{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T10:00:46Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:20:55Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:20:55Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "280",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T10:00:46Z",
        "date": "2001-10-12T05:20:55Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/2 27.10.1994",
        "dcterms:created": "1998-10-09T10:00:46Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:20:55Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T10:00:46Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:20:55Z",
        "modified": "2001-10-12T05:20:55Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1607",
            "2502",
            "5502",
            "4825",
            "4877",
            "5242",
            "6584",
            "6166",
            "6327",
            "6311",
            "6471",
            "6582",
            "5699",
            "6283",
            "6537",
            "6417",
            "5912",
            "5901",
            "5932",
            "5934",
            "5141",
            "6029",
            "6015",
            "5181",
            "5155",
            "5761",
            "5638",
            "5117",
            "6085",
            "6308",
            "6087",
            "6341",
            "6522",
            "6442",
            "6118",
            "5773",
            "5763",
            "5540",
            "4985",
            "5494",
            "6443",
            "6468",
            "5913",
            "5563",
            "5598",
            "4556",
            "5460",
            "5207",
            "5270",
            "4547",
            "4966",
            "5114"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T10:00:46Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:20:55Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/2 27.10.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_2_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/2 27.10.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "52"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/2 27.10.1994\n\n\nPlenarprotokoll 2/2\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n2. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 27. Oktober 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.07 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 29\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 29\nProf. Dr. Porsch, PDS 29\nLeroff, CDU 29\n\nErinnerung an die konstituierende Sitzung des\nersten S\u00e4chsischen Landtages am 27. 10. 1990\nPr\u00e4sident Iltgen 29\n\n1  Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nDrucksache 2/0044, Wahlvorschlag der Frak-\ntion der CDU 30\n\nHatzsch, SPD 30\n\nWahlergebnis 30\n\nSandig, CDU 30\n\n2  \u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes des\nPr\u00e4sidiums\nDrucksache 2/0040, Wahlvorschlag der Frak-\ntion der CDU\n\u2013 Wahl der weiteren Mitglieder und der stell-\nvertretenden Mitglieder des Ausschusses des\nS\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 113 der\nVerfassung des Freistaates Sachsen (Notpar-\nlament)\nDrucksache 2/0041, Wahlvorschlag der Frak-\ntionen der CDU, SPD und PDS\n\u2013 Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen\nKontrollkommission des S\u00e4chsischen Land-\ntages (gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den\nVerfassungsschutz im Freistaat Sachsen)\nDrucksache 2/0042, Wahlvorschlag der Frak-\ntionen der CDU, SPD und PDS\n\u2013 Wahl der Mitglieder der G10-Kommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des\nGesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu\nArtikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen)\nDrucksache 2/0043, Wahlvorschlag der Frak-\ntionen der CDU und SPD 31\n\nWahlergebnisse 31\n\nPlobner, SPD 31\nHatzsch, SPD 32\n\n(weitere Ergebnisse vgl. Seiten 65, 72, 77)\n\n3  Regierungserkl\u00e4rung\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung 32\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 32\nDr. Kunckel, SPD 43\nDr. H\u00e4hle, CDU 49\nDr. H\u00e4hle, CDU 54\nFrau Ostrowski, PDS 54\nProf. Dr. Porsch, PDS 55\n\n\n\nFortsetzung TOP 2 65\n\nWahlergebnis 65\n\nWehnert, PDS 65\nD\u00fcrrschmidt, PDS 65\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber einen\nFinanzausgleich mit den Gemeinden und\nLandkreisen 1995 im Freistaat Sachsen\n(Finanzausgleichsgesetz 1995)\nDrucksache 2/0031, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 66\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 66\nDr. Friedrich, PDS 68\nReber, CDU 69\nDr. Tiedt, SPD 70\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 71\nDr. Friedrich, PDS 71\n\nFortsetzung TOP 2 72\n\nHatzsch, SPD 72\n\n5  Fragestunde\nDrucksache 2/0045 72\n\n\u2013 Erkl\u00e4rung zur Bodenreform (Frage Nr. 1)\nWehnert, PDS 72\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 72\n\n\u2013 Strategiekonzept ,,DWA 2000\u201c (Frage Nr. 2)\nDr. Langer, PDS 72\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 72\nDr. Langer, PDS 73\n\n\u2013 Vergleichsmietensystem (Frage Nr. 3)\nFrau Ostrowski, PDS 73\nEggert, Staatsminister des Innern 73\n\n\u2013 Standortsuche f\u00fcr M\u00fclldeponien (Frage Nr. 4)\nFrau Roth, PDS 73\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 73\n\n\u2013 PDS-Gelder (Frage Nr. 5)\nProf. Dr. Porsch, PDS 73\nEggert, Staatsminister des Innern 73\nProf. Dr. Porsch, PDS 74\nEggert, Staatsminister des Innern 74\n\n\u2013 Abschiebehaft gegen Ausl\u00e4nder (Frage Nr. 7)\nBartl, PDS 74\nEggert, Staatsminister des Innern 74\n\n\u2013 Standorte f\u00fcr M\u00fcllverbrennungsanlagen\n(Frage Nr. 8)\nFrau Dr. Runge, PDS 74\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 74\n\n\u2013 Beginn der Gestaltung der Kulturr\u00e4ume\n(Frage Nr. 9)\nKosel, PDS 74\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 74\nKosel, PDS 75\n\n\u2013 Sozialstaatumbau (Frage Nr. 10)\nBartl, PDS 75\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 75\n\n\u2013 Bauvorhaben im Landschaftsschutzgebiet\nProschwitz/Kreis Mei\u00dfen (Frage Nr. 11)\nWehnert, PDS 75\nEggert, Staatsminister des Innern 75\n\n\u2013 Praktikanten in bestimmten k\u00fcnstlerischen\nHochschulf\u00e4chern (Frage Nr. 12)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 75\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 76\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 76\n\n\u2013 Torgauer Br\u00fccke (Frage Nr. 13)\nProf. Dr. Porsch, PDS 76\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 76\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/0045 77\n\n\u2013 Strukturkonzept der sorbischen Kultur\n(Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 77\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 77\n\nFortsetzung TOP 2 77\n\nWahlergebnis 77\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 77\nLeroff, CDU 77\nProf. Dr. Porsch, PDS 77\nProf. Dr. Porsch, PDS 78\nD\u00fcrrschmidt, PDS 78\nLeroff, CDU 78\nBartl, PDS 78\n\nVertagung der Abstimmung 78\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 78\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die zweite Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen\nvorliegen,  sind f\u00fcr die heutige Sitzung beurlaubt:  Frau\nDr. Volkmer, Herr Adler, Frau Hubrig, Frau Dr. H\u00f6ll und\nFrau Mattern.\n\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag ist be-\nschlu\u00dff\u00e4hig, wenn mehr als die H\u00e4lfte der Abgeordneten\nanwesend sind. Das ist der Fall. Damit k\u00f6nnen wir in die\nDiskussion \u00fcber die heutige Tagesordnung eintreten.\n\nDie Tagesordnung unserer heutigen Sitzung liegt Ihnen\nvor. Gibt es \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktionen oder von\nAbgeordneten? \u2013 Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte bean-\ntragen, da\u00df wir bei Tagesordnungspunkt 4, Regierungs-\nerkl\u00e4rung, die Redezeit der Oppositionsfraktionen um\n15 Minuten verl\u00e4ngern bzw. eine Regelung treffen, die\nden Oppositionsfraktionen die M\u00f6glichkeit gibt, die\ngeplanten 45 Minuten um bis zu 15 Minuten zu \u00fcber-\nziehen.\n\nIch begr\u00fcnde das folgenderma\u00dfen: Wir haben am 20. Ok-\ntober im Pr\u00e4sidium die Redezeit auf der Basis der Annah-\nme vereinbart, da\u00df die Oppositionsfraktionen sp\u00e4testens\nam Tag zuvor einen Text der Regierungserkl\u00e4rung in der\nHand haben. Nun hat sich der Herr Ministerpr\u00e4sident aber\nanders entschieden, was sein gutes Recht ist: Er will hier\nm\u00f6glichst in freier Rede sprechen. Er pr\u00e4feriert die freie\nRede; das mache ich \u00fcbrigens auch, und ich nehme an, das\nbetrifft sehr viele in diesem Hohen Hause.\n\nNun ist bei freier Rede, zumal wenn man sp\u00e4t dar\u00fcber\ninformiert wird, da\u00df die Grundlage der Redezeitregelung\neigentlich weg ist, eine scharfe Abgrenzung nicht so ein-\nfach m\u00f6glich, so da\u00df man flexibler sein sollte, was die\nRedezeit betrifft, und die 15 Minuten gegebenenfalls\nnutzen k\u00f6nnen sollte.\n\nIch bitte darum, die Redezeitregelung so zu treffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das bedeutet, da\u00df der Antrag lautet:\nVerl\u00e4ngerung der Redezeit von 45 auf 60 Minuten.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, da\u00df ich\nversuchen werde, mit 45 Minuten zurechtzukommen.\nAber ich kann es vorweg nicht sagen. Wir kennen den Text\nder Regierungserkl\u00e4rung nicht und m\u00fcssen selbst auch in\nfreier Rede antworten, so da\u00df wir mit der Redezeit flexi-\nbler sein sollten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDa dieser Punkt f\u00fcr uns ganz neu ist, bitte ich darum, da\u00df\nsich die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00fcr 2 Minuten\nzusammensetzen k\u00f6nnen. Wir haben auch solche \u00dcber-\nlegungen angestellt, und ich w\u00fcrde gern mit den Frak-\ntionen dar\u00fcber reden, bevor wir jetzt ja oder nein sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dieser Antrag wird sicher von der Frak-\ntion gest\u00fctzt. Ich unterbreche f\u00fcr 5 Minuten, damit sich die\nParlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer haben sich ver-\nst\u00e4ndigt, folgenden Vorschlag zu machen: Nach der Regie-\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten spricht die gr\u00f6\u00dfte\nOppositionsfraktion, die SPD,\n\n(Zuruf von der PDS: Die etwas gr\u00f6\u00dfere!)\n\ndann die CDU, dann die PDS, dann wieder die CDU, so\nda\u00df nach diesem rollierenden System verfahren wird, wo-\nbei die Redezeitbl\u00f6cke jeweils 60 Minuten f\u00fcr die Opposi-\ntionsfraktionen und 120 Minuten f\u00fcr die CDU-Fraktion be-\ntragen. Entsprechend w\u00e4re die Regierungsbank auch mit\nRedezeit vertreten. Wir w\u00fcrden also heute nach diesem\nrollierenden System diskutieren.\nAu\u00dferdem habe ich die Bitte, da\u00df wir die Tagesordnungs-\npunkte 1 und 3 zusammen abhandeln, womit wir ein\nwenig Zeit gewinnen k\u00f6nnen.\nDie Oppositionsfraktionen haben \u00fcbrigens ein Schreiben\ndes Ministerpr\u00e4sidenten an beide Fraktionsvorsitzenden\nerhalten, das sie dar\u00fcber informiert, was er heute als Kern-\naussagen vortragen m\u00f6chte.\nDie Oppositionsfraktionen haben darauf bestanden, heute\neine Mittagspause zu machen, sonst w\u00fcrden sie eine Aus-\nzeit nehmen. Wir schlagen vor, nachdem der Minister-\npr\u00e4sident seine Rede gehalten hat, eine Mittagspause zu\nmachen. Die CDU-Fraktion bittet darum, diese Pause\nm\u00f6glichst knapp zu halten, so da\u00df wir p\u00fcnktlich fortset-\nzen und die Zeit ordentlich nutzen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich will versuchen zu wiederholen, was\nwir jetzt beschlie\u00dfen m\u00fcssen. Es wird vorgeschlagen, eine\nPause zu machen, nachdem der Ministerpr\u00e4sident seine\nRegierungserkl\u00e4rung abgegeben hat.\nWeiter wird vorgeschlagen, die Redezeiten f\u00fcr die Opposi-\ntionsfraktionen um 15 Minuten von 45 auf 60 Minuten und\nf\u00fcr die CDU-Fraktion auf 120 Minuten zu verl\u00e4ngern.\nHabe ich Ihren Antrag zu Tagesordnungspunkt 4 so rich-\ntig interpretiert, Herr Porsch?\n\n(Zustimmung)\n\nDann k\u00f6nnen wir \u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer\ndamit einverstanden ist, da\u00df wir so verfahren \u2013 Verl\u00e4nge-\nrung der Redezeiten f\u00fcr die Oppositionsfraktionen um\n15 Minuten und f\u00fcr die CDU-Fraktion um 30 Minuten \u2013,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren\nStimmenthaltungen und 2 Gegenstimmen ist es mehrheit-\nlich so beschlossen.\nIch habe einen weiteren Antrag in Ihrer Rede vernommen.\nSie m\u00f6chten, da\u00df der Tagesordnungspunkt 1, Wahl eines\nstellvertretenden Mitgliedes des Pr\u00e4sidiums, in den Tages-\nordnungspunkt 3 hineingenommen wird.\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bringe ich diesen Antrag ebenfalls zur Abstimmung.\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df der Tagesordnungspunkt 1, Wahl eines\nstellvertretenden Mitgliedes des Pr\u00e4sidiums, in den Wahl-\nblock des Tagesordnungspunktes 3 hineingenommen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n29\n\n\n\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nwenigen Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013\nDas ist offensichtlich nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen\nvorliegende Tagesordnung mit den soeben beschlossenen\n\u00c4nderungen als festgestellt und f\u00fcr unsere heutigen Bera-\ntungen als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Bevor wir in die heutige Tages-\nordnung eintreten, gestatten Sie mir noch wenige S\u00e4tze.\nIch wollte daran erinnern, da\u00df sich heute zum vierten Mal\nder Tag der konstituierenden Sitzung des ersten frei ge-\nw\u00e4hlten S\u00e4chsischen Landtages nach der Herstellung der\ndeutschen Einheit j\u00e4hrt. Sicherlich ist dieses Zusammen-\ntreffen nur ein zuf\u00e4lliges Ereignis unseres heutigen Sit-\nzungsplanes. Ich denke aber doch, da\u00df es f\u00fcr die heutige\n\nund f\u00fcr die vielen noch folgenden Sitzungen der neuen\nWahlperiode durchaus eine zeichenhafte Bedeutung\nhaben k\u00f6nnte.\nIch erinnere in dieser Stunde an den Geist der friedlichen\nRevolution und an den Beginn unserer gemeinsamen par-\nlamentarischen Arbeit, gerade auch deshalb, weil in der\npolitischen Auseinandersetzung die Pferde schon einmal\ndurchgehen k\u00f6nnen. Politische Gegens\u00e4tze beleben die\nDemokratie, politische Feindschaften w\u00fcrden sie aber be-\nsch\u00e4digen. Gerade wir in Sachsen und insgesamt in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern sollten unsere Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr\ndie neu errungene Demokratie darin zum Ausdruck brin-\ngen, da\u00df wir diese Grenzen der politischen Auseinander-\nsetzung stets einzuhalten versuchen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Tages-\nordnung unserer 2. Sitzung. Nach den soeben beschlosse-\nnen \u00c4nderungen wird jetzt aufgerufen der\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nDrucksache 2/0044, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber\nden S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten wird der Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte vom Landtag zu Beginn der Wahlperiode\nf\u00fcr deren Dauer aus seiner Mitte mit der Mehrheit seiner\nMitglieder gew\u00e4hlt.\nIn dem Ihnen vorliegenden Wahlvorschlag wird Ihnen\nvorgeschlagen, Herrn Abg. Sandig zum S\u00e4chsischen Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten zu w\u00e4hlen.\nWird von der CDU-Fraktion gew\u00fcnscht, hierzu noch eine\nBegr\u00fcndung abzugeben? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der\nFall.\nDa zu diesem Antrag keine Debatte vorgesehen ist, frage\nich Sie, ob noch weitere Mitglieder des Landtages das\nWort w\u00fcnschen. \u2013 Das ist offensichtlich ebenfalls nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Die Wahl findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann statt dessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage daher, ob jemand diesem Vorschlag wider-\nspricht.\n\n(Sandig, CDU: Ja!)\n\nEs wird widersprochen. Somit werden wir eine geheime\nWahl durchf\u00fchren. Aus diesem Grunde berufen wir eine\nWahlkommission.\nIch bitte, da\u00df sich von der Fraktion der SPD Herr Hatzsch\nzur Verf\u00fcgung stellt, von der Fraktion der CDU Frau\nEinsle, Herr Colditz sowie Herr Kannegie\u00dfer und von der\nFraktion der PDS Frau Roth. Ich bitte, da\u00df Herr Hatzsch\ndie Leitung der Wahl \u00fcbernimmt.\nMeine Damen und Herren! Es ist vorgesehen, da\u00df\nanschlie\u00dfend sofort die Ausz\u00e4hlung der Stimmen beginnt\nund nach Bekanntgabe des Abstimmungsergebnisses die\nBeratung laut Tagesordnung fortgef\u00fchrt wird.\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen\nund erhalten einen Stimmschein, auf dem entsprechend\nder angegebenen Drucksache der Kandidat f\u00fcr den S\u00e4ch-\nsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen\nsich durch Ankreuzen im entsprechenden Feld mit Ja,\nNein oder Stimmenthaltung entscheiden. Der Kandidat ist\ngew\u00e4hlt, wenn er 61 oder mehr Jastimmen erh\u00e4lt.\nIch beginne mit dem namentlichen Aufruf.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich ein Abgeordneter\nim Raum, den ich aufzurufen verga\u00df? \u2013 Dann beende ich.\n\n(Unterbrechung \u2013 Stimmenausz\u00e4hlung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Mir liegt das\nErgebnis der geheimen Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten vor. Laut Protokoll der Wahlkommission\nsind 115 Stimmen abgegeben worden. Es gab keine ung\u00fcl-\ntige Stimme. F\u00fcr den Wahlvorschlag stimmten 92 Abge-\nordnete, gegen den Wahlvorschlag stimmten 14 Abgeord-\nnete, 9 Abgeordnete enthielten sich der Stimme. Damit\nwurde dem Wahlvorschlag entsprochen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Abg. Sandig als\nS\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter gew\u00e4hlt worden.\n\n(Dr. H\u00e4hle begl\u00fcckw\u00fcnscht den Abg. Sandig.)\n\nHerr Sandig, ich frage Sie: Nehmen Sie die Wahl an?\n\nSandig, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl an.\nDanke.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 1 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n30\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes des Pr\u00e4sidiums\nDrucksache 2/0040, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\n\u2013 Wahl der weiteren Mitglieder und der stellvertretenden Mitglieder\ndes Ausschusses des S\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 113 der Verfassung\n\ndes Freistaates Sachsen (Notparlament)\nDrucksache 2/0041, Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU, SPD und PDS\n\n\u2013 Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den\n\nVerfassungsschutz im Freistaat Sachsen)\nDrucksache 2/0042, Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU, SPD und PDS\n\n\u2013 Wahl der Mitglieder der G10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10\n\nGrundgesetz im Freistaat Sachsen)\nDrucksache 2/0043, Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU und SPD\n\nMeine Damen und Herren! Zur Wahl der weiteren Mit-\nglieder und stellvertretenden Mitglieder des Pr\u00e4sidiums\nwurde in der 1. Sitzung am 6. Oktober ein Platz nicht be-\nsetzt. Er ist von der Fraktion der SPD zu belegen gewesen.\nHeute liegt uns ein entsprechender Wahlvorschlag in der\nDrucksache 2/0040 vor. Von der Fraktion der SPD wird\nvorgeschlagen, den Abg. Manfred Plobner als stellvertre-\ntendes Mitglied des Pr\u00e4sidiums zu w\u00e4hlen.\nZur zweiten Wahl, der Wahl des Notparlaments, schreibt\nArtikel 113 der Landesverfassung einen Ausschu\u00df vor. In\n\u00a7 23 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung sind seine Gr\u00f6\u00dfe auf\n11 Mitglieder und die Zahl der Stellvertreter auf das\nZweifache hiervon festgelegt worden. Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 2\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist bei der Besetzung von\nGremien durch den Landtag f\u00fcr die Feststellung des\nSt\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen grunds\u00e4tzlich das\nH\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt zugrunde zu legen.\nKraft Amtes sind der Pr\u00e4sident und die beiden Vizepr\u00e4si-\ndenten Mitglieder des Ausschusses. F\u00fcr die Besetzung mit\nweiteren Mitgliedern und Stellvertretern f\u00fcr alle Mitglie-\nder bedeutet dies:\nAuf Vorschlag der Fraktion der CDU sind 4 weitere Mit-\nglieder und 14 Stellvertreter zu w\u00e4hlen, wobei f\u00fcr die heu-\ntige Wahl nur 7 Kandidatenvorschl\u00e4ge seitens der CDU-\nFraktion vorliegen.\nAuf Vorschlag der Fraktion der SPD sind 2 weitere Mit-\nglieder und 4 Stellvertreter zu w\u00e4hlen.\nAuf Vorschlag der Fraktion der PDS sind ebenfalls 2 Mit-\nglieder und 4 Stellvertreter zu w\u00e4hlen.\nDie Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen liegen Ihnen in der\nDrucksache 2/0041 vor.\nZur vierten Wahl: Die Wahl der Mitglieder der G10-Kom-\nmission des S\u00e4chsischen Landtages wird gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des\nGesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10\nGrundgesetz im  Freistaat  Sachsen  durchgef\u00fchrt.  F\u00fcr  die\n3 zu w\u00e4hlenden Mitglieder liegen Ihnen in der Drucksache\n2/0043 die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen der CDU und\nder SPD vor.\nIch habe noch die Wahl der PKK vergessen. Die Wahl der\nMitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission des\nS\u00e4chsischen Landtages schreibt \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den\n\nVerfassungsschutz des Freistaates Sachsen vor. Absatz 2\ndieses Gesetzes legt dar\u00fcber hinaus fest, da\u00df von der par-\nlamentarischen Opposition 2 der 5 Sitze zu besetzen sind.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2 der GO ist bei der Besetzung von\nGremien durch den Landtag f\u00fcr den Landtag die Feststel-\nlung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen grunds\u00e4tzlich\ndas H\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt ma\u00dfgebend. Bei\nden zu besetzenden 5 Sitzen bedeutet dies: Auf Vorschlag\nder CDU-Fraktion sind 3 Mitglieder zu w\u00e4hlen. Auf Vor-\nschlag der SPD-Fraktion ist 1 Mitglied zu w\u00e4hlen. Auf\nVorschlag der PDS-Fraktion ist ebenfalls 1 Mitglied zu\nw\u00e4hlen. Die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen liegen Ihnen\nin der Drucksache 2/0042 vor.\nMeine Damen und Herren! Da wir gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 Satz 4\nder Gesch\u00e4ftsordnung die weiteren Mitglieder des Pr\u00e4sidi-\nums und die Stellvertreter durch Handzeichen gew\u00e4hlt\nhaben, gehe ich davon aus, da\u00df wir auch \u00fcber die Wahl\ndes Abg. Plobner in dieser Weise entscheiden k\u00f6nnen.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zur Abstimmung.\n\nWer mit dem Wahlvorschlag der SPD-Fraktion, Herrn\nAbg. Plobner als stellvertretendes Mitglied f\u00fcr das Pr\u00e4sidi-\num zu w\u00e4hlen, einverstanden ist, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung, n\u00e4m-\nlich des Betroffenen, ist damit Herr Plobner als stellvertre-\ntendes Mitglied des Pr\u00e4sidiums gew\u00e4hlt. Herr Plobner, ich\nfrage Sie: Nehmen Sie die Wahl an?\n\nPlobner, SPD: Ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie.\nDamit ist dieser Wahlvorgang beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wahl der weiteren Mitglieder\nund stellvertretenden Mitglieder des Ausschusses des\nS\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 113: Auch hier liegen\ndie Vorschl\u00e4ge der Fraktionen vor. Ich frage Sie, ob hier\neine geheime Wahl gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist offensicht-\nlich nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir sie in einer offenen\nAbstimmung durchf\u00fchren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n31\n\n\n\nWer den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zum Notparlament\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 6 Stimmenthaltungen ist dem\nso zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Wahl\nder Mitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages und zur Wahl der Mitglieder\nder G10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages. Auch\nhier w\u00e4re es m\u00f6glich, da\u00df diese Kandidaten in einer offe-\nnen Abstimmung gew\u00e4hlt werden. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch?\n\n(Zuruf: Ja!)\n\nEs erhebt sich Widerspruch. Damit werden wir die Mit-\nglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission und\ndie Mitglieder der G10-Kommission des S\u00e4chsischen\nLandtages in geheimer Abstimmung w\u00e4hlen.\nIch bitte, da\u00df die Wahlkommission wieder unter der\nbew\u00e4hrten Leitung von Herrn Hatzsch zusammentritt,\ndamit dann die Wahl durchgef\u00fchrt werden kann. Sie\nbekommen jetzt 2 Stimmzettel in die Hand.\n\nHatzsch, SPD:  Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen\nund erhalten 2 Stimmscheine, auf denen entsprechend der\nangegebenen Drucksachen die Kandidaten f\u00fcr die jewei-\nligen Gremien aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich hinsicht-\nlich des Kandidaten in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja,\nNein, Stimmenthaltung entscheiden.\nBei der Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen Kon-\ntrollkommission, blauer Stimmschein, und bei der Wahl\nder Mitglieder der G10-Kommission, oranger Stimm-\nschein, ist gew\u00e4hlt, wer 61 oder mehr Jastimmen erh\u00e4lt.\nWir beginnen mit dem Aufruf.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir haben uns verst\u00e4ndigt, da\u00df die Aus-\nz\u00e4hlung der Stimmen im Verlauf des nachfolgenden\nTagesordnungspunktes erfolgt. Wir setzen deshalb unsere\nBeratung fort.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nRegierungserkl\u00e4rung\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung\n\nIn diesem Tagesordnungspunkt nehmen wir die Regie-\nrungserkl\u00e4rung entgegen und f\u00fchren dann eine Ausspra-\nche dazu durch.\nMeine Damen und Herren! Das Wort hat jetzt der Mini-\nsterpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen, Herr Prof. Dr. Bie-\ndenkopf. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie haben, Herr\nPr\u00e4sident, zu Beginn unserer heutigen Sitzung daran erin-\nnert, da\u00df sich der S\u00e4chsische Landtag heute vor genau vier\nJahren konstituiert und neben einigen wichtigen Entschei-\ndungen auch den Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt hat.\nIch m\u00f6chte aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden auch noch einmal\ndaran erinnern und zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen\nsagen, da\u00df ich f\u00fcr die Zeit, die hinter uns liegt, pers\u00f6nlich\nsehr dankbar bin.\nDie heutige Regierungserkl\u00e4rung zu Beginn der zweiten\nLegislaturperiode ist, anders als vor vier Jahren, nicht der\nVersuch eines Neubeginns; sie ist vielmehr Ausdruck der\nKontinuit\u00e4t, der politischen Stabilit\u00e4t unseres Landes und\ndes Vertrauens, das die B\u00fcrger der Mehrheitsfraktion\ngew\u00e4hrt haben.\nDie Entscheidung am 11. September war der Beweis daf\u00fcr,\nda\u00df der Neubeginn in den Augen einer Mehrheit der\nBev\u00f6lkerung gelungen ist. Die Bev\u00f6lkerung hat schon im\nJahre 1990 meiner Fraktion und meiner Partei mehrheitlich\ndas Vertrauen ausgesprochen. Damals war dies ein Vor-\nschu\u00df auf zuk\u00fcnftige T\u00e4tigkeit, denn niemand war in der\nLage, genau zu beurteilen und zu entscheiden, was kommt\nund wie es bew\u00e4ltigt werden w\u00fcrde. 1994 ist dieses Ver-\ntrauen best\u00e4tigt worden, und daf\u00fcr bin ich auch pers\u00f6nlich\ndankbar.\nDie Landtagswahl hat ein klares Mandat ergeben \u2013 noch\nklarer als vor vier Jahren. Die geringere Wahlbeteiligung,\n\ndie manchmal gegen dieses Wahlergebnis ins Feld gef\u00fchrt\nwird mit dem Argument, sie sei Ausdruck der Verdros-\nsenheit, war nicht Ausdruck der Verdrossenheit. Es gab\nvielmehr keine Alternative, die die W\u00e4hler bewegt h\u00e4tte.\nWeder die Ungerechtigkeitskampagne noch andere Ver-\nsuche, die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse zu ver\u00e4ndern, waren\nerfolgreich. Da\u00df es sich hier nicht um W\u00e4hlerverdrossen-\nheit handelt, hat sich im \u00fcbrigen in der kurz darauf folgen-\nden Bundestagswahl gezeigt, in der wir eine Wahlbeteili-\ngung von \u00fcber 70 % hatten, in Brandenburg 71 %, in Sach-\nsen 72 %, in Sachsen-Anhalt 70,6 %. Dabei hat die Christ-\nlich Demokratische Union mit 48 % trotzdem wieder die\nrelativ meisten Stimmen und alle Wahlkreise gewonnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas war bei einer gr\u00f6\u00dferen Wahlbeteiligung. Deshalb soll-\nten wir hier und jetzt die Fragen der Wahlbeteiligung auch\nnicht weiter verfolgen.\n\nDie Menschen im Freistaat Sachsen haben unserer Politik\ndas Vertrauen ausgesprochen. Auch in der Bundestags-\nwahl war, wenn man die Oppositionsparteien in diesem\nHohen Haus und die CDU mit ihren Ergebnissen ver-\ngleicht, die CDU mit 7 % st\u00e4rker. Es gibt deshalb keine\nChance, die Legitimation der Mehrheit, die die W\u00e4hler mit\nder F\u00fchrung der Politik im Freistaat Sachsen beauftragt\nhaben, zu bezweifeln.\n\nDas Vertrauen, das uns gew\u00e4hrt worden ist, begr\u00fcndet\neine besondere Verantwortung. Und in meiner ersten\nRegierungserkl\u00e4rung in dieser Legislaturperiode m\u00f6chte\nich neben einigen politischen Schwerpunkten, die ich im\n\u00fcbrigen in ausf\u00fchrlichen Schreiben den beiden Opposi-\ntionsf\u00fchrern gestern zug\u00e4nglich gemacht habe, einige\ngrunds\u00e4tzliche Feststellungen treffen, die die weitere poli-\ntische Arbeit der Staatsregierung leiten werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n32\n\n\n\nDie wichtigste Voraussetzung \u2013 und das war auch schon\nf\u00fcr die erste Legislaturperiode g\u00fcltig \u2013 einer erfolgreichen\nPolitik ist in meinen Augen Klarheit und Wahrhaftigkeit.\nEs ist zugleich die wichtigste Voraussetzung, mit der wir\nder Verantwortung gerecht werden, die die W\u00e4hler uns\n\u00fcbertragen haben. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Wirklich-\nkeit, in der wir leben. Wir k\u00f6nnen unseren Beitrag f\u00fcr\ndieses Land und f\u00fcr das geeinte Deutschland nur leisten,\nwenn wir von der Wirklichkeit und nicht von Illusionen\n\u00fcber die Wirklichkeit ausgehen, wenn wir uns um die Tat-\nsachen bem\u00fchen und nicht nach dem Motto verfahren:\nWas interessieren mich die Tatsachen, wenn sie meinen\nideologischen Standpunkten im Wege stehen?\nTatsachen zu erforschen, sie auszugraben, sie auch gegen\ndie Widerst\u00e4nde von Besitzst\u00e4nden aufzudecken, ist ein\nm\u00fchsames Gesch\u00e4ft. Aber nur, wer sich diesem m\u00fchsa-\nmen Gesch\u00e4ft unterzieht, kann damit rechnen, da\u00df seine\npolitischen Entscheidungen die Wirklichkeit treffen, in der\ndie Menschen leben. Und nur, wenn die Wirklichkeit, in\nder die Menschen leben, von den politischen Entscheidun-\ngen erreicht und die Wirklichkeit in einer den Aufgaben\nund den Erfordernissen und Bed\u00fcrfnissen entsprechenden\nWeise gestaltet wird, werden sie bereit sein, der Regierung\nund dem Parlament \u2013 also dem Staat und seinen Organen\n\u2013 das Vertrauen zu gew\u00e4hren, das er braucht, wenn er\nerfolgreich sein soll.\nZur Klarheit und Wahrhaftigkeit geh\u00f6rt, da\u00df man nur das\nverspricht, was m\u00f6glich und was vertretbar ist, und das,\nwas man halten kann. Versprechungen, die offensichtlich\noder aller Wahrscheinlichkeit nach nicht eingel\u00f6st werden\nk\u00f6nnen, sind unvereinbar mit der Verantwortung, wie\nmeine politischen Freunde und ich sie verstehen.\nDabei ist wichtig, da\u00df wir uns bei allen Entscheidungen,\nwenn wir \u00fcber deren M\u00f6glichkeit und Vertretbarkeit dis-\nkutieren, vor Augen halten, da\u00df wir immer nicht nur f\u00fcr\nheute, sondern auch f\u00fcr die Zukunft mit entscheiden.\nEiner meiner Freunde, der fr\u00fchere Notenbankpr\u00e4sident\nArthur Burns, der auch amerikanischer Botschafter in\nDeutschland war, hat mir vor vielen Jahren mit auf den\nWeg gegeben: Wer Politik macht, entscheidet nicht nur f\u00fcr\ndiejenigen, die ihn gew\u00e4hlt haben; er ist immer zugleich\nauch Treuh\u00e4nder der Erfahrungen, die uns die Vorfahren\nmit auf den Weg geben, und Treuh\u00e4nder der Interessen\nund Lebenschancen derer, die nach uns kommen. Das gilt\noffensichtlich im Naturschutz. Das gilt in den Haushalten\ndes Staates, was die Verschuldung anbetrifft. Aber das gilt\ngenerell f\u00fcr unser politisches Handeln.\nKontinutit\u00e4t \u2013 das hei\u00dft, da\u00df wir ankn\u00fcpfen an das, was in\nden letzten Jahren geschehen und geleistet worden ist. Ich\nm\u00f6chte dies auch bei der jetzigen Regierungserkl\u00e4rung so\nhalten. Deshalb kn\u00fcpfe ich ausdr\u00fccklich an den Bericht an,\nden die Staatsregierung \u00fcber die erste Legislaturperiode\nzum Ende dieser Legislaturperiode dem Hohen Haus,\ndem 1. Landtag des Freistaates Sachsen, erstattet hat, und\nan die Ausf\u00fchrungen, die ich zu diesem Bericht gemacht\nhabe.\nIch mache sie mir heute zueigen, auch mit dem Ziel, all\ndas, was in den vergangenen Jahren geleistet, entschieden\nworden und geschehen ist, nicht wiederholen zu m\u00fcssen.\nIch m\u00f6chte mich bei der Vorschau auf die kommenden\nJahre vor allen Dingen auf eine Reihe von Problemkreisen\nkonzentrieren: auf Wirtschaft und Arbeit, auf Fragen der\nVerwaltungsreform, auf das Bund-L\u00e4nder-Verh\u00e4ltnis.\nSelbstverst\u00e4ndlich gehen die Aufgaben, die uns gestellt\nwurden, weit dar\u00fcber hinaus.\n\nDeshalb haben wir uns in der Staatsregierung entschlos-\nsen, neben dieser, die Legislaturperiode gewisserma\u00dfen\ner\u00f6ffnenden Regierungserkl\u00e4rung der Staatsregierung\ndem Hohen Haus in Form weiterer Erkl\u00e4rungen zu\nbestimmten Fachressorts in den n\u00e4chsten Monaten den\njeweiligen Fachstandpunkt der Regierung zu wichtigen\nEinzelfragen vorzutragen und damit in diesem Hohen\nHaus auch Gelegenheit zu vertieften Debatten einzelner\nwichtiger und bedeutender Problembereiche zu bieten.\nWir sind der Meinung gewesen, da\u00df die Zusammenfas-\nsung aller wesentlichen Gesichtspunkte, die die Arbeit der\nkommenden Jahre bestimmen werden, in einer Regie-\nrungserkl\u00e4rung eine solche vertiefte Debatte nicht erlau-\nben w\u00fcrde und da\u00df die einzelnen Punkte zu wichtig sind,\num sie gewisserma\u00dfen nur als Marginalien oder Fu\u00dfnoten\nzu behandeln.\nFragen, die in K\u00fcrze auf der politischen Tagesordnung des\nHohen Hauses \u2013 ebenso wie der Staatsregierung \u2013 stehen\nwerden, sind insbesondere:\n\u2013 die Kreisgebietsreform, also die Aufarbeitung der noch\noffenen Fragen, und die Entwicklung einiger Grunds\u00e4tze\nzur Gemeindegebietsreform;\n\u2013 Fragen des Wohnungsbaues, insbesondere der staat-\nlichen und kommunalen Wohnungswirtschaft, die Reform\ndes sozialen Wohnungsbaues, bei der vom Freistaat Sach-\nsen nicht nur im Land selbst, sondern auch auf Bundes-\nebene Beitr\u00e4ge erwartet werden, die weitere Entwicklung\ndes Mieterschutzes und vor allem auch die Frage, wie\nMieter im Freistaat Sachsen effektiv auch dann gesch\u00fctzt\nwerden k\u00f6nnen, wenn sie, wie das in vielen F\u00e4llen ist, ihre\nRechte noch nicht in vollem Umfang kennen und diese\nRechtsunkenntnis von Privatisierern, Vermietern oder\nErwerbern ausgenutzt wird;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Fragen der Schulpolitik, der weiteren Entwicklung der\nGrundschule, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der\ndemographischen Ver\u00e4nderungen, die sich in der Sch\u00fcler-\npopulation ergeben und die sich bereits in den n\u00e4chsten\nJahren in der Grundschule, ihrer Organisation, den Stand-\nortfragen und nat\u00fcrlich auch der Lehrerschaft auswirken\nwerden;\n\u2013 Fragen, die die Realisierung der zum Ende der ersten\nLegislaturperiode beschlossenen Landesentwicklung und\nRaumplanung zum Gegenstand haben, und ihre Verbin-\ndung zum Umweltschutz sowie Probleme der Landwirt-\nschaft.\nHaushaltsprobleme werde ich heute nicht behandeln. Sie\nwerden in der kommenden Plenarwoche, im November,\nbei der Einbringung des Haushaltes im Mittelpunkt unse-\nrer Beratungen stehen. Mit der Haushaltsberatung werden\nzugleich auch vertiefte Debatten \u00fcber die gesamten\nFinanzfragen erm\u00f6glicht.\nWir m\u00f6chten schlie\u00dflich mit dem von uns beschlossenen\nVerfahren und der vertieften Debatte auch die Vorausset-\nzungen daf\u00fcr schaffen, da\u00df wir die Erfahrungen, die im\nFreistaat Sachsen von uns allen in den letzten Jahren mit\ndem Aufbau unseres Bundeslandes, mit der Umsetzung\nder im wesentlichen von der alten Bundesrepublik \u00fcber-\nnommenen Rechtsordnung etc. gesammelt worden sind,\nnutzbar machen k\u00f6nnen f\u00fcr die Erneuerung und die\nReform ganz Deutschlands. \u2013 Ich werde darauf noch ein-\nmal zur\u00fcckkommen.\nEines m\u00f6chte ich allerdings jetzt schon \u2013 gewisserma\u00dfen\nzu Beginn unserer politischen Arbeit in der zweiten Legis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n33\n\n\n\nlaturperiode \u2013 feststellen: Die Probleme, die uns heute und\nin den kommenden Monaten und Jahren besch\u00e4ftigen\nwerden und deren L\u00f6sung ja immer bzw. meistens auch\nmit finanziellen Auswirkungen verbunden ist, werden\nnicht durch Vermehrung der Mittel, die uns zur Verf\u00fc-\ngung stehen, gel\u00f6st werden k\u00f6nnen; sie werden sich nur\ndurch eine Vermehrung der Intelligenz l\u00f6sen lassen, mit\nder wir die Mittel einsetzen, die uns zur Verf\u00fcgung\nstehen!\n\n(Beifall bei der CDU sowie der Staatsregierung)\n\nIch mu\u00df auch sagen, zu der Frage, wie man mit dem Geld,\ndas uns zur Verf\u00fcgung steht, intelligenter umgehen kann,\nlohnt sich jeder intensive Wettbewerb. Denn eines ist\nsicher \u2013 und das werden auch die Beratungen zum Bun-\ndeshaushalt und die weitere politische Entwicklung auf\nBundesebene zeigen: Das, was die ostdeutschen L\u00e4nder im\nRahmen des Solidarpaktes und im Umfeld des Aufbaus\nOst an finanziellen Zusagen erhalten haben und was uns\ndann ab 1995 in einem konsolidierten Rahmen f\u00fcr die\nn\u00e4chsten 10 Jahre zur Verf\u00fcgung stehen soll, ist das Maxi-\nmum dessen, was Bund und westdeutsche L\u00e4nder, l\u00e4nger-\nfristig gesehen, bereit sind f\u00fcr unsere Arbeit zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen.\nDeshalb werden wir \u2013 und ich sage das hier ganz klar \u2013\nauch nicht geh\u00f6rt werden, wenn wir zus\u00e4tzliche, weiterge-\nhende Forderungen an die innerdeutsche Umverteilung\nstellen, solange wir nicht, f\u00fcr jeden erkennbar, nachweisen\nk\u00f6nnen, da\u00df wir das, was wir haben, so intelligent, so\nwirksam und so effizient wie m\u00f6glich eingesetzt haben.\nDiese Intelligenz bedeutet zweierlei: Sie bezieht sich auf\ndie Auswahl der Aufgaben, die wir uns stellen und die\nuns gestellt sind \u2013 also auf die Entscheidung \u00fcber Priori-\nt\u00e4ten \u2013, und auf die Art und Weise, wie diese Aufgaben\ngel\u00f6st werden. Was k\u00f6nnen wir im Rahmen der vorgege-\nbenen M\u00f6glichkeiten tun, was sollten wir tun? Das ist der\neine Fragenkomplex. Wie sollen wir die Aufgaben l\u00f6sen?\nDas ist der zweite.\nDer Testfall f\u00fcr die Wahrhaftigkeit und die Klarheit unse-\nrer Politik ist die Antwort auf Fragen, die die Leistungs-\nf\u00e4higkeit des Staates selbst betreffen. Was kann denn der\nStaat in dieser Zeit des Aufbaus, des Umbruchs, auch der\nUn\u00fcbersichtlichkeit und der Unsicherheit, f\u00fcr die Men-\nschen leisten? Was sind seine Aufgaben? Um welchen\nPreis leistet er die Aufgaben, die er sich gestellt hat?\nSchlie\u00dflich: Was mu\u00df der Staat auf jeden Fall leisten? \u2013\nDas ist wiederum eine Frage nach den Priorit\u00e4ten dessen,\nwas geschehen mu\u00df.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Auseinan-\ndersetzung um diese Fragen \u2013 was kann der Staat leisten,\nwas sollte er leisten, was mu\u00df er leisten, und was ist der\nPreis f\u00fcr das, wof\u00fcr wir uns jeweils entscheiden? \u2013 wird\nalle Politikbereiche durchziehen.\nWir f\u00fchren diese Auseinandersetzung vor dem Hinter-\ngrund einer noch immer sehr lebendigen Erfahrung mit\neinem Staat, der alles regeln und entscheiden wollte, mit\ndem vormundschaftlichen Staat. Wozu dieser entgrenzte\nStaat f\u00fchrt, das haben die Menschen im Freistaat und in\nallen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern am eigenen Leib erfah-\nren: Es f\u00fchrt zur Zahlungsunf\u00e4higkeit, zur Unregierbarkeit\nund damit zur inneren Zerst\u00f6rung des Staates.\nWenngleich wohl immer wieder politische Versprechun-\ngen abgegeben, Wahlziele proklamiert, Hoffnungen und\nIllusionen erweckt werden, der Staat k\u00f6nne viel mehr tun\nals das, was er bereits tut, so kann ich denjenigen, die\n\nsolche Erwartungen wecken, Illusionen begr\u00fcnden oder\nVersprechen abgeben, nicht mehr die bona fides der Naivi-\nt\u00e4t zubilligen. Diejenigen, die dies tun, wollen den Staat\n\u00fcberfordern \u2013 jedenfalls so, wie er sich heute darstellt.\n\n(Beifall bei der CDU sowie der Staatsregierung)\n\nSie wollen durch \u00dcberforderung des Staates eine Begr\u00fcn-\ndung daf\u00fcr schaffen, da\u00df er grunds\u00e4tzlich ver\u00e4ndert wer-\nden mu\u00df.\n\n(Zurufe von der PDS: Das ist wahr!)\n\nDie Grunds\u00e4tze, von denen wir uns leiten lassen werden,\nsind:\n1. Die staatliche Vormundschaft, wie Henrich sie be-\nschrieben hat in seinem Buch \u00fcber den vormundschaft-\nlichen Staat, und die Freiheit sind miteinander unverein-\nbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Die Unregierbarkeit ist nicht die Folge von zu wenig,\nsondern von zu viel Staat. Ein Staat, der sich in alle\nLebensbereiche dr\u00e4ngt, wird von allen Lebensbereichen\nabh\u00e4ngig. Und weil er von allen Lebensbereichen abh\u00e4n-\ngig ist, kann er \u00fcberhaupt nicht mehr handeln.\n3. Der Staat \u2013 das sind Parlament und Regierung \u2013, der es\nversucht, jedem recht zu tun, der es jedem recht tun will,\nwird es niemandem mehr recht tun k\u00f6nnen. Und er wird\nauch die Aufgaben, f\u00fcr die er prim\u00e4r und origin\u00e4r da ist,\nnicht l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n4. Nur der Staat, der seine Grenzen kennt, kann auch ein\nstarker Staat sein. Und nur ein starker Staat kann auch den\nFrieden sichern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n5. Schlie\u00dflich: Es kann nicht Aufgabe des Staates sein,\nSinnstiftung zu betreiben \u2013 jedenfalls nicht des demokra-\ntischen Staates. In diesem Sinne unterscheidet sich der\ndemokratische Staat grundlegend von den Staatsvorstel-\nlungen, die auf bestimmten ideologischen Pr\u00e4missen beru-\nhen und die eine Art s\u00e4kulare Sinnstiftung f\u00fcr sich in\nAnspruch nehmen.\nMeine Damen und Herren! Die DDR ist an der Allgegen-\nwart des Staates gescheitert. Der Sozialismus als die Ver-\nstaatlichung des Lebens hat sich selbst als lebensunf\u00e4hig\nerwiesen. Ob er im Prinzip gut sei und nur schlecht ver-\nwirklicht \u2013 wie viele glauben \u2013, oder ob er wirklich unver-\neinbar ist mit der Menschenw\u00fcrde \u2013 dar\u00fcber werden wir\nan vielen konkreten F\u00e4llen in den kommenden Jahren\nauch in diesem Hohen Hause streiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will in diesem Zusammenhang nur einen R\u00fcckblick\ntun, weil mir wichtig ist, einen authentischen Zeugen f\u00fcr\ndie Feststellung zu benennen, da\u00df die DDR an der Allge-\ngenwart des Staates gescheitert ist. Dieser Zeuge ist der\nVorsitzende der Staatlichen Plankommission, Gerhard\nSch\u00fcrer.\nGerhard Sch\u00fcrer hat unter dem 27. Oktober 1989 an den\n,,lieben Genossen Egon Krenz\u201c einen Brief gerichtet, in\ndem er zusammen mit der \u00dcbersendung einer unge-\nschminkten Beschreibung des Status der DDR-Wirtschaft\nein Zusatzschreiben \u00fcbermittelt. Er schreibt:\n,,Zu Deiner Information \u00fcbergebe ich Dir in der Anlage ein\nZusatzmaterial zur Zahlungsf\u00e4higkeit der DDR. Wir\nhaben die darin enthaltenen Fakten nicht in die Analyse\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n34\n\n\n\nder \u00f6konomischen Lage der DDR aufgenommen, da sie,\nwie vom Politb\u00fcro festgelegt, weiterhin strengster\nGeheimhaltung unterliegen m\u00fcssen.\u201c\n\n(Staatsminister Eggert: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nDieses strengster Geheimhaltung unterliegende Papier hat\nfolgenden Inhalt \u2013 ich werde nur wenige S\u00e4tze zitieren. Es\nbeginnt mit der Feststellung: ,,Die Zahlungssituation der\nDDR im Handel mit dem nichtsozialistischen Ausland ist\ndadurch gekennzeichnet, da\u00df wir zur Einhaltung unserer\nZahlungsverpflichtungen aus Krediten und Zinsen sowie\nzur Durchf\u00fchrung j\u00e4hrlicher Importe bereits jetzt weitest-\ngehend von kapitalistischen Kreditgebern abh\u00e4ngig sind.\nDie weitere Beschaffung von Krediten in den Jahren bis\n1995 ist ma\u00dfgeblich abh\u00e4ngig von\u201c \u2013 hier werden mehrere\nVoraussetzungen genannt; die hier wichtige ist: \u2013 ,,der Bei-\nbehaltung relativ hoher Anlagen bei ausl\u00e4ndischen Ban-\nken, die als Guthaben der DDR in Erscheinung treten,\nauch wenn es sich um Depositen und bereits mobilisierte\nnoch nicht eingesetzte Kredite handelt.\u201c\nIch zitiere weiter w\u00f6rtlich: ,,Bei Wahrung der Geheimhal-\ntung \u00fcber den tats\u00e4chlichen Charakter dieser Guthaben\ntragen sie ganz wesentlich zum Ansehen der DDR als\nzuverl\u00e4ssiger Kreditnehmer bei.\u201c\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDann wird der Inhalt dieser Guthaben beschrieben: Gut-\nhaben von Ausl\u00e4ndern, von kapitalistischen Banken, die\nallerdings durch Kreditgew\u00e4hrung entstanden sind. Wei-\nter hei\u00dft es: ,,Bei Informationen \u00fcber Guthaben der DDR,\ndie durch ausl\u00e4ndische Banken oder Kreditinstitute erfol-\ngen, werden alle diese Mittel als ,Guthaben der DDR\u2019 an-\ngesehen, da die tats\u00e4chlichen Quellen diesen Banken nicht\nbekannt sind. F\u00fcr die Kreditw\u00fcrdigkeit der DDR ist das\nsehr positiv, f\u00fcr die tats\u00e4chliche Verschuldung jedoch wir-\nkungslos.\u201c\nDiese in bezug auf die Auslandsverschuldung getroffenen\nFeststellungen des Chefs der Plankommission gelten cum\ngrano salis f\u00fcr die gesamte Wirtschaft der DDR zum Zeit-\npunkt der Wende. Das Land, die Wirtschaft, die Ideologie,\ndie Regierung \u2013 sie waren am Ende. Das Land war unre-\ngierbar geworden. Der Sozialismus hat durch die Ausdeh-\nnung des Staates auf alle Lebensverh\u00e4ltnisse diesen Staat\nselbst zerst\u00f6rt.\nWir arbeiten schon vier Jahre lang daran und werden noch\nlange daran arbeiten m\u00fcssen, die Folgen dieses Selbst-\nbetrugs und des Betrugs an der Bev\u00f6lkerung und der gan-\nzen, auch kreditgew\u00e4hrenden, Welt aufzuarbeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn allen Fragen des Staates und unserer Politik mu\u00df es\nunser Ziel sein, ein richtiges Verh\u00e4ltnis der Aufgabenbe-\nreiche von Bund, Land und Gemeinden zu finden, d. h.\ndas bundesstaatliche Prinzip immer wieder neu zu ver-\nwirklichen. Das bundesstaatliche Prinzip ebenso wie die\nGemeindeautonomie sind nicht nur Organisationsprinzi-\npien. Es sind Prinzipien, die vor allem der Machtkontrolle\ndienen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDas bundesstaatliche Prinzip ist ein machtkontrollierendes\nPrinzip.\nZweitens m\u00fcssen wir um das richtige Verh\u00e4ltnis von Staat\nund Gesellschaft bem\u00fcht sein. Die Diffamierung privater\nProbleml\u00f6sung mit dem Argument, der Staat k\u00f6nne es\n\nbesser, ist bei n\u00e4herer Betrachtung und Analyse fast immer\neine Schutzbehauptung der B\u00fcrokratien, die sich von\neinem m\u00f6glichen Aufgabenverlust bedroht sehen und die\ndeshalb die Autorit\u00e4t des Staates in Anspruch nehmen,\num ihre eigenen Besitzst\u00e4nde zu sichern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVor allem aus diesem Grund wird die Privatisierungs-\ndebatte in unserem Land \u2013 wie im \u00fcbrigen in allen L\u00e4n-\ndern der Bundesrepublik Deutschland \u2013 einen erheblichen\nKraftaufwand erfordern. Und nur, wenn wir diesen Kraft-\naufwand leisten und wenn wir die \u00f6ffentliche Aufgaben-\nbew\u00e4ltigung zwingen, nach den gleichen betriebswirt-\nschaftlichen Kostenrechnungen abzurechnen, wie das f\u00fcr\njede privatwirtschaftliche Aufgabenl\u00f6sung selbstverst\u00e4nd-\nlich ist, werden wir auch in der Lage sein, im Ergebnis\npr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, wo die jeweilige Aufgabenl\u00f6sung unter\nwirtschaftlichen Gesichtspunkten besser angesiedelt ist.\nIm \u00fcbrigen bedeutet die Privatisierung von Aufgaben-\nl\u00f6sungen mitnichten, da\u00df die Aufgabenbew\u00e4ltigung aus\ndem Zugriff bzw. dem Kontrollbereich des Staates entlas-\nsen wird. Nur \u00e4ndert sich die Rolle des Staates von jeman-\ndem, der die Sache selbst tun will, zu jemandem, der\ndarum besorgt ist sicherzustellen, da\u00df die Art und Weise\nder L\u00f6sung mit den politischen Grunds\u00e4tzen \u00fcberein-\nstimmt, an denen sich Regierung und Parlament orien-\ntieren.\nSchlie\u00dflich werden wir bei allen Aufgabenbew\u00e4ltigungen\ndaf\u00fcr Sorge tragen m\u00fcssen, da\u00df wir immer soweit wie\nm\u00f6glich in der N\u00e4he des Sachverhalts entscheiden.\nZu den gr\u00f6\u00dften Problemen der zentralistischen Politik, des\nsogenannten demokratischen Zentralismus, und auch der\nzentralistischen Organisation des Staatsapparates geh\u00f6rt\nder Verlust der Bodenhaftung. Schon in der alten DDR\nwurden, in den letzten Jahren jedenfalls, Diskussionen\ndar\u00fcber gef\u00fchrt \u2013 \u00fcbrigens auch in der Volkskammer \u2013, ob\nman nicht den Zentralismus durch Einbau von Regelkrei-\nsen wenigstens relativieren sollte. Hier wurde deutlich,\nwarum Zentralismus nicht funktionieren kann: weil die\nzentralistisch entscheidende Beh\u00f6rde in der Regel die\nSachverhalte, \u00fcber die sie entscheidet, nur als Typen, aber\nnicht als Realit\u00e4t kennt und weil sie auch die Reaktionen\nauf ihre Entscheidungen, wenn \u00fcberhaupt, so versp\u00e4tet\nerf\u00e4hrt, da\u00df die Entscheidungen l\u00e4ngst zu Besitzst\u00e4nden\ngeworden, also nicht mehr ver\u00e4nderbar sind.\nDer kurze Entscheidungsweg ist die einzige M\u00f6glichkeit,\nEntscheidungen zu korrigieren, die Entscheidungswirkun-\ngen in den weiteren Proze\u00df der Entscheidung einzubezie-\nhen und damit im Sinne von B\u00fcrgern\u00e4he staatlich zu han-\ndeln.\nZu den Kernaufgaben des Staates, die uns immer bestim-\nmen werden und die keiner Priorit\u00e4tenver\u00e4nderung zu-\ng\u00e4nglich sind, geh\u00f6ren: die Wahrung des \u00e4u\u00dferen und des\ninneren Friedens, die rechtsstaatliche Bindung aller staat-\nlichen Macht, die Gleichheit vor dem Gesetz, eine men-\nschenw\u00fcrdige Ordnung, die Grundlagen f\u00fcr die wirt-\nschaftliche, soziale und \u00f6konomische Wohlfahrt der Men-\nschen und die Aufgabe, der Freiheit und der mit der Frei-\nheit verbundenen Verantwortung einen eigenen Gestal-\ntungsraum zu sichern, schlie\u00dflich die Sicherung der Zu-\nkunftsf\u00e4higkeit unseres Landes gegen Gegenwartsanspr\u00fc-\nche, die mit dieser Zukunftsf\u00e4higkeit unvereinbar sind.\nDies ist das ganz konkrete Thema, das z. B. den Staats-\nminister der Finanzen, das Kabinett, aber nat\u00fcrlich dann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n35\n\n\n\nauch dieses Hohe Haus besch\u00e4ftigen mu\u00df, wenn es um die\nFrage der Neuverschuldung geht.\nWas die rechtsstaatliche Bindung anbetrifft, so m\u00f6chte ich\nnur in einer Nebenbemerkung sagen: Die Formulierung\nvon B\u00e4rbel Bohley, die immer wieder zitiert wird, man\nhabe sich Gerechtigkeit erhofft und den Rechtsstaat erhal-\nten, ist keine, der ich zustimmen kann. Man hat vor der\nWende weder die Gerechtigkeit noch den Rechtsstaat\ngehabt, und man hat jetzt die rechtsstaatliche Bindung\nstaatlicher Macht. Und dies und vor allem dies ist die Vor-\naussetzung f\u00fcr die Sicherung von Freiheit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm folgenden m\u00f6chte ich mich, wie auch den beiden\nOppositionsf\u00fchrern angek\u00fcndigt, vor allem mit Fragen\nder Wirtschaft und des Arbeitsmarktes, mit Fragen der\nNeugestaltung und der Weiterentwicklung unserer Ver-\nwaltungsorganisation, des Bund-L\u00e4nder-Verh\u00e4ltnisses\nund einigen, wenn auch nur exemplarisch herausgegriffe-\nnen Fragen der inneren Sicherheit befassen.\nWas die Wirtschaft und die Arbeit anbetrifft, so wird der\nZusammenhang zwischen der wirtschaftlichen Entwick-\nlung und den Entwicklungen auf dem Arbeitsmarkt auch\nf\u00fcr die kommenden Jahre in unserem Land bestimmend\nsein.\nDie technische Entwicklung, die Entwicklungen und\nErkenntnisse der Wissenschaft \u2013 soweit sie industriell ge-\nnutzt und damit umgesetzt werden \u2013, der wachsende\nWettbewerb, nicht nur mit der Dritten Welt, sondern auch\nmit den nach der Aufhebung der europ\u00e4ischen Teilung\nwieder frei gewordenen L\u00e4ndern Osteuropas, unsere eige-\nnen Erwartungen an das Leben, insbesondere auch an\nseine materiellen M\u00f6glichkeiten, unsere Erwartungen an\nEinkommen und Qualit\u00e4t der Arbeit ver\u00e4ndern die Wirt-\nschaft und den Arbeitsmarkt st\u00e4ndig. Wir setzen uns mit\nwissenschaftlicher Erkenntnis, mit Steigerung unserer\nWettbewerbsf\u00e4higkeit, mit der Erschlie\u00dfung immer neuer\ntechnischer und naturwissenschaftlicher M\u00f6glichkeiten\ngewisserma\u00dfen selbst einer st\u00e4ndigen Ver\u00e4nderung der\nGesellschaft aus.\nIn dieser st\u00e4ndigen Ver\u00e4nderung der Gesellschaft wollen\nund m\u00fcssen wir Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, da\u00df\neben diese Erwartungen der Menschen eingel\u00f6st werden\nk\u00f6nnen, da\u00df die wirtschaftlichen Ressourcen, die wir \u2013\nauch als Staat \u2013 ben\u00f6tigen, tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung ste-\nhen, da\u00df die Menschen in der Gemeinschaft mitarbeiten\nk\u00f6nnen, an welchem Ort und an welcher Stelle auch im-\nmer, vorzugsweise dort, wo sie es selbst w\u00fcnschen, und\nda\u00df die Voraussetzungen f\u00fcr die soziale Sicherheit der\nMenschen gew\u00e4hrleistet werden, die nicht selbst an\nGemeinschaftsaufgaben im \u00f6ffentlichen, privaten, gewerb-\nlichen oder sozialen, auch im ehrenamtlichen Bereich mit-\narbeiten k\u00f6nnen.\nDie Voraussetzungen, die daf\u00fcr geschaffen werden m\u00fcs-\nsen, haben uns auch schon in den letzten Jahren besch\u00e4f-\ntigt. Wir m\u00fcssen wie bisher Anstrengungen unternehmen,\num weitere Investoren in allen Bereichen der wirtschaft-\nlichen T\u00e4tigkeit f\u00fcr unser Land zu gewinnen.\nDie Privatisierung durch die Treuhand wird Ende dieses\nJahres weitgehend abgeschlossen sein. Es gibt noch einige\nschwierige Probleme \u2013 die Zukunft der Deutschen Wag-\ngonbau AG, die endg\u00fcltige Regelung im Bereich der\nSpinnlinie und die \u00dcbernahme einiger sanierungsf\u00e4higer,\naber im Augenblick nicht zu privatisierender Unterneh-\n\nmen in eine Landes-Managemant KG. Aber im gro\u00dfen und\nganzen ist der Privatisierungsproze\u00df abgeschlossen.\nIn den letzten Jahren haben der Mittelstand und das\nHandwerk weitgehend die Aufgabe getragen, neue Ar-\nbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen. Ihrer F\u00f6rderung\nmu\u00df auch in Zukunft unsere ganze Aufmerksamkeit gel-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei kann es nicht nur um die F\u00f6rderung der Gr\u00fcndung\nvon Ansiedlungen gehen; wir m\u00fcssen uns auch \u2013 zusam-\nmen mit der Bundesregierung und den Tarifparteien \u2013 mit\nder Frage befassen, wie wir die noch immer sehr schwache\nEigenkapitalbildung unserer Unternehmen im Freistaat\nunterst\u00fctzen und, wo es nottut, auch st\u00e4rken k\u00f6nnen. Es\nist ganz offensichtlich, da\u00df der Neubeginn durch eine\nschwache Kapitalausstattung gekennzeichnet war \u2013 wo\nh\u00e4tte das Kapital herkommen sollen?\nDas, was an Kapital gebildet wurde, war bei weitem nicht\nausreichend, um moderne industrielle Aggregate, selbst\nauf der Ebene handwerklicher Betriebe, ausreichend zu\nfinanzieren und die R\u00fccklagen zur Verf\u00fcgung zu haben,\ndie man braucht, um konjunkturelle Schwankungen auf-\nzufangen. Insofern war es f\u00fcr die gerade neu entstandene\nWirtschaft, f\u00fcr den Mittelstand und das Handwerk in\nSachsen, besonders schwierig, die Rezession von 1993 zu\nverkraften.\nViele Gr\u00fcndungen in den Jahren 1991 und 1992 beruhten\nauf der Erwartung eines dauerhaften Booms, eines dauer-\nhaften Anstiegs der Nachfrage und der Besch\u00e4ftigung.\nDa\u00df die neuen, vorwiegend kleinen und mittleren Unter-\nnehmen unversehens auch mit dem westdeutschen Mittel-\nstand in Konkurrenz stehen w\u00fcrden, der \u00fcber ein weit\ngr\u00f6\u00dferes R\u00fccklagenpolster und damit \u00fcber eine weit\ngr\u00f6\u00dfere M\u00f6glichkeit zur Verkraftung rezessiver R\u00fcck-\nschl\u00e4ge verf\u00fcgte, da\u00df sie mit diesen st\u00e4rkeren Partnern un-\nmittelbar, schon im Zuge der Rezession, in einen heftigen\nWettbewerb eintreten w\u00fcrden, konnten und haben viele,\nauch bei den Reprivatisierungsvereinbarungen, nicht vor-\nausgesehen. Zu diesem Punkt werden wir in erheblichem\nUmfang \u00dcberlegungen anstellen und auch Wege suchen\nm\u00fcssen, wie wir Wichtiges und Gutes, das entstanden ist,\ndavor sch\u00fctzen k\u00f6nnen, auch dann wieder aus dem Markt\nauszuscheiden, wenn es unter normalen Bedingungen eine\nhervorragende Existenzvoraussetzung mitgebracht h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen in der zweiten Legislaturperiode im Bereich\nder Wirtschaft st\u00e4rker, als das am Anfang m\u00f6glich war,\nregionale Schwerpunkte setzen, vor allen Dingen auch\nau\u00dferhalb der Ballungsgebiete, die sich zunehmend selbst\nin ihrer Entwicklung tragen. Es macht, ganz praktisch\ngesprochen, keinen Sinn, in Dresden oder in Leipzig den\nBau eines weiteren Hotels mit 50prozentiger Sofortab-\nschreibung zu unterst\u00fctzen und damit eine Investorenpr\u00e4-\nferenz auch noch in diesen R\u00e4umen zu begr\u00fcnden, wenn\ngleichzeitig dringend Investoren in den Grenzgebieten,\nalso an der Nei\u00dfe-Grenze, im Erzgebirge, im Vogtland\noder in anderen, den Ballungsgebieten nicht unmittelbar\nbenachbarten R\u00e4umen gebraucht werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb wird die Staatsregierung auch versuchen, im Rah-\nmen der kommenden Verhandlungen, auch im Zusam-\nmenhang mit dem Bundeshaushalt, eine gr\u00f6\u00dfere Beweg-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n36\n\n\n\nlichkeit der Einsatzm\u00f6glichkeiten des F\u00f6rderinstrumenta-\nriums in bezug auf regionale und strukturelle Schwer-\npunkte zu erreichen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWir verlangen das seit 1992!)\n\nIn diesen Zusamenhang geh\u00f6rt, ebenfalls auf der Grund-\nlage der Erfahrungen, die wir in den letzten Jahren\ngemacht haben, eine Vereinfachung des F\u00f6rderwesens\nselbst. Der Freistaat Sachsen hat darauf nur einen geringen\nunmittelbaren Einflu\u00df. Die meisten F\u00f6rdermittel kommen\nnicht von uns, sondern von au\u00dferhalb unseres Landes,\nvom Bund oder von der Europ\u00e4ischen Union. Die unter-\nschiedlichsten Quellen solcher F\u00f6rdermittel haben dazu\ngef\u00fchrt, da\u00df eine Proliferation von F\u00f6rderungsma\u00dfnah-\nmen eingesetzt hat, die die sinnvolle und vor allen Dingen\nauch intelligente Mittelverwendung nachhaltig erschwert.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir m\u00fcssen deshalb \u2013 dies ist vor allem eine Arbeit, die\nwir in Richtung auf die Ebene der Bundesregierung und\nder Europ\u00e4ischen Union leisten m\u00fcssen \u2013 darauf hinwir-\nken, da\u00df die F\u00f6rdermechanismen st\u00e4rker dezentralisiert\nwerden, da\u00df in gr\u00f6\u00dferen F\u00f6rderbereichen klarere und ein-\nfacher einzusetzende \u2013 ich m\u00f6chte sagen: globale \u2013 F\u00f6rder-\nt\u00f6pfe eingerichtet werden und nicht jedes Ministerium\nund jede Kommissionsabteilung in Br\u00fcssel ihren eigenen\nF\u00f6rdertopf hat, mit dem sie sich den jeweils Gef\u00f6rderten\ngegen\u00fcber auch profilieren kann.\nEs geht bei der F\u00f6rderungspolitik nicht darum, da\u00df man\nBeh\u00f6rden oder pers\u00f6nliches Ansehen f\u00f6rdert, sondern es\ngeht darum, da\u00df man die Wirtschaft und die Arbeitspl\u00e4tze\nf\u00f6rdert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nvereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDieses Ziel ist nur durch eine recht tiefgreifende Ver\u00e4nde-\nrung der Struktur des F\u00f6rderungswesens zu erreichen.\nWir haben also zwei Aufgaben und k\u00f6nnen aus unserer\nbisherigen Erfahrung reichlich Stoff f\u00fcr die Notwendigkeit\nihrer Erledigung anliefern \u2013 einmal die Vereinfachung im\nWege der Zusammenfassung vieler parallel zueinander\nlaufender oder sich \u00fcberschneidender F\u00f6rderungszwecke,\nzum zweiten die Herstellung einer gr\u00f6\u00dferen Sachverhalts-\nn\u00e4he, zum dritten die Zusammenfassung nach bestimmten\nSchwerpunkten und zum vierten einen gr\u00f6\u00dferen Ermes-\nsensspielraum bei der strukturellen und regionalen Ver-\nwendung der zur Verf\u00fcgung gestellten F\u00f6rdermittel.\nIch bin davon \u00fcberzeugt und f\u00fchle mich darin auch durch\nden j\u00fcngst ver\u00f6ffentlichten Bericht des Bundesrechnungs-\nhofes best\u00e4tigt, da\u00df man bei einer Ver\u00e4nderung der Praxis\nim Sinne der von uns in den letzten Jahren gemachten\nErfahrungen mit den bisher und auch in Zukunft in Aus-\nsicht gestellten F\u00f6rdermitteln weit effizienter und damit\nwirksamer f\u00f6rdern kann, als das bisher der Fall war. Ich\nm\u00f6chte nur ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, da\u00df die Ent-\nscheidung dar\u00fcber, ob sich solche Erfahrungen auch in\nVer\u00e4nderungen und Reformen umsetzen lassen, nur in\nganz begrenztem Umfang in unserem Wirkungsbereich\ngetroffen werden kann. Der \u00fcberwiegende Teil dieser\nErfahrungen, insbesondere auch wegen der Gemein-\nschaftsfinanzierung und vieler anderer Verpflichtungen\nzwischen den verschiedenen Ebenen der Gebietsk\u00f6rper-\nschaften, f\u00e4llt zwar in unsere Mitwirkung, wird aber nicht\n\nallein von uns veranla\u00dft. Wir brauchen insbesondere auch\ndie westdeutschen L\u00e4nder.\nEs gibt eine Reihe von Sonderproblemen im wirtschaft-\nlichen Bereich des Komplexes Wirtschaft und Arbeit, die\nuns in den kommenden Monaten und Jahren bei der Wei-\nterentwicklung unseres eigenen Instrumentariums wieder-\num besch\u00e4ftigen werden.\nDabei geht es einmal um die Erfahrungen, die wir bisher\nbei der Abw\u00e4gung von Wirtschaftlichkeitserw\u00e4gungen\neinerseits und anderen immateriellen Gemeinschafts-\ng\u00fctern andererseits, wie z. B. Denkmalpflege, Umwelt-\nschutz und \u00e4hnliches, gemacht haben.\nIn vielen F\u00e4llen funktioniert diese Abw\u00e4gung, und wir fin-\nden M\u00f6glichkeiten, die beiden Gesichtspunkten \u2013 sowohl\ndenen der Wirtschaftlichkeit einer Investition wie denen\ndes Umweltschutzes oder des Denkmalschutzes \u2013 Rech-\nnung tragen. Aber insbesondere in den letzten Monaten,\nim letzten Jahr insgesamt sind mir eine ganze Reihe von\nF\u00e4llen zur Kenntnis gelangt, bei denen es Kollisionen gibt,\ndie zu Wirtschaftlichkeitserw\u00e4gungen f\u00fchren, welche\nInvestitionen hemmen. Ich will das einmal vorsichtig aus-\ndr\u00fccken.\nDas hei\u00dft, wir werden uns \u00fcber die Abw\u00e4gungsmecha-\nnismen, sowohl administrativ wie auch inhaltlich, erneut\nunterhalten m\u00fcssen. Vor allem aber wird es nach wie vor\ndie Aufgabe des Freistaates und seiner Organe sein, den\nUnternehmen Unterst\u00fctzung bei der Erschlie\u00dfung von\nM\u00e4rkten, bei der Einwerbung von Absatzm\u00f6glichkeiten im\nZuge der Wirtschaftsf\u00f6rderung, auch bei der Aus-\nlandswerbung und \u2013 ich rechne diesem n\u00e4chsten Punkt\neine besonders hohe Bedeutung zu \u2013 bei der Mitwirkung,\ndie Ostm\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen, angedeihen zu lassen, was\nin vielen F\u00e4llen hei\u00dft, sie \u00fcberhaupt erst einmal zu ent-\nwickeln. Das hei\u00dft: Mitwirkung an der Entwicklung und\nErschlie\u00dfung von M\u00e4rkten in dem Teil Europas, der bev\u00f6l-\nkerungsm\u00e4\u00dfig fast so gro\u00df ist wie die Europ\u00e4ische Union \u2013\njedenfalls vor ihrer Erg\u00e4nzung durch die skandinavischen\nL\u00e4nder und \u00d6sterreich \u2013, der aber bisher unter einem v\u00f6l-\nlig anderem Wirtschaftssystem gelebt und aus dieser\nSituation Sch\u00e4den mitgebracht hat, sowohl in der Rechts-\nordnung wie in der Wirtschaftsordnung wie in der staat-\nlichen Verfa\u00dftheit, die bis heute die Entwicklung neuer\nM\u00e4rkte fast v\u00f6llig verhindert haben.\nWir m\u00f6chten schlie\u00dflich \u2013 und das ist f\u00fcr mich nicht nur\nein Thema der Bildungspolitik, sondern auch ein Thema\nder Wirtschaftspolitik \u2013 an der Diskussion \u00fcber die Frage\nmitwirken, wie wir die Innovationsf\u00e4higkeit unseres Lan-\ndes erhalten k\u00f6nnen. Die Frage ist deshalb von zentraler\nBedeutung, weil wir alle der Meinung sind \u2013 und da habe\nich bisher noch keinen Unterschied gesehen \u2013, da\u00df wir un-\nseren Lebensstandard nur erhalten k\u00f6nnen, wenn es uns\ngelingt, in dem Ma\u00dfe technisch, wissenschaftlich und\norganisatorisch anderen \u00fcberlegen zu sein, in dem Um-\nfang \u00fcberlegen zu sein, in dem wir auch einen h\u00f6heren\nLebensstandard erwarten. Wenn wir diesen h\u00f6heren\nLebensstandard im internationalen Wettbewerb erhalten\nwollen, zum Beispiel mit den Menschen, die in der Tsche-\nchischen Republik oder in Polen oder in Ungarn leben,\naber auch mit den Menschen, die in den bisherigen Ent-\nwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern leben, wenn wir diesen\nVorsprung erhalten wollen, dann m\u00fcssen wir unsere Inno-\nvationsf\u00e4higkeit erhalten.\nInnovationsf\u00e4higkeit erhalten hei\u00dft vor allen Dingen die\nF\u00e4higkeit erhalten, neue Ideen zu haben und sie umzu-\nsetzen. Ob eine alternde Bev\u00f6lkerung in ausreichendem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n37\n\n\n\nUmfang  in  der  Lage  ist,  die  mit  dieser  Herausforde-\nrung verbundene Anstrengung wirklich zu leisten, ist eine\nnicht \u2013 aus geschichtlicher Erfahrung jedenfalls nicht \u2013\nbeantwortbare Frage. Das hei\u00dft, es ist eine einmalige, eine\nneue Herausforderung, eine Herausforderung, von der\nniemand bisher wirklich sagen kann, wie sie bestanden\nwerden soll.\nMeine Damen und Herren, das betrifft uns hier in unmit-\ntelbarster Weise. Der Freistaat wie alle deutschen L\u00e4nder\nnehmen unbeschadet des derzeitigen Geburtenr\u00fcckganges\nin Sachsen und in den ostdeutschen L\u00e4ndern an der allge-\nmeinen demographischen Entwicklung teil. Diese allge-\nmeine demographische Entwicklung wird dazu f\u00fchren,\nda\u00df Anfang des n\u00e4chsten Jahrhunderts, also voraussicht-\nlich im Laufe des n\u00e4chsten Jahrzehnts, das Durchschnitts-\nalter der deutschen Bev\u00f6lkerung 50 Jahre erreichen wird.\nDas hei\u00dft, die deutsche Bev\u00f6lkerung hat dann ihr Durch-\nschnittsalter in einem Jahrhundert von 25 auf 50 Jahre\nerh\u00f6ht. Das ist eine demographische Revolution, wenn es\nje eine gegeben hat.\nDiese Ver\u00e4nderung bedeutet aber auch eine Ver\u00e4nderung\nin der Einstellung der Menschen zur Zukunft und zur Ver-\ngangenheit. Ob eine \u00e4lter werdende Bev\u00f6lkerung bereit ist,\ndie mit st\u00e4ndiger technischer und naturwissenschaftlicher\nInnovation verbundenen Ver\u00e4nderungen, Bewegungen,\nUmw\u00e4lzungen, das hei\u00dft den Wandel, zu ertragen, den\nwir durch unsere technisch-naturwissenschaftlichen Inno-\nvationen st\u00e4ndig ausl\u00f6sen, ist eine bisher nicht getestete\nFrage.\nWir m\u00fcssen auf jeden Fall alles tun, um die F\u00e4higkeit, sol-\nche Herausforderungen zu bestehen, zu erh\u00f6hen. Man dis-\nkutiert im Bereich der Gewerkschaften, man diskutiert\nauch in wissenschaftlichen Bereichen inzwischen \u00fcber die\nFrage, ob man nicht die Arbeitsordnung, die Arbeitsorga-\nnisation, die Arbeitsgestaltung, die Organisation der be-\nruflichen, aber auch der Hochschulausbildung, die Aufga-\nbenstellungen der Universit\u00e4ten, der weiterbildenden\nSchulen etc. so ver\u00e4ndern mu\u00df, da\u00df Menschen nicht mehr\nden wesentlichen Teil ihrer Wissensausstattung zu Beginn\nihres Arbeitslebens erwerben, sondern in regelm\u00e4\u00dfigen\nAbst\u00e4nden auch w\u00e4hrend ihres Arbeitslebens.\nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, da\u00df die Rentenpolitiker\nder Meinung sind, wir m\u00fc\u00dften schon gegen Ende des\nn\u00e4chsten Jahrzehnts bis zum 67. Lebensjahr arbeiten, da-\nmit die Renten beitragsfinanziert \u00fcberhaupt bezahlbar\nbleiben. Das hei\u00dft, sie gehen von einer Verl\u00e4ngerung des\nArbeitslebens aus, obwohl bisher alle Erfahrung daf\u00fcr\nspricht, da\u00df sich durch die immer weitere Technisierung\nund Kapitalintensit\u00e4t der Arbeitspl\u00e4tze die insgesamt zur\nVerf\u00fcgung stehende Arbeitsmenge eher verringert.\nWir k\u00f6nnten m\u00f6glicherweise diese scheinbare Diskrepanz\nin dem Sinne nutzen, da\u00df wir ein Berufsleben mit mehre-\nren Unterbrechungen vorsehen und Tarifvertr\u00e4ge \u00fcber\nJahres- oder gar Lebensarbeitszeiten organisieren, gemein-\nsame Einrichtungen der Tarifparteien, so wie das in der\nBauindustrie, auch in anderen Zusammenh\u00e4ngen, \u00fcblich\nist, schaffen, um angesammelte Einkommensbestandteile\ndann in arbeitsfreien, der Weiter- und Ausbildung gewid-\nmeten Abschnitten zur Verf\u00fcgung zu stellen, und vieles\nmehr.\nIch kann diese \u00dcberlegungen hier nur ansprechen, aber ich\nkann feststellen, da\u00df in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren \u00fcber\ndiese Frage nicht nur allgemein diskutiert, sondern die\nVoraussetzungen geschaffen werden m\u00fcssen, weil die\ndemographischen Entwicklungen im n\u00e4chsten Jahrzehnt\n\nmit all ihren Auswirkungen einsetzen und weil es, wenn\nsie einmal einsetzen, mit Sicherheit zu sp\u00e4t ist, eine so\nkomplexe Ver\u00e4nderung der Gesamtorganisation der\nGesellschaft zu leisten.\nDie Wirtschaft ist die Voraussetzung f\u00fcr Arbeit. Wir haben\ndies auch in dem Titel des Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit zum Ausdruck gebracht. Der Arbeitsmarkt hat\nsich in den letzten Jahren im Freistaat Sachsen zwar ein\nSt\u00fcck stabilisiert, aber sein Zustand, das hei\u00dft insbesonde-\nre die Zahl der nach wie vor Arbeitslosen, ist unbefriedi-\ngend. Ich habe auch vor der Landtagswahl keinen Zweifel\ndaran gelassen, und zwar im Sinne der Ehrlichkeit in\nbezug auf die Sachverhalte, da\u00df wir im Freistaat Sachsen,\nwenn wir von einer Besch\u00e4ftigungsquote von gut 70 % der\nerwerbsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung ausgehen, noch immer etwas\n\u00fcber 400 000 Arbeitspl\u00e4tze brauchen.\nDiese Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen kann nicht direkte Aufga-\nbe des Staates sein. Es kann, wie ja auch eine Debatte in\ndiesem Hohen Hause in der letzten Legislaturperiode \u2013\njedenfalls mit gro\u00dfer Mehrheit \u2013 best\u00e4tigt hat, kein ein-\nklagbares Recht auf Arbeit gegen den Staat geben; es sei\ndenn, dem Staat wird die Befugnis einger\u00e4umt, jedem eine\nArbeit zuzuteilen und die daf\u00fcr notwendigen Ressourcen\nvon den Menschen einzufordern. Dieses Experiment, in\nder Vergangenheit \u00fcber mehrere Jahrzehnte durchgef\u00fchrt,\nist gescheitert, und \u2013 ich habe vorhin authentische Doku-\nmente vorgelegt \u2013 es mu\u00dfte scheitern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Aufgabe des Staates besteht insbesondere darin, alle\nVoraussetzungen, die dazu f\u00fchren, da\u00df Arbeitspl\u00e4tze\ngeschaffen werden, zu ermutigen. Das setzt aber, meine\nDamen und Herren, voraus, da\u00df wir uns endlich dar\u00fcber\nverst\u00e4ndigen, und zwar alle gemeinsam, wie Arbeitspl\u00e4tze\nentstehen.\nArbeitspl\u00e4tze entstehen nicht dadurch, da\u00df jemand sagt:\n,,Ich m\u00f6chte arbeiten!\u201c, sondern Arbeitspl\u00e4tze entstehen\ndadurch, da\u00df jemand Investitionen und Ideen zusammen-\nf\u00fchrt und bereit ist, aus dieser Kombination Arbeitspl\u00e4tze\nzu schaffen. Es gibt dazu keine sinnvolle, \u00f6konomisch ver-\ntretbare und freiheitliche Alternative.\nDas Zusammenf\u00fchren von Kapital und Ideen geschieht\nfreiwillig. Es ist unm\u00f6glich, jemanden durch Gesetz zu\nzwingen, neue Ideen zu haben. Es ist so gut wie unm\u00f6g-\nlich, jemanden zu zwingen, durch Gesetz Kapital f\u00fcr einen\nproduktiven Zweck zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nBeides mu\u00df eingeworben werden. Die Diskussion \u2013 sei es\nnun unter dem Schlagwort: ,,Arbeit, Arbeit, Arbeit\u201c oder\ndem Schlagwort: ,,Recht auf Arbeit\u201c \u2013 wird in die v\u00f6llig\nfalsche Richtung gef\u00fchrt, wenn man glaubt, auf diese Wei-\nse Menschen in unserem Land oder in irgendeinem ande-\nren freiheitlichen Land veranlassen zu k\u00f6nnen, Ideen,\nKapital und den eigenen sch\u00f6pferischen Einsatz bei der\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen zusammenzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe in den letzten Monaten keine Gelegenheit ausge-\nlassen, in \u00fcber 100 Redeveranstaltungen im Freistaat Sach-\nsen genau dies den Menschen vorzutragen. Ich hatte in\nkeiner einzigen Versammlung den Eindruck, da\u00df man das\nnicht verstehen kann. Wenn man es trotzdem anders\nmachen will, dann will man es nicht verstehen. Die poli-\ntische Diskussion mu\u00df dann dar\u00fcber gef\u00fchrt werden,\nwarum man es nicht verstehen will.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n38\n\n\n\nWir wollen jedenfalls \u2013 und das ist ein ganz entscheiden-\nder Gesichtspunkt \u2013 f\u00fcr die Qualit\u00e4t des Standortes unse-\nres Freistaates Sachsen darauf hinwirken, da\u00df diejenigen\nMenschen, die \u00fcber die F\u00e4higkeit verf\u00fcgen, Arbeitspl\u00e4tze\nzu organisieren, Ideen dar\u00fcber, was man an diesem\nArbeitsplatz produzieren k\u00f6nnte und was die Leute wol-\nlen, mitbringen und die das Kapital mobilisieren k\u00f6nnen,\num diese Kombination zu erreichen, sich in unserem Land\nwohlf\u00fchlen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Und die anderen?)\n\n\u2013 Die Zwischenfrage ist charakteristisch f\u00fcr die Betrach-\ntungsweise.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie anderen werden nur ein menschenw\u00fcrdiges Leben\naus Arbeit, aus Wertsch\u00f6pfung, aus der Bereitstellung von\nMitteln f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung sozialer Aufgaben haben,\nwenn diese Leistungen im Freistaat Sachsen in ausreichen-\ndem Umfang erbracht werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn, meine sehr verehrten Damen und Herren, eines ist\nsicher: Es wird uns zwar im Rahmen der gesamtdeutschen\nSolidarit\u00e4t eine enorme Unterst\u00fctzung zuteil \u2013 ich habe in\ndem Bericht am Ende der letzten Legislaturperiode aus-\nf\u00fchrlicher dar\u00fcber gesprochen \u2013, aber diese Unterst\u00fctzung\nist selbstverst\u00e4ndlich auf die Annahme gegr\u00fcndet, da\u00df wir\nselbst alle \u00fcberhaupt nur denkbaren Anstrengungen\nunternehmen, um unsere eigenen M\u00f6glichkeiten auszu-\nsch\u00f6pfen.\nEs ist dann immer von den Arbeitnehmern und von denje-\nnigen die Rede, die auf soziale Hilfe angewiesen sind. Die\nArbeitnehmer und diejenigen, die in Westdeutschland auf\nsoziale Hilfe angewiesen sind, werden nicht bereit sein,\nauch nur einen Pfennig mehr oder nur das, was sie jetzt\nbereitstellen, zur Verf\u00fcgung zu stellen, wenn sie den Ein-\ndruck gewinnen, da\u00df wir hier in Sachsen mit dieser Hilfe\nnicht sorgsam umgehen und alle Anstrengungen unter-\nnehmen, um diese Hilfe mittelfristig \u00fcberfl\u00fcssig werden\nzu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir reden also bei der Arbeitsmarktpolitik nicht nur \u00fcber\ndie Frage, wie wir denjenigen, die keine Arbeit haben,\nUnterst\u00fctzung gew\u00e4hren und wie wir den zweiten\nArbeitsmarkt richtig und zielf\u00fchrend gestalten und\nweiterentwickeln k\u00f6nnen, sondern wir reden im Rahmen\ndes Komplexes auch immer \u00fcber die Frage, wie wir dieje-\nnigen, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen, motivieren k\u00f6nnen.\nZu dieser Motivation geh\u00f6rende Faktoren, die man zwar\nignorieren kann \u2013 dies geschieht aber nur bei Strafe des\nFehlens einer ausreichenden Zahl von Arbeitspl\u00e4tzen \u2013,\nsind selbstverst\u00e4ndlich die Aussicht auf wirtschaftlichen\nErfolg, die Akzeptanz der Rolle des Arbeitgebers durch\ndie Gesellschaft, eine sinnvolle Partnerschaft zwischen\nArbeitgebern und Arbeitnehmern, also zwischen Arbeit-\ngebern und Gewerkschaften \u2013 die im \u00fcbrigen in unserem\nFreistaat in den letzten Jahren, wie ich glaube, sehr gut\nfunktioniert hat \u2013, eine sinnvolle und zielf\u00fchrende Koope-\nration zwischen der Wirtschaft und der Regierung, also\nder Verwaltung und dem Staat, aber auch das geistige und\nkulturelle Umfeld, in dem technisch-naturwissenschaft-\nliche, organisatorische und geistig-sch\u00f6pferische Leistun-\ngen erbracht werden.\n\nSch\u00f6pferische Leistungen brauchen ein entsprechendes\nUmfeld. Unsere Kultur ist ein gro\u00dfer Schatz unseres Lan-\ndes, nicht nur aus ihrem eigenen Recht heraus, sondern\nauch im Blick auf das, was sie zu diesem Umfeld beitr\u00e4gt.\nZur Motivation geh\u00f6rt schlie\u00dflich, da\u00df sich der Staat auf\ndie Regelung der Sachverhalte, die geregelt werden m\u00fcs-\nsen, beschr\u00e4nkt, um seinen elementaren Aufgaben Rech-\nnung zu tragen, und sich des Versuchs enth\u00e4lt, gewisser-\nma\u00dfen jede Einzelheit vorzugeben.\nMir hat vor wenigen Tagen jemand gesagt \u2013 das ist gestern\nauch in meiner Landtagsfraktion wiederholt worden: Ein\nHandwerker, der sich selbst\u00e4ndig machen will und daf\u00fcr\n50 Seiten Formulare ausf\u00fcllen mu\u00df, ist schon aus diesem\nGrunde wahrscheinlich nicht mehr geneigt, sich selbst\u00e4n-\ndig zu machen, zumal er sich auf einen Boden begibt, den\ner nicht mehr \u00fcbersehen kann, da von ihm erwartet wird,\nda\u00df er Risiken in Kauf nimmt, die er nicht \u00fcberschauen\nkann.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch freue mich besonders \u00fcber den Zuspruch der PDS, die\nin ihrer Geschichte das System der Formulare, Kontrollen,\nEntwicklungen, Berichterstattungen bis hin zur Bespitze-\nlung zu einem wesentlichen Teil meisterhaft beherrscht\nhat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Oh-Rufe bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDer Arbeitsmarkt im Freistaat Sachsen \u2013 \u2013\n\n(Wehnert, PDS:\nSie f\u00fcllen dabei ihren Rentenantrag aus! \u2013\n\nUnruhe bei der PDS \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs gibt da ein wundersch\u00f6nes Volkssprichwort: ,,Getrof-\nfene Hunde bellen!\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Wehnert, PDS:\nSie haben es ja n\u00f6tig! \u2013 Staatsminister Eggert:\n\nMachen Sie nur so weiter!)\n\n\u2013 Sie legen doch gro\u00dfen Wert auf die Kontinuit\u00e4t der\nRechtsnachfolge usw.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nAuf die Realit\u00e4t! \u2013 Wehnert, PDS:\n\nWir hei\u00dfen doch nicht CDU!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Zustand des\nArbeitsmarktes, zu dem ich soeben etwas gesagt habe, ver-\nlangt von uns nicht nur, da\u00df wir in gro\u00dfem Umfang\nAnstrengungen unternehmen, damit weitere Arbeitspl\u00e4tze\nentstehen, sondern er verlangt von uns die Entwicklung\nvon Instrumenten,\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nFragen Sie doch einmal die Rentner!)\n\ndie denjenigen Hoffnung und Zuversicht geben, die im\nersten Arbeitsmarkt noch kein Unterkommen finden. Das\nist mit anderen Worten der sogenannte zweite Arbeits-\nmarkt. Wir haben von Anfang an die Auffassung vertre-\nten, da\u00df der zweite Arbeitsmarkt kein Dauerzustand sein\nkann. Daran \u00e4ndert sich nichts. Wir haben vor vier Jahren\nschon gesagt, da\u00df die Ma\u00dfnahmen, die damals erst in der\nEntwicklung begriffen waren und die inzwischen eine\nwesentlich gr\u00f6\u00dfere Dimension, als vor vier Jahren jeder\nvoraussehen konnte, angenommen haben, eine Art\nBr\u00fcckenfunktion haben, und zwar eine Br\u00fcckenfunktion\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n39\n\n\n\naus dem Zustand des Umbruches, der f\u00fcr Hunderttau-\nsende Menschen mit Arbeitslosigkeit verbunden war, in\neine neue Struktur des Arbeitsmarktes und damit der\nArbeit. Diese Br\u00fcckenfunktion wird auch in Zukunft\ngebraucht, aber die Br\u00fccke darf nicht zum Dauerparkplatz\nwerden.\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen immer im Auge behalten, da\u00df das\nZiel sein mu\u00df, auch aus dem zweiten Arbeitsmarkt zu\nUnternehmensgr\u00fcndungen und zur Verselbst\u00e4ndigung\nder AB, der sogenannten ABS und vieles andere mehr, zu\nkommen. Zum Teil ist dies bereits gelungen.\nDie Gewerkschaften, die Arbeitgeber und der Freistaat\nhaben hier eng zusammengearbeitet und werden dies\nauch in Zukunft tun. Die wichtigste Voraussetzung ist\ndabei \u2013 damit ber\u00fchre ich ein Thema, mit dem wir uns in\nden n\u00e4chsten Monaten intensiv befassen werden \u2013, da\u00df die\nArbeitsverwaltung funktioniert. Die Arbeitsverwaltung\nfunktioniert in unserem Land im gro\u00dfen und ganzen ohne\nwesentliche Beanstandungen in ihrem Leistungsbereich,\ndas hei\u00dft in dem Bereich, in dem die Arbeitsverwaltung\nLeistungen ausreicht. In diesem Bereich ist auch die\ngr\u00f6\u00dfere Zahl der Mitarbeiter der Arbeitsverwaltung in den\n\u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern besch\u00e4ftigt.\nHingegen gibt es erhebliche Probleme im Bereich der\nArbeitsvermittlung. Ich habe diese Probleme schon mehr-\nfach bezeichnet, und ich habe neulich dem Vertreter im\nBundesvorstand des Deutschen Beamtenbundes und dem\nVertreter der Mitarbeiter in den Arbeits\u00e4mtern auf seine\nKritik geantwortet, wir h\u00e4tten jahrelang an die T\u00fcre\ngeklopft, aber das h\u00e4tte keine Wirkung gehabt, und des-\nhalb h\u00e4tten wir jetzt einmal an die T\u00fcr getreten. Wir haben\ndurch das Treten an die T\u00fcr eine Diskussion ausgel\u00f6st, die\nich f\u00fcr au\u00dferordentlich fruchtbar halte.\nIm \u00fcbrigen habe ich zu meinem gro\u00dfen Erstaunen und zu\nmeiner Freude festgestellt, da\u00df die Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit in ihrem internen Mitteilungsblatt vom August\n1994 ihren Mitarbeitern ein Konzept ,,Arbeitsamt 2000\u201c\nvorstellt, in dessen Begr\u00fcndung f\u00fcr notwendige Ver\u00e4nde-\nrungen die gesamte Kritik wiedergegeben ist, die wir auch\n\u00f6ffentlich ge\u00fcbt haben.\nGanz offenbar ist die Beh\u00f6rde aber noch nicht so weit,\nauch Kritik von Nichtmitarbeitern als n\u00fctzlich und ziel-\nf\u00fchrend entgegenzunehmen. Sie m\u00f6chten wohl ganz gern\ndie Diskussion, so mu\u00df ich das verstehen, auf eine interne\nDebatte beschr\u00e4nken. Das ist aber nicht m\u00f6glich, denn es\ngibt eine Reihe von Problemen im Zusammenhang mit der\nweiteren Entwicklung des Arbeitsmarktes, wo wir schlicht\nund einfach \u2013 nachdem ich die Texte der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit in N\u00fcrnberg kenne \u2013, offensichtlich auch \u00fcberein-\nstimmend, Reformbedarf haben. Zwei m\u00f6chte ich benen-\nnen:\nDie politische Verantwortung f\u00fcr den Arbeitsmarkt und\nf\u00fcr die Arbeitsvermittlung fallen v\u00f6llig auseinander. Der\nFreistaat und seine Regierung werden von der Politik, von\nden B\u00fcrgern, insbesondere von der Opposition, f\u00fcr den\nArbeitsmarkt, f\u00fcr seine Entwicklung und seine Zukunft\nverantwortlich gemacht. Der Freistaat hat aber nicht den\ngeringsten Einflu\u00df auf eines der wichtigsten Instrumente,\nn\u00e4mlich die Arbeitsvermittlung. Die Arbeitsvermittlung\nist eine Bundesbeh\u00f6rde, und sie ist eine au\u00dferordentlich\nhierarchisch organisierte Bundesbeh\u00f6rde mit \u2013 nach eige-\nner Bekundung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit \u2013 extremer\nReglementierungsdichte und extremer Hierarchisierung.\n\n(Frau Schneider, PDS: Richtig!)\n\nBeides kann so nicht bleiben. Wir m\u00fcssen eine wesentlich\ngr\u00f6\u00dfere Entscheidungsn\u00e4he bekommen. Wir m\u00fcssen mehr\nM\u00f6glichkeiten der Improvisation und der Aus\u00fcbung von\nErmessensspielr\u00e4umen bekommen, und wir m\u00fcssen \u2013\nalles das steht inzwischen in diesem Papier \u2013 erreichen,\nda\u00df bestimmte Problemkreise und Problemgruppen in\nKooperation zwischen der Arbeitsverwaltung, der Staats-\nregierung und der Wirtschaft gel\u00f6st werden.\nNur solche Kooperation wird es uns n\u00e4mlich erlauben,\nwiederum Dinge \u2013 Geld vor allen Dingen \u2013 intelligenter\neinzusetzen, intelligenter im Sinne von zielgenauer.\nEs macht zum Beispiel keinen Sinn, meine Damen und\nHerren, da\u00df die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit Menschen, die\narbeitslos geworden sind, in irgendwelchen Fortbildungs-\nund Umschulungsma\u00dfnahmen unterbringt, deren Aus-\nwahl dazu noch vom privatwirtschaftlichen Angebot mit-\nbestimmt wird, ohne da\u00df es eine R\u00fcckkopplung zur regio-\nnalen strukturpolitischen Notwendigkeit gibt. Diese Auf-\nfassung vertreten wir seit vier Jahren.\n\n(Frau Schneider, PDS: Wir auch!)\n\nMeine Damen und Herren! Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\ndes Landes haben es offenbar f\u00fcr ausreichend gehalten,\nda\u00df die CDU das macht. Deshalb haben sie uns mehrheit-\nlich gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir vertreten diese Auffassung, und wir sind sehr zuver-\nsichtlich, da\u00df uns die jetzt in Gang gekommene Diskussion\nhier ein ganzes St\u00fcck weiterf\u00fchrt. Wir m\u00fcssen allerdings\nanmerken, da\u00df wir f\u00fcr die Ver\u00e4nderungen, die auch die\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit in ihrem Konzept ,,Arbeitsamt\n2000\u201c f\u00fcr notwendig h\u00e4lt, keine 10 Jahre Zeit haben, son-\ndern diese Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen alsbald eingeleitet wer-\nden.\nIch biete ausdr\u00fccklich an, da\u00df der Freistaat Sachsen in\nbesonderer Weise mit der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit in\nbezug auf die im Freistaat gelegenen Arbeits\u00e4mter und\ndas Landesarbeitsamt zur Kooperation bereit ist und alles\ntun wird, um die Reorganisation \u2013 jedenfalls einmal als\nModellversuch in einem Bundesland \u2013 so schnell wie m\u00f6g-\nlich voranzutreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben im \u00fcbrigen diese Absicht, gewisserma\u00dfen ein\nSt\u00fcck durch Wettbewerb nachzuhelfen, auch dadurch zum\nAusdruck gebracht, da\u00df sich unser Aufbauwerk bei der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit als privater Arbeitsvermittler\nangemeldet hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00f6chten gern die damit ausgel\u00f6ste Diskussion sehen.\nWir m\u00f6chten gern wissen, wie die Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit auf eine solche, wahrscheinlich unerwartete Kon-\nkurrenz reagiert, ob sie sie \u00fcberhaupt zul\u00e4\u00dft, wenn nein,\nmit welchen Gr\u00fcnden, wenn ja, mit welchen Auflagen,\nund was sich daraus f\u00fcr eine Zusammenarbeit ergibt.\nJedenfalls m\u00f6chte ich hier ank\u00fcndigen, da\u00df wir vor allem\ndieses Thema in Bewegung halten werden.\nZiel dieser politischen Bewegung wird sein, zu einer\nDezentralisation der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit mit einem\nnachhaltigen Abbau der Regelungsdichte, mit einer Erwei-\nterung der Ermessensspielr\u00e4ume vor Ort, mit einer st\u00e4rke-\nren Dezentralisation und Regionalisierung der Arbeitsver-\nwaltung, jedenfalls im Bereich der Arbeitsvermittlung,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n40\n\n\n\nund einer Entb\u00fcrokratisierung der Leistungsverwaltung\nzu kommen.\nMeine Damen und Herren! Ich vermag nicht einzusehen,\nwarum f\u00fcr Tausende Leistungsempf\u00e4nger genausoviel\nPersonal oder in manchen F\u00e4llen sogar mehr Personal\nbesch\u00e4ftigt werden mu\u00df als f\u00fcr tausend Arbeitslose.\n\n(Frau Schneider, PDS: Nanu!)\n\nWir m\u00f6chten vor allem durch diese Kooperation erreichen,\nda\u00df es nicht nur eine Arbeitsvermittlung, sondern eine\naktive Suche von Arbeitspl\u00e4tzen gibt.\nHier m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich die Versuche der Bundesan-\nstalt f\u00fcr Arbeit anerkennend erw\u00e4hnen, die in den letzten\nMonaten gemacht worden sind, durch Betriebsbesuche die\nZahl der Ausbildungspl\u00e4tze zu erh\u00f6hen. Diese Betriebsbe-\nsuche haben erstaunliche Reserven freigelegt, die sonst nie\nzur Kenntnis der Bundesanstalt bzw. der Arbeitsverwal-\ntung gelangt w\u00e4ren. Es betrifft hier den gleichen Punkt,\nder zwischen dem Vizepr\u00e4sidenten des Landesarbeitsam-\ntes und mir vor der Landtagswahl streitig war, n\u00e4mlich\ndie Frage der sogenannten stillen Reserven an offenen\nStellen. Eine Daumenregel sagt, da\u00df die Reserve f\u00fcr die\noffenen Stellen mindestens genauso gro\u00df, wenn nicht\nzweimal so gro\u00df ist wie die Zahl der gemeldeten offenen\nStellen, weil eben sehr viele, vor allem kleinere und mitt-\nlere Unternehmen, offene Stellen, aus welchen Gr\u00fcnden\nauch immer, nicht melden.\nEine wichtige Ver\u00e4nderung in der Arbeitsvermittlung\nmu\u00df es sein, da\u00df man diesen offenen Stellen nachsp\u00fcrt.\nDas kann man von den Arbeitslosen nur in sehr begrenz-\ntem Umfang erwarten. Erstens wissen sie nicht, wie sie da\nvorgehen sollen; zweitens ist es au\u00dferordentlich schwierig,\nvon T\u00fcr zu T\u00fcr zu gehen und nachzufragen, ob jemand\nArbeit hat; drittens wird das Angebot der Arbeitsvermitt-\nlung ja gerade gemacht, um dem einzelnen Arbeitslosen\nnicht die Last der eigenen Suche mit all den Problemen\nund Nachteilen, auch m\u00f6glicherweise sozialen Deklassie-\nrungen, die sich aus einem solchen Proze\u00df ergeben, aufzu-\nb\u00fcrden.\nDas hei\u00dft, die Weiterentwicklung der Arbeitsvermittlung\nbedeutet keineswegs eine Infragestellung der Bundesan-\nstalt f\u00fcr Arbeit, sondern eine Infragestellung ihrer gegen-\nw\u00e4rtigen Organisationsprinzipien. Diese Organisations-\nprinzipien sind zentralistisch, b\u00fcrokratisch, \u00fcberreglemen-\ntiert. Diese drei Elemente m\u00fcssen ver\u00e4ndert werden. Die\nOrganisation mu\u00df dezentral, offen, beweglich und in der\nHandhabung wesentlich einfacher sein. Dann, aber auch\nnur dann, kann man dem Gedanken nachgehen, da\u00df man\nmit Leistungsmotivation den Mitarbeitern auch bei der\nArbeitsverwaltung einen zus\u00e4tzlichen Anreiz gibt, sich in\nbesonderer Weise um die Vermittlung von arbeitslosen\nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern zu bem\u00fchen.\nMeine Damen und Herren! Es wird im Laufe der Legis-\nlaturperiode f\u00fcr den Arbeitsmarkt, neben vielen anderen\nFragen, die ich schon aus Zeitgr\u00fcnden heute alle nicht\nbehandeln kann, ein Diskussionsthema geben, das uns\n\u00fcber die Grenzen unseres Landes hinaus besch\u00e4ftigen\nwird: Das ist der Zustrom von Arbeitskr\u00e4ften aus Drittl\u00e4n-\ndern, einmal aus den L\u00e4ndern, die unsere unmittelbaren\nNachbarn sind \u2013 also der Tschechischen Republik und\nPolen, um nur die beiden zu nennen \u2013, aber nat\u00fcrlich auch\naus anderen osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern und zunehmend,\nmeine Damen und Herren, auch aus L\u00e4ndern der Europ\u00e4-\nischen Union.\n\nWenn Sie sich einmal auf den Baustellen umschauen \u2013\nNeue Messe oder auch die anderen gro\u00dfen Baustellen, die\nwir im Land haben \u2013, werden Sie feststellen, da\u00df auf die-\nsen Baustellen zu einem nicht geringen Teil nicht nur pol-\nnische Mitarbeiter arbeiten, sondern vor allen Dingen Mit-\narbeiter aus den anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, aus\nGro\u00dfbritannien, aus Spanien, aus Portugal, das hei\u00dft aus\nL\u00e4ndern, deren Lebensstandard signifikant oder doch\nzumindest nicht unwesentlich niedriger ist als der unsere\nund in denen es auch Arbeitslosigkeit gibt.\nZu den Grundelementen der Europ\u00e4ischen Union geh\u00f6rt\ndie Freiz\u00fcgigkeit der Menschen. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen die\nEurop\u00e4ische Union nicht dadurch wieder in Frage stellen,\nda\u00df wir die Freiz\u00fcgigkeit verhindern. Die Freiz\u00fcgigkeit\nbedeutet, da\u00df sich \u2013 jedenfalls in der Bauwirtschaft, dort\nfindet das insbesondere statt \u2013 unversehens ein europ\u00e4-\nischer Arbeitsmarkt bildet.\nDie Bildung eines solchen europ\u00e4ischen Arbeitsmarktes\nstellt uns vor enorme Probleme. Wenn ein Bauunterneh-\nmer beim Arbeitsamt 50 Positionen meldet und daf\u00fcr von\nunseren Arbeits\u00e4mtern \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden, die ich\njetzt gar nicht diskutieren will, auch immer \u2013 kein ausrei-\nchendes Angebot bekommt, dann wird er seinen Suchpro-\nze\u00df \u00fcber die Grenzen des Landes hinaus erweitern. Es gibt\nbereits eine gro\u00dfe Zahl von Menschen, die auf dieses\nSuchen nach Fachkr\u00e4ften geantwortet haben.\nIch werde mithelfen an der Aufkl\u00e4rung gerade dieser\nSachverhalte. Ich m\u00f6chte wissen, ob es stimmt, was viele\nUnternehmer behaupten, da\u00df sie wichtige Positionen, ins-\nbesondere im Facharbeiterbereich, aus unserer arbeits-\nlosen Bev\u00f6lkerung bereits nicht mehr besetzen k\u00f6nnen,\noder ob das eine Schutzbehauptung ist, mit der man die\nAnstellung von billigeren Arbeitskr\u00e4ften begr\u00fcndet. Das\nwerden wir herausfinden, und gl\u00fccklicherweise kann man\nja solche Sachverhalte ideologiefrei erforschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Gleichwohl m\u00fcssen wir uns an\nder deutschen Diskussion \u00fcber diese Frage beteiligen, und\nich m\u00f6chte Sie auf die Problematik zumindest hinweisen.\n Wir haben 600 Kilometer Grenze mit der Tschechischen\nRepublik und mit Polen. Wir haben ein eigenes s\u00e4ch-\nsisches Interesse daran, da\u00df der Lebensstandard in unse-\nren Nachbarl\u00e4ndern w\u00e4chst, damit die enorme Diskrepanz\nzwischen dem Lebensstandard, wie er derzeit schon zwi-\nschen Sachsen und B\u00f6hmen oder Sachsen und Schlesien,\nden unmittelbaren Nachbarregionen, besteht, langsam ab-\ngebaut wird. Abgebaut werden kann diese Diskrepanz\naber nur, wenn wir den Menschen dort die M\u00f6glichkeit\ngeben, einen h\u00f6heren Lebensstandard zu verdienen, das\nhei\u00dft, zu erarbeiten. Und Erarbeiten bedeutet entweder\nselbst arbeiten oder Produkte erzeugen, die wir kaufen.\nBeides ber\u00fchrt unmittelbar unsere eigenen \u00f6konomischen\nInteressen.\nEs wird viel Gehirnschmalz erforderlich sein, um hier\neinen Mittelweg zu finden, der von unserer Bev\u00f6lkerung\nnoch als vertretbar akzeptiert wird und der auf der ande-\nren Seite ausreichend kraftvoll ist, um die erw\u00fcnschte Ver-\nbesserung des Lebensstandards jenseits der Grenze zu\nbef\u00f6rdern. Wenn uns das nicht gelingt, dann ist vorherseh-\nbar, da\u00df diese Grenzen zumindest zu Grenzen der Irrita-\ntionen werden, da\u00df \u00fcber diese Grenzen Menschen kom-\nmen, die sagen, wenn wir keine Chancen bekommen,\ndurch unsere Arbeit unseren Lebensstandard zu verbes-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n41\n\n\n\nsern, dann suchen wir andere Wege, um unseren Lebens-\nstandard zu verbessern.\nJeder, der die Grenzsituation etwa in der Oberlausitz oder\nan anderer Stelle kennt, wei\u00df, wovon ich rede. Dies darf\nnicht die Zukunftsentwicklung werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn wenn dies die Zukunftsentwicklung werden sollte,\ndann werden politische Prozesse in Gang gesetzt, vor allen\nDingen auch im emotionalen Bereich, die zu kontrollieren\nau\u00dferordentlich schwierig sein wird und die unsere gute\nNachbarschaft belasten m\u00fc\u00dften, und zwar auf beiden\nSeiten.\nMeine Damen und Herren! Ich habe gesagt, neben diesem\ngro\u00dfen Komplex Arbeit, dem ich die meiste Zeit widmen\nwollte, gibt es zwei weitere Komplexe, die uns besch\u00e4fti-\ngen werden. Das eine ist die Verwaltungsreform und der\nbessere Mitteleinsatz, der davon erwartet wird, und das\nandere ist das Bund-L\u00e4nder-Verh\u00e4ltnis.\nIch habe die Absichten im Zusammenhang mit der Weiter-\nentwicklung unserer Verwaltung, der Verbesserung ihrer\nLeistungsf\u00e4higkeit, der Funktionalreform, die auf das\nengste damit verbunden ist, und der inneren \u00dcberpr\u00fc-\nfung, der wir uns durch externe Berater unterzogen haben,\nbereits in meinem Bericht im Juni vorgetragen.\nIch m\u00f6chte das hier nicht wiederholen.\nEs wird in den n\u00e4chsten Jahren darum gehen, in Zusam-\nmenarbeit, so hoffe ich, auch mit anderen Bundesl\u00e4ndern\nnicht nur die eigenen Defizite zu identifizieren, sondern\nauch die Defizite, die von Bundesgesetzgebungen und von\nder Bundesverwaltung ausgehen, also von der generell\nvom Bund her kommenden Reglementierung.\nWir m\u00fcssen auf allen Ebenen \u2013 da mu\u00df der Bund einge-\nschlossen werden \u2013 zu einer Ver\u00e4nderung kommen im\nSinne einer Entflechtung von B\u00fcrokratien, Sachverhalts-\nn\u00e4he, wie ich es bereits vorgetragen habe, und Verein-\nfachung der Regelungen. Das bedeutet, meine Damen und\nHerren, da\u00df wir auch politisch bereit sein m\u00fcssen, den\nBeamten und Angestellten des Staates vor Ort mehr\nErmessensspielr\u00e4ume einzur\u00e4umen. Es wird st\u00e4ndig n\u00e4m-\nlich von Entb\u00fcrokratisierung gesprochen, aber st\u00e4ndig\nwird verlangt, da\u00df jede staatliche Entscheidung auf das\nsorgf\u00e4ltigste und bis in das letzte Detail gerichtlich nach-\ngepr\u00fcft werden kann.\nIn den 50er Jahren, als die alte Bundesrepublik aufgebaut\nwurde, gab es noch ein pflichtgem\u00e4\u00dfes Ermessen der\nBeh\u00f6rde in erheblichem Umfang. Die Beh\u00f6rden konnten in\nWahrnehmung ihrer Verpflichtung in einem gewissen\nUmfang nach eigenem Ermessen entscheiden. Die Gerichte\nhaben diese Ermessensspielr\u00e4ume respektiert. Unter dem\nDruck \u2013 das ist keineswegs ein Druck, der von hier ausge-\ngangen ist; dazu sind wir viel zu kurz im Rechtssystem \u2013,\nunter dem in Westdeutschland erzeugten Druck auf im-\nmer gr\u00f6\u00dfere Einzelfallgerechtigkeit auch im Rahmen von\nGesetzen und Verordnungen, sind die Gesetze und Ver-\nordnungen immer komplexer geworden, weil sie immer\nmehr Einzelsachverhalte in den Blick genommen haben;\nund je gr\u00f6\u00dfer die Zahl der Einzelsachverhalte, um so kom-\nplexer die an sich nur allgemeiner Regelung zug\u00e4nglichen\nTatbest\u00e4nde.\nHinzu kommt, da\u00df man zunehmend dazu \u00fcbergegangen\nist, mit Gesetzen Dinge zu steuern, die eigentlich woan-\nders hingeh\u00f6ren.\nDer wichtigste Bereich ist die Steuergesetzgebung. Die\nSteuergesetzgebung ist eigentlich nicht zum Steuern, son-\n\ndern zum Besteuern da. Zunehmend wird sie aber eine\nGesetzgebung, mit der man alle m\u00f6glichen Dinge beein-\nflussen und steuern will. Kein Mensch \u2013 das ist heute v\u00f6l-\nlig unbestritten \u2013 kann mehr die Steuerungswirkungen der\nNormen voll einsch\u00e4tzen. Hier ist eine riesige Aufgabe zu\nbew\u00e4ltigen, wenn wir unsere Gesellschaft effizienter, lei-\nstungsf\u00e4higer machen und damit wettbewerbsf\u00e4hig erhal-\nten wollen. Das gilt f\u00fcr die Auswertung unserer Erfahrung\nebenso wie f\u00fcr ihre \u00dcbertragung auf den Bund.\nDamit bin ich bei dem letzten Punkt, bei dem Bund-L\u00e4n-\nder-Verh\u00e4ltnis. In den kommenden Jahren werden wir,\ngewisserma\u00dfen in der zweiten gesamtdeutschen Legis-\nlaturperiode, die ja auch unsere zweite Legislaturperiode\nist, vor der Aufgabe stehen, die inzwischen staatsrechtlich\nund rechtsstaatlich vollzogene Einheit innerhalb des\ngeeinten Deutschlands zur Weiterentwicklung dieses\nneuen, geeinten Deutschlands zu nutzen. Wir werden die\nM\u00f6glichkeit haben \u2013 und wir werden dies auch tun \u2013, die\nin den letzten vier Jahren in unserem Land gesammelten\nErfahrungen in diesen Erneuerungsproze\u00df einzubringen.\nWir werden dabei auf die enge Zusammenarbeit der Bun-\ndesl\u00e4nder angewiesen sein. Ich m\u00f6chte hier nachdr\u00fccklich\nder Hoffnung Ausdruck verleihen, da\u00df die unterschied-\nlichen Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in Bundestag und Bundesrat\ndie Kooperation unter den Bundesl\u00e4ndern nicht \u00fcber das\nunbedingt strategisch und bundespolitisch Erforderliche\nhinaus einschr\u00e4nken m\u00f6gen.\n\nWir haben in der ersten gesamtdeutschen Legislatur-\nperiode hervorragende Beispiele gesamtdeutscher Solida-\nrit\u00e4t auf der Ebene der L\u00e4nder erlebt. Es w\u00e4re nicht nur f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen \u2013 f\u00fcr den vor allem \u2013, aber auch f\u00fcr\ndie anderen \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder und nat\u00fcrlich f\u00fcr die\ngesamte Bundesrepublik ein gro\u00dfer Nachteil, wenn diese\nForm der sachlichen, problemorientierten und damit auch\nparteigrenzen\u00fcbergreifenden Kooperation in den kom-\nmenden Jahren notleidend werden sollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb m\u00f6chte ich hier auch ausdr\u00fccklich an alle appel-\nlieren, sich der besonderen Bedeutung der Zusammen-\narbeit der L\u00e4nder f\u00fcr die bundesstaatliche Ordnung in\nDeutschland bewu\u00dft zu bleiben. N\u00e4mlich \u00fcberall dort, wo\ndie L\u00e4nder sich nicht einigen k\u00f6nnen, freut sich ein Dritter,\nund der Dritte ist der Bund. Wenn die L\u00e4nder nur lange\ngenug sich nicht einigen k\u00f6nnen, dann wird der Bund eine\ngute politische Begr\u00fcndung daf\u00fcr haben, den jeweiligen\nSachverhalt an sich zu ziehen. Das ist aber genau das\nGegenteil dessen, was f\u00fcr Deutschland gut w\u00e4re. Deshalb\nbrauchen wir eine enge, gute Zusammenarbeit im Innen-\nverh\u00e4ltnis, und wir brauchen auch im Verh\u00e4ltnis zum\nBund als Freistaat Sachsen die notwendigen Vorausset-\nzungen, um unseren nationalstaatlichen Nachbarn, also\nder Tschechischen Republik und Polen, gute Nachbarn zu\nsein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen mit unseren Nachbarn auf das engste zusam-\nmenarbeiten, nicht nur in konkreten F\u00e4llen, wie zum Bei-\nspiel der Rollenden Landstra\u00dfe, bei der wir uns in einem\nExperiment um eine Umleitung des Verkehrs von der\nStra\u00dfe auf die Schiene bem\u00fchen \u2013 ein z\u00e4hfl\u00fcssiges und\nschwieriges Unternehmen notabene, wie wir aber auch\nvorher gewu\u00dft haben \u2013, sondern in allen Bereichen, im\nkulturellen, im geistigen, im Bereich der Zusammenarbeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n42\n\n\n\nder Universit\u00e4ten, des Vereinslebens und nat\u00fcrlich der\nWirtschaft.\nIch habe gesagt, die erste Legislaturperiode war die Zeit,\nin der wir die deutsche Einheit staatsrechtlich und rechts-\nstaatlich vollendet haben. Deutschland ist geeint als Staat,\nals Bundesstaat. Worum es jetzt geht und in den kommen-\nden Jahren, das ist, die Einheit in der Vielfalt und die Viel-\nfalt der L\u00e4nder und der Regionen in der Einheit weiterzu-\nentwickeln.\nVollendet ist beides nie. Es wird immer und immer wieder\nneuer Anstrengungen bed\u00fcrfen, um zwischen Einheit und\nVielfalt ein Gleichgewicht zu finden, ein Gleichgewicht,\ndas Deutschland im Inneren lebendig und reformf\u00e4hig\nerh\u00e4lt und das uns unseren Nachbarn gegen\u00fcber nicht als\nein monolithischer Block, sondern als ein Land erscheinen\nl\u00e4\u00dft, in dem zwar \u00fcber 80 Millionen Menschen leben, das\naber gleichwohl seines machtverteilenden bundesstaat-\nlichen Prinzips wegen \u2013 und weil die Grenzl\u00e4nder insbe-\nsondere gute Nachbarschaft pflegen \u2013 keine Bedrohung\nf\u00fcr unsere Nachbarn ist, sondern freundschaftliche Nach-\nbarschaft pflegt und erlaubt.\nWir werden in dieser Legislaturperiode im Bereich der\n\u00d6kologie, vor allen Dingen aber der demographischen\nEntwicklung \u2013 ich erw\u00e4hnte es schon \u2013 und im Bereich des\ninneren Friedens weitere wichtige Entscheidungen treffen\nm\u00fcssen. Der innere Frieden, insbesondere die Bek\u00e4mp-\nfung der Gewalt, wird von unseren Menschen zu Recht\nvom Staat eingefordert als eine seiner wichtigsten und\nunverzichtbaren Aufgaben. Das setzt voraus, da\u00df wir alle,\ndie damit beauftragt sind, dies zu tun, mit den daf\u00fcr not-\nwendigen Mitteln ausstatten. Und wir haben die Absicht,\ndiesen Proze\u00df nachhaltig weiter zu bef\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs setzt aber auch voraus, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, da\u00df die B\u00fcrger sich an dieser Aufgabe beteili-\ngen. Es gibt keine Arbeitsteilung zwischen dem freiheit-\nlichen sozialen Rechtsstaat und den B\u00fcrgern in dem Sinne,\nda\u00df der Staat die ganze Verantwortung f\u00fcr die Freiheit\n\u00fcbernehmen mu\u00df und die B\u00fcrger die Freiheit f\u00fcr sich\nalleine aus\u00fcben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFreiheit ist immer auch gemeinschaftsbezogen. Ihre Ver-\nantwortung resultiert insbesondere aus dieser Gemein-\nschaftsbezogenheit, nicht nur aus der Verantwortung f\u00fcr\nden einzelnen selbst, sondern ist immer auch ein St\u00fcck\nVerantwortung f\u00fcr die Gemeinschaft, in der er lebt, von\nder er mitgetragen wird, ohne die er nicht existieren k\u00f6nn-\nte. Der Freistaat Sachsen, die Staatsregierung, wird in den\nkommenden Jahren alles tun, um diese Prinzipien und\nGrunds\u00e4tze in konkreter Gesetzgebung, in der Problem-\nl\u00f6sung, in der Verwaltung immer aufs neue zu verwirk-\nlichen. Wir wollen damit einen Beitrag leisten, unseren\nBeitrag f\u00fcr das Wohl unseres Freistaates, f\u00fcr das Wohl des\ngeeinten Deutschlands und f\u00fcr das Wohl eines freien\nEuropas.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter, anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Das Hohe Haus hat die Regierungserkl\u00e4rung entge-\ngengenommen. Ich danke Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident,\nf\u00fcr diese Regierungserkl\u00e4rung.\n\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt in eine Pause\nein, wie wir beschlossen haben. Wir werden die Beratung\num 13.30 Uhr mit der Aussprache fortsetzen.\nVielleicht darf ich Ihnen noch einen Hinweis geben. Sie\nhaben sicher diese herrliche Ausstellung am Eingang unse-\nres Plenarsaales wahrgenommen. Ich w\u00fcrde bitten, da\u00df\nnoch der eine oder andere seine Aufmerksamkeit dieser\nAusstellung schenkt. Ich glaube, die Frauen aus unserer\nLandwirtschaft haben es verdient.\n\n(Unterbrechung von 12.33 Uhr bis 13.36 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Wir setzen den Tagesord-\nnungspunkt 3 mit der Aussprache zur Regierungserkl\u00e4-\nrung fort. Folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen: CDU\n120 Minuten, SPD 60 Minuten und PDS auch 60 Minuten.\nIch rufe Herrn Dr. Kunckel von der Fraktion der SPD auf.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir stehen am Beginn der zweiten\nLegislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtages. Ich bin der\n\u00dcberzeugung, da\u00df der erste S\u00e4chsische Landtag einst in\nder Geschichte f\u00fcr den Mut ganz normaler B\u00fcrger, sich als\nAbgeordnete zu bet\u00e4tigen, und f\u00fcr deren Flei\u00df gute Kriti-\nken bekommen wird.\nAls besonders herausragende Leistung w\u00fcrdige ich die\nVerfassung, die er verabschiedet hat. Sie geh\u00f6rt zu den\nmodernsten und fortschrittlichsten. Daran hat die SPD\neinen entscheidenden Anteil, weil die Regierungsfraktion\nwegen der notwendigen Zweidrittelmehrheit zum Kon-\nsens gezwungen war.\nUnser Landtag w\u00e4re ohne die Ereignisse des Herbstes 1989\nnicht zu denken. Daran ist heute des \u00f6fteren schon erin-\nnert worden. Diese Zeit ist in unserem Ged\u00e4chtnis einge-\ngraben. Es war die Stunde, in der wir uns daranmachten,\nunsere Geschicke endlich selbst in die Hand zu nehmen\nund uns aus der Bevormundung zu befreien. Nie wieder\nwollen wir in die Diktatur zur\u00fcck! Nie wieder wollen wir\nunter \u00dcberwachung leben!\n\n(Beifall bei SPD, CDU und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nF\u00fcr diese Ziele haben viele politische Kr\u00e4fte gek\u00e4mpft.\nVon den damals neu entstandenen Parteien ist die SPD die\neinzige, die heute, nach den Landtagswahlen vom 11. Sep-\ntember, im S\u00e4chsischen Landtag vertreten ist.\nWir sind aus diesen Wahlen geschw\u00e4cht hervorgegangen.\nDaran gibt es nichts zu besch\u00f6nigen. Es ist uns nicht\ngelungen, unsere Programmatik \u00fcberzeugend darzu-\nstellen. Zu gering war die Neigung, nach den Umbr\u00fcchen\nder vergangenen Jahre einen erneuten Wechsel herbei-\nzuf\u00fchren.\nAllerdings sollte sich jeder bewu\u00dft sein: Die quantitative\nSchw\u00e4che der einen ist nicht automatisch die qualitative\nSt\u00e4rke der anderen.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nSie, meine Damen und Herren von der CDU, sind erneut\nmit einer komfortablen absoluten Mehrheit ausgestattet.\nDas ist das demokratische Wahlergebnis, das wir akzep-\ntieren.\nGleichwohl m\u00f6chte ich Ihnen zu Beginn der zweiten\nLegislaturperiode einige Grunds\u00e4tze ins Stammbuch\nschreiben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n43\n\n\n\nDer erste Grundsatz lautet: Absolute Mehrheit hei\u00dft auch\nabsolute Verantwortung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuf dieses Faktum hinzuweisen wird zu den Hauptauf-\ngaben der SPD geh\u00f6ren. Wir werden erkl\u00e4ren, was die\nRegierungspolitik in ihren einzelnen Aspekten f\u00fcr den\nB\u00fcrger bedeutet, und wir werden darauf hinweisen, wer\ndaf\u00fcr die Verantwortung tr\u00e4gt.\nDer zweite Grundsatz lautet: Die Mehrheit entscheidet,\nnicht die Wahrheit. Das ist insofern in Ordnung, weil\njedenfalls immer klar ist, wer entscheidet. Aber nat\u00fcrlich\nhat die Mehrheit nicht immer recht. Sie hat blo\u00df mehr\nSitze, was ein feiner Unterschied ist. Die Demokratie\nnimmt Schaden, wenn die Mehrheit sich auf ihrer Mehr-\nheit ausruht \u2013 la\u00dft die anderen reden, wir stimmen sie\nnachher ja doch nieder! \u2013 und sich um Argumente nicht\nviel k\u00fcmmert.\nWir werden die Debatten dazu nutzen, anderen Argumen-\nten eine Chance zu geben, ehe die Mehrheit entscheidet.\nDer dritte Grundsatz lautet: Die Konfrontation der Positio-\nnen im Parlament ist notwendig. Argumente und Gegen-\nargumente m\u00fcssen dargestellt werden. Da gibt es im Eifer\ndes Gefechts wohl immer auch Ausrutscher, die man nicht\nso tragisch nehmen soll. Wer allzu empfindsam ist, sollte\nlieber nicht Abgeordneter werden. Aber eines mu\u00df immer\ngelten: Die Parteien d\u00fcrfen den demokratischen Grund-\nkonsens nicht zermahlen. Es mu\u00df stets erkennbar bleiben,\nda\u00df sie dem Gemeinwohl zu dienen haben.\nDer vierte Grundsatz lautet: Die Abgeordneten verfehlen\nihre Aufgabe, wenn sie die Probleme ihrer W\u00e4hler nicht\nins Parlament transportieren. Die Demokratie wird rui-\nniert, wenn die W\u00e4hler sich von den Volksvertretern nicht\nmehr vertreten f\u00fchlen. Das gilt allerdings auch umgekehrt.\nAuch darauf ist heute bereits hingewiesen worden.\nDie Demokratie trocknet aus, wenn die B\u00fcrger die Politik\nden Politikern \u00fcberlassen, ,,denen da oben\u201c, auf die man\ndann nur noch am Biertisch schimpft. Sie m\u00fcssen ihnen\nauf die Bude r\u00fccken. Sie m\u00fcssen ihre Interessen selbst\norganisieren und zur Geltung bringen, damit die Abgeord-\nneten und die Parteien sie geb\u00fchrend ber\u00fccksichtigen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nIch halte es f\u00fcr ausgesprochen problematisch, wenn in der\nersten Regierungserkl\u00e4rung zu Beginn einer neuen Legis-\nlaturperiode im Stil einer akademischen Vorlesung nur\n\u00fcber allgemeine Probleme der Entwicklung der Gesell-\nschaft referiert wird, ohne konkret zu sagen, wie man die\nProbleme in Sachsen l\u00f6sen will.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Biedenkopf wollte mit dieser Regierungserkl\u00e4rung\nnach au\u00dfen wieder einmal vermitteln, er sei ein Querden-\nker. In Wirklichkeit will er die berechtigten Forderungen\ndes B\u00fcrgers an den Staat limitieren und Verantwortungen\nwegschieben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch will mit einigen Beispielen klarmachen, was ich meine.\nHerr Biedenkopf beschuldigt uns, die wir ,,Arbeit f\u00fcr alle\u201c\nfordern, wir \u00fcberlasteten den Rechtsstaat und n\u00e4hmen\ndadurch seine Zerst\u00f6rung in Kauf. Ich verweise hier zum\nersten auf unsere Verfassung, die das Recht auf Arbeit als\nStaatsziel anerkennt. Dies kann doch wohl nicht eine reine\ndeklamatorische Bekundung sein! Zum zweiten kann ich\nzum Thema \u00dcberlastung von demokratischen Gebietsk\u00f6r-\n\nperschaften nur sagen: Wer wie diese Regierung den s\u00e4ch-\nsischen Kommunen st\u00e4ndig neue Pflichten aufhalst und\nihnen in der Regel die Finanzmittel verwehrt, die dazu\nnotwendig sind, der sitzt in einem Glashaus, aus dem her-\naus er nicht mit Steinen werfen sollte.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Richtig! \u2013\nBeifall bei SPD und PDS)\n\nZum dritten: Wer will denn die Kommunen in weitere\nBelastungen treiben, indem die Arbeitslosenhilfe befristet\nund damit viele Menschen zus\u00e4tzlich in die Sozialhilfe\nabgedr\u00e4ngt werden sollen, die wiederum die Kommunen\nbezahlen sollen? Das sind doch nicht wir! Wir wollen\nArbeitspl\u00e4tze schaffen.\nDas sind doch die, die ihre Landes- und Bundeshaushalte\nauf Kosten der Kommunen sanieren wollen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd dann das Gerede von der vormundschaftlichen\nBetreuung. Niemand w\u00e4re froher als wir, wenn endlich\nunsere Schulen und Hochschulen von der unertr\u00e4glichen\nG\u00e4ngelei der Staatsregierung befreit w\u00e4ren und im ver-\nn\u00fcnftigen Rahmen selbst\u00e4ndig handeln k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe: Bravo, genau!)\n\nZum gr\u00f6\u00dften Teil der Regierungserkl\u00e4rung von Herrn Bie-\ndenkopf kann man aber sagen: Wir sind hier keine akade-\nmische Versammlung. Wir brauchen kein Kolloquium\n\u00fcber das Funktionieren von Staat und Regierung in der\nDemokratie.\n\n(Staatsminister Eggert: Offensichtlich doch!)\n\nWir sind nicht an allgemeingehaltenen Betrachtungen dar-\n\u00fcber interessiert, was des Staates ist und was nicht. Wir\nhaben einen Anspruch darauf, von dieser Regierung zu\nerfahren, was sie will, wie sie es zu realisieren gedenkt\nund wie sie es zu finanzieren gedenkt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident droht uns f\u00fcr die n\u00e4chsten\nMonate sogenannte ressortbezogene Regierungserkl\u00e4run-\ngen an. Ich sage dazu: Der Ministerpr\u00e4sident bestimmt die\nRichtlinien der Politik. Er hat dem Parlament eine Gesamt-\nschau der Zukunftspl\u00e4ne seiner Regierung zu geben. Man\nbewahre uns vor weiteren Lehrveranstaltungen von der\nStaatsregierung, wie wir sie heute erteilt bekommen\nhaben!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nStaatsminister Eggert: Irgendwann mu\u00df\n\nman es doch mal begreifen!)\n\nUnsere Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr eine gute Politik in Sachsen sind kon-\nkret, klar und genau. Unser Programm liegt auf dem\nTisch; es ist unsere Me\u00dflatte f\u00fcr die Bewertung dieser Poli-\ntik.\nIch m\u00f6chte deshalb \u2013 anders als der Ministerpr\u00e4sident \u2013\nkonkret werden. Ich komme zun\u00e4chst zum Wirtschafts-\nund Arbeitsmarkt. Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, die Ausgangsposition ist oft analysiert und diskutiert\nworden. Wir haben Massenarbeitslosigkeit als Folge der\nDeindustrialisierung und damit eine Wirtschaftsstruktur\nohne auch nur ann\u00e4hernd ausreichende industrielle Basis.\nBezogen auf Gesamtdeutschland \u2013 ich habe dies schon\n\u00f6fter gesagt \u2013, hat der Osten 30 % der Fl\u00e4che, 20 % der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n44\n\n\n\nBev\u00f6lkerung, 12 % des Konsums werden hier umgesetzt,\n8 % der Wirtschaftskraft, 4 % der Industrie \u2013 2 % davon\nExport, davon 50 % Hermes\u2013verb\u00fcrgt. Auch das ist der\nRegierung bekannt.\nDies ist die Herausforderung, der sich die Regierung zu\nstellen hat \u2013 eine schwierige Aufgabe, zweifellos. Aber\ndiese Bilanz wird um keinen Deut besser, wenn man der\nAuffassung ist, die Forderungen nach Arbeit, Arbeit,\nArbeit \u00fcberlasten den Staat, ruinieren ihn sogar, und kur-\nzerhand seine Aufgaben neu definiert.\nIch betone nochmals: In unserer Verfassung steht das\nStaatsziel des Rechtes auf Arbeit!\nNat\u00fcrlich war der Strukturwandel der ostdeutschen Indu-\nstrie notwendig. Aber da\u00df daraus ein solches Desaster\ngeworden ist, liegt an Fehlern der Bundesregierung und\nhausgemachten Fehlern der s\u00e4chsischen Wirtschafts-\npolitik;\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nn\u00e4mlich: eine fehlende Industriepolitik als wesentlicher\nTeil sektoraler Strukturpolitik. Da reicht es nicht, wenn\nman strukturpolitischen K\u00fcmmerlingen die Namen von\nG\u00f6ttern, Halbg\u00f6ttern und Titanen verleiht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nMan mu\u00df auch die himmlischen Kr\u00e4fte\nbeanspruchen, wenn man nichts Besseres hat.)\n\nUnd Fehler in der regionalen Strukturpolitik, insbesondere\nder F\u00f6rderpolitik und der F\u00f6rderpraxis. Einsichten habe\nich ganz von Ferne heute morgen in der Rede geh\u00f6rt, da\u00df\nin dieser Beziehung regional und sektoral etwas zu tun ist.\n Das Ziel von Wirtschaft und damit von Wirtschafts-\npolitik, meine Damen und Herren, ist nicht allein die qua-\nlitative und quantitative Befriedigung von materiellen\nBed\u00fcrfnissen, sondern eben auch die Besch\u00e4ftigung von\nMenschen im Sinne umfassender Verteilung von Erwerbs-\narbeit an Erwerbsf\u00e4hige. Dieser Besch\u00e4ftigungsgesichts-\npunkt beschreibt die notwendigen staatlichen Interven-\ntionen und damit das Attribut ,,sozial\u201c in der Marktwirt-\nschaft.\nF\u00fcr uns gilt, im Gegensatz zur Regierung: Wettbewerb\nkann, ohne Leistungsf\u00e4higkeit einzub\u00fc\u00dfen, auf die Interes-\nsen des Gemeinwohls hingelenkt werden, wenn es gelingt,\nRahmenbedingungen gegen Kapitalinteressen verbindlich\ndurchzusetzen.\nWirtschaft und Arbeit bilden eine Einheit. Arbeitsmarkt-\npolitik und Wirtschaftspolitik sind folglich nur ganzheit-\nlich zu definieren. Arbeitsmarktpolitik zielt dabei auf den\nBesch\u00e4ftigungsaspekt allen Wirtschaftens. Unter der\nGrund\u00fcberzeugung, da\u00df es immer gen\u00fcgend Arbeit gibt,\nhat Arbeitsmarktpolitik zwei Grundaufgaben: Umwand-\nlung von Arbeit in Arbeitspl\u00e4tze und gerechte Verteilung\nder Arbeit. Wir halten am Ziel der Vollbesch\u00e4ftigung fest.\nVollbesch\u00e4ftigung hei\u00dft: Jeder, der arbeiten will, mu\u00df auch\ndie M\u00f6glichkeit dazu bekommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir w\u00e4ren schlechte Politiker, wenn wir die Wege in eine\nsolche Zukunft nicht beschreiben w\u00fcrden:\n1. Den Erhalt der letzten noch vorhandenen Industrie-\narbeitspl\u00e4tze, die Gr\u00fcndung der angek\u00fcndigten s\u00e4ch-\nsischen Managementgesellschaft und die Beteiligung des\nFreistaates im Falle von Systemanbietern;\n\n2. die Installation einer Industriepolitik f\u00fcr Sachsen f\u00fcr\nwachstumstr\u00e4chtige Hochtechnologiebranchen, die zulie-\nferungs- und dienstleistungsintensiv sind. Schl\u00fcsseltech-\nnologien an der Schwelle des 21. Jahrhunderts sind nicht\nnur Nanotechnologie, Mikrosystemtechnik, Photonik,\nMolekularelektronik oder Zellbiotechnologie, sondern\neben auch moderne Umwelt und vor allen Dingen auch\nmoderne Verkehrstechnologien. Dadurch ist die Reaktivie-\nrung entlassener Ingenieure und Wissenschaftler im\nBereich Forschung und Entwicklung m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Wir brauchen eine intensive F\u00f6rderung kleiner und\nmittlerer Unternehmen. Unter dem Aspekt der Massen-\narbeitslosigkeit mu\u00df der Einsatz von F\u00f6rdermitteln prim\u00e4r\nunter dem Kriterium des Besch\u00e4ftigungsaspektes gesehen\nwerden. Hierf\u00fcr bieten kleine und mittlere Unternehmen,\nHandwerk, produzierendes Gewerbe und Dienstleister\nbesonders gute Voraussetzungen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n4. Es sind notwendig: eine Konzentration der Arbeits-\nmarktpolitik in den Infrastrukturbereich, die Integration\nder Arbeitsmarktf\u00f6rderung und der Wirtschaftsf\u00f6rderung\nund die Suche nach neuen Finanzierungsmodellen. Damit\nist es m\u00f6glich, die katastrophalen Folgen der vergangenen\nWirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik nachhaltig zu korri-\ngieren. Hier weise ich besonders auf den Umstand hin,\nda\u00df keine Verbesserung auf dem Arbeitsmarkt zu erwar-\nten ist. Deshalb m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes dringend weitergef\u00fchrt wer-\nden \u2013 schon im Interesse der Planungssicherheit der\nTr\u00e4ger.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnsere Sorge ist ohnehin, da\u00df die Tr\u00e4ger vor allem in den\nBereichen soziale Dienste und Jugendhilfe durch die\ngeplante Auferlegung von 15 % der Personalkosten vor\nun\u00fcberwindliche finanzielle Probleme gestellt werden.\nIm \u00fcbrigen ist k\u00fcrzlich der Konjunkturbericht vorgelegt\nworden. Auch dort wird deutlich ausgef\u00fchrt, da\u00df eine\nEntlastung des Arbeitsmarktes eher nicht zu erwarten ist.\nAn dieser Stelle sage ich: Wenn der Ministerpr\u00e4sident fast\nein Drittel seiner Regierungserkl\u00e4rung darauf verwendet,\ndie Arbeits\u00e4mter zu beschimpfen, dann ist das nicht die\nrichtige Antwort auf die Situation auf dem Arbeitsmarkt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nFrau Schneider, PDS: So ist es! \u2013\n\nBartl, PDS: Aber seine!)\n\nEs ist sicherlich so, da\u00df es auch dort organisatorische Defi-\nzite gibt. Es ist sicherlich so, da\u00df die Abstimmung f\u00fcr Fort-\nbildungsma\u00dfnahmen und Umschulung besser mit dem\nBedarf in Einklang gebracht werden m\u00fcssen. Aber wenn\nman einerseits die Vermittler \u2013 wie es letztlich passiert ist\n\u2013 damit beauftragt, die Kontrolle der Arbeitslosen vorzu-\nnehmen, ob nicht sozialer Mi\u00dfbrauch geschieht, dann darf\nman sich andererseits nicht wundern, da\u00df sie eben f\u00fcr ihre\neigentliche Aufgabe dann nicht mehr so viel Zeit haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Vereini-\ngung Deutschlands mit ihren radikalen Ver\u00e4nderungen\nder sozialen Lebenszusammenh\u00e4nge und Lebensstile stellt\nzum Teil v\u00f6llig neue Anforderungen an alle Bildungsinsti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n45\n\n\n\ntutionen. Es ist heute viel von der demographischen Situa-\ntion die Rede gewesen. Ich habe wenig \u00fcber die Jugend\ngeh\u00f6rt, und da ist vor allen Dingen Bildungspolitik ein\nzentraler Ansatzpunkt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Schulen und Ausbildungsst\u00e4tten m\u00fcssen in Zukunft in\nganz neuer Weise Orte der sozialen Integration und der\nVermittlung menschlicher Grund\u00fcberzeugungen und\nWerte sein. Unser Bildungssystem kann diese Funktion\nnur dann wahrnehmen, wenn es integrierend wirkt, f\u00fcr\nalle jungen Menschen, unabh\u00e4ngig von der finanziellen\nLeistungsf\u00e4higkeit der Familien, offen ist und sie entspre-\nchend ihren Begabungen und Neigungen f\u00f6rdert und for-\ndert. Dies gilt f\u00fcr das behinderte Kind genauso wie f\u00fcr\nden begabten Studenten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBildung ist ein gesellschaftliches Gut, auf welches jeder ein\nindividuelles Anrecht hat. Bildungschancen m\u00fcssen ge-\nrecht verteilt werden und d\u00fcrfen nicht von Herkunft und\nsozialer Stellung abh\u00e4ngen. Aus diesen Gr\u00fcnden und weil\nBildungspolitik zu den zentralen Zust\u00e4ndigkeiten der Lan-\ndespolitik geh\u00f6rt, legen wir hier besonders strenge\nMa\u00dfst\u00e4be an. Aus ihnen ergeben sich folgende Grund-\ns\u00e4tze, die sich vom CDU-Konzept der sogenannten huma-\nnen Leistungsschule, in der man f\u00fcr die Ellenbogengesell-\nschaft lernt, unterscheiden:\nSchule soll die Kinder f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben in\nsozialer Verantwortung bef\u00e4higen. Schulische Bildung\ndarf deshalb nicht nur auf das sp\u00e4tere Erwerbsleben\ngerichtet werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSchule mu\u00df Lebenskompetenzen ausbilden f\u00fcr den\nUmgang mit Natur und Kultur, mit sozialen Systemen\nund den Mitmenschen sowie nicht zuletzt f\u00fcr den\nUmgang mit sich selbst. Gerade hierin sehen wir die Vor-\naussetzung f\u00fcr Chancengleichheit durch Bildung trotz\nsehr verschiedener subjektiver Voraussetzungen der Kin-\nder und Jugendlichen.\nWir fordern die Regierung auf, endlich die innere Schulre-\nform gemeinsam mit Lehrern, Eltern, Schultr\u00e4gern und\nSch\u00fclern so auf den Weg zu bringen, da\u00df eine Individuali-\nsierung des Lernens ohne permanente \u00e4u\u00dfere Differenzie-\nrung und soziale Selektion m\u00f6glich wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDies ist ein langer Weg. Politik kann hier weniger admini-\nstrieren als vielmehr Freir\u00e4ume und Motivationen schaf-\nfen. Wir werden diesbez\u00fcglich unter anderem unsere For-\nderungen nach Verl\u00e4ngerung der gemeinsamen Schulzeit,\nVergr\u00f6\u00dferung der Handlungsspielr\u00e4ume der Schulen, z. B.\ndurch zum Teil drastische Reduktion der zentralen Ver-\nwaltungsvorschriften, und nach Schaffung eines gen\u00fcgend\ngro\u00dfen Einstellungskorridors f\u00fcr neu ausgebildete Lehrer\naufrechterhalten und mit den uns zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Mitteln ihre Umsetzung verfolgen.\nSchlie\u00dflich werden wir unsere besondere Aufmerksamkeit\nden F\u00f6rderschulen widmen, die durch die unselige Schul-\ngesetznovelle in Gefahr geraten, ihren spezifischen Bil-\ndungsauftrag nicht mehr in einer solchen Qualit\u00e4t zu lei-\nsten, da\u00df auch nur ann\u00e4hernd von Chancengleichheit\ngesprochen werden k\u00f6nnte.\n\n(Frau Schneider, PDS: Richtig!)\n\nDie Ausbildung mu\u00df prim\u00e4r auf eine bestimmte Berufs-\nt\u00e4tigkeit vorbereiten. Allerdings ist es in modernen Gesell-\nschaften nicht mehr die Regel, da\u00df der erlernte Beruf\nlebenslang ausge\u00fcbt wird bzw. da\u00df er mit dem bei der\nErstausbildung erworbenen Wissen lebenslang ausge\u00fcbt\nwerden kann. Dem steht die Dynamik dieser Gesellschaft\nentgegen. Damit mu\u00df die berufliche Bildung auch die\nAllgemeinbildung fortsetzen und erg\u00e4nzen, die Berufsaus-\n\u00fcbung in benachbarten Berufen erm\u00f6glichen und vor allen\nDingen auf lebenslange Weiterbildung vorbereiten.\nF\u00fcr uns ist unverzichtbar, eine Politik einzufordern, die\njedem jungen Sachsen auch k\u00fcnftig einen Ausbildungs-\nplatz garantiert. Es mu\u00df in Zukunft Schlu\u00df sein mit dem\newigen Gezerre vor Ausbildungsbeginn.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir halten einen Rechtsanspruch jedes Menschen auf Wei-\nterbildung f\u00fcr notwendig. Auch dar\u00fcber habe ich heute\nfr\u00fch einige Worte geh\u00f6rt, wie wichtig Weiterbildung vor\nallen Dingen auch in der alternden Gesellschaft ist. Wir\nwerden unser Weiterbildungsgesetz, ermutigt durch diese\nWorte, in dieser Legislaturperiode erneut in den Landtag\neinbringen.\n\n(Beifall bei der SPD und\nder Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Einige Bemerkungen zur Wis-\nsenschaft. Betreffs Erh\u00f6hung der Effizienz und Sicherung\nder Freiheit von Forschung und Lehre messen wir die\nRegierung daran, ob es ihr gelingt, die Hochschulhaus-\nhalte zu globalisieren und die staatlichen Mittel bedarfs-\nund leistungsbezogen zuzuteilen. Die staatliche \u00dcberregle-\nmentierung der Hochschulen f\u00fchrt zu Ineffizienz und\nDemotivation. Die Hochschulen m\u00fcssen in die Lage\nversetzt werden, selbst auf wechselnde Bed\u00fcrfnisse zu rea-\ngieren.\nDer Praxisbezug vieler Studieng\u00e4nge kann und mu\u00df ver-\nbessert werden. Wir haben daf\u00fcr gute Ankn\u00fcpfungspunk-\nte bei der Ingenieurausbildung in der ehemaligen DDR.\nAn Fachhochschulen m\u00fcssen praxisnahe Ausbildungsg\u00e4n-\nge geschaffen werden, die zugleich eine Facharbeiterquali-\nfikation beinhalten. Die Studieng\u00e4nge der Fachhochschule\nder S\u00e4chsischen Verwaltung m\u00fcssen sich f\u00fcr externe\nBewerber \u00f6ffnen.\nDie Hochschulen als wichtige Institutionen \u00fcberwiegend\nstaatsfinanzierter Forschung m\u00fcssen st\u00e4rker in den regio-\nnalen wirtschaftlichen Aufbau unter Konzentration auf\nden Mittelstand eingebunden werden. Au\u00dferuniversit\u00e4re\nForschungseinrichtungen und Forschungs-GmbHs sind in\nder staatlichen F\u00f6rderung gleichberechtigt zu ber\u00fccksichti-\ngen.\nEinige Bemerkungen zum Wohnen. Meine sehr verehrten\nDamen und Herren, das Erbe unserer Wohnungswirt-\nschaft aus der DDR wiegt schwer.\n\n(Zuruf von der PDS: Deshalb sind sie so teuer!)\n\nViele Wohnungen sind nicht bewohnbar. Allein in Dres-\nden verfallen 20 000 derzeit unbewohnbare Wohnungen.\nDeshalb sagen wir Sozialdemokraten: Instandsetzung und\nSanierung haben Vorrang. Die Mieten m\u00fcssen f\u00fcr alle\nerschwinglich bleiben. Wohnungen sind f\u00fcr uns Sozial-\ndemokraten zuallererst ein soziales Gut und erst zweitran-\ngig ein wirtschaftlicher Wert. Dies ist nur durchzusetzen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n46\n\n\n\nwenn der Staat seiner Verantwortung f\u00fcr den sozialen\nWohnungsbau nachkommt.\n\n(Beifall bei der SPD und\nder Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nWir haben nichts gegen Privatisierung von Wohnraum,\nvor allem dann nicht, wenn die Privatisierung an die\ngegenw\u00e4rtigen Mieter erfolgt. Aber \u00fcberall dort, wo das\naus Kapitalschw\u00e4che nicht m\u00f6glich ist, gilt f\u00fcr uns, da\u00df\nder gesetzliche Grundsatz ,,Mietvertrag vor Kaufvertrag\u201c\nnicht ausgeh\u00f6hlt wird.\n\nHerr Biedenkopf, Sie sind jetzt von Bundeskanzler Kohl\nzum Mitglied der Bonner Koalitionsrunde ernannt wor-\nden. Wir erwarten von Ihnen, da\u00df Sie die Altschuldenrege-\nlung nochmals generell in Frage stellen. Sie mu\u00df mit Son-\nderbedingungen f\u00fcr die Wohnungstr\u00e4ger neu definiert\nwerden, die angesichts der \u00fcbriggebliebenen Altschulden-\nbelastungen Gefahr laufen, zahlungsunf\u00e4hig zu werden\noder versuchen, ihre Mieter \u00fcber unerschwingliche Miet-\nkosten zu verjagen.\n\n(Beifall bei der SPD und\nder Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nWir werden Ihre Rolle in Bonn unter anderem daran mes-\nsen, ob Sie durchsetzen k\u00f6nnen, da\u00df die Neugr\u00fcndung\nvon Genossenschaften unterst\u00fctzt und genossenschaft-\nliches Eigentum f\u00f6rderpolitisch dem Privateigentum an\nselbstgenutztem Wohnraum gleichgestellt wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir halten es f\u00fcr unerl\u00e4\u00dflich, im Rahmen der Wohnungs-\nbauf\u00f6rderung sogenannte Zielgruppenprogramme f\u00fcr\n\u00e4ltere Menschen, Behinderte, Sozialhilfeempf\u00e4nger und\njunge Familien einzurichten und ein staatliches Bauhilfe-\nprogramm f\u00fcr junge Familien zu installieren.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen Ihre Initiative zur Mieterberatung, die ich\nheute morgen herausgeh\u00f6rt habe. Das ist dringend n\u00f6tig,\nweil es viele Beispiele in diesem Land gibt, wo Mieter \u00fcber\nihre Rechte nicht Bescheid wissen und vom Vermieter kur-\nzerhand \u00fcbers Ohr gehauen werden.\n\nMeine Damen und Herren! Zur Sicherheit. Sie haben in\nIhrer Rede angek\u00fcndigt, zur Sicherheit einiges auszuf\u00fch-\nren. Dies ist aber bei einigen S\u00e4tzen steckengeblieben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nZur Sicherheit eben! \u2013\n\nHeiterkeit bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die innere Sicherheit ist eine\nwesentliche Voraussetzung f\u00fcr den inneren und \u00e4u\u00dferen\nFrieden in unserem Land. Die St\u00e4rkung der inneren\nSicherheit erfordert eine enge Zusammenarbeit aller\ngesellschaftlichen Kr\u00e4fte. Es gibt viele Gr\u00fcnde, warum die\nZahl der kriminellen Delikte w\u00e4chst. Wir m\u00fcssen uns mit\nden Ursachen des Kriminalit\u00e4tsanstiegs auseinander-\nsetzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nJunge Menschen sind dabei besonders gef\u00e4hrdet. Sie sind\nbei ihrer Suche nach Festigung und Identit\u00e4t neuen Gefah-\nren, wie Drogen, Alkohol und Extremismus, weitaus st\u00e4r-\nker ausgesetzt als Erwachsene.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sekten!)\n\nWir Sozialdemokraten bleiben bei unserem Grundsatz:\nPr\u00e4vention geht vor Therapie; vorbeugende Verbrechens-\nbek\u00e4mpfung ist wirksamer als scharfe Polizeigesetze.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie F.D.P. ist bei den Wahlen in Ostdeutschland nahezu\natomisiert worden. Dies liegt einerseits daran, da\u00df sie es\nnicht verstanden hat, liberales Gedankengut zu vertreten,\nund sich zu einem Wurmfortsatz der CDU entwickelt hat;\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nandererseits an der Schwierigkeit, nach 40 Jahren vor-\nmundschaftlichen Staates Liberalit\u00e4t als Lebensqualit\u00e4t zu\nbegreifen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDarum haben Sie auch so ein\n\ntolles Wahlergebnis bekommen!)\n\nWir Sozialdemokraten f\u00fchlen uns verpflichtet, den Gedan-\nken der politischen Liberalit\u00e4t, also des Schutzes der indi-\nviduellen Freiheitsrechte, nicht verk\u00fcmmern zu lassen\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nund die Diskussion des Widerspruchs zwischen den indi-\nviduellen Rechten des einzelnen und den Interessen der\nGemeinschaft immer neu zu f\u00fchren. Aber es mu\u00df dabei\nbleiben: Erst kommt der Mensch, und dann kommt die\nMenschenordnung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nvereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIn diesem Sinne halten wir das s\u00e4chsische Polizeigesetz f\u00fcr\nverfassungswidrig; eine Klage der SPD-Fraktion und von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne beim S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\nhof ist bekanntlich anh\u00e4ngig.\n\n(Zuruf von der CDU:\nFragen Sie mal die Bev\u00f6lkerung!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber Kultur\nhaben wir heute morgen nichts geh\u00f6rt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nAber wie kein anderes Bundesland definiert sich der Frei-\nstaat Sachsen aus seiner kulturellen Identit\u00e4t.\nUnser Kulturbegriff definiert sich komplex, in einer allum-\nfassenden Kultur des Zusammenlebens. Wir sind nicht\ngegen traditionelle Kunst, nicht gegen den barocken Geist,\nder uns etwa in Dresden umweht. Aber im Schatten der\nKulturgiganten darf das regional Bedeutsame, darf die\nsich lebendig erneuernde Kultur nicht verr\u00f6cheln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nKunst ist sowohl Identit\u00e4t als auch Kommunikation. Kom-\nmunikation braucht das, was man mit dem Wort ,,Zeit-\ngeist\u201c bezeichnet. In diesem Sinne ist es notwendig, das\nErbe zu sichern und das Neue zu bef\u00f6rdern.\nSinnerf\u00fclltes Leben \u2013 und nur das garantiert auch eine in\nihrer Dynamik stabile Gesellschaft mit gesicherten Per-\nspektiven aller in ihr lebenden B\u00fcrger \u2013 braucht eine ent-\nsprechende Kultur. Kultureinrichtungen, einschlie\u00dflich\nTheater, Museen, Bibliotheken und Sporteinrichtungen,\nm\u00fcssen nicht nur erhalten bleiben, sondern sie m\u00fcssen\nfl\u00e4chendeckend ausgebaut und zur Sicherung eines an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n47\n\n\n\njedem Ort vielf\u00e4ltigen Angebots neu strukturiert und mit-\neinander vernetzt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie m\u00fcssen aber auch bereit sein, sich allen Kulturformen\nund neuen Lebensweisen zu \u00f6ffnen. Sie m\u00fcssen auch\nbereit sein, sich dem gestaltenden Einflu\u00df ihrer Nutzer zu\n\u00f6ffnen.\nInsbesondere Jugend braucht Freir\u00e4ume, um sich auszu-\nprobieren und innovativ in die Gesellschaft einbringen zu\nk\u00f6nnen. Sie braucht Toleranz der \u00e4lteren Generation und\nder etablierten Politik f\u00fcr eine eigene Kultur im weitesten\nSinne. Jugend braucht soziale Freir\u00e4ume; Jugend braucht\naber vor allen Dingen auch R\u00e4umlichkeiten.\nWir werden die Regierung in der Kulturpolitik daran mes-\nsen, ob die Beteiligung des Freistaates an der Finanzierung\nder kommunalen Kultur ausreichend abgesichert wird, ob\nsie den Bund bewegen kann, sich \u00fcber ein Grenzlandkul-\nturprogramm und ein Leuchtturmprogramm dauerhaft\nam Erhalt der s\u00e4chsischen Kultur zu beteiligen, ob es ihr\ngelingt, die kulturelle Eigenst\u00e4ndigkeit des sorbischen Vol-\nkes auf der Basis eines Staatsvertrages zwischen dem\nBund und den L\u00e4ndern Sachsen und Brandenburg zu\nsichern.\nWir werden die Regierung daran messen, ob die Entwick-\nlung der Breiten- und Soziokultur, einschlie\u00dflich der freien\nMusik- und Theaterszene, \u00fcber ein mehrj\u00e4hriges F\u00f6rder-\nprogramm im Etat verankert wird.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Einige Bemer-\nkungen zur \u00d6kologie. Die Entindustrialisierung Sachsens \u2013\nmachen wir uns nichts vor! \u2013 war sicherlich das gr\u00f6\u00dfte\n,,gr\u00fcne Programm\u201c, das jemals umgesetzt worden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIm Bewu\u00dftsein der ostdeutschen Bev\u00f6lkerung gibt es\nwahrscheinlich deshalb gegenw\u00e4rtig nur ein marginal\nausgepr\u00e4gtes Politikbed\u00fcrfnis in Richtung Gr\u00fcn.\nDas verpflichtet die agierenden Politiker und Parteien, vor\nallem in der Verkehrs-, Energie- und Agrarpolitik weit in\ndie Zukunft zu denken und Umwelts\u00fcnden auch dann zu\nunterlassen, wenn der Druck der Bev\u00f6lkerung nicht vor-\nhanden ist. Wir werden daf\u00fcr sorgen, da\u00df das Thema nicht\nvon der Tagesordnung verschwindet!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWir auch, Herr Kunckel! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir machen mit!)\n\nWichtig f\u00fcr uns ist, den kontinuierlichen Fl\u00e4chenver-\nbrauch und damit die Versiegelung des Bodens einzu-\nschr\u00e4nken, solange in ausreichendem Ma\u00dfe Industrie-\nbrachen vorhanden sind.\nIn bezug auf die Bew\u00e4ltigung des Abfalls hat f\u00fcr uns die\nAbfallvermeidung Priorit\u00e4t vor der Abfallentsorgung. Wir\nhalten es f\u00fcr geboten, dies bereits bei der Wirtschafts-\nf\u00f6rderung und der Ausreichung von Finanzmitteln zu\nber\u00fccksichtigen. Die Zerschlagung der WABs hat genau\ndas Durcheinander erzeugt, vor dem wir immer gewarnt\nhaben. Die Notbremse gezielter Wirtschaftlichkeits-\npr\u00fcfungen ist viel zu sp\u00e4t gezogen worden. Wir wollen,\nda\u00df ein sinnvolles System von Zweckverb\u00e4nden den Kom-\nmunen, aber auch jedem einzelnen Entlastung verschafft.\n Unser detailliertes Verkehrskonzept ist hinl\u00e4nglich be-\nkannt und mu\u00df heute nicht noch einmal ausgebreitet wer-\n\nden. Es bleibt f\u00fcr uns beim Vorrang der Schiene vor der\nStra\u00dfe und des \u00d6PNV vor dem Individualverkehr. Wir\nwollen menschengerechte, und nicht autogerechte St\u00e4dte\nin Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nvereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir unterst\u00fctzen die Initiativen der Staatsregierung in\nbezug auf die Rollende Landstra\u00dfe.\nWir unterst\u00fctzen die berechtigten Forderungen der B\u00fcrger\nin den Gemeinden entlang den Transittrassen nach Ver-\nkehrsentlastung. Dies ist mit einem Ausbau des Stra\u00dfen-\nnetzes und Ortsumfahrungen schneller geregelt als mit\nneuen Autobahnen.\nWir halten Initiativen in Br\u00fcssel zur Umsteuerung der\nEU-Agrarpolitik f\u00fcr dringend erforderlich. Statt Konsum-\nsubventionen brauchen wir eine gezielte F\u00f6rderung von\nInvestitionen in eine umweltgerechte Landwirtschaft. In\nSachsen m\u00fcssen wir mit einer behutsamen und durch-\ndachten Wirtschaftsf\u00f6rderung die drohende Monopo-\nlisierung der Verarbeitungsstrukturen verhindern und\neine erzeuger- und verbraucherfreundliche dezentrale\nStruktur erreichen, die dadurch auch \u00f6kologisch vertr\u00e4g-\nliche Betriebsgr\u00f6\u00dfen erreicht.\nEs bleibt bei unserem Bekenntnis zur heimischen Braun-\nkohle. Wir stehen zu w\u00e4rmegef\u00fchrten Stadtwerken auf\nBraunkohlenbasis bei Wahrung des 70 : 30-Kompromisses\nzwischen zentraler und dezentraler Elektroenergieerzeu-\ngung.\nIch fordere die Staatsregierung auf, sich auf Bundesebene\nf\u00fcr die Erarbeitung eines nationalen Energiekonzeptes ein-\nzusetzen, in dem die ostdeutsche Braunkohle ihren not-\nwendigen Platz erh\u00e4lt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich halten wir es dar\u00fcber hinaus f\u00fcr\nerforderlich, den Ausbau regenerativer Energien geb\u00fch-\nrend zu f\u00f6rdern.\nEinige Bemerkungen zu Europa. Als Mitgliedsland in der\nEurop\u00e4ischen Union und mit der Anerkennung als soge-\nnanntes Ziel-1-Gebiet der Europ\u00e4ischen Union erhalten\nwir in der Zeit von 1994 bis 1999 etwa 7 Milliarden DM\naus den Strukturf\u00f6rderfonds der Europ\u00e4ischen Union. Mit\ndiesen Mitteln k\u00f6nnen wir die Wirtschafts- und Infrastruk-\ntur unseres Landes aufbauen helfen und Wohlstand schaf-\nfen.\nDer Landtag hat jetzt wieder einen Europaausschu\u00df gebil-\ndet.  Er ist dann sinnvoll, wenn von ihm, aber auch von\nder  Staatsregierung  Initiativen  f\u00fcr  eine  zentraleurop\u00e4-\nische Kernregion Sachsen \u2013 Tschechien \u2013 Polen ausgehen.\nUnsere Tradition, unsere Geschichte und unsere gemein-\nsamen Erfahrungen sowie die aktuellen Bedingungen in\nOst und West erlauben die \u00dcberzeugung, da\u00df unsere\nRegion beim Aufbau eines vereinten Europas eine bedeut-\nsame Rolle spielen kann und spielen wird.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir werden im\nn\u00e4chsten Monat \u00fcber den Haushalt 1995 hier diskutieren.\nIch will deshalb jetzt nur kurz auf einiges wenige ein-\ngehen. Wir, die Sozialdemokraten, gehen davon aus, da\u00df\nes im Bund m\u00f6glich ist, das Anwachsen der Staatsver-\nschuldung zu bremsen und die Stabilit\u00e4t der D-Mark zu\ngew\u00e4hrleisten.\nUnter dieser Pr\u00e4misse bestimmt sich der Kreditrahmen\ndes Freistaates mittelfristig daran, da\u00df nach Herstellung\nder Vergleichbarkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse Ost \u2013 West\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n48\n\n\n\ndie Pro-Kopf-Verschuldung im Freistaat nicht h\u00f6her ist als\nder Mittelwert der alten L\u00e4nder. Das ist f\u00fcr uns die Richt-\nschnur in der Kreditpolitik.\nWir sind mit Ihnen einverstanden, die F\u00f6rderung auf\nSchwerpunkte zu konzentrieren. Wir sind auch einver-\nstanden, da der Kreditrahmen bekannt und limitiert ist\nund nicht h\u00f6her werden wird, durch Intelligenz den Ein-\nsatz von F\u00f6rdermitteln zu effektivieren. Aber wie das\ngeschehen soll, habe ich heute fr\u00fch in Ihrer Rede v\u00f6llig\nvermi\u00dft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, einige abschlie-\n\u00dfende Bemerkungen zu dem gro\u00dfen Thema Soziales,\nGesundheit, Frauen und Familie. In der Solidargemein-\nschaft stehen die Jungen f\u00fcr die Alten, die Gesunden f\u00fcr\ndie Kranken, die Nichtbehinderten f\u00fcr die Behinderten,\ndie Arbeitenden f\u00fcr die Arbeitslosen ein. Wir sind gegen\neine Privatisierung der elementaren Lebensrisiken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs werden immer neue Forderungen der Arbeitgeberseite\nnach einem sogenannten Umbau des sozialen Sicherungs-\nsystems in Deutschland laut. Die dazugeh\u00f6rigen Vor-\nschl\u00e4ge reichen von einer Absenkung des Rentenniveaus\nauf 65 % des letzten Nettoeinkommens \u00fcber eine gene-\nrelle 10prozentige Selbstbeteiligung an den medizinischen\nBehandlungskosten, die Einf\u00fchrung von Karenztagen bis\nzur Abschaffung der gesetzlichen Rentenversicherung und\nihre Ersetzung durch eine steuerfinanzierte Grundrente\nund eine dar\u00fcber hinausreichende private Absicherung\nder elementaren Lebensrisiken. Diese Vorschl\u00e4ge sind kein\nUmbau, sondern ein Abbau des Sozialstaates!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNeu sind diese Vorschl\u00e4ge nicht. Der Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent hat \u00e4hnliche Positionen bereits vertreten und vertritt\nsie immer noch \u00f6ffentlich. Ich gebe zu, da\u00df Sie diese Posi-\ntionen geschickter und dezenter formulieren als die\nArbeitgeberverb\u00e4nde. Nur \u00e4ndert dies nichts an einer\nwichtigen Tatsache: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen\nnicht den Sozialstaat opfern. Sie wollen keine weitere\nReduzierung der ohnehin schon durch CDU/CSU und\nF.D.P. gebeutelten sozialen Sicherungssysteme.\n\n(Zuruf von der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAn derartigen Debatten freilich wird es keine Mitwirkung\nder SPD geben, weder im Land noch im Bund.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nNat\u00fcrlich gibt es bei der Entwicklung des Sozialstaates\neiniges zu tun. Die oberste Grenze bei der Belastung von\nEinkommen mit Steuern und Abgaben ist l\u00e4ngst erreicht.\nWir m\u00fcssen all die Leistungen auf den Pr\u00fcfstand stellen,\nwo Einkommen aus sozialversicherungspflichtiger T\u00e4tig-\nkeit mit Abgaben, namentlich mit Sozialabgaben, belastet\nsind, die mit den Aufgaben der Sozialversicherung im\nKern nichts oder nur wenig zu tun haben.\nEs ist zum Beispiel nicht einsehbar, warum die aktive\nArbeitsmarktpolitik, die doch eine gesamtgesellschaftliche\nAufgabe erf\u00fcllt, nur von sozialversicherungspflichtig\nBesch\u00e4ftigten und ihren Arbeitgebern finanziert wird.\nAnaloge versicherungsfremde Leistungen gibt es auch in\nanderen Sozialversicherungen, etwa die Integration der\n\nrentenrechtlichen Entsch\u00e4digungsleistung durch das\n2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetz in die gesetzliche\nRentenversicherung.\nIn der Landessozialpolitik Sachsens stehen wir vor neuen\nHerausforderungen. Wir m\u00fcssen die Pflegeversicherung\nund das Krankenhausinvestitionsprogramm Ost ab 1995\numsetzen. Die Umgestaltung der s\u00e4chsischen Psychiatrie\nmu\u00df fortgef\u00fchrt werden. In der Rehabilitation sind neue\nWege zu gehen. Diese Aufgaben sind von der Staatsregie-\nrung nicht im Alleingang zu bew\u00e4ltigen, so komfortabel\ndie parlamentarische Mehrheit der Regierung auch sein\nmag, sondern diese Aufgaben k\u00f6nnen nur durch die Mit-\narbeit von Betroffenen, Verb\u00e4nden, Sozialversicherungen\nund Gewerkschaften gel\u00f6st werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die SPD-Land-\ntagsfraktion hat in der vergangenen Landtagsperiode eine\nsolide und gute Sacharbeit geleistet. Darauf sind wir stolz,\nund wir werden sie zur Grundlage f\u00fcr unsere Opposi-\ntionsarbeit in der 2. Legislaturperiode machen. Vor allem\naber werden wir darauf hinweisen, wer Regierungspolitik\nbetreibt und wer f\u00fcr das die Verantwortung tr\u00e4gt, was die\nRegierung tut und was sie l\u00e4\u00dft.\nSie, Herr Biedenkopf, haben in der ausklingenden 1. Legis-\nlaturperiode davon gesprochen, da\u00df der Rohbau Sachsens\nfertig sei und da\u00df es nun an den Innenausbau gehen\nm\u00fcsse. Wie Sie das gestalten wollen, wie dieser Innenaus-\nbau aussehen soll, davon haben Sie heute morgen nicht\ngesprochen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, Herr\nDr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir, bevor ich auf die\nRegierungserkl\u00e4rung und meinen Vorredner eingehe,\neinen kurzen Blick zur\u00fcck auf die Anfangszeit des 1. S\u00e4ch-\nsischen Landtages im Jahre 1990. Im Mittelpunkt des\nWandbildes, vor dem wir im Haus der Kirche immer\nsa\u00dfen, stand der gekreuzigte Christus. Mir war dieses Bild\nvor Augen eine Hilfe, menschliches Reden und Handeln\nnicht als das Ma\u00df aller Dinge anzusehen. Ich hoffe, da\u00df\ndieser Eindruck nachhaltig weiterlebt.\nDie demokratischen Parteien hatten im Haus der Kirche\nnoch eine Art von Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl in dem\nfesten Willen, das Vergangene und immer noch so Gegen-\nw\u00e4rtige gemeinsam zu \u00fcberwinden, Vergangenheit aufzu-\narbeiten und Zukunft zu gewinnen. Das h\u00e4tten und haben\nsich die demokratischen Parteien wohl anfangs allesamt\nins Programm geschrieben.\nIch will durchaus nicht sagen: Es ist nichts daraus gewor-\nden. Ich bedauere nur, da\u00df so sehr bald die politischen\nAuseinandersetzungen das Gemeinsame der Anfangszeit\nverblassen lie\u00dfen.\n\n(Zuruf von der SPD: Die Blockidylle war weg!)\n\nIch erlaube mir jetzt, zun\u00e4chst auf ein paar Punkte einzu-\ngehen, die Herr Kunckel hier vorgetragen hat. Er sprach\ndavon, die Mehrheit habe nicht immer recht. Das kann ich\nvoll unterschreiben. Meine Fraktion hat diesen Anspruch,\nimmer recht zu haben, auch niemals angemeldet. Sie wis-\nsen ganz genau, da\u00df wir in der vergangenen Legislatur-\nperiode sehr viele Anregungen und \u00c4nderungen der SPD\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n49\n\n\n\naufgegriffen haben und auch in die Gesetze haben ein-\nflie\u00dfen lassen, wenn wir der Meinung waren, da\u00df Sie recht\nhatten. Sie k\u00f6nnen von uns nicht verlangen, da\u00df, wenn wir\nder Meinung sind, da\u00df wir recht haben, wir dann nur, um\nIhnen einen Gefallen zu tun, Ihnen zustimmen.\nSie wollten \u2013 das haben Sie in Ihrer Rede ausgedr\u00fcckt \u2013\nvor allem wissen, was speziell in unserem Land hier zu\nleisten sein wird. Das ist richtig. Aber Sie m\u00fc\u00dften eigent-\nlich auch ganz genau wissen, da\u00df viele Probleme nicht hier\nin Sachsen allein gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, sondern da\u00df bun-\ndesweite Ver\u00e4nderungen notwendig sind. Davon hat der\nMinisterpr\u00e4sident gesprochen. Daf\u00fcr will er sich einsetzen.\nDas wird seine Auswirkungen auf Sachsen sicherlich nicht\nverfehlen. Offensichtlich brauchen Sie doch noch manchen\nakademischen Vortrag.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDa k\u00f6nnen Sie nicht helfen!)\n\nWir haben eben auch unseren eigenen Kopf. Das wird Sie\nnoch eine Weile \u00e4rgern.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nIhre Parole, Arbeitsinteressen gegen\u00fcber Kapitalinteressen\ndurchzusetzen, sei das Allheilmittel, erscheint in der heuti-\ngen Zeit wenig hilfreich, wenn das Kapital ausbleibt oder\nsich verbraucht, weil die Anspr\u00fcche an den Ertrag die\nwirklichen M\u00f6glichkeiten weit \u00fcberschreiten. Wir m\u00fcssen\n\u00fcber andere M\u00f6glichkeiten nachdenken, vor allem \u00fcber\nM\u00f6glichkeiten, den Ertrag des Kapitals zu steigern. Ich\nmeine dies nicht in dem Sinne, wie die alten klassenk\u00e4mp-\nferischen Parolen der PDS lauten, sondern der Ertrag wird\nheute durchaus ben\u00f6tigt \u2013 anders als bei Ihnen in der\nDDR \u2013, um Innovation voranzubringen und die Betriebe\nzu erneuern, die unter Ihrer \u00c4gide zusammengefallen\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nEs gab einige kritische Worte zu unserem Schul- und Bil-\ndungssystem. Ich mu\u00dfte vor kurzem feststellen, da\u00df unser\nSchulsystem pl\u00f6tzlich sehr gelobt wurde, als es hie\u00df, da\u00df\nder daf\u00fcr zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r Mitglied der SPD ge-\nwesen sei, was nat\u00fcrlich stimmt, und da\u00df er deshalb habe\ngehen m\u00fcssen, was nun wieder nicht stimmt.\n\n(Lachen bei CDU und PDS)\n\nSie fordern in der Hochschulpolitik Globalhaushalte, Sie\nerw\u00e4hnen aber nicht, da\u00df das gerade unsere Idee war und\nda\u00df wir begonnen haben, so etwas einzuf\u00fchren.\nSie meinten, Wohnungen seien vor allem ein soziales Gut\nund erst dann ein materieller Wert. Aus Sicht der Mieter\nmag das so sein, aber fragen Sie doch einmal einen Ver-\nmieter, der Monat f\u00fcr Monat \u2013 \u2013\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nDie meisten Sachsen sind Mieter und\n\nnicht Vermieter! \u2013 Staatsminister Eggert:\nWas wird, wenn Sie keinen haben,\n\nder Wohnungen baut?)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, aus welchem statistischen Jahrbuch Sie\ndas haben. Mir sind sehr viele Vermieter bekannt, die\nunter den schwierigen Bedingungen der DDR-Zeit ihr\nH\u00e4uschen \u00fcber die Runden gerettet haben\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund die jetzt Anspruch darauf haben, nicht Monat f\u00fcr\nMonat einen gro\u00dfen Teil ihres Arbeitseinkommens in\ndieses Haus stecken zu m\u00fcssen, w\u00e4hrend andere nur\neinen geringen Teil ihres Arbeitseinkommens f\u00fcr Miete\naufbringen m\u00fcssen. Man darf nicht auf einem Auge blind\nsein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Abhandlung \u00fcber das, was in der Regierungserkl\u00e4-\nrung nicht erw\u00e4hnt wurde, kann man nat\u00fcrlich beliebig\nlange fortsetzen. Ich darf daran erinnern, da\u00df es der\nAnspruch der SED-F\u00fchrung war, immer alles umfassend\ndarzustellen. Honecker hat dann auch immer f\u00fcnf Stun-\nden lang geredet, und was hat es gen\u00fctzt?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jetzt ist er tot!)\n\nIch vermisse eines, Herr Dr. Kunckel: Ich vermisse, da\u00df Sie\nsich mit der anderen linken Partei auseinandersetzen, die\nIhnen doch so dicht auf den Fersen ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNein, es ist umgekehrt! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nDie Tatsache, da\u00df nur noch drei Fraktionen im Landtag\nsitzen, wird unsere k\u00fcnftigen Auseinandersetzungen\nsicherlich nachhaltig beeinflussen. Wir sitzen heute sehr\nviel n\u00fcchterner, in einer weitaus n\u00fcchterneren Umgebung\nund auch ein wenig einsamer beieinander. Ich m\u00f6chte\nnicht sagen, da\u00df wir in unserer Fraktion einsamer gewor-\nden seien,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber weniger!)\n\nund ich will mich auch nicht dar\u00fcber beklagen, da\u00df die\nCDU zur Landtagswahl am 11. September 58,1 % der\nW\u00e4hlerstimmen bekommen hat. Ganz im Gegenteil! Ich\nbin stolz darauf, ist es doch eine Best\u00e4tigung unserer in\nden vergangenen vier Jahren geleisteten Arbeit und ein\ndeutlicher Auftrag, in diesem Sinne fortzufahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun ist es freilich nicht an mir, hier \u00dcberlegungen dar\u00fcber\nanzustellen, warum die anderen Parteien weitaus weniger\nerfolgreich waren. Ich wei\u00df jedoch eines: Die S\u00e4chsische\nUnion hat zu keiner Zeit einen Kampf gegen die anderen\nParteien gef\u00fchrt; die PDS, das sei uns nachgesehen, ein\nwenig ausgenommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nGerade der hat nichts genutzt, Herr Dr. H\u00e4hle!)\n\nDie anderen Parteien haben aber allesamt einen Kampf\ngegen uns gef\u00fchrt, die einen mehr, Herr Porsch, die ande-\nren weniger.\n\n(Oh! bei der PDS)\n\nDas ist nat\u00fcrlich nicht verboten. Auf die Rolle einer Oppo-\nsition gehe ich gleich noch ein. Man mu\u00df aber speziell in\nSachsen beachten,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas mu\u00df alles vorbereitet sein!)\n\nda\u00df es die Leute einfach satt haben, da\u00df ihnen schon\nwieder jemand ein falsches Bild von der Wirklichkeit vor-\nmachen will.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n50\n\n\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Genau! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nGerade die Marxisten, meine Damen und Herren, sind\ndoch an der eigenen Marxschen These: ,,Die Praxis ist das\nKriterium der Wahrheit\u201c gr\u00fcndlich gescheitert.\nIch zitiere, ohne da\u00df ich jetzt unbedingt einen Zusammen-\nhang mit den Marxisten herstellen will, aus der ,,Dresdner\nErkl\u00e4rung\u201c der Sozialdemokraten vom 11. August 1994:\n,,Die CDU hat mit ihrer wirtschaftlich und sozial unverant-\nwortlichen Politik aus dem Gl\u00fccksfall der deutschen\nEinheit f\u00fcr Millionen Menschen Arbeitslosigkeit, Angst\num die Wohnung und bittere soziale Ungerechtigkeit\ngemacht.\u201c\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 Und da klatschen Sie auch noch!\n,,Die Bundesregierung hat die Menschen in Ostdeutsch-\nland\u201c \u2013 so hei\u00dft es weiter \u2013 ,,mit ihren sozialen und wirt-\nschaftlichen Problemen alleingelassen.\u201c Diese Aussagen\nfinden sich nicht nur sinngem\u00e4\u00df, sondern beinahe w\u00f6rtlich\nauch im Programm der PDS.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa mu\u00df also etwas dran sein!)\n\nMir ist v\u00f6llig klar, da\u00df die Mehrheit der Sachsen nicht\nerkennen konnte, da\u00df eine solche Beschreibung auf ihr\neigenes Land zutreffen solle.\nJeder wei\u00df doch inzwischen, da\u00df es hier, nachdem die\nDDR pleite gegangen war, nicht von heute auf morgen ein\nSchlaraffenland geben wird.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDas haben Sie aber versprochen!)\n\nEin Bild der totalen Hoffnungslosigkeit zu malen geht aber\nan der Realit\u00e4t so weit vorbei wie einst die Berichterstat-\ntung des ,,Neuen Deutschland\u201c \u00fcber die Planerf\u00fcllung des\nsozialistischen Einzelhandels.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Opposition soll die Regierung nicht lieben. Sie mu\u00df sie\nauch nicht loben. Aber sie darf bei aller notwendigen Kri-\ntik den Menschen im Lande nicht den Mut nehmen. Wir,\ndie wir den Leuten Zuversicht zu vermitteln suchten,\nhaben eine deutliche Mehrheit erzielt,\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nAber absolut Stimmen verloren!)\n\nund zwar noch deutlicher als 1990. Die CDU kann in Sach-\nsen wiederum allein die Regierung bestellen, was Sie vor-\nher f\u00fcr absolut ausgeschlossen hielten.\n\n(Bartl, PDS: Nur 33,6 % der Sachsen!)\n\nDas hei\u00dft, die Mehrheit der Sachsen will keine Mies-\nmacher und keine Panikmacher, sondern Mutmacher!\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nKurt Biedenkopf hat dem Landtag heute seine Regierungs-\nerkl\u00e4rung vorgetragen. Man wird sicherlich in f\u00fcnf Jahren\nund auch eher schon hin und wieder einmal aufmerksam\nzu lesen haben, was er heute gesagt hat. Insbesondere die\nOpposition wird den Anspruch dieser Regierungserkl\u00e4-\nrung und der noch folgenden Erkl\u00e4rungen der Minister\nmit der Wirklichkeit vergleichen. Damit nimmt sie eine in\nder Demokratie unverzichtbare Aufgabe wahr. Damit sie\ndas mit Erfolg tun kann, mu\u00df sie glaubw\u00fcrdig sein.\nIch w\u00fcnsche mir von den Sozialdemokraten \u2013 es mu\u00df\nhei\u00dfen: der Sozialdemokratie \u2013, da\u00df sie diese demokra-\ntische Pflichtaufgabe glaubhaft und fair erf\u00fcllt.\n\n(Jurk, SPD: Da k\u00f6nnen Sie sicher sein!)\n\nVon der PDS erwarte ich das allerdings nicht. Ich werde\ndas sp\u00e4ter noch begr\u00fcnden.\nDie s\u00e4chsische SPD wird es schwer haben, bei der hauch-\nd\u00fcnnen Mehrheit vor der PDS ihre eigene unverwechsel-\nbare Rolle zu finden. Wir Christdemokraten werden Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, wenn diese Suche nach Orientie-\nrung etwas Zeit braucht. Ich jedenfalls will mich nicht dar-\nan beteiligen, SPD und PDS in einen Topf zu werfen, so-\nlange dazu in Sachsen noch kein konkreter Anla\u00df besteht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie werden \u00fcber unseren Topf nicht bestimmen!)\n\nF\u00fcr mich besteht dieser Anla\u00df nicht, auch wenn ausge-\nrechnet die SPD genau das mit ihren Gro\u00dffl\u00e4chenplakaten\nim Wahlkampf mit uns getan hat. Es hat mich zwar sehr\nemp\u00f6rt, mit der PDS in einem Atemzug genannt zu wer-\nden; der SPD hat das aber sehr viel mehr geschadet denn\ngen\u00fctzt. Das sollten Sie einmal mit betrachten, falls Sie das\nWahlergebnis weiterhin auswerten sollten.\nEs w\u00e4re an der Zeit, im Interesse der Menschen hierzulan-\nde und in ganz Deutschland wieder zur Vernunft zur\u00fcck-\nzukommen. Es wird sich vor allem in der Bundespolitik\nsehr bald zeigen, ob Kooperation zwischen den beiden\ngro\u00dfen Volksparteien m\u00f6glich ist, weil es durch die unter-\nschiedlichen Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Deutschen Bundes-\ntag und im Bundesrat gar nicht anders geht, wenn die\nPolitik den Menschen im Lande wirklich dienen will.\nEs gibt nat\u00fcrlich auch die denkbare Variante einer totalen\nBlockade, um jeglichen Erfolg der Bundesregierung mit\nFlei\u00df von vornherein zu verhindern. Das w\u00e4re aber f\u00fcr\njeden offensichtlich dann ein reines Pokerspiel um die\nMacht. Ich kann mir nicht vorstellen, da\u00df das Volk, von\ndem gem\u00e4\u00df Grundgesetz alle Macht ausgeht, so etwas bei\nk\u00fcnftigen Wahlen unber\u00fccksichtigt lassen w\u00fcrde.\nEs war jetzt des \u00f6fteren, besonders bei der SPD, die Rede\nvon mehr Gerechtigkeit. Auch wir sind durchaus der Mei-\nnung, wir brauchen mehr Gerechtigkeit. Allerdings sollte\njeder, der von Gerechtigkeit spricht, auch erst einmal defi-\nnieren, was er unter Gerechtigkeit versteht.\nNach Auffassung der Union ist Gerechtigkeit nicht in\nerster Linie Gleichheit im Ergebnis, sondern Gleichheit\nin den Chancen und Startbedingungen. Das hat Herr\nKunckel sehr zu Recht auch so gesehen.\nWohin Gleichmacherei aber f\u00fchrt, haben wir alle \u2013 oder\nfast alle \u2013 erlebt. \u00dcber kurz oder lang werden durch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n51\n\n\n\nerzwungene Gleichheit die Triebkr\u00e4fte der Gesellschaft\nund der Leistungswille des einzelnen so einschneidend\ngehemmt, da\u00df nichts, aber auch gar nichts mehr geht.\nUngleichm\u00e4\u00dfig verteilter Reichtum ist allemal besser als\ngleichm\u00e4\u00dfig verteilte Armut. So etwa dr\u00fcckt es Ephraim\nKishon aus, zugegebenerma\u00dfen etwas drastisch.\n\n(Frau Dr. Runge, PDS:\nDas sind Kontradiktionen!)\n\nDa\u00df in den neuen Bundesl\u00e4ndern die Ansicht, da\u00df Gerech-\ntigkeit vor allem in Gleichheit besteht, weit verbreitet ist,\nk\u00f6nnen Sie sich noch eine Weile zunutze machen. Das ist\nein Erbe aus der Vergangenheit, dessen \u00dcberwindung\nsicherlich nicht ganz einfach sein wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nMit Ihrer Hilfe wird es gehen!)\n\nEs steht aber andererseits au\u00dfer Zweifel, da\u00df Deutschland\nzu den reichsten L\u00e4ndern der Erde geh\u00f6rt. Um so weniger\nhinnehmbar sind f\u00fcr uns, sicherlich auch f\u00fcr Sie, Erschei-\nnungen wie Altersarmut, besonders von Frauen, die einer\nlangen Berufst\u00e4tigkeit nicht nachgehen konnten, weil sie\nsich dem Aufziehen ihrer Kinder gewidmet haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ging mal beides!)\n\nAlleinerziehende M\u00fctter haben es nach wie vor oft unver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schwerer. Familien mit mehreren Kindern\nsind gegen\u00fcber kinderlosen finanziell eindeutig benach-\nteiligt.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nDas zu ver\u00e4ndern geh\u00f6rt neben der Bek\u00e4mpfung der\nArbeitslosigkeit und der notwendigen Verbesserung der\nSicherheit f\u00fcr die B\u00fcrger zu den wichtigsten Aufgaben der\nkommenden Jahre. Da\u00df sich dabei alle \u00dcberlegungen an\neinem hohen Niveau orientieren sollen, einem Niveau, das\nh\u00f6her liegt als das der meisten L\u00e4nder der Erde, scheint\nvon den politischen Gruppierungen im Lande niemand in\nFrage zu stellen. Setzt man hierbei Gleichheit als das abso-\nlute Gerechtigkeitskriterium an, so sind die Erkl\u00e4rungs-\nschwierigkeiten im Blick auf die armen L\u00e4nder dieser Erde\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel gr\u00f6\u00dfer als im eigenen Lande. Hier\nwird deutlich, da\u00df manche Diskussionen \u00fcber Gerechtig-\nkeitsfragen nicht ganz redlich oder nur verk\u00fcrzt gef\u00fchrt\nwerden.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nGreift einmal den Reichen in die Tasche!)\n\nDen Standard zu halten oder zu erreichen, den wir f\u00fcr uns\nf\u00fcr richtig halten, k\u00f6nnen wir nur durch eigene Leistungen\nbewerkstelligen, und zwar Leistungen, die in ihrer Effekti-\nvit\u00e4t unseren Standardw\u00fcnschen angemessen sind. Es\ngeht deshalb kein Weg daran vorbei, da\u00df unsere Produkti-\nvit\u00e4t wenigstens um den Prozentsatz h\u00f6her sein mu\u00df, um\nden unsere L\u00f6hne und Geh\u00e4lter h\u00f6her sind als die in ande-\nren L\u00e4ndern, ganz zu schweigen davon, da\u00df auch an die\nQualit\u00e4t der Produkte h\u00f6chste Anforderungen zu stellen\nsind, wenn wir unsere Exportchancen wahren wollen.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nWenn jetzt in Sachsen neue Betriebe entstehen, sind die\nInvestitionssummen je Arbeitsplatz nat\u00fcrlich dementspre-\nchend hoch. Infolgedessen steigt die Zahl der Arbeits-\npl\u00e4tze trotz kr\u00e4ftigen Wirtschaftsaufschwungs nur lang-\nsam an. Ich meine, auch wenn es schwer ist, wir m\u00fcssen\nhier einfach einen etwas l\u00e4ngeren Atem behalten. Ich will\ndas an einigen Beispielen deutlich machen.\nDas VW-Werk in Mosel ist derzeit eines der modernsten\nAutomobilwerke Europas. An drei Standorten arbeiten\ninsgesamt 3 200 Menschen. Im ehemaligen Sachsenring-\nwerk waren fr\u00fcher 20 000 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt. Das\nheutige Werk produziert aber am Tag weitaus mehr\nAutos, als das alte in Zwickau am Tag produzierte, und\ndie Qualit\u00e4t der Fahrzeuge ist, das wei\u00df jeder, mit dem\n,,Trabant\u201c nicht unbedingt zu vergleichen.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDer hat aber lange gehalten! \u2013\n\nWehnert, PDS: Nichts gegen den ,,Trabi\u201c!)\n\nDie Grundsteinlegung f\u00fcr diese Produktionsst\u00e4tte erfolgte\nam 26. September 1990. Bereits am 25. Februar 1991 lief die\nFertigung des VW Golf in Mosel an. Ganz nebenbei: In der\nDDR-Zeit sollte schon einmal ein Automobilwerk an glei-\ncher Stelle entstehen. Als erste und einzige Ma\u00dfnahme\nwurde die Baracke f\u00fcr die Bauleitung errichtet. Diese\nwurde allerdings an die Fernheizung angeschlossen, weil\nman sich auf viele Jahre einzurichten gedachte. Zwischen\nbeiden Vorhaben damals und heute liegen ganz offensicht-\nlich Welten.\nIch hatte auch j\u00fcngst Gelegenheit, ein neues Stahlprofilier-\nund Zuschnittzentrum zu besichtigen. Dort werden an\neinem einzigen Tag so viele Tonnen Blech zugeschnitten\nwie vorher in vergleichbaren Betrieben vielleicht in einem\nMonat, kommissioniert und gleichzeitig ausgeliefert.\nBesch\u00e4ftigt sind damit noch insgesamt 25 Arbeitskr\u00e4fte,\nweil ansonsten alles automatisch, rechnergesteuert abl\u00e4uft.\nIch nenne diese Beispiele, die sich auch vor allem in Sach-\nsen beliebig fortsetzen lie\u00dfen, um zu zeigen, in welchem\ngigantischen Strukturwandel sich unser Land befindet.\nWir m\u00fcssen zweierlei gleichzeitig bew\u00e4ltigen: erstens den\nStrukturwandel, den die alten Bundesl\u00e4nder l\u00e4ngst hinter\nsich haben, und zweitens gleich noch den mit, den West-\ndeutschland noch vor sich hat. Dabei hat es keinen Zweck,\nin Maschinenst\u00fcrmerei zu verfallen, um mit Gewalt ein\npaar mehr Arbeitspl\u00e4tze im produzierenden Bereich zu\nschaffen oder den Menschen vorzugaukeln, da\u00df sie schnell\nund dauerhaft zugleich zu schaffen seien.\nWer heute um kurzfristiger Teilerfolge willen die Moder-\nnisierung verpa\u00dft oder sich ihr verweigert, der verlagert\ndie Schwierigkeiten nur von heute auf morgen. Am Ende\ndes Weges wird unsere Gesellschaft sehr viel flexibler sein\nm\u00fcssen als heute, oder wir m\u00fcssen drastische Abstriche\nvon unseren jetzigen Anspr\u00fcchen hinnehmen.\nDie Wellblechbaracke der sozialistischen Planwirtschaft ist\nzusammengefallen. Es w\u00e4re sicherlich relativ schnell m\u00f6g-\nlich, eine festere Holzbaracke zu errichten. Wir aber wol-\nlen ein festes Haus bauen, das auch in 20, 30 Jahren noch\nsteht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu sind viele einzelne Schritte und Bauabschnitte zu\nbew\u00e4ltigen, von denen Kurt Biedenkopf heute einige\nwenige grunds\u00e4tzliche vorgestellt hat. Ich will nichts\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n52\n\n\n\ndavon wiederholen, allenfalls noch einige Punkte erg\u00e4n-\nzen, die aus der Sicht der Fraktion wichtig erscheinen.\nZu den wichtigen Themen geh\u00f6rt f\u00fcr uns unbedingt die\nWohnungspolitik. Dazu w\u00e4re viel zu sagen. Ich will nur\neines davon anrei\u00dfen.\nBei Wohneigentum liegt die Bev\u00f6lkerung der neuen\nBundesl\u00e4nder noch weit hinter dem in den alten L\u00e4ndern\nzur\u00fcck.\n\n(Zuruf von der PDS:\nWoher soll sie das bezahlen?)\n\nNun geh\u00f6rt der Bau und Erwerb von Eigenheimen zum\nBeispiel nicht gerade zu dem, was die Einheimischen\nlocker aus der Portokasse bezahlen k\u00f6nnten.\n\n(Wehnert, PDS:\nDas Zellstoffwerk Pirna wurde auch f\u00fcr eine Mark\n\nverkauft. Gebt es ihnen f\u00fcr eine Mark!)\n\nEs gibt Erfahrungen aus DDR-Zeiten, in denen die Bev\u00f6l-\nkerung aus vielen N\u00f6ten eine Tugend machen mu\u00dfte, so\nauch beim Bau von Eigenheimen mit einem gro\u00dfen Anteil\nvon Eigenleistungen. Auf Initiative des Innenministeriums\nist in der N\u00e4he von G\u00f6rlitz ein Modellversuch unternom-\nmen worden, der sich ,,Betreutes Bauen\u201c nennt. Dort\nhaben unter fachkundiger Anleitung und Betreuung die\nBauherren selbst Hand angelegt und zu einem erheblichen\nAnteil Baukosten eingespart. Es hat sich gezeigt, da\u00df diese\nArt des Bauens in Sachsen sehr gut angenommen wird.\nWir wollen deshalb diese M\u00f6glichkeit fortf\u00fchren und auch\nan anderen Standorten in Gang bringen.\nFamilien mit einem normalen Einkommen m\u00fcssen zu\nbezahlbarem Wohnraum, auch zu Wohneigentum, gelan-\ngen k\u00f6nnen. Das ist unser Ziel. Um es zu erreichen, wer-\nden wir die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und Steuermechanismen\nweiter optimieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas im Wohnungsbau als g\u00fcnstiges und akzeptables Kon-\nzept erscheint, hat auf sozialem Gebiet offensichtlich weit\nweniger Chancen, auf Gegenliebe zu sto\u00dfen. Dabei w\u00e4ren\ngegenseitige Hilfe und Zuwendung im Alltag, im Alter,\nbei Krankheit und Pflegebed\u00fcrftigkeit innerhalb der Fami-\nlien und kleiner Lebenskreise allemal noch die beste Art,\nder W\u00fcrde des Menschen zu entsprechen.\nWir haben zwar eines der besten Sozialnetze, die es gibt,\n\n(Frau Schneider, PDS: Noch!)\n\ntrotzdem f\u00fchlen sich viele Menschen einsam und zuneh-\nmender Gef\u00fchlsk\u00e4lte ausgesetzt. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr liegen\nsicher auch darin, da\u00df der Staat immer mehr Aufgaben\n\u00fcbernommen hat oder \u00fcbernehmen mu\u00dfte, weil die\neigentlich Zust\u00e4ndigen ihrer eigenen Unabh\u00e4ngigkeit und\nihrer Selbstverwirklichung wegen dieser Sache unverh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig mehr Gewicht beimessen, als da\u00df sie ihrer Ver-\nantwortung gegen\u00fcber dem N\u00e4chsten nachkommen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas war zu DDR-Zeiten besser! \u2013\n\nStaatsminister Eggert:\nDaf\u00fcr h\u00e4tten Sie sicher den Mauerbau.)\n\nDie ,,Verstaatlichung der Caritas\u201c ist so weit fortgeschrit-\nten, da\u00df es die meisten schon als selbstverst\u00e4ndlichen\nAnspruch ansehen, auch kleinere Lasten nicht mehr selbst\ntragen zu m\u00fcssen.\n\nAm 1. Januar 1995 wird in Deutschland die Pflegeversi-\ncherung eingef\u00fchrt. Das ist wichtig und richtig. Aber ich\nerlaube mir, darauf hinzuweisen, da\u00df auch diese neuge-\nstrickte Masche des sozialen Netzes eigentlich wiederum\nnur diejenigen auffangen kann, die wirklich ansonsten nie-\nmanden haben, der sich um sie k\u00fcmmern k\u00f6nnte. Daf\u00fcr\nund nur daf\u00fcr ist der Staat eigentlich letztlich zust\u00e4ndig,\nder aus diesem Grund Steuern und Beitr\u00e4ge erhebt, um\ndort eingreifen zu k\u00f6nnen, wo der einzelne oder die klei-\nnere Gemeinschaft der Verantwortung aus objektiven\nGr\u00fcnden nicht gewachsen ist. Auf genau das hat Kurt Bie-\ndenkopf in seinen Bemerkungen zu dem, was der Staat zu\nleisten in der Lage ist, bereits deutlich hingewiesen.\nFreiheit, meine Damen und Herren, hat sehr viel mit der\nBereitschaft zu tun, selbst Verantwortung zu \u00fcbernehmen.\nWer Verantwortung anderen \u00fcbertr\u00e4gt, gibt damit immer\nauch ein St\u00fcck Freiheit auf, es sei denn, wir verstehen Frei-\nheit \u2013 so wie es uns die Marxisten eintrichtern wollten \u2013\nweiterhin lediglich als die ,,Einsicht in die Notwendig-\nkeit\u201c.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nNa, anders funktioniert es nicht!)\n\nWeil wir aber Freiheit eben gerade nicht so verstehen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nFreiheit ist immer die Freiheit\n\nder Andersdenkenden!)\n\nsondern sie uns nur in der Kombination mit Verantwor-\ntung vorstellen k\u00f6nnen, streben wir nicht den totalen Ver-\nsorgungsstaat an, der am Ende nur ein diktatorischer Staat\nsein kann.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\n\u2013 Freiheit ist immer auch die Freiheit der Andersdenken-\nden, aber die Andersdenkenden sollten auch einmal ruhig\nsein, wenn wiederum ein Andersdenkender spricht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir legen deshalb Wert darauf, da\u00df sich die staatliche\nHilfe k\u00fcnftig mehr darauf konzentriert, zur Selbsthilfe zu\nbef\u00e4higen. Das bezieht sich beileibe nicht nur auf die\nSozialpolitik, sondern auf alle Politikbereiche, angefangen\nvon der Kommunalpolitik bis hin zur Kultur-, Schul- und\nHochschulpolitik.\nLassen Sie mich nun abschlie\u00dfend noch auf die angek\u00fcn-\ndigte Begr\u00fcndung unserer Haltung gegen\u00fcber der PDS\nkommen; Sie warten sicherlich sehns\u00fcchtig darauf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch kann mir vorstellen, was kommt!)\n\nIch sage zun\u00e4chst, es bleibt dabei: Wir grenzen uns mit\naller Klarheit, ohne Wenn und Aber, ab von der PDS, nicht\netwa deshalb, weil wir nicht akzeptieren, da\u00df 16,7 % der\nW\u00e4hler in Sachsen die PDS gew\u00e4hlt haben. W\u00e4hlerschelte\nliegt uns aus gutem Grund fern. Die Aufregung dar\u00fcber\nist bei Ostdeutschen indessen auch wesentlich geringer als\nbei vielen Westdeutschen \u00fcber diese PDS-Wahlergebnisse.\nIch bin der Meinung, es kann doch hier \u00fcberhaupt nicht\nanders sein. Von 16 Millionen Einwohnern der ehemaligen\nDDR sind etwa 12 Millionen wahlberechtigt. Es gab\n2,5 Millionen SED-Genossen; das sind etwa 20 % der\nWahlberechtigten. Geht man davon aus, da\u00df vielleicht nur\nein Viertel davon oder weniger \u00fcberzeugte Mitglieder wa-\nren, so sind das immerhin in den neuen Bundesl\u00e4ndern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n53\n\n\n\n625 000, die der alten Ideologie anh\u00e4ngen oder der verlo-\nrengegangenen Macht nachtrauern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDavon sind \u00fcber 400 000 nach Sachsen gezogen!)\n\nMit einem Sympathisantenkreis im famili\u00e4ren Umfeld\nkommen locker, so meine Hochrechnung, 15 bis 20 %\npotentielle PDS-W\u00e4hler in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nzustande.\nMan m\u00fc\u00dfte sich angesichts dessen eigentlich fragen,\nwarum es nicht noch mehr sind. Da\u00df die Masse der PDS-\nW\u00e4hler in den beschriebenen Kreisen, die ich eben\nerw\u00e4hnte, zu suchen ist, zeigt sich zum Beispiel deutlich\ndarin, da\u00df die PDS-Hochburgen ausgerechnet in den Berli-\nner Wahlkreisen zu finden sind, wo nun einmal die Masse\nder SED-Parteifunktion\u00e4re, Regierungs- und Ministe-\nriumsmitarbeiter, eingeschlossen das MfS, angesiedelt\nwar.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nGerade die Berliner Zahlen belegen doch ziemlich eindeu-\ntig, da\u00df die These, die PDS-W\u00e4hlerschaft sei vor allem ein\nSammelbecken f\u00fcr die durch die deutsche Einheit Entrech-\nteten, Entt\u00e4uschten, Enterbten, Witwen und Waisen, direkt\nabsurd ist. Eine W\u00e4hlerbewegung von den einstigen\nNichtgenossen hin zur SED/PDS ist f\u00fcr meine Begriffe\nnicht auszumachen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas ist ja nicht lukrativ, in der CDU\n\nist das viel lukrativer.)\n\n\u2013 Ich habe mich schon immer im Kreise der erkl\u00e4rten\nNicht-SED-Mitglieder auf der Seite der Mehrheit gewu\u00dft.\nDeshalb w\u00e4re es mir auch gar nicht so recht, Frau\nZschoche, wenn Sie den Antrag stellten, in die CDU einzu-\ntreten.\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Dr. H\u00e4hle?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Bitte sehr.\n\nFrau Ostrowski, PDS:  Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich wollte fragen,\nob Ihnen bekannt ist, da\u00df in Dresden ca. 8 000 ehemalige\nCDU-W\u00e4hler dieses Mal zu den Kommunalwahlen PDS\ngew\u00e4hlt haben?\n\n(Bandmann, CDU:\nDa m\u00fcssen Sie Ihre Leute fragen.)\n\n\u2013 Dann m\u00fc\u00dften Sie bitte die Analysen der Stadtverwal-\ntung Dresden lesen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Frage ist erledigt!\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich bin nicht allwissend. Ich wei\u00df nicht,\nwoher Sie diese Statistik haben. Vielleicht haben Sie die\nehemaligen CDU-Mitglieder auch noch irgendwo regi-\nstriert.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch kann als Generalsekret\u00e4r der CDU in Sachsen nicht\nunterscheiden, wer fr\u00fcher oder heute in die CDU eingetre-\nten ist. Im \u00fcbrigen seien Sie ganz beruhigt: Durch freie\nund geheime Wahlen, die 1994 wieder, nach 1990 zum\n\nzweiten Male, stattgefunden haben, hat sich diese Mehr-\nheit der Nicht-SED-Mitglieder wieder deutlich best\u00e4tigt.\nOhne jeden Zwang haben sich in Sachsen 83,3 % der W\u00e4h-\nler nicht f\u00fcr die SED-Nachfolger entschieden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWieso sollten sie auch?! Da h\u00e4tten sie die DDR doch gleich\nbehalten k\u00f6nnen! Die PDS besteht \u2013 das gibt sie selber zu \u2013\nzu 95 % aus ehemaligen SED-Mitgliedern. Das sind sch\u00e4t-\nzungsweise 120 000 PDS-Mitglieder in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern. Frau Ostrowski wei\u00df das sicher noch etwas\ngenauer.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWieviel Prozent sind das von 2,5 Millionen?)\n\n\u2013 Das wollte ich gerade erw\u00e4hnen. Das macht gerade ein-\nmal 5 % der Zahl der einstigen SED-Mitglieder aus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und wo sind die?)\n\n\u2013 Ich will jetzt darauf kommen, Herr Porsch, was Ihnen\nauf der Zunge liegt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEs ist f\u00fcr meine Begriffe durchaus unwahrscheinlich, da\u00df\ndiesen 5 %, auch wenn es der harte Kern sein sollte, alle\nSchuld an der Vergangenheit zuzurechnen ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDer demokratische Kern, Herr H\u00e4hle.\n\nIch kann Sie beruhigen.)\n\nMan k\u00f6nnte ja einmal absehen von pers\u00f6nlicher Schuld,\nvon den Verfehlungen und Verbrechen des SED-Staates.\nEs kann auch durchaus sein, da\u00df einzelne nur in geringem\nMa\u00dfe daran beteiligt waren. Vielleicht sind zu denen auch\nein paar neue hinzugekommen, wie gesagt, maximal 5 %,\ndie mit der SED von fr\u00fcher nichts zu tun hatten. Das sei\nalles einmal dahingestellt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Runge, PDS \u2013\nBandmann, CDU: ,,Frau Matzke\u201c,\n\nsind Sie ruhig! \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nWie beurteilen wir aber, meine Damen und Herren, wohl\nsehr zu Recht, j\u00fcngere Menschen, die keinesfalls pers\u00f6n-\nlich etwas mit den Verbrechen des Nationalsozialismus\nvor 1945 zu tun hatten, weil sie ganz einfach sehr viel\nsp\u00e4ter geboren wurden, die aber heute das Gedankengut\nder Nazis verbreiten und ein Staatswesen dieser Art in\nDeutschland wieder f\u00fcr vertretbar halten, es sogar anstre-\nben? Da ist die \u00d6ffentlichkeit doch mit Fug und Recht in\nganz Deutschland nicht nur dagegen, sondern aufs tiefste\nemp\u00f6rt. Die Erfahrungen mit den Nationalsozialisten sind\ngesamtdeutsche, schlechte Erfahrungen. Schlechte Erfah-\nrungen mit den Kommunisten haben indessen nur die Ost-\ndeutschen gemacht. Vielleicht liegt hier der Grund, da\u00df\ndie Gysi-Truppe bei nicht wenigen im Westen eher als\nharmlos und am\u00fcsant denn gef\u00e4hrlich angesehen wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber gew\u00e4hlt werden sie doch hier, Herr H\u00e4hle!)\n\nWas ist aber denn wirklich harmlos an dieser angeblich\nbunten, fr\u00f6hlichen Truppe, die den gr\u00f6\u00dften Teil der alten\nParolen, etwas anders verpackt, st\u00e4ndig im Munde f\u00fchrt,\ndie mit der alten Ideologie nicht im geringsten gebrochen\nhat, sondern diese weiterhin f\u00fcr hilfreich ansieht? Was ist\nharmlos an diesen, deren Programm, wenn man n\u00e4her\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n54\n\n\n\nhinsieht, sich kaum von den Grunds\u00e4tzen der SED unter-\nscheidet, die diese Republik ablehnen und ein ganz ande-\nres, den kommunistischen Zielen verpflichtetes Staatswe-\nsen anstrebt? Was ist daran harmlos oder gar akzeptabel?\nIst es denn schon nicht mehr wahr, da\u00df dieses Gedanken-\ngut, diese Theorie, die zur materiellen Gewalt wurde, Mil-\nlionen Menschen die Freiheit und das Leben gekostet hat?\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nMillionen das Leben gekostet?)\n\nGibt es denn ein einziges Beispiel auf der Welt, wo ein\nkommunistisches Regime die Menschen zur Demokratie,\nzu Freiheit und Wohlstand gef\u00fchrt hat?\nOder bleiben wir etwa bei dem stehen, was Sie der Welt\nschon immer glauben machen wollten, was in Ihren eige-\nnen Zeitungen stand: da\u00df hinter den Mauern und Stachel-\ndr\u00e4hten eitel Sonnenschein herrschte? Es kommt doch nun\nwei\u00df Gott Tag f\u00fcr Tag immer mehr ans Tageslicht, wie es\nwirklich war. Was wir selbst erlebt haben und was dar-\n\u00fcber hinaus noch ans Licht kommt, das ist nicht etwa das\nErgebnis einer falschen Politik einiger weniger alter M\u00e4n-\nner, sondern das Ergebnis einer ideologisch verblendeten\nGeisteshaltung, die heute so lebendig wie damals ist und\ngegen die wir ganz konsequent mit den Mitteln der Demo-\nkratie, mit Entlarvung, mit Gegenargumenten, mit der\nKraft der Wirklichkeit vorgehen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa kann ich auf gar keinen Fall diejenigen verstehen, die\ndie Augen vor den Tatsachen nur deshalb verschlie\u00dfen\nwollen, weil ansonsten keine rechnerische Mehrheit f\u00fcr\neinen angeblich notwendigen Machtwechsel in Deutsch-\nland zustande kommt. Ich f\u00fchle mich jedenfalls auf das\ntiefste verh\u00f6hnt, wenn mir, f\u00fcnf Jahre nachdem das DDR-\nRegime zusammengebrochen ist, schon wieder jemand er-\nz\u00e4hlen will, ich sei r\u00fcckst\u00e4ndig und dumm, nur weil ich\nmir die kommunistische Weltanschauung immer noch\nnicht zu eigen machen will.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nDen neuerlichen \u00c4u\u00dferungen dieser Weltverbesserer haf-\ntet die gleiche Arroganz an wie zu Zeiten, da sie noch\nMacht hatten. Ich zitiere die erste ver\u00f6ffentlichte Meinung\nder PDS-Abgeordneten Angela Schneider einen Tag nach\nder Landtagswahl, nachzulesen in der ,,Freien Presse\u201c\nvom 12.9.1994. Dort \u00e4u\u00dfert sie: ,,Ich h\u00e4tte nicht gedacht,\nda\u00df die Sachsen so dumm sind und wieder eine CDU-\nMehrheit w\u00e4hlen.\u201c\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDas ist noch immer meine Meinung.)\n\nDas ist kein einzelner Ausrutscher. Das l\u00e4\u00dft sich an ande-\nren Texten nachweisen. Ich will mir das aber jetzt sparen.\nDie S\u00e4chsische Union hat von Anfang an und die ganze\nZeit hindurch deutlich Stellung bezogen gegen Geist und\nZiele der SED/PDS. Mehr als 58 % der W\u00e4hler haben uns\ndas gedankt. Ich bin sicher, da\u00df uns darin auch ein gro\u00dfer\nTeil der W\u00e4hlerschaft der Sozialdemokraten, der B\u00fcndnis-\ngr\u00fcnen und der Freien Demokraten folgen kann. Es wird\nunsere Aufgabe f\u00fcr die kommenden Jahre sein, es an\nDeutlichkeit weiterhin nicht fehlen zu lassen. Das wird\nnotwendig sein, kann aber sicherlich nicht unsere Haupt-\naufgabe sein.\n\nUnser Ziel ist es, Sachsen gleicherma\u00dfen zu einem moder-\nnen wie lebenswerten Land zu machen. Wir wollen unsere\nIdentit\u00e4t bewahren, die uns weder Nationalsozialisten\nnoch Kommunisten nehmen konnten. Wir wollen bewu\u00dft\nan die Zeiten ankn\u00fcpfen, in denen Sachsen schon einmal\nVorreiter der wirtschaftlichen Entwicklung war. Wir\nhaben dazu eine gute Chance. Gewi\u00df \u2013 der Niedergang\nvieler Industriebetriebe, den wir in den zur\u00fcckliegenden\nJahren erlebt haben, ist nach wie vor f\u00fcr viele schmerzlich.\nUnd selbstverst\u00e4ndlich wollen wir uns mit aller Kraft\ndaf\u00fcr einsetzen, das jetzt noch Vorhandene, etwa die s\u00e4ch-\nsischen Waggonunternehmen, zu sichern.\nZentrale Aufgabe der Politik ist es, die richtigen Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr die Entwicklung unseres Landes zu\nschaffen. Wir werden dabei nur dann erfolgreich sein,\nwenn wir die verschiedenen Belange im Zusammenhang\nbetrachten. Viele Interessengruppen in unserer Gesell-\nschaft sehen zun\u00e4chst nur ihr jeweils eigenes Anliegen. Ich\nfinde es aber bedenklich, wenn im Dschungel widerstrei-\ntender Forderungen die F\u00e4higkeit, vern\u00fcnftig miteinander\nzu sprechen, auf der Strecke bleibt. Ich finde es auch\nbedenklich, wenn Forderungen so \u00fcberzogen werden, da\u00df\nihre Realisierung letztlich den Ast abs\u00e4gen w\u00fcrde, auf\ndem auch die sitzen, die diese Forderungen erheben. Das\ngilt \u00fcbrigens f\u00fcr alle Seiten, nicht da\u00df Sie denken, ich ziele\nhier nur etwa auf die Gewerkschaften ab. Wenn sich Wirt-\nschaftsverb\u00e4nde \u2013 wie dieser Tage geschehen \u2013 gegen \u00f6ko-\nlogische Instrumente in der Steuerpolitik wenden, dann ist\ndas ebenso kurzsichtig wie der Protest bestimmter\nUmweltverb\u00e4nde gegen wirklich dringend erforderliche\nVerkehrsprojekte, die die Umwelt ja auch entlasten. Das\nsieht man nat\u00fcrlich nur, wenn die ideologisch gef\u00e4rbte\nBrille beiseite gelegt wird.\nEine zukunftsf\u00e4hige Politik mu\u00df in der Lage sein, die ver-\nschiedenen Interessen und Nutzungsanspr\u00fcche nicht nur\nauszuloten, sondern am Ende zu intelligenten L\u00f6sungen\nzu kommen. Dieser Ansatz, die Dinge im Zusammenhang\nzu betrachten und im Zusammenhang zu entscheiden,\nzieht sich f\u00fcr uns durch alle Bereiche. Bildung, Forschung,\nTechnologie und Kultur haben ebenso etwas mit der Qua-\nlit\u00e4t des Standortes Sachsen zu tun wie Verkehr und\nUmweltschutz.\nIch bin froh \u2013 und nicht nur ich \u2013, da\u00df wir mit Kurt Bie-\ndenkopf einen Ministerpr\u00e4sidenten haben, den man nicht\nerst \u00fcberzeugen mu\u00df, in diesen Zusammenh\u00e4ngen zu den-\nken und zu handeln. Das hat seine Regierungserkl\u00e4rung\nheute gezeigt.\nWir haben gemeinsam in der vergangenen Legislatur-\nperiode die Grundlage f\u00fcr eine gute Politik gelegt. Wir\nsind fest entschlossen, den begonnenen Weg fortzusetzen,\nnicht zuletzt deshalb, weil uns die Sachsen daf\u00fcr einen\ndeutlichen Auftrag erteilt haben.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte die PDS-Fraktion, Herrn\nProf. Porsch.\n\n(Einige Abgeordnete von CDU und\nSPD verlassen den Saal.)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ganz schnell noch \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, ehe\nSie drau\u00dfen sind \u2013 \u2013 Ach, Entschuldigung, ich dachte, Sie\nverlassen den Raum und wollen mir nicht zuh\u00f6ren. Herr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n55\n\n\n\nH\u00e4hle hat wirklich Applaus verdient. Er hat es schwer-\ngehabt; er hat es sich auch schwergemacht. Aber ich mu\u00df\nsagen, sehr viel in seiner Rede war konkreter als bei dem\nBeitrag des Ministerpr\u00e4sidenten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Ich h\u00e4tte Ihre Herausforderung\nheute gerne angenommen, hier mit Neuem konfrontiert zu\nwerden und auf Neues spontan reagieren zu m\u00fcssen. Ich\nm\u00f6chte hoffen, da\u00df solche Herausforderungen auch hier\nmehr und mehr auf der Tagesordnung sein werden. Aber,\nwas heute zu h\u00f6ren war, habe ich alles irgendwo schon\ngelesen. Das haben Sie alles schon irgendwo einmal\ngesagt. Irgendwie haben Sie das alles schon einmal vor\ndem Spiegel ge\u00fcbt.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nNun, heute habe ich auch etwas anderes schon h\u00e4ufig\ngeh\u00f6rt \u2013 die Baumetapher. Die Baumetapher wurde schon\nim Wahlkampf strapaziert. Das Fundament sei fertig, so\nhabe ich es geh\u00f6rt, Herr Kunckel; vom Rohbau habe ich es\nnicht geh\u00f6rt. Also, das Fundament sei fertig, so war das\nUrteil \u00fcber die vergangenen vier Jahre Bauzeit, Herr Prof.\nBiedenkopf. Jetzt gelte es, das Haus zu errichten. So sind\ndie Aussagen \u00fcber die Planungen f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf\nJahre.\nDie Wahl im September scheint ja den Architekten Bieden-\nkopf best\u00e4tigt zu haben. Ich glaube, wir sollten uns alle\nnicht in Zufriedenheit zur\u00fccklehnen. Zwei Drittel der\nwahlberechtigten Bev\u00f6lkerung haben eben nicht f\u00fcr diese\nRegierung gestimmt, entweder indem sie gar nicht zur\nWahl gegangen sind oder indem sie f\u00fcr andere Parteien\ngestimmt haben. Aber ich will gern zugeben: Noch weni-\nger haben f\u00fcr die Oppositionsparteien gestimmt. Dennoch\nsollte man angesichts der Tatsache, da\u00df zwei Drittel nicht\nf\u00fcr die Regierung gestimmt haben, etwas l\u00e4nger beim Fun-\ndament verweilen, als dies in der Regierungserkl\u00e4rung der\nFall war.\nDie PDS und die Fraktion Linke Liste/PDS im 1. S\u00e4ch-\nsischen Landtag haben ja nie verschwiegen, da\u00df ein Fun-\ndament auf schwierigem Grunde zu errichten war. Wir\nhaben darauf verwiesen, da\u00df eine Reihe \u00f6konomischer\nFehler der DDR, der Raubbau an Ressourcen und das\nLeben von der Substanz, nicht folgenlos bleiben w\u00fcrden\nund in einem schmerzlichen Proze\u00df korrigiert werden\nm\u00fcssen. Wir haben das sogar zun\u00e4chst sehr viel deutlicher\ngesagt als jene, die schnell bl\u00fchende Landschaften ver-\nsprachen und erst angesichts des Fehlens dieser schnell\nbl\u00fchenden Landschaften sich wieder mit zwei Dritteln der\nRedezeit der Auseinandersetzung mit der DDR zuwen-\ndeten, die ja nun wirklich Vergangenheit ist.\nAber wenn die Bedingungen, meine Damen und Herren,\nauch schwierig waren, so haben das Fundament doch\nheute der Architekt und das wohl eher desolate Bauunter-\nnehmen CDU zu verantworten.\n\n(Frau Schneider, PDS: Richtig!)\n\nBei genauerem Hinsehen ger\u00e4t man ob der Tragf\u00e4higkeit\ndes Fundaments doch ins Gr\u00fcbeln. Es fragt sich, ob das\nHaus, das darauf pa\u00dft, gro\u00df genug werden kann und ob\ndie geplanten Zuleitungen geeignet sind, legitime Bed\u00fcrf-\nnisse der Bewohner zu befriedigen, bzw. ob die Anlagen\nim Haus \u00fcberhaupt so beschaffen sein werden, um dies zu\nleisten.\n\nNach dem, was wir heute geh\u00f6rt haben, wird es zwar viel-\nleicht ein Haus mit viel Neuem sein, ob es aber f\u00fcr uns alle\ngleicherma\u00dfen bewohnbar sein wird, sei dahingestellt,\ndenn es ist nicht richtig zu erkennen, was kommt.\nDer Architekt philosophierte heute sehr viel; Baupl\u00e4ne hat\ner eigentlich keine vorgelegt. Deshalb haben Sie heute,\nHerr Prof. Biedenkopf, auch nicht \u00fcber die Wirklichkeit\ngesprochen, sondern \u00fcber Typen. Sie haben genau das\ngetan, was Sie dem Zentralismus vorgeworfen haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Fundament l\u00e4\u00dft schon vermuten, nein, eigentlich\ndie Gewi\u00dfheit aufkommen, da\u00df die R\u00e4ume sehr unter-\nschiedlich gro\u00df sein werden. Es gibt da sicher viel Raum\nf\u00fcr die Spitzen- und Besserverdienenden, f\u00fcr die Immobi-\nlienhaie, Handelsketteneigent\u00fcmer oder Tochtergesell-\nschaften westans\u00e4ssiger Altunternehmer, weniger Raum\nf\u00fcr andere, so zum Beispiel wenig Raum f\u00fcr eine pro-\nmovierte Sozialp\u00e4dagogin in Dresden, die \u00fcber drei\nAbschl\u00fcsse verf\u00fcgt, sich nach ihrem Rauswurf aus der\nUni 109mal beworben hat und heute Arbeitslosenhilfe in\nH\u00f6he von 400 DM erh\u00e4lt. Oder wenig Platz wahrschein-\nlich f\u00fcr die 186 000 Sozialhilfeempf\u00e4nger des Jahres 1993,\nvon denen ca. 30 % unter 18 Jahre alt sind und die mit\ndem niedrigsten Sozialhilfesatz in Deutschland auskom-\nmen m\u00fcssen. Wenig Platz ist da f\u00fcr die \u00fcber 55j\u00e4hrigen,\nvon  denen  vier  F\u00fcnftel  wegen  ihrer  Restperspektive\n,,Aktion 55\u201c eher bel\u00e4chelt denn beneidet werden.\nWenig Raum ist vor allem f\u00fcr jene Familien, die mit weni-\nger als der H\u00e4lfte des durchschnittlichen Nettoeinkom-\nmens, und das sind 1 250 DM, auskommen m\u00fcssen. Das\nsind in Sachsen immerhin 18 % aller Haushalte.\nAuch mancher Rentnerhaushalt wird deutlich kleiner.\n52 % aller Rentnerhaushalte ben\u00f6tigen bereits Wohngeld.\nAber allesamt sind sie eben tats\u00e4chlich noch besser dran\nals Obdachlose oder Asylbewerber. Letztere kommen gar\nnicht ins Haus hinein und sollen das auch gar nicht. Wahr-\nscheinlich st\u00f6ren sie die deutsche Sauberkeit.\nDas Fundament dieses s\u00e4chsischen Hauses ist nicht nur zu\nkleinfl\u00e4chig geraten, es weist auch schon Risse auf. Die\ns\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung ist in der Tat gespalten wie nie\nzuvor in der deutschen Nachkriegsgeschichte, in Arm und\nReich, in Ossi und Wessi, in Frau und Mann, in Jung und\nAlt, in deutsch und nichtdeutsch, in Arbeitnehmer und\nUnternehmer, in Mittelstand und Konzern, in Leute, die\nErwerbsarbeit haben, und andere, denen sie verwehrt\nbleibt, Mieter und Vermieter, Belastete und Unbelastete.\nGanz erheblich hat dazu auch die s\u00e4chsische Politik bei-\ngetragen. Diese tiefen sozialen Risse bef\u00f6rdern nicht nur\ndrastische materielle Unterschiede im Lebensniveau der\nBev\u00f6lkerung, sondern auch kulturelle, und sie beschnei-\nden letztlich die M\u00f6glichkeiten, sich selbst aus der Misere\nzu helfen, f\u00fcr jene, die weit unten stehen in dieser Hier-\narchie.\nDie Chefetagen, sicher, werden im s\u00e4chsischen Haus\ngro\u00dfr\u00e4umig angelegt sein; den Kinderzimmern geh\u00f6ren\ndie Nischen. Man wird hierzulande schon nachdenken\nm\u00fcssen, weshalb sich so wenige Frauen und M\u00e4nner\ngegenw\u00e4rtig Kinder w\u00fcnschen oder wieso von hundert\nFrauen, die sich im 1. Halbjahr 1993 zu einem Schwanger-\nschaftsabbruch entschlossen, sage und schreibe 61 im Alter\nvon 25 bis 35 Jahren waren.\nMan wird auch fragen m\u00fcssen, welche Zukunftschancen\nKinder der 13 700 Familien haben, in denen beide Eltern-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n56\n\n\n\nteile arbeitslos sind, ganz zu schweigen von den Kindern\nder 39 % erwerbslosen Alleinerziehenden.\nKinder gelten in Sachsen zuallererst als Kostengr\u00f6\u00dfe und\nRechtsobjekte, viel zu wenig als eigenst\u00e4ndige Subjekte.\nDie UN-Kinderkonvention ist in Sachsen h\u00f6chstens fakul-\ntative Lekt\u00fcre f\u00fcr Weihnachtsabende.\nIch frage, warum das so ist und ob das nicht anders sein\nk\u00f6nnte. Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben sich damit\nbereits abgefunden, da\u00df es so ist. Dann suchen Sie L\u00f6sun-\ngen daf\u00fcr, wie wir leben werden, wenn das Durchschnitts-\nalter auf \u00fcber 50 Jahre gestiegen ist. Darauf komme ich\naber noch in einem anderen Zusammenhang zur\u00fcck.\nDieses s\u00e4chsische Haus wird nur in Ans\u00e4tzen barrierefrei\ngebaut, was Menschen mit Behinderungen zu sp\u00fcren\nbekommen. So positiv die Ans\u00e4tze bei der Fr\u00fchf\u00f6rderung\nbehinderter Kinder und ihrer Integration in die Kinder-\ntagesst\u00e4tten auch sind, so wenig wurde an die kontinuier-\nliche Weiterf\u00fchrung gedacht. Da bewegt uns schon die\nFrage, was aus der Betreuung behinderter Kinder in den\nF\u00f6rderschulen wird, wenn die 1 200 derzeitigen Betreuer\nvon der Staatsregierung entlassen werden sollen. Bei der\ngegenw\u00e4rtigen Finanzausstattung der Kommunen ist ja\n\u00fcberhaupt nicht davon auszugehen, da\u00df dann alle 1 200\nvon den Kommunen \u00fcbernommen werden. Damit aber ist\ndas Wort des Ministerpr\u00e4sidenten gebrochen, der den\nGewerkschaften immer wieder versicherte, da\u00df an der\npersonellen Situation im F\u00f6rderschulbereich nicht ger\u00fct-\ntelt werde.\nVon 1 000 Einwohnern in Sachsen sind 51 schwerbehin-\ndert. Sachsen hat den niedrigsten Satz f\u00fcr das Landesblin-\ndengeld, und es soll keinen Weg geben, um f\u00fcr andere\nbehinderte Menschen einen gesetzlich geregelten Nach-\nteilsausgleich zu erwirken.\nBezeichnend ist auch der Fakt, da\u00df im Bereich der Staats-\nregierung die Besch\u00e4ftigungsquote Schwerbehinderter\nsogar unter der des Bundesdurchschnittes liegt, n\u00e4mlich\n2,8 zu 3,6 %. F\u00fcr die Neuen hier im Hohen Hause: Sie\nwerden sich bei der Haushaltsdebatte dann wundern, wie\ndie Staatsregierung die Strafen, die sie daf\u00fcr bezahlen\nmu\u00df, einerseits als Ausgaben verbucht und andererseits\nals Einnahmen, denn sie bezahlt daf\u00fcr an sich selbst.\nBehindertenpolitik ist in Sachsen also in letzter Instanz\nnichts anderes als Almosenpolitik.\nDiese Punkte lie\u00dfen sich in jeder Menge weiterf\u00fchren. Ich\nwill es zun\u00e4chst bei den vier Beispielen f\u00fcr die Unzul\u00e4ng-\nlichkeit des Fundaments bewenden lassen.\nRosig \u2013 betrachtet man das Fundament \u2013 ist die Lage des\nArchitekten nicht. Nur, wie es immer so ist: Ihn wird das\nweniger st\u00f6ren als die Bewohner. Es sei dem Architekten\naber gesagt: Ausreden vom schweren Erbe ziehen jetzt\nnicht mehr. Diese Staatsregierung, f\u00fcr die der Ministerpr\u00e4-\nsident heute die Regierungserkl\u00e4rung abgegeben hat, steht\nnunmehr und nur mehr in ihrer eigenen Kontinuit\u00e4t, und\nder Herr Ministerpr\u00e4sident hat genau dies heute gesagt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Gott sei Dank!)\n\nSie werden an Ihrer eigenen weiteren Aufbauleistung ge-\nmessen, nicht mehr am geologischen Untergrund.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Biedenkopf:\nDem sehe ich mit Gelassenheit entgegen.)\n\n\u2013 Ich g\u00f6nne Ihnen Ihre Gelassenheit. Ich werde versu-\nchen, sie Ihnen im Laufe der f\u00fcnf Jahre zu nehmen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\n\nDas wird Ihnen nicht gelingen.)\n\nIm Fundament materialisiert sich das Fundamentale in der\nHerangehensweise an den Bau. Es lohnt sich also zu\nfragen, worin die fundamentalen Unterschiede bestehen\nzwischen dem, was die Regierung gebaut hat, und dem,\nwas wir gebaut haben wollen. Wir verschweigen nicht,\nda\u00df es da zwischen uns und der Staatsregierung sehr fun-\ndamentale Unterschiede gibt. Wir betonen dies alles viel\nmehr. Es gibt sicher auch fundamentale Unterschiede zur\nSPD. Da k\u00f6nnen Sie ganz beruhigt sein, Herr H\u00e4hle.\n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, und mit Ihnen Ihr Wirt-\nschaftsminister haben schon mehrfach behauptet, Vollbe-\nsch\u00e4ftigung sei erreicht, wenn 65 % der erwerbsf\u00e4higen\nBev\u00f6lkerung besch\u00e4ftigt sind. Wir sagen, und das ist ein\nfundamentaler Unterschied: Vollbesch\u00e4ftigung ist eine\nhundertprozentige Besch\u00e4ftigungsquote in bezug auf jene,\ndie besch\u00e4ftigt sein wollen und es von ihren F\u00e4higkeiten\nher auch sein k\u00f6nnen. Sie sagen: Dies ist nicht erreichbar.\nKeine Wirtschaft der Welt w\u00e4re dazu imstande, und Sie\nf\u00fcgen hinzu: Der Versuch, dies zu realisieren, w\u00e4re in der\nDDR und den anderen realsozialistischen L\u00e4ndern sicht-\nbar gescheitert. Bei letzterem gebe ich Ihnen recht, ganz\nunbestritten. Aber das beweist ja noch lange nicht, da\u00df\nersteres nicht vielleicht doch geht.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Versuchen Sie es doch mal!)\n\nDann will ich Ihnen noch etwas zu dem sagen, was Sie zu\nden Schulden der DDR gesagt haben: 27 Milliarden Mark\nAuslandsschulden hatte die DDR. Die BRD hat heute\n2 Billionen DM Schulden. Es sind allerdings fast alles\nSchulden bei den deutschen Banken. Ihre Aussage beweist\nnur, da\u00df Sie nicht bereit sind, \u00fcber den Horizont des heu-\ntigen Wirtschaftens hinauszudenken.\n\n(Frau Schneider, PDS: Richtig!)\n\nDaraus ergibt sich aber letztlich ein beschr\u00e4nkter Politik-\nansatz. Vor allem ergibt sich daraus eine beschr\u00e4nkte Sicht\nauf das Verh\u00e4ltnis von Wirtschaft und Politik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine Wirtschaft, die sogar unter den Bedingungen eines\nmodernen Industriestaates 35 % der Erwerbsf\u00e4higen nicht\nbraucht, eine solche Wirtschaft treibt uns in eine soziale\nKatastrophe, die eines Tages nicht mehr zu beherrschen\nsein wird.\n\nEine Politik \u2013 und das ist Ihre Politik, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent \u2013, die sich solcher Wirtschaft v\u00f6llig unterwirft, wird\n\u00fcber letztlich aussichtslose Schadensbegrenzung nicht hin-\nauskommen. Ihre intelligenten L\u00f6sungen sind h\u00f6chstens\nintelligente L\u00f6sungen der Schadensverz\u00f6gerungen. Davon\nzeugen auch Ihre heute so sehr ausf\u00fchrlichen \u00dcberlegun-\ngen zur Struktur der Arbeits\u00e4mter und zur Arbeitsweise\nder Arbeits\u00e4mter. Sie haben sehr viel mehr dazu gesagt,\nden allerletzten Arbeitsplatz noch aufzusp\u00fcren, als da\u00df\nman mehr Arbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnte \u2013 hier, in diesem\nLande.\n\nGenau das ist es, was wir Ihnen ankreiden. Sie suchen\nintelligente L\u00f6sungen innerhalb des Gegebenen; Sie \u00fcber-\nschreiten die gegenw\u00e4rtigen Horizonte nicht!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n57\n\n\n\nWir meinen aber, Politik mu\u00df konstruktiver Widerpart\ngerade von Wirtschaft sein. Dazu ist neben Intelligenz\nauch Phantasie gefragt.\nIch komme, wie ich es versprochen habe, zur\u00fcck. Intelli-\ngent sind Ihre \u00dcberlegungen zum Leben in einer Gesell-\nschaft mit Durchschnittsalter 50 vielleicht. Phantasielos\nsind sie dennoch \u2013 und gef\u00e4hrlich phantasielos \u2013, weil Sie\ndamit einen Zustand hinnehmen, der Leben mit Zukunft\neigentlich verhindert. Weder intelligent noch von Phan-\ntasie zeugend ist Ihre L\u00f6sung, die Nichtbesch\u00e4ftigung vor-\nnehmlich den Frauen aufzub\u00fcrden. Wenn die K\u00fcrzungen\nbei \u00a7 249h greifen werden und die Einschr\u00e4nkungen, die\nf\u00fcr Sachsen geplant sind, dann trifft das auch vor allem\nwieder Frauen \u2013 70 % der Besch\u00e4ftigten bei \u00a7 249h sind\nFrauen. Und ansonsten habe ich dem nichts hinzuzuf\u00fcgen,\nwas Herr Kunckel schon dazu gesagt hat.\nAber damit den Frauen die Arbeitslosigkeit oder die\nNichtbesch\u00e4ftigung aufzub\u00fcrden \u2013 damit wird die L\u00f6sung\nsozialer Probleme in die Familien delegiert. Es ist also sehr\nwenig familienfreundlich. Dementsprechend klingen die\nj\u00fcngsten Meldungen; die hei\u00dfen n\u00e4mlich: Gewalt in den\nFamilien steigt.\nNat\u00fcrlich ist \u2013 wie Sie es sehr oft gesagt haben \u2013 die Wirt-\nschaft unser Schicksal. Aber wer sagt, da\u00df wir uns in das\nSchicksal, das uns heutiges Wirtschaftstreiben zudenkt,\nblind ergeben m\u00fcssen? Nun schreien Sie nicht gleich, da\u00df\nwir zum Alten zur\u00fcckwollen, und schreien Sie nicht\ngleich, da\u00df wir die freiheitlich-demokratische Grundord-\nnung gef\u00e4hrden und das Grundgesetz brechen, wenn wir\nein anderes Wirtschaftstreiben wollen.\nDas Bekenntnis der PDS \u2013 Herr H\u00e4hle, das kann ich Ihnen\nsagen, obwohl ich eigentlich in keiner Erkl\u00e4rungsnot Ihnen\ngegen\u00fcber bin \u2013 zum Grundgesetz steht \u00fcberhaupt nicht\nzur Disposition. Dies bedeutet aber nicht, eine unkritische\nund nur anpassende Haltung zu den historisch gegebenen\nwirtschaftlichen, sozialen und politischen Verh\u00e4ltnissen\neinzunehmen. Wir meinen, das Grundgesetz ist offen f\u00fcr\neine Pluralit\u00e4t von Wertvorstellungen; das macht es ja so\nattraktiv. Ganz zweifellos ist es auch offen f\u00fcr demokra-\ntisch-sozialistische Wertvorstellungen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese betr\u00e4chtlichen verfassungsrechtlichen Freir\u00e4ume\nnicht anzuerkennen \u2013 das hie\u00dfe doch, ohne Not die Ver-\nfassung zu negieren. Es hie\u00dfe eigentlich auch, einen Auf-\ntrag dieser Verfassung zu negieren und damit sich selbst\nals politisch-parlamentarische Kraft auszuschalten. Einen\nsolchen Weg \u2013 das kann ich Ihnen garantieren \u2013 wird die\ns\u00e4chsische PDS niemals beschreiten.\nSo beharrlich, wie Sie Ihre \u00dcberzeugung vertreten, Sozia-\nlismus ginge nicht, so beharrlich werden wir unsere \u00dcber-\nzeugung vertreten: Ohne sozialistische Verhaltensweisen\nwird die Zukunft nicht zu gewinnen sein. Wir werden das\nnur weniger demagogisch und nicht so simpel wie Sie\nmachen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir  wollen  die  im  Grundgesetz festgelegte freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung voll und ganz aussch\u00f6pfen.\nDeshalb wehren wir uns auch dagegen, da\u00df z. B. Bildung\nnur mehr in der Dosis verteilt wird, die die Wirtschaft f\u00fcr\nausreichend h\u00e4lt und deshalb vielleicht auch zu finan-\nzieren bereit ist.\nNat\u00fcrlich mu\u00df Bildung auch \u2013 und sicher sogar zuerst \u2013\nberufsqualifizierend sein. Bildungsstrukturen und Bil-\n\ndungsinhalte aber, wie in Sachsen, allein von der Struktur\ndes Besch\u00e4ftigungssystems abh\u00e4ngig zu machen ist f\u00fcr\nuns nicht akzeptabel. Noch weniger k\u00f6nnen wir einen sol-\nchen \u2013 mit Verlaub, und entschuldigen Sie schon im vor-\nhinein \u2013 Bl\u00f6dsinn akzeptieren, da\u00df die Mittelschule zum\nMittelstand geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nAlso,  wenn \u2013 wie Sie gesagt haben,  Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent \u2013 der Staat nicht Sinn stiften soll, so sollten Minister\nnoch weniger Unsinn stiften.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der PDS)\n\nEine solche Auffassung \u2013 Mittelschule zum Mittelstand \u2013\ngeht von der Handwerker- und Gewerbetreibenden-Idylle\ndes 19. Jahrhunderts aus und nicht von den komplizierten\nAufgaben, vor die der heutige Mittelstand gestellt ist. Da\nsind doch Gymnasialbildung und Hochschulabschlu\u00df\nkeine Seltenheit.\nBildung ist zuallererst jedoch ein Menschenrecht. Es unter-\nscheidet doch gerade die Bildungsf\u00e4higkeit den Menschen\nvon allen anderen Lebewesen. Politik mu\u00df dieses Men-\nschenrecht st\u00e4ndig anmahnen und durchzusetzen versu-\nchen. S\u00e4chsische CDU-Politik allerdings ist gerade davon\nsehr weit entfernt.\nWir meinen auch, da\u00df Wohnen ein Menschenrecht ist.\nNat\u00fcrlich sind Wohnungen materielle Werte, die durch\nWirtschaftst\u00e4tigkeit erst geschaffen werden m\u00fcssen. Den-\nnoch, es kann die Verteilung dieser Werte nicht in dem\nMa\u00dfe dem Markt \u00fcberlassen werden wie in Sachsen. Men-\nschenrechte, meine Damen und Herren, sind Realit\u00e4t, und\ngerade Realpolitik mu\u00df sie als Zielgr\u00f6\u00dfe unverzichtbar\nanerkennen.\nEs g\u00e4be viele weitere Beispiele f\u00fcr fundamentale Unter-\nschiede zwischen unserer Sicht auf die Welt und ihre Pro-\nbleme und die dadurch aufgezeigten L\u00f6sungswege und\nder der Staatsregierung. Lassen wir es dabei bewenden,\nund greifen wir wichtige Probleme konkreter auf! Ja,\ngehen wir von der Wirklichkeit aus, wie es der Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident heute gefordert hat, und nicht von Illusio-\nnen, wie er es heute getan hat!\nWenden wir uns zun\u00e4chst noch einmal der Wirtschaft zu,\ndie unser Schicksal ist. Wir finden uns mit unserer Ein-\nsch\u00e4tzung mit den ,,Wirtschaftsweisen\u201c und mit dem DGB\nin \u00dcbereinstimmung; ich zitiere den Deutschen Gewerk-\nschaftsbund: ,,Es zeichnet sich ein Aufschwung ohne aus-\nreichende zus\u00e4tzliche Arbeit ab, in dem sich die Ausgren-\nzung der Arbeitslosen verfestigt.\u201c \u2013 Und weiter der DGB:\n,,Die wachsende Globalisierung der M\u00e4rkte, die Internatio-\nnalisierung der Produktion und Kapitalverschiebungen\nauf deregulierten globalen Finanzm\u00e4rkten sowie die zu-\nnehmende Zerst\u00f6rung der Umwelt schaffen neue Heraus-\nforderungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigungspolitik. Sie verlangen\nnach neuen Antworten.\u201c \u2013 Ja, nach neuen Antworten\nwohlgemerkt und nicht nach der lapidaren Feststellung,\nnur 65 % der Erwerbsf\u00e4higen k\u00f6nnten in Lohn und Brot\nstehen.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben so ausf\u00fchrlich \u00fcber den\nMittelstand gesprochen \u2013 nach der von Ihnen zu verant-\nwortenden Deindustrialisierung Sachsens zu Recht und\nwohl auch aus Not. Da wollen wir mal beim Mittelstand\nbleiben. 97 % der Unternehmen in Sachsen entsprechen\ninzwischen nach Gr\u00f6\u00dfe und Umsatz dem Begriff vom Mit-\ntelstand. Mit anderen Worten und der Logik, die sich dar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n58\n\n\n\naus ergibt, folgend, ist die Wirtschaft Sachsens de facto\nMittelstand. Das hei\u00dft aber, der Mittelstand ist unser\nSchicksal \u2013 jedenfalls in Sachsen.\nDie Staatsregierung wei\u00df dies. Nur, wir sollten bei dieser\nGelegenheit fragen, wie es um die tats\u00e4chliche Leistungs-\nst\u00e4rke des s\u00e4chsischen Mittelstandes bestellt ist unter den\nBedingungen, da\u00df er ohne Anbindungen an gro\u00dfe Indu-\nstrie existieren und dieses Land wirtschaftlich \u00fcber Wasser\nhalten mu\u00df.\nDa\u00df es in Sachsen bereits wieder 138 000 Selbst\u00e4ndige gibt\nund rund 45 000 Handwerksbetriebe, das ist eine durchaus\npositive Tatsache. Sieht man sich die Struktur jedoch\netwas genauer an, dann kommt man zu einem differen-\nzierteren Bild und zu einem viel weniger positiven. Da\nw\u00e4re z. B. der industrielle Mittelstand, und mit ihm sind\nwir schon beim Kardinalproblem. Mitte des Jahres\nbesch\u00e4ftigte er noch ganze 219 610 Menschen. Wie Sachsen\ndann zu 450 000 Arbeitspl\u00e4tzen im verarbeitenden Gewer-\nbe mit mittelst\u00e4ndischer Struktur in den n\u00e4chsten Jahren\nkommt \u2013 diese Frage bleibt offen; sie blieb auch in Ihrer\nheutigen Regierungserkl\u00e4rung offen.\nDas braucht uns aber nicht zu wundern, wenn man Ihren\ntheoretischen Ansatz zur Kenntnis genommen hat. In\nIhrem in den Sommermonaten erschienen Buch ,,Einheit\nund Erneuerung \u2013 Deutschland nach dem Umbruch in\nEuropa\u201c verweisen Sie, Herr Biedenkopf \u2013 und Sie haben\nja heute wieder eine Menge daraus verwendet \u2013 darauf,\nda\u00df niemand einen Anspruch darauf hat, da\u00df ein anderer\neinen Arbeitsplatz f\u00fcr ihn schafft. Sie f\u00fchren weiter aus:\n,,Wer die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen fordert, fordert\ngleichwohl diese Leistung.\u201c Und Sie meinen, zum Prinzip\nder gelebten Verantwortung geh\u00f6re deshalb auch, da\u00df\njeder, der dazu in der Lage ist, den Versuch unternimmt,\nsich selbst oder anderen einen Arbeitsplatz zu verschaffen\noder an der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen mitzuwirken.\nDie Leistung, sich selbst einen Arbeitsplatz zu schaffen,\nsehen Sie als eine besondere Leistung, die nicht nur aner-\nkannt, sondern durch die gesetzlichen und sozialen Rah-\nmenbedingungen auch gef\u00f6rdert werden mu\u00df. Ich stimme\nIhnen darin durchaus zu; aber wie sieht die F\u00f6rderung in\nder durch Ihre Regierung geschaffenen Wirklichkeit kon-\nkret aus?\nEs bedurfte eines vierj\u00e4hrigen Kampfes, insbesondere\ns\u00e4chsischer Mittelstandsverb\u00e4nde, um sich in Bonn Geh\u00f6r\nzu verschaffen. Die Pleitewelle der letzten Monate war im\nHinblick auf den Bundestagswahltermin dann nicht mehr\nzu \u00fcbersehen. Die Zahl der Konkurse hat sich in Sachsen\nim Vergleich zum Vorjahr mehr als verdoppelt.\nF\u00fcr Bewegung sorgte schlie\u00dflich der Landesverband\nder S\u00e4chsischen  Industrie  im  August 1994  mit  seinem\n10-Punkte-Katalog. In diesem wird alles das aufgelistet,\nwas dem Mittelstand auf den N\u00e4geln brennt: fehlendes\nEigenkapital, Probleme bei der Beschaffung von Fremdka-\npital, notorischer Mangel an Auftr\u00e4gen, t\u00e4gliche Engp\u00e4sse\nin der Liquidit\u00e4t und die Konsequenz daraus: Strategische\nZiele k\u00f6nnen kaum er\u00f6rtert, geschweige denn angegangen\nwerden; Forschung und Entwicklung werden vernach-\nl\u00e4ssigt, und dies f\u00fchrt zu einem Teufelskreis. Ohne neue\nProdukte keine neuen Chancen auf dem Markt!\nWas Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, heute \u00fcber die nat\u00fcrliche\nSchw\u00e4che des ostdeutschen Mittelstandes und die nat\u00fcr-\nliche St\u00e4rke des westdeutschen Mittelstandes gesagt\nhaben, best\u00e4tigt doch nur, da\u00df die Konzepte der W\u00e4h-\nrungsunion und der Vereinigung falsch waren. Es waren\nKonzepte, in denen Solidarit\u00e4t keine Rolle gespielt hat,\n\nsondern mit denen der Osten Deutschlands f\u00fcr westdeut-\nsches Kapital und seine Interessen ge\u00f6ffnet wurde, wohl\nwissend, da\u00df es im Osten kein Kapital gibt, das sich dem\nentgegenstellen kann.\nNun, es gab jetzt eine ganze Menge wahlk\u00e4mpferischer\nBetriebsamkeit. Die s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4ndler nahmen es\nmit Freude zur Kenntnis, aber auch im Bewu\u00dftsein dessen,\nda\u00df sie die 800 bereits existierenden F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\nnicht mehr durchschauen und beherrschen.\nWas ist denn eigentlich aus dem lautstarken Wahlverspre-\nchen des Wirtschaftsexperten der westdeutschen Regional-\npartei F.D.P. von Ende M\u00e4rz 1994 geworden, die F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen zu b\u00fcndeln und damit \u00fcberschaubarer und\nhandhabbarer zu machen? Wo blieb bisher Ihr Engage-\nment daf\u00fcr, Herr Biedenkopf und Herr Schommer? Heute\nverkaufen Sie uns eine Vereinfachung der F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten als eine ganz epochale Erfindung. Darum wird aber\nseit vier Jahren gerungen.\nNun, auch die PDS f\u00fchlt sich in die Pflicht genommen;\ndenn augenscheinlich wenden sich auch nach dem Wahl-\ntermin an die Abgeordneten der PDS-Fraktion mehr s\u00e4ch-\nsische Existenzgr\u00fcnder, die von der Arroganz der Ministe-\nriellen wie von der Kreditgew\u00e4hrungspraxis der Banken in\nSachsen bedient sind.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nSie haben wohl Kredite zu vergeben?)\n\n\u2013 Wir haben leider keine Kredite zu vergeben, Herr\nH\u00e4hle. Ich hoffe, da\u00df ich heute noch von der Staatsregie-\nrung in der Fragestunde eine Antwort auf meine Frage\nbekomme. Die Staatsregierung behauptet immer, wir h\u00e4t-\nten Geld. Wenn Sie mir sagen k\u00f6nnen, wo es ist und wer\nes verwaltet, w\u00fcrde ich mich gern mit Ihnen unterhalten.\nAnsonsten ist ja bekannt, da\u00df die Unabh\u00e4ngige Parteien-\nkommission das Geld der SED verwaltet und wir nur von\nSpenden und Mitgliedsbeitr\u00e4gen leben. Sie sollten also sol-\nche Unwahrheiten nicht in die Welt setzen, sonst kommen\nwirklich Leute, die Kredit haben wollen, zu uns, und wir\nm\u00fcssen sie entt\u00e4uschen. Das ist unfair.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nWenn Sie uns die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler abspenstig\nmachen wollen, indem Sie behaupten, wir k\u00f6nnten Kredite\ngeben, und wir m\u00fcssen dann die Leute entt\u00e4uschen, so ist\ndas nicht die richtige Art von Auseinandersetzung, Herr\nH\u00e4hle.\nNicht nur Mittelst\u00e4ndler aus dem verarbeitenden Gewerbe\nhaben die Nase voll von der halbherzigen Politik; auch\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen aus den Bran-\nchen, in denen es boomt, machen auf existenzbedrohende\nEntwicklungen in Sachsen aufmerksam, z. B. die Bauwirt-\nschaft; denn in der Bauwirtschaft stehen Konzentrations-\nprozesse bevor, die Megakonzerne zum Ergebnis haben\nwerden und die mittelst\u00e4ndischen Baubetriebe Sachsens in\nh\u00f6chstem Ma\u00dfe gef\u00e4hrden werden.\nEinen gleichen Effekt erzielt die von der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung mit zu verantwortende Entwicklung im\nEinzelhandel durch die ungestoppte Ansiedlung von Ein-\nkaufszentren au\u00dferhalb der St\u00e4dte sowie in deren Rand-\nlagen. Massenhaft werden durch die Superm\u00e4rkte kleine\nH\u00e4ndler verdr\u00e4ngt. Wie Ringe umlagern ebenso gigan-\ntische wie h\u00e4\u00dfliche Fachm\u00e4rkte die St\u00e4dte. Regen Sie sich\nnicht mehr \u00fcber die Plattenbauten der DDR auf! Sehen Sie\nsich diese M\u00e4rkte an den Stadtr\u00e4ndern an!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n59\n\n\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDiese M\u00e4rkte umlagern wie Ringe die St\u00e4dte, mehr, als die\nWirtschaftskraft der Regionen auf Dauer verkraften kann.\nAuch hier also keine Spur von wirklich mittelstands-\nfreundlicher Politik, im g\u00fcnstigsten Fall sch\u00f6ne akade-\nmische Reden!\nDie Existenzangst geht bei den mittelst\u00e4ndischen Einzel-\nh\u00e4ndlern um, und sie ist berechtigt. Erst 6 % der Einzel-\nh\u00e4ndler setzen bislang mehr als 1,5 Millionen DM um.\nKnapp die H\u00e4lfte der H\u00e4ndler liegt bei weniger als\n500 000 DM im Jahr. Die Kaufbereitschaft der Kunden\ncharakterisieren die H\u00e4ndler in Sachsen \u00fcberwiegend als\nm\u00e4\u00dfig bis sehr zur\u00fcckhaltend. F\u00fcr 1995, wenn Solidarzu-\nschlag und Pflegeversicherung die Einkommen zus\u00e4tzlich\nbelasten werden, rechnet der Hauptverband des Deut-\nschen Einzelhandels mit weiteren Verschiebungen zuun-\ngunsten der kleinen Handelsbetriebe. Mit Recht fordert\ndieser Verband eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung des mittelst\u00e4ndi-\nschen Einzelhandels, weil dieser dem Aufschwung hinter-\nherhinkt.\nWir als PDS-Fraktion werden gerade die Mittelstandspoli-\ntik der Regierung sehr kritisch und konstruktiv begleiten,\nnicht nur deshalb, weil viele PDS-Mitglieder und PDS-\nSympathisantinnen und -Sympathisanten selbst Existenz-\ngr\u00fcnder sind, sondern weil generell viele Menschen vor\nallem im Osten Deutschlands \u00fcber eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tig-\nkeit versuchen, dem Schicksal dauerhafter Arbeitslosigkeit\nzu entgehen.\nWir meinen, moderne Mittelstandspolitik mu\u00df heute\ndaran gemessen werden, inwieweit sie dem scheinbar\nnaturgegebenen Schicksal in der Marktwirtschaft \u2013 nach\ndem Gr\u00fcnderboom kommt der Gr\u00fcnderkrach \u2013 wirkungs-\nvoll begegnet und in selbsttragendem Aufschwung m\u00fcn-\ndet. Andernfalls bleibt doch der Aufruf zur Existenzgr\u00fcn-\ndung ein mieser Trick, der die Schuld am Abgleiten in die\nErwerbslosigkeit in simpler Weise vorher privatisiert.\n\u00dcbrigens \u2013 das h\u00e4tte ich gern dem Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten pers\u00f6nlich gesagt \u2013 \u2013\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich werde es ausrichten!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen es ausrichten, Herr H\u00e4hle, ich sage es auch\nganz langsam und zum Mitschreiben.\n\u00dcbrigens kann niemand per Gesetz zu Ideen gezwungen\nwerden. Damit stimme ich \u00fcberein. Sehr wohl aber kann\nman \u00fcber Gesetze und gesetzliche Regelungen zu Investi-\ntionen zwingen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas machen ja auch alle in diesem Staate durch Steuer-\npolitik und \u00fcber Steuerpolitik. 40 % des Nationaleinkom-\nmens realisieren sich heute \u00fcber Steuern und Sozialab-\ngaben, und dar\u00fcber verf\u00fcgt im wesentlichen die \u00f6ffent-\nliche Hand. Davon sind ein Drittel Lohnsteuern und ein\nDrittel Umsatzsteuern, d. h. die Steuern, die die kleinen\nLeute bezahlen. Die Verm\u00f6gensteuer steht ganz am Ende,\nan viertletzter Stelle. Dahinter kommen noch die Brannt-\nweinsteuer, die Tabaksteuer und die Erbschaftsteuer. Der\nStaat verwaltet also Gelder, \u00fcber die er in die Pflicht\ngenommen ist, etwas zu tun, um Investitionen herbei-\nzuf\u00fchren.\nMehr noch gebeutelt als der Mittelstand ist aber in Sachsen\ndie Landwirtschaft. Wir fragen Sie, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, und Ihre Staatsregierung, was aus Ihren Verspre-\nchungen und Visionen auf der agra 1991 an die s\u00e4ch-\n\nsischen Bauern geblieben ist, als Herr Biedenkopf sagte,\ninnerhalb von 10 Jahren werde die Landwirtschaft Sach-\nsens die modernste in Europa sein.\nIhre heutige Regierungserkl\u00e4rung gibt darauf keine befrie-\ndigenden Antworten. Im Gegenteil, zu Beginn der zweiten\nAmtsperiode der CDU-Regierung und ihres Ministerpr\u00e4si-\ndenten ist es geradezu charakteristisch f\u00fcr die Entwick-\nlung der Landwirtschaft Sachsens insgesamt, da\u00df die agra,\nder Treuhandpraxis folgend, liquidiert wird. Symbolisch\nspiegelt dies die tats\u00e4chlichen Verdr\u00e4ngungsprozesse in\nSachsen und die gravierend schlechtere Ausgangssituation\ngegen\u00fcber 1990 wider.\nSie besteht unter anderem darin, da\u00df fast 80 % der Land-\nwirte aus dem Berufsleben gedr\u00e4ngt sind, die Tierbest\u00e4nde\num zwei Drittel verringert wurden und die Erzeugung\nvon Milch um 45 %, von Fleisch um 79 %, von Obst und\nGem\u00fcse um 81 % zur\u00fcckgegangen ist. Die Anbaufl\u00e4chen\nbei Getreide sind um 14 %, bei Zuckerr\u00fcben um 39 % und\nbei Kartoffeln um 86 % reduziert. Drastische Einschnitte\nbei der \u00d6lsaatenregelung und verordnete Fl\u00e4chenstille-\ngungen von 18,4 % der Ackerfl\u00e4che im Wirtschaftsjahr\n1994/95 sowie die Reform der \u2013 wie sich mittlerweile her-\nausgestellt hat \u2013 unbezahlbaren EG-Agrarreform von 1993\nwerfen ihre Schatten f\u00fcr die Landwirte voraus.\nBetrachtet man die Warenstr\u00f6me aus den Altbundes-\nl\u00e4ndern, so stiegen sie von 1989 bis 1993 von 21,3 Milliar-\nden DM auf 64,9 Milliarden DM, davon z. B. bei Mehl,\nTeig- und Backwaren von 20,3 Millionen DM auf sage und\nschreibe 780,4 Millionen DM und bei Fleisch von 6,7 Mil-\nlionen DM auf unglaubliche 353,9 Millionen DM.\nDie Behauptung, die s\u00e4chsische Landwirtschaft sei\nmarode, kann so nicht aufrechterhalten werden, eben-\nsowenig die Behauptung, sie sei \u00fcberproportional.\nDas Ganze zieht schon gar nicht angesichts der Skandale\nbei Sachsenmilch, beim Leipziger Gefriergem\u00fcsezentrum\noder bei der Agrotechnik Leipzig, um nur einige zu\nnennen.\nWir meinen, die s\u00e4chsische Land- und Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft mu\u00df als wichtiger Wirtschaftsfaktor erhalten blei-\nben. Fl\u00e4chendeckende Landbewirtschaftung ist die Basis\nf\u00fcr die Erhaltung und Pflege der nat\u00fcrlichen Umwelt und\nzugleich der sozialen Lebensgrundlagen. Es darf deshalb\nkeine weitere Aush\u00f6hlung der Bodenreform geben. Der\nAusverkauf von volkseigenem und kommunalem Grund\nund Boden sowie der W\u00e4lder mu\u00df verhindert werden.\nWir sind der Meinung,  da\u00df die Schaffung von alterna-\ntiven Arbeitspl\u00e4tzen im l\u00e4ndlichen Raum m\u00f6glich ist, und\nzwar \u2013 erstens \u2013 durch die Beseitigung der Diskriminie-\nrung der aus den landwirtschaftlichen Produktionsge-\nnossenschaften hervorgegangenen landwirtschaftlichen\nUnternehmen sowohl bei der F\u00f6rderpolitik als auch in der\n\u00f6ffentlichen Meinung und \u2013 zweitens \u2013 durch die gezielte\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge an ortsans\u00e4ssige mittelst\u00e4n-\ndische Unternehmen.\nDer s\u00e4chsische Landesentwicklungsplan nennt f\u00fcnf Regio-\nnen, aber von einer \u00f6kologisch nachhaltigen Entwicklung\ndieser Regionen ist nicht die Rede. Ist es nicht h\u00f6chst frag-\nw\u00fcrdig, Lebensmittel, die bei uns in der Region erzeugt\nwerden k\u00f6nnen, aus Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg\nnach Sachsen zu karren und damit beispielsweise s\u00e4ch-\nsischen Landfrauen Arbeitspl\u00e4tze wegzunehmen?\nDie PDS tritt daf\u00fcr ein, da\u00df soweit wie m\u00f6glich Produk-\ntion und Konsumtion von Nahrungsmitteln gleicher-\nma\u00dfen in der Region erfolgen mu\u00df. Damit werden Trans-\nportwege eingespart und Umweltbelastungen reduziert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n60\n\n\n\nNachhaltige Entwicklung in den Regionen Sachsens hei\u00dft\nf\u00fcr uns, eine Politik der kurzen Wege durchzusetzen.\nWas macht aber Herr Biedenkopf f\u00fcr die Ausarbeitung\neines \u00f6kologisch orientierten Gesamtverkehrskonzepts f\u00fcr\nSachsen, welches die Trennung von Wirtschafts- und\nLebensraum wieder aufhebt?\nWas tut er f\u00fcr die F\u00f6rderung des \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehrs, indem die Ausarbeitung und Verabschie-\ndung eines Gesetzes zur Entwicklung des \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehrs in Sachsen unterst\u00fctzt wird?\nHerr Schommer antwortete auf unsere Anfrage, warum\nein solches Gesetz in Sachsen bislang nicht existiere, lapi-\ndar, es sei nicht n\u00f6tig. Aber sehen Sie sich die Verkehrsent-\nwicklung in Sachsen an, und Sie werden begreifen m\u00fcs-\nsen, da\u00df die F\u00f6rderung des \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehrs eine wichtige L\u00f6sung von gravierenden Proble-\nmen ist.\nFragen Sie einmal die s\u00e4chsischen Waggonbauer! Sie wer-\nden Ihnen sagen, da\u00df sie diese Konzepte f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr so dringend brauchen wie das\nt\u00e4gliche Brot; sie brauchen sie f\u00fcr ihr t\u00e4gliches Brot.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNachhaltige Entwicklung der Regionen bedeutet f\u00fcr uns\nauch, in Zittau ein europ\u00e4isches Institut f\u00fcr Konversion zu\nbilden, in dem Polen, Tschechen, Russen, Deutsche und\nandere mitarbeiten k\u00f6nnen, um milit\u00e4rische Strukturen in\nzivile zu verwandeln und um Abr\u00fcstung mit dem\nUmweltschutz zu verbinden. Aber die CDU-Mehrheit\nlehnte unseren Antrag zur Bildung eines solchen Instituts\nab.\nJetzt erarbeitet aber Herr Wulff im Auftrag des Ministe-\nriums f\u00fcr Wissenschaft und Forschung des Landes Nord-\nrhein-Westfalen ein Konzept zur Gr\u00fcndung eines interna-\ntionalen Konversionszentrums. Die Regierung Nordrhein-\nWestfalens plant, ein solches Konversionszentrum zu\ngr\u00fcnden. Und wer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben.\nDas sind die Wissenschaftler und Milit\u00e4rspezialisten im\nZittauer Raum, in Polen und Tschechien und im Dreil\u00e4n-\ndereck. Bestraft werden auch jene Menschen, die um eine\nnachhaltige Entwicklung ihrer Region gebracht werden.\nHieran  sehen  Sie,  meine  Damen  und  Herren \u2013 nein,\n,,meine Damen und Herren\u201c stimmt nicht; meine Dame\nund Herren von der Staatsregierung \u2013, \u00fcber einen einzigen\npraktischen Schritt h\u00e4tte man mehr wirkliche Probleme\neiner Region l\u00f6sen k\u00f6nnen als mit hundert akademischen\nReden im Landtag.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Sie kennen wohl die Quelle?\n1995 wird ein entscheidendes Jahr in der Wohnungspolitik\nwerden, in Sachsen wie in der Bundesrepublik \u00fcberhaupt.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, Sie wol-\nlen eine Richtungs\u00e4nderung in Gang setzen, die wir nicht\nakzeptieren. De facto, wenn man sich alles genau ansieht,\nwollen Sie n\u00e4mlich die radikale Einschr\u00e4nkung des Mieter-\nschutzes, die Beseitigung des Bestandes an DDR-Sozial-\nwohnungen, die heute den Gemeinden geh\u00f6ren, und ein\nAbsenken des Wohngeldes.\nHerr Biedenkopf \u2013 Herr H\u00e4hle, das ist wieder zum Mit-\nteilen \u2013,\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nich mache einen Vorschlag: Warum bringt Ihre CDU nicht\nden Mut auf, einfach die wohnungspolitischen Regelun-\ngen aus Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg zu \u00fcbernehmen,\nwo doch so vieles andere auch aus diesen Bundesl\u00e4ndern\n\u00fcbernommen wurde?! In diesem Fall w\u00fcrden wir Sie nicht\nkritisieren, denn damit w\u00fcrde sich der Mieterschutz schon\nerheblich verbessern.\nAber wenn dies nicht m\u00f6glich sein sollte, habe ich noch\neinen anderen Vorschlag: Zeigen Sie doch wenigstens\nsoviel Mut, \u00fcber Ihre Bundespartei die Abschaffung aller\nSozialwohnungen in den alten Bundesl\u00e4ndern zu fordern.\nDer Zeitpunkt ist g\u00fcnstig, Herr H\u00e4hle, denn im Osten soll\ndoch ab dem 1. Juli 1995 mit dem \u00dcbergang in das Ver-\ngleichsmietensystem genau das schrittweise geschehen \u2013\ndie Abschaffung der Sozialwohnungen. Ich sehe nicht ein,\nwarum immer der Osten die ganzen Kr\u00f6ten in der Woh-\nnungspolitik schlucken sollte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir werden uns im Landtag f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung des\nbesonderen K\u00fcndigungsschutzes f\u00fcr Mieter in den neuen\nBundesl\u00e4ndern einsetzen, mindestens bis Ende 1998, weil\ndie Voraussetzungen f\u00fcr den Wegfall der Wartefrist f\u00fcr\nEigenbedarfsk\u00fcndigungen durch die Vermieter bis 1995\neben nicht geschaffen sind. Wir werden uns auch f\u00fcr die\nVerl\u00e4ngerung der gesetzlichen Mietpreisbindung minde-\nstens bis Ende 1996 und die zeitweise Einf\u00fchrung einer\nKappungsgrenze f\u00fcr Modernisierungsumlagen einsetzen.\nUnserer Auffassung nach m\u00fcssen verschiedene Varianten\ngegeneinander abgewogen werden, unter Einbeziehung\nder \u00d6ffentlichkeit, vor allem unter Einbeziehung der Mie-\nter- und Vermieterverb\u00e4nde, und nicht im geschlossenen\nKabinett der Landesregierung.\nLangfristig unterst\u00fctzen wir auch ein Modell, das von\nweniger Staat und mehr Selbstverwaltung und Selbst-\nbestimmung in dem Gemeinwesen ausgeht.\nDas bedeutet erstens, da\u00df die Mitglieder der Wohnungs-\ngenossenschaften und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der\nGemeinden nach einer \u00dcbergangszeit \u00fcber die H\u00f6he der\nMieten und ihre Wohnungsbest\u00e4nde selbst entscheiden\nsollen. Wir brauchen in diesem Bereich keine zentralstaat-\nlichen Reglementierungen, sondern verantwortungsbe-\nwu\u00dfte Selbstverwaltung und Mitbestimmung der Miete-\nrinnen und Mieter. Dieser Schritt verlangt Mut, doch man\nsollte ihn aufbringen.\nDas verlangt zweitens, da\u00df die Reglementierung der\nGemeinden und Genossenschaften per Gesetz eingestellt\nwerden mu\u00df. Die Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat\nSachsen mu\u00df entschlackt werden. Das Altschuldenhilfe-\ngesetz mu\u00df zu einem Altschulden\u00fcbernahmegesetz\nwerden.\nDas setzt drittens den Umbau der Wohnungsbauf\u00f6rde-\nrung im Freistaat Sachsen voraus, die Obdachlosen wieder\ndie Chance bietet, eine bezahlbare Wohnung zu erhalten.\nWir fordern schon die Einf\u00fchrung eines Landeswohn-\ngeldes, wie das auch die SPD Sachsens seit Jahren tut, und\ndie  Unterst\u00fctzung der sogenannten Mietermodernisie-\nrung \u2013 f\u00fcr das Wort kann ich nichts. In der Debatte zum\nHaushalt 1995 werden wir auch entsprechende Antr\u00e4ge\nstellen.\nWir m\u00f6chten noch etwas klarstellen: Wir wehren uns ein-\nfach dagegen, da\u00df die Wohnungspolitik als Konjunktur-\nmotor mi\u00dfbraucht wird, indem Bau und Modernisierung\nquasi staatlich angeordnet werden und dann von den Mie-\nterinnen und Mietern zu bezahlen sind. Ihre verfehlte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n61\n\n\n\nWirtschafts- und Strukturpolitik so aus der Welt zu schaf-\nfen, meine Damen und Herren von der CDU, hei\u00dft, noch\nmehr Lasten auf die Mieterinnen und Mieter umzuver-\nteilen \u2013 mit staatlicher Gewalt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich denke, wir\nsind uns sicher darin einig, da\u00df mit der Wende sehr gro\u00dfe\nHoffnungen auf ein Mehr an Demokratie, ja, auf eine neue\nQualit\u00e4t von Demokratie verbunden waren.\nIch m\u00f6chte hier ganz deutlich sagen: Demokratie, Herr-\nschaft des Volkes, ist das notwendig Antipodische zu zu-\nviel Staat, verstanden als B\u00fcrokratie und Administration.\nUnser Konzept gegen den \u00fcberm\u00e4chtigen und \u00fcberforder-\nten Staat ist Demokratie, nicht zuallererst Privatisierung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir von der Fraktion der PDS haben auch kein Problem\nzuzugeben, da\u00df wir seit 1990 einen gro\u00dfen Zugewinn an\nDemokratie verzeichnen k\u00f6nnen. Dennoch wollen wir\nauch die Augen davor nicht verschlie\u00dfen, da\u00df die Wende\nund die Entwicklungen nach der Wende gerade auch in\nSachsen zum Anla\u00df genommen wurden, um ganz selbst-\nverst\u00e4ndliche demokratische Errungenschaften und Insti-\ntutionen, wie sie in der Bundesrepublik seit 1945 bestehen,\nzur\u00fcckzunehmen. Es w\u00e4re ein in der alten Bundesrepublik\nunglaublicher Akt der Verletzung von Volkssouver\u00e4nit\u00e4t\ngewesen, wenn ein von zwei Dritteln der W\u00e4hlerinnen\nund W\u00e4hler gew\u00e4hlter B\u00fcrgermeister durch einen ein-\nfachen Verwaltungsakt eines Landratsamtes seines\nPostens wieder enthoben worden w\u00e4re. Genau dies aber\nhaben Sie uns hier in Sachsen zugemutet, und es steht zu\nbef\u00fcrchten, da\u00df das Beispiel K\u00f6nigstein kein Einzelfall sein\nwird.\nEs steht nicht zuletzt deshalb zu bef\u00fcrchten, weil das\nzust\u00e4ndige Landratsamt bis heute nicht bereit ist, den\nSpruch der Gerichte zu akzeptieren, wonach der B\u00fcrger-\nmeister in K\u00f6nigstein zu Recht dieses B\u00fcrgermeisteramt\nbeansprucht. Die CDU-Fraktion in K\u00f6nigstein hat dieser\nTage erst durch die Verhinderung der Vereidigung des\nB\u00fcrgermeisters ein entsprechend negatives Zeichen\ngesetzt.\nF\u00fcr uns besteht auch ein Widerspruch zwischen Ihren\nvollt\u00f6nenden Worten \u00fcber die Selbstbestimmtheit und\nSelbstbestimmung der Bev\u00f6lkerung \u00fcber Plebiszite und\nden hohen Schranken, die Sie f\u00fcr Volksbegehren, Volksan-\ntrag und Volksentscheid in die S\u00e4chsische Verfassung ein-\ngebaut haben, und f\u00fcr die schludrige Art und Weise, mit\nder Sie bisher mit dem Volksantrag umgegangen sind, der\nmit unserer Unterst\u00fctzung hier eingebracht worden w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie PDS-Fraktion wird mit verschiedenen Initiativen auf-\nwarten, um ein deutliches Mehr an kommunaler Demo-\nkratie in die Gesetze zu bringen und die B\u00fcrgermitsprache\nauszugestalten. Ganz besonders liegt uns der demokra-\ntische Verlauf der unbestritten notwendigen Gemeinde-\ngebietsreform am Herzen. Wir bleiben bei unseren Forde-\nrungen, die Freiwilligkeitsphase bis zum Jahr 1998 aus-\nzudehnen und jeglichem spezialfiskalischem Druck auf\nKleingemeinden, vor allem im Umland der Gro\u00dfst\u00e4dte,\neinen Riegel vorzuschieben.\nEin vordringliches Anliegen der PDS-Fraktion in der lau-\nfenden Legislaturperiode wird der Kampf gegen die Ver-\nletzung des Grundgesetzes unter dem Vorwand einer\nbesonderen Situation in den neuen Bundesl\u00e4ndern sein.\n\n(Zuruf des Abg. Franke, CDU)\n\nWir werden durch gezielte parlamentarische und au\u00dfer-\nparlamentarische Initiativen darauf hinwirken,\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Franke, CDU)\n\nda\u00df die Ungleichstellung und Benachteiligung der Ost-\ndeutschen, die im Einigungsvertrag sowie in Bundes- und\nLandesgesetzen angelegt ist, beseitigt wird.\n\n(Zuruf des Abg. Franke, CDU)\n\n\u2013 Herr Franke, die PDS ist der Normalfall. Daran werden\nSie sich gew\u00f6hnen m\u00fcssen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Das ist nicht das Au\u00dfergew\u00f6hnliche.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nStaatsminister Eggert:\n\nAber es ist nicht die Norm!)\n\n\u2013 Es ist nicht die Norm. Das hoffe ich; denn ich setze mich\nso gern mit anderen auseinander. Aber es ist das Normale,\nda\u00df es uns gibt. Sie sollten das wirklich akzeptieren.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\nWenn n\u00e4mlich \u2013 und, Herr Eggert, da spreche ich auch Sie\nan \u2013 zentrale Aussagen der Regierungserkl\u00e4rung nicht\nhohle Worte bleiben sollen und alles, was Sie schon einmal\ngesagt haben, dann m\u00fcssen wir von Ihnen eigentlich\netwas anderes erwarten, als was Sie tun. Sie sollten sich\ndann vehement einsetzen zum Beispiel f\u00fcr die Beseitigung\nder ganz offensichtlichen verm\u00f6gensrechtlichen Nachteile\nder Ostdeutschen, f\u00fcr die Beseitigung des Rentenstraf-\nrechts und anderer sozialrechtlicher Einschr\u00e4nkungen aus\npolitischen Gr\u00fcnden. Sie sollten sich einsetzen gegen die\nDe-facto-Berufsverbotspraxis mit ihren entw\u00fcrdigenden\n\u00dcberpr\u00fcfungen und die Unterschiede in der Rechtsstel-\nlung. Sie sollten sich einsetzen gegen Einstufungen \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Eggert:\nIch halte nichts davon. Sie haben doch\n\nin der DDR gelebt!)\n\n\u2013 Ich habe in der DDR gewohnt.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDann wissen Sie, was ein Berufsverbot war!)\n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df es. Ich wei\u00df auch, was es im Westen war. Es\nwar mit ein Grund, warum ich in der DDR gelebt habe.\nDas kann ich Ihnen aber schon sagen: Wenn Sie alles ernst\nmeinen, was Sie gesagt haben, dann m\u00fcssen Sie sich schon\neinsetzen f\u00fcr die Beseitigung der politischen Strafverfol-\ngung ehemaliger Amts- und Funktionstr\u00e4ger der DDR\nsowie von Menschen, die heute aus linkem Politikansatz\npolitischen Widerstand leisten. Sie m\u00fcssen sich einsetzen\ngegen die Beeintr\u00e4chtigung des passiven Wahlrechts\ndurch die Wahlgesetze und das Beamtengesetz des Frei-\nstaates Sachsen.\nIch will es ganz deutlich sagen: Was hier immer wieder als\nAbwicklung und Entlassung von Belasteten dargestellt\nwurde, wurde mittlerweile durch eine Vielzahl von Pro-\nzessen L\u00fcgen gestraft. Wenn durch ordentliche Gerichte\nvon den Vorw\u00fcrfen der Staatsregierung Entlastete nicht\nwieder in ihre Rechte und ihre Dienststellungen eingesetzt\nwerden, so verkommt Ihre Erneuerung des \u00f6ffentlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n62\n\n\n\nDienstes \u2013 und insbesondere verkommt die Erneuerung\nder Universit\u00e4ten und Hochschulen \u2013 zu einer einfachen\npolitischen S\u00e4uberung, die sich nicht mehr allzuviel von\nallzu Bekanntem aus der Vergangenheit unterscheidet,\nh\u00f6chstens die gro\u00dfe Zahl.\nViel wurde in der Vergangenheit \u00fcber das S\u00e4chsische Poli-\nzeigesetz diskutiert. Das letzte Wort dazu ist noch nicht\ngesprochen. Die be\u00e4ngstigende Zunahme der Alltagskri-\nminalit\u00e4t, von Gewalt \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\n\u2013 ich wei\u00df, wovon ich spreche; ich wohne in einer Wohn-\ngegend, wo Gewalt gegen Leib und Gut nicht selten ist.\nNur Polizisten sehe ich ganz selten dort.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\nIch habe vor vier Jahren die letzten zwei in einem Auto\ngesehen, seither keinen mehr.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas beunruhigt nat\u00fcrlich viele Menschen. Ja, ich sehe\nsechs Polizisten, die bei mir 50 DM kassieren, weil ich 60\nstatt 50 km/h gefahren bin. Da habe ich sechs Leute gese-\nhen. In meinem Wohngebiet habe ich sie noch nie gesehen,\nwenn dort Krach ist. Das mu\u00df ich sagen. Aber es ist nat\u00fcr-\nlich einfacher, 50 DM von jemandem zu kassieren, der sie\nhat, als jemand davon abzuhalten, einen niederzuschlagen,\num zu Geld zu kommen, wenn er keins hat. Das ist nat\u00fcr-\nlich klar.\n\n(Staatsminister Eggert: So einfach ist das nicht!)\n\n\u2013 Na ja, Sie machen ja auch manches einfach. Wie sonst\nsollte man dann die Tatsache werten, da\u00df speziell in\nGro\u00dfst\u00e4dten viele \u00e4ltere Menschen von sich aus eben auf\nabendlichen Gastst\u00e4ttenbesuch oder Kulturgenu\u00df verzich-\nten, weil sie sich einfach nicht mehr in der Dunkelheit auf\ndie Stra\u00dfe trauen? Anstatt aber sich wirklich der pers\u00f6n-\nlichen Sicherheit dieser Leute anzunehmen, haben Sie\ndiese \u00c4ngste instrumentalisiert, um alte Ladenh\u00fcter der\ninneren Sicherheit hervorzukramen.\nAber Sie wissen genausogut wie wir, da\u00df weder der finale\nRettungsschu\u00df noch der vierzehnt\u00e4gige Vorbeugegewahr-\nsam und schon gar nicht unsinnige geheime Datensamm-\nlungen bis hinein in den Intimbereich der Wohnung an\nden bedr\u00fcckenden Problemen der Alltagskriminalit\u00e4t\nauch nur das Geringste zu ver\u00e4ndern verm\u00f6gen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWir haben nicht die Methoden\n\nder Staatssicherheit!)\n\n\u2013 Nein, das erwarte ich auch nicht, und das hoffe ich\nauch, obwohl mir Ihr Verfassungsschutz da ein bi\u00dfchen\nsuspekt ist. Das mu\u00df ich schon sagen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDie s\u00e4chsische Reanimation des politisch falschen Grund-\nsatzes ,,Jeder Mensch ein potentielles Sicherheitsrisiko\u201c\nsoll doch vielmehr den staatlichen Repressionsapparat f\u00fcr\nkommende soziale Konflikte ert\u00fcchtigen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Wenn Sie Sicherheit h\u00f6ren, Herr Bandmann, da stehen\nSie aber stramm! Das habe ich schon immer mitgekriegt!\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei der PDS)\n\nSie wollen politisch Andersdenkende, ja genaugenommen\ndie gesamte au\u00dferparlamentarische Opposition einfach\nmassiv einsch\u00fcchtern.\nAber was ist an dieser Strategie noch liberal, geschweige\ndenn vielleicht sogar querdenkerisch? Es ist ein ganz\nstramm konservativer Sicherheitskurs. Den gibt es so noch\nnicht einmal in Bayern. Wir wissen doch alle, da\u00df es einen\nKomplex von Ursachen gibt, die die Zunahme von Krimi-\nnalit\u00e4t und Gewalt bedingen.\nF\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der PDS ist Kriminalit\u00e4t aber immer\nzuerst und vorrangig ein Problem der inneren Situation\ndes Landes. Insofern gilt f\u00fcr uns nach wie vor der Grund-\nsatz: Der wichtigste Beitrag zur Verbrechensbek\u00e4mpfung\nist eine gute Sozialpolitik und ist Kultur im weitesten\nSinne des Wortes.\nMit Kultur ist ein Stichwort gegeben.\n\n(Staatsminister Vaatz: Eine Mauer!)\n\n\u2013 Nein, keine Mauer, keine Mauern. Davon habe ich auch\nnicht gesprochen. Ich spreche von Kultur. Aber wer eine\nMauer im Kopf hat, hat m\u00f6glicherweise Probleme mit\nKultur.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier ist auch ein Stichwort gegeben, das Ihnen nicht so\nangenehm in den Ohren klingen sollte. Und darum brin-\ngen Sie eins, das m\u00f6glicherweise mir nicht angenehm in\nden Ohren klingt. Aber was ist denn heute in dieser Regie-\nrungserkl\u00e4rung zur Kultur gesagt worden?\n\n(Frau Schneider, PDS: Ein Nebensatz!)\n\nDie Staatsregierung hielt sich zun\u00e4chst als F\u00fcrsprecherin\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Kultur mehr als zur\u00fcck, institutionell,\nwas an der Einordnung der Kunst und Kultur im Ministe-\nrium zu sehen war und ist, und personell, was am Verh\u00e4lt-\nnis der im kulturellen Bereich T\u00e4tigen zu in anderen Gefil-\nden wirkenden Staatsbeamten zu sehen ist. Schlie\u00dflich\nmacht selbst der Landtag das mit und verzichtete auf\neinen eigenst\u00e4ndigen Kulturausschu\u00df.\nEs sieht so aus, als sollte Kulturlosigkeit zur Staatspolitik\nerhoben werden. Die Kultur auf dem Lande und in den\nRegionen wird als Sachsens kultureller Reichtum be-\nschworen. Doch was das Kulturraumgesetz dabei nicht\nerfa\u00dft \u2013 ich sage hier deutlich: Wir halten das Kulturraum-\ngesetz f\u00fcr einen Fortschritt; nur m\u00fcssen wir ganz genau\nhingucken, was damit gemacht wird, im Moment noch\nnicht allzuviel Gutes \u2013, bleibt von F\u00f6rderung unerreicht.\nDamit sind aber k\u00fcnftige kulturelle Entwicklungen vorge-\nzeichnet, n\u00e4mlich Ausbau der Kunst und Kultur dort, wo\nes Glanz verspricht, Abbau dort, wo man damit nicht so\ngl\u00e4nzen kann. Selbst die sorbische Kultur, schon wieder\nzum Vorzeigeobjekt gemacht, ist von den allgemeinen\nGef\u00e4hrdungen nicht verschont.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten!\nSehr verehrte Frau de Haas! Meine Herren der Staatsregie-\nrung! Dieses Land braucht politische Initiativen, die \u00fcber\ndas deutlich hinausgehen, was Ihre Regierungserkl\u00e4rung\nerhoffen l\u00e4\u00dft, und die in andere Richtungen gehen.\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident sollte in Bonn \u2013 er wird ja dort\nmit am Tisch sitzen \u2013 die Losung angreifen, nicht aufgrei-\nfen: Aufbau Ost vor Ausbau West. Hier wird n\u00e4mlich\nDynamik halbiert und gegen Statik gestellt. Ost und West\nwerden wieder gespalten. Was wir in Deutschland und in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern brauchen, ist Aufbau Ost und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n63\n\n\n\nUmbau West. Das ist ganze und in sich differenzierte\nDynamik.\nWir werden im Parlament und au\u00dferhalb des Parlamentes\nund m\u00f6glichst gemeinsam mit den gesellschaftlichen Kr\u00e4f-\nten, mit Interessenverb\u00e4nden und Vereinigungen eine\nwirtschafts- und arbeitsmarktpolitische Initiative unter-\nst\u00fctzen. Wir unterst\u00fctzen dabei ausdr\u00fccklich die F\u00fcnf-\nWege-Strategie des DGB.\nAm wichtigsten aber in Sachsen \u2013 und davon habe ich\nheute auch nichts geh\u00f6rt \u2013 wird das Suchen von M\u00f6glich-\nkeiten zur Regionalisierung von Wirtschaftskreisl\u00e4ufen\nsein. Regionalisierung von Wirtschaftskreisl\u00e4ufen bedeutet\nnicht Isolierung und Abschottung vom internationalen\nAustausch. Es bedeutet aber dessen Vereinfachung. Regio-\nnalisierung von Wirtschaftskreisl\u00e4ufen ist kein blo\u00dfes\nSchlagwort. Es ist ,,das zu erreichende Einfache auf dem\nWeg vom Primitiven \u00fcber das Komplizierte\u201c, um ein vom\nMinisterpr\u00e4sidenten so geliebtes Wort zu zitieren.\nDas bedeutet St\u00e4rkung des Mittelstandes, von dem derzeit\ndie st\u00e4rksten Impulse f\u00fcr die Schaffung von Arbeitspl\u00e4t-\nzen ausgehen. Das bedeutet \u00f6kologisch nachhaltiges Wirt-\nschaften mit einem vertretbaren Ausma\u00df an Verkehr. Das\nbedeutet, mehr Interesse der Menschen an der in ihrer\nRegion verf\u00fcgbaren Lebensqualit\u00e4t zu entwickeln. Das\nbedeutet Steuerleistungen, die endlich am Ort bleiben und\nf\u00fcr den Aufbau vor Ort verwendet werden k\u00f6nnen. Es\nbedeutet die wirtschaftliche St\u00e4rkung der einzelnen und\ndamit eine Verbesserung ihrer M\u00f6glichkeit, am notwendi-\ngen und vern\u00fcnftigen internationalen Austausch teilzu-\nnehmen.\nWir werden auch eine wohnungspolitische Offensive auf\nden Weg bringen, deren Kern ich bereits genannt habe.\nWir werden sozialpolitische Initiativen er\u00f6ffnen, die Staat\nund Eigentum an ihre grundgesetzlich festgelegte Sozial-\npflicht binden und Sie nicht, wie Sie es vorhaben, meine\nDamen und Herren von der Staatsregierung, daraus ent-\nlassen. Dazu geh\u00f6rt eine steuerfinanzierte soziale Grund-\nsicherung ebenso wie die wirksame F\u00f6rderung der\nErwerbst\u00e4tigkeit von Frauen, Schwerbehinderten und\nAlleinerziehenden. Dazu geh\u00f6ren Initiativen zur Gleich-\nstellung von Frauen und M\u00e4nnern in allen Lebensberei-\nchen. Dazu geh\u00f6rt auch die Ausdehnung des Gleichstel-\nlungsgrundsatzes auf alle Gruppen in der Gesellschaft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr H\u00e4hle, schreiben Sie das auch auf! Gleichstellung ist\netwas anderes als Gleichmacherei. Das m\u00f6chten wir ein-\nmal ganz deutlich gesagt haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir werden bildungspolitische Initiativen mit dem Ziel\nder Verwirklichung von Bildung ohne Diskriminierung als\nMenschenrecht starten. Dazu geh\u00f6rt die Ver\u00e4nderung der\nKommunikation zwischen Lehrer und Sch\u00fcler im Sinne\neines sozialen, \u00f6kologischen und kulturellen Lernens. Dies\nbraucht eine Verringerung der Klassenst\u00e4rken. Es braucht\ndie weitere Entwicklung von Gruppenunterricht, die Ver-\ngr\u00f6\u00dferung der Wahlm\u00f6glichkeiten der Sch\u00fcler, die Ver-\nst\u00e4rkung eines f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Projektunterrichtes.\nEs bedarf des Ethikunterrichts f\u00fcr alle und Unterrichts in\nmindestens zwei Fremdsprachen.\nWir wollen eine Entwicklung der Autonomie der Schule\nmit demokratischen Entscheidungsstrukturen, also Ent-\nstaatlichung der Schule. Die Schule sollte sich zu einem\nkulturellen Begegnungsraum in der Kommune ent-\n\nwickeln. Ein fortschrittliches, modernes Bildungswesen\nbraucht mehr Durchl\u00e4ssigkeit zwischen den Schultypen,\ndie Bindung der Orientierungsstufe an die Grundschule,\neine besondere F\u00f6rderung alternativer Schultypen und in\nSachsen vor allem \u2013 Herr R\u00f6\u00dfler, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nIch mu\u00df mir nichts aufschreiben,\n\nich merke mir das!)\n\n\u2013 Sie merken sich das! Ich habe alles aufgeschrieben, ich\ngebe es Ihnen \u2013 die Aufhebung des faktischen Verbots der\nintegrierten Gesamtschule.\nAn den Universit\u00e4ten und Hochschulen stehen derzeit\nForschung und Lehre in keinem angemessenen Verh\u00e4ltnis.\nDie Verschulung der akademischen Lehre und die staat-\nliche Bevormundung der Universit\u00e4ten wird uns sp\u00e4te-\nstens in 10 Jahren in Schwierigkeiten bringen, weil zu viele\nAkademiker dann nicht mehr in der Lage sein werden,\nheutige Horizonte zu \u00fcberschreiten.\n\n(Staatsminister Eggert:\nEs sei denn, Sie schreiten ein!)\n\n\u2013 Ich sage Ihnen ehrlich, ich habe das schon in der DDR\ngetan, ich mache es heute immer noch. Herr Meyer ist da,\nSie k\u00f6nnen das gerne h\u00f6ren.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSie waren Widerstandsk\u00e4mpfer.)\n\n\u2013 Nein, ich habe ununterbrochen mit den Studenten zu\ntun gehabt. Das war auch spannend.\nWir werden auch eine \u00f6kologische Initiative starten, die\nneben den Konzepten der nachhaltigen Entwicklung ein-\nzelner Regionen in Sachsen ein \u00f6kologisch integriertes\nVerkehrskonzept verlangt.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer:\nWas erz\u00e4hlen Sie da von Bevormundung?\n\nWo habe ich Sie bevormundet?)\n\n\u2013 Ich habe schon gesagt, da\u00df es mich nicht betrifft. Ich bin\nimmer so souver\u00e4n, da\u00df ich mache, was ich m\u00f6chte.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSie wissen, es sind etwa 92 Vorbehaltsklauseln \u2013 \u2013\n\n(Leroff, CDU:\nLassen Sie ihn doch einmal zu Ende kommen.\n\nDas kann man sich nicht l\u00e4nger anh\u00f6ren! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Ich will Ihnen etwas sagen. Ich h\u00f6re einfach an der Stelle\nauf,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn unsere Initiativen, die wir vorhaben, werden sich\nnicht blo\u00df in Forderungen ersch\u00f6pfen. Wir werden sie\nganz konkret umsetzen! Wir werden uns einfach als\nOpposition einmischen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund wir werden selbstverst\u00e4ndlich auch Finanzierungs-\nkonzepte vorlegen!\n\n(Leroff, CDU: Das ist noch besser!)\n\nWir werden also mit Ihnen rechnen, und, Herr Leroff, Sie\nwerden mit uns rechnen m\u00fcssen. Das wird Ihnen niemand\nersparen. Wir vertreten immerhin 16,6 % derjenigen, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n64\n\n\n\nan diesem Haus, das Sie so schlecht in die Welt setzen\nwollen, mit zahlen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, bevor ich das\nWort an die CDU-Fraktion weitergebe \u2013 \u2013 Es wird verzich-\ntet; die SPD-Fraktion verzichtet ebenfalls. Dann k\u00f6nnen\nwir das etwas verk\u00fcrzen. Damit haben die Fraktionen zur\nRegierungserkl\u00e4rung gesprochen. Die Aussprache dazu ist\nzu Ende, und auch der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren, bevor wir zum n\u00e4chsten Tages-\nordnungspunkt kommen, freue ich mich, die General-\n\nkonsulin der Vereinigten Staaten von Amerika in Sachsen,\nFrau Annett Veler, als Gast unserer Plenarsitzung\nbegr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nFrau Veler begleitet eine Gruppe von Stabsoffizieren und\nMitarbeitern des Hauptquartiers der amerikanischen\nStreitkr\u00e4fte in Europa, die sich zur Zeit auf einer Informa-\ntionsreise durch Sachsen befindet. Auch sie hei\u00dfe ich recht\nherzlich willkommen. Ich w\u00fcnsche Ihnen interessante und\nerlebnisreiche Tage im Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nMeine Damen und Herren, inzwischen liegt das Ergebnis\nder geheimen Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen\nKontrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages vor. Es\nwurden 115 Stimmen abgegeben. Davon waren 5 Stimmen\nung\u00fcltig.\n\n(Zurufe von der PDS: Was?)\n\nEs wurde wie folgt abgestimmt: Herr Steffen Flath bekam\n85 Jastimmen, 17 Neinstimmen und 8 Stimmenthaltungen;\nHerr Lehner wurde mit 85 Jastimmen, 20 Neinstimmen bei\n5 Stimmenthaltungen gew\u00e4hlt.\nHerr Hartmut Ulbricht wurde mit 88 Jastimmen, 19 Nein-\nstimmen bei 3 Stimmenthaltungen gew\u00e4hlt.\nHerr Hans J\u00fcrgen Richter wurde mit 81 Jastimmen,\n19 Neinstimmen bei 10 Stimmenthaltungen gew\u00e4hlt.\nAuf Herrn Prof. Dr. Porsch entfielen 45 Jastimmen,\n54 Neinstimmen und 11 Stimmenthaltungen. Damit\nwurde Herr Porsch nicht gew\u00e4hlt; er h\u00e4tte 61 Stimmen\nerhalten m\u00fcssen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas kann nicht wahr sein!)\n\nMeine Damen und Herren, ich gebe Ihnen auch das Ergeb-\nnis der geheimen Wahl der Mitglieder der G10-Kommis-\nsion des S\u00e4chsischen Landtages bekannt. Abgegeben\nwurden 115 Stimmscheine, ung\u00fcltig waren 4.\nEs wurde wie folgt abgestimmt: Herr Wolfgang Pfeifer er-\nhielt 81 Jastimmen, 20 Neinstimmen bei 10 Stimmenthal-\ntungen.\nAuf Herrn Hartmut Ulbricht entfielen 84 Jastimmen,\n22 Neinstimmen bei 5 Stimmenthaltungen.\nHerr Michael Haas erhielt 70 Jastimmen, 19 Neinstimmen\nbei 22 Stimmenthaltungen.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, PDS)\n\nDamit sind folgende Personen f\u00fcr die G10-Kommission\ndes Landtages gew\u00e4hlt: Herr Wolfgang Pfeifer, Herr Hart-\nmut Ulbricht und Herr Michael Haas.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 2 abgeschlossen. Herr Wehnert, Sie haben um das\nWort gebeten, bitte.\n\nWehnert, PDS: Entschuldigung, Sie sollten nicht unterbro-\nchen werden, aber zu diesem Abschlu\u00df des Tagesord-\nnungspunktes beantragt meine Fraktion nach \u00a7 104 eine\nAuszeit, um zu entscheiden, inwieweit wir heute noch\neine weitere Wahl durchf\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist korrekt. Ich unterbreche damit\ndie Sitzung f\u00fcr 15 Minuten.\n\n(Unterbrechung von 16.03 Uhr bis 16.21 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen die Beratung fort.\nWir befinden uns noch im Tagesordnungspunkt 2. Von\nder PDS-Fraktion wird ein zweiter Wahlgang vorgeschla-\ngen. F\u00fcr den zweiten Wahlgang wird als Mitglied der Par-\nlamentarischen Kontrollkommission wiederum Herr Prof.\nDr. Peter Porsch vorgeschlagen.\nMeine Damen und Herren! Den neuen Wahlvorschlag der\nFraktion der PDS f\u00fcr den Sitz dieser Fraktion in der PKK,\nder wiederum auf Herrn Prof. Dr. Porsch lautet, kann ich\nso nicht zur Abstimmung stellen. Wenn, wie hier gesche-\nhen, ein Kandidat f\u00fcr eine bestimmte Funktion in einem\nWahlgang abgelehnt wurde, bedeutet dies die negative\nEntscheidung \u00fcber diesen Kandidaten hinsichtlich eines\nAmtes, die nach den Grunds\u00e4tzen des Demokratieprinzips\nzu respektieren ist.\nEine gesetzliche oder gesch\u00e4ftsordnungsrechtliche Vor-\nschrift, die eine neuerliche Kandidatur zulassen w\u00fcrde,\nbesteht hier nicht. Ich erinnere an vergleichbare Vorg\u00e4nge\nin diesem Plenum.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Nachdem Sie das hier\nso dargelegt haben, m\u00f6chte ich nochmals um eine Auszeit\nf\u00fcr unsere Fraktion bitten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n. Wir werden in 10 Minuten\nweitermachen; das ist 16.35 Uhr. Die Beratung ist unter-\nbrochen.\nSie haben jetzt eine Auszeit und k\u00f6nnen sich neu beraten.\nHerrn Prof. Dr. Porsch kann ich hier nicht mehr zur Kan-\ndidatur zulassen.\n\n(Unterbrechung)\n\nNach der Auszeit, beantragt durch die Fraktion der PDS,\nliegt ein weiterer Wahlvorschlag der Fraktion f\u00fcr die Wahl\nals Mitglied der Parlamentarischen Kontrollkommission\nvor. F\u00fcr den zweiten Wahlgang zur Wahl als Mitglied der\nParlamentarischen Kontrollkommission schl\u00e4gt die Frak-\ntion der PDS Herrn Klaus Bartl vor.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen folgende\nweitere Verfahrensweise vor, weil wir jetzt erst die Vorbe-\nreitungen zur Wahl treffen und die Wahlscheine anferti-\ngen m\u00fcssen: Ich schlage Ihnen vor, den Tagesordnungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n65\n\n\n\npunkt 4 vorzuziehen. In der Zwischenzeit werden die\nWahlzettel angefertigt, und wir w\u00fcrden dann nach dem\nTagesordnungspunkt 4 mit der Wahl beginnen. Ich sehe\nkeinen Widerspruch. Dann werden wir so verfahren.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber einen Finanzausgleich\nmit den Gemeinden und Landkreisen 1995 im Freistaat Sachsen\n\n(Finanzausgleichsgesetz 1995)\nDrucksache 2/0031, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium empfiehlt gem\u00e4\u00df \u00a7 43 Abs. 1 der Gesch\u00e4fts-\nordnung eine allgemeine Aussprache und hat sich auf fol-\ngende Redezeiten verst\u00e4ndigt: Staatsregierung als Einrei-\ncher 10 Minuten, CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten und\nPDS 5 Minuten.\nFolgende Rednerreihenfolge ist vorgeschlagen: PDS, CDU,\nSPD.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt die Staatsregie-\nrung, das Wort zu nehmen.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich freue mich, da\u00df\ndas erste Gesetzgebungsverfahren im neuen Landtag wie\nim alten Landtag der Finanzausstattung unserer Gemein-\nden gilt.\nMit einer vorgesehenen Finanzausgleichsmasse von \u00fcber\n6,3 Milliarden DM im Jahre 1995 nimmt das bereits hohe\nZuweisungsniveau des laufenden Jahres um \u00fcber 300 Mil-\nlionen DM noch weiter zu. Ein weiterer gro\u00dfer Teil der\nZuweisungen an die Kommunen wird auch 1995 in den\nEinzeletats der Ministerien enthalten sein, \u00fcber die in der\nHaushaltsdebatte zu beraten und zu entscheiden sein\nwird. Insgesamt wird rund ein Drittel unseres Etats an die\nGemeinden gehen.\nAufgrund des verfassungsrechtlichen Selbstverwaltungs-\nrechts der Gemeinden sichern wir ihnen eine angemessene\nFinanzausstattung. Dar\u00fcber hinausgehende W\u00fcnsche\nkenne ich. Jedoch m\u00fcssen die origin\u00e4ren Landesaufgaben\ngleichfalls finanziert werden. Wir praktizieren mit unseren\nGemeinden den Grundsatz einer gleichm\u00e4\u00dfigen Deckung\ndes staatlichen und kommunalen Bedarfs.\nDie im Vergleich zum Altbundesgebiet noch relativ\ngeringe Steuerkraft unserer Gemeinden in Sachsen mit\n362,52 DM pro Einwohner \u2013 bei den neuen L\u00e4ndern liegt\nsie nur insgesamt bei 347,43 DM, in den Altbundesl\u00e4ndern\njedoch bei 1 341,42 DM je Einwohner \u2013 reflektiert noch\nbestehende Erblasten und Defizite in der Wirtschafts-\nstruktur und in der Wirtschaftskraft unseres Landes beim\n\u00dcbergang in eine marktwirtschaftliche Ordnung.\nMeine Damen und Herren! Die relativ geringe, mit dem\nwirtschaftlichen Erholungsproze\u00df stetig steigende Steuer-\nkraft s\u00e4chsischer Gemeinden wird auch 1995, wie bereits\nin den Vorjahren, durch ein au\u00dferordentlich hohes Zuwei-\nsungsniveau seitens des Freistaates zugunsten der Kom-\nmunen mehr als korrigiert. Im Jahre 1994 haben wir auf\n462 DM Steuerkraft pro Einwohner Zuweisungen von\n2 222 DM gezahlt. 1995 sollen es 539 DM an Steuern sein\nund 2 291 DM an Zuweisungen, so da\u00df sich die Einnah-\nmenkraft von 2 684 DM in 1994 auf 2 830 DM 1995 erh\u00f6-\nhen wird.\n\nDer wirtschaftliche Aufholproze\u00df und damit auch die\nNormalisierung der Steuerkraft wird allerdings nur gelin-\ngen, wenn auch die Gemeinden m\u00f6glichst viel investieren,\num die vorhandenen Infrastrukturdefizite zu beseitigen.\nDazu wird der Freistaat mit seinem 95er Etat wie in den\nVorjahren einen enormen Beitrag auch zugunsten der\nGemeinden leisten. Insgesamt stehen 10,6 Milliarden DM\nzur Verf\u00fcgung, davon 3,1 Milliarden DM f\u00fcr Investi-\ntionen.\nAuch die Komunen sind aufgefordert, ihren Beitrag zu lei-\nsten. Das hei\u00dft vor allem: Begrenzung der konsumtiven\nAusgaben zur Erwirtschaftung entsprechender investiver\nMittel in ihren Haushalten. Ich wei\u00df: Das ist im einzelnen\nzwar unpopul\u00e4r, aber trotzdem notwendig.\nAb 1995 bestimmt das Ergebnis der Solidarpaktverhand-\nlungen wesentlich die Finanzausstattung des Freistaates\nund seiner Kommunen. Sachsen wird wie die \u00fcbrigen\nneuen Bundesl\u00e4nder durch die Einbeziehung in den\nL\u00e4nderfinanzausgleich und die Umsatzsteuerverteilungs-\nregelung unter den L\u00e4ndern sowie durch die Anhebung\ndes L\u00e4nderanteils am Umsatzsteueraufkommen und\ndurch Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen h\u00f6here Transfers\naus dem alten Bundesgebiet als 1994 aus dem aufgestock-\nten Fonds ,,Deutsche Einheit\u201c erhalten.\nDurch die Solidarpaktbeschl\u00fcsse sollen die neuen Bundes-\nl\u00e4nder in die Lage versetzt werden, das mit der Neuord-\nnung des bundesstaatlichen Finanzausgleichs erstrebte\nZiel zu erreichen, ihren Aufbau durch einen hohen Anteil\ninvestiver Ausgaben bei gleichzeitiger Begrenzung ihrer\nHaushaltsdefizite ab 1995 fortzuf\u00fchren. Unter dieser Pr\u00e4-\nmisse steht sowohl die Finanzausstattung des Freistaates\nals auch der s\u00e4chsischen Kommunen.\nMit einem vorgesehenen Anteil von 28 % sollen kreisan-\ngeh\u00f6rige Gemeinden, kreisfreie St\u00e4dte und Landkreise im\nRahmen des kommunalen Finanzausgleichs angemessen\nan diesem Finanzaufkommen sowie an den Steuereinnah-\nmen des Freistaates beteiligt werden.\nDiese Verbundquote liegt wesentlich \u00fcber dem Niveau der\nalten und voraussichtlich der neuen Bundesl\u00e4nder. Sie\nerm\u00f6glicht die Bildung einer Finanzausgleichsmasse, die\nmit 5,2 % deutlich st\u00e4rker zunimmt als der Landeshaushalt\nund \u00fcber die Forderungen der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde hinausgeht, in Anlehnung an die bisherige Verfah-\nrensweise bei der Verteilung der Mittel aus dem Fonds\nDeutsche Einheit die bisher gespaltene Verbundquote von\n21 % aus Steuereinnahmen und 40 % aus Einnahmen aus\ndem L\u00e4nderfinanzausgleich respektive Fonds Deutsche\nEinheit auch f\u00fcr 1995 fortzuschreiben.\nDie Steuereinnahmen der Gemeinden werden sich in den\nn\u00e4chsten Jahren durch die starken Zuw\u00e4chse bei den\ngewinnabh\u00e4ngigen Steuern, also der Gewerbesteuer, so sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n66\n\n\n\nweiter bestehen bleiben sollte, deutlich besser entwickeln\nals die des Freistaates. Dem werden allerdings, und das ist\nwichtig, wiederum entsprechend dem System kommuni-\nzierender R\u00f6hren gemeindliche Steuerzuw\u00e4chse im L\u00e4n-\nderfinanzausgleich gegengerechnet, und zwar durch\nK\u00fcrzungen der Zuweisungen der anderen Bundesl\u00e4nder.\nDaher m\u00fcssen sich ab 1996 gemeindliche Steuerzuw\u00e4chse\nin j\u00e4hrlich r\u00fcckl\u00e4ufigen Verbundquoten im kommunalen\nFinanzausgleich abbilden, denn laufende staatliche Zuwei-\nsungen sollen die mangelnde gemeindliche Steuerkraft\nausgleichen, aber nicht \u00fcberkompensieren.\nIm \u00fcbrigen kann die asymmetrische Entwicklung der\nVerschuldung des Freistaates auf der einen und der Kom-\nmunen auf der anderen Seite nicht fortgesetzt werden. Ich\nsage das mit aller Deutlichkeit, denn meines Erachtens\nwerden sich die Finanzzuweisungen der Kommunen im\nJahre 1995 ihrem Maximum n\u00e4hern, zumindest was die\nZuweisung angeht.\nDas k\u00f6nnen wir auch zu Lasten des Freistaates nicht mehr\nweiter steigern.\nWeitere Zuw\u00e4chse bei den laufenden Zuweisungen an die\nkommunale Ebene wird es in den n\u00e4chsten Jahren nicht\ngeben, eher Zuweisungsk\u00fcrzungen. Darauf m\u00fcssen sich\ndie Kommunen einstellen. Das ist die Logik dieses Finanz-\nausgleichssystems zwischen Bund und L\u00e4ndern auf der\neinen Seite und zwischen Staat und Gemeinden auf der\nanderen Seite.\nNeben der verbesserten Finanzausstattung aus Mitteln\ndes kommunalen Finanzausgleichs k\u00f6nnen die s\u00e4ch-\nsischen Gemeinden nach den Ergebnissen der letzten\nSteuersch\u00e4tzung in 1995 au\u00dferdem mit einem Wachstum\nihrer Steuereinnahmen um 354 Millionen DM rechnen.\nInwieweit sich dadurch die Finanzspielr\u00e4ume vergr\u00f6\u00dfern\nwerden, h\u00e4ngt davon ab, wie die Gemeinden die Heraus-\nforderungen der kommunalen Selbstverwaltung weiterhin\nin den Griff bekommen.\nIm Vordergrund steht dabei die weitere Herausbildung\neffizienter Verwaltungsstrukturen und deren Anpassung\nan die Erfordernisse der kommunalen Aufgabenerf\u00fcllung.\nDer Vollzug der Kreisgebietsreform sowie freiwillige\nGemeindeeingliederungen und -vereinigungen haben uns\nhier zwar vorangebracht, reichen aber allein noch nicht\naus. Von Anfang 1993 bis M\u00e4rz 1994 hat sich die Zahl der\nGemeinden von 1 606 um \u00fcber ein Drittel auf 972 verrin-\ngert. Die Staatsregierung geht davon aus, da\u00df sich dieser\nProze\u00df im Interesse einer finanzierbaren und sachkundi-\ngen kommunalen Aufgabenerf\u00fcllung auch weiterhin deut-\nlich beschleunigen mu\u00df, um Zwangsma\u00dfnahmen zu ver-\nmeiden.\nDie Gesamtfinanzausstattung der Gemeinden mit zweck-\nfreien Mitteln wird sich zwar 1995 wiederum erh\u00f6hen,\njedoch bleiben die finanziellen Spielr\u00e4ume in Anbetracht\nder zu erwartenden Aufgabenentwicklung auch auf kom-\nmunaler Ebene begrenzt, da wichtige strukturelle Pro-\nbleme in den kommunalen Haushalten noch immer nicht\n\u00fcberwunden sind.\nDie Last \u00fcberproportionaler Personalausgaben in den Ver-\nwaltungshaushalten verringert sich trotz der ma\u00dfvollen\nTarifabschl\u00fcsse in 1994 noch viel zu langsam. Hohe kon-\nsumtive Ausgaben gehen zwangsl\u00e4ufig zu Lasten notwen-\ndiger Investitionen und erschweren den wirtschaftlichen\nErholungsproze\u00df oder f\u00fchren zu unzumutbarer Verschul-\ndung.\nDie Staatsregierung hat wiederholt darauf hingewiesen,\nda\u00df bei aller Komplexit\u00e4t in den Ursachen eine weitere\n\ndeutliche Senkung der Personalausgabenquoten erreicht\nwerden mu\u00df, wenn die kommunalen Haushalte mittel-\nund langfristig finanzierbar bleiben sollen. \u00dcberzogene,\nden gegenw\u00e4rtigen Erfordernissen der Aufgabenerf\u00fcllung\nnicht entsprechende Personalvorhaltungen vor allem in\nden kommunalen Einrichtungen sowie Stellenbewertun-\ngen, die \u00fcber das tarifrechtlich und gesetzlich festgelegte\nMa\u00df hinausgehen, k\u00f6nnen nicht akzeptiert werden.\nEntstehen durch die damit verbundene zus\u00e4tzliche Aus-\ngabenlast Fehlbetr\u00e4ge in den Verwaltungshaushalten, so\nhaben die Kommunen selbst f\u00fcr deren Ausgleich durch\ngeeignete Konsolidierungsma\u00dfnahmen zu sorgen. Vom\nFreistaat kann in diesen F\u00e4llen kein Ausgleich erwartet\nwerden.\nDer nach wie vor immense infrastrukturelle Nachhol-\nbedarf verlangt auf kommunaler Ebene die weitere Ver-\ngr\u00f6\u00dferung der finanziellen Spielr\u00e4ume in den Verm\u00f6gens-\nhaushalten. Der Freistaat Sachsen erh\u00f6ht deshalb seine\ninvestiven Zuweisungen an die Kommunen innerhalb des\nkommunalen Finanzausgleichs gegen\u00fcber 1994 um ca.\n200 Millionen DM auf ca. 835 Millionen DM. Darin einge-\nschlossen sind 7,5 % Schl\u00fcsselzuweisungen f\u00fcr investive\nZwecke, die auf Anregung der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde neu in die Verteilung der Finanzausgleichsmasse\naufgenommen worden sind.\nMit diesen investiven Schl\u00fcsselzuweisungen in H\u00f6he von\nrund 390 Millionen DM soll die Sicherung einer ausrei-\nchenden Liquidit\u00e4t zur Eigenfinanzierung bzw. Komple-\nment\u00e4rfinanzierung investiver Ma\u00dfnahmen im Bereich der\nkommunalen Infrastruktur unterst\u00fctzt werden.\nZugleich soll damit erreicht werden, da\u00df die s\u00e4chsischen\nKommunen besser als bisher die in vielen Fachf\u00f6rderpro-\ngrammen geforderten finanziellen Eigenanteile aus ihren\nVerm\u00f6genshaushalten bereitstellen k\u00f6nnen, um entspre-\nchende Landes- und Bundesmittel zu binden. Damit wird\nein dringendes Finanzierungsproblem einer L\u00f6sung\nn\u00e4hergebracht.\nDer Entwurf des Finanzausgleichsgesetzes sieht au\u00dferdem\nvor, den Kommunen aus der Finanzausgleichsmasse zur\nVerst\u00e4rkung investiver Fachf\u00f6rderprogramme f\u00fcr so wich-\ntige Infrastrukturma\u00dfnahmen wie Wasserversorgung,\nAbwasserbeseitigung, Krankenhausbau, St\u00e4dtebau und\nSchulhausbau insgesamt 440 Millionen DM bereitzu-\nstellen.\nDas Finanzausgleichsgesetz unterscheidet sich in der Ver-\nwendungsstruktur der Finanzausgleichsmasse vom dies-\nj\u00e4hrigen Gesetz au\u00dferdem durch die Einbeziehung der bis-\nherigen Sonderlastenausgleiche f\u00fcr Schulsachkosten und\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung in die Schl\u00fcsselzuweisungen. Mit\ndieser Integration der bisherigen besonderen Form des\nSchullastenausgleichs in die Schl\u00fcsselmassen zur freien\nVerf\u00fcgung werden die Entscheidungsspielr\u00e4ume auf der\nkommunalen Ebene vergr\u00f6\u00dfert, die Eigenverantwortung\nim Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung erh\u00f6ht\nund die Voraussetzungen f\u00fcr einen effizienten und spar-\nsamen Mitteleinsatz geschaffen.\nDie durch den Wegfall des Schullastenausgleichs freiwer-\ndenden Mittel werden ungek\u00fcrzt der Schl\u00fcsselmasse f\u00fcr\n1995 zugeschlagen. Sie werden \u00fcber einen Sch\u00fcleransatz\nder Schultr\u00e4gerkommune steuerkraftabh\u00e4ngig und damit\nverteilungsgerechter als 1994 zugewiesen. Die Schultr\u00e4ger-\nkommunen sind damit aufgefordert, die notwendigen\nAusgaben f\u00fcr Schulsachkosten sowie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\nund die H\u00f6he der daf\u00fcr erforderlichen Haushaltsmittel\nselbst zu bestimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n67\n\n\n\nDie Staatsregierung hat gro\u00dfes Interesse daran, da\u00df sich\nder Proze\u00df der beschleunigten Herausbildung rationeller\nVerwaltungs- und Gebietsstrukturen im Vorgriff auf die\nGemeindegebietsreform auf freiwilliger Grundlage auch\n1995 fortsetzt. Deshalb wurden die im Finanzausgleichs-\ngesetz 1994 enthaltenen F\u00f6rderma\u00dfnahmen zur Bildung\nvon Verwaltungsgemeinschaften und Verwaltungsver-\nb\u00e4nden sowie f\u00fcr die Eingliederung und Vereinigung von\nGemeinden unver\u00e4ndert in den Entwurf 1995 \u00fcbernom-\nmen. Ebenso wird der im Gesetz \u00fcber die Kreisgebiets-\nreform festgelegte Ausgleich von Zentralit\u00e4tsverlusten f\u00fcr\nGemeinden fortgesetzt.\nIm Rahmen des kommunalen Finanzausgleichs sowie der\nHaushaltsmittel des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst werden den l\u00e4ndlichen und urbanen Kultur-\nr\u00e4umen von regionaler Bedeutung sowie zur F\u00f6rderung\nder Kulturpflege Mittel in H\u00f6he von insgesamt 150 Millio-\nnen DM zugewiesen, darunter 60 Millionen DM aus dem\nkommunalen Finanzausgleich.\nDie Staatsregierung verbindet die kulturelle F\u00f6rderung\nmit der Erwartung, da\u00df durch den effizienten Einsatz\ndieser Mittel die kulturelle Vielfalt in den Kulturr\u00e4umen\nerhalten bleibt.\nDie angesichts der Vielzahl von Einrichtungen und hoher\nBetriebskosten den Kulturr\u00e4umen nur begrenzt zur Verf\u00fc-\ngung stehenden finanziellen Mittel aus Umlagen und\nstaatlichen Zuweisungen machen neue \u00dcberlegungen zur\nGestaltung der Kulturlandschaft, zur sparten\u00fcbergreifen-\nden Kooperation mit erh\u00f6hter Eigenwirtschaftlichkeit und\nzum Zusammenwirken mit anderen Kulturtr\u00e4gern drin-\ngend notwendig.\nF\u00fcr den Landeswohlfahrtsverband wurden Zuweisungen\nin  H\u00f6he  von  165 Millionen DM  in  das  FAG  aufgenom-\nmen.  Sie  werden  erg\u00e4nzt  um  Zuweisungen  des  Frei-\nstaates au\u00dferhalb der Finanzausgleichsmasse in H\u00f6he von\n725 Millionen DM. Dem \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozial-\nhilfe steht dadurch mit 890 Millionen DM das gleiche\nZuweisungsvolumen wie 1994 zur Verf\u00fcgung.\nDie Mittelveranschlagung in diesem betr\u00e4chtlichen\nUmfang ist der Staatsregierung nicht leichtgefallen. Sie\nging jedoch davon aus, dem Landeswohlfahrtsverband\nauch in 1995 eine sichere Finanzierungsgrundlage zu\ngeben und gleichzeitig die von den kreisfreien St\u00e4dten\nund Landkreisen zu entrichtende Umlage auf einem\nNiveau zu halten, das weit unter dem vergleichbarer \u00fcber-\n\u00f6rtlicher Sozialhilfetr\u00e4ger im Altbundesgebiet liegt. Dieses\nwird in den n\u00e4chsten Jahren allerdings keinesfalls fort-\ngeschrieben werden k\u00f6nnen.\nMit der Finanzierung wesentlicher Aufgaben der \u00fcber\u00f6rt-\nlichen Sozialhilfe durch die Pflegeversicherung ab 1996\nmu\u00df \u00fcber die Finanzstrukturen des Landeswohlfahrtsver-\nbandes erneut diskutiert werden.\nMeine Damen und Herren, in die Gestaltung des Entwurfs\neines Finanzausgleichsgesetzes 1995 wurden die kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nde wiederum fr\u00fchzeitig einbezogen.\nDamit hat sich das offene und partnerschaftliche Verh\u00e4lt-\nnis der Staatsregierung zu den Kommunen in diesem\nBereich fortgesetzt. Ich habe den Eindruck, da\u00df die kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde mit der Struktur des Finanzaus-\ngleichsgesetzes einverstanden sind, aber wie immer \u00fcber\ndie H\u00f6he gern diskutieren m\u00f6chten.\nDas Finanzausgleichsgesetz 1995 wird zusammen mit dem\nHaushaltsgesetz 1995 den Kommunen eine den Erforder-\nnissen und der finanziellen Lage angemessene, allerdings\nnicht \u00fcppige Finanzausstattung sichern. Bei Ausnutzung\n\nnoch vorhandener Einsparpotentiale werden die s\u00e4ch-\nsischen Kommunen auch im kommenden Jahr ihren\nwesentlichen Beitrag zum weiteren Aufbau in Sachsen\nleisten k\u00f6nnen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Finanzausgleichsgesetz 1995 verdient zu-\nn\u00e4chst ein mildes Lob im Technischen, weil es tats\u00e4chlich\ndie Finanzlage der s\u00e4chsischen Kommunen leicht verbes-\nsert und den immer noch allseits versp\u00fcrbaren Mangel\nwenigstens ziemlich gerecht aufteilt. Diese Einsch\u00e4tzung\ngilt zumindest im Vergleich mit den Finanzausgleichsge-\nsetzen der anderen neuen Bundesl\u00e4nder \u2013 also intelligente\nM\u00e4ngelverwaltung, Herr Milbradt.\nDie Spielr\u00e4ume echter kommunaler Selbstverwaltung wer-\nden insofern tats\u00e4chlich leicht ausgeweitet, als jetzt die\nzweckgebundenen Zuweisungen, z. B. f\u00fcr die Schullasten,\nin die frei disponiblen Schl\u00fcsselzuweisungen aufgenom-\nmen werden. Das ist ein Weg, den wir zun\u00e4chst einmal\nguthei\u00dfen, denn er macht Ernst mit kommunaler Selbst-\nverwaltung. Allerdings liegt die Verantwortung f\u00fcr die\nVerteilung des ganz offensichtlichen Mangels nun noch\nviel st\u00e4rker als je zuvor bei den Gemeinder\u00e4ten und bei\nden B\u00fcrgermeistern. Kommt nun z. B. die dringend ben\u00f6-\ntigte Freizeitst\u00e4tte f\u00fcr die Jugendlichen? Oder ist die l\u00e4ngst\n\u00fcberf\u00e4llige Sanierung der Schule doch dringlicher? Oder:\nK\u00f6nnen wir uns weiterhin sozialvertr\u00e4gliche Nahver-\nkehrstarife leisten und verdoppeln daf\u00fcr die Eintritts-\npreise f\u00fcr Schwimmbad und Museum? Oder ist die ent-\ngegengesetzte Entscheidung im Sinne der B\u00fcrger?\nViel zu oft ist dies eine Entscheidung zwischen Pest und\nCholera, und das soziale Gewissen \u2013 so vorhanden \u2013 der\nB\u00fcrgermeister und Gemeinder\u00e4te wird arg strapaziert.\nAuch eine noch so intelligente Schadensbegrenzung durch\nein mathematisch anspruchsvolles Finanzausgleichsgesetz\nkann hier nur wenig \u00e4ndern.\nIch denke, die Ursachen sind viel prinzipiellerer Natur. Sie\nliegen, Herr Milbradt, in einer deutlichen Schieflage des\nvertikalen Finanzausgleichs zwischen Bund, L\u00e4ndern und\nKommunen begr\u00fcndet. Aufgrund dieser Schieflage k\u00f6n-\nnen es sich der Bund und nat\u00fcrlich auch der Freistaat\nzunehmend leisten, immer mehr und immer neue Auf-\ngaben an die Kommunen hinunterzudelegieren, ohne auch\nnur im entferntesten \u2013 und schon gar nicht in vollem\nUmfang \u2013 f\u00fcr deren Bezahlung Sorge tragen zu m\u00fcssen.\nBeispiel: Brief des Dresdner OBM, Dr. Wagner, bekannt-\nlich CDU, an eine Reihe von Landtagsmitgliedern, der f\u00fcr\nDresden die Alarmglocken schrillen l\u00e4\u00dft. Oder Chemnitz:\nDer Verschuldungsstand dieser Gro\u00dfstadt wird sich bis\n1999 etwa verdoppeln, und es ist, geht die jetzige Politik\nweiter, im Jahr 1999 ein Schuldendienst von sage und\nschreibe 89 Millionen DM \u2013 nat\u00fcrlich aus dem Verwal-\ntungshaushalt \u2013 zu leisten.\nEs ist v\u00f6llig klar, da\u00df dies ein teuflischer Kreislauf ist, des-\nsen Folgen nur \u00e4u\u00dferst schwer abzusch\u00e4tzen sind. Fazit:\nImmer mehr freiwillige Aufgaben der Kommunen im kul-\nturellen, im sportlichen, auch im sozialen Bereich m\u00fcssen\nin den n\u00e4chsten Jahren zugunsten der Deckung des Schul-\ndendienstes reduziert werden. Die kommunalpolitischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n68\n\n\n\nEntscheidungsspielr\u00e4ume nehmen drastisch ab, der staat-\nliche Zentralismus nimmt daf\u00fcr um so deutlicher zu.\nDas ist \u2013 um an ein Wort des Ministerpr\u00e4sidenten von\nheute morgen zu erinnern, der dezentrale L\u00f6sungen gefor-\ndert hat \u2013 genau das Gegenteil dieser so abstrakten Forde-\nrung von heute morgen. Es l\u00e4\u00dft sich nat\u00fcrlich auch so\nsagen: Kommunale Demokratie lebt und stirbt mit den\nkommunalen Finanzen. Das Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsprinzip, das\nin der Begr\u00fcndung so hehr verk\u00fcndet wird, m\u00f6chte ich\nzun\u00e4chst einmal in Normaldeutsch \u00fcbersetzen: Den s\u00e4ch-\nsischen Kommunen soll es im Vergleich zum Freistaat\ngenausogut oder genausoschlecht gehen wie den altbun-\ndesdeutschen Kommunen im Vergleich zu den Altbundes-\nl\u00e4ndern.\nDas klingt auf den ersten Blick sehr vern\u00fcnftig. Lotet man\netwas tiefer, so ist doch ein Teufelsfu\u00df darin, den nat\u00fcrlich\nauch der Herr Finanzminister kennt. Denn die Haushalts-\nplanung \u2013 die dem Hohen Haus noch nicht vorliegt \u2013 sieht\nja vor, da\u00df die Schuldenaufnahme reduziert werden soll,\nund es ist v\u00f6llig klar, da\u00df mittelfristig ein m\u00e4chtiger Bume-\nrang auf die Kommunen zuschwirren wird, n\u00e4mlich genau\ndann, wenn die degressive Nettokreditaufnahme des Frei-\nstaates merklich auf die kommunale Schuldenbilanz\ndurchschl\u00e4gt. Er h\u00e4tte dies nat\u00fcrlich verhindern k\u00f6nnen,\nz. B. durch eine Verbundquote nahe den 40 %, wie bisher\nbeim Fonds Deutsche Einheit, anstelle der wirklich mick-\nrigen 28 %.\nNat\u00fcrlich gibt es Auswege, die insbesondere im bundes-\ndeutschen Rahmen gesucht und gefunden werden m\u00fcs-\nsen.\nErstens ist dringend eine Reform der Kommunalfinan-\nzierung erforderlich. Die Gewerbesteuer ist unbedingt zu\nrevitalisieren, und Ma\u00dfnahmen, die diese Steuer ausge-\nh\u00f6hlt haben, sind zur\u00fcckzunehmen.\nZweitens. Der Anteil der Gemeinden an der Einkommen-\nsteuer ist deutlich zu erh\u00f6hen.\nDrittens. Absch\u00f6pfung des Zuwachses an Bodenwert, der\nohne besonderen Arbeits- und Kapitalaufwand entstanden\nist. Diese Eink\u00fcnfte sollen den St\u00e4dten und Gemeinden\nzur Sicherung einer aktiven Bodenpolitik, z. B. zur F\u00f6rde-\nrung des sozialen Wohnungsbaus, zur Verf\u00fcgung stehen.\nViertens. Die Finanzierung der auf die Kommunen \u00fcber-\ntragenen staatlichen Aufgaben darf generell nicht mehr im\nRahmen des kommunalen Finanzausgleichs erfolgen, son-\ndern die Aufgaben\u00fcbertr\u00e4ger, im allgemeinen also die\nMinisterien, sind daf\u00fcr in vollem Umfang selbst verant-\nwortlich.\nF\u00fcnftens. F\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum \u2013 etwa f\u00fcnf Jahre,\nsolange es noch deutliche Infrastrukturdefizite gibt \u2013 sollte\nes wieder eine kommunale Investitionspauschale aus Bun-\ndesmitteln geben. \u00dcber die H\u00f6he l\u00e4\u00dft sich nachdenken. Sie\nwird sicherlich zwischen 1 000 und 2 000 DM pro Einwoh-\nner und Jahr n\u00f6tig sein. Das w\u00fcrde den Kommunen Pla-\nnungssicherheit geben und dar\u00fcber hinaus \u2013 das ist beson-\nders wichtig \u2013 zu einer wesentlichen Verwaltungsverein-\nfachung f\u00fchren.\nZuletzt eine Merkw\u00fcrdigkeit. Wir beraten heute in 1. Le-\nsung \u00fcber den ziemlich dicken Brocken von rund 6,3 Mil-\nliarden DM innerhalb eines Entwurfs, wie man der Presse\nentnehmen konnte, von 31,5 Milliarden DM. Letzterer liegt\ndem Hohen Haus nicht schriftlich vor, geschweige denn,\nda\u00df er parlamentarisch eingebracht wurde. Auch die mit-\ntelfristige Finanzplanung kennen die Abgeordneten nur\naus der Presse. Ich finde das zumindest etwas eigenartig.\n\nEs stellt sich wirklich die Frage, wie ernst sich dieses\nParlament selbst nimmt.\nZuallerletzt: Kommunalfinanzen sind keine Ressortangele-\ngenheit. Deshalb beantrage ich im Namen der PDS die\n\u00dcberweisung an alle Fachaussch\u00fcsse dieses Landtages.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Reber, bitte.\n\nReber, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die PDS hat w\u00e4hrend ihres Landtags-\nwahlkampfes ein Plakat verwendet, das mir zugegebener-\nma\u00dfen recht gut gefallen hat: ein junges Paar, eng um-\nschlungen, k\u00fcssenderweise.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDie Reden, die wir heute von Ihnen geh\u00f6rt haben, haben\nuns weniger zum K\u00fcssen angeregt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch f\u00fcrchte, auch die Kommunen, Herr Kollege Friedrich,\nhaben keinen Bedarf an Liebesdiensten durch die PDS. Ich\ndarf Ihnen einmal sagen, was die Spitzenverb\u00e4nde der\nKommunen zu diesem Gesetzentwurf sagen: Sie halten\nden Gesetzentwurf f\u00fcr einen brauchbaren Ansatz, um die\nFinanzbeziehungen zwischen Land und Kommunen zu\nregeln. Einen entscheidenden Satz daraus m\u00f6chte ich zitie-\nren: ,,Es ist deutlich geworden, da\u00df die s\u00e4chsischen Kom-\nmunen im kommenden Jahr einen wesentlichen Beitrag\nzur Konsolidierung sowohl der Staats- als auch der Kom-\nmunalfinanzen leisten.\u201c\nIch finde, da\u00df die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde im\nGegensatz zu Ihrer Rede, Herr Friedrich, eine hervor-\nragende und verantwortungsvolle Aussage treffen.\nVer\u00e4nderung beginnt eben nicht nur mit Opposition\nschlechthin, wie Sie es auch in einem Ihrer Slogans gesagt\nhaben, sondern Opposition beginnt mit brauchbaren Ver-\n\u00e4nderungsvorschl\u00e4gen, und die lie\u00dfen Sie vermissen.\nMeine Damen und Herren! Wenn man die Diskussion der\nletzten zwei Jahre zum FAG einmal zur\u00fcckverfolgt, kann\nman zwei grunds\u00e4tzliche Dinge feststellen, die sich st\u00e4n-\ndig weiterentwickelt und verbessert haben. Den ersten\nBereich m\u00f6chte ich als das Au\u00dfenverh\u00e4ltnis des FAG zum\nGesamthaushalt bezeichnen. Dabei gleich noch eine\nAnmerkung zu Ihnen, Herr Friedrich. Wir empfinden es\nnicht als eine Merkw\u00fcrdigkeit, da\u00df das FAG jetzt behan-\ndelt wird, sondern als ein St\u00fcck Normalit\u00e4t, weil dadurch\nin den Kommunen Planungssicherheit entsteht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der n\u00e4chsten Woche wird der Haushalt eingebracht\nbzw. vorgelegt werden. Sie k\u00f6nnen sich also jederzeit mit\nHilfe der Landtagsverwaltung mit diesen Dingen besch\u00e4f-\ntigen, sofern Sie daf\u00fcr Interesse zeigen.\n\n(Zuruf von der PDS:\nAber vorher nicht! Was soll denn das, Herr Reber!)\n\nDie Beratung l\u00e4uft parallel, so da\u00df eigentlich keine Pro-\nbleme bestehen.\nDie Kommunen erhalten aus dem Steuerverbund im FAG\nca. 6,3 Milliarden DM. Darauf haben sie einen Rechts-\nanspruch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n69\n\n\n\nDieser begr\u00fcndet sich mit der Neuregelung des L\u00e4nder-\nfinanzausgleichs und der Regelung zur Verteilung des\nUmsatzsteueraufkommens unter den L\u00e4ndern sowie\ndurch die Anhebung des L\u00e4nderanteils am Umsatzsteuer-\naufkommen durch Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen. Kurz\ngesagt, wir haben die Ergebnisse des Solidarpaktes auf\ndem Tisch, und mit diesen m\u00fcssen wir verantwortungs-\nbewu\u00dft haushalten.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr gut!)\n\nDie Architekten dieses Solidarpaktes \u2013 das mu\u00df man\nimmer wieder erw\u00e4hnen \u2013 sind die Vertreter unserer S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung mit Ministerpr\u00e4sident Prof. Bie-\ndenkopf und unserem Finanzminister. \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDa waren wohl ein paar\nmehr dabei, Herr Reber!)\n\n\u2013 Es waren noch einige von der SPD dabei; das gestehe\nich gern zu.\nMeine Damen und Herren! Insgesamt werden die Kom-\nmunen 1995 rund ein Drittel des gesamten Haushaltsvolu-\nmens zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen; das wurde hier\nschon gesagt.\nNun komme ich zu Ihnen, Herr Kunckel. Die SPD hat den\nHaushaltsentwurf im Vorfeld als einen schlechten B\u00fcro-\nkratenhaushalt bezeichnet und damit nat\u00fcrlich auch indi-\nrekt das FAG gemeint. Man sollte auch einmal erw\u00e4hnen,\nda\u00df die SPD 1994 zur Haushaltsberatung gerade die B\u00fcro-\nkratie, also die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den\nMinisterien, die den Haushalt ausarbeiten, f\u00fcr die gute\nsachliche Arbeit au\u00dferordentlich gelobt hat.\n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Die sind damit\n\nauch nicht gemeint!\nStellen Sie sich nicht d\u00fcmmer,\n\nals Sie sind, Herr Reber!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, da\u00df sie nicht gemeint sind. Deshalb \u00fcberlasse\nich Ihnen auch gern den Widerspruch, damit Sie ihn selbst\nl\u00f6sen k\u00f6nnen.\nSeit dieser globalen Kritik herrscht aber Schweigen im\nWalde. Es wurde heute schon einmal gesagt \u2013 und wir\nhaben daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis \u2013, da\u00df kleine Fraktionen oftmals\ngr\u00f6\u00dfere Probleme haben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir nicht!)\n\nWas den einen ihr M\u00f6llemann ist, ist den anderen ihr\nLersow.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEben deshalb k\u00f6nnen wir aber nur ahnen, was uns die\nSPD zum wiederholten Male vorlegen wird. Daher m\u00f6ch-\nten wir schon heute vor einer Tischlein-deck-dich-Politik\nwarnen. Diese f\u00fchrt zu einer \u00dcberschuldung und Ein-\nengung des politischen Handlungsspielraums, auch f\u00fcr\nsp\u00e4tere Generationen. Oder, um bei meinem Bild zu\nbleiben, diese Politik f\u00fchrt zu einer Politik des Kn\u00fcppel-\naus-dem-Sack.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nGel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\nWas unsere Haushalte dringend brauchen, ist eine Konso-\nlidierung und ein Zur\u00fcckfahren der Nettoneuverschul-\n\ndung, gerade auch im kommunalen Bereich. Dies ist die\nKernfrage unserer Zeit, und die Kernfragen k\u00f6nnen wir\nnur mit einer grundlegenden Reform des \u00f6ffentlichen\nDienstes l\u00f6sen. Und daran, Herr Kollege Friedrich, schlie\u00dft\nsich eine Kommunalfinanzreform an. Dabei sind wir auf\ndem richtigen Kurs. Dies ist jedoch nicht von heute auf\nmorgen machbar. Und CDU-Politik bedeutet verantwor-\ntungsvolle Politik und, das Richtige zur richtigen Zeit am\nrichtigen Ort zu tun.\nWenn Sie das FAG genau lesen, werden Sie feststellen, da\u00df\nwir darin bereits die ersten Ans\u00e4tze enthalten haben. Ich\nm\u00f6chte diesen Punkt einmal als Innenverh\u00e4ltnis bezeich-\nnen: Die Schl\u00fcsselzuweisungen machen jetzt fast 86 % des\nFinanzausgleichsvolumens aus. Das bedeutet, da\u00df sich die\nEigenverantwortung der Kommunen erh\u00f6ht und die kom-\nmunale Selbstverwaltung gest\u00e4rkt wird. Der Finanzmini-\nster hat bereits erw\u00e4hnt, da\u00df 7,5 % der Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen dem Verm\u00f6genshaushalt zur Liquidit\u00e4tssicherung\nbzw. zur Komplement\u00e4rfinanzierung zugef\u00fchrt werden\nsollen. Das geschieht auf ausdr\u00fcckliche Bitte des Land-\nkreistages.\nRichtig ist nat\u00fcrlich auch, da\u00df damit der Verwaltungs-\nhaushalt auf den Pr\u00fcfstand gestellt wird. Das, so denken\nwir, ist der erste Schritt zu neuen Struktur\u00fcberlegungen\nauch im kommunalen Bereich. Daran wird keiner vorbei-\nkommen.\nLassen Sie mich ein letztes sagen. Die Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen werden von den kommunalen Steuereinnahmen\nbeeinflu\u00dft. Wenn Sie sich diese einmal ansehen, haben wir\ndort eine, wenn auch auf niedrigem Niveau, stetige\nEntwicklung nach oben \u2013 1991 869,7 Millionen DM, 1992\n1 670 Millionen DM und, ausgehend von den Steuersch\u00e4t-\nzungen, 1995 2 490 Millionen DM.\nDas hei\u00dft doch aber auch, da\u00df wir mit unserer CDU-Poli-\ntik auf dem richtigen Kurs sind. Deshalb freue ich mich\nauf die Beratungen in den Aussch\u00fcssen und bitte um\n\u00dcberweisung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD,\nHerr Dr. Tiedt.\n\nDr. Tiedt, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich hole den Kn\u00fcppel nicht aus dem Sack, Herr Reber.\nDas Gesetz, das wir heute eingebracht bekommen haben,\nregelt, wieviel das Land den Gemeinden f\u00fcr die Erledi-\ngung welcher Aufgaben im Jahr 1995 zur Verf\u00fcgung stellt.\nEs ist also ein entscheidendes, j\u00e4hrlich neu auszuhandeln-\ndes Gesetz, das sehr viel mit den Wolken, die heute so\npr\u00e4chtig \u00fcber unsere K\u00f6pfe im Herbstwind dieses Parla-\nments hinweggefegt sind, zu tun hat. Ich m\u00f6chte die Wol-\nken noch einmal benennen.\nWas kann der Staat leisten? Intelligenz und Phantasie, das\nwenige vorhandene Geld auszugeben; Dezentralit\u00e4t der\nVerwaltung und Kundenn\u00e4he; Transparenz der Ausgaben\ndes Staates und des Nachweises der Leistungsf\u00e4higkeit\neinzelner Verwaltungseinheiten; Wahrhaftigkeit und Klar-\nheit. Das waren die Wolken von heute vormittag.\nIm Grunde genommen kann ich alle diese Wolken auf\ndieses Gesetz \u00fcbersetzen, und ich mu\u00df die Vorlage mit\ndem philosophisch-wissenschaftlichen Referat von heute\nvormittag messen. Und das gibt mir Anla\u00df, diese Wolken\nauf die Erde herniederzuholen; meistens regnet es dabei.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n70\n\n\n\n(Leroff, CDU:\nDas ist aber physikalisch unm\u00f6glich!)\n\nWas kann der Staat leisten? Die Leistungsf\u00e4higkeit des\nStaates und die mit ihm korrespondierenden Selbsthilfe-\nkr\u00e4fte des B\u00fcrgers und ihre Verantwortung entscheiden\nsich in den Kommunen. Zum Erhalt und zur Verbesserung\ndieser Leistungsf\u00e4higkeit gibt ihnen das Land Geld. Das\nGesetz gibt allerdings keinen kompletten \u00dcberblick \u00fcber\ndie Mittel, die das Land an die s\u00e4chsischen Gemeinden\ntransferiert. Insofern ist es fast unm\u00f6glich, das vorgelegte\nGesetz ohne gleichzeitige Er\u00f6rterung des Landeshaushal-\ntes zu diskutieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nWir beteiligen uns jedoch in den Aussch\u00fcssen daran, weil\nwir alle den Gemeinden und Kreisen Planungssicherheit\ngeben wollen. Notwendig ist allerdings die Gesamtschau\ndessen, was Kommunen zu leisten haben und mit welchen\nMitteln sie dies k\u00f6nnen.\nIch bin \u00fcberzeugt, da\u00df niemand in diesem Raum bezwei-\nfeln wird, da\u00df unsere Gemeinden und Kreise zu wenig\nGeld zur Wahrnehmung ihrer Pflichten und freiwilligen\nAufgaben haben, wobei dieses Zuwenig immer ein\nMa\u00dfstab ist. Wir haben im Land auch zu wenig; wir ver-\nwalten gemeinsam den Mangel. Die Frage ist nur, wie\ntransparent wir in der Politik machen, da\u00df wir gemeinsam\nden Mangel verwalten, denn in der Regel trifft es die Kom-\nmunen als diejenigen mit der gr\u00f6\u00dften Kundenn\u00e4he am\nmeisten; das wissen wir hier auch.\n\n(Beifall bei der SPD und bei der PDS)\n\nIch will nicht \u00fcber neue Quellen reden, die uns finanziell\nzur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnten, sondern ich will nur dar-\nauf hinaus, da\u00df das Finanzausgleichsgesetz immer einen\nKompromi\u00df darstellt. Beim Zustandekommen dieses\nKompromisses sitzen die Gemeinden immer in der schw\u00e4-\ncheren Position, denn sie sitzen nicht im Landtag und ent-\nscheiden demzufolge auch nicht im Landtag; sie k\u00f6nnen\nnur \u00fcber ihre Funktion\u00e4re etwas mitteilen.\nDie CDU in Sachsen-Anhalt hat der Regierung einen sehr\nsch\u00f6nen Vorschlag gemacht: ein Gesetz zu entwickeln und\nim n\u00e4chsten Jahr vorzulegen, in dem alle Leistungen des\nLandes f\u00fcr die Kommunen in einer Synopse dargestellt\nsind.\n\n(Reber, CDU:\nDas k\u00f6nnen Sie in der Anlage nachlesen!)\n\nIch denke, dies ist ein guter Vorschlag \u2013 in Gesetzesform,\nnicht im tabellarischen \u00dcberblick! \u2013, und wir sollten uns\ndamit auseinandersetzen, uns in den Aussch\u00fcssen daran\nerinnern und vielleicht auch damit beginnen, dar\u00fcber\nnachzudenken, wie wir die Gemeinden weiter belasten\nwollen und was wir als Landespolitiker damit zu tun\nhaben. Denn wir wissen ganz genau \u2013 ich habe das eben\nschon gesagt \u2013, da\u00df sich die Qualit\u00e4t des Staates im Bild\nder B\u00fcrger in den Kommunen entscheidet.\nBei dieser Verteilung von Lasten und Leistungen auf die\nKommunen und bei dem, was der Finanzminister an Ver-\n\u00e4nderungen allein f\u00fcr 1995 und 1996 angek\u00fcndigt hat,\nd\u00fcrfen wir die Kommunalpolitiker nicht im Regen stehen\nlassen.\n\nBei dem, was Herr Reber eben schon angef\u00fchrt hat \u2013\nReform der Kommunalfinanzierung insgesamt \u2013, st\u00fcnde\nes uns als Landespolitikern sehr gut an zu diskutieren,\nwelche Leistungen wir in welcher Form den Gemeinden\n\u00fcbertragen und weiter auf sie ,,ablassen\u201c wollen.\nWir sollten damit in den Diskussionen des Haushalts- und\nFinanzausschusses und des Innenausschusses an diesem\nkommunalen Finanzausgleich beginnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache beendet. \u2013 Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor,\nden Entwurf des Gesetzes \u00fcber einen Finanzausgleich mit\nden Gemeinden und Landkreisen 1995 im Freistaat Sach-\nsen (Finanzausgleichsgesetz 1995) an den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenausschu\u00df\nund, wie von der CDU-Fraktion und von der PDS-Frak-\ntion beantragt, mitberatend auch an die Aussch\u00fcsse f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport, f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fami-\nlie und Frauen, f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen, f\u00fcr\nKultur und Medien, f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\nund f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr zu \u00fcberweisen.\nWer der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist das so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 4 beendet. \u2013 Zur Gesch\u00e4ftsordnung? Hat das jetzt\nmit diesem Punkt zu tun?\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Entschuldigen Sie. Ich\nhabe \u00fcberpr\u00fcft und den Landwirtschaftsausschu\u00df bei der\n\u00dcberweisung des Finanzausgleichsgesetzes vermi\u00dft.\nMeine Forderung war: alle Fachaussch\u00fcsse. Der Landwirt-\nschaftsausschu\u00df ist ein Fachausschu\u00df.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Dann werde ich \u00fcber die weitere\n\u00dcberweisung an diesen Ausschu\u00df abstimmen lassen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Das ist doch nun kein Problem, dar\u00fcber noch einmal\nabstimmen zu lassen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWir haben eine Gesch\u00e4ftsordnung!)\n\n\u2013 Ja, wir haben eine Gesch\u00e4ftsordnung. Der Mangel lag\njetzt auf meiner Seite, da\u00df ich das nicht mit aufgef\u00fchrt\nhabe. Ich m\u00f6chte bitten, da\u00df akzeptiert wird, da\u00df ich hier\neinen Fehler gemacht habe. Ich bitte deshalb, da\u00df die\nAbstimmung noch einmal stattfindet, da\u00df also auch eine\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten erfolgt.\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Das war jetzt nicht eindeutig. Dann\nwerden wir das noch einmal durchz\u00e4hlen. Wer f\u00fcr die\n\u00dcberweisung ist, den bitte ich um das Handzeichen. Ich\nbitte die beiden Herren, das noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. \u2013\n28 insgesamt. Wer ist dagegen? \u2013 37 dagegen. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Das brauchen wir jetzt nicht zu z\u00e4hlen.\nDamit ist die \u00dcberweisung an diesen Ausschu\u00df abgelehnt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n71\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zur\u00fcck zum Tages-\nordnungspunkt 2. Wir kommen jetzt zur Durchf\u00fchrung\nder geheimen Wahl eines Mitglieds der Parlamentarischen\nKontrollkommission. Ich berufe hierzu aus den Reihen der\nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mitglie-\ndern des Landtages: Herrn Hatzsch, SPD, als Leiter; von\nder CDU: Frau Einsle, Herrn Colditz, Herrn Kannegie\u00dfer.\nVon der PDS-Fraktion bitte ich Frau Roth, diese Funktion\nwieder zu \u00fcbernehmen. \u2013 Herr Hatzsch, Sie haben das\nWort.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen.\n\nSie erhalten einen Stimmschein, auf dem der Kandidat f\u00fcr\ndie Parlamentarische Kontrollkommission aufgef\u00fchrt ist.\nSie k\u00f6nnen sich f\u00fcr den Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden. Der Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er 61\noder mehr Jastimmen hat.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch, da\u00df ich jetzt den Tagesordnungspunkt 5, Frage-\nstunde, vorziehe? \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nFragestunde\nDrucksache 2/0045\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch rufe die Frage 1 auf. Herr Wehnert von der Fraktion\nder PDS, bitte.\n\nWehnert, PDS: Ich m\u00f6chte der Staatsregierung eine Frage\nzur Bodenreform stellen: Nach welchen Grunds\u00e4tzen und\nmit welchen Methoden beabsichtigt die S\u00e4chsische Staats-\nregierung, das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes zur\nBodenreform auszuh\u00f6hlen,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nindem sie in Drucksache 1/4986, Seite 6, am 15. Juni 1994\nerkl\u00e4rt \u2013 ich zitiere: ,,Forstpolitisches Ziel ist, die Besitz-\nstrukturen von 1945 wiederherzustellen\u201c?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Abgeordneter! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung stellt weder das Urteil des Bundesverfassungsgerich-\ntes zur Bodenreform in Frage, noch ist an eine Aush\u00f6hlung\ndesselben gedacht. Das forstpolitische Ziel, n\u00e4mlich die\nBesitzstrukturen von 1945 wiederherzustellen, bedeutet,\nda\u00df anstelle der durch Enteignung und Zwangsbewirt-\nschaftung des Privatwaldes praktizierten umfassenden\nSozialisierung des Waldeigentums durch die DDR die\nurspr\u00fcngliche Pluralit\u00e4t der Waldeigentumsformen, und\nzwar in Form von Landeswald, von K\u00f6rperschafts- und\nPrivatwald, in vergleichbarem Umfang wieder entstehen\nsoll. Etwas anderes steht dort nicht. Es w\u00e4re hineininter-\npretiert.\n\nWehnert, PDS: Darf ich nachfragen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Ja.\n\nWehnert, PDS: Darf ich ganz konkret fragen: Geht es um\ndie Besitzst\u00e4nde vor dem 30. Juni 1945 oder danach? Ich\nfrage ganz bewu\u00dft nach diesem Termin, da in Sachsen\n\ndazu ein Volksentscheid durchgef\u00fchrt worden ist. Geht es\num die Zeit vor dem 30. Juni oder nach dem 30. Juni 1945?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Abgeordneter, Sie haben mit\nRecht zitiert. Es geht um die Besitzverh\u00e4ltnisse und nicht\num die Besitzer.\n\nWehnert,  PDS:   Die  Besitzverh\u00e4ltnisse  sind  mit  dem\nBodenreformurteil eigentlich festgeschrieben.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas ist schon ein Dialog!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie d\u00fcrfen zwei Zusatzfragen\nstellen. Sie haben dies getan, Herr Wehnert. Ich danke,\nHerr Minister.\nIch rufe die Frage 2 auf. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr.  Langer,  PDS:  Ankn\u00fcpfend an die Bemerkung des\nMinisterpr\u00e4sidenten heute vormittag in der Regierungser-\nkl\u00e4rung zur Waggonbau AG, frage ich die Staatsregierung:\nHat sie Kenntnis \u00fcber die Ergebnisse der Aufsichtsrats-\nberatung der AG am 17.10.1994? Welche Konsequenzen\nzieht die Staatsregierung f\u00fcr die Erhaltung der Waggon-\nbaustandorte in Sachsen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Dr.\nMilbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister der Finanzen:  Die Er-\ngebnisse der Aufsichtsratssitzung sind uns bekannt. Der\nAufsichtsrat hat dem Strategiekonzept nicht zugestimmt.\nDas Konzept mu\u00df vom DWA-Vorstand noch verfeinert\nund vervollst\u00e4ndigt werden.\nUnabh\u00e4ngig von dem noch kritisch zu bewertenden\nUnternehmenskonzept der DWA mu\u00df sichergestellt wer-\nden, da\u00df die weitere finanzielle Absicherung des notwen-\ndigen Umstrukturierungsprozesses erfolgt. Die Staats-\nregierung bem\u00fcht sich gegen\u00fcber der Treuhandanstalt\nund dem Bund darum, da\u00df die erforderlichen Finanz-\nmittel bereitgestellt werden. Zum Teil ist dies, wie wir aus\nder Presse wissen, schon geschehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n72\n\n\n\nDr. Langer, PDS: Danke. Ich werde dann weiter im Wirt-\nschaftsausschu\u00df zu dieser Problematik sprechen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Frage Nr. 3 auf. Frau\nOstrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski,  PDS:  Ich frage die Staatsregierung, wie\nsie die Vorstellungen bewertet, die eine Arbeitsgruppe\nvon Kommunalpolitikern und Mitgliedern des Deutschen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages gemacht hat, die, von Leipzig\nausgehend, die schrittweise Einf\u00fchrung des Vergleichs-\nmietensystems \u00fcber einen sogenannten, sage ich einmal,\nOstmietenspiegel vornehmen will?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert, bitte.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Frau\nOstrowski, dem s\u00e4chsischen Innenministerium ist eine\nArbeitsgruppe bekannt, die sich aus Vertretern der Ver-\nwaltungsebene mehrerer Gro\u00dfst\u00e4dte der neuen Bundes-\nl\u00e4nder zusammensetzt. In Zusammenarbeit mit einem For-\nschungsinstitut wollen die Beteiligten einen Vorschlag f\u00fcr\ndie Gestaltung des \u00dcbergangs in das Vergleichsmieten-\nsystem aus der Sicht der Gro\u00dfst\u00e4dte der neuen Bundesl\u00e4n-\nder erarbeiten, der dann der Bundesregierung unterbreitet\nwerden soll. Da keine Ergebnisse vorliegen, kann ich das\nhier auch nicht kommentieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie m\u00f6chten eine Nachfrage\nstellen?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Im Zusammenhang mit der Einf\u00fch-\nrung dieser Vergleichsmiete habe ich noch die Nachfrage:\nWie ist Ihr pers\u00f6nlicher Standpunkt zur \u00c4u\u00dferung der\nExpertenkommission ,,Wohnungspolitik\u201c der Koalition,\nda\u00df man bei dem \u00dcbergang in die Vergleichsmiete alle\nmietpreisbegrenzenden Regelungen aufheben solle?\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Das ist nicht Gegen-\nstand Ihrer Anfrage.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Das  bezieht  sich  auf  das  Ver-\ngleichsmietensystem.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich habe Ihnen gerade\ngesagt, ich kommentiere das Ergebnis dieser Gruppe erst,\nwenn es vorliegt.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Gut, dann darf ich das so kommen-\ntieren, da\u00df Sie das im Moment nicht interessiert.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, keine Kommentare!\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich glaube, Sie m\u00fcssen\nnoch viel lernen!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Roth, Frage Nr. 4, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Ich m\u00f6chte von der Staatsregierung wis-\nsen, wie die Situation der Standortsuche f\u00fcr eine Sonder-\nm\u00fclldeponie in Sachsen ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ihre jetzige Frage weicht von der schriftlich einge-\nreichten Frage ab. Gem\u00e4\u00df der schriftlichen Anfrage mu\u00dfte\nman eigentlich unterstellen, da\u00df Sie Hausm\u00fclldeponien\nmeinen. Sie haben nur von M\u00fclldeponien gesprochen. Das\nerfordert jetzt von mir, meine Antwort ein wenig zu\n\u00e4ndern.\nDie Suche nach einer Sonderm\u00fclldeponie ist im Sommer\ndieses Jahres zun\u00e4chst mit dem Ziel eingestellt worden,\ndie Ausschlu\u00dfkriterien neu zu definieren und au\u00dferdem\nauch die Prognose zu aktualisieren.\nIn bezug auf die Prognosesch\u00e4tzungen liegen uns noch\nkeine neuen Daten vor, weil die Begleitscheine dieses Jahr\nnoch nicht ausgewertet sind. Sobald diese vorliegen, wird\nsich eine Bedarfssch\u00e4tzung ergeben. Diese wird besonders\nunter der Ma\u00dfgabe zu beurteilen sein, inwieweit die\ngegenw\u00e4rtige vertragliche Regelung mit dem Land Th\u00fc-\nringen dazu f\u00fchrt, da\u00df eine gewisse Menge Sonderm\u00fcll\naus Sachsen von Th\u00fcringer Deponien aufgenommen wird\nund die Bedarfssituation an Deponieraum in Sachsen ver-\n\u00e4ndert. Danach werden wir eine neue Aussage zur Gr\u00f6\u00dfe\ndieser Deponie machen k\u00f6nnen. Wenn auch diese Aussage\nvorhanden ist, wird anhand dieser neuen Kriterienlage das\nSuchverfahren neu begonnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. Ich rufe die Frage Nr. 5\nauf. Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Der S\u00e4chsische Staatsminister des\nInnern hat in einem Interview vom 18.10., das er der\nimmerhin gr\u00f6\u00dften \u00fcberregionalen Tageszeitung, die in\nden  neuen  Bundesl\u00e4ndern  erscheint,  dem  ,,Neuen\nDeutschland\u201c, gew\u00e4hrt hat, die Behauptung aufgestellt,\nda\u00df die PDS noch im Besitz aller SED-Gelder sei. Nun ist\nmeines Wissens das gesamte Verm\u00f6gen der SED Mitte\n1990 auf die Unabh\u00e4ngige Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung\ndes Parteiverm\u00f6gens \u00fcbergegangen, und die entscheidet\n\u00fcber die Verwendung der Mittel. Die PDS verf\u00fcgt aus-\nschlie\u00dflich \u00fcber das aus Mitgliedsbeitr\u00e4gen und Spenden\nbestehende neue Verm\u00f6gen.\nDeshalb frage ich die Staatsregierung: Besitzt die Staatsre-\ngierung Informationen dar\u00fcber, da\u00df dieser Zustand ver\u00e4n-\ndert ist oder ver\u00e4ndert werden soll und die PDS \u00fcber alle\nGelder der SED, auf die nicht verzichtet wurde, frei verf\u00fc-\ngen kann? Ist Ihnen eventuell auch bekannt, \u00fcber welche\nGliederungen der PDS der Zugang zu diesen Geldern\nm\u00f6glich w\u00e4re? Ist Ihnen weiterhin bekannt, da\u00df die PDS\nbereits mehrfach und rechtskr\u00e4ftig von sich aus auf min-\ndestens 80 % des Gesamtverm\u00f6gens und auf alle Aus-\nlandsguthaben verzichtet hat und will, da\u00df diese Gelder\nf\u00fcr soziale und kulturelle Zwecke in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern eingesetzt werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nPorsch, im ,,Neuen Deutschland\u201c handelt es sich um ein\nvon mir gegebenes, aber nicht autorisiertes Interview.\nMeine Grundaussagen sind gewesen, da\u00df die PDS ja offen-\nsichtlich mit der alten SED nichts zu tun hat au\u00dfer, da\u00df sie\ndamals ihr Geld haben wollte und 90 % ihrer alten Mitglie-\nder eingebracht hat. Damit w\u00e4re eigentlich Ihre Anfrage\nauch schon ausf\u00fchrlich beantwortet.\nIch gehe aber auch gern weiterhin auf die Frage der PDS-\nSED-Gelder ein. Gem\u00e4\u00df der Rechtsgrundlage nach dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n73\n\n\n\nParteiengesetz der DDR wird das Verm\u00f6gen der Parteien,\ndas am 7. Oktober 1989 bestanden hat, unter treuh\u00e4nde-\nrische Verwaltung der Unabh\u00e4ngigen Kommission zur\n\u00dcberpr\u00fcfung des Verm\u00f6gens der Parteien und Massen-\norganisationen der DDR gestellt. Die treuh\u00e4nderische Ver-\nwaltung wurde dann durch den Einigungsvertrag an die\nTreuhand \u00fcbertragen. Die Treuhandanstalt nimmt diese\nAufgabe im Einvernehmen mit dieser Kommission wahr.\nDie Verwendung der Mittel ist im Einigungsvertrag gere-\ngelt.\nTats\u00e4chlich ist es aber so, da\u00df die Unabh\u00e4ngige Kommis-\nsion auch jetzt noch weiter nach dem Verbleib von SED-\nGeldern ermittelt.\nErstens: Der Staatsregierung ist bekannt, da\u00df die PDS auf\nAuslandsverm\u00f6gen verzichtet hat, auf sonst nichts. Die\nVerwendung ehemaligen Parteiverm\u00f6gens zugunsten\ngemeinn\u00fctziger Zwecke ist im Einigungsvertrag vorge-\nschrieben, soweit das Verm\u00f6gen nicht an die urspr\u00fcnglich\nBerechtigten bzw. deren Rechtsnachfolger zur\u00fcckgef\u00fchrt\nwerden kann.\nDas ehemalige Parteiverm\u00f6gen der SED kann jedoch bis-\nher nicht in diesem Sinne f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Zwecke ver-\nwendet werden, weil die PDS noch Anspr\u00fcche auf Wie-\nderzurverf\u00fcgungstellung des Verm\u00f6gens geltend macht.\nDas wissen Sie besser als ich.\nZweitens: Der Staatsregierung ist nicht bekannt, \u00fcber wel-\nche Gliederungen der PDS der Zugang zu den noch vor-\nhandenen Geldern m\u00f6glich ist. Da wissen Sie bestimmt\nauch mehr als ich.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Darf ich eine Zusatzfrage stellen,\nHerr Staatsminister? \u2013 Darf ich Sie entt\u00e4uschen? Ich wei\u00df\nnicht mehr als Sie.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Ich glaube, Entt\u00e4u-\nschung ist etwas ganz Positives, wenn man wei\u00df, da\u00df man\nget\u00e4uscht wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Entt\u00e4uschen und T\u00e4uschen sind\nzwei verschiedene Dinge.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Keine Kommentare, bitte!\nIch darf Ihnen mitteilen, da\u00df sich der Fragesteller mit dem\nAntworter geeinigt hat, da\u00df die Frage Nr. 6 schriftlich\nbeantwortet wird.\nIch rufe die Frage Nr. 7 auf. Herr Bartl, PDS.\n\nBartl,  PDS:  Ich frage die Staatsregierung: In wie vielen\nF\u00e4llen wurde in den ersten drei Quartalen des Jahres 1994\ngegen Ausl\u00e4nder zu vorbereitender Ausweisung Abschie-\nbehaft verh\u00e4ngt? Welche durchschnittliche Dauer hatte\ndiese Abschiebehaft im genannten Zeitraum, und in wel-\nchen Einrichtungen wurde sie vollzogen? Gab es im Frei-\nstaat Sachsen Versuche oder vollendete Selbstt\u00f6tungen\nvon Abschiebeh\u00e4ftlingen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Herr\nBartl, ich m\u00f6chte klarstellen, da\u00df Abschiebehaft zur Vorbe-\nreitung der Ausweisung angeordnet werden kann, wenn\nzum Beispiel der Ausl\u00e4nder aufgrund begangener Straf-\n\ntaten ausgewiesen werden soll. Diese Vorbereitungshaft\nsoll 6 Wochen nicht \u00fcberschreiten.\nJetzt zu Ihren konkreten Fragen: In den ersten drei Quar-\ntalen des Jahres 1994 wurde in 191 F\u00e4llen auf Antrag der\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde Vorbereitungshaft angeordnet. Die\ndurchschnittliche Dauer dieser Haft betrug zirka 4 Wo-\nchen. Sie wurde in den Justizvollzugsanstalten des Frei-\nstaates Sachsen in Dresden, Bautzen, Waldheim, Stollberg\nund Leipzig vollzogen. In dem genannten Zeitraum wur-\nden in s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten ein Suizid und\nzwei Versuche registriert.\n\nBartl, PDS: Darf ich noch eine Zusatzfrage stellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS:  Hei\u00dft das, da\u00df der Vollzug in den Justizvoll-\nzugsanstalten gemeinsam mit Untersuchungsh\u00e4ftlingen\nund Strafgefangenen erfolgt, oder sind diese separat\nuntergebracht?\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Sie sind gemeinsam\nuntergebracht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. \u2013 Herr Bartl, ich mache\nSie nur darauf aufmerksam, Ihre Frage hatte drei Teile.\nEigentlich sind nur zwei erlaubt. Die Verwaltung hat\ngro\u00dfe Freundlichkeit bewiesen. Wir bedanken uns.\nIch rufe die Frage Nr. 8 auf. Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Welche Standorte plant die Staats-\nregierung in Sachsen f\u00fcr M\u00fcllverbrennungsanlagen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Die Staatsregierung plant in Sachsen keine Standorte\nf\u00fcr M\u00fcllverbrennungsanlagen mangels Zust\u00e4ndigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Anfrage Nummer 9, Herr Kosel.\n\nKosel, PDS: Ich frage nach dem Beginn der Gestaltung\nder Kulturr\u00e4ume. Die Kulturr\u00e4ume in Sachsen haben sich\nin Verwirklichung des Gesetzes \u00fcber die Kulturr\u00e4ume in\nSachsen zum 1.8. konstituiert.\n1. Wie ist der Stand der Arbeit in den Kulturr\u00e4umen, zum\nBeispiel bei der bis zum 31. Oktober zu erfolgenden Sat-\nzungsgebung?\n2. Welche Verwaltungsvorschriften hat die Staatsregie-\nrung gem\u00e4\u00df \u00a7 9 des Kulturraumgesetzes bereits erlassen,\nwelche sind wann zu erwarten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Namens der Staatsregierung m\u00f6chte ich Ihnen wie\nfolgt antworten.\nVorab ist festzuhalten, da\u00df die Landr\u00e4te und die Vertreter\nder kreisfreien St\u00e4dte mit sehr gro\u00dfem Engagement die\nschwierige Situation gemeistert haben, ungeachtet der\nanstehenden Kommunalwahlen bereits im Fr\u00fchjahr dieses\nJahres vorl\u00e4ufige Konvente zu konstituieren und die\nFinanzierungsplanung vorzubereiten. Ihnen gilt an dieser\nStelle ganz ausdr\u00fccklicher Dank.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n74\n\n\n\nIm Erzgebirge, um ein Beispiel zu nennen, ist bereits im\nHerbst 1992 zum ersten Mal die Frage diskutiert worden,\nob die Bildung eines Kulturfinanzierungs-Zweckverban-\ndes m\u00f6glich sei und was dies an finanziellen Konsequen-\nzen f\u00fcr die beteiligten Kommunen bedeuten w\u00fcrde. Das\npositive Ergebnis dieser Beratung war f\u00fcr uns ein wichti-\nges Signal, den Gesetzgebungsvorgang einzuleiten.\nZu Beginn dieser Woche hat sich dort der Kulturkonvent\n,,Erzgebirge\u201c konstituiert. Der Vorsitzende ist gew\u00e4hlt\nworden, die Satzung ist verabschiedet, ebenso der Haus-\nhalt f\u00fcr n\u00e4chstes Jahr, also 1995, und die F\u00f6rderliste. Heute\nmorgen hat der Kulturbeirat des Kulturraumes Oberlau-\nsitz/Niederschlesien \u00fcber die F\u00f6rderliste \u201995 und die Ver-\nabschiedung des Haushaltes durch den bereits vor einigen\nWochen gebildeten Konvent beraten.\nIm Vogtland mu\u00df die Entscheidung des Verfassungsge-\nrichtshofes zu Fragen der Kreisreform noch abgewartet\nwerden, bevor sich der Konvent konstituieren kann. Das\ngilt auch f\u00fcr die Region Dresden-Land/Kamenz.\nZum zweiten Teil Ihrer Frage. Es gilt, da\u00df sich die Land-\nr\u00e4te der gro\u00dfen Herausforderung, ein neuartiges und\numfangreiches Gesetzeswerk mit Leben zu erf\u00fcllen, sehr\nengagiert stellen. Wir sind jetzt dabei, die damit verbunde-\nnen T\u00fccken gemeinsam zu erkunden. Wir haben deshalb\ndas Haushaltsjahr 1995 als Probejahr deklariert, und\ngemeinsam mit dem Staatsministerium der Finanzen sind\nlediglich vorl\u00e4ufige Verwaltungsvorschriften erlassen\nworden. Nach der Auswertung der Erprobungsphase im\nHerbst des kommenden Jahres sollen dann endg\u00fcltige\nVorschriften erlassen werden. Die vorl\u00e4ufigen Verwal-\ntungsvorschriften sind in Druck und werden demn\u00e4chst\nzug\u00e4nglich sein.\n\nKosel, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Frage 10; Herr\nBartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Ich frage die Staatsregierung: Welche Position\nbezieht die Staatsregierung zu den j\u00fcngsten Forderungen\nder Arbeitgeberverb\u00e4nde und des DIHT zum ,,Umbau des\nSozialstaates\u201c?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Die Staatsregierung sieht es nicht als ihre\nAufgabe an, zu den fast t\u00e4glich neu aufkommenden For-\nderungen und Vorschl\u00e4gen der unterschiedlichsten Grup-\npierungen und Gruppen, Vereinigungen und Verb\u00e4nde\nimmer umgehend Stellung zu nehmen, zumal ja soeben\nder Ministerpr\u00e4sident in der Regierungserkl\u00e4rung zu die-\nsen Fragen hier vor dem Hohen Hause Stellung bezogen\nhat.\n\n(Bartl, PDS: Dazu hat er nichts gesagt!)\n\nEinem Umbau des Sozialstaates steht die Staatsregierung\nnicht von vornherein ablehnend gegen\u00fcber. Wir wollen\nden Vorrang des Aufbaus Ost allerdings gegen\u00fcber einem\nweiteren Ausbau im Westen. Schon dieses Ziel kann auch\nden Umbau des Sozialstaates erforderlich machen. Eine\nPosition zu Vorschl\u00e4gen anderer werden wir erst dann\nbeziehen, wenn offene Fragen diskutiert sind bzw. wenn\n\neine Behandlung in den Gesetzgebungsk\u00f6rperschaften\nauch in diesem Hause dies gebietet.\n\nBartl, PDS: Darf ich nachfragen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja. Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Zu den Punkten, denen Sie unter Umst\u00e4nden\nnicht ablehnend gegen\u00fcberstehen, geh\u00f6rt unter anderem,\nda\u00df die Patienten 10 % der \u00e4rztlichen Kosten bezahlen sol-\nlen, und auch die Vorstellung, da\u00df es bei der Lohngeld-\nfortzahlung im Krankheitsfalle Unterbrechungen geben\nsoll.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das waren die zwei Fragen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung   und   Forsten:  Diese Detailfragen waren nicht\nBestandteil Ihrer Frage. Ich m\u00f6chte dazu auch nicht Stel-\nlung nehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf Frage 11, Herrn\nWehnert.\n\nWehnert,  PDS:  Es geht um das Bauvorhaben im Land-\nschaftsschutzgebiet Proschwitz/Kreis Mei\u00dfen. Obwohl die\nStaatsregierung positiverweise in dieser Woche dazu ent-\nschieden hat zu veranlassen, dies r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen,\nfrage ich aber:\nWelches Ergebnis erreichte die Staatsregierung bei der\n\u00dcberpr\u00fcfung der Entscheidung des Regierungspr\u00e4sidiums\nDresden, die ja innerhalb von vier Tagen gefallen ist, und\nder Stadt Mei\u00dfen, die vor zwei Jahren erteilt wurde, zur\nGenehmigung des Bauvorhabens der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit im Landschaftsschutzgebiet in Proschwitz/Kreis\nMei\u00dfen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Der\nVorhaben- und Erschlie\u00dfungsplan, auf dem die Bauge-\nnehmigung beruht, wird in einer analogen Anwendung\neines Urteils des S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes\nin einem vergleichbaren Fall als nichtig angesehen. Das\nRegierungspr\u00e4sidium Dresden wird die R\u00fccknahme der\nBaugenehmigung veranlassen. Die Staatsregierung hat\nsich gegen die Bebauung der Proschwitzer Weinberge aus-\ngesprochen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nWehnert, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frage Nummer 12, Frau Latt-\nmann.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Die Frage erscheint\nvielleicht f\u00fcr das Hohe Haus etwas gering, aber f\u00fcr die\njungen Leute, die das Problem betrifft, ist sie sehr wichtig:\nVoraussetzung f\u00fcr die Aufnahme eines Studiums in\nbestimmten k\u00fcnstlerischen Studienf\u00e4chern, z. B. als\nTheatermaler, Theaterwissenschaftler, ist die Ableistung\neines Vorpraktikums. Haushaltsfinanzierte Einrichtungen\nhaben keine Mittel, die Arbeit der Praktikanten zu ver-\ng\u00fcten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n75\n\n\n\nSieht die Staatsregierung M\u00f6glichkeiten, hier zugunsten\nder Studienbewerber Abhilfe zu schaffen?\nHaushaltsfinanzierte Einrichtungen, wie Theater, bilden\nsehr viele Praktikanten aus, haben jedoch von ihren Mit-\nteln und von der Gesetzlichkeit her nicht die M\u00f6glichkeit,\ndie Arbeit dieser Praktikanten mit einem gewissen finan-\nziellen Anreiz zu belohnen. Sieht hier die Staatsregierung\ndie M\u00f6glichkeit, f\u00fcr diese relativ vielen Praktikanten und\nm\u00f6glicherweise auch als Anreiz f\u00fcr die kulturellen Ein-\nrichtungen einen Vorschlag f\u00fcr eine finanzielle Regelung\nzu unterbreiten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, Sie m\u00fc\u00dften jetzt\ndie schriftliche Frage beantworten. Diese war ja in der For-\nmulierung ein wenig anders. Bitte, Herr Staatsminister\nJ\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr verehrte Frau Abgeordnete, ich m\u00f6chte\nIhnen zu dieser Frage der Vorpraktika an k\u00fcnstlerischen\nStudienf\u00e4chern folgendes sagen: Werden diese Vorprak-\ntika an staatlichen Einrichtungen geleistet, besteht ein Ver-\ng\u00fctungsanspruch, und zwar gem\u00e4\u00df den Richtlinien der\nTarifgemeinschaft der deutschen L\u00e4nder f\u00fcr die Gew\u00e4h-\nrung von Praktikantenverg\u00fctungen. Die H\u00f6he der Verg\u00fc-\ntung ist altersabh\u00e4ngig. Sie betr\u00e4gt derzeit monatlich\nmaximal 400 DM. Die hierf\u00fcr notwendigen Mittel k\u00f6nnen\naus den Haushaltspl\u00e4nen der Einrichtungen ohne Pro-\nbleme bestritten werden.\nEin zweites m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Dar\u00fcber hinaus\nhaben die Vorpraktikanten bei Vorliegen der entsprechen-\nden Voraussetzungen auch Anspruch auf Ausbildungs-\nf\u00f6rderung nach dem BAf\u00f6G, und zwar, soweit mit der\nVerg\u00fctung die f\u00fcr den Lebensunterhalt und die f\u00fcr die\nAusbildung erforderlichen Mittel nicht anders abgedeckt\nwerden.\nF\u00fcr die F\u00f6rderung sind die bei den Landkreisen und kreis-\nfreien St\u00e4dten errichteten \u00c4mter f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rde-\nrung zust\u00e4ndig. Also auch in diesen F\u00e4llen gibt es M\u00f6g-\nlichkeiten.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Darf ich eine Nachfrage\nstellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, Frau Lattmann.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Betrifft das auch die\nPraktikanten, die noch keine Aufnahmepr\u00fcfung gemacht\nhaben, die sich also mit dem Praktikum um die Aufnahme\nbewerben?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Der erste Teil auf alle F\u00e4lle, der zweite\nTeil nach den Richtlinien des BAf\u00f6G.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Danke. \u2013 Ich bitte um\nEntschuldigung. Ich war bisher nur im Kommunalparla-\nment, und dort durfte man seine Fragen m\u00fcndlich variie-\nren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, die Entschuldigung sei\nfreundlich gew\u00e4hrt.\n\nIch rufe auf die Frage Nummer 13; Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch,  PDS:  Bekanntlich wurde die Torgauer\nBr\u00fccke, auf deren zerst\u00f6rtem Mittelteil das historische\nZusammentreffen der US-Armee und der Roten Armee\nam Ende des Zweiten Weltkrieges stattfand, vor einiger\nZeit gesprengt. An ihrer Stelle ist jetzt eine neue Br\u00fccke\nerrichtet. Die ,,R\u00fcter GmbH-Bauen mit Stahl\u201c hat einen\nBr\u00fcckenbogen gekauft und zu musealen Zwecken nach\nDortmund transportiert. F\u00fcr diese Firma ist die Br\u00fccke\nallerdings nur als technisches Denkmal des Dortmunder\ngenieteten Br\u00fcckenbaus interessant und wird nach Aus-\nsage dieser Firma museal auch nur als solches pr\u00e4sentiert\nwerden.\n\nJetzt frage ich, ob sich die Staatsregierung daf\u00fcr engagie-\nren wird oder kann, da\u00df bei der k\u00fcnftigen Pr\u00e4sentation die\nhistorische Rolle der Torgauer Br\u00fccke am Ende des Zwei-\nten Weltkrieges und bei der Befreiung Deutschlands vom\nFaschismus entsprechend gew\u00fcrdigt wird und dabei auch\ndaran erinnert wird?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst hat in einem Schreiben an diese Dort-\nmunder Firma auf die historischen Zusammenh\u00e4nge um\ndie alte Torgauer Br\u00fccke hingewiesen, wie Sie das auch im\nZusammenhang mit der Endphase der Befreiung Deutsch-\nlands gesagt haben, mit dem Ziel, diesem besonderen\nAnliegen Rechnung zu tragen.\n\nIm \u00fcbrigen wird darauf hingewiesen, da\u00df der stadtseitige\nhistorische Br\u00fcckenkopf mit dem ersten Pfeiler zur Zeit\nbaulich instandgesetzt und flu\u00dfseitig mit einer Balustrade\nversehen wird. Eine Tafel wird an diese historische Begeg-\nnung erinnern. Es wird also beides geschehen. Sowohl bei\ndem Br\u00fcckenteil, welches in Dortmund musealen\nZwecken zugef\u00fchrt wird, wird darauf hingewiesen als\nauch an Ort und Stelle in Torgau.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich bedanke mich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n76\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/0045\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 6\nStrukturkonzept der sorbischen Kultur\nIn j\u00fcngster Zeit sorgte ein von einer Strukturkommission\nvorgelegtes Konzept der Entwicklung sorbischer Kultur\nf\u00fcr viel Aufregung und Irritationen: Ich frage:\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung den Stand und Per-\nspektiven der Erarbeitung eines Konzepts der sorbischen\nKultur ein?\n2. Da die Ergebnisse der Arbeit der genannten Struktur-\nkommission weitergehende Auswirkungen auf die Ent-\nwicklung, insbesondere die Schaffung oder Ver\u00e4nderung\nvon Strukturen sorbischer Kultur haben wird, w\u00fcrde mich\ndie Legitimierung des Wirkens der Kommission und das\nweitere Verfahren seitens der Staatsregierung in dieser\nAngelegenheit interessieren.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Die o. a. m\u00fcndliche Anfrage beantworte ich\nnamens der Staatsregierung wie folgt:\nZu 1. Der Endbericht der Strukturkommission ,,Sorbische\nKulturentwicklung\u201c wurde am 14. Juli 1994 der Stiftung\nf\u00fcr das sorbische Volk vorgelegt. Die Strukturkommission\nging dabei von der Pr\u00e4misse aus, da\u00df die St\u00e4rkung der\nLebenskraft der sorbischen Kultur \u2013 und damit des sorbi-\nschen Volkes \u2013 oberstes Ziel aller sorbischen Kulturarbeit\nsei. Es ist das erste Mal, da\u00df der Stand und m\u00f6gliche Per-\n\nspektiven der sorbischen Kultur so detailliert und umfang-\nreich dargestellt werden. Das vorgelegte Konzept wird die\nGrundlage bilden f\u00fcr eine breit angelegte Diskussion um\ndie Hauptentwicklungslinien der sorbischen Kultur in den\nn\u00e4chsten Jahren.\nZu 2. Bereits seit dem Jahre 1991 liefen Diskussionen zur\nStruktur verschiedener sorbischer Kulturbereiche. Im\nFr\u00fchjahr 1993 schlug die Domowina \u2013 Bund Lausitzer Sor-\nben e.V. \u2013 die Bildung einer Strukturkommission vor, die\nsich dann unter Leitung des sorbischen Institutes e.V. kon-\nstituierte. Die Finanzierung dieser Kommission \u00fcbernahm\ndie Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk.\n\nInzwischen wurde die sorbische \u00d6ffentlichkeit aufgefor-\ndert, Stellung zum vorgelegten Bericht zu nehmen. Am\n30.11.1994 soll in Hoyerswerda eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung\nzum Kulturkonzept stattfinden. Beratungen zum Inhalt\ndes Strukturkonzeptes haben im Stiftungsrat bisher noch\nnicht stattgefunden; Beschl\u00fcsse wurden nicht gefa\u00dft.\n\nUnter ma\u00dfgeblicher Mitarbeit gew\u00e4hlter Vertreter des\nsorbischen Volkes in den Stiftungsgremien soll danach\neine Empfehlung zur Beschlu\u00dffassung im Stiftungsrat\nerarbeitet werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nTagesordnungspunkt 5 ist beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nSie erlauben, da\u00df ich wieder zum Tagesordnungspunkt 2\nzur\u00fcckgehe. Inzwischen liegt das Ergebnis der geheimen\nWahl eines Mitgliedes der Parlamentarischen Kontroll-\nkommission vor. Abgegeben wurden 106 Stimmscheine.\nUng\u00fcltig waren 0 Stimmscheine. F\u00fcr den Abg. Bartl haben\n23 Mitglieder des Landtages gestimmt. Gegen ihn stimm-\nten 79. 4 Abgeordnete enthielten sich der Stimme. Damit\nhat Herr Bartl weniger als 61 Jastimmen bekommen und\nist als Mitglied der Parlamentarischen Kontrollkommis-\nsion nicht gew\u00e4hlt.\nM\u00f6chten Sie zur Tagesordnung sprechen, Herr D\u00fcrr-\nschmidt? \u2013 M\u00f6chten Sie auch zur Tagesordnung sprechen,\nHerr Leroff? \u2013 Aha, zur Gesch\u00e4ftsordnung. Waren Sie eher\nda? Ich nehme es einmal an. Mikro 2, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Aufgrund der Tat-\nsache, die Sie gerade vorgetragen haben, bittet unsere\nFraktion um eine Auszeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nun will ich einmal diesen\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag h\u00f6ren; Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage f\u00fcr meine\nFraktion entsprechend \u00a7 88 \u2013 das w\u00e4re nach Gesch\u00e4fts-\nordnung der weitergehende Antrag \u2013 Vertagung dieses\nTagesordnungspunktes. Dies steht auf Seite 46 der neuen\nGesch\u00e4ftsordnung, Herr Pr\u00e4sident.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: In \u00a7 88 ist unter Punkt 2 ein\nAnhang. Es geht ja nur darum, welcher der weitergehende\nAntrag ist, meine Damen und Herren.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch habe das schon gefunden. Ich habe das ziemlich\nsichere Gef\u00fchl, da\u00df Vertagung der weitergehende Antrag\nist. Erhebt sich dagegen Widerspruch?\n\n(Ja-Rufe von der PDS)\n\nIch denke, ich mu\u00df jetzt abstimmen lassen.\n\n(Unruhe bei CDU und PDS)\n\n\u2013 Moment, ganz ruhig, wir werden das gleich machen.\nHerr Prof. Porsch, bitte sch\u00f6n. Sie reden zu dem Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Ja, ich rede zu beiden Gesch\u00e4fts-\nordnungsantr\u00e4gen. Nach meinem Gef\u00fchl denke ich, da\u00df\nnach Gesch\u00e4ftsordnung jederzeit der Antrag auf Auszeit\ngestellt werden kann, dieser Antrag zuerst gestellt wurde\nund dann erst der Antrag auf Vertagung. So h\u00e4tte diesem\nAntrag bereits stattgegeben werden m\u00fcssen, bevor der\nAntrag auf Vertagung \u00fcberhaupt hier eingebracht worden\nist.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nwerde das Heft fest in die Hand nehmen. Ich bitte Sie,\n\u00a7 104 der Gesch\u00e4ftsordnung anzusehen.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nZweiter Satz, Herr Pr\u00e4sident. Er mu\u00df es tun.)\n\n\u2013 Der zweite Satz ist der richtige, so ist es: ,,Der amtieren-\nde Pr\u00e4sident kann vor wichtigen Sachentscheidungen oder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n77\n\n\n\nvor einer Wahl eine \u00dcberlegungspause einschalten.\u201c Der\nAntrag auf eine \u00dcberlegungspause ist berechtigt. Das ist\nohne Zweifel. Ich w\u00fcrde jetzt \u00fcber den Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag der Fraktion der CDU abstimmen lassen.\nGesetzt den Fall, dem w\u00fcrde zugestimmt, g\u00e4be es keine\nSachentscheidung mehr.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Moment. Jetzt geben Sie mal dem amtierenden Pr\u00e4si-\ndenten eine \u00dcberlegungspause.\nNach  langem  \u00dcberlegen \u2013 auch  mit  meinen  ,,R\u00fcckleu-\nten\u201c \u2013 entscheide ich, und ich denke, ich tue niemandem\nUnrecht: Der weitergehende Antrag ist der von Herrn\nLeroff, CDU. Sie haben gleich das Wort und k\u00f6nnen sich\ndazu \u00e4u\u00dfern. Dieser Antrag lautet: ,,Schlu\u00df der Beratung\u201c.\nAber Herr Prof. Porsch und Herr D\u00fcrrschmidt hatten noch\nden Wunsch, ihre Meinung dazu zu \u00e4u\u00dfern, und dann\nwerde ich abstimmen lassen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte darauf\nhinweisen, da\u00df das, was Sie nach \u00a7 104 Satz 1 tun k\u00f6nnen,\nnach Satz 2 tun m\u00fcssen, wenn es eine Fraktion oder 5 v. H.\nder Mitglieder des Landtages verlangen. Und es war eine\nFraktion, die dies verlangt hat. Aus diesem Grund m\u00fcssen\nSie meines Erachtens nach \u00a7 104 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung uns zun\u00e4chst dieses Recht der Auszeit gew\u00e4hren.\nDann kann \u00fcber die weiteren Dinge entschieden werden,\nalso einen Antrag auf Vertagung oder \u00e4hnliches.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich habe Herrn Prof. Porsch\ngeh\u00f6rt. Ich gebe Herrn D\u00fcrrschmidt das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich wollte genau das-\nselbe aussagen. Ich kann nur noch einmal bekr\u00e4ftigen:\nSatz 2 mu\u00df getan werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich erteile Herrn Leroff das\nWort.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nur darauf hin-\nweisen, da\u00df bei dem Antrag, den unsere Fraktion gestellt\nhat, aufgrund der Reihenfolge, die Sie entschieden haben,\nohne da\u00df vorher weder die Fraktion der PDS noch die\nFraktion der CDU eine Begr\u00fcndung, welcher der weiter-\ngehende Antrag ist, gegeben haben, genauso durch Sie\nentschieden werden mu\u00df, da\u00df der weitergehende Antrag\nder unsrige ist; denn ,,Schlu\u00df der Debatte\u201c setzt zugleich\nfest, da\u00df eben die die Auszeit beantragende Fraktion dann\neine entsprechende Auszeit zur Verf\u00fcgung hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also, meine Damen und Herren,\nich habe noch einmal in der Gesch\u00e4ftsordnung gebl\u00e4ttert\nund den \u00a7 109 gefunden. Da steht im Abs. 1: ,,Die Ausle-\ngung der Gesch\u00e4ftsordnung im Einzelfall obliegt dem Pr\u00e4-\nsidenten.\u201c\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch nehme mir jetzt das Recht heraus. Wir k\u00f6nnen dann\ngern dar\u00fcber im Pr\u00e4sidium reden, ob ich richtig gehandelt\nhabe. Ich lasse jetzt abstimmen. Bitte formulieren Sie noch\neinmal Ihren Antrag. Sie wollten die Absetzung dieses\nTagesordnungspunktes.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Es ist ja der einzige Tages-\nordnungspunkt, n\u00e4mlich der Tagesordnungspunkt 2, der\nnoch nicht endg\u00fcltig behandelt ist. Wir beantragen nach\n\u00a7 88 der Gesch\u00e4ftsordnung Abs. 2 S. 47: ,,Vor allen \u00fcbri-\ngen Antr\u00e4gen haben die folgenden Antr\u00e4ge in der auf-\ngef\u00fchrten Reihenfolge den Vorrang.\u201c Der Antrag zur\nGesch\u00e4ftsordnung der PDS kann nach \u00a7 88 nicht Vorrang\nhaben. Deswegen hat unser Antrag auf Vertagung Vor-\nrang. Diesen Antrag stelle ich hiermit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich habe hier schon entschieden.\nIch lasse jetzt \u00fcber Ihren Antrag abstimmen. Tut mir leid,\nHerr Bartl.\n\n(Bartl, PDS:\nIch will gegen den Antrag sprechen.)\n\nGegen den Antrag k\u00f6nnen Sie selbstverst\u00e4ndlich sprechen,\nHerr Bartl.\n\nBartl, PDS: Ich spreche gegen diesen Antrag, weil er nicht\nder weitergehende sein kann. Das Recht einer Fraktion,\neine Auszeit zu beantragen, ist nach dem genannten Para-\ngraphen ein origin\u00e4res Recht der Fraktion und unterliegt\nnicht den Dispositionen des Pr\u00e4sidenten. Es kann gar kei-\nnen weitergehenden Antrag zu diesem Antrag der Frak-\ntion geben. Zu diesem speziellen Antrag kann es keinen\nweitergehenden Antrag geben, weil es ein origin\u00e4res Recht\nder Fraktion laut Gesch\u00e4ftsordnung ist.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nAuszeit bis ans Lebensende. \u2013\n\nUnruhe bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nbin gern bereit, im Pr\u00e4sidium dann dar\u00fcber zu reden, ob\nich richtig entschieden habe.\nIch stelle jetzt den Antrag der Fraktion der CDU \u00fcber die\nVertagung zur Abstimmung. Wer dem folgen will, den\nbitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Frau Schneider, PDS: Das war doch klar!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit Mehrheit ist dieser\nAntrag angenommen.\nDamit ist die Tagesordnung abgearbeitet.\nAuch wenn Sie jetzt vielleicht ein wenig zornig oder trau-\nrig sind, erlaube ich mir trotzdem, Sie darauf hinzuweisen,\nda\u00df das Pr\u00e4sidium die n\u00e4chste Sitzung f\u00fcr Mittwoch, den\n23. November 1994, festgelegt hat und da\u00df Ihnen Einla-\ndung und Tagesordnung zugehen werden.\nDamit ist die 2. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ge-\nschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen trotz allem einen guten Abend.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.07 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 1. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1994\n\n78\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\n\t2 \u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes des Pr\u00e4sidiums\n\t3 Regierungserkl\u00e4rung\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber einen Finanzausgleich mit den Gemeinden und Landkreisen 1995 im Freistaat Sachsen\n\t5 Fragestunde\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\n",
    "status": 200
}