{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T11:39:08Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:26:30Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:26:30Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "348",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T11:39:08Z",
        "date": "2001-10-12T05:26:30Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/14 19.05.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T11:39:08Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:26:30Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T11:39:08Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:26:30Z",
        "modified": "2001-10-12T05:26:30Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1815",
            "3358",
            "2604",
            "4007",
            "4729",
            "6238",
            "6032",
            "5603",
            "6259",
            "5628",
            "5689",
            "4451",
            "5796",
            "5818",
            "5778",
            "5642",
            "6136",
            "5783",
            "5839",
            "5420",
            "4701",
            "5991",
            "5874",
            "6158",
            "5838",
            "5867",
            "5714",
            "5390",
            "5911",
            "4710",
            "5648",
            "5826",
            "5530",
            "6595",
            "6155",
            "6423",
            "5465",
            "6601",
            "6635",
            "6398",
            "6057",
            "5832",
            "6434",
            "5833",
            "6102",
            "6027",
            "5921",
            "6309",
            "5734",
            "6262",
            "6221",
            "5466",
            "5359",
            "6117",
            "5786",
            "4908",
            "5274",
            "6020",
            "6125",
            "5625",
            "5323",
            "4374",
            "5908",
            "5811",
            "6121",
            "5985",
            "5240",
            "6124",
            "5496",
            "4363",
            "5888",
            "632"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T11:39:08Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:26:30Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/14 19.05.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_14_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/14 19.05.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "72"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/14 19.05.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/14\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n14. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 19. Mai 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.12 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 927\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nAbg. Witzschel, CDU 927\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 927\nFrau Dr. Runge, PDS 927\nLeroff, CDU 927\nFrau Ostrowski, PDS 927\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte:Zur Situation an den\nF\u00f6rderschulen im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 928\n\nDr. Hahn, PDS 928\nColditz, CDU 928\nFrau Ludwig, SPD 929\nFrau Henke, CDU 929\nFrau Schneider, PDS 930\nSeidel, CDU 930\nHatzsch, SPD 931\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 931\nFrau Schneider, PDS 933\nDr. Hahn, PDS 933\nFrau Henke, CDU 933\nDr. Hahn, PDS 934\nFrau Schneider, PDS 934\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 934\nD\u00fcrrschmidt, PDS 934\nD\u00fcrrschmidt, PDS 935\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 935\n\n   2. Aktuelle Debatte: Insolvenzen im\ns\u00e4chsischen Mittelstand\nAntrag der Fraktion der SPD 936\n\nKehl, SPD 936\nWitzschel, CDU 936\nWitzschel, CDU 937\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 937\nBeyer, CDU 937\nLochbaum, SPD 938\nDr. M\u00fcnch, CDU 938\nKehl, SPD 939\nDr. M\u00fcnch, CDU 939\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 939\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 940\nKehl, SPD 940\nDr. Kunckel, SPD 941\nProf. Dr. Porsch, PDS 941\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 941\nProf. Dr. Porsch, PDS 943\nDr. Kunckel, SPD 943\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/1029 944\n\n\u2013 F\u00f6rderung der Rechtsberatung von Bauern-\nverb\u00e4nden (Frage Nr. 1)\nFrau Klein, SPD 944\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 944\n\n\u2013 Personalkosten in Gemeinden (Frage Nr. 2)\nNitzsche, CDU 945\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 945\n\n\u2013 Denkmale f\u00fcr sowjetische und polnische\nSoldaten und Widerstandsk\u00e4mpfer (Frage Nr. 8)\nKosel, PDS 945\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 945\n\n\n\nKosel, PDS 946\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 946\n\n\u2013 Sonderstrukturprogramm (Frage Nr. 3)\nJurk, SPD 946\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 946\n\n\u2013 Biotische Forstsch\u00e4den durch Insekten\n(Frage Nr. 20)\nDr. Lippmann, CDU 946\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 947\n\n\u2013 Erhalt des Chemiestandortes Eilenburg\n(ECM) (Frage Nr. 9)\nDr. Friedrich, PDS 947\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 947\nDr. Friedrich, PDS 948\n\n\u2013 Anweisungen zur Bildung von Hauptschul-\nklassen (Frage Nr. 6)\nFrau Weihnert, SPD 948\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 948\nFrau Weihnert, SPD 949\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 949\n\n\u2013 Hanf als nachwachsender Rohstoff\n(Frage Nr. 19)\nNitzsche, CDU 949\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 949\n\n\u2013 Zwischenerwerb von Wohnungen/\nVeba-Konzern kauft Wohnungen in Leipzig\n(Frage Nr. 10)\nFrau Ostrowski, PDS 949\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 949\nFrau Ostrowski, PDS 950\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 950\n\n\u2013 Kleine Grundschulen (Frage Nr. 18)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 950\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 950\nFrau Dr. Schwarz, SPD 951\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 951\n\n\u2013 Gro\u00dfrazzia gegen eine Bande vietname-\nsischer Menschenr\u00e4uber (Frage Nr. 11)\nBartl, PDS 951\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 951\nBartl, PDS 952\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 952\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h AFG auf Treu-\nhandgel\u00e4nde ,,Industriebrache Papierfabrik\nAntonsthal\u201c (Frage Nr. 5)\nFrau Klein, SPD 952\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 952\nFrau Klein, SPD 953\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 953\n\n\u2013 Quote der Frauenarbeitslosigkeit und Frauen-\nplatz-F\u00f6rderprogramm (Frage Nr. 12)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 953\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 953\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/1029 954\n\n\u2013 Berufliches Schulzentrum Wei\u00dfwasser\n(Frage Nr. 4)\nJurk, SPD 954\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 954\n\n\u2013 Zusammenlegung von Grundschulklassen\n(Frage Nr. 7)\nFrau Weihnert, SPD 954\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 954\n\n\u2013 Durchsuchung der H\u00e4user Manitiusstra\u00dfe 9\nund 12 in Dresden am 4.5.1995 (Frage Nr. 13)\nFrau Ostrowski, PDS 954\nEggert, Staatsminister des Innern 954\n\n\u2013 Rahmenbedingungen \u00f6ffentlicher Auftrags-\nvergabe der Frauenf\u00f6rderung (Frage Nr. 14)\nFrau Zschoche, PDS 955\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 955\n\n\u2013 Aktuelle Fragen sorbischer Schulen\n(Frage Nr. 15)\nKosel, PDS 955\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 955\n\n\u2013 S\u00e4chsisch-bayerische Zukunftskommission\n(Frage Nr. 16)\nFrau Zschoche, PDS 955\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 955\n\n\u2013 Grundschulen (Frage Nr. 17)\nDr. Hahn, PDS 955\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 956\n\n3  S\u00e4chsische Landsiedlung GmbH (SLS)\nDrucksache 2/0506, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 956\n\nDr. Lippmann, CDU 956\nJurk, SPD 957\nProf. Dr. Porsch, PDS 958\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 959\nDr. Lippmann, CDU 960\n\n4  Verm\u00f6gensrechtliche Auseinandersetzungen\nzwischen LPG-Nachfolgeunternehmen und\nausgeschiedenen Mitgliedern\nDrucksache 2/0518, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 960\n\nDr. Jahr, CDU 960\nDr. Langer, PDS 961\nJurk, SPD 962\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n\n\nWehnert, fraktionslos 963\nWehnert, fraktionslos 964\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 964\nDr. Jahr, CDU 965\n\nAbstimmung und Zustimmung 965\n\n5  Datenverarbeitung in der staatlichen\nVerwaltung\nDrucksache 2/0507, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 965\n\nRasch, CDU 965\nLochbaum, SPD 967\nBandmann, CDU 967\nDr. Friedrich, PDS 968\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 969\nRasch, CDU 970\n\nAbstimmung und Zustimmung 970\n\n6  Verkehrspolitische Grunds\u00e4tze f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/0663, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 970\n\nHilker, PDS 970\nAlbrecht, CDU 971\nPlobner, SPD 973\nFrau Mattern, PDS 974\nFrau Mattern, PDS 975\nFranke, CDU 975\nProf. Dr. Porsch, PDS 975\n\nAbstimmung und Ablehnung 975\n\n7  Ausbildungspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst\nDrucksache 2/0904, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 976\n\nFrau Weihnert, SPD 976\nPietzsch, CDU 976\nFrau Schulz, PDS 977\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 978\nFrau Weihnert, SPD 978\n\nAbstimmung und Ablehnung 979\n\n8  Berufsausbildung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0780, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 979\n\nLehmann, CDU 979\nLehmann, CDU 980\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 980\nFrau Schulz, PDS 980\nProf. Dr. Porsch, PDS 980\nFrau Weihnert, SPD 981\n\nFrau Schulz, PDS 981\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 982\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 983\n\n\u00c4nderungsantrag und Abstimmung 983\nFrau Weihnert, SPD 983\nFrau Weihnert, SPD 984\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 984\nLehmann, CDU 984\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 984\nLeroff, CDU 984\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 985\nFrau Weihnert, SPD 985\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 985\n\n9  Jugend in Sachsen\nDrucksache 2/0494, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 986\n\nHilker, PDS 986\nWinkler, CDU 986\nFrau Ludwig, SPD 988\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 988\nHilker, PDS 989\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 989\nHilker, PDS 990\nWinkler, CDU 990\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 990\n\n10 Streichung der kommunalen Altschulden\nDrucksache 2/0928, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 990\n\nDr. Friedrich, PDS 990\nFlath, CDU 991\nRichter, Joachim, SPD 992\nFranke, CDU 992\nDr. Friedrich, PDS 992\n\nAbstimmung und Ablehnung 993\n\n11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/1030 993\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 993\n\n12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/1004 993\n\nAbstimmungen 993\nDr. Langer, PDS 994\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 995\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zu unserer 14. Sitzung.\nBevor wir in die allgemeine Beratung zur Tagesordnung\neintreten und nachfolgend zu den Beratungen der Bera-\ntungsgegenst\u00e4nde kommen, darf ich heute wieder eine\nangenehme Aufgabe erf\u00fcllen. Wir haben ein Geburtstags-\nkind unter uns. Ich gratuliere ganz herzlich dem Abg.\nHerrn Eberhard Witzschel zu seinem heutigen Geburtstag,\nw\u00fcnsche ihm alles Gute, Gesundheit und Gottes Segen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Von folgenden Abgeordneten\nliegen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor:\nHerrn Dr. R\u00f6\u00dfler, Herrn Eggert, Herrn Bolick, Herrn Re-\nber, Herrn Steinert, Prof. Dr. Biedenkopf, Frau Windisch,\nProf. Dr. Milbradt, Frau Dr. Volkmer, Herrn Dr. Tiedt und\nFrau Gangloff.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte um folgende\nKorrekturen Ihrerseits: Der Tagesordnungspunkt 3 ist zu\nstreichen, da wir bereits gestern diesen Punkt in 2. Lesung\nbehandelt haben. Das hei\u00dft, der Beratungsgegenstand\nwurde in G\u00e4nze abgelehnt. Damit er\u00fcbrigt sich die Weiter-\nbehandlung.\nDann bitte ich, da\u00df Sie die Tagesordnungspunkte 7 und 13\nstreichen. Die Beratung zu diesen beiden Punkten erfolgte\nebenfalls in der gestrigen Sitzung.\nDann bitte ich zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df zum Tages-\nordnungspunkt 16 die Abg. Frau Schneider fristgem\u00e4\u00df den\nAntrag gestellt hat, ihre Kleine Anfrage \u2013 Umsetzung der\nSchulgesetznovelle \u2013 heute m\u00fcndlich beantworten zu las-\nsen, da die Staatsregierung nicht fristgem\u00e4\u00df schriftlich\ngeantwortet hat.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/1067, Erla\u00df einer Sommersmogverordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen, vor. Ich bitte um Begr\u00fcndung\nder Dringlichkeit. Bitte, Frau Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS:  Die Dringlichkeit ergibt sich aus\ndem Umstand, da\u00df die versprochene bundeseinheitliche\nRegelung bisher noch aussteht und zweitens nat\u00fcrlich der\nSommer unmittelbar vor der T\u00fcr steht.\n\n(Bandmann, CDU:\nDas wu\u00dften wir noch nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist eine sehr praktische Begr\u00fcndung.\nIch bitte, dazu Stellung zu nehmen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs freut mich au\u00dferordentlich, da\u00df jetzt keine inhaltliche\nDiskussion begonnen wurde. Frau Kollegin, ich m\u00f6chte\ndarauf hinweisen, da\u00df kalendarisch ohne Zweifel Sommer\nist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch nicht.\n\nLeroff, CDU: Ich m\u00f6chte dar\u00fcber hinaus darauf hinwei-\nsen, da\u00df sicherlich Versprechen, die jemand gegeben hat,\nf\u00fcr den Landtag kein Grund sein k\u00f6nnen, damit die Dring-\nlichkeit zu begr\u00fcnden. Deswegen sehe ich mich veranla\u00dft,\ndie Dringlichkeit nach \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung abzuleh-\nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte noch jemand eine Richtigstel-\nlung, was den Sommer und was das Wetter betrifft, vor-\nnehmen?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nFrau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Sie ahnten es, Herr Pr\u00e4sident. \u2013\nHerr Leroff, der Sommeranfang ist am 21. Juni!\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, die Richtigstellung ist erfolgt. \u2013\nMeine Damen und Herren, wird noch weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann lasse ich \u00fcber die Dringlichkeit des PDS-Antrages,\nDrucksache 2/1067, Erla\u00df einer Sommersmogverordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen, abstimmen. Wer der Dringlich-\nkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und\nrelativ wenigen Stimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit mit\nMehrheit des Hohen Hauses abgelehnt worden.\nIch frage jetzt die Fraktionen, ob weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zur Tagesordnung vorgetragen werden m\u00f6ch-\nten. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann gilt die\nTagesordnung, wie sie Ihnen vorliegt, mit den erbetenen\nStreichungen als f\u00fcr die heutige Sitzung verbindlich fest-\ngestellt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n927\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Zur Situation an den F\u00f6rderschulen im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Insolvenzen im s\u00e4chsischen Mittelstand\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamt-\nredezeit auf die  Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt\nvorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS\n\n15 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 30 Minu-\nten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nZur Situation an den F\u00f6rderschulen im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich bitte jetzt, da\u00df der Einreicher, die Fraktion\nder PDS, das Wort nimmt. Bitte, Herr Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: ,,Es war einmal\u201c. So fangen viele M\u00e4r-\nchen an. M\u00e4rchen kommen oft von den Gebr\u00fcdern Grimm\noder von Hans Christian Andersen.\n\n(Franke, CDU: Oder von der PDS!)\n\nDas folgende M\u00e4rchen stammt jedoch aus der Feder von\nHerbert Goliasch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs war einmal ein CDU-Fraktionsvorsitzender, der schrieb\nin grauer Vorzeit vor fast einem Jahr einen Brief an alle\nF\u00f6rderschulen in Sachsen. Darin ging es um eine geplante\nNovelle des Schulgesetzes, und der Autor wu\u00dfte wohl \u2013\nich zitiere: ,,da\u00df Andersdenkende versuchen werden, die\nSchulgesetznovelle madig zu machen. Tatsache ist und\nbleibt,\u201c \u2013 so Goliasch \u2013 ,,mit der jetzt vorliegenden Fas-\nsung bleibt f\u00fcr substantielle Kritik nahezu nichts \u00fcbrig.\u201c\nMit dem ersten Punkt sollte er recht behalten, denn fast\nalle dachten anders als die CDU, n\u00e4mlich die SPD, B\u00fcnd-\nnis 90/Gr\u00fcne, die F.D.P., die PDS, die Gewerkschaften, die\nElternvertretungen, die betroffenen Kinder und nicht zu-\nletzt die Lehrer und Erzieher an den F\u00f6rdereinrichtungen.\nGleichwohl sorgten die Christdemokraten daf\u00fcr, da\u00df das\nGesetz durchgedr\u00fcckt wurde. Die wenigen Andersden-\nkenden in ihren eigenen Reihen wurden \u00fcberstimmt.\nWas den zweiten Punkt anbelangt, so irrte der Briefschrei-\nber. Die substantielle Kritik ist bis heute geblieben, sie ist\neher noch st\u00e4rker geworden. Nicht zuletzt um diese zu\nzerstreuen, schrieb der gro\u00dfe Vorsitzende der CDU-Frak-\ntion damals: ,,In einer \u00dcbergangszeit bis Ende Juli 1995\nwird eine Arbeitsgruppe, der alle Beteiligten angeh\u00f6ren,\nF\u00f6rderschule f\u00fcr F\u00f6rderschule untersuchen und einver-\nnehmlich individuelle Konzepte zum \u00dcbergang erstellen.\u201c\nWie viele \u2013 oder besser \u2013, wie wenige Schulen tats\u00e4chlich\nuntersucht wurden, brachte die Anfrage der Abgeordne-\nten Schneider zutage. Sie wird dazu noch sprechen.\nEine einvernehmliche L\u00f6sung wurde zumindest innerhalb\nder CDU-Fraktion gefunden, denn die dortigen Abweich-\n\nler konnten dank guter F\u00fchrungsarbeit auf Kurs gebracht\nwerden.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nGanz im Stile fr\u00fcherer Verlautbarungen wurde im\ngenannten Brief beteuert: ,,Die Ganzheitlichkeit der\nBetreuung innerhalb unseres bew\u00e4hrten F\u00f6rderschul-\nsystems bleibt voll erhalten.\u201c\nWie dies erfolgen soll, wenn zum Beispiel im Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz von urspr\u00fcnglich 53 Stellen im Betreu-\nungsbereich ganze 25 \u00fcbrigbleiben, l\u00e4\u00dft der Guru geflis-\nsentlich unbeantwortet; statt dessen am Schlu\u00df ein ein-\ndrucksvoller Appell: ,,Nehmen Sie uns einfach ab, da\u00df es\nuns in erster Linie um die Sicherung der Qualit\u00e4t und des\nhohen Standards der Betreuung unserer behinderten Kin-\nder geht.\u201c Vielleicht stimmt das sogar in grauen Vorzeiten.\nWenn man sich den Stand der Umsetzung der Novelle\nansieht, kann man leider nur schlu\u00dffolgern: Es war einmal.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDas vorliegende Thema ist nicht geeignet, mit soviel\nZynismus behandelt zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich deshalb das Thema vor dem Hintergrund\nobjektiv vorhandener Probleme ausleuchten, die Anla\u00df f\u00fcr\ndie aktuelle Situation in F\u00f6rderschulen sind.\nFakt ist, da\u00df die Schulgesetznovelle, im vorigen Jahr hier\nverabschiedet, einen grundlegenden Umstrukturierungs-\nproze\u00df im F\u00f6rderschulbereich mit sich bringt. Fakt ist, da\u00df\nwir uns gegenw\u00e4rtig in diesem Proze\u00df befinden, da\u00df\ndieser Proze\u00df nat\u00fcrlich auch vor\u00fcbergehend mit Proble-\nmen behaftet ist, allein schon vor dem Hintergrund, da\u00df\neine Reihe von gesetzlich Verantwortlichen zueinanderfin-\nden und zusammenwirken mu\u00dften und m\u00fcssen. Fakt ist\naber auch, da\u00df dieser Proze\u00df auf der Grundlage der Schaf-\nfung stabiler und letztlich dauerhafter Strukturen voll-\nzogen werden soll, indem die gesetzlich verpflichteten\nKostentr\u00e4ger f\u00fcr diesen Bereich in die Verantwortung\ngenommen werden und eine qualitative Niveausicherung\ngarantiert bleibt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n928\n\n\n\nZweifellos ist das, was sich in so wenigen Worten und so\neinfach darstellt, in der Praxis ein komplizierter Vorgang.\nDa\u00df sich dieses Vorgehen im Interesse der Betroffenen\nvollziehen soll, wurde in vielf\u00e4ltigen Gespr\u00e4chen unserer\nFraktion mit den verschiedenen Beteiligten deutlich. Dabei\nist es aber auch nachvollziehbar, da\u00df besonders bei den\nabsehbaren personellen Ver\u00e4nderungen bzw. \u00dcberg\u00e4ngen\nein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis von effizienten und zugleich\np\u00e4dagogisch vertretbaren Betreuungsschl\u00fcsseln angestrebt\nwird. Dies hat aber keinen zwangsl\u00e4ufigen Qualit\u00e4tsab-\nbruch zur Folge, wenn zum einen die gesetzlich festge-\nschriebene Ganzheitlichkeit der Betreuung durch organi-\nsatorisches Zusammenwirken vor Ort praktiziert wird und\nzudem die einvernehmlich zwischen den Kommunen und\nder interministeriellen Arbeitsgruppe festgelegten Schl\u00fcs-\nsel eingehalten werden. Hier sind und bleiben die Kom-\nmunen in der Pflicht.\nGenau damit ist zugleich ein objektiver Ma\u00dfstab f\u00fcr\ndie fl\u00e4chendeckende Absicherung der qualit\u00e4tsgerechten\nBetreuung und Beschulung im F\u00f6rderschulbereich gege-\nben.\nParallel dazu waren die zust\u00e4ndigen Ministerien in der\nPflicht, durch Verordnungen den Gesetzesrahmen auszu-\nf\u00fcllen. So werden durch die Integrationsverordnung, die\nBetriebskostenordnung sowie die Vereinbarung zur \u00dcber-\ngangsfinanzierung Voraussetzungen geschaffen, die zum\neinen die Qualit\u00e4t der Ausbildung und Betreuung an den\nEinrichtungen sichern sollen und zum anderen die kom-\nmunalen Tr\u00e4ger in die Lage versetzen, die Einrichtungen\nin einem effizienten Rahmen auszugestalten und zu erhal-\nten. Verhandlungen mit gesetzlich in Frage kommenden\nKostentr\u00e4gern garantieren zudem auch finanziell zumut-\nbare Elternbeitr\u00e4ge.\nDie signalisierte Bereitschaft aller Beteiligten am Mit- und\nZusammenwirken allein kann die Garantie f\u00fcr die Umset-\nzung der neuen Strukturen im F\u00f6rderschulbereich im\nInteresse der Betroffenen sein. Da\u00df diese Bereitschaft\nvorhanden ist und der organisatorische \u00dcbergang in die\nneuen Strukturen am Schuljahresbeginn m\u00f6glich ist,\nwurde von den Beteiligten mehrfach signalisiert.\nWir weichen von der Notwendigkeit dieser Forderung\nnicht ab und sind \u00fcberzeugt, da\u00df dieser Zeitrahmen auch\neinzuhalten ist, zumal die Finanzierung in den herk\u00f6mm-\nlichen Formen bis Ende 1995 auch gesetzlich abgesichert\nist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Vorbereitung an Sachsens Schulen laufen im\nMoment auf vollen Touren. An F\u00f6rderschulen sind organi-\nsatorische Vorbereitungen aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden\nschon immer schwieriger gewesen. Durch die Schulgesetz-\nnovelle sind sie in diesem Jahr besonders erschwert, weil\ndiese noch viele Fragen offenl\u00e4\u00dft.\nIch m\u00f6chte daf\u00fcr drei Beispiele nennen. Bis heute ist er-\nstens noch nicht f\u00fcr alle Einrichtungen klar, wie und ob sie\nfortgef\u00fchrt werden. In der Kleinen Anfrage des Abg. Col-\nditz konnten Sie dies nachlesen.\nDie Zukunft vieler Betreuungseinrichtungen ist zweitens\nnoch unklar. Das hei\u00dft, zum Beispiel in Leipzig werden\ndie Sch\u00fclerzahlen auf 27 % der jetzigen Sch\u00fclerzahlen\nzur\u00fcckgehen. Das bedeutet, da\u00df dort mindestens die\n\nH\u00e4lfte aller Betreuungseinrichtungen geschlossen wird.\nNoch keiner wei\u00df so richtig, welche es sein werden und\nwie das geschehen soll.\nVor diesem Hintergrund mu\u00df ich auch noch einmal auf\nden heute schon zitierten Brief des Abg. Goliasch zur\u00fcck-\nkommen, der schrieb: ,,Um unser F\u00f6rderschulsystem und\ndie damit verbundenen Einrichtungen ist uns in keinster\nWeise bange.\u201c\nDrittens: Die Besch\u00e4ftigungsperspektive des Personals ist\nh\u00e4ufig noch unklar. Das betrifft zum einen die p\u00e4dago-\ngischen Unterrichtshilfen. Das ist das zus\u00e4tzliche Personal\nim Vormittags- und Nachmittagsbereich. Die Stellen sind\nzwar ausgeschrieben, aber sie sind noch nicht besetzt. Sie\nsind zudem als Vollzeitstellen ausgeschrieben worden.\nViele dieser p\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen haben aber\njetzt Teilzeitvertr\u00e4ge. Die m\u00f6chte man gern erhalten, auch\num Arbeit zu teilen. Das ist so in Ordnung. Aber auch hier\nsind Fehler passiert, die noch nicht ausgeglichen worden\nsind.\nViertens: Die \u00dcbernahme des Personals durch die Kom-\nmunen bereitet erhebliche Probleme. Noch immer haben\ndie Kommunen Angst, da\u00df sie am Ende diejenigen sind,\ndie k\u00fcndigen m\u00fcssen, die die Proze\u00dfkostenlawine auf sich\nzukommen sehen. Hier gibt es \u00c4ngste, die noch nicht aus-\nger\u00e4umt werden konnten.\nLange wurde im 1. S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber das von\nuns schon immer nicht gewollte Gesetz debattiert. Der\nAbg. Noack sagte zum Beispiel: ,,Die Situation der an un-\nseren F\u00f6rderschulen zu betreuenden Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler und ihrer Eltern verbessert sich meines Erachtens\nnach und dem Erachten unserer Fraktion nach deutlich.\u201c\nDas ist nat\u00fcrlich im doppelten Sinne fraglich und\ngewisserma\u00dfen auch ein Hohn, wenn man zum Beispiel\ndem Personal, dem jetzt gek\u00fcndigt werden mu\u00df, sozu-\nsagen sagt: Ihr wart bisher \u00fcberfl\u00fcssig, eure Arbeit ist\nnichts wert gewesen. Des weiteren: Im Vorschulbereich\nkenne ich zum Beispiel zwei Kinder. Die sind in einer Vor-\nschuleinrichtung, in der Kinder betreut werden, die nichts\nh\u00f6ren, die Sprache \u00fcber ganz andere Mittel lernen. Diese\nwerden in Zukunft nicht mehr in einer Gruppe sein,\nobwohl sie sich gerade angefreundet haben. Sie werden\ngetrennt werden m\u00fcssen, weil das eine ein Kind ist, das\nt\u00e4glich nach Hause f\u00e4hrt. Das andere ist ein Heimkind. Die\nKinder verstehen nicht, was mit ihnen passiert.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, wir haben noch zweieinhalb\nMonate Zeit. Dann beginnt das neue Schuljahr. Es ist noch\nviel zu tun.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\n\nFrau  Henke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie mir, in dieser ganzen Diskussion\nnoch einmal zu verdeutlichen, wie die Situation an F\u00f6rder-\nschulen zu DDR-Zeiten war. Wir sollten das nicht verges-\nsen. Wir hatten bildungsunf\u00e4hige Kinder. Ich glaube, was\nsich in den letzten Jahren im F\u00f6rderschulbereich abge-\nspielt hat, ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen beispielgebend.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube nicht, meine Damen und Herren von der Oppo-\nsition, da\u00df es Ihnen gelingen wird, die B\u00fcrger des Frei-\nstaates Sachsen davon zu \u00fcberzeugen, da\u00df es einen einzi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n929\n\n\n\ngen Abgeordneten in diesem Haus gibt, der sich nicht f\u00fcr\ndie Belange der Behinderten einsetzen w\u00fcrde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSicherlich ist ein solcher Profilierungsproze\u00df schwierig.\nAber ich denke, Kommunen und alle daran Beteiligten\ngeben sich hier auch die gr\u00f6\u00dfte M\u00fche. Ich gehe davon aus,\nda\u00df wir auch dies zeit- und termingerecht schaffen wer-\nden.\nDie Bedingungen an den F\u00f6rderschulen, auch die Bedin-\ngungen unserer dort T\u00e4tigen haben sich verbessert. Das\nEngagement dieser Leute ist nicht gering einzusch\u00e4tzen.\nBei uns zum Beispiel gibt es eine F\u00f6rderschule, die sogar\nden Hauptschulgang eingereicht hat. Das hei\u00dft, wir haben\nhier wirklich Fortschritte erreicht. Wir haben neue F\u00f6rder-\neinrichtungen eingeweiht. Wir werden in der n\u00e4chsten\nWoche eine Werkstatt f\u00fcr Behinderte einweihen.\nIch glaube, das bezeugt ganz einfach unser Engagement in\ndiesem Bereich. Wir sollten bitte nicht vergessen, wie es\nvorher war und welchen Stellenwert behinderte junge\nMenschen heute bei uns im Freistaat haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen zwischendurch reden, wenn gew\u00fcnscht.\nAlso Sie k\u00f6nnen das.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor fast genau einem Jahr hat der Landtag in\nseiner 99. Sitzung der 1. Wahlperiode nach hei\u00dfer Debatte\ndas Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes beschlossen.\nDas hei\u00dft, die damalige CDU-Fraktion hat es gegen den\nWillen der Opposition durchgepeitscht; und nicht nur\ngegen den Willen der Opposition, auch gegen den Willen\nder Betroffenen, obwohl Staatsregierung und CDU immer\nwieder das Gegenteil beschw\u00f6ren.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nUnsere Hauptkritikpunkte waren, da\u00df die so dringend\nnotwendige Einheitlichkeit im Bereich der F\u00f6rderschulen\nmit der Novellierung nicht mehr gegeben sein wird und\ndie kommunalen Tr\u00e4ger mit der \u00dcbernahme des Betreu-\nungspersonals nicht nur finanziell \u00fcberlastet sein w\u00fcrden\nund das Problem dann auch auf dem R\u00fccken der Kinder\nund deren Eltern ausgetragen wird.\nF\u00fcr die Umstrukturierung war nun ein Jahr Zeit \u2013 fast ein\nJahr \u2013, und das SMS und das SMK haben gemeinsam mit\nder interministeriellen Arbeitsgruppe eine \u2013 zugegeben \u2013\nschwierige Arbeit zu leisten. Aber unser Mitleid h\u00e4lt sich\nnat\u00fcrlich in Grenzen.\nNun kann man die Arbeit dieser Arbeitsgruppe und die\ndes SMS und SMK aus der Sicht der Opposition nicht\numfassend bewerten. Deshalb habe ich eine Kleine An-\nfrage gestellt, und \u00fcber den Werdegang dieser Kleinen\nAnfrage k\u00f6nnte man auch ein stundenf\u00fcllendes Pro-\ngramm hier ablassen. Diese Antwort spricht B\u00e4nde. Ich\nhatte gefragt, an welchen F\u00f6rderschulen und deren Ein-\nrichtungen der Therapiebedarf und an welchen die\nbedarfs- und betriebsgerechte Stellenabsicherung durch\ndie Projektgruppe untersucht w\u00fcrde.\nDie Antwort war: An zwei F\u00f6rderschulen hat der Medizi-\nnische Dienst der Krankenkassen gemeinsam mit den Ver-\ntretern der interministeriellen Arbeitsgruppe den Thera-\n\npiebedarf an den F\u00f6rderschulen ermittelt. An zwei! Mit\ndrei F\u00f6rderschulen wurde telefoniert, um anhand des\nTherapieaufkommens an diesen F\u00f6rderschulen ein Modell\nf\u00fcr die Erfassung des Bedarfs auch an anderen F\u00f6rder-\nschulen zu entwickeln. Von diesem Vorhaben mu\u00dfte aller-\ndings wieder Abstand genommen werden. Der Medizini-\nsche Dienst der Krankenkassen sah sich nicht in der Lage,\nalle betreffenden F\u00f6rderschulen aufzusuchen und die\nSch\u00fcler zu untersuchen. Das ist nat\u00fcrlich klar. Und es war\nauch von vornherein klar, da\u00df das nicht zu schaffen war in\ndiesem Jahr. Und so wird oberfl\u00e4chlich gearbeitet.\nMeine Frage nach der bedarfs- und betriebsgerechten Stel-\nlenabsicherung wurde erst \u00fcberhaupt nicht beantwortet.\nUnd so, denke ich, ist auch der Personalschl\u00fcssel an den\nEinrichtungen am gr\u00fcnen Tisch entstanden. Briefe von\nLehrerpersonalr\u00e4ten, von betroffenen Eltern und Kindern\nbelegen das immer wieder. Die Personalschl\u00fcssel sind\nfern der Realit\u00e4t und fern der Praxis aufgestellt. Man kann\nganz einfach in einer Einrichtung, einer F\u00f6rderschule\nnicht generell einen Personalschl\u00fcssel ansetzen. Die Leute\nschreiben uns: Es ist eine Arbeit mit schwerst-, mehrfach\nbehinderten Kindern, mit Kindern an Lernbehinderten-\nEinrichtungen, eine exakte, eine gute Arbeit, so wie wir\ndas eigentlich gew\u00f6hnt waren, nicht m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Lassen Sie mich aus der Sicht eines\nNeueinsteigers der 2. Legislatur einige S\u00e4tze zur Schul-\ngesetznovelle und deren Umsetzung sagen.\nSicher gab es in der 1. Legislaturperiode viele Sternstun-\nden der Gesetzgebung; ob diese Novelle dazugeh\u00f6ren\nwird, wird die Zukunft zeigen.\nAber eines ist Fakt: Das Schulgesetz sprach in seiner\nurspr\u00fcnglichen Fassung davon, da\u00df das Betreuungsperso-\nnal an F\u00f6rderschulen im Dienste des Freistaates Sachsen\nsteht. Somit war die ganze Kostenertragspflicht beim\nLand, und damit konnten sich die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe\nund die Krankenkassen zum Teil zur\u00fccklehnen und die\nZahlung f\u00fcr medizinisch indizierte Betreuung ablehnen.\nZum anderen haben die Tr\u00e4ger der Einrichtung mitunter\nrecht gro\u00dfz\u00fcgige Betreuungsschl\u00fcssel angewandt; es\nkostete sie ja nichts.\nWenn nunmehr die Kommunen und freien Tr\u00e4ger einen\nTeil des Personals f\u00fchren, wird das genauso zu Einspa-\nrungseffekten kommen, wie sich auch die Krankenkassen\nund der Landeswohlfahrtsverband an den Kosten betreue-\nrischer und therapeutischer Ma\u00dfnahmen beteiligen wer-\nden.\n\n(Hatzsch, SPD: Einsparung ist das Ziel.)\n\nDieser Grundgedanke der Novelle und damit des Gesetz-\ngebers wurde von den beteiligten Spitzenverb\u00e4nden,\nmeine Damen und Herren, in der Anh\u00f6rung am 11. Januar\nbegr\u00fc\u00dft. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag bei-\nspielsweise meinte, da\u00df es notwendig und richtig ist, in\ndem Bereich der F\u00f6rderschulen endlich eine klare Linie\nhineinzubringen, und da\u00df der am 1.12.1994 beschlossene\nPersonalschl\u00fcssel von allen akzeptiert wird und, so w\u00f6rt-\nlich, einen kinderfreundlichen Schl\u00fcssel darstellt.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nAber nicht von den Betreuern!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n930\n\n\n\nEbenso hat sich der Vertreter der Krankenkassen eindeutig\nf\u00fcr eine Beteiligung ausgesprochen. Es sitzen also seit min-\ndestens Dezember 1994 alle Beteiligten in einem Boot: das\nFinanzministerium, das Sozialministerium, das Kultus-\nministerium, der SSG, der Landkreistag, die Kassen, der\nLandeswohlfahrtsverband; und die Kapit\u00e4nsm\u00fctze hat das\nKultusministerium auf.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Der Finanzminister!)\n\nDie Richtung des Kurses ist klar, das Ankunftsdatum steht\nfest. Allerdings ist es vor Ort nicht zu verkennen, da\u00df es\nhier und da auf der einen oder anderen Seite noch einige\nRuderleute gibt, die sich nicht entsprechend in die Riemen\nlegen, um dieses Ziel zu erreichen. Hier mu\u00df wohl der\nverantwortliche Kapit\u00e4n den Bremsern noch einmal kr\u00e4f-\ntig den Takt schlagen, um die Reise rechtzeitig und ohne\nLeck zu beenden. Damit etwaige Leckagen noch beseitigt\nwerden k\u00f6nnen, wird der Ausschu\u00df Schule, Jugend und\nSport eine weitere Anh\u00f6rung, wie bereits beschlossen, mit\nallen Beteiligten am 31. Mai durchf\u00fchren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ohne die Betroffenen!)\n\nDort geh\u00f6rt die Sache auch hin, denn nur mit den unmit-\ntelbar Verantwortlichen lassen sich die noch anstehenden\nProbleme l\u00f6sen und nicht durch eine Debatte hier im\nPlenarsaal.\nUm im Bilde zu bleiben: Bis zu diesem Datum m\u00fcssen\neinige unserer Ersten Offiziere noch ihre Hausaufgaben\nbeenden und die entsprechenden Verordnungen nunmehr\nerlassen, um Klarheit \u00fcber das letzte Wegst\u00fcck der Reise\nzu schaffen. Aber entgegen dem von der GEW  und der\nPDS vorausgesagten Schiffbruch des F\u00f6rderschulwesens\nmit einer gro\u00dfen Welle von Massenentlassungen bei Erzie-\nherinnen und Erziehern ist Land in Sicht, und der Heimat-\nhafen \u2013 davon sind wir \u00fcberzeugt \u2013 wird p\u00fcnktlich\nerreicht werden, zumal die Finanzierung der Fahrt bis\nzum 31.12.1995 vom Freistaat gesichert ist.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir wollen hier kein Horrorszenario zeichnen. Wir wissen,\nda\u00df es zu Beginn des neuen Schuljahres nicht zu einer\nKatastrophe kommen wird an den F\u00f6rderschulen. Das\nwei\u00df die Staatsregierung, das wissen alle Verantwort-\nlichen. Warum wird es zu keinem Horrorszenario kom-\nmen? Weil die zust\u00e4ndigen Kolleginnen und Kollegen vor\nOrt, die Zust\u00e4ndigen in den \u00c4mtern und auch die zust\u00e4n-\ndige Abteilung im SMK den ihnen anvertrauten Aufgaben\ngerecht werden.\n\n(Sandig, CDU: Sehr richtig!)\n\nWir k\u00f6nnen allerdings nicht dar\u00fcber hinwegsehen, da\u00df\nsich der Gesetzgeber im vorigen Jahr in abenteuerlicher\nWeise, obwohl ihm alle Warnungen gegeben wurden, und\nzwar CDU-mehrheitlich, \u00fcber alle Warnungen hinweg-\ngesetzt hat.\nIch m\u00f6chte hier nicht noch einmal den Brief des Kollegen\nGoliasch aus dieser Zeit zitieren. Ich m\u00f6chte aber darauf\nhinweisen, wie es in dieser kurzen Zeit \u00fcberhaupt nicht zu\nschaffen gewesen w\u00e4re, wie Herr Goliasch schrieb, eine\neinvernehmliche L\u00f6sung zwischen allen Beteiligten zu\n\nerreichen. Hier hat Herr Goliasch offensichtlich ,,einver-\nnehmlich\u201c mit ,,mehrheitlich\u201c verwechselt. Und dies kann\nnur dem geschehen, der schon lange keine herrschaftsfreie\nKommunikation mehr f\u00fchrt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist nicht anzunehmen, da\u00df die Arbeitsgruppe bis zum\n1. Juli 1995 ein einvernehmliches Konzept finden wird.\nDas kann nur derjenige annehmen, der von Schule und\nvon Schulverwaltung keine Ahnung hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Also Herr Goliasch!)\n\nUm es noch einmal deutlich zu sagen: Herr Colditz, das\nwar vorher bekannt, um einmal Ihr Lieblingszitat zu brin-\ngen. Das verstehen wir als unredlich.\nVerehrte Damen und Herren von der CDU! In der 99. Sit-\nzung sprach Ihr damaliger schulpolitischer Sprecher, Herr\nKollege Noack, ich zitiere: ,,Ich sage, meine Damen und\nHerren, die hilflose Wut der Opposition ist nur verst\u00e4nd-\nlich. Die angeblichen Gr\u00fcnde f\u00fcr die in der Presse immer\nwieder ge\u00e4u\u00dferte haltlose Kritik haben sich in Luft aufge-\nl\u00f6st. Die Opposition mag es bedauern, die F\u00f6rderschule,\nderen Eltern, das Personal an den Einrichtungen. Die CDU\nund die Staatsregierung tun es nicht.\u201c\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde sehr gerne die\nBetreffenden h\u00f6ren, ob die Eltern tats\u00e4chlich kein Bedau-\nern dar\u00fcber empfinden,\n\n(Frau Schneider, PDS: Richtig!)\n\nwenn sie nunmehr an Jugend- und Sozial\u00e4mtern Formu-\nlare ausf\u00fcllen d\u00fcrfen und endlich auch einen finanziellen\nBeitrag leisten d\u00fcrfen oder, wie Herr Geisler im Schulaus-\nschu\u00df sagte, nun nicht mehr zu den Privilegierten geh\u00f6-\nren.\nIch kann mir auch nicht vorstellen, da\u00df es das Personal an\nden F\u00f6rderschulen bedauert, wenn es jetzt kurz vor der\nFrage der Entlassungen steht. Die Schulgesetznovelle der\nCDU-Fraktion ist aus unserer Sicht ein Fluch f\u00fcr die\nBetroffenen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie hatte den einzigen Zweck \u2013 und das werden wir hier\nimmer wieder betonen \u2013, den Kommunen die Personal-\nkosten aufzub\u00fcrden, denn alle \u00fcbrigen Kosten unterliegen\ndem Bundesrecht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Schwarze Peter wird jetzt und in Zukunft den Kom-\nmunen zugeschoben werden in einem Zynismus, der\nkaum noch zu \u00fcberbieten ist. Hier soll Personal in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen \u00fcbernommen werden, und dort wer-\nden die Kommunen angeklagt, zu viel Personal zu haben.\nIch danke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung;\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im\nRahmen der Umsetzung der Schulgesetznovelle wird es\nkeine Abstriche in der Betreuung der behinderten Kinder\ngeben. Von den 197 F\u00f6rderschulen sind 186 unmittelbar\noder mittelbar von der Schulgesetznovelle betroffen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n931\n\n\n\nEtwa 200 Sondereinrichtungen, Heime und Einrichtungen\nder Ganztagsbetreuung werden ab 1.8.1995 selbst\u00e4ndig\nsein und eigene Betreuungskonzepte entwickeln.\nEs ist die Entwicklung zu beobachten, da\u00df insbesondere\nbehinderte Vorschulkinder in immer gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe in\nintegrativ arbeitende Kindertagesst\u00e4tten aufgenommen\nwerden k\u00f6nnen. Hierf\u00fcr setzt die am 22.4.1995 in Kraft\ngetretene Integrationsverordnung des Sozialministeriums\nRahmenbedingungen. Hierzu geh\u00f6rt, da\u00df heilp\u00e4dagogisch\ngeschulte Kr\u00e4fte auch in den integrativ arbeitenden Ein-\nrichtungen eingesetzt werden. Es wird keine Einrichtung\ngeschlossen, ohne da\u00df zuvor ein F\u00f6rderkonzept \u2013 gegebe-\nnenfalls auch eine andere geeignete Einrichtung \u2013 f\u00fcr jedes\nKind gefunden wurde. Sofern f\u00fcr den Besuch der Einrich-\ntung Elternbeitr\u00e4ge erhoben werden, werden diese sozial-\nvertr\u00e4glich sein.\nUnd, Herr Hatzsch, man kann nat\u00fcrlich jede \u00c4u\u00dferung\ngutwillig oder b\u00f6swillig auslegen. Sie haben gerade eine\n\u00c4u\u00dferung von mir im Schulausschu\u00df b\u00f6swillig ausge-\nlegt. \u2013 Das best\u00e4tigen Sie mir mit Ihrem Kopfnicken; danke\nsch\u00f6n f\u00fcr diese B\u00f6swilligkeit.\n\n(Hatzsch, SPD:\nWeil sie b\u00f6swillig gemeint war!)\n\n\u2013 Das ist eine Unterstellung, die ich zur\u00fcckweise.\n\n(Hatzsch, SPD:\nGut, dann sind wir jetzt quitt.)\n\nAuch um die Ferienbetreuung von geistig Behinderten\nwird es weitere Gespr\u00e4che und am Ende auch L\u00f6sungen\ngeben, so da\u00df die bisher immer wieder noch als L\u00fccke\naufgezeigte Situation bew\u00e4ltigt wird.\nIm Januar/Februar 1995 haben die Schulleiter die Eltern\nder F\u00f6rdersch\u00fcler zu Elternversammlungen eingeladen \u2013\ndas ist die Beteiligung \u2013 und diese im Beisein von fachkun-\ndigen Vertretern der Sozial- und Jugend\u00e4mter \u00fcber die\nNeuerung der Schulgesetznovelle informiert. Und alle, die\nbei diesen Elternabenden nicht anwesend waren \u2013 nach\nAnwesenheitsliste \u2013, sind hinterher angeschrieben wor-\nden, und es sind Einzelgespr\u00e4che angeboten worden.\nDie Landesregierung hat von Beginn an eng mit den Kom-\nmunen zusammengearbeitet, nicht nur in der Arbeits-\ngruppe Schulgesetznovelle, in der die kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde vertreten waren, sondern auch zum Beispiel\nim Rahmen von Informationsveranstaltungen f\u00fcr die\nSchultr\u00e4ger, die Mitarbeiter in den Jugend\u00e4mtern und\nSozial\u00e4mtern.\nAm 30.11.1994 fand ein Podiumsgespr\u00e4ch statt, und am\n30.3.1995 kamen auf Einladung des Sozialministeriums die\nVertreter der Sozial- und Jugend\u00e4mter zu einer Informa-\ntionsveranstaltung zusammen. Die gesetzlichen Kranken-\nkassen haben sich bereit erkl\u00e4rt, therapeutische Leistungen\nzu verg\u00fcten, die an den F\u00f6rderschulen und an den au\u00dfer-\nschulischen Betreuungseinrichtungen erbracht werden.\nHierf\u00fcr haben sie einen Vertragsentwurf erarbeitet, \u00fcber\nden zur Stunde gerade beraten wird.\nZusammenfassend kann ich also feststellen, da\u00df der\nZeitraum zur Umsetzung der Schulgesetznovelle exakt\neingehalten wird und da\u00df auch k\u00fcnftig eine qualitativ\nhochwertige Betreuung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nunserer F\u00f6rderschulen sichergestellt ist. Der Freistaat\nSachsen \u00fcbergibt den Kommunen Personal, das je nach\nEinsatz aufgrund seiner Qualifikation \u00fcber das Bundes-\nsozialhilfegesetz oder das Kinder- und Jugendhilfegesetz\nrefinanzierbar ist. Im \u00fcbrigen \u00fcbernehmen die Schultr\u00e4ger\n\ndas Personal bedarfsgerecht, d. h. der Schultr\u00e4ger ben\u00f6tigt\ndas \u00fcbernommene Personal zur Erf\u00fcllung der ihm zuge-\nwachsenen Aufgaben.\nMeine Damen, meine Herren! Gestatten Sie mir, auf einige\nDinge, die hier von Ihnen vorgetragen wurden, einzuge-\nhen. Bei Ihnen, Herr Hahn, habe ich leider keinen sach-\nlichen Grund gefunden, irgend etwas zu ber\u00fccksichtigen,\nda Sie nichts Sachliches ausgesagt haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr hat den Herrn Goliasch zitiert.\n\nDas war das Problem. \u2013\nHeiterkeit bei der PDS)\n\nAuch seine Reaktion darauf war nicht so, da\u00df ich mit Not-\nwendigkeit eine Information zur Sachbeschreibung geben\nmu\u00df.\nAber das Beispiel des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz\nkann ich sehr sch\u00f6n zur Demonstration der Situation und\nder hier gemachten polemischen \u00c4u\u00dferungen nutzen. Es\nwurde berichtet, da\u00df bisher 77 Erzieher in den Einrichtun-\ngen t\u00e4tig sind, und dann gesagt, da\u00df nach der Novelle\nblo\u00df noch ein Drittel t\u00e4tig w\u00e4re. Ich kann Ihnen sagen: Das\nDrittel stimmt f\u00fcr die Einrichtungen, die von der Kom-\nmune \u00fcbernommen werden, f\u00fcr Heime und Ganztags-\nbetreuung und Sondereinrichtungen.\nAber damit ist nicht beschrieben, was an sich passiert,\nsondern wieder eine einseitige und damit irref\u00fchrende\nInterpretation gegeben. Denn beim Freistaat bleiben weiter\n38 von den 77, das hei\u00dft also, insgesamt werden von den\n77 nur 13 in diesem Landkreis nicht mehr weiter in diesem\nBereich eingesetzt sein. Das sind im wesentlichen Ver-\n\u00e4nderungen, die sich sowohl aus dem R\u00fcckgang der\nGeburten ergeben, der sich nat\u00fcrlich jetzt schon in den\nSondereinrichtungen bemerkbar macht, als auch durch die\nIntegration in Regelkindereinrichtungen im Vorschul-\nbereich.\nDamit kann ich auch etwas einflie\u00dfen lassen, um auf Ihr\nBeispiel von Leipzig einzugehen, welches nicht stimmt. Da\ngeht n\u00e4mlich auch ein erheblicher Anteil des Personals in\nRegelkinderg\u00e4rten \u00fcber als \u2013 wie ich es formuliert habe \u2013\nheilp\u00e4dagogisches Personal. Von daher ist zus\u00e4tzlich ein-\nzuflechten, da\u00df von diesen 38 28 p\u00e4dagogische Unter-\nrichtshelfer sein werden und 10 Lehrer.\nDamit komme ich zu einem weiteren Punkt, der bisher\n\u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt worden ist. Es ist immer\nwieder gesagt worden, da\u00df in den Schulen zwischen p\u00e4d-\nagogischen Unterrichtshelfern und Lehrern differenziert\nwird. Sie sollten sich dabei immer wieder einmal in Erin-\nnerung holen, da\u00df nicht alle F\u00f6rderschulen Schulen sind,\nin denen Physiotherapeuten, Logop\u00e4den und \u00e4hnliche\nspezielle Arbeitskr\u00e4fte gebraucht werden. Das ist sogar\nder weitaus geringere Teil. Der gr\u00f6\u00dfere Teil sind die Lern-\nbehindertenschulen, und da werden keine Physiothera-\npeuten gebraucht.\nEs wird also bei dieser Umgestaltung zwischen p\u00e4dago-\ngischen Unterrichtshelfern und Lehrern differenziert, und\nes ist der Tatbestand, da\u00df bei den Umgestaltungen jetzt\nauch bisherige Erzieher das Angebot bekommen, nicht nur\np\u00e4dagogische Unterrichtshelfer zu werden \u2013 das ist das\nNormale; das war abzusehen \u2013, sondern auch Lehrerstel-\nlen zu besetzen, nat\u00fcrlich unter der Voraussetzung, da\u00df\nsie sich in der Zwischenzeit entweder \u00fcber die reine Erzie-\nherausbildung hinaus schon weiterqualifiziert haben oder\nzuk\u00fcnftig weiterqualifizieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n932\n\n\n\nVon daher k\u00f6nnen wir mit gutem Recht sagen, da\u00df die\nUmgestaltung mit den Betroffenen besprochen worden ist,\nnat\u00fcrlich sicher nicht so, da\u00df wir jeden einzelnen Elternteil\nvorher haben fragen k\u00f6nnen, ob er mit einer Umgestal-\ntung grunds\u00e4tzlicher Art einverstanden ist oder ob er mit\neiner Ver\u00e4nderung im speziellen in dieser oder jener Ein-\nrichtung einverstanden ist.\nAber wir k\u00f6nnen mit gutem Gewissen feststellen, und ich\nkann auch aus eigener Erfahrung sagen, da\u00df es inzwischen\nviele Eltern gibt, die daf\u00fcr dankbar sind, da\u00df ihre Kinder\nentsprechend dem Behinderungsgrad, wenn es m\u00f6glich\nist, in Regelkinderg\u00e4rten mit leben k\u00f6nnen. Dort bekom-\nmen sie eine deutlich zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung \u00fcber das\nspeziell notwendige F\u00f6rdern hinaus. Diese Gemeinschaft\nmit gesunden Kindern f\u00f6rdert an vielen Stellen in einem\nunterschwelligen Bereich, der vorher \u00fcberhaupt nicht im\nBlick war.\nLassen Sie mich auch zu Ihnen, Frau Schneider, noch\netwas zu den angeforderten Personalschl\u00fcsseln sagen; wir\nkommen heute am Abend noch einmal darauf zu spre-\nchen. Sie haben gegen Ende Ihrer Rede selbst deutlich\nfestgestellt, da\u00df es bei diesen physiotherapeutischen Lei-\nstungen im Grunde nicht m\u00f6glich ist, generelle Schl\u00fcssel\nanzugeben. Ich gebe Ihnen recht, zu demselben Ergebnis\nsind wir gekommen. Deshalb wird f\u00fcr jedes Kind durch\nden entsprechenden Arzt und den Therapeuten \u2013 das\nhaben Sie aus der Antwort von uns weggelassen \u2013 \u2013\n\n(Frau Schneider, PDS:\nNein, es ging um etwas ganz anderes,\n\nHerr Geisler! Dann haben Sie\nnicht richtig zugeh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Sie haben nicht gesagt, da\u00df f\u00fcr jedes Kind der Plan und\nder Bedarf ermittelt wurde und von dem entsprechenden\nArzt nat\u00fcrlich durch Verordnung ausgel\u00f6st und durch die\nKassen finanziert wird. Von daher passiert es individuell,\nund das ist dann nicht f\u00fcr jedes Kind durch den MDK,\nsondern entweder durch den Hausarzt oder durch den\nJugend\u00e4rztlichen Dienst in der Realisierung schon gesche-\nhen bzw. es geschieht. Insofern passiert das, was wir zuge-\nsagt haben; sicher ein wenig anders, als wir es uns vor\neinem Jahr vorgestellt haben. Aber ich denke, so variabel \u2013\nSie haben es selbst gesagt \u2013 mu\u00df man sein; es ist kein\ngenereller Schl\u00fcssel sinnvoll und m\u00f6glich. So realisieren\nwir es individuell f\u00fcr jedes Kind viel besser als durch\neinen Schl\u00fcssel, \u00fcber welchen Zeitraum auch immer.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident  Iltgen:  Meine  Damen  und  Herren!  Die\n1. Debatte ist damit abgeschlossen. Gibt es noch weitere\nWortmeldungen? \u2013 Bitte. Eine Richtigstellung?\n\n(Dr. Hahn, CDU:\nAbschlu\u00df. \u2013 Frau Schneider, PDS:\n\nWir haben noch 3 Minuten!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe geh\u00f6rt, der Heimathafen ist in Sicht:\nKeine Abstriche bei der Betreuung und vor\u00fcbergehende\nProbleme. Ich habe echt Zweifel!\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas steht Ihnen zu!)\n\n\u2013 Das denke ich auch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist Verfassungsauftrag!)\n\nIch m\u00f6chte es am Beispiel Chemnitz darlegen, denn dort\nkenne ich mich am besten aus. Es gibt zur Zeit 210 Erzie-\nherinnen in Kinderg\u00e4rten; bleiben werden 121,5 Personal-\nstellen, die die Kommune \u00fcbernehmen wird. Neben den\n13 F\u00f6rderschulen gibt es im Moment 20 Betreuungsein-\nrichtungen; 13 werden ab 1.8. weder als eigenst\u00e4ndige Ein-\nrichtung fortgef\u00fchrt noch als eigenst\u00e4ndige Einrichtung\nneu errichtet, was nach Gesetz m\u00f6glich w\u00e4re. Das ist\ngenau das, wovor wir gewarnt haben: eine \u00dcberforderung\nder Kommunen. Diese haben n\u00e4mlich nicht den b\u00f6sen\nWillen, das nicht zu machen, sondern es resultiert aus\ndieser Gesetzesnovellierung und aus dem finanzpoli-\ntischen Diktat der Staatsregierung. Die Schw\u00e4chsten m\u00fcs-\nsen es wieder ausbaden. Frau Henke, dem DDR-Bildungs-\nwesen wird berechtigt der Vorwurf der Ausgrenzung\nsogenannter schulbildungsunf\u00e4higer Kinder und Jugend-\nlicher gemacht.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nUnd dann noch f\u00f6rderunf\u00e4hig!)\n\nAber ich denke, eine Ausgrenzung aus finanziellen und\nb\u00fcrokratischen Gr\u00fcnden ist mindestens genauso schlimm.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: Bitte?)\n\nWenn eine s\u00e4chsische kommunale Verwaltung analysiert \u2013\nich zitiere \u2013, ,,durch die Neuaufnahme- und Kostenrege-\nlungspraxis kann mit einem R\u00fcckgang der Kinderzahlen\ngerechnet werden\u201c, dann, so denke ich, ist das ein Schlag\nin Ihr Kontor, meine Damen und Herren von der CDU\nund der Staatsregierung. Ich denke, da\u00df der Optimismus,\nden Sie auch heute wieder verbreitet haben, in keiner\nWeise gerechtfertigt ist.\nNoch einmal zu dem, was ich vorhin zu meiner Kleinen\nAnfrage gesagt habe: Selbstverst\u00e4ndlich begr\u00fc\u00dfen wir eine\nIntegrationsverordnung. Die Integration ist eine gute\nSache, und wir sind sehr daf\u00fcr. Aber das regelt doch nicht\ndas Problem. Die Kommunen werden in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\ngen Betreuer entlassen, und der Therapiebedarf wird auch\nnicht in dem Ma\u00dfe gedeckt. Herr Geisler, das m\u00fc\u00dften Sie\nehrlicherweise zugeben.\nIch denke, wenn Herr Noack \u2013 auch ich mu\u00df ihn noch\neinmal zitieren \u2013 in seiner Rede gesagt hat: ,,Fakt ist, meine\nDamen und Herren, der vorliegende Gesetzentwurf \u2013 und\nda k\u00f6nnen Sie sich noch so str\u00e4uben \u2013\u201c \u2013 und wir str\u00e4uben\nuns ja noch heute \u2013, ,,wenn Sie ihn genau lesen und richtig\nauslegen, erweitert das Angebot an Ganztagsbetreuung\nf\u00fcr den F\u00f6rderschulbereich erheblich\u201c \u2013, dann ist das eine\nglatte L\u00fcge.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, eine Richtigstellung?\n\nDr. Hahn, PDS: Ich m\u00f6chte es jetzt nicht richtigstellen;\nFrau Henke war zuerst am Mikrofon.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstel-\nlung vornehmen. Es findet weder eine rechtliche noch eine\nfinanzielle Ausgrenzung der Behinderten bei uns im Frei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n933\n\n\n\nstaat statt. Ich denke, gerade im Bereich der geistig Behin-\nderten, die wir nach der Einheit erst einmal auf den Weg\ngebracht haben, zeigt sich das eindeutig. Ich habe vorher\nschon einmal gesagt: Den Stellenwert, den behinderte Kin-\nder und Jugendliche jetzt bei uns genie\u00dfen k\u00f6nnen, haben\nsie vorher noch nie genie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Auch ich m\u00f6chte am\nEnde dieser Debatte zwei sachliche Richtigstellungen vor-\nnehmen. Herr Kollege Seidel hat ge\u00e4u\u00dfert, es w\u00fcrde im\nSchulausschu\u00df eine Anh\u00f6rung mit allen Beteiligten statt-\nfinden. Dazu m\u00f6chte ich richtigstellen: In dieser Anh\u00f6rung\nwerden keine Elternvertreter geh\u00f6rt werden, keine Perso-\nnalr\u00e4te von F\u00f6rderschulen und keine Vertreter einer\nGewerkschaft \u2013 auf ausdr\u00fccklichen Wunsch der CDU-\nFraktion. Das ist die erste Richtigstellung. Es werden also\nnicht alle Beteiligten geh\u00f6rt.\nDie zweite Richtigstellung. Herr Seidel hat ein \u00e4u\u00dferst\nbeeindruckendes Bild von einem Boot, in dem alle Betrof-\nfenen sitzen, verwendet. Sein Bild hatte nur einen Fehler:\nDie Kinder waren in seiner Aufz\u00e4hlung nicht dabei. Wie\nwahr, sie schwimmen im Wasser. Ich m\u00f6chte richtigstel-\nlen: Unser Anliegen ist es nicht, ein Gesetz madig zu\nmachen, sondern die Kinder mit ins Boot zu holen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Schneider, Sie wollen auch eine\nsachliche Richtigstellung vornehmen?\n\nFrau Schneider, PDS: Ich m\u00f6chte zu dem, was Frau Hen-\nke gesagt hat, eine sachliche Richtigstellung vornehmen.\nFrau Henke, ich habe nicht von einer rechtlichen und sach-\nlichen, sondern von einer finanziellen und b\u00fcrokratischen\nAusgrenzung gesprochen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, ebenfalls eine Richtigstel-\nlung? \u2013 Bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nSchneider, von wegen finanzielle und b\u00fcrokratische Aus-\ngrenzung! Es geht darum, da\u00df wir entsprechend den\nGesetzen der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr die Behin-\nderten die gleichen Lebensbedingungen anstreben wie in\nden alten Bundesl\u00e4ndern. Die sind wesentlich besser und\nh\u00f6her als diejenigen, die den Behinderten in der DDR\nerm\u00f6glicht worden sind. Das haben Sie selbst im Grunde\nschon immer zugegeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs geht doch gar nicht darum!\n\nIn der DDR war es besser als im Mittelalter!)\n\n\u2013 Bitte, Herr Porsch?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs geht darum, was heute m\u00f6glich ist!)\n\nDas ist ein sehr wesentliches Argument, da wir sehr gro\u00dfe\nR\u00fcckst\u00e4nde hatten und damit erheblich mehr aufwenden\nm\u00fcssen, als es sonst \u00fcblich ist.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDie Frage nach den Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte ist f\u00fcr\nmich durchaus immer wieder ein Pr\u00fcfstein Ihrer ehema-\nligen Behindertenpolitik. Die Verh\u00e4ltnisse, die ich mit\n50 Behinderten in Arnsdorf oder in Altscherbitz oder in\nRodewisch erlebt habe, sind der Ma\u00dfstab, von dem wir\nausgehen mu\u00dften \u2013 mu\u00dften! Der Ma\u00dfstab, zu dem wir\ngelangen wollen, ist der der Bundesrepublik Deutschland.\nVon daher haben wir einen wesentlich schwereren und\nl\u00e4ngeren Weg vor uns als die Ver\u00e4nderungen, die viel-\nleicht in Nordrhein-Westfalen oder in Bayern von Jahr zu\nJahr m\u00f6glich sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schneider, PDS:\n\nAber eine kritische Begleitung m\u00fcssen\nSie sich schon gefallen lassen!)\n\nWir haben uns an dieser Stelle nicht b\u00fcrokratisch verhal-\nten, sondern wir haben uns immer wieder Schritt f\u00fcr\nSchritt an den Ergebnissen der vorangegangenen Etappen\ngemessen und auch \u00c4nderungen vorgenommen. Das habe\nich Ihnen an einem Beispiel schon deutlich gemacht.\nFrau Schneider, Sie haben am Ende noch die Frage des\nTherapiebedarfs aufgeworfen. Dazu kann ich Ihnen nur\nsagen, da\u00df der Therapiebedarf gr\u00f6\u00dfer ist als im Augen-\nblick realisierbar. Er ist sogar gr\u00f6\u00dfer als die Absicherungs-\nm\u00f6glichkeit durch die aus DDR-Zeiten \u00fcberhaupt zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Physiotherapeuten. Inzwischen haben\nwir einen Mangel an Physiotherapeuten, und zwar gegen-\n\u00fcber dem, was \u00c4rzte heute f\u00fcr die Behinderten verordnen.\nIch finde es gut, da\u00df so viel verordnet wird, aber ich den-\nke, da\u00df es nicht in unserer Verantwortung liegt, wenn wir\nim Augenblick so wenige Physiotherapeuten haben. Dies\nhabe ich auch vor zwei Monaten schon angedeutet, als\ndies sich abzeichnete. Das ist kein Mangel, den wir inner-\nhalb k\u00fcrzester Zeit beseitigen k\u00f6nnen, denn eine Ausbil-\ndung zur Physiotherapeutin dauert eben drei Jahre. Von\ndaher wird es ein l\u00e4ngerer Proze\u00df sein, diesem Therapie-\nbedarf zu entsprechen.\nSchlie\u00dflich haben Sie Beispiele von Chemnitz gebracht\nund unter anderem gesagt, da\u00df 13 Einrichtungen geschlos-\nsen werden, f\u00fcr die kein Ersatz und \u00dcbergang vorgesehen\nsind. Dies entspricht nicht den Tatsachen. Zum Beispiel\nwerden drei Horteinrichtungen, und zwar der K\u00f6rper-\nbehindertenschule, der Schwerh\u00f6rigenschule und der\nSprachheilschule, in die entsprechenden Heimbereiche\nintegriert.\nEs gibt umgekehrt F\u00f6rderschulkinderg\u00e4rten dieser drei\nEinrichtungen, die aus dem Heim ausgegliedert und in\nandere Kindereinrichtungen integriert werden. Insofern ist\nes viel differenzierter, als Sie hier mit einigen wenigen\nZahlen demonstrieren wollten. Ich konnte Ihnen bisher\ndoch immer die konkreten Zahlen sagen, vielleicht nicht\ninnerhalb von ein oder zwei Minuten, aber innerhalb von\nwenigen Minuten. Sie haben meistens einen tieferen Hin-\ntergrund und eine breitere Aussage, wenn ich gerade an\ndas Beispiel Landkreis S\u00e4chsische Schweiz denke, zu dem\nvorhin ein Horrorbild gezeichnet wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie m\u00f6chten eine Richtigstellung vorneh-\nmen? \u2013 Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstel-\nlung vornehmen, und zwar zu dem Pauschalurteil, da\u00df in\nder ehemaligen DDR bez\u00fcglich der Behinderten alles\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n934\n\n\n\nschlechter gewesen w\u00e4re als jetzt, Herr Geisler. Ich glaube,\nwir hatten uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigt \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Vaatz:\nVerbrechen gegen die\n\nMenschlichkeit waren das!)\n\n\u2013 Verbrechen gegen die Menschlichkeit? Herr Vaatz, ganz\nruhig bleiben und genau analysieren! Dann k\u00f6nnen Sie\nBeweise vorbringen, anstatt Pauschalverurteilungen vor-\nzunehmen!\n\n(Staatsminister Vaatz:\nIch habe meine Wochenenden bei\n\nnichtf\u00f6rderf\u00e4higen Kindern zugebracht.\nIch kann Ihnen sagen, wie das\n\ndamals gewesen ist. Es ist eine Frechheit,\nda\u00df Sie sich jetzt hier hinstellen und\n\nso etwas sagen! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Herr Vaatz, es ist eine Frechheit, was Sie sagen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, nehmen Sie Ihre sach-\nliche Richtigstellung vor!\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Herr Vaatz, es ist eine Frechheit,\nwas Sie sagen, weil Sie alle Behinderten angesprochen\nhaben. Wenn Sie \u00fcber die F\u00f6rderf\u00e4higkeit \u2013 \u2013\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u00dcber die Dinge, die Sie sagten, gibt es keine Abstriche;\ndar\u00fcber sind wir uns einig.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nIch bitte das zu Protokoll zu nehmen!\n\nEr hat gesagt: ,,Es gibt keine Abstriche!\u201c)\n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, zu diesem Punkt. Herr Vaatz, h\u00f6ren Sie mir\nbitte zu! Sie k\u00f6nnen aber nicht eine generelle Pauschalisie-\nrung vornehmen und sagen, da\u00df es bedeutend besser war\nals jetzt. Es gibt gegenw\u00e4rtig gen\u00fcgend Proteste.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, Ihre sachliche Rich-\ntigstellung bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ja, die m\u00f6chte ich doch gern geben.\nHerr Pr\u00e4sident, ich verwahre mich dagegen, da\u00df eine Pau-\nschalisierung vorgenommen wird, bei einzelnen Dingen.\nDas ist auch in der letzten Debatte so gesagt worden und\nin der letzten Debatte generell zur Behindertenpolitik sehr\ndeutlich zum Ausdruck gekommen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch eine zweite sachliche Richtigstellung\nbez\u00fcglich der Behindertenwerkst\u00e4tten geben. Herr Geisler,\nSie wissen ganz genau, da\u00df es den M\u00fcnchner Appell gibt.\nSie wissen ganz genau, da\u00df es in der ehemaligen DDR den\nArbeitnehmerstatus f\u00fcr diejenigen gab, die in den Behin-\ndertenwerkst\u00e4tten t\u00e4tig waren. Sie wissen ganz genau, da\u00df\nes die gesch\u00fctzten Betriebsabteilungen gegeben hat. Und\n\nSie wissen ganz genau, da\u00df das erst einmal plattgemacht\nwurde und da\u00df das jetzt stufenweise wieder aufgebaut\nwird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine sachliche Richtigstellung? \u2013 Herr\nMinister, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da\u00df es Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte gegeben hat,\nist schlicht und ergreifend falsch. Es gab gesch\u00fctzte\nBetriebsabteilungen.\n\n(Wehnert, fraktionslos:\nWeinbergstra\u00dfe in Dresden!)\n\nGesch\u00fctzte Betriebsabteilungen hatten eine andere Funk-\ntion. Sie haben den relativ leicht Behinderten den Weg in\ndie Arbeit und in den Bereich eines Produktionsbetriebes\ngeebnet. Die Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte erm\u00f6glichen den\nMehrfach- und Schwerstbehinderten, die teilweise nicht in\nder Lage sind, mehr als zweimal 20 Minuten eines Tages\netwas zu tun, sich in dieses Werkt\u00e4tigsein, in das in der\nGesellschaft Mitintegriertsein hineinzubegeben. Dies hat\nsich nach viel M\u00fchen und mit viel Unterdr\u00fcckung von\nkirchlichen Initiativen, die in die siebziger Jahre zur\u00fcck-\nreichen \u2013 damals sind wir massiv behindert worden, das\nhat Herr Vaatz auch schon angesprochen \u2013, mit ganz\nbescheidenen Rehabilitationseinrichtungen langsam ent-\nwickelt, aber es gab keine Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nHerr Kollege, man mu\u00dfte sich bei\n\nseinem Lehrer entschuldigen, wenn man\nam Wochenende in einem Behindertenheim\n\ngeholfen hat. So war es zu DDR-Zeiten.\nEntschuldigen mu\u00dfte man sich! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nHerr D\u00fcrrschmidt, zu der Aussage, da\u00df es wenige Men-\nschen gewesen sind, mu\u00df ich Ihnen sagen, in Sachsen sind\nes mindestens 10 000 Menschen gewesen, die so ausge-\ngrenzt waren, n\u00e4mlich all diejenigen, die nicht f\u00f6rderf\u00e4hig\nund die nicht schulbildungsf\u00e4hig waren. Es handelt sich\nalso nicht um Einzelf\u00e4lle, sondern es handelt sich um Tau-\nsende. Von ihnen sind heute inzwischen immerhin \u00fcber\n6 000 in den Werkst\u00e4tten in der Lage, sich in den von mir\nvorhin geschilderten Bereichen in die Gesellschaft zu inte-\ngrieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe eine Zwischenfrage! \u2013\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nIn einer Aktuellen Debatte geht das nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 Zu einem Redebeitrag kann eine Zwi-\nschenfrage gestellt werden. Der Herr Minister m\u00f6chte aber\nnicht, da\u00df Sie eine Frage stellen.\nMeine Damen und Herren, wir sind damit am Ende der\n1. Aktuellen Debatte angelangt. Wir kommen jetzt zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n935\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\nInsolvenzen im s\u00e4chsischen Mittelstand\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge lautet in der\nersten Runde: CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich bitte, da\u00df jetzt der Einreicher das Wort\nnimmt. Herr Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNach dieser hitzigen Debatte werden wir etwas ruhiger.\nNie war eine Aktuelle Debatte dringender geboten als\nheute und hier zum Thema: Insolvenzen im s\u00e4chsischen\nMittelstand. Auf eine knappe Formel gebracht, kann man\ndas derzeitige Geschehen so beschreiben: Allein gestartet,\nallein gestorben, gemeinsam begraben.\nZum Start: Die Motive sind vielschichtig, sie reichen von\nder drohenden Arbeitslosigkeit bis zum gro\u00dfen Geldver-\ndienen. F\u00fcr alle gilt: \u00c4rmel hoch und los! Der Freistaat\nfordert dazu auf, die Regierung zollt jedem Achtung und\nAnerkennung, der dieses Risiko auf sich nimmt. Die Ban-\nken sind alle im Boot, \u00fcberall dort, wo die ausgereichten\nKredite hinreichend mit Grund und Boden gesichert sind.\nNiemand pr\u00fcft das Gep\u00e4ck derjenigen, die sich auf den\nsteinigen Weg in die Selbst\u00e4ndigkeit machen, pr\u00fcft ihre\nEignung zum Unternehmer, ber\u00e4t sie um ihrer selbst wil-\nlen ohne die Aussicht auf ein Gesch\u00e4ft. Warum auch? Die-\njenigen, die von der Marktwirtschaft kommen, sagen: Das\nist halt so, das mu\u00df so sein. Sie sitzen ruhig und sicher in\nihren \u00c4mtern und Ministerien und lassen die anderen vor\ndie Wand laufen. Niemand nimmt Ansto\u00df daran, da\u00df es\ndie Neueinsteiger in Sachen Marktwirtschaft sind, die\nbedienen, nicht selten mit Haus und Hof und lebenslanger\nVerschuldung.\nIch frage: Ist das der deutschen Einheit geschuldet oder\nunzureichender Wirtschaftspolitik im Freistaat? Ich sage:\nDas letzte ist der Fall. Erkl\u00e4re mir einer in diesem Hohen\nHaus, es sei normal, da\u00df im Zeitraum Januar 1990 bis\nFebruar 1995 von 348 401 Gewerbeanmeldungen 152 171\nwieder abgemeldet wurden! Das ist knapp die H\u00e4lfte. Ten-\ndenz steigend. So stehen im Dezember 1994 den 3 933 Ge-\nwerbeanmeldungen 3 079 Abmeldungen gegen\u00fcber \u2013 das\nsind immerhin 78,3 %. Im Zeitraum Januar/Februar 1995\nkamen die Abmeldungen auf stolze 84 % im Vergleich zu\nden Anmeldungen. Wenn ich einmal das Handwerk \u2013 das\nFlaggschiff der Staatsregierung \u2013 herausnehme, so ist die\nStatistik niederschmetternd. Im Dezember 1994 blieben\nvon 393 Gewerbeanmeldungen gerade einmal 55 \u00fcbrig. Im\nJanuar 1995 gab es mehr Abmeldungen als Anmeldun-\ngen \u2013 genau 21.\nDie Karussell-Wirtschaftsphilosophie des SMWA beschert\nuns wahrscheinlich im Jahr 1995 fast 3 Milliarden DM an\nvolkswirtschaftlichen Verlusten auf diese Art und Weise.\nDa\u00df Firmen allein sterben, geht auch auf Ihr Konto, meine\nDamen und Herren von der CDU-Fraktion. Damit will ich\nnicht sagen, da\u00df Sie generell an diesem Firmensterben\nschuld sind. Aber wer, wenn nicht Sie, hat es in der Hand,\nda\u00df die beschlossenen Programme in die Tat umgesetzt\nwerden?\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nOder finden Sie es richtig, da\u00df im Haushalt eingestellte\nMittel verklausuliert, verschleppt und zum Gewinnspiel\n\nvon Banken degradiert werden? Vielleicht fragen Sie sich\neinmal, ob Sie nicht schon selbst Spielball des SMWA sind.\n Neben dieser Erkenntnis d\u00fcrfen Sie vielleicht noch zu\neiner weiteren Erkenntnis kommen. Sie sind St\u00fcckwerk\naltbundesrepublikanischer F\u00f6rderpraxis und von keinerlei\nErkenntnis getr\u00fcbt, da\u00df erfolgreiche Wirtschaftspolitik ein\ndynamischer, zum Umfeld und zu den jeweiligen gesell-\nschaftlichen Bedingungen kongruierender Proze\u00df ist.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU,\nHerr Witzschel.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Ich bin in diesem Hohen Hause schon oft mit dem\nHinweis aufgetreten, da\u00df ich Selbstversuche mache. Im\nFalle Insolvenzen hoffe ich, da\u00df mir das erspart bleibt.\nAber mit s\u00e4umigen Zahlern habe ich auch schon viele\nnegative Erfahrungen gemacht. Trotzdem lebt jeder Unter-\nnehmer st\u00e4ndig in der Gefahr, da\u00df ein wirtschaftliches\nAus droht.\nWir alle wissen, f\u00fcr das Scheitern einer wirtschaftlichen\nExistenz gibt es viele Gr\u00fcnde. Oft wirken sie auch gleich-\nzeitig. Es kann daran liegen, da\u00df die Regelmechanismen\nder Marktwirtschaft mi\u00dfachtet werden. Ich will es vor-\nwegnehmen, auch wenn es brutal klingt \u2013 ich will Herrn\nKehl da etwas widersprechen \u2013: Pleiten m\u00fcssen sein.\n\n(Kehl, SPD: Aber nicht so viele!)\n\nNicht jeder kann oder darf \u00fcberleben.\nEs gibt leider auch jetzt und auch in Sachsen Unterneh-\nmer \u2013 ich wei\u00df, wovon ich rede \u2013, die zu hohe Entnahmen\nt\u00e4tigen, die zu knapp kalkulieren, die sich nach ihren\nGesch\u00e4ftspartnern nicht ordentlich erkundigen und denen\ndann eben nat\u00fcrlich durch fehlende Liquidit\u00e4t das Wasser\nbis zum Halse steht. F\u00fcr jedes einzelne Schicksal ist das\neine Tragik.\nEs gibt auch unverschuldete F\u00e4lle. Hier Abhilfe zu schaf-\nfen bzw. zu unterst\u00fctzen ist der CDU-Fraktion seit langer\nZeit ein ganz ernstes Anliegen.\nIch wundere mich, da\u00df die SPD das Thema heute vorge-\nschlagen hat, zumal sie in der letzten Zeit Ma\u00dfnahmen\nblockiert, die zu Liquidit\u00e4t in privaten Unternehmen f\u00fch-\nren. Ich denke an die Diskussion zum Jahressteuergesetz.\nBei der Nichteinf\u00fchrung wissen Sie, da\u00df die Gewerbekapi-\ntalsteuer auch in Sachsen Liquidit\u00e4t auffressen kann. Wir\nwerden als CDU alle H\u00e4nde voll zu tun haben, diese\nBlockade zu beheben. Auch in manchen Tarifverhandlun-\ngen stehen Sie zwar auf seiten der Arbeitnehmer, wenn\naber die Lohnkostenbelastung f\u00fcr s\u00e4chsische Unterneh-\nmen untragbar wird, treibt das in den Konkurs. Es wird\noft in dieser Situation an den Arbeitnehmer gedacht, aber\nnicht an die Schicksale derer, die weder Arbeitslosenversi-\ncherung noch Arbeitslosenhilfe erhalten, aber mit ihrem\nprivaten Verm\u00f6gen haften.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nWitzschel?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n936\n\n\n\nWitzschel, CDU: \u2013 Nein.\nIch bin froh, da\u00df es in den neuen Bundesl\u00e4ndern statt des\nKonkursrechtes das Gesamtvollstreckungsrecht gibt. F\u00fcr\nmanche ist das eine Chance f\u00fcr einen Neuanfang. Auch\nhaftet ihm der Makel zivilrechtlich nicht an. Wer aber\nLieferant ist, dessen Kunden nicht mehr zahlen, f\u00fcr den\nsieht es oft schlecht aus. Hier kann und darf der Staat nicht\nsubventionieren. Wir sollten gemeinsam L\u00f6sungen\nsuchen.\nIn Leipzig gibt es da ein recht ordentliches Modell.\nDie Zahlen f\u00fcr die Anmeldungen und Abmeldungen von\nGewerben k\u00f6nnte ich Herrn Kehl auch begr\u00fcnden. Wir\nwissen, wie h\u00e4ufig Abmeldungen sein m\u00fcssen, weil das\n\u00fcberhaupt keine Existenzen waren und weil auch gar\nkeine wirtschaftliche T\u00e4tigkeit damit verbunden war.\nAuch an Banken sollten wir appellieren. Hier ist noch ein\ngro\u00dfer Bet\u00e4tigungszeitraum, f\u00fcr den wir uns alle stark\nmachen m\u00fcssen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS,\nFrau Bretschneider.\n\nFrau  Dr.  Bretschneider,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident,  sehr\ngeehrte Damen und Herren! Eigentlich hatte ich erwartet,\nda\u00df von der CDU heute nach dem gestrigen Beispiel eine\nBegriffsdefinition erfolgt: Was ist Mittelstand? Da sie nicht\ngekommen ist, versuche ich mich daran.\n\n(Witzschel, CDU: Das ist nicht das Thema!)\n\nIst es nach den Darlegungen des Wirtschaftsministers\nDr. Schommer ,,das dominierende Element und der\nbedeutendste Motor der s\u00e4chsischen Wirtschaft\u201c? Bei\ndieser Darstellung geht es aber um die Zahlen der Ge-\nwerbeanmeldungen und den Nachweis f\u00fcr den Auf-\nschwung in Sachsen.\nIst es nach den Darlegungen des Finanzministers\nProf. Milbradt ,,nicht mehr der einzelne B\u00e4cker, sondern\neher Siemens oder ein anderer Konzern, der auf dem\nnationalen und internationalen Markt schon etabliert ist\u201c?\n\n(Zuruf von der CDU: Unsinn!)\n\nBei dieser Darstellung geht es aber nicht um Zahlen, son-\ndern eher ums Bezahlen, n\u00e4mlich von F\u00f6rdermitteln.\nIst der Mittelstand der, der in der Mitte steht, der von den\nGro\u00dfen Auftr\u00e4ge bekommt und deshalb f\u00fcr die Kleinen\nals Arbeitgeber dasteht?\nAnders herum, Insolvenzen im s\u00e4chsischen Mittelstand,\nein Bereich, der leider in Sachsen boomt. Laut Statistik, die\nmeine Vorredner schon genannt haben, bleibt dabei kein\nBereich verschont: Verarbeitendes Gewerbe, Baugewerbe,\nHandel, Verkehr, Dienstleistungen und auch freie Berufe,\nalso doch nicht Quelle und Siemens, sondern eher doch\nwieder der B\u00e4cker und die vielen, vielen kleinen Unter-\nnehmen.\nAlle Politiker, ob Koalition, Alleinregierende oder Opposi-\ntion, mahnen und klagen F\u00f6rderprogramme ein. Aber ist\ndas die Rettung? Was n\u00fctzt eine Existenzgr\u00fcnderf\u00f6rde-\nrung, wenn das Produkt der Arbeit sehr gut ist, Abnehmer\nfindet, aber diese Abnehmer nicht zahlen. Wenn dann kein\nGeld da ist, kann man auch nicht zum Gericht gehen und\ndieses einklagen.\nFehlende Zahlungsmoral: Viele Analysen geben diese als\nGrund der Firmenpleiten an. Aber wenn F\u00f6rdermittel in\n\nden Aufbau und die Entwicklung der kleinen Unterneh-\nmen flie\u00dfen, warum dann nicht auch in den Schutz dieser\nUnternehmen? Zum Schutz der Gerichte wird gepr\u00fcft, ob\ndie Kosten des Vollstreckungsverfahrens gedeckt sind.\nDiese Kosten m\u00fc\u00dften \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen, wenn\nes denn berechtigte Forderungen an Dritte gibt.\nMarktwirtschaft und Zahlungsmoral oder gar Firmensoli-\ndarit\u00e4t, sie passen nicht zusammen. Aber diese Erkenntnis\ndarf nicht dazu f\u00fchren, da\u00df der Unmoralische auch noch\ngef\u00f6rdert wird, denn wenn er mangels Masse zur Zahlung\nnicht gezwungen werden kann, ist das auch eine Art der\nF\u00f6rderung. Es hilft den in Konkurs Geratenen leider nicht\nmehr, aber es k\u00f6nnte der sinkenden Zahlungsmoral entge-\ngenwirken.\nNichts gegen die steigenden Insolvenzen zu tun ist der\nfalsche Schritt f\u00fcr den Mittelstand in Sachsen, auch wenn\nPleiten nach Meinung der CDU sein m\u00fcssen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDas Thema ist zweifellos aktuell. Es ist aber nicht neu,\ndenn mit verschiedenen Instrumenten s\u00e4chsischer Wirt-\nschafts- und Finanzpolitik wird st\u00e4ndig daran gearbeitet,\nvermeidbare Firmenzusammenbr\u00fcche zu verhindern,\nganz im Gegensatz zum Leichenszenario des Kollegen\nKehl.\nSelbst die Europ\u00e4ische Kommission befa\u00dft sich mit dem\nAnwachsen des Firmensterbens in dem so wichtigen\nBereich kleiner und mittlerer Unternehmen. Sie sieht aller-\ndings andere Gr\u00fcnde, Nachfolgeregelungen, Erbschafts-\nsteuerfragen, weil die Nachkriegsunternehmergeneration\nins Pensionsalter geht. Unsere Problemlagen sind sicher\nanders verteilt. Eine Analyse der Crash-F\u00e4lle kann ich hier\nnicht vornehmen. Aber einen Grund m\u00f6chte ich aus der\nBankenstatistik unterstreichen, der dort ganz oben ran-\ngiert. Das sind Management-Defizite. Dieser Grund, meine\nDamen und Herren, hat hohes Gewicht. Deshalb darf bei\nder praktischen Umsetzung des S\u00e4chsischen Beteiligungs-\nfonds die Managementunterst\u00fctzung als zweites Stand-\nbein neben der Eigenkapitalzuf\u00fchrung nicht unter den\nTisch fallen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon den gew\u00f6hnlichen F\u00f6rderprogrammen profitieren\n\u00fcberproportional die Gro\u00dfunternehmen. Aber gerade bei\nden kleinen und mittleren Unternehmen liegen derzeit die\ngr\u00f6\u00dften Wachstumschancen, besonders bei neuen Techno-\nlogien und Dienstleistungen.\n\n(Kehl, SPD: Richtig!)\n\nDiesen durch Zahlungsunf\u00e4higkeit gef\u00e4hrdeten Unterneh-\nmen mu\u00df nicht durch neue F\u00f6rderprogramme geholfen\nwerden, im Gegenteil, durch Reduzierung und Verein-\nfachung der Programme.\nDer ordnungspolitischen Pflicht des Staates, Rahmenbe-\ndingungen zu setzen, entspricht nun wieder weitgehend\nder S\u00e4chsische Beteiligungsfonds. Er erm\u00f6glicht dem\nUnternehmer, der allein die Voraussetzungen f\u00fcr innova-\ntives Handeln erf\u00fcllen mu\u00df, sich mit n\u00f6tigem Eigenkapital\nunternehmerisch zu bet\u00e4tigen. Auch das R\u00fcttgers-Pro-\ngramm ,,Beteiligungskapital f\u00fcr kleine Technologieunter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n937\n\n\n\nnehmen\u201c, das die Arbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen Beteili-\ngungsfonds voraussetzt, hilft hier und erweitert das Volu-\nmen dieses Fonds bedeutend.\nBisherige Instrumente, meine Damen und Herren, ver-\nmeidbare Insolvenzen aufzuhalten, nutzt der Freistaat\nweiter. Landesb\u00fcrgschaften erreichten im April 1995 einen\nkumulativen Stand von 1,3 Milliarden DM. F\u00fcr schnelle\nHilfe hat das SMWA weiterhin den Feuerwehrfonds zur\nVerf\u00fcgung.\nBei allen Problemen, meine Damen und Herren, bitte ich\nSie, zum Schlu\u00df ein Ergebnis zur Kenntnis zu nehmen,\neine Umfrage des Ifo-Institutes M\u00fcnchen an 713 deutsche\nUnternehmen im April 1995. ,,Welchen Standort w\u00fcrden\nSie bei Investitionen in Deutschland bevorzugen?\u201c, war\ndie Frage. Das Ergebnis: Sachsen rangiert mit 34 % als\nabsoluter Spitzenreiter vor dem Gro\u00dfraum Berlin,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nvor dem Gro\u00dfraum M\u00fcnchen, vor Rhein-Main, Rhein-\nRuhr und vor Hamburg. Politische Stabilit\u00e4t, wie sie die\nSachsen gew\u00e4hlt haben, sorgt f\u00fcr eine sichere wirtschaft-\nliche Entwicklung.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nLochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Worum geht es? Es geht darum, da\u00df das, was vor-\nnehm als Strukturwandel der s\u00e4chsischen Wirtschaft be-\nzeichnet wird, was aber in Wirklichkeit f\u00fcr viele Betriebe\nein Siechtum in Etappen ist, endlich aufgehalten wird.\nDar\u00fcber sind wir uns doch wohl alle einig in diesem\nHause.\n\n(Nein! bei der CDU)\n\nDie erste Etappe: Wirken und teilweises W\u00fcten der Treu-\nhandanstalt, teilweise. Das Ergebnis ist bekannt. Die indu-\nstrielle Basis ist inzwischen unter die kritische Grenze\nabgesackt.\nUnd jetzt die zweite Etappe: Jetzt gehen viele privatisierte\nBetriebe. Vor allem mittelst\u00e4ndische Unternehmen geraten\nin Not, teilweise in tiefe existentielle Not. Fortw\u00e4hrend\nneue Meldungen \u00fcber tats\u00e4chliche und drohende Gesamt-\nvollstreckungsverfahren aus allen Regionen Sachsens. Ich\nhabe viele Beispiele daf\u00fcr. Was sind die Ursachen?\nDie Ursachen sind sicher vielf\u00e4ltig: Mangelnde Zahlungs-\nmoral, fehlende Chancengleichheit am Markt, Wegbrechen\nvon Auftraggebern \u2013 \u2013\n\n(Witzschel, CDU: Managementfehler!)\n\n\u2013 jawohl, auch Managementfehler; ich gebe Herrn Witz-\nschel recht, viele haben den Regelmechanismus der Markt-\nwirtschaft offensichtlich noch nicht begriffen \u2013, und vor\nallem eine viel zu d\u00fcnne Eigenkapitaldecke.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u00dcber die Gewerbekapitalsteuer im Osten sollten wir uns\ngesondert unterhalten. Auf vieles hat der Staat nur einen\nbegrenzten Einflu\u00df im Gegensatz zur ersten Etappe; denn\nf\u00fcr die Treuhandanstalt war er voll verantwortlich. Aber\ndas hei\u00dft nicht, da\u00df er keinen Einflu\u00df hat. Er hat sehr wohl\nEinflu\u00df durch die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge. Wir\nhaben gestern dar\u00fcber gesprochen. Er hat Einflu\u00df durch\n\ndie Vergabe von F\u00f6rdermitteln, und er kann Einflu\u00df neh-\nmen vor allem durch intelligente F\u00f6rderprogramme zur\nVerbesserung der Eigenkapitalausstattung.\nMeine Damen und Herren, es reicht nicht, nur zu analy-\nsieren. Es reicht nicht, nur die Ursachen zu benennen, son-\ndern wir m\u00fcssen endlich handeln, und zwar schnell\nhandeln, Herr Beyer. Sonst retten wir weder mit den\n160 Treuhandmillionen noch mit den 15 Millionen DM\nLandesmitteln auch nur einen einzigen Betrieb.\nUnsere Unternehmen m\u00fcssen eine Chance erhalten, sich\nim Wettbewerb durchzusetzen. Sie m\u00fcssen eine Chance\nzur Produkt- und Proze\u00dfinnovation erhalten, und sie m\u00fcs-\nsen die M\u00f6glichkeit erhalten, Krisensituationen zu \u00fcber-\nstehen. Selbstverst\u00e4ndlich d\u00fcrfen wir sie dabei nicht aus\nihrer Eigenverantwortung entlassen. Aber sie m\u00fcssen\n\u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit zum Strukturwandel erhalten.\nDas fortw\u00e4hrende und teilweise nervende Erfolgsget\u00f6se\naus dem Wirtschaftsministerium und aus der CDU allein\nhilft da wenig. Wir brauchen wirklich wirksame Hilfe f\u00fcr\nunsere mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Vor allem m\u00fcssen\nendlich die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden in den F\u00f6rderprogram-\nmen abgebaut werden. Wir brauchen das schnell, im\nTempo einer Feuerwehr, nicht eines Leichenzuges. La\u00dft\nuns endlich handeln!\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Jawohl, Herr Lochbaum, wir brauchen eine Feuer-\nwehr, aber in dem Sinn, da\u00df sie Br\u00e4nde l\u00f6scht und nicht\nverst\u00e4rkt.\n\n(Jawohl! und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Vorredner haben einiges zu den Ursachen der\nInsolvenzen in den neuen Bundesl\u00e4ndern ausgef\u00fchrt. Ich\nerspare mir hier Wiederholungen, m\u00f6chte nur eines noch\nnachschieben. Die Abh\u00e4ngigkeit von einigen wenigen\nKunden ist auch eine solche Ursache. Es sind gro\u00dfe Zahlen\ngehandelt worden. Ich m\u00f6chte jetzt einmal die Liquida-\ntionen, die Insolvenzen, bei uns in Form von Gesamtvoll-\nstreckungen durchgef\u00fchrt, zahlenm\u00e4\u00dfig benennen.\nIm Jahr 1994 gab es in Sachsen 1 495 Verfahren. Davon\nbetrafen das verarbeitende Gewerbe 12,4 % oder, in Zah-\nlen ausgedr\u00fcckt, 186. Schon diese Zahl zeigt uns doch die\nDimension, \u00fcber die wir hier reden. Die Insolvenzquote\nf\u00fcr Unternehmen und freie Berufe, ausgedr\u00fcckt im Ver-\nh\u00e4ltnis zum Nettogewerbezuwachs, betr\u00e4gt im Freistaat\nSachsen 6,4 %, im Durchschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder\n7,6 %.\nWir werden im Jahre 1995 eine Zunahme der Insolvenzen\nzu verzeichnen haben. Ich rechne mit 2 200. Ich meine, die\nSpitze der Insolvenzwelle wird uns 1996 mit vielleicht\n2 400 F\u00e4llen erreichen.\nAber ich bin zuversichtlich, da\u00df der Arbeitsplatzabbau\ndurch Insolvenzen, der jetzt bei etwa 20 je Insolvenz liegt,\nr\u00fcckl\u00e4ufig sein wird, weil sich n\u00e4mlich die von der Treu-\nhandanstalt verkauften privatisierten Betriebe zunehmend\nals stabil erweisen. Ich nenne Ihnen hier auch einmal die\nInsolvenzquoten: In den neuen Bundesl\u00e4ndern 4,3 %, in\nSachsen 4 %.\nEs ist schon gesagt worden: Der Staat kann nur begrenzt\nhelfen. Die Frage ist, was soll ein krankes Unternehmen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n938\n\n\n\ntun? Da empfehlen wir, es soll den Arzt aufsuchen, den\nwir bestellt haben: das Diagnosezentrum bei der S\u00e4ch-\nsischen Aufbaubank. Das ist da installiert. Dort wird er\nentsprechend weitergeleitet.\nWir haben doch eine F\u00fclle von Programmen, die wir im\nHaushalt verabschiedet haben, die es jetzt zu nutzen gilt.\nIch denke an die B\u00fcrgschaftsprogramme. Ich denke an die\nBeteiligungsprogramme. Ich denke an unsere Vorstellun-\ngen zur F\u00f6rdermittelkonzentration und m\u00f6chte Ihnen\nauch einmal die Zahlen aus dem Konsolidierungsfonds\nder Treuhandanstalt nennen.\nEs liegen jetzt schon 122 Antr\u00e4ge vor, wovon 19 mit rund\n30,8 Millionen DM bewilligt worden sind. Wir m\u00fcssen\nauch die neuen, verbesserten M\u00f6glichkeiten der GA-F\u00f6r-\nderung nutzen. Wir haben jetzt durchaus die Chance, die\nnichtinvestiven Unternehmensaktivit\u00e4ten, wie Forschung\nund Entwicklung, Beratungs- und Schulungsleistungen,\ndie Ersteinstellung von Absolventen, \u00fcber die GA entspre-\nchend zu f\u00f6rdern.\nSchlu\u00dfbemerkung: Vorbeugen ist auch hier besser als Hei-\nlen. Vorbeugen geschieht aber am besten durch eine mit-\ntelstandsfreundliche Politik. Die k\u00f6nnen wir im Hohen\nHause unter Beweis stellen erstens durch unsere Gesetze,\nzweitens durch F\u00f6rderprogramme f\u00fcr den s\u00e4chsischen\nMittelstand und drittens durch unsere Grundsatzposition\nzur Neuverschuldung, weil wir n\u00e4mlich durch zu hohe\nSchulden am Ende finanziell nicht mehr handlungsf\u00e4hig\nsind. Dann k\u00f6nnen wir unseren Betrieben nicht helfen.\nAber wir werden eine Politik der Niedrigverschuldung\nbetreiben und den Spielraum f\u00fcr unsere Betriebe entspre-\nchend nutzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Frau\nDr. Bretschneider, wird noch das Wort gew\u00fcnscht?\n\n(Frau Dr. Bretschneider, PDS: Nein!)\n\nDann frage ich die CDU, ob das Wort noch gew\u00fcnscht\nwird.\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\nDann bitte ich die SPD, ihren Beitrag noch zu leisten.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAlles, was hier gesagt worden ist, kann ich in gro\u00dfen Tei-\nlen, Herr Witzschel, unterstreichen. Es ist tats\u00e4chlich so,\nich wei\u00df das aus dem eigenen Erleben. Nur, die Wirt-\nschaftspolitik Sachsens ist nicht so gut, da\u00df sie nicht noch\nbesser werden k\u00f6nnte. Und das hat auch Dr. M\u00fcnch\ngesagt. Und genau dem soll diese Debatte hier eigentlich\nhelfen.\nNur eines, wenn wir an die F\u00f6rdermittel erinnern: Ich bin\nmit Unternehmen \u2013 mit s\u00e4chsischen Unternehmen \u2013 durch\nden F\u00f6rderdschungel unseres Freistaates gegangen \u2013 ganz\npers\u00f6nlich \u2013, und ich habe es versucht f\u00fcr drei Unterneh-\nmen \u2013 hochinnovative kleine Unternehmen mit Patenten\nEuropa, Deutschland; da ist die Autosicherheit dabei, was\ndurch die Presse gegangen ist. Da kommt Herr Barke nicht\nweiter, weil ihm kein Mensch in diesem Land hilft.\n172 000 Mark F\u00f6rdermittel hat der Mann erhalten. Das\nAuto steht, das Patent ist untersetzt in der Praxis. Nur:\nUns sagt dann die Technologiestelle: Da haben wir eine\nF\u00f6rderl\u00fccke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nKehl?\n\nKehl, SPD: Und es kann also jetzt nicht weitergemacht\nwerden, weil die Anschlu\u00dff\u00f6rderung fehlt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKehl, SPD: Ja.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Kollege Kehl, waren Sie mit Ihren\ndrei potentiellen Investoren in der Beratungsstelle bei der\nS\u00e4chsischen Aufbaubank, in der Stelle, die die F\u00f6rdermit-\ntel konzentrieren soll? N\u00e4mlich die F\u00f6rdermittel aus Inve-\nstitionen, B\u00fcrgschaften, aus der Arbeitsmarktpolitik und\naus Forschung und Technologie. Wenn Sie dort noch nicht\nwaren, w\u00fcrde ich Sie bitten, da\u00df Sie sich dort einmal an\nden Herrn Zweckl wenden. Er wird die Unternehmen ent-\nsprechend mit begleiten, und wir haben ja im Haushalt \u2013\nSie haben ja wohl auch zugestimmt \u2013 eine Million f\u00fcr diese\nKoordination eingestellt.\n\nKehl, SPD: Ich danke, Herr M\u00fcnch. Das ist richtig. Die\nUnternehmen waren alleine dort, sie sind nicht weiterge-\nkommen; ich war allerdings nicht dort.\nAber noch zu der anderen Frage, zu Risikokapital und\nFeuerwehrfonds. Herr Dr. M\u00fcnch, die Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung Sachsen, bei der wir waren, hat vehement beklagt,\nda\u00df bis heute keine Durchf\u00fchrungsbestimmungen oder\nirgendwas in ihrem Hause liegt, da\u00df sie mit diesem Fonds\nhelfen kann. Ich war vor ungef\u00e4hr 14 Tagen dort gewesen.\nDiese Unternehmer haben alle nur die alten Ratschl\u00e4ge\nbekommen, die sie von den Wirtschafts\u00e4mtern in ihren\nRegionen schon bekommen haben. Die haben einen gan-\nzen Ordner von diesem Stapel auf den Tisch geworfen\nund haben gesagt: So, wir gehen, es ist \u00fcberall dasselbe\nPalaver.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung;\nHerr Ministerpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die wesent-\nlichen Einzelheiten sind behandelt, insbesondere, Herr\nKehl, auch die Auskunft von Herrn Dr. M\u00fcnch.\nAls ich Ihrer ersten Ausf\u00fchrung zugeh\u00f6rt habe, Herr Kehl,\nhabe ich gedacht, das ist ja ein Gl\u00fcck, da\u00df Sie beim Betrei-\nben Ihres eigenen Unternehmens nicht von den gleichen\nVoraussetzungen ausgehen wie die, die Sie hier vorgetra-\ngen haben. Denn dann w\u00e4ren Sie nicht erfolgreich.\nWas Sie hier vorgetragen haben, zum Beispiel was die\nZahlen anbetrifft \u2013 das wissen Sie selbst genausogut wie\nich \u2013, ist eine rein quantitative Betrachtung. Es ist v\u00f6llig\nunvermeidlich, da\u00df man beim Aufbau einer neuen Wirt-\nschaft sehr viel mehr Leute hat, die versuchen, sich an\ndiesem Aufbau zu beteiligen, als Leute, die dabei erfolg-\nreich sind.\nUnd wenn Sie den Aufbau eines mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmens betrachten, dann gibt es drei Stadien:\n\u2013 Das erste ist die Entscheidung, sich selbst\u00e4ndig zu\n\nmachen und \u00fcberhaupt anzufangen.\n\u2013 Das zweite ist, Boden unter die F\u00fc\u00dfe zu bekommen.\n\u2013 Und wenn man erfolgreich ist, ist das dritte die Expan-\n\nsion.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n939\n\n\n\nWir k\u00f6nnen als Staat beim ersten und zweiten, aber in der\nRegel nicht beim dritten Schritt helfen.\nDer Freistaat Sachsen kann nicht ersetzen, was 45 Jahre in\nder DDR an Verm\u00f6gen nicht gebildet werden durfte. Und\ndas ist der entscheidende Grund f\u00fcr die geringe Kapital-\nausstattung.\nIch habe in diesem Hohen Hause schon \u00f6fter darauf hinge-\nwiesen, da\u00df der dramatischste Unterschied zwischen Ost\nund West darin besteht, da\u00df die ostdeutschen Privathaus-\nhalte kein Verm\u00f6gen bilden konnten. Die westdeutschen\nPrivathaushalte konnten 45 Jahre Verm\u00f6gen bilden. Und\ndeshalb empfinde ich es als besonders zynisch, wenn dann\naus der PDS-Fraktion der Zuruf kommt, der Mangel an\nEigenkapital sei das eigentliche Problem. Genau dort ste-\nhen und sitzen n\u00e4mlich diejenigen, die 45 Jahre mitgewirkt\nhaben oder zumindest die Partei vertreten, die 45 Jahre\nverhindert hat, da\u00df private Haushalte Verm\u00f6gen \u00fcber-\nhaupt bilden konnten.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nWir sind jetzt in der dramatischen, schwierigen Situation,\nda\u00df wir ohne Wiedereinf\u00fchrung staatlicher G\u00e4ngelung,\ndie n\u00e4mlich die Folge w\u00e4re, wenn wir uns \u00fcberall als Staat\nmit Kapital beteiligen, da\u00df wir ohne diese Wiedereinf\u00fch-\nrung der staatlichen G\u00e4ngelung helfen m\u00fcssen bei der Bil-\ndung von Eigenkapital. Und dazu kann ich nur sagen, ich\nw\u00e4re nat\u00fcrlich au\u00dferordentlich dankbar, wenn Sie, Herr\nKollege Kehl, Ihren Sachverstand auch in der SPD-Mini-\nsterpr\u00e4sidentenkonferenz zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrden.\n\n(Zuruf bei der SPD: Da ist er nicht drin.)\n\nDort sto\u00dfen wir im Augenblick auf erhebliche Probleme,\nwas die Ver\u00e4nderung der Steuergesetzgebung in diese\nRichtung anbetrifft. \u2013 Nicht bei Herrn Kollegen Stolpe \u2013\nden will ich ausdr\u00fccklich ausnehmen, weil er die Sachver-\nhalte genauso kennt wie wir \u2013, aber in Westdeutschland.\nIn Westdeutschland wird immer noch nicht begriffen, da\u00df\nwir in den F\u00f6rderungen eine nachhaltige Differenzierung\nzwischen Ost und West brauchen. Wir bem\u00fchen uns, auch\ndie Staatsregierung, seit drei Jahren immer wieder, in die\nF\u00f6rderprogramme Ordnung reinzubringen. Die meisten\nF\u00f6rderprogramme sind ja gar nicht auf unserem Mist\ngewachsen, sondern sind europ\u00e4ische Programme, Bun-\ndesprogramme, Kombinationsprogramme. Und deshalb\nhaben wir unter anderem bei der S\u00e4chsischen Aufbaubank\ndas Diagnosezentrum und die Beratungszentren einge-\nsetzt, damit wir diese F\u00f6rderprogramme soweit wie m\u00f6g-\nlich wenigstens b\u00fcndeln.\nIm \u00fcbrigen sind wir im Augenblick dabei, nachdem wir\neinige Jahre Erfahrungen gesammelt haben, in der Staats-\nregierung die etwas \u00fcber 300 F\u00f6rderprogramme zu b\u00fcn-\ndeln, viele davon auszumisten.\nUnd ich kann nur hoffen, da\u00df das Hohe Haus uns dabei\nunterst\u00fctzt. Denn bei der B\u00fcndelung von F\u00f6rderprogram-\nmen ist es immer wieder so, da\u00df man gern die b\u00fcndelt, die\nvon anderen vertreten werden, aber nicht das einem selber\nans Herz gewachsene F\u00f6rderprogramm einbeziehen\nm\u00f6chte. Und ein Teil der Vervielf\u00e4ltigung der F\u00f6rderpro-\ngramme ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nWas die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden anbetrifft, so ist das ein\nDrahtseilakt. Wenn wir die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden verrin-\ngern, erh\u00f6hen wir die Gefahr, da\u00df wir auch Leute f\u00f6rdern,\ndie keine F\u00f6rderung verdienen. Wenn wir gemeinsam der\nMeinung sind, da\u00df wir bereit sein sollen, diese Gefahr in\n\nKauf zu nehmen, bin ich sofort dabei. Ich bin aber nicht\nbereit, das so zu machen, da\u00df wir die Kontrollen \u2013 es sind\nja in Wirklichkeit die Kontrollen \u2013 senken und, wenn dann\ndie Zahl der Entscheidungen, die wegen der gesenkten\nKontrollen falsch waren, steigt, uns hier dem Vorwurf aus-\nsetzen, wir h\u00e4tten das Geld zum Fenster rausgeschmissen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen also auch in diesem Bereich einen Mittelweg\nsuchen.\nLetzter Punkt. Mit Ihrer Feststellung, da\u00df nichts so gut sei,\nda\u00df es nicht noch besser werden k\u00f6nnte, stimme ich\nuneingeschr\u00e4nkt \u00fcberein. Aber, ich glaube, Herr Kollege\nKehl, das k\u00f6nnen wir zur \u00dcberschrift f\u00fcr die Arbeit von\nuns allen machen. Niemand von uns w\u00e4re in der Lage,\nwenn er ehrlich ist, zu sagen, da\u00df das, was er tut, nicht\nmehr verbessert werden k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Ministerpr\u00e4sident, gestatten Sie\neine Zwischenfrage?\n\nProf.   Dr.   Biedenkopf,   Ministerpr\u00e4sident:   Ich   wollte\neigentlich zum Ende kommen \u2013 aber bitte sch\u00f6n.\n\nKehl, SPD: Herr Ministerpr\u00e4sident! Geben Sie mir recht,\nda\u00df eine nicht durchg\u00e4ngige F\u00f6rderung auch ein Verlust\nvon Finanzmitteln ist? Und genau das haben wir in Sach-\nsen derzeit festzustellen. \n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Nein. Das kann\nich so \u2013 \u2013\n\nKehl, SPD: \u2013 Da\u00df wir nur den Anfang f\u00f6rdern von einem\ninnovativen Produkt, dann aber nicht die Markteinf\u00fch-\nrung, Markterschlie\u00dfung, Produktionstechnologie. Und\nSie selbst haben gesagt, das Eigenkapital fehlt hier in Ost-\ndeutschland. Ich frage schlicht und einfach: Wie soll dann\nsolch ein Unternehmen, von dem ich gesprochen habe,\njemals \u2013 wie man so sch\u00f6n sagt \u2013 in die Puschen kommen?\n\nProf.  Dr.  Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Es gibt F\u00e4lle,\nwo man auch weiter f\u00f6rdern kann, Herr Kehl. Aber man\nkann das nicht zum Prinzip erkl\u00e4ren. Wir sind v\u00f6llig\nau\u00dferstande, die Marktausleseprozesse b\u00fcrokratisch zu\nersetzen, den Marktausleseproze\u00df, der nicht nur entschei-\ndet, ob das Produkt gut ist oder nicht, sondern der im\nKapitalmarkt auch entscheidet, ob es f\u00f6rderungsw\u00fcrdig ist\noder nicht. Und hier haben wir allerdings eine Initiative,\ndie wir schon seit l\u00e4ngerer Zeit auf Bundesebene betreiben\nund die ich auch jetzt gerade wieder mit der Landes-\ngruppe diskutiert habe. Ich hoffe, wir k\u00f6nnen uns da\ndurchsetzen.\nIch m\u00f6chte gern, da\u00df wir die Abschreibungsm\u00f6glichkei-\nten, die wir bisher bei Immobilien, bei Investitionen haben\nund von denen wir hoffen, da\u00df wir sie weiterf\u00fchren k\u00f6n-\nnen, auch in verst\u00e4rktem Umfang f\u00fcr die Bereitstellung\nvon Eigenkapital bekommen, um auf diese Weise ein\nAttraktivit\u00e4tsgef\u00e4lle von West nach Ost zugunsten ost-\ndeutscher Unternehmen zu erzeugen, um die Verm\u00f6gens-\nwerte, die in westdeutschen Haushalten liegen, gerade\njetzt, in der Zeit, in der der gro\u00dfe Erbgang stattfindet, dazu\nzu verleiten, sich hier zu engagieren. Das kann ich aber\nnur durch Incentives, also durch Anreize. Ich kann es nicht\nbefehlen. Ich kann insbesondere die westdeutschen Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n940\n\n\n\nm\u00f6gen nicht in einer solchen Weise besteuern, da\u00df mir das\nGeld f\u00fcr solche Aktivit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung steht.\nIch mu\u00df Sie wirklich bitten, nicht nur an die F\u00f6rderseite,\nsondern auch an die Aufbringungsseite zu denken. Die\nAufbringungsseite ist bis an die Grenze des M\u00f6glichen\nbelastet. Ich m\u00f6chte das jetzt nicht vertiefen. Aber wenn\nwir nicht begreifen, auch im Freistaat, da\u00df die M\u00f6glichkei-\nten, dem Staat weitere Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen,\nau\u00dfer durch Neuverschuldung, ersch\u00f6pft sind und da\u00df\nweitere Neuverschuldung die Standortqualit\u00e4t des Frei-\nstaates Sachsen verringert, dann werden wir st\u00e4ndig fal-\nsche politische Entscheidungen treffen.\nEinzelfall\u00f6sungen ja; daf\u00fcr sind die Programme. Wir wol-\nlen sie vereinfachen. Daf\u00fcr ist die Beratung, daf\u00fcr ist\nAtlas, daf\u00fcr sind viele andere Dinge vorgestellt \u2013 zugege-\nbenerma\u00dfen schwierig f\u00fcr die Unternehmen. Aber Sie\nk\u00f6nnen nicht erwarten, da\u00df die Unternehmen, die noch\ngr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten haben, Privatkapital zu finden,\nbeim Staat ohne jede Schwierigkeit Geld finden. Geld zu\nbekommen ist immer schwierig und mu\u00df es auch sein.\nSonst sind die Eintrittshindernisse zu gering, und wir f\u00f6r-\ndern am Ende lauter Sachen, von denen wir uns sp\u00e4ter\nvorhalten lassen m\u00fcssen, da\u00df wir das Geld zum Fenster\nhinausgeschmissen haben. Wenn wir versuchen, diesen\nMittelweg gemeinsam zu gehen, werden wir f\u00fcr das Land\nerfolgreich sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kunckel, eine Zwischenfrage.\n\nDr. Kunckel, SPD: Darf ich eine sachliche Richtigstellung\nin Form einer Erg\u00e4nzung geben, Herr Biedenkopf? Die\nBem\u00fchung, die F\u00f6rderkulisse zu Lasten Ostdeutschlands\nzu ver\u00e4ndern, wird auch und in besonderer Weise von\nHerrn Stoiber mit vorgetragen. Das hatten Sie bei Ihrer\nAufz\u00e4hlung vergessen. Ob bewu\u00dft oder unbewu\u00dft \u2013 ich\nwollte es nur erg\u00e4nzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat weiterhin die Staatsregie-\nrung. Herr Staatsminister Heitmann, bitte. \u2013 Das hat sich\ndamit erledigt? Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSie haben die Mehrheit im Westen! \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD:\nAber zwei wichtige haben Sie ja auch!)\n\nJa, bitte.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Herr Ministerpr\u00e4sident! Ich bin\nsicher nicht Experte f\u00fcr Wirtschaft, aber ich bin ein wacher\nMensch und gehe mit wachem Verstand durch die Welt.\nDas hoffe ich doch, und da sehe ich so manches.\nSie haben gerade festgestellt, da\u00df in der DDR 40 oder\n45 Jahre die Kapitalbildung verhindert wurde. Das ist\nganz sicher richtig. Es sind auch keine gro\u00dfen Verm\u00f6gen\nangewachsen, die nach der W\u00e4hrungsreform in Mengen\nals Kapital h\u00e4tten eingesetzt werden k\u00f6nnen, die \u00fcber das\nuntere Level des Mittelstandes hinausgegangen w\u00e4ren.\nGenau da ist aber auch ein Problem.\nSie k\u00f6nnen nicht f\u00fcr alles, was heute Misere ist, die DDR\nverantwortlich machen, wobei es mir nicht darum geht,\njetzt irgendwie die DDR zu retten, sondern es geht mir\ndarum zu fragen, was richtig und was falsch gemacht\nwurde und wo man eventuell korrigierend eingreifen\n\nk\u00f6nnte. Denn eines war klar: Die DDR hat nicht nur Men-\nschen hinterlassen, die wenig Geld f\u00fcr Kapitalbildung zur\nVerf\u00fcgung hatten. Sie hat auch eine gro\u00dfe Industrie hin-\nterlassen. In dieser gro\u00dfen Industrie war nicht alles, aber\ndoch manches brauchbar. Die Frage war nur, wie man es\nweiterbetreibt. Man brauchte Kapital dazu. Nur war das in\nder DDR nicht vorhanden; das mu\u00dfte aus dem Westen\nkommen.\n1989 etwa waren die Kapazit\u00e4ten der Industrie im Westen\nzu 80 % ausgelastet. Mit den 20 %, die nicht ausgelastet\nwaren, konnte man dem Nachfrageschub, der aus der\nDDR kam, gerecht werden. Das hei\u00dft, es gab eigentlich\nkein Interesse, in der DDR Betriebe aufzukaufen, um sie\nauf dem Markt als Konkurrenten einzusetzen. Es gab nur\nein Interesse, sie aufzukaufen, n\u00e4mlich um sie stillzulegen\noder um sich die Immobilie zu sichern und hin und wieder\nauch ein Know-how zu sichern. Das h\u00e4ngt auch damit\nzusammen, da\u00df im Osten kein Kapital da war. Nur: Was\nhat das westdeutsche Kapital mit dem gemacht, was die\nDDR hinterlassen hat?\nJetzt sind wir beim Mittelstand. Der Mittelstand hei\u00dft Mit-\ntelstand, weil es offensichtlich etwas Kleineres gibt und\noffensichtlich etwas Gr\u00f6\u00dferes. Genau davon lebt der Mit-\ntelstand. Das Gr\u00f6\u00dfere ist weg. Das hei\u00dft, wir haben keine\ngro\u00dfe Industrie, von der der Mittelstand Auftr\u00e4ge bekom-\nmen k\u00f6nnte oder von der der Mittelstand in irgendeiner\nWeise profitieren k\u00f6nnte. Das ist das Sonderproblem, das\nder Mittelstand in den neuen Bundesl\u00e4ndern hat. Das hat\ner nicht nur deshalb, weil die DDR Kapitalbildung verhin-\ndert hat, sondern das hat er vor allem auch deshalb, weil\ndas westdeutsche Kapital \u00fcberhaupt kein Interesse hatte,\nhier etwas aufzubauen, wovon der Mittelstand h\u00e4tte profi-\ntieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Prof. Dr. Porsch:\nIch hatte so grandios ganzheitlich gesprochen,\n\nda\u00df ich keine Zwischenfragen \u2013 \u2013)\n\nWird von der CDU \u2013 \u2013 ? Ja, bitte, Herr Ministerpr\u00e4sident.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, jetzt ist doch die\nZeit, da\u00df man der von der PDS betriebenen Legendenbil-\ndung entgegentritt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie einzige Entschuldigung, die ich f\u00fcr Sie, Herr Porsch,\nhabe, ist, da\u00df Sie wirklich von Wirtschaft nichts verstehen\nund das eben auch in, wie Sie selbst sagen, grandioser\nWeise best\u00e4tigt haben.\nTatsache ist doch folgendes: Was Sie unter ,,gro\u00df\u201c in der\nDDR bezeichnen, waren die Kombinate.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nicht nur!)\n\nEs gab ja nichts anderes Gro\u00dfes au\u00dfer Kombinaten. Die\nKombinate waren s\u00e4mtlich nicht lebensf\u00e4hig, und zwar\nsogar nach der Einsch\u00e4tzung ihrer eigenen damaligen\nGeneraldirektoren, von denen ich eine ganze Reihe kannte\nund kenne,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie sich alle von ihren gro\u00dfen Kombinaten abgesetzt\nhaben, versucht haben, lebensf\u00e4hige Teile herauszupriva-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n941\n\n\n\ntisieren, um sie dann selbst weiterzubetreiben; und den\nRest haben sie badengehen lassen. Das ist bereits im Fr\u00fch-\njahr 1990 erfolgt, als es noch gar keine W\u00e4hrungs- und\nWirtschaftsunion gab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt hervorragende Beispiele, wie von den alten Gene-\nraldirektoren viele von ihnen geleitete Kombinate ausge-\nbeutet wurden, das hei\u00dft, man hat das mitgenommen, was\nnoch halbwegs lebensf\u00e4hig war, insbesondere Forschung,\nund hat diese Forschung verselbst\u00e4ndigt, hat sich GmbHs\neingerichtet \u2013 schon vor der Wirtschafts- und W\u00e4hrungs-\nunion \u2013 und ist dann auf den Markt gegangen und hat die\nalten Kombinate eingehen lassen mit der Begr\u00fcndung \u2013\nich gestatte keine Zwischenfrage \u2013, da\u00df nichts mehr damit\nanzufangen sei.\nIch wei\u00df nicht, ob Sie sich jemals die M\u00fche gemacht\nhaben, in einen Produktionsbetrieb im Jahre 1990 zu\ngehen.\n\n(Dr. H\u00e4hle CDU: Hat er nicht! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Hat er!)\n\nIch habe es gemacht. Ja, wenn Sie es gemacht haben, viel-\nleicht aus \u00e4sthetischen Gr\u00fcnden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVielleicht hat Sie der museale Charakter dieser Einrichtun-\ngen so fasziniert, da\u00df Sie der Meinung sind, museale Ein-\nrichtungen seien lebensf\u00e4hig auch unter marktwirtschaft-\nlichen Bedingungen.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nEs ist v\u00f6llig undiskutabel, da\u00df hier in diesem Hohen Hau-\nse die Behauptung stehenbleibt, das westdeutsche Kapital\nhabe die ostdeutsche Wirtschaft kaputtgemacht. Ich habe\nvorhin schon ,,plattmachen\u201c und \u00e4hnliches geh\u00f6rt.\nDie westdeutsche Bev\u00f6lkerung \u2013 die Bev\u00f6lkerung, nicht\ndas Kapital; es sind n\u00e4mlich Menschen, denen das ge-\nh\u00f6rt \u2013, diese westdeutsche Bev\u00f6lkerung hat bis zu Beginn\ndieses Jahres 600 Milliarden DM zur Verf\u00fcgung gestellt,\num die Sch\u00e4den in diesem Teil Deutschlands abbauen zu\nhelfen. Wir wissen, da\u00df das etwa ein Drittel des gesamten\nBetrages ist, der zur Verf\u00fcgung gestellt werden mu\u00df. Das\nsind, wenn alles zusammenkommt, zwei Drittel des Brut-\ntosozialprodukts in einem Jahr in ganz Deutschland. Das\nist bisher zur Verf\u00fcgung gestellt worden, ohne da\u00df es\nWiderstand gegeben hat, ohne da\u00df es Verweigerung gege-\nben hat, ohne da\u00df die Gewerkschaften, die die westdeut-\nschen 80 % Arbeitnehmer vertreten, dagegen polemisiert\nhaben, sondern in einer gro\u00dfen nationalen Aktion der Soli-\ndarit\u00e4t.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch werde nicht zulassen, da\u00df in diesem Haus genau von\ndenen, die diese Sch\u00e4den verursacht haben, jetzt gesagt\nwird: Das ist ja schon f\u00fcnf Jahre her, das sei Ideologie,\ndar\u00fcber d\u00fcrfen wir nicht mehr reden \u2013 was ich hier alles\ngeh\u00f6rt habe gestern und heute! \u2013, und da\u00df hier festgestellt\nwird, obwohl diese gro\u00dfe solidarische Leistung stattgefun-\nden hat, hier w\u00e4re alles plattgemacht worden.\nWir haben wieder fast 1,9 Millionen Arbeitspl\u00e4tze im Frei-\nstaat. Diese fast 1,9 Millionen Arbeitspl\u00e4tze sind wettbe-\nwerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze. Das hei\u00dft, wir haben in Regio-\nnen des Freistaates inzwischen eine M\u00e4nnerarbeitslosig-\nkeit, die unter der von Niedersachsen liegt, unter der von\n\nBremen liegt, unter der von Schleswig-Holstein liegt, unter\nder von anderen Regionen liegt.\nIch habe die Gewerkschaften gefragt, ob sie ihre Kollegen\nin Westdeutschland daf\u00fcr gewinnen k\u00f6nnen, weitere\nTransferleistungen in den zweiten Arbeitsmarkt zu leisten,\ndamit bei uns die M\u00e4nnerarbeitslosigkeit immer geringer\nwird \u2013 und wesentlich geringer wird als in Westdeutsch-\nland. Ich bin bereit, das mitzumachen. Aber ich bin nur\ndazu bereit, wenn es gemeinsam getragen wird.\n\nHerr Kollege Kunckel hat vollkommen zu Recht darauf\nhingewiesen, da\u00df auch Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern\ninzwischen zu denen geh\u00f6ren, die fragen, ob wir nicht zu\nviel bekommen.\n\nIch kann nur hoffen, da\u00df solche Einlassungen wie die, die\nich zum Teil heute geh\u00f6rt habe, nicht in Westdeutschland\nverbreitet werden. Das w\u00e4re n\u00e4mlich Wasser auf die M\u00fch-\nlen derer, die sagen: Die haben doch jetzt eigentlich wirk-\nlich genug, oder k\u00f6nnen die nicht genug bekommen?!\n\nWas Sie machen, indem Sie alles kaputtreden, was in den\nletzten vier Jahren erreicht worden ist, \u2013 \u2013 Ich habe noch\nkein einziges positives Wort von Ihnen \u00fcber die Leistun-\ngen der letzten vier Jahre geh\u00f6rt!\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU\nund der Staatsregierung \u2013\n\nZurufe von der PDS)\n\n\u2013 Ich bin immer da, und ich h\u00f6re Ihnen mit wachsendem\nInteresse zu, weil ich sehe, was dahintersteckt. Sie sind\ndoch gar nicht an der Verbesserung der Situation interes-\nsiert!\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nSie sind daran interessiert \u2013 und nur daran interessiert ! \u2013,\nda\u00df hier die Menschen nicht erkennen, welche Leistungen\nerbracht worden sind, sondern da\u00df sie das Gef\u00fchl haben,\nes ginge ihnen immer schlechter, denn nur auf diese Weise\nkann politisches Wasser auf Ihre M\u00fchlen geleitet werden!\n\n(Starker Beifall und\nBravo-Rufe von der CDU)\n\nIch habe mich mit Ihnen bisher noch nie so auseinanderge-\nsetzt, aber jetzt werde ich es tun. Ich werde \u00fcberall in\nWestdeutschland, wo wir nach wie vor noch f\u00fcr 10 Jahre\nauf die Solidarit\u00e4t der Menschen angewiesen sind \u2013 \u2013\n\nUnd das Erkl\u00e4ren dieser Solidarit\u00e4t wird schwieriger. In\nBaden-W\u00fcrttemberg sind in den letzten drei Jahren\n250 000 Arbeitspl\u00e4tze entfallen; gerechnet auf Sachsen\nw\u00e4ren das ungef\u00e4hr 120 000 entsprechend dem Bev\u00f6lke-\nrungsverh\u00e4ltnis. Trotzdem geh\u00f6rt Baden-W\u00fcrttemberg zu\nden gr\u00f6\u00dften Zahlern f\u00fcr uns und f\u00fcr die ostdeutschen\nL\u00e4nder.\n\nWenn wir nicht bereit sind, jetzt endlich gesamtdeutsch zu\ndenken und einmal zu fragen, was denn in Westdeutsch-\nland und was bei uns passiert, wie die Lasten verglichen\nwerden m\u00fcssen, was wir aus eigener Kraft machen und\nwas wir unseren Menschen zumuten, dann sage ich Ihnen\nvoraus, da\u00df in wenigen Jahren die politischen Grundlagen\nf\u00fcr die Fortsetzung der Solidarit\u00e4t, auf die wir angewiesen\nsind, nicht mehr tragf\u00e4hig sein werden.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir an der Tragf\u00e4higkeit dieser Grund-\nlagen selbst mitarbeiten. Dazu geh\u00f6rt nicht nur die Kritik,\nsondern auch die Anerkennung dessen, was in den letzten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n942\n\n\n\nJahren geleistet worden ist \u2013 auch von Westdeutschland.\nDas wollte ich doch noch einmal gesagt haben.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU\nund der Staatsregierung \u2013\nBravo-Rufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtig-\nstellung vornehmen. \u2013 Es ist hier behauptet worden, mir\nw\u00e4re es darum gegangen zu behaupten, es w\u00e4re alles\n,,plattgemacht\u201c worden. Darum ging es mir \u00fcberhaupt\nnicht. Mir ging es auch nicht darum zu leugnen, da\u00df gro\u00dfe\nTransferleistungen erfolgt sind.\nMir ging es darum, zum Thema zu sprechen. Das hie\u00df\n,,Insolvenzen im s\u00e4chsischen Mittelstand\u201c. Das hei\u00dft, mir\nging es darum zu fragen, ob genau diese gro\u00dfartigen\nTransferleistungen in einer Art und Weise eingesetzt wer-\nden, wie sie unserer Wirtschaft und vor allem dem Mittel-\nstand nutzen, denn mehr als den Mittelstand haben wir\nfast nicht.\nIch m\u00f6chte noch etwas richtigstellen: Ich habe vom west-\ndeutschen Kapital gesprochen. Ich habe gesagt, da\u00df hier\nDinge gemacht worden sind, die unserer Wirtschaft nicht\nzugute gekommen sind. Es ist immer noch ein Unter-\nschied, ob Kapitaltransfer oder Transferleistungen auf\nSteuerbasis stattfinden.\nEs ist Ihnen bekannt, Herr Ministerpr\u00e4sident: Den weitaus\ngr\u00f6\u00dften Anteil am Steueraufkommen haben die Lohn-\nsteuer und die Umsatzsteuer. Und das sind die Steuer-\ngroschen der kleinen Leute.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDarum wird man doch noch nachfragen d\u00fcrfen, was\ndamit passiert. Daraus resultieren die Transferleistungen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es mag sein, da\u00df Herr Porsch als Germanist die\nMuseen nur besichtigt hat. Und ich glaube Ihnen, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, da\u00df Sie, als Sie 1990 nach Sachsen\ngekommen sind,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: 1989!)\n\nsich sicherlich auch in den Betrieben umgesehen haben.\nAber ich habe dort gearbeitet!\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Ich auch! \u2013\nSchallende Heiterkeit \u2013 Zurufe \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDeshalb mu\u00df man nat\u00fcrlich schon noch einige grunds\u00e4tz-\nliche Bemerkungen zu Ihren Ausf\u00fchrungen machen, Herr\nMinisterpr\u00e4sident.\nEs ist schon wichtig, darauf hinzuweisen, da\u00df 1990 poli-\ntisch mit dem Einigungsvertrag und auch in der Volks-\nkammer und im Deutschen Bundestag einige Weichenstel-\nlungen falsch get\u00e4tigt worden sind und da\u00df wir jetzt m\u00fch-\nselig Korrekturen vornehmen m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Zu diesen falschen Weichenstellungen geh\u00f6rte ein\nGesetz \u2013 das Treuhandgesetz \u2013, das die Priorit\u00e4t eben auf\nPrivatisierung vor Sanierung gesetzt hat. Es kann doch\n\nheute niemand mehr wegdiskutieren, da\u00df diese Privatisie-\nrung nach Meinung der Bundesregierung und nach Mei-\nnung der CDU und der FDP der schnellste Weg zur Sanie-\nrung ist, was sich eben in vielen Teilen nicht bewahrheitet\nhat, Herr Biedenkopf.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas stimmt doch nicht.)\n\n\u2013 Herr Biedenkopf, es gab sachliche Einsch\u00e4tzungen von\nFachleuten \u00fcber den Stand der DDR-Wirtschaft. Wir\nwaren uns damals dar\u00fcber im klaren, da\u00df 30 bis 40 % der\nDDR-Betriebe in der Tat aufgrund ihrer Produkte, auf-\ngrund ihres Zustandes, aufgrund der nicht vorhandenen\nM\u00e4rkte nicht konkurrenzf\u00e4hig waren.\nEs gab bei den verbleibenden 60 % vielleicht noch einen\nBereich, bei dem man das nicht einsch\u00e4tzen konnte. Aber\nsolide ausgewiesen hie\u00df es, bei einer vern\u00fcnftigen Politik\nw\u00e4ren etwa 30 % der DDR-Betriebe zu retten gewesen.\nWir haben aber in der Industrie als Ergebnis etwa einen\nRest von 10 %.\nDarauf noch einmal hinzuweisen ist wichtig. Ob nur\ndie Politik allein daran schuld ist, das wei\u00df ich nicht. Ich\nglaube, da hat schon auch wesentliches Konkurrenzden-\nken von westlicher Seite eine deutliche Rolle gespielt.\n2. Wir haben immer darauf hingewiesen, da\u00df bei der\nFrage der Eigentumsregelung \u2013 und auch Sie, Herr Bie-\ndenkopf, haben das in der Anfangsphase in dem Streit\nR\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung oder Entsch\u00e4digung vor\nR\u00fcckgabe gesagt \u2013 viele Betriebe aufgrund der unklaren\nEigentumsverh\u00e4ltnisse und der damit nicht m\u00f6glichen\nF\u00f6rderung f\u00fcr diese Betriebe in den Ruin gekommen sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Ich nehme f\u00fcr mich schon in Anspruch, darauf hinge-\nwiesen zu haben, und zwar als Ingenieur, als Elektroinge-\nnieur, der ich damals in die Politik geraten, \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 gekommen bin. \u2013 Na gut, manchmal kann man auch\n,,geraten\u201c sagen. Ich habe meinen Beruf ganz gern aus-\nge\u00fcbt, was ich \u2013 \u2013\nNa gut, lassen wir das Thema, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir viel-\nleicht ein anderes Mal diskutieren.\n\n(Heiterkeit)\n\nDamals hatten wir gesagt, wer in diesem Zeitraum\n1990/91 nicht alles M\u00f6gliche unternimmt \u2013 Herr M\u00fcnch,\nSie schauen mich so an, ich glaube, Sie waren damals \u00e4hn-\nlicher Meinung \u2013, um Forschung und Entwicklung zu\nstabilisieren, tut unrecht. Dort sind Vorschl\u00e4ge gemacht\nworden, nicht nur auf den Kernbereich der Produktion\nhinunterzuschrumpfen und die Forschungs- und Entwick-\nlungskapazit\u00e4ten z. B. aus Betrieben wie bei Pentacon her-\nauszudr\u00e4ngen.\nWenn wir dort Wege gefunden h\u00e4tten \u2013 ich bin der felsen-\nfesten \u00dcberzeugung \u2013, dann h\u00e4tten wir einige von diesen\nBetrieben erhalten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies ist Geschichte. Ich sage das deshalb, weil ich mich\nschon manchmal in meiner Ehre getroffen f\u00fchle. Wir\nhaben ja damals wirklich auch gearbeitet, z. B. als Inge-\nnieure in den Forschungs- und Entwicklungsabteilungen.\nDie Leute haben sich wirklich die gr\u00f6\u00dfte M\u00fche gegeben,\nund sie sahen sich da nat\u00fcrlich an der einen oder anderen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n943\n\n\n\nStelle um die Ergebnisse ihrer Arbeit geprellt. Aber das ist\nGeschichte. Heute m\u00fcssen wir \u2013 und das war das Thema\nder Aktuellen Debatte \u2013 dar\u00fcber nachdenken, was wir\njetzt tun.\nWir bekennen uns ohne Wenn und Aber zu dieser Markt-\nwirtschaft. Aber wir stellen fest, da\u00df vor allen Dingen bei\nden s\u00e4chsischen Unternehmen oder den ostdeutschen\nUnternehmen noch nicht von Chancengleichheit gespro-\nchen werden kann.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUns geht es darum, Mittel und Wege zu finden, damit die\nUnternehmen, die eben kein Verm\u00f6gen anh\u00e4ufen konn-\nten, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Da haben Sie recht, und da tragen diese Fraktion oder\nderen Vorg\u00e4nger schon die Verantwortung mit; das ist so\nin Ordnung. \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, das ist doch aber so!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber wir d\u00fcrfen doch deswegen\n\netwas dazu sagen?!)\n\n\u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich! Ich nehme Ihnen doch nicht\ndas Wort. Nur, ich gestatte mir nat\u00fcrlich auch festzustel-\nlen, da\u00df Menschen, die fr\u00fcher an vorderster Stelle \u2013 ich\nbehaupte ja nicht, da\u00df ich da nicht mitgemacht habe \u2013 mit-\ngeholfen haben, da\u00df keine Verm\u00f6gensbildung entsteht, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe gut gelebt ohne Kapital!)\n\n\u2013, da\u00df die heute die ersten Rufer sind. Das ist doch das\nThema!\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch m\u00f6chte, da\u00df die Leute, die hier in Sachsen leben, eine\nChance haben, ihr Unternehmertum zu entwickeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa gibt es Defizite, und die wollen wir beseitigen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann ist die Aktuelle Debatte zum Thema ,,Insolvenzen\nim s\u00e4chsischen Mittelstand\u201c beendet und damit auch der\nTagesordnungspunkt 1 abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/1029\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge\nder Behandlung der eingereichten Fragen bekanntgemacht\nworden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, da\u00df jetzt entspre-\nchend den Ihnen \u00fcbergebenen Unterlagen Frau Klein von\nder SPD ihre Frage an die Staatsregierung stellt. Es ist die\nFrage Nr. 1.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Im Informationsblatt des S\u00e4chsischen\nLandesbauernverbandes e.V. Nr. 7/95, Seite 7, gibt der\nVorstand des S\u00e4chsischen Landesbauernverbandes zu der\nam 24. M\u00e4rz 1995 im S\u00e4chsischen Landtag von der Staats-\nregierung vorgebrachten Aussage zur F\u00f6rderung der\nRechtsberatung von Bauernverb\u00e4nden eine Gegendarstel-\nlung ab.\n1. Wie erkl\u00e4rt die S\u00e4chsische Staatsregierung den Wider-\nspruch zwischen ihrer Aussage und der in der Darstellung\ndes S\u00e4chsischen Landesbauernverbandes?\n2. Bleibt die S\u00e4chsische Staatsregierung bei ihrer Darstel-\nlung des Sachverhaltes, oder plant sie gegebenenfalls eine\nRichtigstellung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich habe hier im Rahmen der Beant-\nwortung einer Anfrage des Abg. Dr. Lippmann in der\n\n10. Sitzung des Landtages auf den Stand der Mittelver-\nwendung des sog. Hilfsfonds Ost verwiesen. Das ist es,\nworauf Sie sich beziehen.\nDie dabei von mir genannten Angaben zum Hilfsfonds\nOst stammten aus der 3. Sitzung des Beirates dieses Hilfs-\nfonds vom 21. Januar dieses Jahres. Das hei\u00dft, sp\u00e4ter\nbegonnene Projekte sind in diesen Angaben nicht ber\u00fcck-\nsichtigt worden. Daraus erkl\u00e4ren sich f\u00fcr mich abweichen-\nde Aussagen des S\u00e4chsischen Landesbauernverbandes\nzum Durchf\u00fchrungsstand. Es ist also zun\u00e4chst eine zeit-\nliche \u00c4nderung.\n\nIch gebe zu, auch seitens des Bauernverbandes hat es\nMi\u00dfverst\u00e4ndnisse gegeben. Ich habe dazu am 3. Mai dieses\nJahres ein umfangreiches Gespr\u00e4ch mit dem Vorstand des\nLandesbauernverbandes gef\u00fchrt, in dem wir auch \u00fcber\ndiese Frage gesprochen haben. W\u00e4hrend dieses Gespr\u00e4-\nches habe ich angeboten, die offensichtlich sehr knappen\nMittel f\u00fcr die rechtliche Einzelberatung der s\u00e4chsischen\nLandwirte aus dem VdgB-Verm\u00f6gen zu erg\u00e4nzen. Der\nLandesbauernverband hat meine Aussage hier best\u00e4tigt,\nda\u00df die Mittel, die aus dem Hilfsfonds Ost zur Verf\u00fcgung\nstehen, au\u00dferordentlich gering sind und f\u00fcr den gro\u00dfen\nUmfang der Anfragen gerade f\u00fcr die Rechtsberatung bei\nweitem nicht ausreichen. Er hat au\u00dferordentlich bedauert,\nda\u00df es nicht m\u00f6glich ist, aus diesem Altverm\u00f6gen der\nVdgB zus\u00e4tzliche Mittel bereitzustellen.\n\nIch habe deshalb dem Bauernverband angeboten, zu jeder\nMark, die die s\u00e4chsischen Verb\u00e4nde aus diesem Hilfsfonds\nOst bzw. aus eigenen Mitteln der Verb\u00e4nde in einen Fonds\nf\u00fcr Rechtsberatung einlegen, eine Mark aus dem Etat des\nLandwirtschaftsministeriums dazuzulegen. Diese Rege-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n944\n\n\n\nlung habe ich unter der Ma\u00dfgabe vorgeschlagen, da\u00df eine\numfassende und neutrale Beratung der s\u00e4chsischen Land-\nwirte und ehemaligen LPG-Mitglieder gerade zur Verm\u00f6-\ngensauseinandersetzung gew\u00e4hrleistet wird.\nEinen entsprechenden Vorschlag zur Abwicklung des\nangedachten Rechtsberatungssystems \u00fcber das S\u00e4ch-\nsischen Landeskuratorium habe ich in der Zwischenzeit\nden Mitgliedern und den Vorst\u00e4nden der Verb\u00e4nde unter-\nbreitet. Ein diesbez\u00fcglicher Antrag dazu seitens der Ver-\nb\u00e4nde liegt meinem Haus aber derzeit noch nicht vor, da\ndie entscheidende Vorstandssitzung des S\u00e4chsischen Lan-\ndeskuratoriums L\u00e4ndlicher Raum erst vor wenigen Tagen\nstattgefunden hat.\nDas ist der gegenw\u00e4rtige Sachstand dazu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Dann bitte ich, da\u00df der\nAbg. Nitzsche, CDU, seine Frage stellt; Frage Nr. 2.\n\nNitzsche,  CDU:  In meiner Frage geht es um Personal-\nkosten in Gemeinden.\nIn der 12. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fchrte\nHerr Staatsminister Georg Milbradt am 28.4.1995 unter\nTagesordnungspunkt 8, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht\ndes Haushalts- und Finanzausschusses zur Druck-\nsache 2/0033, ,,Jahresbericht 1994 des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes\u201c, und zur Drucksache 2/0600 aus, da\u00df in den\nGemeinden des Freistaates Sachsen bzw. der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder der Anteil der Personalkosten an ihrem Verwal-\ntungshaushalt ungleich h\u00f6her ist als in den Gemeinden\nder alten Bundesl\u00e4nder. Des weiteren f\u00fchrte er sinngem\u00e4\u00df\naus, da\u00df der Anteil an kommunalen Besch\u00e4ftigten erheb-\nlich h\u00f6her in den Gemeinden der neuen Bundesl\u00e4nder,\nspeziell in Sachsen, sei.\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung den Anteil und die\nH\u00f6he kommunaler Steuereinnahmen der Gemeinden des\nFreistaates Sachsen im Vergleich zu Gemeinden eines Lan-\ndes in den alten Bundesl\u00e4ndern ein?\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Anzahl gemeind-\nlicher Aufgaben einer Gemeinde im Freistaat Sachsen im\nVergleich zu einer Gemeinde in den alten Bundesl\u00e4ndern\nein?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Die kommunalen\nSteuereinnahmen je Einwohner der s\u00e4chsischen Gemein-\nden \u2013 das zu Frage 1 \u2013 liegen im Vergleich zu den Gemein-\nden in den alten Bundesl\u00e4ndern bei ca. 40 %. Die noch\nvorhandene relative Steuerschw\u00e4che der s\u00e4chsischen\nKommunen wird in Sachsen mehr als kompensiert durch\nein gegen\u00fcber den alten L\u00e4ndern doppelt so hohes Zuwei-\nsungsniveau im laufenden Bereich und sogar dreimal so\nhohes Niveau im investiven Bereich.\nDamit liegt die Finanzausstattung der s\u00e4chsischen Kom-\nmunen \u2013 ich habe das gestern schon einmal in einem ande-\nren Zusammenhang gesagt \u2013 mit insgesamt 117 % \u00fcber\ndem westlichen Durchschnittsniveau.\nZur Frage 2: Eine \u00dcbersicht \u00fcber die von den s\u00e4chsischen\nGemeinden wahrgenommenen Aufgaben existiert bisher\nnur zu den Pflicht- und Weisungsaufgaben. Sie wurde\ndem Landtag zur Drucksache Nr. 2/0216 \u00fcbersandt.\nSoweit m\u00f6glich, wird darin auch der Vergleich zu den\nalten Bundesl\u00e4ndern gezogen. Eine st\u00e4rkere Kommunali-\n\nsierung in Sachsen als in den alten Bundesl\u00e4ndern kann\ndaraus allerdings nicht geschlossen werden.\nEine Katalogisierung der freiwilligen Aufgaben wurde bis-\nher nicht vorgenommen. Sie ist auch nur sehr schwer m\u00f6g-\nlich, da die Wahrnehmung und die Anzahl der freiwilligen\nAufgaben abh\u00e4ngig sind von der finanziellen Leistungs-\nkraft der jeweiligen Gemeinde und dem Willen der jewei-\nligen Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaften.\nSoweit die Gemeinden in Sachsen im freiwilligen Selbst-\nverwaltungsbereich gegen\u00fcber den westlichen Gemeinden\neinen erh\u00f6hten Aufgabenbereich wahrnehmen, spiegelt\ndas zu einem hohen Ma\u00dfe den noch zu bew\u00e4ltigenden\nStrukturwandel auf kommunaler Ebene wider.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt darum, da\u00df\nder Abg. Kosel, PDS, seine Frage an die Staatsregierung\nstellt; Frage Nr. 8.\n\nKosel, PDS: Zum 50. Jahrestag der Befreiung fanden sach-\nsenweit unz\u00e4hlige Kranzniederlegungen und Gedenkver-\nanstaltungen statt. Insgesamt befinden sich die Gedenk-\nst\u00e4tten im gepflegten Zustand. Allerdings sind einige nicht\nmehr auffindbar. Ich frage:\n1. Ist der Staatsregierung bekannt, wie viele Denkmale f\u00fcr\nsowjetische und polnische Soldaten und Opfer des\nFaschismus seit 1989 in Sachsen beseitigt wurden?\n2. Wie wertet die Staatsregierung die Beseitigung von\nDenkmalen, Gedenktafeln usw. vor dem Hintergrund des\n2 + 4-Vertrages und s\u00e4chsischer denkmalpflegerischer\ngesetzlicher Regelungen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nAbg. Kosel, wie viele Denkmale f\u00fcr sowjetische und pol-\nnische Soldaten und Widerstandsk\u00e4mpfer in der Zeit von\n1989 bis jetzt in Sachsen beseitigt worden sind, ist der\nStaatsregierung nicht bekannt.\nSeit 1991 liegen dem Staatsministerium des Innern zwei\nAntr\u00e4ge \u00fcber eine Beseitigung von Denkmalen f\u00fcr sowje-\ntische und polnische Soldaten vor. Sie basieren auf dem\nErla\u00df des Staatsministeriums des Innern an die Landrats-\n\u00e4mter und kreisfreien St\u00e4dte \u00fcber eine Beseitigung von\nDenkmalen f\u00fcr sowjetische und polnische Soldaten und\nWiderstandsk\u00e4mpfer. Weitere Antr\u00e4ge liegen nicht vor.\nBei zwei weiteren Umsetzungen in der \u00dcbergangszeit bis\nzum Inkrafttreten des Erlasses konnten diese auf kommu-\nnaler Ebene mit der zust\u00e4ndigen russischen Seite einver-\nnehmlich gel\u00f6st werden. In beiden F\u00e4llen \u2013 das sind Dres-\nden und Wilsdruff \u2013 wurde das Denkmal an einer anderen\nStelle wieder neu errichtet.\nNun zu dem zweiten Punkt Ihrer Frage. Um der eventuel-\nlen Beseitigung von Denkmalen f\u00fcr sowjetische und pol-\nnische Soldaten und Widerstandsk\u00e4mpfer entgegenzuwir-\nken, hat das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern\nschon im Jahr 1991 einen Erla\u00df \u00fcber die Behandlung von\nsowjetischen Ehren- und Denkmalen ver\u00f6ffentlicht. In die-\nsem ist geregelt, da\u00df auf der Grundlage des Artikels 18 des\ndeutsch-sowjetischen Vertrages \u00fcber gute Nachbarschaft,\nPartnerschaft und Zusammenarbeit die auf deutschem\nBoden errichteten Denkmale, die den sowjetischen Opfern\ndes Krieges und der Gewaltherrschaft gewidmet sind,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n945\n\n\n\nunter dem Schutz der allgemeinen deutschen Gesetze ste-\nhen und vor \u00dcbergriffen zu bewahren sind.\nEine Beseitigung von sowjetischen Denkmalen, einschlie\u00df-\nlich von Ehrenmalen der sowjetischen Armee, ist nur in\nAusnahmef\u00e4llen und nur dann m\u00f6glich, wenn es mit der\nsowjetischen Seite zuvor abgestimmt wurde. Zur Zeit sind\ndie unter Frage 1 genannten zwei Anfragen der Gemein-\nden Hainichen und Burghammer bez\u00fcglich einer Umset-\nzung sowjetischer Denkmale von der Staatsregierung an\ndie zust\u00e4ndige Stelle im Ausw\u00e4rtigen Amt weitergeleitet\nworden.\nDurch das Ausw\u00e4rtige Amt der Bundesrepublik Deutsch-\nland wurden wir informiert, da\u00df die Botschaft der Rus-\nsischen F\u00f6deration f\u00fcr eine Umbettung und damit verbun-\ndene Beseitigung des Denkmals in der Gemeinde Haini-\nchen ihre Zustimmung erteilt hat.\n\u00dcber eine Beseitigung des Denkmals in Burghammer ist\nnoch nicht entschieden worden. Zum einen mu\u00df die\nZustimmung der russischen Seite vorliegen. Generell mu\u00df\nder Einzelfall \u00fcberpr\u00fcft werden, ob es sich tats\u00e4chlich um\nein Denkmal im Sinne des S\u00e4chsischen Denkmalschutz-\ngesetzes handelt. Ist dies zu bejahen, entscheidet die\nzust\u00e4ndige Untere Denkmalschutzbeh\u00f6rde im Einverneh-\nmen mit der Landesoberbeh\u00f6rde f\u00fcr den Denkmalschutz.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ja, soweit ich diese aufgrund meiner Unterlagen\nbeantworten kann.\n\nKosel, PDS: Meine Recherche hat ergeben, da\u00df die Ver\u00e4n-\nderungen vor allem unmittelbar nach dem Herbst 1989\nstattfanden, also vor der Wiedergr\u00fcndung des Landes\nSachsen und der Etablierung der Staatsregierung. Das ist\nwohl die Tatsache. Ist vorgesehen, im nachhinein eine\nAuflistung der Ver\u00e4nderungen vorzunehmen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Davon ist mir nichts bekannt. Das Innenministe-\nrium geht nat\u00fcrlich vom Zeitraum seiner Verantwortung\naus. Dar\u00fcber habe ich Ihnen eine Auskunft erteilt.\n\nKosel, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt, da\u00df der\nAbg. Jurk, SPD, seine Frage an die Staatsregierung stellt;\nFrage Nr. 3.\n\nJurk, SPD: Der Regionalpresse war zu entnehmen, da\u00df\ndie Staatsregierung ein Sonderstrukturprogramm zur\nWirtschaftsf\u00f6rderung in besonders benachteiligten Regio-\nnen auflegt. Dies geschieht offensichtlich auch in Auswer-\ntung des vorangegangenen Sonderstrukturprogrammes\n,,Perlenkette entlang der Nei\u00dfe\u201c.\nUnverst\u00e4ndlicherweise sollen nun aber Wirtschaftsvorha-\nben im Niederschlesischen Oberlausitzkreis und in der\nkreisfreien Stadt G\u00f6rlitz durch dieses Programm nicht\ngef\u00f6rdert werden.\nWelche Gr\u00fcnde haben die Staatsregierung zu dieser Ent-\nscheidung veranla\u00dft?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nKollege Jurk, die Entscheidung, ein Sonderstrukturpro-\ngramm zur Wirtschaftsf\u00f6rderung in den Landkreisen\nL\u00f6bau-Zittau, im S\u00fcdteil des Landkreises Bautzen sowie\nim ehemaligen Landkreis Sebnitz aufzunehmen, l\u00e4\u00dft sich\nwie folgt begr\u00fcnden.\nErstens ist es so, da\u00df alle genannten Gebiete gleicher-\nma\u00dfen in dem in diesem Hohen Hause verbindlich\nbeschlossenen Landesentwicklungsplan als Gebiete mit\nbesonderen Entwicklungs-, Sanierungs- und F\u00f6rderungs-\naufgaben ausgewiesen sind.\nZweitens. Der Niederschlesische Oberlausitzkreis und die\nkreisfreie Stadt G\u00f6rlitz waren bisher, wie Sie schon\nerw\u00e4hnt haben, schwerpunktm\u00e4\u00dfig Bestandteile des F\u00f6r-\nderprogramms ,,Perlenkette entlang der Nei\u00dfe\u201c. Dieses\nF\u00f6rderprogramm l\u00e4uft aus. Daher sind Entwicklungs-\nimpulse nunmehr in weiteren R\u00e4umen mit vergleichbaren\nStrukturschw\u00e4chen zu setzen.\nDrittens. Der Landkreis L\u00f6bau-Zittau, der S\u00fcdteil des\nLandkreises Bautzen sowie der ehemalige Landkreis Seb-\nnitz weisen gegen\u00fcber dem Durchschnitt des Freistaates\nSachsen sowie gegen\u00fcber den eben genannten Gebieten\neine sehr hohe Arbeitslosenquote auf. Per 30.4.1995 ist der\nDurchschnittswert in Sachsen 14,2 % Arbeitslosigkeit, im\nAmtsbereich L\u00f6bau dagegen 18,5 %. In Zittau liegt er bei\n18,8 %, in Sebnitz bei 17,8 %, dagegen in Niesky bei 12,2 %,\nin Wei\u00dfwasser bei 14,7 %, in G\u00f6rlitz bei 15,4 %.\nIm Vergleich zu anderen Landkreisen \u2013 das ist der vierte\nPunkt \u2013 und zum Durchschnitt Sachsens sind im Land-\nkreis L\u00f6bau-Zittau und im S\u00fcdteil von Bautzen und im\nehemaligen Landkreis Sebnitz extrem unterdurchschnitt-\nliche Bruttozug\u00e4nge an Sachanlagen im verarbeitenden\nGewerbe bzw. Bergbau pro Besch\u00e4ftigten zu verzeichnen.\n F\u00fcnftens. In den bisher ausgewiesenen Gebieten, also im\nNiederschlesischen Oberlausitzkreis, sind wirtschaftliche\nbzw. Infrastrukturvorhaben mit regionaler Bedeutung zu\nverzeichnen, die eine besonders positive Wirkung auf die\nVerbesserung der Ausgangssituation haben, wie z. B. der\nNeubau des Kraftwerkes Boxberg, der Ausbau der A 4\nund die Errichtung der Polizeifachschule in Rothenburg.\nVergleichbares gibt es in den anderen Gebieten nicht.\nSechstens. In das Strukturprogramm wurden dar\u00fcber hin-\naus die Landkreise Mittlerer Erzgebirgskreis, Annaberg\nund Aue-Schwarzenberg aufgenommen. Sie weisen eben-\nfalls eine besondere Strukturschw\u00e4che auf. Sie im einzel-\nnen zu beschreiben erspare ich mir in diesem Punkt.\nSiebentens. Das vom Landtag beschlossene Sonderstruk-\nturprogramm ist im Haushaltsjahr 1995 mit 45 Millio-\nnen DM ausgestattet. Unter Zugrundelegung einer gr\u00f6\u00dfe-\nren als der ausgewiesenen F\u00f6rdergebietskulisse w\u00fcrden\ndie nachhaltige Wirksamkeit und der B\u00fcndelungseffekt\nder einzusetzenden Mittel in Frage gestellt.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt, da\u00df der\nAbg. Dr. Lippmann seine Frage an die Staatsregierung\nstellt. Bitte, Frage Nr. 20.\n\nDr. Lippmann, CDU: Meine Frage betrifft biotische Forst-\nsch\u00e4den durch Insekten. In den letzten Jahren traten\nimmer wieder lokal erhebliche Sch\u00e4den, verursacht durch\nKiefernspinner, Schwammspinner und Nonne, auf.\nWie beurteilt die S\u00e4chsische Staatsregierung die Entwick-\nlung des Umfangs der auftretenden Sch\u00e4den?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n946\n\n\n\nWie sch\u00e4tzt die Staatsregierung den Erfolg der Behand-\nlung der Best\u00e4nde durch Dimillin bzw. Bacillus thurin-\ngiensis ein?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr  Pr\u00e4sident,  sehr  geehrter\nAbg. Lippmann, meine Damen und Herren! Es ist richtig,\nda\u00df in den vergangenen Jahren, also 1992 bis 1994, zum\nTeil erhebliche Sch\u00e4den durch Kiefernspinner, Schwamm-\nspinner und Nonne in den Forsten aufgetreten sind. Nach\nden derzeitigen Untersuchungsergebnissen setzt sich in\ndiesem Jahr die Befallsentwicklung der letzten Jahre nicht\nin dem bisherigen Umfang fort. Das gilt besonders f\u00fcr den\nSchwammspinner, der offensichtlich im vorigen Jahr sei-\nnen Entwicklungsh\u00f6hepunkt erreicht und \u00fcberschritten\nhat. Jedoch treten auch noch in der derzeitigen Phase in\nden einzelnen Best\u00e4nden Sch\u00e4den auf, die im lokalen\nBereich auch zum v\u00f6lligen Blattverlust f\u00fchren k\u00f6nnen. Da\nes sich fast ausschlie\u00dflich um \u00f6kologisch stabile Laubholz-\nmischbest\u00e4nde handelt, beschr\u00e4nken sich die diesj\u00e4hrigen\nGegenma\u00dfnahmen auf eine Fl\u00e4che von 25 Hektar im Staat-\nlichen Forstamt Falkenberg.\nZum zweiten Schaderreger, der Nonne. Sie hat nach den\nBeobachtungen ebenfalls im vorigen Jahr ihren H\u00f6he-\npunkt der Massenvermehrung \u00fcberschritten. In diesem\nJahr ist kein Neubefall mehr zu erwarten. Gegenma\u00df-\nnahmen sind aus bisheriger Sicht deshalb nicht erforder-\nlich.\nDie bek\u00e4mpfungsnotwendige Befallsfl\u00e4che des Kiefern-\nspinners betrug voriges Jahr 680 Hektar. Wir rechnen\ndamit, da\u00df wir in diesem Jahr Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen\nauf 1 500 Hektar durchf\u00fchren m\u00fcssen. Derzeitig ist noch\nkeine exakte Einsch\u00e4tzung m\u00f6glich, ob sich das Befalls-\ngebiet noch weiter ausdehnt.\nDas Befallsgeschehen durch Schadinsekten zeigt, da\u00df in\nSachsen aufgrund der nat\u00fcrlichen Bedingungen auch in\nZukunft immer wieder mit solchen Entwicklungen gerech-\nnet werden mu\u00df, die ja meist durch ein B\u00fcndel von Ursa-\nchen ausgel\u00f6st worden sind. Ich denke nur an den trocke-\nnen Sommer 1992. Langfristig k\u00f6nnen die Sch\u00e4den nur\ndurch die Begr\u00fcndung und Pflege stabiler Mischw\u00e4lder\nreduziert werden. Mittelfristig ist eine Schadensbegren-\nzung durch eine intensive Bewachung und durch entspre-\nchende Prognosemethoden im Rahmen des Forstschutzes\ngew\u00e4hrleistet.\nEine weitere Frage bezog sich auf die Bek\u00e4mpfungs-\nma\u00dfnahmen, insbesondere mit Dimillin bzw. Bacillus-thu-\nringiensis-Pr\u00e4paraten. Diese haben in den dazu ausge-\nw\u00e4hlten Best\u00e4nden zu den erw\u00fcnschten Erfolgen gef\u00fchrt\nund bestandsbedrohende Verluste verhindert. Spezielle\nUntersuchungen zeigen, da\u00df auch mit reduzierten Auf-\nwendungen von solchen Mitteln \u00f6kologisch g\u00fcnstige Wir-\nkungen erreicht werden konnten, was sich inbesondere\nbeim Schwammspinner gezeigt hat. Zuk\u00fcnftig wird auch\nder Einsatz dieser Bakterienpr\u00e4parate gegen die Nonne\nm\u00f6glich sein.\nWeitere Untersuchungen in Sachsen und auch in den\nanderen Bundesl\u00e4ndern deuten darauf hin, da\u00df auch beim\nKiefernspinner mit Bacillus-thuringiensis-Pr\u00e4paraten\nerfolgreich gearbeitet werden kann. Nebenwirkungen mit\ndieser Gruppe von Mitteln wurden bisher nicht beobach-\n\ntet, aber die entsprechenden Untersuchungen werden wei-\ntergef\u00fchrt.\nKleinfl\u00e4chige Sch\u00e4den in unregelm\u00e4\u00dfig behandelten\nBest\u00e4nden oder unbehandelten Kontrollfl\u00e4chen haben\ngezeigt, da\u00df diese genannten Insektenarten ganze Wald-\ngebiete zum Absterben bringen k\u00f6nnen. Das gilt beson-\nders f\u00fcr die Nadelholzbest\u00e4nde, f\u00fcr die sie immer ein\nGefahrenpotential darstellen.\nBei erforderlichen Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen werden nur\ngeeignete Mittel eingesetzt. Dies wird auch in Zukunft so\nsein. Das entspricht unter Ber\u00fccksichtigung der genannten\nPunkte unserem agrarpolitischen Leitbild, eine umwelt-\ngerechte Land- und Forstwirtschaft zu betreiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Dr. Friedrich\nseine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 9.\n\nDr. Friedrich, PDS: Meine Frage betrifft den Erhalt des\nChemiestandortes Eilenburg, kurz ECW genannt.\nDie Perspektiven des Chemiestandortes Eilenburg haben\nsich erneut verschlechtert. Die Industriegewerkschaft\nChemie\u2013Papier\u2013Keramik bangt konkret um 280 Arbeits-\npl\u00e4tze, die auf der Basis von ABM bzw. \u00a7 249h AFG finan-\nziert werden sollten. Voraussetzung daf\u00fcr w\u00e4re eine\nGrundst\u00fccks\u00fcbertragung an die \u00f6ffentliche Hand, an der\nsich die Stadt Eilenburg und der Landkreis Delitzsch mit je\n1 Million DM sowie das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit laut Zusage von Staatssekret\u00e4r Dr. Thiele vom\n2. November 1994 mit 4 Millionen DM beteiligen wollten.\n Inzwischen wurde durch dieses Ministerium mitgeteilt,\nda\u00df die vorgesehenen 4 Millionen DM Landesmittel nicht\nwie geplant aus dem F\u00f6rdertopf ,,St\u00e4dtebauliche Sanie-\nrungsma\u00dfnahmen\u201c kommen k\u00f6nnten. Vielmehr sollte\nnochmals eine \u00dcberpr\u00fcfung der Kaufsumme erfolgen und\nseitens des Sequesters mehr Flexibilit\u00e4t gezeigt werden.\nDamit wird der Erhalt des Chemiestandortes Eilenburg\nakut gef\u00e4hrdet. Auch wenn laut Presseberichten eine\ngewisse Entsch\u00e4rfung der Situation eingetreten sein sollte,\nverbleiben Unklarheiten. Deshalb frage ich die Staatsregie-\nrung:\n1. Wie gedenkt die Staatsregierung ihre mehrfach bekr\u00e4f-\ntigte Position, alles f\u00fcr den Erhalt des Chemiestandortes\nEilenburg zu tun, einzuhalten?\n2. In welcher konkreten Form wird sich die Staatsregie-\nrung an der Finanzierung der ECW-Grundst\u00fccks\u00fcber-\ntragung beteiligen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig:  Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Auf die Fragen ist\nwie folgt zu antworten: Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nbekennt sich nach wie vor zum Chemiestandort Eilenburg.\nSie hat deshalb durch das SMWA eine Studie zum Stand-\nort Eilenburg finanziert, die im Auftrag des Landratsamtes\nDelitzsch/Eilenburg durch Prof. Dr. Usbeck vom B\u00fcro f\u00fcr\nStadt- und Regionalentwicklung GmbH in Leipzig erstellt\nwurde. Hierin werden dem Standort Eilenburg gute Ent-\nwicklungsperspektiven, vor allem im Bereich der kunst-\nstoffverarbeitenden Industrie, bescheinigt.\nMit ersten Schritten zur Umsetzung der Studie, insbeson-\ndere mit der Suche nach entsprechenden Investoren,\nwurde bereits unter Einsatz eines Regionalexperten vom\nHerkules-Team begonnen. Um Investoren ansiedeln zu\nk\u00f6nnen, sollen nicht betriebsnotwendige Grundst\u00fccke,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n947\n\n\n\ninsgesamt 41 Hektar des Eilenburger Chemiewerkes,\nsaniert werden. Die Stadt mu\u00df diese Grundst\u00fccke erwer-\nben, um die Bewilligung von 210 ABM-Stellen f\u00fcr\nMa\u00dfnahmen der Standortentwicklung sicherzustellen. Die\nWeiterbesch\u00e4ftigung von 70 Arbeitnehmern nach \u00a7 249h\nAFG ist jedoch, anders, als dies von der Presse dargestellt\nwurde, unabh\u00e4ngig vom Grundst\u00fcckserwerb durch die\nStadt.\nEs hat niemals eine Zusage von Staatssekret\u00e4r Dr. Thiele\ngegeben, da\u00df sich das SMWA mit 4 Millionen DM an der\nGrundst\u00fccks\u00fcbernahme beteiligen wird. Vielmehr ergab\nsich nach \u00dcberpr\u00fcfung der F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten des Frei-\nstaates eine M\u00f6glichkeit der F\u00f6rderung \u00fcber das Innen-\nministerium \u2013 st\u00e4dtebauliche Erneuerung. Eine GA-F\u00f6rde-\nrung durch das SMWA ist nicht m\u00f6glich, da die GA-Mit-\ntel-Grunds\u00e4tze Grundst\u00fccksk\u00e4ufe ausschlie\u00dfen. Das SMI\nwird der Stadt Eilenburg eine zins- und tilgungsfreie Vor-\nauszahlung in H\u00f6he von 4 Millionen DM zur Verf\u00fcgung\nstellen. Nach Abrechnung der Ma\u00dfnahme ist die Voraus-\nzahlung zumindest teilweise aus dem Erl\u00f6s der verkauften\nGrundst\u00fccke zur\u00fcckzubezahlen.\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 6 auf;\nFrau Weihnert, Fraktion der SPD, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Ich frage zu den Anweisungen zur\nBildung von Hauptschulklassen.\nAus dem Schulamtsbereich Leipzig wurde bekannt, da\u00df\nAntr\u00e4ge der Schulen zur Einrichtung bzw. Fortf\u00fchrung\nvon Hauptschulgruppen vom Staatlichen Schulamt\nzur\u00fcckgewiesen und die Schulen zur Einrichtung von\nHauptschulklassen mit allen Konsequenzen \u2013 erneute\nUmbildung von Klassen, Profilwechsel bis hin zum\nSchulwechsel einiger Sch\u00fcler \u2013 angewiesen wurden. Dies\nwiderspricht allerdings eindeutig dem Organisationserla\u00df\nf\u00fcr das Schuljahr 1994/95 sowie dem Organisations-\nerla\u00dfentwurf f\u00fcr das Schuljahr 1995/96, in dem es im\nPunkt 2.1.3. eindeutig hei\u00dft, da\u00df die Entscheidung \u00fcber\ndie Einrichtung von Klassen oder Gruppen ,,anhand der\np\u00e4dagogischen Verh\u00e4ltnisse vor Ort entschieden\u201c wird,\nsofern die Mindestsch\u00fclerzahl f\u00fcr die Einrichtung einer\nKlasse eine solche Wahl \u00fcberhaupt erm\u00f6glicht oder\ndurch Kooperation verschiedener Schulen entsprechend\nPunkt 1.2. dieses Organisationserlasses m\u00f6glich wird.\nIch frage nun:\n1. Gibt es eine Anweisung des SMK an die Staatlichen\nSchul\u00e4mter, die Bildung von Hauptschulklassen zu ver-\nordnen oder zu forcieren und Hauptschulgruppenbildung\nin der Regel abzulehnen?\n2. Falls nein: Wie gedenkt das SMK gegen die Verletzung\nihres Organisationserlasses vorzugehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Werte\nFrau Abgeordnete! Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nKultus hat weder m\u00fcndlich noch schriftlich eine spezielle\nAnweisung zur Bildung von Hauptschulklassen oder zur\nAblehnung der Bildung von Hauptschulgruppen gegeben.\nInsbesondere wurden nicht die erneute Umbildung von\nKlassen oder der Profilwechsel bzw. Schulwechsel einzel-\n\nner Sch\u00fcler durch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nKultus angewiesen, um die Bildung von Hauptschulgrup-\npen zu verhindern. Die Oberschul\u00e4mter und die Staat-\nlichen Schul\u00e4mter wurden jedoch auf die Einhaltung des\nOrganisationserlasses f\u00fcr alle Schularten hingewiesen. Die\nOberschul\u00e4mter bzw. die Staatlichen Schul\u00e4mter wollen\nauf eine Kooperation zwischen benachbarten Schulen hin-\nwirken.\nDas Erteilen von Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr die Klas-\nsen- und Gruppenbildung durch die Staatlichen Schul-\n\u00e4mter ist f\u00fcr alle Schul\u00e4mter einheitlich im Organisations-\nerla\u00df geregelt. Eine Verletzung des Organisationserlasses\nist schon deshalb nicht gegeben, wenn in Einzelf\u00e4llen\nbenachbarte Schulen zur Kooperation aufgefordert wer-\nden und als Folge eine Hauptschulklasse aus zwei kleinen\nHauptschulgruppen gebildet wird.\n\nIn einzelnen F\u00e4llen kann bei Wiederholung ein Schulwech-\nsel erforderlich sein, wenn in der nachfolgenden Klassen-\nstufe keine Sch\u00fcler im Unterricht mit dem Ziel des Haupt-\nschulabschlusses an der bisherigen Schule vorhanden sind.\nGleiches kann f\u00fcr den Profilunterricht zutreffen. Das\nOberschulamt Leipzig teilt mit, da\u00df auch im Staatlichen\nSchulamt Leipzig nach den f\u00fcr alle Schul\u00e4mter gleicher-\nma\u00dfen g\u00fcltigen Vorschriften verfahren wird. Jeder Einzel-\nfall wird nach den \u00f6rtlichen Gegebenheiten unter der\nBeachtung der Regelung des Organisationserlasses ent-\nschieden.\n\nFrau Weihnert, SPD: Ich wei\u00df, da\u00df das f\u00fcr Sie sicherlich\nschwierig ist, aber ich w\u00fcrde gern noch eine Nachfrage\nstellen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Bitte sch\u00f6n, sie kommt ja auf Band und wird\ngegebenenfalls beantwortet.\n\nFrau Weihnert, SPD: Danke. \u2013 Sie haben selbst gesagt,\nda\u00df es durchaus m\u00f6glich ist, da\u00df auch zwei Hauptschul-\ngruppen als Klasse zusammengelegt werden k\u00f6nnen. Im\nOrganisationserla\u00df wird allerdings gesagt, da\u00df entspre-\nchend den Entscheidungen der P\u00e4dagogen vor Ort die\nHauptschulgruppenbildung m\u00f6glich ist. Dies widerspricht\ninsgesamt dem. Wenn eine Hauptschulgruppe ab\n12 Schulkindern m\u00f6glich ist, die diesen Schulgang gew\u00e4hlt\nhaben, w\u00fcrde das ja, wenn wir zwei zusammenlegen,\ndamit eine Klasse bilden, dem ganzen Organisationserla\u00df\nnicht mehr gerecht werden.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich habe deutlich gesagt: k\u00f6nnen; weder da\u00df sie\nerhalten bleiben m\u00fcssen, noch unbedingt ausgeschlossen\nwird, da\u00df so etwas auch im Einzelfall passiert. Es ist bei-\ndes m\u00f6glich. Der Ausnahmefall ist beschrieben, da\u00df sie es\nauch k\u00f6nnen. Das Normale \u2013 das empfinden Sie richtig \u2013\nist die Gruppenbildung durchaus, aber das andere ist nicht\nausgeschlossen. Wenn sich die Schulen insgesamt darauf\nverst\u00e4ndigen und das insgesamt von den P\u00e4dagogen\ngetragen wird, ist das durchaus m\u00f6glich. Das obliegt den\nEntscheidungen der einzelnen Schul\u00e4mter vor Ort mit den\nSchulen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie k\u00f6nnen eine weitere Frage\nstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n948\n\n\n\nFrau Weihnert, SPD: Wer hat das Primat der Entschei-\ndung, die P\u00e4dagogen vor Ort, wenn sie das entsprechend\neinsch\u00e4tzen, oder das staatliche Schulamt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich w\u00fcrde dazu jetzt nicht antworten wollen,\nsondern das wirklich dem Kultusministerium weiter-\ngeben, damit in dem speziellen Fall nachgefragt wird. Sie\nhaben ja im Hintergrund einen speziellen Fall.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir haben nicht nur ein Band,\nsondern auch hervorragende Stenografen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Entschuldigung! Ganz herzlichen Dank f\u00fcr Ihren\nimmerw\u00e4hrenden Dienst, den Sie hier bei uns, vor allem\nSie als blinder Stenograf im besonderen, aus\u00fcben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Nr. 19 auf; Herr\nNitzsche, CDU.\n\nNitzsche, CDU: Es geht um den Hanf als nachwachsen-\nden Rohstoff. Meine Fragen:\n1. Welche Voraussetzungen m\u00fcssen f\u00fcr eine Aufhebung\ndes zur Zeit geltenden vollst\u00e4ndigen Anbauverbots f\u00fcr\nHanf f\u00fcr die landwirtschaftliche Praxis erf\u00fcllt sein?\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Marktchancen f\u00fcr\nHanfprodukte ein?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Abgeordneter, zun\u00e4chst zu Ihrer\nersten Frage: Seit der \u00c4nderung des Bundesbet\u00e4ubungs-\nmittelgesetzes von 1982 ist der Hanfanbau in der Bundes-\nrepublik grunds\u00e4tzlich verboten. Voraussetzung f\u00fcr die\nAufhebung dieses vollst\u00e4ndigen Anbauverbotes ist also\neine Gesetzes\u00e4nderung. Zust\u00e4ndig daf\u00fcr ist zun\u00e4chst das\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit.\nDie Begr\u00fcndung f\u00fcr das Anbauverbot liegt in dem Gehalt\nder Pflanzen an Tetrahydrokanabinol, aus dem die Droge\nMarihuana gewonnen wird.\nInteressant f\u00fcr die Nutzung als nachwachsenden Rohstoff\nsind deshalb neue Sorten und Z\u00fcchtungen, die weit-\ngehend frei von diesem Wirkstoff sind. Deshalb verst\u00e4rkt\nsich die Kritik sowohl bei den Landwirten als auch bei den\npotentiellen Verarbeitern, die hier eine attraktive Markt-\nnische vermuten.\nInnerhalb der Europ\u00e4ischen Union ergibt sich aus dem\nHanfanbauverbot in Deutschland, insbesondere f\u00fcr die\nLandwirte, ein Nachteil, weil ja in den anderen L\u00e4ndern\nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaft Hanfanbau erlaubt ist\nund noch dazu von der Europ\u00e4ischen Union finanziell\ngef\u00f6rdert wird.\n1994 betrug die Anbaufl\u00e4che in Westeuropa 7 840 Hektar.\nDeshalb hat auch der Bundesminister f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten, Herr Borchert, um eine \u00dcberpr\u00fc-\nfung des Hanfanbauverbotes in der Bundesrepublik gebe-\nten. Der Freistaat unterst\u00fctzt dieses Ersuchen.\nZu Ihrer zweiten Frage, Herr Abgeordneter, bez\u00fcglich der\nMarktchancen: F\u00fcr Hanfprodukte besteht in Deutschland\nbereits jetzt ein begrenzter Markt, der, unterst\u00fctzt durch\n\ndie Diskussion um das Hanfanbauverbot, auch in der\n\u00d6ffentlichkeit tendenziell w\u00e4chst. In der Tat l\u00e4\u00dft sich die\nPflanze ja sehr vielseitig nutzen. Das reicht von der Faser,\nHanf\u00f6l bis hin zur Nutzung als Biomasse f\u00fcr die Energie-\ngewinnung.\nBei jeder Verwertungsm\u00f6glichkeit steht aber der Hanf\nauch in Konkurrenz mit anderen nachwachsenden Roh-\nstoffen: \u00d6l- und Faser-Leinen, Raps, Sonnenblumen, mit\nHolz, Getreide und Stroh, mit vielen anderen Rohstoffen.\nLetztlich werden die Wirtschaftlichkeit von Anbau und\nVerarbeitung sowie auch die Marktf\u00e4higkeit der Produkte\n\u00fcber den Anwendungsumfang von Hanf hier bei uns ent-\nscheiden. Eine gezielte F\u00f6rderung von Hanfprojekten\ndurch den Freistaat ist aus heutiger Sicht und auch auf-\ngrund der Begrenztheit der zur Verf\u00fcgung stehenden Mit-\ntel sowie der sich daraus ergebenden Notwendigkeit, auch\nSchwerpunkte zu setzen, nicht vorgesehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nr. 10 auf;\nFrau Ostrowski, PDS.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Es  geht  um  den  Zwischener-\nwerb von Wohnungen. Der Veba-Konzern, der bereits\n140 000 Wohnungen in den alten Bundesl\u00e4ndern besitzt,\nwird derzeit in Leipzig 800 WBS-70-Wohnungen von der\ndortigen kommunalen Wohnungsbaugesellschaft LWB\nzum Preis von 800 DM pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che\nkaufen. Dann wird die Veba 1 000 DM pro Quadratmeter\nWohnfl\u00e4che f\u00fcr die Sanierung aufwenden und die\nWohnungen auf 10 Jahre ,,parken\u201c und schlie\u00dflich f\u00fcr\n2 200 DM pro Quadratmeter den Mietern zum Kauf anbie-\nten. Wenn die Mieter nicht kaufen, werden die Wohnun-\ngen ,,drittverwendungsf\u00e4hig\u201c. Dieser Vertrag der Veba\nmit der LWB soll sogar eine Leitbildfunktion f\u00fcr Zwi-\nschenerwerberk\u00e4ufe im Freistaat haben.\nEine WBS-70-Wohnung hat mindestens 60 Quadratmeter\nWohnfl\u00e4che. Die 60 Quadratmeter Wohnfl\u00e4che ergeben,\nmit 800 Wohnungen und 400 DM pro Quadratmeter\nmultipliziert, einen spekulativen ,,Weiterver\u00e4u\u00dferungs-\ngewinn\u201c der Veba von 19,2 Millionen DM.\nDer Mieter zahlt maximal 10 Jahre lang Miete f\u00fcr eine\nkomplett ,,durchsanierte Wohnung\u201c, also 60 mal 1 000\ngleich 60 000 DM Sanierungsaufwand, von denen ange-\nnommen zwei Drittel Modernisierung sind, 40 000 DM\nmal 11 % mal 10 Jahre gleich 44 000 DM zus\u00e4tzlich zur\ngegenw\u00e4rtigen Miete.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Entspricht der in Leipzig geschlossene Vertrag, insbe-\nsondere der f\u00fcr den Veba-Konzern entstehende spekula-\ntive Gewinn, den Intentionen der Staatsregierung?\n2. Welches sind die vom Freistaat vorgeschriebenen Preis-\ngrenzen, die bei der Wohnungsprivatisierung nicht \u00fcber-\nschritten werden d\u00fcrfen, und was h\u00e4lt die Staatsregierung\nvon der M\u00f6glichkeit, die durch die Mieter in der ,,Park-\nzeit\u201c gezahlte Modernisierungsumlage auf den Kaufpreis\nanzurechnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Zur ersten Frage:\nDie Leipziger Wohnungs- und Baugesellschaft mit\nbeschr\u00e4nkter Haftung hat gegen\u00fcber dem Innenministe-\nrium kurzfristig best\u00e4tigt, da\u00df sie beabsichtigt, 800 Woh-\nnungseinheiten an die Veba-Immobilien AG zu ver\u00e4u\u00dfern.\nDiese soll hierbei als Zwischenerwerber auftreten, die Plat-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n949\n\n\n\ntenbauten sanieren und anschlie\u00dfend die Wohnungen den\nMietern zum Kauf anbieten. Dar\u00fcber hinaus soll der Zwi-\nschenerwerber verpflichtet werden, gegen\u00fcber dem Mie-\nter Kaufpreisobergrenzen einzuhalten, die es den Mietern\nerlauben, F\u00f6rdermittel des Freistaates Sachsen oder des\nBundes f\u00fcr diesen Kauf in Anspruch zu nehmen. Nach\ndem derzeitig g\u00fcltigen Landesprivatisierungsprogramm\ndes Freistaates liegen hierbei die Kaufpreisobergrenzen in\nLeipzig bei maximal 2 100 DM je Quadratmeter Wohn-\nfl\u00e4che.\nDie vorgenannten Punkte machen deutlich, da\u00df die beab-\nsichtigte Ver\u00e4u\u00dferung an den Zwischenerwerber \u00fcber die\nblo\u00dfe Verschaffung von Besitz und Eigentum und das Ein-\nkassieren des Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6ses hinausgeht. Vielmehr\nwerden dem Erwerber Verpflichtungen auferlegt, die eine\nz\u00fcgige Instandsetzung und Modernisierung des \u00fcbernom-\nmenen Wohnungsbestandes, n\u00e4mlich durch die Mobilisie-\nrung von privatem Kapital, gew\u00e4hrleisten und damit die\nWohnqualit\u00e4t zugunsten der Mieter fr\u00fchzeitig und sp\u00fcr-\nbar verbessern. Zudem erhalten die Mieter eine Chance,\ndie eigengenutzte Wohnung zu Preisen, die noch bezahl-\nbar sind, zu erwerben.\nWir werden uns nicht an der Diskussion \u00fcber sogenannte\nspekulative Weiterver\u00e4u\u00dferungsgewinne beteiligen, die\nbar jeder betriebswirtschaftlichen Grundlage ins Blaue\nhinein behauptet werden. Wer so milchm\u00e4dchenhaft rech-\nnet, wie Sie das gerade vorgetragen haben, will offensicht-\nlich an soziale Neidinstinkte appellieren. Mehr will ich\ndazu nicht sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist richtig gerechnet!)\n\nZur zweiten Frage: Die vorliegende Anfrage nimmt auf ein\noffensichtliches Redaktionsversehen der ,,Leipziger Volks-\nzeitung\u201c Bezug.\nIm Freistaat Sachsen gibt es keine gesetzliche Regelung,\ndie Kaufpreisobergrenzen festsetzt, die bei der Mieterpri-\nvatisierung nicht \u00fcberschritten werden d\u00fcrfen. Vielmehr\nwird nach dem Landesprivatisierungsprogramm des Frei-\nstaates der Kauf einer Wohnung durch den Mieter nur\ndann gef\u00f6rdert, wenn gewisse Kaufpreisobergrenzen ein-\ngehalten werden. Diese F\u00f6rderf\u00e4higkeit zugunsten des\nMieters will die kommunale Wohnungsgesellschaft ver-\ntraglich gegen\u00fcber dem Zwischenerwerber sichern. Ich\nsehe keine rechtliche Handhabe, die es dem Mieter erlau-\nben w\u00fcrde, wirksam bezahlte Modernisierungsanteile des\nMietzinses gegen\u00fcber dem Kaufpreis aufzurechnen.\nIn diesem Zusammenhang ist es notwendig, die Unter-\nschiede zwischen Mietvertragsrecht auf der einen Seite\nund Kaufrecht auf der anderen Seite deutlich zu machen.\nDer Mietzins, einschlie\u00dflich der erh\u00f6hte Mietzins bei bau-\nlichen \u00c4nderungen, wird f\u00fcr den Gebrauch der vermiete-\nten Sache w\u00e4hrend der Mietzeit gew\u00e4hrt, der Kaufpreis\nhingegen f\u00fcr die Besitz- und Eigentumsverschaffung be-\nzahlt. Damit steht sowohl dem Kaufpreis als auch dem\nMietzins ein Gegenwert gegen\u00fcber.\nAbschlie\u00dfend will ich noch auf folgendes hinweisen: Nach\ndem bisher vorliegenden Gesetzentwurf zur \u00dcberleitung\nin das Vergleichsmietensystem soll eine Umlage nach \u00a7 3\ndes Gesetzes zur Regelung der Mieth\u00f6he allenfalls bis zu\neinem Kappungsbetrag von 3 DM je Quadratmeter Wohn-\nfl\u00e4che m\u00f6glich sein. Nach Ihrem Rechenbeispiel soll den\nMietern aber eine Umlage in H\u00f6he von \u00fcber 6 DM je Qua-\ndratmeter Wohnfl\u00e4che zugemutet werden, ein Mieterh\u00f6-\n\nhungsbegehren, das mit der \u00dcberleitung in das Vergleichs-\nmietensystem gesetzlich gar nicht erlaubt sein wird.\nSie sehen, da\u00df eine solche Anfrage, Frau Ostrowski, auch\nAnla\u00df f\u00fcr eine juristische Lehrstunde sein kann.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Ich bedanke mich f\u00fcr die Lehr-\nstunde.\nD\u00fcrfte ich zwei Nachfragen stellen, so wie sie mir laut\nGesch\u00e4ftsordnung zukommen?\n\nHeitmann,   Staatsminister   der   Justiz:  Aber  selbstver-\nst\u00e4ndlich.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Wunderbar. \u2013 Stimmen Sie mir zu,\nwenn ich eine Wohnung f\u00fcr 800 DM/m2 kaufe, wenn\nich dann 1 000 DM/m2 investiere, also insgesamt\n1 800 DM/m2 Aufwendung habe, sie dann f\u00fcr\n2 200 DM/m2 verkaufe, da\u00df ich 400 DM Gewinn gemacht\nhabe?\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Wenn Sie so rech-\nnen und wenn das so m\u00f6glich w\u00e4re, ja.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Danke. \u2013 Zweite Bemerkung: Ist\nIhnen bekannt, da\u00df die 3-DM-Kappungsgrenze nur bis\nMitte 1997, n\u00e4mlich im Rahmen des Zeitraumes des Mie-\nten\u00fcberleitungsgesetzes, gilt? Ist Ihnen gleichfalls bekannt,\nda\u00df, wenn ein Vermieter oder Eigent\u00fcmer jetzt noch vor\nBeginn des Mieten\u00fcberleitungsgesetzes mit der Moderni-\nsierung beginnt, er dann um 11 % umschlagen kann?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Das ist mir bekannt.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Nr. 18;\nFrau Dr. Schwarz, Fraktion der SPD.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich beziehe mich in meiner Frage\nauf die noch g\u00fcltige Verwaltungsvorschrift ,,Schulentwick-\nlungsplanung\u201c des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus vom 16.10.1991, die in Punkt 2.1. besagt: ,,Die Min-\ndestsch\u00fclerzahl betr\u00e4gt grunds\u00e4tzlich 40.\u201c\nIch beziehe mich auf die \u00c4u\u00dferungen des Staatsministe-\nriums und auch von Abgeordneten aus der CDU-Fraktion,\ndie sich auf den Landesentwicklungsplan beziehen, und\nzwar nicht auf die Zielbeschreibung selber, sondern auf\ndie Begr\u00fcndung der Ziele, in der die Zahl 15 als m\u00f6gliche\nGr\u00f6\u00dfe genannt wird.\nMeine Frage ist also: Mit welcher Begr\u00fcndung betreibt die\nStaatsregierung die Schlie\u00dfung kleiner Grundschulen,\nwenn die Anzahl der Sch\u00fcler der Verwaltungsvorschrift\n,,Schulentwicklungsplanung\u201c des S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Kultus vom 16.10.1991 entspricht?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr\ngeehrte Frau Abgeordnete, die Mindestsch\u00fclerzahl von 15\nist ein Planungsrichtwert. Planungsrichtwerte sind in\nerster Linie in der Verwaltungsvorschrift f\u00fcr die Unter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n950\n\n\n\nrichtsorganisation geregelt. Einerseits entspricht diese\nMindestsch\u00fclerzahl den landesentwicklungsplanerischen\nErfordernissen, andererseits auch den p\u00e4dagogischen\nErfordernissen. Gerade die p\u00e4dagogischen Erfordernisse\nspielen in diesem Zusammenhang eine wesentliche Rolle.\nDie leistungsf\u00e4hige Grundschule im Freistaat Sachsen\nwird vor allem daran gemessen, inwieweit es ihr gelingt,\ndie Sch\u00fcler bestm\u00f6glich auf die weiterf\u00fchrenden Schul-\narten vorzubereiten. Dabei steht die gezielte F\u00f6rderung\njedes einzelnen Sch\u00fclers im Vordergrund.\n\nEin gesundes Anregungspotential, hervorgerufen durch\neine gr\u00f6\u00dfere Gruppe Kinder mit unterschiedlichen Cha-\nrakteren, mit unterschiedlichen Erfahrungen, aber gleich-\nartigen Lernzielen, f\u00f6rdert den Lernproze\u00df. Nicht zuletzt\nf\u00f6rdert eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Lehrkr\u00e4ften den konstruk-\ntiven p\u00e4dagogischen Meinungsstreit.\n\nDiese Schwerpunkte orientieren darauf, die Qualit\u00e4t und\nLeistungsf\u00e4higkeit zu erhalten und auszubauen und einem\nStadt-Land-Gef\u00e4lle entgegenzuwirken.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Ich frage gleich zu dieser ersten\nFrage noch einmal nach. Ich wei\u00df jetzt nicht, ob Sie darauf\nantworten k\u00f6nnen. Ansonsten bitte ich, die Frage zu Pro-\ntokoll zu nehmen und mir eventuell ausgehend von\nStaatsminister R\u00f6\u00dfler zu beantworten.\n\nEs ist also offensichtlich so, da\u00df die genannte Verwal-\ntungsvorschrift noch in Kraft ist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Mir ist jedenfalls nichts anderes bekannt. Aber,\nwie gesagt, Sie werden noch eine Antwort von Herrn\nR\u00f6\u00dfler bekommen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Neben dem, was Sie jetzt ausge-\nf\u00fchrt haben, steht die zweite Frage, die eingereicht wurde:\nWie wurden diesbez\u00fcglich die Schul\u00e4mter angewiesen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist so, da\u00df die Schulaufsichtsbeh\u00f6rden und in-\nsofern in erster Instanz die staatlichen Schul\u00e4mter diesen\nProze\u00df beraten und begleiten und die Schultr\u00e4ger bei der\nFortschreibung f\u00fcr diese Schulnetzplanung unterst\u00fctzen.\nDabei ist darauf R\u00fccksicht genommen, da\u00df Entwicklungen\nin den Folgejahren f\u00fcr Ausnahmegenehmigungen eine\nGrundlage bilden k\u00f6nnen.\n\nUm es konkret zu machen: Das geht dann in eine weiter\nfolgende Frage des Abg. Hahn mit ein. Wenn es absehbar\nnur kurzfristig f\u00fcr ein oder zwei Jahre zur Unterschreitung\ndieser Zahl 15 kommt, ist es durchaus m\u00f6glich, die Aus-\nnahmegenehmigung zu geben. Wenn man nachweisen\nkann, da\u00df durch die vorschulischen Kinderzahlen eben in\nden Jahren 1997 oder 1998 dann wieder die Zahl 15 \u00fcber-\nschritten wird, werden da Ausnahmegenehmigungen\ngegeben.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Auch hierzu bitte ich noch um\neine Nachfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich hatte erst eine Frage gestellt.\nJetzt kommt die zweite.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie hat nicht beide eingereichten Fragen gleich-\nzeitig gestellt, so da\u00df die zweite Frage jetzt sozusagen als\nzweite Nachfrage f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten in Erscheinung\ngetreten ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also: Ich habe nicht aufgepa\u00dft.\nAusnahmsweise sei das einmal erlaubt; aber nie wieder!\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Ich bem\u00fche mich auch, den Pr\u00e4-\nsidenten hier nicht in Verlegenheit zu bringen, indem ich\netwas fordere, was mir die Gesch\u00e4ftsordnung nicht\nerlaubt.\nInwieweit k\u00f6nnen Sie mir antworten? Wer entscheidet\nletztendlich, das Staatsministerium f\u00fcr Kultus oder die\nSchul\u00e4mter?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Also so, wie es mir hier zugearbeitet worden ist,\nw\u00fcrde ich denken, da\u00df es schon anhand dieser von mir\ngerade genannten Beispiele die Schul\u00e4mter k\u00f6nnen. Aber\nich sage es wirklich mit diesem Konjunktiv. Ich denke,\nHerr R\u00f6\u00dfler wird das noch einmal beantworten.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Dann bitte ich darum, da\u00df dies\nauch noch entsprechend beantwortet wird. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\ndie laufende Nr. 11. Herr Bartl, Fraktion der PDS.\n\nBartl, PDS: Meine Frage betrifft die am 7.4.1995 in Chem-\nnitz stattgefundene Gro\u00dfrazzia. Die ,,Freie Presse\u201c Chem-\nnitz ver\u00f6ffentlichte in ihrer Ausgabe vom 10.4.1995 unter\nder \u00dcberschrift ,,Gr\u00f6\u00dfter Schlag gegen das organisierte\nVerbrechen\u201c einen Informationsbericht \u00fcber eine am\n7.4.1995 in Chemnitz durchgef\u00fchrte \u2013 ich zitiere \u2013\n,,Gro\u00dfrazzia gegen eine Bande vietnamesischer Menschen-\nr\u00e4uber\u201c.\nObgleich berichtet wird, da\u00df die Polizei informiert hat,\nda\u00df es hierbei zu 44 Festnahmen ohne gewaltt\u00e4tigen\nWiderstand kam, wurde im Zuge des Einsatzes eine 38j\u00e4h-\nrige Vietnamesin durch den Schu\u00df eines ,,Spezialisten des\nLKA\u201c lebensgef\u00e4hrlich verletzt.\nWeshalb kam es zum Schu\u00dfwaffengebrauch, wenn den\nFestnahmen kein gewaltt\u00e4tiger Widerstand entgegen-\ngesetzt wurde? Welcher Sachhergang f\u00fchrte zur lebens-\ngef\u00e4hrlichen Verletzung der Vietnamesin?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Der Beantwortung\nIhrer Anfrage m\u00f6chte ich einige Informationen zum Sach-\nverhalt voranstellen, weil es sich dann besser versteht.\nDurch eine Anzeige von Angeh\u00f6rigen bei der Kriminal-\npolizei G\u00f6ttingen in Niedersachsen wurde der Polizei\nbekannt, da\u00df sich ein 16j\u00e4hriger afghanischer Staatsb\u00fcrger\nin der Gewalt einer Schlepperorganisation befindet. Bis\nzum 7.4.1995 gab es wiederholt Kontakte zwischen Polizei\nund dieser kriminellen Gruppierung mit dem Ziel der\nZahlung eines L\u00f6segeldes von insgesamt 5 200 Dollar, um\ndie Freilassung der Geisel zu erreichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n951\n\n\n\nEingebunden in die polizeilichen Ma\u00dfnahmen waren Poli-\nzeikr\u00e4fte der L\u00e4nder Bayern, Sachsen und Berlin.\n\nAm Freitag, dem 7.4.1995, kam es in den Vormittagsstun-\nden nach wiederholter Kontaktaufnahme zur Zahlung des\nL\u00f6segeldes und daraufhin zur Freilassung der Geisel. Mit\nder Freilassung der Geisel lief ein exakt vorbereiteter\nZugriff der Spezialeinheiten der s\u00e4chsischen Polizei auf\ndie erkannte T\u00e4tergruppe in vier Wohnobjekten im Stadt-\ngebiet Chemnitz und im Landkreis Chemnitzer Land an.\n\nBei diesem Einsatz konnte nicht unber\u00fccksichtigt bleiben,\nda\u00df im Jahre 1994 allein im Regierungsbezirk Chemnitz\nzwei vietnamesische B\u00fcrger nach Erkenntnissen der Poli-\nzei durch Landsleute regelrecht hingerichtet worden sind,\nn\u00e4mlich in Plauen am 10.7.1994 und in Aue am 1.10.1994.\nHinzu kommt, da\u00df Mitte M\u00e4rz in Berlin f\u00fcnf vietname-\nsische B\u00fcrger get\u00f6tet wurden.\n\nDie im Einsatz befindlichen Polizeibeamten mu\u00dften ihr\nEinschreiten auf eine m\u00f6gliche hohe Gewaltbereitschaft\nvon T\u00e4terseite einstellen. Aus den gewonnenen Erkennt-\nnissen bestand die begr\u00fcndete Annahme, da\u00df die T\u00e4ter im\nBesitz von Schu\u00dfwaffen sind.\n\nIm Zuge der Fahndungs- und Festnahmeaktion kam es zur\nAnwendung der Schu\u00dfwaffe durch einen Polizeibeamten.\nEin mit mehreren Personen besetzter PKW fuhr an einer\nvon der Polizei observierten Wohnung vor und fl\u00fcchtete\nbei Erkennen der Situation. Beamte einer Spezialeinheit\nerhielten den Auftrag, das Fahrzeug zu verfolgen, bei g\u00fcn-\nstiger Gelegenheit zu stoppen und die Insassen festzuneh-\nmen. Bevor die Beamten den PKW anhalten konnten,\nerhielten sie die Mitteilung, da\u00df das Fahrzeug zur Fahn-\ndung ausgeschrieben ist. Es gelang, das Fahrzeug zu stop-\npen.\n\nBei Ann\u00e4herung der Polizeibeamten griff der Fahrer dieses\nFahrzeuges pl\u00f6tzlich in die linke Jackeninnentasche und\nlie\u00df sich abrupt nach vorn in Richtung Lenkrad fallen.\nDieser Sachverhalt wird unter anderem von dem Beifahrer\nin dem besagten PKW best\u00e4tigt. Aufgrund dieser Gesamt-\numst\u00e4nde mu\u00dften die Polizeibeamten von einer konkreten\nGef\u00e4hrdung f\u00fcr Leib und Leben ausgehen. Der von dem\nBeamten bei Ann\u00e4herung an den PKW abgegebene Schu\u00df\nvon vorn durchschlug zun\u00e4chst die geschlossene Scheibe\nder Fahrert\u00fcr, anschlie\u00dfend die Kopfst\u00fctze und traf die\nrechts im Fond sitzende Gesch\u00e4digte.\n\nDie Umst\u00e4nde des Schu\u00dfwaffengebrauchs, bei dem die\nVietnamesin einen Halssteckschu\u00df erlitt und sich zun\u00e4chst\nin Lebensgefahr befand, werden von der Staatsanwalt-\nschaft Chemnitz gesondert untersucht. Gegen die Polizei-\nbeamten wurde ein Ermittlungsverfahren wegen fahrl\u00e4s-\nsiger K\u00f6rperverletzung eingeleitet.\n\nIm Zuge dieser gezielten Ma\u00dfnahmen, bei denen eine\nzweite afghanische Geisel festgestellt worden ist, wurden\n44 vietnamesische Staatsb\u00fcrger vorl\u00e4ufig festgenommen\nund umgehend einer staatsanwaltschaftlichen bzw. rich-\nterlichen Vernehmung zugef\u00fchrt. Sieben des erpresse-\nrischen Menschenraubs Verd\u00e4chtige wurden festgenom-\nmen und vom zust\u00e4ndigen Ermittlungsrichter in Haft\ngenommen. Gegen die \u00fcbrigen 37 wurde ausnahmslos von\nder Staatsanwaltschaft ein Ermittlungsverfahren wegen\nVerdachts des erpresserischen Menschenraubs eingeleitet.\n\nBartl,  PDS:  Danke sch\u00f6n. Darf ich eine Nachfrage stel-\nlen? \u2013 Sind Ma\u00dfnahmen zur Entsch\u00e4digung des Opfers\neingeleitet?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Das ist mir nicht\nbekannt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nBartl, PDS: Die Vietnamesin hat damit nichts zu tun. Das\nstand in der Zeitung; sie war nicht beteiligt.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Das ist mir im\nAugenblick nicht bekannt.\n\nBartl, PDS: Das ist Ihnen nicht bekannt. Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Nr. 5.\nFrau Klein, SPD.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Die Frage betrifft Ma\u00dfnahmen nach\n\u00a7 249h AFG in Antonsthal.\nGem\u00e4\u00df der zwischen Treuhand, Freistaat Sachsen und\nDPVAG i. L. abgestimmten Planung sollte die Beseitigung\nder Industriebrache Papierfabrik Antonsthal im Zeitraum\nvom 1.11.1993 bis Ende 1995 abgeschlossen sein. Laut\nZuwendungszusage von Land und Treuhandanstalt vom\n17.10.1994 wurde die geplante Laufzeit von einem weite-\nren Jahr um die H\u00e4lfte reduziert. Damit kann der der\nGesamtplanung zugrunde gelegte Leistungsumfang nicht\nmehr erreicht werden. Das bedeutet, da\u00df sowohl f\u00fcr das\nOrtsbild Antonsthal als auch f\u00fcr die Verwertung der\nImmobilie sehr abtr\u00e4gliche Zust\u00e4nde erhalten bleiben. Der\nB\u00fcrgermeister von Antonsthal hat in zwei Schreiben vom\n22.12.1994 und vom 6.4.1995 an das Staatsministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit auf die Notlage seines Ortes hinge-\nwiesen und um Hilfe gebeten.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Warum wurden die Briefe der Gemeinde Antonsthal\nbisher noch nicht beantwortet?\n2. Wie gedenkt die Staatsregierung, die Gemeinde\nAntonsthal als eine Gemeinde mit der h\u00f6chsten Arbeits-\nlosigkeit im Arbeitsamtsbezirk Annaberg bei ihrem Bem\u00fc-\nhen in der Umstrukturierung ihres Ortes f\u00fcr den Fremden-\nverkehr zu unterst\u00fctzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Zur Frage 1: Der\nBrief ist beantwortet. Der Gemeinde Antonsthal wurde mit\nSchreiben vom 2.5.1995 mitgeteilt, da\u00df aufgrund der zur\nVerf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel keine M\u00f6glichkeit\ngesehen wird, die Ma\u00dfnahmen wie gew\u00fcnscht weiterzu-\nf\u00fchren.\nGrundlage dessen ist die j\u00e4hrlich neu zu verhandelnde\nVereinbarung zwischen der Bundesanstalt f\u00fcr vereini-\ngungsbedingte Sonderaufgaben und dem Freistaat Sach-\nsen. Hierin ist auch die Gesamtzahl der zu f\u00f6rdernden\nMannjahre festgelegt. F\u00fcr das Jahr 1995 lagen wesentlich\nmehr F\u00f6rderantr\u00e4ge vor, als F\u00f6rdermittel bereitstehen.\nSollte ersichtlich werden, da\u00df sich im Laufe des Jahres Ein-\nsparungspotentiale ergeben, kann \u00fcber eine Verl\u00e4ngerung\ndes Projektes \u00fcber den 30. Juni dieses Jahres hinaus ent-\nschieden werden.\nZur zweiten Teilfrage: Da die Staatsregierung in der Ent-\nwicklung des Fremdenverkehrs eine Chance zur wirt-\nschaftlichen Neuorientierung der Gemeinde Antonsthal\nsieht, wurden von 1992 bis 1994 alle Ma\u00dfnahmen zur Ver-\nbesserung der touristischen Infrastruktur unterst\u00fctzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n952\n\n\n\nGesamtinvestitionen mit einem Volumen von immerhin\n2,8 Millionen DM wurden vom Freistaat mit 2,24 Millio-\nnen DM bezuschu\u00dft. Die Mittel flossen so zum Beispiel in\ndas Objekt Silberw\u00e4sche, in den Bau eines Parkplatzes, in\ndie Gestaltung eines Waldspielplatzes, in den Bau eines\nneuen Sanit\u00e4rgeb\u00e4udes, eines Freibades und in die Mar-\nkierung von Wanderwegen.\nSpeziell bezogen auf die Umnutzung der Industriebrache\nPapierfabrik Antonsthal sieht das S\u00e4chsische Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in diesem Projekt inter-\nessante Ans\u00e4tze f\u00fcr ein eigenst\u00e4ndiges, spezialisiertes tou-\nristisches Angebot der Gemeinde. Dem zust\u00e4ndigen Fach-\nreferat des Ministeriums wurde dazu ein Angebot einer\nGesellschaft f\u00fcr Strukturentwicklung und Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung zur Begutachtung \u00fcbergeben.\nGrunds\u00e4tzlich wird das vorgelegte Projekt vom SMWA\nunterst\u00fctzt. Es enth\u00e4lt aber bisher lediglich Ideen und\nDenkans\u00e4tze. Eine kritische Pr\u00fcfung der Realisierbarkeit\nsowie insbesondere auch die Wirtschaftlichkeit der Betrei-\nbung wurden bislang nicht gen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt. Des-\nhalb sollte die Gemeinde vor Beauftragung eines Bera-\ntungsunternehmens zun\u00e4chst Grundsatzgespr\u00e4che mit\ndem regionalen Fremdenverkehrsverband, mit Vertretern\nder Papierindustrie, mit Branchenverb\u00e4nden und auch mit\ndem zust\u00e4ndigen Referat im Wirtschaftsministerium f\u00fch-\nren.\n\nFrau Klein, SPD: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Sind Sie der Meinung, da\u00df die hier auf-\ngez\u00e4hlten F\u00f6rdermittel gut angelegt sind, wenn eine Indu-\nstriebrache, die das Ortsbild dominiert, dann noch stehen-\nbleibt, halb abgerissen?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Die  F\u00f6rdermittel\nsind begrenzt, und wie ich gerade ausgef\u00fchrt habe, sind\nvon den Gesamtinvestitionen in H\u00f6he von 2,8 Millionen\nMark 2,24 Millionen Mark vom Freistaat gef\u00f6rdert wor-\nden. Die Gemeinde mu\u00df dann schon selbst sehen, wie sie\nihre F\u00f6rdermittel einsetzt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Nr. 12;\nHerr D\u00fcrrschmidt, Fraktion der PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Ich habe eine Frage zur Quote der\nFrauenarbeitslosigkeit und zum Frauenplatz-F\u00f6rderpro-\ngramm. Angesichts der hohen Quote der Frauenarbeits-\nlosigkeit und ihres \u00fcberwiegenden Anteils an den Lang-\nzeitarbeitslosen frage ich die Staatsregierung:\n1. Welche Gr\u00fcnde gibt es, da\u00df das Frauenplatz-F\u00f6rder-\nprogramm des Landkreises Reichenbach nicht fortgef\u00fchrt\nwerden kann?\n2. Welche anderen Formen der Frauenarbeitsplatzf\u00f6rde-\nrung schl\u00e4gt die Staatsregierung zur Schaffung von Dauer-\n\narbeitspl\u00e4tzen vor, falls diese Form der F\u00f6rderung nicht\nmehr m\u00f6glich sein sollte?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Staatsministerin de Haas,\nbitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann:  Herr Pr\u00e4sident! Herr D\u00fcrrschmidt!\nIhre Fragen beantworte ich wie folgt:\nBei dem in Rede stehenden F\u00f6rderprogramm handelt es\nsich um eine direkte kommunale Wirtschaftsf\u00f6rderung,\ndie beim einzelnen Betrieb selbst ansetzt. Diese direkte\nWirtschaftsf\u00f6rderung durch die Kommune f\u00fchrt im\nGegensatz zu einer indirekten Wirtschaftsf\u00f6rderung, bei\nder durch die Schaffung g\u00fcnstiger Rahmenbedingungen\nnicht unmittelbar in den Wirtschaftsproze\u00df eingegriffen\nwird, zu Zweckm\u00e4\u00dfigkeits- und Rechtsproblemen.\nMit Schreiben vom 13.4.1995 wies das Regierungspr\u00e4si-\ndium Chemnitz alle Landkreise, kreisfreien St\u00e4dte und\ngro\u00dfen Kreisst\u00e4dte darauf hin, da\u00df die Kommunen sowohl\naus gemeindewirtschaftlichen als auch aus kommunalver-\nfassungswirtschaftlichen Gr\u00fcnden gehalten sind, von einer\ndirekten Wirtschaftsf\u00f6rderung Abstand zu nehmen. Die\ndirekte Wirtschaftsf\u00f6rderung durch Kommunen kann mit\nder Regional- und F\u00f6rderpolitik der EU, des Bundes und\nder L\u00e4nder kollidieren.\nZu Ihrer zweiten Frage: Es d\u00fcrfte Ihnen bekannt sein, da\u00df\nbereits seit einigen Jahren Richtlinien zur F\u00f6rderung von\nFrauen, die der derzeitigen Quote der Erwerbst\u00e4tigkeit\nbzw. der Verringerung von Arbeitslosigkeit Rechnung tra-\ngen, existieren. In den vergangenen Jahren konnten allein\naus diesen Programmen 68 000 Dauerarbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\nFrauen gef\u00f6rdert werden.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Darf ich nachfragen?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Ja, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Speziell zu dem Reichenbacher Pro-\ngramm: Das hei\u00dft jetzt, da\u00df diese Art der weiteren Schaf-\nfung von Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Frauen, wie die \u00fcber 120 Ar-\nbeitspl\u00e4tze, die geschaffen wurden, nicht mehr m\u00f6glich\nist?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Nein, aus den genannten Gr\u00fcnden.\nDieses F\u00f6rderprogramm ist mit Kreistagsbeschlu\u00df aufge-\nhoben worden.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nZeitdauer der Fragestunde ist abgelaufen. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n953\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/1029\n\nJurk, SPD: Frage Nr. 4\nBerufliches Schulzentrum Wei\u00dfwasser\nSeit dem 1.1.1993 nutzt der ehemalige Landkreis Wei\u00dfwas-\nser bzw. jetzige Niederschlesische Oberlausitzkreis die in\nEigentum des Freistaates Sachsen befindliche ehemalige\nIngenieurschule f\u00fcr Automatisierungstechnik in Wei\u00dfwas-\nser, Berliner Stra\u00dfe, mietfrei als Berufliches Schulzentrum.\nDieser Vertrag zwischen Landkreis und Freistaat endet\nzum 31.12.1997. Der Landkreis w\u00e4re an einer Eigen-\ntums\u00fcbertragung interessiert, scheut jedoch einen Kauf.\nDies ist aufgrund der ohnehin notwendigen Sanierungs-\nma\u00dfnahmen, u. a. f\u00fcr Sanit\u00e4reinrichtungen, elektrische\nAnlagen und Fenster, verst\u00e4ndlich. Daher frage ich die\nStaatsregierung, ob sie bereit w\u00e4re, das Berufliche Schul-\nzentrum Wei\u00dfwasser kostenlos dem Niederschlesischen\nOberlausitzkreis zu \u00fcbertragen, oder ob die anstehenden\nSanierungsma\u00dfnahmen durch den Freistaat Sachsen erfol-\ngen werden.\nWelchen Status strebt die Staatsregierung f\u00fcr die Fortf\u00fch-\nrung dieser Einrichtung nach dem 31.12.1997 an?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident, namens und im Auftrag der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung beantworte ich die Anfrage\ndes Abg. Jurk, SPD, wie folgt:\nDer Freistaat Sachsen ist Eigent\u00fcmer der durch das Beruf-\nliche Schulzentrum Wei\u00dfwasser genutzten Liegenschaft\nBerliner Stra\u00dfe in Wei\u00dfwasser.\nDas Objekt ist f\u00fcr eigene Verwaltungszwecke des Freistaa-\ntes entbehrlich. Die Staatliche Liegenschaftsverwaltung\nsteht aus diesem Grunde mit dem Landkreis Wei\u00dfwasser\nin Vertragsverhandlungen. Der Freistaat Sachsen hat das\nAngebot unterbreitet, aufgrund der beabsichtigten lang-\nfristigen Nutzung der Liegenschaft als Bildungszentrum\neine Ver\u00e4u\u00dferung unter Verzicht auf eine \u00f6ffentliche Aus-\nschreibung vorzunehmen. Eine kostenlose \u00dcbertragung\noder eine Vergabe zum symbolischen Preis ist jedoch im\nHinblick auf die Vorgaben der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\nnung nicht m\u00f6glich. Die Sanierungsbed\u00fcrftigkeit des\nObjektes wird jedoch im Rahmen der Verkehrswertbestim-\nmung ber\u00fccksichtigt.\nEine eventuelle F\u00f6rderf\u00e4higkeit der Schulungseinrichtung\nist unabh\u00e4ngig von der Liegenschaftsproblematik durch\ndas zust\u00e4ndige S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus zu\npr\u00fcfen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frage Nr. 7\nZusammenlegung von Grundschulklassen\nAus verschiedenen Orten Sachsens sind Bestrebungen\nbekannt, welche zur Zusammenlegung von Grundschul-\nklassen auch \u00fcber Schulgrenzen hinweg f\u00fchren und Klas-\nsengr\u00f6\u00dfen in der N\u00e4he des Klassenteilers zur Folge haben.\nGibt es eine Anweisung des SMK an die Staatlichen Schul-\n\u00e4mter, die eine Zusammenlegung bzw. Bildung von\nGrundschulklassen nur wenig unter dem Klassenteiler zur\nFolge haben?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrte Frau\nAbgeordnete, das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus\nhat weder m\u00fcndlich noch schriftlich eine spezielle Anwei-\nsung zur Zusammenlegung von Grundschulklassen gege-\n\nben. Insbesondere wurde nicht die Zusammenlegung von\nKlassen \u00fcber Grundschulgrenzen hinweg angewiesen,\njedoch ist die Beschulung au\u00dferhalb des Schulbezirks auf\nAntrag m\u00f6glich.\nIn Folge der Gemeindegebietsreform und aufgrund von\nSchulschlie\u00dfungen werden Schulbezirke von Grundschu-\nlen durch den Schultr\u00e4ger neu festgelegt. Dabei kommt es\nim Einzelfall zur Neubildung gr\u00f6\u00dferer Grundschulklassen\nund zur Zusammenlegung von Klassen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frage Nr. 13\nDurchsuchung der H\u00e4user Manitiusstra\u00dfe 9 und 12 in\nDresden am 4.5.1995\nAm 4. Mai 1995 durchsuchte eine Polizeieinheit des Dresd-\nner Polizeireviers West die H\u00e4user Manitiusstra\u00dfe 9 und\n12 in 01069 Dresden und stellte die Personalien der in den\nGeb\u00e4uden angetroffenen Personen fest.\nDie Wohnbau Nord-West GmbH, die \u00fcber die beiden\nH\u00e4user verf\u00fcgungsberechtigt ist, hatte sich durch monate-\nlanges Nichtstun schl\u00fcssig einverstanden erkl\u00e4rt, da\u00df sich\njunge Leute auch ohne g\u00fcltigen Mietvertrag in den H\u00e4u-\nsern aufhielten.\nIch frage die Staatsregierung:\nAus welchem Grunde hat die Polizei die beiden H\u00e4user\nManitiusstra\u00dfe 9 und 12 durchsucht?\nWird gegen die Personen, deren Identit\u00e4t festgestellt\nwurde, ein Ermittlungsverfahren durchgef\u00fchrt, und wenn\nja, mit welchem Vorwurf?\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Am 20. Oktober 1994\nwurde durch die ,,Woba-Nordwest\u201c beim Polizeirevier\nDresden-West Anzeige wegen Hausfriedensbruch erstat-\ntet.\nIm wesentlichen st\u00fctzte sich diese Anzeige auf Sachbe-\nsch\u00e4digung und Fremdentnahme von Wasser und Strom.\nDie Anzeige richtete sich gegen ,,Unbekannt\u201c.\nAm 19. April 1995 erfolgte durch die ,,Woba-Nordwest\u201c\ndie Bitte um Unterst\u00fctzung bei der Ermittlung der Perso-\nnalien der dort Wohnenden.\nAm 4. Mai 1995 wurde aufgrund dieser Anzeige ein Poli-\nzeieinsatz zur Feststellung der Identit\u00e4t der Personen, die\nsich in den beiden Geb\u00e4uden aufhielten, durchgef\u00fchrt.\nEine Durchsuchung im rechtlichen Sinne (\u00a7 102 StPO) fand\nnicht statt, da Personen, die sich widerrechtlich im Geb\u00e4u-\nde aufhalten, kein Hausrecht zusteht und das Betreten der\nH\u00e4user durch die Polizei vom Hauseigent\u00fcmer gewollt\nund sogar f\u00f6rmlich beantragt wurde.\nEs erfolgte die Verbringung der 24 Angetroffenen zum\nPolizeirevier, um zweifelsfrei die Identit\u00e4tsfeststellung\ngem\u00e4\u00df \u00a7 163b Abs. 1 und \u00a7 163c StPO durchzuf\u00fchren.\nErkennungsdienstliche Behandlung nach \u00a7 81b StPO\nwurde veranla\u00dft.\nBerichte \u00fcber die Freiheitsbeschr\u00e4nkungen wurden gefer-\ntigt.\nStrafanzeigen wegen Verdacht des Hausfriedensbruchs\nwurden aufgenommen sowie die diesbez\u00fcglichen Beschul-\ndigtenvernehmungen durchgef\u00fchrt.\nWeitere Ermittlungen zu diesem Sachverhalt wurden von\nseiten der Polizei nicht durchgef\u00fchrt.\nDie Staatsanwaltschaft Dresden hat gegen die festgestell-\nten Personen am 12. Mai 1995 Ermittlungsverfahren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n954\n\n\n\nwegen Verdacht des Hausfriedensbruchs unter den Akten-\nzeichen 603 Js 21497/95 und 605 Js 21470/95 eingeleitet.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frage Nr. 14\nRahmenbedingungen \u00f6ffentlicher Auftragsvergabe der\nFrauenf\u00f6rderung\nBezugnehmend auf die Drucksache 2/0514 frage ich:\nWie ist die interministerielle Arbeitsgruppe, welche die\nrechtlichen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr\neine Verkn\u00fcpfung \u00f6ffentlicher Auftragsvergabe mit der\nFrauenf\u00f6rderung pr\u00fcft, personell zusammengesetzt, und\nwann sind Untersuchungsergebnisse zu erwarten?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Die interministerielle Arbeitsgruppe\nsetzt sich aus Vertreterinnen und Vertretern des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, der\nStaatsministerien der Justiz, des Innern, der Finanzen\nsowie der Leitstelle f\u00fcr Fragen der Gleichstellung von Frau\nund Mann in der Staatskanzlei zusammen.\nDabei sind aus dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit sowohl der Bereich Recht/\u00f6ffent-\nliches Auftragswesen als auch die Bereiche Grundsatz-\nfragen der regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderung und Arbeits-\nmarktpolitische Ma\u00dfnahmen vertreten.\nZu beachten ist, da\u00df nicht nur die M\u00f6glichkeiten der Ver-\nkn\u00fcpfung von Frauenf\u00f6rderung und \u00f6ffentlicher Auf-\ntragsvergabe, sondern auch die Rahmenbedingungen der\nSubventionsvergabe unter dem Blickwinkel Frauenf\u00f6rde-\nrung gepr\u00fcft werden.\nDa es sich um komplexe Fragestellungen handelt \u2013 das ist\nja aus der Stellungnahme zum Antrag der CDU-Fraktion\n(Drucksache 2/0514) hervorgegangen \u2013, kann nicht damit\ngerechnet werden, da\u00df in k\u00fcrzester Zeit schon Ergebnisse\nvorgelegt werden k\u00f6nnen. Die Arbeitsgruppe arbeitet erst\nein Vierteljahr. Es geht ja nicht nur um eine Pr\u00fcfung unter\nwirtschaftlichen Gesichtspunkten, sondern auch um eine\nPr\u00fcfung von Rechtsfragen. Ich halte es nicht f\u00fcr sinnvoll,\ndiese Pr\u00fcfungen zu \u00fcberst\u00fcrzen; denn wir wollen ein Er-\ngebnis, das dann auch wirklich umzusetzen ist, und nicht,\nwie in anderen L\u00e4ndern, eine Rechtsnorm, die auf dem\nPapier steht und der keine Taten folgen.\nSie k\u00f6nnen sicher sein, da\u00df wir uns dieses Themas ernst-\nhaft angenommen haben, da\u00df wir uns aber bei so wich-\ntigen Fragestellungen auch nicht unter Zeitdruck setzen\nlassen wollen.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 15\nAktuelle Fragen sorbischer Schulen\nDie notwendigen und angesagten gemeinsamen Beratun-\ngen von Kultusministerium, sorbischem Schulverein und\nDomowina scheinen nicht im erforderlichen Ma\u00dfe zu lau-\nfen, wie einer Ver\u00f6ffentlichung \u00fcber eine Beratung des\nBundesvorstandes der Domowina zu entnehmen ist.\nIch frage:\n1. Wie ist der Stand gemeinsamer Beratungen zu sorbi-\nschen Schulfragen?\n2. Welche \u00dcbereink\u00fcnfte bzw. Beratungen stehen f\u00fcr die\nn\u00e4chste Zeit noch aus?\nDer Bundesvorstand der Domowina will zu Fragen des\nSchulwesens im August wieder beraten.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:\nZu 1.: Am 5. April 1995 erfolgte im S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus eine Beratung zwischen dem S\u00e4ch-\n\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus, dem Vorstand der\nDomowina \u2013 Bund Lausitzer Sorben e. V. \u2013 und dem Sor-\nbischen Schulverein.\nZu 2.: Die n\u00e4chste Stiftungsratssitzung der Stiftung f\u00fcr das\nSorbische Volk tagt am 7. Juni 1995. Auf ihr wird der The-\nmenkomplex ,,Bildung und Schule\u201c beraten.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frage Nr. 16\nS\u00e4chsisch-bayerische Zukunftskommission\nWer sind die beiden s\u00e4chsischen Vertreterinnen in der\ns\u00e4chsisch-bayerischen Zukunftskommission?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann:  In der f\u00fcnfk\u00f6pfigen Arbeitsgruppe\nder s\u00e4chsisch-bayerischen Zukunftskommission sind zwei\nFrauen vertreten. Es handelt sich bei einer der Frauen um\neine wissenschaftliche Mitarbeiterin. Sie leitet zusammen\nmit dem Kommissionsvorsitzenden die Arbeitsgruppe.\nFerner vertritt eine Mitarbeiterin der S\u00e4chsischen Staats-\nkanzlei den Freistaat Sachsen in der Arbeitsgruppe der\nKommission. Es handelt sich um eine Referentin der\nAbteilung Grundsatz und Planung.\nDie wissenschaftliche Mitarbeiterin, Frau Stefanie Wahl,\narbeitet f\u00fcr die Kommission (Teilzeit). Bisher war sie f\u00fcr\ndas Institut f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft in Bonn t\u00e4tig\n(und wird dies auch nebenher weiterhin sein).\nDie s\u00e4chsische Mitarbeiterin ist Frau Regina R\u00fcpke, Ange-\nstellte im Referat Grundsatz und Planung in der Staats-\nkanzlei.\nBei der Suche nach studentischen Hilfskr\u00e4ften, die die\nArbeit unterst\u00fctzen sollen, hat sich keine Frau auf die aus-\ngeschriebenen Stellen beworben.\nZur Beteiligung von Frauen in der Zukunftskommission:\nAuch wenn der Kommission selbst keine Frau angeh\u00f6rt,\nstellt dies keine Wertung der Beteiligung von Frauen am\n\u00f6ffentlichen und wirtschaftlichen Leben dar. Da die Kom-\nmission in erster Linie Katalysatorfunktion besitzt, das\nhei\u00dft insbesondere auf die Erfahrungen anderer gesell-\nschaftlicher Gruppen und Institutionen bei ihrer Arbeit\nzur\u00fcckgreift, werden Frauen automatisch beteiligt, bzw.\nihre wertvollen Erfahrungen werden in die Arbeit der\nKommission einflie\u00dfen. Die Frage der Sicherung der \u00dcber-\nlebensf\u00e4higkeit der deutschen Gesellschaft ist im \u00fcbrigen\neine Herausforderung, die sowohl f\u00fcr M\u00e4nner wie Frauen\nvon gro\u00dfem Interesse ist.\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 17\nGrundschulen\nIn Umsetzung des Landesentwicklungsplanes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen wird gegenw\u00e4rtig in den staatlichen\nSchul\u00e4mtern u. a. \u00fcber die Einrichtung neuer 1. Klassen\n(geforderte Mindestsch\u00fclerzahl: 15) sowie die Beibehal-\ntung von Schulstandorten (Mindestsch\u00fclerzahl: 60) ent-\nschieden.\nIn zahlreichen kleineren Orten k\u00f6nnen die geforderten\nZahlen nicht erreicht werden, so da\u00df die Schlie\u00dfung ein-\nzelner Grundschulen vorprogrammiert wird, ohne da\u00df\nbereits eine Schulnetzplanung f\u00fcr die betreffende Region\nvorliegt.\nFrage an die Staatsregierung:\n1. Nach welchen Kriterien wird \u00fcber Antr\u00e4ge von Schul-\ntr\u00e4gern auf eine Ausnahmegenehmigung von der fixierten\nMindestsch\u00fclerzahl entschieden, und wer befindet dar-\n\u00fcber?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n955\n\n\n\n2. K\u00f6nnte z. B. der nachgewiesene Fakt, da\u00df die zur Ein-\nschulung erforderliche Zahl von 15 Sch\u00fclern in den Folge-\njahren gesichert ist, f\u00fcr 1995 (13 Sch\u00fcler) eine Ausnahme-\ngenehmigung rechtfertigen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:\nZu 1.: Die im Landesentwicklungplan empfohlene Min-\ndestsch\u00fclerzahl f\u00fcr Grundschulen ist keine feste Gr\u00f6\u00dfe. In\nbegr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen (z. B. Schulen in standortbenach-\nteiligten Siedlungsr\u00e4umen und in extrem schwach besie-\ndelten Regionen) k\u00f6nnen Ausnahmen zugelassen werden.\nDes weiteren k\u00f6nnen auch Klassen gebildet werden, wenn\ndie Mindestsch\u00fclerzahl nur knapp unterschritten wird\nund in den Folgejahren ein Geburtenanstieg sicher nach-\nweisbar ist. Die Pr\u00fcfung, ob eine dieser Pr\u00e4missen zutrifft,\nkann nur unter Einbeziehung der \u00f6rtlichen Gegebenheiten\nerfolgen. Bei Nichterreichen der Mindestsch\u00fclerzahl wer-\nden Einzelfallpr\u00fcfungen vorgenommen. Die Schultr\u00e4ger\nwerden in jedem Fall gem\u00e4\u00df \u00a7 25 SchulG in die Entschei-\n\ndung einbezogen. Die Schulaufsichtsbeh\u00f6rden und somit\nin erster Instanz die Staatlichen Schul\u00e4mter beraten und\nbegleiten die Schultr\u00e4ger bei der Fortschreibung ihrer\nSchulnetzplanung.\nZu 2.: In diesem Zusammenhang habe ich die zweite Ihrer\nFragen bereits beantwortet: Ja, die Tatsache, da\u00df in den\nFolgejahren die Zahl der Schulanf\u00e4nger deutlich \u00fcber der\nMindestsch\u00fclerzahl liegt, rechtfertigt in der Regel die Aus-\nnahmegenehmigung f\u00fcr ein Jahr.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Sitzung wird unterbrochen\nbis 13.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.53 Uhr bis 13.47 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie nach der Mittagspause.\nIch hoffe, Sie sind gest\u00e4rkt, damit wir frisch und fr\u00f6hlich in\ndie weitere Tagesordnung einsteigen k\u00f6nnen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nS\u00e4chsische Landsiedlung GmbH (SLS)\nDrucksache 2/0506, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs wurden folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten und PDS ebenfalls 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile dem Einreicher das Wort; Herr Abg. Dr. Lipp-\nmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne sehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte schon\ngestern das seltene Gl\u00fcck, nach der Mittagspause vor\neinem halbleeren Haus beginnen zu d\u00fcrfen. Aber offen-\nsichtlich ist das das Schicksal desjenigen, der diese Auf-\ngabe \u00fcbernehmen mu\u00df.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber Sie f\u00fcllen das Haus. \u2013 Jurk, SPD:\n\nDie interessierten Leute h\u00f6ren zu.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, vor wenigen\nTagen gab es aus dem s\u00e4chsischen Agrarministerium eine\ndurchaus \u00fcberraschende Presseinformation: Der Neubau\nder geplanten ICE-Strecke Leipzig-Dresden h\u00e4ngt ganz\nwesentlich von der Arbeit der S\u00e4chsischen Landsiedlungs-\ngesellschaft ab. \u00dcberraschend insofern, da ja bekannt ist,\nda\u00df diese Einrichtung der Fachaufsicht des Agrarministe-\nriums untersteht. Das ist einmal mehr Indiz daf\u00fcr, da\u00df die\nBedeutung des Ressorts weit \u00fcber die von der Allgemein-\nheit erwarteten Vorstellungen hinausgeht.\n\nDer Antrag meiner Fraktion folgt dem Anliegen, dem\nzweifelsohne vorhandenen Informationsdefizit abzuhelfen\nund die Arbeit der S\u00e4chsischen Landsiedlung GmbH vor-\nzustellen.\n\nDa ergibt sich zun\u00e4chst einmal die Frage nach der Institu-\ntion selbst. Alle Fl\u00e4chenl\u00e4nder der Bundesrepublik\nDeutschland verf\u00fcgen \u00fcber gemeinn\u00fctzige Siedlungs- und\nLandgesellschaften, die in einem Bundesverband zusam-\nmengeschlossen sind. Meine Damen und Herren, ver-\nwechseln Sie das bitte nicht mit der Landsiedlungsgesell-\n\nschaft im Sinne von Siedlungs- und Wohnungsgesellschaf-\nten; das ist etwas anderes.\nGemeinsames Ziel all der gemeinn\u00fctzigen Landgesell-\nschaften im Sinne unseres Antrages sind die St\u00e4rkung der\nWirtschaftlichkeit und die Verbesserung der Arbeits-,\nLebens- und Umweltverh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndlichen Raum. Die\nSiedlungsunternehmen k\u00f6nnen in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern auf viele Jahre erfolgreicher Arbeit f\u00fcr die Landwirt-\nschaft und f\u00fcr die Landentwicklung zur\u00fcckblicken.\n\nIhre gemeinsame Rechtsgrundlage \u2013 das Reichssiedlungs-\ngesetz von 1919 \u2013 wurde sp\u00e4ter Bundesrecht und gilt nach\ndem Einigungsvertrag auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nfort. Im Sinne von \u00a7 1 Abs. 1 Reichssiedlungsgesetz hat\nsomit die S\u00e4chsische Landsiedlungsgesellschaft die M\u00f6g-\nlichkeit der Aus\u00fcbung eines Vorkaufsrechts, wenn einem\nGrundst\u00fccksbesitzer nach \u00a7 9 des Grundst\u00fccksverkehrs-\ngesetzes nach Auffassung der Genehmigungsbeh\u00f6rde die\nVer\u00e4u\u00dferung zu versagen w\u00e4re.\n\nSomit kann einer nicht gewollten, in vielen F\u00e4llen auch\nspekulativen Bodenverteilung entgegengewirkt werden.\nEs k\u00f6nnen gleichzeitig Grundst\u00fccke erworben werden, die\ngezielt zur Verbesserung der Agrarstruktur dienen sollen.\nZentrale Aufgabe ist stets die Umsetzung der Struktur-\npolitik f\u00fcr die Landwirtschaft und den l\u00e4ndlichen Raum.\n\nZu den Aufgaben der Landsiedlungsgesellschaft geh\u00f6ren\nheute aber auch die sachkundige F\u00f6rderung der Landwirt-\nschaft durch verwaltungsm\u00e4\u00dfige und technische Betreu-\nung einzelner betrieblicher Investitionsma\u00dfnahmen, die\nBetreuung und Durchf\u00fchrung \u00fcberbetrieblicher Ma\u00dfnah-\nmen, Flurneuordnung und Neuordnung der Eigentums-\nverh\u00e4ltnisse, Land- und Gemeindeentwicklung sowie\nLanderwerb, Landverwertung, Bodenbevorratung f\u00fcr\nAgrar- und Infrastruktur sowie \u00f6kologische und andere\n\u00f6ffentliche Zwecke.\n\nHier schlie\u00dft sich wieder der Kreis zu meiner Eingangs-\nbemerkung. Zum Neubau der geplanten ICE-Strecke Leip-\nzig-Dresden m\u00fcssen 1 050 Flurst\u00fccke erworben werden.\nDabei erstellt die Landsiedlungsgesellschaft das Eigent\u00fc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n956\n\n\n\nmerverzeichnis der Flurst\u00fccke und die Grundst\u00fcckver-\nkehrswerte nach Bodenwertgutachten. Diese Leistung\nkann diese Gesellschaft f\u00fcr den Freistaat am vorteilhaf-\ntesten erbringen. Ein weiterer Auftraggeber ist \u00fcbrigens\ndas Autobahnamt.\nIn der Antwort der Staatsregierung auf die Drucksache\nzur S\u00e4chsischen Landsiedlung GmbH ist die vernetzte\nT\u00e4tigkeit der Gesellschaft ausf\u00fchrlich dargestellt. Nur\nwenige Ergebnisse sollen daher zur allgemeinen Informa-\ntion aufgef\u00fchrt werden.\nDie Gesellschaft \u2013 aufgebaut auf der Tradition der ehe-\nmaligen Bauernsiedlung GmbH \u2013 besch\u00e4ftigt heute 75 Mit-\narbeiter. Das Stammkapital betr\u00e4gt 1,5 Millionen DM.\nK\u00fcrzlich kam eine Landesb\u00fcrgschaft von 10 Millionen DM\nhinzu. Mit diesen Mitteln kann und mu\u00df sich die Gesell-\nschaft k\u00fcnftig weitaus st\u00e4rker im Fl\u00e4chenkauf engagieren.\nBisher konnte in 14 F\u00e4llen das Vorkaufsrecht ausge\u00fcbt\nwerden. Im Ergebnis stehen 113 Hektar landwirtschaft-\nliche Nutzfl\u00e4che disponibel zur Verf\u00fcgung.\nDie Grenzen f\u00fcr den Fl\u00e4chenerwerb waren vor allem\ndurch die Kapitalausstattung gesetzt. Wir stehen dabei\nganz am Anfang. Die gemeinn\u00fctzigen Landgesellschaften\nder alten Bundesl\u00e4nder verf\u00fcgen \u00fcber einen Landbestand\nvon \u00fcber 23 000 Hektar f\u00fcr Strukturverbesserungs-\nma\u00dfnahmen in der Landwirtschaft, aber auch f\u00fcr kommu-\nnale und regionale Entwicklungsvorhaben. Dieser Land-\nbestand ist ausschlie\u00dflich Verf\u00fcgungsmasse. Auf dem\nknappen s\u00e4chsischen Bodenmarkt mit immer geringer\nwerdenden Kaufm\u00f6glichkeiten nutzt die S\u00e4chsische Land-\nsiedlung neben dem freien Fl\u00e4chenkauf das aus dem\nReichssiedlungsgesetz abgeleitete Vorkaufsrecht \u00fcberall\ndort, wo landwirtschaftlicher Boden angeboten wird.\nEs kann davon ausgegangen werden, da\u00df das Auftragsge-\nsch\u00e4ft, das hei\u00dft, der Landerwerb f\u00fcr Dritte, zunehmend\nBedeutung gewinnen wird. Neutrassierungen von Eisen-\nbahnen, Autobahnen oder Stra\u00dfen sind daf\u00fcr ein Beispiel.\n Ich denke, da\u00df auch die Fl\u00e4chenbereitstellung f\u00fcr\nZwecke des Natur- und Landschaftsschutzes zunehmen\nsollte. F\u00fcr die Treuhand hat die S\u00e4chsische Landsiedlung\nbei der Feststellung und Dokumentation der ehemaligen\nvolkseigenen landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen durch Re-\ncherchen nach 225 000 Flurst\u00fccken in 46 Landkreisen un-\nseres Freistaates mitgewirkt. So konnten bisher 35 ehema-\nlige volkseigene G\u00fcter durch Losbildung privatisiert wer-\nden. Die Bildung von wirtschaftlich optimal verwertbaren\nEinzellosen ist eine bedeutsame Voraussetzung f\u00fcr Exi-\nstenzgr\u00fcndungen, aber auch f\u00fcr die Aufstockung bereits\nwirtschaftender Unternehmen.\nUm im heutigen Wettbewerb langfristig bestehen zu k\u00f6n-\nnen, sind Landwirte, aber auch G\u00e4rtner darauf angewie-\nsen, sich den Erfordernissen zunehmend anzupassen. Bei\nden dazu erforderlichen Planungen zur Finanzierung, Kre-\nditbeschaffung, zur Errichtung von landwirtschaftlichen\nWohn- und Wirtschaftsgeb\u00e4uden bei Betriebsaussiedlung\nund Betriebsumsiedlungen \u2013 davon sind vor allen Dingen\nG\u00e4rtner betroffen \u2013, aber auch bei Fl\u00e4chenreduzierungen\noder Fl\u00e4chenaufstockungen oder Fl\u00e4chentausch tritt die\nLandsiedlung GmbH als Partner und Berater auf.\nAn rund 220 landwirtschaftliche Unternehmen \u2013 Fami-\nlienbetriebe, aber auch gro\u00dfe Agrarunternehmen \u2013 vermit-\ntelte die Landsiedlung GmbH zinsverbilligte und \u00f6ffent-\nliche Darlehen von mehr als 25 Millionen DM.\nMeine Damen und Herren! Auf eine M\u00f6glichkeit der\nLandsiedlungsgesellschaft m\u00f6chte ich noch hinweisen. In\nden alten Bundesl\u00e4ndern konnten die Gesellschaften um-\n\nfassende Beitr\u00e4ge zur Errichtung bzw. Erstellung landwirt-\nschaftlicher Haupt- und Nebenerwerbsstellen f\u00fcr Aussied-\nler im Rahmen der Eingliederung leisten. Das ist nach mei-\nner Auffassung eine lobenswerte Sache.\nIch bem\u00fche mich seit l\u00e4ngerer Zeit zusammen mit der\nGesellschaft zur F\u00f6rderung der Integration deutschst\u00e4m-\nmiger Ausl\u00e4nder um ein solches Projekt. Die Schwierig-\nkeiten sind erheblich, aber nicht un\u00fcberwindbar.\nIch komme zum Schlu\u00df. Bei der Vielschichtigkeit der Auf-\ngaben, bei dem gewaltigen Ordnungsbedarf in unserem\nLand ist die S\u00e4chsische Landsiedlung GmbH unverzicht-\nbar. Der Bodenfonds als notwendige Dispositionsmasse\nsoll deshalb Zug um Zug erweitert werden. Dazu bedarf\nes einer ausreichenden Kapitalausstattung. Sie ist trotz der\nStaatsb\u00fcrgschaft in H\u00f6he von 10 Millionen DM die\nschw\u00e4chste in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\nMeine Damen und Herren! Den Mitarbeitern der S\u00e4ch-\nsischen Landsiedlung GmbH m\u00f6chte ich an dieser Stelle\nf\u00fcr die bisher geleistete Arbeit sehr herzlich danken.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die SPD-Frak-\ntion darum, das Wort zu nehmen. Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nDamen und Herren Abgeordnete! Landsiedlungsgesell-\nschaften haben sich bereits in der alten Bundesrepublik\nbew\u00e4hrt. Diesen gemeinn\u00fctzigen Siedlungsunternehmen\nwar es gelungen, wesentliche Fragen der Gestaltung einer\nausgewogenen Agrarstruktur und Landesentwicklung zu\nl\u00f6sen.\nDa\u00df gerade im Proze\u00df des Neuaufbaus im Freistaat Sach-\nsen eine solche Einrichtung erforderlich sein mu\u00dfte, liegt\nauf der Hand. Eine den Interessen des Gemeinwohls ver-\npflichtete Bodenneuordnung bzw. -verteilung stellt schon\naus landesplanerischer Sicht eine wichtige Voraussetzung\nf\u00fcr die Entwicklung der Verkehrsinfrastruktur dar.\nAngefangen von der Ermittlung von Eigentumsverh\u00e4ltnis-\nsen, die oftmals lange und aufwendige Recherchen von\nFlurst\u00fccken erforderlich machen, bis zum Grundst\u00fccks-\nerwerb spannt sich der Bogen bei der Zuarbeit der Land-\nsiedlungsgesellschaft f\u00fcr Verkehrsprojekte.\nGenauso vielf\u00e4ltig sind die Aufgaben bei der Sicherung\nund Verbesserung der Agrarstruktur. Mit der Realisierung\ndes Vorkaufsrechtes hat die Landsiedlungsgesellschaft die\nM\u00f6glichkeit, landwirtschaftliche Fl\u00e4chen zu erwerben.\nDamit kann sichergestellt werden, da\u00df Landwirtschaftsun-\nternehmen \u00fcber den f\u00fcr ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit n\u00f6ti-\ngen Boden verf\u00fcgen k\u00f6nnen. So wird auch eine extensive\nund damit aus \u00f6kologischer Sicht w\u00fcnschenswerte Bewirt-\nschaftung des Bodens sichergestellt.\nNicht nur durch Verkehrsbauten, sondern vor allem auch\ndurch die Umwandlung der sogenannten gr\u00fcnen Wiese in\noft \u00fcberdimensionierte Gewerbegebiete oder den durch-\naus w\u00fcnschenswerten Wohnbau sind erhebliche Fl\u00e4chen\nverlorengegangen.\nGenauso wichtig erscheint mir auch die Bereitstellung von\nTauschfl\u00e4chen im Zuge von Verfahren der l\u00e4ndlichen\nNeuordnung nach dem Landwirtschaftsanpassungsgesetz\noder nach dem Flurbereinigungsgesetz.\nDie Aufstockung des Fl\u00e4chenbesitzes erscheint mir mit\ndem Blick auf tierhaltende Betriebe ebenfalls sehr wichtig.\nWenn es gelingen soll, die geschrumpften Tierbest\u00e4nde\nwieder anzuheben, mu\u00df ein vern\u00fcnftiger Tierbestand je\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n957\n\n\n\nFl\u00e4cheneinheit gewahrt werden. So kommt dann hoffent-\nlich niemand auf den Gedanken, sich \u00fcber eine m\u00f6gliche\nMassentierhaltung in Sachsen Sorgen zu machen.\nIn der Anfrage nach der Wirksamkeit der S\u00e4chsischen\nLandsiedlungsgesellschaft auf der Grundlage eines sehr\nbescheidenen Stammkapitals von nur 1,5 Millionen DM\nwird darauf verwiesen, da\u00df sich der Freistaat beim Auf-\nbau der S\u00e4chsischen Landsiedlungsgesellschaft von fiska-\nlischen Gesichtspunkten hat leiten lassen. Wenn man in\nder Beantwortung jedoch etwas sp\u00e4ter erf\u00e4hrt, da\u00df nicht\nnur Brandenburg, sondern auch Th\u00fcringen eine Stamm-\nkapitalausstattung von 50 Millionen DM vorgenommen\nhat, erscheint der s\u00e4chsische Einsatz wahrlich gering. Ob\ndas am Finanzminister liegt?\nRichtigerweise wird in der Antwort der Staatsregierung\ndie Stammkapitalausstattung als beschr\u00e4nkender Faktor\ndargestellt. Die k\u00fcrzlich bewilligte Landesb\u00fcrgschaft im\nUmfang von 10 Millionen DM erscheint bei der F\u00fclle der\nAufgaben aber immer noch zu gering.\nDie S\u00e4chsische Landsiedlungsgesellschaft ist eine lei-\nstungsf\u00e4hige Einrichtung, die noch schlagkr\u00e4ftiger\ngemacht werden mu\u00df. Dazu geh\u00f6ren eben auch der ent-\nsprechende Erwerb und die Bevorratung von Boden. So\nkann die gemeinn\u00fctzige Landsiedlungsgesellschaft noch\nbesser ihrer Rolle als unverzichtbarer Partner bei der inte-\ngrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung gerecht werden. Letztlich\nkann die S\u00e4chsische Landsiedlungsgesellschaft als Regula-\ntiv auf dem Bodenmarkt wirken.\nDa\u00df der Freistaat Sachsen nunmehr mit 51 % die Mehrheit\nder Gesellschafteranteile h\u00e4lt, war gerechtfertigt, und so\nscheint mir auch in dieser Frage Normalit\u00e4t eingezogen zu\nsein.\nDas bayerische Engagement in der S\u00e4chsischen Landsied-\nlungsgesellschaft war sowohl personell wie auch finanziell\nhilfreich. Ich denke, da\u00df die dabei entstandenen Syner-\ngieeffekte auch f\u00fcr die Zukunft bewahrt werden sollten.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU-Fraktion\nnoch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich\ndie PDS-Fraktion. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDer Landwirtschaftsspezialist!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Sie sehen, ich profiliere mich.\nMan ist nie zu alt, um dazuzulernen.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nGestatten Sie mir zwei Vorbemerkungen.\n1. Wenn ich unsere Tagesordnung betrachte, so h\u00e4ufen\nsich die Berichtsantr\u00e4ge der CDU. Offensichtlich sieht die\nCDU-Fraktion eine wichtige Aufgabe darin, der Regierung\nausreichend Gelegenheiten zu geben, ihre gro\u00dfen Taten in\ndie \u00d6ffentlichkeit zu bringen; gro\u00dfe Taten, von denen\nsonst kaum Notiz genommen werden w\u00fcrde. Insofern\nwird tats\u00e4chlich einem Informationsdefizit abgeholfen. Bei\nder Drucksache 2/0506 ist dies in besonders eklatanter\nWeise der Fall.\n2. Alles, was ich jetzt sage, richtet sich nicht gegen die\nS\u00e4chsische Landsiedlung GmbH, sondern wenn gegen\netwas, dann gegen die Staatsregierung oder die Bundes-\nregierung.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Immer dagegen!)\n\nEigentlich h\u00e4tte das Thema S\u00e4chsische Landsiedlung\nGmbH im Landwirtschaftsausschu\u00df behandelt werden\nk\u00f6nnen und sollen. In der Sitzung vom 12.1.1995 hatten\nsich die Abgeordneten dahin gehend verst\u00e4ndigt, da\u00df in\nder Februarsitzung des Ausschusses die Landsiedlung\nGmbH einen Informationsbericht zu ihrer T\u00e4tigkeit gibt.\nDies hat nicht stattgefunden. Daf\u00fcr gibt es jetzt die gro\u00dfe\nForm des Antrages im Plenum. Ich will mich dem wid-\nmen.\nDa heute vormittag durch den Ministerpr\u00e4sidenten der\n\u00e4sthetische Zugang zur Wirtschaft so ver\u00e4chtlich gemacht\nwurde, will ich einen anderen Zugang suchen, n\u00e4mlich\nden quantifizierenden.\nIch glaube, Herr Ministerpr\u00e4sident, gestern bei der Quelle-\nEr\u00f6ffnung waren Sie und ich die einzigen Mitglieder des\nLandtages, die anwesend waren.\n\n(Zurufe von der CDU: Wir waren auch da.)\n\n\u2013 Sie waren auch da?! Entschuldigung, da habe ich Sie\nnicht gesehen. Tut mir leid. Alle Ehre und alle Achtung,\ndenn ich denke, es war ein wichtiges Ereignis.\nAber dann werden Sie doch zugeben, da\u00df die \u00c4sthetik des\nOpernprogramms und die \u00c4sthetik der abschlie\u00dfenden\nModenschau durchaus sehr unmittelbar etwas mit Wirt-\nschaft zu tun hatten.\nAuch in der Drucksache 2/0506 geht es in der Tat um\nGrandioses. In der, zumal f\u00fcr einen Germanisten, fast\nun\u00fcberschaubaren Zahl von \u2013 sage und schreibe \u2013 14 F\u00e4l-\nlen hat die S\u00e4chsische Landsiedlung GmbH die weit \u00fcber\nalle unsere Horizonte hinausreichende Fl\u00e4che von \u2013 man\nh\u00f6re und staune \u2013 113 Hektar landwirtschaftlicher Nutz-\nfl\u00e4che erworben, um damit gem\u00e4\u00df ihrem Auftrag einer un-\ngesunden Verteilung des Bodens entgegenzuwirken und\ngezielt zur Verbesserung der Agrarsturktur beizutragen.\n113 Hektar in 14 F\u00e4llen \u2013 mir fehlt die Vorstellungskraft\nbei solchen Gr\u00f6\u00dfenordnungen!\nNun, wenn ich es mir nicht vorstellen kann, dann will ich\nes n\u00e4her besehen. Da sehe ich doch Merkw\u00fcrdiges. Wer in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern und wer schlie\u00dflich in Sachsen\nden Boden gesund oder ungesund verteilt, ist gar nicht die\nS\u00e4chsische Landsiedlung GmbH.\nNein \u2013 gesund oder ungesund \u2013, es ist vielmehr die Nach-\nfolgeorganisation der Treuhand, die Bodenverwertungs-\nund -verwaltungs GmbH.\nBeispielhaft daf\u00fcr die Zahlen aus dem Bestandsbericht des\nBundesministeriums der Finanzen vom 16. M\u00e4rz 1995: Die\nVerm\u00f6genswerte zum Jahreswechsel 1994/95 in der Land-\nund Forstwirtschaft betrugen 1 335 000 Hektar landwirt-\nschaftliche Fl\u00e4che, 740 000 Hektar Wald und 25 000 Hek-\ntar Umwidmungsfl\u00e4che. Sie werden aufgrund eines\nGesch\u00e4ftsbesorgungsvertrages von der BVVG verwertet.\nDie Statistik der BVVG f\u00fcr Sachsen spricht die gleiche\nSprache: verpachtete Fl\u00e4che 94 678 Hektar, verkaufte Fl\u00e4-\nche 1 397 Hektar. Nach eigenen Angaben hat im Freistaat\ndie BVVG etwa 30 Betriebe und Betriebsteillose aus 17 G\u00fc-\ntern zu verwerten. Zus\u00e4tzlich gibt es 90 Fl\u00e4chenlose mit\ninsgesamt 7 200 Hektar, die durch die Niederlassungen\nDresden, Leipzig und Chemnitz verpachtet werden.\nUm diese Aufgabe zu bew\u00e4ltigen, hat sich die BVVG\nbereits im Jahre 1994 etwas einfallen lassen, n\u00e4mlich das\nKonzept der Treuhandanstalt zur Errichtung der Treu-\nhandg\u00fcterbewirtschaftungs-Gesellschaft mbH. Entspre-\nchend diesem Konzept sollen Berater zur L\u00f6sung der viel-\nf\u00e4ltigen Probleme in den landwirtschaftlichen G\u00fctern ein-\ngesetzt werden, die mit der Abwicklung der noch aktiven\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n958\n\n\n\nLandwirtschaftlichen G\u00fctergesellschaft mbH beauftragt\nwerden sollten. Es sieht vor, das Verm\u00f6gen jedes einzel-\nnen Gutes in privatisierungsf\u00e4hige Einheiten zu gliedern\nund die einzelnen Lose zu verkaufen oder langfristig zu\nverpachten.\nUnsere Frage: Wieso bedarf es einer weiteren Nachfolge-\norganisation der Treuhand, der TGG? Es ist doch ohne\nweiteres denkbar, da\u00df in Sachsen die SLS als bisher kom-\npetenter Dienstleister der Treuhand diese Aufgabe \u00fcber-\nnimmt. Sie verf\u00fcgt doch bereits \u00fcber das entsprechende\nKnow-how und die n\u00f6tigen Berater. Ausgehend davon,\nda\u00df die SLS in den vergangenen Jahren umfangreiche Re-\ncherchen im Auftrag der Treuhandanstalt bei der Feststel-\nlung und Dokumentation der ehemals volkseigenen land-\nwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen und die Beratung bei der\nZwischenbewirtschaftung und bei der Privatisierung der\nehemals volkseigenen G\u00fcter sowie die Losbildung bei 35\nehemaligen VEGs durchgef\u00fchrt hat, ergibt sich f\u00fcr die\nweitere Vermarktung, Bewirtschaftung bzw. Abwicklung\nder G\u00fcter doch gerade f\u00fcr die SLS ein neues Bet\u00e4tigungs-\nfeld. Der Treuhand allerdings sollten wir die Vermehrung\nund Fortpflanzung \u00fcber Kind und Kegel im Sinne schlan-\nker Verwaltung und intelligenter L\u00f6sungen endlich unter-\nsagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Minister J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich freue mich, da\u00df Herr Abg. Porsch\nnoch einen Teil in Agrarpolitik lernt. Vielleicht wird noch\neinmal etwas daraus. Auf alle F\u00e4lle sind die Informatio-\nnen, die er dazu bekommt, f\u00fcr ihn sicher besonders wich-\ntig. Vielleicht ist es dann f\u00fcr ihn auch wichtig, den Unter-\nschied zwischen Landsiedlung und BVVG doch noch zu\nbegreifen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Genau darum geht es!\n\nDer wird verwischt!)\n\nMeine Damen und Herren! Das Siedlungswesen hat in\nDeutschland eine \u00fcber 70j\u00e4hrige Tradition, und die S\u00e4ch-\nsische Bauernsiedlung ist damals, in der Notsituation nach\ndem Ersten Weltkrieg und in den Krisensituationen der\nzwanziger Jahre, entstanden, um Existenzen zu sichern,\nnicht nur in der Landwirtschaft, sondern gerade auch f\u00fcr\nLeute, die sich in Form eines Eigenheims eine neue Grund-\nlage haben schaffen wollen.\nZiel der gemeinn\u00fctzigen Siedlungsunternehmen war es\ndabei immer, durch einen gezielten An- und Verkauf land-\nwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4chen regulierend auf den\nBodenmarkt einzuwirken.\nHeute gewinnt der Boden bei uns, gerade in der Landwirt-\nschaft, seine althergebrachte Bedeutung zur\u00fcck. Nat\u00fcrlich\nbrauchen wir dazu erst einmal diese \u00dcbergangshilfen \u00fcber\ndie BVVG, um die Eigentumsstrukturen wiederherzustel-\nlen.\nUm die Mechanismen und Vorteile zur Verbesserung der\nLebens-, Arbeits- und Umweltverh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndlichen\nRaum, die eben eine gemeinn\u00fctzige Siedlungsgesellschaft\nbietet, zu nutzen, hat das Kabinett 1991 die Gr\u00fcndung der\nS\u00e4chsischen Landsiedlung GmbH als gemeinn\u00fctziges\nSiedlungsunternehmen beschlossen und dabei ganz aus-\n\ndr\u00fccklich auf das Reichssiedlungsgesetz Bezug genom-\nmen, das diese besonderen M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. Wir\nhaben das damals mit Unterst\u00fctzung der bayerischen\nSiedlungsgesellschaft getan, die uns in dieser Gr\u00fcndungs-\nphase au\u00dferordentlich hilfreich war, denn wir hatten\nzun\u00e4chst keinerlei Erfahrung auf diesem Gebiet.\nZwischenzeitlich gelang der Aufbau eines leistungsf\u00e4hi-\ngen Unternehmens. Ich m\u00f6chte dennoch den bayerischen\nKolleginnen und Kollegen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung in dieser\nersten Phase herzlich danken.\nDie Kapitalausstattung der S\u00e4chsischen Landsiedlungsge-\nsellschaft nahm dabei immer einen zentralen Stellenwert\nein. Jetzt haben wir einen Stand erreicht, der es der Gesell-\nschaft gestattet, ihre umfangreichen Aufgaben im l\u00e4nd-\nlichen Raum im Freistaat auch aus\u00fcben zu k\u00f6nnen. Neben\nder Aufstockung des Stammkapitals und der damit ver-\nbundenen Mehrheitsbeteiligung des Freistaates am Unter-\nnehmen m\u00f6chte ich insbesondere die Gew\u00e4hrung der Lan-\ndesb\u00fcrgschaft, wie schon von Dr. Lippmann erw\u00e4hnt,\nnennen. Damit wird es der Siedlungsgesellschaft m\u00f6glich,\nihr gesetzlich festgelegtes Vorkaufsrecht an landwirt-\nschaftlich genutzten Grundst\u00fccken, gerade auch im Inter-\nesse der strukturellen Belange, auch auszu\u00fcben.\nIch bin sicher, da\u00df damit ein wichtiges Instrument gerade\nzur Vermeidung ungleichm\u00e4\u00dfiger Verteilung von Grund\nund Boden und auch zur Verhinderung von Spekula-\ntionsank\u00e4ufen gegeben ist, insbesondere auch dort, wo in\nden n\u00e4chsten Jahren mit Fl\u00e4chenumwidmungen zu rech-\nnen ist.\nErfahrungen zeigen, da\u00df sich die T\u00e4tigkeit der gemeinn\u00fct-\nzigen Siedlungsgesellschaft auch positiv auf die Entwick-\nlung der Verkehrswerte in der entsprechenden Region\nauswirkt. Schlie\u00dflich haben wir damit ein Unternehmen\nzur Verf\u00fcgung, das bei der Bodenbevorratung f\u00fcr Ma\u00df-\nnahmen der Infrastruktur eingesetzt werden kann. Einige\nnicht unbedeutende Beispiele hat Herr Abg. Dr. Lippmann\nbereits angef\u00fchrt.\nDie weitere Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes kann\nohne umfassende Neuordnung und Wiederherstellung der\nEigentumsverh\u00e4ltnisse nicht erfolgen. Dazu brauchen wir\nsolche Einrichtungen wie die Landsiedlungsgesellschaft,\num u. a. auch auf der Grundlage des Landwirtschafts-\nanpassungsgesetzes hier t\u00e4tig zu werden. Die Landsied-\nlungsgesellschaft ist ja zur Zeit auch sehr stark t\u00e4tig, Auf-\ngaben der Staatlichen \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung zu\nunterst\u00fctzen und mit zu \u00fcbernehmen, um dabei eine Ent-\nlastung zu erreichen. Sie leistet damit auch einen wesent-\nlichen Beitrag zur Privatisierung im Land.\nUnter dem gleichen Gesichtspunkt sehe ich auch die T\u00e4tig-\nkeit der Landsiedlungsgesellschaft als Unternehmen zur\nBeratung und zur Betreuung all derjenigen, die sich im\nl\u00e4ndlichen Raum in den letzten Jahren eine neue Existenz\naufgebaut haben. Wir haben damit also ein privatwirt-\nschaftlich gef\u00fchrtes Unternehmen unter staatlicher Kon-\ntrolle, das sowohl bei der Neuordnung der Eigentumsver-\nh\u00e4ltnisse, der weiteren infrastrukturellen Entwicklung\nsowie bei der Betreuung der l\u00e4ndlichen Betriebe zum Ein-\nsatz kommt.\nIch bin sicher, da\u00df auch die zur Verf\u00fcgung gestellte Lan-\ndesb\u00fcrgschaft die Wirksamkeit des Unternehmens bei der\nAus\u00fcbung seiner gesetzlich zugewiesenen Aufgaben\nwesentlich erh\u00f6ht. Mit der zugesicherten \u00dcberpr\u00fcfung\nauch des B\u00fcrgschaftsrahmens wird es m\u00f6glich, da\u00df auch\nder Umfang der B\u00fcrgschaft entsprechend den Erfordernis-\nsen angepa\u00dft werden kann. Der Finanzminister hatte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n959\n\n\n\nrecht, wenn er sagte: Warum sollen wir die Kreditaufnah-\nme im Landeshaushalt erh\u00f6hen, wenn diese Gesellschaft\nihre finanzielle Grundlage selbst herstellen kann?\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU,\ndas Schlu\u00dfwort zu halten. Herr Abg. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke, da\u00df ich in meinem\nSchlu\u00dfwort nicht auf die Redebeitr\u00e4ge der Fraktionen ein-\ngehen sollte. Die SPD-Fraktion hat sich prinzipiell meiner\nge\u00e4u\u00dferten Auffassung zum Thema gen\u00e4hert. Die PDS-\nFraktion hat zum vorgegebenen Thema nach meiner Auf-\nfassung nichts beigetragen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist der Unterschied!)\n\nIch m\u00f6chte deshalb die Zeit f\u00fcr eine kurze Zusammenfas-\nsung meines Schlu\u00dfwortes nutzen.\nDer l\u00e4ndliche Raum im Freistaat Sachsen umfa\u00dft etwa\n70 % der Fl\u00e4che, und 40 % der Menschen finden hier ihre\nHeimat. Diesen Fakt rufe ich immer wieder gern ins\nGed\u00e4chtnis. Der l\u00e4ndliche Raum ist Arbeits-, Lebens- und\nFreizeitraum. Zunehmend mu\u00df er aber auch den Erho-\nlungs- und Freizeitbed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung st\u00e4dti-\nscher Verdichtungsr\u00e4ume gerecht werden. Dringend sind\ndaher Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t des\nl\u00e4ndlichen Raumes, wie der Ausbau von Verkehrswegen,\naber auch des Arbeits- und Freizeitwertes sowie zur Ver-\nbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse und der Infrastruktur\nerforderlich. Dabei soll den Belangen des Kultur- und\nUmweltschutzes Rechnung getragen werden.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr diese verantwortungsvolle\nAufgabe braucht es im Land ein gemeinn\u00fctziges Unter-\n\nnehmen, das dem Land, den Gemeinden, den B\u00fcrgern und\nEinrichtungen mit erfahrenem und ortskundigem Sachver-\nstand zur Verf\u00fcgung steht, wenn es um Fragen der Land-,\nInfra- und Agrarstrukturverbesserung geht. Im Freistaat\nSachsen ist das eben die S\u00e4chsische Landsiedlung GmbH.\nIhr umfassendes Leistungsangebot liegt in erster Linie in\nder einzelbetrieblichen F\u00f6rderung, in der Wiedereinrich-\ntung landwirtschaftlicher Betriebe, im Bodenordnungsver-\nfahren nach dem Landwirtschaftsanpassungsgesetz und\ndem Flurbereinigungsgesetz. Die Zusammenf\u00fchrung von\nBodeneigentum und von ihm getrennten Geb\u00e4udeeigen-\ntum bilden dabei derzeit wohl die Schwerpunkte. Im \u00fcbri-\ngen darf ich darauf hinweisen, da\u00df die hier entstehenden\nKosten Bund und Land tragen.\nZum Aufgabengebiet geh\u00f6ren aber auch agrarstrukturelle\nVorplanungen, vorausschauende Landbeschaffung f\u00fcr\nAgrarstrukturverbesserungen, Landbereitstellungen f\u00fcr\n\u00f6ffentliche Vorhaben und last but not least die Dorf-\nerneuerung im ganzheitlichen Ansatz.\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen uns im Freistaat\nSachsen nicht zu verstecken. Wir verf\u00fcgen \u00fcber eine\nleistungsf\u00e4hige Landsiedlung, die bei kontinuierlicher\nErh\u00f6hung der Kapitalausstattung allen Anforderungen\ngewachsen sein wird. Da\u00df wir diesen jetzigen Arbeits-\nstand erreichen konnten, ist nicht zuletzt der tatkr\u00e4ftigen\nUnterst\u00fctzung der Bayerischen Landsiedlung GmbH zu\nverdanken. Diesen Dank m\u00f6chte ich hier gern vor dem\nPlenum aussprechen.\nMit der Behandlung der Drucksache im Plenum betrach-\nten wir die Angelegenheit f\u00fcr erledigt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Drucksache\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nVerm\u00f6gensrechtliche Auseinandersetzungen zwischen\nLPG-Nachfolgeunternehmen und ausgeschiedenen Mitgliedern\n\nDrucksache 2/0518, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 16 Minuten, SPD\n8 Minuten, PDS 8 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, SPD, Herr Wehnert 3 Minuten\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun\ndem Einreicher, der Fraktion der CDU, das Wort. Herr\nAbg. Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die CDU-Fraktion geht in der Agrar-\npolitik von folgenden Grunds\u00e4tzen aus: Wir wollen eine\nb\u00e4uerlich strukturierte Landwirtschaft, wir wollen eine\numweltgerechte Landwirtschaft, wir wollen eine unter-\nnehmerische Landwirtschaft. Dies sind alles Zielfunk-\ntionen, die bereits 1990 in der alten Bundesrepublik galten.\nMit der deutschen Einheit sprechen wir zus\u00e4tzlich von\ndem Begriff Chancengleichheit unterschiedlicher Betriebs-\ngr\u00f6\u00dfen und Rechtsformen.\n\nIch meine, es ist insbesondere auch das Verdienst der s\u00e4ch-\nsischen Agrarpolitik, den Begriff der Chancengleichheit\n\nnicht nur argumentativ in die deutsche Agrarpolitik einge-\nf\u00fchrt zu haben, sondern wir haben diesen Begriff auch\ninhaltlich ausgef\u00fcllt.\n\nUnsere Agrarstruktur ist heute sehr vielf\u00e4ltig. Es existieren\nim Freistaat landwirtschaftliche Unternehmen in verschie-\ndenen Gr\u00f6\u00dfenordnungen und in verschiedenen Rechtsfor-\nmen. Wir sind stolz darauf, mit der deutschen Einheit die\neurop\u00e4ische sowie insbesondere die deutsche Agrarpolitik\nbereichert zu haben. Die Umstrukturierung der planwirt-\nschaftlich organisierten Landwirtschaft in eine marktwirt-\nschaftlich orientierte Landwirtschaft fand auf gesetzlicher\nGrundlage statt, n\u00e4mlich der des Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetzes.\n\nEinen Konfliktpunkt des ganzen Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetzes stellten die Regelungen der Verm\u00f6gensauf-\nteilung bzw. Verm\u00f6genszuordnung dar. Es wurden f\u00fcr die\nehemaligen landwirtschaftlichen Produktionsgenossen-\nschaften zun\u00e4chst zwei Fragen entschieden, und zwar\nerstens, wem geh\u00f6rt eigentlich die LPG, und zweitens, wie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n960\n\n\n\nwird das Verm\u00f6gen unter den Eigent\u00fcmern verteilt? W\u00e4h-\nrend die erste Frage ziemlich schnell \u2013 und ich glaube,\n1990 fast einhellig \u2013 entschieden wurde, gestaltete sich die\nL\u00f6sung der zweiten Frage ziemlich kompliziert.\nDas Landwirtschaftsanpassungsgesetz geht von der Philo-\nsophie aus, da\u00df die LPG ihren Mitgliedern geh\u00f6rte. Die\nLPG war somit eine Art Erbengemeinschaft. Wer aber\nwei\u00df, wie kompliziert sich eine Erbauseinandersetzung\nmit wenigen Erben darstellt \u2013 und dies bei einer ,,durch-\ntrainierten\u201c Gesetzeslage \u2013, der kann sich vielleicht vor-\nstellen, wie kompliziert eine Erbauseinandersetzung mit\n100 oder gar 500 Erben \u2013 sprich: LPG-Mitgliedern \u2013 sein\nkann. Man mu\u00df v\u00f6llig rational feststellen, egal, wie detail-\nliert das Landwirtschaftsanpassungsgesetz formuliert\ngewesen w\u00e4re, es h\u00e4tte Rechtsstreitigkeiten immer gege-\nben. Auch Rechtsstreitigkeiten geh\u00f6ren zum Rechtsstaat,\nGerichtsurteile tragen zur Rechtssicherheit bei.\nWir hatten allerdings in den neuen Bundesl\u00e4ndern eine\nbesondere Situation. Wir hatten in den ersten beiden Jah-\nren nach der Wende zwar keinen rechtsfreien, aber einen\ngerichtsfreien Raum. Das hei\u00dft, wir hatten zwar ein\nGesetz, aber es existierten die zust\u00e4ndigen Gerichte noch\nnicht, die dieses Gesetz mit durchsetzen helfen konnten.\nDie Betroffenen konnten sich zwar streiten, aber eine even-\ntuell eingereichte Klage konnte nicht behandelt werden,\nweil es das zust\u00e4ndige Gericht nicht gab. Dieser Zustand\nwar unbefriedigend und hatte im l\u00e4ndlichen Raum sehr\nviel Unruhe ausgel\u00f6st. Die damals hervorgerufenen Tur-\nbulenzen wirken teilweise bis heute nach.\nWir, die CDU-Fraktion, haben uns in diese Rechtsstreitig-\nkeiten politisch mit eingemischt. Wir haben uns damals\ngesagt, wenn schon jemand die bestehenden Gesetze\nmi\u00dfachtet, was irgendwann einmal ein Gericht beurteilen\nmu\u00df, dann brauchen wir demjenigen nicht noch die\nSteuergelder hinterherzuwerfen. Nach langem, z\u00e4hem\npolitischem Kampf ist es uns gelungen, die Ausreichung\nvon Bundes- und Landesf\u00f6rdermitteln von einer ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfen Umwandlung auf der Grundlage des\nLandwirtschaftsanpassungsgesetzes abh\u00e4ngig zu machen.\n 1993 fand deshalb im Freistaat eine General\u00fcberpr\u00fcfung\naller umgewandelten landwirtschaftlichen Betriebe statt.\nSachsen war das erste neue Bundesland, das diese \u00dcber-\npr\u00fcfung durchgef\u00fchrt hat. Brandenburg h\u00e4lt \u00fcbrigens eine\nsolche \u00dcberpr\u00fcfung bis heute f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Die damals\ndurchgef\u00fchrte General\u00fcberpr\u00fcfung wurde im wesent-\nlichen von beiden Seiten, das hei\u00dft, sowohl von dem\nUnternehmen als auch von den ausgeschiedenen Mitglie-\ndern, als Hilfe empfunden. Es wurde eine Vielzahl von\nVereinbarungen geschlossen, deren Umsetzung aber bis\nEnde der 90er Jahre dauern wird.\nMit dem vorliegenden Antrag m\u00f6chten wir durch eine\nangemessene Nachkontrolle einen Beitrag zur politischen\nGlaubw\u00fcrdigkeit leisten. Die Antwort der Staatsregierung\nzeigt uns zweierlei: Erstens. In der Mehrheit der umge-\nwandelten Betriebe wurde bei der Verm\u00f6gensauseinan-\ndersetzung dem Grunde nach dem Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetz entsprochen. Hier wird es zuk\u00fcnftig darum\ngehen, die Umsetzung der Vereinbarungen in den n\u00e4ch-\nsten Jahren zu kontrollieren.\nZweitens. Trotz Androhung des F\u00f6rderausschlusses konn-\nten 13,3 % der beurteilten Unternehmen keine ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe Verm\u00f6gensauseinandersetzung nachweisen, und\nbei weiteren 8 % traten erhebliche M\u00e4ngel in der Nach-\nweisf\u00fchrung auf. Wenn man davon ausgeht, da\u00df die vom\nStaatsministerium durchgef\u00fchrte Stichprobe repr\u00e4sentativ\n\nist, finden demzufolge in jedem f\u00fcnften Betrieb mehr oder\nweniger gro\u00dfe Gesetzesabweichungen statt.\nEs ist f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, welches Rechtsempfinden\ndiese Betriebe haben. Als Hauptgrund f\u00fcr diese Gesetzes-\nabweichungen wird meist mangelnde Zahlungsf\u00e4higkeit\nangegeben. Ich meine, hier setzen die Firmen falsche Prio-\nrit\u00e4ten. Wenn ich als Unternehmer Zahlungsschwierig-\nkeiten habe, mu\u00df ich mit meinen Gl\u00e4ubigern Verhandlun-\ngen aufnehmen. Meiner Ansicht nach ist es falsch, Gl\u00e4u-\nbiger mit gleichen Zahlungszielen unterschiedlich zu\nbehandeln. Ich kann nicht anstehende Futterrechnungen\np\u00fcnktlich bezahlen und andere Verpflichtungen in den\nPapierkorb werfen. Tut man dies dennoch, riskiert man\neinen gerichtlichen Mahnbescheid.\nDie politische Dimension dieses Fehlverhaltens dieser\nBetriebe ist f\u00fcr mich noch gravierender. Es bedeutet doch\nnichts anderes, als da\u00df 20 % der Firmen den Ruf der \u00fcbri-\ngen Berufskollegen verderben.\nIch sage es noch einmal ganz deutlich: An dem Gesetz\nf\u00fchrt in Deutschland kein Weg vorbei, unabh\u00e4ngig davon,\nob der einzelne dieses Gesetz als gerecht oder ungerecht\nempfindet. Alles andere w\u00fcrde in die Anarchie f\u00fchren.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion leite ich aus der Antwort der Staats-\nregierung folgende Schlu\u00dffolgerungen ab: Die verm\u00f6gens-\nrechtlichen Auseinandersetzungen zwischen LPG-Nach-\nfolgeunternehmen und ausgeschiedenen Mitgliedern sind\nnoch nicht abgeschlossen. Der Antrag kann deshalb noch\nnicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden. Die Staatsregierung wird\nauch weiterhin ersucht, im Jahre 1996 zu dieser Problema-\ntik einen Bericht vorzulegen.\nIch bitte im Namen der CDU-Fraktion um Zustimmung\nzum vorliegenden Antrag.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf; bitte, Herr Abg. Langer.\n\nDr.  Langer,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Um es vorwegzunehmen: Meine Fraktion akzep-\ntiert die Antwort der Staatsregierung zum Antrag der\nCDU-Fraktion auf zumindest j\u00e4hrliche Berichterstattung\n\u00fcber den Stand der verm\u00f6gensrechtlichen Auseinderset-\nzungen zwischen den LPG-Nachfolgeeinrichtungen und\nausgeschiedenen Mitgliedern. Sie nimmt zudem den\nT\u00e4tigkeitsbericht des Sachverst\u00e4ndigenausschusses zur\nKenntnis, wonach bei 7 von 83 gepr\u00fcften Unternehmen\ndie Verm\u00f6gensauseinandersetzungen tats\u00e4chlich erheb-\nliche M\u00e4ngel aufweisen. Diese Sachlage nehmen wir an,\nwie sie dargestellt wurde.\nIn der politischen Optik erscheint aber selbst diese kleine\nAngelegenheit ein diskussionsw\u00fcrdiger Ansatzpunkt \u00fcber\nden Antragsrahmen hinaus; denn sie tangiert das gegen-\nw\u00e4rtige Hauptproblem Verm\u00f6gen, Eigentum, Grund und\nBoden in der Landwirtschaft der neuen Bundesl\u00e4nder und\nl\u00e4\u00dft am Detail erkennen, wo die Probleme liegen, wo Pro-\nbleme wachsen.\nDr. Jahr sprach zu Grunds\u00e4tzen. Ich mu\u00df und will es auch\ntun, ein paar Minuten diesem Gesamtrahmen widmen.\nObwohl das sogenannte Volkseigentum von der Treuhand\nim wesentlichen bereits privatisiert, zum Teil aus meiner\nSicht im wahrsten Sinne verh\u00f6kert wurde und kaum in\nostdeutschen H\u00e4nden verblieb, zumindest was den indu-\nstriellen Bereich angeht, sind die genossenschaftlichen und\nprivaten ostdeutschen Besitzverh\u00e4ltnisse in der Landwirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n961\n\n\n\nschaft weiter in Frage gestellt. Sie werden zum Beispiel\nvon den Nachfolgeeinrichtungen der Treuhand, vor allem\nder BVVG und der TGG, dispositionsf\u00e4hig gemacht; alles\nauf der Basis von Gesetzen und Verordnungen, die in\nihrer Kompliziertheit und Verflochtenheit, \u00e4hnlich den\nF\u00f6rderprogrammen, kaum noch handhabbar sind und so\ndas Gesamtbild verschleiern. Schon das, was zur\u00fcckliegt,\nreicht zur Illustration.\nErinnert sei an die dreimalige \u00c4nderung des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes, an das Entsch\u00e4digungs- und\nAusgleichsleistungsgesetz, das Sachenrechtsbereinigungs-\ngesetz, das Altschuldenhilfegesetz, die einseitige Verord-\nnung zu den Kreispachtvertr\u00e4gen, f\u00fcr uns zum Nachteil\nder landwirtschaftlichen Unternehmen, usw.\nErinnert sei an die erneute Klage gegen das BGH-Urteil\nzur Festschreibung der Bodenreform, an sich widerspre-\nchende Urteile von Gerichten verschiedenster Instanzen\nzu Grund und Boden, zu Inventarbeitr\u00e4gen von ehema-\nligen LPG-Mitgliedern.\nErinnert sei an die sogenannten Altschuldenregelungen,\ndie damit verbundenen D-Mark-Er\u00f6ffnungsbilanzen und\nden Kapitaldienst, die zeitlich geltend zu machenden Ver-\nm\u00f6gensanspr\u00fcche und viele, viele Verm\u00f6gensausein-\nandersetzungen auch infolge der Entscheidungen von\n\u00c4mtern zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen, die in\nUmfang und Tragweite immens \u00fcber dem heutigen Bera-\ntungsgegenstand liegen.\nDeshalb waren und werden noch viele parlamentarische\nund au\u00dferparlamentarische Initiativen erforderlich, um\nrechtzeitig Einflu\u00df auf weiter anstehende Gesetze, Verord-\nnungen und vor allem notwendige Novellierungen der\nkommenden Zeit zu nehmen und \u2013 wie heute \u2013 Kontrolle\nzugunsten der Sachsen auszu\u00fcben, denn die S\u00e4chsische\nStaatsregierung wie auch die Mehrheitsfraktion sind in der\nvergangenen Legislaturperiode \u2013 so sehe ich es \u2013 in diesen\nFragen nicht besonders engagiert gegen\u00fcber der Bundes-\nregierung aufgetreten. Sowohl Initiativen der Opposition,\nauch der PDS-Fraktion, wie das Aufgreifen von Vorschl\u00e4-\ngen der Regierungen und Landtage von Brandenburg und\nMecklenburg-Vorpommern wurden von der Staatsregie-\nrung und unserem Parlament oft negiert.\nIch m\u00f6chte den Kern meiner Aussagen deshalb so skizzie-\nren: Wenn es das Ziel der Staatsregierung ist, eine lei-\nstungs- und wettbewerbsf\u00e4hige, marktorientierte und\numweltvertr\u00e4gliche Landwirtschaft zu f\u00f6rdern, dann ist\nihr Vorgehen bei den Verm\u00f6gensauseinandersetzungen in\nden Einzelf\u00e4llen, wie heute dargestellt, wohl richtig.\nAber ich m\u00f6chte sie dar\u00fcber hinaus an ihr generelles\nInteresse erinnern, all\u00fcberall den Konkurs landwirtschaft-\nlicher Unternehmen zu vermeiden, welche Ursachen daf\u00fcr\nauch ausl\u00f6send sein m\u00f6gen.\nEin Konkurs ist nat\u00fcrlich Verlust der Forderungen aus\nAltschulden, vor allem aber Vernichtung der noch weni-\ngen Arbeitspl\u00e4tze und Verlust des Eigentums der Bauern.\nSchlie\u00dflich ist die s\u00e4chsische Landwirtschaft mit der h\u00f6ch-\nsten Kreditbelastung der neuen Bundesl\u00e4nder, n\u00e4mlich\n3,4 Milliarden DM, und geringster Entschuldung, 65,6 %,\nbelegt.\nPr\u00fcfung der Werthaltigkeit des mit Krediten finanzierten\nVerm\u00f6gens, Wertberichtigung der Altschulden, Verbesse-\nrung der Zins- und Tilgungskonditionen, Bindung der\nSchulden an die bewirtschaftete Fl\u00e4che und unbedingte\nVerl\u00e4ngerung des Termins f\u00fcr den gesetzlich verordneten\nVerkauf des nicht betriebsnotwendigen Verm\u00f6gens \u00fcber\nden 31.12.1995 hinaus, das alles liegt im Interesse der Kre-\n\nditgeber, unseres Staatshaushaltes und auch im Interesse\nder ehemaligen und jetzigen Gesellschafter der LPG-Nach-\nfolgeunternehmen.\nDas sind unsere Erwartungen an die Staatsregierung und\ndie \u00fcbrigen L\u00e4nder, zugleich Voraussetzungen, da\u00df die\nAbfindung ausgeschiedener ehemaliger LPG-Mitglieder\nerleichtert wird \u2013 das heutige Thema \u2013 und da\u00df verhindert\nwird, da\u00df sie bei Konkurs der Nachfolgeunternehmen ent-\neignet werden, denn dann hilft der Ausschu\u00df nicht mehr.\nEinen Vermittlungsausschu\u00df bzw. Gutachterausschu\u00df\nbeim Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten einzusetzen war und ist richtig. Es bedarf\ngewi\u00df dessen Weiterf\u00fchrung und fachlicher St\u00e4rkung,\nweil die Probleme eben vielf\u00e4ltiger werden. Aber f\u00fcr die\nsich sicher versch\u00e4rfenden Verm\u00f6gensauseinandersetzun-\ngen immer vertr\u00e4gliche, m\u00f6glichst au\u00dfergerichtliche und\neinvernehmliche L\u00f6sungen zu finden, daf\u00fcr bedarf es in\nerster Linie des politischen und juristischen Wollens der\nStaatsregierung in der skizzierten Richtung und f\u00fcr s\u00e4ch-\nsische Landes- und kommunale Interessen, hier und bei\nallen Bereichen des Problemfeldes Eigentum.\nFalls Sie warten, liebe Kolleginnen und Kollegen, bei Man-\nfred Rommel fand ich diesmal keinen Aphorismus zu\nLPGs und ausgeschiedenen Bauern. Das habe ich auch\nnicht erwartet.\n\n(Zurufe von der PDS \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Gibt es noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bitte ich jetzt die SPD-Fraktion; Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, sehr geehrte\nDamen und Herren Abgeordnete! Fragen der verm\u00f6gens-\nrechtlichen Auseinandersetzung zwischen LPG-Nach-\nfolgeunternehmen und ausgeschiedenen Mitgliedern bzw.\nInventareinbringern werden weiterhin von Interesse sein.\nInsofern haben wir keine Schwierigkeiten mit der Zustim-\nmung zu einem Antrag, der eine j\u00e4hrliche Berichterstat-\ntung durch die Staatsregierung vorsieht.\nDie in den Jahren 1991 und 1992 \u00fcberaus gereizte Stim-\nmung auf dem Lande, wenn es um die R\u00fcckerstattung von\nGut und Geld ging, scheint sich gelegt zu haben. Es ist\nruhiger geworden. Dies ist jedoch keine Ruhe der satten\nZufriedenheit. Es ist eher eine Ruhe der Ersch\u00f6pfung, oft\nder Aussch\u00f6pfung der Rechtswege. Gerade in der Zeit der\nheftigsten Auseinandersetzungen war ein gro\u00dfes Infor-\nmationsdefizit zu beobachten. Hier kann sich auch die\nLandwirtschaftsverwaltung bei allen anerkennenswerten\nBem\u00fchungen nicht aus der Verantwortung stehlen.\nDaraus abgeleitet war ein Demokratiedefizit zu beklagen.\nOftmals beherrschten diejenigen, die sich eines rechtlichen\nBeistandes versichern konnten, die gutwillige Masse und\nzogen als Minderheit die Mehrheit \u00fcber den Tisch. So\nwurde generell unterschrieben, was von Juristen mit ge\u00fcb-\nter Zunge versprochen wurde, ohne gleich zu bemerken,\nwelche Interessen dahinterstanden. Das Ganze endete\ndann mit einem Kontrolldefizit. Viele Umwandlungs-\nbeschl\u00fcsse h\u00e4tten ohne n\u00e4here Pr\u00fcfung einfach nicht von\nden Registergerichten best\u00e4tigt werden d\u00fcrfen.\nDie Aktivit\u00e4ten des s\u00e4chsischen Landwirtschaftsministe-\nriums durch den Vermittlungsausschu\u00df waren durchaus\nerfolgreich. Umfassende Gerechtigkeit konnte nachtr\u00e4glich\njedoch nicht mehr hergestellt werden.\nMit den gesetzlichen Regelungen zur Verm\u00f6gensauseinan-\ndersetzung im Landwirtschaftsanpassungsgesetz wurden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n962\n\n\n\nHoffnungen und Forderungen auf Barauszahlungen\ngeweckt, die angesichts der Verm\u00f6genslage vieler Nach-\nfolgebetriebe von fr\u00fcheren LPGs in wirtschaftliche\nSchwierigkeiten bringen mu\u00dften.\nDie in vielen F\u00e4llen erfolgte bilanzielle Fehleinsch\u00e4tzung\ndes vorhandenen Besitzes, ob nun bewu\u00dft oder unbewu\u00dft,\nsollte sich dabei sehr negativ auswirken. So wurde der\nKonflikt zwischen den v\u00f6llig berechtigten Forderungen\nausscheidender Mitglieder und Inventareinbringer auf\nR\u00fcck\u00fcbertragung ihrer Verm\u00f6genswerte auf der einen\nSeite und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen und Vorst\u00e4nde, die sich\nzwangsl\u00e4ufig gegen einen Kapitalabflu\u00df im Interesse des\nErhalts ihrer Unternehmen einsetzen mu\u00dften, auf der\nanderen Seite versch\u00e4rft, wobei wir jedoch kein Verst\u00e4nd-\nnis daf\u00fcr haben, wenn leistungsf\u00e4hige Unternehmen ihren\nVerpflichtungen nicht nachkommen. Insofern sind die\nvom s\u00e4chsischen Landwirtschaftsministerium initiierten\nGremien und Pr\u00fcfungen, wie im Bericht der Staatsregie-\nrung erw\u00e4hnt, durchaus hilfreich. Wenn Nachfolgeunter-\nnehmen ehemaliger LPGs vors\u00e4tzlich gegen die Anspr\u00fc-\nche von ausgeschiedenen Mitgliedern und Inventarein-\nbringern, oftmals auch Wiedereinrichtern, versto\u00dfen, so\nmu\u00df dem rechtlich begegnet werden. Die Einflu\u00dfnahme,\nunter anderem durch Nichtgew\u00e4hrung von Anpassungs-\nhilfen, dient diesem Zweck.\nWesentlich erscheint uns jedoch die Frage nach den Ursa-\nchen f\u00fcr die im Bericht der Staatsregierung aufgezeigten\nM\u00e4ngel. Sind es nur B\u00f6swilligkeiten, oder aber gibt es\nobjektive Gr\u00fcnde? Rechtliche Fehler bed\u00fcrfen der Korrek-\ntur. Das k\u00f6nnte relativ schnell erreicht werden. Weit\nschwieriger stellt sich die Frage nach der wirtschaftlichen\nLeistungsf\u00e4higkeit. Marktfruchtbetriebe d\u00fcrften dabei\nweit weniger Probleme haben als viehhaltende Unterneh-\nmen, vielleicht auch noch in benachteiligten Gebieten.\nDamit wir uns recht verstehen: Da\u00df sich die \u00fcberwiegende\nZahl von juristischen Personen an Recht und Gesetz h\u00e4lt,\nzeigt, da\u00df mit Motivation und Engagement einiges erreicht\nwerden kann. Aber das geht auch in solchen Unternehmen\noft bis an die Grenzen der Leistungsf\u00e4higkeit; denn weite-\nrer Preisverfall landwirtschaftlicher Produkte \u2013 gerade als\nFolge des Konkurrenzkampfes der Handelsketten \u2013 macht\nunseren Agrarunternehmen, ob juristischen Personen oder\nauch Wiedereinrichtern, schwer zu schaffen. Die Alarm-\nglocken l\u00e4uten. Dem mu\u00df sich die Politik noch st\u00e4rker\nannehmen.\nWir brauchen Nachbesserungen bei der Frage der Alt-\nschulden. Wir schlie\u00dfen an das vorhergehende Thema an.\nDie Frage des Bodenerwerbes, die Frage der Erweiterung\ndes Bodenbesitzes ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr\nzuk\u00fcnftige Betriebskonzepte und die Wirtschaftlichkeit\nvon Unternehmen.\nFast in Vergessenheit geraten sind scheinbar auch die vie-\nlen liquidierten oder noch in Liquidation befindlichen\nEx-LPGs. In einer ganzen Reihe von F\u00e4llen gab es keine\nAuszahlung von Inventarbeitr\u00e4gen. So spricht man von\nvielen verlorenen Inventarbeitr\u00e4gen. Diese Inventarein-\nbringer werden von dem einstmals gezahlten Geld wohl\nnichts wiedersehen.\nHinzu kommt die Frage der R\u00fcckgabe von Grundst\u00fccken\noder von Geb\u00e4uden \u2013 Grundst\u00fccke oft im verw\u00fcsteten\nZustand oder marode Geb\u00e4udesubstanz. Da hat leider das\nEntsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz viele\nHoffnungen entt\u00e4uscht.\nEs gilt jetzt, die F\u00f6rderpolitik so abzustellen, da\u00df die so\nGesch\u00e4digten \u2013 ich schlie\u00dfe dabei vor allen Dingen auch\n\ndie Kreispachtgesch\u00e4digten ein \u2013 entsprechende Priori-\nt\u00e4ten genie\u00dfen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das haben wir doch!)\n\nPr\u00fcfung und Beratung m\u00fcssen bei verm\u00f6gensrechtlichen\nAuseinandersetzungen fortgesetzt und in puncto Ursa-\nchenforschung vertieft werden. Wir k\u00f6nnen uns keine\ngescheiterten Agrarunternehmen mehr leisten. Ein weite-\nrer Verm\u00f6gensabflu\u00df von den Bauern mu\u00df verhindert\nwerden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der vorliegende Antrag mit Antwort der\nStaatsregierung charakterisiert die zunehmenden Pro-\nbleme und die Schwierigkeiten der verm\u00f6gensrechtlichen\nAuseinandersetzung. Wie bereits genannt, sind eben eine\nVielzahl teilweise sich widersprechender Gesetze und Ver-\nordnungen und gerichtliche Entscheidungen einerseits,\nder zunehmende Handel und Wandel und die Spekulation\nmit Grund und Boden andererseits, die diese Auseinan-\ndersetzung versch\u00e4rfen, und die Gefahr eines weiteren\nkapitalkr\u00e4ftigen Ost-West-Transfers bei Grund und Boden,\nbei welchem die Landwirtschaft au\u00dfen vor bleibt, gege-\nben.\nMeine Damen und Herren, es wird deshalb auch ver-\nsch\u00e4rft, weil ja nun fast die 5 Jahre um sind, in denen wir\nnach dem Landwirtschaftsanpassungsgesetz die Bed\u00fcrf-\nnisse per Gesetz zu befriedigen haben.\nDie zweite Problematik ergibt sich daraus, da\u00df die verm\u00f6-\ngensrechtlichen Auseinandersetzungen innerhalb eines\nDorfes eben zur Polarisierung zwischen Besitzenden und\nBesitzlosen f\u00fchren, ja dahin f\u00fchren, da\u00df ganze Familien\nund Generationen zerrissen werden und der soziale Frie-\nden damit gef\u00e4hrdet wird.\nWenn dann in dem Dringlichen Antrag der PDS, der\nnoch zu behandeln ist, in 7 Punkten Forderungen auf-\ngestellt werden, wovon die Staatsregierung in 4 Punkten\nzustimmt, da\u00df das Voraussetzungen f\u00fcr die Altschulden\nsind, um sie ordnungsgem\u00e4\u00df in den Verm\u00f6gensausein-\nandersetzungsproze\u00df einzubeziehen,  so wird das um so\ndringlicher deutlich.\nMeine Damen und Herren, es ist sehr interessant, wenn\nman gestern die Bundestagsdebatte mit verfolgt hat, da\u00df\nnun auch der Bundeslandwirtschaftsminister in seiner\ngestrigen Regierungserkl\u00e4rung zu dem Schlu\u00df kommt, in\nwelcher er schwere Vorw\u00fcrfe gegen die Pl\u00e4ne der EG\nerhebt, den Ausgleich f\u00fcr deutsche Bauern bei einer Auf-\nwertung der D-Mark zu senken, v\u00f6llig inakzeptabel nennt\nund sogar zu der Erkenntnis gelangt \u2013 man h\u00f6re und\nstaune! \u2013, da\u00df nicht nur \u00fcber das Vorgehen der Kommis-\nsion, sondern auch \u00fcber ihre Rolle selbst eine grunds\u00e4tz-\nliche Diskussion erforderlich w\u00e4re.\nIch erinnere an die Diskussion vor zwei Jahren. Da wurde\nich hier zur EG-Agrarreform als Schwarzmaler hingestellt.\nSo schwarz habe ich es nicht einmal gemacht, wie es Herr\nBorchert jetzt inzwischen getan hat.\nMeine Damen und Herren, aus all dem zur verm\u00f6gens-\nrechtlichen Auseinandersetzung Gesagten und auch aus\nder gestrigen Regierungserkl\u00e4rung im Bundestag gewinnt\nman tats\u00e4chlich den Eindruck, da\u00df nach dem zun\u00e4chst\n\u00fcberzogenen Heldensyndrom nun zu einem neurotischen\nSchuldgef\u00fchl ausgewichen wird. Beide Syndrome sind ja,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n963\n\n\n\nmedizinisch und psychisch gesehen, letztendlich bedenk-\nlich. Aber vor allem sind sie politisch bedenklich.\nMeine Damen und Herren, der Vermittlungsausschu\u00df\nmu\u00df, so meine ich, unbedingt in der fachlichen Kompe-\ntenz weiter gest\u00e4rkt werden. Er mu\u00df unbedingt weiter-\narbeiten. Er sollte sich aber nicht nur auf Vermittlung\nbeschr\u00e4nken, sondern sollte aus gewonnenen Erfahrun-\ngen \u2013 und da unterst\u00fctze ich das, was Herr Jurk gesagt\nhat \u2013 bei Ursachen und Schlu\u00dffolgerungen uns, also der\nStaatsregierung und auch dem Landtag, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr\nGesetzes- und Verordnungsinitiativen unterbreiten, die\ndann bis hin zu Bund oder EG erforderlich sind.\nAnders wird sich die verm\u00f6gensrechtliche Auseinander-\nsetzung nicht tun lassen. Das leistet der gegenw\u00e4rtige\nAntrag und seine Beantwortung leider noch nicht und\nsollte k\u00fcnftig Bestandteil sein.\nDem Antrag selbst empfehle ich die Zustimmung, weil es\ngenau der Weg ist, von Vorverurteilungen wegzukom-\nmen, die auch hier in dem Haus vor zwei Jahren und vor\neinem Jahr noch eine Rolle gespielt haben und bei kon-\nkretem Untersuchungsgegenstand eben nicht stichhaltig\nwaren, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nWehnert, fraktionslos: \u2013 Ich komme zum Ende. \u2013 Vorver-\nurteilungen vorzunehmen, ohne da\u00df die benannten\nGr\u00fcnde eigentlich dann exakt vorliegen. Sie kennen mei-\nnen Standpunkt. Dort, wo Betrug ist, m\u00f6ge man es dem\nStaatsanwalt \u00fcbergeben; denn das ist man dem Bauern-\nstand schuldig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Staats-\nregierung.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Sicher ist es nicht der Ort einer allge-\nmeinen Agrardebatte. Deshalb m\u00f6chte ich mich an das\nThema halten. Der Abschlu\u00df der Verm\u00f6gensauseinander-\nsetzung nach dem Landwirtschaftsanpassungsgesetz ist\nf\u00fcr die Staatsregierung nicht nur ein wichtiger Akt der\nVergangenheitsbew\u00e4ltigung, obwohl die Frage der Ver-\ngangenheitsbew\u00e4ltigung immer wieder ein Thema f\u00fcr uns\nalle bleiben mu\u00df, wie es gerade auch die Aktuelle Debatte\nam heutigen Tag ja wieder gezeigt hat. Wer vielleicht\nmeint, \u00fcber die Vergangenheit einen Heiligenschein zu\nh\u00e4ngen, sie zu glorifizieren, kann nicht die Gegenwart ver-\nstehen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\n\u2013 Das ist dann ganz typisch. Es ist immer wieder auch\ndeutlich sichtbar. Vor allen Dingen kommt es dann auch\nzu falschen Signalen f\u00fcr die Zukunft.\nAber unabh\u00e4ngig von der Frage der Vergangenheits-\nbew\u00e4ltigung geht es gleichzeitig um die Kl\u00e4rung der\nEigentumsverh\u00e4ltnisse und um die Rechtssicherheit. In\ndiesem Zusammenhang m\u00f6chte ich nochmals darauf hin-\nweisen, da\u00df die Verm\u00f6gensauseinandersetzung nach dem\nLandwirtschaftsanpassungsgesetz allein schon aufgrund\ndessen gesetzlich festgelegter Fristen noch nicht als abge-\nschlossen betrachtet werden kann.\n\nDer durch mein Haus eingeschlagene Weg stellt f\u00fcr die\nBetroffenen eine M\u00f6glichkeit dar, den Proze\u00df der Verm\u00f6-\ngensauseinandersetzung auch transparent und nachvoll-\nziehbar zu gestalten.\nSowohl der vorliegende als auch die in der Vergangenheit\nhier in diesem Hohen Haus abgegebenen Berichte zur Ver-\nm\u00f6gensauseinandersetzung zeigen, da\u00df diesem kompli-\nzierten Proze\u00df seitens der S\u00e4chsischen Staatsregierung die\nnotwendige Aufmerksamkeit gewidmet worden ist.\nDie zahlenm\u00e4\u00dfigen Ergebnisse der diesj\u00e4hrigen Kontrolle\nliegen Ihnen schriftlich vor. Auch 1995 setzt der Fachaus-\nschu\u00df seine stichprobenartigen Kontrollen fort. Um die\nlandwirtschaftlichen Unternehmen noch st\u00e4rker auch zur\nEinhaltung ihrer vertraglichen Verpflichtungen zu bewe-\ngen, habe ich eine entsprechende Regelung in die F\u00f6rder-\nrichtlinien des Landes aufgenommen. Damit wird es m\u00f6g-\nlich, da\u00df wir auch in Zukunft die Verm\u00f6gensauseinander-\nsetzungen entsprechend weiter begleiten und auch zum\nAbschlu\u00df bringen k\u00f6nnen, weil dadurch auch die Einhal-\ntung rein zivilrechtlicher Vertr\u00e4ge immer wieder ange-\nmahnt wird.\nAus diesem Grunde halte ich diese F\u00f6rdervoraussetzung\naufgrund der Bedeutung f\u00fcr notwendig und richtig. Und\n\u00fcbrigens, der Nachweis der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verm\u00f6-\ngensauseinandersetzung wird auch eine Grundlage sein\nf\u00fcr die Privatisierung des Bodenfonds durch die Treuhand\nbzw. die BVVG. Das hat sicher nichts mit der Bemerkung\ndes Abgeordneten Langer zu tun, da\u00df man die Altschul-\nden an die Fl\u00e4che binden sollte. Ich glaube, das w\u00e4re kata-\nstrophal f\u00fcr unsere Landwirtschaft. Die Altschulden m\u00fcs-\nsen dorthin, wo sie entstanden sind, und nirgendwo an-\nders.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nNeben der Pr\u00fcfung der Abschl\u00fcsse der Verm\u00f6gensausein-\nandersetzungen bei den Rechtsnachfolgern der ehema-\nligen LPGs besteht aus meiner Sicht in diesem Jahr die\nNotwendigkeit, auch die Erf\u00fcllung der Abfindungs-\nanspr\u00fcche von ausgeschiedenen Mitgliedern von in Liqui-\ndation befindlichen LPGs zu pr\u00fcfen. Die Erfahrungen\nzeigen, da\u00df gerade in solchen Unternehmen oftmals die\nallergr\u00f6\u00dften Probleme im Lande noch bestehen.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Abschlu\u00df\nund aus gegebenem Anla\u00df noch etwas zur Rechtssicher-\nheit im l\u00e4ndlichen Raum sagen, weil es mehrfach ange-\nmahnt worden ist. Die von meinem Haus initiierten\nMa\u00dfnahmen zeigen deutlich, da\u00df die Landwirtschaftsver-\nwaltung immer bereit war, diesen Proze\u00df aktiv und bera-\ntend zu unterst\u00fctzen. Mit der Errichtung des Vermitt-\nlungsausschusses, der Runden Tische, des Gutachter-\nausschusses, des Fachausschusses, des Landwirtschafts-\ntelefons \u2013 immer wieder haben wir uns bem\u00fcht, als\nAnsprechpartner im l\u00e4ndlichen Raum bereit zu sein.\nIn diesen Gremien fand auch eine intensive Einbindung\nder berufsst\u00e4ndischen Interessenvertretungen statt. Des-\nhalb ist die Bemerkung des Abg. Jurk nach meiner Mei-\nnung nicht zutreffend. Und wenn Herr Abg. Wehnert\nmeint, da\u00df wir den sozialen Frieden im l\u00e4ndlichen Raum\nnoch st\u00e4rker in den Mittelpunkt stellen m\u00fcssen \u2013 meine\nDamen und Herren, so einen ,,sozialen Frieden\u201c \u2013 in\nAnf\u00fchrungszeichen \u2013 wie in der DDR wollen wir sicher\nnicht; einen Frieden, der eher etwas mit Friedhofsruhe zu\ntun hatte, in dem am Ende zwar alle gleich waren, aber\neben gleich arm.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n964\n\n\n\nSie wissen, das Staatsministerium unterst\u00fctzt die Bauern\nauch jetzt, so wie in der Vergangenheit, bei der Regelung\ndieser rechtlichen Fragen. So f\u00fchrten der Verband der Pri-\nvaten Landwirte und Eigent\u00fcmer und der S\u00e4chsische Lan-\ndesbauernverband im letzten Jahr 26 Informationsver-\nanstaltungen allein zu rechtlichen Fragen durch. Das S\u00e4ch-\nsische Landeskuratorium L\u00e4ndlicher Raum hat im vorigen\nJahr 187 solcher Einzelberatungen zu Rechtsfragen durch-\ngef\u00fchrt. Alle genannten Veranstaltungen und Einzelbera-\ntungen waren f\u00fcr die interessierten Bauern und f\u00fcr die\nweiteren B\u00fcrger kostenlos.\nIch glaube, diese kurze Zusammenstellung zeigt, da\u00df das\nStaatsministerium ausreichend Initiativen zur Schaffung\nvon Rechtssicherheit im l\u00e4ndlichen Raum, und zwar nicht\nnur beschr\u00e4nkt auf die Verm\u00f6gensauseinandersetzungen,\nergriffen hat. Und ich bef\u00fcrworte deshalb den vorliegen-\nden Beschlu\u00dfvorschlag der CDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion um das Schlu\u00dfwort. Herr Abg. Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir, da\u00df ich in meinem\nSchlu\u00dfwort ein paar Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse aus der Welt\nr\u00e4ume.\nZur PDS: Herr Langer, Sie haben gesagt, die BVVG oder\ndie Treuhand stellten die Besitzverh\u00e4ltnisse in der Land-\nwirtschaft in Frage. Ich mu\u00df sagen, egal, wie Sie dazu\nstehen, in der Landwirtschaft, in der s\u00e4chsischen Land-\nwirtschaft kann der ,,Buhmann Treuhand\u201c ganz einfach\nnicht greifen; sachlich nicht greifen. Die ,,reinrassigen\u201c,\nvolkseigenen landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen betragen\nca. 5 % der Gesamtfl\u00e4che. Und Sie wollen mir doch nicht\nweismachen, da\u00df man mit 5 % der landwirtschaftlichen\nFl\u00e4che \u2013 egal, wie man die verwertet oder verwaltet und\nweiterverpachtet \u2013 die restlichen 95 % durcheinanderbrin-\ngen kann. Das zieht im Freistaat Sachsen ganz einfach\nnicht, daran m\u00fcssen Sie sich gew\u00f6hnen. Im Freistaat Sach-\nsen befindet sich der \u00fcberwiegende Anteil der Fl\u00e4che in\nprivater Hand. Das mu\u00df man akzeptieren.\nZu den Altschulden: Auch dazu mu\u00df man was sagen. Wir\nhaben zwar im Freistaat Sachsen das Problem der Alt-\nschulden, bzw. die Landwirtschaftsbetriebe haben eine\nganze Menge Altschulden in D-Mark \u00fcbernommen. Aller-\ndings, auf der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che liegt keine ein-\nzige D-Mark. Ich habe immer gesagt, das war ein Regie-\n\nfehler der Kommunisten. Die haben damals vergessen, bei\nden Bauern eine Grundschuld einzutragen, weil sie eben\nauch vom Tausendj\u00e4hrigen Reich ausgingen. Das hat\nheute den Vorteil, da\u00df jeder Landwirt, der seine Fl\u00e4che\nzur\u00fcckbekommt, schuldenfreien Boden hat. Die Schulden\nliegen bei den Betrieben, und auch hier gibt es eine finan-\nzielle Entlastung. Zur Zeit m\u00fcssen diese Schulden weder\ngetilgt werden, noch m\u00fcssen Zinsen zur\u00fcckgezahlt wer-\nden. Also stimmt es ganz einfach nicht, wenn jemand sagt,\naufgrund dieser Altschulden kommt irgendein landwirt-\nschaftlicher Betrieb in Schwierigkeiten. Die beeinflussen\ndie Liquidit\u00e4t der Betriebe zur Zeit nicht.\n\n(Zuruf von der SPD: Sie sind aber da.)\n\nZum Herrn Jurk: Sie haben gesagt, es gibt einen Konflikt\nzwischen Mitgliedern und Betrieb, wenn es um die H\u00f6he\ndes Anspruches geht. Und Sie haben auch gesagt, da sind\nfalsche Informationen am Anfang in die \u00d6ffentlichkeit\ngegeben worden. Sie wissen auch, wo das eigentliche Pro-\nblem liegt: Die Abfindungsmasse des einzelnen Mitglieds\nh\u00e4ngt vom Eigenkapital des Betriebes ab. Und das Eigen-\nkapital ist sehr unterschiedlich. Und wenn man ehrlich ist,\ndie Betriebe waren auch gar nicht immer so richtig daran\nschuld, wie hoch das Eigenkapital ist. Und in den bunten\nBrosch\u00fcren wurde meist nur die Verm\u00f6gensverteilung der\nwohlhabenden Betriebe skizziert und nicht die der weni-\nger wohlhabenden. Das hat viel Irritation ausgel\u00f6st. Also,\nin jedem Betrieb sieht die verm\u00f6gensrechtliche Seite an-\nders aus.\nIch nehme Ihren Gedanken gerne auf. Sie haben gesagt,\ndie eigentlichen Probleme in der Landwirtschaft erwarten\nuns in der Zukunft, erwarten uns in der europ\u00e4ischen\nAgrarpolitik. Und ich glaube, das ist ein guter Ansatz, den\nwir gemeinsam auch verwirklichen k\u00f6nnen im Landwirt-\nschafts- und im zust\u00e4ndigen Fachausschu\u00df.\nIch bitte Sie nochmals um Zustimmung zum vorliegenden\nAntrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/0518 zur Abstim-\nmung. Wer dieser die Zustimmung geben will, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit wenigen Stimmenthaltun-\ngen ist dieser Antrag so beschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nDatenverarbeitung in der staatlichen Verwaltung\nDrucksache 2/0507, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind vorgesehen: CDU 16 Minuten,\nSPD 8 Minuten, PDS 8 Minuten. Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der CDU als Einreiche-\nrin das Wort. Herr Abg. Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEinen Sinn f\u00fcr Technologie wird man uns Sachsen ja nicht\nunbedingt absprechen. Sehr gern wird die Siemens-\nChipfabrik ins Feld gef\u00fchrt. Vielleicht entscheidet AMD\ngerade heute, ob ein St\u00fcck von Silicon Valley nach Dres-\n\nden, hierher in den Dresdner Raum, verlegt wird. Da\u00df\nProzessoren und Speicher ein Markt mit Zukunft sind, ist\nunstrittig. Ob aber an den Gestaden der Elbe auch erkannt\nworden ist, da\u00df darauf ein viel gr\u00f6\u00dferer, ein weitaus dyna-\nmischerer Markt aufsetzt, der Markt von Informations-\nund Kommunikationstechnologien, das ist vorerst offen.\n\nIch sehe kaum stringente Strategien der Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung. Derzeit erleben wir gerade das Ende einer sicher\nverquer angesetzten Innovationsf\u00f6rderung durch die s\u00e4ch-\nsische Landesmedienanstalt. Wo aber bleiben Signale des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, bei der F\u00f6r-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n965\n\n\n\nderung des digitalen H\u00f6rfunks, des DAB, in die Bresche\nzu springen? Was im Haushalt 1996 zur F\u00f6rderung von\nInformations- und Kommunikationstechnologien angelegt\nsein wird, wird sich offenbaren. \u2013 \nNur bitte keine Sorge, ich rede nicht am Thema vorbei.\nDas Thema ist staatliche Datenverarbeitung, ist die Frage\nnach ihrem Aufbaustand, nach der Einheitlichkeit des Vor-\ngehens, die Frage nach dem effektiven Einsatz von bisher\netwa einer halben Milliarde Mitteln, die in diesen Bereich\ngeflossen sind.\nWir als CDU-Fraktion teilen die seit 1992 artikulierte Sorge\ndes Landesrechnungshofes. Ein verbindliches landesein-\nheitliches Konzept zu Aufbau und Nutzung der Datenver-\narbeitung mu\u00df sein, um Fehlentwicklungen und damit\nFehlinvestitionen von Mitteln und Arbeitskraft zu vermei-\nden.\nZur\u00fcck zum Ausgangspunkt. Ich habe den Verdacht, da\u00df\ndie bisher zu beobachtende geringe Konzentration der\nWirtschaftsf\u00f6rderung auf Informations- und Kommunika-\ntionstechnologien in der nachrangigen Behandlung der\nstaatlichen Datenverarbeitung ihre Entsprechung hat. Hier\nwird aus meiner Sicht die gravierende Bedeutung dieser\nTechnologien f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung unter-\nsch\u00e4tzt.\nUm Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Ich bin davon \u00fcber-\nzeugt und wei\u00df es aus eigenen Kontakten: In verschiede-\nnen H\u00e4usern sind sehr kompetente Experten in diesen\nSachgebieten t\u00e4tig, leistungsf\u00e4hige kleine Einheiten m\u00fchen\nsich um sinnvollen Datenverarbeitungseinsatz. Das Kabi-\nnett wird uns demn\u00e4chst zum DV-Konzept berichten. Eine\nEntscheidung im Kabinett liegt an. Dann werden wir im\nLandtag h\u00f6ren, wie es steht.\nWir sollten uns selbst dazu anhalten, Kriterien zur Verf\u00fc-\ngung zu haben, an denen wir das Vorgelegte messen wer-\nden. Aus meiner Sicht vier Sachbereiche, die zu ber\u00fcck-\nsichtigen sind:\n1. Inwieweit werden Grundanforderungen des DV-Hand-\nwerks erf\u00fcllt? Ich bin davon \u00fcberzeugt, sie werden erf\u00fcllt\nwerden.\n2. Inwieweit wird bez\u00fcglich der Vernetzung der Stand\nder Technik erreicht?\n3. Inwieweit werden verwaltungsorganisatorische Impli-\nkationen Ber\u00fccksichtigung finden?\n4. Welcher Grad von Verbindlichkeit, welche Entschei-\ndungstiefe werden erreicht?\nZu 1. Grundanforderungen des DV-Handwerks: Hier wird\nzu pr\u00fcfen sein, inwieweit technische Standards f\u00fcr die\nHardware vorgegeben sind bez\u00fcglich Kompatibilit\u00e4t,\nbez\u00fcglich Qualit\u00e4t der eingesetzten Technik, damit auch\nbez\u00fcglich der Datensicherheit. Da werden Standards f\u00fcr\nQualit\u00e4t und Funktionalit\u00e4t von Software zu erwarten\nsein. Auch da wieder gro\u00dfes Schwergewicht auf Daten-\nsicherheit und Datenschutz. Da wird es darum gehen m\u00fcs-\nsen, Schnittstellen technischer Art und auch Datenschnitt-\nstellen zu definieren, Datenschnittstellen aber auch bis\nhin zu Einheitlichkeit von Datenbanken, Einheitlichkeit\nder Datenbasen f\u00fcr Tabellenkalkulationssysteme usw. usf.\nText, Graphik \u2013 alles mu\u00df nach einheitlichen Gesichts-\npunkten austauschbar sein zwischen allen staatlichen\nBeh\u00f6rden.\nZu 2. Die Frage nach der Vernetzung: Hier liegen sicher\ndie Hauptbedenken des Datensch\u00fctzers. Klar mu\u00df sein:\nNicht jeder Datenbestand ist f\u00fcr jeden zugreifbar und darf\nf\u00fcr jeden zugreifbar sein. Aber gerade in der Vernetzung\nliegen die entscheidenden M\u00f6glichkeiten, schnell kosten-\n\ng\u00fcnstig in der staatlichen Verwaltung zu kommunizieren\nund auf erforderliche Informationen zuzugreifen. Gerade\nhier liegt auch der gro\u00dfe Vorteil f\u00fcr den Staat als Dienst-\nleister, indem er mit hoher Geschwindigkeit und guter\nQualit\u00e4t seiner Aussagen, seiner Entscheidungen gegen-\n\u00fcber dem B\u00fcrger in Erscheinung tritt.\nNeben diesem Aspekt der effektiven Verwaltung mittels\nVernetzung und Datenverarbeitung tritt f\u00fcr mich vor allen\nDingen auch die M\u00f6glichkeit, mit den modernen Informa-\ntions- und Kommunikationstechnologien der direkten\nInformation des B\u00fcrgers zu dienen. Ich denke an Daten-\nbanken f\u00fcr F\u00f6rderprogramme, ich denke an Informations-\nsysteme, vor allen Dingen auch im Bereich der Wirtschaft,\nz. B. f\u00fcr ansiedlungswillige Unternehmen \u2013 erste Dinge\nsind da ja bereits in Datex J ber\u00fccksichtigt von seiten des\nWirtschaftsministeriums \u2013, ich denke, bis hin zu Anforde-\nrungen, die die B\u00fcrgerberatung stellt. \u00dcberall dort, wo\nB\u00fcrgerberatung betrieben wird, sollte in der Weise auch\nauf staatliche Informationen sehr direkt zugegriffen wer-\nden k\u00f6nnen.\nZu 3. Inwieweit werden verwaltungsorganisatorische\nImplikationen ber\u00fccksichtigt? Da ist vor allem die Frage\nzu stellen, wie wird weitgehend realisiert, da\u00df Datenver-\narbeitungseinsatz volle Effektivit\u00e4t nur dann entfaltet,\nwenn\na) verwaltungsorganisatorische Voraussetzungen geschaf-\nfen sind und\nb) vor allem auch gegebenenfalls die notwendigen Folge-\nrungen bez\u00fcglich der Verwaltungsorganisation durchge-\nsetzt werden.\nHier wird es sicher manche Probleme in der Praxis geben.\nDem mu\u00df man vorbauen.\nDar\u00fcber hinaus ist die Frage zu stellen, inwieweit die\nFrage nach dem wirtschaftlichen DV-Einsatz, nach der\nEntfaltung der vollen Rationalisierungspotentiale wirklich\nauf den Punkt gebracht wird.\nZu 4. Welchen Grad von Verbindlichkeit wird das Ganze\nerreichen, welche Durchsetzungstiefe? Dort ist vor allen\nDingen zu pr\u00fcfen, inwieweit auch alle nachgeordneten\nBeh\u00f6rden eingebunden sind. Es geht nicht nur um Daten-\nverarbeitung f\u00fcr die Ministerien, sondern hinab bis zu\nallen nachgeordneten Beh\u00f6rden. Das ist sehr unterschied-\nlich, wie es bisher in den einzelnen Ministeriumsbereichen\npraktiziert wird.\nEs ist ein Landessystembeauftragter beabsichtigt. Da ist\nvor allem die Frage zu stellen, wo wird er angesiedelt sein,\nwelche Autorit\u00e4t, welche Befugnisse wird er haben? Bei\naller sinnvollen Eigenst\u00e4ndigkeit der verschiedenen Res-\nsorts ist meine bange Frage: Werden Abschottung und die\nDurchsetzung von Ressortegoismen obsiegen? Wird es\ngelingen, DV- und verwaltungsorganisatorische Erfahrun-\ngen und Verfahren in m\u00f6glichst gro\u00dfer Breite zur\nNachnutzung zu bringen? Das kann gegebenenfalls an\nRessortgrenzen recht schwierig werden. Hier m\u00fcssen not-\nwendige Durchl\u00e4ssigkeiten geschaffen werden.\nMeine Aufforderung geht an die Finanzpolitiker hier im\nHause, bei der Freigabe von Mitteln die Erf\u00fcllung dieser\nhier nur skizzenhaft genannten Kriterien zu pr\u00fcfen.\nIch komme zum Schlu\u00df. Unser Zukunftspartner Bayern\ngeht in die Offensive, er investiert 100 Millionen DM von\nHaushaltsmitteln in Informations- und Kommunikations-\ntechnologien und bindet damit weitere 200 Millionen DM\nprivater Mittel ein. Wir sollten vergleichbare Anstrengun-\ngen in der Wirtschaftsf\u00f6rderung unternehmen und vor\nallem bei der Entwicklung und beim effektiven Einsatz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n966\n\n\n\nvon Informations- und Kommunikationstechnologien das\ngr\u00f6\u00dfte Unternehmen im Staat nicht vergessen, n\u00e4mlich die\nstaatliche Verwaltung selbst. Hier mu\u00df das Unternehmen\nFreistaat Sachsen Vorbildliches leisten.\nIch bitte in diesem Sinne um Ihre Zustimmung zu unse-\nrem Berichtsantrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf.\n\nLochbaum,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Immer das gleiche Spiel. Die Opposition fordert\nseit Jahren von der Regierung eine Datenverarbeitungs-\nkonzeption. Sie fordert das auch aus dem Grund, da\u00df uns\neben nicht die Verschwendung von Steuermitteln vorge-\nworfen werden kann; denn jeder, der mit der Materie ver-\ntraut ist \u2013 und ich komme aus dieser Branche \u2013, wei\u00df, da\u00df\ndann, wenn Hard- und Software konzeptionslos zusam-\nmengestoppelt werden, am Ende \u00fcberhaupt nichts zusam-\nmenpa\u00dft. Es besteht ganz einfach die Gefahr, da\u00df entwe-\nder uneffektive Insell\u00f6sungen entstehen \u2013 Kollege Rasch\nhat von Ressortegoismen gesprochen; das bedeutet keiner-\nlei wirkliche Rationalisierung, keinerlei wirkliche Verbes-\nserung der Arbeit \u2013 oder da\u00df man den ganzen Krempel\nirgendwann am Ende hinschmei\u00dft, wieder wegschmei\u00dft\nund neu kauft.\nDamit das nicht passiert, sollte in die entsprechenden\nHaushaltstitel wieder ein Sperrvermerk eingebracht wer-\nden, bis die Konzeption endlich vorliegt. Ich glaube, das\nist wirklich nicht zuviel verlangt, zumal diese Konzeption\nja auch nicht erst seit gestern von der Regierung gefordert\nwird.\nIn den fr\u00fcheren Jahren wurde mein Kollege Tiedt dabei\nauch von den Kollegen der CDU-Fraktion unterst\u00fctzt.\nIn diesem Jahr hat die CDU-Fraktion offensichtlich die\nCourage verlassen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWeil Herr Tiedt nicht da ist. \u2013\n\nZuruf von der SPD: Wir sind da flexibler.)\n\nStatt Sperre des Haushaltsansatzes, wie wir das wieder\nwollten, lediglich der vorliegende Berichtsantrag. Damit\nhat man nach meiner Auffassung wieder einmal vor der\nMinisterialb\u00fcrokratie resigniert. Immer das gleiche Spiel:\nam Ende nur ein l\u00e4ppischer Berichtsantrag.\nNat\u00fcrlich kann keiner in diesem Haus etwas dagegen\nhaben, da\u00df die Staatsregierung berichtet, in welchem Auf-\nbaustand sich die Datenverarbeitung in der staatlichen\nVerwaltung des Freistaates Sachsen derzeit befindet und\nwie die landeseinheitliche Datenverarbeitung konzeptio-\nnell umgesetzt wird.\nAber: Der Druck auf die Exekutive ist weg. Das w\u00e4re eben\nnur mit einem Sperrvermerk, das w\u00e4re nur mit parlamen-\ntarischer Kontrolle m\u00f6glich gewesen. Dieses Parlament\nwurde wieder einmal kastriert. Die CDU-Fraktion sollte\nendlich einmal dar\u00fcber nachdenken, da\u00df sie damit auch\nselbst immer weniger Einflu\u00df auf die Ministerialb\u00fcrokratie\nhat.\nWirklich sch\u00f6n \u2013 wirklich sch\u00f6n! \u2013 finde ich den ersten\nSatz der Begr\u00fcndung: ,,Der Aufbau der Datenverarbeitung\nin der staatlichen Verwaltung im Freistaat Sachsen schrei-\ntet zunehmend voran.\u201c \u2013 Das erinnert mich \u2013 und das\nnicht zum ersten Mal \u2013 an ,,das Flugwesen\u201c, an ,,die Kuh\nim Propeller\u201c.\n\nEtwas anderes ist neu und aus meiner Sicht wirklich\nkurios: Wir debattieren \u00fcber einen Berichtsantrag, aber der\nBericht liegt noch gar nicht vor. Was soll das? Wor\u00fcber\ndebattieren wir also \u00fcberhaupt?\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas m\u00fcssen Sie beantragen.)\n\n\u2013 Ich will das nicht beantragen.\nDie theoretischen Ausf\u00fchrungen und Kriterien des Kolle-\ngen Rasch sind zwar richtig, aber sie konnten nat\u00fcrlich\nauch kein Licht in das Dunkel der Datenverarbeitung in\nder staatlichen Verwaltung bringen.\nIch bitte um Verzeihung, aber ich komme mir, auf gut\ndeutsch, allm\u00e4hlich verschei\u00dfert vor. Wie lange wollen wir\ndieses Spiel noch mitmachen?!\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. Bandmann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Bandmann bringt Gl\u00fcck.)\n\nBandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Erarbeitung eines\nKonzepts f\u00fcr die Datenverarbeitung in der staatlichen Ver-\nwaltung ist zwingend notwendig. Die Verwaltung ist\nl\u00e4ngst nicht mehr die traditionelle Eingriffsverwaltung\nfr\u00fcherer Zeiten; sie ist zunehmend st\u00e4rker zu einem\nDienstleistungsunternehmen f\u00fcr den B\u00fcrger geworden\nund wird dies immer st\u00e4rker werden. Diese Dienstlei-\nstungsaufgaben kann sie jedoch nur erf\u00fcllen, wenn sie\nm\u00f6glichst effizient arbeitet und sich dabei modernster\nM\u00f6glichkeiten bedient.\nHierzu geh\u00f6rt in der heutigen Zeit mit Sicherheit auch die\nVerwendung moderner Kommunikations- und Datenver-\narbeitungsmethoden. Richtig eingesetzt, k\u00f6nnen diese\nmodernen Hilfsmittel wesentlich zur Arbeitserleichterung\nund damit zur Verbesserung der Effizienz der Arbeit\nbeitragen.\nDies hei\u00dft aber auch, da\u00df die M\u00f6glichkeiten, die moderne\nElektronik und Kommunikationstechnik bieten, ausge-\nsch\u00f6pft werden m\u00fcssen. Eine sinnvolle Vernetzung der\nDatenverarbeitungsanlagen in der staatlichen Verwaltung\nist unerl\u00e4\u00dflich; ja, ich meine, sogar zwingend geboten, lie-\ngen doch in dieser Technik gro\u00dfe Innovationsm\u00f6glich-\nkeiten. Dort ist f\u00fcr die Zukunft die Chance, Sachsen weiter\nzu einem modernen Standort in Deutschland voranzubrin-\ngen.\nIch denke, insgesamt wird die Bedeutung f\u00fcr den Freistaat\nnicht untersch\u00e4tzt, wie mein Kollege Rasch hier ausgef\u00fchrt\nhat, sondern gerade durch die Ansiedlung von Siemens\nund anderen Standorten sind deutliche Signale in diese\nRichtung gesetzt worden, da\u00df der Wirtschaftsstandort\nSachsen zu den Innovationstr\u00e4gern in Deutschland wer-\nden will. Ich denke, das ist die Voraussetzung.\nGestatten Sie mir an dieser Stelle auch einen Einschub. \u2013\nWenn ich davon spreche, da\u00df die M\u00f6glichkeiten elektro-\nnischer Datenverarbeitung ausgesch\u00f6pft werden m\u00fcssen,\nhei\u00dft das selbstverst\u00e4ndlich nicht, da\u00df die staatliche Ver-\nwaltung nun in eine ungebremste Datensammelwut ver-\nfallen soll. Da\u00df bei allem Einsatz moderner Technik das\ngrundgesetzlich verbriefte Recht auf den Schutz der per-\ns\u00f6nlichen Daten nicht angetastet werden darf, da\u00df die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n967\n\n\n\nBestimmungen des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes ein-\ngehalten werden m\u00fcssen, ist f\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDennoch ist ein vern\u00fcnftiger, schneller Informationsflu\u00df\nzwischen den Beh\u00f6rden und zwischen den einzelnen\nMinisterien im notwendigen und datenschutzrechtlich\nzul\u00e4ssigen Umfang unverzichtbar. Der Freistaat war in\nden vergangenen Jahren gezwungen, m\u00f6glichst schnell\neine arbeitsf\u00e4hige Verwaltung aufzubauen. Da\u00df dabei die\neinzelnen Ressorts im Bem\u00fchen, ihre Arbeitsf\u00e4higkeit\nschnellstm\u00f6glich sicherzustellen, eigenverantwortlich ihre\nDatenverarbeitung aufzubauen hatten, ist nur selbstver-\nst\u00e4ndlich.\nIch denke, Herr Lochbaum, dieses Beispiel mit dem Kuh-\nschwanz und der Kuh im Propeller greift nicht. Wir erle-\nben doch neben der friedlichen Revolution und dem\ngesellschaftlichen Umbruch am Ende hier im Freistaat\nauch eine wissenschaftlich-technische Revolution, die alle\nan diesem Proze\u00df Beteiligten au\u00dferordentlich herausfor-\ndert. Deshalb ist die Kritik an dieser Stelle unzutreffend.\nEs mu\u00df vielmehr darum gehen, die bestehenden Anlagen\nin der Verwaltung insgesamt zu einer Einheit zusammen-\nzufassen, geeignete Schnittstellen zu finden und die Vor-\naussetzungen f\u00fcr einen optimierten weiteren Ausbau der\nDatenverarbeitung zu schaffen. Es ist doch wichtig, da\u00df\nwir uns die Option f\u00fcr die Zukunft offenhalten, die die\nschnelle technische Entwicklung gerade in diesem Bereich\nbietet, und trotzdem am Ende nicht ewig warten und\nsagen, wir kommen zu einem Stand und sehen erst einmal\nzu, wo es hinf\u00fchrt.\nIch denke, man mu\u00df beides tun. Man mu\u00df die Dinge im\neinzelnen betreiben und darf trotzdem das gro\u00dfe Ganze\nnicht aus dem Auge verlieren.\n\n(Lochbaum, SPD:\nDas geht eben nur schwer.)\n\nF\u00fcr die kommunale Ebene hat der Freistaat mit dem\nSAKD-Gesetz den Rahmen geschaffen, in dem man sich\num die Erarbeitung von Konzeptionen f\u00fcr die kommunale\nDatenverarbeitung bem\u00fcht. Die Staatsregierung wird mit\neiner Konzeption f\u00fcr die Datenverarbeitung in der staat-\nlichen Verwaltung, die sich derzeit in Erarbeitung befin-\ndet, f\u00fcr ihren Bereich ebenfalls diesen notwendigen Schritt\nunternehmen m\u00fcssen. Aufgrund dessen ist unser Dr\u00e4ngen\nzu erkl\u00e4ren, weil wir nat\u00fcrlich die Ergebnisse fr\u00fchzeitig\nerfahren wollen.\nVor diesem Hintergrund und im Ausblick auf die anste-\nhenden Beratungen des Staatshaushaltes 1996 m\u00f6chte die\nCDU-Fraktion mit ihrem Antrag die Staatsregierung bit-\nten, auch den Landtag in einem Bericht \u00fcber diese Daten-\nverarbeitungskonzeption in Kenntnis zu setzen.\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung zu diesem Antrag,\nund ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf; bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wor\u00fcber sprechen wir eigentlich? \u2013 \u00dcber einen\nl\u00e4ppischen Berichtsantrag der CDU-Fraktion, gegen den\nkein vern\u00fcnftiger Mensch etwas haben kann, und \u00fcber\neinen Bericht, der nicht gehalten wurde, der noch aussteht.\nWir stochern also im Nebel herum.\n\nDie Sinnhaftigkeit und Notwendigkeit der elektronischen\nDatenverarbeitung hier aus der philosophischen H\u00f6he zu\nbeleuchten \u2013 ich sage ehrlich, daf\u00fcr ist mir die Zeit zu\nschade.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas geh\u00f6rt auch nicht in den Landtag.)\n\n,,Die Datenverarbeitung entwickelt sich\u201c. \u2013 Eine tolle Fest-\nstellung. Die Staatsregierung m\u00f6ge nach \u00fcber 5 Jahren\nEntwicklung nun endlich berichten \u2013 \u00fcbrigens das erste\nMal \u2013 und endlich ein Konzept vorlegen \u2013 h\u00f6chst \u00fcberf\u00e4l-\nlig!\nIch finde, dieses Thema \u2013 allein die finanzielle Dimension\ndieses Themas; ich erinnere an die Haushaltsberatung \u2013 ist\nwichtig genug. Es h\u00e4tte einfach eine etwas solidere\nBehandlung verdient.\nIch h\u00e4tte auch erwartet, da\u00df sich die CDU-Fraktion nicht\neinfach mit diesem lapidaren Berichtsantrag zufriedengibt,\nsondern den Schneid aufweist, die Staatsregierung tat-\ns\u00e4chlich einmal auf die kritischen Stellen, die Sie ja\nzweifellos auch erkennen werden, Herr Bandmann, hinzu-\nweisen und sie zwingt, tats\u00e4chlich nicht \u00fcber die Wohl-\ngef\u00e4lligkeit der Datenverarbeitung im besonderen und im\nallgemeinen, sondern \u00fcber die kritischen Dinge zu berich-\nten, indem sie die Fragen entsprechend scharf formuliert.\nEine Anmerkung: Der Herr Ministerpr\u00e4sident glaubte\nheute morgen bemerken zu m\u00fcssen, da\u00df die PDS nur dem\nGeist gehorcht, der grunds\u00e4tzlich verneint. \u2013 So mu\u00df ich\nIhnen doch zumindest auf diesem Gebiet widersprechen.\nIch bin jemand, der zu DDR-Zeiten \u00fcber 10 Jahre mit\ndieser Materie der Datenverarbeitung in der staatlichen\nVerwaltung befa\u00dft war. Ich habe seit der Wende die Ent-\nwicklung sehr aufmerksam verfolgt. Ich glaube doch, ein-\nsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, da\u00df Fortschritte auf diesem Gebiet,\nalso in der Anwendung der Datenverarbeitung in der\nstaatlichen Verwaltung, einschlie\u00dflich der Kommunalver-\nwaltungen, unbestritten sind, und zwar nicht nur Fort-\nschritte im Bereich der Hard- und Softwareentwicklung,\nwas ja einigerma\u00dfen erwartungsgem\u00e4\u00df und normal ist,\nsondern vor allem auch Fortschritte in der konzeptionellen\nGestaltung und insbesondere in der Dezentralisierung, in\nder Arbeitsplatzn\u00e4he, in der B\u00fcrgern\u00e4he.\nDie PDS erkennt das ausdr\u00fccklich an.\nAber aus der Sicht meiner Fraktion gibt es mindestens drei\nernsthafte Problemfelder, die hier im Landtag diskutiert\nwerden sollen und hoffentlich ziemlich rechtzeitig.\n1. Das ist der Schutz der Pers\u00f6nlichkeitsrechte im \u00f6ffent-\nlichen Bereich, also Konsequenzen aus dem nunmehr drit-\nten T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\ntragten vom 31.3.1995.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt das zum Thema, und dazu w\u00e4re hier sehr\nviel zu sagen, sowohl Positives, aber auch Kritisches. Ein\nentsprechender Dringlicher Antrag meiner Fraktion, heute\nzu diesem zu erwartenden Bericht der Staatsregierung den\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragen zu Wort kommen zu\nlassen \u2013 das w\u00e4re ja wohl einigerma\u00dfen naheliegend \u2013,\nwurde leider aus Gesch\u00e4ftsordnungsgr\u00fcnden abgelehnt.\nIch bedaure, da\u00df wir eine solch starre Gesch\u00e4ftsordnung\nhaben.\nWir hoffen, da\u00df die Stellungnahme der Staatsregierung\nauf die kritischen Anmerkungen des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten nicht wieder volle 13 Monate auf sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n968\n\n\n\nwarten l\u00e4\u00dft, wie das unl\u00e4ngst beim 2. T\u00e4tigkeitsbericht\ngewesen ist.\nIch erinnere daran, da\u00df es in den alten Bundesl\u00e4ndern\nUsus ist, da\u00df nach einem Vierteljahr, sp\u00e4testens nach\neinem halben Jahr, die Staatsregierung auf die kritischen\nBemerkungen des Datenschutzbeauftragten reagiert. Viel-\nleicht kommt auch Sachsen noch einmal dorthin.\n2. Ich komme jetzt zum Stand der kommunalen Datenver-\narbeitung und insbesondere dazu, wie sich das in der letz-\nten Legislaturperiode vom Landtag in ziemlicher Eile ver-\nabschiedete SAKD-Gesetz, auf deutsch: das Gesetz \u00fcber\ndie Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale\nDatenverarbeitung, bew\u00e4hrt oder eben auch nicht bew\u00e4hrt\nhat.\nIch stimme dem Datenschutzbeauftragten zu, der heftige\nKritik an der Wirksamkeit dieser drei Zweckverb\u00e4nde \u00fcbt.\nZwei der drei Zweckverb\u00e4nde sind, wenn man es ernst-\nhaft pr\u00fcft, \u00fcberhaupt noch nicht funktionsf\u00e4hig. Allein\neiner funktioniert, obwohl die Steuerzahler f\u00fcr alle drei\nZweckverb\u00e4nde jede Menge Geld bezahlen. Problematisch\naus Datenschutzsicht ist auch, da\u00df die Zweckverb\u00e4nde\ntrotz wiederholter Fristverl\u00e4ngerung sich bislang nicht in\nder Lage gezeigt haben, die kommunale Datenverarbei-\ntung von den privaten Tr\u00e4gern in den \u00f6ffentlichen Bereich\n\u00fcberzuleiten. Auch das ist nat\u00fcrlich ein brennendes Daten-\nschutzproblem.\nNach wie vor ist in der Praxis unklar, da\u00df diese Zweckver-\nb\u00e4nde mitnichten die Aufgabe haben, die kommunale\nDatenverarbeitung selbst durchzuf\u00fchren, sondern sie neh-\nmen v\u00f6llig unzureichend ihre Rolle als Koordinatoren vor\nallen Dingen f\u00fcr die kleineren Gemeinden, die nicht die\nKraft und die M\u00f6glichkeit haben, eigene Spezialisten f\u00fcr\ndie Datenverarbeitung einzusetzen, wahr.\nF\u00fcr die Kommunen m\u00fcssen daher aus unserer Sicht dring-\nlich die \u00e4u\u00dferen Bedingungen f\u00fcr die Datenverarbeitung,\nwie Beratung, Schulung, Betreuung, aber auch Soft- und\nHardwareempfehlungen, verbessert werden.\n3. Das wahrscheinlich komplizierteste Problem ist das\nLandessystemkonzept. Der Datenschutzbeauftragte hat es\nmehrfach kritisch angesprochen. Auch der Landesrech-\nnungshof hat das Fehlen eines wirklichen Landessystem-\nkonzeptes in den Haushaltsberatungen kritisiert.\nWir meinen, da\u00df ein Landessystemkonzept nat\u00fcrlich not-\nwendig ist, aber in abger\u00fcsteter, zeitlich gestreckter Form.\nDie Problemlage ist eigentlich \u00e4hnlich wie beim gestrigen\nThema Abwasseranlagen. Es ist \u00fcberhaupt nicht einzuse-\nhen, da\u00df hier in \u00fcbereilter Weise und technisch praktisch\nauf dem h\u00f6chsten Standard sofort alles aufgebaut werden\nmu\u00df. Es ist hier vielmehr von einem sehr langfristigen\nIntegrations- und Systemkonzept aus unserer Sicht auszu-\ngehen. Die Dinge, die das SMI bisher dazu vorgelegt hat,\nsind aus unserer Sicht nur \u00e4u\u00dferst bruchst\u00fcckhaft und\nhalbherzig. Es ist alles andere zu erkennen als ein tats\u00e4ch-\nliches Landessystemkonzept, obwohl die Kosten daf\u00fcr ein-\ngestellt sind.\nWir fordern, da\u00df die Staatsregierung die erforderliche Stel-\nlungnahme mit Schwerpunktsetzung auf die drei von mir\ngenannten Problemfelder sehr z\u00fcgig vorlegt und da\u00df es\ndann zu einer ernsthaften Diskussion im Landtag kommt.\nDie heutige Aussprache ist leider nicht geeignet, zu dieser\nwirklich fundierten Diskussion des interessanten Problem-\nfeldes beizutragen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort zur Diskussion? \u2013 Und die\nSPD-Fraktion? \u2013 W\u00fcnscht die Staatsregierung zu spre-\nchen? \u2013 Herr Minister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Lochbaum, ,,Wie lange\nSie das Spiel mitmachen?\u201c, fragen Sie. Nach menschlichem\nErmessen noch viereinhalb Jahre.\n\n(Lochbaum, SPD:\nIch hoffe, nicht auf diese Weise. \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nF\u00fcr den Aufbau und den Ausbau der Datenverarbeitung\nin der Landesverwaltung sind seit der Neugr\u00fcndung des\nFreistaates Sachsen immerhin ca. 440 Millionen DM bereit-\ngestellt worden. Da\u00df es in der Anfangsphase da auch den\neinen oder anderen Wildwuchs gegeben hat, meine\nDamen und Herren, das ist doch selbstverst\u00e4ndlich. Wie\nh\u00e4tte es anders sein sollen? Wir haben doch erst eine funk-\ntionierende Verwaltung aufbauen m\u00fcssen.\nDa\u00df wir jetzt in der Phase sind, dieses Aufgebaute zu kon-\nsolidieren, ist jetzt auch selbstverst\u00e4ndlich. Schauen Sie\nsich doch bitte einmal ein Grundbuchamt oder einen\nArbeitsplatz in einem Gericht an. Die sind voll mit EDV\nausgestattet und funktionieren. Ohne diese Ausstattung\nund ohne dieses Funktionieren k\u00f6nnten wir nicht diese\nLeistung erbringen, die wir jetzt erbringen.\nK\u00fcrzlich hat mir einer gesagt, der in M\u00fcnchen beim Notar\nwar, da\u00df dieser Notar ihm sagte: In M\u00fcnchen dauert eine\nGrundbucheintragung l\u00e4nger als in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas haben wir nat\u00fcrlich nur schaffen k\u00f6nnen durch kon-\nzentrierten Einsatz der EDV von Anfang an. Wissen Sie,\nwenn wir uns da hingesetzt h\u00e4tten, wie Sie das verlangen,\nund h\u00e4tten ein grunds\u00e4tzliches Konzept erarbeitet, dann\nh\u00e4tten wir jetzt ein Konzept, aber keine funktionierenden\nBeh\u00f6rden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch etwas sagen. Sie haben dreimal in Ihrem\nBeitrag mit abf\u00e4lligem Ton von der Ministerialb\u00fcrokratie\ngesprochen. Ich m\u00f6chte mich dagegen ausdr\u00fccklich ver-\nwahren. Ich glaube, ohne diese funktionierende Ministe-\nrialb\u00fcrokratie \u2013 und das sage ich mit positivem Akzent \u2013\nk\u00f6nnte der Freistaat heute nicht den Platz einnehmen, der\nvorhin so eindruckvoll beschrieben worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben dieser B\u00fcrokratie zu verdanken, da\u00df wir in der\nersten Zeit weithin aus dem Nichts Verwaltungen aufge-\nbaut haben. Wer hat da gesessen, wer war flexibel und hat\nbis in die N\u00e4chte gearbeitet? Das waren die Beamten, die\nuns zur Verf\u00fcgung gestellt wurden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie doch darum, da\u00df Sie dies immer mit ber\u00fcck-\nsichtigen und nicht die einseitigen T\u00f6ne hier hereinbrin-\ngen. Das ist v\u00f6llig unangemessen und besonders bei die-\nsem Thema.\nIch w\u00fcrde Ihnen gern noch sagen, was wir im Sinne Ihres\nAnliegens bisher getan haben.\nDurch einen Kabinettsbeschlu\u00df vom 26.10.1993 wurde die\nBeratungsstelle f\u00fcr Informationstechnik eingerichtet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n969\n\n\n\nGrunds\u00e4tzliche Aufgaben dieser IT-Koordinierung in der\nLandesverwaltung sind: Bereitstellung von Standards und\nNormen f\u00fcr den IT-Einsatz, Vorgabe von Kriterien f\u00fcr den\nWirtschaftlichkeitsnachweis, \u00dcberpr\u00fcfung von wichtigen\nIT-Vorhaben durch eine fachkompetente Stelle und Her-\nstellen der Transparenz \u00fcber den IT-Einsatz in der Landes-\nverwaltung. Die Koordinierung hat dabei vorrangig res-\nsort\u00fcbergreifende Fragen zu behandeln. Die Ressorts\nbehalten in ihren Gesch\u00e4ftsbereichen aber die Verantwor-\ntung f\u00fcr Planung und Einsatz der Informationstechnik. Ich\nglaube, das kann auch gar nicht anders sein. Sonst wird\ndas Ganze viel zu schwerf\u00e4llig.\nEntsprechend den genannten grunds\u00e4tzlichen Aufgaben\nwurden bisher folgende Ma\u00dfnahmen entweder vorgenom-\nmen oder zumindest begonnen: Durch die Beratungsstelle\nInformationstechnik wurden technische Empfehlungen\nerarbeitet. Seit 1992 hat das SMF durch Verwaltungsvor-\nschriften zur Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung festge-\nlegt, da\u00df vor der Ausgabe investiver Mittel f\u00fcr Informa-\ntionstechnik eine Stellungnahme der Informationstechnik-\nkoordinierungsstelle einzuholen ist. 1994 verf\u00fcgte das\nSMF die Einf\u00fchrung der Titelgruppe 99 f\u00fcr die IT-Ausga-\nben in allen Einzelpl\u00e4nen des Haushalts. Damit wurde\neine wesentliche Voraussetzung geschaffen, um die Tran-\nsparenz \u00fcber den IT-Einsatz in der Landesverwaltung erst\neinmal herzustellen.\nDie Beratungsstelle f\u00fcr Informationstechnik hat im M\u00e4rz\n1995 der Staatsregierung ihren zweiten Bericht vorgelegt.\nDie darin enthaltenen Empfehlungen werden zur Zeit in\nden Ressorts diskutiert. Gleichzeitig wurde der S\u00e4chsische\nRechnungshof um eine Stellungnahme zu diesem Bericht\ngebeten. Diese liegt noch nicht vor. Es ist vorgesehen, da\u00df\nder Bericht bis zur Sommerpause durch das Kabinett ver-\nabschiedet wird. Dann ist tats\u00e4chlich eine gute Grundlage\ngeschaffen, um auf den Antrag der CDU-Fraktion zu rea-\ngieren.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nun bitte ich um das\nSchlu\u00dfwort. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Dr. Friedrich, wozu reden wir \u00fcber-\nhaupt dar\u00fcber? Am Ende reden wir dann zum Daten-\nschutzbericht und zu kommunaler Datenverarbeitung. Es\nging um staatliche Datenverarbeitung. Diese Abschwei-\nfung sei Ihnen aber verziehen.\nAuch ich habe mich ein St\u00fcck in der Frage nach der\nTechnologieentwicklung im Freistaat verloren. Aber noch\neinmal dazu an Herrn Bandmann gerichtet: Ich verkenne\nnicht die Sinnhaftigkeit des Einsatzes f\u00fcr die Produktion\nvon mikroelektronischen Bauelementen, also von Prozes-\n\nsoren, Speicherschaltkreisen und dem, was sonst in diesem\nBereich derzeit im Schwange ist.\nWas ich moniert habe, ist, da\u00df wir in der Gefahr stehen zu\nverkennen, da\u00df sich auf dieser technischen Basis eine\nimmense Entwicklung von Kommunikations- und Infor-\nmationstechnologie vollziehen wird und da\u00df wir gehalten\nsein sollten, diese Entwicklung nicht zu verschlafen. Nun\nhabe ich den Staat als ein Unternehmen, das in dieser Hin-\nsicht die Vorreiterrolle \u00fcbernehmen und F\u00f6rderer im\nBereich der privaten Wirtschaft sein k\u00f6nnte. Das m\u00f6gen\nSie bitte als Ziel meiner Bemerkungen betrachten.\nHerr Lochbaum, Sie haben moniert, da\u00df der Bericht noch\nnicht vorliegt; \u00e4hnlich Herr Dr. Friedrich. Das halte ich f\u00fcr\neine normale Verfahrensweise. Wir haben bisher immer\nerlebt, da\u00df die Staatsregierung in vorauseilender Freund-\nlichkeit jegliche Art von Berichtsantrag sofort mit Informa-\ntionen bedient hat, egal, ob es sich um einen Berichtsan-\ntrag der CDU-Fraktion oder der Opposition gehandelt hat.\nDa\u00df in diesem Fall erst der Entscheidungsproze\u00df im Kabi-\nnett abgewartet werden mu\u00df, halte ich f\u00fcr sinnvoll und\nrichtig. F\u00fcr uns bestand heute die M\u00f6glichkeit, gegebenen-\nfalls noch diesen oder jenen Impuls f\u00fcr diesen Entschei-\ndungsproze\u00df zu geben.\nHerr Heitmann hat Planung und Einsatz eigenst\u00e4ndig im\nRessort angemahnt und das als sinnvollen Ansatz betrach-\ntet. Dort sind genau die Stellen, an denen ich Bedenken\nhinsichtlich des Ressortegoismus habe. Ich habe die\nErwartung, da\u00df mit einer Entscheidung des Kabinetts tat-\ns\u00e4chlich das Thema selbst durch eine entsprechende Kon-\nzeption mit der notwendigen Autorit\u00e4t versehen wird, um\ngegebenenfalls gewisse Reibungsverluste zwischen den\neinzelnen Ressorts zu \u00fcberbr\u00fccken, und zum anderen, da\u00df\nhandelnde Personen, die das um- und durchsetzen m\u00fcs-\nsen, mit der notwendigen Autorit\u00e4t ausgestattet werden.\nDarum sollte es gehen. Die bisherigen Bem\u00fchungen der\nStaatsregierung verkenne ich in keiner Weise.\nZus\u00e4tzlich zu der sogenannten BIT, der Beratungsstelle,\ngibt es einen Arbeitskreis Informationstechnik seit 1991,\naber eben lediglich als freiwilliges Kollegialorgan. Es gibt\neine interministerielle Arbeitsgruppe Landesversuchsnetz\nusw. usf. Die Einzelbem\u00fchungen verschiedener Beteiligter\nin der staatlichen Verwaltung will ich in keiner Weise ver-\nkennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 2/0507. Wer dieser Drucksache die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist diesem Antrag so stattgegeben.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nVerkehrspolitische Grunds\u00e4tze f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0663, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind vorgesehen: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile jetzt dem Einreicher, der PDS-Fraktion, das\nWort. Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Abgeord-\nnete! Ihnen liegt mit den verkehrspolitischen Grunds\u00e4tzen\nunserer Fraktion ein Vorschlag vor, welchen Weg die s\u00e4ch-\nsische Verkehrspolitik gehen k\u00f6nnte. Dabei werden dem\neinen oder anderen von Ihnen, vor allem aus der Regie-\nrungsfraktion, sicher einige Punkte unangenehm aufge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n970\n\n\n\nsto\u00dfen sein. Oder Sie werden, wie Staatsminister Schom-\nmer, den ganzen Antrag verwerfen. Und dies auch von\nIhrer Warte zu Recht, geht es doch in unserem Antrag\ndarum, Verkehr zu vermeiden, umweltvertr\u00e4glichen Ver-\nkehr zu f\u00f6rdern und umweltsch\u00e4dlichen einzuschr\u00e4nken.\nWie von Minister Schommer richtig erkannt, ziehen die\nverkehrspolitischen Grunds\u00e4tze der PDS-Fraktion einen\nimmensen Regelungs- und Kommunikationsbedarf nach\nsich. Erinnert sei hier nur an die Regelung der Nahver-\nkehrstarife wie auch, wegen des Kommunikationsbedarfs,\nan Sammeltaxis. Zu fragen ist auch, wer dies alles \u00fcber-\npr\u00fcfen und koordinieren soll.\nDie verkehrspolitischen Grunds\u00e4tze der PDS-Fraktion stel-\nlen sich also in keiner Weise den Anforderungen der heu-\ntigen Weltwirtschaft, weil Unternehmen zuerst dorthin\ngehen, wo sie die g\u00fcnstigsten Bedingungen finden. Da\nkann jede zus\u00e4tzliche Regelung, jede zus\u00e4tzliche Auflage\nden Verlust Hunderter m\u00f6glicher Arbeitspl\u00e4tze potentiel-\nler Investoren bedeuten.\nIn einer Weltwirtschaft agieren \u2013 auf deutsch gesprochen \u2013\nglobale Spieler, die, wie sich aus diesem Begriff ableiten\nl\u00e4\u00dft, global spielen und damit die Bedingungen f\u00fcr die\nStellen diktieren, zu denen sie sich zu begeben gedenken.\nIn der heutigen Weltwirtschaft entledigen sich diese globa-\nlen Spieler all jener Produktionsbereiche, die unter einem\nbestimmten Profit oder, um es nicht so marxistisch zu\nsagen, unter eine Gewinnmarge sinken.\nDiese Produktionsbereiche werden an selbst\u00e4ndige Firmen\nvergeben, die allerdings gar nicht so selbst\u00e4ndig sind, h\u00e4n-\ngen sie doch von den Bedingungen ab, die die globalen\nSpieler ihnen stellen. So forderte z. B. der VW-Konzern bei\nseiner Ansiedlung in Mosel, da\u00df die Mehrzahl der Zuliefe-\nrer nicht weiter als 50 Kilometer vom Firmensitz entfernt\nihren Sitz haben sollen, denn nur so ist gesichert, da\u00df die\nJust-in-time-Produktion nicht durch irgendwelche Staus\noder andere Zu- und Unf\u00e4lle ins Stocken geraten kann.\nDas ist \u00fcbrigens ein wirtschaftlicher Anspruch, der die\n\u00d6kologie nutzt, ist doch der Einsatz von Lkws bis 50 Kilo-\nmeter noch einigerma\u00dfen rentabel und \u00f6kologisch vertret-\nbar, wird somit doch der Verkehr in gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df\nvermieden.\nWas w\u00fcrde aber geschehen, wenn sich ein Unternehmen\nmit einer Reihe von Zulieferern im Land Sachsen nieder-\nlassen will? Ist es m\u00f6glich, innerhalb weniger Monate not-\nwendige Stra\u00dfen zu bauen? Ist es m\u00f6glich, innerhalb weni-\nger Monate an den entsprechenden Orten Wohnungen zu\nerrichten, die eine schnelle Verbindung zur Arbeit erm\u00f6g-\nlichen? Ist es innerhalb weniger Monate m\u00f6glich, von sei-\nten der Kommunen alle Bedingungen zu schaffen, um eine\noptimale und reibungslose Produktion zu erm\u00f6glichen?\nWir alle wissen, da\u00df es gen\u00fcgend der Verordnungen und\nGesetze gibt, die es zu beachten gilt. Wir alle wissen, da\u00df\nes noch gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten gibt, durch gerichtliche\nKlagen von B\u00fcrgern Bauaktivit\u00e4ten um Monate oder Jahre\nzu verz\u00f6gern oder gar durch Widerstand potentielle Inve-\nstoren zu vergraulen. Ein globaler Spieler hat keine Zeit,\nwill er auf dem internationalen Markt mithalten, will er\nauch weiter auf der Krone des Konkurrenzstrudels surfen\nund nicht untergehen.\nWenn es also um die Ansiedlung weiterer globaler Spieler\ngeht, ist eine Deregulierung in gro\u00dfem Ausma\u00dfe m\u00f6glich.\nErinnern m\u00f6chte ich hier nur an die Raumordnungsver-\nfahren, an die Planfeststellungsverfahren und an die\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen. Selbst die durch das\nBeschleunigungsgesetz von 15 auf 5 Jahre verk\u00fcrzten Pla-\n\nnungslaufzeiten f\u00fcr solche Teile der Infrastruktur wie\nStra\u00dfen sind da noch wesentlich zu lang.\nWo bleiben also die entsprechenden konsequenten Initia-\ntiven von seiten der hiesigen CDU-Fraktion oder der\nRegierung? Wann endlich gehen Sie dem globalen Spieler\nweitere Schritte entgegen?\nWelcher Art sollen diese Schritte sein? Wie lauten die ver-\nkehrspolitischen Grunds\u00e4tze, die den Anforderungen der\nheutigen Weltwirtschaft gerecht werden und die Sie hier\ndurchsetzen wollen? Denn bei allem F\u00fcr und Wider, was\nn\u00fctzt den Sachsen der sch\u00f6nste Wald, wenn sie keine\nArbeit haben?\nAll dies lie\u00dfe sich fragen. Da die Mitglieder meiner Frak-\ntion allerdings eine andere Vorstellung von der Gesell-\nschaft, der Wirtschaft, von ihren Zielen und Zwecken\nhaben, brachten wir unsere verkehrspolitischen Grund-\ns\u00e4tze ein, Grunds\u00e4tze, die einer Weltwirtschaft entspre-\nchen, die sich den Kriterien der Nachhaltigkeit der regio-\nnalen Kreisl\u00e4ufe und damit \u00f6kologischen Erfordernissen\nverpflichtet f\u00fchlt, Grunds\u00e4tze, die auf dem rechtsverbind-\nlichen Landesentwicklungsplan des Freistaates beruhen,\ndie zum Teil nur aufgenommen wurden, um die Regieren-\nden und auch die sie unterst\u00fctzende Fraktion des Freistaa-\ntes aufzufordern, sich entsprechend ihren M\u00f6glichkeiten\ndaf\u00fcr einzusetzen, die nationalen und internationalen\nRahmenbedingungen f\u00fcr eine solche Wirtschaft zu bef\u00f6r-\ndern bzw. zu schaffen, auf da\u00df den Worten mehr Taten\nfolgen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nspricht Herr Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich finde es r\u00fchrend! Ich finde es einfach\nr\u00fchrend, da\u00df wir nach f\u00fcnf Jahren den verkehrspolitischen\nGrunds\u00e4tzen der PDS in diesem Hause lauschen d\u00fcrfen.\nDieses Hohe Haus, insbesondere die CDU-Fraktion, hat\nkeinen Nachholbedarf in Sachen der verkehrspolitischen\nGrunds\u00e4tze! Unsere Fraktion hat 1992 ein Positionspapier\nzum Thema Verkehr und Umwelt vorgestellt. Dankens-\nwerterweise haben sich viele Kollegen dieses Hauses,\nnicht nur aus meiner Fraktion, dieses Papiers bedient und\nim positiven Sinne massenhaft daraus zitiert.\nWir haben schon 1993 ein Expertenforum zur Regionalisie-\nrung des Schienenpersonennahverkehrs durchgef\u00fchrt. Ich\nm\u00f6chte erw\u00e4hnen, da\u00df ich bei all diesen Veranstaltungen\nweder Redebeitr\u00e4ge noch Stellungnahmen Ihrer Fraktion\ngeh\u00f6rt habe, Herr Hilker.\n\n(Hilker, PDS:\nDamals war ich doch noch gar nicht da!)\n\n\u2013 Sie waren vielleicht nicht da, aber Ihre Fraktion hat es\nschon gegeben.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nDoch, er war schon auf der Welt! \u2013\n\nLachen bei der PDS)\n\n\u2013 Er war schon da, Herr Vaatz. \u2013\nIhr Bestreben war statt dessen \u2013 das pa\u00dft sicherlich besser\nzu Ihnen \u2013, sich Themen anzunehmen, mit denen man\nsoziale \u00c4ngste sch\u00fcren kann. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnten wir nun\npositiv unterstellen, die PDS widme sich zuk\u00fcnftig Sach-\nthemen. Ich glaube aber nicht, da\u00df mit dem, was Inhalt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n971\n\n\n\nIhrer Anfrage und Ihres Berichtes war, dies zu einem Ziel\ngef\u00fchrt werden kann.\nWie gesagt, wir haben im S\u00e4chsischen Landtag in den\nzur\u00fcckliegenden Jahren auf vielf\u00e4ltige Weise verkehrspoli-\ntische Themen abgearbeitet. Insbesondere der beschlos-\nsene Landesentwicklungsplan hat unserer Meinung nach\nin seinen fachlichen Grunds\u00e4tzen und Zielen einen erheb-\nlichen Beitrag dazu geleistet.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Sehr richtig!)\n\nIch kann nicht sehen, meine sehr verehrten Damen und\nHerren der PDS, da\u00df im Landesentwicklungsplan M\u00e4ngel\nund Defizite, die die verkehrspolitischen Leitlinien betref-\nfen, zu erkennen w\u00e4ren. Vielleicht \u2013 insofern schr\u00e4nke ich\ndas ein \u2013 fehlt mir dazu die ideologische Brille.\n\n(Staatsminister Vaatz: Sehr richtig!)\n\nHinsichtlich des Ausbaus der Schienenwege in Sachsen\nund nach Sachsen hat es zahlreiche Initiativen gegeben, so\nim Jahre 1991 im wesentlichen von unserer Fraktion mit\nUnterst\u00fctzung der Kollegen Jurk, Plobner und Dr. Schind-\nler,\n\n(Jurk, SPD: Jurk ist von der SPD-Fraktion!)\n\nund es war in den Punkten in diesem Haus viel Einigkeit\n\u00fcber die Zielstellung vorhanden. \u2013 Herr Jurk ist nat\u00fcrlich\nvon der SPD, ich denke, es ist allgemein bekannt, da\u00df Sie\ndieser Fraktion angeh\u00f6ren. \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum Inhalt der vorgelegten verkehrspolitischen Grund-\ns\u00e4tze m\u00f6chte ich sagen: Es gibt in dem Teil, der, so glaube\nich an den Kopien zu erkennen, nicht von Ihnen stammt,\npartiell sinnvolle Forderungen, etwa zum Streckenausbau\nf\u00fcr den Eisenbahnverkehr oder das Bekenntnis zu den\ntraditionsreichen s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen. Schon\nan diesem Beispiel wird deutlich, da\u00df der Antrag \u00fcberfl\u00fcs-\nsig ist. Zu diesen Punkten haben wir in diesem Landtag\n\u00fcbereinstimmend und, wie ich glaube, nach sehr gr\u00fcnd-\nlicher Diskussion ein einheitliches Votum gefunden.\nEs gibt andere Vorstellungen, die Sie in Ihren Grunds\u00e4tzen\nfestschreiben wollen und die schlichtweg von unserer\nFraktion abzulehnen sind. Sie wollen \u2013 dies haben Sie hier\nnoch einmal ausgef\u00fchrt \u2013 \u00fcber verkehrspolitischen Dirigis-\nmus die Planwirtschaft durch die Hintert\u00fcr wieder einf\u00fch-\nren.\n\n(Lachen der Abg. Frau Mattern, PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ach du meine G\u00fcte!)\n\n\u2013 Das ist in der Tat lachhaft, Frau Mattern, Sie verstehen\nja etwas vom Gesch\u00e4ft, wie in den letzten Tagen zu lesen\nwar. \u2013\n\n(Beifall der Abgeordneten Prof. Dr. Mannsfeld\nund Schiemann, CDU)\n\nSie wollen, da\u00df G\u00fcter des t\u00e4glichen Bedarfes, vor allen\nDingen Nahrungsmittel, in einer Region produziert, ver-\narbeitet und verbraucht werden. Dazu m\u00f6chte ich das\nBeispiel der sprichw\u00f6rtlichen Kartoffel zitieren \u2013 das kann\nzu Recht nicht unser Vorbild sein \u2013, die in Deutschland\ngeerntet, in Italien gewaschen und in Belgien zu Chips\nverarbeitet wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was denn f\u00fcr Chips?)\n\n\u2013 Kartoffelchips! \u2013\n\nDerartige L\u00f6sungen sind nat\u00fcrlich abzulehnen.\nAber es geht in der Tat darum, die Preise im Verkehr an\ndiesem Beispiel noch einmal zu definieren. Meine Fraktion\nhat in ihrem Positionspapier festgeschrieben, da\u00df den Ver-\nkehrstr\u00e4gern nicht nur die Wegekosten, sondern auch die\nextern von ihnen verursachten Kosten angelastet werden\nm\u00fc\u00dften. Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren von\nder PDS-Fraktion, wollen aber etwas ganz anderes. Sie\nwollen, da\u00df der Transport bestimmter G\u00fcter des t\u00e4glichen\nBedarfs k\u00fcnstlich verteuert wird, mehr, als der Transport\ntats\u00e4chlich kostet. Das ist doch wohl Dirigismus in Rein-\nkultur. Das wird von uns abgelehnt.\n\n(Beifall bei der CDU und\nBeifall des Abg. Plobner, SPD)\n\nIm \u00fcbrigen \u2013 dies ist in den letzten Plenarsitzungen durch\nHerrn J\u00e4hnichen wieder dargestellt worden \u2013 k\u00f6nnen wir\ndarauf verweisen, da\u00df die Sachsen in zunehmendem und\nmeiner Ansicht nach auch berechtigtem Ma\u00dfe auf s\u00e4ch-\nsische Produkte zur\u00fcckgreifen, die nicht nur hier herge-\nstellt, sondern auch hier verarbeitet worden sind.\nIhre verkehrspolitischen Grunds\u00e4tze beschr\u00e4nken sich im\nwesentlichen auf Verkehrsvermeidung durch Restriktio-\nnen. Das geht mit unserem Ziel einer modernen Wirt-\nschaftsstruktur nicht konform. Eine moderne Wirtschafts-\nstruktur mu\u00df nach unserer Ansicht eine Arbeitsteilung\nund eine Versorgungssicherheit gleicherma\u00dfen erm\u00f6g-\nlichen. Wir w\u00fcrden daf\u00fcr nicht die Voraussetzungen\nschaffen, wenn wir diesen Anregungen, die Sie uns pr\u00e4-\nsentiert haben, folgen w\u00fcrden. Im Gegenteil, im Falle des\nweiteren Abbaus von Arbeitspl\u00e4tzen w\u00fcrden Sie das poli-\ntische Zetermordio schreien, das Sie heute fr\u00fch schon\ngeprobt haben.\nAu\u00dferdem verschweigen diese verkehrspolitischen\nGrunds\u00e4tze grunds\u00e4tzlich, woher wir kommen. Ich erin-\nnere an die Sachsenmagistrale. Wir wissen allesamt, da\u00df\nwir einen erheblichen Kostenanteil haben, Kosten von\n1,2 Milliarden DM, die aus der Vergangenheit herr\u00fchren,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie zu nichts anderem dienen, als diese Strecke wieder in\nden Zustand zu versetzen, den sie 1933 hatte. Da reden\nwir nicht von einem Vogtland-Tunnel, da reden wir nicht\nvon einem ICE-Anschlu\u00df in Chemnitz oder von einer teil-\nweisen Streckenerneuerung und Streckenbegradigung.\nZum Beispiel der Bahn mu\u00df man sagen, die Menschen\nwaren zu DDR-Zeiten gezwungen, die Bahn zu nehmen.\nDies war nicht immer die reine Freude. Diejenigen, die\nheute Bahn fahren, wissen ganz genau, da\u00df sich hierbei\nviele Punkte ge\u00e4ndert haben. Ich erinnere an die Bahn-\nh\u00f6fe, ich erinnere an das rollende Material, und ich erin-\nnere an die Zuverl\u00e4ssigkeit der Reisezeiten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAn die Tarife erinnern Sie nicht!\n\nWenn ich heute nach Berlin fahre,\nsehen die Fahrtkosten anders aus als fr\u00fcher!)\n\n\u2013 Ja, die Bahn ist ein Verkehrsunternehmen, das, so hoffe\nich, bald nach \u00f6konomischen Gesichtspunkten arbeiten\nwird. Demzufolge m\u00fcssen die Leistungen nat\u00fcrlich abge-\nrechnet werden, es sei denn, Sie verraten uns, wo Ihre\nVerm\u00f6gen sind, damit wir h\u00f6her subventionieren k\u00f6n-\nnen. \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n972\n\n\n\nIch m\u00f6chte noch die Gelegenheit nutzen, einige Anmer-\nkungen zu den verkehrspolitischen Herausforderungen\ndieser Legislaturperiode zu machen. Die Verkehrspolitik\ngeh\u00f6rt f\u00fcr mich gerade jetzt zu den herausragenden politi-\nschen Aufgaben. Mit der unmittelbar bevorstehenden Re-\ngionalisierung des Schienenpersonennahverkehrs haben\ndie L\u00e4nder erstmals eine unmittelbare Kompetenz f\u00fcr\ndiese wichtige, aber auch schwierige Aufgabe. Wir\nnehmen diese Aufgabe sehr ernst, und ich denke, da\u00df es\ngerade im Zusammenhang mit dem s\u00e4chsischen \u00d6PNV-\nGesetz darauf ankommt, gute Grundlagen f\u00fcr diesen\nSchritt zum 1.1.1996 zu schaffen. Wir werden dazu inten-\nsiv mit den Betroffenen, den kommunalen Landesverb\u00e4n-\nden und der Verkehrswirtschaft, sprechen. Wir wollen mit\ndiesem \u00d6PNV-Gesetz sicherstellen, da\u00df der Schienenper-\nsonennahverkehr den Charakter eines Grundangebotes\nannimmt, auf das die anderen Angebote des \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehrs ausgerichtet sind.\nWir wollen daf\u00fcr sorgen, da\u00df das dichte Eisenbahnnetz im\nwesentlichen erhalten bleiben kann. Aber dies soll nicht\nzum Zwecke des Selbstzweckes passieren, sondern es mu\u00df\ngelingen, aus diesem Netz attraktive Verkehre anzubieten,\nwo dies noch nicht m\u00f6glich war. Da\u00df es Defizite au\u00dferhalb\nder Ballungszentren gibt, ist unumstritten. Das schlie\u00dft im\nEinzelfall nicht aus, da\u00df wir uns \u00fcber Streckenstillegungen\nunterhalten m\u00fcssen, wo Fahrgastpotentiale fehlen, wo\nVerkehrsstr\u00f6me in andere Richtungen gehen werden.\nIm Vordergrund steht f\u00fcr uns allerdings die Anstrengung,\nsinnvolle Verkehrsangebote auf der Schiene zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. Dazu mu\u00df auch in Strecken des Neben-\nnetzes investiert werden. Wir brauchen neue Fahrzeuge\nund ein flexibleres Regelungswerk. Nach unseren Vorstel-\nlungen sollte noch in diesem Jahr der Landesverkehrsplan\nvorgestellt werden. Der Landesverkehrsplan soll die Fest-\nlegungen des Landesentwicklungsplanes zur Verkehrs-\npolitik untersetzen und einen, so denke ich, verl\u00e4\u00dflichen\nRahmen f\u00fcr die F\u00f6rderung schaffen.\nEin besonderer Punkt, auf den ich hier nochmals hinwei-\nsen m\u00f6chte: F\u00fcr uns als CDU-Fraktion ist es besonders\nwichtig, da\u00df die zugesagten Ma\u00dfnahmen des Bundesver-\nkehrsplanes trotz der chronischen Unterfinanzierung der\nVerkehrsprojekte Deutsche Einheit, soweit sie von s\u00e4ch-\nsischem Interesse sind, durchgesetzt werden. Wir werden\nalles, was an Einflu\u00dfnahme m\u00f6glich ist, tun, um diese\nMa\u00dfnahmen in Sachsen umzusetzen. Ich bitte auch die\nanderen Kolleginnen und Kollegen dieses Hauses, \u00fcber\nihre Fraktionen das in Bonn zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen eine moderne Verkehrsinfrastruktur.\nModerne Verkehrsinfrastruktur ist f\u00fcr uns nat\u00fcrlich auch\numweltschonende Verkehrsinfrastruktur. Sachsen hat sich\naus gutem Grund und berechtigterweise bei den Forde-\nrungen nach Autobahnen \u00e4u\u00dferst zur\u00fcckgehalten. Dies\nwird jedem deutlich, der sich die Dichte des Autobahn-\nnetzes in den alten Bundesl\u00e4ndern bzw. die genehmigten\nAutobahnen in den an uns angrenzenden Bundesl\u00e4ndern\nTh\u00fcringen, Sachsen-Anhalt bzw. Mecklenburg-Vorpom-\nmern im Norden anschaut. Jeglichen Stra\u00dfenneubau abzu-\nlehnen, wie wir das jetzt eben geh\u00f6rt haben, halte ich nun\ndoch f\u00fcr ein ideologisches Horrorszenario.\nWir haben in den letzten Jahren im S\u00e4chsischen Landtag in\nvielen Punkten \u00dcbereinstimmung bei der Verkehrspolitik\ngehabt. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn dies auch in der\nZukunft so bleibt und wenn wir fraktions\u00fcbergreifend im\n\nSinne der B\u00fcrger in den Ballungszentren, aber nat\u00fcrlich\nauch im flachen Land und l\u00e4ndlichen Raum dies so fortset-\nzen k\u00f6nnten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD; Herr Plobner.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nAls ich den vorliegenden PDS-Antrag zum ersten Mal\ndurchgesehen hatte, mu\u00dfte ich an die Loreley denken.\nNein, nicht an die h\u00fcbsche Blonde, die so attraktiv ihr\nHaar k\u00e4mmt, sondern an die erste Zeile des ihr gewidme-\nten gleichnamigen Gedichtes: ,,Ich wei\u00df nicht, was soll es\nbedeuten \u2026\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will Ihnen auch die Hintergr\u00fcnde f\u00fcr diesen Gedanken\nerl\u00e4utern. Da ist erstens die Tatsache zu nennen, da\u00df ich\nsehr intensiv an der Erarbeitung der Verkehrskonzeption\nder s\u00e4chsischen SPD ,,Verkehrspolitik f\u00fcr Sachsen\u201c in den\nJahren 1992 und 1993 beteiligt war. Mir fielen daher sofort\ndie gravierenden inhaltlichen Schw\u00e4chen des PDS-Papiers\ngegen\u00fcber unserer Ausarbeitung ins Auge.\nZweitens: Die verkehrspolitischen Grunds\u00e4tze der PDS\nenthalten eine eigenartige Mischung von Maximalforde-\nrungen ohne Beachtung der Ausgangssituation, der Erfor-\ndernisse der Wirtschaft, der Bed\u00fcrfnisse der Menschen in\ndiesem Lande, ohne R\u00fccksicht auf Kosten und Wirtschaft-\nlichkeit, mit immer wieder erhobenen Forderungen nach\nRestriktion, Ignorierung der Planungshoheit, der Auf-\ngabentr\u00e4gerschaft sowie der Kompetenz und Zust\u00e4ndig-\nkeit des Bundes und der Gebietsk\u00f6rperschaften, garniert\nmit Inkonsequenzen und Widerspr\u00fcchen. Lassen Sie mich\ndiese Aussage durch einige Punkte belegen, ohne da\u00df ich\nAnspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit erhebe.\nEs wird zum Beispiel gefordert, da\u00df, um weitere Umwelt-\nzerst\u00f6rungen zu vermeiden, eine komplexe und abge-\nstimmte Wirtschafts-, Siedlungs- und Infrastrukturpla-\nnung durchzusetzen sei. Das greift aber doch zu kurz.\nWenn es in der Verkehrspolitik zu einer Trendwende\nkommen soll, dann mu\u00df das auf der Grundlage einer inte-\ngrierten Wirtschafts-, Verkehrs-, Umwelt- und Raumord-\nnungspolitik geschehen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nEs ist darauf hinzuweisen \u2013 mein Kollege Albrecht hat das\nbereits auch getan \u2013, da\u00df der von diesem Hause verab-\nschiedete Landesverkehrsentwicklungsplan dazu entspre-\nchende Ans\u00e4tze und Festlegungen enth\u00e4lt.\nDie Forderung, G\u00fcter des t\u00e4glichen Bedarfs, vor allem\nNahrungsmittel, in einer Region zu produzieren und zu\nverbrauchen, ist an Naivit\u00e4t kaum zu \u00fcberbieten und\nwiderspricht allen marktwirtschaftlichen Rahmenbedin-\ngungen. Ich erinnere mich auch dabei ganz unwillk\u00fcrlich\nan vergangene Zeiten, als jeder Betrieb eine sogenannte\nRationalisierungsproduktion aufzubauen hatte und Kon-\nsumg\u00fcter ohne R\u00fccksicht auf Kosten und Bedarf herstel-\nlen mu\u00dfte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum \u00d6PNV m\u00f6chte ich bemerken, da\u00df es dazu einen SPD-\nGesetzentwurf im parlamentarischen Gang gibt, der um-\nfassend die erforderlichen Regelungen enth\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n973\n\n\n\nIch hoffe, da\u00df die Staatsregierung ihren Entwurf auch\nm\u00f6glichst bald ins Parlament einbringt, damit die in der\nAntwort der Staatsregierung zur vorliegenden Drucksache\ngenannte Grundsatzdiskussion zu diesem Problem hier im\nHause stattfinden kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, ich\nappelliere auch an die Staatsregierung: Die Zeit dr\u00e4ngt!\nNoch einige weitere Punkte: Wir sind auch f\u00fcr die Auf-\nwertung des Fu\u00dfg\u00e4nger- und Radverkehrs. Aber in der\nvon Ihnen, meine Damen und Herren von der PDS, gefor-\nderten Einseitigkeit geht das zu weit und ist nicht real.\nWie soll zum Beispiel eine Ortsumgehung gebaut werden,\nohne da\u00df es zu Eingriffen in die Natur bzw. zur Naturzer-\nst\u00f6rung kommt? Mir ist das von der technischen Seite her\nunerkl\u00e4rlich.\nDer Verzicht auf den Bau von Fernstra\u00dfen w\u00fcrde Verzicht\nauf eine f\u00fcr Wirtschaft und Lebensqualit\u00e4t hinreichende\nund ausreichende Mobilit\u00e4t der Gesellschaft bedeuten.\nDie Forderung, Sch\u00fcttg\u00fctertransporte nur auf Schienen-\nund Binnenwasserwegen durchzuf\u00fchren, geht an den Rea-\nlit\u00e4ten im Freistaat weit vorbei und w\u00fcrde speziell in der\nBauwirtschaft zu nicht vertretbaren Kostensteigerungen\nsowohl f\u00fcr die Betriebe als auch die Endprodukte, zum\nBeispiel Wohnungen \u2013 Sie vertreten doch so die Mieter \u2013,\nf\u00fchren.\nDie aufgezeigten Beispiele machen wohl deutlich, da\u00df die\nvorliegende Drucksache 2/0663 \u2013 Verkehrspolitische\nGrunds\u00e4tze f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 der Fraktion der\nPDS dem Anspruch, den man an ein solches Grundsatz-\ndokument stellen mu\u00df, in keiner Weise gerecht wird. Die\nSPD-Fraktion wird daher diesem Papier ihre Zustimmung\nverweigern.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die CDU w\u00fcnscht nicht noch\neinmal das Wort, die Staatsregierung auch nicht. So rufe\nich die Fraktion der PDS zum Schlu\u00dfwort auf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir haben noch Redezeit!)\n\nAch, Redezeit haben Sie noch! Aber ja, reichlich 5 Minuten\nsogar. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau  Mattern,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Mein sehr geehrter Herr Albrecht, l\u00e4ge am heu-\ntigen Tage ein \u00d6PNV-Gesetz f\u00fcr Sachsen, eine landesweite\nSPNV-Konzeption oder vielleicht der Landesverkehrsplan\nvor, k\u00f6nnten wir uns sicherlich eine Debatte \u00fcber ver-\nkehrspolitische Grunds\u00e4tze ersparen. Dem ist aber leider\nnicht so. Festzustellen ist, da\u00df sich heute sowohl SPD als\nauch CDU ihrer guten Taten loben. Nur: Der Glaube daran\nfehlt mir. Viel zu sp\u00e4t, erst im Herbst \u2013 und das ist eine\nTatsache \u2013, werden wir \u00fcber das \u00d6PNV-Gesetz diskutie-\nren. Der inzwischen vorliegende Referentenentwurf f\u00fcr\ndas \u00d6PNV-Gesetz wirft mehr Fragen auf, als er Antworten\ngibt.\nSehr geehrter Herr Plobner, f\u00fcr Ihr oft erw\u00e4hntes \u00d6PNV-\nGesetz scheint sich ja offensichtlich auch niemand zu inter-\nessieren.\nDer Landesverkehrsplan erscheint mir immer mehr eines\nder spannendsten Geheimpapiere der Staatsregierung zu\nsein; denn obwohl Minister Schommer Anfang dieses Jah-\n\nres davon sprach, da\u00df dieser Plan kurz vor seiner Fertig-\nstellung stehe, liegt er bis heute nicht vor und wird wohl\nin alle Ewigkeit ,,fortgeschrieben\u201c.\nDie PDS-Fraktion m\u00f6chte mit den vorgelegten Grund-\ns\u00e4tzen eine Grundlage f\u00fcr eine verkehrspolitische Debatte\nliefern, die angesichts der sich im Lande vollziehenden,\nfast schon dramatischen Zust\u00e4nde auf den Stra\u00dfen not-\nwendig erscheint.\n\n(Jurk, SPD: Dazu sprechen wir nicht!)\n\n\u2013 Ja, aber \u2013 und dies m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich heraus-\nstellen \u2013 diese Grunds\u00e4tze sind nicht dazu angetan, in\nerster Linie den vorhandenen Verkehr zu bew\u00e4ltigen, son-\ndern sie zeigen einen Weg f\u00fcr die L\u00f6sung eines zutiefst\nzukunftspolitischen Problems auf; dies nicht nur in \u00f6kolo-\ngischer Hinsicht, sondern auch in einer Komplexsicht auf\nStadt- und Landarchitektur, auf St\u00e4dtebau, auf den Erhalt\nder gebauten und nat\u00fcrlichen Umwelt.\nSie sind ein Hinweis auf vern\u00fcnftiges Wirtschaften, und\nsie bieten einen L\u00f6sungsansatz f\u00fcr die zunehmende\nsoziale Differenzierung, die sich mit der immer drastische-\nren Forderung nach Mobilit\u00e4t eines jeden Mitgliedes der\nGesellschaft verbinden.\nIn erster Linie jedoch, meine Damen und Herren \u2013 und\nhier werden wir wahrscheinlich mit der Staatsregierung\nimmer \u00fcber Kreuz liegen \u2013, orientieren sich die verkehrs-\npolitischen Grunds\u00e4tze an dem Recht der Menschen auf\nein sinnerf\u00fclltes Leben. Dies betrifft nicht nur den notwen-\ndigen Schutz der Menschen vor einer zunehmenden CO2-\nImmission und anderen Umweltbelastungen, wie zum\nBeispiel der Smoggefahr, sondern die unerl\u00e4\u00dfliche Verant-\nwortung der jetzt Lebenden f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen.\nDie verkehrspolitischen Grunds\u00e4tze sind geschrieben, um\neinen Beitrag zum Erhalt unserer nat\u00fcrlichen Lebens-\numwelt und meinethalben auch zur Bewahrung der\nSch\u00f6pfung zu leisten. Wir teilen nicht den Standpunkt der\nStaatsregierung, der aus der Ihnen vorliegenden Stellung-\nnahme des Wirtschaftsministeriums hervorgeht, da\u00df sich\nalles den ,,Anforderungen an eine moderne Wirtschafts-\nstruktur unterordnen\u201c mu\u00df. Dies kann auch nicht der\nErnst der Staatsregierung sein. Ich hoffe, da\u00df man bereit\nist, hier \u00fcber den engen Tellerrand des Wirtschaftsministe-\nriums hinwegzuschauen.\nWie das nun folgende Beispiel aus Wei\u00dfwasser beweisen\nsoll, mu\u00df Verkehrspolitik nicht nur dort, sondern \u00fcberall\nals eine komplexe Aufgabe der Politik betrachtet werden.\nSonst enden wir alle im ,,Chaos\u201c, wie es in einem Artikel\naus der gestrigen ,,Lausitzer Rundschau\u201c unter dem Titel\n,,Die Leiden der fremden Brummis\u201c beschrieben wurde.\nAlso: ,,Wei\u00dfwasser: Trucker sind ein geplagtes Volk. Ihre\nBrummis haben mit den engen Stra\u00dfen der Stadt so man-\nche Sorge. Kommen dann noch Verkehrsumleitungen hin-\nzu, ist das Chaos perfekt. Beispiel Hermannsdorf. Hier\nbefindet sich an der Rothenburger Stra\u00dfe in Richtung\nBraunsteich eine Gro\u00dfhandelsfirma f\u00fcr Baustoffe \u2026 Viele\nLastautos kommen zumeist von weit her. Ihre Fahrer sind\nin der Regel ortsunkundig. Mitunter stellen die Ausw\u00e4r-\ntigen erst auf dem Sandweg der verl\u00e4ngerten Gutenberg-\nstra\u00dfe fest, da\u00df sie sich hier in einer Sackgasse befinden;\ndenn am Ende der unbefestigten Piste m\u00fcssen sie nach\nlinks in die Rothenburger Stra\u00dfe abbiegen, um das Ziel\nihrer Reise zu erreichen. Denkste! Weil vor Jahren die\nDeutsche Bahn ihren dortigen beschrankten \u00dcbergang\nabrupt und ohne Angaben n\u00e4herer Gr\u00fcnde schlo\u00df, ist die\nDurchfahrt \u2013 \u2013\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n974\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage, Frau Mattern?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Moment, Herr Franke.\n\nFranke,  CDU:  Ich wollte Sie an sich nicht beim Zeitung-\nlesen st\u00f6ren.\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\nAber Sie haben wahrscheinlich vorher ihr Papier \u00fcber-\nhaupt nicht gelesen. Da steht drin, da\u00df Sie keine Stra\u00dfen\nbauen wollen. Nun setzen Sie sich doch offenbar f\u00fcr den\nBau von Stra\u00dfen ein.\n\nFrau Mattern, PDS: Ja, mein Bester, ich komme gleich\ndarauf zur\u00fcck.\n\n(Schallende Heiterkeit bei CDU und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Ich wollte diesen Satz noch zu Ende bringen. Da die\nDeutsche Bahn ohne Angabe n\u00e4herer Gr\u00fcnde diesen\nBahn\u00fcbergang schlo\u00df, ist die Durchfahrt ,,unm\u00f6glich. Pro-\nteste der Anwohner fruchteten nicht. Die Bahndirektion\nblieb stur und in der Sache kommentarlos.\nSolange die Hermannsdorfer Stra\u00dfe befahrbar blieb, hat-\nten die Brummis wenigstens noch ein Schlupfloch, um\nnach Passieren des Bahn\u00fcberganges \u00fcber Schleichwege die\nFirma doch noch zu erreichen. Aber das Asphaltband\nwurde vor Wochen f\u00fcr eine neue Wasserleitung aufge-\nbrochen \u2026\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Mattern, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich komme auch zum Ende. Ich woll-\nte blo\u00df noch mein Versprechen einl\u00f6sen. Meine Damen\nund Herren, Sie k\u00f6nnen eben nicht erwarten, da\u00df wir uns\neinem solchen Weltbild aus der Windschutzscheibenper-\nspektive anschlie\u00dfen. Offenbar mu\u00df es wirklich erst dazu\nkommen, da\u00df Erzgebirge und S\u00e4chsische Schweiz ,,baum-\nfrei\u201c sind und man die St\u00e4dte nur noch mit Atemschutz-\nmasken betreten kann, bis man hier endlich begreift, was\nlos ist.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\nIn der Aussprache wird das Wort weiter nicht gew\u00fcnscht.\nDann hat die Fraktion der PDS das Schlu\u00dfwort. Herr\nProf. Porsch.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Ja, wenn Sie wollen, k\u00f6nnen Sie\nmir helfen, den zu entwickeln. \u2013 Herr Vaatz hat sich\ngestern beschwert, da\u00df die Regierung machen kann, was\nsie will: Sie wird hier immer von der Opposition kritisiert.\nIch kann Herrn Vaatz versichern: Uns geht es genauso.\nWir k\u00f6nnen machen, was wir wollen. Permanent kommt\nvon der Regierungsseite und von der Seite der Mehrheits-\nfraktion die Kritik.\nSie h\u00e4tten schon unsere verkehrspolitischen Grunds\u00e4tze\netwas genauer lesen sollen und auch Ihren Landesent-\n\nwicklungsplan. Dann h\u00e4tten Sie eine ganze Menge von\nKompetenz drin entdeckt. Ich will mich hier nicht als ver-\nkehrspolitischer Experte oder \u00e4hnliches aufspielen. Wir\nhaben uns externer Kompetenz versichert, zum Beispiel\ndes bekannten Stuttgarter Verkehrsplaners Ulrich Huns-\nd\u00f6rfer, des Fu\u00df e.V., der Pro-Bahn, der \u00d6TV Sachsen, der\nGr\u00fcnen Liga, der Chemnitzer Verkehrsgesellschaft usw.\nusw.\nWenn Sie unsere verkehrspolitischen Grunds\u00e4tze genau\ngelesen h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie auch bemerkt, da\u00df sie nicht\ndirigistisch sind, sondern da\u00df sie vern\u00fcnftig sind. Ich mu\u00df\nIhnen sagen: Dirigismus herrscht im Moment in der Ver-\nkehrspolitik, aber in Verantwortung der Staats- und der\nBundesregierung. Wenn ich auf der Autobahn im Stau\nstehe und die vielen Lkws sehe, die den Stau verursachen,\nda frage ich mich, wieso so viele Lkws fahren. Sie sind alle\nsubventioniert. Das ist kein Dirigismus?\nWenn ich mit der Bahn von Leipzig nach Berlin fahren\nwill, zahle ich heute trotz BahnCard 50 DM. Fr\u00fcher hat es\n32,40 DM gekostet. Da wundere ich mich nicht, da\u00df die\nZ\u00fcge leer sind. Die Bahn hat doch selber die Erfahrung\ngemacht mit dem 15-DM-Ticket, wie voll sie ihre Z\u00fcge\nkriegt, wenn sie die richtige Preispolitik macht. Mit der\njetzigen Tarifpolitik werden die Z\u00fcge immer leerer und\nimmer leerer.\nIch fahre begeistert Zug. Ich will nicht verhehlen, da\u00df ich\nauch nicht ohne Lust Auto fahre. Ich fahre viel zu selten\nFahrrad. Ich habe nichts gegen das Zu-Fu\u00df-Gehen. Aber\nauch ich werde mich Ihrer Windschutzscheibenperspek-\ntive nicht anschlie\u00dfen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ja, ich werde mich da nicht anschlie\u00dfen, weil ich sehe,\nwas daraus resultiert. Gucken Sie sich doch an, was auf\nden Autobahnen los ist! Wenn ich im Zug fahre, kann ich\nja froh sein. Ich kann froh sein, da\u00df alles das, was fr\u00fcher\ndie Versp\u00e4tungen bei der Reichsbahn verursacht hat,\nheute den Stau verursacht, und die Z\u00fcge diesmal p\u00fcnkt-\nlich sind. Da fahre ich mit Genu\u00df in der Bahn. Allerdings\nkann ich nur zwischen den Gro\u00dfst\u00e4dten mit Genu\u00df fahren;\ndenn schon, wenn Sie 15 Kilometer au\u00dferhalb von Leipzig\nwohnen, ist es fast unm\u00f6glich, mit dem Zug nach Dresden\nzu gelangen.\nWas machen die Leipziger Verkehrsbetriebe? Sie d\u00fcnnen\nnoch den Takt aus den Vororten aus. Ich mu\u00df 20 Minuten\nauf die Stra\u00dfenbahn warten, ehe ich in die Stadt hinein-\nkomme. So werden Sie die Leute nat\u00fcrlich nicht dazu brin-\ngen, aus dem Auto auszusteigen, sondern Sie werden sie\nnur dazu bringen, ins Auto einzusteigen.\nSie sehen an all den Beispielen, wie notwendig verkehrs-\npolitische Grunds\u00e4tze sind. Sie sollten die unseren noch\neinmal mit Aufmerksamkeit lesen, das Vern\u00fcnftige her-\nauslesen und nicht Ihre ideologische Brille, die uns dau-\nernd Dirigismus unterstellt, dabei aufbehalten.\n\n(Ha, ha! bei der CDU \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nstelle nun die Drucksache 2/0663 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung.\nDamit ist die Drucksache 2/0663 mehrheitlich nicht\nbeschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n975\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nAusbildungspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst\nDrucksache 2/0904, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nRedezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nFrau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ausbildungspl\u00e4tze, wo auch immer sie sein\nm\u00f6gen \u2013 die Zeitungsmeldungen sagen uns, es fehlen\nimmer noch viel zu viele. Seit Monaten fordern wir \u2013 und\nnicht nur wir, sondern auch die Staatsregierung \u2013 von\nIndustrie und Handwerk, zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Und dabei werden mit mehr\noder weniger Intensit\u00e4t besonders die Unternehmen auf-\ngefordert, die bisher nichts f\u00fcr Ausbildung taten, oder\nvehement auch aufgefordert, zus\u00e4tzliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nLiest man allerdings die Antwort der Staatsregierung, wie\nwir als Staatsregierung und als Staat die Zurverf\u00fcgung-\nstellung von Ausbildungspl\u00e4tzen begleiten und uns als\n\u00f6ffentlicher Arbeitgeber auch diesem Anliegen stellen,\ndann kann ich Sie nur an die Antwort der Staatsregierung\nerinnern, die da hei\u00dft: ,,Der Einsatz von eigenen Haus-\nhaltsmitteln der Kommunen sowie die Zuweisung des\nFreistaates an diese f\u00fcr die Ausbildung von zus\u00e4tzlichen\nJugendlichen, deren \u00dcbernahme in ein sp\u00e4teres Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnis mit h\u00f6chster Wahrscheinlichkeit nicht\ngegeben ist, l\u00e4uft dem Grundsatz zuwider \u2013 wirtschaft-\nliche und sparsame Haushaltsf\u00fchrung \u2013 und kann deshalb\nnicht bef\u00fcrwortet werden.\u201c\nMeine Damen und Herren! Das ist ein Schlag ins Gesicht\nder Jugendlichen und nat\u00fcrlich nicht zuletzt auch eine\nArgumentationsbest\u00e4tigung f\u00fcr nicht ausbildungsbereite\nUnternehmen. Denn gerade auch diese sagen: Solange\nAusbildung nicht wirtschaftlich ist, verweigern wir diese.\nEs ist zwar richtig, wenn die Staatsregierung weiter aus-\nf\u00fchrt, da\u00df wir allein durch die Bereitstellung zus\u00e4tzlicher\nAusbildungspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst den Lehrstellen-\nmangel nicht beseitigen k\u00f6nnen, aber auch dies hilft kein\nSt\u00fcck weiter.\nMeine Damen und Herren! In den letzten zwei Wochen\nhaben die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Arbeits-\n\u00e4mter ca. 10 000 Betriebe besucht und dabei 2 000 Arbeits-\npl\u00e4tze akquiriert. Das ist eine wesentliche Leistung inner-\nhalb der sogenannten Maik\u00e4ferwoche in den letzten zwei\nWochen. Daf\u00fcr unseren Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nDadurch konnten die nicht vorhandenen Lehrstellen auf\nca. 13 000 reduziert werden. Aber 13 000 Lehrstellen \u2013 und\nam 3. August beginnt das Schuljahr, auch das Berufsschul-\njahr. Diese L\u00fccke ist noch zu gro\u00df.\nWarum, meine Damen und Herren, frage ich, soll in dieser\nSituation nicht auch der \u00f6ffentliche Arbeitgeber Flagge\nzeigen und Verantwortung \u00fcbernehmen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAuch wenn es Geld kostet. Aber wir ben\u00f6tigen zus\u00e4tzliche\nAusbildungspl\u00e4tze.\n\nNicht umsonst habe ich in Vorbereitung dieser Debatte\nauch eine Anfrage gestellt, die aufzeigt, wie kontinuierlich\nvon 1993 bis 1995 das Ausbildungsplatzangebot im \u00f6ffent-\nlichen Dienst verringert wurde, wesentlich verringert\nwurde von 1993 zu \u201994, und von 1994 zu \u201995 trotz stark\ngestiegener Schulabg\u00e4ngerzahlen stagniert. Dies best\u00e4-\ntigen die Zahlen, die die Staatsregierung selbst zur Verf\u00fc-\ngung gestellt hat. Damit wird der \u00f6ffentliche Arbeitgeber\nseiner Verantwortung nicht gerecht. Er fordert nur von\nanderen, was er selber nicht bereit ist zu geben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin Staat, der Zukunftsvisionen hat, mu\u00df damit auch an\nseine zuk\u00fcnftigen Arbeitnehmer denken. Dazu geh\u00f6rt die\nEinbindung der Jugendlichen heute. Und ich wiederhole\ndas noch einmal ausdr\u00fccklich: Wir meinen die Einbindung\nder Jugendlichen in unser gesellschaftliches Leben. Ein\nerster Schritt dazu ist die Bereitstellung von Ausbildungs-\npl\u00e4tzen. Das ist f\u00fcr die SPD-Fraktion nicht nur moralische\nPflicht, sondern auch eine Frage der sozialen Stabilit\u00e4t.\nWer Jugendlichen keine Chance in unserer Gesellschaft\nbietet, darf sich nicht wundern, wenn ihnen diese Gesell-\nschaft nichts wert ist.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nWer nicht in Lehrstellen investiert, wird dann in Polizei-\nstellen, Jugendhilfe und Strafvollzug investieren.\nEin Wort zu den Kommunen: Den Kommunen wird wie-\nder der Schwarze Peter zugespielt. Jedem ist bewu\u00dft, da\u00df\ndie finanziellen M\u00f6glichkeiten beschr\u00e4nkt sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Ende,\nFrau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Einen Satz, bitte, noch.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Hier auf hoheitliche Rechte der\nKommunen abzustellen ist fatal und demagogisch. Wir\nfordern, da\u00df auch die Staatsregierung zu ihrem Wort steht\nals \u00f6ffentlicher Arbeitgeber. Wir bitten Sie, unserem\nAntrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nCDU; Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die\nLehrstellensituation sowie die gesamte Problematik der\nAusbildungspl\u00e4tze im Freistaat Sachsen geben in der Tat\nnat\u00fcrlich nicht nur Anla\u00df, in Euphorie auszubrechen. Da\u00df\nwir alles tun m\u00fcssen, um die s\u00e4chsischen Lehrstellen-\nbewerber auf einem Ausbildungsplatz unterzubringen,\ndar\u00fcber brauchen wir an dieser Stelle wohl nicht zu strei-\nten. Dennoch ist der abzulehnende Antrag der SPD-Frak-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n976\n\n\n\ntion einfach auch hier in der Diskussion noch einmal n\u00e4her\nzu hinterleuchten.\nDer Antrag der SPD-Fraktion w\u00fcrde jedenfalls nicht \u2013 so\nist mein Empfinden \u2013 zu einer Probleml\u00f6sung beitragen,\nsondern bestenfalls eine Problemverlagerung bedeuten.\nIch pers\u00f6nlich bin dankbar f\u00fcr jede Idee und jeden Weg,\nder aufgezeigt wird, auch wenn er nicht gangbar ist.\n\n(Zuruf bei der SPD:\nIhnen f\u00e4llt auch nichts ein.)\n\nDamit wird ausgeschlossen, da\u00df wir uns auf zu vielen Irr-\nwegen verzetteln und von der Kl\u00e4rung des Problems ent-\nfernen. Die Verwaltung kann theoretisch nat\u00fcrlich weit\n\u00fcber den eigenen Bedarf hinaus ausbilden. Wir k\u00f6nnen\nden Markt mit Vermessungstechnikern, Verwaltungsfach-\nangestellten, Fachangestellten f\u00fcr B\u00fcrokommunikation,\nalso in den Bereichen, in denen auch au\u00dferhalb der staat-\nlichen Verwaltungen Besch\u00e4ftigungschancen bestehen,\n\u00fcberschwemmen und h\u00e4tten zum Schlu\u00df nichts gewon-\nnen.\nJede einzelne Mark, die wir in einen Auszubildenden inve-\nstiert h\u00e4tten, der hinterher weder in der Verwaltung noch\nin der freien Wirtschaft einen Arbeitsplatz findet, w\u00e4re\nvertanes Geld und keine Investition in die Zukunft.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nWir w\u00fcrden im Laufe der Zeit zunehmend Gefahr laufen,\nin einem \u00dcberma\u00df in Berufsbildern auszubilden, f\u00fcr die\nbei weitem nicht der entsprechende Bedarf besteht.\nDie konsequente Umsetzung Ihres Antrages w\u00fcrde unter\ndem Strich nur unn\u00f6tig viele Langzeitarbeitslose produ-\nzieren. Der \u00f6ffentliche Dienst als Vorreiter bildet schon\nbisher mehr aus als erforderlich. Auf dies hatte ich in mei-\nnem Beitrag zur letzten Debatte, wo wir zur Problematik\nder Ausbildungsplatzsituation in Sachsen gesprochen\nhaben, schon hingewiesen.\nAuf die ordnungspolitischen Bedenken gegen eine Ent-\nlastung der Unternehmen zu Lasten der \u00f6ffentlichen\nHaushalte, auf die die Staatsregierung zu Recht hingewie-\nsen hat, m\u00f6chte ich an dieser Stelle gar nicht weiter ein-\ngehen.\nMeine Damen und Herren! Ich frage mich ernsthaft, wel-\nchen Sinn soll es haben, wenn der Freistaat Sachsen eine\nVielzahl von Personen ausbildet, f\u00fcr deren spezielle beruf-\nliche Kenntnisse in der freien Wirtschaft nur in sehr ein-\ngeschr\u00e4nktem Umfang Arbeitspl\u00e4tze zu finden sind, auf\ndenen sie eingesetzt werden k\u00f6nnen?\nWelchen Sinn soll es haben, wenn der Freistaat Sachsen\nPersonen ausbildet, von denen viele mit ihrer Ausbildung\nkeine dauerhafte berufliche Perspektive haben werden?\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nIst es nicht wesentlich sinnvoller, wenn der Freistaat seine\nKr\u00e4fte b\u00fcndelt und sie dort einsetzt, wo dies wirklich not-\ntut? Ist es nicht Aufgabe des Freistaates, sich bei den\nUnternehmen f\u00fcr die Lehrstellensuchenden einzusetzen\nund die finanziellen Mittel, die ansonsten f\u00fcr die Ausbil-\ndung in den Verwaltungen gebraucht w\u00fcrden, darauf zu\nverwenden, da\u00df die Unternehmen diese jungen Leute aus-\nbilden, und zwar mit einem wesentlich besseren Niveau,\ndamit sie auch bessere Chancen f\u00fcr eine sp\u00e4tere Weiterbe-\nsch\u00e4ftigung, als dies der Freistaat jemals leisten k\u00f6nnte,\nhaben?\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, hier zeigt sich\nerneut ein grunds\u00e4tzliches Mi\u00dfverst\u00e4ndnis. Der Staat mu\u00df\n\ndie Rahmenbedingungen schaffen, mu\u00df alles daransetzen,\nund wir sind dabei, da\u00df Lehrstellensuchende tats\u00e4chlich\neinen Ausbildungsplatz finden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHierauf mu\u00df er seine Kr\u00e4fte verwenden. Er kann jedoch\nebensowenig den Ersatzausbilder spielen, wie er den\nErsatzarbeitgeber mimen kann.\nZur zweiten Forderung Ihres Antrages: Alles, was ich bis-\nher f\u00fcr die staatliche Verwaltung ausgef\u00fchrt habe, gilt\nselbstverst\u00e4ndlich im gleichen Ma\u00dfe f\u00fcr die kommunalen\nVerwaltungen. Auch hier ist den Ausf\u00fchrungen der\nStaatsregierung im Grunde nichts hinzuzuf\u00fcgen. Da\u00df die\nF\u00f6rderung der \u00fcberbedarfsm\u00e4\u00dfigen Ausbildung durch die\nKommunen im Rahmen des FAG bereits an enge recht-\nliche Grenzen st\u00f6\u00dft, hat die Staatsregierung klar dargelegt.\nIch kann auch hier keine M\u00f6glichkeiten erkennen, wie\ndem Antrag entsprochen werden k\u00f6nnte.\nIch bitte Sie deshalb, den Antrag insgesamt abzulehnen,\nmeine Damen und Herren.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS. Frau Schulz,\nbitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist schon erstaunlich, ein Antrag bringt es an\nden Tag: Die Bundes- und L\u00e4nderregierungen sind voll\nauf der H\u00f6he der Aufgaben!\nBereits am 16. M\u00e4rz dieses Jahres weist der Bundeskanzler\nseine L\u00e4nderregierungschefs darauf hin \u2013 ich zitiere aus\nder Antwort des S\u00e4chsischen Staatsministers des Innern:\n,,\u2026 da\u00df im Gegensatz zu bisherigen Annahmen bis zum\nJahre 2007 die Zahl der Lehrstellenbewerber steigen wird\u201c.\nDiese Erkenntnis finde ich hervorragend. Wir befanden\nuns zu dieser Zeit schon voll im Dilemma. Allerdings ver-\nk\u00fcndete unser Ministerpr\u00e4sident auf der Bundestags-\nsitzung etwa um diesen Zeitraum herum, er s\u00e4he da noch\nkeine Probleme.\nWir fragen uns, wozu es in dieser Bundesrepublik stati-\nstische \u00c4mter, Institute und andere Einrichtungen gibt,\nwenn man deren Untersuchungsergebnisse zu demo-\ngraphischen Entwicklungen nicht nutzt, um rechtzeitig\nAuswirkungen zu erkennen und Reaktionen vorzuberei-\nten. Oder kann jemand erkl\u00e4ren, wieso man bisher andere\nAnnahmen pflegte, als es die Realit\u00e4ten zulassen? Da dem\nnun offenbar so ist, kann man jetzt nicht einfach erstaunt\nden Kopf sch\u00fctteln, fassungs- und konzeptionslos zusehen\noder die gew\u00fcnschten Ziele als bereits erreicht herbei-\nreden. Sonst machen sich diese Regierung und dieser Staat\nunglaubw\u00fcrdig und \u00fcberfl\u00fcssig, wenn sie nicht in der\nLage sind, statistische Erhebungen rechtzeitig zu deuten\nund Schlu\u00dffolgerungen abzuleiten.\nEine andere Frage macht sich in diesem Zusammenhang\nebenfalls auf. Gibt es Erhebungen, die die Ursachen f\u00fcr\ndie \u2013 ich zitiere aus der Antwort auf den Antrag \u2013 ,,abneh-\nmende Neigung von Industrie und Handwerk, Ausbil-\ndungspl\u00e4tze bereitzustellen\u201c, beleuchten?\nAufgabe des Staates im Rahmen seiner Vorsorgepflicht ist\nes doch, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df der B\u00fcrger und insbeson-\ndere unsere jungen B\u00fcrger in diesem Staat ihren Platz fin-\nden. Wie sollen sie das, wenn sie nicht die M\u00f6glichkeit\nbekommen, sich in der Weise zu bilden und zu qualifizie-\nren, da\u00df sie sich der Gesellschaft als aktives Mitglied\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n977\n\n\n\nwenigstens erst einmal anbieten k\u00f6nnen? Aus der Auf-\ngabe, daf\u00fcr die Bedingungen zu schaffen, kann der Staat\nnicht entlassen werden.\nDie gegenw\u00e4rtige Situation, das hei\u00dft, die nicht ausrei-\nchende Bereitschaft von Industrie und Handwerk zur\nSelbststeuerung der Sicherung des Berufsnachwuchses,\nl\u00e4\u00dft bei aller zugegebenen Enge zwei notwendige Schlu\u00df-\nfolgerungen zu:\n1. Die gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Ursachen\ndaf\u00fcr sind zu suchen und zu beseitigen und nicht dem\nSelbstlauf und dem hier versagenden Regulativ Markt zu\n\u00fcberlassen. Wenn die S\u00e4ge in der Wirtschaftsentwicklung\nklemmt, wenn das Wirtschaftswachstum kein Garant\nmehr f\u00fcr die Sicherung und Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen\nund Lehrstellen ist, haben Instrumentarien versagt, die,\nstaatlicherseits entwickelt, gef\u00f6rdert und gest\u00fctzt, bisher\nein Eckpfeiler der Marktwirtschaft waren. Sie sind zu\n\u00fcberdenken, und neue wirtschaftspolitische Konzepte sind\ngefragt. Ich vermisse sie bis heute.\n2. Der Staat hat in au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situationen auch\nau\u00dfergew\u00f6hnliche Regelungen zu treffen. Hier bin ich\nbeim Inhalt des Antrages. Lean production und schlanker\nStaat \u2013 zwei Formulierungen, die das Thema offenbar ver-\ndeutlichen. Weder die einen noch die anderen brauchen\nscheinbar Nachwuchs. So gibt es f\u00fcr den Freistaat eine ein-\nfache Begr\u00fcndung, aus der Antwort zum Antrag abzu-\nlesen: ,,Da bei zur Verf\u00fcgungstellung zus\u00e4tzlicher Ausbil-\ndungspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst keine Anstellungs-\ngarantie \u00fcbernommen werden kann, ist der Antrag der\nSPD-Fraktion abzulehnen.\u201c Warum, so frage ich, wird\ndann von Industrie und Handwerk aber genau dasselbe\nverlangt: \u00fcber Bedarf auszubilden?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dirigismus ist das!)\n\nWeil es um die Jugendlichen geht, denke ich, wird es ver-\nlangt. Aber dann, bitte sch\u00f6n, ist auch der Staat in die\nPflicht genommen, sich auch im Rahmen der kommunalen\nBetriebe und Einrichtungen dieser Aufgabe zu stellen.\nHier gilt es, Regulative im Interesse der Jugendlichen ein-\nzusetzen.\nJeder Platz, der geschaffen wird, z\u00e4hlt. Ich denke, auch\njeder Platz im \u00f6ffentlichen Dienst z\u00e4hlt. Aus diesem\nGrunde ist diesem Antrag der Fraktion der SPD unbedingt\nzuzustimmen, auch wenn wir wissen, da\u00df das nicht das\nAllheilmittel sein wird.\nIch m\u00f6chte Ihnen zum Schlu\u00df noch ein konkretes Beispiel\naus meiner Heimatstadt sagen. Unsere Stadt hat sich\nbem\u00fcht, die Ausbildungsstellen in der Kommune um\n100 % zu erh\u00f6hen. 100 % \u2013 das ist eine Lehrstelle. Es ist\nalso nur der Tropfen auf den hei\u00dfen Stein, aber gerade\ndeshalb ist er so wichtig.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Keine Experten!)\n\nDie Regierung, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nicht viel sagen,\nweil Wesentliches schon Herr Pietzsch ausgef\u00fchrt hat,\ndem ich mich anschlie\u00dfen kann. Ich m\u00f6chte aber doch auf\netwas aufmerksam machen.\n\nSie haben teilweise zu einem Problem gesprochen, das wir\nbeim n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt behandeln wollen.\nDas ging ja sehr durcheinander. Hier geht es nur darum,\nda\u00df der \u00f6ffentliche Dienst Lehrstellen schaffen soll. Nun\ndiskutieren wir aber zugleich st\u00e4ndig \u00fcber den schlanken\nStaat. Wir wissen, da\u00df wir im Freistaat immer noch zuviel\nPersonal \u2013 wesentlich zuviel Personal \u2013 im \u00f6ffentlichen\nDienst haben. Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren weiter\nabbauen m\u00fcssen. Das ist richtig so im Interesse der Konso-\nlidierung unserer Finanzen.\nIch verstehe diesen Antrag nicht. Das ist genau der falsche\nWeg. Beim n\u00e4chsten Punkt m\u00fcssen wir es diskutieren.\nDort kommt es darauf an. Wir m\u00fcssen die Rahmenbedin-\ngungen daf\u00fcr schaffen, da\u00df dort der private Arbeitgeber\nbereit wird auszubilden. Nur das kann der Sinn sein. Bei\nIhnen laufen Ihre Antr\u00e4ge gegeneinander, und Sie merken\ngar nicht mehr, was Sie an Gegenl\u00e4ufigem beantragen.\n\n(Adler, SPD:\nSolchen Unsinn habe ich wirklich noch\n\nnicht geh\u00f6rt! Das war wirklich die Spitze! \u2013\nJurk, SPD:\n\nSie m\u00fcssen mal zur Gesch\u00e4ftsordnungs-\ndebatte sprechen! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren, ich hatte\ngeglaubt, Herr Pietzsch kann einen aus der Fassung brin-\ngen; aber Sie haben das noch ein St\u00fcck weiter gebracht.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nWelchen Sinn soll es haben, Jugendliche auszubilden? \u2013\nDiese Fragestellung sollte man sich einmal \u00fcberlegen,\nmeine Damen und Herren von der CDU!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nKeiner hat das begriffen, und wahrscheinlich war auch\nkeiner von Ihnen gestern zur Quelle-Er\u00f6ffnung, wo Herr\nKohl u. a. auch formuliert hat, da\u00df \u00fcberall gespart werden\nmu\u00df. Bei diesem Punkt kann nicht gespart werden! Soll ich\nIhnen das auch noch einmal sagen, meine Damen und\nHerren?!\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nProblemverlagerung \u2013 der Weg ist nicht gangbar. Welcher\nWeg ist denn gangbar, Herr Pietzsch? Im \u00f6ffentlichen\nDienst werden nicht nur Berufe ausgebildet, die nur im\n\u00f6ffentlichen Dienst einsetzbar sind \u2013 auch viele andere\nBerufe.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch dort ist es m\u00f6glich, Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. Haben Sie denn noch nicht gemerkt, da\u00df\nder \u00f6ffentliche Haushalt auch einen Gro\u00dfteil der Ausbil-\ndung in der freien Wirtschaft f\u00f6rdert, wieviel F\u00f6rdermittel\nzum Teil in die freie Wirtschaft gehen? Warum nicht auch\nin die Kommunen, um unseren Jugendlichen eine Chance\nzu geben? 13 000 Jugendliche, die vor den Ferien nicht\nwissen, wohin, die auch dann nicht wissen, wohin! Das\nwollen Sie verantworten?\nIch wei\u00df, 13 000 Ausbildungspl\u00e4tze kann der \u00f6ffentliche\nDienst nicht zur Verf\u00fcgung stellen, aber sicherlich eine\nerhebliche Anzahl davon, oder 1 000 oder 2 000; wir strei-\nten hier nicht um Zahlen. Wir streiten aber um das Signal.\nUnd dieses Signal, das heute hinausgeht, wenn dieser\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n978\n\n\n\nAntrag abgelehnt wird, hei\u00dft auch f\u00fcr die Wirtschaft: Der\nStaat will nicht, warum sollen wir dann?!\n\nIch bitte Sie noch einmal eindr\u00fccklich: Unterst\u00fctzen Sie\nbitte unseren Antrag!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nstelle nun die Drucksache 2/0904 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen! \u2013\n\n(Zurufe: Ausz\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Das entscheide ich schon. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich\nbitte auszuz\u00e4hlen. Die Schriftf\u00fchrer halten sich bitte\nbereit. Ich frage noch einmal: Wer dem Antrag in Druck-\nsache 2/0904 seine Zustimmung geben will, den bitte ich\n\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Ausz\u00e4hlung ergibt\n28 Jastimmen.\n\n(Der Abg. Hatzsch, SPD,\nbetritt nach der Ausz\u00e4hlung mit\n\nerhobener Hand den Plenarsaal. \u2013\nUnruhe \u2013 Heiterkeit \u2013 Zurufe)\n\n\u2013 Nein, nein, wir sind in der Abstimmung, Herr Hatzsch.\nAlso, meine Damen und Herren, jetzt behalten Sie mal\nbitte die Ruhe. Ich bin im Moment der Chef; es kommt\nniemand mehr herein!\nAlso, 28 Stimmen daf\u00fcr. Jetzt rufe ich noch einmal die\nNeinstimmen auf. \u2013 Die Ausz\u00e4hlung ergibt 34 Neinstim-\nmen. \u2013 Es gab eine Stimmenthaltung, das ist zu \u00fcber-\nblicken. Damit ist die Drucksache 2/0904 nicht beschlos-\nsen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch bitte alle Kolleginnen und Kollegen in Zukunft um viel\nmehr Gelassenheit.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBerufsausbildung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0780, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen mit folgen-\nden Redezeiten: CDU 10, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Lehmann, Fraktion der CDU. \u2013 Ich bitte Sie alle um\ndie n\u00f6tige Aufmerksamkeit. \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Die Situation auf dem Lehrstellenmarkt\nbewegt viele im Land, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren. Darum m\u00fcssen auch wir Politiker uns bewegen\nund m\u00fcssen uns in die Diskussion in dem Proze\u00df ein-\nmischen, der schlie\u00dflich \u2013 wie alle Jahre zuvor \u2013 jedem\nAusbildungswilligen einen Ausbildungsplatz bescheren\nsoll.\nBedauerlicherweise macht sich die Opposition im s\u00e4ch-\nsischen Parlament auch \u2013 wie bereits alle Jahre zuvor \u2013 die\nzu dieser Jahreszeit noch un\u00fcbersichtliche Zahlensituation\nzunutze, um \u00c4ngste zu sch\u00fcren und um nach ihrem Lieb-\nling zu rufen:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie stehen der SED n\u00e4her als wir.)\n\nden alles regelnden und selbstverst\u00e4ndlich alles finanzie-\nrenden Staat. Dabei \u00fcbersieht man geflissentlich, da\u00df das\ndeutsche duale Ausbildungssystem gerade deshalb so\nerfolgreich ist, weil sich die Wirtschaft und der Staat als\nemanzipierte Partner aus eigenem Selbstverst\u00e4ndnis und\naus eigenem Antrieb heraus f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung dieser\nanspruchsvollen Aufgabe einsetzen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSie kennen die Lage vor Ort \u00fcberhaupt nicht!)\n\nHier liegt der L\u00f6sungsansatz, meine Damen und Herren\nvon der linken Seite.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Dann machen Sie mal!)\n\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern ist die Heranbildung des eige-\nnen Facharbeiternachwuchses fester Bestandteil der dor-\ntigen Firmenstrategien. Die Politik, der Staat kann sich\nneben der Sicherung der berufstheoretischen Ausbildung\n\nauf gelegentliche Mahnungen, im Ausbildungsengage-\nment nicht nachzulassen, beschr\u00e4nken.\nInsbesondere im Handwerk ist dort immer noch das\nAngebot wesentlich gr\u00f6\u00dfer als die Nachfrage. Sie wissen\ndas. In den neuen Bundesl\u00e4ndern, also auch in Sachsen, ist\ndie Situation grunds\u00e4tzlich anders. W\u00e4hrend in den ehe-\nmaligen VEBs die Lehrausbildung im gro\u00dfen und ganzen\nstaatlich reglementiert und weitgehend organisiert war,\nm\u00fcssen nun die privatwirtschaftlich arbeitenden Unter-\nnehmen selbst entscheiden, ob sie f\u00fcr ihren Facharbeiter-\nnachwuchs Verantwortung \u00fcbernehmen oder etwa nicht.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nUnd was, wenn nicht?)\n\nDas ist die grunds\u00e4tzlich andere Situation. Mancher Fir-\nmenchef und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u2013 gehen Sie hin und fragen\nSie nach \u2013 hat sich bei der Vielzahl der t\u00e4glich anstehen-\nden existentiellen Probleme noch gar nicht ernsthaft mit\nder Frage der Lehrausbildung befa\u00dft.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nEinem anderen sind vielleicht die Vorschriften und Regu-\nlarien der Kammern und Berufsverb\u00e4nde zu undurchsich-\ntig und zu kompliziert. Den Dritten schrecken vielleicht\ndie f\u00fcr das s\u00e4chsische Lohnniveau sehr hohen Lehrlings-\nentgelte und Ausbildungsbeitr\u00e4ge, die jeden Tag neu\nerwirtschaftet sein wollen. Anders ist die Tatsache, da\u00df\nnur etwa 45 % der Handwerksbetriebe und nur etwa 20 %\nder IHK-Betriebe in Sachsen Lehrlinge ausbilden, nicht zu\nerkl\u00e4ren.\nWas am st\u00e4rksten nottut \u2013 ich habe das heute schon wie-\nderholt geh\u00f6rt \u2013, ist, da\u00df in unserer \u00dcbergangsperiode\n5 Jahre nach der deutschen Einheit die Kammern, die Ver-\nb\u00e4nde, die Arbeitsverwaltungen, die Gewerkschaften, die\nFachleute aus den Ministerien, mit Verlaub, auch wir Poli-\ntiker \u2013 selbstverst\u00e4ndlich auch die der SPD und \u2013 in Gottes\nNamen \u2013 auch die von der PDS \u2013\n\n(Zuruf: In Gottes Namen! \u2013 Heiterkeit)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n979\n\n\n\nhingehen, in den Unternehmen diese Grundzusammen-\nh\u00e4nge erkl\u00e4ren, f\u00fcr mehr Ausbildungsengagement wer-\nben, Hilfe anbieten und auf Konsequenzen hinweisen. Ich\nsage: hingehen; zum Herkommen werden die s\u00e4chsischen\nUnternehmer keine Zeit haben. Meine Fraktion tut das.\nWir gehen mehrfach im Monat vor Ort, um in den Betrie-\nben f\u00fcr die Wichtigkeit der Lehrausbildung zu werben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBem\u00fchen um Lehrstellen stellt f\u00fcr uns kein Saisongesch\u00e4ft\ndar, wie das gelegentlich Kollege Kehl zu behaupten\npflegt. Das n\u00fctzt im \u00fcbrigen, wie die Erfahrung inzwi-\nschen zeigt, beiden. Wir suchen gemeinsam nach neuen\nIdeen. Ein Ergebnis dieser Kontakte ist ein gemeinsam mit\ndem Landesverband der freien Berufe in Sachsen und der\nStaatsregierung gestartetes Programm, welches in Praxen,\nKanzleien und B\u00fcros nach zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tzen,\nnach Teilzeitjobs f\u00fcr Frauen, aber auch nach Ausbildungs-\npl\u00e4tzen fahndet. Ich denke, bei ca. 30 000 Freiberuflern im\nFreistaat Sachsen ist dort einiges zu erwarten. Aber auch\nunkonventionelle Ideen sind gefragt.\nBekanntlich sind Lehrjahre keine Herrenjahre. Wer hat das\nnicht schon selbst erlebt? Schaut man sich aber die Ausbil-\ndungsverg\u00fctungen an, die in manchen Branchen gezahlt\nwerden, k\u00f6nnten daran Zweifel aufkommen. W\u00e4re es\nnicht recht und billig, dem Vorschlag des Vorsitzenden\nder S\u00e4chsischen Mittelstandsvereinigung zu folgen, durch\neine vertretbare Reduzierung der Ausbildungsverg\u00fctung\nden s\u00e4chsischen Unternehmen die Einrichtung zus\u00e4tz-\nlicher Ausbildungspl\u00e4tze zu erleichtern?\nEs ist doch besser, drei Lehrlinge mit zwei Dritteln des\nAusbildungssal\u00e4rs in einer betrieblichen Ausbildung zu\nhaben, als nur zwei Lehrlinge zum vollen Entgelt, und der\ndritte sitzt in einer au\u00dferbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tte\noder gar auf der Stra\u00dfe. Ich denke, die jungen Leute w\u00e4ren\nzu einer derartigen Solidarit\u00e4tsleistung f\u00e4hig.\nDie Tarifpartner und die Kammern rufe ich auf, dar\u00fcber\nintensiv nachzudenken.\nDie staatlichen Ausbildungsf\u00f6rderprogramme wurden in\nden Haushalt eingeordnet. Hier ist die Grenze des finan-\nziell Leistbaren erreicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Lehmann?\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD:  Herr Lehmann, k\u00f6nnen Sie\nsich noch daran erinnern, da\u00df wir gemeinsam mit den Pr\u00e4-\nsidenten der Handwerkskammern diskutiert haben und\ngenau diese Reduzierung der Lehrlingsverg\u00fctungen von\nden Pr\u00e4sidenten der Handwerkskammern abgelehnt wor-\nden ist?\n\nLehmann,  CDU:  Das ist ja unser Problem. Wir m\u00fcssen\ngemeinsam mit den Kammern f\u00fcr diese Idee werben, um\nam Ende f\u00fcr unsere Jugendlichen mehr innerbetriebliche\nAusbildungspl\u00e4tze zu erreichen. Das ist ja das Problem, an\ndem wir gemeinsam arbeiten wollen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Lehmann, haben Sie Vorstellun-\ngen, wieviel die Lehrlinge im Durchschnitt innerhalb ihrer\nAusbildungszeit im Osten an Lehrlingsentgelt bekommen?\n\nLehmann,  CDU:  Selbstverst\u00e4ndlich; das wissen Sie doch\nselber.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nFrau Schulz, PDS: Ich m\u00f6chte es Ihnen sagen. In den alten\nBundesl\u00e4ndern bekommt man im Durchschnitt der Aus-\nbildungszeit 968 DM und im Osten 784 DM.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nWas bekommt ein Abiturient?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage, Herr Lehmann?\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n; eine weitere Zwischenfrage,\nselbstverst\u00e4ndlich.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich habe noch eine Frage.\n\nK\u00f6nnen Sie mir angesichts Ihres Vorschlages, das Lehr-\nlingsentgelt auf zwei Drittel zu k\u00fcrzen, wohinter dann in\nder Endkonsequenz irgendwann auch die Zwei-Drittel-\nAusbildung steht, erkl\u00e4ren, warum Ihre Fraktion gegen\nden Vorschlag von Herrn Hatzsch gestimmt hat, Zwerg-\nschulen wieder einzuf\u00fchren?\n\n(Frau Henke, CDU:\nDas hat doch damit \u00fcberhaupt nichts zu tun.)\n\nLehmann,  CDU:  Ich vermag den Zusammenhang zwi-\nschen diesen beiden Fakten nicht zu erkennen. Ihre Frage\nzeugt aber auch nicht von einem wesentlichen Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr die Belange der s\u00e4chsischen Wirtschaft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch kann n\u00e4mlich Zusammenh\u00e4nge herstellen.)\n\nIch wollte trotzdem noch einmal die s\u00e4chsischen F\u00f6rder-\nprogramme f\u00fcr die s\u00e4chsische Berufsausbildung erl\u00e4utern.\nDa ist als erstes die investive Bezuschussung von Ausbil-\ndungsst\u00e4tten im beruflichen Bereich zu nennen, f\u00fcr die wir\nin diesem Jahr 50 Millionen DM eingesetzt haben. Da ist\nzum anderen das Programm zur Schaffung von zus\u00e4tz-\nlichen Arbeitspl\u00e4tzen in Kleinbetrieben, zum dritten das\nbereits bekannte Mobilit\u00e4tshilfeprogramm und zum vier-\nten das Programm zur F\u00f6rderung \u00fcberbetrieblicher Aus-\nbildungsverb\u00fcnde.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich, meine Damen und Herren, hat meine\nFraktion auch ohne die Dringlichen Antr\u00e4ge und \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge der SPD-Fraktion darauf geachtet, da\u00df noch\nin diesem Monat die Verwaltungsvorschriften und die\nF\u00f6rderrichtlinien auf dem Tisch liegen. Ich gehe davon\naus, da\u00df uns die Staatsregierung davon heute berichten\nwird.\n\nBewegen wir uns also, meine Damen und Herren, anstatt\nangesichts der bisher nur l\u00fcckenhaften Datenlage \u00fcber\nVermutungen und Bef\u00fcrchtungen zu polemisieren, damit\nwir auch in diesem Jahr vor Weihnachten wieder feststel-\nlen k\u00f6nnen: Das gemeinsame Engagement hat sich erneut\ngelohnt \u2013 f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Wirtschaft\nund f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen jungen Leute.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n980\n\n\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Schneider, PDS:\nDa fragen Sie mal die jungen Leute \u2013\n\nInterne Wortwechsel zwischen den Fraktionen)\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Worte wie: ,,Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen\u201c, ,,wir m\u00fcssen\nuns bewegen\u201c, sind sehr bewegend. Schaut man sich die\nFragestellung Ihrer Fraktion und den Antrag an, danke ich\nder Staatsregierung, da\u00df sie Sie aufgekl\u00e4rt hat, wie eigent-\nlich die Begriffe in der beruflichen Bildung sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch jetzt haben Sie wieder einige Begrifflichkeiten durch-\neinandergebracht. Innerbetriebliche Ausbildungsverb\u00fcnde\ngibt es schlicht und ergreifend nicht. Das sind \u00fcberbetrieb-\nliche. Aber dazu komme ich dann einfach noch einmal.\nGerade da sollte man auch sauber unterscheiden, ob man\nbetriebliche, \u00fcberbetriebliche oder au\u00dferbetriebliche Aus-\nbildung meint.\nDas Landesarbeitsamt hat im April gemeldet: 47 785 Be-\nwerber stehen auf der Matte. 20 324 Ausbildungsstellen\nstellt das Arbeitsamt zur Verf\u00fcgung. Am 11. April antwor-\ntet darauf die Staatsregierung zu Recht: Es wird noch\nerh\u00f6hter Anstrengungen der Betriebe, der Wirtschaft\nbed\u00fcrfen, den Bedarf an betrieblichen Ausbildungsstellen\nzu decken. Da\u00df wir aber auch im \u00f6ffentlichen Dienst Aus-\nbildungsstellen zur Verf\u00fcgung stellen und wie die Staats-\nregierung und die CDU dazu stehen, haben wir ja soeben\nerlebt. Wie wahr und klug sind diese Gedanken, wenn\nkeine konkrete Umsetzung kommt!\nWas beinhaltet das Programm zur Schaffung von zus\u00e4tz-\nlichen Ausbildungspl\u00e4tzen und auch die Programme, die\nSie soeben genannt haben? Das Mobilit\u00e4tshilfeprogramm\nund das Programm f\u00fcr \u00fcberbetriebliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze in Ausbildungsverb\u00fcnden sind bis heute nicht in\nKraft gesetzt.\nDas Angebot des Kultusministers, die M\u00f6glichkeiten im\nRahmen der au\u00dferbetrieblichen Ausbildung zu erh\u00f6hen,\nn\u00e4mlich im Rahmen des Berufsvorbereitungsjahres und\ndes Berufsgrundbildungsjahres, ist eine weitere M\u00f6glich-\nkeit. Aber ein jeder wei\u00df, da\u00df diese Jugendlichen, da\u00df\ndiese 2 100 Jugendlichen im n\u00e4chsten Jahr wieder auf der\nMatte stehen, wieder Lehrstellensucher sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch in diesem Jahr haben wir ca. 3 000 Jugendliche, die\nin dieser Warteschleife gewesen sind. Das ist keine abge-\nschlossene Berufsausbildung. Von diesen Pl\u00e4tzen sollte\nman also nur im Notfall Gebrauch machen.\nDie Bundesregierung hatte unter anderem auch gesagt:\nBerufliche Erstausbildung und Weiterbildung sind Stand-\nortfaktoren ersten Ranges. Davon merken wir bei uns in\nSachsen nicht, da\u00df dies auch die Staatsregierung und auch\ndie CDU-Fraktion erkennen.\nEntscheidend f\u00fcr wirtschaftliche und gesellschaftliche\nZukunft ist die berufliche Erstausbildung. Bei jeder Gele-\ngenheit wird auch von unserem Ministerpr\u00e4sidenten ver-\nsprochen, da\u00df jeder Jugendliche einen Ausbildungsplatz\nerh\u00e4lt. Schauen wir aber die Ma\u00dfnahmen an, die gekom-\nmen sind. Von Monat zu Monat sind von den Betrieben\nweniger Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt wor-\nden. Ich hatte vorhin schon gesagt: 13 000 Pl\u00e4tze sind es\nzirka noch, die fehlen.\n\nRechnen wir alles zusammen: Alle Bem\u00fchungen, die\nmomentan vorhanden waren, haben nicht den Schub\ngebracht, damit in Gr\u00f6\u00dfenordnungen die noch fehlenden\nAusbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt wurden.\nDer vorliegende Antrag bringt uns dazu auch keinen\nSchritt weiter. Die Zeit der Pr\u00fcfung von M\u00f6glichkeiten ist\nvorbei. Dazu gibt es auch einen hochkar\u00e4tigen Ausschu\u00df\nim Rahmen der Staatsregierung. Aus diesem Grund haben\nwir auch einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, zu dem ich\ndann Stellung nehmen werde.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat die Fraktion der\nCDU, wenn es noch gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der\nFall; dann bitte die Fraktion der PDS.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Kollegen von der CDU-Fraktion, die regle-\nmentiert und DDR-staatlich organisiert \u2013 ein Zitat Ihres\nKollegen Lehmann \u2013 ausgebildet wurden, tun mir herzlich\nleid. Ich kann Sie nunmehr aber auch verstehen. Es sind\ntats\u00e4chlich die alte SED und der Staat DDR daran schuld,\nda\u00df Sie das aktuelle und akute Problem des Ausbildungs-\nnotstandes in diesem Jahr bisher nicht l\u00f6sen konnten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\n\u2013 Herr Lehmann, auch die fehlgeschlagene Sozialpolitik\nder SED, n\u00e4mlich, da\u00df in diesen Jahren zu viele Kinder\ngeboren wurden, ist wohl der n\u00e4chste Grund, warum es\nnicht klappt.\nZum Thema. Bis auf eine Information durch das Kultus-\nministerium, die uns gestern oder vorgestern erreichte,\nzus\u00e4tzlich 2 100 vollzeitschulische Bildungsg\u00e4nge zu orga-\nnisieren, haben wir im S\u00e4chsischen Landtag seit Januar, als\nwir dieses Thema erstmals in den Aussch\u00fcssen im Rah-\nmen des Haushalts behandelt haben, und seit dem\n24. M\u00e4rz, der Aktuellen Debatte im Landtag zur Ausbil-\ndungssituation, kein einziges St\u00fcck Zuwachs erreicht.\nHerr Schommer bedauerte damals die mangelnde Kon-\nstruktivit\u00e4t der Opposition, und ich bzw. wir als Opposi-\ntion bedauern heute seine mangelnde Handlungsf\u00e4higkeit\nund Durchsetzungsf\u00e4higkeit gegen\u00fcber dem Finanzmini-\nsterium.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Regierung in Sachsen und ihre Minister sind Weltmei-\nster im Versprechen. Im Landtag sagten mir zur Aktuellen\nDebatte Dr. Meyer und Dr. Schommer: Wir versprechen\nIhnen, da\u00df das bis zum 3. August gekl\u00e4rt ist. Der Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf versprach am 1. Mai in Plauen: Jeder\nJunge und jedes M\u00e4dchen bekommt eine Lehrstelle. Der\nWirtschaftsminister stellt seit Jahresbeginn in den Kam-\nmern und in der \u00d6ffentlichkeit in Antworten auf Fragen\nseiner Fraktion die F\u00f6rderprogramme der s\u00e4chsischen\nRegierung vor. Allein, bis heute kein Wort der Realisie-\nrung, kein Vollzug, keine Freigabe; es ist ein einziger Skan-\ndal.\nAlle Verk\u00fcndungen nutzen doch nichts, wenn eventuell\ndie notwendigen Verwaltungs- und F\u00f6rdervorschriften die\nIdeen und Vorhaben an der Basis nicht Realit\u00e4t werden\nlassen. So gesehen stehen wir nach wie vor vor dem\nNichts. Nichts von den Versprechungen wurde bisher\nkonkret umgesetzt, nichts Sp\u00fcrbares unternommen. Bisher\nwurden lediglich die ver\u00f6ffentlichten Zahlen der Arbeits-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n981\n\n\n\n\u00e4mter oder des DGB in Zweifel gezogen. Wir haben noch\nzweieinhalb Monate, wovon ein Teil Sommerpause ist, um\ndas Problem zu l\u00f6sen, denn am 3.8.1995 beginnt das Aus-\nbildungsjahr.\nWurden z. B. Niederlassungen westdeutscher Gro\u00dfunter-\nnehmen durchgecheckt? Es sollen allein 52 in Sachsen sein,\ndie nicht ausbildungswillig sind. Welche Ma\u00dfnahmen\nwurden eingeleitet? Wurden tats\u00e4chlich konkret die perso-\nnellen, die materiellen M\u00f6glichkeiten, die Raumsituation\nan den Berufsschulzentren \u00fcberpr\u00fcft, um weitere Voll-\nzeitausbildungspl\u00e4tze zu schaffen?\nWurden die Lehrer- und Raumkapazit\u00e4ten an den Berufs-\nschulen erfa\u00dft, um das Berufsgrundbildungsjahr und das\nBerufsvorbereitungsjahr \u00fcberhaupt garantieren zu k\u00f6n-\nnen?\nWurden die Bereitschaft und die M\u00f6glichkeiten freier Bil-\ndungstr\u00e4ger erfa\u00dft, damit sie unter Auflagen m\u00f6glicher-\nweise in der Not helfen? Aber auch sie w\u00fcrden Vorberei-\ntung brauchen.\nWurde dar\u00fcber nachgedacht, nicht nur in jedem Jahr wie-\nder die Ausbildungsunwilligkeit der Industrie zu bekla-\ngen, sondern an neue Formen der gesellschaftlichen Betei-\nligung an der Lehrausbildung heranzugehen, ohne das\nduale System abzuschaffen, sondern um es \u00fcberhaupt\nfinanzieren zu k\u00f6nnen?\nWas haben wir getan? Wir haben in den Aussch\u00fcssen im\nRahmen der Haushaltsberatungen debattiert und disku-\ntiert. Wir haben jede Menge Vorschl\u00e4ge unterbreitet, aber\nsie wurden abgeb\u00fcgelt. Wir haben versucht, Finanzierun-\ngen im Rahmen des Haushalts zu erm\u00f6glichen \u2013 sie wur-\nden abgeb\u00fcgelt. Es wurden Versprechungen gemacht.\nDennoch konnten wir auch in den Beratungen mit den\nVorsitzenden der Handwerkskammern keine konkreten\nVorschl\u00e4ge unterbreiten, nicht einmal sagen, wann das\nGeld nun endlich bewilligt wird. Ich kenne das Problem\nwohl und will auch nicht negieren, da\u00df die Ausbildungs-\nwilligkeit nicht \u00fcberall so ist, wie wir uns das vorstellen.\nIch glaube aber, der Freistaat Sachsen hat keinen Grund,\nsich zu beklagen, wenn er nicht \u00fcber die bisherigen M\u00f6g-\nlichkeiten hinausgeht.\nUm der mangelnden Bereitschaft zur Konstruktivit\u00e4t bzw.\num der Diskussion dar\u00fcber abzuhelfen, bin ich gern bereit,\nder Staatsregierung oder dem s\u00e4chsischen Wirtschafts-\nministerium ein Beispiel aus D\u00e4nemark zu \u00fcberreichen.\nD\u00e4nemark ist nun wei\u00df Gott nicht 40 Jahre SED-regiert\ngewesen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Man wei\u00df es nicht!)\n\nSeit 1977 gibt es dort eine Ausbildungsplatzabgabe der\nUnternehmen und nicht der Lehrlinge, die nach Herrn\nLehmann ihr knappes Lehrlingsentgelt noch knapper\nfinanziert bekommen sollen. Ich w\u00fcrde ganz einfach emp-\nfehlen, sich im Rahmen der EU und des Willens zur\nZusammenarbeit einmal dieses Beispiel anzusehen. Ich\nw\u00fcrde es gern dem Wirtschaftsminister \u00fcbergeben; ich\nbedaure, da\u00df Herr Dr. Schommer krank ist. Ich \u00fcbergebe\nes seinem pers\u00f6nlichen Mitarbeiter.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nAbg. Frau Schulz, PDS, \u00fcbergibt ein\nDokument an einen Mitarbeiter von\n\n Staatsminister Dr. Schommer.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Staatsregierung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Frau Schulz, vielen Dank f\u00fcr\ndiesen Hinweis. Wir sind f\u00fcr jeden Hinweis auf diesem\nschwierigen Feld dankbar. Allerdings kann man auch\nnicht stehenlassen, was Sie gesagt haben, denn es ist eine\nMenge geschehen.\nEs ist so, da\u00df die Ausbildungsbereitschaft der Betriebe\n1995 im Vergleich zum Vorjahr tats\u00e4chlich erstmals deut-\nlich zur\u00fcckgeht. So entfielen Ende April 1995 auf 47 785\ngemeldete Bewerber lediglich 20 324 gemeldete Ausbil-\ndungspl\u00e4tze. Das ist also reichlich die H\u00e4lfte. Diese Zahl\nliegt um ca. 8 % unter der Zahl der im April letzten Jahres\nangebotenen Stellen.\nNach wie vor gibt es starke regionale Schwankungen bei\nder Versorgung mit Ausbildungsstellen. So entfallen auf\njede angebotene Lehrstelle in Dresden, Leipzig und Plauen\nca. zwei, aber in Bautzen vier und in Annaberg sogar f\u00fcnf\nBewerber.\nEbenso differenziert ist nach wie vor das Verh\u00e4ltnis bei\nder Art der angebotenen bzw. der von den Jugendlichen\nnachgefragten Ausbildungsstellen. Beim zur Zeit am mei-\nsten nachgefragten Beruf \u2013 das ist der Kaufmann bzw. die\nKauffrau f\u00fcr B\u00fcrokommunikation \u2013 stehen den 322 ange-\nbotenen Stellen 2 448 Bewerber gegen\u00fcber. Freie Stellen\nsind dagegen noch in einigen Metall- und Elektroberufen,\nbeim Beruf des Fleischers und in den Berufen der Land-\nwirtschaft vorhanden.\nObwohl seitens der Wirtschaft auf der Ebene der Kam-\nmern und Verb\u00e4nde eine au\u00dferordentlich gro\u00dfe Koopera-\ntionsbereitschaft mit der Staatsregierung bei der L\u00f6sung\ndes Lehrstellenproblems vorhanden ist, setzt sich diese\nnicht in der einzelbetrieblichen Bereitschaft zur Schaffung\nvon Ausbildungspl\u00e4tzen fort \u2013 eher im Gegenteil. Dieser\nUmstand weist auch auf eine au\u00dferordentlich starke F\u00f6r-\ndermentalit\u00e4t der Ausbildungsbetriebe hin, die sich mei-\nnes Erachtens im Vergleich zu den vorangegangenen Jah-\nren noch verst\u00e4rkt hat.\nDer Sachverhalt zeigt auch eine von den Betrieben immer\nwieder geltend gemachte Ursache f\u00fcr die mangelnde\nBereitschaft zur Ausbildung: die hohen Ausbildungs-\nkosten.\nEine weitere Ursache f\u00fcr die Zur\u00fcckhaltung bei der Aus-\nbildung ist die Tatsache, da\u00df Ausbildung noch viel zu\nwenig als notwendige Investition in die Zukunft des eige-\nnen Betriebes begriffen, sondern h\u00e4ufig unter dem\nGesichtspunkt einer gesamtgesellschaftlichen Aufgabe im\nSinne der Ausbildung von jungen Schulabg\u00e4ngern\nbetrachtet wird. Das erkl\u00e4rt auch die zuvor konstatierte\nstark sp\u00fcrbare F\u00f6rdermentalit\u00e4t vieler Betriebe.\nIn seiner Rede vor acht Wochen hat Sie Herr Kollege\nSchommer \u00fcber die L\u00f6sungsans\u00e4tze und Programme\ninformiert, die der Beirat ,,Lehrstellenoffensive \u201995\u201c vorge-\nschlagen hat. Ich will sie noch einmal nennen. Das sind\n1. das Programm zur F\u00f6rderung der Bereitstellung\nzus\u00e4tzlicher Berufsausbildungspl\u00e4tze in Kleinunterneh-\nmen;\n2. das Mobilit\u00e4tshilfeprogramm;\n3. das Programm zur F\u00f6rderung von Ausbildungsverb\u00fcn-\nden und\n4. die F\u00f6rderung der \u00fcberbetrieblichen Lehrunterweisung\nund der Errichtung \u00fcberbetrieblicher Ausbildungsst\u00e4tten\nim Rahmen des \u00fcberbetrieblichen Mittelstandsf\u00f6rderungs-\nprogramms.\nMit diesen Programmen wird der Freistaat Sachsen, um\ndas noch einmal zu betonen, keineswegs die Verantwor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n982\n\n\n\ntung f\u00fcr die Bereitstellung von Lehrstellen allein auf sich\nziehen. Die Verantwortung liegt nach gemeinsamem\nBekunden von Wirtschaft und Politik nach wie vor in den\nH\u00e4nden der Wirtschaft. Wo allerdings aufgrund beson-\nderer Problemlagen flankierende Ma\u00dfnahmen notwendig\nsind, geschieht das durch die genannten F\u00f6rderpro-\ngramme. F\u00fcr das laufende Ausbildungsjahr setzen Frei-\nstaat und Bund Mittel in H\u00f6he von 160 Millionen DM ein.\nDurch die Fraktionen dieses Hohen Hauses wurden im\nHinblick auf den Erscheinungstermin der Programme ver-\nschiedene Antr\u00e4ge gestellt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  \u2013 Im Augenblick\nnicht. H\u00f6ren Sie mir bitte erst einmal zu, bis ich zum\nSchlu\u00df gekommen bin. Ich gebe Ihnen dann gern die Gele-\ngenheit, die Frage zu stellen.\nDas Programm zur F\u00f6rderung der Bereitstellung zus\u00e4tz-\nlicher Berufsausbildungspl\u00e4tze in Kleinunternehmen\nsowie das Mobilit\u00e4tshilfeprogramm werden noch im Mai\nerscheinen. Das in diesem Jahr neu aufgenommene Pro-\ngramm zur F\u00f6rderung von Ausbildungsverb\u00fcnden oder\nAusbildungskooperationen wird nach dem derzeitigen\nStand der Abstimmung der Ressorts ebenfalls Ende Mai\ngenehmigt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit wird die S\u00e4chsische Staatsregierung in diesem Jahr\nvier bis f\u00fcnf Wochen eher als im vergangenen Aus-\nbildungsjahr mit den Programmen an die \u00d6ffentlichkeit\ntreten.\nWelche weiteren Ma\u00dfnahmen sind nun m\u00f6glich, um\ngegebenenfalls erforderliche Ausgleichsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr\nfehlende Lehrstellen dann noch zu schaffen? Dies ist\nschon genannt worden: In den Beruflichen Schulzentren\nk\u00f6nnen im Schuljahr 1995/96 bis zu 12 144 Pl\u00e4tze in voll-\nzeitschulischen Bildungsg\u00e4ngen besetzt werden. Das sind\n2 109 Pl\u00e4tze mehr als im Schuljahr 1994/95. Ich gebe zu,\nda\u00df dies eine Hilfskonstruktion ist, aber das ist besser als\nnichts.\nSeitens des Bundes ist derzeit nicht erkennbar, ob er bereit\nist, sich an der Finanzierung einer weiteren Gemein-\nschaftsinitiative Ost zu beteiligen. Das mu\u00df man abwarten.\nW\u00fcrden 1995 nur 2 000 au\u00dferbetriebliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze eingerichtet, erg\u00e4be sich zus\u00e4tzlich zum Bedarf der\n1993/94 begonnenen Gemeinschaftsinitiative Ost an Lan-\ndesmitteln von 150 Millionen DM ein weiterer Bedarf von\n120 Millionen DM. Die Gemeinschaftsinitiative Ost kann\nzum Ausgleich eines Defizits an Ausbildungsstellen wie\nim bisherigen Umfang nicht nur aus Kostengr\u00fcnden nicht\nwieder herangezogen werden, sondern auch aus f\u00f6rde-\nrungs- und ordnungspolitischer Sicht werden hier deutlich\nFehlentwicklungen erkennbar, denen wir entgegenwirken\nm\u00fcssen.\nGerade in B\u00fcro- und Verwaltungsberufen werden f\u00fcr die\nAusbildung im Rahmen der Gemeinschaftsinitiative \u00fcber-\ndurchschnittlich staatliche Mittel erforderlich, und es gilt,\ndie Unternehmen st\u00e4rker als bisher an ihre Verantwortung\nf\u00fcr die Durchf\u00fchrung und Sicherung der betrieblichen\nAusbildung zu mahnen. Von seiten des Bundes wurde den\nL\u00e4ndern signalisiert, da\u00df er bereit ist, neben der Bereitstel-\nlung zus\u00e4tzlicher Lehrstellenwerber bei den Kammern\nsogenannte Ausbildungsplatzentwickler in den neuen\n\nL\u00e4ndern einzusetzen. Diese Ausbildungsplatzentwickler\nsollen den Betrieben zur Seite stehen, wenn es gilt, zus\u00e4tz-\nliche Ausbildungskapazit\u00e4ten zu erschlie\u00dfen und Betriebe,\ndie erstmalig ausbilden wollen, hierbei hilfreich zu unter-\nst\u00fctzen und zu beraten.\nEs ist keine Frage: Vor uns liegt eine schwierige Aufgabe:\nmit mehr Bewerbern bei weniger Stellen und bei einer\nst\u00e4ndig abnehmenden Bereitschaft der Wirtschaft Ausbil-\ndung durchzuf\u00fchren. Ich m\u00f6chte deshalb noch einmal die\neingangs genannte Forderung wiederholen. Die Hauptver-\nantwortung f\u00fcr die Bereitstellung eines bedarfsgerechten\nAusbildungsstellenangebotes und damit auch f\u00fcr die Qua-\nlifizierung eines Fachkr\u00e4ftenachwuchses liegt bei der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft. Die Staatsregierung wird die Wirt-\nschaft bei ihren gewaltigen Ausbildungsanstrengungen\nfreilich nicht allein lassen.\nSie wollten eine Frage stellen.\n\nFrau Weihnert, SPD: D\u00fcrfen es nun auch zwei Fragen\nsein?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Sie hatten vorhin formuliert: Haupt-\nverantwortlich f\u00fcr die Ausbildung ist die Wirtschaft, und\nnur unter besonderen Bedingungen sollte der Staat ein-\ngreifen. Ich h\u00e4tte gern die besonderen Bedingungen etwas\nn\u00e4her definiert bekommen. Ich wei\u00df nicht, was f\u00fcr Sie be-\nsondere Bedingungen sind. Das w\u00e4re meine erste Frage.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich m\u00f6chte diese\nFrage gleich beantworten. Die besonderen Bedingungen\nsind unsere Situation. Deshalb setzen wir uns in dieser\nWeise f\u00fcr die Ausbildungsf\u00f6rderung ein. Das habe ich\ndoch gerade dargestellt.\n\nFrau Weihnert, SPD: Wie denn?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Das habe ich gerade\ndargestellt. Sie haben es geh\u00f6rt.\n\nFrau Weihnert, SPD: Programme, die noch nicht existie-\nren! Gut, ich sage dazu gleich noch etwas.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich habe gerade\ngesagt, wann sie verabschiedet werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, die Frage zu stellen.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Sie haben mir wohl\nnicht zugeh\u00f6rt?\n\nFrau Weihnert, SPD: Doch, das habe ich schon.\nIch m\u00f6chte noch eine zweite Frage stellen. Sie sprachen\nvon Ausbildungsplatzentwicklern. Diese werden auch\nschon sehr lange angek\u00fcndigt. Es ist bekannt, da\u00df pro\nArbeitsamtsbezirk bzw. pro Arbeitsamt vier Entwickler\nkommen sollen. Das w\u00e4ren entweder 40 oder 44 f\u00fcr das\nLand Sachsen. Diese sollen an die Kammern, an die Hand-\nwerkskammer und die IHK, angebunden werden. Sind sie\nschon da? Arbeiten sie? Welche Ergebnisse haben sie?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich bitte Sie, diese\nFrage dem Kollegen Schommer bzw. dem Wirtschafts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n983\n\n\n\nministerium direkt zu stellen, weil ich dies im Augenblick\naus eigener Kenntnis heraus nicht sagen kann.\n\nFrau Weihnert, SPD: Ich w\u00fcrde das gern auch schriftlich\nentgegennehmen.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Das kann ich Ihnen\nsicherlich zusagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der CDU. Herr Leh-\nmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe der Diskussion mit gro\u00dfem Interesse zuge-\nh\u00f6rt und wesentlich mehr \u00dcbereinstimmung als Dissens\nfestgestellt.\nKeiner meiner Vorredner hat bestritten, da\u00df das duale\nSystem der beruflichen Bildung in Deutschland ein hohes\nGut und ein wesentlicher Standortfaktor ist. Dieses Gut zu\nwahren erfordert h\u00f6chstes Engagement aller beteiligten\nPartner. Die Verantwortung einseitig zu Lasten des Staates\nzu verschieben n\u00fctzt Sachsen nichts, n\u00fctzt der s\u00e4chsischen\nWirtschaft nichts und n\u00fctzt den jungen Leuten nichts.\nAufgabe der Stunde ist es also, das Wissen \u00fcber die\nZusammenh\u00e4nge unseren Unternehmern in Sachsen zu\nvermitteln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte.\n\nRichter,  Hans J\u00fcrgen,  SPD:  Nach der neuesten Statistik\ndes Landesarbeitsamtes fehlen noch ca. 24 000 Ausbil-\ndungspl\u00e4tze in Sachsen. Stimmen Sie mit mir \u00fcberein, da\u00df\ndie jetzigen Aktivit\u00e4ten, ob das nun bei den Arbeitsver-\nwaltungen oder bei den Kammern ist oder die Aktivit\u00e4ten\nder Staatsregierung, vollkommen unangemessen sind, um\nin dem zur Verf\u00fcgung stehenden Zeitraum dieses Problem\nauch nur ann\u00e4hernd wirkungsvoll zu l\u00f6sen?\n\nLehmann, CDU: Herr Kollege, ich stimme mit Ihnen nicht\n\u00fcberein. Zum gleichen Zeitpunkt des Vorjahres war das\nProblem etwa ebensogro\u00df, und wir haben am Ende ein f\u00fcr\nSachsen und f\u00fcr die s\u00e4chsischen Jugendlichen sehr gutes\nErgebnis erreicht.\nEs gibt keine Alternative zur Werbung f\u00fcr mehr Ausbil-\ndungsengagement. Ich habe von den Rednern der SPD\nund der PDS keine Alternativen geh\u00f6rt. Die Landespro-\ngramme werden zum Monatsende auf dem Tisch liegen.\nDie Regierung hat uns das heute gesagt. Damit k\u00f6nnen\nwir nun an die Arbeit gehen und vor Ort unseren Teil\ndazu beitragen, damit wir das gleiche gute Ergebnis errei-\nchen wie im Vorjahr. Lassen wir alle Polemik beiseite und\nhelfen wir gemeinsam, das gute Ergebnis zu wiederholen!\nBitte stimmen Sie unserem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag. Ich frage vorher\nden Einreicher, die CDU-Fraktion, ob Punkt I mit dieser\nAntwort der Staatsregierung erledigt ist, so da\u00df wir jetzt\nzu Punkt II kommen k\u00f6nnen. \u2013 Gut.\n\nBevor wir dann zur Abstimmung \u00fcber Punkt II kommen,\nbitte ich, den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD zu\nbegr\u00fcnden. Bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Gestatten Sie mir noch vorher eine\nsachliche Richtigstellung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Weihnert, SPD: Im April 1993 haben sich 42 000 Ju-\ngendliche beworben. Wir haben jetzt 47 700. Es ist also\nnicht die gleiche Situation. Das ist ja wohl dann egal.\nIch komme nun zu meinem \u00c4nderungsantrag. Meine\nDamen und Herren, damit wir Ihrem Antrag folgen k\u00f6n-\nnen, haben wir zur Erg\u00e4nzung einen Punkt 3: ,,Der Land-\ntag wolle beschlie\u00dfen: Die Staatsregierung wird ersucht,\ndie von ihr bisher f\u00fcr die berufliche Erstausbildung ange-\nk\u00fcndigten F\u00f6rderprogramme verwaltungstechnisch bis\nzum 31. Mai 1995 einzuleiten und die f\u00fcr diese Pro-\ngramme eingestellten Haushaltsmittel ab 1. Juni 1995\nvorzuhalten.\u201c\nWir haben im Rahmen der Antwort der Staatsregierung\nsoeben geh\u00f6rt, da\u00df die Landesf\u00f6rderprogramme erschei-\nnen werden. Wir m\u00f6chten dies allerdings in einem Antrag\nund mit dem Votum des Landtages noch einmal bekr\u00e4ftigt\nwissen, denn seit 3 Monaten werden diese Programme\nversprochen. Seit 3 Monaten werden wir hingehalten. Ich\nk\u00f6nnte eigentlich ebenfalls, wie unser Kollege Hatzsch,\neine Chronologie der leeren Versprechungen vorlesen. Das\nm\u00f6chte ich Ihnen jetzt ersparen. Sie w\u00e4re ebensolang wie\ngestern abend.\nEs ist unser Anliegen, da\u00df endlich die Betriebe vor Ort\nwissen, worauf sie sich einlassen k\u00f6nnen.\nDa auch Sie gern Vergleiche mit den anderen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern machen, f\u00fcr Sie zur Information: Alle anderen\nneuen Bundesl\u00e4nder haben seit Monaten ihre F\u00f6rderpro-\ngramme in Kraft. Ich bitte Sie daher dringendst darum,\nunserem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zum \u00c4nderungsantrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDie Chronologie von Herrn Hatzsch kann sicherlich nicht\nMa\u00dfstab sein. Au\u00dferdem habe ich einmal recherchiert,\nganz stimmt sie n\u00e4mlich auch nicht. Machen Sie sich nichts\ndaraus.\n\n(Hatzsch, SPD:\nIch h\u00e4tte sie weiterf\u00fchren k\u00f6nnen!)\n\n\u2013 Selbst wenn Sie weitergemacht h\u00e4tten, w\u00e4re sie nicht\nbesser geworden.\n\n(Hatzsch, SPD: Sie w\u00e4re l\u00e4nger geworden!)\n\nWir m\u00f6chten nur klarstellen, da\u00df wir \u00fcberhaupt gar kei-\nnen Zweifel daran haben, da\u00df die Zusagen unserer Staats-\nregierung eintreffen. Bisher ist das immer der Fall gewe-\nsen. Es mu\u00df nicht immer so schnell gehen, wie Sie das\nmeinen, weil wir das gr\u00fcndlich vorbereiten m\u00fcssen. Des-\nhalb dauert manches auch etwas l\u00e4nger.\nWir gehen davon aus, da\u00df die Zusage der Staatsregierung\ngreifen wird. Wir gehen auch davon aus, da\u00df der 31. Mai\nvon der Staatsregierung gehalten wird. Deshalb ist es f\u00fcr\nuns kein Problem, diesen Antrag mittragen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n984\n\n\n\nWir m\u00f6chten nur klarstellen, wir sprechen hier von ange-\nk\u00fcndigten F\u00f6rderprogrammen. F\u00fcr uns hei\u00dft das, das sind\ndie, die das Land Sachsen selbst bestreitet. Nur von denen\nk\u00f6nnen wir reden.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nIch wollte nur zu dem, was Herr Leroff gesagt hat, noch\neines hinzuf\u00fcgen.\nHerr Hatzsch, ich habe mit Bedenken den 31.5. akzeptiert.\nDer Vergleich mit den anderen L\u00e4ndern ist \u00fcberhaupt\nnicht weiterf\u00fchrend. Wenn wir F\u00f6rderprogramme im\nM\u00e4rz vorgelegt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir ab M\u00e4rz kaum\nnoch jemanden gefunden, der ohne ein F\u00f6rderprogramm\nbereit gewesen w\u00e4re, einen Lehrling aufzunehmen. Das\nProblem ist doch, je fr\u00fcher Sie F\u00f6rderung anbieten, um so\nweniger freiwillige Mitarbeit bekommen Sie, das hei\u00dft, um\nso gr\u00f6\u00dfer werden die Kosten.\nIch finde es ein bi\u00dfchen widerspr\u00fcchlich, da\u00df die Opposi-\ntion auf der einen Seite immer sagt, wir sollen sparen, wir\nsollen einen schlanken Staat machen. Und wenn wir ein-\nmal etwas tun, was darauf hinausl\u00e4uft, erst einmal die\nEigeninitiative der ausbildenden Wirtschaft bis zum letz-\nten zu mobilisieren, ehe wir dann noch die entstandenen\nDefizite abdecken, machen Sie uns jetzt den Vorwurf im\nSinne einer Chronologie des Versagens, da\u00df wir das nicht\nalles schon l\u00e4ngst gemacht haben. H\u00e4tten wir es gemacht,\nh\u00e4tten wir wahrscheinlich viel mehr f\u00f6rdern m\u00fcssen, h\u00e4t-\nten Sie uns anschlie\u00dfend vorgeworfen, wir h\u00e4tten viel zu-\nviel Geld f\u00fcr die F\u00f6rderung ausgegeben.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Es gibt keinen Vorwurf.)\n\n\u2013 Wir haben jetzt 4 Jahre Erfahrung, verehrter Herr Kol-\nlege Kunckel. Es w\u00e4re nicht das erste Mal gewesen, da\u00df\nSie in dieser Hinsicht widerspr\u00fcchlich sind.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nSie haben \u00fcberhaupt keinen\n\nVorwurf bekommen!)\n\nIch wollte nur erl\u00e4utern, da wir ja gerade Vorw\u00fcrfe geh\u00f6rt\nhaben, Herr Kollege Kunckel, wir k\u00e4men mit den Pro-\ngrammen zu sp\u00e4t,\n\n(Zuruf von der SPD: Das stimmt doch!)\n\nich aber den Eindruck habe, da\u00df Sie meiner Begr\u00fcndung\ndaf\u00fcr, da\u00df wir erst jetzt F\u00f6rderungen anbieten wollen,\nsogar zustimmen. Daher wollte ich nur noch einmal erkl\u00e4-\nren, warum das offensichtlich kein Versagen ist, sondern\nein St\u00fcck unserer Strategie, m\u00f6glichst viel Freiwilligkeit zu\nmobilisieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zum \u00c4nderungsantrag noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann komme ich\n\nzur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder SPD, Drucksache 2/1093. Wer dem \u00c4nderungsantrag\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen ist dem\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich zugestimmt. Es handelt\nsich um eine Erweiterung durch den Punkt 3. Wir kom-\nmen deshalb zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n2/0780 \u2013 Punkt 2. \u2013 Wir sind jetzt mitten in der Abstim-\nmung.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nDann stimmen wir \u00fcber einen falsch\n\nformulierten Beschlu\u00df ab!)\n\n\u2013 Weshalb?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHier steht ,,\u00fcberbetrieblich\u201c\n\nstatt ,,au\u00dferbetrieblich\u201c!)\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Vom Inhalt her ist das etwas ganz\nanderes. Ich wollte die CDU-Fraktion bitten, die Formulie-\nrung zu \u00e4ndern. Sie meinen ganz gewi\u00df ,,au\u00dferbetrieb-\nliche\u201c Ausbildung. Sie wurden auch in der Antwort des\nStaatsministers darauf hingewiesen, da\u00df Sie etwas anderes\nmeinen, da\u00df von Ihnen ausdr\u00fccklich au\u00dferbetriebliche\nAusbildung gemeint w\u00e4re.\nPr\u00e4dident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion der Hin-\nweis akzeptiert? \u2013\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nEs ist inhaltlich eine andere Sache!)\n\nDie CDU-Fraktion bleibt bei ihrer Formulierung.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Punkt 2\nder Drucksache 2/0780. Wer der Drucksache im Punkt 2\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen und wenigen Stimmen dagegen ist dem so zuge-\nstimmt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDie Sache ist falsch formuliert!)\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. Es gibt\nnoch eine Wortmeldung.\n\nRichter,  Hans  J\u00fcrgen,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte\ngern eine sachliche Richtigstellung geben. Und zwar lege\nich Wert auf die Feststellung, da\u00df es nicht stimmt, da\u00df wir\nhier den Ausf\u00fchrungen von Herrn Lehmann seitens der\nOpposition zustimmen, sondern wir sind ganz anderer\nMeinung \u00fcber die Wege, die eingeschlagen werden m\u00fcs-\nsen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\nden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n985\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nJugend in Sachsen\nDrucksache 2/0494, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: An-\ntragsteller, dann CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS,\ndas Wort zu nehmen; Herr Hilker, bitte.\n\nHilker,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Abgeordnete!\nAus meiner 40j\u00e4hrigen DDR-Erfahrung, die heute schon\nmehrmals angesprochen wurde, m\u00f6chte ich Ihnen ein\nM\u00e4rchen, das leider wahr ist, auch zu DDR-Zeiten, erz\u00e4h-\nlen, das ich allerdings erst erfahren habe, als ich Studien\nim Zentralinstitut f\u00fcr Jugendforschung betrieb; Studien,\nauf denen Vermerke waren wie ,,VVS\u201c und ,,GVS\u201c; zu\n\u00fcbersetzen: Vertrauliche Verschlu\u00dfsache und Geheime\nVerschlu\u00dfsache. Es gibt auch in der Bundesrepublik Stu-\ndien, die nicht ver\u00f6ffentlicht werden. Aber die gab es auch\nin der DDR.\nIch m\u00f6chte mich mehr auf die Studien der DDR beziehen,\nwo es eine Studie gab, in der \u00fcbrigens 90 % der Jugend-\nlichen der DDR eine Mitarbeit in den damaligen Parteien\nablehnten. \u00dcber 50 % sagten, da\u00df sie kein Vertrauen in die\nFDJ h\u00e4tten und sich zugleich auch Reformen in der Repu-\nblik w\u00fcnschten.\nIn den dort ausliegenden Studien kamen die Autoren zu\ndem Schlu\u00df, da\u00df das politische System eine Legitimations-\nkrise aufzuweisen hat, und zwar in einer Ordnung, da\u00df\nviele Jugendliche das System so nicht mehr mittragen\nwollten. Das war 1988 der Fall. Diese Studie ist niemals\nver\u00f6ffentlich worden, bzw. sie landete auf dem Tisch einer\nMinisterin mit lila Haaren, einer Ministerin, die dann\nabtreten mu\u00dfte, namens Honecker.\nDie neue Ministerin, die eine \u00e4hnliche Studie auf dem\nTisch hatte, nachzulesen in den Werken der Jugendstudie\nSachsen, beruhend auf einer Jugendstudie des Bundes-\nministeriums f\u00fcr Jugend und Familie, kam zu \u00e4hnlichen\nWerten. 90 % der s\u00e4chsischen Jugendlichen \u2013 und genau-\nsoviel der ostdeutschen Jugendlichen \u2013 lehnen eine Mit-\narbeit in Parteien ab. 51 % wollen auch nicht in B\u00fcrgerbe-\nwegungen mitarbeiten. Zugleich w\u00fcnschen sich 64 % der\nJugendlichen energische Reformen oder grunds\u00e4tzliche\n\u00c4nderungen in der Bundesrepublik.\nDiese Studie, im September 1994 erstellt, durfte nicht\nerscheinen. Sie ist in den Schubladen verschwunden. Sie\ndurfte nicht erscheinen, weil sie wahrscheinlich nicht in\nden Wahlkampf gepa\u00dft h\u00e4tte, wie auch der Ministerin die\nWerte nicht pa\u00dften. Die Ministerin hat mittlerweile das\nRessort gewechselt. Es ist nur zu hoffen, da\u00df die neue\nMinisterin, Frau Nolte \u2013 wie die erste auch aus Ihrer Par-\ntei \u2013, vielleicht einmal in den Schubladen herumkramt und\ndort diese Studien wiederfindet. \u00dcbrigens: Dies ist nicht\ndie einzige Studie zu Jugendlichen, wie wir recherchiert\nhaben, die nicht an die \u00d6ffentlichkeit gelangen durfte.\nZu loben ist hier der Einsatz des s\u00e4chsischen Staats-\nministers Herrn R\u00f6\u00dfler, der dann vier Monate sp\u00e4ter im\nJanuar eine als S\u00e4chsische Studie bezeichnete Studie her-\nausgab, die eigentlich nur eine Sonderauswertung der\nbundesweiten Studie war, eine Studie, die das Land Sach-\n\nsen 70 000 DM immerhin kostete, eine Studie, zu deren\nAuswertung es nur eines Tastendruckes bedurfte mit der\ndort zug\u00e4nglichen Rechentechnik und eigentlich einer ein-\nt\u00e4gigen Auswertung. Wie gesagt, 70 000 DM f\u00fcr zwei Tage\nArbeit, also f\u00fcr zwei Mann/Personen.\nAber immerhin kam es zu einer Ver\u00f6ffentlichung, was zu\nDDR-Zeiten nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, und somit auch\nzu einer Diskussion \u00fcber diese Studie. Dies ist das Lob,\ndas man nat\u00fcrlich dem Minister R\u00f6\u00dfler zukommen lassen\nmu\u00df.\nDoch, wie schon gewohnt, von der Fraktion der PDS und\nzumeist auch von der Opposition, kein Lob ohne Tadel;\ndenn wie der Minister R\u00f6\u00dfler die Anfrage unserer Frak-\ntion beantwortete, welche Schlu\u00dffolgerungen er aus den\nErgebnissen der Studie zieht, da m\u00fcssen wir feststellen,\nda\u00df er eigentlich \u00fcberhaupt keine Schlu\u00dffolgerungen\nzieht, au\u00dfer der, so weiterzumachen wie bisher.\nSo will ich eigentlich nur noch einen Satz aus seiner Stu-\ndie, dann aus seiner Antwort zitieren, wo er meint, da\u00df die\ns\u00e4chsischen Jugendlichen die Demokratie als Staatsform\nnicht ablehnen, da\u00df die Studie eben nicht zu diesem\nErgebnis kommt. Sie sehen vielmehr weder in der Partei-\nendemokratie eine Mitwirkungsm\u00f6glichkeit, noch sehen\nsie nennenswerte Einwirkungsm\u00f6glichkeiten \u00fcber die Mit-\narbeit in B\u00fcrgerinitiativen.\nBlo\u00df dann mu\u00df ich mich fragen: Wenn Jugendliche weder\nin Parteien noch in B\u00fcrgerinitiativen mitarbeiten wollen,\nwie wollen sie sich dann \u00fcberhaupt in dieser Demokratie\nbemerkbar machen? Da der Minister keine weitergehen-\nden Vorschl\u00e4ge macht, wie Jugendliche sich aktiv in dieser\nGesellschaft einbringen k\u00f6nnten, wie der Staat auch dort\nf\u00f6rdernd eingreifen k\u00f6nnte, k\u00f6nnen wir eigentlich alle\ngemeinsam nur noch die Schultern zucken und fragen: Wo\nbleiben die Schlu\u00dffolgerungen? Welche Schlu\u00dffolgerun-\ngen k\u00f6nnen wir ziehen?\nDa ist es eigentlich jetzt auch die Aufgabe dieses Parla-\nmentes, nach M\u00f6glichkeiten und Wegen zu suchen, wie\nman aufzeigen k\u00f6nnte, in einer Demokratie Meinungen zu\n\u00e4u\u00dfern. Doch, wie wir heute schon gemerkt haben, bringt\ndies eigentlich alles nichts, weil hier in diesem Parlament\nzumeist sogar Zahlen sch\u00f6ngeredet und auch Studien\nsch\u00f6ngeredet werden. Demzufolge k\u00f6nnen wir es eigent-\nlich so bei dieser Wortmeldung belassen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Winkler, bitte.\n\nWinkler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Man kann sich bei diesem Thema\nJugend in Sachsen einerseits auf vorliegende Studien\nbeziehen. Man kann sich andererseits aber auch auf die\nJugend selbst hier im Freistaat Sachsen beziehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs liegt nat\u00fcrlich immer daran \u2013 das wurde gesagt, und\nich gebe das zum Teil auch zu: Man kann jede Studie\netwas anders auslegen. Nur sollte man sich hier nicht auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n986\n\n\n\nalte Studien mit GVS- und VVS-Vermerken beziehen. Es\ngibt auch eine ganze Reihe neuer Studien, die man einmal\ndurchschauen k\u00f6nnte. Die These, die da hervorgeht, ist\neigentlich \u00fcbereinstimmend mit der wirklichen Erschei-\nnung der Jugendlichen hier im Freistaat Sachsen.\nDie jungen Menschen von heute, die als Online-Teens\n\u00fcber den Daten-highway surfen oder als Latexk\u00f6rper zu\nTekkno-Rhythmen \u00fcber Linoleumb\u00f6den zucken, sind\nn\u00e4mlich nur scheinbar abgedreht; ich wiederhole: schein-\nbar abgedreht. Sie unterscheiden sich n\u00e4mlich ganz ent-\nscheidend von den jungen Menschen von vorangegan-\ngenen Generationen: Sie sind \u2013 und das kommt in sehr,\nsehr vielen Studien zum Ausdruck \u2013 ungeheuer optimi-\nstisch.\nAuch der Politikwissenschaftler Claus Leggewie schreibt\nin vielen seiner Ausf\u00fchrungen, die Generation der 89er\nzeige sich mit dem Wirtschaftssystem grunds\u00e4tzlich ein-\nverstanden. Ich denke, das ist ein Punkt, wo wir ansetzen\nsollten.\nIch m\u00f6chte auch noch einige Zahlen nennen, weil es nun\neinmal hier um diese benannte Studie geht. Die Studie\nzeigt n\u00e4mlich, wie ich meine, ein eher positives Bild von\nunserer Jugend hier in Sachsen. Die Studie kommt zu dem\nSchlu\u00df, da\u00df der famili\u00e4re Zusammenhalt beispielsweise\nsehr stark ausgepr\u00e4gt ist. Auch das Vereinsleben ist gut in\nGang gekommen in den letzten Jahren. 63 % der jungen\nSachsen sind Vereinsmitglieder, und 29 % von den jungen\nMenschen sind sogar in mehreren Vereinen.\nDie Studie sagt weiterhin aus, da\u00df die Jugendlichen in\nSachsen Freude an neuen Herausforderungen haben und\nda\u00df der Grad der Verzagtheit niedrig ist. Von allgemeiner\nResignation kann also \u00fcberhaupt nicht die Rede sein. Nur\neine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringe Zahl der jungen Sachsen,\nn\u00e4mlich 21 %, geben an, zum Beispiel schon einmal blau\ngemacht zu haben oder die Schule geschw\u00e4nzt zu haben.\nWenn wir das einmal mit dem Anteil im Westen unseres\nVaterlandes vergleichen: Da sind es immerhin 53 %. Das\nist deutlich h\u00f6her. Ich denke, hier haben wir einen Vor-\nsprung. Den gilt es auszubauen.\nIch meine, diese Zahlen geben insgesamt Grund zu\ngro\u00dfem Optimismus. Andererseits berichten 45 % der\nJugendlichen, sie h\u00e4tten Lehrer und Vorgesetzte, die nur\nForderungen stellen, aber keine emotionale Unterst\u00fctzung\ngew\u00e4hren. Dies ist nach meiner Ansicht ein Thema, dem\nwir uns zuwenden sollten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch meine aber auch, da\u00df hier unsere Lehrer gefordert\nsind.\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\nGerade durch die Diskussionen in den letzten Wochen\nmu\u00dften viele junge Menschen doch den Eindruck gewin-\nnen, da\u00df die Lehrerschaft sich vorrangig mit sich selbst,\ndem eigenen Status\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nund mit Besoldungsangelegenheiten besch\u00e4ftigt statt mit\nden Problemen der Sch\u00fcler. Da\u00df, wie aus der Studie eben-\nfalls hervorgeht, 90 % der s\u00e4chsischen Jugendlichen die\nMitarbeit in Parteien ablehnen, ist ein Sachverhalt, mit\ndem sich in erster Linie die Parteien selbst auseinander-\nsetzen sollten. Dies kann keine Aufgabe der Staatsregie-\nrung sein.\n\nWof\u00fcr interessieren sich Jugendliche? Sie besch\u00e4ftigen sich\nin erster Linie mit ganz privaten, pers\u00f6nlichen Dingen,\neben mit der Gestaltung des eigenen Lebens, der eigenen\nZukunft, Schule und Arbeit, Freizeit und Freunde, Partner\nund Familie. Ich halte dies f\u00fcr einen absolut normalen\nZustand, meine sehr geehrten Damen und Herren.\nVor diesem Hintergrund sind nach meiner Auffassung\nauch die Ergebnisse der Studie zu werten. Es gibt, wie mir\nsicherlich viele Kolleginnen und Kollegen hier zustimmen\nwerden, neben der Politik eben auch noch andere sch\u00f6ne\nDinge dieses Lebens.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: In der Tat!)\n\nDie Aufgaben hier im Freistaat sind eindeutig verteilt. Der\nFreistaat Sachsen f\u00f6rdert nach Ma\u00dfgabe des KJHG im Rah-\nmen des Landesjugendplanes die von freien Tr\u00e4gern, Ver-\neinen und Verb\u00e4nden getragene politische Jugendbildung.\nDurch diverse Stiftungen, die Bundes- bzw. die Landes-\nzentrale f\u00fcr politische Bildung sowie die Volkshoch-\nschulen werden ebenfalls vielf\u00e4ltige Angebote im Rahmen\nder politischen Bildung unterbreitet.\nDie \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Parteien kann hingegen nicht\nGegenstand staatlicher F\u00f6rderung sein, sondern mu\u00df\nschon durch die Parteien selbst bewerkstelligt werden. Die\nCDU-Fraktion hat jedenfalls nicht die Absicht, der PDS\nTips zur Gewinnung jugendlicher Mitglieder zu geben\nund ihr damit die Zukunftsangst zu nehmen.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGrunds\u00e4tzlich mu\u00df man jedoch sagen: Menschen gewinnt\nman durch Ehrlichkeit und glaubw\u00fcrdige Politik, nicht\ndurch billigen Populismus oder Miesmacherei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier habe ich ein ganz konkretes Beispiel, wie auch\nJugendpolitik von der PDS betrieben wird. Wir hatten vor\neinigen Tagen die Debatte um die Ausschreitungen in\nWurzen im Muldentalkreis. F\u00fcr morgen ist in Wurzen eine\ngro\u00dfe Demonstration angesetzt worden mit Unterst\u00fctzung\nder PDS, mit Unterst\u00fctzung von Herrn Adamczyk und\nFrau Barbara H\u00f6ll aus dem Bundestag. Ich m\u00f6chte einmal\naus einer Pressemitteilung von Herrn Adamczyk zitieren.\nEr schreibt: ,,Wir halten es f\u00fcr notwendig, da\u00df die Presse\ndar\u00fcber berichtet, da\u00df sich gro\u00dfe faschistische Kampfver-\nb\u00e4nde und Schl\u00e4gertrupps ungest\u00f6rt organisieren und\nalternative Jugendliche und Ausl\u00e4nderInnen in ihrem\nLeben bedrohen k\u00f6nnen.\u201c\nF\u00fcr morgen sind Zigtausende Jugendliche bundesweit\naufgerufen worden, nach Wurzen zu kommen, um zu\ndemonstrieren. Ja, es ist sogar zur Vermummung aufge-\nrufen worden. Es steht in der Demonstrationsanmeldung,\nda\u00df geraten wird, sich zu sch\u00fctzen, da mit Videoaufzeich-\nnungen zu rechnen ist.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nDiese Jugendpolitik ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar und\nauch nicht tragbar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDa auch dieser Antrag darauf abzielt, dies hier so zu dis-\nkutieren, bitte ich darum, diesen Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n987\n\n\n\nDie CDU-Fraktion wird sich an ideologischen Schatten-\ngefechten nicht beteiligen. Derartige Diskussionen gehen\nv\u00f6llig an den Interessen der Kinder und Jugendlichen hier\nin Sachsen vorbei, l\u00f6sen kein einziges Problem und stei-\ngern damit eher noch den Parteienfrust.\nDie CDU-Fraktion wird sich weiterhin intensiv mit allen\nThemen, die das Lebensumfeld von Kindern und Jugend-\nlichen ber\u00fchren, auseinandersetzen, sei es im Schulbe-\nreich, im Freizeitbereich oder bei den Ausbildungspl\u00e4tzen.\nWir werden versuchen, die konkreten Probleme anzuge-\nhen und zu l\u00f6sen, weil das und nichts anderes die Jugend-\nlichen in Sachsen von uns erwarten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Mit Jugendlichen ins Gespr\u00e4ch zu\nkommen, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, ist\nnicht immer einfach. Sicherlich haben Sie insbesondere in\nIhrer Funktion als Politiker schon \u00e4hnliche Erfahrungen\ngemacht wie ich.\nDeshalb sind wir auch auf Studien angewiesen, um \u00fcber\nBefindlichkeiten der Jugendlichen hier in Sachsen etwas\nzu erfahren. Nat\u00fcrlich gibt es auch immer Gefahren, Stu-\ndien \u00fcberzubewerten. Immerhin m\u00fcssen wir wissen, da\u00df\nnur 858 Probanden hier in Sachsen gefragt worden sind.\nTrotzdem m\u00f6chte ich die Probleme und Gefahren, die\ndiese Studie aufzeigt, ernst nehmen. Ich m\u00f6chte drei Dinge\nnennen:\nErstens finden es die Jugendlichen hier in Sachsen ausge-\nsprochen unbefriedigend, da\u00df sie sich oft selbst \u00fcberlassen\nbleiben. Sie finden zweitens ihre berufliche Lage und ihre\nPerspektive erdr\u00fcckend. Und drittens ist die Mehrheit\npolitisch frustriert und emp\u00f6rt.\nDas sagt die Studie nun mal so aus. Deswegen mu\u00df nat\u00fcr-\nlich die Staatsregierung das auch ernst nehmen, wenn sie\nsolch eine Studie aufgibt und diese Ergebnisse vorliegen,\nund sie so auch auswerten. Deshalb kann es nicht anders\nsein, als da\u00df die Staatsregierung ihre Anstrengungen ver-\nst\u00e4rkt, um eine stabile, vielf\u00e4ltige Jugendarbeit zu orga-\nnisieren, ganz einfach Strukturen hier zu festigen, da\u00df\nJugendliche nicht mehr das Gef\u00fchl haben, da\u00df sie sich\nallein \u00fcberlassen sind. Und es reicht nicht aus, die Verant-\nwortung immer nur den Kommunen zu \u00fcberlassen.\nDie zentrale Wertphilosophie unserer Jugendlichen ist, an\nder Wertsch\u00f6pfung der Gesellschaft teilzunehmen. Das ist\netwas ausgesprochen Positives. Das hei\u00dft, sie m\u00f6chten sich\nberuflich in dieser Gesellschaft integrieren. Deshalb brau-\nchen sie einen Ausbildungsplatz, berufliche Perspektiven.\nUnd ich mu\u00df ganz ehrlich sagen, in der vergangenen\nDebatte konnte ich nicht feststellen, da\u00df wir konkrete\nL\u00f6sungen haben, um den 22 000 Jugendlichen, die keinen\nAusbildungsplatz haben, den auch wirklich noch zu ver-\nmitteln.\nPrinzipiell hat die Staatsregierung recht, wenn sie es\nablehnt, Jugendarbeit und Unterricht f\u00fcr politische Arbeit,\ninsbesondere f\u00fcr Parteiarbeit, zu mi\u00dfbrauchen. Parteien\nm\u00fcssen sich ihre Lobby selbst schaffen; da schlie\u00dfe ich\nmich meinem Kollegen aus der CDU-Fraktion an. Wir\nm\u00fcssen hier im Osten besonders sensibel mit diesem\nThema umgehen.\nJedoch der Unterricht kann schon einiges vermitteln, was\nJugendliche bef\u00e4higt, an dieser Demokratie teilzunehmen,\nzum Beispiel die Kompetenz zum demokratischen Mit-\n\ngestalten. Das ist etwas, was man im Unterricht von der\n1. Klasse an lernen kann. Man kann eine Streitkultur ler-\nnen, die im Moment nicht jedem gegeben ist. Das kennen\nSie aus Ihren politischen Veranstaltungen. Und man kann\nauch in der Schule im Umgang mit den anderen \u2013 sprich:\nsoziale Kontakte \u2013 lernen, wie man Probleme l\u00f6st. Das ist\nein Beitrag, sich an der Demokratie zu beteiligen.\nIst das jedoch schon so? Lernen unsere Sch\u00fcler das jetzt\nin der Schule? Mein Kollege aus der CDU-Fraktion ist\ndarauf eingegangen, da\u00df ca. 55 % der Jugendlichen einen\npreu\u00dfisch-puritanischen F\u00fchrungsstil beklagen. Das hei\u00dft,\nhier ist wirklich ein Handlungsfeld des Kultusministe-\nriums.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nEs mu\u00df Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr unsere Lehrer\ngeben, f\u00fcr die die Demokratie genauso neu ist wie f\u00fcr die\nSch\u00fcler. Die Lehrer m\u00fcssen sensibilisiert werden f\u00fcr\ndieses Thema, und der F\u00fchrungsstil an den Schulen in\nSachsen sollte kritisch analysiert werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion hat einen\nGesetzentwurf eingebracht, in dem die Gleichberechti-\ngung in der Schulkonferenz von Lehrern, Eltern und Sch\u00fc-\nlern angemahnt wird. Das soll unser Beitrag sein, um zum\nBeispiel Demokratie in der Schule zu lernen.\nAu\u00dferdem erwartet unsere Fraktion auf Antrag einen\nS\u00e4chsischen  Jugendbericht.  Wir  wissen,  da\u00df  es  den\n9. Jugendbericht der Bundesregierung gibt. Laut Ausf\u00fch-\nrungsgesetz des Kinder- und Jugendhilfegesetzes ist die\nS\u00e4chsische Staatsregierung verpflichtet, einen Jugend-\nbericht vorzulegen. Und hier erwarte ich, da\u00df wir uns\nnoch einmal tiefgreifend mit der Jugend hier in Sachsen\nbesch\u00e4ftigen. Ich denke, da\u00df die Jugendstudie \u2013 ich ging\neingangs schon darauf ein \u2013 nicht geeignet ist, um hier\nauch wirklich allumfassend zu diskutieren. Aber ich den-\nke, es wird noch einmal unser Thema sein.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion in dieser\nRunde noch einmal das Wort gew\u00fcnscht?\n\n(Zuruf von der CDU: Nein.)\n\nDann frage ich die Staatsregierung; bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!\nNamens und im Auftrag der Staatsregierung beantrage\nich die Ablehnung des Antrages. Ich beziehe mich auf die\nim Schreiben an den Herrn Landtagspr\u00e4sidenten vom\n9. M\u00e4rz 1995 genannten Ablehnungsgr\u00fcnde. Diese beste-\nhen nach wie vor fort.\nDar\u00fcber hinaus ist noch folgendes zum Antrag der PDS-\nFraktion zu bemerken: Der Unterricht in den s\u00e4chsischen\nSchulen vermittelt den Sch\u00fclern nicht nur Grundbegriffe\nund -strukturen, sondern auch den Grundwert der Staats-\nform Demokratie. Erg\u00e4nzend dazu bieten freie und \u00f6ffent-\nliche Bildungstr\u00e4ger eine Vielzahl von Veranstaltungen\nder au\u00dferschulischen politischen Jugend- und Erwach-\nsenenbildung an. Es sind dies neben den parteinahen poli-\ntischen Stiftungen eine Reihe von Verb\u00e4nden der au\u00dfer-\nschulischen politischen Jugendbildung, die auf Bundes-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n988\n\n\n\nebene zusammen mit den politischen Stiftungen im\nArbeitsausschu\u00df f\u00fcr politische Bildung zusammenge-\nschlossen sind. Deren Angebote werden auch im Freistaat\nSachsen vorgehalten. Zus\u00e4tzlich haben die Volkshoch-\nschulen entsprechende Bildungsma\u00dfnahmen in ihrem\nAngebot.\nWegen des Mi\u00dfbrauchs und der Instrumentalisierung des\nBegriffs der politischen Bildung w\u00e4hrend mehr als 40 Jah-\nren in der ehemaligen DDR f\u00fcr die Zwecke der Macht-\nerhaltung eines undemokratischen Regimes machen\njedoch nur wenige Menschen von den Bildungsangeboten\nGebrauch. Dieser Zusammenhang wird von den Tr\u00e4gern\nimmer wieder best\u00e4tigt. Deswegen k\u00f6nnen solche Themen\nnur in Verbindung mit Literatur, Film, Video, sonstiger\nMedienarbeit oder anderer k\u00fcnstlerischer Arbeit angebo-\nten werden, damit junge Menschen an den Ma\u00dfnahmen\nteilnehmen.\nNeben den Bildungsangeboten ist die Mitarbeit in Jugend-\nverb\u00e4nden der klassische Lernort der Demokratie. Die\nJugendverb\u00e4nde bieten n\u00e4mlich nicht nur die einzigartige\nM\u00f6glichkeit, die sozialen Qualifikationen zu erlernen, son-\ndern auch die Grundform der Demokratie und damit das\nVerstehen und das Akzeptieren demokratischer Entschei-\ndungsabl\u00e4ufe zu lernen. Leider verst\u00e4rkt die in mehr als\n40 Jahren ausge\u00fcbte Zwangsorganisation noch mehr als in\nWestdeutschland die Abneigung, sich in Verb\u00e4nden zu\norganisieren.\nHinzu kommt, da\u00df der \u00fcber mehr als 40 Jahre auferlegte\nKollektivismus die Ausbildung individueller sozialer\nIntentionen verhindert hat. Deswegen sind heute leider\nnur wenige Menschen in der Lage und willens, Verant-\nwortung in freien Tr\u00e4gern auszu\u00fcben und an der Bildung\nfreier Tr\u00e4ger mitzuwirken, damit neue \u00dcbungsfelder\ndemokratischen Handelns bzw. demokratischen Verhal-\ntens geschaffen werden k\u00f6nnen.\nHerr Hilker, wenn Sie aus einer Studie im Grunde eine\nFrage zur Grundlage Ihrer ganzen Argumentation neh-\nmen, dann, denke ich, zeugt das auch noch nicht von sehr\nviel Willen, sachlich mit dem Problem umzugehen. Ich\nk\u00f6nnte Ihnen mit wenigen anderen Befragungsergebnis-\nsen aus der Studie genau das Gegenteil von Ihren\n\u00c4u\u00dferungen demonstrieren. Aber es geht Ihnen nicht um\ndie sachliche Auseinandersetzung, und deswegen begebe\nich mich nicht in diesen Dialog mit Ihnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete! Es\nging in unserem Antrag darum zu berichten, welche Kon-\nsequenzen und Folgerungen aus der Studie gezogen wer-\nden. Und wir hatten nat\u00fcrlich einen Punkt herausgezogen,\nder f\u00fcr uns besonders pr\u00e4gnant war, der eine Tendenz in\ndieser Gesellschaft aufgezeichnet hat. Und wenn Sie hier,\nHerr Geisler, berichten, da\u00df 40 Jahre DDR dazu beige-\ntragen h\u00e4tten, da\u00df sich Jugendliche nicht mehr aktiv bet\u00e4-\ntigen, wundere ich mich, da\u00df ich wahrscheinlich Online-\nund Latexjugendlicher war zur Zeit der Wende, wo sich\ndoch sehr viele Jugendliche in Jugendverb\u00e4nden engagiert\nund versucht haben, politisch t\u00e4tig zu werden.\nWohin ist dieses Engagement gegangen? Weshalb sind die\nJugendverb\u00e4nde eingegangen \u2013 die vielen pluralen, die\nsich gebildet haben, die Studentenvereinigungen usw.\n\nusf.? Lag es vielleicht auch daran, da\u00df sie keine Chance\nbekamen, sich in diese Demokratie einzubringen?\nEs ist einfach eine Frage, ob man gemeinsam dar\u00fcber dis-\nkutieren will, welche Schlu\u00dffolgerungen gezogen werden,\nob man dazu Wissenschaftler einl\u00e4dt, Leute, die auf der\nStra\u00dfe arbeiten, Streetworker, vielleicht sogar die Jugend-\nlichen, und gemeinsam nach neuen M\u00f6glichkeiten und\nWegen sucht, diese Gesellschaft gemeinsam zu gestalten.\nSo eine \u00e4hnliche Antwort h\u00e4tte ich eigentlich erwartet, sich\ngemeinsam zusammenzusetzen mit dem Ersteller der Stu-\ndie, mit Leuten aus dem Parlament, mit Jugendarbeitern\nusw. usf. Aber anscheinend sind Sie ja dazu nicht willens.\nIch kann Ihnen sagen, was ich vermute, da\u00df Sie dazu auch\ngar nicht willens sein k\u00f6nnen, weil es n\u00e4mlich so ist, da\u00df\nbei Parteien vor allem die neue Parteijugend immer mehr\nin die Jugendarbeit strebt, und zwar versucht, Parteih\u00e4u-\nser \u00fcber die Partei oder ihre Parteibeziehungen zu \u00fcber-\nnehmen. Da braucht die CDU sich nur einmal ihren Ex-\nAbgeordneten Herrn Rower anzugucken und das, was die\nZeitungen hier in Dresden speziell zu einer AG Jugend-\nhaus ver\u00f6ffentlicht haben, wie dort Jugendliche einer\nPartei, der Jungen Union, und leider auch der Jusos mit\nversuchen, einen politischen Jugendverband oder eine\nArbeitsgemeinschaft zu zimmern, die eigentlich gar nicht\nTr\u00e4ger eines Jugendhauses sein k\u00f6nnte, aber versucht,\ngenau dieses Jugendhaus zu \u00fcbernehmen, und zwar mit\nden Mitteln, die eigentlich nur m\u00f6glich sind in geschlosse-\nnen Gremien, sich \u00fcber Formen der Erpressung und des\ngegenseitigen Austauschs Informationen zuzuspielen usw.\nDas ist meiner Meinung nach der neue Ansatz von\nJugendarbeit und deshalb von politischer Jugendarbeit.\nDeshalb wird gar nicht \u00fcber diese Form berichtet, deshalb\nist man gar nicht gewillt, dar\u00fcber zu sprechen.\nWenn Sie mir das nicht glauben, ich bin bereit, kommen\nSie einmal vorbei. Ich bringe Ihnen die Zeitungsaus-\nschnitte. Sie k\u00f6nnen das alles nachlesen. Ich kann Ihnen\nsogar die Briefe zeigen, die intern gewandert sind usw.\nusf.\n\n(Adler, SPD:\nDamit k\u00f6nnen Sie alles,\n\naber auch nichts beweisen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Hilker?\n\nHilker, PDS: Ja.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Sind Sie mit mir der Meinung, da\u00df im Herbst\n1989 die dominante Altersgruppe nicht die 15- bis 25j\u00e4h-\nrigen waren, sondern die 35- bis 50- oder die 55j\u00e4hrigen,\ndie die Wende bewirkt haben?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHilker, PDS: Ich gehe mit Ihnen konform, da\u00df h\u00f6chst-\nwahrscheinlich die 25- bis 35j\u00e4hrigen eine gr\u00f6\u00dfere Gruppe\nwaren, die auf der Stra\u00dfe anzutreffen waren. Doch was ich\nausgesagt habe, ist, da\u00df sich in dieser Zeit auch die 15- bis\n25j\u00e4hrigen prozentual wesentlich mehr an den gesell-\nschaftlichen Auseinandersetzungen beteiligt haben als\nheutzutage. Ich glaube, das ist in Dimensionen von dem\nDrei- bis Vierfachen von heute der Fall.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n989\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine weitere Frage, Herr Hilker? \u2013 Gut.\nDann bitte.\n\nHilker,  PDS:  Aus diesem Grunde, wie mit unserer Um-\nfrage umgegangen ist, betrachten wir sowohl die Antwort\nals auch die Minister als erledigt.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 9 \u2013 \u2013 Eine Frage noch, bitte.\n\nWinkler, CDU: Eine sachliche Richtigstellung. Ich m\u00f6chte\nzu Protokoll geben, da\u00df die von Herrn Hilker, PDS,\nge\u00e4u\u00dferten Verfahrensweisen, unter anderem Erpressung,\nkeineswegs die neuen Verfahrensweisen der Jugendarbeit\nsind und gleich gar nicht die der Jungen Union. Ich\nglaube, auch f\u00fcr die Jusos mitsprechen zu k\u00f6nnen; f\u00fcr die\ntrifft das auch nicht zu. Das kann man so nicht stehen-\nlassen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist der Tagesordnungspunkt \u2013 \u2013\nBitte, Herr Minister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich m\u00f6chte gern eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abge-\nben. Ich habe durchaus mit scharfen Worten Ihnen deut-\nlich gemacht, Herr Hilker, da\u00df ich diese Art der Diskus-\nsion nicht f\u00fcr richtig halte und deswegen mit Ihnen nicht\nweiter diskutiere. Wenn Sie daraus schlu\u00dffolgern, da\u00df alle\nMinister ,,erledigt\u201c sind, empfinde ich das schon als Mord-\ndrohung und m\u00f6chte das sehr deutlich zur\u00fcckweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist der Tagesordnungspunkt 9\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nStreichung der kommunalen Altschulden\nDrucksache 2/0928, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS,\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Das Wort hat die Fraktion der\nPDS. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Von der Jugend zu den kommunalen Altschulden!\nZun\u00e4chst zwei Beispiele, um die politische Brisanz dieses\nThemas aufzuzeigen.\n\nBeispiel 1: Vor 10 Jahren war Hoyerswerda eine Vorzeige-\nstadt. Jede Menge Neubauwohnungen, Kinderg\u00e4rten,\nKrippen, eine moderne Stadthalle \u2013 man lebte hier ver-\ngleichsweise gut. Heute sieht dort die Welt anders aus. Die\nrasante Entwicklung von einst droht f\u00fcr die Lausitzer zum\nBumerang zu werden. Die Stadt soll jetzt den Preis f\u00fcr den\ndamaligen Aufschwung zahlen, und zwar an die bundes-\neigene ,,Gesellschaft f\u00fcr kommunale Altkredite und Son-\nderaufgaben der W\u00e4hrungsumstellung\u201c, kurz GAW\ngenannt. Korrekt 88 814 061,47 DM schuldet Hoyerswerda\nangeblich dem Bund \u2013 hinzu kommen noch Zinsen \u2013, so\nda\u00df unter dem Strich wohl an die 100 Millionen DM f\u00e4llig\nw\u00e4ren. Der Jahresetat der Stadt Hoyerswerda umfa\u00dft aber\ngerade einmal 200 Millionen DM. Der Finanzdezernent\ndazu: ,,Wenn wir das Geld zahlen m\u00fcssen, dann kann ich\nmeinen Laden dichtmachen.\u201c\n\nBeispiel 2: Leipzig. Mit sage und schreibe 417 Millio-\nnen DM steht die Messestadt Leipzig beim Bund angeblich\nin der Kreide. Allein das Gewandhaus schl\u00e4gt mit\n72,3 Millionen DM zu Buche.\n\nDoch in Leipzig wie in allen anderen 1 400 betroffenen\nostdeutschen Kommunen will man von den sogenannten\nAltschulden nichts wissen, und wir meinen, zu Recht.\nBeim Beispiel Leipzig w\u00fcrde sich schlagartig die Pro-\nKopf-Verschuldung dieser Stadt um knapp 1 000 DM\nerh\u00f6hen.\n\nMit seiner ablehnenden Haltung steht der Oberb\u00fcrger-\nmeister von Leipzig Lehmann-Grube nicht allein. Der\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag lehnt die Forderung\nnach Begleichung der kommunalen Altschulden mit der\nBegr\u00fcndung ab, da\u00df es sich hier um fiktive Staatsschulden\nder ehemaligen DDR handle, die auf die Kommunen um-\ngelegt werden sollen.\n\nIn der Tat hatten die Gemeinden in der DDR f\u00fcr Schulen,\nSporthallen, Sozialeinrichtungen, f\u00fcr Kinderg\u00e4rten und\nPolikliniken keine m\u00fcde Mark an Krediten aufgenommen.\nVielmehr bekamen sie das Geld von zentraler Stelle zuge-\nwiesen. Das war in der Planwirtschaft die g\u00e4ngige Praxis,\nwas inzwischen auch ein juristisches Gutachten best\u00e4tigt.\nDie Bundesregierung dagegen h\u00e4lt diverse Urteile, darun-\nter eines vom Bundesgerichtshof, entgegen. Diese wieder-\num st\u00fctzen die These von den Altschulden.\nUnserer Meinung nach handelt es sich bei den Altschulden\nnicht um rechtswirksam vereinbarte Verbindlichkeiten im\nSinne des b\u00fcrgerlichen Rechts. Wir meinen, sie entstanden\nzu DDR-Zeiten aufgrund von zentralen Bilanzentschei-\ndungen und basierten auf der DDR-Staatshaushaltsord-\nnung. Die Entscheidung \u00fcber den Bau von Schulen und\nKinderg\u00e4rten sowie Alten- und Dienstleistungseinrichtun-\ngen lag eben nicht oder nur geringf\u00fcgig im Ermessen der\nKommunen, sondern der \u00fcbergeordneten Planungs- und\nBilanzierungsinstanzen.\n\nDie im internationalen Vergleich hohe Ausstattung mit\nSozialeinrichtungen war ein erkl\u00e4rtes politisches Ziel der\nDDR. Dementsprechend wurden die materiellen Bilanz-\nzuweisungen einschlie\u00dflich ihrer Finanzierung nicht an\neine ,,nachhaltige finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit\u201c der\nGemeinde gebunden, wie sie heute in der Kommunalwirt-\nschaft verstanden wird und wie sie auch in der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung verankert ist.\n\nDie Kommunen verf\u00fcgten seinerzeit kaum \u00fcber eigene\nEinnahmen. Ihre Ausgaben wurden bis zu 95 % durch\nZuweisungen aus dem Staatshaushalt bestritten. Letztlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n990\n\n\n\nwurde der Bau von gesellschaftlichen Einrichtungen in\nden Kommunen eben ausschlie\u00dflich auf diese Art und\nWeise finanziert. Dementsprechend liegen auch keine Kre-\nditvertr\u00e4ge zwischen Kommunen und der Staatsbank der\nDDR vor. Sie k\u00f6nnen nicht vorliegen. Aus diesen Tat-\nsachen folgert unsere Auffassung, da\u00df diese angeblichen\nVerbindlichkeiten als Staatsschulden anzusehen sind, die\nvom Bund als Rechtsnachfolger der DDR getilgt werden\nm\u00fcssen.\nMit der staatlichen Einheit aber haben die St\u00e4dte und\nGemeinden Ostdeutschlands mit einem Schlag das kom-\nmunale Finanzierungssystem der alten Bundesl\u00e4nder\n\u00fcbernommen. Es widerspricht jeder formalen Logik, da\u00df\nrechnerische Verbindlichkeiten, die dem Wesen nach\nStaatsschulden sind, nun auch zu tats\u00e4chlichen Altschul-\nden der Kommunen werden sollen. Hinzu kommt: In vie-\nlen F\u00e4llen steht den Verbindlichkeiten heute kein entspre-\nchender Wert, kein entsprechender realer Wert mehr\ngegen\u00fcber.\nSo haben in den letzten Jahren oft auch Stellenk\u00fcrzungen\nim \u00f6ffentlichen Dienst und eine Vielzahl von R\u00fcck\u00fcber-\ntragungsanspr\u00fcchen eine sachgerechte Nutzung dieser\nEinrichtungen in den Kommunen verhindert. Der daraus\nresultierende Leerstand oder die zweckentfremdete Nut-\nzung f\u00fchrten nicht selten zu Zerst\u00f6rungen an diesen\nGeb\u00e4uden und Einrichtungen, die nun mit erheblichem\nAufwand wieder instandgesetzt werden \u2013 oftmals mit\neinem weitaus gr\u00f6\u00dferen Aufwand, als diese angeblichen\nSchulden betragen.\nDie PDS hat immer die Weigerung der Kommunen unter-\nst\u00fctzt, die entsprechenden angeblichen Forderungen der\nDeutschen Kreditbank AG bzw., nach dem Verkauf dieser\nKreditbank AG an die Bayerische Landesbank, der ent-\nsprechenden Gesellschaft f\u00fcr kommunale Altschulden und\nSonderaufgaben anzuerkennen.\nDie PDS steht deshalb hinter allen juristischen Schritten\nder St\u00e4dte und Gemeinden, die die vollst\u00e4ndige Ent-\nlastung von den Altschulden zum Ziel haben. Generell ist\ndie PDS f\u00fcr die politische L\u00f6sung des Problems, die eine\nvollst\u00e4ndige Streichung dieser Pseudoforderung zur Folge\nhaben m\u00fc\u00dfte. Die aufgelaufenen Verbindlichkeiten m\u00fcs-\nsen vom Bund gegebenenfalls im Rahmen des Erblastentil-\ngungsfonds \u00fcbernommen werden.\nLetzter Satz. Solche Kompromisse wie bei den Altschulden\nin der Wohnungswirtschaft in den neuen L\u00e4ndern w\u00fcrden\nwohl wieder zu Privatisierungsgeboten und Kappungs-\ngrenzen f\u00fchren. Dies lehnen wir nachhaltig ab.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Flath, bitte.\n\nFlath,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas Thema kommunale Altschulden gegen\u00fcber der Bun-\ndesrepublik Deutschland ist kein neues Problem; es ist seit\n1990 bekannt.\nWie ist die Sachlage? \u2013 Kultur- und Sozialbauten, wie bei-\nspielsweise Kulturh\u00e4user, Sportst\u00e4tten, Kinderg\u00e4rten oder\nKantinen, wurden von den St\u00e4dten und Gemeinden zur\nZeit der DDR u. a. \u00fcber Kredite der Staatsbank finanziert.\nDiese zentrale Kreditvergabe geschah weniger unter\nBer\u00fccksichtigung des tats\u00e4chlichen Bedarfs, sondern\nbasierte auf planwirtschaftlichen \u00dcberlegungen.\n\nMit der W\u00e4hrungsunion gingen diese kommunalen Schul-\nden im Verh\u00e4ltnis 2 : 1 auf die neu entstandenen kommu-\nnalen Gebietsk\u00f6rperschaften \u00fcber. Bis Ende 1995 sind die\nKommunen vom Kapitaldienst befreit. F\u00fcr den Zeitraum\nvon 1990 bis 1995 bestehen diese Altschulden als Ver-\npflichtung der Kommunen gegen\u00fcber der Bundesrepublik\nDeutschland fort. Die Schuldzinsen sollen ca. 10 % betra-\ngen.\nAb 1996 werden die kommunalen Altschulden aktiviert;\ndie Kommunen sollen zum aktiven Kapitaldienst heran-\ngezogen werden. Um welche Gr\u00f6\u00dfenordnung geht es? \u2013\nIm Freistaat Sachsen geht es um rund eine dreiviertel Mil-\nliarde DM. Diese Schulden sind sehr ungleich verteilt. So\nentfallen allein auf die Stadt Leipzig \u00fcber 400 Millio-\nnen DM.\nWie bewertet nun meine Fraktion diesen Sachverhalt?\nErstens, die rechtliche Dimension: Die Rechtslage bez\u00fcg-\nlich der kommunalen Altschulden ist nach wie vor um-\nstritten. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde vertreten den\nStandpunkt, da\u00df die \u00dcbertragung der Altschulden auf die\nneu entstandenen kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften auf\nder Grundlage des Einigungsvertrages nicht rechtm\u00e4\u00dfig\nwar.\nAuch die Staatsregierung hat Zweifel an der Rechtm\u00e4\u00dfig-\nkeit in der Stellungnahme zum vorliegenden PDS-Antrag\nzum Ausdruck gebracht. Ein Musterproze\u00df einer ostdeut-\nschen Kommune w\u00e4re wohl am besten geeignet, die\nRechtslage zu kl\u00e4ren.\nZweitens, die moralische Dimension: Ja, auch finanzpoli-\ntische Themen haben mitunter eine moralische Dimension.\nIch erinnere an die W\u00e4hrungsumstellung im Sommer 1990.\nDie DDR war bankrott, auch wenn wir das nur sehr lang-\nsam einsehen wollten. Ich glaube jedenfalls nicht, da\u00df wir\nDDR-B\u00fcrger damals einen Rechtsanspruch darauf hatten,\nda\u00df unsere Sparguthaben im Verh\u00e4ltnis 2 : 1 bzw. 3 : 1\numbewertet wurden.\n\n(Zurufe von der CDU: Auch 1 : 1.)\n\nIch glaube auch nicht, da\u00df die Kommunen am 1. Juli 1990\neinen Rechtsanspruch auf eine reichliche Ausstattung mit\nharter D-Mark hatten. Ich war ab 1. Juli 1990 im Landkreis\nAnnaberg verantwortlich f\u00fcr Finanzen; die Ausstattung\nwar wirklich nicht kleinlich. Wenn wir das nicht verges-\nsen \u2013 und wir vergessen das nicht \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nso d\u00fcrfen wir aber auch nicht vergessen, da\u00df eben auch\ndie Umstellung der Schulden Bestandteil dieses Kompro-\nmisses war. Ich denke, wir haben hier als Ostdeutsche die\nPflicht, der Solidarit\u00e4t des Westens auch mit Glaubw\u00fcr-\ndigkeit in unseren Forderungen zu begegnen.\nDrittens, nun die finanzpolitische Dimension aus s\u00e4ch-\nsischer Sicht: Wir haben dabei zwei Dinge zu beachten.\nBereits angef\u00fchrt habe ich, da\u00df sich die Schulden nicht\ngleichm\u00e4\u00dfig auf die Kommunen verteilen. Leipzig hat sehr\nhohe Altschulden, w\u00e4hrend z. B. keine einzige Gemeinde\noder Stadt in meinem Wahlkreis im Erzgebirge eine ein-\nzige D-Mark solcher Altschulden hat.\nDas hei\u00dft \u2013 und das ist eben auch zu beachten \u2013, es handelt\nsich ja nicht durchweg um Altschulden, f\u00fcr die etwa kein\nGegenwert vorhanden w\u00e4re. Leipzig hat doch etwas vom\nGewandhaus. Andere DDR-Investitionen haben m\u00f6g-\nlicherweise \u00fcberhaupt keinen Wert mehr. Was ich damit\nsagen will: Sollte es zu keiner totalen Entschuldung kom-\nmen, so d\u00fcrfte es legitim sein, einen Teil \u00fcber den kommu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n991\n\n\n\nnalen Finanzausgleich zu finanzieren. Ein anderer Teil ist\naber von der Kommune zu zahlen, die den Vorteil genie\u00dft.\nWie gehen wir nun mit Ihrem Antrag um? \u2013 Wir werden\nIhren Antrag nicht aus prinzipiellen Gr\u00fcnden ablehnen,\nweil wir nat\u00fcrlich nicht gegen eine Entschuldung sein\nk\u00f6nnen. Als CDU-Fraktion haben wir Vertrauen zur\nRegierung. Aber auch \u00fcber Fraktionsgrenzen hinaus\nwurde das Verhandlungsgeschick unserer Staatsregierung\nin Finanzverhandlungen mit dem Bund stets anerkannt.\nDie Behandlungsrichtung ist klar. Die Staatsregierung\nwei\u00df, da\u00df jede D-Mark Entschuldung f\u00fcr den Aufbau in\nSachsen wichtig ist. Die Forderung, kommunale Altschul-\nden auf dem politischen Weg zu streichen, scheint uns die\nfalsche Strategie und Taktik f\u00fcr eine Verhandlung. Wir\nwerden deshalb den Antrag ablehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Seit der Wende besch\u00e4ftigt uns die Altschul-\ndenproblematik \u2013 erst die der Wohnungsunternehmen,\ndann die der LPGs und jetzt die der sogenannten Altschul-\nden ostdeutscher Kommunen.\nDie SPD im Bund wie im Land Sachsen hat von Anfang an\nauf dem Standpunkt gestanden, diese sogenannten Alt-\nschulden sind keine Kredite im Sinne bundesdeutschen\nRechts gewesen und darum auch nicht als Schulden\nzur\u00fcckzufordern. Dies waren nach unserer Meinung mehr\nInvestitionen f\u00fcr ein Wohnungsbauprogramm, den Kin-\ndergarten, den Hort oder das Affenhaus in Leipzig, das\njetzt mit 1,4 Millionen DM Schulden belegt werden soll \u2013\nmit oder ohne Affen, wei\u00df man nicht.\n\n(Leichte Heiterkeit \u2013\nEinzelbeifall bei der SPD)\n\nWenn dann durch den Umtausch der DDR-Mark in West-\nmark diese Erblasten oder Altlasten der DDR-Staatsbank\nvom Bund als Schulden gegen\u00fcber den Banken anerkannt\nwurden, dann ist f\u00fcr uns zun\u00e4chst einmal der Bund der\nSchuldner als Rechtsnachfolger der DDR.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nRichter?\n\nRichter, Joachim, SPD: Ja, bitte, Herr Franke.\n\nFranke, CDU: Herr Richter, ich wollte Sie fragen: Wissen\nSie nicht, da\u00df diese Gelder, die die Staatsbank als Kredite\nausgegeben hat, die Spargelder der Bev\u00f6lkerung der DDR\ngewesen sind und da\u00df wir diese dann im Verh\u00e4ltnis 1 : 1\noder 1 : 2 umgetauscht bekommen haben?\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Also, Herr Franke, Sie brauchen\nmich nicht zu belehren. Das wei\u00df ich sehr genau, aber ich\nkomme noch dazu.\n\nFranke, CDU: Gut, danke.\n\nRichter, Joachim, SPD: Damit hat also der Bund diese\nAltlasten \u2013 wie auch immer \u2013 f\u00fcr unsere Begriffe zu tilgen\nals Beitrag f\u00fcr die Einheit Deutschlands. Darum weisen\nwir die jetzigen Forderungen von Finanzminister Waigel\n\nan die Kommunen zur\u00fcck. Wir unterst\u00fctzen den Deut-\nschen St\u00e4dtetag mit seiner Aufforderung an die Kommu-\nnen, auf die Forderung der GAW nicht zu reagieren oder\nsie zur\u00fcckzuweisen.\nWir nennen daf\u00fcr folgende vier Gr\u00fcnde:\n1. Die Zuordnung der Schuldtitel ist willk\u00fcrlich vorge-\nnommen worden; meine Vorredner sprachen schon von\nder willk\u00fcrlichen Zuordnung an die Stadt Leipzig.\n2. Die H\u00f6he der Schulden \u00fcbersteigt teilweise den jetzi-\ngen Marktwert der Immobilien, was die willk\u00fcrliche\nZuordnung erh\u00e4rtet.\n3. Was ist das f\u00fcr eine Einheitspolitik, die den ostdeut-\nschen Kommunen heute 7,4 Milliarden DM an Altlasten\nder DDR aufb\u00fcrden will und damit viele Kommunen in\nhohe Verschuldung oder gar Zahlungs- und Handlungs-\nunf\u00e4higkeit st\u00fcrzen w\u00fcrde?! Bei Leipzig w\u00e4re es eine um\n1 000 DM h\u00f6here Verschuldung pro Einwohner.\n4. Dieses ostdeutsche Problem, denke ich, ist nur mit einer\nostdeutschen Initiative politisch zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuf eine juristische Kl\u00e4rung k\u00f6nnen wir vor dem Bundes-\nverfassungsgericht wahrscheinlich noch ein St\u00fcck warten.\nVon daher, denke ich, ist es wichtig f\u00fcr den Ministerpr\u00e4si-\ndenten von Sachsen, da\u00df auch er diese Forderungen mit\nden anderen Ministerpr\u00e4sidenten der anderen ostdeut-\nschen L\u00e4nder energisch zur\u00fcckweist und mit den ostdeut-\nschen L\u00e4ndern eine politische L\u00f6sung herbeif\u00fchrt. Ich\ndenke, dazu wird Herr Biedenkopf auch gewillt sein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nWird es noch gew\u00fcnscht? \u2013  Nein. Die Staatsregierung? \u2013\nNicht. \u2013 Dann hat die Fraktion der PDS das Schlu\u00dfwort.\nBitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Flath von der CDU, eigentlich stim-\nmen Sie unserem Anliegen zu, aber Sie lehnen unseren\nAntrag ab. Verstehe das, wer will!\nSie haben Vertrauen in die Regierung, sch\u00f6n und gut.\nDaf\u00fcr sind Sie die Mehrheitsfraktion. Sie tragen die Regie-\nrung. In der s\u00e4chsischen Landesverfassung steht aber, da\u00df\ndieser Landtag, dieses Hohe Haus, oberste St\u00e4tte der poli-\ntischen Willensbildung und Kontrolle der Staatsregierung\nist.\nIch denke, wenn wir hier sitzen und uns mit Antr\u00e4gen\nbefassen, sollten wir hin und wieder einmal dar\u00fcber nach-\ndenken, welche Aufgabe uns durch die s\u00e4chsische Landes-\nverfassung zugeteilt ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Kollege Richter, Sie bef\u00fcrworten eine ostdeutsche\nInitiative aller neuen Bundesl\u00e4nder. Sehr richtig; das ist\ngenau das, was wir hiermit ganz nachhaltig ansto\u00dfen\nwollen.\nWir meinen, wenn Herr Prof. Biedenkopf sich einen Kopf\nmacht um niedrige Rundfunkgeb\u00fchren, ARD-Reform und\nanderes, ist es nat\u00fcrlich zu begr\u00fc\u00dfen. Viel mehr zu\nbegr\u00fc\u00dfen w\u00e4re aber, wenn er sich dieses wirklich brisan-\nten Themas ann\u00e4hme und das nicht auf den Sankt-Nim-\nmerleins-Tag, auf die m\u00f6glicherweise oder m\u00f6glicherwei-\nse auch nicht erfolgende juristische Entscheidung ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n992\n\n\n\nschiebt, sondern die politische Dimension dieses Problems\nerkennt.\nWir meinen \u2013 und da sind wir in \u00dcbereinstimmung mit\nden Kommunen und mit allen Spitzenverb\u00e4nden \u2013, da\u00df es\nsich hier eindeutig nicht um Schulden handelt. Deshalb\nsind alle Bem\u00fchungen, hier etwa Kompromisse im Sinne\nder Behandlung der angeblichen Wohnungsschulden zu\nfinden, von vornherein dazu verurteilt, faule Kompro-\nmisse zu sein.\nWir sind insoweit zufrieden, als eigentlich von allen Sei-\nten, von allen im Landtag vertretenen Fraktionen aner-\nkannt wird, da\u00df eine Entschuldung der Kommunen, und\nnicht nur der s\u00e4chsischen Kommunen, erfolgen mu\u00df.\nUns bleibt zu hoffen, da\u00df dieser Landtag und diese Staats-\nregierung ihr politisches Gewicht noch viel st\u00e4rker, als das\n\nbisher geschehen ist, in die Waagschale werfen, damit\ndieses Damoklesschwert endlich von den Kommunen\nwegkommt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/0928 zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die\nDrucksache mehrheitlich abgelehnt. Der Tagesordnungs-\npunkt 10 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/1030\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 7 Minuten je\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge ist CDU, SPD, PDS;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, in der ersten Runde\nund dann so weiter.\nIch frage die Fraktion der CDU, ob das Wort gew\u00fcnscht\nwird. \u2013 Das ist nicht der Fall. SPD? \u2013 Nicht. \u2013 PDS? \u2013\nNicht. \u2013 Staatsregierung? \u2013 Ebenfalls nicht.\nEs ist von der Fraktion der PDS beantragt worden, da\u00df es\nEinzelabstimmungen geben soll zu zwei Drucksachen. Ich\nw\u00fcrde das hiermit tun.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule,\nJugend und Sport, Drucksache 2/0521, in der Fassung des\nAusschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr zum Antrag\nder Fraktion der CDU \u2013 Gro\u00dfprojekte im \u00f6ffentlichen\nSchienenpersonennahverkehr, Drucksache 2/0511. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zuge-\nstimmt.\nDamit ist der Beschlu\u00dfempfehlung in G\u00e4nze zugestimmt.\nDer Tagesordnungspunkt 11 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Es ist aufgerufen der\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/1004\n\nIch frage den Berichterstatter des Ausschusses, ob das\nWort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kom-\nmen wir zur Abstimmung. Es ist Einzelabstimmung zu\neiner ganzen Reihe von Petitionen begehrt. Wir halten es\nso wie immer, da\u00df ich noch einmal das Votum des Aus-\nschusses abfrage. Bei Zustimmung bitte ich dann um Ihr\nHandzeichen, bei Ablehnung ebenfalls und bei Enthaltung\nnat\u00fcrlich auch. Aber es soll ja noch einmal eine Best\u00e4ti-\ngung des Votums des Ausschusses sein.\nAufgerufen ist die Petition 01/1894/7/169, beantragt\nvon der Fraktion der PDS \u2013 Anerkennung Russischabitur.\nWer dem Votum des Ausschusses seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zuge-\nstimmt.\n\nEs ist aufgerufen die Petition 01/03993/2, PDS \u2013 Antrag\nauf Familienzusammenf\u00fchrung. Wer dem Votum des\nAusschusses folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nAufgerufen ist die Petition 01/04088/7, PDS, SPD \u2013 Schul-\ngesetz. Wer dem Votum des Ausschusses folgen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und 2 Stimmen\ndagegen ist dem zugestimmt.\n\nAufgerufen ist die Petition 01/04306/1, PDS \u2013 \u00d6ffentlicher\nDienst. Wer dem Votum des Ausschusses folgen m\u00f6chte,\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n993\n\n\n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nAnzahl von Stimmenthaltungen und 4 Stimmen dagegen\nist dem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/04363/6, SPD \u2013\nRentenversicherung. Wer dem Votum des Ausschusses\nfolgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimme dagegen und einer ganzen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber die Petition 01/04364/6, SPD \u2013\nebenfalls Rentenversicherung. Wer dem Votum des\nAusschusses folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist dem zugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber die Petition 01/04379/6, SPD \u2013\nebenfalls Rentenversicherung. Wer dem Votum des\nAusschusses folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist dem zugestimmt.\nEs ist von der Abg. Frau Kulscher die R\u00fcck\u00fcberweisung\nder Petition 01/04410/1 \u2013 \u00d6ffentlicher Dienst \u2013 beantragt.\nWer dem Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung folgen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen ist das so beschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/04410/1, PDS,\n\u00d6ffentlicher Dienst. Wer dem Votum des Ausschusses\nfolgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen wurde\nzugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/04556/2 \u2013 Justiz-\naufsicht. Von der Abg. Frau Gangloff wird die R\u00fcck\u00fcber-\nweisung erbeten.\n\n(Abg. Dr. Langer, PDS,\nmeldet Redebedarf an.)\n\n\u2013 Wollen Sie zu dieser Petition etwas sagen, Herr Langer?\n\nDr.  Langer,  PDS:  Nein, Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte noch\neinmal zur\u00fcckblenden. Wir haben zur selben Petition ein-\nmal die R\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschu\u00df beschlossen\nund zum anderen die Anerkennung dieser Petition. Was\ngilt nun?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die R\u00fcck\u00fcberweisung gilt jetzt.\n\nDr. Langer, PDS: Dann ist das andere hinf\u00e4llig?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, ich habe das \u00fcbersehen. Ich bitte um\nEntschuldigung.\nWir waren bei der R\u00fcck\u00fcberweisung der Petiti-\non 01/04556/2 \u2013 Justizaufsicht \u2013, beantragt von der\nAbg. Frau Gangloff. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist die R\u00fcck\u00fcberweisung beschlossen.\nWir stimmen ab \u00fcber die Petition 01/04647/1, PDS \u2013 K\u00fcn-\ndigung im \u00f6ffentlichen Dienst. Wer dem Votum des Aus-\nschusses folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist das so\nbeschlossen.\n\nWir stimmen ab \u00fcber die Petition 02/00006/1, PDS \u2013 Per-\nsonalrecht. Wer der Empfehlung des Ausschusses folgen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nwenigen Stimmenthaltungen wurde zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petitionen 02/00008/7 und\n02/00084/7, PDS \u2013 Einstellung in den Schuldienst. Wer\ndem Votum des Ausschusses folgen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von\nStimmenthaltungen und einer Stimme dagegen wurde\nzugestimmt.\nVon der Abg. Frau Ernst liegt der Antrag auf R\u00fcck\u00fcber-\nweisung der Petition 02/00064/2 \u2013 S\u00e4chsisches Dolmet-\nschergesetz \u2013 vor. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimment-\nhaltung ist die R\u00fcck\u00fcberweisung beschlossen.\nDes weiteren liegt von der Abg. Frau Ernst ein Antrag auf\nR\u00fcck\u00fcberweisung der Petition 02/00071/2 \u2013 S\u00e4chsisches\nDolmetschergesetz \u2013 vor. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen wurde zugestimmt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag des\nAbg. Herrn Seidel auf R\u00fcck\u00fcberweisung der Petition\n02/00325/8 \u2013 Kreisreform. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem zuge-\nstimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag des Abg. Pfeifer,\neine redaktionelle \u00c4nderung in der Petition 02/00455/2 \u2013\nJustizvollzug \u2013 vorzunehmen. Wer der redaktionellen\n\u00c4nderung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist\ndem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 02/00457/5, PDS,\nSPD \u2013 Haushalt/Pflegeversicherung. Wer dem Votum des\nAusschusses folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dem mehrheitlich nicht ent-\nsprochen worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag des Abg. Leroff auf\nR\u00fcck\u00fcberweisung der Petition 02/00465/5 \u2013 Offene Ver-\nm\u00f6gensfrage. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen und einer Stimme dage-\ngen ist dem mehrheitlich entsprochen worden.\nDamit ist der Sammeldrucksache auch insgesamt zuge-\nstimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 12\nist damit beendet.\nZum Abschlu\u00df darf ich Ihnen die erfreuliche Mitteilung\nmachen, da\u00df der Tagesordnungspunkt 13 zur\u00fcckgezogen\nworden ist.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 14. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist damit abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 15. Sitzung auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n994\n\n\n\nDonnerstag, den 15. Juni 1995, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen in den n\u00e4chsten\nTagen zu.\n\nDie 14. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist damit\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhause-\nweg und ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.12 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 20 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 14. Sitzung 19. Mai 1995\n\n995\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 S\u00e4chsische Landsiedlung GmbH (SLS)\n\t4 Verm\u00f6gensrechtliche Auseinandersetzungen zwischen LPG-Nachfolgeunternehmen und ausgeschiedenen Mitgliedern\n\t5 Datenverarbeitung in der staatlichen Verwaltung\n\t6 Verkehrspolitische Grunds\u00e4tze f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t7 Ausbildungspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst\n\t8 Berufsausbildung im Freistaat Sachsen\n\t9 Jugend in Sachsen\n\t10 Streichung der kommunalen Altschulden\n\t11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}