{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T12:51:03Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:40:31Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:40:31Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "301",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T12:51:03Z",
        "date": "2001-10-12T06:40:31Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/69 11.12.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T12:51:03Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:40:31Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T12:51:03Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:40:31Z",
        "modified": "2001-10-12T06:40:31Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1875",
            "2980",
            "810",
            "4239",
            "5017",
            "5711",
            "5442",
            "6126",
            "6681",
            "5999",
            "5701",
            "5398",
            "5129",
            "5686",
            "6206",
            "6044",
            "5890",
            "6330",
            "6111",
            "4907",
            "5957",
            "6137",
            "6054",
            "5157",
            "5896",
            "6449",
            "6380",
            "6149",
            "5642",
            "5420",
            "5781",
            "5950",
            "6033",
            "6243",
            "4298",
            "5614",
            "6326",
            "6166",
            "5625",
            "5785",
            "5211",
            "6215",
            "5594",
            "5540",
            "6348",
            "6458",
            "5210",
            "5651",
            "5647",
            "2686"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T12:51:03Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:40:31Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/69 11.12.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_69_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/69 11.12.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "50"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/69 11.12.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/69\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n69. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 11. Dezember 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 16.05 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5063\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5063\nAdler, SPD 5063\nDr. Hahn, PDS 5063\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nVorschl\u00e4ge zur Regionalisierung von\nSozialversicherungen\nAntrag der Fraktion der SPD 5063\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5064\nFrau Weber, CDU 5064\nFrau Zschoche, PDS 5065\nSteinert, CDU 5066\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5066\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5067\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5067\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5067\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5068\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5068\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 5069\nDr. Kunckel, SPD 5071\nProf. Dr. Porsch, PDS 5072\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5072\nDr. H\u00e4hle, CDU 5072\n\n   2. Aktuelle Debatte\nLage in den gesetzlichen Krankenkassen\ndes Freistaates Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 5073\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5073\nFrau Weber, CDU 5073\nFrau Weber, CDU 5074\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5074\n\nSteinert, CDU 5074\nFrau Zschoche, PDS 5075\nFrau Petzold, CDU 5075\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5076\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5076\nFrau Zschoche, PDS 5076\nFrau Zschoche, PDS 5077\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5077\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5078\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5079\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung\neines Landesblindengeldes und anderer\nNachteilsausgleiche\nDrucksache 2/4520, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS\nDrucksache 2/7464, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen 5079\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5079\nKannegie\u00dfer, CDU 5079\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5080\nKannegie\u00dfer, CDU 5080\nSchulmeyer, SPD 5080\nKannegie\u00dfer, CDU 5081\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5081\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5082\n\n\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ord-\nnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Verwaltungs-\nverb\u00e4nde, Verwaltungsgemeinschaften und\nZweckverb\u00e4nde im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/6568, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/7466, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses\n\nFrau Seidel, SPD 5083\nFrau Bellmann, CDU 5084\nDr. Friedrich, PDS 5085\nHardraht, Staatsminister des Innern 5086\nHardraht, Staatsminister des Innern 5087\nJurk, SPD 5087\nHardraht, Staatsminister des Innern 5088\nRichter, Joachim, SPD 5088\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5088\n\nDr. Friedrich, PDS 5088\nRichter, Joachim, SPD 5089\nFrau Seidel, SPD 5089\nFrau Bellmann, CDU 5089\nDr. Friedrich, PDS 5089\nBandmann, CDU 5089\nRichter, Joachim, SPD 5090\n\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/7608 5090\nFrau Bellmann, CDU 5090\nDr. Friedrich, PDS 5090\n\nAbstimmung und Zustimmung 5090\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs Achtes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechts-\nverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen\nLandtages \u2013 Abgeordnetengesetz \u2013\nDrucksache 2/7073, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU\nDrucksache 2/7399, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 5091\n\nLeroff, CDU 5091\nDr. Hahn, PDS 5092\nAdler, SPD 5092\nLeroff, CDU 5093\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5093\nProf. Dr. Bramke, PDS 5094\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes zur Regelung des\nKirchensteuerwesens\nDrucksache 2/7182, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/7467, Beschlu\u00dfempfehlung und\nBericht des Haushalts- und Finanzausschusses 5094\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5094\n\n6  2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungs-\ngesetzes\nDrucksache 2/7234, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/7468, Beschlu\u00dfempfehlung und\nBericht des Haushalts- und Finanzausschusses 5095\n\nJurk, SPD 5095\nSchowtka, CDU 5096\nFrau Dr. Runge, PDS 5096\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5097\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5097\n\n7  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung\nder S\u00e4chsischen Landesstiftung\nDrucksache 2/7075, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/7469, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung 5098\n\nFranke, CDU 5098\nFrau Roth, PDS 5099\nFranke, CDU 5099\nFranke, CDU 5100\nFrau Roth, PDS 5100\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5100\nGerlach, SPD 5100\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5101\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5102\nFrau Roth, PDS 5102\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5102\nFrau Roth, PDS 5103\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5103\n\n8  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehr im Freistaat Sachsen\n(\u00d6PNV-\u00c4nderungsgesetz)\nDrucksache 2/5667, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS\nDrucksache 2/7436, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr 5103\n\nFrau Mattern, PDS 5103\nWappler, CDU 5104\nPlobner, SPD 5105\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/7569 5106\nFrau Mattern, PDS 5106\n\nAbstimmung und Ablehnung 5106\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n\n\n9  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes zur F\u00f6rderung von Frauen und\nder Vereinbarkeit von Familie und Beruf im\n\u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/7426, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS 5106\n\nFrau Zschoche, PDS 5106\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5107\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nder Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen\nDrucksache 2/7461, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS 5107\n\nFrau Gangloff, PDS 5107\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5108\n\n11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nWeiterbildung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/7470, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU 5108\n\nFrau Henke, CDU 5108\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5109\n\nFrau Zschoche, PDS\n(Sachliche Richtigstellung) 5109\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5109\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 69. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Folgende Abgeordnete, von denen Entschuldigun-\ngen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nHerr L\u00e4mmel, Herr Schiemann, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, Herr\nHilker, Herr Rasch und Herr Dr. Metz.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Bisher sind keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge bei mir eingegangen. Ich frage trotzdem:\nGibt es \u00c4nderungen zur Tagesordnung? \u2013 Herr Adler,\nbitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir m\u00f6chten f\u00fcr den jetzigen Tagesordnungspunkt 5 \u2013 das\nist die Drucksache 2/7182, Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes zur Regelung des Kirchensteuerwesens \u2013 bean-\ntragen, dies ohne Aussprache zu machen.\nNach unserer Kenntnislage sieht es so aus, da\u00df der Aus-\nschu\u00df sich bereits interfraktionell verst\u00e4ndigt hatte. Dies\nist uns aber im Pr\u00e4sidium nicht bekannt gewesen. Ich\ndenke, wir sollten die Intention des Ausschusses heute\nnachholen und das so handhaben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich wollte nicht dazu sprechen. Wir sind mit dem Vor-\nschlag einverstanden. Das war Bestandteil der Absprachen\nzwischen den Fraktionen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann w\u00fcrde ich erst einmal \u00fcber\ndiesen Punkt abstimmen lassen.\nErhebt sich Widerspruch, da\u00df zu dem Tagesordnungs-\npunkt 5, Drucksache 2/7182, keine Aussprache erfolgt? \u2013\nDas ist offensichtlich nicht der Fall. Dann bitte ich, das zu\nber\u00fccksichtigen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte bitten, den Tagesordnungspunkt 7, 2. und\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung, von\nder heutigen Tagesordnung abzusetzen.\nWie Ihnen bekannt ist, haben wir vorgestern einen Dring-\nlichen Antrag eingebracht, der aus formalen Gr\u00fcnden\ndurch einen Mehrheitsbeschlu\u00df hier im Haus nicht als\ndringlich erkl\u00e4rt worden ist. In diesem Antrag geht es um\ndieses Gesetz, um die Auswirkungen, um die bisherige\nArbeit der Stiftung, die von diesem \u00c4nderungsgesetz\nber\u00fchrt ist.\nDer Antrag ist jetzt im normalen Gesch\u00e4ftsgang und wird\nAnfang Januar beantwortet sein, so da\u00df wir die notwen-\ndigen Informationen, die aus unserer Sicht gebraucht wer-\nden, um eine Entscheidung \u00fcber dieses Gesetz zu treffen,\nerst dann vorliegen haben und im Januar dann aus unserer\nSicht eine Abstimmung zu diesem Gesetz erfolgen kann.\nWir meinen, da\u00df aus diesem Grund der Tagesordnungs-\npunkt heute heruntergenommen werden sollte, damit alle\nAbgeordneten dieses Hauses dann die Unterlagen f\u00fcr eine\nAbstimmung zur Verf\u00fcgung haben, die sachgerecht ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag, den Tages-\nordnungspunkt 7 abzusetzen, zur Abstimmung. Wer der\nAbsetzung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\n(Verwunderung und Proteste bei der PDS)\n\nDie Fraktion der PDS habe ich gez\u00e4hlt, und SPD und Teile\nder Unionsfraktion haben sich dagegen ausgesprochen. Ich\nlasse jetzt aber nicht diskutieren. Das war von hier oben\neindeutig.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich, die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den\nbeschlossenen \u00c4nderungen zur Kenntnis zu nehmen und\ndanach zu verfahren.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Vorschl\u00e4ge zur Regionalisierung von Sozialversicherungen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Lage in den gesetzlichen Krankenkassen\ndes Freistaates Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium\n\nwie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minu-\nten, PDS 15 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch rufe auf die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5063\n\n\n\n1. Aktuelle Debatte\nVorschl\u00e4ge zur Regionalisierung von Sozialversicherungen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Vertreter der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU,\nPDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Dr. Volkmer, Sie haben das\nWort.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Seit Wochen machen Vorschl\u00e4ge aus Bayern\nzu einer Regionalisierung der Sozialversicherung die\nRunde. Finanzausgleiche in den Krankenkassen zwischen\nden L\u00e4ndern sollen abgeschafft werden, mehr Wettbewerb\nzwischen den L\u00e4ndern soll eintreten. Es ist bezeichnend,\nda\u00df das gerade aus einem Land kommt, das jahrzehnte-\nlang die Solidarit\u00e4t anderer L\u00e4nder ben\u00f6tigt hat, um sei-\nnen Strukturausgleich durchzuf\u00fchren.\n\nNun k\u00f6nnte man das alles als bayerisches Wahlkampf-\nget\u00f6se abtun, wenn es nicht eine Allianz geben w\u00fcrde,\neine Allianz zwischen dem bayerischen und dem s\u00e4ch-\nsischen Ministerpr\u00e4sidenten, und wenn Herr Biedenkopf\nnicht gerade unmittelbar, nachdem Herr Stoiber diese Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet hatte, den Bericht der Zukunftskom-\nmission vorgestellt h\u00e4tte \u2013 zusammen mit Herrn Stoiber.\nIn diesem Bericht ist eben die Rede von einer Zur\u00fcckdr\u00e4n-\ngung des Sozialstaates und von einer Regionalisierung der\nSozialversicherungssysteme.\n\nIch finde auch den Zeitpunkt unglaublich. Es ist n\u00e4mlich\nein Zeitpunkt, zu dem in Deutschland um die Einf\u00fchrung\neines bundesweiten Risikostrukturausgleichs gerungen\nwird und zu dem die s\u00e4chsischen Krankenkassen, die ost-\ndeutschen Krankenkassen insgesamt die Solidarit\u00e4t der\nKrankenkassen der alten Bundesl\u00e4nder ben\u00f6tigen.\n\nIch finde es unglaublich, da\u00df das der Ministerpr\u00e4sident\neines Landes macht, der Verantwortung f\u00fcr dieses Land\ntr\u00e4gt. Wir h\u00e4tten hier in diesem Land einen Beitragssatz\nzur Arbeitslosenversicherung von 16,6 % gegen\u00fcber dem\njetzigen Niveau von 6,6 %, wenn wir diese Solidarit\u00e4t nicht\nh\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch bedauere es sehr, da\u00df Herr Ministerpr\u00e4sident\nBiedenkopf noch nicht da ist, denn ich wollte ihn gern\nfragen, wie er denn s\u00e4chsische Interessen vertritt, wenn\nauf Seite 207 des Zukunftsberichtes zu lesen ist \u2013 ich\nzitiere: ,,Eine Regionalisierung der Arbeitslosenversiche-\nrung w\u00fcrde zwar einerseits dazu f\u00fchren, da\u00df Investitionen\nvermehrt in L\u00e4nder mit niedrigen Beitragss\u00e4tzen erfolgen.\nAndererseits folgen jedoch bei hinreichend gro\u00dfer regio-\nnaler Mobilit\u00e4t Arbeitnehmer diesen Investitionen,\nwodurch schw\u00e4chere L\u00e4nder entlastet werden.\u201c\n\nWas hei\u00dft denn das? Das hei\u00dft nichts anderes, als da\u00df wir\nin Zukunft in Deutschland wirtschaftlich starke, bl\u00fchende\nL\u00e4nder haben werden und auf der anderen Seite L\u00e4nder,\nin denen es nur noch Kranke, Kinder und alte Menschen\ngibt.\n\n(Leroff, CDU: Quatsch!)\n\n\u2013 Was hei\u00dft das denn sonst? Lesen Sie das doch einmal!\n\nVielen Dank f\u00fcr eine solche Zukunft! Eine solche Zukunft\nwollen wir nicht haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU:\n\nWir auch nicht!)\n\nAber zum Gl\u00fcck steht diese Aufk\u00fcndigung der Solidarit\u00e4t\nvollkommen im luftleeren Raum, denn gl\u00fccklicherweise\nist das Grundgesetz davor. Wenn man das Grundgesetz\n\u00e4ndern will, braucht man dazu komfortable Mehrheiten.\nDiese sind gl\u00fccklicherweise auch auf l\u00e4ngere Zeit nicht in\nSicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Sie, Frau Dr. Volkmer, sagten, der\nZeitpunkt sei nicht richtig. Wir haben nun gemerkt, da\u00df\nf\u00fcr die Fraktion der SPD, was den Umbau des Sozialstaa-\ntes betrifft, der Zeitpunkt wahrscheinlich nie gekommen\nund nie richtig sein wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Volkmer, SPD:\nSo wollen wir das auch nicht!)\n\nNoch etwas m\u00f6chte ich sagen. Gerade unser Ministerpr\u00e4si-\ndent, der nicht von heute auf morgen un\u00fcberlegt etwas\nver\u00e4ndert hat oder ver\u00e4ndert \u2013 so etwas kann man unse-\nrem Ministerpr\u00e4sidenten nun wirklich nicht nachsagen \u2013,\nbeweist in vielen Dingen, z. B. in bezug auf die Rentendis-\nkussion, da\u00df die Zeit immer das einholt, was er prognosti-\nziert hat.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWas denn? \u2013 Zuruf von der SPD:\n\nBiographie! \u2013 Weitere Zurufe)\n\n\u2013 Wir werden sehen, was in bezug auf die Rentenbeitr\u00e4ge\nnoch geschieht. Deshalb ist es schon richtig, da\u00df wir heute\n\u00fcber das Thema, \u00fcber das in den Tages- und in den\nWochenzeitungen debattiert wird, einmal sprechen.\n\nAusl\u00f6ser daf\u00fcr ist der Ende November auf dem Parteitag\nder Christlich-Sozialen Union Bayerns verabschiedete\nInitiativantrag zu Wettbewerbsf\u00f6deralismus und Regiona-\nlisierung in der Sozialversicherung. Mit der Annahme\ndieses Antrages bef\u00fcrwortete der CSU-Parteitag eine\nRegionalisierung der Renten-, Kranken-, Pflege- und\nArbeitslosenversicherung hinsichtlich der Organisations-\nstrukturen, der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Finanzausgleiche\nund der Beitragss\u00e4tze.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nJa, aber was hei\u00dft denn das?)\n\nMeine Damen und Herren! Geht man davon aus \u2013 das ist\nunser politischer Wille \u2013, da\u00df Leistungen aus den genann-\nten Sozialversicherungen keinesfalls regional unterschied-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5064\n\n\n\nlich sein k\u00f6nnen und d\u00fcrfen, kommt man zur Problematik\ndieses Antrages.\n\n(Frau Stachorra, SPD:\nWas ist mit den Medikamenten? \u2013\n\nZuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Eben.\nDie Umsetzung h\u00e4tte zur Folge, da\u00df dies bei nicht vorhan-\ndenen, ebenfalls regionalisierten Finanzausgleichen zu\nnicht mehr vertretbaren Beitragss\u00e4tzen, besonders in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern, f\u00fchren w\u00fcrde. Hier sieht der baye-\nrische Antrag zwar Finanzausgleiche durch zeitlich\nbegrenzte Strukturfonds f\u00fcr neue Bundesl\u00e4nder vor, aber\ndas \u00e4ndert nichts an der Tatsache, da\u00df wirtschaftlich\nschw\u00e4chere Bundesl\u00e4nder bez\u00fcglich ihrer Chancen\nschlechter gestellt werden.\nIch kann mir schon vorstellen, da\u00df Sie vor der Zukunft\nAngst haben.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nJa, ja! \u2013 Frau Stachorra, SPD: Sie wohl nicht?)\n\nBeispielsweise w\u00fcrde sonst ein Land wie das Saarland\n\u00fcberhaupt nicht mehr klarkommen. Allerdings \u2013 das mu\u00df\nich an dieser Stelle auch ganz deutlich sagen, und deshalb\nkomme ich auf den Punkt \u2013 werden wir als CDU-Fraktion\ndie Diskussion \u00fcber eine Regionalisierung\n\n(Frau Stachorra, SPD:\nBleiben Sie doch in Sachsen!)\n\nder Solidarsysteme nicht einfach als negativ abtun und die\nBev\u00f6lkerung damit verunsichern. Vielmehr wollen wir\n\u00fcber die Regionalisierung der Organisationsstrukturen\nreden.\n\n(Hatzsch, SPD: Das ist ein Skandal!)\n\nWir wollen eventuell \u2013 wenn sich das zeigt \u2013 diese auch\nbef\u00fcrworten und durchf\u00fchren. Trotz vielfacher Gleichstel-\nlung, z. B. in der Rente, von Arbeitern und Angestellten\ndurch Judikative, Legislative und Tarifparteien verharrt\ndie Rentenversicherung in der historisch \u00fcberholten Auf-\nteilung in Arbeiter und Angestellte.\nDiesbez\u00fcglich soll ein von 11 L\u00e4ndern des Bundesrates \u2013\nich glaube, einige von Ihnen als SPD sind dabei \u2013, darunter\nauch Sachsen, dem Bundestag zugeleiteter Gesetzentwurf\nbewirken, da\u00df die Landesversicherungsanstalten k\u00fcnftig\nauch f\u00fcr Angestellte ab dem Geburtsjahr 1960, also f\u00fcr alle\nArbeitnehmer, zust\u00e4ndig sind. Ich kann dabei f\u00fcr Sachsen\nund auch f\u00fcr die Betroffenen nichts Negatives erkennen.\nWir w\u00fcrden also aus verschiedenen Gr\u00fcnden diesen\nSchritt begr\u00fc\u00dfen.\nAuch bei der Arbeitslosenversicherung sind wir der Mei-\nnung, da\u00df es zur wirksameren Bek\u00e4mpfung der Arbeits-\nlosigkeit besser w\u00e4re, die Strukturen zu regionalisieren,\ndas hei\u00dft, die Bundesverwaltung organisatorisch in Lan-\ndesverwaltungen zu \u00fcberf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, wir sollten dar\u00fcber sprechen. Wir sollten dieses\nThema nicht nur populistisch behandeln, sondern wir soll-\nten dar\u00fcber inhaltlich beraten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn es sich zeigt, da\u00df das der bessere Weg ist, werden\nwir als CDU-Fraktion daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es war einmal eine f\u00f6derale Republik.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nSie wurde regiert nach einem Gesetz, in dem die W\u00fcrde\ndes Menschen, die freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit und\ndie Sozialpflicht des Staates und des privaten Eigentums\nverankert waren und in der es Sozialversicherungssysteme\ngab, die sich dem Solidarprinzip verpflichtet f\u00fchlten.\nIn einem der Bundesl\u00e4nder \u2013 h\u00f6ren Sie zu! \u2013 gelang es\neinem K\u00f6nig, die Regierungsgesch\u00e4fte zu \u00fcbernehmen\nund eine neue Ordnungspolitik zugunsten von\nLeistungstr\u00e4gern den Leuten schmackhaft zu machen.\nWenn schon die Bundesregierung die Chancen der Zeit\nverschl\u00e4ft und den Systembruch nicht rigoros genug\nbetreibt, mu\u00df eben der K\u00f6nig die Geschicke des eigenen\nLandes selbst in die H\u00e4nde nehmen; schlie\u00dflich kennt er\ndas Wort ,,Innovation\u201c. So schlug sein Sozialminister vor,\nfr\u00fchzeitig Renten- und Krankenkassen zu regionalisieren,\nnach dem Motto: ,,Jeder macht seins, weg von solida-\nrischen f\u00f6deralen Ausgleichsstrukturen hin zu Klein-\nstaaterei.\u201c Dann habe man nicht nur einen souver\u00e4nen\nK\u00f6nig, sondern gr\u00f6\u00dfere Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr K\u00fcr-\nzungen im Sozialbereich. Dann braucht man sich nicht an\nder Behebung der Defizite der anderen unf\u00e4higen L\u00e4nder\nzu beteiligen.\nAls aber pl\u00f6tzlich bei den eigenen Krankenkassen Fehl-\nbetr\u00e4ge entstanden, schob der Minister den Schwarzen\nPeter der fehlgeschlagenen Gesundheitspolitik einmal den\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten, dann den Kranken, dann den Kran-\nkenkassen und dann wieder einmal den Krankenh\u00e4usern\nzu und verlangte einen bundesweiten Risikostrukturaus-\ngleich. Das war im September.\nInzwischen waren auch andere L\u00e4nderchefs vom Gedan-\nken fasziniert, dem verschwenderischen Gehabe einiger\nBundesl\u00e4nder einen Schu\u00df vor den Bug zu setzen und die\nSozialkassen zu regionalisieren und damit zu entsolida-\nrisieren. Um aber die Regionalisierung nicht etwa mit\nhochverschuldeten Krankenkassen zu beginnen, versuchte\nder Sozialminister den Spagat zwischen pro und kontra\nRegionalisierung. Er schlug vor, den bundesweiten Risiko-\nstrukturausgleich auf zwei Jahre zu begrenzen. Das war\nim November.\nWas er nicht ahnte, war das Vorprellen seines K\u00f6nigs, der\nauf die Regionalisierung der Sozialversicherungssysteme\ndr\u00e4ngte, was nach dem Bericht Teil 3 der s\u00e4chsisch-baye-\nrischen Zukunftskommission nur allzu logisch war. Der\nSozialminister, nicht dumm, kehrte flugs die eigenen\nArgumente um und belehrte das Volk und die Presse, da\u00df\nbeim Begriff der Regionalisierung ja eine Organisations-,\neine Beitrags- und eine Leistungsebene zu unterscheiden\nseien.\nDer politische Eiertanz ist in vollem Gange. Was bleibt, ist\nnicht nur ein fader Beigeschmack eines locker und Verwir-\nrung stiftend in die Diskussion gegebenen Vorschlags.\nWas bleibt, ist die deutlich erkennbare Absicht dieser\nRegierung, sich von einer sozial gerechten und solida-\nrischen Politik zu verabschieden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU: L\u00fcge!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Steinert, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5065\n\n\n\nSteinert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLiebe Frau Zschoche, wenn Sie hier so polemisch vom\nLeder ziehen \u2013 ich sage es einmal so \u2013, tragen Sie keines-\nfalls zur L\u00f6sung und Aufarbeitung dieser Problematik bei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen, da\u00df ich in Fortset-\nzung der Ausf\u00fchrungen meiner Fraktionskollegin erg\u00e4nze,\nda\u00df wir einer Regionalisierung der Pflegeversicherung\nnicht zustimmen k\u00f6nnen, da sie auf eine Regionalisierung\nder Beitragss\u00e4tze und der Leistungen abzielt. Die erst vor\n2 Jahren m\u00fchsam erk\u00e4mpfte, \u00fcber alle L\u00e4nder solidarische\nPflegeversicherung darf nicht entsolidarisiert werden. Es\nist f\u00fcr uns auch praktisch nicht vorstellbar. Nehmen wir\nnur an, ein zu Pflegender zieht von Sachsen nach Bayern.\nNun zur Krankenversicherung. Wie Sie sicherlich wissen,\ngibt es hier eine zum Teil historisch gewachsene Regionali-\nsierung. Es bestehen landesunmittelbare Krankenkassen,\nwie zum Beispiel die AOK Sachsen, mit jeweils unter-\nschiedlichen Beitragss\u00e4tzen.\nFestzustellen bleibt aber, da\u00df die Leistungen aus der\ngesetzlichen Krankenversicherung bundeseinheitlich\ngleich sind und da\u00df neben vertretbar unterschiedlichen\nBeitragss\u00e4tzen die Solidarit\u00e4t innerhalb der Krankenver-\nsicherung, das hei\u00dft, der finanzielle Ausgleich zwischen\nden Kassenarten, dieses gew\u00e4hrleistet. Welche Auswir-\nkungen allerdings eine Regionalisierung ohne voll funktio-\nnierenden Finanzausgleich haben kann, sehen wir an der\naktuellen Defizitentwicklung in den ostdeutschen gesetz-\nlichen Krankenversicherungen. Dies ergibt sich n\u00e4mlich\naus der momentan noch bestehenden Regionalisierung in\nden Rechtsbereichen neue Bundesl\u00e4nder und alte Bundes-\nl\u00e4nder ohne gesamtdeutschen Risikostrukturausgleich.\nMeine Damen und Herren! Welche Erkenntnisse k\u00f6nnen\nwir aus der aufgeworfenen Diskussion noch ableiten? Fest-\nstellen mu\u00df man, da\u00df in Zeiten knapper Kassen Finanz-\nausgleiche von den Zahlenden nur dann noch kritikfrei\nakzeptiert werden, wenn alle Beteiligten die gleichen\nAnstrengungen unternehmen, um zu sparen.\nAbschlie\u00dfend k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich feststellen, da\u00df wir\nvoll und ganz hinter der Erkl\u00e4rung des CDU-General-\nsekret\u00e4rs Peter Hintze vom 24.11.1997 stehen. Peter Hintze\nsagt, und ich zitiere: ,,Wir halten am Grundprinzip der\nSolidarit\u00e4t in ganz Deutschland fest. Wir wissen aber\ngleichzeitig, da\u00df wir nach neuen Organisationsmodellen\nsuchen m\u00fcssen, die Effizienz, Bezahlbarkeit und Wirt-\nschaftlichkeit unserer Sozialversicherungssysteme verbes-\nsern. Eine Regionalisierung der Kosten lehnen wir jedoch\nstrikt ab.\u201c\nIn gleicher Weise haben sich \u00fcbrigens die CDU-Fraktions-\nvorsitzenden der neuen L\u00e4nder auf ihrer Konferenz am\n1. Dezember 1997 ge\u00e4u\u00dfert, indem sie der Regionalisie-\nrung der Beitragserhebung f\u00fcr Sozialversicherung eine\nklare Absage erteilten. Das ist unser Standpunkt, und den\nwerden wir nicht \u00e4ndern.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich nehme hier zur Kenntnis, da\u00df es wirkliche\nUnterschiede gibt zwischen dem, was die CDU-Fraktion\n\nheute hier vorgetragen hat, und der Meinung des Minister-\npr\u00e4sidenten Biedenkopf.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nNun hat Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf den Bericht\nder Zukunftskommission nicht selbst geschrieben. Aber\nSie verk\u00fcnden ihn, und Sie vertreten ihn, und Sie stehen\nhinter ihm.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWoher wissen Sie das? \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\nVorgeschrieben! \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Also wenn Sie ihn nicht vertreten w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie\nihn doch nicht mit Herrn Stoiber zusammen vorgestellt\nhaben.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch habe im Deutschlandfunk zum Beispiel von Ihnen\neinen Kommentar geh\u00f6rt, in dem Sie ganz genau das aus\ndem Zukunftsbericht vorgestellt haben, was ich vorhin\nzitiert habe.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nIm Deutschlandfunk habe ich\n\nnoch nie kommentiert!)\n\n\u2013 Sie sind aber ein sehr kluger Mann,\n\n(Oh! und Beifall bei der CDU)\n\nund deswegen \u00e4u\u00dfern Sie sich h\u00e4ufig nicht genau. Zum\nBeispiel in Ihrer Pressemitteilung zum Bericht der\nZukunftskommission hei\u00dft es \u2013 ich zitiere: ,,In jedem Fall\nwird es notwendig sein, Arbeitsmarktpolitik st\u00e4rker zu re-\ngionalisieren.\n\n(Lehmann, CDU: Das stimmt doch auch!)\n\nDies wird nicht ohne R\u00fcckwirkung auf die Sozialsysteme\nbleiben. Die Grenzen einer Regionalisierung in diesem\nBericht m\u00fcssen jedoch gesehen werden.\u201c\nJa, nun darf aber die \u00d6ffentlichkeit raten, was es denn\nhei\u00dft, die Arbeitsmarktpolitik zu regionalisieren, welche\nR\u00fcckwirkungen auf die Sozialsysteme dann unvermeid-\nlich sind\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nund wo dann die Grenzen der Regionalisierung zu finden\nsein werden.\nIch kann nur sagen: Die Grenzen der Regionalisierung\nsind dort, wo sich ein Land aus regionalen Egoismen der\nbundesstaatlichen Solidarit\u00e4t zu entziehen sucht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSo ist es auch klar und deutlich im Grundgesetz geregelt.\nWas bedeutet denn nun f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung\neine Reform der Sozialversicherung hin zu mehr Regiona-\nlisierung? Die Antwort lautet: Die Staatsregierung wei\u00df es\nselbst nicht, was sie will. Auch die CDU-Fraktion wei\u00df\noffensichtlich nicht, was sie will.\n\n(Zuruf von der CDU: Nur Sie!)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, f\u00fcr mich ist es klar aus dem\nBericht der Zukunftskommission: Sie wollen diesen Sozial-\nstaat nicht mehr! Da denken Sie intellektuell \u00fcber angeb-\nlich notwendige Reformen nach.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5066\n\n\n\nDer stellvertretende Ministerpr\u00e4sident dieses Landes,\nMinister Geisler, hat wohl gemerkt, da\u00df diese s\u00e4chsisch-\nbayerische Diskussion in die falsche Richtung l\u00e4uft. Sie\nversuchen zu retten, was zu retten ist. Sie haben ja dann \u2013\ndarauf ist schon hingewiesen worden \u2013 \u00c4u\u00dferungen zur\nRegionalisierung getan. Sie haben aus Ihrem Hause Posi-\ntionen pr\u00e4sentiert, die ich im \u00fcbrigen auch teile, die aber\nkeinen Neuigkeitswert haben, wie zum Beispiel die Exi-\nstenz landesunmittelbarer Krankenkassen, Reformvor-\nschl\u00e4ge der L\u00e4nder, die Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr\nAngestellte st\u00e4rker zu regionalisieren.\nDas ist ja auch richtig. Das ist aber nicht das, was in der\nZukunftskommission behandelt worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: In Ihrem Sozialministerium, zu-\nmindest auf Arbeitsebene, geht es soweit, da\u00df Reformvor-\nschl\u00e4ge favorisiert werden, die gegen Regionalisierungs-\nbestrebungen stehen, zum Beispiel die Einf\u00fchrung eines\nbundesweiten Risikostrukturausgleiches in den Kranken-\nkassen \u2013 was ja nichts anderes bedeutet als finanzielle Aus-\ngleiche zwischen West und Ost; eine richtige Forderung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Sie ist nicht nur deswegen rich-\ntig, da wir sie als SPD in den neuen Bundesl\u00e4ndern schon\n1994 bei Einf\u00fchrung des Gesundheitsstrukturgesetzes\ngefordert haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann bitte die PDS-Fraktion,\nHerr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Diskussion zur Regionalisierung von Sozial-\nversicherungssystemen ist nicht neu, aber das bisher Gebo-\ntene ist wegen zu gro\u00dfer Probleme nie ernsthaft in die\nPhase einer Umsetzung gekommen.\nWeiterhin mu\u00df man bei der Regionalisierung zwischen\nden unterschiedlichen Versicherungssystemen klar tren-\nnen und dabei wiederum zwischen den einzelnen Ebenen,\nwas Beitragss\u00e4tze, Organisations- und Vertragsstruktur\nsowie Risikostrukturausgleich betrifft.\nEs ist also eine Vielfalt von Problemen, die zu beachten\nund zu diskutieren w\u00e4re. Es ist nur nicht m\u00f6glich, auf all\ndas einzugehen. Deshalb beziehe ich mich auf den letzten\nVorsto\u00df aus dem Nachbarfreistaat Bayern.\nDie Zukunftskommission ist der Auffassung, da\u00df die\nRegionalisierung der Kranken-, Arbeitslosen- und Pflege-\nversicherung sinnvoll sei. Deshalb fordert eben auch\nStoiber \u2013 das wurde schon mehrfach heute gesagt \u2013 den\nAbschied aus der gesamtstaatlichen Solidarit\u00e4t.\nWorum geht es? Gemeinsam mit dem Musterl\u00e4ndle will\nman, da\u00df k\u00fcnftig die Beitr\u00e4ge in jedem einzelnen Land\nberechnet werden und der bundesweite Strukturausgleich\nabgeschafft wird. Oder anders ausgedr\u00fcckt: Die zweifels-\nohne reichen L\u00e4nder sind nicht mehr bereit, in den \u00fcber-\nregionalen Finanzausgleich einzuzahlen, und pl\u00e4dieren\nauf diesem Gebiet f\u00fcr eine Kleinstaaterei. Der Unsinn\nmacht aber keinen Sinn, denn damit wird die bisherige\nKonzeption einer bundesweiten Solidarit\u00e4t aller GKV-Ver-\n\nsicherten aufgegeben und das Solidarit\u00e4tsprinzip auf eine\nr\u00e4umlich begrenzte Gruppe \u2013 sprich: Land \u2013 eingegrenzt.\nMit der Begr\u00fcndung, da\u00df man nicht mehr bereit ist, die\nMi\u00dfwirtschaft der SPD-regierten L\u00e4nder zu unterst\u00fctzen,\nwill man angeblich die eigenen Beitragszahler entlasten\nund sich mehr eigene Gestaltungsm\u00f6glichkeiten schaffen.\nBei diesem Ansatz geht es aber nicht um das Wohl der\nVersicherten und eine h\u00f6here Qualit\u00e4t der gesundheit-\nlichen Betreuung, sondern vielmehr um eine Quelle der\nFinanzentlastung besonders der Arbeitgeber. Nicht zur\nKenntnis nehmen will man dabei, da\u00df sich das Leistungs-\ngef\u00e4lle zwischen den Regionen versch\u00e4rfen wird und die\nr\u00e4umlichen Ungleichgewichte und Unterschiede in den\nStandortbedingungen zunehmen werden.\nDie wohlhabenden S\u00fcdstaatler k\u00f6nnen ihren Beitrag sen-\nken, und die wirtschaftlich Schwachen sehen sich gezwun-\ngen, entweder ihre Beitragss\u00e4tze zu erh\u00f6hen oder das\nmedizinische Leistungsniveau abzusenken. Am schlimm-\nsten w\u00e4ren die Auswirkungen f\u00fcr den Osten, der jetzt\nschon damit zu k\u00e4mpfen hat, da\u00df es zwei separate Struk-\nturausgleiche \u2013 einen f\u00fcr den Osten, einen f\u00fcr den\nWesten \u2013 gibt. Gesamtwirtschaftlich w\u00fcrde es weit mehr\nNach- als Vorteile bringen; denn es w\u00fcrde ganze Land-\nstriche finanziell ruinieren, die Arbeitslosigkeit in Krisen-\nregionen versch\u00e4rfen und \u2013 konsequent zu Ende gedacht \u2013\nauch die bestehende Infrastruktur, zum Beispiel im Reha-\nBereich, zerst\u00f6ren. Die Idee der Regionalisierung ist nichts\nanderes als das Ende der Sozialversicherung!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Sozialminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Von\ndiesem Pult aus ist jetzt manches Richtige und manches\nFalsche gesagt worden.\nWenn Herr D\u00fcrrschmidt eingangs darauf hingewiesen hat,\nda\u00df man sehr genau die einzelnen Elemente bedenken\nmu\u00df, dann, meine ich, ist das v\u00f6llig richtig. Das M\u00e4rchen\nvon Frau Zschoche ist tats\u00e4chlich ein M\u00e4rchen. Von daher\nmu\u00df man wirklich auf das zur\u00fcckgehen, was zu Beginn\nder Debatte \u00fcber die Regionalisierung auf der Tagesord-\nnung stand. Und auf der Tagesordnung stand seit unge-\nf\u00e4hr zwei Jahren die Frage der Regionalisierung im Orga-\nnisatorischen der Rentenversicherung bez\u00fcglich der BfA.\nDazu hat es den hier schon erw\u00e4hnten 11-L\u00e4nder-Antrag\ngegeben. Ich war selber bei den Gespr\u00e4chen dabei, in\ndenen sich auch eine SPD-Ministerin, Frau Moser, sehr\nenergisch daf\u00fcr eingesetzt hat.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nInsofern ist an dieser Stelle \u2013 wie Frau Dr. Volkmer durch-\naus auch zugestanden hat \u2013 kein Unterschied. Das war der\nerste Ausgangspunkt der Regionalisierung.\nDer zweite Ausgangspunkt war die Frage der Krankenver-\nsicherungsbeitr\u00e4ge in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Und da\nmu\u00df man nun einmal bei der Wahrheit bleiben und sagen:\nNiemand von uns in Sachsen hat sich doch dar\u00fcber aufge-\nregt, da\u00df der AOK-Beitrag als regionalisierter Krankenkas-\nsenversicherungsbeitrag \u00fcber f\u00fcnf Jahre 12,8 % war und\nim Gegensatz dazu in Hamburg schon lange die 14 %\n\u00fcberschritten waren.\nInsofern ist die Frage der Regionalisierung durchaus ein\nschon sehr lange akzeptiertes Problem. Aber auch da hat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5067\n\n\n\nes schon \u00fcber Jahrzehnte einen Ausgleichsmechanismus\nf\u00fcr die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge gegeben, z. B. einen\nBegriff, der uns als ehemalige DDR-B\u00fcrger ganz anders\ngel\u00e4ufig ist, einen sogenannten KVdR-Ausgleich. Ich erin-\nnere mich bei ,,KVDR\u201c immer an ,,Koreanische Volks-\ndemokratische Republik\u201c. Aber KVdR hei\u00dft in diesem\nZusammenhang Krankenversicherung der Rentner. Diese\nKrankenversicherung der Rentner ist bis 1994 vollst\u00e4ndig\nausgeglichen worden.\nIn allen Debatten, die seit dem GSG und auch jetzt laufen,\nhat niemand je bestritten, weder von den Kassen noch von\nden Sozialministern, da\u00df dieser Ausgleich bez\u00fcglich der\nRentner, bei welcher Struktur des Ausgleichs auch immer,\naufgegeben werden soll. Aber es ist im Augenblick ein\nAusgleich mit dem Risikostrukturausgleich seit dem GSG\nin Wirkung, wo andere Elemente, von der Kasse nicht zu\nverantwortende Unterschiede ausgeglichen werden, wie\nz. B. die Grundlohnsumme, wie z. B. die Familienange-\nh\u00f6rigen-Mitversicherten, wie z. B. das Alter. Das ist im\nGrunde wieder der KVdR-Ausgleich.\nInsofern spielt jetzt aber die Frage eine Rolle, da\u00df es bis\nheute keinen einheitlichen Ausgleich zwischen Ost und\nWest in den Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen gibt. Das war\naber auch ein Grund, warum wir z. B. bisher den vorhin\nvon mir zitierten hohen Satz in Hamburg nicht etwa mit\ngest\u00fctzt und dadurch vermindert haben. Von daher ergibt\nsich die Frage: Wann tritt das ein? Auch daf\u00fcr gibt es bis-\nher Regelungen. Dabei ist auch bei den regionalisierten\nKrankenversicherungsbeitr\u00e4gen durchaus die Solidarit\u00e4t\nnicht ausgeklammert, und niemand hatte vor, sie auszu-\nklammern. Die hat es vor dem GSG gegeben, die gibt es\nseit Inkrafttreten des GSG und, soweit ich es bis jetzt \u00fcber-\nsehe, wird es sie auch in der Zukunft geben.\nVon daher gab es z. B. f\u00fcr die regionalisierten Krankenkas-\nsen einen Korridor, in dem nicht ausgeglichen wurde.\nWenn dieser Korridor \u00fcberschritten wurde, gab es einen\nkasseninternen Ausgleich.\nInsofern ist also das Element der Eigenverantwortung mit\ndem Element der Solidarit\u00e4t in Deutschland durchaus ver-\nbunden gewesen und soll auch nicht aufgek\u00fcndigt wer-\nden.\nMeine Damen, meine Herren, das waren die Ausgangs-\npunkte: die Rentenversicherung organisatorisch und ein\nBeitragselement im Bereich der Krankenversicherung in\nRichtung Osthilfe und die Frage nach dem Ausgleich der\nOstkrankenkassen im Rahmen der unterschiedlichen\nLohnentwicklung, da\u00df jetzt ein Risikostrukturausgleich\nWest-Ost im Rahmen dieser Reform angestrebt wird, der\ndie unterschiedlichen Lohnstrukturen, die unterschied-\nlichen Lohnh\u00f6hen ber\u00fccksichtigt.\nDies ist von niemandem bestritten worden, auch nicht von\nden Ministerpr\u00e4sidenten der hier zitierten beiden ,,S\u00fcd-\nstaaten\u201c Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg. Sie haben sich\nausdr\u00fccklich f\u00fcr die Hilfe nach Ost ausgesprochen. Von\ndaher besteht auch \u00fcberhaupt kein Grund zur Kritik.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister, entspricht es\nnicht den Tatsachen, da\u00df sowohl der bayerische als auch\nder baden-w\u00fcrttembergische Ministerpr\u00e4sident bzw. die\nSozialminister sich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert haben, da\u00df nur\nzwei Jahre lang Ausgleichszahlungen der Krankenkassen\nvom Westen nach dem Osten erfolgen sollen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist im Augenblick auch wieder nur ein Drittel\nder Wahrheit. Sie m\u00fcssen dazusagen, da\u00df gegenw\u00e4rtig lei-\nder in dem Vorschlag, der mit der Zwei- oder Dreijahres-\nbegrenzung verbunden worden ist, die Strukturelemente\nz. B. der Beitragsbemessungsgrenzen wieder herausge-\nnommen worden sind. Wenn man aber die Frage nach den\nHilfen stellt, mu\u00df man auch die Frage an dieser Stelle stel-\nlen.\nInsofern ist bei der Entwicklung eines gemeinsamen Kran-\nkenkassenbeitragsrechtes eben notwendig, diesen Zusam-\nmenhang zwischen der Zeit des Ausgleichs und der Wirk-\nsamkeit der weiteren Elemente der Beitragsgesetzgebung\nzu sehen. Da diese Elemente jetzt ausgeklammert worden\nsind, ist Begrenzung der Finanzhilfe durchaus sinnvoll.\nDer jetzt im Bundestag zur gleichen Zeit eingebrachte Vor-\nschlag \u2013 er sieht, zu Ihrer Information, drei Jahre und nicht\nzwei Jahre vor \u2013 mu\u00df dann nat\u00fcrlich wieder neu verhan-\ndelt werden. Das ist sachlich logisch.\nMeine Damen, meine Herren! Ich hatte Ihnen deutlich\ngemacht, da\u00df zwei aktuelle Ereignisse die Debatte \u00fcber die\nRegionalisierung angesto\u00dfen haben. Wenn man sich dieser\nbeiden Beispiele bewu\u00dft ist, kann man nicht umhin, jeden,\nder pauschalisiert von Regionalisierung spricht, einer Ver-\neinfachung, wenn nicht gar Verdummung zu bezichtigen.\nJeder, der nicht ber\u00fccksichtigt, da\u00df es bei der Regionalisie-\nrung um organisatorische, beitragsm\u00e4\u00dfige und leistungs-\nm\u00e4\u00dfige Elemente geht, l\u00e4\u00dft diese Differenzierung, die\ngerade bei den zwei von mir zitierten Ausgangspunkten \u2013\neinmal organisatorischen und zum anderen beitragssatz-\nm\u00e4\u00dfigen \u2013 sehr deutlich in den Blick genommen wurde,\nau\u00dfer Betracht. Das f\u00fchrt zu der Verwirrung.\nUnd ich habe mich, Frau Zschoche, sehr schnell und nicht\nerst, wie Sie es sagen, im November zu den verschiedenen\nElementen der Regionalisierung und auch unseren Bestre-\nbungen ge\u00e4u\u00dfert.\nMeine Damen, meine Herren! Lassen Sie mich insofern\nnoch einmal deutlich sagen: Es geht uns als s\u00e4chsischer\nRegierung nicht darum, da\u00df die Leistungen f\u00fcr die Ren-\ntenversicherung, die Arbeitslosenversicherung und \u2013 in\ndem gesetzlichen Rahmen, wie er jetzt besteht \u2013 auch f\u00fcr\ndie Krankenversicherung regionalisiert werden. Uns geht\nes ganz eindeutig darum, da\u00df im organisatorischen\nBereich Regionalisierungen m\u00f6glich werden. Und in dieser\nHinsicht, Frau Volkmer, ist es auch hinsichtlich der\nArbeitslosenversicherung in der politischen \u00d6ffentlichkeit\nbekannt, was Sachsen will.\nIch habe vor kurzem schon einmal gesagt: Selbst in Sach-\nsen sind die Unterschiede des Vollzuges bei gleichem Bei-\ntrag und bei gleichen Leistungsanspr\u00fcchen in Leipzig, in\nG\u00f6rlitz, in Dresden oder im Erzgebirge, denke ich, f\u00fcr\njeden nachvollziehbar, da\u00df man nicht mit denselben Ele-\nmenten, mit derselben Art der Leistungsgew\u00e4hrung in den\neinzelnen Regionen das Gleiche erreichen kann.\nDaher ist schon seit \u00fcber zwei Jahren \u2013 und dar\u00fcber ist\nhier auch mehrfach berichtet worden \u2013 mit der Anstalt f\u00fcr\nArbeit in N\u00fcrnberg von unserem Ministerpr\u00e4sidenten und\nmeinem Kollegen Herrn Schommer aus dar\u00fcber gespro-\nchen worden, und inzwischen gibt es da durchaus auch\nEinsicht in N\u00fcrnberg, da\u00df eine Regionalisierung des Voll-\nzuges eine sinnvolle Sache ist. Aber das ist nichts Neues.\nInsofern kann ich nicht verstehen, warum Sie nicht wissen,\nwas die Sachsen wollen. Es ging ganz eindeutig um die\nRegionalisierung der organisatorischen Dinge. Das wissen\nSie.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWas will denn Ihr Ministerpr\u00e4sident?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5068\n\n\n\n\u2013 Das ist ja hier deutlich gesagt worden.\nLassen Sie mich als letztes darauf hinweisen, da\u00df bei den\nKrankenversicherungsbeitr\u00e4gen die L\u00e4nder erheblichen\nEinflu\u00df haben, im Unterschied zur Rentenversicherung\nund auch im deutlichen Unterschied zur Arbeitslosenver-\nsicherung. Gerade bei der Struktur der station\u00e4ren Kran-\nkenversorgung und dem Ausbau der Krankenh\u00e4user, den-\nke ich, ist die Verantwortung der einzelnen L\u00e4nder gefor-\ndert, und wenn sie dieser Verantwortung nicht sach-\ngerecht nachkommnen, dann ist es auch berechtigt, da\u00df\ndie anderen L\u00e4nder die Solidarit\u00e4t in diesem Punkt ein\nSt\u00fcckchen zur\u00fccknehmen.\nIch sage Ihnen einmal, wie ich es sehe: Da\u00df im Saarland in\nder Krankenhausbehandlung \u2013 und ich sage immer wie-\nder, mitgliedsbezogene Zahlen sind unsicher, besser w\u00e4ren\ndie versichertenbezogenen, aber die gibt es leider noch\nnicht \u2013 pro Mitglied 1 110 DM notwendig sind, aber in\nBaden-W\u00fcrttemberg nur 728 DM, ist durchaus mit den\nStrukturen der Krankenh\u00e4user verbunden. Ich habe\nbewu\u00dft keine Stadtstaaten genommen, um dieses Argu-\nment herauszulassen.\nAber auch in anderen Altbundesl\u00e4ndern, zum Beispiel\nNiedersachsen mit deutlich unter 900 DM, liegen die\nKosten niedriger als im Saarland. Von daher, denke ich, ist\nes berechtigt, hier einen Korridor, wie er bisher gesetzlich\nauch vorgeschrieben ist, weiter zu erhalten und insofern\ndiese Verantwortung der einzelnen L\u00e4nder herauszufor-\ndern.\nEs geht also insgesamt weder um eine generelle Aufk\u00fcndi-\ngung der Solidarit\u00e4t noch um eine Differenzierung in der\nLeistungsgew\u00e4hrung im Renten- und im Arbeitslosen-\nbereich, sondern es geht um Ver\u00e4nderungen im organisa-\ntorischen und im Krankenhausbereich, wie ich es Ihnen\nam Beispiel geschildert habe.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Ministerpr\u00e4sident.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Volkmer,\nes ist schon m\u00fchsam, wenn man einer promovierten \u00c4rz-\ntin den Unterschied zwischen einem unabh\u00e4ngigen Sach-\nverst\u00e4ndigengutachten und der Haltung der eigenen\nRegierung erkl\u00e4ren mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe gedacht, da\u00df ich das bei Ihnen voraussetzen\nk\u00f6nnte, aber das ist offensichtlich nicht der Fall.\nWir haben eine unabh\u00e4ngige Kommission berufen \u2013\ndurchaus mit Zustimmung des Landtages \u2013 und haben sie\ngebeten, Arbeitsmarktstrukturen zu untersuchen. Im\nZusammenhang mit dem dritten Teilergebnisbericht, den\nwir \u00fcberhaupt noch nicht ausgewertet haben, hat die\nKommission darauf hingewiesen, da\u00df die Ver\u00e4nderungen\nim Arbeitsmarkt notwendigerweise auch zu Ver\u00e4nderun-\ngen in den Sozialsystemen f\u00fchren werden.\nDas ist in Deutschland weitgehend unbestritten, wenn es\nauch noch nicht bis zu Ihnen durchgedrungen ist.\nDa\u00df eine totale Ver\u00e4nderung des Arbeitsmarktes dazu\nf\u00fchrt, da\u00df man zum Beispiel die Sozialsysteme nicht mehr\nallein \u00fcber die Arbeit finanzieren kann, ist heute v\u00f6llig\nunstreitig. Wie das gemacht wird, wissen wir alle noch\nnicht.\n\nWir haben zur Reform der Rentenversicherung Vorschl\u00e4ge\ngemacht, die zunehmend Zustimmung finden, weil der\ngegenw\u00e4rtige Weg offensichtlich dauerhaft nicht beschrit-\nten werden kann.\nWas jetzt die Regionalisierung angeht: Ich h\u00e4tte mir\ngew\u00fcnscht, wenn ich das mal so sagen darf, da\u00df wir die\nSysteme \u2013 ganz egal, wie wir dazu stehen \u2013 wenigstens\nso behandeln, da\u00df die L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg und\nBayern, die ja einen wesentlichen Teil unserer Kosten mit-\ntragen \u2013 und zwar nicht die L\u00e4nder, sondern die dortige\nBev\u00f6lkerung \u2013, wenigstens das Gef\u00fchl haben k\u00f6nnen, da\u00df\nwir uns mit ihren Ideen ernsthaft befassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch finde, wenn man Geld von anderen nimmt und neh-\nmen mu\u00df \u2013 das m\u00fcssen wir, leider Gottes, noch eine lange\nZeit; der Grund ist hier immer wieder ausf\u00fchrlich genug\ndiskutiert worden \u2013, dann mu\u00df man denjenigen, die das\nGeld geben, zumindest das Recht zubilligen, mit einem\ndar\u00fcber zu sprechen, ob man wirklich das Beste daraus\nmacht.\nAls wir \u00fcberlegt haben \u2013 wir \u00fcberlegen ja nur! \u2013, ob wir\ndie Effizienz von Krankenh\u00e4usern teilweise durch Privati-\nsierung steigern k\u00f6nnen, haben wir eine Demonstration\nbekommen, die gegen jede Ver\u00e4nderung war.\nWenn wir gegen jede Ver\u00e4nderung demonstrieren, dann\nwerden die Baden-W\u00fcrttemberger und die Bayern \u2013 aber\nauch andere, zum Beispiel die Hessen \u2013 fr\u00fcher oder sp\u00e4ter\nsagen: Nutzt ihr denn das Geld, das wir euch transferieren,\nwirklich optimal? Also ich finde, wenn jemand solche Vor-\nschl\u00e4ge macht, hat er es verdient, da\u00df man dar\u00fcber spricht,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund zwar nicht im Sinne der SED-Nachfolgepartei, die sich\nmit Dezentralisation aus offensichtlichen Gr\u00fcnden schon\ngeistig nicht befassen kann,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nsondern im Sinne eines offenen Systems.\nJetzt gehen wir mal die Sache durch. Die Rentenversiche-\nrung kann man \u00fcberhaupt nicht beitragsm\u00e4\u00dfig regionali-\nsieren, weil in der Rentenversicherung keine Umverteilun-\ngen stattfinden, sondern jeder bekommt eine Rente auf-\ngrund der von ihm geleisteten Beitr\u00e4ge.\nDas Problem bei der Rentenversicherung ist die Finanzie-\nrung der Differenz, die dadurch entsteht, da\u00df unsere Rent-\nner praktisch nach westlichem Rentenrecht Rente beziehen\nund deshalb zum Beispiel ostdeutsche Ehepaare h\u00e4ufig\neine h\u00f6here Rente haben als westdeutsche Ehepaare, weil\nsie eine andere Arbeitsbiographie haben. Das mu\u00df insge-\nsamt ausgeglichen werden. Hier geht es um die Frage:\nGleichen wir das aus, indem wir die Beitr\u00e4ge erh\u00f6hen \u2013\ndann w\u00fcrden wir das mitfinanzieren \u2013, oder gleichen wir\ndas \u00fcber die Steuer aus? Diese Diskussion wird da gef\u00fchrt.\nKein Mensch hat bisher vorgeschlagen, die Rentenbeitr\u00e4ge\nzu regionalisieren. Was wir vorgeschlagen haben \u2013 und\nzwar nicht nur wir, sondern 11 Bundesl\u00e4nder \u2013, ist, die\nOrganisation zu regionalisieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas geht querbeet. Berlin wehrt sich mit H\u00e4nden und\nF\u00fc\u00dfen gegen die Regionalisierung der Organisation, weil\ndas bedeutet, da\u00df die zentrale Organisation der Bundes-\nversicherungsanstalt f\u00fcr Angestellte aufgel\u00f6st werden\nmu\u00df, und das wollen die Berliner nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5069\n\n\n\nWir wollen dagegen eine Dezentralisation, weil durch das\nHereinwachsen der Arbeiter in den Angestelltenstatus die\nArbeiteralterssicherung immer weniger Bedeutung hat\nund damit die regionalen Strukturen ausgetrocknet wer-\nden.\nZur Regionalisierung der Krankenkassenbeitr\u00e4ge hat Herr\nKollege Geisler schon das Wesentliche gesagt. Ich m\u00f6chte\nnoch einmal aus den Gespr\u00e4chen mit meinen Kollegen\netwas hinzuf\u00fcgen.\nEs hat nie einen Zweifel gegeben \u2013 weder bei Herrn Kolle-\ngen Stoiber noch bei Herrn Kollegen Teufel \u2013, da\u00df der\nWest-Ost-Ausgleich stattfinden mu\u00df; es hat nie einen\nZweifel gegeben. Was beide L\u00e4nder sagen, ist folgendes:\nWir zahlen inzwischen Milliardenbetr\u00e4ge in diesen Aus-\ngleich, und wir sind nicht l\u00e4nger bereit, Schlamperei zu\nfinanzieren.\n\n(Eggert, CDU: Richtig!)\n\nWarum ist es eigentlich nicht m\u00f6glich, in gro\u00dfem Umfang\ndie Frage zu pr\u00fcfen, ob \u00e4rztliche und Krankenhausleistun-\ngen, wenn sie im Wettbewerb angeboten werden, vielleicht\neffizienter werden? Ich habe den Eindruck, da\u00df ein\nwesentlicher Teil der Demonstration gestern darauf\nzur\u00fcckzuf\u00fchren war, da\u00df die in Krankenh\u00e4usern Besch\u00e4f-\ntigten jetzt Angst haben, eine Privatisierung k\u00f6nne zu\neiner wesentlichen Entlassungswelle f\u00fchren.\n\n(Zuruf von der PDS: Das stimmt doch!)\n\nDiese Sorge ist nur dann berechtigt, wenn dort viel zuviel\nPersonal besch\u00e4ftigt w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn aber das Personal heute schon effizient eingesetzt\nw\u00fcrde, brauchte man doch vor der Privatisierung \u00fcber-\nhaupt keine Angst zu haben. Es kommt doch kein Mensch\nauf die Idee, einem Privatunternehmen anzubieten, im\n\u00f6ffentlichen Bereich t\u00e4tig zu sein, damit der Wettbewerbs-\ndruck verringert wird. Von unseren Arbeitnehmern in\nSachsen verlangen wir tagt\u00e4glich,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nda\u00df sie die besten Leistungen, da\u00df sie die effizientesten\nLeistungen erbringen, da\u00df sie im nationalen und interna-\ntionalen Wettbewerb bestehen. Warum ausgerechnet in\ndem riesigen Dienstleistungssektor Medizin nicht?\n\n(Proteste bei der PDS)\n\nDa\u00df einige westdeutsche L\u00e4nder inzwischen gro\u00dfe\nAnstrengungen unternommen haben, um die Kosten zu\nsenken, ist v\u00f6llig unstreitig. Das hat Herr Geisler eben an\neiner Reihe von Vergleichszahlen vorgetragen.\nWir k\u00f6nnen am besten den Regionalisierungsargumenten\nentgegentreten, wenn wir durch unser Verhalten bewei-\nsen, da\u00df wir unsere Systeme so effizient wie m\u00f6glich orga-\nnisieren, damit wir wirklich vom Westen nicht mehr in\nAnspruch nehmen als das, was aus unserer benachteiligten\nSituation gerechtfertigt werden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr bin ich jederzeit bereit, in der Bundesrepublik\nDeutschland zu k\u00e4mpfen. Aber ich bin nicht bereit, mich\nohne dieses Versprechen in Westdeutschland hinzustellen\nund Geld zu verlangen. Das tue ich nicht, und das werde\nich auch in Zukunft nicht tun.\n\nWir m\u00fcssen immer daran denken, da\u00df auch in West-\ndeutschland im Augenblick \u00fcberall neue und zus\u00e4tzliche\nLeistungen und Anstrengungen zur Rationalisierung ver-\nlangt werden, und zwar nicht zugunsten des Staates, son-\ndern zugunsten der B\u00fcrger, die die Beitr\u00e4ge bezahlen und\ndie nicht mehr wissen, wie sie die immer h\u00f6heren Beitr\u00e4ge\nbezahlen sollen und die deshalb zunehmend aus dem\nArbeitsmarktsystem ausbrechen. Daf\u00fcr kann ich Ihnen\nGewerkschafter zitieren genauso wie Arbeitgebervertreter,\nSPD-Politiker genauso wie CDU-Politiker.\nDas ist doch kein parteipolitisches Problem mehr, sondern\nes ist ein Problem der Weiterentwicklung unserer Systeme.\nDa\u00df sich da in den letzten Jahrzehnten Schlamperei breit-\ngemacht hat, vor allem in Westdeutschland, ist doch v\u00f6llig\nunbestritten. Wenn dann diejenigen kommen, die diese\nSchlamperei nicht mehr mitmachen wollen und sagen, da\u00df\nsie das bei anderen nicht mehr finanzieren wollen, dann ist\ndas keine Entsolidarisierung, sondern Entsolidarisierung\nist die Schlamperei. Das ist die Entsolidarisierung!\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nSolidarit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe. Wenn ich die Solidari-\nt\u00e4t eines anderen in Anspruch nehme, mu\u00df ich erst bewei-\nsen, da\u00df ich alles getan habe, was ich aus eigener Kraft tun\nkann. Das, was dann noch \u00fcbrigbleibt, kann ich mit gutem\nGrund unter Berufung auf die Solidarit\u00e4t in Anspruch\nnehmen.\nDarum geht es bei der Regionalisierung, Frau Volkmer.\nWenn Ihnen das mit diesen Leistungsanspr\u00fcchen unbe-\nquem ist, was ich bei einer promovierten \u00c4rztin nicht ver-\nstehe, weil sie ja selbst Leistungen erbringt und erbracht\nhat, wenn Ihnen das unangenehm ist, dann sagen Sie es.\nDann sagen Sie aber, worum es wirklich geht.\n\n(Zuruf der Abg. Dr. Volkmer, SPD)\n\nDie Leute in Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern der Entsoli-\ndarisierung zu bezichtigen f\u00fchrt nicht dazu, da\u00df wir Ver-\nb\u00fcndete bekommen. Es f\u00fchrt nur dazu, da\u00df sie mit noch\nganz anderer H\u00e4rte verhandeln, wenn wir ihre Hilfe brau-\nchen, als das heute schon der Fall ist.\nDeshalb w\u00e4re ich sehr dankbar, wenn wir uns auf den\neigentlichen Gegenstand verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten, n\u00e4mlich,\nda\u00df wir zeigen: Wir machen das meiste aus dem Geld.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Machen wir!)\n\nMit Ihnen, Frau Zschoche, w\u00fcrden wir noch viel mehr\nbrauchen, bei der Schlamperei zentralistischer Planwirt-\nschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie haben wir ja nun lange genug erlebt. Die haben Sie ja\nmit gelehrt, wenn ich das richtig wei\u00df. Dasselbe h\u00f6rt man\nja heute noch von Ihnen. Ihr Wissensstand ist immer noch\nwie um die 70er, Anfang der 80er Jahre,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nals Sie anderen Leuten beigebracht haben, wie man die\nLeute zentralplanwirtschaftlich ausbeutet.\nWir wollen das ja gerade nicht. Wir wollen weder unsere\nLeute ausbeuten noch irgend jemanden im Westen aus-\nbeuten. Wir wollen uns auch nicht den Vorwurf gefallen\nlassen, da\u00df wir mehr verlangen, als wir brauchen. Darum\ngeht es.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder CDU und der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5070\n\n\n\nIn diesem Sinne bin ich sehr wohl f\u00fcr Regionalisierung.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine \u2013 \u2013 Bitte, Herr Dr. Kunckel.\n\n(Eggert, CDU: Schreiben Sie sich\ndas ins Stammbuch, Frau Zschoche! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\nHaben Sie ein ,,Poesie\u201c, Herr Eggert?)\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr\nBiedenkopf, wir haben jetzt wieder den Fall, da\u00df wir auf-\ngrund der nicht vorhandenen Waffengleichheit in dieser\nDebatte eine Grundsatzdiskussion f\u00fchren, die in einer\nAktuellen Debatte nicht f\u00fchrbar ist,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Proteste bei der CDU)\n\n\u2013 Moment, ich werde gleich noch etwas dazu sagen \u2013, weil\nan dieser Stelle das Instrumentarium f\u00fcr die Opposition\nnicht gegeben ist, darauf zu antworten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch rege also an \u2013 und ich bin mir sicher, da\u00df Sie das\nannehmen werden \u2013, das Thema Regionalisierung \u2013 sicher-\nlich ein Streitbegriff in bezug auf Sozialsysteme \u2013 einmal\nwirklich inhaltlich in diesem Landtag zu debattieren.\n\n(Eggert, CDU:\nMan mu\u00df sich doch auf die Debatte vorbereiten!)\n\n\u2013 Kollege Eggert, h\u00f6ren Sie doch einmal einen Moment\nzu!\n\n(Zuruf von der PDS: Gr\u00fcner Salon!)\n\nZweitens. Es ist der verfassungsm\u00e4\u00dfige Auftrag der Oppo-\nsition, wenn zu einem sehr sensiblen Thema in der \u00d6ffent-\nlichkeit, und zwar nicht nur in den Medien, sondern auch\nin der \u00f6ffentlichen Debatte, unterschiedliche Auffassungen\nund Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse vorgetragen werden, dies in diesem\nLandtag zur Klarstellung zu thematisieren. Das haben wir\nheute getan, und insofern ist das ein Erfolg.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSie k\u00f6nnen sich doch vorher kundig machen! \u2013\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nKlarstellung mu\u00df erfolgen.)\n\n\u2013 Herr Kollege M\u00fcnch, sehen Sie, es ist richtig.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch nehme mit Befriedigung zur Kenntnis, da\u00df \u2013 ich bin\nkein ausgewiesener Sozialpolitiker, aber ich nehme das\ninhaltlich aus der Debatte hier mit \u2013 nach wie vor der kon-\nstitutive Grundkonsens besteht, da\u00df, wenn wir \u00fcber die\nFrage der Regionalisierung sprechen, es nicht vordergr\u00fcn-\ndig um die Regionalisierung von Beitr\u00e4gen und nicht vor-\ndergr\u00fcndig um die Regionalisierung von Leistungen \u2013 da\nhaben wir ja noch Nachholbedarf \u2013, sondern um die\nunstreitige Frage der Regionalisierung von Organisation\nund Verantwortung geht.\n\n(Eggert, CDU: Jetzt hat er\u2019s! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nMeiner Kollegin Volkmer vorzuwerfen, sie w\u00fcrde \u2013 und\ndas haben Sie getan, Herr Biedenkopf, das war nicht sehr\n\ncharmant und ist sonst nicht Ihre Art \u2013 die Sache nicht\nverstehen, das ist doch nicht richtig.\nWir haben gerade, meine Damen und Herren, was die\nRegionalisierung von Organisation betrifft, bei allen Fra-\ngen in der Sozialgesetzgebung, die wir hier im Rahmen\nder konkurrierenden Gesetzgebung behandeln, nat\u00fcrlich\nauf das Thema Regionalisierung von Verantwortung und\nOrganisationsstrukturen hingewiesen.\nEs ist doch v\u00f6llig unstreitig, meine Damen und Herren,\nda\u00df es im Sinne des Subsidiarit\u00e4tsprinzips Bereiche gibt,\ndie auf lokaler oder regionaler Ebene besser zu organisie-\nren sind. Dazu z\u00e4hlen z. B. die Kinder- und Jugendhilfe,\ndie Ausreichung der Sozialhilfe, die Krankenhausplanung\nund vieles mehr. Das ist unstreitig. Nat\u00fcrlich sind auch\nwir daf\u00fcr \u2013 das ist jetzt auch umgesetzt worden \u2013, die\nKompetenzen der Arbeits\u00e4mter bei dem Vollzug der\nArbeitslosenversicherung im Sinne der Vergr\u00f6\u00dferung von\nErmessensspielr\u00e4umen zu erweitern. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir\ndiskutieren.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe jetzt nicht alles\nim Kopf, was die SPD-Fraktion zu dem Thema Regionali-\nsierung in den letzten sieben Jahren hier schon thematisiert\nhat und was im wesentlichen alles abgelehnt worden ist.\nWir k\u00f6nnen das aber gern noch einmal aufgreifen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal an das\nankn\u00fcpfen, was ich vor zwei Tagen gesagt habe. Wenn es\nstimmt \u2013 das h\u00f6re ich in den Diskussionen mit allen Kolle-\ngen, und zwar fraktions\u00fcbergreifend \u2013, da\u00df wir in unserer\nGesellschaft Vorg\u00e4nge der Entsolidarisierung, einer \u00fcber-\ntriebenen Individualisierung \u2013 ich habe gelegentlich in die-\nsem Hause von Atomisierung gesprochen \u2013 erleben \u2013 da\u00df\ndies stimmt, ist f\u00fcr mich unstreitig \u2013, dann ist es ein Kern-\nproblem von Politik, diesen Entwicklungen, dem Zerfall\nvon Familien, von Subsolidarsystemen entgegenzuwirken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\n\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS \u2013\nZuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\n\u2013 Herr Lehmann, davon verstehen Sie doch wirklich\nnichts!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nUnruhe bei der CDU \u2013\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas war auch nicht sehr charmant.)\n\n\u2013 Ich akzeptiere das.\n\n(Heiterkeit auf der Regierungsbank)\n\nHerr Lehmann, es gilt f\u00fcr den Osten Deutschlands \u2013 das ist\nunstreitig und v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, welche Farbe das\nParteibuch hat. Wenn im Osten Deutschlands fast ein Drit-\ntel der Bev\u00f6lkerung im Moment weder einen Zugang zu\nArbeit noch zu Kapital hat, dann m\u00fcssen wir \u00fcber die\nFrage von Solidarit\u00e4t grunds\u00e4tzlich diskutieren.\nIch habe vor zwei Tagen gesagt: Meine Vision f\u00fcr eine\nGesellschaft, die umbricht, hei\u00dft, mit mehr Solidarit\u00e4t zu\nmehr Gerechtigkeit zu kommen. Das ist ein Ansatz von\ndieser Seite, um unabh\u00e4ngig von der politischen Zugeh\u00f6-\nrigkeit die Rahmenbedingungen zu diskutieren. Das m\u00fcs-\nsen Sie doch einsehen!\n\n(Eggert, CDU: Dagegen haben wir doch nichts!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5071\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns deshalb v\u00f6llig\nunaufgeregt das diskutieren, was im Sinne einer Organisa-\ntionsregionalisierung sinnvoll m\u00f6glich ist. Dort werden\nwir vern\u00fcnftige Wege nicht nur mitgehen, sondern auch\nIdeen einbringen. Aber lassen Sie uns an dem festhalten,\nwas der Kitt in dieser Gesellschaft ist, da\u00df n\u00e4mlich Men-\nschen zusammengef\u00fchrt werden m\u00fcssen \u2013 Mann und\nFrau, Ost und West, Jung und Alt. Es ist unsere Aufgabe,\nBr\u00fccken zu bauen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Eggert, CDU \u2013\n\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Porsch.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013\nLehmann, CDU: Drei Minuten!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Ich mu\u00df Ihnen doch die Freude\nmachen. Vor Weihnachten bin ich zu allem bereit.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Minister-\npr\u00e4sident, es ist ja nicht falsch, was Sie von der Schlampe-\nrei zu Zeiten des Sozialismus gesagt haben. Allerdings\nhaben wir sie erlebt, Sie haben sie nicht erlebt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nAber wir wollen sie auch nicht mehr erleben!)\n\n\u2013 Ja, auch wir wollen sie nicht mehr, weil wir wissen,\nwohin sie f\u00fchrt. Und wir haben erlebt, wohin sie f\u00fchrt.\nWenn Sie die Schlamperei abschaffen wollen, dann haben\nSie in uns gute Verb\u00fcndete.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch verstehe nur eines nicht: Warum sind Sie der Meinung,\nda\u00df Schlamperei nur dann abgeschafft werden kann, wenn\nz. B. Krankenh\u00e4user privatisiert werden?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nWieso kann denn Schlamperei in einem kommunalen\nKrankenhaus, einem Landeskrankenhaus oder einer Uni-\nversit\u00e4tsklinik nicht bei der derzeitigen Rechtsform abge-\nschafft werden? Was ist das f\u00fcr ein Urteil \u00fcber die Leute,\ndie dort Verantwortung tragen? Das kann ich nicht begrei-\nfen, zumal wenn das Urteil vom Ministerpr\u00e4sidenten\nkommt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJetzt will ich etwas zur Effizienz sagen. Nat\u00fcrlich mu\u00df\nauch ein Krankenhaus effizient gef\u00fchrt werden. Man kann\nes sich nicht leisten, in die Krankenh\u00e4user Mark um Mark\nzu stecken, wenn es ein Fa\u00df ohne Boden ist. Nur ist der\nBegriff der Effizienz, wenn er auf das Krankenhaus ange-\nwendet wird, ein klein wenig anders zu beurteilen, als\nwenn er auf eine Maschinenfabrik oder sogar auf den\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr angewendet wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas passiert denn z. B. im \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehr? Wenn auf einer Strecke das Fahrgastaufkommen\nnicht mehr ausreicht, dann bleiben die 20 Fahrg\u00e4ste, die\njeden Tag fahren wollen, auf der Strecke. Wie sieht es denn\nmit der Effizienz im Krankenhaus aus, wenn es Krankhei-\nten gibt, die nur ganz wenige Leute betreffen, wenn es\n\nKrankheiten gibt, die \u00fcber Effizienz \u00fcberhaupt nicht zu\nbehandeln sind? Bleiben die auf der Strecke, oder wie ver-\nwandeln Sie Ihren Begriff der Effizienz? Diese Gefahr\nbesteht doch bei der Privatisierung der Krankenh\u00e4user.\nWenn Sie mir sagen, wie Sie diese Gefahr abwenden wol-\nlen, dann bin ich gern bereit, mit Ihnen dar\u00fcber zu disku-\ntieren.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nMit Ihnen zu diskutieren ist sinnlos!)\n\nZum Herzzentrum in Leipzig haben wir mit Sachverstand\ndiskutiert, und wir waren daf\u00fcr. Sagen Sie mir, wie Sie bei\neinem effizient gef\u00fchrten Krankenhaus sichern wollen,\nda\u00df die Leistung nicht gemindert wird! Wenn Sie mir\ndiese Antwort geben, dann k\u00f6nnen wir weiter \u00fcber effi-\nziente Krankenh\u00e4user sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. Geisler und dann\nHerr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nPorsch, ich rate Ihnen, das KHG zu lesen. Dann wissen Sie,\nwie das gesichert wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend einmal zusammenfassen,\nwas hier abgelaufen ist.\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\nDie Aktuelle Debatte hat die SPD beantragt, und zwar zu\ndem Thema ,,Vorschl\u00e4ge zur Regionalisierung von Sozial-\nversicherungen\u201c. Frau Kollegin Volkmer hat dem Mini-\nsterpr\u00e4sidenten unterstellt, er wolle das ganze Sozial-\ngef\u00fcge aufl\u00f6sen und predige die Entsolidarisierung der\nGesellschaft.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Sehr richtig!)\n\nEr hat sich daraufhin zu Wort gemeldet und dies richtig-\ngestellt. Er hat diese Unterstellungen von sich gewiesen.\nDann tritt Kollege Kunckel an dieses Pult und sagt, es sei\nein gro\u00dfer Erfolg der SPD, da\u00df er mit der Beantragung\ndieser Aktuellen Debatte daf\u00fcr gesorgt habe, da\u00df das rich-\ntiggestellt werden konnte, was zuvor von Ihnen behauptet\nwurde.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr H\u00e4hle, heute haben Sie aufgepa\u00dft!)\n\nSo kommen wir gelegentlich zu Sternstunden in diesem\nParlament. Wir sind schlie\u00dflich kurz vor Weihnachten,\nund da steht uns das zu.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr H\u00e4hle, heute haben Sie wieder\n\nnichts beigetragen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich habe mir\nerlaubt, die Beitr\u00e4ge nicht auf die Redezeit anzurechnen \u2013\nwir sind in einer Aktuellen Debatte \u2013, aber diese Aktuelle\nDebatte ist jetzt abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5072\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\nLage in den gesetzlichen Krankenkassen des Freistaates Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde lautet: CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch in Sachsen entstand in den letzten Jahren ein\nneues Gesundheitssystem. Neben Positivem wurden auch\nalle kostenintensiven Nachteile \u00fcbernommen. Der Aufbau\nbegann damit, da\u00df fl\u00e4chendeckend die Polikliniken mit\nihrem preiswerten und gut funktionierenden \u00e4rztlichen\nVersorgungssystem abgeschafft wurden. Daf\u00fcr gibt es\njetzt weit mehr Einzelpraxen und die damit verbundenen\nProbleme der gegenseitigen Abstimmung und Doppel-\nuntersuchung. Technisch hochger\u00fcstete Kliniken und neue\nReha-Einrichtungen entstehen. Die Pharma-Vertreter zie-\nhen wie Hausierer umher und preisen ihre besten und wir-\nkungsvollsten Medikamente an. Die Vielgestaltigkeit der\nKassen entwickelte sich in sch\u00f6nen, modernen Geb\u00e4uden.\nAll das war nicht zum Nulltarif zu haben. Wen wundert es\ndann, da\u00df die Kosten des Gesundheitssystems diejenigen\nder alten Bundesl\u00e4nder einholten und an manchen Stellen\n\u00fcberschritten? Problematisch an dieser Entwicklung ist,\nda\u00df die Einnahmen gegen\u00fcber den Ausgaben zur\u00fcckblie-\nben. Aber auch das braucht nicht zu verwundern ange-\nsichts der Tatsache, da\u00df auch heute noch die Ostl\u00f6hne\ndenen des Westens hinterherhinken und die Arbeitslosen-\nzahl immer mehr zunimmt. Immer weniger Beitragszahler\nm\u00fcssen f\u00fcr die weiter kletternden Kosten aufkommen.\nObwohl sie jetzt schon mehr als ihre westlichen Mitb\u00fcrger\nzahlen, werden sie nicht in der Lage sein, das entstandene\nFinanzloch zu stopfen.\nAuch das Beschimpfen von Patienten, weil diese zu viele\nund zu teure Medikamente wollen und nicht bereit seien,\nsich selbst zu therapieren, oder das Beschimpfen von \u00c4rz-\nten wegen des Verordnens von falschen und kostspieligen\nPr\u00e4paraten und damit ihres verschwenderischen Verhal-\ntens wird nichts bringen.\nAuch das von der Politik aufgezwungene Wunderheilmit-\ntel Wettbewerb auf dem Gesundheitsmarkt wird nicht zu\nmehr Qualit\u00e4t und zur Kostensenkung, sondern nur zum\nKampf um den Patienten f\u00fchren. Die \u00c4rzte und Kranken-\nh\u00e4user brauchen ihn, um etwas zu verdienen, und auch\nbei den Kassen z\u00e4hlt jedes Mitglied, denn es bedeutet Ein-\nnahmen.\nDa\u00df diese Misere entstand, ist also nicht ein Verschulden\nder Kassen, sondern vielmehr eines der Politik. Sie ist\nsowohl f\u00fcr die sinkenden Einnahmen als auch f\u00fcr die ste-\ntig steigenden Ausgaben verantwortlich, nicht nur hin-\nsichtlich fallender Lohnquote oder Massenarbeitslosigkeit.\nVielmehr legte sie auch fest, da\u00df f\u00fcr Arbeitslose nur 80 %\ndes Beitragssatzes gezahlt werden m\u00fcssen. Sie erlaubte es\nauch nicht, da\u00df die Kassen als Pharmagro\u00dfabnehmer\nebenso wie die Krankenh\u00e4user Rabatte erhalten. Und sie\nbestimmte, da\u00df die Kassen Instandhaltungskosten f\u00fcr die\nKrankenh\u00e4user zu \u00fcbernehmen haben.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas war ein Verwaltungsgerichtsurteil!)\n\n\u2013 Und der Politik. \u2013\nDie NOGs f\u00fchrten nicht zu mehr Selbstverwaltung, son-\ndern schr\u00e4nkten die Gestaltungsm\u00f6glichkeiten und die\nDurchsetzung von effektiven Methoden ein. Selbst f\u00fcr den\nAbbau von Solidarelementen werden jetzt die Kassen ver-\nantwortlich gemacht. Sie m\u00fcssen den Unmut ihrer Ver-\nsicherten ertragen. Bestes Beispiel f\u00fcr diesen Unmut ist die\nSache mit dem Notopfer.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Thema der heutigen, von der\nPDS-Fraktion beantragten 2. Aktuellen Debatte lautet:\n,,Lage in den gesetzlichen Krankenkassen im Freistaat\nSachsen\u201c. Nachdem wirklich anerkannterma\u00dfen festge-\nstellt wurde, da\u00df das, was die SPD-Fraktion beantragt hat,\nwirklich ein aktuelles Thema ist, ist das, was die PDS-Frak-\ntion beantragt hat, eigentlich nicht so sehr aktuell f\u00fcr eine\nAktuelle Debatte. Denn wir alle wissen seit l\u00e4ngerem, da\u00df\ndie Grundlohnsumme durch strukturelle Probleme und\ndurch Umgestaltungsprobleme zu niedrig ist. Wir alle wis-\nsen, da\u00df die Arbeitslosigkeit hoch ist, und wir alle wissen\nauch, da\u00df es an bestimmten Stellen bei unseren Kranken-\nversicherungen Mehrausgaben im Vergleich zu den Alt-\nbundesl\u00e4ndern gibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Also ist es doch aktuell!)\n\nDeshalb frage ich mich, was Sie eigentlich mit Ihrer Aktu-\nellen Debatte erreichen wollen. Welche Ziele haben Sie?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da\u00df wir dar\u00fcber reden!)\n\nSie haben in Ihrem Redebeitrag wie schon oft \u2013 so\nempfinde ich es \u2013 dokumentiert, da\u00df es Ihr Ziel ist, die\nVersicherten der gesetzlichen Krankenversicherungen und\nvor allem die Kranken massiv zu verunsichern. Wenn Sie\n\u00e4u\u00dfern, da\u00df die Polikliniken zerschlagen worden sind, so\nkann ich Ihnen aus ganz pers\u00f6nlicher Erfahrung als Dezer-\nnentin in einem Landkreis \u2013 ich habe sie mit aufgel\u00f6st \u2013\nsagen, da\u00df wir jetzt ein gut funktionierendes \u00c4rztehaus in\ndem gleichen Bereich haben, das aber effektiv arbeitet. Bei\ndiesen Polikliniken habe ich in den ersten drei Monaten\nmonatlich 300 000 DM zugezahlt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie?)\n\nIch glaube nicht, da\u00df der Landkreis, der Tr\u00e4ger war, das\nnoch l\u00e4nger h\u00e4tte durchstehen k\u00f6nnen. Es w\u00e4re nicht m\u00f6g-\nlich gewesen. Es lief dort teilweise so ab, da\u00df beispiels-\nweise Pulmologen am Tag vier Patienten hatten und trotz-\ndem ihr hohes Gehalt weiter bekommen haben. Ich denke\nschon, da\u00df dort eine Umstrukturierung notwendig gewe-\nsen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, es ist das Ziel der PDS, alle zu verunsichern,\nPolemik und Horrorszenarien \u00fcber angeblich gef\u00e4hrdete\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5073\n\n\n\nund wegbrechende medizinische Leistungen zu verbrei-\nten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie denken falsch! \u2013 Wie man denkt, so ist man!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte um Ruhe.\n\nFrau Weber, CDU: Tatsache ist aber \u2013 das mu\u00df man hier\ndeutlich aussprechen \u2013, da\u00df die Kassen der gesetzlichen\nKrankenversicherungen in Sachsen und in der gesamten\nBundesrepublik ein bew\u00e4hrtes, leistungsf\u00e4higes und inter-\nnational anerkanntes Gesundheitssystem f\u00fcr ca. 95 %\nunserer Bev\u00f6lkerung finanzieren. Kein Kranker in Sachsen\nmu\u00df auf das medizinisch Notwendige verzichten.\nWie ist nun, konkret und sachlich betrachtet, die Situation\nin der gesetzlichen Krankenversicherung in Sachsen? Um\ndie Situation zu verdeutlichen, mu\u00df man wissen, da\u00df es\nanders als bei der Renten- und bei der Arbeitslosenver-\nsicherung bei der gesetzlichen Krankenversicherung auch\nim siebenten Jahr seit der Wiedervereinigung getrennte\nRechtskreise gibt. Das bedeutet konkret: Es gibt keinen\ngesamtdeutschen Risikostrukturausgleich, sondern nur\ngetrennte Risikostrukturausgleiche zwischen den Westkas-\nsen und den Ostkassen seit 1. Januar 1994.\nDas hatte in den neuen Bundesl\u00e4ndern zwangsl\u00e4ufig zur\nFolge, da\u00df die Beitragseinnahmen der Ostkassen infolge\nstagnierender L\u00f6hne \u2013 ich hatte das schon gesagt \u2013 und\nh\u00f6herer Arbeitslosigkeit nicht mehr allein ausreichen, um\ndie medizinische Versorgung auf dem Niveau der Altbun-\ndesl\u00e4nder zu halten. Darauf aber haben die Menschen in\nSachsen und in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern einen\nAnspruch.\nWie ich schon sagte: Das medizinisch Notwendige wird\nauch getan. An manchen Stellen sind es sogar mehr Aus-\ngaben, als es eigentlich nachgewiesenerma\u00dfen bei den Ver-\nsicherten in den alten Bundesl\u00e4ndern sind.\nMeine Damen und Herren! Wir stehen zur Erf\u00fcllung\ndieses Anspruchs. Meine Fraktion und die Staatsregierung\nhaben im Wissen, da\u00df dieses ohne Finanzhilfen der gesetz-\nlichen Krankenkassen des Westens nicht m\u00f6glich ist, alles\nuns m\u00f6gliche getan, um beim Bund eine schrittweise Auf-\nhebung der getrennten Rechts- und Wirtschaftskreise der\ngesetzlichen Krankenversicherungen herbeizuf\u00fchren.\nAm letzten Dienstag, also vorgestern, hat das Bundeskabi-\nnett einen ersten Gesetzentwurf zur L\u00f6sung des Problems\nbeschlossen. In der 1. Lesung am 11. Dezember 1997 wird\n\u00fcber diesen Entwurf im Bundestag beraten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die ostdeutschen Krankenkassen haben ein\nFinanzdefizit von 2,3 Milliarden DM. Dabei liegen die Ver-\nsicherungsbeitr\u00e4ge in den neuen L\u00e4ndern um 0,5 % bis\n2,0 % \u00fcber dem Westniveau. Es ist von Kasse zu Kasse\netwas unterschiedlich.\nDiese Situation hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df einige ostdeutsche\nKrankenkassen mit wohlwollender Duldung der Auf-\nsichtsbeh\u00f6rden Kredite aufgenommen haben. Dem Gesetz\nnach d\u00fcrfte es das gar nicht geben. Die Politik hat aber\ndazu geschwiegen, weil weitere Steigerungen der Kran-\nkenversicherungsbeitr\u00e4ge sonst unausweichlich die Folge\n\ngewesen w\u00e4ren \u2013 mit verheerenden Auswirkungen auf\nden Arbeitsmarkt.\nIn Sachsen mu\u00dfte nach meiner Kenntnis keine Kranken-\nkasse einen Kredit aufnehmen. Finanzielle Probleme\nhaben sie aber nat\u00fcrlich auch. Ursache f\u00fcr die schlechte\nFinanzsituation ist zum einen die Einnahmenseite.\nAls erstes ist die hohe Arbeitslosigkeit zu nennen.\nErschwerend kommt die Absenkung der Bemessungs-\ngrundlage f\u00fcr Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge auf 80 % bei\nArbeitslosigkeit hinzu, was diese Bundesregierung zu ver-\nantworten hat. Das hat zus\u00e4tzlich zu erheblichen Einnah-\nmenverlusten gef\u00fchrt.\nDer zweite Punkt bei der Einnahmenseite sind die gerin-\ngen Lohnsteigerungen. W\u00e4hrend die Einnahmen der Kran-\nkenkassen im Westen von Januar 1997 bis September 1997\nim Vergleich zum Vorjahr um 0,4 % zugenommen haben,\ngingen sie in den neuen L\u00e4ndern um 0,7 % zur\u00fcck. Die\nLeistungsausgaben sanken dagegen in Westdeutschland\num 1,9 %, in Ostdeutschland um 1,5 %.\nAnalysiert werden mu\u00df \u2013 da sind wir bei der vorigen\nDebatte \u2013, warum die ostdeutschen Krankenkassen bei den\nKrankenhausausgaben und bei den Verwaltungskosten\nh\u00f6here Pro-Kopf-Ausgaben als die alten Bundesl\u00e4nder\nhaben. Fakt ist aber auch, da\u00df durch noch so effizientes\nArbeiten die schwierige Finanzsituation der Krankenkas-\nsen in den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht in den Griff zu\nbekommen ist. Es fehlen Einnahmen. Deswegen ist der\nbundesweite Risikostrukturausgleich \u00fcberf\u00e4llig.\nDer Risikostrukturausgleich war 1994 eingef\u00fchrt worden,\num f\u00fcr gleiche Startchancen im Wettbewerb der Kassen zu\nsorgen, Wettbewerb, der durch die M\u00f6glichkeit, die Kran-\nkenversicherung zu wechseln, er\u00f6ffnet wurde.\nDer Risikostrukturausgleich erfolgt auf der Einnahmen-\nseite. Nicht nachvollziehbar ist, warum er bis heute\ngetrennt nach West- und nach Ostl\u00e4ndern erfolgt. Er ist\nquasi ein riesiger Stein in der Sozialmauer zwischen Ost\nund West, der endlich abgetragen werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Steinert, bitte.\n\nSteinert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFrau Volkmer, Sie sollten wissen, da\u00df ab 1998 zun\u00e4chst in\nForm freiwilliger kasseninterner und kassenarteninterner\nHilfen ein Ausgleich von West nach Ost und von 1999 bis\n2002 \u2013 der Minister hat es schon gesagt \u2013 eine j\u00e4hrliche\nFinanzausgleichszahlung erfolgt. Dies ist auch notwendig.\nAls Ursache ist die Einnahmensituation der gesetzlichen\nKrankenkassen im Osten zu nennen, die sich im ersten\nHalbjahr 1997 so gestaltete, da\u00df es in erster Linie bei den\nAOK, aber auch bei den Betriebs- und Innungskranken-\nkassen zu gr\u00f6\u00dferen Defiziten gekommen ist.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einige Zahlen in die\nDebatte einbringen. Im ersten Halbjahr 1997 belief sich der\nAusgaben\u00fcberhang der gesetzlichen Krankenversicherung\nder neuen Bundesl\u00e4nder auf 1,1 Milliarden DM. Der Aus-\ngaben\u00fcberhang bei der gesetzlichen Krankenversicherung\nder alten Bundesl\u00e4nder belief sich im gleichen Zeitraum\nauf 2,8 Milliarden DM.\nDem stehen aber in den alten Bundesl\u00e4ndern Ende 1997\nnoch Finanzreserven in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 4,1 Mil-\nliarden DM gegen\u00fcber. In den neuen Bundesl\u00e4ndern dage-\ngen gibt es keine Finanzreserven der gesetzlichen Kran-\nkenversicherung, sondern bis 1996 aufgelaufene Altschul-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5074\n\n\n\nden von 1,1 Milliarden DM. Damit weisen die gesetzlichen\nKrankenkassen der neuen Bundesl\u00e4nder im 1. Halbjahr\n1997 in summa ein echtes Difizit von 2,2 Milliarden DM\nauf.\nAllerdings \u2013 das mu\u00df hier deutlich positiv vermerkt wer-\nden \u2013 hat sich die Einnahmensituation der gesetzlichen\nKrankenversicherung im III. Quartal durch das Inkraft-\ntreten des 2. Neuordnungsgesetzes, das hei\u00dft durch die\nAnhebung der Patientenzuzahlung, wieder verbessert. Die\nAusgaben\u00fcberh\u00e4nge f\u00fcr 1997 sind zur\u00fcckgegangen: im\nBereich der GKV West von den gesagten 2,8 Milliar-\nden DM auf 2,3 Milliarden DM und im Bereich der gesetz-\nlichen Krankenversicherung Ost von 1,1 Milliarden DM\nauf 0,9 Milliarden DM.\nLaut Aussagen des Bundesgesundheitsministeriums vom\n3.12.1997 besteht Anla\u00df zu der Annahme, da\u00df bei Beibe-\nhaltung der Sparma\u00dfnahmen und der anstehenden Weih-\nnachtsgeldzahlung das Defizit der gesetzlichen Kranken-\nversicherung West bis zum Ende des Jahres 1997 vollst\u00e4n-\ndig abgebaut werden kann. F\u00fcr die GKV Ost gehen die\nSch\u00e4tzungen davon aus, da\u00df das Defizit f\u00fcr 1997 am Ende\ndes Jahres auf 500 Millionen DM reduziert wird. Wir sehen\nalso, da\u00df sich hier eine positive Entwicklung abzeichnet.\nTrotz dieser positiven Entwicklung im III. Quartal sind\naber Finanzhilfen f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung\nOst unverzichtbar. Deshalb ist die gesamtdeutsche Solida-\nrit\u00e4t, das hei\u00dft die Aufhebung der unterschiedlichen\nRechtskreise der gesetzlichen Krankenversicherung, f\u00fcr\nuns notwendig und politisches Ziel.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zum ,,Opfer in der Not\u201c sind die gesetzlich Ver-\nsicherten ausgeguckt worden, zum Blitzableiter der Nation\ndie Krankenkassen. Zu verdanken haben wir das Ganze\nden CDU- und SPD-regierten L\u00e4ndern mit Ausnahme von\nBayern und anfangs auch Sachsen. Lachende Dritte sind\nnun die oberen Etagen, der Freistaat, die Arbeitgeberseite,\ndie Privatversicherten, die Pharma- und die Gro\u00dfger\u00e4te-\nindustrie.\nWas kaum zu erwarten war, trat ein: Versicherte muckten\nauf, weil sie schon genug geopfert haben: Zuzahlungen zu\nMedikamenten, Kuren und Krankenhausaufenthalten, bei\nder Pflegeversicherung, wo sie mit sich selbst solidarisch\nsind.\nWer, meine Damen und Herren, sch\u00fctzt die Versicherten\nvor neuen Notopfern, vielleicht f\u00fcr die Bahn, f\u00fcr die Post\noder f\u00fcr die Wettiner, bei denen sich der Freistaat mit\n50 Millionen DM ja nicht so zimperlich hatte. Selbst dem\ngutwilligsten Staatsdiener ist das Notopfer nicht geheuer,\nweil es geradezu augenf\u00e4llig unsolidarisch ist, weil jede\nund jeder sehen kann, da\u00df damit der Gleichbehandlungs-\ngrundsatz des Grundgesetzes gebrochen ist, und weil\nwirklich kein Mensch, der hierzulande Beh\u00f6rden und\nihren Amtsschimmel kennt, ernsthaft daran glaubt, da\u00df\nbei dem zu erwartenden Verwaltungsaufwand f\u00fcr die\nKrankenh\u00e4user ein halbwegs vertretbarer Nutzen heraus-\nkommt. Berechnungen sind schon zum Volkssport gewor-\nden, \u00fcbrigens zu einem teuren.\nNat\u00fcrlich sind wir der Auffassung, da\u00df Mittel f\u00fcr Instand-\nhaltung von Krankenh\u00e4usern zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\n\nden m\u00fcssen. Was uns nicht pa\u00dft, das ist dieser Weg der\nFinanzierung, mit dem erneut das Solidarprinzip ausgehe-\nbelt wird.\nHerr Minister, Sie haben gestern in der Fragestunde\nerkl\u00e4rt, die Gleichbehandlung sei nicht gef\u00e4hrdet, weil die\nPrivatkrankenversicherten \u00fcber die erh\u00f6hten Pfleges\u00e4tze\nder Krankenh\u00e4user die Instandhaltung mitbezahlen, und\nwenn es bei den privaten Kassen nicht reicht, so sagten Sie,\nw\u00fcrden sich die Versicherungspr\u00e4mien erh\u00f6hen. Genau\naber darin liegt das Problem, und zwar eine verfassungs-\nrechtlich h\u00f6chst bedenkliche Ungleichbehandlung \u2013 Frau\nWeber, h\u00f6ren Sie zu! \u2013, denn bei all jenen Privatversicher-\nten, die lohnabh\u00e4ngig besch\u00e4ftigt sind, ist der Arbeitgeber\nmit im Boot. Bei denen also, die im Osten \u00fcber 5 325 DM\nverdienen, zahlt der Arbeitgeber die H\u00e4lfte des Notopfers\nmit. Nur denen, die etwas oder wesentlich darunter liegen,\ngreift der Gesetzgeber allein in die Tasche. Das ist unge-\nrecht, das ist ungleich, und das ist unsolidarisch.\nMeine Damen und Herren! Ich vermute, da\u00df nicht wenige\nPrivatversicherte hier in diesem Hause von dieser\nUngleichbehandlung profitieren; ich bin nicht privat ver-\nsichert.\n\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion verlangt, die\nj\u00e4hrlichen 46 Millionen DM f\u00fcr Instandhaltungskosten aus\nSteuern zu bezahlen. Wenn die Regierung ihre Meinung\nnicht \u00e4ndert, dann schlage ich ihr vor: Ziehen Sie doch\nselbst zusammen mit Ihren Beamten \u00fcber Weihnachten\nvon T\u00fcr zu T\u00fcr, und treiben Sie anstelle der Kassen das\nNotopfer pers\u00f6nlich ein! Erstens erhalten Sie dann, wenn\nSie Gl\u00fcck haben, den vollen Betrag ,,genotopfert\u201c, und\nzweitens holen Sie sich den verdienten \u00c4rger der Leute\nselbst ab. Sp\u00e4testens dann werden Sie merken, Sachsens\nErben sind nicht nur der Hochadel des letzten Sachsen-\nk\u00f6nigs, Friedrich Augusts III., sondern auch das Heer der\nVersicherten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Doch.\n\nFrau Petzold, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, wenn die PDS hier zum Gesetzesbruch\naufruft und sagt, unsere B\u00fcrger sollen das nicht bezahlen,\nwas der Gesetzgeber beschlossen hat, dann kann man\neigentlich das in der Art und Weise nicht tolerieren, wie\nsie das jetzt dargestellt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte aber auf einen ganz\nanderen Aspekt eingehen, der eigentlich, was die Finanzie-\nrung unseres Gesundheitswesens angeht, vielleicht man-\nchem von uns gar nicht deutlich geworden ist, weil er sich\neher in der Stille vollzogen hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Petzold, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Petzold, CDU: \u2013 Nein, im Moment nicht.\nDer Druck durch enge Finanzen und durch den Wettbe-\nwerb hat auch innerhalb der Krankenkassen dazu gef\u00fchrt,\nda\u00df \u00fcber v\u00f6llig neue Wege der Gesundheitsvorsorge nach-\ngedacht wurde. Es ist zum Beispiel in der \u00d6ffentlichkeit\nseit zwei Jahren das ,,Praxisnetz Berliner \u00c4rzte und\nBetriebskrankenkassen\u201c diskutiert worden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5075\n\n\n\nDas hat auch dazu gef\u00fchrt, da\u00df hier in Sachsen die Tech-\nniker Krankenkasse diesen Verbund ebenfalls f\u00fcr eine zu-\nkunftstr\u00e4chtige Neuentwicklung h\u00e4lt und so zum Beispiel\nin Dresden-Nord mit zirka 110 \u00c4rzten und dem Kranken-\nhaus Dresden-Neustadt ein Verbund entstehen soll. Das\nStichwort hei\u00dft managed care. Wichtigster Faktor ist hier\ndie Information unserer Patienten, unserer Versicherten.\nSie m\u00fcssen sich erst mit dem Gedanken vertraut machen,\nda\u00df sie im Bereich der gesundheitlichen Versorgung \u00fcber-\nhaupt eine Wahlm\u00f6glichkeit haben. Unn\u00f6tige Parallel-\ntherapien sollen vermieden werden. Es wird sehr oft \u00fcber\ndas ,,\u00c4rztehopping\u201c gesprochen. Die Versicherten sollen\nauch eine Wahlm\u00f6glichkeit haben und damit eine Mitwir-\nkungsm\u00f6glichkeit bei ihrer Gesundheitsvorsorge.\nEinsparungen kommen hier den \u00c4rzten, den Kassen und\nnat\u00fcrlich den aktiv Versicherten zugute. Damit das m\u00f6g-\nlich wird, hat der Bundesgesetzgeber mit der Neufassung\nder \u00a7\u00a7 63 ff. des Sozialgesetzbuches V das System der\nfinanziellen Anreize vervollst\u00e4ndigt. In Gesundheitssyste-\nmen anderer L\u00e4nder ist das schon eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit.\nGanz anschaulich sind Erfahrungen mit managed care und\nVertragsfreiheit in der Schweiz k\u00fcrzlich bei einer Tagung\nder Techniker Krankenkasse den Abgeordneten vorgestellt\nworden. Solchen \u00dcberlegungen, unser Gesundheitssystem\nleistungsf\u00e4hig, qualit\u00e4tsgerecht und finanzierbar zu halten,\nsollten wir uns nicht von vornherein verschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD noch das\nWort gew\u00fcnscht?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Im Gegensatz zur vorhin gef\u00fchrten Debatte\nm\u00f6chte ich noch einmal feststellen: Die Einf\u00fchrung eines\ngesamtdeutschen Risikostrukturausgleichs im Jahre 1999\nst\u00f6\u00dft bei den unionsregierten L\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttem-\nberg und Bayern nach wie vor auf Ablehnung. Frau\nStamm und Herr Teufel streiten mit Herrn Seehofer bis\naufs Messer. Sie k\u00f6nnen das ja in der Presse verfolgen.\nAuch die Finanzhilfen innerhalb der einzelnen Kassen-\narten f\u00fcr die \u00dcbergangszeit bis 1999 sto\u00dfen auf den Wider-\nstand beider L\u00e4nder. Gefordert wird von ihnen nach wie\nvor eine Regionalisierung der Beitragss\u00e4tze und des\nRisikostrukturausgleichs. Zun\u00e4chst soll nur f\u00fcr zwei Jahre\nein Finanztransfer von West nach Ost erfolgen. Die Ostl\u00e4n-\nder sollen eisern sparen. Sch\u00fctzenhilfe bekommen Bayern\nund Baden-W\u00fcrttemberg mit ihren Regionalisierungsvor-\nstellungen durch mi\u00dfverst\u00e4ndliche \u00c4u\u00dferungen, die hier\naus Sachsen kommen, und durch \u00c4u\u00dferungen auch von\nSozialminister Geisler.\nHerr Minister, Sie haben zum Beispiel den ostdeutschen\n\u00c4rzten vorgeworfen, da\u00df die Ausgaben im Arzneimittel-\nbereich unvertretbar hoch seien. Dieser Vorwurf trifft f\u00fcr\nOstl\u00e4nder und f\u00fcr Sachsen eben nicht zu!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSachsen liegt genau im Bundesdurchschnitt im Pro-Kopf-\nVerbrauch von Arzneimitteln je Versicherten. Deutlich\ngeringer als in den alten Bundesl\u00e4ndern sind die Ausga-\nben f\u00fcr Heilmittel, insbesondere Krankengymnasik und\nMassagen.\nEs trifft also nicht zu, da\u00df ostdeutsche \u00c4rzte unkritischer\nverordnen als ihre Kollegen in den alten Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnbestritten bestehen Wirtschaftlichkeitsreserven. Die\nbestehen aber in Ost und West. Hauptgr\u00fcnde sind die\nweitgehend nach Kartell- und Monopolpreissystemen\norganisierten Angebotsstrukturen, die Tatsache, da\u00df\nLeistungen nicht dort erbracht werden, wo es f\u00fcr den\nPatienten am sinnvollsten ist, und die Tatsache, da\u00df\nLeistungen sowohl im ambulanten als auch im station\u00e4ren\nBereich jeweils f\u00fcr den einzelnen Arzt und die einzelne\nEinrichtung betriebswirtschaftlich g\u00fcnstig erbracht wer-\nden, die gesamtgesellschaftliche Rechnung aber unber\u00fcck-\nsichtigt bleibt.\nHier mu\u00df die Politik endlich steuernd eingreifen und nicht\nso nebul\u00f6s \u00fcber Regionalisierung daherreden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist nicht mein Thema, das hier verhandelt wird\nin dieser Aktuellen Debatte. Desto schlimmer ist es, Frau\nZschoche, was Sie sich hier geleistet haben. Was Sie \u00fcber\ndie Wettiner und den Freistaat gesagt haben, ist eine Unge-\nheuerlichkeit. Da\u00df Herr Kosel sich das anh\u00f6rt und am Vor-\ntag gro\u00dfe Reden zur Kulturrettung in Sachsen h\u00e4lt, das\nhalte ich nachgerade auch f\u00fcr eine Ungeheuerlichkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWorum geht es? \u2013 Nach dem Urteil eines hohen deutschen\nGerichtes m\u00fcssen die beweglichen Gegenst\u00e4nde den Wet-\ntinern zur\u00fcckgegeben werden. Das bedeutet, da\u00df unsere\nwichtigen Museen wichtige Kunstsch\u00e4tze verlieren, da\u00df\ndiese nicht mehr der Allgemeinheit zug\u00e4nglich sind. Wer\nden Finanzminister kennt, der wei\u00df, da\u00df er keine Mark\nunn\u00f6tig aus dem Eigentum des Freistaates Sachsen und\nfreiwillig hergeben wird, wenn nicht eine Notwendigkeit\ndaf\u00fcr besteht.\nFrau Zschoche, Sie haben in Ihrer SED schon einmal dieses\nLand kulturell ausgepl\u00fcndert. Jedes Museum mu\u00dfte ablie-\nfern, um die Devisen f\u00fcr die DDR zu verbessern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSoll diese Auspl\u00fcnderung noch einmal weitergehen? \u2013 Ich\nsage nein!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Es ist noch Redezeit da.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich darf einmal Ihren Wissensstand auffrischen.\nIch habe weder Planwirtschaft noch Kulturgeschichte\ngelehrt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das Krankenkassenproblem ist\nim Grunde kein finanzielles, sondern ein gesellschaftliches\nProblem, entstanden durch eine fehlgeschlagene Politik in\nden Bereichen Steuern, Arbeitsmarkt, Gesundheits- und\nSozialwesen; denn erstens, die Politik dr\u00e4ngte auf ein\nmarktorientiertes Gesundheitswesen. Ergebnis: Kranken-\nkassen wurden zu Wirtschaftsunternehmen. Die Akteure\nim Gesundheitswesen bieten die Ware Gesundheit an, ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5076\n\n\n\nkaufen sie und wollen nat\u00fcrlich daran verdienen. Patien-\nten werden Mittel zum Zweck.\nZweitens. Die Politik diktiert den Kassen, was sie zu tun\nund zu lassen haben. Ergebnis: Die Kassen sind weder von\nder Struktur noch ihrer Arbeitsweise her Selbstverwal-\ntungsorgane. Die Demokratie nahm Schaden.\nDrittens. Die markteuphorische Politik pries und forderte\nWettbewerb. Ergebnis: Nicht nur Hunderte von Kassen\nentstanden, sondern es erfolgte auch eine Aufsplittung in\nprivate und gesetzliche Kassen. Die Solidargemeinschaft\nwurde gespalten.\nHaben Sie sich schon einmal gefragt, verehrte Damen und\nHerren, ob mehr Markt und mehr Wettbewerb Heilungs-\nchancen verbessern? Das Gegenteil d\u00fcrfte der Fall sein.\nMehr Markt, mehr Wettbewerb, mehr Kassen, mehr Medi-\nkamente treiben solche Kosten in die H\u00f6he, die den Kran-\nken nichts nutzen. Stichworte: Personal- und Verwaltungs-\nkosten, Werbung, luxuri\u00f6se AOK-Geb\u00e4ude.\nViertens. Die Politik sieht tatenlos zu, wie die klassische\nErwerbsarbeitsgesellschaft zerf\u00e4llt. Sie steuert nicht gegen\nund produziert damit Arbeitslosigkeit. Trotzdem beharrt\nsie bis heute auf lohnbezogenen Sozialversicherungsbeitr\u00e4-\ngen. Ergebnis: Die Kassen haben dadurch riesige Ein-\nnahmendefizite. Das Leistungsrecht wurde durch die Poli-\ntik beschnitten. Steigende Zuzahlungen und Notopfer he-\nbeln das Parit\u00e4tsprinzip aus.\nDie von Seehofer bejubelten Einsparungen seit Juli wurden\nin Wirklichkeit nicht eingespart. Sie wurden nur den Kran-\nken aufgeb\u00fcrdet.\nDie PDS ist der Auffassung, da\u00df das Recht jedes Menschen\nauf Gesundheit nur durch eine solidarische Krankenver-\nsicherung zu verwirklichen ist,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Posch, PDS)\n\neine Versicherung, in die alle entsprechend ihrem Einkom-\nmen einzahlen.\nEin letzter Satz: Eine Einheitskasse mit regionalisierten\nb\u00fcrgernahen Strukturen und gleichhohen Beitr\u00e4gen, das\nk\u00f6nnte eine Chance sein, die das eigenverantwortliche\nZusammenwirken der Akteure des Gesundheitswesens\nmit den PatientInnenvertretungen erm\u00f6glicht \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Zschoche, PDS:  \u2013 und bef\u00f6rdert und ganz gewi\u00df\nRiesensummen einsparen hilft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 SPD? \u2013 Dann bitte Herr Staatsminister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nschwierige Finanzsituation der Krankenkassen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern ist bekannt. Sie hat Aktivit\u00e4ten des\nBundesgesundheitsministers zur stufenweisen Zusam-\nmenf\u00fchrung der noch getrennten Rechts- und Finanz-\nkreise Ost und West in gesetzlichen Krankenversicherun-\ngen, der GKV, ausgel\u00f6st.\nIch m\u00f6chte ganz eindeutig noch einmal darauf hinweisen,\nda\u00df wir bis 1995 im Osten davon profitiert haben, da\u00df die\nKrankenversicherungen rechtlich getrennt waren, meine\nDamen und Herren von der Opposition. Ansonsten h\u00e4tten\nwir schon in den Jahren 1991 bis 1995 zum Beispiel nach\nHamburg transferiert.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Das stimmt, weil wir nach der Gesetzlichkeit von 1991,\n1992 und 1993 SGB V \u00a7 265 zur Ausgleichszahlung nach\nHamburg verpflichtet gewesen w\u00e4ren, unstrittig. Insofern\nhalte ich diese Vorw\u00fcrfe schon f\u00fcr sehr makaber, die jetzt\nvorgebracht werden. Das h\u00e4tte viel eher passieren m\u00fcssen.\nDas war bis jetzt ein Schutzmechanismus f\u00fcr uns.\nMeine Damen, meine Herren! Seitdem die Differenz \u00fcber\ndie Grundlohnsumme f\u00fcr uns gerade in diesem Jahr mit\neiner r\u00fcckl\u00e4ufigen Entwicklung der Grundlohnsumme kri-\ntisch geworden ist, ist die Politik am Handeln und hat\nheute im Bundestag einen entsprechenden Vorschlag,\neinen Kompromi\u00df mit M\u00e4ngeln \u2013 das sage ich unbestrit-\nten \u2013 eingebracht. Ich h\u00e4tte mir eine weitergehende Rege-\nlung in der Zusammenf\u00fchrung der Rechtskreise, sprich:\nauch der Beitragsbemessungsgrenzen, gew\u00fcnscht.\nZur Bilanz des Jahres 1997 mu\u00df man unstrittig differenzie-\nren zwischen dem ersten Halbjahr und dem zweiten Halb-\njahr, wobei f\u00fcr das zweite Halbjahr verst\u00e4ndlicherweise\nbisher nur die Monate Juli, August und September zum\nVergleich zur Verf\u00fcgung stehen.\nDa ist eindeutig, da\u00df sich die Einnahmenseite und die\nAusgabenseite deutlich g\u00fcnstiger gestaltet haben, wobei\ndie beiden Neuordnungsgesetze vom 1. Juli 1997 zur\nunmittelbaren finanzwirksamen Entlastung der Kranken-\nkassen, insbesondere im Arzneimittelbereich, gef\u00fchrt\nhaben.\nDie Aussch\u00f6pfung der Wirtschaftlichkeitsreserven hat\njedoch die hochwertige medizinische Versorgung der\nBev\u00f6lkerung in keiner Weise beeintr\u00e4chtigt.\nF\u00fcr die GKV Ost insgesamt sind die Grundl\u00f6hne, wie\nschon gesagt, in 1997 zur\u00fcckgegangen; im ersten Halbjahr\nin Sachsen um 1,6 %.\nEs sind bei der ostdeutschen Krankenkasse Defizite ent-\nstanden, wobei die s\u00e4chsischen Krankenkassen \u2013 und das\nsteht ja hier zur Debatte und nicht das Ganze, was Sie noch\ndrumherum diskutiert haben \u2013 jedoch relativ g\u00fcnstig\ndastehen. Diese brauchen daher keine Kredite in Anspruch\nzu nehmen.\nDennoch werden die Einsparbem\u00fchungen der Beteiligten\nallein zur Konsolidierung der ostdeutschen Krankenkas-\nsen nicht ausreichen. Nach wie vor sind die Grundlohn-\nr\u00fcckg\u00e4nge der Krankenkassen bei der hohen Arbeitslosig-\nkeit und bei der schwierigen gesamtwirtschaftlichen Ent-\nwicklung die entscheidende Schwachstelle der GKV Ost.\nDeshalb bleibt die gesamtdeutsche Solidarit\u00e4t unverzicht-\nbar: 1998 zun\u00e4chst in Form freiwilliger krankenkassen-\ninterner und krankenkassenartinterner Hilfen von West\nnach Ost und ab 1999 durch einen gesamtdeutschen, auf\nden Grundlohn begrenzten Risikostrukturausgleich. F\u00fcr\ndie GKV West ist diese Solidarit\u00e4t ohne Beitragssatzan-\nhebungen verkraftbar, w\u00e4hrend sie in der GKV Ost dazu\nbeitr\u00e4gt, die Defizite abzubauen, die Beitragss\u00e4tze zu stabi-\nlisieren und wom\u00f6glich auch zu senken.\nIm folgenden werde ich kurz auf die Situation der einzel-\nnen s\u00e4chsischen Krankenkassen eingehen, soweit uns\nInformationen zur Verf\u00fcgung stehen. Zu den Ersatzkas-\nsen, die bundesweit organisiert sind, liegen keine auf Sach-\nsen bezogenen Zahlen vor. Diese liegen bisher auch nicht\nf\u00fcr andere L\u00e4nder vor; das hat nichts mit Sachsen zu tun.\nZur AOK in Sachsen: Die Finanzierungsergebnisse im Jah-\nre 1997 sind weiterhin gepr\u00e4gt von einer sinkenden\nGrundlohnsumme sowie von dem R\u00fcckgang der Aus-\ngabenentwicklung. Dies ist der positive Effekt in Sachsen,\nso da\u00df die Differenz zwischen Einnahmen und Ausgaben\nwesentlich geringer \u2013 ich werde dann noch auf Einzelhei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5077\n\n\n\nten zu sprechen kommen \u2013 als in den anderen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern ist. Eine Kreditaufnahme zur Finanzierung der\nlaufenden Ausgaben erfolgte nicht.\nNach dem aufgestellten Haushaltsplan 1998 wird f\u00fcr das\nJahr 1997 eine Gesamteinnahme in H\u00f6he von 8,06 Milliar-\nden DM und eine Gesamtausgabe von 7,98 Milliarden DM\nprognostiziert. Damit rechnet man f\u00fcr 1997 mit einem Ein-\nnahmen\u00fcberschu\u00df von ca. 80 Millionen DM. Der derzei-\ntige Beitragssatz von 14,2 % kann 1998 gehalten werden.\nZu den Betriebskrankenkassen: Zum 30.9.1997 ergibt sich\nbei den s\u00e4chsischen Betriebskrankenkassen ein Defizit von\nca. 300 000 DM bei einem Gesamtvolumen von 100 Millio-\nnen DM. Hierbei stellt sich die Finanzsituation bei einzel-\nnen Betriebskrankenkassen als angespannt dar. Allerdings\nf\u00fchren diese Krankenkassen derzeitig Fusionsverhandlun-\ngen mit finanzst\u00e4rkeren Betriebskrankenkassen in den\nalten Bundesl\u00e4ndern, wodurch sich die Finanzprobleme\nerledigen werden. Am 1.1.1998 wird es nach derzeitigem\nErkenntnisstand noch zwei unmittelbare s\u00e4chsische\nBetriebskrankenkassen mit vergleichsweise g\u00fcnstiger Ver-\nm\u00f6genslage geben.\nZu den Innungskrankenkassen: Die acht s\u00e4chsischen\nInnungskrankenkassen hatten am 30.9.1997 einen \u00dcber-\nschu\u00df der Einnahmen von rund 16,5 Millionen DM. F\u00fcr\ndas gesamte Jahr 1997 wird prognostiziert, da\u00df die Defizi-\nte der Jahre 1995 und 1996 auf knapp 6 Millionen DM\nminimiert werden k\u00f6nnen. Derzeit liegt meinem Ministe-\nrium ein Fusionsantrag des Landesverbandes Sachsen zu\neiner Innungskrankenkasse Sachsen vor. Das gesetzlich\nvorgeschriebene Anh\u00f6rungsverfahren ist eingeleitet wor-\nden.\nNun noch kurz zu einigen Einzelheiten. Wenn zum Bei-\nspiel von den beiden Oppositionsparteien die Tatbest\u00e4nde\nals politische Fehlleistung zitiert worden sind, da\u00df die\nArbeitslosen nur noch 80 % der Krankenkassenbeitr\u00e4ge\nzahlen, wird wiederum die Gegenfinanzierung verschwie-\ngen, die bei der Einf\u00fchrung dieses gesetzlichen Rahmens\ngegeben war. Das hei\u00dft, es ist parallel mit der Pflegever-\nsicherung gewesen, wo die entsprechenden Krankenkas-\nsenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Pflegende und zu Pflegende entsprechend\nber\u00fccksichtigt worden sind. Das ist keine grunds\u00e4tzliche\nDefizitleistung der Politik.\nZu der Instandhaltung habe ich \u2013 denke ich \u2013 in der gestri-\ngen Debatte ausf\u00fchrlich Stellung genommen. Und ich\nkann \u00fcberhaupt nicht verstehen, wie Herr D\u00fcrrschmidt\nimmer noch bei seiner Meinung aus der Zeit vor der\nDebatte bleibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein.\nIch bin aber zum Beispiel der Meinung, da\u00df die relativ\ng\u00fcnstige Situation der AOK und der anderen Krankenkas-\nsen in Sachsen schon etwas mit der Politik unserer CDU-\nStaatsregierung und der CDU-Fraktion zu tun hat. Wenn\nwir n\u00e4mlich bei der Krankenhausbehandlung pro Mitglied\nmit 765 DM in der Zeit vom 1.1.1997 bis 30.6.1997 an\nzweitniedrigster Stelle nach Baden-W\u00fcrttemberg mit\n728 DM liegen, dann wird deutlich, da\u00df wir gegen\u00fcber\ndem vorhin schon zitierten Saarland mit 1 110 DM pro\nMitglied f\u00fcr die Krankenhausbehandlung immerhin fast\n40 % g\u00fcnstiger liegen.\n\nNun w\u00fcrden Sie sagen, damit ist die medizinische Versor-\ngung schlechter. Bei weitem nicht! Denn f\u00fcr den behandel-\nten Patienten haben wir Fallkosten, die in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern am h\u00f6chsten sind: 5 600 DM, dagegen liegen\nsie in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern bei 5 200 DM bis\n5 300 DM. Mit diesen 5 600 DM kommen wir schon relativ\nin die N\u00e4he der Bayern oder der Saarl\u00e4nder mit 6 000 und\n6 200 DM.\nInsofern, denke ich, wird hier sehr deutlich, da\u00df durch\neine effiziente Struktur, die wir systematisch in Sachsen\naufgebaut haben, sowohl dem Patienten Gerechtigkeit\ngew\u00e4hrt wird und eine medizinische Versorgung m\u00f6glich\nist, als auch die Kosten niedrig gehalten werden.\nFrau Volkmer, wenn Sie mir unterstellen, ich h\u00e4tte bei den\nMedikamentenkosten von ,,unverantwortlich hoch\u201c gere-\ndet, dann lesen Sie bitte nach. Ich habe von ,,zu hoch\u201c\ngeredet, und dabei bleibe ich auch. Ja, es ist an so einer\nStelle schon fragw\u00fcrdig, ob Sie ,,unverantwortlich hoch\u201c\nstatt ,,zu hoch\u201c sagen.\nDas will ich Ihnen an einem anderen Beispiel deutlich\nmachen. Bei der h\u00e4uslichen Krankenpflege habe ich im\nvergangenen Jahr sehr eindeutig gesagt, da\u00df wir in Sach-\nsen nicht zu hoch liegen. Heute sage ich, da liegen wir in\nSachsen zu hoch. Wenn man es differenziert zwischen den\nehemaligen drei AOKs sieht, dann wird es noch deut-\nlicher. Es ist \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, warum bei\nder ehemaligen AOK Leipzig, also im Regierungspr\u00e4si-\ndium Leipzig, die Ausgaben pro Versicherten bei 53 DM\nf\u00fcr die h\u00e4usliche Krankenpflege liegen, in Dresden bei\n99 DM und in Chemnitz bei 92 DM.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein.\nDie Beschwerden kommen nur aus dem Bereich Dresden\nund Chemnitz, wo es die hohen Ausgaben gibt, und nicht\naus Leipzig, wo die niedrigen Ausgaben sind. Insofern\nmu\u00df man sehr genau hinschauen. Es ist nicht so, wie Frau\nZschoche sagte: Einmal werfe ich dem einen etwas vor\nund dann dem n\u00e4chsten.\nEntsprechend den entstandenen Kosten mu\u00df man genau\nsehen, wo offensichtlich verantwortlich und wo offensicht-\nlich nicht verantwortlich gearbeitet worden ist.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch halte es f\u00fcr sachgerecht, die Sache differenziert darzu-\nstellen und nicht sozusagen das Schwarze-Peter-Spiel zu\nspielen und einmal diesem und einmal jenem etwas vorzu-\nwerfen.\nZusammenfassend kann ich feststellen, da\u00df die Finanz-\nsituation der Krankenkassen in Sachsen gegenw\u00e4rtig\ndurchaus als stabil eingesch\u00e4tzt werden kann, da\u00df mit kei-\nner Beitragssatzerh\u00f6hung zu rechnen ist, da\u00df wir aber in\nSachsen durchaus in einzelnen Leistungsbereichen Reser-\nven haben.\nIch m\u00f6chte auch hier in der \u00d6ffentlichkeit sagen, da\u00df wir\ndie Frage der Kosten des Rettungswesens \u2013 eine Sache, die\ndie Landesregierung mit zu verantworten hat \u2013 in den\nBlick genommen haben. Ich bin in Gespr\u00e4chen mit dem\nInnenminister, um die Kosten f\u00fcr das Rettungswesen in\nden Griff zu bekommen, die deutlich h\u00f6her als in den alten\nBundesl\u00e4ndern sind, wie zum Beispiel auch bei der h\u00e4us-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5078\n\n\n\nlichen Krankenpflege, was ich gerade dargestellt habe. Bei\nden Krankenh\u00e4usern stehen wir deutlich g\u00fcnstiger.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Weil der Herr Sozialminister\nmanche Dinge so sehr genau nimmt, m\u00f6chte ich es auch\ngenau nehmen. Ich habe nicht gesagt, die Arzneimittel-\n\nkosten sind ,,unverantwortlich hoch\u201c, sondern ich habe\ngesagt, die Arzneimittelkosten sind ,,unvertretbar hoch\u201c;\nwenn Sie das bitte nachlesen w\u00fcrden.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Mache ich gern!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAktuelle Debatte abgeschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\ndie Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes und anderer Nachteilsausgleiche\n\nDrucksache 2/4520, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\nDrucksache 2/7464, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache das\nWort erteilt. Zuerst spricht der Einreicher, die Fraktion der\nPDS, danach CDU, SPD, CDU. Die Redezeit: CDU 10, SPD\n5, PDS 5 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Anregung f\u00fcr die Einreichung unseres Gesetzent-\nwurfes war \u00a7 8 Abs. 2 des bis gestern bestehenden Landes-\nblindengeldgesetzes. Sinngem\u00e4\u00df hei\u00dft es darin, da\u00df der\nDifferenzbetrag, der zwischen der Gew\u00e4hrung des Lan-\ndesblindengeldes und der Blindenhilfe, die nach dem\nBSHG berechnet wird, f\u00fcr andere Leistungen an Menschen\nmit Behinderung bereitgestellt werden soll. Durch Anglei-\nchung der Blindenhilfe Ost an West stand pl\u00f6tzlich nach\ndiesem Paragraph mehr Geld zur Verf\u00fcgung, das h\u00e4tte\nausgegeben werden k\u00f6nnen.\nVon seiten der Staatsregierung gab es keine Anstrengun-\ngen, diesem Anspruch gerecht zu werden. Also ergriff\nmeine Fraktion die Initiative. Es wurde der Gesetzentwurf\neingebracht. Es fand dazu eine Anh\u00f6rung statt. Diese\nmachte deutlich, da\u00df die beabsichtigte Novellierung der\nrichtige Weg ist. Das hat zumindest der Gro\u00dfteil der\nBehindertenverb\u00e4nde zum Ausdruck gebracht.\nEs gab Bedenken bez\u00fcglich der Erweiterung des Kreises\nder Anspruchsberechtigten, weil aus Sicht der Verb\u00e4nde\ndaf\u00fcr eine Summe bereitgestellt werden m\u00fc\u00dfte, zu der\nvermutlich der Freistaat nicht in der Lage ist. Diese Beden-\nken wurden von uns aufgegriffen und haben dazu gef\u00fchrt,\nda\u00df wir im Sozialausschu\u00df einen \u00c4nderungsantrag ein-\ngebracht haben, immer unter dem Aspekt, dem gemein-\nsamen Willen dieses Hohen Hauses zu entsprechen, Nach-\nteilsausgleiche zu gew\u00e4hren, um behindertenbedingte\nMehraufwendungen kompensieren zu k\u00f6nnen.\nWas die CDU will, wissen wir seit gestern: Sie ist nicht\nmehr bereit, diesem \u00a7 8, diesem Weg, der dort festgelegt\nist, zu folgen. Mit den Beschl\u00fcssen zum Haushalts- und\nHaushaltsbegleitgesetz wurde dieses Gesetz praktisch\nschon weggestimmt.\nIhnen, liebe CDU-Kolleginnen und -Kollegen, den Inhalt\ndessen, was wir mit unserem Gesetzentwurf wollten, zu\nerl\u00e4utern, w\u00e4re vertane Zeit. Also schreiten Sie zur Tat,\nund erkl\u00e4ren Sie danach in Ihren Wahlkreisen, warum Sie\ndagegen sind, da\u00df weitere Menschen mit Behinderung\ndringend ben\u00f6tigte Nachteilsausgleiche erhalten sollen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt hat soeben gesagt,\nes ist gemeinsamer Wille des Hauses gewesen, weitere\nNachteilsausgleiche den Behinderten zukommen zu las-\nsen. Ich bestreite, da\u00df es gemeinsamer Wille dieses Hauses\nwar, denn das Gesetz zur Einf\u00fchrung des Landesblinden-\ngeldgesetzes 1992 ist von der Opposition abgelehnt wor-\nden. 1993, als das Gesetz \u00fcber die ,,Selbsthilfestiftung Otto\nPerl\u201c eingef\u00fchrt bzw. verabschiedet wurde, ist das gegen\ndie Stimmen der Opposition verabschiedet worden. 1995,\nals das Landesblindengeldgesetz zum ersten Mal novel-\nliert worden ist und weitere Nachteilsausgleiche vorge-\nsehen worden sind, ist dieses Gesetz ebenfalls von der\nOpposition abgelehnt worden,\n\n(Frau Schulz, PDS:\nBleiben Sie mal bei der Wahrheit und\n\nsagen Sie die ganze Wahrheit!)\n\nweil im \u00a7 8 eine Nichtdynamisierung vorgesehen worden\nist und damit weitere Nachteilsausgleiche finanziert wer-\nden konnten. Das ist von Ihnen permanent abgelehnt wor-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kannegie\u00dfer, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Nein. Solange in dieser Fraktion\nMitglieder sind, denen empfohlen worden ist, da\u00df das\nMandat niederzulegen ist, gestatte ich keine Zwischen-\nfrage.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Sehr originell!)\n\nDas ist eine Empfehlung eines Ausschusses dieses Land-\ntages gewesen, und dem sind Sie nicht nachgekommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie der SPD-Fraktion eine\nZwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5079\n\n\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Kannegie\u00dfer, wissen Sie\nnoch, warum wir der Einf\u00fchrung der Otto-Perl-Stiftung\nnicht zugestimmt haben?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Der Otto-Perl-Stiftung haben Sie\nnicht zugestimmt, weil der Staatsminister f\u00fcr Soziales\nbef\u00e4higt worden w\u00e4re, nach Ihrer Aussage Weihnachts-\nmann zu spielen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nDas ist richtig; das haben Sie gesagt. Sie haben noch erg\u00e4n-\nzend hinzugef\u00fcgt, da\u00df es angeblich ein Schattenhaushalt\nist, obwohl in dem Gesetz \u00fcber die Otto-Perl-Stiftung die\nMitsprache des Landtages durch einen Vertreter, der in\nden Stiftungsrat gew\u00e4hlt wird, vorgesehen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei dem Gesetz \u00fcber weitere Nachteilsausgleiche und den\nSelbsthilfegedanken sind Sie der CDU-Fraktion bisher nie\ngefolgt und erkl\u00e4ren dann hier, da\u00df es gemeinsamer Wille\ndes Hauses ist. Das hat die PDS soeben erkl\u00e4rt. Das ist\nschlicht und ergreifend nicht wahr.\n\n(Adler, SPD:\nAber Sie haben die halbe Wahrheit verk\u00fcndet!)\n\n\u2013 Ich habe Ihnen das so gesagt, wie es ist. Wenn Ihnen das\nnicht gef\u00e4llt, bitte.\nJetzt, nachdem der Haushaltsentwurf vorliegt und die\nAnh\u00f6rung zu dem Landesblindengeld-Gesetzentwurf der\nPDS stattgefunden hat, ist von Herrn D\u00fcrrschmidt wieder\nganz beil\u00e4ufig gesagt worden: Wir sind den Empfehlun-\ngen aus der Anh\u00f6rung gefolgt. Man mu\u00df aber auch noch\nbedenken, da\u00df in dem Gesetz auch wieder die Nichtdyna-\nmisierung vorgesehen war, und erst durch die Anh\u00f6rung\nist das in einem \u00c4nderungsantrag passiert.\nFrau Zschoche hat vorhin in der 1. Aktuellen Debatte,\nmeine Damen und Herren, das M\u00e4rchenbuch zu Hilfe\ngenommen. Ich m\u00f6chte auch an ein M\u00e4rchen erinnern;\nund zwar m\u00f6chte ich an das M\u00e4rchen vom Fischer und\nseiner Frau erinnern. Wir wissen doch alle, was damals\npassiert ist. Es wurden immer mehr Forderungen gestellt\nbis zu einem Punkt, an dem die Forderungen so ein Ma\u00df\nerreicht hatten, da\u00df dann der Buttje gesagt hat: ,,Nun geh\nmal wieder zur\u00fcck zu dem, was ihr hattet!\u201c, also in diese\nalte Fischerkate.\nIch denke, wir sind uns wohl einig, da\u00df wir die Zeit vor\n1989 nicht mehr haben wollen und da\u00df wir den W\u00fcnschen\nder PDS \u2013 hier die Frau in dem M\u00e4rchen \u2013 nicht folgen\nsollten, denn das ist ein verf\u00fchrerischer Weg, der hier\nangeboten worden ist.\nWas f\u00fcr mich weiterhin so \u00e4u\u00dferst bedauerlich und\nbesch\u00e4mend ist, ist, da\u00df bei den Leuten, die von ihrem\nSchicksal schon schwer getroffen worden sind, Erwartun-\ngen geweckt und vorgegaukelt werden, die der Staat erf\u00fcl-\nlen k\u00f6nne, und die CDU-Fraktion wird in eine Buhmann-\nRolle gebracht, da\u00df wir f\u00fcr diese Behinderten \u00fcberhaupt\nnichts \u00fcbrig haben.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDiesen Weg gehen wir einfach nicht mit!\nIn der Haushaltsdebatte wurde gestern zum Einzelplan 08\ndes Sozialministeriums von der PDS auch gefordert, da\u00df\nwir eine Umkehr in der Sozialpolitik machen sollen. Das\nkann doch nichts anderes hei\u00dfen, als da\u00df wir die Gesetze,\ndie wir bisher haben, nicht mehr weiterf\u00fchren sollen. Das\n\nist mit der CDU-Fraktion nicht zu machen. Wir bleiben bei\ndiesen Gesetzen und werden diese Gesetze auch weiter\nausf\u00fcllen und verwirklichen.\nWenn wir den Behinderten hier deutlich sagen, wir k\u00f6n-\nnen jetzt aus finanziellen Gr\u00fcnden den Nachteilsausgleich\nf\u00fcr weitere Personengruppen nicht einbeziehen, dann ist\ndas eine Tatsache, die wir wahrheitsgem\u00e4\u00df verk\u00fcnden. Da\nsind wir aufrichtig und auch berechenbar in unserer\nBehindertenpolitik.\nIch nenne hier einmal einige Zahlen, was dieser Gesetzent-\nwurf der PDS an Mehraufwendungen gekostet h\u00e4tte.\nAllein diese unbegrenzte F\u00f6rderung nach dem Gesetzent-\nwurf bedeutet ca. 132 Millionen DM Mehraufwand. Wir\nhaben jetzt trotz mehr Leistungsberechtigter einen\nGesamtaufwand von 86 Millionen DM im Haushalt ein-\ngestellt. Wenn wir das addieren, w\u00fcrde das einen\nGesamtaufwand von 218 Millionen DM bedeuten. Das ist\nkorrekterweise aufgrund der \u00c4nderungen auf 40 Millio-\nnen DM reduziert worden.\nDiese 40 Millionen DM sind aber auch wieder viel zuviel,\ndenn rein rechnerisch w\u00fcrden sich nach unserem \u00a7 8 ca.\n12 Millionen DM ergeben, so da\u00df wir diese Leistung dann\nauch nicht so recht bringen k\u00f6nnten.\nMeine Damen und Herren! Bei unseren Diskussionen im\nPlenum zur Behindertenpolitik und auch zur Sozialpolitik\nwurde gesagt, da\u00df die Besch\u00e4ftigungsquote f\u00fcr Behinderte\nerh\u00f6ht werden soll. In unserem Wirtschaftsetat sind f\u00fcr die\nArbeitsf\u00f6rderung Gelder eingestellt worden. Ich denke,\nda\u00df das im Zusammenhang mit der Verbesserung der\nBesch\u00e4ftigungsquote sinnvoll angelegt worden ist.\nVon der ganzen Haushaltsbeschlu\u00dflage, wie wir sie mor-\ngen verabschieden werden, ist die Behindertenhilfe unbe-\nr\u00fchrt. Auch die Leistungen, die wir bisher f\u00fcr die Schwer-\nbehinderten erbracht haben, werden unver\u00e4ndert beibe-\nhalten. Es bleibt bei der bisherigen H\u00f6he; es kommt zu\nkeiner Erweiterung.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, da\u00df Sie den Gesetz-\nentwurf der PDS-Fraktion ablehnen und dem Beschlu\u00df des\nSozialausschusses folgen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Gesetzentwurf sieht vor, den\nKreis der Empf\u00e4nger von Nachteilsausgleichen auszu-\ndehnen, und zwar auf Schwerbehinderte mit einem Grad\nder Behinderung von 100 %. Weiterhin soll das Landes-\nblindengeld von 650 DM auf 700 DM, f\u00fcr hochgradig Seh-\nschwache von 100 DM auf 125 DM und f\u00fcr schwerstbehin-\nderte Kinder von 100 DM auf 175 DM angehoben werden.\nErwachsene Schwerbehinderte, die neu zum Kreis der\nEmpf\u00e4nger z\u00e4hlen w\u00fcrden, erhielten einen Nachteilsaus-\ngleich ebenfalls in H\u00f6he von 150 DM.\nHinter diesem Gesetzentwurf steht eine Philosophie, die\nurspr\u00fcnglich von allen Mitgliedern des Sozialausschusses\ngeteilt wurde, einschlie\u00dflich der Mitglieder der CDU-Frak-\ntion. Es bestand Konsens dar\u00fcber, da\u00df Schwerbehinderten\ngegen\u00fcber Nichtbehinderten ein deutlicher Mehraufwand\nbei der Teilnahme am gesellschaftlichen Leben entsteht.\nDieser Mehraufwand wurde von mehreren Organisatio-\nnen der Behinderten in Mark und Pfennig in einer Waren-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5080\n\n\n\nkorbmethode dem Ausschu\u00df gegen\u00fcber beziffert. Diese\nMehraufwendungen sollten schrittweise durch Gew\u00e4h-\nrung von Nachteilsausgleichen im Freistaat Sachsen ausge-\nglichen werden.\nEs war und ist aber allen Beteiligten klar, da\u00df sich behin-\ndertenbedingte Mehraufwendungen nicht nur in Mark\nund Pfennig ausgleichen lassen. Dies w\u00fcrde einerseits\nnicht \u00fcber den Haushalt des Freistaates Sachsen finanzier-\nbar sein, andererseits auch den Behinderten nicht gerecht\nwerden. Angestrebt werden kann nur ein teilweiser Aus-\ngleich der Schwierigkeiten, am gesellschaftlichen Leben\ngleichberechtigt teilzunehmen, die Behinderte zweifellos\nhaben.\nArbeitsmarktprobleme, Probleme der Barrieren in \u00f6ffent-\nlichen Geb\u00e4uden oder mangelndes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nbesonderen Belange Behinderter im \u00f6ffentlichen Leben\nk\u00f6nnen nicht durch Nachteilsausgleiche ausgeglichen wer-\nden.\nAuf all das haben gerade auch die Behindertenverb\u00e4nde\nimmer wieder hingewiesen. Auch deshalb m\u00f6chte ich\nmich bei diesen Verb\u00e4nden sehr herzlich f\u00fcr ihren kon-\nstruktiven Einsatz bedanken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Behindertenverb\u00e4nde haben in der Anh\u00f6rung zu\ndiesem Gesetzentwurf sehr gut zu unterscheiden gewu\u00dft\nzwischen unrealistischen Forderungen und einer glaub-\nw\u00fcrdigen Interessenvertretungspolitik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas Ergebnis war, da\u00df der Gesetzentwurf der PDS-Frak-\ntion wegen seiner Realit\u00e4tsferne \u00fcberwiegend sehr skep-\ntisch beurteilt worden ist. In der vorliegenden Form h\u00e4tte\nder Gesetzentwurf Mehraufwendungen von ann\u00e4hernd\n100 Millionen DM im Haushalt des Freistaates Sachsen\nnach sich gezogen. Das ist sicher sehr unrealistisch.\nImmerhin hat die PDS-Fraktion sich entschieden, der Rea-\nlit\u00e4t zumindest ein St\u00fcck weit Tribut zu zollen, indem sie\ndie Ausdehnung des Kreises der Anspruchsberechtigten\nreduziert hat.\nEiner Zustimmung der SPD-Fraktion stehen noch immer\ndas sofortige Inkrafttreten des Gesetzes und die nach wie\nvor zu hohen Kosten im Wege. Dennoch werden wir das\nGesetz nicht ablehnen, sondern uns der Stimme enthalten.\nEine Erweiterung des Empf\u00e4ngerkreises des Landesblin-\ndengeldes im Sinne der Gleichstellung aller Behinderungs-\narten sowie eine Aufstockung der Leistungen f\u00fcr Blinde\nund hochgradig Sehschwache stehen nach wie vor als\nZukunftsaufgabe auf der Tagesordnung.\nBei der diesj\u00e4hrigen Haushaltsberatung w\u00e4re durch die\nAnwendung des \u00a7 8 Satz 2 des Landesblindengeldgesetzes\nein Handlungsspielraum in H\u00f6he von 15 Millionen DM\nentstanden. Dadurch w\u00e4re es m\u00f6glich gewesen, den vorlie-\ngenden Gesetzentwurf stufenweise im Jahr 1998 in Kraft\ntreten zu lassen. Die SPD-Fraktion hat entsprechende\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge bei der Haushaltsberatung gestellt.\nStaatsregierung und CDU-Fraktion haben es jedoch vorge-\nzogen, auf Kosten der Behinderten einen weiteren Spar-\nhaushalt zu verabschieden. Damit hat sich die CDU-Frak-\ntion nun offiziell von einer auch von ihr propagierten Poli-\ntik des Ausgleichs behindertenbedingten Mehraufwandes\ndurch die Gew\u00e4hrung von Nachteilsausgleichen distan-\nziert. Das ist eine logische Folge, wenn man die K\u00fcrzungs-\npolitik zur Ideologie erhebt, wie es die Staatsregierung\nund die CDU-Fraktion tun.\n\nIch erinnere mich an eine Kreistagssitzung in Wurzen \u2013\nmein Kollege Herr Hubrich wird es wissen \u2013, als ein Seel-\nsorger der Caritas bei einem \u00e4hnlichen Problem aufstand\nund sagte: Ich vermisse das ,,C\u201c, das Christliche bei der\nCDU. Dem habe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es wurde soeben der CDU-Fraktion unterstellt,\nda\u00df wir uns von der Behindertenpolitik verabschiedet h\u00e4t-\nten. Wir haben im Haushaltsbegleitgesetz den \u00a7 8 bis zum\n31.12. im Jahre 2000. Das bedeutet, da\u00df wir bis zu diesem\nZeitpunkt keine Leistungserh\u00f6hung oder Leistungserwei-\nterung bringen. Das bedeutet nicht, da\u00df es zu einer Ver-\nminderung der geleisteten Nachteilsausgleiche, wie sie\njetzt vorhanden sind, kommen wird. Das bedeutet auch\nnicht, da\u00df der zuk\u00fcnftige Landtag bestimmten Entschei-\ndungen vorgreift. Das unterstellen Sie jetzt der CDU-Frak-\ntion.\nUnd, Herr Schulmeyer, wenn Sie schon das ,,C\u201c hier\nansprechen, dann m\u00fcssen Sie auch komplett interpretie-\nren. Das Menschenbild der Christen geht davon aus, da\u00df\nden Personen so lange Hilfe gew\u00e4hrt wird, bis sie sich\neines Tages selber helfen k\u00f6nnen. Das hat etwas mit dem\nfreiheitlichen Menschenbild zu tun. Wenn Sie das hier als\netwas Nachteiliges darzustellen versuchen, ist das nicht\nangemessen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte als erstes noch einmal etwas zu dem\ngemeinsamen Konsens sagen. Herr Schulmeyer hatte,\nglaube ich, schon sehr deutlich ausgedr\u00fcckt, da\u00df das im\nSozialausschu\u00df schon immer der gemeinsame Konsens\ngewesen ist. Das, was Sie zitiert haben, Herr Kannegie\u00dfer,\nwaren Widerspr\u00fcche, die von der Opposition gegen vor-\ngelegte Gesetze eingebracht wurden.\nSie wissen, warum das erste Landesblindengeldgesetz\nabgelehnt wurde, n\u00e4mlich weil dort die Dynamisierung\nfehlte. Das war das Hauptproblem gewesen.\nSie wissen, da\u00df der Widerspruch gegen die Stiftung gerade\ndeshalb bestand, weil genau das, was den blinden Men-\nschen vorenthalten wurde, in diese Stiftung hineingesteckt\nwurde.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nHaupts\u00e4chlich deshalb wurde dagegen gestimmt. Sie wis-\nsen auch, da\u00df man bei der letzten Einbringung des Geset-\nzes und bei der \u00c4nderung schon den Konsens hatte, weil\nman gesagt hat, mit diesem \u00a7 8 Abs. 2 ist die Staatsregie-\nrung zumindest gezwungen, dem Buchstaben des Geset-\nzes gerecht zu werden und ihm zu entsprechen.\nGenau deshalb haben Sie gestern beschlossen, diesen \u00a7 8\nAbs. 2 wegzurationalisieren \u2013 auch wenn Sie sagen, nur\nf\u00fcr zwei Jahre \u2013: weil man damit nicht mehr in der Not ist,\nnach au\u00dfen hin zu erkl\u00e4ren, warum man die Gelder, die\ndort fiktiv errechnet werden, nicht bereitstellen will, um\nMenschen mit Behinderungen Nachteilsausgleiche oder\nandere Leistungen zu gew\u00e4hren. Das m\u00fcssen Sie bitte\nimmer auseinanderhalten bei dem, was Sie sagen, Herr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5081\n\n\n\nKannegie\u00dfer. Was Sie vorgebracht haben, ist zum Teil\neben nicht richtig. \u2013 Soviel zum ersten Punkt.\nZum zweiten Punkt. Es hilft jetzt wirklich nicht mehr, \u00fcber\nden ersten Entwurf oder \u00fcber den zweiten Entwurf des\nGesetzes zu sprechen. Wir haben das aufgegriffen, was\nein Gro\u00dfteil der Behindertenverb\u00e4nde zum Ausdruck\ngebracht hat \u2013 ich will es noch einmal unterstreichen: Es\ngeht nicht nur um diesen Differenzbetrag, sondern es geht\ndarum, ob dieser Landtag bereit ist, diesen Weg fortzu-\nsetzen, einen eigenen Weg zu beschreiten, der hei\u00dft,\n,,Nachteilsausgleich f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu\ngew\u00e4hren\u201c.\nDamit geht es nicht nur um den Differenzbetrag, sondern\nes geht darum, ob man bereit ist, finanzielle Mittel einzu-\nstellen, damit Menschen mit Behinderung die M\u00f6glichkeit\nerhalten, gleichbestimmt am gesellschaftlichen Leben teil-\nzunehmen.\nDas, was wir jetzt mit dem Gesetzentwurf einbringen wol-\nlen, ist der Minimalkonsens dessen, was uns zum Beispiel\nvon der Landesarbeitsgemeinschaft ,,Hilfe f\u00fcr Behinderte\u201c\nangeraten wurde: da\u00df diese Gew\u00e4hrung der Nachteilsaus-\ngleiche stufenweise fortzusetzen ist und da\u00df man genau\nmit diesen Punkten beginnen soll. \u2013 Es ist ihre eigene For-\nderung, die der Behindertenverb\u00e4nde selbst, weil sie am\nbesten wissen, wie kompliziert es ist, unter den gegenw\u00e4r-\ntigen sozialen Bedingungen mit dem Problem Behinde-\nrung und mit der gesellschaftlichen Beeintr\u00e4chtigung, die\ndamit verbunden ist, zurechtzukommen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte kurz zu drei Punkten Stellung nehmen: erstens\nzum Gesamtaufwand, zweitens zur Verbindung zur\nPflegeversicherung und drittens zu dem in Sachsen\nErreichten \u2013 gerade bez\u00fcglich der Barrierefreiheit.\nZum Gesamtaufwand. Wir haben in der Aktuellen Stunde\ngerade sehr deutlich \u00fcber die Gemeinsamkeit und die Soli-\ndarit\u00e4t gesprochen. Von der Opposition wurde dies drin-\ngend eingemahnt. Wir haben gesagt, da\u00df wir das in die-\nsem Punkt nicht anders sehen.\nIn bezug auf das jetzt zur Debatte stehende Gesetz der\nPDS mu\u00df ich Ihnen sagen: Wir verabschiedeten uns von\nder Solidarit\u00e4t Deutschlands, wenn wir der PDS folgen\nw\u00fcrden. Wir w\u00fcrden so hohe Leistungen an Behinderte\ngeben \u2013 die vielleicht von dem einzelnen durchaus als\nwohltuend empfunden werden \u2013, wie sie in keinem ande-\nren deutschen Bundesland gegeben werden. Dies alles mit\nder \u00fcblichen Verantwortung, da\u00df wir gegenw\u00e4rtig nur\nungef\u00e4hr 55 % des Geldes, das wir verteilen, selber erarbei-\nten, und die anderen 45 % immer noch dankenswerter-\nweise \u2013 das sage ich sehr deutlich! \u2013 aus den alten Bundes-\nl\u00e4ndern bekommen.\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nIch kann Ihnen zur Gegen\u00fcberstellung sagen, da\u00df zum\nBeispiel die Baden-W\u00fcrttemberger in dem Bereich des\nLandesblindengeldes und der Behindertenausgleiche pro\nEinwohner knapp 11 DM ausgeben, wir aber reichlich\n17 DM.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas wird nicht mehr lange m\u00f6glich sein!)\n\nInsofern ist also die Frage, ob wir uns noch mehr leisten\nk\u00f6nnen, auch durchaus unter diesem Blickpunkt zu reflek-\ntieren. Von daher sind wir der Meinung, da\u00df wir jetzt\nnicht noch weiter vorprellen k\u00f6nnen.\nWeiterhin mu\u00df ich zum Gesamtaufwand ganz deutlich\nsagen, da\u00df wir einen Weg beschritten haben \u2013 und der\nbleibt! \u2013, der ein s\u00e4chsischer Sonderweg ist. Mit kleinen\nAusnahmen gibt es in anderen L\u00e4ndern \u00e4hnliches nicht.\nVergleichbar ist h\u00f6chstens noch Berlin bei der Einbezie-\nhung anderer Behindertengruppen. Alle anderen Bundes-\nl\u00e4nder liegen weit, weit dahinter oder zahlen gar nichts f\u00fcr\nandere Behindertengruppen.\nZum zweiten Punkt, der Verbindung zur Pflegever-\nsicherung. Da hat die SPD in ihrem Gesetzentwurf meiner\nAnsicht nach sehr wohlwollend diese neuen sozialen\nSicherungssysteme ber\u00fccksichtigt und gefragt, was denn\npassieren w\u00fcrde, wenn die von der PDS beantragte\nGew\u00e4hrung von Nachteilsausgleichen f\u00fcr Schwerstbehin-\nderte mit 100 % und den Merkzeichen G, AG und H auf\ndie Pflegeversicherungsleistung angerechnet w\u00fcrde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine\nZwischenfrage der Abg. Frau Dr. Volkmer?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein.\nDort war eindeutig die Antwort, da\u00df dann nichts \u00fcbrig-\nbleiben w\u00fcrde. Was hei\u00dft das? Die Pflegeversicherung hat\ndiesen Personenkreis bereits im Blick, und im Grunde ist\nmit der Pflegeversicherung eine solidarische Sicherung in\nDeutschland eingef\u00fchrt. Insofern braucht man keine zwei-\nte Sicherung.\nZum dritten Punkt. Meine Damen, meine Herren, gerade\nbei der Anh\u00f6rung ist deutlich geworden, da\u00df die Ma\u00dfnah-\nmen bez\u00fcglich Barrierefreiheit, wie wir sie \u2013 von Ihnen\nabgelehnt \u2013 mit der Gesetzgebung in Sachsen eingef\u00fchrt\nhaben, von den Behinderten als durchaus erfreulicher\nZustand bezeichnet wurden und da\u00df jetzt vorrangig indi-\nviduelle Leistungen in Anspruch genommen werden sol-\nlen. \u2013 Ich erinnere Sie an die \u00c4u\u00dferung von Dr. M\u00fcnzberg.\nIch erinnere Sie au\u00dferdem daran, da\u00df wir mit der Stiftung\neinen bleibenden Vorteil durch die s\u00e4chsische Gesetz-\ngebung haben \u2013 das wurde bereits gestern mehrfach\ngesagt \u2013, zum Beispiel bei der Ausstattung mit Kommuni-\nkationschancen f\u00fcr Geh\u00f6rlose. Mit dieser Gesetzgebung\nhaben wir bleibende Ver\u00e4nderungen in Sachsen, auch\nwenn wir gegenw\u00e4rtig keinem Ausbau zustimmen k\u00f6n-\nnen. \u2013 Das habe ich in meinem ersten Punkt eindeutig\nerkl\u00e4rt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache zur 2. Lesung Gesetzentwurf zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengel-\ndes und anderer Nachteilsausgleiche beendet. Wir kom-\nmen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Ich\nschlage Ihnen vor, da es sich nur um zwei Artikel handelt,\ndies in zwei Abstimmungen zu tun. Dagegen erhebt sich\nsicher kein Widerspruch? \u2013 Gut.\nWir kommen deshalb zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines\nLandesblindengeldes und anderer Nachteilsausgleiche,\nDrucksache 2/4520, Gesetzentwurf der Fraktion der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5082\n\n\n\nPDS. \u2013 Wir stimmen \u00fcber das Gesetz ab, nicht \u00fcber die\nBeschlu\u00dfempfehlung.\nArtikel 1, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung\neines Landesblindengeldes und anderer Nachteilsaus-\ngleiche, mit den Punkten 1, 2 und 3. Wer dem Artikel seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist\nder Artikel mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 2, Inkrafttreten. Wer\ndem Artikel 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstim-\nmungsverhalten. Damit ist der Artikel 2 ebenfalls abge-\nlehnt.\nMeine Damen und Herren, da den Einzelbestimmungen\nnicht zugestimmt worden ist, ist auch keine weitere Bera-\ntung und Abstimmung mehr notwendig. Der Tagesord-\nnungspunkt 2 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ordnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse\nder Verwaltungsverb\u00e4nde, Verwaltungsgemeinschaften und Zweckverb\u00e4nde im\n\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/6568, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/7466, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen werden eine allgemeine Aussprache f\u00fch-\nren. Die Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten, SPD 5 Mi-\nnuten und PDS 5 Minuten. Die SPD beginnt; die weitere\nReihenfolge: CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Frau Seidel, bitte.\n\nFrau  Seidel,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Situation der Trink- und Abwas-\nserzweckverb\u00e4nde Sachsens ist dramatisch. Lediglich einer\nvon 156 Zweckverb\u00e4nden wurde bisher wirksam gegr\u00fcn-\ndet. Bis Ende 1996 belief sich der Schuldenberg auf mehr\nals 3,3 Milliarden DM.\nF\u00fcr die Mitgliedsgemeinden, denen die Schulden bei\nnichtwirksamer Gr\u00fcndung anheimfallen, ist dies eine\nlebensbedrohliche Situation. Die Schulden der kreisange-\nh\u00f6rigen Gemeinden w\u00fcrden sich hierdurch sofort um\ndurchschnittlich mehr als die H\u00e4lfte erh\u00f6hen.\nMan kann nur froh sein, da\u00df sich die Banken bisher noch\nso ruhig verhielten und in einer Vielzahl von F\u00e4llen die\nm\u00f6gliche F\u00e4lligstellung der Kredite nicht vollzogen haben.\nAllein diese Tatsache hat den fl\u00e4chendeckenden Zusam-\nmenbruch kommunaler Haushalte bisher verhindert.\nDar\u00fcber hinaus ist der kommunale Friede erheblich\ngef\u00e4hrdet. Wer von den Mitgliedsgemeinden welche\nLasten tr\u00e4gt, ist vielfach ungekl\u00e4rt und wird sich oft auch\nnur in langwierigen und teuren Verfahren kl\u00e4ren lassen.\nWenn die Banken von der derzeit bestehenden gesamt-\nschuldnerischen Haftung der Gemeinden Gebrauch\nmachen und sich an die reichste Gemeinde halten, um von\nihr die Gesamtsumme der erteilten Kredite einzufordern,\nist es mit dem Frieden wohl endg\u00fcltig vorbei.\nFolgenlos d\u00fcrften die Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten der Ver-\nb\u00e4nde, die wegen fehlender Beitrags- und Geb\u00fchrensat-\nzungen auch nicht \u00fcber die erforderlichen Einnahmen ver-\nf\u00fcgen, sowieso nicht bleiben. In Bankenkreisen gelten Kre-\ndite an s\u00e4chsische Kommunen und Kommunalverb\u00e4nde\nschon l\u00e4ngst nicht mehr als absolut sicher. Eine Folge\ndavon wird ein h\u00f6herer Zinssatz sein, der die Gemeinden\nnoch mehr in Bedr\u00e4ngnis bringt.\nDie Zeche zahlt zum Schlu\u00df der B\u00fcrger, entweder direkt\n\u00fcber sozial unvertr\u00e4gliche Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren oder\n\nindirekt \u00fcber erh\u00f6hte Steuern oder sonstige Einschr\u00e4nkun-\ngen.\nKommen wir zur Ursache der Misere.\nGrundlos wurden die gro\u00dffl\u00e4chigen Versorgungsstruktu-\nren aus DDR-Zeiten zerschlagen, obwohl ein Blick in die\nalten Bundesl\u00e4nder die Staatsregierung eigentlich eines\nBesseren h\u00e4tte belehren m\u00fcssen. Denn auch hier existier-\nten zum Teil gro\u00dffl\u00e4chige Verb\u00e4nde, und Studien wiesen\nerst bei einer Verbandsgr\u00f6\u00dfe von 35 000 Einwohnern eine\nentsprechende Rentabilit\u00e4t aus.\nBeim Aufbau neuer Strukturen hat die Staatsregierung\nzudem auf der ganzen Linie versagt. Sie ist ihrer Bera-\ntungs- und Rechtsaufsichtsfunktion nur in h\u00f6chst mangel-\nhafter Art und Weise nachgekommen\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nund hat somit den Grundstein f\u00fcr die Misere gelegt.\nRumpferlasse, die eine fehlerfreie Gr\u00fcndung von Verb\u00e4n-\nden erm\u00f6glicht h\u00e4tten, fehlten g\u00e4nzlich. Die der Staats-\nregierung unterstellten Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden wurden\nv\u00f6llig unzureichend instruiert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine individuelle Beratung, die angesichts der Unkenntnis\nder kommunalen Vertreter zu den wichtigsten Aufgaben\nder Aufsichtsbeh\u00f6rden geh\u00f6rte, erfolgte nur ungen\u00fcgend\noder gar fehlerhaft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVerwunderlich ist, da\u00df so gut wie keine privatrechtliche\nForm der Aufgabenerf\u00fcllung gew\u00e4hlt wurde, obwohl sie\nsich bei kommunalen Versorgungsunternehmen in Form\neiner GmbH anbietet. Sie ist flexibler und vor allem f\u00fcr\nrechtliche Fehler unanf\u00e4lliger.\nAls skandal\u00f6s ist die Art und Weise zu bezeichnen, wie die\nStaatsregierung F\u00f6rdermittel an die Wasser- und Abwas-\nserzweckverb\u00e4nde ausgereicht und so die Verb\u00e4nde gera-\ndezu in ihr Ungl\u00fcck gezwungen hat. Ohne Pr\u00fcfung der\nExistenz der Verb\u00e4nde und der Sinnhaftigkeit der zu f\u00f6r-\ndernden Projekte wurden Gelder bewilligt.\n\n(Reber, CDU: Das ist gar nicht wahr!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5083\n\n\n\nWirklich schlimm ist, da\u00df dies auch nicht sp\u00e4testens dann\nge\u00e4ndert wurde, als bereits allseits Zweifel an der recht-\nlichen Existenz der Verb\u00e4nde laut wurden.\nEine Investitionsberatung, die diesen Namen verdient\nh\u00e4tte, fand ebenfalls nicht statt. Das Ergebnis sind \u00fcber-\ndimensionierte Anlagen, Fehlkalkulationen und ineffek-\ntive Verwaltungsstrukturen, die der B\u00fcrger jetzt bezahlen\ndarf.\nBeachtenswert ist immerhin, da\u00df die Staatsregierung,\nwenn auch sp\u00e4t, erkannt hat, da\u00df eine gesetzliche Heilung\nder Verbandsgr\u00fcndungen dringend erforderlich ist. Doch\nwas den Aussch\u00fcssen vorgelegt wurde, war erb\u00e4rmlich,\nein Gesetzentwurf, in wesentlichen Teilen nicht verfas-\nsungskonform. Also wiederum nur Steine statt Brot f\u00fcr die\nGemeinden und deren B\u00fcrger.\nErst in mehreren aufreibenden Ausschu\u00dfsitzungen sind\ndie Fehler des Gesetzentwurfes unter ma\u00dfgeblicher Beteili-\ngung unserer Fraktion beseitigt worden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn einem Punkt jedoch, der im Hinblick auf die Rechtsweg-\ngarantie h\u00f6chst bedenklich ist, konnten wir uns gegen die\nMehrheitsfraktion nicht durchsetzen. Hierzu m\u00f6chte ich\ndann bei der Vorstellung unseres \u00c4nderungsantrages\nsprechen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Bellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Seidel, zu Ihnen nur soviel: Sie haben hier\neinige Sachen erz\u00e4hlt, die sind sachlich einfach nicht rich-\ntig.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nSie verstehen es doch bestimmt nicht! \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Welche?)\n\nWor\u00fcber wir bei diesem Gesetz sprechen, das ist eine reine\nRechtsmaterie, und Sie k\u00f6nnen das an so speziell inhalt-\nlichen Sachen gar nicht festmachen.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas ist Unsinn, was Sie erz\u00e4hlen!)\n\nWir reden an dieser Stelle zur Ordnung der Rechtsverh\u00e4lt-\nnisse der Verwaltungsverb\u00e4nde, Verwaltungsgemein-\nschaften und Zweckverb\u00e4nde im Freistaat Sachsen \u2013 ein\nlanger, umst\u00e4ndlicher Titel f\u00fcr ein Gesetz, mit dem sich\nAbgeordnete aller Fraktionen unheimlich schwergetan\nhaben. Scheinbar endlose Gespr\u00e4che auf Arbeitsebene und\nm\u00fchsames Bew\u00e4ltigen der komplexen Rechtsmaterie\ndurch die Abgeordneten kennzeichneten die Einzelbera-\ntungen in den Aussch\u00fcssen.\nWir sind uns dar\u00fcber im klaren, da\u00df wir rasch zu handeln\nhaben, denn es ist f\u00f6rmlich ein Gebot der Stunde, die im\nFreistaat entstandenen Verb\u00e4nde auf eine rechtlich sichere\nGrundlage zu stellen.\n\n(Frau Stachorra, SPD: Warum ist denn das so?)\n\nDieses Gesetz wird nicht f\u00fcr jeden Einzelfall eine zufrie-\ndenstellende L\u00f6sung bringen, es bietet aber auch keinen\nRaum f\u00fcr politische Profilierung.\nWarum ist dieses Gesetz \u00fcberhaupt notwendig geworden?\nDazu ein kurzer R\u00fcckblick.\n\nSowohl Grundgesetz als auch Verfassung garantieren die\nkommunale Selbstverwaltung. Kommunen k\u00f6nnen, um\nAufgaben sachgerecht zu erf\u00fcllen, sich der verschie-\ndensten Formen kommunaler Zusammenarbeit bedienen.\nDie Rechtsgrundlage daf\u00fcr war zun\u00e4chst das als fort-\ngeltend angesehene Zweckverbandsgesetz von 1939, das\nReichszweckverbandsgesetz. Dazu kam im September\n1993 das Gesetz \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit.\nWas nirgends geschrieben stand und was man auch nie-\nmandem verordnen kann, waren die entsprechenden\nErfahrungen f\u00fcr die Gemeinden und Landkreise bei der\nBildung von Zweckverb\u00e4nden und bei der Gestaltung\nihrer Satzungen. Demzufolge sind Verfahrens- und Form-\nfehler unterlaufen, ja fast vorprogrammiert gewesen.\nDiese Fehler k\u00f6nnen nach der neuesten Rechtsprechung\nim Einzelfall durchaus Auswirkungen auf den rechtlichen\nBestand der jeweiligen Verb\u00e4nde haben. Ich sage bewu\u00dft:\nauf den rechtlichen Bestand. In genau diesen Einzelf\u00e4llen\nk\u00f6nnen Beitrags- und Geb\u00fchrenzahler zu Recht fragen, ob\nein solcher Verband, der formaljuristisch vielleicht gar\nnicht existiert, Geb\u00fchren oder Beitr\u00e4ge \u00fcberhaupt erheben\ndarf.\nUnter Umst\u00e4nden w\u00fcrden aber damit diejenigen bestraft,\ndie schon vor dem Inkrafttreten des KomZG sinnvolle\nL\u00f6sungen kommunaler Zusammenarbeit gesucht haben.\nUm das zu verhindern, mu\u00df zun\u00e4chst der Gesetzgeber\nhandeln.\nDie Gerichte haben bei ihrer rechtlichen Bewertung der\nverfahrensm\u00e4\u00dfigen Vorg\u00e4nge die besonderen Verh\u00e4ltnisse\nder Verbandsgr\u00fcndungen der ersten Stunde aber nicht\nbedacht. Daher ist es f\u00fcr uns zwingend notwendig gewor-\nden, Rechtsklarheit durch Schaffung einheitlicher Verfah-\nrensweisen herbeizuf\u00fchren.\nDieses Ansinnen wurde auch durch die kommunalen Lan-\ndesverb\u00e4nde unterst\u00fctzt. Sie haben sowohl zu den Hei-\nlungsregelungen als auch zu \u00c4nderungen der einzelnen\nVorschriften Stellung genommen, die das s\u00e4chsische\nKomZG vereinfachen und \u00fcbersichtlicher gestalten sollen.\nLetztere bilden die Grundlage daf\u00fcr, da\u00df Gr\u00fcndungsfehler\nin Zukunft vermieden werden k\u00f6nnen.\nF\u00fcr die Heilungsregelungen und die \u00c4nderungen der Ein-\nzelvorschriften gilt gleicherma\u00dfen, da\u00df hierzu weitgehend\nder Rat von Sachverst\u00e4ndigen eingeholt worden ist. Nach\nunserem Ermessen sind wir durch die umfangreiche Ein-\nbeziehung der Expertenmeinungen zu einer rechtlich sau-\nberen und politisch durchaus kompromi\u00dff\u00e4higen L\u00f6sung\ngekommen.\nWenn Sie die Synopse zum Gesetz in der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Innenausschusses lesen, dann wird Ihnen auffal-\nlen, da\u00df sehr viele Punkte des Regierungsentwurfs nach\nder Beratung in den Aussch\u00fcssen gestrichen wurden. Sie\nsehen also, meine Damen und Herren, wir besch\u00e4ftigen\nuns in der Beratung nicht nur mit Paragraphenf\u00fcllwerk.\nWas eine Grundlage, n\u00e4mlich eine rechtliche, erhalten hat,\nist der Bereich des eingangs erw\u00e4hnten Reichsverbands-\ngesetzes. Als Schlu\u00dffolgerung aus einer diesbez\u00fcglichen\nEntscheidung des Landesverfassungsgerichtes Sachsen-\nAnhalt und der Nichtpositionierung des s\u00e4chsischen Ober-\nverwaltungsgerichtes zur Fortgeltung des Reichsverbands-\ngesetzes haben wir in unserem Gesetz einige Erg\u00e4nzungen\nvorgenommen. Diese Erg\u00e4nzungen haben zum Inhalt, da\u00df\nZweckverb\u00e4nde, die vor dem Inkrafttreten des s\u00e4chsischen\nKomZG gegr\u00fcndet wurden, mit dem Wirksamwerden\nihrer Gr\u00fcndung bzw. aufgrund der vorliegenden Hei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5084\n\n\n\nlungsregelungen die Eigenschaft einer juristischen Person\ndes \u00f6ffentlichen Rechts erlangt haben.\nDas hei\u00dft, das Regelungsmodell des Reichsverbandsgeset-\nzes wird damit ausdr\u00fccklich inhaltlich als r\u00fcckwirkend\nverbindlich festgeschrieben. G\u00e4be es daran dennoch recht-\nliche Zweifel, so erkl\u00e4rt die Heilungsregelung f\u00fcr die\nbeschriebenen Zeitr\u00e4ume das Reichsverbandsgesetz aus-\ndr\u00fccklich zum Landesrecht. Das ist also eine doppelte\nAbsicherung.\nMeine Damen und Herren! Die Heilungsregelung setzt\nnicht an den einzelnen Verwaltungsakten an, sondern an\nden Voraussetzungen des Gr\u00fcndungsaktes, also an der\n\u00f6ffentlichen Bekanntmachung der Verbandssatzung und\nan der Genehmigung. Daf\u00fcr haben wir nach Aussprache\nmit den Sachverst\u00e4ndigen allgemein akzeptable Regelun-\ngen gefunden. Au\u00dferdem haben wir das Verfahren f\u00fcr die\nNachholung der \u00f6ffentlichen Bekanntmachung der Ver-\nbandssatzung festgelegt.\n\u00dcber alle Punkte, die ich bisher nannte, bestand, wie\ngesagt, weitgehend Einigkeit zwischen den Fraktionen.\nW\u00e4hrend Sie, meine Damen und Herren von der Opposi-\ntion, sich in der Schlu\u00dfabstimmung im Ausschu\u00df auch ent-\nhalten haben, so stimmten Sie bei den Einzelabstimmun-\ngen weitgehend zu. Das l\u00e4\u00dft mich hoffen, da\u00df auch dieses\nGesetz auf eine breite parlamentarische Basis bauen kann.\n\n(Adler, SPD: Vorsicht!)\n\nDen einzigen Dissens, den Sie bereits im Ausschu\u00df signali-\nsierten, gab es zum Artikel 2 Abs. 8. Dazu liegt auch ein\n\u00c4nderungsantrag der SPD vor. In der Tat liegt in diesem\nAbsatz der wesentlichste Teil der verfassungsm\u00e4\u00dfigen\nPr\u00fcfung. Immerhin werden an dieser Stelle Artikel 19\nAbs. 4 des Grundgesetzes und Artikel 38 Satz 1 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung ber\u00fchrt. Diese beinhalten die f\u00fcr den\nRechtsstaat so wichtige Rechtswegegarantie.\nGestatten Sie mir, auch als Erkl\u00e4rung f\u00fcr die \u00d6ffentlich-\nkeit, an dieser Stelle einen kleinen Ausflug in das Verwal-\ntungsrecht. Im Regierungsentwurf hei\u00dft es, da\u00df ein Ver-\nwaltungsakt, z. B. ein Geb\u00fchren- oder Beitragsbescheid,\nder von einem nicht wirksam entstandenen Verband erlas-\nsen wurde, nichtig ist. Durch den nichtwirksamen Ver-\nband entsteht ein sogenannter schwerwiegender Mangel\nam Verwaltungsakt, der die Nichtigkeit begr\u00fcndet. Ein\nnichtiger Verwaltungsakt aber ist unwirksam, d. h. gegen\ndiesen Verwaltungsakt mu\u00df der B\u00fcrger nicht innerhalb\neiner begrenzten Rechtsmittelfrist Einspruch erheben, son-\ndern er kann das ohne diese Begrenzung tun. Durch die\nhier im Zweckverbandsheilungsgesetz r\u00fcckwirkende Hei-\nlungsregelung wird dieser schwerwiegende Mangel besei-\ntigt. Der Verwaltungsakt wird deshalb r\u00fcckwirkend\nrechtswirksam, weil der Verband r\u00fcckwirkend rechtswirk-\nsam wurde. Somit entf\u00e4llt die Geltendmachung der Nich-\ntigkeit in dem unbegrenzten Zeitraum. Die Rechtsbehelfs-\nfrist l\u00e4uft neu, ist aber in den meisten F\u00e4llen abgelaufen.\nEinige Bescheide liegen immerhin schon Jahre zur\u00fcck.\nDamit w\u00e4re aber den Betroffenen die M\u00f6glichkeit, Rechts-\nmittel einzulegen, aus von ihnen nicht zu vertretenden\nGr\u00fcnden entzogen. Das ist aber eindeutig verfassungswid-\nrig. Um den Rechtsweg zu garantieren, wurde der Abs. 8\nin den Artikel 2 aufgenommen.\nDie Damen und Herren der SPD meinen nun, da\u00df der Ver-\nband jedem Betroffenen, sofern er in der Vergangenheit\nEmpf\u00e4nger von Verwaltungsakten war, eine individuelle\nMitteilung und auch Zweitbescheide zustellen m\u00fcsse. Das\nbedeutete, da\u00df der Verband gegen\u00fcber jedem Betroffenen\n\nalle Bescheide, die je von diesem Verband erlassen worden\nsind, noch einmal ausfertigen und zusenden m\u00fc\u00dfte. Was\ndas f\u00fcr Verb\u00e4nde bedeutet, die eventuell schon 1991\ngegr\u00fcndet worden sind, kann sich jeder ausmalen. Wir\nhaben es einmal durchgerechnet: Das k\u00f6nnte ungef\u00e4hr\n8 bis 12 Millionen Bescheide betreffen.\n\n(Jurk, SPD: Was bedeutet das f\u00fcr den B\u00fcrger?)\n\nWir denken, da\u00df das weit \u00fcber die Minimalvoraussetzun-\ngen hinausgeht, die das Grundgesetz und die Verfassung\nf\u00fcr die Rechtswegegarantie fordern. Unseres Erachtens ist\nder Rechtsmittelpflicht bereits mit der Bekanntgabe des\nInkrafttretens dieses Gesetzes am 1. Februar 1998 Gen\u00fcge\ngetan. Mit dem Inkrafttreten zu diesem Datum werden alle\nVerwaltungsakte neu bekanntgegeben. Damit beginnt die\nRechtsmittelfrist erneut. Diese wird in den allermeisten\nF\u00e4llen regelm\u00e4\u00dfig ein Jahr betragen.\nW\u00fcrde man dem SPD-Antrag folgen, entst\u00fcnde ein ma\u00df-\nloser Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Verb\u00e4nde. Das wollen\nwir nicht. Wir wollen mit diesem Heilungsgesetz Rechts-\nklarheit schaffen, da das die eindeutige Pflicht des Gesetz-\ngebers ist. So wie wir dieser Pflicht als Gesetzgebungs-\norgan entsprechen, erwarten wir das auch von den ent-\nsprechenden Organen der Exekutive. In diesem Falle ist\ndas die Umsetzung des Gesetzes. Dazu geh\u00f6rt in allerer-\nster Linie eine ausf\u00fchrliche und massive Information der\n\u00d6ffentlichkeit. Kommunen, Verb\u00e4nde und B\u00fcrger m\u00fcssen\nausreichend \u00fcber den Gesetzesinhalt und seine Aus-\nwirkungen informiert und aufgekl\u00e4rt werden. Damit,\nso glaube ich, ist dem verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundsatz\nGen\u00fcge getan.\nLassen Sie mich zum Abschlu\u00df noch auf folgendes verwei-\nsen. Das Zweckverbandsheilungsgesetz schafft notwen-\ndige Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Gr\u00fcndung und Existenz\nder Verb\u00e4nde, bezogen auf die Vergangenheit und die\nZukunft. Es ist aber kein Gesetz, das in irgendeiner Weise\ndie Folgen von Mi\u00dfwirtschaft oder Fehlplanung in einzel-\nnen Verb\u00e4nden den Beitrags- und Geb\u00fchrenzahlern aufer-\nlegen w\u00fcrde. Im Gegenteil, mit diesem Gesetz schaffen wir\ndie notwendige Handlungsf\u00e4higkeit f\u00fcr die Zweckver-\nb\u00e4nde, die die Voraussetzung ist, um angemessene und\nzumutbare L\u00f6sungen bei Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen zu\nerzielen.\nDie CDU-Fraktion wird sich weiter daf\u00fcr einsetzen, da\u00df\nwirtschaftlich notleidenden Verb\u00e4nden geholfen wird. Das\nsetzt aber auch eigene Anstrengungen dieser Verb\u00e4nde\nvoraus. Mit anderen Worten: Ohne ein schl\u00fcssiges Konso-\nlidierungskonzept kann es keine Unterst\u00fctzung des Frei-\nstaates geben. Zur Schl\u00fcssigkeit geh\u00f6rt aber auch, da\u00df\nrechtssicheres Handeln m\u00f6glich ist. Daf\u00fcr sorgen wir mit\ndiesem Gesetz. Ich bitte daher um Ihre Zustimmung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Kollegin Bellmann, Sie m\u00fcssen schon die\nganze Wahrheit sagen. Im federf\u00fchrenden Innenausschu\u00df\nhaben die Vertreter der PDS gegen diese Beschlu\u00dfempfeh-\nlung gestimmt; und das aus gutem Grund. Ich werde das\naber noch erl\u00e4utern.\nSie haben schon recht, es h\u00e4ngt auch mit dem Reichsver-\nbandsgesetz zusammen, aber nicht nur. Sie h\u00e4tten hinzu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5085\n\n\n\nf\u00fcgen m\u00fcssen, da\u00df es schon ein krasses Versagen der\nKommunalaufsicht und der vielen hochbezahlten Berater\ngab, die dazu beigetragen haben, da\u00df es den jetzigen\nZustand gibt. Das geh\u00f6rt einfach zur Wahrheit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWarum beteiligt sich nun die PDS \u00fcberhaupt an diesen\nVerrenkungen einer Heilung? Es ist eine ganz einfache\nAntwort: Eine schnellstm\u00f6gliche Wiederherstellung der\nRechtssicherheit auf dem Gebiet der Zweckverb\u00e4nde liegt\nganz eindeutig im Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\nSie ist n\u00e4mlich die einzige M\u00f6glichkeit, um die B\u00fcrger als\nGeb\u00fchren- und Beitragszahler vor zus\u00e4tzlichen Kosten zu\nbewahren, denn jeder Tag, den die Unsicherheit noch\nanh\u00e4lt, mu\u00df am Ende doch von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern, von niemandem sonst, teuer bezahlt werden.\nSchlie\u00dflich haben die bisher nicht rechtswirksam entstan-\ndenen Zweckverb\u00e4nde Investitionen in Millionenh\u00f6he\nget\u00e4tigt. Sie m\u00fcssen Kredite bedienen. Falls Geb\u00fchren und\nBeitr\u00e4ge nicht flie\u00dfen, wie das vielerorts der Fall ist, m\u00fcs-\nsen die Verb\u00e4nde auf eine teure Zwischenfinanzierung\nzur\u00fcckgreifen, Kontokorrentkredite aufnehmen, die letzt-\nlich nur den Banken nutzen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen diese\nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4ge sozialvertr\u00e4glich sein. Das ist aber\nheute und hier nicht das Thema. Diese Kredite werden\n\u00fcber Gemeindeumlagen bzw. die Einschr\u00e4nkung der frei-\nwilligen Aufgaben der Gemeinden am Ende doch wieder\nden B\u00fcrgern in Rechnung gestellt.\nEs ist also pure Selbstt\u00e4uschung, glauben zu wollen, da\u00df\nder jetzige chaotische Zustand bei den Zweckverb\u00e4nden\nirgend etwas Positives f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nbringen w\u00fcrde, ganz abgesehen davon, da\u00df es nicht im\nInteresse der kommunalen Selbstverwaltung sein kann,\nwenn auf existentiell wichtigen Gebieten wie Wasserver-\nsorgung, Abwasserentsorgung und M\u00fcllbeseitigung die\nkommunale Zusammenarbeit schlecht oder gar nicht funk-\ntioniert.\nNun gibt es zwar durchaus noch die wohl eher theore-\ntische M\u00f6glichkeit, basisdemokratisch die Kommunen zu\nermuntern, die Gr\u00fcndungsprobleme ihrer Zweckverb\u00e4nde\nselbst ins Lot zu bringen und gegebenenfalls s\u00e4mtliche\nproblematischen Zweckverb\u00e4nde sofort neu zu gr\u00fcnden.\nDas ist aber eine eher theoretische M\u00f6glichkeit. Ich glaube\nnicht, da\u00df dieser Idealweg funktionieren wird, sind doch\ndie tats\u00e4chlichen Entscheidungsspielr\u00e4ume der Kommu-\nnen angesichts horrender Schuldenberge l\u00e4ngst zugesch\u00fct-\ntet. Angesichts dieses finanziellen Drucks w\u00fcrde heute\nwohl niemand freiwillig irgendeinen Verband neu gr\u00fcn-\nden. Aber kommunale Zusammenarbeit, kommunale Soli-\ndarit\u00e4t sind heute zwingend erforderlich.\nDer Gesetzgeber ist also in der Pflicht, er mu\u00df Hilfe leisten.\nEigentlich h\u00e4tte diese Hilfe l\u00e4ngst geleistet werden m\u00fcs-\nsen.\nDie PDS h\u00e4tte sich daher einem vern\u00fcnftigen Heilungs-\ngesetz \u00fcberhaupt nicht verschlossen; nur verdient das, was\njetzt vorliegt, die Bezeichnung ,,Heilungsgesetz\u201c nicht;\ndenn die f\u00fcr die Heilung angebotenen Standards sind so\nniedrig, da\u00df de facto die alte Form von Rechtsunsicherheit\ndurch neue Formen von Rechtsunsicherheit ersetzt wird\nund f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wiederum der Klage-\nweg vorgezeichnet ist.\nIch m\u00f6chte das an drei Punkten festmachen:\n1. Die von CDU und Staatsregierung gewollte unein-\ngeschr\u00e4nkte Entstehung von Zweckverb\u00e4nden f\u00fcr die\nZukunft bereits durch \u00f6ffentliche Bekanntmachung der\n\nGenehmigung der Verbandssatzung ist h\u00f6chst problema-\ntisch. Wir wollen die nachtr\u00e4gliche Entstehung zumindest\nsolcher Verb\u00e4nde ausschlie\u00dfen, wenn klar ist, da\u00df Gemein-\nden an der Entstehung des Zweckverbandes nicht mitge-\nwirkt haben oder die Willensbildung in der Gemeinde\nnicht durch das zust\u00e4ndige Organ, also den Gemeinderat,\nerfolgt ist.\n2. Ein wesentlicher Kritikpunkt f\u00fcr uns ist die Regelung,\nda\u00df eine Heilung des Zweckverbandes bei unterlassener\n\u00f6ffentlicher Bekanntmachung der Genehmigung der Ver-\nbandssatzung dann erfolgen kann, wenn die betreffende\nVerbandssatzung entweder vollst\u00e4ndig oder in wesent-\nlichen Teilen \u00f6ffentlich bekanntgemacht worden ist. Unge-\nkl\u00e4rt ist, was unter ,,wesentlich\u201c verstanden wird. Wir\nbringen dazu einen \u00c4nderungsantrag ein.\n3. Der wohl ausschlaggebende Kritikpunkt f\u00fcr uns, \u00e4hn-\nlich wie f\u00fcr die SPD, ist die Festlegung in der Beschlu\u00df-\nempfehlung, da\u00df die durch den bisher nicht wirksam\nbestehenden Verband erlassenen Geb\u00fchren- und Beitrags-\nbescheide mit Inkrafttreten des Heilungsgesetzes sofort als\nbekanntgegeben vorausgesetzt gelten.\nDies h\u00e4tte zur Folge, da\u00df der einzelne B\u00fcrger tats\u00e4chlich\nanhand des Heilungsgesetzes selbst pr\u00fcfen m\u00fc\u00dfte, ob sein\nZweckverband, der nicht rechtsfehlerfrei gegr\u00fcndet wor-\nden ist, jetzt m\u00f6glicherweise geheilt ist und alle bisherigen\nVerwaltungsakte als wirksam bekanntgemacht gelten.\nEine Aufgabe, f\u00fcr deren L\u00f6sung selbst die hochkar\u00e4tige\nExpertenrunde des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nund der Landtagsverwaltung stre\u00dfreiche volle zwei\nWochen brauchte. Ich denke, das kann den B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern im einzelnen nicht zugemutet werden. Die\nBeweislast hat eindeutig der Gesetzgeber, diese haben\nnicht die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\nDie PDS sagt: Diese Regelung ist ein klarer Versto\u00df gegen\ndie Rechtswegegarantie gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 4 Satz 1 des\nGrundgesetzes.\nFazit. Die PDS kann diesem Heilungsgesetz sowohl aus\nrechtsstaatlichen als auch aus rechtspolitischen Gr\u00fcnden\nnicht zustimmen. Wir werden sp\u00e4ter noch zwei \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge einbringen.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Innenminister, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich mu\u00df mich schon wundern,\nwas die SPD und was Sie, Frau Abg. Seidel, hier an pau-\nschalen Unrichtigkeiten, Verstellungen und Verf\u00e4lschun-\ngen in den Saal hineingebracht haben.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Das war unm\u00f6glich!)\n\nSo hie\u00df es, in gro\u00dfem Umfang sei alles ungekl\u00e4rt. Wie Sie\nzu diesem Ergebnis und zu dieser Bewertung kommen\nk\u00f6nnen, ist mir wirklich nicht mehr verst\u00e4ndlich. Wir\nhaben dem Landtag vor drei oder vier Wochen eine sehr\ngenaue \u00dcbersicht \u00fcber die Sanierungsantr\u00e4ge und \u00fcber\ndas weitere Verfahren der 19 sanierungsbed\u00fcrftigen Ver-\nb\u00e4nde zugeleitet. In dieser \u00dcbersicht ist ebenfalls ein wei-\nterer \u00dcberblick \u00fcber den gesamten Sachstand hinsichtlich\nder Sanierung in fr\u00fcheren Zeiten der Abwasserzweckver-\nb\u00e4nde in Sachsen enthalten.\nWenn Sie das nicht gelesen haben, kann ich es Ihnen\nnoch einmal sagen. Es gibt in Sachsen gut 400 Abwasser-\nund Trinkwasserzweckverb\u00e4nde. 200 Verb\u00e4nde arbeiten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5086\n\n\n\nanstandslos. Bei 200 Verb\u00e4nden haben sich Probleme\nergeben, die im wesentlichen behoben werden konnten.\nBei 19 Verb\u00e4nden hat sich eine echte finanzielle Sanie-\nrungsbed\u00fcrftigkeit ergeben. Diese 19 Verb\u00e4nde haben wir\nim Detail transparent hier offengelegt. Gestern vormittag\nsind von diesen 19 Verb\u00e4nden insgesamt 10 Verb\u00e4nde mit\neiner Gesamtinvestitions-, F\u00f6rder- und sonstigen Hilfs-\nsumme von 85 Millionen DM beschieden worden. Wir\nhaben also jetzt noch 9 Verb\u00e4nde von gut 400 Verb\u00e4nden\noffen.\nWas Ihre Behauptung bedeutete, Frau Seidel, das wird sich\njeder W\u00e4hler, der hier das Ganze verfolgen kann, am ent-\nscheidenden Tage fragen. Was Sie betreiben, ist wirklich\neine schlichte Verf\u00e4lschung. Das ist eine Verf\u00e4lschung\ndurch Nichtkenntnisnahme oder durch b\u00f6swilliges Tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sagten weiter, die Strukturen der Abwasserzweckver-\nb\u00e4nde in Sachsen seien fl\u00e4chendeckend nicht in Ordnung.\nIch m\u00f6chte Sie nicht zu einem Seminar einladen, aber ich\nm\u00f6chte auf ein Kommunalrechtsseminar mit dem SPD-\nAbgeordneten Richter verweisen. Es ist einwandfrei so,\nda\u00df die Organisation der Abwasser- und Trinkwasserfra-\ngen eine kommunale Angelegenheit ist. Bei den Kommu-\nnen wird dies auch bleiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Gern.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, Sie haben vorhin gesagt,\nda\u00df gestern die Investitionssummen best\u00e4tigt worden\nseien. Wie darf ich diese Investitionssummen verstehen?\nSind das nicht eher Konsolidierungshilfen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich habe soeben ge-\nsagt: 85 Millionen DM Investitionshilfen. Ich habe ein wei-\nteres Wort gebraucht, um genau das abzudecken, was Sie\ngefragt haben, n\u00e4mlich die anderen Hilfen, auch die Liqui-\ndit\u00e4tshilfe und die FAG-Hilfe. Die 85 Millionen DM sind\ndie Summe f\u00fcr diese drei Hilfen zusammen. Deshalb die\nRelativierung eben in meinem Satz.\nEs ist eine kommunale Angelegenheit, die Zweckver-\nbandsstrukturen festzulegen. Erst dann, wenn Rechts-\nvorschriften verletzt werden, Frau Seidel, ist es eine\nRechtsaufsichtsfrage.\nIch glaube, da\u00df angesichts der gestern und vorgestern von\nIhrem Kollegen Richter mit dem Petitum der St\u00e4rkung der\nkommunalen Ebene gehaltenen Reden das, was Sie hier\ngesagt haben, ebenfalls nicht mehr nachvollziehbar ist.\nVielleicht sollten Sie sich untereinander besser abstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich \u2013 da ist mir doch etwas seltsam zumute gewor-\nden \u2013 sagen Sie der Staatsregierung, sie habe zu wenig von\nder privatrechtlichen Organisation bei Abwasserzweckver-\nb\u00e4nden Gebrauch gemacht. Ist es nicht gerade die SPD, die\ndazu einen Untersuchungsausschu\u00df angestrengt hat, um\ngenau diese Frage r\u00fcckw\u00e4rts beantwortet zu wissen? So\ngeht es nun wirklich nicht! Entweder \u2013 oder. Sie k\u00f6nnen\nhier nicht einfach immer das erz\u00e4hlen, wovon Sie glauben,\nda\u00df es drau\u00dfen gut ank\u00e4me.\nDann sagten Sie, im Hinblick auf die eventuell unterlaufe-\nnen formellen Fehler h\u00e4tte die Staatsregierung nicht weiter\ninvestieren d\u00fcrfen.\n\nFrau Seidel, das hei\u00dft, da\u00df wir von der Staatsregierung\nunter Einschlu\u00df der Mittel des Bundes, die uns zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt worden sind, von den 6 Milliarden DM, die\nin den Abwasser- und in den Trinkwasserbereich geflos-\nsen sind \u2013 ich sch\u00e4tze, etwa die H\u00e4lfte \u2013, nichts weiter\nh\u00e4tten investieren k\u00f6nnen. Haben Sie denn nicht gestern\nund vorgestern genau solche Investitionsprogramme ver-\nlangt? Sind Sie wirklich der Auffassung, da\u00df, wenn es um\nformelle Fehler geht, die wir gerade heilen wollen \u2013 ich\nsage gleich noch etwas dazu \u2013, diese Summe h\u00e4tte zur\u00fcck-\ngehalten werden sollen, um die Arbeitspl\u00e4tze zu gef\u00e4hr-\nden usw.? Sie sollten bei dem, was Sie vortragen, genauer\nnachdenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen, da\u00df Ihr Vorwurf, es h\u00e4tte keine Beratung gege-\nben, unsachlich ist. Sie wissen sp\u00e4testens seit der Lekt\u00fcre\ndes Berichtes von vor vier Wochen genau, da\u00df wir bei\njedem Regierungspr\u00e4sidium Beratergruppen eingerichtet\nhaben, und zwar nicht nur mit einer Person, sondern mit\ndeutlich mehr Personen. Auf deren Arbeit ist das Ergebnis\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df gestern diese gro\u00dfen Mittel haben\nausgereicht werden k\u00f6nnen.\nWie sind wir in diese problematische Situation, da\u00df wir\nhier das Heilungsgesetz verabschieden m\u00fcssen, hineinge-\nkommen? Ich sage es noch einmal: Wir von der Staats-\nregierung sind davon ausgegangen, da\u00df die Rechtspre-\nchung der Verwaltungsgerichte in Sachsen f\u00fcr die \u00dcber-\ngangszeit einen Anfangsbonus gew\u00e4hren w\u00fcrde bei der\nBeachtung oder Nichtbeachtung formalrechtlicher Vor-\nschriften, so wie andere obere Bundesgerichte es zum Teil\ngetan haben.\nErst seit der Entscheidung des S\u00e4chsischen Oberverwal-\ntungsgerichtes im Mai dieses Jahres zum Zweckverband\nArzberg-Beilrode ist klar, da\u00df dieser Weg \u00fcber die\nAnfangsbonusgew\u00e4hrung durch die Gerichte nicht gang-\nbar war. Wir haben dann innerhalb relativ kurzer Zeit den\nEntwurf des Heilungsgesetzes vorgelegt. Diesbez\u00fcglich\nkann man nicht sagen, man h\u00e4tte zu langsam gearbeitet,\noder in der Vergangenheit herrschte das Chaos.\nDer Weg, den wir zur Heilung gew\u00e4hlt haben, ist nicht\nneu. Er ist auch fr\u00fcher in anderen Bereichen beschritten\nworden. Verfassungsrechtliche Aufhebungen solcher Hei-\nlungsgesetze gibt es nach meiner Kenntnis bisher nicht.\nIch m\u00f6chte die Einzelfragen, die hier aufgeworfen worden\nsind, ganz kurz streifen.\nErstens. Wenn dem Gesetz hier \u2013 so habe ich Sie, Frau\nSeidel, verstanden \u2013 von Ihrer Fraktion nicht zugestimmt\nw\u00fcrde, dann geht es genau den Weg entlang, den Sie\ngerade vermeiden wollen. Sie haben mit keinem einzigen\nWort angedeutet, was Sie dann machen wollen. Ihr Weg\nf\u00fchrt nun tats\u00e4chlich ins Chaos. Dar\u00fcber sollten Sie noch\neinmal nachdenken.\nZweitens. Den Haupthintergrund f\u00fcr Ihren Beitrag ver-\nmute ich darin, da\u00df Sie weiterhin den B\u00fcrger einlullen\nwollen und den Eindruck vermitteln wollen, da\u00df, wenn\ndiese formale Regelung nicht kommt, dann weiterhin\nkeine Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge zu entrichten seien.\nIch sage immer wieder und auch von dieser Stelle aus: Das\ngeht so nicht! Die Verz\u00f6gerungen werden sich zu Lasten\nder B\u00fcrger auswirken. Wer hier nur redet, aber nicht han-\ndelt, schafft mit dem Reden kein Geld, sondern l\u00e4dt die\nMehrkosten auf den Schultern der B\u00fcrger ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5087\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Gern.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Hardraht, geben Sie mir\nrecht, da\u00df die konstruktive Mitarbeit der SPD-Fraktion an\ndiesem Gesetz zu einer wesentlichen Verbesserung dieses\nGesetzes gef\u00fchrt hat, die von meiner Sicht her deutlich\nmacht, da\u00df dieses Gesetz jetzt verfassungsrechtlich durch-\naus standhalten kann?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Richter, die\nSache ist f\u00fcr mich sehr einfach. Ich habe den Beitrag von\nFrau Seidel hier geh\u00f6rt. Ich habe Frau Seidel auch empfoh-\nlen, in ein Rechtsseminar zu Ihnen zu gehen. Ihre\n\u00c4u\u00dferung, da\u00df Sie diesen Gesetzentwurf f\u00fcr verfassungs-\ngem\u00e4\u00df halten, freut mich.\n\n(Adler, SPD:\nDas ist nicht die Beantwortung der Frage.)\n\nWas Sie sagen, ist doch die Ank\u00fcndigung Ihrer Zustim-\nmung. Da kann ich nur sagen: Endlich!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDas war zu schnell, Herr Hardraht!)\n\nNun noch zu den beiden Antr\u00e4gen ganz kurz.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJetzt haben Sie die SPD unterst\u00fctzt!)\n\nDer Antrag der SPD will im Grunde, da\u00df unabh\u00e4ngig von\nder Verk\u00fcndung des Gesetzes im Gesetzblatt noch einmal\nindividuell jeder, der fr\u00fcher einen von einem solchen\neventuell fehlerhaft gegr\u00fcndeten Verband erlassenen\nGeb\u00fchren- oder Beitragsbescheid erhalten hat, per Brief\nbenachrichtigt wird mit der Begr\u00fcndung, wenn man das\nnicht so mit dieser zus\u00e4tzlichen individuellen Benachrich-\ntigungspflicht mache, dann sei Artikel 19 Abs. 4 Grund-\ngesetz verletzt.\nDa kann ich nur sagen, dann ist eigentlich alles, was in der\nBundesrepublik passiert, verfassungswidrig, weil norma-\nlerweise ein jedes Gesetz tats\u00e4chlich mit guten Gr\u00fcnden\nwirklich nur verk\u00fcndet und \u00f6ffentlich nach den allge-\nmeinen Vorschriften bekanntgemacht wird. Weshalb hier\nnun noch eine individuelle Benachrichtigung hinzukom-\nmen soll, ist mir nicht klar \u2013 ich glaube, Ihnen selber auch\nnicht.\nEs ist umgekehrt so: Wie wollen Sie denn all die F\u00e4lle\neigentlich erfassen? Was passiert, wenn Sie welche verges-\nsen? Was passiert denn mit der Heilung bei diesen\nBescheiden bzw. Satzungen? Was passiert, wenn Sie die\nfalsche Benachrichtigung in die T\u00fcte stecken lassen? Ich\nglaube, es ist umgekehrt: da\u00df Ihr Vorschlag zu einer heil-\nlosen Verwirrung f\u00fchren wird.\nZum Antrag der PDS: Jede weitere Differenzierung in\nden Regelungen des Gesetzentwurfes wird zu weiteren\nUnklarheiten f\u00fchren. Die Beratungen im Innenausschu\u00df\nwaren sehr gr\u00fcndlich, aber sie haben zum Teil eine Ziselie-\nrung gebracht, die ich schon f\u00fcr fast bedenklich halte.\nIch meine, der Entwurf ist ausgereift, und bitte um Ihre\nZustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache zum Gesetzentwurf beendet. Ich frage den\n\nBerichterstatter des Ausschusses, Herrn Schowtka, ob er\nnoch sprechen will. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Dann schlage ich Ihnen vor,\nda\u00df wir \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der Fas-\nsung des Ausschusses beraten und abstimmen. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ver-\nfahren wir so.\nWir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz zur\nOrdnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Verwaltungsver-\nb\u00e4nde, Verwaltungsgemeinschaften und Zweckverb\u00e4nde\nim Freistaat Sachsen, Drucksache 2/6568, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenaus-\nschusses, Drucksache 2/7466.\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die\nkommunale Zusammenarbeit: Hier gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS, Drucksache 2/7609. Ich\nbitte, dazu zu sprechen. Herr Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich hatte in meiner Rede gesagt, da\u00df wir mit\neinem Heilungsgesetz mitgehen k\u00f6nnen, wenn gewisse\nrechtspolitische Standards erf\u00fcllt sind. Ein solches Mini-\nmum f\u00fcr uns ist in unserem \u00c4nderungsantrag beschrie-\nben. Wir m\u00f6chten, da\u00df in Artikel 1 Nr. 4 eine Anf\u00fcgung\nerfolgt, da\u00df eine Heilung in den F\u00e4llen nicht erfolgen kann,\nwenn betreffende Gemeinden an der Entstehung der Ver-\nbandssatzung nicht mitgewirkt haben oder die Mitwir-\nkung nicht durch das zust\u00e4ndige Organ \u2013 sprich, den\nGemeinderat als Hauptorgan der Gemeinde \u2013 erfolgt ist.\nWir glauben, da\u00df die Verletzung solcher elementaren Mit-\nwirkungsrechte der Gemeinde auch nicht geheilt werden\ndarf.\nIch bitte um Zustimmung zu diesem \u00c4nderungsantrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir werden diesen \u00c4nderungsantrag ableh-\nnen. Er pa\u00dft systematisch nicht in Abs. 2, sondern in\nAbs. 3, so wie es auch jetzt im Gesetz steht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich bringe den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der PDS, Drucksache 2/7609, zur\nAbstimmung. Wer ihm zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber Arti-\nkel 1 der Beschlu\u00dfempfehlung. Wer dem Artikel 1 die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimme dagegen und Stimmenthaltun-\ngen ist dem Artikel mehrheitlich zugestimmt.\nWir kommen zum Artikel 2, Heilungsregelung. Hierzu\ngibt es zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge.\nIch rufe zuerst den Antrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 2/7607, auf. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch hier geht es um ausreichende Standards.\nWir wollen das Wesentliche der Ver\u00f6ffentlichung hier\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5088\n\n\n\nn\u00e4her charakterisieren und greifen dazu auf das Gesetz\n\u00fcber die kommunale Zusammenarbeit zur\u00fcck. Wir m\u00f6ch-\nten, da\u00df konkret die Ziffern 1, 2, 3 und 6 im \u00a7 11 Abs. 2\ndiese Mindeststandards abgeben sollen.\nVielleicht zur Erkl\u00e4rung: Wir m\u00f6chten, da\u00df mindestens die\nBezeichnung der Mitgliedsgemeinden des Verbandes, die\nAufgaben des Verwaltungsverbandes, Name und Sitz des\nVerwaltungsverbandes zur Ver\u00f6ffentlichung gekommen\nsein m\u00fc\u00dften. Wenn weitere Punkte vergessen worden\nsind, soll das unbeachtet bleiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben dieses Problem ausf\u00fchrlich im\nAusschu\u00df er\u00f6rtert. Auch wir sind als SPD-Fraktion nicht\nf\u00fcr unbestimmte Rechtsbegriffe. Aber in diesem Fall den-\nken wir, da\u00df eine abschlie\u00dfende Festlegung bei den kom-\nmenden eventuellen Verfahren kontraproduktiv sein\nk\u00f6nnte, so da\u00df wir auch diesen \u00c4nderungsantrag ablehnen\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich komme zur Abstimmung \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 2/7607. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und\nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/7554, auf. Ich bitte um Einbringung. Frau\nSeidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Ihnen vorliegende \u00c4nderungsantrag betrifft die\nBekanntgabe der Verwaltungsakte.\nDer uns vorliegende Gesetzentwurf sieht lediglich eine\nWiederer\u00f6ffnung des Rechtsweges f\u00fcr die Verwaltungs-\nakte des bisher nicht wirksam gegr\u00fcndeten Verbandes vor,\nohne die individuell betroffenen B\u00fcrger hiervon entspre-\nchend zu unterrichten. Aus Gr\u00fcnden der Effektivit\u00e4t des\nRechtsschutzes ist eine Benachrichtigung jedoch nach\nunserer Auffassung dringend geboten. Es ist keinem B\u00fcr-\nger zuzumuten, einen Beitrags- oder Geb\u00fchrenbescheid\nohne Kenntnis der Rechtsbehelfsm\u00f6glichkeiten nach einem\nMonat gegen sich gelten zu lassen, der ihm gegen\u00fcber vor\nJahren als Nicht-Akt ergangen ist und somit damals keine\nrechtlichen Folgen zeitigte.\nNach meinem Eindruck aus den Ausschu\u00dfsitzungen ist\ndie verfassungsrechtliche Bedenklichkeit dieser Regelung\nauch allen Ausschu\u00dfmitgliedern mehr oder weniger deut-\nlich geworden. Von seiten der CDU-Fraktion wurden hier-\naus jedoch nicht die entsprechenden Konsequenzen gezo-\ngen, und unser Antrag, der eine individuelle Benachrichti-\ngungspflicht vorsah, wurde mehrheitlich niedergestimmt.\nDer eigentliche Grund hierf\u00fcr ist wohl auch nicht in sach-\nlichen Erw\u00e4gungen zu suchen, wie uns Frau Bellmann\nglauben machen wollte, sondern vielmehr in der Angst der\nMehrheitsfraktion vor den mit eigenen Rechten ausgestat-\nteten m\u00fcndigen B\u00fcrgern.\nWie anders ist sonst zu erkl\u00e4ren, da\u00df eine Benachrichti-\ngungspflicht \u2013 und nicht mehr verlangen wir \u2013 von Ihnen\n\nso gescheut wird, wie der Teufel das Weihwasser scheut.\nIch kann Ihnen nur nahelegen, unserem Antrag zuzustim-\nmen, wenn Sie auch nur etwas Kooperationswillen gegen-\n\u00fcber dem B\u00fcrger zeigen wollen;\n\n(Zurufe von der CDU)\n\ndenn er ist es letztendlich, der die Fehler jetzt teuer bezah-\nlen mu\u00df, obwohl das Verschulden f\u00fcr die entstandene\nSituation haupts\u00e4chlich in Ihrem Haus, Herr Minister\nHardraht, zu suchen ist.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDa sollte eine ordentliche Information nur recht und billig\nsein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort\ngew\u00fcnscht zu dem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Frau Bellmann,\nbitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Also, Frau Seidel, ich verstehe Ihre\n\u00c4u\u00dferungen hier \u00fcberhaupt nicht. Wir haben in den Aus-\nsch\u00fcssen so konstruktiv zusammengearbeitet, wie es Herr\nRichter auch sagte. Das st\u00fclpen Sie hier im Prinzip alles\num. Das ist eigentlich sehr schade.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu dem \u00c4nderungsantrag werde ich dann noch einmal\nsprechen, wenn wir unseren Entschlie\u00dfungsantrag einbrin-\ngen.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Friedrich, bitte noch zum \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nat\u00fcrlich mu\u00df \u00fcber den Antrag erst abgestimmt\nwerden, ehe der Entschlie\u00dfungsantrag behandelt wird. Ich\ndarf bemerken, da\u00df wir im Ausschu\u00df einen \u00e4hnlichen\nAntrag gestellt haben, der bereits abgelehnt worden ist. Ich\nhabe es in meiner Rede gesagt, die Beweislast darf nicht\numgekehrt werden.\nEs ist unm\u00f6glich, da\u00df den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern prak-\ntisch die Verantwortung f\u00fcr die entstandene Situation auf-\ngedr\u00fcckt wird, da\u00df sie sich in der komplizierten Rechts-\nmaterie, f\u00fcr die der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df und\nder Innenausschu\u00df \u00fcber zwei Wochen intensivster Arbeit\ngebraucht haben, zurechtfinden. Deshalb ist dieser Antrag\nnur b\u00fcrgerfreundlich. Ihm sollte zugestimmt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nimmt die CDU-Fraktion hierzu Stel-\nlung?\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich denke, der Innen-\nminister hat in seinen Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht,\nwelche rechtsrelevante Problematik gerade zu dieser\nMaterie da ist. Die Kollegin Bellmann machte zu Recht\ndarauf aufmerksam, da\u00df wir das Anliegen inhaltlich\ngenau in unserem Entschlie\u00dfungsantrag auffangen und\nvon daher die sehr sachliche Diskussion, die ja im Aus-\nschu\u00df zu dieser Problematik stattgefunden hat, hier durch\ndie Vertreterin der SPD nicht sachgerecht wiedergegeben\nwurde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5089\n\n\n\nEs war ganz klarer Konsens, da\u00df es dem Ausschu\u00df darum\ngeht, die Kosten f\u00fcr die B\u00fcrger so gering wie m\u00f6glich zu\nhalten, aber durch ein Verfahren jetzt nicht erneut Dinge,\nim Grunde genommen Unruhe zu wecken, wo m\u00f6glicher-\nweise durch ein falsch gew\u00e4hltes Verfahren im nachhinein\nmehr Wirrwarr entsteht, als da\u00df die Sache befriedet wird.\nWir denken, durch den Entschlie\u00dfungsantrag und die\nInformation durch das Innenministerium ist sichergestellt,\nda\u00df eine gleichm\u00e4\u00dfige Information an alle betroffenen\nB\u00fcrger kommt, damit die Rechte der B\u00fcrger \u00fcberhaupt\nnicht beschnitten werden und auch die Klagem\u00f6glichkei-\nten in vollem Umfang dort, wo sie im Einzelfall zutreffend\nsind, erhalten bleiben. Von daher lehnen wir den \u00c4nde-\nrungsantrag in dieser Form ab.\nWir haben mehrere Stunden genau \u00fcber diese Materie dis-\nkutiert. Ich denke, wir stellen dann den Entschlie\u00dfungs-\nantrag. Der sollte auch die notwendige Zustimmung erlan-\ngen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter, abschlie\u00dfend.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion beabsichtigt mit ihrem\nAntrag nicht, wie Herr Bandmann jetzt behauptet hat,\nUnruhe in die Bev\u00f6lkerung zu bringen. Aber nach dem\nrechtsstaatlichen Grundsatz sind wir der Meinung, da\u00df\nder B\u00fcrger nach diesen Vorg\u00e4ngen und mit diesem Gesetz\nausreichend informiert werden mu\u00df, da\u00df seine Wider-\nspruchsrechte noch einmal wiederaufleben. Von daher\nbitte ich um Zustimmung zu diesem Antrag.\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion hat keine\nRechtsfolgen, hat nicht einmal eine Bindungswirkung f\u00fcr\ndie Staatsregierung. Von daher ist ungewi\u00df, ob er dann am\nEnde auch durchgesetzt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\nnun den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 2/7554, zur Abstimmung. Wer ihm zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mit Mehrheit des Parlamentes bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber\nArtikel 2 Heilungsregelung und Artikel 3 Inkrafttreten.\nWer diesen beiden Artikeln die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dage-\ngen und Stimmenthaltungen ist den beiden Artikeln mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen. Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gegeben hat, die\nhier beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor.\nIch stelle deshalb den Entwurf Gesetz zur Ordnung der\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Verwaltungsverb\u00e4nde, Verwal-\ntungsgemeinschaften und Zweckverb\u00e4nde im Freistaat\nSachsen, Drucksache 2/7466, als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist dem Entwurf zugestimmt. Damit ist\ner beschlossen.\n\nJetzt kommen wir zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder CDU, Drucksache 2/7608. Ich bitte um Einbringung.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir sind der Meinung, da\u00df der Artikel 2 Abs. 8\nder Drucksache 2/6568 eine ausgewogene L\u00f6sung dar-\nstellt. Der Rechtsschutzgarantie nach Artikel 19 Abs. 4\nGrundgesetz und den widerstreitenden Interessen wird\nmit dem Artikel 2 Abs. 8 angemessen Rechnung getragen.\nDem B\u00fcrger bleiben alle inhaltlichen Einwendungen gegen\neinen Verwaltungsakt damit erhalten. \u2013 Wir wissen aber\nauch, da\u00df wir nur eine geringf\u00fcgige Zeit bis zum 1.2.1998\nhaben.\nIch m\u00f6chte aus meiner Rede nur wiederholen, da\u00df wir die\nStaatsregierung auffordern, eine massive \u00d6ffentlichkeits-\narbeit \u00fcber die Information zu diesem Heilungsgesetz zu\nbeginnen. Wir wissen auch, da\u00df jeder B\u00fcrger nach Recht\nund Gesetz zu leben hat, da\u00df er aber nicht verpflichtet ist,\ndas Gesetzblatt zu abonnieren. Aus diesem Grunde ist es\nsehr wichtig, da\u00df jeder B\u00fcrger wirklich umfassend von\ndiesem Heilungsgesetz informiert wird.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist schon interessant, Kollegin Bellmann, die\nRechtsschutzgarantie des Grundgesetzes wird neuerdings\nin Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge verpackt; ein ziemlich interes-\nsantes Verfahren \u2013 wirklich. \u00dcberhaupt scheint es bei der\nCDU jetzt Mode zu werden, ungel\u00f6ste Probleme in Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu nehmen. Gestern hatten wir das\nauch bereits.\nDie erste Ziffer ist glatte Lobhudelei; denn es ist ja nun\nklar, da\u00df damit nichts gel\u00f6st wird. Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge,\ndie niemand liest, sind deklaratorisch, und sie haben null\nRechtsfolge. Kollege Richter hat das eben sehr richtig\ngesagt.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nZiffer 2 ist eine absolute Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Nat\u00fcrlich\nmu\u00df eine Informationskampagne erfolgen. Warum soll die\nStaatsregierung auf diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit aufmerk-\nsam gemacht werden?\nGrammatikalisch m\u00fc\u00dfte die Ziffer 1 noch einmal \u00fcber-\narbeitet werden. Aber das ist dann Ihr Problem.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weiter wird\nnicht das Wort gew\u00fcnscht. Ich lasse deshalb abstimmen\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/7608. Wer dem Entschlie\u00dfungsantrag zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 3 ist\nabgeschlossen. Wir treten in eine Pause bis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 13.04 Uhr bis 14.00 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5090\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Achtes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages\n\n\u2013 Abgeordnetengesetz \u2013\nDrucksache 2/7073, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 2/7399, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache gegeben. Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS je 5 Minuten.\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und rufe auf die Fraktion der\nCDU. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Der vorliegende Gesetzentwurf unserer Fraktion zur\n\u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes sieht \u00c4nderungen\nvor, die sich aus den verschiedensten Gr\u00fcnden \u2013 rechtlich\nwie sachlich \u2013 ergeben.\nDer Gesetzentwurf behandelt verschiedene \u00c4nderungen\nim Abgeordnetengesetz, die zur Regelung der Versorgung\nund der Sicherstellung von Abgeordneten durch Bundes-\ngesetze wie durch Entscheidungen von Gerichten notwen-\ndig sind.\nZum einen ist die zweite Stufe der Pflegeversicherung im\nAbgeordnetenrecht zu ber\u00fccksichtigen, so da\u00df die Abge-\nordneten \u2013 wie alle B\u00fcrger in Sachsen auch \u2013 entsprechend\ndem Gesetz einen halben Prozentpunkt der Pflegever-\nsicherung zu \u00fcbernehmen haben. Dieses ist dann entspre-\nchend in der Gesetzgebung ausgewiesen.\nDas zweite ist, da\u00df wir zu verschiedenen Fragen der Reise-\nkostenregelung eine exaktere Formulierung gew\u00e4hlt\nhaben, wobei wir mit den Erfahrungen der letzten Jahre\ndie Abrechnung von Reisekosten genauer geregelt haben.\nDar\u00fcber hinaus haben wir auch die Zusch\u00fcsse in Krank-\nheits-, Geburts- und Todesf\u00e4llen genauer gefa\u00dft.\nEbenso haben wir in den Gesetzentwurf eine Gruppen-\nunfallversicherung \u00fcbernommen, damit die Abgeordneten\ndes Hauses, wenn sie in dienstlicher Mission unterwegs\nsind, entsprechend gesichert sind. Hier wird eine L\u00fccke,\ndie bisher bestanden hat, geschlossen. Damit werden\nzugleich auch die durch h\u00f6chstrichterliche Rechtspre-\nchung getroffenen Entscheidungen eingearbeitet.\nEine weitere \u00c4nderung tritt in Kraft, so wir das Gesetz\nheute verabschieden: Die Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr die\nAusschu\u00dfvorsitzenden ist ver\u00e4ndert worden. Diese \u00c4nde-\nrung ist \u2013 denke ich \u2013 der zwischen den Fraktionen strit-\ntige Punkt. Hier geht es darum, da\u00df wir die seit 1990 nicht\nge\u00e4nderte Aufwandsentsch\u00e4digung der Ausschu\u00dfvorsit-\nzenden ge\u00e4ndert haben; nicht weil wir der Meinung sind,\nda\u00df wir f\u00fcr die Ausschu\u00dfvorsitzenden etwas tun m\u00fcssen,\nweil seit 1990 nichts ver\u00e4ndert wurde, sondern weil sich\ndie Aufgabenstellungen und die Pflichten von Aus-\nschu\u00dfvorsitzenden in den letzten Jahren ganz erheblich\nge\u00e4ndert haben. Auch der Aufwand, den die Aus-\nschu\u00dfvorsitzenden bei der F\u00fclle der Aufgaben betreiben\nm\u00fcssen, macht dies unseres Erachtens notwendig.\nDar\u00fcber hinaus haben wir \u2013 ich denke, in der Sache\nbegr\u00fcndet und auch unstrittig \u2013 eine zus\u00e4tzliche Tages-\nund Fahrtkostenpauschale f\u00fcr Mitglieder von Unter-\nsuchungsaussch\u00fcssen neu eingef\u00fchrt, weil wir feststellen\nmu\u00dften, da\u00df hier keinerlei Regelung vorhanden war.\nDieses begr\u00fcndet sich auch damit, da\u00df die Mitarbeit in\nsolchen Aussch\u00fcssen zu der normalen Arbeit hinzu-\n\nkommt. Das hei\u00dft, da\u00df jene Kollegen, insbesondere auch\nvon den zahlenm\u00e4\u00dfig kleineren Fraktionen der Opposi-\ntion, die zwei oder drei Aussch\u00fcsse besetzen und einen\nUntersuchungsausschu\u00df zus\u00e4tzlich zu besetzen haben,\naufgrund der F\u00fclle und der Dichte von Sitzungsterminen\neinen erh\u00f6hten Aufwand haben, so da\u00df wir hier eine Rege-\nlung getroffen haben, um sicherzustellen, da\u00df die Abge-\nordneten nicht benachteiligt werden, die von ihren Frak-\ntionen f\u00fcr diese Untersuchungsaussch\u00fcsse benannt wer-\nden.\nDar\u00fcber hinaus ist es im Verhinderungsfall so gewesen,\nda\u00df Mitgliedern, die im Untersuchungsausschu\u00df sa\u00dfen\nund in anderen Aussch\u00fcssen gefehlt haben, bisher \u2013 wie es\nim Gesetz auch vorgesehen war \u2013 das Sitzungsgeld abge-\nzogen wurde. Und auch hier, denke ich, w\u00e4re es unge-\nrecht, wenn freiwillig zus\u00e4tzliche Aussch\u00fcsse \u00fcbernom-\nmen werden, da\u00df diese Kollegen, die dann in anderen\nAussch\u00fcssen fehlen, daf\u00fcr noch bestraft werden. Das\nw\u00e4re, meine ich, auch von der Leistungsbereitschaft her\nnicht sinnvoll.\nWir haben aber auch ein weiteres getan und die Erstaus-\nstattungspauschale f\u00fcr die Vernetzung der Wahlkreis-\nb\u00fcros angehoben. Sie wissen, da\u00df 1 600 DM pro Abgeord-\nneten zuz\u00fcglich zu den mit Beginn der Legislaturperiode\nzur Verf\u00fcgung stehenden 4 000 DM auf Nachweis \u2013 ich\nbetone: Nachweis \u2013 der entstandenen Kosten gew\u00e4hrt\nwurden.\nNun haben die Abgeordneten die M\u00f6glichkeit, nachdem\nim Landtag selbst die Voraussetzungen geschaffen worden\nsind, mit dem Wahlkreis online in Verbindung zu stehen.\nIch denke, es ist notwendig, da\u00df diese Kosten durch den\nLandtag getragen werden. Dieses erh\u00f6ht nicht nur die\nArbeitsf\u00e4higkeit der Kollegen, jedes einzelnen, sondern\nerh\u00f6ht auch die M\u00f6glichkeit des Abgeordneten, sehr viel\nschneller und effektiver seine Arbeit verrichten zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich abschlie\u00dfend\nnoch zu einem Punkt kommen, der mir sehr wichtig ist.\nUnd zwar hat dieses Hohe Haus einvernehmlich aufgrund\ndes letzten Berichtes des Landtagspr\u00e4sidenten ganz\nbewu\u00dft und auch aufgrund der schwierigen Situation, in\nder sich unser Land befindet, f\u00fcr diese Legislaturperiode\nauf eine Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten oder Grundentsch\u00e4digun-\ngen verzichtet. Ich denke, auch dieses mu\u00df gesagt werden.\nEs geht heute mit diesem Abgeordnetengesetz nicht\ndarum, wie man es h\u00e4ufig h\u00f6rt, den Abgeordneten die\nTaschen zu f\u00fcllen, sondern es geht darum, die Arbeits-\nf\u00e4higkeit der Kollegen sicherzustellen. Nur in einem einzi-\ngen Punkt haben wir uns sehr bewu\u00dft dazu entschieden,\nhier etwas zu tun, n\u00e4mlich bei den Ausschu\u00dfvorsitzenden.\nUnd, meine Damen, meine Herren, ich denke, es ist sehr\nwichtig, da\u00df wir diese Argumente und diese \u00dcberlegun-\ngen sehr deutlich auch unseren B\u00fcrgern sagen. Denn sie\nm\u00fcssen wissen, da\u00df wir uns in diesem Hause dar\u00fcber sehr\nbewu\u00dft sind, wie es im Land drau\u00dfen aussieht. Insofern,\nmeine Damen, meine Herren, habe ich die sehr herzliche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5091\n\n\n\nBitte, da\u00df Sie dem vorliegenden Gesetzentwurf zustim-\nmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS; Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der von der CDU-Fraktion eingereichte Gesetzent-\nwurf zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes ist aus\nSicht der PDS-Fraktion zumindest in den Punkten, in\ndenen es um die Erh\u00f6hung von Zuwendungen an Abge-\nordnete geht, ein falsches Signal zur falschen Zeit.\nNiemand wird bestreiten, da\u00df es bundesgesetzliche\nBestimmungen und andere Umst\u00e4nde geben kann, die\nes notwendig machen, das Abgeordnetengesetz auch im\nLaufe einer Legislaturperiode zu novellieren. Und ich\nwill ausdr\u00fccklich betonen, da\u00df die PDS-Fraktion all jene\nPunkte im vorliegenden Gesetzentwurf mittr\u00e4gt, die einer\nrechtlichen Klarstellung dienen, so beispielsweise im\nZusammenhang mit der Kranken- und Pflegeversicherung\nsowie den Regelungen zur Versicherung der Mitglieder\ndieses Hauses bei Unf\u00e4llen in Aus\u00fcbung ihres Mandats.\nAuch das Ausf\u00fcllen von L\u00fccken, zum Beispiel bei Fahrten\nzum Sitz des Landtages mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln,\nwo bis dato die Strecke vom Wohnort bis zum Bahnhof\nnicht eindeutig geregelt war, ist weitgehend nachvollzieh-\nbar. Nicht nachvollziehbar ist f\u00fcr uns zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt allerdings die Aufstockung bei Zuwendungen\nan Abgeordnete, konkret \u2013 Herr Leroff hat es genannt \u2013 f\u00fcr\nMitglieder von Untersuchungsaussch\u00fcssen und f\u00fcr die\nAusschu\u00dfvorsitzenden. Ich wiederhole noch einmal: nicht\nnachvollziehbar zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt.\nDenn \u00fcber die Angemessenheit von Aufwandsentsch\u00e4di-\ngungen und Funktionszulagen gibt es auch innerhalb der\nPDS-Fraktion unterschiedliche Auffassungen. Dies will ich\ngern einr\u00e4umen. Und sicherlich kann man bei einem Ver-\ngleich zwischen der Zulage f\u00fcr die Arbeitskreisleiter in\nden Fraktionen und f\u00fcr die Vorsitzenden der Aussch\u00fcsse\nin diesem Parlament zu der Ansicht gelangen, da\u00df letztere\nin gewisser Weise benachteiligt sind.\nAber, meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen\ndoch nicht vergessen, welche anderen und weit gravieren-\nderen Benachteiligungen es in dieser Gesellschaft und\nauch in diesem Lande gibt. Ich nenne nur einige wenige\nStichworte, die uns in den letzten Tagen auch schon\nbesch\u00e4ftigt haben: Zuzahlung zu Arzneimitteln, Kranken-\nhausnotopfer, K\u00fcrzungen bei den Zahlungen f\u00fcr Arbeits-\nlose und schlie\u00dflich die gestern von CDU und SPD\nbeschlossene Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer, w\u00e4hrend sich\nf\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer eine solche\ngro\u00dfe Koalition nicht findet.\nDamit m\u00fcssen wir uns in diesem Haus befassen und nicht\nin erster Linie mit unseren eigenen Bez\u00fcgen.\nWir haben uns hier im Landtag darauf verst\u00e4ndigt \u2013 Herr\nLeroff hat bereits darauf hingewiesen \u2013, in dieser Legis-\nlaturperiode keine Di\u00e4tenerh\u00f6hung mehr vorzunehmen.\nDies war ein richtiges Zeichen.\nWenn im Jahre 2000, wie es im Gesetz verankert ist, dieses\nThema und damit f\u00fcr uns das gesamte System der Abge-\nordnetenentsch\u00e4digung wieder zur Debatte steht, dann\nsollten auch die Funktions- und Aufwandszulagen mit auf\nden Pr\u00fcfstand kommen und gegebenenfalls angepa\u00dft wer-\n\nden. Einzelne Elemente zum jetzigen Zeitpunkt herauszu-\ngreifen erscheint uns nicht sinnvoll.\nAus diesem Grunde kann die PDS-Fraktion dem vorlie-\ngenden Gesetzentwurf nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\nzu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Fraktion der SPD.\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAuf Parteitagen \u2013 ich denke mal, aller Parteien \u2013 gibt es so\netwas, was man geschickte oder ungeschickte Parteitags-\nregie nennt. Ich hoffe nicht, weil wir gerade dieses Thema\nvor leerem Haus begonnen haben, da\u00df das was mit Regie\nzu tun hat.\nWenn wir \u00fcber die Novellierung eines Gesetzes reden, ist\ndas an sich ein v\u00f6llig normaler Vorgang. Eine gewisse Bri-\nsanz bekommt das aber, wenn wir \u00fcber eigene Interessen\nzu verhandeln haben.\nDamit es von vornherein klar ist: Wir stimmen alle den\nPunkten der Novellierung des Gesetzes zu, bei denen es\num den Nachvollzug von Bundesgesetzen und um die\nFrage geht, da\u00df die Arbeitsverh\u00e4ltnisse von Abgeordneten\nin diesem Hause verbessert werden k\u00f6nnen und m\u00fcssen.\nMeine Vorredner haben dies schon deutlich gemacht. Es\ngeht also um die Frage der Anbindung der B\u00fcrgerb\u00fcros an\ndie Netze hier, auch um die Frage der Pflegeversicherung.\nIch denke, da haben wir drei Fraktionen keinen Dissens\nhier im Haus.\nWir stimmen nicht zu, wo auch nur der Eindruck entsteht,\nda\u00df wir \u00fcber die Anhebung von Aufwandsentsch\u00e4digun-\ngen f\u00fcr einzelne Abgeordnete die Bez\u00fcge von Abgeordne-\nten ver\u00e4ndern wollen. Dem stimmen wir nicht zu. \u2013 Hier\nm\u00f6chte ich von einem meiner Vorredner die Formulierung\naufgreifen: Die Novellierung geschieht zu einer denkbar\nbrisanten Zeit.\nSie haben gestern eine Reihe von Antr\u00e4gen, unter anderem\ndie aus meiner Fraktion, wegen Deckungsproblemen abge-\nlehnt, und in der gleichen Sitzungsperiode entscheiden wir\nuns daf\u00fcr, wenn auch in marginalen Gr\u00f6\u00dfenordnungen \u2013\ndas bin ich gern bereit zuzugeben \u2013 und auch in moderater\nForm zur Anhebung der Aufwandsentsch\u00e4digungen. Aber\nes ist eine Frage, meine Damen und Herren, von Solidari-\nt\u00e4t und Gerechtigkeit in dieser Gesellschaft. Aus diesen\nGr\u00fcnden sehen wir uns au\u00dferstande, diesem Gesetz als\nGanzem zuzustimmen, wenngleich es Punkte gibt, bei\ndenen ich deutlich gesagt habe, da\u00df wir dort dahinter-\nstehen.\nDie CDU, insonderheit ihr Fraktionsvorsitzender, hat uns\nvorgehalten, sie m\u00fc\u00dfte die schwierigen Dinge alleine tra-\ngen. Ich wiederhole den Vorschlag, den ich im Pr\u00e4sidium\ngemacht habe: Verweisen wir die Novellierung zur\u00fcck in\nden Ausschu\u00df, und nehmen wir im Ausschu\u00df alle die Teile\nheraus, die den Eindruck von Besserstellung erwecken!\nWenn wir dies machen, werden Sie, denke ich, auch mit\nder Zustimmung meiner Fraktion rechnen d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Berichterstatterin\ndes Ausschusses, Frau Dr. Runge, das Wort? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Leroff, Sie haben\nnoch Zeit und k\u00f6nnen noch dazu sprechen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5092\n\n\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Es lohnt sich doch immer, wenn man sich ein paar\nMinuten aufhebt.\nLieber Peter Adler! Da\u00df mein Fraktionsvorsitzender gesagt\nhat, die schwierigen Dinge m\u00fcssen wir als CDU alleine\ntragen, ist bei allen unangenehmen Dingen sicherlich in\nder Regel der Fall. Daf\u00fcr wollen wir auch gerne Verant-\nwortung \u00fcbernehmen. Die tragen wir ja auch.\n\n(Adler, SPD: Ich habe euch ein Angebot gemacht!)\n\n\u2013 Das Angebot, das aus Deiner Fraktion gekommen ist,\nkann ich auch sehr gut nachvollziehen. Aber man mu\u00df\ndoch einmal deutlich sagen, wor\u00fcber wir hier reden \u2013 wie\nDu selber ausgef\u00fchrt hast \u2013: \u00fcber eine Marginalie, was den\nHaushalt angeht.\n\n(Adler, SPD: \u00dcber Gerechtigkeit!)\n\n\u2013 Ja, ich komme jetzt darauf. Es geht doch aber gar nicht\num die Frage, wie viel oder wie wenig es ist. Ich denke,\nwir m\u00fcssen anerkennen, da\u00df der Aufwand der Aus-\nschu\u00dfvorsitzenden an immer mehr zus\u00e4tzlicher Arbeit in\nden letzten sieben Jahren auch entsprechend ber\u00fccksich-\ntigt werden mu\u00df. Wenn man von Gerechtigkeit spricht, so\nhalte ich nichts von Vergleichen in der Form, den Arbeits-\nlosen mit dem Abgeordneten zu vergleichen, den Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger evtl. mit dem Betriebsdirektor zu verglei-\nchen, weil das n\u00e4mlich nur dazu f\u00fchrt, da\u00df man Menschen\nauseinanderdividiert und sich nicht mit sachlichen Argu-\nmenten austauscht.\nEs geht hier nicht um die Frage von Solidarit\u00e4t oder\nGerechtigkeit gegen\u00fcber unseren Mitb\u00fcrgern. Ich denke,\ndas, was wir hier in diesem Hause verdienen, n\u00e4mlich\nunsere Di\u00e4t oder Grundentsch\u00e4digung, ist angemessen f\u00fcr\nunsere Arbeit. Auch unsere Fraktion hat deutlich gemacht,\nda\u00df wir aus diesem Grunde in dieser schwierigen Zeit eine\nDi\u00e4tenerh\u00f6hung ganz bewu\u00dft nicht wollen.\nHier geht es aber um etwas anderes. Hier geht es darum,\nda\u00df wir deutlich machen wollen, da\u00df wir gerade f\u00fcr\nunsere Ausschu\u00dfvorsitzenden \u2013 da komme ich zu den\nAusf\u00fchrungen von Herrn Kollegen Hahn \u2013 die Entsch\u00e4di-\ngung wegen des erh\u00f6hten Aufwandes erh\u00f6hen wollen.\nWenn gesagt wird, das w\u00e4re eine Benachteiligung Dritter,\nund weil es ja nur um einzelne Abgeordnete geht, w\u00e4re es\nim Prinzip nicht richtig, so mu\u00df man hier deutlich sagen:\nEs kann doch nicht das falsche Signal sein, Leistungstr\u00e4ger\nauch in diesem Parlament f\u00fcr das, was sie leisten m\u00fcssen,\nentsprechend auszustatten.\nEine Parteitagsregie m\u00f6chte ich energisch zur\u00fcckweisen.\nF\u00fcr die Trib\u00fcne und die Besucherzahlen ist meine Fraktion\nnun auch wirklich nicht verantwortlich. Selbstverst\u00e4ndlich\nist jeder B\u00fcrger herzlich eingeladen, auch dieser Debatte\nzu folgen. Vielleicht tun dies auch einige au\u00dferhalb der\nTrib\u00fcne, stehend in den Wandelg\u00e4ngen.\nWir haben ganz bewu\u00dft, meine Damen, meine Herren, per\nVerfassung als einziger Arbeitgeber, Arbeitnehmer, wie\nimmer man es sehen will, die Aufgabe, unsere Arbeit zu\nbewerten, f\u00fcr unsere Arbeit ein Gehalt \u2013 wie immer man\nes nennen will \u2013, eine Entsch\u00e4digung festzusetzen.\nIch m\u00f6chte noch etwas dazu sagen. Die Mehrheit dieser\nAbgeordneten, die insbesondere in den neuen L\u00e4ndern in\nden Landtagen sitzen, hat \u00fcberwiegend nur die eine T\u00e4tig-\nkeit, die Abgeordnetent\u00e4tigkeit. Von daher gesehen, denke\nich, ist die Grundentsch\u00e4digung und die Aufwandsent-\nsch\u00e4digung, die auch die Ausschu\u00dfvorsitzenden hier\nbekommen sollen, berechtigt.\n\nEin letztes. F\u00fcr mich ist ganz entscheidend, da\u00df, wenn wir\nhier \u00fcber die Aussch\u00fcsse reden, dieses in das Abgeordne-\ntengesetz geh\u00f6rt. Wir werden uns ja Anfang n\u00e4chsten Jah-\nres \u00fcber das Fraktionsrechtsstellungsgesetz unterhalten.\nDa sind alle Fraktionst\u00e4tigkeiten festzulegen. Insofern\ndenke ich, da\u00df wir hier und heute in diesem Gesetz das\nentsprechend verabschieden sollten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Einzelberatung. Entsprechend \u00a7 44\nAbs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor,\n\u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, die\ndurch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten\nund abzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, ver-\nfahren wir so:\nAchtes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechts-\nverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages \u2013\nAbgeordnetengesetz \u2013, Drucksache 2/7073.\nIch rufe auf den Artikel 1: \u00c4nderung des Abgeordnetenge-\nsetzes. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Wer dem Artikel 1 in der Form der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimment-\nhaltungen. \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist Artikel 1 mehrheitlich angenommen\nworden.\nIch rufe auf Artikel 2, \u00dcbergangsregelung, und Artikel 3,\nInkrafttreten. Wer diesen beiden Artikeln seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen.\n\u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine\nGegenstimmen. Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmenthaltungen und keinen Gegen-\nstimmen sind die Artikel 2 und 3 mehrheitlich angenom-\nmen.\nEs gibt eine Wortmeldung.\n\nLeroff, CDU: Ich habe noch eine Frage. In \u00a7 21 hei\u00dft es:\n,,\u2026 erhalten f\u00fcr diesen rentenbezogenen Krankheitsver-\nsicherungsbetrag keinen Zuschu\u00df.\u201c Es mu\u00df ,,\u2026beitrag\u201c\nhei\u00dfen; da fehlt nur das ,,i\u201c. Ich gehe davon aus, da\u00df wir\ndas redaktionell entsprechend \u00e4ndern k\u00f6nnen. Dem Sinne\nnach hat sich nichts ge\u00e4ndert; es ist halt nur ein Tippfehler.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Protokoll wird das vermerkt\nhaben. Wenn es um eine redaktionelle Klarstellung geht,\nist die Sache in Ordnung.\nWir hatten die Einzelabstimmung beendet. Ich stelle fest,\nda\u00df die 2. Beratung damit abgeschlossen ist.\nDa bei der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen\nworden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung.\nEs lag kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\nvor. Das ist auch so geblieben.\nIch stelle somit den Entwurf Achtes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder\ndes S\u00e4chsischen Landtages \u2013 Abgeordnetengesetz \u2013 in der\nDrucksache 2/7073, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU,\nin der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes\nzur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den\nGegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei\nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist der Entwurf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5093\n\n\n\nmehrheitlich als Gesetz beschlossen worden, und dieser\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\nEs gibt eine Wortmeldung. Herr Prof. Bramke, Fraktion\nder PDS, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Bitte gestatten Sie\nmir, eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten zu\ngeben. Ich habe dem Gesetz erstens nicht zugestimmt, weil\nich es grunds\u00e4tzlich f\u00fcr mindestens moralisch fragw\u00fcrdig\nhalte, da\u00df Abgeordnete \u00fcber ihre eigenen Einkommen\nbefinden.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas ist zwar grundgesetzkonform, aber Grunds\u00e4tze parla-\nmentarischer Demokratie k\u00f6nnen auch anders interpretiert\nwerden.\nIch habe zweitens dem nicht zugestimmt, weil ich, wenn\nes schon um die bewu\u00dfte Erh\u00f6hung geht, es hier lieber\ngesehen h\u00e4tte, da\u00df meine Mitarbeiterin und die Mitarbeite-\nrinnen der anderen Ausschu\u00dfvorsitzenden die Erh\u00f6hung\nbekommen h\u00e4tten. Wer Ausschu\u00dfvorsitzender ist, der\n\nwei\u00df, da\u00df trotz des sehr anerkennenswerten Dienstes der\nSekret\u00e4rInnen der Landtagsverwaltung es gar nicht anders\ngeht, als da\u00df man seine Mitarbeiterin sehr stark belasten\nmu\u00df.\nDrittens habe ich nicht abgelehnt, weil ich durchaus auch\nder Auffassung bin, da\u00df es hier darum ging, Ungleich-\ngewichte innerhalb der Aufwandsentsch\u00e4digung zu korri-\ngieren, und weil ich anerkenne, da\u00df in dieser Vorlage eine\nmehr symbolische Korrektur der Ungleichgewichte, die\ndurchaus auch als Zeichen verstanden werden kann, vor-\ngenommen wurde. Wenn in einer Zeit, in der sich in\nDeutschland die Gegens\u00e4tze in den Einkommen vor allem\ndank der Marktwirtschaft, dank des in diesem Punkte\nwirklich unsozialen, geradezu irrsinnigen Wirkens der\nMarktwirtschaft vertiefen, solche symbolischen Zeichen\ngesetzt werden, kann man diese schon anerkennen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht\ngew\u00fcnscht. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt jetzt\nwirklich beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Regelung\ndes Kirchensteuerwesens\n\nDrucksache 2/7182, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/7467, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter zu sprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht\nder Fall.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten\nund abzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, ver-\nfahren wir so.\nIch rufe also auf das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\nzur Regelung des Kirchensteuerwesens, Artikel 1: \u00c4nde-\nrung des Gesetzes zur Regelung des Kirchensteuerwesens.\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich bitte um mehr Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Frau Schulz, PDS: Ohne Aussprache!)\n\n\u2013 In der Einzelberatung kann immer noch das Wort\ngew\u00fcnscht werden. Das ist offensichtlich nicht der Fall. So\nrufe ich auf Artikel 1, \u00c4nderung des Gesetzes zur Rege-\nlung des Kirchensteuerwesens. Wer diesem Artikel 1 seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach\nden Stimmenthaltungen. \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist Artikel 1 angenommen.\n\nIch rufe auf Artikel 2, Neufassung. Wer gibt hier seine\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wenige Gegenstim-\nmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Danke.\nIch rufe auf Artikel 3, Inkrafttreten. Wer gibt hier seine\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine Gegenstimme.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nStimmenthaltungen.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch\nzu einer allgemeinen Aussprache vor.\nIch stelle hiermit den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes zur Regelung des Kirchensteuerwesens in der\nDrucksache 2/7182, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den\nGegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der Entwurf\nals Gesetz mehrheitlich beschlossen worden, und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5094\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\n\nDrucksache 2/7234, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/7468, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDie Fraktionen werden jetzt das Wort zur allgemeinen\nAussprache erhalten. Die CDU-Fraktion hat 10 Minuten,\nSPD- und PDS-Fraktion je 5 Minuten. Ich rufe auf die Frak-\ntion der SPD; Herr Jurk, bitte.\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Alle Jahre wieder begl\u00fcckt uns die Staats-\nregierung mit einem \u00c4nderungsgesetz zum S\u00e4chsischen\nBesoldungsgesetz. Fast auf den Tag genau haben wir uns\n1996 \u00fcber das Erste Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nBesoldungsgesetzes in diesem Landtag unterhalten.\nDamals ging es in erster Linie um die Einordnung von\nverbeamteten Schuldirektoren und Stellvertretern und\nauch um die Besoldung des Direktors der S\u00e4chsischen\nLandesbibliothek.\nMancher hat sich vielleicht in den Beratungen des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses gewundert, da\u00df ich mich\ndort so leidenschaftslos gegeben habe. Ich denke, im\nGrunde genommen konnten wir als Parlament eigentlich\nnur nachvollziehen, was der Bundesgesetzgeber uns auf-\ngetragen hatte.\nWir mu\u00dften ein S\u00e4chsisches Besoldungsgesetz beraten und\nhaben dies auch getan. Dementsprechend hatten wir uns\nim wesentlichen an die Vorgaben der Staatsregierung zu\nhalten. Daher haben wir uns auch bei der Abstimmung zu\ndiesen Punkten enthalten.\nEinschr\u00e4nkend mu\u00df ich aber gleich eines sagen: Ich denke,\nes steht \u2013 und das ist in erster Linie eine Aufgabe des\nBundesgesetzgebers \u2013 grunds\u00e4tzlich eine Diskussion \u00fcber\ndas \u00f6ffentliche Tarifrecht und auch \u00fcber das Beamtenrecht\nan.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n\u2013 Danke, Herr Dr. M\u00fcnch. Ich denke, Sie wollen dieselbe\nRichtung gehen, denn wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, ob denn\ndieses \u00f6ffentliche Dienstrecht noch geeignet ist, wirklich\nLeistung zu bezahlen, oder ob wir bislang eigentlich nur\ndavon ausgehen, da\u00df bestimmte Abschl\u00fcsse, bestimmte\nLaufbahnen irgendwann zu gewissen Besoldungsgruppen\nf\u00fchren.\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nIch denke, in der heutigen Zeit mu\u00df grunds\u00e4tzlich \u00fcber\ndiese Besoldungsgruppen nachgedacht werden. Ich will\nein Beispiel geben. Ich m\u00f6chte es nicht so sehr festmachen\nan dem Direktor der S\u00e4chsischen Landesbibliothek, der ja\nmit einer hohen Besoldungsgruppe ausgeschrieben wurde,\nganz einfach deshalb, weil es um eine wichtige Funktion\nging.\nIch m\u00f6chte das folgende Beispiel bringen: Der Kanzler der\nTechnischen Universit\u00e4t Bergakademie Freiberg \u2013 im\nMoment ein ziemlich vakanter Posten \u2013 wird eingestuft\nmit einer A 16. Nun haben wir in den Haushaltsberatun-\ngen als SPD-Fraktion wieder den Vorschlag eingebracht,\ndie Hochschulhaushalte zu flexibilisieren, zu budgetieren.\nIch stelle mir nat\u00fcrlich die Frage: Wenn ich wirklich einen\n\u00e4u\u00dferst kompetenten Mann, der dieser Aufgabe voll\n\ngewachsen ist, f\u00fcr diese Funktion gewinnen will, dann\nwerde ich ihn m\u00f6glicherweise mit der A 16 nicht entspre-\nchend bezahlen.\nDa kommt das Problem. Wir haben uns als SPD dagegen\nausgesprochen, da\u00df in Sachsen fast alle \u00c4mter eine Besol-\ndungsgruppe tiefer als im Bundesdurchschnitt eingeord-\nnet werden. Aber f\u00fcr mich ist die Frage, ob wir leistungs-\nbezogen Besoldungsgruppen bezahlen sollten f\u00fcr Funktio-\nnen, die uns aus bestimmten Gesichtspunkten besonders\nwichtig sind und von denen wir meinen, da\u00df wir auch eine\nLeistungsbezogenheit herstellen m\u00fcssen, ganz einfach,\nweil wir aus dem bisherigen Diktat des \u00f6ffentlichen\nDienstrechts und des Beamtenrechts irgendwann einmal\nausbrechen m\u00fcssen, weil es gar nicht anders geht. \u2013 Das\nzum einen.\n\nEin anderer wichtiger Punkt dieses Gesetzes war nat\u00fcrlich\ndie Ministerialzulage, deren Abschaffung bzw. die Konse-\nquenz, die Zahlungen in Form einer Ausgleichszulage\n\u00fcber die Jahre abzubauen. Nachdem die Staatsregierung\nvorgeschlagen hatte, dies in Jahresschritten \u00fcber 10 Jahre \u00e0\n10 % zu machen, kam die CDU mit dem Vorschlag, diesen\nZeitraum zu verk\u00fcrzen und binnen f\u00fcnf Jahren jeweils\n20 % dieser Zulage abzubauen. Nun h\u00e4tte man sich als\nOpposition noch einmal melden und sagen k\u00f6nnen, wir\nmachen das jetzt vielleicht in vier Jahren zu je 25 % oder in\ndrei Jahren zu je 33 %; ich meine, das geht etwas am Kern\nvorbei.\n\nIch denke schon, die Ministerialzulage, die ja in den zwan-\nziger Jahren zuerst in Berlin gezahlt wurde und dann peu\n\u00e0 peu automatisch \u00fcberall geleistet wurde, ist eigentlich im\nZug der Zeit nicht mehr akzeptabel. Das ist zun\u00e4chst ein-\nmal der richtige Grundsatz.\n\nDa kommt der Bezug zu dem ersten Punkt der Besoldung.\nIch denke schon, da\u00df mit der Ministerialzulage ja der\nurspr\u00fcngliche Ansatz verkn\u00fcpft war, da\u00df man besonders\nherausragende Stellungen mit besonders wichtigen Auf-\ngaben entsprechend dotiert. Das hat man mit der Ministe-\nrialzulage versucht zu machen. Inzwischen ist das ausge-\nwuchert, und jetzt schneidet man das alles wieder zur\u00fcck.\n\nHier m\u00f6chte ich ansetzen. Wir haben als Fraktion disku-\ntiert \u00fcber ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit in der \u00f6ffentlichen Ver-\nwaltung, da\u00df wir genau diese Zulagen f\u00fcr besondere Ver-\nwaltungsaufgaben auf den Pr\u00fcfstand stellen m\u00fcssen. Ich\nsage Ihnen auch, wir m\u00fcssen generell Zulagen im \u00f6ffent-\nlichen Dienst auf den Pr\u00fcfstand stellen. Es gibt eine Reihe\nvon Zulagen \u2013 ich nehme zum Beispiel mal die Polizei \u2013,\ndie durchaus berechtigt sind und beibehalten werden soll-\nten. Ich denke aber, auch in der \u00f6ffentlichen Verwaltung\nsollte mehr Leistungsbezogenheit einsetzen.\n\nDeshalb werden wir uns heute bei diesem Gesetz nur der\nStimme enthalten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nSchowtka, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5095\n\n\n\nSchowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Das S\u00e4chsische Besoldungsgesetz ist seit\nsechseinhalb Jahren in Kraft. In diesem Zeitraum hat sich\nein gewisser Anpassungsbedarf ergeben, dem wir mit der\nNovellierung nachkommen.\nIch m\u00f6chte Ihnen den Regelungsgehalt dieser Gesetzes-\nnovelle noch einmal darstellen. Es werden bestimmte\nAmtsbezeichnungen neu gefa\u00dft und einige \u00c4mter der\nBesoldungsstufe B neu bewertet. Diese Einstufung erfolgt\nauf der Grundlage eines zwischen den L\u00e4ndern und\ndem Bund vereinbarten Ma\u00dfstabes, so da\u00df unser eigener\nGestaltungsspielraum in dieser Frage leider begrenzt ist.\nDar\u00fcber hinaus werden alle Hochschulrektoren in das\nBesoldungsgesetz aufgenommen, so da\u00df nunmehr die\nbesoldungsrechtlichen \u00c4mter zu ihrer Verbeamtung zur\nVerf\u00fcgung stehen. Das trifft auch f\u00fcr bestimmte neu vor-\ngesehene \u00c4mter zu.\nMeine Damen und Herren! Das S\u00e4chsische Besoldungs-\ngesetz tr\u00e4gt auch nach dieser Novellierung unserem politi-\nschen Willen Rechnung. Im Freistaat Sachsen wird restrik-\ntiv verbeamtet. Die Verbeamtung soll dann m\u00f6glich sein,\nwenn hoheitliche Aufgaben wahrgenommen werden.\nWir wollen eine restriktive Verbeamtung, um uns den not-\nwendigen Gestaltungsspielraum, den wir auch zuk\u00fcnftig\nbei der Organisation der Landesverwaltung brauchen,\nnicht ohne Not einzuengen. Wir unterscheiden uns in die-\nsem Punkt \u2013 positiv, wie ich meine \u2013 von den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern. Das soll auch in Zukunft so bleiben.\nMeine Damen und Herren, der zweite Regelungsbedarf,\nden dieses Gesetz umfa\u00dft, betrifft die Zahlungen f\u00fcr die\nMitarbeiter in den obersten Landesbeh\u00f6rden, die soge-\nnannte Ministerialzulage. Zu diesem Punkt hat sich die\nCDU-Fraktion bereits im Juni dieses Jahres in einem\nAntrag an die Staatsregierung klar positioniert. Wir haben\nin diesem Antrag gefordert, erstens die Ministerialzulage\nab dem 1. Januar 1998 stufenweise abzuschaffen und zwei-\ntens die M\u00f6glichkeiten des \u00f6ffentlichen Dienstrechts im\nSinne einer leistungsorientierten Verg\u00fctung der Landes-\nbediensteten zu nutzen.\nVor dem Hintergrund der sich aktuell bundesweit voll-\nziehenden Modernisierung des \u00f6ffentlichen Dienstrechts\nh\u00e4lt meine Fraktion die undifferenzierte Zulagengew\u00e4h-\nrung, die allein auf der Zugeh\u00f6rigkeit der Besch\u00e4ftigten zu\neiner obersten Landesbeh\u00f6rde basiert, f\u00fcr nicht zeitgem\u00e4\u00df.\nEs geht uns darum, einen tats\u00e4chlichen Leistungsbezug\nherzustellen. Ich denke, das sind wir den wirklichen\nLeistungstr\u00e4gern in unseren obersten Landesbeh\u00f6rden\nschuldig,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\naber insbesondere auch den Landesbediensteten in nach-\ngeordneten Beh\u00f6rden.\nIch m\u00f6chte hier einmal feststellen: Die Qualit\u00e4t der Dienst-\nleistungen unserer Landesverwaltung hat sich in den ver-\ngangenen Jahren signifikant verbessert. Diese Leistungs-\nbereitschaft ist eben in hohem Ma\u00dfe auch au\u00dferhalb der\nMinisterien zu finden. Nur wurde sie bisher dort ohne die\nGew\u00e4hrung etwaiger Zulagen erbracht. Deshalb halte ich\nes f\u00fcr gerechtfertigt, die Zahl der zus\u00e4tzlich Beg\u00fcnstigten\nauf ein sinnvolles Ma\u00df zu begrenzen.\nWir werden sicherlich noch dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen, wie\ndieses Leistungsprinzip sinnvollerweise umgesetzt werden\nkann. Ich meine, unser \u00f6ffentliches Dienstrecht bietet dazu\ndurchaus Gestaltungsspielraum. Die R\u00fcckf\u00fchrung der\nAusgleichszulage soll nicht von heute auf morgen gesche-\n\nhen. Sie wird f\u00fcr diejenigen, die bisher eine Ministerial-\nzulage bezogen haben, schrittweise erfolgen.\nDie Staatsregierung hat in ihrem Gesetzentwurf eine zehn-\nj\u00e4hrige R\u00fcckf\u00fchrungsphase vorgesehen. Meine Fraktion ist\nder Auffassung, da\u00df diese R\u00fcckf\u00fchrung auch in f\u00fcnf Jah-\nren m\u00f6glich sein mu\u00df. Wir halten das f\u00fcr angemessen und\nsozialvertr\u00e4glich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auf Antrag der\nFraktion der CDU wurde Artikel 2 \u00dcbergangsvorschriften\nnoch einmal neu gefa\u00dft. Wir sind der Auffassung, da\u00df\nBedienstete, die aus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden oder aus \u00f6ffent-\nlichem Interesse beurlaubt werden, gegen\u00fcber anderen\nEmpf\u00e4ngern der Ministerialzulage nicht benachteiligt wer-\nden d\u00fcrfen. Dies h\u00e4tte vorrangig Frauen betroffen. Des-\nhalb haben wir die \u00dcbergangsvorschriften angepa\u00dft. Das\nist sachgerecht und entspricht unseren familienpolitischen\nGrunds\u00e4tzen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Durch das\nZweite Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungs-\ngesetzes wird die Ministerialzulage zur\u00fcckgef\u00fchrt. Gleich-\nzeitig er\u00f6ffnen wir mit dem Haushaltsgesetz 1998 den Weg\nzu einer Leistungsbezahlung. Paragraph 5 Haushalts-\ngesetz enth\u00e4lt einen neuen Abs. 11, der zum einen f\u00fcr\ndie Beamten der Besoldungsgruppe A, zum anderen f\u00fcr\nAngestellte die Einf\u00fchrung von Leistungsstufen und\nLeistungspr\u00e4mien vorsieht, sofern die tarifrechtlichen Vor-\naussetzungen entsprechend getroffen sind.\nAlso noch einmal: \u00a7 5 Abs. 11 korrespondiert insofern mit\ndem S\u00e4chsischen Besoldungsgesetz. Auch mit dieser Rege-\nlung wird unserem Antrag vom Juni dieses Jahres Rech-\nnung getragen.\nIch fasse zusammen: Die CDU-Fraktion will einen effizien-\nten Mitteleinsatz auch bei den Personalausgaben. \u00dcber-\ndurchschnittliche Leistungen sowie die Bereitschaft, Ver-\nantwortung zu \u00fcbernehmen, m\u00fcssen honoriert werden.\nDas ist in der Wirtschaft m\u00f6glich, und das soll auch in der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung st\u00e4rker als bisher m\u00f6glich sein.\nAuch der \u00f6ffentliche Dienst braucht Anreize, die motivie-\nren. Das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nBesoldungsgesetzes stellt einen Schritt in die richtige Rich-\ntung dar. Ich bitte Sie deshalb herzlich um Zustimmung zu\ndiesem Gesetzentwurf.\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor ich den n\u00e4chsten Redner\naufrufe, ist es mir ein Bed\u00fcrfnis, unserem ehemaligen Kol-\nlegen Gerd Richter, der auf der Trib\u00fcne sitzt, sehr herzlich\nzu seinem heutigen Geburtstag zu gratulieren.\n\n(Beifall)\n\nIch rufe die Fraktion der PDS auf; Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Da-\nmen und Herren! In der Besoldungsgesetzgebung ist es\n\u00fcblich, da\u00df sich die einzelnen L\u00e4nder abstimmen, um beim\nAusbringen von \u00c4mtern Vergleichbarkeit zu erm\u00f6glichen.\nHerr Jurk, Sie tragen Eulen nach Athen, wenn Sie hier ver-\nsuchen, eine Generaldebatte zur Beamtenbesoldung in der\nBundesrepublik aufzumachen. Solange es keine einheit-\nlichen neuen Regelungen gibt, ist es f\u00fcr Sachsen unm\u00f6g-\nlich, v\u00f6llig abwegige Wege einzuschlagen, weil dann n\u00e4m-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5096\n\n\n\nlich genau diese Vergleichbarkeit nicht mehr garantiert\nund Sachsen auch schlechter gestellt w\u00e4re. Denn dann\ng\u00e4be es meiner Ansicht nach keinen Anreiz mehr, da\u00df\nbesonders gute Beamte nach Sachsen k\u00e4men.\nDiese Abstimmung ist mit dem Bund und mit den L\u00e4n-\ndern erfolgt. Damit ist der Weg zu einer relativ eigenst\u00e4n-\ndigen Landesregelung offen. Dort, wo es Spielraum in der\nBewertung der \u00c4mter gibt, liegt der vorliegende Gesetz-\nentwurf eher an der unteren als an der oberen Grenze.\nDie Gleichwertigkeit der Stellenbewertungen in Sachsen\nund zwischen den L\u00e4ndern wurde beachtet. Die wesent-\nlichen \u00c4nderungen des Gesetzentwurfes der Staatsregie-\nrung\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nbetreffen im Artikel 1 die Vorbemerkungen zu den s\u00e4ch-\nsischen Besoldungsordnungen A und B. Im Text wird das\nWort ,,Ausgleichszahlung\u201c durch das Wort ,,Ausgleichs-\nzulage\u201c ersetzt. Die sogenannte Ministerialzulage wird\ndamit faktisch abgeschafft und durch eine Ausgleichs-\nzulage ersetzt. Sie sollte nach Wunsch der Staatsregierung\nim Artikel 2, \u00dcbergangsvorschriften, ab 1. Juli 1998 und\njeweils am 1. Juli der Folgejahre um je 10 vom Hundert\nihres Ausgangsbetrages abgeschmolzen werden. Mit die-\nsem Vorschlag h\u00e4tte sich die Ausgleichszulage innerhalb\nvon 10 Jahren aufgezehrt, und es w\u00e4re zu j\u00e4hrlichen\nKosteneinsparungen von 47 000 DM gekommen.\nEin \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion zum Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung schlug hingegen einen rascheren\nAbbau der Ausgleichszulage vor. Statt 10 % sollen nun\n20 % der j\u00e4hrlichen Ausgleichszulage abgeschmolzen wer-\nden. Damit wird ein fester Zeitrahmen vorgegeben, in dem\nbereits ab 1. Juli 2002 ein kontinuierlicher Abbau abge-\nschlossen sein wird.\nDer Wegfall der Ministerial- bzw. Ausgleichszulage bringt\nmittelfristige Ersparnisse von insgesamt 4,2 Millionen DM,\nf\u00fcr 1998 allein 1 Million DM.\nDen Artikeln 1 und 2 in der von der CDU vorgeschlagenen\nFassung wurde im Haushaltsausschu\u00df mit 9 : 0 : 1 zuge-\nstimmt.\nUm kurzfristig eine Sperrwirkung f\u00fcr Neuf\u00e4lle zu errei-\nchen, sei ein Inkrafttreten des Gesetzes per 1. Januar 1998\nn\u00f6tig. Ein weiterer Grund f\u00fcr ein kurzfristiges Inkraft-\ntreten des Gesetzes ergibt sich aus einem Einzelfall, da es\nim Bereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst um die akute Besetzung des Generaldirektors der\nStaatlichen Kunstsammlungen in Nachfolge von Prof.\nSchmidt geht.\nBez\u00fcglich der Ausbringung dieser Stelle hat es eine\nAbstimmung zwischen dem Staatsministerium f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst und dem Staatsministerium der\nFinanzen gegeben. In der Ausschreibung wurde die Stelle\nnach B 4 bewertet.\nDen Artikeln 1 und 2 einschlie\u00dflich der vorgeschlagenen\n\u00c4nderung wurde im Haushaltsausschu\u00df mit 9 : 0 : 1 zuge-\nstimmt.\nDie PDS-Fraktion empfiehlt, diesem Gesetz und der vorge-\nschlagenen \u00c4nderung zuzustimmen, weil ich glaube, da\u00df\nhier der richtige Weg eingeschlagen worden ist im Rah-\nmen dessen, was landesrechtlich m\u00f6glich ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr\nStaatsminister Prof. Milbradt f\u00fcr die Regierung.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Artikel 33 Abs. 5\ndes Grundgesetzes verlangt, das Recht des \u00f6ffentlichen\nDienstes unter Ber\u00fccksichtigung der hergebrachten\nGrunds\u00e4tze des Berufsbeamtentums zu regeln. Hierzu\ngeh\u00f6rt auch die Entscheidung \u00fcber die Besoldung.\nHerr Jurk, diese Grundsatzfrage brauchen wir nicht neu\nzu diskutieren, solange nicht auf der Bundesebene eine\nandere Gesetzeslage gilt.\nArtikel 74a des Grundgesetzes weist dem Bund dar\u00fcber\nhinaus die konkurrierende Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr\ndas Besoldungs- und Versorgungsrecht zu. Diese hat\nder Bund weitgehend genutzt. Das restliche Beamtenrecht\nist gleichfalls weitgehend durch den Bund, durch das\nBeamtenrechtsrahmengesetz geregelt, so da\u00df alle Reform-\nbem\u00fchungen an einer \u00c4nderung des Bundesrechtes anset-\nzen m\u00fcssen. Hier ist also nicht der Ort f\u00fcr eine General-\ndebatte \u00fcber das Beamtentum.\nMit dem hier vorliegenden Gesetzentwurf wird nur die in\nder Organisationshoheit der L\u00e4nder verbleibende Gesetz-\ngebungskompetenz zur Schaffung landesspezifischer\n\u00c4mter genutzt. Auf den Inhalt sind meine Vorredner ein-\ngegangen, so da\u00df ich das nicht noch einmal zu wieder-\nholen brauche.\nIch m\u00f6chte allerdings noch einmal betonen, da\u00df die\nbekannten Grunds\u00e4tze der Staatsregierung f\u00fcr Verbeam-\ntung im Freistaat Sachsen durch die vorgeschlagene Geset-\nzes\u00e4nderung unber\u00fchrt bleiben.\nDie Ausbringung von \u00c4mtern in den s\u00e4chsischen Besol-\ndungsordnungen hat nicht zur Folge, da\u00df diese f\u00fcr Beamte\nin Anspruch genommen werden m\u00fcssen oder d\u00fcrfen.\nSoweit Angestellte in solchen Funktionen verwendet wer-\nden, bildet die \u00c4mterstruktur aber den Rahmen f\u00fcr die\ntarifliche Bezahlung. Die bestehenden Altersgrenzen f\u00fcr\neine Verbeamtung lebens\u00e4lterer Bewerber stellen ferner\nsicher, da\u00df der Freistaat Sachsen vor unbilligen Versor-\ngungslagen gesch\u00fctzt wird.\nAuf die Problematik der Ministerialzulage ist gleichfalls\nvon meinen Vorrednern eingegangen worden. Ich glaube,\nes besteht Einigkeit dar\u00fcber, da\u00df man diese Ministerial-\nzulage in Form einer Ausgleichszulage abbaut. Die Staats-\nregierung h\u00e4lt auch einen f\u00fcnfj\u00e4hrigen Zeitraum f\u00fcr ver-\ntretbar.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich mu\u00df Sie\nallerdings um eine Korrektur in der Vorlage bitten. Und\nzwar ist uns entgangen, auf der Seite 4 des Gesetzentwur-\nfes eine Bezeichnung zu korrigieren. Es hei\u00dft nicht ,,Gene-\nraldirektor der Staatlichen Kunstsammlungen\u201c, sondern\n,,Generaldirektor der Staatlichen Kunstsammlungen Dres-\nden\u201c. Ich bitte um Nachsicht und darum, da\u00df das Wort\n,,Dresden\u201c noch redaktionell eingef\u00fcgt wird.\nDer Haushalts- und Finanzausschu\u00df hat am 21. November\ndem Gesetzentwurf mit den bekannten \u00c4nderungen ohne\nGegenstimmen zugestimmt. Ich bitte Sie, auch im Namen\nder Staatsregierung, sich diesem Votum des Ausschusses\nanzuschlie\u00dfen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ent-\nsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage\nich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der\nFassung, wie sie durch den Ausschu\u00df vorgeschlagen\nwurde, zu beraten und abzustimmen. \u2013 Da es keinen\nWiderspruch gibt, verfahren wir so.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5097\n\n\n\n,,Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\ndungsgesetzes\u201c ist die \u00dcberschrift, Drucksache 2/7234, ein\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses ist Druck-\nsache 2/7468.\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\ndungsgesetzes. Das Wort wird dazu nicht gew\u00fcnscht. Wer\ndem Artikel 1 seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Ich frage nach den Stimmenthaltungen. \u2013 Ich\nglaube, Gegenstimmen hat es nicht gegeben. Nein, nur\nStimmenthaltungen.\nIch rufe auf Artikel 2, \u00dcbergangsvorschriften. Das Wort\nwird dazu nicht gew\u00fcnscht. Ich frage: Wer stimmt dem\nArtikel 2 zu? \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Keine\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen.\nIch rufe auf Artikel 3, Neufassung. Wer stimmt dem zu? \u2013\nGegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen.\n\nIch rufe auf Artikel 4, Inkrafttreten. Auch hier wird das\nWort nicht gew\u00fcnscht. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nWenige Stimmenthaltungen.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung.\nEs liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\nvor.\nSomit stelle ich den Entwurf Zweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes, Drucksache 2/7234,\nGesetzentwurf der Staatsregierung, in der in der 2. Lesung\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\ngr\u00f6\u00dfere Zahl von Stimmenthaltungen.\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen und dieser\nTagesordnungspunkt abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung\n\nDrucksache 2/7075, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/7469, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nDie Fraktionen werden das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erhalten. Die Redezeiten betragen f\u00fcr die CDU\n10 Minuten und f\u00fcr SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch rufe die Fraktion der CDU auf. Herr Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Mit der Gr\u00fcndung der S\u00e4chsischen Lan-\ndesstiftung im Oktober 1992 sollte die Voraussetzung\ndaf\u00fcr geschaffen werden, gegebenenfalls beabsichtigten\nprivaten Stiftungen zugunsten Sachsens ein Gef\u00e4\u00df zu\ngeben, in das sie hineingelegt werden k\u00f6nnen. Wir dachten\nan die Erhaltung von Kulturwerten, die F\u00f6rderung des\nDenkmalschutzes und des Natur- und Umweltschutzes,\nan soziale und weitere Stiftungszwecke. Ihnen allen sollte\nein Rahmen gegeben werden. Dieser Meinung waren \u00fcbri-\ngens \u2013 Sie k\u00f6nnen das im Protokoll der 52. Sitzung der\n1. Wahlperiode nachlesen \u2013 vom Grunde her alle Fraktio-\nnen.\nEin regelm\u00e4\u00dfiger Zuflu\u00df von Mitteln war aber nur aus\nnaturschutzrechtlichen Ausgleichsabgaben, und zwar f\u00fcr\nEingriffe in Natur und Umwelt gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 4 des S\u00e4ch-\nsischen Naturschutzgesetzes, vorgesehen. Daraus sollte\nein Sonderverm\u00f6gen ,,Naturschutzfonds\u201c gebildet wer-\nden, was auch geschehen ist.\nLeider blieb dieser Zuflu\u00df von Mitteln seit der Stiftungs-\ngr\u00fcndung der einzige Zuflu\u00df in diese Stiftung. Es ist nicht\nso, da\u00df es in Sachsen nicht Stifter gegeben h\u00e4tte, aber sie\nwollten meist den Stiftungszweck n\u00e4her definiert haben.\nSo hat zum Beispiel ein w\u00e4hrend der DDR-Zeit in\nAustralien lebender ehemaliger B\u00fcrger von Fraureuth,\nHerr Glowatzki, seiner Gemeinde eine Sporthalle gestiftet.\nIn dieser Halle sind auch wir als Fraktion einmal gewesen.\nDa die Mittel des Naturschutzfonds nur f\u00fcr Aufgaben des\nNatur- und Umweltschutzes ausgegeben werden d\u00fcrfen,\nw\u00e4re nun die Umwandlung der Landesstiftung in eine\n\nLandesstiftung Natur und Umwelt naheliegend. Diese\nUmwandlung will das Gesetz vornehmen. Im \u00fcbrigen sind\nauch f\u00fcr andere Stiftungszwecke, die urspr\u00fcnglich eben-\nfalls der Landesstiftung zugedacht waren, eigene Stiftun-\ngen entstanden. Als Beispiel daf\u00fcr m\u00f6chte ich die\nOtto-Perl-Stiftung f\u00fcr soziale Zwecke nennen.\nNun soll entsprechend dem Gesetzentwurf bei der\nUmwandlung auch die \u00dcberf\u00fchrung der Akademie f\u00fcr\nNatur und Umwelt in eine Einrichtung der Stiftung erfol-\ngen. Der Zweck der vorgesehenen \u00dcberf\u00fchrung dieser\nAkademie liegt auf der Hand: In der Stiftung soll, neben\nder Vergr\u00f6\u00dferung der Wirksamkeit der Arbeit der Akade-\nmie f\u00fcr Natur und Umwelt, tats\u00e4chlich etwas stattfinden.\nDiese Vergr\u00f6\u00dferung der Wirksamkeit der Arbeit kann\nallein daraus erwartet werden, da\u00df diese Akademie zu\neiner staatsfernen, selbst\u00e4ndigen Einrichtung wird. Sie\nkann staatliches Handeln vor allem auf den Feldern erg\u00e4n-\nzen, die jenes nicht abdeckt. F\u00fcr diese Handlungsfelder\nsollen der Stiftung nat\u00fcrlich auch private Mittel zuflie\u00dfen\nk\u00f6nnen.\n\nAuch der Landtag wird in den n\u00e4chsten Jahren noch zu\n\u00fcberlegen haben, ob und wie er den Handlungsrahmen\nder Stiftung f\u00fcr Natur und Umwelt durch eine Erh\u00f6hung\ndes Stiftungskapitals f\u00fcr die Zukunft noch sinnvoller\ndadurch gestalten kann, da\u00df das Stiftungskapital erh\u00f6ht\nwird.\n\nMit der \u00dcberf\u00fchrung der Akademie f\u00fcr Natur und\nUmwelt in eine Einrichtung der Stiftung wird deutlich,\nda\u00df Umweltforschung, \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Aufkl\u00e4-\nrungsarbeit innerhalb dieser Stiftung einen bedeutenden\nStellenwert haben werden. Die Bereitstellung der f\u00fcr die\nAkademie f\u00fcr Natur und Umwelt als bisheriger Einrich-\ntung des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung im Haushalt geplanten finanziellen Mittel gibt\nder Arbeit der Akademie, nunmehr als Einrichtung der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5098\n\n\n\nStiftung, eine gesunde finanzielle Grundlage, die sie mit\nGeschick bei der Akquisition von weiteren Stiftungsspen-\nden durchaus noch verbessern kann.\nDie Zuordnung von bisher vom Staat wahrgenommenen\nAufgaben zur Stiftung zeigt, da\u00df es der Mehrheitsfraktion\nund der Regierung mit der Absicht zur Verschlankung des\nStaates ernst ist. Ebenso wird deutlich, da\u00df in diesem\nBereich die direkte staatliche Lenkung aufgegeben wird\nund nur im Stiftungsrat noch Vertreter der Regierung und\ndieses Hohen Hauses mittelbar Einflu\u00df auf die T\u00e4tigkeit\nder Stiftung behalten. Staatsferne wird dabei nat\u00fcrlich\nnicht als Gegnerschaft zum Staat, sondern als Erg\u00e4nzung\nstaatlichen Handelns verstanden.\nDem Stiftungsrat der bisherigen Landesstiftung ist es zu\nverdanken, da\u00df er durch seinen Beschlu\u00df den Weg f\u00fcr die-\nse Umwandlung freigemacht hat. Damit werden auch\nM\u00f6glichkeiten daf\u00fcr geschaffen, da\u00df in Zukunft die Stif-\ntung noch weitere Aufgaben \u00fcbernehmen kann, die nicht\nunbedingt dem Staat zugeordnet werden m\u00fcssen. Erwo-\ngen wird dabei zur Zeit, ob der Betrieb des geplanten\nNationalparkhauses S\u00e4chsische Schweiz eine solche\nzus\u00e4tzliche Aufgabe sein k\u00f6nnte.\nWarum die PDS dieses \u00c4nderungsgesetz zu Fall bringen\nwollte \u2013 siehe den Antrag heute morgen \u2013, bleibt allerdings\nim dunkeln. Es soll wohl auch so bleiben, oder will uns\nFrau Roth aufkl\u00e4ren?\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Frau\nRoth. \u2013 Sie war ohnehin vorgesehen und schreitet nicht auf\nAnforderung von Herrn Franke zum Pult.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit gern nutzen, um Herrn\nFranke zu erhellen.\nMeine Damen und Herren! Unsere Fraktion hat sich mit\nzwei Antr\u00e4gen hier im Hohen Hause redlich um die M\u00f6g-\nlichkeit einer sachkundigen Behandlung des vorliegenden\nGesetzentwurfes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nErrichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung bem\u00fcht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWir baten um das Selbstverst\u00e4ndlichste, das es gibt: Wir\nwollten vor der Novellierung eines Gesetzes wissen, wie\ndas bisherige Gesetz wirkte, welche Ergebnisse zu bilan-\nzieren sind. Diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit hat die Mehr-\nheitsfraktion verhindert. Auch Herrn Frankes Rede soeben\nhat kaum Aufkl\u00e4rung gebracht. Ein Schelm, der dabei\nnicht merkt, da\u00df damit der Staatsregierung und dem Mini-\nsterpr\u00e4sidenten als dem bisherigen Vorsitzenden des Stif-\ntungsrates Peinlichkeiten erspart bleiben sollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn alles, was uns \u00fcber die bisherigen Ergebnisse\nder Stiftung bekannt ist, hei\u00dft: Viel mehr als blauer Dunst\nist bisher nicht herausgekommen. Es \u00fcbersteigt aber f\u00fcr\nmeine Fraktion die Grenze des Zumutbaren, \u00fcber blauen\nDunst zu reden. Wir werden deshalb die uns nicht ver-\nwehrbaren parlamentarischen M\u00f6glichkeiten nutzen, um\nvor unserer Zustimmung oder Ablehnung dieses Gesetzes\nzu erfahren, was mit der Stiftung seit 1992 geschah.\nUnser diesbez\u00fcgliches Recht belege ich mit einem einzigen\nFakt. Am 16. Oktober 1992 tritt das Gesetz zur Errichtung\nder Stiftung in Kraft. Laut Amtsblatt der Staatskanzlei\n\nvom 26. Mai 1995 gibt der Stiftungsrat per 4. April 1995\nvon seiner konstituierenden Sitzung seine beschlossene\nSatzung bekannt.\nSeit 1992 ist ja einige Zeit vergangen. \u2013 Diese Satzung for-\ndert nun eine j\u00e4hrliche Rechenschaftslegung zusammen\nmit einer Verm\u00f6gens\u00fcbersicht. War es deshalb zu viel ver-\nlangt, was unsere Fraktion begehrte?\nAuch meine Fragen bei der Behandlung der Gesetzes-\nnovelle im Ausschu\u00df blieben weitgehend unbeantwortet.\nSo blieb ich unwissend. Deshalb stelle ich einen Teil mei-\nner Redezeit einem Wissenden im Hohen Hause zur Ver-\nf\u00fcgung.\n\n(Leroff, CDU: Oh, das ist ja interessant!)\n\nEventuell Prof. Mannsfeld, der mir gestern in der Debatte\nin seiner professoralen Klugheit und Bescheidenheit sinn-\ngem\u00e4\u00df Ahnungslosigkeit vorwarf, ohne freilich meine vor-\ngelegten Zahlen zu widerlegen, und der mir charmant und\nCDU-h\u00f6flich als Lehrerin Nachsitzen empfahl. Jetzt sitze\nich gleich, Herr Prof. Mannsfeld. Erz\u00e4hlen Sie doch einmal,\nwas die Stiftung unter der Leitung des Herrn Ministerpr\u00e4-\nsidenten geleistet hat!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Heiterkeit bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:\nIch habe keine Redezeit!)\n\n\u2013  Ich stelle Ihnen ja meine zur Verf\u00fcgung, Herr Professor.\nSollte ich dabei nicht wissender werden, w\u00fcrde unsere\nFraktion die R\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschu\u00df bean-\ntragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es geht nat\u00fcrlich nicht, da\u00df wir\nhier gegenseitig die Redezeiten hin- und herschieben oder\nso etwas aushandeln. Wir haben das als eine lustige Sache\nempfunden. \u2013 Herr Franke wird das jetzt weiter aufkl\u00e4-\nren. \u2013 Bitte, Herr Franke, Fraktion der CDU.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch denke, ich habe v\u00f6llig aufgekl\u00e4rt, warum diese\nUmwandlung stattfindet. Frau Roth, sonst ist doch Ihre\nFraktion auch nicht verlegen, wenn es darum geht, Fragen\nzu stellen. Fragen Sie einmal Herrn Hilker oder Frau\nOstrowski, wieviel man \u00fcber Kleine Anfragen erfahren\nkann, abgesehen davon, da\u00df man mit manchen gar nichts\nanfangen kann.\nMir ist das immer noch nicht klargeworden. Ich kann\nIhnen auch jetzt nur sagen: Dunkel blieb der Rede Sinn.\n\n(Frau Roth, PDS: Ihrer!)\n\nSchon bei der Debatte \u00fcber das urspr\u00fcngliche Stiftungs-\ngesetz am 18. September 1992 wu\u00dfte die PDS nicht, was sie\nmit diesem Gesetz anfangen sollte.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDa sehen Sie die Auswirkungen!)\n\nSie hat gemeint, bez\u00fcglich der Stiftung sagen zu m\u00fcssen,\nda\u00df es eine Verl\u00e4ngerung des Armes der Regierung w\u00e4re.\nNun tritt ganz offensichtlich mit dieser \u00c4nderung das\nGegenteil ein. Der Arm der Regierung wird jetzt verk\u00fcrzt.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nErst mu\u00df Rechenschaft abgelegt werden!)\n\nIn der 2. Lesung des urspr\u00fcnglichen Stiftungsgesetzes hat\nsich allerdings Herr Gerstenberg schon f\u00fcr das Gesetz vom\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5099\n\n\n\n18. September 1992 und f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige Natur-\nschutzstiftung ausgesprochen. Er dachte wohl, die Millio-\nnen der au\u00dferhalb Sachsens lebenden Sachsen w\u00fcrden\ndoch nicht ganz so reichlich flie\u00dfen. Ich g\u00f6nne es ihm, da\u00df\ner nun diesen sp\u00e4ten Triumph hat. Er hatte nicht damit\ngerechnet, da\u00df wirklich so viele Stifter da sind, die au\u00dfer\ndem Naturschutzfonds Geld in diese Stiftung bringen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Was?)\n\nWir haben auch den Fall, da\u00df sich die ,,S\u00e4chsische Zei-\ntung\u201c in der heutigen Ausgabe in einem Beitrag an der\nDebatte beteiligen wollte. Dessen Verfasser kann nicht ver-\nhehlen, da\u00df er nicht gerade ein Freund von Minister Vaatz\nist. Er rechnet ihm aber Verantwortlichkeiten f\u00fcr die Stif-\ntung zu, die er gar nicht hat. Der Informand stammt\nsicherlich aus der PDS-Fraktion,\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Frau Schulz, PDS:\nDie PDS wird auch heute noch\n\nf\u00fcr alles verantwortlich gemacht!)\n\ndie eben auch immer noch nicht wei\u00df, worum es eigentlich\ngeht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFranke, CDU: Ja, Frau Roth.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Roth, PDS, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Habe ich Sie richtig verstanden, da\u00df viele\nStiftungsgelder geflossen sind und da\u00df viele Spenden in\ndie Stiftung eingegangen sind?\n\nFranke, CDU: Das haben Sie nicht richtig verstanden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das haben Sie aber gesagt!)\n\nEs sind au\u00dfer den Ausgleichszahlungen f\u00fcr die Inan-\nspruchnahme von Natur und Umwelt keine Zahlungen in\ndie Stiftung geflossen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage\nvon Prof. Mannsfeld?\n\nFranke, CDU: Ja.\n\nProf.  Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Herr Franke, ich habe fol-\ngende Frage: Wir haben im Redebeitrag der Vertreterin\nder PDS-Fraktion gerade deren Votum geh\u00f6rt und erfah-\nren, da\u00df sie diesem Gesetz nicht zustimmen kann. Ein klei-\nner Einschub: Es mu\u00df nichts bedeuten. Wenn die PDS-\nFraktion sagt, sie stimme einem Gesetz zu, k\u00f6nnen sie sich\nauch hinterher der Stimme enthalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Frage bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ja. \u2013 Ist Ihnen bekannt, da\u00df im\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df das Gesetz mit 9 : 0 : 0\nabgestimmt worden ist, und k\u00f6nnen Sie sich eine Erkl\u00e4-\nrung daf\u00fcr geben, warum es jetzt zu einem solchen Wider-\nspruch kommt?\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nFranke, CDU: Mir ist das bekannt. Die einzige Erkl\u00e4rung\nf\u00fcr mich ist, da\u00df auch innerhalb der PDS-Fraktion die\nUnbedarftheit unterschiedlich ausgepr\u00e4gt ist.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Frau Schulz, PDS:\nMachen Sie ruhig so weiter!)\n\nDie Zielstellung der Umwandlung dieser Landesstiftung\nin die Landesstiftung Natur und Umwelt wird durch das\n\u00c4nderungsgesetz erreicht. Das \u00c4nderungsgesetz \u00e4ndert\nau\u00dfer dem Namen und dem Stiftungszweck auch die\nOrgane der Stiftung. Der Stiftung wird die Dienstherren-\nf\u00e4higkeit \u00fcbertragen, um innerhalb der SANU auch deren\nbeamtete Bedienstete besch\u00e4ftigen zu k\u00f6nnen. Statt eines\nmehrk\u00f6pfigen Stiftungsvorstandes wird ein Stiftungs-\ndirektor vorstehen.\nDie Alternative zur Umwandlung w\u00e4re tats\u00e4chlich nur die\nAufl\u00f6sung der S\u00e4chsischen Landesstiftung gewesen. Dies\nw\u00fcrde aber dem Beschlu\u00df des Stiftungsrates widerspre-\nchen, der sich eindeutig f\u00fcr den Erhalt einer Stiftung mit\ndem Stiftungszweck Umweltschutz ausgesprochen hat.\nDer Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung hat\ndem Gesetzentwurf mit 7 : 2 : 2 Stimmen zugestimmt. Nur\ndie Abgeordneten der PDS-Fraktion im Ausschu\u00df mein-\nten, den Gesetzentwurf ablehnen zu m\u00fcssen, obwohl eben\nim Haushaltsausschu\u00df alle zugestimmt hatten. Prof.\nMannsfeld hat das schon ausgef\u00fchrt. Ich hoffe, da\u00df es\nheute gelingen wird, ein \u00e4hnliches Verhalten wie im Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df zu erreichen. Ich bitte Sie alle,\ndiesem Gesetz Ihre Zustimmung zu geben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD hat\nHerr Gerlach das Wort. Bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Die uns heute vorliegende \u00c4nderung des\nGesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung\nder S\u00e4chsischen Landesstiftung sollte noch einmal genau\ndurchdacht werden. Die Bef\u00fcrworter dieses Gesetzes, allen\nvoran der Umweltminister, erkl\u00e4ren die Notwendigkeit\ndieses Gesetzes damit, da\u00df das urspr\u00fcngliche Gesetz hin-\nsichtlich des Stiftungsauftrages viel zu breit und zu unef-\nfektiv war. Dem wollen wir nicht widersprechen. Herr\nFranke hat zumindest in seinem ersten Teil versucht, eini-\nges her\u00fcberzubringen.\nWenn es darum geht, Geld f\u00fcr den Naturschutz einzuspie-\nlen, wird sich die SPD grunds\u00e4tzlich nicht querstellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Vaatz)\n\nDie Frage ist, wie man das organisiert und wie man ver-\nsucht, das in Gesetzesform zu kleiden, wie dieser Antrag\nlautet. Herr Vaatz, ich hoffe, da\u00df wir dann noch ein paar\nMark zusammenbekommen, um Ihren Beifall zu rechtferti-\ngen.\nWas der Umweltminister allerdings bei der detaillierten\nBehandlung dieser \u00c4nderung im Umweltausschu\u00df darge-\nboten hat, war nicht nur eine schwache tagespolitische Lei-\nstung \u2013 das kann ja einmal passieren \u2013, sondern das war\neine Fehlleistung. Abgesehen davon, da\u00df er schlecht vor-\nbereitet war, war er aus unserer Sicht nicht in der Lage, die\nanstehenden Fragen und Bedenken so auszur\u00e4umen, da\u00df\nes uns auch nur einigerma\u00dfen leichtfallen w\u00fcrde, der vor-\ngeschlagenen \u00c4nderung zuzustimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5100\n\n\n\nEs ist richtig, da\u00df es bei der Bewertung auch innerhalb der\nSPD-Fraktion \u2013 ich sage das, bevor Sie mit Ihrer n\u00e4chsten\nFrage kommen \u2013 unterschiedliche Ansichten gab. Wir\nhaben uns noch einmal sehr intensiv mit diesem Gesetz\nbesch\u00e4ftigt.\nNehmen wir das Beispiel der Finanzierung. Hierzu erkl\u00e4rt\ndas Umweltministerium, da\u00df es bei dem urspr\u00fcnglichen\nStiftungsverm\u00f6gen in H\u00f6he von 100 000 DM bleiben soll.\nAufgrund dessen, da\u00df die S\u00e4chsische Akademie f\u00fcr Natur\nund Umwelt in die neu zu errichtende Stiftung einflie\u00dfen\nsoll, erkl\u00e4rt sich das Umweltministerium bereit, j\u00e4hrlich\naus seinem Haushalt \u2013 so lautet jedenfalls die Pressemit-\nteilung, und das entspricht dem, was wir beschlossen\nhaben \u2013 eine Summe von 1,8 Millionen DM zur Verf\u00fcgung\nzu stellen. Auf meine Frage, auf welchen Zeitraum und auf\nwelche H\u00f6he sich denn diese Unterst\u00fctzung erstrecken\nsolle, wurde ich erst einmal vom Umweltminister dar\u00fcber\nbelehrt, da\u00df nat\u00fcrlich jedes Jahr der S\u00e4chsische Landtag in\nfreier Souver\u00e4nit\u00e4t neu \u00fcber den Haushalt entscheidet. Das\nwar eine wahrlich neue Botschaft f\u00fcr mich. Ich war sehr\nerstaunt, da\u00df es so etwas gibt.\n\n(Leroff, CDU:\nIch bin froh, da\u00df das angekommen ist!)\n\n\u2013 Ja, nach einer Weile habe ich es auch verstanden. Danke\nsch\u00f6n, Herr Leroff. \u2013\nAuf die weitere Nachfrage, f\u00fcr wie lange die Unterst\u00fct-\nzung gedacht sei, erkl\u00e4rte der Umweltminister, da\u00df es\nnat\u00fcrlich f\u00fcr die gesamte Dauer der Stiftung gedacht sei.\nAber welche konkreten Vorstellungen das Umweltministe-\nrium hat, das blieb offen.\nWir hatten uns vorgestellt, da\u00df in Analogie zum Wald-\nmehrungsfonds eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von etwa 10 Millio-\nnen DM angepeilt wird. Wir h\u00e4tten \u00fcberhaupt keine Pro-\nbleme damit, wenn das in vier, f\u00fcnf, sechs, von mir aus\nauch in sieben oder acht Jahresscheiben geschieht. Dar\u00fcber\nkann man lange reden und verhandeln. Das w\u00e4re aber\neine Perspektive, so da\u00df diejenigen, die mit dem Geld\narbeiten wollen, einen gewissen Stock zur Verf\u00fcgung\nhaben, von dem aus dann eine effektive Arbeit dieser Stif-\ntung m\u00f6glich wird, damit die Stiftung nicht nur da ist, um\nGeld einzusammeln, sondern damit sie es auch f\u00fcr\nbestimmte Zwecke ausgeben kann.\nDas soll sie auch machen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nDie Aufnahme der S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Umwelt und\nNatur wird damit begr\u00fcndet, da\u00df sich speziell im Perso-\nnalbestand damit Dopplungen vermeiden lie\u00dfen und es\ninsgesamt zu einer effektiveren Arbeit kommen w\u00fcrde.\nDavon sind wir \u00fcberhaupt nicht \u00fcberzeugt, lassen uns\njedoch gern von der positiven Praxis der kommenden\nJahre \u00fcberraschen.\nDas Problem solcher Zusammenlegungen ist immer, da\u00df\ndie Aufteilung der Gelder zwischen den Beteiligten strittig\nsein wird. Wer sich dann am Ende durchsetzt, ist von\nvornherein nicht klar, so da\u00df wir die Kombination nicht\nf\u00fcr die beste halten.\nDie Tatsache, da\u00df in diese Stiftung auch private Gelder,\nSpenden und \u00e4hnliches einflie\u00dfen k\u00f6nnen, begr\u00fc\u00dfen wir\nausdr\u00fccklich, weil damit die M\u00f6glichkeit besteht, Gelder\nan den Naturschutz zu binden, die sonst m\u00f6glicherweise\nin andere Spendenkan\u00e4le gelangen w\u00fcrden.\nAufgrund der von mir angerissenen und noch weiterer\nUnklarheiten im Detail sieht sich unsere Fraktion nicht in\n\nder Lage, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen. Sollten Sie\ndem Antrag der PDS zustimmen, was aber nicht zu erwar-\nten ist, den Gesetzentwurf noch einmal an die Aussch\u00fcsse\nzu verweisen und sollten wir dann eine bessere Diskussion\nzu diesem Thema haben, w\u00fcrden wir uns dem\nanschlie\u00dfen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich freue\nmich sehr, da\u00df jetzt der Entwurf unseres Hauses zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der S\u00e4ch-\nsischen Landesstiftung hier behandelt wird. Ich hoffe, da\u00df\ner auch in der Form, wie ihn der Ausschu\u00df vorgeschlagen\nhat, angenommen wird.\nWir haben diese \u00c4nderung deshalb auf den Weg gebracht,\nFrau Roth, um der Tatsache Rechnung zu tragen, da\u00df die\nbisherige Stiftung lediglich im Bereich Natur und Umwelt-\nschutz durch den in der Stiftung als Sonderverm\u00f6gen inte-\ngrierten Naturschutzfonds ihren Zweck erf\u00fcllt hat. Damit\nist gesagt, da\u00df die bisherige Breite der F\u00f6rdertatbest\u00e4nde,\ndie sich die Stiftung zum Ziel genommen hatte, nicht\nbedient werden konnte.\nIch weise es aber von mir, daraus zu schlie\u00dfen, da\u00df die\nKonstruktion der Stiftung, wie sie 1992 tats\u00e4chlich vor-\ngenommen worden ist, von vornherein eine Fehlkonstruk-\ntion gewesen sei. Nach meiner Auffassung h\u00e4tte es dem\nGebot verantwortlichen Handelns f\u00fcr das Land wider-\nsprochen, wenn man von vornherein die M\u00f6glichkeit aus-\ngeschlossen h\u00e4tte, da\u00df durch Spenden von privaten Drit-\nten, die dem Land zugute kommen sollten, eine entspre-\nchende Ablage gefunden wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft, es war eine verantwortungsvolle und vorsor-\ngende Idee, die dem zugrunde gelegen hat, die sich aller-\ndings deshalb nicht entfalten konnte, weil es an diesen von\nuns in keiner Weise bestimmbaren privaten Zuwendungen\ngefehlt hat. Da\u00df wir sie aber hatten, war richtig.\nNunmehr stellt sich heraus, da\u00df wir gl\u00fccklicherweise im\nStiftungswesen in ganz Sachsen einen Aufbruch haben,\nweil sich der Gedanke der Stiftungen als unabh\u00e4ngiges\nVerm\u00f6gen allm\u00e4hlich zur F\u00f6rderung eines ganz bestimm-\nten Zweckes durchsetzt.\nMittlerweile ist das Ensemble der existierenden Stiftungen\nnach unserer Auffassung gro\u00df und breit genug, so da\u00df es\neiner staatlichen Sonderkonstruktion nicht mehr bedarf.\nUnser Vorschlag, das Stiftungsgesetz zu \u00e4ndern, ist ein\nAkt der Konzentration und Deregulierung, wie wir das\nimmer \u00f6ffentlich sagen und w\u00fcnschen. Demzufolge halte\nich es f\u00fcr geboten, da\u00df wir diese Gesetzes\u00e4nderung tat-\ns\u00e4chlich auf den Weg bringen.\nFrau Roth, mir ist an Ihrer Bemerkung eine Unlogik aufge-\nfallen, die ich Ihnen vielleicht einmal entgegenhalten darf.\nWenn der Grund, weshalb Sie den Vorschlag des Aus-\nschusses wieder an den Ausschu\u00df zur\u00fcckverweisen wol-\nlen, der ist, da\u00df Sie sich nicht hinreichend \u00fcber die Wir-\nkungsweise der bisherigen Stiftung aufgekl\u00e4rt f\u00fchlen, die\nbisherige Stiftung nach Ihrer Auffassung ihren Zweck\nnicht erf\u00fcllt h\u00e4tte und demzufolge eine Fehlkonstruktion,\neine Peinlichkeit w\u00e4re, dann frage ich mich, weshalb Sie\ndie Ver\u00e4nderung dieser Stiftung hinausschieben wollen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5101\n\n\n\nDas kann doch wohl nicht der Sinn einer konstruktiven\nPolitik sein. Demzufolge appelliere ich an Sie, wenn Sie\nschon der Auffassung sind, da\u00df die bisherige Stiftungs-\nkonstruktion ver\u00e4nderungsbed\u00fcrftig ist, da\u00df Sie diese Ver-\n\u00e4nderung jetzt auch z\u00fcgig mit in die Wege leiten. Das ist\nmeines Erachtens die Logik Ihrer Worte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus diesem Grunde m\u00f6chte ich Sie bitten, dieser beabsich-\ntigten \u00c4nderung keine weiteren Steine in den Weg zu\nlegen.\nHerr Gerlach, bitte, gestatten Sie mir, auch noch einmal auf\nIhre Einlassungen einzugehen. Sie haben mir in der Tat im\nAusschu\u00df einige Fragen gestellt. Der Appell von Bertolt\nBrecht, immer davon auszugehen, da\u00df es keine dummen\nFragen gibt, h\u00e4lt mich auch davon ab, Ihre Fragen zu\nbewerten.\nIch darf vielleicht einmal eine Sache benennen. Sie haben\nmich, Herr Gerlach, nach einem Langfristgedanken im\nStaatshaushalt gefragt. Sie haben gefragt, auf welche\nWeise der Staatshaushalt gedenkt, der Stiftung in den\nn\u00e4chsten Jahren Mittel zuzuf\u00fchren. Ich habe Ihnen darauf\ndie mir einzig m\u00f6gliche Antwort gegeben, da\u00df ich n\u00e4mlich\nkeine prophetischen Aussagen \u00fcber die Gestalt des Staats-\nhaushaltes im Freistaat Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren\nmachen kann.\nEs ist allerdings eine ganz andere Frage, welche mittel-\nfristige Finanzplanung die Stiftung selbst mit ihrem Stif-\ntungsverm\u00f6gen an den Tag legen wird. Die Sicherheit\ngegen\u00fcber den von der Stiftung gef\u00f6rderten Belangen\nkommt aus der Planungssicherheit im Umgang mit den\nMitteln der Stiftung selbst. Das ist eine andere Kategorie\nals die Frage, was aus dem Staatshaushalt hinzukommt.\nSomit w\u00e4re Ihre Frage richtig gewesen: Wie soll die Stif-\ntung eigentlich mit ihrem Geld umgehen? Dazu h\u00e4tte ich\nallerdings auch wieder antworten m\u00fcssen: Es wird Auf-\ngabe des Stiftungsrates sein, der dieser Stiftung vorsteht,\ndar\u00fcber zu befinden.\nWeil die Fragen so gestellt waren, konnten Sie auch keine\nanderen Antworten erwarten.\nIch bin der Auffassung, um das abzuschlie\u00dfen, meine\nDamen und Herren, wir sollten dar\u00fcber froh sein, da\u00df\ndiese Stiftung jetzt zum einen die Bewirtschaftung des\nNaturschutzfonds und zum anderen aber auch die Akade-\nmie f\u00fcr Umwelt und Naturschutz in ihrem Stiftungszweck\nvereinigt hat, da\u00df uns auf diese Weise ein Synergieeffekt\ngelingen wird und da\u00df es gleichzeitig auch so ist, da\u00df die\nUmweltbildung auf diese Weise nicht mehr direkt eine\nSache des Staates ist, nicht mehr direkt in der Zust\u00e4ndig-\nkeit eines Ministeriums stattfindet, sondern auf eine brei-\ntere Grundlage gestellt wird, was, wie ich meine, die Effi-\nzienz erh\u00f6hen kann.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich wollte Sie in Ihrem langen\nSatz nicht st\u00f6ren. Wenn Sie erlauben, kann Frau Roth noch\neine Frage stellen.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Roth, Fraktion der PDS.\n\nFrau Roth, PDS: Ich danke Ihnen, Herr Vaatz.\n\nHerr Vaatz, aufgrund der f\u00fcr mich anma\u00dfenden Bewer-\ntung der Fragen von Herrn Gerlach w\u00fcrde ich meine\nFrage \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, nicht werten!\n\nFrau Roth, PDS: \u2013 W\u00fcrden Sie die Fragen, die ich Ihnen\nim Ausschu\u00df gestellt habe, auf die ich auch keine Antwort\nerhielt, der gleichen Bewertung unterziehen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich habe \u00fcberhaupt keine Bewertung getroffen. Das\nhabe ich deutlich gesagt. Ich habe mir allerdings auch\nnicht verkneifen k\u00f6nnen zu sagen, aus welchem Grund.\nFrau Roth, ich w\u00fc\u00dfte nicht genau, welche Fragen von\nIhnen ich unbeantwortet gelassen habe.\n\n(Frau Roth, PDS: Alle, Herr Vaatz!)\n\nEs kann sein, da\u00df ich nicht alle zu Ihrer Zufriedenheit\nbeantwortet habe. Ich kann also lediglich annehmen, da\u00df\nSie mit den Antworten nicht zufrieden waren. Das ist eine\nandere Frage, Frau Roth. Das ist auch Ihre Sache.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vielen Dank, Herr Minister. Ich\nbitte um Entschuldigung f\u00fcr meine Ungeschicklichkeit. \u2013\nJetzt wird Frau Roth einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag stel-\nlen, denke ich, oder eine sachliche Richtigstellung vorneh-\nmen.\n\nFrau Roth,  PDS:  Eine sachliche Richtigstellung: Die Ver-\ntreter der PDS-Fraktion haben im Finanzausschu\u00df deshalb\nzugestimmt, Herr Mannsfeld, weil sie annahmen, da\u00df\nunser Dringlicher Antrag hier im Hohen Haus angenom-\nmen wird und wir vor der Abstimmung eine Bilanz des\nf\u00fcnfj\u00e4hrigen Bestehens der S\u00e4chsischen Landesstiftung\nunter Vorsitz des Ministerpr\u00e4sidenten Kurt Biedenkopf\nerhalten werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also, Frau Roth, das war sehr,\nsehr weit ausgelegt eine sachliche Richtigstellung. Jetzt\nfrage ich Sie: Ist das vorhin ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag\ngewesen gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 6, R\u00fcck\u00fcberweisung an den\nAusschu\u00df? Das haben Sie ja in der Rede so ein wenig\nlocker gesagt. Das wollte ich noch gern von Ihnen wissen.\n\nFrau Roth, PDS: Ja. Jetzt sage ich es sachlicher, wenn Sie\nmeinen, das war zu locker: Die PDS-Fraktion beantragt die\nR\u00fcck\u00fcberweisung dieses Gesetzentwurfes an den Umwelt-\nausschu\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut, dar\u00fcber werden wir jetzt\nabstimmen. Wird zuvor zu dem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Jetzt Prof. Mannsfeld.\n\nProf.  Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Bevor wir \u00fcberhaupt abstimmen k\u00f6nnen, m\u00f6chte\nich die Fraktion der PDS bitten, uns das eben ge\u00e4u\u00dferte\nMi\u00dfverst\u00e4ndnis, die eindeutige, sagen wir einmal, Unklar-\nheit, zu benennen; denn sonst kann ich nicht abstimmen.\nDer Haushalts- und Finanzausschu\u00df hat am 27.10. getagt.\nDer Dringliche Antrag der PDS wurde am 4.12. ein-\ngereicht. Nun soll man mir einmal erkl\u00e4ren, wie einige\nWochen vorher die Mitglieder dieses Ausschusses von die-\nsem Antrag etwas wissen konnten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5102\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Da kommen wir schon wieder\nzur Debatte. Na, ausnahmsweise, Frau Roth, ein letztes\nMal.\n\nFrau Roth, PDS: Der Dringliche Antrag war der letzte\nSchritt, der letzte Versuch, Aufkl\u00e4rung zu erhalten. Herr\nProf. Mannsfeld wei\u00df ganz genau, da\u00df wir vorher andere\nWege gegangen sind, zum Beispiel mit dem Antrag an den\nUmweltausschu\u00df, einen kompetenten Vertreter dazu zu\nh\u00f6ren.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\njetzt werden wir alle wieder sch\u00f6n ruhig. Es ist ein\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag gestellt worden. Wird zu diesem\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag noch weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber den Gesch\u00e4ftsordnungsantrag\nder Fraktion der PDS, die Gesetzesvorlage gem\u00e4\u00df \u00a7 44\nAbs. 6 an den Umweltausschu\u00df r\u00fcckzu\u00fcberweisen. Wer\ndem folgen will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den\nStimmenthaltungen. \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr wurde mehrheitlich dem Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag nicht gefolgt. Wir behandeln ihn hier in\n2. Lesung weiter und kommen jetzt zur Einzelberatung.\nIch frage Herrn Franke, ob er als Berichterstatter das Wort\nw\u00fcnscht.\n\n(Franke, CDU: Nein, danke!)\n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Franke. \u2013 Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten\n\nund abzustimmen. \u2013 Da es hier keinen Widerspruch gibt,\nverfahren wir so.\nDas Gesetz hei\u00dft: Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung,\nDrucksache 2/7075, Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung, Drucksache 2/7469.\nIch rufe auf den Artikel 1. Das Wort wird dazu nicht\ngew\u00fcnscht. \u2013 Wer dem Artikel 1 seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach\nden Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den Stimmenthaltun-\ngen. \u2013 Eine Stimmenthaltung, eine Reihe von Stimmen\ndagegen, mehrheitlich daf\u00fcr.\nIch rufe auf Artikel 2 und Artikel 3. Wer Artikel 2 und\nArtikel 3 seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich\nfrage nach den Stimmenthaltungen. \u2013 Eine Stimmenthal-\ntung, eine Reihe von Stimmen dagegen, aber mehrheitlich\ndaf\u00fcr.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch\nnach einer allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle somit\nden Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\ndie Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung, Druck-\nsache 2/7075, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in der in\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung. Wer dem Entwurf dieses Gesetzes zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den\nStimmenthaltungen. \u2013 Eine Stimmenthaltung, eine Reihe\nvon Gegenstimmen, mehrheitlich Jastimmen.\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen, und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr im Freistaat Sachsen (\u00d6PNV-\u00c4nderungsgesetz)\n\nDrucksache 2/5667, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\nDrucksache 2/7436, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr\n\nDie Fraktionen werden das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erhalten. Redezeiten: Fraktion der CDU 10 Minu-\nten, die Fraktionen der SPD und der PDS je 5 Minuten. Ich\nrufe auf die Fraktion der CDU; Herr Wappler, bitte. \u2013\nNein, ich habe mich geirrt. Verzeihen Sie mir, Herr Wapp-\nler. Die Fraktion der PDS darf, mu\u00df beginnen. Frau Mat-\ntern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In Kyoto geht dieser Tage eine Klima-\nkonferenz zu Ende, eine Konferenz, die sich in die 1992 in\nRio de Janeiro verabschiedeten Ma\u00dfnahmen zum Erhalt\nder Erdatmosph\u00e4re einordnet. Kyoto best\u00e4tigt aber leider\nauch, da\u00df die Ziele von Rio zur Reduzierung des CO2-\nAussto\u00dfes um 25 % nicht mehr zu halten sind.\nAuch der vermeintliche Hauptschuldige wurde ausge-\nmacht: die USA. Die Europ\u00e4er lassen es sich nicht nehmen,\nmit dem Finger auf Amerika zu zeigen. Die Europ\u00e4er\nhaben aber vergessen, da\u00df sie im eigenen Hause noch\ngenug zu kehren haben. Zu denen, die sich in Kyoto, wie\nman so sagt, sehr weit aus dem Fenster gelehnt haben,\ngeh\u00f6rt angeblich auch die deutsche Abordnung.\n\nMeine Damen und Herren! Der Verweis auf die USA ist\nsicherlich gerechtfertigt. Aber die Behauptung, Deutsch-\nland sei ein umweltpolitisches Musterland, ist an Heuche-\nlei trotzdem nicht zu \u00fcberbieten; denn die Berichte im Vor-\nfeld zu Kyoto stellten eindeutig fest, da\u00df auch Europa und\nDeutschland das Reduktionsziel von 25 % nicht schaffen\nwerden.\nHauptgrund, meine Damen und Herren, ist der wach-\nsende Energieverbrauch und Schadstoffaussto\u00df im Ver-\nkehrsbereich. Selbst Bundesministerin Merkel r\u00e4umt ein,\nda\u00df mit einer Umkehr dieses Wachstums in den n\u00e4chsten\nJahren nicht zu rechnen sei.\nDieses ungehemmte Wachstum des Verkehrs l\u00e4uft \u2013 das\nwissen Sie sehr genau \u2013 zum gr\u00f6\u00dften Teil auf der Stra\u00dfe\nab. Deutschland bezahlt dies jedes Jahr mit Milliarden DM\naus den \u00f6ffentlichen Haushalten, aber auch mit der Zerst\u00f6-\nrung von Landschaft und nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4umen.\nDabei wird \u00fcber Auswege seit Jahrzehnten diskutiert. Uns\nsind die Wege heraus aus diesem Irrsinn auch bekannt.\nJawohl, eine Trendwende ist machbar. Sie ist notwendig\nund in einigen Beispielen auch schon Praxis. Genannt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5103\n\n\n\nseien die Taktsysteme bei der Bahn in der Schweiz und in\n\u00d6sterreich und auch das Karlsruher Modell. Die L\u00f6sung\nlautet insgesamt: Weg von Pkw und Lastzug, hin zu Bus\nund Bahn. Das ist \u00f6kologisch notwendig, sozial gerecht\nund bindend. Nicht zuletzt ist es auch volkswirtschaftlich\nviel sinnvoller.\nDie Entwicklungen des \u00f6ffentlichen Verkehrs und der\nBahn aber funktionieren nicht im Selbstlauf. Sie brauchen\neinen politischen Rahmen. Wie Sie wissen, hat der Bundes-\ngesetzgeber den rechtlichen Rahmen f\u00fcr den Nahverkehr\nden L\u00e4ndern \u00fcbertragen. Offenbar hat aber Sachsens\nStaatsregierung diese Aufgabe mi\u00dfverstanden; denn sie\ngestaltet diesen Rahmen nicht; nein, sie h\u00f6hlt ihn aus. Sie\nkratzt an ihm, wo es nur immer geht.\nUnser \u00d6PNV-\u00c4nderungsgesetz ist der Versuch, diesen\nRahmen wieder zu festigen und somit die Trendwende im\nVerkehr doch noch zu schaffen. Wir haben dieses Gesetz\nauf Praxistauglichkeit durch vier Sachverst\u00e4ndige befra-\ngen lassen. Ihre Hinweise haben wir, wie Sie anhand unse-\nres \u00c4nderungsantrages erkennen k\u00f6nnen, aufgenommen;\nsie sind im \u00c4nderungsantrag in den f\u00fcnf Punkten formu-\nliert.\nSie sehen daran, da\u00df wir Anh\u00f6rungen nicht als Best\u00e4ti-\ngung dessen betrachten, was wir vorher bereits wu\u00dften,\nsondern da\u00df wir sehr wohl lernf\u00e4hig sind.\nIch m\u00f6chte mir sparen, Ihnen den Gesetzentwurf und die\nf\u00fcnf Punkte zu erl\u00e4utern. Sie liegen Ihnen vor.\nAllerdings geschah das, was immer mit den Vorschl\u00e4gen\nder Opposition geschieht: Unter fadenscheinigsten Gr\u00fcn-\nden wurde die Gesetzesnovelle in den Aussch\u00fcssen abge-\nlehnt.\nUns ist es ernst mit der Zukunft dieses Landes. Die PDS-\nFraktion folgt deshalb nicht den Empfehlungen der Aus-\nsch\u00fcsse. Wir brauchen unserer Meinung nach einen festen\nRahmen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr. Wir brauchen\nein neues \u00d6PNV-Gesetz, und unser Vorschlag weist dort-\nhin. Insofern bitte ich Sie, dieser Gesetzesnovelle zuzu-\nstimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Bitte, Herr Abgeordneter.\n\nWappler, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der \u00f6ffentliche Personennahverkehr\nund insbesondere der Schienenpersonennahverkehr\nbesch\u00e4ftigten den Landtag in den letzten Monaten intensiv\nund regelm\u00e4\u00dfig. Aus gutem Grund. Das Ziel, zu einem\ngleicherma\u00dfen attraktiven wie auch f\u00fcr die Aufgabentr\u00e4-\nger bezahlbaren \u00d6PNV auf Schiene und Stra\u00dfe zu gelan-\ngen, rechtfertigt dieses intensive fachliche und politische\nEngagement. Der Gesetzentwurf der PDS zur \u00c4nderung\ndes s\u00e4chsischen \u00d6PNV-Gesetzes geh\u00f6rt allerdings zu den\nverzichtbaren Beitr\u00e4gen in dieser Diskussion.\nDas hat nicht zuletzt die Anh\u00f6rung, die der Ausschu\u00df\ndurchgef\u00fchrt hat, klar ergeben. Der Vertreter des Zweck-\nverbandes Verkehrsverbund Oberelbe res\u00fcmierte in dieser\nAnh\u00f6rung: ,,F\u00fcr die kontinuierliche Entwicklung des\n\u00d6PNV sowie die Planungs- und Finanzierungssicherheit\nist damit keine Gesetzes\u00e4nderung notwendig, vielmehr ist\neine Gesetzesumsetzung erforderlich.\u201c\nAuch der Vertreter des Verbandes Deutscher Verkehrsun-\nternehmen konnte sich f\u00fcr eine Gesetzes\u00e4nderung nicht\nerw\u00e4rmen und stellte fest: ,,Weil es letztlich um den zufrie-\n\ndenen Fahrgast und um seine W\u00fcnsche und Forderungen\ngeht, meine ich, da\u00df das bestehende \u00d6PNV-Gesetz und die\ngegenw\u00e4rtige Gesetzeslage noch eine Vielzahl von Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten offenlassen.\u201c\nAuch der Vertreter des Landkreistages hat die Umsetzung\ndes bestehenden Gesetzes gefordert und dazu klar festge-\nstellt: ,,Dazu brauchen wir keine Novellierung des Geset-\nzes.\u201c\nSeit der Anh\u00f6rung am 5. September ist eine ganze Menge\npassiert. Die Staatsregierung hat eine Landeseisenbahn-\nkonzeption verabschiedet, die ganz erheblich dazu bei-\ntr\u00e4gt, die Planungs- und Investitionssicherheit zu verbes-\nsern; was die CDU-Fraktion stets gefordert hat.\nDie Staatsregierung hat weiterhin eine Rechtsverordnung\nzur Aufstellung von Nahverkehrspl\u00e4nen erlassen. Und die\nStaatsregierung hat die von allen Sachverst\u00e4ndigen gefor-\nderte Finanzierungsverordnung erlassen. Damit haben die\nKommunen Klarheit hinsichtlich der finanziellen Rahmen-\nbedingungen.\nKurzum: Die seit der Anh\u00f6rung vergangenen drei Monate\nhaben die Staatsregierung und die Landesverkehrsgesell-\nschaft dazu genutzt, um bei der Umsetzung des \u00d6PNV-\nGesetzes voranzukommen. Das begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fcck-\nlich.\nDabei ist uns auch bewu\u00dft, da\u00df wir beim Aufbau eines\nintegrierten Nahverkehrs in vielen Bereichen erst am\nAnfang stehen. Das gilt f\u00fcr die Bildung von Verkehrs- und\nTarifverb\u00fcnden ebenso wie f\u00fcr eine grundlegende Moder-\nnisierung des Schienenpersonennahverkehrs, insbesondere\nauf den dauerhaft zu erhaltenden Strecken des Erg\u00e4n-\nzungsnetzes.\nF\u00fcr die L\u00f6sung dieser anstehenden praktischen Aufgaben\nist der Gesetzentwurf der PDS aber kein geeignetes Instru-\nment, weil er entweder Gesetzeslyrik betreibt oder aber\nfinanzielle Regelungen festschreiben m\u00f6chte, die wir uns\nschlicht und ergreifend nicht leisten k\u00f6nnen.\nUnter der Rubrik Gesetzeslyrik m\u00f6chte ich die Forderung\nnach einem angebotsorientierten Bedienungstakt subsu-\nmieren. Ich glaube, da\u00df der Streit in der Frage, was ein\nangebotsorientierter und was ein nachfrageorientierter\nBedienungstakt ist, in der Praxis ziemlich akademisch ist.\nNat\u00fcrlich wollen auch wir, da\u00df mit einer entsprechenden\nVertaktung von Fahrpl\u00e4nen ein Angebot geschaffen wird,\ndas von den Fahrg\u00e4sten angenommen wird. Das liegt im\n\u00fcbrigen auch im Interesse der Verkehrsunternehmen. Aber\nnat\u00fcrlich mu\u00df sich jedes Angebot auch an der Nachfrage\norientieren. Und deshalb halte ich es schon f\u00fcr richtig, bei\nder Formulierung eines nachfrageorientierten Bedienungs-\ntaktes zu bleiben, zumal ja schon an dem Begriff Bedie-\nnungstakt deutlich wird, da\u00df es sich um ein kunden-\nfreundliches Angebot handeln soll. Im \u00fcbrigen verlangen\nalle \u00d6PNV-Gesetze der L\u00e4nder sinngem\u00e4\u00df eine fachorien-\ntierte, bedarfsgerechte bzw. angemessene Verkehrsbedie-\nnung.\nDie Bestimmungen zu den Nahverkehrspl\u00e4nen aufzu-\nbl\u00e4hen, wie der Gesetzentwurf dies vorsieht, ist mit dem\nZiel einer schlanken Gesetzgebung nicht vereinbar und\nim \u00fcbrigen auch \u00fcberfl\u00fcssig. Schlie\u00dflich liegt die entspre-\nchende Rechtsverordnung zur Aufstellung der Nahver-\nkehrspl\u00e4ne vor.\nIm \u00fcbrigen hatten nicht zuletzt die Verkehrsunternehmen\nerhebliche Einw\u00e4nde gegen die geforderte Offenlegung\nwirtschaftlicher Daten der Unternehmen geltend gemacht.\nUnd ich denke, da\u00df diese Einw\u00e4nde gerade aus Wettbe-\nwerbsgr\u00fcnden ernst genommen werden sollten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5104\n\n\n\nV\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig ist auch, im Gesetz zu verankern, da\u00df\ndas Landesinvestitionsprogramm in einen Teil f\u00fcr den\nSchienenpersonennahverkehr und in einen Teil f\u00fcr den\nstra\u00dfengebundenen \u00f6ffentlichen Personennahverkehr auf-\nzugliedern ist. Es ist nicht so, da\u00df die jetzige gesetzliche\nRegelung zum Investitionsprogramm diese Differenzie-\nrung nicht zulie\u00dfe. Ich denke aber, wir sollten eines in die-\nsem Zusammenhang nicht vergessen: Beim Schienenperso-\nnennahverkehr tritt der Freistaat gegen\u00fcber der Bahn und\nanderen Eisenbahnunternehmen als Besteller von Leistun-\ngen auf, f\u00fcr die er schlie\u00dflich auch bezahlt. Im laufenden\nJahr sind dies etwa 600 Millionen DM.\nSelbstverst\u00e4ndlich wollen auch wir im Schienenpersonen-\nnahverkehr Investitionen f\u00f6rdern, schon um bestimmte\nattraktive Angebote rasch und zielgerichtet einf\u00fchren zu\nk\u00f6nnen. Nur mu\u00df dies dann grunds\u00e4tzlich auch bei den\nKosten der zu bestellenden Leistungen im Schienenperso-\nnennahverkehr Ber\u00fccksichtigung finden. All dies ist bei\nder jetzigen Rechtslage jederzeit m\u00f6glich und mu\u00df auf\ndem Verhandlungswege erreicht werden.\nIch warne deshalb aber vor einer allzu starren Fixierung.\nAus genau demselben Grund lehnen wir auch ab, in einem\nGesetz exakt zu definieren, welcher Teil der investiven\nMittel in den schienengebundenen und welcher Anteil in\nden stra\u00dfengebundenen \u00d6PNV flie\u00dft.\nIm \u00fcbrigen k\u00f6nnen sich \u00fcber die Jahre hinweg auch bei\nden sachlichen Notwendigkeiten \u00c4nderungen ergeben, die\ndann jeweils eine \u00c4nderung des \u00d6PNV-Gesetzes zur Folge\nh\u00e4tten. Es ist ganz offensichtlich, da\u00df dies kein sachgerech-\ntes Verfahren w\u00e4re.\nAuf prinzipielle Ablehnung st\u00f6\u00dft bei uns die Fixierung auf\nkonkrete Haushaltsbetr\u00e4ge im \u00d6PNV-Gesetz. Die Fest-\nlegung konkreter Betr\u00e4ge an Landesmitteln sollte jeweils\ndem Haushaltsgesetz vorbehalten bleiben.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber einem Vorurteil entgegen-\ntreten, das in letzter Zeit h\u00e4ufig zu h\u00f6ren ist, dem Vor-\nwurf, der Freistaat leiste f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehr nichts aus origin\u00e4ren Landesmitteln. Das ist\nfalsch. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst daran erinnern, da\u00df zum Aus-\ngleich gemeinwirtschaftlicher Leistungen f\u00fcr Ausbildungs-\nverkehre allein 1997 100 Millionen DM an Landesmitteln\nbereitgestellt werden. Und ich m\u00f6chte vor allem der M\u00e4r\nentgegentreten, das Finanzausgleichsgesetz enthalte kei-\nnen Beitrag f\u00fcr den \u00d6PNV.\nRichtig ist, da\u00df seit 1994 keine Zweckbindung mehr f\u00fcr\nBetriebskostenzusch\u00fcsse im \u00d6PNV besteht. Faktisch sind\naber in den zur\u00fcckliegenden Jahren auch ohne diese\nZweckbindung j\u00e4hrlich \u00fcber 300 Millionen DM seitens der\nkommunalen Aufgabentr\u00e4ger aus dem FAG f\u00fcr den\n\u00d6PNV eingesetzt worden. Dies sollte auch an dieser Stelle\neinmal ausdr\u00fccklich gew\u00fcrdigt werden.\nIch m\u00f6chte jetzt noch kurz auf die \u00c4nderungsantr\u00e4ge ein-\ngehen, die Sie in dem Antrag 2/7569 vorgelegt haben.\nWir halten eine gesetzliche Regelung, die Sie in Punkt 1\nvorgeschlagen haben, f\u00fcr zu detailliert, und die Gesetzes-\nformulierung ,,die Finanzierung des \u00f6ffentlichen Perso-\nnennahverkehrs\u201c ist ausreichend.\nZum Punkt 2. Was Sie vorgeschlagen haben, geschieht\nbereits im \u00d6PNV-Beirat.\nZum Punkt 3. Eine Aufstellung gesonderter Investitions-\nprogramme mu\u00df nicht im Gesetz verankert werden. Das\nschlie\u00dft eine schlanke gesetzliche Regelung aus.\nWeiter zum Punkt 4. Die Festschreibung eines Prozentsat-\nzes der Mittel aus dem Gemeindeverkehrsfinanzierungs-\ngesetz ist unserer Ansicht nach nicht sinnvoll. \u00dcber die\n\nH\u00f6he der GVFG-Mittel ist in Abh\u00e4ngigkeit von der H\u00f6he\nder Regionalisierungsmittel zu entscheiden; vielleicht\nbrauchen wir auch einmal mehr als 50 % f\u00fcr den \u00d6PNV.\nDie im Punkt 5 vorgeschlagene \u00c4nderung halten wir nicht\nf\u00fcr erforderlich, weil diese Regelung in der vorliegenden\nFinanzierungsverordnung inzwischen getroffen wurde.\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df kommen. Nicht die \u00c4nderung des\n\u00d6PNV-Gesetzes, sondern seine Umsetzung ist das, worauf\nes ankommt. In den zur\u00fcckliegenden Wochen sind wich-\ntige Entscheidungen gefallen. Das hei\u00dft aber nicht, da\u00df\nnun deshalb schon alles geregelt w\u00e4re. Vielmehr ist es in\nmeinen Augen so, da\u00df wir mit den vorgenommenen Wei-\nchenstellungen die ganz konkrete Arbeit erst beginnen.\nEine Gesetzes\u00e4nderung, die im \u00fcbrigen in der Sache \u00fcber-\nfl\u00fcssig ist und an zahlreichen Stellen in die falsche Rich-\ntung geht, w\u00fcrde den in Gang gekommenen Proze\u00df eher\nl\u00e4hmen als bef\u00f6rdern.\nDie CDU-Fraktion lehnt deshalb diesen Gesetzentwurf ab.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion; Herr Abg. Plobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Zum vorliegenden Gesetzentwurf der\nPDS-Fraktion fand am 5. September dieses Jahres eine\n\u00f6ffentliche Anh\u00f6rung statt. Drei der vier dort geladenen\nSachverst\u00e4ndigen kamen im wesentlichen zu folgenden\nSchlu\u00dffolgerungen:\n1. Der \u00d6PNV im Freistaat ist nicht in einem so bedauerns-\nwerten Zustand, da\u00df es einer Novellierung des \u00d6PNV-\nGesetzes bedarf.\n2. M\u00e4ngel gibt es in der Umsetzung des \u00d6PNV-Gesetzes\nund seiner inhaltlichen Ausf\u00fcllung, die mit dem vorliegen-\nden Entwurf aber auch nicht ausger\u00e4umt werden.\n3. Wenn es schon zu einer Novellierung kommt, mu\u00df dies\nmit einer qualitativ v\u00f6llig neuen Betrachtungsweise hin-\nsichtlich der Einordnung des \u00d6PNV, z. B. als Pflichtauf-\ngabe der Aufgabentr\u00e4ger, einhergehen.\nSchon aus den genannten Gr\u00fcnden h\u00e4tten wir uns die heu-\ntige Aussprache eigentlich ersparen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nLassen Sie mich aber trotzdem auf einige inhaltliche\nAspekte des PDS-Entwurfs eingehen, die unserer Ansicht\nnach durch falsche Ans\u00e4tze zur Ablehnung des Gesetzent-\nwurfs durch meine Fraktion f\u00fchren.\nIm \u00a7 2 Abs. 3 fordert die PDS ,,in verdichteten R\u00e4umen\neinen angebotsorientierten Bedienungstakt\u201c. Ohne auf den\neher akademischen Streit, was ein angebotsorientierter\noder was ein nachfrageorientierter Verkehr ist, einzu-\ngehen, m\u00f6chte ich nur darauf verweisen, da\u00df wir kurz\nnach der Wende in Sachsen einen als angebotsorientiert zu\nnennenden Bedientakt im \u00d6PNV hatten. Der wurde aber\noffensichtlich von den Fahrg\u00e4sten nicht angenommen. Es\nerfolgte ein massenweiser Umstieg auf das Auto. Dadurch\nsank das Fahrgastaufkommen in Sachsen von im Jahr 1990\nknapp einer Milliarde auf ca. 500 Millionen in diesem Jahr.\nDie Orientierung f\u00fcr einen modernen \u00d6PNV kann unserer\nAnsicht nach nur lauten: Die Verkehrsunternehmen m\u00fcs-\nsen differenzierte Bedienweisen, das hei\u00dft spezielle Ange-\nbote wie Nachtbusse, Linientaxi, Anrufsammeltaxi in\nSchwachzeiten, kleinere und leichtere Fahrzeuge im SPNV\nund \u00e4hnliches, organisieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5105\n\n\n\nEinige Bemerkungen zu den vorgeschlagenen \u00c4nderungen\nin der Finanzierung des \u00d6PNV. Unserer Auffassung nach\nsollte der einzelne Verkehrstr\u00e4ger nach der Anzahl der\nbef\u00f6rderten Fahrg\u00e4ste die entsprechende Finanzausstat-\ntung erhalten. Da ist nun einmal die Tatsache zu registrie-\nren, da\u00df der Bus ca. 90 % und die Schiene ca. 10 % der\nobengenannten 500 Millionen Fahrg\u00e4ste bef\u00f6rdert. Der\nGesetzentwurf weist aber eindeutige Priorit\u00e4ten der Finan-\nzierung des SPNV aus.\nDie vorgesehene Neuregelung w\u00fcrde dem stra\u00dfengebun-\ndenen \u00d6PNV nur noch zirka ein Drittel der bisher zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Finanzmittel zukommen lassen. Das\nh\u00e4tte verheerende Folgen f\u00fcr diesen Verkehrszweig.\nIch sage es hier zum wiederholten Male: Wer versucht,\nSPNV und stra\u00dfengebundenen \u00d6PNV gegeneinander aus-\nzuspielen, wird nur eines erreichen, n\u00e4mlich einen weite-\nren gravierenden Akzeptanzverlust des \u00d6PNV insgesamt\nund, damit verbunden, eine weitere Zunahme des Indivi-\ndualverkehrs.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nSchon die aufgef\u00fchrten Fakten belegen, da\u00df der Gesetzent-\nwurf der PDS nicht geeignet ist, die Probleme des \u00d6PNV\nin Sachsen zu l\u00f6sen. Da aber in Zukunft mit den sicher\nnicht einfacher werdenden Finanzierungsproblemen neue\nL\u00f6sungen auf diesem Gebiet notwendig sind, hat meine\nFraktion einen entsprechenden Antrag zur \u00c4nderung des\n\u00d6PNV-Gesetzes eingebracht.\nDazu passend einige Ausf\u00fchrungen des als Sachverst\u00e4n-\ndiger zur Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf der PDS von der\nCDU-Fraktion geladenen Landrates, Herrn Kutschke. Ich\nzitiere: ,,Es ist unstrittig, da\u00df Handlungsbedarf gegeben\nist, sonst w\u00fcrden wir heute nicht hier sitzen. Es ist zu ver-\nmeiden, da\u00df der \u00d6PNV zum Spielball finanzpolitischer\noder anderer Gel\u00fcste wird. Meine Auffassung, da\u00df der\n\u00d6PNV als Pflichtaufgabe in Sachsen wesentlich besser auf-\ngehoben w\u00e4re, gilt nahezu unver\u00e4ndert. Eine Novellierung\ndes Gesetzes mit diesem Inhalt w\u00e4re nat\u00fcrlich eine qualita-\ntiv v\u00f6llig neue Betrachtungsweise. Man sollte vielleicht\nerneut dar\u00fcber nachdenken.\u201c\nIch kann von dieser Stelle aus sagen: Meine Fraktion hat\nnachgedacht und gehandelt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Von der Staatsregierung wird das Wort nicht\ngew\u00fcnscht. Wir kommen deshalb zur Abstimmung. Ich\nschlage vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise zu bera-\nten und abzustimmen. Gibt es dazu Widerspruch? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nIch rufe auf Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr im Freistaat Sachsen,\nDrucksache 2/5667, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS.\nArtikel 1. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag vor. Bitte,\nFrau Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich will die \u00c4nderungsantr\u00e4ge im ein-\nzelnen nicht mehr begr\u00fcnden. Ich wollte eigentlich nur fra-\ngen, ob wir das so artikelweise einschieben. Das haben Sie\ngerade vorgeschlagen. Also w\u00fcrden wir so verfahren, da\u00df\nwir \u00fcber alle einzeln ohne Extrabegr\u00fcndung abstimmen\nk\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Den \u00c4nderungsantrag\nnicht mehr?\n\nFrau Mattern, PDS: Doch, wie ich das eben gesagt habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. Dann lasse ich\nabstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS in der Drucksache 2/7569. Wer diesem die Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nIch rufe auf Artikel 1. Wer m\u00f6chte dem Artikel 1 die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist Artikel 1 mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Artikel 2, Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte diesem\nArtikel die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Also\nist auch Artikel 2 mehrheitlich abgelehnt.\nNachdem nun s\u00e4mtliche Bestimmungen mehrheitlich\nabgelehnt worden sind, findet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df\n\u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine weitere Beratung\nund Abstimmung mehr statt. Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit erledigt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur F\u00f6rderung\nvon Frauen und der Vereinbarkeit von Familie und Beruf im \u00f6ffentlichen Dienst\n\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/7426, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDer Einbringer, die PDS-Fraktion, spricht dazu. Bitte, Frau\nAbg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich danke Ihnen, Frau Pr\u00e4sidentin.\nMeine Damen und Herren! Es bedarf sicher keiner Beweis-\nf\u00fchrung, da\u00df Frauen auf dem Arbeitsmarkt benachteiligt\nsind. Ich denke, es gibt daf\u00fcr auch Gr\u00fcnde. Es gibt zum\neinen Vorurteile hinsichtlich der F\u00e4higkeiten der Frauen\nim Erwerbsleben. Dann gibt es oftmals auch Bedenken\nhinsichtlich ihrer Belastbarkeit aufgrund ,,ihrer\u201c h\u00e4us-\n\nlichen und famili\u00e4ren Verpflichtungen, Verpflichtungen\nalso, die mit verbl\u00fcffender Hartn\u00e4ckigkeit immer noch\nvorrangig Frauen zugestanden bleiben.\n\nDas f\u00fchrt dazu, da\u00df die gleiche Qualifikation einer Bewer-\nberin und eines Bewerbers eben nicht Chancengleichheit\nbedeutet, sondern in der Regel der m\u00e4nnliche Bewerber\nbevorzugt wird. Wir haben uns mit Ihnen, verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen der CDU-Fraktion, jahrelang gestrit-\nten, da\u00df gerade, weil der Arbeitsmarkt geschlechtsspezi-\nfisch abgeschottet ist, besondere, ja, auch bevorzugende\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5106\n\n\n\nRegelungen n\u00f6tig sind, um dieser Diskriminierung von\nFrauen in der sozialen Wirklichkeit entgegenzuwirken.\nWelchen Grundansatz wir dazu vertreten, brauche ich\nnicht zu wiederholen, das wissen Sie durch unseren 1994\neingebrachten Gleichstellungsgesetzentwurf. Dabei habe\nich immer wieder betont, da\u00df wir nat\u00fcrlich nicht blau-\n\u00e4ugig sind und glauben, allein mit Gesetzen auf Glanz-\npapier lie\u00dfen sich die patriarchalen Strukturen aufl\u00f6sen\nwie eine Seifenblase, schon gar nicht mit Gesetzen, die nur\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst bestimmt sind.\n\nEs bedarf wohl in erheblichem Ma\u00dfe \u2013 hier stimme ich der\nMinisterin Frau de Haas zu \u2013 auch so etwas wie eines\nKlima- oder Gesinnungswandels, um tradierte Lebens-\nmuster \u00fcberhaupt erst einmal in Frage zu stellen.\n\nKurz und gut, Sie wissen, meine Damen und Herren, da\u00df\nzum Fall der Bef\u00f6rderung einer Frau im \u00f6ffentlichen\nDienst auf der Grundlage des Frauenf\u00f6rdergesetzes in\nNordrhein-Westfalen in einem Rechtsstreit der Europ\u00e4i-\nsche Gerichtshof am 11. November 1997 entschieden hat.\nFestgestellt wurde in dem Urteil, da\u00df es einer nationalen\nRegelung nicht entgegensteht, wenn Frauen bei gleicher\nQualifikation, bezogen auf Eignung, Bef\u00e4higung und fach-\nliche Leistung, gegen\u00fcber m\u00e4nnlichen Bewerbern in einem\nunterrepr\u00e4sentierten Bereich bei Einstellungen und Bef\u00f6r-\nderungen bevorzugt werden, sofern nicht in der Person\neines m\u00e4nnlichen Bewerbers liegende Gr\u00fcnde \u00fcberwiegen.\nMit letzterem wird eine H\u00e4rtefallregelung festgeschrieben,\n\ndie im Sinne der Gerechtigkeit und Gleichbehandlung\nunerl\u00e4\u00dflich ist.\nUnser Begehr, meine Damen und Herren, ist nun nichts\nweiter, als da\u00df diese Regelung im S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6r-\nderungsgesetz ihren Niederschlag findet. Deshalb haben\nwir auch auf s\u00e4mtliche weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge verzich-\ntet, deren Intention Sie allesamt durch viele unserer parla-\nmentarischen Initiativen kennen.\nMeine Damen und Herren! Die Rechtslage ist klar. Lassen\nSie uns diese Chance nicht vertun. Ich bitte Sie, diesen\nGesetzentwurf an die entsprechenden Aussch\u00fcsse zu\n\u00fcberweisen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes zur F\u00f6rderung von Frauen\nund der Vereinbarkeit von Familie und Beruf im \u00f6ffent-\nlichen Dienst im Freistaat Sachsen an den Innenausschu\u00df \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen zu \u00fcberweisen.\nWer diesem Vorschlag folgen kann, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist die \u00dcber-\nweisung beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/7461, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nAuch hier spricht nur der Einreicher, die Fraktion der PDS.\nBitte, Frau Abg. Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die St\u00e4dte und Gemeinden in Sachsen ver\u00e4u\u00dfer-\nten nach Inkrafttreten des Gesetzes \u00fcber den Verkauf\nvolkseigener Grundst\u00fccke vom 7.3.1990 und auch dar\u00fcber\nhinaus nach Au\u00dferkraftsetzen dieses Gesetzes am\n3.10.1990 vormals volkseigene Grundst\u00fccke zu den damals\ngeltenden Verkehrswerten an die Inhaber dinglicher Nut-\nzungsrechte auf deren Antrag hin.\nSie wissen, da\u00df es aufgrund der damaligen Situation einer\nVielzahl betroffener Grundst\u00fccksnutzer, die bis zum\n2.10.1990 einen Kaufantrag gestellt hatten, mit den zust\u00e4n-\ndigen Kommunen einen Vorvertrag abgeschlossen hatten\nund die vereinbarten Kaufpreise entrichteten, nicht gelun-\ngen ist, den Vorvertrag in einen rechtsbest\u00e4ndigen nota-\nriellen Grundst\u00fccksvertrag zu \u00fcberf\u00fchren. Fehlende Ver-\nmessung, \u00dcberlastung von Verwaltungen und Notaren,\nlaufende Pr\u00fcfung von R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcchen sind\neinige Gr\u00fcnde daf\u00fcr, da\u00df der damals abgeschlossene Vor-\nvertrag bis zum heutigen Tag noch nicht genehmigt ist.\nDurch eine gro\u00dfe Anzahl von Petitionen sind Ihnen diese\nProbleme ja bestens bekannt.\nDas Staatsministerium des Innern hatte 1994 und 1995 vor\ndem Hintergrund einer Vielzahl noch nicht bearbeiteter\nKaufvertr\u00e4ge zu entscheiden, ob auch nach Inkrafttreten\ndes Sachenrechtsbereinigungsgesetzes weiterhin kommu-\n\nnale Grundst\u00fccke zu den sogenannten Modrow-Preisen\nver\u00e4u\u00dfert werden d\u00fcrfen. Die Staatsregierung hat sich\ndamals entschieden, die B\u00fcrger, deren Kaufantrag ohne\nihr Verschulden noch nicht bearbeitet worden war, nicht\nzu benachteiligen. Es sind damals Bedingungen festgelegt\nworden, unter denen in diesen begr\u00fcndeten F\u00e4llen Ver-\nk\u00e4ufe zu ,,Modrow-Preisen\u201c noch genehmigungsf\u00e4hig sein\nk\u00f6nnen.\nNun hat das Staatsministerium des Innern mit Erla\u00df vom\n8.7.1997 eine Frist f\u00fcr die Genehmigungsf\u00e4higkeit von\nGrundst\u00fccksverk\u00e4ufen zu ,,Modrow-Preisen\u201c gesetzt. Die\nFrist l\u00e4uft am 31.12.1997 aus. Es wird begr\u00fcndet, da\u00df die\nGemeinden Zeit hatten, um die noch ausstehenden Ver-\nkaufsf\u00e4lle zu bearbeiten. Es sei daher im Hinblick auf die\nangespannte Finanzlage der Kommunen nicht vertretbar,\nGrundst\u00fccksverk\u00e4ufe zu ,,Modrow-Preisen\u201c zeitlich unbe-\ngrenzt zuzulassen.\n\nMeine Damen und Herren! Sie alle wissen aus Ihrer \u00f6rt-\nlichen Wahlkreisarbeit und aus Ihrer T\u00e4tigkeit in Stadt-\nund Gemeinder\u00e4ten, da\u00df die Kaufwilligen nicht daran\nschuld sind, da\u00df ihre Kaufvertr\u00e4ge noch nicht realisiert\nworden sind. Aus diesem Grund will die PDS-Fraktion mit\ndiesem Gesetz eine \u00c4nderung und Erg\u00e4nzung des \u00a7 90\nAbs. 1 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung.\n\nDamit w\u00e4re es unter Zugrundelegung des Gleichbehand-\nlungsgrundsatzes aus Artikel 3 Grundgesetz und Arti-\nkel 18 der Verfassung des Freistaates Sachsen m\u00f6glich, die\nseit sieben Jahren um den endlichen Abschlu\u00df der Kauf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5107\n\n\n\nvertr\u00e4ge ringenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger materiell und\nfinanziell nicht zu benachteiligen. Der Freistaat Th\u00fcringen\nhat eine solche Regelung als Gesetz erlassen. Und jemand\nhat in der Haushaltsdebatte in diesen Tagen gesagt, der\nFreistaat lerne von Siegern, und das seien Bayern und der\nFreistaat Th\u00fcringen.\nDeshalb bitte ich Sie, der \u00dcberweisung an den Innen-\nausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Der Pr\u00e4sidiumsvorschlag ist die \u00dcberweisung des\nGesetzes zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen an den Innenausschu\u00df. Ich w\u00fcrde das\njetzt getrennt abstimmen lassen. Es gibt ja noch einen\nAntrag der PDS-Fraktion zur \u00dcberweisung an den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df.\n\nWer der \u00dcberweisung an den Innenausschu\u00df seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist diese \u00dcberweisung mehrheitlich beschlossen.\nIch lasse jetzt \u00fcber die \u00dcberweisung an den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ich w\u00fcrde sagen, es ist von hier aus\neine Mehrheit f\u00fcr die \u00dcberweisung zu erkennen.\nDann lasse ich \u00fcber die Federf\u00fchrung abstimmen. Feder-\nf\u00fchrend soll der Innenausschu\u00df sein. Wer damit einver-\nstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen dagegen ist\ndas mehrheitlich beschlossen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Weiterbildung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/7470, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nAuch hier haben wir eine Einbringungszeit von 5 Minuten.\nIch rufe die CDU-Fraktion; Frau Abg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Weiterbildung als sichtbarer Ausdruck der Forde-\nrung nach lebenslangem Lernen bildet sowohl in inhalt-\nlichen Gesichtspunkten als auch von den Tr\u00e4gerstrukturen\nher ein heterogenes und reich gegliedertes Gebiet.\nBereits im Jahre 1973 hat der Bundesrat die Weiterbildung\nals eigenst\u00e4ndigen und gleichberechtigten Bereich der\nGesamtbildung bezeichnet. Die Kultusministerkonferenz\nformulierte im Dezember 1994 in ihrer dritten Empfehlung\ndas Ziel, Weiterbildung m\u00f6ge allen Menschen, unabh\u00e4ngig\nvon Geschlecht, Alter, Bildung, sozialer oder beruflicher\nStellung, politischer oder weltanschaulicher Orientierung\nund Nationalit\u00e4t, die Chance bieten, sich f\u00fcr die freie Ent-\nfaltung der Pers\u00f6nlichkeit und Mitgestaltung der Gesell-\nschaft die erforderlichen Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und Fer-\ntigkeiten anzueignen.\nVor diesem Hintergrund und angesichts der fortdauern-\nden Diskussionen um den besten Weg, Weiterbildung\nsinnvoll zu f\u00f6rdern und abzusichern, veranstaltete die\nCDU-Fraktion am 20. Mai 1995 ein bildungspolitisches\nForum hier im Landtag. Gemeinsam mit Experten und\nPraktikern aus dem Weiterbildungsbereich haben wir nach\nM\u00f6glichkeiten gesucht, wie es gelingen k\u00f6nnte, die vielf\u00e4l-\ntigen Aktivit\u00e4ten in Sachsen niveauvoll zu verstetigen.\nEines kam aus diesem Forum ganz deutlich heraus, und\nzwar von allen anzuh\u00f6renden Experten: da\u00df die Weiterbil-\ndungsf\u00f6rderung auf der Grundlage der entsprechenden\nF\u00f6rderrichtlinien der Staatsregierung eine Weiterbildungs-\nlandschaft herausgebildet habe, die den Vergleich zu\nanderen Bundesl\u00e4ndern nicht scheuen m\u00fcsse. Die kon-\nkrete Ausgestaltung der F\u00f6rderung im Wege von F\u00f6rder-\nrichtlinien erlaube eine Flexibilit\u00e4t, die im Bereich der Wei-\nterbildung nicht nur w\u00fcnschenswert, sondern erforderlich\nsei. Es sei w\u00fcnschenswert, das Erreichte durch die Schaf-\nfung gesetzlicher Mindestanforderungen, insbesondere\nauch f\u00fcr die Tr\u00e4ger von Weiterbildungsveranstaltungen,\n\nzu planen und zu gestalten, um so auch Synergieeffekte zu\nerzeugen.\nAufgrund der Aufbausituation in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern \u2013 und hier, meine Damen und Herren von der Oppo-\nsition, h\u00f6ren Sie bitte zu \u2013 ist auch in diesem Anh\u00f6rungs-\nverfahren deutlich geworden, da\u00df es im Zusammenhang\nmit der Umstrukturierung der Wirtschaft gegenw\u00e4rtig\nnicht zu verantworten sei, einen gesetzlichen Anspruch\nauf Bildungsurlaub einzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU: Richtig!)\n\nDies einerseits vor dem Hintergrund dieser Anregung und\nauch durch den durch unsere Landesverfassung erhobe-\nnen Anspruch, der F\u00f6rderung der Erwachsenenbildung\nnachzukommen; andererseits hat meine Fraktion nach\neiner L\u00f6sung gesucht, die allen Interessen m\u00f6glichst weit-\ngehend gerecht wird.\nAls Ergebnis dieser Bem\u00fchungen legt die CDU-Fraktion\nheute, nachdem die beiden anderen Fraktionen auch schon\nein Gesetz in dieser Form vorgelegt haben, mit der Druck-\nsache 2/7470 den Entwurf eines Weiterbildungsgesetzes\nvor.\nWir haben in diesem Weiterbildungsgesetz keinen recht-\nlichen Anspruch auf Bildungsurlaub fixiert. Wir haben die\nrechtlichen Rahmenbedingungen festgelegt, unter denen\nWeiterbildung bei uns im Freistaat Sachsen seit 1990 her-\nvorragend aufgebaut worden ist und sich die Weiterbil-\ndung der vielf\u00e4ltigen Tr\u00e4ger \u2013 egal, welcher, ob nun politi-\nscher Weiterbildung oder im Bereich der Volkshochschu-\nlen \u2013 wirklich sehen lassen kann. Ich glaube, wir kommen\nmit diesem Gesetzentwurf all diesen Tr\u00e4gern nach. Wir\ngeben vor allen Dingen auch den Verwaltungen die m\u00f6g-\nliche Sicherheit, zu planen und umzustrukturieren.\nIch bitte das Hohe Haus, diesen Entwurf anzunehmen und\nfederf\u00fchrend an den Schulausschu\u00df sowie mitberatend an\nden Innenausschu\u00df und den Finanzausschu\u00df zu \u00fcber-\nweisen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5108\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Der Vorschlag des Pr\u00e4sidiums ist, den Entwurf Gesetz\n\u00fcber die Weiterbildung im Freistaat Sachsen an folgende\nAussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen: Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend\nund Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013, Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df und Innenausschu\u00df. Wer dem die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist mehr-\nheitlich so beschlossen.\nAuch dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMir liegt ein Antrag der Abg. Frau Zschoche vor, eine\nsachliche Richtigstellung vornehmen zu d\u00fcrfen. Darum\nw\u00fcrde ich jetzt bitten.\n\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 Ich danke Ihnen.\nIch m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung vornehmen, und\nzwar bez\u00fcglich einer Behauptung, die die Abg. Ingrid\nPetzold heute morgen in der Aktuellen Debatte formuliert\nhat.\nIch m\u00f6chte betonen, da\u00df weder die Kollegin Gunild Latt-\nmann noch der Abg. J\u00fcrgen D\u00fcrrschmidt noch ich die\nBev\u00f6lkerung zum Boykott gegen das Notopfer aufgerufen\nhaben. Ich habe auch diesbez\u00fcglich in der heutigen Rede\nlediglich meine Sicht als PDS-Abgeordnete und meine Ent-\nscheidung, das Notopfer nicht zu zahlen, zur Kenntnis\ngegeben. Ich wei\u00df sehr wohl, da\u00df es mir nicht zusteht,\n\njemanden zu einem Boykott aufzurufen, dessen Konse-\nquenzen ich allein zu tragen nie in der Lage w\u00e4re.\nDeshalb m\u00f6chte das bitte die Abg. Frau Ingrid Petzold \u2013\nsie ist gerade nicht anwesend \u2013 zur Kenntnis nehmen,\nauch wenn in der ,,Morgenpost\u201c etwas anderes gestanden\nhat. Sie k\u00f6nnen gern unsere Presseerkl\u00e4rung durchlesen.\nWir haben uns viel M\u00fche gegeben, dabei \u2013 soweit es m\u00f6g-\nlich war \u2013 korrekt zu bleiben. Wir bleiben dabei: Das\nNotopfer ist ungerecht und bringt eine Ungleichbehand-\nlung hervor \u2013 vielleicht nicht f\u00fcr die, die jetzt privat ver-\nsichert sind und zum ersten Mal davon geh\u00f6rt haben, da\u00df\neine solche Sicht auch m\u00f6glich ist.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Tagesordnung der 69. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin\nf\u00fcr die 70. Sitzung auf morgen, Freitag, den 12. Dezember\n1997, 10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tages-\nordnung dazu liegen Ihnen vor.\nDie 69. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und\nnoch einen sch\u00f6nen Abend.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 16.05 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Dezember 1997\n\n5109\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes ...\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ordnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Verwaltungsverb\u00e4nde, Verwaltungsgemeinschaften ...\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Achtes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse ...\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Regelung des Kirchensteuerwesens\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\n\t7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung\n\t8 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr im Freistaat Sachsen\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur F\u00f6rderung von Frauen und der Vereinbarkeit von Familie ...\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Weiterbildung im Freistaat Sachsen\n\n",
    "status": 200
}