{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T14:23:41Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:43:57Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:43:57Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "353",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T14:23:41Z",
        "date": "2001-10-12T06:43:57Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/78 23.04.1998",
        "dcterms:created": "1998-10-09T14:23:41Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:43:57Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T14:23:41Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:43:57Z",
        "modified": "2001-10-12T06:43:57Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2054",
            "3146",
            "2237",
            "3619",
            "4406",
            "5868",
            "6106",
            "5416",
            "5649",
            "5755",
            "5988",
            "6064",
            "5808",
            "6018",
            "5913",
            "6357",
            "5837",
            "4957",
            "6389",
            "5701",
            "5923",
            "5659",
            "5211",
            "4211",
            "6066",
            "5231",
            "5866",
            "5951",
            "5010",
            "4819",
            "5607",
            "5724",
            "4325",
            "5992",
            "6206",
            "6085",
            "5947",
            "5605",
            "5895",
            "6615",
            "5610",
            "5833",
            "4976",
            "6343",
            "6525",
            "5932",
            "6447",
            "5550",
            "6099",
            "5670",
            "4937",
            "6567",
            "6549",
            "6570",
            "5642",
            "5608",
            "6413",
            "6516",
            "6052",
            "5291",
            "6461",
            "6258",
            "6508",
            "5060",
            "6566",
            "6162",
            "6329",
            "4361",
            "5961",
            "6212",
            "5677",
            "5346",
            "908",
            "1838",
            "345"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T14:23:41Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:43:57Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/78 23.04.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_78_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/78 23.04.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/78 23.04.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/78\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n78. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 23. April 1998, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.58 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5641\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nDr. Hahn, PDS 5641\nLeroff, CDU 5641\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nStaatliche Ma\u00dfnahmen zur Finanzierung\nund Einrichtung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze\nin Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 5642\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5642\nDr. M\u00fcnch, CDU 5643\nFrau Schulz, PDS 5643\nPietzsch, CDU 5643\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5644\nWinkler, CDU 5645\nDr. Langer, PDS 5645\nBeyer, CDU 5646\nRichter, Joachim, SPD 5646\nLehmann, CDU 5647\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5647\nHardraht, Staatsminister des Innern 5649\n\n   2. Aktuelle Debatte\nDie gemeinsame Verantwortung des\nS\u00e4chsischen Landtages gegen einen Mi\u00df-\nbrauch des 1. Mai durch nationalistische\nund neofaschistische Gruppierungen\nAntrag der Fraktion der PDS 5650\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 5650\nSandig, CDU 5650\nAdler, SPD 5651\nSandig, CDU 5651\nProf. Dr. Porsch, PDS 5651\nAdler, SPD 5652\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 5652\nSandig, CDU 5652\nHardraht, Staatsminister des Innern 5653\nHardraht, Staatsminister des Innern 5654\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5655\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/8527 5655\n\n\u2013 Einsparung beim Arzneimittelverbrauch\n(Frage Nr. 1)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5655\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5655\n\n\u2013 Landesausstellung im Kloster St. Marien-\nstern in Panschwitz-Kuckau (Frage Nr. 2)\nFrau Schulz, PDS 5656\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5656\n\n\u2013 Eingliederungspauschale f\u00fcr Sp\u00e4taus-\nsiedler/-innen (Frage Nr. 3)\nFrau Zschoche, PDS 5657\nHardraht, Staatsminister des Innern 5657\n\n\u2013 Fortsetzung der Kreisgebietsreform\n(Frage Nr. 4)\nDr. Hahn, PDS 5657\nHardraht, Staatsminister des Innern 5667\n\n\u2013 Theater Plauen (Frage Nr. 5)\nFrau Roth, PDS 5657\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5658\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5658\n\n\u2013 NPD-Veranstaltung in Glossen (Frage Nr. 6)\nAdamczyk, PDS 5658\nHardraht, Staatsminister des Innern 5658\nHardraht, Staatsminister des Innern 5659\n\n\n\n\u2013 Resolution der Hauptversammlung der\nDomowina (Frage Nr. 7)\nKosel, PDS 5659\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5659\n\n\u2013 \u00dcberschreitung der Richtgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr den\nArzneimittelverbrauch (Frage Nr. 8)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5659\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5659\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5660\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5660\n\n\u2013 F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Ausbildungsstellen\n(Frage Nr. 9)\nFrau Zschoche, PDS 5660\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5660\n\n\u2013 Entscheidung Karl-May-Land (Frage Nr. 10)\nKosel, PDS 5660\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5660\n\n\u2013 Strafanzeige gegen B\u00fcrgermeister von\nWaldenburg (Frage Nr. 11)\nAdamczyk, PDS 5660\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5660\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personal-\nvertretungsgesetzes\nDrucksache 2/6907, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/8629, Zusammenstellung der\nin der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\nzu Drucksache 2/8515 5661\n\nNamentliche Abstimmung\nFranke, CDU 5661\n\nAnnahme des Gesetzes 5661\n\n4  Finanzierung von Bundesfernstra\u00dfen\nDrucksache 2/7990, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5661\n\nAlbrecht, CDU 5661\nGerlach, SPD 5662\nGerlach, SPD 5663\nKannegie\u00dfer, CDU 5663\nGoliasch, CDU 5663\nHauck, CDU 5663\nHauck, CDU 5664\nFrau Ostrowski, PDS 5664\nFrau Ostrowski, PDS 5665\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5665\nAlbrecht, CDU 5666\nFrau Ostrowski, PDS 5666\nAlbrecht, CDU 5667\nFrau Ostrowski, PDS 5667\n\nAbstimmung und Zustimmung 5667\n\n5  Geregelte Verschiebung der Einf\u00fchrung\ndes Euro\nDrucksache 2/8352, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5667\n\nFrau Dr. Runge, PDS 5667\nFlath, CDU 5668\nFrau Weihnert, SPD 5669\nKosel, PDS 5669\nKosel, PDS 5670\nKehl, SPD 5670\n\nAbstimmung und Ablehnung 5670\n\n6  Einf\u00fchrung eines Erziehungsgehaltes\nDrucksache 2/7577, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5671\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5671\nFrau Nicolaus, CDU 5672\nFrau Schneider, PDS 5673\nFlath, CDU 5674\nProf. Dr. Porsch, PDS 5675\nFrau Henke, CDU 5675\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5676\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5677\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5678\nFrau Zschoche, PDS 5678\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5678\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 5679\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5679\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5680\n\nAbstimmung und Ablehnung 5680\n\n7  Fl\u00e4chenrevitalisierung\nDrucksache 2/2597, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5680\n\nFranke, CDU 5680\nGerlach, SPD 5681\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 5682\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 5683\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5683\nGerlach, SPD 5684\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5684\nFranke, CDU 5684\n\nAbstimmung und Zustimmung 5685\n\n8  \u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge an kleine und mittlere\nUnternehmen \u2013 B\u00fcrgschaftsgarantie gegen-\n\u00fcber Kreditinstituten\nDrucksache 2/7107, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5685\n\nFrau Ostrowski, PDS 5685\nLehmann, CDU 5686\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n\n\nLochbaum, SPD 5687\nFrau Ostrowski, PDS 5687\nFrau Ostrowski, PDS 5688\n\n9  Strafverfolgung im Informations- und\nTelekommunikationsbereich\nDrucksache 2/7175, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5688\n\nSchiemann, CDU 5688\nRichter, Joachim, SPD 5689\nBartl, PDS 5690\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5691\nSchiemann, CDU 5692\n\n10 Gesteinsabbau in der Moritzburger Klein-\nkuppenlandschaft\nDrucksache 2/7876, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 2/8625, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU 5693\n\nGerlach, SPD 5693\nRasch CDU 5693\nFrau Roth, PDS 5694\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5695\nGerlach, SPD 5696\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5696\nFrau Roth, PDS 5697\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5697\n\nAbstimmung und Annahme\nDrucksache 2/8625 5697\n\n11 Einrichtung von Integrationsfachdiensten\nzur Eingliederung von Schwerbehinderten\nauf den ersten Arbeitsmarkt\nDrucksache 2/7140, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5697\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5697\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5698\nKannegie\u00dfer, CDU 5698\nSchulmeyer, SPD 5699\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5699\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5700\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5701\nKannegie\u00dfer, CDU 5701\n\nAbstimmung und Ablehnung 5701\n\n12 Rauschgiftkriminalit\u00e4t\nDrucksache 2/5547, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5701\n\nBandmann, CDU 5701\nDr. Friedrich, PDS 5703\nRichter, Joachim, SPD 5703\nRichter, Joachim, SPD 5704\nHardraht, Staatsminister des Innern 5704\nHardraht, Staatsminister des Innern 5705\nDr. Langer, PDS 5705\n\nAbstimmung und Zustimmung 5705\n\n13 \u2013 L\u00e4nder\u00fcbergreifender Schienenpersonen-\nnahverkehr\nDrucksache 2/6186, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Rechtzeitige Bekanntgabe \u00fcber beabsich-\ntigte Bestellungen von Leistungen im\nSchienenpersonennahverkehr\nDrucksache 2/7472, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Staatsvertrag zwischen dem Freistaat\nSachsen und dem Land Brandenburg\nzu l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Eisenbahnstrecken\nDrucksache 2/8065, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5705\n\nFrau Mattern, PDS 5705\nDr. Nowak, CDU 5707\nPlobner, SPD 5708\nWappler, CDU 5709\n\nAbstimmung und Ablehnungen 5709\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5710\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 78. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Von folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigun-\ngen vor \u2013 sie sind aus diesem Grunde auch von der heuti-\ngen Sitzung beurlaubt: Herr Wehnert, Prof. Dr. Bieden-\nkopf, Prof. Dr. Milbradt, Frau Dr. Volkmer und Frau\nWeber.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgendes zur\nKenntnis zu nehmen und aus der Tagesordnung zu strei-\nchen, und zwar die Tagesordnungspunkte 4, 5 und 6. Das\nsind die 3. Lesungen, die wir bereits gestern hinter uns\ngebracht bzw. bei denen wir die 3. Beratung vorgenom-\nmen hatten.\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion der CDU beabsichtigt zu beantragen, die\nvom Pr\u00e4sidium vorgeschlagene Redezeit f\u00fcr die Fraktio-\nnen im Tagesordnungspunkt 9 der Ihnen vorliegenden\nTagesordnung, Antrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 2/7577, Einf\u00fchrung eines Erziehungsgehaltes, auf\ndas Doppelte zu erh\u00f6hen. Das hei\u00dft dann: CDU 20 Minu-\nten, SPD und PDS je 10 Minuten. Erhebt sich Widerspruch\ngegen diese Regelung? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es liegt uns der CDU-Antrag vor. Ich will nicht wider-\nsprechen, m\u00f6chte aber zumindest sagen, da\u00df wir als Frak-\ntion der Auffassung sind, da\u00df das ein ziemlich durchsich-\ntiges Man\u00f6ver ist.\n\n(Adler, SPD:\nVor Man\u00f6vern haben wir keine Angst!)\n\nDie CDU braucht offenbar etwas mehr Zeit, sich hier dar-\nstellen und feiern zu lassen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\noder meint, dort einen vern\u00fcnftigen Vorschlag einzubrin-\ngen. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht \u2013 wir werden deshalb aber\nnicht unbedingt dagegen sein \u2013, da\u00df die CDU-Fraktion ein\n\u00e4hnliches Entgegenkommen bei dem wichtigen Thema\nRechnungshofbericht gezeigt h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDazu war sie gestern nicht imstande. Das war ein genauso\nwichtiges Thema.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Herr Bandmann, h\u00f6ren Sie auf herumzurufen.\n\n(Erneuter Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bandmann, bitte!\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Herr Bandmann, Sie verstehen nur von\nganz wenigen Themen etwas.\n\n(Weiterer Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Eben, wir haben auch keine Angst. Aber trotzdem\nwollte ich das noch einmal deutlich machen. Die Redezeit\nbei dem wichtigen Thema gestern wurde nicht verl\u00e4ngert,\nund da w\u00e4re es notwendig gewesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich wei\u00df nicht, ob es sich lohnt, jetzt eine\nDebatte bez\u00fcglich der Erweiterung der Redezeit zu begin-\nnen. Aber Herr Leroff als Antragsteller, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich war auch der Meinung,\nda\u00df ich dazu nichts mehr sagen m\u00fc\u00dfte. Nur, was Herr\nDr. Hahn jetzt ausgef\u00fchrt hat, denke ich, ist mehr Show-\neffekt. Es gibt sehr wichtige Gr\u00fcnde, warum wir denken,\nauch abgestimmt mit der Oppositionsfraktion, die Rede-\nzeit zu erh\u00f6hen: weil dieses Thema familienpolitisch ein-\nfach wichtig ist und wir deswegen der Meinung sind, es\nsollte ausreichend Zeit sein, es zu diskutieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kann ich davon ausgehen, da\u00df die Frak-\ntionen zustimmen, oder w\u00fcnschen Sie eine Abstimmung\ndar\u00fcber?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wir stimmen zu!)\n\n\u2013 Gut, Sie stimmen zu. \u2013 Meine Damen und Herren!\nDamit ist das einvernehmlich so geh\u00e4ndelt.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegenden Tages-\nordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt das\nIhnen Vorliegende als so beschlossen unter Beachtung der\n\u00c4nderungen, die wir gerade vorgenommen haben.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Abar-\nbeitung der Tagesordnung der heutigen Sitzung.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5641\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Staatliche Ma\u00dfnahmen zur Finanzierung und\nEinrichtung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Die gemeinsame Verantwortung des\nS\u00e4chsischen Landtages gegen einen Mi\u00dfbrauch des 1. Mai durch\n\nnationalistische und neofaschistische Gruppierungen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt 60 Minuten. Die\nVerteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie folgt\nvorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS\n\n15 Minuten; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bit-\nte um Anmeldung.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nStaatliche Ma\u00dfnahmen zur Finanzierung und Einrichtung\n\nzus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS,\nCDU, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df die Fraktion der SPD\ndas Wort nimmt. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df, da\u00df wir uns in\ndiesem Hohen Hause seit November 1997 mit der Arbeits-\nlosigkeit in all ihren Teilaspekten ununterbrochen besch\u00e4f-\ntigen. Ich wei\u00df, da\u00df wir erst vor f\u00fcnf Wochen eine Gene-\nraldebatte zu diesem Thema f\u00fchrten. Aber ich wei\u00df auch:\nWas in der Zwischenzeit passiert ist, erzwingt es, da\u00df sich\ndieses Parlament damit besch\u00e4ftigt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am 19. M\u00e4rz sprachen\nwir dar\u00fcber, da\u00df in Bonn die Erkenntnis gereift ist, da\u00df\n5 Millionen Arbeitslose in Deutschland das Ende der\nRegierung Kohl bedeuten. Die Folge war, da\u00df der von\nIhnen so oft geschm\u00e4hte \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeits-\nmarkt nun das ausgleichen mu\u00df, was der erste nicht\nschafft. Wen k\u00fcmmert es, da\u00df man ihn erst systematisch\nabgebaut hat? Also: Finanzschleusen auf und Zulassungs-\nbeschr\u00e4nkungen weg!\nWir appellierten damals an die Staatsregierung, ihrerseits\nfinanziell dazu beizutragen, damit diese sp\u00e4te Einsicht\nnicht zum Strohfeuer verkommt. Dies hat ihr aber der\nBund zwischenzeitlich abgenommen. Denn wir konnten\ndamals noch nicht erahnen, wie tief in Bonn der Schock\nder Arbeitsamtstatistik vom Februar sa\u00df. Wir konnten\nnicht erahnen, wie tief in Bonn der Schock der Niedersach-\nsen-Wahl sa\u00df. Und wir konnten nicht erahnen, da\u00df Bonn\nendlich die deprimierenden Prognosen f\u00fcr die Entwick-\nlung des Arbeitsmarktes im Osten ernst nimmt.\nDas brachte den Umschwung. Am 30. M\u00e4rz verk\u00fcndete\ndie Bundesregierung ein 300-Millionen-DM-Sonderpro-\ngramm ,,Sachkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr ABM\u201c sowie ein weite-\nres 300-Millionen-DM-Programm aus den Nachfolgeein-\nrichtungen des BMF zur Kofinanzierung arbeitsmarktpoli-\n\ntischer Ma\u00dfnahmen im TLG-Bereich. Hinzu kommt ein\n\u00dcberziehungsrahmen f\u00fcr die Arbeits\u00e4mter in H\u00f6he von\neiner Milliarde DM. Damit sollen allein in Sachsen bis zu\n150 000 Menschen aus der Arbeitslosigkeit geholt werden.\n\n(Lehmann, CDU: Ist doch gut!)\n\nMeine Damen und Herren! All das, Herr Lehmann, was\nbisher politisch absolut nicht gewollt war \u2013 der drohende\nMachtverlust macht es vertretbar. Wie tief sind wir eigent-\nlich gesunken, frage ich Sie, wenn Argumente nichts mehr\nwert sind und nur noch pure Angst zum eigentlichen\nMotiv des Handelns wird?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd jetzt? Die Arbeitsverwaltung arbeitet auf Hochtouren.\nDer Ansturm auf Antr\u00e4ge ist kaum zu bew\u00e4ltigen. Allein\ndas Arbeitsamt Chemnitz hat im ABM-Bereich schon\nca. zwei Drittel des Geldes f\u00fcr dieses Jahr gebunden. Dies\nhat jedoch zur Folge, da\u00df absehbar ist, wann die Mittel alle\nsind \u2013 genau wie bei den Lohnkostenzusch\u00fcssen. Was\ndann?\nUnd: Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen organisiert werden. Das\nmacht den im vorigen Jahr personell stark dezimierten\nMa\u00dfnahmentr\u00e4gern gr\u00f6\u00dfte Probleme. Denn Stammkr\u00e4fte\nzur Projekterarbeitung gibt es kaum noch. Jetzt machen\nsich die Folgen des bisherigen ,,Rauf und Runter\u201c in der\nF\u00f6rderpolitik str\u00e4flich bemerkbar. Ich frage Sie: Wie soll da\nQualit\u00e4t entstehen?\nMeine Damen und Herren! Geld ist also jetzt da. Aber sein\nhektischer Einsatz droht die Aktionen zum Strohfeuer\nwerden zu lassen. Und deshalb kann ich mich nur wieder-\nholen: Wem n\u00fctzt es denn, wenn sich die Menschen im\nHerbst ansehen und fragen: Wie nun weiter?\nMa\u00dfnahmen des \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarktes\nm\u00fcssen sich durch Kontinuit\u00e4t und Qualit\u00e4t auszeichnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5642\n\n\n\nDas verlangen die Arbeitslosen, und das verlangen die Bei-\ntragszahler mit Fug und Recht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! ,,M\u00e4dler ohne Kaltwelle \u2013 mit der\nKraft des Neuen\u201c \u2013 so die heutige Schlagzeile in einer\nDresdner Zeitung. Gl\u00fcckwunsch, Kollege M\u00e4dler! \u2013 Ich\nsehe ihn im Moment nicht.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nDie neue Frisur macht Sie noch sympathischer.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAnsonsten hat die SPD die Kraft des Neuen gut versteckt.\nSie wurde auch in Ihrer Rede, Kollege Richter, nicht dar-\ngestellt, ich habe sie nicht gefunden. Die Schw\u00e4che tradi-\ntionsreicher Staatsgl\u00e4ubigkeit wird am Beispiel des von\nIhrer Partei zu verantwortenden Pilotprojektes in Sachsen-\nAnhalt deutlich, das mit gro\u00dfem Abstand die h\u00f6chste\nArbeitslosigkeit in ganz Deutschland aufweist. Wir lehnen\nnach wie vor die alten Windbeutel ab, auch wenn sie neu\ngef\u00fcllt sind.\nIch denke, da\u00df die 63,5 Millionen DM Sachkosten, die wir\nvon Bonn bekommen \u2013 ohne zus\u00e4tzliche Landesmittel,\nKollege Richter \u2013, dazu beitragen werden, da\u00df mindestens\n40 000 ABM-Stellen in Sachsen erreicht werden. Wir haben\njetzt 26 522. Im \u00fcbrigen sind die Strukturanpassungs-\nma\u00dfnahmen meines Wissens nicht gedeckelt.\nIn der Vereinbarung vom 3. M\u00e4rz ist festgeschrieben, da\u00df\nbei Regie-ABM eine Sachkostenfinanzierung von maximal\n500 DM pro Monat und Arbeitnehmer bereitgestellt wird,\nf\u00fcr Vergabe-ABM aber deutlich mehr, n\u00e4mlich bis zu\n800 DM im Monat; denn durch Vergabe-ABM entstehen\nzus\u00e4tzliche Auftr\u00e4ge gerade f\u00fcr Klein- und Kleinst-\nbetriebe.\nStaatliche Ma\u00dfnahmen, Kollege Richter, m\u00fcssen vor allem\ndarauf gerichtet sein, die Unternehmen zu st\u00e4rken und\nden kontinuierlichen Ausbau der Infrastruktur zu sichern,\num konkurrenzf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze in der Wirtschaft zu\nschaffen. Arbeitsmarktpolitik ist wie Rudern gegen den\nStrom: Wer sich ausruht, der f\u00e4llt zur\u00fcck. Was uns wirk-\nlich voranbringt, Kollege Richter, sind Innovationen, die\nsich weltweit gewinnbringend verkaufen lassen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie Aus- und Weiterbildung sowie Investitionen in Wachs-\ntumsbranchen. Deshalb sind Forschungs-, Investitions-\nund Exportf\u00f6rderung sowie Niedrigb\u00fcrokratie die am\nbesten geeigneten staatlichen Ma\u00dfnahmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der Politik z\u00e4hlt ebenso wie im Sport vor allem das\nErgebnis. Werfen wir einen Blick auf die letzte Arbeits-\nlosenstatistik: Niedersachsen 13,1 %, Bayern 9,2 %, Sach-\nsen-Anhalt 24,1 %, Sachsen 21,0 %. Mit Rot-Gr\u00fcn \u2013 da bin\nich mir sicher \u2013 wird Deutschland kein Weltmeister.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der PDS. Frau\nSchulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vier Dinge weisen steigende Tendenz auf: die\nAktienkurse, die Arbeitslosenzahlen, die Hektik der Bun-\ndesregierung im Erfinden von Programmen und Pl\u00e4nen\nund die Anzahl der Debatten zur Arbeitsmarktpolitik im\nS\u00e4chsischen Landtag \u2013 letzteres seit November 1997 in Per-\nmanenz, aber eigentlich kontinuierlich seit M\u00e4rz 1996, als\nmit dem sogenannten Programm f\u00fcr mehr Wachstum und\nBesch\u00e4ftigung eine Trendwende im ostdeutschen Arbeits-\nmarkt eingeleitet wurde \u2013 eine Trendwende, die bundes-\nweite und s\u00e4chsische Oppositionskr\u00e4fte vergeblich zu ver-\nhindern suchten.\nDas Unheil nahm seinen Lauf: erste einschneidende\nMa\u00dfnahmen mit negativen Auswirkungen statt positiven\nEffekten f\u00fcr den Arbeitsmarkt durch das Arbeitsf\u00f6rde-\nrungsreformgesetz.\nSeine Fortschreibung im SGB III und die parallel dazu vor-\ngenommenen K\u00fcrzungen der Finanzen der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit, des Einzelplanes 07 im s\u00e4chsischen Haushalt\nsowie der Kommunalhaushalte f\u00fchrten zu Jahresbeginn zu\neinem dramatischen Einbruch auf dem Arbeitsmarkt. V\u00f6l-\nlig falsche politische Ans\u00e4tze, fehlende und unzureichende\nKonzepte verurteilen nun die Bundesregierung dazu, das\nHeil wieder in ABM zu suchen. Denn inzwischen ist wohl\njedem klargeworden: F\u00fcr viele Arbeitslose sind ABM oft\nder einzige Ausweg aus drohender sozialer Ausgrenzung.\nVor den Konsequenzen hat man nun im Wahljahr pl\u00f6tz-\nlich Angst. Soziale Notlagen und Perspektivlosigkeit k\u00f6nn-\nten f\u00fcr erfolgverw\u00f6hnte Mehrheiten zum ,,Wahlerfolgsver-\nh\u00fcterli\u201c werden. Und so bezeichnen wir die Betriebsam-\nkeit der Bundesregierung in den letzten Wochen als das,\nwas sie sind: CDU-Wahlveranstaltungen.\nVom Willen zu einer neuen wirkungsvollen und nachhal-\ntigen Arbeitsmarktpolitik indes ist nichts zu sp\u00fcren. Es\nwird weiterhin renoviert statt saniert. Da fordert der s\u00e4ch-\nsische Arbeitsminister pl\u00f6tzlich die Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit zu mehr Geschwindigkeit bei ABM auf, statt in sei-\nnem eigenen Haushalt und in seiner Politik f\u00fcr Klarheit,\nSystem und Ausgewogenheit zu sorgen. Da wird das SGB\nIII pl\u00f6tzlich \u00fcber Erla\u00df wieder korrigiert. Da ist pl\u00f6tzlich\nGeld f\u00fcr Sachkostenzusch\u00fcsse vorhanden, und seit gestern\ngibt es einen sp\u00e4ten und \u2013 man kann sagen \u2013 l\u00e4cherlichen\nVersuch, sich per sogenanntem nationalem Aktionsplan\nEU-kompatibel zu geben. \u2013 V\u00f6llig unzureichend.\nWer diese Nachtigall nicht trapsen h\u00f6rt, der ist nicht nur\ntaub, sondern auch politisch blind. Und dennoch sage ich:\nWenn wir diese wenigen, unzureichenden, aber immerhin\nnun vorhandenen Brosamen nicht ausnutzen und so\nschnell wie m\u00f6glich in Arbeitspl\u00e4tze umwandeln w\u00fcrden,\ndann w\u00e4ren wir auch politisch blind. Das wird nicht\ngeschehen. Ich kenne viele B\u00fcrgermeister, die sehr schnell\nbegreifen, welche M\u00f6glichkeiten sie haben, und ich denke,\nsie werden sie nutzen. Doch die Rechnung kommt am\n27. September.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die heutige Debatte ,,Staatliche\nMa\u00dfnahmen zur Finanzierung und Einrichtung zus\u00e4tz-\nlicher Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen\u201c ist ein sehr weitgreifendes\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5643\n\n\n\nThema. Ich werde versuchen, Ihnen einen kurzen Bericht\n\u00fcber die Aktivit\u00e4ten zu geben, die ich mit der Hoffnung\nauf mehr Arbeitspl\u00e4tze verbinde.\nEine staatliche Ma\u00dfnahme \u2013 da werden Sie mir bestimmt\nzustimmen k\u00f6nnen \u2013 war die Errichtung der Stiftung f\u00fcr\nInnovation und Arbeit in Sachsen. Die Ergebnisse k\u00f6nnen\nsich heute schon sehen lassen. Mit dem Ziel, Kreativit\u00e4t\nvon unten, aus Betrieben und Regionen zu f\u00f6rdern\nund dabei die eigenen Kompetenzen der Region zur\nErschlie\u00dfung neuer Produkte, Verfahren und M\u00e4rkte zu\nst\u00e4rken, wurden fl\u00e4chendeckend f\u00fcr Sachsen f\u00fcnf Regio-\nnalforen, die dort geschaffen wurden, unter Einbeziehung\naller wesentlichen regionalen Akteure errichtet.\nEine sehr wichtige Rolle spielen dabei die f\u00fcnf parit\u00e4tisch\nmit Arbeitgeberverb\u00e4nden, Gewerkschaften und Gebiets-\nk\u00f6rperschaften besetzten Beir\u00e4te. Die Regionalbeir\u00e4te und\ndie Regionalstellen haben bisher 80 Projekte und Ma\u00df-\nnahmen gelistet und unter den Gesichtspunkten der\nBesch\u00e4ftigungs-, Innovations- und Reindustrialisierungs-\nwirksamkeit in der Region bewertet.\nVon 25 Projekten, die als Leitprojekte ausgew\u00e4hlt wurden,\nsind 13 Projekte in der Antragsphase oder werden bereits\ngef\u00f6rdert. F\u00fcr 10 Projekte lassen sich mittel- und lang-\nfristig Besch\u00e4ftigungseffekte mit zirka 1 600 Arbeitspl\u00e4tzen\nabsch\u00e4tzen.\nIn diesem Zusammenhang werden zur Erschlie\u00dfung neuer\nProdukte, Verfahren und M\u00e4rkte derzeit von der Stiftung\nund den Regionalforen 15 Unternehmenskooperationen\nmit \u00fcber 200 Betrieben unterst\u00fctzt, zum Teil in Form regio-\nnaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe und Wertsch\u00f6pfungsketten.\n\u00dcber 50 Unternehmen, die in diese Projekte eingebunden\nsind, werden durch Einsatz von Sachverst\u00e4ndigen unmit-\ntelbar unterst\u00fctzt, unter anderem bei Fragen der Standort-\nsicherung, bei innovativen Projekten zur Produkt- und\nVerfahrensentwicklung sowie zur Markterschlie\u00dfung.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Kernpunkte des\nBerichtes der Stiftung Innovation und Arbeit Sachsen zei-\ngen, wie wirkungsvoll im Konsens erarbeitete staatliche\nMa\u00dfnahmen, die dazu beitragen, neue Wege auf dem\nArbeitsmarkt zu gehen, sein k\u00f6nnen.\nDiese Arbeit der Stiftung zeigt meiner Ansicht nach sehr\neindrucksvoll, da\u00df der aufgezeigte Weg verst\u00e4rkter Regio-\nnalisierung, das damit verbundene Setzen auf regions-\neigene St\u00e4rken und verst\u00e4rkte Unternehmenskooperation\nbreite Akzeptanz in der Region Sachsen finden. Damit\nk\u00f6nnen und sollen vorhandene strukturelle Defizite der\nKMU im Bereich Forschung und Entwicklung sowie in\nihrer Marktn\u00e4he und Exportf\u00e4higkeit abgebaut werden\nund Voraussetzungen f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung und den\nAufbau neuer Betriebe geschaffen werden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann Sie nur immer\nwieder bitten: Machen Sie sich ein Bild von den Aktivi-\nt\u00e4ten. Helfen Sie mit, da\u00df diese Arbeit weitergehen kann\nund die angestrebten Ziele erreicht werden. Wir schaffen\ndamit neue Arbeitspl\u00e4tze.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! In Bonn wird im Herbst die\nSPD eine neue Arbeitsmarktpolitik gestalten,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nWer\u2019s glaubt, wird selig!)\n\neine Politik, Herr M\u00fcnch, die getreu ihrem Leitmotiv\n,,Arbeit statt Arbeitslosigkeit\u201c mittels Lohnkostenzusch\u00fcs-\nsen und Einarbeitungshilfen, Zusch\u00fcssen f\u00fcr Altersteilzeit\nund Einstiegsteilzeit f\u00fcr junge Menschen verst\u00e4rkt\nBr\u00fccken in den ersten Arbeitsmarkt bauen sowie die\naktive Arbeitsmarktpolitik st\u00e4rker mit der Strukturpolitik\nin den Regionen verkn\u00fcpfen wird.\nDas ist f\u00fcr Sachsen eine Chance. Sonst ereilt Sie, meine\nDamen und Herren von der CDU-Fraktion, im n\u00e4chsten\nJahr die gleiche Panik, wie sie jetzt Bonn erfa\u00dft hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die sind schon in Bonn!)\n\nDoch dazu mu\u00df die Staatsregierung, deren Amtszeit dann\ngenau noch ein Jahr lang dauern wird, ihre Arbeitsmarkt-\npolitik \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit und Proteste bei der CDU)\n\n\u2013 Frau Henke, das werden Sie ja sicherlich kaum bestrei-\nten k\u00f6nnen, da\u00df wir im Herbst 1999 Landtagswahlen\nhaben.\nIhre Arbeitsmarktpolitik mu\u00df dann die Staatsregierung\nnat\u00fcrlich auf diese neuen L\u00f6sungsans\u00e4tze einstellen. Sie\nmu\u00df den Rahmen garantieren, damit die vom Bund ange-\nbotenen Mittel kontinuierlich in Sachsen f\u00fcr die Schaffung\nzus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten und dem \u00f6ffent-\nlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarkt eingesetzt werden k\u00f6nnen.\nWas ist dazu n\u00f6tig?\nJetzt, meine Damen und Herren, werden die Eckpunkte\nf\u00fcr den Haushalt der n\u00e4chsten beiden Jahre festgelegt.\nDiese Eckpunkte m\u00fcssen den kommenden M\u00f6glichkeiten\nRechnung tragen. Auch im Hinblick auf den Euro werden\ndie Mittel weiterhin knapp sein. Deshalb brauchen wir den\neffektiven Einsatz aller Mittel im Sinne eines gr\u00f6\u00dftm\u00f6g-\nlichen und dauerhaften Besch\u00e4ftigungseffektes.\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung! Neh-\nmen Sie unsere Vorschl\u00e4ge auf, wie wir sie in unserer\nZukunftsinitiative Sachsen beschrieben haben. Bef\u00f6rdern\nSie die Strukturanpassungsma\u00dfnahmen in ihrer gesamten\nBreite und zus\u00e4tzlich f\u00fcr den Forschungs- und Entwick-\nlungsbereich in den KMU. St\u00e4rken Sie die Leitprojekte der\nStiftung Innovation und Arbeit. Da treffe ich mich mit mei-\nnem Kollegen Pietzsch. Unterst\u00fctzen Sie, meine Damen\nund Herren von der Staatsregierung, die Bem\u00fchungen der\nKommunen zur Besch\u00e4ftigung von Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngern \u2013 um nur einige Beispiele zu nennen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die Prognosen f\u00fcr den Arbeits-\nmarkt in Sachsen sprechen von einem durchschnittlichen\nAnstieg der Zahl der Arbeitslosen in diesem Jahr um \u00fcber\n30 000. Da ist es einfach die Pflicht der Staatsregierung, die\nFinanzierung und Einrichtung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze\nzur Grundlage ihrer Haushaltsplanung zu machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAn die Staatsregierung gewandt, sage ich: Profilieren Sie\nsich nicht in abgehobenen Diskussionen um den Euro,\nsondern profilieren Sie sich in einem starken Engagement\nf\u00fcr mehr Arbeit in unserem Lande!\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nDemonstrieren Sie der kommenden Bundesregierung, da\u00df\nSie aus den Fehlern gelernt haben und gewillt sind, mehr\nzu tun, mehr zu tun f\u00fcr die Arbeitslosen in unserem Land.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5644\n\n\n\nAn Ihre Parteifreunde in Bonn gewandt, sage ich: Auch\ndieses vordergr\u00fcndige Taktieren wird Ihnen am 27. Sep-\ntember nicht mehr helfen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Winkler, bitte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nHeute hat er nicht mehr Geburtstag!)\n\nWinkler, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Richtig ist, da\u00df wir erneut\n\u00fcber die schwierige Situation auf dem Arbeitsmarkt in\nSachsen und in Deutschland diskutieren. Aber es ist frag-\nlich, ob wir hier unbedingt die ,,Kraft des Neuen\u201c brau-\nchen oder ob wir nicht vielmehr die Kraft f\u00fcr neue Ideen\nben\u00f6tigen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nK\u00f6nnen Sie mir mal den Unterschied erkl\u00e4ren?)\n\nWir brauchen tragf\u00e4hige, wir brauchen zukunftsf\u00e4hige\nIdeen.\nIch m\u00f6chte f\u00fcr mich und meine Fraktion sagen, da\u00df die\nPriorit\u00e4t f\u00fcr uns klar auf dem ersten Arbeitsmarkt liegt.\nAn dieser Stelle bietet sich ein Vergleich mit den Vereinig-\nten Staaten an. Dort ist eine tolle Bilanz zu verzeichnen: Es\nsind 14 Millionen neue Arbeitspl\u00e4tze entstanden, und die\nniedrigste Arbeitslosenzahl seit 24 Jahren wird verzeich-\nnet. Auch haben wir dort die niedrigste Inflationsrate seit\n30 Jahren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber mehr Armut!)\n\nEbenso verzeichnen wir die niedrigste Zahl von Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern seit 27 Jahren. Ab September wird es\nsogar einen enormen Haushalts\u00fcberschu\u00df geben, der von\nDemokraten und Republikanern auch f\u00fcr soziale Zwecke\nverwendet werden kann.\nViele winken jetzt ab und sagen: ,,Wir k\u00f6nnen und wollen\nAmerika nicht kopieren!\u201c Das ist richtig; das wollen wir\nauch nicht.\nGestatten Sie mir an dieser Stelle, Herrn Westerwelle zu\nzitieren.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\n\u2013 Das ist vielleicht das letzte Mal, aber heute m\u00f6chte ich es\nnoch einmal tun. Er hat gesagt: ,,Wir wollen Amerika nicht\nkopieren, aber wir m\u00fcssen Amerika kapieren!\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd dann etwas anderes machen! \u2013\n\nZuruf von der SPD:\nVon der Sowjetunion lernen, hei\u00dft siegen lernen!)\n\nDas, so denke ich, ist genau der richtige Weg, denn es\nwaren weniger Staat, weniger Steuern und Abgaben,\nweniger B\u00fcrokratie und mehr private Verantwortung, die\nden US-Arbeitsmarkt und letztlich auch die Finanzen des\nLandes gest\u00e4rkt haben.\nAuch mu\u00df darauf hingewiesen werden, da\u00df in den USA\nnicht nur Billigjobs entstanden sind, sondern da\u00df rund\nzwei Drittel der neuen Arbeitspl\u00e4tze im Dienstleistungs-\nbereich den Besch\u00e4ftigten Einkommen oberhalb der mittle-\nren Einkommensgrenze erm\u00f6glichen und da\u00df sogar \u00fcber\n\ndie H\u00e4lfte im oberen Drittel der Einkommenserzielung\nanzusiedeln ist.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nIn Sachsen ist der Dienstleistungs-\n\nbereich r\u00fcckl\u00e4ufig!)\n\nIch denke, das ist der richtige Weg. Viele, die weniger\nSteuern zahlen, bringen insgesamt mehr. Das beginnt mit\nder Investitionsquote \u2013 darauf werden wir weiterhin das\nHauptaugenmerk richten \u2013, denn wer ein selbstbestimmtes\nLeben f\u00fchren will, der braucht dazu auch Arbeit.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In diesen Wochen \u00fcberbieten sich die Parteien mit\nAngeboten zur Verringerung der Massenarbeitslosigkeit \u2013\nnach den Wahlen, wegen der Wahlen. Den Vogel scho\u00df\ndie F.D.P. auf ihrem Parteitag ab, als sie sich pl\u00f6tzlich zur\nArbeitnehmerpartei und zum Anwalt der Arbeitslosen\nhochstilisierte, nachdem sie jahrelang das Gegenteil getan\nund beispielsweise den Notnagel ABM als Teufelswerk\ngebrandmarkt hatte. Vor den Wahlen hatte nicht einmal\ndas B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit Erfolg. Kohl mu\u00dfte erst durch die\nEU geschoben und gezerrt werden, gestern zumindest das\nb\u00fcrokratische Sandkastenspiel ,,Besch\u00e4ftigungspolitischer\nAktionsplan\u201c versp\u00e4tet und ohne zus\u00e4tzlichen finanziellen\nEinsatz zu er\u00f6ffnen.\nDie PDS vertritt zu dem Thema der heutigen Debatte \u2013\nEinrichtung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze \u2013 schon lange ein\nerfolgverhei\u00dfenderes Konzept. Ich will einige Aussagen\naus meinem Beitrag zur 3. Lesung des Haushalts noch ein-\nmal wiederholen und die Position meiner Fraktion darstel-\nlen.\nWir sagen \u2013 darin geben mir sicher einige recht: Weder die\nprivate gewerbliche und Dienstleistungswirtschaft noch\nder \u00f6ffentliche Dienst \u2013 diese beiden auch in Sachsen wich-\ntigen Arbeitgebers\u00e4ulen \u2013 sind in der Lage, den \u00fcber\n0,5 Millionen Besch\u00e4ftigungssuchenden im Freistaat oder\nden 5 bis 7 Millionen im ganzen Land Erwerbsarbeit zu\nsichern, und zwar auf lange, lange Zeit nicht, wahrschein-\nlich aber \u00fcberhaupt nicht.\nDa das so ist, mu\u00df ein dritter Sektor her, der nicht den\nProfit zum Ma\u00df aller Dinge macht, sondern der humanit\u00e4r\nausgerichtete Leistungen realisiert, in den USA als Non-\nProfit-Sektor und von uns als \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter\nBesch\u00e4ftigungssektor ausgewiesen. Da in Sachsen nach\nHermann Winkler gilt: ,,Von den USA lernen, hei\u00dft siegen\nlernen\u201c,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\nlassen Sie uns doch einen solchen Weg einschlagen und\nim Bund mit dem Bund privatrechtlich organisierte\nBesch\u00e4ftigungsgesellschaften mit \u00f6kologischen, bildungs-\npolitischen, kulturellen und sozialen Dienstleistungsprofi-\nlen und richtigen Dauerbesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen schaf-\nfen. Vieles k\u00f6nnte in diesem Sektor erledigt werden, was\ngegenw\u00e4rtig ehrenamtlich, von ABM-Kr\u00e4ften oder \u00fcber-\nhaupt nicht geleistet wird.\nMeine Damen und Herren! Die Bundesregierung hat f\u00fcr\ndie PDS berechnet, da\u00df solche Unternehmen mit 25 % bis\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5645\n\n\n\n30 % anteilig bezuschu\u00dft werden m\u00fc\u00dften; der Rest finan-\nziert sich durch den Wegfall entsprechender Kosten selbst.\nDas Zuschu\u00dfgeld ist vorhanden. Seit 1980 ist die Arbeits-\nlosenzahl um 350 % gestiegen; die Aktienkurse stiegen\nebenfalls um 350 %. Beide Zahlen h\u00e4ngen zusammen, und\nweil sich das Kapital an der B\u00f6rse st\u00e4rker rentiert als in der\nProduktion, werden Arbeitspl\u00e4tze nicht geschaffen, son-\ndern wegrationalisiert. Das sind die Regeln des unabh\u00e4n-\ngigen Marktes. Nur eine andere Politik vermag, wenn sie\nin der angedeuteten Richtung betrieben wird, daran\nWesentliches zu \u00e4ndern.\nNoch ein Wort zu Rommel, Kollege Richter. Er hat sich\nnat\u00fcrlich nicht zu den Arbeitslosen in Sachsen ge\u00e4u\u00dfert.\nIch kann Ihnen aber sagen, warum ich Manfred Rommel\nimmer zitiere. Auch jetzt bringe ich wieder ein Zitat von\nihm: ,,Witz \u2013 es mu\u00df nicht immer der eigene sein \u2013 wirkt\naggressionshemmend.\u201c F\u00fcr mich sind seine Aphorismen\nblutdrucksenkende Arznei, zum Beispiel vor und nach den\nReden von Volker Schimpff.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDiese Debatte erfordert es, auf einen, wie ich meine,\nwesentlichen Unterschied zwischen uns Christdemokraten\nund den Sozialdemokraten hinzuweisen. Dabei geht es\nnicht um den Unterschied an sich, sondern vielmehr um\ndie Effizienz der verschiedenen L\u00f6sungswege. Zu jeder\nZeit hat sich die CDU-Fraktion f\u00fcr die Notwendigkeit\neiner Auffangl\u00f6sung w\u00e4hrend des gewaltigen Struktur-\numbruchs eingesetzt.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nF\u00fcr ABM, f\u00fcr ABS und f\u00fcr sonstige Umschulungen sind\nerhebliche Mittel vorgesehen. Die Steuermittel aber sind\nknapp, sie sind endlich, und sie sind zwingend mit\ngr\u00f6\u00dftem Effekt einzusetzen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nIch wei\u00df, das kommt aus Ihrem tiefsten Inneren!)\n\nDeshalb hat f\u00fcr uns, Herr Kollege Richter, alles Vorrang,\nwas den Strukturwandel bef\u00f6rdert. Vorrang hat das, was\nzu Arbeitspl\u00e4tzen im regul\u00e4ren Arbeitsmarkt f\u00fchrt. Unser\nSchwerpunkt, Arbeitslosen Arbeit zu bringen, liegt in der\nUnterst\u00fctzung von Unternehmern und potentiellen Unter-\nnehmern. \u00dcber die Entfaltung der Wirtschaftsdynamik\ngeht der Weg, nicht \u00fcber sozialistische Brigaden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Richter, Joachim, SPD:\nZu denen haben doch Sie geh\u00f6rt, nicht wir!)\n\nSachsen ist bereits erfolgreich in die zweite Transforma-\ntionsphase eingetreten. Wir haben 1997 immerhin im pro-\nduzierenden Gewerbe einen Zuwachs von gut 10 %\nerreicht, und bei einer zweistelligen Zuwachsrate beginnen\ndie Unternehmen, Leute einzustellen. Das kann in Sachsen\nbewiesen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese erfolgreiche Entwicklung ist nat\u00fcrlich nicht unge-\nf\u00e4hrdet. Staatsbetriebe und die Nachfragepolitik der SPD\nsind die eine Gefahr, weil dies total ineffizient ist. Die\nandere Gefahr erw\u00e4chst aus den noch nicht erledigten\nHausaufgaben, und zwar auch vor dem Hintergrund der\n\nEurop\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion. Nicht von ungef\u00e4hr ver-\nhinderte die SPD die gro\u00dfe Steuerreform. Sie tat dies, weil\ndie Steuerreform das Hauptkettenglied f\u00fcr die weitere\ndynamische Entwicklung in Deutschland ist. Mit weniger\nSteuern entstehen mehr Arbeitspl\u00e4tze.\nAber nicht nur die Politik, sondern zum wesentlichen Teil\nauch die Tarifpartner m\u00fcssen die Faktorkosten der Arbeit\nsenken. Erneuerungsbedarf besteht dar\u00fcber hinaus in allen\nOrdnungen und Systemen.\n\nMeine Damen und Herren! Das gr\u00f6\u00dfte Risiko f\u00fcr die\nArbeitslosen nicht nur in Sachsen w\u00e4re allerdings ein Ver-\nlust der konservativen Mehrheit in Bonn.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nRichter.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Thema, das wir heute bearbeiten, betrifft\nauch die andere S\u00e4ule, n\u00e4mlich den \u00f6ffentlichen Dienst als\nArbeitgeber. K\u00fcrzlich stand in der Ausgabe der ,,SZ\u201c vom\n11./12. April: ,,In der AOK Chemnitz und Leipzig wird\nk\u00fcrzer gearbeitet. Wochenarbeitszeit sinkt von 40 auf\n37 Stunden. Einsparung: 300 Stellen ohne betriebsbedingte\nK\u00fcndigung.\u201c\n\nIch halte im \u00f6ffentlichen Dienst eine generelle Arbeitszeit-\nverk\u00fcrzung mit Arbeitsplatzzusage durch tarifvertragliche\nRegelungen f\u00fcr einen entscheidenden Ansatz im Bem\u00fchen\num wirtschafts- und besch\u00e4ftigungspolitische Effekte. Wir\nbrauchen auch ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit im \u00f6ffentlichen\nDienst. Gesellschaftliche Solidarit\u00e4t und 428 000 s\u00e4chsische\nArbeitslose im M\u00e4rz 1998 machen dies dringend notwen-\ndig.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas Beispiel der AOK, aber auch das Beispiel der Verein-\nbarung von VW mit der IG Metall, nur noch 28,8 Stunden\nzu arbeiten, zeigt, da\u00df man so Entlassungen verhindern\nkann. Zudem ergaben Befragungen, da\u00df Besch\u00e4ftigte in\nSachsen deutlich weniger arbeiten wollen. Hier im Osten\nhat man einen Durchschnittswert von 37,2 Stunden in\neiner Umfrage angegeben.\n\nVielfach werden bei uns vollzogene Arbeitszeitverk\u00fcrzun-\ngen nur zur Haushaltskonsolidierung genutzt, ohne da\u00df\neine Betrachtung der gesellschaftlichen Gesamtkosten in\nForm von Arbeitslosengeld und -hilfe, Steuerminderein-\nnahmen, Beitragsverlusten der Renten- und Krankenkas-\nsen sowie ansteigenden Sozialhilfezahlungen erfolgt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Gesamtkosten der Arbeitslosigkeit summieren sich\nvon Jahr zu Jahr auf 180 Milliarden DM. Warum ver-\nsuchen wir nicht hier als verantwortliches Parlament und\nSie als Staatsregierung \u2013 Herr Hardraht, Sie sind da in\nbesonderer Weise als Dienstherr angesprochen \u2013, einmal\nden \u00f6ffentlichen Dienst in seiner Arbeitszeit \u2013 ich nenne\neinfach mal eine Zahl \u2013 meinetwegen auf 30 Stunden mit\neinem Lohnausgleich f\u00fcr den einfachen und mittleren\nDienst, die n\u00e4mlich sonst im Osten nicht existieren k\u00f6nn-\nten, zu verk\u00fcrzen\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5646\n\n\n\nsowie die Umsetzung binnen kurzer Frist, damit der\nbesch\u00e4ftigungspolitische Erfolg nicht verpufft, Herr\nGeisler?\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nW\u00fcrde danach bei gleichbleibendem Arbeitsplatzvolu-\nmen \u2013 h\u00f6ren Sie doch erst einmal zu! \u2013 mit den bereits\nvorhandenen Besch\u00e4ftigten ein Viertel weniger gearbeitet,\nbin ich mir nicht nur rein mathematisch sicher, da\u00df dies im\nIdealfall dazu f\u00fchren w\u00fcrde, da\u00df ein Viertel mehr arbeits-\nlose Menschen in Arbeit k\u00e4men. Zugegeben, das ist der\nIdealfall. Das wird in der Realit\u00e4t nicht ganz gelingen, aber\nes wird mehr Arbeitspl\u00e4tze und weniger Arbeitslose\ngeben.\nMassenarbeitslosigkeit, meine Damen und Herren, zu pfle-\ngen, das will doch von uns allen wohl niemand. Sie ist\nn\u00e4mlich der Sprengsatz, der nicht nur den Sozialstaat, son-\ndern auch unsere Demokratie gef\u00e4hrdet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDarum fangen wir, meine Damen und Herren, in diesem\nParlament an, und, Herr Hardraht, ich w\u00fcrde Sie als\nDienstherr besonders darum bitten, hier in unserem Lande\nan dieser Stelle auch einen Weg zu weniger Arbeitslosig-\nkeit zu gehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Lehmann.\n\nLehmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich kann es schon nachvollziehen, da\u00df\nes Herrn Richter dr\u00e4ngt, hier jeden Monat einmal in Dres-\nden den gro\u00dfen ABM-Richter zu leben. Ich erkenne auch\nan, da\u00df er die lange und schwierige Anreise von Chemnitz\nnach Dresden in Kauf nimmt, um hier seine B\u00fchne ent-\nweder im Plenum oder vor dem Hohen Haus zu finden.\nAber, Herr Richter, magische Spr\u00fcche bringen uns nicht\nweiter. Arbeitspl\u00e4tze, wie wir sie in Sachsen brauchen,\nk\u00f6nnen nur erfolgreich arbeitende Firmen schaffen. Der\nStaat, insbesondere der moderne, der demokratische Staat,\nkann die Schaffung dieser Firmen nicht befehlen. Er kann\nsie nur anreizen und f\u00f6rdern. Wir tun das hier in Sachsen.\nDer Staat ist in diesem Falle die Europ\u00e4ische Union, die\nBundesrepublik, der Freistaat Sachsen und seine Kommu-\nnen. Setzen wir einmal voraus, da\u00df das F\u00f6rderniveau der\nEurop\u00e4ischen Union und des Bundes in allen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern etwa gleich hoch ist, dann zeigen alle arbeits-\nmarktpolitischen Indikatoren, da\u00df wir in Sachsen das\nBeste daraus gemacht haben. Das ist Fakt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist um so h\u00f6her zu bewerten, wenn man sich die\nSituation der Bauwirtschaft anschaut. Durch die relative\nFerne des Freistaates Sachsen zu den wirtschaftlichen Zen-\ntren Deutschlands, zu den alten Bundesl\u00e4ndern und zu der\nBauboomtown Berlin sind die schmerzlichen Prozesse, die\njetzt in Sachsen ablaufen, von den anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern alle noch zu erleiden. Wir werden das sehen.\nTrotzdem sind unsere Zahlen besser.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nDarum setzen wir auch weiterhin auf Investitionen in die\nInfrastruktur, in den weiteren Ausbau der vorhandenen\n\nBetriebe, aber auch in die Lockung bestimmter Betriebe\nau\u00dferhalb Sachsens in unseren Freistaat, insbesondere die\ninnovative Branche.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist der Hauptsatz. Der Nebensatz ist: Wir wollen all\ndie Mittel abrufen, die uns Bund und Europa f\u00fcr die F\u00f6r-\nderung des Arbeitsmarktes bereitstellen. Und dort freuen\nwir uns, da\u00df gerade die Kommunen, die Tr\u00e4ger dieser\nMa\u00dfnahmen, ein gro\u00dfes Geschick und ein gro\u00dfes Know-\nhow entwickelt haben, um diese schwierigen Regulatorien\noptimal auszuf\u00fcllen. Ich betrachte die 63 Millionen DM,\ndie wir zus\u00e4tzlich an Sachkostenbeihilfen durch den Bund\nbekommen haben, auch als ein Dankesch\u00f6n an die Kom-\nmunen f\u00fcr die auf diesem Gebiet geleistete Arbeit. Die\nKommunen werden diese 63 Millionen DM zur Verbesse-\nrung ihrer eigenen Infrastruktur, zur Verbesserung der\nLebensqualit\u00e4t gut anwenden k\u00f6nnen. Wir werden das\nsehen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich danke Ihnen, ins-\nbesondere Herrn Richter, f\u00fcr die Chance, da\u00df wir im Rah-\nmen dieser Aktuellen Debatte wieder unsere Erfolge in\nSachsen auf dem Gebiet darlegen konnten.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nWir werden auch weiter mit guten Ideen aus Sachsen von\nuns reden machen, und wir werden deshalb auf Ihre etwas\nangestaubten Empfehlungen oder hektischen Aktionen\nverzichten k\u00f6nnen. Ich denke, wir sind auf einem guten\nWege.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Hahn, PDS:\nArmutszeugnis!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nStaatsminister Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Politik der\nStaatsregierung, Herr Richter, im Bereich der Wirtschaft\nund des Arbeitsmarktes hat wesentliche Impulse f\u00fcr die\nBesch\u00e4ftigung gebracht. Die Erwerbst\u00e4tigkeit in Sachsen\nliegt, so das Statistische Bundesamt in Wiesbaden, auf\nWestniveau. Das ist die Tatsache.\nIn den Jahren nach der Wende, das hat Herr Beyer richti-\ngerweise hervorgehoben, war es nach dem Zusammen-\nbruch der realsozialistischen Kommandowirtschaft erfor-\nderlich, mit arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen den\n\u00dcbergang zu erm\u00f6glichen. Dies ist auf einem Niveau vor-\ngenommen worden, das sowohl im internationalen wie\nauch im historischen Vergleich ohne Beispiel ist. Daf\u00fcr\nm\u00fcssen wir auch heute immer wieder denjenigen danken,\ndie uns die Mittel daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt haben.\nAus damaliger Sicht gab es keine kurzfristige Alternative\nzu einer solchen Politik, aber die Sondersituation der\nNachwendezeit ist nicht mehr gegeben. Heutige Forderun-\ngen nach einer Verstetigung oder Festschreibung des\nUmfangs \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung sind irreal\nund \u00f6konomisch gef\u00e4hrlich. Jede Forderung nach zus\u00e4tz-\nlichen Ma\u00dfnahmen und Programmen, die beispielsweise\nvon der SPD im Bund, aber auch in Sachsen erhoben wird,\nmu\u00df zumindest die Frage nach deren Finanzierungsm\u00f6g-\nlichkeiten schl\u00fcssig beantworten. Doch das tun Sie nicht,\nverehrter Herr Richter. Das haben Sie auch heute wieder\nnicht getan.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5647\n\n\n\nDie B\u00fcrger in Westdeutschland d\u00fcrften angesichts eigener\nProbleme am Arbeitsmarkt wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr\nhaben, wenn aus staatlichen Mitteln in Ostdeutschland\ndauerhaft ein wesentlich h\u00f6heres Besch\u00e4ftigungsniveau\nfinanziert werden soll als im alten Bundesgebiet. Das sind\nvor allem die B\u00fcrger der von SPD-Ministerpr\u00e4sidentinnen\nund -pr\u00e4sidenten regierten Bundesl\u00e4nder.\nNoch mehr, meine Damen, meine Herren: Was wollen Sie\neigentlich mit Ihren \u00f6ffentlichen Programmen? Ich lese\nheute in der ,,Bild-Zeitung\u201c: ,,Deutsche Arbeitslose m\u00fcssen\nSpargel stechen.\u201c Ein Sprecher der Arbeitsloseninitiative:\n,,Eine Unverfrorenheit, Arbeitslose auf diese Weise in\nschlecht bezahlte Jobs zu zwingen!\u201c Meine Damen, meine\nHerren, da hei\u00dft es weiter: ,,Der Verdienst von 10,60 DM\npro Stunde und dazu 25 DM pro Tag vom Arbeitsamt.\u201c\nDas ist die tats\u00e4chliche Situation der von Ihnen so beklag-\nten Arbeitslosen, meine Damen, meine Herren!\n\n(Beifall von der Regierungsbank und\nbei der CDU)\n\nDar\u00fcber mu\u00df man doch reden. Daran krankt unser\nArbeitsmarkt; daran krankt auch unser Staat.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nHerr Richter, zum \u00f6ffentlichen Dienst: Es waren die Mit-\nglieder der \u00d6TV, die ihren Vorsitzenden gezwungen\nhaben, seinen Vorschlag zur\u00fcckzunehmen, n\u00e4mlich Lohn-\nverzicht f\u00fcr Besch\u00e4ftigungssicherung zu verhandeln. Dies\nist die Wirklichkeit. Unrealistisch ist es, wenn Sie jetzt wie-\nder fordern, Arbeitszeitverk\u00fcrzung mit vollem Lohnaus-\ngleich anzustreben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei SPD und PDS)\n\nMein Gott nochmal, welch ein Gl\u00fcck, da\u00df Sie die Freiheit\nhaben, hier zu reden, aber welch ein Gl\u00fcck, da\u00df Sie das\nnur aus der Opposition tun d\u00fcrfen, meine Damen, meine\nHerren!\n\n(Adler, SPD:\nDiese Freiheit haben Sie nicht erk\u00e4mpft!)\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat nie die Augen vor den\nvielen Einzelschicksalen der arbeitslosen B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger im Freistaat verschlossen. Sie hat aber, wie die\nCDU-Fraktion, wie die Regierungsfraktion in diesem\nHohen Hause, nie den Blick f\u00fcr das Machbare verloren.\nWer pauschal den gestern vom Bundeskabinett verab-\nschiedeten nationalen besch\u00e4ftigungspolitischen Aktions-\nplan kritisiert, macht es sich eben sehr einfach.\nZum Vorwurf wahltaktischer Man\u00f6ver, verehrter Herr\nKollege Richter, merke ich an: Mit solchen Vorw\u00fcrfen \u2013\nvon Frau Schulz will ich gar nicht erst reden \u2013 sollten Sie\nau\u00dferordentlich vorsichtig umgehen. Sonst werde ich hier\nin jeder Landtagssitzung einmal wahltaktische \u00c4u\u00dferun-\ngen der Herren Lafontaine und Schr\u00f6der zitieren. Da wer-\nden wir sehen, was wirklich Wahltaktik hei\u00dft, wie Leute in\ndie Irre gef\u00fchrt werden sollen mit leeren Versprechungen.\nUnd hinterher hei\u00dft es:\n\n(Zuruf des Abg. Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD)\n\nAber ob wir unsere Versprechen erf\u00fcllen, h\u00e4ngt dann von\nden Haushaltsmitteln ab. Und dann wird es sehr leicht von\nden Lippen kommen: Weil wir so viel in den Osten geben\nmu\u00dften, weil die CDU-Regierung das gemacht hat, ist es\n\nnat\u00fcrlich die Schuld der CDU-Bundesregierung, da\u00df wir\nunser Versprechen nicht halten k\u00f6nnen.\nSo einfach k\u00f6nnen Sie sich das, meine ich, nicht machen.\nHerr Langer, bei Ihrem Vorschlag, die privatrechtlich\norganisierten Gesellschaften mit \u00f6kologischen, \u00f6konomi-\nschen, kulturellen und sonstigen Aufgaben zu versehen,\nhaben Sie ,,sozialistische\u201c vergessen. Dann h\u00e4tten Sie es\nrichtig beschrieben, was Sie tats\u00e4chlich wollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Oh!)\n\nIch will auch etwas zum Euro sagen, meine Damen, meine\nHerren: Wer die Bedenken, die die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung formuliert hat, einfach nur kritisiert \u2013 ich frage Sie \u2013,\nwer sie ablehnt, der mu\u00df uns begr\u00fcnden, warum er daf\u00fcr\nist, da\u00df, wenn andere Staaten sich st\u00e4rker verschulden\nals Deutschland, mehr Transfers von Deutschland nach\nEuropa, ich sage, statt in den Aufbau Ost, flie\u00dfen m\u00fcssen.\nDer mu\u00df begr\u00fcnden, warum er zulassen will, da\u00df auf\neinem noch nicht darauf vorbereiteten Arbeitsmarkt in\nDeutschland eben gro\u00dfe Probleme auftauchen.\nIch verstehe bis heute nicht die Position der Gewerkschaf-\nten; es sei denn, sie wollen eine Sozialdemokratisierung\nganz Europas mit europapolitischen Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen, die uns dann finanziell so wie Italien und\nBelgien in die Knie zwingen. Dieses Europa wollen wir\nnicht, meine Damen, meine Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch begr\u00fc\u00dfe die Fortsetzung des Langzeitarbeitslosenpro-\ngramms bis 2001, und ich begr\u00fc\u00dfe vor allen Dingen die\nzus\u00e4tzlichen Hilfen, die uns die Bundesregierung zur\nL\u00f6sung der Ausbildungsstellensituation in diesem Jahr\ngew\u00e4hrt. Dies ist etwas, das man hervorheben sollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas hat nichts mit Wahlkampf zu tun, sondern das ist rea-\nlistische Politik. Aber auch in meinem Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich, verehrter Herr Richter, ist vorgesehen, die verbes-\nserten M\u00f6glichkeiten, die wir ja gegen Ihren Widerstand in\nBonn durchgesetzt haben, zur Inanspruchnahme von ABM\nsinnvoll auszusch\u00f6pfen. Das betrifft unter anderem den\nBereich Stra\u00dfenbau und Stra\u00dfenverkehr.\nSo werden AB-Ma\u00dfnahmen von der Abteilung Stra\u00dfen-\nbau/Stra\u00dfenverkehr zielgerichtet f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen mit\nhohen Lohnkostenanteilen, zum Beispiel Radwege, Bau-\nwerkinstandsetzungen, ausgew\u00e4hlt, deren Realisierung\nansonsten erst in den Folgejahren vorgesehen w\u00e4re, oder\nes werden Bauvorhaben gestrafft, die aus Gr\u00fcnden fehlen-\nder Haushaltsmittel gegenw\u00e4rtig zeitlich gestreckt werden\nm\u00fcssen.\nF\u00fcr ein weiteres ABM-Projekt von vielen, mit dem das\nsogenannte Baumkataster, das hei\u00dft die systematische\nErfassung des Baumbestandes entlang der Verkehrswege,\naktualisiert werden soll, sind 50 ABM-Besch\u00e4ftigte vor-\ngesehen.\nAber, meine Damen, meine Herren, das wirksamste\nBesch\u00e4ftigungsprogramm, das die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung vollzieht, vollzieht sich in den Unternehmen. Frau\nSchwarz, Sie sollten Ihren Kolleginnen und Kollegen der\nFraktion vor solchen Debatten Reiseantr\u00e4ge genehmigen,\nda\u00df sie einmal nach Hannover zur Messe fahren und sich\nmit der unternehmerischen Wirklichkeit und den Erfolgen\ns\u00e4chsischer Unternehmen auseinandersetzen, anstatt hier\nTagtr\u00e4ume von Arbeitsmarktpolitik zu machen.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5648\n\n\n\nMeine Damen, meine Herren, alle Unternehmen auf der\nMesse \u2013 und es waren 180, und Sachsen war damit die\nNummer 6, die Nummer 6 von allen Bundesl\u00e4ndern, Herr\nJurk \u2013, alle haben ihre Ergebnisse deutlich verbessert und\nneue Arbeitskr\u00e4fte eingestellt. Darunter sind s\u00e4chsische\nExistenzgr\u00fcnder, die vor f\u00fcnf Jahren mit zwei, drei Leuten\nbegannen \u2013 auch damals habe ich sie schon besucht \u2013 und\nheute bis zu 70 Besch\u00e4ftigte haben.\nEs gibt sie, die s\u00e4chsischen Erfolgsstorys. Die Auftragslage\nbei den Unternehmen, Herr Porsch, ist durchweg ausge-\nzeichnet. H\u00e4ufig erreichen sie Kapazit\u00e4tsgrenzen. Sie sind\nteilweise dringend darauf angewiesen, auch an Wochenen-\nden, einschlie\u00dflich sonntags, durchzuarbeiten. Es gab im\nGegensatz zu fr\u00fcher kein Jammern und Klagen; anders als\nbei Ihnen hier im Parlament.\nDie Unternehmen werden weiterhin investieren und damit\nzwangsl\u00e4ufig neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Unternehmen\nwissen auch, da\u00df sie es aus eigener Kraft schaffen m\u00fcssen,\naber es auch k\u00f6nnen. Probleme, die es gibt, sind durch-\nweg, Arbeitskr\u00e4fte zu finden f\u00fcr ihre Unternehmen, Lehr-\nlinge zu finden f\u00fcr ihre Unternehmen. Auch dies mu\u00df\nimmer wieder deutlich gemacht werden. Das wurde auch\nauf der Hannover Messe deutlich.\nDie Stimmung auf der Messe entspricht den statistischen\nZahlen: Wachstumsraten im produzierenden Gewerbe von\n\u00fcber 10 %, zweistellige Wachstumsraten.\nMeine Damen, meine Herren, der Besuch der Messe h\u00e4tte\nauch Sie in meiner \u00dcberzeugung und dann in Ihrer \u00dcber-\nzeugung best\u00e4rkt, da\u00df wir auf dem richtigen Weg sind:\nvorzugsweise Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung der produ-\nzierenden Unternehmen, vor allem innovativer Unterneh-\nmen, und damit der Wertsch\u00f6pfung in Sachsen. Die ent-\nsprechenden Dienstleister folgen meist. Das ist die richtige\nArbeitsmarktpolitik!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu den sogenann-\nten Anregungen oder Vorschl\u00e4gen der SPD zur erweiter-\nten Teilzeit im \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen einiges\nsagen. Hier werden von der SPD Forderungen f\u00fcr die\nUmsetzung von Vorhaben vorgebracht, die l\u00e4ngst umge-\nsetzt sind. Meine Damen und Herren, entweder beruht das\nauf einer immer deutlicher werdenden Politik der SPD\ndurch das Aneinanderreihen von Dagegen-sein, Dagegen-\nstimmen, Gegen-das-zu-sein, was die CDU vorschl\u00e4gt, auf\nLandesebene oder auf Bundesebene, und dann, wenn man\ndagegen war, es als eigene Idee \u2013 das, was man vorher\nabgelehnt hat \u2013 vorzubringen, oder, meine Damen und\nHerren, es beruht auf schlichter Rechtsunkenntnis, was\nhier von der SPD vorgetragen worden ist.\nMich erinnert das, was hier eben zu h\u00f6ren war, so ein\nkleines bi\u00dfchen an das, was im Bereich der inneren Sicher-\nheit von seiten der SPD auf Bundesebene inzwischen gang\nund g\u00e4be ist: Gestern ablehnen, nicht zur Kenntnis neh-\nmen, was vorgeschlagen worden ist, genau das dann aber\nwiederholen und als eigene Initiative vorschlagen, was\nvorgestern oder gerade noch eben im Bundesrat am\nWiderstand der SPD gescheitert ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Man mu\u00df \u2013 um zur Sache\nzur\u00fcckzukommen \u2013 zwei Dinge unterscheiden: einmal\n\nTeilzeitarbeit in einem h\u00f6heren Ma\u00df f\u00fcr diejenigen, die\nschon einen Dienstposten im \u00f6ffentlichen Dienst haben,\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nund zum anderen Teilzeitarbeit mehr f\u00fcr diejenigen, die\nsich um einen Beruf im \u00f6ffentlichen Dienst bewerben.\nF\u00fcr diejenigen, die schon einen Dienstposten innehaben,\nkann ich \u2013 und Sie wissen das, und ich finde es unfair, da\u00df\nSie das hier einfach verschweigen \u2013 auf die gro\u00dfen Erfolge\nim Lehrerbereich hinweisen, die Herr Kollege R\u00f6\u00dfler dort\nerzielt hat, wo auf freiwilliger Basis die Bediensteten im\nFreistaat Sachsen\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nauf einen Teil ihrer Dienstt\u00e4tigkeit aus Solidarit\u00e4t mit\ndenen verzichtet haben, die sonst h\u00e4tten entlassen werden\nm\u00fcssen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas sollte man nicht verschweigen. Dieses Modell wer-\nden wir im Bereich der Vermessungsverwaltung \u00e4hnlich\numzusetzen versuchen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von SPD und PDS)\n\nNur so k\u00f6nnen gr\u00f6\u00dfere Rationalisierungsvorhaben sozial-\nad\u00e4quat verwirklicht werden im Rahmen der gesamten\nVerwaltungsreform und zugleich zur Sanierung des s\u00e4ch-\nsischen Haushaltes.\nDer andere Teil, den Sie wohl eigentlich gemeint haben, ist\nso einfach nicht. Wenn Sie nach der Osterpause Ihr Ein-\ngangsfach geleert h\u00e4tten, dann w\u00fc\u00dften Sie auch, was\neigentlich nun rechtlich Sache ist. Sie k\u00f6nnen eben nicht\nnach der Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichtes\nheute jemanden dazu bringen, da\u00df er nur eine Dreiviertel-\nstelle mit Dreiviertelgehalt eingeht, und ihn daran hin-\ndern, da\u00df er drei Tage sp\u00e4ter darauf klagt, erfolgreich\nklagt nach der Rechtsprechung, auf 100 % zu kommen. Es\nbedarf der gesetzlichen Grundlage.\nWir haben gerade auf unsere s\u00e4chsische Mitwirkung hin\nim Vermittlungsausschu\u00df zur Durchf\u00fchrung des Dienst-\nrechtreformgesetzes vor einem Jahr die \u00d6ffnungsklausel\nf\u00fcr die L\u00e4nder erreicht, da\u00df sie die gesetzliche Grundlage\nschaffen k\u00f6nnen, um bei dem Eingehen eines neuen\nArbeitsverh\u00e4ltnisses im \u00f6ffentlichen Dienst Teilzeit\nzwangsweise begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen.\nIch sage es noch einmal: Wenn Sie Ihr Fach \u00fcber Ostern\noder nach Ostern geleert h\u00e4tten, w\u00fcrden Sie sehen, da\u00df\nder entsprechende Umsetzungsgesetzentwurf zur Anh\u00f6-\nrung inzwischen vom Kabinett vor vier Wochen freige-\ngeben worden ist und auch eigentlich bei Ihnen in der\nFraktion bekannt sein m\u00fc\u00dfte.\nEs bedarf der gesetzlichen Grundlage. Wir haben in die-\nsem Gesetzentwurf vorgesehen, da\u00df k\u00fcnftig die zwangs-\nweise Begr\u00fcndung von Teilzeitarbeitsverh\u00e4ltnissen auch\nim Beamtenbereich im h\u00f6heren und gehobenen Dienst\nvorgesehen wird.\nDas ist es, und das sollten Sie hier auch wahrhaben. Es\nsollte nicht einfach im Raum stehen bleiben, da\u00df hier\nDinge gefordert werden, die l\u00e4ngst umgesetzt oder Ihnen\nals Initiativen bekannt sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, die mir zur 1.\nAktuellen Debatte vorliegende Rednerliste ist abgearbeitet\nund damit diese Debatte beendet.\nWir kommen nun zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5649\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie gemeinsame Verantwortung des S\u00e4chsischen Landtages gegen einen\nMi\u00dfbrauch des 1. Mai durch nationalistische und neofaschistische Gruppierungen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZun\u00e4chst spricht der Antragsteller. Die weitere Reihen-\nfolge: CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Prof. Bramke, Sie haben das\nWort.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zum zweiten Mal hintereinander versucht die\nauf Sammlung orientierte extreme Rechte der Bundesrepu-\nblik, in Sachsen und vor allem in Leipzig am 1. Mai aufzu-\nmarschieren. Zum zweiten Mal sind dabei die Losungen\n,,Arbeit\u201c und ,,Nationale Sammlung\u201c die Kernforderun-\ngen.\nWer jetzt nicht das L\u00e4uten der Alarmglocken h\u00f6rt, f\u00fcr den\nk\u00f6nnte es ein zu sp\u00e4tes Aufwachen geben \u2013 wie bereits vor\n65 bzw. 68 Jahren. Gewi\u00df, die Geschichte wiederholt sich\nnicht. Wir wollen nicht simplifizieren. Und Marx hatte\nschon recht, wenn er die Wiederholbarkeit von Geschichte\nin Frage stellte und sagte, wenn es \u00fcberhaupt Wieder-\nholungen gebe, dann wiederhole sich die Trag\u00f6die als\nFarce.\nMan k\u00f6nnte die heutigen Neonazis aller Schattierungen,\nverglichen mit den richtigen Nazis vom \u2013 sagen wir ein-\nmal \u2013 Herbst 1930, als Karikaturen ansehen. Aber die\nNazis vom Mai 1930, auch die hier in Sachsen, wurden\nnicht wirklich ernst genommen und erzielten doch \u2013 was\nfast v\u00f6llig vergessen ist \u2013 drei Monate sp\u00e4ter ihren ersten\ngro\u00dfen Triumph auf dem Marsch zur Macht. Bei der Land-\ntagswahl 1930 hier in Sachsen erlebten die Nazis ihren\nersten gro\u00dfen Erfolg. Und ihre Losung damals war ,,Arbeit\nund nationale Sammlung\u201c. Der ,,V\u00f6lkische Beobachter\u201c\ngab Hitler \u2013 gerade auf die Wahlen von Sachsen berech-\nnet \u2013 als den legitimen Erben August Bebels aus und hatte\nErfolg.\nDrei Monate nach dieser Generalprobe erzielten die Natio-\nnalsozialisten den spektakul\u00e4rsten und folgenschwersten\nErfolg in der internationalen Parteiengeschichte. Zweiein-\nhalb Jahre sp\u00e4ter sa\u00dfen sie an den Schalthebeln der Macht\nund feierten den 1. Mai 1933 als Staatsfeiertag der Natio-\nnalen Arbeit.\nVierzehn Tage vorher, am 15. April 1933, hatte der Bun-\ndesvorstand des Allgemeinen Deutschen Gewerkschafts-\nbundes begr\u00fc\u00dft, da\u00df die Hitlerregierung den 1. Mai \u2013\nw\u00f6rtlich \u2013 ,,zum Feiertag nationaler Arbeit, zum deutschen\nVolksfeiertag erkl\u00e4rt\u201c habe. Und wieder w\u00f6rtlich: ,,Der\ndeutsche Arbeiter soll standesbewu\u00dft demonstrieren, soll\nberechtigtstes und wichtigstes Mitglied der deutschen\nVolksgemeinschaft werden.\u201c\nIch gebrauchte dieses Zitat nicht, um die Gewerkschaften\nin Geschichte und Gegenwart zu diskreditieren. Ich bin\npers\u00f6nlich viel mehr der \u00dcberzeugung, da\u00df die freien\nGewerkschaften der stabilste und wichtigste demokra-\ntische Faktor der deutschen Geschichte in diesem Jahrhun-\ndert waren. Ich will nur darauf aufmerksam machen, wie\nleicht in Zeiten andauernder sozialer Krisen auch Demo-\nkraten ein nationales Instrumentarium bedienen, das das\nder Rechten ist und verheerende Folgen hat.\nMachen wir uns nichts vor: Quer durch alle Parteien geht\ndie Verf\u00fchrung, dem nationalen Vokabular auf den Leim\n\nzu gehen und ,,Arbeit in Deutschland f\u00fcr Deutsche\u201c und\n,,Arbeit zuerst einmal f\u00fcr Deutsche\u201c zu fordern.\nDavor warnen wir. Gewi\u00df, wir erkennen an, da\u00df sich die\nPolitiker aller Parteien gegen den Aufmarsch der Rechten\nausgesprochen haben. Aber das reicht nicht. Wir erwarten\nSensibilit\u00e4t gegen\u00fcber nationalistischen Phrasen, und wir\nerwarten, da\u00df auch vom Landtag gest\u00fctzte Ma\u00dfnahmen\ngegen die extremen Rechten wirksam das ganze Jahr \u00fcber\ngefordert und eingebracht werden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Sandig, bitte.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs ist \u00e4u\u00dferst bedauerlich, da\u00df sich Rechtsradikale aus\nganz Deutschland in Leipzig vor dem V\u00f6lkerschlachtdenk-\nmal versammeln wollen. Und es ist auch sehr \u00e4rgerlich,\nda\u00df Linksradikale vor allem aus dem Berliner Raum zu\neiner Gegendemonstration aufgerufen haben. Denn es ist\nzu bef\u00fcrchten, da\u00df es nicht nur zu leichten Auseinander-\nsetzungen kommt, sondern zu K\u00f6rperverletzungen, Sach-\nbesch\u00e4digungen, und da\u00df das alles \u2013 um es vorsichtig zu\nformulieren \u2013 sehr, sehr unsch\u00f6n wird. Und ich bedauere\ndiese ganze Geschichte auch sehr vor dem Hintergrund\nV\u00f6lkerschlachtdenkmal.\nIch will aber ganz vorsichtig fragen \u2013 das ist eine echte\nFrage, und sie ist nicht polemisch gemeint \u2013: Wie ist das,\nwie gehen wir um mit Meinungen, die uns unsympathisch\nsind, die t\u00f6richt sind, die dumm sind, die verletzend sind,\ndie unangenehm sind? Wie gehen wir damit um?\nIch will sagen, da\u00df die Versammlungsfreiheit, alles in\nallem gerade auch durch die Arbeiterbewegung erk\u00e4mpft,\nschon ein hohes Gut ist. Und solange keine verbotenen\nSymbole gezeigt, keine Uniformen getragen werden und\nkeine Gewalt ausgeht, bin ich auch bereit, bei dummen\nund t\u00f6richten und skurrilen Meinungen das Versamm-\nlungsgebot sehr hoch einzusch\u00e4tzen.\nDie Stadt Leipzig \u2013 ich kann das wegen der bevorstehen-\nden Gewalt verstehen \u2013 hat die Versammlung verboten.\nWir werden sehen, ob Gerichte das aufheben.\nWir haben nat\u00fcrlich noch in Deutschland ein besonderes\nProblem wegen der Nazizeit; das ist ja hier schon ein\nwenig angeklungen. Das Ausland schaut au\u00dferordentlich\nkritisch, was bei uns passiert \u2013 Zeichen von Ausl\u00e4nder-\nfeindlichkeit, m\u00f6gliche Zeichen von Antisemitismus, von\nRassismus. Und es ist ganz, ganz schwer, diesen Druck\nauszuhalten. Ich wei\u00df, da\u00df Bilder quasi von Nazis mit dem\nHintergrund des V\u00f6lkerschlachtdenkmals m\u00f6glicherweise\num die ganze Welt gehen und das Bild von Deutschland\nverzerren werden. Trotzdem bin ich alles in allem f\u00fcr ein\nwenig Vorsicht.\nIch bin jedenfalls ziemlich sicher, da\u00df das Ritual Gegen-\ndemonstration allein nicht hilft. Ich werde dazu in einem\nzweiten Beitrag etwas sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5650\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Dieses Thema, denke ich, ist zu ernst, um sich\nmit der \u00dcberschrift der Debatte polemisch auseinander-\nzusetzen. Nein, mir macht das \u2013 und ich denke, auch vie-\nlen Menschen im Lande und auch vielen Abgeordneten\nhier in diesem S\u00e4chsischen Landtag \u2013 angst, was da pas-\nsiert.\nMir macht angst, wenn Rechtsradikale hier in Dresden auf\ndem Theaterplatz aufziehen; wenn sich in Sachsen-Anhalt\ndie DVU in einer Materialschlacht, wie wir sie bisher nicht\nkannten und die einem finanziellen Aufwand entspricht,\nwie CDU und SPD\n\n(Dr. Hahn, PDS: Und PDS.)\n\nzusammen das Geld einsetzen in Sachsen-Anhalt,\nanschickt, in den Landtag einzuziehen; wenn sogenannte\nNationalgesinnte sich am 1. Mai in Leipzig versammeln\nwollen; und wenn und wenn \u2013 k\u00f6nnte ich weiter berichten.\nHerr Sandig, genau diese Gedanken, die Sie hier vorgetra-\ngen haben und die ich nicht leichtfertig zur Seite schiebe,\nbewegen mich auch.\nDas Grundrecht auf Versammlungsfreiheit \u2013 und dann\nerlebe ich folgendes in meinem Wahlkreis. Da versammeln\nsich Rechte in einer Kneipe. Der Wirt, ein netter Mann, von\nmir darauf angesprochen, sagt: ,,Das waren doch nette und\nanst\u00e4ndige Leute. Die wollen doch nur, da\u00df die Russen in\nRu\u00dfland und die Polen in Polen und die Neger in Afrika\nund die Deutschen in Deutschland leben. Das ist doch ihre\nMeinungsfreiheit. Dann war da auch ein Amerikaner, der\nkonnte wunderbar Gitarre spielen.\u201c \u2013 Wie weit ist der Ero-\nsionsproze\u00df schon?!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch habe das jetzt bewu\u00dft aufgegriffen, Herr Sandig, was\nSie gesagt haben, weil ich das aus anderer Position bewu\u00dft\nstehenlasse. Aber ich denke, man mu\u00df auch die andere\nSeite, man mu\u00df auch die \u00c4ngste sehen. Man kann wohl\nUrsachenforschung betreiben, aber nicht hier in drei Minu-\nten.\nIch habe k\u00fcrzlich gelesen, da\u00df jeder dritte Jugendliche aus\nder ehemaligen DDR f\u00fcr rechtsradikale Tendenzen anf\u00e4l-\nlig ist. Ich wiederhole noch einmal: nicht rechtsradikal ist,\nsondern f\u00fcr Tendenzen anf\u00e4llig ist. Sicher sollte man nicht\nschnell Erkl\u00e4rungsmuster haben, aber ich denke, wer diese\nGesellschaft teilt in Arbeitende und Nichtarbeitende, in\nAusbildungsplatzbesitzer und solche, die leer ausgehen, in\ndie jungen Erfolgreichen und die, die am Rande stehen,\nwer also diese Gesellschaft spaltet \u2013 ich spreche das jetzt\nbewu\u00dft nicht in eine Richtung \u2013, leistet einen Beitrag dazu,\nda\u00df sich in dieser Gesellschaft Rechts- und Linksextremis-\nmus entwickeln kann. Das sollten wir uns immer fragen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Sandig, bitte.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Adler, wir reden im-\nmer, denke ich, stammelnd und stotternd \u00fcber dieses\nThema. Ich bin Ihnen ausgesprochen dankbar, da\u00df Sie\nauch den ein wenig anderen Akzent hineingebracht haben.\nIch wollte dar\u00fcber reden, da\u00df mich diese ritualen\nGeschichten st\u00f6ren: Rechtsradikale wollen etwas machen,\nes wird eine linksradikale Gegendemonstration gemacht,\n\ndie \u00d6ffentlichkeit fordert Verbot. Es kann ja sein, da\u00df das\nrichtig ist.\nIch w\u00fcnschte mir ja ein bi\u00dfchen mehr Phantasie. Da\u00df es\nkein Weg ist, wenn wir alle zugucken, da sind wir uns,\ndenke ich, alle miteinander einig.\nIch habe das mit niemandem abgesprochen, aber ich denke\nmir folgendes so: Wenn zum Beispiel 10 000 Leipziger zum\nZeichen der Trauer schwarze oder wei\u00dfe T\u00fccher zum\nFenster hinaush\u00e4ngen w\u00fcrden und die Fernsehstationen\nw\u00fcrden sagen, aha, den Leipzigern ist das was, die sind da\nvoller Abscheu! \u2013 das w\u00e4re sch\u00f6n!\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nOder wenn die Leipziger von mir aus auch auf die Stra\u00dfe\ngehen, aber nicht zu einer Gegendemonstration, wo es\nvielleicht Gewalt gibt, sondern den Demonstrierenden den\nR\u00fccken zukehren, wenn eine Mauer steht von Leuten, die\nsich das nicht ansehen, die aber auf der Stra\u00dfe sind und\nzeigen, da\u00df sie voller Abscheu sind \u2013 dann w\u00e4re das ein\nphantasievolles Zeichen!\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nMan m\u00f6ge mir erlauben, da\u00df ich Kurt Biedenkopf zitiere.\nEr hat auf dem Parteitag 1992 in Riesa gesagt: ,,Wenn diese\nrechtsradikalen Leute marschieren und die B\u00fcrger auf der\nStra\u00dfe stehen, dann haben diese Rechtsradikalen bedeu-\ntend weniger Platz.\u201c Ich denke, darauf kommt es an. Es\ndarf nicht das Ergebnis sein, da\u00df es eine Gegendemonstra-\ntion gibt, bei der man sich schl\u00e4gt. Die einen schie\u00dfen\nSteine, und die anderen marschieren. Das ist es nicht, son-\ndern die freien B\u00fcrger sollten den Rechts- und Linksradi-\nkalen den Platz verwehren.\nIch denke, eine gro\u00dfe Aufgabe ist es, mehr als bisher den\nEltern bei der Erziehung ihrer Jugendlichen zu helfen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zum zweiten Mal seit 1997 haben auf Initiative\ndes DGB in Sachsen und seines Vorsitzenden Hanjo\nLucassen unter anderen der Ministerpr\u00e4sident, alle drei\nFraktionsvorsitzenden der Fraktionen im S\u00e4chsischen\nLandtag, die Landesvorstandssprecherin von B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen sowie weitere Pers\u00f6nlichkeiten einen Aufruf\nzum Widerstand gegen den Mi\u00dfbrauch des 1. Mai durch\ndie rechtsextreme NDP in Leipzig unterschrieben. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df sich diese Unterschriften nicht zuf\u00e4llig\nunter diesem Aufruf treffen, sondern einen Grundkonsens\ngegen rechtsextreme Entwicklungen, gegen demagogische,\nnationalistische Parolen, die die Angst der Menschen vor\nArbeitsplatzverlust ausnutzen, und gegen Ausl\u00e4nderha\u00df\nsignalisieren. Dieses Signal ist wichtiger denn je, denn wie\nes aussieht, versuchen rechtsextreme nationalistische und\nneofaschistische Kr\u00e4fte, die neuen Bundesl\u00e4nder und ihre\nProbleme f\u00fcr einen Angriff auf Demokratie und Men-\nschenw\u00fcrde zu nutzen. Dies geschieht organisiert, zum\nTeil in Konkurrenz, nicht unwesentlich auch in Arbeitstei-\nlung zwischen verschiedenen Parteien wie Republikaner,\nNPD oder Deutsche Volksunion und ihren Unterorganisa-\ntionen. Deren Mitgliederzahlen steigen, Parteizentralen\nwerden in den Osten Deutschlands verlegt, die der NPD\nzum Beispiel von Bochum nach Dresden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5651\n\n\n\nHeute ist der j\u00fcdische Gedenktag zum Holocaust. An die-\nsem Tag ist es nachgerade Pflicht, daran zu erinnern, da\u00df\nsich die rechtsextreme Losung ,,Deutsches Geld f\u00fcr deut-\nsche Arbeit\u201c inhaltlich und von der m\u00f6glichen m\u00f6rde-\nrischen Wirkung her in nichts von dem Aufruf der Nazis\n,,Deutsche, kauft nicht beim Juden!\u201c unterscheidet.\nIn bezug auf die beabsichtigte Wirkung sind dies Aufrufe\nzur Ausgrenzung von Personen und zur Gewalt gegen\nPersonen. S\u00fcndenb\u00f6cke sind gefunden. Die Folge ist stei-\ngende rechtsextreme Gewalt.\nHerr Sandig, ich achte Sie sehr, aber mit ,,bedauerlich\u201c,\n,,t\u00f6richt\u201c und ,,dumm\u201c, glaube ich, kommen wir alleine\nnicht mehr weiter. Es ist doch schlimm, da\u00df die Losungen\nso zu wirken beginnen, da\u00df sie auch von Menschen au\u00dfer-\nhalb des unmittelbar rechtsextremen und nationalistischen\nUmfeldes akzeptiert und kolportiert werden. Wo soll da\nder B\u00fcrgerprotest herkommen?\nDa werden im Rathaus Waldenburg Materialien mit ein-\ndeutig nationalistischem Inhalt vom B\u00fcrgermeister gedul-\ndet und verbreitet. Im Rathaus Wurzen verteilt ein Stadtrat\nFlugbl\u00e4tter rechtsextremen Inhalts. Im Kreistag von\nD\u00f6beln ist kein Konsens gegen rechtsextreme und natio-\nnalistische Umtriebe mehr herstellbar. Das Tragen rechts-\nextremer Symbole und uniform\u00e4hnlicher Kleidung, die die\nZuordnung zu rechtsextremen Gruppen zeigen, wird in\nunseren Schulen immer mehr geduldet und zur Norma-\nlit\u00e4t. Hakenkreuze in der \u00d6ffentlichkeit, an W\u00e4nden, B\u00e4n-\nken oder anderswo verschwinden nicht mehr umgehend.\nNein, wir gew\u00f6hnen uns daran und \u00fcbersehen sie gedan-\nkenlos oder im g\u00fcnstigsten Fall vielleicht noch heimlich\npeinlich ber\u00fchrt.\nDeshalb sage ich: Wehren wir den Anf\u00e4ngen! Wir alle hier\ntragen Verantwortung daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte die SPD-Fraktion. Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch hatte vorhin gefragt, wie weit dieser Erosionsproze\u00df\nschon ist. Ihren Vorschlag mit den T\u00fcchern, ob wei\u00df oder\nschwarz, Herr Sandig, finde ich gro\u00dfartig. Aber ich wei\u00df\nnicht, ob wir ihn noch durchsetzen. Ich wei\u00df nicht, ob die\nMenschen noch den Mut haben, sich an ihrer Wohnung,\nan ihrem Zuhause dazu zu bekennen, ob sie dieses Stand-\nverm\u00f6gen noch haben. Deswegen habe ich vorhin gesagt,\nwir m\u00fcssen endlich anfangen, an bestimmten Dingen die\nGesellschaft nicht mehr zu spalten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die PDS-Fraktion. Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Parteien kann man verbieten, Ideen und Auffas-\nsungen aber nicht. Deshalb m\u00fcssen wir uns sehr ernsthaft\nmit den Ursachen des Ph\u00e4nomens des Rechtsextremismus\nauseinandersetzen. Vor allem m\u00fcssen wir verhindern, da\u00df\nrechtsextreme und nationalistische Positionen allt\u00e4glich\nwerden und sich damit in oberfl\u00e4chliche Unkenntlichkeit\nverwandeln, um so mehr aber wirken.\nIch bitte Sie, alles, was ich jetzt sage, nicht als Versuch der\nSchuldzuweisung zu verstehen. Nehmen Sie es bitte als\nVersuch, Nachdenklichkeit anzuregen.\n\nDenken wir doch ernsthaft dar\u00fcber nach, wo wir gelandet\nsind, wenn wir hinnehmen, da\u00df durch die zweite Novelle\ndes Asylbewerberleistungsgesetzes Asylbewerberinnen\nund Asylbewerber, die kein Aufenthaltsrecht mehr haben,\neinfach von allen Sozialleistungen ausgeschlossen werden,\nalso kein Geld, kein Essen, keine Unterkunft mehr bekom-\nmen.\nWir nehmen diesen Menschen nicht nur ihre W\u00fcrde, nein,\nwir nehmen ihnen auch ihr Lebensrecht. Und das kann\ndoch nicht deutscher Alltag sein, in dem man sich zum\nBeispiel so r\u00fchrend um das Schicksal von Braunb\u00e4ren\nk\u00fcmmert.\nWie weit sind wir schon, wenn es f\u00fcr eine gute Idee gehal-\nten wird, die Familien von ausl\u00e4ndischen Kindern, die\nstraff\u00e4llig geworden sind, einfach auszuweisen? Das hat\ndoch mit Einklagen elterlicher Verantwortung nichts mehr\nzu tun. Das hei\u00dft vielmehr Entzug der Lebensgrundlage\nund Lebensumwelt f\u00fcr die ganze Familie wegen der Ver-\nfehlung eines einzelnen Mitgliedes, noch dazu eines Kin-\ndes.\nAllt\u00e4glich ist leider die Angst vor allem und allen, das\nund die anders sind. Deshalb entzieht man sich nicht\nnur der Unterst\u00fctzung auch jener \u2013 zugegebenerma\u00dfen\nmanchmal etwas abenteuerlich aussehenden \u2013 Anti-\nfaschisten, die meist am konsequentesten den antifaschisti-\nschen Anspruch praktizieren. Nein, sie werden oft zum\nHauptziel von Ausgrenzung, Ablehnung und staatlichen\nRepressionsma\u00dfnahmen. Da haben sich mittlerweile sub-\ntile Mechanismen von Provokation und Reaktion ent-\nwickelt.\nIch wiederhole, mir geht es nicht um Schuldzuweisung;\nmir geht es vielmehr darum, Nachdenklichkeit zu initiie-\nren. Nehmen wir aber gerade auch den 1. Mai und sein\nAnliegen ernst. Wir d\u00fcrfen uns \u00fcber Gewaltbereitschaft\nund Suche nach Schuldigen nicht wundern, wenn wir\nzulassen, da\u00df die Arbeit als einzige Lebensgrundlage vie-\nler Menschen immer knapper wird, immer weniger wert\nwird.\nNehmen wir den 1. Mai ernst. Schl\u00fcsselworte des 1. Mai\nsind Arbeit, Solidarit\u00e4t und Gerechtigkeit. Diese Begriffe\nsind Bestandteil des gemeinsam unterschriebenen Auf-\nrufes. Ich gehe also davon aus, da\u00df sie Bestandteil unseres\nKonsenses sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion; Herr Sandig, bitte.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident!\nZum ersten. Herr Prof. Porsch, ich denke, es ist nicht ver-\nwunderlich, wenn ich erkl\u00e4re, da\u00df ich nicht sehr gl\u00fccklich\nbin \u00fcber die zweite \u00c4nderung des Asylbewerberleistungs-\ngesetzes.\nAber ich meine, es ist etwas anderes, ob eine Partei, die\nvielleicht verfassungsfeindlich ist, die rechtsradikal ist,\neine Demonstration macht, oder ob \u2013 bis jetzt \u2013 der Bun-\ndesrat und vielleicht auch der Deutsche Bundestag demo-\nkratisch eine mir unangenehme Gesetzes\u00e4nderung\nbeschlie\u00dft. Ich denke, das sind ganz andere Qualit\u00e4ten,\nman sollte da nichts vermischen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd da\u00df die Fremden dann verhungern m\u00fcssen \u2013 wir wis-\nsen alle miteinander, da\u00df das nicht der Fall sein wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5652\n\n\n\nZum zweiten. Herr Peter Adler, ich denke lange dar\u00fcber\nnach und denke, in weiten Teilen haben Sie v\u00f6llig recht;\nich will nur folgendes dazu sagen: Es ist eben leider so,\nda\u00df der Gedanke des Rechtsradikalismus nicht nur bei den\nArbeitslosen, bei den Schwachen vertreten ist, sondern\nviele Untersuchungen sagen, da\u00df er in Deutschland in\nallen Gesellschaftsschichten und in allen Altersgruppen\nziemlich gleichm\u00e4\u00dfig verbreitet ist. Das ist ja das beson-\nders \u00c4rgerliche: Rechtsradikalismus ist nicht nur \u00fcber-\nwunden, wenn es sozial ein wenig besser geht, sondern\ner ist dar\u00fcber hinaus ein Ph\u00e4nomen \u2013 sicherlich auch in\nEuropa, aber f\u00fcr uns in Deutschland besonders\nbedr\u00fcckend.\nDas dritte. Sie haben ja recht: M\u00f6glicherweise \u2013 jetzt geht\nes sowieso nicht mehr zu organisieren, aber auch in einer\nanderen Situation \u2013 machen die B\u00fcrger nicht mehr mit,\nwei\u00dfe oder schwarze T\u00fccher aus den Fenstern zu h\u00e4ngen,\nweil sie sich nicht zeigen wollen oder weil sie vielleicht\nsogar Angst haben. Nur, meine Damen und Herren, die\nfreiheitliche Demokratie ist nicht zu retten \u2013 ich glaube\nnicht, da\u00df sie in Gefahr ist \u2013, aber sie ist nicht zu halten,\nwenn die Menschen das nicht mitmachen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNur Parteien k\u00f6nnen die Demokratie nicht retten \u2013 oder\nauch nur Verwaltungen oder nur Gerichte \u2013, die Menschen\nm\u00fcssen daf\u00fcr eintreten. \u2013 Ich denke, die heutige Aktuelle\nDebatte war da vielleicht ein ganz kleiner Anfang.\nDanke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile Herrn Staatsminister Hardraht\ndas Wort.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Nachdenklich-\nkeit und die weitgehende Sachlichkeit dieser Diskussion\nzu untersetzen versuchen durch die Mitteilung bestimmter\nFakten. Ich halte es f\u00fcr wichtig, da\u00df Sie diese wissen.\nF\u00fcr den 1. Mai dieses Jahres sind in Leipzig folgende\nKundgebungen angemeldet worden: Zum einen die Kund-\ngebung des DGB auf dem Leipziger Markt mit einem\nanschlie\u00dfenden Demonstrationszug \u00fcber den Innenstadt-\nring. Es werden etwa 10 000 bis 15 000 Teilnehmer erwar-\ntet.\nAm Vorabend des 1. Mai wird eine Kundgebung der\nJugendorganisation des DGB auf dem Vorplatz des V\u00f6l-\nkerschlachtdenkmals stattfinden. Bei dieser Veranstaltung\nwird mit zirka 20 000 Teilnehmern gerechnet.\nWeiterhin ist angemeldet worden ein Aufzug der NPD mit\neiner Abschlu\u00dfkundgebung auf dem Platz vor dem V\u00f6l-\nkerschlachtdenkmal unter dem Ihnen bekannten Thema\n,,Arbeitspl\u00e4tze zuerst f\u00fcr Deutsche\u201c. Von der NPD sind\noffiziell 10 000 bis 15 000 Personen avisiert worden.\nEs gibt noch weitere neun Veranstaltungen, darunter zwei\nVeranstaltungen durch den PDS-Stadtverband Leipzig.\nInsgesamt werden f\u00fcr diese neun Veranstaltungen zum\n1. Mai in Leipzig weitere zirka 17 000 Personen erwartet.\nDie Stadt Leipzig hat mit Verf\u00fcgung vom 16. April dieses\nJahres die Versammlung der NPD verboten. Das Verbot\ngilt ebenso f\u00fcr jegliche Art von Ersatzveranstaltungen in\nder Stadt Leipzig. Die Stadt Leipzig begr\u00fcndet das Verbot\nunter anderem damit, da\u00df die NPD Ziele verfolge, die mit\n\nder freiheitlich-demokratischen Grundordnung nicht zu\nvereinbaren seien.\nDie NPD hat Widerspruch gegen diese Entscheidung erho-\nben und im Rahmen des vorl\u00e4ufigen Rechtsschutzverfah-\nrens das Verwaltungsgericht in Leipzig angerufen.\nDas ist der eine Teil, den ich Ihnen hier gerne \u2019r\u00fcberbrin-\ngen m\u00f6chte.\nDer andere Teil ist: Erkenntnisse \u2013 und zwar solche, die\n\u00f6ffentlich verwertbar sind \u2013 des Verfassungsschutzes\nunseres Landes und der Polizeien aller Bundesl\u00e4nder wei-\nsen darauf hin, da\u00df in Leipzig mit dem Auftreten einer\nerheblichen Anzahl von Vertretern aus der rechtsgerich-\nteten Szene \u2013 darunter auch Aktivisten inzwischen ver-\nbotener rechtsextremistischer Vereinigungen \u2013 gerechnet\nwerden mu\u00df.\nSeit mehreren Wochen wird im sogenannten Nationalen\nInfotelefon der rechten Szene unter anderem in den L\u00e4n-\ndern Th\u00fcringen, Hessen, Sachsen und Schleswig-Holstein\nzur Teilnahme an der Demonstration in Leipzig aufge-\nrufen und \u00fcber Mitfahrm\u00f6glichkeiten informiert.\nWeiterhin mu\u00df davon ausgegangen werden \u2013 das darf\nman dabei nicht vergessen \u2013, da\u00df Vertreter der linken\nautonomen Szene in gro\u00dfer Zahl nach Leipzig kommen\nwerden. In einem Aufruf einer ,,Initiative 1. Mai ohne\nNaziaufmarsch\u201c, der nach eigenen Angaben auch nicht-\nextremistische Organisationen, Gruppen und Parteien\nangeh\u00f6ren sollen, hei\u00dft es unter anderem: ,,Den Nazis\nmu\u00df an diesem Tag mit Vehemenz dort entgegengetreten\nwerden, wo sie sich versammeln wollen.\u201c\nIm gesamten Bundesgebiet \u2013 zum Beispiel in Berlin, K\u00f6ln,\nT\u00fcbingen, Braunschweig, Coburg und Naumburg \u2013 wur-\nden Flugbl\u00e4tter aufgefunden, die dazu aufrufen, in Leipzig\nrechtsgerichtete Kundgebungen und Demonstrationen zu\nverhindern. Aus den fr\u00fcheren Polizeieins\u00e4tzen \u2013 zum Bei-\nspiel in M\u00fcnchen, in Dresden anl\u00e4\u00dflich der Wehrmachts-\nausstellung, in Saalfeld und Wurzen \u2013 und nicht zuletzt\nauch aufgrund der Erkenntnisse in Leipzig anl\u00e4\u00dflich der\nVeranstaltungen zum 1. Mai des letzten Jahres liegen\nErfahrungen vor, da\u00df die Angeh\u00f6rigen beider Szenen \u2013\nrechts wie links \u2013 M\u00f6glichkeiten der gegenseitigen St\u00f6rung\nnutzen, auch unter Anwendung von Gewalt.\nDie s\u00e4chsische Polizei bereitet aufgrund der Vielzahl ange-\nmeldeter Versammlungen und Demonstrationen sowie\nweiterer Veranstaltungen und der gewonnenen Erkennt-\nnisse \u00fcber m\u00f6gliche St\u00f6rungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit\nund Ordnung im gesamten Freistaat Sachen umfangreiche\npolizeiliche Ma\u00dfnahmen vor. In der Stadt Leipzig werden\nmehrere tausend Polizeibeamtinnen und -beamte zum Ein-\nsatz kommen. Der Freistaat Sachsen wird dabei vom Bun-\ndesgrenzschutz und von Polizeikr\u00e4ften aus insgesamt sie-\nben Bundesl\u00e4ndern unterst\u00fctzt.\nEs mu\u00df aber allen Beteiligten, auch den Gerichten, klar\nsein, da\u00df sich am 1. Mai dieses Jahres nach der aktuellen\nErkenntnislage bis zu 40 000 Kundgebungs- oder Demon-\nstrationsteilnehmer in Leipzig aufhalten werden, die zum\nTeil entgegengesetzten politischen Lagern angeh\u00f6ren. Ein\nnicht unerheblicher Teil dieser Personen ist gewaltbereit\nund gewalterfahren.\nIn dieser Situation ist die Wahrung der \u00f6ffentlichen Sicher-\nheit und Ordnung, meine Damen und Herren, durch die\nPolizei \u00e4u\u00dferst schwierig. Auch das war ein Grund, wes-\nhalb die Stadt Leipzig die NPD-Demonstration verboten\nhat. Ich hoffe, da\u00df dieses Verbot vom Verwaltungsgericht\nbest\u00e4tigt wird, um St\u00f6rungen der Sicherheit und Ordnung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5653\n\n\n\nzu verhindern und um zugleich eine sinnvolle, angemes-\nsene Polizeistrategie zu erlauben.\nWieder einmal versucht die NPD \u2013 mein dritter Beitrag \u2013,\nden 1. Mai mit einer Gro\u00dfdemonstration in Leipzig f\u00fcr\nihre Zwecke zu instrumentalisieren. Unter dem Motto\n,,Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Deutsche\u201c hat sie sich zum Ziel gesetzt,\ndie gr\u00f6\u00dfte Demonstration der rechtsextremistischen Szene\nder letzten Jahre zu organisieren. Als Redner sind unter\nanderem der NPD-Bundesvorsitzende und der Vorsitzen-\nde ihrer Jugendorganisation ,,Junge Nationaldemokraten\u201c\nvorgesehen.\nDie Bekenntnisse und Ziele der NPD, meine Damen und\nHerren, sind zuletzt auf deren Wahlkongre\u00df in Passau am\n8. Februar dieses Jahres formuliert worden. Dort hat der\nBundesvorsitzende der NPD in seiner Rede klar zum Aus-\ndruck gebracht, da\u00df die Partei bereit sei, in ihre Reihen\nauch Mitglieder verbotener Organisationen bzw. national-\nsozialistischer Bewegungen aufzunehmen. F\u00fcr die NPD\nsei nicht ausschlaggebend, was jemand f\u00fcr welche Partei\noder Gruppierung in der Vergangenheit geleistet habe;\nentscheidend sei, wie er sich jetzt engagiere.\nDer NPD-Bundesvorsitzende pr\u00e4gte in Passau das Schlag-\nwort von der ,,nationalen au\u00dferparlamentarischen Opposi-\ntion\u201c, das k\u00fcnftig als ,,Synonym f\u00fcr den nationalen Wider-\nstand\u201c \u2013 das ist wieder ein Zitat \u2013 stehe.\nAuch der JN-Bundesvorsitzende machte deutlich, da\u00df es\nin seiner Partei keine Unvereinbarkeitsbeschl\u00fcsse hinsicht-\nlich der Mitglieder gebe. Er sehe die NPD ,,als Speerspitze\u201c\ndes ,,nationalen Widerstandes\u201c. Seine Rede gipfelte in der\nBemerkung \u2013 und ich zitiere erneut: ,,Ja, liebe Freunde, wir\nNPD sind stolz darauf, da\u00df wir allj\u00e4hrlich in den bundes-\ndeutschen Verfassungsberichten stehen und als vermeint-\nlich verfassungsfeindlich gegen dieses System stehen.\u201c Er\nhat diese Aussage unterstrichen mit dem Ausruf:\n,,Jawohl,\u201c \u2013 und hier bitte ich Sie, gut zuzuh\u00f6ren \u2013\n,,jawohl, wir sind verfassungsfeindlich!\u201c\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nSolche Aussagen best\u00e4rken uns in unserer Vorgehens-\nweise, die NPD in Sachsen intensiv, seit Monaten sehr viel\nintensiver als fr\u00fcher, zu beobachten.\nDie Grundpositionen der NPD, meine Damen und Herren,\nsind nach diesen eigenen Aussagen ihrer f\u00fchrenden\nRepr\u00e4sentanten und nach den uns vorliegenden Unter-\nlagen gepr\u00e4gt durch antidemokratisches Gedankengut,\nv\u00f6lkischen Kollektivismus und rassistisch begr\u00fcndete\nFremdenfeindlichkeit und Antisemitismus.\nMeine Damen und Herren! Wir haben in Sachsen alles\ngetan, um der NPD am 1. Mai 1998 kein Forum f\u00fcr eine\nantidemokratische Hetze zu geben. Der Stadt Leipzig wur-\nden soweit wie m\u00f6glich unsere Erkenntnisse mitgeteilt,\ndamit die angemeldete Veranstaltung verboten werden\nkann. Wir werden dar\u00fcber hinaus die zuk\u00fcnftige Entwick-\nlung der NPD sorgf\u00e4ltig und gezielt weiterbeobachten, um\njederzeit politisch wie auch rechtlich reagieren zu k\u00f6nnen.\nDer 1. Mai \u2013 mein vierter Teil \u2013 darf weder in diesem Jahr\nnoch in den folgenden Jahren dazu benutzt werden, mit\nverhetzenden Parolen dem demokratischen Rechtsstaat\nSchaden zuzuf\u00fcgen.\nDies gilt aber, meine Damen und Herren, nicht nur f\u00fcr die\nrechtsextremistische Seite. Es gilt auch, den 1. Mai vor\nMi\u00dfbrauch durch linksextremistische Personen zu sch\u00fct-\nzen. Insoweit ist der vorliegende Debattenantrag der PDS\nvielleicht ein wenig einseitig.\n\nDie besondere Brisanz am 1. Mai dieses Jahres entsteht\nauch dadurch, da\u00df gewaltbereite Autonome nach Leipzig\nkommen werden. Lassen Sie mich dazu folgendes mittei-\nlen:\nNach derzeitiger Einsch\u00e4tzung ist mit 4 000 gewaltbereiten\nTeilnehmern aus dem linken militanten Spektrum zu rech-\nnen. Die bisherigen Aufrufe in dieser Szene belegen, da\u00df\nauch ,,gewaltsame Konfrontationen mit Rechten und ver-\nmeintlich Rechten\u201c durchaus in Erw\u00e4gung gezogen wer-\nden. So bef\u00fcrworten Berliner Antifaschisten unter ande-\nrem einen ,,gut organisierten antifaschistischen Gegen-\nangriff gegen Nazim\u00e4rsche\u201c, was, so glaube ich, zu Recht\nals Aufforderung zu Gegenaktionen insbesondere in Leip-\nzig verstanden werden mu\u00df. Oder es wird, direkt bezogen\nauf den 1. Mai dieses Jahres in Leipzig, der Wille bekr\u00e4f-\ntigt, nicht in sicherer Entfernung von den ,,Faschos\u201c\nzu demonstrieren, sondern den ,,Faschoaufmarsch\u201c direkt\nzu verhindern. Eine andere Forderung lautet, am 1. Mai\nm\u00fcsse zuerst gegen Faschos vorgegangen werden.\nAuch die bisherigen polizeilichen Erfahrungen aus fr\u00fche-\nren Veranstaltungen sprechen daf\u00fcr, da\u00df St\u00f6rungen aus\ndem linken militanten Spektrum zu erwarten sind.\nEs besteht aufgrund der Gesamtsituation die Gefahr, da\u00df\ndas in der autonomen Szene vorhandene hohe Aggres-\nsions- und Gewaltpotential in Leipzig \u2013 ich sage es einmal\nso \u2013 ausgelebt wird. Das werden wir nicht zulassen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nGegen Aktionen gewaltbereiter Linksextremisten werden\nwir ebenfalls mit Entschiedenheit vorgehen.\nIch sage es hier mit aller Deutlichkeit: Es ist nicht Aufgabe\nder Linksextremisten, die Rechtsextremisten durch die\nFaust zu bek\u00e4mpfen. Das ist allein Aufgabe der Staats-\ngewalt.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein.\nDie Staatsgewalt in Sachsen wird dies mit rechtsstaatlichen\nMitteln tun.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nAufgabe aller demokratischen Kr\u00e4fte \u2013 und insoweit\nschlie\u00dfe ich mich uneingeschr\u00e4nkt meinen Vorrednern\nan \u2013 ist es jedoch, meine Damen und Herren, extremisti-\nschen Tendenzen, gleich welcher Richtung, den N\u00e4hr-\nboden zu entziehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte es noch einmal deutlich machen: Erforderlich\nist nicht die gewaltt\u00e4tige, sondern die geistige und gesell-\nschaftspolitische Auseinandersetzung mit dem Thema\nExtremismus. Dazu fordere ich jeden, sowohl hier im Par-\nlament wie auch jeden B\u00fcrger und jede B\u00fcrgerin, auf.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister Geisler, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5654\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zwei\nDinge m\u00f6chte ich hier in dieser Debatte von mir aus sagen.\nZuerst in Richtung der Propaganda, die von der NPD und\nder DVU \u2013 hier schon zitiert \u2013 in den letzten Wochen unter\ndem Motto betrieben worden ist: ,,Deutsches Geld f\u00fcr\ndeutsche Arbeiter\u201c. Ich denke, es ist wichtig, da\u00df wir vom\nInhalt her ganz klar mit nachvollziehbaren Argumenten\ndagegen Stellung nehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, da kann ich mich darauf beziehen, da\u00df Prof.\nBiedenkopf in der laufenden Woche in entsprechenden\n\u00f6ffentlichen Veranstaltungen in Sachsen-Anhalt dies f\u00fcr\ndie dortige Bev\u00f6lkerung nachvollziehbar wie folgt formu-\nliert hat:\nWas w\u00fcrde es hei\u00dfen, wenn die Franzosen im Hinblick auf\nElf Aquitaine sagten: ,,Franz\u00f6sisches Geld f\u00fcr franz\u00f6sische\nArbeiter\u201c? Oder was w\u00fcrde es bedeuten, wenn die Ameri-\nkaner bez\u00fcglich Dow Chemical sagen w\u00fcrden: ,,Amerika-\nnisches Geld f\u00fcr amerikanische Arbeiter\u201c? Wir in Dresden\nw\u00e4ren davon besonders stark betroffen; ich erinnere nur\nan AMD.\nMeine Damen! Meine Herren! Es m\u00fc\u00dfte deutlich gewor-\nden sein, da\u00df wir in der gegenw\u00e4rtigen Situation eine auf\neine nationale Organisation orientierende Wirtschafts-\npolitik niemandem zumuten k\u00f6nnen. Deshalb ist es f\u00fcr die\nMenschen auch nachvollziehbar, da\u00df uns diese Parolen\nnicht nur in die Irre f\u00fchren, sondern lebensbedrohlich\nsind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nZweitens. Wenn mein Kollege Sandig vorhin spontan den\nVorschlag unterbreitet hat, auf zweifache Weise Zivil-\ncourage zu leben, dann ist es wichtig, da\u00df wir dies bis zu\neinem gewissen Grade gemeinsam verabreden. Was Ihren\nersten Vorschlag betrifft, so schlage ich auf der Grundlage\nunserer Erfahrungen von 1989 ,,wei\u00df\u201c vor. Lassen Sie uns\n\nfriedlich \u2013 ich denke, es ist noch nicht die Zeit der Trauer \u2013\ndemonstrieren, um zu zeigen, da\u00df wir widerstehen.\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, da\u00df Zivilcourage\netwas ist, das viele in unserem Bereich leider erst in den\nletzten acht Jahren langsam haben lernen k\u00f6nnen.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Das ist leider so, weil die Macht des Faktischen sehr\nstark war. Herr M\u00e4dler, ich m\u00f6chte einmal wissen, wer in\nden Jahren 1956 und 1961 widerstanden hat, am 1. Mai\nrote Fahnen herauszuh\u00e4ngen, wenn es gefordert wurde.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Nicht wenige!)\n\n\u2013 Wenige. \u2013 Ich denke, jetzt ist nicht die Zeit, dar\u00fcber zu\nstreiten. Vielmehr sollten wir dazu aufrufen, da\u00df sich die\nAnzahl derer, die Zivilcourage haben, vergr\u00f6\u00dfert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir sollten uns auch nichts vormachen: Auch im Jahre\n1989 war es nur ein kleiner Teil der Bev\u00f6lkerung, der\nZivilcourage auf den Stra\u00dfen gezeigt hat.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Richtig!)\n\nWenn man es genauer betrachtet, so wird man kaum \u00fcber\n10 bis 15 % hinauskommen.\nDeshalb kann ich uns alle nur aufrufen, Zivilcourage zu\nzeigen, im Jahre 1998 in Sachsen vielleicht mit dem vor-\ngeschlagenen Zeichen ,,wei\u00dfe Fahnen\u201c an den H\u00e4usern\noder Autos. Ich hoffe, da\u00df wir mit diesen Mitteln, n\u00e4mlich\nmit friedlichen, der Gefahr, die von Herrn Hardraht in den\nEinzelheiten dargelegt wurde, widerstehen k\u00f6nnen.\nIch bitte darum.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 1 beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/8527\n\nDie eingereichten Fragen wurden auch der Staatsregierung\n\u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der\nBehandlung der eingereichten Fragen bekanntgemacht\nworden.\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Frage-\nstunde. Ich bitte den Abg. D\u00fcrrschmidt, seine Frage zu\nstellen.\nBevor Sie das tun, m\u00f6chte ich die Abgeordneten noch ein-\nmal darauf hinweisen, da\u00df im unmittelbaren Anschlu\u00df an\ndie Fragestunde die 3. Lesung des Entwurfs Zweites\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertre-\ntungsgesetzes stattfindet.\nBitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Meine\nFrage betrifft die Einsparung beim Arzneimittelverbrauch.\nDer Presse war zu entnehmen, da\u00df die niedergelassenen\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte die Richtgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr den Arzneimit-\ntelverbrauch mitgeteilt bekamen. Gleichzeitig m\u00fcssen zu\ndiesen Richtgr\u00f6\u00dfen j\u00e4hrlich 60 Millionen DM eingespart\n\nwerden, um die \u00dcberschreitungen der bisherigen Budget-\nvorgaben auszugleichen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Beinhalten die f\u00fcr die einzelnen Fachrichtungen vorge-\ngebenen Richtwerte bereits die j\u00e4hrlich einzusparenden\n60 Millionen DM, oder m\u00fcssen diese zus\u00e4tzlich, neben der\nEinhaltung der Richtwerte, noch eingespart werden?\n2. Sind mit diesen Richtwerten eine bedarfsgerechte Ver-\nsorgung zum Beispiel eines mit Insulin zu versorgenden\nDiabetes-Patienten oder eine ambulante Tumortherapie\nm\u00f6glich?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bei\nden den Richtgr\u00f6\u00dfen zugrunde liegenden Basisgr\u00f6\u00dfen\nsind die verabredeten Einsparungen in H\u00f6he von 60 Mil-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5655\n\n\n\nlionen DM j\u00e4hrlich bereits ber\u00fccksichtigt worden. Der\nBetrag mu\u00df also nicht zus\u00e4tzlich eingespart werden.\nUm es noch deutlicher zu sagen: Wenn in der Vergangen-\nheit nicht zuviel ausgegeben worden w\u00e4re, k\u00f6nnten jetzt\npro Jahr zum Beispiel Medikamente im Wert von 2 Milliar-\nden DM in Sachsen verschrieben werden. Auf dieser Basis\nwurde wegen der Notwendigkeit der Einsparung ein\nneuer Richtwert verankert, der nach diesem Beispiel\n1,94 Milliarden DM betr\u00e4gt. Daraus ersehen Sie, da\u00df diese\nEinsparungen im Verh\u00e4ltnis zu den Gesamtausgaben 3 %\nbetragen.\nZu Ihrer zweiten Frage. Die bedarfsgerechte Versorgung\nhat zu keiner Zeit zur Disposition gestanden. Jeder Patient\nerh\u00e4lt die Medikamente, die er notwendigerweise braucht.\nDie Richtgr\u00f6\u00dfen sind arztbezogene Durchschnittswerte\nund aus dem bisher \u00fcblichen Bedarf berechnet worden.\nInsofern sind die jetzt immer wieder zitierten Klagen,\ndamit k\u00f6nne man nicht auskommen, einfach dadurch zu\nwiderlegen, da\u00df man mit gutem Gewissen feststellen kann:\nDamit kann man auskommen, und damit ist man ausge-\nkommen. \u00c4rzte, die chronisch Kranke betreuen \u2013 in Ihrer\nFrage sprechen Sie von der Diabetes-Betreuung \u2013 und\neinen entsprechenden Mehrbedarf nachweisen, k\u00f6nnen\ndiesen als Praxisbesonderheit geltend machen. Dies ist\nnicht neu, sondern in den gesetzlichen Grundlagen zum\nGSG 1993 schon verankert worden.\nMeine Damen, meine Herren! Lassen Sie mich\nabschlie\u00dfend folgendes deutlich sagen: Auch noch heute\nbin ich der Meinung, da\u00df die Ausgaben f\u00fcr Arzneimittel\npro Versicherten in der gesetzlichen Krankenversicherung\nim Osten, die bei einer H\u00f6he von 107 % gegen\u00fcber dem\nWestniveau liegen, nicht nur ausreichen, sondern sicher\nsogar noch etwas reduziert werden k\u00f6nnen.\nIch will auch deutlich sagen, da\u00df im 2. Halbjahr 1997 eine\nmerkliche Reduzierung durch ein ver\u00e4ndertes Verhalten\nder \u00c4rzte nachgewiesen wurde und noch wird. Dennoch\nliegt auch im 2. Halbjahr 1997 \u2013 ich bleibe dabei, da\u00df der\nauf die Versicherten bezogene Wert der richtige ist, nicht\nder Wert, der auf das Mitglied oder die Einwohnerzahl\nbezogen wird, wie es jedoch neuerdings manchmal\ngeschieht \u2013 der Arzneimitteleinsatz im Osten bei ca. 107 %\ndes Westniveaus.\nMeine Damen, meine Herren! Ich m\u00f6chte in meinen Aus-\nf\u00fchrungen am Beispiel der von Ihnen angefragten Dia-\nbetes-Betreuung noch deutlicher werden: Ich halte in der\n\u00d6ffentlichkeit zitierte und pauschalisiert angegebene\nBedarfe, zum Beispiel bez\u00fcglich der Kontrolle beim Dia-\nbetes, in dieser pauschalen Form nicht f\u00fcr notwendig, also\nteilweise f\u00fcr eine nicht notwendige Ausgabe.\nWas meine ich damit? Ich meine damit, da\u00df es durchaus\nan Diabetes erkrankte Menschen gibt, vor allem solche im\njugendlichen Alter, aber auch solche im h\u00f6heren Alter,\nderen Diabetes schwer zu f\u00fchren ist.\nDeshalb ist die heute gl\u00fccklicherweise und auch dankens-\nwerterweise m\u00f6gliche t\u00e4gliche mehrfache Kontrolle sach-\ngerecht. Das bezieht sich aber nicht auf alle insulinpflich-\ntigen Diabetiker.\nIch bin nicht bereit, die Frage mit ja zu beantworten, ob\nsich alle insulinpflichtigen Diabetiker t\u00e4glich dreimal zu\nHause kontrollieren m\u00fc\u00dften und ob damit die in der Zei-\ntung genannten 3 DM pro Tag bzw. 90 DM im Monat\nschon n\u00f6tig w\u00e4ren. Ich habe diesbez\u00fcglich nachweislich\nfachliche Erfahrungen sammeln k\u00f6nnen, da ich 15 Jahre\nlang in einem Krankenhaus als Laborchemiker gearbeitet\nhabe. Ich denke, da\u00df hierbei durchaus Einsparpotentiale\n\nbestehen. Ich meine, da\u00df Diabetiker, die Insulin erhalten\nund deren Behandlung keine Schwierigkeiten aufweist,\nkeine derartige Kontrolle, auch nicht t\u00e4glich einmal, brau-\nchen.\nWir haben inzwischen Diagnostikm\u00f6glichkeiten, mit deren\nHilfe man bei einem Diabetiker sehr wohl nachweisen\nkann, und zwar auch sechs Wochen sp\u00e4ter, ob sich der\nDiabetiker vern\u00fcnftig ern\u00e4hrt hat. Es gibt weitere Stoff-\nwechselkrankheiten, an denen ich Ihnen das entsprechend\ndemonstrieren k\u00f6nnte.\nEs sind erhebliche Einsparm\u00f6glichkeiten vorhanden, ohne\nda\u00df man die neuen M\u00f6glichkeiten \u2013 sie bestehen erst seit\n1990, weil w\u00e4hrend der DDR-Zeit diese Medikamente\nnicht eingesetzt wurden \u2013 ausschlie\u00dfen mu\u00df.\nIch bin weiterhin der Meinung, da\u00df das zur Verf\u00fcgung\nstehende Geld f\u00fcr Arzneimittel eine durchaus jederzeit\nsachgerechte und vollst\u00e4ndige Versorgung der Patienten\nerm\u00f6glicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Schulz, PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Schulz, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegen der\nStaatsregierung! Wie aus der Presse zu entnehmen war,\nsoll die erste Landesausstellung ,,Zeit und Ewigkeit\u201c, die\nvon Juni bis Oktober 1998 im Klostergel\u00e4nde von\nPanschwitz-Kuckau stattfinden wird, auch internationale\nG\u00e4ste anziehen. Aus diesem Grunde sollen Plakate und\nInformationstexte au\u00dfer in Deutsch auch in Franz\u00f6sisch,\nEnglisch, Tschechisch und Polnisch gedruckt werden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Entspricht es der Wahrheit, da\u00df die sorbische Sprache\nin der Ausstellungskonzeption keine Ber\u00fccksichtigung\ngefunden hat, obwohl die Ausstellung im sorbischen Sied-\nlungsgebiet stattfindet?\n2. Wenn ja, welche \u00dcberlegungen liegen dieser Entschei-\ndung zugrunde?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMeyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Frau Abg. Schulz! Meine Damen\nund Herren! Ich k\u00f6nnte die erste Frage mit einem schlich-\nten Nein beantworten. Damit w\u00e4re auch die zweite Frage\nbeantwortet. Ich benutze aber gern diese Gelegenheit, um\ndarzustellen, in welcher Weise f\u00fcr die von Ihnen erw\u00e4hnte\nAusstellung in sorbischer Sprache geworben wird.\nDie Gro\u00dffl\u00e4chenwerbung im sorbischen Siedlungsgebiet\nist komplett zweisprachig. Der sorbische Text ist hierbei\nbesonders hervorgehoben. Ich verweise beispielsweise auf\ndas seit Karfreitag an der Klosterpforte von Sankt Marien-\nstern h\u00e4ngende Gro\u00dffl\u00e4chenbanner. Die gesamte Ausstel-\nlung und Hinweisbeschilderung f\u00fcr die Landesausstellung\nin Panschwitz-Kuckau und im Klosterareal ist zwei-\nsprachig. Die gedruckten Informationsmaterialien und die\nPlakate sind in deutscher Sprache abgefa\u00dft, um m\u00f6glichst\nviele Interessenten auch au\u00dferhalb des Freistaates Sachsen\nzu erreichen. Sie enthalten jedoch alle das sorbische Wort\n\u00e6as \u2013 auf deutsch: Zeit \u2013 und damit den Hinweis, da\u00df die\nVeranstaltung im sorbischen Siedlungsgebiet stattfindet.\nIm Landkreis Kamenz, zu dem der Ausstellungsort\nPanschwitz-Kuckau  geh\u00f6rt,  werden  ab  Ende  April/An-\nfang Mai 1998 insgesamt 55 Fahnen aufgeh\u00e4ngt. Das\nLandsratsamt Kamenz hat hierf\u00fcr bei den Kommunen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5656\n\n\n\nerfragt, welche Sprache erw\u00fcnscht ist: sorbisch oder\ndeutsch oder sorbisch und deutsch. Der Chefredakteur der\n,,Srbske Noviny\u201c hat dar\u00fcber hinaus zugesagt, da\u00df zur\nEr\u00f6ffnung der Landesausstellung eine dreisprachige Son-\nderseite in Sorbisch, Polnisch und Tschechisch erscheinen\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Zschoche\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich danke Ihnen, Herr Pr\u00e4sident.\nMeine Frage bezieht sich auf die Eingliederungspauschale\nf\u00fcr Sp\u00e4taussiedlerinnen und Sp\u00e4taussiedler. Sie lautet:\n1. Welche Vorstellungen hat die Staatsregierung dar\u00fcber,\nwie die prozentuale Aufteilung der Eingliederungs-\npauschale f\u00fcr Sp\u00e4taussiedlerinnen und Sp\u00e4taussiedler in\nH\u00f6he von 5 600 DM in ,,Unterbringung\u201c und ,,soziale\nHilfsleistungen\u201c erfolgen sollte?\n2. Wie hoch sollte nach Auffassung der Staatsregierung\ndie maximale monatliche Geb\u00fchr f\u00fcr die Unterkunft in\nden \u00dcbergangswohnheimen sein?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Antwort auf Ihre Frage\neins nach einer prozentualen Aufteilung der Eingliede-\nrungspauschale ergibt sich aus der Begr\u00fcndung der vom\nS\u00e4chsischen Landtag beschlossenen \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Sp\u00e4taussiedlereingliederungsgesetzes vom 12. De-\nzember 1997. Ich m\u00f6chte versuchen, Ihnen dazu noch fol-\ngendes her\u00fcberzubringen. Es ist eine sehr komplizierte\nMaterie.\nDie Eingliederungspauschale umfa\u00dft zum einen die\nKosten der Unterbringung der Sp\u00e4taussiedler im Rahmen\nder durchschnittlichen Verweildauer von einem Jahr. Sie\nentspricht in vollem Umfang den Aufwendungen, die dem\nFreistaat Sachsen bzw. den Kreisen bei der Unterbringung\ndieses Personenkreises in \u00dcbergangswohnheimen bei\neinem Tagessatz von 12 DM pro belegten Platz in den ver-\ngangenen Jahren entstanden sind. Hierbei werden die Ein-\nnahmen aus den Geb\u00fchren bzw. Entgelten f\u00fcr die Nut-\nzung der Heime gegengerechnet, denn diese stehen den\nKreisen als eigene Einnahmen zu. Festzuhalten ist im\nErgebnis \u2013 das ist der entscheidende Punkt \u2013, da\u00df dieser\nAnteil der Pauschale in H\u00f6he von 3 450 DM exakt die\nKosten der den Kreisen als Weisungsaufgabe \u00fcbertragenen\nSp\u00e4taussiedlerunterbringung abdeckt.\nDie Eingliederungspauschale umfa\u00dft zum anderen die\nKosten der Sozialhilfe f\u00fcr den genannten Personenkreis im\nersten Jahr ihres Aufenthaltes in Sachsen. Sie wurde auf\nder Grundlage der Aufwendungen berechnet, die nach\nAngabe des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Finanzen\nim Freistaat Sachsen 1996 den Tr\u00e4gern der Sozialhilfe f\u00fcr\ndiesen Personenkreis erstattet wurden. Es handelt sich\nhierbei um 1 943 DM pro Kopf. Addiert man diese Zahl\nmit dem vorher genannten Betrag von 3 450 DM und\neinem Sicherheitszuschlag von 207 DM, ergibt sich die\ngesetzlich festgelegte Pauschale von 5 600 DM.\nZu Ihrer zweiten Frage. Die Festlegung der entsprechen-\nden Wohnheimgeb\u00fchren etc. ist Angelegenheit der Kreise.\nDie Staatsregierung ist der Auffassung, da\u00df sich die Kreise\nnach M\u00f6glichkeit an der bisherigen bew\u00e4hrten H\u00f6he\norientieren sollten. Ich erinnere daran, da\u00df es sich um\n\n90 DM pro Erwachsenen, um 45 DM pro Kind und um\n270 DM bei Familien mit mehr als zwei Kindern handelt.\nBei l\u00e4ngerer Verweildauer besteht die M\u00f6glichkeit einer\nangemessenen Erh\u00f6hung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, da\u00df der Abg. Dr. Hahn\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um das Thema Kreisgebietsreform.\nErst vor wenigen Jahren und mit zum Teil erheblichen\nWiderst\u00e4nden wurde im Freistaat Sachsen eine Kreis-\ngebietsreform durchgef\u00fchrt und nach Aussagen von Ver-\ntretern der Staatsregierung auch abgeschlossen. Dennoch\ngibt es in j\u00fcngster Zeit zunehmend Ger\u00fcchte \u00fcber eine\nZusammenlegung bisheriger Landkreise, so zum Beispiel\ndes Landkreises S\u00e4chsische Schweiz und des Wei\u00dferitz-\nkreises. Die dieser Tage angek\u00fcndigte Fusion der Spar-\nkassen beider Landkreise wird als neuerliches Signal in\ndiese Richtung gewertet.\nAngesichts dessen frage ich die Staatsregierung:\nWelche Pl\u00e4ne, Vorstellungen bzw. \u00dcberlegungen hat die\nS\u00e4chsische Staatsregierung im Ergebnis einer Analyse der\nbisherigen Ergebnisse hinsichtlich einer Erg\u00e4nzung, Fort-\nsetzung oder gar Neuauflage der Kreisgebietsreform im\nallgemeinen sowie im Gebiet der derzeitigen Landkreise\nS\u00e4chsische Schweiz und Wei\u00dferitzkreis im besonderen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! In der Staatsregierung gibt es\nderzeit keine Pl\u00e4ne zur Erg\u00e4nzung der Kreisgebietsreform\ninnerhalb \u00fcberschaubarer Zeitr\u00e4ume, das hei\u00dft also f\u00fcr\neinen Zeitraum von zirka zehn bis zw\u00f6lf Jahren.\n\nDr. Hahn, PDS:  Ich m\u00f6chte noch einmal nachfragen. Sie\ngehen also davon aus, da\u00df innerhalb der von Ihnen soeben\ngenannten Zeitspanne keine Fusion des Landkreises S\u00e4ch-\nsische Schweiz und des Wei\u00dferitzkreises erfolgen wird?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Durch gesetzliche\nRegelungen nicht.\n\n(Leroff, CDU: Freiwillig geht niemand!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Roth ihre\nFrage stellt.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage betrifft das\nTheater Plauen. Der Bestand und die Entwicklung des\nTheaters in Plauen als Mehrspartentheater ist in letzter\nZeit immer wieder in Frage gestellt worden. Meine Fragen:\n1. Welche Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt die Staatsregierung f\u00fcr\ndie Aufrechterhaltung und Weiterentwicklung der regio-\nnalen Theater, wenn der betreffende Kulturraum mit ihrer\nFinanzierung \u00fcberfordert ist?\n2. Welche Auffassung vertritt die Staatsregierung zu\neiner in der Diskussion befindlichen Fusion des Vogtland-\ntheaters mit dem Theater Zwickau?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nDr. Meyer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5657\n\n\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abg. Roth! Meine Damen und\nHerren! Im Rahmen des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes\nstellt der Freistaat Sachsen den Kulturr\u00e4umen j\u00e4hrlich\nmindestens 150 Millionen DM zur F\u00f6rderung regional\nbedeutsamer kultureller Einrichtungen und Ma\u00dfnahmen\nzur Verf\u00fcgung. Auf dieser Basis konnte auch au\u00dferhalb\nder urbanen Zentren Chemnitz, Leipzig und Dresden ein\nanspruchsvolles Theater- und Musikangebot gew\u00e4hrleistet\nwerden.\n\nUnter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen gibt es keine rea-\nlistische M\u00f6glichkeit, weitere Landesmittel au\u00dferhalb des\nKulturraumgesetzes zur F\u00f6rderung der kommunalen Kul-\nturpflege zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nMit dem Kulturraumgesetz hat der Gesetzgeber die\nErwartung verbunden, da\u00df diese Mittel in den Kultur-\nr\u00e4umen zur Schaffung effizienter und k\u00fcnftig finanzier-\nbarer Angebots- und Leistungsstrukturen eingesetzt wer-\nden. \u00dcber Art und Umfang m\u00f6glicher Reformen entschei-\nden die Kulturr\u00e4ume sowie die Rechtstr\u00e4ger in eigener\nVerantwortung. Bei Bedarf wirkt die Staatsregierung bera-\ntend mit und moderiert gegebenenfalls Gespr\u00e4che in Frage\nkommender Kooperations- bzw. Fusionspartner. Soweit\nmeine Antwort auf die erste Frage.\n\nNun zur zweiten Frage. Die finanzielle Situation zwingt\ndie St\u00e4dte Zwickau und Plauen, ihre Zusch\u00fcsse f\u00fcr die\nTheater zu begrenzen. Unter diesen Umst\u00e4nden betrachtet\ndie Staatsregierung die Fusion des Vogtlandtheaters\nPlauen und des Theaters Zwickau unter k\u00fcnstlerischen,\nfinanziellen und ordnungspolitischen Gesichtspunkten als\nvern\u00fcnftige Alternative. Ein fusioniertes Ensemble besitzt\n\u00fcberdies eine gr\u00f6\u00dfere k\u00fcnstlerische Leistungskraft als\nreduzierte Einzell\u00f6sungen in den St\u00e4dten Zwickau und\nPlauen und steht durch die zu bildende Finanzpartner-\nschaft mehrerer Gebietsk\u00f6rperschaften auf einem soliden\nFundament.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. \u2013 Frau Lattmann-Kretsch-\nmer, wollen Sie eine Nachfrage stellen?\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  Ich m\u00f6chte gern eine\nNachfrage stellen. Es geht auch um die Fusion der Theater\nPlauen und Zwickau.\n\nZu der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zur Situation der Theater\nund Orchester am 6. Oktober 1997 fragte der als Sachver-\nst\u00e4ndiger geladene Zwickauer Intendant Wolfgang Haus-\nwald angesichts der schon zu diesem Zeitpunkt anstehen-\nden Fusionsverhandlungen Zwickau \u2013 Plauen: Ist die Lan-\ndesregierung bereit, die durch K\u00fcndigung bzw. Nichtver-\nl\u00e4ngerung der Vertr\u00e4ge von etwa 120 Mitarbeitern not-\nwendigen Abfindungszahlungen in betr\u00e4chtlicher H\u00f6he\nvertragsrechtlich gesichert zu \u00fcbernehmen?\n\nAngesichts der aktuell immer noch ungel\u00f6sten Situation,\nin der dieses Argument eine gro\u00dfe Rolle spielt, wiederhole\nich die Frage Hauswalds heute hier, sehr geehrter Herr\nStaatsminister.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die Fusion dieser beiden Theater liegt in dem Ver-\nantwortungsbereich der beiden Kommunen und der bei-\nden Kulturr\u00e4ume, nicht der Staatsregierung. Es kann keine\nzus\u00e4tzlichen finanziellen Belastungen des Staatshaushaltes\naus solchen Entscheidungen geben.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Eine zweite Nachfrage\ndarf ich noch stellen.\nDa das Problem der Abfindung dennoch eine gro\u00dfe Rolle\nspielt, mu\u00df es auch zusammenh\u00e4ngend mit der dritten\nVerwaltungsvorschrift zu den Kulturr\u00e4umen vom Novem-\nber \u201997 gesehen werden. Diese dritte Verwaltungsvor-\nschrift sieht die Bildung eines Strukturfonds in H\u00f6he von\n2 v. H. \u2013 ich lasse den entsprechenden Paragraphen des\nKRG jetzt einmal weg \u2013 der nach Kulturraumgesetz zur\nVerf\u00fcgung stehenden Mittel vor. Das sind also j\u00e4hrlich nur\n3 Millionen DM f\u00fcr alle Kulturr\u00e4ume. Der Druck auf\nfinanzierbare Strukturen ist in diesem Jahr besonders\nstark. Es wird erwartet, da\u00df strukturiert wird. Die Mittel\nreichen finanziell nicht aus. Wie soll dieser Widerspruch in\nden Kommunen gel\u00f6st werden?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Abgeordnete, ich wiederhole, was ich bereits\nin Beantwortung der ersten Frage gesagt habe: Das Land\nhat sich zur Zahlung von 150 Millionen DM verpflichtet.\nDiese stehen auch entgegen allen Unkenrufen, die wir seit\neiniger Zeit h\u00f6ren, zur Verf\u00fcgung. Wir haben uns in der\nTat in Absprache mit den Kulturr\u00e4umen zur Unterst\u00fct-\nzung solcher Ma\u00dfnahmen und zur Bildung eines Struktur-\nfonds im Rahmen dieser Mittel entschlossen. \u00dcber diese\nMittel hinaus wird die Staatsregierung keine weiteren Mit-\ntel zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe jetzt\nHerrn Adamczyk, Fraktion der PDS, auf, seine Frage an\ndie Staatsregierung zu stellen. Herr Adamczyk, ich gehe\ndavon aus, da\u00df Sie den Vorspann nicht g\u00e4nzlich bringen.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe nur eine Frage zur NPD-Veran-\nstaltung in Glossen am 11. April 1998. Den Vorspann\nm\u00f6chte ich nicht vorlesen. Ich frage deshalb gleich die\nStaatsregierung.\n1. Welche Informationen \u00fcber die Veranstaltung liegen\nder Staatsregierung vor?\n2. Welche Hinweise gibt es auf Aktivit\u00e4ten der NPD u. a.\nmit Herrn Worch zu Aktionsgemeinschaften im Sinne des\nobigen Zitats aus dem ,,Verfassungsschutzbericht 1996\u201c\ndes Bundes?\nDas Zitat bezieht sich auf die Bemerkung im Vortext.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zu Ihrer Frage 1, Herr Abge-\nordneter: Es ist bekannt, da\u00df die Veranstaltung in Glossen\nunter Beteiligung des Herrn Worch stattfand. Weitere\nErkenntnisse \u00fcber die Veranstaltung liegen mir nicht vor.\nZu Ihrer Frage 2: Die Frage ist sehr umfassend gestellt. Sie\nbezieht sich offensichtlich auf das gesamte Bundesgebiet.\nIch kann zust\u00e4ndigkeitshalber nur f\u00fcr Sachsen antworten.\nEs liegen mir keine Hinweise vor, soweit diese inner-\nhalb der mir nur zur Verf\u00fcgung stehenden kurzen Zeit\nbeschafft werden konnten.\n\nAdamczyk, PDS: Kann ich davon ausgehen, da\u00df ich dazu\nnoch einmal nachfragen kann, wenn ich Ihnen l\u00e4ngere Zeit\nzur Verf\u00fcgung stelle, um gr\u00f6\u00dfere Recherchen anzustellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist das Recht des Abgeordneten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5658\n\n\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Es steht jedem Ab-\ngeordneten frei, seine parlamentarischen Rechte auszu-\n\u00fcben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Kosel, PDS, seine\nFrage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nKosel, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Frage bezieht sich auf die Resolution der Hauptver-\nsammlung der Domowina. Auf ihrer Hauptversammlung\nam 28. M\u00e4rz dieses Jahres verabschiedete die Domowina\neine Resolution an die Regierung in Bonn und an die bran-\ndenburgische Landes- und die S\u00e4chsische Staatsregierung.\nIn der Lausitz werden zur Zeit Unterschriften zur Unter-\nst\u00fctzung der Forderung der Domowina nach unverk\u00fcrzter\nMittelzuf\u00fchrung f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk\ngesammelt. Ich frage:\n1. Welche Haltung bezieht die Staatsregierung nach all\nden Verhandlungen in Bonn in dieser Frage?\n2. Sind auch K\u00fcrzungen f\u00fcr die Stiftung seitens des Frei-\nstaates ins Auge gefa\u00dft, so Bonn bei seiner Haltung bleiben\nsollte?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMeyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abg. Kosel! Meine Damen\nund Herren! Trotz der vom Bund beabsichtigten k\u00fcnftigen\nAbsenkung seines Anteiles zu einer Finanzierung f\u00fcr die\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk wird die Staatsregierung\nihre intensiven Bem\u00fchungen fortsetzen, die jetzt noch\nnicht rechtsf\u00e4hige Stiftung baldm\u00f6glichst durch einen\nStaatsvertrag als rechtsf\u00e4hige Stiftung zu errichten.\nIn einem f\u00fcr Mai dieses Jahres vorgesehenen Gespr\u00e4ch\nzwischen dem Minister f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und\nKultur des Landes Brandenburg, Herrn Kollegen Reiche,\nf\u00fchrenden Vertretern der Sorben und mir soll gekl\u00e4rt wer-\nden, wie unter den derzeitigen Umst\u00e4nden die k\u00fcnftige\nArbeit einer rechtsf\u00e4higen Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk\ngesichert werden kann.\nZur zweiten Frage: Hier antworte ich mit einem klaren\nNein. Obwohl der Bund beabsichtigt, seinen Anteil abzu-\nsenken, wird der Freistaat Sachsen seinen jetzigen Anteil\nan der Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk\nder H\u00f6he nach beibehalten. Ich verweise in diesem Zusam-\nmenhang auf die wiederholten \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rungen\ndes S\u00e4chsischen Staatsministers der Finanzen in dieser\nAngelegenheit.\n\nKosel, PDS:  Ich danke Ihnen f\u00fcr die Antwort, vor allen\nDingen f\u00fcr das klare Nein zur zweiten Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS,\nseine Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Ich habe eine zweite Frage zu den\nArzneimitteln. Diesmal geht es um die \u00dcberschreitung bei\nRichtgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr den Arzneimittelverbrauch.\nIm Sozialgesetzbuch wird festgelegt, da\u00df bei \u00dcberschrei-\ntung der Richtgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr den Arzneimittelverbrauch um\nmehr als 15 % eine Wirtschaftlichkeits\u00fcberpr\u00fcfung durch-\ngef\u00fchrt und da\u00df bei einer \u00fcber 25prozentigen \u00dcberschrei-\ntung eine Erstattung des Mehraufwandes durch den Ver-\ntragsarzt verlangt wird. Praxisbesonderheiten k\u00f6nnten\n\naber den Mehrverbrauch begr\u00fcnden und den Regre\u00df auf-\nheben. Darauf hat Herr Staatsminister bei meiner ersten\nFrage Bezug genommen. Ich frage deshalb die Staatsregie-\nrung:\n1. Bedeutet das f\u00fcr einen niedergelassenen Arzt, da\u00df er\nbei vielen Diabetespatienten oder anderen kosteninten-\nsiven F\u00e4llen durchaus die Richtgr\u00f6\u00dfen \u00fcberschreiten darf,\nohne daf\u00fcr pers\u00f6nlich haftbar gemacht zu werden?\n2. Bedeutet das auch, da\u00df neben der pers\u00f6nlichen ,,Ent-\nlastung\u201c des Arztes um diesen \u00dcberschreitungsbetrag\nauch dieser beim Gesamtverbrauch herausgerechnet wird,\noder findet dieser Mehrverbrauch bei der Kollektivhaftung\naller \u00c4rzte trotzdem seine Ber\u00fccksichtigung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nD\u00fcrrschmidt, zum ersten k\u00f6nnte ich schlicht und ergrei-\nfend ja sagen, aber ich will es noch etwas erl\u00e4utern. Wie\nbereits erw\u00e4hnt, sind die Richtgr\u00f6\u00dfen arztgruppenbezoge-\nne Durchschnittswerte. Bei \u00dcberschreitung der Richt-\ngr\u00f6\u00dfen sind Pr\u00fcfungen der Verordnungsweise des einzel-\nnen Arztes auf Wirtschaftlichkeit vorgesehen, wie Sie es\nzitiert haben.\nSogenannte Praxisbesonderheiten, wie zum Beispiel eine\nhohe Anzahl von zu betreuenden Diabetikern, k\u00f6nnen\ndazu f\u00fchren, da\u00df die Richtgr\u00f6\u00dfen nicht eingehalten wer-\nden k\u00f6nnen, ohne da\u00df dies der Arzt zu vertreten hat. Dies\nentbindet den Arzt jedoch nicht von seiner Verpflichtung,\nsein Verordnungsverhalten insgesamt, also nicht nur auf\ndie Diabetiker bezogen, kritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen und Preis-\nvergleiche zwischen den einzelnen Medikamenten anzu-\nstellen.\n\u00dcber die Modalit\u00e4ten der Pr\u00fcfung der Einhaltung der\nRichtgr\u00f6\u00dfen werden die Beteiligten, also die KV und die\nKassen, noch eine gesonderte Pr\u00fcfvereinbarung gem\u00e4\u00df\n\u00a7 106 Abs. 3 Satz 1 SGB V schlie\u00dfen.\nZur zweiten Frage: Durch die Einf\u00fchrung von Richtgr\u00f6\u00dfen\nim Jahre 1998 wird das Arzneimittelbudget in seiner bis-\nherigen Form abgel\u00f6st. Vereinbart werden eine j\u00e4hrliche\nAusgabenobergrenze und ein Zielwert, der dazu beitragen\nsoll, die Ausgaben\u00fcberh\u00e4nge der vergangenen Jahre abzu-\nbauen. Unter diese Grenze fallen alle Arzneimittelverord-\nnungen, unabh\u00e4ngig von den Praxisbesonderheiten.\nBestimmte Faktoren, wie zum Beispiel Morbidit\u00e4t, werden\njedoch bereits bei der Berechnung ber\u00fccksichtigt. Die\nH\u00f6he wird j\u00e4hrlich neu bestimmt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Darf ich noch einmal nachfragen, Herr\nStaatsminister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Es geht um dieses Problem der Be-\nr\u00fccksichtigung eines ganz bestimmten Mehrbedarfes, weil\nich solche speziellen F\u00e4lle habe. Wird das akzeptiert, und\nwirkt sich das nicht negativ auf mein pers\u00f6nliches Budget\naus?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5659\n\n\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Zweiter Punkt. F\u00fcr die \u00c4rzte insge-\nsamt schl\u00e4gt das aber negativ zu Buche. Wenn das jetzt 10\noder 15 \u00c4rztInnen machen, werden die selber pers\u00f6nlich\nentlastet, aber die 15 Negativ\u00fcberziehungen fallen insge-\nsamt bei der \u00dcberschreitung negativ auf. Oder nicht?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr D\u00fcrrschmidt, wir m\u00fcssen dabei nat\u00fcrlich\ndie Gesamtverpflichtung zur Versorgung der s\u00e4chsischen\nBev\u00f6lkerung sehen. Wir gehen dabei davon aus, da\u00df sich\ndie Morbidit\u00e4t \u2013 deswegen habe ich gesagt, da\u00df die Morbi-\ndit\u00e4t extra ber\u00fccksichtigt wird \u2013 nicht innerhalb kurzer\nZeit, also von Monaten, wesentlich \u00e4ndert.\nWenn bei einem Arzt besonders viele solche F\u00e4lle auftre-\nten, m\u00fcssen woanders weniger auftreten. Insofern mu\u00df\nsich das \u00fcbers Land insgesamt ausgleichen, weil die\nAnzahl an Morbiden ber\u00fccksichtigt worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau\nZschoche ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\nIch darf vorher noch feststellen, da\u00df Sie Ihre Fragen \u2013\nbezogen auf den Vorspann \u2013 tats\u00e4chlich so stellen werden,\nwie es die Gesch\u00e4ftsordnung vorsieht: ganz korrekt, kurz\nund knapp.\n\nFrau Zschoche, PDS: Das ist ein sch\u00f6nes Kompliment.\nIch frage: Wann werden f\u00fcr Ausbildungsstellen im Jahr\n1998 die neuen F\u00f6rderprogramme des Freistaates Sachsen\nver\u00f6ffentlicht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Zschoche, es liegt weder in der\nAbsicht des SMWA noch der Staatsregierung, neue F\u00f6r-\nderprogramme f\u00fcr Ausbildungsstellen im Ausbildungs-\njahr 1998/99 zu ver\u00f6ffentlichen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Darf ich nachfragen: Also gelten die\nalten?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSoweit die bestehenden Programme unver\u00e4ndert fortge-\nsetzt werden, gelten die anderen fort; sofern sie modifiziert\nwerden, werden die Richtlinien \u00fcberarbeitet.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Ich stelle die Nachfrage deshalb,\nweil das die Arbeits\u00e4mter so nicht wissen. Wissen Sie das?\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas ist keine Frage an die Staatsregierung.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich wollte Sie fragen, ob Sie wissen,\nda\u00df die Arbeits\u00e4mter diese Ihre Aussage so nicht kennen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas Landesarbeitsamt ist an allen Gespr\u00e4chen \u00fcber die\nAusbildungsf\u00f6rderprogramme der Staatsregierung betei-\nligt. Wenn es einzelne Arbeits\u00e4mter oder Mitarbeiter ein-\nzelner Arbeits\u00e4mter gibt, die das nicht wissen, dann ist das\nein Informationsproblem der Arbeitsverwaltung und nicht\nder Staatsregierung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank, Herr Staatsminister. Ich\nbitte jetzt den Abg. Kosel, Fraktion der PDS, seine Frage an\ndie Staatsregierung zu stellen.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Frage bezieht sich auf die Entschei-\ndung zum Karl-May-Land. Ich frage:\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung das \u00fcberarbeitete Konzept f\u00fcr\nrealisierbar?\n2. Welche F\u00f6rderung wird das Projekt beim Stand der\nDinge seitens der Staatsregierung erfahren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Auch das\nnachgebesserte Konzept zum Projekt Karl-May-Land ist so\nnicht realisierbar. Die Staatsregierung hat jedoch, ins-\nbesondere aus strukturpolitischen Gr\u00fcnden, weiterhin\nInteresse an der Realisierung dieses Vorhabens.\nIm Ergebnis der Pressekonferenz am 6. Januar 1998 in mei-\nnem Hause wurde Herr Vanlangenaeker gebeten, hinsicht-\nlich der konkret benannten und festgestellten M\u00e4ngel\nNachbesserungen vorzunehmen und sein Konzept bis\nzum 2. April zu optimieren. Er selbst hielt diesen Zeitraum\nf\u00fcr ausreichend.\nFazit: Am 2. April 1998 konnten jedoch zu den Hauptfra-\ngen, insbesondere zur Finanzierung, der Betreibung durch\neinen m\u00f6glichen Investor gegen\u00fcber der Staatsregierung\nnoch keine eindeutigen Aussagen gemacht werden. Da\naber interessierte Investoren vorhanden sein sollen, haben\nwir die Frist verl\u00e4ngert, um jede Chance f\u00fcr die Region\nauszuloten.\n\nKosel, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df abschlie\u00dfend Herr\nAdamczyk, Fraktion der PDS, seine Frage an die Staats-\nregierung stellt.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Anfrage zur Strafanzeige\ngegen den B\u00fcrgermeister von Waldenburg. Und auch hier\nlasse ich den Vortext weg und komme zur Frage:\n1. Konnte das Ermittlungsverfahren gegen den B\u00fcrger-\nmeister der Stadt Waldenburg abgeschlossen werden?\n2. Welche Ergebnisse k\u00f6nnen zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt ver\u00f6ffentlicht werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich beantworte die\nbeiden Fragen wie folgt: Die Staatsanwaltschaft Chemnitz\nermittelt aufgrund Ihrer Anzeige seit November \u201997 gegen\nden B\u00fcrgermeister von Waldenburg. Es wurde eine Reihe\nvon Vernehmungen durchgef\u00fchrt. Zur Zeit wird die Sache\nrechtlich abschlie\u00dfend gepr\u00fcft. Haben Sie Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr, da\u00df ich jetzt auf Einzelheiten der Ermittlungen des-\nhalb nicht eingehen m\u00f6chte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nletzte Frage gestellt und der Tagesordnungspunkt 2 \u2013\nM\u00fcndliche Anfragen \u2013 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5660\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\n\nDrucksache 2/6907, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/8629, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen zu Drucksache 2/8515\n\nIch stelle fest, da\u00df doch eine sehr gro\u00dfe Unruhe im Saal ist.\nIch bitte, da\u00df die Abgeordneten die Pl\u00e4tze einnehmen. Das\nist auch notwendig, weil dann beim Namensaufruf f\u00fcr die\nmich unterst\u00fctzenden Abgeordneten alles deutlich sein\nmu\u00df.\nEs geht also um die Drucksache 2/6907, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung. Die 2. Beratung fand in der 77. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages am 22.4., also gestern,\nstatt. Es wurden gegen\u00fcber der Empfehlung des federf\u00fch-\nrenden Ausschusses \u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen\nliegt die Zusammenstellung der \u00c4nderungen als Druck-\nsache 2/8629 vor.\nEs liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\nentsprechend \u00a7 46 der GO vor.\nMeine Damen und Herren! Da es keine weiteren \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle ich nunmehr den\nEntwurf Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nPersonalvertretungsgesetzes in der in der 2. Lesung\nbeschlossenen Fassung zur Abstimmung.\nEs liegt ein Antrag auf namentliche Abstimmung durch\ndie Fraktion der PDS vor. Wir kommen deshalb zur\nSchlu\u00dfabstimmung \u00fcber den Entwurf Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung mit nament-\nlicher Abstimmung. Ich bitte um Namensaufruf.\n\nFranke, CDU: Namentlicher Aufruf zur Abstimmung\n\u00fcber die Drucksache 2/8629, beginnend mit dem Buch-\nstaben M:\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nIst ein Abgeordneter nicht aufgerufen worden? \u2013 Damit\nbeende ich den Aufruf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte noch um ein klein wenig\nGeduld. Wir werden das jetzt sofort auswerten. Dann wer-\nden wir in eine Pause eintreten.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nIch m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis der namentlichen Abstim-\nmung bekanntgeben: Mit Ja haben gestimmt 67 Abgeord-\nnete, mit Nein 41 Abgeordnete, und 2 Abgeordnete haben\nsich der Stimme enthalten. Damit ist der Entwurf als\nGesetz beschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13.30 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.27 Uhr bis 13.31 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordnete! Die Mittagspause ist\nbeendet, und wir fahren in der Tagesordnung fort.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nFinanzierung von Bundesfernstra\u00dfen\nDrucksache 2/7990, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Und die Reihenfolge in der\nersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile jetzt der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Herr Abg. Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn wir heute an dieser Stelle \u00fcber\ndie Finanzierung von Bundesfernstra\u00dfen sprechen und\ndiskutieren, m\u00f6chte ich nicht vers\u00e4umen, den gegenw\u00e4r-\ntigen Stand und das Erreichte kurz darzustellen.\n\nVon 1991 bis heute wurden gut 5,7 Milliarden DM in den\nBundesfernstra\u00dfenbau in Sachsen investiert. Davon flossen\n3,3 Milliarden DM in die Bundesautobahnen und 2,4 Milli-\narden DM in die Bundesstra\u00dfen.\n\nWas in diesen sieben Jahren erreicht wurde, kann sich\nsehen lassen. Wer vor acht Jahren von diesen Verh\u00e4ltnis-\nsen getr\u00e4umt h\u00e4tte, w\u00e4re ausgelacht worden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMein Dank richtet sich also nicht nur an den Bund, son-\ndern vor allem an Sie, Herr Staatsminister Dr. Schommer,\nund Ihre Mannschaft, die insbesondere mit dem n\u00f6tigen\nPlanungsvorlauf daf\u00fcr gewirkt haben, da\u00df die Mittel des\nBundes auch tats\u00e4chlich eingesetzt werden konnten.\nAnders als beim Ausbau der Schienenwege, wo das Land\nnur in begrenztem Umfang Einflu\u00df auf die Deutsche Bahn\nhat, verschafft uns die Bundesauftragsverwaltung bei den\nBundesfernstra\u00dfen gr\u00f6\u00dfere Spielr\u00e4ume, auf den Ausbau\nund den Baufortschritt Einflu\u00df zu nehmen. Diese Chance\nhaben Sie und Ihre Mannschaft in den zur\u00fcckliegenden\nJahren erfolgreich und hervorragend genutzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5661\n\n\n\nDennoch ist es sehr wichtig, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, heute einmal auf die gegenw\u00e4rtigen schwie-\nrigen Finanzprobleme hinzuweisen, die es f\u00fcr die n\u00e4chsten\nMonate zu \u00fcberwinden gilt. Unser Ziel ist es, unser Ziel\nbleibt es, den Ausbau der Bundesfernstra\u00dfen in Sachsen\nweiter fortzuf\u00fchren und dabei auch keine Abstriche hinzu-\nnehmen.\nTatsache ist aber mittlerweile, da\u00df bei der Verwirklichung\nder Projekte des Bundesverkehrswegeplanes Sachsen\ndurch die derzeit \u00fcbliche Praxis der Finanzaufteilung\nerheblich benachteiligt wird.\nIch will das kurz an einzelnen Punkten erl\u00e4utern.\nF\u00fcr die gro\u00dfen Ma\u00dfnahmen des sogenannten Bedarfspla-\nnes stehen in den kommenden Jahren bundesweit j\u00e4hrlich\nca. 4,9 Milliarden DM zur Verf\u00fcgung. Nun werden aber\nvor der Aufteilung dieses Betrages auf die einzelnen L\u00e4n-\nder zun\u00e4chst nahezu 3 Milliarden DM f\u00fcr Vorhaben h\u00f6ch-\nster Priorit\u00e4t abgezogen. Das sind die uns bekannten Ver-\nkehrsprojekte Deutsche Einheit, aber auch Sonderprojekte.\nHier sei nur stellvertretend die Autobahnma\u00dfnahme Expo\n2000 in Hannover genannt.\nDie Schwierigkeit dabei liegt darin, da\u00df von den s\u00e4ch-\nsischen Autobahnprojekten lediglich die A 4 als Verkehrs-\nprojekt Deutsche Einheit eingestuft wurde. Die aus\ngesamtstaatlicher, zumindest so, wie wir das gegenw\u00e4rtig\nsehen, sogar aus europ\u00e4ischer Sicht ebenso wichtige Auto-\nbahn A 38, die S\u00fcdumgehung Leipzig, aber auch die A 17\nvon Dresden Richtung Prag sind in dieser Kategorie\ngegenw\u00e4rtig nicht enthalten.\nWenn man nun wei\u00df \u2013 dar\u00fcber sind wir ja froh \u2013, da\u00df die\nA 4 in absehbarer Zeit ihrer Vollendung entgegengeht,\nwird der Anteil s\u00e4chsischer Projekte bei den Verkehrs-\nprojekten Deutsche Einheit zu einer minimalen, zu einer\nvernachl\u00e4ssigbaren Gr\u00f6\u00dfe werden. Das f\u00fchrt dazu, da\u00df\nwir in den kommenden Jahren nach der gegenw\u00e4rtigen\nFinanzaufteilung nur lediglich noch eine Summe zwischen\n140 und 200 Millionen DM f\u00fcr den Bundesfernstra\u00dfenbau\nim Freistaat zur Verf\u00fcgung haben werden.\nNochmals zum Vergleich: Von 1994 bis 1997 wurden in\nSachsen j\u00e4hrlich gut 900 Millionen DM in den Bundesfern-\nstra\u00dfenbau investiert.\nF\u00fcr meine Fraktion ist dieser Zustand nicht nur offensicht-\nlich, sondern auch in keiner Weise akzeptabel. Wir fordern\ndeshalb den Bund auf, eine Korrektur der Mittelauftei-\nlung, damit diese Benachteiligung Sachsens \u00fcberwunden\nwerden kann, vorzunehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann an dieser Stelle nur nochmals unterstreichen, da\u00df\nder Bau der A 17 von Dresden Richtung Prag nicht nur im\ns\u00e4chsischen, sondern vor allem im gesamtstaatlichen und\nim europ\u00e4ischen Interesse liegt. Deshalb kann es nicht\nangehen, da\u00df dieses Projekt beispielsweise aus der \u00e4u\u00dferst\nsp\u00e4rlichen L\u00e4nderquote des Freistaates Sachsen finanziert\nwerden soll.\nEbenso unverst\u00e4ndlich ist die Situation bei der A 38. Im\nNachbarland Sachsen-Anhalt ist sie als die sogenannte\nS\u00fcdharz-Autobahn voll als Verkehrsprojekt Deutsche Ein-\nheit eingestuft und damit vom Bund finanziell abgesichert,\nbei uns gegenw\u00e4rtig nicht.\n\n(Jurk, SPD: Wie konnte das passieren?!)\n\nDie Bedeutung der A 17 und der A 38 ist f\u00fcr uns unbestrit-\nten. Wir halten deshalb an einer raschen Realisierung\ndieser beiden Projekte fest. Allerdings darf dabei nicht ver-\n\ngessen werden, da\u00df neben diesen beiden Gro\u00dfprojekten\nnoch eine gro\u00dfe Zahl weiterer Bundesfernstra\u00dfenprojekte\noffen ist. Ich erinnere hier nur an die Verl\u00e4ngerung der\nA 72 \u00fcber Chemnitz nach Leipzig und an die etwa\n80 Ortsumgehungen, die gegenw\u00e4rtig vorliegen bzw.\ngeplant sind.\nDeshalb ist meiner Meinung nach und nach der Meinung\nunserer Fraktion ein klarer Appell dieses Hohen Hauses\nnach Bonn unbedingt notwendig, um die Finanzierung des\nBundesfernstra\u00dfenbaus weiter abzusichern.\nIch will nicht verkennen, da\u00df Sie, Herr Minister\nDr. Schommer, und Ihre Mitarbeiter sich in verdienstvol-\nler Weise darum bem\u00fchen, mit konkreten Vorschl\u00e4gen,\nz. B. auch mit Einsparungen, die Realisierung verschie-\ndener Projekte doch noch zeitnah abzusichern. Diese Akti-\nvit\u00e4ten, die ich hier nicht weiter ausf\u00fchren kann, werden\nauch in Zukunft erforderlich sein. Aber ich denke, da\u00df der\nZeitpunkt gekommen ist, um gegen\u00fcber dem Bund ein\ngrunds\u00e4tzliches Nachdenken \u00fcber die Finanzierungsan-\ns\u00e4tze und die aufgezeigten Benachteiligungen des Freistaa-\ntes vorzunehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Nat\u00fcrlich vertreten auch wir von der SPD\ndie Meinung, da\u00df wir f\u00fcr den Stra\u00dfenbau mehr Geld brau-\nchen. Dennoch, verehrte Kolleginnen und Kollegen von\nder CDU, hat uns Ihr Antrag irgendwie peinlich ber\u00fchrt.\nDas sage ich einmal so. Selbstverst\u00e4ndlich klingen die\nWortlaute Ihrer Beschlu\u00dfvorlage und die zugeh\u00f6rigen\nPressemitteilungen ,,CDU fordert mehr Geld f\u00fcr den\nStra\u00dfenbau\u201c erst einmal gut. Da merkt jeder, die tun was.\nNur, Herr Schommer, von wem fordern Sie eigentlich das\nGeld? \u2013 Von Ihrer eigenen Bundesregierung!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nStaatsminister Dr. Schommer:\n\nDas ist auch unsere Bundesregierung!)\n\nWarum fordern Sie es? \u2013 Nat\u00fcrlich ist das unsere Bundes-\nregierung. Aber falls Sie das schon einmal mitgekriegt\nhaben: Das ist eine CDU/CSU-F.D.P.-Bundesregierung.\nWir f\u00fchlen uns aber als Staatsb\u00fcrger dieser Regierung.\n\n(Goliasch, CDU: Nicht so vorlaut, Herr Gerlach!)\n\nWarum fordern Sie es? \u2013 Weil Sachsen bisher im Verh\u00e4lt-\nnis zu den neuen L\u00e4ndern eindeutig schlechter gestellt ist.\nIch denke, Herr Albrecht hat das schon hier ausgef\u00fchrt.\nDas gilt nicht nur f\u00fcr den Stra\u00dfen-, sondern auch f\u00fcr den\nSchienenbau. Aber wir reden hier \u00fcber einen Antrag zum\nStra\u00dfenbau.\nEs stellt sich also die n\u00e4chste logische Frage: Warum wird\nausgerechnet Sachsen ungeb\u00fchrend ber\u00fccksichtigt? Weil\nIhre CDU-Staatsregierung \u2013 hier spreche ich von der s\u00e4ch-\nsischen \u2013 in den Jahren 1990 bis 1992 wahrscheinlich nicht\nausreichend genug verhandelt und bei den Verkehrs-\nprojekten Deutsche Einheit irgendwo ein schlechtes Ergeb-\nnis eingefahren hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm alles entscheidenden Augenblick ist den s\u00e4chsischen\nMinisterien ganz offensichtlich da irgend etwas davon-\ngefahren. Was in jener Zeit nicht sorgsam unter Dach und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5662\n\n\n\nFach gebracht wurde, ist jetzt, da die Zeiten der leeren\nKassen da sind, in unerreichbare Ferne entr\u00fcckt.\nHerr Minister Schommer! Sie werden uns mit Sicherheit\ngleich mit Ihren gewohnt blumigen Worten erkl\u00e4ren, da\u00df\ndas alles \u00fcberhaupt nicht stimmt und alles ganz anders ist.\nAber die Fakten sprechen nun einmal f\u00fcr sich.\nLassen wir doch einfach den Text des CDU-Antrages\nzwecks Begr\u00fcndung und Stellungnahme des SMWA auf\nuns wirken. Da werden die dicksten Krokodilstr\u00e4nen dar-\n\u00fcber vergossen, wie ungerecht diese Welt ist. Die A 38 \u2013\nHerr Albrecht hat sie gerade erw\u00e4hnt \u2013, in den Nachbar-\nl\u00e4ndern in die h\u00f6chste Priorit\u00e4t Deutsche Einheit aufge-\nnommen, verliert rein zuf\u00e4llig an der s\u00e4chsischen Grenze\ndiesen Status. Da sind noch eine ganze Menge andere\nGrausamkeiten mehr in Ihrem Antrag aufgeschrieben.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Es kann\nja sein, da\u00df sich an dieser Stelle auch negativ bemerkbar\nmacht, da\u00df der Herr Ministerpr\u00e4sident in schon fast patho-\nlogischem Eifer den Kanzler bei jeder Gelegenheit ins Bein\nbei\u00dft, wo immer sich nur eine nackte Stelle zeigt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas scheint uns den s\u00e4chsischen Interessen nicht gerade\npositiv entgegenzuwirken, ja, warum sonst ist zum\nBeispiel der Freistaat am Bonner Kabinettstisch ohne\nStimme geblieben? Sie wissen, wie es im politischen Spiel\nist: Liebesentzug in der Politik bedeutet auch Geldentzug.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd es ist schon irgendwie ein Kuriosum \u2013 viele Men-\nschen haben CDU gew\u00e4hlt, weil ,,bei der die Kohle ist\u201c.\nDas glaubten sie. Nun m\u00fcssen wir alle gemeinsam feststel-\nlen, da\u00df selbst eine rot-gr\u00fcne Landesregierung, die von der\nPDS in Sachsen-Anhalt toleriert wird, die Bonner F\u00f6rder-\nt\u00f6pfe mehr ausnutzt als die s\u00e4chsische Regierung, wo ja\nwirklich eindeutig gew\u00e4hlt wurde \u2013 ein schlimmer\nSelbsterkennungsproze\u00df, um den wir Sie nicht beneiden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDann ist das Ergebnis um so schlimmer!)\n\nWie sollten Sie auch Ihren Kreisr\u00e4ten und B\u00fcrgermeistern\nerkl\u00e4ren, die ja auch wiedergew\u00e4hlt werden wollen, da\u00df\ndie acht s\u00e4chsischen Stra\u00dfenbau\u00e4mter f\u00fcr 1998 bis zum\nheutigen Tag keine Mark aus Zuweisungen f\u00fcr Staats-\nstra\u00dfen und Radwege erhalten haben, obgleich der Land-\ntag f\u00fcr diesen Zweck 150 Millionen DM in den Haushalt\neingestellt hat?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Gerlach?\n\nGerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU:  Herr Gerlach, stimmen Sie mit mir\n\u00fcberein, da\u00df die geplante Steuerreform, die vom Bundes-\nrat verhindert worden ist, auch ein Liebesentzug der\nMehrheit im Bundesrat gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung ist?\n\nGerlach, SPD: \u2013 Da stimme ich mit Ihnen \u00fcberhaupt nicht\n\u00fcberein.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nIch fahre aber fort. Das Geld aus Bonn haben die Stra\u00dfen-\nbau\u00e4mter. Wo bleibt aber das Geld aus Dresden? Sparen\nSie es sich f\u00fcr den Winterbau auf, oder wie ist es damit?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nGerlach, SPD: Aber nat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Goliasch, bitte.\n\nGoliasch, CDU: Herr Gerlach, als die Verkehrsprojekte\nDeutsche Einheit beschlossen wurden, ist Ihnen klar, da\u00df\nda in Sachsen-Anhalt noch nicht Rot-Gr\u00fcn regiert hat?\n\nGerlach, SPD: \u2013 Ja, um so schlimmer, Herr Goliasch, um\nso schlimmer.\n\nGoliasch, CDU: Dann haben Sie es doch gekriegt!\n\nGerlach, SPD: Ich habe Ihre Frage nicht verstanden.\n\nGoliasch, CDU: Als die Entscheidung gefallen ist, war in\nSachsen-Anhalt noch nicht Rot-Gr\u00fcn an der Regierung, da\nhat die CDU in Sachsen-Anhalt regiert.\n\nGerlach, SPD: \u2013 Nicht allein. Gut, okay, wenn Sie das\nbrauchen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Sie han-\ndeln hier nach dem Motto: Erst selber stehlen und dann\nrufen: Haltet den Dieb! \u2013 Ich denke, das geht mit Ihrem\nAntrag nicht so, wie Sie das wollen. Aber wir wollen hier\nnicht Tr\u00fcbsal blasen. Ich m\u00f6chte Ihnen sagen, da\u00df wir\nIhrem Antrag trotz alledem zustimmen werden, denn\nIhrem Antrag als solchem kann man nur zustimmen, auch\nwenn er zu einer Zeit kommt, da es wirklich zu sp\u00e4t ist.\nSchlie\u00dflich wollen auch wir mehr Geld f\u00fcr die Stra\u00dfenbau-\nprojekte, und au\u00dferdem haben wir noch eine gewisse\nHoffnung, da\u00df eine neue Bundesregierung kommen soll.\nIch hoffe, wir k\u00f6nnen dann irgendwann mal ein Wort f\u00fcr\nSie mit einlegen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte;\nHerr Abg. Hauck.\n\nHauck, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Mein Kollege Uwe Albrecht hat die Ziel-\nstellung unserer Initiative bereits eindringlich dargestellt.\nIch m\u00f6chte nochmals unterstreichen: Wir anerkennen aus-\ndr\u00fccklich, da\u00df wir in den zur\u00fcckliegenden Jahren au\u00dfer-\nordentlich gut beim Bundesfernstra\u00dfenbau vorangekom-\nmen sind.\nIch brauche die Beispiele nicht mehr zu erw\u00e4hnen, und\njeder, der mit offenen Augen durchs Land f\u00e4hrt, wird dies\nzu sp\u00fcren bekommen. 900 Millionen DM pro Jahr sind ein\nstolzer Betrag, f\u00fcr den wir dankbar sind. Wir geh\u00f6ren auch\nnicht zu denen, die diese Summe auf Dauer beanspruchen\noder einen Besitzstand daraus ableiten. Aber es kann nicht\nangehen, da\u00df k\u00fcnftig etwa nur ein F\u00fcnftel dieses Betrages\nin und f\u00fcr Sachsen zur Verf\u00fcgung stehen soll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5663\n\n\n\nWir verschlie\u00dfen uns auch nicht notwendigen \u00dcberlegun-\ngen zu Einsparungen. Nur m\u00fcssen wir auch diese mit\nAugenma\u00df verfolgen, und sie d\u00fcrfen nicht den grund-\nlegenden Nachholbedarf bei unserer Verkehrsinfrastruktur\nin Frage stellen.\nDie CDU-Fraktion hat dieser Tage eine weitere parlamen-\ntarische Initiative auf den Weg gebracht, die darauf\nabzielt, da\u00df die Mittel, Herr Gerlach, die gegen\u00fcber den\nurspr\u00fcnglich veranschlagten Kosten durch eine sparsame\nBauausf\u00fchrung eingespart wurden und werden, nicht ein-\nfach in den gro\u00dfen Topf des Bundesverkehrsministers\nzur\u00fcckwandern, sondern zumindest zu einem erheblichen\nTeil in dem Land f\u00fcr andere Bundesfernstra\u00dfenprojekte\neingesetzt werden k\u00f6nnen, in dem die Einsparung erwirt-\nschaftet wurde.\nAuch hier ist Sachsen im \u00fcbrigen vorbildlich: Als einziges\nLand hat Sachsen bei der Realisierung seines Verkehrs-\nprojektes Deutsche Einheit \u2013 leider nur das eine, die A 4 \u2013\nden Kostenansatz des Bedarfsplanes von 1992 eingehalten.\n\n(Jurk, SPD: Es gab auch Gew\u00e4hrleistungssch\u00e4den!)\n\nIm Abschnitt zwischen Dresden und Wei\u00dfenberg konnten\ndurch g\u00fcnstige Vergaben 150 Millionen DM gegen\u00fcber\nden genehmigten Baukosten eingespart werden.\n\n(Jurk, SPD: So sehen die Autobahnen auch aus!)\n\nSachsen hat weiterhin Vorschl\u00e4ge unterbreitet, an welchen\nStellen gegen\u00fcber dem Bedarfsplan Projekte reduziert\nwerden k\u00f6nnen.\nDiese Bereitschaft, sparsam und effizient mit \u00f6ffentlichen\nMitteln umzugehen, mu\u00df nun aber auch zur Folge haben,\nda\u00df die faktisch eingesparten Mittel f\u00fcr andere unabweis-\nbar wichtige Projekte in Sachsen zur Verf\u00fcgung stehen \u2013\nseien es Ortsumgehungen im Zuge von Bundesstra\u00dfen\noder auch weitere Autobahnabschnitte.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Staats-\nminister Dr. Schommer, an dieser Stelle eine Bitte:\n\n(Kehl, SPD: Na!)\n\nDie gro\u00dfen Erfolge der zur\u00fcckliegenden Jahre beim s\u00e4ch-\nsischen Bundesfernstra\u00dfenbau liegen nicht zuletzt darin\nbegr\u00fcndet, da\u00df wir stets \u00fcber einen gewissen Vorrat an\nbaureifen Planungen verf\u00fcgen konnten. Dies hat die\nStra\u00dfenbauverwaltung in die Lage versetzt, auch kurz-\nfristig bereitgestellte Mittel umsetzen zu k\u00f6nnen. Mehr-\nfach konnten wir so davon profitieren, da\u00df andere L\u00e4nder\neben nicht diesen Planungsvorlauf hatten, ja, vielfach\nsogar mit eigenen Projekten in Verzug geraten sind.\nIch m\u00f6chte Sie deshalb bitten, auch in Zukunft bei den\nHaushaltsans\u00e4tzen f\u00fcr Planungsmittel diesen Vorlauf\nabzusichern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, da\u00df es kaum eine bessere Form gibt, um mit\neiner Mark an Landesmitteln etwa den zehnfachen Betrag\ninvestiver Mittel des Bundes f\u00fcr Sachsen zu gewinnen.\nIch erinnere in diesem Zusammenhang daran, da\u00df wir bei\nunseren verkehrsplanerischen \u00dcberlegungen beim Auto-\nbahnnetz, das wir als Ziel anstreben, stets Ma\u00df gehalten\nhaben und auch in Zukunft Ma\u00df halten werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nHauck, CDU: Auch nach Realisierung all der Projekte, die\nin unseren verkehrsplanerischen Dokumenten enthalten\n\nsind, wird die Autobahndichte in Sachsen noch deutlich\nunter vergleichbaren dichtbesiedelten L\u00e4ndern West-\ndeutschlands liegen. Gerade deshalb hoffe ich von Ihnen,\nda\u00df Sie unseren Antrag unterst\u00fctzen und diesen Antrag\nauch unter dem Gesichtspunkt der europaweiten Ver-\nkn\u00fcpfung sehen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte;\nFrau Abg. Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Dankesbezeugungen der Kollegen der\nCDU-Fraktion an Herrn Minister Schommer r\u00fchren mich\nwirklich zu Tr\u00e4nen, und es ist wirklich mal wieder so rich-\ntig sch\u00f6n. Es ist einer der Antr\u00e4ge, bei denen sich CDU-\nFraktion und Staatsregierung gegenseitig vollinhaltlich\nzustimmen.\nVersucht man aber, den Antrag, die \u00c4u\u00dferungen meines\nverehrten Kollegen Albrecht k\u00fcrzlich in der Presse und die\nAntwort der Staatsregierung ernst zu nehmen \u2013 sozusagen\nmit den Augen eines Beobachters auf den Antrag und auf\ndie Antwort zu schauen \u2013, dann fallen drei Dinge auf:\nerstens der besorgte Ton, zweitens die Zust\u00e4ndigkeitsfrage\nund drittens die offensichtliche Diskrepanz zwischen\ndieser Besorgtheit und den Realit\u00e4ten.\nZum besorgten Ton, meine Damen und Herren. Nichts,\naber auch gar nichts von dem, was die CDU-Fraktion\nheute \u2013 die staatsm\u00e4nnischen Sorgenfalten auf der Stirn \u2013\nhier anf\u00fchrt, ist neu \u2013 nichts! Von den Prestigeobjekten des\nFreistaates ist tats\u00e4chlich nur die A 4 Verkehrsprojekt\nDeutsche Einheit \u2013 und das im \u00fcbrigen schon immer.\nDas hat ja auch seine innere Logik f\u00fcr die deutsche Einheit.\nWie sie die amtierende Bundesregierung versteht, ist die\ngute Erreichbarkeit des Marktes ,,Beitrittsgebiet\u201c sowie die\nMobilit\u00e4t der ostdeutschen Pendler als Lohndr\u00fcckerkon-\nkurrenz von Wichtigkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Oh!-Rufe von der CDU)\n\nInnerdeutsche Probleme oder ein schnelles Fr\u00fchst\u00fcck in\nPrag rangieren tats\u00e4chlich weit hinten. Wenn also erst kurz\nvor den Bundestagswahlen im September am 30. Januar\ndie Idee keimt, man m\u00fcsse etwas symbolisch unterneh-\nmen, dann entsteht nicht der Eindruck, da\u00df das Anliegen\nsonderlich seri\u00f6s ist, noch dazu, wenn es von einem in\nBonn als renitent verschrienen K\u00f6nig eines kleines z\u00e4nki-\nschen Bergvolkes im fernen Osten des Standortes Deutsch-\nland vorgetragen wird.\n\n(Lachen des Abg. Jurk, SPD)\n\nUnd vergessen Sie nicht: Immerhin stellt der Freistaat seit\nJahren einen Staatssekret\u00e4r im Bundesverkehrsministe-\nrium, der ja, obwohl er jetzt seinen Platz r\u00e4umen mu\u00df,\nhinreichend Zeit hatte, sich um solche Dinge zu k\u00fcmmern.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Nowak, CDU)\n\nZur Zust\u00e4ndigkeit, meine Damen und Herren. In Ihrem\nAntrag geht es um die Fernstra\u00dfen des Bundes, f\u00fcr die Sie\neben dort eine andere Verteilung fordern, wie Sie gerade\nsagten. Aber in Ihrem Beschlu\u00dfantrag steht eine angemes-\nsene Ausstattung mit Mitteln. \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob Sie sich\n\u00fcber die Konsequenzen dieses Antrages im klaren sind; ich\nnehme das aber eigentlich an, wenn ich Ihren Intelligenz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5664\n\n\n\nquotienten betrachte, und den habe ich ja \u00fcber all die Jahre\nbeobachten k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nAber glauben Sie ernsthaft in Zeiten dieser schmalen Kas-\nsen und all dieser Diskussionen \u2013 Verkehrsminister Wiss-\nmann hat ja schon vor Jahren die Privatfinanzierung der\nBundesverkehrsstra\u00dfen in die Diskussion gebracht \u2013, da\u00df\nSie Aussicht auf Erfolg haben? Es ist doch so, da\u00df dieser\nAntrag \u2013 er kommt ja auch zur rechten Zeit \u2013 wohl mehr\nPopulismus hat, als da\u00df er eine Realisierbarkeit in Angriff\nnehmen k\u00f6nnte.\nUm noch einmal das konkrete Beispiel der A 17 zu nennen:\nMan wundert sich wirklich, weshalb Sie heute um diese\nJahreszeit, darauf kommen, Geld zu fordern. Wenn Sie\nmeine Kleinen Anfragen intensiver lesen w\u00fcrden, h\u00e4tten\nSie bemerkt,\n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nda\u00df ich bereits im Jahre 1995 bei Herrn Schommer besorgt\nanfragte \u2013 besorgt anfragte! \u2013, ob es denn tats\u00e4chlich so sei,\nda\u00df die A 17 alleinig aus Bundesmitteln finanziert werden\nw\u00fcrde und ob die Finanzierung gesichert sei. Ich habe\ndiese Anfrage in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit und Konsequenz\nfortgef\u00fchrt und habe immer, bis zuletzt, die Antwort\nbekommen: Aber selbstverst\u00e4ndlich ist die Finanzierung\ngesichert. Dann kommen Sie doch nicht heute und legen\nhier die Karten offen auf den Tisch!\nNun zur Diskrepanz zwischen dieser Besorgtheit und den\nRealit\u00e4ten. Verkehrspolitisch, meine Damen und Herren\nvon der CDU, liegen wir nun mal grunds\u00e4tzlich ausein-\nander. Das ist ja auch nichts Schlimmes. Aber f\u00fcr Sie\nscheint es verkehrspolitisch jetzt ohnehin nur noch Stra\u00dfen\nzu geben. Ich nenne nur einige Stichworte: Sonderf\u00f6rder-\nprogramm Stra\u00dfenbau; Stra\u00dfenbaupauschalen im FAG\nerh\u00f6ht; selbst bei \u00d6PNV-Vorhaben nach dem GVFG,\nGemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz, wird die Stra\u00dfe\nimmer gleich mit saniert.\nMit Ihrem Antrag meckern Sie \u2013 das wollen wir doch mal\nfeststellen \u2013 auf sehr hohem Niveau. Denn wie sieht die\nWirklichkeit aus? Laut Ihrem Stra\u00dfenbaubericht 1996/97:\nseit 1991 370 Kilometer Bundesautobahnen, 2 000 Kilo-\nmeter Bundesstra\u00dfen, 2 500 Kilometer Staatsstra\u00dfen sowie\n2 200 Br\u00fccken neu-, ausgebaut oder instandgesetzt.\n10,4 Milliarden DM wurden daf\u00fcr investiert. Seit 1994\nwurde bisher ein Betrag von \u00fcber 900 Milliarden DM f\u00fcr\nden Stra\u00dfenbau ausgegeben. Wenn es irgendwo in Sachsen\nweit fortgeschritten ist, dann tats\u00e4chlich beim Stra\u00dfenbau.\nWir h\u00e4tten den Wunsch, da\u00df Sie das Mi\u00dfverh\u00e4ltnis zwi-\nschen Stra\u00dfenbau und dem \u00f6ffentlichen Nahverkehr ins\nAuge fassen. Wir h\u00e4tten uns sehr gefreut, wenn eine solche\nInitiative genau in die entgegengesetzte Richtung gekom-\nmen w\u00e4re, also zum Ausbau, zum Erhalt des \u00f6ffentlichen\nNahverkehrs.\nVergessen Sie bitte nicht, meine Damen und Herren, Sie\nbrauchen sich hier nicht benachteiligt zu f\u00fchlen. Sachsen\nhat das dichteste Stra\u00dfennetz in Ostdeutschland. Sie brau-\nchen hier nicht noch zu jammern und eine Autobahn \u00fcber\ndie andere f\u00f6rdern wollen und die Mittel daf\u00fcr fordern.\nWie es konkret in der Kommune aussieht, das kann ich\nIhnen von der gestrigen Haushaltsdiskussion in Dresden\nberichten. Das liegt nicht an der Kommune oder an der\nUnf\u00e4higkeit ihres CDU-Oberb\u00fcrgermeisters, obwohl er\nansonsten nicht besonders f\u00e4hig ist.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nWir haben den Dresdner Haushalt durchgerechnet, und so\nsehen die Verh\u00e4ltnisse in s\u00e4mtlichen kommunalen Haus-\nhalten aus.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nFrau Ostrowski, PDS:  F\u00fcr den motorisierten Individual-\nverkehr werden in diesem Jahr 200 Millionen DM ausge-\ngeben und f\u00fcr die Stra\u00dfenbahn 50 Millionen DM.\nWenn Sie dieses Mi\u00dfverh\u00e4ltnis in dieser Richtung fortf\u00fch-\nren wollen, indem Sie weiterhin Geld f\u00fcr den Ausbau von\nBundesstra\u00dfen fordern, dann haben Sie unsere Stimme f\u00fcr\ndiesen Antrag nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Ich kann\nnur danke sagen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung, die wir durch die\nCDU-Fraktion mit ihrem Antrag f\u00fcr die \u2013 ich zitiere \u2013\n,,erfolgreiche Verkehrspolitik in diesem Lande\u201c erhalten.\nIch bin au\u00dferordentlich dankbar, Herr Gerlach, da\u00df Sie\nnun auch erkannt haben, da\u00df es klug ist, rechtzeitig auf\nden Zug aufzuspringen und deshalb unseren Antrag mit\nzu unterst\u00fctzen, damit Sie dann m\u00f6glicherweise bei der\nDiskussion auch ein St\u00fcckchen davon abbekommen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Gerlach, SPD: Das haben wir doch gelernt!)\n\nSie sagten, Herr Gerlach, Sachsen sei eindeutig schlechter\ngestellt als die anderen Bundesl\u00e4nder. Sie kennen nicht die\nWirklichkeit.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas hat der Herr Albrecht gesagt!)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur sagen, da\u00df wir in den vergangenen\nJahren \u2013 und deshalb Danke f\u00fcr die Anerkennung f\u00fcr die\nPlanungsvorleistungen meiner wirklich hervorragenden\nStra\u00dfenbauer \u2013, eben weil wir darauf vorbereitet waren,\nStra\u00dfen bauen zu k\u00f6nnen, wenn wir das Geld bekommen,\n\u00fcber 300 Millionen DM zus\u00e4tzlich aus Bonn bekommen\nhaben, um hier im Lande etwas zu bewegen, w\u00e4hrend\nman in den anderen Nachbarl\u00e4ndern, in denen es keine\nCDU-gef\u00fchrten Regierungen gibt, lieber \u00fcber Umgehun-\ngen debattiert und diskutiert hat, \u00fcber Stra\u00dfenr\u00fcckbau\nund \u00e4hnliches. Nein, wir haben erfolgreich gehandelt. Vie-\nlen Dank, da\u00df Sie mir das Stichwort daf\u00fcr gegeben haben.\nZum Liebesentzug unseres Ministerpr\u00e4sidenten: Meine\nDamen und Herren! Das unterscheidet uns in der Tat vom\nnieders\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten. Wir stehen zu\nunserer Meinung und sagen sie auch, egal, welche Konse-\nquenzen es hat, weil ich glaube, da\u00df das ein St\u00fcckchen zur\nWahrhaftigkeit beitr\u00e4gt.\nWenn ich mir nur Herrn Schr\u00f6ders \u00c4u\u00dferungen \u00fcber den\nEuro als ,,kr\u00e4nkelnde Fr\u00fchgeburt\u201c anschaue und dann\nsehe, wie er in Leipzig, nun bejubelt, aber eingeknickt und\nzurechtgestutzt, den Euro gelobt hat, dann frage ich mich\nwirklich: Wo ist da die Konsequenz im politischen Han-\ndeln? So wollen und werden wir, weder die Staatsregie-\nrung noch der Ministerpr\u00e4sident, nie werden.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5665\n\n\n\nNoch ein letztes, Herr Gerlach. Ich bewundere Ihren Mut,\nwie Sie sich immer auf Gebiete vorwagen, auf denen Sie\nkeine Erfahrung haben k\u00f6nnen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch spreche hier Ihre \u00c4u\u00dferung an, da\u00df bis heute die s\u00e4ch-\nsischen Stra\u00dfenbau\u00e4mter keine Zuweisungen zum Bau der\nStaatsstra\u00dfen erhalten h\u00e4tten. Das ist schlichtweg falsch.\nDie Stra\u00dfenbau\u00e4mter haben die Zuwendungen erhalten.\nAuch wenn sie diese bis zum heutigen Tag nicht erhalten\nh\u00e4tten \u2013 und da haben Sie sich eben von Herrn Jurk auf\nden Irrweg, in die Sackgasse leiten lassen \u2013, h\u00e4tten sie aus-\nschreiben und mit der Planung beginnen k\u00f6nnen. Das ist\ndie verwaltungsrechtliche Situation.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wer bezahlt?)\n\nDie Zuweisungen sind deshalb sp\u00e4ter erfolgt, meine\nDamen, meine Herren, weil wir, anders als 1994 beschlos-\nsen, einen weiteren Teil von EFRE-Mitteln f\u00fcr den Ausbau\ndes Stra\u00dfennetzes entkoppelt haben. Hierzu brauchten wir\ndie Genehmigung der EU-Kommission. Leider hat die\nFinanzkontrollbeh\u00f6rde der EU-Kommission vier Monate\ngebraucht, um die Entscheidung der Kommission, unse-\nrem Antrag zuzustimmen, auch zu billigen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWie wird das, wenn wir eine\n\nPolitische Union haben? Wie wird das dann erst?)\n\n\u2013 Sehen Sie, Herr Kollege Kunckel, wir durften nicht, denn\nsonst h\u00e4tten Sie uns ja zu Recht einen Versto\u00df gegen Vor-\nschriften vorgeworfen. Wir durften das nicht, haben aber\nden Stra\u00dfenbau\u00e4mtern gesagt: Macht und baut! Wir wer-\nden das auch weiter so tun.\nHerr Hauck, ich werde auch in den zuk\u00fcnftigen Haus-\nhaltsverhandlungen daf\u00fcr sorgen, da\u00df der Planungsvor-\nlauf gesichert ist. Wir werden auch in Zukunft beantragen,\nnoch mehr Gelder von anderen ostdeutschen Bundesl\u00e4n-\ndern nach Sachsen umzuleiten, weil wir eben schneller\nund besser sind.\nMeine Damen! Meine Herren! Nun eine Anmerkung zu\nIhnen, Frau Ostrowski. Ihre Bemerkung von den inner-\ndeutschen Dr\u00fcckerkolonnen finde ich besch\u00e4mend. Ich\nmu\u00df das in aller Deutlichkeit sagen.\n\n(Dr. Nowak, CDU: Ja! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nEs sind eben nicht die ehemaligen SED-Mitglieder und\nPDS-Mitglieder, die auf unsere Kosten Staatsrenten und\n\u00e4hnliches bekommen und so dahinleben k\u00f6nnen, sondern\ndie Menschen, die bereit sind, zu arbeiten und auch L\u00f6hne\nzu akzeptieren, die ihnen ein vern\u00fcnftiges Leben erm\u00f6g-\nlichen.\nIch finde Ihre Bemerkung wirklich besch\u00e4mend.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWas Sie jetzt gesagt haben, ist besch\u00e4mend!)\n\nDeshalb werde ich auch meine Eins\u00e4tze verdoppeln, um\ndem Kollegen Vaatz zu helfen, alles zu tun, damit Sie nicht\nnach Bonn kommen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage Ihnen: Lieber, Frau Ostrowski, leide ich hier\nmonatlich unter Ihnen,\n\n(Heiterkeit)\n\nunter Ihren Beitr\u00e4gen im Landtag, als da\u00df ich zulassen\nwill, da\u00df das gute Image, das die Sozialdemokraten und\ndie Christdemokraten in Bonn und bundesweit haben, so\ngesch\u00e4digt wird. So, wie Sie reden, das ist nicht s\u00e4chsisch.\nIm genannten Sinne werden wir auch unsere Stra\u00dfenbau-\npolitik fortsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden weiterhin, auch wenn Ihnen das nicht pa\u00dft,\nSachsen modernisieren.\nEin letzter Punkt zur Bundesregierung. Ich habe am\nWochenende Herrn Wissmann gesprochen. Wir werden\nuns in K\u00fcrze wiedertreffen, um noch mehr zu machen. Er\nhat uns n\u00e4mlich auf unser Dr\u00e4ngen hin f\u00fcr dieses Jahr\nnoch 86 Millionen DM zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt,\nindem er das Privatisierungsprogramm erweitert hat.\nWir werden jetzt in diesem September mit dem Ausbau\nder B 6 an der A 9 beginnen und mit diesen 86 Millio-\nnen DM daf\u00fcr sorgen, da\u00df wir 1999 wichtige Stra\u00dfenbau-\nvorhaben f\u00fcr die Menschen in diesem Lande vorziehen\nk\u00f6nnen: Das ist der Stadtring Bautzen, das wird die Umge-\nhung L\u00f6bau sein; das werden die Umgehungen Siebenlehn\nund Eilenburg sein.\nMeine Damen! Meine Herren! Die Menschen wissen, was\nsie an uns haben und wie gut man mit uns auf s\u00e4chsischen\nStra\u00dfen f\u00e4hrt.\nHerzlichen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe nun das Schlu\u00df-\nwort auf.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nKein Vertrauen zu Herrn Vaatz, was?)\n\nHerr Abg. Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Kollegin Ostrowski, ich kann nat\u00fcr-\nlich damit leben, wenn wir einmal einen Fehler gemacht\nhaben sollten. Aber das Votum der B\u00fcrger in Dresden hat\ndoch zu einer erheblichen Schlappe Ihrer und nicht unse-\nrer Verkehrspolitik gef\u00fchrt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nWer hat denn die rote Karte bekommen? Doch nicht die\nVerkehrspolitik, die wir vorangebracht haben, sondern\nIhre Masche, die Sie hier in Dresden abgezogen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nAlbrecht, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Das ist aber nett.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Aber, Herr Albrecht, das wissen Sie\ndoch: Das Votum stand unter der Bedingung, da\u00df die\nAutobahn alleinig aus Bundesmitteln finanziert wird, wie\nsich Herr Schommer erinnern wird. Er hat das ja auch\nallen B\u00fcrgern mitgeteilt. Das war doch so?\n\nAlbrecht, CDU: Frau Ostrowski, wenn Sie den B\u00fcrgern\neine klare Frage gestellt h\u00e4tten, h\u00e4tten sie vielleicht geahnt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5666\n\n\n\nwas Sie wollen. Aber schon die Fragestellung war genauso\nchaotisch wie Ihre Verkehrspolitik.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nAlbrecht, CDU: Wir k\u00f6nnen das fortsetzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ist Ihnen bekannt, da\u00df der B\u00fcrger-\nentscheid durch eine B\u00fcrgerinitiative gemacht wurde, die\nCDU-getragen war, und da\u00df die Frage, von der Sie jetzt\neben geredet haben, durch diese Leute, also durch CDU-\nLeute, ausgearbeitet wurde? Es war der B\u00fcrgerentscheid\nder CDU.\n\nAlbrecht,  CDU:  Frau  Ostrowski,  Ihr  Engagement  war\ngenau in der Richtung, wie ich es eben erz\u00e4hlt habe. Da\u00df\nSie es nun schon wieder vergessen haben, tut mir leid.\n\n(Franke, CDU:\nGenau in der falschen Richtung, wie immer!)\n\nHerr Gerlach, da gab es mal einen Kanzlerkandidaten \u2013 ich\nwei\u00df nicht, wie lange er noch am Ball sein wird \u2013, der hat\ngesagt: ,,Wir k\u00f6nnen die doch nicht den Polen \u00fcberlassen!\u201c\nNun frage ich Sie, was wir, wenn wir in diesem Haus \u00fcber\nArbeitsmarktpolitik und \u00fcber Wirtschaftsansiedlung spre-\nchen, eigentlich damit meinen. Wir meinen, da\u00df es not-\nwendig ist, um Wirtschaftsansiedlungen in dieses Land zu\n\nbekommen bzw. Standorte zu erhalten, eine ordentliche\nVerkehrspolitik zu machen.\nWenn Sie fragen, was 1992 los war, dann lassen Sie sich\nbittesch\u00f6n von Ihren Genossen die Protokolle des Bundes-\nrates zuschicken. Dann wissen Sie, wer wie abgestimmt\nhat und wer im Bundestag wie verhandelt hat, als es um\ndie Aufteilung der Verkehrsprojekte Deutsche Einheit\nging.\nDieses Gesetz sollte ausdr\u00fccklich mit den Stimmen von\nCDU und SPD verabschiedet werden. Die SPD-regierten\nBundesl\u00e4nder haben ma\u00dfgeblich f\u00fcr diese Aufteilung der\nVerkehrsprojekte Deutsche Einheit gesorgt. Das schreiben\nSie sich bitte in Ihre Akten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch kann deshalb an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich\nfeststellen: Der Zeitpunkt zum Nachverhandeln ist nie zu\nsp\u00e4t. Die Defizite sind klar benannt worden. Wir bleiben\nbei unserer Aussage: Eine gute Infrastrukturpolitik ist die\nVoraussetzung f\u00fcr eine gute Wirtschafts- und Arbeits-\nmarktpolitik.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/7990 zur Abstim-\nmung. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen und einigen Stimmen dagegen\nist der Antrag mehrheitlich angenommen worden. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nGeregelte Verschiebung der Einf\u00fchrung des Euro\nDrucksache 2/8352, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Frau Abg. Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es besteht kein Zweifel: Die dritte Stufe der\nW\u00e4hrungsunion wird p\u00fcnktlich im Januar 1999 starten,\nnachdem die Parlamente die gesetzlichen Voraussetzun-\ngen hierzu verabschiedet haben. Auch die morgige\nAbstimmung im Bundesrat wird in dem beschriebenen\nSinne ausfallen. Der gestern vom S\u00e4chsischen Landtag mit\nCDU-Mehrheit verabschiedete Entschlie\u00dfungsantrag, der\nweitere Stabilit\u00e4tsverpflichtungen f\u00fcr Italien und Belgien\nanmahnt und Transferzahlungen in andere L\u00e4nder ausge-\nschlossen haben will, bedeutet einen R\u00fcckzug gegen\u00fcber\njenen von Biedenkopf urspr\u00fcnglich gemachten Ank\u00fcndi-\ngungen, im Bundesrat gegen die Einf\u00fchrung des Euro zu\nstimmen. Insofern wird Biedenkopf ein weiteres Mal als\nder gro\u00dfe Ank\u00fcndiger und Bedenkentr\u00e4ger, der aber letzt-\nlich vor seiner eigenen Courage kneift, in die Geschichte\neingehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch die SPD, allen voran Herr Kunckel, hat in der gestri-\ngen Debatte eine f\u00fcr unsere Begriffe wundersch\u00f6ne Utopie\nverk\u00fcndet.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Immerhin!)\n\nWenn man einen Ausspruch von Gerhard Schr\u00f6der auf-\ngreifen will, so handelt es sich bei der Einf\u00fchrung des Euro\num eine ,,kr\u00e4nkelnde Fr\u00fchgeburt\u201c. Herr Kunckel m\u00f6ge\nuns erkl\u00e4ren, wie aus einer kr\u00e4nkelnden Fr\u00fchgeburt ein\ngesundes Kind und ein gesunder Erwachsener werden\nsoll.\n\n(Zurufe von der SPD: Das gibt es!)\n\nIn der Debatte zur Regierungserkl\u00e4rung hat unsere Frak-\ntion noch einmal auf die Risiken aufmerksam gemacht,\nwas nichts, aber auch gar nichts mit dem Sch\u00fcren von\nAngst und Populismus zu tun hat. Das Problem in bezug\nauf die zu treffende Entscheidung besteht n\u00e4mlich darin,\nChancen und Risiken abzuw\u00e4gen, um verantwortungs-\nbewu\u00dft entscheiden zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nImmerhin haben Experten aus der Wissenschaft die Euro-\nKlage geschrieben. In der ,,Frankfurter Allgemeinen Zei-\ntung\u201c haben 155 Wirtschaftswissenschaftler in sieben The-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5667\n\n\n\nsen f\u00fcr eine geregelte Verschiebung des Euro pl\u00e4diert. Ihre\nArgumente sind ernst zu nehmen. Hauptargument der\nWissenschaftler war, da\u00df eine nachhaltige Konvergenz\nzwischen den einzelnen Teilnahmekandidaten nur unge-\nn\u00fcgend vorhanden sei. Da gen\u00fcgt es auch nicht, wenn ein-\nzelne Konvergenzkriterien zwar aktuell erf\u00fcllt wurden,\nwenn gleichzeitig gegen andere, zum Beispiel den Schul-\ndenstand, erheblich versto\u00dfen wurde, wie das in Belgien\nund Italien, aber auch in Deutschland der Fall ist.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Denken Sie an die Hummel!)\n\nWie es im Konvergenzbericht des Zentralbankrates hei\u00dft,\nhat zwar jedes der vier Konvergenzkriterien f\u00fcr sich\ngenommen Bedeutung, aber zugleich ist ihr Zusammen-\nhang f\u00fcr die Stabilit\u00e4tspolitik entscheidend. Da ist neben\nder erheblichen Verletzung des Gesamtschuldenstandes\ndurch Italien und Belgien auf die geborgte Zinskon-\nvergenz hinzuweisen. Diese geborgte Konvergenz der\nKapitalmarktzinsen betrifft Italien, Portugal und Spanien\nals Option auf ihre zuk\u00fcnftige Teilnahme an der W\u00e4h-\nrungsunion.\nDie PDS-Fraktion spricht sich aber nicht nur wegen sol-\ncher \u00dcberlegungen, sondern auch aus grunds\u00e4tzlichen\nErw\u00e4gungen heraus, die sich nicht gegen die europ\u00e4ische\nIntegration richten, gegen den Beginn der dritten Stufe der\nW\u00e4hrungsunion aus:\n1. Die Konstruktion der Maastricht-Vertr\u00e4ge hat folgen-\nden Kardinalfehler: Es fehlen vertraglich verbindliche\nsoziale und \u00f6kologische Normen zur Bindung der\nMarktkr\u00e4fte im Vertragstext, was auch durch den Amster-\ndamer Vertrag nicht wettgemacht wurde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Der zweite Kardinalfehler besteht darin, das Modell\nBundesbank als unabh\u00e4ngige Zentralbank auf die k\u00fcnftige\nEurop\u00e4ische Zentralbank zu \u00fcbertragen. Ich nenne so\netwas Modellplatonismus. Das Problem des Modellplato-\nnismus liegt in der fehlenden kulturgeschichtlichen Ver-\nwurzelung des Ursprungsmodells in den anderen L\u00e4n-\ndern. Dieser Dissens ist in der Diskussion zwischen Frank-\nreich und der Bundesrepublik st\u00e4ndig pr\u00e4sent und wird\nzu geldpolitischen Konflikten f\u00fchren.\n3. Die PDS lehnt die rein geld- und finanzpolitische Aus-\nrichtung der W\u00e4hrungsunion ab, weil realwirtschaftliche,\nsozialpolitische, \u00f6kologische und steuerpolitische Kon-\nvergenz nur ungen\u00fcgend erreicht wurde. Eine W\u00e4hrungs-\nunion kann nach unserer Auffassung erst das Ergebnis der\ngenannten Konvergenz und einer Politischen Union sein.\nDas aber wird f\u00fcr Ostdeutschland und Sachsen schwer-\nwiegende Folgen f\u00fcr den Aufholproze\u00df haben.\nKurz und gut: Auch wenn der PDS-Antrag auf eine gere-\ngelte Verschiebung des Beginns der dritten Stufe der W\u00e4h-\nrungsunion angesichts des Zeitplanes etwas sp\u00e4t auf die\nTagesordnung kommt, hindert uns dies keinesfalls daran,\nnoch einmal unsere Kritik in diesem Hause vorzutragen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Adler, SPD:\nDas haben Sie ja nun gemacht! \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD:\nFrau Kollegin, 1995 h\u00e4tten Sie das machen sollen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Flath.\n\nFlath, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir haben gestern an dieser Stelle die\n\nRegierungserkl\u00e4rung unseres Ministerpr\u00e4sidenten Prof.\nBiedenkopf zur Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion entgegen-\ngenommen und ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert. Ich denke, die unter-\nschiedlichen Auffassungen sind dabei sehr deutlich\ngeworden. Die Position der CDU-Fraktion hat unser Frak-\ntionsvorsitzender Dr. Fritz H\u00e4hle sehr ausf\u00fchrlich\nbeschrieben. Diese Position ist in dem gestern von diesem\nHohen Haus angenommenen Entschlie\u00dfungsantrag\numfassend schriftlich festgehalten worden und f\u00fcr jeder-\nmann nachzulesen.\nIch fasse noch einmal kurz zusammen:\n1. Wir sind f\u00fcr eine Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsunion.\n2. Wir wollen eine dauerhaft stabile W\u00e4hrung.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nUnd zweitens sind wir dagegen!)\n\nDeshalb wollen wir, da\u00df Deutschland alle M\u00f6glichkeiten\nnutzt, um die langfristige Stabilit\u00e4t der gemeinsamen\nW\u00e4hrung zu sichern.\n3. Wir wissen, da\u00df mit der W\u00e4hrungsunion auf uns in\nSachsen neue Aufgaben zukommen. Auch das wurde\ngestern klar gesagt. Wir sind bereit, uns diesen Aufgaben\nzu stellen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDie m\u00fcssen Sie erst einmal konkret benennen!)\n\nNun hat die PDS-Fraktion einen Antrag auf geregelte Ver-\nschiebung der Einf\u00fchrung des Euro vorgelegt. Zugegeben,\nFrau Dr. Runge, Sie haben diesen Antrag heute finanzpoli-\ntisch begr\u00fcndet. Wenn man aber zu diesem Antrag auch\ndie gestern von Ihrem Fraktionsvorsitzenden Prof. Porsch\nvorgetragene Rede hinzunimmt, wird doch deutlich, da\u00df\nIhr Antrag nicht finanzpolitisch, sondern eher ideologisch\nunterlegt ist.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nEs ist nun einmal so: Die finanzpolitische Kompetenz \u2013 ich\nglaube, das ist unstrittig \u2013 liegt bei der CDU.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Kompetenz der PDS liegt \u2013 das gebe ich gern zu \u2013 in\nideologischen Fragen. Bei der gestrigen Rede von Prof.\nPorsch ist deutlich geworden, was Sie wollen, n\u00e4mlich ein\nsozialistisches Europa.\n\n(Frau Schulz, PDS: Ein soziales Europa!)\n\nDazu kann ich nur sagen: Ich habe die sozialistische DDR\nerlebt und w\u00fcnsche diesen Sozialismus Europa nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Genau aus diesem Grund sind\nwir nicht daf\u00fcr, das Anliegen der PDS hier zu unterst\u00fct-\nzen. Die CDU-Fraktion wird deshalb Ihren Antrag ableh-\nnen.\nSie sagten vorhin, Ihr Antrag sei vom Pr\u00e4sidium so sp\u00e4t\nauf die Tagesordnung gesetzt worden.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das hat sie gar nicht gesagt!)\n\nDieser Antrag ist am 17. M\u00e4rz gestellt worden. Auch Sie\nm\u00fcssen doch zugeben, da\u00df wir und unser Ministerpr\u00e4si-\ndent im letzten Jahr nat\u00fcrlich dar\u00fcber gesprochen und dis-\nkutiert haben. Wir haben die Frage gepr\u00fcft und nach\nMehrheiten f\u00fcr eine geregelte Verschiebung gesucht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5668\n\n\n\nWenn Sie im M\u00e4rz 1998 noch auf diesen Zug aufspringen\nwollen, dann kann ich nur sagen: Guten Morgen, PDS!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion erh\u00e4lt\ndas Wort. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Meine Vorredner haben es bereits gesagt: Gestern\nwurde in diesem Hohen Hause ausf\u00fchrlich \u00fcber Europa-\npolitik gestritten, und es wurden die Standpunkte, die wir\nals SPD-Fraktion haben, sehr eindrucksvoll her\u00fcber-\ngebracht und dargestellt.\nFrau Dr. Runge, wenn Sie noch Schwierigkeiten haben,\ndann schauen Sie sich doch einmal die Rede des Kanzler-\nkandidaten Schr\u00f6der von heute an; darin ist noch einmal\ndargestellt worden, welche Schwerpunkte wir setzen.\nWenn Sie gestern richtig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann w\u00fc\u00dften Sie\ndies, denn sie wurden in diesem Hause dargelegt. Um so\nerstaunlicher ist es \u2013 das mu\u00df ich noch einmal sagen, es\nwurde soeben formuliert \u2013, da\u00df Ihr Antrag nach wie vor\nauf der Tagesordnung ist.\nMit einem solchen Datum gibt es keine geregelte Verschie-\nbung; denn sp\u00e4testens gestern h\u00e4tten auch Sie bemerken\nm\u00fcssen, da\u00df dies bis zum 31.12. m\u00f6glich gewesen w\u00e4re,\nbeantragt von Deutschland.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas ist zu jeder Zeit m\u00f6glich!)\n\nWenn wir Vertr\u00e4ge in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft\nhaben, dann ist es wohl auch im Rahmen einer zuk\u00fcnf-\ntigen weiterentwickelten Europ\u00e4ischen Union unbedingt\nnotwendig, da\u00df vorhandene Vertr\u00e4ge auch von Deutsch-\nland richtig eingeordnet und eingehalten werden.\n\u00dcbrigens, Herr Flath, auch Ihre Staatsregierung hat noch\n\u00fcberlegt \u2013 das Datum der Ausgabe ist am 8.4. \u2013, ob eine\ngeregelte Verschiebung m\u00f6glich ist. Aber der Ministerpr\u00e4-\nsident hat nunmehr vor zwei Tagen bemerkt, da\u00df diese\nM\u00f6glichkeit nicht mehr gegeben ist.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nNur die SPD war weit voraus, oder? \u2013\n\nAdler, SPD: Ihnen immer!)\n\nSicherlich gibt es auf dem Sachgebiet der Politischen\nUnion noch viele Dinge zu kl\u00e4ren und aufzugreifen. Doch\nwenn Sie, meine Damen und Herren von der PDS oder\nvon der CDU, eine Sachdiskussion gewollt h\u00e4tten, dann\nh\u00e4tte man auch im Herbst die entsprechende Regierungs-\nerkl\u00e4rung geben k\u00f6nnen, dann h\u00e4tte man auch im Herbst\nentsprechende Antr\u00e4ge in dieses Hohe Haus einbringen\nk\u00f6nnen. So h\u00e4tte man eine Sachdiskussion, wenn sie denn\ngew\u00fcnscht worden w\u00e4re, in dem entsprechenden Aus-\nschu\u00df f\u00fchren k\u00f6nnen. Aber jetzt, wo die Mehrheiten im\nBundestag und im Bundesrat klar sind, kann man ja den\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgern vorgaukeln, man k\u00fcmmere sich um\nihre Sorgen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nDas machen wir schon immer!)\n\nDas nehmen Ihnen die Sachsen nicht mehr ab.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Oh, doch!)\n\nLesen Sie die Zeitungen, und lesen Sie die \u00dcberschriften in\nden Zeitungen der letzten Tage und Wochen. Das ist ein-\nfach nicht mehr machbar.\n\nSo werden bei einem sehr wichtigen historischen Proze\u00df\nunsensibel Diskussionen dort gef\u00fchrt, wo Aufkl\u00e4rungs-\narbeit viel wichtiger w\u00e4re. Ich bin im letzten Jahr sehr oft\nim Sachsenland umhergereist und gefragt worden, ob ich\nden B\u00fcrgern einiges zum Euro sagen k\u00f6nne. Vermi\u00dft habe\nich stets die PDS und die CDU.\n\n(Lachen bei CDU und PDS)\n\nAnwesend war stets die Verbraucherzentrale. Von ihr\nwurden viele einzelne Diskussionen gef\u00fchrt. Es ist richtig,\nda\u00df unsere s\u00e4chsischen B\u00fcrger Probleme haben und da\u00df\nauf vielen Ebenen erst noch das Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr\ngeweckt werden mu\u00df. Das ist auch berechtigt, aber mit der\nDiskussion, die von Ihnen und auch von der CDU plakativ\ngef\u00fchrt wird, kann man das nicht kl\u00e4ren.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nSchr\u00f6der ist wesentlich inhaltsreicher!)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat gestern gesagt, wenn man ein\nsolches Projekt aufgreife, dann brauche man Klarheit und\nWahrheit. Sehe ich mir nun den Punkt 6 des bereits\ngenannten Entschlie\u00dfungsantrages an, in dem es hei\u00dft:\n,,Zum Erfolg der W\u00e4hrungsunion geh\u00f6rt eine mit dem\nStabilit\u00e4tsziel in Einklang stehende Wirtschaftspolitik\nsowie eine z\u00fcgige Anpassung des staatlichen und privaten\nSektors an die neuen Rahmenbedingungen\u201c, dann mag\ndas alles stimmen. Aber was hei\u00dft das? Weder heute noch\ngestern haben Sie ganz konkret erkl\u00e4rt, was Sie damit mei-\nnen und welche Bedingungen Sie in Sachsen schaffen.\nAuch heute morgen in der Arbeitsmarktdiskussion ist von\nIhnen nicht gesagt worden, welche Schwerpunkte Sie hier\naufgreifen, um zu einem Gelingen des Euro beizutragen.\nDas ist eine Diskussion, die wohl in bezug auf die Wahr-\nheit und Klarheit sehr weit hinterherhinkt.\nMeine Damen und Herren! Arbeitsmarktpolitik und\nBesch\u00e4ftigungspolitik im Lande w\u00e4re die richtige Antwort\nauf die Einf\u00fchrung des Euro, um sozial begleitend diesen\nPunkt aufzugreifen. Daher kann der vorliegende Antrag\nder Fraktion der PDS \u00fcberhaupt nicht angenommen wer-\nden. Es gibt also nicht nur v\u00f6lkerrechtliche Gr\u00fcnde, son-\ndern es gibt auch folgenden Grund: Zum falschen Zeit-\npunkt auf einem so hochsensiblen Gebiet Populismus zu\nverbreiten steht diesem Hohen Hause nicht zu.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte die\nStaatsregierung sprechen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich jetzt zum Schlu\u00dfwort auf. Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS:  Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn die Einf\u00fchrung des Euro eine leichtgewich-\ntige Sache w\u00e4re, k\u00f6nnte man sich Leichtsinn leisten. Es ist\naber eine schwergewichtige politische und finanzpolitische\nAngelegenheit. Da ist es schon notwendig zu fragen: Was\nverbirgt sich hinter der Einf\u00fchrung des Euro? Welche\nChancen und welche Risiken gibt es? Das war und ist die\nIntention unseres Antrages. Sie k\u00f6nnen hier sagen, was Sie\nwollen \u2013 wenn die Bev\u00f6lkerung beunruhigt ist, mu\u00df man\ndie Fragen aufgreifen. Man mu\u00df sich auch selber fragen,\nwas denn geschieht, wenn der Euro nicht in dem Ma\u00dfe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5669\n\n\n\neingef\u00fchrt wird, wie wir uns das vielleicht alle w\u00fcnschen.\nWo liegt das Risiko?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nErkl\u00e4ren Sie mir doch einmal, was passiert,\n\nwenn der Euro nicht eingef\u00fchrt wird!)\n\nDie PDS-Fraktion beantragt geregelte Verschiebung der\nEinf\u00fchrung des Euro, weil eine Einf\u00fchrung der gemein-\nsamen \u2013 oder sagen wir besser: der westeurop\u00e4ischen \u2013\nW\u00e4hrung zum 1. Januar schwerwiegende politische, wirt-\nschaftliche, finanzielle und soziale Auswirkungen, ich sage\nsogar Nachwirkungen und Nebenwirkungen h\u00e4tte. Vor\nRisiken und Nebenwirkungen wird doch bei jedem Arz-\nneimittel gewarnt, sei es noch so belanglos. Bei einem ein-\nheitlichen W\u00e4hrungsmittel sollte diese Frage nicht gestellt\nwerden?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nEs steht doch die Frage, ob man wegen\n\nder Nebenwirkung die Arznei \u00fcberhaupt\nnicht nehmen soll!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Frage?\n\nKosel, PDS: Ja, bitte.\n\nKehl, SPD: Herr Kosel, Sie zeichnen ein dramatisches Bild\nEuropas und sprechen immer nur von den Risiken, die Sie\nsehen. Haben Sie eine Vorstellung davon, welche Risiken\nder Wirtschaftsstandort Deutschland eingeht, wenn die\nW\u00e4hrungsunion nicht zustande kommt? Haben Sie eine\nVorstellung davon, wie die D-Mark aufgewertet w\u00fcrde,\nwie sich die Produktionskosten in Deutschland verteuer-\nten, wie viele Arbeitspl\u00e4tze das kosten w\u00fcrde \u2013 ich nehme\nan, da\u00df auch Sie das nicht wollen \u2013, und was passieren\nw\u00fcrde, wenn wir jetzt aufh\u00f6rten?\n\nKosel, PDS: Wir haben schon Vorstellungen davon, was\npassierte, g\u00e4be es eine solche Entwicklung in Europa.\nAuch wir bef\u00fcrworten das. Die PDS ist doch nicht gegen\nden Euro, sondern sie sagt nur, da\u00df der Zeitpunkt und der\nZustand der Vorbereitung der Einf\u00fchrung nicht richtig\ngew\u00e4hlt sind.\n\n(Adler, SPD: Wie die CDU!)\n\nDas ist doch ein Unterschied. Wir bejahen den Euro, aber\nwir sagen: Jetzt noch nicht! Wir befinden uns dabei im\n\u00fcbrigen in \u00dcbereinstimmung mit Herrn Biedenkopf. Ich\nkomme in meiner Rede noch darauf zu sprechen.\nProf. Milbradt ist als Finanzminister sicherlich gegen jeden\nVerdacht erhaben,\n\n(Oh! bei der CDU)\n\ner w\u00fcrde, wenn es ums Geld geht, nicht zuerst nach den\nChancen sehen. Allerdings sagt er auch in der Antwort auf\nunseren Antrag, da\u00df die Staatsregierung pr\u00fcfe, ob sie auf\neine Verschiebung der Einf\u00fchrung des Euro hinwirken\nsolle. Er meint damit, er w\u00e4ge ab, welche Chancen es gibt\nund ob es diesbez\u00fcglich nicht auch Risiken g\u00e4be. Es ist\ndoch eine Bindung fast f\u00fcr die Ewigkeit. Das kann man\nfinanzpolitisch oder allgemein menschlich sehen. Da sollte\nman sich schon fragen, ob das deutsche Sprichwort\nstimmt: ,,Es pr\u00fcfe, wer sich ewig bindet, \u2026\u201c Es ist eine\nBindung, aus der man so leicht nicht wieder loskommt.\nEs ist eine Tatsache, da\u00df die Bundesregierung die Herstel-\nlung der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion auf die Erf\u00fcllung\nder vertraglich festgelegten Konvergenzkriterien redu-\nzierte. Wirtschaftliche, besch\u00e4ftigungspolitische, sozial-\npolitische, demographische und kulturelle Inhalte wurden\ndoch kaum beachtet. Dies macht eben in seiner Bindung\ndas Risiko aus, vor dem wir einfach nur warnen m\u00f6chten,\nweil dies gel\u00f6st werden mu\u00df im Verbund mit der Einf\u00fch-\nrung des Euro. Das ist doch die Ansicht der PDS. Nun\nsagen Sie uns, ob das so schlecht ist.\n\u00dcbrigens, in einer Antwort an einen B\u00fcrger, der an die\nStaatskanzlei schrieb, wurde folgendes mitgeteilt \u2013 ich\nzitiere aus einem Brief vom 14. April: ,,Eine geregelte Ver-\nschiebung des Beginns der Einf\u00fchrung der W\u00e4hrungs-\nunion scheint Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf nach all dem\npolitisch vern\u00fcnftig und im Blick auf seine Kriterien auch\ngeboten.\u201c \u2013 Vor nicht einmal 14 Tagen geschrieben. Wieso\nsoll das, was vor 14 Tagen noch wahr war, heute nicht\nmehr wahr sein?!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nKosel, PDS: Es gibt also keine Alternative, glaube ich,\nwenn man mit Bedacht das bewirken will, was auch Ziel\nder PDS ist. Die PDS sagt es, und ich wiederhole es: Euro\nja, aber so nicht und noch nicht jetzt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nWann dann?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/8352 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n2 Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5670\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nEinf\u00fchrung eines Erziehungsgehaltes\nDrucksache 2/7577, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Das Thema Erziehungsgehalt ist nicht neu,\nschon von Frauenrechtlerinnen zu Beginn dieses Jahrhun-\nderts diskutiert, von der Deutschen Hausfrauengewerk-\nschaft gefordert, allerdings in ganz anderer Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung, 2 500 DM monatlich mindestens. Es gab das soge-\nnannte Weidener Modell 1987. Es gibt die Studie des Deut-\nschen Arbeitskreises f\u00fcr Familienhilfe e. V. Freiburg 1996.\nAuch in der SPD-Bundestagsfraktion wurde eine \u00e4hnliche\nDiskussion mit den Begriffen ,,Kinderlastenausgleich\u201c\noder ,,Kinderkasse\u201c gef\u00fchrt. Namentlich steht daf\u00fcr\nMichael Habermann. Das jetzt vom Sozialminister vor-\ngelegte Diskussionspapier n\u00e4hert sich letzterem sehr stark\nan.\n\nAllen \u00dcberlegungen ist aber gemeinsam, da\u00df das Ziel,\nFamilien- und Erziehungsleistung besser anzuerkennen,\nunbedingt zu begr\u00fc\u00dfen ist, da\u00df aber die Finanzierbarkeit\nunklar bleibt bzw. gegenw\u00e4rtig weder vermittelt werden\nkann, noch durchsetzbar ist. Dennoch sollten wir uns\ndieser Diskussion ohne ideologische Scheuklappen stellen.\n\nUnser Antrag ist mit der heutigen Diskussion nicht vom\nTisch. Es gab keine Antwort auf die dort gestellten Fragen,\nund auch das Diskussionspapier des Sozialministers l\u00e4\u00dft\nuns im unklaren.\n\nAuf der Basis eines Parteitagsbeschlusses der CDU in\nSachsen wurde unter anderem auch im Ministerium an der\nUmsetzbarkeit gearbeitet. Neu ist nun, da\u00df das Erzie-\nhungsgehalt unabh\u00e4ngig vom Umfang der Erwerbst\u00e4tig-\nkeit gezahlt werden soll, was an anderer Stelle des Papiers\nwieder aufgeweicht wird, wenn es hei\u00dft: Eine Staffelung\ndes Erziehungsgehaltes nach dem Erwerbst\u00e4tigkeits-\numfang ist denkbar.\n\nNeben den schon bekannten Unklarheiten bleiben auch\nBedenklichkeiten, die sowohl frauenpolitische Aspekte als\nauch familienerg\u00e4nzende Leistungen, wie die Kinder-\nbetreuung, betreffen. Mit dem Ausstieg aus der jetzigen\nFinanzierung der Kindertagesst\u00e4tten \u2013 das sieht das\nModell ja vor \u2013 wird folgendes geschehen: Es wird ein in\nder Qualit\u00e4t un\u00fcbersichtlicher Markt an Kinderbetreu-\nungsangeboten entstehen. Jetzt vorgeschriebene Stan-\ndards, wie Qualifikation des p\u00e4dagogischen Personals,\nPersonalschl\u00fcssel usw., werden unterlaufen. Ich wei\u00df, da\u00df\ndas die Bef\u00fcrworter nicht wahrhaben wollen, aber im\nsogenannten Bericht der Zukunftskommission wurde Kin-\nderbetreuung als Besch\u00e4ftigungspotential f\u00fcr einfache\nDienstleister vorgeschlagen.\n\nMit den vorgesehenen Einschnitten der staatlichen F\u00f6rde-\nrung im Kindertagesst\u00e4ttenbereich wird es zu einer Aus-\nh\u00f6hlung des Rechtsanspruches auf einen Kindergarten-\nplatz kommen und insbesondere zu drastischen Einschnit-\nten im Kinderkrippenbereich.\n\nWenn in dem vorliegenden Modell bei den Kinder-\ntagesst\u00e4tten eine Einsparung von 13 Milliarden DM vor-\ngeschlagen wird, und dies vor dem Hintergrund, da\u00df in\nden westlichen L\u00e4ndern auf dem Gebiet noch investiert\nwerden mu\u00df, l\u00e4\u00dft dies tief blicken. Das bedeutet dann wie-\nderum, da\u00df die Eltern letztlich gar keine echte Wahlm\u00f6g-\nlichkeit mehr haben.\nEin weiterer Widerspruch tut sich auf. Den mu\u00df die Staats-\nregierung allerdings unter sich kl\u00e4ren. Wie vertr\u00e4gt es sich,\nwenn der Ministerpr\u00e4sident seinerseits davon spricht, da\u00df\ndie jetzigen Solidarsysteme nicht zukunftsf\u00e4hig sind, aber\nhier ein neues Solidarsystem aufgebaut werden soll? Wie\nvertr\u00e4gt sich das mit der Tatsache, da\u00df die B\u00fcrger jetzt\nschon mit Abgaben und Steuern zu hoch belastet werden?\nWie sollen sie mit neuen Abgaben oder Steuern leben, die\njetzt damit auf sie zukommen?\nWenn auch viele spontan die Idee des Erziehungsgehaltes\nbejahen, sieht es aber bei der Nachfrage, ob sie dabei bereit\nsind, auch zus\u00e4tzliche Abgaben zu zahlen, schon ganz\nanders aus. Unter den jetzigen Bedingungen ist auch ganz\nklar, da\u00df es die Frauen sind, die in die Rolle gedr\u00e4ngt wer-\nden, ganz oder teilweise auf Erwerbst\u00e4tigkeit zu verzich-\nten. Mit Teilzeitarbeit gehen nach wie vor eine rechtliche\nAusgrenzung, soziale Schlechterstellung und ein Bef\u00f6rde-\nrungsstopp einher. Es ist eine Binsenweisheit, da\u00df die Ent-\nscheidung f\u00fcr die Familienarbeit mit langfristigen beruf-\nlichen Benachteiligungen verbunden ist. Dies betrifft M\u00e4n-\nner wie Frauen, wenn sie sie denn eingehen.\nDie gesellschaftliche Gleichbewertung von Familienarbeit\nund au\u00dferfamili\u00e4rer Erwerbsarbeit hat sich noch nicht\ndurchgesetzt. Dies wird sich auch mit diesem Modell nicht\n\u00e4ndern. Dazu wird diese Arbeit hier viel zu schlecht\ndotiert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nT\u00e4tigkeiten im Rahmen der Familienarbeit werden nicht\nals ein Beruf mit entsprechender gesellschaftlicher Aner-\nkennung aufgewertet. Diese T\u00e4tigkeiten wurden daher\nschon von jeher von Frauen erbracht und stehen auch mit\neiner Entlohnung nicht in Marktbeziehung. Anreize f\u00fcr\neine berufliche Qualifizierung im Haus und f\u00fcr einen\nberuflichen Wiedereinstieg nach der Erziehungszeit wer-\nden nicht gegeben und sind nicht vorgesehen. Gerade\nauch Belange Alleinerziehender werden nicht ber\u00fccksich-\ntigt.\nAu\u00dferdem sollte mit offenen Karten gespielt werden. Die\nAnerkennung von Familien- und Erziehungsleistungen\nund die materielle Besserstellung von Familien wird\nnachrangig durch den erhofften arbeitsmarktpolitischen\nEffekt und dies insbesondere vor dem Hintergrund\ngesehen, da\u00df wir im Osten nur durch die ,,erh\u00f6hte\nErwerbsneigung der Frauen\u201c eine solche hohe Arbeits-\nlosigkeit zu verzeichnen haben. Diese Biedenkopfsche\nAuffassung und das Geislersche Erziehungsgehalt haben\nnat\u00fcrlich etwas miteinander zu tun.\nIch bezweifle auch ganz einfach, da\u00df ein Erziehungsgehalt\nV\u00e4tern die Entscheidung erleichtern w\u00fcrde, ihre\nErwerbsarbeit zu reduzieren und verst\u00e4rkt Erziehungsauf-\ngaben zu \u00fcbernehmen, so wie es der Staatsminister Geisler\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5671\n\n\n\nvermutet. Unsere Erfahrungen sprechen dagegen, unter\nanderem auch mit dem Erziehungsurlaub. Nahezu alle\nanspruchsberechtigten Frauen nutzen die M\u00f6glichkeit,\nwenn auch in unterschiedlicher L\u00e4nge. Die Inanspruch-\nnahme durch die M\u00e4nner liegt bei einem Prozent.\nDurch dieses Modell eines Erziehungsgehaltes w\u00fcrde\nzudem in der jetzigen Situation auf Frauen ein massiver\nDruck ausge\u00fcbt, den Arbeitsmarkt zu entlasten. Hinzu\nkommt, da\u00df selbst bei einer Sozialabgabepflicht nur\ngeringe Anspr\u00fcche erworben werden. Die soziale Absiche-\nrung f\u00e4llt gering aus. Bei l\u00e4ngerer Familienpause werden\ndie Wiedereinstiegsm\u00f6glichkeiten enorm erschwert.\nSollten sie die au\u00dferh\u00e4usliche Betreuung nutzen, um sich\nf\u00fcr den Arbeitsmarkt fit zu machen, werden sie nicht auf\ndas so gepriesene Einkommen kommen. Fragw\u00fcrdig\nbleibt es auch, ob mit der Einf\u00fchrung eines Erziehungs-\ngehaltes ein weiterer gew\u00fcnschter Effekt eintritt, da\u00df die\nGeburtenrate steigt. Ich bezweifle auch dies.\nAndere wichtige Fragen bleiben im Diskussionspapier\noffen: die Frage nach der Steuer- und Abgabenpflicht, die\nGestaltung und Vereinbarkeit au\u00dferh\u00e4uslicher und h\u00e4us-\nlicher Kinderbetreuung sowie deren Bewertung, oder: Wie\nsollen zum Beispiel Ungerechtigkeiten vermieden werden?\nBeide Elternteile sind berufst\u00e4tig und zahlen zwei\nAbgaben, erhalten aber ein gek\u00fcrztes Elterngehalt, weil sie\ndie au\u00dferh\u00e4usliche Kinderbetreuung brauchen. Bleibt ein\nElternteil zu Hause, wird nur eine Abgabe gezahlt, aber\ndas Erziehungsgehalt kann ungek\u00fcrzt flie\u00dfen. Letztlich\nbleibt die alles entscheidende Frage: Wer soll das bezah-\nlen?\nUnsere Vorstellungen, Erziehungsleistung und Familien-\narbeit besser anzuerkennen, den Eltern echte Wahlfreiheit\nzu geben, um Beruf und Familie miteinander vereinbaren\nzu k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir uns mit folgenden Dingen vorstel-\nlen: Da ist ganz obenan unser Vorschlag f\u00fcr die Steuer-\nreform, da\u00df Familien mit niedrigem Einkommen so entla-\nstet werden, da\u00df sie ein zus\u00e4tzliches Monatseinkommen\nvon 200 DM haben, allein durch die Steuerreform und\ndadurch, da\u00df das Kindergeld erh\u00f6ht werden soll.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs geht uns um eine partnerschaftliche Arbeitsteilung und\nVerk\u00fcrzung der t\u00e4glichen, w\u00f6chentlichen oder monat-\nlichen Arbeitszeit, um flexible Arbeitszeitmodelle, zum\nBeispiel durch Monats-, Jahreszeit- bzw. Lebensarbeitszeit-\nkonten, sozial- und arbeitsrechtliche Absicherung von\nTelearbeit, einen Rechtsanspruch auf Teilzeitarbeit f\u00fcr\nV\u00e4ter und M\u00fctter mit Kindern unter drei Jahren, eine\nrentenrechtliche F\u00f6rderung der Teilzeitarbeit durch eine\ngezielte Verbesserung der Rente nach Mindesteinkommen\nbei Besch\u00e4ftigten, die Kinder betreuen, Weiterentwicklung\ndes Erziehungsurlaubs zu einem Elternurlaub, der den\nEltern die gleichzeitige Reduzierung der Arbeitszeit\nerm\u00f6glicht, Fortentwicklung des Erziehungsgeldes, Ein-\ngliederungsma\u00dfnahmen durch ein Arbeitsstrukturf\u00f6rde-\nrungsgesetz, den Ausbau und Erhalt von Kinderbetreu-\nungseinrichtungen f\u00fcr Kinder aller Altersgruppen, bedarf-\ngerechte \u00d6ffnungszeiten, die den Bed\u00fcrfnissen von Eltern\nund Kindern gerecht werden, Schulen, die auf die Anfor-\nderungen und Belastungen der Familien reagieren k\u00f6nnen,\nHerstellung von Verteilungsgerechtigkeit und Besteue-\nrung nach der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit,\nUmschichtung steuerlicher Vorteile von der Ehe auf die\nFamilie,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nregelm\u00e4\u00dfige Anpassung der verfassungsrechtlich gebote-\nnen steuerlichen Freistellung des Existenzminimums von\nKindern durch Erh\u00f6hung des Kindergeldes, steuerliche\nBer\u00fccksichtigung von Kinderbetreuungskosten, nicht nur\nbei Alleinstehenden, Absicherung der Wohnbed\u00fcrfnisse\nvon Familien durch eine Neugestaltung der Kinderkompo-\nnente im Wohngeld, die die tats\u00e4chlichen Kosten des Woh-\nnens mit den Kindern hinreichend ber\u00fccksichtigt, steuer-\nliche Verankerung des Ausbildungsgeldes im Rahmen der\nBAf\u00f6G-Neuregelung, eine additive Anrechnung der Kin-\ndererziehungszeiten mit 100 % des Durchschnittslohnes in\nder Rentenversicherung und letztlich eine gleichberech-\ntigte Teilhabe von Frauen am Erwerbsleben und den Ein-\nstieg in eine eigenst\u00e4ndige Alterssicherung der Frauen.\nHierin sehen wir die wesentlichen familienpolitischen Vor-\nschl\u00e4ge, die wir Ihnen auch hier zur Diskussion stellen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf; Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich habe mich anfangs gefragt,\nwarum die SPD-Fraktion diesen Antrag zur Einf\u00fchrung\neines Erziehungsgehaltes auf die Tagesordnung gerufen\nhat.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDamit Sie sich pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen.)\n\n\u2013 Das w\u00e4re naheliegend, Frau Zschoche. Na, klasse, da\nk\u00f6nnen wir darstellen, was wir eigentlich damit wollen.\nMan m\u00fc\u00dfte sich ja fast bei Ihnen bedanken.\n\n(Frau Henke, CDU: Das mu\u00df nicht sein.)\n\nDas Modell des Ministers Herrn Dr. Geisler ist mit Sicher-\nheit noch nicht bis zum Ende durchdiskutiert; deswegen\nist es ja noch ein Modellvorhaben. Es liegt eine Grundlage\nvon der S\u00e4chsischen Union vor. Es ist dazu auf einem Par-\nteitag ein Beschlu\u00df gefa\u00dft worden. Sie haben noch viele\nandere Dinge angef\u00fchrt, wo \u00e4hnliches schon diskutiert\nwurde.\nWas ist das Grundanliegen dieses Erziehungsgehaltes? \u2013\nEs soll letztendlich die Absicht verfolgen, Erziehungsarbeit\nan sich zu honorieren, einmal dahin gehend, da\u00df die Fami-\nlien w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ob sie ihr Kind in einer Einrichtung\noder von einer anderen Person, die dazu geeignet ist,\nbetreuen lassen wollen, oder ob sie den Weg w\u00e4hlen, da\u00df\nsie ihr Kind selbst betreuen. Ganz unabh\u00e4ngig davon kann\ndas der Mann machen oder die Frau. Es ist also so, da\u00df die\nFamilie selbst w\u00e4hlen kann. Die Wahlfreiheit ist die\nGrundlage und das oberste Gebot daf\u00fcr. Das kann man\nnicht einfach wegreden.\nEs kann n\u00e4mlich nicht so sein, wie es sich momentan dar-\nstellt, da\u00df Erziehungsarbeit, die zu Hause geleistet wird, in\nkeiner Weise honoriert wird. Die Diskussion ,,zur\u00fcck an\nden Kochtopf\u201c oder ,,raus aus dem Arbeitsleben\u201c kann\nman auch nicht gelten lassen. Es gibt n\u00e4mlich auch sehr\nviele M\u00e4nner und Frauen, die das mit sehr viel Liebe selbst\nin die Hand nehmen wollen, ihre Familie und ihre Kinder\nzu betreuen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies sollte man den Familien auch selbst \u00fcberlassen, wie\nsie ihre Entscheidung f\u00e4llen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5672\n\n\n\nNat\u00fcrlich bietet das Erziehungsgehalt auch familienpoli-\ntische Aspekte, n\u00e4mlich das Ja zum Kind zu erleichtern.\nLeider ist es in unserer Gesellschaft so, da\u00df man sich erst\n\u00fcberlegt: Mein Gott, was kann man sich denn da noch\nleisten, wenn man ein Kind hat oder noch ein zus\u00e4tzliches\nKind hat?!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDaran habe ich nie gedacht.)\n\n\u2013 Sehr lobenswert, Herr Porsch.\nIch denke doch, da\u00df ein Kind \u2013 unabh\u00e4ngig von diesen\nganzen materiellen Dingen \u2013 Lebensfreude gibt, Lebens-\ngl\u00fcck gibt. Das sollte immer an erster Stelle stehen. Ich\ndenke, dazu bietet das Erziehungsgehalt eine gute Grund-\nlage.\nNat\u00fcrlich ist es noch nicht bis zum Ende durchdiskutiert,\nwie ich eingangs schon sagte. Man mu\u00df dar\u00fcber nachden-\nken, wie der Wiedereinstieg ins Berufsleben m\u00f6glich ist.\nAll diese Dinge m\u00fcssen noch diskutiert werden.\nWir stehen als S\u00e4chsische Union und als Fraktion auf jeden\nFall hinter dem Erziehungsgehalt. Ich pers\u00f6nlich als wahr-\nscheinlich dienstj\u00fcngste Mutter dieses Landtags begr\u00fc\u00dfe\nes au\u00dferordentlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion, Frau Abg. Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Leider trifft die SPD-Fraktion mit der Frage-\nstellung ihres Berichtsantrages nicht den Kern, richtet sie\ndoch ihr Interesse in erster Linie auf die Finanzen. Aber Sie\nhaben das \u2013 Gott sei Dank \u2013 in Ihrem Redebeitrag, Frau\nDr. Schwarz, wieder relativiert. Denn \u2013 und da stimmen\nwir sicher \u00fcberein \u2013 das Erziehungsgehalt ist weniger ein\nRechenmodell als sehr viel mehr ein Gesellschaftsmodell.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie eigentliche Frage ist deshalb nicht, wie teuer ist das\nGanze, sondern, wieviel realen Fortschritt bringt dieses\nModell allen daran Beteiligten, in erster Linie Kindern,\nM\u00fcttern, V\u00e4tern.\nUnd das, meine Damen und Herren, sind die Fakten. Die\nSituation von Familien im reichen Deutschland ist einer\nmehr als 30j\u00e4hrigen politischen Fehlentwicklung geschul-\ndet, wie es in einer Studie des Deutschen Arbeitskreises f\u00fcr\nFamilienhilfe e. V. Freiburg festgestellt wird. War Ende der\n60er Jahre noch jedes 65. Kind sozialhilfebed\u00fcrftig, so ist es\nzur Zeit jedes sechste. Zwei Millionen Kinder leben in\nDeutschland unter der Armutsgrenze. Ein erstes Armuts-\nrisiko ist es also mittlerweile, Kinder zu haben und zu\nerziehen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung preist nun in dieser Situa-\ntion ein sogenanntes Erziehungsgehalt an, welches f\u00fcr\nKinder bis zum Ende des dritten Lebensjahres 1 100 DM\nund bis zum vollendeten sechsten Lebensjahr 800 DM\nnetto monatlich betragen solle, und zwar unabh\u00e4ngig vom\nUmfang der Erwerbst\u00e4tigkeit der Erziehenden. Daf\u00fcr ent-\nfiele das bisherige Erziehungsgeld, reduzierten sich Sozial-\nhilfe, Wohngeld und andere einkommensabh\u00e4ngige\nLeistungen.\nNeu, meine Damen und Herren, ist diese Idee nicht. Frau\nDr. Schwarz hat auch schon darauf hingewiesen. Anfang\ndieses Jahrhunderts kam sie auf. Sp\u00e4ter entstanden Vor-\nschl\u00e4ge zu einer Jugendrente oder Kinderkasse. Die Haus-\n\nfrauengewerkschaft forderte in den 70er Jahren den\nBerufsstand Familienhausfrau/Familienhausmann. Wenig\nsp\u00e4ter sah die katholische Arbeitnehmerbewegung die\nAlternative in einem Bruttoentgelt f\u00fcr solche Arbeiten, das\nheute etwa bei 3 500 DM brutto liegen w\u00fcrde. Auch unter\nsolchen Eindr\u00fccken ist es also kein Wunder, da\u00df sich nach\nersten Umfragen zirka 80 bis 90 % der befragten Personen\nein Erziehungsgehalt vorstellen k\u00f6nnten.\nMeine Damen und Herren! Worum geht es aber konkret\nbeim Modell der S\u00e4chsischen Staatsregierung? Das, denke\nich, durchschauen diese 80 bis 90 % eben noch nicht bis ins\nletzte. Das Erziehungsgehalt soll angeblich Erziehungs-\nleistungen ausgewogen anerkennen und ein zukunfts-\norientiertes Verst\u00e4ndnis von Arbeit entwickeln. Die Rech-\nnung ist dabei wie folgt: Der Rechtsanspruch auf dieses\nGehalt soll direkt an den Umstieg von der Objekt- zur Sub-\njektf\u00f6rderung der au\u00dferh\u00e4uslichen Kinderbetreuung\ngekn\u00fcpft werden. Das hei\u00dft, wer Erziehungsgehalt\nbezieht, mu\u00df zugleich, wenn er sein Kind in einer Kinder-\ntagesst\u00e4tte betreuen lassen will, daf\u00fcr den kompletten Kin-\ndertagesst\u00e4ttenplatz bezahlen, wobei Landes- und Kom-\nmunalf\u00f6rderung entfallen. Geht man davon aus, da\u00df 1995\nbeispielsweise ein Krippenplatz 1 038 DM und ein Kinder-\ngartenplatz 487 DM kostete und hinzu noch die Elternbei-\ntr\u00e4ge zu rechnen sind, dann entst\u00fcnden im Fall einer\nau\u00dferh\u00e4uslichen Kinderbetreuung Gesamtkosten von\nmehr als 1 300 DM bzw. 600 DM.\nDies als finanzielle Ausgewogenheit im Sinne der Familien\nzu bezeichnen, halte ich f\u00fcr schamlos. Was passiert n\u00e4m-\nlich wirklich?\nIm Falle der Erwerbst\u00e4tigkeit der Erziehenden entst\u00fcnde\nnur dann finanzieller Nutzen, wenn das betreffende Kind\neben nicht in einer Kindertagesst\u00e4tte betreut w\u00fcrde und\ndies statt dessen die Oma, eine Tagesmutter oder eine\nNachbarin kosteng\u00fcnstiger \u00fcbernimmt. Im Falle der\nErwerbslosigkeit der Erziehenden st\u00fcnde ihr oder ihm die\nmagere Summe des Erziehungsgehaltes zur Verf\u00fcgung.\nJeder, meine Damen und Herren, von uns wei\u00df: Das ist ein\nPappenstiel.\nMeine Damen und Herren, das Erziehungsgehalt ist im\nwahrsten Sinne des Wortes ein Trojanisches Pferd zur wei-\nteren radikalen Privatisierung \u00f6ffentlicher Leistungen und\nf\u00fcr die CDU sogar ein Gesch\u00e4ft, denn: Kita oder nicht Kita,\ndas ist die Frage, die Gretchenfrage.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wittert hier eine einmalige\nund reale Chance zur Einsparung \u00f6ffentlicher Haushalts-\nmittel und zur Besch\u00f6nigung der Arbeitslosenzahlen. Je\nmehr Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze so eingespart werden,\ndesto mehr M\u00f6glichkeiten \u00f6ffentlicher Kinderbetreuung\ngehen den Bach runter.\nWas hat nun das, Herr Staatsminister, mit einer Erweite-\nrung der Wahlfreiheit zwischen h\u00e4uslicher und au\u00dfer-\nh\u00e4uslicher Betreuung zu tun? Was Sie hier Wahlfreiheit\nnennen, nenne ich Betrug, weil es im Endeffekt zur\nBeschr\u00e4nkung eben dieser Wahlfreiheit f\u00fchrt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch frage Sie: Wem n\u00fctzt das? Am wenigsten der Familie,\nam meisten dem Staat. Wo, Herr Staatsminister, bleiben in\nIhrem Modell eigentlich die Kinder?\n\n(Beifall bei der PDS und\nder Abgeordneten Jurk und Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5673\n\n\n\nNicht erst die utopischen Sozialisten haben um die gro\u00dfe\nBedeutung \u00f6ffentlicher Erziehung f\u00fcr die Kinder gewu\u00dft\nwie deren gemeinschaftliche wie individuelle Entwick-\nlung. Kinder, meine Damen und Herren, brauchen Kinder.\nDen wenigsten Nutzen von Ihrem Modell, Herr Staats-\nminister, haben die Kinder.\nUnd noch etwas: F\u00fcr den emanzipatorischen Schritt der\nFrau in die \u00f6ffentliche Gesellschaft ist die Absicherung der\nKinderbetreuung stets eine kardinale Frage gewesen. Ihre\nSelbstverwirklichung beginnt dort, wo sie die Chance hat,\nsich nicht mehr nur als Anh\u00e4ngsel von Familie zu betrach-\nten, genau dort, wo es selbstverst\u00e4ndlich ist, da\u00df die Frau\nwie alle anderen nicht nur eigene Lebensw\u00fcnsche hat, son-\ndern auch die Chance erhalten mu\u00df, deren Umsetzung\nanzugehen.\nMeine Damen und Herren, gerade aus diesen Gr\u00fcnden ist\nes regelrecht frech, wenn das Erziehungsgehalt, welches\nde facto gar keines ist, auch noch zus\u00e4tzlich finanziert wer-\nden soll, entweder \u00fcber Beitr\u00e4ge oder Zusatzsteuer oder\ndurch die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer.\nJede dieser Finanzierungsvarianten w\u00fcrde gleichsam die\nFamilien neu und st\u00e4rker belasten. Wirklich gerechte\nAlternativen, Herr Staatsminister, sind doch nur solche,\ndie allen Beteiligten n\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Hinsichtlich der besseren Ver-\neinbarkeit von Familie und Beruf und einer partnerschaft-\nlichen Teilung von Kinderbetreuung sieht im Gegensatz\ndazu die PDS verschiedene Varianten, zwischen denen die\nWahl sein k\u00f6nnte: Entweder Reduzierung der t\u00e4glichen\nArbeitszeit f\u00fcr Erziehende bis zur H\u00e4lfte bei entsprechen-\ndem Lohnausgleich oder bezahlte Freistellung bis zu\neinem Jahr bei Lohnausgleich in H\u00f6he von 90 % oder Frei-\nstellung bis zu zwei Jahren, auch als Zeitkonto, verbunden\nmit der Zahlung einer sozialen Grundsicherung.\nDazu, meine Damen und Herren, liegen konkrete Vor-\nschl\u00e4ge in Form eines Gesetzentwurfes im Deutschen Bun-\ndestag von der PDS-Gruppe vor.\nFrau Dr. Schwarz, an dieser Stelle kann ich mir nicht ganz\nverkneifen, etwas zu dem zu sagen, was Sie uns an Vor-\nschl\u00e4gen der SPD hier vorgestellt haben. Diese Vorschl\u00e4ge\nfinden wir alle ganz toll. Wir hoffen, wenn Herr Schr\u00f6der\nan die Macht kommt und Kanzler wird, da\u00df das dann alles\nso umgesetzt wird.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\n\nZurufe von CDU und SPD)\n\n\u2013 Daf\u00fcr werden wir nat\u00fcrlich sorgen.\nMeine Damen und Herren! Das Fazit ist n\u00fcchtern. Ein\nErziehungsgehalt ist mitnichten dazu geeignet, von dem\nverfehlten familienpolitischen Kurs wegzuf\u00fchren, so da\u00df\neigentlich nur unser freundlicher Rat bleibt: Verwenden\nSie Ihr Modell doch bitte daf\u00fcr, wof\u00fcr es sich am besten\neignet, f\u00fcr den Rei\u00dfwolf.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Flath.\n\nFlath, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und\nHerren! Um an meine Vorrednerin kurz anzukn\u00fcpfen:\nWenn Sie von Gerhard Schr\u00f6der so eine Familienpolitik\nerwarten, nun, ich wei\u00df ja nicht, ob sich drei Frauen wirk-\nlich irren k\u00f6nnen, ob das wirklich m\u00f6glich ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von SPD und PDS)\n\nEs wurde schon von Frau Nicolaus gesagt, die CDU, die\nS\u00e4chsische Union hat beschlossen, eine Diskussion \u00fcber\nein Erziehungsgehalt zu f\u00fchren. Ich meine, den Antrag der\nSPD von heute sollten wir ablehnen, weil das sehr ver-\nk\u00fcrzt ist. Er ist nicht hilfreich, weil man hier nur von\nFinanzen, Finanzen, Finanzen und arbeitsmarktpolitischer\nKonsequenz liest.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nNein, es war ein guter Anla\u00df der SPD, tats\u00e4chlich das\nheute schon einmal in einem relativ fr\u00fchen Stadium hier\nzu diskutieren. Das will ich auch tun. Ich will zwei Gedan-\nkenans\u00e4tze, warum ich f\u00fcr ein Erziehungsgehalt bin, hier\nin die Debatte mit einbringen.\nDer erste Gedankenansatz setzt einmal bewu\u00dft an, da\u00df das\nimmer als Gegenbild aufgebaut wird: Die CDU will die\nFrauen oder die M\u00e4nner, haupts\u00e4chlich die Frauen, an den\nKochtopf zur\u00fcckbringen. Jetzt habe ich im Vorfeld dieser\nDebatte doch einmal \u00fcber meine Kindheit nachgedacht.\nIch bin heute 41 Jahre. Ich mu\u00df Ihnen sagen, woran ich\nmich erinnere. Das erste ist, wenn Sie einmal den Kochtopf\nals Bild f\u00fcr eine K\u00fcche nehmen, da\u00df ich Ihnen noch genau\nbeschreiben kann, wie die K\u00fcche zu Hause in der Familie,\nwoher ich komme, aussieht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nK\u00f6nnen Sie sich auch\n\nan den Kindergarten erinnern?)\n\n\u2013 Sehr bla\u00df kann ich mich erinnern. Ich bin auch in den\nKindergarten gegangen. Daran kann ich mich nur bla\u00df\nerinnern. Gott sei Dank habe ich eine ganze Menge verges-\nsen aus meiner Schulzeit. Ich hatte nicht nur Unmenschen\nals Lehrer, \u00fcberhaupt nicht.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch habe eine ganze Menge vergessen, aber eines nicht: da\u00df\nmeine Klassenlehrerin zum Beispiel einmal einen Haus-\nbesuch gemacht hat und versuchte, meine Eltern zu \u00fcber-\nreden, da\u00df ich doch von einer Freundin lasse, die aus\neinem christlichen Elternhaus kam.\nSie haben schon, die Kommunisten \u2013 das hat auch meine\nVorrednerin hier deutlich gezeigt \u2013, den gesellschaftspoli-\ntischen Ansatz, den Wert der Familie erkannt. Genau des-\nhalb waren sie immer bem\u00fcht in der DDR, so fr\u00fch wie\nm\u00f6glich Familien auseinanderzubringen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch habe das auch erlebt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Frau und ich haben zwei Kinder. Auch dar\u00fcber\nmu\u00df doch einmal hier gesprochen werden. Es ist ganz gut,\nwenn wir uns einmal erinnern. Da\u00df Sie das nicht so gern\nhaben, verstehe ich schon. Wir haben zwei Kinder. Zwei-\nmal ist meine Frau aus ihrem Betrieb entlassen worden,\nnach einem halben Jahr, weil n\u00e4mlich da der Arbeitgeber\ndamals gesagt hat: Entweder Sie gehen jetzt voll arbeiten,\nschlie\u00dflich haben wir doch Kinderkrippen, oder Sie wer-\nden entlassen. Sie ist zweimal entlassen worden und hat\nsich entschieden, zu Hause zu bleiben.\nWas ich sagen will, ist: Der Kochtopf, die K\u00fcche sind\netwas sehr Wichtiges f\u00fcr ein Kind. Ich bin Mitglied im\nDeutschen Familienverband. Ich spreche auch viel mit\nFrauen und mit M\u00fcttern, auch mit M\u00fcttern, die viele Kin-\nder erzogen haben, die auf sehr vieles im Leben verzichten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5674\n\n\n\nmu\u00dften. Eigenartigerweise sagen sie mir immer wieder, es\nwar die gl\u00fccklichste Zeit auch im Leben dieser Frauen.\nDaran will ich auch ruhig einmal heute erinnern.\nJetzt gehe ich einmal in die Wissenschaft, und das deshalb,\nweil ich seit 19 Jahren mit einer Hebamme verheiratet bin.\nDa habe ich mich nat\u00fcrlich, wie das unter Ehepartnern\nauch so \u00fcblich ist, ab und zu einmal f\u00fcr solche Dinge inter-\nessiert.\nDie Wissenschaft kann mittlerweile sehr eindeutig nach-\nweisen, da\u00df die ersten drei Jahre eines Kindes die wesent-\nlichsten sind. In diesen ersten drei Jahren werden die\nGehirnstrukturen gebildet, die Denkstrukturen und die\ngesamte Gef\u00fchlswelt. Das hei\u00dft, wenn wir heute oftmals\nmeinen, unsere Gesellschaft ist nicht mehr gesund, dann,\nsage ich einmal, liegt das sehr oft an den ersten drei Jah-\nren, wie ein Kind diese erlebt. Genau das haben die Kom-\nmunisten damals schon gewu\u00dft; denn bestimmte Wissen-\nschaftsfelder waren in der DDR eben meist nur sehr linien-\ntreuen Menschen vorbehalten. Dort wollte man eingreifen.\nDeshalb meine ich, mein erster Denkansatz ist ein gesell-\nschaftspolitischer Ansatz: Wenn wir eine ges\u00fcndere\nGesellschaft im n\u00e4chsten Jahrhundert haben wollen, dann\nm\u00fcssen wir in der Familie ansetzen.\nZweiter Denkansatz.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Und in der Schule.)\n\nHier kommt ein bi\u00dfchen der Finanzpolitiker durch. Ich\nwar bekannterma\u00dfen vier Jahre Finanzdezernent eines\nLandkreises. Ich habe insgesamt f\u00fcnfmal Haushaltspl\u00e4ne\naufgestellt, ins Parlament eingebracht und vorgestellt. Und\nich hatte immer an einem Punkt gro\u00dfe Probleme, diesen zu\nbegr\u00fcnden. Das war der Punkt, als damals \u2013 das war viel-\nleicht 1993 \u2013 da stand: 1 Million DM Landkreiszusch\u00fcsse\nf\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten. Heute wird das wesentlich mehr\nsein. Und wir wissen ja auch, da\u00df in den kommunalen\nHaushalten der St\u00e4dte und Gemeinden diese Position\ndrinsteht. Wir wissen auch, da\u00df das im Haushalt des Frei-\nstaates drinsteht. Insgesamt \u2013 der Minister wird nachher\nvielleicht die Zahl parat haben \u2013 geben wir f\u00fcr Kinder-\ntageseinrichtungen, k\u00f6nnte ich mir vorstellen, eine\nGr\u00f6\u00dfenordnung von einer Milliarde DM aus.\nIch habe dann immer M\u00fche gehabt, dem Kreistag zu erkl\u00e4-\nren, wieso wir denn mit Steuermitteln \u2013 das sind Steuer-\nmittel \u2013 nur eine Form der Erziehung \u2013 ich will das jetzt\ngar nicht bewerten \u2013 finanziell f\u00f6rdern. Wie soll ich das\ndenn den M\u00fcttern begr\u00fcnden, die sich genau im Sinne der\nGesellschaft verhalten, zu Hause bleiben, sich der Kinder-\nerziehung widmen? Wieso bekommen sie keine Steuermit-\ntel? Und das, meine Damen und Herren, ist nicht begr\u00fcnd-\nbar. Genau hier will die CDU ansetzen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Nein, das hat \u00fcberhaupt nichts damit zu tun, da\u00df wir\nirgend jemanden wohin dr\u00e4ngen wollen. Im Gegenteil!\nMeine Partei tritt daf\u00fcr ein, da\u00df wir den Familien \u2013 \u2013 Dort\nsollte sich der Staat heraushalten. Im Gegensatz zur DDR\nsollte sich der Staat wirklich aus der Familie heraushalten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWir sollten den Familien in aller Freiheit \u00fcberlassen, f\u00fcr\nwieviel Kinder und ob sie sich \u00fcberhaupt f\u00fcr Kinder ent-\nscheiden. Wenn sie sich denn aber f\u00fcr Kinder entscheiden\nund vielleicht auch daf\u00fcr entscheiden, einige Jahre der\nLebenszeit den Kindern zu widmen, dann, denke ich, m\u00fcs-\n\nsen wir ihnen auch helfen, das Ganze finanziell besser zu\n\u00fcberstehen, damit in dieser Zeit nicht so viele Nachteile\nentstehen.\nGenau an diesem Punkt m\u00f6chte die CDU die Diskussion\nansetzen. Wir meinen \u00fcberhaupt nicht, da\u00df dieses vor-\ngeschlagene Modell jetzt schon die Ideall\u00f6sung sei. Ich\ngebe auch zu, Frau Dr. Schwarz, da\u00df auf vielen anderen\nGebieten auch mehr f\u00fcr Familien getan werden k\u00f6nnte.\nDas ist \u00fcberhaupt nicht die Frage. Wir wollen dieses dis-\nkutieren.\nUnd ich sage es auch ganz deutlich: Wir wollen es nicht\nnur mit einzelnen Interessengruppen der Gesellschaft dis-\nkutieren. Die Politik leidet sehr oft darunter, da\u00df sie\nmanchmal \u2013 so habe ich den Eindruck \u2013 nur noch mit\nInteressengruppen diskutiert. Nein, die CDU l\u00e4dt auch die\nEltern und die jungen Eltern in diesem Land ein. Und wir\nm\u00f6chten gern wissen, was junge Menschen im Freistaat\nSachsen von unserem Modell eines Erziehungsgehaltes\nhalten.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die PDS-Fraktion\nnoch die eine Minute Redezeit nutzen?\n\n(Zuruf von der PDS: Ja.)\n\nBitte, Herr Abg. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich mu\u00df auf das eingehen, was\nmein Vorredner hier gesagt hat, Herr Flath.\n\n(Zuruf von der CDU: M\u00fcssen Sie nicht.)\n\nIch habe Familie. Und ich habe diese Familie in der DDR\ngegr\u00fcndet. Ich habe drei Kinder. Wissen Sie, da\u00df Sie mit\nIhren Auslassungen \u2013 Sie unterstellen, da\u00df Frauen, die\narbeiten gehen, ihre Kinder vernachl\u00e4ssigen \u2013 Millionen\nFrauen beleidigen?\n\n(Beifall bei der PDS und des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nWissen Sie, da\u00df Sie Millionen gl\u00fccklicher Ehen, die in der\nDDR gef\u00fchrt wurden, beleidigen mit dem, was Sie hier\ngesagt haben?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Frau\nAbg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Porsch, das hat mein Vorredner in\nkeinster Weise gesagt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat er gesagt.)\n\nUnd das w\u00fcrden wir uns auch gar nicht zumuten. Ich bin\nauch Mutter von drei Kindern, bin arbeiten gegangen,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nwollte es nicht immer tun, w\u00e4re gern einmal zu Hause\ngeblieben. Das war leider nicht machbar; ich war gerade\neinmal anderthalb Jahre zu Hause. Und es w\u00fcrde sich nie-\nmand aus der CDU-Fraktion wagen, das zu \u00e4u\u00dfern, was\nSie eben ge\u00e4u\u00dfert haben. Aber das entspricht eben Ihrer\nEinstellung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5675\n\n\n\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr die Sachlichkeit, Frau Dr. Schwarz,\nbei Ihnen bedanken.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Fein.)\n\nIch denke, da\u00df die SPD nun unser Ansinnen aufgegriffen\nhat. Und das der \u00d6ffentlichkeit noch weiter r\u00fcberzubrin-\ngen, kann nur gut sein, kann uns nur dienlich sein, damit\nwir diese Diskussion \u00f6ffentlich f\u00fchren, und zwar mit allen\n\u00f6ffentlich f\u00fchren.\nEs geht hier nicht um parteipolitische Taktiken, es geht\nauch nicht um irgendwelche Richtungen oder Str\u00f6mun-\ngen, sondern es geht uns um die Familie, um die Leistun-\ngen, um die Anerkennung der Familienarbeit zu Hause. Es\nk\u00f6nnte sicherlich jeder aus seinen Lebenserfahrungen hier\nviel berichten.\nIch m\u00f6chte auf das, was von der PDS gekommen ist, Frau\nSchneider, nicht weiter eingehen, weil es f\u00fcr mich wirklich\nabsurd war. Das einzige, was von Ihrer Seite richtig r\u00fcber-\ngekommen ist, ist, da\u00df Familienarbeit nicht nur finanziell\nzu betrachten ist, sondern da\u00df es eine gesellschaftliche\nAufgabe ist, ein gesellschaftliches Modell. Und genau das\nwollen wir als CDU angehen. Das war eigentlich das ein-\nzig Richtige, so wie ich es empfunden habe, was Sie r\u00fcber-\ngebracht haben.\nSie, Frau Dr. Schwarz, sprachen den Rechtsanspruch an.\nDa m\u00f6chte ich erinnern: Den Rechtsanspruch hat die\nCDU-Fraktion in dem Hohen Haus vorgeschlagen und\nauch eingebracht. Wir werden auch dazu stehen, weil wir\nihn f\u00fcr richtig befinden,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nweil wir n\u00e4mlich Erwerbst\u00e4tigkeit und Familient\u00e4tigkeit\nauf eine Stufe heben m\u00f6chten. Das m\u00f6chte ich hervor-\nheben.\nWir m\u00f6chten aber nicht wieder zu einer Gesellschaft kom-\nmen, wo die Einrichtungen das Primat sind. Sie hatten es\nangesprochen, Frau Dr. Schwarz \u2013 sicherlich als Diskus-\nsionsgrundlage; nehme ich auch so entgegen \u2013, da\u00df Sie in\ndiesen Einrichtungen eine bedarfsgerechte \u00d6ffnungszeit\nhaben m\u00f6chten. Das ist wirklich interessant. Ich meine das\njetzt auch sehr tiefgr\u00fcndig. Bedarfsgerechte \u00d6ffnungszeit\nkann wieder hei\u00dfen \u2013 wie zu DDR-Zeiten \u2013 von morgens\num 6.00 Uhr bis abends um 18.30 Uhr.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Hei\u00dft es eben nicht!)\n\nUnd das ist von vielen Frauen und Familien ausgenutzt\nworden \u2013 nicht ,,ausgenutzt\u201c; das ist verkehrt ausge-\ndr\u00fcckt \u2013, in Anspruch genommen worden; aus welchen\nGr\u00fcnden auch immer. Es war aber auf keinen Fall kinder-\nfreundlich. Und das wollen wir nicht, das wollen wir auf\nkeinen Fall wieder haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlso, das sind Dinge, die wir sehr gern diskutieren wollen,\nbreit diskutieren wollen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nSie haben auch angesprochen den Erziehungsurlaub oder\ndie Inanspruchnahme des eventuellen Erziehungsgehaltes;\negal, wie es sich auch einmal gestaltet. Sie sagen, das wer-\nden mehr Frauen in Anspruch nehmen, es wird uns nicht\ngelingen, die M\u00e4nner dorthin zu bringen. Dann sage ich\nIhnen hier ganz eindeutig: Als Frau \u2013 und ich bin auch\ngern Frau \u2013 und als Mutter habe ich ein anderes Gef\u00fchl als\nein Vater. Sie verstehen das richtig, wie ich das sage. Und\n\nich finde es gut so. Und ich finde es auch gut so, wenn sich\neine Mutter von sich aus f\u00fcr Erziehungsleistungen zu\nHause entscheiden m\u00f6chte.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das finde ich auch.)\n\nIch denke, das sollten wir wirklich auch diskutieren. Ich\nglaube, es ist in dieser Form sehr viel gesagt worden. Wir\nm\u00f6chten dieses Erziehungsgeld einf\u00fchren, um die Erzie-\nhungsleistung auf den Sockel zu heben, wo es hingeh\u00f6rt,\nmit einem Rentenanspruch f\u00fcr die M\u00fctter oder f\u00fcr die\nV\u00e4ter, die es in Anspruch nehmen und diese Arbeit zu\nHause leisten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist zuwenig.)\n\nEs ist auch nicht so, da\u00df wir ein Erziehungsgehalt einf\u00fch-\nren und denjenigen nach Hause zur\u00fcckdr\u00e4ngen wollen,\nohne ihm die M\u00f6glichkeit zu lassen, sich zu qualifizieren.\nWenn Sie richtig hinschauen, steht das auch im Papier\ndrin. Wir haben also die M\u00f6glichkeit, da\u00df man sich w\u00e4h-\nrend dieser Zeit der Freistellung fortbilden kann. Das\nm\u00f6chten wir auch. Wir m\u00f6chten auch die Einstiegsm\u00f6g-\nlichkeiten wieder haben. Wir m\u00f6chten ganz einfach die\nLeistungen, die zu Hause erbracht werden, die von den\nM\u00fcttern, gr\u00f6\u00dftenteils den M\u00fcttern erbracht werden \u2013 der\ngr\u00f6\u00dfte Teil der Frauen in diesem Haus sind M\u00fctter \u2013 aner-\nkannt sehen. Und wir wissen, da\u00df es eine sehr sch\u00f6ne Auf-\ngabe ist, aber auch eine sehr anstrengende Aufgabe. Wir\nm\u00f6chten, da\u00df diese gesellschaftlich anerkannt wird und\nnicht nur den verfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechtsanspruch hat,\nsondern auch den ideellen Wert in dieser Gesellschaft\nbekommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd dazu lade ich Sie alle ein, gemeinsam zu diskutieren,\ndamit wir dies in eine richtige Richtung bringen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung auf. Herr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMein Diskussionspapier zum Modell eines Erziehungs-\ngehaltes wurde dem Landtag als Anlage zur Antwort auf\ndie Kleine Anfrage von Ihnen, Frau Schwarz, \u00fcbersandt.\nDamit steht das Modellpapier den Mitgliedern des Hauses\nzur Verf\u00fcgung. Das Papier ist bewu\u00dft als Diskussions-\ngrundlage konzipiert und nicht etwa schon die erste Stufe\neines Gesetzentwurfes.\nDas hei\u00dft, ich lade dazu ein und bitte darum, da\u00df Parteien,\nVerb\u00e4nde, Experten und engagierte B\u00fcrger ihre Meinung\ndazu \u00e4u\u00dfern und zur Weiterentwicklung des Modells bei-\ntragen. In dem Modell sind am Ende extra Optionen\ngenannt, auf die ich nicht im einzelnen, aber vielleicht auf\ndie eine oder andere Weise dann noch eingehe.\nErst nach Abschlu\u00df dieses Prozesses k\u00f6nnen weitere Kon-\nkretisierungen des Modells vorgenommen werden. Diese\nwerden dann Grundlage f\u00fcr differenzierte Aussagen ins-\nbesondere zur Verkn\u00fcpfung mit dem System der sozialen\nSicherung und zur Finanzierung sein. Und insofern sagen\nwir sehr eindeutig: Ad 1, da\u00df die Frage der Finanzierung\nwirklich erst nach einer von uns allen erwarteten und auch\nals notwendig angesehenen Steuerreform sinnvoll zu kl\u00e4-\nren m\u00f6glich ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5676\n\n\n\nAber ich kann \u00fcberhaupt nicht verstehen, Frau Schneider,\nwieso Sie z. B. das bestreiten oder nicht in Anspruch neh-\nmen wollen, da\u00df wir bei der Finanzierung an dieser Stelle\nsehr deutlich unter anderem Kapitaleink\u00fcnfte genannt\nhaben. Das hat mich sehr verwundert. Wenn Sie sagen,\ndas w\u00fcrde nur eine Einsparm\u00f6glichkeit f\u00fcr uns bringen,\nund wir w\u00fcrden darauf hinarbeiten, dann verstehe ich\nnicht, wo dann die zus\u00e4tzlichen 32 Milliarden DM ver-\nschwinden sollten. Es ist \u00fcberhaupt nicht an eine Einspa-\nrung, sondern an ein deutliches Mehr f\u00fcr diese Erzie-\nhungsleistung gedacht. Von daher sind es zus\u00e4tzliche Aus-\ngaben aus Steuern, ja, aber aus Steuern, die f\u00fcr Erziehung\ngebracht werden sollen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas bringt die Familie ja auch!)\n\n\u2013 Da will ich, Frau Zschoche, ja auch auf etwas eingehen,\nwas im Augenblick offensichtlich von der Mehrheit nicht\nverstanden werden will, die das kritisiert. Ich sage es noch\neinmal ganz deutlich: die das kritisiert. Ich habe nie\nbehauptet, da\u00df mit diesem Geld die Erziehung von null bis\n24 Uhr finanziert, honoriert wird. Das habe ich nie\nbehauptet. Aber wenn mir das unterstellt wird, dann mu\u00df\nich einmal deutlich sagen: Das ist es nicht, sondern es geht\ndarum, da\u00df vergleichbare Leistungen wenigstens gleich\nfinanziert werden. Das hei\u00dft, wenn eine Kinderg\u00e4rtnerin\noder eine Krippenerzieherin f\u00fcr die Arbeit zwischen 8 und\n14 Uhr oder zwischen 7 und 15 Uhr ihren Lohn bekommt,\nist es nicht verst\u00e4ndlich, warum f\u00fcr dieselbe Leistung nicht\nauch jemand eine entsprechende Entlohnung bekommen\nsoll, der sie zu Hause erbringt.\nVon daher ist auch gleich das zweite Mi\u00dfverst\u00e4ndnis aus-\nzur\u00e4umen. Nat\u00fcrlich ist in der Krippe die Versorgung von\nsechs Kindern die Grundlage, um ein durchschnittliches\nGehalt zu bekommen, und im Kindergarten von 13. Wenn\nwir hier f\u00fcr zwei Kinder zwischen null und drei Jahren\nund einem zwischen drei und sechs Jahren ein volles\ndurchschnittliches Gehalt als Modellrechnung gesehen\nhaben, dann ist das f\u00fcr die Erziehung schon eine sehr g\u00fcn-\nstige Honorierung.\nWer jemals mir unterstellt, da\u00df ich behauptet habe, da\u00df\nman mit der Erziehung und der Honorierung der Erzie-\nhung f\u00fcr ein Kind Existenzsicherung erreichen kann, der\nhat nie zugeh\u00f6rt. Ich habe das nie behauptet. Von daher ist\ndie M\u00f6glichkeit einer vollst\u00e4ndigen parallelen Inanspruch-\nnahme sowohl von einem Erziehungsgehalt plus der Nor-\nmalbesch\u00e4ftigung in diesem Modell eben ein wesentlicher\nGrundsatz. Von daher kann man \u00fcberhaupt nicht mehr\nsagen, da\u00df hier jemand in eine Richtung gedr\u00fcckt wird.\nGedr\u00fcckt wurden, Frau Zschoche, in der Vergangenheit\ndie Eltern sehr wohl, da\u00df sie den Kindergarten und die\nKinderkrippe in Anspruch nahmen, weil sie daf\u00fcr nat\u00fcr-\nlich entsprechendes Geld vom Staat in Anspruch nehmen\nkonnten, und jemand, der zu Hause geblieben ist, dieses\nGeld nicht bekommen hat.\nSie kennen alle meine \u00c4u\u00dferungen bez\u00fcglich des Erzie-\nhungsgeldes, nicht des Erziehungsgehaltes, da\u00df ich immer\nwieder gesagt habe, da\u00df das die ersten Schritte sind auf\ndem Wege eines gleichwertigen Beurteilens und Bewer-\ntens von Leistungen, die auf der einen Seite im staatlichen\nBereich erbracht werden oder auf der anderen Seite im\nfamili\u00e4ren Bereich.\nVor Abschlu\u00df des Meinungsbildungsprozesses zur Ausge-\nstaltung des Erziehungsgehaltes ist daher eine eingehende\nBeantwortung der Fragen in dem hier behandelten Antrag\n\nnicht m\u00f6glich. Daher kann bislang auch noch keine kon-\nkrete Antwort darauf gegeben werden.\nAber ich m\u00f6chte noch weiteren Irrt\u00fcmern entgegentreten.\nDas vorliegende Diskussionspapier zum Modell eines\nErziehungsgehaltes ist kein Vorschlag der Staatsregierung.\nEs ist in Abstimmung und Festlegung ein Modell der CDU\nund ein dann in unserem Hause weiterentwickeltes\nModell. Es hat bisher in der Staatsregierung dazu keine\nendg\u00fcltige Abstimmung gegeben. Insofern kann ich auch\nkeine Meinung der Staatsregierung insgesamt vortragen.\nDer zweite, wesentlich bedeutungsvollere Irrtum des\nAntrags bezieht sich auf die Anspruchsvoraussetzung\neines Erziehungsgehaltes. In der Begr\u00fcndung des Antra-\nges wird von einem Erziehungsgehalt f\u00fcr nichtberufst\u00e4tige\nEltern gesprochen. Dies ist, was mein Modell betrifft,\nfalsch. Definitives Ausgestaltungsmerkmal meines Erzie-\nhungsgehaltsvorschlages ist die Unabh\u00e4ngigkeit der\nLeistung von dem Umfang der Erwerbst\u00e4tigkeit der\nEltern. Das Erziehungsgehalt honoriert jeweils die Erzie-\nhungsleistung f\u00fcr ein Kind. Wird diese w\u00e4hrend des Tages\nganz oder teilweise von den Eltern erbracht, dann erh\u00f6ht\ndas Erziehungsgehalt das Familieneinkommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Im Augenblick nicht.\nEntscheiden sich Eltern f\u00fcr eine au\u00dferh\u00e4usliche Betreuung\nund Erziehung ihres Kindes, m\u00fc\u00dfte diese \u2013 so mein Vor-\nschlag \u2013 mit Hilfe des Erziehungsgehaltes finanziert wer-\nden. In der Unabh\u00e4ngigkeit des Erziehungsgehaltes vom\nUmfang der Erwerbst\u00e4tigkeit der Eltern liegt auch eines\nder wesentlichen Unterscheidungsmerkmale zum derzei-\ntigen Bundeserziehungsgeld, das nur dann gezahlt wird,\nwenn ein Elternteil maximal 19 Wochenstunden erwerbs-\nt\u00e4tig ist. Diese Unabh\u00e4ngigkeit vom Umfang der Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit mu\u00df nach meiner Auffassung Kern des Modells\nsein und bleiben. Nur so kann das Erziehungsgehalt ein\nRahmen f\u00fcr die notwendige Bef\u00f6rderung der partner-\nschaftlichen Wahrnehmung von Familienaufgaben sein.\nF\u00fcr diese partnerschaftliche Wahrnehmung wollen wir\netwas tun.\nMeine Damen! Meine Herren! Es ist auch so, Frau\nDr. Schwarz, da\u00df bei den von Ihnen aufgestellten Forde-\nrungen einige sind, die mit dem Erziehungsgehalt gel\u00f6st\nwerden. Es gibt aber auch Forderungen, die dar\u00fcber hin-\nausgehen. Das ist unbestritten. Aber Sie haben auch, wenn\nSie das Modell vollst\u00e4ndig gelesen haben, bei uns fest-\nstellen k\u00f6nnen, da\u00df neben dem Erziehungsgehalt selbst-\nverst\u00e4ndlich das Kindergeld als Steuerfreistellung des\nExistenzminimums erhalten bleibt. Da\u00df an dieser Stelle\neine weitere Entwicklung notwendig ist, ist von der CDU-\nBundesregierung und von uns nie bestritten worden. Es ist\nimmer die Frage, wann und in welcher H\u00f6he. Da kann ich\nIhnen in Erinnerung bringen, da\u00df sich diese Leistung unter\nder CDU-Regierung von 1990 bis 1996 bzw. 1997, sicher\nauch vor dem Hintergrund des Verfassungsgerichtsurteils,\nvon 3 000 DM oder 3 046 DM \u2013 so war es 1990, als wir in\ndie deutsche Einheit gingen \u2013 inzwischen auf 6 900 DM als\nsteuerfrei erh\u00f6ht hat. Genauso ist unbestritten, da\u00df der\nFamilienausgleich bei der Krankenversicherung bleibt.\nViel wichtiger war uns aber mit diesem Erziehungsgehalt\ndie auch von Ihnen immer wieder angemahnte Frage, die\nselbst\u00e4ndig erworbene Alterssicherung zu verbessern und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5677\n\n\n\nzu erweitern. Von daher, denke ich, ist dieses Gehalt\ndurchaus etwas, wo entsprechend der heutigen Struktur\nder sozialen Sicherung hier eine Leistung wie bei der\nPflegeversicherung \u2013 durchaus gleichwertig in allen For-\nmen, ob sie bei der Pflegeversicherung durch eine Sozial-\nstation oder zu Hause von Angeh\u00f6rigen oder Nachbarn\nbzw. in der Kindereinrichtung oder dann durch die\nFamilie erbracht wird \u2013 bewertet werden soll. Das ist bis\njetzt nicht der Fall.\nMeine Damen! Meine Herren! Die jetzt sagen: Ja, aber die\nErrungenschaft einer gesellschaftlichen Erziehung ist\netwas, auf das wir auf keinen Fall verzichten wollen \u2013 auch\nda haben Sie, wenn Sie mir das als Kritik entgegenhalten,\ndas vorliegende Papier nicht bis zum Ende gelesen, denn\nes ist durchaus die Option vorhanden, diese Fragen, die\nzur Realisierung der Sozialisierung, vor allen Dingen na-\nt\u00fcrlich bei Kindern aus Einkinder- oder Zweikinderfamili-\nen, notwendig sind, zu gew\u00e4hrleisten.\nMeine Damen, meine Herren! Wenn wir es wieder als\nzwingend notwendig erachten, sozusagen vom Staat die\nNutzung der Kita vorzuschreiben, weil die Freiheit der\nEltern doch sonst gegebenenfalls eine falsche Ausnutzung\ndieser Freiheit beinhaltet, dann ist das f\u00fcr mich als Grund-\nsatz schon bemerkenswert.\nWir k\u00f6nnen das nat\u00fcrlich so ausgestalten, da\u00df wir sagen:\nF\u00fcr die H\u00e4lfte der Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen wird das Erzie-\nhungsgehalt nicht ausgezahlt, sondern es wird daf\u00fcr ein\nkostenfreier Kindergartenplatz zur Verf\u00fcgung gestellt.\nDamit nehmen wir aber auch wieder den Eltern die Frei-\nheit und sagen: Wir als Staat wissen es besser; du mu\u00dft das\nKind, wenn du die 400 DM haben willst, fr\u00fch in den Kin-\ndergarten bringen, sonst bekommst du die Leistung nicht.\nInsofern, meine Damen und Herren, ist es eine sehr merk-\nw\u00fcrdige Vorstellung, da\u00df im Grunde alle Menschen\nunf\u00e4hig sind zu entscheiden, was f\u00fcr ihre Kinder richtig\nund gut ist. Nur wenn wir sie als Staat zwingen, das in\nAnspruch zu nehmen, indem man es kostenfrei zur Ver-\nf\u00fcgung stellt, w\u00e4re es richtig.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDamit zwingen wir doch niemanden!)\n\n\u2013 Ja, wenn wir ansonsten das Geld nicht zur Verf\u00fcgung\nstellen, zwingen wir sie dazu.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie jetzt eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Herr Geisler, ich m\u00f6chte noch ein-\nmal auf die Wahlfreiheit zur\u00fcckkommen und folgendes\nfragen: Ein Kinderkrippenplatz kostet mit Elternbeitr\u00e4gen\nzirka 1 300 DM. 1 100 DM w\u00fcrde Mutti oder Vati bekom-\nmen, wenn das Kind zu Hause erzogen wird. \u2013 Meinen Sie\nnicht auch, da\u00df damit die Krippen vernichtet werden, weil\nsich keiner bereit erkl\u00e4ren wird, noch 200 DM draufzuzah-\nlen und auf 1 100 DM zu verzichten?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bis jetzt mu\u00df er, wenn er das Kind in die Krippe\ngibt, auch die 200 DM bezahlen. Das ist also keine h\u00f6here\nBelastung. Und derjenige, der wegen des niedrigen Ein-\n\nkommens jetzt die 200 DM nicht bezahlt, braucht sie auch\ndann nicht zu bezahlen; daran \u00e4ndert sich \u00fcberhaupt\nnichts.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist keine Wahlfreiheit!)\n\n\u2013 Na sicher ist das eine Wahlfreiheit! Es ist \u00fcberhaupt\nkeine h\u00f6here Belastung da, sondern es bedeutet die gleiche\nBelastung. Sie k\u00f6nnen sich entscheiden, die 1 100 DM plus\n200 DM, wie wir es jetzt haben, f\u00fcr die Krippe aufzuwen-\nden, oder sie k\u00f6nnen das Kind auch zu Hause erziehen.\nJetzt k\u00f6nnen sie es nicht entscheiden.\nJetzt k\u00f6nnen sie nur sagen: Ich nehme die 200 DM, die\n1 100 DM bekomme ich sonst nicht. Insofern nehme ich die\n200 DM und gebe es in die Krippe. Wenn ich es zu Hause\nerziehe, habe ich eben nur die 200 DM gespart, die ich\nsonst in die Krippe gebe. Das ist keine Freiheit, sondern es\nist im Grunde eine eindeutige Festlegung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Kollege Geisler, sind Sie der Auffassung, da\u00df\ndie Kinder f\u00fcr die Krippen dasind, oder sind Sie der Auf-\nfassung, da\u00df die Krippen f\u00fcr die Kinder da sind? \u2013 Das\nh\u00e4tte ich in dem Zusammenhang gerne mal klargestellt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich denke schon, da\u00df die Krippen f\u00fcr die Kinder\nda sind und nicht die Kinder f\u00fcr die Krippen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWarum wollen Sie sie denn abschaffen,\n\nindem Sie sie teurer machen?)\n\n\u2013 Ich will sie \u00fcberhaupt nicht abschaffen, sondern ich\nstelle es in die Freiheit der Eltern, was sie machen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie schaffen doch Verh\u00e4ltnisse, \u2013 \u2013)\n\n\u2013 Nein! Und Sie haben Verh\u00e4ltnisse geschaffen, in denen\nklar war, da\u00df ab dem ersten Jahr alle Kinder in die Krippe\nkommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas stimmt doch gar nicht!)\n\n\u2013 Na klar, Sie haben das nur nicht an einer Stelle geschafft:\nSie hatten noch nicht ganz so viele Krippen; das stimmt!\nSie haben zwar immer behauptet, Sie h\u00e4tten eine hundert-\nprozentige Versorgung, aber sie betrug nur 75 %. In be-\nstimmten Bereichen hatten Sie es noch nicht geschafft;\nganz klar.\nAber, meine Damen und Herren, ich denke, das Problem\nund die Erkenntnisse sind nun weltweit doch da. Und\nauch in ganz unterschiedlichen Systemen \u2013 sowohl in\nChina als auch in Israel \u2013 hat man sich inzwischen sehr\nwohl von dieser Art Erziehung im Kleinkindalter abge-\nwandt und sie nicht mehr als elternentziehende Erziehung\nweitergef\u00fchrt, sondern durchaus wieder in die Verantwor-\ntung der Eltern gegeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nMeine Kinder waren mir nicht entzogen,\n\nnur weil sie in der Krippe waren!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5678\n\n\n\n\u2013 Teils, teils. Und es geht darum, da\u00df derjenige, der das\nKind zu Hause erzieht, wenigstens den gleichen Nutzen\nhaben kann und auch die Alterssicherung wie derjenige,\nder dies nicht zu Hause, sondern in der gesellschaftlichen\nVersorgung macht. Dies ist die Frage nach der Gleichheit.\nMeine Damen, meine Herren! Ich sehe nat\u00fcrlich, da\u00df sich\nhier gravierende Unterschiede in der Auffassung zwischen\nIhnen und uns auftun. Aber an der Stelle denke ich schon,\nda\u00df wir die Verantwortung haben, manche Entwicklung\naus der Vergangenheit auch ein St\u00fcckchen zu korrigieren.\nHerr Porsch, ich kann Ihnen gerne mal privatissime auch\ndie Erfahrungen sozialistischer Leitungs- und F\u00fchrungs-\nkader mit ihren Kindern, bei denen die Eltern beide\nberufst\u00e4tig und die Kinder in der gesellschaftlichen Erzie-\nhung waren, aus Leipzig, meinem damaligen Wohn-\numfeld, im einzelnen schildern. Das sind sehr betr\u00fcbliche\nErfahrungen, die durchaus dazu gef\u00fchrt haben, da\u00df schon\nzu DDR-Zeiten manches Umdenken begonnen hat. Das\nwill ich Ihnen hier gerne zugestehen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit! Sehen Sie sich\n\nmeine Kinder an; schade, da\u00df sie nicht hier sind.\nIch lasse mich doch nicht beleidigen!)\n\nInsofern ist dies durchaus geschehen, da\u00df man dann nicht\nmehr zwangsweise ab dem siebenten Monat die Krippe\nvorsah, sondern da\u00df man eben den Erziehungsurlaub\ngew\u00e4hrt und das M\u00fcttergeld bis zum ersten Lebensjahr\ngezahlt hat. Das ist leider erst relativ sp\u00e4t ver\u00e4ndert wor-\nden. Gehen Sie mal die Sozialgesetzgebung der DDR\ndurch, dann werden Sie feststellen, da\u00df auch schon in der\nDDR Erkenntnisprozesse in Richtung mehr Familienerzie-\nhung gelaufen sind, aber bescheidene.\nVon daher ist dieses Erziehungsgehaltmodell von uns aus\neine Entscheidungsfreiheit f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner f\u00fcr eine\nentweder gesellschaftliche Erziehung oder eine famili\u00e4re\nErziehung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Beides ist doch m\u00f6glich!)\n\n\u2013 Beides passiert durchaus, da habe ich doch auch gar\nnichts dagegen. Aber es kann jeder entscheiden, und es\nwird nicht vom Staat vorgegeben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Staatsministerin de Haas,\nbitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren Abgeordnete! Familienarbeit aufzu-\nwerten halte auch ich f\u00fcr dringend notwendig, ja \u00fcberf\u00e4l-\nlig.\nDas jetzt von Herrn Staatsminister Geisler vorgelegte\nDiskussionspapier soll eine Grundlage f\u00fcr eine Reform\nfamilienpolitischer Ma\u00dfnahmen sein. Diese m\u00fcssen sich\nsowohl am Wohl und den Bed\u00fcrfnissen von Kindern, aber\nauch an den Interessen von Eltern nach einer partner-\nschaftlichen Lebensgestaltung ausrichten. Familienpolitik\nhat damit nicht die Aufgabe, Lebensformen bzw. Familien-\nbilder vorzugeben.\nIch habe mich zu dem Antrag meiner Partei zu einem\nErziehungsgehalt und dem Diskussionspapier meines Kol-\nlegen Geisler von Anfang an kritisch ge\u00e4u\u00dfert und gesagt,\nda\u00df ich den Papieren in der vorliegenden Form nicht\n\nzustimmen kann, und dies auch innerhalb der Partei und\ngegen\u00fcber meinen Kollegen deutlich gemacht.\nZur Begr\u00fcndung f\u00fchrte ich an, da\u00df die vorgesehene H\u00f6he\ndes Erziehungsgehaltes nach Abzug aller Transferleistun-\ngen nicht mehr viel \u00fcbrig lie\u00dfe, sofern auf eine Au\u00dfer-\nHaus-Betreuung nicht verzichtet w\u00fcrde, lediglich eine\nWahl der Betreuungsform erm\u00f6gliche und im \u00fcbrigen\nFamilienarbeit nicht aufgewertet werde. Ich wies auf die\ndamit verbundene Gefahr hin, da\u00df so \u00fcberholtes Rollen-\nverst\u00e4ndnis eher verfestigt als aufgel\u00f6st und eine weitere\nVerdr\u00e4ngung der Frauen vom Arbeitsmarkt stattfinden\nw\u00fcrde. Zudem seien die Schwierigkeiten zu bedenken, die\ndurch die Finanzierung zu erwarten seien.\nIch habe deshalb vorgeschlagen zu \u00fcberlegen, ob nicht\ndasselbe Ziel durch einen Ausbau bestehender Leistungen\nzu erreichen ist.\nMeine Damen und Herren! Das Ziel aller unserer \u00dcber-\nlegungen aber mu\u00df sein, echte Wahlfreiheit von M\u00fcttern\nund V\u00e4tern zu erreichen, wer sich wann und in welchem\nUmfang verst\u00e4rkt der Kindererziehung widmet.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEine R\u00fcckkehr zum traditionellen Rollenverst\u00e4ndnis darf\ndamit nicht verbunden sein.\nDie Diskussion um das Erziehungsgehalt geh\u00f6rt zur Dis-\nkussion und Definition des Begriffes Arbeit. Und so unter-\nst\u00fctze ich ausdr\u00fccklich, da\u00df mit der Diskussion um den\nUmbau des Sozialstaates auch ein neues Verst\u00e4ndnis von\nArbeit zu f\u00f6rdern ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas vorliegende Papier ist ein erster Vorschlag, und die\nDiskussion kann nicht als abgeschlossen betrachtet wer-\nden. Wir k\u00f6nnen diese Diskussion, wie es sich heute\ngezeigt hat, ja auch durchaus kontrovers f\u00fchren. Aber das\noberste Ziel m\u00fcssen wir im Auge behalten, auch wenn die\nWege unterschiedlich sind: die Aufwertung und bessere\nAnerkennung der Familienarbeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder SPD. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ihr Zwiegespr\u00e4ch mit der PDS-Fraktion, Herr\nStaatsminister, hat doch gezeigt, da\u00df auf beiden Seiten,\ndenke ich, zuviel Ideologie ist, vor der ich \u2013 Sie sind leider\netwas sp\u00e4ter gekommen, ich werfe Ihnen das nicht vor \u2013 in\ndieser Debatte gewarnt habe.\nDie Antwort auf die Frage der Frau Zschoche hat auch\ngezeigt, da\u00df Sie die Dinge nicht zu Ende gedacht haben,\nwas dann mit dem Netz von Kindereinrichtungen passiert,\nwenn nach diesem Modell verfahren wird. Wer wirklich\nErwerbsarbeit und Familie unter einen Hut bringen\nm\u00f6chte \u2013 und das stellen Sie ja nicht in Abrede \u2013, wird vor\ndie Situation gestellt, da\u00df er wirklich keine Wahlfreiheit\nmehr hat.\nDiese ideologische Einstellung, die hier ganz deutlich\nwurde, sehe ich eben auch bedauerlicherweise in Ihrem\nModell verankert, eben durch die drastische Einsparung,\ndie Sie bei Kindereinrichtungen erreichen wollen, auch\nwas die Inhalte angeht.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5679\n\n\n\n\u2013 Ja, 13 Milliarden DM wollen Sie einsparen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDie werden an die Eltern bezahlt.\n\nDie werden nicht eingespart.)\n\nEs wurde auch noch einmal auf das Kindergartengesetz\neingegangen.\nIm \u00fcbrigen \u2013 Frau Henke ist jetzt nicht da \u2013, den ersten\nEntwurf eines Kindertagesst\u00e4ttengesetzes hat meine Frak-\ntion eingebracht.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nUnsere! \u2013 Frau Zschoche, PDS:\n\nEinen Tag eher! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie sind willkommen bei uns!)\n\n\u2013 Einen Tag eher, gut.\nDabei hat es eine gro\u00dfe Diskussion um diesen Rechts-\nanspruch auf einen Kindergartenplatz gegeben.\nWichtig war uns, den Bildungsauftrag hineinzuschreiben,\nund wichtig war uns die Qualifikation einer Erzieherin,\ndie wir hier haben wollten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAll diese Dinge sehe ich, wenn man sich ideologisch mit\nder Aufgabe von Kindereinrichtungen befa\u00dft, in Gefahr.\nWir sehen in der Lebenswirklichkeit, da\u00df die Familie im\nWandel ist. Unser Leitgedanke ist es doch, die Lebens-\nbedingungen von Kindern zu verbessern und die Partner-\nschaft zwischen Frauen und M\u00e4nnern in den Mittelpunkt\neiner solidarischen Gesellschaft zu stellen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas bedeutet eine Ver\u00e4nderung der innerfamili\u00e4ren Rol-\nlenzuweisung und keine Zementierung. Nur eine wirk-\nliche Gleichberechtigung f\u00fchrt dazu, da\u00df sich die Proble-\nme der Zukunft bew\u00e4ltigen lassen.\nWir haben hier nach den Finanzen gefragt, und diese Fra-\ngen sind nicht beantwortet worden. Insofern steht unser\nAntrag nach wie vor mit den Fragen nach dem fehlenden\n\nFinanzierungskonzept. Immerhin 32 Milliarden DM geben\nSie an. Ich wei\u00df auch nicht, ob das alles so stimmt, was\ndort steht. Es ist ja das, was wir j\u00e4hrlich hier im Land\nSachsen im Haushalt haben. Das ist doch eine ganze\nMenge.\nAuch die Tatsache, da\u00df nur auf Bundesebene durchgesetzt\nwerden kann, was Sie hier vorlegen, zeigt deutlich, da\u00df\nvon dem Gedanken, Erziehungsleistung besser anzuerken-\nnen, im Moment wenig substantiell \u00fcbrigbleibt.\nVielleicht schie\u00dfen Sie sich auch ein bi\u00dfchen auf die Oppo-\nsitionsrolle in Bonn ein, bei der man immer gute Ideen\nverk\u00fcnden kann, ohne da\u00df man dann konkret die Finan-\nzierungskonzepte vorlegen mu\u00df. Das wird uns immer vor-\ngeworfen. Herr Flath, insofern haben wir von Ihnen\ngelernt, wenn wir hier auch einmal nach der Finanzierbar-\nkeit fragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende,\naber nur aus Gr\u00fcnden der Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Insofern bitte ich auch darum,\nda\u00df \u00fcber den Antrag noch abgestimmt wird, denn diese\nFragen sind ja nicht beantwortet worden.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nBevor wir zur Beschlu\u00dffassung kommen, frage ich den\nAntragsteller, ob die Fraktion den Antrag f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren will. \u2013 Nein. So stelle ich die Drucksache 2/7577\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage\nnach den Stimmenthaltungen. \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie wollen nicht wissen, wie es finanziert wird!)\n\nDamit ist die Drucksache 2/7577 nicht beschlossen, ohne\nStimmenthaltungen bei einer gro\u00dfen Reihe Stimmen daf\u00fcr.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet, meine Damen\nund Herren.\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nFl\u00e4chenrevitalisierung\nDrucksache 2/2597, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch habe zun\u00e4chst erst einmal nachgesehen, wieweit ein\nAntrag, der ungef\u00e4hr zwei Jahre auf Halde gelegen hat,\n\u00fcberhaupt noch aktuell ist. Erstaunlicherweise ist er das\nzumindest in Teilen noch.\n\nDer S\u00e4chsische Landesentwicklungsplan mi\u00dft der Wieder-\nnutzbarmachung von Industriebrachen f\u00fcr die Siedlungs-\nentwicklung im Lande eine gro\u00dfe Bedeutung zu. Brach-\nliegende und brachfallende Baufl\u00e4chen, insbesondere\nIndustriebrachen, sollen schnellstm\u00f6glich wieder beplant\nund einer Nutzung zugef\u00fchrt werden. So bestimmt es der\nLandesentwicklungsplan unter III Punkt 4.4.\n\nDabei wird unter III 2.1.4 auch auf die Unterschutzstellung\n\u00f6kologisch intakter Brachfl\u00e4chen, vor allem im Au\u00dfen-\nbereich, orientiert. Das ist, soweit es m\u00f6glich war, inzwi-\nschen auch weitgehend passiert. Das betrifft ja besonders\ndie Bergbaufolgelandschaften und ehemalige Truppen-\n\u00fcbungspl\u00e4tze, aber auch Brachen im Bereich von Flu\u00df-\nauenlandschaften.\n\nVor allem wird aber die Nutzung von Brachen nun beson-\nders im Innenbereich f\u00fcr eine Siedlungsentwicklung der\nGemeinden als wichtig benannt, wichtig f\u00fcr eine Sied-\nlungsentwicklung, die sich in die vorhandene Siedlungs-\nstruktur und in die Landschaft einf\u00fcgt. Der Entstehung,\nder Verfestigung und der Ausbreitung von Splittersiedlun-\ngen soll damit gleichzeitig entgegengewirkt werden.\n\nDie Wiedernutzbarmachung brachgefallener Fl\u00e4chen, ins-\nbesondere im Innenbereich, ist ja die einzige M\u00f6glichkeit,\neinem \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Neufl\u00e4chenverbrauch entgegenzuwir-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5680\n\n\n\nken, ohne den Fl\u00e4chenbedarf f\u00fcr Wirtschaft und Woh-\nnungsbau abweisen zu m\u00fcssen. Dabei wird gleichzeitig\nnat\u00fcrlich sparsam mit dem Boden umgegangen.\nNeben dem positiven \u00f6kologischen Effekt wird damit\nSachsen auch als Wirtschaftsstandort gest\u00e4rkt, wenn wir\ndiese Fl\u00e4chen wieder einer Nutzung zuf\u00fchren. Wir nutzen\ngleichzeitig die Infrastruktur in unseren Gemeinden, die ja\nschon vorhanden ist, besser.\nDer Antrag, \u00fcber den wir sprechen, will, da\u00df nach einem\nersten Schritt, der die Schwierigkeiten f\u00fcr die Wiedernutz-\nbarmachung von Fl\u00e4chen analysiert, geeignete Instrumen-\nte f\u00fcr die \u00dcberwindung der Schwierigkeiten ausgearbeitet\nwerden. Leider sind wir bei diesem zweiten Schritt noch\nnicht so weit, wie es w\u00fcnschenswert w\u00e4re, vorangekom-\nmen.\nWir sprechen ja heute nicht zum ersten Mal \u00fcber dieses\nThema. Aber noch immer basteln Land und Kommunen\nan gangbaren Wegen in jedem konkreten Fall.\nDie bisher eingesetzten Programme, wie EFRE-Regio,\nhaben nur zu bescheidenen Erfolgen gef\u00fchrt. Noch immer\nsind im Land an vielen Stellen nicht genutzte Industrie-\nbrachen vorhanden.\nIch selbst habe mich im letzten halben Jahr bem\u00fcht, f\u00fcr\neine Industriebrache in der Stadt Dresden eine Nutzung\nals Standort f\u00fcr eine Eigenheimreihenhaussiedlung zu\norganisieren. Schon aus der Angabe der Dauer der Bem\u00fc-\nhungen k\u00f6nnen Sie entnehmen, wieviel Schwierigkeiten\nund Probleme zu l\u00f6sen sind, wenn man so eine Sache\nangeht und eine Nutzung f\u00fcr den Eigenheimbau sichern\nwill. Ich denke, es wird gelingen, aber es ist eben nicht\nleicht.\nDessenungeachtet halte ich eine solche Nutzung von\nIndustriebrachen an vielen Stellen in Sachsen f\u00fcr einen\ngangbaren Weg, wenn auch keinesfalls f\u00fcr den einzigen\nWeg.\nDie Probleme beginnen zumeist in den St\u00e4dten bei den\nPreisforderungen der Treuhand-Liegenschaftsgesellschaft.\nWenn bei solchen Umnutzungen von Industriebrachen als\nWohnungsbaustandorte die TLG nicht von ihren Preisfor-\nderungen f\u00fcr die Grundst\u00fccke Abschied nimmt, dann\nwerden wir dort, vor allem in den St\u00e4dten, Grundst\u00fcck-\nspreise haben, die von den Bauwilligen niemand bezahlen\nkann.\nWenn es bei diesen Preisen bliebe, w\u00e4re eine weitere M\u00f6g-\nlichkeit die St\u00fctzung der Grundst\u00fcckspreise f\u00fcr die Bau-\nwilligen durch das Land. Wenn man auf das gestrige Bild\ndes Herrn Finanzministers zur\u00fcckgreifen will, so m\u00fc\u00dfte\ndie Wasserverwaltung auch etwas Wasser auf dieses Feld\nleiten.\nWir werden wirklich zu \u00fcberlegen haben, ob wir daf\u00fcr in\nk\u00fcnftigen Haushalten nicht Mittel vorsehen sollten, um\ndiese M\u00f6glichkeit zur Nutzung von Industriebrachen in\ngr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe und besser anwenden zu k\u00f6nnen.\nDie bisher praktizierten und teilweise auch hoffnungs-\nvollen Einzelbeispiele zur Wiedernutzbarmachung von\nIndustriebrachen auch durch das Fachf\u00f6rderprogramm\nEFRE-Regio in den Aktionsr\u00e4umen, in denen dieses Pro-\ngramm wirkt, k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, da\u00df\nwir insgesamt und durchgreifend wirksame Instrumente\nnoch nicht verf\u00fcgbar haben. Die F\u00f6rderprogramme zur\nRegionalisierungsentwicklung, die ja schon dadurch einge-\ngrenzt sind, da\u00df sie nur in einigen Regionen des Landes\nWirkung entfalten k\u00f6nnen, sind auch nicht zuerst auf die\nWiedernutzbarmachung von Brachen angelegt. Deshalb\nsind sie auch nur begrenzt geeignet, die Nutzbarmachung\nvon Industriebrachen zu sichern.\n\nWir glauben deshalb jetzt, da\u00df wirklich keine andere M\u00f6g-\nlichkeit besteht, in der Frage der Nutzung der Industrie-\nbrachen in dem Sinne, wie es auch der Landesentwick-\nlungsplan will, deutlich voranzukommen, wenn nicht spe-\nzielle Programme daf\u00fcr entstehen, die durch das Land auf-\ngelegt werden m\u00fcssen. Eine Voraussetzung, um solche\nF\u00f6rderprogramme effektiv gestalten zu k\u00f6nnen, besteht\ndarin, da\u00df zun\u00e4chst ein \u00dcberblick \u00fcber alle noch vorhan-\ndenen Industriebrachen und ihre bauleitplanerische Ein-\nordnung besteht.\nDas ist nun der Gegenstand von Punkt 2 des Antrages\nDrucksache 2/2597. Da in der vorliegenden Antwort der\nStaatsregierung eine solche \u00dcbersicht bisher nicht gegeben\nwerden konnte, ist diese Forderung des Landtages an die\nRegierung auch heute noch aktuell. Ich bitte Sie deshalb,\nPunkt 2 unseres Antrages zuzustimmen. Punkt 1 hat sich\ndurch die zu dem Antrag gegebene Antwort erledigt.\nAusgehend von einem solchen \u00dcberblick, welche Brachen\nwo existieren, sind auch weitere sinnvolle Nutzungs-\nm\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen, z. B. die Verwendung f\u00fcr kultu-\nrelle Zwecke der Kommunen, f\u00fcr sportliche Zwecke, der\ndirekte Umbau zu Wohnanlagen oder auch der Abbruch\nund die Renaturierung der Fl\u00e4chen. Alle diese Weiternut-\nzungen oder das Recycling von Fl\u00e4chen verlangen jedoch\neine finanzielle F\u00f6rderung durch das Land.\nWenn wir es wirklich wollen und es auch als vordringlich\nansehen, bedingen sie, da\u00df wir im Haushalt daf\u00fcr in\nZukunft Mittel vorsehen. Ich m\u00f6chte versuchen, dieses\nHohe Haus f\u00fcr eine solche Verfahrensweise zu gewinnen,\nauch wenn die Finanzpolitiker bei diesem Gedanken schon\njetzt ein wenig skeptisch den Kopf sch\u00fctteln.\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die SPD-Fraktion auf.\nHerr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Franke, Sie haben einen recht\nnachdenklichen Vortrag gehalten. Ich m\u00f6chte Ihnen aus-\ndr\u00fccklich zustimmen, was Ihre Aussagen zu den Preis-\nforderungen der BvS betrifft. Auch ich kenne aus meiner\nErfahrung vor Ort konkrete Beispiele. Wenn das durch-\nk\u00e4me, w\u00fcrden wir mit dieser ganzen Problematik \u00fcber-\nhaupt nicht weiterkommen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas Bauen auf der gr\u00fcnen Wiese, trotz vielfach vorhan-\ndener Industriebrachen, ist ein sehr gutes Beispiel f\u00fcr die\nSchw\u00e4che des Landesentwicklungsplanes. Dabei ist mir\nwohl bewu\u00dft, da\u00df sowohl der Landesentwicklungsplan als\nauch die Regionalpl\u00e4ne sogenannte weiche Instrumente\nstaatlichen Handelns sind. Immer gilt es, an den Stellen, an\ndenen es konkret wird, die Ziele mit anderen Zielen und\nInteressen abzuw\u00e4gen. Wenn man sich jedoch vor Augen\nf\u00fchrt, in welchem Umfang Naturschutzinteressen, die\nimmerhin in einem Gesetz fixiert sind, immer wieder hint-\nangestellt werden, wenn sie mit Wirtschaftsinteressen kol-\nlidieren, dann wird schnell klar, wie wenig Durchset-\nzungskraft ein solcher Landesentwicklungsplan hat. Wir\nwerden heute zu einem sp\u00e4teren Antrag noch dar\u00fcber\nsprechen m\u00fcssen.\nNat\u00fcrlich verkenne ich nicht die Probleme und H\u00fcrden,\ndie z. B. durch ungekl\u00e4rte Eigentumsverh\u00e4ltnisse und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5681\n\n\n\nung\u00fcnstige F\u00f6rderbedingungen, z. B. mit GA-Mitteln,\ngegeben sind, wie die Staatsregierung dies in ihrer Stel-\nlungnahme aufz\u00e4hlt. Jedoch werden in dieser Stellung-\nnahme in Punkt 1 b mit dem sogenannten Koordinations-\nmodell auch Defizite bei der Abstimmung zwischen den\nRessorts erw\u00e4hnt. Dabei sind wohl in erster Linie die Res-\nsorts f\u00fcr Umwelt und Wirtschaft gemeint, die in Sachsen\nschon immer ihre Probleme miteinander haben.\nF\u00fcr die Landesentwicklung und Wirtschaftsf\u00f6rderung ist\neine gute Datenbasis die Voraussetzung f\u00fcr gezielte und\nwirksame F\u00f6rderprogramme und Rahmensetzungen. Des-\nhalb ist es schon entt\u00e4uschend, wenn im Fr\u00fchjahr 1996 mit\ndem Verweis auf die \u00dcberforderung der Kommunen nicht\neinmal ansatzweise der Umfang vorhandener Industrie-,\nMilit\u00e4r- und Landwirtschaftsbrachfl\u00e4chen bekannt ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Bretschneider, PDS)\n\nIn der Landwirtschaft wissen wir \u2013 ich formuliere es\nbewu\u00dft \u00fcberspitzt \u2013 \u00fcber jeden Liter Milch und jeden Qua-\ndratmeter Wintergerste Bescheid.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Und Spargel!)\n\nAber hier soll das irgendwie nicht klappen. Es mu\u00df also\nnoch andere Ursachen geben. Entsprechend unverbindlich\nund schwammig f\u00e4llt dann auch die Antwort zum vorlie-\ngenden CDU-Antrag aus. Ich wage mir nicht vorzustellen,\nwie die Antwort ausgefallen w\u00e4re, wenn der Antrag von\nder Opposition gekommen w\u00e4re.\nUm nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Brachfl\u00e4chenrevitali-\nsierung \u2013 das ist ja schon ein schwieriges Wort \u2013 ist auch\nein schwieriges Gesch\u00e4ft. Die Bevorzugung der gr\u00fcnen\nWiese l\u00e4\u00dft sich in allen neuen L\u00e4ndern nachweisen. Um so\nmehr mu\u00df man sich dann aber \u00fcber die gezielte Abhilfe\nden Kopf zerbrechen und darf nicht erst im Jahre 1996\ndar\u00fcber philosophieren, da\u00df dies alles kompliziert sei und\nman dieses oder jenes Modell einmal ausprobieren sollte.\nIch bin gespannt, was Sie im Nachgang zu der Tagung der\ninterministeriellen Arbeitsgruppe am 7.4.1998 als Pilotvor-\nhaben f\u00fcr den Landkreis Chemnitzer Land auflegen wer-\nden. Ich hoffe, da\u00df Sie, Herr Vaatz, etwas dazu sagen k\u00f6n-\nnen. Die Zahlen aus dieser Region sprechen f\u00fcr sich. In\ndiesem Landkreis befinden sich von den 85 Industrie-\nbrachen allein 27 in der Stadt Limbach-Oberfrohna.\nEine im Auftrag des Umweltbundesamtes erstellte Studie\nzu unserem Thema, und zwar konkret zur ,,Altlastensanie-\nrung als Grundlage f\u00fcr die Erschlie\u00dfung von Freifl\u00e4chen \u2013\nGegen\u00fcberstellung und Bewertung von Erschlie\u00dfungs-\nvarianten\u201c vom Oktober 1997, kommt zusammengefa\u00dft zu\ndem Ergebnis, da\u00df die Revitalisierung vorhandener, insbe-\nsondere inner\u00f6rtlicher Brachfl\u00e4chen, insgesamt und volks-\nwirtschaftlich billiger ist als das Bauen auf der gr\u00fcnen\nWiese.\nUngeachtet dessen ist es unter den vorhandenen F\u00f6rder-\nbedingungen und Handlungsrahmen f\u00fcr Investoren und\nKommunen oft zun\u00e4chst billiger und einfacher, auf der\ngr\u00fcnen Wiese zu investieren. Dies geht schneller, und es\nist f\u00fcr die \u00fcbergeordneten staatlichen Ebenen auch meist\neinfacher zu handhaben.\nDie Aufgabe der Politik kann und mu\u00df vor einem solchen\nHintergrund aber darin bestehen, da\u00df sie die Rahmen-\nbedingungen so setzt, da\u00df die langfristig sinnvolleren und\nbesseren L\u00f6sungen auch die sind, die kurz- und mittel-\nfristig tats\u00e4chlich umgesetzt werden.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Frau\nDr. Bretschneider.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Das Thema des vorliegen-\nden Berichtsantrages zeigt meiner Ansicht nach auch ein\nkommunalpolitisches Problem, mit dem auch wir als Lan-\ndespolitiker h\u00e4ufig dann konfrontiert werden, wenn im\nganz konkreten Fall F\u00f6rderprogramme nicht oder nur\nungen\u00fcgend greifen. Auf viele Beispiele hat mein Vorred-\nner schon hingewiesen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich meine Zustim-\nmung zu dem Beitrag der SPD-Fraktion betonen. Die prak-\ntischen Schwierigkeiten, die in der Drucksache aufgezeigt\nwerden, haben sich wohl vom Prinzip her wenig ge\u00e4ndert.\nImmer noch gibt es ungekl\u00e4rte Eigentumsverh\u00e4ltnisse und\nnoch nicht endg\u00fcltig entschiedene Restitutionsanspr\u00fcche.\nAber die Investoren warten nicht. Sie verlagern ihre\nMa\u00dfnahmen an andere Standorte, dorthin, wo dies gekl\u00e4rt\nist. Damit wird die gesamte langfristige Planung vor Ort\nad absurdum gef\u00fchrt, denn man kann nicht warten, bis\nendlich einmal ein Investor kommt, der gerade das anbie-\ntet, was man urspr\u00fcnglich wollte.\nLandesentwicklungsplan, kommunale Bebauungspl\u00e4ne \u2013\nall das ist sch\u00f6n und gut. Aber eine lokale Konzentration\nkomplizierter Eigentumsverh\u00e4ltnisse dort, wo sie unge-\nkl\u00e4rt sind oder wo es auf gro\u00dfen Fl\u00e4chen unterschiedliche\nEigent\u00fcmer gibt, wird nicht dazu f\u00fchren, Investoren anzu-\nlocken. Es w\u00e4re sehr interessant, wenn mit dem Berichts-\nantrag eine konkrete Benennung lokaler Konzentrationen,\nin diesem Fall in Sachsen, erfolgen k\u00f6nnte.\nMein Vorredner sprach von Limbach-Oberfrohna. Ich\nm\u00f6chte einige Beispiele aus Burgst\u00e4dt bringen. Industrie-\nbrachen wurden dort sehr fr\u00fchzeitig, und zwar schon\n1991/92, beseitigt und umgebaut. So entstand in der Regie\ndes Landkreises ein sehr sch\u00f6nes Lernbehindertenzentrum\nf\u00fcr Kinder. Es entstand durch die private Investition eines\nwestdeutschen Investors ein Hotel mit einem Einkaufszen-\ntrum. Das ist der CDU sicherlich gut bekannt, denn auch\nsie hat einmal ihre Fraktionssitzung in der ,,Alten Spinne-\nrei\u201c in Burgst\u00e4dt durchgef\u00fchrt.\nEs gibt aber auch viele Gel\u00e4nde, die noch nicht bebaut,\nbeplant oder vergeben worden sind. Allerdings gibt es\nauch ein negatives Beispiel. Eine innerst\u00e4dtische Park-\nanlage unter dem Namen ,,Alter Friedhof\u201c, die auch noch\ndadurch gekennzeichnet ist, da\u00df die Friedhofsmauer unter\nDenkmalschutz steht, wurde vergeben, beplant und\nbebaut, so makaber, wie es klingt, mit einem Altenheim\nund einer Wohnanlage f\u00fcr altengerechtes Wohnen. Die\nBrauerei gegen\u00fcber wurde abgerissen, aber dort wird\nnichts entstehen. Vielleicht wird man dort neue B\u00e4ume\npflanzen; ich wei\u00df es nicht.\nDas Problem, das sich mir an dieser Stelle gezeigt hat, ist\neindeutig. Es geht meistens um das Land, um den Bau-\nlandpreis. Wenn ich als Stadtr\u00e4tin Vorlagen bekomme, aus\ndenen hervorgeht, wo wieder gebaut werden soll, sehe ich,\nda\u00df der Grundst\u00fcckspreis in Burgst\u00e4dt auch innerorts oft\nniedrig ist, weil dem Investor angerechnet wird, da\u00df er\nKosten f\u00fcr den Abri\u00df und f\u00fcr die Altlastenbeseitigung hat.\nAber die Gr\u00fcnfl\u00e4che, z. B. die Parkanlage ,,Alter Friedhof\u201c,\nwar auch sehr g\u00fcnstig, weil der Quadratmeter Gr\u00fcnfl\u00e4che\ninnerorts keinen Wert hat. Dort war lediglich Bauland.\nWenn B\u00e4ume abges\u00e4gt werden, dann verlangt man eine\nErsatzpflanzung. Aber wie ist es mit einem Quadratmeter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5682\n\n\n\nGr\u00fcnfl\u00e4che? Woher kommt wieder ein neuer Quadrat-\nmeter Gras?\nWenn wir uns in den Kleinst\u00e4dten umschauen, bemerken\nwir: Die Vorg\u00e4rten verschwinden, weil Stellfl\u00e4chen f\u00fcr\nPkw gefordert werden. Unversiegelte Stra\u00dfenrandstreifen\nim Innenbereich weichen, weil Parknischen entstehen\nm\u00fcssen. Somit wird die Lebensqualit\u00e4t Wohnen im inner-\nst\u00e4dtischen Bereich meiner Ansicht nach irreparabel zer-\nst\u00f6rt. Der Trend ist wie oft in dieser Gesellschaft: Nimm\ndas Auto und fahre dorthin, wo noch Natur vorhanden ist!\nIn diesem Bereich gilt es meiner Ansicht nach entschieden\ndurch F\u00f6rderprogramme gegenzusteuern. Wie das gesche-\nhen kann, ist zum Teil in der Brosch\u00fcre ,,Handlungs-\nrahmen zur Sanierung und Entwicklung von Industrie-\nbrachen\u201c in einer sehr sachlichen Fassung dargestellt. Ich\nm\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr diese Brosch\u00fcre\ndanken und diese Brosch\u00fcre allen Kommunalpolitikern\nans Herz legen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Bretschneider, bitte\nkommen Sie zum Ende.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Ich mache damit Schlu\u00df.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident, schon an Ihrer an mich gerichteten\nnicht allzu temperamentvollen Aufforderung, ans Mikro-\nfon zu kommen, und an der Tatsache, da\u00df ich in diesem\nHause im Augenblick mehr leere als besetzte St\u00fchle sehe \u2013\ndiese Beobachtung darf ich wohl auch auf die Trib\u00fcne aus-\ndehnen; ich spreche damit niemanden konkret an \u2013, zeigt\nsich, da\u00df offenbar eine bemerkenswerte Diskrepanz\nzwischen dem immer wieder vorgetragenen gro\u00dfen Inter-\nesse an der Fl\u00e4chenrevitalisierung und der politischen\nAufmerksamkeit, die dieses Thema in der Tat erf\u00e4hrt,\nbesteht.\n\n(Beifall des Abg. Gerlach, SPD)\n\nWenn man beispielsweise die Leidenschaft betrachtet, mit\nder dieser Tagesordnungspunkt im Vergleich zu einigen\nvorherigen Tagesordnungspunkten behandelt wird, sieht\nman schon einen gewaltigen Unterschied. Wenn hinzu-\nkommt, da\u00df es sich bei dieser Angelegenheit um ein au\u00dfer-\ngew\u00f6hnlich kompliziertes Thema, und zwar um ein juri-\nstisch kompliziertes, um ein finanztechnisch kompliziertes,\num ein in bezug auf die Sanierungsziele kompliziertes und\num ein in vielf\u00e4ltig anderer Weise kompliziertes Thema\nhandelt, zeigt sich ein wenig die schwierige Situation der-\njenigen, die das bearbeiten m\u00fcssen, wenn sie sich nicht\ngleichzeitig einem erheblichen \u00f6ffentlichen Interesse\ngegen\u00fcbersehen, das ihr Anliegen unterst\u00fctzt. Das m\u00f6chte\nich erst einmal als Vorrede sagen. Ich hoffe, Sie nehmen\nmir das nicht \u00fcbel.\nUnter diesen Umst\u00e4nden ist es au\u00dferordentlich wichtig \u2013\nich bedanke mich ausdr\u00fccklich bei der CDU-Fraktion, da\u00df\nsie durch ihren Antrag hierbei eindeutig als Katalysator\ngewirkt hat \u2013, da\u00df dieses Thema \u00f6ffentliche Aufmerksam-\nkeit erlangt. Wir haben uns durch Ihren Antrag vom\nFebruar 1996 in verst\u00e4rkter Form diesem Thema gewid-\nmet.\n\nEs wurde, wie schon gesagt worden ist, eine interministe-\nrielle Arbeitsgruppe gegr\u00fcndet, an der das Wirtschafts-\nministerium, das Innenministerium, das Finanzministe-\nrium, das Umweltministerium und das Regierungspr\u00e4si-\ndium Chemnitz beteiligt sind. Diese Arbeitsgruppe tr\u00e4gt\nden Namen ,,Fl\u00e4chenrevitalisierung\u201c. Die Federf\u00fchrung\nwurde meinem Hause \u00fcbertragen. Deshalb darf ich das\nvortragen.\nDas wichtigste Ziel dieser Arbeitsgruppe ist es, eine\nL\u00f6sung f\u00fcr eine m\u00f6glichst kostenminimierende Fl\u00e4chen-\nrevitalisierung zu finden. Denn das ist der Dreh- und\nAngelpunkt. Gerade hier m\u00fcssen wir den Punkt finden,\nder einen verantwortlichen Mitteleinsatz gestattet. Wir\nhaben uns in dieser Arbeitsgruppe zun\u00e4chst das Ziel\ngestellt, diese auf der Basis von bestehenden Organisa-\ntions- und Finanzierungsinstrumenten zu finden. Wir soll-\nten nicht zus\u00e4tzliche Institutionen und zus\u00e4tzliche Instru-\nmente extra deshalb schaffen, weil wir auf diese Weise\nwieder mehr B\u00fcrokratie und Institutionen bek\u00e4men.\nErst wenn wir das ausgesch\u00f6pft haben, wollen wir der\nFrage n\u00e4hertreten, ob wir auch zus\u00e4tzliche Instrumente f\u00fcr\ndie L\u00f6sung dieses Problems einsetzen m\u00fcssen. Konkret hat\ndas Umweltministerium eine landesweite Erfassung der\nBrachfl\u00e4chen in Auftrag gegeben, und sie wird Ende 1998\nabgeschlossen sein. Herr Gerlach, man kann dar\u00fcber kla-\ngen. Da\u00df das sehr sp\u00e4t ist, wei\u00df ich selbst. Das ist immer-\nhin acht Jahre nach dem Jahr 1990 v\u00f6llig richtig.\nIch habe mich nur telefonisch erkundigt und mu\u00df das mit\naller Vorsicht sagen. Wenn meine telefonischen Recher-\nchen stimmen, werden wir das erste Land in Ostdeutsch-\nland sein, das eine vollst\u00e4ndige \u00dcbersicht hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas h\u00e4ngt damit zusammen, da\u00df in allen L\u00e4ndern Ost-\ndeutschlands das gleiche Problem vorhanden war. Es\nmu\u00dfte ein schneller Aufwuchs von neuer Wirtschafts-\ninfrastruktur stattfinden. Dieser schnelle Aufwuchs lie\u00df\nsich nicht mit langwierigen Erw\u00e4gungen vereinbaren, die\neiner Fl\u00e4chenrevitalisierung vorausgehen m\u00fcssen, wenn\ndiese nicht identisch mit der Verschwendung von Geld\nsein soll.\nDie in Zusammenarbeit mit den Landrats\u00e4mtern nun erho-\nbenen Daten werden in das Wirtschaftsinformations-\nsystem der Wirtschaftsf\u00f6rderung eingespeist. Das soll uns\nauch eine starke Anbindung an eine k\u00fcnftige Nutzung\ngarantieren. Aber wir haben uns nicht nur theoretisch\n\u00fcberlegt, was passiert, sondern wir sind auch praktisch\nt\u00e4tig geworden. Da wurde also parallel dieses Pilotvor-\nhaben initiiert, auf das schon Bezug genommen wurde.\nDas Projekt Sanierung und Entwicklung von Brachfl\u00e4chen\nim Landkreis Chemnitzer Land startete 1997. Die Laufzeit\nbetr\u00e4gt drei Jahre. Das Projekt wird von der interministe-\nriellen Arbeitsgruppe begleitet, und der Tr\u00e4ger ist das Amt\nf\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung und Kreisentwicklung des Land-\nkreises Chemnitzer Land.\nHerr Pr\u00e4sident, ich glaube, Herr Gerlach hat etwas auf\ndem Herzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich wollte Sie nur zu Ende spre-\nchen lassen. Ich wollte nicht zu temperamentvoll sein.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nBitte, Herr Gerlach.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5683\n\n\n\nGerlach, SPD: Herr Vaatz, die Gruppe, von der Sie gerade\nsprechen, hat sie ,,nur\u201c die Aufgabe, neue Projekte anzu-\nregen, oder wurde dort auch einmal systematisch aufge-\narbeitet, welche Fehler, die in der Anfangszeit gemacht\nwurden, heute vermeidbar oder wie sie vermeidbar sind?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Nein, eine gro\u00dfe Fehlerdiskussion gab es nicht. Das\nw\u00fcrde ja bedeuten, wenn ich Sie jetzt richtig verstanden\nhabe, da\u00df es eine Auflistung des Umgangs mit all diesen\nBrachfl\u00e4chen geben m\u00fc\u00dfte, die jetzt erfa\u00dft werden. So\netwas gibt es nicht. Aber man hat nat\u00fcrlich aus den\nSchwierigkeiten, die sich in der Vergangenheit heraus-\ngestellt haben, gelernt.\nDie Arbeitsgruppe selbst will jetzt erst einmal ein prinzi-\npielles Vorgehen unter Einrechnung aller Erfahrungen,\nauch der, auf die Sie gerade Bezug genommen haben, vor-\nlegen. Sie will das aber nicht losgel\u00f6st von der Realit\u00e4t tun,\nsondern sie will gleichzeitig das, was erkannt worden ist,\nin ein Pilotprojekt einspeisen. Damit ist Ihre Frage wohl\nbeantwortet.\nDieses Pilotprojekt wird, so meine ich, einen L\u00f6sungsweg\nzur Aktivierung des Brachfl\u00e4chenrecyclings in Sachsen\naufzeigen. Ich hoffe, da\u00df es uns gelingt, dies ohne gro\u00dfen\nb\u00fcrokratischen Neubau von Institutionen oder Instrumen-\nten zu erreichen. Wir wollen aber auch erreichen, da\u00df die\nverf\u00fcgbaren Mittel von EU, Bund und Land mit h\u00f6chster\nEffektivit\u00e4t eingesetzt werden k\u00f6nnen. Wenn das so sein\nsoll, dann ist eine fundierte Analyse der Situation in dem\nGebiet, das uns als Beispiel dient, nat\u00fcrlich unerl\u00e4\u00dflich.\nNun sind europ\u00e4ische Erfahrungen schon im Rahmen\neiner Konzeptstudie in das Projekt eingebracht worden.\nDanach h\u00e4ngt die Notwendigkeit f\u00fcr das Eingreifen der\n\u00f6ffentlichen Hand ganz wesentlich vom Verh\u00e4ltnis der\nAufbereitungskosten der Brache zum Bodenwert, den sie\nanschlie\u00dfend haben wird, ab. Dieser Zusammenhang wird\nam Projekt anhand konkreter Beispiele untersucht und\nanalysiert. Da flie\u00dft auch die Frage, die Sie eingangs\ngestellt haben, nat\u00fcrlich ganz wesentlich mit ein.\nDie Auswertung der Ergebnisse im Hinblick auf die Ziel-\nstellung der interministeriellen Arbeitsgruppe wird\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig im Jahr 1999 geschehen. Die inter-\nministerielle Arbeitsgruppe beabsichtigt au\u00dferdem, dem\nLandtag noch vor der Sommerpause einen detaillierten\nZwischenbericht vorzulegen, den ich hiermit ank\u00fcndige.\nAnfang April wurde das Projekt vor leitenden Vertretern\nder EU-Kommissionen, die betroffen sind, vorgestellt. Das\nProjekt stellt sich in allen traditionellen Industrieregionen\nin Europa etwa vergleichbar dar. Es ist also gar nicht ein-\nmal ein Sonderproblem der neuen L\u00e4nder. Aus diesem\nGrunde ist es auch schon seit 1975 Gegenstand von struk-\nturpolitischen Initiativen der EU und gewinnt besonders\nim Hinblick auf die Osterweiterung der EU noch einmal\neine zus\u00e4tzliche Pilotbedeutung.\nIn Zukunft wird man immer st\u00e4rker auf wirksame und\nzugleich kostenminimierende Investitionsstrategien\nzugunsten von innerst\u00e4dtischen Brachen angewiesen sein.\nWir k\u00f6nnen uns in dieser Frage als Schrittmacher bet\u00e4ti-\ngen. Dabei k\u00f6nnen wir Erfahrungen aus den ostdeutschen\nBundesl\u00e4ndern vielleicht nicht nur in Osteuropa oder im\nBereich der EU anbieten, sondern vielleicht weltweit. Auch\ndas sollte durchaus ein interessanter Horizont f\u00fcr alle, die\nsich daran beteiligen, sein.\nDiese Vorstellung hat bei Vertretern der EU-Kommission\nein au\u00dferordentlich positives Echo gefunden. Dieses Echo\n\nsagte uns, da\u00df wir uns im wesentlichen auf dem richtigen\nWeg befinden. Es gibt n\u00e4mlich bereits eine aktuelle Bilanz\nder EU zu Projekten zur Wiedernutzbarmachung von\nIndustriebrachen, und zwar in Nordrhein-Westfalen. Diese\naktuelle Bilanz legte die Frage nahe, ob nicht trotz des\nzweifellos dort erzielten Erfolges und auch der Imagever-\nbesserung f\u00fcr das Ruhrgebiet, die auf diese Weise einge-\ntreten ist, die Effizienz des Mitteleinsatzes h\u00e4tte betr\u00e4cht-\nlich gr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnen, wenn man es anders angefangen\nh\u00e4tte. Das ist eine ganz wesentliche Grundlage, die in un-\nsere \u00dcberlegungen jetzt mit einflie\u00dft. Vor diesem Hinter-\ngrund wurde die Herangehensweise des s\u00e4chsischen Pro-\njektes an das Thema und ganz besonders der interdiszipli-\nn\u00e4re Ansatz als au\u00dferordentlich vern\u00fcnftig und realistisch\nbegr\u00fc\u00dft.\nIch hoffe, wir bringen das Ganze mit Ihrer aller Hilfe zu\nvern\u00fcnftigen Ergebnissen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die CDU-Fraktion zum\nSchlu\u00dfwort auf.\n\nFranke,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Die unterschiedliche Leidenschaft,\nmit der Debatten vorhin gef\u00fchrt wurden und die der Herr\nMinister, wenn ich ihn richtig verstanden habe, ein\nbi\u00dfchen beklagt hat, liegt wohl daran, da\u00df wir hier eine\nreine Sachdebatte f\u00fchren, die \u2013 das betrachte ich durchaus\nnicht als Mangel \u2013 mit wenig Ideologie belastet ist. Au\u00dfer-\ndem wurde die Debatte nicht durch h\u00e4ufige Zwischenrufe,\ndie wir hier ja auch gew\u00f6hnt sind, dauernd unterbrochen\nund belastet.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nDas war nicht b\u00f6se gemeint, Herr Franke!)\n\n\u2013 Ich habe es auch nicht b\u00f6se genommen.\nHerr Gerlach beklagte, unser Landesentwicklungsplan\nh\u00e4tte wenig Durchsetzungskraft. Nat\u00fcrlich entwickelt er\nvon sich aus in der Tat so viel Durchsetzungskraft nicht.\nDas ist bei Fachgesetzgebungen so. Er kann nur das entfal-\nten, was wir auch von ihm immer wieder fordern. Das\nhei\u00dft also, wir m\u00fcssen uns auch als Landtag immer wieder\nmit der Durchsetzung dieses Landesentwicklungsplanes\nbesch\u00e4ftigen.\nEs ist ganz nat\u00fcrlich, da\u00df es eine ganze Menge Bereiche\ngibt, in denen der Landesentwicklungsplan nicht als so\nbesonders hilfreich angesehen wird, weil er eben behin-\ndernd wirken kann. Dort versucht man, ihn auch ganz\ngern einmal beiseite zu lassen und gar nicht erst zu\nbetrachten. Deshalb m\u00fcssen wir darauf sehen, da\u00df er\nimmer wieder betrachtet wird.\nWir haben, Herr Gerlach \u2013 auch das haben Sie beklagt \u2013,\nuns nicht genug gek\u00fcmmert, um solche Daten zu bekom-\nmen. Wir haben ja nun wenigstens vor mehr als zwei Jah-\nren danach gefragt. Ich habe gar nichts dagegen, wenn das\njetzt auch in Ihrem Interesse ist.\nNat\u00fcrlich mu\u00df bei der Nutzung von Industriebrachen das\nvorrangig auf Langfristigkeit angelegt sein. Das hei\u00dft also,\ndie kurzfristige Nutzung solcher Dinge bringt nicht das,\nwas wir eigentlich wollen. Wir wollen innerhalb der urba-\nnen R\u00e4ume auch Entwicklungen haben, die diesen urba-\nnen Charakter erhalten. Wenn wir Industriebrachen also\nnicht mehr f\u00fcr Industriezwecke nutzen, dann m\u00fcssen wir\nsie f\u00fcr andere Zwecke in diesen urbanen R\u00e4umen nutzen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5684\n\n\n\nEs hat mich nat\u00fcrlich unheimlich beruhigt, da\u00df Frau\nDr. Bretschneider in ihrem Redebeitrag Herrn Gerlach\nzugestimmt hat. Er hat inhaltlich nun nicht so sehr viel\ngesagt, was irgendwie von dem abgewichen w\u00e4re, was ich\nauch gesagt hatte.\nInnerhalb urbaner R\u00e4ume etwas zu nutzen \u2013 das betrifft\nFrau Bretschneider \u2013 ist nat\u00fcrlich absolut nicht makaber,\nauch wenn das ,,Alter Friedhof\u201c hei\u00dft, auch wenn das\nwirklich einmal ein Friedhof gewesen ist. Das ist eine ganz\nnormale Entwicklung. In Siedlungen im vorigen Jahrhun-\ndert sind fast \u00fcberall die Friedh\u00f6fe aus den Gemeinden\nhinausgelegt worden an den Rand. Man kann also nicht\ndar\u00fcber jammern, da\u00df es so etwas gibt.\nAuch wenn Gr\u00fcnfl\u00e4chen wieder bebaut werden, ist das\nv\u00f6llig normal. 1950 war die Fl\u00e4che zwischen dem Altmarkt\nund dem Hauptbahnhof in Dresden eine einzige Gr\u00fcn-\nfl\u00e4che. Und wir beklagen uns heut nicht dar\u00fcber, da\u00df es\nwieder bebaut worden ist.\nIch denke, es ist richtig, da\u00df man nat\u00fcrlich unbedingt erst\nnutzen mu\u00df, was an M\u00f6glichkeiten existiert. Ich denke\naber, es wird mit den vorhandenen Instrumentarien voll-\nst\u00e4ndig nicht gehen.\nWenn wir das erste Land sind, welches hier eine \u00dcbersicht\nhat, dann ist das so, wie mein Kollege Goliasch es gesagt\nhat: Unter Blinden ist der Ein\u00e4ugige K\u00f6nig.\n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, dem Punkt 2 des Antrages zuzustim-\nmen. Den Punkt 1 betrachten wir als erledigt. Wir werden\ndann, wie vom Minister gesagt, 1998 noch eine solche\n\u00dcbersicht in den H\u00e4nden halten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vielen Dank, Herr Franke. Wir\nhaben geh\u00f6rt, da\u00df der Punkt 1 in der Drucksache 2/2597\nvon der Fraktion im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4fts-\nordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden ist.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Punkt 2\ndieser genannten Drucksache. Wer dem Punkt 2 seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs ist einm\u00fctig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist die Drucksache 2/2597 beschlossen, und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge an kleine und mittlere Unternehmen \u2013\nB\u00fcrgschaftsgarantie gegen\u00fcber Kreditinstituten\n\nDrucksache 2/7107, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Folgende\nRedezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Mi-\nnuten. Ich rufe die Fraktion der PDS auf. Frau Ostrowski,\nbitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Jener Unternehmer, der vor etlichen Tagen bei mir\nwar, befand sich in folgender Situation: Er hatte ein volles\nAuftragsbuch, mu\u00dfte diesen Auftrag vorfinanzieren. Es\nhandelte sich um eine Summe von zirka 100 000 DM, er\nbekam f\u00fcr diese 100 000 DM keinen Kredit.\nIch habe das dann mit der Dresdner Sparkasse kl\u00e4ren k\u00f6n-\nnen, und im \u00fcbrigen habe ich beobachtet \u2013 das ist meine\nKenntnis \u2013, da\u00df viele, besonders Sparkassen, \u00f6ffentliche\nAuftr\u00e4ge als B\u00fcrgschaftsgarantie nutzen. Das hei\u00dft, wenn\nein \u00f6ffentlicher Auftrag vorhanden ist, wird dem Unter-\nnehmer, der in Engp\u00e4ssen ist, ein entsprechender Kredit,\nentweder in der vollen Auftragssumme oder auch niedri-\nger, gegeben. Das ist aber nicht durchg\u00e4ngig der Fall.\nDieser Unternehmer ist nur einer der typischen Existenz-\ngr\u00fcnder hier im Osten und pr\u00e4gnant f\u00fcr die Situation, in\nder der kleine ostdeutsche Mittelstand immer noch ist,\nwobei die Situation sich nicht grunds\u00e4tzlich ge\u00e4ndert hat,\nim Gegenteil, eigentlich sogar prek\u00e4rer geworden ist. Fast\ndie H\u00e4lfte der kleinen Unternehmer hat nur eine Eigen-\nkapitalquote von bis zu 10 %. Ab einer Eigenkapitalquote\nvon \u00fcber 30 % wird eine solide Unternehmensentwicklung\nerst m\u00f6glich. Diese Quote erreichen nur 14 % der Ostdeut-\nschen. Es fehlen Beleihungsgrundlagen. Liquidit\u00e4tseng-\np\u00e4sse \u2013 das hatte ich schon gesagt \u2013, versch\u00e4rft durch\nschlechte Zahlungsmoral der \u00f6ffentlichen Hand und priva-\nter Kunden, machen die Situation nicht besser.\n\nDer ostdeutsche Existenzgr\u00fcnder ist \u00fcberdurchschnittlich\nvon Banken abh\u00e4ngig. Er ist konkursgef\u00e4hrdet. Das wissen\nwir alle. Vor allen Dingen ist er als Eigent\u00fcmer weniger\nsozial abgesichert, als er es als abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigter\nw\u00e4re. Viele Firmengr\u00fcnder g\u00f6nnen sich selbst nur schmale\nKost \u2013 auch das mu\u00df man deutlich aussprechen \u2013 und\nstellen sich nicht besser als ihre Besch\u00e4ftigten.\nAuch die Kommunalabgaben belasten kleine Unternehmer\nbesonders, und auch hier ist ein Mi\u00dfverh\u00e4ltnis zu bemer-\nken. Ich darf Ihnen das aktuelle Beispiel sagen. AMD zum\nBeispiel zahlt f\u00fcr das Wasser 0,83 DM, wohingegen Dres-\ndener ortsans\u00e4ssige Unternehmer seit gestern 4,07 DM\nplus Mehrwertsteuer f\u00fcr den Kubikmeter Trinkwasser\nzahlen m\u00fcssen. So ist die Situation. Es gibt noch eine\nganze Reihe anderer Punkte.\nUns liegen diese kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen sehr am Herzen, weil wir sehr wohl wissen, da\u00df sie in\nOstdeutschland, in der Bundesrepublik \u00fcberhaupt, in\nSachsen nat\u00fcrlich auch, rund zwei Drittel aller Arbeits-\npl\u00e4tze und aller Ausbildungspl\u00e4tze schaffen. Der Anteil\nder wenigen Gro\u00dfunternehmen in Sachsen an der Bereit-\nstellung von Arbeitspl\u00e4tzen und Ausbildungspl\u00e4tzen liegt\nweit unter deren Beitrag zur gesamtwirtschaftlichen Wert-\nsch\u00f6pfung.\nDiese Gesamtsituation ist es, die wir als zutiefst ungerecht\ngegen\u00fcber den Gro\u00dfunternehmen betrachten und die uns\nauch als Partei veranla\u00dft hat, seit mehreren Jahren intensiv\nnachzudenken und auf unserem Rostocker Parteitag einen\nganzen Komplex von Ma\u00dfnahmen in bezug auf den Mit-\ntelstand vorzuschlagen. Ich w\u00fcrde allen empfehlen, unsere\nBeschl\u00fcsse vom Rostocker Parteitag zu lesen; es lohnt sich\nwirklich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5685\n\n\n\nDer heutige Antrag nat\u00fcrlich, verehrte Kolleginnen und\nKollegen, ist nur ein ganz winziger Punkt aus diesem gan-\nzen Komplex der Ma\u00dfnahmen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Aber der reicht schon.)\n\nKMU ben\u00f6tigen kurzfristige \u00dcberbr\u00fcckungskredite f\u00fcr die\n\u00dcbernahme und Erf\u00fcllung gr\u00f6\u00dferer Auftr\u00e4ge.\nDie Staatsregierung hat in ihrer Antwort korrekt die Lage\nbeschrieben. Daran gibt es \u00fcberhaupt nichts abzubei\u00dfen\nund zu kritisieren. Selbstverst\u00e4ndlich ist die Garantie-\nleistung \u00f6ffentlicher Auftraggeber problembehaftet. Das\nwissen wir auch. Es ging uns nicht um die Beschreibung\nder konkreten Lage, sondern, wie der Antragstext lautet,\num die Bitte, da\u00df die Staatsregierung uns sagen m\u00f6ge, ob\nsie rechtsf\u00f6rmige M\u00f6glichkeiten sieht, die Bedingungen\ndahin gehend zu verbessern, da\u00df \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge als\nB\u00fcrgschaftsgarantie anerkannt werden.\nDas hat sie nicht getan. Ich denke aber, da\u00df sich dieser\nAntrag und auch dieses Problem sicherlich nicht f\u00fcr eine\nriesengro\u00dfe politische Schlacht eignet. Wir sind uns dessen\nbewu\u00dft, da\u00df es ein kleiner, winziger Punkt ist, und w\u00fcn-\nschen uns auch im Interesse und in \u00dcbereinstimmung mit\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, da\u00df Kom-\nmunen und die entsprechenden Sparkassen, aber auch die\nBankinstitute, bei Auftragslage und Liquidit\u00e4tsengp\u00e4ssen\nflexibel im Interesse der Unternehmen reagieren und sol-\nche \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge f\u00fcr die Ausgabe von Krediten\nanerkennen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die CDU-Fraktion; Herr\nLehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir sind ja von der PDS-Fraktion,\nwenn es um das Einbringen von abwegigen Antr\u00e4gen\ngeht, einiges gew\u00f6hnt. Aber das, was Sie in Ihrem Antrag\nheute fordern, setzt in der Tat einen neuen Extrempunkt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnter dem Vorwand, den s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4ndlern hel-\nfen zu wollen, werden Forderungen in Pr\u00fcfauftr\u00e4ge an die\nStaatsregierung verpackt, die \u2013 bei Lichte besehen \u2013 dazu\nangetan sein k\u00f6nnten, einen Grundpfeiler der sozialen\nMarktwirtschaft zu unterh\u00f6hlen, n\u00e4mlich den Wettbewerb\ndurch Leistungen.\nDie PDS-Fraktion will gepr\u00fcft wissen, ob das Wettbe-\nwerbsprinzip nicht etwa durch ein ganz anderes, nicht so\nsehr wettbewerbsorientiertes System ersetzt werden kann,\nwenigstens im Bereich der \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge. Diese\nForderung hat sie in ihrem Antrag \u2013 wer ihn gelesen hat,\nwei\u00df es \u2013 bewu\u00dft oder unbewu\u00dft so unverst\u00e4ndlich for-\nmuliert, da\u00df es wirklich der Begr\u00fcndung bedurfte, um\n\u00fcberhaupt einigerma\u00dfen herauszulesen, worum es geht.\nUnd, Frau Ostrowski, was Sie heute hier geleistet haben,\nhat auch nicht zur Erhellung beigetragen.\nIch hatte bald den Eindruck, Sie sprechen von einem ganz\nanderen Thema. Sie haben in Ihrem Antrag den Begriff der\n,,B\u00fcrgschaftsgarantie\u201c eingef\u00fchrt, ohne eine Erl\u00e4uterung\nder bisher eher ungew\u00f6hnlichen Wortsch\u00f6pfung zu lie-\nfern. Wir wissen, was eine B\u00fcrgschaft ist. Ebenso k\u00f6nnen\nwir mit einer Garantie oder einer Garantieleistung etwas\nanfangen. Aber die Kombination der beiden Worte ist\nsicherlich etwas ganz anderes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAus der Antwort der Staatsregierung geht hervor, da\u00df sie\nebenfalls mit dem bisher uneingef\u00fchrten Terminus tech-\nnicus wenig anstellen konnte.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nMan hat versucht, auf das zu antworten, was h\u00e4tte gefragt\nsein k\u00f6nnen.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDie Antwort ist im Gegensatz zu dem, was Sie vorgetra-\ngen haben, Frau Ostrowski, aus meiner Sicht eher etwas\nlust- und gl\u00fccklos ausgefallen, um es einmal so zu formu-\nlieren.\nUm die Qualit\u00e4t Ihres Antrages aber richtig beurteilen zu\nk\u00f6nnen, mu\u00df man wissen, da\u00df es trotz aller Beschwernisse\nim Einzelfall eine normale Prozedur ist, da\u00df eine Firma,\ndie einen gr\u00f6\u00dferen Auftrag erhalten hat, zu ihrer Haus-\nbank geht, um sich f\u00fcr Material oder f\u00fcr ihre Fremd-\nleistungen vorfinanzieren, also kreditieren zu lassen. Die\nBanken pr\u00fcfen solche Auftr\u00e4ge nach bestimmten Gesichts-\npunkten, die ihnen der gesetzliche Rahmen und \u2013 wenn\nvorhanden \u2013 auch die Bankenphilosophie vorgeben.\nNat\u00fcrlich spielen auch die Bonit\u00e4t des Auftraggebers, die\nLeistungsf\u00e4higkeit des Firmenkunden und die Erfahrun-\ngen, die man aus fr\u00fcheren Gesch\u00e4ften miteinander\ngemacht hat, eine gewichtige Rolle.\nSie werden sich wundern, Frau Ostrowski, es werden in\nSachsen Kredite an Mittelst\u00e4ndler, an kleine und mittlere\nBetriebe ausgereicht. Es ist doch das Gesch\u00e4ft der Banken,\nGeld zu verleihen und damit Geld zu verdienen.\nEs gibt auch B\u00fcrgschaftsprogramme \u2013 in der Antwort der\nStaatsregierung ist davon die Rede \u2013, zum Beispiel bei der\nS\u00e4chsischen Aufbaubank. Eine Firma, die zum Beispiel ein\nExportgesch\u00e4ft in ein osteurop\u00e4isches Land abgeschlossen\nhat, kann bei der SAB eine Kreditb\u00fcrgschaft f\u00fcr die Vor-\nfinanzierung des Auftrages erhalten. Ich k\u00f6nnte Ihnen hier\nBeispiele nennen, aber ich merke, das interessiert Sie nicht\nganz so sehr.\nDas also kann es nicht gewesen sein, worum es der PDS\nheute ging. Der Antrag k\u00f6nnte aus seiner Formulierung\nauf ein kommunales Hausbankensicherungsprogramm\noder auf ein kommunales Hausbankenrisikominimie-\nrungsprogramm hinauslaufen. Aber das kann ich mir aus\nIhrer Ecke nicht so vorstellen.\nOffensichtlich ist es der PDS nicht zu dumm, die Staats-\nregierung aufzufordern zu pr\u00fcfen, ob es m\u00f6glich ist, da\u00df\nbei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge der allgemein g\u00fcl-\ntige Grundsatz ,,Erst die Ware und dann das Geld\u201c einfach\numgedreht werden kann. Die Staatsregierung soll \u00fcber\nWege berichten, wie man das Vergabeverfahren f\u00fcr \u00f6ffent-\nliche Auftr\u00e4ge entsprechend ver\u00e4ndern k\u00f6nnte.\nF\u00fcr ein kommunales Investitionsprojekt k\u00f6nnte das nach\nMeinung der PDS etwa so aussehen:\nSchritt 1: Der Gemeinderat beschlie\u00dft den Bau eines neuen\nSpritzenhauses.\nSchritt 2: Es wird nach den erstellten Projektunterlagen\nausgeschrieben.\nSchritt 3: Bei der Submission wird der g\u00fcnstigste Anbieter\nermittelt. \u2013 Das ist alles alt, wie bisher. Jetzt kommt der\nSchritt 4.\nSchritt 4: Zeitgleich mit der Auftragserteilung wird dem\nAuftragnehmer die gesamte Bausumme ausgezahlt. \u2013 Das\nist neu. Aber auch der Schritt 5 w\u00e4re noch neu.\nSchritt 5: Der Gemeinderat hofft inst\u00e4ndig darauf, da\u00df das\ngew\u00fcnschte Spritzenhaus zum vereinbarten Zeitpunkt in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5686\n\n\n\nder vereinbarten Qualit\u00e4t fertig wird und da\u00df zwischen-\nzeitlich keine Pr\u00fcfung des Rechnungshofes stattfindet.\nNat\u00fcrlich hat die PDS auch noch einen Schritt 4a zur Pr\u00fc-\nfung vorgestellt. \u2013 Jetzt mu\u00df ich mich konzentrieren.\nSchritt 4a: Nicht die Gemeinde zahlt dem Auftragnehmer\nbei Auftragserteilung die gesamte Bausumme aus, sondern\ndie Hausbank der Baufirma. Dazu ist nat\u00fcrlich erforder-\nlich, da\u00df die Baufirma oder die Gemeinde oder beide\ngemeinsam die Hausbank von der Sinnf\u00e4lligkeit eines\nsolch ungew\u00f6hnlichen Tuns vorher \u00fcberzeugen. Ich\nm\u00f6chte nicht ausschlie\u00dfen, da\u00df so etwas im Einzelfall\ngelingen kann. Die Welt ist sehr gro\u00df.\nFrau Ostrowski, ich bin mir aber ziemlich sicher, da\u00df bei\neiner hundertprozentigen Auszahlung des Baupreises, wie\ndas die PDS w\u00fcnscht, die Hausbank der Baufirma dieser\ndas Geld nur dann auszahlen oder die Kreditlinie nur\ndann er\u00f6ffnen wird, wenn die Hausbank der Gemeinde an\ndie Hausbank der Baufirma vorher den gesamten Betrag\n\u00fcberwiesen hat.\nIch habe diese durch die PDS vorgeschlagene Neuerung\nmeinem B\u00fcrgermeister zur Begutachtung vorgeschlagen,\nweil ich sehr bodenverbunden bin. Der hat zuerst mit dem\nKopf gesch\u00fcttelt. Dann hat er mir berichtet, da\u00df er auch\nweiterhin alles tun wird, um den Auftragnehmern durch\nfristgerechte Bezahlung, durch Abschlagszahlung oder\ndurch Zahlungen nach Baufortschritt entgegenzukommen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEine Zahlung im voraus, meine Damen und Herren, schei-\ndet f\u00fcr ihn aus. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrden sich die B\u00fcrger-\nmeister, die er kennt, mit ihrer siebenj\u00e4hrigen Erfahrung\nals kommunale Bauherren an solchen Experimenten nicht\nbeteiligen.\nIch habe keine M\u00fche gescheut und habe auch mit dem\nVorstandsvorsitzenden meiner Kreissparkasse R\u00fcck-\nsprache gehalten und ihn um Meinung zu der vorgeschla-\ngenen Neuerung gebeten. Aus seiner Sicht ist die hundert-\nprozentige Auszahlung der gesamten Bausumme auf Basis\neiner Forderungsabtretung zum Zeitpunkt des Baubeginns\nnicht m\u00f6glich, ohne die \u00f6ffentliche Haushaltsordnung zu\nverletzen, ohne gegen die Bestimmungen des Kredit-\nwesens zu versto\u00dfen. Auch sieht die Politik seines Geld-\ninstitutes in der Zukunft eine solche Handlungsweise nicht\nvor.\nDas deckt sich nat\u00fcrlich mit dem, was jeder, der sich mit\nderartigen Problemen bereits einmal befa\u00dft hat, schon\nwu\u00dfte. Frau Ostrowski geh\u00f6rt sicherlich offensichtlich\nnicht zu dieser Spezies.\nIch fasse die Strategie der PDS, einen solchen Antrag im\nPlenum des S\u00e4chsischen Landtages behandeln zu lassen,\nals Versuch auf, die parlamentarische Arbeit zu diskredi-\ntieren; denn Frau Ostrowski wei\u00df nat\u00fcrlich, da\u00df die im\nAntrag aufgemachte Forderung mit den Grundprinzipien\nder Marktwirtschaft und mit den Ordnungen der \u00f6ffent-\nlichen Haushalte nicht vereinbar ist.\nIch bitte Sie darum, diesen absurden Antrag einstimmig\nabzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Bitte, Herr\nLochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Lehmann, Sie haben diesen Antrag der PDS hier\njetzt unheimlich aufgewertet.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nIch vermag in dem Antrag der PDS wirklich keine Gef\u00e4hr-\ndung der Grundpfeiler der Marktwirtschaft zu erkennen.\n\n(Heiterkeit)\n\nDer Ansatz des Antrages ist verst\u00e4ndlich. Das mu\u00df man\nauch klar sagen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas Problem besteht in vielen kleinen und mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen: Die Ausreichung von Krediten\nscheitert oft an den fehlenden bankm\u00e4\u00dfigen Sicherheiten.\nDaher auch Ihr Vorschlag, Frau Ostrowski, die \u00f6ffent-\nlichen Auftr\u00e4ge als diese Sicherheit zu akzeptieren. Aber\ndieser L\u00f6sungsweg geht nach meiner \u00dcberzeugung so\nnicht.\nEin \u00f6ffentlicher Auftrag kann rechtlich keine B\u00fcrgschafts-\ngarantie darstellen. Den Ausf\u00fchrungen der Staatsregie-\nrung ist dazu nicht allzuviel hinzuzuf\u00fcgen bez\u00fcglich\nGarantiewirkung, bez\u00fcglich der haushaltsrechtlichen\nGrunds\u00e4tze und so weiter.\nSie m\u00fcssen die verschiedenen Varianten einmal durchspie-\nlen, Frau Ostrowski, was geschieht, wenn \u2026? Was\ngeschieht, wenn der Auftrag nicht oder nicht ordnungs-\ngem\u00e4\u00df ausgef\u00fchrt wird? Wer springt dann ein? Und so\nweiter.\nDie finanziellen Probleme der kleinen und mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen sind in vielen F\u00e4llen offensichtlich.\nDeshalb verstehe ich auch, da\u00df die PDS diesen Antrag\ngestellt hat. Aber ich wiederhole: Dieser Ansatz geht so\nnicht.\nWir m\u00fcssen uns schon um andere L\u00f6sungen bem\u00fchen, um\nden Mittelstand aus der finanziellen Klemme herauszu-\nbringen. Der Schwerpunkt mu\u00df dabei nach meiner Mei-\nnung weniger in der Verbesserung der Kreditfinanzierung,\nsondern vor allem in der Verbesserung der Eigenkapital-\nausstattung liegen.\nFrau Ostrowski, lassen Sie \u00fcber diesen Antrag m\u00f6glichst\nnicht abstimmen!\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Staatsregierung zu\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDas Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der PDS. Frau Ostrowski,\nbitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Wollen Sie mit mir eine Bank gr\u00fcn-\nden? Was ist das schon \u2013 Sie kennen doch diesen Satz \u2013,\ndie Gr\u00fcndung einer Bank \u2026 und so weiter.\nAlso, Herr Lehmann, ich bin doch ganz gl\u00fccklich, da\u00df wir\nden Antrag gestellt haben, als ich Sie habe reden h\u00f6ren,\nweil \u2013 Herr Lochbaum hat das noch einmal relativiert \u2013 Sie\noffensichtlich die Lage der kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen nicht kennen.\nIch habe dieses Beispiel, das ich an den Anfang gestellt\nhabe, nicht erfunden. Solche Situationen gibt es zu Hun-\nderttausenden. Und es gibt gleicherma\u00dfen, Herr Loch-\nbaum, das Gegenbeispiel. Die Dresdner Sparkasse tut es.\nWir werden \u00fcber den Antrag selbstverst\u00e4ndlich nicht\nabstimmen lassen, denn er ist erledigt. Es war ja ein\nBerichtsantrag, und die Staatsregierung hat ihre Meinung\ngesagt. Damit hat sich das erledigt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5687\n\n\n\nIch habe mich aber noch einer Pflicht zu entledigen. Ich\nhabe n\u00e4mlich Herrn Schommer noch einen Gru\u00df auszu-\nrichten von Bodo Schwarz. Ich soll Ihnen heute mitteilen,\nda\u00df die Antwort korrekt ist \u2013 bis auf den letzten Satz. Der\nletzte Satz ist v\u00f6llig falsch und entspricht nicht der realen\nLage. Ich lese ihn noch einmal vor. Er lautet: ,,Dar\u00fcber\nhinaus bieten die bereits bestehenden B\u00fcrgschafts- und\nBeteiligungsprogramme des Freistaates Sachsen und des\nBundes den kleinen und mittleren ostdeutschen Unterneh-\nmen umfangreiche M\u00f6glichkeiten, trotz fehlender bank-\nm\u00e4\u00dfiger Sicherheiten eine notwendige Kreditfinanzierung\ndarzustellen oder zus\u00e4tzliches Eigenkapital in Form von\nstillen Beteiligungen zu erhalten, soweit ein tragf\u00e4higes\nUnternehmenskonzept vorliegt.\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bin etwas \u00fcberrascht.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich habe mich meiner Pflicht entle-\ndigt.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nDas war keine Werbung f\u00fcr Bodo Schwarz.)\n\nHerr Bodo Schwarz ist sehr \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bin ein wenig irritiert, was\nhier f\u00fcr Gl\u00fcckw\u00fcnsche und Gr\u00fc\u00dfe ausgerichtet werden.\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Ostrowski, PDS: Das geht heute schon den ganzen\nTag so.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich verstehe es auch nicht so\nganz \u2026\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Schommer hat es schon ver-\nstanden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Ostrowski, das Schlu\u00dfwort\nhaben wir verstanden. Wollen Sie noch etwas sagen? Aber\ndie Sache mit den Gr\u00fc\u00dfen lassen wir jetzt weg.\n\n(Heiterkeit \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist eine Ablenkung.)\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ja; ich habe sie ja ausgerichtet. Wir\nk\u00f6nnen es jetzt weglassen.\nDas Interessante ist ja, da\u00df Herr Minister Schommer, nach-\ndem er die rechtliche Lage dargestellt hat, die korrekt for-\nmuliert worden ist \u2013 da kann man ja nicht herum-\nmeckern \u2013, als Weg eben genau diesen Abschnitt ange-\nboten hat. Und wenn der Bundesverband der mittelst\u00e4n-\ndischen Wirtschaft mir noch einmal auf den Weg gibt, da\u00df\ndieser Weg ein richtiger Ansatz ist, aber hier in Sachsen\nviel zu unausgegoren gehandhabt wird, dann, denke ich,\ngeh\u00f6rt das sehr wohl zu diesem Antrag und zu den Pro-\nblemen, die hier behandelt worden sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aber Sie haben die Mitglieder\ndes Landtages anzusprechen und keine Gr\u00fc\u00dfe an den\nHerrn Minister auszurichten.\n\n(Heiterkeit \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nSo, meine Damen und Herren \u2013 ich bitte, Herr Minister \u2013,\nder Antrag ist im Sinne der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt, und ich darf feststellen, da\u00df dieser Tagesordnungs-\npunkt hiermit beendet worden ist.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nStrafverfolgung im Informations- und Telekommunikationsbereich\nDrucksache 2/7175, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nRedezeiten auch hier CDU 10 Minuten, SPD und PDS je\n5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der CDU als Einreiche-\nrin das Wort. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Das Zeitalter von Satel-\nliten\u00fcbertragungen und die M\u00f6glichkeiten weltweiter\nKommunikation und Informationsbeschaffung haben in\nden letzten Jahren zu einem ungeheuren Wachstum neuer\nWirtschaftszweige in der Informations- und Kommunika-\ntionstechnik beigetragen. Der Fortschritt der Technik in\ndiesen Wirtschaftsbereichen er\u00f6ffnet zun\u00e4chst ein sehr\nbreites Feld neuer Chancen.\n\nDie neuen Medien lassen die traditionellen Grenzen zwi-\nschen Medien-, Kommunikations- und Informationstech-\nnik verschwinden. B\u00fcroarbeiten werden \u00fcber Teleworking\nGegenstand digitalisierter \u00dcbertragungen. Das Internet als\nein Netzwerk von Netzwerken erm\u00f6glicht das Versenden\nund Empfangen von elektronischer Post, Datei\u00fcbertragun-\ngen, das Einw\u00e4hlen in andere Systeme sowie die Inan-\nspruchnahme zahlreicher Dienste, um nur einige M\u00f6glich-\nkeiten zu beschreiben.\n\nDie Chancen k\u00f6nnen sich auch die Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\nden zunutze machen, indem sie die Errungenschaften der\nTechnik f\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung einsetzen. Die\nAntwort der Staatsregierung enth\u00e4lt hierzu einige wichtige\nBeispiele.\n\nNeue Entwicklungen bergen aber auch Risiken in sich, von\ndenen wir nicht verschont werden. Ein Beispiel: Die 15j\u00e4h-\nrige Tonia aus Dallas in Texas klickte sich in ihrem Com-\nputer neugierig in ein Sexforum ein und entdeckte Fotos,\ndie sie und ihre Freundinnen beim Entkleiden zeigten.\nDer Hausmeister ihrer Schule hatte sie heimlich in der\nUmkleidekabine des Schwimmbades fotografiert und die\nFotos an einen Internet-Porno-Klub verkauft. Der Mann\nwurde verhaftet. Gegen den Betreiber des Netzwerkes\njedoch, in das der Porno-Klub die Bilder einspeiste, gibt es\nin den Vereinigten Staaten keine gesetzliche Handhabe.\nDas ist leider auch in Deutschland genauso.\n\nDie CDU-Fraktion m\u00f6chte mit dem Berichtsantrag die\ndabei durchaus komplex und nicht allzu leicht zu l\u00f6sen-\nden Fragen und Risiken angesprochen wissen. Dabei geht\nes nicht darum, technische Entwicklungen in Frage zu stel-\nlen, die unser Leben durchaus angenehm und effektiv\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5688\n\n\n\ngestalten, sondern L\u00f6sungen zu finden, die den Mi\u00dfbrauch\ntechnischer Entwicklungen soweit wie m\u00f6glich einschr\u00e4n-\nken.\nEs ist nicht neu, da\u00df technische Neuerungen auch zu kri-\nminellen Zwecken mi\u00dfbraucht werden k\u00f6nnen. Dabei\nl\u00e4uft h\u00e4ufig die rechtliche Ausgestaltung der immer kom-\nplizierter gestalteten Befugnisse, die f\u00fcr die Eingriffe der\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden als erforderlich angesehen wer-\nden, der technischen Entwicklung leider hinterher. So ist,\nwie aus der Antwort der Staatsregierung hervorgeht, der-\nzeit das Abh\u00f6ren des Mobilfunks gesetzlich nicht geregelt\nwie auch nicht der Zugriff auf sogenannte Mail-Boxen.\nVon den vielf\u00e4ltigen Kriminalit\u00e4tsformen entwickeln ins-\nbesondere die organisierte Kriminalit\u00e4t sowie die Wirt-\nschaftskriminalit\u00e4t im Bereich der Informations- und Kom-\nmunikationstechnik besonders bedrohliche Formen. Die\norganisierte Kriminalit\u00e4t entwickelt sich in Deutschland\nund in anderen Staaten der Europ\u00e4ischen Union mit einer\nbesonderen Dynamik. F\u00fcr 1996 wurde ein durch die orga-\nnisierte Kriminalit\u00e4t in Deutschland verursachter Schaden\nvon 3 Milliarden DM ermittelt.\nZwei Faktoren sind vor allem f\u00fcr ihre be\u00e4ngstigende Aus-\nbreitung und Verst\u00e4rkung verantwortlich: Auf der einen\nSeite die Zunahme der Globalisierung der modernen\nIndustriegesellschaften mit einer atemberaubenden Ent-\nwicklung eben dieser Telekommunikation, mit sprunghaf-\nter Zunahme weltweiter Mobilit\u00e4t von Waren, Dienst-\nleistungen, Geld und Menschen, und zum anderen ist es\nder historische Umbruch der Gesellschaften in Ost- und\nS\u00fcdeuropa. Dabei verbinden sich kriminelle Erfahrungen\ndes Westens mit denen des Ostens. Dies zeigt, da\u00df wir uns\nschnellstens mit den Defiziten bei der Gefahrenabwehr\nund der Strafverfolgung im Informations- und Telekom-\nmunikationsbereich befassen m\u00fcssen.\nEs ist verst\u00e4ndlich, da\u00df die nationale Gesetzgebung nur\nnoch geringe Chancen hat. Der Datenverkehr im inter-\nnationalen Netz und die Ausweitung der Telekommuni-\nkation f\u00fchren zu neuartigen Problemstellungen, die \u00fcber\ndas Strafrecht hinaus eine Innovation in der Rechtswissen-\nschaft und die Schaffung von den multimedialen Beson-\nderheiten Rechnung tragenden gesetzlichen Regelungen\ndringend erforderlich machen.\nDer Datenstrom kennt keine nationalen Grenzen mehr.\nLetztlich lassen sich rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr\nweltweite Netze nur durch international verbindliche\nRegelungen schaffen. Ob und auf welche Art und Weise\nsich jedoch die unterschiedlichen Interessen zwischen\neinem weitgehend rechtlosen Raum und der \u00dcberre-\nglementierung normieren lassen, bleibt abzuwarten. F\u00fcr\ndie Europ\u00e4ische Union w\u00e4re jedoch der erste Schritt einer\nHarmonisierung von Rechtsgrundlagen notwendig.\nWas sollte also weiter getan werden?\n1. Anstrengungen zur Schaffung internationaler Verein-\nbarungen, die geeignet sind, dem Mi\u00dfbrauch von Informa-\ntions- und Telekommunikationsnetzen wirksam zu begeg-\nnen, sind zu unternehmen.\n2. Die Frage, ob die Nutzung von neuen Techniken durch\nstaatliche Beh\u00f6rden, auch durch Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\nden, nur aufgrund gesetzlicher Regelungen zul\u00e4ssig ist,\ndarf nicht zu einer zwischenzeitlichen Suspendierung der\nNutzung dieser M\u00f6glichkeiten f\u00fchren.\nVon der M\u00f6glichkeit des Rechtsinstituts der \u00dcbergangs-\nregelung sollte in jedem Fall Gebrauch gemacht werden.\nDa Kriminelle, die sich gerade nicht an Recht und Gesetz\nhalten, ohnehin den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden eine L\u00e4nge\n\nvoraus sind, darf der Polizei und den Staatsanwaltschaften\nnicht das Fehlen von gesetzlichen Regelungen bei der Nut-\nzung neuer Techniken vorgeworfen werden.\n3. Regelungen zur Nutzung von Technik sollten sich auf\ndie Vorgabe von Rahmenbedingungen konkretisieren und\nnicht versuchen, jede Erhebung, Speicherung und Nut-\nzung einzelner Daten regeln zu wollen. Ich denke, damit\nwerden der Gesetzgeber und die Praxis \u00fcberfordert, und\ndas Ganze wird nicht mehr handhabbar.\n4. Auch nationale Kontrollmechanismen sind zu verbes-\nsern. Hilfreich k\u00f6nnte auch die Errichtung einer Hotline\nbei Polizei und Justiz zur Anzeige von Straftaten in Com-\nputernetzen sein. Vielleicht k\u00f6nnte das im Finanzministe-\nrium eingerichtete technische Hilfsmittel auch ein Vorbild\nf\u00fcr eine solche Hotline sein.\n5. Datenschutz mu\u00df auch in diesem Fall auf den Pr\u00fcf-\nstand. Datenschutz darf nicht zu T\u00e4terschutz verkommen.\n6. Die Einbeziehung von technischem Verst\u00e4ndnis in die\nJuristenausbildung ist deshalb besonders n\u00f6tig.\nIch betone nochmals: Es geht nicht darum, technische Ent-\nwicklungen zu behindern oder zu verteufeln, sondern es\nmu\u00df uns gelingen, den Mi\u00dfbrauch, die Straftaten in den\nneuen Medien soweit wie m\u00f6glich zu reduzieren zum\nSchutz aller B\u00fcrger. Wo Kontrolle versagt, ist Selbstkon-\ntrolle gefragt. Unsere Verantwortung mu\u00df wie die Infor-\nmationsfreiheit grenzenlos sein.\nIch m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei der Staatsregierung f\u00fcr\ndie Beantwortung unseres Antrages bedanken. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df mit der Beantwortung nat\u00fcrlich die ange-\nsprochenen Probleme nicht in k\u00fcrzester Frist zu l\u00f6sen\nsind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Kollege Schiemann, ich glaube, Sie verfallen\neinem Trugschlu\u00df. Strafverfolgung im Informations- und\nTelekommunikationsbereich ist heute fast nicht mehr m\u00f6g-\nlich. Ich will es an einem Beispiel deutlich machen.\nDie Staatsregierung hat sich f\u00fcr eine gesetzliche Kontrolle\nder Verschl\u00fcsselung durch Kryptierverfahren ausgespro-\nchen. Durch die Verf\u00fcgbarkeit asymmetrischer Verschl\u00fcs-\nselungsverfahren ist es aufgrund technischer Entwicklung\nm\u00f6glich, da\u00df jeder Netzteilnehmer an den Empf\u00e4nger\nverschl\u00fcsselte Nachrichten versenden kann. Die Arbeit\nder Sicherheitsbeh\u00f6rden wird aber nicht nur durch die\nstetig anwachsende Zahl verschl\u00fcsselter Informationen\nerschwert, sondern zunehmend auch durch die Verschl\u00fcs-\nselung der Software selbst, die eine Entschl\u00fcsselung\nimmer schwieriger werden l\u00e4\u00dft.\nAbgesehen von einem Totalverbot der Verschl\u00fcsselung,\nwas keiner will, k\u00f6nnte in der Zertifizierung von Schl\u00fcs-\nseln durch eine hierarchische oder anarchische Zertifika-\ntionsstruktur oder die Aufbewahrung der Duplikate der\nEntschl\u00fcsselungsschl\u00fcssel eine L\u00f6sung liegen. Rechtstech-\nnisch w\u00e4re diese erste Variante durch ein Verwendungs-\nverbot unter Vorbehalt staatlicher Genehmigung, die\nzweite Variante durch eine Aufbewahrungspflicht zu\nerreichen. Beides lie\u00dfe sich auch kombinieren.\nGegen\u00fcber derartigen Regelungen bestehen aber nicht nur\nverfassungsrechtliche Bedenken, sie haben auch kaum\npraktischen Wert. Die Verschl\u00fcsselung von Nachrichten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5689\n\n\n\nist, vergleichbar dem verschlossenen Briefumschlag,\ngrunds\u00e4tzlich durch das Fernmeldegeheimnis gesch\u00fctzt.\nGesch\u00fctzt ist neben der Vertraulichkeit privater auch die\nwirtschaftlich motivierte Kommunikation. Die gesetzlich\ngesch\u00fctzten Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse sowie die\nBerufsgeheimnisse der \u00c4rzte und Anw\u00e4lte finden ihre ver-\nfassungsrechtliche Grundlage in der Berufsfreiheit oder in\nder allgemeinen Handlungsfreiheit. Eingriffe sind hier nur\nzul\u00e4ssig, wenn sie den Anforderungen der Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeit gen\u00fcgen.\nBei den angestrebten Regelungen zur Strafverfolgung\nmangelt es aber schon an der Geeignetheit, das angestrebte\nZiel zu erreichen.\nIch fasse das Ergebnis zusammen, ohne die einzelnen tech-\nnischen Dinge hier vorzutragen. Wir verstehen sie zum\nTeil sowieso nicht.\nDas Ergebnis hei\u00dft: Die eigentliche Klientel wird sich\ndurch Kryptoverfahren erfolgreich sch\u00fctzen, der normale\nTeilnehmer aber wird dem staatlichen Zugriff ausgesetzt\nsein. Aber nicht nur das. Durch eine gesetzliche Beschr\u00e4n-\nkung der Kryptoverfahren wird Wirtschaftsspionage oder\ndie M\u00f6glichkeit diskretierender elektronischer Einbr\u00fcche\nerheblich erleichtert. Das Schutzbed\u00fcrfnis der Wirtschaft\nist angesichts der Informatisierung und Globalisierung in\ndiesem Bereich in den letzten Jahren deutlich gestiegen.\nDer Technologiestandort Deutschland besitzt zudem im\nBereich der Kryptiertechnik wegen der restriktiven Export-\npolitik der USA und der bestehenden liberalen Regelung\nin Deutschland eine erhebliche Attraktivit\u00e4t.\nGerade f\u00fcr Sachsen, das sich zu einem Land der modernen\nInformationstechnik zu entwickeln beginnt, ist dies ein\nnicht zu untersch\u00e4tzender Standortvorteil. Es ist daher\nauch nicht verwunderlich, da\u00df sich die Elektroindustrie,\nder Bundesverband der Banken, die Berufsverb\u00e4nde aus\ndem Bereich der Informatik, Datenschutzbeauftragte\nsowie die Bundesministerien f\u00fcr Forschung und Bildung,\nWirtschaft und Justiz gegen eine Beschr\u00e4nkung von\nKryptoverfahren ausgesprochen haben.\nIch komme zum Schlu\u00df. Gesetzliche Regelungen d\u00fcrfen\nkeine technischen Innovationen im Bereich dieser f\u00fcr Sach-\nsen bedeutsamen Zukunftstechnologie verhindern und zu\nEinschr\u00e4nkungen von Grundrechten f\u00fchren, gerade dann\nnicht, wenn ein Erfolg im Bereich der Strafverfolgung\noffensichtlich nicht zu erwarten ist. Wenn dieser Erfolg\nnicht zu erwarten ist, brauchen wir an dieser Stelle auch\nnicht weiter wirksam zu werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wenn man den Betreff dieses Antrages liest,\nHerr Schiemann, hat man zun\u00e4chst die Assoziation, da\u00df es\ndarum geht, die ganz spezielle Struktur und die speziellen\nWirkmechanismen der Verfolgung von Kriminalit\u00e4t im\nBereich der Telekommunikation und Informationstechnik\nzu erfragen \u2013 etwa vor dem Hintergrund gewisserma\u00dfen\nder Th\u00fcringer Koalitionskrise wegen des Festplattenklaus.\nDie Antwort, die die Staatsregierung gibt, erweckt aller-\ndings einen anderen Eindruck. Der Staatsregierung jeden-\nfalls geht es mit der Antwort ganz eindeutig mehr darum,\nwie man unter Nutzung von Telekommunikation und\nInformationstechnik eine wirksamere Strafverfolgung\n\nerreichen kann. Insofern ist Ihre Bitte partiell verfehlt,\ndenn die Antwort geht wirklich mehr davon aus, wie kom-\nme ich gewisserma\u00dfen \u00fcber diese Mittel zu einer effizien-\nteren, zugreifenden Strafverfolgung.\nDie Staatsregierung jedenfalls antwortet darauf mit der\nPosition, wie kann man durch h\u00f6herger\u00fcstete, noch diffe-\nrenziertere Methoden besser abh\u00f6ren, besser aussp\u00e4hen,\nnachlesen?\nUm richtig verstanden zu werden: Es ist \u00fcberhaupt nichts\nSchlimmes daran, dar\u00fcber nachzudenken, wie man Straf-\ntaten wirksamer vorbeugen kann, wie man Straftaten auf-\ndecken und wie man wirksamere Strafverfolgung auch\ndurch Nutzung moderner Informationstechnik erreichen\nkann. Keine Frage. Das Problem ist nur: Wir d\u00fcrfen bei\nalledem nicht verkennen, da\u00df wir permanent im Grund-\nrechtsbereich herumfuhrwerken. Wir sind mit diesen Fra-\ngen, wenn es darum geht, tats\u00e4chlich immer im Grund-\nrechtsbereich drin und m\u00fcssen das letzten Endes kalkulie-\nren.\nHerr Staatsminister! In der Antwort zu Frage 1 teilen Sie\nmit, da\u00df vorgesehen ist, da\u00df f\u00fcr das staatsanwaltschaft-\nliche Informationssystem STARIS des Freistaates Sachsen,\nein Baustein gewisserma\u00dfen f\u00fcr das bundesweite Zentrale\nStaatsanwaltschaftliche Verfahrensregister \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 ,,\u2026\ndie unmittelbare \u00dcbernahme von Verfahrensdaten der\nPolizei durch die Staatsanwaltschaften angestrebt wird\u201c.\nDer Zweck ist mir klar.\nNun sage ich blo\u00df, Polizeidaten sind immer Verdachts-\ndaten. Ins Verdachtsregister der Polizei kommt man ver-\ndammt schnell. Das kann Ihnen jeder Strafverteidiger aus\nzig F\u00e4llen nachweisen. Nun liegen die aber dann nicht nur\nbei der Polizei vor, auch mit der M\u00f6glichkeit, sie dann\ngewisserma\u00dfen mit dem Antrag auf L\u00f6schung der ED-\nBehandlung zu beseitigen. Dann sind sie bereits bei der\ndritten Gewalt, der Justiz. Das Problem sehen wir schon.\nFrage 2: Welche gesetzlichen M\u00f6glichkeiten zur Nutzung\nmoderner Informations- und Telekommunikationstechno-\nlogien m\u00fcssen noch geschaffen werden? Darauf nennt die\nStaatsregierung ganz unverbl\u00fcmt ihre Vorstellungen zur\nErweiterung der \u00dcberwachung des Fernmeldeverkehrs.\n\u00dcber mehrere Seiten wird ausgef\u00fchrt, wie sich die Staats-\nregierung vorstellt, den Fernmeldeverkehr noch wirk-\nsamer zu \u00fcberwachen: Erweiterung der Abh\u00f6rvorschriften\nauf private Telekommunikationsdienste, Erweiterung der\nGegenmittel zur Kryptiertechnik und Software, Erweite-\nrung der jetzt bestehenden Abh\u00f6rvorschriften f\u00fcr das\nFernmeldenetz auf den Mobilfunk, Sicherung des Zugriffs\nzu Mailboxen usw. usf.\nUnd leider kein Wort in dieser Stellungnahme, nicht ein-\nmal ein mahnendes Wort, wenigstens eine Erinnerung an\ndie Frage, da\u00df wir uns hier ganz konkret im Bereich des\nArtikels 10 Abs. 1 des Grundgesetzes, n\u00e4mlich des\ngesch\u00fctzten Fernmeldegeheimnisses, das dem Schutz der\nVertraulichkeit eines fernmeldetechnisch \u00fcbermittelten\nKommunikationsproblems dient, gedacht zur Gew\u00e4hr-\nleistung der freien Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit durch\neinen privaten, vor den Augen der \u00d6ffentlichkeit verbor-\ngenen Austausch von Nachrichten, Gedanken, Meinungen\nund dergleichen mehr, bewegen. \u2013 \u2013\nDas ist unser Problem. Kaum haben Sie den gro\u00dfen\nLauschangriff gesetzlich akkreditiert im Grundgesetz,\nschon pl\u00e4dieren Sie jetzt daf\u00fcr, da\u00df \u2013 die Staatsregierung\ntut es jedenfalls in der Antwort auf die Frage 3 \u2013 nun in\ndas Gesetz zum Artikel 10 des Grundgesetzes hinein-\ngegangen werden mu\u00df. Das G-10-Gesetz, das G-10-Statut\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5690\n\n\n\nsoll gewisserma\u00dfen korrigiert werden. Das ist ein n\u00e4chster\nGrundrechtsbereich, eine n\u00e4chste Aush\u00f6hlung des Grund-\nrechtes durch einen weiteren Schritt.\nDer bisherige Standard der guten alten Telefon\u00fcber-\nwachung beschert inzwischen nun schon jedem Amts-\nrichter reichlich Protokolle des heimatlichen und des aus-\nl\u00e4ndischen Innenlebens. Im tiefsten Frieden wird bislang ja\nschon vieltausendfach und mit exponentieller Zunahme\nabgeh\u00f6rt. Da n\u00fctzt uns auch nichts der Verweis auf die\nvermeintliche Demokratie des ganzen Verfahrens, weil der\nRichter einen Vorbehalt hat und zustimmen mu\u00df.\nFragen Sie doch mal einen Verteidiger, was der Richter bei\neinem Antrag auf Genehmigung einer Postkontrolle oder\nauf Genehmigung einer Abh\u00f6rma\u00dfnahme von dem Ver-\nfahren zu sehen bekommt. Die Akte ist, wenn sie zu ihm\nkommt, drei bis vier Blatt stark. Zigfach kann Ihnen das\njeder Verteidiger sagen.\nDie Crux bei der Bewertung dieses Antrages ist letzten\nEndes die Beantwortung der Fragestellung, wie man unbe-\nschadet der notwendig noch wirksamen Kriminalit\u00e4ts-\nbek\u00e4mpfung bei der Strafverfolgung, die das bislang dem\nbundesdeutschen Strafrecht zugrunde liegende Konzept\ndes liberalen Rechtsstaates weiter einh\u00e4lt, keine weiteren\nSystembr\u00fcche zul\u00e4\u00dft. Oder will man aus pragmatischen\nErw\u00e4gungen eine Strafverfolgungspraxis nach der Lesart\n,,Der Zweck heiligt die Mittel\u201c? \u2013 Vor der Frage stehen wir\nauch mit unserem Antrag.\nLetzter Satz. Meine Damen und Herren der CDU-Fraktion,\nwenn wir im Wahljahr sind, gerade weil wir im Wahljahr\nsind: Ein Hamburger Notar war es, der zuletzt probiert\nhat, ob man mit der Unsicherheit der Stra\u00dfe den Wahl-\nkampf gewinnen kann, wobei sich jedoch ergeben hat, da\u00df\nselbst in der reichsten Stadt Europas noch zu wenig um\nFernseher und Schmuckschatullen gezittert wird. Der aber\nsagt in der ,,Kritischen Justiz\u201c, in der letzten Nummer: ,,Es\nist ein z\u00e4her Kampf, das Verbrechen richtig aufzum\u00f6beln.\u201c\nDieser Weg der inneren Sicherheit, der gewisserma\u00dfen\nbem\u00fcht wird, um sukzessive ohne R\u00fccksicht auf Besitz-\nst\u00e4nde im Grundrecht weiter voranzugehen, ist nach unse-\nrer Auffassung kein guter, und Sie m\u00fcssen darauf achten,\nda\u00df der Rechtsstaat nicht irgendwann einen H\u00f6rsturz\nerleidet.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das Thema eignet sich tats\u00e4ch-\nlich nicht f\u00fcr den Wahlkampf; das habe ich immer gesagt.\nEine gute Strafverfolgungspolitik ist kein Wahlkampf-\nthema.\nDie technischen Neuerungen im Informations- und Tele-\nkommunikationsbereich der letzten Jahre sind ja, wie all-\ngemein bekannt, beachtlich. Sie wirken sich nat\u00fcrlich auch\nin vielf\u00e4ltiger Weise auf die Arbeit der Strafverfolgungs-\nbeh\u00f6rden aus \u2013 im positiven Sinne, aber eben auch im\nnegativen Sinne.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst noch einmal einige der positiven\nAspekte darlegen. Die Nutzung der Computertechnik\nerm\u00f6glicht den Beh\u00f6rden eine zentrale, umfangreiche\nInformationssammlung, auf die im Einzelfall schnell\nzur\u00fcckgegriffen werden kann. So wird der Datenabgleich\nbei Ermittlungsverfahren erheblich effektiviert. Die Kom-\n\nmunikation zwischen den beteiligten Stellen ist weniger\nzeitaufwendig, was sich wiederum auf die Ermittlungs-\nergebnisse auswirkt.\nAlle s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften sind bereits jetzt an\ndas landesweite staatsanwaltschaftliche Informations-\nsystem STARIS angeschlossen. Das erm\u00f6glicht unter ande-\nrem schnelle Information dar\u00fcber, ob gegen einen Beschul-\ndigten bereits bei einer anderen s\u00e4chsischen Staatsanwalt-\nschaft Ermittlungsverfahren gef\u00fchrt werden. Das mu\u00df f\u00fcr\ndie ganze Bundesrepublik endlich m\u00f6glich werden. F\u00fcr\n1999 ist die Errichtung eines bundesweiten zentralen Ver-\nfahrensregisters vorgesehen. Unn\u00f6tige parallele Ermittlun-\ngen k\u00f6nnen damit vermieden, Verfahren zusammen-\ngef\u00fchrt, m\u00f6gliche kriminelle Zusammenh\u00e4nge \u00fcber\u00f6rtlich\nhandelnder T\u00e4ter leichter erkannt werden.\nIn absehbarer Zeit wird auch der Austausch von Daten\nzwischen Polizei und Staatsanwaltschaften so automati-\nsiert werden k\u00f6nnen, da\u00df sich die Bearbeitungszeiten\ndeutlich verk\u00fcrzen. Selbstverst\u00e4ndlich mu\u00df dabei zwi-\nschen den polizeilichen Daten und denen, die bei der\nStaatsanwaltschaft gebraucht werden, unterschieden wer-\nden. Selbstverst\u00e4ndlich wird das notwendige Verfahren in\nAbstimmung mit dem Datenschutzbeauftragten ent-\nwickelt.\nAuf europ\u00e4ischer Ebene wird die Errichtung von Europol\ndie l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit der Strafverfol-\ngungsbeh\u00f6rden im Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t\nerheblich verbessern. Zwar wird Europol vorerst keine\neurop\u00e4ische Polizei mit Eingriffsbefugnissen werden, doch\nwird die zentrale europaweite Speicherung von Daten und\nderen Analyse durch Europol den Ermittlungsm\u00f6glich-\nkeiten neue Impulse geben, vor allem im Bereich der Wirt-\nschafts- und organisierten Kriminalit\u00e4t.\nAuf der anderen Seite bewirken diese modernen Informa-\ntions- und Telekommunikationstechnologien aber eben\nnicht allein Verbesserungen f\u00fcr die Strafverfolgungst\u00e4tig-\nkeit; sie sind auch von neuen Herausforderungen und Pro-\nblemen begleitet. Zu nennen sind hier insbesondere Pro-\nbleme bei der Erfassung der neuen Technologien durch\nbestehende Gesetze, zum Beispiel die Strafbarkeit von\nAktivit\u00e4ten im Internet. Ich glaube nicht, da\u00df man sagen\nsollte, da kann man gar nichts machen. Und da ist die\nFrage nach einer Reglementierung der Anwendung von\nVerschl\u00fcsselungstechniken. Auch das ist ein Thema, dem\nsich die Strafverfolgung widmen mu\u00df. Hierauf ist ja auch\nschon in unserer Stellungnahme hingewiesen worden.\nIn vielen Bereichen haben wir bereits eine Anpassung der\ngesetzlichen Vorschriften an den Stand der Entwicklung\nim Informations- und Telekommunikationsbereich errei-\nchen k\u00f6nnen. Der in der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung erw\u00e4hnte, am 31. Dezember 1997 auslaufende \u00a7 12\nFernmeldeanlagengesetz wurde durch das Dritte Verj\u00e4h-\nrungsgesetz vom 22. Dezember 1997 bis Ende 2000 verl\u00e4n-\ngert. Durch das Begleitgesetz zum Telekommunikations-\ngesetz vom 17. Dezember 1997 wurden die gesetzlichen\nFormulierungen des Strafgesetzbuches, der Strafpro-\nze\u00dfordnung und des Geldw\u00e4schegesetzes der technischen\nRealit\u00e4t angepa\u00dft. Begriffe, die sich ausschlie\u00dflich auf den\nFernmeldeverkehr bezogen, wurden durch den weiter-\ngehenden Begriff der Telekommunikation ersetzt, so da\u00df\nnun auch Vorg\u00e4nge erfa\u00dft werden k\u00f6nnen, die mit den auf\nden Fernmeldeverkehr traditioneller Art abgestimmten\nInstrumentarien nicht verfolgt werden konnten.\nDie Einzelheiten der Durchf\u00fchrung von \u00dcberwachungs-\nma\u00dfnahmen sind durch die Telekommunikations\u00fcber-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5691\n\n\n\nwachungsverordnung geregelt worden. Durch das Infor-\nmations- und Kommunikationsdienstegesetz ist dar\u00fcber\nhinaus in weiten Bereichen diesem tiefgreifenden Wandel\nder Informations- und Kommunikationstechnologie Rech-\nnung getragen worden. Neben der Beseitigung von\nHemmnissen f\u00fcr die freie Entfaltung der Marktkr\u00e4fte in\ndiesem Bereich wurden notwendige Regelungen zum\nDatenschutz, zur Datensicherheit und zur Strafbarkeit des\nMi\u00dfbrauchs von Datennetzen und Datenspeichern\ngeschaffen.\nInsbesondere wurde durch \u00c4nderungen im Strafgesetz-\nbuch klargestellt, da\u00df auch elektronische oder sonstige\nDatenspeicher, die gedankliche Inhalte verk\u00f6rpern, aber\nnur unter Zuhilfenahme technischer Ger\u00e4te wahrnehmbar\nsind \u2013 zum Beispiel eine Homepage im Internet \u2013, den\nherk\u00f6mmlichen Schriften im Sinne des Strafrechts gleich-\nstehen. Damit ist eine Strafverfolgung rechtswidriger\nInhalte in Datennetzen m\u00f6glich geworden.\nFreilich sind hier noch viele Fragen zu kl\u00e4ren, die mit dem\npraktisch unbegrenzten Zugang zu diesen Netzen zusam-\nmenh\u00e4ngen. Die Einrichtung einer Homepage mit nach\ndeutschem Recht strafbarem Inhalt in einem Land, das\nhier keine Strafdrohung vorsieht, ist unserer Strafverfol-\ngung ja entzogen.\nZur Effektivierung der Strafverfolgung im Bereich der\norganisierten Kriminalit\u00e4t ist der Katalog von Delikten, bei\nderen Verdacht eine \u00dcberwachung des Fernmeldeverkehrs\nzul\u00e4ssig ist, um die Tatbest\u00e4nde der gewerbsm\u00e4\u00dfigen Ban-\ndenhehlerei und der Geldw\u00e4sche erweitert worden; das ist\nrichtig und notwendig.\nNach langer Diskussion ist nun auch die von uns seit lan-\ngem geforderte Zul\u00e4ssigkeit akustischer Wohnraum\u00fcber-\nwachung geregelt worden. Da\u00df die Einschr\u00e4nkung der\n\u00dcberwachungsm\u00f6glichkeiten durch zahlreiche Beweis-\nerhebungsverbote den praktischen Erfordernissen effek-\ntiver Strafverfolgung gerecht wird, mu\u00df freilich \u2013 das habe\nich schon gesagt \u2013 bezweifelt werden.\nZweifellos gibt es noch eine Reihe von Fragen, die nicht\ngekl\u00e4rt sind, und eine Reihe von Erfordernissen, die nicht\noder nicht hinreichend umgesetzt sind. Ich nenne als Bei-\nspiele nur die Strafbarkeit von sogenannten Links, also\nHinweisen in Datennetzen, die auf rechtswidrige Inhalte\nverweisen, die Zul\u00e4ssigkeit des Abh\u00f6rens von Mailboxen\nund die Regelung des Einsatzes von Verschl\u00fcsselungs-\nmethoden.\nEs findet zu diesen Themen zur Zeit ein reger Austausch\nauf L\u00e4nder- und Bundesebene statt. Ich bin sicher, da\u00df\nviele der genannten Probleme in naher Zukunft gel\u00f6st\nwerden k\u00f6nnen. Dabei spielen nat\u00fcrlich die Fragen inter-\nnationaler Zusammenarbeit, insbesondere auf der EU-\nEbene, eine bedeutende Rolle.\nBei allen Bem\u00fchungen und notwendigen Verbesserungen\nd\u00fcrfen wir uns freilich auch nicht der Illusion hingeben \u2013\nda gebe ich Ihnen recht, Herr Richter \u2013, das Strafrecht und\ndas Strafproze\u00dfrecht k\u00f6nnten einen vollst\u00e4ndigen Schutz\nvor dem Mi\u00dfbrauch der Kommunikations- und Informa-\ntionstechnik bieten. Immer neue M\u00f6glichkeiten und eine\nrasante technische Entwicklung schaffen immer wieder\nL\u00fccken, die kriminelles Handeln ausnutzt.\n\nDeshalb gilt es, die Entwicklung aufmerksam zu verfol-\ngen, erkannte L\u00fccken zu schlie\u00dfen und das vorhandene\nInstrumentarium konsequent zu nutzen im Interesse der\nSicherheit in unserem Land.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte nicht gedacht,\nda\u00df dieser Antrag in diesem Hohen Haus noch einmal\nweitere Fragen aufwirft. Ich bin dennoch sehr dankbar. Ich\nglaube, es ist ein Punkt, dem sicherlich sehr viele in diesem\nHaus zustimmen k\u00f6nnen.\nWir haben es zum ersten Mal in der Geschichte des Straf-\nproze\u00dfrechts mit einer Situation zu tun, mit einer tech-\nnischen Neuerung, der wir wirklich hinterherrennen m\u00fcs-\nsen. Es gab in der Geschichte sicherlich noch nie eine\nsolche Situation, in der uns die Grenzen der Bek\u00e4mpfung\nder Kriminalit\u00e4t dargelegt werden.\nEines, lieber Herr Kollege Richter, mu\u00df ich nat\u00fcrlich ein\nwenig anders bewerten. Wenn wir zwei vielleicht die tech-\nnischen Neuerungen nicht mehr so handhaben oder ver-\nstehen k\u00f6nnen wie die junge Generation, die auf der Tri-\nb\u00fcne sitzt, dann k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht so tun, als ob\nes keine Probleme in den Datennetzen gibt. Die jungen\nLeute werden es uns vormachen, da\u00df sie in der Lage sind,\ndas zu begreifen, auch wenn wir zwei vielleicht nicht mehr\nin der Lage sind, das zu erlernen. Aber die jungen Leute,\ndie werden es tun.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir helfen gern, Herr Schiemann!)\n\nIch m\u00f6chte damit sagen: Wir k\u00f6nnen die Augen nicht vor\nSituationen verschlie\u00dfen, die einfach da sind. Es gibt neben\nder technischen Notwendigkeit, Datennetze wirtschaftlich\nzu nutzen, nat\u00fcrlich den Mi\u00dfbrauch. Dem Mi\u00dfbrauch\nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch etwas entgegensetzen.\nLassen Sie mich noch zwei Aspekte anmerken. Die\nBek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t in den Datennetzen, aber\nauch die Nutzung der Datennetze zur Bek\u00e4mpfung von\nKriminalit\u00e4t mu\u00df auch weiterhin Aufgabe des Staates blei-\nben. Die CDU-Fraktion hat es sich zur Aufgabe gestellt,\nmit diesem Antrag auf die Probleme in den Datennetzen\nhinzuweisen, auch auf Grenzen hinzuweisen.\nIch glaube, wir werden uns auch in den n\u00e4chsten Jahren\nmit dem Thema befassen m\u00fcssen, und das auch das eine\noder andere Mal leidenschaftslos. Ansonsten wird es uns\nnicht gelingen, die Kriminalit\u00e4t, die sich auch in Daten-\nnetzen anbahnt, einzud\u00e4mmen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die CDU-Fraktion, ob sich der\nAntrag damit erledigt hat. Oder wollen Sie abstimmen las-\nsen? \u2013 Er hat sich erledigt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5692\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nGesteinsabbau in der Moritzburger Kleinkuppenlandschaft\nDrucksache 2/7876, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/8625, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeit: CDU 10 Minuten, SPD 5, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Gerlach, Sie k\u00f6nnen das\nWort nehmen.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Zu unserem Antrag schreibt die\nStaatsregierung, da\u00df sie sich \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013 ,,f\u00fcr\nden Erhalt des hier betroffenen Teilbereichs der Moritz-\nburger Kleinkuppenlandschaft nicht uneingeschr\u00e4nkt ein-\nsetzen\u201c kann.\nDas ist ein typischer Konflikt, den wir vorhin auch schon\nbei der Brachfl\u00e4chenrevitalisierung angesprochen haben \u2013\nNaturschutzbelange gegen \u00f6konomische Belange, und,\nwas f\u00fcr Sachsen meistens typisch ist, wenn wirtschaftliche\nBelange anstehen, stehen meist die Naturschutzbelange\nhintenan.\nIn der Antwort der Staatsregierung steht lapidar zu den\nwirtschaftlichen Interessen \u2013 wieder ein Zitat: ,,Die Fa.\nRoland Maucher ist seit 30.04.1996 im Besitz einer\nbestandskr\u00e4ftigen Bewilligung zur Aufsuchung und\nGewinnung von Gesteinen zur Herstellung von Schotter\nund Splitt.\u201c\nIch m\u00f6chte das Zustandekommen dieser bestandskr\u00e4ftigen\nBewilligung an einem wichtigen Abw\u00e4gungspunkt einmal\nerl\u00e4utern.\nNeben zwei betroffenen Kommunen hat sich auch das\nStaatliche Umweltfachamt Radebeul in seiner Stellung-\nnahme von 1995 gegen den Gesteinsabbau gewandt. Im\nDetail liest sich das folgenderma\u00dfen \u2013 ich k\u00fcrze das aus\nZeitgr\u00fcnden etwas ab:\nStellungnahme zum Bereich Wasser: grunds\u00e4tzlich keine\nBedenken; zu Abfallaltlasten/Boden: keine Bedenken;\nzu Emissionsschutz: keine Bedenken, wobei einige Auf-\nlagen betreffs Emissionsgrenzwerten gemacht werden;\nGebietsgeologie: keine Bedenken.\nZum Naturschutz/Landschaftspflege lautet die Stellung-\nnahme: ,,Aus naturschutzfachlicher Sicht sollte die Bewilli-\ngung versagt werden, da ein sp\u00e4terer Abbau in diesem\nGebiet gegen die Grunds\u00e4tze und Ziele der Raumordnung\nund Landesplanung verst\u00f6\u00dft.\u201c\nDie vom StUFA erfolgte Zusammenfassung, in der die\nBereiche Wasser, Abfall, Altlasten, Emissionsschutz,\nGebietsgeologie und Landschaftspflege zusammengefa\u00dft\nwerden, lautet folgenderma\u00dfen \u2013 Zitat: ,,Aus naturschutz-\nfachlicher Sicht wird empfohlen, die vorliegende Bewilli-\ngung zu versagen, da ein Abbau in diesem Gebiet gegen\ndie Ziele der Raumordnung und Landesplanung (siehe\nLandesentwicklungsplan Punkt 2.2.5) verst\u00f6\u00dft.\u201c \u2013 Ende\ndes Zitats.\nIm sp\u00e4teren Bewilligungsbescheid des S\u00e4chsischen Ober-\nbergamtes Freiberg liest sich das dann folgenderma\u00dfen \u2013\nich zitiere wieder: ,,Das Staatliche Umweltfachamt Rade-\nbeul hat eine \u00fcberwiegend positive Stellungnahme abge-\ngeben.\u201c \u2013 Ende des Zitats.\nHerr Minister Schommer, ich frage Sie: Mit welcher Brille\nsind Ihre Beamten ausgestattet, damit Sie den von mir ein-\n\ndeutig zitierten Satz so umdeuten k\u00f6nnen, da\u00df ein f\u00fcr sie\npositives Ergebnis herauskommt?\nDas erinnert mich in erschreckender Weise an Lage-\nbeschreibungen in der DDR, in denen das Chaos noch als\nWirtschaftswunder beschrieben wurde. Beides ist destruk-\ntiv und kann so nicht stehenbleiben, und es ist unertr\u00e4g-\nlich.\nWas Ihre Beh\u00f6rde hier aus der Stellungnahme des Staat-\nlichen Umweltfachamtes macht, ist schlicht und einfach\neine Katastrophe, die Sie, Herr Minister, politisch zu ver-\nantworten haben und mit Ihnen das ganze Kabinett, das\nf\u00fcr diese s\u00e4chsische Politik zust\u00e4ndig ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie vom Staatlichen Umweltfachamt sehr kurz, aber\npr\u00e4gnant beschriebene Besonderheit des Moritzburger\nKleinkuppengebietes lautet \u2013 ich zitiere wieder w\u00f6rtlich:\n,,Der Buckenberg geh\u00f6rt zum Moritzburger Kleinkuppen-\ngebiet, einer geomorphologischen Besonderheit von mit-\nteleurop\u00e4ischer Bedeutung (einmaliges glazial \u00fcberpr\u00e4gtes\nAbtragungsrelief). Charakteristische Landschaftselemente\nsind einerseits die zum gro\u00dfen Teil geh\u00f6lzbestandenen\nKuppen und andererseits die dazwischen liegenden\nTeiche.\u201c \u2013 Zitatende.\nDaraus wird im Bewilligungsbescheid des Oberbergamtes\nfolgendes \u2013 wieder w\u00f6rtliches Zitat: ,,Eine w\u00e4hrend des\nAntragsverfahrens durchgef\u00fchrte Ortsbegehung f\u00fchrte zu\nder Feststellung, da\u00df es sich bei der begehrten Abbau-\nfl\u00e4che vornehmlich um Weideland und um mindere\nAckerfl\u00e4chen in einem h\u00fcgeligen Gel\u00e4nde handelt. Eine\nsolche Landschaftsgestaltung bietet Sichtschutz und vor\nallem Schutz auch vor L\u00e4rm- und Staubbel\u00e4stigung.\u201c\nIch schlie\u00dfe eine pers\u00f6nliche Bemerkung an: Es handele\nsich um eine Gegend, die zum Abbau von Schotter und\nSplitt ideal ist wegen der Frage des Schutzes vor L\u00e4rm und\nder Staubbel\u00e4stigung. Wozu, frage ich die Staatsregierung,\nleisten wir uns die vielen hochqualifizierten und hoch-\nmotivierten Spezialisten der Umweltfach\u00e4mter, wenn\nandere Beamte dieses Freistaates deren Stellungnahme\nderart verdrehen und verunstalten d\u00fcrfen? Wann werden\nSie endlich verstehen, da\u00df in diesen Fach\u00e4mtern nicht nur\nT\u00fcmpel- und Fr\u00f6schesch\u00fctzer sitzen, sondern Menschen\nmit einem hohen Verantwortungsbewu\u00dftsein, die eine\nsolche Abqualifizierung nicht verdient haben?\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wenn wir hier \u00fcber den Buckenberg spre-\nchen, dann k\u00f6nnte man zun\u00e4chst einmal fragen, wo er\n\u00fcberhaupt zu finden ist. Der Weg dorthin ist allerdings\nleicht zu beschreiben. Wenn Sie auf der Autobahn vom\nAutobahnabzweig Dresden in Richtung Berlin fahren, ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5693\n\n\n\nes kurz nach dem Abzweig Bautzen auf der rechten Seite,\nnoch vor der Abfahrt Marsdorf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nKommt man mit dem Zug auch hin? \u2013\n\nLeroff, CDU: Mit dem Fahrrad!)\n\nEs handelt sich um trockene, meist bewaldete Kuppen und\nfeuchte Senken. Diese liegen sehr nahe beieinander. Das\nInteressante daran ist, da\u00df sich dort auf engstem Raum\neine sehr vielf\u00e4ltige Flora und Fauna entwickeln konnte.\nMan kann also wirklich von einer einzigartigen Landschaft\nsprechen.\nDies ist nicht erst seit heute bekannt. Schon im Jahre 1962\nhat Prof. Neef aus Dresden von einer ,,Kostbarkeit, die aus\ngeomorphologischer Sicht einmalig in Mitteleuropa ist\u201c,\ngesprochen. Prof. Mannsfeld, hier im Hause anwesend,\nschrieb im Jahre 1995, es handele sich um ,,eines der reiz-\nvollsten und landschaftsgenetisch interessantesten Gebiete\nunserer Heimat\u201c. Ich habe schon als Sch\u00fcler davon geh\u00f6rt.\nWir haben unser St\u00fcck Heimat lieben gelernt. Damals\nsprachen wir sp\u00f6ttisch von der ,,s\u00fcditalienischen End-\nmor\u00e4nenlandschaft\u201c. Wenn wir durch diese Landschaft\ngewandert sind, haben wir uns ausgemalt, wie sch\u00f6n es\nsein k\u00f6nnte, einmal in S\u00fcditalien zu sein. Wir konnten uns\ndamals noch nicht vorstellen, da\u00df dies einmal m\u00f6glich sein\nw\u00fcrde.\nIn dieser Landschaft soll nun ein Steinbruch installiert\nwerden. Dagegen spricht sowohl wissenschaftliches Inter-\nesse als auch ein ausgepr\u00e4gtes b\u00fcrgerschaftliches Engage-\nment. Beide Aspekte treffen sich hier in einer sehr kon-\nstruktiven Weise. Ich konnte das selbst auf einer Fach-\ntagung am 1. M\u00e4rz 1997 in Marsdorf erleben. Was dort an\nwissenschaftlichen Beitr\u00e4gen und b\u00fcrgerschaftlichem\nEngagement deutlich wurde, war \u00fcberzeugend.\nDaraufhin f\u00fchlte ich mich als Abgeordneter, der in dieser\nRegion wohnt, veranla\u00dft, die Beteiligten an einen Tisch zu\nbringen. Am 27. M\u00e4rz 1997 habe ich sowohl die B\u00fcrger-\ninitiative als auch die Spitzenvertreter der beteiligten\nMinisterien sowie den beteiligten Unternehmer, Herrn\nMaucher, eingeladen. Dabei wurde deutlich, da\u00df in diesem\nkomplizierten juristischen Verfahrensgang, in dem nun\nauch noch Formfehler eine Rolle spielten, das Abbau-\nbegehren letztlich immer den Bem\u00fchungen, Landschafts-\nschutz zu installieren, einen Schritt voraus war. Dem Rad,\ndas rollte, war also nicht so ohne weiteres in die Speichen\nzu greifen.\nJetzt befinden wir uns aber in der Phase des Rahmen-\nbetriebsplanes. Auch wir als CDU-Fraktion sind der \u00dcber-\nzeugung, da\u00df es sinnvoll und richtig ist, alle M\u00f6glichkeiten\nder Eingriffsminimierung auszusch\u00f6pfen. So lautet die\nFormulierung in unserem \u00c4nderungsantrag, den Kollege\nMannsfeld einbringen wird.\nDabei handelt es sich weder um ein Vorrang- noch um ein\nVorbehaltsgebiet f\u00fcr den Gesteinsabbau. Aber wir haben\nes nun einmal mit einem Landschaftsschutzgebiet zu tun,\ndas zumindest einen vorl\u00e4ufigen Schutzstatus genie\u00dft.\nWenn diese Situation vorliegt, k\u00f6nnten es nur besondere\nGr\u00fcnde sein, die einen Abbau rechtfertigen. So w\u00e4re es\nm\u00f6glich, da\u00df ein besonderer Bedarf vorliegt. Ebenso\nk\u00f6nnte die besondere Qualit\u00e4t des abzubauenden Gesteins\ndiese Rechtfertigung abgeben.\nWas den Bedarf angeht, so sind die Tatsachen ziemlich\nklar: Ringsum arbeiten Steinbr\u00fcche mit gedrosseltem\nBetrieb, weil sie mehr liefern k\u00f6nnten, als es die Nachfrage\nmomentan erfordert.\n\nWas die Qualit\u00e4t betrifft, ist das Gestein, das dort zu f\u00f6r-\ndern ist, h\u00f6chstens von mittlerer Qualit\u00e4t. In jedem Falle\nliegt keine besondere Auszeichnung gegen\u00fcber anderen\nGesteinsgewinnungsm\u00f6glichkeiten in der Region vor.\nBesondere Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Eingriff scheinen also nicht\nzu existieren.\nDer Landkreis hat nun auch seinerseits in dem Rahmen-\nbetriebsplanverfahren nach fachlicher Beurteilung ein Ein-\nvernehmen nicht erteilt. Das gleiche gilt f\u00fcr die beteiligten\nGemeinden.\nEs geht also um eine Eingriffsminimierung. Nat\u00fcrlich\nkann das bedeuten, da\u00df sich der Abbau f\u00fcr den Unterneh-\nmer als so unwirtschaftlich darstellt, da\u00df er nicht mehr\nrealisierbar ist. Man kann das beklagen, denn der Unter-\nnehmer hat nat\u00fcrlich auch erhebliche Mittel in die Planung\ninvestiert. Aber man mu\u00df auch deutlich sagen, da\u00df er von\nAnfang an im Wissen um die Kompliziertheit der Situation\ndiese Aktivit\u00e4ten betrieben und die Investitionen in die\nPlanung get\u00e4tigt hat. Wir haben dar\u00fcber keine Unklar-\nheiten gelassen, auch in dem Gespr\u00e4ch nicht, das im M\u00e4rz\nvorigen Jahres stattfand, bei dem er selbst am Tisch sa\u00df.\nDeshalb kann man durchaus sagen: Das ist nun einmal\nsein Risiko.\nWir wollen die kompromi\u00dflose Formulierung, wie sie die\nSPD vorschl\u00e4gt, nicht mittragen. Sie sprechen von der\nuneingeschr\u00e4nkten Erhaltung des Landschaftsschutz-\ngebietes. Unsere Ablehnung begr\u00fcndet sich z. B. wie folgt:\nDer sechsstreifige Ausbau der durch das Gebiet f\u00fchrenden\nAutobahn steht an. Dies mu\u00df nat\u00fcrlich m\u00f6glich sein. Inso-\nfern k\u00f6nnen wir nicht mit einer Formel auftreten, die jeden\nKompromi\u00df ausschlie\u00dft. Vielmehr m\u00fcssen wir, wie bei\naller sinnvollen Politik, den sinnvollen Kompromi\u00df\nsuchen. Das bedeutet die Zustimmung zum Autobahnbau,\naber die Ablehnung des Steinbruchs an dieser Stelle.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Adler, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Roth, bitte.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Herr Rasch, die PDS-Fraktion h\u00f6rt Ihr\nNein zu diesem Steinbruch sehr gern. Im Norden von\nDresden erstreckt sich das Gebiet der Moritzburger Klein-\nkuppenlandschaft. Dies ist ein touristischer Anziehungs-\npunkt, nicht nur f\u00fcr Dresdner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\u00dcber die Notwendigkeit, diese Landschaft zu sch\u00fctzen,\nsind sich nicht nur die dort lebenden Menschen, sondern\nauch die anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde, die Fach-\nabteilungen Naturschutz staatlicher \u00c4mter und Beh\u00f6rden\nsowie wissenschaftliche Einrichtungen einig. Deshalb\nbegr\u00fc\u00dfen wir das im Antrag der SPD-Fraktion formulierte\nAnliegen. Wir h\u00e4tten es jedoch gern noch verst\u00e4rkt.\nEs ist leicht, sich f\u00fcr ein so sch\u00f6nes Anliegen wie den\nNaturschutz einzusetzen, wenn weit und breit keine ande-\nren Nutzungsanspr\u00fcche bestehen. Bestehen diese aber,\nwas in einem so dichtbesiedelten Land wie Sachsen nor-\nmal ist, so wird eine Abw\u00e4gung erforderlich, es sei denn,\nes gibt klare Priorit\u00e4ten. Solch eine Priorit\u00e4t f\u00fcr den Natur-\nund Landschaftsschutz fordern wir als PDS-Fraktion im\nFalle der Moritzburger Kleinkuppenlandschaft. Mit fol-\ngenden Argumenten m\u00f6chte ich dies begr\u00fcnden.\nErstens. Es handelt sich hier um einen klassischen Fall der\nAbw\u00e4gung zwischen den Interessen des Naturschutzes\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5694\n\n\n\nund denen der Wirtschaft, wobei der Naturschutz in die-\nsem Falle ein, wie bereits aufgez\u00e4hlt, von vielen Stellen\nbest\u00e4tigtes \u00f6ffentliches Interesse darstellt. Hinter dem\nwirtschaftlichen Interesse steht eine private Firma, die den\nBuckenberg zu minderwertigen Zuschlagstoffen f\u00fcr den\nStra\u00dfenunterbau verarbeiten und verkaufen will.\nDamit bin ich bereits bei meinem zweiten Argument, das\nmit der Frage beginnt: Besteht eigentlich gen\u00fcgend Bedarf\nan diesen Zuschlagstoffen, um den Abbau der h\u00f6chsten\nder Bergkuppen zu rechtfertigen, die diesem Landschafts-\nschutzgebiet den Namen geben? Kollege Rasch hat diese\nFrage vorhin klar verneint. Auch eine Prognose, ver\u00f6ffent-\nlicht in der Fachzeitschrift ,,Steinbruch und Kiesgruben\u201c\nNummer 10/1997, geht bereits f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre\nvon einem R\u00fcckgang der Prim\u00e4rnachfrage nach Kies, Sand\nund Naturstein in Sachsen um 17 bis 30 % im Vergleich\nzur Produktion von 1995 aus.\nKann diesbez\u00fcglich noch von \u00f6ffentlichem Interesse an\nneuen Abbaugebieten gesprochen werden? Auch nach\nBundesberggesetz mu\u00df dieses \u00f6ffentliche Interesse, n\u00e4m-\nlich die Rohstoffsicherung, erst nachgewiesen werden, um\neinen Abbau zu genehmigen.\nMein drittes Argument. Im Gro\u00dfraum Dresden existieren\n19 Schotter- und Splittbr\u00fcche mit einer Jahreskapazit\u00e4t\nvon 21 Millionen Tonnen, deren Angebot den Bedarf um\nein Mehrfaches \u00fcbersteigt. Am Buckenberg handelt es sich\nkeineswegs um einen seltenen Rohstoff, f\u00fcr den \u00fcberwie-\ngende Abbauinteressen im Sinne von \u00a7 48 Abs. 2 des Bun-\ndesberggesetzes bestehen.\nViertens. Der fehlende Bedarf an mineralischen Rohstoffen\nentkr\u00e4ftet auch gleichzeitig das oft strapazierte Arbeits-\nplatzargument. Neu geschaffene Arbeitspl\u00e4tze w\u00e4ren also\nvon vornherein nicht tragf\u00e4hig, bzw. dies w\u00fcrde zu Entlas-\nsungen in anderen umliegenden Betrieben dieser Branche\nf\u00fchren.\nF\u00fcnftens. Als n\u00e4chstes m\u00f6chte ich ein Argument aus der\nStellungnahme der Staatsregierung widerlegen. Unter\nPunkt 3 \u2013 Rechtslage zum Gesteinsabbau \u2013 steht: ,,Im Ver-\nlauf der Rekultivierung soll der urspr\u00fcngliche Zustand\nwiederhergestellt werden.\u201c\nMeine Damen und Herren, stellen Sie sich das bitte einmal\nvor. Auf einer Fl\u00e4che von ca. 10 Hektar entsteht ein Loch\nvon zum Teil 62 Metern Tiefe. Wie soll der urspr\u00fcngliche\nZustand wiederhergestellt werden? Sogar die antragstel-\nlende Firma ist sich dar\u00fcber im klaren, da\u00df dies weder\nsinnvoll noch m\u00f6glich ist. Ob man bei einer wie der\ngeplanten Verf\u00fcllung mit Bauschutt dann noch von einer\nWiederherstellung des urspr\u00fcnglichen Zustandes reden\nkann und ob dies \u00fcberhaupt in ein Landschaftsschutz-\ngebiet pa\u00dft, wage ich ebenfalls zu bezweifeln.\nSechstens. Mein in diesem Redebeitrag letztes Argument \u2013\nich k\u00f6nnte zehn weitere Argumente auff\u00fchren \u2013 ist, da\u00df\nder Gesteinsabbau am Buckenberg den Zielen der Raum-\nordnung und Landesplanung widerspricht. Die pr\u00e4genden\nKuppen als besonderes Schutzgut des Landesentwick-\nlungsplanes sind zu erhalten. Wozu werden solche Pl\u00e4ne\naufgestellt, frage ich mich in Anbetracht der Sachlage,\nwenn sich niemand daran h\u00e4lt?\nFazit. Wir ersuchen die Staatsregierung, sich f\u00fcr den Erhalt\nder in Europa einmaligen Kleinkuppenlandschaft einzu-\nsetzen und damit den Belangen des Natur- und Land-\nschaftsschutzes erste Priorit\u00e4t zu gew\u00e4hren. Gesteinsabbau\nist mit diesen Belangen der Moritzburger Kleinkuppen-\nlandschaft unvereinbar.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der PDS und des Abg. Gerlach, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Es wird nicht mehr gew\u00fcnscht. Dann bitte ich die\nStaatsregierung. Herr Staatsminister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Fraktion\nder SPD m\u00f6chte als eigentliches Ziel ihres Antrages vor\neiner abschlie\u00dfenden sachlichen Pr\u00fcfung einen Abbau von\nBodensch\u00e4tzen in dem genannten Gebiet verhindern. Die\nschriftliche Stellungnahme der Staatsregierung zum\nAntrag der Fraktion liegt vor. Darin habe ich betont, da\u00df\nsich die Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich im gebotenen\nMa\u00dfe f\u00fcr die Belange des Landschafts- und Naturschutzes\neinsetzt.\nIn diesem Rahmen unterst\u00fctzen wir auch die Erhaltung\nder Moritzburger Kleinkuppenlandschaft. Im \u00fcbrigen hat\nmich Prof. Dr. Mannsfeld, der \u00fcber die dortige Kleinkup-\npenlandschaft habilitiert hat, \u00fcber die besondere geolo-\ngische Bedeutung des Gebietes unterrichtet. Auch dieser\ngeologische Aspekt wird in die Abw\u00e4gung der unter-\nschiedlichsten Belange mit einflie\u00dfen.\nDiese Abw\u00e4gung ist durch die zust\u00e4ndige Genehmigungs-\nbeh\u00f6rde \u2013 Herr Gerlach, in diesem Fall ist es das Bergamt\nHoyerswerda \u2013 vorzunehmen. Sie erkennen daran, da\u00df\nwir uns im Stadium eines laufenden Verwaltungsverfah-\nrens befinden. Ich kann und will hier die Entscheidung der\ngesetzlich zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde nicht vorwegnehmen. Es\nversteht sich aber von selbst, da\u00df im Verfahren sehr genau\ngepr\u00fcft wird, ob ein Abbau \u00fcberhaupt in Frage kommt.\nSollte dies der Fall sein, werden alle M\u00f6glichkeiten der\nEingriffsminierung voll ausgesch\u00f6pft. Dieser Haltung der\nStaatsregierung entspricht die Zielrichtung des von der\nCDU-Fraktion eingebrachten \u00c4nderungsantrages.\nEinige Punkte m\u00f6chte ich aber doch erw\u00e4hnen, da sie mei-\nnes Erachtens zur Versachlichung beitragen.\nZun\u00e4chst sprechen wir von einem m\u00f6glichen Abbau, da\nzum jetzigen Zeitpunkt der Antrag des Unternehmers erst\ngepr\u00fcft wird. Dieser ist noch nicht genehmigt, und er darf\nnicht abbauen. Er hat wie jeder Antragsteller das Recht auf\neine umfassende Pr\u00fcfung und auf eine ermessensfehler-\nfreie Entscheidung. Der Abbau steht nicht, wie immer wie-\nder behauptet wird, kurz bevor. In diesem Fall hat die\nBergverwaltung n\u00e4mlich \u2013 auch wenn dies nicht zwingend\nvorgeschrieben ist \u2013 vom Unternehmer einen Rahmen-\nbetriebsplan gefordert. Darin werden \u00fcber die gesamte\nLaufzeit das Vorhaben und seine Auswirkungen betrach-\ntet. Es wird also eine entsprechend vertiefte Pr\u00fcfung des\nGesamtvorhabens durchgef\u00fchrt. Das geplante Vorhaben\nliegt in einem einstweilig sichergestellten Landschafts-\nschutzgebiet.\nIch versichere Ihnen, da\u00df das Bergamt in seiner Entschei-\ndung die naturschutzrechtlichen Bestimmungen, wie auch\nimmer diese Entscheidung ausfallen wird, beachtet. Dies\ngeschieht selbstverst\u00e4ndlich in enger Abstimmung mit den\nNaturschutzbeh\u00f6rden, weil wir sie und ihr Urteil nicht\nabqualifizieren, sondern weil wir dies sehr ernst nehmen.\nWer die Gesamtverantwortung tr\u00e4gt, der mu\u00df abw\u00e4gen. In\ndiese Abw\u00e4gung wird auch das eingehen, was im Hohen\nHause in dieser Debatte vorgetragen wird. Dann mu\u00df ent-\nschieden werden, und dann wird die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde\nauch entscheiden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5695\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Minister Schommer, Sie sind nicht mit\neinem einzigen Wort auf die von mir vorgebrachten Ein-\nwendungen eingegangen. Vielmehr haben Sie sich sehr all-\ngemein ge\u00e4u\u00dfert.\nDas, was Sie sagen, ist richtig. Auch uns ist das Verfahren\nbekannt. Hier liegt aber ein Bewilligungsbescheid vor. Ich\nlese Ihnen einmal vor, was darin als erstes steht: ,,Gem\u00e4\u00df\n\u00a7 ... wird der Firma Maucher die Bewilligung erteilt,\ninnerhalb des Feldes Buckenberg ... Gesteine zur Herstel-\nlung von Schotter und Splitt aufzusuchen und zu gewin-\nnen, soweit nicht Rechte Dritter entgegenstehen.\u201c\nDie eigentliche Katastrophe bei dem Verfahren ist dieser\nBewilligungsbescheid und die Art und Weise, wie Ihre\nBeamten damit umgegangen sind. Das ist die eigentliche\nKatastrophe!\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nSie haben in diesem Punkt wirklich keine Ahnung!)\n\n\u2013 Das kann sein. Das haben Sie mir schon mehrfach\ngesagt. Damit mu\u00df ich leben.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nJetzt haben Sie zunehmend recht!\n\nSchauen Sie sich einmal die Verfahren an!)\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zitieren. Auf Seite 3 wird geschrie-\nben \u2013 es geht um die Rolle von Naturschutz und Landes-\nentwicklungsplan: ,,Der weiterhin vom RP Dresden\nge\u00e4u\u00dferte Hinweis auf den Landesentwicklungsplan Sach-\nsen steht der Erteilung einer Bergbauberechtigung eben-\nfalls nicht entgegen. Die dort umschriebenen Vorrang- und\nVorbehaltsgebiete haben als solche keinen Ausschlie\u00dflich-\nkeitscharakter, das hei\u00dft, bergbauliche Arbeiten in anderen\nBereichen werden nicht grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen. So\nsoll der Abbau oberfl\u00e4chennaher Rohstoffe insbesondere\nin den hier festgelegten Vorrang- und Vorbehaltsgebieten\nerfolgen. Das gleiche w\u00fcrde f\u00fcr den Vorrang oder f\u00fcr den\nVorbehalt f\u00fcr Landschaftsschutzgebiete gelten, die inso-\nweit auch an anderer Stelle eingerichtet werden k\u00f6nnten.\u201c\nIch frage mich erstens, wieso das in diesen Bewilligungs-\nbescheid hineingeh\u00f6rt, und zweitens, wieso sich die Berg-\nbeh\u00f6rde \u00fcberhaupt erdreistet, hier vorzuschlagen, wo\nNaturschutzgebiete eingerichtet werden k\u00f6nnten.\nJetzt kommt das Entscheidende: ,,Aufgabe des Landesent-\nwicklungsplanes ist es im \u00fcbrigen nicht, ein starres Kon-\nzept vorzugeben. Er will vielmehr einer langfristigen Ent-\nwicklung gegen\u00fcber flexibel sein, so z. B. durch Fortschrei-\nbung der Pr\u00e4ambel des LEP.\u201c\nSie k\u00f6nnen das nat\u00fcrlich mit Ihren rein formalen Verfah-\nrensschritten tun. Es bleibt aber dabei: Dieser Bewilli-\ngungsbescheid ist eine Katastrophe. Ich sage das, auch\nwenn ich mir von Ihnen anh\u00f6ren mu\u00df, da\u00df ich diesbez\u00fcg-\nlich keine Ahnung h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gerlach, w\u00fcnschen Sie eine Abstim-\nmung \u00fcber den Antrag? Wenn Sie eine Abstimmung w\u00fcn-\nschen, mu\u00df ich jetzt den \u00c4nderungsantrag aufrufen.\n\nGerlach, SPD: Ja, ich w\u00fcnsche eine Abstimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie w\u00fcnschen eine Abstimmung. Des-\nhalb rufe ich jetzt den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU auf. Ich bitte um Einbringung.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es klang schon an: Gesteinsabbau in einem\nGebiet, das nach dem Landesentwicklungsplan oder dem\nRohstoffsicherungskonzept des Landesentwicklungs-\nplanes weder Vorrang- noch Vorbehaltsgebiet ist, aber in\neinem einstweilig gesicherten Landschaftsschutzgebiet\nliegt, mu\u00df immer zu Zielkonflikten f\u00fchren. Ausdruck\ndieses \u00f6ffentlichen Konfliktes, der f\u00fcr mein Verst\u00e4ndnis\nwirtschaftliche, soziale, kommunale und \u00f6kologische\nKomponenten hat, ist der vorliegende Antrag der SPD-\nFraktion.\nAuch meine Fraktion ist der Meinung, da\u00df der sensible\nRaum am n\u00f6rdlichen Stadtrand von Dresden weitgehend\nerhalten bleiben sollte, auch wenn inzwischen ein Bewilli-\ngungsbescheid f\u00fcr einen Rohstoffabbau erteilt wurde. Um\ndieser Intention entsprechen zu k\u00f6nnen, ist meinem Ver-\nst\u00e4ndnis nach der SPD-Antrag nicht geeignet.\nDer Punkt 1 des bisherigen Antrages ist eine unrealistische\nForderung, denn selbst das im Sommer des Jahres dann\nendg\u00fcltig festgesetzte LSG kann niemals als Tabu-Gebiet\nf\u00fcr alle gesellschaftlichen Belange behandelt werden.\nDer Punkt 3 ist f\u00fcr unser Verst\u00e4ndnis auch verzichtbar,\nweil es bei der Rechtslage, die das Bundesbergbaugesetz\ngibt, keinen aktuellen Stand in dem Sinne geben kann,\nwenn Bewilligung erteilt wurde, auch wenn man \u00fcber die\nFrage, wie alles zustande gekommen ist, sicher diskutieren\nkann. Rein formalrechtlich geht es eigentlich nur um die\nEinhaltung der gesetzlichen Vorgaben.\nDeshalb greift unser \u00c4nderungsantrag den Punkt 2 des\nSPD-Antrages auf, der in seinem Berichtscharakter ebenso\nberechtigt wie auch unsch\u00e4dlich ist. Aber unsere Erg\u00e4n-\nzung erscheint als der einzig gangbare Weg, die Staatsre-\ngierung zu ersuchen, im Rahmen des beh\u00f6rdlichen Han-\ndelns die Konflikte zu beachten und m\u00f6glicherweise auch\nneue Entscheidungsgesichtspunkte im Rahmenbetrieb-\nsplanverfahren zu ber\u00fccksichtigen. Wer also, so wie wir,\nsoweit als m\u00f6glich die besondere Struktur der Kleinkup-\npenlandschaft erhalten will, m\u00fc\u00dfte unserem \u00c4nderungs-\nantrag zustimmen. Das zu tun, bitten wir das Hohe Haus.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zum \u00c4nderungsantrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Der \u00c4nderungsantrag \u2013 Herr Prof. Manns-\nfeld hat das schon angedeutet \u2013 ersetzt komplett unseren\nAntrag. Das ist rein formal richtig, was Sie machen.\nDa geht es schon mit unseren Problemen los. Schon, da\u00df\nSie in der Begr\u00fcndung schreiben, da\u00df nur Sie in der Lage\nsind, eine realistische Form zu finden \u2013 das haben Sie\nzumindest hier aufgeschrieben \u2013, ist ganz hart an der\nGrenze dessen, wie man so etwas formulieren sollte. Es\nsteht hier: ,,Mit dem \u00c4nderungsantrag werden die wesent-\nlichen Intentionen des Basisantrages aufgegriffen und in\neine realistische Form gebracht.\u201c Das hei\u00dft, wir sind \u00fcber-\nhaupt nicht in der Lage, realistisch richtig zu formulieren;\nso ungef\u00e4hr. Das ist das eine.\nDas andere: Wir sind der Meinung, da\u00df Sie mit Ihrem\n\u00c4nderungsantrag hier schlicht und einfach folgendes\nmachen, da\u00df die Fehler, die ich versucht habe aufzudecken\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5696\n\n\n\nund wozu der Minister gesagt hat, da\u00df ich keine Ahnung\ndavon habe, einfach zugekleistert werden. Das k\u00f6nnen wir\nuns von Ihnen nicht gefallen lassen. Schon aus diesem\nGrunde werden wir Ihren \u00c4nderungsantrag ablehnen.\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, wenn es schon so ist, da\u00df der\nMinister von Ihnen pers\u00f6nlich, Herr Prof. Mannsfeld \u2013 ich\nwei\u00df um Ihr Engagement auch aus DDR-Zeiten um diese\nLandschaft und \u00e4hnliches \u2013 informiert wurde, da\u00df es auch\ngut gewesen w\u00e4re, wenn \u2013 wie auch immer \u2013 eine Infor-\nmation an diejenigen gekommen w\u00e4re, die diese aus mei-\nner Sicht katastrophalen S\u00e4tze in den Bewilligungsbe-\nscheid hineingeschrieben haben. Der Bewilligungsbescheid\nist die Grundlage daf\u00fcr, da\u00df Sie jetzt eine solche Formulie-\nrung im Punkt 2 w\u00e4hlen m\u00fcssen, wie Sie sie gew\u00e4hlt\nhaben.\nWir sind nicht der Meinung, da\u00df das nicht auch anders\nmachbar w\u00e4re. Deshalb stehen wir zu unserem Antrag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nRoth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Die PDS-Fraktion wird diesen \u00c4nde-\nrungsantrag ablehnen, weil es uns nicht darum geht, die\nEingriffe zu minimieren, sondern den Rahmenbetriebsplan\nnicht zu genehmigen und Eingriffe generell zu verhindern.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU \u2013\nUnruhe bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Beschlu\u00dffassung.\nIch darf um Aufmerksamkeit bitten, weil ich noch eine\nVerst\u00e4ndigungsfrage habe.\nIch sehe das so, da\u00df sich der \u00c4nderungsantrag unmittelbar\nauf die Punkte 2 und 3 des Antrages der SPD bezieht. Das\nhei\u00dft, ich w\u00fcrde jetzt erst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag zu\nden Punkten 2 und 3 und dann in einem weiteren dritten\nSchritt zum Punkt 1 des Antrages abstimmen lassen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:  Ich glaube, Herr Pr\u00e4sident,\nunser \u00c4nderungsantrag ersetzt den Antrag \u2013 insofern hat\nHerr Gerlach recht \u2013, selbst wenn wir einen Punkt wieder\nkomplett aus dem Antrag der SPD \u00fcbernommen haben,\num auch zu zeigen, da\u00df wir durchaus mit der anderen\nFraktion Konsens haben, worum es geht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Punkte 1 und 2 des \u00c4nderungsantra-\nges ersetzen die Punkte 1 bis 3 des Antrages der Fraktion\nder SPD. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU, Drucksache 2/8625, abstimmen.\nWer der Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung und Stim-\nmen dagegen.\nDamit ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\nangenommen. Damit hat sich auch die weitere Abstim-\nmung zum Antrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 2/7876, erledigt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 10 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nEinrichtung von Integrationsfachdiensten zur Eingliederung\nvon Schwerbehinderten auf den ersten Arbeitsmarkt\n\nDrucksache 2/7140, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Es beginnt der Einreicher,\ndie Fraktion der PDS, danach CDU, SPD, CDU, Staats-\nregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr D\u00fcrrschmidt, Sie haben das\nWort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben heute bereits eine Aktuelle Debatte zur\nEinrichtung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze erlebt. In der jetzi-\ngen Debatte werden wir den Faden noch einmal aufgrei-\nfen, und zwar hinsichtlich einer speziellen Klientel, n\u00e4m-\nlich der Menschen mit Behinderungen.\nWenn heute fr\u00fch Herr Lehmann und in altbekannter\nWeise auch unser Staatsminister, Herr Schommer, trotz\nMi\u00dferfolgen versuchten, Erfolge aufzuzeigen, so klappt\ndas bei der Eingliederung von Schwerbehinderten auf kei-\nnen Fall. Ich will das an einigen Zahlenbeispielen sehr\ndeutlich machen.\n1995 hatten wir 293 699 Arbeitslose in Sachsen, 14,4 %,\ndarunter 5 233, eine Quote von 1,78 %, Schwerbehinderte.\n1996 hat sich die Zahl bei den Schwerbehinderten schon\nauf 5 575 erh\u00f6ht. 1997 hatten wir bereits 7 074 Schwer-\n\nbehinderte, also fast 2 %. Schaue ich in die Zahlen des\nJahres 1998, so mu\u00df ich sagen: Im Januar hatten wir 7 860\nSchwerbehinderte, die arbeitslos waren. Im Februar hatten\nwir 7 906, wiederum eine Steigerung, im M\u00e4rz einen ganz\nkleinen R\u00fcckgang, aber trotzdem noch 7 773 Menschen,\ndie behindert sind und die keinen Arbeitsplatz haben.\nVermittelt werden konnten nur in den Jahren \u2013 das ist\ninteressant \u2013 1995 2 308 Schwerbehinderte, 1996 2 156\nSchwerbehinderte und 1997 2 135 Schwerbehinderte.\n\nSchaue ich mir die Zahlen bei den Langzeitarbeitslosen an,\nwird das Ganze noch drastischer. Ein Drittel der Schwer-\nbehinderten sind langzeitarbeitslos. Ich glaube, es zeigt\nsich sehr deutlich, da\u00df bei Schwerbehinderten ein ganz\ngro\u00dfes Problem vorhanden ist: da\u00df die Zahl derer, die in\ndie Arbeitslosigkeit gedr\u00e4ngt werden, die arbeitslos sind,\nst\u00e4ndig ansteigt und prozentual gesehen der Anteil der\nLangzeitarbeitslosen immer gr\u00f6\u00dfer wird.\n\nWir haben ein s\u00e4chsisches Sonderprogramm zum Abbau\nder Arbeitslosigkeit von Schwerbehinderten. Das hat uns\nim Jahre 1997 das Ergebnis gebracht, da\u00df 198 Menschen\nmit Behinderung einen festen Arbeitsplatz erhalten konn-\nten. Seit Einf\u00fchrung dieses Sonderprogrammes konnte 810\nSchwerbehinderten Arbeit vermittelt werden. Ziehe ich\nnoch die Erf\u00fcllung der Besch\u00e4ftigungsquote heran \u2013 dar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5697\n\n\n\n\u00fcber haben wir schon mehrfach gesprochen \u2013, so m\u00fcssen\nwir feststellen, da\u00df die Zahlen st\u00e4ndig weiter zur\u00fcckge-\nhen, da\u00df wir also statt der Pflichtquote von 6 %, die not-\nwendig und im Gesetz vorgeschrieben ist, mittlerweile\ndort einen Stand von 3,9 % erreichen; also auf der ganzen\nEbene ein R\u00fcckgang, so da\u00df wir sagen k\u00f6nnen, da\u00df Men-\nschen mit Schwerbehinderung nicht mehr in den Arbeits-\nmarkt vermittelt werden k\u00f6nnen.\nWir k\u00f6nnen also sagen: Es wurde in Sachsen eine ganze\nMenge getan. Wir haben spezielle F\u00f6rderma\u00dfnahmen. Wir\nhaben unser s\u00e4chsisches F\u00f6rderprogramm weitergef\u00fchrt.\nAber alles das hat nicht dazu gef\u00fchrt, da\u00df es uns gelungen\nist, einen Abbau zu erreichen, sondern die Zahlen sind\nansteigend. Dieser Sachverhalt l\u00e4\u00dft also nur den Schlu\u00df zu,\nda\u00df die gegenw\u00e4rtigen Ma\u00dfnahmen und Programme nicht\ngeeignet sind, den bestehenden Trend, da\u00df Menschen mit\nBehinderungen immer mehr vom Arbeitsmarkt verdr\u00e4ngt\nwerden, aufzuhalten. Deshalb ist es logisch, da\u00df das, was\nseit l\u00e4ngerem in den unterschiedlichsten Bundesl\u00e4ndern\nversucht wurde, weitergef\u00fchrt wird. Es gibt doch die\nunterschiedlichsten Modellvorhaben.\nEs gibt also das Problem, wenn wir mit bisherigen Mitteln\nauf dem ersten Arbeitsmarkt nicht zurechtgekommen\nsind, da\u00df neue Methoden eingef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Des-\nhalb unser Antrag, da\u00df im Prinzip gesagt wird, es mu\u00df\ndieses Modellvorhaben weitergef\u00fchrt werden. Es gibt ja\nmittlerweile auch von seiten der Bundesregierung die\ndementsprechenden Regelungen, die Durchf\u00fchrungsbe-\nstimmungen, die dazu festgelegt wurden. Darauf ist auch\nHerr Minister Schommer mit seiner Antwort eingegangen,\nindem er gesagt hat, es gibt dieses Modellvorhaben. Wich-\ntig ist, da\u00df es eben nicht nur dieses Modellvorhaben sein\nkann, das uns das Ergebnis bringt, wir nur ein einziges\nModell haben, das fortgef\u00fchrt wird, sondern ich glaube,\ndie Zahlen, die ich aufgezeigt habe, machen sehr deutlich,\nda\u00df wir mehr M\u00f6glichkeiten brauchen, um eine Integra-\ntion erfolgreich vollziehen zu k\u00f6nnen.\nZiel mu\u00df es also sein, da\u00df die gesamte Palette der integra-\ntiven Organisationsformen angeboten wird und damit\nmehr M\u00f6glichkeiten gegeben werden, und zwar auf dem\nersten Arbeitsmarkt mit den Integrationsfachdiensten, was\nunser Antrag war, weiterhin mit Integrationsfirmen, mit\nIntegrationsprojekten, wo neue M\u00f6glichkeiten gefunden\nwerden m\u00fcssen, die \u00fcber die Werkstatt f\u00fcr Behinderte hin-\nausgehen. Es geht darum, da\u00df endlich wieder gesch\u00fctzte\nBetriebsabteilungen eingef\u00fchrt werden m\u00fcssen, um Men-\nschen mit Behinderung in Arbeit zu bringen. Es geht um\nAu\u00dfenarbeitspl\u00e4tze in den Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte und\nvieles mehr.\nWichtig ist f\u00fcr uns, da\u00df die Integrationsfachdienste wirk-\nlich die M\u00f6glichkeit der Begleitung geben, das hei\u00dft, da\u00df\ndort neue M\u00f6glichkeiten gefunden werden, damit die\nMotivation f\u00fcr Menschen mit Behinderung erh\u00f6ht wird\nund da\u00df \u00fcber ganz spezielle Akquisa auch Voraussetzun-\ngen am unmittelbaren Arbeitsmarkt f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze\ngeschaffen werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ich komme zum Ende.\nWir sind deshalb sehr froh, da\u00df im Prinzip die Antwort\nder Staatsregierung dahin geht, da\u00df man dieses Modell-\nvorhaben mit den dementsprechenden s\u00e4chsischen Mitteln\nvorantreiben m\u00f6chte, und ich hoffe, da\u00df das Ergebnis der\n\nheutigen Debatte ist, da\u00df Ma\u00dfnahmen beschlossen wer-\nden, um wirklich mehr Menschen mit Behinderung in den\nArbeitsmarkt integrieren zu k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der erste Teil des Redebeitrages\nmeines Vorredners ist am Antrag vorbeigegangen. Das\nwar ein arbeitsmarktpolitisches Thema, aber nicht der\nAntrag, \u00fcber Integrationsfachdienste zu sprechen.\n\u00dcber die Integration von Menschen mit Handikap in den\nArbeitsmarkt und die Erh\u00f6hung der Besch\u00e4ftigungsquote\nhaben wir schon mehrfach im Landtag gesprochen. Ich\nhabe auch mehrfach betont, da\u00df Menschen mit Behinde-\nrungen von Nichtbehinderten entlassen werden und auch\nvon Nichtbehinderten wieder eingestellt werden. Wir k\u00f6n-\nnen hier so viele Regularien treffen, wie wir wollen, und\ndas in Gesetzen niederschreiben \u2013 wenn das von den Men-\nschen nicht aufgenommen wird, dann sind diese ganzen\nRegularien nicht wirkungsvoll.\nHerr D\u00fcrrschmidt hat ja hier eindrucksvolle Zahlen\ngenannt. Er hat diese Zahlen allerdings wieder, wie das so\n\u00fcblich ist bei der Opposition, sehr oberfl\u00e4chlich genannt.\nDa\u00df parallel damit auch eine wesentliche Steigerung der\nArbeitsproduktivit\u00e4t einhergegangen ist und die Besch\u00e4fti-\ngungsquote generell deshalb r\u00fcckl\u00e4ufig gewesen ist, hat er\nverschwiegen.\nMeine Damen und Herren! Seit November vergangenen\nJahres gibt es eine F\u00f6rderrichtlinie des Bundesministe-\nriums f\u00fcr Arbeit \u00fcber Modellprojekte, Integrationsbetriebe\nund auch Integrationsfachdienste. Die Staatsregierung\nhat \u00fcber die entsprechenden Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger sieben\nAntr\u00e4ge an das Bundesministerium eingereicht. Vom Bei-\nrat f\u00fcr Rehabilitation beim Bundesministerium f\u00fcr Arbeit\nwurden die Antr\u00e4ge begutachtet. Ein Antrag wurde zur\nBewilligung vorgesehen. Es erfolgen jetzt die Gespr\u00e4che\nf\u00fcr das Modellprojekt im Raum Heidenau durch das Bun-\ndesministerium f\u00fcr Arbeit. Insofern haben sich die Bem\u00fc-\nhungen des Antrages erledigt, und er m\u00fc\u00dfte vom Antrag-\nsteller f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden.\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf eingehen, was dieses\nIntegrationsprojekt \u00fcberhaupt bedeutet. Es bedeutet erst\neinmal, da\u00df entsprechend der Verschiedenartigkeit der\nMenschen mit Behinderungen eine Aufkl\u00e4rungs- und\nAkquisitionsarbeit geleistet wird, damit \u00fcberhaupt neue\nArbeitspl\u00e4tze auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt gefunden\nwerden k\u00f6nnen. Das bedeutet, hier werden eine verst\u00e4rkte\nAufkl\u00e4rungsarbeit und eine verst\u00e4rkte Werbung durchge-\nf\u00fchrt, damit die Nichtbehinderten mit diesen Menschen\nzusammenarbeiten.\nEs erfolgt gleichzeitig eine Beratung der Schwerbehinder-\nten, damit sie sich entsprechend ihren Interessen, F\u00e4hig-\nkeiten und auch ihrem Leistungsverm\u00f6gen auf Aufgaben\nvorbereiten und diese annehmen k\u00f6nnen. Die Betriebe\nbzw. die Verwaltung sind ebenfalls zu motivieren, damit\nsie Kenntnis dar\u00fcber erlangen, welche F\u00f6rderungen und\nUnterst\u00fctzung sie generell erhalten, damit sie mit Schwer-\nbehinderten arbeiten k\u00f6nnen.\nNach Abschlu\u00df dieses Modellvorhabens k\u00f6nnen Entschei-\ndungen getroffen werden, welche gesetzlichen \u00c4nderun-\ngen, zum Beispiel beim Schwerbehindertengesetz oder\nbeim SGB III Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz, vorgenommen wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5698\n\n\n\nden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr werden in den Modellprojekten die\nErfahrungen gesammelt, und es kann die Ver\u00e4nderung\nvon Gesetzen beschlossen werden.\nDie Arbeit und die Wirksamkeit der bestehenden Behin-\ndertenbeir\u00e4te \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich sagen \u2013 ist davon\nnicht betroffen. F\u00fcr diese Bereiche sind andere Aufgaben\nvorgesehen. Die haben diejenigen Personen, die sich dieser\nAufgabe gestellt haben, auch hervorragend geleistet.\nAlles in allem, so denke ich, wird mit diesen Integrations-\nfachdiensten eine m\u00f6gliche Verbesserung der Besch\u00e4fti-\ngungsquote erreicht, und die nichtbehinderten Menschen\nwerden ein wesentlich besseres Verst\u00e4ndnis haben, damit\nschwerbehinderte Menschen besch\u00e4ftigt werden.\nWichtig w\u00e4re noch zu nennen, da\u00df die Finanzierung\ndieses Modellvorhabens aus dem Ausgleichsfonds nach\ndem Schwerbehindertengesetz erfolgt. Es werden Perso-\nnal- und Sachkosten gef\u00f6rdert. Erw\u00e4hnt werden mu\u00df der\nVollst\u00e4ndigkeit halber, da\u00df diese Finanzierung aus dem\nAusgleichsfonds nachhaltig vorgenommen wird. Zuerst\nwerden die F\u00f6rdermittel f\u00fcr die F\u00f6rderung der Hauptf\u00fcr-\nsorgestellen bzw. der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit oder von\nentsprechenden Tr\u00e4gern eingesetzt und angewendet.\nMeine Damen und Herren! Falls die antragstellende Frak-\ntion ihren Antrag nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren sollte, m\u00fc\u00dften\nwir den Antrag aus den von mir dargelegten Gr\u00fcnden\nablehnen, weil er ja bereits in der Realisierung ist.\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf; Herr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir alle wissen, da\u00df die Ursachen f\u00fcr die hohe\nArbeitslosigkeit behinderter Menschen weniger in den\nobjektiven k\u00f6rperlichen, geistigen und seelischen Beein-\ntr\u00e4chtigungen Behinderter zu suchen sind, sondern viel-\nmehr darin, da\u00df in Deutschland derzeit mindestens 7 Mil-\nlionen Arbeitspl\u00e4tze fehlen.\nEs ist schon f\u00fcr junge, gesunde Arbeitnehmerinnen und\nArbeitnehmer schwierig, \u00fcberhaupt einen Arbeitsplatz zu\nerlangen. So ist es f\u00fcr \u00e4ltere und behinderte Arbeitnehmer\num so schwieriger, einen ihren F\u00e4higkeiten und W\u00fcnschen\nentsprechenden Arbeitsplatz zu finden. Behinderte, so lau-\ntet ein immer noch g\u00e4ngiges Vorurteil in unserer Gesell-\nschaft, seien weniger produktiv, weniger belastbar und\nh\u00e4ufiger krank als nichtbehinderte Arbeitnehmer.\nGleichwohl ist dieses Vorurteil falsch. Wenn f\u00fcr die Behin-\nderten ein geeigneter Arbeitsplatz gefunden wird, wenn\nder Arbeitsplatz h\u00e4ufig mit Zusch\u00fcssen der Hauptf\u00fcr-\nsorgestelle dem jeweiligen Behinderten angepa\u00dft wird und\nwenn eine in manchen F\u00e4llen notwendige besondere Ein-\narbeitung stattfindet, sind Behinderte in den meisten F\u00e4l-\nlen nicht weniger leistungsf\u00e4hig und belastbar und nicht\nh\u00e4ufiger arbeitsunf\u00e4hig als nichtbehinderte Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer.\nDie Erfolge der Berufsbildungs- und Berufsf\u00f6rderungs-\nwerke in Ausbildung, Umschulung, Qualifizierung und\nVermittlung behinderter Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer zeigen eindrucksvoll, da\u00df eine Integration behin-\nderter Menschen in den ersten Arbeitsmarkt m\u00f6glich ist.\nNicht jeder Arbeitsplatz eignet sich jedoch f\u00fcr jeden behin-\nderten Arbeitnehmer und umgekehrt.\nUm ein einfaches Beispiel zu nennen: Zur Protokollierung\nunserer Redebeitr\u00e4ge w\u00e4re ein Geh\u00f6rloser, auch bei jeg-\n\nlicher beruflicher Eingliederungshilfe, nicht geeignet. Wie\nwir aber an den Plenarprotokollen unschwer ablesen k\u00f6n-\nnen, ist ein solcher Arbeitsplatz mit blinden, sehbehinder-\nten Menschen hervorragend besetzbar.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEin Geh\u00f6rloser wiederum w\u00fcrde sicherlich relativ pro-\nblemlos als Technischer Zeichner arbeiten, was einem seh-\nbehinderten Menschen nicht m\u00f6glich w\u00e4re.\nNicht immer ist die Eignung oder Nichteignung eines\nbehinderten Menschen f\u00fcr einen Arbeitsplatz so deutlich.\nUm beurteilen zu k\u00f6nnen, ob ein bestimmter Arbeitsplatz\nf\u00fcr einen Behinderten geeignet ist oder nicht bzw. wie\ndieser Arbeitsplatz technisch ausger\u00fcstet werden mu\u00df,\nwelche begleitenden Hilfen n\u00f6tig sind und so weiter, ben\u00f6-\ntigen die Arbeits\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen in vielen\nF\u00e4llen die Position von Experten, die \u00fcber das entspre-\nchende Fachwissen verf\u00fcgen.\nDar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigen die Schwerbehinderten bei\nArbeitssuche und Arbeitsaufnahme in vielen F\u00e4llen beson-\ndere Unterst\u00fctzung. Diese Experten werden zweckm\u00e4\u00dfig\nin Fachdiensten, die Abteilungen der Hauptf\u00fcrsorgestellen\nund Arbeits\u00e4mter sind, aber auch in Modellvorhaben rea-\nlisiert werden k\u00f6nnen, besch\u00e4ftigt. Ingenieure, Psycho-\nlogen, Sozialarbeiter in diesen Fachdiensten beraten die\nSchwerbehinderten, ihre Arbeitgeber, die Schwerbehinder-\ntenvertretungen sowie Betriebs- und Personalr\u00e4te mit dem\nZiel, m\u00f6glichst viele geeignete Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Schwer-\nbehinderte zu schaffen und zu erhalten.\nArbeits\u00e4mter und Hauptf\u00fcrsorgestellen beklagen immer\nwieder, da\u00df die Fachdienste derzeit an einer personellen\nUnterausstattung leiden. Allein in Sachsen k\u00f6nnte sicher-\nlich eine gro\u00dfe Anzahl von behindertengerechten Arbeits-\npl\u00e4tzen geschaffen werden, wenn gen\u00fcgend Fachkr\u00e4fte\nvorhanden w\u00e4ren.\nEine besondere Bedeutung kommt in diesem Zusammen-\nhang auch den im vorliegenden Antrag genannten Inte-\ngrationsfachdiensten zu, die die wichtige Aufgabe wahr-\nnehmen, die Arbeitssuche und die Arbeitsaufnahme\nSchwerbehinderter zu begleiten. Die Integrationsfach-\ndienste m\u00fcssen dauerhaft etabliert und finanziell gef\u00f6rdert\nwerden.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDas in der Antwort der Staatsregierung genannte Modell-\nvorhaben kann dazu nur ein erster Schritt sein. Sinnvoll\nw\u00e4re es, bereits jetzt den Aufbau von Integrationsfach-\ndiensten auch aus Landesmitteln zu f\u00f6rdern.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU noch\neinmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nrufe ich jetzt die Staatsregierung auf. Herr Minister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte zwei korrigierende oder erg\u00e4nzende Dinge hier\nvortragen, einmal zu der von Ihnen, Herr D\u00fcrrschmidt,\nvorgetragenen Zahlenreihe. Es ist dabei zu sagen, da\u00df ge-\ngen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4ndern der Anteil der Schwer-\nbehinderten an der Gesamtzahl der Arbeitslosen deutlich\nniedriger ist.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5699\n\n\n\n\u2013 Darauf komme ich, weil das n\u00e4mlich genau damit auch\nzusammenh\u00e4ngt, da\u00df, wie Sie es, v\u00f6llig zu Recht, zitiert\nhaben, von 1995 zu 1997 von 1,78 % auf 2,0 % der Anteil\ngestiegen ist. Der Anteil in den Altbundesl\u00e4ndern liegt \u2013\ndas haben Sie nicht gesagt \u2013 bei 5,3 %.\nVon daher ist die Ausgangssituation bei uns dadurch\ngekennzeichnet, da\u00df durch die Arbeitsf\u00f6rderma\u00dfnahmen\nbzw. die Vorruhestandsregelungen in den Jahren 1991,\n1992 und 1993 in besonderem Ma\u00dfe Menschen \u00fcber\n55 Jahre diese M\u00f6glichkeiten in Anspruch nehmen konn-\nten, diese M\u00f6glichkeiten nutzen konnten. 70 % aller\nSchwerbehinderten sind \u00e4lter als 57 Jahre. Deswegen sind\neinfach im Arbeitsmarkt gegenw\u00e4rtig weniger Schwer-\nbehinderte. In den letzten zwei oder drei Jahren hat es\nnicht mehr die vergleichbaren Vorruhestandsregelungen\ngegeben, so da\u00df jetzt auch mehr, meinetwegen 1994 noch\n53 Jahre alte Personen aus dem Bereich Schwerbehinderte\nmit als arbeitslose Schwerbehinderte auftreten.\nWir haben aber von Anfang an sehr wohl Situationen,\nHerr D\u00fcrrschmidt, die Sie vorgetragen haben, im Blick\ngehabt und auch mit gef\u00f6rdert. Gerade der \u00dcbergang von\nden Werkst\u00e4tten zu dem ersten Arbeitsmarkt wird an vie-\nlen Stellen von den Werkst\u00e4tten aktiv betrieben. Es sind\ndie entsprechenden Erfolge auch nachweisbar. Dies soll\nunbestritten weitergehen.\nDie Frage nach den Integrationsfachdiensten \u2013 und da\nm\u00f6chte ich an Sie, Herr Schulmeyer, anschlie\u00dfen \u2013 liegt in\nder Zusammenf\u00fchrung der vielf\u00e4ltigen Fachdienste, die\nSie auch sehr richtig genannt haben. Wieweit dieses wirk-\nlich eine Verbesserung der Arbeitsvermittlung von\nSchwerbehinderten bringt, sollte in den Modellen abge-\nwartet werden; denn \u2013 und da stimme ich Ihnen durchaus\nzu \u2013 die einzelnen Fachdienste, zum Beispiel der\nHauptf\u00fcrsorgestelle oder die Arbeitsverwaltung, sind die\nurspr\u00fcnglichen Anlaufpunkte f\u00fcr die Betroffenen.\nDa\u00df hier in der letzten Zeit auch von unserer Seite gerade\nin der Hauptf\u00fcrsorgestelle die Personalstellen aufgestockt\nwurden, habe ich in den vergangenen zwei Jahren berich-\ntet. Daran hat sich nichts ge\u00e4ndert. Wir haben aber auch in\ndiesen Bereichen eine Anlaufphase, die nicht so schnell zu\nbew\u00e4ltigen ist. Von daher bin ich fest davon \u00fcberzeugt,\nda\u00df die Ergebnisse dieser Fachdienste, die bestehen, in\n1998 noch besser wirksam werden und auch dann zu bes-\nseren Ergebnissen f\u00fchren, die wir alle erwarten, als das in\n1996 und 1997 der Fall war.\nVon daher ist nach den neueren Statistiken \u2013 und die\nwenigen Zahlen, die Sie, Herr D\u00fcrrschmidt, genannt\nhaben, haben das trotzdem sichtbar werden lassen \u2013 eine\ng\u00fcnstigere Entwicklung auch bei den Schwerbehinderten\nin den letzten drei Monaten nachweisbar gegen\u00fcber dem\nallgemeinen Arbeitsmarkt.\nDas soll uns \u00fcberhaupt nicht irgendwie beruhigen, son-\ndern Sie haben sehr richtig gesagt, da\u00df unser Sonderpro-\ngramm immerhin 800 Menschen mit Behinderungen in\nArbeit gebracht hat. Wir haben im vergangenen Herbst, im\nNovember, dieses Programm verl\u00e4ngert, damit diese\nArbeit weitergehen kann.\nVon daher, denke ich, sind im Augenblick in Sachsen die\nnotwendigen Dinge der regul\u00e4ren F\u00f6rderung im Laufen.\nBei diesen neuen Modellen, bei diesen Integrationsfach-\ndiensten sollte man wirklich das Ergebnis erst einmal\nabwarten, bevor man nun wieder ein fl\u00e4chendeckendes\nSystem aufbaut. Wir wissen, da\u00df bestimmte Bed\u00fcrfnisse in\neinzelnen Regionen bestehen, sagen aber eben nicht, da\u00df\nes ein fl\u00e4chendeckendes Problem ist, sondern da\u00df sehr dif-\n\nferenziert zu entscheiden ist. Von daher werden wir uns\ndurchaus in diese F\u00f6rderung auch von Landesseite weiter\nintegrieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister, ich h\u00e4tte auch noch sagen\nk\u00f6nnen, da\u00df wir rund 15 Millionen DM im letzten Jahr\nausgegeben haben aus diesem Programm und vieles mehr.\nIch glaube, es ist eine ganze Menge getan worden. Aber\nHerr Schulmeyer hatte den Punkt getroffen, als er gesagt\nhat, es geht darum, da\u00df wir jetzt schon Finanzierungsm\u00f6g-\nlichkeiten finden, wie es denn nach dem F\u00f6rderprogramm\nweitergeht.\nGenau das ist das Problem, Herr Kannegie\u00dfer. Sie m\u00fcssen\nden Antrag richtig lesen. Ich kann ihn nicht als erledigt\nerkl\u00e4ren, wenn ich nach s\u00e4chsischen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\ndort das Begehr stelle. Ich wei\u00df ganz genau, da\u00df dieses\nBundesprogramm aufgelegt wurde. Sie wissen aber auch\nganz genau, da\u00df das unheimlich kurzfristig kam, da\u00df die\nAntragstellung dann ganz schnell gehen mu\u00dfte, da\u00df es in\nSachsen diese sechs Fachdienste gibt, diese Projekte dazu,\nda\u00df es, glaube ich, acht oder neun Modellvorhaben gibt\nf\u00fcr die Integrationsprojekte, was also die zweite Schiene\nist.\nNun sage ich: Wenn die Hauptf\u00fcrsorgestelle sagt, wir wol-\nlen alle f\u00f6rdern, warum stellt sich dann die CDU-Fraktion\nim Landtag hin und sagt: Also wenn das die PDS will,\ndann lehnen wir das ab. \u2013 Das m\u00fcssen Sie mir einmal\nplausibel machen.\nEs geht doch wirklich darum, neue Formen zu finden, um\nMenschen mit Behinderungen aus dem Dilemma heraus-\nzubringen, da\u00df sie vom Arbeitsmarkt verdr\u00e4ngt werden.\nIch erinnere daran, wir haben das Grundgesetz Artikel 3.\nUnd Sie wissen das ganz genau. N\u00e4chste Woche wird im\nRahmen der Europa-Woche am 5. Mai \u2013 das ist der Pro-\ntesttag \u2013 nach allen M\u00f6glichkeiten gesucht, da\u00df Menschen\nmit Behinderungen darauf aufmerksam machen, da\u00df sie in\nvielf\u00e4ltiger Art und Weise immer noch in der Bundesrepu-\nblik Deutschland trotz Grundgesetz\u00e4nderung an dieser\nund jener Stelle ausgegrenzt sind und ganz besonders auf\ndem Arbeitsmarkt.\nWarum wollen wir hier nicht das Zeichen setzen und wol-\nlen sagen: Okay, dieses Modellvorhaben hat der Bund\nbeschlossen, und wir wollen aus unseren Mitteln \u2013 es ist\ngenug Geld da, das wissen wir ganz genau \u2013 ebenfalls\nf\u00f6rdern. Und die Hauptf\u00fcrsorgestelle sagt, jedes Projekt,\ndas kommt, w\u00fcrden wir gern unterst\u00fctzen, w\u00fcrden wir\ngern finanzieren, damit noch mehr Menschen, die behin-\ndert sind, in den Arbeitsproze\u00df integriert werden. Wieso\nkann sich jetzt die f\u00fchrende Fraktion, die CDU, hinstellen\nund sagen, das wollen wir nicht?\nDas m\u00fcssen Sie mir plausibel machen; das begreife ich\nnicht. Und Integrationsfachdienste \u2013 blo\u00df noch ein Wort\ndazu, ich habe nicht so viel Zeit wie Sie, ich kann nicht so\nviel schwafeln, mu\u00df ich einmal sagen, ich kann mich im-\nmer nur auf die Punkte konzentrieren, die wichtig sind.\n\n(Zuruf von der CDU: Sie schwafeln genug.)\n\n\u2013 Ich schwafle \u00fcberhaupt nicht; Sie m\u00fcssen blo\u00df zuh\u00f6ren.\nIntegrationsfachdienste gehen auf einen Punkt hinaus. Es\ngeht nicht nur um die Akquise, sondern es geht ganz spe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5700\n\n\n\nziell darum, da\u00df mit diesen Integrationsfachdiensten die\nVernetzung der bisher vorhandenen Bestandteile vollzo-\ngen werden soll und da\u00df M\u00f6glichkeiten gefunden werden,\nwirklich entsprechend der Diffizilit\u00e4t der Behinderung\nganz spezielle, auch begleitende Hilfen den Arbeitgebern\nzu geben, eine st\u00e4ndige Begleitung des schwerbehinderten\nArbeitnehmers zu gew\u00e4hrleisten, so da\u00df eine wirkliche\nIntegration in den Arbeitsproze\u00df vollzogen werden kann.\nUnd das ist eine ganz wichtige Sache.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Keine Zwischenfrage, eine Richtig-\nstellung.\n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf von der PDS: Das geht nicht.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Eine Richtigstellung geht\njetzt nicht, nur eine Zwischenfrage. Dann bitte die Frage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie m\u00fcssen die Gesch\u00e4ftsordnung lesen.)\n\nM\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage stellen? \u2013 Gut, dann fah-\nren Sie bitte fort, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich m\u00f6chte zum Schlu\u00df kommen. \u2013\nIch glaube, die Debatte hat gezeigt \u2013 was die SPD-Fraktion\nan vielen Dingen noch einmal stark untermauert hat, ich\nglaube auch, was der Staatsminister gesagt hat und was\nauch in der Antwort auf den Antrag steht \u2013, da\u00df es wirk-\nlich darum geht, diesen Antrag anzunehmen und ein Zei-\nchen zu setzen, da\u00df diese Staatsregierung, da\u00df dieser\nLandtag sich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df mehr Menschen mit\n\nBehinderungen Arbeit erhalten, in den ersten Arbeits-\nmarkt integriert werden k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Und ich bitte um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: So, und jetzt k\u00f6nnen wir\nzur Richtigstellung kommen. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt hat behauptet, da\u00df\ndie CDU-Fraktion gegen die Integrationsfachdienste ist.\nIch habe gesagt, wir wollen das Modellprojekt abwarten\nund im Anschlu\u00df an die Auswertung dieser Modellpro-\njekte Gesetzes\u00e4nderungen vornehmen. Das ist ein anderer\nSachverhalt, als von Herrn D\u00fcrrschmidt in seinem\nSchlu\u00dfwort bemerkt worden ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. \u2013 Wir kommen jetzt\nzur \u2013 \u2013 Noch eine sachliche Richtigstellung? Herr D\u00fcrr-\nschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstel-\nlung vornehmen. Ich habe gesagt, ich kann nicht ver-\nstehen, wenn die Hauptf\u00fcrsorgestelle sagt, da\u00df sie all die\nProjekte gerne f\u00f6rdern will, da\u00df dann die CDU-Fraktion\nsagt, das wollen wir nicht, wir wollen nur das eine Modell-\nprojekt und wollen kein Geld von Sachsen daf\u00fcr ausgeben,\nobwohl das Geld da ist. Das habe ich gesagt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich denke, wir k\u00f6nnen\njetzt zur Abstimmung kommen. Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/7140 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt wor-\nden und der Tagesordnungspunkt damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nRauschgiftkriminalit\u00e4t\nDrucksache 2/5547, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je\n5 Minuten. Und die Reihenfolge in der ersten Runde:\nCDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Rauschgiftkriminalit\u00e4t ist eine der\nschlimmsten Gei\u00dfeln unserer modernen Zivilisation. Sie\nmu\u00df mit allen Mitteln bek\u00e4mpft werden.\nBesch\u00e4ftigt man sich mit dem Problem Rauschgift, darf\nman nicht den vereinzelten haschischrauchenden Konsu-\nmenten zum Ma\u00dfstab der Betrachtungsweise machen, wie\nes von den Bef\u00fcrwortern einer sogenannten liberalen\nUmgangsweise getan wird, sondern man mu\u00df die gesamte\nDimension des illegalen Rauschgifthandels und -konsums\nim Auge behalten.\nNach Angaben der UNO erreicht der illegale Drogenhan-\ndel weltweit ein Volumen von 400 Milliarden Dollar, was\neinem Anteil von 8 % am gesamten Welthandel entspricht.\n\nZirka 30 Millionen Menschen konsumieren synthetische\nDrogen. Abh\u00e4ngig von Haschisch und Marihuana sind\nweltweit 140 Millionen Menschen.\nNicht beziffert, weil nicht erfa\u00dft, wurden der volkswirt-\nschaftliche Schaden und die durch die Allgemeinheit zu\ntragenden Gesundheitsgef\u00e4hrdungen, die durch den Kon-\nsum von Rauschgift verursacht werden, sowie die volks-\nwirtschaftlichen Kosten, die durch die hiermit zusammen-\nh\u00e4ngende Kriminalit\u00e4t entstehen.\nSie sehen also, welche ungeheuren Gewinne skrupellose\nDrogenhersteller und -h\u00e4ndler mit der Sucht von Men-\nschen weltweit umsetzen und verdienen. Auf die Tatsache,\nda\u00df die hierdurch geschaffene Macht- und Geldkonzentra-\ntion in einigen Regionen unserer Erde bereits zur Beein-\ntr\u00e4chtigung von demokratischen und rechtsstaatlichen\nStrukturen beigetragen hat, will ich an dieser Stelle nicht\nn\u00e4her eingehen. Das wird jedem deutlich sein.\nExperten sch\u00e4tzen, da\u00df Mitte 1997 bundesweit etwa\n700 000 Menschen Ecstasy und andere Designerdrogen zu\nsich nahmen, was einen Anstieg von 80 % bedeutet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5701\n\n\n\n2,3 Millionen Menschen in Deutschland konsumieren\nMarihuana, Haschisch oder Heroin.\nObwohl innerhalb dieses vorgezeigten Rahmens die Situa-\ntion in Sachsen aufgrund der Angaben der Staatsregierung\nvergleichsweise positiv bewertet werden kann, sprechen\ndie Steigerungsraten dennoch daf\u00fcr, da\u00df der Rauschgift-\nkriminalit\u00e4t in unserem Land verst\u00e4rkt Aufmerksamkeit\nzu schenken ist. Man darf diese Situation allerdings weder\nverharmlosen noch dramatisieren.\nDie Bek\u00e4mpfung der Rauschgiftkriminalit\u00e4t mu\u00df dabei\nzwei unterschiedliche Personengruppen unterscheiden:\nZum einen die Drogenkonsumenten und zum anderen die\nRauschgifthersteller, -schmuggler und -h\u00e4ndler.\nBei den Konsumenten von Drogen mu\u00df die Pr\u00e4ventions-\narbeit im Vordergrund der Bem\u00fchungen stehen. Beson-\nders bei Kindern unter 14 Jahren, bei Jugendlichen und bei\nHeranwachsenden ist diese verst\u00e4rkt zu leisten, da in die-\nsen Altersgruppen von 1995 auf 1996 eine Steigerungsrate\nvon \u00fcber 100 % zu verzeichnen ist. Diese 100 % sind aber\nauch ein Ergebnis der konsequenten Arbeit der Polizei in\ndiesem Bereich.\nAus der Stellungnahme der Staatsregierung kann entnom-\nmen werden, da\u00df es gewisse Umst\u00e4nde gibt, die gerade\nKinder und Jugendliche zum Konsum von Drogen anre-\ngen. Hierzu geh\u00f6ren wohl vor allem Sch\u00fcler in gro\u00dfst\u00e4dti-\nschen Ballungsgebieten, die sich der sogenannten Techno-\nszene anschlie\u00dfen. Aktivit\u00e4ten von staatlicher Seite durch\nfreie Tr\u00e4ger, aber auch von seiten der Eltern sind daher\nverst\u00e4rkt dort zu leisten, wo die Motivation des Konsums\nvon Drogen besonders hoch ist. Aber auch die soziale\nKontrolle der Nachbarn ist hier gefragt.\nDieser Tatsache ist sich die Staatsregierung durchaus\nbewu\u00dft, wie sich aus den unterschiedlich ergriffenen Pr\u00e4-\nventionsma\u00dfnahmen ergibt. Ziel dieser Pr\u00e4ventionsarbeit\nkann es nur sein, den Kindern und Jugendlichen bewu\u00dft\nzu machen, welche Sch\u00e4den sie nicht nur kurz-, sondern\nauch langfristig ihrer Gesundheit zuf\u00fcgen und in welchen\nTeufelskreis von Abh\u00e4ngigkeit sie bei Konsum von Dro-\ngen gelangen, vor allem in welche Abh\u00e4ngigkeit f\u00fcr ihr\nLeben, die nicht zur\u00fcckzudrehen und teilweise irreparabel\nist. Wer sich auf diesen Weg begibt, kommt oftmals ohne\nbleibende Sch\u00e4den nicht davon, und ein ,,H\u00e4tte ich das\nvorher gewu\u00dft\u201c ist dann eine Bemerkung, die sie zu sp\u00e4t\nmachen.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich vor allem dem Landeskrimi-\nnalamt in Sachsen f\u00fcr seine gute Pr\u00e4ventionsarbeit dan-\nken. Und ich wei\u00df, da\u00df Pr\u00e4sident Reisch hier auch pers\u00f6n-\nlich einen erheblichen Anteil an dieser Arbeit hat.\nDort, wo intensive Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen nicht greifen,\nkann nur noch eine m\u00f6glichst konsequente Strafverfol-\ngung helfen. Wir sind davon \u00fcberzeugt, da\u00df nur die\nabschreckende Wirkung der Repression in der Lage ist,\n\u00fcber die pr\u00e4ventiven Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen hinaus Kin-\nder und Jugendliche, aber auch Erwachsene vor dem Dro-\ngenkonsum und damit vor einer m\u00f6glichen sp\u00e4teren\nAbh\u00e4ngigkeit zu bewahren.\nDies bedeutet, jeglichen Liberalisierungstendenzen, vor\nallem bei den weichen Drogen, eine klare Absage zu ertei-\nlen. Es wird nicht jeder Konsument von weichen Drogen\nauch zwangsl\u00e4ufig sp\u00e4ter auch harte Drogen konsumie-\nren. Aber die weit \u00fcberwiegende Mehrzahl derjenigen, die\nsp\u00e4ter harte Drogen braucht, ist \u00fcber die sogenannten wei-\nchen Drogen eingestiegen. Auch der Alkoholmi\u00dfbrauch ist\nhier als eine Einstiegsdroge zu benennen.\n\nAls logische Konsequenz gilt daher f\u00fcr die CDU-Fraktion\ndas Motto: Wehret den Anf\u00e4ngen! Nur \u00fcber die Senkung\nder Konsumentenzahlen wird es m\u00f6glich werden, den\ngesamten Deliktsbereich in den Griff zu bekommen. Dort,\nwo es keine Konsumenten gibt, k\u00f6nnen auch die H\u00e4ndler\nnicht zum Zuge kommen.\nUnter allen Umst\u00e4nden mu\u00df in Sachsen verhindert wer-\nden, da\u00df sich weitere offene Drogenszenen bilden, und\nden bereits vorhandenen ist konsequent der Kampf anzu-\nsagen. Auch hier ist deutlich zu benennen, da\u00df es kein\neinseitiges Ph\u00e4nomen bestimmter sozialer Gruppen ist,\nsondern da\u00df es hier ein Ph\u00e4nomen gibt, das quer durch die\ngesamte Gesellschaft geht.\nAus diesem Grunde begr\u00fc\u00dft die CDU-Fraktion die Einf\u00fch-\nrung auch des sogenannten Platzverweises, wie er in der\nneuen Polizeigesetznovelle vorgesehen ist. Wer ohne Kon-\nsequenzen den Konsum von Rauschgift erm\u00f6glicht oder\nduldet, l\u00e4\u00dft zu, da\u00df Menschen m\u00f6glicherweise in den Teu-\nfelskreis der Suchtabh\u00e4ngigkeit gelangen, aus dem sie in\nder Regel ohne Hilfe, auch von staatlicher Seite, nicht mehr\nherauskommen, und der Zwischenruf ,,Chemnitz\u201c ist von\nuns ausdr\u00fccklich hier in diesem Hohen Hause best\u00e4tigt\nworden. Auch der Platzverweis in Chemnitz tr\u00e4gt zur Si-\ncherheit und Ordnung und zur Pr\u00e4vention bei.\nWer dies politisch nicht will, kann aus unserer Sicht keine\npolitische Verantwortung tragen. Erscheinungen, wie sie\nin den vergangenen Jahren in der Schweiz und in den Nie-\nderlanden durch eine \u00fcberzogene liberale Drogenpolitik\nentstanden sind, gilt es unter allen Umst\u00e4nden zu vermei-\nden. Die Schweiz hat sich mittlerweile allerdings deutlich\nin ihrer Drogenpolitik korrigiert, gesteht inzwischen die\nFehler von damals ein und warnt, diesen Weg erneut zu\ngehen. Wir sehen ja, da\u00df diese Staaten ohne ungew\u00f6hnli-\nche und zumindest fragw\u00fcrdige Mittel zum Teil gar nicht\nmehr in der Lage sind, die dortige Drogenszene in den\nGriff zu bekommen.\nWir in Sachsen wollen erst gar nicht in die Situation kom-\nmen, dar\u00fcber nachzudenken, ob wir die kontrollierte\nAbgabe von Drogen bef\u00fcrworten oder nicht, damit\nzwangsl\u00e4ufig nicht toleriert wird, da\u00df Menschen dauerhaft\ndrogenabh\u00e4ngig bleiben.\nDamit komme ich zu dem zweiten Punkt, zu den\nSchmugglern und H\u00e4ndlern und zu dem Bereich der orga-\nnisierten Kriminalit\u00e4t. Hier ist eine Null-Toleranz gegen\ndiesen Bereich zu benennen. Hier steht im Gegensatz zur\nPr\u00e4vention bei den Konsumenten die Strafverfolgung im\nVordergrund. Obwohl nach vorl\u00e4ufigen Erkenntnissen der\nStaatsregierung der illegale Handel mit Rauschgiften\nzunehmend \u00fcber das Inland erfolgt, kann dennoch davon\nausgegangen werden, da\u00df auch die EU-Au\u00dfengrenzen zur\nEinfuhr von illegalen Drogen benutzt werden, da gerade\ndie organisierte Kriminalit\u00e4t sehr flexibel in der Lage ist,\ndiese Dinge auszunutzen.\nWir m\u00fcssen also weiterhin die Kontrollen an den Au\u00dfen-\ngrenzen verst\u00e4rken. Wir m\u00fcssen aber auch den Dingen\nRechnung tragen, da\u00df deutsche Staatsb\u00fcrger die Grenz-\nsituation zu Polen und Tschechien nutzen, um Drogenkon-\nsum im Ausland zu realisieren. Von daher bin ich erfreut,\nda\u00df gerade Polen in seiner Gesetzgebung Korrekturen vor-\ngenommen hat.\nDie CDU-Fraktion wird sich weiter daf\u00fcr einsetzen, da\u00df\nalles getan wird, da\u00df Sachsen sicher leben und wir diesem\nKriminalit\u00e4tsph\u00e4nomen weiter unsere verst\u00e4rkte Auf-\nmerksamkeit zuwenden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5702\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit und bitte Sie, diesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Herr\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Kollege Bandmann, Sie haben sich erwartungs-\ngem\u00e4\u00df auf das Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomen fixiert. Ich denke\naber, das greift entschieden zu kurz. Es w\u00e4re richtig, das\nGesamtproblem als gesellschaftliches Ph\u00e4nomen einzuord-\nnen. Deshalb greift mit Sicherheit Ihr hier wieder dar-\ngestelltes Instrumentarium des Platzverweises und der\nNull-Toleranz usw. zu kurz.\nFast w\u00e4re ich versucht gewesen, diesen auf den ersten\nBlick doch recht fachlich-sachlichen Antrag und die kor-\nrekte Antwort der Staatsregierung in die Rubrik ,,Sachliche\nFachantr\u00e4ge\u201c abzulegen, wenn da nicht dieser doch deut-\nliche Punkt II w\u00e4re, n\u00e4mlich die kategorische Aufforde-\nrung der CDU-Fraktion an die Staatsregierung, sich jeg-\nlichen Liberalisierungstendenzen des Bet\u00e4ubungsmittel-\ngesetzes und der entsprechenden Strafverfolgungspraxis\nentgegenzustellen. Das best\u00e4tigt dann ja auch die Staats-\nregierung in ihrer Antwort.\nWenn man die gesamte Antwort liest, vor allem den Teil I,\nden Berichtsteil, dann f\u00fchrt sich die Staatsregierung\neigentlich selbst vor, denn allein die Fakten m\u00fc\u00dften bei\njedem verantwortlichen Sozialpolitiker, Bildungspolitiker,\nKommunalpolitiker die Alarmglocken ganz schrill klin-\ngeln lassen: etwa deutlicher Anstieg der Rauschgiftdelikte\nsowie der sichergestellten Mengen, deutlicher Anstieg\nder Anzahl der tatverd\u00e4chtigen Kinder um sage und\nschreibe 500 % \u2013 die Tatverd\u00e4chtigen werden insgesamt\ndeutlich j\u00fcnger \u2013, Herausbildung und Festigung eines\nKonsumentenverhaltens an den Schulen.\nIch m\u00f6chte Sie gern fragen, wie Sie diesen Dingen mit\nPlatzverweis und \u00e4hnlichem beikommen m\u00f6chten.\nDie Erfahrungen nicht nur im Freistaat, sondern in den\nvielen anderen europ\u00e4ischen und nicht zuletzt auch\nau\u00dfereurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, wie etwa den USA, zeigen\nganz deutlich: Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen allein mit Bezug\nauf das Strafrecht greifen entschieden zu kurz. Sie greifen\ndeshalb zu kurz, weil sie Polizei und Justiz sicher gegen\nderen Willen in die Rolle einer ,,gesellschaftlichen Feuer-\nwehr\u201c dr\u00e4ngen. Diese Rolle kann weder Polizei noch Justiz\nobjektiv und auch nicht subjektiv ausf\u00fcllen. Gezielte\nSozialpr\u00e4vention ist unverzichtbar.\nEs ist schon bemerkenswert, da\u00df die Staatsregierung im\nVergleich zur CDU einen ganzen Schritt weiter ist. Der\nKernsatz ihrer Antwort steht n\u00e4mlich auf Seite 5 \u2013 ich\nzitiere: ,,Es geht um ein konsequentes und koordiniertes\nZusammenwirken von Verantwortungstr\u00e4gern aller\nEbenen aus den Bereichen der Gesundheits-, Jugend-,\nFamilien-, Sozial- und Bildungspolitik, von Polizei und\nJustiz sowie einer breiten \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\u201c Ich denke,\ndiesen Satz kann auch die PDS unterschreiben. Nur ist das\nProblem, wie wird diese l\u00f6bliche Absicht umgesetzt. So\nlese ich etwa im Suchtbericht einer s\u00e4chsischen Gro\u00dfstadt:\n,,Durch die Rentenversicherung wurde die anf\u00e4nglich\ngenehmigte und honorierte durchschnittliche Zahl der\nBehandlungseinheiten deutlich reduziert. Es mu\u00df ein-\ngesch\u00e4tzt werden, da\u00df sich damit der Integrationsrahmen\nf\u00fcr ambulante Therapien weiter einengt.\u201c\n\nIch denke, die repressive Drogenpolitik ist \u2013 nicht zuletzt\nunterst\u00fctzen das auch die Kriminologen verschiedenster\nBereiche und die verantwortlichen Polizeif\u00fchrer deutscher\nGro\u00dfst\u00e4dte \u2013 gescheitert. Sie ist deshalb gescheitert, weil\nsie eindeutig mehr Probleme erzeugt, als sie zu l\u00f6sen vor-\ngibt. Sie ist gekennzeichnet durch ein hohes Ma\u00df an Fehl-\ninformationen, an Ideologisierung und Tabuisierung\nbestimmter gesellschaftlicher Problembereiche. Die\nAbh\u00e4ngigen werden einfach dem verh\u00e4ngnisvollen Kreis-\nlauf von Illegalisierung, Kriminalisierung und Abh\u00e4ngig-\nkeit belassen und damit ganz alleingelassen. Ich frage Sie:\nWas hat das noch mit Menschenw\u00fcrde zu tun?\nDrogenabh\u00e4ngigkeit ist aus unserer Sicht nicht zuerst ein\nstrafrechtliches, sondern prim\u00e4r ein soziales und medizi-\nnisches Problem. Gerade weil es ein soziales und medizi-\nnisches Problem ist, redet die PDS dem Drogenkonsum\nund erst recht dem Drogenmi\u00dfbrauch keineswegs das\nWort. Das ist kein Spa\u00df.\nAus diesen Gr\u00fcnden sind wir keineswegs f\u00fcr schranken-\nlosen Drogenkonsum, sondern f\u00fcr die Einschr\u00e4nkung des\nDrogenkonsums durch Einsicht und \u00dcberzeugung.\nDie PDS fordert eine verbesserte Sozialpr\u00e4vention und\nverbesserte Therapiem\u00f6glichkeiten, eine Ausweitung von\nSubstitutionsprogrammen sowie ein absolutes Werbe-\nverbot f\u00fcr Drogen, egal, ob das nun Alkohol, Tabak, Phar-\nmaka oder andere Rauschmittel betrifft.\nIm erforderlichen Falle sind wir f\u00fcr die kontrollierte\nAbgabe von Drogen an Abh\u00e4ngige, denen andernfalls eine\nschwerwiegende Verschlechterung ihrer sozialen Situation\ndroht. Mit Schutz der Menschenw\u00fcrde h\u00e4tte das nichts\nmehr zu tun.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Ich  denke,  Menschenw\u00fcrde  mu\u00df\nuneingeschr\u00e4nkt auch f\u00fcr Drogenabh\u00e4ngige gelten.\nLetzter Satz. Ich darf den Bochumer Polizeipr\u00e4sidenten\nThomas Wenner, SPD, zitieren: ,,Was machen wir denn,\nwas ist der Erfolg? Die Entw\u00fcrdigung der S\u00fcchtigen, die\neigentlich tiefer nicht mehr sinken k\u00f6nnen. Doch Men-\nschenw\u00fcrde ist in unserem Grundgesetz noch immer\nRechtsgut, das ganz oben steht.\u201c\nIch denke, diesen Worten ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte;\nHerr Abg. Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Bundesrepublik h\u00e4lt seit Anfang der\nneunziger Jahre einen ruhmlosen Rekord. Beim Drogen-\nmi\u00dfbrauch ist sie mit j\u00e4hrlich rund 1 500 Drogentoten Spit-\nzenreiter in der Europ\u00e4ischen Union.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Auch bei Alkohol.)\n\n1996 waren es sogar 1 712 Drogentote. Unter wirtschaft-\nlichen Gesichtspunkten w\u00e4re der illegale Drogenmarkt\nund -konsum sogar zu vernachl\u00e4ssigen, vor allem wenn\nman sich vor Augen f\u00fchrt, da\u00df in Deutschland j\u00e4hrlich die\nlegale Droge Alkohol 40 000 Todesopfer fordert und das\nRauchen sogar 90 000.\nDoch im Gegensatz zu den legalen Drogen ziehen die ille-\ngalen Drogen eine hohe Beschaffungskriminalit\u00e4t nach\nsich, und darum sind sie nat\u00fcrlich sehr ernst zu nehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5703\n\n\n\nWas sind die Ursachen? \u2013 Nach Erkenntnissen der Bundes-\nzentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung greifen Jugend-\nliche meist zu illegalen Drogen, weil sie \u2013 ich zitiere \u2013 ,,Ent-\nspannung und Entlastung von Belastungen in der Schule\nund Familie suchen. Sie sehen im Rauschmittel jedoch\nweniger einen Probleml\u00f6ser, sondern einen positiven\nEffekt, weil man damit die Stimmung heben kann, man die\neigenen Hemmungen \u00fcberwindet, man leichter zuein-\nander kommt oder einfach, weil die Erwachsenen dagegen\nsind.\u201c \u2013 Zitatende.\nDer Bielefelder Jugendforscher Prof. Klaus Huchelmann\ngeht davon aus, da\u00df falsches Erziehungsverhalten der\nEltern, \u00fcbertriebene F\u00fcrsorge sowie zu hohe Erwartungen\nauf seiten der Eltern an ihre Kinder zu Anf\u00e4lligkeit gegen-\n\u00fcber Zigaretten, Alkohol und sp\u00e4ter illegalen Drogen f\u00fch-\nren, n\u00e4mlich weil die jungen Leute, so sagt er, Hilflosigkeit\nbei Konflikten im Alltag erleben.\nIn einer Studie des Bundeskriminalamtes weisen 72 % der\nDrogenabh\u00e4ngigen famili\u00e4re St\u00f6rfaktoren auf, zum Bei-\nspiel geschiedene Eltern, Alkoholismus, Medikamenten-\nabh\u00e4ngigkeit der Eltern und Heimerziehung.\nEinen weiteren Grund sieht der GdP-Vorsitzende Lutz im\nMangel an Ausbildungspl\u00e4tzen und Arbeitsstellen und im\nVerlust an pers\u00f6nlichem Wertgef\u00fchl dadurch, da\u00df sie\nkeine Arbeit oder keinen Ausbildungsplatz haben.\nZur Bek\u00e4mpfung. Ich sage ganz deutlich: Das Repressions-\nmodell allein kann das Problem nicht l\u00f6sen. Die medizi-\nnisch willk\u00fcrlich gezogene Grenze zwischen legalen und\nkriminalisierten illegalen Drogen wird dem Schutzgut\nGesundheit nicht gerecht. Statt dessen produziert die Kri-\nminalisierung Beschaffungskriminalit\u00e4t sowie gesundheit-\nliches und soziales Elend bei den Abh\u00e4ngigen. Die Verfol-\ngung der ,,gro\u00dfen Fische\u201c der internationalen Rauschgift-\nh\u00e4ndler kann das Zusammenspiel zwischen Drogenprodu-\nzenten und -konsumenten nicht beseitigen. Und es fehlt\nuns bis heute ein echtes rationales Konzept zur Bek\u00e4mp-\nfung der Drogenkriminalit\u00e4t.\nDarum will ich nur drei L\u00f6sungsans\u00e4tze nennen, die ja\nhier auch zum Teil schon erw\u00e4hnt worden sind. Der erste\nL\u00f6sungsansatz hei\u00dft Suchtpr\u00e4vention. Sie beginnt in der\nErziehung und Bildung in der Familie, Schule und Berufs-\nausbildung. Sie mu\u00df begleitet werden von Kinder-,\nJugend- und Familienpolitik, die soziale Benachteiligung\nausschlie\u00dft und gesellschaftliche Integrationsma\u00dfnahmen\nfl\u00e4chendeckend anbietet.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nZweitens. Die Therapie von Suchtkranken mu\u00df durch Sub-\nstitutionsprogramme mit therapeutischen und psycho-\nsozialen Begleitungen geschehen. Auch daf\u00fcr sind aus-\nreichende Therapiem\u00f6glichkeiten anzubieten.\nUnd ich sage es als Person: Kontrollierte Abgabemodelle\nin Verbindung mit Entzugsprogrammen haben das Ziel\nder Entkriminalisierung der Drogenkranken und dienen\nder Austrocknung des Marktes. Dies ist kein Allheilmittel,\naber es darf nicht von vornherein abgelehnt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer dritte Bereich ist die Repression. Auch die brauchen\nwir. Sie ist durch Verfolgungsdruck auf die organisierte\nDrogenkriminalit\u00e4t und die Prostitutionsmafia auszu\u00fcben.\nAu\u00dferdem ist nat\u00fcrlich die polizeiliche Kontrolldichte zu\nverst\u00e4rken. Alle Schritte gegen H\u00e4ndler der Drogenmafia\nsind als gesamtgesellschaftliche Aufgabe nicht nur zu ver-\nk\u00fcnden, sondern auch zu verwirklichen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nRichter, Joachim, SPD: Aber beginnen wir, meine Damen\nund Herren, zuerst langfristig bei der Pr\u00e4vention und\ndamit bei der Erziehung unserer Kinder und jungen Leute,\nund f\u00fchren wir sie zur sozialen Integration. Dann k\u00f6nnten\nwir eventuell das Drogenproblem zur\u00fcckf\u00fchren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die Staatsre-\ngierung; Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich im wesent-\nlichen auf die Ausf\u00fchrungen meines Ministeriums, die\nabgestimmt sind mit dem Justizministerium, in unserer\nAntwort auf die Anfrage beziehen. Ich m\u00f6chte heute ledig-\nlich zwei Dinge beitragen; einmal einige wirklich kurze\nHinweise zur Entwicklung der Drogenkriminalit\u00e4t im\nJahre 1997 und zum anderen einen sehr kurzen Hinweis,\nwie wir uns das weitere Vorgehen in der Staatsregierung\nvorstellen.\nDie Drogenkriminalit\u00e4t in Sachsen ist im Jahre 1997 gegen-\n\u00fcber 1996 weiter nachhaltig angestiegen, n\u00e4mlich um\n43,2 % \u2013 von etwa 2 100 F\u00e4llen auf 3 000 F\u00e4lle. Diese Zah-\nlen erschrecken; sie bed\u00fcrfen der Analyse. Wer diese Ana-\nlyse genau betreibt, stellt fest, da\u00df hinter dem Anstieg\nnicht etwa im vollen Umfang ein Ansteigen der Drogen-\nabh\u00e4ngigen in entsprechender H\u00f6he zu sehen ist. Ein\nerheblicher Anteil dieses Anstieges ist vielmehr zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren auf die erh\u00f6hten Eins\u00e4tze der Polizei, also auf\nden erh\u00f6hten \u2013 wie man technisch sagt \u2013 Verfolgungs-\ndruck der Polizei. Das spiegelt sich wider in einer weiteren\nErh\u00f6hung der Aufkl\u00e4rungsquote, die inzwischen bei \u00fcber\n96 % bei Straftaten im Bet\u00e4ubungsmittelbereich liegt.\n3 000 F\u00e4lle im Jahre 1997 \u2013 wir sehen diese Entwicklung,\ndas Ansteigen schon mit Sorge, m\u00f6chten aber vor Hysterie\nund Panik dringend warnen. Wenn man n\u00e4mlich diese\nZahlen vergleicht mit denen im Bundesgebiet, ergibt sich\nfolgendes Bild: Der Anteil der Drogendelikte in Sachsen\nliegt, gemessen an der Gesamtzahl der Delikte, mit 0,8 %\nrelativ weit unten, mit im untersten Bereich im gesamten\nBundesgebiet.\n3 000 F\u00e4lle in ganz Sachsen auf 4,5 Millionen Einwohner,\nverglichen mit anderen Gro\u00dfst\u00e4dten: Allein die Stadt K\u00f6ln\nhatte im Jahre 1997 4 909 Drogendelikte zu verzeichnen,\nFrankfurt 4 500, Hamburg 10 500. Sachsen hat also als\ngesamtes Bundesland immer noch eine deutlich geringere\nBelastung \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 als einzelne Gro\u00df-\nst\u00e4dte in Westdeutschland.\nAn dem gesamten Zahlenmaterial wird deutlich \u2013 und\nauch dies ist bemerkenswert \u2013, da\u00df bei uns in Sachsen der\nAusl\u00e4nderanteil und damit der H\u00e4ndleranteil deutlich\ngeringer liegt als im Bundesgebiet. Wir haben einen Aus-\nl\u00e4nderanteil von 17,3 % im Jahre 1997 zu verzeichnen\ngehabt; im Bundesgebiet liegt der Anteil knapp 10 %\nh\u00f6her. Im \u00fcbrigen ist der Anteil in Sachsen von 1996 auf\n1997 gesunken.\nUnd eine letzte Zahl: Die Anzahl der Drogentoten \u2013 ein\nmakabrer, aber sehr aussagekr\u00e4ftiger Ma\u00dfstab \u2013 sagt aus,\nda\u00df wir im Jahre 1997 in ganz Sachsen f\u00fcnf Drogentote\nhatten; angesichts der Gesamtzahl im Bundesgebiet, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5704\n\n\n\nHerr Richter hier zu Recht angef\u00fchrt hat, immer noch \u2013 ich\nsage es mit einer belegten Zunge \u2013 eine sehr geringe Zahl.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Gerne.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Langer.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Staatsminister, ehe Sie die Zahlen\nverlassen, h\u00e4tte ich folgende Bemerkung und eine Frage.\nIn der Beantwortung schreiben Sie auf Seite 4 unter f), da\u00df\n1996 62 kg Rauschgiftarten beschlagnahmt wurden. In der\ndarunter befindlichen Tabelle addieren sich allerdings die\nsichergestellten Mengen nur zu 38 kg. Es fehlen also 24 kg.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte stellen Sie eine\nFrage, Herr Dr. Langer.\n\nDr. Langer, PDS:  Entweder sind Rauschgiftarten verges-\nsen worden, oder sie wurden vernichtet, oder sie sind ver-\nschwunden. K\u00f6nnen Sie mir diese Frage demn\u00e4chst einmal\nbeantworten? Ich glaube nicht, da\u00df das jetzt m\u00f6glich ist.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich beantworte Ihre\nFrage mit Ja. Ich werde sie demn\u00e4chst beantworten.\n\n(Dr. Langer, PDS: Ich danke Ihnen.)\n\n\u2013 Bitte sehr.\nMeine zweite Bemerkung bezieht sich auf die Frage: Wie\ngeht es weiter?\nWir haben in unserer Antwort auf die Anfrage bereits sehr\nausf\u00fchrlich die Ma\u00dfnahmen insbesondere im Polizei-\n\nbereich dargestellt. Herr Bandmann hat die Weiterent-\nwicklung hier nahezu vollst\u00e4ndig genannt.\nDen pr\u00e4ventiven Teil, meine Damen und Herren, haben\nwir inzwischen in den Arbeiten einer interministeriellen\nArbeitsgruppe zusammengefa\u00dft. Der Bericht ist weit-\ngehend abgeschlossen. Er befindet sich derzeit in der\nLetztabstimmung. Wir werden Ihnen diesen Bericht nach\nder Kabinettskenntnisnahme in geeigneter Weise zur\nKenntnis bringen. Ich glaube, da\u00df dieser Bericht hier\noffene Fragen umfassend beantwortet.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt auf das\nSchlu\u00dfwort. \u2013 Es wird verzichtet.\nWird Beschlu\u00dffassung gew\u00fcnscht?\n\n(Bandmann, CDU: Abstimmung!)\n\n\u2013 Abstimmung. Ich habe jetzt falsch gefragt. \u2013 Ich m\u00fc\u00dfte\nfragen, ob der Punkt I f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wird. Wenn Sie\nbitte noch einmal nachschauen wollen. \u00dcber Punkt II\nm\u00fc\u00dfte dann abgestimmt werden. Damit ist der Punkt I der\nDrucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt.\nIch stelle nun die Drucksache 2/5547, Punkt II, zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013\n\n(Dr. Langer, PDS: R\u00f6misch oder arabisch?)\n\n\u2013 R\u00f6misch!\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der\nAntrag, Punkt II, mehrheitlich angenommen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 L\u00e4nder\u00fcbergreifender Schienenpersonennahverkehr\nDrucksache 2/6186, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Rechtzeitige Bekanntgabe \u00fcber beabsichtigte Bestellungen von Leistungen\nim Schienenpersonennahverkehr\n\nDrucksache 2/7472, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land Brandenburg\nzu l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Eisenbahnstrecken\n\nDrucksache 2/8065, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD\n10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU. Ich erteile der Frak-\ntion der PDS als Einreicherin das Wort. Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Viel-\nleicht brauchen wir auch gar nicht soviel Zeit, wie Sie\ngerade verk\u00fcndet haben.\nMeine Damen und Herren! Schaue ich n\u00e4mlich auf die Uhr\nund zugleich auf die Tagesordnung und in Ihre Augen,\nhabe ich den Eindruck, da\u00df um diese Zeit vielleicht kein\nrichtiger Zug mehr abfahren wird.\n\n(Hatzsch, SPD: Richtig!)\n\nAuch in Zukunft, meine Damen und Herren, bei kommen-\nden Debatten zum Verkehr in diesem Landtag\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nwird es um weniger als bisher gehen: Auf \u00fcber 200 Kilo-\nmeter Bahnschienen wird dann kein Zug mehr rollen, in\nden wir einsteigen k\u00f6nnen. So ist meine heutige Rede auch\neine Rede vom Verlust.\nDamit Ihnen zu Beginn dieser Debatte deutlich wird, was\nim Mittelpunkt der jetzigen Aussprache stehen soll, k\u00fcn-\ndige ich gleich zu Beginn an, da\u00df wir zwei Antr\u00e4ge zum\nl\u00e4nder\u00fcberschreitenden Schienenpersonennahverkehr dis-\nkutieren wollen. Der Antrag Drucksache 2/7472, Recht-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5705\n\n\n\nzeitige Bekanntgabe \u2026 usw. usf., ist aus unserer Sicht erle-\ndigt, und \u00fcber ihn soll nicht abgestimmt werden.\nMeine Damen und Herren! Wir stehen vier Wochen vor\ndem Fahrplanwechsel. In vier Wochen wird erstmals in\nSachsen ein kommunaler Zweckverband die Aufgaben-\ntr\u00e4gerschaft \u00fcber den Schienenpersonennahverkehr \u00fcber-\nnehmen. Das begr\u00fc\u00dfen wir.\nIn vier Wochen wird damit der erste gro\u00dfe Verkehrs-\nverbund im Freistaat mit einem Einzugsbereich, in dem\n\u00fcber eine Million Menschen leben, wirksam werden. Wir\nals PDS w\u00fcnschen allen Beteiligten einen guten Start und\nden Fahrg\u00e4sten eine gute Fahrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00f6chten auch die anderen \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nde im\nFreistaat Sachsen ermutigen, dem Beispiel Oberelbe zu fol-\ngen.\nMeine Damen und Herren! So sehr ich mich \u00fcber den\nerreichten Stand im Raum Oberelbe freue, so mu\u00df ich den-\nnoch meine Einsch\u00e4tzung deutlich machen.\nDa\u00df der Verkehrsverbund Oberelbe als zweiter Verkehrs-\nverbund nach dem Vogtland endlich starten kann, wurde\nnicht durch die Politik der Staatsregierung, sondern trotz\ndieser Politik und teilweise in harter Auseinandersetzung\ngegen sie erreicht.\nZum einen w\u00e4re der Zweckverband schon vor zwei Jahren\nin der Lage gewesen, den Verbundtarif einzuf\u00fchren.\nDamals jedoch weigerten sich Staatsregierung und CDU-\nFraktion hartn\u00e4ckig, die bei der Verbundbildung entste-\nhenden Kosten mit zu \u00fcbernehmen.\nZum anderen gibt es auch im Gebiet Oberelbe Ver\u00e4nde-\nrungen im Schienenpersonennahverkehr, einerseits punk-\ntuelle Verbesserungen wie den Stundentakt von Dresden\nnach Kamenz; andererseits werden Strecken abbestellt,\ndie bei einer vern\u00fcnftigen Rahmenpolitik durchaus eine\nChance gehabt h\u00e4tten.\nDamit, meine Damen und Herren, komme ich zu unseren\nAntr\u00e4gen.\nNach den Vorstellungen des Freistaates Sachsen, die er in\nder sogenannten Eisenbahnkonzeption darlegte, sollte es\nab dem 24. Mai auf insgesamt nur noch 630 Kilometern\ndes Erg\u00e4nzungsnetzes mit Sicherheit Personenverkehr\ngeben. Auf 15 Strecken mit insgesamt 225 Kilometern\nsollte es dagegen zu Abbestellungen kommen.\nAuff\u00e4llig bei diesen 15 Strecken war, da\u00df allein 8 von\nihnen die L\u00e4ndergrenze Sachsens \u00fcberschritten. Wie Sie\nsich erinnern werden, haben das die Nachbarl\u00e4nder nicht\nhingenommen und den Freistaat zum Einlenken bewegt.\nSo werden auf einigen dieser Strecken doch noch Reise-\nz\u00fcge fahren, zum Beispiel von Gera nach Zwickau und\nvon Hoyerswerda nach Cottbus.\nWenn ich speziell diese zwei Verbindungen nenne, dann\ndeshalb, weil die B\u00fcrokraten in der Landesverkehrsgesell-\nschaft wohl nicht richtig auf die Karten geschaut haben.\nBei ihnen hie\u00dfen die Verbindungen n\u00e4mlich W\u00fcnschen-\ndorf-Werdau und Knappenrode-Graustein.\nMeine Damen und Herren! Vor Ort sehen die Dinge eben\nmanchmal anders aus. Wir konnten uns als PDS-Fraktion\nbeispielsweise in Bad Schmiedeberg sowie zwischen Nos-\nsen und Riesa davon \u00fcberzeugen, da\u00df die Bahn in der\nBev\u00f6lkerung gewollt wird.\n\nAnstatt von Autobahnbaustelle zu Autobahnbaustelle zu\nrasen, Herr Schommer, h\u00e4tten Sie sich dort einmal genauer\numsehen und umh\u00f6ren sollen.\n\n(Dr. Metz, CDU:\nDas kann man nur, wenn man\n\neinen F\u00fchrerschein hat!)\n\nWir halten unsere Antr\u00e4ge zum l\u00e4nder\u00fcbergreifenden\nSchienenverkehr aufrecht. Wir vertreten hierbei insbeson-\ndere die Auffassung, da\u00df Staatsvertr\u00e4ge Sachsens mit den\nNachbarl\u00e4ndern sinnvoll erscheinen. Ich will Ihnen auch\ndie Gr\u00fcnde daf\u00fcr nennen.\nErstens. Das Verfahren des vergangenen Jahres hat\ngezeigt, da\u00df ohne eine vertragliche Grundlage Fahrg\u00e4ste\nkommunaler Aufgabentr\u00e4ger und Betreiber in einer Weise\nverunsichert werden, die nicht zu verantworten ist. Gibt es\nkeine derartige vertragliche Grundlage, bef\u00fcrchten wir,\nda\u00df sich dieses Spiel Jahr f\u00fcr Jahr wiederholen wird.\nZweitens geht es uns darum, Vertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen, die\n\u00fcber die reine Bestellung des SPNV hinausgehen. Wir wol-\nlen auch verankert wissen, was mit der Infrastruktur\ngeschieht, und schlagen daher auch gemeinsam zwischen\nden L\u00e4ndern und der Bahn AG abzuschlie\u00dfende\nInfrastrukturvertr\u00e4ge und Trassensicherungsvertr\u00e4ge vor.\nDrittens. Die Aufgabentr\u00e4gerschaft \u00fcber den SPNV wird\nin Sachsen wahrscheinlich sehr bald von den Zweckver-\nb\u00e4nden wahrgenommen werden. In den L\u00e4ndern um uns\nherum wird dies anders gehandhabt. Dort bleibt in der\nRegel das Land Aufgabentr\u00e4ger und Besteller. Ob dies\ndirekt oder \u00fcber zwischengeschaltete Nahverkehrsgesell-\nschaften geschieht, ist an dieser Stelle zweitrangig.\nNach unserer Auffassung spricht nichts dagegen, da\u00df f\u00fcr\nSachsen die Zweckverb\u00e4nde als vertragschlie\u00dfende Partei-\nen festgeschrieben werden, wenn es um die Bestellung\nund Abstimmung der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Personenver-\nkehrsleistungen auf der Schiene geht. Von einem l\u00e4nger-\nfristig geltenden Staatsvertrag, der auch Fragen der Infra-\nstruktur umfa\u00dft, versprechen wir uns eine ebenfalls l\u00e4n-\ngerfristig m\u00f6gliche Aussage der Zweckverb\u00e4nde zur\nBestellung von SPNV-Leistungen. In diesem Sinne soll ein\nsolcher Staatsvertrag den Zweckverb\u00e4nden keinen Zwang\nauferlegen, sondern ihnen Verbindlichkeiten bringen und\nAnreize schaffen, Nahverkehrsleistungen f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dfe-\nren Zeitraum, zum Beispiel f\u00fcr 10 bis 15 Jahre, zu bestel-\nlen.\nMeine Damen und Herren! Jetzt, vier Wochen vor dem\nFahrplanwechsel, kursieren Entw\u00fcrfe f\u00fcr die Regional-\nfahrpl\u00e4ne. Es scheint so, als w\u00fcrde alles zum besten gelin-\ngen, nachdem es doch zu Beginn des Jahres mehr nach\nH\u00e4ngen und W\u00fcrgen aussah. Wir wissen aber, da\u00df es\npunktuell noch Abstimmungs- und Entscheidungsbedarf\ngibt. So soll eine von Berlin kommende Regionalexpre\u00df-\nlinie in Hohenbocka enden, obwohl doch die Durchbin-\ndung nach Hoyerswerda sinnvoll w\u00e4re \u2013 um nur ein Bei-\nspiel zu nennen.\nWir wollen, da\u00df mit den Fahrpl\u00e4nen, die demn\u00e4chst\nerscheinen, wirklich das verbindliche Angebot ver\u00f6ffent-\nlicht wird. Vermerke zum Vorbehalt der G\u00fcltigkeit sollten\nverbannt werden, denn auch das tr\u00e4gt zur Verunsicherung\nvon Fahrg\u00e4sten bei. Wir bef\u00fcrchten angesichts der Erfah-\nrungen mit s\u00e4chsischer Bahnpolitik tats\u00e4chlich wei\u00dfe Sei-\nten im Kursbuch.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5706\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft durchaus,\nda\u00df wir heute, gut einen Monat vor dem Fahrplanwechsel\nund dem Inkrafttreten des neuen Verkehrsvertrages, noch\neinmal Gelegenheit haben, \u00fcber das Thema Schienenperso-\nnennahverkehr zu sprechen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das habt ihr uns zu verdanken!)\n\nWir haben die Diskussion um die Zukunft des SPNV in\nden vergangenen Monaten auch mit der Staatsregierung\nsehr intensiv und kritisch-konstruktiv gef\u00fchrt. Die s\u00e4ch-\nsische Eisenbahnkonzeption, die das Ergebnis langer Dis-\nkussionen auch mit den f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr Verantwortlichen in den Kommunen ist, k\u00f6nnen\nwir so mittragen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal einige wesentliche\nFakten festhalten:\n1. Diese gemeinsam von Land und Kommunen getragene\nKonzeption ist kein Kahlschlag \u2013 das betone ich besonders\nf\u00fcr Sie, Frau Mattern, noch einmal \u2013 in das dichte s\u00e4ch-\nsische Eisenbahnnetz. Auch nach den insgesamt sehr\nma\u00dfvollen Entscheidungen zur Umstellung des Schienen-\npersonennahverkehrs in einigen wenigen Relationen auf\nBusbetrieb werden wir in Sachsen \u00fcber ein wesentlich\ndichteres Schienennetz verf\u00fcgen als beispielsweise das von\nseiner Bev\u00f6lkerungsdichte her vergleichbare Land Baden-\nW\u00fcrttemberg.\n2. Die Ende vergangenen Jahres noch offenen Fragen zu\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Verkehren sind weitgehend gekl\u00e4rt.\nMein Kollege Ingolf Wappler wird darauf noch n\u00e4her ein-\ngehen.\n3. Wei\u00dfe Seiten im Kursbuch, wie Sie, Frau Mattern, sie\nbef\u00fcrchten, wird es nicht geben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber das Kursbuch wird d\u00fcnner!)\n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, da\u00df in den zur\u00fcck-\nliegenden Wochen und Monaten eine ganze Reihe von\nwesentlichen Entscheidungen gefallen ist, mit denen wich-\ntige Weichen f\u00fcr die Zukunft des Nahverkehrs auf der\nSchiene gestellt wurden. Der Verkehrsvertrag mit der\nDeutschen Bahn ist am 30. M\u00e4rz paraphiert worden und\ndamit so gut wie unter Dach und Fach. Besonders positiv\nfinde ich, da\u00df dieser Verkehrsvertrag wesentlich detaillier-\nter als der bisherige ist, der im Grundsatz nur den Status\nquo fortgeschrieben hat. Hervorzuheben ist, da\u00df mit die-\nsem Verkehrsvertrag insbesondere auch erweiterte Quali-\nt\u00e4tsstandards fixiert werden.\nVor wenigen Tagen wurde in Zwickau der erste Spaten-\nstich f\u00fcr die Stadtbahn Zwickau get\u00e4tigt. Diese soll es\nerm\u00f6glichen, da\u00df k\u00fcnftig die Vogtlandbahn bis in die\nInnenstadt f\u00e4hrt. Nur wenige Stunden sp\u00e4ter erfolgte der\nerste Spatenstich f\u00fcr den Bau des Betriebshofes der\nVogtlandbahn in Neumark.\nAu\u00dferordentlich froh bin ich dar\u00fcber, da\u00df die Nahver-\nkehrsr\u00e4ume allesamt die Bedeutung der Aufgabe Schie-\nnenpersonennahverkehr erkannt haben und sich dieser\nThematik intensiv widmen. Ich gestehe, da\u00df ich urspr\u00fcng-\nlich Bedenken hatte, da\u00df die Zweckverb\u00e4nde die Schiene\nvernachl\u00e4ssigen k\u00f6nnten. Aber Gott sei Dank ist das nicht\neingetreten. Eine ganze Reihe von Zweckverb\u00e4nden wird\ndie Aufgabentr\u00e4gerschaft bereits in K\u00fcrze \u00fcbernehmen.\n\nAllen voran ist in diesem Zusammenhang der Zweckver-\nband Verkehrsverbund Oberelbe zu nennen, der bereits in\neinem Monat als Aufgabentr\u00e4ger des klassischen stra\u00dfen-\ngebundenen \u00d6PNV auch k\u00fcnftig f\u00fcr den Schienenperso-\nnennahverkehr fungieren wird.\nDie Zukunft der Schmalspurbahnen in Sachsen \u2013 ein\nAnliegen, das dieses Hohe Haus mehrfach besch\u00e4ftigt\nhat \u2013 kann nunmehr als gesichert angesehen werden. Bei\nden beiden Bahnen im Dresdner Raum hat sich die Deut-\nsche Bahn AG bereit erkl\u00e4rt, dem Wunsch des hiesigen\nZweckverbandes zu entsprechen und auch in Zukunft als\nBetreiber zur Verf\u00fcgung zu stehen. Sie hat dazu einen im\nJahre 1993 gefa\u00dften Vorstandsbeschlu\u00df revidiert. Im obe-\nren Erzgebirge wird eine Tochter des \u00f6rtlichen Nahver-\nkehrsunternehmens den Betrieb zwischen Cranzahl und\nOberwiesenthal f\u00fchren.\n\nAuf einem prinzipiell guten Weg sind auch die Infrastruk-\nturvereinbarungen, die der Freistaat mit der Deutschen\nBahn abzuschlie\u00dfen gedenkt. Wir haben mehrfach darauf\nhingewiesen, da\u00df diese Infrastrukturvereinbarungen von\nzentraler Bedeutung sind. Nur wenn es uns gelingt, auf\neinen nachhaltigen Ausbau der Strecken hinzuwirken und\ndiesen vertraglich zu fixieren, k\u00f6nnen wir auch zu einem\nattraktiven Nahverkehr auf der Schiene kommen. Zu den\nKernpunkten geh\u00f6rt f\u00fcr mich dabei, da\u00df in den Infrastruk-\nturvereinbarungen streckenspezifisch die zu erzielenden\nReisezeiten und Reisegeschwindigkeiten festgelegt wer-\nden.\n\nNicht unerw\u00e4hnt lassen m\u00f6chte ich, da\u00df der Freistaat im\nJahre 1997 \u00fcber 100 Millionen DM f\u00fcr die investive F\u00f6rde-\nrung des Schienenpersonennahverkehrs in Sachsen zur\nVerf\u00fcgung gestellt hat. Davon kamen 58 Millionen DM der\nAnschaffung neuer Fahrzeuge und 43 Millionen DM der\nF\u00f6rderung der Infrastruktur, insbesondere im S-Bahn-\nBereich, zugute.\n\nAu\u00dferordentlich zu begr\u00fc\u00dfen ist meines Erachtens auch,\nda\u00df die Deutsche Bahn mittlerweile ein Investitionspro-\ngramm zum Einsatz der sogenannten Altlastenmittel vor-\ngelegt hat. Es entspricht unseren Vorstellungen, da\u00df dieses\ninsbesondere auch den Erzgebirgssprinterstrecken zugute\nkommen soll. Damit tr\u00e4gt die von Ihnen, Herr Staats-\nminister Dr. Schommer, angeregte Aufwertung dieser\nStrecken Fr\u00fcchte. Der Ausbau der Strecken ist freilich auch\ndringend erforderlich, denn bei allen positiven Entwick-\nlungen der letzten Wochen und Monate, die es wert sind,\nhier dargestellt zu werden, ist nach wie vor vielerorts der\ngegenw\u00e4rtige Zustand des Schienenpersonennahverkehrs\nschlicht inakzeptabel. Ich denke etwa an die Strecke Chem-\nnitz\u2013Aue, auf der zum Fahrplanwechsel die durchschnitt-\nliche Reisezeit \u00fcber zwei Stunden betragen wird. Allein\ndieses Beispiel macht deutlich, wie wichtig es ist, da\u00df in\ndie Strecken z\u00fcgig und konsequent investiert wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch habe das dementsprechende Investitionsprogramm\nbereits erw\u00e4hnt. Der Pferdefu\u00df ist, da\u00df eine entsprechende\nSammelvereinbarung im Moment noch aussteht. Vielleicht\nk\u00f6nnten Sie, Herr Staatsminister Dr. Schommer, auch\nIhrerseits beim Eisenbahnbundesamt noch einmal vorstel-\nlig werden, um die Bremsen zu l\u00f6sen. Ich selbst habe mich\nf\u00fcr Anfang Mai beim Niederlassungsleiter Netz S\u00fcdost\nder Deutschen Bahn AG angemeldet, um ebenfalls Druck\nzu erzeugen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5707\n\n\n\nZeit ist Geld. Das knappe Geld der Altlastenmittel steht\nohnehin nur bis zum Jahre 2002 zur Verf\u00fcgung. Ich sage es\nnoch einmal: Wir m\u00fcssen diese Mittel rasch und konse-\nquent einsetzen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal\nanregen, dar\u00fcber nachzudenken, die eine oder andere\nStrecke f\u00fcr den Zeitraum der umfangreichen Bauarbeiten\nkurzfristig voll zu sperren. So k\u00f6nnten die notwendigen\nBauarbeiten m\u00f6glichst effizient und ohne R\u00fccksichtnahme\nauf den laufenden Betrieb durchgef\u00fchrt werden. Ich\nglaube, da\u00df dies in vielen F\u00e4llen nicht nur Zeit, sondern\nauch Geld sparen w\u00fcrde. Beides liegt in unserem origin\u00e4-\nren Interesse und vor allem im Interesse der k\u00fcnftigen\nFahrg\u00e4ste.\nMeine Damen und Herren! Ich hatte eingangs festgestellt,\nda\u00df ich die heutige Debatte zum Schienenpersonennahver-\nkehr ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe. Nicht zustimmen k\u00f6nnen wir\nallerdings dem Inhalt der vorliegenden Antr\u00e4ge. Sie sind\nentweder l\u00e4ngst durch den Lauf der Dinge \u00fcberholt und\ndamit faktisch gegenstandslos \u2013 Frau Mattern, einen\nAntrag haben Sie ja schon zur\u00fcckgezogen \u2013 oder in ihrer\nForderung ohne das rechte Augenma\u00df, so da\u00df sie ebenfalls\nf\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Plobner.\n\nPlobner, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Es sind gleich drei PDS-Antr\u00e4ge\nzum SPNV.\n\n(Abg. Plobner pustet symbolisch den Staub\nvom Papier. \u2013 Lachen bei allen Fraktionen \u2013\n\nM\u00e4dler, SPD: Das war Spitze!)\n\nEs war etwas verstaubt\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und CDU)\n\nund teilweise mit einem Handlungshorizont versehen, der\nin l\u00e4ngst vergangenen Tagen angesiedelt ist. Aber die\nQuantit\u00e4t stimmt, wie wir es von der Einreicherfraktion\ngewohnt sind. Es stimmt auch die Tendenz, das Thema\nSPNV st\u00e4ndig zu besetzen, um nach au\u00dfen hin als Grals-\nh\u00fcter der Schiene zu erscheinen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch warne aber von dieser Stelle aus eindeutig: Wer den\nSPNV isoliert betrachtet und nicht als Bestandteil des\n\u00d6PNV einordnet, schadet dem \u00d6PNV insgesamt und\narbeitet dessen Gegnern in die H\u00e4nde.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nAndererseits ist es alles andere als ein Wunder, da\u00df wieder\neinmal die SPNV-Politik des SMWA zur Zielscheibe oppo-\nsitioneller Angriffslust wurde, wirkt doch die Vorgehens-\nweise der S\u00e4chsischen Staatsregierung diffus und\nundurchsichtig. An dieser negativen Gesamteinsch\u00e4tzung\nw\u00fcrde sich leider auch dann nichts \u00e4ndern, wenn wir den\ndrei PDS-Vorlagen heute unsere Zustimmung geben w\u00fcr-\nden.\nEin exemplarisches Beispiel zu dieser Aussage stellt der\nAntrag ,,Rechtzeitige Bekanntgabe \u00fcber beabsichtigte\nBestellungen von Leistungen im Schienenpersonennah-\nverkehr\u201c dar. Die Staatsregierung wird darin ersucht, eine\n\nBekanntgabe der beabsichtigten Weiterbestellung bis Ende\nJanuar 1998 sicherzustellen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS! Ganz abge-\nsehen davon, da\u00df wir hier \u00fcber graue Vergangenheit\nbeschlie\u00dfen sollen, mu\u00df ich sagen, da\u00df dieses Ersuchen\nschlichtweg \u00fcberfl\u00fcssig ist. Es w\u00e4re wohl richtig gewesen,\nFrau Mattern, wenn Sie nicht jetzt, sondern heute fr\u00fch die-\nsen Antrag sp\u00e4testens bei der Feststellung der Tagesord-\nnung von dieser h\u00e4tten nehmen lassen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIn der Eisenbahninfrastrukturnutzungsverordnung, die\nRechtscharakter besitzt, ist verbindlich festgeschrieben,\nda\u00df diesbez\u00fcglich der Vorlauf mindestens acht Monate\nzu betragen hat, bezogen auf den Fahrplanwechsel. Die\nPDS bleibt demnach in ihrem Antrag hinter den recht-\nlichen Bestimmungen zur\u00fcck. So etwas mu\u00df man nicht\nbeschlie\u00dfen.\nDie andere Seite der Medaille ist die, da\u00df der besagte Pla-\nnungskalender f\u00fcr die Verantwortungstr\u00e4ger im SMWA\noffensichtlich nicht bindend ist. Demzufolge m\u00fc\u00dfte eigent-\nlich die Staatsregierung in einem Antrag aufgefordert wer-\nden, die gesetzlichen Bestimmungen einzuhalten. Aus\nGr\u00fcnden der Selbstachtung wollen wir das Ihnen und uns\nersparen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nZudem wird Herr Staatsminister Schommer, wie ich ihn\nkenne, f\u00fcr sich geltend machen, da\u00df die Unm\u00f6glichkeit,\nf\u00fcr den Fahrplanzeitraum 1998/99 die vorgeschriebene\nTerminkette einzuhalten, aus dem komplizierten Verlauf\nder Verhandlungen zum Verkehrsvertrag resultiert. Erfah-\nrungsgem\u00e4\u00df wird er jedwede Schuld daf\u00fcr wieder einmal\nauf seiten der Deutschen Bahn AG ausmachen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 M\u00e4dler, SPD: Genial!)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es spricht f\u00fcr sich, da\u00df\ndie Verkehrsverb\u00fcnde z. Z. alle erdenklichen Anstrengun-\ngen unternehmen, um m\u00f6glichst die Aufgabentr\u00e4gerschaft\n\u00fcber den SPNV zu erlangen. Das ist die reine Flucht nach\nvorn, die ihre Ursache darin hat, da\u00df man das derzeitige\nTohuwabohu gr\u00fcndlich leid ist und sich an den Hoff-\nnungsanker klammert, da\u00df die Sache in den eigenen H\u00e4n-\nden besser gedeihen wird als unter der Obhut der Schom-\nmerschen Ministerialb\u00fcrokratie.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der CDU)\n\nDarauf hoffen \u00fcbrigens auch wir. Recherchen unsererseits\nbei den Verkehrsverb\u00fcnden haben ergeben, da\u00df man sich\ndort bereits f\u00fcr 1999/2000 \u00fcberaus optimistisch zeigt, die\nTerminketten auf dem Weg zu einem abgestimmten\nGesamtfahrplan einhalten zu k\u00f6nnen.\nDer uns vorliegende PDS-Antrag behindert und bef\u00f6rdert\ndiese Angelegenheit in keiner Weise.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nKommen wir zum Thema SPNV-Schnittstelle zu den\nNachbarl\u00e4ndern. Wieder einmal liegt ein Sachverhalt im\nNebel ministerieller Verschleierungsgebaren. Da\u00df es an\nden Grenzen zu unseren Nachbarl\u00e4ndern bez\u00fcglich der\nBestellung von SPNV-Leistungen geh\u00f6rig geknirscht hat,\nwar hinl\u00e4nglich der Presse zu entnehmen, auch, da\u00df sich\nbeide Seiten dabei wechselseitig einer Blockadehaltung\nbezichtigen. Wir k\u00f6nnen, milde gesinnt, unterstellen, da\u00df\ndas SMWA das ganze S\u00e4belrasseln an den s\u00e4chsischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5708\n\n\n\nGrenzen inszenierte, um die s\u00e4chsische Verhandlungsposi-\ntion zu st\u00e4rken.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nNebenbei bemerkt, wir Sachsen sind in unserer Geschichte\nauf dem sanften Weg, uns auf unsere eigenen St\u00e4rken\nbesinnend, meist weiter gekommen als auf dem Schlacht-\nfeld.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Bretschneider, PDS)\n\nJedenfalls dr\u00e4ngt sich uns der Verdacht auf, da\u00df im vor-\nliegenden Fall einfach zu wenig in der Sache kooperiert\nund statt dessen zu viel ums Geld gepokert wurde. Es ist\ndoch unstrittig, da\u00df den L\u00e4ndern, nachdem ihnen durch\ndas Regionalisierungsgesetz die Verantwortung f\u00fcr den\nSPNV \u00fcbertragen wurde, nur der Verhandlungsweg\nbleibt. Dabei sehen wir allerdings keinen zwingenden\nBedarf, mit all unseren Nachbarl\u00e4ndern Vertr\u00e4ge\nabschlie\u00dfen zu m\u00fcssen. Vielmehr ist es doch leider in\nunserer heutigen Gesellschaft zu einer regelrechten Seuche\ngeworden, Probleme, die mit gutem Willen und Sach-\nverstand gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, der Legislative und Judi-\nkative zu \u00fcbergeben.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nSelbst \u00fcber einfache Rechtschreibregelungen m\u00fcssen letzt-\nlich irgendwelche Juristen entscheiden.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nOffensichtlich hat sich unsere selbsternannte Radikaloppo-\nsition PDS an dieser Grundhaltung infiziert.\n\n(Lachen bei SPD und CDU)\n\nMit Staatsvertr\u00e4gen l\u00f6sen wir doch nicht die eigentlich\nanstehenden Aufgaben, welche gegenseitige Information\nund Abstimmung hei\u00dfen und die den Willen zur Koopera-\ntion voraussetzen. Genau bei den letzten Grundbedingun-\ngen sehen wir die eigentlichen Defizite liegen.\nAm Rande sei noch bemerkt, da\u00df der Abschlu\u00df von Staats-\nvertr\u00e4gen zum SPNV unweigerlich mit Inhalt, Geist sowie\nfestgelegten Zeitabl\u00e4ufen des S\u00e4chsischen \u00d6PNV-Gesetzes\nkollidieren w\u00fcrde.\nWir bef\u00fcrworten vorbehaltslos, eben weil uns das Ver-\ntrauen in die Lenkungsf\u00e4higkeit des SMWA etwas abhan-\nden gekommen ist, da\u00df leistungsstarke und kunden-\nfreundliche Verkehrsverb\u00fcnde m\u00f6glichst rasch die Auf-\ngabentr\u00e4gerschaft f\u00fcr den SPNV \u00fcbernehmen. Die beiden\nan Brandenburg grenzenden Zweckverb\u00e4nde werden dies-\nbez\u00fcglich aller Voraussicht nach noch im laufenden Jahr\nmit dem Freistaat handelseinig werden.\nR\u00fcckfragen bei den Verkehrsverb\u00fcnden haben ergeben,\nda\u00df es bez\u00fcglich des l\u00e4nder\u00fcbergreifenden SPNV f\u00fcr das\nlaufende Jahr mittlerweile keine die Handlungsf\u00e4higkeit\neinschr\u00e4nkenden Differenzen mehr gibt. Was soll also der\nganze Spuk?!\nWeit mehr interessiert uns, wie der Freistaat seinen Ver-\npflichtungen nach \u00a7 2 Abs. 2 des \u00d6PNV-Gesetzes nach-\nkommen will. Zu den Schnittstellen zwischen den Bundes-\nl\u00e4ndern werden gewisserma\u00dfen ab sofort auch die Pro-\nbleme des verkehrsverbund\u00fcbergreifenden SPNV hinzu-\nkommen. Der Freistaat hat gem\u00e4\u00df \u00d6PNV-Gesetz im Rah-\nmen seiner Gesamtverantwortung auf einen Interessenaus-\ngleich hinzuwirken.\n\nAngesichts der Tatsache, da\u00df Sie, Herr Minister, im\nSMWA Stellen abbauen wollen und da\u00df Sie gleich die Lan-\ndesverkehrsgesellschaft aufzul\u00f6sen gedenken, w\u00fcrde uns\nschon interessieren, wie Sie die anstehende Aufgabenviel-\nfalt in Zukunft in der gebotenen Qualit\u00e4t bew\u00e4ltigen wol-\nlen, \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Erfolgreich!)\n\n\u2013 Das will ich hoffen.\n\n(Heiterkeit bei SPD und CDU)\n\n\u2013 damit sich nicht demn\u00e4chst die Verkehrsverb\u00fcnde strei-\nten und Sie als lachender Dritter daneben sitzen, heilfroh,\nden Schwarzen Peter abgegeben zu haben.\nZur\u00fcck zu den Antr\u00e4gen. Der Drucksache 2/6186 werden\nwir zustimmen, weil es unserer Ansicht nach durchaus\nsinnvoll ist, blo\u00dfe Absichtserkl\u00e4rungen durch Verein-\nbarungen zu ersetzen. Der Weg einer staatsvertraglichen\nRegelung erscheint uns aus vorgenannten Gr\u00fcnden zu\nkompliziert und zu unflexibel, weswegen wir die Druck-\nsache 2/8065 ablehnen werden.\nAbschlie\u00dfend sei noch einmal bemerkt, da\u00df der s\u00e4chsische\nSPNV nicht mittels rechtzeitig gedruckter Fahrpl\u00e4ne sowie\nStaatsvertr\u00e4ge genesen wird. Was wir wirklich ben\u00f6tigen,\nist eine SPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen, die uns lang-\nfristig den Weg hin zu einem modernen und kundenorien-\ntierten SPNV absteckt und die dabei die regionalplane-\nrischen Zielsetzungen des Landesentwicklungsplanes\nber\u00fccksichtigt.\nHerr Minister Schommer, Ihrer Antwort auf unsere Kleine\nAnfrage zum Vogtlandmodell haben wir entnommen, da\u00df\nes m\u00f6glich ist, wenn man nur guten Willens ist.\nDarauf la\u00dft uns aufbauen!\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, Herr\nAbg. Wappler.\n\nWappler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Kollege Plobner hat in seinem Vortrag\nden Sachverhalt so treffend und erfrischend dargestellt,\nda\u00df ich auf meinen Beitrag verzichte.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nAbweichend von der SPD-Fraktion werden wir aber auch\ndie Drucksache 2/6186 ablehnen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\nauch verzichtet. Deshalb kommen wir jetzt zum Schlu\u00df-\nwort. Das Schlu\u00dfwort wird nicht gew\u00fcnscht.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nIch bitte um noch etwas Aufmerksamkeit. Es gibt noch\netwas zur Drucksache 2/7472 zu kl\u00e4ren. Ich bitte die PDS-\nFraktion, den Antrag zur\u00fcckzuziehen, denn wir k\u00f6nnen\nihn nicht als erledigt erkl\u00e4ren.\n\n(Frau Mattern, PDS: Wir ziehen zur\u00fcck!)\n\nDann k\u00f6nnen wir jetzt zur Abstimmung kommen. Ich las-\nse jetzt abstimmen \u00fcber Drucksache 2/6186. Wer zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimm-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5709\n\n\n\nenthaltung, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Der Antrag ist\ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nDie Drucksache 2/7472 wurde von der PDS-Fraktion\nzur\u00fcckgezogen.\nIch rufe die Drucksache 2/8065 auf. Wer dieser Druck-\nsache die Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Mit wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden. Damit ist der\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nDie Tagesordnung der 78. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin\nf\u00fcr die 79. Sitzung auf Mittwoch, den 27. Mai 1998, fest-\ngelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu gehen\nIhnen zu.\nDie 78. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche morgen noch einen sch\u00f6nen Arbeitstag\nund dann ein gutes Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.58 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5710\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 78. Sitzung  am 23. 4. 1998\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/8629 zu Drucksache 2/8515\nNamensaufruf durch Abg. Franke, CDU, beginnend mit dem Buchstaben M\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Lehner x\nAdler x Leroff x\nAlbrecht x Dr. Lippmann x\nBandmann x Lochbaum x\nBartl x Ludwig, Barbara x\nBellmann, Veronika x M\u00e4dler x\nBeyer x Prof. Dr. Mannsfeld x\nProf. Dr. Biedenkopf x Mattern, Ingrid x\nBolick x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nProf. Dr. Bramke x Prof. Dr. Milbradt x\nDr. Bretschneider, Ulrike x M\u00f6ckel x\nClau\u00df, Gisela x Dr. M\u00fcnch x\nColditz x Nicolaus, Kerstin x\nD\u00fcrrschmidt x Nitzsche x\nEggert x Dr. Nowak x\nEinsle, Siegrun x Ostrowski, Christine x\nEnders x Petzold, Ingrid x\nErnst, Christine x Pfeifer x\nFlath x Pietzsch x\nFranke x Plobner x\nDr. Friedrich x Prof. Dr. Porsch x\nGangloff, Maria x Rasch x\nDr. Geisler x Reber x\nGerlach x Reichardt, Monika x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGruhle, Gertraude x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Vaatz x\nKeller-Strempel, Karin x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlein, Gudrun x Wappler x\nKlinnert x Weber, Christine x\nKosel x Wehnert x\nK\u00fchnrich x Weihnert, Margit x\nKulscher x Windisch, Uta x\nDr. Kunckel x Winkler x\nKupfer x Witzschel x\nL\u00e4mmel x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nDr. Langer x Zschoche, Brigitte x\nLattmann-Kretschmer,  Gunild x\nLehmann x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:   67\nNeinstimmen:   41\nStimmenthaltungen:   2\n\nGesamtstimmen: 110\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5711\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 78 Sitzung 23. April 1998\n\n5712\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\n\t4 Finanzierung von Bundesfernstra\u00dfen\n\t5 Geregelte Verschiebung der Einf\u00fchrung des Euro\n\t6 Einf\u00fchrung eines Erziehungsgehaltes\n\t7 Fl\u00e4chenrevitalisierung\n\t8 \u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge an kleine und mittlere Unternehmen \u2013 B\u00fcrgschaftsgarantie gegen\u00fcber Kreditinstituten\n\t9 Strafverfolgung im Informations- und Telekommunikationsbereich\n\t10 Gesteinsabbau in der Moritzburger Kleinkuppenlandschaft\n\t11 Einrichtung von Integrationsfachdiensten zur Eingliederung von Schwerbehinderten auf den ersten Arbeitsmarkt\n\t12 Rauschgiftkriminalit\u00e4t\n\t13 \u2013 L\u00e4nder\u00fcbergreifender Schienenpersonennahverkehr\n\n",
    "status": 200
}