{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-03-05T12:00:28Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:48:02Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:48:02Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "357",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "1999-03-05T12:00:28Z",
        "date": "2001-10-12T06:48:02Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/88 09.10.1998",
        "dcterms:created": "1999-03-05T12:00:28Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:48:02Z",
        "meta:creation-date": "1999-03-05T12:00:28Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:48:02Z",
        "modified": "2001-10-12T06:48:02Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2000",
            "3255",
            "1894",
            "6077",
            "5127",
            "4906",
            "5085",
            "5738",
            "5685",
            "5331",
            "4880",
            "5070",
            "5577",
            "4510",
            "5608",
            "5100",
            "5699",
            "5165",
            "5485",
            "5873",
            "6171",
            "5807",
            "5929",
            "5270",
            "5659",
            "4875",
            "6277",
            "5450",
            "6513",
            "5784",
            "5744",
            "5459",
            "5949",
            "5777",
            "5215",
            "3583",
            "4837",
            "6327",
            "6384",
            "6311",
            "6079",
            "5700",
            "5703",
            "5900",
            "6100",
            "6225",
            "6135",
            "4564",
            "5560",
            "6302",
            "5539",
            "5634",
            "6505",
            "6410",
            "4651",
            "5821",
            "5984",
            "6310",
            "5796",
            "5483",
            "5907",
            "5994",
            "5282",
            "5560",
            "5363",
            "6582",
            "6085",
            "4316"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-03-05T12:00:28Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:48:02Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/88 09.10.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "resourceName": "b'2_PlPr_88_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 2/88 09.10.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "68"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/88 09.10.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/88\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n88. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 9. Oktober 1998, Neuer Plenarsaal Schluss: 17.54 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6359\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6359\nDr. Hahn, PDS 6359\nLeroff, CDU 6359\nDr. Hahn, PDS 6360\nLeroff, CDU 6360\n\n1  Aktuelle Stunde\nDie Perspektiven des Lehrstellen- und\nArbeitsmarktes in Sachsen nach der\nBundestagswahl\nAntrag der Fraktion der PDS 6360\n\nDr. Hahn, PDS 6360\nDr. M\u00fcnch, CDU 6361\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6361\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6362\nLehmann, CDU 6362\nFrau Schulz, PDS 6363\nFrau Weihnert, SPD 6363\nFrau Weihnert, SPD 6364\nFrau Schulz, PDS 6364\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6364\nDr. M\u00fcnch, CDU 6365\nFrau Mattern, PDS 6365\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6366\nProf. Dr. Porsch, PDS 6366\nDr. H\u00e4hle, CDU 6367\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6368\nDr. Kunckel, SPD 6369\n\n2  Antrag von Abgeordneten auf Erhebung\nder Abgeordnetenanklage\nDrucksache 2/9849 6370\n\nGoliasch, fraktionslos 6370\nDr. Hahn, PDS 6370\nGerlach, SPD 6370\n\n3  Fragestunde\nDrucksache 2/9793 6371\n\n\u2013 Wahlen zum Sch\u00fclersprecher am\nFriedrich-Schiller-Gymnasium in Pirna\n(Dringliche Anfrage)\nDr. Hahn, PDS 6371\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6371\nDr. Hahn, PDS 6372\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6372\n\n\u2013 Gemeindegebietsreform (Frage Nr. 1)\nGerlach, SPD 6372\nHardraht, Staatsminister des Innern 6372\nHardraht, Staatsminister des Innern 6373\nGerlach, SPD 6373\n\n\u2013 Bericht des Wissenschaftlichen Beirates\nbeim Bundesministerium zur Agenda 2000\n(Frage Nr. 2)\nWehnert, fraktionslos 6373\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6373\nWehnert, fraktionslos 6374\n\n\u2013 Umgehungsstra\u00dfe/Gemeindeverbindungs-\nstra\u00dfe Sch\u00f6neck/Vogtland (Frage Nr. 6)\nFrau Roth, PDS 6374\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6374\n\n\u2013 Agenda 2000 (Frage Nr. 3)\nDr. Jahr, CDU 6374\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6374\nDr. Jahr, CDU 6375\n\n\u2013 Bl\u00fchendes Sachsen (Frage Nr. 4)\nDr. Lippmann, CDU 6375\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6375\n\n\n\n\u2013 Naturschutzgebiet ,,Am R\u00fcmpfwald\u201c\nGlauchau (Frage Nr. 7)\nAdamczyk, PDS 6375\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6375\nAdamczyk, PDS 6376\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6376\n\n\u2013 Waldschadensonderprogramm der Staats-\nregierung (Frage Nr. 5)\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 6376\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6376\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 6377\n\n\u2013 Projekt ,,Kreativit\u00e4tsschule\u201c von\nProf. Mehlhorn (Leipzig) (Frage Nr. 8)\nDr. Hahn, PDS 6377\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6377\n\n\u2013 Wahlbeteiligung der Pflegeheim-\nbewohner/innen (Frage Nr. 9)\nFrau Zschoche, PDS 6377\nHardraht, Staatsminister des Innern 6377\nFrau Zschoche, PDS 6378\nHardraht, Staatsminister des Innern 6378\n\n\u2013 Aktivit\u00e4ten rechtsextremer Parteien im\nBundestagswahlkampf 1998 in Sachsen\n(Frage Nr. 10)\nAdamczyk, PDS 6378\nHardraht, Staatsminister des Innern 6378\n\n\u2013 Entsorgungsverband Vogtland (EVV)\n(Frage Nr. 11)\nFrau Roth, PDS 6378\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6379\nFrau Roth, PDS 6379\n\n\u2013 Erfassung der Sozialhilfedaten durch die\n\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger (Frage Nr. 12)\nFrau Zschoche, PDS 6379\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6379\nFrau Zschoche, PDS 6380\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6380\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes zur \u00c4nderung kommunalrecht-\nlicher Vorschriften und zur Vorbereitung\nder Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/9823, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 6380\n\nDr. Friedrich, PDS 6380\nDr. Friedrich, PDS 6381\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6381\n\n5  \u2013 Einhaltung der Konvergenzkriterien bei der\nEinf\u00fchrung der Europ\u00e4ischen Wirtschafts-\nund W\u00e4hrungsunion (EWWU)\nDrucksache 2/5539, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Staatsvertrag zwischen Bund und L\u00e4ndern\n\u00fcber die Einhaltung der Maastricht-Kriterien\nDrucksache 2/8657, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6381\n\nSchimpff, CDU 6381\nFrau Dr. Runge, PDS 6383\nBolick, CDU 6385\nJurk, SPD 6385\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6387\nSchimpff, CDU 6390\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/8657 6391\n\n6  \u2013 Interministerielle Arbeitsgruppe f\u00fcr Sucht-\nfragen und Drogenbek\u00e4mpfung\nDrucksache 2/6150, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Konzept zur Drogenpr\u00e4vention an Schulen\nDrucksache 2/8099, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Konzept zur Suchtpr\u00e4vention\nDrucksache 2/8627, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Bek\u00e4mpfung des Alkoholmissbrauchs\nDrucksache 2/8640, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6392\n\nFrau Ludwig, SPD 6392\nFrau Nicolaus, CDU 6393\nBartl, PDS 6394\nFrau Clau\u00df, CDU 6396\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6397\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6397\nM\u00e4dler, SPD 6398\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6398\nKannegie\u00dfer, CDU 6398\nSchimpff, CDU 6398\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6399\nKannegie\u00dfer, CDU 6399\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6399\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6401\nBartl, PDS 6401\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6401\nFrau Ludwig, SPD 6402\nFrau Nicolaus, CDU 6403\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/6150 6403\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/8099 6403\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/8627 6403\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n\n\n7  Rechtsform\u00e4nderung der Universit\u00e4tsklinika\nDrucksache 2/7530, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6404\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 6404\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6404\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6405\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6406\nProf. Dr. Bramke, PDS 6406\n\n8  Pilotprojekt Mitarbeiterbeteiligung\nDrucksache 2/8405, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6407\n\nPietzsch, CDU 6407\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6407\nDr. M\u00fcnch, CDU 6408\nFrau Schulz, PDS 6409\nPietzsch, CDU 6410\nFrau Schulz, PDS 6410\n\nAbstimmung und Zustimmung 6410\n\n9  \u2013 Bevorzugte Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge\nan ausbildende Betriebe\nDrucksache 2/8791, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Verdingungsordnung f\u00fcr Bauleistungen\n(VOB)\nDrucksache 2/8879, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6411\n\nFrau Weihnert, SPD 6411\nWitzschel, CDU 6411\nWitzschel, CDU 6412\nFrau Weihnert, SPD 6412\nFrau Schulz, PDS 6413\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6413\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6414\nWitzschel, CDU 6415\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6415\nHardraht, Staatsminister des Innern 6416\nFrau Schulz, PDS 6417\nHardraht, Staatsminister des Innern 6417\nFrau Weihnert, SPD 6418\nWitzschel, CDU 6418\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD 6418\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6418\nWitzschel, CDU 6419\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/8791 6420\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/9859 6420\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/8879 6420\n\n10 Einbeziehung von Kindern und Jugendlichen,\ndie in Kinderheimen leben oder Fr\u00fchf\u00f6rder-\nstellen besuchen, in den gesetzlichen Unfall-\nversicherungsschutz\nDrucksache 2/7871, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6420\n\nFrau Schneider, PDS 6420\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 6420\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6422\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6422\nFrau Schneider, PDS 6423\n\nAbstimmung und Ablehnung 6423\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6423\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 88. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Folgende Abgeordnete, von denen Entschuldigun-\ngen vorliegen, sind f\u00fcr unsere heutige Beratung beurlaubt:\nFrau Meyer, Herr Thomaschk, Frau W\u00fcnsche, Frau Win-\ndisch und Herr Gro\u00df.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte Sie, folgende\n\u00c4nderung vorzunehmen: Der Tagesordnungspunkt 3 ist\nzu streichen, da wir ihn bereits gestern behandelt haben.\nWeiterhin ist mir mitgeteilt worden, dass beabsichtigt ist,\ndie 1. Lesung des Entwurfes Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes zur \u00c4nderung kommunalrechtlicher Vorschriften\nund zur Vorbereitung der Gemeindegebietsreform, Druck-\nsache 2/9823, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS, einzu-\nreichen und damit die Tagesordnung erweitern zu lassen.\nIch bitte um Antragsbegr\u00fcndung. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Sie haben eben den Titel des Gesetzes geh\u00f6rt. Daraus\ngeht hervor, dass auch die Vorbereitung der Gemeinde-\ngebietsreform dort eine Rolle spielt. Von daher ist die\nThematik dringlich und muss aus unserer Sicht auch\nschnellstens in den zust\u00e4ndigen Ausschuss. Nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung ist der Gesetzentwurf rechtzeitig verteilt\nworden, so dass wir darum bitten, ihn heute noch zus\u00e4tz-\nlich auf die Tagesordnung zu nehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, dann lasse ich \u00fcber den Antrag zur\nErweiterung der Tagesordnung um diesen Punkt abstim-\nmen. Wer der Erweiterung zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimm-\nenthaltungen ist dem Antrag zugestimmt. Damit kommt\ndiese 1. Lesung auf die heutige Tagesordnung.\nWir m\u00fcssten uns dann noch verst\u00e4ndigen, an welche Stelle\ner kommt; vorerst an dritte Stelle, so wie die Tages-\nordnung zur Zeit gestaltet ist.\nMeine Damen und Herren! Mir ist weiterhin angek\u00fcndigt\nworden, dass die Fraktion der CDU beabsichtigt, ebenfalls\ndie Tagesordnung um einen Punkt zu erweitern. Es geht\num die Behandlung des Antrages der Abgeordneten\nGerlach, Hahn und Hatzsch und andere, Antrag auf Er-\nhebung der Abgeordnetenanklage, Drucksache 2/9849. Ich\nbitte um Einbringung und Begr\u00fcndung. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wie wir gestern in der nicht\u00f6ffentlichen Sitzung schon\ndebattiert haben, haben sich \u00fcber 40 Abgeordnete gemein-\nsam entschieden, den Antrag auf Abgeordnetenanklage zu\nveranlassen. Ich habe die Bitte, Herr Pr\u00e4sident, dass wir\ndiesen Antrag nach der Aktuellen Stunde behandeln, dass\nwir die Fragestunde und danach die 1. Lesung durchf\u00fch-\nren und dann mit den normalen Antr\u00e4gen fortfahren, die\nauf der Tagesordnung stehen. Das w\u00e4re der Vorschlag zur\nTagesordnung heute.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Dann werde ich erst einmal \u00fcber\ndie Erweiterung der Tagesordnung abstimmen lassen.\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn die Unterschriften vorliegen \u2013 und davon gehe\nich aus \u2013, dann ist es m\u00f6glich, dass der Antrag heute noch\nauf die Tagesordnung kommt. Aber was den Platz angeht,\nhabe ich schon Bauchschmerzen. Wir durchbrechen damit\ndas normale Verfahren, auch die bisherige Vorgehens-\nweise im Haus. Ich denke, er sollte wie die anderen An-\ntr\u00e4ge ganz normal an den Schluss der Sitzung gesetzt wer-\nden, so wie das auch in den anderen F\u00e4llen geschehen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, wir werden dann zwei Abstimmun-\ngen durchf\u00fchren, zuerst zur Erweiterung der Tagesord-\nnung um den Antrag Drucksache 2/9849. Wer zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und 3 Stimmen dagegen ist dem zuge-\nstimmt.\nJetzt ist beantragt, dass dieser Tagesordnungspunkt an die\nzweite Stelle gesetzt wird. Dazu ist schon eine Meinung\nvorgetragen worden. Gibt es weitere Wortmeldungen zu\ndem Antrag? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe noch einmal eine Frage zur Ver-\nfahrensweise. Wir haben im Pr\u00e4sidium eine Abfolge der\nTagesordnungspunkte festgelegt: dass zun\u00e4chst eine\nAktuelle Debatte erfolgen kann, dass dann die Fragestun-\nde kommt, dass danach gegebenenfalls 2., 3. und heute\n1. Lesungen durch unseren zus\u00e4tzlichen Antrag erfolgen\nk\u00f6nnen und anschlie\u00dfend normale Antr\u00e4ge kommen.\nDies ist ein Antrag nach der Gesch\u00e4ftsordnung. Von daher\nsehe ich keine M\u00f6glichkeit, ihn einfach nach der Aktuellen\nDebatte einzuschieben. Die fr\u00fcheste M\u00f6glichkeit \u2013 ge-\nsch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig und nach den bisherigen Ab-\nsprachen \u2013 w\u00e4re aus meiner Sicht nach der erfolgten 1. Le-\nsung des Gesetzentwurfes der PDS. Aber auch daf\u00fcr sehe\nich eigentlich keine Notwendigkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich verweise hier auf die Gesch\u00e4ftsord-\nnung, die Ihnen allen bekannt ist. Es ist so, wenn sich das\nPr\u00e4sidium nicht einigt, kann das Plenum die Sache fest-\nlegen. Ansonsten ist durch die Gesch\u00e4ftsordnung die Ab-\nfolge vorgegeben. Das stimmt, Herr Dr. Hahn, da gebe ich\nIhnen Recht. Aber das Plenum ist souver\u00e4n dar\u00fcber zu\nentscheiden, an welche Stelle der Tagesordnung dieser An-\ntrag jetzt gesetzt wird.\nAus dem Grunde werde ich das auch zur Abstimmung\nstellen. Inwieweit das Plenum diesem Antrag folgt, wer-\nden wir durch die Abstimmung feststellen.\nIch stelle deshalb den Antrag, dass dieser Tagesordnungs-\npunkt, Behandlung der Drucksache 2/9849, an die zweite\nStelle der laufenden Tagesordnung gesetzt wird, zur Ab-\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer\nAnzahl Stimmen dagegen ist dem so zugestimmt.\nWir sind uns damit nat\u00fcrlich dar\u00fcber im Klaren, dass\ndurch die Abstimmung in diesem Falle der vorgeschlage-\nnen Reihenfolge nicht nachgekommen wird. Aber wie ge-\nsagt, das Plenum ist souver\u00e4n.\nIch darf bitten, wenn noch weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor-\nliegen, diese jetzt einzubringen. Gibt es noch Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6359\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zun\u00e4chst noch eine Bemerkung zu der erfolgten Ab-\nstimmung. Der Kollege Goliasch ist noch nicht da. Ich\nhoffe, dass man ihm in irgendeiner Weise mitteilt, dass\njetzt diese Verlegung erfolgt ist, weil es im Normalfall am\nEnde der Sitzung gewesen w\u00e4re. Ich denke, es ist not-\nwendig, dass er zu diesem Punkt auch die Gelegenheit\nbekommt zu sprechen. Dies wollte ich hier einfach noch\neinmal sagen.\nZum Zweiten m\u00f6chten wir bitten \u2013 ich k\u00f6nnte es eigentlich\nauch beantragen \u2013, aber ich m\u00f6chte die Bitte an die CDU-\nund die SPD-Fraktion richten: Im Tagesordnungspunkt 5\ngibt es verschiedene Antr\u00e4ge zu Drogenbek\u00e4mpfung und\nSuchtfragen. Und es gibt dann einen Antrag der CDU-\nFraktion ,,Bek\u00e4mpfung des Alkoholmissbrauchs\u201c.\nWir wissen, dass dabei enge Verbindungen zu den Sucht-\nfragen bestehen, aber wir denken, dass die Antr\u00e4ge in\nihrer Konkretheit unterschiedlich sind. Und deshalb m\u00f6ch-\nten wir bitten, die ersten drei Antr\u00e4ge der Fraktion der\nSPD zu trennen, getrennt zu diskutieren und als n\u00e4chsten\nTagesordnungspunkt die ,,Bek\u00e4mpfung des Alkoholmiss-\nbrauchs\u201c mit dem normalen Redezeitmodell 10-5-5 zu\nbehandeln. Dies m\u00f6chte ich gern noch im Auftrag der\nFraktion beantragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir nehmen das gern zur\nKenntnis. Es gab auch bei uns eine Diskussion. Und den-\nnoch ist sicherlich trotz der Unterschiede, auf die hinge-\nwiesen wurde, deutlich festzumachen, dass Alkohol das\nHauptproblem oder eines der gr\u00f6\u00dften Probleme in unserer\nGesellschaft ist, was Missbrauch von Suchtmitteln betrifft.\nDeswegen sehen wir schon einen Zusammenhang und\nwollen das zusammenlassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von\nder SPD-Fraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich\njetzt dar\u00fcber abstimmen, ob wir das in einem Tages-\nordnungspunkt behandeln wollen oder nicht. Der Antrag\nlautete auf Trennung. Deswegen werde ich das jetzt auf\nTrennung abstimmen lassen. Wer daf\u00fcr ist, dass der\nTagesordnungspunkt 5 getrennt wird, das hei\u00dft die ersten\ndrei Drucksachen als ein Tagesordnungspunkt behandelt\nwerden und der vierte Antrag dann als eigener Tagesord-\nnungspunkt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist der Trennung mehrheitlich nicht zugestimmt. So wird\nes heute zu einer gemeinsamen Behandlung kommen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung\nmit den soeben beschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr unsere\nheutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\nDie Perspektiven des Lehrstellen- und Arbeitsmarktes in Sachsen\n\nnach der Bundestagswahl\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU 30, SPD 15, PDS 15 Minu-\nten; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Redezeiten:\n3 Minuten pro Redner. Der Antragsteller, die Fraktion der\nPDS, beginnt. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Deutschland hat gew\u00e4hlt und die Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit hat die aktuellen Zahlen f\u00fcr den September bekannt\ngegeben. Helmut Kohl ist abgew\u00e4hlt. Ich denke, dies ist ein\nGrund zur Freude.\n\nKeinen Anlass zur Freude geben dagegen die neuen Zah-\nlen auf dem Arbeits- und Lehrstellenmarkt. Auch wenn\ndie Vier-Millionen-Grenze vor\u00fcbergehend unterschritten\nwerden konnte und auch wir nicht \u00fcbersehen, dass sich\ndie Wirtschaftsdaten vorsichtig positiv entwickeln, kann\nvon einem Aufschwung oder gar von Entwarnung keine\nRede sein. 3,965 Millionen Arbeitslose in der Bundesrepu-\nblik, 346 900 Menschen ohne Arbeit in Sachsen \u2013 dies ist\neine verheerende Bilanz. Kein Zweifel \u2013 die Massenarbeits-\nlosigkeit ist die schlimmste Hinterlassenschaft der noch\namtierenden Bundesregierung.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEs bleibt abzuwarten, das f\u00fcge ich noch hinzu, welche\nihrer vorherigen Versprechungen die Sozialdemokraten in\nder kommenden Legislaturperiode des Bundestages letzt-\nlich einl\u00f6sen werden.\n\nW\u00e4hrend jedoch auf Bundesebene zumindest die Hoff-\nnung auf einen Politikwechsel besteht, m\u00fcssen sich die\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger leider noch minde-\nstens ein weiteres Jahr in Geduld \u00fcben, denn weder der\nMinisterpr\u00e4sident noch Landeschef H\u00e4hle sehen nach dem\nDebakel vom 27. September irgendeinen Anlass zur\nKurskorrektur.\n\n(Lehmann, CDU: Sie machen sich ja l\u00e4cherlich!)\n\nWer Gemeindegebietsreform oder Abwasserprobleme als\neinzige landespolitische Erkl\u00e4rung ansieht, der unter-\nsch\u00e4tzt die s\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. Nein,\nmeine Damen und Herren von der CDU, nicht nur die\nBonner Koalition ist abgestraft worden. Dieses Wahlergeb-\nnis mit erdrutschartigen Verlusten von \u00fcber 15 % ist auch\nhausgemacht und Ergebnis Ihrer verfehlten Politik.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nDr. H\u00e4hle, CDU: Da m\u00fcssen Sie doch froh sein!)\n\nW\u00e4hrend anderenorts, Herr H\u00e4hle, personelle Konsequen-\nzen gezogen werden, ruft Kurt Biedenkopf tapfer: ,,Weiter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6360\n\n\n\nso!\u201c und beschw\u00f6rt einmal mehr den so genannten s\u00e4ch-\nsischen Sonderweg.\n\n(Frau Henke, CDU:\nIst das Ihre Aussage zu Lehrstellen?)\n\nMan m\u00fcsse eigenst\u00e4ndige Wege gehen und sich \u2013 h\u00f6ren\nSie zu, Frau Henke! \u2013, Zitat ,,Lausitzer Rundschau\u201c: ,,von\nder Notgemeinschaft der ostdeutschen L\u00e4nder distanzie-\nren\u201c. Abgesehen von der Arroganz, die aus diesen Worten\nspricht, muss doch die Frage gestattet sein, was denn die\nbisherigen Sonderwege des Freistaates gebracht haben.\n\nUnter dem Strich sind sie alle samt und sonders geschei-\ntert, auch im Lehrstellenbereich, wie die aktuellen Zahlen\nbelegen. \u2013 Frau Schulz wird dann dazu sprechen.\n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat im Wahlkampf die ,,Tita-\nnic\u201c bem\u00fcht und behauptet, unter einem Kapit\u00e4n Gerhard\nSchr\u00f6der w\u00e4re das Schiff nicht einmal aus dem Hafen\ngekommen, wenn jedoch Helmut Kohl auf der ,,Titanic\u201c\ngewesen w\u00e4re, dann w\u00e4re der Eisberg gesunken.\n\nJetzt sind ,,Titanic\u201c und Eisberg verschwunden, die CDU\nund ihr Bundeskanzler sind untergegangen, Rot-Gr\u00fcn hat\nnunmehr freie Fahrt zu neuen Zielen. Wir werden auf-\npassen, dass Gerhard Schr\u00f6der Kurs beh\u00e4lt.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die PDS hat noch immer nichts zu\nsagen \u2013 so h\u00e4tten Sie Ihre heutige Debatte auch nennen\nk\u00f6nnen \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn das ist die Br\u00fccke f\u00fcr mich, Kollege Hahn, zwischen\nIhrem unm\u00f6glichen Beitrag\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr war m\u00f6glich laut Gesch\u00e4ftsordnung!)\n\nund den Verh\u00e4ltnissen in Bonn. Selbstverst\u00e4ndlich wird\ndie Politik einer rot-gr\u00fcnen Koalition, werden die Ent-\nscheidungen in Bundestag und Bundesrat Auswirkungen\nauf die Wirtschaftsentwicklung in Deutschland, auf den\nAufbau der neuen Bundesl\u00e4nder und nat\u00fcrlich auch auf\ndie Lehrstellen- und Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen haben.\n\nDoch im Gegensatz zur PDS wollen wir erst die Papiere\nder neuen Regierung lesen, nicht im Kaffeesatz. Deshalb\nwerden wir auch heute nicht auf die SPD eindreschen, ist\nes doch guter parlamentarischer Brauch, der neuen Regie-\nrung eine Schonfrist einzur\u00e4umen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Herzlichen Dank!)\n\nIst diese vorbei, Kollege Kunckel, m\u00fcssen wir freilich die\nkonkreten Arbeitsergebnisse auf die Waage legen, aber\nohne Verpackung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt l\u00e4uft man sich in Bonn gewisserma\u00dfen warm, nimmt\nhoffentlich Anlauf, um dann \u2013 das erwarten die W\u00e4hler in\n\nden neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 im Aufbau Ost auch aus-\nreichend hoch zu springen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Die PDS wird nachhelfen,\n\naber ob die Latte h\u00f6her liegt?!)\n\nKollege Dr. Hahn, zu Ihnen ein Wort: Solange Sie in Sach-\nsen-Anhalt, wo Sie ja mitregieren, keine vern\u00fcnftigen Er-\ngebnisse vorweisen, sollten Sie hier nicht in der bunten\nJacke auftreten, sondern im B\u00fc\u00dfergewand;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn die Entwicklung in den neuen Bundesl\u00e4ndern wird\n\u00fcberall dort erschwert, wo die PDS \u2013 in welcher Form auch\nimmer \u2013 mitregiert.\nWir haben in Sachsen am 30.9.1998 \u00fcber 34 000 Arbeitslose\nweniger als vor einem Jahr, wesentlich durch den zweiten\nArbeitsmarkt unterst\u00fctzt. Vor allem aber, meine Damen\nund Herren, liegen wir bei den Arbeitspl\u00e4tzen im ersten\nArbeitsmarkt an der Spitze der neuen Bundesl\u00e4nder.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nDie Anzahl der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse stieg \u2013 auch ohne\nAusbildungskasse, Kollege Kunckel \u2013 im Bereich der Indu-\nstrie- und Handelskammern in Sachsen im Vergleich zum\nVorjahr um 9,8 %, in gewerblich-technischen Berufen um\n16,7 % und in der Metalltechnik \u2013 da liegen mir die Ergeb-\nnisse vom August vor \u2013 um mehr als 20 %.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Die Anzahl, Frau Zschoche, der nicht vermittelten Be-\nwerber war um 1 064 niedriger als vor einem Jahr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Meine Damen und Herren! Deutsch-\nland wird nach der Bundestagswahl \u2013 durch welche Um-\nverteilung auch immer \u2013 nicht zu einem Schlaraffenland\nwerden, im Gegenteil: Je mehr sich der eben wieder geh\u00f6r-\nten PDS-Ideologie gen\u00e4hert wird, um so weniger werden\nuns die gebratenen Tauben ins Maul fliegen, \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir werden wieder\n\narbeiten m\u00fcssen daf\u00fcr!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr M\u00fcnch, bitte zum Schluss kommen!\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: \u2013 sondern die abgenagten Knochen an\nden Kopf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD:  Herr Pr\u00e4sident!  Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Dr. M\u00fcnch, es zeich-\nnet Sie aus, dass Sie erkennen, dass Sie sich demn\u00e4chst\netwas in Demut \u00fcben m\u00fcssen; das freut mich.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Als ich die Mitteilung erhielt,\ndass die PDS-Fraktion eine Aktuelle Debatte mit dem Titel\n,,Die Perspektiven des Lehrstellen- und Arbeitsmarktes in\nSachsen nach der Bundestagswahl\u201c beantragt hat, stellte\nich mir die Frage nach dem Sinn.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6361\n\n\n\nZw\u00f6lf Tage sind es erst her nach der f\u00fcr uns sehr erfolg-\nreichen Wahl. Die alte Regierung ist jedoch noch im Amt\nund die neue Regierung formiert sich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gerade in Amerika!)\n\nAlso, was soll es?\nHerr Porsch, fr\u00f6nt die PDS mal wieder ihrer vergeblichen\nRolle den Eindruck zu erwecken, sie sei die bessere Linke,\noder kann man es nicht erwarten, den Schulterschluss mit\ndem neuen Oppositionspartner CDU zu praktizieren, und\ndeshalb muss man es einfach schon einmal von Sachsen\naus probieren?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nSei es, wie es sei, liebe Kollegen. Ich k\u00f6nnte Ihnen kurz\nund knapp antworten: ,,Der Ausgangszustand ist der\naltbekannt schlechte, auch und gerade hier in Sachsen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDie Perspektiven f\u00fcr eine \u00c4nderung haben sich jedoch ent-\nscheidend verbessert.\u201c Ende der Durchsage.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch gebe zu, es ist etwas zu knapp, Herr Porsch,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\nobwohl es angesichts des Zeitpunktes der Debatte sicher\nausreichend w\u00e4re. Aber ich will Sie nicht uninformiert\nsterben lassen. Deshalb kann ich Ihnen schon heute mit\nBestimmtheit Folgendes sagen: Das angek\u00fcndigte B\u00fcndnis\nf\u00fcr Arbeit und Ausbildung werden wir unverz\u00fcglich in\nAngriff nehmen.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Kunckel, SPD,\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWie sehr alle verantwortlichen Seiten unserer Gesellschaft\ndarauf warten, kann man schon daran ermessen, dass\nsowohl die Gewerkschaften als auch die Wirtschaft ein-\ndeutig signalisiert haben, dass sie daran mitwirken wollen.\nVorbei ist das Kriegsgeheul eines Hans Peter Stihl, be-\nmerkenswert die Ans\u00e4tze des Handwerkspr\u00e4sidenten\nDieter Philipp, ganz zu schweigen vom Pr\u00e4sidenten des\nBDI Hans-Olaf Henkel, der unbedingt der erste sein\nwollte, der Gerhard Schr\u00f6der in der Wahlnacht die Hand\nsch\u00fcttelte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas l\u00e4sst sich gut an und das l\u00e4sst uns hoffen, einfach weil\nalle begreifen, dass ein jeder dabei gewinnen wird.\nWas gibt es noch oder, besser, nicht mehr? \u2013 Ach ja, den\nHickhack. Den Hickhack im \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeits-\nmarkt wird es nicht mehr geben. Die Betroffenen k\u00f6nnen\nhoffen, die Wechselb\u00e4der der Gef\u00fchle sind zu Ende. Konti-\nnuit\u00e4t ist endlich angesagt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\n\u2013 Es wird eben kein Berg- und Talfahren wie bisher geben,\nwo es zum Beispiel in Sachsen 50 000 AB-Ma\u00dfnahmen im\nJanuar 1997 gab und nur noch 23 000 im Dezember und in\ndiesem Jahr wieder einen Anstieg auf 65 000.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Wie geht es weiter? Das h\u00e4lt\ndoch keiner aus! Das \u00fcberlastet die Arbeits\u00e4mter, bedroht\ndie Projekttr\u00e4ger, zerst\u00f6rt die Projekte und deprimiert vor\nallen Dingen die Menschen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Lehmann,\nbringen Sie etwas Ruhe hinein!)\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die s\u00e4chsischen Perspektiven werden\nnach der Bundestagswahl genau dann gut sein, wenn die\nBundesregierung die Rahmenbedingungen so setzt, dass\ndie CDU-getragene S\u00e4chsische Staatsregierung in ihrem\nEngagement, eine gute Wirtschaftspolitik f\u00fcr Sachsen zu\nmachen, nicht behindert wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind bisher in Sachsen mit den Bundeshilfen gut vor-\nangekommen und wir m\u00f6chten auch in Zukunft erfolg-\nreich sein.\nDie Aufgabe, wirtschaftlich zu erstarken und damit mehr\nAusbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, ist uns viel\nzu wichtig, als sie zum Subjekt politischer Spielchen zu\nmachen. An uns wird der weitere Aufbau nicht scheitern.\nDas haben wir bisher bewiesen.\nHerr Dr. Hahn, wir lassen uns auch durch Ihre Plattit\u00fcden\nunsere Erfolge nicht klein reden. Das schaffen Sie \u00fcber-\nhaupt nicht. Dazu sind Sie nicht gro\u00df genug.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas zum Hauptsatz.\nNun noch etwas zum Nebensatz.\nNat\u00fcrlich hat die Erkl\u00e4rung von Herrn Schr\u00f6der, er unter-\nscheide nicht mehr nach sozialdemokratischer oder\nchristdemokratischer Politik, f\u00fcr ihn gibt es nur gute Poli-\ntik oder schlechte Politik, einen gewissen Charme.\n\n(Zurufe von SPD und PDS: Wirtschaft!)\n\nWas Schr\u00f6der bisher als seine moderne Politik vorgestellt\nhat, ist uns hier in Sachsen weitgehend vertraut.\nDenn genau besehen ist es eine nahezu exakte 1:1-Kopie\ndes bisherigen biedenkopfschen Politikansatzes.\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\nH\u00e4tte ich mehr Zeit, w\u00fcrde ich Ihnen, meine Damen und\nHerren, dies erl\u00e4utern. Es ist Ihnen aber anheim gestellt,\neinmal genau in den Unterlagen nachzulesen. Wir werden\nsehen, ob Schr\u00f6der diese Modernit\u00e4t gegen die radikalen\nUmweltsch\u00fctzer, gegen die Besitzstandswahrer und Neid-\npropheten um Lafontaine auch umsetzen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Sachsen-SPD hat bisher alle Vorgaben von Lafontaine\npeinlich genau befolgt. Wer auf moderne Ideen kam, wur-\nde entweder total kaltgestellt, wie Dr. Tiedt, oder er erhielt\nein monatelanges Redeverbot verpasst, wie Herr Kehl.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nInteressant wird sein, wohin die Reise der SPD-Fraktion in\ndiesem Hohen Hause nun geht. Ich empfehle Ihnen, meine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6362\n\n\n\nDamen und Herren: Treten Sie in Ihren Gremien und in\nSachsen f\u00fcr den modernen biedenkopfschen Politikansatz\nein, der nun von Schr\u00f6der kopiert werden soll!\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nDann kann es auch unter den neuen Bedingungen in Sach-\nsen weiter vorangehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Die Losung ,,Deine Stimme f\u00fcr Arbeit und\nsoziale Gerechtigkeit\u201c einte seit Beginn dieses Jahres\nTausende Menschen in Deutschland, anfangs auf den\nmonatlichen Aktionstagen der Gewerkschaften, sp\u00e4ter in\nder Befolgung des Aufrufs ,,Aufstehen f\u00fcr eine andere\nRepublik\u201c. 80 000 Menschen aus Ost und West waren\nallein am 20. Juni des Wahljahres in Berlin auf den Beinen,\num einen Politikwechsel f\u00fcr Arbeit und soziale Gerechtig-\nkeit einzufordern.\nDer Regierungswechsel ist vollzogen worden. Inwieweit\nsich bei Sichtung des schweren Erbes und angesichts ver-\nschiedener politischer Str\u00f6mungen in der zu erwartenden\nKoalition ein wirksamer Politikwechsel tats\u00e4chlich voll-\nzieht, bleibt abzuwarten. Aber, Kollege Richter aus der\nSPD-Fraktion, lange kann man nicht warten. Die Tat-\nsachen fordern rasches Reagieren, auch f\u00fcr Sachsen. Denn\nimmerhin, Herr Lehmann, ist ein Minus von immer noch\nmindestens 500 000 Arbeitspl\u00e4tzen in Sachsen ein beredtes\nZeugnis bisheriger Arbeitsmarktpolitik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nTrotz jahrelangen Absch\u00f6pfens aller EU- und Bundes-\nmittel gelang keine grunds\u00e4tzliche Wende, auch nicht in\nSachsen.\nWir erwarten also von Bonn ausgehend sofortige Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr eine qualitativ andere Arbeitsmarkt-\npolitik. Die Aussage von Dieter Schulte: ,,Jetzt geht es los\u201c\nist f\u00fcr uns alle eine Aufforderung. Ein neues B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit tut dringend Not. Wir erwarten einen deutlichen\nSchritt in Richtung k\u00fcrzere Arbeitszeiten, Abbau von\n\u00dcberstunden und Abbau sozial ungesicherter Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse. Wir erwarten, dass sich eine intensive\nBesch\u00e4ftigung mit der gewerkschaftlichen Forderung nach\nmehr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Arbeit nicht allein in der Vari-\nante von ABM ersch\u00f6pft, sondern der Gedanke eines regu-\nl\u00e4ren dritten Sektors neben Wirtschaft und \u00f6ffentlichem\nDienst mit normalen, tariflich bezahlten dauerhaften Ar-\nbeitspl\u00e4tzen, beispielsweise im Bereich der \u00d6kologie und\nder Jugend- und Sozialarbeit, weiterentwickelt wird und\nChancen erh\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie PDS-Fraktion im Bundestag wird ebenso wie die PDS-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag daf\u00fcr sorgen, dass diese\ninnovative Idee im Gespr\u00e4ch bleibt und es schwer fallen\nwird sie einfach abzutun.\n500 000 Arbeitssuchende werden kritisch hinschauen, was\nsich tut. Vor allem die hohe Jugendarbeitslosigkeit wird\nein Schwerpunkt der n\u00e4chsten Wochen und Monate sein\nm\u00fcssen, Herr Richter, und zwar ganz schnell. Das ist die\n\nSPD der Gewerkschaft, die f\u00fcr sie so einen tollen Wahl-\nkampf gemacht hat, schuldig, glauben wir.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU. \u2013 Es\nwird zurzeit nicht gew\u00fcnscht.\nDann spricht f\u00fcr die Fraktion der SPD Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich kann ja verstehen, dass nach dem 27. Septem-\nber so vieles anders geworden ist und dass man gern\nh\u00f6ren m\u00f6chte, wie es weitergeht, und sehr viele gesell-\nschaftlichen Kr\u00e4fte auf das achten, was passiert.\nIch kann Ihnen einige wesentliche Punkte durchaus noch\nnennen. Mein Kollege hat es bereits betont: Alle gesell-\nschaftlichen Kr\u00e4fte sind in Bezug auf ein B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit und Ausbildung gefragt. Es geht um ein faires\nB\u00fcndnis, in dem jeder, alle Beteiligten geben und nehmen\nsollten.\nSchauen wir uns doch einmal an, was weiterhin gesagt\nwurde: Wirtschaft und \u00f6ffentliche Verwaltung stehen in\nder Pflicht, durch freiwillige Erh\u00f6hung der Lehrstellen-\nanzahl jedem Jugendlichen einen qualifizierten Ausbil-\ndungsplatz anzubieten. Nur ein ganz kleiner Blick in unse-\nren eigenen Berufsbildungsbericht in Sachsen zeigt uns,\ndass sich die Zahl gerade im \u00f6ffentlichen Dienst, f\u00fcr den\nauch wir mit zust\u00e4ndig sind, um 30 % gesenkt hat.\nWer heute die Pressemitteilung des Landesarbeitsamtes\ngelesen hat, erfuhr: 36,6 % weniger Ausbildungsstellen\nim \u00f6ffentlichen Dienst. H\u00f6rt, h\u00f6rt, und das bei dieser\nCDU-regierten Sachsen-Magistrale!\nDie konsequente Zuwendung der SPD besonders zur\nJugend hat auch mein Kollege betont. Ich kann es hier nur\nnoch einmal wiederholen: Das Sofortprogramm, 100 000\nJugendliche so schnell wie m\u00f6glich in Ausbildung und Be-\nsch\u00e4ftigung zu bringen, steht im Mittelpunkt unserer Ver-\nhandlungen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nDabei sollen besonders die ostdeutschen L\u00e4nder im Mittel-\npunkt stehen. Eckpunkte sind die Sicherung eines qualifi-\nzierten Ausbildungsplatzes f\u00fcr jeden Jugendlichen, vor-\nrangig die Vermittlung betrieblicher Ausbildungspl\u00e4tze.\nJugendliche, die aufgrund ihrer Voraussetzungen keine\nVermittlungschance haben, sollen durch Qualifizierung\nauf eine Ausbildung vorbereitet werden. Im Mittelpunkt\nstehen hierbei: das Nachholen von Schulabschl\u00fcssen, die\nIntegration erwerbsloser Jugendlicher in den Arbeitsmarkt\n\u2013 eine ganz wichtige Aktion, die ganz dringend auch in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern notwendig ist \u2013 und F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen auch hier in Sachsen.\nSchauen wir uns die aktuellen Zahlen an, so merken wir,\nes ist besonders wichtig, junge Menschen in Arbeit und\nAusbildung zu bringen. Deshalb ist die heutige \u00dcber-\nschrift des Landesarbeitsamts: ,,Es h\u00e4tte schlimmer werden\nk\u00f6nnen\u201c eigentlich zynisch und deplatziert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen f\u00fcr jeden Jugendlichen einen Ausbildungsplatz\nund einen Arbeitsplatz.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDoch kurz zur\u00fcck zur Bundesrepublik. Ich kann Ihre Un-\ngeduld verstehen, meine Damen und Herren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6363\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Ross und Reiter zu benennen sowie\nzu sagen, welche Wege zum Ziel f\u00fchren, damit gemeinsam\nein sp\u00fcrbarer Aufschwung passiert, das ist Sache der\nKoalitionsverhandlungen, Sache der Bundestagsabgeord-\nneten und Sache unseres Spitzenkandidaten. Die Zeit,\nwann wir das bekannt geben, ist bereits benannt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass\nes vorw\u00e4rts geht gleich nach dem 27. September.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erh\u00e4lt die Frak-\ntion der PDS das Wort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unsere Erfahrungen und die Statistik des Landes-\narbeitsamtes Sachsen belegen, aller Zahlenstreit hin und\nher, dass es auch in diesem Jahr vier Wochen nach Aus-\nbildungsbeginn f\u00fcr rund 4 500 Jugendliche noch keine\nChance auf eine Lehrstelle gibt.\nDie Probleme f\u00fcr Eltern, Lehrstellenbewerber, Ausbil-\ndungsbetriebe und Berufsschulen werden eher gr\u00f6\u00dfer als\nkleiner, denn der zu betreibende Aufwand wird immer\ngr\u00f6\u00dfer. Ein klassischer p\u00fcnktlicher Ausbildungsstart wird\nimmer unwahrscheinlicher, w\u00e4hrend die Aussicht leer\nauszugehen immer wahrscheinlicher wird.\nAlle bisherigen Wege inklusive der s\u00e4chsischen Sonder-\nwege haben nicht das \u00dcbel an den Wurzeln gepackt, son-\ndern nur die Auswirkungen begradigt.\nDer Blick zu den Nachbarl\u00e4ndern ist f\u00fcr s\u00e4chsische Lehr-\nstellensuchende und f\u00fcr uns kein Trost, sondern sollte uns\nAnsporn sein \u00fcber grunds\u00e4tzliche L\u00f6sungen nachzu-\ndenken.\nEin Zuwachs an Lehrstellen im IHK-Bereich um reichlich\n1 000 ist erfreulich, t\u00e4uscht aber nicht \u00fcber die Tatsache\nhinweg, dass nur ein Drittel der ausbildungsf\u00e4higen Un-\nternehmen ausbilden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nEs w\u00e4re ein Leichtes, das zu beheben. Es ist aber nicht nur\nein ostdeutsches Problem, wenn ich beispielsweise die\nAusbildungsquote, zwischen 1 und 2 % bei VW liegend,\nbundesweit anschaue. Solche Beispiele gibt es \u00fcberall im\nLande. Warum also r\u00fccken die Koalitionspartner in Bonn\nvon der Idee einer solidarischen bundesweiten Umlage-\nfinanzierung ab? Sie hatten noch 1997 mit gro\u00dfem Theater\njeweils einen solchen Gesetzentwurf eingebracht.\nWir jedenfalls stehen hinter den Gewerkschaften, die\ndieses Thema in die Verhandlungen um ein neues B\u00fcndnis\nf\u00fcr Arbeit einbringen wollen. Die PDS wird den Druck\nnicht lockern, damit eine sozialdemokratisch gef\u00fchrte\nBundesregierung die notwendigen Rahmenbedingungen\ndaf\u00fcr schafft, dass die Lehrstellenpolitik auch in Sachsen\nneue Wege geht, statt sich in Appellen und Anreizen zu\nersch\u00f6pfen. Dann w\u00e4re es auch nicht mehr notwendig,\ndass sich der Ministerpr\u00e4sident der ,,Morgenpost\u201c als\nSchirmherr zur Verf\u00fcgung stellt, \u00fcber Ausbildungspro-\nbleme zu informieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Bitte,\nHerr Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich setze fort. Was kommt\ndenn noch? Das hat meine Kollegin schon angedeutet. Es\nkommt auf jeden Fall dieses Sofortprogramm f\u00fcr die\n100 000 jungen Arbeitslosen, denn die immer bedrohlicher\nwerdende Jugendarbeitslosigkeit d\u00fcrfte uns einfach nicht\nmehr schlafen lassen. Mit diesem Programm werden wir\ndie Jugendlichen aus ihrer Perspektivlosigkeit befreien\nund aus dem unertr\u00e4glichen Gef\u00fchl, in dieser Gesellschaft\nnicht gebraucht zu werden. Denn dem ist ja auch\nschlie\u00dflich nicht so, Herr H\u00e4hle. Wir alle, Sie, ich, wir alle,\ndie wir in diesem Hause sitzen, wir brauchen unsere\nJugend, damit es morgen und \u00fcbermorgen \u00fcberhaupt eine\nWeiterentwicklung gibt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber daf\u00fcr bedarf es nat\u00fcrlich einer Einsicht in die Reali-\nt\u00e4t. Mir ist vorhin beim Vortrag von Herrn Lehmann wie-\nder deutlich geworden, wie viel er noch zu lernen hat.\nHerr M\u00fcnch, vielleicht k\u00f6nnen Sie ihm da einige Nach-\nhilfestunden geben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nEs bedarf auch einer neuen Einstellung und eines neuen\nDenkens. Dazu, meine Damen und Herren von der CDU,\nbedarf es einfach der neuen K\u00f6pfe. Das hat die Mehrzahl\nunserer Menschen in unserem Lande auch so empfunden.\nDeshalb haben wir diese K\u00f6pfe nun endlich. Dem W\u00e4hler\nsei Dank!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Kluge K\u00f6pfe\n\nbraucht das Land!)\n\nAber apropos K\u00f6pfe: Hier in Sachsen \u2013 und h\u00f6ren Sie gut\nzu, meine Damen und Herren von der CDU \u2013 haben wir\nnoch die alten. Ob die die neuen Chancen, die gleichzeitig\ndie Perspektiven f\u00fcr unser Land sind, nutzen, bleibt abzu-\nwarten. Bitter n\u00f6tig w\u00e4re es, denn die neue Politik in Bonn\ntrifft auf ein Sachsen, dessen Arbeitsmarkt alles andere als\nein Ruhmesblatt ist. Lassen Sie mich kurz f\u00fcnf Punkte auf-\nz\u00e4hlen.\nDie Erwerbst\u00e4tigenzahl hat 1997 ihren bisher absoluten\nTiefpunkt erreicht. Auf der Angebotsseite der regul\u00e4ren\nBesch\u00e4ftigung gab es seit 1993 keine wesentliche Ent-\nlastung. Der kontinuierliche R\u00fcckgang der Ma\u00dfnahmen\ndes \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarktes f\u00fchrte zu einem\ndrastischen Anstieg der offenen Arbeitslosigkeit bis zum\nJahreswechsel 1997/98. Der R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit\nseit Februar 1998 um knapp 100 000 ist zu 80 % der Wie-\nderzunahme von ABM, Strukturanpassungsma\u00dfnahmen\nund beruflicher Weiterbildung zu verdanken. F\u00fcr die\nn\u00e4chste Zeit ist mit einem weiteren Besch\u00e4ftigungsabbau\nim Baugewerbe, im Handel und im Verkehrssektor zu\nrechnen, der durch die positive Entwicklung im industriel-\nlen Bereich leider nicht kompensiert werden kann. Dies\nbeschreibt die Aufgabe der Zukunft. Dazu werden wir\ndann im n\u00e4chsten Redebeitrag noch kommen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion hat das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6364\n\n\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich habe noch einmal um das Wort\ngebeten, um auf die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Richter\neinzugehen, den ich sehr sch\u00e4tze.\nIch bef\u00fcrchte, Kollege Richter, Sie lehnen sich so weit zum\nFenster hinaus, dass wir k\u00fcnftig alle M\u00fche haben werden,\nSie wieder zur\u00fcckzuholen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei Ihren Ausf\u00fchrungen ist mir vor allem aufgefallen, dass\nSie den Vergleich mit den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern\nscheuen. Das ist f\u00fcr mich aber ganz wichtig.\n\n(Zuruf von der SPD: Wir sind Sachsen!)\n\n\u2013 Ja, ja! Ich wei\u00df schon, dass das schmerzt. Wir m\u00fcssen\nhier einfach fairerweise den Vergleich mit den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern, vor allem mit den SPD-regierten\nL\u00e4ndern, entsprechend suchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKollege Richter, Sie haben unsere Fairness offenbar mit\nSchw\u00e4che oder, wie Sie es zu formulieren beliebten, mit\nDemut verwechselt. Ich glaube, Sie sollten nicht so sicher\nsein, dass unsere Zur\u00fcckhaltung auch lange anh\u00e4lt.\nIm \u00dcbrigen, und das ist der Kern meiner Aussage, Kollege\nRichter, Sie sprachen von einem zu erwartenden Schulter-\nschluss von CDU und PDS im Deutschen Bundestag. Sie\nwissen ja, dass zum Beispiel der Kollege Vaatz die S\u00e4ch-\nsische Union repr\u00e4sentiert und Frau Ostrowski die PDS.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd nun wei\u00df ich, dass Sie ein sehr fantasievoller Mensch\nsind. Aber k\u00f6nnen Sie sich einen Schulterschluss zwischen\nHerrn Vaatz und Frau Ostrowski vorstellen?\n\n(Heiterkeit bei CDU und PDS)\n\nIm \u00dcbrigen, Herr Richter, w\u00e4re ich Ihnen dankbar, wenn\nSie gegen einen Schulterschluss mit der PDS auch in den\nSPD-regierten L\u00e4ndern auftreten w\u00fcrden, auch bei Koali-\ntionsverhandlungen, die gegenw\u00e4rtig laufen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Frau\nMattern, bitte.\n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten der PDS\nund der CDU \u2013 Wehnert, fraktionslos:\n\nSie waren doch fr\u00fcher nicht so \u00e4ngstlich! \u2013\nGel\u00e4chter bei der PDS)\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich bitte um\nRuhe.\n\nFrau Mattern, PDS: Niemand wird bestreiten, dass solche\nRegionen wie die Lausitz und das Westerzgebirge zu den\nstrukturschw\u00e4chsten in Sachsen geh\u00f6ren. Dort finden wir\ndie h\u00f6chste Arbeitslosigkeit, ja die h\u00f6chste Dauerarbeits-\nlosigkeit. Die Abwanderungsrate, vor allem junger Men-\nschen, ist nirgendwo so gro\u00df wie dort. Seit der Wende sind\nes nicht nur diese beiden Stiefkinder, die entstanden sind,\nsondern wir haben es mit einer ganzen Reihe struktur-\nschwacher Regionen in Sachsen zu tun.\n\nWie die Lausitz und das Westerzgebirge verzeichnen auch\nandere Regionen einen hohen Leerstand an Wohnungen\nund sind infrastrukturell wenig erschlossen. Traditionelle\nIndustriezweige wurden zerschlagen. Der Niedergang der\nWei\u00dfwasseraner ,,B\u00e4renh\u00fctte\u201c als j\u00fcngstes Beispiel mar-\nkiert den Grabstein der s\u00e4chsischen Glasindustrie.\nDie CDU in Sachsen hat mit den skurrilsten F\u00f6rderpro-\ngrammen versucht ihre Misserfolge zu vertuschen. Kein\neinziges Programm, das in den letzten fast zehn Jahren\nerdacht wurde, hat es vermocht, die Massenarbeitslosig-\nkeit, vor allem in den s\u00e4chsischen Randregionen, zu stop-\npen \u2013 erinnert sei nur an die so genannte Perlenkette an\nder Nei\u00dfe, und ich will Ihnen auch kurz sagen, warum das\nder Fall ist: Nicht ein einziges Mal hat es die s\u00e4chsische\nRegierung f\u00fcr notwendig erachtet ganzheitliche Pro-\ngramme zu erarbeiten, die eine wirkliche Strukturentwick-\nlung erm\u00f6glicht h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGeopfert wurde ein solcher Ansatz dem Ressortegoismus\nder s\u00e4chsischen Ministerien und der Regierungspr\u00e4sidien.\nWirkliche Wirtschaftspolitik hat dort niemals stattgefun-\nden. Heute kann man nur noch konstatieren, dass die Poli-\ntik der Trostpflaster \u2013 denn um etwas anderes hat es sich\nnie gehandelt \u2013 gescheitert ist.\nWir als PDS-Fraktion haben nicht nur hier im Landtag eine\nVielzahl von Vorschl\u00e4gen zur wirtschaftlichen, sozialen\nund \u00f6kologischen Entwicklung der s\u00e4chsischen Regionen\neingebracht. Vieles davon haben Sie dadurch geerdet,\nindem Sie uns vorwarfen, den Aufschwung, die entspre-\nchenden Standorte totzureden. Heute ist vieles tot und\nauch Sie, Herr Kollege Dr. M\u00fcnch, \u00fcben sich in nichts\nanderem als in einer infamen Selbstdarstellung, die Ihr\nohnehin rasantes Verfallsdatum nur noch beschleunigen\nwird.\n\n(Leroff, CDU: Dumme Arroganz!)\n\nIhre Schonfrist ist jedenfalls l\u00e4ngst vorbei.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir erwarten von der Bonner SPD-Regierung, dass Sie den\nvorhandenen F\u00f6rderdschungel, den Antragsdschungel,\nden Zust\u00e4ndigkeitsdschungel auf EU-, Bundes-, Landes-\nund schlie\u00dflich kommunaler Ebene, den Beraterdschungel,\nsei es beim Wirtschaftsf\u00f6rderamt oder auf dem Arbeits-\namt, zu lichten beginnt, damit Sachsen ein Land starker\nRegionen werden kann und nicht ein Land der Leucht-\nt\u00fcrme bleibt, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 die selbsttragend nicht imstande\nsind, die hohe Arbeitslosigkeit zu vermindern.\nEin Satz noch. Die neue Regierung in Bonn wird zu bewei-\nsen haben, ob sie zu einer aktiven Arbeitsmarktpolitik im-\nstande ist. Es kommt nicht auf einen Schulterschluss an;\ndenn ich bin mir ziemlich sicher, welcher Oppositionspoli-\ntiker, den wir aus unserem Hohen Hause nach Bonn ge-\nschickt haben, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Mattern, bitte zum Schluss kom-\nmen.\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 mehr f\u00fcr den Osten tun wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6365\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die SPD-Frak-\ntion. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr M\u00fcnch, ich wei\u00df sehr\nwohl, dass die anderen Bundesl\u00e4nder im Osten Deutsch-\nlands auch und noch gr\u00f6\u00dfere Probleme haben als wir.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nAber ich glaube, unsere Probleme sind so gro\u00df, dass wir\ngen\u00fcgend damit zu tun haben, wie man so sagt, vor der\neigenen Haust\u00fcr zu kehren. Deswegen sollten wir uns\nauch darauf beschr\u00e4nken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIm \u00dcbrigen, Herr M\u00fcnch, Sie haben von einem politischen\nSchulterschluss gesprochen. Wenn Sie Herrn Vaatz und\nFrau Ostrowski angesprochen haben: Menschlich kann ich\nmir ihn da nicht vorstellen, aber politisch schon; denn die\nGiftigkeit ihrer \u00c4u\u00dferungen ist teilweise vergleichbar.\n\n(Beifall und Lachen bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine Damen und Herren besonders von der CDU-Frak-\ntion, weil Sie vorhin so gemurrt haben, als ich die f\u00fcnf\nPunkte aufgez\u00e4hlt habe: Die f\u00fcnf Punkte haben weder die\nSPD noch die Gewerkschaften zusammengestellt. Das sind\ndie Aussagen des Ifo-Institutes. Die sind, glaube ich, schon\nfern des Verdachtes parteipolitisch gepr\u00e4gt zu sein. Diese\nf\u00fcnf Punkte beschreiben in der Tat die Aufgabe der Zu-\nkunft. Sie besteht darin, durch die Gestaltung des Haus-\nhaltes der n\u00e4chsten Jahre ausreichend Mittel bereitzustel-\nlen und sie so intelligent zu verwenden, dass auch die\nneuen M\u00f6glichkeiten zur Stabilisierung des Arbeitsmark-\ntes \u2013 auch ohne Taschenspielertricks \u2013 voll genutzt werden\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS \u2013\n\nZuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEin Hoffen auf eine Selbstheilung und eine daraus resultie-\nrende Reduzierung der Finanzen ist Selbstbetrug. Nutzen\nSie unsere verbleibenden Mehreinnahmen zur Schaffung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen! Gerade jetzt einen Doppelhaushalt zu\nplanen ist falsch und wird keine Verwaltungsverein-\nfachung bringen. Die Nachtragshaushalte sind damit\nschon vorprogrammiert.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nIch appelliere an die Staatsregierung: Lernen Sie aus den\nFehlern der alten Bundesregierung. Deren Schicksal d\u00fcrfte\nIhnen ja noch in den Knochen sitzen.\nVon den ,,Knochen\u201c, meine Damen und Herren, komme\nich noch einmal auf ,,K\u00f6pfe\u201c zur\u00fcck und damit zu Ihnen,\nHerr Schommer. Sagen Sie mir eigentlich nur, was hat Sie\ngeritten, in Ihrem Interview so auf den alten Mann Helmut\nKohl draufzuhauen?\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nErstens. Das passt gar nicht zu Ihnen, zumal ich mich an\neine kritische \u00c4u\u00dferung zuvor eigentlich nicht erinnern\nkann.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist gut!)\n\nIch kann Ihre Wut gut verstehen. Aber, Herr Schommer,\nich sage Ihnen einmal so unter uns: Das ist kein guter Stil.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nNehmen Sie sich ein Beispiel an Gerhard Schr\u00f6der. Der hat\ndem Kanzler gedankt \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter, ich bitte Sie, zur Sache zu\nsprechen.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: \u2013 und anschlie\u00dfend angef\u00fcgt:\n,,Aber jetzt reichts\u201c. Ganz abgesehen davon, dass Sie mit\nIhren \u00c4u\u00dferungen v\u00f6llig daneben liegen. Die CDU hat\nnicht wegen zu viel sozialem Gewissen die Wahl verloren,\nsondern weil sie das Wort ,,sozial\u201c nicht mehr schreiben\nkonnte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter, ich bitte Sie, zur Sache zu\nsprechen, zum zweiten Mal.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Das ist zur Sache, Herr Pr\u00e4si-\ndent.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, das ist nicht zur Sache.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Es ist eben nicht damit getan,\n\u00fcberschw\u00e4nglich den 100. Geburtstag Ludwig Erhards zu\nfeiern. Man muss sich auch des Geistes der sozialen Markt-\nwirtschaft erinnern. Dazu haben Sie aber in den n\u00e4chsten\nJahren ausreichend Zeit, wenn Sie nicht mehr mit dem\nRegieren belastet sind.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt die Fraktion der PDS. Herr Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es passiert schon Merkw\u00fcrdiges in Sachsen. Acht\nJahre Sonderweg haben wir hinter uns. Und wo sind wir,\nso hoffnungsvoll aufgebrochen, angekommen? In der\nGrauzone ostdeutschen Durchschnitts. Die Zahlen spre-\nchen eine klare Sprache: Bei der Arbeitslosigkeit sind wir\nDritter von vorn und von hinten unter den f\u00fcnf neuen\nBundesl\u00e4ndern.\n\n(Zuruf von der CDU: Das liegt am Arbeitsmarkt!)\n\nDie Wachstumsraten lassen zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Das viel\ngeschm\u00e4hte Brandenburg ist da Spitze. Bei der L\u00f6sung des\nLehrstellenproblems sind wir trotz Sonderweges von An-\nfang an nicht weiter als die anderen. Durchschnitt, wohin\nman blickt. \u00dcberdurchschnittlich war nur die Arroganz\nder CDU, zum Beispiel bei der Gemeindegebietsreform.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGerade jetzt will uns der Ministerpr\u00e4sident schon wieder\nund noch viel mehr und trotz alledem einen Sonderweg\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6366\n\n\n\nverordnen. Wohin soll der denn f\u00fchren? Nach aller bis-\nheriger Erfahrung doch wohl nur weiter in den Durch-\nschnitt und noch tiefer, also in die Perspektivlosigkeit.\nIn der R\u00fcckschau stellt sich heraus, dass der zun\u00e4chst so\nerfolgreich scheinende s\u00e4chsische Sonderweg, was den\nErfolg betrifft, eher dem Sonderfall Sachsen nach der\nWende geschuldet war, eher dem als dem Weg und sei-\nnem Wegweiser Biedenkopf.\n\nJa, es war Sachsen 1989 zum Teil besonders herunter-\ngewirtschaftet und ausgepowert. Aber es bot hinter den\ngrauen Fassaden eine Reihe von Besonderheiten, die gut\ngenutzt tats\u00e4chlich auch einen Sonderweg zu mehr und\nvor allem zu nachhaltigem Erfolg erm\u00f6glicht h\u00e4tten.\n\nWir hatten neben der \u00fcberm\u00e4chtigen Braunkohle immer-\nhin ein sehr dicht gekn\u00fcpftes Netz von kleineren und mitt-\nleren Betrieben, deren Erhalt und wirkungsvollere F\u00f6rde-\nrung Garantien f\u00fcr einen selbsttragenden Aufschwung\nh\u00e4tten geben m\u00fcssen. Stattdessen ragen wir jetzt allein bei\nder Zahl der klein- und mittelst\u00e4ndischen Insolvenzen\ndeutlich aus dem Durchschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder\nheraus.\n\nWir hatten das dichteste Netz von Universit\u00e4ten, Hoch-\nschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen\nin der DDR. Statt es zu nutzen wurde es weitgehend zer-\nrissen.\n\nWir hatten eine anerkannte Hoch- und Basiskultur, ganz\nwichtig f\u00fcr den Standort. Wir hatten weltber\u00fchmte Opern,\nKlangk\u00f6rper, Theater, Theater aber auch in Plauen,\nD\u00f6beln, Annaberg, Zwickau, Zittau, gepflegte Volkskunst\nim Erzgebirge, im Vogtland, in der Lausitz, ber\u00fchmte und\ninternational preisgekr\u00f6nte Studententheater, wie zum\nBeispiel das Poetische Theater in Leipzig.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWir hatten und haben eine f\u00fcr Tourismus attraktive Kul-\nturlandschaft, ein Pfund, mit dem man h\u00e4tte deutlich mehr\nwuchern m\u00fcssen.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nFreilich, es ist noch alles da und die Fassaden gl\u00e4nzen\nmanchmal sch\u00f6ner als zuvor. Aber bestimmend ist mittler-\nweile ein zerst\u00f6rerischer Druck des sich Rechnen-M\u00fcssens.\nDeswegen tendiert alles gen Durchschnitt und darunter.\n\nFazit: Die \u00fcbergebenen Pfunde, wenn sie auch zugegebe-\nnerma\u00dfen nicht besonders gro\u00df und viel waren, wurden\nim Flugsand eines besonders rabiaten Neoliberalismus\nvergraben, ohne den m\u00f6glichen Gewinn zu bringen.\n\nDas Ergebnis der Bundestagswahl ist die erste Quittung\ndaf\u00fcr. Das B\u00fc\u00dfergewand hat sie eindeutig zugeteilt, Herr\nM\u00fcnch. Wie sagte doch Kurt Biedenkopf im j\u00fcngsten\nInterview f\u00fcr die ,,SuperIllu\u201c, seinem, wie ich schon vor\neiniger Zeit bemerken konnte, theoretischen Organ:\n\n(Beifall und Lachen bei der PDS)\n\n,,Chancen wurden in der Geschichte unseres Landes im\nRegelfall f\u00fcr nicht weniger als acht Jahre gew\u00e4hrt.\u201c\nWohlan, die acht Jahre sind herum! Ihre gro\u00dfe Chance\nhaben Sie vertan. Qu\u00e4len Sie uns nicht weiter mit Ihrer\nSelbstgerechtigkeit; das neunte Jahr bringt Ihnen ohnehin\ndas Ende.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:  Herr Pr\u00e4sident!  Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wenn ich mir das Theater anh\u00f6re, das\nbisher vonseiten der Opposition hier abgelaufen ist, muss\nich sagen: Wir waren in Sachen Lehrstellen doch schon\nerheblich weiter.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nIch habe nicht den Eindruck, dass es hier um die Zukunft\nder jungen Menschen geht, sondern ich habe eher den Ein-\ndruck, dass hier irgendwelche Leute seit dem 27. Septem-\nber 1998 abgehoben auf Wolke sieben schweben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage Ihnen voraus, dass Sie sehr schnell wieder auf\ndem Boden der Tatsachen stehen werden; denn ich frage\nmich, gegen wen denn die Frau Hildebrandt in Branden-\nburg k\u00fcnftig ihre Forderungen erheben wird, wenn dort\ndie Lehrstellenzahlen nicht steigen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch von Sachsen aus k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich jetzt gern nach\nBonn zeigen und sagen, dass von da zu wenig Unterst\u00fct-\nzung kommt. Wir werden Sie dabei unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der SPD)\n\nAber wir werden weiterhin alles tun, was in unserer Macht\nliegt, dass junge Menschen den Mut nicht verlieren. Sie\nm\u00fcssen ihn verlieren, wenn sie Ihre Reden st\u00e4ndig an-\nh\u00f6ren m\u00fcssen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir haben \u2013 das geben wir ja zu \u2013 immer im Sommer eine\nL\u00fccke zwischen Angebot und Nachfrage bei den Lehrstel-\nlen. Wir haben am Jahresende immer das Signal, dass nur\nnoch relativ wenige \u00fcbrig bleiben, die nicht vermittelt wer-\nden k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDass uns das auch noch zu viele sind, haben wir immer\ngesagt. Wir waren einmal auf dem guten gemeinsamen\nWeg zu \u00fcberlegen, wie wir es denn noch weiter verbessern\nk\u00f6nnen. Ich habe davon heute nicht ein einziges Wort von\nIhnen geh\u00f6rt.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nDas beklage ich. Wenn Sie hier nicht mehr im Boot sitzen\nwollen, dann werden wir allein fortfahren und werden\nden jungen Leuten Chancen bieten. Darauf k\u00f6nnen Sie sich\nverlassen.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die SPD-Fraktion hat noch einen Rest\nRedezeit. Wird der noch in Anspruch genommen? \u2013 Dann\ndie Staatsregierung. \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Schom-\nmer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6367\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Wie Recht\nhat der Fraktionsvorsitzende der CDU: Es ist wirklich ein\nabsurdes Theater, das hier auf einem relativ niedrigem\nNiveau von Ihnen abgezogen wird. Und, Herr Hahn,\nDeutschland hat gew\u00e4hlt. Wissen Sie, was ich pers\u00f6nlich\nau\u00dferordentlich bedaure? Dass der PDS-Landesverband\nSachsen Sie nicht f\u00fcr geeigneter hielt, Sie auf der Landes-\nliste h\u00f6her einzustufen, als das geschehen ist, so dass wir\nSie\n\n(Widerspruch bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\ndann mit Frau Ostrowski in Bonn h\u00e4tten wiedersehen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nZur Sache. W\u00e4ren Sie einmal zur Sache gekommen mit\nIhren Beitr\u00e4gen, besonders mit dem Ihres Kollegen Richter,\ndann k\u00f6nnte man ja hier eine vern\u00fcnftige Diskussion f\u00fch-\nren. Und, Herr Richter, ich habe eigentlich gedacht, Sie\nseien ein netter und ehrlicher Kerl. Aber so viele Kroko-\ndilstr\u00e4nen, wie Sie eben \u00fcber den Bundeskanzler ver-\ngossen haben, dem wir alle die Einheit verdanken, der\nwirklich etwas f\u00fcr den Aufbau Ost getan hat \u2013 \u2013\n\n(Anhaltende Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Lassen wir das. Sie sollten sich einmal etwas genauer\nmit Interviews auseinander setzen, um zu wissen, worum\nes geht. Was bieten Sie denn augenblicklich in Bonn?\nEs gibt eine noch nicht vereidigte Regierung, es gibt\nSchattenminister, die permanent all das widerrufen, was\nsie im Wahlkampf versprochen haben. Da gibt es die\nWorte Finanzierungsvorbehalt, Kassensturz, Haushalts-\ndisziplin.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDer Herr Schwanitz wird noch nicht einmal mehr \u2013 wie\nangek\u00fcndigt \u2013 der gro\u00dfe Aufbau-Ost-Minister, sondern er\nerkl\u00e4rt: ,,Ich will alles daf\u00fcr tun, dass es zumindest nicht\nweniger wird f\u00fcr den Aufbau Ost, als bisher die Bundes-\nregierung gemacht hat.\u201c\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja!)\n\nUnd der Herr Riester gestern Abend eine dreiviertel\nStunde im ZDF ,,Was nun, Herr Riester?\u201c. Da kann ich nur\nantworten, er hat gesagt: ,,Ich wei\u00df es nicht.\u201c Was nun?\nDenn er hat nichts gesagt.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDeshalb will ich Ihnen noch einmal ein paar Fakten ins\nGed\u00e4chtnis rufen. Die Staatsregierung\n\n(Jurk, SPD: Die Arbeitslosenzahlen in Sachsen!)\n\nbleibt \u2013 ja nat\u00fcrlich \u2013 bei ihrer Politik daf\u00fcr zu sorgen, dass\nm\u00f6glichst viele Menschen einen Arbeitsplatz haben. Und\nda sind wir mittlerweile in Deutschland die Nummer vier\nvor allen SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern mit Ausnahme von\nHessen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Das ist ein St\u00fcckchen Wirk-\nlichkeit. Wir sind vorn, was die Infrastruktur angeht \u2013\n\nStra\u00dfenbau, Telekommunikation \u2013, vor allen anderen,\nauch dem ,,Westen\u201c, meine Damen, meine Herren.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd nun zum Wahlkampfthema ABM. Herr Jurk, wie das\nLandesarbeitsamt Sachsen zwischenzeitlich mitgeteilt hat\n\u2013 h\u00f6ren Sie trotz Ihrer guten Beziehungen einmal zu \u2013,\nwerden zum Jahresende 1998 voraussichtlich 1 085 Ma\u00df-\nnahmen in ganz Sachsen beendet werden. Das betrifft\n7 000 Personen. 1997 gingen im Dezember 1 159 Ma\u00dfnah-\nmen f\u00fcr 6830 Personen zu Ende. Meine Damen, meine\nHerren, das ist die normale Wirklichkeit, die Sie zu einem\nsolchen Popanz aufgebaut haben!\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEs gibt also keine Diskussion. Ich wei\u00df ja, was in den n\u00e4ch-\nsten Monaten auf uns zukommt. Denn es wird ja der ver-\nzweifelte Versuch unternommen, allerdings der vergeb-\nliche Versuch, im n\u00e4chsten Jahr ein \u00e4hnliches Ergebnis wie\nbei der Bundestagswahl zu erzielen. Sie werden sich wun-\ndern oder wir werden uns wundern, was dann aus Bonn\nalles an ABM \u00fcber dieses Land kommt. Aber lassen wir\nauch das.\nLassen Sie mich noch etwas zur Lehrstellensituation sagen.\nHerr Fraktionsvorsitzender Dr. H\u00e4hle, Sie haben gesagt,\nmanche h\u00e4tten bei der Diskussion der Lehrstellenproble-\nmatik auf Wolke sieben geschwebt. Ich korrigiere Sie un-\ngern, aber ich m\u00f6chte es tun: Auf Wolke minus sieben. Ein\nsolches Niveau, auf dem hier diese Lehrstellenproblematik\ndiskutiert worden ist, haben wir im letzten dreiviertel Jahr,\nwo wir fast in jeder Sitzung diskutiert haben, noch nie\nerlebt, meine Damen, meine Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie sieht es denn tats\u00e4chlich aus mit der Lehrstellensitua-\ntion?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Schlecht!)\n\nTats\u00e4chlich hat seit Oktober des vergangenen Jahres die\nZahl der in den Arbeits\u00e4mtern zur Vermittlung gemelde-\nten Ausbildungsstellen unter der des Vorjahres gelegen.\nDann haben wir, die CDU und die Staatsregierung, das\nProgramm f\u00fcr die F\u00f6rderung der Bereitstellung zus\u00e4tz-\nlicher Ausbildungspl\u00e4tze in Kraft gesetzt. Und dieses Pro-\ngramm hat Effekte gehabt, meine Damen, meine Herren:\nLag im Juni dieses Jahres die Zahl der gemeldeten Ausbil-\ndungsstellen noch um gut 1 000 Stellen hinter dem Ergeb-\nnis, so stieg sie Ende September auf 33 000 und lag damit\nnur noch 500 unter der Zahl des Vergleichsmonats.\nUnd wie war es mit den vermittelten Bewerbern? Im Sep-\ntember dieses Jahres, also vor wenigen Tagen, gab es nach\nAngaben des Landesarbeitsamtes 3 181 nicht vermittelte\nBewerber. Im September 1997 waren es 5 087 und im Sep-\ntember 1996, meine Damen, meine Herren, 4 069.\nDas sind die Ergebnisse einer aktiven Politik f\u00fcr die jun-\ngen Menschen. Das sind die Erfolge, die wir haben. Und\nwir werden bis zum Jahresende weniger Unvermittelte\nhaben als im vergangenen Jahr. Und das, weil wir aktive\nPolitik gemacht haben und weil wir eben auch eine aktive\nBerufsschulpolitik gemacht haben, meine Damen, meine\nHerren. Das ist, Frau Mattern, ein gesamtheitlicher Ansatz.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nDas ist ein gesamtheitlicher Ansatz, so wie wir Probleme\nl\u00f6sen werden. Und was im \u00dcbrigen Wirtschaftspolitik\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6368\n\n\n\nangeht: Ich bin gespannt, Herr Kunckel, was dann die\nSPD-gef\u00fchrte Bundesregierung machen wird, auch unter\ndem Vorzeichen von Herrn Schwanitz. Ich bin gespannt,\nob sie sagen wird: ,,Wir werden alle Investitionen in Sach-\nsen mit den entsprechenden GA-Mitteln ausstatten, wenn\ndenn die Staatsregierung kofinanziert\u201c, ob sie sagen wird:\n,,Wir stellen nach Bedarf und nicht nach Haushalts-\nplanung zur Verf\u00fcgung.\u201c\nWenn ihr das gel\u00e4nge, dann w\u00fcrde ihre Politik einen qua-\nlitativen Sprung nach oben machen. Aber das Gegenteil\nwird der Fall sein.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Machen Sie es doch vor!)\n\nIch sage ja an dieser Stelle, wenn ihr das gelingen w\u00fcrde,\nwird das eine qualitative Verbesserung sein. Und ich bin\ngespannt, ob es ihr gelingt, nicht nur eine Obergrenze fest-\nzulegen, sondern zu sagen, f\u00fcr jede Investition in Sachsen,\ndie get\u00e4tigt wird, werden wir die entsprechenden Bundes-\nmittel zur Verf\u00fcgung stellen. Dann, glaube ich auch, wird\nsie erfolgreich sein; aber nur dann. Und so sieht es im\nAugenblick nicht aus.\nF\u00fcr uns gibt es \u00fcberhaupt keinen Grund irgendwie zu\njammern oder zu klagen. Wir k\u00f6nnen stolz sein, was die\nMehrheitsfraktion, was die Staatsregierung im Bereich der\nberuflichen Bildung, aber auch der Wirtschaftspolitik ge-\nmacht haben. 80 % der deutschen Manager sagen, w\u00fcrden\nsie jetzt Investitionsentscheidungen in Deutschland tref-\nfen, dann w\u00fcrden sie es in Sachsen tun. Das beste Kompli-\nment, das wir je h\u00f6ren k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Debatte\nist damit \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nBitte?\n\n(Adler, SPD: Wir haben noch Redezeit.)\n\nEine Minute und 49 Sekunden. Bitte sch\u00f6n.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: 1:49 Minuten?)\n\n\u2013 Ja, ich kann nur das wiedergeben, was hier angezeigt\nwird.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Schommer, ich kann die Vor-\nw\u00fcrfe, die Sie meinem Kollegen Richter gegen\u00fcber ge-\n\u00e4u\u00dfert haben, nicht teilen. Wir haben von Kontinuit\u00e4t ge-\nredet, sowohl was die Arbeitsmarktpolitik betrifft als auch\nin der Lehrstellenfrage.\nUnsere Politik und auch meine ersch\u00f6pft sich nicht in einer\n,,geilen\u201c und ,,coolen\u201c Oberfl\u00e4che, wie man im Wahl-\nkampf plakatiert hat. Und sie ersch\u00f6pft sich auch nicht in\neinem wei\u00df-gr\u00fcnen Oktoberfest.\n\nDas, was ich vor der Wahl gesagt habe, gilt auch nach der\nWahl. Und das hei\u00dft: F\u00fcr die Arbeitsmarktpolitik brau-\nchen wir Kontinuit\u00e4t. Und es war Ihre Regierung, die seit\n1993 Arbeitsmarktpolitik hier abgebaut hat und jetzt ein\nStrohfeuer\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nvon Wahlkampf-ABM abgebrannt hat, worauf ich, Herr\nKollege Schommer, im Oktober unter dem Beifall des\nMinisterpr\u00e4sidenten hingewiesen habe, weil von diesem\nStrohfeuer nichts bleiben wird. Genau dies wollte ich\nnicht.\nUnd nun stehen wir vor der Aufgabe finanziell das fort-\nzuf\u00fchren, kontinuierlich fortzuf\u00fchren, aber uns um neue\nStrukturen zu bem\u00fchen, Herr Schommer, die Sie auch\ndurch Ihr segensreiches Wirken in Sachsen zerst\u00f6rt haben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nUnd das wird schwierig sein.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nWir wollen diese Arbeitsmarktpolitik konzentrieren auf\nAusbildung, auf Qualifizierung, auf Forschung und auf\nden Prozess sozusagen des Ausscheidens am Ende des\nArbeitslebens, um jungen Leuten M\u00f6glichkeiten zu geben,\nam Anfang des Arbeitslebens einzusteigen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas werden wir machen.\nZweiter Punkt. Zur Lehrstellenthematik ist Folgendes zu\nsagen: Wir haben \u2013 und Sie werden mir nicht absprechen\nk\u00f6nnen, dass ich und meine Fraktion dabei einen wesent-\nlichen Beitrag geleistet haben \u2013 genau das angelegt, was im\n\u00dcbrigen gestern Herr Riester gesagt hat und was in den\nKoalitionsverhandlungen herausgekommen ist, n\u00e4mlich\nzun\u00e4chst einmal zu pr\u00fcfen, ob wir ein B\u00fcndnis hinbekom-\nmen, was wir hier hinbekommen haben zwischen den\nKammern \u2013 Handwerkskammer, Industrie- und Handels-\nkammer \u2013, der Politik und der Arbeitnehmerseite, um tat-\ns\u00e4chlich mehr Lehrstellen bereitzustellen.\nWenn arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen, das hei\u00dft deren\nFinanzierung, dort aufgestockt werden, Herr Schommer,\ndann entlastet es uns auf diesem Weg, denn dann haben\nwir mehr M\u00f6glichkeiten, dort Geld einzuspeisen und\ndamit neuen Lehrstellenbewerbern die Chance f\u00fcr die\nZukunft zu geben. Das sind die beiden Punkte, an die Sie\ndenken sollten. Das werden wir auch hier in diesem Land-\ntag weiter fortsetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nDebatte abgeschlossen und auch die Aktuelle Stunde. Der\nTagesordnungspunkt 1 ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6369\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAntrag von Abgeordneten auf Erhebung der Abgeordnetenanklage\nDrucksache 2/9849\n\nZu diesem Punkt liegt Ihnen der Antrag von Abgeordne-\nten auf Erhebung der Abgeordnetenanklage gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 118 der Verfassung des Freistaates Sachsen in der\nDrucksache 2/9849 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 73 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung ist der Antrag in zwei Beratungen zu behandeln. Der\nAntrag ist am Schluss der ersten Beratung an den Aus-\nschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegen-\nheiten zu \u00fcberweisen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit gleich zur\nAussprache. Ich m\u00f6chte zuerst die Antragsteller fragen, ob\nsie ihren Antrag begr\u00fcnden wollen. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nM\u00f6chte das durch den Antrag betroffene Mitglied des\nLandtages sprechen? \u2013 Bitte, Herr Goliasch.\n\nGoliasch, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte Sie herzlich bitten, diesem Antrag zu-\nzustimmen. Ich lege gr\u00f6\u00dften Wert darauf, dass sich der\nImmunit\u00e4tsausschuss mit dieser Angelegenheit befasst. Ich\nm\u00f6chte die Gelegenheit gleichzeitig nutzen, um mich f\u00fcr\neine \u00c4u\u00dferung, die ich gestern gemacht habe, die PDS\nbetreffend, n\u00e4mlich doppelte Moral, ganz f\u00f6rmlich zu ent-\nschuldigen. Ich hatte eine falsche Information. Das, was\nich gestern gesagt habe, trifft in diesem Punkt nicht zu. Ich\nbitte, mir das nachzusehen, speziell Kollegen Friedrich.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist \u2013 \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich will eingangs zumindest meine Ver-\nwunderung dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, dass ein\nsolch schwerwiegender Antrag, wie er hier auf Erhebung\neiner Abgeordnetenanklage gestellt worden ist, in diesem\nHause durch die Antragsteller nicht einmal begr\u00fcndet\nwird. Ich halte dies eigentlich f\u00fcr unverantwortlich bei\ndem schweren Vorgang, um den es hier geht. Deshalb\nhabe ich mich auch entschlossen, dazu zu sprechen und\nwenigstens meine Position \u2013 ich denke, auch die meiner\nFraktion \u2013 hier auszudr\u00fccken.\nEin Journalist hat mich dieser Tage gefragt, ob ich nicht\nein wenig schadenfroh sei, dass es nun auch einen Abge-\nordneten der CDU erwischt habe, dem eine Abgeordneten-\nanklage droht. Abgesehen davon, dass Schadenfreude in\nmeinem Verst\u00e4ndnis keine Kategorie in der politischen\nAuseinandersetzung ist, habe ich auch zu keinem Zeit-\npunkt eine solche empfunden, als Herbert Goliasch wegen\neiner vermeintlichen IM-T\u00e4tigkeit in das Blickfeld der\n\u00d6ffentlichkeit und in die M\u00fchlen des Artikels 118 der\nS\u00e4chsischen Verfassung gelangte.\nIch will darauf verzichten, all das zu wiederholen, was wir\nin den vergangenen Debatten hier ausgef\u00fchrt haben. Des-\nhalb lassen Sie mich nur kurz Folgendes feststellen:\nDie PDS-Fraktion misst nicht mit zweierlei Ma\u00df. Was wir\nim Zusammenhang mit den Vorw\u00fcrfen gegen drei unserer\nMitglieder gesagt haben, gilt ohne Wenn und Aber auch\nf\u00fcr Herbert Goliasch. Nach unserer festen \u00dcberzeugung\n\nsind der Artikel 118 der Landesverfassung und die darauf\nbasierenden Ausf\u00fchrungsbestimmungen eindeutig grund-\ngesetzwidrig. Wir haben nach wie vor die Hoffnung, dass\ndies m\u00f6glichst bald auch h\u00f6chstrichterlich festgestellt\nwird. Aus diesem Grunde ist es logisch und konsequent,\ndass wir einer Abgeordnetenanklage unter keinen Um-\nst\u00e4nden zustimmen werden, im \u00dcbrigen bei keinem Mit-\nglied dieses Landtages, auch nicht bei einem Kollegen, der\nnicht nur der CDU-Fraktion angeh\u00f6rte, sondern als deren\nVorsitzender viele derer, die heute \u00fcber ihn richten wollen,\nin \u00c4mter und Funktionen brachte. Daran \u00e4ndert auch der\nUmstand nichts, dass sich unsere Position in einem Punkt\nklar und deutlich von Herbert Goliasch unterscheidet. Aus\nseiner Sicht ist eine Abgeordnetenanklage aufgrund vor\ndem Mandat liegender Vorg\u00e4nge rechtlich nicht zu bean-\nstanden. Ohne zu wissen, dass es ihn wenig sp\u00e4ter selbst\ntreffen w\u00fcrde, hat er der Erhebung der Anklage gegen die\ndrei PDS-Politiker offenbar ohne gr\u00f6\u00dfere Probleme zuge-\nstimmt.\nWie wir gestern h\u00f6ren konnten, vertritt er zu seiner Person\nnunmehr die Ansicht, dass die gegen ihn erhobenen Vor-\nw\u00fcrfe im Kern unzutreffend und letztlich nicht nachweis-\nbar sind. Auf diese Ebene der Diskussion will ich mich\nheute nicht begeben. Ich m\u00f6chte aber als Fazit noch einmal\nfesthalten: Aus der PDS-Fraktion wird es jedenfalls keine\nStimme f\u00fcr ein verfassungswidriges Verfahren geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann frage\nich die Abgeordneten, ob von den Abgeordneten jemand\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe nur eine sachliche\nRichtigstellung und keinen Redebeitrag als solchen. Herr\nDr. Hahn hat hier behauptet, dass dieser Antrag ohne Be-\ngr\u00fcndung eingebracht w\u00fcrde. Allen Abgeordneten liegt\nder Antrag mit einer ausf\u00fchrlichen Begr\u00fcndung vor. Ich\nm\u00f6chte das hier nur nicht unwidersprochen im Raum\nstehen lassen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Aus dem Grunde ist\ndie Aussprache auch beendet.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag. Gem\u00e4\u00df\n\u00a7 73 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung ist der Antrag an den\nAusschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsange-\nlegenheiten zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung der\nDrucksache 2/9849 an den Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen da-\ngegen ist mit gro\u00dfer Mehrheit die \u00dcberweisung beschlos-\nsen. Damit ist Tagesordnungspunkt 2 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6370\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 2/9793\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 2/9793 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten\nFragen bekannt gemacht worden.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Anlage 3 Punkt 7.2. der\nGesch\u00e4ftsordnung habe ich eine Dringliche Anfrage von\nHerrn Dr. Hahn, PDS, zugelassen. Sie ist Ihnen zur Kennt-\nnis gegeben worden und wird als erste aufgerufen.\n\nWir beginnen jetzt mit der Fragestunde. Herr Dr. Hahn,\nich bitte Sie Ihre Frage zu stellen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um die Wahlen zum Sch\u00fclersprecher am\nFriedrich-Schiller-Gymnasium in Pirna.\n\nInformationen von Sch\u00fclern sowie Medienberichte \u2013 ver-\ngleiche zum Beispiel die ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c Pirna vom\n5.10.1998 \u2013, scheinen Bef\u00fcrchtungen zu best\u00e4tigen, dass\nam bilingualen Schiller-Gymnasium in Pirna ein Sch\u00fcler\nmit offenkundig rechtsextremistischen Positionen zum\nSch\u00fclersprecher gew\u00e4hlt werden soll bzw. \u2013 dies ist zutref-\nfend \u2013 bereits gew\u00e4hlt wurde. Flugbl\u00e4tter, die vor der\nWahl auf dieses Problem aufmerksam machten, wurden\ndurch den erst k\u00fcrzlich eingesetzten neuen Schulleiter ein-\ngezogen. Einer Sch\u00fclerin, die sich in ihrer Klasse zu dieser\nFlugblattaktion bekannte, wurde gar ein Schulleiter-\nverweis ausgesprochen.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Ist es aus Sicht der Staatsregierung zul\u00e4ssig und ent-\nspricht es nicht demokratischen Grunds\u00e4tzen, dass im\nVorfeld einer schulinternen Wahl, hier eines Sch\u00fcler-\nsprechers, \u00f6ffentlich f\u00fcr oder wider einzelne Kandidaten\nStellung bezogen werden kann?\n2. Wie bewertet die Staatsregierung den Umstand, dass\njemand, der von diesem Recht Gebrauch macht und die\nvon allen Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages immer\nwieder geforderte Zivilcourage gegen rechtsextremistische\nPositionen zeigt, vom Schulleiter daf\u00fcr mit einem Schul-\nleiterverweis bestraft wird?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler antwortet\nf\u00fcr die Staatsregierung.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Das\nunbestrittene Grundrecht der Sch\u00fcler auf freie Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferung an Schulen findet klare Grenzen dort, wo\nSch\u00fcler beleidigt oder durch Behauptungen verunglimpft\nwerden. Dies gilt auch im Vorfeld von Wahlen und im\nRahmen der Sch\u00fclermitwirkung \u2013 insbesondere auch\ndann, wenn durch Flugblattaktionen im Unterricht und\nau\u00dferhalb der Schulfrieden empfindlich gest\u00f6rt wird.\n\nDie Schule hat die Sch\u00fcler im Sinne der freiheitlich-demo-\nkratischen Grundordnung zu erziehen, das hei\u00dft auch,\nsich an demokratische Spielregeln zu halten. Eine Ausein-\nandersetzung mit dem Kandidaten erfolgte durch die\nSch\u00fclerin weder in der Sch\u00fclerzeitung, noch \u00e4u\u00dferte sich\n\ndie Sch\u00fclerin bei der Kandidatenvorstellung zur Sch\u00fcler-\nsprecherwahl.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Da muss man fragen, warum!)\n\nDas w\u00e4hrend des Unterrichts im Schulgeb\u00e4ude ausgelegte\nFlugblatt folgenden Inhalts: ,,Wollen wir einen Rechts-\nradikalen als Sch\u00fclersprecher? K\u00f6nnen wir zulassen, dass\nunsere Schule von einem NPD-Anh\u00e4nger vertreten wird?\nRassismus an einem bilingualen Gymnasium? \u2013 Wenn ihr\ndas wollt, w\u00e4hlt Maik!\u201c, das den Urheber nicht erkennen\nl\u00e4sst, hat nichts mit einer offenen und sachlichen Aus-\neinandersetzung zu tun, sondern stellt einen konkret be-\nnannten Sch\u00fcler in eine rechtsradikale Ecke, ohne hierf\u00fcr\nGr\u00fcnde anzuf\u00fchren.\nDer zwischenzeitlich mit Mehrheit zum Sch\u00fclersprecher\ngew\u00e4hlte Sch\u00fcler ist politisch sehr interessiert und an der\nSchule nicht durch extremes politisches Handeln aufge-\nfallen. Das ist die eindeutige Einsch\u00e4tzung seiner Klassen-\nlehrerin und seiner Gemeinschaftskundelehrerin.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWie wollen die das so genau wissen?)\n\nSchulleiter an s\u00e4chsischen Schulen werden weder rechts-\nnoch linksextremistisches Auftreten von Sch\u00fclern dulden.\nVielleicht noch eine Erg\u00e4nzung: Genannter Sch\u00fclerspre-\ncher ist nicht Mitglied einer rechtsradikalen Partei, son-\ndern seit wenigen Tagen der CDU.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ach!)\n\nZum Zweiten. Die Sch\u00fclerin wurde bisher nicht mit einem\nSchulleiterverweis f\u00f6rmlich gema\u00dfregelt. Eine solche im\nSchulgesetz vorgesehene Ordnungsma\u00dfnahme wurde der\nSch\u00fclerin in einem Gespr\u00e4ch durch den Schulleiter aller-\ndings in Aussicht gestellt.\nBevor ein Schulverweis ergeht, werden Sch\u00fcler und gege-\nbenenfalls die Eltern eines minderj\u00e4hrigen Sch\u00fclers ange-\nh\u00f6rt. So wird auch im Friedrich-Schiller-Gymnasium ver-\nfahren und wie Sie der Zeitung von gestern entnehmen\nkonnten, hat sich besagte Sch\u00fclerin auch schon beim\nneuen Sch\u00fclersprecher entschuldigt f\u00fcr diese Art der poli-\ntischen Auseinandersetzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Minister, ich habe zwei Nachfragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 Ich w\u00fcrde aber bitten, dass Sie das\ngleich anschlie\u00dfen, damit hier nicht noch einmal Bewe-\ngung eintritt.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Das liegt ja nicht an mir, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 Nein, nein, ich wollte ja auf Herrn\nDr. Hahn hinweisen. Das ist auch eine Frage des Stils. \u2013\nBitte.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wenn geklatscht wird,\nkann er nicht reden!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6371\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, sind Sie bereit zur\nKenntnis zu nehmen, dass ich selbst Zeuge eines Ge-\nspr\u00e4ches war, in dem der betreffende Sch\u00fcler rechtsradi-\nkale und ausl\u00e4nderfeindliche Positionen vertreten, den\nHolocaust angezweifelt, die Deutschen als h\u00f6herwertige\nRasse bezeichnet und Adolf Hitlers ,,Mein Kampf\u201c als\nhalbherzig bezeichnet hat und er daher eher Strasser\nbevorzugen w\u00fcrde und der Sch\u00fcler mich aufforderte,\ngemeinsam mit dem NPD-Bundestagskandidaten eine\nErkl\u00e4rung zu unterschreiben? Sind Sie bereit, dies zur\nKenntnis zu nehmen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Zur Kenntnis zu\nnehmen? \u2013 Ich habe Ihre Aussage geh\u00f6rt, Herr Hahn.\nIch w\u00fcrde Sie aber um eines bitten: dass wir den Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern vor Ort die Sache \u00fcberlassen.\n\n(Adler, SPD: Das ist jetzt aber merkw\u00fcrdig! \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Das sagt ein Minister?! \u2013\n\nWeitere Zurufe von PDS und SPD)\n\nWenn ich der Presse folgen darf, gibt es ja dort auch ein\nAufeinanderzugehen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe eine zweite Nachfrage. Da Sie\nauf die m\u00f6gliche Bestrafung, auf eine m\u00f6gliche Schulstrafe\nhingewiesen haben, m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie es tat-\ns\u00e4chlich f\u00fcr angemessen halten, dass eine Sch\u00fclerin, die\nsich im Vorfeld einer Wahl \u00e4u\u00dfert, nachdem die Zettel jetzt\neingesammelt worden sind, noch einmal mit einer\nSchulstrafe belegt wird. Halten Sie dies f\u00fcr angemessen?\n\n(Zuruf des Abg. Franke, CDU \u2013\nAdler, SPD: Das ist linksextremistisch, Herr Franke.\n\nDas ist merkw\u00fcrdig!)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Wenn die Sch\u00fcle-\nrin sich entschuldigt hat f\u00fcr die Art der politischen Aus-\neinandersetzung \u2013 und wir sollten das auch anders\nmachen \u2013, halte ich die Schulstrafe nicht f\u00fcr angemessen.\nEs gibt also einen neuen Stand.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Der muss abgesetzt werden,\nHerr Ministerpr\u00e4sident!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Gerlach, Fraktion\nder SPD, seine Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\n(Starke Unruhe)\n\nGerlach, SPD:  Ich habe eine Frage zur Gemeindege-\nbietsreform. In einem Artikel der ,,Freien Presse\u201c Chem-\nnitz vom 23.9.1998 best\u00e4tigte die Sprecherin des S\u00e4ch-\nsischen Innenministeriums, Frau Lausecker, dass es ein\nschriftliches Angebot von Innenminister Klaus Hardraht\nan den CDU-Fraktionsvorsitzenden Dr. Fritz H\u00e4hle gebe,\ndas den Gemeinden K\u00e4ndler und Plei\u00dfa ihre Eigenst\u00e4ndig-\nkeit erhalten w\u00fcrde. Bedingung w\u00e4re jedoch, dass die\nGemeinde Plei\u00dfa eine Verwaltungsgemeinschaft mit der\nStadt Limbach-Oberfrohna eingehen m\u00fcsste, wie dies die\nGemeinde K\u00e4ndler schon getan hat.\nIm Weiteren wird aus einem Brief von Staatsminister\nHardraht an den CDU-Fraktionsvorsitzenden Dr. Fritz\nH\u00e4hle vom 27. Juli dieses Jahres zitiert, in dem dies be-\nst\u00e4tigt wird.\nDie Fragen an die Staatsregierung lauten:\n1. Gibt es weitere solche Angebote des Staatsministers an\nCDU-Landtagsabgeordnete?\n\n2. Ist dieses Angebot ein ,,Ersatz\u201c f\u00fcr die vom Innenmini-\nsterium abgelehnte Gemeinde Plei\u00dfenbach? Zur Er-\nkl\u00e4rung: Plei\u00dfenbach w\u00e4re der Zusammenschluss von\nK\u00e4ndler, Plei\u00dfa und R\u00f6hrsdorf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Abg. Gerlach, zu Ihrer\nFrage 1: Das Staatsministerium des Innern ist von Anfang\nan bem\u00fcht gewesen und auch heute noch bem\u00fcht, zusam-\nmen mit den beteiligten Gebietsk\u00f6rperschaften im Wege\nder freiwilligen Vereinbarungen L\u00f6sungen f\u00fcr die Ge-\nmeindegebietsreform zu finden.\nBei der Suche nach solchen freiwilligen Zusammenschl\u00fcs-\nsen haben sich viele Pers\u00f6nlichkeiten unseres Landes, ins-\nbesondere auch sehr viele Abgeordnete des Landtages\nengagiert. Dieses Engagement um das Finden freiwilliger\nRegelungen zur L\u00f6sung der Gemeindegebietsreform-\nprobleme haben wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft und f\u00fcr diesen\nEinsatz m\u00f6chte ich danken.\nR\u00fcckfragen zu Einzelfragen gemeindlicher Zusammen-\nschl\u00fcsse \u2013 zum Beispiel im gebietlichen, strukturellen oder\nim rechtlichen Bereich \u2013 von Abgeordneten, B\u00fcrgermei-\nstern, Leitern von B\u00fcrgerinitiativen, einzelnen B\u00fcrgern,\nLandr\u00e4ten haben wir selbstverst\u00e4ndlich beantwortet.\nBei unserem Schreiben vom 27. Juli dieses Jahres an Herrn\nDr. H\u00e4hle handelt es sich um ein solches Schreiben auf\neine solche Frage. Von einem ,,Angebot\u201c kann hier nicht\ndie Rede sein.\nZu Ihrer Frage 2: Es ist richtig, dass unser Ministerium\nurspr\u00fcnglich dem Zusammenschluss von K\u00e4ndler, Plei\u00dfa\nund R\u00f6hrsdorf nicht zugestimmt hat. Dies war begr\u00fcndet\nin den fr\u00fcheren Neugliederungs\u00fcberlegungen zur Ge-\nmeinde R\u00f6hrsdorf. Es war damals eben unklar, ob R\u00f6hrs-\ndorf vom Gesetzgeber nach Chemnitz eingemeindet\nw\u00fcrde oder nicht.\nMit der Entscheidung des S\u00e4chsischen Landtages, R\u00f6hrs-\ndorf nach Chemnitz einzugliedern, hat sich die damalige\nSituation der Offenheit der Entscheidungsfindung stabili-\nsiert. Unser Schreiben vom 27. Juli entspricht dieser neuen,\nvom Gesetzgeber herbeigef\u00fchrten Lage.\n\nGerlach, SPD: Ich h\u00e4tte zwei Zusatzfragen, Herr Minister.\nIhnen ist sicher bekannt, dass die beiden Gemeinden sich\nin einem Beschluss am letzten Mittwoch zu diesem Ange-\nbot \u2013 Sie haben gesagt, es ist kein Angebot \u2013, zu dieser\nAntwort \u2013 Verwaltungsgemeinschaft \u2013 positiv ge\u00e4u\u00dfert,\naber sich nicht dazu durchgerungen haben, den ge-\nw\u00fcnschten Zusammenschluss zu dieser Einheitsgemeinde\naufzuk\u00fcndigen.\nSteht die Staatsregierung trotz dieser Beschlusslage in den\nbeiden Kommunen zu diesem Vorschlag, nenne ich es jetzt\nmal?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich habe das, wor-\n\u00fcber Sie hier berichtet haben, in der Zeitung gelesen. Eine\noffizielle Unterrichtung durch die Gemeinden ist bisher\nnicht erfolgt. Wir werden das dann, wenn diese erfolgen\nsollte, pr\u00fcfen und uns gegen\u00fcber den Gemeinden dazu\n\u00e4u\u00dfern.\n\nGerlach, SPD: Die zweite Frage, die ich noch an Sie h\u00e4tte:\nF\u00fcr den Fall, dass es zu einer solchen Verwaltungsgemein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6372\n\n\n\nschaft k\u00e4me, k\u00f6nnte diese Verwaltungsgemeinschaft dann\nerwarten, dass sie Bestandsschutz \u00fcber das Jahr 2001 hin-\naus h\u00e4tte?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Das ist eine gene-\nrelle Frage. Wenn wir Gemeindezusammenschl\u00fcsse un-\nabh\u00e4ngig von der Rechtsform \u2013 Einheitsgemeinde, Verwal-\ntungsgemeinschaft, Verwaltungsverband \u2013 genehmigen,\ndann genie\u00dfen diese Zusammenschl\u00fcsse Bestandsschutz,\nund zwar auch aufgrund der Vorschrift, die in jedes Stadt-\nUmland-Gesetz inzwischen eingef\u00fcgt worden ist und die\nauch in die Gesetze zur Neugliederung im l\u00e4ndlichen\nBereich eingef\u00fcgt werden soll.\n\nGerlach, SPD: Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Wehnert,\nfraktionslos, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nWehnert, fraktionslos:* Der vom Wissenschaftlichen Bei-\nrat beim Bundesministerium erarbeitete Bericht zur Agen-\nda 2000 nimmt Bewertungen vor und unterbreitet Vor-\nschl\u00e4ge, die von bisherigen Standpunkten und Vorschl\u00e4-\ngen sowohl der Bundesregierung als auch von denen der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung drastisch abweichen. Dieser\nBericht erhebt unter anderem solchen Vorw\u00fcrfe, Begr\u00fcn-\ndungen und Feststellungen:\n\u2013 Das Ministerium blockiere mit seinem bisherigen Stand-\npunkt die Reformvorschl\u00e4ge der EU-Kommission zur\nAgenda 2000.\n\u2013 Das bisherige System sei nicht mehr zu halten, deshalb\nbegr\u00fc\u00dfe der gesamte Beirat die Ideen der EU-Kommission.\nDiese laufen darauf hinaus, die hoch subventionierten\nAgrarpreise zu senken und Europas Produkte auf diese\nWeise weltmarktf\u00e4hig zu machen.\n\u2013 Die Alimentierung der europ\u00e4ischen Landwirtschaft und\nAgrarfirmen mit einem j\u00e4hrlichen Aufwand von 80 Mil-\nliarden DM bei nur noch 4 % der Erwerbst\u00e4tigen ist zu\nteuer geworden.\n\u2013 Die hoch subventionierten Preise kurbeln eine Produk-\ntion an, f\u00fcr die keine Nachfrage besteht.\n\u2013 In kurzer Zeit drohen wieder Getreideberge und Milch-\nseen, die mit Steuergeldern entstehen und mit weiteren\nSteuergeldern entsorgt werden m\u00fcssen.\n\u2013 Bei aktuellen Programmen dienen Umwelt- und Land-\nschaftsschutz nur als Deckmantel f\u00fcr Subventionszahlun-\ngen.\n\u2013 Bei der WTO-Welthandelsrunde werden solche ver-\nsteckte Zahlungen auf Dauer keinen Bestand haben.\n\u2013 Es werde keinen Abbau von Handelshemmnissen geben,\nwenn Europa seinen abgeschotteten Agrarmarkt nicht \u00f6ff-\nnet.\n\u2013 Wenn die EU um die osteurop\u00e4ischen Staaten, die stark\nlandwirtschaftlich gepr\u00e4gt sind, erweitert wird, platzt das\nbisherige System ohnehin.\nGleichzeitig werden vom Wissenschaftlichen Beirat unter\nanderem solche Vorschl\u00e4ge unterbreitet:\n\u2013 Erzeugerpreise sind zu senken und Beihilfen nicht an die\nProduktion zu koppeln;\n\n\u2013 Einkommensbeihilfen sollen degressiv und zeitlich be-\ngrenzt gezahlt werden;\n\u2013 Agrartransfers sind langfristig auf ein Zehntel des heuti-\ngen Niveaus zur\u00fcckf\u00fchren;\n\u2013 Erbrachte Leistungen der Bauern bei Umwelterhaltung\nund Landschaftsschutz sind unter Anlegung von viel\nstrengeren Kriterien zu bezahlen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Meinung vertritt die S\u00e4chsische Staatsregierung\nzu diesem Bericht des Wissenschaftlichen Beirates?\n2. In welchen Punkten werden Ver\u00e4nderungen gegen\u00fcber\nder bisher von der S\u00e4chsischen Staatsregierung vorgeleg-\nten Beurteilung und Bewertung einschlie\u00dflich einer Neu-\nbewertung der von ihr erarbeiteten Vorschl\u00e4ge zur Agen-\nda 2000 erforderlich?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Abgeordneter, auf Anfrage hat das Bundes-\nministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten in\nBonn mitgeteilt, dass das von Herrn Abg. Wehnert ange-\nsprochene Gutachten erst am 29. Oktober dieses Jahres an\ndie Bundesregierung \u00fcbergeben wird.\nDie in der Presse kursierenden und offensichtlich dem\nAbg. Wehnert vorliegenden Informationen stellen dem-\nnach inoffizielle Vorabinformationen aus dem Wissen-\nschaftlichen Beirat dar, deren Verl\u00e4sslichkeit deshalb zur-\nzeit nicht gepr\u00fcft werden kann.\nIch werde mich daher erst nach Vorliegen des offiziellen\nTextes und einer sorgf\u00e4ltigen Pr\u00fcfung in meinem Haus zu\ndiesen Aussagen und zu dem genannten Gutachten\n\u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, ich akzeptiere\nIhren Standpunkt. Es ist tats\u00e4chlich so, wie Sie es schil-\ndern.\nIch w\u00fcrde folgende Bitte \u00e4u\u00dfern: Besteht die M\u00f6glichkeit \u2013\ndas ist meine Frage an Sie \u2013, dass, sobald Ihnen dieses\nGutachten vorliegt, dem Hohen Hause diese Einzelfragen\nim Ergebnis der heutigen Beratung beantwortet werden\nk\u00f6nnen, so dass wir sie dann nicht erst noch einmal zum\nGegenstand einer Landtagssitzung machen m\u00fcssten?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter, diese Frage kann\nich nicht beantworten. Es wird nach der Gesch\u00e4ftsordnung\ndes Landtages gepr\u00fcft werden m\u00fcssen, wie mit Ihrer\nFrage verfahren werden kann.\n\nWehnert, fraktionslos: Nach der Gesch\u00e4ftsordnung m\u00fcss-\nte ich dann die Frage zur n\u00e4chsten Landtagssitzung wie-\nderholen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Minister hat geantwortet, dass es\n\u00fcber den Gesch\u00e4ftsgang gehen soll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6373\n\n* Die Frage ist von Abg. Wehnert aus Zeitgr\u00fcnden verk\u00fcrzt vorgetragen worden. Der hier wiedergegebene vollst\u00e4ndige Wortlaut\nentspricht der Drucksache 2/9793.\n\n\n\nWehnert, fraktionslos: Dann machen wir es so.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n.\nIch bitte, dass jetzt die Abg. Frau Roth, PDS, ihre Frage an\ndie Staatsregierung stellt.\nEntschuldigung. Herr Jahr, sind Sie ein Gentleman, dass\nSie Frau Roth den Vortritt lassen?\n\n(Zustimmung des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Meine Frage betrifft die Umgehungsstra\u00dfe, neuer-\ndings vom B\u00fcrgermeister der Stadt Sch\u00f6neck im Vogtland\nauch Gemeindeverbindungsstra\u00dfe genannt.\nObwohl die verkehrliche Notwendigkeit zum Bau dieser\nStra\u00dfe nach Auskunft der Fachbeh\u00f6rde nicht gegeben ist\nund ihr weiterer Verlauf gravierende Eingriffe in die\nNatur darstellt, wird der erste Bauabschnitt, genehmigt\nnach Bebauungsplan, noch in diesem Jahr fertig gestellt.\nF\u00fcr den zweiten Bauabschnitt l\u00e4uft zur Zeit ein Planfest-\nstellungsverfahren.\nMeine Fragen:\n1. Im welchem Ma\u00dfe sind f\u00fcr die Genehmigung zum Bau\neiner Stra\u00dfe zwei verschiedene Genehmigungsverfahren\nzul\u00e4ssig?\n2. In welcher H\u00f6he wird dieser Stra\u00dfenbau durch die\nStaatsregierung bezuschusst?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Roth, das S\u00e4chsische Stra\u00dfengesetz\nl\u00e4sst den Bau einer Gemeindeverbindungsstra\u00dfe von be-\nsonderer Bedeutung sowohl auf der Grundlage eines Plan-\nfeststellungsbeschlusses als auch auf der Grundlage eines\nBebauungsplanes zu. Welches Verfahren dabei gew\u00e4hlt\nwird, entscheidet der Vorhabenstr\u00e4ger nach Zweckm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgesichtspunkten.\nDer Stra\u00dfenbau wird im Rahmen der GA-F\u00f6rderung f\u00fcr\ndie Stadt Sch\u00f6neck im Vogtlandkreis wie folgt bezu-\nschusst:\n1. \u00c4u\u00dfere Erschlie\u00dfung Gewerbegebiet ,,Am Heizhaus\u201c \u2013\nZuschuss: 2 639 000 DM auf der Basis eines verbindlichen\nZuwendungsbescheides.\n2. Neubau Gewerbeerschlie\u00dfungsstra\u00dfe Sch\u00f6neck, 2. und 3.\nBauabschnitt \u2013 Zuschuss 12 Millionen DM auf der Basis\neines vorl\u00e4ufigen Zuwendungsbescheides.\n\nFrau Roth, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage, Herr\nSchommer.\nWie viel Prozent der geplanten Kosten betr\u00e4gt diese F\u00f6rde-\nrung?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n80 %.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass jetzt der Abg. Dr. Jahr,\nCDU, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Jahr, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Meine Frage betrifft die Problematik\nAgenda 2000.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Hat die Europ\u00e4ische Kommission eine n\u00e4here fachliche\nBegr\u00fcndung f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Degression im Rah-\nmen der Ausgleichszulage bekannt gegeben?\n2. Wie w\u00fcrde sich die Umsetzung der von der EU-Kom-\nmission im Rahmen der Agenda 2000 im Bereich Agrar-\npolitik aufgestellten Verordnungsentw\u00fcrfe auf die Bei-\ntragsbilanz des Mitgliedsstaates Deutschland auswirken?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Abgeordneter, zu Ihrer ersten Frage: Die EU-\nKommission hat die Verordnungsentw\u00fcrfe am 18. M\u00e4rz\nmit gewissen Begr\u00fcndungen versehen. Deshalb muss ich\nzun\u00e4chst erst einmal etwas daraus zitieren.\nDie Kommission schreibt: ,,Die gemeinsame Agrarpolitik\nhatte eine Reihe negativer Auswirkungen, die mit der Re-\nform von 1992 nur teilweise korrigiert worden sind. Die\nSt\u00fctzung, die im Rahmen dieser Politik gew\u00e4hrt wird, ist\nungleich verteilt und konzentriert sich auf Regionen und\nErzeuger, die ihrer nicht am st\u00e4rksten bed\u00fcrfen. Dies hatte\nnegative Folgen f\u00fcr die Raumordnung und den l\u00e4ndlichen\nRaum, der teilweise stark durch den R\u00fcckgang der land-\nwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit gelitten hat.\nDie Kommision will auf diese Weise vermeiden, dass\ndurch die Reform der gemeinsamen Agrarpolitik an be-\nstimmte landwirtschaftliche Betriebe zu hohe Subven-\ntionen gezahlt werden.\u201c\nWeiter schreibt die Kommission: ,,Die Mitgliedsstaaten\nhaben die M\u00f6glichkeit, die den Betrieben gew\u00e4hrten direk-\nten Beihilfen anzupassen, das hei\u00dft abzusenken, wobei\nnach Mitgliedsstaaten festzulegende, an die Zahl der\nArbeitskr\u00e4fte je Betrieb gebundene Kriterien zu ber\u00fcck-\nsichtigen sind. Die Einsparungen aufgrund einer solchen\nAnpasssung bleiben beim Mitgliedsstaat und sind f\u00fcr\nAgrar-Umwelt-Ma\u00dfnahmen zu verwenden.\u201c\nSoweit das Zitat der Kommission selbst.\nSehr geehrter Herr Dr. Jahr, die Kommission hebt also dar-\nauf ab, dass Erzeuger St\u00fctzungen erhalten haben, die ihrer\nnicht am st\u00e4rksten bed\u00fcrfen. Handlungsmotiv der Kom-\nmission ist offensichtlich \u2013 um das einmal mit meinen\nWorten zu sagen \u2013 ein Gef\u00fchl von Ungerechtigkeit und die\nUnterstellung, dass bestimmte landwirtschaftliche Betriebe\nzu hohe Subventionen erhalten haben.\nWeitere fachlich untersetzte Begr\u00fcndungen aus der Kom-\nmission liegen mir derzeit nicht vor. Aber ich hoffe, dass\nich demn\u00e4chst mit Vertretern der Kommission weiter \u00fcber\ndieses Thema sprechen kann.\nSoweit zun\u00e4chst zu Ihrer ersten Frage.\nNun zu Ihrer zweiten Frage bez\u00fcglich der Auswirkungen\nauf den Beitragssatz der Mitgliedsstaaten.\nDie Bundesregierung hat mehrfach auf die Auswirkungen\nauf die Beitragsbilanz der Mitgliedsstaaten aufmerksam\ngemacht und darauf hingewiesen, dass konkrete Auswir-\nkungen der k\u00fcnftigen EU-Politik auf die nationalen Haus-\nhalte sich erst im Verlauf der weiteren Verhandlungen\npr\u00e4zisieren lassen.\nZiel der Bundesregierung ist aber die Verringerung der\ndeutschen Nettolast. Das ist eindeutig.\nDie Bewertung der finanziellen Auswirkungen der Kom-\nmissionsvorschl\u00e4ge zur Reform der gemeinsamen Agrar-\npolitik innerhalb der Agenda 2000 weist zun\u00e4chst nach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6374\n\n\n\ndem jetzigen Stand eine Erh\u00f6hung der Agrarausgaben aus.\nDazu gibt es unterschiedliche Zahlen. Mir liegt die Angabe\nvon etwa vier Milliarden DM vor. Geht man von den der-\nzeit g\u00e4ngigen Rechengr\u00f6\u00dfen aus, n\u00e4mlich dass die Bundes-\nrepublik Deutschland rund ein Drittel zum EU-Haushalt\nund damit auch zum Agrarhaushalt beitr\u00e4gt, aber die\ndeutschen Landwirte nur rund ein Sechstel der Agraraus-\ngaben erhalten, so verbleibt f\u00fcr Deutschland ein beacht-\nlicher Mehraufwand beim genannten Betrag, also rund\n0,7 Milliarden DM pro Jahr.\nHerr Abgeordneter, ich weise aber nochmals darauf hin,\ndass dies nur \u00dcberschlagszahlen und Tendenzen sind. Be-\nschl\u00fcsse dazu gibt es zurzeit noch nicht. Das bleibt also\nabzuwarten.\n\nDr. Jahr, CDU: Danke sch\u00f6n. Ich habe keine weiteren Fra-\ngen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Dr. Lippmann,\nCDU-Fraktion, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Meine Frage ber\u00fchrt das Projekt\n,,Bl\u00fchendes Sachsen\u201c, ein Gemeinschaftsprojekt des S\u00e4ch-\nsischen Gartenbauverbandes und des Staatsministeriums\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Ergebnisse und Schlussfolgerungen dieses Pro-\njektes liegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung vor?\n2. Wird dieses Projekt in den kommenden Jahren fortge-\nsetzt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Abgeordneter, vom S\u00e4chsischen Landesver-\nband Gartenbau, dem Tr\u00e4ger des Projektes, von dem Sie\ngesprochen haben, ist mir im Juni dieses Jahres eine Ein-\nsch\u00e4tzung \u00fcbergeben worden. Danach wird die Aktion\n,,Bl\u00fchendes Sachsen\u201c durch den Berufsstand als ein au\u00dfer-\nordentlicher Erfolg bewertet.\nDie Aktion, an der mehr als 200 Gartenbaubetriebe betei-\nligt waren, basierte auf gemeinsamen Werbeaktivit\u00e4ten im\nRundfunk, mit Plakaten und durch individuelle Ma\u00dfnah-\nmen der Betriebe im Rahmen eines Tages der offenen T\u00fcr\nam 2. Mai. Diese bisher gr\u00f6\u00dfte Gemeinschaftsaktion des\ns\u00e4chsischen Gartenbaus habe dazu gef\u00fchrt, so schreibt der\nVerband, dass die G\u00e4rtnereien am Tag der offenen T\u00fcr in\nbreitem Umfang im Blickpunkt der \u00d6ffentlichkeit standen\nund einen bedeutenden Imagegewinn erzielen konnten.\nIm Einzelnen sch\u00e4tzt der Verband ein, dass die Aktion zu\nRekordums\u00e4tzen am Tag der offenen G\u00e4rtnerei und weite-\nren \u00fcberdurchschnittlichen Anschlussgesch\u00e4ften gef\u00fchrt\nhat, so dass im gesamten Monat Mai 1998 im Vergleich zu\nden Vorjahren der bisher h\u00f6chste Umsatz im s\u00e4chsischen\nGartenbau erzielt werden konnte. Die Aktion habe au\u00dfer-\nordentlich geholfen, den Kunden die Leistungsbreite der\ns\u00e4chsischen G\u00e4rtnereien nahe zu bringen und zugleich das\nInteresse der Kunden f\u00fcr die Produktionsabl\u00e4ufe im Gar-\ntenbau zu wecken.\nDer Verband hebt auch hervor, dass diese Aktion bei den\nG\u00e4rtnern selbst die Erkenntnis gefestigt habe, dass ge-\nmeinsames Werben vieler Betriebe nicht zu Kundenver-\n\nlusten bei einzelnen, zum Beispiel auch ung\u00fcnstig gelege-\nnen Betrieben f\u00fchrt, sondern f\u00fcr alle Beteiligten von Nut-\nzen ist. Insoweit habe die Aktion auch die Konkurrenz-\nsituation der G\u00e4rtnereien untereinander eher entsch\u00e4rft als\nverst\u00e4rkt. Der Landesverband Gartenbau Sachsen e.V. er-\nwartet, dass sich die Ergebnisse der Aktion ,,Bl\u00fchendes\nSachsen\u201c auch in der Investitionst\u00e4tigkeit der Betriebe nie-\nderschlagen werden.\nIhre zweite Frage bezieht sich auf die Fortsetzungsm\u00f6g-\nlichkeiten. Aufgrund der Ergebnisse in diesem Jahr will\nder Landesverband Gartenbau die Aktion in den kommen-\nden Jahren fortsetzen. Erste Abstimmungen mit meinem\nHaus sind dazu bereits erfolgt. Voraussichtlich wird die\nAktion k\u00fcnftig au\u00dfer dem besonders auf das Beet- und\nBalkonpflanzengesch\u00e4ft zugeschnittenen Termin Anfang\nMai auch einen zweiten H\u00f6hepunkt im Herbst, wahr-\nscheinlich im September, haben, der besonders der Absatz-\nf\u00f6rderung f\u00fcr Moorbeetkulturen und Baumschulen dienen\nsoll.\nSoweit diese Informationen.\n\nDr. Lippmann, CDU: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Adamczyk,\nPDS-Fraktion, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte zwei Fragen\nzu dem Naturschutzgebiet ,,Am R\u00fcmpfwald\u201c Glauchau\nstellen:\n1. Welches Ergebnis hatte die Anh\u00f6rung zu dem Ver-\nkauf/der R\u00fcck\u00fcbertragung des einstweilig sichergestellten\nNaturschutzgebietes ,,Am R\u00fcmpfwald\u201c Glauchau bei der\nzust\u00e4ndigen Naturschutzbeh\u00f6rde?\n2. Welche Auflagen waren mit dem Verkauf/der R\u00fcck-\n\u00fcbertragung verbunden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMilbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Herr Adamczyk, von der 120 Hektar gro\u00dfen\nFl\u00e4che des ehemaligen Milit\u00e4r\u00fcbungsgel\u00e4ndes wurden zir-\nka 15 Hektar an die Stadt Glauchau verkauft. Es handelt\nsich dabei \u00fcberwiegend um ein Kasernenareal zwecks Ent-\nwicklung zu einem Wohngebiet. Die notarielle Ankaufs-\noption f\u00fcr die Stadt Glauchau stammt vom 4.3.1997. Die\nAus\u00fcbung der Option erfolgte mittels Nachtrag am\n26.9.1997. Weitere 17 Hektar wurden an drei Landwirte\nver\u00e4u\u00dfert. Die notariellen Kaufvertr\u00e4ge mit den Landwir-\nten datieren vom 28.11.1997.\nEine f\u00f6rmliche Anh\u00f6rung fand nicht statt. Das Regierungs-\npr\u00e4sidium Chemnitz als zust\u00e4ndige Naturschutzbeh\u00f6rde\nwurde von der unteren Naturschutzbeh\u00f6rde Chemnitzer\nLand \u00fcber den Verkauf informiert. Auf Anfrage wurden\ndem Regierungspr\u00e4sidium von der Oberfinanzdirektion\nChemnitz, die f\u00fcr den Verkauf verantwortlich war, die\nNummern der ver\u00e4u\u00dferten Flurst\u00fccke sowie die Namen\nder K\u00e4ufer mitgeteilt.\nEs existiert keine Rechtsgrundlage, die beim Verkauf von\nNaturschutzfl\u00e4chen eine Anh\u00f6rung der zust\u00e4ndigen\nNaturschutzbeh\u00f6rde vorschreibt. Nach \u00a7 36 S\u00e4chsisches\nNaturschutzgesetz besteht lediglich ein gesetzliches Vor-\nkaufsrecht des Freistaates. Aber das ist in diesem Fall nicht\neinschl\u00e4gig, da der Freistaat selbst als Verk\u00e4ufer aufge-\ntreten ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6375\n\n\n\nZu Frage 2: Mit dem Verkauf waren keine Auflagen ver-\nbunden. Die Landwirte wurden in den Kaufvertr\u00e4gen auf\nden Naturschutzstatus des Kaufgegenstandes hingewie-\nsen. Im Vertrag hei\u00dft es: ,,Dem K\u00e4ufer ist bekannt, dass die\nGrundst\u00fccke gem\u00e4\u00df Verordnung des Regierungspr\u00e4si-\ndiums Chemnitz vom 4.3.1994 einstweilig als Naturschutz-\ngebiet sichergestellt sind. Im \u00dcbrigen gelten unabh\u00e4ngig\nvon der Eigent\u00fcmerschaft die naturschutzrechtlichen Be-\nstimmungen fort.\u201c\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe dazu eine Nachfrage. Wie ist es\ndann m\u00f6glich, dass einer der drei K\u00e4ufer, ein Bauer, dort\nim Naturschutzgebiet landwirtschaftliche Arbeiten mit\ngro\u00dfen Traktoren ausf\u00fchren konnte, obwohl dies nach\ndem Gesetz eigentlich nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  Mir ist\ndas nicht bekannt. Das ist eine Angelegenheit der unteren\nNaturschutzbeh\u00f6rde. Wenn Verst\u00f6\u00dfe vorgekommen sein\nsollten, muss die Beh\u00f6rde diese ahnden und muss sicher-\nstellen, dass sie nicht mehr vorkommen.\n\nAdamczyk, PDS: Meine zweite Nachfrage lautet: Wie ist\nes m\u00f6glich, dass an einen dieser K\u00e4ufer mehr Grund-\nst\u00fccksfl\u00e4che r\u00fcck\u00fcbertragen wurde, als ihm damals mit\nEntsch\u00e4digung enteignet worden ist?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  W i r\nhaben nicht r\u00fcck\u00fcbertragen, sondern ver\u00e4u\u00dfert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass die Abg. Frau Sch\u00f6n-\nfeld, CDU-Fraktion, ihre Frage an die Staatsregierung\nstellt.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Ich frage die Staatsregierung:\n1. Welcher Sachstand ergibt sich aus der Umsetzung des\nSonderprogramms ,,Waldschadensanierung\u201c unter Be-\nr\u00fccksichtigung des Waldzustandes in den betroffenen\nGebieten nach dem Winter 1997/98?\n2. Welchen Handlungsbedarf leitet die Staatsregierung aus\nihrer Bewertung der aktuellen Situation ab?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Abgeordnete, durch die Immissions- und\nWintersch\u00e4den im Winter 1995/96, von denen Sie gespro-\nchen haben, ist eine Waldfl\u00e4che von zirka 50 000 Hektar im\nMittel- und Osterzgebirge betroffen worden. Wir haben\ndamals, also im Jahre 1996, eingesch\u00e4tzt, dass im Rahmen\nvon Sofortma\u00dfnahmen auf einer Fl\u00e4che von 18 000 Hektar\nabgestorbene und stark besch\u00e4digte B\u00e4ume entnommen\nwerden m\u00fcssen. Die damalige Sch\u00e4tzung von 400 000 Ku-\nbikmetern hat sich bewahrheitet. Es ist die gleiche\nGr\u00f6\u00dfenordnung geworden. Gleichzeitig haben wir festge-\nstellt, dass 1 200 Hektar au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig neu aufgeforstet\nwerden m\u00fcssen.\nAuf den restlichen zirka 32 000 Hektar sollen im Rahmen\nder Sanierungsma\u00dfnahmen vorgreifende Waldpflege- und\nVerj\u00fcngungsma\u00dfnahmen erfolgen. Dieser Ma\u00dfnahmen-\nplan wurde dem Kabinett am 10. Dezember 1996 zur\nKenntnis gegeben und die Ma\u00dfnahmen wurden entspre-\nchend diesem Beschluss auch in Angriff genommen.\n\nZur Umsetzung der Beschl\u00fcsse hat der Freistaat 60 Millio-\nnen DM bereitgestellt, davon 9 Millionen DM f\u00fcr den Pri-\nvat- und K\u00f6rperschaftswald. Die damals festgelegten\nMa\u00dfnahmen sind gr\u00f6\u00dftenteils inzwischen erfolgt. Von den\n1 200 Hektar, die aufzuforsten waren, sind bisher 808 Hek-\ntar aufgeforstet worden. Hinzu kommen umfangreiche\nMa\u00dfnahmen der Bodenmeliorationskalkung, der Schutz-\nkalkung und des Neubaus von Wirtschaftswegen.\nFrau Abgeordnete, die Belastung der W\u00e4lder im oberen\nErzgebirge hat zun\u00e4chst erfreulicherweise nach diesem\nschlimmen Winter durch eine Verringerung der SO2-Emis-\nsionen und die vergleichsweise g\u00fcnstige Witterung nach-\ngelassen.\nEin Teil der zun\u00e4chst stark besch\u00e4digten jungen Fichtenbe-\nst\u00e4nde hat sich tats\u00e4chlich erholen k\u00f6nnen. Folgesch\u00e4den\nsind nur vereinzelt aufgetreten. Durch die laufende \u00dcber-\nwachung des Schadensgebietes und die schnelle Aufbe-\nreitung des Schadholzes ist es bisher auch nicht zu der\ndamals bef\u00fcrchteten Massenvermehrung des Borkenk\u00e4fers\ngekommen.\nDie W\u00e4lder sind weiterhin sehr geschw\u00e4cht, sie sind auf-\ngelichtet bis zu Kahlfl\u00e4chen. Die B\u00f6den sind auf lange\nSicht besch\u00e4digt. In den aufgelichteten Best\u00e4nden besteht\nweiterhin eine starke Gef\u00e4hrdung durch biotische und\nabiotische Einwirkungen. Vor allen Dingen die Nass-\nschnee- und Sturmgef\u00e4hrdung hat in den letzten Jahren\ndeutlich zugenommen. Ich erinnere daran, dass wir im\nletzten Winter 1997/1998 Sch\u00e4den durch St\u00fcrme mit einer\nzus\u00e4tzlichen Schadholzmenge von 22 000 Kubikmetern\nhatten.\nDurch die gegenw\u00e4rtige Stresssituation der Fichtenbest\u00e4n-\nde kommt es zu erh\u00f6hten Befallsrisiken, insbesondere\ndurch den Borkenk\u00e4fer. Daraus ergibt sich die Notwendig-\nkeit einer intensiven \u00dcberwachung und der Durchf\u00fchrung\ngeeigneter Gegenma\u00dfnahmen.\nInsgesamt kann ich einsch\u00e4tzen, dass die Aufl\u00f6sung der\ninstabilen \u00e4lteren Waldbest\u00e4nde in exponierten Lagen\nsicher \u2013 das muss man so sehen \u2013 weiter voranschreiten\nund als Folge eine st\u00e4rkere Vergrasung eintreten wird.\nDamit sind auch Erschwernisse bei der Waldverj\u00fcngung\nverbunden. Dagegen werden sich j\u00fcngere Best\u00e4nde, so\nhoffen wir jedenfalls, weiter stabilisieren k\u00f6nnen.\nMit dem Waldschadensbericht von diesem Jahr, also von\n1998, verehrte Frau Abgeordnete, den wir ja in wenigen\nWochen vorlegen k\u00f6nnen, werden der Landtag und die\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber diese Situation und auch \u00fcber die Vor-\nstellungen zur weiteren Entwicklung im Detail informiert.\nFrau Abgeordnete, Sie haben weiterhin gefragt, welche\nSchlussfolgerungen aus der aktuellen Situation zu ziehen\nsind. Mit dem Abschluss der Sofortma\u00dfnahmen werden\nweiterhin im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden\nFinanzmittel notwendige vorgreifende Pflege- und Verj\u00fcn-\ngungsma\u00dfnahmen zur Stabilisierung der Waldbest\u00e4nde\ndurchgef\u00fchrt. Wir planen f\u00fcr diesen Zeitraum, also Winter\n1998/99 und das Folgejahr, weitere Ma\u00dfnahmen, etwa\n226 000 Kubikmeter Holzeinschlag, 1 056 Hektar Waldver-\nj\u00fcngung und weitere 15 300 Hektar Bodenschutzkalkung.\nW\u00e4hrend seinerzeit eingesch\u00e4tzt wurde, dass bereits im\nkommenden Jahr die Sofortma\u00dfnahmen abgeschlossen\nwerden k\u00f6nnen, zeichnet sich zunehmend ab, dass wir\nmindestens noch zwei weitere Jahre ben\u00f6tigen werden,\num die Ma\u00dfnahmen der Waldpflege und Waldverj\u00fcngung\nund der Sanierung im Schadensgebiet erfolgreich durch-\nf\u00fchren und abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Die vom Kabinett be-\nst\u00e4tigten und bereitgestellten Mittel reichen dazu aus \u2013 die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6376\n\n\n\nFinanzierung ist also gesichert \u2013, um forstsanit\u00e4r wie auch\n\u00f6kologisch den gew\u00fcnschten dauerhaften Erfolg zu erzie-\nlen.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Ich habe keine Nachfrage. Ich be-\ndanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Dr. Hahn, PDS,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Seit Januar dieses Jahres, also seit mehr als neun\nMonaten, liegt dem S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus ein Vorschlag des Leipzigers Professors Mehlhorn\nf\u00fcr ein Projekt ,,Kreativit\u00e4tsschule\u201c vor, bei dem unter\nanderem ein Modellversuch zur Einschulung f\u00fcnfj\u00e4hriger\nM\u00e4dchen und Jungen angeregt wird.\nUnabh\u00e4ngig davon, wie man zu diesem Vorhaben steht,\nerscheint es geboten, dass Prof. Mehlhorn sobald wie m\u00f6g-\nlich eine Antwort des SMK erh\u00e4lt, in der seine \u00dcberlegun-\ngen bewertet und Aussagen zu einer eventuellen Unter-\nst\u00fctzung des Modellprojektes gemacht werden.\nIch frage daher die Staatsregierung:\n1. Welche Gr\u00fcnde gibt es daf\u00fcr, dass eine offizielle Stel-\nlungnahme des Kultusministeriums zu dem genannten\nVorhaben bis dato ausgeblieben ist, obwohl der zust\u00e4n-\ndige Abteilungsleiter, Herr Martin, urspr\u00fcnglich eine\nz\u00fcgige Pr\u00fcfung zugesagt hatte?\n2. Wie bewertet die Staatsregierung zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt das oben genannte Modellvorhaben, insbeson-\ndere mit Blick auf eine m\u00f6gliche F\u00f6rderung seitens des\nSMK?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nZu 1.: Es hat eine z\u00fcgige Pr\u00fcfung mit Abschluss im Fe-\nbruar 1998 gegeben. Eine endg\u00fcltige Positionierung mei-\nnes Hauses konnte jedoch zu diesem Zeitpunkt nicht er-\nfolgen. Aus dem Antrag war n\u00e4mlich ersichtlich, dass ein\nModellversuch in Kooperation von Bund und Land ange-\nstrebt wurde. Hierf\u00fcr besteht grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glich-\nkeit der F\u00f6rderung durch die Bund-L\u00e4nder-Kommission\nf\u00fcr Bildungsplanung und Forschungsf\u00f6rderung.\nMit Beginn des Jahres 1998 begann die Neuordnung der\nModellversuchsf\u00f6rderung im Rahmen der Bund-L\u00e4nder-\nKommission. Ab diesem Zeitpunkt wurde im Gegensatz\nzur vorherigen Praxis die F\u00f6rderung eines Vorhabens\ndavon abh\u00e4ngig gemacht, ob es einem der Programme der\nBund-L\u00e4nder-Kommission zugeordnet werden kann. Die-\nse Programme haben bildungspolitische Problemfelder\nzum Inhalt, die l\u00e4nder\u00fcbergreifend von Interesse sind.\nDamit wurde eine ganz neue und andere Herangehens-\nweise an die F\u00f6rderung von Modellversuchen ins Leben\ngerufen. Hintergrund der \u00c4nderung der bisherigen Ver-\nfahrensweise ist die Erfahrung, dass Versuche, die aus der\nInteressenlage eines Bundeslandes heraus durchgef\u00fchrt\nwurden, in ihren Ergebnissen nur schwer auf andere\nBundesl\u00e4nder \u00fcbertragbar sind. Nach der erfolgten Neu-\nordnung bildeten sich zun\u00e4chst Programme heraus, die\nsich unter anderem den dringenden Problemen der beruf-\nlichen Bildung und den Konsequenzen der TIMSS-Studie\n\nwidmen. Diesen ist das Konzept des Tr\u00e4gers nicht zu-\nordenbar.\nAus diesem Grunde h\u00e4tte Anfang dieses Jahres in jedem\nFalle eine ablehnende Entscheidung zum Anliegen der\nAntragstellerin ergehen m\u00fcssen. Aus der Sicht meines\nHauses schien es jedoch zweckm\u00e4\u00dfig, noch im Sommer die\nDiskussion \u00fcber weitere BLK-Programme abzuwarten, um\nfestzustellen, ob im Laufe der Konsolidierung und der\nNeuordnung vom Ausschuss Bildungsplanung der Bund-\nL\u00e4nder-Kommission diese Programme Themenfelder be-\ninhalten, in die das Vorhaben der Antragstellerin ein-\nzuordnen gewesen w\u00e4re.\nEs erwies sich jedoch, dass auch in der Folge das Projekt\nnicht f\u00fcr einen BLK-Modellversuch antragsf\u00e4hig ist. Dieser\nSachverhalt wird der Antragstellerin nunmehr umgehend\nschriftlich mitgeteilt.\nZu 2.: Wie bereits dargelegt, ist das Vorhaben aufgrund\nder fehlenden Zuordenbarkeit zur BLK-Programmf\u00f6rde-\nrung nicht zur Antragstellung als BLK-Modellversuch ge-\neignet. Das s\u00e4chsische Kultusministerium sieht deshalb\nkeine M\u00f6glichkeit zur F\u00f6rderung des Modellvorhabens.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe eine Nachfrage. Herr Minister,\nSie haben, glaube ich, zutreffend darauf hingewiesen, dass\nin dieser Bund-L\u00e4nder-Kommission die entsprechenden\nProjekte abgestimmt werden m\u00fcssen. Sehen Sie eine M\u00f6g-\nlichkeit, aus anderen Projektmitteln des Landes dort eine\nlandesspezifische F\u00f6rderung zu erm\u00f6glichen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nein, die M\u00f6glich-\nkeiten, die wir auf Bundesebene gesucht haben, haben lei-\nder, leider nicht gegriffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Zschoche,\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich danke Ihnen, Herr Pr\u00e4sident.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Auf welche Weise nahmen am 27. September 1998 die\ns\u00e4chsischen Pflegeheimbewohnerinnen und Pflegeheim-\nbewohner an der Bundestagswahl teil?\n2. Wie erfolgte die Wahl durch geistig Behinderte?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Frau Abg. Zschoche, ich habe\nIhre Frage 1 vielleicht nicht ganz verstanden. Ich unter-\nstelle jedoch, dass Sie mit Ihren Fragen nicht um Auskunft\n\u00fcber Art und Umfang der Teilnahme des genannten Per-\nsonenkreises an der Bundestagswahl bitten, sondern die\nM\u00f6glichkeiten erfahren m\u00f6chten, die das Bundeswahl-\ngesetz und die Bundeswahlordnung f\u00fcr die Teilnahme\ndieses Personenkreises an der Wahl vorsehen.\nInsoweit m\u00f6chte ich anf\u00fchren: Punkt 1: Wahlberechtigte\nPflegeheimbewohner, die am Wahltag infolge Krankheit,\nhohen Alters oder auch eines k\u00f6rperlichen Gebrechens den\nWahlraum nicht unter zumutbaren Bedingungen auf-\nsuchen konnten, hatten ebenso wie alle anderen Wahl-\nberechtigten unter den entsprechenden Voraussetzungen\ndie M\u00f6glichkeit, einen Wahlschein zu beantragen und per\nBriefwahl zu w\u00e4hlen.\nPunkt 2: Die Bundeswahlordnung sieht vor, dass die Ge-\nmeindebeh\u00f6rden f\u00fcr Pflegeheime und gleichartige Einrich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6377\n\n\n\ntungen mit einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Wahlbrechtigten,\ndie keinen Wahlraum au\u00dferhalb der Einrichtung auf-\nsuchen k\u00f6nnen, bei einem entsprechenden Bed\u00fcrfnis\nSonderwahlbezirke zur Stimmabgabe f\u00fcr Wahlschein-\ninhaber bilden k\u00f6nnen. Von dieser M\u00f6glichkeit wurde in\nSachsen nicht Gebrauch gemacht.\nPunkt 3: Gebrauch gemacht wurde allerdings von einigen\nGemeindebeh\u00f6rden von der M\u00f6glichkeit der \u00a7\u00a7 8 und 62\nder Bundeswahlordnung, wonach in kleineren Pflege-\nheimen und anderen Einrichtungen die Stimmabgabe f\u00fcr\nWahlscheininhaber vor einem ,,beweglichen Wahlvor-\nstand\u201c \u2013 das ist der technische Ausdruck \u2013 zuzulassen ist.\nIm Einzelnen vereinbart hierzu die Gemeindebeh\u00f6rde mit\nder Leitung des Heimes eine Zeit innerhalb der allgemei-\nnen Wahlzeit. Der ,,bewegliche Wahlvorstand\u201c \u2013 so hei\u00dft\nes im Gesetz \u2013 begibt sich unter Mitnahme einer verschlos-\nsenen Wahlurne, der erforderlichen Stimmzettel und\nWahlumschl\u00e4ge in das Heim. Nach Schluss der dortigen\nStimmabgabe nimmt er die Wahlurne und die Wahlschei-\nne in das Wahllokal mit. Nach Schluss der allgemeinen\nWahlzeit wird diese Wahlurne ge\u00f6ffnet, mit dem Inhalt\nder allgemeinen Wahlurne vermengt und zusammen mit\nden Stimmen des Wahlbezirkes ausgez\u00e4hlt.\nIhre zweite Frage: Wie erfolgt die Wahl durch geistig\nBehinderte? Nach \u00a7 13 des Bundeswahlgesetzes sind nur\nsolche Personen von der Aus\u00fcbung des Wahlrechtes aus-\ngeschlossen, f\u00fcr welche dieser Ausschlu\u00df aufgrund einer\nrichterlichen Entscheidung verf\u00fcgt worden ist. Die ent-\nsprechenden Vorschriften ergeben sich insbesondere aus\n\u00a7 13 Nr. 2 des Bundeswahlgesetzes inklusive der Folge-\nverweisungen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich bedanke mich f\u00fcr die Beantwor-\ntung. \u2013 Ich habe zur zweiten Unterfrage, die ich gestellt\nhabe, eine Nachfrage. Wie wurden Angeh\u00f6rige von geistig\nBehinderten, denen das Wahlrecht nicht aberkannt wor-\nden ist, dar\u00fcber informiert, dass sie sehr wohl die Stimm-\nabgabe erm\u00f6glichen konnten? Ich kenne ein Beispiel, wo\ndie Mutti gesagt hat: ,,Das kann mein Sohn nicht; ich gebe\nmit Emp\u00f6rung diese Wahlbenachrichtigung zur\u00fcck.\u201c \u2013\nDas wurde ihr auch abgenommen. Wie wurde informiert,\ndass es da eine M\u00f6glichkeit gibt?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Ich verstehe Ihre\nFrage nicht ganz. Wenn die Tochter mitteilt, meine Mutter\nist nicht in der Lage, die Wahl vern\u00fcnftig auszu\u00fcben, dann\nist diese Aussage der Tochter unrichtig, solange keine\nrichterliche Entscheidung \u00fcber die Wahlunf\u00e4higkeit der\nMutter vorliegt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich frage Sie: Wurden die Angeh\u00f6ri-\ngen dar\u00fcber informiert, dass es so ist?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Das steht im Gesetz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Herr Adamczyk,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt. Herr\nAdamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe eine Frage zu\nAktivit\u00e4ten rechtsextremer Parteien im Bundeswahlkampf\n1998 in Sachsen. In Pressemeldungen wurde mehrfach\n\u00fcber St\u00f6rungen von Wahlveranstaltungen bzw. Zerst\u00f6run-\ngen von Wahlmaterialien seitens rechtsorientierter/rechts-\n\nextremer Personen und Gruppierungen berichtet, z. B. in\nWaldenburg. Ich frage die Staatsregierung:\n1. Welche Aktivit\u00e4ten sind der Staatsregierung bekannt,\ndie zu St\u00f6rungen von Wahlveranstaltungen bzw. zu Zer-\nst\u00f6rungen von Wahlkampfmitteln durch rechtsorien-\ntierte/rechtsextreme Personen und Organisationen f\u00fchr-\nten?\n2. In welchen F\u00e4llen konnte ein Bezug zu rechtsextremen\nGruppierungen/Parteien hergestellt werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Im Zusammenhang mit der\nletzten Bundestagswahl wurden mit Z\u00e4hlstand vom 1. Ok-\ntober 1998 im Land Sachsen insgesamt 49 Straftaten be-\nkannt. Davon entfallen 15 auf die Verwendung von Kenn-\nzeichen verfassungswidriger Organisationen, insbeson-\ndere also auf das Beschmieren von Wahlplakaten mit\nHakenkreuzen, 13 F\u00e4lle auf Besch\u00e4digung von Wahlpla-\nkaten, acht F\u00e4lle auf den Diebstahl von Wahlplakaten und\nvier F\u00e4lle auf Gewaltdelikte, davon auf drei K\u00f6rperverlet-\nzungen und auf einen Landfriedensbruch. Es kommen\neinige Delikte im Rahmen der Gesamtzahl wegen kleiner\nStraftaten hinzu, zum Beispiel Ehrverletzungsdelikte.\nVon der Gesamtzahl der 49 sind 20 vermutlich von rechts-\norientierten bzw. rechtsextremistischen Personen began-\ngen worden. In acht F\u00e4llen sind die T\u00e4ter vermutlich dem\nlinken Spektrum zuzuordnen. In den restlichen 21 F\u00e4llen\nist eine Zuordnung derzeit ausgeschlossen.\nIch m\u00f6chte jedoch an dieser Stelle ausdr\u00fccklich betonen,\ndass es sich bei diesen Einsch\u00e4tzungen um sehr vorl\u00e4ufige\nEinsch\u00e4tzungen handelt, die sich im Laufe der weiteren\nErmittlungen durch die Staatsanwaltschaft noch erheblich\nver\u00e4ndern k\u00f6nnen.\nDa in vielen F\u00e4llen die T\u00e4ter unbekannt sind, kann nur\nversucht werden, anhand der Begehungsweisen auf m\u00f6g-\nliche Motivationen der T\u00e4ter zu schlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte die\nSchwierigkeit dieser Zuordnung an zwei Beispielen ver-\ndeutlichen. Wenn beispielsweise unbekannte T\u00e4ter Wahl-\nplakate der SPD mit Hakenkreuzen beschmierten, haben\nwir bisher vermutet, dass ein rechter Hintergrund besteht.\nWenn unbekannte T\u00e4ter Wahlplakate der Republikaner\noder anderer rechter Parteien mit Hakenkreuzen be-\nschmierten, ist eine eindeutige Zuordnung nicht m\u00f6glich.\nEs hat in vier F\u00e4llen nach unseren derzeitigen Erkenntnis-\nsen St\u00f6rungen von Wahlveranstaltungen gegeben, davon\nin einem Fall durch Personen mit vermutlich rechtsorien-\ntiertem bzw. rechtsextremistischem Hintergrund. Es han-\ndelt sich dabei um die St\u00f6rung einer Veranstaltung der\nMarxistisch-Leninistischen Partei Deutschlands am 3. Sep-\ntember 1998 in Leipzig.\nZu Ihrer Frage 2: Ein Bezug zu einzelnen rechtsextremen\nGruppierungen oder Parteien konnte bei den bekannt ge-\nwordenen Straftaten noch nicht hergestellt werden. Auch\ninsoweit ist darauf hinzuweisen, dass die Ermittlungen\nnoch laufen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Roth, PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Roth, PDS: Mein Thema ist der Entsorgungsverband\nVogtland.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6378\n\n\n\nDas Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz hat dem Entsor-\ngungsverband Vogtland (EVV) am 6.8.1998 einen \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Vertrag vorgeschlagen, in dem der EVV\ninsbesondere verpflichtet werden soll, eine Restabfall-\nbehandlungsanlage (M\u00fcllverbrennungsanlage) hinreichen-\nder Kapazit\u00e4t so vorzubereiten, dass eine bestandskr\u00e4ftige\nGenehmigung bis zum 31.12.2002 vorliegen kann, oder bis\nzu diesem Termin einen langfristigen Entsorgungsvertrag\nmit dem Betreiber einer M\u00fcllverbrennungsanlage abzu-\nschlie\u00dfen.\nGleichzeitig soll der EVV seinen Widerspruch gegen die\nvom Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz verf\u00fcgte Einstellung\njeder weiteren Abfallablagerung auf der Deponie ,,Am\nLehmbach\u201c in Oelsnitz zur\u00fccknehmen und damit auf ein\nDeponievolumen von ca. 200 000 Kubikmetern Hausm\u00fcll\nverzichten.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Aus welchen rechtlichen und wirtschaftspolitischen\nErw\u00e4gungen heraus hat das Regierungspr\u00e4sidium dem\nEVV diesen Vertragsentwurf unterbreitet, der meines Er-\nachtens auf eine Aufgabe von Rechtsanspr\u00fcchen und eine\nunzweckm\u00e4\u00dfige Abfallpolitik hinausl\u00e4uft?\n2. Hat der EVV auf der Basis eines beschlossenen Ent-\nsorgungskonzepts, das den Ma\u00dfgaben des Kreislaufwirt-\nschafts- und Abfallgesetzes entspricht, einen Rechtsan-\nspruch auf Durchf\u00fchrung des Entsorgungskonzepts und\ndemzufolge auch bez\u00fcglich der Anlage neuer Deponien\nauf einen Genehmigungsanspruch gegen\u00fcber dem Regie-\nrungspr\u00e4sidium?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehrte\nFrau Roth, in Anbetracht der Tatsache, dass es sich in\ndiesem Augenblick m\u00f6glicherweise um die letzte Zwie-\nsprache zwischen Ihnen und mir in diesem Hohen Hause\nhandelt, bedaure ich au\u00dferordentlich, dass meine Antwor-\nten auf Ihre beiden Fragen sehr kurz ausfallen m\u00fcssen.\nAntwort zu Frage 1: Da die Frage 1 eine falsche Pr\u00e4misse\nenth\u00e4lt, ist es mir nicht m\u00f6glich, auf diese Frage zu ant-\nworten.\nAntwort auf Frage 2: Die von Ihnen genannte Bedingung\nist f\u00fcr die Genehmigung einer Deponie keine hinreichende\nBedingung.\n\nFrau  Roth, PDS:  Zwei Nachfragen, Herr Vaatz. Erste\nNachfrage: Welche Pr\u00e4misse ist falsch?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Folgende Pr\u00e4misse ist falsch. In Ihrer Frage hei\u00dft es\n,,diesen Vertragsentwurf\u201c \u2013 im Akkusativ.\n\n(Oh-Rufe von der PDS)\n\n\u2013 Ja, ich muss das erst einmal richtig ablesen. Nun bezieht\nsich dieser Vertragsentwurf meiner Auffassung nach auf\nden Vortrag, den Sie im Vorfeld zu diesem Vertrag ge-\nliefert haben. Da sagten Sie, dass das Regierungspr\u00e4si-\ndium Chemnitz dem Entsorgungsverband Vogtland einen\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag vorgeschlagen habe, in dem\ndieser Entsorgungsverband insbesondere verpflichtet wer-\nden soll, etwas Bestimmtes zu tun.\nDiese Verpflichtung existiert nicht in dem Vertragsent-\nwurf. Demzufolge gibt es den Vertragsentwurf, von dem\nSie sprechen, nicht, obwohl es nat\u00fcrlich einen Vertragsent-\n\nwurf gibt, aber eben nicht den, von dem Sie sprechen.\nDemzufolge kann ich dazu auch nichts sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die zweite Nachfrage bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Wir haben zu diesem Vertragsentwurf\nunterschiedliche Ansichten. Ich w\u00fcrde Ihnen den Ver-\ntragsentwurf nachher gern vorlegen. Wenn Sie damit ein-\nverstanden sind, unterhalten wir uns noch einmal \u00fcber die\nPr\u00e4missen dieses Vertrages, damit das nicht unser letztes\nGespr\u00e4ch bleibt. Machen Sie mir die Freude?\nNun meine zweite Nachfrage, Herr Vaatz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist eigentlich schon die dritte Nach-\nfrage.\n\nFrau Roth, PDS: Nein, das war eine Erkl\u00e4rung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine erkl\u00e4rende Frage.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Vaatz, will das Regierungspr\u00e4si-\ndium Chemnitz mit solch einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Ver-\ntrag vollendete Tatsachen schaffen, bevor die neue Bun-\ndesregierung eine Ver\u00e4nderung der TASi in der Richtung\nvornimmt, wie sie der Bundesrat bereits vorgeschlagen\nund die alte Bundesregierung aber abgelehnt hat, also\nletztendlich ein Kippen der TASi?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Auch das ist wieder eine Frage, die sich auf eine\nVermutung bezieht, die ich im Augenblick nicht best\u00e4tigen\nkann, Frau Kollegin Roth. Meines Wissens ist die TASi \u2013\num das in Ihren Worten auszudr\u00fccken \u2013 bisher nicht ge-\nkippt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\n\u00dcber die Frage ,,Was w\u00e4re, wenn?\u201c hier zu reden, halte ich\nnicht f\u00fcr erforderlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Heitmann)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, meine Damen und Herren, was w\u00e4re,\nwenn \u2026?\nIch bitte jetzt die Abg. Frau Zschoche von der Fraktion der\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung zu stellen. Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke.\n1. Seit wann wei\u00df die Staatsregierung, dass die \u00f6rtlichen\nSozialhilfetr\u00e4ger im Freistaat Sachsen die Sozialhilfedaten\nso unterschiedlich erfassen, dass keine Vergleichbarkeit\ngegeben ist?\n2. Ab wann werden die Sozialhilfedaten auf einheitlicher\nGrundlage erfasst?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nAbg. Zschoche, jetzt geht es genauso weiter. Da die Vor-\naussetzung der Frage nicht stimmt, kann ich auch nicht\nsagen, seit wann wir das wissen. Aber ich bin gern bereit,\nweiter zu spekulieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6379\n\n\n\nFalls Sie sich auf die zweite Frage in der Drucksache\n2/9283 von Herrn Abg. Schulmeyer bez\u00fcglich der Anteile\nder Sozialhilfe am Gesamthaushalt der Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte im Freistaat Sachsen beziehen, wo geant-\nwortet worden ist: ,,Dabei ist zu beachten, dass zwischen\nden Daten\u201c \u2013 und nun h\u00f6ren Sie genau hin \u2013 ,,der Finanz-\nstatistik und den Daten der Sozialhilfestatistik Differenzen\nbestehen\u201c, sind es nicht die \u00f6rtlichen Sozialhilfe\u00e4mter, die\nunterschiedliche Statistiken machen, sondern es sind zwei\nverschiedene Beh\u00f6rden, die Statistiken machen. Insofern\nbestehen zwischen diesen beiden Statistiken Unterschiede.\nWir haben Ihnen auch gesagt, dass diese Unterschiede\nfestgestellt worden sind, als wir die Antwort ausgearbeitet\nhaben. Diese Unterschiede sind auch im Rahmen des FAG\nim Fr\u00fchjahr dieses Jahres aufgetreten. Ich hoffe, ich habe\nrichtig vermutet, dass sich die Frage darauf bezieht.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Minister, ist Ihnen bekannt,\ndass die falsche Statistik bez\u00fcglich der Sozialhilfedaten-\nbasis vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag \u2013 die Ver-\ntreter hatten wir in dieser Woche zu Besuch \u2013 beanstandet\nworden ist? Es ist gesagt worden, dass zurzeit keine Ver-\ngleichbarkeit gegeben ist, weil die Sozialhilfedatenbasis\nunterschiedlich ist. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntag und der S\u00e4chsische Landkreistag beabsichtigen das\njetzt zu korrigieren.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wir haben in der Frage des Finanzausgleichsge-\nsetzes und im Zusammenhang mit den \u00dcberlegungen,\n\ndass auch ein Sozialhilfefaktor mit eingeht, nat\u00fcrlich mit\nden kommunalen Spitzenverb\u00e4nden dar\u00fcber gesprochen.\nIch habe Ihnen in der Ausschusssitzung am Freitag geant-\nwortet, dass die noch unsichere Datenbasis im Augenblick\nverhindert, so einen Faktor einzuf\u00fchren.\nAber es ist nicht so, dass die \u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger\nunterschiedliche Daten liefern. Es sieht ja in Ihrer Frage so\naus, als ob L\u00f6bau etwas anderes liefert als Zwickau und\nDresden etwas anderes liefert als D\u00f6beln. Das ist nicht so.\nInsofern stimmt die Frage nicht, Frau Zschoche, sondern\nes geht darum, dass die Finanz- und die Sozialhilfesta-\ntistik unterschiedliche Ausgangsdaten haben und man da\neinen Abgleich braucht. Das hat aber nichts damit zu tun,\ndass etwas falsch erfasst wird.\nIch schlie\u00dfe nicht aus, dass in irgendeinem Amt irgend-\nwann einmal etwas Falsches mit hineinkommt, weil es ein\nindividueller Fehler ist. Aber das steht hier nicht zur\nDebatte.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Ich nutze jetzt die zweite Frage\nnicht. Ich bitte darum, Herr Minister, dass wir uns dar\u00fcber\nnoch einmal im Ausschuss verst\u00e4ndigen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Gerne.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Alle Fragen\nsind gestellt und beantwortet worden. Die Fragestunde ist\nbeendet und damit auch der Tagesordnungspunkt.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\nzur \u00c4nderung kommunalrechtlicher Vorschriften und zur Vorbereitung\n\nder Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/9823, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nIch bitte, dass der Einreicher den Gesetzentwurf einbringt.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Kurz vor der Mittagspause habe ich noch eine\nleicht bek\u00f6mmliche Kost. Ich fange einmal so an: Wenn\nman \u00fcber die Unterschiede der CDU und der PDS sinniert,\nso f\u00e4llt einem personell sofort das ,,Traump\u00e4rchen\u201c\nOstrowski/Vaatz ein. Aber man kann das auch auf der\nsachlichen Ebene der Gesetzesinitiative tun.\nAuf der Ebene der Gesetzesinitiativen gibt es auch so ein\nTraump\u00e4rchen. In Bezug auf die Gemeindegebietsreform\nerinnere ich daran, dass gestern von der CDU-Fraktion ein\nGesetz mit dem sperrigen Titel ,,Gesetz zur \u00c4nderung\nversorgungs- und besoldungsrechtlicher Vorschriften\u201c ein-\ngebracht wurde. Es dient dazu, den B\u00fcrgermeistern, die\nbei der Gebietsreform kurz vor Ultimo jetzt noch ihrer\nPosten verlustig gehen werden, nun schnell noch ein klei-\nnes St\u00fcckchen Zuckerbrot vor dem Peitschenknall hin-\n\u00fcberzureichen. Das ist ja der Sinn des gestrigen Gesetzes.\nKollege Bandmann hat das so deutlich nicht gesagt.\nHeute nun bringt die PDS-Fraktion ein Gesetz mit einer\nRichtung ein, die kontr\u00e4rer kaum sein k\u00f6nnte. Wir wollen\nn\u00e4mlich, dass gerade angesichts der bevorstehenden Ge-\nbietsreform, die am 1.1.1999 kommen wird, eine nachhal-\ntige Demokratisierung der bestehenden und auch der\n\nk\u00fcnftigen Verwaltungsgemeinschaften und Verwaltungs-\nverb\u00e4nde erreicht wird.\nWas will die PDS-Fraktion am Kommunalrechts\u00e4nde-\nrungsgesetz wiederum \u00e4ndern? Wir wollen die sofortige\nund unbefristete Wiedereinf\u00fchrung des \u00a7 8 Abs. 2 im Ge-\nsetz \u00fcber die kommunale Zusammenarbeit. Das hei\u00dft, wir\nwollen die Wiederherstellung der verfassungsrechtlich\ngarantieren Kooperationshoheit der Gemeinden, die sich\nzu einem Verwaltungsverband oder auch zu einer Verwal-\ntungsgemeinschaft zusammengeschlossen haben oder die\nper Gesetz zusammengeschlossen werden. Dazu geh\u00f6rt\ninsbesondere das Recht dieser Mitgliedsgemeinden solcher\nStrukturen, \u00fcber die konkrete Aufgabenzuweisung und\ndie Organisation der Gemeindeverwaltung im Rahmen\nder kommunalen Zusammenarbeit selbst zu bestimmen.\n\nBekanntlich soll nach gegenw\u00e4rtiger Gesetzeslage diesen\nMitgliedsgemeinden, die nicht den Status einer erf\u00fcllen-\nden Gemeinde haben, ab 1.1.1999 jegliche ,,Papier ver-\narbeitende Verwaltung\u201c \u2013 was immer sich dahinter auch\nverbergen mag, will ich jetzt nicht n\u00e4her er\u00f6rtern \u2013 ent-\nzogen werden. Dadurch w\u00fcrde die fortdauernde politische\nSelbst\u00e4ndigkeit dieser Gemeinden wirklich nur noch\nPlacebo-Funktion haben und selbst hauptamtliche B\u00fcrger-\nmeister w\u00fcrden damit bestenfalls noch zu Marionetten\ndegradiert werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6380\n\n\n\nDie PDS greift damit die konstruktiven Vorschl\u00e4ge aus\nunz\u00e4hligen Zuschriften im Rahmen des Anh\u00f6rungsver-\nfahrens auf, im \u00dcbrigen auch die Stellungnahmen des\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages, des S\u00e4chsischen\nLandkreistages und des S\u00e4chsischen Gemeindebundes, die\nsich unisono f\u00fcr die unbefristete Wiedereinf\u00fchrung dieses\n\u00a7 8 Abs. 2 KomZG eingesetzt haben.\nWir denken, dass wir mit dieser h\u00f6chst realistischen Kon-\nstruktion den betroffenen Kommunen weitaus wirkungs-\nvoller helfen k\u00f6nnen als mit dem halbherzigen \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion, die bekanntlich die Aus-\nsetzung des von mir genannten Paragraphen lediglich um\nzwei Jahre verl\u00e4ngern will. Dann wird der von mir kri-\ntisierte Zustand eintreten.\nIch denke, dass wir wirkungsvoller helfen, als dies das von\nder SPD propagierte Regionalmodell tun wird, das vom\ndemokratietheoretischen Ansatz her h\u00f6chst interessant ist\nund das ebenfalls eine gr\u00fcndliche parlamentarische Dis-\nkussion verdient.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie PDS meint, wenn in Sachsen schon die drei Verwal-\ntungsformen \u2013 Einheitsgemeinde, Verwaltungsgemein-\nschaft und Verwaltungsverband \u2013 gewollt sind und die\nMitgliedsgemeinden einer Verwaltungsgemeinschaft oder\neines Verwaltungsverbandes weiterhin selbst\u00e4ndig bleiben\nk\u00f6nnen, w\u00fcrde andererseits diese Selbst\u00e4ndigkeit dadurch\nausgeh\u00f6hlt werden, dass den Mitgliedsgemeinden nicht\nmehr die M\u00f6glichkeit gegeben wird, bestimmte Aufgaben\nselbst zu erf\u00fcllen. Deshalb unsere Forderung.\nDas w\u00e4re ein deutliches St\u00fcck mehr Flexibilit\u00e4t, ein St\u00fcck\neigene Entscheidungskompetenz im Sinne der kommuna-\nlen Selbstverwaltung; ein kleiner, aber \u2013 wir denken \u2013 sehr\nwichtiger Beitrag zur Wiederherstellung der kommunalen\nSelbstverwaltung, vor allem in den kleineren Orten.\nIch bitte namens meiner Fraktion um die \u00dcberweisung\ndieses Gesetzentwurfes an den Verfassungs- und Rechts-\nausschuss und an den Innenausschuss.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Friedrich, darf ich noch eine\nFrage an Sie stellen? Ich h\u00e4tte die Bitte, dass Sie vielleicht\ndas ,,Traump\u00e4rchen\u201c noch einmal interpretieren, weil\nsonst m\u00f6glicherweise Irrt\u00fcmer entstehen k\u00f6nnten im Ver-\n\nst\u00e4ndnis dieses ,,Traump\u00e4rchens\u201c, in welcher Richtung Sie\ndas gemeint haben. Der Herr Vaatz ist schlie\u00dflich verhei-\nratet.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Ich habe mich auf die Aktuelle De-\nbatte heute bezogen. Wer dabei war, wird sich erinnern.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich werde\njetzt die Abstimmung zur \u00dcberweisung des Entwurfes\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur \u00c4nderung kommu-\nnalrechtlicher Vorschriften und zur Vorbereitung der Ge-\nmeindegebietsreform, Drucksache 2/9823, durchf\u00fchren.\nEs ist vorgeschlagen, diesen Gesetzentwurf an den Innen-\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcber-\nweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei 2\nStimmenthaltungen und 3 Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Es fehlt noch die Abstimmung\nzur \u00dcberweisung an den Verfassungs-\n\nund Rechtsausschuss!)\n\nDas ist nicht beantragt worden.\n\n(Zurufe)\n\nEs ist m\u00fcndlich vorgeschlagen? \u2013 Entschuldigung, dann\nhabe ich das \u00fcberh\u00f6rt. Es wurde also noch die \u00dcberwei-\nsung an den Verfassungs- und Rechtsausschuss vorge-\nschlagen. Ich muss dar\u00fcber jetzt nachtr\u00e4glich abstimmen\nlassen. Das ist mein Fehler. Es tut mir Leid.\nWer der \u00dcberweisung auch an den Verfassungs- und\nRechtsausschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist der \u00dcberweisung nicht zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt 4 beendet.\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13.15 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.18 Uhr bis 13.16 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Mittagspause ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Einhaltung der Konvergenzkriterien bei der Einf\u00fchrung\nder Europ\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion (EWWU)\n\nDrucksache 2/5539, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Staatsvertrag zwischen Bund und L\u00e4ndern\n\u00fcber die Einhaltung der Maastricht-Kriterien\n\nDrucksache 2/8657, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt vom Pr\u00e4sidium festgelegt\nworden: CDU 20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minu-\nten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU,\nSPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der\nFraktion der CDU als Einreicherin das Wort. Herr Abg.\nSchimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der S\u00e4chsische Landtag besch\u00e4ftigt sich heute\nnicht zum ersten Male mit der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungs-\nunion. Wir haben zuletzt unmittelbar vor der Stellungnah-\nme des Bundesrates \u00fcber den Eintritt in die dritte Stufe der\nW\u00e4hrungsunion und die am Euro teilnehmenden Staaten\nhier einen Beschluss gefasst. ,,Die Stabilit\u00e4t der W\u00e4hrung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6381\n\n\n\nmuss unter allen Umst\u00e4nden gew\u00e4hrleistet sein\u201c, hei\u00dft es\ndarin und \u2013 neben vielem anderen \u2013: Die Teilnehmer an\nder W\u00e4hrungsunion ,,bleiben aufgefordert, das Verschul-\ndungskriterium dauerhaft zu unterschreiten\u201c.\nWie Sie wissen, meine Damen und Herren, besteht das\nVerschuldungskriterium \u2013 korrekt hei\u00dft dieses zweite\nKonvergenzkriterium im Maastrichter Vertrag: eine ,,auf\nDauer tragbare Finanzlage der \u00f6ffentlichen Hand\u201c \u2013 aus\nzwei Referenzwerten \u2013 ich darf zitieren:\n,,3 % f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis zwischen dem geplanten oder tat-\ns\u00e4chlichen \u00f6ffentlichen Defizit und dem Bruttoinlandspro-\ndukt zu Marktpreisen,\n\u2013 60 % f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis zwischen dem \u00f6ffentlichen\nSchuldenstand und dem Bruttoinlandsprodukt zu Markt-\npreisen.\u201c\n,,\u00d6ffentliche Hand\u201c, ,,\u00f6ffentliches Defizit\u201c, ,,\u00f6ffentlicher\nSchuldenstand\u201c: ,,\u00d6ffentlich\u201c bedeutet \u2013 ich zitiere wieder-\num \u2013 ,,zum Staat, d. h. zum Zentralstaat (Zentralregie-\nrung), zu regionalen oder lokalen Gebietsk\u00f6rperschaften\noder Sozialversicherungseinrichtungen geh\u00f6rig\u201c. Auf die\ndeutschen Verh\u00e4ltnisse angewandt hei\u00dft es also, dass zum\nSchuldenstand die gesamten Schulden des Bundes und der\nL\u00e4nder und der Kommunen und der Sozialversicherungen\ngeh\u00f6ren, zum Defizit der Nettofinanzierungssaldo eben-\nfalls von Bund, L\u00e4ndern, Kommunen und Sozialversiche-\nrungen.\nDarin liegt ein gewisses Problem. Die deutschen L\u00e4nder\nsind eigene Staaten mit dem eigenen Recht, sich zu ver-\nschulden und auch zu \u00fcberschulden. Sie machen auch ge-\nlegentlich regen Gebrauch davon, wie der k\u00fcnftige Bun-\ndesfinanzminister in seinem Saarland bereits eindrucksvoll\ndemonstriert hat.\n\n(Ja, ja! bei der CDU)\n\nAuch bei St\u00e4dten und Gemeinden, Landkreisen und\nZweckverb\u00e4nden geh\u00f6rt das Recht, innerhalb bestimmter\ngesetzlicher Grenzen Schulden zu machen, zur verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfig garantierten Selbstverwaltung.\nUnser Antrag 2/5539 fordert, die in den Maastrichter Ver-\ntr\u00e4gen vorgesehenen Konvergenzkriterien strikt und aus-\nnahmslos \u2013 oder, wie man jetzt gern sagt, nachhaltig \u2013\neinzuhalten. Lesen Sie dazu nach, was der s\u00e4chsische\nMinisterpr\u00e4sident im April im Bundesrat gesagt hat.\n\n(Zuruf von der SPD: Warum?)\n\nNun stellen die Maastricht-Kriterien einen Eingriff in die \u2013\nsit venia verba \u2013 Verschuldungsfreiheit dar. Unser Antrag\n2/8657 fordert daher eine Regelung zwischen dem Bund\nund den L\u00e4ndern mit folgendem Inhalt:\nErstens: Die dauerhafte Einhaltung der Stabilit\u00e4tskriterien,\ninsbesondere der Verschuldungskriterien, durch den\nBund, durch jedes Bundesland und durch die Gemeinden\nund Kommunalverb\u00e4nde.\nZweitens: Dies ist bindend und daher im Falle von Ver-\nst\u00f6\u00dfen sanktionsbewehrt. Denn wie Sie sich erinnern, sind\nbei der \u00dcberschreitung des Defizitlimits erhebliche Straf-\nzahlungen f\u00e4llig, f\u00fcr die tunlichst der Verursacher zust\u00e4n-\ndig sein soll.\nDrittens: Ber\u00fccksichtigung der besonderen Bedingungen\ndes Wiederaufbaus in den neuen L\u00e4ndern.\nViertens: Die wegen der Finanzhoheit der L\u00e4nder und der\nkommunalen Selbstverwaltung erforderliche Anpassung\nvon verfassungsrechtlichen und kommunalverfassungs-\nrechtlichen Vorschriften.\n\nEine solche Regelung, wie in unserem Antrag gefordert, ist\nunverzichtbar. Das Schwierigste daran sind zweifellos die\nAufteilung des maximal zul\u00e4ssigen Staatsdefizites auf den\nBund (einschlie\u00dflich der Sozialversicherung) und die L\u00e4n-\nder (einschlie\u00dflich ihrer Kommunen) und die verbindliche\nAufteilung eventueller Sanktionen.\nDer anzustrebende Weg f\u00fcr eine solche Regelung ist ein\nStaatsvertrag zwischen Bund und L\u00e4ndern. Allerdings\ndifferieren die Ansichten des Bundes und der L\u00e4nder, die\nAnsichten der solide wirtschaftenden L\u00e4nder Sachsen,\nBayern, Baden-W\u00fcrttemberg sowie Hessen und der ande-\nren L\u00e4nder und schlie\u00dflich auch noch die Ansichten dieser\nL\u00e4nder untereinander, so dass bisher der zweitbeste Weg\neines mit verfassungs\u00e4ndernder Mehrheit im Bundesrat\nund Bundestag zu beschlie\u00dfenden Bundesgesetzes als der\ngangbarere erscheint.\nVon den zugrunde liegenden Aufteilungsmodellen, \u00fcber\ndie im Laufe der Debatte noch zu reden sein wird, ent-\nspricht der geforderten Nachhaltigkeit, der w\u00fcnschens-\nwerten Gerechtigkeit und den Interessen des Freistaates\nSachsen der bayerische \u2013 von Sachsen, Baden-W\u00fcrttem-\nberg und Hessen unterst\u00fctzte \u2013 Vorschlag am besten.\nDenn er ber\u00fccksichtigt den realen Finanzbedarf der L\u00e4n-\nder und Kommunen, er belohnt solide Haushaltspolitik\nund er verteilt die Folgen unsolider Politik nicht auf die\nsolide Wirtschaftenden um.\nMeine Damen und Herren! \u00dcber der Einhaltung der Stabi-\nlit\u00e4tskriterien dr\u00e4uen allerdings auch verd\u00e4chtige Schatten.\nLeider ist es nicht so, dass wir uns nur um das beste\nModell und den geeigneten Weg zu k\u00fcmmern br\u00e4uchten.\nIch sorge mich um das Stabilit\u00e4tsziel selbst.\nDiese Stabilit\u00e4t, einen Euro so hart wie die Deutsche Mark,\nhaben wir immer als conditio sine qua non der Europ\u00e4i-\nschen W\u00e4hrungsunion genannt. Die Stabilit\u00e4tskultur der\ndeutschen Geldpolitik erscheint mir f\u00fcr das Vertrauen der\nMenschen in die \u00f6ffentliche Ordnung unverzichtbar.\nEs ist dies die Stabilit\u00e4t, die den Wert von Ersparnissen\nund Altersversorgungen garantiert.\nEs ist dies die Stabilit\u00e4t, die ein Hochlohn- und \u00dcberregu-\nlierungsland wie Deutschland trotzdem zum Investitions-\nstandort macht, in dem Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden\nund Wohlstand gesichert werden kann.\nEs ist dies die Stabilit\u00e4t, die in Deutschland durch die poli-\ntische Unabh\u00e4ngigkeit der Bundesbank gew\u00e4hrleistet wor-\nden ist und die in der Europ\u00e4ischen Union durch die poli-\ntische Unabh\u00e4ngigkeit der Europ\u00e4ischen Zentralbank ge-\nw\u00e4hrleistet werden soll.\nDen unmittelbaren Zusammenhang von fehlender politi-\nscher Unabh\u00e4ngigkeit der Zentralbank, Mangel an Ver-\ntrauen in die Banken, Geldentwertung, W\u00e4hrungs-, Wirt-\nschafts- und Regierungskrise und den katastrophalen\nAuswirkungen auf die kleinen Leute erleben wir derzeit\ngeradezu exemplarisch in Russland. Und schauen Sie auf\ndie Asienkrise und den Tiefflug des Dollars! Warum geht\nes Europa dagegen so gut? Weil der Euro als Hort der\nStabilit\u00e4t gilt, weil man einer von der unabh\u00e4ngigen Euro-\np\u00e4ischen Zentralbank gew\u00e4hrleisteten Stabilit\u00e4t des Euro\nvertraut.\nUnd gerade diese Unabh\u00e4ngigkeit, meine Damen und\nHerren, sehe ich gef\u00e4hrdet. Der designierte Finanzminister\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung attackiert die Bundes-\nbank bereits mit politischen W\u00fcnschen und Forderungen,\nzum Beispiel die Zinspolitik betreffend. Ich erinnere daran,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6382\n\n\n\ndass die Zinss\u00e4tze aus gutem Grund den Referenzwert des\nvierten Maastricht-Kriteriums bilden.\n\n(Zuruf von der SPD: Das fordert er!)\n\nUnd das war kein einmaliger Ausrutscher. Statt Geld-\nwert \u2013 \u2013 Das fordert er, ja! \u2013 \u2013 Statt Geldwertstabilit\u00e4t\nstrebt Herr Lafontaine an \u2013 ich darf aus dem Beschluss\n,,Europapolitik\u201c des SPD-Bundesparteitages vom Dezem-\nber zitieren \u2013, ,,den Euro als Instrument einer auf Besch\u00e4f-\ntigung orientierten W\u00e4hrungs- und Wirtschaftspolitik ein-\nzusetzen und zu nutzen\u201c.\nDer Euro als politisches Instrument \u2013 das w\u00e4re das Gegen-\nteil vom starken Euro, von stabilem Geld und von unab-\nh\u00e4ngiger Zentralbank. Das w\u00e4re arbeitsplatzvernichtend,\ngenauso wie Ihre Forderung im selben Beschluss, dass\n,,endlich der Wettlauf um niedrige Unternehmenssteuern\u201c\nbeendet werden m\u00fcsse.\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\nRudolf Augstein schrieb gerade im ,,Spiegel\u201c \u2013 ich will das\neinmal vorlesen, denn Autor wie Zeitschrift sind besonde-\nrer Sympathien f\u00fcr die CDU wahrlich nicht verd\u00e4chtig \u2013:\n,,Der sozialistische Ministerpr\u00e4sident Jospin wird den Sieg\nder Sozialdemokraten als eine Gelegenheit wahrnehmen,\nsein Lieblingsprojekt aufzugreifen. Er m\u00f6chte im Verbund\nmit Deutschland eine staatlich gelenkte Wirtschaftspolitik\nkreieren. Wer immer in Paris etwas zu sagen hat, lie\u00df\nkeinen Zweifel an dem Bestreben aufkommen, die Euro-\np\u00e4ische Zentralbank durch eine Art Gegenregierung unter\nKuratel zu stellen. Zwangsl\u00e4ufig w\u00fcrden europ\u00e4ische\nBesch\u00e4ftigungsprogramme aufgelegt und der Verbrauch\nw\u00fcrde stimuliert. Bei Lafontaine muss man bef\u00fcrchten,\ndass die ,Besch\u00e4ftigungspolitik\u2019, von der er schreibt, in\neine \u00e4hnliche Richtung zielt.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSoweit Augstein. Er scheint, bei aller Sympathie f\u00fcr die\nSPD, auch gr\u00fcndlich zu bezweifeln, dass die von der SPD\nverlangten h\u00f6heren Unternehmenssteuern zur Finanzie-\nrung europ\u00e4ischer Besch\u00e4ftigungsprogramme etwas ande-\nres bewirken k\u00f6nnten als das Verdr\u00e4ngen realer Arbeits-\npl\u00e4tze durch fiktive Besch\u00e4ftigungsstellen.\nDer Euro als politisches Instrument \u2013 das hei\u00dft ein\nschwacher Euro, fehlende Geldwertstabilit\u00e4t, eine politisch\nabh\u00e4ngige Zentralbank; das hei\u00dft Anwerfen der Noten-\npresse, Verteuerung des Geldes f\u00fcr Investitionen und\nZunahme der Verschuldung.\nMit einer solchen Politik vers\u00fcndigt sich die SPD an den\nvielen kleinen Sparern in Deutschland: Ein Anstieg der\nPreise um ein Prozent bedeutet zum Beispiel einen Ver-\nm\u00f6gensverlust von 50 Milliarden Deutsche Mark.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nDiese Politik hat f\u00fcr die Zukunft keine sicheren neuen\nArbeitspl\u00e4tze zur Folge, sondern die Zukunft belastende\nzus\u00e4tzliche Schulden. Das hemmungslose Schulden-\nmachen\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nund dann auf Kosten anderer Entschuldenlassen be-\nherrschte Herr Lafontaine freilich schon als saarl\u00e4ndischer\nMinisterpr\u00e4sident meisterlich.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Herr Waigel erst recht!)\n\nNach dem geplanten Kabinettszuschnitt soll er k\u00fcnftig\nauch f\u00fcr Finanzen und Steuern, f\u00fcr Geld- und W\u00e4hrungs-\npolitik, f\u00fcr die Wirtschaftsordnung und f\u00fcr die Europa-\npolitik zust\u00e4ndig sein. Verstehen Sie jetzt meine Sorge um\ndie Stabilit\u00e4t?\n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie, liebe s\u00e4chsische SPD-Genossen, mir\nwenn schon nicht die Sorgen, so doch die Unklarheiten\n\u00fcber die k\u00fcnftige Stabilit\u00e4tspolitik Ihrer Bonner Genossen\nzerstreuen?\n\n(Schulmeyer, SPD:\nDas schaffen wir bei Ihnen auch nicht!)\n\nBeantworten Sie mir bitte die Frage, wie die SPD-gef\u00fchrte\nBundesregierung k\u00fcnftig zu dem vom Subsidiarit\u00e4ts-\nprinzip wie von der Stabilit\u00e4tspolitik diktierten Stand-\npunkt stehen will: ,,Die Europ\u00e4ische Union sollte einen\nTeil ihrer Machtbefugnisse auf weitgehend unabh\u00e4ngige\nInstitutionen \u00fcbertragen. Eine Europ\u00e4ische Zentralbank,\neine Europ\u00e4ische Umweltagentur sowie ein fast unabh\u00e4n-\ngiges Europ\u00e4isches Kartellamt w\u00fcrden einen Beitrag zur\nMachtentflechtung leisten.\u201c Stehen Sie zu einer solchen\nForderung?\nOder hat Ihre Kollegin Weihnert am 26. November 1996 in\ndiesem Hohen Hause die SPD-Position richtig beschrieben,\nals sie meinte, wir wollten mit der Subsidiarit\u00e4t die Euro-\np\u00e4ische Union blockieren, als sie also Machtkonzentration\nstatt Machtentflechtung forderte? Und wenn Sie ganz\ntapfer sein wollen, dann sagen Sie mir bitte auch: Wollen\nSie eigentlich selbst einen Euro so hart wie die Mark oder\neinen Euro als politisches Instrument?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Gute Frage.)\n\nTertium non datur und beides zusammen bekommen Sie\nauch nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\nFrau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist wahrscheinlich Misstrauen gegen\u00fcber\nder k\u00fcnftigen Bundesregierung, was die s\u00e4chsische CDU\numtreibt, noch einmal die Einhaltung der Konvergenzkri-\nterien in der Haushaltspolitik anzumahnen.\n\n(Adler, SPD: Angst, liebe Kollegin, Angst! \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnd das mit einem Antrag vom Mai 1997, in der weisen\nVoraussicht, dass es im Herbst 1998 eine andere Bundes-\nregierung geben wird.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nDie Mahnung zur strikten Einhaltung der haushaltspoliti-\nschen Konvergenzkriterien, die ich hier nicht noch einmal\nnennen will, wird mit einem zweiten Antrag zu einem\nnationalen Stabilit\u00e4tspakt zwischen Bund, L\u00e4ndern und\nGemeinden verbunden.\nDie Sorgen der s\u00e4chsischen CDU in Bezug auf die Ein-\nhaltung der Vorgaben des Maastricht-Vertrages sind aller-\ndings verr\u00e4terische Sorgen.\nSorgen sollten Sie sich darum machen, dass sich schon\njetzt, um die Einstiegsbarrieren in den Euro-Club zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6383\n\n\n\nmeistern, die sozialen Leistungen und Standards in\nEuropa fl\u00e4chendeckend verschlechtert haben.\nSorgen sollten Sie sich auch darum machen, dass die Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsunion ausschlie\u00dflich geld- und\nhaushaltspolitisch konstruiert wurde, an keinerlei real-\nwirtschaftliche und besch\u00e4ftigungspolitische Konvergenz-\nkriterien gebunden ist und auch keinerlei Ausgleichs-\nmechanismen zwischen den L\u00e4ndern und Regionen vor-\nsieht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDiese W\u00e4hrungsunion wird zu einer massiven Polarisie-\nrung zwischen armen und wohlhabenden Regionen inner-\nhalb der EU f\u00fchren, so dass sich v\u00f6llig neue Konfliktfelder\ner\u00f6ffnen werden. Schwerwiegende Nachteile sind ins-\nbesondere f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder und damit auch f\u00fcr\nSachsen zu erwarten. Dann hilft auch kein willentlicher\nsubjektiver Kraftakt Ihres Ministerpr\u00e4sidenten, Sachsen\nkurzerhand aus dem ostdeutschen Kontext herauszul\u00f6sen\nund ausschlie\u00dflich unter dem Begriff ,,regionale Vielfalt\u201c\nzu subsumieren.\nW\u00fcrden Sie sich wirtschaftspolitisch davon leiten lassen,\nw\u00fcrden Sie \u00fcber kurz oder lang vor einem wirt-\nschaftspolitischen Scherbenhaufen stehen. Sorgen Sie des-\nhalb f\u00fcr den notwendigen regionalen Ausgleich, der die\nostdeutsche Spezifik kleiner und mittlerer Unternehmen in\nSachsen angemessen ber\u00fccksichtigt.\nDie in der Realwirtschaft existierenden gro\u00dfen Leistungs-\nunterschiede und spezifischen ostdeutschen Problemlagen\nwerden im Zuge der W\u00e4hrungsunion besonders offen-\nsichtlich. Ich nenne hierzu nur vier Probleme: Eigenkapi-\ntalausstattung, Produktivit\u00e4t, Lohnst\u00fcckkosten und spezi-\nfische, aus der Tradition bedingte Strukturprobleme. In\neinem nicht mehr durch Staats- und W\u00e4hrungsgrenzen\nbeschr\u00e4nkten Wettbewerb werden die Unterschiede zwi-\nschen L\u00e4ndern und Regionen transparenter und sp\u00fcrbarer.\nUnter versch\u00e4rften Wettbewerbsbedingungen bleiben jene\nRegionen auf der Strecke, die das niedrigste Produktivi-\nt\u00e4tsniveau haben oder die h\u00f6chsten Lohnst\u00fcckkosten auf-\nweisen. Weil die L\u00e4nder nicht mehr \u00fcber die M\u00f6glichkeit\neiner Anpassung an ver\u00e4nderte Wettbewerbsbedingungen\nin Gestalt variabler Wechselkurse verf\u00fcgen, schlagen sich\nPositionsverluste einer Region oder eines Landes unmittel-\nbar in steigender Arbeitslosigkeit, Firmenabwanderung\nund Unternehmensbankrotten nieder.\nIm Vorfeld der Einf\u00fchrung des Euro hat die Finanzpolitik\nder abgew\u00e4hlten Bundesregierung unter dem Diktat, die\nNeuverschuldung zu reduzieren, letztlich zu einem enor-\nmen Anstieg der \u00f6ffentlichen Schulden gef\u00fchrt, also zu\neinem Schuldenparadoxon.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie rigide Sparpolitik in der EU hat seit 1991 nicht zur\nSenkung der durchschnittlichen Schuldenquote gef\u00fchrt,\nsie ist vielmehr um 15 Prozentpunkte gewachsen. Durch\ndie K\u00fcrzung von Staatsausgaben wurde die binnenwirt-\nschaftliche Nachfrage reduziert mit der Folge, dass der\nWirtschaft Einnahmen und der \u00f6ffentlichen Hand Steuer-\neinnahmen verloren gingen. Parallel hierzu stiegen die\nKosten f\u00fcr Arbeitslose.\nAm Ende wuchs die Neuverschuldung, die eigentlich re-\nduziert werden sollte. Um dieses Schuldenparadoxon auf-\nzul\u00f6sen, ist es logisch zwingend, die Ebene Neuverschul-\ndung \u2013 Gesamtschulden \u2013 Sparen zu verlassen und in die\nRealwirtschaft bzw. in den Arbeitsmarkt einzutauchen.\n\nDiesem Schuldenparadoxon entkommt man nur mit mehr\nwirtschaftlichem Wachstum und mit mehr Arbeitspl\u00e4tzen.\nNur \u00fcber diesen Weg sind die Steuereinnahmen der\n\u00f6ffentlichen Hand aufzubessern und damit die Verschul-\ndung zu begrenzen.\nDeshalb birgt das Fehlen einer besch\u00e4ftigungspolitischen\nund sozialstaatlichen Dimension in der Architektur der\nW\u00e4hrungsunion erhebliche Risiken. Sinnvoll w\u00e4re daher,\nendlich \u00fcber die Beschl\u00fcsse von Amsterdam hinauszu-\ngehen und zu einer europ\u00e4isch koordinierten Wirtschafts-\nund Besch\u00e4ftigungspolitik zu gelangen und so auch einen\nregionalen Ausgleich herbeizuf\u00fchren.\nUm nicht missverstanden zu werden, Herr Schimpff: Geld-\nwertstabilit\u00e4t darf nicht gegen Besch\u00e4ftigung und um-\ngekehrt ausgespielt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNat\u00fcrlich muss dabei auf Gleichklang geachtet werden.\nDie rigide Sparpolitik der bisherigen Bundes- und jetzigen\nS\u00e4chsischen Staatsregierung hat dieses Schuldenpara-\ndoxon zu verantworten und keinen Weg aus dieser Situa-\ntion gezeigt. Stattdessen sonnen Sie sich in ihrer relativ\ngeringeren Landesverschuldung gegen\u00fcber anderen ost-\ndeutschen L\u00e4ndern. Das ist aber nur die halbe Wahrheit.\nZur ganzen Wahrheit geh\u00f6rt, dass die Schulden der St\u00e4dte\nund Gemeinden in Sachsen um so h\u00f6her sind.\nDie Anwendung des nur auf die Einnahmen bezogenen\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes eins im Finanzausgleich\nzwischen Freistaat und Kommunen hat dazu gef\u00fchrt, dass\ndie Kommunen ihre investiven Sonderbedarfe aus zus\u00e4tz-\nlichen Krediten finanzieren und sich so hoch verschulden\nmussten. Wie hei\u00dft es doch treffend und lapidar im Gut-\nachten von Junkernheinrich und Micosatt? \u2013 Ich zitiere:\n,,Die Verschuldung im ,Gesamtstaat\u2019 Sachsen wurde damit\nkommunalisiert.\u201c Das ist ein schwerwiegendes Urteil.\nNun fordert die S\u00e4chsische Staatsregierung einen nationa-\nlen Stabilit\u00e4tspakt zwischen Bund, L\u00e4ndern und Gemein-\nden, um die Schulden der \u00f6ffentlichen Hand zu begrenzen,\nwas ich ja auch nicht ablehne. Ein solcher Stabilit\u00e4tspakt\nist zun\u00e4chst aufgrund unterschiedlicher Vorstellungen der\neinzelnen L\u00e4nder, wie ein solcher Pakt umzusetzen sei, am\nBundesrat gescheitert. Daher h\u00e4lt die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung einen Staatsvertrag mit der Zustimmung aller\nL\u00e4nder im Bundesrat f\u00fcr wenig aussichtsreich und schl\u00e4gt\neine Entscheidung per Bundesgesetz mit Grundgesetz\u00e4n-\nderung vor. Dem kann ich nicht folgen.\n\u00dcberlassen wir es der k\u00fcnftigen SPD-gef\u00fchrten Bundes-\nregierung, mit den im Bundesrat vertretenen L\u00e4ndern\neinen Kompromiss zu finden, den vom Grundgesetz\nvorgeschriebenen Weg zu w\u00e4hlen, einen Staatsvertrag zu\neinem nationalen Stabilit\u00e4tspakt abzuschlie\u00dfen. Kern eines\nsolchen Bundesgesetzes sollte es, wenn es nach Ihren Vor-\nstellungen ginge, sein, das Gesamtdefizit der \u00f6ffentlichen\nHand auf die L\u00e4nder und Kommunen zu verteilen. Diese\nVerteilung sollte sich an formellen Messgr\u00f6\u00dfen wie zum\nBeispiel der Einwohnerzahl orientieren, obwohl Sie im-\nmerhin auch den jetzigen Ist-Zustand der L\u00e4nder mit be-\nr\u00fccksichtigt haben wollen und deshalb \u00dcbergangsregeln\nfordern.\nNach Auffassung der PDS-Fraktion sollte sich eine Auf-\nteilung der \u00f6ffentlichen Schulden zwischen Bund, L\u00e4ndern\nund Gemeinden am wirtschaftlichen Leistungsverm\u00f6gen,\nam Arbeitslosenstand und an der Steuerkraft orientieren\nund nicht ausschlie\u00dflich an formellen Kriterien wie der\nEinwohnerzahl \u2013 im Wissen darum, dass ausschlie\u00dflich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6384\n\n\n\nformelle Gleichbehandlung letztlich zu faktischer Un-\ngleichheit f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Herr\nAbg. Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Finanzierung der deutschen Einheit ist wohl kein\nSchuldenparadoxon, sondern eher eine gesamtdeutsche\nAufgabe, die im Wesentlichen von den CDU- und CSU-\nregierten L\u00e4ndern \u00fcbernommen wurde, aus der sich die\nSPD-regierten L\u00e4nder am liebsten herausgehalten h\u00e4tten\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Was? \u2013 Beifall bei der CDU)\n\noder \u00fcberhaupt nicht zahlen konnten, weil sie nicht zah-\nlungsf\u00e4hig waren.\nZun\u00e4chst die Frage: Warum diskutieren wir hier lediglich\nzu Antr\u00e4gen der CDU-Fraktion? Im Jahr 1997 und 1998,\nals die grunds\u00e4tzlichen Entscheidungen zur W\u00e4hrungs-\nunion anstanden, hat meine Fraktion ihre Position in den\nvorliegenden Antr\u00e4gen klar bekundet.\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf brachte seine Auffassung\noffensiv in die bundespolitische Debatte ein. Das war\ndamals nicht sonderlich popul\u00e4r. Weder im Bundesrat\nnoch im Bundestag stie\u00dfen die s\u00e4chsischen Positionen auf\neine Mehrheit. Wir haben das ausgehalten.\nAber wo waren Sie, meine Damen und Herren von der\nSPD? Sie haben 1997 mehr als 150 Antr\u00e4ge eingebracht \u2013\nvon der Lehramtsausbildung an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten\nbis zur W\u00e4rmeschutzverordnung. Nicht ein Antrag der\nSPD-Fraktion l\u00e4sst erkennen, dass Sie sich inhaltlich mit\nder W\u00e4hrungsunion auseinander gesetzt haben. Es w\u00e4re\ngut, wenn Sie uns anschlie\u00dfend eines Besseren belehren\nw\u00fcrden. Die wichtigen Zukunftsfragen \u2013 wir sehen jetzt,\nwie wichtig das bei den W\u00e4hrungsturbulenzen ist, dass\nschon viele den Euro als die Zukunftsw\u00e4hrung ansehen \u2013\nhaben Sie nicht interessiert.\nDie W\u00e4hrungsunion ist beschlossen. Sie wird das Haus-\nhaltsgebaren der \u00f6ffentlichen Haushalte wesentlich be-\neinflussen. Das war abzusehen. Die scheidende Bundes-\nregierung hat sich nachhaltig darum bem\u00fcht, gesetzliche\nRegelungen zu schaffen, um die Einhaltung der Konver-\ngenzkriterien auf nationaler Ebene dauerhaft gew\u00e4hr-\nleisten zu k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nDies ist nicht gelungen. Der Widerstand der L\u00e4nder war\nerheblich. Der nieders\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident, Ihr\nHerr Schr\u00f6der, war der Wortf\u00fchrer der Gegenbewegung\nund das hat nat\u00fcrlich Gr\u00fcnde.\n\n(Adler, SPD: Biedenkopf!)\n\nDas Magazin ,,Focus\u201c \u2013 schauen Sie es sich an \u2013 brachte in\nseiner 40. Ausgabe in diesem Jahr unter der \u00dcberschrift\n,,Der gl\u00fcckliche S\u00fcden\u201c eine Standortbeschreibung der\ndeutschen L\u00e4nder, die anhand einiger Kennzahlen die\ngesamte Misere der SPD-L\u00e4nder offenbart. Offensichtlich\nhat die ,,Focus\u201c-Redaktion das Reformkonzept der Bertels-\nmannstiftung zum F\u00f6deralismus, an dem Jost Stollmann\nma\u00dfgeblich mitgearbeitet haben soll, gelesen und die\nSinnhaftigkeit von L\u00e4ndervergleichen \u2013 was nat\u00fcrlich im\nf\u00f6deralen System recht gut gelingt \u2013 begriffen.\nDrei Kennzeichen, die ich f\u00fcr relevant halte, m\u00f6chte ich\nhervorheben:\n\n1. Der Kreditanteil an \u00f6ffentlichen Ausgaben im Jahre\n1997: Nordrhein-Westfalen und Niedersachsen rund 8 %,\nSachsen 4,4 %, Brandenburg 10 %, Sachsen-Anhalt 11,4 %.\nWir haben also nur die H\u00e4lfte dessen, was der Durch-\nschnitt dieser L\u00e4nder bringt.\n2. Verschuldung je Einwohner: Nordrhein-Westfalen\nund Niedersachsen \u00fcber 10 000 DM pro Einwohner, Sach-\nsen-Anhalt und Brandenburg knapp darunter, Sachsen\n6 300 DM.\n3. Zinsausgaben in Prozent des Haushaltsvolumens:\nNordrhein-Westfalen \u00fcber 9 %, Niedersachsen \u2013 Herr\nSchr\u00f6der \u2013 fast 11 %, Brandenburg 7,2 %, Sachsen-Anhalt\n6,6 %, Sachsen 4,1 %.\n\n(Schiemann, CDU: Schuldenmeister!)\n\nDie Zahlen belegen: Die Haushaltspolitik, die wir in den\nvergangenen Jahren betrieben haben, zeichnet sich aus.\nWinfried Feust, Institut der Deutschen Wirtschaft, sagt\nangesichts dieses Vergleiches \u2013 ich zitiere: ,,Sachsen und\nTh\u00fcringen f\u00fchren ein geschicktes Haushaltsmanagement.\nSie st\u00e4rken Wirtschafts- und Finanzkraft.\u201c\nWir haben also nicht nur die Forderung erhoben, dass sich\nder Bund auf der europ\u00e4ischen Ebene f\u00fcr eine konse-\nquente Umsetzung der Konvergenzkriterien einsetzen soll;\nwir haben auch unsere Hausaufgaben gemacht, damit\nDeutschland den gesteckten Rahmen einhalten kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas haben andere L\u00e4nder eben nicht getan. Durch die\nKonvergenzkriterien wurde f\u00fcr die Haushalte der Mit-\ngliedsstaaten die Latte gelegt. Nun gilt es den Pegel f\u00fcr die\nL\u00e4nder und am Ende auch f\u00fcr die Kommunen festzulegen.\nDie Frage, die sich uns stellt, ist: Wie will die SPD mit ihrer\nMehrheit im Bundesrat und nun auch im Bundestag den\nnotwendigen Druck erzeugen, um beide Ebenen zu den\nnotwendigen Konsequenzen zu veranlassen?\nWas f\u00fcr uns Sachsen, die wir uns um eine vern\u00fcnftige\nHaushaltsf\u00fchrung bem\u00fcht haben, besonders wichtig ist:\ndass wir nicht zuletzt in Mithaftung genommen werden,\nwenn es um die Sanierung der anderen, insbesondere der\nSPD-Landeshaushalte geht. Wir haben als CDU f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen klar und deutlich gesagt, wo aus unserer\nSicht die Reise hingehen soll. Es steht infrage, ob es der\nSPD gelingt, den Stabilit\u00e4tskurs der bisherigen Bundes-\nregierung fortzusetzen.\nMeine Damen und Herren von der SPD, kl\u00e4ren Sie uns\nauf, sagen Sie uns, wo es k\u00fcnftig hingehen soll.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die CDU-Fraktion bittet den Landtag um\nZustimmung zu zwei Antr\u00e4gen, die sich mit der Euro-\np\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion befassen. Der\nerste Antrag vom 9. April 1997 ist \u2013 mit Verlaub \u2013 mehr als\nvon gestern, er ist meiner Meinung nach gar nicht mehr\nabstimmbar.\nDie Staatsregierung soll sich n\u00e4mlich nach diesem Antrag\nim Rahmen der Verhandlungen zum Beitritt zu einer\nEurop\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion daf\u00fcr\neinsetzen, dass die ber\u00fchmten Maastrichter Konvergenz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6385\n\n\n\nkriterien strikt und ausnahmslos eingehalten werden. \u2013 So\nsteht es jedenfalls in ihrem Antrag.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, ich bin\nmir nicht so ganz sicher, ob Sie im Bilde sind: Die Ver-\nhandlungen zum Beitritt zu einer Europ\u00e4ischen Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsunion sind abgeschlossen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Beitritt Deutschlands zum 1. Januar 1999 ist beschlos-\nsene Sache.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInsofern ist es schlicht und einfach unm\u00f6glich, \u00fcber Ihren\nam 9. April 1997 gestellten Antrag abzustimmen; er\nkommt heute zu sp\u00e4t und stellt die Staatsregierung vor\neine nicht mehr l\u00f6sbare Aufgabe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMan kann sich ja nicht f\u00fcr eine Sache einsetzen, wenn\ndiese Sache gar nicht mehr verhandelt wird. Das Scheitern\nder Staatsregierung w\u00e4re sozusagen vorprogrammiert und\ndas kann doch wohl nicht in Ihrem Interesse sein.\nIhr zweiter Antrag ist da aktueller. Hier soll der Landtag\ndie Staatsregierung ersuchen, einen Staatsvertrag zwi-\nschen dem Bund und den L\u00e4ndern herbeizuf\u00fchren. In\ndiesem Staatsvertrag soll geregelt werden, wie das be-\nr\u00fchmte Drei-Prozent-Kriterium innerstaatlich umgesetzt\nwerden kann.\nIch m\u00f6chte dabei in der heutigen Diskussion auf zwei\nPunkte eingehen:\n1. Welcher staatlichen Ebene soll welcher Anteil an der\nerlaubten gesamtstaatlichen Nettokreditaufnahme zuge-\nbilligt werden? \u2013 Das ist zun\u00e4chst einmal eine technische\nFrage.\n2. Wie wichtig ist das Drei-Prozent-Kriterium f\u00fcr einen\nstabilen Euro?\nZum ersten Punkt: Um welche Gr\u00f6\u00dfenordnung geht es\nbeim Drei-Prozent-Kriterium? Im kommenden Jahr wird\nDeutschland insgesamt Waren und Dienstleistungen im\nWert von rund 3 900 Milliarden DM erstellen, 3 % davon\nsind 117 Milliarden DM. Dies soll also die Grenze f\u00fcr die\nzul\u00e4ssige Neuverschuldung in ganz Deutschland sein.\nZur Veranschaulichung dieser Zahl: Im vergangenen Jahr\nwurden von der \u00f6ffentlichen Hand neue Kredite in H\u00f6he\nvon 102 Milliarden DM aufgenommen, das waren 2,7 %\ndes Bruttoinlandsprodukts. Man sieht, das Problem ist\nnicht allzu schwerwiegend, weil der Grenzwert in\nDeutschland derzeit nicht \u00fcberschritten wird. Im kom-\nmenden Jahr erwarten die Forschungsinstitute ein ge-\nsamtstaatliches Defizit in H\u00f6he von 1,7 %.\nNat\u00fcrlich stecken hinter den Zahlen unterschiedliche\nWerte der einzelnen staatlichen Ebenen. Im Jahre 1997\ngingen 53,9 Milliarden DM auf das Konto des Bundes und\nder Sozialversicherungen. L\u00e4nder und Gemeinden haben\n48 Milliarden DM neue Kredite aufgenommen. Bei einer\nauch von der Staatsregierung favorisierten Aufteilung von\n40 % f\u00fcr Bund und Sozialversicherungen sowie 60 % f\u00fcr\nL\u00e4nder und Gemeinden ergibt sich f\u00fcr die L\u00e4nder-\ngesamtheit im kommenden Jahr eine erlaubte Netto-\nkreditaufnahme von 70,2 Milliarden DM.\nVerteilt man diese Summe auf Sachsen nach dem Krite-\nrium der Einwohner, so ergibt sich f\u00fcr Sachsen ein Wert\nvon 3,9 Milliarden DM; das Drei-Prozent-Kriterium w\u00fcrde\nalso unter diesen Bedingungen eine Nettokreditaufnahme\nvon Freistaat und Kommunen in H\u00f6he von 3,9 Milliarden\n\nDM erlauben. Im vergangenen Jahr lag Sachsen bei rund\n2,1 Milliarden DM. F\u00fcr Brandenburg w\u00e4ren 2,2 Milliarden\nDM erlaubt, im vergangenen Jahr waren es dort rund\n1,7 Milliarden DM.\nWerden die Defizite nach Einwohnern verteilt, haben vor\nallem die Stadtstaaten ein Problem. Ihre Defizite \u00fcber-\nschreiten diese Drei-Prozent-Grenze \u2013 allerdings wie ge-\nsagt nur, wenn wir nach Einwohnern verteilen.\nWenn wir beispielsweise nach der wirtschaftlichen Lei-\nstungsf\u00e4higkeit gemessen am Bruttoinlandsprodukt ver-\nteilen, sieht die Sache v\u00f6llig anders aus. Insofern ist es\nVerhandlungssache sich auf Kriterien zu einigen, die die\nunterschiedlichen Belange der einzelnen Gebietsk\u00f6rper-\nschaften ber\u00fccksichtigen. Diese Verhandlungen sind nicht\neinfach, das hat die Vergangenheit gezeigt.\nNur, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von\nder CDU: Mit den verschiedenen Verhandlungspositionen\nparteipolitische S\u00fcppchen zu kochen ist wirklich absurd.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Schiemann, CDU:\nMachen wir nicht!)\n\nWas sagen Sie denn Ihren Parteifreunden Diepgen in Ber-\nlin oder Finanzsenator Perschau in Bremen? Sagen Sie\ndenen dasselbe wie Wolfgang Clement in Nordrhein-\nWestfalen oder Sigrid Keler in Mecklenburg-Vorpom-\nmern?\nEs ist wirklich absurd, was Sie hier \u00fcber sozialdemokra-\ntische L\u00e4nder reden. CDU-Redner haben in der heutigen\nDebatte ja fast schon so getan, als sei Sachsen im L\u00e4nder-\nfinanzausgleich ein Geberland und kein Nehmerland.\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen doch einmal auf\ndem Teppich bleiben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nReden wir doch vielleicht einmal ehrlich \u00fcber die Schul-\ndenmacherei von Herrn Waigel und seiner abgew\u00e4hlten\nBundesregierung, da w\u00e4ren wir bei einem interessanten\nThema.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEs ist doch absurd zu behaupten, der Euro sei nur stabil,\nwenn alle L\u00e4nder einen ausgeglichenen Haushalt vor-\nlegten.\nDamit komme ich zu meinem zweiten Thema: Wie wichtig\nist das Drei-Prozent-Kriterium f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Euro\ndenn nun wirklich? Die Stabilit\u00e4t einer W\u00e4hrung l\u00e4sst sich\nanhand der Stabilit\u00e4t des Wechselkurses gegen\u00fcber ande-\nren W\u00e4hrungen und anhand der Inflation im Inland mes-\nsen. Das eine bezeichne ich als \u00e4u\u00dfere Stabilit\u00e4t, das an-\ndere als innere Stabilit\u00e4t. Mit der Einf\u00fchrung des Euro\nzum 1. Januar 1999 haben wir einen gro\u00dfen Schritt zu\nmehr \u00e4u\u00dferer Stabilit\u00e4t gemacht. Innerhalb des W\u00e4hrungs-\nverbundes sind n\u00e4mlich Auf- oder Abwertungen \u00fcber-\nhaupt nicht mehr m\u00f6glich.\nEine Entwicklung wie 1992, wo die D-Mark gegen\u00fcber\ndem britischen Pfund und der italienischen Lira massiv\naufgewertet wurde, ist jetzt nicht mehr m\u00f6glich. Wir\nhaben also bereits heute bedeutend mehr \u00e4u\u00dfere Stabilit\u00e4t\nmit dem Euro als vordem mit der D-Mark. Auf diesen\nZusammenhang weist von der s\u00e4chsischen CDU niemand\nhin. \nDas ist aber wichtig, was ja auch vom Rest der CDU aner-\nkannt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6386\n\n\n\nDie innere Stabilit\u00e4t des Euro wird von vielen Faktoren\nbeeinflusst. Die wichtigsten sind zweifellos die Geldpolitik\nder Europ\u00e4ischen Zentralbank und die Lohnabschl\u00fcsse.\nMeine Damen und Herren von der CDU! Die Haushalts-\ndefizite der \u00f6ffentlichen Hand haben im Vergleich dazu so\ngut wie gar keinen Einfluss auf die Inflation in Euro-Land.\nDiese M\u00e4r wird von konservativen Politikern erz\u00e4hlt, weil\nsie Sozialabbau mit dem Maastrichter Vertrag rechtfer-\ntigen wollen. Nur, sie ist und bleibt eben eine M\u00e4r.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch zitiere zu dieser Frage den Pr\u00e4sidenten des Instituts f\u00fcr\nWirtschaftsforschung Halle, Herrn Prof. Pohl, einer N\u00e4he\nzur Sozialdemokratie, denke ich, unverd\u00e4chtig.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt:\nDoch, er ist Mitglied! \u2013 Lachen bei der CDU)\n\n,,Die Sorge, dass hohe Haushaltsdefizite in Europa infla-\ntion\u00e4r wirken k\u00f6nnten, ist unbegr\u00fcndet, weil sich die\nEurop\u00e4ische Zentralbank nicht an der Finanzierung der\nDefizite beteiligen darf. Die verh\u00e4ngnisvolle Wirkungs-\nkette Haushaltsdefizit \u2013 Geldsch\u00f6pfung \u2013 Inflation droht\nalso gar nicht.\u201c So viel zur makro\u00f6konomischen Wirklich-\nkeit.\nHaushaltsdefizite sind allerdings dann ein Problem, wenn\ndie Zinsbelastungen f\u00fcr den Haushalt immer gr\u00f6\u00dfer wer-\nden und damit die Handlungsspielr\u00e4ume immer enger.\nDer Anteil der Zinsausgaben an den steuerinduzierten\nEinnahmen sollte langfristig nicht steigen. Die Haushalts-\ngesetzgeber selbst haben also ein ureigenstes Interesse\ndaran, die Verschuldung nicht allzu sehr in die H\u00f6he zu\ntreiben. Noch bedeutender ist jedoch ein Zusammenhang,\nder im ,,Handelsblatt\u201c vom 16. April dieses Jahres in\neinem Satz gut auf den Punkt gebracht wird. Ich zitiere:\n,,Der Markt straft h\u00e4rter als der Stabilit\u00e4tspakt.\u201c\nDie Schuldenmanager des Bundesfinanzministeriums\nhaben in diesem Artikel, der noch vor der Bundestagswahl\nerschienen ist, Folgendes erkl\u00e4rt. Ich zitiere: ,,Der Anleger\nwird auch in Zukunft beim Zins klar differenzieren zwi-\nschen Deutschland und Italien. Der Abstand zwischen der\nBundesrepublik und Frankreich wird dagegen sehr gering\nausfallen.\u201c\nDen Stabilit\u00e4tspakt, der die Euro-L\u00e4nder zur Disziplin\nzwingen soll, halten die H\u00e4ndler f\u00fcr gar nicht so wichtig.\nWenn ein Land mit einem Etat-Defizit an die Drei-Prozent-\nGrenze st\u00f6\u00dft, wird es von den M\u00e4rkten ohnehin abgestraft.\nMeine Damen und Herren von der CDU! Bauen Sie hier\nkeinen Popanz auf. Die Stabilit\u00e4t des Euro ist nicht gef\u00e4hr-\ndet, wenn Italien das Drei-Prozent-Kriterium einmal nicht\nerreicht.\nDie SPD-Fraktion unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich die Ent-\nschlie\u00dfung aller deutschen Landtagspr\u00e4sidenten vom\n2. Juni 1997, die auch unser Landtagspr\u00e4sident unterzeich-\nnet hat. Wir werden Ihrem zweiten Antrag deshalb\nzustimmen, weil wir es f\u00fcr richtig halten, die innerstaat-\nliche Umsetzung des Stabilit\u00e4tspaktes zwischen dem Bund\nund den L\u00e4ndern in einem Staatsvertrag zu vereinbaren.\nEin Bundesgesetz mit einer Grundgesetz\u00e4nderung lehnen\nwir allerdings ab. Das w\u00e4re ein Eingriff von au\u00dfen in das\nBudgetrecht dieses Parlamentes, der von uns nicht mit-\ngetragen wird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung;\nbitte, Herr Minister Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wenn man die\nAusf\u00fchrungen sowohl der PDS als auch der SPD zur Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungspolitik h\u00f6rt,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Die waren gut.)\n\ndann wei\u00df man, dass man diesen Parteien diesen Bereich\nnicht anvertrauen sollte, denn die Ausf\u00fchrungen waren\nvon Sachkenntnis nicht getr\u00fcbt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch im \u00f6ffentlichen Bereich, meine verehrten Kollegen\nvon der Opposition, gilt, dass man nur das ausgeben kann,\nwas man einnimmt.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nJede Hausfrau wei\u00df, dass sich die Ausgaben grunds\u00e4tzlich\nnach den Einnahmen richten, dass man zwar Schulden\naufnehmen kann, aber damit das Problem nur verlagert.\nWer meint das nicht beachten zu m\u00fcssen, der wird fr\u00fcher\noder sp\u00e4ter durch Zahlungsunf\u00e4higkeit bestraft.\n\n(Jurk, SPD: Wann haben wir das gemacht? \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nDas ist einer der wesentlichen Grunds\u00e4tze, die man bei der\nSchuldenpolitik wissen muss,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWaigel hat das nicht gewusst!)\n\ndenn das gilt auch f\u00fcr den Staat.\nWenn ich Frau Runge zugeh\u00f6rt habe, dann hat man den\nEindruck, dass das, was individuell als Tugend gilt, kol-\nlektiv ein \u00dcbel ist, und was individuell ein \u00dcbel ist, ist\nkollektiv eine Wohltat. Das stimmt doch nicht! Das wissen\nSie doch auch.\nDeswegen werden auch in Zukunft alle staatlichen Ebe-\nnen, ob in Deutschland oder in den anderen europ\u00e4ischen\nL\u00e4ndern, ihre Ausgaben nach den Einnahmen richten\nm\u00fcssen.\nWenn Sie meinen \u2013 dar\u00fcber kann man ja reden \u2013, dass im\nsozialpolitischen Bereich mehr Geld ausgegeben werden\nsoll, dann muss da f\u00fcr Deckung gesorgt werden, entweder\nindem man andere Ausgaben streicht oder die Steuern\nerh\u00f6ht. Das muss man dem Volk auch sagen\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund nicht den Eindruck erwecken, als ob der Staat oder\ndie Politik ein Weihnachtsmann w\u00e4re.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Man kann vielleicht auch\ndie Arbeitslosigkeit bek\u00e4mpfen. \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD: Wer sagt das von uns?)\n\n\u2013 Doch, Herr Kunckel, wenn ich die Ausf\u00fchrungen von\nHerrn Jurk dazu geh\u00f6rt habe, dann habe ich den Eindruck.\n\n(Schiemann, CDU: Richtig!  \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Der Eindruck t\u00e4uscht.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Nein,\nim Augenblick keine Zwischenfragen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6387\n\n\n\nDie Tatsache, dass Sie \u2013 und zwar unabh\u00e4ngig vom Euro \u2013\nHaushalte in Ordnung zu bringen oder in Ordnung zu\nhalten haben, ist von allen zu akzeptieren. Da ist auch der\nVerweis auf die Arbeitslosigkeit v\u00f6llig fehl am Platz, denn\nauch die Arbeitslosigkeit wird nicht durch Schulden be-\nk\u00e4mpft. \u00dcberall dort, wo dieser Versuch unternommen\nworden ist, ist er gescheitert.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWas wollen Sie damit sagen?)\n\nSie kennen doch aus der Geschichte der sozialdemokra-\ntischen Regierungen den Spruch: Lieber f\u00fcnf Prozent Infla-\ntion als f\u00fcnf Prozent Arbeitslosigkeit. Das Ergebnis war,\nman hatte nachher beides. Das war n\u00e4mlich die Begr\u00fcn-\ndung von Kanzler Schmidt, Mitte der siebziger Jahre in die\nVerschuldung zu gehen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das waren damals\n1,5 Millionen Arbeitslose. Sie wissen das.\n\nJetzt haben wir 4 Millionen.)\n\nDie Argumentation war: Wir m\u00fcssen h\u00f6here Schulden\nmachen, um die Arbeitslosigkeit zu bek\u00e4mpfen. Das Er-\ngebnis war: Man bekam beides.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wer hat denn das gesagt?)\n\nMittlerweile wei\u00df auch jeder aus den Erfahrungen der 70er\nund 80er Jahre, nicht nur in Deutschland, sondern auch\nanderswo, dass man zu diesem Instrument nicht greifen\nkann. Aber Ihr Amateur\u00f6konom und zuk\u00fcnftiger Finanz-\nminister predigt das ja.\n\n(Zuruf von der SPD: Waigel hat es gemacht!)\n\nIch \u00e4u\u00dfere mich auch wenig zu physikalischen Themen,\nsondern zu \u00f6konomischen, weil ich da ausgebildet bin.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Sagen Sie doch mal was\nzu Herrn Waigel, was der hinterlassen hat!)\n\nInsoweit, meine Damen und Herren von der SPD \u2013 jetzt\nm\u00f6chte ich die PDS nicht ansprechen, weil sie ja nicht in\nder Verantwortung ist \u2013, werden Sie zu diesem Thema \u2013\nWie halten Sie es mit der Verschuldung? \u2013 Farbe bekennen\nm\u00fcssen.\n\n(Jurk, SPD: Haben wir gemacht.)\n\nSie werden Farbe bekennen m\u00fcssen und Sie k\u00f6nnen es\nnicht so machen wie die bisherigen Ministerpr\u00e4sidenten\nvon Saarland oder von Niedersachsen. Denn der Stabili-\nt\u00e4tspakt ist, wie ich formuliert habe, am Widerstand eini-\nger sozialdemokratischer L\u00e4nder gescheitert \u2013 im Klartext:\nan diesen beiden L\u00e4ndern. Diese beiden L\u00e4nder waren\nnicht bereit, eine Einschr\u00e4nkung der Verschuldungsm\u00f6g-\nlichkeit zu akzeptieren. Das ist die Wahrheit!\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nMit Nordrhein-Westfalen oder mit Hessen oder mit\nSchleswig-Holstein konnte man durchaus reden. Denen\nwar das v\u00f6llig klar: Wir brauchen eine Begrenzung, denn\nman kann doch nicht den Maastrichter Vertrag unter-\nschreiben, in dem sich der Gesamtstaat zu einer bestimm-\nten Haltung verpflichtet, wenn nicht innerstaatlich die\nDurchsetzung dieses nach au\u00dfen gegebenen Versprechens\nsichergestellt ist.\n\nHerr Jurk, da n\u00fctzt das Zitieren der gegenw\u00e4rtigen Ver-\nschuldungszahlen \u00fcberhaupt nichts. Man muss diese\nRegeln doch festlegen, bevor der Fall eintritt. Wenn ich\nerst verhandle, wenn der Fall eingetreten ist, dann kann es\ndoch nur noch darum gehen, wie der Schaden geteilt wird,\naber nicht darum, wie der Fall verhindert werden kann.\nGenauso wie man in den Maastrichter Vertrag vorher die\nDrei-Prozent-Regel geschrieben hat und bevor der Euro\neingef\u00fchrt ist auch das Verfahren gekl\u00e4rt hat, wie die drei\nProzent ermittelt und Sanktionen festgelegt werden, ge-\nnauso war das auch in Deutschland notwendig. Darauf ist\nvon der alten Bundesregierung seit 1995/96 hingewiesen\nworden.\n\n(Adler, SPD: Sie hat es nicht durchgesetzt!)\n\nAlle L\u00e4nder haben versprochen, dass sie dem Anliegen des\nBundes, dass n\u00e4mlich dieses nach au\u00dfen gegebene Ver-\nsprechen auch im Inneren durchsetzbar ist, nachkommen.\nEs ist v\u00f6llig klar bei unserer Verfassungslage, dass es, da\nBund und L\u00e4nder haushaltsm\u00e4\u00dfig unabh\u00e4ngig sind, einer\nneuen Regelung bedarf.\nIn anderen L\u00e4ndern ist das kein Problem, weil dort der\nZentralstaat die notwendigen Vollmachten hat. Aber in\neinem f\u00f6deralen System ist das ein Problem, das gesondert\ngel\u00f6st werden muss.\nWenn also eine Schuldenbegrenzung nach au\u00dfen hin\nversprochen wurde, dann muss gefragt werden, wie sie\nerreicht werden kann. Dies ist nur m\u00f6glich, wenn den\nL\u00e4ndern, den Gemeinden und auch dem Bund zuvor ge-\nsagt wird, wo die Grenze liegt, bei deren \u00dcberschreitung\ngegebenenfalls Konsequenzen folgen. Nichts anderes\nhaben wir versucht. Wir m\u00fcssen zuvor, nicht danach den\nEinzelnen sagen, wie die H\u00f6chstgrenzen aussehen. Dann\nmuss auch festgelegt werden, wie die auf eine \u00dcberschrei-\ntung der Grenze festgelegte Sanktion gesamtwirtschaftlich\naufgeteilt wird. Das ist an sich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\nWie soll ein gesamtstaatliches Schuldengrenzekriterium\nvon rund 120 Milliarden DM aufgeteilt werden? Zun\u00e4chst\ngeht es um die Aufteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern. In\ndiesem Punkt sind sich die L\u00e4nder noch einig: viel f\u00fcr die\nL\u00e4nder, wenig f\u00fcr den Bund. Die Frage, ob ein Verh\u00e4ltnis\nvon 50 zu 50 oder von 60 zu 40 angemessen ist, wird man\nnotfalls mit einem Kompromiss l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Sie sind doch f\u00fcr 60 zu 40!)\n\n\u2013 Ich bin f\u00fcr 60 zu 40, aber ein Verh\u00e4ltnis von 50 zu 50\nw\u00e4re \u2013 das sage ich ganz ehrlich \u2013 auch kein Beinbruch.\nSchlie\u00dflich muss man fairerweise ber\u00fccksichtigen \u2013 dies\nhalte ich auch der zuk\u00fcnftigen Bundesregierung zugute \u2013,\ndass sie nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Defizite in der Sozialver-\nsicherung zu haften hat. Hier wird sich nicht immer die\nsch\u00f6ne Situation der letzten Jahre wiederholen, dass auf-\ngrund von Beitragserh\u00f6hungen jeweils \u00dcbersch\u00fcsse ge-\nbildet werden konnten, die das gesamtwirtschaftliche\nDefizit gesenkt haben. Es ist auch m\u00f6glich, dass es in der\nSozialversicherung zu Defiziten kommt, die zum Bundes-\ndefizit addiert werden. Deshalb k\u00f6nnte ich ein Verh\u00e4ltnis\nvon 50 zu 50 noch akzeptieren, aber ich werde nat\u00fcrlich\nf\u00fcr ein solches von 60 zu 40 streiten.\nDie n\u00e4chste Frage lautet, wie der den L\u00e4ndern insgesamt\nzustehende Anteil unter ihnen verteilt wird. Die Bayern\npl\u00e4dieren f\u00fcr das Kriterium der Wirtschaftskraft. Auch\nFrau Runge hat diese Gr\u00f6\u00dfe als m\u00f6glich angesehen. Das\nw\u00fcrde bedeuten, dass wir unter Ber\u00fccksichtigung der\nTatsache, dass bei uns die Wirtschaftskraft nur 60 % des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6388\n\n\n\nWestens betr\u00e4gt, nat\u00fcrlich andere Werte erreichen w\u00fcr-\nden, als wenn wir das Kriterium der Einwohnerzahl\nw\u00e4hlen w\u00fcrden.\nDas Kriterium der Einwohnerzahl ist auch nicht v\u00f6llig\ndeplatziert, wie einige hier meinen, da sich die Ein-\nnahmenverteilung der L\u00e4nder im Wesentlichen nach dem\nEinwohner richtet. Das Problem der Stadtstaaten ist auch\ngel\u00f6st, denn der Einwohner eines Stadtstaates wird mit\n135 % gewichtet.\nNat\u00fcrlich ist es richtig, dass sich die Schuldengrenzen\nnach den Einnahmen richten, denn Schulden sollen ja auch\nzur\u00fcckgezahlt werden, und zwar mit Zinsen. Eine R\u00fcck-\nzahlung ist jedoch nur mit Einnahmen m\u00f6glich. Die Frage\nalso, wie es mit der Kreditf\u00e4higkeit eines Landes oder\neiner Gemeinde bestellt ist, richtet sich nicht nach den\nW\u00fcnschen, sondern nach den Einnahmen. Insoweit ist eine\neinnahmenorientierte Verteilung sinnvoll. Manipulations-\nunverd\u00e4chtig ist der Indikator Einwohner. Deshalb ist\ndieses Kriterium ins Spiel vorgeschlagen worden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Was werfen Sie uns\neigentlich jetzt vor?)\n\nDie einzige Frage, die dann noch zu beantworten ist, lau-\ntet, wie es den L\u00e4ndern, die eine mit diesem Kriterium\nnicht in \u00dcbereinstimmung stehende Politik betrieben\nhaben oder im Augenblick noch betreiben \u2013 dazu geh\u00f6rt\nsicher auch Berlin, unabh\u00e4ngig davon, ob es von der CDU,\nder SPD oder von beiden regiert wird \u2013, erm\u00f6glicht wer-\nden kann, sich innerhalb eines gewissen Zeitraumes auf\ndiese neu eingef\u00fchrte Regel einzustellen. \u00dcber \u00dcbergangs-\nfristen kann man dabei durchaus reden.\n\u00dcber all diese Fragen bestand Einigkeit. Nur als es dann an\ndas Unterschreiben ging, haben, wie gesagt, einige ge-\nzuckt. Ich bin sehr gespannt, wie denn nun die neue Bun-\ndesregierung dieses Spiel weiterbetreiben m\u00f6chte. Es gibt\nzwei L\u00f6sungen: Entweder wird aus dem Saulus Lafontaine\nein Paulus \u2013\n\n(Leroff, CDU: Kaum m\u00f6glich!)\n\ndasselbe kann auch f\u00fcr Schr\u00f6der gelten \u2013, dann werden sie\ndieselben Probleme mit den sozialdemokratischen L\u00e4n-\ndern haben wie die alte Bundesregierung. Dann werden\nwir nat\u00fcrlich die Bundesregierung unterst\u00fctzen. Oder es\nwird dazu kommen \u2013 das klang auch in den \u00c4u\u00dferungen\nvon Herrn Jurk an \u2013, dass man das Drei-Prozent-Kriterium\nnicht mehr ganz so ernst nimmt.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch nicht! \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Das hat er nicht gesagt!)\n\nEine solche Auffassung k\u00f6nnte man unter das Motto stel-\nlen, es best\u00fcnde kein Zusammenhang zwischen Staats-\nverschuldung und Inflation. Es sei auch nicht so schlimm,\nwenn die Werte einmal etwas \u00fcberschritten werden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas hat er doch wirklich nicht gesagt!)\n\n\u2013 Ich habe das sehr genau verstanden, Herr Kunckel.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das hat er nicht gesagt!)\n\n\u2013 Doch, das hat er gesagt!\nEr f\u00fchrte aus, es g\u00e4be keinen Zusammenhang zwischen\nStaatsverschuldung und Inflation. Ein Blick in die Wirt-\nschaftsgeschichte zeigt, dass alle Inflationen, die diese Welt\n\ngesehen hat, durch Staatsverschuldung und nichts anderes\nausgel\u00f6st und verst\u00e4rkt worden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Frage lautet allenfalls, wie gro\u00df die Toleranzbreite ist.\nDie Toleranzbreite haben wir einvernehmlich auch des-\nhalb auf drei Prozent festgelegt, um das Vertrauen der\nBev\u00f6lkerung in den Euro zu st\u00e4rken. Kaum ist die Drei-\nProzent-Grenze eingef\u00fchrt worden, sagt hier die Opposi-\ntion, das sei alles gar nicht so ernst zu nehmen. Im \u00dcbrigen\nsei die Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit wichtiger und\nauch andere Kriterien m\u00fcssten ber\u00fccksichtigt werden.\nWas wird m\u00f6glicherweise passieren? Die Haupts\u00fcnder Ita-\nlien und Frankreich, die nur durch Buchungstricks die\nDrei-Prozent-Grenze erreicht hatten, werden sich mit den\nEtats\u00fcndern Lafontaine/Schr\u00f6der zusammentun. Dann\nwird man gemeinsam sagen: Das mit den drei Prozent\nnehmen wir nicht so ernst. Und wo kein Kl\u00e4ger, da kein\nRichter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn sich diese drei L\u00e4nder zusammentun, wird es auch\nzu keinerlei Sanktionsbeschl\u00fcssen im Europ\u00e4ischen Rat\nkommen. Auch auf die Notenbank \u2013 das haben wir schon\ngesehen \u2013 wird Druck ausge\u00fcbt werden.\nBisher war es so, Herr Kollege Kunckel, dass auch unter\nsozialdemokratischen Bundesregierungen die Unabh\u00e4n-\ngigkeit der Notenbank, der Bundesbank geachtet wurde\n\n(Schiemann, CDU: Das ist jetzt vorbei!)\n\nund man sich bem\u00fcht hat, sich mit Ratschl\u00e4gen zur\u00fcck-\nzuhalten. Aber kaum ist die Wahl gewonnen und ist man\nin Sichtweite der Macht,\n\n(Jurk, SPD: Sie sind sehr verbittert!)\n\nsind all diese Zur\u00fcckhaltungen vergessen. So wird jetzt\ngefordert, die Bundesbank solle die Zinsen senken. Viel-\nleicht lautet die n\u00e4chste Forderung, die Bundesbank solle\ndie Geldmenge erh\u00f6hen. Ab 1. Januar 1999 w\u00fcrde eine\nsolche Forderung an die Europ\u00e4ische Zentralbank gerich-\ntet werden. Eine solche Forderung w\u00fcrde m\u00f6glicherweise\nnicht nur die deutsche Bundesregierung erheben, sondern\nsie w\u00fcrde sehr schnell die Unterst\u00fctzung von Herrn Prodi\nund von Herrn Jospin bekommen. Das ist das, was wir\nbef\u00fcrchten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kollege Kunckel, mir w\u00e4re es sehr lieb, wenn Sie\ndiese unsere Bef\u00fcrchtungen durch die klare Aussage ent-\nkr\u00e4ften w\u00fcrden: Das wollen wir nicht und wir unterst\u00fct-\nzen die S\u00e4chsische Staatsregierung darin, unsere Politik\ngegen\u00fcber Bonn und den anderen L\u00e4ndern weiterzuf\u00fch-\nren!\nNoch eine letzte Bemerkung zu der inners\u00e4chsischen Ver-\nschuldung. Herr Kunckel, Ihre bisherigen Aussagen habe\nich immer so verstanden, dass Sie die Schuldenmacherei in\nSachsen-Anhalt und in Brandenburg so bewerteten, dass\nsie Ihnen, der SPD, nicht vorgehalten werden k\u00f6nne, denn\nwir seien in Sachsen. Auch die s\u00e4chsische SPD spreche sich\ndaf\u00fcr aus, dass die Schulden gering bleiben, vielleicht auf\neinem etwas h\u00f6heren Niveau, aber im Kern sei diese Poli-\ntik schon richtig. Wir wissen auch \u2013 das ist an der Haus-\nhaltsstatistik erkennbar \u2013, dass die ostdeutschen L\u00e4nder,\ndie eine h\u00f6here Verschuldung als politisch notwendig\nangesehen haben, im Ergebnis geringere Investitionen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6389\n\n\n\naufweisen, das hei\u00dft, sie haben weniger f\u00fcr den Aufbau\ngetan. Schlie\u00dflich kann die eigentliche Rechtfertigung h\u00f6-\nherer Schulden nur in einem erh\u00f6hten Investitionsvolu-\nmen liegen. Es zeigt sich jedoch, dass dies offensichtlich\nnicht funktioniert. Unsere Politik hat sich also, bezogen auf\ndie Investitionsquote des Landes, ausgezahlt. Das ist zum\nBeispiel ein Kriterium f\u00fcr staatliche Politik.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Sie k\u00f6nnen uns etwas anderes\naber nicht vorwerfen!)\n\n\u2013 Herr Kunckel, Sie haben doch nicht geredet,\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Was werfen Sie uns denn vor?)\n\nsondern der Kollege Jurk hat geredet. Ich habe sehr genau\nzugeh\u00f6rt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Dennoch kann ich\neinen Zwischenruf machen,\n\nHerr Kollege Milbradt!)\n\nEr hat wieder die alte M\u00e4r vorgetragen, wir w\u00fcrden mit\nunserer eisernen Sparpolitik die wahren Bed\u00fcrfnisse der\nBev\u00f6lkerung missachten. Auch wurde wieder die Behaup-\ntung aufgestellt, das geschehe nur deshalb, weil wir den\nGemeinden zu wenig geben w\u00fcrden. Dann wird auf\nJunkernheinrich verwiesen.\n\n(Jurk, SPD: Habe ich das heute gesagt?)\n\n\u2013 Auf Junkernheinrich ist verwiesen worden.\n\n(Jurk, SPD: Aber nicht von mir! \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Das hat am Mittwoch\n\nauch der Oberb\u00fcrgermeister von Dresden,\nHerr Wagner, gesagt!)\n\n\u2013 Lassen Sie mich doch weiterreden, Herr Kunckel. Ich\nfinde es ja sehr sch\u00f6n, dass Sie mich st\u00e4ndig mit Ihren\nZwischenrufen unterbrechen, aber lassen Sie mich das\ndoch zu Ende f\u00fchren.\nDer Unterschied zu den durchschnittlichen Verschul-\ndungsh\u00f6hen der anderen ostdeutschen L\u00e4nder betr\u00e4gt auf\nder Landesebene 2 500 DM bis 3 000 DM.\nWir haben eine Differenz von 300 DM bis 400 DM auf der\nkommunalen Ebene. Jetzt wird man wirklich nicht be-\nhaupten k\u00f6nnen, dass die Differenz in den Schulden des\nLandes darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren sei, dass wir sie kommuna-\nlisiert h\u00e4tten. Wenn wir beide Zahlen zusammenrechnen,\nbleibt unter dem Strich \u00fcbrig, dass wir weniger Schulden\nhaben als Brandenburg.\nWenn man sich einmal ansieht, worauf die Schulden m\u00f6g-\nlicherweise zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, Herr Kollege Kunckel \u2013\ndas habe ich auch den B\u00fcrgermeistern in Crimmitschau\ngesagt \u2013, sollten Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass die\ns\u00e4chsischen Gemeinden ungef\u00e4hr 700 DM mehr investiert\nhaben, als das bei den anderen ostdeutschen Kommunen\nder Fall war. M\u00f6glicherweise h\u00e4ngt die Gr\u00f6\u00dfenordnung\nvon 300 DM bis 400 DM Schulden mit den 700 DM mehr\nInvestitionen zusammen. So hat man eine vern\u00fcnftige\nBegr\u00fcndung.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Jetzt konterkarieren Sie\nIhre Position von vor f\u00fcnf Minuten leicht!)\n\nHerr Kollege Kunckel, Sie verweisen immer auf den Ober-\nb\u00fcrgermeister von Dresden. Ich habe den S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag gebeten, mir doch einmal die\nRechnungen vorzulegen und mir zu zeigen, wie Sie zu\ndem Ergebnis kommen. Es laufen zwar hei\u00dfe Faxe zwi-\n\nschen dem Gutachter und uns. Bisher ist die Rechnung\naber nicht vorgelegt worden. Es zeigt sich, dass offenbar\neinige Rechenfehler vorgelegen haben.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas spricht nicht f\u00fcr den Gutachter!)\n\nDeswegen habe ich immer davor gewarnt, dass man aus\neinem Gutachten nur die Leits\u00e4tze zitiert, aber den Daten-\nanhang nicht pr\u00fcft. Das konnte man aber im \u00dcbrigen\nnicht, weil er nicht vorlag.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das spricht gegen den Gutachter,\naber nicht gegen die SPD!)\n\n\u2013 Das spricht gegen diejenigen, die sich auf dieses Gutach-\nten berufen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Genau das ist es doch! \u2013\n\nLachen bei der SPD)\n\nMan sollte in diesem Hause wissenschaftlich ehrlich sein.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig!\nDaf\u00fcr bin ich auch!)\n\nWissenschaftlich ehrlich hei\u00dft, dass man sich dann, wenn\nein Gutachten vorliegt, mit den Gr\u00fcnden des Gutachtens\nauseinander setzen muss und nicht nur die Leits\u00e4tze und\ndie Zusammenfassung liest. Man darf ein Gutachten nicht\nals Steinbruch missverstehen, aus dem man die S\u00e4tze und\ndie Argumente herauspickt, die einem passen, die rest-\nlichen aber unter den Tisch kehrt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung wird das Anliegen des Antrages der CDU, wenn er\nvom Landtag beschlossen werden sollte, weiter verfolgen.\nWir werden uns weiterhin f\u00fcr Stabilit\u00e4t in Deutschland\nund f\u00fcr Stabilit\u00e4t in Europa einsetzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nHerr Milbradt, hoffentlich tun Sie das\n\nanders als Herr Waigel!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Schimpff,\nbitte.\n\n(Adler, SPD: Oh Gott!)\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Vor kurzem bekam ich die erste Werbezusendung\nmit Preisen in Euro. Es war ein Verlagsverzeichnis. Die\nbereits erschienenen B\u00fccher waren in DM ausgepreist, die\nab Winter erscheinenden B\u00fccher in Euro. Dieses Verzeich-\nnis kam nicht etwa von einer gro\u00dfen international operie-\nrenden Mediengruppe, sondern von dem kleinen Th\u00fcrin-\nger Chronik-Verlag des Hans-J\u00fcrgen M\u00fcllerott in Arn-\nstadt.\nIch habe mich dar\u00fcber gefreut, dass der Euro von enga-\ngierten jungen Menschen, von einem Existenzgr\u00fcnder als\nChance angesehen und so selbstverst\u00e4ndlich angenommen\nwird. Das war, ehrlich gesagt, vor dem 27. September. Da\ngalt f\u00fcr den Euro noch die Stabilit\u00e4tskultur der deutschen\nGeldpolitik.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nDer weiche Euro von Lafontaine, Jospin etc., so f\u00fcrchte ich,\nwird aus dem engagierten Kleinverleger bald wieder einen\narbeitslosen Museologen machen, der sich um die staat-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6390\n\n\n\nliche Gew\u00e4hrung eines Platzes in einem europ\u00e4ischen\nBesch\u00e4ftigungsprogramm bewerben darf.\nMan m\u00fcsse die Stabilit\u00e4tskriterien von Maastricht durch\ndie besch\u00e4ftigungspolitischen Kriterien von Amsterdam\nersetzen, meinte Herr Jospin bereits.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Erg\u00e4nzen!)\n\nVom vorgeschobenen Bekenntnis zur Unabh\u00e4ngigkeit der\nEurop\u00e4ischen Zentralbank haben sich die deutschen Sozis\n\u2013 sie wollen ja hier nicht Genossen genannt werden \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Nein, nein! \u2013\nAdler, SPD: Wir hei\u00dfen f\u00fcr Sie immer noch: Herr!)\n\nschnell getrennt. Die Beispiele der letzten Tage zeigen das\ndeutlich. Mein Kollege Milbradt hat das eben n\u00e4her aus-\ngef\u00fchrt.\nKein Wunder, Herr Kollege Jurk, dass Sie zu dem Zitat\nnichts sagen wollten: ,,Die Europ\u00e4ische Union sollte einen\nTeil ihrer Machtbefugnisse auf weitgehend unabh\u00e4ngige\nInstitutionen \u00fcbertragen. Eine Europ\u00e4ische Zentralbank,\neine Europ\u00e4ische Umweltagentur und ein fast unabh\u00e4n-\ngiges Europ\u00e4isches Kartellamt w\u00fcrden einen Beitrag zur\nMachtentflechtung leisten.\u201c\n\n(Jurk, SPD: Ich habe nicht so viel Lesezeit wie Sie!)\n\nSo nachzulesen im 3. Kapitel Abschnitt ,,Europa der Regio-\nnen\u201c in dem Buch ,,Keine Angst vor der Globalisierung\u201c.\nDas ist nicht aus dem kleinen tapferen und zukunftsorien-\ntierten Th\u00fcringer Chronik-Verlag, sondern aus Ihrem\nDietz Verlag\n\n(Jurk, SPD: Mir geh\u00f6rt er nicht!)\n\nund damals geschrieben von Oskar Lafontaine und Chri-\nsta M\u00fcller. Das haben sie wohl sofort nach dem Zuklappen\ndes Manuskriptes vergessen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIn einem Punkt allerdings, Herr Jurk, kann ich Ihnen Recht\ngeben. Sie haben die Antr\u00e4ge gelesen und richtig fest-\ngestellt, dass \u00fcber Antrag 2/5539 hier gar nicht abge-\nstimmt werden soll. Wir beantragen, dass er mit der Aus-\nsprache erledigt ist. Das sah man diesem Antrag wirklich\nan. Gut, dass Sie ihn gelesen haben.\nAnderes haben Sie leider nicht so genau durchgesehen. Sie\nsagten, unsere Ausf\u00fchrungen, mein Antrag und meine\n\nRede h\u00e4tten den Eindruck erweckt, als ob das Land Sach-\nsen Geberland im Finanzausgleich w\u00e4re. Wissen Sie, Sach-\nsen war Geberland, als es den Finanzausgleich der neuen\nL\u00e4nder noch gab! Sehen Sie es sich an!\n\n(Dr. Kunckel, SPD: K\u00f6nnen Sie sich erinnern,\nwie hoch es war? \u2013 Lachen bei der PDS)\n\nWir sind \u2013 und werden es auch bleiben \u2013 tats\u00e4chlich auf\nder Sonnenseite der Wiedervereinigung, und zwar aus\neigener Kraft, weil wir Ihnen und Ihrer Katastrophen-\npolitik bisher den Riegel vorgeschoben haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Mir bleibt nur noch einmal zu\nsagen, dass der Antrag 2/5539 mit der Debatte erledigt ist.\nIch m\u00f6chte Sie um die Zustimmung zum Antrag 2/8657 \u2013\nStaatsvertrag zwischen Bund und L\u00e4ndern \u00fcber die Ein-\nhaltung der Maastricht-Kriterien \u2013 bitten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. Ich bitte die\nFraktion der CDU noch einmal, den Antrag zur\u00fcckzu-\nziehen.\n\n(Leroff, CDU: Erledigt!)\n\n\u2013 Das geht nicht. Das ist kein Berichtsantrag. Der Antrag\nmuss zur\u00fcckgezogen werden.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben \u00fcberhaupt keine Ahnung;\nnicht einmal das wissen Sie! \u2013 Leroff, CDU: Gut!)\n\n\u2013 Gut. Der Antrag ist damit zur\u00fcckgezogen worden. Der\nAntrag liegt in der Drucksache 2/5539 vor.\nIch lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 2/8657, Antrag der\nFraktion der CDU, abstimmen. Wer diesem die Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Wegen der Stabilit\u00e4t!)\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nvielen Stimmenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich\nangenommen worden. Der Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6391\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Interministerielle Arbeitsgruppe f\u00fcr Suchtfragen und Drogenbek\u00e4mpfung\nDrucksache 2/6150, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konzept zur Drogenpr\u00e4vention an Schulen\nDrucksache 2/8099, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konzept zur Suchtpr\u00e4vention\nDrucksache 2/8627, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bek\u00e4mpfung des Alkoholmissbrauchs\nDrucksache 2/8640, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen: CDU 20 Minuten, SPD 10 Minu-\nten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde\nlautet: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der SPD und da-\nnach der CDU als Einreichern das Wort. Frau Abg. Lud-\nwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! 12 bis 13 Jahre alt sind die J\u00fcngsten, wenn sie zum\nersten Mal eine halbe Tablette Ecstasy schlucken oder\nHasch rauchen. Altersgem\u00e4\u00df kommt Probieren nicht selten\nvor Studieren. Obwohl nach wie vor der Alkohol das\nSuchtproblem Nummer eins darstellt, ist ein stetiger\nAnstieg beim Konsum illegaler Drogen auch in Sachsen zu\nverzeichnen. Zwischen 1995 und 1997 stieg die Anzahl der\nregistrierten Drogendelikte um mehr als 150 %. 1997 gab\nes f\u00fcnf Rauschgifttote in Sachsen.\nAlle Experten gehen davon aus, dass es in Sachsen eine\ndeutliche Zunahme beim Konsum und auch bei der Ab-\nh\u00e4ngigkeit von illegalen Drogen gibt. Die \u00fcberwiegende\nAnzahl der Konsumenten sind Jugendliche oder junge\nErwachsene.\nDiese Entwicklung vor Augen hat die SPD-Fraktion in den\nletzten Monaten mehrere Antr\u00e4ge eingebracht, denn wir\nwollen nicht abwarten, bis das Problem gro\u00df genug ist,\ndass wir uns dann hier nach dem Muster der alten Bun-\ndesl\u00e4nder \u00fcber das Ob und die Anzahl von Fixerstuben\nstreiten k\u00f6nnen.\nUns ist vielmehr wichtig, im Vorfeld so weit wie m\u00f6glich\nzu agieren. Das hei\u00dft\nerstens, Prim\u00e4rpr\u00e4vention in der Familie, in der Schule\nund in der Jugendhilfe endlich fest zu etablieren;\nzweitens, rechtzeitig und konsequent mit suchtgef\u00e4hrde-\nten Kindern und Jugendlichen zu arbeiten und\ndrittens \u2013 das f\u00fcge ich vor allem hinzu, damit es hier keine\nMissverst\u00e4ndnisse gibt \u2013 mit den Mitteln der Schulauf-\nsicht, der Politik und der Justiz gegen Dealer und Dulder\nvon Drogenkonsum vorzugehen. Damit meinen wir den\nDiskobesitzer genauso wie den Lehrer, der wegschaut,\nwenn der Joint und die Schnapsflasche bei seinen Sch\u00fclern\ndie Runde machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! In den drei Antr\u00e4gen meiner\nFraktion haben wir unsere Eckpunkte zur Suchtpr\u00e4vention\ndargelegt. Die Schule ist dabei f\u00fcr uns ein zentraler Ort der\nPr\u00e4vention, weil hier zum einen die Erreichbarkeit ge-\ngeben ist und zum anderen nicht selten erste Drogenerfah-\nrungen mit Kontakten in der Schule zusammenh\u00e4ngen\n\nund auch \u00fcber sie zustande kommen. Dem Ansatz des\nKultusministers ist nicht zuzustimmen, der behauptet, es\nk\u00e4me auf blo\u00dfe Kenntnisvermittlung zum Thema ,,Dro-\ngen\u201c an.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist inzwischen allgemeiner Wissensstand, dass Sucht ein\nmultifaktorelles Problem darstellt, wo unter verschiedenen\nBedingungen vieles zusammenkommt und im Gef\u00fcge auf\ndie jungen Menschen einwirkt. Der Kultusminister sollte\ndeshalb im Hause Hardraht oder Geisler Nachhilfe oder \u2013\nwenn Sie so wollen \u2013 Amtshilfe bekommen, damit er end-\nlich wei\u00df, was eigentlich Sache ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Eben weil Probieren oft vor\nStudieren geht, reicht blo\u00dfe Kenntnisvermittlung nicht\naus. Vielmehr kann Suchtpr\u00e4vention dann erfolgreich sein,\nwenn junge Menschen durch St\u00e4rkung ihrer Pers\u00f6nlichkeit\nund das Einbinden in ein stabiles, verl\u00e4ssliches soziales\nGef\u00fcge selbst die St\u00e4rke entwickeln, Drogen nicht als\nSuchtmittel zu missbrauchen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen uns hier nichts vormachen: Wir sind keine\nabstinente Gesellschaft. Drogen sind tagt\u00e4glich pr\u00e4sent\nund jeder muss am Ende selbst die Entscheidung treffen,\nwie er damit umgeht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nRegelrecht rausgeschmissenes Geld sind \u00fcbrigens Werbe-\nund Antidrogenkampagnen, in denen Spitzensportler \u2013 oft\nsind es Fu\u00dfballer \u2013 von Antidrogenplakaten l\u00e4cheln, um\nam kommenden Sonnabend mit dem ,,J\u00e4germeister\u201c-Tri-\nkot dann nach vorn zu st\u00fcrmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Lachen bei der PDS)\n\nAuch die s\u00e4chsische Kampagne, dass Sachsen ohne Spritze\nSpitze sind, weckt bei Jugendlichen allenfalls ein m\u00fcdes\nL\u00e4cheln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Minister Geisler, Sie begr\u00fc\u00dfen die Eckpunkte des\nSPD-Konzepts zur Suchtpr\u00e4vention. Das freut uns nat\u00fcr-\nlich, reicht aber nicht. Im Monat Mai f\u00fchrten Sie das letzte\nMal aus, dass in wenigen Wochen der von uns mehrfach\nangemahnte Bericht der 1992 gegr\u00fcndeten Interministeri-\nellen Arbeitsgruppe f\u00fcr Suchtfragen und Drogenbek\u00e4mp-\nfung vorliegt und dem Kabinett zugehen wird. Heute,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6392\n\n\n\n\u00fcber f\u00fcnf Monate der Nachfrage, frage ich Sie: Wo ist der\nSuchtbericht und welche Konsequenzen wurden daraus\ngezogen?\nSie sprechen auch von der Fertigstellung des von uns\nimmer wieder angemahnten und geplanten Konzeptes.\nWo ist es und was steht darin?\nSie haben noch ein weiteres Problem: Der Rechnungshof\nmahnt an, Sie sollten sich endlich einmal festlegen, wer\ndenn nun in Sachsen f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention zust\u00e4ndig sein\nsoll. Nennen Sie uns bitte heute die Stelle, die zuk\u00fcnftig\nSuchtpr\u00e4vention in Sachsen machen soll.\nMeine Damen und Herren! Es reicht nicht, \u00fcber den st\u00e4n-\ndigen Anstieg des Drogenkonsums in unserem Bundes-\nland erschrocken zu sein und vielleicht erschrocken dar-\n\u00fcber zu diskutieren. Die Zeit arbeitet gegen uns.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte;\nFrau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir debattieren heute \u00fcber\nvier Antr\u00e4ge zur Drogen- und Suchtpr\u00e4vention. Die CDU-\nFraktion befasst sich in ihrem Antrag mehr mit dem\nAlkoholmissbrauch. Ja, auch der Aktionsplan gegen den\nAlkohol ist in die pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen einzurechnen.\nVorbeugen ist allemal besser als heilen. Diese alte Volks-\nweisheit ist auch heute noch popul\u00e4r, gibt es doch viele\nKrankheiten, deren Namen allein schon Bef\u00fcrchtungen,\nAngst und die Hoffnung ausl\u00f6sen, es m\u00f6ge einem im\nLeben erspart bleiben. Ganz anders scheinen die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Vorbeugung beim Gebrauch von Dro-\ngen jedweder Art zu sein. Hier wissen schon die Kinder,\ndass eine Reihe von Substanzen, wie Tabak, Alkohol, ille-\ngale Drogen, bestimmte Wirkungen, zumindest die der\nHeiterkeit, der Freude und des momentanen Gl\u00fccks-\ngef\u00fchls, hervorrufen.\nNach wie vor ist die Abh\u00e4ngigkeit von Alkohol und Medi-\nkamenten die h\u00e4ufigste der Suchterkrankungen. Im Bun-\ndesdurchschnitt werden die Alkoholabh\u00e4ngigen auf etwa\n2,5 Millionen und die Medikamentenabh\u00e4ngigen auf\n1,4 Millionen Personen gesch\u00e4tzt. Demgegen\u00fcber geht\nman von wesentlich geringeren Anteilen bei Abh\u00e4ngigen\nvon Cannabis und illegalen Drogen aus.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich dies noch einmal verdeutlichen\nund folgenden Vergleich anstellen: Sch\u00e4tzungsweise fallen\nauf einen Abh\u00e4ngigen von so genannten harten Drogen\nzwei Abh\u00e4ngige von Cannabis, zw\u00f6lf Abh\u00e4ngige von\nMedikamenten und 20 Abh\u00e4ngige von Alkohol. Anhand\ndieser Vergleichszahlen kann man f\u00fcr Sachsen zirka\n140 000 Alkoholabh\u00e4ngige und 80 000 Medikamentenab-\nh\u00e4ngige verzeichnen. Dementsprechend geringer ist der\nAnteil der von illegalen Drogen Abh\u00e4ngigen. Dies wollen\nwir in keiner Weise verharmlosen, denn die Tendenz in\ndiesem Bereich ist leider Gottes steigend.\nVor dem Hintergrund, dass Alkohol einen wichtigen Risi-\nkofaktor f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit darstellt, und in\nAnlehnung an die Deklaration der WHO ,,Gesundheit\n2000, Gesundheit f\u00fcr alle in Europa\u201c sind L\u00e4nder und\nGemeinden aufgefordert, ihre diesbez\u00fcglichen Ma\u00dfnah-\nmen zu \u00fcberdenken.\nWar die Suchtkrankenhilfe bisher mehr zum kurativen\nMedizinsystem mit dem Schwerpunkt der Entw\u00f6hnungs-\nbehandlung orientiert, so steht der europ\u00e4ische Aktions-\n\nplan vielmehr im Zeichen der \u00dcberpr\u00fcfung der Pr\u00e4ven-\ntionsstrategien vor Ort.\nDie Ziele des Aktionsplanes gegen den Alkohol sind viel-\ngef\u00e4chert. Ich will einige herausgreifen: Schaffung von ge-\nsundheitsf\u00f6rdernden Lebensbereichen, die Motivation und\ndie F\u00e4higkeit des Einzelnen zu st\u00e4rken, Sch\u00e4digungen\nseiner Gesundheit durch Alkohol entgegenzuwirken; Un-\nterst\u00fctzung kommunaler Initiativen zur Pr\u00e4vention und\nBew\u00e4ltigung alkoholbedingter Sch\u00e4digungen der Gesund-\nheit; Medienkampagnen zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr einen sicheren Umgang mit Alkohol.\nDies sind nur einige. Das lie\u00dfe sich vielgef\u00e4chert fort-\nsetzen.\nIch m\u00f6chte jetzt auf die Ma\u00dfnahmen der dreigestuften\nSuchtpr\u00e4vention in Sachsen und deutschlandweit ein-\ngehen. Sie setzt sich aus der prim\u00e4ren, sekund\u00e4ren und\nterti\u00e4ren Pr\u00e4vention zusammen. Pr\u00e4vention bedeutet Vor-\nbeugung gegen m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdungen. Das oberste Ziel\nder Suchtpr\u00e4vention ist dabei die Verhinderung von Ab-\nh\u00e4ngigkeiten in einer leider nicht abstinenten Umwelt.\nPrim\u00e4rpr\u00e4vention \u2013 meine Kollegin Frau Ludwig hat es\nbereits angedeutet \u2013 bedeutet ein Handeln, das sich mit\ndem Ziel auseinander setzt Menschen zu bef\u00e4higen, mit\npotenziellen Gef\u00e4hrdungen in angemessener Weise um-\nzugehen.\nSekund\u00e4rpr\u00e4vention bedeutet gezieltes Handeln zur Ver-\nringerung, Eind\u00e4mmung und Kontrolle von Gef\u00e4hrdun-\ngen, die die Lebensbedingungen und Entwicklungs-\nchancen von Menschen, insbesondere von Kindern und\nJugendlichen, konkret bedrohen. Sekund\u00e4rpr\u00e4ventive\nMa\u00dfnahmen richten sich also an Risikogruppen, die auf-\ngrund ihrer Lebenslage oder ihres bereits festzustellenden\nSuchtmittelkonsums als gef\u00e4hrdet eingesch\u00e4tzt werden\nk\u00f6nnen.\nDie dritte Stufe setzt sich mit den bereits von Suchtmittel-\ngebrauch betroffenen Personen auseinander. Hier muss\nvermieden werden, eine weitere Sch\u00e4digung herbeizuf\u00fch-\nren, oder versucht werden R\u00fcckf\u00e4lligkeiten entgegen-\nzutreten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir alle wissen,\ndass nat\u00fcrlich die Wirkungen der Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen\nnicht in Mark und Pfennig ausgewiesen oder abgerechnet\nwerden k\u00f6nnen. Aber, ich denke, wir sind uns hier in dem\nHohen Hause alle dar\u00fcber einig, dass sie richtig und not-\nwendig sind und unser aller Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen.\nIn der Praxis der Suchtpr\u00e4vention wird heute das Konzept\nder Lebenskompetenzf\u00f6rderung verfolgt. Durch entspre-\nchende Ma\u00dfnahmen sollen unter anderem die Standfestig-\nkeit gegen sozialen Druck verbessert, allgemeine Bew\u00e4lti-\ngungsfertigkeiten und Konfliktl\u00f6sungsstrategien vermit-\ntelt und soziale Kompetenz, wie zum Beispiel Selbstsicher-\nheit, entwickelt werden.\nInsbesondere Kinder und Jugendliche sollen, wie bereits\nausgef\u00fchrt, auf diese Weise lernen, mit den sie umgeben-\nden Gef\u00e4hrdungen umzugehen. Daneben k\u00f6nnen Ma\u00df-\nnahmen wie Abschreckung und Aufkl\u00e4rung im Verbund\nmit weiterem erzieherischem Handeln ebenfalls pr\u00e4venti-\nve Wirkungen entfalten.\nEinen wesentlichen Bestandteil der Pr\u00e4vention bildet die\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit. Hier m\u00f6chte ich auf das umfang-\nreiche Brosch\u00fcren- und Arbeitsmaterial, das seitens des\nFreistaates vornehmlich f\u00fcr die Kinder, f\u00fcr die Eltern, f\u00fcr\ndie Lehrer und Erzieher herausgegeben wird, hinweisen.\nIch m\u00f6chte nun mit den verschiedenen Bereichen der\nSuchtpr\u00e4vention fortfahren. Hier steht nat\u00fcrlich an erster\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6393\n\n\n\nStelle der Bereich der Kinder- und Jugendhilfe. Im Rahmen\nder Kinder- und Jugendhilfe werden jungen Menschen\nund Eltern Angebote des erzieherischen Kinder- und\nJugendschutzes gemacht. Ma\u00dfnahmen in diesem Bereich,\ndie auch suchtpr\u00e4ventive Angebote umfassen, sollen junge\nMenschen dazu bef\u00e4higen, sich vor gef\u00e4hrdenden Einfl\u00fcs-\nsen zu sch\u00fctzen und sie zu Kritik und Entscheidungsf\u00e4hig-\nkeit, Eigenverantwortlichkeit sowie zur Verantwortung\ngegen\u00fcber ihren Mitmenschen erziehen.\nDar\u00fcber hinaus sollen Eltern bei ihrer Erziehungsaufgabe\nunterst\u00fctzt werden. Hier m\u00f6chte ich betonen: unterst\u00fctzt\nwerden. Wir wollen nat\u00fcrlich den Eltern in keiner Weise\ndie Erziehung aus der Hand nehmen.\nSuchtpr\u00e4vention in der Schule halte ich f\u00fcr eine besonders\nwesentliche und wichtige Aufgabe. Sie wird auch vom\nFreistaat sehr intensiv betrieben. Dazu wird meine Kolle-\ngin Frau Clau\u00df weitere Ausf\u00fchrungen machen.\nDazu geh\u00f6rt auch die Suchtpr\u00e4vention im Bereich der\nPolizei. Wenn sie auch nicht zu den vorrangigen Tr\u00e4gern\nder Drogenpr\u00e4vention geh\u00f6rt, ist sie aber in einem be-\nsonderen Ma\u00dfe aufgrund ihres gesetzlichen Auftrages zur\nGefahrenabwehr durch das S\u00e4chsische Polizeigesetz in\nVerbindung mit dem Grundgesetz, ihrer Fachkompetenz,\nihres kriminalistischen und kriminologischen Erfahrungs-\nwissens sowie ihrer Organisationsstruktur gefordert, einen\nwesentlichen Beitrag zur Drogenpr\u00e4vention zu leisten.\nWir wissen ja, dass in den Drogendezernaten im Freistaat\neine sehr gute Pr\u00e4ventionsarbeit geleistet wird und die\nLeute daf\u00fcr sehr intensiv geschult werden. Positiv bew\u00e4hrt\nhaben sich in diesem Bereich auch die in den St\u00e4dten\nChemnitz, Dresden und Leipzig gef\u00fchrten Drogenbeir\u00e4te,\nwo die Polizei intensiv mitarbeitet. Diese Entwicklungen\nsind nat\u00fcrlich im kommunalen Bereich weiter fortzuset-\nzen.\nDie Suchtpr\u00e4vention im Bereich des \u00f6ffentlichen Gesund-\nheitsdienstes hat eine vordergr\u00fcndige Rolle. Die Gesund-\nheits\u00e4mter kl\u00e4ren \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst\nim Freistaat Sachsen zu Fragen einer gesundheitsbewuss-\nten und altersgerechten Lebensweise und \u00fcber die Folgen\ndes Rauchens und des Alkoholmissbrauchs auf, beraten\nund betreuen Menschen, die an einer Sucht- oder psychi-\nschen Krankheit leiden, sowie deren Angeh\u00f6rige. Sie orga-\nnisieren mit Kooperationspartnern zahlreiche Projekte zur\nSuchtpr\u00e4vention in Schulen, Kinderg\u00e4rten sowie f\u00fcr die\nBev\u00f6lkerung. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel auch die Anti-\nDrogen-Diskos, Projekttage und Gesundheitsmessen.\nHier ist auch die s\u00e4chsische Aids-Hilfe zu nennen, die in\nsehr gro\u00dfem Ma\u00dfe zur pr\u00e4ventiven Arbeit beitr\u00e4gt, zum\nBeispiel \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Infektion durch Sprit-\nzentausch aufkl\u00e4rt, aber auch in den Justizvollzugsanstal-\nten t\u00e4tig ist.\nAuch die Justiz geh\u00f6rt hier mit ins Boot, denn im Ge-\nsch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums der Justiz sind orga-\nnisatorische Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Drogenkri-\nminalit\u00e4t und zur R\u00fcckfallvermeidung getroffen worden.\nBei allen Staatsanwaltschaften werden spezielle Dezernate\nzur Bek\u00e4mpfung der Bet\u00e4ubungsmittelkriminalit\u00e4t gebil-\ndet, die in der Regel der Abteilung mit einem Spezial-\ndezernat zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t\nzur Verf\u00fcgung stehen.\nEines sei an dieser Stelle gesagt: Diese S\u00e4ulen, die ich in\nBezug auf die Suchtpr\u00e4vention aufgef\u00fchrt habe,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nm\u00fcssen enger vernetzt werden. Nur durch eine enge Ver-\nnetzung aller dieser Bereiche k\u00f6nnen wir bessere Erfolge\nin der Pr\u00e4ventionsarbeit erreichen. Dies gilt sowohl im ille-\ngalen als auch im legalen Bereich.\nEin wesentlicher Schwerpunkt bei der Vernetzung der\nSuchtpr\u00e4vention \u00fcberhaupt liegt bei den landesweit ver-\ntretenen Suchtberatungsstellen. Die immer fortw\u00e4hrenden\nBem\u00fchungen um neue Erkenntnisse im Kampf gegen die\nSuchtgefahr werden vor allem in der Landesstelle gegen\nSuchtgefahren ausgewertet und zusammengefasst. Die\nvon der Landesstelle und anderen Stellen durchgef\u00fchrten\nVeranstaltungen zu diesem Themenkreis sind f\u00fcr den wei-\nteren Umgang mit diesem Thema sehr interessant und\nweiterhin fortzuf\u00fchren.\nDer Freistaat unterst\u00fctzt die Kommunen bei der Errich-\ntung und dem Betrieb der gemeindenahen, differenzierten\nund in sich vernetzten Systeme der Suchtberatungsstellen.\nAn dieser Stelle d\u00fcrfen die unz\u00e4hligen Selbsthilfegruppen\nim Drogen- und Suchtbereich nicht unerw\u00e4hnt bleiben. Ih-\nnen gilt es Dank auszusprechen wie auch allen anderen,\ndie in diesem Bereich t\u00e4tig sind.\nUm alle Pr\u00e4ventions-, Hilfs- und Aufkl\u00e4rungsangebote,\ndie zum Gro\u00dfteil in Sachsen gut etabliert sind, zu erfassen\nund eventuelle Defizite aufzuzeigen, wurde die inter-\nministerielle Arbeitsgruppe gebildet. Sie setzt sich aus den\nBereichen zusammen, wo die suchtpr\u00e4ventiven Ma\u00dfnah-\nmen angesiedelt sind, die ich aufgef\u00fchrt habe. Der Bericht\ndieser Arbeitsgruppe wird uns, denke ich, bald zur Ver-\nf\u00fcgung stehen.\nAus diesem Bericht werden wir ersehen k\u00f6nnen, wo weite-\nre Defizite in Bezug auf die Pr\u00e4vention abzusehen sind.\nDarauf aufbauend werden wir f\u00fcr Sachsen eine Konzep-\ntion in Bezug auf die Drogen- und Suchtpr\u00e4vention auf-\nstellen k\u00f6nnen.\nIch hoffe und w\u00fcnsche mir nat\u00fcrlich eine Zusammenarbeit\nim Hohen Haus und denke, dass wir das gemeinsam in\nAngriff nehmen sollten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\n1. Es ist ein sehr wichtiges, sehr sensibles und auch poli-\ntisch brisantes Thema. Insofern m\u00fcssen wir als Politiker im\nLandtag dar\u00fcber Kenntnisse haben. Das ist keine Frage.\nWir sollten sie uns, Frau Nicolaus, lieber seminaristisch\nerarbeiten. Das begreifen wir so schnell sowieso nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Frau Kollegin Ludwig, ich gebe Ihnen mit jedem Wort\nRecht bis auf einen Punkt, wo ich sage, Sie sch\u00e4tzen die\nSituation in der Breite, Tiefe und auch in der Qualit\u00e4t des\nBet\u00e4ubungsmittelmissbrauchs schon zu g\u00fcnstig ein. Nach\nmeiner festen \u00dcberzeugung haben wir den Vorsprung, mit\ndem wir in den Kampf gegen Drogen und Sucht 1990 ge-\nstartet sind, wo es wirklich auf dem Territorium des heu-\ntigen Freistaates Sachsen ein marginales Problem war,\nweithin eingeb\u00fc\u00dft.\nWir haben es nicht verhindern k\u00f6nnen, dass bei uns die\nklassische Drogenszene mit allen Strukturen \u00fcberge-\nschwappt ist. Hier sind Schuldzuweisungen v\u00f6llig fehl am\nPlatze, weil es letzten Endes auch ein St\u00fcck Systemimma-\nnenz ist. Es ist einfach so. Wir haben im Gro\u00dfen und\nGanzen exakt dieselbe Grundstruktur wie in den west-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6394\n\n\n\nlichen L\u00e4ndern auch und in den St\u00e4dten Leipzig, Chem-\nnitz und Dresden wie in vergleichbaren Gro\u00dfst\u00e4dten der\nalten Bundesrepublik Deutschland.\nTatsache ist, dass die Zahl der bekannt gewordenen F\u00e4lle\ninkriminierten Bet\u00e4ubungsmittelgebrauchs 1997 das Zehn-\nfache des Standes von 1993 erreicht hat. Das sind die auf-\ngedeckten F\u00e4lle! Die Latenz ist in dem Bereich \u2013 da haben\nwir keinen Dissens \u2013 nat\u00fcrlich unheimlich gro\u00df. Fakt ist,\ndass bekanntgewordenerma\u00dfen im Jahre 1997 2 208 Dieb-\nst\u00e4hle von Menschen begangen worden sind, die eindeutig\nunter Drogenabh\u00e4ngigkeit gehandelt haben, 140 Raub-\nstraftaten, die von Konsumenten harter Drogen im Frei-\nstaat Sachsen begangen worden sind. Die f\u00fcnf Todesf\u00e4lle\nwurden bereits genannt.\nIn den Gro\u00dfst\u00e4dten Leipzig, Dresden und Chemnitz gilt es\nim Bereich derer, die mit diesem Problem vor allem umge-\nhen \u2013 im Berufsleben oder ehrenamtlich \u2013, als sicher, dass\nes eine feste offene Anbieterszene gibt, dass man in diesen\nSt\u00e4dten jeden Stoff bekommen kann \u2013 man muss blo\u00df wis-\nsen, wo man hingeht \u2013 und dass letzten Endes die polizei-\nliche Dauerpr\u00e4senz, hoher Verfolgungsdruck, polizeiliche\nRepressiv- und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen eigentlich nur der\nVerstetigung vor der weiteren Auswirkung oder Auswei-\ntung entgegenwirken k\u00f6nnen.\nAuch in den Dorfdiskos wird mittlerweile gedealt. Auch\ndas ist bekannt. In den letzten Tagen wurde an der holl\u00e4n-\ndischen Grenze ein junger Erzgebirgler aus einem der\nsch\u00f6nsten erzgebirgischen St\u00e4dtchen hochgezogen mit\nf\u00fcnf Kilogramm Marihuana im Rucksack. Das war seine\nzweite Fahrt. In der Woche bei der ersten Fahrt hat er vier\nKilogramm mitgebracht. Da hat man ihn nicht ,,getatzt\u201c.\nDiese vier Kilogramm sind wahrscheinlich bereits an die\nerzgebirgischen Landeskinder verteilt.\nAlso auch in Bereichen, wo man normalerweise sagt, das\npasst \u00fcberhaupt nicht von der historisch gewachsenen\nStruktur dorthin, haben wir inzwischen Bet\u00e4ubungsmittel-\nmissbrauch und Umgang mit diesen Dingen.\nFakt ist auch, dass unter denen, die aus Neugier, aus\nGruppendynamik oder wegen des Kicks oder eben auch\naus Verzweiflung \u00fcber die soziale Lage zugegriffen haben,\nsich die bekannte Spirale abspielt, dass nach den Lights,\ndie irgendwann in der Gew\u00f6hnung keinen Kick mehr\nbringen, die Chemie kommt, also LSD, Ecstasy, Lifestyle,\nAmphetamine, Metaamphetamine, und dann irgendwann\nder erste Versuch mit Kokain, mit Heroin, und dass eben\nauch dieser Aufstieg zur harten Droge als letzte Stufe\ndieser Drogenkarriere inzwischen von einigen unserer jun-\ngen Leute bereits bew\u00e4ltigt ist.\nMit der H\u00e4rte steigt der Preis, einmal f\u00fcr die Gesundheit,\nden die Konsumenten aufbringen m\u00fcssen, und der finan-\nzielle, den sie aufbringen m\u00fcssen, um in der Balance zu\nbleiben, wo sie die entsprechenden Mittel beschaffen\nm\u00fcssen. Die Wenigsten sind in der Lage, auf die Dauer\ngewisserma\u00dfen aus legalen Mitteln diese Finanzierung\naufzubringen. Demzufolge \u2013 das k\u00f6nnen die Diakone, die\nTherapeuten, die Psychologen, Kriminalisten, Staatsan-\nw\u00e4lte, die auf diesem Gebiet arbeiten, inzwischen auch be-\nst\u00e4tigen \u2013 gibt es eine ganz origin\u00e4re Kriminalit\u00e4tsstruktur,\ndie einfach blo\u00df Beschaffungskriminalit\u00e4t ist. Eine Jeans-\nhose im Preis von 139 DM bringt eine Tageseinheit Heroin.\nSo wird es miteinander getauscht, einfach im \u00c4quivalent.\nEs ist auch eine Tatsache \u2013 und die Staatsanw\u00e4lte sind es\nzuallererst, die darauf aufmerksam machen \u2013, dass sich die\nLehre auch in den alten L\u00e4ndern beweist, dass man mit\nStrafzwang, mit Strafandrohung, auch mit h\u00e4rtester Be-\n\nstrafung \u00fcberhaupt nichts aufh\u00e4lt. Der Konsument, all-\nzumal der abh\u00e4ngige, wird sich davon nicht abschrecken\nlassen.\nJetzt sage ich etwas, das f\u00fcr die Praktiker \u00fcberraschend ist:\nAuch das Umfeld l\u00e4sst sich eigentlich, wenn sie von den\nharten Strafen gegen die Betroffenen aus dem Umfeld ge-\nwisserma\u00dfen h\u00f6ren, nicht davon abhalten. Deshalb reden\nwir mit der SPD-Fraktion \u2013 es ist sehr verdienstvoll, diese\nAntr\u00e4ge in einer gewissen Kompaktheit einzubringen \u2013\neinem Weg das Wort, der sich endlich auf ganz globale\nAns\u00e4tze in der Drogenpr\u00e4vention, in der Vorbeugung ge-\nwisserma\u00dfen, konzentriert, der aber auch innovativ auf\nalle Wege moderner Politik gegen Suchtmittel und Drogen\nmit setzt, der also national und international alles das mit\naufgreift, was auf den Weg gebracht ist, zum Beispiel das\nSchweizer Modell und \u00c4hnliches mehr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir brauchen Suchtpr\u00e4vention an den Schulen. Das ist\nv\u00f6llig richtig. Wir brauchen Aufkl\u00e4rung durch Lehrer und\nAusbilder. Wir brauchen fundierte drogenpr\u00e4ventive\nKenntnisse bei den Tr\u00e4gern von Freizeiteinrichtungen\njunger Menschen und wir brauchen nach unserer \u00dcber-\nzeugung ein wirklich breites Netz von Drogenberatungs-\nstellen und leicht zug\u00e4ngliche Therapieangebote f\u00fcr die-\njenigen, die wirklich aussteigen wollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn ich sage die Wahrheit, Frau Nicolaus. Wenn Sie da\nvon einem Netz von Beratungsstellen reden, dann ist ein\nLied davon zu singen. Jeder, der mit Jugendstrafarbeit um-\ngeht, wei\u00df, wie schwer es ist, f\u00fcr einen Ausstiegswilligen\nerst einmal die Therapie zu bekommen und das finanziert\nzu bekommen. Ich muss doch ein Vierteljahr herumtele-\nfonieren, bevor ich die Finanzierung f\u00fcr die Therapie habe.\nIn der Zwischenzeit ist er in diesem Kreislauf, in dem er\ndrin ist, wieder versackt.\nDas ist doch einfach illusorisch. Wir haben \u00fcberhaupt kein\nann\u00e4hernd bedarfsdeckendes Netz an Therapiem\u00f6glich-\nkeiten. Wir haben keine eigene Suchtklinik in Sachsen. Das\nmuss in Baden-W\u00fcrttemberg und dergleichen gemacht\nwerden.\nDes Weiteren sagt der Herr Staatsminister, nichts k\u00f6nnte\nvon heute auf morgen wachsen. Aber es ist allerh\u00f6chste\nZeit, dass wir tats\u00e4chlich das, was Frau Nicolaus anmahnt,\naus der Literatur gewisserma\u00dfen, in der Praxis an irgend-\neinem St\u00fcck wenigstens einmal anarbeiten.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ja, es ist so. Ich brauche ein Vierteljahr, bevor ich es\nrichtig hinkriege. Wir brauchen \u2013 auch das sei gesagt \u2013 ein\naufgekl\u00e4rtes und zivilisatorisches Verh\u00e4ltnis zu diesen\nganzen Problemen, nat\u00fcrlich auch unter den Politikern\nselbst.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWer Drogenabh\u00e4ngigkeit oder wer die Drogensucht mit\ndem Strafrecht bek\u00e4mpfen will \u2013 davon bin ich fest \u00fcber-\nzeugt \u2013, der wird denselben Schiffbruch erleiden wie die,\ndie weiland den Alkoholismus mit Prohibition bek\u00e4mpfen\nwollten. Genauso wird es ausgehen und wird \u00fcberhaupt\nnichts \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6395\n\n\n\nWir sind deshalb nach wie vor daf\u00fcr, dass der Weg gegan-\ngen wird, den inzwischen selbst Polizeipr\u00e4sidenten aus\nden alten L\u00e4ndern fordern. Der Polizeipr\u00e4sident von Bonn,\nvon Hannover, der Polizeipr\u00e4sident von Stuttgart fordern\njetzt zum Beispiel die \u00e4rztlich kontrollierte Abgabe von\nDrogen an Abh\u00e4ngige. Also m\u00fcssen wir uns mit solchen\nThemen auch, meine ich, als Politiker besch\u00e4ftigen, um ge-\nwisserma\u00dfen auch der Beschaffungskriminalit\u00e4t, diesem\nriesengro\u00dfen Kommerzialisierungseffekt, der darin liegt,\nmit riesigen Profitraten, zu begegnen, um aus diesem Weg\nherauszukommen. Das sind alles hei\u00dfe Eisen. Keiner hat\nhier die Weisheit gewisserma\u00dfen schon erfunden.\nDas, was die SPD mit ihren Antr\u00e4gen anbietet und fordert,\nist nach unserer \u00dcberzeugung ein absolut konstruktiver\nWeg. Wir sollten uns ausgehend von der heutigen Debatte\ntiefer und noch weitergehend mit diesem Problem be-\nsch\u00e4ftigen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Clau\u00df.\n\nFrau Clau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, das Thema ist brisant genug. Das haben\nmeine Vorredner alle best\u00e4tigt.\nMir selbst fiel, als ich mich auf dieses Thema vorbereitete,\neine Geschichte ein, die ich vor zirka 25 Jahren erlebte. Ein\nS-Bahn-Zug fuhr am Hauptbahnhof ein. Im Gang dieses\nZuges lag ein junger Mann. Er wand sich vor Schmerzen\nund kr\u00fcmmte sich. Es war schrecklich. Wir Fahrg\u00e4ste hal-\nfen damals. Ich habe im Nachhinein erfahren, er litt an\nEntzugserscheinungen. Die Polizei hat ihn wegger\u00e4umt. \u2013\nIch sage es so, es war wirklich so. In der DDR gab es kei-\nnen Drogenmissbrauch. Das durfte einfach nicht sein.\nWenn so ein Fall auftrat \u2013 das muss ich sagen \u2013, wurde er\ntotgeschwiegen oder verharmlost. Ich wundere mich, dass\ndie PDS-Fraktion jetzt so sehr aktiv zu diesem Thema\nspricht.\nAcht Jahre, nachdem wir nun auch in Sachsen in Demo-\nkratie leben, ist Drogenkonsum kein Tabuthema mehr. Ich\nmeine, auch vor Schulhaust\u00fcren macht dieses Problem\nnicht Halt.\nWir wissen, dass neue Lebensbedingungen und auch ver-\n\u00e4nderte Wertorientierungen gerade bei Jugendlichen oft zu\nvielf\u00e4ltigen Belastungen f\u00fchren k\u00f6nnen, die dann leicht\nden Griff zu Suchtmitteln beschleunigen. Au\u00dferdem haben\neinseitige Methoden zur drogenzentrierten Sachinforma-\ntion und Abschreckung oft einen Negativeffekt, da sie von\nden Ursachen des Suchtverhaltens ablenken und eher die\nNeugier wecken.\nWichtig ist es, den Kindern und Jugendlichen eine Er-\nziehung angedeihen zu lassen, die sie nicht in solche Kon-\nflikt- und Belastungssituationen bringt, aus denen sie\neinen Ausweg nur durch Gebrauch von Suchtmitteln\nsehen.\nSchwerpunkt der Drogenpolitik ist und bleibt die Pr\u00e4ven-\ntion, und zwar ganzheitlich. Diese sollte schon im Kindes-\nalter beginnen. In einer harmonischen, normalen Familie\ngeh\u00f6rt es zu den Erziehungsaufgaben, hier prim\u00e4r vor-\nbeugend zu wirken. Das Vorbild der Eltern wirkt immer\nam allerbesten.\nSelbstverst\u00e4ndlich muss jedoch auch dort Pr\u00e4vention erfol-\ngen, wo diese Ans\u00e4tze nicht greifen. Das hei\u00dft, Aktivit\u00e4ten\nsollten in den Kitas, Schulen und Freizeitbereichen erfol-\n\ngen. Dazu geh\u00f6ren Aufkl\u00e4rungs- und Diskussionsveran-\nstaltungen mit der Jugend.\nIch finde, ganz vorbildlich ist die pr\u00e4ventive Arbeit der 13\nRauschgiftdezernate der Polizei zu nennen. 50 % der Be-\namten arbeiten in diesem Bereich. Im Zeitraum 1992 bis\n1997 wurden 1 200 Aufkl\u00e4rungsveranstaltungen durch-\ngef\u00fchrt. Selbstverst\u00e4ndlich kann das nat\u00fcrlich nicht nur\nAufgabe der Polizei sein, sondern auch die Jugend\u00e4mter\nund Schulen sind gefordert und werden in zunehmendem\nMa\u00dfe diesen Anforderungen gerecht. Umfragen in den\nLandkreisen haben ergeben, dass die Aktivit\u00e4ten der\nJugend\u00e4mter in Zusammenarbeit mit den freien Tr\u00e4gern\nerfolgen.\nStellvertretend m\u00f6chte ich den Landkreis Aue-Schwarzen-\nberg nennen, der im Rahmen der offenen Kinder- und\nJugendarbeit mit dem Jugendamt, den freien und kommu-\nnalen Tr\u00e4gern Projekte der verschiedensten Art zur Dro-\ngenpr\u00e4vention durchf\u00fchrt. Die Jugendeinrichtungen leis-\nten hier eine entsprechende Pr\u00e4ventionsarbeit. Die Schulen\nlassen sich von dem Jugendamt f\u00fcr ihre vorbeugenden\nVeranstaltungen je nach Bedarf Referenten vermitteln. Des\nWeiteren werden auch vom DRK-Kreisverband beratende\nDienste f\u00fcr Schulen angeboten.\nBesonders gut finde ich im Landkreis die Bildung einer\nArbeitsgruppe, der das Jugendamt, die Stadtverwaltung\nAue und Leiterinnen von Kitas in freier und kommunaler\nTr\u00e4gerschaft angeh\u00f6ren, die sich zum Ziel gesetzt hat,\ntheoretische und praktische Grundlagen f\u00fcr die p\u00e4dagogi-\nsche Arbeit mit Kindern im Elementarbereich zu erwerben.\nSie f\u00fchrt dazu \u00f6ffentliche Veranstaltungen mit Kindern,\nEltern und Erziehern durch, um Suchtpr\u00e4vention f\u00fcr ande-\nre transparent und nachnutzbar zu machen. In anderen\nLandkreisen werden Projekttage aufkl\u00e4render Art durch-\ngef\u00fchrt.\nEine Befragung meinerseits an Dresdner Schulen ergab,\ndass in zunehmendem Ma\u00dfe die Problematik von den\nSchulen erkannt wurde und planm\u00e4\u00dfig und kontinuierlich\nentsprechend dem Erziehungs- und Bildungsauftrag der\nSchule laut \u00a7 1 Abs. 2 des Schulgesetzes die Sucht- und\nDrogenpr\u00e4vention erfolgt.\nDazu wurden auch bereits vor f\u00fcnf Jahren die Verwal-\ntungsvorschrift des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus erlassen sowie weitere Handreichungen f\u00fcr Lehrer.\nBeispielsweise f\u00fchrt eine Dresdner Mittelschule bereits seit\neinigen Jahren regelm\u00e4\u00dfig ab Klassenstufe 7 im Herbst\neine Projektwoche durch, in der das LKA, Streetworker\nund Schulsoziologen gemeinsam mit den Kindern Projekte\nzur Drogenpr\u00e4vention erarbeiten. Die Ergebnisse werden\ndann auf einem Informationsbord dargestellt.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nF\u00fcr dieses Jahr sind in den Klassenstufen 8 und 9 zwei\nVeranstaltungen zur Thematik geplant, eine Anti-Drogen-\nParty, auf der zur Partydroge Ecstasy\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das k\u00f6nnen Sie lassen!)\n\nund auch zum Alkoholmissbrauch gesprochen und auf die\nstrafrechtlichen Folgen hingewiesen wird.\n\n(Zuruf von der SPD: Wie ein Rechenschaftsbericht! \u2013\nWeitere Zurufe von SPD und PDS)\n\nFortf\u00fchrend wird in den h\u00f6heren Klassenstufen die Gefahr\ndes Drogenmissbrauches im Fach Biologie\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6396\n\n\n\nvon gesundheitlichen Aspekten her beleuchtet. Ich er-\ninnere an meine eingangs erw\u00e4hnte Geschichte. Im Rah-\nmen des Lehrplanes erfolgte schon latent im Fach Biologie\nund Ethik Aufkl\u00e4rungsarbeit.\nZusammenfassend kann gesagt werden, dass erstens die\nschulische Suchtpr\u00e4vention auf die Kenntnisweitergabe an\ndie Sch\u00fcler, auf die Lehrerfortbildung und auch auf die\nKooperation mit den Eltern ausgerichtet ist. Sie erfolgt im\nRahmen der Gesundheitserziehung f\u00e4cher\u00fcbergreifend.\nUnd zweitens, die au\u00dferunterrichtliche Arbeit erfolgt in\nden Freizeitbereichen, wie Sch\u00fclerklubs und Sportgemein-\nschaften.\nIch glaube, die von mir genannten Aktivit\u00e4ten zeigen, dass\ndas Problem der Suchtpr\u00e4vention erkannt wurde, dass\ndie Arbeit durch \u00f6ffentliche und freie Tr\u00e4ger erfolgt, die\nSchule und die Eltern einbezogen sind und f\u00fcr eine B\u00fcnde-\nlung aller Ma\u00dfnahmen ein umfassendes Pr\u00e4ventions-\nkonzept erforderlich w\u00e4re und nicht nur ein Konzept zur\nDrogenpr\u00e4vention an Schulen.\nIch denke, es hat sich gezeigt, dass im Freistaat Sachsen\nzur Problematik der Drogenpr\u00e4vention der Intention des\nAntrages 2/8099 der SPD-Fraktion Gen\u00fcge getan wurde.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der SPD-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Eine drogenfreie Gesellschaft wird es nicht\ngeben, auch nicht in Sachsen.\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig!)\n\nDeswegen ist es so wichtig, eine ganzheitliche Pr\u00e4vention\ndurchzuf\u00fchren, und das Konzept dazu hat Frau Ludwig\nvorhin schon vorgetragen.\nIch m\u00f6chte die Komplexit\u00e4t am Beispiel der Droge Num-\nmer eins, dem Alkohol, noch ein bisschen verdeutlichen.\nSie alle wissen es: Alkohol ist jederzeit verf\u00fcgbar. F\u00fcr\nAlkohol wird Werbung gemacht. Alkohol ist ein Wirt-\nschaftsfaktor und das, obwohl Alkohol ein sehr hohes\nSuchtpotenzial hat und schwere gesundheitliche Sch\u00e4di-\ngungen macht. \u2013 Hier vorn \u2013 das ist Wasser. Diese Ambi-\nvalenz ist deshalb m\u00f6glich, weil Alkohol bei uns eine Kul-\nturdroge ist und weil Alkohol bei uns zur Festlichkeit und\nzu einem festlichen Essen halt dazugeh\u00f6rt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas ist bei mir auch so. Und ich denke auch, dass das so\nbleiben wird.\n\n(Sandig, CDU: Das ist immer schon so gewesen.)\n\nAber die Gesellschaft muss trotzdem ein anderes Verh\u00e4lt-\nnis zu Alkohol entwickeln.\n\n(Sandig, CDU: Richtig!)\n\nEs muss eindeutig festgestellt und verinnerlicht werden,\ndass Alkohol eben kein Lebensmittel ist; auch Bier ist kein\nLebensmittel.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nAlkohol ist ein Suchtmittel. Der Konsument muss wissen,\nworauf er sich einl\u00e4sst. Und wir m\u00fcssen es schaffen, dass\nwir das Probierverhalten, das alle Kinder und Jugend-\n\nlichen an sich haben, m\u00f6glichst weit nach hinten verschie-\nben, weil erwiesen ist, dass das Suchtpotenzial abnimmt, je\nsp\u00e4ter einer mit einer Droge einsteigt.\nWir m\u00fcssen es lernen kontrolliert mit der Droge umzu-\ngehen. Auch wenn das so ist, wird es trotzdem Alkohol-\nabh\u00e4ngige und Alkoholkranke geben. Unser Bestreben\nmuss es sein, ihre Zahl m\u00f6glichst niedrig zu halten.\nWir haben in Sachsen \u2013 das sind ja nur gesch\u00e4tzte Zahlen \u2013\n215 000 Alkoholabh\u00e4ngige und 125 000 Alkoholkranke.\nAlkoholkranke sind \u2013 wie es der Name schon sagt \u2013\nkranke Menschen und sie haben einen Anspruch auf eine\numfassende Therapie und Rehabilitation, auch eine beruf-\nliche Rehabilitation.\nWie sieht es nun bei uns mit der Behandlung von und mit\ndem Umgang mit Alkoholabh\u00e4ngigen und Alkoholkran-\nken aus? Es ist viel passiert in den letzten Jahren. Es ist viel\naufgebaut worden. Aber es ist eben noch nicht gelungen,\nein fl\u00e4chendeckendes, durchg\u00e4ngiges Hilfenetz zu schaf-\nfen, vor allem nicht f\u00fcr Jugendliche.\nEs muss uns zu denken geben \u2013 aber das ist nicht nur in\nSachsen so, das ist wahrscheinlich fast \u00fcberall so \u2013, dass\nnur rund 10 % aller derjenigen, die Hilfe brauchen und\nHilfe ben\u00f6tigen, von den Strukturen, die wir haben, ange-\nsprochen werden.\nWir haben inzwischen ein fl\u00e4chendeckendes Netz von\nBeratungsstellen. Die Beratungsstellen haben einen ange-\nstrebten Personalschl\u00fcssel von 1 : 25 000. Der ist aber noch\nnicht \u00fcberall erreicht. Wir gehen in Sachsen auch hier\neinen gewissen Sonderweg, indem wir eine integrierte\nSuchtberatung durchf\u00fchren. Das hei\u00dft, wir beraten in\neiner Beratungsstelle gegen alle S\u00fcchte. Ich finde das rich-\ntig. Aber bei der Zunahme von Drogen und bei der weiter\nzu erwartenden Zunahme von illegalen Drogen wird\ndieser Personalschl\u00fcssel nicht ausreichen, zumal wir auch\nmehr aufsuchende Arbeit dort brauchen.\nWir haben eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Ausschuss ge-\nhabt. Da ist von einem Experten gesagt worden, dass wir\nin Sachsen j\u00e4hrlich rund 16 000 fehlplatzierte Patienten in\nKrankenh\u00e4usern haben, in Krankenh\u00e4usern der Regelver-\nsorgung, die wegen ihrer Suchtkrankheit dort sind, die\naber nur organisch behandelt werden. Die Sucht wird\nnicht angesprochen, so dass die Patienten demzufolge\nauch nicht zu einer Entzugs- oder Entw\u00f6hnungstherapie\nmotiviert werden. Auch hier besteht noch sehr viel Nach-\nholbedarf.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Ende,\nFrau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: \u2013 Noch ein letzter Satz.\nWir haben als Fraktion schon lange angemahnt, dass wir\nf\u00fcr jugendliche Suchtkranke hier in Sachsen auch eigen-\nst\u00e4ndige Angebote brauchen. Es kann nicht sein, dass\nSuchtentw\u00f6hnung f\u00fcr Jugendliche  immer noch nicht in\nSachsen durchgef\u00fchrt wird, sondern die Jugendlichen\nirgendwo in die alten Bundesl\u00e4nder geschickt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der PDS\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, Fraktion\nder PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wie kann man Alkoholmissbrauch bek\u00e4mpfen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6397\n\n\n\nDiese Frage stellte sich die Gesundheitsministerkonferenz,\ndieser Frage wollte die CDU-Fraktion nachgehen.\nW\u00fcrde ich bei den Antworten bleiben, die beide Redner\nder CDU gegeben haben, w\u00fcrde ich sagen, am Thema\nvorbei, denn das, was in der Antwort steht, ist durchaus\nrichtig. Dem kann man nichts hinzuf\u00fcgen. All das muss\ngetan werden.\nAber ich glaube, das ist nicht alles. Frau Volkmer hat\ngenau auf den Kern hingewiesen, worum es eigentlich\ngeht: Wenn ich von Pr\u00e4vention rede, kann ich nicht tag-\nt\u00e4glich Alkohol hofieren. In unserer Gesellschaft \u2013 das ist\nschon gesagt worden \u2013 ist Alkohol die Alltagsdroge Num-\nmer eins. Jeder trinkt gerne ein Gl\u00e4schen Bier, jeder sagt,\ngegen ein Schn\u00e4pschen kann nichts einzuwenden sein, ein\nGl\u00e4schen in Ehren usw. \u2013 das wird alles toleriert.\nWarum? Es gibt die Alkoholwirtschaft mit Umsatzzahlen,\nbei denen man erschrecken kann: 30 bis 35 Milliarden DM\nj\u00e4hrlich, dadurch allein acht Milliarden DM Steuerein-\nnahmen. Das Allerschlimmste dabei ist die Werbung.\nWenn ich in jedem Film irgendeine Szene habe, in der ein\nKognak getrunken wird oder ein Whisky dazugeh\u00f6rt, oder\ndie t\u00e4glichen Szenen, in denen Alkohol flie\u00dft \u2013 wie will ich\ndann eigentlich dagegen etwas unternehmen?\nDas Hauptproblem ist, dass ich mich neben den pr\u00e4ven-\ntiven Ma\u00dfnahmen, die dringend notwendig sind, auch\ndazu bekenne, dass ich wenigstens in Fragen Werbung\nkonsequent gegen Alkohol vorgehe. Wenn das nicht\ngemacht wird, wenn nicht endlich der Alkohol aus der\nWerbung herausgenommen wird, wird nach wie vor die\nHofierung sein und nach wie vor wird Alkohol zum t\u00e4g-\nlichen Umgang geh\u00f6ren. Dann kann ich auch ruhig ir-\ngendwelche Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen machen und auch\nsagen, in der Schule wurde dar\u00fcber diskutiert. Der Erfolg\nwird nicht gro\u00df sein, denn wenn ich dann nach Hause\nkomme und TV in mich reinziehe, geh\u00f6rt der Gebrauch\nbzw. der Missbrauch von Alkohol zum allt\u00e4glichen Um-\ngang.\nGerade in der \u00d6ffentlichkeit wird nichts dagegen unter-\nnommen, dass die st\u00e4ndige Umsatzsteigerung durch die\nMedien bef\u00f6rdert wird, denn zum Beispiel findet kein ein-\nziges Fu\u00dfballspiel statt, ohne dass in irgendeiner Art und\nWeise neben der Trikotwerbung gesagt wird: Dieses Spiel\nk\u00f6nnen Sie miterleben, weil uns das Hasser\u00f6der erm\u00f6g-\nlicht hat oder aber das Licher-Pils usw. usf.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Lieber eine Zwischenfrage, be-\nvor Sie allzu viel Werbung machen, Herr D\u00fcrrschmidt.\nHerr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr D\u00fcrrschmidt! Sie wissen, es gab in der\nDDR und in den skandinavischen L\u00e4ndern gibt es ein\nstriktes Werbeverbot f\u00fcr Alkohol und Zigaretten. Sie wis-\nsen aber doch wohl auch, was f\u00fcr Auswirkungen der\nAlkoholgenuss trotzdem in diesen L\u00e4ndern und speziell in\nder DDR hatte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das ist richtig. Ich gebe Ihnen v\u00f6llig\nRecht, Herr Kollege. Die Auswirkungen sind auch dort.\nAber es gibt wissenschaftliche Analysen, die zeigen: Wenn\netwas gemacht wird, kann der Konsum um 10 bis 15 %\nreduziert werden. Das ist das Problem, dass ich wenig-\nstens auch Ans\u00e4tze bringe, die zur Reduzierung des Alko-\nholkonsums beitragen. Es ist, wie gesagt, halbherzig, wenn\nich nur die Pr\u00e4vention bevorzuge, aber nicht versucht\nwird, die eigentlichen Strukturen, die dazu f\u00fchren, dass\n\ndoch st\u00e4ndig Alkohol, und zwar verst\u00e4rkt, genossen wird,\nauszuschalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kannegie\u00dfer, Fraktion der\nCDU.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt, erkl\u00e4ren Sie uns\ndoch bitte einmal, wie es trotz Tabak- und Alkoholkon-\nsumverbot in der DDR zu diesen Missbr\u00e4uchen gekom-\nmen ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es war eine Frage; er hat gefragt,\nwie erkl\u00e4ren Sie es sich. Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es war zu billig!)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, ich habe nicht vom\nKonsumverbot gesprochen, sondern vom Verbot der Wer-\nbung. Das ist ein Unterschied.\nIch kann es nicht verbieten, das wissen wir alle. Ein gene-\nrelles Verbot von Alkohol oder von anderen Drogen w\u00fcr-\nde auch nichts bringen. Dar\u00fcber sind wir uns doch v\u00f6llig\nim Klaren. Wenn ich aber sagen w\u00fcrde, dass ich mit Alko-\nholwerbung Milliardenums\u00e4tze produziere, und wenn ich\ndann klarstelle, dass zum Beispiel den 35 Milliarden DM\nUms\u00e4tzen, die die Alkoholindustrie j\u00e4hrlich bringt, 80 Mil-\nliarden DM dagegenzusetzen sind, was die Behandlung\nvon Alkohol- und Drogenmissbrauch betrifft, dann w\u00e4re\ndas ehrlicher. Wenn ich dieses Verh\u00e4ltnis nicht sehen will,\nHerr Kannegie\u00dfer, verschlie\u00dfe ich ganz einfach die Augen\nvor den Tatsachen, wie sie in der Marktwirtschaft existie-\nren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage von Herrn Schimpff?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Abgeordneter! Wenn ich jetzt Ihre\nhehren Grunds\u00e4tze h\u00f6re, habe ich die Frage, ob ich mich\nsch\u00e4men muss, dass ich Ihnen w\u00e4hrend der Estlandreise\ndes Europaausschusses einen Wodka spendiert habe.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Schimpff, nein! Genau das eben\nnicht. Das ist ja mein Problem. Wir sagen alle: Ein\nGl\u00e4schen in Ehren kann man keinem verwehren oder viele\nandere Dinge. Sie wissen doch ganz genau, weil es eine\nAlltagsdroge ist, wird diese tagt\u00e4glich genossen. Die Frage\nist doch immer, wie viel davon genossen wird. Dazu\nhaben Frau Dr. Volkmer und auch die anderen Redner viel\ngesagt. Es wird f\u00fcr uns immer dann erst problematisch,\nwenn ich den ,,Alkohols\u00fcnder\u201c habe, wenn ich den Miss-\nbr\u00e4uchler habe, den Alkoholabh\u00e4ngigen. Dann denke ich\ndar\u00fcber nach, dass irgendetwas nicht stimmt. Dann denke\nich, dass mit Pr\u00e4vention irgendetwas gemacht werden\nkann. Aber ich muss ganz unten anfangen und sagen:\nWenn ich einkalkuliere, dass Werbung allt\u00e4glich ist, wenn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6398\n\n\n\nich einkalkuliere, dass durch die Werbung der Umsatz ge-\nsteigert wird, und ich nichts dagegen unternehme, dann\nbrauche ich mich nicht hinzustellen und zu sagen, aber mit\nPr\u00e4vention bekomme ich alles weg.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kannegie\u00dfer, Fraktion der\nCDU.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt, wie erkl\u00e4ren Sie\nsich, dass die Getr\u00e4nkekombinate trotz j\u00e4hrlicher Plan-\nsteigerungen keinen Alkoholmissbrauch in der DDR\nhervorgebracht haben? Andere Frage: Wie kam es trotz\nWerbeverboten zu Alkoholmissbrauch?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, ich sage es noch\neinmal speziell f\u00fcr Sie, weil Sie es vermutlich bis jetzt noch\nnicht kapiert haben: Es gab in der DDR auch Alkoholmiss-\nbrauch. Es ist auch eindeutig gesagt worden, dass ich mit\neinem Verbot trotzdem nicht den Missbrauch beseitigen\nwerde.\nEs geht aber um die Ehrlichkeit in dieser Gesellschaft. Es\ngeht darum: Wenn ich sage, ich m\u00f6chte Pr\u00e4vention\nmachen, um damit den Alkoholmissbrauch einzuschr\u00e4n-\nken, dann muss ich mich auch dazu bekennen, dass ich die\nweiteren Faktoren, die durchaus zur Einschr\u00e4nkung des\nAlkoholkonsums f\u00fchren, mit ber\u00fccksichtige \u2013 und eben\nauch in diesem Papier. Ich beziehe mich auf das hier\nvorliegende Papier.\nWas die Antwort auf Ihren Antrag, den Antrag der CDU-\nFraktion, betrifft, da wird sehr wenig bzw. \u00fcberhaupt\nnichts zur Alkoholwerbung gesagt oder aber auch zur\nAlkoholindustrie. Das fehlt ganz einfach. Ich muss mich\nneben all den Ma\u00dfnahmen, weil es ein komplexes Problem\nist, wie Pr\u00e4vention, Schule, Freizeitbereich, Privatbereich\nund, und, und, auch dazu bekennen, dass ich durch Wer-\nbung den Alkoholkonsum weiter steigere. Wenn ich ein-\nschr\u00e4nken will, muss ich ganz einfach auch sagen, dass\ndieser Bereich ganz anders als bisher mit ber\u00fccksichtigt\nwerden muss und dass dort die entsprechenden Kon-\nsequenzen gezogen und Ma\u00dfnahmen ergriffen werden\nm\u00fcssen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das waren die Zwischenfragen.\nJetzt sagen Sie noch einen Satz.\n\n(Zuruf von der PDS: Prost! \u2013 Heiterkeit im Saal)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Mir ging es wirklich\ndarum \u2013 das will ich noch einmal dick unterstreichen \u2013,\ndass man die Alltagsdroge Nummer eins nicht einfach so\nstreichen kann und sagt, ich kann alles mit Pr\u00e4vention\nmachen. Wenn es um das Gesamtb\u00fcndel geht, muss ich,\nbitte sch\u00f6n, auch die Werbeindustrie mit ber\u00fccksichtigen,\nmuss ich ber\u00fccksichtigen, dass durch die Alkoholindustrie\ngewaltige Ums\u00e4tze gemacht werden und dass ganz ein-\nfach mit dazugeh\u00f6rt, dass an diesem Punkt auch mit ange-\nsetzt werden muss, wenn ich diesen Missbrauch in irgend-\neiner Art und Weise bek\u00e4mpfen und reduzieren will.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es\nsind jetzt zwei Kreise zu drehen, einmal das rein Fachliche,\nzu dem vieles hier heute schon ausgef\u00fchrt worden ist und\nwo ich zum Beispiel bei Frau Dr. Volkmer \u00fcberhaupt\nkeinen Dissens mit dem Vorgetragenen habe. Aber genau \u2013\nso mit Frau Clau\u00df, auch wenn es von der Opposition\nmanchmal etwas l\u00e4cherlich hingestellt wurde, weil es Ein-\nzelbeispiele waren. Frau Zschoche, dies als Beispiel vor\ndem Hintergrund der Antwort meines Kollegen R\u00f6\u00dfler: In\nder Schule gilt dies f\u00fcr alle Schulen. Sie hat Einzelbeispiele\nvon einzelnen Schulen gebracht. Herr R\u00f6\u00dfler hat in seiner\nAntwort f\u00fcr alle Schulen die entsprechenden Ma\u00dfnahmen\nf\u00fcr die Suchtbek\u00e4mpfung aufgez\u00e4hlt und dargestellt.\nWenn Sie die Antwort zur Kenntnis nehmen, dann sind\ndas einzelne Beispiele zur Erl\u00e4uterung, zur plastischen\nDarstellung dieser von Herrn R\u00f6\u00dfler gegebenen Ausk\u00fcnfte\nzur Suchtpr\u00e4vention im schulischen Bereich.\nMeine Damen! Meine Herren! Der zweite Kreis betrifft die\nFrage vor allem von Frau Ludwig, insbesondere an mich\ngerichtet, wie wir mit der Konzeption und mit der Arbeit\nder IMA verfahren sind. Darauf will ich eingehen, weil ich\nzu der ersten Frage hier im Hause schon sehr h\u00e4ufig Stel-\nlung genommen habe und, Herr D\u00fcrrschmidt, immer da-\nmit angefangen habe, dass die Droge Nummer eins, der\nAlkohol, eine legalisierte Droge gegen\u00fcber den illegalen\nDrogen ist und dass es ganz entscheidend ist, dass wir in\nden Familien mit der Pr\u00e4vention anfangen.\nDa ist f\u00fcr mich beim Film die zweite Stufe. Das viel\nSchlimmere ist, dass die Kinder nicht nur den Film im\nFernsehen sehen \u2013 was Sie geschildert haben \u2013, sondern \u2013\nwas Sie dann als Zweites genannt haben \u2013 dass die Eltern\nzu Hause nachmittags um vier Uhr trinken. Das ist die\nFrage und wir m\u00fcssen uns dort alle \u2013 wir alle! \u2013 die Frage\nnach dem Vorbild stellen.\nLassen Sie mich zu den Fragen kommen bez\u00fcglich der\nIMA, der Interministeriellen Arbeitsgruppe, und der Dar-\nstellung unserer Politik hier vor diesem Hause und damit\nvor der \u00d6ffentlichkeit, vor der Bev\u00f6lkerung Sachsens. Wir\nsind der Meinung als S\u00e4chsische Staatsregierung, dass wir\nden Landtag kontinuierlich und ausf\u00fchrlich \u00fcber die Vor-\nhaben der Staatsregierung zur Suchtpr\u00e4vention und Sucht-\nkrankenhilfe in Kenntnis gesetzt haben. So hat die Staats-\nregierung w\u00e4hrend der 1. und 2. Legislaturperiode bis\nzum heutigen Tag elf Gro\u00dfe Anfragen, 65 Kleine und\nm\u00fcndliche Anfragen und Antr\u00e4ge beantwortet bzw. be-\nhandelt, die sich mit Suchtpr\u00e4vention und Suchtkranken-\nhilfe befasst haben.\nDie Interministerielle Arbeitsgruppe f\u00fcr Suchtfragen und\nDrogenbek\u00e4mpfung hat von Beginn an durch ihre Arbeit\nauf diese Antworten, auf diese Stellungnahmen Einfluss\ngenommen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist doch nicht wahr!)\n\nDar\u00fcber hinaus hat der S\u00e4chsische Landtag \u00fcber Regie-\nrungserkl\u00e4rungen oder durch die Arbeit im Petitionsaus-\nschuss zus\u00e4tzlich Kenntnis \u00fcber die Praxis der Sucht-\npr\u00e4vention und Suchtkrankenhilfe im Freistaat Sachsen\nerhalten.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nur die Regierungserkl\u00e4rung\nvom 15. Juli 1995 zum Thema ,,Innere Sicherheit \u2013 eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6399\n\n\n\nHerausforderung f\u00fcr Staat und B\u00fcrger\u201c, die Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung vom 27. Mai dieses Jahres zum Thema\n,,Gesundheitswesen in Sachsen \u2013 Aufbau und Sicherung\u201c,\ndie Petition zur Freigabe von Cannabis-Pr\u00e4paraten oder\ndas Gnadengesuch f\u00fcr einen s\u00e4chsischen Drogenabh\u00e4ngi-\ngen erw\u00e4hnen.\nSeit 1992 hat die Interministerielle Arbeitsgruppe f\u00fcr\nSuchtfragen und Drogenbek\u00e4mpfung mindestens einmal\nj\u00e4hrlich getagt. Die Mitglieder der genannten Arbeitsgrup-\npe haben seither eng zusammengearbeitet, insbesondere\nim Rahmen der Erarbeitung der von mir genannten Ant-\nworten der Staatsregierung auf die Anfragen des Land-\ntages und bei der Abfassung von fachlichen Stellung-\nnahmen zu den einschl\u00e4gigen Gesetzgebungsvorhaben der\nBundesregierung.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die \u00c4nderung\ndes \u00a7 24a des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes hinweisen. Hierbei\nhandelt es sich sowohl um die Senkung der so genannten\nAlkohol-Promille-Grenze von 0,8 auf 0,5 im Stra\u00dfenver-\nkehr als auch um das Verbot des F\u00fchrens von Kraftfahr-\nzeugen unter dem Einfluss von illegalen Drogen.\nDes Weiteren sind Handreichungen bzw. Empfehlungen\nund Verordnungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung abge-\nstimmt worden, so der Entwurf einer Handreichung f\u00fcr\ndie Lehrer zum Umgang mit Suchtmitteln in der Schule\noder ein Erlass \u00fcber die Durchf\u00fchrung polizeilicher\nDrogenpr\u00e4vention im Freistaat Sachsen.\nIn die Erarbeitung der Beschl\u00fcsse der Justiz-, Innen-, Kul-\ntus- und Gesundheitsministerkonferenzen zu Suchtfragen\nwurden ebenfalls die Mitglieder der Interministeriellen\nArbeitsgruppe wechselseitig einbezogen. Im Rahmen ihrer\nBeratungen wurden wesentliche Beschl\u00fcsse der genannten\nMinisterkonferenzen zur Suchtpolitik und zur Suchthilfe\nausf\u00fchrlich er\u00f6rtert.\nDer vom Landtag mit dem Antrag der SPD-Fraktion vom\n18. Juni des vergangenen Jahres erbetene Bericht ist hier de\nfacto schon laufend sehr umfassend und ausf\u00fchrlich ge-\ngeben worden, und zwar zu der Gro\u00dfen Anfrage zu dem\nThema ,,Alkohol- und Medikamentenabh\u00e4ngigkeit \u2013 die\nStrategie der s\u00e4chsischen Regierung zur Pr\u00e4vention, Be-\nratung, Betreuung, Rehabilitation und Nachsorge\u201c, Druck-\nsache 2/6380, und ,,Der Konsum von illegalen Rausch-\ngiften und Ma\u00dfnahmen des Freistaates zur Bek\u00e4mpfung\nvon Rauschgiftkriminalit\u00e4t\u201c, Drucksache 2/8001.\nDar\u00fcber hinaus hat am 13. Januar dieses Jahres unter\nmeiner Leitung eine Beratung zur s\u00e4chsischen Suchtpolitik\nmit den Ressortchefs von Kultus, Inneres und Justiz unter\nBeteiligung der Interministeriellen Arbeitsgruppe statt-\ngefunden. Die Arbeitsgruppe wurde in dieser Beratung\nbeauftragt, einen Bericht \u00fcber die Ma\u00dfnahmen der Staats-\nregierung zur Suchtpr\u00e4vention, Suchtkrankenhilfe und zur\nBek\u00e4mpfung von Drogenkriminalit\u00e4t vorzulegen. Der Ent-\nwurf dieses so genannten Suchtberichtes ist fertig gestellt\nund wird in K\u00fcrze dem Kabinett vorgelegt. \u2013 Ich gestehe\nIhnen zu, Frau Ludwig: Die Wochen sind leider Monate\ngeworden; das ist mir auch nicht angenehm.\nDieser Bericht enth\u00e4lt im Einzelnen einen \u00dcberblick \u00fcber\ndie Entwicklung des Suchtmittelkonsums und der Rausch-\ngiftkriminalit\u00e4t, aber auch \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Sucht-\npr\u00e4vention, zur Strafverfolgung sowie zur Suchtkranken-\nhilfe und R\u00fcckfallvermeidung. Um dem eindeutigen\n\u00dcbergewicht der alkoholbedingten Suchterkrankungen\nRechnung zu tragen, wird hierbei aus der Sicht aller be-\nteiligten Ressorts vor allem auf Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mp-\n\nfung des Alkoholmissbrauchs und auf therapeutische\nHilfe f\u00fcr Alkoholabh\u00e4ngige eingegangen.\nDetaillierte Zahlen, Tabellen und \u00dcbersichten im Anhang\ndes Berichtes sollen allgemeine Aussagen des Textteiles\nkonkret untersetzen. Dar\u00fcber hinaus hat die Interministe-\nrielle Arbeitsgruppe im genannten Bericht Leitlinien f\u00fcr\ndie Suchtpolitik formuliert. Aber ich sage Ihnen noch ein-\nmal: Sie sind laufend informiert worden \u2013 ohne Wenn und\nAber \u2013 und haben auch unsere grunds\u00e4tzlichen Tendenzen\nund Leitlinien dargelegt bekommen.\nNun lassen Sie mich noch auf einige Dinge eingehen, die\nin der Aussprache angesprochen oder direkt als Frage\ngestellt worden sind. Frau Ludwig, es ist mindestens\nzweimal, vielleicht auch dreimal so gewesen, dass Sie aus\nUnterlagen zitiert haben, aber immer in der H\u00e4lfte auf-\ngeh\u00f6rt haben. Nun k\u00f6nnte ich etwas sp\u00f6ttisch fragen:\nWollten Sie nicht weiterlesen oder war etwas anderes\nwichtiger?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWir haben immer so wenig Redezeit!)\n\nSie haben die Frage gestellt zum Aufnehmen der Auf-\nforderung des Rechnungshofes, dass wir uns entscheiden\nsollen. Da steht auch die Antwort drin, die k\u00f6nnen Sie\nlesen, die brauche ich Ihnen nicht vorzutragen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Wir wollen h\u00f6ren,\nob Sie die Antwort akzeptieren.)\n\n\u2013 Wir haben geantwortet, Frau Ludwig. Wir haben geant-\nwortet, nicht der Rechnungshof. Die Antwort k\u00f6nnen Sie\ndaraus entnehmen.\nZum n\u00e4chsten Punkt. Sie haben das Konzept der Schule\nangefragt. Da kann ich nur noch einmal wiederholen, was\nich in meinen ersten S\u00e4tzen gesagt habe. In der Antwort\nauf den Antrag in Drucksache 2/8099 von der SPD-Frak-\ntion hat der Kollege R\u00f6\u00dfler die vier Punkte sehr ausf\u00fchr-\nlich genannt.\nMeine Damen, meine Herren! Es ist sicher auch noch ein\nWort zur Frage der Differenzierung zwischen illegalen\nund legalen Drogen zu sagen und zu Ver\u00e4nderungen in\nden letzten acht Jahren. Da k\u00f6nnen wir auf der einen Seite\nsehr wohl feststellen \u2013 trotz Werbung, die ich auch gerne\nnicht mehr h\u00e4tte\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 also trotz Werbung: Der Alkoholverbrauch, der in der\nDDR immerhin eine H\u00f6he des absoluten Konsums von\nAlkohol pro Einwohner \u2013 vom S\u00e4ugling bis zum Ur-\ngro\u00dfvater \u2013 von 13,1 Liter betragen hat, ist in den acht\nJahren auf 11,6 Liter reduziert worden. Insofern ist hier\nschon eine merkbare Reduktion des Alkoholverbrauches\nnachweisbar.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nDa ist alles an Alkohol einbezogen \u2013 ob Bier, Wein oder\nSchnaps.\nDagegen ist durchaus in den letzten zwei bis drei Jahren\nein merklicher Konsum von illegalen Drogen zu verzeich-\nnen, wobei ich Ihnen allen nichts Neues sage, dass man an\nso einer Stelle mit Prozentzahlen wenig Sachliches aus-\nrichtet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nDenn wenn man von zwei auf zwanzig geht, dann ist es\ndas Zehnfache. Oder wenn man es in Prozenten ausdr\u00fcckt:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6400\n\n\n\neine Steigerung auf 1 000 %. Insofern halte ich das f\u00fcr\nwenig hilfreich.\nAber es ist unbestritten, dass diese Verhaltensweisen\nzunehmen, vor allen Dingen bei jungen Menschen. Die\nletzten Untersuchungen von Leipzig \u2013 es ist nicht ver-\ngleichbar, Herr Bartl, mit dem, was in den Altbundes-\nl\u00e4ndern aufgetreten ist \u2013 sagen uns erschreckenderweise,\ndass die Jugendlichen sofort auf die harten Drogen Heroin\nund Kokain steigen. Insofern ist hier ein anderes Verhalten\nfestzustellen, dem entgegenzutreten ist.\nVon daher ist bei der genauen Analyse auch zu sehen, dass\nder Gebrauch oder Missbrauch von Heroin oder anderen\nillegalen Drogen bei Menschen im Alter von \u00fcber 26, 27\nJahren im Grunde \u00fcberhaupt nicht zugenommen hat,\nsondern die steigende Zahl von illegalen Drogennutzern\nim Wesentlichen in der Altergruppe der Jugendlichen oder\njungen Erwachsenen liegt.\nDazu sage ich Ihnen jetzt etwas im Zusammenhang mit\nder Frage Bek\u00e4mpfungsstrategie. Frau Volkmer, Sie haben\ndas schon sehr ausf\u00fchrlich und mit mir deckungsgleich\nerl\u00e4utert.\nIn Mitteleuropa haben wir eine teilweise leider auch aus-\nufernde, aber weithin noch beherrschte Kultur des Um-\ngangs mit Alkohol, nicht von allen, das wissen wir ja. Der\nMissbrauch ist eben keine beherrschte Kultur mehr.\nF\u00fcr die Frage der illegalen Drogen gibt es in Europa keine\nKultur des Gebrauchs und damit auch des Missbrauchs.\nWir wissen alle, dass eine Legalisierung, also das Weg-\nnehmen der Strafandrohung \u2013 nicht f\u00fcr den, der abh\u00e4ngig\nist, da stimme ich mit Ihnen \u00fcberein, Herr Bartl, aber f\u00fcr\njeden, der nicht abh\u00e4ngig ist \u2013 die Gef\u00e4hrdung von un-\ngef\u00e4hr 5 % auf 15 % erh\u00f6ht. Deswegen bin ich weiterhin\nder Meinung, dass die illegalen Drogen strafverfolgt\nbleiben sollen.\nIch m\u00f6chte nicht daf\u00fcr Verantwortung haben, dass sich\nzwar 85 % richtig verhalten werden, aber dass ich dazu\nbeigetragen habe, dass 10 % verf\u00fchrt worden sind. Von\ndaher halte ich einen deutlichen Unterschied beim\nUmgang mit Alkohol und mit illegalen Drogen weiterhin\nf\u00fcr angezeigt. Deshalb bin ich auch nicht bereit, mich f\u00fcr\nDinge einzusetzen, die in manchen alten Bundesl\u00e4ndern\nim Augenblick diskutiert werden.\nWenn wir uns schon mit internationalen Erfahrungen aus-\neinander setzen, dann, denke ich, sollten wir uns auch mit\nden Erfahrungen aus Schweden auseinander setzen, wo in\nden siebziger und achtziger Jahren eine sehr liberale Dro-\ngenpolitik durchgef\u00fchrt worden ist und wo Anfang der\nneunziger Jahre eine generelle Kehrtwendung in dieser\nliberalisierten Politik gegen\u00fcber illegalen Drogen \u2013 nicht\nAlkohol \u2013 durchgef\u00fchrt worden ist und wo schon das\nblo\u00dfe Weitergeben von Drogen ohne finanzielle Transfers\nmit Gef\u00e4ngnis bedroht ist. Dabei k\u00f6nnen die Abh\u00e4ngigen\nin Schweden in so d\u00fcnn besiedelten Gebieten versorgt\nwerden, in denen das Ausrei\u00dfen auch ohne Zaun keinen\nSinn macht, weil der Weg bis zur n\u00e4chsten Siedlung so\nweit ist, dass niemand flieht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie jetzt eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte, Herr Bartl.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, Fraktion der PDS,\nbitte.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, geben Sie mir darin\nRecht, dass sich diese Modellprojekte, das Schweizer Pro-\njekt zum Beispiel, zur kontrollierten Abgabe unter \u00e4rzt-\nlicher Kontrolle immer nur auf Abh\u00e4ngige beziehen?\nAuch wir wollen keine Abgabe an Neueinsteiger. Es geht\nuns um die kontrollierte Abgabe an Abh\u00e4ngige unter \u00e4rzt-\nlicher Kontrolle, um unter diesem Aspekt gegen Dealer-\nringe usw. vorzugehen.\nGeben Sie mir weiterhin darin Recht, dass die Strafpolitik\n\u00fcberhaupt keinen Unterschied darin macht, wenn sie\neinen Konsumenten bestraft, ob der abh\u00e4ngig ist oder\nnicht, das hei\u00dft, dass der Konsument seine entsprechende\nTagessatzzahl oder seine entsprechende Freiheitsstrafe\nbekommt, wenn er unerlaubt konsumiert?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie haben gefragt, ob das so ist. \u2013 Das ist gegen-\nw\u00e4rtig so. Das ist unbestritten.\nMeine Damen! Meine Herren! Ich denke, dass wir in der\nZielrichtung \u2013 so habe ich es aus der Aussprache geh\u00f6rt \u2013\nsehr weit \u00fcbereinstimmen, wir auch die gro\u00dfen Unter-\nschiede zwischen den legalen und den illegalen Drogen\nsehen, bei den einzelnen Schritten durchaus unterschied-\nliche Auffassungen haben. Es gibt aber f\u00fcr mich keine\nAlternative, das eine zu machen und das andere zu lassen.\nDas hei\u00dft konkret: Ich denke, dass die Pr\u00e4vention, wie wir\nsie in den verschiedenen Bereichen in Sachsen gegenw\u00e4rtig\nbetreiben, sowohl f\u00fcr die legale Droge Alkohol als auch\nf\u00fcr die illegalen Drogen dazu dient, die Gef\u00e4hrdung nicht\nnur zu charakterisieren, sondern einzud\u00e4mmen und zu-\nr\u00fcckzudr\u00e4ngen.\nDa wir alle auch einheitlich der Meinung waren, dass es\nkeine drogenfreie Gesellschaft geben wird, denke ich, ist\ndas das, was erreichbar ist. Sich unerreichbare Ziele zu\nstellen halte ich f\u00fcr eine Politik, die nicht von Verant-\nwortung charakterisiert ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort haben die Frak-\ntionen der SPD und der CDU. \u2013 Nein, erst noch Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte; dann erst die Schlussreden\nder Fraktionen. Ich bitte um Entschuldigung.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nDie Suchtpr\u00e4vention an Sachsens Schulen \u2013 und wir haben\nhier ganz deutlich herausgearbeitet, dass dieser Begriff\nweit \u00fcber den Begriff Drogenpr\u00e4vention hinausgeht \u2013 ist\nmit dem schulischen Bildungs- und Erziehungsauftrag un-\ntrennbar verbunden. Denn die Schule soll ja gem\u00e4\u00df \u00a7 1\nAbs. 3 des Schulgesetzes zur Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit\neines jeden Sch\u00fclers in der Gemeinschaft beitragen.\nDie schulische Suchtpr\u00e4vention erfolgt in Sachsen jedoch\nkeineswegs so planlos, wie die Antragsteller dies unterstel-\nlen. Vielmehr existiert bereits seit 1993 ein detailliertes\nKonzept.\nDie schulische Suchtpr\u00e4vention hat ein Ziel und das be-\nsteht in der F\u00f6rderung solcher Einstellungen und Hand-\nlungskompetenzen bei Sch\u00fclern, die f\u00fcr die konstruktive\nBew\u00e4ltigung von Konflikten und Problemen erforderlich\nsind. In diesem prim\u00e4r-pr\u00e4ventiven Ansatz sollen Sch\u00fcler\nlernen, die von Suchtmitteln ausgehenden Gef\u00e4hrdungen\nrechtzeitig zu erkennen und der Entwicklung von Sucht-\nverhalten entgegenzuwirken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6401\n\n\n\nSuchtpr\u00e4vention an Sachsens Schulen erfolgt deshalb nach\nvier Grunds\u00e4tzen. Sie erfolgt ursachenzentriert. Sie erfolgt\nlangfristig, w\u00e4hrend der gesamten Schulzeit. Sie erfolgt\nf\u00e4cher\u00fcbergreifend, basierend auf den Lehrpl\u00e4nen f\u00fcr die\neinzelnen Unterrichtsf\u00e4cher. Sie erfolgt sowohl im Unter-\nricht als auch im au\u00dferunterrichtlichen Angebot.\nZur Unterst\u00fctzung der schulischen Ma\u00dfnahmen ist eine\nKooperation mit den Eltern unverzichtbar, da die in den\nFamilien vorhandenen Einstellungen und Verhaltens-\nweisen gegen\u00fcber Suchtmitteln den Erfolg schulischer\nBem\u00fchungen entscheidend beeinflussen. Die verschie-\ndenen Formen der Elternarbeit bieten dazu eine ganze\nAnzahl von M\u00f6glichkeiten.\nEine weitere zentrale Voraussetzung f\u00fcr die Umsetzung\ndes von mir dargestellten Konzepts schulischer Sucht-\npr\u00e4vention liegt selbstverst\u00e4ndlich in der Bef\u00e4higung\nder Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr diese anspruchsvolle und \u00e4u\u00dferst\nschwierige Aufgabe. Dazu existieren, wie schon ausge-\nf\u00fchrt, thematische Angebote in der regionalen wie auch in\nder zentralen Lehrerfortbildung.\nWichtige Multiplikatoren in diesem Bereich sind zweifels-\nohne unsere Schulpsychologen und die vielen Beratungs-\nlehrer, \u00fcber die wir inzwischen verf\u00fcgen und die \u00fcber\ngute und fundierte Fachkenntnisse in diesem Bereich ver-\nf\u00fcgen.\nDar\u00fcber hinaus hat mein Haus durch zwei Lehrerhand-\nreichungen zur Handlungssicherheit der Lehrkr\u00e4fte vor\nOrt beigetragen. Es handelt sich um die Handreichung zur\nSuchtpr\u00e4vention aus dem Jahre 1993 sowie um eine erst\n1997 herausgegebene Handreichung zum Umgang mit\nSuchtmittelkonsum in der Schule, die \u00fcber den Ansatz der\nPrim\u00e4rpr\u00e4vention hinausgeht und auch rechtliche Aspekte\nbeinhaltet.\nDa eine ganze Anzahl von Eltern hier in diesem Haus sitzt,\nw\u00fcrde ich Ihnen empfehlen, einfach einmal dort hinein-\nzuschauen, weil vor allem unsere Generation bei diesen\nDingen ein erhebliches Defizit an Informationen und Er-\nfahrungen hat. Ich kann das auch aus meinen Erfahrungen\nbei Elternabenden best\u00e4tigen, wo eine gro\u00dfe Anzahl von\nEltern das allererste Mal mit solchen Dingen konfrontiert\nwird. Da ist es immer hoch interessant, wenn beispiels-\nweise in den Koffer, den der Herr vom LKA mit sich f\u00fchrt,\nhineingeschaut wird, wenn er diese Dinge erst einmal\nzeigt, die ja der Elterngeneration oftmals \u00fcberhaupt nicht\naus eigener Anschauung bekannt sind.\nIch nehme an, dass ausreichend deutlich geworden ist,\ndass die schulische Suchtpr\u00e4vention in meinem Haus nicht\nerst zum Zeitpunkt des vorliegenden Antrages in das\ngew\u00fcnschte Blickfeld ger\u00fcckt ist. Allerdings best\u00e4tigt sich,\ndass wir mit diesem Ph\u00e4nomen sicher noch schwer zu\nringen haben werden. Es erfordert wirklich alle Kr\u00e4fte,\nund zwar die von Eltern und Lehrern, nat\u00fcrlich auch die\nder Sch\u00fcler, um mit diesem Ph\u00e4nomen umgehen zu k\u00f6n-\nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt folgt zun\u00e4chst das Schluss-\nwort der SPD-Fraktion. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! \u00dcber die Redebeitr\u00e4ge meiner beiden Kollegen aus\nder CDU-Fraktion kann man sicherlich geteilter Meinung\nsein. Aber wenn Frau Clau\u00df, die inzwischen offensichtlich\nden Raum verlassen hat, von dieser Stelle aus behauptet\n\nhat, dem Anliegen unserer Antr\u00e4ge sei bereits Gen\u00fcge\ngetan und entsprochen worden, dann macht mich das\neinfach fassungslos.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nFast in jeder Schule gibt es inzwischen illegale Drogen zu\nhaben, wenn man sie denn m\u00f6chte. Man kennt den Sch\u00fc-\nler, bei dem man sie sich besorgen kann. In Sachsen muss-\nten wir im vergangenen Jahr f\u00fcnf Drogentote verzeichnen\nund Sie sagen: Weiter so! \u2013 So etwas kann ich einfach nicht\nverstehen.\nWenn Sie heute unseren Antr\u00e4gen, denen inhaltlich in die-\nsem Haus niemand widersprochen hat \u2013 das haben auch\ndie Kollegen von der CDU-Fraktion nicht getan \u2013, nicht\nzustimmen, dann sind Sie nicht nur unprofessionell, son-\ndern auch verantwortungslos.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Minister Geisler, ich habe Ihnen drei Fragen gestellt;\nSie haben drei Antworten gegeben. Zu dem Bericht haben\nSie Ihren Verzug einger\u00e4umt. Wir akzeptieren das und\nsind nat\u00fcrlich gespannt darauf, ob uns als Abgeordneten\nin den n\u00e4chsten Wochen die Antwort tats\u00e4chlich zugehen\nwird.\nHinsichtlich des Konzeptes haben Sie ausweichend geant-\nwortet. Ich habe im Kern nicht erkennen k\u00f6nnen, wann\nund wie dieses Konzept zugestellt wird. Die Zust\u00e4ndigkeit\nf\u00fcr die Suchtpr\u00e4vention scheinen Sie inzwischen gekl\u00e4rt\nzu haben.\nMeine Damen und Herren! Die soeben gef\u00fchrte Diskus-\nsion hat ergeben, dass unsere Antr\u00e4ge hochaktuell und\ndringend umsetzungsbed\u00fcrftig sind.\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, da auch Sie die\ninternen Papiere der Staatsregierung nicht kennen, erwarte\nich von Ihnen, dass Sie heute unseren Antr\u00e4gen zustim-\nmen, denn wir wollen nicht mehr als genau das, was wir\nuns heute in der Diskussion gegenseitig versichert haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, ich freue mich, dass Sie heute,\nsoweit ich mich erinnern kann, erstmals zum Thema\ngesprochen haben. Sie haben viele Punkte genannt, \u00fcber\ndie wir in diesem Hause vor \u00fcber einem Jahr in \u00e4hnlicher\nWeise diskutiert haben. Ich freue mich, dass Sie inzwi-\nschen mit Eltern Kontakt haben, die ein Problem haben,\ndas offensichtlich auch Sie zur Kenntnis genommen haben.\nDie Realit\u00e4t in der Schule sieht im Moment so aus: Zwei\nProjekttage in der Schule, insbesondere nur in den oberen\nSchulklassen, nicht jedoch in den unteren Klassen, in\ndenen die Prim\u00e4rpr\u00e4vention mit einer St\u00e4rkung der Per-\ns\u00f6nlichkeit beginnen muss, reichen nicht aus.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIn diesen Tagen erfahren h\u00e4ufig die Lehrer von ihren\nSch\u00fclern, wie man den Joint dreht, was die Droge im Mo-\nment kostet und wo sie zu haben ist. So ist es im Moment!\nDas ist kein Vorwurf an die Lehrer, aber es ist die Realit\u00e4t.\nVor kurzem hat Frau Henke in diesem Haus noch behaup-\ntet, wir h\u00e4tten \u00fcberhaupt kein Problem an den Schulen. Sie\nhaben inzwischen jedoch erkannt, dass dem nicht so ist.\nJetzt schicken Sie die Polizei mit Hunden an die Schulen.\nAber auch Sie haben mittlerweile in der Zeitung gelesen,\ndass das die Sch\u00fcler nicht ber\u00fchrt, weil sie die Drogen\nnat\u00fcrlich nicht im Ranzen spazieren tragen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6402\n\n\n\nEs geht uns darum, dass in den K\u00f6pfen und in den Herzen\nder Lehrer einfach das Thema ankommt und sich die Leh-\nrer den Sch\u00fclern anders zuwenden. Das ist Sinn und\nZweck unserer Antr\u00e4ge. Deshalb lautet nochmals meine\nBitte, ihnen auch zuzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zum Schlusswort f\u00fcr die Frak-\ntion der CDU Frau Nicolaus, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sagen Sie einfach ja, Frau Nicolaus! \u2013\nFrau Nicolaus, CDU: Zu Ihnen, Herr Dr. Hahn? \u2013\n\nDr. Hahn, PDS: Nein, zu den Antr\u00e4gen!)\n\n\u2013 Frau Nicolaus, Sie haben eine Redezeit von drei Minuten.\nLassen Sie sich bitte nicht irritieren.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir haben sehr viel Wichtiges\nund Wissenswertes geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte aber ganz kurz\nnoch auf einige Punkte eingehen. Ich denke, inzwischen\nhat auch Herr Bartl meinen Namen sehr gut verstanden.\n\n(Bartl, PDS: Habe ich!)\n\nWas Schweden und die anderen skandinavischen L\u00e4nder\nbetrifft, so m\u00f6chte ich noch ganz kurz auf den Alkohol-\nmissbrauch eingehen. In diesen L\u00e4ndern wird der Umgang\nmit Alkohol sehr restriktiv gehandhabt. So gibt es Werbe-\nverbote. Teilweise wird der Alkohol auch nur in staatlich\nzugelassenen Stellen ausgeschenkt und ausgegeben. Aber\nes hilft alles nichts: Dort ist der Alkoholkonsum fast h\u00f6her\nals bei uns. Die brennen n\u00e4mlich schwarz, und das sehr\ngut.\n\n(Zurufe von der PDS: Nein!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! In Norwegen geschieht das auch in gro\u00dfem\nUmfang. Aber das wollen wir bei uns nat\u00fcrlich nicht ein-\nf\u00fchren.\nWir wollen versuchen mit pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen den\nAlkoholkonsum einzud\u00e4mmen und Alkoholkranken nach\nbestem Wissen und Gewissen zu helfen.\nIn Bezug auf die illegalen Drogen bleiben wir nach wie vor\ndabei, dass wir sie nicht freigeben wollen. Wir setzen auch\nweiterhin auf das bew\u00e4hrte Konzept ,,Pr\u00e4vention \u2013 Thera-\npie \u2013 Repression\u201c. Repression geh\u00f6rt nun einmal auch\ndazu.\n\n(Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nFrau Nicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Nein, ich m\u00f6chte zum Ende kom-\nmen.\nZu den Antr\u00e4gen der SPD-Fraktion m\u00f6chte ich ausf\u00fchren,\ndass wir sie nicht vom Inhalt her ablehnen wollen. Viel-\nmehr gehen wir davon aus, dass der Bericht den Abgeord-\nneten sehr bald vorliegen wird und wir darauf aufbauend\ndie schon in meinem Eingangsstatement erw\u00e4hnte Kon-\nzeption entwickeln werden.\n\n(Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie jetzt eine Zwischen-\nfrage, Frau Nicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Nein, danke.\nWir betrachten den Antrag der CDU-Fraktion mit der Ant-\nwort der Staatsregierung als erledigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n2/6150, Antrag der Fraktion der SPD. Ich frage den An-\ntragsteller, ob der vorliegende Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt\nwird. \u2013 Nein.\nIch stelle hiermit die Drucksache 2/6150 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimment-\nhaltungen. \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Die Drucksache\nist mehrheitlich abgelehnt worden.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der SPD: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Ich habe entschieden, dass es die Mehrheit war. Wir k\u00f6n-\nnen gern dar\u00fcber diskutieren, ob es berechtigt ist, dass Sie\njetzt sagen: ,,Der Pr\u00e4sident l\u00fcgt.\u201c\n\n(Hatzsch, SPD: Er irrt sich!)\n\n\u2013 Auch meine Sitzungsbeir\u00e4te haben keinen Einspruch er-\nhoben. Die Drucksache ist mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe die Drucksache 2/8099, Antrag der Fraktion der\nSPD, auf. Ich stelle diese Drucksache zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Hier\nwerden meine Beisitzer z\u00e4hlen.\n\n(Zurufe von der SPD: Jetzt brauchen wir es nicht mehr! \u2013\nWir wollten, dass vorher gez\u00e4hlt wird! \u2013\n\nAdler, SPD: Manipuliert ist das!)\n\n\u2013 Ich kann doch entscheiden, wann ich z\u00e4hlen lasse. \u2013\nMehrheitlich ist der Antrag der Fraktion der SPD abge-\nlehnt worden.\nIch rufe die Drucksache 2/8627, Antrag der Fraktion der\nSPD, auf. Wer ihr zustimmen will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Zwei Enthaltungen!)\n\n\u2013 Mehrere Stimmenthaltungen. Die Drucksache 2/8627 ist\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nIch wiederhole, dass der Antrag der Fraktion der CDU in\nder Drucksache 2/8640 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wird. Deshalb\nkommt es \u00fcber diese Drucksache zu keiner Abstimmung.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6403\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nRechtsform\u00e4nderung der Universit\u00e4tsklinika\nDrucksache 2/7530, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die CDU\nhat 10 Minuten, die SPD und die PDS haben je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nHerr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es ist heute eine gro\u00dfe Unruhe\nim Haus. Es ist zu zweifeln, ob es eine sch\u00f6pferische Un-\nruhe ist. Vielleicht hat heute das von Fontane diagnosti-\nzierte krankhaft Nerv\u00f6se bei den Sachsen durchgeschla-\ngen, das sogar auf diejenigen, die nicht in Sachsen geboren\nwurden, \u00fcbergegriffen hat.\nIch hoffe, diese Unruhe wird aber eine sch\u00f6pferische Un-\nruhe sein, wenn es in der n\u00e4chsten Zeit um die Perspektive\nder Universit\u00e4tsklinika der beiden gro\u00dfen s\u00e4chsischen\nUniversit\u00e4ten geht. Es besteht doch eine gro\u00dfe Unruhe\nwegen der Verunsicherung und der Frage, was mit den\nBereichen der Medizin, die immerhin die Herzst\u00fccke der\nbeiden gro\u00dfen Universit\u00e4ten Sachsens sind, wird.\nIch rufe in die Erinnerung: Wir haben bereits eine Diskus-\nsion, die in das zweite Jahr gegangen ist und die dadurch\nausgel\u00f6st wurde, dass einerseits f\u00fcr beide Klinika jeweils\nrund eine Milliarde DM an Investitionen f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre fehlten und andererseits vor allem seit dem Seehofer-\nGesetz von 1993 immer st\u00e4rker der Ruf danach laut wurde,\nklarer zu trennen, wie die Mittel f\u00fcr Forschung und Lehre\neinerseits und f\u00fcr die Krankenversorgung andererseits\nvergeben werden.\nDaher, weil diese Unruhe in der letzten Zeit noch weiter\nzugenommen und selbstverst\u00e4ndlich zu Verunsicherun-\ngen an beiden Universit\u00e4ten und dar\u00fcber hinaus gef\u00fchrt\nhat, soll nun auch im Landtag dazu beigetragen werden,\ndass diese Unruhe zur\u00fcckgenommen wird.\nGestern ist von der Fraktion der SPD ein Gesetzentwurf,\nder auf einer Vorlage der \u00d6TV basiert, eingebracht worden\nund wenige Tage vorher erhielten die Abgeordneten auch\neinen Referentenentwurf der Staatsregierung. Beide Ge-\nsetzentw\u00fcrfe gehen in Richtung Rechtsform\u00e4nderung. Sie\ngehen nicht in Richtung Privatisierung \u2013 es wurden zu-\nn\u00e4chst \u00dcberlegungen in der Staatsregierung angestellt \u2013,\nsondern in die \u00c4nderung einer Form des \u00f6ffentlichen\nRechts.\nEs ergeben sich f\u00fcr uns mehrere Fragen. Und auch wenn\nheute wahrscheinlich keine Antwort darauf gegeben wird,\ndie Fragen bleiben im Raum und sollten nicht zu lange\nungekl\u00e4rt bleiben.\nDie erste zun\u00e4chst an die Staatsregierung: Was hat die Sin-\nnes\u00e4nderung bewirkt, dass nun auch die Staatsregierung\neine Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts durch die Reformie-\nrung m\u00f6chte \u2013 eine Hoffnung auf besseres Sparen, damit\naber eine gr\u00f6\u00dfere Sicherstellung der universit\u00e4ren Auf-\ngaben?\nIch habe eine zweite Frage. Beide Gesetzentw\u00fcrfe sehen\ndie Herausl\u00f6sung und Verselbst\u00e4ndigung der Univer-\nsit\u00e4tskliniken vor. Nun kommt nat\u00fcrlich die Frage: Wer\nund was geben die Gew\u00e4hr daf\u00fcr, dass dann die prak-\ntische Ausbildung im verselbst\u00e4ndigten Klinikum statt-\nfindet, wenn die Verantwortung f\u00fcr Lehre und Forschung\nbei der Medizinischen Fakult\u00e4t, also im Bereich der Uni-\n\nversit\u00e4t, bleibt? Ist die Sicherheit daf\u00fcr gegeben, dass diese\npraktische Ausbildung gesichert werden kann,\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nwenn wir ber\u00fccksichtigen, dass sich bei dieser Rechtsform-\n\u00e4nderung die Klinika dem harten Wettbewerb stellen m\u00fcs-\nsen und voll nach wirtschaftlichen Gesichtspunkten ge-\nf\u00fchrt werden?\nIn diesem Zusammenhang frage ich: Wodurch ist die\nGew\u00e4hr daf\u00fcr gegeben, dass eine breite Forschung, wie sie\nf\u00fcr eine Universit\u00e4t notwendig ist und nur an der Univer-\nsit\u00e4t erfolgen kann, weiter fortgesetzt werden kann. Wir\nm\u00fcssen ber\u00fccksichtigen, dass hier bisher immer eine sehr\nenge Zusammenarbeit zwischen dem Klinikum und den\nanderen Bereichen der Medizinischen Fakult\u00e4t stattgefun-\nden hat.\nWie ist die Breite der Gesundheitsvorsorge gew\u00e4hrleistet?\nDiese Breite war neben dem wissenschaftlichen Know-\nhow bisher der Vorzug eines Universit\u00e4tsklinikums. Auch\nhier ist Folgendes zu sehen: Unter dem Druck des wirt-\nschaftlichen Rechnens und des sich Rechnens muss man\nauch danach gehen, was Geld einbringt.\nEs besteht zur Zeit eine gro\u00dfe Unruhe unter dem Personal.\nWas wird mit dem Personal am Universit\u00e4tsklinikum, vor\nallem nach dem Ablauf der Einjahresfrist? Wie ist die\nSicherheit?\nSchlie\u00dflich: Als Begr\u00fcndung der Rechtsform\u00e4nderung\nwerden \u2013 ich deutete das an \u2013 die Defizite bei den Investi-\ntionen und die mangelnde Trennung bez\u00fcglich der Aus-\ngaben angesehen. Warum ist bisher noch nicht intensiv\ndar\u00fcber nachgedacht worden, wie bei Beibehaltung der\nalten Rechtsform hier wirklich beide Fragen positiv beant-\nwortet werden k\u00f6nnen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist noch nicht der Versuch gemacht worden.\nZuletzt habe ich eine dringende Bitte \u2013 eine Beantwortung,\nwenn irgend m\u00f6glich schon heute, w\u00fcrde gut anstehen. In\nwelchem Zeitrahmen plant die Staatsregierung die Ver-\n\u00e4nderung oder Beibehaltung der Rechtsform, das hei\u00dft die\nKl\u00e4rung der Perspektive der Universit\u00e4t? Denn diese\nUnruhe, die jetzt vorhanden ist, ist eben keine sch\u00f6pfe-\nrische Unruhe. Es w\u00e4re gut, hierzu ein kl\u00e4rendes Wort zu\nh\u00f6ren.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der CDU hat\nHerr Dr. Gr\u00fcning das Wort. Bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, wenn ich nicht 40 Jahre in der\nDDR gelebt h\u00e4tte, w\u00e4re ich immer wieder erstaunt \u00fcber\ndie Staatsgl\u00e4ubigkeit der Opposition, deren Vertreter Sie\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Ich bitte zu differenzieren!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6404\n\n\n\n\u2013 Ich meine jetzt nicht die SPD, Herr Dr. Kunckel. Ich kom-\nme jetzt auf die SPD zu sprechen.\nDie SPD hat in diesem Hohen Hause einen Gesetzentwurf\neingebracht. Wir sind gehalten, diesen Gesetzentwurf zu\nbehandeln. So will es unsere Gesch\u00e4ftsordnung und das\nSelbstverst\u00e4ndnis der Abgeordneten.\nVon dieser Seite her ist es eigentlich h\u00f6chst uninteressant,\nwann die Staatsregierung die Rechtsform \u00fcber einen Ge-\nsetzentwurf zu \u00e4ndern gedenkt. Wir m\u00fcssen hier entschei-\nden, ob wir dem Gesetzentwurf der SPD a) folgen, b) mit\nVer\u00e4nderungen folgen oder c) nicht folgen. Ob die Staats-\nregierung einen eigenen Gesetzentwurf einbringt, worauf\nich hoffe und was auch gewiss geschehen wird, ist eine\nandere Frage.\nDieser Gesetzentwurf der Staatsregierung kann nur gleich-\nberechtigt neben dem Gesetzentwurf der SPD in diesem\nHohen Hause und seinen Aussch\u00fcssen behandelt werden.\nVon Sinneswandel \u2013 das ist die erste Frage, die zwar nicht\nan mich, aber an die Staatsregierung ging; ich erlaube mir\neinfach darauf eine vern\u00fcnftige Antwort zu geben, das\nsteht mir vielleicht zu \u2013 kann insofern keine Rede sein,\nweil nur die PDS der Staatsregierung unterstellt hat, dass\nsie schon ein festes Meinungsbild habe. Ich bin der Mei-\nnung, wenn man ein Gutachten bestellt, will man durch\ndas Gutachten Rat haben. Und wenn man vorher eine feste\nMeinung hat, braucht man dieses Gutachten nicht.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das reden Sie uns ein!)\n\nSie wissen selbst \u2013 das Gutachten lag uns im Ausschuss\nvor \u2013, dass in dem Gutachten verschiedene Modelle mit\nihren Vor- und Nachteilen erwogen werden. Die Erw\u00e4gun-\ngen desjenigen, der das Gutachten bestellte, und auch\ndesjenigen, dem es zug\u00e4nglich wurde, n\u00e4mlich uns, sind\ndargestellt worden. Da hat nat\u00fcrlich die private L\u00f6sung\nein wenig das Pr\u00e4, aber sie ist auch im F\u00e4rber-Gutachten\nkeineswegs das allein selig Machende.\nSie fragen, wo denn die Garantie daf\u00fcr sei, dass es nach\neiner Rechtsform\u00e4nderung noch funktioniere. Da ist der\nGesetzentwurf, sagen wir der Referentenentwurf, der\nStaatsregierung und der Gesetzentwurf der SPD. Sie tun\nso, als ob einer der Gesetzentw\u00fcrfe die Welt v\u00f6llig neu\nerf\u00e4nde. Das ist keineswegs der Fall. Wir haben in\nDeutschland Erfahrung. Es gibt auf der Welt \u2013 soweit ich\nmich erinnern kann, ist das nicht nur in Deutschland so \u2013,\nalso auch in anderen L\u00e4ndern Erfahrungen.\nNat\u00fcrlich ist diese Frage nicht g\u00e4nzlich von der Hand zu\nweisen. Wenn wir den Gesetzentwurf beraten, m\u00fcssen wir\nauch pr\u00fcfen, ob bei einer Rechtsform\u00e4nderung das erf\u00fcllt\nist, was wir erf\u00fcllt sehen m\u00fcssen. Wenn Sie nach For-\nschung und Lehre fragen, mu\u00df man eindeutig sagen, dass\neine Rechtsform\u00e4nderung f\u00fcr die CDU-Fraktion nur in-\nfrage kommt, wenn der Hochschulbau in der bisherigen\nForm gew\u00e4hrleistet ist,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nn\u00e4mlich unter starker Beteiligung des Bundes. Wenn es\nnicht gelingt, den Gesetzentwurf mit dem Hochschul-\nbauf\u00f6rderungsgesetz in Einklang zu bringen, werden wir\nden Gesetzentwurf ablehnen, gleichg\u00fcltig, von welcher\nSeite er kommt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir sind in Sachsen einfach nicht reich genug, um allein\ndiese hohen Investitionskosten aufzubringen.\n\nHerr Bramke, warum wollen wir denn die Rechtsform\n\u00e4ndern? \u2013 Weil g\u00e4nzlich andere Verh\u00e4ltnisse an den Uni-\nversit\u00e4tskliniken eingetreten sind. In dem Gutachten des\nWissenschaftsrates, in dem \u00fcbrigens die Rechtsform-\n\u00e4nderung empfohlen wird \u2013 das ist ja keine s\u00e4chsische\nErfindung, sondern eine Empfehlung des objektiven Wis-\nsenschaftsrates \u2013, ist aufgef\u00fchrt, dass an einer baden-w\u00fcrt-\ntembergischen Universit\u00e4tsklinik das Personal in den letz-\nten 40 Jahren um das 40fache gestiegen ist. Das liegt an der\nwachsenden Spezialisierung.\nIch wei\u00df nicht, ob die Breitenversorgung die wesentliche\nAufgabe der Universit\u00e4tsklinika ist. Nach meiner Ansicht\nwerden sie auch die Maximalversorgung \u00fcbernehmen\nm\u00fcssen, und das in zunehmendem Ma\u00dfe. Das ist auch\neiner der Gr\u00fcnde, weswegen wir \u00fcber eine Rechtsform\u00e4n-\nderung nachdenken.\nWie soll das gehen? Das Personal der Universit\u00e4tskliniken\n\u00fcbersteigt doch das der dazugeh\u00f6rigen Universit\u00e4ten\nschon um ein Betr\u00e4chtliches. Wollen Sie immer, dass der\nSchwanz mit dem Hund wackelt? Ich w\u00fcrde das eigentlich\nnicht f\u00fcr die richtige Form halten, sondern wir m\u00fcssen\nversuchen hier eine optimale Form zu finden. Dass das\nnat\u00fcrlich alles bedacht und gepr\u00fcft werden mu\u00df, da gebe\nich Ihnen v\u00f6llig Recht. Das ist ganz klar.\nWir haben zwei wesentliche Aufgaben der Universit\u00e4ts-\nkliniken. Forschung und Lehre m\u00fcssen mindestens in der\nbisherigen Form gew\u00e4hrleistet sein, nach M\u00f6glichkeit ver-\nbessert werden. Das andere sind die Zusatzaufgaben, die\nuns auch noch erwachsen. Das w\u00e4re die Maximalversor-\ngung. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch eine fl\u00e4chendeckende\nVersorgung in allen Bereichen im Land Sachsen gew\u00e4hr-\nleisten. Das ist nat\u00fcrlich nicht allein Aufgabe der Univer-\nsit\u00e4tskliniken. Wir m\u00fcssen sehen, wie wir das l\u00f6sen.\nHinzu kommt auch die Ausbildung von Nachwuchs nicht\nnur im wissenschaftlichen, sondern auch im pflegerischen\nBereich in Bezug auf die Krankenhausversorgung, die\nnicht von \u00c4rzten wahrgenommen wird.\nDas alles ist zu bedenken. Ich glaube, die Staatsregierung\nhat hier gen\u00fcgend Material geliefert. Es liegt uns der Ge-\nsetzentwurf der SPD vor. Es spricht nichts dagegen, dass\nSie ihn bereits auf die Tagesordnung des n\u00e4chsten Aus-\nschusses setzen. Das ist Ihr gutes Recht. Und die SPD wird\nnichts dagegen haben. Wir werden diesen Gesetzentwurf\ngr\u00fcndlich behandeln.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion; Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Kultusministerkonferenz hat bereits 1995\neine rechtliche Verselbst\u00e4ndigung der Universit\u00e4tskliniken\nangemahnt. Hauptgrund war, zum einen Transparenz und\nzum anderen, eine Trennung der Finanzstr\u00f6me der Kran-\nkenversorgung, die von der Krankenversicherung gezahlt\nwird, und Lehre und Forschung, die vom Land bezahlt\nwird, zu erreichen.\nDie Staatsregierung hat im vorigen Jahr auch ihre Absicht\nkundgetan, eine rechtliche Verselbst\u00e4ndigung der Univer-\nsit\u00e4tskliniken vorzusehen. Auch wir sehen die Notwendig-\nkeit einer Rechtsform\u00e4nderung. Sie ist dadurch bedingt,\ndass durch das Gesundheitsstrukturgesetz das Selbstko-\nstendeckungsprinzip in den Krankenh\u00e4usern aufgegeben\nwurde und wir inzwischen eine leistungsgerechte Ver-\ng\u00fctung haben. Dieses neue Verg\u00fctungssystem stellt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6405\n\n\n\nwesentlich h\u00f6here Anspr\u00fcche an das Krankenhausmana-\ngement als fr\u00fcher. Unter den gegenw\u00e4rtigen Strukturen\nsind dazu die Universit\u00e4tskliniken nur beschr\u00e4nkt in der\nLage.\nEs gibt neben der Finanzierung und dem Investitions-\nbedarf noch einen anderen Grund. Wenn wir wollen \u2013 und\nwir wollen das \u2013, dass auch in Zukunft jeder Patient, unab-\nh\u00e4ngig von Einkommen und Verm\u00f6gen, nach dem Stand\nder Wissenschaft behandelt wird, dann brauchen wir\ngr\u00f6\u00dfere Effektivit\u00e4t in der gesundheitlichen Versorgung.\nDas geht nicht mit alten Strukturen und auf eingefahrenen\nGleisen. Auch aus diesem Grund brauchen wir eine\nRechtsform\u00e4nderung. Das wird inzwischen von der Mehr-\nzahl der Besch\u00e4ftigten beider Universit\u00e4tskliniken so gese-\nhen.\nDie Unruhe ist dadurch entstanden, dass das F\u00e4rber-Gut-\nachten, das die Staatsregierung in Auftrag gegeben hat,\nund \u00c4u\u00dferungen des Ministers und hoher Mitarbeiter des\nMinisteriums zu der Vermutung beigetragen haben, dass\nhier eine private Rechtsform gew\u00e4hlt werden soll, n\u00e4mlich\neine Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts. Das ist von der Mehr-\nheit der Besch\u00e4ftigten abgelehnt worden.\nWir haben uns in der Fraktion sehr ausf\u00fchrlich mit dieser\nFrage besch\u00e4ftigt, mit den Gremien der Universit\u00e4tsklini-\nken und der Universit\u00e4t und mit den Besch\u00e4ftigten gespro-\nchen. Wir sind zu dem Schluss gekommen, dass wir einen\nGesetzentwurf einbringen, der eine rechtsf\u00e4hige Anstalt\ndes \u00f6ffentlichen Rechts vorsieht. Mit diesem Gesetzent-\nwurf k\u00f6nnen wir die Zielstellung, die wir und auch Sie bei\nder Rechtsform\u00e4nderung formuliert haben, umsetzen.\nDieser Gesetzentwurf kann hier in der K\u00fcrze der Zeit,\nHerr Prof. Bramke, nicht diskutiert werden. Das ist den\nAussch\u00fcssen vorbehalten, insbesondere wie die Zusam-\nmenarbeit zwischen Klinik und Fakult\u00e4t erfolgen soll.\nAuch \u00fcber die Sicherheit f\u00fcr das Personal k\u00f6nnen wir hier\nnicht sprechen.\nDie Staatsregierung hat inzwischen gemerkt, dass eine pri-\nvate Rechtsform\u00e4nderung mit den Besch\u00e4ftigten nicht zu\nmachen ist. Aus diesem Grund hat sie auch einen Gesetz-\nentwurf vorgelegt, der die Umwandlung in eine Anstalt\n\u00f6ffentlichen Rechts vorsieht. Aber diese Anstalt \u00f6ffent-\nlichen Rechts wird am ausgestreckten Arm der Staatsregie-\nrung verhungern, denn die Zielstellung kann damit nicht\nerreicht werden. Sie hat \u00fcberhaupt keine Autonomie. Sie\nkann lediglich einen beschlossenen Wirtschaftsplan eigen-\nst\u00e4ndig umsetzen. Wenn sie wollen \u2013 davon gehe ich\naus \u2013, dass die Zielstellung der Rechtsform\u00e4nderung\nerreicht wird,  kann diesem Gesetzentwurf meines Erach-\ntens so nicht zugestimmt werden. Aber das werden die\nBeratungen in den Aussch\u00fcssen ergeben. Ich gehe davon\naus, dass diese konstruktiv sind. Ich freue mich auf die\nBeratungen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU noch\neinmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es gibt, Frau Dr. Volkmer, im Augenblick nur\neinen Gesetzentwurf, \u00fcber den wir zu beraten haben. Es\n\ngibt keinen Gesetzentwurf der Staatsregierung, der in die-\nsem Hohen Hause eingebracht worden ist.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Aber im Ausschuss! \u2013\nFrau Zschoche, PDS:\n\nDen Referentenentwurf gibt es!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die Staatsregie-\nrung dazu sprechen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Jetzt\nhat die Fraktion der PDS das Schlusswort. Herr Prof.\nBramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Gr\u00fcning, Sie haben keine mei-\nner Fragen beantwortet. Sie haben sie freilich mit Gegen-\nfragen in Frage gestellt, ohne aber meine Position zu ent-\nkr\u00e4ften. Da schlie\u00dfe ich mich Frau Volkmer an: Es wird\nsicher im Ausschuss und dann auch im weiteren Rahmen\ndazu interessante Diskussionen geben.\nZu Ihnen, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen von\nder SPD: Es gibt \u2013 ich habe es vorhin gesagt und gerade\nnach Ihren Worten, Frau Kollegin Volkmer, mu\u00df ich es\nwiederholen \u2013 keine Gew\u00e4hr daf\u00fcr, dass eine ver\u00e4nderte\nRechtsform eine effektivere Arbeit in den Krankenh\u00e4usern\nmit sich bringt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch wiederhole: Es ist zu pr\u00fcfen, ob das im Rahmen der\nalten Rechtsform nicht auch machbar ist. Ich erinnere an\nein Wort Ihrer Frau Kollegin Schwarz. Sie hat gestern\nfairerweise gesagt, dass dieser Gesetzentwurf, wie Sie ihn\nvorgelegt haben, nur gelingen kann, wenn die Beleg-\nschaften mitgehen. Aber das ist etwas, was ein zu gro\u00dfer\nUnsicherheitsfaktor ist. Im Augenblick \u2013 hier habe ich\nmich sehr gut kundig gemacht \u2013 sind die Belegschaften\nbeider Universit\u00e4ten \u2013 inzwischen auch der Dresdner Uni-\nversit\u00e4t \u2013 mindestens skeptisch, weitgehend aber ableh-\nnend.\nWir wissen, was es mit sich gebracht hat, wenn wir in der\nDDR gesagt haben, wir m\u00fcssen \u00fcberzeugen, gegen den\nWillen \u00fcberzeugen, ideologische Arbeit leisten. Ich schlage\ndaher eher vor, Ihr Entwurf soll gr\u00fcndlich debattiert wer-\nden. Aber wir sollten zun\u00e4chst erst einmal wirklich die\nErfahrungen sammeln, die in Mainz \u2013 dort gibt es eine\nsolche ver\u00e4nderte Rechtsform seit \u00fcber einem Jahr \u2013 und in\neinem neuen Bundesland, Sachsen-Anhalt, mit \u00fcber zwei-\nj\u00e4hriger Erfahrung gewonnen worden sind. Aufgrund\ndieser Erfahrungen und der Diskussion mit den Beleg-\nschaften bzw. mit den Verantwortlichen der Universit\u00e4ten\nwerden wir auch eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung finden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die Antrag-\nsteller, ob Abstimmung gew\u00fcnscht wird oder ob sie den\nAntrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\n\n(Zuruf von der PDS: Erledigt!)\n\nDamit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6406\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nPilotprojekt Mitarbeiterbeteiligung\nDrucksache 2/8405, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde\nlautet: CDU, SPD, CDU, PDS und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion als Einrei-\ncherin das Wort. Herr Abg. Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Individuelles Eigentum ist eine\nwesentliche Grundlage pers\u00f6nlicher Freiheit und Vorsorge\nund damit eine tragende S\u00e4ule der sozialen Marktwirt-\nschaft. Eine breite Streuung des Eigentums vorrangig beim\nWohneigentum und beim Produktivverm\u00f6gen festigt un-\nsere Wirtschafts- und Gesellschaftsordnung. Beteiligung\nder Arbeitnehmer am Produktivverm\u00f6gen ist ein Grund-\npfeiler f\u00fcr Gerechtigkeit in der sozialen Marktwirtschaft.\nWelche Gr\u00fcnde gibt es f\u00fcr Verm\u00f6gensbildung der Arbeit-\nnehmer? Ich m\u00f6chte diese an drei Punkten festmachen.\n1. Der gesellschaftspolitische Punkt. Wohlstand f\u00fcr alle\nund Eigentum f\u00fcr alle \u2013 das waren die zwei gro\u00dfen Ziele\nvon Ludwig Erhard. Dem ersten Ziel sind wir n\u00e4her\ngekommen, als viele es damals vermutet hatten. Dem\nzweiten Ziel \u2013 Eigentum f\u00fcr alle \u2013 sind wir nicht so nahe\ngekommen.\n1993 besa\u00dfen nur 11 % der Arbeitnehmerhaushalte in\nWestdeutschland Aktien, in Angestelltenhaushalten waren\nes 18 %. In Ostdeutschland waren es 3 % bei den Arbeit-\nnehmerhaushalten und 6 % bei den Angestelltenhaushal-\nten. Nur 6 % aller Arbeitnehmerhaushalte in Deutschland\nsind an ihren Arbeit gebenden Unternehmen beteiligt. Das\nist ein Zustand, den wir \u00e4ndern m\u00fcssen.\n2. Der wirtschaftspolitische Punkt. Die Beteiligung der\nArbeitnehmer st\u00e4rkt die Investitionskraft der Unterneh-\nmen. Investitionen f\u00fchren zu mehr Arbeitspl\u00e4tzen. Mehr\nArbeitspl\u00e4tze verringern die Arbeitslosigkeit. Die Betei-\nligung der Arbeitnehmer st\u00e4rkt die Motivation. Aus Mit-\narbeitern werden Miteigent\u00fcmer, die ein hohes Ma\u00df an\nVerantwortung mittragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Der sozialpolitische Punkt. Eigentum schafft Sicherheit.\nDies ist deshalb so wichtig, da die kollektiven Alters-\nsicherungssysteme nicht mehr wie in der Vergangenheit\nwachsen. Selbstverantwortung und Solidarit\u00e4t sind auf-\neinander angewiesen, aber die Selbstvorsorge erh\u00e4lt neue\nBedeutung, was auch durch besondere F\u00f6rderung jener\nEinkommensgruppen geschehen muss, die es allein und\naus eigener Kraft nicht schaffen, private Altersvorsorge\naufzubauen. Mit dem im Bund verabschiedeten Dritten\nVerm\u00f6gensbildungsgesetz ist ein erster Schritt in Richtung\nInvestivlohngesetz getan.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Noch nie war die Zu-\nstimmung zum Investivlohn so gro\u00df wie jetzt. Wir tun gut\ndaran, die Chancen auf der Basis der Erfahrungen der letz-\nten Jahre zu nutzen, um einen Durchbruch \u00e4hnlich dem\nder Pflegeversicherung zu erreichen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD)\n\nDazu ist es notwendig, dass wir vier Kernpunkte kl\u00e4ren.\n\n1. Der Staat muss klarstellen, wie weit die Regelungs-\nbefugnis der Tarifpartner greifen soll.\n2. Der Staat muss pr\u00fcfen, ob der Investivlohn k\u00fcnftig\ngrunds\u00e4tzlich zu f\u00f6rdern ist.\n3. Der Staat muss festlegen, unter welchen Bedingungen er\ngrunds\u00e4tzlich tariflich vereinbarten Investivlohn finanziell\nf\u00f6rdert.\n4. Der Staat muss die Instrumente und den Umfang der\nF\u00f6rderung verbindlich benennen.\nWie soll dies geschehen? Unter diesen Gesichtspunkten\nsind auch die in dem langj\u00e4hrigen Diskussionsprozess er-\nhobenen Forderungen zu pr\u00fcfen. Lassen Sie es mich in\nneun Fragen zusammenfassen.\n1. Welche Bindungsfristen m\u00fcssen geregelt werden?\n2. In welchen Formen k\u00f6nnen Beteiligungen erfolgen, und\ndies unter Einbeziehung vorhandener externer Formen\nunter Ausschluss eines Doppelrisikos, das immer wieder\nzur Diskussion angeregt hat?\n3. Wie kann eine gleichwertige F\u00f6rderung der Beteiligung\nam Produktivverm\u00f6gen, dem Bausparen und dem Ver-\nsicherungssparen erfolgen?\n4. Inwieweit kann durch Kombil\u00f6sungen, wie zum Bei-\nspiel bei der Altersvorsorge, mit einem flexiblen Anteil\nProduktivkapital ein Teil des Doppelrisikos ausgeschlos-\nsen werden?\n5. Interessant ist auch diese Frage: Inwieweit sind Ver-\nm\u00f6gensumschichtungen mit Bindungszwang m\u00f6glich, um\neine Abwanderung in den Konsum zu verhindern?\n6. Inwieweit ist es m\u00f6glich, die Versicherungen in die\nPflicht zu nehmen, eine Konkursversicherung anzubieten?\n7. Welche Formen der Sicherheitsb\u00fcrgschaften f\u00fcr die\nArbeitnehmerbeteiligungen k\u00f6nnen durch Arbeitgeber ge-\ngeben werden, \u00e4hnlich wie es mit Sicherheitsb\u00fcrgschaften\nbei Auftragsannahme der Fall ist?\n8. K\u00f6nnen eigenst\u00e4ndige Kapitalanlagegesellschaften als\ngemeinsame Einrichtungen der Tarifvertragsparteien f\u00fcr\nau\u00dferbetriebliche Fonds als eine Form der Risikoab-\nsicherung dienen?\n9. Wie kann eine Abgabenbefreiung des Beteiligungsan-\nteiles erreicht werden?\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die gesamte Diskussion\num die Verm\u00f6gensbildung f\u00fcr Arbeitnehmer reduziert\nsich auf wenig Grunds\u00e4tze: die rechtliche Position der der-\nzeitigen Regelungen, die steuerrechtlichen Erfordernisse,\nden Regelungsumfang f\u00fcr neue Formen und nicht zuletzt\nden Anreiz f\u00fcr die Arbeitnehmer.\nDas Pilotprojekt der S\u00e4chsischen Staatsregierung findet die\nvolle Unterst\u00fctzung der CDU-Fraktion. Wir werden es\ngenauestens pr\u00fcfen und begleiten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Frak-\ntion. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ein wichtiger Standort-\nfaktor, der bisher f\u00fcr Deutschland gesprochen hat, war der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6407\n\n\n\nsoziale Frieden. Er war es auch, der der Idee der sozialen\nMarktwirtschaft eines Ludwig Erhard zugrunde lag, und\ner wird es auch sein, wenn unter der F\u00fchrung der neuen\nBundesregierung das B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit neu begr\u00fcndet\nund zum Erfolg gef\u00fchrt werden wird.\nMitarbeiterbeteiligung, Verm\u00f6gensbeteiligung, Investiv-\nlohn sind Begriffe f\u00fcr eine gesellschaftliche Aufgabe und\ndie hei\u00dft: Entfaltung einer stabilen Kultur besch\u00e4ftigungs-\norientierter Tarifpartnerschaft. Das Stichwort hei\u00dft Teil-\nhabe: Teilhabe an der Entwicklung der Wirtschaft insge-\nsamt, Teilhabe am Unternehmen, in dem ich besch\u00e4ftigt\nbin.\nDies hat sich die Sozialdemokratie schon seit Jahrzehnten\nauf ihre Fahne geschrieben und ich zitiere aus dem Pro-\ngramm der SPD zur Bundestagswahl: ,,Wir werden die\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Beteiligung der Arbeitneh-\nmerinnen und Arbeitnehmer am Produktivkapital verbes-\nsern. Dazu geh\u00f6ren Unterst\u00fctzung von Investivlohnver-\neinbarungen der Tarifpartner, F\u00f6rderung von Beteiligung\nvon Besch\u00e4ftigten an \u00fcberbetrieblichen Fonds und Verbes-\nserung des Insolvenzschutzes f\u00fcr diese Beteiligungen.\u201c\nDaher begr\u00fc\u00dfen wir auch, wie wir es bereits im Wirt-\nschaftsausschuss getan haben, dass sich der Wirtschafts-\nminister in Modellversuchen mit der Vielfalt der zu l\u00f6sen-\nden Fragen der Verm\u00f6gensbildung besch\u00e4ftigt. Und ob-\nwohl es nat\u00fcrlich bundesgesetzlicher Regelungen bedarf,\nso k\u00f6nnen doch die vielf\u00e4ltigen Erfahrungen aus den s\u00e4ch-\nsischen Modellprojekten dazu beitragen, Grundelemente\nf\u00fcr neue Beteiligungsformen und in ihrer logischen Kon-\nsequenz neue Unternehmensformen zu entwickeln, die\ntragf\u00e4hig und dem Wettbewerb gewachsen sind.\nMeine Damen und Herren! Das Thema der Mitarbeiter-\nbeteiligung hat jetzt im Zusammenhang mit dem kom-\nmenden B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit wieder deutlich an Aktualit\u00e4t\ngewonnen. Arbeitnehmer und Gewerkschaften haben in\nden letzten Jahren durch Lohnverzicht oder zumindest\nsehr moderate Tarifabschl\u00fcsse ihren Anteil zu diesem\nB\u00fcndnis eingebracht und damit zur Kostenentlastung und\nzur Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirt-\nschaft beigetragen. Besonders hier im Osten Deutschlands\nwird dies auch k\u00fcnftig so sein.\nDieses Engagement muss langfristig durch eine Beteili-\ngung der Arbeitnehmer an Verm\u00f6gen und Ertrag flankiert\nwerden, denn nur eine breite und verst\u00e4rkte Beteiligung\nder Arbeitnehmer am Produktivverm\u00f6gen kann eine\n\u00c4nderung der Einkommensverteilung zu ihren Gunsten\nbewirken. Sie entspricht zudem der qualitativ ver\u00e4nderten\nRolle der Arbeitnehmer in den Unternehmen und st\u00e4rkt\ndas Eigeninteresse am Unternehmenserfolg.\nLangfristig wird Verm\u00f6gensbildung, flankiert durch die\nPolitik, auch der Verwirklichung der Vorstellung dienen,\ndass immer mehr Menschen neben dem Einsatz ihrer\nArbeitskraft einen deutlich gr\u00f6\u00dferen Anteil ihrer Alters-\nvorsorge durch relativ stabile Kapitalanlagen sichern k\u00f6n-\nnen. Doch so weit sind wir noch lange nicht. Wir sollten\nrealistischerweise zun\u00e4chst registrieren, dass besonders\nhier bei uns Motive f\u00fcr eine finanzielle Beteiligung am\nUnternehmen sind: Erhalt des Arbeitsplatzes aus dem\nKonkurs heraus, St\u00e4rkung des Eigenkapitals.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein nahezu klassisches\nBeispiel daf\u00fcr ist die Union Werkzeugmaschinen GmbH\nChemnitz, deren wechselvollen Werdegang ich seit der\nWende aufs Engste begleiten durfte. Nach zwei gescheiter-\nten Privatisierungen haben im September 1996 100 Per-\nsonen als letzten Versuch in einer schier ausweglosen\n\nSituation je 10 000 DM eingebracht, teilweise allein \u00fcber\nKredit.\nDiese Form der Beteiligung war zun\u00e4chst eine Notl\u00f6sung,\num das Stammkapital aufzubringen und damit die Neu-\ngr\u00fcndung des Unternehmens aus der Gesamtvoll-\nstreckung heraus zu sichern. Alle waren entlassen, aber\njeder hoffte mit seinem Einsatz wieder einen Arbeitsplatz\nzu erhalten. In der Zwischenzeit ist die Entwicklung des\nUnternehmens eine Erfolgsstory. Die Mitarbeiter sind hoch\nmotiviert und engagieren sich f\u00fcr den Betrieb. Das Unter-\nnehmen war auf verschiedenen Maschinenbaumessen\nerfolgreich mit Neuentwicklungen vertreten, hat seinen\nPersonalbestand bereits um 15 Personen erweitert und\nschon wieder zw\u00f6lf Azubis unter Vertrag. Schon in K\u00fcrze\nwird die Union schwarze Zahlen schreiben.\nDies sagt sich so einfach, aber wie steinig war der Weg.\nWir k\u00f6nnen diesem Unternehmen nur weiterhin viel\nErfolg w\u00fcnschen.\nDoch leider gibt es auch Gegenbeispiele, wie die Spinn-\nlinie, die zwischenzeitlich Konkurs anmelden musste und\nwo die Arbeitnehmer wohl alles verloren haben.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dies zeigt: Einheitsl\u00f6sun-\ngen gibt es keine. Jedes Modell muss auf das Unternehmen\nma\u00dfgeschneidert sein. Deshalb m\u00fcssen \u2013 und da ist den\nGewerkschaften beizupflichten \u2013 Mindeststandards ver-\neinbart werden, die die Basis f\u00fcr die verschiedenen Beteili-\ngungsvarianten bilden, wie Freiwilligkeit der betrieblichen\nInvestivlohnmodelle, Ausschluss von Liquidit\u00e4tsspritzen\nf\u00fcr Krisenf\u00e4lle, Regelungen zur Risikobegrenzung und\noffensiver betrieblicher Informationsfluss.\nNur: Die Modelle, die diese Kriterien nicht erf\u00fcllen, lehnen\nwir ab.\nMeine Damen und Herren! In der Beteiligung der Arbeit-\nnehmer am Produktivverm\u00f6gen liegt die Zukunft. Sie gilt\nes z\u00fcgig anzugehen im Interesse der Menschen und im\nInteresse der Unternehmen. Die Folge ist, dass wir damit\nautomatisch zu einer neuen Verteilung von Arbeit, Wissen\nund Kapital kommen, was dem sozialen Frieden dient,\nn\u00e4mlich dem wichtigsten Standortfaktor f\u00fcr Deutschland.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Grunds\u00e4tze und Zielstellungen, Vorteile f\u00fcr\nArbeitgeber und Arbeitnehmer sowie die notwendigen\ngesetzlichen Grundlagen der Mitarbeiterbeteiligung hat\nmein Kollege Thomas Pietzsch umfassend dargestellt. Ich\nm\u00f6chte noch \u00fcber einige praktische Erfahrungen berich-\nten, nachdem ich mit verschiedenen Unternehmen dar\u00fcber\nhabe sprechen k\u00f6nnen.\nDiese beurteilen die Begleitung der ausgew\u00e4hlten Projekte\ndurch die Unternehmensberatung McKinsey, die S\u00e4ch-\nsische Aufbaubank sowie die TU Dresden als richtig und\nhilfreich. Die Zustimmung der Belegschaft ist beachtlich,\nwas durch eine ausf\u00fchrliche Diskussion in den Unter-\nnehmen erreicht worden ist. Bei der Firma Lintec Com-\nputer in Taucha zum Beispiel beteiligten sich zirka 70 %\nder Mitarbeiter.\nVon den beiden Modellans\u00e4tzen \u2013 erstens motivatorische\nZielstellung mit starker Abh\u00e4ngigkeit vom Unternehmens-\nergebnis bzw. der individuellen Leistung und zweitens\nfinanzwirtschaftliche Zielstellung mit hoher Kapitalbin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6408\n\n\n\ndung und oftmals langen Sperrfristen \u2013 \u00fcberwiegt meines\nErachtens der motivatorische Ansatz.\nFerner ist festzustellen, dass es offenbar kein auf jede Un-\nternehmenssituation passendes Standardmodell gibt. Viel-\nmehr hat mit wissenschaftlicher Unterst\u00fctzung jeder Be-\ntrieb sein strategisches Ziel und den dazu notwendigen\nHandlungsrahmen festgelegt.\nWas das Wagnis f\u00fcr Arbeitnehmer betrifft, so hatte ich bei\nmeinen Gespr\u00e4chen, Kollege Richter, den Eindruck, dass\ndie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen von sich aus daran interessiert\nwaren die Arbeitnehmer finanziell nicht zu \u00fcberfordern.\nSie warten lieber einige Monate \u2013 und das ist gut so \u2013 mit\nder Einf\u00fchrung der Beteiligung, als dass sie die Mitarbeiter\nin ein hohes Risiko st\u00fcrzen.\nDas Chemnitzer Unternehmen Gebr\u00fcder Wei\u00dfbach GmbH\nzum Beispiel will in seinem unternehmensspezifischen\nModell jedem Mitarbeiter 1 000 DM als Startkapital f\u00fcr\neine Mitarbeiterbeteiligung zur Verf\u00fcgung stellen. An\ndieses Geld kommt der Arbeitnehmer innerhalb von sechs\nJahren nicht heran. Scheidet er innerhalb dieser Zeit aus,\nso ist das Geld f\u00fcr ihn verloren. J\u00e4hrliche Gewinnbeteili-\ngungen k\u00f6nnen sich die Mitarbeiter wahlweise auszahlen\nlassen oder zur Erh\u00f6hung des Beteiligungskapitals ver-\nwenden.\nJetzt kommt es darauf an, die Aussagebreite von Mitarbei-\nterbeteiligungen zu vergr\u00f6\u00dfern, die Erfahrungen auszu-\nwerten und danach weitere verallgemeinerungsf\u00e4hige\nSchlussfolgerungen abzuleiten. Wir w\u00fcnschen unseren ex-\nperimentierfreudigen Unternehmen dazu viel Erfolg.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Teilweise Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und\nHerren! Ein Berichtsantrag der CDU-Fraktion mit entspre-\nchender Antwort der Staatsregierung wird heute hier in\ndiesem Hause der \u00d6ffentlichkeit zelebriert. Ich denke, es\nw\u00e4re besser gewesen, ihn zun\u00e4chst im Ausschuss gr\u00fcnd-\nlich nach Erfolg und Risiko abzuklopfen.\nIch erinnere daran, dass seit 1996, damals im Zusammen-\nhang mit der Vorbereitung des Antrages zum 26. Rahmen-\nplan zur GA-F\u00f6rderung, im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit und Technologie zu Mitarbeitermodellen und deren\nF\u00f6rderung diskutiert wurde. Die M\u00f6glichkeit der H\u00f6chst-\nf\u00f6rderung f\u00fcr Unternehmen mit Mitarbeitermodellen wur-\nde damals von der CDU-Fraktion mit Bedenken quittiert\nund deshalb vom Wirtschaftsministerium aus dem Antrag\nzun\u00e4chst herausgenommen.\nEs sollten erst einmal M\u00f6glichkeiten und Wege gefunden\nwerden, um auch Klein- und mittelst\u00e4ndischen s\u00e4chsi-\nschen Unternehmen diese Art der Kapitalbeteiligung f\u00fcr\nArbeitnehmer begreifbar und vor allem handhabbarer zu\nmachen. Das Problem bestand n\u00e4mlich darin \u2013 und das ist\nes auch heute noch \u2013, dass sich f\u00fcr Unternehmen unter 250\nBesch\u00e4ftigten die angedachten Ziele des Mitarbeiterbeteili-\ngungsmodelles sehr schwer realisieren lassen; f\u00fcr gro\u00dfe\nUnternehmen schon, wie das Beispiel Siemens AG M\u00fcn-\nchen zeigt.\nDoch wo gibt es derartig gro\u00dfe Unternehmen in Sachsen\nund vor allem wo gibt es Arbeitnehmer, die sich einen\nmonatlichen Investivlohn von ihrem Monatsverdienst ab-\nzweigen lassen k\u00f6nnen und damit ein doppeltes Risiko\neingehen, n\u00e4mlich hinsichtlich eines geringeren Nettoein-\nkommens, wo sie doch jeden Pfennig brauchen, und hin-\nsichtlich der Gefahr des Verlustes des Geldes oder des Ar-\nbeitsplatzes oder beides?\n\nDass das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 1997 das\nPilotprojekt mit der Zielgruppe Klein- und mittelst\u00e4n-\ndische Unternehmen unter 250 Besch\u00e4ftigten startete, ist\nzun\u00e4chst erst einmal ganz wertfrei als n\u00fctzlich zu be-\nzeichnen; denn es kann wissenschaftlich begleitet auch die\nHaken und \u00d6sen sichtbar machen.\nDer Ausschuss lie\u00df sich auf Anfrage der PDS-Fraktion im\nApril und Mai dieses Jahres durch das Ministerium und\ndie McKinsey-Gruppe \u00fcber die Verfahrensweise und die\nModelle berichten. Am Ende einer langen Diskussion mit\nvielen Fragen und logischerweise auch noch unzureichen-\nden Antworten, nach einem noch viel zu kurzen Zeitraum\nohne zuverl\u00e4ssige Prognosen waren wir uns damals alle\neinig: Das Thema ist weiter im Auge zu behalten. Wenn\nZeit ins Land gegangen ist und erste Ergebnisse vorliegen,\nsollten wir uns wieder damit befassen.\nDie vom Landtag herausgegebene Presseerkl\u00e4rung des\nAusschussvorsitzenden berichtete von dieser Diskussion\nund stellte in Aussicht: Im September, genau sogar am 9.9.\ndieses Jahres, sollte in der Ausschusssitzung zu ersten\nErgebnissen mit der Arbeitsgruppe McKinsey und Be-\nteiligten zu beraten und die Theorie an der Praxis zu \u00fcber-\npr\u00fcfen sein. Das ist bisher noch nicht geschehen. Ich hoffe,\ndas wird noch passieren.\nUns als PDS-Fraktion interessiert schon \u2013 und das m\u00f6chten\nwir gern im Ausschuss kl\u00e4ren \u2013, ob und wie sich die Situa-\ntion in den s\u00e4chsischen Kleinbetrieben mit den bekannten\nVerdienstspannen der Arbeitnehmer und den sprichw\u00f6rt-\nlichen Liquidit\u00e4tsproblemen der Unternehmen auf ein\nsolches Verm\u00f6gensbildungsmodell auswirkt, wie dauer-\nhaft und sicher es ist, welchen Nutzen es f\u00fcr Arbeitgeber\nund Arbeitnehmer bringt, welchen Anreiz die Modelle auf\ndie freiwillige Beteiligung der Arbeitnehmer aus\u00fcben und\nwoher die Sparzulagen gezahlt werden.\nAbgesehen davon, dass auch die PDS um die Stabilit\u00e4t\nund Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Klein- und Mit-\ntelst\u00e4ndler besorgt ist und im Prinzip nichts gegen kollek-\ntive Beteiligung an Unternehmen hat, so scheint uns doch\nerstens die Wirksamkeit unter den gegenw\u00e4rtigen Bedin-\ngungen fraglich \u2013 sowohl f\u00fcr Arbeitnehmer als auch f\u00fcr\nArbeitgeber.\nUnd zweitens scheint uns insbesondere die finanzielle\nBelastbarkeit der Arbeitnehmer ausgereizt zu sein, noch\ndazu mit gro\u00dfem Sicherheitsrisiko behaftet.\nAufwand und Nutzen gegeneinander abzuw\u00e4gen, das\nscheint notwendig zu sein. Denn erst ein guter Verdienst\n\u00fcber Jahrzehnte macht sich unter Abzug von Belastung\nund Wegfall von Rentenentgeltpunkten einigerma\u00dfen f\u00fcr\ndie Arbeitnehmer bemerkbar,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nvorausgesetzt der Arbeitnehmer beh\u00e4lt seinen Arbeits-\nplatz. Wenn nicht, f\u00e4llt auch sein Arbeitslosengeld schma-\nler aus.\nDar\u00fcber hinaus interessiert uns auch sehr die Seite der\nMitsprache der Arbeitnehmer am Unternehmensgesche-\nhen.\nSie sehen also, verehrte Kolleginnen und Kollegen, es gibt\ngen\u00fcgend Beratungsbedarf. Und ich w\u00fcnschte mir, dass es\nmit der heutigen Diskussion im Plenum nicht beendet ist,\nsondern dass wir dieses Problem weiter verfolgen. Wir\nerwarten also eine Fortsetzung der Diskussion im Aus-\nschuss.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6409\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich jetzt das Schlusswort auf. Herr Abg.\nPietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Wir sprechen hier \u00fcber ein Pilot-\nprojekt, wie es der Antrag auch aussagt. Ich meine, Frau\nSchulz, da ist weder etwas zelebriert worden, noch stand\neine andere Absicht dahinter. Sie haben in der Sitzung des\nAusschusses im Prinzip die ersten Fragen gestellt, nach-\ndem die Unterlagen \u2013 sehr umfangreiche Unterlagen, ein\nRiesenpacken Unterlagen \u2013 \u00fcbergeben worden sind. Sie\nhaben dort gesagt, dass dieselben Fragen, die Sie heute\ngestellt haben, beantwortet werden m\u00fcssen.\nSie haben hier gesagt, dass eine ausgiebige Diskussion\nstattgefunden hat. Soweit ich mich erinnern kann, war ich\nder Einzige, der sich dort mit dem, was ich hier in der\nRede noch einmal wiederholt habe, ausf\u00fchrlich zu Wort\ngemeldet hat. Sie haben das mit mehreren Einzelfragen\nzwar untersetzt, aber es ist zu keiner ausreichenden Dis-\nkussion gekommen. Das ist nicht richtig.\nIn den Unterlagen, die dem Ausschuss \u00fcbergeben worden\nsind \u2013 das ist der Inhalt, \u00fcber den Sie gesprochen haben \u2013,\ngab es mehrere Einzelfragen, die zu kl\u00e4ren waren. Es wur-\nde dort anhand von 15 Beispielen aufgef\u00fchrt, wie es denn\naussehen k\u00f6nnte, dies in der Praxis durchzuf\u00fchren.\nEs wird kein Standardmodell f\u00fcr einzelne Beteiligungs-\nmodelle geben. Das ist jedem klar. Wir haben gesagt, das\nGrundanliegen dieses Pilotprojektes ist zum einen \u2013 wie es\nauch mein Kollege Dr. M\u00fcnch sagte \u2013 die Motivation,\nMotivation nat\u00fcrlich gepaart mit dem entsprechenden Er-\nfolg.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nPietzsch, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pietzsch, geben Sie mir Recht,\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Nein!)\n\ndass die Beratung im Ausschuss zu einem Zeitpunkt statt-\nfand, als das Pilotprojekt gestartet war und erste Dinge in\ndie G\u00e4nge gekommen waren und dass es jetzt darum geht\nnachzufragen: Welche Ergebnisse liegen vor, zu welchen\nErkenntnissen ist man gekommen? Darum ging es mir in\nmeinem Redebeitrag. Sehen Sie das \u00e4hnlich?\n\nPietzsch, CDU: Ich sehe das nicht so. Denn es gibt die kla-\nre, deutliche Aussage, dass im Auftrag des SMWA diese\n\nStudie angefertigt wurde. Das ist nicht gleichzusetzen mit\ndem Start eines Pilotprojektes. Wir haben uns erst nach der\nStudie dazu vereinbart, dass wir das Pilotprojekt in dieser\nForm auch ankurbeln werden. Das war, soweit ich mich\nerinnern kann, im Juni, als dieses Pilotprojekt in Auswer-\ntung der Voruntersuchungen gestartet worden ist.\nWir k\u00f6nnen innerhalb der bisher abgelaufenen Zeit nicht\nschon von Auswertung sprechen. Das ist noch zu fr\u00fch. Es\nwird absolut nicht m\u00f6glich sein, \u00fcber Erfolg oder Miss-\nerfolg eines Projektes hier zu debattieren, sondern wir soll-\nten uns hinreichend Zeit lassen, auch die erfolgreichen\nProjekte noch eine gewisse Frist laufen lassen, um dann zu\nsagen, wir haben hier ein Vorzeigemodell, das in Teilen\nauf kleine und mittlere Unternehmen \u00fcbertragbar ist \u2013 so\nwie Sie das auch angesprochen hatten \u2013, aber immer unter\ndem Aspekt, dass es nicht m\u00f6glich sein wird, ein 100-pro-\nzentiges Risiko abzusichern. Das ist dieser Aspekt, \u00fcber\nden wir lange diskutiert haben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas wird es nicht geben; das ist klar. Wir m\u00fcssen uns aber\n\u00fcber Wege unterhalten, wie das bei den einzelnen Model-\nlen m\u00f6glich sein kann.\nIch m\u00f6chte mich noch einmal auf meine vorhergehenden\nBemerkungen zur\u00fcckziehen und Ihnen versichern, dass\nwir das weiterhin im Auge behalten werden. In den n\u00e4ch-\nsten Sitzungen werden wir noch einmal die weitere Zeit-\nschiene besprechen, wie wir diese Projekte begleiten.\nWir m\u00fcssen schon noch eine gewisse Zeit vergehen lassen,\num auch Ergebnisse genauestens zu pr\u00fcfen und zu hinter-\nfragen. In welcher Art dann unsere Forderungen an den\nGesetzgeber formuliert werden, dass das, was wir hier ge-\nfordert haben, auch entsprechend umgesetzt werden kann,\nwerden wir sehen. Ich bitte Sie also um die zustimmende\nBegleitung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Machen wir!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird zu dem Antrag Ab-\nstimmung gew\u00fcnscht oder nicht? Ich sage noch einmal,\ndas ist ein Berichtsantrag, und es w\u00fcrde dann noch einmal\nberichtet werden.\n\n(Pietzsch, CDU: Ja.)\n\nGut. \u2013 Dann stelle ich jetzt die Drucksache 2/8405 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nIch kann Einstimmigkeit feststellen. Damit ist der Antrag\nangenommen worden und der Tagesordnungspunkt be-\nendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6410\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Bevorzugte Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge an ausbildende Betriebe\nDrucksache 2/8791, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Verdingungsordnung f\u00fcr Bauleistungen (VOB)\nDrucksache 2/8879, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD\n10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der SPD und danach der Frak-\ntion der CDU als Einreichern das Wort. Bitte, Frau Abge-\nordnete.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Das Thema Ausbildung ist eines der schwie-\nrigsten, sicherlich geschuldet der wirtschaftlichen Situa-\ntion. Aber aus der Sicht der SPD k\u00f6nnen wir es uns nicht\nleisten, jedes nur m\u00f6gliche Instrument, das der St\u00e4rkung\ndes dualen Systems, der Schaffung neuer Ausbildungs-\npl\u00e4tze dient, ungenutzt zu lassen.\nIch kann den Grundsatz nicht oft genug wiederholen: Wir\npl\u00e4dieren f\u00fcr einen Rechtsanspruch f\u00fcr jeden Jugendlichen\nbetreffs einer Ausbildungsstelle. Und wir werden uns\nnicht mit der reinen Versorgung der Jugendlichen am Jah-\nresende oder gar einer Formulierung ,,Es h\u00e4tte schlimmer\nwerden k\u00f6nnen\u201c anfreunden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nWenn wir heute die folgenden Fakten zur Kenntnis neh-\nmen: 3 181 Jugendliche suchen noch immer einen Ausbil-\ndungsplatz; 37 % der Bewerber sind Altbewerber, davon\n51 % noch nicht vermittelt; das Angebot des \u00f6ffentlichen\nDienstes verringerte sich um 36,5 %, das des Handwerks\num 11,8 %, bedingt durch den Einbruch im Bau; und auch\ndie freien Berufe haben 870 Stellen weniger angeboten \u2013,\nso muss man einfach n\u00fcchtern feststellen: Zirka 3 000 be-\ntriebliche Ausbildungsstellen stehen trotz aller Forderun-\ngen und F\u00f6rderungen, trotz aller Sonderwege in Sachsen\nnicht zur Verf\u00fcgung.\nWir sagten bereits, vorhandene Instrumentarien m\u00fcssen\nweiter ausgenutzt werden. Denn bemerkenswert ist auch,\ndass selbst die Kammern einsch\u00e4tzen \u2013 die IHK, muss ich\ndazusagen \u2013, dass immer noch nur 30 % ihrer m\u00f6glichen\nAusbildungsbetriebe ausbilden.\nMit dem Ihnen heute vorliegenden Antrag m\u00f6chten wir\nein weiteres Kriterium aufzeigen, wie ohne zus\u00e4tzliche\nF\u00f6rdermittel im regul\u00e4ren Wirtschaftskreislauf, durch\nkluge Politik und gezielte Auftragsvergabe die \u00f6ffentliche\nHand ausbildende Betriebe st\u00e4rken kann und gleichzeitig\neinen Anreiz schafft, dass sich diese Betriebe ihrer unter-\nnehmerischen Pflicht stellen.\nDas Vergaberechts\u00e4nderungsgesetz vom 26. August 1998\nsagt im \u00a7 106 Abs. 4: ,,Auftr\u00e4ge werden an fachkundige,\nleistungsf\u00e4hige und zuverl\u00e4ssige Unternehmen vergeben.\u201c\nDiesen Passus hat der Staatsminister Dr. Schommer auch\naufgegriffen und zitiert und zus\u00e4tzlich den Aspekt Wirt-\nschaftlichkeit dazugegeben. Dass er dann daraus schluss-\nfolgert, die \u00f6ffentliche Hand k\u00f6nnte bei all diesen Kriterien\nnicht vorrangig Ausbildungsbetriebe bei der Vergabe\nber\u00fccksichtigen, ist, gelinde gesagt, unverfroren.\n\nMeine Damen und Herren! Gerade diese Ausbildungs-\nbetriebe, die ein gleichwertiges Angebot unterbreiten k\u00f6n-\nnen, sind, da sie auch die Ausbildungskosten tragen und,\nweil sie ausbilden, sich gleichzeitig zur Qualit\u00e4t der Arbeit\nbekennen, viel eher noch in der Lage, ein besonders zuver-\nl\u00e4ssiger Partner bei der Erledigung von Aufgaben zu sein.\nEs ist also \u00fcberhaupt keine H\u00fcrde, diesen Betrieben diese\nAuftr\u00e4ge zu vergeben.\nIn meinen Gespr\u00e4chen vor Ort habe ich oft geh\u00f6rt: Ich\nw\u00fcrde weiter ausbilden, wenn ich Auftr\u00e4ge h\u00e4tte. \u2013\nWarum nutzen wir das nicht? Eine entsprechende Unter-\nst\u00fctzung dieser Betriebe ist bei vorhandener Gesetzeslage\ngegeben, denn eins hat der Minister nicht getan, n\u00e4mlich\nden zweiten Teil dieses Paragraphen und den Abs. 4 zu\nzitieren. Dort steht: ,,Andere oder weitergehende Anforde-\nrungen d\u00fcrfen an den Auftragnehmer gestellt werden,\nwenn dies durch Bundes- oder Landesgesetz vorgesehen\nist.\u201c. Den Teil hat er uns leider unterschlagen.\nNutzen wir also dieses Instrumentarium, um tats\u00e4chlich\nM\u00f6glichkeiten zu geben im System duale Ausbildungs-\npl\u00e4tze anbieten zu k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion.\n\nWitzschel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In diesem Hohen Hause haben wir schon mehr-\nfach \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge gesprochen.\nAlle Fraktionen haben dazu Ideen eingebracht. In mancher\nHinsicht haben wir \u00dcbereinstimmung erzielt, manchmal\nauch nicht. Heute haben wir zwei Antr\u00e4ge zu beraten. Ich\nm\u00f6chte zun\u00e4chst zum Antrag der SPD etwas sagen.\nFrau Weihnert, wir geben Ihnen Recht: Die duale Ausbil-\ndung ist die beste und die Lehrstellen reichen im Moment\nin Sachsen immer noch nicht aus. Aber hier wird bean-\ntragt, \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge bevorzugt an solche Betriebe zu\nvergeben, die ausbilden. Das hei\u00dft, dass nach VOB oder\nVOL bei gleichwertigen Angeboten der den Zuschlag\nerhalten soll, der eine Bescheinigung der f\u00fcr die Berufsaus-\nbildung zust\u00e4ndigen Stelle vorlegen kann. Um es gleich\nvorwegzunehmen: Die CDU-Fraktion h\u00e4lt diesen Weg f\u00fcr\nnicht zum Ziel f\u00fchrend. Ich will das auch begr\u00fcnden.\nWir beklagen in Sachsen immer wieder, dass noch zu\nwenige Auftr\u00e4ge der \u00f6ffentlichen Hand an ortsans\u00e4ssige\nBieter vergeben werden. Wenn wir diesem Antrag zustim-\nmen w\u00fcrden, w\u00e4re die Situation noch versch\u00e4rft, ohne das\nLehrstellenproblem lindern zu k\u00f6nnen. Ich muss das jetzt\neinmal trennen. Die eine Seite ist die: Wer nicht ausbilden\nwill oder nicht ausbilden kann, wird das auch nicht durch\nden Druck tun. Ausbildungspl\u00e4tze schaffen wir nur,\nindem wir die Bedingungen f\u00fcr Ausbildungsbetriebe\nver\u00e4ndern. Wir haben uns hier schon mehrfach dar\u00fcber\nunterhalten. Ich denke, ein Betrieb mit Zukunftshoffnun-\ngen und Erfolgsaussichten bildet aus. Wenn das anders ist,\nwird er sich doch sehr zur\u00fcckhalten. Wir m\u00fcssen Rand-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6411\n\n\n\nbedingungen verbessern. Ich erinnere an Lehrlingsent-\ngelte, an Berufsschulzeiten, an Vorwissen, manchmal auch\nan den Willen unserer Schulabg\u00e4nger.\nWenn wir \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge steuernd\neingreifen wollen, werden wir uns umgehend in einem\nWust von weiteren W\u00fcnschen finden, was man noch alles\nmit \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen steuern k\u00f6nnte. Ich h\u00e4tte Ideen.\nWir k\u00f6nnten die Besch\u00e4ftigung von Frauen daran binden,\nwir k\u00f6nnten Langzeitarbeitslosenbesch\u00e4ftigung an \u00f6ffent-\nliche Auftr\u00e4ge binden. Ich h\u00e4tte noch eine tolle Idee: Die\nSt\u00e4rke der Gewerkschaftsgruppe k\u00f6nnte auch noch eine\nMesslatte sein. Es f\u00e4llt uns sicherlich noch mehr ein.\n\n(Jurk, SPD: Dass Sie so viele Ideen entwickeln!)\n\nIch warne eindringlich! Einziges Kriterium f\u00fcr die Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge k\u00f6nnen nur Fachkunde, Leistungs-\nf\u00e4higkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit des Anbieters sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch wenn in anderen L\u00e4ndern angeblich die Vergabe an\nandere Kriterien gebunden wird, entpuppt sich das bei\nn\u00e4herem Hinsehen oft mehr als Appell denn als strenge\nRegelung. Ich habe mir die Unterlagen der Bayerischen\nStaatskanzlei, des bayerischen Innenministeriums, aber\nauch die Ver\u00f6ffentlichungen der CSU angesehen. Auch die\nTh\u00fcringer Regelung, die angeblich in die Richtung wirkt,\nhat nur beschr\u00e4nkt zur L\u00f6sung des Problems beigetragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nWitzschel, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Sie haben wieder die VOB mit den\ndrei Kriterien zitiert. Glauben Sie, dass diese Kriterien f\u00fcr\nAusbildungsbetriebe, die ein gleichwertiges Angebot \u2013\ndiesen Teil haben Sie unterschlagen beim Vorlesen unseres\nAntrages \u2013 anbieten, nicht dann ebenso erf\u00fcllt werden?\n\nWitzschel, CDU: Ich gebe Ihnen die Antwort, und zwar\nauf der Seite 4. Ich lasse mich n\u00e4mlich von einigen Dingen\nnicht abbringen.\nVergabeentscheidungen beginnen in den K\u00f6pfen der Ver-\ngebenden. Wir haben doch die K\u00f6pfe mehrerer Beteiligter.\nIch bin damit schon mitten in der Stellungnahme zum\nCDU-Antrag, Drucksache 2/8879. Hier geht es n\u00e4mlich\nerstens um den Punkt 3.2 der Bekanntmachung des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums des Innern \u00fcber die Vergabe\nvon \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen im kommunalen Bereich. Wie\nSie sich vielleicht erinnern k\u00f6nnen, lautet dieser Punkt 3.2:\nKeine Bevorzugung ortsans\u00e4ssiger Bieter.\nIch habe in diesem Hohen Hause vor geraumer Zeit gefor-\ndert, diese \u00dcberschrift ersatzlos zu streichen, weil sie in die\nfalsche Richtung wirkt. Vor wenigen Tagen hatte ich mich\nim Innenministerium informiert. Es ist jetzt eindeutig fest-\ngelegt, dass diese \u00dcberschrift ge\u00e4ndert wird. Ich glaube,\nim Antrag ist das auch mitgeteilt. Sie lautet in Zukunft:\n,,Ber\u00fccksichtigung ortsans\u00e4ssiger Bieter\u201c. Das hei\u00dft, der\nkleine Mitarbeiter in der Kommune wird jetzt nicht mehr\nrhetorisch davon abgehalten, an Ortsans\u00e4ssige zu verge-\nben, sondern er wird aufgefordert dar\u00fcber nachzudenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch wiederhole mich auch: Ich w\u00fcnsche mir, dass die Ver-\ngebenden bis an die Grenze des gesetzlich Erlaubten\ngehen, wenn sie vergeben.\nNach wie vor steht aber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge\nunter Kritik der Mittelst\u00e4ndler aus Sachsen. Die Aussch\u00fcs-\nse und das Pr\u00e4sidium der Industrie- und Handelskammer\nS\u00fcdwestsachsen haben am 14. September dieses Jahres ein\nbeachtenswertes F\u00f6rderungspapier herausgegeben, und\nzwar an Parteien, Politiker in Bund, Land und Kommu-\nnen. Ich m\u00f6chte aus diesem Papier die Passagen zitieren,\ndie die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge betreffen:\n\u2013 Verbesserung der Beteiligung s\u00e4chsischer Unternehmen\nan zu vergebenden Auftr\u00e4gen,\n\u2013 aktuellere, mittelstandsfreundliche, funktionale Aus-\nschreibungen,\n\u2013 j\u00e4hrliche Ver\u00f6ffentlichung eines Vergabeberichtes der\nStaatsregierung f\u00fcr ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich,\n\u2013 aktives Beh\u00f6rdenmarketing zum Nutzen s\u00e4chsischer\nUnternehmen,\n\u2013 verst\u00e4rkte moderne Informations- und Kommunika-\ntionstechnologie.\nIch habe mir \u00fcbrigens vorgestern im Internet die Aus-\nschreibungsunterlagen Sachsens angesehen. Das ist doch\nnoch recht kompliziert. Ich denke, dass wir dort noch eini-\nges verbessern k\u00f6nnen.\n\u2013 Konsequente Ausschreibung aller \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge\nder Kommunen, Transparenz dieser Prozesse durch j\u00e4hr-\nliche Berichte.\nDer Unternehmerverband Sachsen e.V. hat sich \u00e4hnlich\nge\u00e4u\u00dfert. Von diesem wird aber noch auf einen anderen\nGesichtspunkt hingewiesen: Durch Privatisierung ent-\nstehen kommunale Betriebe, die nicht mehr \u00f6ffentliche\nAuftraggeber sind und dann frei vergeben. Auch hier ist\nzu erkennen, dass Ver\u00e4nderungen zuerst in den K\u00f6pfen\nbeginnen m\u00fcssen.\nIch denke beispielsweise an kommunale Wohnungsgesell-\nschaften. Da ist zwar die Kommune 100 % Gesellschafter,\naber das Unternehmen ist eine freie GmbH und entschei-\ndet in der Vergabe, wie das jeder Privatunternehmer tut,\nund nicht nach den Regeln der \u00f6ffentlichen Hand.\nSie sehen, es ist noch nicht alles gel\u00f6st. Wir k\u00f6nnen noch\neiniges tun.\nIn der November-Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages vom\nJahr 1995 hat unser Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit hier in diesem Hohen Hause zugesagt, erstens\neinen Vergabebericht der Staatsregierung vorzulegen,\nwenn dieses Informationsbed\u00fcrfnis weiterhin besteht,\nzweitens mit den Betroffenen im Lande Gespr\u00e4che zu\nf\u00fchren, wie man die gegenseitigen Informationen weiter\nverbessern k\u00f6nnte.\nNach dem Studium der genannten Unterlagen stelle ich\nfest, dass dieser Bedarf durchaus noch besteht.\nIch m\u00f6chte gern noch einige weitere Anregungen geben.\nZunehmend werden Auftr\u00e4ge nicht in Losen, sondern\nkomplett vergeben. Es wird zum Beispiel von einer Kom-\nmune ein St\u00fcck Turnhalle oder ein St\u00fcck Feuerwehrger\u00e4te-\nhaus ausgeschrieben. Damit hat nat\u00fcrlich kein kleiner Bau-\noder Ausr\u00fcstungsbetrieb eine Chance, es sei denn als\nSubunternehmer eines gro\u00dfen. Wo diese herkommen, wie\ndiese die Preise dr\u00fccken und wie viel s\u00e4chsische Betriebe\ndas nicht \u00fcberstanden haben, brauche ich hier nicht zu\nerl\u00e4utern.\nF\u00fcr die Vergebenden ist das aber die einfachere L\u00f6sung.\nWir wissen, dass das so nicht gewollt ist. Es wird aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6412\n\n\n\nPraxis und wir sind dazu aufgerufen auf Ver\u00e4nderungen\nzu dr\u00e4ngen. Alle Betroffenen m\u00fcssen hier aktiv werden.\nEs ist aber auch festzustellen, wenn ich die zweite Seite der\nMedaille beleuchte, dass so mancher Mittelst\u00e4ndler mit\nRecht einen Auftrag nicht bekommen hat, und der be-\nschimpft dann den Vergebenden. Wenn sich 20 beworben\nhaben und nur einer den Auftrag bekommen hat, gibt es\n19 \u2013 mathematisch richtig \u2013, die sich dann ungerecht\nbehandelt f\u00fchlen.\nWir sollten aber auch unsere Mittelst\u00e4ndler ermuntern von\nder Nachpr\u00fcfung der Vergabe Gebrauch zu machen. Hier\nist die Verordnung der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur\nRegelung der Organisation und Zust\u00e4ndigkeit in Nach-\npr\u00fcfverfahren f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge zu benennen. Auch\ndie Leistungen der s\u00e4chsischen Auftragsberatungsstelle\nsind hier lobend zu erw\u00e4hnen und mehr in Anspruch zu\nnehmen.\nSie sehen, es ist wie so oft: In Deutschland ist alles geregelt,\naber man muss es wissen und man muss es anwenden.\nMancher muss auch ermuntert werden sich zu beschwe-\nren. Hier sollten auch wir Abgeordneten dazu beitragen\ndie Unternehmer mit Rat und Tat zu unterst\u00fctzen.\nIch fasse zusammen. Wir d\u00fcrfen mit der Vergabe \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge die Vergabe an ortsans\u00e4ssige Bieter nicht\nerschweren. Wenn wir also weitere Kriterien f\u00fcr die Ver-\ngabe finden, erschwert das die Vergabe. Deshalb ist der\nAntrag der SPD-Fraktion in Drucksache 2/8791 abzu-\nlehnen.\nDie Vergabe muss von allen Auftraggebern mittelstands-\nfreundlich und sachsenfreundlich gestaltet werden. Des-\nhalb bitte ich Sie, dem Antrag der CDU-Fraktion in Druck-\nsache 2/8879 zuzustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Frau\nSchulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Lassen Sie mich zum Ausgangspunkt des\nSPD-Antrages, Drucksache 2/8791, zur\u00fcckkommen.\nDurch einen immensen Reformstau in den letzten Jahren,\nder wesentlich durch die nun abgel\u00f6ste CDU/CSU-FDP-\nKoalitionsregierung verursacht wurde, entstanden erheb-\nliche gesellschaftliche Defizite.\nNun entbrennt der politische Diskurs aufs Neue, in wel-\nchem Umfang und mit welchen Mitteln und Instrumenten\ndiese Defizite abgebaut werden k\u00f6nnen. Eines davon ist \u2013\nbevorzugt und zugleich umstritten \u2013 das Instrument auch\ns\u00e4chsischer Politiker, die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge. Im\nMittelpunkt steht die Frage, ob bei der Vergabe \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge neben Fachkunde, Zuverl\u00e4ssigkeit und\nLeistungsf\u00e4higkeit der Anbieter durch den Auftraggeber\nweitergehende Anforderungen als Vergabekriterien ge-\nstellt werden k\u00f6nnen.\nDie Vorschlagsliste f\u00fcr solche Kriterien ist quer durch die\nParteien und Interessengruppen weit gestrickt und be-\ninhaltet \u2013 meine Vorredner nannten es schon, ich fasse\nnoch einmal zusammen \u2013 tarifgerechte Entlohnung, Aus-\nbildungswilligkeit der Unternehmen und Frauenf\u00f6rde-\nrung \u2013 vorwiegend zu suchen in den SPD/PDS- und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne-Fraktionen \u2013 und die Regionalpr\u00e4fe-\nrenz auch bei den CDU- und anderen Fraktionen. Das sind\nzwar bereits mehrfach in diesem Hause diskutierte Ver-\ngabekriterien \u2013 ich denke an Drucksachen, die l\u00e4nger\n\nzur\u00fcckliegen \u2013, aber zur Einbeziehung solcher Kriterien ist\nes im Freistaat bisher noch nicht gekommen.\nDie \u00c4nderung des Vergaberechts allerdings er\u00f6ffnet nun\nneue Chancen, die Sachsen auch zu neuen \u00dcberlegungen\nanregen sollten.\nDie PDS-Fraktion bef\u00fcrwortet nachdr\u00fccklich eine gesetz-\nliche \u00d6ffnungsklausel, die es Bund und L\u00e4ndern durch\nRechts- und Verwaltungsvorschriften beispielsweise er-\nm\u00f6glicht auch dar\u00fcber nachzudenken, solche Kriterien\nwie Ausbildung, Tariftreue und Frauenf\u00f6rderung bei\ngleichwertigen Angeboten zu pr\u00e4ferieren.\nDiese M\u00f6glichkeit ergibt sich mit Beginn des Jahres 1999,\nwenn das \u00f6ffentliche Auftragswesen in Deutschland neu\ngeregelt wird, das hei\u00dft wenn die Vorschriften des Ver-\ngaberechts\u00e4nderungsgesetzes in Kraft treten. Dieses Bun-\ndesgesetz r\u00e4umt den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit ein \u00fcber\nweitergehende Anforderungen an Vergaben selbst durch\nLandesgesetz zu entscheiden. Dazu z\u00e4hlen eben Tariftreue\ndes Unternehmens und sein Engagement bei der Berufs-\nausbildung.\nEin Angebot der Staatsregierung in dieser Richtung liegt\nbisher nicht vor, im Gegenteil: In der Antwort tut die\nStaatsregierung sogar so, als best\u00fcnde das Vergaberechts-\n\u00e4nderungsgesetz gar nicht. Wir denken wohl, dass uns\ndieses Thema in den n\u00e4chsten Monaten besch\u00e4ftigen sollte,\nund zwar ernsthaft pr\u00fcfend, ob dieser Weg tauglich ist das\nwirtschaftliche Problem des Lehrstellenmangels zu l\u00f6sen.\nBisher gab es den Versuch noch nicht, nur rigorose Ab-\nlehnung. Heute hat Herr Witzschel den Versuch unter-\nnommen, die Staatsregierung aus dieser Misere etwas her-\nauszuboxen. Eine Antwort der Staatsregierung dazu liegt\njedenfalls nicht vor.\nAber auch die SPD bundesweit bekleckert sich im Augen-\nblick in dieser Frage nicht allzu sehr mit Ruhm. Ihre Hal-\ntung ist n\u00e4mlich gepr\u00e4gt von Inkonsequenz. Beredtes Bei-\nspiel daf\u00fcr ist die Frage der L\u00f6sung des Ausbildungsplatz-\ndefizits. Auf der einen Seite m\u00f6chte die SPD vergaberecht-\nliche Vorschriften, auf der anderen Seite soll im Ergebnis\nder j\u00fcngsten Koalitionsverhandlungen ein Gesetz zur soli-\ndarischen Umlagefinanzierung von Ausbildung nicht in\ndie Koalitionsvereinbarungen aufgenommen werden. Wir\nfragen uns, warum. Und das, obwohl man wei\u00df, dass \u00fcber\ndas Vergaberecht zum Abbau des Ausbildungsplatz-\ndefizits viel weniger erreicht werden kann als durch Um-\nlagefinanzierung.\nZur\u00fcck zum Antrag. Wenn weiterhin alle Ideen wie in der\nAntwort der Staatsregierung abgeb\u00fcgelt werden, ohne sie\nwirklich mit allem F\u00fcr und Wider durchzudeklinieren \u2013\nf\u00fcr und wider die Unternehmen, f\u00fcr und wider die Lehr-\nstellen Suchenden \u2013, wenn Ihnen, verehrte Mehrheitsfrak-\ntion und Staatsregierung, hier kein neues Antreten gelingt,\ndann haben Sie als politisch Gestaltende auch in Sachsen\nk\u00fcnftig Ihr W\u00e4hlervotum wohl verloren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die SPD-\nFraktion; bitte, Herr Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! ,,Hochmut kommt vor dem\nFall\u201c \u2013 dieses Sprichwort f\u00e4llt mir zwangsl\u00e4ufig ein, wenn\nich die vergangenen drei Wochen Revue passieren lasse.\nSie erinnern sich: Genau drei Wochen ist es her, dass wir in\ndiesem Hohen Hause \u00fcber zwei Antr\u00e4ge meiner Fraktion\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6413\n\n\n\nverhandelten, die Recht und Ordnung auf dem Bauarbeits-\nmarkt zum Inhalt hatten \u2013 Initiativen, die darauf abzielten,\njene Wettbewerbsverzerrungen wirksam zu bek\u00e4mpfen,\nunter denen speziell unsere einheimische Bauindustrie so\nsehr leidet. Und wie sie leidet, das hat der Hauptgesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer des Bauindustrieverbandes Sachsen, Prof. Zimmer-\nmann, vor einer Woche mitgeteilt, indem er ausf\u00fchrte,\ndass die Konjunkturerwartungen f\u00fcr die Bauindustrie in\nSachsen noch schlechter sind als in den anderen neuen\nL\u00e4ndern. Er bef\u00fcrchtet einen Anstieg der Arbeitslosenzah-\nlen im s\u00e4chsischen Baugewerbe auf bis zu 60 000 im Jahr\n2000.\nErg\u00e4nzend sei noch einmal daran erinnert: Auf s\u00e4ch-\nsischen Baustellen werden die niedrigsten Durchschnitts-\nl\u00f6hne in ganz Deutschland gezahlt und im wei\u00df-gr\u00fcnen\nFreistaat erhalten einheimische Baufirmen die wenigsten\n\u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge.\nWir wollen wirklich kein Schreckensszenarium malen,\naber in keiner Branche sind die Aussichten tr\u00fcber. Den-\nnoch lie\u00df sich die CDU-Fraktion vor drei Wochen im Ple-\nnum nicht dazu herab, sich ernsthaft und inhaltlich mit\nunseren Vorschl\u00e4gen auseinander zu setzen, wiegte sich\noffenbar noch in ihrer schier unendlichen Machtf\u00fclle.\nSelbst ein anwesender namhafter Vertreter des Bauindu-\nstrieverbandes attestierte nach der Debatte der Diskus-\nsionsf\u00fchrung des Kollegen Franke, der sich ja stets geb\u00e4r-\ndet, als sei er das Sprachrohr aller Bauunternehmer, Indif-\nferenz und Realit\u00e4tsferne.\nZwischenzeitlich, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat sich\nunser erster Antrag, der auf eine Bundesratsinitiative ab-\nzielte, durch das W\u00e4hlervotum am 27.9. auch ohne das\nZutun der Mehrheitsfraktion des Hauses erledigt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEr hat sich deshalb erledigt, weil in Zukunft Recht und\nOrdnung auf dem Arbeitsmarkt in unserem Lande wieder\nChefsache sein werden.\n\n(Lehmann, CDU: Da wollen wir sehen,\nwas dabei herauskommt.)\n\nIch verrate Ihnen kein Geheimnis, wenn ich Ihnen in\ndiesem Zusammenhang aus einer Arbeitsfassung der Ko-\nalitionsvereinbarung zwischen der SPD und B\u00fcndnis 90/\nDie Gr\u00fcnen zitiere: ,,Die Bu\u00dfgelder bei illegaler Besch\u00e4fti-\ngung werden drastisch erh\u00f6ht. Bei besonders schwerwie-\ngenden F\u00e4llen sind strafrechtliche Sanktionen vorzusehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGeneralunternehmer sollen k\u00fcnftig f\u00fcr illegal handelnde\nSubunternehmer haften.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas bis August 1999 befristete Entsendegesetz gegen\nLohn- und Sozialdumping wird dauerhaft verl\u00e4ngert. Die\nneue Bundesregierung wird gegen den Missbrauch gering-\nf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigung und gegen Scheinselbstst\u00e4ndigkeit\nvorgehen.\u201c\nDas sind Ma\u00dfnahmen, die f\u00fcr uns als Sozialdemokraten\nW\u00e4hlerauftrag sind und an denen wir uns auch gern mes-\nsen lassen wollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Unseren Antrag Nummer\nzwei, der sich mit der \u00f6ffentlichen Vergabe von Bauauftr\u00e4-\ngen besch\u00e4ftigte, pr\u00e4sentiert uns die CDU-Fraktion heute\n\nin einer Lightversion. So heil, wie Kollege Franke seiner-\nzeit vorgab, scheint die Welt also doch nicht zu sein und\ndie CDU-Fraktion scheint zwischenzeitlich hinzugelernt\nzu haben.\nWir sehen in Ihrer Beschlussvorlage, meine Damen und\nHerren von der CDU-Fraktion, eine R\u00fcckendeckung f\u00fcr all\njene Entscheidungstr\u00e4ger f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltungen,\ndie die VOB gleich uns so interpretieren, dass der wirt-\nschaftlichste Anbieter nicht zwangsl\u00e4ufig der billigste sein\nmuss. Dies ist ein Schritt in die richtige Richtung, weg vom\nreinen Ressort- und hin zum volkswirtschaftlichen Den-\nken. Deshalb unterst\u00fctzen wir Ihre Initiative vorbehaltlos.\nUngeachtet dessen mangelt es der CDU-Vorlage ganz im\nGegensatz zu unseren Antr\u00e4gen im letzten Plenum an\nkonkreten Handlungsauftr\u00e4gen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWarum, frage ich Sie, warum sollen wir so kleine Br\u00f6tchen\nbacken, wenn wir von vornherein wissen, dass niemand\ndavon satt wird?\nIch habe meine Rede vor drei Wochen mit dem Satz be-\nendet: ,,Wir werden das Thema nicht ruhen lassen.\u201c Die-\nsem Grundsatz bleiben wir auch heute treu. Deshalb\nwerden wir zur heutigen Debatte noch einen \u00c4nderungs-\nantrag einbringen, der inhaltlich weit \u00fcber den CDU-An-\ntrag hinausgeht und dessen zwei Unterpunkte wir ge-\ntrennt zur Abstimmung bringen m\u00f6chten. Darauf werde\nich jedoch noch gesondert eingehen.\nIch danke Ihnen recht herzlich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\nFrau Dr. Bretschneider.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Nach zahlreichen Versuchen der\nOpposition dieses Hohen Hauses ist es also auch der CDU-\nFraktion bewusst geworden, dass am Umgang mit der\nVOB in den s\u00e4chsischen Kommunalverwaltungen etwas\nge\u00e4ndert werden muss.\nInsofern, meine Damen und Herren der CDU-Fraktion,\nwird Ihnen zwar die Ehre zuteil, dass der vom Parlament\nangenommene Auftrag an die Staatsregierung Ihr Antrag\nist, aber wir, die PDS-Fraktion, lassen uns die \u00dcberzeu-\ngung nicht nehmen, dass auch die Anh\u00f6rung zu unserem\nAntrag in Drucksache 2/6460 im M\u00e4rz dieses Jahres Sie\nauf diesen Weg gebracht hat.\nDie Praxis hat gezeigt, dass gerade die \u00dcberschrift des\nPunktes 3.2 der Hinweise des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums des Innern vom 20.9.1995 ,,Keine Bevorzugung orts-\nans\u00e4ssiger Bieter\u201c manchmal fast zu einer Benachteiligung\nf\u00fchrte. Aus Angst, eine Bevorzugung vorgeworfen zu be-\nkommen, haben kommunale Abgeordnete und Verwaltun-\ngen gerade diese Bieter kritischer und umfangreicher ge-\npr\u00fcft als andere, weniger bekannte.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist wirklich wahr.)\n\nNat\u00fcrlich, vom Handwerker um die Ecke wei\u00df man, ob er\nausbildet, ob er illegal Arbeitskr\u00e4fte besch\u00e4ftigt, ob er\ntermin- und qualit\u00e4tsgerecht arbeitet. Allerdings sind auch\ndie Vorbehalte ganz schnell da, ob der Einheimische bei\neinem Gro\u00dfauftrag nicht etwa \u00fcberfordert ist.\nBeim selbstbewusst auftretenden Manager einer Firma aus\nder Ferne mit gut klingendem Namen ist da weniger be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6414\n\n\n\nkannt und somit der ungerechtfertigte Vertrauensvor-\nschuss gr\u00f6\u00dfer.\nErstaunlich ist f\u00fcr mich, dass dieses Problem, der Umgang\nder kommunalen Verantwortungstr\u00e4ger mit der VOB,\nschon so oft hier im Parlament und in den Aussch\u00fcssen\nthematisiert wurde und trotzdem die Staatsregierung\nkeine Veranlassung sah ihre eigenen Hinweise diesbez\u00fcg-\nlich zu \u00fcberarbeiten.\nDa arbeitet man lieber an einer weiteren \u00c4nderung der\ns\u00e4chsischen Bauordnung, die den Namen Vereinfachung\nvon den Praktikern abgesprochen bekommt. Das erweckt\nbei mir den Eindruck, dass auf der Strecke Bau Stecken-\npferde mehr geritten werden als auf die Notwendigkeit\nder Praxis reagiert wird.\nSolange noch genug Kohle im Tender der Lokomotive Bau\nwar, wurden die Kritiken am Rande der Strecken gro\u00df-\nz\u00fcgig, um nicht zu sagen arrogant \u00fcberh\u00f6rt. Doch nun\nsind viele Strecken stillgelegt. Auf manchem Bahnhof \u2013\npardon, Bauhof \u2013 kommt keine Lokomotive \u2013 pardon, kein\nAuftrag \u2013 mehr an.\nIn dieser Phase aktiv zu werden und die Hinweise zu\n\u00fcberarbeiten, Herr Staatsminister, ist sp\u00e4t, hoffentlich\nnicht zu sp\u00e4t. Denn auch in den Kommunen gibt es in-\nzwischen eingefahrene Gleise.\nDie PDS unterst\u00fctzt alle M\u00f6glichkeiten, Auftr\u00e4ge der\n\u00f6ffentlichen Hand an s\u00e4chsische Unternehmen zu ver-\ngeben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nMeine Kollegin Schulz hat schon darauf verwiesen. Das\ngelingt aber nur, wenn sich alle den neuen Gegebenheiten\nstellen. Die Handwerker m\u00fcssen sich bei gro\u00dfen Auf-\ntr\u00e4gen auf mehr Miteinander statt Gegeneinander be-\nsinnen. Die Kommunalpolitiker sollten sich umfassender\nmit den Angeboten und den Bietern besch\u00e4ftigen und be-\nsch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Die Verwaltungen sollen volkswirt-\nschaftlich bewusster mit Auftr\u00e4gen und Bietern umgehen.\nDazu geh\u00f6ren Transparenz bei der Vergabe von Auftr\u00e4gen\ngenauso wie Transparenz bei der Erf\u00fcllung und Abrech-\nnung.\nWenn Sie, Herr Staatsminister Hardraht, in Ihrer Antwort\nzum Antrag der CDU-Fraktion darauf verweisen, dass es\neigentlich zu allem schon Hinweise und Regelungen gibt,\ndann muss Ihnen doch auch auffallen, dass es Widerspr\u00fc-\nche zum Vollzug und zur Praxis gibt. Dass Sie und Ihr\nMinisterium drei Jahre ben\u00f6tigen, um aus der \u00dcberschrift\n,,Keine Bevorzugung ortsans\u00e4ssiger Bieter\u201c die Fassung\n,,Ber\u00fccksichtigung ortsans\u00e4ssiger Bieter\u201c zu machen,\nspricht nicht gerade f\u00fcr praxisnahes und konstruktives\nArbeiten, auch wenn es vorhin durch die CDU-Fraktion\nApplaus erhielt.\nDabei ist ja noch gar nicht klar, wann Sie mit der \u00dcber-\narbeitung \u00fcberhaupt fertig sein wollen bzw. werden. Auch\nsind wir als Parlamentarier aus diesem Prozess ausge-\nschlossen, da es sich nicht um ein Gesetz, sondern um eine\nVerordnung handelt.\nDeshalb unsere Bitte: Werden Sie bitte schnell damit fertig\nund fassen Sie Ihre Hinweise so ab, dass sie von den kom-\nmunalen Verantwortungstr\u00e4gern eindeutig geh\u00e4ndelt\nwerden k\u00f6nnen. Bef\u00e4higen Sie im Rahmen der Rechtsauf-\nsicht die kommunalen Verantwortungstr\u00e4ger, das geltende\nRecht auf EU-, Bundes- und Landesebene einzuhalten und\ntrotzdem ortsans\u00e4ssige Bieter zu ber\u00fccksichtigen. Dabei ist\n,,ortsans\u00e4ssig\u201c je nach Dimension und Bedeutung der Auf-\ngabe auch unterschiedlich zu interpretieren.\n\nDie PDS-Fraktion stimmt dem Antrag in Drucksache\n2/8879 sowie dem \u00c4nderungsantrag der SPD zu und hofft\nauf ein baldiges und positives Ergebnis der Pr\u00fcfung durch\ndie Staatsregierung.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Minister Hardraht. \u2013 Nein, ich muss mich ent-\nschuldigen, aber ich hatte vorhin die Fraktionen gefragt.\nDoch ich w\u00fcrde jetzt der Fraktion ausnahmsweise den\nVorzug geben.\n\n(Jurk, SPD: Herr Hardraht,\nmussten Sie jetzt zur\u00fccktreten?)\n\nWitzschel, CDU: Vielen Dank, Herr Staatsminister, aber\nich wollte erst noch den Beitrag von Frau Dr. Bretschnei-\nder h\u00f6ren.\nWenn Sie mir zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie eigentlich nur zu\nsagen brauchen: Ich stimme den Ausf\u00fchrungen von Herrn\nWitzschel zu. Sie haben mich fast vollinhaltlich best\u00e4tigt,\ndenn das Auftragswesen besch\u00e4ftigt uns seit Jahr und Tag\nund auch der Punkt 3.2 ist vorhin hier ausf\u00fchrlich behan-\ndelt worden. Ich habe Ihnen auch vorhin schon gesagt, in\nwelcher Form der Satz ge\u00e4ndert wird.\nHerrn Richter wollte ich blo\u00df noch zwei, drei S\u00e4tze ent-\ngegnen.\n1. Bu\u00dfgelder bei Schwarzarbeit zu erh\u00f6hen finde ich ge-\nnauso gut. Die CDU-Fraktion ist der gleichen Meinung.\n2. Die Aussage, wirtschaftlichstes Angebot ist ungleich\nbilligstes Angebot, deckt sich voll mit unseren Aussagen\nseit Jahren zu diesem Thema.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWarum ist dann nichts passiert?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Witzschel?\n\nWitzschel, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Bretschneider.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS:  Herr Witzschel, gestehen\nSie der PDS-Fraktion zu, auch wenn sie Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen nicht widerspricht, dass sie die Zustimmung mit ihren\neigenen Worten formulieren darf?\n\nWitzschel, CDU: Das gestehe ich Ihnen zu.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZu Herrn Richter m\u00f6chte ich noch zwei S\u00e4tze sagen. Die\nTarifbindung ist f\u00fcr mich ein Thema, das wir hier so\nschnell und kurzfristig nicht abhandeln k\u00f6nnen. Eine Ge-\nfahr besteht: Mit der Tarifbindungsklausel wird mancher\ns\u00e4chsische Betrieb den Auftrag nicht erhalten. Das ist ein\nkreuzgef\u00e4hrliches Thema, \u00fcber das wir uns unterhalten\nm\u00fcssen. Wenn wir beklagen, dass uns mancher Bauauf-\ntrag verloren geht, so sollten Sie sich ebenfalls daf\u00fcr stark\nmachen, dass die A 17 gebaut wird. Das gibt viele Auf-\ntr\u00e4ge.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6415\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht,\njetzt darf ich Sie bitten.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte folgende Punkte\nkurz ansprechen:\nErstens. Die \u00dcberschrift haben wir nun ge\u00e4ndert. Das ist\nbereits gesagt worden. Es hat lange gedauert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 Eigentlich h\u00e4tte es vern\u00fcnftigerweise\nnoch etwas l\u00e4nger dauern sollen, was die Verk\u00fcndung\nangeht.\nJetzt m\u00f6chte ich Sie \u00fcber die Unterschiede zwischen den\nRegelungen einer VOB und einer S\u00e4chsischen Bauordnung\ninformieren, Frau Bretschneider. Beide Verordnungen\nhaben nichts miteinander zu tun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Vergabeordnung regelt die Voraussetzungen, unter\ndenen ausgeschrieben werden muss und nach denen von\nder \u00f6ffentlichen Hand Auftr\u00e4ge erteilt werden d\u00fcrfen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\n\u2013 Wenn Sie lachen, dann h\u00f6ren Sie vorher doch noch ein-\nmal zu, damit Sie es dann endlich wissen!\nDie Bauordnung regelt die formellen Voraussetzungen f\u00fcr\ndie Zul\u00e4ssigkeit eines Bauwerkes. Das sind zwei unter-\nschiedliche Dinge. Es liegt v\u00f6llig neben der Sache, wenn\nvon Ihrer Seite behauptet wird, wir h\u00e4tten die Verwal-\ntungsvorschriften noch nicht erlassen k\u00f6nnen, sollen oder\nd\u00fcrfen, weil wir uns mit der Bauordnung besch\u00e4ftigen.\nDas liegt neben der Sache.\n\n(Abg. Frau Bretschneider, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein.\nZweitens. Jetzt komme ich zu einem Punkt, aus dem sich\nergibt, warum wir unsere Verwaltungsvorschriften bisher\nnicht haben \u00fcberarbeiten k\u00f6nnen. Es gibt, wie mancher\nhier angedeutet hat, inzwischen eine neue gesetzliche\nGrundlage, welche diese Probleme behandelt, n\u00e4mlich das\nVergaberechts\u00e4nderungsgesetz. Es wird zum 1. Januar\nn\u00e4chsten Jahres in Kraft treten. Die Verk\u00fcndung ist zum\n4. September dieses Jahres vorgenommen worden. Unsere\nVerwaltungsvorschrift \u00fcber das gesamte Vergabewesen \u2013\nVOB/VOL \u2013 wird diesem Vergaberechts\u00e4nderungsgesetz\nangepasst, nachdem wir seit genau vier Wochen den\nGesetzestext haben. Schneller ist eine Anpassung nicht\nm\u00f6glich.\nEs w\u00e4re im Grunde sinnvoll gewesen, mit der \u00c4nderung\nder \u00dcberschrift, die l\u00e4ngst bei uns intern beschlossene\nSache ist, zu warten, bis auch die \u00fcbrigen Vorschriften bei\nuns ge\u00e4ndert sind. Aber damit Ruhe einkehrt, haben wir\ndiesen Teil, die \u00c4nderung der \u00dcberschrift, vorgezogen. So\nist das und nicht anders!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch komme zum dritten Punkt: Herr Richter, wenn Sie von\nden Themen VOB/VOL und vom F\u00fcr und Wider einer\nBevorzugung von s\u00e4chsischen Unternehmen sprechen,\nbringen Sie die verschiedenen Schnittkreise in eine\n\nDeckung, die nicht passt. Sie versuchen an dieser Stelle,\ndieses Thema, das im Grunde fast rechtstechnokratischer\nArt ist, mit folgenden Fragen zu vermischen: Wie ist die\nSituation auf den s\u00e4chsischen Baustellen hinsichtlich der\nillegalen Besch\u00e4ftigung von Arbeitnehmern? Warum in-\nvestiert Sachsen nicht mehr im Baubereich? Warum\nverschuldet sich Sachsen nicht mehr als bisher \u2013 das ist ja\nder Hintergrund Ihrer Frage \u2013, n\u00e4mlich entsprechend den\nVerschuldungsquoten anderer, inzwischen finanziell be-\nwegungsunf\u00e4hig gewordener L\u00e4nder wie Brandenburg,\num in Sachsen die \u00f6ffentliche Bauwirtschaft zu f\u00f6rdern?\nSchlie\u00dflich \u2013 das wird aus Ihrem Redebeitrag besonders\ndeutlich \u2013 wollen Sie eigentlich die s\u00e4chsische Grenze nach\nau\u00dfen abschotten. Wenn ich ernst nehme, was Sie sagen,\nso wollen Sie nach M\u00f6glichkeit nicht nur Sachsen nach\nau\u00dfen abschotten, sondern auch jeden Regierungsbezirk,\njeden Landkreis und jede Gemeinde. Sie wollen, um es\nspielerisch zu formulieren, die Wiedereinf\u00fchrung des\nDeutschen Zollvereins, nur auf einer niedrigeren Ebene.\nIch gratuliere Ihnen zu diesem Bekenntnis! Das hei\u00dft, dass\nsich die s\u00e4chsischen Firmen nur noch in Sachsen mit der\nChance, Auftr\u00e4ge zu erhalten, bewerben k\u00f6nnten. Jedoch\nw\u00fcrde ihnen die M\u00f6glichkeit genommen, sich in den \u00fcbri-\ngen Bundesl\u00e4ndern um Auftr\u00e4ge zu bewerben. Darin liegt\ndas gesamte Problem.\nDieses Problem muss in einem gr\u00f6\u00dferen Rahmen betrach-\ntet werden. Es geht um die Frage des Schutzes landes-\neigener Unternehmen unter Aufhebung der Wettbe-\nwerbsfreiheit in Deutschland und in Europa. Das ist das\nzentrale Thema. Wir bekennen uns ganz klar zu dem\nGrundprinzip der Wettbewerbsfreiheit. Dieses Prinzip hat\ndie Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union und Sachsen\nnach vorn gebracht. Es wird Sachsen auch weiterhin nach\nvorn bringen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nauch wenn es einzelne Einbr\u00fcche gibt, die auf der man-\ngelnden Entwicklung einzelner Industriezweige oder Un-\nternehmen beruhen.\nWir wollen keinen neuen Abgrenzungssektor. Wir wollen\nSachsen im Bauvergabebereich in die Bundesrepublik\nDeutschland und in die EU eingebunden erhalten. Wir\nwollen keine ,,Nationalisierung\u201c in Sachsen, um den s\u00e4ch-\nsischen Firmen \u2013 ich wiederhole mich \u2013 nicht die Chance\nauf Auftr\u00e4ge von anderswo zu verbauen.\nIch glaube, es ist bereits zu Recht darauf hingewiesen wor-\nden, dass die Diskussion in der Wirtschaft auf die Aussage\nverengt wurde, s\u00e4chsische Unternehmen w\u00fcrden von\ns\u00e4chsischen kommunalen oder staatlichen Beh\u00f6rden nicht\nber\u00fccksichtigt, weil andere, zum Beispiel westdeutsche\noder portugiesische Unternehmen, preiswerter seien. Das\nist nicht so.\nWer VOB, VOL und unsere VVs liest, erkennt ganz\neindeutig \u2013 Herr Witzschel hat das ausgef\u00fchrt \u2013, dass der\nPreis nicht das allein entscheidende Kriterium ist, sondern\ndass man zugleich \u00fcber Fachkunde, Leistungsf\u00e4higkeit\nund Qualit\u00e4t der Bewerberfirmen mitzuentscheiden hat.\nBei jedem, der einigerma\u00dfen gewieft ist, wird bei kleineren\nAuftr\u00e4gen die Ortsn\u00e4he, die Erfahrung der Industrieunter-\nnehmen, die er gern beauftragen m\u00f6chte, als Kriterium\nausschlaggebend sein. Es geht also mit einigem gutem\nWillen. Man muss schon hinter die Kulissen schauen und\nbei einer Ausschreibung sehr genau s\u00e4mtliche Bewerber\neinander gegen\u00fcberstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6416\n\n\n\nDann ist die Frage zu stellen, ob das Ausschreibungsergeb-\nnis, das auf einer Entscheidung der Kommune basiert, das\nErgebnis des von Ihnen behaupteten Fehlers in der Gesetz-\ngebung ist oder ob es nicht vielmehr das Ergebnis einer\nkorrekten Auswahl nach den Vorschriften ist. Ich m\u00f6chte\neinmal die B\u00fcrgermeister sehen, die mir sagen: ,,Ich h\u00e4tte\ngern Sachsen genommen, bin aber durch die VVs daran\ngehindert worden.\u201c Ich sage Ihnen ganz klar, dass ich das\nbisher nicht erlebt habe. Sonst k\u00f6nnen wir gern bei uns im\nMinisterium oder bei den Regierungspr\u00e4sidien \u00fcber den\nWert und die Auslegungsm\u00f6glichkeiten dieser drei Kriteri-\nen Unterricht erteilen. Ich beziehe mich insbesondere auf\ndie Kriterien der Leistungsf\u00e4higkeit und der Qualit\u00e4t,\nm\u00f6chte aber auch die Fachkunde nicht vernachl\u00e4ssigen.\nWir k\u00f6nnen Unterricht erteilen, wie diese Begriffe zu inter-\npretieren sind und dass sie gegen\u00fcber dem Preissystem\nvorrangig sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS:\n\nUns brauchen Sie nicht zu belehren!)\n\n\u2013 Warum kritisieren Sie es denn dann?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Weil es nicht so ist!\nEs h\u00e4ngt doch nicht von uns ab!)\n\nDer n\u00e4chste Punkt. Es ist zu Recht dargestellt worden,\ndass das Vergaberechts\u00e4nderungsgesetz die M\u00f6glichkeit\ner\u00f6ffnen wird, durch Bundesgesetz oder durch Landes-\ngesetz Kriterien zu bestimmen, die \u2013 das ist ein techni-\nscher Ausdruck \u2013 ,,vergabefremd\u201c sind, so dass wir vom\n1. Januar an tats\u00e4chlich die M\u00f6glichkeit haben, au\u00dfer den\nKriterien Fachkunde, Leistungsf\u00e4higkeit, Qualit\u00e4t und\nPreis auch andere Kriterien einzuf\u00fchren. Die theoretische\nM\u00f6glichkeit besteht ab dem 1. Januar; sie bestand bisher\nnicht. Die Frage lautet, ob man von dieser M\u00f6glichkeit\nGebrauch machen soll und, wenn ja, mit welchen weiteren\nKriterien. Das ist die zentrale Frage, die durch dieses neue\nGesetz in die Diskussion eingef\u00fchrt wurde.\nIm Hinblick auf die genannte Frage gibt es verschiedene\nW\u00fcnsche. Eine Anregung erfolgte in dem Antrag der SPD-\nFraktion: Die Betriebe, die Lehrstellen einrichten, sollen be-\nvorzugt Auftr\u00e4ge erhalten. Dazu m\u00f6chte ich f\u00fcr meine\nPerson \u2013 ich spreche hier auch f\u00fcr meinen Kollegen Herrn\nSchommer \u2013 sagen: Wir werden diesen Weg voraussicht-\nlich nicht gehen, weil zwei Kreise ineinander verschoben\nwerden, die Wirtschaftlichkeit und Rentabilit\u00e4t durchein-\nander bringen w\u00fcrden. So wird zum einen das Problem\nder Lehrstellenschaffung mit dem Problem der Rentabilit\u00e4t\nvon Unternehmen, der Wirtschaftlichkeit, der Umsetzung\nder einzelnen Auftr\u00e4ge und der Preiskalkulation ver-\nmischt.\nWenn Sie Herrn Schommer richtig zugeh\u00f6rt haben, dann\nhaben Sie erfahren, dass es in Sachsen zum Ende eines\njeden Jahres das von Ihnen immer wieder in den Raum\ngestellte Lehrstellenproblem so nicht gibt. Deshalb bedarf\nes dieser Regelung auch nicht.\nSie nutzen hier das Thema VOB, um erneut zu behaupten,\ndass die Lehrstellenproblematik in Sachsen bis zum jewei-\nligen Jahresende nicht gel\u00f6st worden ist, was nicht stimmt.\nEin anderer Aspekt ist der folgende. Wenn man daran\ndenkt einen Punkt in das Gesetz aufzunehmen, aus dem\nhervorgeht, dass derjenige, der Lehrstellen zur Verf\u00fcgung\nstellt, eher Auftr\u00e4ge erhalten kann, ergibt sich unter den\nUnternehmen eine Wettbewerbsverzerrung, weil eben\nnicht jedes Unternehmen Lehrlinge ausbilden kann. Die\n\nbesonders kleinen Unternehmen w\u00fcrden benachteiligt\ngegen\u00fcber gr\u00f6\u00dferen Unternehmen, die Lehrstellen ein-\nrichten k\u00f6nnten.\nMan muss auch \u00fcberlegen, welche weiteren Personen-\ngruppen in einem entsprechenden Landesgesetz eventuell\nbei der Vergabe von Auftr\u00e4gen an entsprechende Unter-\nnehmen bevorzugt behandelt werden sollen. Da ist die\nFantasie ungebremst. Ich warne dringend davor, solche so\ngenannten vergabefremden Kriterien einzuf\u00fchren.\n\nHerr Schommer und ich \u00fcberlegen, ob wir nicht manches,\nwas sich hinter der Diskussion \u00fcber die Begriffe Fach-\nkunde, Leistungsf\u00e4higkeit, Qualit\u00e4t verbirgt, in einem ent-\nsprechenden, nunmehr zul\u00e4ssigen Landesgesetz klarstel-\nlen sollten. Das werden wir pr\u00fcfen. Dar\u00fcber werden wir\nweiter nachdenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Frau Schulz, Fraktion der PDS.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Minister, ich m\u00f6chte Sie etwas\nfragen. Wenn Sie so dagegen sind vergabefremde Kriterien\naufzunehmen, frage ich Sie, weshalb wohl die Bundes-\nregierung ein solches Gesetz verabschiedet hat. K\u00f6nnen\nSie sich das erkl\u00e4ren?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Das kann ich Ihnen\ngenau sagen: Und zwar, weil die Bundesregierung, wie in\nvielen Gesetzeswerken auch, die eigentliche Verantwor-\ntung in der Verklitterung Mehrheit Bundesrat und Mehr-\nheit Bundesregierung auf die Landesebene verschoben hat.\nIch k\u00f6nnte Ihnen alle Beispiele aufz\u00e4hlen, nenne hier nur\ndie Dienstrechtsreform. Die Bundesregierung hat nicht\nentscheiden k\u00f6nnen, dass Spitzenpositionen auf Zeit ver-\ngeben werden. Das ist an verschiedenen Widerst\u00e4nden\ngescheitert, die Sie genauso kennen wie ich. Deshalb hat\nman diese Verantwortung mittels L\u00e4nder\u00f6ffnungsklauseln\nrechtstechnisch an die L\u00e4nder delegiert.\n\nDie eigentliche Entscheidung h\u00e4tte auf der Bundesebene\nergehen m\u00fcssen. Das ist aber nicht gelungen wegen des\nnicht m\u00f6glichen Konsenses aufgrund der unterschied-\nlichen Machtverh\u00e4ltnisse zwischen Bundestag und Bun-\ndesrat. \u2013 Das ist die Antwort.\n\nLassen Sie mich zum Abschlu\u00df noch etwas zu dem Antrag\nder SPD sagen, der als \u00c4nderungsantrag auf den Tisch\ngekommen ist. Ich wei\u00df nicht genau, ob Sie \u00fcber das infor-\nmiert sind, was letzthin die Rechtsprechung dazu gesagt\nhat. Es gibt seit j\u00fcngerer Zeit eine Entscheidung des Berli-\nner Kammergerichts auf entsprechende Verbotsentschei-\ndungen der Bundeskartellbeh\u00f6rde, die besagt, dass genau\ndas, was Sie hier fordern, nichtig ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das war Berlin, nicht Bayern!)\n\n\u2013 Das ist zust\u00e4ndig f\u00fcr Kartellsachen, wie Sie wissen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nSchlusswort haben die Fraktionen der SPD und der CDU.\nHerr Richter, bitte.\n\n(Witzschel, CDU: Das haben wir schon! \u2013\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Das ist nicht logisch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6417\n\n\n\n\u2013 Ich glaube, wir k\u00f6nnen das zusammen machen. Machen\nwir erst das Schlusswort und dann den \u00c4nderungsantrag.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Das ist wirklich nicht logisch! \u2013\nUnruhe)\n\n\u2013 Das ist nicht logisch? Gut, machen wir erst den \u00c4nde-\nrungsantrag. Sie haben jetzt die Freiheit selber zu entschei-\nden.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Ich nehme mir die Freiheit! \u2013\nUnruhe)\n\nFrau Weihnert, SPD: Jetzt kommt das Schlusswort zu un-\nserem Antrag 2/8791.\nHerr Minister, wenn Sie sagen, zum Jahresende ist die\nLehrstellenproblematik doch immer gel\u00f6st worden, muss\nich Sie fragen, woher dann die 37 % Altnachfrager kom-\nmen. \u2013 Das ist meine erste Frage.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Minister, wenn Sie sagen, wir l\u00f6sen die Lehrstellen-\nsituation bei uns im Lande, wie es das Lehrstellenkolle-\ngium diesmal zum September versprochen habe, dann\nmuss ich Sie fragen: Warum haben wir noch immer mehr\nals 3 000 Bewerber, die nicht versorgt sind?\n\n(Staatsminister Hardraht: Das hat Herr Schommer\nheute fr\u00fch alles beantwortet.)\n\n\u2013 Nein, das hat Herr Schommer heute Morgen nicht ge-\nsagt.\nDass wir eine solche Verbindung und eine solche Situation\nhaben, haben wir nur unseren Jugendlichen zu verdanken,\ndie in unserem Land mehr als flexibel sind.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch wohl normal!)\n\nWir haben es zudem dem SGB III \u00a7 10 zu verdanken, dass\ndie Arbeits\u00e4mter regional flexibel reagiert haben. Wir\nhaben es auch der Erh\u00f6hung der GISA zu verdanken.\nDeshalb sagen wir, dass unser Antrag durchaus eine M\u00f6g-\nlichkeit im Rahmen dieses Systems ist. Ich kann nur immer\nwieder betonen, dass wir im dualen System ohne zus\u00e4tz-\nliche Mittel mit den vorhandenen Investitionen Ausbil-\ndungsbetriebe unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie haben das oftmals gesagt \u2013 ich erinnere an den Krite-\nrienkatalog: Was hindert uns daran auszubilden? \u2013 Es sind\ndie Bedingungen. Wir haben keine gesicherte Auftrags-\nlage.\nWarum wollen Sie diese nicht einbinden, wenn es gleich-\nwertige Angebote sind? Wir bleiben immer bei diesem\nGrundsatz. Die Bundesregierung hat es so gemacht und\n75 % ihrer Auftr\u00e4ge entsprechend der \u00c4nderung an Aus-\nbildungsbetriebe vergeben. \u00dcbrigens der Lehrstellenpakt\nin NRW wurde so gegr\u00fcndet, dass Wirtschaft, Kommunen\nund Land sich dort zusammengefunden haben. Hessen\nund Hamburg praktizieren das. Dass es in Bayern auch\nseit Januar praktiziert wird, haben Sie selber gesagt. Dass\naber in Bayern eine ganz andere Angebotssituation vor-\nhanden ist, dass die Lehrstellenl\u00fccke dort nicht so gro\u00df ist,\nist verst\u00e4ndlich.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wie kommt denn das?)\n\nDeshalb kann es auch nicht so in diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nwirksam geworden sein. Warum wollen wir nicht einfach\n\nauch diese Facette, die wirklich m\u00f6glich ist, hier im Lande\nSachsen nutzen, um ab 1. Januar Ausbildungsbetrieben\ntats\u00e4chlich eine zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeit zu geben Auftr\u00e4ge\nzu erhalten und damit auch unsere Lehrausbildung in der\nZukunft mit abzusichern?\nIch bitte noch einmal darum, dass Sie unserem Antrag\nzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich w\u00fcrde jetzt gern das zweite\nSchlu\u00dfwort halten lassen. Dann k\u00f6nnen Sie den \u00c4nde-\nrungsantrag einbringen. Herr Richter, sind Sie damit ein-\nverstanden? \u2013 Herr Witzschel, CDU, h\u00e4lt das Schlu\u00dfwort\nf\u00fcr seine Fraktion.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich kann es nur wiederholen: Auftr\u00e4ge sollen alle be-\nkommen und nicht nur diejenigen, die eine Chance haben\nauszubilden. Wer ausbilden kann, den k\u00f6nnen wir nur\naufrufen auszubilden. Wer es nicht kann, macht es auch\nmit Druck nicht.\nDeshalb bitte ich Sie, den Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Weihnert, SPD: Das ist doch kein Grund!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir kommen jetzt zum \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD, Drucksache 2/9859.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister, Sie m\u00fcssen nachsehen.\nUnser \u00c4nderungsantrag betrifft etwas anderes als das, was\nSie vorhin benannt haben. Das, was Sie erkl\u00e4rt haben, ist\ndie Berliner Tariftreueerkl\u00e4rung. Dies ist aber etwas ganz\nanderes als die bayerische, die wir eingebracht haben.\nDer wesentliche Unterschied ist die so genannte negative\nKoalitionsfreiheit. Genau dar\u00fcber haben wir vor drei\nWochen in diesem Hohen Haus gesprochen.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte es etwas provokant\nsagen, und zwar in Abwandlung eines Ausspruchs, den\nwir alle kennen: ,,Von Bayern lernen hei\u00dft siegen lernen\u201c.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDas gilt zumindest f\u00fcr den Bereich der F\u00fcrsorge f\u00fcr die\neinheimische Bauwirtschaft.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nBeim Schuldenmachen und \u00fcberall!)\n\n\u2013 Herr M\u00fcnch, ich habe es ganz bewusst auch auf diesen\nBereich eingeschr\u00e4nkt, weil mir klar war, dass Sie hierauf\netwas entgegnen werden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion! Dass\nausgerechnet wir Ihnen dies heute mittels unseres \u00c4nde-\nrungsantrages noch einmal sagen m\u00fcssen, zeugt davon,\ndass Sie in Sachen Ursachenforschung bez\u00fcglich Ihres\nWahldebakels vor zwei Wochen nicht sehr weit gekom-\nmen sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin wichtiger Pfeiler des wei\u00dfblauen Erfolgsrezeptes hei\u00dft\n,,Besch\u00e4ftigungspakt Bayern\u201c. Unter Vermittlung der\nBayerischen Staatsregierung ist es gelungen einen tragf\u00e4hi-\ngen Ausgleich zwischen den Arbeitgeber- und den Arbeit-\nnehmerinteressen herzustellen. Ein wesentliches Instru-\nment zur Verwirklichung dieses Besch\u00e4ftigungspaktes auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6418\n\n\n\ndem Bau stellen die Selbstverpflichtungserkl\u00e4rungen dar,\ndie in den Anlagen 1 und 2 der Ver\u00f6ffentlichung der Baye-\nrischen Staatsregierung zur Bek\u00e4mpfung der Wettbe-\nwerbsverzerrung enthalten und die in unserem Nachbar-\nland in der Praxis nahezu unumstritten sind. Da wir aber\ndas Fahrrad nicht neu erfinden wollen und keine Probleme\ndamit haben, erfolgreiche Projekte der politisch anderen\nSeite anzuerkennen, schlagen wir Ihnen vor, die in ihren\nzwei Jahren Geltungsdauer allseits bew\u00e4hrte Nachunter-\nnehmererkl\u00e4rung im Freistaat Bayern auch in Sachsen an-\nzuwenden.\nZum ersten Anstrich unseres \u00c4nderungsantrages: Darin\nwird die Einhaltung der in Sachsen geltenden Lohntarife\ngefordert. Allerdings \u2013 so ehrlich bin ich hier \u2013 geben wir\nuns keiner Illusion hin, dass das von der CDU-Fraktion\nmitgetragen wird, weil es scheinbar so ist, dass Tariftreue-\nerkl\u00e4rungen zwar zum Standardrepertoire der beiden\ngro\u00dfen Volksparteien SPD und CSU geh\u00f6ren, aber f\u00fcr die\ns\u00e4chsische CDU sind sie ja scheinbar reines Teufelswerk\nund \u2013 wie ein Minister ge\u00e4u\u00dfert hat \u2013 nur der gro\u00dfen\nKoalition der Sozialpolitiker in CDU und CSU zu verdan-\nken, die den letzten Selbst\u00e4ndigen ruinieren wollen. Nein,\nich kann Ihnen sagen, wenn Sie so weitermachen, werden\nSie sehen, wohin Ihre realit\u00e4tsfremde Politik Sie noch f\u00fch-\nren wird.\nZum zweiten Anstrich unseres \u00c4nderungsantrages: Da\nhabe ich weitaus gr\u00f6\u00dfere Hoffnung, dass Sie das mit uns\ntragen. Hier wird gefordert, dass der Auftragnehmer auch\nweitgehend, das hei\u00dft zumindest zu 70 %, die \u00fcbertrage-\nnen Aufgaben selbst erledigt und sie lediglich nicht nach\nunten weitergibt. Wenn Sie hier, meine Damen und Her-\nren von der CDU, der Erkl\u00e4rung des Einsatzes von Nach-\nunternehmern Ihre Zustimmung verweigern sollten, dann\nwird es langsam richtig einsam um Sie, denn die Erkl\u00e4-\nrung ist nicht nur ein Anliegen der Gewerkschaften, sie\nentspricht vielmehr auch der offiziellen Haltung des S\u00e4ch-\nsischen Bauindustrieverbandes.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNur durch eine solche Regelung ist es m\u00f6glich, jener Pra-\nxis des Nachunternehmerwesens erfolgreich zu begegnen,\nan der gewissenlose Generalunternehmer mitunter nahezu\nohne eigenen Bauanteil Millionen verdienen und grund-\nsolide, gesetzestreue und oft einheimische Firmen hin-\ngegen scheitern.\nHerr Franke, wenn Sie jetzt den Kopf gesch\u00fcttelt haben,\ndann muss ich Ihnen sagen, erkundigen Sie sich bitte noch\neinmal beim Bauunternehmerverband. Wir haben die\nZusicherung, so wie ich sie hier vorgetragen habe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Bevor Sie\nabstimmen, lassen Sie mich einfach noch einmal die Baye-\nrische Staatsregierung zitieren: ,,Im Interesse der Erhal-\ntung der Arbeitspl\u00e4tze im Bausektor und zur Verbesse-\nrung der Wettbewerbschancen gerade der kleinen und\nmittleren Bauunternehmen nehmen wir eine gewisse Ver-\nteuerung staatlicher Bauvorhaben in Kauf, denn wenn wir\njetzt nicht gegensteuern, wird die Struktur der heimischen\nBauwirtschaft als tragende S\u00e4ule der Wirtschaft nachhaltig\nbesch\u00e4digt.\u201c\nJetzt, meine Damen und Herren, stimmen Sie zu!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Witzschel, Fraktion der CDU,\nbitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Er hat es \u00fcberhaupt nicht schwer an dieser Stelle.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nIch empfehle der SPD, nicht nur an dem einen Punkt von\nBayern zu lernen. Es gibt da noch eine ganze Reihe Punkte,\nzu denen mir etwas einfallen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Thema folgen wir den Bayern nicht. Ich will\nIhnen auch sagen warum. Die Tariftreueerkl\u00e4rung ist f\u00fcr\nBayern gut, f\u00fcr Sachsen nicht, und zwar ganz einfach des-\nhalb nicht: Wir haben eine ganze Reihe von kleinen s\u00e4ch-\nsischen Betrieben, die die Tarife beim besten Willen noch\nnicht zahlen k\u00f6nnen. Das liegt einfach daran, dass die Pro-\nduktivit\u00e4t geringer ist und dass sie sonst einen Preis er-\nzielen m\u00fcssten, der auf dem Markt nicht durchsetzbar ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie so einfache Mathematik nicht begreifen, dann\nverstehe ich Sie einfach nicht.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist Ignoranz!)\n\nIch rede nicht von Lohndumping, sondern ich rede von\nkostendeckenden Preisen. Das ist ein riesengro\u00dfer Unter-\nschied.\nWir werden uns an dieser Stelle noch ein zweites negatives\nBeispiel schaffen. Wie stellen Sie sich denn vor, dass ein-\nmal ein s\u00e4chsischer Betrieb in Bayern baut, wenn er dort\nauf der Arbeitsstelle den bayerischen Tarif zahlen mu\u00df?\n\n(Jurk, SPD: Das gibt es schon!)\n\nEs gibt solche Beispiele und ich w\u00fcnsche mir davon mehr.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Wenn Sie w\u00fcnschen, stellen Sie dann eine Zwischen-\nfrage. Das k\u00f6nnen Sie gerne machen.\nZur Nachunternehmerklausel aus Ihrem \u00c4nderungs-\nantrag: Das ist in Sachsen \u00fcberhaupt kein Problem. Wer\nheute Auftr\u00e4ge vergibt, kann sich durchaus die Nach-\nunternehmererkl\u00e4rung holen. Jetzt spreche ich wieder von\nSelbstversuchen. Mir geht es also st\u00e4ndig so, dass gr\u00f6\u00dfere\nAuftraggeber, die mich als Subunternehmer beauftragen,\ndie Erkl\u00e4rung meiner Besch\u00e4ftigten verlangen. Das ist\ng\u00e4ngiges Recht und durchaus m\u00f6glich. Dazu brauche ich\n\u00fcberhaupt keinen \u00c4nderungsantrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nWitzschel, CDU: \u2013 Nein.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nDas ist aber schwach!)\n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich ausf\u00fchren: Wir haben vorhin\n\u00fcber die Vergaberechts\u00e4nderungsgesetzgebung gespro-\nchen. Sie ist ver\u00f6ffentlicht im September dieses Jahres. Ich\nwarne vor Schnellsch\u00fcssen. Ich schlage Folgendes vor: Wir\nsollten \u00fcber diese Feinheiten nochmals nachdenken und\nparlamentarisch aktiv werden. Heute kann ich dieser For-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6419\n\n\n\nmulierung des bayerischen Modells keine Zustimmung\nempfehlen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich\nnicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu den Ab-\nstimmungen. \u00dcber die beiden Anstriche des \u00c4nderungs-\nantrages soll einzeln abgestimmt werden. Aber erst m\u00fcs-\nsen wir die Drucksache 2/8791, Antrag der Fraktion der\nSPD, zur Abstimmung stellen. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen.\n\u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Eine Stimmenthal-\ntung. Mehrheitlich ist die Drucksache 2/8791 nicht be-\nschlossen.\nWir kommen zur Drucksache 2/8879. Wir m\u00fcssen zuerst\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD zu dem\n\nCDU-Antrag abstimmen. Das ist die Drucksache 2/9859.\nEs ist beantragt worden, \u00fcber beide Anstriche einzeln ab-\nzustimmen. \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/9859, erster Anstrich: Wer gibt seine Zu-\nstimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\nIch rufe den zweiten Anstrich des \u00c4nderungsantrages auf.\nWer gibt seine Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Weil beide Anstriche\nnicht die notwendige Mehrheit bekommen haben, er\u00fcbrigt\nsich eine Gesamtabstimmung des \u00c4nderungsantrages.\nIch komme zur Drucksache 2/8879, dem formulierten An-\ntrag der Fraktion der CDU. Wer dem seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimme.\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe auch keine Stimmenthal-\ntung.\nDamit ist die Drucksache 2/8879 beschlossen. Der Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nEinbeziehung von Kindern und Jugendlichen, die in Kinderheimen leben oder\nFr\u00fchf\u00f6rderstellen besuchen, in den gesetzlichen Unfallversicherungsschutz\n\nDrucksache 2/7871, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nRedezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nFrau Schneider, Fraktion der PDS, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! \u00dcber eine Unfallversicherung denkt man gew\u00f6hn-\nlich erst dann nach, wenn man sie in Anspruch nehmen\nmuss. Hat man keine abgeschlossen, hat man das Nach-\nsehen. In unserem Falle haben Kinder und Jugendliche, die\nin Heimen leben oder Fr\u00fchf\u00f6rderstellen besuchen, und\nderen Eltern das Nachsehen, denn sie sind in den gesetz-\nlichen Unfallversicherungsschutz nicht einbezogen.\n\nBis 1996 waren \u00fcbrigens nur Kindergartenkinder gesetz-\nlich unfallversichert. Seit Januar 1997, mit dem VII. Buch\nSozialgesetzbuch wurde der Versicherungsschutz auf den\nBereich aller Tageseinrichtungen erweitert. Das war auch\nein Verdienst der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Daran gibt\nes keinen Zweifel.\n\nAber es ist nicht einzusehen, dass man nur einem Teil der\nEinrichtungen sozusagen das Privileg der gesetzlichen\nUnfallversicherung zugesteht und anderen nicht. Die\nArgumentation der Staatsregierung, dass die Einbezie-\nhung von Kindern und Jugendlichen, die in Heimen leben\noder Fr\u00fchf\u00f6rderstellen besuchen, den Rahmen der gesetz-\nlichen Unfallversicherung zu sehr ausweiten w\u00fcrde, kann\nich deshalb nicht nachvollziehen.\n\nMeine Damen und Herren! Kinder und Jugendliche k\u00f6n-\nnen sich doch nicht aussuchen, ob sie in einem Heim oder\nlieber zu Hause leben und am Nachmittag den Hort be-\nsuchen wollen oder auch nicht. Auch f\u00fcr Eltern d\u00fcrfte es\nin dieser Beziehung keinen Ermessensspielraum geben.\nDass auch geistig behinderte Kinder in Sonderkinderg\u00e4r-\nten nicht gesetzlich unfallversichert sind, haben wir erst\ndurch Ihre Stellungnahme erfahren, Herr Staatsminister.\nMan lernt eben immer dazu.\n\nDiese Kinder w\u00fcrden wir nat\u00fcrlich gern in unseren Antrag\neinbeziehen, denn wir begehren nicht mehr und nicht\nweniger als eine Gleichbehandlung aller Einrichtungen,\ndie Kinder und Jugendliche betreuen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndie Obhutspflicht f\u00fcr Kinder und Jugendliche \u00fcberneh-\nmen. Mehr, meine Damen und Herren, gibt es zu diesem\nAntrag nicht zu sagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU.\nFrau Sch\u00f6nfeld, bitte.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Die PDS-Fraktion m\u00f6chte\nmit ihrem Antrag erreichen, dass Kinder und Jugendliche\nin Kinderheimen und Fr\u00fchf\u00f6rderstellen in den gesetz-\nlichen Unfallversicherungsschutz aufgenommen werden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist richtig.)\n\nUm den Gehalt dieses Antrages zu erkennen, muss ich auf\ndie Grunds\u00e4tze unserer Sozialversicherung eingehen. Ge-\ngenw\u00e4rtig besteht dieses soziale Sicherungssystem in\nDeutschland aus f\u00fcnf S\u00e4ulen. Diese sind erstens die Ar-\nbeitslosenversicherung, zweitens die Rentenversicherung,\ndrittens die Pflegeversicherung, viertens die Krankenver-\nsicherung und f\u00fcnftens die Unfallversicherung.\nJede S\u00e4ule hat dabei die Aufgabe, den Einzelnen in der\nGesellschaft vor spezifischen Risiken und der damit ein-\nhergehenden existenzbedrohenden Notlage zu sch\u00fctzen.\nSo sch\u00fctzt zum Beispiel die Arbeitslosenversicherung vor\nden Risiken der Arbeitslosigkeit oder die Krankenversiche-\nrung sch\u00fctzt vor Risiken nach Erkrankung und sichert die\nRehabilitation.\nDementsprechend sind die f\u00fcnf Sicherungssysteme in ver-\nschiedenen Sozialgesetzb\u00fcchern gesetzlich fixiert. Bei der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6420\n\n\n\nUnfallversicherung ist dies das SGB VII. Im \u00a7 2 sind die\nAufgaben der Unfallversicherung niedergelegt. Danach\ndient sie dazu, Arbeitsunf\u00e4lle, Berufskrankheiten sowie\narbeitsbedingte Gesundheitsgefahren zu verh\u00fcten. Dar-\n\u00fcber hinaus soll nach Eintritt des Personenschadens die\nRehabilitation bewirkt werden bzw., wenn dies nicht mehr\nm\u00f6glich ist, den Betroffenen oder den Hinterbliebenen\neine Geldentsch\u00e4digung gew\u00e4hrt werden.\nDer urspr\u00fcngliche Sinn der Unfallversicherung ist es mit-\nhin, das Familieneinkommen infolge eines Arbeitsunfalls\nzu sichern. Diese Absicherung wird unabh\u00e4ngig davon\ngew\u00e4hrt, ob den Arbeitnehmer oder den Arbeitgeber ein\nVerschulden trifft. Die Arbeitnehmer sind vor den spezi-\nfischen Gefahren, die mit der Arbeit einhergehen, ge-\nsichert. Insoweit entspricht auch das heutige gesetzliche\nLeitbild noch dem urspr\u00fcnglich erlassenen Gesetz von\n1871. Dieser Bereich wird auch echte Unfallversicherung\ngenannt.\nDieser Versicherungsschutz ist in neuerer Zeit um die so\ngenannte unechte Unfallversicherung erg\u00e4nzt worden.\nHierbei handelt es sich um eine Erweiterung des Versiche-\nrungsschutzes auf solche Personen, die keinem Arbeitsver-\nh\u00e4ltnis im engeren Sinn nachgehen. Hier fehlt das Entgelt.\nBeispiele f\u00fcr die Ausdehnung des Unfallversicherungs-\nschutzes sind die Sch\u00fcler und Studenten, soweit der Unfall\nim Zusammenhang mit ihrer Ausbildung erfolgt. Sobald\nsich die Sch\u00fcler und Studenten au\u00dferhalb des Aus-\nbildungsbetriebes aufhalten, also in ihrem Privatbereich,\nentf\u00e4llt der Versicherungsschutz der Unfallversicherung.\nIm Zusammenhang mit der unechten Unfallversicherung\nm\u00f6chte ich besonders auf eine Erg\u00e4nzung von \u00a7 2 SGB VII\nhinweisen. Seit dem 1. Januar 1997 sind auch die Kinder in\nunseren Krippen, Kinderg\u00e4rten und Horten grunds\u00e4tzlich\nin den Schutzbereich der Unfallversicherung aufgenom-\nmen worden.\nDiese Erweiterung konnte aufgrund einer Bundes-\nratsinitiative unseres Sozialministers von der CDU durch-\ngesetzt werden, und dies auch noch, obwohl eine tiefgrei-\nfende Reform nicht f\u00fcr erforderlich gehalten wurde. Diese\nErweiterung passt bei einer weiten Auslegung in die gel-\ntende Gesetzessystematik, da die Krippe, der Kindergarten\nund der Hort noch im weiteren Sinne als Ausbildung ent-\nsprechend der Schule angesehen werden k\u00f6nnen. Es han-\ndelt sich um eine Vorstufe oder Begleitung der schulischen\nAusbildung.\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, dass hieraus das\nsozialpolitische Engagement der S\u00e4chsischen Union deut-\nlich sichtbar wird.\nWie ist nun eine Einbeziehung von Kindern in Kinder-\nheimen oder Fr\u00fchf\u00f6rderstellen zu beurteilen? Kinderheime\ndienen dazu, Kinder \u00fcber Tag und Nacht zu betreuen. Die\nKinder leben dort, weil sie in ihrem normalen Zuhause\nnicht mehr wohnen k\u00f6nnen oder nicht mehr wohnen\nsollen. Das Kinderheim ist gewisserma\u00dfen das neue\nZuhause dieser Kinder. Eine Ankn\u00fcpfung zur Ausbildung\nerscheint mir daher nicht gegeben. Daher spricht einiges\ndaf\u00fcr, dass bei einer Erweiterung des Versicherungsschut-\nzes die geltende Gesetzessystematik \u00fcber die Ma\u00dfen\nstrapaziert werden w\u00fcrde.\nDie Damen und Herren der PDS-Fraktion m\u00fcssen sich\nmeines Erachtens fragen lassen, warum sie nicht auch die\nanderen Kinder, die zu Hause bei ihren Eltern leben, in\nden Schutzbereich aufnehmen wollen. Hier scheint mir ein\nlogischer Gedankenbruch des Antrages zu liegen.\n\n\u00c4hnlich gelagert erscheint mir die Situation bei den Fr\u00fch-\nf\u00f6rderstellen. Zum einen wird den Kindern im Wege der\nHausfr\u00fcherziehung im erforderlichen Ma\u00dfe Hilfe im\nElternhaus angeboten, so dass auch hier rechtssystema-\ntische Bedenken bestehen. Allenfalls k\u00f6nnte daran gedacht\nwerden, die Kinder, die eine Fr\u00fchf\u00f6rderstelle besuchen, in\nden Schutzbereich aufzunehmen. Hierbei sollte jedoch\nnicht vergessen werden, dass die Fr\u00fchf\u00f6rderstellen grund-\ns\u00e4tzlich dazu dienen, ein behindertes Kind in die Lage zu\nversetzen sich frei in unserer Gesellschaft zu bewegen.\nInsoweit erscheint mir ein Zusammenhang mit einer Aus-\nbildung zu weit entfernt, wenn auch hier der beste\nAnkn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr eine Einbeziehung ist.\nUm den Antrag sachgerecht bewerten zu k\u00f6nnen, sollte\nmeines Erachtens jedoch nicht allein die formaljuristische\nAuslegung ma\u00dfgeblich sein. Als Sozialpolitikerin bin ich\nbem\u00fcht, auch gegen alle Widerst\u00e4nde soziale Notlagen zu\nverhindern. Wir m\u00fcssen uns daher fragen, ob bei einer\nVerweigerung f\u00fcr die Kinder in den Kinderheimen oder\nden Fr\u00fchf\u00f6rderstellen Versorgungsl\u00fccken auftreten.\nDiese Frage muss grunds\u00e4tzlich verneint werden. Einer-\nseits sind die Kinder \u00fcber die Krankenversicherung umfas-\nsend gegen Krankheit gesichert. Im Schadensfalle ist es\nAufgabe der Krankenversicherung, eine Heilung und Re-\nhabilitation herbeizuf\u00fchren. Diesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich be-\ntonen, dass unsere Krankenversorgung weltweit einen\nenorm hohen Standard hat. Hierum geht es letztendlich\nauch nicht.\nVielmehr geht es der PDS-Fraktion darum, die mit der\nUnfallversicherung verkn\u00fcpften Rentenanspr\u00fcche zu\ngew\u00e4hren, die einerseits im Vergleich zur Sozialhilfe h\u00f6her\nsind und andererseits von den Sorgeberechtigten nicht\nzur\u00fcckgefordert werden. Dennoch sollte insoweit nicht\nverkannt werden, dass f\u00fcr die Kinder keine Versorgungs-\nl\u00fccke entsteht, denn in diesen F\u00e4llen gew\u00e4hrt die Sozial-\nhilfe nach dem Bundessozialhilfegesetz die Sicherung der\nLebensgrundlagen.\nDeswegen ist meines Erachtens das in den Antragsbegr\u00fcn-\ndungen ausgef\u00fchrte Argument nicht \u00fcberzeugend, dass\nohne eine Einbeziehung ein Nachteil f\u00fcr die Eltern ge-\ngeben sei, da sie f\u00fcr einen entsprechenden Versicherungs-\nschutz einen privaten Versicherungsvertrag abschlie\u00dfen\nm\u00fcssten.\nWie vieles h\u00e4tten auch die B\u00fcrger und wir gerne, m\u00fcssen\ndaf\u00fcr aber Eigenvorsorge treffen. Das allgemeine Lebens-\nrisiko kann uns nicht immer und in jedem Fall abgenom-\nmen werden. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch\nnoch auf einen bemerkenswerten anderen Fall hinweisen.\nDie Unfallversicherung wird von den Berufsgenossen-\nschaften und diese wiederum von den Unternehmern\nfinanziert. Demgegen\u00fcber wird die Sozialhilfe nach dem\nBundessozialhilfegesetz \u00fcber Steuern finanziert. Mit einer\nEinbeziehung der Kinder in die Unfallversicherung w\u00fcrde\neine weitere Belastungsverschiebung zulasten der Unter-\nnehmen erfolgen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der PDS)\n\nNun besteht aber, soweit ich sehe, zwischen allen Parteien,\neinschlie\u00dflich der PDS, Einigkeit, die Unternehmen zu ent-\nlasten, um den Standort Deutschland zu st\u00e4rken. Zu-\nmindest wird dies \u00f6ffentlich so begr\u00fcndet.\nDer Antrag ist daher auch aus diesem Grund sehr wenig\nhilfreich. Wir Abgeordnete im S\u00e4chsischen Landtag m\u00fcs-\nsen uns sowieso fragen, warum die PDS von der Staats-\nregierung eine Bundesratsinitiative einfordert, um ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6421\n\n\n\nBundesgesetz zu \u00e4ndern. F\u00fcr die Bundesgesetze ist der\nBundesgesetzgeber zust\u00e4ndig. Und wer das Prozedere in\nBonn bzw. jetzt bald in Berlin kennt, wei\u00df, dass eigentlich\ndie Bundesregierung oder der Bundestag Gesetzesinitia-\ntiven einbringt.\nIch muss die Damen und Herren Kollegen von der PDS\nfragen, warum die PDS-Fraktion im Deutschen Bundestag\nkeinen entsprechenden Gesetzentwurf einbringen will.\nWarum w\u00e4hlen Sie ein falsches Podium wie den S\u00e4ch-\nsischen Landtag, um Ihre Vorstellungen vorzubringen, ob-\nwohl Ihnen doch jetzt alle M\u00f6glichkeiten offen stehen?\nBitte werden Sie doch selbst initiativ!\nWir von der CDU-Fraktion sind an einer ernsthaften Sach-\npolitik mit Landesthemen interessiert. Wir wollen hier in\nSachsen L\u00f6sungen zum Wohle von uns Sachsen erreichen.\nSchauk\u00e4mpfe f\u00fchren Sie bitte dort, wo sie hingeh\u00f6ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte darum, den Antrag der PDS abzulehnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nFrau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich habe zun\u00e4chst zwei Kritikpunkte zu dem\nAntrag der PDS.\nPunkt eins ist, dass man einen Antrag mit so einer kom-\nplizierten juristischen sozialpolitischen Materie hier im\nPlenum verhandelt. Das w\u00e4re im Ausschuss besser auf-\ngehoben gewesen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPunkt zwei: Der Titel des Antrages der PDS-Fraktion ist\nirref\u00fchrend. Kinder und Jugendliche, die in Kinderheimen\nleben oder Fr\u00fchf\u00f6rderstellen besuchen, sind nicht, wie der\nTitel des Antrages unterstellt, per se von der Unfallver-\nsicherung ausgeschlossen. Beim Schulbesuch und auch\nbeim Besuch \u00f6ffentlicher Kindertagesst\u00e4tten sind sie\nselbstverst\u00e4ndlich voll in den Schutz der gesetzlichen\nUnfallversicherung integriert.\nEs geht also vielmehr darum, dass Kinder aus Kinder-\nheimen oder beim Besuch von Fr\u00fchf\u00f6rderstellen eine\nWegeunfallversicherung und einen Schutz in diesen\ngenannten Institutionen erhalten. Ich muss sagen, es gibt\neine Reihe Argumente daf\u00fcr, aber auch eine Reihe Argu-\nmente dagegen.\nDie Staatsregierung weist in ihrer Antwort auf den Antrag\nder PDS-Fraktion zu Recht darauf hin, dass die Einbezie-\nhung von Kindertagesst\u00e4tten in den Schutz der gesetz-\nlichen Unfallversicherung einen deutlichen Fortschritt im\nUnfallversicherungsrecht beinhaltet. Diese Einbeziehung\nist deshalb konsequent, weil es sich bei Kindertagesein-\nrichtungen um staatlich gef\u00f6rderte Einrichtungen handelt,\ndie einen eigenst\u00e4ndigen Bildungsauftrag haben und\ndamit eine \u00e4hnliche Stellung wie Schulen einnehmen.\nDar\u00fcber hinaus ist eine Einbeziehung auch aus pr\u00e4ven-\ntiven Gr\u00fcnden zu begr\u00fc\u00dfen. So gelten die Unfallver-\nh\u00fctungsvorschriften auch f\u00fcr Kindertageseinrichtungen.\nBei Fr\u00fchf\u00f6rderstellen und Kinderheimen handelt es sich\ndagegen nur sehr bedingt um Einrichtungen, die \u00f6ffent-\nlichen Schulen gleichzustellen w\u00e4ren. \u2013 So die Argumenta-\ntion der Staatsregierung. Aus diesem Grund k\u00f6nnten sie in\n\ndieser Systematik nicht ohne weiteres in die Philosophie\ndes Unfallversicherungsrechtes einbezogen werden.\nEs stellte sich uns auch die Frage, warum das Aufsuchen\ndieser bzw. der Aufenthalt in diesen Institutionen dem\nUnfallversicherungsschutz unterliegen sollen, nicht aber\ndie gleichen Tatbest\u00e4nde in zum Beispiel Jugendfreizeit-\neinrichtungen, in Pflegeheimen oder auch Krankenh\u00e4u-\nsern. Damit h\u00e4tte ich sozialpolitisch auch wenig Probleme.\nVielmehr ist aber zu \u00fcberlegen, wie ein solcher umfassen-\nder Unfallversicherungsschutz zu finanzieren w\u00e4re.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 185 SGB VII sind f\u00fcr Aufwendungen f\u00fcr Ver-\nsicherte in den Kindertagesst\u00e4tten die L\u00e4nder, Gemeinden\nund Gemeindeverb\u00e4nde zust\u00e4ndig. Dies bedeutet aber\nnichts anderes, als dass der Freistaat Sachsen und seine\nGemeinden erhebliche Mittelaufwendungen f\u00fcr jede Aus-\nweitung des Unfallversicherungsschutzes aufzubringen\nh\u00e4tten. Das waren Argumente dagegen.\nEs gibt aber auch Argumente daf\u00fcr. Eltern k\u00f6nnen als\nSorgeberechtigte, wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit vor-\nausgesetzt, ihre Kinder durch Abschluss einer privaten\nUnfallversicherung auch im h\u00e4uslichen Umfeld und in der\nFreizeit versichern. Das Jugendamt, das das Sorgerecht f\u00fcr\nKinder und Jugendliche in Kinderheimen aus\u00fcbt, wird nur\nin Ausnahmef\u00e4llen den Abschluss einer privaten Unfall-\nversicherung in Erw\u00e4gung ziehen.\nEs ist f\u00fcr mich auch nicht so recht einsehbar, worin un-\nfallversicherungsrechtlich der fundamentale Unterschied\nzwischen einem Kindergarten, zumal wenn er integrativ\narbeitet, und einer Fr\u00fchf\u00f6rderstelle bestehen soll.\nWenn man die Argumente f\u00fcr und gegen eine Ausdeh-\nnung des Unfallversicherungsschutzes summiert, ergibt\nsich derzeit f\u00fcr uns eher ein Unentschieden. Auch wenn\nman Leute befragt, die sich mit dem Unfallversicherungs-\nrecht gut auskennen \u2013 so meine Erfahrung \u2013, gibt es kein\neinheitliches Meinungsbild.\nAus den genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir uns im Falle\neiner Abstimmung \u00fcber den PDS-Antrag nur der Stimme\nenthalten. Ich pl\u00e4diere aber daf\u00fcr, das Thema im Sozial-\nausschuss noch einmal aufzugreifen \u2013 wir haben ja Selbst-\nbefassungsrecht \u2013, um vielleicht doch noch zu fundierten\nErkenntnissen zu kommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der PDS-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregie-\nrung? \u2013 Bitte, Herr Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es\nist in den letzten beiden Beitr\u00e4gen eigentlich das Inhalt-\nliche vollst\u00e4ndig vorgetragen worden. Ich m\u00f6chte ganz\nkurz zur Verdeutlichung noch einmal sagen, dass bei der\nUnfallversicherung gegen\u00fcber den anderen vier Sozial-\nversicherungssystemen ein grunds\u00e4tzlicher Unterschied\nbesteht. Frau Sch\u00f6nfeld hat es angesprochen.\nIm betrieblichen Bereich, wo die Unfallversicherung einge-\nf\u00fchrt worden ist, ist nur der Arbeitgeber f\u00fcr diese Finan-\nzierung zust\u00e4ndig, nicht der Arbeitnehmer.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Warum reden Sie dazwischen, wenn ich jetzt die Frage\ndes betrieblichen Bereiches erkl\u00e4re? \u2013 Das ist so eingef\u00fchrt\nworden.\nEs ist die Unfallversicherung und die Finanzierung allein\nbeim Arbeitgeber eingef\u00fchrt worden, weil damit die Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6422\n\n\n\nantwortung des Arbeitgebers f\u00fcr einen umfassenden\nSchutz zur Vermeidung von Unf\u00e4llen im Besonderen her-\nausgefordert werden sollte.\nDie sonstige Unfallversicherung ist in die eigene Verant-\nwortung der Bev\u00f6lkerung gelegt. Davon wurde Anfang\nder siebziger Jahre abgewichen in dem Bereich, wo der\nStaat in der Schule eine Pflicht postuliert hat. Diese Situa-\ntion ist bez\u00fcglich der universit\u00e4ren Einrichtungen, obwohl\ndas keine Pflicht ist, ausgeweitet worden ohne Wegever-\nsicherung.\nDiese Unfallversicherung ist logischerweise jetzt, wo der\nRechtsanspruch f\u00fcr den Kindergarten geschaffen worden\nist \u2013 und das war unsere Begr\u00fcndung, weil wir integrierte,\njetzt gar nicht behindertenintegrierte, sondern Kinder-\ntageseinrichtungen ohne Altersbegrenzung haben \u2013, auf\ndiese gesamten Einrichtungen ausgeweitet worden, um\nnicht den einen Teil der Kinder zu versichern, also den\nTeil, in dem wir Rechtsanspruch eingef\u00fchrt haben, und\nden anderen Teil nicht zu versichern. Jede Ausweitung \u2013\nda kann ich nur den Aussagen folgen, die Frau Volkmer\nund auch Frau Sch\u00f6nfeld gemacht haben \u2013 liegt nicht im\ngrunds\u00e4tzlichen Verantwortungsbereich der \u00f6ffentlichen\nHand.\nEs sind auch die anderen Beispiele genannt worden. Das-\nselbe gilt zum Beispiel f\u00fcr Wohnst\u00e4tten f\u00fcr chronisch\npsychisch Kranke oder f\u00fcr Altersheime. Da ist die Unfall-\nversicherung von dem Einzelnen bzw. als angebotene\nLeistung zu erbringen und erfolgt nicht \u00fcber die gesetz-\nliche Unfallversicherung. Insofern sind die von Ihnen\ngenannten Einrichtungen in dieser Systematik vergleich-\nbar mit den Einrichtungen, die ich genannt habe.\nDaher sind wir der Meinung, die Ausweitung ist nicht\nsachgerecht und geh\u00f6rt zum allgemeinen Lebensrisiko.\nUnd da kann ich Ihnen, Frau Schneider, \u00fcberhaupt nicht\nfolgen, dass die Menschen nur daran denken, wenn sie\nverunfallt sind, dass es eine Unfallversicherung gibt. Sie\nversichern sich viel h\u00e4ufiger sehr wohl zu allen m\u00f6glichen\nanderen Dingen au\u00dferhalb des Unfalls.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nPDS-Fraktion. Frau Abg. Schneider, bitte.\n\nFrau  Schneider,  PDS:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen\nund Herren! In unserem Antrag ging es uns um Kinder \u2013\num Kinder, die in Heimen leben, die Fr\u00fchf\u00f6rderstellen\nbesuchen, und eventuell auch um die Ausweitung auf\nKinder, die einen Sonderkindergarten besuchen, geistig\nbehinderte Kinder.\nFrau Volkmer, ich muss Ihnen widersprechen, wenn Sie\nKrankenh\u00e4user und Pflegeeinrichtungen hier ins Spiel\nbringen. Denn ich denke, die dort davon betroffen sind,\nhaben alle selbst ein Einkommen. Das ist f\u00fcr den Per-\nsonenkreis, den wir meinen, nicht der Fall.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nSie sind trotzdem nicht versichert.)\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, Ihnen muss ich sagen, es w\u00e4re ehrlicher\ngewesen, wenn Sie das Ding auf einen Punkt gebracht\nh\u00e4tten. Ich meine, es war ganz interessant Ihre Ausf\u00fchrun-\ngen zu h\u00f6ren. Aber das ist uns nat\u00fcrlich alles bekannt.\nWenn Sie gesagt h\u00e4tten, es ist die Finanzierbarkeit, die hier\nnicht gew\u00e4hrleistet ist, dann w\u00e4re das ehrlicher gewesen.\nUnd ich denke, die Ungleichbehandlung konnten Sie hier\nmit Ihren Argumenten auch nicht widerlegen.\nWir bitten dennoch um die Abstimmung zu unserem\nAntrag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/7871 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden und der Tagesordnungs-\npunkt damit beendet.\nDie Tagesordnung der 88. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin\nf\u00fcr die Novembersitzung auf Donnerstag, den 12. Novem-\nber 1998, festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung\ndazu gehen Ihnen zu.\nDie 88. Sitzung ist damit geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg und ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n                (Schluss der Sitzung: 17.54 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 9. Oktober 1998\n\n6423\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde: Die Perspektiven des Lehrstellen- und Arbeitsmarktes in Sachsen nach der Bundestagswahl\n\t2 Antrag von Abgeordneten auf Erhebung der Abgeordnetenanklage\n\t3 Fragestunde\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur \u00c4nderung kommunalrechtlicher Vorschriften und zur Vorbereitung\n\t5 \u2013 Einhaltung der Konvergenzkriterien bei der Einf\u00fchrung der Europ\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion (EWWU)\n\t6 \u2013 Interministerielle Arbeitsgruppe f\u00fcr Suchtfragen und Drogenbek\u00e4mpfung\n\t7 Rechtsform\u00e4nderung der Universit\u00e4tsklinika\n\t8 Pilotprojekt Mitarbeiterbeteiligung\n\t9 \u2013 Bevorzugte Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge an ausbildende Betriebe\n\t10 Einbeziehung von Kindern und Jugendlichen, die in Kinderheimen leben oder Fr\u00fchf\u00f6rderstellen besuchen, in den gesetzlichen ...\n\n",
    "status": 200
}