{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T19:34:12Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:33:02Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:33:02Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "303",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T19:34:12Z",
        "date": "2001-10-12T06:33:02Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/50 23.01.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T19:34:12Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:33:02Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T19:34:12Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:33:02Z",
        "modified": "2001-10-12T06:33:02Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1903",
            "3186",
            "1272",
            "5612",
            "3739",
            "5466",
            "5766",
            "5932",
            "5589",
            "5289",
            "5365",
            "6167",
            "5885",
            "5414",
            "5632",
            "5554",
            "5372",
            "6196",
            "4406",
            "4834",
            "5725",
            "6316",
            "6422",
            "6417",
            "5479",
            "5206",
            "5522",
            "6499",
            "6476",
            "6520",
            "5642",
            "6209",
            "6011",
            "6576",
            "6443",
            "4606",
            "5781",
            "5884",
            "6062",
            "6057",
            "5418",
            "5863",
            "6547",
            "6396",
            "6124",
            "6585",
            "6051",
            "6106",
            "5623",
            "4840",
            "6098",
            "6266",
            "6196",
            "5938",
            "5346",
            "6144",
            "6262",
            "5116",
            "5802",
            "5931",
            "6353",
            "5690",
            "4824",
            "1005",
            "1805",
            "347"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T19:34:12Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:33:02Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/50 23.01.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_50_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/50 23.01.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "66"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/50 23.01.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/50\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n50. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 23. Januar 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.06 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 3577\n\nBegr\u00fc\u00dfung des amerikanischen General-\nkonsuls Herrn Patrick Truhn 3577\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3577\nFrau Ludwig, SPD 3577\nLeroff, CDU 3577\nProf. Dr. Bramke, PDS 3577\nAdler, SPD 3578\n\n1  - Wahl eines Mitgliedes des Ausschusses des\nS\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 113 der\nVerfassung des Freistaates Sachsen\n(Notparlament)\n- Wahl eines Mitgliedes der Parlamentari-\nschen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen\nLandtages (gem. \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den\nVerfassungsschutz des Freistaates Sachsen)\n- Wahl eines Mitgliedes zur G10-Kommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages (gem. Gesetz zur\nAusf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10\nGrundgesetz im Freistaat Sachsen)\nDrucksache 2/4811, Wahlvorschl\u00e4ge der\nFraktion der CDU 3578\n\nHatzsch, SPD 3578\n(Wahlhandlung \u2013 Ergebnis siehe Seite 3583)\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nF\u00f6rderung des Sports im Freistaat Sachsen\n(Sportf\u00f6rdergesetz)\nDrucksache 2/2927, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD\nDrucksache 2/4812, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport 3579\n\nM\u00e4dler, SPD 3579\nWinkler, CDU 3579\nWinkler, CDU 3580\n\nM\u00e4dler, SPD 3580\nFrau Schneider, PDS 3581\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3582\nM\u00e4dler, SPD 3583\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3583\n\nAbstimmung und Ablehnung 3583\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 3583\n\nFrau Henke, CDU 3583\n\nErgebnisse der geheimen Wahl 3584\nSchowtka, CDU 3584\nPietzsch, CDU 3584\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung von Rechtsvorschriften\n\u00fcber Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte\nDrucksache 2/4311, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/4782, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 3584\n\nBandmann, CDU 3584\nRichter, Joachim, SPD 3585\nBandmann, CDU 3585\nDr. Friedrich, PDS 3586\nBandmann, CDU 3587\nHardraht, Staatsminister des Innern 3587\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3587\n\n\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die\nPresse vom 3. April 1992\nDrucksache 2/1313, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD\nDrucksache 2/4813, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien 3588\n\nM\u00e4dler, SPD 3588\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3589\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3590\nM\u00e4dler, SPD 3590\nKosel, PDS 3590\nKosel, PDS 3591\nG\u00f6tzel, CDU 3591\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/4905\nM\u00e4dler, SPD 3591\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3592\nKosel, PDS 3592\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 3592\n\n5  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag \u00fcber die Bestimmung aufsichtsf\u00fchren-\nder L\u00e4nder nach Artikel 87 Abs. 2 Satz 2 des\nGrundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik\nDeutschland\nDrucksache 2/4029, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/4814, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen 3592\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3592\n\n6  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nRegelung der Vertretung des Freistaates Sach-\nsen in gerichtlichen Verfahren\n(Vertretungsgesetz)\nDrucksache 2/4249, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/4815, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3593\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3593\n\n7  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durchf\u00fch-\nrung der Zusatzf\u00f6rderung nach \u00a7 88e des\nZweiten Wohnungsbaugesetzes\nDrucksache 2/4789, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 3593\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 3593\nLochbaum, SPD 3593\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3594\n\n8  Entwicklung der Tarif- und Lohnstruktur in\nSachsen 1990 \u2013 1996\nDrucksache 2/2797, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung 3594\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3594\nPietzsch, CDU 3595\n\nFrau Schulz, PDS 3596\nLehmann, CDU 3598\nM\u00e4dler, SPD 3598\nLehmann, CDU 3599\nProf. Dr. Porsch, PDS 3599\n\n9  Zur Praxis der Abschiebehaft im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/3443, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, mit Antwort der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/4907, Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der PDS 3600\n\nFrau Mattern, PDS 3600\nFrau Mattern, PDS 3601\nBandmann, CDU 3602\nFrau Seidel, SPD 3603\nSeidel, CDU 3604\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 3605\nRichter, Joachim, SPD 3606\nHardraht, Staatsminister des Innern 3606\n\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/4907\nProf. Dr. Porsch, PDS 3608\nFrau Schulz, PDS 3609\nBandmann, CDU 3609\nProf. Dr. Porsch, PDS 3609\n\nNamentliche Abstimmung\nFrau Klein, SPD 3609\n(Ergebnis siehe Anlage)\n\n10 Zur aktuellen Lage und zu den Perspektiven\nder Rentenanwartschaften, Rentenanspr\u00fcche\nund Rentenzahlungen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/3507, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung 3610\n\nFrau Zschoche, PDS 3610\nFrau Zschoche, PDS 3611\nStempell, CDU 3611\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3614\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3615\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3617\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3618\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 3618\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3620\nProf. Dr. Porsch, PDS 3620\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3621\nFrau Zschoche, PDS 3621\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 9 3622\n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung zum\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/4907\nDr. Kunckel, SPD 3622\nProf. Dr. Porsch, PDS 3622\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n\n\n11 ICE-Neubaustrecke N\u00fcrnberg-Erfurt-Halle/\nLeipzig und Mitte-Deutschland-Bahn\nDrucksache 2/4336, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 2/4906, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU 3623\n\nPlobner, SPD 3623\nAlbrecht, CDU 3624\nFrau Mattern, PDS 3625\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3626\nPlobner, SPD 3627\nAlbrecht, CDU 3627\nProf. Dr. Porsch, PDS 3627\nPlobner, SPD 3628\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 3628\n\n12 \u00dcbertragung von insgesamt 98 000 Hektar ehe-\nmaligen Tagebaulandes in das Eigentum\ns\u00e4chsischer Kommunen\nDrucksache 2/3698, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3628\n\nFrau Gangloff, PDS 3628\nFrau Einsle, CDU 3629\n\nFrau Stachorra, SPD 3630\nFrau Einsle, CDU 3631\nHardraht, Staatsminister des Innern 3631\nFrau Gangloff, PDS 3631\n\n13 Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen\nund dem Land Brandenburg\nDrucksache 2/3260, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3632\n\nKosel, PDS 3632\nKlinnert, CDU 3632\nJurk, SPD 3633\nJurk, SPD 3634\nNitzsche, CDU 3634\nKosel, PDS 3634\nHardraht, Staatsminister des Innern 3635\nJurk, SPD 3635\nKlinnert, CDU 3636\nKosel, PDS 3636\n\n14 Beschlu\u00dfempfehlungen zu Petitionen\n- Sammeldrucksache -\nDrucksache 2/4817 3636\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3637\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 50. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Bevor wir mit den Formalien beginnen, m\u00f6chte ich\nganz herzlich als Gast unserer heutigen Sitzung den ameri-\nkanischen Generalkonsul Herrn Patrick Truhn begr\u00fc\u00dfen,\nder uns heute die Ehre seines Besuches gibt.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nHerr Truhn leitet seit Ende letzten Jahres das f\u00fcr Sachsen\nzust\u00e4ndige Generalkonsulat der Vereinigten Staaten von\nAmerika in Leipzig. Herr Generalkonsul, ich w\u00fcnsche\nIhnen im Namen der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Land-\ntages bei Ihrer verantwortungsvollen T\u00e4tigkeit viel Erfolg\nund Schaffenskraft und freue mich auf die fruchtbare und\nkonstruktive Zusammenarbeit.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor-\nliegen, sind beurlaubt: Frau Roth, Herr Dr. Hahn, Frau\nWeihnert, Herr Dr. B\u00f6ttrich, Herr Hermsdorfer, Herr Klin-\nnert und Herr Adamczyk.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte Sie, die Tages-\nordnungspunkte 14 und 16 der Ihnen vorliegenden Tages-\nordnung zu streichen.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich\nbezeichneter Antrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 2/4849 \u2013 Neufassung \u2013, Lehramtsausbildung an\ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten, vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 54 der Gesch\u00e4fts-\nordnung werden Antr\u00e4ge als dringlich auf die Tagesord-\nnung der n\u00e4chsten Sitzung gesetzt, wenn sie unter den\nKatalog des \u00a7 54 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung fallen. Ich\nbitte, den Antrag einzubringen und die Dringlichkeit zu\nbegr\u00fcnden. Bitte, Frau Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion beantragt, den Antrag 2/4849,\nLehramtsausbildung an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten, f\u00fcr\ndringlich zu erkl\u00e4ren und in die heutige Tagesordnung\naufzunehmen. Dem Kabinett lagen unseres Wissens schon\nzweimal Entw\u00fcrfe eines Hochschulentwicklungsplanes\nzur Beschlu\u00dffassung vor. Es ist zu erwarten, da\u00df das Kabi-\nnett im Februar endg\u00fcltig entscheiden wird. Es ist zwar\nnicht ganz sicher, aber auch nicht ausgeschlossen, da\u00df\ndieser Beschlu\u00df im Februar f\u00e4llt. Insofern hat der Landtag\nnur heute sicher die M\u00f6glichkeit, geh\u00f6rt zu werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Diskussion des bisherigen Entwurfes hat vor allen\nDingen in der Chemnitzer Region Unruhe und Besorgnis\nausgel\u00f6st. Diesbez\u00fcgliche Schreiben sind Ihnen allen zuge-\ngangen. Je eher durch die Willenserkl\u00e4rung des Parla-\nments diese Unruhe ged\u00e4mpft wird, desto besser f\u00fcr die\nUniversit\u00e4t und f\u00fcr die Region.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer Antrag greift einer Beschlu\u00dffassung des Parlamentes\n\u00fcber den Hochschulentwicklungsplan in keiner Weise vor.\n\nVielmehr \u00fcbermittelt er der Staatsregierung lediglich die\nvom Gesetzgeber gewollte Interpretation des \u00a7 4 Hoch-\nschulstrukturgesetz. Dies kann auch nur im Interesse der\nregierungstragenden Fraktion sein, insbesondere der Mit-\nglieder der CDU-Fraktion, die in der Region t\u00e4tig sind, um\nihre \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen hier auch in Taten umzuset-\nzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, CDU-Fraktion.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZur Dringlichkeit m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df Willenserkl\u00e4-\nrungen der Fraktionen jederzeit m\u00f6glich sind, ohne da\u00df\ndas Parlament seinen Willen erkl\u00e4ren mu\u00df. Dar\u00fcber hin-\naus m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df Frau Kollegin bei\ndem Hochschulentwicklungsplan unterscheiden mu\u00df zwi-\nschen den Erziehungswissenschaften als Wissenschafts-\ngebiet und den p\u00e4dagogischen Lehrgebieten in Lehramts-\nstudieng\u00e4ngen. Der Landtag ist durchaus mit dem Hoch-\nschulentwicklungsplan befa\u00dft, und zwar, nachdem das\nKabinett hier etwas eingebracht hat. Bisher k\u00f6nnen wir\nnur \u00fcber die Diskussionen, die im Kabinett stattfinden,\nspekulieren. Ob das Kabinett zweimal, dreimal oder vier-\nmal dar\u00fcber befindet, kann nicht die Dringlichkeit in die-\nsem Hause bestimmen.\nDaher sind wir der Meinung, da\u00df die Dringlichkeit ent-\nsprechend \u00a7 53 nicht gegeben ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Prof. Bramke f\u00fcr die PDS-Fraktion.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Die Fraktion der PDS unterst\u00fctzt\nden Dringlichen Antrag der SPD-Fraktion. Ich k\u00f6nnte die\nBegr\u00fcndung, die Frau Ludwig gegeben hat, Wort f\u00fcr Wort\nwiederholen, auch aus meinen eigenen Erfahrungen, die\nich in Besprechungen mit Vertretern der Region gewonnen\nhabe. Die Irritation der Region \u2013 es ist das erste Mal, da\u00df\nsich hier die Region mit der Universit\u00e4t so verbunden\nsieht \u2013 ist so gro\u00df, da\u00df ein zeitiges kl\u00e4rendes Wort des\nLandtages fast Wunder wirken w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktio-\nnen haben zur Dringlichkeit des Antrages gesprochen. Ich\nlasse nun \u00fcber die Dringlichkeit dieses Antrages abstim-\nmen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist die Dringlichkeit des Antra-\nges mehrheitlich abgelehnt worden. Der Antrag geht somit\nin den normalen Gesch\u00e4ftsgang.\nMeine Damen und Herren! Gibt es noch weitere Antr\u00e4ge\nzur Tagesordnung? \u2013 Ich erteile jetzt Herrn Leroff von der\nCDU-Fraktion das Wort. Dann folgt Herr Adler.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich gehe davon aus, da\u00df die\nGro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion zum Naturschutz im\nTagesordnungspunkt 9 einvernehmlich morgen als Tages-\nordnungspunkt 7 vorgesehen ist. Deswegen bitte ich\ndarum, diesen Punkt heute abzusetzen. Der von der Frak-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3577\n\n\n\ntion der SPD beantragte Tagesordnungspunkt 15 vom\nFreitag, ICE-Neubaustrecke, soll daf\u00fcr heute als Tagesord-\nnungspunkt 11 eingef\u00fcgt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das von der SPD-Fraktion so mit-\ngetragen?\n\nAdler, SPD: Das ist mit allen Fraktionen abgestimmt wor-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte also, den Tausch der Tagesord-\nnungspunkte zur Kenntnis zu nehmen, allerdings mit\neiner anderen Einordnung, was die heutige Tagesordnung\nbetrifft.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung mit den eben beschlossenen Ver\u00e4nderungen als\nverbindlich.\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n- Wahl eines Mitgliedes des Ausschusses des S\u00e4chsischen Landtages\nnach Artikel 113 der Verfassung des Freistaates Sachsen (Notparlament)\n\n- Wahl eines Mitgliedes der Parlamentarischen Kontrollkommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages (gem. \u00a7 16 des Gesetzes\n\n\u00fcber den Verfassungsschutz des Freistaates Sachsen)\n- Wahl eines Mitgliedes zur G10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages\n\n(gem. Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz\nim Freistaat Sachsen)\n\nDrucksache 2/4811, Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktion der CDU\n\nDa zu diesen Wahlvorschl\u00e4gen keine Debatte vorgesehen\nist, kommen wir jetzt zu den Wahlen.\nDie Wahlen finden nach den Bestimmungen der\nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann statt des-\nsen durch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage deshalb: Wider-\nspricht ein Abgeordneter, da\u00df bei der Wahl eines Mitglie-\ndes zum Notparlament durch Handzeichen abgestimmt\nwird? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber den Wahlvorschlag der CDU zum Not-\nparlament.\nWer dem Wahlvorschlag der CDU zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimme\ndagegen und Stimmenthaltungen ist dem so zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob jemand wider-\nspricht, die Wahl eines Mitgliedes zur Parlamentarischen\nKontrollkommission offen vorzunehmen. \u2013 Es wird wider-\nsprochen. Dann werden wir diese Wahl geheim durchf\u00fch-\nren.\nIch frage auch, ob jemand widerspricht, die Wahl eines\nMitgliedes zur G10-Kommission offen durchzuf\u00fchren. \u2013\nAuch hier wird widersprochen.\nWir werden diese beiden Wahlen geheim durchf\u00fchren.\nWir bilden deshalb eine Wahlkommission. Ich bitte Herrn\nHatzsch, als Leiter dieser Wahlkommission in bew\u00e4hrter\nWeise zu fungieren, die Mitglieder der CDU-Fraktion \u2013\nFrau Einsle, Herrn Colditz und Herrn Kannegie\u00dfer \u2013 sowie\n\nFrau Dr. Bretschneider von der PDS-Fraktion, in der Kom-\nmission mitzuwirken.\nHerr Hatzsch, ich gebe Ihnen jetzt die Wahl in die H\u00e4nde.\n\nHatzsch, SPD:  Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden, wie gewohnt, in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten zwei Stimmscheine, auf denen\nentsprechend der angegebenen Drucksache die Kandida-\nten f\u00fcr die jeweiligen Gremien aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen\nsich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in dem entspre-\nchenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entschei-\nden.\nErh\u00e4lt der Kandidat f\u00fcr die Parlamentarische Kontroll-\nkommission 61 oder mehr Jastimmen, so ist er gew\u00e4hlt.\nErh\u00e4lt der Kandidat f\u00fcr die G10-Kommission 61 oder mehr\nJastimmen, so ist er ebenfalls gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich ein Abgeordneter\nim Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich schlage vor, da\u00df wir mit der Tages-\nordnung fortfahren und das Ergebnis der Wahlen sp\u00e4ter\nzur Kenntnis nehmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann werden wir so verfahren.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3578\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die F\u00f6rderung des Sports\nim Freistaat Sachsen (Sportf\u00f6rdergesetz)\n\nDrucksache 2/2927, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\nDrucksache 2/4812, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\n\nDie Fraktionen erhalten das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache. Die Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde lautet: SPD, CDU, PDS, CDU, Staatsregie-\nrung.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nerteile der Fraktion der SPD das Wort. Herr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor\nknapp zehn Monaten rief ich von dieser Stelle aus alle Kol-\nlegen, alle Abgeordneten, speziell nat\u00fcrlich die Abgeord-\nneten der CDU-Fraktion, zu einem fairen sportlichen Wett-\nstreit auf. Ich forderte sie auf, unseren Entwurf eines\nSportf\u00f6rdergesetzes aktiv, intelligent und konstruktiv zu\nbegleiten und auszugestalten. Leider haben anscheinend\ndie Vertreter der CDU-Fraktion den Anpfiff in der Kabine\nverpa\u00dft. Vielleicht waren sie auch noch bei der Doping-\nkontrolle. Ich jedenfalls konnte mich bei der Bearbeitung\ndieses Gesetzes im Ausschu\u00df nicht dieses Eindruckes\nerwehren. Ich konnte vielmehr den Eindruck gewinnen,\nda\u00df nicht sehr viele bereit waren, an der Ausgestaltung\ndieses Gesetzes mitzuarbeiten.\n\n(Schiemann, CDU: Das stimmt nicht!)\n\nIhr Spielf\u00fchrer Hermann Winkler war beim abschlie\u00dfen-\nden Elfmeterschie\u00dfen, der Abstimmung im Ausschu\u00df,\nnicht einmal anwesend; er gl\u00e4nzte durch Abwesenheit.\nWir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten wollen jedoch den\ns\u00e4chsischen Sportlern mit Taten helfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten wollen den Vereinen,\nden Verb\u00e4nden, den vielen ehrenamtlichen Funktion\u00e4ren\nund auch den Sportpolitikern von der Kommune bis in\ndas Kultusministerium eine langfristige hohe Planungs-\nsicherheit geben. Dies ist f\u00fcr strategische Personalkonzepte\nund besonders f\u00fcr das Problem Sportst\u00e4ttensanierung not-\nwendig. \u00dcber die Summen haben wir hier schon debat-\ntiert. Sie kennen die Problematik.\nEine weitere S\u00e4ule unseres Gesetzentwurfes war die\nkostenfreie Nutzung von Sportst\u00e4tten f\u00fcr Vereine. Diese\nsollen sich durch Eigenleistungen am Betreiben und am\nErhalt der Anlagen beteiligen.\nDaf\u00fcr, wie wichtig eine solche Regelung ist, hier ein Bei-\nspiel aus Leipzig. Rund 200 Ruderer des SC DHfK m\u00fcssen\nim Jahre 1997 Betriebskosten von 3,80 DM plus 3 bis 6 DM\npro Quadratmeter an die Universit\u00e4t Leipzig zahlen. Das\nsind rund 4 000 DM im Monat, und was das f\u00fcr diese\nAbteilung bedeutet, k\u00f6nnen Sie sich denken. Ich meine,\ndas ist wahrscheinlich das Ende; zumindest ist es eine\nsoziale Selektierung, die wir ja alle nicht wollten.\nVollmundige Versprechungen, wie sie z. B. Kollege\nWinkler \u00fcber die Zeitung gab, helfen den Sportlern in\nSachsen nicht. Helfen Sie doch einmal hier, Kollege\nWinkler! Ich f\u00fcrchte allerdings, daraus wird ebenso nichts\nwie bei den Haushaltsverhandlungen. Die Mittel f\u00fcr den\n\nBau von Sportst\u00e4tten wurden ja bekanntlich um \u00fcber\n10 Millionen DM gek\u00fcrzt. 62 Millionen DM stehen jetzt\nf\u00fcr den Schul-, Breiten- und Leistungssport zur Verf\u00fc-\ngung.\nHier nur ein Vergleich. Eine S\u00e4ule der Hochkultur, die\nSemperoper, erh\u00e4lt allein vom Freistaat Sachsen 72 Millio-\nnen DM. Ich sage noch einmal: 62 Millionen DM f\u00fcr \u00fcber\neine halbe Million organisierter Sportler, f\u00fcr Zehntausende\nEhrenamtliche und Hunderttausende Breitensportler!\nMit welchen Abstrichen mu\u00df der Sport noch rechnen?\nDabei steht die S\u00e4chsische Verfassung doch auf der Seite\nder Sportler, ,,f\u00f6rdert\u201c der Freistaat \u2013 das steht in Arti-\nkel 11 \u2013 ,,das kulturelle, k\u00fcnstlerische und wissenschaft-\nliche Schaffen, die sportliche Bet\u00e4tigung sowie den Aus-\ntausch auf diesen Gebieten\u201c. F\u00fcr die Kultur gelang uns\ndas, meine ich, trotz aller Probleme ganz gut. Der Sport\nmu\u00df aber gleichbehandelt werden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt keine\nArgumente gegen ein Sportf\u00f6rdergesetz, aber es gibt viele\ndaf\u00fcr. Ich gestatte mir, hier sogar Bundeskanzler Kohl zu\nzitieren.\n\n(Zuruf von der CDU: Oh!)\n\nEr hat es am Runden Tisch f\u00fcr Sportpolitik, Wirtschaft und\nMedien im Februar 1996 auf den Punkt gebracht: ,,Der\nSport und die ihn tragenden Vereine und Organisationen\nleisten unsch\u00e4tzbar Wertvolles f\u00fcr unser Gemeinwesen \u2026\nDer Sport wird in unserem Land auch in Zukunft auf viel-\nf\u00e4ltige F\u00f6rderung angewiesen sein \u2026 Trotz aller Spar-\nzw\u00e4nge m\u00fcssen wir hier die richtigen Priorit\u00e4ten setzen.\u201c\nRichtige Priorit\u00e4t hei\u00dft f\u00fcr uns: Zustimmung zu unserem\nEntwurf eines Sportf\u00f6rdergesetzes. Sie w\u00fcrden damit den\nregelm\u00e4\u00dfigen Aktivit\u00e4ten von \u00fcber einer halben Million\nVereinsmitgliedern endlich die ihnen geb\u00fchrende Aner-\nkennung geben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBei einer Ablehnung dagegen w\u00fcrden die Sportler in eine\nungewisse Zukunft schauen. Dann werden die Vertei-\nlungsk\u00e4mpfe um die F\u00f6rdergelder noch mehr an H\u00e4rte\nzunehmen. Wir werden sehen, wer dann zweiter und drit-\nter Sieger oder sogar Verlierer wird. Sonntagsreden haben\ndie Sportler Sachsens genug geh\u00f6rt. Es gilt, diesem Gesetz\nzuzustimmen. Sport frei! Vielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Winkler, bitte.\n\nWinkler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Lieber Thomas M\u00e4dler, la\u00df mich die in\nDeinem Beitrag angesprochene Fairne\u00df zuerst aufgreifen.\nDavon ist in dem Redebeitrag nicht viel \u00fcbriggeblieben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Na, na!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3579\n\n\n\nIch bin gern bereit, ein paar Anregungen entgegenzuneh-\nmen, wie man es z. B. machen kann, genau zeitgleich in\nder Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\nund in der Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit\nund Technologie abzustimmen, wo ich zu diesem Zeit-\npunkt anwesend war. Ich denke, das schafft nicht einmal\nder schnellste St\u00fcrmer vom FC Sachsen Leipzig.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Daf\u00fcr gibt es Vertreter!)\n\nWir in der CDU-Fraktion haben 77 starke Leute, und in\nder Tat war ein Vertreter anwesend, der unsere Intentio-\nnen vertreten hat und unsere Meinung in die Ausschu\u00df-\narbeit hat einflie\u00dfen lassen. Ich m\u00f6chte das in diesem\nRedebeitrag aufgreifen, und letztendlich werden wir auch\nmehrheitlich so abstimmen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nein paar allgemeine S\u00e4tze zur Situation des Sportes im\nFreistaat Sachsen sagen. Der Landessportbund in Sachsen\nhat gegenw\u00e4rtig ca. 500 000 Mitglieder, die in 3 450 Verei-\nnen organisiert sind. Das sind etwa 11 % der s\u00e4chsischen\nBev\u00f6lkerung. Ich gebe zu, da\u00df es hier einen Nachholbedarf\ngibt. Im Westteil unseres Vaterlandes sind es ca. 30 % der\nBev\u00f6lkerung, die organisiert Sport treiben.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Bei uns sind es aber aktive!)\n\nTrotzdem ist ganz wichtig: Diese organisierte Masse hat\nsich zu einer entscheidenden und zugleich auch stabilisie-\nrenden Kraft in unserer Gesellschaft etabliert. Die Auf-\nbauarbeit, die in den letzten Jahren hin zu demokratischen\nStrukturen im Sport gemeinsam geleistet worden ist, ist\nein Erfolg gewesen. Wir k\u00f6nnen mit Stolz sagen: Der freie\nSport hat sich auch im Freistaat Sachsen gut entwickelt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ein Netz an Vereinen und Sportangeboten entstan-\nden. Unser Ziel ist es und mu\u00df es weiterhin bleiben, dieses\nNetz zu halten und sogar auszubauen. Das alles ist \u2013 das\nm\u00f6chte ich ganz deutlich sagen \u2013 dank der vielen ehren-\namtlichen Helfer, der \u00dcbungsleiter und Trainer entstan-\nden, auch der Eltern, die zu Wettk\u00e4mpfen mitfahren, die\nbeim Training zuschauen und die Trikots f\u00fcr die gesamte\nMannschaft zu Hause waschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte diesen Ehrenamtlichen, ohne die der Sport im\nFreistaat Sachsen nicht m\u00f6glich w\u00e4re, im Namen meiner\nFraktion von dieser Stelle aus ein ganz herzliches Danke-\nsch\u00f6n sagen.\n\n(Beifall bei der CDU sowie\nbei Abgeordneten der SPD)\n\nDer Sport konnte sich auch so gut entwickeln, weil seit\n1990 hier in Sachsen die politischen Rahmenbedingungen\nstimmten. Das haben wir nicht nur in den j\u00e4hrlichen Haus-\nhaltspl\u00e4nen bewiesen. Ich denke an unsere Verfassung, in\nder der Sport verankert ist. Ich denke auch an die Schul-\ngesetzgebung, an die Verordnungen, nach denen drei\nSchulsportstunden m\u00f6glich sind. Jetzt warten wir die Ent-\nwicklung ab, wie das umgesetzt wird. Sie werden sehen,\nwenn die ersten Schulabg\u00e4nger dieser Zeit in die Lehre\ngehen und einen Beruf ergreifen, haben wir in Sachsen\nauch bald keine dicken Polizisten mehr.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie Sportf\u00f6rderung in Sachsen war bisher freiwillige Auf-\ngabe des Landes und seiner St\u00e4dte und Gemeinden. Hier\nm\u00f6chte ich einmal den Vertreter des Landessportbundes\nSachsen zitieren. Er sagte in der Anh\u00f6rung des Ausschus-\nses: ,,Die Sportf\u00f6rderung ist in Sachsen bisher in einer her-\nvorragenden Weise umgesetzt worden. Wir k\u00f6nnen uns\n\u00fcber die bisherige Sportf\u00f6rderung und \u00fcber die Unterst\u00fct-\nzung der Vereine in den meisten Kommunen nicht bekla-\ngen.\u201c\nDarauf k\u00f6nnen wir stolz sein. Richtig ist auch \u2013 das wer-\nden Sie von der Opposition m\u00f6glicherweise vorbringen \u2013,\nda\u00df das nicht auf alle St\u00e4dte und Gemeinden zutrifft. Rich-\ntig, hier gibt es Nachholbedarf. Wir k\u00f6nnen nicht sagen,\nda\u00df wir in ganz Sachsen fl\u00e4chendeckend Sportst\u00e4tten und\nSportenthusiasten in den Stadt- und Gemeinder\u00e4ten\nhaben. Nicht jeder B\u00fcrgermeister erkennt heute schon die\nbedeutende Rolle des Sportes in seiner Heimatregion an.\nAber es ist mehr als fraglich, ob diese Wertung des Sportes\ndurch die einzelnen kommunalen Verantwortlichen durch\ndas hier vorgelegte Gesetz eine andere Stellung erh\u00e4lt.\nIch m\u00f6chte zwei Knackpunkte des Gesetzes konkret\nansprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nWinkler?\n\nWinkler, CDU: \u2013 Ja, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Winkler, Sie haben soeben gesagt, es\nginge nach dem Zufallsprinzip. Der eine B\u00fcrgermeister sei\neben Sportfreund, der andere nicht. Das haben Sie soeben\nerkl\u00e4rt.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nSie haben damit eine Begr\u00fcndung f\u00fcr ein Sportf\u00f6rder-\ngesetz geliefert. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das verstanden\nhaben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWinkler, CDU: Vom Zufallsprinzip habe ich nicht gespro-\nchen. Man mu\u00df aber so ehrlich sein zuzugeben, da\u00df nicht\njeder B\u00fcrgermeister den Sport an die erste Stelle seiner\nt\u00e4glichen Arbeit setzt. Das gilt partei\u00fcbergreifend f\u00fcr alle\nFraktionen, die hier im Landtag vertreten sind.\nDas Sportf\u00f6rdergesetz \u2013 darauf werde ich eingehen \u2013 l\u00f6st\ndiese Probleme nicht. Wir werden das sehen, wenn wir die\nL\u00e4nder betrachten, die ein Sportf\u00f6rdergesetz haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nErstens geht es in dem hier vorgelegten Sportf\u00f6rdergesetz\num die Festschreibung der Sportf\u00f6rderung als kommunale\nPflichtaufgabe in Verbindung mit der kostenlosen Nut-\nzung von Sportst\u00e4tten. Zweitens geht es um das Fest-\nschreiben von Betr\u00e4gen zur Sportf\u00f6rderung. Drittens geht\nes \u2013 auch das m\u00f6chte ich ansprechen \u2013 um die Einrichtung\nder Landessportkonferenz als Institution per Gesetz.\nWir praktizieren das auch ohne Gesetz seit 1991. Die CDU-\nFraktion war es damals, die als erste das \u00f6ffentliche Sport-\nforum ins Leben rief. Alle Vertreter des Sports, die kom-\nmunalen Verantwortlichen, die Abgeordneten waren\nanwesend, und der Landessportbund hat das dankenswer-\nterweise aufgegriffen. Seitdem f\u00fchren wir allj\u00e4hrlich die\nLandessportkonferenz durch. Wir sind im Gespr\u00e4ch.\nSicherlich k\u00f6nnen wir nicht alle Aufgaben l\u00f6sen. Aber wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3580\n\n\n\nberaten miteinander, wie wir es anpacken k\u00f6nnen. Auch\nohne Gesetz l\u00e4uft es gut.\nNun zur Festschreibung der Sportf\u00f6rderung als Pflichtauf-\ngabe. Auch im SPD-Entwurf ist eine Hintert\u00fcr offengehal-\nten. Generell wird gesagt, alles sei kostenlos zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. Da ist eine interessante Aussage des Ver-\ntreters von Th\u00fcringen zu verzeichnen, wo es ein Sportf\u00f6r-\ndergesetz gibt. Er sagt: Im ersten Entwurf hatten wir in\nTh\u00fcringen auch ,,v\u00f6llig kostenlos\u201c drinstehen. Wir haben\naber bald gemerkt, da\u00df diese Regelung von den Kommu-\nnen nicht finanzierbar ist.\nUnd jetzt haben wir aufgenommen: ,,\u2026 in der Regel\nkostenlos\u201c. Das ist doch Wischiwaschi. Hier wird n\u00e4mlich\nversucht \u2013 das steht im SPD-Entwurf in \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2 \u2013,\ndie Vereine \u00fcber Eigenleistungen und Eigenmittel heran-\nzuziehen. Wenn ein B\u00fcrgermeister partout seine Sportst\u00e4t-\nten nicht kostenlos zur Verf\u00fcgung stellen will und noch\nGeld braucht, dann wird er das vielleicht per Gesetz tun,\nversucht aber, \u00fcber Eigenleistungen und Eigenmittel hier\nnoch Gelder zu bekommen.\nAu\u00dferdem w\u00fcrde es unsere Flexibilit\u00e4t in den Haushalts-\nverhandlungen erheblich einschr\u00e4nken, und wir w\u00fcrden\neigentlich nichts anderes machen, als weitere Schulden per\nGesetz f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre festzuschreiben.\nEs sei auch gestattet, einmal darauf hinzuweisen, was wir\nbisher in der Sportf\u00f6rderung ausgegeben haben. Da liegt\nSachsen \u2013 ohne Sportf\u00f6rdergesetz \u2013 an der Spitze aller\nneuen Bundesl\u00e4nder, und Th\u00fcringen \u2013 mit Sportf\u00f6rder-\ngesetz \u2013 liegt mit 13,85 DM hinter Sachsen. Sachsen hat\n16,05 DM pro Kopf in der Sportf\u00f6rderung ausgegeben.\nAu\u00dferdem w\u00fcrde dieses Gesetz einen h\u00f6heren Verwal-\ntungsaufwand bedeuten, und der kostet ja wiederum auch\netwas.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Bitte begr\u00fcnden!)\n\nDas Sporttreiben im Verein, meine sehr geehrten Damen\nund Herren, bietet allen und besonders Jugendlichen die\nGelegenheit, Fairne\u00df und Toleranz zu \u00fcben, demokra-\ntische Spielregeln zu erlernen und sich innerhalb dieser\ndemokratischen Spielregeln durchzusetzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAuf der Basis von Gesetzen, hei\u00dft das.)\n\nDeshalb wollen wir \u2013 das geht auch ohne Gesetz, Herr\nPorsch! \u2013 diese Sozialisationsfunktion des Sports, die\neigentlich nirgends kosteng\u00fcnstiger zu haben ist als auf\ndiesen Sportpl\u00e4tzen und in diesen Turnhallen, auch wei-\nterhin f\u00f6rdern, wollen eine Lobby f\u00fcr den Sport aufbauen\nund unsere Sportler und die Ehrenamtlichen ermutigen,\nweiter etwas zu tun.\nNat\u00fcrlich w\u00fcrde ich mir auch gern w\u00fcnschen, da\u00df die\nSportler im n\u00e4chsten Jahr 100 Millionen DM bek\u00e4men.\nAber das ist doch keine seri\u00f6se Politik. Ich mu\u00df hier den\nSport als weichen Standortfaktor, aber auch geringe Ver-\nschuldung als ganz wichtigen Standortfaktor f\u00fcr unseren\nFreistaat Sachsen abw\u00e4gen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAngesichts der Aufgaben, die in anderen gesellschaft-\nlichen und politischen Feldern noch auf uns zukommen,\nhabe ich Zweifel, ob mit einer Festschreibung von F\u00f6rder-\nsummen die Stellung des Sports entsprechend gest\u00e4rkt\nwerden kann. Ich bitte deshalb darum, da\u00df wir uns weiter-\nhin f\u00fcr den Sport engagieren.\n\nIch danke an dieser Stelle auch ganz besonders dem Staats-\nminister f\u00fcr Kultus, der in den letzten Monaten sehr viel,\nauch gerade f\u00fcr die Ehrenamtlichkeit im Bereich des\nSports, getan hat. Ich denke an die Auszeichnungen, ich\ndenke an die Pr\u00e4senz bei bestimmten Veranstaltungen. Ich\nfordere Sie alle auf mitzutun, auch direkt in den Vereinen\nmitzuarbeiten und diejenigen, die dort schon etwas tun, zu\nunterst\u00fctzen.\nIch bitte aber gleichzeitig \u2013 auch im Sinne des Sports im\nFreistaat Sachsen \u2013 um Ablehnung dieses Gesetzentwur-\nfes.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Nach der Aufforderung zum Mit-\ntun durch Herrn Winkler m\u00fc\u00dften wir eigentlich die Initia-\ntive ergreifen und im Landtag nicht nur Fu\u00dfball spielen,\ndenn das ist eigentlich nur was f\u00fcr die M\u00e4nner.\n\n(Zurufe von der CDU und\nvon Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Nein!)\n\nVielleicht sollten die Frauen mal aktiv werden.\n\u2013 Ja, gut. Aber es gibt ja leider nur eine M\u00e4nnermann-\nschaft, Herr Minister.\n\n(Zuruf von der SPD: Sie k\u00f6nnen ja mitspielen!)\n\n\u2013 Wunderbar. Ich denke, meine Damen und Herren, da\u00df\nes keine Meinungsverschiedenheiten gibt, wenn wir fest-\nstellen, da\u00df der Sport mit seinen vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten\nden Bed\u00fcrfnissen der Menschen nach Bewegung, nach\nGesundheit, nach Leistungsf\u00e4higkeit und dem Bed\u00fcrfnis\nnach Kommunikation und sozialer Integration nach-\nkommt, eine bedeutsame Aufgabe des gesellschaftlichen\nLebens aller B\u00fcrger ist.\nDies findet seinen Ausdruck in der Massenbasis des\nSports. Ich m\u00f6chte das mit einigen Zahlen \u2013 also auch\nZahlen, aber aus Chemnitz \u2013 untersetzen. Bei knapp\n270 000 Einwohnern treiben rund 30 000 Sportlerinnen\nund Sportler, darunter 12 000 Kinder und Jugendliche\nunter 18 Jahren, in 123 Sportvereinen organisiert, Sport.\nNat\u00fcrlich ist die Zahl derjenigen, die die M\u00f6glichkeiten\ndes Sports au\u00dferhalb der Vereine nutzen, noch weitaus\ngr\u00f6\u00dfer. Damit besitzt der Sport eine zutiefst soziale Kom-\nponente.\nDie materiellen Voraussetzungen f\u00fcr den Sport im Frei-\nstaat sind, wie in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern auch,\nsehr kompliziert und weisen gravierende M\u00e4ngel im\nVergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern auf. Auch hier\neinige konkrete Zahlen: Chemnitz verf\u00fcgt zur Zeit \u00fcber\n135 Sportpl\u00e4tze und -stadien. Das entspricht einem Versor-\ngungsgrad von rund 70 %, bezogen auf die Aussagen im\nGoldenen Plan Ost. Ebenso ist die Situation in den Sport-\nhallen und Mehrzweckeinrichtungen: 152 Einrichtungen\nbedeuten einen Deckungsgrad von 70 %. Dabei spreche ich\nnoch nicht vom baulichen Zustand eines Gro\u00dfteils unserer\nSportanlagen.\nUnter diesen schwierigen materiellen Voraussetzungen\nrealisieren vor allem die Sportvereine und ihre Mitglieder\nmit zum Teil hohem pers\u00f6nlichem Engagement dieses\ngesamtgesellschaftliche Anliegen. Wenn auch die Gefahr\nder Milchm\u00e4dchenrechnung naheliegt, m\u00f6chte ich den-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3581\n\n\n\nnoch, um besonders das Engagement zu verdeutlichen,\neinige Zahlen aus Chemnitz nennen. Es waren 1995 rund\n180 000 Stunden ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit, die in etwa\neinen Wert von 5,4 Millionen DM darstellen. Die Vereine\nbrachten \u00fcber Beitr\u00e4ge Eigenmittel in H\u00f6he von 3,25 Mil-\nlionen DM f\u00fcr diese Aufgabe auf.\nTrotz dieser hohen Eigenleistungen ist der Sport ohne\nUnterst\u00fctzung von au\u00dfen in seiner derzeitigen Breite und\nVielfalt nicht lebensf\u00e4hig. Die Unterst\u00fctzung durch Spon-\nsoren ist f\u00fcr die Vereine mehr oder weniger ein Lotterie-\nspiel. Sie h\u00e4ngen sehr stark vom Engagement der Wirt-\nschaft auf bestimmten Gebieten ab. Hier sind recht enge\nKan\u00e4le zu erkennen, die in Richtung des Spitzensports\nund einiger attraktiver Sportarten weisen.\nDer Sport, meine Damen und Herren, braucht deshalb\nunbedingt die Sicherheit von Zusch\u00fcssen aus der \u00f6ffent-\nlichen Hand. Bei der gegenw\u00e4rtigen katastrophalen\nFinanzlage der Kommunen \u2013 und ich m\u00f6chte hier nur\ndarauf hinweisen, da\u00df Chemnitz ein Defizit von 110 Mil-\nlionen DM im 97er Haushalt ausgleichen mu\u00df \u2013 werden\nder Sport und die Sportf\u00f6rderung als freiwillige Aufgabe\nbeim Stopfen dieses Haushaltsloches die ersten Opfer sein.\nIch denke, Herr Winkler, da\u00df Sie an dieser Stelle nicht\nanderer Meinung sind und mir zustimmen.\nDiese Fakten machen es aus Sicht meiner Fraktion notwen-\ndig, da\u00df Sportf\u00f6rderung gesetzlich geregelt wird. Deshalb\nhatten wir auch in der 1. Legislaturperiode bereits ein\nSportf\u00f6rdergesetz eingebracht.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMit der Festschreibung \u2013 einmal dahingestellt, ob dies als\nPflichtaufgabe ausgewiesen wird oder \u00fcber die Variante\nim Gesetzentwurf erfolgt \u2013, h\u00e4tten die Kommunen bessere\nM\u00f6glichkeiten, einen Bestandsschutz im Bereich des Sports\nzu erzielen.\nIn den vergangenen Jahren wurden in Chemnitz rund\n1,2 Millionen DM in drei verschiedenen Teilbereichen der\nSportf\u00f6rderung ausgereicht. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df\nman in dieser H\u00f6he die Unterst\u00fctzung beibehalten k\u00f6nnte.\nDabei geht es eben nicht darum, da\u00df das Sportf\u00f6rdergesetz\nzus\u00e4tzliche Leistungen vorsehen soll. Allerdings ist es jetzt\nm\u00fc\u00dfig, denke ich, im SPD-Gesetzentwurf diesen oder\njenen Punkt ver\u00e4ndern zu wollen; denn die Staatsregie-\nrung und die CDU-Fraktion haben schon sowohl im Vor-\nfeld als auch im Ausschu\u00df \u2013 das wurde hier in der Diskus-\nsion bereits gesagt \u2013 eine gesetzliche Regelung strikt abge-\nlehnt.\nMeine Fraktion allerdings wird dem SPD-Gesetzentwurf\nzustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung; Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bei aller Auseinan-\ndersetzung um die Sportf\u00f6rderung in Sachsen und die\nStrukturen, die dazu notwendig sind, stellen wir eines fest:\nDie Sportf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen ist stabil, und sie\nist im Vergleich mit den teilweise chaotischen Zust\u00e4nden\nin anderen Bundesl\u00e4ndern beispielgebend.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir alle hier \u2013 auch die Kollegen von der SPD-Fraktion,\ndie Insiderwissen haben \u2013 w\u00fcnschen uns nicht die Verh\u00e4lt-\nnisse der brandenburgischen Sportf\u00f6rderung, wo man die\nF\u00f6rderung des Landessportbundes einschneidend gek\u00fcrzt\nhat.\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe Ihnen einen\nDank auszurichten, und zwar aus der Weihnachtsausgabe\nunseres ,,Sachsensport\u201c, wo unser verehrter Pr\u00e4sident des\nLandessportbundes, Herr Decker, folgendes geschrieben\nhat. Er sagt dort ausdr\u00fccklich, da\u00df es in dieser Zeit knap-\nper Kassen keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit mehr ist, da\u00df der\nFreistaat Sachsen die Sportf\u00f6rderung stabil h\u00e4lt.\nEr bedankt sich ausdr\u00fccklich bei diesem Hohen Haus und\nder Staatsregierung f\u00fcr diese Stabilit\u00e4t in der Sportf\u00f6rde-\nrung.\nDa\u00df wir den Sportst\u00e4ttenbau zur\u00fcckfahren mu\u00dften, da\u00df\ndas ein bitterer Wermutstropfen f\u00fcr uns alle war, das sage\nich mit dem Pr\u00e4sidenten unseres Landessportbundes. Ich\nattestiere auch dem Sportpolitischen Sprecher der SPD,\nThomas M\u00e4dler, da\u00df er weitestgehend fair spielt, bis auf\ndiese kleine Unsauberkeit, als er unserem Mittelst\u00fcrmer\nhier, unserem Sportpolitischen Sprecher, so ein bi\u00dfchen in\nden Lauf hineingegr\u00e4tscht ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDieses kleine Foul, glaube ich, sollten wir einmal gro\u00df-\nz\u00fcgig \u00fcbersehen. Aber im gro\u00dfen und ganzen bewegt sich\ndie Diskussion \u00fcber das F\u00fcr und Wider verschiedener For-\nmen der Sportf\u00f6rderung unter den Sportpolitikern hier\ndurchaus im Bereich der Fairne\u00df.\nWir alle wissen \u2013 und wir sind ja Realisten \u2013, da\u00df es mit\ndem Geld knapper wird, da\u00df die goldenen Zeiten in\nDeutschland \u2013 und nicht nur in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern \u2013 vorbei sind.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnser Sportpolitischer Sprecher, Hermann Winkler, hat\nschon einmal ein paar Pro-Kopf-S\u00e4tze zur Sportf\u00f6rderung\ngenannt. Da liegt Sachsen gut. Es liegt ganz vorn in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern\n\n(Eggert, CDU: Genau!)\n\nund liegt auch weit im Mittelfeld der alten Bundesl\u00e4nder.\nWir liegen zum Beispiel in der Gr\u00f6\u00dfenordnung wie Baden-\nW\u00fcrttemberg.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Rheinland-Pfalz liegt besser!)\n\n\u2013 Gut. Rheinland-Pfalz liegt noch eine Mark besser, ver-\nehrter Kollege M\u00e4dler, einfach aus dem Grund, weil der\nInnenminister von Rheinland-Pfalz ein ganz, ganz beson-\nderer Freund des Sportes ist und nat\u00fcrlich andere Ressour-\ncen als ein neues Bundesland zur Verf\u00fcgung hat. Aber im\ngro\u00dfen und ganzen \u2013 das wird auch der Sportpolitische\nSprecher der SPD nicht bestreiten \u2013 liegen wir in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern ganz vorn mit unseren Strukturen\nund unseren F\u00f6rderungen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3582\n\n\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Minister, Sie sind ja Ingenieur, und Sie\nwissen, wie man eine Statistik aufbaut und wie man eine\nStatistik interpretiert. Sie geben mir doch hoffentlich recht,\nda\u00df nat\u00fcrlich die Ausgangsbedingungen gerade in den\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern doch ganz andere sind als hier\nin den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern und da\u00df es da eigentlich\nimmer unfair ist, Zahlen pro Kopf zu vergleichen: Altbun-\ndesland \u2013 Neubundesland. Ist es richtig so?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Ausgangsbe-\ndingungen sind unterschiedlich, aber so unterschiedlich\nvielleicht nicht immer.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nSie wissen, verehrter Herr Kollege, da\u00df es gerade in Nie-\ndersachsen und in anderen Regionen Gebiete gibt, die die-\nselben Strukturschw\u00e4chen aufweisen wie Gebiete hier bei\nuns. Man sollte mit diesen Vergleichen vorsichtig sein. Mit\nden neuen Bundesl\u00e4ndern k\u00f6nnen wir uns vergleichen; da\nliegen wir ganz vorn. Brandenburger Verh\u00e4ltnisse oder\nsachsen-anhaltinische Verh\u00e4ltnisse in der Sportf\u00f6rderung\nw\u00e4ren f\u00fcr uns ein katastrophaler Zustand und Sachsen\nnicht angemessen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWarum verzichtet die CDU-Fraktion auf dieses neue\nLeistungsgesetz? Das ist den Sportpolitikern sicher nicht\nleicht gefallen. Alle verlangen schlanke Strukturen. Alle\nverlangen Verzicht auf Pflichtleistungen. Alle \u00fcberlegen,\nwas der Staat leisten kann und was er nicht leisten kann.\nIch glaube, die gesamtpolitische Situation hat ein solches\nneues Leistungsgesetz einfach nicht gestattet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein. Ich komme\njetzt zum Schlu\u00df.\nDas ist schmerzhaft. Aber auch der Lobbyist oder der\nFachpolitiker mu\u00df sich den Zw\u00e4ngen, den gesamtpoli-\ntischen Zw\u00e4ngen beugen. Alle Argumente bzw. die\nmeisten Argumente sprachen f\u00fcr uns und gegen dieses\nneue Leistungsgesetz.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der Frak-\n\ntion der SPD, Drucksache 2/2927, Gesetz \u00fcber die F\u00f6rde-\nrung des Sports im Freistaat Sachsen. Ich schlage Ihnen\nvor, da\u00df wir \u00fcber die Teile getrennt abstimmen. Ich nenne\nIhnen allerdings dann die einzelnen Paragraphen, \u00fcber die\nwir innerhalb des jeweiligen Teiles abstimmen werden.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zur Abstimmung.\nErster Teil, Allgemeine Bestimmungen. Wir stimmen ab\n\u00fcber den \u00a7 1 Ziele der F\u00f6rderung von Sport und sport-\nlichem Spiel, \u00a7 2 F\u00f6rderung von Sport und Spiel als \u00f6ffent-\nliche Aufgabe und \u00a7 3 Gegenstand der F\u00f6rderung. Wer\ndem Gesetzentwurf in diesen Paragraphen zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich abgelehnt.\nWir stimmen ab \u00fcber den zweiten Teil, Sport- und Spiel-\nanlagen: \u00a7 4 Sport- und Spielanlagen, \u00a7 5 \u00f6ffentliche Spiel-\npl\u00e4tze, \u00a7 6 Grunds\u00e4tze der Planung, \u00a7 7 F\u00f6rderungsgrund-\ns\u00e4tze f\u00fcr bauliche Vorhaben, \u00a7 8 Tr\u00e4gerschaft, \u00a7 9 Nut-\nzung, \u00a7 10 Anmietung, Vermietung und Verpachtung. Wer\ndem zweiten Teil des Gesetzentwurfes der Fraktion der\nSPD zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nTeil mehrheitlich abgelehnt.\nWir stimmen ab \u00fcber den dritten Teil, F\u00f6rderung von\nSportorganisationen: \u00a7 11 Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung von Sportorganisationen, \u00a7 12 F\u00f6rderungsw\u00fcrdige\nMa\u00dfnahmen, \u00a7 13 Grunds\u00e4tze der F\u00f6rderung und \u00a7 14\nLandessportkonferenz. Wer diesem dritten Teil mit den\ngenannten Paragraphen des SPD-Gesetzentwurfes zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser Teil ebenfalls\nabgelehnt.\nMeine Damen und Herren, wir stimmen ab \u00fcber den vier-\nten Teil, \u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften: \u00a7 15 Aus-\nf\u00fchrungsvorschriften, \u00a7 16 \u00dcbergangsvorschriften, \u00a7 17\nInkrafttreten. Wer diesen Paragraphen im vierten Teil des\nGesetzentwurfes der SPD zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten, damit eben-\nfalls abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, nachdem s\u00e4mtliche Bestim-\nmungen des Gesetzentwurfes abgelehnt wurden, findet\n\u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung keine weitere Beratung und Abstimmung mehr statt.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 2 ist\ndamit beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur\u00fcck zum\nTagesordnungspunkt 1. Ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis der\nbeiden geheimen Abstimmungen bekanntgeben. Bevor ich\ndas tue, frage ich die in einer offenen Abstimmung zum\nMitglied des Notparlamentes gew\u00e4hlte Abg. Frau Henke,\nob sie ihre Wahl annimmt.\n\nFrau Henke, CDU: Ja, ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Henke nimmt diese Wahl an. \u2013 Ich\nm\u00f6chte Ihnen daf\u00fcr danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch gebe Ihnen jetzt das Ergebnis der geheimen Wahl eines\nMitgliedes der Parlamentarischen Kontrollkommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages bekannt. Abgegeben wurden\n106 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren null. Es wurde wie\nfolgt abgestimmt: Herr Schowtka hat 62 Jastimmen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3583\n\n\n\nbekommen, 37 Neinstimmen bei 7 Enthaltungen. Damit\nhat der Abg. Herr Schowtka die notwendigen 61 Jastim-\nmen erhalten. Herr Schowtka, nehmen Sie die Wahl an?\n\nSchowtka, CDU: Ja, ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit sind Sie gew\u00e4hlt. Damit m\u00f6chte\nich Ihnen auch den Dank des Parlamentes f\u00fcr die\nAnnahme der Wahl aussprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich gebe Ihnen das Ergebnis\nder geheimen Wahl eines Mitgliedes der G10-Kommission\nbekannt. Abgegeben wurden 106 Stimmscheine. Ung\u00fcltig\n\nwaren null. Es wurde wie folgt abgestimmt: Herr Pietzsch\nerhielt 84 Jastimmen und 14 Neinstimmen bei 8 Enthaltun-\ngen. Damit hat der Abg. Herr Pietzsch die notwendigen\n61 Jastimmen erhalten. Herr Pietzsch, nehmen Sie die\nWahl an?\n\nPietzsch, CDU: Ja, ich nehme die Wahl an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. Damit ist dann auch der Tages-\nordnungspunkt 1 ordnungsgem\u00e4\u00df beendet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung von Rechtsvorschriften\n\u00fcber Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte\n\nDrucksache 2/4311, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/4782, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird zur allgemeinen Aussprache das\nWort erteilt. Die Redezeiten sind wie folgt festgelegt: CDU\n10, SPD 5, PDS 5 Minuten. Die Debatte beginnt mit der\nFraktion der CDU, es folgen SPD, CDU, PDS, Staatsregie-\nrung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der\nCDU, das Wort zu nehmen. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der diesem Hause vorliegende\nGesetzentwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung von Rechts-\nvorschriften \u00fcber Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte hat unterschiedliche\nZielsetzungen, auf die ich im nachfolgenden zu sprechen\nkommen m\u00f6chte.\nRechtlich gesehen, befindet sich die Gro\u00dfe Kreisstadt zwi-\nschen der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinde und der kreisfreien\nGemeinde. Diese Konstruktion tr\u00e4gt der Tatsache Rech-\nnung, da\u00df die Verwaltungskraft dieser St\u00e4dte einerseits\ngro\u00df genug ist, um teilweise Aufgaben der Landkreise als\nuntere Verwaltungsbeh\u00f6rde wahrzunehmen, andererseits\nist aber zur Erf\u00fcllung der innerkreislichen Ausgleichsfunk-\ntion erw\u00fcnscht, da\u00df diese Gemeinden dem Landkreis\nerhalten bleiben.\nEntscheidendes Merkmal der Gro\u00dfen Kreisstadt ist daher\nder um bestimmte Aufgaben des Landratsamtes als untere\nVerwaltungsbeh\u00f6rde erweiterte Aufgabenkreis.\nDie bisherige Ausgestaltung des Aufgabenkreises der\nGro\u00dfen Kreisstadt hat sich aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden\nals nicht praktikabel erwiesen. Bisher war z. B. die Auf-\ngabe der unteren Bauaufsichtsbeh\u00f6rde automatisch an die\nErnennung zur Gro\u00dfen Kreisstadt gebunden. Durch die\nNovellierung der S\u00e4chsischen Bauordnung wird die Wahr-\nnehmung dieser personalintensiven Aufgabe der unteren\nBauaufsichtsbeh\u00f6rde von dem Status einer Stadt als Gro\u00dfe\nKreisstadt abgekoppelt. Sie soll zuk\u00fcnftig an die Einwoh-\nnerzahl gekn\u00fcpft und nur noch wahrgenommen werden,\nwenn die Einwohnergrenze einer Stadt 20 000 Einwohner\n\u00fcberschreitet. Die Anhebung der Einwohnergrenze von\n10 000 derzeit auf 20 000 Einwohner wird aus Gr\u00fcnden\nwirtschaftlichen Verwaltungshandelns wahrgenommen.\nDies ist notwendig, da erst ab dieser Einwohnergr\u00f6\u00dfe in\nbezug auf die Menge der zu beratenden Bauantr\u00e4ge ver-\n\ntretbar ist, das entsprechende Fachpersonal in der Kom-\nmune zur Verf\u00fcgung zu halten. Hierdurch wird ebenfalls\ndie Fachkompetenz der jeweiligen unteren Bauaufsichts-\nbeh\u00f6rde gest\u00e4rkt. Ich denke, dies ist ein sinnvolles Verfah-\nren.\nAus Gr\u00fcnden des Bestandsschutzes sollen jedoch die\nSt\u00e4dte, die bereits zur Gro\u00dfen Kreisstadt ernannt worden\nsind und diese Aufgabe bereits \u00fcbernommen und damit\nauch jetzt die Erfahrung haben, diese Zust\u00e4ndigkeit behal-\nten. Ebenfalls sollen die Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte in Zukunft\nvon der gesetzlich vorgeschriebenen Verpflichtung zur\nErrichtung eines Rechnungspr\u00fcfungsamtes entbunden\nwerden und damit auch von den damit verbundenen\nKosten. Auch hier wird diese Verpflichtung nicht mehr an\nden Rechtsstatus als Gro\u00dfe Kreisstadt, sondern an die Ein-\nwohnergr\u00f6\u00dfe, also ebenfalls 20 000 Einwohner, gekn\u00fcpft.\nDurch beide Ma\u00dfnahmen sollen die bislang mit der Erkl\u00e4-\nrung zur Gro\u00dfen Kreisstadt verbundenen personellen und\nfinanziellen Mehraufwendungen in einem vern\u00fcnftigen\nMa\u00dfe reduziert werden. Unver\u00e4ndert bleibt die Zust\u00e4ndig-\nkeit der Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte im Gastst\u00e4ttengewerbe und\nStra\u00dfenverkehrsrecht.\nDurch diese Vorgehensweise bleibt auch der mit dem\nKreisgebietsreformgesetz einger\u00e4umte Rechtsanspruch der\nehemaligen Kreisst\u00e4dte in Sachsen auf Ernennung zur\nGro\u00dfen Kreisstadt nach Antrag der jeweiligen Kommune\nunangetastet. Ich denke, dies ist ein wichtiger Punkt der\npolitischen Berechenbarkeit.\nDurch die Verlagerung der Rechtsaufsicht von den Regie-\nrungspr\u00e4sidien auf die Landrats\u00e4mter werden zum einen\ndie Landkreise durch eine Beseitigung der bisherigen Son-\nderstellung der Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte, die, wie eingangs\ngeschildert, kreisangeh\u00f6rende Gemeinden sind, gest\u00e4rkt.\nDamit wird die Rechtsaufsicht \u00fcber s\u00e4mtliche kreisange-\nh\u00f6rende Gemeinden wiederhergestellt. Dies f\u00fchrt zum\nanderen zu einer auch f\u00fcr den B\u00fcrger \u00fcbersichtlichen\nGestaltung des Verwaltungsaufbaus im Freistaat Sachsen.\nDes weiteren ist dieser Entwurf im Hinblick auf die\ngeplante Verwaltungsreform ein erster Schritt in Richtung\nVerst\u00e4rkung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips, das hei\u00dft, weitest-\nm\u00f6gliche Delegierung und Delegation von Verwaltungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3584\n\n\n\nzust\u00e4ndigkeiten von oben auf die eingangs genannte\nuntere Ebene. Auch bei den bestehenden Gro\u00dfen Kreis-\nst\u00e4dten, die derzeit noch der Aufsicht der Regierungspr\u00e4-\nsidien unterliegen, wird ein vorl\u00e4ufiger Bestandsschutz\nvorgesehen. Die Verlagerung der Rechtsaufsicht wird f\u00fcr\ndiese erst ab dem 1. Januar 1998 vorgenommen. Damit\nk\u00f6nnen sich alle beteiligten Beh\u00f6rden auf die Verlagerung\nder Zust\u00e4ndigkeit aus unserer Sicht rechtzeitig einstellen.\nEbenfalls erfolgt durch den Gesetzentwurf eine gesetzliche\nKlarstellung, da\u00df kreisfreie St\u00e4dte und Landkreise weiter-\nhin untere Verwaltungsbeh\u00f6rde im Sinne bundes- und lan-\ndesrechtlicher Vorschriften sind. Diese Klarstellung wurde\nerforderlich, um einigen verwaltungsgerichtlichen Ent-\nscheidungen, also Entscheidungen, f\u00fcr die wir keine Ver-\nantwortung tragen, die diese Zust\u00e4ndigkeit in Abrede\nstellten und somit zu Rechtsunsicherheit gef\u00fchrt haben,\nentsprechend Rechnung zu tragen. Ich denke, diese Klar-\nstellung ist damit eindeutig.\nDie im Innenausschu\u00df von seiten der PDS vorgetragenen\nEinw\u00e4nde gegen den Gesetzestitel, der aus ihrer Sicht\nnicht verdeutliche, da\u00df die Kommunen Selbstverwaltungs-\norgane und nicht Organe der Staatsverwaltung seien, kann\naus unserer Sicht nat\u00fcrlich nicht nachvollzogen werden.\nAus welchem Teil der \u00dcberschrift sich diese Annahme\nergibt, ist mir und meiner Fraktion nicht ersichtlich gewor-\nden. Aber ich denke, der Vertreter dieser Fraktion wird\nuns das noch eindeutig darlegen.\nDie inhaltliche Frage, ob eine Kommune, ihre kreisfreien\nSt\u00e4dte und Landkreise untere Verwaltungsbeh\u00f6rde sind\noder nicht, ist eine Frage der Aufgabenzuordnung und\nunabh\u00e4ngig von der Frage zu beurteilen, ob sie diese Auf-\ngabe als staatliche oder kommunale Beh\u00f6rde aus\u00fcben.\nZu den vorgebrachten Einw\u00e4nden der SPD, mit dem\nGesetzentwurf werde eine konsequente Ver\u00e4nderung\nbez\u00fcglich der Verwaltungsebene nicht vorgenommen,\nm\u00f6chte ich lediglich feststellen, da\u00df uns diese pauschale\nAussage keinen Einblick dar\u00fcber erm\u00f6glicht hat, wie sich\ndie SPD eine solche konsequente Ver\u00e4nderung vorstellt.\nWenn diese Ver\u00e4nderung, wie Sie es in Ihren Antr\u00e4gen\nangedeutet haben, die Neuauflage einer Kreisgebiets-\nreform bedeutet und wenn ich Ihr Nicken jetzt richtig\ninterpretiere, dann mu\u00df ich Ihnen allerdings sagen, Herr\nRichter, da\u00df dies mit der CDU-Fraktion nicht zu machen\nist.\nDie mit diesem Gesetzentwurf bereits ausgef\u00fchrten Ziel-\nstellungen sind es unseres Erachtens wert, von den Mit-\ngliedern dieses Hohen Hauses unterst\u00fctzt zu werden. Ich\nbin mir eigentlich auch Ihrer Unterst\u00fctzung sicher, wenn\nSie pragmatisch an die Sache herangehen. Ich denke, im\nInteresse der beteiligten Kommunen sollte dies auch so\nerfolgen.\nVon daher bitte ich Sie alle herzlich um Ihre Zustimmung\nzu diesem Gesetzentwurf und danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Sie als Staatsregierung und CDU-Fraktion\nhaben mit der Einf\u00fchrung der Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte in der\nVergangenheit in die Hierarchie der Landesverwaltung\neine weitere Verwaltungsebene eingezogen. Faktisch\n\nhaben wir im Freistaat seitdem f\u00fcnf Verwaltungsebenen:\nMinisterien und Landes\u00e4mter, Regierungspr\u00e4sidien, Land-\nkreise und kreisfreie St\u00e4dte, Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte und Kom-\nmunen.\nDamit haben Sie in dem kleinen Land Sachsen nicht nur\ndie Verwaltungen \u00fcberb\u00fcrokratisiert, sondern den Weg\nder Verschlankung der Verwaltungsebenen erschwert.\nMit der unausgewogenen Kreisgebietsreform, Ihrer z\u00f6ger-\nlichen Gemeindegebietsreform, dem angek\u00fcndigten Erhalt\nder Regierungspr\u00e4sidien haben Sie Sachsen mit \u00f6ffent-\nlichen Verwaltungen zugepflastert. Mit den Gro\u00dfen Kreis-\nst\u00e4dten haben Sie unn\u00f6tige Personalaufstockungen und\nKostenerh\u00f6hungen geschaffen.\nDie zum Teil kleinen Kreis\u00e4mter halten Bauverwaltungen\nmit ausreichendem Personal vor. Die Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte,\ndie seit der Einf\u00fchrung der Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte Bauver-\nwaltungen vorhalten m\u00fcssen, tun das gleiche und haben\nKosten zwischen 500 000 DM und 1 000 000 DM im\nGrunde genommen umsonst vorzuhalten und auszu-\ngeben. Die bei den Bauverwaltungen eingefahrenen\nGeb\u00fchren fehlen den Bauverwaltungen der Kreis\u00e4mter.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: \u2013 Bitte, Herr Bandmann.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Richter, Sie f\u00fchrten gerade aus\nund behaupteten, da\u00df wir in Sachsen f\u00fcnf Verwaltungs-\nebenen h\u00e4tten. Ist Ihnen bekannt, da\u00df wir lediglich drei\nVerwaltungsebenen haben, da es sich bei den von Ihnen\nausgef\u00fchrten Ebenen um teilweise gleichrangige Ebenen\nhandelt?\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Das ist mir bekannt. Aber, Herr\nBandmann, die Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte sind letzten Endes eine\nweitere Verwaltungsebene, die nicht nur Aufgaben \u00fcber-\ntragen bekommen hat, sondern die auch einen Status\nbekommen hat.\nSie als Staatsregierung fordern st\u00e4ndig in den Kommunen\nPersonalabbau. Hier f\u00fchren Sie die Bedingungen zur Erh\u00f6-\nhung ein. Diese widerspr\u00fcchliche Politik auf Kosten der\nSteuerzahler hat mit einer sparsamen Wirtschaftsf\u00fchrung\nnichts mehr zu tun.\nSie bauen die Aufgaben\u00fcbertragungen durch Bauverwal-\ntungen und Rechnungspr\u00fcfungs\u00e4mter an die Gro\u00dfen\nKreisst\u00e4dte durch das vorliegende Gesetz wieder ab. Rich-\ntiger w\u00e4re es gewesen, die Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte gar nicht\neinzuf\u00fchren oder jetzt wieder abzuschaffen; denn das\nMehr an Kompetenzen, das diese Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte\nerhalten haben, rechtfertigt ihren Status nicht.\nInzwischen haben wir eine Inflation an Gro\u00dfen Kreis-\nst\u00e4dten. Am Ende werden es eventuell 50 in Sachsen sein.\nDie Landkreise werden dadurch ihrer Kompetenzen ent-\nkleidet. Am Ende haben Sie statt 29 Verwaltungen fast 80.\nMit diesem Gesetz gehen Sie den Weg des geringsten\nWiderstandes, aus rein wahltaktischen Gr\u00fcnden. In unse-\nrer mobilen Gesellschaft sind Begr\u00fcndungen wie B\u00fcrger-\nn\u00e4he durch die Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte reine Scheinargumente.\nEchte B\u00fcrgern\u00e4he und Freundlichkeit kann man durchaus\neffizienter organisieren.\nDie den Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten zugestandenen Kompeten-\nzen tangieren den B\u00fcrger so gut wie nicht mehr. Aber zu\nschlanken, effizienten, \u00fcberschaubaren Verwaltungsebe-\nnen fehlt Ihnen als Staatsregierung und CDU-Fraktion ein-\nfach der Mut und die Durchsetzungsf\u00e4higkeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3585\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Was lehrt uns das? Ihre abso-\nlute Mehrheit zumindest lehrt uns, da\u00df Sie nicht reform-\nf\u00e4hig sind und, wenn schon an Reformen gedacht ist, Sie\ndiese einfach nicht durchsetzen.\nDieses Gesetz, meine Damen und Herren, ist nicht zu ver-\nbessern; es ist nur abzulehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Bandmann, CDU:\nHerr Richter, Sie entt\u00e4uschen mich! \u2013\n\nInterne Wortwechsel zwischen SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nich Herrn Dr. Friedrich von der PDS-Fraktion, das Wort zu\nnehmen.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Richter, Sie haben schon recht, zwar nicht\nmit dem f\u00fcnfstufigen Verwaltungsaufbau, aber darin, da\u00df\n\u00fcber Sinn und Unsinn der Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte bei einem\nohnehin schon dreistufigen Verwaltungsaufbau und\nknapp 4,6 Millionen Einwohnern wirklich ernsthaft\ngestritten werden mu\u00df.\nF\u00fcr uns ist nicht so sehr wichtig, wie viele Stufen der Ver-\nwaltungsaufbau hat, obwohl wir sehr wohl eine deutliche\nMeinung zu den Regierungspr\u00e4sidien haben, die aus unse-\nrer Sicht mittelfristig abgeschafft werden m\u00fcssen. F\u00fcr uns\nist wichtig, da\u00df die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch diesen\nRechtsstatus tats\u00e4chlich konkrete und nachvollziehbare\nVorteile erfahren und da\u00df insgesamt die Verwaltung \u00fcber-\nschaubar bleibt. Das ist doch wohl zu bezweifeln.\nDieses Gesetz hinterl\u00e4\u00dft den Eindruck, da\u00df es um mehr\ngehen sollte als nur um die prestigetr\u00e4chtige Amtsbezeich-\nnung Oberb\u00fcrgermeister und vielleicht eine goldene\nAmtskette. Nur dieses Mehr sucht man vergebens! Ich will\ndas auch begr\u00fcnden.\nDas vorliegende Gesetz und die Beratung im Innenaus-\nschu\u00df haben best\u00e4tigt, da\u00df das vern\u00fcnftige Anliegen, das\nGesetz \u00fcber die Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte zu novellieren, an die\nneuen Anforderungen anzupassen und b\u00fcrgerfreundlicher\nzu gestalten, kaum erreicht wird, ja sogar nicht erreicht\nwird.\nDie einzige Regelung, die direkt und ausschlie\u00dflich die\nGro\u00dfen Kreisst\u00e4dte ber\u00fchrt, ist diejenige, mit der die\nRechtsaufsicht von den Regierungspr\u00e4sidien auf die Land-\nrats\u00e4mter zur\u00fcckgenommen wird \u2013 eine Sache, die wir\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, ist dies doch ein Schritt zur St\u00e4r-\nkung der kommunalen Ebene und zur weiteren \u00dcberfl\u00fcs-\nsigmachung der Regierungspr\u00e4sidien. Wir meinen, dieser\nWeg sollte mit der Funktionalreform deutlich fortgesetzt\nwerden, wobei wir uns eine ma\u00dfvolle Aufstockung der\nLandrats\u00e4mter durch die \u00dcbernahme von Volljuristen aus\nden Regierungspr\u00e4sidien sehr gut vorstellen k\u00f6nnten.\nDie anvisierte St\u00e4rkung der Verwaltungskraft der Gro\u00dfen\nKreisst\u00e4dte bleibt dagegen wirklich ein Phantom. Herr\nBandmann, was ist denn die Aufsicht \u00fcber die Gastst\u00e4tten?\nDas ist doch l\u00e4cherlich! Denn die beiden wichtigsten Kom-\npetenzen, die die Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte bekommen sollten\nund die bisher den Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten auch zugestanden\nwurden, n\u00e4mlich die F\u00fchrung eines Rechnungspr\u00fcfungs-\namtes und die Erledigung der Aufgaben einer unteren\nBauaufsichtsbeh\u00f6rde, werden doch vom versprochenen\nStatus weitgehend abgekoppelt. Sie sollen generell nur\nnoch f\u00fcr St\u00e4dte mit mehr als 20 000 Einwohnern gelten.\n\nDa bisher der Titel ,,Gro\u00dfe Kreisstadt\u201c von St\u00e4dten \u00fcber\n20 000 Einwohner generell und befristet bis 31.12. f\u00fcr die\nehemaligen Sitze der Landrats\u00e4mter mit unter 20 000 Ein-\nwohnern beantragt werden konnte, trifft diese einschr\u00e4n-\nkende Regelung im Grunde genommen nur die letzteren,\nn\u00e4mlich die ehemaligen Sitze der Landrats\u00e4mter. Damit\nbricht die Staatsregierung ihr im Kreisgebietsreformgesetz\nund \u00fcbrigens auch in den Kommunalwahlk\u00e4mpfen 1994\ngegebenes Versprechen, den Zentralit\u00e4tsverlust der ehe-\nmaligen Sitze der Landrats\u00e4mter durch den Status einer\nGro\u00dfen Kreisstadt mit entsprechenden gewichtigen Ver-\nwaltungskompetenzen auszugleichen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nNach meiner m\u00f6glicherweise unvollst\u00e4ndigen \u00dcbersicht\nsind bisher nur zwei dieser St\u00e4dte tats\u00e4chlich zur Gro\u00dfen\nKreisstadt geworden: Das sind Hohenstein-Ernstthal und\nSebnitz. Diejenigen, die den Antrag damals gestellt haben,\nwerden nun den Titel zwar noch bekommen, aber sie wer-\nden keinen substantiellen Zentralit\u00e4tsausgleich mehr\nerhalten. Sie werden regelrecht mit Almosen abgespeist.\nDas betrifft, nur als Beispiele, Eilenburg, Zschopau,\nBischofswerda, Wurzen, Oschatz, Klingenthal, Oelsnitz,\nFl\u00f6ha und einige andere.\n\n(Schiemann, CDU: Wei\u00dfwasser.)\n\nSoviel, Herr Bandmann, zur Berechenbarkeit von CDU-\nund Regierungspolitik und soviel auch dazu, wie Wahl-\nversprechen Ihrer Partei zu trauen ist. Im \u00fcbrigen, Herr\nKollege Innenpolitischer Sprecher von der CDU: Nach-\nhilfeunterricht im Kommunalrecht und Verwaltungsrecht\nwerde ich Ihnen nicht erteilen. Es h\u00e4tte ohnehin wenig\nSinn.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nMakaber ist noch eine andere Folge der Neuregelung. Bis-\nher konnten Gemeinden mit mehr als 10 000 Einwohnern,\nVerwaltungsverb\u00e4nde sowie Verwaltungsgemeinschaften\nab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfe den Antrag stellen, untere Bau-\naufsichtsbeh\u00f6rde zu werden. Diese M\u00f6glichkeit wurde,\nnicht zuletzt im Sinne selbst\u00e4ndiger Bauentscheidungen\nvor Ort und nicht ganz unbetr\u00e4chtlicher Geb\u00fchreneinnah-\nmen, lebhaft genutzt.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nJetzt entf\u00e4llt diese M\u00f6glichkeit f\u00fcr zirka 30 Gemeinden\nund eine nicht unbetr\u00e4chtliche Anzahl von Verwaltungs-\ngemeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nden. Das sollte\nauch einmal deutlich ausgesprochen werden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWas der damit erfolgende Abbau der kommunalen Selbst-\nverwaltung mit einer \u00c4nderung des Status der Gro\u00dfen\nKreisst\u00e4dte zu tun hat, wird wohl f\u00fcr immer das Geheim-\nnis der Staatsregierung bleiben; immerhin, die \u00dcberschrift\nverbirgt dieses Anliegen.\nOberb\u00fcrgermeister einer Gro\u00dfen Kreisstadt zu sein, wie\nsch\u00f6n das klingt! Nur, es ist ein Titel ohne Mittel.\nDas Gesetz ist wahrlich kein Ruhmesblatt f\u00fcr die Staats-\nregierung.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht?\n\n(Bandmann, CDU:\nKann ich noch einmal das Wort haben?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3586\n\n\n\n\u2013 Nach dem Staatsminister oder vor dem Staatsminister?\n\n(Bandmann, CDU: Vor dem Staatsminister.)\n\n\u2013 Gut, dann haben Sie noch eine Minute und 18 Sekunden\nRedezeit.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, herzlichen Dank.\nEs ist vielleicht noch einmal wichtig, da\u00df hier auf einige\nPunkte eingegangen wird.\nHerr Richter, der Aufbau in Sachsen ist dreistufig. Sie\nhaben ja ein kommunalpolitisches Bildungswerk. Wenn\ndas bei Ihnen noch nicht vermittelt ist, k\u00f6nnen wir den\nHerrn Schowtka gern bitten, da\u00df er Sie zu uns einl\u00e4dt,\ndamit Ihnen das vermittelt wird.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nEs sind f\u00fcnf Ebenen.\n\nGeben Sie es doch einmal zu!)\n\nWenn Herr Friedrich deutlich ausf\u00fchrt, da\u00df die kommu-\nnale Ebene gest\u00e4rkt wird, dann sind wir nat\u00fcrlich deutlich\ndaf\u00fcr.\nEs w\u00fcrde uns auch helfen, wenn zum Beispiel Teile sinn-\nloser Anfragen und Querelen, die die PDS immer wieder\nveranstaltet, unsere RPs nicht belasteten und es auch an\nder Stelle zu einer St\u00e4rkung k\u00e4me.\nDie oberlehrerhaft vorgetragenen Ausf\u00fchrungen der PDS\nsind eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig, wenn man wei\u00df, wie sozialisti-\nsche Kommunalpolitik aussah: da\u00df zun\u00e4chst erst einmal\nein Gartenzaun vor dem Rathaus war, wo die Leute ihre\nAusweise vorlegen mu\u00dften, um \u00fcberhaupt in die Rats-\nstuben hineinzukommen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch denke, das sollte im Zusammenhang mit diesen Aus-\nf\u00fchrungen nicht vergessen werden und auch immer wie-\nder mal in Erinnerung gerufen werden.\nKommunale Selbstverwaltung wird in Sachsen in her-\nvorragender Weise durch unsere B\u00fcrgermeister und\nGemeinder\u00e4te praktiziert, und wir sind ihnen daf\u00fcr au\u00dfer-\nordentlich dankbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, jetzt haben Sie end-\ng\u00fcltig das Wort. Sie h\u00e4tten allerdings vorhin darauf beste-\nhen k\u00f6nnen zu sprechen; das mu\u00df ich mal sagen.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte im wesentlichen\nzwei Anmerkungen machen, nachdem Herr Bandmann\nzum Inhalt des Gesetzentwurfes eigentlich alles Notwen-\ndige umfassend dargestellt hat.\nMeine beiden Punkte betreffen folgendes: Sie von der PDS\nund von der SPD lehnen dieses Gesetz kritisch ab mit den\nArgumenten, die wir hier geh\u00f6rt haben und zum Teil nicht\nhaben verstehen k\u00f6nnen.\nAber: Wo bleibt denn nun eigentlich das Positive in Ihren\nBeitr\u00e4gen?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nSie lehnen das Gesetz ab ohne jeden Ab\u00e4nderungsantrag,\nohne ein Initiativgesetz w\u00e4hrend der letzten Jahre. Das\nhei\u00dft doch im Ergebnis: Sie wollen bei dem bleiben, was\nist, und wollen diese in die Struktur der Verwaltung in\n\nSachsen nicht passende zus\u00e4tzliche Instanz der Gro\u00dfen\nKreisst\u00e4dte aufrechterhalten. Sie wollen das beibehalten,\nwas ist, und widersprechen sich damit in der Begr\u00fcndung\nzur Kritik dieses Gesetzes selbst.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nUnd nur aus Neinsagen besteht Politik auch nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Richter, Joachim, SPD:\nDas tun Sie nicht, Herr Hardraht?)\n\nDas zweite betrifft Ihre Kritik dahin gehend, da\u00df nicht\nbereits eine weitere Kreisgebietsreform angefa\u00dft worden\nsei, die Gemeindegebietsreform \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 zu langsam\nvorangehe, die Funktionalreform auf sich warten lasse.\nDas alles zusammengefa\u00dft hei\u00dft doch: Sie wollen alles auf\neinmal \u2013 und dann noch nach M\u00f6glichkeit in diesem\nGesetz \u00fcber die Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte oder unmittelbar im\nselben zeitlichen Zusammenhang, also auf einen Zug, mit\neinem Schlag \u2013 erledigt wissen. Und das \u2013 das kann ich\nIhnen anhand der Wahlergebnisse der letzten Jahre bele-\ngen \u2013 ist nicht das, was die Bev\u00f6lkerung will oder aner-\nkennt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie bewegen sich mit Ihrem strategischen Vorgehen in\neinem manchmal auch rosaroten ,,Wolkenkuckucksheim\u201c.\nSie versuchen, etwas zu erreichen, dabei gehen Sie in den\nVorstellungen zu weit und verpassen den Anschlag.\nDer B\u00fcrger hat erkannt, da\u00df man Schritt f\u00fcr Schritt\nschwierige Vorhaben angehen mu\u00df, da\u00df man von der\nGesetzgebungsseite unter Einbeziehung der betroffenen\nVerb\u00e4nde und Vereinigungen die Dinge diskutieren mu\u00df\nund da\u00df man nicht mit einem Schlag, in einem Schritt,\n\u00fcber alle K\u00f6pfe hinweg, eine manchmal nur von einzelnen\nPersonen entwickelte Idee den B\u00fcrgern ,,\u00fcber den Kopf\nziehen kann\u201c. Davon haben die B\u00fcrger genug.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nNicht pl\u00f6tzlich, es war sechs Jahre Zeit!)\n\nReformpolitik, insbesondere im kommunalen Bereich, im\nVerwaltungsreformproze\u00df ist ein organischer Proze\u00df, der\nSchritt f\u00fcr Schritt unter Wahrung der Akzeptanz der zu\nschaffenden Vorschriften bew\u00e4ltigt werden mu\u00df.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die SPD-Fraktion hat noch Redezeit. \u2013\nDas Wort wird nicht gew\u00fcnscht. Meine Damen und Her-\nren, damit ist die Aussprache beendet.\nWir kommen jetzt zu den Einzelberatungen. Ich frage, ob\nder Berichterstatter des Ausschusses, Herr Schowtka, vor-\nher das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung von Rechts-\nvorschriften \u00fcber Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte, Drucksache 2/4311,\nGesetzentwurf der Staatsregierung, sowie die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Innenausschusses, Drucksache 2/4782.\nIch schlage Ihnen vor, da\u00df wir \u00fcber die Artikel einzeln\nabstimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 \u00c4nderung\nder Gemeindeordnung mit den Punkten 1, 2 und 3. Wer\ndem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem zugestimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3587\n\n\n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 2 \u00c4nderung der Landkreis-\nordnung. Wer dem Artikel 2 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem zuge-\nstimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 3 \u00c4nderung der Bauordnung\nmit den Punkten 1 und 2. Wer dem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 3 Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nzugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 4 \u00c4nderung der Verordnung\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten\nder Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte, Punkte 1 und 2. Wer dem seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Gegenstim-\nmen ist dem insgesamt zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 5 Inkrafttreten. Wer dem\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\n\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist auch diesem Artikel 5 zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Lesung abge-\nschlossen. Da in der 2. Lesung keine \u00c4nderungen\nbeschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Lesung. Es liegt\nkein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor.\nIch stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung von Rechts-\nvorschriften \u00fcber Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte, Drucksache 2/4311,\nGesetzentwurf der Staatsregierung, in der in der 2. Lesung\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer\ndem Entwurf des Gesetzes seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n2 Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem so\nzugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist das Gesetz beschlos-\nsen und der Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Presse vom 3. April 1992\n\nDrucksache 2/1313, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\nDrucksache 2/4813, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nDie Fraktionen erhalten wie immer das Wort zu einer all-\ngemeinen Aussprache. Die Redezeiten: CDU 10 Minuten,\nSPD und PDS jeweils 5 Minuten. Die Reihenfolge ist: SPD\nals Einreicher, danach CDU, PDS, CDU, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, das Wort zu nehmen.\nHerr M\u00e4dler von der Fraktion der SPD, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! ,,Mit keinem deiner Worte stimme ich \u00fcber-\nein. Aber in dem Recht, sie zu sagen, werde ich dich\nimmer voll verteidigen.\u201c \u2013 Voltaires Aussage umrei\u00dft ein\nhohes und fundamentales Gut unserer Demokratie: die\nMeinungsfreiheit. Aus ihr leitet sich auch die Pressefreiheit\nab, die wir mit unserer Gesetzesinitiative verst\u00e4rken wol-\nlen.\n\nWir wollen der Presse das Recht einr\u00e4umen, \u00fcber alle\n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Veranstaltungen zu berichten. Die\nPraxis beweist tagt\u00e4glich, wie die Arbeit der Journalisten\nund Fotografen von privaten Veranstaltern insbesondere\nbehindert, ja sogar verhindert wird. Da legen zum Beispiel\nKonzertveranstalter fest, wann und wo fotografiert wer-\nden darf. Sie legen fest, welche Fotos in welcher Zeitung\nver\u00f6ffentlicht werden, und diese Bedingungen m\u00fcssen die\nFotografen noch im voraus anerkennen, sonst werden sie\nerst gar nicht zu den Veranstaltungen zugelassen.\n\n(Lehmann, CDU: Ordnung mu\u00df sein!)\n\n\u2013 Das ist nun Ihr Ordnungsbegriff, nicht unserer.\n\nDas gleiche gilt auch f\u00fcr unliebsame Journalisten. Journa-\nlisten und Fotografen k\u00f6nnen sich gegen diese Ma\u00dfrege-\nlung nur schwer wehren. Ihnen fehlt ein klarer Verweis\nauf das S\u00e4chsische Pressegesetz und einen entsprechenden\nParagraphen.\n\nAlle zur Anh\u00f6rung geladenen Experten \u2013 seien es Medien-\nwissenschaftler, Juristen, Verbandsvertreter \u2013 stellten diese\nklaren Verst\u00f6\u00dfe gegen die Pressefreiheit auch in der Praxis\nfest und titulierten sie auch so.\nAus diesem Grunde stimmten die Fachleute f\u00fcr unseren\nGesetzesvorsto\u00df, der \u00fcbrigens auch in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern unternommen wird. Er beruht auf einer Initiative\ndes Deutschen Journalistenverbandes und entspricht \u2013\nerstens \u2013 dem Zweck von \u00a7 6 Abs. 2 des Versammlungs-\ngesetzes, der Journalisten die Teilnahme an Versammlun-\ngen erm\u00f6glicht. Zweitens lehnt er sich auch an das im\nRundfunkstaatsvertrag fixierte Recht der unentgeltlichen\nFernsehkurzberichterstattung an.\nUnsere Argumentation konnte selbst mehrere CDU-Kolle-\ngen teilweise \u00fcberzeugen. Kollege Friedbert Gro\u00df sprach\nw\u00e4hrend der Anh\u00f6rung im Ausschu\u00df sogar von Sympa-\nthie f\u00fcr unseren Entwurf. Nicht zuletzt deshalb hofften wir\ngemeinsam mit den Interessenvertretern der Journalisten-\nverb\u00e4nde auf eine Zustimmung zu unserem Gesetzent-\nwurf.\nWir folgten sowohl den kritischen Hinweisen der Journa-\nlistenverb\u00e4nde als auch denen der CDU-Fraktion, um\neinige strittige Punkte zu \u00fcberarbeiten. Insbesondere galt\nes, f\u00fcr bestimmte Gruppen die Kollision mit dem Haus-\nrecht abzufedern. Dies galt f\u00fcr Kirchen und Religions-\ngemeinschaften. Auch wenn viele Kirchen sicherlich nicht\nb\u00f6se \u00fcber einen gr\u00f6\u00dferen Zulauf w\u00e4ren \u2013 und seien es\nJournalisten \u2013, so sollten sie im konkreten Fall selbst \u00fcber\nden Zugang entscheiden k\u00f6nnen. Ich denke, da\u00df wir mit\ndiesem Passus den berechtigten Interessen der religi\u00f6sen\nGemeinden entsprochen haben, aber auch den Interessen\nder Vertreter der CDU-Fraktion. Generell soll es das\nGesetz allen Veranstaltern erm\u00f6glichen, st\u00f6rende Verhal-\ntensweisen zu untersagen. Dazu geh\u00f6rt z. B. ein Blitzlicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3588\n\n\n\nbei dem hohen C von Pavarotti. Au\u00dferdem k\u00f6nnen sie eine\nAnmeldung der Pressevertreter und nat\u00fcrlich auch das\n\u00fcbliche Eintrittsgeld verlangen.\nMit diesen Erg\u00e4nzungen, so meine ich, haben wir eine\nL\u00f6sung gefunden, die sowohl die Pressefreiheit st\u00e4rkt als\nauch den Interessen der Veranstalter Rechnung tr\u00e4gt. Lei-\nder r\u00e4umten wir die Zweifel der Vertreter der CDU-Frak-\ntion im Ausschu\u00df nicht aus. Die von ihnen ge\u00e4u\u00dferten\nrechtlichen Bedenken kann ich jedoch prinzipiell nicht\nnachvollziehen. Wer einen Text wie das novellierte S\u00e4ch-\nsische Privatrundfunkgesetz erstellt und im Parlament im\nwahrsten Sinne des Wortes durchpeitscht, wird unglaub-\nw\u00fcrdig, wenn er das Pressegesetz mit dem Hinweis auf\ndie noch nicht abgeschlossene Urteilsfindung des Bundes-\nverfassungsgerichts und die Beschneidung der Rechte von\nKonzertveranstaltern ablehnt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die vorgeschlagene Gesetzes-\n\u00e4nderung wird von Vertretern der IG Medien, der Journa-\nlistenverb\u00e4nde, von Juristen und Teilen der Konzertveran-\nstalter begr\u00fc\u00dft. Sie st\u00e4rkt die Pressefreiheit, kostet dem\nFreistaat Sachsen keinen Pfennig \u2013 vielleicht einige Ver-\nwaltungskosten \u2013 und w\u00fcrde zudem dem Freistaat eine\nVorreiterrolle mit Signalwirkung f\u00fcr die anderen Bundes-\nl\u00e4nder bescheren, auf die ja auch der Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent immer soviel Wert legt. Auch die Karawane der\nGro\u00dfveranstalter \u2013 seien es die von Rockkonzerten, seien\nes die von Operngalas \u2013 wird, so glauben wir fest, nicht\ndeswegen an Sachsen vorbeiziehen.\nDeshalb bitte ich Sie, liebe Kollegen der CDU-Fraktion,\nIhre im Ausschu\u00df getroffene Entscheidung \u2013 Sie haben\ndamals sogar eine Auszeit genommen \u2013 noch einmal zu\n\u00fcberdenken, zu korrigieren und dem dann vorliegenden\n\u00c4nderungsantrag, der Ihre W\u00fcnsche und Kritikpunkte\nber\u00fccksichtigt, zuzustimmen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr M\u00e4dler, Sie sprachen von Sympathie f\u00fcr den\nGesetzentwurf. Diese Sympathie f\u00fcr den Gesetzentwurf\nist u. a. vom Deutschen Journalistenverband bekundet\nworden, sie ist also tats\u00e4chlich vorhanden. Aber nicht\njede Sympathie f\u00fchrt dazu, da\u00df man eine Ehe oder eine\nsonstige enge Bindung eingeht oder eingehen mu\u00df. Leider\nbegreife ich manche Dinge, die Sie anf\u00fchren, nicht; denn\nich habe in meiner Naivit\u00e4t gedacht, das Land Schleswig-\nHolstein werde von der SPD regiert. Dort konnte ein sol-\ncher Gesetzentwurf keine Mehrheit finden, wie Sie wohl\nwissen. Das war auch dann nicht m\u00f6glich, als es eine abso-\nlute Mehrheit der SPD in Schleswig-Holstein gab und eine\nrot-gr\u00fcne Koalition noch nicht in Sicht war.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWas haben  w i r  damit zu tun?)\n\nDas Ganze zeugt nat\u00fcrlich davon, wie schwierig es ist.\nMeine Damen und Herren! Mich hat immer die Unsch\u00e4rfe-\nrelation, die von Herrn Heisenberg stammt, fasziniert. Sie\nk\u00f6nnen zwei kanonisch konjugierte Gr\u00f6\u00dfen nur bis zu\neiner gewissen Genauigkeit ermitteln. Das liegt vor allem\n\ndaran, da\u00df das Me\u00dfger\u00e4t, das Sie verwenden, den ganzen\nAblauf st\u00f6rt. Das Me\u00dfger\u00e4t verf\u00e4lscht also den Ablauf.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nAuf dieses Terrain sollten Sie sich nicht begeben!)\n\n\u2013 Warum?\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nIch kann Ihnen n\u00e4mlich sagen,\nwie man das korrigieren kann!)\n\n\u2013 Aber Sie werden das Plancksche Wirkungsquantum hof-\nfentlich nicht korrigieren wollen, wenn auch manche Ver-\nsuche in Ihrer Politik darauf hinauslaufen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist ein sehr billiger Witz!)\n\n\u2013 Wenn Sie nicht dar\u00fcber lachen k\u00f6nnen, tut es mir leid.\nIch h\u00e4tte Sie gern erfreut, Herr Kunckel.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Alles ist relativ!)\n\nEs ist eben so, da\u00df die Presse das, wor\u00fcber sie berichtet,\nnie ganz unangetastet l\u00e4\u00dft. Herr M\u00e4dler, auch wenn Sie\nnicht das Gegenteil sagen, so sind Ihre Reden vor der\n\u00d6ffentlichkeit ein wenig anders \u2013 auch die meinen, das\ngebe ich zu \u2013 als die Reden im Ausschu\u00df, wo die \u00d6ffent-\nlichkeit nicht anwesend ist.\nIch  habe  zwei  Erlebnisse  gehabt:  Das  eine  war  die\n450-Jahr-Feier zur Einweihung der ersten protestantischen\nKirche in Deutschland, das andere ein Benefizkonzert. Die\nerste Veranstaltung wurde im Fernsehen \u00fcbertragen. Ein\nboshafter Mitbesucher sagte zu mir, er habe den Eindruck,\nda\u00df die Gottesdienstbesucher die Anwesenheit der Presse\nund des Fernsehens als au\u00dferordentlich st\u00f6rend empfin-\nden w\u00fcrden.\nSo erfolgte eine Aufnahme in der Weise, da\u00df der S\u00e4ngerin\ndie Kamera dreimal vor die Nase gehalten wurde. Fr\u00fcher\ngab es sensible S\u00e4nger, die in einem solchen Fall nicht wei-\ntersingen konnten.\n\n(Abg. M\u00e4dler, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n\nAber \u00fcber diese Problematik sind wir uns ja auch einig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nWenn wir uns dar\u00fcber einig sind,\n\nhat sich meine Frage erledigt!)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 Es war offensichtlich nur eine unei-\ngentliche Zwischenfrage, die mir Herr M\u00e4dler gestellt hat.\nDiese kann ich nat\u00fcrlich auch nur uneigentlich beantwor-\nten, n\u00e4mlich dadurch, da\u00df ich in meinen Ausf\u00fchrungen\nfortfahre.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas Sie getan haben, war richtig, nur einseitig. Die Presse\nist etwas ganz Wichtiges in der Demokratie, in der Gesell-\nschaft \u00fcberhaupt, und die Pressefreiheit ist ein unver-\n\u00e4u\u00dferliches Gut. Das mu\u00df eindeutig gesagt werden. Aller-\ndings wissen wir, da\u00df die Presse nicht immer so erscheint,\nwie wir uns das w\u00fcnschen. Nun ist das kein Kunstst\u00fcck:\nEin Politiker w\u00fcnscht sich die Presse immer anders, als sie\nist. Es ist auch gut, da\u00df seine W\u00fcnsche nicht immer in\nErf\u00fcllung gehen. Aber es gibt auch einige Erscheinungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3589\n\n\n\nin den Medien, die uns mit gro\u00dfen Bedenken erf\u00fcllen. Das\nwollen wir eindeutig sagen. Dabei mu\u00df ich nicht nur an\ndie privaten Medien erinnern, auf die Sie gern einschlagen,\nsondern das kann ich generell \u00e4u\u00dfern.\nWir haben es hier zum Teil mit einer G\u00fcterabw\u00e4gung zu\ntun, und diese sollten wir sehr ernst nehmen. Was Sie for-\ndern, ist ja nicht die Berichterstattung, sondern die Licht-\nbildberichterstattung, die Berichterstattung durch Fotogra-\nfien. Ich kann Ihnen einen langen Vortrag dar\u00fcber halten,\nwelche ausgezeichnete Stellung das Bild vor dem Wort in\nunserer Mediengesellschaft genie\u00dft; denn nur darauf, auf\ndie suggestive Wirkung, ist auch die Rechtsprechung in\nbezug auf die \u00f6ffentlichen Medien ausgerichtet. Ich bin\nnicht der Meinung, da\u00df \u00fcber alles mit dem Lichtbild\nberichtet werden mu\u00df. Manchmal tut ein gutes Wort auch\ndas Seine.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Gr\u00fcning?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 Ja, Herr Pr\u00e4sident.\n\nM\u00e4dler, SPD: Eine Formulierung, Herr Gr\u00fcning. Keine\nAngst!\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Das freut mich au\u00dferordentlich, Herr\nM\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Sie erw\u00e4hnten soeben, da\u00df unsere Initiative\nnur die Fotoberichterstattung betr\u00e4fe. Haben Sie unseren\nAntrag nicht richtig gelesen, Herr Gr\u00fcning?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr M\u00e4dler, ich habe Ihren Antrag\nsehr gut gelesen. Aber ich habe den Eindruck, da\u00df Sie\nIhren Antrag nicht richtig gelesen haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nM\u00e4dler, SPD: Das war keine Antwort!)\n\n\u2013 Das war sehr wohl eine Antwort. Nat\u00fcrlich geht es nicht\nallein um die Fotoberichterstattung. Aber Sie wissen doch,\nda\u00df es bei den Konzerten keinem Journalisten verwehrt ist,\neine Wortberichterstattung vorzunehmen. Das ist auch\njetzt der Fall. Es geht hier vordringlich um das Lichtbild.\nWenn Sie das nicht begriffen haben, dann haben Sie die\nInitiative des Deutschen Journalistenverbandes einfach\n\u00fcbernommen, ohne sie richtig zu verstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 Wenn es denn sein mu\u00df.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Gr\u00fcning, ich habe am Anfang wirklich\nnicht alles begriffen und habe mich dann kundig gemacht.\nNur bin ich nicht bei diesem Erkenntnisstand stehengeblie-\nben, wie Sie anscheinend.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Das freut mich!)\n\nEs gibt nachweisbar F\u00e4lle, wo schreibenden Journalisten\nder Zugang zu \u00f6ffentlichen Veranstaltungen nach dem\nMotto verwehrt wurde: Du bist ein Journalist, hast schon\nunliebsame Berichte \u00fcber uns geschrieben, du kommst\nnicht in diese Veranstaltung! \u2013 Haben Sie dar\u00fcber Kennt-\nnis? Darum geht es auch.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr M\u00e4dler, ich habe selbstverst\u00e4nd-\nlich dar\u00fcber Kenntnis.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nDann reden Sie nicht solches Zeug!)\n\nIch meine, das geh\u00f6rt wahrscheinlich zur Frage. Das wur-\nde n\u00e4mlich in der Anh\u00f6rung besprochen. Es gibt hier Ein-\nzelf\u00e4lle. Sie wissen, da\u00df wir Ihren Gesetzentwurf so aus-\nf\u00fchrlich behandelt und nicht gleich abgelehnt haben, weil\ndas f\u00fcr uns tats\u00e4chlich ein Problem ist.\nVielleicht darf ich jetzt einmal fortfahren, Herr M\u00e4dler,\nwenn Sie das gestatten. Das w\u00e4re mir sehr lieb.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Ich h\u00f6re Ihnen gern zu.)\n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Das Wesentliche, warum wir es abgelehnt\nhaben, ist: weil die Rechtsposition schwierig ist. Hier gibt\nes ein Verfahren beim Bundesverfassungsgericht bez\u00fcglich\nder \u00f6ffentlichen Medien, besonders des Fernsehens. Eine\nEntscheidung steht noch aus.\nDas ist aber nicht der einzige Grund, weshalb wir sagen,\nwir sollten mit diesem Gesetz noch warten und es in die-\nsem Augenblick nicht verabschieden, das hei\u00dft ablehnen.\nDer andere Grund sind nicht nur die Kirchen. Es ist eine\nsensible Frage, wann ein Journalist Zutritt haben soll und\nwann nicht. Es l\u00e4uft n\u00e4mlich auch darauf hinaus, da\u00df das\n\u00f6ffentliche Interesse als identisch mit den meisten und\nh\u00f6chsten Einschaltquoten a priori gesehen wird. Das kann\nnat\u00fcrlich so einfach nicht sein.\nEine weitere Frage, die wir lange er\u00f6rtert haben, haben Sie\nhier \u00fcberhaupt nicht angesprochen.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Ich habe keine 10 Minuten!)\n\n\u2013 Ich spreche nur 10 Minuten, weil Sie mich dauernd\nunterbrechen, Herr M\u00e4dler. Sonst w\u00e4re ich schon l\u00e4ngst\nfertig.\nEs geht n\u00e4mlich darum, da\u00df bei Rockkonzerten das Recht,\ndie Bilder zu verbreiten, mit der Veranstaltung des Kon-\nzertes und den Eintrittspreisen eine wirtschaftliche Einheit\ndarstellt. Das ist so kalkuliert, da\u00df die Exklusivvergabe der\nBilder dann zur Gesamtkalkulation beitr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeiterhin kollidiert amerikanisches mit dem deutschen\nRecht. Wir konnten die Gefahr nicht ganz ausr\u00e4umen, da\u00df\nRock-Gruppen dann um Sachsen einen Bogen machen,\nweil ihre Gesamtkalkulation ung\u00fcnstiger verl\u00e4uft, als es\njetzt der Fall ist. Warum kann dann die entsprechende Zei-\ntung nicht eines der offiziellen Bilder \u00fcbernehmen? Sie\nk\u00f6nnen mir nat\u00fcrlich darauf erwidern: weil das nat\u00fcrlich\nf\u00fcr die Zeitungen Kosten verursacht. Dann mu\u00df ich aber\nwieder sagen: Warum soll die wirtschaftliche Lage der Zei-\ntung hier das Primat haben und nicht die wirtschaftliche\nLage des Veranstalters?\nAll diese Fragen sind im Moment nicht kl\u00e4rbar, verlangen\nnach meiner Meinung zudem eine bundeseinheitliche\nL\u00f6sung. Wir wollen diese bundeseinheitliche L\u00f6sung\nabwarten. Deswegen bitten wir um Ablehnung des Geset-\nzes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Wenn ich mir ein Gesetz betrachte, das es zu ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3590\n\n\n\nabschieden gilt, dann versuche ich, den h\u00f6heren Sinn\ndieses Textes zu erfassen oder zu erahnen.\nIch stimme Herrn Kollegen M\u00e4dler zu, der h\u00f6here Sinn ist\ndie weitere Ausgestaltung der Pressefreiheit. Dem sollte\nauch unsere Debatte verpflichtet sein. Denn wer h\u00e4tte\neinen Schaden, w\u00fcrde das Gesetz angenommen werden?\nDer Mediennutzer, der Zuh\u00f6rer, der Leser, der Zuschauer,\nder Rezipient h\u00e4tte einen Gewinn. Er w\u00e4re in umfang-\nreicher Art informiert. Dies h\u00e4tte auch eine positive Aus-\nwirkung auf die Orientierung eines Teiles des Gemein-\nwesens.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKosel, PDS: \u2013 Ja, bitte, Herr Kollege.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Herr Kosel, stimmt es, da\u00df bei der PDS auf\nihrem letzten Parteitag auch vom Recht der Berichterstat-\ntung nicht voll Gebrauch gemacht werden konnte, indem\nsie einen Journalisten des Saales verwiesen hat? Wie k\u00f6n-\nnen Sie dem Gesetz zustimmen, wenn Sie auf der anderen\nSeite innerhalb der PDS davon nicht Gebrauch machen?\n\nKosel, PDS: Das ist schon eine sch\u00f6ne Frage, sie ber\u00fchrt\nmich aber nicht. Ich bin nicht Delegierter gewesen. Ich\nh\u00e4tte dagegen gestimmt, weil ich meine, Veranstaltungen,\nwenn sie stattfinden, haben den h\u00f6chsten Grad von\n\u00d6ffentlichkeit zu haben. Daf\u00fcr h\u00e4tte ich mich eingesetzt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInsofern kritisiere ich die Entscheidung des Parteitages.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch spreche ja auch noch an anderer Stelle zu meinen\nBerufserfahrungen.\nZum zweiten h\u00e4tten nat\u00fcrlich die Medien aus einem sol-\nchen Gesetz ein Mehr an Nutzen, n\u00e4mlich einen Gewinn\nan Prestige. Das tr\u00e4fe vor allem auf die kleineren Medien\nzu, die ja ohnehin durch die Monopolisierung der Medien-\nlandschaft benachteiligt sind. Denken Sie bitte auch daran.\nSchlie\u00dflich h\u00e4tte auch der Veranstalter \u2013 man mu\u00df ja nicht\nnur vom Gro\u00dfveranstalter sprechen \u2013 keinen Verlust. Er\nh\u00e4tte eher einen Gewinn, n\u00e4mlich einen Werbegewinn, der\ngratis erreicht wird \u2013 wenn man schon rechnet.\nMeine Damen und Herren! Es ist jetzt Handlungsbedarf.\nIch kann Sie, Herr Gr\u00fcning, auch gar nicht so richtig ver-\nstehen, warum Sie sich nur auf die Bildberichterstattung\nbeschr\u00e4nkt haben, denn der Antrag der SPD spricht allge-\nmein die Berichterstattung an. Im zweiten Satz besch\u00e4ftigt\ner sich ausf\u00fchrlich mit den umstrittenen Fragen der Bild-\nberichterstattung und sagt: ,,Der Veranstalter kann\nbestimmte Verhaltensweisen, insbesondere die Herstel-\nlung von Lichtbildern, w\u00e4hrend der Veranstaltung unter-\nsagen, soweit der Ablauf dadurch beeintr\u00e4chtigt werden\nk\u00f6nnte.\u201c Das ist eine klare Aussage. Ich wei\u00df nicht, wes-\nhalb Sie sich so an der Lichtbildberichterstattung festge-\nkrallt haben.\nIch betrachte den Nutzen des Gesetzes einmal aus der\nSicht des Nutzers. Dies ist Teilhabe am Geschehen. Das ist\nmehr \u00d6ffentlichkeit, dies ist also ein Gewinn f\u00fcr denjeni-\ngen, der nicht vor Ort sein kann, der aber die Vermittlung\ndurch die Medien erf\u00e4hrt. Es ist die urspr\u00fcngliche, eigent-\nliche Gr\u00fcndungsbeauftragung der Medien gewesen, Infor-\nmationen zu vermitteln. Der kann ja nicht verdr\u00e4ngt wer-\nden, gerade nicht in einer Gesellschaft, die sich Informa-\n\ntionsgesellschaft nennt. Der Nutzer hat also ein Mehr an\nInformation und an Kommunikation; denn er kann sich\n\u00fcber das Ereignis mit anderen austauschen, wenn er auch\nnur fragmentarisch \u00fcber das Ereignis informiert wurde. Er\nhat einfach eine andere Orientierungsstufe, frei nach dem\nWort: Was ich wei\u00df, macht mich hei\u00df.\nSchlie\u00dflich ist auch aus der Sicht des Journalisten diesem\nGesetz zuzustimmen. Er hat den per Dienstauftrag durch\ndie Redaktion geschriebenen Auftrag und den ungeschrie-\nbenen Auftrag zu berichten. Das ist seines Amtes Pflicht.\nEs w\u00e4re eine Einschr\u00e4nkung des Auftrages, wenn die\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag und das S\u00e4chsische\nPressegesetz gegebene Pflichterf\u00fcllung begrenzt, wenn sie\nmit den wirklich vorhandenen Strukturen kollidieren\nw\u00fcrde. Die Presse ist in der Gesellschaft ein wertvolles\nGut. Sie ist ein Gut der Demokratie, der \u00d6ffentlichkeit, und\ndarum mu\u00df der Rahmen, egal, ob uns manche Arten von\nBerichterstattungen gefallen \u2013 das ist eben die Freiheit der\nPresse, wie sie berichtet \u2013, gew\u00e4hrt werden.\nMeine Damen und Herren! Unentgeltliche Berichterstat-\ntung \u00fcber Veranstaltungen und Ereignisse, die \u00f6ffentlich\nzug\u00e4nglich sind, hat ihre Brisanz. Das wei\u00df ich wohl.\nGerade darum ist eine rechtlich klare Regelung vonn\u00f6ten.\nSie hat eine Brisanz vor allem dort, wo in Regionen sich\nkleinere Anbieter so geb\u00e4rden, wie sie es von den gro\u00dfen\nKonzernen gelernt haben: alles zu vermarkten. Dann\nhaben nat\u00fcrlich die Redaktionen der Medien in den Regio-\nnen, die sich m\u00fchevoll gegen die gro\u00dfe Konkurrenz durch-\nsetzen m\u00fcssen, eine gr\u00f6\u00dfere Schwierigkeit, ihren Status,\nihren Standort und sich selber zu halten. Auch die Interes-\nsen der Medienvielfalt in Sachsen gebieten die Annahme\ndieses Gesetzes.\nMeine Damen und Herren! Die Freiheit der Presse ist ein\nhohes Gut. Das wissen wir, das sagen wir immer, und es\ngeziemt sich, dieses Gut f\u00f6rderlich zu behandeln. Der\nAntrag der SPD will das erreichen. Das ist der hohe eigent-\nliche Wert. Der praktikable Wert ist der h\u00f6here Informa-\ntionsgrad und die reichere Informationsdichte. Also h\u00e4tte\ndas Land davon seinen Gewinn, und keiner h\u00e4tte einen\nVerlust. Stimmen Sie doch dem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die\nDebatte beendet.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die einzelnen\nArtikel. Vorher frage ich aber den Berichterstatter des Aus-\nschusses, Herrn Gro\u00df, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, gem\u00e4\u00df\nGesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise\nabzustimmen. Erhebt sich Widerspruch? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\nwurf der Fraktion der SPD: Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Presse vom 3. April 1992,\nDrucksache 2/1313.\nIch rufe Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\n\u00fcber die Presse, auf. Dazu liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD vor in Drucksache 2/4905. Ich bitte, da\u00df\nzu dem \u00c4nderungsantrag gesprochen wird. Herr M\u00e4dler,\nbitte.\n\nM\u00e4dler,  SPD:  In  meinem  \u00c4nderungsantrag  habe  ich\neigentlich die Begr\u00fcndung gegeben. Ich m\u00f6chte hier noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3591\n\n\n\neinmal klarstellen, da\u00df es um journalistische und Bild-\nberichterstattung geht und da\u00df wir hier nur eine Pr\u00e4zisie-\nrung im Ergebnis der Anh\u00f6rung vorgenommen haben,\nweil die Probleme der Bildberichterstattung, also Fotogra-\nfien und Blitzlicht, genannt wurden.\nEs wurde auch den berechtigten Interessen von Kirchen\nund Religionsgemeinschaften mit dieser \u00c4nderung Rech-\nnung getragen.\nIch bitte Sie, diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Meine Damen und Herren! Der \u00c4nde-\nrungsantrag \u00e4ndert grunds\u00e4tzlich nichts an der Gesamt-\nheit des Gesetzes. Er nimmt nur Pr\u00e4zisierungen vor. Des-\nhalb bitte ich Sie, der Empfehlung des Ausschusses zu fol-\ngen und das Gesetz und somit auch den \u00c4nderungsantrag\nabzulehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Kosel, bitte.\n\nKosel,  PDS:  Ich  spreche  f\u00fcr  diesen  \u00c4nderungsantrag.\nHerr Kollege Gr\u00fcning, genau das, was Sie sagten, ist der\nGrund, weshalb ich f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag spreche.\nEr nimmt Pr\u00e4zisierungen vor. Er ist eine Qualifizierung\ndes Antrages, und man sollte ihm zustimmen. Zu den\nGrundanliegen habe ich mich bereits ge\u00e4u\u00dfert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD zu Arti-\nkel 1, Drucksache 2/4905, abstimmen.\nWer dem \u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stim-\nmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\nIch lasse jetzt \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nGesetzes \u00fcber die Presse, abstimmen. Wer dem Artikel\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n2 Stimmenthaltungen ist der Artikel mehrheitlich abge-\nlehnt.\nWir stimmen \u00fcber Artikel 2, Inkrafttreten, ab. Wer dem\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nIch stelle das gleiche Abstimmungsverhalten fest. Damit\nist Artikel 2 mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche\nBestimmungen des Gesetzentwurfes abgelehnt wurden,\nfindet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der GO\nkeine weitere Beratung und Abstimmung mehr statt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 4 ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die Bestimmung\naufsichtsf\u00fchrender L\u00e4nder nach Artikel 87 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes\n\nf\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland\nDrucksache 2/4029, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/4814, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht trotzdem ein\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Vor der Einzelabstimmung\nfrage ich den Berichterstatter des Ausschusses, Herrn Stei-\nnert, ob er das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise abzustimmen. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz zu\ndem Staatsvertrag \u00fcber die Bestimmung aufsichtsf\u00fchren-\nder L\u00e4nder nach Artikel 87 Abs. 2 Satz 2 des Grund-\ngesetzes \u00fcber die Bundesrepublik Deutschland, Druck-\nsache 2/4029, Gesetzentwurf der Staatsregierung, und die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen, Drucksache 2/4814.\nWer dem Artikel 1 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthal-\ntungen ist dem Artikel 1 zugestimmt worden.\n\nWir kommen zu Artikel 2. Wer dem Artikel 2 zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem Arti-\nkel 2 einstimmig zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Entwurf Gesetz\nzu dem Staatsvertrag \u00fcber die Bestimmung aufsichtsf\u00fch-\nrender L\u00e4nder nach Artikel 87 Abs. 2 Satz 2 des Grund-\ngesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland in G\u00e4nze zur\nAbstimmung. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist dem Ent-\nwurf als Gesetz zugestimmt worden. Das Gesetz ist damit\nbeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 5 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3592\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung der Vertretung\ndes Freistaates Sachsen in gerichtlichen Verfahren (Vertretungsgesetz)\n\nDrucksache 2/4249, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/4815, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Trotzdem\nfrage ich, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Ich frage den Berichterstatter des Aus-\nschusses, Herrn Bartl, ob er das Wort nehmen m\u00f6chte. \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nIch schlage Ihnen vor, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetzentwurf paragraphen-\nweise abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann verfahren wir danach.\nIch rufe zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz zur Regelung\nder Vertretung des Freistaates Sachsen in gerichtlichen\nVerfahren auf, Drucksache 2/4249, und Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses, Druck-\nsache 2/4815.\nWir stimmen \u00fcber den \u00a7 1, Verordnungserm\u00e4chtigung, ab.\nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Das war einstimmige Zustimmung.\nWir kommen zu \u00a7 2; es geht um die Empfangszust\u00e4ndig-\nkeit f\u00fcr Klagezustellungen. Wer diesem Paragraphen zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nSomit ist \u00a7 2 ebenfalls einstimmig angenommen worden.\nWir stimmen \u00fcber \u00a7 3, \u00dcbergangsvorschrift, ab. Wer \u00a7 3\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Somit\nist auch \u00a7 3 einstimmig angenommen worden.\nIch rufe \u00a7 4, \u00c4nderung anderer Rechtsvorschriften, auf.\nWer \u00a7 4 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch dieser Paragraph ist einstimmig angenommen wor-\nden.\n\u00a7 5, Inkrafttreten. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \u00a7 5 ist einstimmig\nbeschlossen worden.\nDamit ist die 2. Lesung beendet. Es gibt keinen Antrag,\neine Aussprache in 3. Lesung durchzuf\u00fchren.\nIch lasse deshalb in 3. Beratung \u00fcber den Entwurf Gesetz\nzur Regelung der Vertretung des Freistaates Sachsen im\ngerichtlichen Verfahren in G\u00e4nze abstimmen. Die Druck-\nsachennummern hatte ich Ihnen schon mehrmals genannt.\nWer dem Gesetzentwurf zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das Gesetz einstimmig beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Zusatzf\u00f6rderung\nnach \u00a7 88e des Zweiten Wohnungsbaugesetzes\n\nDrucksache 2/4789, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsminister\nHardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz zur Durchf\u00fchrung\nder Zusatzf\u00f6rderung nach \u00a7 88e des Zweiten Wohnungs-\nbaugesetzes soll die f\u00f6rmliche Grundlage f\u00fcr eine in der\nPraxis bereits umgesetzte Arbeitsweise schaffen. Der Frei-\nstaat Sachsen bietet seit 1996 die einkommensabh\u00e4ngige\nF\u00f6rderung gem\u00e4\u00df \u00a7 88e des genannten Gesetzes f\u00fcr die\numfassende Sanierung von Mietwohnungen an.\n\nDiese Zusatzf\u00f6rderung ist ein dem Wohngeld \u00e4hnlicher\nZuschu\u00df zur Senkung der Mietkostenbelastung. Ihre\nBerechnung und Auszahlung wird deshalb in naher\nAnlehnung an die Regelung f\u00fcr die Zust\u00e4ndigkeiten in\nWohngeldsachen derzeit faktisch von den Wohngeldstel-\nlen der kreisfreien St\u00e4dte und der Landrats\u00e4mter wahrge-\nnommen.\n\nArtikel 85 der S\u00e4chsischen Verfassung sieht f\u00fcr die \u00dcber-\ntragung von Pflichtaufgaben nach Weisung auf die Tr\u00e4ger\nder kommunalen Selbstverwaltung ein f\u00f6rmliches Gesetz\n\nvor. Dem soll das Gesetz, das wir Ihnen im Entwurf vorge-\nlegt haben, Rechnung tragen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, das Gesetz zur Durchf\u00fchrung der\nZusatzf\u00f6rderung nach \u00a7 88e des Zweiten Wohnungsbau-\ngesetzes an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wohnen, Bauen und Ver-\nkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Innenausschu\u00df zu \u00fcber-\nweisen.\nEs gibt eine Wortmeldung. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage, diesen\nGesetzentwurf auch an den Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen. Ich verweise besonders auf \u00a7 3,\nKostendeckung, aus dem sich ergibt, da\u00df dieses Gesetz\nfinanzielle Auswirkungen f\u00fcr das Land hat. Deshalb mein\nAntrag, diesen Gesetzentwurf zur Mitberatung auch an\nden Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Nach diesem Vorschlag wird der Gesetz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3593\n\n\n\nentwurf auch an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df\n\u00fcberwiesen. Die Federf\u00fchrung \u00e4ndert sich dadurch nicht.\nSie verbleibt beim Ausschu\u00df f\u00fcr Wohnen, Bauen und Ver-\nkehr.\nMeine Damen und Herren! Wer dem Vorschlag der \u00dcber-\nweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den\n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bis auf eine Enthal-\ntung ist das einstimmig beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 7 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nEntwicklung der Tarif- und Lohnstruktur in Sachsen 1990 \u2013 1996\nDrucksache 2/2797, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Als Einreicher spricht\nzuerst die Fraktion der SPD. Danach folgen CDU, PDS,\nCDU, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte den Vertreter der Frak-\ntion der SPD, Herrn Hans J\u00fcrgen Richter, das Wort zu\nnehmen.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ende Februar des vergan-\ngenen Jahres formulierte die SPD-Fraktion eine Gro\u00dfe\nAnfrage zur Entwicklung der Tarif- und Lohnstruktur in\nSachsen nach der Wende. Obwohl die Daten nur den\nStand bis 1995 wiedergeben, glaube ich dennoch, da\u00df die\nBeantwortung nichts an Aktualit\u00e4t verloren hat und wir\nzum ersten Mal einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber die\nEntwicklung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter in Sachsen vorliegen\nhaben, auf dem zuk\u00fcnftig aufgebaut werden kann.\nDie Beantwortung zeigt jedoch auch, da\u00df eine ganze Reihe\nvon relevanten Fragestellungen nicht oder nur ungen\u00fc-\ngend behandelt werden konnte. Aussagen zur Tarifbin-\ndung der Unternehmen fehlen. Generell sind nur Aus-\nsagen zur tariflichen Entlohnung enthalten, obwohl die\nnichttarifliche Entlohnung \u2013 das hei\u00dft in der Regel unter\nTarif \u2013 bereits einen gro\u00dfen und leider immer noch stei-\ngenden Anteil ausmacht.\nAu\u00dferdem wird auch deutlich, da\u00df sich aus den Antwor-\nten neue Fragen herleiten und dar\u00fcber hinaus zur Abrun-\ndung der Problematik manch andere Frage noch sinnvoll\ngewesen w\u00e4re.\nDoch sehen wir uns einige Aussagen etwas n\u00e4her an.\nZun\u00e4chst verlief die wirtschaftliche Entwicklung in bezug\nauf die Einkommen im Vergleich zum Ausgangszustand\nsehr positiv. Doch schon nach kurzer Zeit blieb dieser\nTrend hinter den anf\u00e4nglichen euphorischen Erwartungen\nzur\u00fcck. Waren die durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Steige-\nrungsraten 1992 und 1993 in den meisten Wirtschafts-\nbereichen noch zweistellig, so sind sie 1994 und 1995 vor-\nwiegend einstellig. 1996 waren kaum noch Erh\u00f6hungen\nsp\u00fcrbar.\nDie deutlich hinter den Vorstellungen zur\u00fcckbleibende\nEntwicklung von Produktivit\u00e4t und Auftragslage f\u00fchrte\nsogar zur au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung des Stufentarif-\nvertrages in der Metall- und Elektroindustrie im Fr\u00fchjahr\n1993. Die zun\u00e4chst f\u00fcr den 1.4.1994 vorgesehene Anglei-\nchung der Tarifl\u00f6hne und -geh\u00e4lter an das bayerische\nTarifniveau wurde um 27 Monate auf den 1.7.1996 ver-\nschoben.\nWo stehen wir jetzt in der Angleichung? Mit dem Stand\nvon Ende Februar 1996 variiert das Verh\u00e4ltnis des tarif-\nlichen Lohn- und Gehaltsniveaus in Sachsen gegen\u00fcber\n\nBayern von \u2013 wie eben erw\u00e4hnt \u2013 100 % in der Metall- und\nElektroindustrie \u00fcber 92 % im Baugewerbe, 88 % im Ein-\nzelhandel, 84 % im \u00f6ffentlichen Dienst, 73 % in der chemi-\nschen Industrie, 67 % im Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe\nbis hin zu 59 % im Friseurhandwerk, um nur einige Bei-\nspiele zu nennen.\nDiese Aussagen ber\u00fccksichtigen jedoch nicht, da\u00df zu einer\nvollen Angleichung die tarifvertraglichen Zusatzleistun-\ngen, wie Urlaubsgeld und Sonderzahlungen, und die ver-\ngleichbaren Wochenarbeitszeiten geh\u00f6ren. Bei Einbezie-\nhung dieser Kriterien ist bis jetzt in keinem Wirtschafts-\nbereich eine volle Angleichung an die Tarifstruktur West\nauch nur vereinbart, geschweige denn erreicht.\nBei der \u00fcberwiegenden Anzahl der Wirtschaftsbereiche\nstagnieren die Zusatzleistungen seit 1994. Im \u00f6ffentlichen\nDienst betr\u00e4gt der Wert im Vergleich zu den alten Bundes-\nl\u00e4ndern 63 % gleichbleibend.\nAuffallend ist auch die starke Differenzierung der Einkom-\nmen. So steht der Ecklohn im Dachdeckerhandwerk zum\nEcklohn in der Schuhindustrie im prozentualen Verh\u00e4ltnis\nvon 2 : 1, bezogen auf den Bruttolohn pro Arbeitsstunde.\nDas h\u00f6chste Monatsgehalt im Bauhauptgewerbe zum\nniedrigsten Monatsgehalt in der Schuhindustrie steht in\neinem Verh\u00e4ltnis von fast 5 : 1, bezogen auf das Brutto-\nmonatsgehalt.\nMeine Damen und Herren! So ergibt sich in Sachsen nur\nsechs Jahre nach der Einigung das Bild einer vielf\u00e4ltigen\nEinkommensstruktur. Die Bruttomonatsverdienste der\nArbeiter bewegen sich in den meisten Industriebereichen\nzwischen 2 200 und 3 500 DM, und die der Angestellten\nbeginnen bei 3 000 DM und tendieren bis hin zu 4 500 DM.\nDies erm\u00f6glicht teilweise schon ein dem Westen vergleich-\nbares Leben.\nAber es gibt auch gro\u00dfe Bereiche im Textilgewerbe, im\nBekleidungsgewerbe oder in der Nahrungs- und Genu\u00df-\nmittelindustrie, wo sich das Einkommen in der N\u00e4he des\nExistenzminimums bewegt.\nDie raschen Anfangssteigerungen der Entlohnung sind\nunter dem Gesichtspunkt der schnellstm\u00f6glichen Anpas-\nsung an die Entwicklung der Entgelte in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern zu sehen. Das diente vor allem der St\u00e4rkung der\nBinnennachfrage, dem eigentlichen Motor jeder Wirt-\nschaftsentwicklung. Diesem Trend lag die Annahme\neiner viel positiveren Entwicklung der Industrie aufgrund\neines schnelleren Wachstums der eigenen Produktivit\u00e4t\nzugrunde, als wir sie tats\u00e4chlich erreicht haben.\nDas Herzst\u00fcck der s\u00e4chsischen Wirtschaft, das verarbei-\ntende Gewerbe, leidet nach wie vor unter einer unzu-\nreichenden Wettbewerbsf\u00e4higkeit seiner Unternehmen.\nUnsere kleinen, erst wenige Jahre an den M\u00e4rkten pr\u00e4sen-\nten und an den so wichtigen \u00fcberregionalen M\u00e4rkten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3594\n\n\n\nkaum bekannten Firmen bed\u00fcrfen weiterhin einer grund-\nlegenden St\u00e4rkung.\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat weist darauf hin, da\u00df die Lohn-\nst\u00fcckkosten in Ostdeutschland rund ein Drittel \u00fcber dem\nwestdeutschen Niveau liegen. Der DGB findet diesen Ver-\ngleich wegen der unterschiedlichen Wirtschaftsstruktur\nnicht korrekt und setzt den Wert im produzierenden\nBereich mit 9 % an. Unter dem Strich bleibt jedoch, da\u00df\nsich h\u00f6here Kosten als chronischer Wettbewerbsnachteil\nbemerkbar machen. Der rasante Anstieg der Konkurse in\nder zur\u00fcckliegenden Zeit spricht daf\u00fcr eine deutliche\nSprache.\nDennoch greifen Erkl\u00e4rungsversuche zu kurz, die allein in\nder Lohndynamik der letzten Jahre die Ursache f\u00fcr die\nfortdauernden Wettbewerbsprobleme unserer Wirtschaft\nsehen. Bezogen auf den Erhalt der Binnennachfrage und\ndas Niveau der Lebenshaltungskosten hier im Osten ist\ndas Verh\u00e4ltnis des durchschnittlichen Bruttostunden-\nverdienstes eines Gesellen im Handwerk Ost zu West mit\n68,7 % wahrlich nicht zu \u00fcppig.\nNein, der entscheidende Grund ist die wegen eines zu\nschmalen Kapitalstocks fortbestehende und sich nur sehr\nlangsam schlie\u00dfende Produktivit\u00e4tsl\u00fccke. Mit einer\nModernisierung des Maschinen- und Anlagenbestandes\nk\u00f6nnte dort mehr getan werden.\nErschwerend wirkt sich au\u00dferdem noch die teilweise zu\ngeringe Kapazit\u00e4tsauslastung unserer Unternehmen aus.\nOft k\u00f6nnte mit den vorhandenen Anlagen bei gleichblei-\nbendem Personalbestand mehr an Auftr\u00e4gen bearbeitet\nwerden. Dies w\u00fcrde die Lohnst\u00fcckkosten senken helfen.\nDazu kommen wirtschaftliche Konkurrenten und Markt-\nketten mit gewachsenen Lieferbeziehungen. Dazu kom-\nmen Managementdefizite. Dazu kommen h\u00f6here Energie-\nkosten und Abwassergeb\u00fchren im eigenen Land, und\ndiese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich fortsetzen.\nMeine Damen und Herren! Mehr und mehr Unternehmen\nversuchen, sich in dieser Situation der Tarifbindung zu\nentziehen. Sie stellen die Belegschaften teilweise vor die\nAlternative, auf Tarifl\u00f6hne zu verzichten oder Entlassun-\ngen in Kauf zu nehmen. Dies ist und bleibt rechtswidrig,\nauch wenn die Betriebsr\u00e4te in ihrer Not dem zustimmen.\nWir sollten uns bei aller notwendigen und sinnvollen\nFlexibilisierung daran erinnern, da\u00df es die Fl\u00e4chentarifver-\ntr\u00e4ge waren, die in den alten Bundesl\u00e4ndern einen ver-\ngleichbaren Wettbewerb der Unternehmen erm\u00f6glichten\nund damit einen Beitrag zum Betriebsfrieden leisteten.\nEin Gro\u00dfteil unserer Unternehmen scheint dies auch zu\nerkennen; denn obwohl laut dem Institut f\u00fcr Wirtschafts-\nforschung in Halle nur noch 25 % der Unternehmen einem\nTarifverband angeh\u00f6ren, zahlt die Mehrheit von Ihnen\ndoch noch nach Tarif.\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Unsere\nMenschen haben den verst\u00e4ndlichen Wunsch, auch subjek-\ntiv eine Angleichung an die westdeutsche Lebensqualit\u00e4t\nwahrzunehmen. Dies wird ihre Motivation bestimmen\nund ihre Zufriedenheit. Dazu geh\u00f6rt auch die weitere\nVerbesserung des Gesamtkomplexes der Lohn- und\nGehaltsentwicklung.\nAndererseits wissen wir, da\u00df sich die Schere zwischen\nLohnniveau und Produktivit\u00e4t schlie\u00dfen mu\u00df, soll sich der\nDruck auf die Unternehmen nicht noch weiter verst\u00e4rken.\nDies l\u00e4\u00dft nur zwei Schlu\u00dffolgerungen zu. Die Kleinbe-\ntriebe und der Mittelstand sind weiterhin zielgerichtet und\ndifferenziert bei der Verbesserung ihrer Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern; und die Tarif-\n\npartner haben sich unter Wahrung des Erreichten um dif-\nferenzierende Modelle zu bem\u00fchen, die der Tatsache\nRechnung tragen, da\u00df Arbeit erst dann gleichwertig ist,\nwenn die gleiche Arbeitsanstrengung auch den gleichen\nErtrag am Markt erzielt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir alle mu\u00dften\nin den vergangenen Jahren zur Kenntnis nehmen, da\u00df sich\nder wirtschaftliche Umstrukturierungsproze\u00df im Osten\ndeutlich schwieriger gestaltet als erwartet. Dies jedoch\nzum Anla\u00df f\u00fcr Lohn- und Gehaltsk\u00fcrzungen zu nehmen\nw\u00e4re falsch, denn die Binnennachfrage erzeugt fast 60 %\ndes Bruttoinlandproduktes. Das bef\u00f6rdert Handel, Dienst-\nleistungen und weite Teile der Wirtschaft. Denn wie sagte\nschon Ford so treffend: ,,Autos kaufen keine Autos.\u201c\nDaher mu\u00df das Ziel aller politisch Verantwortlichen sein,\ndie Wirtschaft zu stabilisieren, um wettbewerbsf\u00e4hige\nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen und zu sichern. Dazu werden\nwir noch auf lange Sicht die Unterst\u00fctzung der alten Bun-\ndesl\u00e4nder ben\u00f6tigen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist wahr!)\n\nDie Einsicht unserer Menschen in objektive Gegebenheiten\nist bewundernswert. Wir jedoch d\u00fcrfen das Ziel der\nAngleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse im Osten nicht aus\nden Augen verlieren, auch wenn der Weg steiniger ist als\nerhofft und der Zeitraum l\u00e4nger sein wird als gew\u00fcnscht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Pietzsch.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die uns vorliegende Antwort der\nStaatsregierung zur Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion\n\u00fcber die Entwicklung der Tarif- und Lohnstruktur in Sach-\nsen m\u00f6chte ich hier nicht zum Anla\u00df nehmen, dar\u00fcber zu\ndebattieren, ob einer sein Geld verdient oder ob er es nur\nbekommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte hier ein paar wichtige Kernaussagen heraus-\narbeiten, die aus dem Zahlenmaterial sichtlich f\u00fcr unsere\nweitere Diskussion an Bedeutung gewinnen. Ausgangs-\npunkt ist \u2013 und das ist eine ganz wichtige Feststellung \u2013,\nda\u00df im Zeitraum von 1990 bis 1996 zwischen den Arbeit-\ngeberverb\u00e4nden und den Gewerkschaften 322 Manteltarif-\nvertr\u00e4ge ausgehandelt worden sind. Man mu\u00df sich auch\neinmal vorstellen, was dazu notwendig ist!\nIn 947 Lohn-, Gehalts- und Entgelttarifvertr\u00e4gen wurden\nVereinbarungen geschlossen, um genau diesen Proze\u00df der\nAngleichung an das Westniveau vorw\u00e4rtszubringen. Dies\nsieht nat\u00fcrlich auf den ersten Blick recht gut aus. Sieht\nman genauer hin, so umfassen diese Vertr\u00e4ge aber nur\n38 % der Arbeiter und Angestellten, die unter einen\ngemeinsamen Manteltarifvertrag fallen. F\u00fcr 8 % wurde ein\ngemeinsamer Entgeltvertrag abgeschlossen.\nBei allen Diskussionen mu\u00df man auch betrachten, da\u00df es\nkeine Angaben von seiten der Arbeitgeberverb\u00e4nde gibt,\nwie viele ihrer Mitgliedsunternehmen Tarifbindungen ein-\ngegangen sind. Das ist n\u00e4mlich der entscheidende Punkt in\nder Diskussion: Wie viele Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer sind denn tarifvertraglich besch\u00e4ftigt? 38 % plus\ndiese 8 %, die ich eben erw\u00e4hnt hatte, f\u00fcr die ein Extraver-\ntrag besteht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3595\n\n\n\nDieser Punkt ist deshalb so wichtig, weil damit gleich zu\nBeginn aller Analysen festgestellt werden kann, ob es sich\num eine einheitliche Ausgangsbasis f\u00fcr die Vergleiche\nOst/West handelt. Sozialpartnerschaft bedingt eben\ngleichwertige Partner, sonst ist es keine Partnerschaft.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Betrachtet man die Dar-\nstellung der Tarifangleichung Ost/West, so kann man\nerhebliche Unterschiede zum jetzigen Zeitpunkt feststel-\nlen. Die Spanne liegt im Vergleich zu Bayern \u2013 wie Kollege\nRichter schon angef\u00fchrt hat \u2013 zwischen 59 % beim Friseur-\nhandwerk und 100 % in der Metall- und Elektroindustrie.\nAuff\u00e4llig ist, da\u00df es in der Tendenz eine Angleichung an\ndas Tarifniveau West, aber nicht an die Tarifstruktur West\ngibt. Diese Angleichung wird es erst geben, wenn man die\ntarifvertraglichen Zusatzleistungen einbezieht. Hinzu\nkommt, da\u00df im Osten mit 38 Stunden im Durchschnitt l\u00e4n-\nger f\u00fcr den zum gro\u00dfen Teil noch nicht angeglichenen\nLohn gearbeitet wird.\nWas mir bei all diesen Betrachtungen fehlt, weil es hier\nnicht nachgefragt worden ist, ist eine Aussage, wieviel\nArbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen bei den in der Ant-\nwort der Staatsregierung aufgef\u00fchrten Tarifspannen lohn-\nund gehaltsm\u00e4\u00dfig eingeordnet sind. Das ist ein ganz inter-\nessanter Aspekt. Tarifspannen zwischen 130 und 258 % bei\nden Monatsgrundgeh\u00e4ltern in den einzelnen Branchen\nm\u00fcssen gerade bei den Vergleichen zur Tarifstruktur mit\nber\u00fccksichtigt werden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als eines der wichtigsten\nErgebnisse erscheint mir, da\u00df aus der Antwort der Staats-\nregierung klar und deutlich Unterschiede herauszulesen\nsind, wenn es um die Diskussion zu Lohnnebenkosten am\nStandort Deutschland und um die Notwendigkeit der wei-\nteren mittel- und langfristigen Finanzierung in den neuen\nL\u00e4ndern geht.\nIn den vergangenen Wochen und Monaten gab es auf der\nGrundlage der verschiedensten Gutachten und Analysen\nzum Standort Deutschland Debatten, die mir zu sehr inte-\nressenpolitisch motiviert waren. Es ist nicht gut, wenn Ein-\nzelkriterien der Tarifstruktur, wie zum Beispiel die Lohn-\nst\u00fcckkosten, zum Gegenstand der Diskussion gemacht\nwerden. Auch einseitige Betrachtungen zu den Arbeits-\nzeiten der verschiedenen Industrienationen ergeben ein\nschiefes Bild, wenn nicht gleichzeitig in diesem Zusam-\nmenhang die Arbeitsproduktivit\u00e4t herangezogen wird.\nDies ist besonders wichtig, wenn man die Gesamtarbeits-\nkostensteigerung von 1988 bei 128,7 % zu 1995 auf 130,4 %\nsieht. In dieser Spanne sind die Lohnnebenkosten nur\ngeringf\u00fcgig gestiegen, was eine Folge der Erh\u00f6hung der\nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge, insbesondere der Arbeits-\nlosenversicherung, war. Das ist das Ergebnis.\nIm Gegensatz dazu haben sich aber die Arbeitskosten-\nbestandteile, wie die Entgeltfortzahlung und die Sonder-\nzahlungen, verringert. Ich m\u00f6chte hier auch mit erw\u00e4hnen,\nda\u00df gerade im Bereich der Entgeltfortzahlung dieser\nAnteil von 7,2 % auf 6,7 % gefallen ist. Bei den Sonderzah-\nlungen fiel er von 11,2 % auf 10,6 %. Klagen \u00fcber zu hohe\nArbeitskosten sind demnach nur in eingeschr\u00e4nktem Ma\u00dfe\nberechtigt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDennoch sollte diese Einsch\u00e4tzung nicht dazu verleiten,\ndie Herausforderungen durch neue Mitbewerber am\nStandortwettbewerb zu ignorieren. Auch steht au\u00dfer\nFrage, da\u00df eine Verringerung der Lohnnebenkosten\nArbeitspl\u00e4tze schafft. Deutschland w\u00fcrde dadurch ein\n\nLohnst\u00fcckkostenniveau erreichen, das klar unter dem\nseiner wichtigsten Mitbewerber liegt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSch\u00f6nf\u00e4rberei ist unangebracht; Schwarzmalerei ist aber\nnoch viel schlimmer, da sie Unternehmen zur Standortver-\nlagerung bewegt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die beiden Vorredner haben es gesagt: Es gibt\neinige Probleme mit der Aktualit\u00e4t dieser Gro\u00dfen Anfrage.\nDennoch gibt es ein Bild, vielleicht auch ein sehr einseiti-\nges Bild, \u00fcber die Lohn- und Gehaltsstruktur in Sachsen.\nWir haben ein sehr umfangreiches statistisches Material\nvor uns, und ich h\u00e4tte mir eigentlich gew\u00fcnscht, da\u00df es\nnicht im Rahmen einer solchen Debatte ausgewertet wird,\nsondern da\u00df wir die Gelegenheit genutzt h\u00e4tten, das im\nAusschu\u00df zu tun; denn es gibt sicher von vielen Seiten her\nund auch von unterschiedlichen Standpunkten aus einiges\ndazu zu sagen.\nZur Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage: Wir wissen nun, auf\nelf Seiten aufgelistet, wer mit wem einen Tarifvertrag und\nf\u00fcr welche Branchen abgeschlossen hat. Wir wissen und\nerfahren zugleich, da\u00df das eigentlich nicht in direkter Ver-\nantwortung der Staatsregierung liegt.\nBei lediglich vier Verhandlungen in dem entsprechenden\nVerantwortungsbereich war das Finanzministerium direk-\nter Verhandlungsf\u00fchrer f\u00fcr die Beteiligungsunternehmen\nmit den zugeh\u00f6rigen Einzelgewerkschaften \u00d6TV, HBV\nund DAG. Aber dazu sp\u00e4ter.\nWir erfahren auch, da\u00df die Staatsregierung zu einer Reihe\nvon Fragen keine Angaben machen kann, weil sie nicht\nder richtige Adressat ist. Auch die ausgesprochen span-\nnende Frage \u2013 Kollege Richter ging darauf schon ein \u2013\nnach dem Anteil der tarifgebundenen Unternehmen inner-\nhalb der Arbeitgeberverb\u00e4nde, nach Wirtschaftsgruppen\ngeordnet, kann die Staatsregierung nicht beantworten.\nSo steht nach wie vor f\u00fcr uns das Problem im Raum, da\u00df\ndie auf 71 Seiten nach allen Richtungen gedrehten Betrach-\ntungen zu Tarifvertr\u00e4gen, Tarifbindungen, Tariferh\u00f6hun-\ngen, Lohn- und Gehaltsstruktur tats\u00e4chlich nur ein etwai-\nges, ein sehr oberfl\u00e4chliches Bild der Situation in Sachsen\nzeigen. Warum? Ganz einfach, weil die Gegendarstellun-\ngen fehlen, das hei\u00dft die Erfassung der nicht tarifgebun-\ndenen Unternehmen, die tats\u00e4chliche Situation und Lohn-\nstruktur in diesen Unternehmen, die Relation dieser L\u00f6hne\nzu den landes\u00fcblichen Tarifen und im Vergleich zu west-\ndeutschen Tarifen.\nZu solchen Aussagen kann man in der Gro\u00dfen Anfrage\nnicht gelangen. Die Ursachen f\u00fcr die sehr stark differen-\nzierte Einkommenslage in Sachsen haben wir selbst zu fin-\nden. Deshalb wollen wir uns hier und heute nicht an einer\nZahlenschaukelei beteiligen. Dennoch denke ich, es gibt\ngen\u00fcgend zu diskutieren, geschieht doch derzeit ein\numfassender, beinahe hysterischer und gut in Szene\ngesetzter zielgerichteter Angriff von vielen Seiten her auf\ndie Tariffront.\nTariffront, das ist unserer Meinung nach ein sehr passen-\ndes Wort. Die Richtung der K\u00e4mpfe ist klar auszumachen.\nEs geht darum, l\u00e4ngst Gefordertes und l\u00e4ngst Errungenes\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3596\n\n\n\nin Frage zu stellen, ins Wanken zu bringen und schlie\u00dflich\nzu beseitigen. Auf der anderen Seite der Front geht es um\ndie Sicherung, um den Erhalt von bereits vor Jahren und\nJahrzehnten erk\u00e4mpften Positionen, geht es um die Siche-\nrung bestehender Anspr\u00fcche.\nDer Angriff auf die Lohnfortzahlung im Krankheitsfall ist\nnur ein Beispiel. Es ist noch sehr unklar, ob und wie sich\ndie Ergebnisse der gegenw\u00e4rtigen Tarifverhandlungen\nWest auch auf die ostdeutschen L\u00e4nder auswirken wer-\nden.\nFakt ist: Die Tariferosion geht weiter. Es g\u00e4be gewi\u00df noch\nmehr M\u00f6glichkeiten neben den Angriffen auf die Fl\u00e4chen-\ntarife: den Ruf nach weiteren \u00d6ffnungsklauseln, den\nDruck zur Gestaltung von Haustarifvertr\u00e4gen mit dem\nZiel der Liberalisierung des Bestehenden. Es ist offenbar\nnoch kein Ende abzusehen.\nDie verst\u00e4ndliche Forderung nach Angleichung der L\u00f6hne\nund Geh\u00e4lter Ost nach West, wie es schlie\u00dflich auch ver-\nsprochen wurde, ist inzwischen zu einem fast untergeord-\nneten Thema geworden; denn die Tarifaufweichung und\nTarifwirklichkeit stehen derzeit zum Tarifrecht so kontr\u00e4r\nwie lange nicht. Das ist unserer Meinung nach das eigent-\nliche Problem.\nMit dem Angriff der Arbeitgeberverb\u00e4nde auf den Fl\u00e4-\nchentarif ist zugleich auch ein Angriff auf das Betriebsver-\nfassungsgesetz der Bundesrepublik Deutschland losgetre-\nten, womit eine v\u00f6llige Unberechenbarkeit f\u00fcr die Arbeit-\nnehmerseite eintreten w\u00fcrde. Genau das wollen wir nicht.\nWir sind f\u00fcr gesicherte Rechte und f\u00fcr ein sicheres\nBetriebsverfassungsgesetz und f\u00fcr den sozialen Frieden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit faulen Tricks wird auf diesem Feld au\u00dferdem gearbei-\ntet. Immer \u00f6fter wird gefordert \u2013 auch hier in Sachsen \u2013,\ndurch betriebsnahe Varianten, durch Haustarife und so\nweiter die Fl\u00e4chentarife und die Allgemeinverbindlichkeit\naufzuheben, zu \u00f6ffnen und zu unterlaufen. Ich las dieser\nTage: 85,5 % der Betriebe in Deutschland, das hei\u00dft der\nUnternehmer in Deutschland, w\u00fcrden dies fordern. Mit\nSicht auf die problematische und bedenkliche Situation\nmancher s\u00e4chsischer Unternehmen oder generell hier in\nden ostdeutschen L\u00e4ndern ist das sicher verst\u00e4ndlich. Aber\nHaustarife, Betriebstarife setzten doch eigentlich voraus,\nda\u00df dazu ein Vertragspartner f\u00fcr den Unternehmer exi-\nstiert.\n\n(Lehmann, CDU: Sicher immer!)\n\nDas ist laut Betriebsverfassungsgesetz der Betriebsrat.\n\n(Lehmann, CDU: Die Belegschaft!)\n\nIch denke, wenn von ca. 7 000 Bauunternehmen in Sachsen\ngerade in 600 die Arbeitnehmer durch Betriebsr\u00e4te vertre-\nten werden, dann ist das ein deutliches Zeichen f\u00fcr die\nProblematik derartiger Diskussionen. Sachsen w\u00fcrde auf\ndiesem Wege nach und nach zur totalen Tariflosigkeit ver-\nkommen, will ich einmal sagen. Aber wir haben erst am\nDienstag im Rundfunk geh\u00f6rt: Die s\u00e4chsischen Bauarbeiter\nsind froh, da\u00df sie unter Tarif arbeiten d\u00fcrfen \u2013 so jeden-\nfalls Minister Schommer. Die gesetzlich geforderten Min-\ndestlohnzahlungen seien f\u00fcr die s\u00e4chsischen Bauarbeiter\nein Problem. Da geben wir Ihnen recht. Aber es kommt\nsicher auf den Standpunkt der Betrachtung an.\nNun, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, gestatten\nSie bitte zum Stichwort Tariflohn und Einkommen einen\nBlick in die neue mittelfristige Finanzplanung, die uns vor-\n\ngelegt wurde. Was finden wir dazu? \u2013 Ich zitiere: ,,Die\nLage am Arbeitsmarkt ist weiterhin ernst. Die Ergebnisse\nder Tarifpolitik und der Strukturwandel haben auch 1995\nweitere Arbeitspl\u00e4tze gekostet.\u201c\nIch m\u00f6chte mir Ausf\u00fchrungen zum Strukturwandel erspa-\nren. Aber in Sachsen die Tarifpolitik verantwortlich zu\nmachen, wo nach Sch\u00e4tzungen rund 80 % der Unterneh-\nmen \u00fcberhaupt nicht tariflich gebunden sind, das finde ich\ndoch ein bi\u00dfchen stark. Wenn beispielsweise in den Lausit-\nzer Steinbr\u00fcchen ein Steinarbeiter, der genauso Wind,\nWetter, Sturm und k\u00f6rperlicher Belastung ausgesetzt ist\nwie sein westdeutscher Kollege, nur rund 60 % dessen ver-\ndient, was sein westdeutscher Kollege erh\u00e4lt bei geringerer\nWochenstundenarbeitszeit, und kaum an die Lohnzusatz-\nleistungen herankommt, dann wundere ich mich \u00fcber\nWochenpendler nicht mehr.\nGehen wir in das Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe. Wissen\nSie, was f\u00fcr ein Bruttoeinkommen eine Hotelzimmerfrau\nnach s\u00e4chsischen Tarifen hat? Ich sage es Ihnen: 1 828 DM.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nAber sie hat Arbeit! \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nDa frage ich mich, welchen Arbeitsplatz dieser Lohn\ngef\u00e4hrdet.\nIch greife noch die mittelfristige Finanzplanung heraus.\nDort lesen wir, da\u00df sich die Einkommensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr\ndie Bev\u00f6lkerung in den neuen L\u00e4ndern weiter verbessert\nhaben. Richtig! Die weiteren Ausf\u00fchrungen dazu aber zei-\ngen, da\u00df das tariflich gesicherte Einkommen nur die eine\nSeite der Einkommenssituation in Sachsen ist; denn die\nregistrierte Aufw\u00e4rtsentwicklung des Einkommens ist\nwesentlich auf die personenbezogenen Zahlungen in Form\nvon Wohngeld, Sozialhilfe, Erziehungsgeld, Renten und so\nweiter zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das ist \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 aus dieser\nUnterlage des Finanzministeriums.\nEs wird also eingesch\u00e4tzt, da\u00df die Lasten f\u00fcr diesen Ein-\nkommensanstieg von den Haushalten der Kommunen und\nL\u00e4nder zu tragen sind.\nAn dieser Stelle ein Blick in das Material der Zukunfts-\nkommission Sachsen/Bayern zur Entwicklung der\nArbeitsgesellschaft. Dort stellt man fest: ,,Es wird ein-\ngesch\u00e4tzt, die Anzahl der sogenannten Normarbeitspl\u00e4tze\nnimmt weiterhin ab, und die Anzahl der Arbeitspl\u00e4tze, die\nsozial unzureichend abgesichert sind, nimmt zu.\u201c Also,\ndas Problem spitzt sich eigentlich zu.\nZur\u00fcck zum Tarif: In der mittelfristigen Finanzplanung\nerfahren wir auch etwas dar\u00fcber, wie sich die Staatsregie-\nrung die Angleichung der Tarife im \u00f6ffentlichen Dienst\nvorstellt; daf\u00fcr ist sie ja letztendlich verantwortlich. Es\nwird gesagt: \u2026 ein deutlich verlangsamter, eine schritt-\nweise verhaltene Angleichung.\nNun sind f\u00fcr uns die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst\nkeine anderen Menschen als die im wirtschaftlichen oder\nim Dienstleistungsbereich T\u00e4tigen. Aber sie sind dem Wil-\nlen der von diesem Hause, also von dieser Mehrheit\nbestellten Regierung ausgesetzt und sind gewisserma\u00dfen\nder Spiegel der gesamten Verh\u00e4ltnisse in Sachsen. F\u00fcr sie\ngilt, wie f\u00fcr alle anderen auch: Ann\u00e4hernd gleiche oder\nbereits gleiche finanzielle Lasten der privaten Haushalte\nwie die westdeutschen Kollegen, gleicher Arbeitsumfang,\nsicherlich zum Teil noch mehr, und weniger Geld und\nweniger Arbeitsplatzsicherheit.\nUnd noch etwas: auch weniger Mitbestimmung. Das st\u00e4n-\ndige Sturmlaufen von Staatsregierung, Ministerien und\nCDU-Abgeordneten gegen Personalvertretungsrechte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3597\n\n\n\nuntergr\u00e4bt die s\u00e4chsischen Mitbestimmungsrechte der\nm\u00fcndigen Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVielleicht ist das ja aus Ihrer Sicht sinnvoll. Aber ich ver-\nmute, da\u00df diese Betroffenen es bis zur n\u00e4chsten Wahl nicht\nvergessen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\nHerr Lehmann, bitte.\n\nLehmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In der Tat \u2013 die Drucksachennummer\nsagt es \u2013, die Gro\u00dfe Anfrage ist etwas altbacken, aber das\nThema ist immer eine Diskussion wert. In dem Sinne\nbedanke ich mich bei Herrn Richter, da\u00df er f\u00fcr seine Frak-\ntion dieses Thema heute auf die Tagesordnung gesetzt hat.\nIch erinnere mich daran, da\u00df ich eines sch\u00f6nen Tages im\nJahr 1990 als Mitarbeiter eines volkseigenen Betriebes zu\neiner Belegschaftsvollversammlung in den Speisesaal\ngerufen wurde. Vorne stand ein forscher Herr mit einem\nausw\u00e4rtigen Dialekt. Er sagte, da\u00df wir nun alle in der IG\nMetall w\u00e4ren, da\u00df ein Betriebsrat gew\u00e4hlt werden m\u00fc\u00dfte,\nneue Tarifvertr\u00e4ge w\u00fcrden eingef\u00fchrt, und alle w\u00fcrden\nmehr Geld bekommen. Der Betriebsdirektor, der hie\u00df\ndamals wirklich noch so, war auch gekommen, obwohl er\n\u00fcberhaupt nicht eingeladen war. Die Spielregeln waren\ndamals halt noch nicht bekannt.\nIrgendwie habe ich aber diese Veranstaltung in ganz\nschlechter Erinnerung. Ich hatte mich n\u00e4mlich damals\nschon autodidaktisch mit Betriebswirtschaftslehre befa\u00dft\nund konnte mich nicht enthalten, auf die abzusehenden\nFolgen eines solchen Handelns hinzuweisen, was dazu\ngef\u00fchrt hat, da\u00df ich schrecklich ausgebuht wurde. Das war\neigentlich meine erste Erfahrung mit Tarifpolitik.\nEs gab dann auch mehr Geld. Wie Sie wissen, betrug\ndamals die Lohngruppe 8 mit allen Zuschl\u00e4gen noch etwa\n5,12 DM, 5,16 DM \u2013 zumindest dort, wo ich herkomme. Es\ndauerte aber nicht sehr lange, bis die ersten Entlassungs-\nwellen liefen. Von den damals 600 Besch\u00e4ftigten waren\nnach kurzer Zeit noch 100 \u00fcbrig. Ich bin eigentlich ganz\ndankbar, da\u00df der Betrieb jetzt noch mit 85 Besch\u00e4ftigten\narbeitet.\n\n(Jurk, SPD:\nDann m\u00fc\u00dften sie jetzt 30 DM\n\npro Stunde verdienen.)\n\nAha, k\u00f6nnte man jetzt sagen, das waren die b\u00f6sen\nIG-Metall-Funktion\u00e4re aus dem Westen, die durch \u00fcber-\nzogene Forderungen den Betrieb beinahe ruiniert h\u00e4tten.\nViele Firmen haben diese Prozedur, wie wir wissen, auch\nnicht \u00fcberlebt. Aber ich glaube, das greift zu kurz.\nGute oder schlechte Tarifpolitik wird von Tarifpartnern,\nvon Tarifparteien gemacht. Bitte sch\u00f6n: Plural!\nDie Westgewerkschaften waren sofort da, ein Unterneh-\nmerverband war nicht pr\u00e4sent. Die Gewerkschaftsfunktio-\nn\u00e4re hatten aus ihren Zentralen klare Vorgaben \u2013 das sind\nso halbe Zitate, die ich jetzt bringe \u2013: Sie sollten den Fl\u00e4-\nchentarif unter allen Umst\u00e4nden einf\u00fchren. Es durfte unter\nkeinen Umst\u00e4nden eine Aufwertung der betrieblichen\nRegelungsebene zugelassen werden. Der im Westen aufge-\nstaute Reformbedarf, etwa Optionsl\u00f6sungen in Fl\u00e4chen-\ntarifvertr\u00e4gen, sollte im Osten keinen Raum gewinnen.\n\nAufgabe der anderen Tarifparteien w\u00e4re es nun gewesen,\nKapitalinteressen zu vertreten und auf die betriebswirt-\nschaftlichen Konsequenzen einer solchen Verfahrensweise\nhinzuweisen. Es geschah aber nichts. Wenn man hinguckt:\nDamals waren in Berlin aus ehemaligen DDR-Ministerien\nund Kombinatsdirektoren, mit wenigen Kleinunterneh-\nmern vermischt, Tarifparteien auf der Arbeitgeberseite\nzusammengeschustert worden, die das sich auftuende Pro-\nblem nicht erkannten oder nicht erkennen wollten. Die\nTreuhandanstalt war damals, wie wir wissen, in Gr\u00fcn-\ndung. Sie hatte eine andere Aufgabe. Sie h\u00e4tte auch die\nFunktion aller Unternehmerverb\u00e4nde als Tarifparteien\nnicht wahrnehmen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: \u2013 Ja, bitte sch\u00f6n, Herr Kollege.\n\nM\u00e4dler,  SPD:  Anscheinend haben Sie damals sehr aktiv\ndas mit verfolgen k\u00f6nnen oder waren dabei. Ist Ihnen\netwas dar\u00fcber bekannt, da\u00df nat\u00fcrlich in den Hinterzim-\nmern bei den Vertretern der Arbeitgeber auch schon west-\ndeutsche Berater, westdeutsche Interessenvertreter in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen mitredeten und die auch diktiert haben,\nwo es langging? Ist Ihnen das bekannt?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das hat aber nichts geholfen!)\n\nLehmann, CDU: Aufgrund der neuen Struktur, die in Ost-\ndeutschland eingef\u00fchrt werden mu\u00dfte, war es nicht zu\nvermeiden, da\u00df auf beiden Seiten Sachverstand aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern mit zu Rate gezogen wurde. Das ist\ndoch klar.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nWir machen doch hier\n\nkeine Gewerkschaftsdolchsto\u00dflegende!)\n\nIch habe mich bem\u00fcht, dies ausgewogen darzustellen. Sie\nm\u00fcssen zuh\u00f6ren, auch das wahrnehmen, was Ihnen nicht\nin den Kram pa\u00dft.\n\n(Eggert, CDU: Thomas, h\u00f6r doch mal zu!)\n\nWas trotzdem herauskam, war eine nicht passende, nicht\nder vorhandenen Situation angepa\u00dfte Startprogrammie-\nrung nach Westkriterien, also mit Fl\u00e4chentarifvertrag, mit\nStufentarif, ohne die leiseste Orientierung am vorhande-\nnen Produktivit\u00e4tsniveau.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa es au\u00dfer diesen unangepa\u00dften Stufentarifen noch\nandere negative Einflu\u00dffaktoren auf ostdeutsche Betriebe\ngab, waren Konkurse und Betriebsstillegungen vorpro-\ngrammiert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nLehmann, CDU: \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nM\u00e4dler, SPD: Ich stimme Ihnen zu, da\u00df es damals viele\nIllusionen gab und man sich eine ganz andere Entwick-\nlung vorgestellt hat. Aber Sie stimmen uns doch, oder mir\nzumindest, auch zu, da\u00df sich damals auch ganz andere\nLeute in Gr\u00f6\u00dfenordnungen geirrt haben. Ich denke nur an\nden sehr verehrten Herrn Ministerpr\u00e4sidenten mit seiner\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3598\n\n\n\nForderung, so schnell wie m\u00f6glich anzupassen: 100 %\nOst \u2013 100 % West.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nIch habe das nicht gesagt.)\n\nLehmann, CDU: Wenn das gesagt worden ist, dann haben\nSie nur halb zitiert. Sie h\u00e4tten \u2013 \u2013\n\n(Zwischenruf des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\n\u2013 Herr M\u00e4dler, ich habe Ihnen nicht das Wort zu einem\nStatement hier erteilt.\n\n(Abg. Jurk, SPD, zum Abg. Eggert, CDU:\nDu mu\u00dft ihn einmal\n\nin Deine Talkshow einladen!)\n\nHerr M\u00e4dler, wir sind daf\u00fcr, da\u00df wir das Lohnniveau in\nSachsen so schnell wie m\u00f6glich dem Lohnniveau in\nDeutschland anpassen, aber immer unter Beachtung des\nAnstieges der Arbeitsproduktivit\u00e4t. Dann sind wir im\nBoot.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weber, CDU \u2013\nZuruf des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\n\u2013 Das wissen Sie nicht? Fragen Sie einmal Herrn Richter.\nEr erl\u00e4utert Ihnen das.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr M\u00e4dler, ich bitte Sie, sich zur\u00fcck-\nzuhalten. Sie haben die M\u00f6glichkeit, ans Rednerpult zu\nkommen im Rahmen Ihres Kontingentes. Ich bitte jetzt,\nda\u00df Herr Lehmann aussprechen darf.\n\nLehmann,  CDU:  Es entstand also aufgrund dieser Vor-\ng\u00e4nge ein riesiger Verbrauch an Eigenkapital, der nur\ndurch massiven Personalabbau und von der Treuhand\nfinanzierte Investitions- und Liquidit\u00e4tszusch\u00fcsse ausge-\nglichen werden konnte. Das ging so lange gut \u2013 das wissen\nwir alle \u2013, solange die Firmen noch unter der \u00c4gide der\nTreuhand waren. Dieses Szenarium \u00e4nderte sich aber\nsofort, wenn die Privatisierung erfolgte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Ich will Ihnen nicht in die Quere\nkommen, Herr Eggert, wenn Sie der speziellste Spezialist\nsind.\nHerr Lehmann, Sie haben gerade gesagt, da\u00df Sie f\u00fcr die\nschnellstm\u00f6gliche Einf\u00fchrung des hundertprozentigen\nLohnniveaus des Westens sind, aber unter der Vorausset-\nzung, da\u00df die Produktivit\u00e4t stimmt und angeglichen ist.\nNun frage ich Sie eine Sache, die ich mir schon lange nicht\nerkl\u00e4ren kann, die Sie mir vielleicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen:\nQuelle hat in Leipzig ein hochproduktives Versandzen-\ntrum hingestellt, produktiver als alles, was Quelle je hatte.\nDennoch wird dort nicht 100 % West gezahlt.\n\nLehmann,  CDU:  Herr Kollege! Was am Ende gezahlt\nwird, ist das Ergebnis dessen, was die Tarifparteien, Beleg-\nschaftsvertretung und Firmenleitung dort vereinbaren.\nDort k\u00f6nnen wir uns als Politiker \u00fcberhaupt nicht reinh\u00e4n-\ngen. Sie m\u00fcssen sich einfach einmal die Strukturen in der\n\nDemokratie vor Augen f\u00fchren, dann werden Sie das nach-\nvollziehen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAbgesehen von einigen Gro\u00dfkonzernen oder starken Mit-\ntelst\u00e4ndlern, die in Sachsen mit hohem Investitionsauf-\nwand und auch mit massiver Unterst\u00fctzung durch den\nFreistaat Tochterfirmen gr\u00fcndeten, mu\u00dften sich die klei-\nnen Firmen \u2013 sie sind, wie Sie wissen, in Sachsen die Mehr-\nheit \u2013 bei Strafe ihres sicheren Unterganges aus den nicht\npassenden Tarifstrukturen verabschieden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas war kein b\u00f6ser Wille, das war wirtschaftliche Notwen-\ndigkeit. Da die Sachsen bekanntlich helle sind, haben das\nnicht nur die nun pers\u00f6nlich haftenden Gesellschafter\nbegriffen, sondern auch die Belegschaften, denen ein\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis mit Zukunft unter Tarifniveau\nschlie\u00dflich lieber war als ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis auf\nTarifniveau ohne Zukunft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Erkenntnis, da\u00df Firmen auf Dauer nur dann Bestand\nhaben k\u00f6nnen, wenn Lohnniveau und Arbeitsproduktivi-\nt\u00e4t \u00fcbereinstimmen, ist f\u00fcr den normal denkenden Sachsen\ninzwischen Allgemeingut. \u2013 Herr Richter, Sie haben heute\nnicht erkennen lassen, da\u00df Sie das begriffen haben; aber\nich hoffe, das war nur ein Ausrutscher.\nWas gebraucht wird, ist Flexibilit\u00e4t. Da diese Flexibilit\u00e4t in\nder notwendigen Form auch heute noch mit den Tarifpar-\nteien nicht zu machen ist, h\u00e4lt die Gewerkschafts- und\nVerbandsflucht leider noch an. Ich bin fast sicher, da\u00df\nauch die h\u00e4rtesten Gewerkschaftsfunktion\u00e4re, die ja zum\nTeil inzwischen sogar in Sachsen wohnen, dieses Dilemma\nerkannt haben und neue Wege mitgehen w\u00fcrden. Sie d\u00fcr-\nfen es aber nicht, weil ihre Chefs in den Zentralen in\nFrankfurt und anderswo Angst davor haben, da\u00df unter\nden ver\u00e4nderten weltwirtschaftlichen Bedingungen flexi-\nblere s\u00e4chsische L\u00f6sungen den starren Verh\u00e4ltnissen in\nden alten Bundesl\u00e4ndern \u00fcberlegen sein k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Eggert, CDU:\nSehr richtig!)\n\nHerr Richter, damit d\u00fcrfen wir uns nicht zufriedengeben \u2013\nSie nicht, ich nicht und wir nicht. Wir Politiker in Dresden,\naber auch die in Bonn sind keine Tarifpartner. Wir k\u00f6nnen\nund wollen die Tarifkonditionen nicht diktieren, das geht\nnicht. Aber wir k\u00f6nnen durch die Erweiterung des Gestal-\ntungsrahmens immer wieder Flexibilit\u00e4t anmahnen. \u2013\nBonn hat das gemacht mit dem Ladenschlu\u00dfgesetz\n\n(Frau Zschoche, PDS: Was hat es gebracht?)\n\noder mit dem Gesetz zur Lohnfortzahlung im Krankheits-\nfall. Das kann nur ein Anfang sein.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWir Sachsen \u2013 und jetzt h\u00f6ren Sie doch mal zu! \u2013 haben\nmit der Innovations- und Arbeitsmarktoffensive eine neue\nIdee beigesteuert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir schon lange verlangt!)\n\n\u00dcber diese Initiative soll den Tarifpartnern, aber auch den\nUnternehmen und Belegschaftsvertretern, die nicht in\nGewerkschaften und Verb\u00e4nden organisiert sind, eine wei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3599\n\n\n\ntere Chance er\u00f6ffnet werden, auf regionaler Ebene \u00fcber\nmoderne L\u00f6sungsans\u00e4tze auch in Tariffragen nachzuden-\nken. Ziel k\u00f6nnte sein, da\u00df man etwa in folgenden vier\nPunkten \u00dcbereinstimmung erzielt als Nahl\u00f6sung:\n1. \u2013 Frau Schulz, h\u00f6ren Sie zu \u2013 Lohnzuwachs kann nicht\nverordnet werden; er erw\u00e4chst aus dem Spielraum, den\ndie Steigerung der Arbeitsproduktivit\u00e4t zul\u00e4\u00dft.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Das d\u00fcrfte unstrittig sein.\n2. Tarifpolitik nach altbundesdeutschem Zuschnitt, die\nim Gewerkschaftsleben ,,Produktivit\u00e4tspeitsche\u201c genannt\nwird, ist ungeeignet, die noch schwachen s\u00e4chsischen\nFirmen zu st\u00e4rkerer Rationalisierung und Innovation zu\nbewegen, sondern sie treibt sie in Existenzprobleme.\n3. Die Tarifbezirke Ost sind die ungeeignete ,,Spielwiese\u201c\nf\u00fcr ungel\u00f6ste Tarifprobleme West \u2013 auch ganz wichtig\nanzumerken.\n4. In Sachsen k\u00f6nnte man mit echten \u00d6ffnungsklauseln in\nden Tarifvertr\u00e4gen trefflich modellhaft experimentieren.\nDie daraus gewonnenen Erfahrungen k\u00f6nnten beispiel-\ngebend f\u00fcr ganz Deutschland sein und den Wirtschafts-\nstandort Deutschland weltweit verbessern.\nZur Verbesserung der Besch\u00e4ftigungssituation lohnt es\nsich, Herr Richter, gemeinsame Strategien zu verfolgen,\ndie die Mitgliedschaft in Gewerkschaften und Verb\u00e4nden\n\nwieder erstrebenswert machen, weil sie beiden Seiten nut-\nzen. Und dar\u00fcber, Herr Richter, k\u00f6nnen Sie mit uns reden,\nIhre Ideen einbringen; wir sind dort offen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben wohl keine?)\n\nLiebe Kollegen von der SPD, wenn es uns gemeinsam\ngelingen k\u00f6nnte, bei Gewerkschaften und Verb\u00e4nden ein\nUmdenken hin zu solchen oder \u00e4hnlich innovativen\nL\u00f6sungsans\u00e4tzen zu f\u00f6rdern, dann h\u00e4tte sich unsere heu-\ntige Debatte gelohnt.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist offensichtlich nicht der Fall. Herr Minister, ich gehe\ndavon aus, da\u00df Sie nicht das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Meine\nDamen und Herren, damit ist die Debatte zur Gro\u00dfen\nAnfrage der SPD-Fraktion zur Entwicklung der Tarif- und\nLohnstruktur in Sachsen von 1990 bis 1996 beendet.\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.45 Uhr bis 13.46 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordneten! Wir setzen die Beratung fort. Ich rufe\nauf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nZur Praxis der Abschiebehaft im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/3443, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/4907, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt worden: CDU 20 Mi-\nnuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Ebenso hat der\nAusl\u00e4nderbeauftragte das Wort.\nAls Einbringer spricht die Fraktion der PDS. Frau Abg.\nMattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Zu den schmerzlichsten und schwie-\nrigsten Erfahrungen eines Asylbewerbers geh\u00f6rt es, inhaf-\ntiert zu werden. 63 Menschen waren zum Stichtag unserer\nGro\u00dfen Anfrage davon betroffen. 1 247 Abschiebeh\u00e4ftlinge\nwurden 1995 und im 1. Quartal 1996 abgeschoben,\n71 Menschen wurden zur\u00fcckgeschoben.\n\nEs ist nicht allein davon zu sprechen, da\u00df Menschen, die\nhier in Sachsen Zuflucht gesucht haben, in Haft genom-\nmen werden. Es geht auch um unseren Umgang damit,\num unsere Sprache, die wir verwenden, sowohl im Alltag\nals auch in unseren Gesetzen.\n,,Abschieben\u201c, ,,Abschiebung\u201c \u2013 diese Worte klingen so\nunmenschlich, wie sie es im Grunde auch sind, untauglich\nf\u00fcr das Unwort des Jahres, aber so treffend wie kein ande-\nres. Allein die Tatsache, da\u00df ein Wort wie ,,Abschiebung\u201c\nnicht in die engere Wahl der deutschen Unworte gelangt,\nweist darauf hin, da\u00df es untauglich f\u00fcr unsere Kultur ist.\nObwohl es uns oft \u00fcber die Lippen geht, will sich doch\nkeiner damit identifizieren. Niemand von uns will direkt\nderjenige sein, der zu verantworten hat, da\u00df irgendein\nanderer Mensch abgeschoben wurde. Irgendwie wollen\nalle daran glauben, da\u00df die Abschiebung, vor allem die\n\nAbschiebungshaft, eine kurze, schmerzlose und gleichsam\nnotwendige Angelegenheit ist, mit der man selbstver-\nst\u00e4ndlich nichts zu tun hat.\nDa es wirklich um uns alle und um unsere Verantwortung\nals Politikerinnen und Politiker geht, erscheint das Wort\n,,Abschiebung\u201c auch untauglich f\u00fcr unsere Demokratie,\nder wir uns ja doch alle verpflichtet f\u00fchlen und die sich\nauch immer daran messen lassen mu\u00df, wie sie mit ihren\nFremden umgeht, mit Leuten aus dem anderen Land, die\njetzt Mitmenschen, Mitb\u00fcrger sind. Eine Gesellschaft ist\nnicht das Abziehbild ihrer Gesetze, auch nicht ihrer Aus-\nl\u00e4ndergesetze. Eine Gesellschaft besteht auch nicht nur aus\nden Worten, die sie produziert und zusammenf\u00fcgt, son-\ndern vor allem l\u00e4\u00dft sie sich durch die Handlungen, die\nTaten, die sie hervorbringt, beschreiben.\n\nMeine Damen und Herren! So verh\u00e4lt es sich, da\u00df wir\nMenschen abschieben, in Abschiebehaft nehmen, Zur\u00fcck-\nschiebungen anordnen, Polizei, Justizvollzugsangestellte\nund den BGS einsetzen, damit m\u00f6glichst kontrolliert und\nreibungslos abgeschoben werden kann. In 38 der 1 318 F\u00e4l-\nle wurden Abschiebeh\u00e4ftlinge auf Antrag der Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rden aus der Haft wieder entlassen; alle anderen blie-\nben dort. Aber wo ist dieses ,,dort\u201c? Wo sind sie einge-\nsperrt, und auf welche Art und Weise?\n\nEs handelt sich zun\u00e4chst um die Justizvollzugsanstalten in\nSachsen. Diese sind bekannterma\u00dfen stark \u00fcberf\u00fcllt, und\nihre Insassen sind selbstverst\u00e4ndlich rechtskr\u00e4ftig verur-\nteilte Straft\u00e4ter. Das ,,Stigma eines Straft\u00e4ters\u201c, wie es das\nOberhaupt der Evangelisch-Lutherischen Landeskirche,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3600\n\n\n\nBischof Volker Kress, bezeichnete, \u00fcbertr\u00e4gt sich somit\nautomatisch auf die Abschiebeh\u00e4ftlinge \u2013 ein Vorgang, der\nnicht nur etwas mit der \u00f6ffentlichen Meinung zu tun hat,\nsondern auch mit dem Umgang der Strafgefangenen\ngegen\u00fcber den mitgefangenen Abschiebeh\u00e4ftlingen.\nIn diesem Sinne ist auch die Antwort der Staatsregierung\nzu verstehen, da\u00df eben ,,die Haftbedingungen grunds\u00e4tz-\nlich den Bedingungen der \u00fcbrigen in der Justizvollzugs-\nanstalt untergebrachten Personen entsprechen\u201c. Da\u00df daran\nKritik zu \u00fcben ist, haben viele Kirchen und namhafte\nInteressenverb\u00e4nde in der Vergangenheit deutlich\ngemacht. Zu nennen sind neben der Evangelischen Kirche\nin Deutschland, dem s\u00e4chsischen Landesbischof und dem\nDiakonischen Werk auch Pro Asyl, Amnesty International,\nPax Christi, die s\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te, die Vereini-\ngung demokratischer Juristinnen und Juristen e.V., Rechts-\nanw\u00e4ltinnen und Rechtsanw\u00e4lte, Staatsanw\u00e4ltinnen und\nStaatsanw\u00e4lte sowie Richterinnen und Richter, die in der\n\u00d6TV organisiert sind, die \u00c4rztekammer Berlin und die\nNeue Richtervereinigung e.V. Nicht zu vergessen sind\ndabei auch die Bundestagsfraktion von B\u00fcndnis 90/Die\nGr\u00fcnen, die Gruppe der PDS und \u2013 mit Verlaub gesagt:\nmit etwas Abstand \u2013 auch die SPD im Deutschen Bundes-\ntag.\nDie Abschiebehaftgruppe beim Fl\u00fcchtlingsrat Leipzig for-\nmulierte ihre Kritik hinsichtlich der Antworten der Staats-\nregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage meiner Fraktion folgen-\nderma\u00dfen:\n,,Unsere allgemeine Kritik setzt an der Stelle an, wo der\nAntwortenkatalog des Ministeriums vom Willen zur\nSch\u00f6nf\u00e4rberei getragen wird. Beispielsweise vermag die\nRegierung f\u00fcr die in s\u00e4chsischen Abschiebezellen begange-\nnen Selbstmorde keine Motive zu erkennen. Dies grenzt\nunserer Meinung nach an Zynismus.\u201c Soweit das Zitat.\n\nDer Leiter des Haftkrankenhauses in Leipzig erl\u00e4uterte\nentsprechend einem Ged\u00e4chtnisprotokoll, da\u00df Abschiebe-\nh\u00e4ftlinge vermehrt dazu geneigt seien, zu simulieren und\naggressiv zu werden. Deshalb werden relativ viele von\nihnen in die psychiatrische Abteilung eingewiesen. Da\nman der Meinung ist, da\u00df die Suizidversuche nicht final\nangelegt seien, sondern demonstrativen Charakter tr\u00fcgen,\num der Abschiebung zu entgehen, werden folgende\nMa\u00dfnahmen bei Suizid eingeleitet: a) unfreiwillige Medi-\nkamenteneinnahme, b) zeitweilige Fesselung und c) Isolie-\nrung, was zum Teil auch auf Seite 25 der Antwort der\nStaatsregierung best\u00e4tigt wird.\nHungerstreikende kommen nach acht bis zehn Tagen im\nHaftkrankenhaus an. Eingriffe nimmt man erst vor, wenn\nBesinnungslosigkeit eingetreten ist. Der Verdacht auf\nSimulieren scheint demzufolge latent zu bestehen. Man\nfragt sich nur, mit welchem Recht. 26 Selbstt\u00f6tungen von\nAbschiebeh\u00e4ftlingen in den letzten drei Jahren, davon\nzwei in den s\u00e4chsischen Vollzugsanstalten, sprechen eine\nandere Sprache.\nUnter diesen Umst\u00e4nden erscheint es fast unvorstellbar,\nda\u00df die Meldepflicht \u00fcber die Nahrungsverweigerung von\nAbschiebeh\u00e4ftlingen seitens der Justizvollzugseinrichtun-\ngen gegen\u00fcber dem s\u00e4chsischen Justizministerium dahin\ngehend eingeschr\u00e4nkt wurde, da\u00df nur noch \u00fcber diejeni-\ngen F\u00e4lle zu berichten ist, bei denen der Anstaltsarzt einen\nlebensbedrohlichen Zustand festgestellt hat. Diese Melde-\npflicht wurde trotz der Tatsache abgeschafft, da\u00df bis\nFebruar 1995 insgesamt 12 Abschiebeh\u00e4ftlinge l\u00e4nger als\nsieben Tage die Nahrungsaufnahme verweigert hatten.\n\nEin anderer Ort der Abschiebehaft ist die Verh\u00e4ngung der\nUntersuchungshaft in den f\u00fcr die U-Haft vorgesehenen\nJVAs. Auf einem Seminar wurde gegen\u00fcber dem S\u00e4ch-\nsischen Fl\u00fcchtlingsrat von den s\u00e4chsischen JVA-Sozial-\narbeiterinnen und -Sozialarbeitern \u00fcbereinstimmend fol-\ngendes zum Ausdruck gebracht:\nIn der Praxis ruft ,,das Amtsgericht \u2026 in der zust\u00e4ndigen\nJVA an und fragt nach, ob noch Platz f\u00fcr einen Abschiebe-\nh\u00e4ftling sei. Falls die JVA das verneint, wird oft gegen den\nbetreffenden Ausl\u00e4nder U-Haft wegen illegaler Einreise\noder sonstiger Verst\u00f6\u00dfe gegen das Ausl\u00e4ndergesetz bzw.\ndas Asylverfahrensgesetz verh\u00e4ngt.\nEs soll schon vorgekommen sein, da\u00df von einer Gruppe,\ndie gemeinsam \u00fcber die Grenze gekommen ist und\ngeschlossen vom BGS verhaftet wurde, die H\u00e4lfte in\nAbschiebehaft kam, womit dann das JVA-Kontingent voll\nwar, und die andere H\u00e4lfte in U-Haft.\u201c\nVon Rechtsgleichheit und Rechtspflege, meine Damen und\nHerren, kann in solchen F\u00e4llen wohl kaum gesprochen\nwerden. Ich halte dies f\u00fcr eine willk\u00fcrliche Auslegung von\nGesetzen, die pa\u00dff\u00e4hig gemacht werden, je nachdem und\ninwieweit man dies amtlicherseits gerade f\u00fcr richtig h\u00e4lt.\nDa\u00df f\u00fcr Abschiebeh\u00e4ftlinge in U-Haft die gleichen Rege-\nlungen wie f\u00fcr Strafh\u00e4ftlinge gelten, was die Staatsregie-\nrung auf die Frage 3 auf Seite 19 antwortet, stimmt zumin-\ndest f\u00fcr die JVA in Leipzig nicht. Dort herrschen f\u00fcr die\nAbschiebeh\u00e4ftlinge die gleichen Bestimmungen wie f\u00fcr\nU-H\u00e4ftlinge, was im Klartext hei\u00dft, da\u00df das Telefonieren\nnur in wenigen Ausnahmef\u00e4llen erlaubt ist und der\nAbschiebeh\u00e4ftling einmal monatlich f\u00fcr eine Stunde\nBesuch empfangen darf.\nU- und Strafhaftbedingungen, so wie sie heute gesetzlich\ndefiniert sind, eignen sich unseres Erachtens keineswegs\nals Haftbedingungen f\u00fcr die Abschiebehaft. Deshalb ist es\nnur legitim zu fordern, da\u00df es f\u00fcr den Strafvollzug in der\nAbschiebehaft, so diese \u00fcberhaupt f\u00fcr notwendig gehalten\nwird, gesonderte und auf die konkrete Lebenssituation\nvon Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern angepa\u00dfte Regelun-\ngen f\u00fcr die Haft geben mu\u00df.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle, da ich gleich zum Ende kom-\nmen mu\u00df, wenigstens noch mein Mi\u00dffallen \u00e4u\u00dfern, da\u00df es\neben keine psychosoziale Betreuung f\u00fcr die Abschiebe-\nh\u00e4ftlinge gibt, da\u00df es in Sachsen erst ab dem 19.10.1994\nTaschengeld f\u00fcr die Abschiebeh\u00e4ftlinge gab, obwohl das\nentsprechende Gesetz dazu bereits im Juni 1993 verab-\nschiedet wurde, da\u00df jugendliche Abschiebeh\u00e4ftlinge unter\n18 Jahren in die normalen Justizvollzugsanstalten einge-\nwiesen werden und nicht in das Jugendgef\u00e4ngnis in Zeit-\nhain und da\u00df im Falle einer mi\u00dflungenen Abschiebung,\ndas hei\u00dft einer, die eingeleitet war, aber aus verschiedenen\nGr\u00fcnden nicht vollzogen wurde, der bislang g\u00fcltige Haft-\nbefehl in 19 F\u00e4llen einfach fortgesetzt wurde, bei einem\nAlgerier sogar f\u00fcnfmal nacheinander, obwohl das eindeu-\ntig nicht dem g\u00fcltigen Recht entspricht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde, Frau Abgeordnete.\n\nFrau  Mattern,  PDS:  Ich komme zum Ende. Ich werde\nnachher noch unseren Entschlie\u00dfungsantrag begr\u00fcnden.\nDeshalb spare ich mir den Rest erst einmal.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf, Herr Abg. Bandmann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3601\n\n\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Das Thema Abschiebehaft ist nicht\nnur eine Frage des Fl\u00fcchtlingsrechts, wie uns das die Par-\ntei des Demokratischen Sozialismus weismachen will. Bei\nder Abschiebehaft geht es um eine grunds\u00e4tzliche Angele-\ngenheit des gesamten Ausl\u00e4nderrechts. Die Abschiebehaft\nist der letzte Schritt, um einen Ausl\u00e4nder, der sich unbe-\nrechtigterweise bei uns aufh\u00e4lt, zu veranlassen, Deutsch-\nland zu verlassen. Ich halte es schlicht und einfach f\u00fcr\nv\u00f6llig unzul\u00e4ssig, wenn durch diesen unsachgerechten\nBeitrag meiner Vorrednerin durch die Kommunisten den\nDeutschen irgendwelche Schuldgef\u00fchle in diesem Verfah-\nren eingeredet und weisgemacht werden sollen. Das ist\ndas alte Eiapopeia, mit Unwahrheiten, Unterstellungen\nund Halbwahrheiten ein Bild \u00fcber Deutschland zu zeigen,\ndas nicht existiert. Das ist die alte Methode der Diffamie-\nrung durch Kommunisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Abschiebehaft ist in zwei Formen m\u00f6glich: als Vor-\nbereitungshaft und als Sicherungshaft. Beide Instrumenta-\nrien sind an eine richterliche Anordnung gebunden und\nzeitlich ebenfalls nur begrenzt m\u00f6glich. Eine Abschiebe-\nhaft kann auf unterschiedlichen Motiven beruhen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAll diesen Motiven liegen objektive Umst\u00e4nde zugrunde,\ndie die Durchf\u00fchrbarkeit der Abschiebung in Frage stellen.\nW\u00e4hrend der Haft stehen dem Inhaftierten verschiedene\nRechtsmittel zur Verf\u00fcgung, sowohl gegen die Haftanord-\nnung selbst wie auch gegen die Art und Weise des Voll-\nzugs.\nDie durchschnittliche Haftdauer liegt bei zirka 30 Tagen.\nDie Frage nach der durchschnittlichen Aufenthaltsdauer\nf\u00fcr Abschiebeh\u00e4ftlinge gibt jedoch keinen Aufschlu\u00df dar-\n\u00fcber, da\u00df in einzelnen F\u00e4llen die Verweildauer deshalb\nl\u00e4nger ist, weil der Ausl\u00e4nder zum Beispiel \u2013 nun h\u00f6ren\nSie gut zu, Frau Mattern! \u2013 seine Identit\u00e4tspapiere vernich-\ntet hat und der Herkunftsstaat sich mit der Ausstellung\nneuer Reisedokumente Zeit l\u00e4\u00dft. Das sind Faktoren, die\nvon seiten unseres Staatswesens mit unserer Rechtsord-\nnung nicht beeinflu\u00dft werden k\u00f6nnen.\nDer Abschiebehaft selbst liegt eine rechtswirksame Ent-\nscheidung zur Abschiebung zugrunde, die in der Regel\nvorher angedroht worden ist. Ebenfalls ist zu beachten,\nda\u00df eine Abschiebung in \u00dcbereinstimmung mit internatio-\nnalen Konventionen ausdr\u00fccklich nicht stattfindet, wenn\nbesondere Abschiebungshindernisse vorliegen. Das Aus-\nl\u00e4ndergesetz nennt die Gr\u00fcnde, in denen eine Abschie-\nbung grunds\u00e4tzlich nicht erfolgen darf, so insbesondere in\nden F\u00e4llen, wo Ausl\u00e4nder zwar nicht in den Genu\u00df des\ndeutschen Asylrechts gelangen, gleichwohl aber unter\ndem Schutz der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention oder der\nEurop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention stehen, mit\nanderen Worten: Der Betroffene ist zwar in seinem Hei-\nmatland keiner politischen Verfolgung ausgesetzt gewe-\nsen, jedoch mu\u00df damit gerechnet werden, da\u00df er bei seiner\nR\u00fcckkehr einer menschenunw\u00fcrdigen Behandlung ausge-\nsetzt werden k\u00f6nnte. Dies sind die Hinderungsgr\u00fcnde,\nund dies wird auch so praktiziert.\nZu beachten ist ebenfalls, da\u00df diese Abschiebungshinder-\nnisse in jedem Fall, in dem eine Ausreisepflicht zwangs-\nweise durchgesetzt werden soll, zu pr\u00fcfen sind. Diese\nindividuellen Pr\u00fcfungen, auf jeweilige Personen bezogen,\nsind generellen Abschiebungsregelungen prinzipiell vor-\n\nzuziehen, und dies wird ausdr\u00fccklich unterstrichen; denn\nallein die konkrete individuelle Pr\u00fcfung ber\u00fccksichtigt das\nEinzelschicksal des betroffenen Ausl\u00e4nders und verhindert\nmi\u00dfbr\u00e4uchliche \u2013 die Betonung liegt auf ,,mi\u00dfbr\u00e4uch-\nliche\u201c \u2013 Berufung auf generelle Regelungen. Offensicht-\nlich heben Sie darauf ab, um genau dies zu unterst\u00fctzen.\nAber das ist uns ja in diesem Hohen Hause bekannt. In\nbeiden F\u00e4llen erhalten die betreffenden Ausl\u00e4nder eine\nDuldung.\nDies alles zusammen bedeutet: Die Abschiebehaft ist die\nUltima ratio des Verfahrensweges, einen Ausl\u00e4nder, des-\nsen Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland \u2013 aus\nwelchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 unrechtm\u00e4\u00dfig ist oder\nwurde, zur Ausreise zu bewegen.\nIn diesem Zusammenhang mu\u00df auch der neueste Vorsto\u00df\nder Koalition der CDU/CSU in Bonn gesehen werden, die\nAbschiebung von gewaltbereiten Ausl\u00e4ndern zu erleich-\ntern. Diese Intention wird von der CDU-Fraktion im S\u00e4ch-\nsischen Landtag ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft, da sie ebenfalls\ndazu dient, die Akzeptanz und Integration derjenigen aus-\nl\u00e4ndischen B\u00fcrger, die rechtm\u00e4\u00dfig und gewaltfrei in\nDeutschland leben, zu st\u00e4rken. Diese sind dann auch B\u00fcr-\nger im Sinne des Grundgesetzes und nicht, wie Sie den\nB\u00fcrgerbegriff mi\u00dfbr\u00e4uchlich benutzt haben, da\u00df alle, die\nhier illegal einwandern, gleichfalls B\u00fcrger sind. Das ist\nunzutreffend.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber es sind ja Menschen!)\n\nWenn man von Abschiebung spricht, Herr Bartl und Herr\nPorsch, mu\u00df man notwendigerweise auf die Einreisebedin-\ngungen zu sprechen kommen. Einreise und Aufenthalt\nvon Ausl\u00e4ndern werden fast von jedem Staat der Welt,\nunabh\u00e4ngig davon, ob es sich bei diesem um ein Einwan-\nderungsland handelt oder nicht, an das Vorliegen\nbestimmter Voraussetzungen gekn\u00fcpft. Diese Vorgehens-\nweise ist Ausflu\u00df des v\u00f6lkerrechtlichen Souver\u00e4nit\u00e4tsprin-\nzips der Staaten, und dies sollte deutlich werden.\nWeder das V\u00f6lkerrecht noch unser Verfassungsrecht ken-\nnen ein allgemeines Recht auf Einreise und Aufenthalt.\nZugunsten humanit\u00e4rer Anliegen haben einzelne Staaten,\nzu denen auch die Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6rt,\ndennoch gewisse Verfahrensweisen vereinbart, so bei-\nspielsweise durch die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention und\ndie Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention, deren Rege-\nlungen unmittelbar Niederschlag im bundesdeutschen\nAusl\u00e4nderrecht und Asylrecht gefunden haben, an die sich\ndie damalige DDR niemals gehalten hat. Das sei hier noch\neinmal deutlich betont.\nEine generelle Kontrolle von Ausl\u00e4ndern ist aber zweifel-\nlos erforderlich, auch um den gesellschaftlichen Grund-\nkonsens, sei es bei uns oder anderswo, nicht in Frage zu\nstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie europ\u00e4ischen Industriel\u00e4nder haben angesichts ihres\nvergleichsweise hohen Lebensstandards zugegebener-\nma\u00dfen f\u00fcr viele Menschen aus anderen Regionen dieser\nWelt eine erhebliche Anziehungskraft. Daher sind Ausl\u00e4n-\nder, deren wirtschaftliche Situation in ihrem Heimatland\nerheblich schlechter ist, bestrebt, hier Fu\u00df zu fassen. Aber\nes versteht sich von selbst, da\u00df wir nicht allen Ausl\u00e4ndern,\ndie diesen Wunsch hegen, die Segnungen unseres Sozial-\nstaates zuteil werden lassen k\u00f6nnen, wenn man den\nSozialstaat nicht ruinieren will. Die PDS mu\u00df sich schon\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3602\n\n\n\neinmal fragen lassen, wie sie den Sozialstaat, der ihr ohne-\nhin nicht weit genug geht, finanzieren will, wenn sie ihn\npraktisch f\u00fcr jeden zu uns kommenden Ausl\u00e4nder ohne\njede Begrenzung \u00f6ffnen will. Aber Sie haben schon einmal\neinen Teil unseres Vaterlandes in den Ruin gef\u00fchrt, indem\nSie den Grundsatz: ,,Was verteilt wird, mu\u00df erst einmal\nverdient werden\u201c au\u00dfer Kraft gesetzt haben. Sie haben ihn\nauch noch einseitig au\u00dfer Kraft gesetzt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHier wird nicht verteilt, was verdient wurde.\n\nSie verteilen gleich gar nicht!)\n\nOffensichtlich haben Sie dies erneut vor. Die Leistungs-\nf\u00e4higkeit eines Staates ist nicht unbegrenzt. Daher kann\nnicht jeder Ausl\u00e4nder hier in Sachsen oder in Deutschland\nbleiben. Jeder Politiker, der Verantwortung f\u00fcr die Innen-\npolitik seines Bundeslandes tr\u00e4gt, wei\u00df, was es hei\u00dft,\nmedienwirksamen Kampagnen gegen die Abschiebung\neinzelner ausgesetzt zu sein.\nWill man jedoch einen kontrollierten Abzug von Ausl\u00e4n-\ndern erreichen, bedeutet das, auch eine konsequente\nAbschiebung und Ausweisung von Ausl\u00e4ndern durchzu-\nsetzen, die die Voraussetzungen f\u00fcr die Einreise und f\u00fcr\nden Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland nicht\nerf\u00fcllen. Im Hinblick auf die Haftbedingungen bedeutet\ndas: keine Luxusgef\u00e4ngnisse.\nDie steigenden Kosten f\u00fcr die Abschiebehaft, die von\nIhnen, meine Damen und Herren von der PDS, in Ihrer\nBegr\u00fcndung angesprochen wurden, sind nichts im Ver-\ngleich zu den Kosten, die auf die staatlichen und auf die\nkommunalen Haushalte zurollen, wenn man Abschiebung\nund Ausweisung nicht konsequent betreibt.\nZur Frage der Praxis im Freistaat Sachsen m\u00f6chte ich mei-\nnem Kollegen Rolf Seidel dann noch die M\u00f6glichkeit zur\nStellungnahme geben. Zun\u00e4chst danke ich Ihnen f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Bitte, Frau Abgeordnete.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Wir Sozialdemokraten sind der\nAnsicht, da\u00df f\u00fcr Abschiebeh\u00e4ftlinge im Vergleich zu\nUntersuchungs- und Strafgefangenen verschiedene Son-\nderregelungen vonn\u00f6ten sind, um dem Gebot der Rechts-\nstaatlichkeit Rechnung zu tragen. Es ist hervorzuheben,\nda\u00df die Abschiebehaft eine Verwaltungsma\u00dfnahme dar-\nstellt und vom Grundsatz her keinen repressiven oder gar\nstrafenden Charakter hat.\nDaher ist es zun\u00e4chst notwendig, Abschiebeh\u00e4ftlinge\nr\u00e4umlich von Straf- und Untersuchungsgefangenen zu\ntrennen, da die Inhaftierung eine v\u00f6llig andere Zielsetzung\nhat: Abschiebehaft in der Durchf\u00fchrung des Verwaltungs-\nverfahrens. Der abzuschiebende Ausl\u00e4nder soll f\u00fcr die\nBeh\u00f6rde erreichbar und greifbar sein und sich der drohen-\nden Abschiebung nicht durch Untertauchen entziehen\nk\u00f6nnen. Zu diesem Zweck m\u00fcssen Abschiebeh\u00e4ftlinge\njedoch nicht 23 Stunden t\u00e4glich \u2013 ihnen wird analog den\nStrafgefangenen nur eine Stunde Hofgang zugestanden \u2013\nin der Zelle eingeschlossen sein.\nAuch Reglementierungen der Kommunikation und Infor-\nmation sind zum Erreichen des Haftzweckes nicht not-\nwendig. Da sich jedoch die Haftanstaltsordnung an den\nhaupts\u00e4chlich dort untergebrachten Straf- und Unter-\n\nsuchungsgefangenen orientiert, ist eine Lockerung der\nBestimmungen f\u00fcr die einsitzenden Abschiebeh\u00e4ftlinge\nschon aus organisatorischen Gr\u00fcnden problematisch und\nvon der jeweiligen Anstaltsleitung nicht zu leisten.\nDaher ist die SPD-Landtagsfraktion schon aus humanit\u00e4-\nren Gr\u00fcnden f\u00fcr die Einrichtung einer eigenen Abschiebe-\nhaftanstalt. Das Vorhaben der Staatsregierung, Teile der\nehemaligen Justizvollzugsanstalt Zittau k\u00fcnftig als\nAbschiebehaftanstalt zu nutzen, wird von uns daher aus-\ndr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die Umsetzung sollte forciert werden,\nda es nicht l\u00e4nger hinnehmbar ist, da\u00df Abschiebeh\u00e4ftlinge\nin den ohnehin \u00fcberf\u00fcllten s\u00e4chsischen Justizvollzugs-\nanstalten unter Straf- und Untersuchungshaftbedingungen\nuntergebracht sind.\nWir sind grunds\u00e4tzlich der Auffassung, da\u00df bei entspre-\nchender Beachtung der Vorschriften hinsichtlich der Haft-\nbedingungen die Regelungen des Strafvollzugsgesetzes,\nwas Unterbringung, medizinische Betreuung, Verpfle-\ngung, Seelsorge und \u00e4hnliches angeht, ausreichend sind\nund da\u00df wir deshalb keine abweichenden Regelungen\nbrauchen. Jedoch ist festzustellen, da\u00df das Strafvollzugs-\ngesetz den besonderen Umst\u00e4nden und Zielsetzungen der\nAbschiebehaft nicht immer Rechnung tr\u00e4gt.\nSo verh\u00e4lt es sich h\u00e4ufig so, da\u00df Abschiebeh\u00e4ftlinge, die ja\nkeine kriminelle Handlung begangen haben, aufgrund\nmangelnder Sprachkenntnisse nicht wissen, wieso sie\ninhaftiert wurden. Einsamkeit, Verunsicherung und Angst\nvor einem oft ungewissen Schicksal nach der Abschiebung\nf\u00fchren zu einer hohen Anzahl von Selbstt\u00f6tungen und\nSelbstt\u00f6tungsversuchen in Abschiebehaft. Deshalb sind\neine psychosoziale Betreuung und die M\u00f6glichkeit der\nKommunikation dringend geboten.\nWir wenden uns gegen die Abschiebepraxis in Sachsen,\nnach der allein die Annahme, ein Ausl\u00e4nder k\u00f6nnte sich\nder Abschiebung entziehen, zur Inhaftierung ausreicht.\nObwohl es sich formell um eine Verwaltungsma\u00dfnahme\nhandelt, ist die Abschiebehaft de facto eine Freiheitsentzie-\nhung, die aus verfassungsrechtlichen Erw\u00e4gungen nur als\nletztm\u00f6gliches Mittel zur Durchsetzung der verwaltungs-\nbeh\u00f6rdlichen Entscheidung angewandt werden darf. Die\nGrundrechte der Betroffenen werden durch die Inhaftie-\nrung erheblich eingeschr\u00e4nkt, obwohl die Betroffenen\nkeine Kriminellen sind.\nParadoxerweise genie\u00dft der Abschiebeh\u00e4ftling sogar, weil\ner nur Betroffener eines Verwaltungsverfahrens ist, weni-\nger Rechtsschutz als der Untersuchungsh\u00e4ftling. Nach\ndreimonatiger Untersuchungshaft ist n\u00e4mlich von Geset-\nzes wegen ein Verteidiger zu bestellen, w\u00e4hrend ein\nAbschiebeh\u00e4ftling bis zu 18 Monaten in Haft bleiben kann,\nohne da\u00df anwaltlicher Beistand vorgeschrieben ist. In der\nPraxis bedeutet das, da\u00df nur beg\u00fcterte Abschiebeh\u00e4ftlinge\ndie M\u00f6glichkeit haben, die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit ihrer Inhaftie-\nrung \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Aus diesen Gr\u00fcnden sind auch\nwir der Ansicht, da\u00df die bestehenden gesetzlichen Rege-\nlungen der besonderen Situation der Abschiebehaft nicht\ngerecht werden.\nDem Entschlie\u00dfungsantrag der PDS k\u00f6nnen wir trotz alle-\ndem nicht zustimmen. Sowohl in der Gro\u00dfen Anfrage als\nauch in dem jetzt vorgelegten Entschlie\u00dfungsantrag arbei-\ntet die PDS mit nicht verifizierten Unterstellungen, die wir\nSozialdemokraten selbstverst\u00e4ndlich nicht mittragen k\u00f6n-\nnen. Die Verwaltungsbeh\u00f6rden sind an Recht und Gesetz\ngebunden. Wir gehen davon aus, da\u00df die Gesetze auch im\nFreistaat Sachsen in der Regel eingehalten werden. Die\nEinforderung einer solchen Selbstverst\u00e4ndlichkeit zeugt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3603\n\n\n\nvom mangelnden Vertrauen der PDS in den Rechtsstaat\nund von dem Versuch der Verunsicherung der Bev\u00f6lke-\nrung.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist richtig!)\n\nEs soll der Anschein erweckt werden, da\u00df im Freistaat\nSachsen eine willk\u00fcrliche Handhabung der Abschiebehaft\npraktiziert wird. Das beinhaltet auch den Vorwurf an alle\ns\u00e4chsischen Beamtinnen und Beamten, die mit der Durch-\nf\u00fchrung des Abschiebeverfahrens betraut sind, permanent\ngegen geltendes Recht zu versto\u00dfen. Gegen eine solche\npauschale Verunglimpfung verwahren wir uns ausdr\u00fcck-\nlich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zustimmung bei der CDU)\n\nSoweit der Entschlie\u00dfungsantrag darauf abstellt, die von\nfreiheitseinschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen Betroffenen seien\n\u00fcber ihre Rechte zu belehren, so hat auch dies nur rein\ndeklaratorischen Charakter. Eine solche Forderung impli-\nziert den Vorwurf, da\u00df s\u00e4chsische Abschiebeh\u00e4ftlinge\ngrunds\u00e4tzlich nicht \u00fcber ihre Rechte belehrt werden. Die\nPDS ist hier aufgefordert, diese Behauptungen unter\nBeweis zu stellen.\n\n(Bartl, PDS: Das ist kein Problem!)\n\nDer teilweise unsachliche Umgang der PDS mit dem\nThema darf jedoch nicht davon ablenken, da\u00df die Situation\nder s\u00e4chsischen Abschiebeh\u00e4ftlinge alles andere als zufrie-\ndenstellend ist. Wenn sogar der evangelische Bischof Sach-\nsens nach einem Besuch in der Justizvollzugsanstalt Leip-\nzig von den pers\u00f6nlichen N\u00f6ten der Abschiebeh\u00e4ftlinge\nsehr betroffen ist, so gehe ich davon aus, da\u00df der Hand-\nlungsbedarf in dieser Angelegenheit auch von der CDU-\nFraktion und von der Staatsregierung erkannt wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zustimmung bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion erh\u00e4lt\ndas Wort. Herr Abg. Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der PDS bezieht sich\nauf einen Personenkreis, der zumeist illegal in unser Land\neingereist ist. Entweder begehren diese Personen dann im\nLande Asyl, oder sie bestreiten ihren Lebensunterhalt\ndurch illegale Arbeit oder auf andere kriminelle Art und\nWeise.\nWir wissen nicht, wie viele Ausl\u00e4nder sich illegal in Sach-\nsen aufhalten. Gesch\u00e4tzt werden mehr als doppelt soviel\nwie gemeldete oder registrierte Asylbewerber. Von Asyl-\nbewerbern lebten 1996 in Sachsen 7 103 registrierte Erst-\nantragsteller. Aber, meine Damen und Herren, die\nAnerkennungsquote betrug 1996 lediglich 3,1 %. Das hei\u00dft,\nfast 97 % der Antragsteller leben letztlich unberechtigt als\nWirtschaftsfl\u00fcchtlinge in Sachsen.\nSie leben also auf Kosten der Steuerzahler. Sie wohnen\nkostenlos, erhalten Verpflegung, werden gesundheitlich\nbetreut und bekommen obendrein noch Taschengeld, wie\nes das Gesetz vorsieht. Die Asylbewerber erfahren bei uns\neine Rundumbetreuung bis hin zur psychologischen und\nsozialen Betreuung,\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nKrankenhauspflege, Kinderbetreuung \u2013 wenn Sie einmal\nin einem Asylbewerberheim waren \u2013, und sie haben die\n\nM\u00f6glichkeit der Vertretung durch einen Rechtsanwalt,\nwenn es sein mu\u00df, auch noch mit Dolmetscher.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDie Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, gegebenenfalls die Gerichte stel-\nlen nach Rechtslage fest, ob ein Asylbewerber zu Recht\noder letztlich zu Unrecht alle diese Leistungen in\nAnspruch nimmt.\nWird das Asylbegehren anerkannt \u2013 wie gesagt, es waren\n3,1 % \u2013, erh\u00e4lt er oder sie selbstverst\u00e4ndlich die M\u00f6glich-\nkeit, hierzubleiben und die gleichen sozialen Rechte wie\ndeutsche Staatsb\u00fcrger in Anspruch zu nehmen.\nSind sie aber zu Unrecht hier \u2013 ich gehe davon aus, da\u00df die\nmeisten illegal Einreisenden durchaus in der Lage sind,\ndas zu erfassen \u2013, quasi als nicht willkommene Urlauber\nmit Vollverpflegung und Taschengeld, und das wom\u00f6g-\nlich \u00fcber mehrere Jahre hinweg, dann m\u00fcssen diese Perso-\nnen Deutschland verlassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas soll nat\u00fcrlich in erster Linie freiwillig geschehen. 1995\nhaben 227, 1996 haben 327 Personen freiwillig unser Land\nverlassen. Wenn das aber nicht der Fall ist, mu\u00df eine\nzwangsweise Ausreise erfolgen. Eine unberechtigte\nInanspruchnahme von Sozialleistungen ist auch Deut-\nschen nicht erlaubt, und vor dem Gesetz sollten doch alle\ngleich sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJa, meine Damen und Herren von der PDS, das gilt ins-\nbesondere auch f\u00fcr die Abschiebeh\u00e4ftlinge, die nach\nDeutschland bzw. nach Sachsen aus Staaten einreisen, in\ndenen f\u00fcr alle sichtbar keine politische Verfolgung mehr\nstattfindet, wie z. B. aus den ost- und mittelosteurop\u00e4i-\nschen L\u00e4ndern.\nWenn also jemand unberechtigt Leistungen erschlichen hat\nund wenn eine freiwilige R\u00fcckkehr nicht stattfindet, mu\u00df\neine zwangsweise Abschiebung erfolgen. Eine Vorzugs-\nbehandlung gegen\u00fcber einheimischen Rechtsbrechern ist\nhier nicht zu vertreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie konsequente Anwendung des Rechtssystems der Bun-\ndesrepublik Deutschland auf diese Personengruppe ist\nmeines Erachtens auch eine Vorbeugung gegen aufkei-\nmenden Rechtsextremismus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus all diesen Gr\u00fcnden hat die Abschiebehaft ihre volle\nBerechtigung. Ob die Haft nun gemeinsam mit Hiesigen\nerfolgen sollte, ist zu untersuchen. Sicher ist der konkrete\nVollzug in den sechs Justizvollzugsanstalten Sachsens mit\nihren 55 Abschiebehaftpl\u00e4tzen nicht problemlos, zumal\ndiese H\u00e4ftlinge einige Sonderbedingungen, wie eigene\nKleidung, W\u00e4sche und Bettzeug, entsprechend den\nBestimmungen des Strafvollzugsgesetzes erhalten m\u00fcssen\nund hierbei durchaus Rivalit\u00e4ten entstehen k\u00f6nnen.\nAndererseits k\u00f6nnen sie, wie andere H\u00e4ftlinge auch, am\nFreizeitangebot der jeweiligen Justizvollzugsanstalt teil-\nnehmen, so in Sport-, Musik- und Bastelgruppen oder in\nComputer- und Sprachkursen. Das gilt sowohl f\u00fcr die\nUnterbringung mit Strafgefangenen als auch f\u00fcr die Unter-\nbringung in den Untersuchungshaftanstalten.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: So ein Quatsch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3604\n\n\n\nAus dieser Sicht begr\u00fc\u00dft unsere Fraktion die Initiative des\nInnenministeriums, des Finanz- und des Justizministe-\nriums, gegebenenfalls einen Teil einer Justizvollzugs-\nanstalt Sachsens als Abschiebungshaftanstalt zu nutzen.\nDabei spielt auch die \u00dcberbelegung der Justizvollzugs-\nanstalten und die Verfahrensvereinfachung bei nur einem\nAnsprechpartner f\u00fcr die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden eine Rolle.\nDa die PDS auch finanzielle Aspekte der Abschiebungs-\nhaft geltend macht, meine ich, da\u00df ohne dieses Instrument\ndie Durchsetzung rechtsstaatlicher Prinzipien nicht mehr\nm\u00f6glich ist und illegalen Einreisen verst\u00e4rkt T\u00fcr und Tor\nge\u00f6ffnet wird, und das mit der Konsequenz, da\u00df die\nGesamtausgaben f\u00fcr ihre Betreuung \u2013 1996 immerhin\nca. 115 Millionen DM im Staatshaushalt unseres Freistaa-\ntes Sachsen \u2013 weiter und weiter steigen werden. Das ist\nGeld, das wir f\u00fcr andere Zwecke sehr gut verwenden\nk\u00f6nnten.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen: Die Unterstellung der\nPDS, da\u00df in Sachsen die Lebenssituation von Abschie-\nbungsh\u00e4ftlingen und die Wahrung ihrer Rechte, die ihnen\nnach internationalen Konventionen und nationalem Recht\nzustehen, nicht gew\u00e4hrleistet seien, wird durch die detail-\nlierte Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage durch die Staats-\nregierung ausf\u00fchrlich widerlegt.\nWir beantragen, die Gro\u00dfe Anfrage f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4-\nren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun den Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten, das Wort zu nehmen.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich sehe die Problema-\ntik ein wenig anders als mein Fraktionskollege Seidel.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch will sagen: Jede Form von Freiheitsentzug ist nat\u00fcrlich\nein gravierender Eingriff in die Rechte des betroffenen\nMenschen. Es ist daher von gro\u00dfer Bedeutung, da\u00df er\nimmer auf gesetzlicher Grundlage erfolgt und alle damit\nverbundenen Ma\u00dfnahmen auch wirklich erforderlich sind.\nBei der Abschiebungshaft \u2013 ob das Wort ,,Abschiebung\u201c\nganz gl\u00fccklich gew\u00e4hlt ist, wage ich zu bezweifeln, aber es\nist nun einmal der Sprachgebrauch \u2013 handelt es sich um\neine solche Ma\u00dfnahme der Freiheitsentziehung zur Siche-\nrung der zwangsweisen Abschiebung, die aufgrund der\nSchwere des Eingriffs nur auf richterliche Anordnung hin\nerfolgen darf.\nIch halte es f\u00fcr wichtig, genau vor diesem Hintergrund\n\u00fcber die Abschiebehaft zu diskutieren. Der Erforderlich-\nkeit und Gesetzlichkeit einerseits und der Bedeutung f\u00fcr\nden Betroffenen andererseits mu\u00df bei dieser Diskussion\nRechnung getragen werden. Dabei sind Formulierungen,\nwie sie von der PDS-Fraktion zur Begr\u00fcndung der Gro\u00dfen\nAnfrage gebraucht worden sind, wenig hilfreich. Ich\nzitiere: ,,Die Abschiebepraxis stellt einen wesentlichen\nBestandteil bundesdeutscher Antifl\u00fcchtlingspolitik dar.\u201c\nAuf dieser Grundlage kann man nicht diskutieren.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDemgegen\u00fcber m\u00f6chte ich zun\u00e4chst feststellen, da\u00df ich\nunabh\u00e4ngig von den bestehenden gesetzlichen Regelun-\ngen, auf denen die Abschiebehaft fu\u00dft und die eine Dis-\nkussion zum Thema Abschiebehaft \u2013 ob ja oder nein \u2013 zur\nZeit gar nicht zulassen, der Ansicht bin, da\u00df es immer\n\nirgendeine Form von Abschiebegewahrsam geben mu\u00df\nund auch geben wird.\nDas liegt vor allem an dem \u00fcbergro\u00dfen und auch ver-\nst\u00e4ndlichen Wunsch vieler Menschen, in Deutschland zu\nleben, dort zu bleiben, obwohl ihr Aufenthaltsstatus das\nnicht zul\u00e4\u00dft und die Abschiebung bereits angedroht ist.\nAn dieser Situation wird sich nach menschlichem Ermes-\nsen auch so schnell nichts \u00e4ndern, solange die Unter-\nschiede im Wohlstand in der Welt so gro\u00df sind.\nBei jeder grunds\u00e4tzlichen Kritik an der Abschiebehaft mu\u00df\nman sich aber fragen, was die Alternative w\u00e4re, meine\nDamen und Herren. Sollen alle, die nicht freiwillig aus-\nreisen wollen, hierbleiben? Ich pers\u00f6nlich pl\u00e4diere eher\ndaf\u00fcr, durch ein Einwanderungsgesetz einen legalen Auf-\nenthalt f\u00fcr Ausl\u00e4nder \u00fcberhaupt leichter m\u00f6glich zu\nmachen.\n\n(Beifall bei der SPD sowie\nbei Abgeordneten der PDS)\n\nAber selbst dann k\u00f6nnen nicht alle, die kommen wollen,\ndies auch tun. Damit m\u00fc\u00dfte der Staat bei Ablehnung des\nweiteren Aufenthalts und Weigerung des Ausl\u00e4nders, frei-\nwillig auszureisen, wiederum zu Zwangsma\u00dfnahmen\ngreifen. Das m\u00fcssen Sie bedenken.\nUnabh\u00e4ngig davon, da\u00df ich bei realistischer Betrachtungs-\nweise irgendeine Form des Abschiebegewahrsams als\nunverzichtbar ansehe, gibt es unbestreitbar an der Art und\nWeise dieses Gewahrsams einiges zu verbessern. Da es\nsich bei den Ausl\u00e4ndern, die in Abschiebehaft genommen\nwerden, in der Regel nicht um Straft\u00e4ter handelt, bedaure\nich sehr, da\u00df mangels spezieller Abschiebeh\u00e4user die\nBetroffenen mit in den Justizvollzugsanstalten unterge-\nbracht werden m\u00fcssen.\nDurch diese Form der Unterbringung kommt es f\u00fcr die\nAbschiebeh\u00e4ftlinge zu Einschr\u00e4nkungen, die durch das\nZiel des Gewahrsams, die Abschiebung zu sichern, nicht\ngerechtfertigt sind. Ich z\u00e4hle dazu die eingeschr\u00e4nkten\nM\u00f6glichkeiten, Besuch zu empfangen, Kontakt mit der\nFamilie und Freunden zu halten und vieles mehr.\nDie Betroffenen sollen nicht f\u00fcr ihre Unwilligkeit auszu-\nreisen bestraft werden \u2013 denn es handelt sich dabei nicht\num einen Straftatbestand \u2013, sondern es soll einzig und\nallein ihre Ausreise gesichert werden. Es ist wichtig, sich\ndas immer wieder in Erinnerung zu rufen. Aber aufgrund\nder angespannten Haushaltslage halte ich es momentan\nf\u00fcr unrealistisch, die sofortige Einrichtung von Abschiebe-\nh\u00e4usern zu fordern, auch wenn ich langfristig entspre-\nchende Ma\u00dfnahmen sehr begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde.\nAls S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter habe ich mich viel-\nmehr daf\u00fcr einzusetzen, bei der Unterbringung von\nAbschiebeh\u00e4ftlingen in Justizvollzugsanstalten deren\nbesondere Situation zu ber\u00fccksichtigen bzw. daf\u00fcr zu sor-\ngen, da\u00df dem Rechnung getragen wird. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr\nmich die maximale Ausweitung der Besuchszeiten, die ein-\nfache Kontaktaufnahme zu Angeh\u00f6rigen und zu Anw\u00e4lten\nund auch eine soziale sowie seelsorgerische pastorale\nBetreuung.\nGerade angesichts der angespannten Situation der H\u00e4ft-\nlinge \u2013 wir haben es geh\u00f6rt, sie f\u00fchrte auch zu Suizidver-\nsuchen \u2013 m\u00fc\u00dften zum Beispiel die Kirchen noch mehr\nSeelsorge anbieten, und ich rufe sie ausdr\u00fccklich auf, das\nauch zu tun.\nIch rege daher an, aus den bestehenden M\u00f6glichkeiten das\nBeste f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge zu machen. Polemische Forderun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3605\n\n\n\ngen, die sich zur Zeit nicht umsetzen lassen, helfen an\ndieser Stelle nicht weiter.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Diskus-\nsionsbedarf bei der CDU-Fraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch frage die SPD-Fraktion. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag\nm\u00f6chte ich noch einmal kurz unsere Position deutlich\nmachen. Zun\u00e4chst, Herr Sandig, m\u00f6chte ich Ihnen und\nIhren Ausf\u00fchrungen voll zustimmen.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df die Abschiebehaft aus den\nJustizvollzugsanstalten herausgenommen werden mu\u00df,\nauch \u2013 nicht nur, aber auch \u2013, weil diese Anstalten schon\njetzt \u00fcberf\u00fcllt sind. Ich fordere an dieser Stelle die Staats-\nregierung auf, das Projekt Zittau st\u00e4rker und schneller vor-\nanzubringen, damit wir auf schnelle Art und Weise die\nAbschiebeh\u00e4ftlinge in eine andere Unterkunft hineinbe-\nkommen. Dort k\u00f6nnten dann auch die Punkte 2 und 4, die\nvon der PDS-Fraktion angemahnt sind, viel besser ver-\nwirklicht werden als in den Justizvollzugsanstalten.\nDie Punkte 1 und 3 sind f\u00fcr meine Begriffe in ihren For-\nmulierungen mit Unterstellungen behaftet, n\u00e4mlich die\nUnterstellung, da\u00df der Rechtsstaat die H\u00e4ftlinge nicht so\nbehandelt, wie sie nach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen und\nGesetzen behandelt werden m\u00fc\u00dften. Wir wollen diese\nUnterstellung nicht dulden und wollen sie darum auch\nnicht mittragen.\nWir lehnen diesen Entschlie\u00dfungsantrag in allen vier\nPunkten ab, weil wir an dieser Stelle eine differenzierte\nPosition beziehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Staats-\nregierung; Herr Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Bundesrepublik Deutsch-\nland ist ein weltoffenes Land. Wir in Deutschland sind an\nder Begr\u00fcndung, Intensivierung und Pflege von Kontak-\nten in das Ausland und aus dem Ausland dringend inter-\nessiert.\nDie menschlichen und ihnen folgend die kulturellen, wis-\nsenschaftlichen sowie wirtschaftlichen Beziehungen und\nVerflechtungen in Deutschland mit dem Ausland haben\n\u00fcber Jahrhunderte dieses Land gepr\u00e4gt. Die Entwicklung\nund der Wohlstand Deutschlands gr\u00fcnden in der Freiheit,\ninsbesondere in der Freiheit des Handels, \u00fcber die Gren-\nzen zum Ausland hinweg.\nDie \u00d6ffnung der Grenze zwischen den beiden Teilen\nDeutschlands hat die Chance er\u00f6ffnet, da\u00df alle Deutschen\nwieder in Ankn\u00fcpfung an fr\u00fchere Traditionen umfassend\ndiese Weltoffenheit erleben und nutzen k\u00f6nnen. Aber\nWeltoffenheit, meine Damen und Herren, ist keine Ein-\nbahnschiene. Ihr ist das Prinzip der Gegenseitigkeit imma-\nnent. Sie besteht nicht nur aus einem ,,von innen nach\nau\u00dfen\u201c, sie bedingt vielmehr auch die F\u00f6rderung und die\nAkzeptanz des ,,von au\u00dfen nach innen\u201c.\n\nDie Bundesrepublik Deutschland ist zugleich auch ein\ngastfreundliches Land, vor allem auch ein gastfreundliches\nLand gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern. Viele von uns stammen von\nImmigranten ab. Etliche von uns sind Deutschen verbun-\nden, die im Ausland leben. Viele von uns wissen, insbe-\nsondere die \u00c4lteren, was es bedeutet, in einer Situation der\nGef\u00e4hrdung an Leib und Leben Aufnahme, Schutz und\nFreundschaft als Fl\u00fcchtling oder Vertriebener, oft auch im\nAusland, zu erleben.\nUnser vornehmliches ausl\u00e4nderrechtliches, ausl\u00e4nderpoli-\ntisches Ziel mu\u00df deshalb sein, in dem Bekenntnis zu\nWeltoffenheit und Gastfreundschaft sowie in der Verwirk-\nlichung der grundrechtlichen Verpflichtungen zur Ach-\ntung der Pers\u00f6nlichkeit und zur \u00dcbung von Toleranz die\nwirtschaftliche, gesellschaftliche und soziale Integration\nvon Ausl\u00e4ndern in Deutschland, insbesondere auch in\nSachsen, weiter zu f\u00f6rdern.\nDiese politische, allgemeine gesellschaftliche und auch\npers\u00f6nliche Verpflichtung zur Integration kann sich jedoch\nnur auf solche Ausl\u00e4nder beziehen, welche legal in unser\nLand eingereist sind und sich hier legal aufhalten. Das Ziel\nder Integration von Ausl\u00e4ndern wird gef\u00e4hrdet, wenn\ndabei nicht hinreichend klar und deutlich unterschieden\nwird zwischen sich legal und illegal im Lande befindenden\nAusl\u00e4ndern.\nDie Appelle an die B\u00fcrger zur Begegnung mit Ausl\u00e4ndern\nin Offenheit und Gastfreundschaft werden verhallen,\nwenn wir gegen illegal einreisende oder sich hier illegal\naufhaltende Ausl\u00e4nder nicht unter Aussch\u00f6pfung s\u00e4mt-\nlicher uns zur Verf\u00fcgung stehender Rechtsmittel vorgehen\nw\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir verfolgen insoweit folgende Detailziele:\n1. Nachhaltige Bek\u00e4mpfung der illegalen Einreise von\nAusl\u00e4ndern \u00fcber die Au\u00dfengrenzen Sachsens zu Polen\nund Tschechien durch eine zahlenm\u00e4\u00dfige Verst\u00e4rkung des\nBundesgrenzschutzes sowie der s\u00e4chsischen Polizei im\nGrenzbereich und eine Verbesserung der organisato-\nrischen Ma\u00dfnahmen zur Bewachung der Grenze;\n2. eine m\u00f6glichst rasche Feststellung einer eventuellen\nIllegalit\u00e4t des Aufenthalts von Ausl\u00e4ndern im Rahmen der\npolizeilichen, verwaltungsbeh\u00f6rdlichen und verwaltungs-\ngerichtlichen Verfahren, insbesondere in Asylsachen, und\n3. eine effektive Durchf\u00fchrung der Abschiebung der Aus-\nl\u00e4nder, bei denen rechtskr\u00e4ftig die Abschiebung zugelas-\nsen worden ist.\nIch m\u00f6chte Ihnen zu diesen Punkten hier im einzelnen fol-\ngendes vortragen:\n1. In der gesamten Bundesrepublik halten sich derzeit\nca. 7 Millionen Ausl\u00e4nder legal auf. Das entspricht einem\nProzentsatz an der Gesamtbev\u00f6lkerung von ca. 9 %. In\nSachsen leben ca. 100 000 Ausl\u00e4nder, was einem Prozent-\nsatz von lediglich 2,2 an der Gesamtbev\u00f6lkerung ent-\nspricht. Die Zahlen der sich in der Bundesrepublik insge-\nsamt und auch in Sachsen aufhaltenden illegalen Ausl\u00e4n-\nder sind im Detail nicht bekannt. Man kann sie nur auf\netwa insgesamt eine halbe Million sch\u00e4tzen. In Sachsen\nwird die Zahl deutlich unter dem entsprechenden propor-\ntionalen Prozentsatz liegen. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr liegen auf\nder Hand: Der Lebensstandard in den westdeutschen L\u00e4n-\ndern f\u00fchrt automatisch dazu, da\u00df illegal Einreisende sich\neher dorthin begeben, als da\u00df sie nach ihrer illegalen Ein-\nreise hier verbleiben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3606\n\n\n\n2. Sachsen verf\u00fcgt mit ca. 570 km \u00fcber eine der l\u00e4ngsten\nAu\u00dfengrenzen der Bundesl\u00e4nder der Bundesrepublik.\nZur Einschr\u00e4nkung von illegalen Grenz\u00fcbertritten wurde\nein gemeinsames Sicherheitskonzept zwischen der s\u00e4ch-\nsischen Polizei und dem Bundesgrenzschutz entwickelt.\nDer Bundesgrenzschutz ist prim\u00e4r f\u00fcr die Sicherung der\nAu\u00dfengrenze zust\u00e4ndig. Insbesondere wurde das Personal\ndes Bundesgrenzschutzes in den Jahren 1995 und 1996\ndeutlich erh\u00f6ht, derzeit allein im Bereich der s\u00e4chsischen\nGrenze zu Polen und Tschechien auf 2 357. F\u00fcr 1997 ist\neine weitere Verst\u00e4rkung um insgesamt 1 500 Beamte f\u00fcr\ndie gesamten Au\u00dfengrenzen im Ostbereich der Bundes-\nrepublik vorgesehen.\nDie Polizeieinheiten Sachsens sind im haupts\u00e4chlich\nbetroffenen Gebiet der Nei\u00dfe 1995 und 1996 um ca. 120\nBeamte verst\u00e4rkt worden. Eine weitere Verst\u00e4rkung im\nLaufe dieses Jahres, im Herbst dieses Jahres, um eine Hun-\ndertschaft ist vorgesehen.\nDiese Ma\u00dfnahmen haben Erfolg gehabt. Die Zahlen der\nillegalen Grenz\u00fcbertritte, der R\u00fcckschiebung etc. gehen\nzur\u00fcck.\n3. Me\u00dfbare Erfolge zeichnen sich inzwischen auch ab \u00fcber\ndie Auswirkungen der Neuregelungen zum Asylrecht.\nDieses wurde 1993 grundlegend ge\u00e4ndert. Die Anzahl der\nAsylbewerber im gesamten Bundesgebiet ging von etwa\n128 000 im Jahr 1995 auf 116 000 im Jahr 1996 zur\u00fcck. In\nSachsen blieb die Anzahl der Asylanten bei etwa 7 100\nkonstant. Mit dieser Zahl von 7 100 liegen wir jedoch deut-\nlich unter dem Prozentsatz, der auf uns nach dem nor-\nmalen Verteilungsschl\u00fcssel entf\u00e4llt: Wir haben ein Soll von\n12 200.\nDie Anerkennungsquote f\u00fcr Asylanten ist deutlich zur\u00fcck-\ngegangen, auf der Bundesebene von 1995 auf 1996 von 9 %\nauf 7,4 % und nach den Vergleichszahlen in Sachsen von\n4,1 % auf 3,1 %. Sieht man diese Zahlen, so erkennt man\nnach meinem Daf\u00fcrhalten, da\u00df wir in Sachsen von Proble-\nmen im Ausl\u00e4nderbereich, sowohl der Zahl nach wie auch\nvon der Ablehnungsquote her, weniger betroffen sind als\nnahezu alle \u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder.\nDes weiteren: Ich lasse keinen Zweifel daran, da\u00df Ausl\u00e4n-\nder, die sich aufgrund rechtskr\u00e4ftig gewordener Entschei-\ndungen unberechtigt in der Bundesrepublik aufhalten,\nohne jeden Zweifel dieses Land verlassen m\u00fcssen. Die\nZahl derjenigen \u2013 das sage ich der Klarheit wegen an die\nAdresse von SPD, vor allem aber von PDS \u2013, die bereit ist,\nfreiwillig dieses Land zu verlassen nach dem Vorliegen\neines rechtskr\u00e4ftigen Gerichtstitels, ist gering. Hier wird\nmit Illusionen gespielt, wenn man fordert, von der\nAbschiebehaft abzusehen und auf das Moment der Frei-\nwilligkeit weitgehend oder allein zu vertrauen.\nSchwierigkeiten bereitet die Erfassung, wie viele Ausl\u00e4n-\nder tats\u00e4chlich freiwillig dieses Land nach dem Erla\u00df von\nentsprechenden Entscheidungen durch die Gerichte ver-\nlassen. Nachweisbar haben im Jahr 1996 ganze 373 aus-\nreisepflichtige Ausl\u00e4nder Sachsen und auch die Bundes-\nrepublik verlassen. Die Zahl wird vielleicht geringf\u00fcgig\nauch insgesamt etwas h\u00f6her liegen.\nWenn man aber diese Zahl mit der Anzahl der durchge-\nf\u00fchrten Abschiebeverfahren vergleicht, dann wird das\nVerh\u00e4ltnis zwischen Bereitschaft zur Freiwilligkeit und der\nNotwendigkeit, zwangsweise abzuschieben, deutlich. Es\nwurden im Jahr 1996 insgesamt 1 229 Ausl\u00e4nder abgescho-\nben.\nDie Umsetzung der Abschiebung w\u00fcrden wir gern\nbeschleunigen. Es gibt folgende Probleme, die hier teil-\n\nweise angedeutet worden sind und um deren Behebung\nwir uns nachhaltig mit den \u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern\nzusammen bem\u00fchen:\nVerschiedene Herkunftsl\u00e4nder von abgelehnten Asylanten\nweigern sich schlicht und ergreifend, ihre Staatsangeh\u00f6ri-\ngen zur\u00fcckzunehmen und entsprechende Einreisepapiere\nauszustellen.\nEs gibt weitere Staaten, welche sich weigern, diese Reise-\ndokumente in absehbarer Zeit auszustellen. Es gibt wie-\nderum weitere Staaten, die nur dann Einreisepapiere zu\nsich selbst ausstellen, wenn derjenige, der zur\u00fcckgescho-\nben werden soll, sich zum Zeitpunkt der Antragstellung\nf\u00fcr die Erstellung der Reisepapiere in deutscher Abschie-\nbehaft befindet. Dann aber wiederum nimmt die Ausstel-\nlung dieser Papiere im Herkunftsland so lange Zeit in\nAnspruch, da\u00df wir wegen der begrenzten M\u00f6glichkeiten\nin zeitlicher Hinsicht diesen Abschiebeh\u00e4ftling aus der\nAbschiebehaft entlassen m\u00fcssen.\nEin weiterer Punkt, der hier bereits angeklungen ist: Wir\nhaben es in erheblichem Umfang mit Asylbewerbern, die\nabgelehnt worden sind, zu tun, die sehr schwer identifi-\nzierbar sind. Diejenigen, die vor der gro\u00dfen Asylnovelle in\ndieses Land eingereist sind und um Asyl gebeten haben,\nbrauchten damals keine Fingerabdr\u00fccke zu leisten, so da\u00df\nwir insofern keine Identifizierungsm\u00f6glichkeit haben. Bei\ndenen, die nach 1993, dem Jahr der Asylnovelle, eingereist\nsind, sind diese zentral gespeicherten Fingerabdr\u00fccke\ngenommen worden. Es ist jedoch die Frage, ob es aus-\nreicht, die heutigen Identifizierungsdaten des Ausreise-\npflichtigen mit denen, die damals abgegeben wurden, zu\nvergleichen. Wir haben die Erfahrung gemacht, da\u00df eine\nganze Reihe von Herkunftsl\u00e4ndern es ablehnt anzuerken-\nnen, da\u00df dieser abzuschiebende Ausl\u00e4nder aus seinem\nHeimatland stammt. Es wird eben bestritten, da\u00df dieser\nMann hier damals die richtigen Papiere gehabt oder seine\nStaatsangeh\u00f6rigkeit richtig angegeben hat.\nDie Zusammenarbeit zwischen der Bundesrepublik\nDeutschland und einem Gro\u00dfteil der Herkunftsstaaten der\nabgelehnten Asylbewerber, insbesondere aus Schwarz-\nafrika, bereitet ungemeine Schwierigkeiten. Wir haben als\nBundesl\u00e4nder gemeinsam mit dem Bundesinnenminister\ndas Ausw\u00e4rtige Amt, das f\u00fcr diese Fragen verantwortlich\nzeichnet, wiederholt aufgefordert, diesem Problemkreis\ndeutlich mehr Aufmerksamkeit zuzuwenden, als dies bis-\nher m\u00f6glicherweise der Fall gewesen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nOhne die Hilfe der Bundesregierung, insbesondere des\nAusw\u00e4rtigen Amtes, wird eine Beschleunigung und\nDurchf\u00fchrung der Abschiebeverfahren, meine Damen und\nHerren, weiter erheblichen Schwierigkeiten begegnen, und\nzwar in etwa 60 % der F\u00e4lle.\nWir haben es schlie\u00dflich mit dem Grundsatz zu tun, da\u00df\nwir als Innenministerium gemeinsam mit dem Justizmini-\nsterium solche Ausl\u00e4nder vorrangig zur\u00fcckschieben, vor-\nrangig abschieben wollen, die ausreisepflichtig sind und\nsich in Strafhaft befinden, weil sie als Straft\u00e4ter rechtskr\u00e4f-\ntig verurteilt worden sind. Wir haben innerhalb des s\u00e4ch-\nsischen Bereiches einen Anteil von Ausl\u00e4ndern an den tat-\nverd\u00e4chtig Festgestellten von 10,8 %, wenn man die\nDelikte gegen das Ausl\u00e4ndergesetz selbst herausrechnet.\nWenn Sie diese hinzuziehen, betr\u00e4gt der Prozentsatz\n20,9 %.\nHier mu\u00df erstens die Strafverfolgung, soweit es m\u00f6glich\nist, beschleunigt werden. Es mu\u00df aber vor allem pr\u00e4ventiv\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3607\n\n\n\ndeutlich werden, da\u00df es nicht lohnt, illegal hier einzu-\nreisen, straff\u00e4llig zu werden in der Erwartung, dann hier\nverbleiben zu k\u00f6nnen. Wir werden im Straft\u00e4terbereich im\nerheblichen Umfang versuchen, die Beschleunigung der\nAbschiebung durchzusetzen.\nZur Abschiebehaft selbst: Es besteht zwischen dem Justiz-\nministerium und dem Innenministerium \u00dcbereinstim-\nmung, da\u00df die bisher belegbare Platzzahl von 55 wahr-\nscheinlich zu klein ist. Wir sind deshalb in Planungen\nbegriffen, wo und in welcher Form wir innerhalb sehr klar\neingrenzbarer zeitlicher Strecken eine zus\u00e4tzliche Einrich-\ntung schaffen k\u00f6nnen, um insoweit zus\u00e4tzliche Abschiebe-\npl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen oder zu Verf\u00fcgung zu\nbekommen, auch \u2013 das betone ich \u2013 um in manchen\nBereichen eine menschenw\u00fcrdigere Unterbringung von\nAbschiebepflichtigen zu erreichen.\nDie Planungen zu diesem sehr komplexen Thema sind\nnicht abgeschlossen. Wir werden sie weiter voranschieben.\nNoch einmal zur Abschiebehaft: Wenn hier von seiten der\nPDS Zahlen genannt werden, dann mu\u00df man sie sehr\ngenau analysieren. Die durchschnittliche Verweildauer,\nalles \u00fcber alles gerechnet, betrug Anfang 1996 26,8 Tage.\nSie betr\u00e4gt derzeit, auf zwei Monate gerechnet, zum Jah-\nresende 1996 32 Tage. Das ist das, was publik gemacht\nwird. Aber Sie m\u00fcssen dann auch hinzuf\u00fcgen, da\u00df 70 %\nder Abschiebepflichtigen, die sich in Abschiebehaft befin-\nden, im Schnitt deutlich unter diesem Durchschnittswert\nliegen. Zum Teil liegen diese Werte zwischen drei und vier\nTagen. Die Statistik wird nach oben verzogen durch die-\njenigen, bei denen es eben unendlich schwierig ist, Ersatz-\npapiere zu beschaffen, bzw. wo wir Hoffnung haben, bei\nhalb bereitwilligen Staaten die R\u00fcckkehrbereitschaft doch\nnoch zu aktualisieren.\nWir haben es mit etwa einem Drittel von Abschiebeh\u00e4ft-\nlingen zu tun, es sind etwas weniger als ein Drittel, die\nl\u00e4ngere Zeit verweilen, aber etwa 70 % drei bis vier Tage.\nIch komme zur\u00fcck auf meinen Ausgangspunkt. Ich meine,\nein klares und eindeutiges Vorgehen gegen sich illegal hier\nin Sachsen aufhaltende Ausl\u00e4nder ist die Bedingung und\ndie Grundlage f\u00fcr eine Integration der sich hier legal auf-\nhaltenden Ausl\u00e4nder.\nWir bleiben dabei: Erforderlich sind eine bessere Kontrolle\nder Grenzen gegen illegales Einreisen, eine Beschleuni-\ngung der beh\u00f6rdlichen und gerichtlichen Verfahren zur\nFeststellung und Kl\u00e4rung eventueller Illegalit\u00e4t des Auf-\nenthalts, die Sicherstellung der Durchsetzung der entspre-\nchenden Gerichtsentscheidungen durch eine Beschleuni-\ngung der Abschiebeverfahren und schlie\u00dflich die in der\nPriorit\u00e4t vorgezogene Abschiebung von Straft\u00e4tern. Ich\nglaube, der Weg war richtig, der Weg ist richtig.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, die Redezeiten sind abgelaufen.\nIch rufe jetzt auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder PDS in der Drucksache 2/4907. Bitte, Herr Abg.\nProf. Porsch.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Wie notwendig dieser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag ist, zeigt die Art und Weise, wie vor\nallem seitens der CDU die Debatte gef\u00fchrt wurde. Sie\nhaben n\u00e4mlich die Argumente in einer Art und Weise ver-\nschoben, die an allem vorbeigeht, was wir hier eingebracht\n\nund problematisiert haben und was wir mit diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag wollen.\nSie haben so getan, als w\u00fcrden wir generell das Zur\u00fcck-\nschicken von illegal im Land befindlichen Ausl\u00e4ndern ver-\nhindern wollen. Sie haben so getan, als w\u00fcrden wir gene-\nrell auch das Festsetzen illegal sich hier Aufhaltender vor\nder Zur\u00fcckschickung angreifen.\n\nIch mu\u00df einmal sagen, da\u00df ich das gerne tun w\u00fcrde, und\nrein menschlich w\u00fcrde es sich mir gebieten, das zu tun.\nAber auch wir betreiben gewisserweise Politik im realen\nRaum. Aber es kann kein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis allein sein, da\u00df\nSie die Sache so verschoben haben, sondern es mu\u00df auch\nschon eine ganze Menge B\u00f6sartigkeit dahinterstehen.\n\nHerr Bandmann, ich mu\u00df Ihnen ganz ehrlich sagen, Ihre\nunqualifizierten \u00c4u\u00dferungen hier machen mir ziemlich\nangst. Sie machen mir angst um die zu erwartende Verfas-\nsungswirklichkeit. Sie haben hier in verfassungswidriger\nWeise das B\u00fcrger- und Nichtb\u00fcrgersein auseinanderdivi-\ndiert; denn Sie haben es so getan, da\u00df die Menschenrechte\ndaraufhin eigentlich konsequent aus der Verfassung zu\nentfernen w\u00e4ren.\n\nDer erste und wichtigste Verfassungsgrundsatz \u2013 ,,Die\nW\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c \u2013 wurde durch Ihre\nArgumentation massiv in Frage gestellt. Auch von daher\nist es ganz klar n\u00f6tig, hier eine solche Entschlie\u00dfung zu\nfassen; denn indem Sie Menschenrecht durch angebliches\nB\u00fcrgerrecht angreifen, kommen Sie dazu, auch Abschie-\nbung in Nicht-mehr-Demokratien oder in Nicht-Demokra-\ntien zu rechtfertigen, wie z. B. in die T\u00fcrkei oder in die\nreligi\u00f6s-fundamentalistische Diktatur im Iran oder auch\nnach Nigeria, wo bekannterma\u00dfen politisch Verfolgte zu\nTode kommen. In anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es eine sol-\nche Praxis nicht.\n\nUnd noch etwas \u2013 auch deshalb ist diese Entschlie\u00dfung so\nwichtig: Herr Bandmann, wer Kommunist ist und was\nKommunist ist, verstehen Sie sowieso nicht. Das werden\nSie auch nicht entscheiden. Aber ich will Ihnen hier einmal\ndas Wort des Diakonischen Werkes der evangelischen\nKirche in Deutschland zu Geh\u00f6r bringen, das in bezug auf\ndie Abschiebepraxis sagt \u2013 ich zitiere: ,,Die derzeitige Pra-\nxis der Abschiebungshaft lehnen wir ab. Hinsichtlich des\nVollzugs der Abschiebungshaft besteht ein erhebliches\nRegelungsdefizit. Der Rechtsschutz f\u00fcr Betroffene ist\nschon bei der Anordnung von Abschiebungshaft wegen\nder eingeschr\u00e4nkten Entscheidungsbefugnis des zust\u00e4n-\ndigen Richters erheblich eingeschr\u00e4nkt. Abschiebungs-\nhaftanstalten geh\u00f6ren h\u00e4ufig zu den Orten in Deutschland,\nin denen die Menschlichkeit und die Rechtsstaatlichkeit\nunseres Gemeinwesens in Frage gestellt sind. Die Grund-\nrechte von Ausl\u00e4ndern sind ber\u00fchrt. Das Diakonische\nWerk der EKD h\u00e4lt die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen\nund Zuwanderern unter Gef\u00e4ngnisbedingungen zum\nZweck der Vollstreckung eines Verwaltungsaktes f\u00fcr \u00fcber-\nzogen und inhuman.\u201c\n\nIch will Ihnen auch sagen, was der evangelische Bischof\nKress, nachdem er Abschiebeh\u00e4ftlinge besucht hat, f\u00fcr\nForderungen aufgestellt hat. Vergleichen Sie bitte, meine\nDamen und Herren, diese Forderungen sehr genau mit\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag. Bischof Kress fordert:\n\n,,a) Die Abschiebepraxis in Sachsen mu\u00df ver\u00e4ndert und in\neinem Gesetz geregelt werden.\n\nb) Strikte Beachtung und Einhaltung aller Gesetze sowie\nder Rechtsprechung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3608\n\n\n\nc) Abschiebehaft ist weitgehend zu vermeiden, z. B. bei\nProblemen der Pa\u00dfbeschaffung und beim Nachweis\neines festen Wohnsitzes.\n\nd) Bei einer Festnahme soll der Betroffene \u00fcber seine\nRechte informiert werden. Der Abschiebeantrag soll\nihm schriftlich und in seiner Landessprache \u00fcbergeben\nwerden.\n\ne) Jugendliche unter 18 Jahren, Behinderte, alte Men-\nschen, Schwangere und M\u00fctter mit Kleinkindern d\u00fcr-\nfen nicht in Haft genommen werden.\u201c Und so weiter,\nund so weiter.\n\nVergleichen Sie bitte mit dem Text unseres Ent-\nschlie\u00dfungsantrages. Das bitte ich auch jene hier, die\nanderswo f\u00fcr die evangelische Kirche sprechen.\nHerr Bandmann, soweit ich wei\u00df, sind Sie ja katholischer\nChrist, da mag ja Reformiertes des Teufels sein. Aber auch\nf\u00fcr Sie gilt vielleicht das Wort: ,,Was ihr dem geringsten\nmeiner Br\u00fcder getan, das habt ihr mir getan.\u201c Vielleicht\nhaben Sie ein bi\u00dfchen Angst davor, wenn Sie dar\u00fcber ein-\nmal Rechenschaft geben m\u00fcssen. Ich sage Ihnen etwas:\nDas ,,selig sind die Armen im Geiste, denn ihrer ist das\nHimmelreich\u201c wird Ihnen dabei nicht hilfreich sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Im Namen meiner\nFraktion beantrage ich namentliche Abstimmung zu unse-\nrem Entschlie\u00dfungsantrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer unterst\u00fctzt diesen\nAntrag? Bitte. \u2013 Danke.\nGibt es jetzt zum Antrag noch Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr\nAbg. Bandmann.\n\nBandmann,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst weise ich die unversch\u00e4mte Unterstel-\nlung des Abg. Frosch zur\u00fcck. Es l\u00e4\u00dft sich im Protokoll\ndeutlich nachlesen, da\u00df dies von mir in seiner Formulie-\nrung Behauptete so nicht gekommen ist. Ich habe deutlich\ngemacht, da\u00df der B\u00fcrgerbegriff nicht auf Ausl\u00e4nder anzu-\nwenden ist, sondern da\u00df der B\u00fcrgerbegriff f\u00fcr deutsche\nStaatsb\u00fcrger zutrifft.\nIn bezug auf den Entschlie\u00dfungsantrag hat richtigerweise\nauch der Innenminister bereits zum Punkt 1 Stellung\ngenommen, in dem eine Unterstellung suggeriert wird,\nda\u00df in Sachsen eben nicht die Rechtsprechung eingehalten\nwird. Dies weisen wir zur\u00fcck.\nHerr Porsch, ich kann Ihnen versichern: Kommunismus\nhaben wir als ehemalige DDR-B\u00fcrger erlebt. Ich denke,\nSie waren damals schon auf der Seite der T\u00e4ter. Es steht\nIhnen schlicht und einfach nicht zu, in dieser infamen\nWeise hier Stellung zu nehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEines kann ich Ihnen aber versichern: Angst habe ich auch\ndamals letztendlich nicht gehabt. Angst sollte man einzig\nund allein vor Gott im Himmel haben. Diese Angst ist\n\ndurchaus begr\u00fcndet. Es ist aber keine Angst, die sich nicht\nin einer berechtigten Hoffnung begr\u00fcndet.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Die CDU-Fraktion lehnt diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag ab, weil er unsachlich ist, weil er Unter-\nstellung erzeugt und ein Klima, das in Sachsen nicht\nzutreffend ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ein Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Nach  der\nGesch\u00e4ftsordnung m\u00fcssen Abgeordnete die Pr\u00e4sidentin\noder den Pr\u00e4sidenten und das Hohe Haus ansprechen.\nHerr Bandmann hat im Zusammenhang mit seinem Bei-\ntrag jetzt zu einem Abgeordneten Frosch gesprochen. Ich\nbitte das Pr\u00e4sidium festzustellen, ob es einen Abgeord-\nneten namens Frosch gibt und welcher Fraktion dieser\nAbgeordnete angeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAnsonsten will ich hier nur feststellen, da\u00df Herr Band-\nmann jederzeit gesch\u00fctzt ist. Er braucht keine Angst zu\nhaben. Er ist f\u00fcr mich nicht satisfaktionsf\u00e4hig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Porsch, ich\nhabe das so nicht verstanden.\n\n(Protestrufe von der PDS)\n\nWir lassen das noch einmal \u2013 \u2013 Ich habe es nicht so ver-\nstanden. Ich bitte, mir das so abzunehmen. Wir lassen das\nnoch einmal \u00fcber die Protokolle pr\u00fcfen. Sie k\u00f6nnen Ihre\nBeschwerde bitte im Pr\u00e4sidium dann einbringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr hat eindeitig ,,Frosch\u201c gesagt!)\n\n\u2013 Ich nehme es zur Kenntnis.\nGibt es jetzt noch weiteren Redebedarf zum Antrag? \u2013\nDann lasse ich jetzt abstimmen. Ich bitte meine Schriftf\u00fch-\nrer, die namentliche Abstimmung vorzunehmen.\n\nFrau Klein, SPD: Ich bitte, laut mit Ja, Nein oder Enthal-\ntung zu antworten, sonst k\u00f6nnen wir das schlecht aufneh-\nmen.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nIst jemand da, der nicht aufgerufen wurde?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Sind\nSie einverstanden, wenn wir schon zum Tagesordnungs-\npunkt 10 weitergehen und Ihnen das Ergebnis der Abstim-\nmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nPDS sp\u00e4ter bekanntgeben? Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3609\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nZur aktuellen Lage und zu den Perspektiven der Rentenanwartschaften,\nRentenanspr\u00fcche und Rentenzahlungen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/3507, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD und PDS je 10 Minuten. Als Einbringerin spricht\nzuerst die Fraktion der PDS. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zukunftsfragen sind Rentenfragen, Rentenfragen\nsind Zukunftsfragen. So ist klar, da\u00df sich keine einzige\nernstzunehmende Partei um diese Fragen herummogeln\nkann. Auch deshalb will ich weniger auf Teil I und II\nunserer Gro\u00dfen Anfrage als sehr viel mehr auf Teil III ein-\ngehen.\nUnstrittig ist \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg, da\u00df bei Ren-\ntenfragen stets zwei Ebenen ineinandergreifen: einerseits\ndie demographische Entwicklung und andererseits das\nBesch\u00e4ftigungsniveau und die Besch\u00e4ftigungszeit, kurz,\ndie konkrete Politik. Die Verquickung beider Ebenen f\u00fchrt\nunter Beibehaltung der jetzigen Sozialstrukturen unaus-\nweichlich in zirka 30 Jahren zu einem Kollaps des Renten-\nsystems.\nEs ist mittlerweile ausrechenbar, da\u00df im Jahre 2040 der\nAnteil der \u00fcber 60j\u00e4hrigen etwa bei 40 % der Bev\u00f6lkerung\nliegen k\u00f6nnte. Hinzu kommt eine Lebenserwartung im\nselben Jahr von gesch\u00e4tzten 77 Jahren bei M\u00e4nnern und\n82 Jahren bei Frauen.\nDie andere Seite der Medaille ist, da\u00df sich das System der\nvorrangig lohnzentrierten Beitragssicherung des Renten-\nsystems schon seit Jahren als hinf\u00e4llig erweist. \u00dcber 4 Mil-\nlionen offizielle Arbeitslose, die strukturelle Arbeitslosig-\nkeit, die relative Abnahme der Vollzeitbesch\u00e4ftigung\nzugunsten von Teilzeitjobs, die drastische Zunahme\nsozialversicherungsfreier Jobs im Haupterwerb in\nDeutschland, angestiegen auf ca. 4 Millionen Besch\u00e4ftigte.\nUnd nehmen wir die geringf\u00fcgig Nebent\u00e4tigen dazu, sind\nes \u00fcber 6 Millionen Erwerbst\u00e4tige.\nDiese Besch\u00e4ftigungskrise hat, wie die Enquete-Kommis-\nsion des Deutschen Bundestages ,,Demographischer Wan-\ndel\u201c 1996 feststellte, nicht nur zur ,,Erosion des Normal-\narbeitsverh\u00e4ltnisses\u201c gef\u00fchrt, sondern auch zu gewaltigen\nBeitragseinbu\u00dfen.\nDie Kommission konstatiert \u2013 ich zitiere: ,,Die im Zusam-\nmenhang mit der Besch\u00e4ftigungsstruktur auftretende rela-\ntive Zunahme atypischer Arbeitsverh\u00e4ltnisse wirkt sich\nvor allem deshalb nachteilig auf das System der gesetz-\nlichen Rentenversicherung aus, weil dieses auf der Grund-\nlage eines unbefristeten sozialversicherungspflichtigen\nVollzeiterwerbs konzipiert wurde. Die finanzielle Basis der\nSozialversicherungstr\u00e4ger erodiert tendenziell.\u201c\nIn gewisser Beziehung, meine Damen und Herren, ist das\nsogar normal, werden doch mit dem Ende der klassischen\nArbeitsgesellschaft, an dem wir uns zur Zeit befinden, alle\nTeile des Gesellschaftsnetzes \u2013 das hei\u00dft auch das Sozial-\nund damit das Rentensystem \u2013 vor g\u00e4nzlich neue Heraus-\nforderungen gestellt, ist ihre Krise gewisserma\u00dfen inklu-\nsive.\n\u00c4hnliche Situationen hat es schon mehrfach in der deut-\nschen Geschichte gegeben, so in der Bismarck-\u00c4ra, der\nWeimarer Republik, nach dem Zweiten Weltkrieg oder in\nder Zeit der goldenen 60er Jahre, als der Mut zur gro\u00dfen\n\nRentenreform 1957 aufgebracht wurde \u2013 einer Reform, von\nder die Menschen im Osten nur tr\u00e4umen konnten.\nAuf den Punkt gebracht: Ich werfe den Regierenden in\nBonn oder Dresden weniger vor, da\u00df die eben skizzierte\nEntwicklung zustande gekommen ist. Was ich ihnen aber\nvorwerfe, ist, wie sie mit der Krise des Sozialsystems\numgehen.\nMeine Hauptkritik gilt deshalb zuallererst und vor allem\nder Unsicherheit f\u00fcr die kommenden Rentengeneratio-\nnen \u2013 angefangen eigentlich schon bei den ostdeutschen\nRentnerinnen und Rentnern, die 1997 erstmals Rente\nbeziehen, weil sie keinen Besitzstandsschutz mehr haben.\nFakt ist: Die gesetzlichen Renten der heute 40j\u00e4hrigen und\nJ\u00fcngeren sind in fataler Weise nicht mehr sicher. Damit\ngef\u00e4hrdet sich der Staat selbst, und zwar ordnungspoli-\ntisch. Und wenigstens das d\u00fcrfte Sie, meine Damen und\nHerren der CDU-Fraktion, interessieren. Ich werfe den\nRegierenden eine geradezu tragische Unf\u00e4higkeit vor,\nnicht eine solch tiefgreifende Rentenreform zustande zu\nbringen, die Ende des 20. Jahrhunderts ein menschenw\u00fcr-\ndiges Leben im Alter f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner garantiert,\nAltersarmut verhindert und sozialen Frieden wahrt.\nUnd auch die Biedenkopfschen Modellvorstellungen von\neiner steuerfinanzierten Grundrente sind schon deshalb\nkeine L\u00f6sung, weil sie mitten in einer krisenhaften\nUmbruchzeit ausgerechnet verst\u00e4rkt auf Privatisierung der\nVorsorge orientieren. Ich kann nur raten: Alte M\u00e4nner soll-\nten nicht \u00fcber Zukunft entscheiden \u2013 weder in Bonn noch\nin Dresden!\n\n(Goliasch, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn! \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nUnd da\u00df die Regierenden wirklich alles tun, um die tiefe\nKrise des Rentensystems, die sich gerade im Osten am\nmarkantesten zeigt, zu kaschieren, sch\u00f6nzureden, zu ver-\ntiefen und zu verschleppen, das werfe ich schon auch der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung vor.\n\n(Eggert, CDU: H\u00f6ren Sie doch auf! \u2013 Goliasch, CDU:\nDas ist ein Quatsch! \u2013 Weitere Zurufe)\n\nEine zweite Kritik schlie\u00dft sich an, und da beziehe ich\nmich auf die Antworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage: Die\nSachkenntnis der hiesigen Staatsregierung in zahlreichen\nFragen l\u00e4\u00dft erheblich zu w\u00fcnschen \u00fcbrig, so da\u00df ich frage:\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Starke Unruhe \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWie sollen tragf\u00e4hige Konzepte und L\u00f6sungen gefunden\nwerden, wenn nicht einmal eine pr\u00e4zise Analyse da ist?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDrei Beispiele daf\u00fcr: Es ist nicht erkl\u00e4rbar, da\u00df zu grund-\ns\u00e4tzlichen Fragen \u00fcberhaupt keine Angaben gemacht wer-\nden k\u00f6nnen, wie zur Ausgleichsrente, zur politischen\nRehabilitierung aus DDR-Zeiten oder zu pauschalen Ren-\nten. Das Tabellenmaterial in der Anlage geht zumeist an\nden Fragestellungen der Anfrage vorbei.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3610\n\n\n\nNull Ahnung hat die Staatsregierung \u00fcber solche Renten\nvon Blinden und Sonderpflegegeldempf\u00e4ngerInnen, die\nw\u00e4hrend einer Berufszeit von eigener Beitragszahlung zur\nSozialversicherung befreit waren, \u00fcber Renten der Selb-\nst\u00e4ndigen oder mitarbeitenden EhegattInnen, LPG-Mit-\nglieder bis 1959 usw. usf.\nUnd obwohl die Staatsregierung \u00fcber mangelnde Sach-\nkenntnis verf\u00fcgt, prophezeit sie dennoch \u2013 und das finde\nich schon spannend \u2013, da\u00df trotz der einsetzenden\nAbschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge, trotz der noch beste-\nhenden \u00dcberf\u00fchrungsl\u00fccken zwischen den Jahren 2005\nund 2010 eine ann\u00e4hernde Angleichung der Renten in Ost\nund West erreicht sein wird. \u2013 Ich frage Sie: Wie haben Sie\ndas herausgefunden?\nRichtig falsch wurde auf Frage 7 im Teil II geantwortet,\nwird hier doch das Wesen der Zusatzversorgung, z. B. der\nAltersversorgung der Intelligenz, schlichtweg ignoriert.\nDie Staatsregierung verschweigt, da\u00df es f\u00fcr einen ver-\ngleichbaren Personenkreis in der Alt-BRD die Beitrags-\nbemessungsgrenze nat\u00fcrlich nicht gibt, weil dort Pensio-\nnen bezogen werden. Insofern wird gerade die Gleich-\nbehandlung vergleichbarer Personengruppen in Ost und\nWest massiv unterlaufen.\nZweites Beispiel: Die mittlerweile sattsam bekannte Ver-\nbohrtheit der Staatsregierung hinsichtlich des sogenannten\nRentenstrafrechts kleckert sich durch die gesamte Anfrage.\nSp\u00fcrbar ist der \u00c4rger \u00fcber jede Ver\u00e4nderung des Renten-\nrechts, die von Unrecht Abstand nimmt. Ich bin mir sicher,\nda\u00df Ihnen dieser politische Vergeltungsakt eines Tages\nnoch auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDrittes Beispiel: Wenn die Staatsregierung die Neurege-\nlung zur Abschaffung der Vorruhestandsregelung und zur\nVerl\u00e4ngerung von Lebensarbeitszeiten nicht begr\u00fc\u00dft, weil\ndamit eine dauerhafte Sicherung der Renten unm\u00f6glich ist,\nstimmen wir ihr zu. Bliebe nur noch zu fragen, was denn\ndie von der Bundesregierung eingesetzte Kommission\n,,Fortentwicklung der Rentenversicherung\u201c oder die\ngro\u00dfartige ,,Kommission f\u00fcr Zukunftstr\u00e4ger der Freistaa-\nten Bayern und Sachsen\u201c bisher ausgebr\u00fctet haben. Hoffen\nwir vorsichtig, da\u00df das kein Kuckucksei wird.\nEin letztes, meine Damen und Herren. Wir haben diese\nAnfrage gemeinsam mit Seniorenvertretungen und Ren-\ntenexpertInnen erarbeitet und ausgewertet und sind dabei\nzu folgenden Schl\u00fcssen gekommen:\n1. Alle in der DDR eingezahlten Beitr\u00e4ge sind den Ver-\nsicherten als Anwartschaften anzurechnen. Alle \u00dcberf\u00fch-\nrungsl\u00fccken m\u00fcssen geschlossen werden, und zwar des-\nhalb, weil die Versicherten keinen Vertrag mit dem Staat\nDDR, sondern mit einer Versicherung geschlossen haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Alle Verschlechterungen bei der Rente durch das\nj\u00fcngste soziale ,,K\u00fcrzungspaket\u201c m\u00fcssen weg. Sie m\u00fcssen\nweg, weil es hier um Vertrauensschutz geht.\n3. Rente als Lohn f\u00fcr Lebensleistung darf nicht in Frage\ngestellt werden, weil sich sonst die tendenzielle Ver-\narmung der Nation, die Verarmung der Alten fortsetzt.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\n4. Der Ansatz f\u00fcr eine gerechte Rentenreform mu\u00df ein\npolitischer sein und nicht schlechthin ein rentenrechtlicher\noder gar haushaltspolitischer.\n\nLetztlich stimmten die Seniorenvertretungen darin \u00fcber-\nein \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013, da\u00df die Fragen in der Gro\u00dfen\nAnfrage sorgf\u00e4ltiger und qualifizierter sind als die von der\nStaatsregierung gegebenen Antworten.\nMeine Damen und Herren! Inwieweit es gelingt, aus der\ngro\u00dfen Rentenverunsicherung recht bald eine halbwegs\nkalkulierbare menschenw\u00fcrdige Rentenabsicherung zu\nWege zu bringen, das wird Einflu\u00df haben auf die k\u00fcnfti-\ngen Herrschafts- und Machtverh\u00e4ltnisse in Deutschland,\ndas wird Einflu\u00df haben auf die kommenden Wahlen, und\ndas wird Einflu\u00df haben auf eine so oder so berechenbare\nZukunft.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Und dieser Wettlauf, meine Damen\nund Herren, ist nicht gegen die Bev\u00f6lkerung zu gewinnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU, bitte;\nHerr Stempell.\n\nStempell, CDU: \u2013 Herr Porsch, ich mu\u00dfte Ihnen vorhin\nauch zuh\u00f6ren, und ich nehme an, da\u00df Sie sich hingesetzt\nhaben, um auch meinen Ausf\u00fchrungen zuzuh\u00f6ren. Ich\nbedanke mich sehr herzlich.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nZur Debatte steht die Gro\u00dfe Anfrage der PDS-Fraktion zur\naktuellen Lage und zu den Perspektiven der Renten-\nanwartschaften, Rentenanspr\u00fcche und Rentenzahlungen\nim Freistaat Sachsen.\nWiederholt steht ja dieses Thema zur Disposition im Land-\ntag; diesmal, wie gesagt, auf Antrag einer Oppositions-\nfraktion. Und ich bin Ihnen dankbar daf\u00fcr; denn so haben\nwir die M\u00f6glichkeit, uns als CDU dazu zu positionieren.\nZum klaren Verst\u00e4ndnis und um eventuellen Mi\u00dfver-\nst\u00e4ndnissen aus der Formulierung der Anfrage vorzubeu-\ngen, m\u00f6chte ich auf eines hinweisen: Es gibt keine Abkop-\npelung des Rentenrechts speziell f\u00fcr den Freistaat Sachsen.\nRentenrecht ist einheitliches Bundesrecht. Insofern gelten\nauch zuk\u00fcnftig f\u00fcr Sachsen die gleichen Bedingungen wie\nf\u00fcr alle L\u00e4nder der Bundesrepublik Deutschland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auf fast keinem anderen\nGebiet der Ann\u00e4herung zwischen Ost und West nach der\nHerstellung der deutschen Einheit seit 1990 ist der Proze\u00df\nder Angleichung so eindeutig vorteilhaft f\u00fcr die Menschen\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern verlaufen wie bei der Anpas-\nsung der Renten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie von der PDS sollten diesen Sachverhalt endlich zur\nKenntnis nehmen und diese Leistung anerkennen, denn\nnicht wenige Ihrer Mitglieder partizipieren daran und\nkommen in den Genu\u00df dieser Regelungen. Ist es nicht so,\nda\u00df die Mehrheit der ehemaligen SED- und heutigen PDS-\nGenossen im Rentenalter ist und sich gleichfalls der meist\nreichhaltigen Renten erfreut?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDaf\u00fcr w\u00e4hlen uns die Jungen!)\n\nIch erinnere mich an ein Gespr\u00e4ch mit einer \u00e4lteren Frau in\neiner Kaufhalle kurz nach der W\u00e4hrungsunion. Diese Frau\nkonnte sich in dieser Kaufhalle einfach freuen und f\u00fcr ihr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3611\n\n\n\nGeld kaufen, was sie wollte. Sie sagte mir, sie habe fr\u00fcher\nkeine Verwandten im Westen gehabt und keine Pakete\nerhalten. Jetzt hatte sie das Geld, um sich zu kaufen, was\nsie wollte. Sie sagte, sie sei sehr froh, da\u00df sie das noch\nerleben durfte. Erinnern wir uns doch einmal an diese\nSituation!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNun zur Sache. Ich m\u00f6chte mir noch folgende Bemerkung\nerlauben: Es w\u00e4re lobenswert, wenn solche Anfragen in\nredlicher Absicht gestellt w\u00fcrden. Aber das entspr\u00e4che ja\nnicht Ihrem politischen Auftrag \u2013 das kam auch zum Aus-\ndruck \u2013, der darin besteht, die Menschen durch Halbwahr-\nheiten zu beunruhigen und zu ver\u00e4ngstigen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das machen ganz andere!)\n\nMit dem Inkrafttreten des Gesetzes zur \u00c4nderung und\nErg\u00e4nzung des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fch-\nrungsgesetzes vom 1.1.1997 sowie mit dem zum 1. Juli\n1996 erfolgten Inkrafttreten des 2. \u00c4nderungsgesetzes zum\nSozialgesetzbuch VI, nach dem k\u00fcnftig die Rentenanpas-\nsung in Ost und West nach einem einheitlichen Verfahren\nerfolgt, ist zun\u00e4chst ein langj\u00e4hriger Angleichungsproze\u00df\nim Sinne einer zuk\u00fcnftig einheitlichen Verfahrensweise\nzur gerechten Behandlung der Rentnerinnen und Rentner\nin Deutschland, unabh\u00e4ngig vom Erwerb ihrer Anwart-\nschaften in Ost oder West, zum Abschlu\u00df gebracht wor-\nden. Daf\u00fcr sollten wir alle sehr dankbar sein.\nBundesminister Bl\u00fcm hat sich eindeutig positioniert. Ich\nmu\u00df ihn nochmals zitieren, weil mir seine Aussage sympa-\nthisch ist:\n,,Rentner sind keine Bittsteller. Die Rente ist ein selbsterar-\nbeiteter Anspruch, ist Alterslohn f\u00fcr Lebensleistung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWeshalb will er sie dann senken?)\n\nDie Rentenerh\u00f6hung folgt den Nettol\u00f6hnen.\u201c\nInsofern kann man auch sagen, da\u00df das Rentensystem\ntrotz der ver\u00e4nderten Berechnungsgrundlage sicher ist\nund das Vertrauen verdient. Gemeint sind damit Bez\u00fcge\nf\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Rentnergeneration. Wie es zuk\u00fcnftig\nmit der Umsetzung des sogenannten Generationenvertra-\nges weitergehen wird, damit besch\u00e4ftigen sich die in der\nVerantwortung befindlichen Parteien in daf\u00fcr eingerichte-\nten Kommissionen und noch dazu viele andere, die\nmeinen, da\u00df etwas zu sagen w\u00e4re.\nIch pers\u00f6nlich finde das gut. Nur sollte die F\u00fclle der Posi-\ntionen und Erkl\u00e4rungen zur\u00fcckhaltender und mit der n\u00f6ti-\ngen Behutsamkeit erfolgen, um Verunsicherungen der\njetzigen Rentnerinnen und Rentner zu vermeiden,\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\ndenn sie werden davon nicht betroffen sein. Ich glaube,\nda\u00df niemand beabsichtigt, die Rentner als ,,Sparschweine\nder Nation\u201c zu betrachten, wie das neulich in einer Zei-\ntung als gro\u00dfe und fettgedruckte \u00dcberschrift zu lesen war,\nin Anlehnung an den Ausspruch eines f\u00fchrenden Verant-\nwortlichen eines Sozialverbandes.\nIn Beantwortung der in der Gro\u00dfen Anfrage formulierten\nFragen gibt die Staatsregierung eine F\u00fclle von statistischen\nAngaben zu Renten im Freistaat Sachsen zur Information.\nBeim Durchlesen der Fragen fiel mir auf, da\u00df eine Reihe\nvon Rentenarten \u00fcberhaupt erst mit Einf\u00fchrung der W\u00e4h-\nrungs-, Wirtschafts- und Sozialunion zum 1.7.1990 auch\n\nf\u00fcr die Menschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern greifbar\ngeworden ist, so z. B. die Kriegshinterbliebenenrente und\ndie Erziehungsrente. Einige Rentenarten wurden entschei-\ndend aufgewertet. Dazu z\u00e4hlen die Witwenrente sowie\ndie Kriegsbesch\u00e4digtenrente und die damit verbundene\nKriegsopferf\u00fcrsorge.\nAllein im Rahmen der Kriegsopferf\u00fcrsorge wurden f\u00fcr die\nbetroffenen Personen im Freistaat Sachsen 1996 138,4 Mil-\nlionen DM zur Verf\u00fcgung gestellt, meist f\u00fcr Beihilfen. Ich\nglaube, zu DDR-Zeiten gab es das nicht. Das ist doch rich-\ntig?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nEs war schon schlimm, was man zu DDR-Zeiten einem\ngro\u00dfen Teil der alten Menschen zumutete. Die monatliche\nMindestrente bis zum 30. Juni 1990 betrug 330 Mark der\nDDR. Etwa 80 bis 90 % der Rentnerinnen und Rentner in\nder ehemaligen DDR erhielten diesen Betrag.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nHeute gibt es gar keine Mindestrente!)\n\nIch kann das mit den Zahlen aus dem Statistischen Jahr-\nbuch der DDR des Jahres 1989 auch konkret untersetzen:\nDanach betrugen die Altersrente durchschnittlich\n363 Mark der DDR, die Invalidenrente 405,70 Mark der\nDDR, die Witwen- bzw. Witwerrente 54,27 Mark der DDR\nund die Pflegegelder 48,97 Mark der DDR. Das sind die\nZahlen, die unter Ihrer politischen F\u00fchrung am Ende f\u00fcr\ndie alten Menschen zur Wirkung kamen.\nRentenerh\u00f6hungen von 30 Mark pro Monat wurden oft\nmehrere Jahre vorher angek\u00fcndigt. Willf\u00e4hrige Briefe-\nschreiber \u00e4u\u00dferten sich in den Zeitungen wohlwollend zur\nweitsichtigen und f\u00fcrsorglichen Einheit von Wirtschafts-\nund Sozialpolitik des SED-Zentralkomitees. Diese Zeiten\nsind noch gar nicht so lange her. Wir sollten uns daran\nerinnern, wenn wir solche Forderungen und Unterstellun-\ngen der PDS zu den gegenw\u00e4rtigen, relativ hohen Renten\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern h\u00f6ren.\nEs ist schon oft diskutiert worden, da\u00df die Zusatz- und\nSonderversorgungssysteme fr\u00fcher eine Ausnahmerolle\nspielten. Diese Systeme waren aber oft nur einem ausge-\nw\u00e4hlten, privilegierten Personenkreis zug\u00e4nglich, oder sie\nwurden f\u00fcr spezielle Bedienstete eingerichtet, beispiels-\nweise f\u00fcr die Polizei, f\u00fcr den Zoll und f\u00fcr die Mitglieder\nder Staatssicherheit.\nDagegen zeigt sich der demokratische Staat Bundesrepu-\nblik Deutschland gro\u00dfz\u00fcgig gegen\u00fcber vielen ehemaligen\nFunktion\u00e4ren und Systemtr\u00e4gern der DDR, indem mit\ndem Gesetz zur \u00c4nderung und Erg\u00e4nzung des Anspruchs-\nund Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes eine Rentenbe-\ngrenzung weitgehend aufgehoben wurde und nur noch\nwenige Spitzenfunktion\u00e4re einen begrenzten Rentenzahl-\nbetrag erhalten. Aber wer hat schon in den Jahren ab 1950\nbis 1989 um oder \u00fcber 30 000 Mark pro Jahr verdient?\nDiese damaligen Gro\u00dfverdiener werden von der Begren-\nzung der Jahresentgelte f\u00fcr die Rentenberechnung erfa\u00dft.\nMan kann wohl sicher sagen, da\u00df diese Spitzenfunktion\u00e4re\nnicht unbedingt Freunde der Bundesrepublik Deutschland\nund einer parlamentarischen Demokratie waren bzw. in\nvielen F\u00e4llen auch jetzt noch nicht sind. Etwas Schamge-\nf\u00fchl w\u00e4re da manchmal angebracht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3612\n\n\n\nIn diesem Zusammenhang ist die Frage der PDS nach den\nRentenfonds der DDR am 3.10.1990, also dem Tag der\ndeutschen Wiedervereinigung, interessant. Die Antwort\nder Staatsregierung m\u00f6chte ich Ihnen nicht vorenthalten\nund sie zumindest auszugsweise zitieren:\n,,In der DDR hat es am 3.10.1990 keinen Rentenfonds gege-\nben. Der Haushalt der Sozialversicherung in der DDR war\nBestandteil des Staatshaushalts. Der Staat \u00fcbernahm somit\ndie Garantie f\u00fcr die Bereitstellung der Mittel. Mit dieser\nGarantie\u00fcbernahme war das System der R\u00fccklagebildung\nbeseitigt \u2026 Die DDR befand sich bei ihrem Untergang\nvielmehr im Zustand des wirtschaftlichen Bankrotts. Das\nhei\u00dft, sie hatte keine finanziellen Mittel mehr, um die von\nihr gegebenen Rentenzusagen zu erf\u00fcllen.\u201c\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich wissen\nauch wir von der CDU zu gut, da\u00df in unserem Land nicht\nalle Vorstellungen erf\u00fcllt bzw. eingestellt werden konnten,\nauch was die Anforderungen an die Renten betrifft. Wir\nbedauern z. B., da\u00df noch keine sozialvertr\u00e4gliche L\u00f6sung\nf\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher niedriger Renten zum\nAusgleich der Abschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge gefunden\nworden ist. Wir als CDU-Fraktion wissen, da\u00df sich die\nS\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr eine solche Regelung bei\nder Bundesregierung auch weiterhin einsetzt.\nNoch einige Bemerkungen zur Zukunftssicherung der\nRentenleistungen. Sie von der PDS behaupten in der\nBegr\u00fcndung Ihres Antrages, da\u00df f\u00fcr die gegenw\u00e4rtig\n40j\u00e4hrigen die gesetzlichen Renten nicht mehr gesichert\nund ausreichend seien.\nWas ist ausreichend? Da\u00df sie im Alter kein menschenw\u00fcr-\ndiges Leben ohne Armut f\u00fchren k\u00f6nnen? Da\u00df die Voraus-\nsetzungen zur Rentenfinanzierung immer gr\u00f6\u00dferen Teilen\nder Bev\u00f6lkerung vorenthalten wurden? Ich glaube, da gibt\nes auch Kapitel in der Geschichte Ihrer politischen Herr-\nschaft, in denen es auch Ausgrenzungen gab, wo man zum\nBeispiel mit politischen Mitteln, durch politischen\nMi\u00dfbrauch des Rentenrechts, gesellschaftspolitische Ver-\n\u00e4nderungen erzwingen wollte, vor allen Dingen bei dem\nselbst\u00e4ndigen Mittelstand. Da\u00df das gesamte Sozialsystem\nan seine Grenzen geschleudert wurde? Ich glaube, es\nreicht. Ich m\u00f6chte die Aufz\u00e4hlung Ihrer Negativliste nicht\nweiterf\u00fchren, denn was soll es! L\u00f6sungen bieten Sie keine\nan.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Doch!)\n\nIch glaube, Sie k\u00f6nnen das auch gar nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Zuh\u00f6ren!)\n\nSie wollen wie in alten Zeiten den Staat f\u00fcr alles verant-\nwortlich machen und durch \u00dcberforderungen zerst\u00f6ren.\nKlar ist, da\u00df das gegenw\u00e4rtig auf dem Solidarit\u00e4tsprinzip\nberuhende System der Rentensicherung mittels des soge-\nnannten Generationenvertrages \u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig\nist. Es gibt verantwortungsbewu\u00dfte Menschen in demo-\nkratischen Parteien, die sich dieser Herausforderung stel-\nlen. Man mu\u00df sie aber ihre Gedanken auch erst zu Ende\nf\u00fchren lassen, bevor man sie schon von vornherein\nablehnt. Ich finde es doch keineswegs abwegig, wenn zum\nBeispiel im Rahmen der Steuerreform erwogen wird, ob\nmittels einer Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer versicherungs-\nfremde Leistungen anderweitig finanziert werden sollen.\nSie von der PDS stellen in der Begr\u00fcndung fest, da\u00df das\ngegenw\u00e4rtige Sozialsystem nicht von dauerhaftem\nBestand sein kann, weil es teilweise f\u00fcr andere gesell-\n\nschaftliche Situationen entstanden ist. Ich interpretiere\nzumindest Ihre Aussage so freiz\u00fcgig.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Vollbesch\u00e4ftigung!)\n\nIch m\u00f6chte mich dem anschlie\u00dfen. Ja, es ist f\u00fcr andere,\ndamals konkrete gesellschaftliche Situationen entstanden.\nUm es den ver\u00e4nderten, jetzigen gesellschaftlichen Situa-\ntionen anzupassen, mu\u00df man es behutsam umbauen.\nDagegen gibt es doch nichts einzuwenden.\nUnabh\u00e4ngig davon, wie die zuk\u00fcnftige Alterssicherung\naussehen wird, kann auf eine Solidarit\u00e4t zwischen den\nGenerationen nicht verzichtet werden. Zum Generationen-\nvertrag gibt es keine vern\u00fcnftige Alternative. Deshalb\nkann auch Ihrer Aussage, da\u00df der Generationenvertrag\naufgek\u00fcndigt worden ist, nicht zugestimmt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Gegenteil, die Verpflichtungen m\u00fcssen an die Leistun-\ngen der Partner angepa\u00dft werden, daher ist die Leistungs-\nf\u00e4higkeit der j\u00fcngeren Generation an die eigenen Leistun-\ngen f\u00fcr die Altersvorsorge anzupassen und zu ber\u00fccksich-\ntigen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Im Namen der CDU-\nFraktion m\u00f6chte ich dem S\u00e4chsischen Staatsministerium\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie f\u00fcr die ausf\u00fchrlichen\nund detaillierten Aussagen in Beantwortung der Gro\u00dfen\nAnfrage herzlich danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir als CDU-Fraktion k\u00f6nnen die vollzogene positive Ent-\nwicklung bei der Anpassung der Renten in den neuen\nBundesl\u00e4ndern, die nur in der Gemeinsamkeit des verein-\nten Deutschlands und der Unterst\u00fctzung durch die alten\nBundesl\u00e4nder m\u00f6glich war, vorbehaltlos w\u00fcrdigen.\nAusgehend vom 30. Juni 1990 entwickelte sich das Verh\u00e4lt-\nnis von verf\u00fcgbarer Standardrente in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern zu den vergleichbaren Standardrenten in den\nalten Bundesl\u00e4ndern von einem Ausgangswert von zirka\n29 bis 37 % auf zirka 82,3 % einschlie\u00dflich der zuletzt\nerfolgten Rentenerh\u00f6hung am 1. Juli 1996.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas ist alles nicht vergleichbar!)\n\nDie Rentenanpassung f\u00fchrte dazu, da\u00df die Renten in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern gegen\u00fcber dem Stand vom Juni\n1990 im Durchschnitt auf das zirka 2,8fache gestiegen sind.\nSie von der PDS haben dazu keinen Beitrag geleistet. Sie\nsollten sich lieber daran beteiligen, meine Damen und Her-\nren von der PDS, vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Problem-\nl\u00f6sungen anzubieten, anstatt sich wiederholt nur als die\nscheinbaren Besserwissenden zur Schau zu stellen und den\nEindruck zu erwecken, da\u00df nur Sie der W\u00e4chter der Inter-\nessen der alten Menschen in Sachsen sind,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nder alten Menschen, die Sie zu Zeiten Ihrer Machtaus-\n\u00fcbung oft als das f\u00fcnfte Rad am Wagen auf das Abstell-\ngleis geschoben haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNehmen Sie doch durch ein solches unw\u00fcrdiges Verhal-\nten, n\u00e4mlich des st\u00e4ndigen Negierens der guten Entwick-\nlungen, den alten Menschen nicht die verdiente Freude am\nLeben, die Freude des Genie\u00dfens, was wir m\u00f6glichst vielen\nalten Menschen mit ihren im Arbeitsleben erworbenen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3613\n\n\n\nRenten g\u00f6nnen! Es ist unverantwortlich, diese Freude\ndurch dauerndes Miesmachen zu verderben oder durch\nIllusionen zu tr\u00fcben. Springen Sie doch einfach einmal\n\u00fcber Ihren Schatten!\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich unterbreche einmal f\u00fcr\n10 Sekunden die Sitzung.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nDie Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich rufe die Fraktion der\nSPD auf, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! In der Frage Zukunft der Renten sieht die\nPDS durchaus einiges richtig, und trotzdem liegt sie v\u00f6llig\nfalsch.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch glaube, das klingt nicht nur paradox, sondern das\nscheint mir ein Markenzeichen der Politik der PDS zu sein:\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nauf der einen Seite die durchaus berechtigte Kritik an der\nPolitik der CDU und der F.D.P., und auf der anderen Seite\nl\u00e4uft diese Kritik ins Leere, wenn sie derartig populistisch\nist, wenn keine glaubhaften Alternativen angeboten wer-\nden und suggeriert wird, zu DDR-Zeiten h\u00e4tte es keine\nsozialen Probleme gegeben.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nEine solche Politik halte ich f\u00fcr eher kontraproduktiv,\nn\u00e4mlich f\u00fcr Oppositionspolitik, etwas zu ver\u00e4ndern.\nSchauen Sie sich Ihre Begr\u00fcndung an! Herr Stempell ist\nschon darauf eingegangen. Sehen Sie sich die beiden letz-\nten S\u00e4tze im 2. Absatz an. Dort f\u00fchren Sie aus, alle Bem\u00fc-\nhungen, am derzeitigen System der gesetzlichen Renten-\nversicherung festzuhalten, seien zum Scheitern verurteilt.\nDas derzeitige System der beitragsbezogenen Rente k\u00f6nne\nimmer weniger Menschen ein menschenw\u00fcrdiges Leben\nohne Armut im Alter sichern. Es seien dringend neue\nL\u00f6sungen gefordert, die darin bestehen m\u00fc\u00dften, steuer-\nfinanzierte Varianten zu finden.\nDa sage ich Ihnen, das habe ich alles schon einmal geh\u00f6rt,\nund zwar mehrfach von dem s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4si-\ndenten Prof. Biedenkopf. PDS und Prof. Biedenkopf verfol-\ngen im Grunde genommen das gleiche Ergebnis: Zerschla-\ngen der gesetzlichen Rentenversicherung.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Nein!)\n\nJawohl, wenn Sie eine steuerfinanzierte Rentenversiche-\nrung wollen, wenn das beitragsbezogene System der Ren-\ntenversicherung nicht mehr greift, wollen Sie dieses besei-\ntigen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas reicht nicht aus, haben wir geschrieben!)\n\nSie begr\u00fcnden das auch gleich. Sie sagen, die demographi-\nsche Entwicklung spricht daf\u00fcr. Der Generationenvertrag\nist aufgek\u00fcndigt, und die Arbeitsmarktpolitik spricht\ndaf\u00fcr. Die Verfechter dieser Politik suggerieren, da\u00df durch\nihre Alternativen einer steuerfinanzierten Altersversor-\ngung mit oder ohne private zus\u00e4tzliche Absicherung die\nProbleme zu l\u00f6sen sind. Sie verschweigen, da\u00df, egal, ob sie\n\neine steuerfinanzierte Rente machen oder eine private\nAbsicherung oder gar eine Kombination, sie auch das\nDilemma mit der demographischen Entwicklung und mit\nder Arbeitsmarktsituation und mit der Wirtschaftspolitik\nhaben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Stempell ist schon darauf eingegangen: Den Genera-\ntionenvertrag k\u00f6nnen wir gar nicht aufk\u00fcndigen. Es gibt\nkeine Alternative zum Generationenvertrag. Wir brauchen\ndie Solidarit\u00e4t der Jungen mit den Alten, auch wenn ich\neinmal die finanziellen Dinge au\u00dfer acht lasse.\nAlte Menschen m\u00fcssen von j\u00fcngeren betreut und versorgt\nwerden. Deswegen brauchen wir den Generationenver-\ntrag.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEs mu\u00df also noch andere Gr\u00fcnde daf\u00fcr geben, da\u00df das so\nverfolgt wird. Beim Ministerpr\u00e4sidenten ist mir das ein-\nleuchtend: Er will weg von den Arbeitgeberbeitr\u00e4gen. Die\nLohnnebenkosten sollen niedriger werden, und die solida-\nrische Absicherung ist auch nicht so gut. Im Sinne der Sub-\nsidiarit\u00e4t soll im Grunde genommen jeder f\u00fcr sich selbst\nsorgen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWas ist das denn f\u00fcr ein Schwachsinn!)\n\nF\u00fcr denjenigen, der das nicht kann, soll die Gesellschaft\neinspringen.\nIch verstehe nicht ganz, weshalb die PDS das will. Wahr-\nscheinlich weichen Sie ab von Ihrem Ziel, das Sie haben:\neinklagbares Recht auf Arbeit. Denn wenn jeder, wie Sie\ndas wollen, das Recht auf Arbeit einklagen k\u00f6nnte, h\u00e4tten\nSie ja \u00fcberhaupt keinen Grund mehr, von der beitragsbe-\nzogenen Rente abzuweichen.\n\n(Frau Weber, CDU: So viel Arbeit ist nicht da!)\n\nDie PDS m\u00f6chte vielleicht das beitragsorientierte System\nvor allem deshalb nicht, weil die Rentenzusagen der ehe-\nmaligen DDR f\u00fcr exponierte Systemgr\u00f6\u00dfen nichts mit\nbezahlten Beitr\u00e4gen zu tun hatten. Sie will wahrscheinlich\nweiter Klientelpolitik betreiben.\nWir, die SPD, bekennen uns eindeutig zur bestehenden\ngesetzlichen Rentenversicherung, und wir halten sie f\u00fcr\ndas Herzst\u00fcck der Alterssicherung in der Bundesrepublik\nDeutschland.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir sind der Meinung, die Einf\u00fchrung der gesetzlichen\nRentenversicherung in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist\nerfolgreich verlaufen. Die Altersdurchschnittsrente \u2013 es ist\nschon darauf hingewiesen worden \u2013 betrug 1989 330 DM.\nSie konnte bis Ende 1995 auf 1 830 DM f\u00fcr M\u00e4nner und\nauf 1 087 DM f\u00fcr Frauen erh\u00f6ht werden. Die durchschnitt-\nliche Witwenrente, die es in der DDR kaum gegeben hat,\nliegt bei 815 DM, wobei den meisten Witwen au\u00dferdem\neine eigene Altersrente zusteht.\nDer Anteil der Rentnerinnen und Rentnern an den Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern ist unterproportional, so da\u00df keine Rede\ndavon sein kann, da\u00df die gro\u00dfe Mehrheit der Rentnerin-\nnen und Rentner in der Gefahr ist, ein menschenunw\u00fcr-\ndiges Leben f\u00fchren zu m\u00fcssen. Das Gegenteil ist der Fall.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3614\n\n\n\nViele Rentnerinnen und Rentner, die in der ehemaligen\nDDR ein menschenunw\u00fcrdiges Leben f\u00fchren mu\u00dften,\nbekommen heute endlich den Lohn f\u00fcr jahrzehntelange\nArbeitsleistung in einem Land, das die Rentnerinnen und\nRentner als unproduktive Kostg\u00e4nger betrachtete.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nGenau deshalb n\u00e4mlich durften die Rentnerinnen und\nRentner die DDR verlassen. Viele haben es getan. Sie\nwu\u00dften durchaus die gesetzliche Rentenversicherung der\nBundesrepublik zu sch\u00e4tzen.\nTrotzdem \u2013 das ist unbenommen \u2013 gibt es akute und aktu-\nelle Probleme hinsichtlich der Finanzlage der Rentenver-\nsicherung. Das, was die CDU und die F.D.P. diesbez\u00fcglich\nanbieten, ist in der Tat unter aller W\u00fcrde. Jeden Tag wird,\nbildlich gesprochen, eine neue Sau durchs Dorf getrieben,\njeden Tag werden Rentner mit neuen Dingen verunsichert.\nDa wird das Rentenalter heraufgesetzt, da sind Rentenk\u00fcr-\nzungen im Gespr\u00e4ch, Frauenrenten sollen gek\u00fcrzt werden,\nweil die Frauen l\u00e4nger leben, Renten sollen besteuert wer-\nden. Damit bringt man in der Tat die gesetzliche Renten-\nversicherung in Mi\u00dfkredit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie aktuellen Probleme der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung liegen vor allem in der Massenarbeitslosigkeit, in den\nzu tragenden versicherungsfremden Leistungen und auch\nin der demographischen Entwicklung. Diese Probleme\nsind aber nicht durch das System der beitragsfinanzierten\nRente bedingt, sondern betreffen alle Systeme der Alters-\nsicherung.\nDie Herausforderungen der Alterssicherung sind \u2013 das hat\ndas Prognos-Gutachten gezeigt \u2013 sehr wohl mit dem der-\nzeitigen System zu meistern. Dazu mu\u00df aber die Politik\nge\u00e4ndert werden. Die Massenarbeitslosigkeit mu\u00df durch\neine abgestimmte Wirtschafts-, Besch\u00e4ftigungs-, Tarif- und\nStrukturpolitik, durch Arbeitszeitverk\u00fcrzung, durch ent-\nschlossene Arbeitsf\u00f6rderung und durch Abbau von \u00dcber-\nstunden bek\u00e4mpft werden. Hierzu liegen seit Jahren Kon-\nzepte der SPD und der Gewerkschaften auf dem Tisch.\nVersicherungsfremde Leistungen m\u00fcssen endlich aus dem\nallgemeinen Steueraufkommen finanziert werden.\nMeine Damen und Herren! Altersarmut bek\u00e4mpft man\nschlie\u00dflich nicht dadurch, da\u00df man die gesetzliche Renten-\nversicherung sturmreif schie\u00dft, um sie dann durch ein ob-\nskures Steuermodell zu ersetzen,\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nsondern indem man die beitragsbezogene Rente durch\neine steuerfinanzierte und bedarfsorientierte soziale\nGrundsicherung im Alter erg\u00e4nzt.\nWie dies funktionieren kann, zeigt sich am Beispiel der\nSozialzuschlagsregelung. Wir sind der \u00dcberzeugung, da\u00df\ndie gesetzliche Rentenversicherung ihre Leistungskraft\ngerade mit der Wiedervereinigung mehr als nachgewiesen\nhat. Es ist unverantwortlich, ein bew\u00e4hrtes System ohne\nNot in St\u00fccke zu schlagen. Es ist unredlich, die gesetzliche\nRentenversicherung zu diskreditieren, nachdem die Bon-\nner Regierung pausenlos in den Topf der Rentenversiche-\nrung gegriffen hat, um gesamtgesellschaftliche Kosten zu\nbezahlen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, wir sollten uns alle dar\u00fcber\neinig sein, da\u00df dies endlich aufh\u00f6ren mu\u00df!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Herr Ministerpr\u00e4sident\nerh\u00e4lt das Wort.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mich\nzu Wort gemeldet, Frau Volkmer, weil ich gro\u00dfe Schwie-\nrigkeiten hatte, Ihnen zu folgen. Sie sind weit hinter der\nRentendebatte der SPD, der Gewerkschaften und der CDU\ngeblieben.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist mir neu!)\n\n\u2013 Es mag sein, da\u00df Ihnen das neu ist. Wenn es Ihnen\nbekannt gewesen w\u00e4re, h\u00e4tten Sie sich wahrscheinlich\nanders ge\u00e4u\u00dfert.\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nDas ist doch gerade das Problem.\nVersicherungsfremde Leistungen. Im Jahr 1997 wird der\nBund etwa 80 Milliarden DM in die Rentenversicherung\neinzahlen. Der Gesamtbetrag bel\u00e4uft sich auf etwa\n320 Milliarden DM. Der Bund bezahlt in die Rentenver-\nsicherung gut 20 % aus Steuermitteln ein, um die ver-\nsicherungsfremden Leistungen abzudecken. Diese werden\nweitgehend abgedeckt.\nDer Streit um die H\u00f6he der versicherungsfremden Leistun-\ngen hat uns in der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz au\u00dfer-\nordentlich besch\u00e4ftigt. Ich trage seit Jahren im Bundesrat\nvor, da\u00df das so gemacht werden soll.\nWir haben festgestellt, da\u00df der Restbetrag, die Abgren-\nzung dessen, was versicherungsfremde Leistungen sind,\nau\u00dferordentliche Schwierigkeiten bereitet. Ist es z. B. eine\nversicherungsfremde Leistung, wenn ich die Leistung der\nHausfrau und Mutter, die Kinder gro\u00dfzieht, als eine Inve-\nstition in die Rentenversicherung ansehe, durch die in\nZukunft \u00fcberhaupt Rentenversicherungsleistungen be-\nzahlt werden?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas gew\u00e4hrleisten n\u00e4mlich die Kinder, die die Frau\ngro\u00dfzieht. Das hei\u00dft, es ist eine Humaninvestition in die\nZukunft, damit die Rentenversicherung auch in Zukunft\nfunktioniert. Ist das nun eine rentenversicherungsfremde\nLeistung \u2013 ja oder nein? Nach Ihrer Auffassung ist es eine\nfremde Leistung; nach der Auffassung einer gro\u00dfen Zahl\nder Rentenversicherungen ist es keine.\nDie Rentenversicherer selbst, die Versicherungstr\u00e4ger,\nhaben k\u00fcrzlich Rechnungen vorgelegt, wonach bei Beibe-\nhaltung des gegenw\u00e4rtigen Systems in etwa 30 Jahren die\nRenten auf rund 62 % \u2013 jetzt sind es 70 % \u2013 sinken werden,\nund zwar bei ungef\u00e4hr 25 % Beitrag. Sie k\u00f6nnen doch\nnicht sagen, da\u00df sich ein solches System bew\u00e4hrt hat! Viel-\nmehr haben wir eine echte Krise. Es ist heute in Deutsch-\nland v\u00f6llig unbestritten, da\u00df die Renten der 45j\u00e4hrigen\nund J\u00fcngeren nicht mehr sicher sind. Das erkl\u00e4ren f\u00fchren-\nde SPD-Politiker, das erkl\u00e4rt der Bundeskanzler, das\nerkl\u00e4rt der Bundespr\u00e4sident. Frau Volkmer erkl\u00e4rt das\nnicht, weil sie eben weit hinter der Debatte herl\u00e4uft. In\nWirklichkeit ist das in Deutschland v\u00f6llig unbestritten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf.  Dr.  Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  \u2013 Ich w\u00fcrde\ngern zum Ende kommen, ich m\u00f6chte nicht so lange reden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3615\n\n\n\nDas ist v\u00f6llig unbestritten. Interessanterweise sprechen Sie\nselbst von einer sozialen Grundsicherung. Das finde ich\nsehr fortschrittlich. Diese soziale Grundsicherung soll aus\nSteuermitteln finanziert werden. Diese wird dann wahr-\nscheinlich, wenn sich der Arbeitsmarkt so weiterent-\nwickelt, wie Sie es aus den Studien der Zukunftkommis-\nsion entnehmen k\u00f6nnen, in etwa 15 bis 20 Jahren f\u00fcr 40 %\nder Erwerbst\u00e4tigen n\u00f6tig sein; denn dann werden unge-\nf\u00e4hr 40 % der Erwerbst\u00e4tigen in Teilzeitbesch\u00e4ftigungen\nt\u00e4tig sein, aus deren Beitr\u00e4gen mehr als eine Sublebens-\nstandardrente nicht zu erwarten ist. Sie m\u00fcssen dann also\nf\u00fcr ungef\u00e4hr 40 % der Rentenzahler eine Grundsicherung\nbereitstellen.\nSomit sind Sie mittendrin in der steuerfinanzierten Rente;\ndenn die Grundsicherung ist ja steuerfinanziert. Wie wol-\nlen Sie nun begr\u00fcnden, da\u00df jemand, der nicht Arbeitneh-\nmer ist, keine Grundsicherung bekommt, obwohl er mit\nseinen Steuermitteln zur Grundsicherung beitr\u00e4gt?\nDa l\u00f6sen Sie gewisserma\u00dfen die Solidarit\u00e4t zwischen den\nArbeitnehmern und der restlichen Bev\u00f6lkerung, die nicht\nArbeitnehmer ist, auf. Alle zahlen Steuern, aber nur\nArbeitnehmer bekommen eine Grundsicherung. Das geht\ndoch \u00fcberhaupt nicht! Also bekommen alle eine Grund-\nsicherung \u2013 die bekommen sie im \u00fcbrigen heute schon\ndurch die Sozialhilfe.\nSie w\u00e4lzen \u2013 mit anderen Worten \u2013 Ihre Rentenprobleme\nauf die Gemeinden ab. Denn wenn die Rente f\u00fcr eine\nSicherheit im Alter nicht ausreicht und es eine Grund-\nsicherung f\u00fcr diejenigen, die nicht Arbeitnehmer waren,\nnicht gibt, mu\u00df man zum Sozialamt in der Gemeinde\ngehen und bekommt Sozialhilfe. Die Sozialhilfe wird von\nden Gemeinden bezahlt. Mit anderen Worten: Die\nGemeinden m\u00fcssen f\u00fcr die Defizite der Rentenversiche-\nrung eintreten. Das sind alles die heutigen Diskussions-\nfragen.\nWenn Sie von Zerschlagung der Rentenversicherung\nreden, benutzen Sie wirklich die Formeln aller Sozialpoliti-\nker in Deutschland. Das ist wahr. Vor drei Jahren habe ich\ngesagt, die 45j\u00e4hrigen und J\u00fcngeren h\u00e4tten keine sicheren\nRenten. Da sind Herr Dre\u00dfler, Herr Bl\u00fcm, Herr Gei\u00dfler, da\nsind alle \u00fcber mich hergefallen. Drei Jahre sp\u00e4ter sagen\nalle f\u00fchrenden Politiker in Deutschland, das sei so, und\ndeshalb m\u00fc\u00dfte man die Dinge \u00e4ndern.\nIch habe gerade heute morgen einen Brief vom Erzbistum\nK\u00f6ln bekommen. Dort gibt es einen katholischen Arbeits-\nkreis, der sich mit der Zukunft der Rentenversicherung\nbefa\u00dft. Sie haben mir ihre Vorschl\u00e4ge geschickt. Sie schla-\ngen eine steuerfinanzierte Grundsicherung und eine durch\nKapitalbildung abgedeckte weitere Rentenleistung vor.\nDiese Vorschl\u00e4ge liegen inzwischen weithin auf dem\nTisch.\nDas einzige, was Beitr\u00e4ge, wie Sie sie vorgetragen haben,\nbewirken, ist, da\u00df die Reformdiskussion nicht stattfindet,\nweil jeder, der einen Alternativvorschlag macht, beschul-\ndigt wird, das System zu zerschlagen und die Menschen\nzu verunsichern. Das ist die typische Argumentation von\nBesitzstandswahrern, denen nichts anderes mehr einf\u00e4llt,\nals Alternativen zu verteufeln, weil sie selbst keine Alter-\nnativen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn die Diskussion so gef\u00fchrt wird, wird sie in der Sack-\ngasse enden. Seit zehn Jahren m\u00fc\u00dften wir das System\nreformieren, denn eine vern\u00fcnftige Reform dauert etwa\n25 Jahre in der Umsetzung. Es gibt in Deutschland keinen\n\nStreit dar\u00fcber, da\u00df der eigentliche demographische Bruch\nim Jahre 2010 ist. Das steht fest. Wenn man 1980 angefan-\ngen h\u00e4tte, h\u00e4tte man die 25 Jahre gehabt. Wir haben von\nden mindestens 25 Jahren, die man braucht, inzwischen\n17 Jahre verloren. 13 Jahre haben wir noch.\nDas hei\u00dft, wir werden die Umstellung gar nicht mehr ohne\nBr\u00fcche oder nur mit gro\u00dfen Anstrengungen hinbekom-\nmen. Wir werden in den n\u00e4chsten Monaten ja viel \u00fcber\ndiese Dinge reden, und ich habe die herzliche Bitte:\nMachen Sie sich erst einmal sachverst\u00e4ndig! Lassen Sie\nsich von den Rentenversicherern die Berechnungen\nschicken. Schauen Sie sich die Berechnungen an, die inzwi-\nschen in den Kommissionen vorgelegt worden sind. Las-\nsen Sie sich erst einmal von den Daten \u00fcberzeugen, ehe Sie\njemandem, der nach einem Ausweg aus dem Dilemma\ndurch die Ver\u00e4nderung der Arbeitswelt und der demo-\ngraphischen Entwicklung sucht, den Vorwurf machen, er\nw\u00fcrde etwas Bew\u00e4hrtes zerschlagen.\nDie Postkutsche hat sich im 19. Jahrhundert auch bew\u00e4hrt.\nTrotzdem w\u00fcrde kein Mensch auf die Idee kommen, dar-\naus die Schlu\u00dffolgerung abzuleiten, da\u00df sie sich immer\nbew\u00e4hrt. Die Rentenversicherung hat sich bis vor etwa\n15 Jahren hervorragend bew\u00e4hrt. Dann haben die Pro-\nbleme angefangen.\nDer Grund ist ganz einfach; ich habe das hier schon \u00f6fter\nvorgetragen: Bei der Umwandlung der kapitalfinanzierten\nRentenversicherung \u2013 bis nach dem Ende des Zweiten\nWeltkrieges war die Rentenversicherung in Deutschland\nkapitalfinanziert, funktionierte sie auf einer Kapitalbasis \u2013\nin ein Umlageverfahren, weil es kein Kapital mehr gab,\nhaben die damaligen Wissenschaftler, vor allen Dingen\nauch aus dem katholischen Bereich, gesagt: Der Generatio-\nnenvertrag hat drei Dimensionen, Kinder, Erwerbst\u00e4tige\nund Alte. Ihr m\u00fc\u00dft das Alterssicherungssystem so bauen,\nda\u00df es alle drei Dimensionen bedient, also nicht nur die\nAlten mit einem Einkommen ausstattet, sondern auch\ndazu beitr\u00e4gt, da\u00df Kinder nachwachsen. Diese dritte\nDimension ist damals gestrichen worden mit der Begr\u00fcn-\ndung, Kinder h\u00e4tten die Leute sowieso, da brauchte man\nnichts zu machen.\nDaraufhin hat man sich auf den zweidimensionalen Gene-\nrationenvertrag beschr\u00e4nkt: Erwerbst\u00e4tige f\u00fcr Alte. Es\nw\u00e4re viel besser, wir w\u00fcrden den Menschen im Land mal\nsagen, da\u00df ihre Beitr\u00e4ge in die Rentenversicherung keinen\neigenen zuk\u00fcnftigen Rentenanspruch sichern, sondern die\nDankesschuld an ihre Eltern abtragen,\n\n(Beifall bei Abgeordneten der PDS)\n\nund da\u00df die zuk\u00fcnftige Rente von den Kindern, die gebo-\nren werden, und von dem Kapital, das in Produktionsmit-\nteln gebildet wird, erwirtschaftet wird, aber nicht durch\ndie Beitr\u00e4ge. Denn mehr als die H\u00e4lfte der Menschen im\nLand ist noch immer der Meinung, die Beitr\u00e4ge, die sie\nzahlen, bek\u00e4men sie sp\u00e4ter zur\u00fcck. Die kriegen sie nat\u00fcr-\nlich nicht zur\u00fcck.\nWenn wir die Rente richtig als ein Umlagesystem verste-\nhen, dann m\u00fcssen wir die dritte Dimension wieder bedie-\nnen. Ich habe hier schon einmal die Fabel von Johann Peter\nHebel vorgetragen, die Fabel von dem Bauern, der drei\nBrote backt: ein Brot f\u00fcr seine Frau und sich, ein Brot f\u00fcr\nseine Eltern und ein Brot f\u00fcr seine Kinder. Unsere Renten-\nversicherung versucht, mit zwei Broten auszukommen,\nund das geht nicht.\nEs ist eine ganze Weile gut gegangen, und jetzt, mit der\nVer\u00e4nderung der demographischen Situation und des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3616\n\n\n\nArbeitsmarktes, geht es nicht mehr. Und es macht keinen\nSinn, an einem System gegen die Wirklichkeit festzuhal-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer gegen die Wirklichkeit an einem System festh\u00e4lt, ver-\ns\u00fcndigt sich an der Zukunft. Nicht das System ist entschei-\ndend, sondern seine Wirkungen sind es. Wenn das System\ndiese Wirkungen nicht mehr erbringen kann, mu\u00df man\ndas System \u00e4ndern. Wer an Systemen Besitzst\u00e4nde begr\u00fcn-\ndet, weil er nicht anders als in diesem System denken\nkann, verliert die F\u00e4higkeit, Zukunft zu gestalten. Das\nwollte ich Ihnen noch einmal sagen.\n\n(Beifall bei der CDU sowie\nbei Abgeordneten der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\nPDS scheint es sich zur Aufgabe gemacht zu haben, in\nregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden die Staatsregierung nach der\nmateriellen Situation der Rentnerinnen und Rentner im\nFreistaat Sachsen und nach den Zukunftsperspektiven der\ngesetzlichen Rentenversicherung zu fragen.\nEs scheint sie das schlechte Gewissen zu plagen, mit welch\nniedrigem Einkommen sie, als sie Verantwortung und\nMacht hatte, die Rentnergeneration versorgt, ja abgespeist\nhat. Darauf komme ich im dritten Teil noch zur\u00fcck.\nSie hofft wahrscheinlich darauf, jetzt, wo sie keine Verant-\nwortung mehr hat, uns, den in die Verantwortung Getrete-\nnen, mit \u00fcberzogenen Forderungen den Schwarzen Peter\nzuschieben zu k\u00f6nnen. Nachdem 1993 neben der materiel-\nlen Lage der Schwerpunkt der Gro\u00dfen Anfrage auf die\nsoziale und soziokulturelle Situation und die Perspektiven\nder Seniorinnen und Senioren im Freistaat Sachsen gelegt\nworden war, liegt das Hauptgewicht der jetzigen Gro\u00dfen\nAnfrage auf der Perspektive des Systems der gesetzlichen\nRentenversicherung.\nDie Staatsregierung nimmt die Gelegenheit gern wahr, die\nihr mit derartigen regelm\u00e4\u00dfigen Anfragen gegeben wird,\num vor dem Plenum des S\u00e4chsischen Landtages auf die\nnicht zu bestreitenden Verbesserungen der materiellen\nLebensverh\u00e4ltnisse unserer \u00e4lteren Mitb\u00fcrger hinzuwei-\nsen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch verkenne nat\u00fcrlich nicht, da\u00df es da, wo viel Licht ist,\nauch Schatten gibt. Als Stichworte nenne ich etwa die von\nAnfang an vorgesehene, aber seit dem 1.1.1996 zu vollzie-\nhende Abschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge. Dadurch erhal-\nten insbesondere viele Rentnerinnen auf l\u00e4ngere Sicht\nkeine Rentenerh\u00f6hung. Dies ist trotzdem sachgerecht, wie\nin der Antwort auf die Frage II.2 beschrieben wurde.\nIn den ersten Jahren nach der friedlichen Revolution, von\n1990 bis 1993, sind h\u00f6here Anpassungsschritte gegangen\nworden, und zwar sehr bewu\u00dft, so da\u00df jetzt diese Stagna-\ntion unumg\u00e4nglich ist; denn ansonsten w\u00fcrden Renten\nweit \u00fcber den Beitragsleistungen entstehen. Mir ist auch\nbewu\u00dft, da\u00df das geltende Rentenrecht und die bei der\nRenten\u00fcberleitung ma\u00dfgebenden Vorschriften in Einzelf\u00e4l-\nlen zu Ergebnissen f\u00fchren, die von den Betroffenen als\nungerecht empfunden werden.\n\nIch m\u00f6chte hier aber zum wiederholten Male ganz deut-\nlich betonen, da\u00df die gro\u00dfe Mehrheit der Rentnerinnen\nund Rentner im Freistaat Sachsen mit ihrer Situation\nzufrieden ist und ohne existenzielle Sorgen sein kann \u2013\nganz im Gegensatz zu den Menschen, die bis 1989 mit\n300 Mark leben mu\u00dften.\nDie gegenw\u00e4rtige Rentendiskussion, der Reformbedarf der\ngesetzlichen Rentenversicherung betrifft die jetzige Rent-\nnergeneration allenfalls am Rande. Ich bestreite nicht, da\u00df\nwir sicher von denen, die heute 65 Jahre sind, auch noch in\n30 Jahren Menschen unter uns haben und uns dar\u00fcber\nfreuen. Das ist n\u00e4mlich dann im Jahr 2025.\nDer Umbau des Systems ist n\u00f6tig, weil wir auch den der-\nzeitigen Beitragszahlern eine zuverl\u00e4ssige Alterssicherung\ngarantieren wollen.\nIch will hier keine ,,verbalen Beruhigungspillen\u201c ausgeben,\njedoch an alle, die sich an der gegenw\u00e4rtigen Diskussion\num die Sicherheit unseres Rentensystems beteiligen, appel-\nlieren, mit n\u00fcchterner Analyse und mit der gebotenen\nSachlichkeit an die Aufgabenstellung heranzugehen und\nauf blo\u00dfe Effekthascherei zu verzichten.\nNicht die Gier nach Schlagzeilen, die ohnehin bald wieder\nvergessen sind, sollte die \u00f6ffentliche Diskussion bestim-\nmen, sondern das Bem\u00fchen, ernsthaft nach L\u00f6sungswegen\nzu suchen, um auch in 30 oder 40 Jahren den dann in das\nRentenalter Kommenden noch eine gesicherte Lebens-\ngrundlage zu bieten. Das ist unsere Aufgabe.\nDoch zur\u00fcck zur Gro\u00dfen Anfrage. Sie ist in drei Komplexe\ngegliedert. Der erste Teil befa\u00dft sich mit aktualisierten sta-\ntistischen Aussagen zu den Renten in Sachsen. Nicht alles,\nwas die PDS-Fraktion wissen will, l\u00e4\u00dft sich beantworten.\nWir sind nicht ein totaler Erfassungsstaat. Der Informa-\ntionsbedarf der PDS-Fraktion ist umfangreicher, als es zur\nBeschreibung der Lebens- und Einkommenssituation rele-\nvant ist.\nDazu ein Bespiel: Die Frage 1.4 ,,Wie hoch ist die Anzahl\nderer, die eine dynamisierbare Rente unter 400 DM erhal-\nten?\u201c ist sicher f\u00fcr eine wissenschaftliche Untersuchung\nder Vollst\u00e4ndigkeit halber wichtig, suggeriert aber sehr\nschnell, da\u00df mit dem Betrag die in den Tabellen ange-\ngebene Zahl von Rentnern leben mu\u00df. Dies ist aber v\u00f6llig\nfalsch. Untersuchungen von Infratest sagen uns dagegen,\nda\u00df 1995 in den neuen Bundesl\u00e4ndern kein alleinstehender\nMann weniger als 1 000 Mark Nettogesamteinkommen\nhatte. Bei den Frauen waren es nur insgesamt 5 %, die\nweniger als 1 000 DM Nettoeinkommen hatten.\nBest\u00e4tigt wird dies durch die Ergebnisse des gerade zitier-\nten Institutes bei der Umfrage, welches die Versorgungs-\nsituation der \u00fcber 55j\u00e4hrigen 1995 bundesweit analysiert\nhat. So hat sich beispielsweise die wirtschaftliche Lage der\nBev\u00f6lkerung im Alter \u00fcber 64 Jahren gemessen am Netto-\ngesamteinkommen in den neuen Bundesl\u00e4ndern von 1992\nbis 1995 \u2013 das ist also ungef\u00e4hr der Zeitrahmen, nach dem\nSie gefragt haben \u2013 in \u00e4hnlicher Weise verbessert wie die\nwirtschaftliche Situation der Senioren in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern von 1986 bis 1995, also hier in vier Jahren genauso\nwie in den alten L\u00e4ndern in zehn Jahren.\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern ist danach bei einem Ehepaar\neine Erh\u00f6hung um 39 %, bei alleinstehenden M\u00e4nnern um\n47 % und bei alleinstehenden Frauen um 43 % bei der\nGegen\u00fcberstellung des Nettogesamteinkommens von 1992\nzu 1995 zu verzeichnen. Da in den neuen L\u00e4ndern die\nAlterssicherung \u00fcberwiegend auf Leistungen der gesetz-\nlichen Rentenversicherung basiert, schlagen sich die hohen\nRentensteigerungen infolge der Einkommensentwicklung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3617\n\n\n\nseit 1992 unmittelbar in der Entwicklung der Nettogesamt-\neinkommen nieder.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nInteressant sind auch die Aussagen zu den Nettogesamt-\neinkommen von alleinstehenden M\u00e4nnern und Frauen,\nwenn man sie ausschlie\u00dflich mit den Rentenzahlbetr\u00e4gen\nin Sachsen \u2013 bezogen auf das Jahr 1995 \u2013 vergleicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. J\u00e4hnichen,\nbitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Herr Kollege Geisler, Sie sprechen\nsehr intensiv \u00fcber einen Antrag der PDS-Fraktion und die\nFragen, die damit zusammenh\u00e4ngen. Wie erkl\u00e4ren Sie\nsich, da\u00df die PDS-Fraktion fast geschlossen an der Sitzung\nund an der Aussprache nicht teilnimmt?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Diese Tatsache kann ich schwer beurteilen. Aber\noffensichtlich ist es nur f\u00fcr Spezialisten in der PDS-Frak-\ntion wichtig und nicht f\u00fcr die PDS-Fraktion an sich.\nW\u00e4hrend bei ca. 43 % der Frauen in Sachsen der Renten-\nzahlbetrag entsprechend den Tabellen, die im Anhang\nzur Antwort der Gro\u00dfen Anfrage angef\u00fcgt sind, aus eige-\nner Rente wegen Alters oder verminderter Erwerbst\u00e4tig-\nkeit unter 1 000 Mark liegt, ist nach der Infratest-Studie\ndas Nettogesamteinkommen bei alleinstehenden Frauen\nnur bei lediglich 5 %, wie ich schon zitiert habe, unter\n1 000 Mark.\nInsofern sind diese Tabellen eben wirklich wenig aussage-\nkr\u00e4ftig. Es sind Rententabellen. Bei M\u00e4nnern haben nach\ndiesen Tabellen 4 % noch keinen Rentenzahlbetrag von\nmehr als 1 000 DM, w\u00e4hrend bei den Nettogesamteinkom-\nmen die M\u00e4nner in den neuen Bundesl\u00e4ndern bereits alle\n\u00fcber 1 000 DM verf\u00fcgen. Sicher sind das Umfrageergeb-\nnisse, so da\u00df das, was unter 0,01 % liegt, damit nicht erfa\u00dft\nist.\nDiese Zahlen machen deutlich, da\u00df insbesondere bei\nFrauen die tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung stehenden Eink\u00fcnfte\nwesentlich h\u00f6her sind, als es allein die Renten aus der eige-\nnen Versicherung vermuten lassen. So ist zum Beispiel f\u00fcr\n69 % der Frauen aus den neuen Bundesl\u00e4ndern die Situa-\ntion so, da\u00df sie zwei Alterseinkommen haben, eigene\nerworbene Rente und Witwenrente. Bei 8 % der Frauen\nstehen drei Alterseinkommen zur Verf\u00fcgung: Es kommt\nnoch die Kriegsopferversorgung bzw. die Kriegsopferrente\nhinzu.\nDas hei\u00dft also, da\u00df in den neuen Bundesl\u00e4ndern gerade\n23 % der Frauen nur ein Alterseinkommen haben. In den\nalten Bundesl\u00e4ndern sind das immerhin 30 %, die nur ein\nAlterseinkommen haben.\nDie immer wieder zitierten Fragen nach Mehrfacheinkom-\nmen sind sehr differenziert zu untersuchen. Die Frage\nnach Zinseinkommen und Verm\u00f6genseinkommen betref-\nfen in den alten Bundesl\u00e4ndern ungef\u00e4hr jeweils knapp\n10 % und in den neuen Bundesl\u00e4ndern 1 bis 3 %.\n\nDer zweite Komplex der Gro\u00dfen Anfrage befa\u00dft sich mit\nden von der PDS-Fraktion gesehenen \u00dcberf\u00fchrungsl\u00fccken\nim Renten\u00fcberleitungsgesetz und offenen Problemen im\nRentenrecht. Im wesentlichen geht es dabei um den\nBereich der \u00dcberf\u00fchrung der Anspr\u00fcche und Anwart-\nschaften aus den Zusatz- und Sonderversorgungssystemen\nder ehemaligen DDR in die gesetzliche Rentenversiche-\nrung.\nDa mu\u00df ich Sie schon daran erinnern, da\u00df es f\u00fcr mich\nerfreulich war, da\u00df Sie einsehen, da\u00df es eine Versiche-\nrungsleistung der staatlichen Versicherung, aber eben\nkeine Sozialversicherungsleistung war. Die staatliche Ver-\nsicherung war eben bankrott. Sie war eben nicht r\u00fcckver-\nsichert bei Lloyd in London oder bei der M\u00fcnchner R\u00fcck-\nversicherung, sondern auf die DDR allein angewiesen.\nAu\u00dferdem geht es um die Nichtfortf\u00fchrung von Teilrege-\nlungen und Leistungselementen des DDR-Rechts, die mit\ndem ma\u00dfgebenden Prinzip der Lohn- und Beitragsbezo-\ngenheit nicht vereinbar sind. Aufgegriffen werden von der\nPDS-Fraktion dabei auch Sachverhalte, die in dem vor der\nWende geltenden DDR-Recht unzul\u00e4nglich oder gar nicht\ngeregelt waren und bei denen die PDS-Fraktion offenbar\nnun erwartet, da\u00df der gesamtdeutsche Gesetzgeber die\nDefizite des DDR-Rentenrechts im nachhinein ausgleicht.\nVerweisen m\u00f6chte ich insoweit auf die Frage nach den ren-\ntenrechtlichen Zeiten f\u00fcr mitarbeitende Familienangeh\u00f6-\nrige unter Nummer 4 im zweiten Teil. Die SED hat syste-\nmatisch auch mit den Mitteln des Rentenrechts \u00fcber viele\nJahrzehnte die T\u00e4tigkeit von Selbst\u00e4ndigen und deren\nmithelfenden Familienangeh\u00f6rigen erschwert. Das Sozial-\nversicherungsrecht war insofern als Instrument zum Errei-\nchen gesellschaftspolitischer Ver\u00e4nderungen ideologisch\nmi\u00dfbraucht worden. Zwar hatte nach der friedlichen\nRevolution die DDR-Regierung im Januar 1990 f\u00fcr die\nSelbst\u00e4ndigen und ihre mitarbeitenden Familienangeh\u00f6ri-\ngen rentenrechtliche Verbesserungen beschlossen, die sie\naber mit den finanziellen Mitteln der DDR allerdings gar\nnicht h\u00e4tte erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\nIm Renten\u00fcberleitungsrecht war die weitere Anwendung\ndieser Verbesserung im Rahmen der Vergleichsberech-\nnung bis Ende 1996 festgelegt. Es ist unredlich, wenn nun\ndie PDS sich pl\u00f6tzlich zum Sachwalter der von der Politik\nder SED diskriminierten Personen aufschwingt und beim\nbundesdeutschen Gesetzgeber den Ausgleich von Defizi-\nten einfordert, deren Korrektur mit dem am 1.1.1992 in\nGesamtdeutschland geltenden lohn- und beitragsbezoge-\nnen Rentenrecht nicht vereinbar ist.\nHinsichtlich der Novellierung des Anspruchs- und\nAnwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes besteht bekanntlich\ninzwischen Klarheit dar\u00fcber, ab welchen konkreten Ein-\nkommensh\u00f6hen Spitzenfunktion\u00e4re des SED-Staates auch\nweiterhin keine uneingeschr\u00e4nkte Ber\u00fccksichtigung ihrer\nArbeitsverdienste erwarten k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte das noch einmal in Erinnerung bringen. Es\nging um 30 000 Mark Einkommen 1950. Das war das\nZehnfache des Einkommens des Durchschnitts-DDR-\nB\u00fcrgers. Wenn Sie das auf heute umsetzen, hei\u00dft das, da\u00df\nSie das Zehnfache des gegenw\u00e4rtigen Durchschnittsein-\nkommens nehmen m\u00fc\u00dften. Sie k\u00f6nnen das nachrechnen.\nIn  den  neuen  Bundesl\u00e4ndern  sind  es  3 300 DM  mal\n12 Monate, das entspricht etwa 40 000 DM j\u00e4hrlich, und\ndies mal 10. Das sind Einkommensh\u00f6hen, bei denen heute\ndie Beitragsbemessungsgrenzen bei weitem \u00fcberschritten\nsind und von Durchschnittseinkommen nicht gesprochen\nwerden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3618\n\n\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr ehemalige Angeh\u00f6rige des\nSonderversorgungssystems des Ministeriums f\u00fcr Staats-\nsicherheit/Amt f\u00fcr Nationale Sicherheit bleibt es bei den\nbisherigen Regelungen, wonach 70 % des Durchschnitts-\nverdienstes der Rentenberechnung zugrunde gelegt wer-\nden. Alle Argumentationen, da\u00df selbst das Bundessozial-\ngericht da das Verfassungsgericht angerufen hat, sollten\nSie relativ zur\u00fcckhaltend verwenden; denn wenn Sie sich\ndas Urteil genau anschauen, wird dort sehr deutlich fest-\ngelegt, da\u00df der Grundgesetzartikel 14, der immer zitiert\nwird, \u00fcberhaupt nicht betroffen ist, sondern da\u00df es da nur\num die Gleichwertigkeit zwischen \u00a7 7 und \u00a7 6 des Anwart-\nschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes geht, aber nicht um die\nFrage, grunds\u00e4tzlich Recht zu setzen, wie es von der Bun-\ndesrepublik geschehen ist, in der in diesem AA\u00dcG ausge-\nf\u00fchrten Weise.\nIm dritten Komplex der Gro\u00dfen Anfrage wird unter der\n\u00dcberschrift ,,Sicherheit der Renten\u201c die uns seit l\u00e4ngerem\nbesch\u00e4ftigende Frage nach der Zukunft der sozialen\nSicherungssysteme, hier nat\u00fcrlich insbesondere das\nSystem der gesetzlichen Rentenversicherung, angespro-\nchen. Von seiner Gewichtung her ist dies der bedeutsamste\nTeil der Gro\u00dfen Anfrage. Es geht um die k\u00fcnftige Gestal-\ntung dieses Alterssicherungssystems, um den Fortbestand\ndes Generationenvertrages und die Gew\u00e4hrleistung eines\nmenschenw\u00fcrdigen Lebens nach Beendigung der Berufs-\nphase.\nSicher hat Prof. Biedenkopf in seinem spontanen Debatten-\nbeitrag schon einiges von dem gesagt, was ich hier auch\nausf\u00fchre. Aber ich will es trotzdem in der mir vorliegen-\nden und von mir ausformulierten Fassung noch einmal\nvortragen.\nEs war die gro\u00dfe Leistung der gesetzlichen Rentenver-\nsicherung, f\u00fcr den weitaus \u00fcberwiegenden Teil der Bev\u00f6l-\nkerung eine menschenw\u00fcrdige Sicherung im Alter zu\nerreichen. Durch das System der dynamischen Rente im\nWesten seit 1957 \u2013 das hei\u00dft, es sind jetzt genau 40 Jahre;\ndenn im Januar 1957 wurde sie eingef\u00fchrt \u2013, im Osten lei-\nder eben erst seit 1992, haben die Rentner Anteil an der\nallgemeinen Einkommensentwicklung.\nDie Kehrseite dieser erfreulichen Entwicklung ist nat\u00fcrlich\nder Belastungsanstieg f\u00fcr die Beitragszahler. Die PDS fragt\ndie Staatsregierung, ob sie den Generationenvertrag zur\nAbsicherung der Rentensicherung gef\u00e4hrdet sehe. Die\nAntwort h\u00e4ngt von der zeitlichen Perspektive ab, die man\ndabei in den Blick nimmt.\nDer Generationenvertrag ist, was die Einbringung der\n,,vertragsm\u00e4\u00dfigen Leistung\u201c an die heutige Rentnergene-\nration anbelangt, erf\u00fcllt und wird erf\u00fcllt. Anders sieht es\nallerdings mit der Erwartung der jungen Generation, der\njungen Menschen, aus, der nachwachsenden Generation.\nHier ist n\u00e4mlich fraglich, ob die gegenw\u00e4rtige erwerbs-\nt\u00e4tige Generation ihre ,,vertraglichen Verpflichtungen\u201c\nvoll erf\u00fcllt. Das ist genau das, was Prof. Biedenkopf auch\nschon gesagt hat.\nDer Generationenvertrag beruht darauf, da\u00df jede Genera-\ntion einerseits f\u00fcr die Alten f\u00fcrsorgt, andererseits f\u00fcr das\neigene Alter vorsorgt. In einem umlagefinanzierten System\nbesteht die Altersf\u00fcrsorge in der Beitragszahlung, damit\ndie Rente des kommenden Monats gezahlt werden kann,\ndie Vorsorge in der Erziehung von Kindern, die sp\u00e4ter Bei-\ntr\u00e4ge aufbringen. Diese Vorsorge wird seit dem ,,Pillen-\nknick\u201c nicht in dem erforderlichen Umfang geleistet. Die\nGeburtenrate ist nur noch halb so hoch, wie sie zum rei-\nbungslosen Funktionieren des Systems sein m\u00fc\u00dfte. Dieser\nteilweise Ausstieg ist die K\u00fcndigung des Generationenver-\ntrages.\n\nDieser Ausstieg der mittleren und jungen Generation wird\nnicht ohne Auswirkung auf die zuk\u00fcnftige H\u00f6he der Ren-\ntenversicherungsbeitr\u00e4ge und der Rentenh\u00f6he bleiben.\nWenn wir uns verdeutlichen, da\u00df heute auf 100 Erwerbs-\nt\u00e4tige in Deutschland im Alter von 20 bis 59 Jahren etwa\n38 Kinder und Jugendliche kommen sowie 37 ab 60 Jahre,\nso wird im Jahr 2020, wenn die heute in der Mitte ihres\nBerufslebens stehenden 40j\u00e4hrigen in den Ruhestand\ngehen wollen und deren Kinder eine Erwerbst\u00e4tigkeit auf-\ngenommen haben, die Lage wie folgt aussehen:\nDann werden mit den Beitr\u00e4gen von 100 Erwerbspersonen\ndie Renten von 55 Ruhest\u00e4ndlern finanziert werden m\u00fcs-\nsen. Im Jahr 2040 werden bei einem etwa gleichbleibenden\nKinderanteil von 34 auf 100 Erwerbspersonen bereits 76\n\u00e4ltere Menschen kommen, die ein Anrecht auf eine men-\nschenw\u00fcrdige Sicherung im Alter haben.\nNoch hat uns diese demographische Herausforderung\nnicht erreicht. Im Gegenteil! Der Anteil der Erwerbsf\u00e4hi-\ngen ist noch sehr hoch, weil sich die geburtenstarken Jahr-\ng\u00e4nge noch im Erwerbsalter befinden. Gegenw\u00e4rtig bela-\nstet die Arbeitsmarktlage das umlagefinanzierte System.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Kunckel und Jurk, SPD)\n\nAndererseits belasten die zu zahlenden steigenden Sozial-\nbeitr\u00e4ge den Standort Deutschland. Zudem beobachten\nwir in allen Industriel\u00e4ndern einen relativen R\u00fcckgang des\nArbeitseinkommens und auch in vielen anderen L\u00e4ndern\nerhebliche Besch\u00e4ftigungsprobleme. Das hat etwas mit\ndem Ausgleich zwischen Nord und S\u00fcd zu tun, von dem\nwir immer so vollmundig sprechen, aber der, wenn er uns\nselber ereilt, zu Wehklagen f\u00fchrt.\nNiemand sollte sich der Illusion hingeben, Vollbesch\u00e4fti-\ngung sei kurzfristig machbar.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nEs geht um Halbierung der Arbeitslosenzahlen\n\ndurch Teilzeitarbeit!)\n\n\u2013 Vollbesch\u00e4ftigung ist etwas anderes als Halbierung der\nArbeitslosenzahlen. Wenn Sie, Frau Volkmer, an dieser\nStelle dann die Frage nach Teilzeitarbeit \u2013 das haben Sie\ngenannt, das sei m\u00f6glich \u2013 und Abbau der \u00dcberstunden\nstellen: Damit kommt kein Pfennig mehr in die Sozialkas-\nsen, damit kommt \u00fcberhaupt kein Pfennig mehr in die\nSozialkassen. Deshalb ist kurzfristig auf den Arbeitsmarkt\nund langfristig auf den demographischen Wandel zu rea-\ngieren.\nGute Politik ist nicht Orientierung an utopischen Tr\u00e4umen,\nsondern Orientierung an den Fakten. Darauf hat Prof. Bie-\ndenkopf eben schon hingewiesen. Da sich die PDS heute\nals Streiter f\u00fcr die Interessen der Rentner auftut, m\u00f6chte\nich an dieser Stelle noch einmal die Realit\u00e4ten bis 1989, die\nunter der Herrschaft des SED-Regimes geschaffen worden\nwaren, aufzeigen.\n1960 konnte ein Zwei-Personen-Rentnerhaushalt \u00fcber\nrund 305 Mark verf\u00fcgen. Verglichen mit dem Nettohaus-\nhaltseinkommen eines Arbeiter- und Angestelltenhaus-\nhaltes von 734 Mark waren das knapp 43 %. Da m\u00f6chte ich\nSie, Herr Porsch, einmal wieder um Aufmerksamkeit bit-\nten, da Sie sich vorhin so deutlich daf\u00fcr eingesetzt hatten,\nda\u00df Bl\u00fcm und andere doch von Absenkung der Renten\nreden. Da denken Sie wahrscheinlich an die Frage: 70 %\nauf 63 %.\nJa, und haben Sie jetzt aufgepa\u00dft? Die DDR gew\u00e4hrte\nganze 43 %.\n\n(Zurufe der Abgeordneten Frau Zschoche\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3619\n\n\n\n\u2013 Aber durch die Nichtw\u00fcrdigung des Alters, Frau\nZschoche, da die Einkommen der Arbeiter und Angestell-\nten in den n\u00e4chsten Jahren st\u00e4rker gewachsen waren als\ndie Renten, war im Jahr 1970 das Renteneinkommen\nbereits auf 38 % gefallen, also immer schlechter geworden.\nDas war, in der DDR \u00fcberhaupt nicht besprochen, ein\nAbfall um 5 %. F\u00fcr 2030 hei\u00dft die Frage: 63 %, die heute\ndiskutiert wird, nicht f\u00fcr 2002, also in f\u00fcnf Jahren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Abg. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, erinnern Sie\nsich daran, da\u00df vor nicht allzu langer Zeit der Ministerpr\u00e4-\nsident, ich glaube, Herrn Richter von der SPD kritisiert hat,\nindem er ihm im Zusammenhang mit der Problematik\nArbeitslosenzahlen und Steigen und so weiter und keine\nVollbesch\u00e4ftigung mehr vorwarf, er vergleiche die heutige\nSituation mit der in der DDR, und das sei unzul\u00e4ssig, ja,\ndas sei sogar sehr schlimm. Nun vergleichen Sie auch wie-\nder. Die Renten hier und heute stehen an.\nNun will ich Ihnen ja gern zustimmen, da\u00df das eine\nbeschissene Lage war f\u00fcr die alten Leute in der DDR.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte die Frage stellen!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte fragen, warum Sie mit\nder DDR vergleichen. Es geht um die Renten hier und\nheute. Der Vergleich mit der DDR \u2013 \u2013\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich denke, da\u00df Sie eine Frage stellen sollen und\nnicht eine Argumentation bringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe eine Frage gestellt!)\n\n\u2013 Aber Sie haben danach noch einmal drei Minuten gere-\ndet. Herr Porsch, ich sage Ihnen ganz schlicht auf die\nFrage: Nein, Sie haben unrecht.\n\n(Jawohl! und Beifall bei der CDU)\n\n1980 war durch die zwischenzeitliche Einf\u00fchrung der Frei-\nwilligen Rentenversicherung seit 1971 und die 1. Renten-\nverordnung von 1979 das Zwei-Personen-Rentnereinkom-\nmen von ca. 685 Mark wieder bei ca. 43 % des Haushalt-\nseinkommens angelangt.\nAber im Laufe der 80er Jahre war dieser prozentuale\nAnteil wieder auf 36 % gefallen.\nMeine Damen und Herren! Es wird nichts deutlicher, als\nda\u00df sich gerade die PDS als Nachfolger der Verantwort-\nlichen in der DDR in einer Art und Weise zu profilieren\nversucht, die nur versucht, das zuzudecken, da\u00df sie die\nRentner mit einem Drittel des Einkommens der Erwerbs-\nt\u00e4tigen am Ende ihrer Macht abspeisen wollte.\nDiese ung\u00fcnstige Relation von Rentner- und Erwerbst\u00e4ti-\ngeneinkommen begann sich im Dezember 1989 durch die\n4. Rentenverordnung zu verbessern. Doch erst mit dem\nInkrafttreten der Wirtschafts-, W\u00e4hrungs- und Sozialunion\nwurde eine grundlegende Steigerung der durchschnitt-\nlichen Versicherungsrente in Gang gebracht.\n\nDer durchschnittliche Rentenzahlbetrag stieg bei beson-\nders niedrigen Renten um 24 % \u2013 allein vom 30. Juni 1990\nbis zum 1. Juli 1990 innerhalb eines Tages. Im darauffol-\ngenden Jahr wurden bekanntlich alle Renten aus der\nSozialversicherung pauschal zweimal um 15 % erh\u00f6ht.\nSchon durch diese drei Anpassungen war die durch-\nschnittliche Rente um 75 % h\u00f6her als unmittelbar vor der\nW\u00e4hrungsunion am 30. Juni 1990. Die Nettoeinnahmen\neines Rentnerhaushalts erreichten damit schon 58 % des\ndurchschnittlichen Nettoeinkommens eines mittleren\nArbeitnehmerhaushalts.\nDurch die nachfolgenden, gesetzlich verankerten Renten-\nanpassungen in den folgenden Jahren wurde das durch-\nschnittliche Nettohaushaltseinkommen der Rentner auf\nfast 70 % des durchschnittlichen Nettoverdienstes eines\nErwerbst\u00e4tigenhaushalts erh\u00f6ht.\nKein Rentner von heute mu\u00df bef\u00fcrchten, da\u00df k\u00fcnftig seine\nRente nicht mehr f\u00fcr seinen Lebensunterhalt ausreichen\nwird. Altersversorgung ist eine Frage langfristiger Pla-\nnung. Das System der Alterssicherung ist kurzfristigen\nStabilisierungsstrategien nicht zug\u00e4nglich. Es ist aber auch\nnotwendig, den heute Aktiven klarzumachen, da\u00df die\ngesetzliche Rentenversicherung k\u00fcnftig keine Vollversi-\ncherung bieten kann.\nWie Ihnen bekannt ist, existieren \u00dcberlegungen, das heu-\ntige Nettorentenniveau von 70 % eines Durchschnittsein-\nkommens auf 63 % zu senken, aber eben erst im Jahre 2030\nin einem langfristigen Proze\u00df, nicht in den kurzfristigen\nIntervallen auf niedrigem Niveau, die ich Ihnen gerade aus\nder DDR-Geschichte dargestellt habe.\nNur der wird k\u00fcnftig seinen Lebensstandard im Alter\nsichern k\u00f6nnen, der jetzt mit zus\u00e4tzlicher Eigenvorsorge\nbeginnt. Die Renten sind zwar sicher, aber wer sich k\u00fcnftig\nallein auf die gesetzliche Rente verl\u00e4\u00dft, wird das heute\nselbstverst\u00e4ndliche Versorgungsniveau nicht mehr errei-\nchen.\nNeben der H\u00f6he mu\u00df auch die Finanzierung der Renten\nneu \u00fcberdacht werden. Steuerfinanzierte Beitr\u00e4ge w\u00e4h-\nrend der Kindererziehung sind dabei ebenso zu \u00fcberlegen\nwie eine verst\u00e4rkte Steuerfinanzierung der Renten insge-\nsamt, wobei die eingesetzten Mittel zun\u00e4chst der Siche-\nrung eines Mindeststandards dienen m\u00fcssen. Wenn Sie\nvorhin bei Prof. Biedenkopf dazwischengerufen haben: ,,Es\nist nicht alles!\u201c \u2013 ja, es fehlen ungef\u00e4hr 20 Milliarden DM,\nstatt der 80 Milliarden DM 100 Milliarden DM. Aber dann\nfrage ich Sie, Frau Volkmer, ist das nun eine versiche-\nrungsfremde Leistung, da\u00df die Renten unserer alten Men-\nschen an das Niveau West angepa\u00dft sind? Soll das aus\nSteuern finanziert werden? \u2013 Okay. Das war aber vorhin\naus Ihrer Rede nicht zu h\u00f6ren.\nAuch die Ausgliederung versicherungsfremder Leistungen\nkann Entlastung bringen. Ich warne aber davor zu glau-\nben, die gesetzliche Rentenversicherung k\u00f6nne so weiter\nfunktionieren wie bisher, wenn sie nur von Fremdleistun-\ngen befreit wird. Und auch wenn das von unseren M\u00fcttern\nund V\u00e4tern geschaffene Renten- und Versicherungssystem\nnoch vorhersehbar weitere Jahre tr\u00e4gt, so ist doch wegen\ndes weiten Wirkungshorizontes jetzt der Zeitpunkt\ngekommen, die Zukunft dieses Systems zu \u00fcberdenken\nund mit dem sachlich notwendigen Umbau zu beginnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Nach \u00a7 85 Abs. 5 unserer Gesch\u00e4ftsordnung erhalten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3620\n\n\n\njetzt die Fraktionen, die eine abweichende Meinung vor-\ntragen wollen, noch Redezeit. Das sind bei der SPD 17, bei\nder PDS 17 und bei der CDU-Fraktion noch 4 Minuten\nRedezeit. Wer m\u00f6chte das, bitte, in Anspruch nehmen? \u2013\nFrau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  17 Minuten werde ich wahr-\nscheinlich nicht in Anspruch nehmen, doch wenn Sie so\nherzlich bitten, \u00fcberlege ich mir das nat\u00fcrlich noch.\nEs ist jetzt ein gewisses Problem, weil der Minister Geisler\nja eine andere Meinung vorgetragen hat als Ministerpr\u00e4si-\ndent Biedenkopf. Ich habe den Ministerpr\u00e4sidenten Bie-\ndenkopf mit seiner Alternative\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sie wollen doch nur,\nda\u00df er es Ihnen noch einmal erkl\u00e4rt! \u2013\nAllgemeine Heiterkeit bei der CDU)\n\nnach wie vor so verstanden, da\u00df er eine steuerfinanzierte\nGrundrente will, w\u00e4hrend Staatsminister Geisler gesagt\nhat, das heutige Rentenniveau kann so nicht mehr auf-\nrechterhalten werden, so da\u00df es auf 63 % abgesenkt wer-\nden mu\u00df. Da wird nat\u00fcrlich jeder, der es kann, privat auf-\nstocken. Es besteht aber ein Unterschied zwischen einer\nsteuerfinanzierten Grundrente und einer beitragsbezoge-\nnen Altersrente, die abgesenkt ist. Das ist meine erste Fest-\nstellung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZu der steuerfinanzierten Grundrente ergibt sich sofort die\nFrage: Wie hoch soll denn die Grundrente sein? Soll das in\nH\u00f6he der Sozialhilfe sein? Dann kann man im Grunde\ngenommen eigentlich auch nur ,,Nein, danke!\u201c sagen.\nDann ist es auch eine Gleichmacherei, wenn jeder f\u00fcr seine\nlebenslange Leistung erst einmal Anspruch auf gleiche\nRente hat. Ich selbst lehne so etwas ab.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHinzu kommt bei allen Dingen \u2013 sowohl bei der Absen-\nkung als auch nat\u00fcrlich viel mehr bei der steuerfinanzier-\nten Grundrente \u2013 die Frage nach der privaten Absiche-\nrung. Da mu\u00df ich sagen, private Absicherung hat ja auch\nganz viele Gefahren. Das mu\u00df man den Leuten auch\nsagen; denn bei einer privaten Absicherung mu\u00df ich mein\nGeld ja irgendwo anlegen in irgendwelchen Fonds. Ich\nmu\u00df es in Rentenfonds oder in irgendwelchen Investitio-\nnen, Immobilien oder wo immer auch sonst anlegen.\nWenn ich dann praktisch meine Rente brauche, mu\u00df das\nGeld ja ausgesch\u00fcttet werden, und es m\u00fcssen Interessen-\nten daf\u00fcr da sein. Wenn ich sehr wenig Leute habe, die\nsich daf\u00fcr interessieren, dann sinkt nat\u00fcrlich auch wieder\nder Wert, abgesehen davon, da\u00df auch manches krachen-\ngehen kann. Ich erinnere an die USA. Da gab es einen\nRentenfonds, der in Mexiko angelegt war. Dann ging die\nmexikanische B\u00f6rse krachen, und alles war nur die H\u00e4lfte\nwert. Das mu\u00df man den Rentnern auch sagen.\nHinzu kommt: Der Rentenfonds wird mit einem Mal aus-\ngesch\u00fcttet. Wenn die Leute jetzt l\u00e4nger leben, bedeutet\ndas, da\u00df sie f\u00fcr das, was sie einmal eingezahlt haben,\nweniger Auszahlung pro Monat bekommen, denn das\nwird nicht dynamisiert, wie wir das bei den Rentenzahlun-\ngen bis jetzt hatten. All das mu\u00df man den Leuten sagen.\nIch glaube, es gibt keine Alternative zur beitragsbezogenen\nRente. Sie sind zu pessimistisch. Sie finden sich immer mit\ndieser demographischen Entwicklung ab, schieben das auf\nden Pillenknick. Ich sage, das stimmt nicht, denn in der\n\nDDR gab es nach dem Pillenknick einen Aufw\u00e4rtstrend in\nder Entwicklung der Geburtenzahl. Also versuchen wir\ndoch auch einmal die demographische Entwicklung durch\neine familienfreundliche Politik wieder ein bi\u00dfchen nach\nvorne zu bringen, und zwar dadurch, da\u00df der Familien-\nlastenausgleich funktioniert. Machen wir einmal ein Ein-\nwanderungsgesetz \u2013 auch das spielt dabei eine Rolle. Ich\nglaube, wir d\u00fcrfen uns auch nicht mit diesen hohen\nArbeitslosenzahlen abfinden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir sind nach wie vor der Meinung, da\u00df das Recht auf\nArbeit f\u00fcr alle da ist. Wir m\u00fcssen daran arbeiten, da\u00df wir\ndas verwirklichen k\u00f6nnen. Selbst wenn die Arbeitszeit ver-\nk\u00fcrzt wird, steigt ja aber auch die Arbeitsproduktivit\u00e4t,\nund die L\u00f6hne verringern sich nicht in diesem Ma\u00dfe, wie\ndas hier darzustellen versucht wird. Es gibt dazu ja auch\nGutachten. Es gibt auch Gutachten, die belegen, da\u00df im\nJahr 2040 meinethalben ein Beitragssatz von 26 oder 28 %\nvorhanden ist und trotzdem die Nettoeinkommen der\nBesch\u00e4ftigten h\u00f6her sind als jetzt.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDiese Gutachten gibt es nicht!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich gibt es diese Gutachten!\nAlso noch einmal: F\u00fcr uns gibt es zur beitragsbezogenen\nRente keine Alternative, wobei nat\u00fcrlich zu \u00fcberlegen ist,\nob sie nicht noch durch Kapital aufgestockt werden kann.\nVorhin haben Sie mich, Herr Ministerpr\u00e4sident, sogar\ndaf\u00fcr verantwortlich gemacht, da\u00df solche Reden, wie ich\nsie f\u00fchre, dazu f\u00fchren, da\u00df es zu keiner L\u00f6sung kommt.\nAlso glaube ich schon, da\u00df das wichtig ist, was ich sage.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der CDU:\nWas wollen Sie denn?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 F\u00fcr die Fraktion der PDS Frau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es mag ungew\u00f6hnlich sein, aber ich fand, da\u00df der\nMinisterpr\u00e4sident goldene Worte gesagt hat, was die Per-\nspektiven der Renten anbelangt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das sage ich doch!)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat formuliert, da\u00df diese Frage\nschwierig ist, da\u00df das jetzige Rentensystem nicht tauglich\nist, \u00fcber Jahre hinweg so zu funktionieren, wie es bis jetzt\nsehr gut funktioniert hat.\nWir haben in einigen Dingen, weil wir uns bis jetzt noch\nnicht mit unseren \u00dcberlegungen festgelegt haben, die\nBitte, da\u00df \u00fcber die jetzt vorgeschlagene steuerfinanzierte\nGrundrente weiter nachgedacht wird. Wir sind jetzt so\nweit mit unserem Erkenntnisstand, da\u00df wir sagen: Sozial-\nversicherungssysteme, also auch das Rentensystem, weiter\nausbauen, und das mit einer steuerfinanzierten Grund-\nsicherung erg\u00e4nzen!\nWir k\u00f6nnen uns ohne weiteres vorstellen, da\u00df nicht nur\ndie in die Rentenkassen einzahlen, die da Arbeitnehmer\nund Arbeitgeber sind, sondern da\u00df auch von der Wert-\nsch\u00f6pfung etwas abgef\u00fchrt wird.\nWenn Sie, Herr Minister, den Vergleich zur DDR bringen,\nmu\u00df ich sagen: Es ist uns nicht egal gewesen \u2013 ich war in\neinem Institut f\u00fcr Lehrerbildung \u2013, als die Mitteilung vom\nZentralkomitee kam, da\u00df die Stipendien auf 200 DM\nmonatlich unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern erh\u00f6ht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3621\n\n\n\nwerden, w\u00e4hrend die Renten so geringf\u00fcgig, niedrig\nwaren und die eigene Oma mit sehr wenig Geld auskom-\nmen mu\u00dfte. Das hat uns schon bewegt, echt bewegt.\nJetzt sage ich: Die Bundesrepublik ist wesentlich reicher,\nund mir will nicht einleuchten, weshalb es, wenn dieser\nWohlstand in dieser Bundesrepublik, wenn das Brutto-\ninlandsprodukt immer weiter anw\u00e4chst, dann nicht m\u00f6g-\nlich sein soll, au\u00dfer einer lohn- und beitragsfinanzierten\nRentenversicherung etwas von der gestiegenen Arbeits-\nproduktivit\u00e4t f\u00fcr die Rentenfinanzierung abzuzwacken.\nEin letztes: Der Vergleich, Herr Minister, zur DDR, den Sie\nbringen, indem Sie die in der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung befindlichen Personen vergleichen, ist nicht korrekt.\nFast alle DDR-B\u00fcrger sind heute bei Ihren Vergleichen her-\n\nangezogen worden, weil die alle in der gesetzlichen Ren-\ntenversicherung sind. In Westdeutschland sind viele der\nBerufsgruppen, die auf der DDR-Seite im gesetzlichen\nRentenversicherungssystem sind, \u00fcberhaupt nicht in der\nRentenversicherung. Dieser Vergleich hinkt allerdings\ngewaltig.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDa k\u00f6nnen Sie schon eine Koalition machen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU-Fraktion\nnoch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die\nGro\u00dfe Anfrage abgeschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 9\n\nIch komme zur\u00fcck auf den Tagesordnungspunkt 9. Ich\nm\u00f6chte Ihnen das Ergebnis der namentlichen Abstim-\nmung zum Entschlie\u00dfungsantrag der PDS in der Druck-\nsache 2/4907 bekanntgeben. Mit Ja stimmten 17 Abgeord-\nnete, mit Nein 61 Abgeordnete, und 15 enthielten sich der\nStimme. Damit ist der Antrag abgelehnt.\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Bitte, Herr\nDr. Kunckel.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir springen jetzt noch einmal eine\nStunde zur\u00fcck. Insofern ist es f\u00fcr mich schwierig, mit mei-\nner Erkl\u00e4rung jetzt den Anschlu\u00df wiederzufinden.\nIch habe mich der Stimme enthalten, nicht weil ich zu die-\nsem Problem keine Meinung h\u00e4tte, sondern aus zwei\nGr\u00fcnden.\nDen einen Grund hat mein Kollege Richter schon angedeu-\ntet: Mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag wird das Parlament\ndazu aufgefordert, sich nochmals dazu zu bekennen, da\u00df\ndie Gesetze einzuhalten sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir schon oft gemacht!)\n\n\u2013 Ich kann nicht, Herr Kollege Porsch, exakt nachvollzie-\nhen, ob es tats\u00e4chlich in der Frage der Abschiebungsver-\nfahren Gesetzesverst\u00f6\u00dfe gibt. Aber eines wei\u00df ich: Wenn\nes solche Gesetzesverst\u00f6\u00dfe gibt, heben wir sie nicht da-\ndurch auf, da\u00df wir uns noch einmal hinter das Gesetz stel-\nlen, sondern dann m\u00fcssen schlicht und ergreifend andere\nVerfahren gefunden werden, um diese Gesetzesverst\u00f6\u00dfe\nzu unterbinden. Das zu Punkt Nummer eins.\nPunkt Nummer zwei: Es ist sicherlich so \u2013 das zum Inhalt\nder Frage der Abschiebung selbst, zu den Verh\u00e4ltnissen,\nden unter Umst\u00e4nden menschenunw\u00fcrdigen Verh\u00e4ltnis-\nsen; Kollege Porsch und Kollege Bandmann, das wissen\nwir aus den Zahlen \u2013, da\u00df mehr Leute zu uns kommen, als\nnach der g\u00fcltigen Rechtsauffassung eben bei uns bleiben\nk\u00f6nnen. Man kann dar\u00fcber streiten, ob diese Rechtsauffas-\nsung richtig ist oder nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir nicht gemacht!)\n\n\u2013 Ja, das haben wir heute nicht gemacht. Das ist der\nUmstand.\nWenn wir dann in das Verfahren der Abschiebung eintre-\nten, sind wir uns sicherlich auch dar\u00fcber einig, da\u00df wir\nden Umst\u00e4nden dieser Abschiebungen und den Umst\u00e4n-\n\nden dieser Menschen gerecht werden m\u00fcssen. Das hei\u00dft,\nwir m\u00fcssen Gerechtigkeit \u00fcben, auch in diesen Fragen,\ndenn Gerechtigkeit erh\u00f6ht ein Volk.\nMan kann sich dar\u00fcber streiten, wie man das tut. Ich bin\neher der Meinung, da\u00df das nicht in Haftanstalten passie-\nren kann, sondern in separaten Einrichtungen. Auch dar-\n\u00fcber gibt es unterschiedliche Meinungen.\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU und\nvon der PDS, die Art und Weise, wie Sie, Herr Bandmann,\nund auch Sie, Herr Porsch, diese Diskussion gef\u00fchrt\nhaben, sozusagen in ideologischen Gr\u00e4ben gef\u00fchrt haben,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas hat der Bandmann gemacht!)\n\nhat f\u00fcr mich den Eindruck hinterlassen, da\u00df es bei dieser\nFrage nicht darum geht, die Situation von Menschen zu\nverbessern, sondern lediglich das Ziel zu erreichen, dem\npolitischen Gegner zu schaden. An solchen Abstimmun-\ngen nehme ich nicht teil. Hier f\u00fchle ich mich instrumenta-\nlisiert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Eine weitere Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich mu\u00df doch mein Abstimmungs-\nverhalten hier noch deutlich erkl\u00e4ren, weil es da offen-\nsichtlich Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse gibt, warum ich diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zugestimmt habe.\nIch will gern einr\u00e4umen, da\u00df es eigentlich skurril zu sein\nscheint, durch einen Entschlie\u00dfungsantrag aufzufordern,\nRecht und Gesetz einzuhalten. Das w\u00fcrde ich zun\u00e4chst\neinr\u00e4umen. Ich will auch einr\u00e4umen, da\u00df dann, wenn\ngegen Recht und Gesetz versto\u00dfen wird, nat\u00fcrlich das Ver-\nfahren, die Rechtlichkeit wieder herzustellen, anders sein\nmu\u00df und nur ein anderes sein kann, schon wegen der\nGewaltenteilung hier in diesem Land, als da\u00df ein Parla-\nment beschlie\u00dft, Recht und Gesetz sei wieder herzustellen.\nIch denke schon, da\u00df es einem Parlament sehr gut zu\nGesicht steht, wenn Verletzungen von Recht und Gesetz\nfestgestellt werden, zum Beispiel durch Bischof Kress und\ndurch andere, die durchaus Autorit\u00e4t in der Gesellschaft\ngenie\u00dfen, da\u00df auch dieses Parlament sich dazu bekennt,\nda\u00df es eine solche Lage und eine solche Situation nicht\nhinnehmen wird. Genau deshalb haben wir diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag so gestellt und habe ich ihm auch\nzustimmen k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3622\n\n\n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 und das war der zweite\nGrund, warum ich zugestimmt habe \u2013 ist in keiner Weise\nein ideologischer Grabenkampf.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Die Debatte!)\n\n\u2013 Ja, ich mu\u00df mein Abstimmungsverhalten begr\u00fcnden,\nHerr Kunckel.\nEr war ein Angebot an die CDU, sich auf einen minimalen\nNenner zu einigen, weil ich mich freilich fast daf\u00fcr\nsch\u00e4me, da\u00df ich hier nicht weitergehen kann in der poli-\ntischen Auseinandersetzung, weil nat\u00fcrlich meine W\u00fcn-\nsche auch weitergehen, als blo\u00df die Humanit\u00e4t des Voll-\nzugs der Abschiebehaft herzustellen, aber ich dachte, es\nw\u00e4re ein Angebot eines m\u00f6glichen Minimalkonsenses.\nDarum habe ich zugestimmt. Es war kein ideologischer\nGrabenkampf.\nIch w\u00fcrde mich dieses Zusammenhangs gern enthalten,\naber ich kann nicht hinnehmen, da\u00df die Debatte genau in\nder Art und Weise von der CDU, hier in Gestalt von Herrn\n\nBandmann, begonnen wurde. Nur darum habe ich mich\ndann auch einen Moment auf dieses Niveau begeben, um\nihm genau zu entgegnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Leroff, CDU:\nDas war aber nicht mehr\n\nzum Abstimmungsverhalten!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ist das noch eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten?\n\n(Bandmann, CDU:\nEine sachliche Richtigstellung!)\n\nDas ist nicht mehr m\u00f6glich, weil wir jetzt keine Abstim-\nmung mehr haben.\nIch w\u00fcrde den Tagesordnungspunkt 9 damit schlie\u00dfen\nund gehe \u00fcber zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nICE-Neubaustrecke N\u00fcrnberg-Erfurt-Halle/Leipzig und Mitte-Deutschland-Bahn\nDrucksache 2/4336, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/4906, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS auch 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch rufe auf die SPD-Fraktion. Herr Abg. Plobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Wenn der Herr Bundesverkehrs-\nminister derzeit den Bau der Transrapidstrecke von\nHamburg nach Berlin in Frage stellt, dann sage ich: Herr\nWissmann, es w\u00e4re viel n\u00f6tiger und effektiver, das ,,Ver-\nkehrsprojekt Deutsche Einheit 8/1, Neubaustrecke N\u00fcrn-\nberg-Erfurt\u201c, auf den Pr\u00fcfstand zu stellen.\n\nWenn Herr Staatssekret\u00e4r Nitsch behauptet, da\u00df sowohl\ndie Strecke N\u00fcrnberg-Erfurt als auch die Sachsen-Magi-\nstrale wie geplant gebaut werden, mu\u00df ich erwidern:\nVeralbern k\u00f6nnen wir uns selber!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs pfeifen doch die Spatzen von den D\u00e4chern: Bei der der-\nzeitigen Finanzlage ist das nicht zu realisieren. Der sehr\nz\u00f6gerliche Baufortschritt in Th\u00fcringen und das immer\nwieder praktizierte Verz\u00f6gern und Hinausschieben von\nBauma\u00dfnahmen an der Sachsen-Magistrale zeigen das\nDilemma doch recht deutlich. Und von einer ordentlichen\nWestanbindung durch eine Mitte-Deutschland-Verbin-\ndung ist \u00fcberhaupt nicht die Rede.\n\nAuf diese Weise bleibt die Industrieregion Gera-Zwickau-\nPlauen-Chemnitz-Altenburg als gr\u00f6\u00dfter ostdeutscher Bal-\nlungsraum weiterhin ein eisenbahntechnisches Entwick-\nlungsland.\n\nWenn von der Bundesregierung immer wieder erkl\u00e4rt\nwird, da\u00df an den Verkehrsprojekten Deutsche Einheit\nnach dem Motto ,,Heilige K\u00fche werden nicht geschlachtet\u201c\nnicht ger\u00fcttelt w\u00fcrde, mu\u00df ich fragen: Gilt das auch f\u00fcr\ndas Projekt Nr. 9 Leipzig-Dresden? \u2013 Ich habe nicht den\n\nEindruck, denn von der urspr\u00fcnglich geplanten Neu-\nbaustrecke ist herzlich wenig \u00fcbriggeblieben.\nWenn man aber in Sachsen \u2013 ganz gleich, aus welchen\nGr\u00fcnden \u2013 ein Verkehrsprojekt Deutsche Einheit derart\nmodifiziert, dann mu\u00df diese M\u00f6glichkeit auch in Th\u00fcrin-\ngen gegeben sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie SPD-Landtagsfraktionen von Bayern, Th\u00fcringen und\nSachsen haben ein unabh\u00e4ngiges Ingenieurb\u00fcro mit der\nErarbeitung einer Denkschrift mit dem Titel ,,Aus- und\nNeubau von Bahnstrecken in Th\u00fcringen, Sachsen und\nNordbayern \u2013 Alternativkonzept zum Bundesverkehrs-\nwegeplan von 1992\u201c beauftragt. Ich m\u00f6chte Sie mit einigen\nGedanken daraus, die sich mit den Intentionen unseres\nAntrages decken, bekanntmachen.\n\nWeshalb sind die VWP-Projekte konzeptionell und \u00f6kono-\nmisch fragw\u00fcrdig?\n\n1. Die Linienf\u00fchrung der Verbindung M\u00fcnchen-Berlin\nstellt eine Umweglinienf\u00fchrung mit ca. 90 km Mehrweg\ndar.\n\n2. Die  Bev\u00f6lkerungsschwerpunkte  Gera/Zwickau/\nPlauen/Chemnitz/Altenburg werden von den ICE-Z\u00fcgen\nsowohl in Nord-S\u00fcd- als auch in Ost-West-Richtung\numfahren. Damit liegt ein Fahrgastpotential von ca. 4 Mil-\nlionen Einwohnern brach.\n\n3. Die Auslegung der Strecke Halle-N\u00fcrnberg f\u00fcr\nMischverkehr aus schnellen ICE-Z\u00fcgen und langsamen\nG\u00fcterz\u00fcgen ist ein \u00fcberholtes Betriebskonzept. Die Deut-\nsche Bahn AG plant deshalb das ,,Netz 21\u201c (Neu-\nbaustrecken der 2. Generation) mit strikter Trennung von\nschnellen und langsamen Z\u00fcgen.\n\n4. Die Linie Halle-Leipzig-Erfurt verl\u00e4uft durch \u00f6kolo-\ngisch sensible und topographisch schwierige Landschaf-\nten. Dadurch addieren sich zum Beispiel Tunnel und Tal-\nbr\u00fccken zu einer L\u00e4nge von 80 km.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3623\n\n\n\n5. Die moderne Neigungstechnik bleibt unber\u00fccksichtigt.\nDadurch m\u00fcssen Trassen mit extrem gro\u00dfen Kurvenradien\nangelegt werden.\nWie sieht das alternative Konzept aus?\n1. Die gro\u00dfr\u00e4umige Nord-S\u00fcd-Verbindung f\u00fcr den\nSchnellverkehr Berlin-M\u00fcnchen verl\u00e4uft in etwa entlang\nder Linie Halle-Leipzig-N\u00fcrnberg und f\u00fchrt somit \u00fcber\nGera, Hof und Bayreuth.\n2. F\u00fcr die Mitte-Deutschland-Bahn und die Sachsen-Magi-\nstrale werden teilweise Neubaustrecken vorgesehen.\n3. Auf jeder vorgeschlagenen Neubau-Ausbaustrecke wer-\nden zwei Korridore geb\u00fcndelt. Das hei\u00dft dann, im Raum\nGera wird sowohl die Mitte-Deutschland-Verbindung als\nauch die Verbindung M\u00fcnchen-Berlin geb\u00fcndelt.\n4. Die Neubaustrecken umgehen die Mittelgebirge oder\nqueren sie an g\u00fcnstigen Stellen.\n5. Auf den Neubaustellen findet kein Mischverkehr mehr\nstatt.\n6. Alle Ausbau- und Neubaustrecken sind f\u00fcr Z\u00fcge mit\nder innovativen Neigetechnik angelegt.\n\u2013 Ich sehe jetzt das rote Licht; schade, da\u00df Minister Geisler\nnicht vor mir gesprochen hat, da h\u00e4tte ich ein bi\u00dfchen\nmehr Zeit.\n\n(Heiterkeit)\n\nTrotz mehr als doppelter Streckenl\u00e4nge f\u00fcr H\u00f6chstge-\nschwindigkeit \u2013 n\u00e4mlich ca. 600 km gegen\u00fcber nur 280 km\nlaut Bundesverkehrswegeplan \u2013, h\u00f6heren Nutzens f\u00fcr die\ndurchfahrenen Regionen und ungef\u00e4hr zweifachen Ver-\nkehrsaufkommens sind die erforderlichen Investitionen\nf\u00fcr das Alternativkonzept um zirka ein Drittel geringer als\nbei der offiziellen Planung. Das hei\u00dft: mehr Strecken und\ngr\u00f6\u00dferer Nutzen f\u00fcr weniger Geld.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; Herr\nAbg. Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Lieber Kollege Plobner, das, was Sie\ngesagt haben, war in einigen Teilen richtig. Ich hatte nur\ndas Gef\u00fchl, da\u00df Sie nicht zu Ihrem eigenen Antrag gespro-\nchen haben. Ich m\u00f6chte deshalb noch einmal sagen:\nWor\u00fcber hier gesprochen werden soll, das ist Ihr Antrag in\nDrucksache 2/4336, der sich ,,ICE-Neubaustrecke N\u00fcrn-\nberg-Erfurt-Halle/Leipzig und Mitte-Deutschland-Bahn\u201c\nnennt und der sich, wenn man ihn \u00fcberfliegt, wie ein\nAntrag liest, der etwa 1990 in der 2. Sitzung des Landtages\ngestellt werden konnte; zumindest ist das Niveau so \u00e4hn-\nlich.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch stelle also zun\u00e4chst fest, da\u00df wir heute erneut Gelegen-\nheit haben, \u00fcber den Ausbau der f\u00fcr Sachsen wichtigen\nEisenbahnstrecken in diesem Haus zu debattieren und\nunserer politischen Forderung Nachdruck zu verleihen.\nSie wissen alle, da\u00df unsere Fraktion seit der Gr\u00fcndung des\nFreistaates im Jahre 1990 dies mit allem Ernst verfolgt hat.\nIch f\u00fcge hinzu \u2013 und dies ist keine Bef\u00fcrchtung, sondern\nletztendlich die Konsequenz aus der gegenw\u00e4rtigen\nFinanzsituation und auch aus den zeitlichen Abl\u00e4ufen \u2013:\nDies wird auch in den n\u00e4chsten Jahren Thema bleiben,\nwenn es um den Ausbau der f\u00fcr Sachsen wichtigen Schie-\nnenwege geht.\n\nDie Schwierigkeit bei der \u00f6ffentlichen Diskussion des The-\nmas besteht darin: Wir m\u00fcssen auf der einen Seite massiv\nund unnachgiebig darauf pochen, da\u00df die f\u00fcr Sachsen\nwichtigen Projekte des Bundesverkehrswegeplanes auch\ntats\u00e4chlich verwirklicht werden.\nAuf der anderen Seite gibt es bei den Vorhaben, die sich\nder Bund vorgenommen hat, auch das eine oder andere\nPrestigeprojekt, bei dem man auch im Lichte knapper\nHaushaltsmittel noch einmal \u00fcberdenken sollte, ob es\ndenn wirklich sinnvoll ist. Dies gilt meiner Meinung nach\ninsbesondere f\u00fcr den Transrapid.\nIch denke, wir k\u00f6nnen es dem Bundesverkehrsminister\nanrechnen, da\u00df er trotz der Entscheidung des Bundestages\nvom vergangenen Jahr bereit ist, die wirtschaftliche Sinn-\nhaftigkeit der Magnetschwebebahn zwischen Hamburg\nund Berlin kritisch zu durchleuchten.\nUm nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Ich bin kein Technik-\nkritiker. Sie wissen, ich komme aus der technischen Fach-\nrichtung. Im Gegenteil, die Magnetschwebebahn ist eine\nfaszinierende Technologie. Ich hatte mit mehreren Kolle-\ngen die M\u00f6glichkeit, dies pers\u00f6nlich auf der Versuchs-\nstrecke im Emsland zu besichtigen. Und sicherlich hat\ndiese Technik auch Marktchancen. Aber im flachen Land\nzwischen Hamburg und Berlin brauchen wir \u2013 zumindest\naus verkehrlicher Sicht \u2013 den Transrapid nicht.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHier ist der Ausbau bzw. der abschnittsweise Neubau\nleistungsf\u00e4higer Eisenbahnstrecken, die sowohl dem\nG\u00fcter- als auch dem Personenverkehr dienen k\u00f6nnen, die\ngeeignetere und einfachere und sicherlich auch die finan-\nzierbarere L\u00f6sung.\nRichtig ist auch, nochmals dar\u00fcber nachzudenken, in wel-\ncher Linienf\u00fchrung eine hochleistungsf\u00e4hige Eisenbahn-\nmagistrale zwischen N\u00fcrnberg und Berlin realisiert wer-\nden soll.\nAber es mu\u00df an dieser Stelle nochmals deutlich gesagt\nwerden: Diese Diskussion bringt uns nichts, wenn am\nEnde dabei herauskommen w\u00fcrde, da\u00df weder das eine\nnoch das andere gebaut wird, wenn somit die angespro-\nchene Alternative fehlt. Es ist f\u00fcr uns sicherlich kein\nGeheimnis, da\u00df dann am Ende der lachende Dritte nicht in\nChemnitz oder in Gera sitzt, sondern der lachende Dritte\nwird in Bonn sitzen; es ist der Bundesfinanzminister, der\nsich \u00fcber die eingesparten Mittel freuen kann.\nIch f\u00fcge auch hinzu, da\u00df f\u00fcr uns aus s\u00e4chsischer Sicht der\nAbschnitt zwischen Erfurt und Leipzig, also das Projekt\n8/2 Deutsche Einheit, unverzichtbar ist. Dabei geht es aber\ngar nicht in erster Linie um eine Nord-S\u00fcd-Verbindung,\nsondern es geht darum, da\u00df der Abschnitt Leipzig-Halle-\nErfurt einschlie\u00dflich der Anbindung des Flughafens Leip-\nzig \u2013 das Halle k\u00f6nnen wir wohl inzwischen weglassen \u2013\nwesentlicher Bestandteil der leistungsf\u00e4higen Ost-West-\nVerbindung von G\u00f6rlitz bis Saarbr\u00fccken ist. Ohne die\nNeubaustrecke in diesem Abschnitt wird es nicht gelingen,\nSachsen in attraktiver Weise auf der Schiene an das Rhein-\nMain-Gebiet anzuschlie\u00dfen.\nDa\u00df es eine solche Verbindung zwingend erforderlich\ngeben mu\u00df, d\u00fcrfte zumindest in diesem Hause au\u00dfer\nFrage stehen.\nHerr Staatsminister Schommer, ich habe mit zustimmen-\ndem Interesse zur Kenntnis genommen, da\u00df es die Staats-\nregierung \u2013 zumindest interpretiere ich das aus der Ant-\nwort \u2013 angesichts der angespannten Haushaltslage des\nBundes f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, die Bahnprojekte nochmals\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3624\n\n\n\nauf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Bei dieser Pr\u00fcfung mu\u00df\nsicherlich auch eine Rolle spielen, welche Bev\u00f6lkerungs-\nund Wirtschaftspotentiale bei den verschiedenen Varian-\nten der Linienf\u00fchrung einer Nord-S\u00fcd-Strecke erreicht\nund angeschlossen werden k\u00f6nnen. Es versteht sich von\nselbst, da\u00df bei dieser Pr\u00fcfung der s\u00fcdwests\u00e4chsische Ver-\ndichtungsraum um Chemnitz, Zwickau und Plauen eben-\nso wie Ostth\u00fcringen und die Region Gera mit in den Blick\ngenommen werden m\u00fcssen.\nAber ich sage nochmals: Die Pr\u00fcfung verschiedener Vari-\nanten darf nicht dazu f\u00fchren, auf eine neue Eisenbahn-\nNord-S\u00fcd-Verbindung im Ergebnis g\u00e4nzlich zu verzich-\nten. Ich denke, dies w\u00e4re ein Pyrrhus-Sieg.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Ich h\u00e4tte mir\ngew\u00fcnscht, da\u00df Sie Ihren Antrag mit etwas mehr Sachkun-\nde formuliert h\u00e4tten, von den formalen Fehlern ganz zu\nschweigen. V\u00f6llig unrealistisch sind in Ihrem Antrag die\nAusf\u00fchrungen \u00fcber die M\u00f6glichkeiten, die vorhandene\nStrecke \u2013 egal, welche von den drei m\u00f6glichen Sie meinen\n\u2013 zwischen N\u00fcrnberg und Erfurt f\u00fcr eine Geschwindigkeit\nvon 300 Kilometern pro Stunde tauglich zu machen. Hier\nzeigt sich, da\u00df Sie, zumindest was den Antrag betrifft,\nnicht wissen, wovon Sie reden. Vielleicht w\u00e4re eine\ngemeinsame Bereisung an dieser Stelle hilfreich. Dann\nk\u00f6nnten Sie diesem Hohen Haus erkl\u00e4ren, wie Sie im\nAbschnitt zwischen Grimmenthal, Suhl und Zella-Mehlis,\ninsbesondere aber im Brandleitetunnel bei Oberhof oder\ngar an der Spitzkehre in Lauscha, 300 Kilometer pro\nStunde erzielen wollen.\nLieber Kollege Plobner, da hilft auch das Zauberwort\n,,Neigetechnik\u201c nicht mehr. Auch mit dieser Technik wird\nes nicht m\u00f6glich sein, auf dieser Strecke eine solche\nGeschwindigkeit zu erreichen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDann kann man sich wenigstens\n\ndie Landschaft ansehen! \u2013 Gerlach, SPD:\nDann haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Herr Gerlach, es k\u00f6nnte nat\u00fcrlich sein, da\u00df dies Ihre\nVorbereitung auf den Regierungswechsel ist. Dazu mu\u00df\nich allerdings sagen \u2013 so schrieb das \u00fcbrigens auch Ihr\nGeneralsekret\u00e4r \u2013: Es wird Sie aus der Bahn werfen. Mit\ndiesem Zug sollte dieses Hohe Haus vorsichtshalber nicht\nfahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen deshalb mit unserem \u00c4nderungsantrag \u2013\nerstens \u2013 zweifelsfrei klarmachen, da\u00df f\u00fcr uns die Neu-\nbaustrecke Erfurt-Leipzig/Halle einschlie\u00dflich der Anbin-\ndung des Flughafens Leipzig/Halle unverzichtbar und\nderen z\u00fcgige Realisierung unbedingt geboten ist.\nZweitens wollen wir mit diesem \u00c4nderungsantrag daf\u00fcr\neintreten, da\u00df der Ausbau der gegenw\u00e4rtig im Bundesver-\nkehrswegeplan nicht ausreichend ber\u00fccksichtigten Mitte-\nDeutschland-Bahn mit h\u00f6herer Priorit\u00e4t verfolgt werden\nmu\u00df.\nDrittens wollen wir dem Bund und der Deutschen Bahn\nsehr nachdr\u00fccklich signalisieren, da\u00df wir die Zusagen zum\nAusbau der Sachsen-Magistrale auch in ihrer zeitlichen\nRealisierung weiter sehr genau im Auge behalten werden.\nWas wir hier in den zur\u00fcckliegenden Jahren erlebt haben,\nwar in jedem Fall kein Ruhmesblatt. Die Kritik, die in den\nletzten Jahren auch von unserer Seite immer wieder for-\nmuliert worden ist, wurde bis jetzt nicht in dem Ma\u00dfe\n\nber\u00fccksichtigt, wie wir es aus s\u00e4chsischer Sicht erwartet\nhatten.\nViertens wollen wir die Deutsche Bahn nachdr\u00fccklich an\nihre im Zusammenhang mit der Bahnreform eingegange-\nnen Verpflichtungen erinnern, den Standard des Schienen-\nnetzes in den neuen L\u00e4ndern auf den der alten L\u00e4nder zu\nbringen. Dies ist eine legitime Forderung.\nIch bitte daher um Zustimmung zum CDU-Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf, Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die SPD ernennt mit diesem Antrag\nnicht das ber\u00fchmte Pferd zum Konsul, nein, es wird hier\nzum Umweltbeauftragten gemacht oder zum uneinge-\nschr\u00e4nkten Sachwalter des Spargedankens der Steuerzah-\nler berufen. Kritik daran \u00fcben haupts\u00e4chlich Frauen; denn\ndie Herren der Sch\u00f6pfung, wie wir es gerade gesehen\nhaben, haben sich im Zeitalter des ,,\u00d6kowahns\u201c in die\nTh\u00fcringer W\u00e4lder getrollt, wo sie ihr Mannestum unter\nBeweis stellen, indem sie sich gegenseitig ihres behut-\nsamen und nachhaltigen Leitgedankens f\u00fcr den sinnvollen\nNeu- und Ausbau von Bahnstrecken versichern und\ngemeinsam kr\u00e4ftig der Bundesregierung den Marsch bla-\nsen.\nIch entschuldige mich f\u00fcr die etwas freie Anleihe bei mei-\nnem amerikanischen Lieblingspublizisten Robert Hughes,\num gleich fortzufahren: Diese Debatte lehrt uns, da\u00df per-\ns\u00f6nliches Mi\u00dfbehagen \u00fcber die politische \u00c4u\u00dferung zu\nstellen ist und da\u00df die ansteigende Produktionskurve nar-\nzistischer Gef\u00fchlsduselei sich keinesfalls mit der Abw\u00e4rts-\nspirale \u00f6kologischer Belanglosigkeit schneiden mu\u00df. Was\nuns vor Jahresfrist seitens der Planungs- und Beratungs-\ngemeinschaft Vieregg \u2013 R\u00f6ssler \u2013 Bohm vorgelegt wurde\nund was bisher richtiger, echter Konsens in diesem Hohen\nHause war, bedarf nunmehr auf Antrag der SPD-Fraktion\neines kulturell bedenklichen Selbstbeklatschens, was wie-\nderum einer glitzernden Kurzzeitbefriedigung dient.\nWahrlich, stark kommt die SPD mit einem wirklich ehr-\nbaren Antrag, der nur zu unterst\u00fctzen ist, einher.\nRobert Hughes meint diesbez\u00fcglich, da\u00df, wer sich stark\ngibt, hinter dieser Fassade nur das klapprige Ger\u00fcst der\nVerdr\u00e4ngung verbirgt. Verdr\u00e4ngt wird hier das Einge-\nst\u00e4ndnis der eigenen Schw\u00e4che, was sowohl der vorliegen-\nde Antrag zeigt, aber auch die verst\u00e4ndnisvolle Stellung-\nnahme der Staatsregierung. Diese sucht die Schw\u00e4che bei\nder schwindenden Finanzkraft der Bundesregierung und\nschwingt sich zum suprakollegialen Mitgef\u00fchl f\u00fcr das\nInteresse der Staatsregierung in Erfurt auf, nunmehr end-\nlich den Th\u00fcringer Wald zu betonieren und eine Neu-\nbaustrecke f\u00fcr die schnellste Bahnanbindung auch des\nkleinen Nachbarlandes an der Saale zu erreichen. Was tat-\ns\u00e4chlich dahintersteckt, ist die schnelle Durchquerung des\nostdeutschen exterritorialen Gebietes, und zwar von M\u00fcn-\nchen nach Berlin.\nSicher, das alles ist ein alter Hut, aber nichtsdestoweniger\ndie Wahrheit. Wir haben hier in diesem Hohen Haus\nmehrfach in den Debatten, bei Anh\u00f6rungen und Hunder-\nten Gespr\u00e4chen nichts, aber auch reinweg gar nichts ande-\nres gefordert und gemeinsam vertreten, als da\u00df die ICE-\nNeubaustrecke N\u00fcrnberg-Erfurt-Halle/Leipzig nicht not-\nwendig ist und durch die sinnvolle Verkn\u00fcpfung von\nSachsen-Magistrale, Mitte-Deutschland-Bahn und dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3625\n\n\n\nAusbau der vorhandenen Strecke von N\u00fcrnberg nach\nErfurt \u00fcber Hof und Leipzig auf Nei-tech-Niveau zu kom-\npensieren ist.\nNun kann es ja wohl sinnvoll sein, bereits Gesagtes zu\nwiederholen und sich erneut lautstark der eigenen\nGewi\u00dfheit zu versichern, da\u00df man im Recht und im Besitz\nder vern\u00fcnftigsten Wahrheit ist. M\u00f6glicherweise will man\nauch, wie es bereits im Gutachten von Vieregg \u2013 R\u00f6ssler \u2013\nBohm steht, der k\u00fcnftigen Generation von Politikern eine\nerneute Entschuldung der Bahn ersparen. Auch das ist\nsehr ehrbar.\nAber \u2013 diese Frage m\u00fcssen Sie sich nun doch stellen \u2013\nweshalb hat denn das bisherige Engagement aller Sachsen,\nzumindest der verantwortlichen, zu keinem Erfolg\ngef\u00fchrt, so da\u00df sich sogar unser Verkehrsminister bei der\nEinweihung des ersten Streckenabschnittes der Sachsen-\nMagistrale k\u00fcrzlich in aller \u00d6ffentlichkeit mit dem Bonner\nStaatssekrekt\u00e4r Nitsch \u00fcber den Sinn und Unsinn der\nNeubaustrecken streiten mu\u00dfte? Liegt es vielleicht daran,\nda\u00df man in Bonn den Osten tats\u00e4chlich abgeschrieben hat?\nIst es vielleicht so, da\u00df die Bonner Republik keineswegs\ndazu gezwungen werden kann, einen Augenblick nur ver-\nn\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge aus dem Osten aufzunehmen? Besteht\nexplizit f\u00fcr diesen Fall das ganze Engagement der Staats-\nregierung in der stillen Hoffnung, da\u00df der Bund ohnehin\nkein Geld haben wird, um die ungeliebte Bahnstrecke zu\nfinanzieren?\nAber in einem solchen Fall, meine Herren, wird sich das\nGanze ohnehin von selbst richten. Daf\u00fcr ben\u00f6tigt man\ndoch keinen solch wuchtigen Antrag. Lassen Sie uns \u00fcber\ndie Autobahnprojekte kreuz und quer durch Sachsen strei-\nten und diese auf den Pr\u00fcfstand stellen, vor allem ihre\nFinanzierung. Wer das \u00f6kologische Argument anf\u00fchrt, wie\nes die SPD hier tut, und nicht konsequent auf das eigent-\nliche \u00dcbel, n\u00e4mlich den voll \u00fcberfinanzierten Stra\u00dfenbau,\nhinweist, der hat ,,Political correctness\u201c falsch verstanden,\nwomit ich auch den Titel des von mir hier mehrfach zitier-\nten Buches genannt habe.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht Herr Staatsminister Schommer. Bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Frau Mat-\ntern, in Ihrem Rundumschlag hat nur noch die Wald-\nschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke gefehlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch empfehle Ihnen, so wie ich das auch manchem ande-\nren, zugegebenerma\u00dfen auch in Bonn, empfehlen w\u00fcrde,\nnoch einmal in die Geschichte zu gehen und Friedrich List\nzu lesen, der \u00fcber die ,,Grundlagen eines allgemeinen\ndeutschen Eisenbahnsystems\u201c als Basis f\u00fcr den Ausbau\nder s\u00e4chsischen Eisenbahnen geschrieben hat:\nWir m\u00fcssen planen!\nWir m\u00fcssen nach den Bedingungen planen, die uns Wirt-\nschaft und Bev\u00f6lkerung stellen. Wir m\u00fcssen uns danach\nausrichten. Diese Erkenntnis war Grundlage des hervor-\nragenden Ausbaues des s\u00e4chsischen Eisenbahnsystems in\nden vergangenen 150 Jahren. Das war auch die Grundlage\nf\u00fcr die Erarbeitung des bereits als Fachplan vorliegenden\nLandesverkehrsplanes.\n\nIch mu\u00df sagen, in Bonn hat man dies leider \u2013 das gilt f\u00fcr\nalle Fraktionen, die die Projekte Deutsche Einheit beschlos-\nsen haben \u2013 nicht beherzigt, sonst h\u00e4tte man ber\u00fccksichti-\ngen m\u00fcssen, da\u00df immerhin 80 % der Sachsen im Einflu\u00df-\nbereich der Sachsen-Magistrale leben und da\u00df hier eigent-\nlich der Ausbau notwendig gewesen w\u00e4re. Frau Mattern,\nwollen Sie dahin reisen und im Th\u00fcringer Wald herum-\ntrollen? Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, das reizt Sie irgendwo.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie w\u00fcrde zu Fu\u00df hingehen, wenn sie das reizt!)\n\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Projekte Deutsche Einheit, ebenso wie\nf\u00fcr den Ausbau der Fernstrecken, sind nun einmal der\nBundesverkehrsminister und die Bahn AG. 1990, 1991, als\nwir noch gar keine Chance hatten einzugreifen, hat man\ndie Projekte Deutsche Einheit beschlossen und zum Gesetz\nerhoben. Aber es ist uns gelungen, eine erneute \u00dcberpr\u00fc-\nfung zu erreichen, weil uns die planerischen Grundlagen\nf\u00fcr die Projekte Deutsche Einheit Nr. 8 absolut nicht plau-\nsibel erschienen. Sie hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df die Sachsen-\nMagistrale aufgewertet wurde. Sie ist allerdings kein Pro-\njekt Deutsche Einheit geworden. Deshalb konzentrieren\nwir uns in unserer Politik jetzt auf das Machbare. Das ist\nnun einmal der z\u00fcgige Ausbau der Sachsen-Magistrale.\nDar\u00fcber sind wir uns auch in diesem Hohen Hause ebenso\nwie mit der Wirtschaft einig. Wir werden \u2013 das halte ich\nauch f\u00fcr richtig \u2013 darauf dr\u00e4ngen, da\u00df die Bahn AG nun\nendlich ihre Zusagen, die sie seit Jahren macht, einh\u00e4lt und\nin dem Zeitrahmen die Sachsen-Magistrale ausbaut, wie\nwir das erwarten.\nEs war unser Vorschlag, die ,,Planungsgesellschaft Bahn-\nbau Deutsche Einheit\u201c mit dem Management des Ausbaus\nzu beauftragen. Diesem Vorschlag ist der Bundesverkehrs-\nminister gefolgt. Jetzt ist die Planung in guten H\u00e4nden. Ich\nglaube, da\u00df dort auch die PBDE entsprechenden Druck\nmacht, um diesen Ausbau voranzutreiben. Deshalb unter-\nst\u00fctzen wir auch voll diesen neuen \u00c4nderungsantrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum zweiten: Nat\u00fcrlich brauchen wir den Ausbau Leip-\nzig-Erfurt. Es ist gestern ja gelungen, eine weitere ver-\nkehrspolitisch enorm wichtige Entscheidung durch eine\nSitzung des Aufsichtsrates der Flughafen Leipzig/Halle\nGmbH zu treffen. Wir haben den Baubeschlu\u00df f\u00fcr eine\nMilliarde DM getroffen, die Start- und Landebahn n\u00f6rd-\nlich der Autobahn f\u00fcr den Flughafen Leipzig/Halle jetzt\nunverz\u00fcglich in Angriff zu nehmen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir haben uns auch mit Sachsen-Anhalt geeinigt, was die\nFinanzierung angeht, und auch dar\u00fcber, was die Finanzie-\nrung des Bahnhofes f\u00fcr die ICE-Strecke 8.2, n\u00e4mlich Leip-\nzig-Halle-Erfurt, betrifft. Das wird jetzt mit Hochdruck\nvorangehen.\nDer dritte Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist die Argu-\nmentation der Bahn AG, sie sei nun ein privates Unterneh-\nmen und m\u00fcsse nach betriebswirtschaftlichen Kriterien\nihre Investitionspolitik gestalten. Das ist richtig und\ngleichwohl falsch; denn im Privatisierungsgesetz und in\nden Privatisierungsbedingungen steht ganz ausdr\u00fccklich,\nda\u00df die Bahn mit ihrer Investitionspolitik \u2013 daf\u00fcr haben\nwir die Altlastenmittel \u2013 das Streckennetz in den neuen\nBundesl\u00e4ndern so herrichten mu\u00df, wie es der Stand\nDezember 1993 in den alten Bundesl\u00e4ndern gewesen ist.\nDas sind gemeinwirtschaftliche Aufgaben, die mu\u00df die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3626\n\n\n\nBahn erf\u00fcllen. Da werden wir sie nicht aus der Verpflich-\ntung entlassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer vierte wichtige Punkt ist, auch wenn es das s\u00e4chsische\nGebiet nur mit 9 Kilometern betrifft, die Mitte-Deutsch-\nland-Verbindung, der Ausbau von Chemnitz weiter \u00fcber\nGera, Erfurt, Kassel und Paderborn ins Ruhrgebiet. Auch\nhier ist die Bundesregierung gefordert zu handeln und die\nMittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. Hier unterst\u00fctzen wir\nauch die Staatsregierung in Th\u00fcringen.\nDaf\u00fcr, da\u00df wir nat\u00fcrlich auch bei der Sachsen-Magistrale\nvorankommen, m\u00f6chte ich als Beweis anf\u00fchren, da\u00df wir\nals Freistaat Sachsen Planungsmittel zur Verf\u00fcgung\ngestellt haben, um eine Alternativuntersuchung machen\nzu k\u00f6nnen, ob denn bei der Sachsen-Magistrale der\nVogtlandtunnel erforderlich oder wie das Kosten-Nutzen-\nVerh\u00e4ltnis ist. Nach meiner Information sollen die Unter-\nsuchungen abgeschlossen sein. Ich bin auf die Diskussion\nin den folgenden Wochen gespannt, so da\u00df wir hier auch\neine wichtige Entscheidung treffen k\u00f6nnen.\nEines allerdings macht mich unruhig; da m\u00f6chte ich wie-\nder auf den Kollegen Albrecht zur\u00fcckkommen, der die\nSituation auch richtig beschrieben hat: Es darf nicht sein,\nda\u00df, wenn \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 das Pro-\njekt Deutsche Einheit 8.1 nicht gebaut wird, diese Mittel\nverfallen und Herrn Waigel zur\u00fcckgegeben werden. Dann\nm\u00fcssen sie um so mehr f\u00fcr den Schienenausbau der neuen\nL\u00e4nder eingesetzt werden. Das ist eine Forderung, die wir\nerheben. Es darf nicht sein \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch\nimmer \u2013, da\u00df Herr Waigel der Gewinner und wir die Ver-\nlierer w\u00e4ren. Unsere Wirtschaft, unsere Bev\u00f6lkerung und\nauch unsere Umwelt w\u00e4ren die Verlierer, wenn das\ngeschehen w\u00fcrde.\nIm Augenblick stellt die Bundesregierung den F\u00fcnfjahres-\nplan ,,Schiene\u201c von 1998 bis 2002 auf. Wir treffen hier die\nVorbereitungen, entsprechende Anmeldungen zu machen.\nWir gehen davon aus, da\u00df wir j\u00e4hrlich 750 Millionen DM\nbrauchen, um das Schienennetz im Freistaat Sachsen auf\neinen modernen Stand, so wie es in der Privatisierung\ndurch die Bundesregierung zugesagt war, zu bringen.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des Hohen Hau-\nses.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe jetzt den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU auf.\n\n(Zuruf von der SPD: Schlu\u00dfwort! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nIch beantrage, punktweise abzustimmen.)\n\nDas Schlu\u00dfwort habe ich vergessen. Ich bitte um Entschul-\ndigung, Herr Abg. Plobner. Das war keine Absicht.\n\nPlobner, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Her-\nren! Zuerst ein Wort an den Kollegen Albrecht. Ich mu\u00df\nIhnen irgendwie zugute halten, da\u00df Sie nicht richtig zuge-\nh\u00f6rt haben. Eigentlich haben meine Ausf\u00fchrungen nur\nunseren Antrag untersetzt. Ich w\u00fc\u00dfte nicht, da\u00df ich etwas\nanderes erz\u00e4hlt h\u00e4tte, als in unserem Antrag steht.\nFrau Mattern, Sie haben nicht nur nicht zugeh\u00f6rt, Sie\nhaben es auch nicht verstanden. Das war also heute nicht\nIhr Tag.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nIch bin der Ansicht, es war schon richtig, diesen Antrag\neinzubringen und heute noch einmal dar\u00fcber zu sprechen.\nWir haben uns ja schon in der 1. Legislaturperiode als\nHohes Haus eigentlich immer einm\u00fctig hinter die Bahn-\nprojekte in unserem Freistaat gestellt. Es gab dann einmal\neine Phase, Herr Minister, als wir beim damaligen Ver-\nkehrsminister waren, in der wir gesagt haben, aus tak-\ntischen Gr\u00fcnden lassen wir jetzt alles einmal ruhen. Wir\nmeinen aber, jetzt ist die Zeit gekommen, die Dinge tat-\ns\u00e4chlich auf den Pr\u00fcfstand zu stellen.\nAus meinen Ausf\u00fchrungen ist sicher nicht hervorgegan-\ngen, da\u00df wir den Wegfall der Strecke N\u00fcrnberg-Erfurt\nw\u00fcnschen und das Geld in irgendeiner Weise verfallen\nsoll, sondern in unserem Antrag kommt eben zum Aus-\ndruck, da\u00df wir jetzt ein alternatives Konzept zur Diskus-\nsion auf den Tisch legen, n\u00e4mlich das gesamte System \u2013\nStrecke N\u00fcrnberg-Halle-Leipzig, Sachsen-Magistrale und\nMitte-Deutschland-Verbindung \u2013 noch einmal zu \u00fcberden-\nken und mit im Prinzip weniger Mitteln bessere Anbin-\ndungen zu schaffen.\nIch hatte vorhin keine Zeit, auf die Einzelheiten des\nVieregg-R\u00f6ssler-Projektes einzugehen. Wenn Sie sich aber\neinmal die Verk\u00fcrzung der Fahrzeiten anschauen, die mit\ndieser Linienf\u00fchrung realisiert werden k\u00f6nnten, dann mu\u00df\nich sagen: Dieses Alternativkonzept ist tats\u00e4chlich der bis-\nherigen Regelung weit, weit \u00fcberlegen. Deswegen meine\nich, wenn wir jetzt einmal dar\u00fcber nachdenken, dann soll-\nten wir auch wirklich sagen: Jetzt schauen wir uns einmal\nneue Varianten an, denn was 1990 richtig war, mu\u00df 1997\nnicht richtig sein! Ich erw\u00e4hne nur die Neigungstechnik,\ndie damals nicht mit zur Diskussion gestanden hat. Die\nEuphorie hinsichtlich der finanziellen Situation sollte man\nauch nicht unter den Tisch wischen.\nWenn wir dann zum \u00c4nderungsantrag kommen, werde\nich zu diesem Antrag noch etwas sagen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen zur\nAbstimmung. Ich rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU in der Drucksache 2/4906 auf. Bitte,\nHerr Albrecht.\n\nAlbrecht,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Wir haben uns diesen Antrag der SPD-Frak-\ntion vorgenommen. Wenn Sie ihn sich anschauen, werden\nSie sehen, da\u00df im ersten Teil die geplante Linienf\u00fchrung\nN\u00fcrnberg-Erfurt-Halle/Leipzig ausgesetzt wird. Das\nhei\u00dft, sie wird aufgeschoben. Gleichzeitig wird diese Aus-\nsetzung aber in der Mitte-Deutschland-Verbindung reali-\nsiert. Diese ausgesetzte Entscheidung kommt dann auf\nHochgeschwindigkeitskurs. Das Ganze ist nat\u00fcrlich \u00f6kolo-\ngisch bedenklich.\nUm dieses Wirrwarr ein wenig zu ordnen, haben wir einen\n\u00c4nderungsantrag formuliert, der in den von mir vorab\nbeschriebenen vier Punkten die Anbindung der f\u00fcr uns\nwichtigen Regionen ber\u00fccksichtigt und au\u00dferdem den uns\nvorliegenden finanziellen Erkenntnissen Rechnung tr\u00e4gt. \u2013\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich mu\u00df mich f\u00fcr meine Voreile\nentschuldigen. Aber bei Bahnsachen stehe ich immer unter\nDampf.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3627\n\n\n\nIch m\u00f6chte beantragen, da\u00df wir \u00fcber die Punkte 1 bis 4 des\n\u00c4nderungsantrages getrennt abstimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das geht in Ordnung.\nHerr Abg. Plobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Wir k\u00f6nnten jeden einzelnen dieser Punkte\nIhres Antrages unterschreiben. Ich mu\u00df aber schlicht und\nergreifend sagen, da\u00df dieser Antrag hinter unseren zu-\nr\u00fcckf\u00e4llt. Er ist bei weitem nicht so weitgehend.\nIch sagte Ihnen vorhin schon \u2013 wahrscheinlich haben Sie\nnicht richtig hingeh\u00f6rt und den Antrag nicht richtig gele-\nsen \u2013, wir wollen doch nicht die Strecke Erfurt-Halle/Leip-\nzig wegfallen lassen. Wir wollen eine neue Strecke, die von\nLeipzig \u00fcber Gera nach N\u00fcrnberg geht, und wir wollen\ndort in Gera \u00fcber eine Spange gleichzeitig die Mitte-\nDeutschland-Verbindung einbinden. Das ist doch das\nInnovative und das Neue in dieser Angelegenheit. Das ist\nin Ihrem Antrag nicht ber\u00fccksichtigt. Hier wird quasi auf\ndem alten Stand und auf der alten Durchf\u00fchrung beharrt.\nDas ist zwar richtig, aber ich denke, wenn man etwas\nNeues bringen will, mu\u00df man sich auch neuen Gedanken\n\u00f6ffnen. Wir werden uns deshalb der Stimme enthalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es weiteren Diskus-\nsionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich jetzt\nden \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der Druck-\n\nsache 2/4906, Punkt 1, auf. Wer m\u00f6chte diesem Punkt die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Punkt 1 ist mehrheitlich mit einigen Stim-\nmen dagegen beschlossen.\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte diesem Punkt die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist auch diesem\nPunkt mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe den Punkt 3 des Antrages auf. Wer gibt diesem die\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es ist das gleiche Stimmverhalten festzustellen.\nAuch dem Punkt 3 ist mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer m\u00f6chte diesem Punkt die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei vielen Stimmenthaltungen ist auch\nPunkt 4 mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe die Drucksache in G\u00e4nze auf. Wer der Druck-\nsache 2/4906 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich habe viele Stimmenthaltungen\nund 3 Gegenstimmen gesehen. Somit ist dem \u00c4nderungs-\nantrag mehrheitlich zugestimmt, und damit hat sich der\nHauptantrag erledigt.\nDer Tagesordnungspunkt 11 ist abgeschlossen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u00dcbertragung von insgesamt 98 000 Hektar ehemaligen Tagebaulandes\nin das Eigentum s\u00e4chsischer Kommunen\n\nDrucksache 2/3698, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind vorgesehen: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge lautet:\nPDS, CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der Fraktion der PDS als Einrei-\ncher das Wort. Bitte, Frau Abg. Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Hintergrund des im August des vergangenen\nJahres eingebrachten Antrages beinhaltet die Sorge der\nPDS-Fraktion, da\u00df ehemaliges Bergbauland in der Lausitz\nund rund um Leipzig meistbietend verkauft werden wird.\nAnla\u00df zur Sorge war ein Presseartikel mit der \u00dcberschrift:\n,,Kommunen sind sauer. Tagebaufl\u00e4chen werden privati-\nsiert\u201c. Ein Bereichsleiter f\u00fcr Liegenschaften bei der Lausit-\nzer und Mitteldeutschen Bergbauverwaltungsgesell-\nschaft \u2013 zuk\u00fcnftig werde ich diese Gesellschaft immer nur\nLMBV nennen \u2013 \u00e4u\u00dferte in diesem Artikel w\u00f6rtlich: ,,Wir\nsind ein Unternehmen des Bundesfinanzministeriums,\ngeh\u00f6ren also dem Steuerzahler und haben die Grund-\nst\u00fccke bestm\u00f6glichst zu verkaufen.\u201c Die LMBV sei ver-\npflichtet, alle 98 000 Hektar ihres Bestandes in der Lausitz\nund um Leipzig zum Verkauf auszuschreiben, sobald es\nm\u00f6glich sei. Man habe die Kommunen aufgefordert mitzu-\nbieten.\nWie aus der Antwort der Staatsregierung hervorgeht,\nliegen von den betroffenen Fl\u00e4chen 40 % im Freistaat Sach-\nsen. Um diese Fl\u00e4chen geht es. Alle \u00f6rtlichen Verantwor-\ntungstr\u00e4ger, insbesondere die Gewerbeverb\u00e4nde um Leip-\nzig, f\u00fcrchteten, da\u00df neue Eigent\u00fcmer viele Pl\u00e4ne zunichte\n\nmachen oder deutlich verz\u00f6gern k\u00f6nnten. Die Eigen-\ntumsfrage der Grundst\u00fccke ist f\u00fcr die Perspektive des\nS\u00fcdraumes Leipzig, z. B. als Wirtschaftsstandort, als\nRekultivierungsbereich und als k\u00fcnftiges Erholungsgebiet,\n\u00e4u\u00dferst wichtig.\nNun haben sich am vergangenen Wochenende in\nMarkkleeberg die Kommunalabgeordneten zur Bildung\neiner S\u00fcdraum Leipzig GmbH bekannt. Mit ihr soll der\nS\u00fcdraum Leipzig schrittweise in eine zukunftstr\u00e4chtige\neurop\u00e4ische Industrie-, Energie- und Technologieregion\nmit hohen Umweltstandards und attraktiven Wohn-, Frei-\nzeit- und Kulturangeboten f\u00fcr seine Bewohner und\nBesucher umgestaltet werden. So jedenfalls lautet die Wil-\nlenserkl\u00e4rung der Kommunalabgeordneten. Diese S\u00fcd-\nraum-GmbH erh\u00e4lt durch die Staatsregierung mit 15 Mil-\nlionen DM eine Anschubfinanzierung. 50 Millionen DM\nw\u00e4ren uns nat\u00fcrlich lieber.\nAls Wahlkreisabgeordnete bin ich dankbar f\u00fcr dieses\nBekenntnis zur Entwicklung des S\u00fcdraumes.\n\n(Eggert, CDU: Wahlkreisabgeordnete?)\n\n\u2013 Wahlkreisabgeordnete, ja.\n\n(Eggert, CDU:\nHaben Sie im Wahlkreis gewonnen?)\n\n\u2013 Leider noch nicht. Was nicht ist, kann ja noch werden.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Eggert, CDU:\nDeshalb brauchen Sie jetzt die 50 Millionen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3628\n\n\n\n\u2013 Herr Eggert, die haben wir doch noch irgendwo. Das\nwissen Sie doch. Das unterstellen Sie uns doch immer.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Eggert, CDU:\nIch frage ja nur!)\n\nDieses Bekenntnis tangiert den jetzt zur Verhandlung ste-\nhenden Antrag insofern, als in diesem Zusammenhang als\nerste Aufgabe die S\u00fcdraum Leipzig GmbH mit Hilfe des\nLandes f\u00fcr verschiedene Projekte Fl\u00e4chen erwerben will.\nDer Kauf der ersten 1 000 Hektar von der LMBV soll nach\nAussagen des Regierungspr\u00e4sidiums Leipzig kurz vor\ndem Abschlu\u00df stehen.\nIch m\u00f6chte nun die Staatsregierung bitten, auch aufgrund\nder Zeit, die seit der Antragstellung und seit der Antwort\nder Staatsregierung vergangen ist, ihre Position zum\nThema Fl\u00e4chenankauf und Vorhaltung f\u00fcr Kommunen, bis\ndiese ihren Fl\u00e4chenbedarf eindeutig definieren k\u00f6nnen,\ndarzulegen. Herr Minister, ich sehe ein, da\u00df das zwar recht\nungew\u00f6hnlich ist, aber danach richtet sich, wie wir uns bei\nder Abstimmung des Antrages entscheiden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Frau Abg. Einsle, bitte.\n\nFrau Einsle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte nicht nur zum Thema\nWahlkreisabgeordnete, sondern allgemein zum Thema\nPDS sprechen. Offensichtlich hat Herr Goethe schon die\nPDS und ihre Antr\u00e4ge gekannt, als er Doktor Faust sagen\nlie\u00df: ,,Sucht nur die Menschen zu verwirren, sie zu befrie-\ndigen ist schwer.\u201c\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS, Sie haben\nbereits fr\u00fcher geistreichere Antr\u00e4ge als diesen gestellt, in\ndem Sie sich einer vermeintlich benachteiligten Minderheit\nverpflichtet f\u00fchlen.\nDer \u00c4nderungsantrag der SPD, auf den ich in meinem Bei-\ntrag gleich mit eingehen m\u00f6chte, sieht auf den ersten Blick\nmoderater aus \u2013 aber wirklich nur auf den ersten Blick.\nBeide Fraktionen haben die Folgen dessen, was geschieht,\nwenn ehemaliges Tagebauland den Kommunen \u00fcbereig-\nnet wird \u2013 wie sie es in ihren Originalantr\u00e4gen fordern \u2013\nau\u00dfer acht gelassen. Generell ist festzustellen, da\u00df die\nkommunale Bauleitplanung oder eine vorweggenommene\nPlanung der Kommune, also die in entsprechende Doku-\nmente eingeflossene Ma\u00dfgabe der Politik, die Basis dar-\nstellt f\u00fcr das Handeln der LMBV.\nEs ist absolut nicht Sache der Kommunen, Grundst\u00fccks-\ngesch\u00e4fte zu betreiben, sondern entsprechend Artikel 28\nAbs. 2 Grundgesetz ihre kommunale Hoheit in die ent-\nsprechende Planungshoheit umzusetzen und pflichtgem\u00e4\u00df\nfestzulegen, welche Entwicklung ein jeweiliges Territo-\nrium nehmen soll.\nDie mit dem Fl\u00e4chenmanagement beauftragte LMBV\nerf\u00fcllt die Aufgabe, neben der Sanierung der Bergbau-\nfl\u00e4chen auch die Verwaltung von Liegenschaften nach der\nEntlassung aus der Bergaufsicht vorzunehmen. Bisher ist\nvon den 98 000 Hektar lediglich ein Prozent zum Verkauf\nausgeschrieben worden. Die Entlassung aus der Bergauf-\nsicht bedeutet jedoch gleichzeitig, da\u00df die Verkehrs-\nsicherungspflicht an die Eigent\u00fcmer \u00fcbergeht.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nDiese Folgen sind in Ihrem Antrag v\u00f6llig unber\u00fccksichtigt\ngeblieben. Frau Gangloff, Sie m\u00fc\u00dften das eigentlich wis-\nsen. Nur einige Beispiele, die ehemalige Tagebaue in sich\nbergen: nicht gesicherte B\u00f6schungen \u2013 in der Lausitz sind\nk\u00fcrzlich zwei abgest\u00fcrzt; wild verkippter und zugedeckter\nM\u00fcll \u2013 es ist nur zu erahnen, was hieraus f\u00fcr \u00f6kologische\nProbleme entstehen werden. Was sollen \u00fcberhaupt land-\nwirtschaftliche Fl\u00e4chen bei den Kommunen?\nIch glaube auch, da\u00df sich die Antr\u00e4ge von PDS und SPD\nf\u00fcr den S\u00fcdraum Leipzig zumindest er\u00fcbrigt haben; denn\nmit der vorgesehenen Gr\u00fcndung der S\u00fcdraum Leipzig\nGmbH und dem potentiell in Aussicht gestellten Erwerb\nvon 1 000 Hektar Fl\u00e4che durch die Staatsregierung ist eine\ngute Grundlage gegeben, und wir haben entsprechende\nAntr\u00e4ge nicht mehr n\u00f6tig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDer Antrag kam ja auch vorher!)\n\n\u2013 Herr Porsch, h\u00f6ren Sie zu, Sie wohnen in der Stadt Leip-\nzig, Sie k\u00f6nnen das nicht wissen: Ich nenne einige Bei-\nspiele f\u00fcr sinnvolle Fl\u00e4chenr\u00fcckgaben, die bereits vermel-\ndet werden k\u00f6nnen.\nErstens. Die Gemeinde Wyhratal bei Borna hat einen Tage-\nbaurestsee in kommunales Eigentum r\u00fcck\u00fcbertragen\nbekommen und ist zur Zeit unter anderem mit dem\nEU-F\u00f6rderprogramm Richard II dabei, ein attraktives\nNaherholungsgebiet herzurichten.\nZweitens. Die Gemeinde Gro\u00dfp\u00f6sna bei Leipzig hat k\u00fcrz-\nlich im Rahmen des Programms ,,Wald f\u00fcr Sachsen\u201c insge-\nsamt acht Hektar von der LMBV unb\u00fcrokratisch erworben\nund bepflanzt. Die Kommune hat gleichzeitig die Option\nauf weitere 42 Hektar.\nDrittens. In der Lausitz plant der Zweckverband Karl-\nMay-Land sein Projekt in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von\n1 200 Hektar, und hier besteht sogar das Problem, da\u00df die\nKommunen das Land gar nicht haben wollen, weil sie sich\nder Folgen bewu\u00dft sind.\nViertens. Eine weitere M\u00f6glichkeit vern\u00fcnftiger Raumord-\nnung im Umfeld von St\u00e4dten und Gemeinden besteht dar-\nin, da\u00df auf der Grundlage des Verm\u00f6gensgesetzes Restitu-\ntionsanspr\u00fcche auf ehemalige Stra\u00dfen und Wege gestellt\nworden sind, die nach R\u00fcck\u00fcbertragung an die Kommu-\nnen eine solche Gr\u00f6\u00dfenordnung ausmachen, da\u00df sie gute\nVoraussetzungen f\u00fcr einen Fl\u00e4chenaustausch bieten. F\u00fcr\ndie Stadt Groitzsch sind das beispielsweise 18 Hektar. Vor-\naussetzung ist nat\u00fcrlich, da\u00df die Kommunen die Anmel-\ndung ihrer Anspr\u00fcche zum Stichtag nicht vers\u00e4umt haben.\nZum Punkt 1 des \u00c4nderungsantrages der SPD, sofern er\neingebracht wird; ich gehe einmal davon aus: Betroffenen\nKommunen k\u00f6nnen keine Auflagen erteilt werden, bis\nEnde Februar 1997 ihren Fl\u00e4chenbedarf anzumelden. Die\nmeisten w\u00e4ren hinsichtlich der Terminsetzung wahr-\nscheinlich \u00fcberfordert, soweit sie nicht schon \u00fcber einen\nabgeschlossenen Fl\u00e4chennutzungsplan verf\u00fcgen.\nAngesichts der Tatsache, da\u00df es sich zumeist um gr\u00f6\u00dfere\nLandschaftsr\u00e4ume handelt, die die Interessen der Regio-\nnen und nicht nur einzelner Kommunen ber\u00fchren, ist eine\nregionale Entscheidungsfindung, beispielsweise im Rah-\nmen der Regionalen Planungsverb\u00e4nde, erforderlich.\nZu Punkt 2. Jedem ist wohl die Finanzlage der Bundes-\nrepublik Deutschland bekannt. Sie sollten dar\u00fcber mit\nIhren Vertretern im Steuerungs- und im Budgetausschu\u00df\nBraunkohlesanierung sprechen. Nicht zuletzt verhilft\ndieses Geld auch ehemaligen Bergleuten, ihren Lebens-\nunterhalt zu bestreiten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3629\n\n\n\nZu Punkt 3. Die LMBV hat bereits im Jahr 1996 ihre Bereit-\nschaft dokumentiert, die Gestaltung der Ausschreibungs-\nlose auf die regionalen Interessen einzustellen. Einige Bei-\nspiele, wie individuelle Verhandlungen zum Ergebnis f\u00fch-\nren k\u00f6nnen, habe ich bereits genannt.\nWettbewerbs- wie auch haushaltsrechtlich sind Forderun-\ngen nach einer kostenlosen Bereitstellung, unter anderem\nf\u00fcr sp\u00e4tere Verkehrsfl\u00e4chen, nicht haltbar. Die \u00dcber-\ntragung von ehemaligen Bergbaufl\u00e4chen an Kommunen\nw\u00fcrde nur die Verlagerung des Fl\u00e4chenmanagements\nbedeuten und keinerlei Kosteneinsparung bringen, da der\nGrundbesitz gleichzeitig das Tragen von Kosten bedeutet.\nUnter den schon vorhandenen gegenw\u00e4rtigen Kosten-\nbelastungen der Kommunen kann es keiner Gemeinde\nzugemutet werden, in planerisch froher Erwartung even-\ntueller Investoren Fl\u00e4chen zu kaufen.\nIn den vergangenen Jahren sind ausreichend Standorte f\u00fcr\nGewerbe- und Industrieansiedlungen planerisch ausge-\nwiesen und errichtet worden, so da\u00df kein vordringlicher\nBedarf mehr besteht, zus\u00e4tzlich Fl\u00e4chen insbesondere des\nehemaligen Bergbaus f\u00fcr neue Gewerbegebiete zu ent-\nwickeln. Es geht vielmehr darum, Interessenten aus der\nprivaten Wirtschaft zu gewinnen, da\u00df sie, aufbauend auf\nkommunalen Interessen, die erforderlichen Liegenschaften\nerwerben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aus den\ngenannten Gr\u00fcnden mu\u00df die CDU-Fraktion die Antr\u00e4ge\nder PDS und der SPD ablehnen. Viel mehr w\u00e4re es der\nPDS und auch der SPD zu empfehlen, da\u00df sie sich umge-\nhend mit kompetenten Fachleuten in der Lausitzer und\nMitteldeutschen Bergbauverwaltungsgesellschaft in Ver-\nbindung setzen und sich zum Thema Fl\u00e4chenverkauf sach-\nkundig machen.\nHerr Prezelly, der Bereichsleiter LMBV, vertraut mit allen\nProblemen und Fragen des Fl\u00e4chenverkaufs sowie poten-\ntieller und bekannter Verhandlungspartner der Kommu-\nnen, ist gern bereit, seinen Parteifreunden von der SPD\numfassend Auskunft zu geben und die rechtsstaatlichen\nDimensionen zu erl\u00e4utern. Die Telefonnummer kann ich\nIhnen bei Bedarf gern geben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Einsle, um mit Ihren Worten zu sprechen: Ich\nhabe schon geistreichere Redebeitr\u00e4ge vernommen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der PDS)\n\nSie scheinen sich mit den B\u00fcrgermeistern Ihrer Gegend\nnicht verst\u00e4ndigt zu haben; denn diese B\u00fcrgermeister sind\nsehr wohl gewillt, diese Fl\u00e4chen f\u00fcr ihre Kommunen zu\nkaufen, und sie haben die Antr\u00e4ge schon eingereicht.\n\n(Zurufe von der CDU:\nDas k\u00f6nnen sie doch machen!\n\nDas machen sie doch schon lange!)\n\nDie PDS fordert die \u00dcbertragung von insgesamt\n98 000 Hektar ehemaligen Tagebaulandes auf s\u00e4chsische\nKommunen. Nachdem die Staatsregierung klargestellt hat,\nda\u00df davon nur 40 % in Sachsen liegen, wundert es mich\ndoch sehr, da\u00df die PDS keinen \u00c4nderungsantrag einge-\nbracht hat, der dieser Tatsache Rechnung tr\u00e4gt. Eigentlich\n\nm\u00fc\u00dfte nun die Fraktion ihren eigenen Antrag ablehnen,\nder ja fordert, Land, das gar nicht zu Sachsen geh\u00f6rt, in\ndas Eigentum s\u00e4chsischer Kommunen zu \u00fcberf\u00fchren.\nWie ist der Sachstand? Momentan laufen im S\u00fcdraum\nLeipzig massenhaft Leute herum, die Geld unterbringen\nwollen, wohlgemerkt keine Unternehmer. Die Gefahr, da\u00df\ndas gesamte ehemalige Tagebaugebiet in die H\u00e4nde von\nBodenspekulanten ger\u00e4t, ist gro\u00df.\nDie Ausschreibungen, die die LMBV bisher t\u00e4tigte, wur-\nden erst einmal gestoppt. Die Lose waren erstens zu gro\u00df.\nUnd zweitens kann es nicht angehen, da\u00df an den Meist-\nbietenden verkauft wird und damit das Vorkaufsrecht, das\nden Gemarkungskommunen laut Baugesetz zusteht, ein-\nfach ausgehebelt wird. K\u00fcnftige Planungen in dieser\nRegion m\u00fcssen vorher ber\u00fccksichtigt werden.\nInzwischen hat das Land Sachsen Land angekauft, und\nzwar 962 Hektar f\u00fcr 2,7 Millionen DM f\u00fcr die Umsiedlung\nder Gemeinde Heuersdorf und zur Aufforstung des Gr\u00fc-\nnen Ringes um Leipzig. Die betreffenden Kommunen im\nLeipziger S\u00fcdraum haben sich zu einem kommunalen\nForum zusammengeschlossen. Au\u00dferdem wurde am\nSamstag die S\u00fcdraum GmbH gegr\u00fcndet, in der unter\nanderem dieses kommunale Forum, das Land Sachsen und\nder Interessenverband der Industriegesellschafter sind.\nDas hei\u00dft, es gibt eine Vielzahl von Formen der Zusam-\nmenarbeit, die alle diesen Raum und das Problem betref-\nfen. Die wichtigsten Forderungen der Kommunen hat die\nSPD in ihrem \u00c4nderungsantrag benannt. Ich m\u00f6chte sie\ntrotzdem noch einmal kurz vorlesen.\n,,Der Verkauf des Tagebaulandes durch die LMBV an Pri-\nvate soll so lange gestoppt werden, l\u00e4ngstens bis Ende\nFebruar, bis die Kommunen ihren Fl\u00e4chenbedarf angemel-\ndet haben\u201c \u2013 dieser Termin stammt von den Kommunen,\nalso m\u00fcssen sie wohl in der Lage sein, ihn auch einzuhal-\nten. Den Kommunen ist f\u00fcr diese Fl\u00e4chen ein Vorkaufs-\nrecht zu vertr\u00e4glichen Preisen einzur\u00e4umen, im Interesse\nder Kommunen sind die Verkaufslose entsprechend klein\nzu gestalten und sp\u00e4tere Verkehrsfl\u00e4chen den Kommunen\nkostenlos zu \u00fcbereignen. \u2013 Frau Einsle sagte schon, da\u00df\ndies in einem Fall bereits geschehen ist.\nDie SPD-Fraktion h\u00e4lt die Erf\u00fcllung dieser Forderungen\nf\u00fcr dringend notwendig f\u00fcr die Zukunft dieser ehema-\nligen Tagebauregion, insbesondere des S\u00fcdraumes von\nLeipzig. Die Entwicklung dieser Gebiete kann man nicht\nallein \u00fcber Bebauungspl\u00e4ne sichern. Der R\u00fcckkauf f\u00fcr\nindustrielle Ansiedlungen oder auch f\u00fcr Naherholungs-\nund Fremdenverkehrseinrichtungen ist f\u00fcr Kommunen\naufgrund ihrer finanziellen Lage sp\u00e4ter nicht mehr m\u00f6g-\nlich.\nEs gibt leidvolle Erfahrungen der Kommunen beim\nAnkauf dringend ben\u00f6tigter Fl\u00e4chen. Das widerspricht\nsich auch mit dem, was vorhin Frau Einsle gesagt hat, da\u00df\nes nicht Aufgabe der Kommunen sei, Grundst\u00fccke zu kau-\nfen. Ich erinnere nur an die Stra\u00dfenverbreiterung der B 87\nim Bereich der Autobahnauffahrt Leipzig-Taucha oder an\nden Fl\u00e4chenkauf f\u00fcr die Erweiterung des Flughafens Leip-\nzig. Das Aushandeln des Verkaufspreises mit den Privat-\nbesitzern gestaltete sich sehr schwierig und finanziell auf-\nwendig.\nAu\u00dferdem ist zu bedenken, da\u00df bei den unsanierten\nFl\u00e4chen die Sanierungskosten f\u00fcr Dekontaminierung,\nAbbruch, Sicherung und eventuelle Aufforstung in voller\nH\u00f6he auf den Kaufpreis angerechnet werden m\u00fcssen. Es\nkann dadurch auch zu negativen Kaufpreisen kommen.\nDie LMBV ist laut Bergrecht zur Sanierung und Auffor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3630\n\n\n\nstung der vorgegebenen Gebiete verpflichtet. Beim unsa-\nnierten Verkauf stehen diese Mittel den Kommunen zu.\nAus den genannten Gr\u00fcnden bitte ich Sie, dem \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD-Fraktion zuzustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt noch Restzeiten f\u00fcr die Fraktio-\nnen. Ich frage die CDU-Fraktion. Frau Einsle, bitte.\n\nFrau Einsle, CDU: Haben wir zum \u00c4nderungsantrag auch\nnoch Redezeit?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der \u00c4nderungsantrag kommt dann noch\nzur Sprache.\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Ich frage die Staatsregie-\nrung.\nHerr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der PDS-Fraktion\nist in der Tat interessant. Wenn man ihn so liest, wie er\ngeschrieben worden ist, dann hat man schon den Ein-\ndruck, da\u00df Sie hier tats\u00e4chlich l\u00e4nder\u00fcbergreifende\nZusammenschl\u00fcsse betreiben wollen, dabei aber verges-\nsen, da\u00df die Zugewinnung von Hoheitsgebieten aus Bran-\ndenburg oder Sachsen-Anhalt daran scheitert, da\u00df diese\nZuk\u00e4ufe privatrechtlich geschehen und keine hoheitlichen\nWirkungen haben.\nDas andere ist: Frau Einsle hat sehr genau die Probleme,\ndie mit Ihrem Antrag verbunden sind, angef\u00fchrt. Das war\neine vollst\u00e4ndige Darstellung. Ich m\u00f6chte lediglich auf die\nvon Ihnen hier gestellte Frage nach dem Sachstand der\nEntwicklung der GmbH zum S\u00fcdraum Leipzig kurz noch\neinmal eingehen, nachdem Sie uns als Staatsregierung\nangesprochen haben.\nDas Innenministerium hat die Gr\u00fcndung einer solchen\nEntwicklungsgesellschaft nachhaltig unterst\u00fctzt, und zwar\ninsbesondere, weil wir glauben, da\u00df \u00fcber eine solche\nprivatrechtlich organisierte Gesellschaft die Momente\nWirtschaftlichkeit, Konkurrenzdenken und Unterst\u00fct-\nzungsm\u00f6glichkeit von der staatlichen Seite in einer wirk-\nlich harmonischen Art und Weise zusammengef\u00fchrt wer-\nden k\u00f6nnen.\nIn der GmbH ist das kommunale Forum vertreten, in dem\ndie im S\u00fcdraum Leipzigs gelegenen Kommunen in der\nZwischenzeit zusammengefunden haben. Es trifft auch zu,\nda\u00df wir als Innenministerium insgesamt dieser GmbH eine\nAnschubfinanzierung mit der hier genannten Summe von\n15 Millionen DM aus St\u00e4dtebaumitteln zur Verf\u00fcgung\ngestellt haben.\nZum n\u00e4chsten Punkt: Zu den hier in Frage stehenden\nGrundst\u00fccken m\u00f6chte ich Einzelheiten nicht nennen, weil\nes laufende Vertragsverhandlungen zwischen dieser\nGmbH, dem Finanzministerium und der LBMV betrifft.\nJedenfalls kann ich sagen, da\u00df die Staatsregierung mit der\nLBMV derzeit \u00fcber den Verkauf von Grundst\u00fccken im\nS\u00fcdraum von Leipzig sowie \u00fcber den Abschlu\u00df eines Rah-\n\nmenkooptionsvertrages verhandelt, in dem dann das\nBeplanen nicht verkaufter Grundst\u00fccke behandelt wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktion\nder PDS hat das Schlu\u00dfwort. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Einsle, Ihr Beitrag hat mich insofern \u00fcber-\nrascht und nachdenklich gemacht, als ich \u2013 ich bin zwar\nnicht die in dem Wahlkreis direkt gew\u00e4hlte Abgeordnete,\nsetze mich aber in dem Wahlkreis mit gleicher Intensit\u00e4t\nim Engagement wie Sie ein \u2013 feststellen mu\u00df, da\u00df Sie eine\nganz andere Auffassung zu dem Thema haben. Sie haben\nin der Veranstaltung, zum Beispiel mit dem Gewerbever-\nband Markkleeberg, eine andere Hoffnung in den Unter-\nnehmerinnen und Unternehmern aufkeimen lassen.\nIch hatte am Anfang meiner Rede gesagt, da\u00df der Antrag\nim August 1996 aufgrund einer Pressenotiz von uns einge-\nbracht worden ist, weil wir glaubten, da\u00df gro\u00dfer Hand-\nlungsbedarf notwendig sei. Wir hatten damals selbstver-\nst\u00e4ndlich diese falsche Zahl noch nicht nachfragen k\u00f6nnen.\nDas war ja eine Sache von einigen Minuten. Ich habe bei\nder Begr\u00fcndung des Antrages bereits darauf hingewiesen,\nda\u00df es uns nur um diese durch den Freistaat Sachsen zu\nverantwortende Fl\u00e4che geht. Warum die anderen Fraktio-\nnen das nicht zur Kenntnis nehmen, ist mir unverst\u00e4nd-\nlich. Es dient aber offensichtlich dem Ziel, uns nachweisen\nzu wollen, da\u00df wir den Sachverstand nicht h\u00e4tten, was\netwas unfair ist.\nFl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne einer Region, Frau Einsle, das wis-\nsen Sie ebenso genau, haben nur eine relative Bindung,\nk\u00f6nnen jederzeit nachgebessert werden. Wer will verhin-\ndern, da\u00df nicht auf Dr\u00e4ngen eines Menschen mit Geld die\nKommunen angesichts ihrer leeren Haushaltskassen\nschwach werden? Die Verkaufspraxis des Bundesfinanz-\nministeriums hat jedenfalls bisher nicht viel vertrauens-\nbildende Ma\u00dfnahmen geschaffen.\nAllerdings m\u00f6chte ich zum Abschlu\u00df sagen, da es mir um\nden S\u00fcdraum von Leipzig geht, da\u00df, wenn die Fl\u00e4chen mit\nder S\u00fcdraum-Leipzig-GmbH soweit abgekl\u00e4rt sind und\ndie Verfahren laufen, meine Fraktion bereit ist, diesen\nAntrag als erledigt zu betrachten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nun gibt es zu diesen Antrag noch einen\n\u00c4nderungsantrag. Jetzt denke ich aber, da\u00df sich dieser\n\u00c4nderungsantrag erledigt hat,\n\n(Zurufe von der CDU: Erledigt!)\n\nweil der Antragsteller seinen Antrag als erledigt betrach-\ntet. Dadurch wird keine Abstimmung mehr notwendig.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aussprache zur\nDrucksache 2/3698 beendet und damit auch der Tagesord-\nnungspunkt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3631\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nStaatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land Brandenburg\nDrucksache 2/3260, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nAussprache: PDS, CDU, SPD, CDU, Staatsregierung.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nHerr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wer im st\u00fcrmischen Herbst \u201989 in der Lausitz\nweilte oder gar dort ans\u00e4ssig war, dem wird aufgefallen\nsein, da\u00df sich an allen Orten ein Aufkleber zeigte, der f\u00fcr\ndie ungeteilte Lausitz warb.\nWar es ,,Spinnerei\u201c, wie in solchen Umbruchszeiten\nzuweilen anzutreffen, oder ein ernsthaftes Unterfangen?\nWeshalb, so frage ich, war dieser Aufkleber berechtigt?\nDie Lausitz ist eine historisch gewachsene Region. Das ist\nunbestritten. Sie ist in sich verfestigt. Sie ist historisch\nstrukturiert. Die Lausitz ist eine Wirtschaftsregion, gepr\u00e4gt\nfreilich vor allen Dingen durch die in der DDR betriebene\nKohle- und Energiepolitik, aber auch gepr\u00e4gt von Textil-\nund Glasindustrie, dies alles \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg,\neben in der Lausitzer Einheit.\nDie Lausitz ist schlie\u00dflich eine ethnische Besonderheit. Sie\nist das Siedlungsgebiet der Sorben, und nirgendwo anders\nwohnen sie auf dieser Welt. Sie ist eine Kulturlandschaft.\nAch, ich h\u00f6re auf mit der Aufz\u00e4hlung. Sie wissen schon,\ndie Lausitz ist etwas, was sich als Eigenheit darstellt, mit\nallen Problemen und Anforderungen, die daraus erwach-\nsen.\nDoch, wie das sich denn so f\u00fcgte, aus der einheitlichen\nLausitz wurde nichts. Zwei L\u00e4nder entstanden, freilich mit\nTerritoriumszugewinn f\u00fcr Sachsen, so da\u00df wenigstens die\nMittellausitz nicht mehr getrennt war und denn zu Sach-\nsen geh\u00f6rte. Dies schuf eine neue M\u00f6glichkeit und schuf\nneue Anforderungen f\u00fcr eine Lausitzpolitik. Eingel\u00f6st\nwurden sie nicht.\nDie PDS sagt es noch einmal deutlich, und dies zusam-\nmengefa\u00dft:\nErstens: Die Lausitz als Ganzes ist, in Sachsen wie in Bran-\ndenburg gelegen, als Region zu behandeln. Sie ist als\nRegion nicht zu vernachl\u00e4ssigen. Die wirtschaftlichen,\nsozialen und anderen Bedingungen sind so eng wie nir-\ngendwo, eben historisch gewachsen und regional tief ver-\nwurzelt.\nZweitens: Die Lausitz ist in ihrer geographischen Lage und\nihrer Nachbarschaft nach, besonders zu Polen, eine l\u00e4nder-\nund grenz\u00fcberschreitende Region und bedarf darum in\nihrem Territorium eben der verfestigten Br\u00fcckenpfeiler,\nauf da\u00df die Br\u00fccke zu den Nachbarn dann tr\u00e4gt.\nMeine Damen und Herren, wenn die Wirtschaft, wie oft\ngesagt wird, unser Schicksal ist, dann l\u00e4ge es in unserer\nHand, das Schicksal der Lausitz kreativ zu bestimmen. Die\nEntwicklung der Lausitz darf nicht an administrativen\nGrenzen gehemmt oder gar behindert werden. Gewerk-\nschaft, Kirche, sorbische Vertreterschaft, andere Initiativen\nhaben \u2013 und das zu Recht \u2013 eine umfassende Regionalpla-\nnung und -entwicklung f\u00fcr die Lausitz angemahnt. Die\npolitische L\u00f6sung daf\u00fcr \u2013 darum auch unser Antrag \u2013\nw\u00e4re ein Staatsvertrag. Oder g\u00e4be es eine andere M\u00f6glich-\n\nkeit? \u2013 Das wohl nicht; denn die Staatsregierung sieht das\nim gro\u00dfen und ganzen auch so und beabsichtigt vertrag-\nliche Gestaltung, wie in der Antwort auf unseren Antrag\nvermeldet wurde.\nDoch bis dahin ist noch ein weiter Weg; denn dies sei auch\nanzumerken: Die Entwicklung verlief bisher eher r\u00fcckl\u00e4u-\nfig. Die L\u00e4ndergrenze trennte und hemmte l\u00e4ndergrenzen-\n\u00fcberschreitende Kooperation. Das hing mit B\u00fcrokratie, das\nhing mit Gestaltung zusammen. Immerhin, was einst\nschon in Ankl\u00e4ngen lief, lief nicht mehr. Zum zweiten\nwurden unterschiedliche Zust\u00e4ndigkeiten eher zum Ent-\nwicklungshemmnis, denn da\u00df es sich f\u00f6rderlich auf die\nEntwicklung auswirkte.\nAlso es ist eher r\u00fcckl\u00e4ufig gegangen. Doch es soll nach\nvorn gehen. Umgekehrt soll der Zug fahren in Richtung\nKooperation in politischen, wirtschaftlichen und anderen\nBereichen. Auf der zweiten Lausitzkonferenz der Gewerk-\nschaft, Ende 1995 schon, wurde angemahnt, da\u00df man ein\numfangreiches Paket der Gestaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die\nLausitz vorlegen soll.\nDie Zeit erlaubt es mir nicht, dieses fast ein Dutzend von\nForderungen, an die Politik gestellt, hier aufzulisten. Das\nkann man ja und wird man sicherlich in den einzelnen\nFraktionen auch aufgegriffen haben. Doch nun, meine\nDamen und Herren, ist eigentlich der Handlungsbedarf\nnoch gewachsen. Eine grenz\u00fcberschreitende Zusammenar-\nbeit kann man nicht erzwingen. Das wei\u00df ich wohl. Daf\u00fcr\nsind staatsvertragliche Regelungen erforderlich. Das wohl.\nDoch solche staatsvertraglichen Regelungen k\u00f6nnen nur\ndann erfolgreich sein, wenn auch die regionalen Akteure,\ndie sich aber zu Wort gemeldet haben, grenz\u00fcberschrei-\ntend denken und handeln. Also hier ist eine Beiderseitig-\nkeit, eine Zweiseitigkeit vorhanden. Wir w\u00e4ren gut bera-\nten, wenn der Landtag des Freistaates Sachsen sich f\u00fcr\neine staatsvertragliche Regelung f\u00fcr die Lausitz ausspre-\nchen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Klinnert, bitte.\n\nKlinnert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Zun\u00e4chst eine Richtigstellung. Herr\nKosel, auch in Hoyerswerda war es nicht der Aufkleber,\nden Sie genannt haben, sondern ,,Nie wieder Sozialis-\nmus!\u201c. Das war der erste Aufkleber, den ich gesehen habe.\n\n(Sehr richtig! bei der CDU \u2013 Kosel, PDS:\nDa haben Sie verdammt Gl\u00fcck gehabt!)\n\nMeine Damen und Herren, es ist ein Antrag der PDS, der\nauf den ersten Blick erst einmal Sachlichkeit suggeriert. Bei\nn\u00e4herem Hinsehen, meine Damen und Herren, entpuppt\nsich dieser Antrag als wenig seri\u00f6s.\n\n(Zuruf des Abg. Kosel, PDS)\n\nEs werden falsche Tatbest\u00e4nde der \u00d6ffentlichkeit unter-\ngeschoben.\n\n(Eggert, CDU: Zuh\u00f6ren und mitschreiben!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3632\n\n\n\nMeine Damen und Herren, aus der Antwort der Staats-\nregierung geht hervor, da\u00df seitens der Staatsregierung die\nAktivit\u00e4ten immer erfolgt sind, wie Sie das ja auch nach-\nlesen k\u00f6nnen. Ich erinnere dabei schon einmal an den in\nder ersten Wahlperiode mit dem L\u00e4nderwechsel von\nHosena versuchten Staatsvertrag zwischen Sachsen und\nBrandenburg.\n\n(Jurk, SPD: Das war Hohenbocka!)\n\n\u2013 Oder Hohenbocka, gut. Ich lasse mich da gern von\nIhnen berichtigen, Herr Jurk. Da\u00df wir diese Sache nicht in\ndie Reihe bekommen haben, hat letzten Endes nicht an\nSachsen gelegen, sondern in Potsdam ist es nicht ratifiziert\nworden. Wir warten heute noch darauf.\nDa\u00df die Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung immer auf der\npositiven Seite gelegen haben und da\u00df der Hemmschuh in\nBrandenburg liegt, ist auch heute noch zu erkennen. Es\ngab auch sicher Ursachen in Brandenburg, wobei ich jetzt\nnicht darauf eingehen will, ob es nun an den innerpartei-\nlichen Querelen der Regierung dort liegt oder \u2013 \u2013\n\n(Zurufe der Abgeordneten Jurk, SPD,\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, jetzt kommt das noch: Das Tauziehen,\ndas Ihre SED/PDS in Brandenburg \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Nee, nee, aber das ist Ihre Partei. Die hat dort eine ganze\nMenge versaut, auf deutsch gesagt, so da\u00df durch diese\nQuerelen einfach die Regierung in Potsdam nicht dazu in\nder Lage war, die Dinge bisher so konstruktiv zu bearbei-\nten, wie das in Sachsen passiert ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 So, Herr Porsch, sind Sie doch jetzt erst einmal ruhig. Sie\nkriegen schon dann noch Ihr Fett ab.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nEs wird in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages auf die Wirt-\nschaftsstruktur und die Arbeitsmarktpolitik hingewiesen,\ndie sich nicht auf administrative Grenzen beschr\u00e4nken\nd\u00fcrfen. Es ist ja aber auch nicht so. Sie wollen zwar dort\nstrategische Kooperationen staatsvertraglich regeln. Ich\nfrage mich wirklich, was Sie unter diesen strategischen\nKooperationen verstehen. Erkl\u00e4rt ist es nicht. Vielleicht\nsind das auch Dinge, die Sie aus der Vergangenheit in die\nNeuzeit retten wollen.\nAber es ist auch in der Wirklichkeit nicht so. Was ich hier\nnun auch aus meiner N\u00e4he zu dieser Region sagen kann:\nWas die Sanierung in der Braunkohlenindustrie oder im\nBergbau, die Altlastensanierung, schon l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfend alles vorangebracht hat, ist zum Beispiel die Arbeits-\nmarktpolitik. Wir hatten 1996 13 200 Arbeitnehmer \u00fcber\nden \u00a7 249h AFG in Lohn und Brot und 4 600 Arbeitnehmer\nim ersten Arbeitsmarkt, auf beide L\u00e4nder bezogen.\nDie Abwehr der Gefahren von Kippenrutschungen, die\nBeseitigung \u00f6kologischer Sch\u00e4den bei der Bodensanierung\nund im Grundwasseranstieg und so weiter geh\u00f6ren auch\nzu diesen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Aktivit\u00e4ten. Wirtschafts-\nf\u00f6rderung und Strukturentwicklung passieren nat\u00fcrlich\ndort am Rande auch mit, und das gar nicht so nebenbei. Es\nist der Mittelstand bisher aktiv an der Sache beteiligt. Die\nVerwertung sanierter Liegenschaften wird erfolgen. Bei\nder Sanierung gibt es eine ganze Menge von neuen Tech-\nnologien, die bei diesen Arbeiten beispielgebend sind. Die\n\nBraunkohlensanierung funktioniert. Die Finanzierung\nwird durch den Steuer- und Budgetausschu\u00df sicher-\ngestellt. Der Bundeskanzler hat am Barbaratag in Leipzig\nversprochen und sichergestellt, da\u00df die Sanierungsfinan-\nzierung von 1,5 Milliarden DM auch in diesem Jahr\ngesichert ist.\nWas ebenfalls mit Sicherheit gut funktioniert, Herr Porsch,\npassen Sie auf, Sie haben mich schon einmal danach\ngefragt: Die Braunkohlenplanung, die funktioniert, auch\nl\u00e4nder\u00fcbergreifend.\n\n(Beifall der Abgeordneten Jurk, SPD,\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie gegenseitige Beteiligung an der Arbeit der Braunkoh-\nlenaussch\u00fcsse ist s\u00e4chsischerseits im Landesplanungs-\ngesetz verankert. Sie haben mich ja einmal fragen wollen\nnach dem Unterschied zwischen Braunkohlenplanung und\nDDR-Planwirtschaft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Habe ich gefragt?)\n\n\u2013 Ja, das haben Sie einmal gefragt. Herr Porsch, das k\u00f6n-\nnen Sie im Landesplanungsgesetz nachlesen. \u00dcber die\nDDR-Planwirtschaft werden Sie sicher noch eine ganze\nMenge in Ihrem Archiv finden. Damit hoffe ich doch, die-\nsen Antrag entsprechend behandelt zu haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es kommt selten vor, da\u00df ein Abgeord-\nneter vom gesamten Plenum Beifall erh\u00e4lt.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nIch erteile das Wort der Fraktion der SPD.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Die Redebeitr\u00e4ge waren sicherlich schon sehr\ninteressant und aufschlu\u00dfreich. Ich will versuchen, noch\neinmal eins draufzusetzen.\nHerr Kosel, ich nehme Ihnen ab \u2013 ich bin n\u00e4mlich auch ein\nheimatverbundener Mensch \u2013, da\u00df Sie f\u00fcr die Lausitz ste-\nhen wollen. Mir geht es genauso. Es gibt sicherlich in\nDeutschland Landschaften, die sch\u00f6ner sind. Aber man ist\nin der Lausitz aufgewachsen. Man ist verbunden mit der\nGegend, aus der man kommt. Insofern ist man nat\u00fcrlich\nganz besonders daran interessiert, da\u00df auch die Menschen\num einen herum Entwicklungsperspektiven haben und\nda\u00df die Region ganz einfach im Konzert anderer Regionen\nnicht untergeht.\nEs war irgendwann im Juli 1991, da besuchte ich den ehe-\nmaligen Bundesminister Hans Apel. Er war seinerzeit Auf-\nsichtsratsvorsitzender der Energiewerke Schwarze Pumpe\nAG in Schwarze Pumpe. Er schilderte mir neben den wirt-\nschaftlichen Problemen des Unternehmens und der\narbeitsmarktpolitischen Seite auch ein Problem, das ihn\nst\u00e4ndig im Verwaltungsgeb\u00e4ude heimsuchte. Er \u00fcberquer-\nte n\u00e4mlich st\u00e4ndig die L\u00e4ndergrenze. Wenn er aus seinem\nB\u00fcro, das m\u00f6glicherweise sogar in Sachsen lag, zur Bera-\ntung wollte, die nur wenige Meter entfernt stattfand,\nbetrat er sofort brandenburgisches Gebiet, ganz einfach\ndeshalb, weil die L\u00e4ndergrenze durch dieses Unternehmen\nhindurchgezogen worden war.\nEr animierte mich indirekt dazu, seinerzeit eine Kleine\nAnfrage zu stellen zur Kl\u00e4rung der Frage Landeszugeh\u00f6-\nrigkeit der Energiewerke Schwarze Pumpe AG. Er wies\nmich auch daraufhin, da\u00df man sich Gedanken machen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3633\n\n\n\nm\u00fcsse, eventuelle staatsvertragliche Regelungen zu\nbewerkstelligen, um dieses Problem, wenn es denn in\ngewisser Hinsicht nicht zu l\u00f6sen sei, rechtlich in den Griff\nzu bekommen. Ich habe das damals auch gemacht. Leider\nist Staatsminister Schommer jetzt nicht im Hause. Er hat\nmich seinerzeit erstaunlicherweise \u2013 ich hatte eigentlich\nvom Innenminister die Antwort erwartet \u2013 informiert. Er\nhatte seine Antwort damals relativ knapp gehalten und\nlie\u00df mich zum Schlu\u00df \u2013 zur Frage Staatsvertrag hat er sich\ngar nicht ge\u00e4u\u00dfert \u2013 wissen: ,,Zum gegebenen Zeitpunkt\nwerden wir Ihnen weitere Informationen zukommen las-\nsen.\u201c Ich gestehe ein \u2013 es ist auch mein Fehler \u2013, da\u00df ich\nnicht nachgefragt habe. Die Information habe ich bis heute\nnicht bekommen. Das habe ich erst festgestellt, als ich mich\nauf die Rede vorbereitet habe. Aber wie dem auch sei:\nHerr Schommer kann mir vielleicht dazu noch etwas nach-\nreichen.\nIch ahne ja schon \u2013 Herr Klinnert, bei aller Wertsch\u00e4tzung:\nEs gibt nat\u00fcrlich sicherlich auch in Sachsen einige konser-\nvative Politiker, ich will jetzt keine Namen nennen, die\nhalten Brandenburg in gewisser Hinsicht, weil sie es poli-\ntisch sehen, vielleicht f\u00fcr das ,,Reich des B\u00f6sen\u201c. Da\u00df ich es\ngenau anders sehe, werden Sie mir sicher zugestehen.\nAber ich frage jetzt einmal nicht nach dem, was mir an\nBrandenburg vielleicht nicht gef\u00e4llt oder was den Bran-\ndenburgern an Sachsen nicht gef\u00e4llt, sondern ich frage\nganz einfach einmal, weil das f\u00fcr mich die Grundlage f\u00fcr\nStaatsvertr\u00e4ge ist: Was verbindet uns? Da ist ja schon eini-\nges an kulturhistorischer Betrachtungsweise und wirt-\nschaftlicher Betrachtung gekommen. Ich will es noch ein\nbi\u00dfchen untersetzen.\n\nWenn man sich die Schwarze Pumpe anschaut, mu\u00df man\nwissen, da\u00df ein gro\u00dfer Teil der Einwohner von Hoyers-\nwerda dorthin arbeiten geht. Es ist ihnen also v\u00f6llig egal,\nob das Werk in Brandenburg liegt oder nicht. Wie ich das\nz. B. auch in Bad Muskau sehe, einem relativ kleinen Ort\nim Vergleich zu Hoyerswerda, sind auch dort in den\ngr\u00f6\u00dferen Unternehmen wie Schaltger\u00e4tewerk oder Fein-\npapierfabrik Arbeitnehmer aus Brandenburg in erheb-\nlichen Gr\u00f6\u00dfenordnungen besch\u00e4ftigt.\n\nDie Menschen tauschen sich aus. Ihnen ist es v\u00f6llig egal,\nwo die Landesgrenze aufh\u00f6rt oder beginnt, wenn es ums\nBrotverdienen geht. Da, denke ich, ist auch schon der\nAnsatzpunkt. Es kann doch nur darum gehen, den Leuten\ngenau die Perspektive zu bieten, die sie brauchen. Da\nergibt sich f\u00fcr mich die Frage: Wie macht man das? Und es\nstellt sich zun\u00e4chst die Frage: Was k\u00f6nnen Staatsvertr\u00e4ge\nleisten? K\u00f6nnen sie das, was eigentlich an kooperativer\nZusammenarbeit erforderlich ist, quasi per Gesetz vor-\nschreiben, oder gibt es vielleicht auch andere M\u00f6glichkei-\nten? Aber gleichzeitig mu\u00df man sich die Frage stellen, in\nwelchen Bereichen Staatsvertr\u00e4ge wirklich notwendig und\nsehr sinnvoll sind. Da f\u00e4llt mir eine ganze Reihe von Din-\ngen ein.\n\nEs beginnt bei der Infrastrukturplanung. Es geht dort auch\nz. B. um Fragen der Abwasserentsorgung. Herr Staatsmi-\nnister Vaatz, vielleicht kann man da ein bi\u00dfchen kooperie-\nren, wenn man sieht, da\u00df die geographischen Gegebenhei-\nten es zulassen, da\u00df z. B. \u2013 ich nehme einmal ein Beispiel\nheraus \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nJurk?\n\nJurk, SPD: \u2013 Einen Moment bitte. Ich m\u00f6chte den Gedan-\nken noch zu Ende f\u00fchren.\n\u2013 das Kl\u00e4rwerk in Elsterwerda vielleicht auch Einleitung\nerf\u00e4hrt aus Gr\u00f6ditz und man sich in Gr\u00f6ditz erspart, ein\neigenes Kl\u00e4rwerk zu bauen. \u2013 Aber bitte, Herr Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Herr Kollege Jurk! Wenn Sie sich hier f\u00fcr\nKooperation starkmachen, dann machen Sie sich doch ein-\nmal in der SPD-Fraktion im Landtag Brandenburg stark.\nSeit mehreren Jahren liegt dort der Entwurf des Staatsver-\ntrages f\u00fcr Spreetal. Sie wissen, in Spreetal hat sich die\nMehrheit der Einwohner f\u00fcr den Freistaat Sachsen ent-\nschieden. Meine Frage: K\u00f6nnen Sie sich denken, da\u00df sich\nIhre Fraktion starkmacht f\u00fcr die Einl\u00f6sung des Verspre-\nchens der brandenburgischen Regierung, die gesagt hat,\nwenn sich die Einwohner f\u00fcr Sachsen entscheiden, wird\ndieser Staatsvertrag akzeptiert? Das war das letzte, was\nman von brandenburgischer Seite geh\u00f6rt hat. K\u00f6nnen Sie\nsich denken, da\u00df sich Ihre Fraktion daf\u00fcr starkmacht, da\u00df\nsie zu Sachsen kommen, wie es in der B\u00fcrgerumfrage\nWille des Volkes war?\n\nJurk, SPD: Ich denke, Herr Nitzsche, in Brandenburg wird\ndie Entscheidung der B\u00fcrger von Spreetal akzeptiert.\nDieser B\u00fcrgerentscheid ist eine demokratische Entschei-\ndung gewesen. Genauso, denke ich, werden sich auch\nmeine Parteifreunde in Brandenburg entscheiden.\nJetzt rennt mir die Zeit wirklich davon, obwohl die Rede-\nzeitanzeige dankenswerterweise angehalten wurde. Ich\nwill zum Schlu\u00df kommen.\nIch denke, wir brauchen staatsvertragliche Regelungen.\nDas kann am konkreten Projekt nat\u00fcrlich ein kleinerer\nVertrag sein, das kann aber auch einen gr\u00f6\u00dferen Rahmen\nausf\u00fcllen, ganz einfach deshalb, weil ich denke, da\u00df\ngerade auch die Zusammengeh\u00f6rigkeit der Menschen, die\n\u00fcber Jahrzehnte gewachsen ist, die beste Grundlage daf\u00fcr\nist, da\u00df man sich im gesetzlichen Rahmen zusammenfin-\ndet und gemeinsam quasi grenz\u00fcberschreitende Projekte\nin Angriff nimmt. Ich meine, die Lausitz und die dort\nlebenden Menschen haben es verdient, da\u00df man sowohl in\nDresden als auch in Potsdam nicht \u00fcber ihre K\u00f6pfe hin-\nweggeht und versucht, die Gemeinsamkeiten nach vorne\nzu bringen und nicht das Trennende.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Staats-\nregierung wird dazu nicht Stellung nehmen. Damit hat\njetzt die Fraktion der PDS das Schlu\u00dfwort. Herr Kosel,\nbitte.\n\nKosel, PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich nehme die Entscheidung der Staatsregierung,\nnicht zu sprechen, als Zustimmung zu diesem Antrag,\ndenn es ist ja in der schriftlichen Antwort ohnehin gesagt,\nda\u00df die Entwicklung in diese Richtung laufen mu\u00df.\nEs geht ja auch gar nicht anders. Ich beginne bei dem, was\nHerr Jurk gesagt hat. Das ist mir sehr sympathisch. Es\nsteht ja die Frage, was verbindet uns? Ist nicht dieses\nGef\u00fchl, in einer Region zu sein, dieses Zugeh\u00f6rigkeits-\ngef\u00fchl, das sich wirklich versinnbildlicht in bezug auf die\nLausitz, auch ein Standortvorteil f\u00fcr wirtschaftliche Ent-\nwicklung, f\u00fcr Innovation? Ich wei\u00df nicht, ob nicht eine\nsolche Verwurzelung auch Kr\u00e4fte freisetzt, die man\nbraucht, um eine mehr oder weniger arg gebeutelte\nRegion, die eine Grenzlage einnimmt, wo auch vieles weg-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3634\n\n\n\ngebrochen und kaum Neues entstanden ist, wieder aufzu-\nbauen?\nMeine Damen und Herren von der CDU! Glauben Sie uns\ndoch, die wir aus der Lausitz kommen, da\u00df wir eine auf-\nbl\u00fchende Landschaft in der Lausitz haben wollen. Wir\nwollen doch keine schwarze Landschaft haben, das w\u00e4re ja\nunser Umfeld. Wir m\u00f6chten schon bl\u00fchende Landschaften\nhaben.\n\n(Schowtka, CDU:\nSie haben ja 40 Jahre daf\u00fcr gesorgt,\n\nKollege Kosel!)\n\n\u2013 Wissen Sie, wir k\u00f6nnen ja einmal die individuelle Auf-\nrechnung machen, wer mehr Verantwortung f\u00fcr wirt-\nschaftliche Entwicklung in der Lausitz hatte, ob Sie das\nwaren oder ich. Da werden wir schon einige Faktoren fest-\nstellen k\u00f6nnen. Machen wir das einmal zu anderer Gele-\ngenheit.\nEs geht doch darum, da\u00df wir jetzt leben und jetzt etwas\nf\u00fcr die Zukunft tun m\u00fcssen und da\u00df wir nat\u00fcrlich in den\nStaatsvertr\u00e4gen eine der M\u00f6glichkeiten sehen. Ich sage gar\nnicht, da\u00df das  d i e  M\u00f6glichkeit ist. Aber es ist eine\nder M\u00f6glichkeiten, und wir w\u00e4ren \u00fcbel beraten, wenn wir\nnicht die vorhandenen M\u00f6glichkeiten nutzen w\u00fcrden, um\nRegionen wie die Lausitz \u2013 ich spreche ja nur exemplarisch\n\u2013 zu bef\u00f6rdern.\nFreilich glaube ich als Lausitzer eher daran, da die Lausitz\nmir lieb und wert ist, aber ich meine, wenn es woanders\ngeht, auf andere Art freilich, zum Beispiel zwischen Sach-\nsen-Anhalt und Sachsen, in einer anderen Region, wieso\nsollte es da nicht in der Lausitz gehen, wo die Notwendig-\nkeit, eine solche Regelung herbeizuf\u00fchren, noch viel st\u00e4r-\nker ausgepr\u00e4gt ist?\nWeshalb einen Lausitzvertrag, wie ihn der DGB vor-\nschl\u00e4gt?\nErstens, weil wir wirklich spezielle F\u00f6rderungen struktur-\nschwacher Regionen brauchen. Ich nenne zwei Zahlen. Es\nsind insgesamt in der Lausitz 30 %, die mehr oder weniger\nkeine Arbeit haben, obwohl sie eine haben m\u00f6chten. Das\nsind in Brandenburg 87 000 und in Sachsen 100 000. Allein\ndies w\u00e4re doch Veranlassung genug, um uns anzustren-\ngen, M\u00f6glichkeiten zu suchen und zu finden, um die Lau-\nsitz zu f\u00f6rdern.\nZweitens. Es geht um die Stabilisierung von Entwicklun-\ngen, die schon vorhanden sind. Ich denke an die LAUBAG.\nIch denke an gewisse Innovationen, nur in Ankl\u00e4ngen, in\nder Textilindustrie. Ich will \u00fcber anderes, was weggebro-\nchen ist, gar nicht reden. Es sind Anf\u00e4nge da, die m\u00fcssen\ndoch bef\u00f6rdert und in der Gesamtregion entwickelt wer-\nden.\nSchlie\u00dflich denke ich an ein Gesamtkonzept f\u00fcr die\nRegion, das die regionalen, geistigen, wirtschaftlichen,\npolitischen Kr\u00e4fte einbezieht. Dies w\u00e4re das Ideal, wenn\nder Staatsvertrag einen Rahmen abgeben w\u00fcrde f\u00fcr eine\nInnovation, die selber aus der Lausitz heraus kommt. Die\nLausitzer wollen das. Also schaffen wir die Bedingungen,\nda\u00df sie es auch k\u00f6nnen!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat doch um das\nWort gebeten. Damit ist die Debatte wieder er\u00f6ffnet.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Sie sehen, ich habe\nkeine lange Rede dabei. Aber eines m\u00f6chte ich Ihnen den-\nnoch sehr klar sagen, nachdem Sie dem Herrn Jurk und\n\ndem Herrn Nitzsche offensichtlich nicht so zuh\u00f6ren konn-\nten. Sie m\u00fcssen schon zuh\u00f6ren und das in Ihr Schlu\u00dfwort\nmit einbauen, was hier gesagt wird, wenn auch durch\nZwischenfragen.\nDie Verhandlungen zwischen dem Freistaat Sachsen und\nSachsen-Anhalt sind erfolgreich abgeschlossen worden.\nDas Abkommen \u00fcber die l\u00e4nder\u00fcbergreifende und grenz-\n\u00fcbergreifende Zusammenarbeit ist abgeschlossen und rati-\nfiziert. Das Abkommen \u2013 nun h\u00f6ren Sie endlich zu! \u2013 mit\nTh\u00fcringen ist noch nicht ratifiziert, aber es ist im Entwurf\nfertig.\n\n(Kosel, PDS: Ich mu\u00df mich nicht von\nIhnen belehren lassen! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nEs wird demn\u00e4chst ratifiziert.\nDas Abkommen mit Brandenburg liegt auf den Tischen. Es\nliegt auf den Tischen in Potsdam, es liegt auf dem Tisch\nder SPD-Regierung in Potsdam.\nIm Sommer 1996 ist uns mitgeteilt worden, da\u00df man nun-\nmehr, nach einem Dreivierteljahr intensiver Verhandlun-\ngen, in Potsdam das Problem entdeckt habe, ob Branden-\nburg \u00fcberhaupt unter verfassungsrechtlichen Aspekten\nsolche Vertr\u00e4ge mit anderen Bundesl\u00e4ndern abschlie\u00dfen\nk\u00f6nne. Die Pr\u00fcfung hat genau f\u00fcnf Monate gedauert.\nNach f\u00fcnf Monaten, also vor einigen Wochen, hat man uns\nmitgeteilt, man k\u00f6nne verhandeln. Man k\u00f6nne, wenn die\nVerhandlungen zu Ende gef\u00fchrt sind, solche Vertr\u00e4ge\nabschlie\u00dfen.\nWir versuchen derzeit, auf der Ebene der Innenminister\nherauszufinden, wer in Potsdam dort im Innenministe-\nrium zust\u00e4ndig ist, nachdem der bisherige Referent nicht\nmehr da ist.\nIch glaube, das reicht, um zu zeigen, da\u00df das, was Sie for-\ndern, wie es hier vorhin auch gesagt worden ist, einmal\nvon den entsprechenden Parteien in Potsdam gefordert\nwerden sollte.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich Sie vor einem warnen: Man kann\ndie F\u00f6rderung der Oberlausitz zu Recht fordern. Da stehe\nich voll hinter Ihrer Forderung. Aber der Abschlu\u00df von\nRahmenvereinbarungen mit anderen Bundesl\u00e4ndern ist\neines von sehr vielen Instrumenten und nicht das, was die\nnotwendigen F\u00f6rdermittel herbeischafft.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die Fraktionen, ob das Wort\nnoch gew\u00fcnscht ist. PDS? \u2013 CDU? \u2013 SPD? \u2013 SPD; Herr\nJurk, bitte.\n\n(Dr. Jahr, CDU:\nJurk mu\u00df mal nach Potsdam fahren!)\n\nJurk, SPD:  \u2013 Bei Zwischenfragen bitte ans Mikro treten.\nIch antworte gern.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren!\nIch will nicht unbedingt das letzte Wort haben. Aber es ist\nsicherlich so \u2013 ich habe mich auch im Vorfeld der heutigen\nDiskussion ein bi\u00dfchen in Brandenburg kundig gemacht \u2013,\nda\u00df nat\u00fcrlich jedes Land bei solchen Vertr\u00e4gen auch\ndanach sucht, was ihm am besten ansteht. So denke ich\nmir auch, da\u00df vielleicht die Sachsen Punkte haben werden,\nbei denen sie mit Brandenburger Vorschl\u00e4gen nicht so\nrecht zusammengehen oder zusammenkommen k\u00f6nnen.\nDas ist genau das, was ich erst versucht habe darzustellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3635\n\n\n\nIch bedaure, da\u00df wir noch nicht weiter in diesem Proze\u00df\nsind. Ich will dabei auch gern meine M\u00f6glichkeiten zur\nVerf\u00fcgung stellen, um dies zu bef\u00f6rdern, nur ist es nat\u00fcr-\nlich wirklich so, da\u00df Staatsvertr\u00e4ge auch einer gr\u00fcndlichen\nAbw\u00e4gung und Pr\u00fcfung bed\u00fcrfen. Sie haben es ja selbst\nauch gesagt.\nOb wir nun in jedem Falle einen Staatsvertrag brauchen,\nist die eine Frage. Die andere Frage ist: Was bewirke ich\nmit diesem Staatsvertrag? Wir m\u00fcssen sehen, da\u00df wir die\nZusammenarbeit zwischen den L\u00e4ndern endlich verbes-\nsern, endlich besser in den Griff bekommen. Staatsvertr\u00e4ge\nk\u00f6nnen dies unterst\u00fctzen, sind aber nicht die alleinige\nVoraussetzung daf\u00fcr.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Klinnert, bitte.\n\nKlinnert, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nur noch eine Bemerkung. Ich kann nat\u00fcrlich diesem\nAntrag nicht zustimmen und w\u00fcrde auch der Fraktion\nempfehlen, das nicht zu tun, weil ich ja in meinen Ausf\u00fch-\nrungen schon im einzelnen darauf eingegangen bin, wie\nwacklig diese ganze Konstruktion ist.\nEigentlich ist mit der Antwort, die der Herr Staatsminister\njetzt noch nachgetragen hat, schon alles gesagt. Da w\u00fcrde\nsich eine Abstimmung er\u00fcbrigen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr steht hinter unserem Antrag, hat er gesagt.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die PDS-Fraktion, Herr Kosel.\n\nKosel, PDS: Herr Prof. Porsch ruft es mir zu, ich h\u00e4tte es\nauch ohne seinen Zuruf gesagt: Die Staatsregierung steht\nja eigentlich hinter unserem Antrag. Ich wei\u00df auch nicht,\nwie das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis entstehen konnte.\nIch habe ziemlich deutlich gesagt, da\u00df wir um die Schwie-\nrigkeiten des Zustandekommens von Staatsvertr\u00e4gen wis-\nsen, da\u00df wir sehr wohl auch wissen, da\u00df die Staatsvertr\u00e4ge\neine von vielen M\u00f6glichkeiten sind. Nur haben wir eben\ngesagt: Dann mu\u00df man die vorhandenen M\u00f6glichkeiten\nnutzen und einen Staatsvertrag abschlie\u00dfen.\n\nAn wem das liegt, das ist mir auch zu Ohren gekommen.\nIch darf an den anderen Staatsvertrag erinnern, der auch\nnoch nicht abgeschlossen wurde, den \u00fcber die Stiftung f\u00fcr\ndas sorbische Volk, bei dem ich nun im Detail wei\u00df, was\nsich da alles hinter den Kulissen abspielt.\nWir stellen doch eigentlich immer eine \u00dcbereinstimmung\nfest: Staatsvertr\u00e4ge sind dienlich; sie sind nicht hinderlich.\nAber etwas mu\u00df ich noch sagen: Es kann wohl nicht ange-\nhen, da\u00df hier in diesem Plenum immer belehrend auf\nandere Fraktionen eingeredet wird. Ich glaube, zum Parla-\nmentarismus geh\u00f6rt das unbestrittene Recht der Fraktio-\nnen, sich auf eigene Art und Weise Meinungen zu bilden\nund diese zu artikulieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch komme mir hier manchmal wie in der Unterkl\u00e4\u00dfler-\nschule vor. Das diskreditiert eigentlich das Parlament. Wir\nmachen das ja auch nicht.\n\n(Heiterkeit und Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Habe ich je schon eine Fraktion abklassifiziert? Das\nmache ich nicht, weil ich einfach von dem Recht ausgehe,\nda\u00df jeder seine Art der Meinungsbildung hat. Dies geh\u00f6rt\nzur Souver\u00e4nit\u00e4t des Parlaments. Wo das nicht gew\u00e4hr-\nleistet oder untergraben wird, ist das Parlament auch\nangegriffen. Es geht um die W\u00fcrde des Hauses.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD \u2013\n\nUnruhe bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die Fraktion der PDS, ob mit\nder Antwort der Staatsregierung der Antrag f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt werden kann oder ob sie Abstimmung w\u00fcnscht.\n\n(Kosel, PDS: Das ist erledigt.)\n\n\u2013 Es ist erledigt.\nMeine Damen und Herren! Damit wird die Abstimmung\nentbehrlich. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nWir kommen entsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen zu Petitionen\n- Sammeldrucksache -\n\nDrucksache 2/4817\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\nDa kein Antrag auf Verlangen nach Aussprache von den\nFraktionen gestellt worden ist, kommen wir somit zur\nAbstimmung.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist Einzelabstimmung zu\neiner Beschlu\u00dfempfehlung beantragt worden. Sie liegt\nIhnen in einer Zusammenstellung in Drucksache 2/4817\nvor. Es handelt sich hier um eine Erg\u00e4nzung.\n\nIch rufe auf den Antrag auf Einzelabstimmung \u00fcber die\nBeschlu\u00dfempfehlung auf Seite 65. Wer der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung mit dieser Erg\u00e4nzung zustimmt, den bitte ich um\n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist dem zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Die Beschlu\u00dfempfehlung ist\nmit den Erg\u00e4nzungen angenommen.\n\nZu verschiedenen Beschlu\u00dfempfehlungen haben die Frak-\ntion der PDS bzw. die Fraktion der SPD ihre abwei-\nchende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser\nBeschlu\u00dfempfehlungen liegt Ihnen zu Drucksache 2/4817\nschriftlich vor.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmungen behandelt haben, die Zustimmung\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3636\n\n\n\nim Ausschu\u00df fest; es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt. Der Tagesordnungpunkt 14 ist damit been-\ndet.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die Tagesord-\nnung der 50. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages abgear-\n\nbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 51. Sitzung\nauf morgen, Freitag, den 24. Januar 1997, 10.00 Uhr, festge-\nlegt. Die Einladungen und die Tagesordnung dazu liegen\nIhnen vor.\nDie 50. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.06 Uhr)\n\nBerichtigung\n\nIm Protokoll der 48. Sitzung ist bedauerlicherweise eine\nRednerkorrektur \u00fcbersehen worden. Auf Seite 3494, rechte\n\nSpalte, mu\u00df es am Ende des zweiten Absatzes hei\u00dfen: ,,\u2026\ndie Richtersche Richter r \u00e4 t e republik \u2026\u201c\nStenografischer Dienst\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3637\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 50. Sitzung am 23.1.1997\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/4907\nNamensaufruf durch Abg. Frau Klein, SPD, beginnend mit dem Buchstaben A\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nBolick x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nG\u00f6tzel x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Ulbricht x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n \n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 17\nNeinstimmen: 61\nStimmenthaltungen: 15\n\nGesamtstimmen: 93\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3638\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 50. Sitzung 23. Januar 1997\n\n3639\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 - Wahl eines Mitgliedes des Ausschusses des S\u00e4chsischen Landtages\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die F\u00f6rderung des Sports\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung von Rechtsvorschriften \u00fcber Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Presse vom 3. April 1992\n\t5 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die Bestimmung aufsichtsf\u00fchrender L\u00e4nder nach Artikel 87 Abs. 2 Satz 2\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung der Vertretung des Freistaates Sachsen in gerichtlichen Verfahren\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Zusatzf\u00f6rderung nach \u00a7 88e des Zweiten Wohnungsbaugesetzes\n\t8 Entwicklung der Tarif- und Lohnstruktur in Sachsen 1990 \u2013 1996\n\t9 Zur Praxis der Abschiebehaft im Freistaat Sachsen\n\t10 Zur aktuellen Lage und zu den Perspektiven der Rentenanwartschaften, Rentenanspr\u00fcche und Rentenzahlungen im Freistaat Sachsen\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 9\n\t11 ICE-Neubaustrecke N\u00fcrnberg-Erfurt-Halle/Leipzig und Mitte-Deutschland-Bahn\n\t12 \u00dcbertragung von insgesamt 98 000 Hektar ehemaligen Tagebaulandes in das Eigentum s\u00e4chsischer Kommunen\n\t13 Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land Brandenburg\n\t14 Beschlu\u00dfempfehlungen zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}