{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-03-05T12:10:29Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:49:07Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:49:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "320",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "1999-03-05T12:10:29Z",
        "date": "2001-10-12T06:49:07Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/91 13.11.1998",
        "dcterms:created": "1999-03-05T12:10:29Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:49:07Z",
        "meta:creation-date": "1999-03-05T12:10:29Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:49:07Z",
        "modified": "2001-10-12T06:49:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1617",
            "2977",
            "1808",
            "5053",
            "3558",
            "4498",
            "5250",
            "5679",
            "4991",
            "5410",
            "5379",
            "5026",
            "4336",
            "5675",
            "5419",
            "5688",
            "5192",
            "5337",
            "5562",
            "4249",
            "5411",
            "5756",
            "5970",
            "5906",
            "6152",
            "5351",
            "4850",
            "6360",
            "5828",
            "6358",
            "5996",
            "5522",
            "6387",
            "6438",
            "6555",
            "6271",
            "5329",
            "5784",
            "5627",
            "5893",
            "6306",
            "5186",
            "6090",
            "6299",
            "6342",
            "5937",
            "6005",
            "5629",
            "5415",
            "6297",
            "6038",
            "6194",
            "6186",
            "5329",
            "6657",
            "6708",
            "6418",
            "5216",
            "6040",
            "6098",
            "6202",
            "5135",
            "1673"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-03-05T12:10:29Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:49:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/91 13.11.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "resourceName": "b'2_PlPr_91_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 2/91 13.11.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "63"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/91 13.11.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/91\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n91. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 13. November 1998, Neuer Plenarsaal Schluss: 17.53 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6573\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6573\nAdler, SPD 6573\nDr. Hahn, PDS 6573\nLeroff, CDU 6573\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nBelastungen des Standortes Sachsen\ndurch die Steuerpl\u00e4ne der neuen\nBonner Regierung\nAntrag der Fraktion der CDU 6574\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 6574\nLochbaum, SPD 6574\nDr. Langer, PDS 6575\nFrau Weber, CDU 6576\nJurk, SPD 6576\nFlath, CDU 6577\nLeroff, CDU 6578\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6578\nGerlach, SPD 6578\nLeroff, CDU 6579\nFrau Dr. Runge, PDS 6579\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6579\nDr. M\u00fcnch, CDU 6580\nLehmann, CDU 6580\nLehmann, CDU 6581\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6581\nDr. Kunckel, SPD 6581\nDr. Kunckel, SPD 6582\nDr. H\u00e4hle, CDU 6582\n\n   2. Aktuelle Debatte\nSinkende Abfallmengen \u2013 Herausforderungen\nan die s\u00e4chsische Abfallpolitik zur Sicherung\nsozialvertr\u00e4glicher Geb\u00fchrenbelastungen der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nAntrag der Fraktion der PDS 6582\n\nFrau Roth, PDS 6582\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 6583\nFrau Klein, SPD 6584\nFrau Roth, PDS 6584\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6585\n\n   3. Aktuelle Debatte\nZukunft s\u00e4chsischer Produktionsstandorte\nbei strategischen Entscheidungen der\nKonzernm\u00fctter\nAntrag der Fraktion der SPD 6586\n\nLochbaum, SPD 6586\nDr. M\u00fcnch, CDU 6586\nFrau Mattern, PDS 6587\nDr. Jahr, CDU 6587\nFrau Schulz, PDS 6588\n\n2  Wahl der Mitglieder und des Vorsitzenden\nund deren Stellvertreter des 3. Unter-\nsuchungsausschusses ,,Amtsf\u00fchrung des\nStaatsministers f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\u201c\nDrucksache 2/10138 6589\n\nHatzsch, SPD 6589\n(Wahlergebnis siehe Seite 6596)\n\n\n\n3  Fragestunde\nDrucksache 2/9995 6590\n\n\u2013 Novellierung des s\u00e4chsischen Programms\n,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c (Frage Nr. 1)\nDr. Lippmann, CDU 6590\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6590\n\n\u2013 Standortaufgabe durch die Firma Preussag\nNoell (Frage Nr. 4)\nJurk, SPD 6591\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6591\n\n\u2013 Spielbanken (Frage Nr. 6)\nProf. Dr. Porsch, PDS 6591\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6591\n\n\u2013 Verm\u00f6gen der ehemaligen Vereinigung der\ngegenseitigen Bauernhilfe (VdgB) (Frage Nr. 2)\nDr. Jahr, CDU 6591\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6592\nDr. Jahr, CDU 6592\n\n\u2013 Verwendung von Haushaltsmitteln\n(Frage Nr. 5)\nJurk, SPD 6592\nHardraht, Staatsminister des Innern 6592\n\n\u2013 Laubag/Mibrag/Veag (Frage Nr. 7)\nFrau Roth, PDS 6592\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6592\nFrau Roth, PDS 6593\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6593\n\n\u2013 Landesgartenschau (Frage Nr. 3)\nKupfer, CDU 6593\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6593\n\n\u2013 Stadtteilzentrum ,,Anker e.V.\u201c Leipzig\n(Frage Nr. 8)\nFrau Dr. Runge, PDS 6593\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6594\nFrau Dr. Runge, PDS 6594\n\n\u2013 Richtlinie des Staatsministeriums f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit und Familie zur F\u00f6rderung\nsozial-psychiatrischer Hilfen, der Sucht-\npr\u00e4vention und Suchtkrankenhilfe vom\n25.6.1998 (Frage Nr. 9)\nFrau Zschoche, PDS 6594\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6594\nFrau Zschoche, PDS 6595\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6595\n\n\u2013 Stand der Regionalplanung (Frage Nr. 10)\nFrau Roth, PDS 6595\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6595\n\u2013 Existenzgr\u00fcndungsprogramm (Frage Nr. 11)\nFrau Zschoche, PDS 6595\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6595\nFrau Zschoche, PDS 6596\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6596\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 6596\n\nWahlergebnis 6596\n\n4  Reform der Strukturfonds\nDrucksache 2/8659, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6596\n\nLehmann, CDU 6596\nFrau Dr. Runge, PDS 6597\nSchimpff, CDU 6598\nAdler, SPD 6598\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6599\nSchimpff, CDU 6600\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 6600\n\nLeroff, CDU 6601\nJurk, SPD 6601\n\n5  Verwendung der Mittel aus der Ausgleichs-\nabgabe nach \u00a7 11 Schwerbehindertengesetz\nDrucksache 2/7138, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6601\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6601\nKannegie\u00dfer, CDU 6602\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6603\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6604\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6605\n\nAbstimmung und Ablehnung 6606\n\n6  Automobil- und Zulieferindustrie in Sachsen\nDrucksache 2/9454, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6606\n\nBolick, CDU 6606\nBolick, CDU 6607\nLochbaum, SPD 6607\nDr. Langer, PDS 6608\nDr. Langer, PDS 6609\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6609\nBolick, CDU 6611\n\nAbstimmung und Zustimmung 6611\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n\n\n7  \u2013 SPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen\nDrucksache 2/8677, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Landesverkehrsplanung in Sachsen\nDrucksache 2/7362, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6611\n\nPlobner, SPD 6611\nAlbrecht, CDU 6612\nFrau Mattern, PDS 6613\nWappler, CDU 6614\nPlobner, SPD 6615\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6616\nPlobner, SPD 6617\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/8677 6617\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\nDrucksache 2/10137\nAlbrecht, CDU 6617\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10137 6618\n\n8  Wiederherstellung eines ausgeglichenen\nWasserhaushaltes in den vom Braunkohlen-\nbergbau beeintr\u00e4chtigten Flussgebieten in\nder Lausitz und im mitteldeutschen Raum\nDrucksache 2/9151, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6618\n\nFrau Mattern, PDS 6618\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 6619\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 6620\nFrau Mattern, PDS 6620\n\nGerlach, SPD 6620\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6621\nFrau Mattern, PDS 6623\nFrau Roth, PDS 6623\n\nAbstimmung und Ablehnung 6623\n\n9  Besch\u00e4ftigungssituation der Gefangenen in\nden Justizvollzugsanstalten\nDrucksache 2/9450, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6623\n\nKupfer, CDU 6623\nM\u00e4dler, SPD 6625\nBartl, PDS 6625\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6626\nDr. Langer, PDS 6627\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6627\nKupfer, CDU 6627\n\n10 Soziallastenausgleich\nDrucksache 2/9259, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6627\n\nFrau Zschoche, PDS 6627\nDr. Metz, CDU 6628\nRichter, Joachim, SPD 6628\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6629\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 6630\nDr. Friedrich, PDS 6630\nFrau Zschoche, PDS 6631\nFrau Zschoche, PDS 6632\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6632\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 91. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nHerr Hilker, Frau W\u00fcnsche, Herr Klinnert, Herr Kehl und\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, der sich heute Morgen krankmelden\nmusste.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Sitzung liegt Ihnen vor. Gibt es von Ihrer Seite noch\nAntr\u00e4ge f\u00fcr die heutige Tagesordnung? \u2013 Herr Adler,\nbitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion darum\nbitten, dass der bisherige Tagesordnungspunkt 4, Touris-\nmusf\u00f6rderung in Sachsen, abgesetzt wird.\nDaf\u00fcr bitte ich, dass die Wahl der Mitglieder, des Vorsit-\nzenden und des Stellvertreters f\u00fcr den Untersuchungsaus-\nschuss als neuer Punkt auf die Tagesordnung gesetzt wird.\nIch schlage vor dies als Tagesordnungspunkt 2 zu behan-\ndeln, da die Meldungen durch die Fraktionen, insbeson-\ndere auch durch meine Fraktion, jetzt erst eingegangen\nsind und um der Verwaltung ausreichend Zeit zu lassen\ndie technischen Vorbereitungen zu treffen. Wir bitten also\num die Aufnahme als Tagesordnungspunkt 2.\nSchlie\u00dflich bitte ich darum, dass die bisherigen Tagesord-\nnungspunkte 7 und 8 unter Beibehaltung der einfachen\nRedezeit zu einem Tagesordnungspunkt zusammengef\u00fcgt\nwerden.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es zu den unterbreiteten Vorschl\u00e4-\ngen von Ihrer Seite Redebedarf? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir sind im Wesentlichen mit dem einverstanden,\nwas die SPD-Fraktion soeben vorgeschlagen hat, insbe-\nsondere was die Wahl der Mitglieder des Untersuchungs-\nausschusses angeht, damit eine z\u00fcgige Arbeit dieses\nGremiums beginnen kann.\nWir haben aber zu dem letzten Punkt, den Herr Adler\nangesprochen hat, eine insofern andere Auffassung, als\ndass wir zwar auch daf\u00fcr sind, diese beiden Tages-\nordnungspunkte zusammen zu behandeln, aber Antr\u00e4ge\nwerden \u00fcblicherweise in der Redezeit 10 Minuten : 5 Mi-\nnuten : 5 Minuten diskutiert. Wenn die Antr\u00e4ge zusam-\nmengelegt werden, m\u00f6chten wir, dass die Gesamtredezeit\nso bleibt wie bisher vorgesehen, also bei 20 Minuten :\n10 Minuten : 10 Minuten. Es handelt sich um zwei An-\ntr\u00e4ge.\nAuch wir m\u00f6chten beide, wie gesagt, zusammen behan-\ndeln, aber mit der von mir vorgeschlagenen Redezeit. Dies\nw\u00e4re keine Verl\u00e4ngerung der Redezeit gegen\u00fcber dem\nbisherigen Vorschlag in der Tagesordnung. Es w\u00fcrde sich\nnur um eine Zusammenlegung handeln. Wir denken, dass\n\ndiese Zeit ben\u00f6tigt wird, um \u00fcber die Thematik vern\u00fcnftig\ndiskutieren zu k\u00f6nnen. Deshalb haben wir insofern eine\nabweichende Position zu den von Herrn Adler vorgetrage-\nnen Ausf\u00fchrungen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird weiter gew\u00fcnscht.\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Beide Antr\u00e4ge hat die SPD-Fraktion gestellt. Wenn die\nbeantragende Fraktion mit dem Redezeitenblock 10 Minu-\nten : 5 Minuten : 5 Minuten auskommt, so gehen wir\ndavon aus, dass wir uns diesem Wunsch der Fraktion\nanpassen. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Dazu m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Eigentlich\nhat es zwischen den fachpolitischen Sprechern eine Ab-\nsprache gegeben, die an mich \u00fcbermittelt worden ist. Ich\nging davon aus, dass sich auch die PDS-Fraktion dem von\nmir soeben vorgeschlagenen Redezeitmodell angeschlos-\nsen hat. Wenn die PDS-Fraktion damit nicht leben k\u00f6nnte,\nso w\u00e4re es uns auch recht, wenn wir bei der doppelten\nRedezeit bleiben w\u00fcrden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Antrag auf Verk\u00fcrzung der Redezeit\nsteht also nicht mehr zur Diskussion, wenn nicht noch Ein-\nspruch eingelegt wird.\nIch lasse jetzt zun\u00e4chst \u00fcber den Vorschlag abstimmen, die\nWahl der Mitglieder, des Vorsitzenden und eines Stellver-\ntreters des Untersuchungsausschusses als Punkt 2 in die\nheutige Tagesordnung aufzunehmen. Wer dem die Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das so beschlos-\nsen worden.\nIch bitte zur Kenntnis zu nehmen, dass Tagesordnungs-\npunkt 4 von der einbringenden Fraktion zur\u00fcckgezogen\nworden ist. Dieser Tagesordnungspunkt kann somit aus\ndem Ihnen vorliegenden Vorschlag zur heutigen Tages-\nordnung gestrichen werden.\nIch gehe davon aus, dass kein Widerspruch besteht, die\nTagesordnungspunkte 7 und 8 gemeinsam zu behandeln,\nund zwar auf der Grundlage des gro\u00dfen Redeblocks. Er-\nhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, so werden die Tagesordnungspunkte 7 und 8 zu einem\nTagesordnungspunkt zusammengefasst, wobei die Rede-\nzeitvariante 20 Minuten : 10 Minuten : 10 Minuten Anwen-\ndung findet.\nMeine Damen und Herren! Damit gehe ich davon aus,\ndass die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den soeben\nbeschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr unsere heutige Beratung\nverbindlich ist. \u2013 Es erhebt sich kein Widerspruch. Dann\nwerden wir nach dieser Tagesordnung verfahren.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6573\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Belastungen des Standortes Sachsen durch die Steuerpl\u00e4ne der\nneuen Bonner Regierung\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Sinkende Abfallmengen \u2013 Herausforderungen an die s\u00e4chsische\nAbfallpolitik zur Sicherung sozialvertr\u00e4glicher Geb\u00fchrenbelastungen der\n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Zukunft s\u00e4chsischer Produktionsstandorte bei strategischen\nEntscheidungen der Konzernm\u00fctter\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU-Fraktion 30 Minuten, SPD-\n\nFraktion 15 Minuten, PDS-Fraktion 15 Minuten; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nWir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nBelastungen des Standortes Sachsen durch die Steuerpl\u00e4ne der\nneuen Bonner Regierung\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der CDU-Frak-\ntion das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde\nlautet: SPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die\nCDU-Fraktion hat das Wort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung ist mit\ndem Anspruch angetreten, nicht alles anders, aber vieles\nbesser zu machen. Die ersten kraftlosen Entscheidungen\nzeigen etwas anderes: Sie macht vieles anders und beinah\nalles schlechter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRot-gr\u00fcne Umweltpolitik ist zur Umw\u00e4lzpolitik gewor-\nden. Das Geld des Steuerzahlers wird von der linken\nTasche in die rechte umgew\u00e4lzt. Die dabei unvermeidliche\nVerlustleistung wird auf den Normalverbraucher abge-\nw\u00e4lzt.\nH\u00f6here Kosten f\u00fcr Strom, Gas, Heiz\u00f6l, Benzin, feste Brenn-\nstoffe, f\u00fcr Bahn- und Busfahrten bezahlen alle. Von der\nversprochenen Kompensation sind von vornherein Rent-\nner, Arbeitslose, Sch\u00fcler und viele andere ausgeschlossen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Um die haben Sie sich\nauch nicht gek\u00fcmmert!)\n\nDie Verbreiterung der Bemessungsgrundlage ohne durch-\ngreifende Steuerentlastung ist in Wirklichkeit eine drasti-\nsche Steuererh\u00f6hung. Dadurch werden keine neuen\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen, sondern weitere vernichtet. Dar-\nunter, meine Damen und Herren, leiden ganz besonders\ndie neuen L\u00e4nder, also auch der Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Aufbau Ost ist Chefsache des neuen Bundeskanzlers,\nwie dieser sagt. Wir haben diese Ank\u00fcndigung immer als\neine Drohung empfunden.\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\nWas bisher geschehen ist, zeigt, dass wir damit leider\nRecht hatten. Die Regierungserkl\u00e4rung des neuen Bundes-\nkanzlers ist auf zwei Seiten von mehreren 30 auf die neuen\nBundesl\u00e4nder eingegangen und keine Rede ist davon ge-\nwesen, wie sich denn diese Steuerpl\u00e4ne auf die Entwick-\nlung der neuen L\u00e4nder auswirken werden.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWir m\u00f6chten die SPD-Fraktion auffordern, im Bundesrat\nWiderstand zu leisten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum, bitte.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um etwas mehr Ruhe,\nauch links von mir, damit Sie Ihren eigenen Kollegen ver-\nstehen.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Was soll das, Herr H\u00e4h-\nle? Ich verstehe ja den Frust der CDU, aber bringen Sie\ndoch wenigstens so viel Fairness auf zu warten, bis die\nallerersten konkreten Daten und Ergebnisse der neuen\nRegierung vorliegen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6574\n\n\n\nSie m\u00fcssen sich doch als verantwortliche Landespolitiker\nnicht dem ersten Jammern bestimmter Lobbyisten an-\nschlie\u00dfen,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndrei Tage nach der Regierungserkl\u00e4rung, heute, da der\nneue Bundestag \u00fcberhaupt das erste Mal \u00fcber die Steuer-\nreform diskutiert.\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir zu dieser Dis-\nkussion drei kurze Anmerkungen.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nErstens. Wer das Wahlprogramm der SPD auch nur fl\u00fcch-\ntig gelesen hat, dem musste eines klar sein: Alle unsere\nSteuerpl\u00e4ne gehen von einer Entlastung der kleinen und\nmittleren Einkommen aus.\n\n(Schiemann, CDU: Das ist nicht wahr!)\n\n\u2013 Das ist wahr! Nach 16 Jahren Umverteilung von unten\nnach oben muss endlich ein Gegensteuern erfolgen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nDazu stehen wir. Dass sich Ihre Klientel dagegen wehrt, ist\nverst\u00e4ndlich.\n\n(Beifall bei der SPD\n\u2013 Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nZweitens. Wir werden \u2013 auch das ist klar \u2013 f\u00fcr eine Entlas-\ntung der kleinen und mittleren Unternehmen entgegen\nallen Unkenrufen sorgen.\n\n(Schiemann, CDU: Stimmt doch gar nicht!)\n\nHaben Sie \u00fcberhaupt einmal konkret durchgerechnet, was\ndie Steuerpl\u00e4ne f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen, f\u00fcr\nHandwerk und Mittelstand bedeuten? Ich habe einige\nRechenbeispiele vorliegen. Von einer Belastung kann keine\nRede sein,\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nschon gar nicht f\u00fcr den Mittelstand im Osten, im Gegen-\nteil.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDer Bundeskanzler hat sich v\u00f6llig unmissverst\u00e4ndlich zur\nvorrangigen F\u00f6rderung der ostdeutschen Unternehmen,\nder ostdeutschen Wirtschaft bekannt, nicht nur, Herr H\u00e4h-\nle, weil er den Aufbau Ost zur Chefsache macht.\nIm \u00dcbrigen, Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie auch ande-\nrer Meinung waren, zumindest im Wahlkampf, ich habe\nan dieser Stelle Vertrauen zu Staatsminister Rolf Schwa-\nnitz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDrittens. Der Ansatz der \u00f6kologischen Steuerreform ist\nrichtig. Sie ist sogar dringend notwendig. Wir k\u00f6nnen\ndoch nicht so weiterwursteln wie bisher.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben doch eine Verantwortung f\u00fcr die Zukunft.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nSechs Pfennige mehr f\u00fcr den Liter Benzin und das\nGeschrei ist riesengro\u00df. Was war in der vorhergehenden\n\nLegislaturperiode? 27 Pfennig nur zum Stopfen von Haus-\nhaltsl\u00f6chern,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nnichts zur Entlastung des Faktors Arbeit, nichts f\u00fcr die\nZukunft.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nJa, meine Damen und Herren, lassen Sie der neuen Bun-\ndesregierung wenigstens die \u00fcblichen ersten 100 Tage Zeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWarten Sie, bis die ersten konkreten Ergebnisse vorliegen.\nDann k\u00f6nnen Sie immer noch kritisieren. Dann k\u00f6nnen Sie\nimmer noch jammern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Im Verlauf der acht Jahre hat es schon oft Debatten\ngegeben, die im Landtag inhaltlich und hinsichtlich ihrer\nAktualit\u00e4t nicht das Gelbe vom Ei waren. Die heutige ist\nbestenfalls ein R\u00fchrei.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\nWeniges liegt fest. Vieles ist offen, au\u00dfer die Verminde-\nrung der Drangsaliererei durch die Gesundheitsreform.\nSchr\u00f6der will die Koalitionsvereinbarung nachbessern\nusw. Wir aber diskutieren locker los.\nDie verk\u00fcndete Steuerreform emp\u00f6rt die Wirtschaft, titel-\nten die Zeitungen, und sie emp\u00f6rt die s\u00e4chsische CDU als\nstandortbelastend, sagt sie und sagte Herr H\u00e4hle.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nNur, bei einem Blick auf den Unmut erscheint dieser in\ngewissen Grenzen gespielt. Zwei Beispiele:\n1. erreichen die Tarifsenkungen bei der K\u00f6rperschaftsteuer\nden Umfang, den Waigels Steuerreformkommission in den\nPetersberger Vorschl\u00e4gen angepeilt hat;\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. will Rot-Gr\u00fcn den Einkommensteuersatz f\u00fcr gewerb-\nliche Eink\u00fcnfte zum Jahre 2002 auf 35 % verringern. Das\nsind auch die Petersberger Beschl\u00fcsse der CDU.\nSolche Kongruenz, Dr. Metz, in den Konzepten gibt es an\nmanchen Stellen. Nein, ich sage, eigentlicher Ausl\u00f6ser des\nAufruhrs sind nicht die Steuertarife, sondern das ist die\nGiftliste von \u00fcber 70 Verg\u00fcnstigungen, die komplett ge-\nstrichen oder eingeschr\u00e4nkt werden sollen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas hat mit Standortbelastung in Sachsen relativ wenig zu\ntun.\n\n(Schiemann, CDU: Zum Beispiel bei den Bauern!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Langer?\n\nDr. Langer, PDS: \u2013 Nein.\nNat\u00fcrlich sind auch wir, die PDS, nicht vollkommen\ngl\u00fccklich. Ich schicke voraus, dass wir nicht der Illusion\nanh\u00e4ngen, in den verbleibenden Wochen dieses Jahres\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6575\n\n\n\nk\u00f6nnten mit einer Schocktherapie milliardenschwere\nSteuerlastumverteilungsprogramme durchgef\u00fchrt werden.\nDas ist es nicht.\nWir kritisieren, dass die rot-gr\u00fcnen SteuerpolitikerInnen\nden Luxus einiger kostspieliger Elemente in Kauf nehmen,\nwas den Wahlzusagen der Koalition entgegenl\u00e4uft. Ich\nnenne die Erh\u00f6hung des Kindergeldes, unabh\u00e4ngig von\nder pers\u00f6nlichen Einkommenssituation, oder die vorl\u00e4ufi-\nge Beibehaltung des Ehegattensplittings, was mit Steuer-\nausf\u00e4llen in zweistelliger Milliardenh\u00f6he einhergeht, oder\nden Verzicht auf die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gen-\nsteuer bzw. die Erhebung einer Verm\u00f6genssonderabgabe,\nwie sie bisher unter anderem von den Gr\u00fcnen gefordert\nwurde.\nIch sage: Wo verzichtet wird, Reichtum zu begrenzen,\nwird auch Armut nicht bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen. Wo es\nkeine Gerechtigkeit der Einnahmen des Staates gibt, wird\nauch keine Gerechtigkeit der Ausgaben herbeizuf\u00fchren\nsein. Eine Steuerreform, die viel zu sp\u00e4t eine Reform der\nKommunalfinanzierung vorsieht, erscheint weniger als\nhalbherzig.\nAlso, der Standort Sachsen wird aus meiner Sicht kaum\nbelastet. Er wird aber auch nicht wesentlich entlastet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Weber, bitte.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die \u00d6kosteuer ist nicht nur ein \u00f6ko-\nsozialer Blindg\u00e4nger, sondern sie ist reine Geldbeschaf-\nfungsma\u00dfnahme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Lohnnebenkosten m\u00fcssen runter. Daran gibt es keinen\nZweifel. Aber dies mit Energiebesteuerung, Mineral\u00f6l-\nsteuererh\u00f6hung, Heiz\u00f6lverteuerung, Gasverteuerung, Ein-\nsparungen von 900 Millionen DM bei der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit zu finanzieren ist so falsch wie unsozial;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nunsozial deshalb, da die angebliche Entlastung der\nLohnnebenkosten, die Senkung der Rentenbeitr\u00e4ge um\n0,8 Prozentpunkte gerade bei Studenten, Rentnern, Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern und Arbeitslosenhilfeempf\u00e4ngern gar\nnicht zutrifft.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nDiese Personengruppen werden jedoch mit den Mehr-\nkosten der Erh\u00f6hung stark belastet. Wo bleibt da die\nGerechtigkeit in der Gesellschaft?\nFalsch ist die Umverteilungspolitik deshalb, weil diese\nSteuern nicht die Umwelt entlasten. Man muss sich die\nSchizophrenie vorstellen: Wenn der B\u00fcrger Energie und\nBenzin spart, schont er zwar die Umwelt, aber er sichert\ndamit nicht die geplanten Einnahmen zur Senkung der\nRentenbeitr\u00e4ge. Also, Leute, das Motto kann nur sein:\nFahrt schneller und mehr Auto, nur dann sind die Renten\nsicher! In Zukunft steht vielleicht an jeder Zapfs\u00e4ule: Das\nist Ihr Beitrag zu einer sicheren Rente!\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der SPD)\n\nDie Koalition rechnet nicht mit einer lenkenden Wirkung\nder Steuer hin zu Einsparungen von Benzin und Energie-\ntr\u00e4gern, da sie ja schon mit den sicheren Einnahmen rech-\nnet. Das ist die Lebensl\u00fcge der Gr\u00fcnen und die SPD macht\nmit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten werden steigen und vieles\nim Verbrauch mehr, was Familien betrifft. Nach Berech-\nnungen wird ein Vier-Personen-Haushalt mit einem\nBruttoeinkommen im Jahr von 70 000 DM Rentenver-\nsicherungsbeitr\u00e4ge um die 280 DM einsparen, dagegen\nverteuern sich Energie und Benzin um 301 DM. Das ist\neine Mehrbelastung. Die Erh\u00f6hung des Kindergeldes ist\nauch nur eine Halbwahrheit. Die L\u00e4nder m\u00fcssen 1,8 Milli-\narden DM mitfinanzieren.\n\n(Schiemann, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nDas bedeutet Mehrausgaben im Landeshaushalt Sachsen\nund die Wahlversprechen der SPD m\u00fcssen nun von der\nCDU in Sachsen eingehalten werden. Das ist auch nicht\nschlecht.\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\nUnd noch eins. Da die Umweltverb\u00e4nde bem\u00e4ngelt haben,\ndass die \u00d6kosteuer halbherzig sei und die Rentenkasse\ndurch die Absenkung des Rentenalters noch leerer wird,\nwird sich die neue Bundesregierung nicht mit Halbherzig-\nkeiten abgeben, sondern die n\u00e4chste Abzockerverhand-\nlung steht doch schon vor der T\u00fcr. Wie hat doch Herr Jurk\nvon der SPD-Fraktion am 19. M\u00e4rz in einem Redebeitrag\nhier so sch\u00f6n gesagt? Dieses Land hat eine andere Politik\nverdient. Es wird auch eine andere Politik bekommen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nJetzt haben wir alle eine andere und nicht alle haben sie\nverdient.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, Fraktion der SPD, Sie d\u00fcrfen\ndirekt darauf antworten.\n\n(Starke Unruhe im Saal)\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich habe nichts gegen politisches Kabarett. Ich\nbin auch f\u00fcr stimmungsvolle Debatten, aber vielleicht tut\nes uns ganz gut, wenn wir wieder zur Sachlichkeit zur\u00fcck-\nkehren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVielleicht sollte man noch einmal dar\u00fcber nachdenken,\ndass die neue Bundesregierung zum heutigen Tage\n16 Tage in Amt und W\u00fcrden ist, und die abgew\u00e4hlte\nRegierung hatte 16 Jahre, im Osten acht Jahre Zeit,\nbestimmte Steuerreformpl\u00e4ne auch in die Praxis umzuset-\nzen.\nDie abgew\u00e4hlte Regierung hat in der Vergangenheit\nWachstumsprognosen gesch\u00f6nt. Sie hat auch bei den\nSteuersch\u00e4tzungen ihre Einnahmeerwartungen zu hoch\nangesetzt. Das wei\u00df der s\u00e4chsische Finanzminister ganz\ngenau. Er war viel vorsichtiger. Stattdessen muss ich\nfeststellen, dass sich die neue Bundesregierung mit dem\nKassensturz nat\u00fcrlich auch vergewissert hat, was wirklich\nan M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Steuerentlastungen da ist. Die sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6576\n\n\n\neben nicht so \u00fcberaus \u00fcppig, wie Sie sich das vielleicht\nvorstellen. Die neue Bundesregierung \u2013 das zeigen auch\nAnk\u00fcndigungen nach der ersten Kritik \u2013 ist auch kompro-\nmissbereit. Sie ist bereit, auf bestimmte Interessengruppen\neinzugehen, die, jetzt vielleicht ein bisschen irritiert, auch\n\u00fcber Darstellungen in den Medien, ihre eigenen Probleme\nnoch einmal darstellen, um mit ihnen gemeinsam f\u00fcr Ver-\nbesserungen einzutreten.\nEs ist doch \u00fcberhaupt keine Frage, meine Damen und\nHerren \u2013 auch der Ministerpr\u00e4sident d\u00fcrfte mit mir einer\nMeinung sein \u2013, wir m\u00fcssen doch in der heutigen Zeit\ndar\u00fcber nachdenken, dass, wenn wir \u00fcber Kosten der\nArbeit reden, wir den Faktor Arbeit entlasten m\u00fcssen und\nden Ressourcenverbrauch belasten, weil ganz einfach die\nRessourcen dieser Erde nicht unbegrenzt verf\u00fcgbar sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie sprechen heute \u00fcber Belastungen. Sie haben s\u00e4mtliche\nEntlastungen f\u00fcr kleine und mittlere Einkommen heute\n\u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnen wollen.\nWenn Sie \u00fcber Belastungen sprechen, meine Damen und\nHerren, f\u00fcr den Standort Sachsen, sprechen wir doch auch\neinmal \u00fcber Kommunalabgaben, sprechen wir \u00fcber die\nBelastungen f\u00fcr Wasser und Abwasser oder f\u00fcr Stra\u00dfen-\nausbaubeitr\u00e4ge!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas haben Sie ganz unter den Tisch gekehrt, weil Sie das\nnicht h\u00f6ren wollen.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber die Senkung\nder Lohnnebenkosten reden \u2013 der neue Arbeitsminister\nRiester hat es so dargestellt \u2013, so werden s\u00e4mtliche Ein-\nnahmen aus der \u00d6kosteuer konsequent verwandt zur Sen-\nkung der Lohnnebenkosten. Das ist v\u00f6llig in Ordnung,\ndann entlastet das vor allem auch die Arbeitnehmerinnen\nund Arbeitnehmer. Das f\u00fchrt am Ende auch dazu, dass die\nNettol\u00f6hne erh\u00f6ht werden und damit die Renten steigen.\nIm \u00dcbrigen haben Sie sicherlich auch zur Kenntnis genom-\nmen, dass die Rentenreformpl\u00e4ne mit einer Absenkung\ndes Rentenniveaus f\u00fcr zwei Jahre zun\u00e4chst erst einmal\nau\u00dfer Kraft gesetzt wurden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Haben Sie im Ernst gedacht,\ndass diese Steuerreform eine Entlastung f\u00fcr Abgeordnete\nund Minister bringen wird? Das war nicht Sinn der Steuer-\nreform, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00dcbrigen weise ich darauf hin, dass wir nat\u00fcrlich auch \u2013\nda, denke ich, werden die Haush\u00e4lter im Finanzministeri-\num in Sachsen mir sicherlich nicht widersprechen \u2013 weiter\nZuweisungen vom Bund und aus Bonn brauchen. Wenn\nnicht viel Geld da ist, um Steuerentlastungen zu machen,\nmuss ich nat\u00fcrlich sagen, dass das auch damit zu tun hat,\ndass die Staatsausgaben auch in Zukunft vern\u00fcnftig finan-\nziert werden m\u00fcssen, wobei wir uns st\u00e4ndig dar\u00fcber\nunterhalten sollten, wie wir Ausgaben begrenzen und\nst\u00e4ndig auf den Pr\u00fcfstand stellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\nHerr Flath, bitte.\n\nFlath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wir Abgeordnete hier im Parlament haben\ndie Aufgabe und auch die Pflicht, Schaden vom Freistaat\nSachsen abzuwenden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen trifft das auch auf die Opposition zu. Auch sie\nhat diese Pflicht. Zugegeben, auch ich bin der Meinung,\ndass der Bundesregierung 100 Tage zustehen, aber doch\nnicht Ihnen! Sie sitzen doch seit l\u00e4ngerem hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag. Wenn jetzt die Bundesregierung eine\nSteuerreform vorgelegt hat \u2013 im \u00dcbrigen war auch per\nAnnonce zu lesen, dass seit Dienstag im Internet der\nBundesregierung die Steuerreform nachzulesen war \u2013,\ndann m\u00fcssen Sie, meine Damen und Herren von der\nOpposition, schon einmal nachfragen, welche Auswirkun-\ngen das auf den Freistaat Sachsen hat. Es geht nicht um\nAbgeordnete. Ich erkl\u00e4re hier, die sieben Pfennige als Ab-\ngeordneter trage ich mit. Aber ich habe einen l\u00e4ndlichen\nWahlkreis. Dort gibt es Landwirte.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nAnnaberg-Buchholz heute Morgen: minus 6 Grad; da k\u00f6n-\nnen Sie sich vorstellen, dass dort die Heizkosten h\u00f6her\nsind. K\u00f6nnen Sie sich auch vorstellen, dass der Aufwand\nf\u00fcr Landwirte im Erzgebirge erheblich ist?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFlath, CDU: \u2013 Nein, danke, Frau Dr. Schwarz.\n\nK\u00f6nnen Sie sich im \u00dcbrigen nicht auch vorstellen \u2013 ich\nkomme aus dieser Branche \u2013, wie die Verdienstm\u00f6glich-\nkeiten in der Landwirtschaft sind? Jetzt rechnen Sie doch\neinmal hoch und schauen Sie einmal in diese Steuerreform\nhinein und Sie sehen, dass Sie private Landwirte im Frei-\nstaat Sachsen erheblich damit treffen.\n\nEinen zweiten Aspekt will ich kurz ansprechen in dieser\nAktuellen Debatte, den Wohnungsbau. Ich glaube, beim\nNeubau sind wir ganz gut vorangekommen, wenn wir\ndurch Sachsen fahren. Schaue ich mir die Innenst\u00e4dte an,\ndann wissen wir, wo die Aufgabe der n\u00e4chsten Jahre liegt:\nin der Innenstadtsanierung. Nun \u00fcberpr\u00fcfen Sie die vorge-\nlegte Steuerreform der Bundesregierung, ob es denn auch\neinen Anreiz gibt. Wir sind uns doch hoffentlich einig,\ndass der Staat das wohl nicht tun kann. Vierzig Jahre hat\nes ein Staat versucht \u2013 Sie haben gesehen, was am Ende\nherausgekommen ist. Wir brauchen private Leute und\ndiese werden es nicht ohne einen Anreiz tun. Da schauen\nSie bitte einmal hinein, ob es einen solchen Anreiz gibt. Ich\nglaube eher, dass das private Investoren abschreckt.\n\nNoch eins zum Abschluss. 16 Jahre \u2013 Sie haben uns das\nimmer vorgehalten, auch im Wahlkampf. Jetzt drehe ich\ndie Sache einmal um. Die SPD hatte \u00fcbrigens auch 16 Jahre\nZeit, sich auf diese Regierungsverantwortung vorzube-\nreiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt schaue ich mir die Steuerreform an. Holterdiepolter\nhinein, atemberaubend war das alles, es ging sehr schnell.\nSollten sich dort Fehler durch Zeitmangel eingestellt\nhaben, dann haben Sie in den n\u00e4chsten vier Wochen die\nM\u00f6glichkeit, Herr Dr. Kunckel, das zu korrigieren. Sollte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6577\n\n\n\nes aber nicht so sein, dass das tats\u00e4chlich die Richtung der\nn\u00e4chsten Jahre ist,\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Dann schaffen Sie mich hier ab!)\n\ndann kann ich nur eins sagen: dass es wohl ein Schaden\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen sein wird.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Die CDU-Fraktion nach der CDU-Fraktion?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, wenn Sie nicht reden wollen, brau-\nchen Sie nicht zu reden, Herr Leroff.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir m\u00f6chten ganz deutlich machen \u2013 die Messlatte\nder SPD im Wahlkampf war ja: Entlastung der B\u00fcrger,\nGerechtigkeit f\u00fcr die B\u00fcrger und Schaffung neuer Arbeits-\npl\u00e4tze und Schr\u00f6ders Wahlkampfforderung ein volks-\nwirtschaftlich effizientes Steuersystem \u2013, dass der echte\nKanzler, der wahre Kanzler, n\u00e4mlich Lafontaine, genau\ndas Gegenteil von dem tut, was die B\u00fcrger entlastet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will Ihnen das einmal ganz konkret vorrechnen. Meine\nVorredner aus meiner Fraktion haben ja zum Teil schon\ndarauf hingewiesen. Das Problem ist doch, dass hier von\neiner Umverteilung \u00fcber Steuererh\u00f6hungen gesprochen\nwird, die dazu dienen sollen, Dinge zu finanzieren, die wir\nuns genau genommen nicht leisten k\u00f6nnen. Herr Loch-\nbaum, wenn Sie hier behaupten, die Energie verteuert sich\nnicht, dann erkl\u00e4ren Sie das doch einmal unseren gewerb-\nlichen Handwerkern und unserer gewerblichen Industrie\nin Sachsen! Wir haben jetzt schon h\u00f6here Energiepreise als\nim Westen. Wenn das noch dazukommt, werden wir noch\nteurer, auch wenn Sie versprochen haben, dass wir das erst\neinmal f\u00fcr die neuen L\u00e4nder aussetzen.\nIch glaube das nicht, denn die B\u00fcrger der neuen L\u00e4nder\nm\u00fcssen das genauso mittragen und mitbezahlen wie die\nB\u00fcrger in Westdeutschland. Deswegen ist das doch schon\nSand in die Augen der Leute. Dar\u00fcber hinaus erkl\u00e4ren Sie\ndoch einmal dem normalen Pendler \u2013 und wir haben im\nl\u00e4ndlichen Raum viele Menschen, die in die Ballungs-\nr\u00e4ume fahren m\u00fcssen \u2013, wenn er vom Weg zur Arbeit und\nvon der Arbeit nach Hause nicht mehr 70 Pfennig pro\nKilometer steuerlich geltend machen kann, sondern nur\nnoch 40 Pfennig. Wen trifft es denn? Es trifft doch nicht\nden Landtagsabgeordneten, es trifft unsere kleinen B\u00fcrger,\ndie zur Arbeit fahren m\u00fcssen, weil wir nicht mehr, wie zu\nDDR-Zeiten, jede Fabrik in jede Landschaft bauen.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nUnd, meine Damen und Herren, wenn Sie hier behaupten,\nHerr Jurk, dass ein Kassensturz gemacht werden muss:\nIhre finanzpolitische Sprecherin erz\u00e4hlt doch seit 16 Jah-\nren, dass die Finanzen in Bonn nicht vern\u00fcnftig geregelt\nw\u00e4ren. Jetzt auf einmal kommt sie auf den Trichter, es\nfehlt Geld. Da kann ich doch nur h\u00e4misch grinsen, weil ich\n\nvoraussetzen muss, dass sie vorher nicht richtig gerechnet\nhat, wenn sie denn meint Recht zu haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLeroff, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Leroff, haben Sie\nvergessen, dass das steuerliche Absetzen f\u00fcr Pendler\ndurch die CDU ganz abgeschafft werden sollte?\nIch habe noch eine Frage. K\u00f6nnte man nicht etwas dage-\ngen tun, dass sich der Benzinpreis zwischen Dresden, wo\ndie Menschen im Durchschnitt mehr verdienen, und dem\nErzgebirge, um 5 Pfennig unterscheidet?\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: War das jetzt die Frage?\n\nLeroff, CDU: Es waren zwei, Herr Pr\u00e4sident.\nFrau Kollegin! Ich habe nicht vergessen, nur Sie m\u00fcssen\ndann den Zusammenhang hinsichtlich der Abschaffung\nvon Steuerverg\u00fcnstigungen und der Entlastung, die die\nLeute wirklich netto im Portemonnaie haben, auch zeigen.\nDann wird ein Schuh draus.\n\n(Beifall bei der CDU\nund des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nZu der zweiten Frage: Frau Kollegin, erkl\u00e4ren Sie mir\neinmal, wie Sie es gerecht nennen wollen, wenn Sie in\nDresden die Benzinpreise h\u00f6her setzen als im Erzgebirge.\nWas macht denn der, der aus dem Erzgebirge nach Dres-\nden f\u00e4hrt? Nur zum Tanken?\n\n(Zurufe von der SPD: Umgekehrt!)\n\nDas kann ja wohl auch nicht die Devise Ihres umweltpoli-\ntischen Sprechers sein. Selbst umgekehrt macht es keinen\nSinn.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nLeroff, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Herr Leroff, meine Frage bezieht sich auch\nauf die angesprochene Kilometerpauschale. Sie haben sich\njetzt sozusagen f\u00fcr die Einbu\u00dfen erw\u00e4rmt, die m\u00f6glicher-\nweise einen Autofahrer treffen. Haben Sie es auch einmal\numgekehrt betrachtet, dass diejenigen, die zum Beispiel\nden \u00d6PNV benutzen, bisher enorme Mengen aufgebracht\nhaben und daf\u00fcr bisher null entsch\u00e4digt wurden von dem,\nwas jetzt nur ein kleines St\u00fcck angeglichen werden soll?\nHaben Sie einmal versucht das gegeneinander abzu-\nw\u00e4gen?\n\nLeroff, CDU: Es ist ja richtig, dass auch die \u00d6PNV-Benut-\nzer dazu beitragen; nur ist Ihnen doch sicherlich nicht ent-\ngangen, dass diejenigen, die eine Karte des Zug- oder des\nBusverkehrs benutzen, diese auch steuerlich geltend\nmachen k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6578\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nLeroff, CDU: Bitte sehr, Herr Pr\u00e4sident.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Leroff, ist Ihnen bekannt, dass\nin D\u00e4nemark seit 1991 systematisch ,,gr\u00fcne\u201c Abgaben ein-\ngef\u00fchrt worden sind, unter anderem eine Energiesteuer,\nund dass das dort unglaubliche Innovationen im Energie-\ntechnologiebereich ausgel\u00f6st hat und sogar die niedrigste\nArbeitslosenquote aller EU-L\u00e4nder erreicht wurde?\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nLeroff, CDU: Werte Frau Kollegin! Das ist doch das, was\ndie ehemalige Bundesregierung seit Jahren behauptet hat,\nwo aber der Bundesrat sich immer gesperrt hat!\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013 Buh-Rufe bei der PDS)\n\nDas sind doch die Tatsachen! Eine Steuersenkung, wie sie\nbeispielsweise in D\u00e4nemark passiert ist, hat doch dazu\ngef\u00fchrt, dass Arbeitspl\u00e4tze geschaffen worden sind. Nun\ndrehen Sie das doch nicht herum! Das ist ja das, was wir\nseit Jahren versucht haben. Wir werden mal sehen, was\nHerr Lafontaine jetzt alles noch aus der SPD herausbe-\nkommt. Ich bin da sehr gespannt.\nEin letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident, sei mir gestattet. Herr\nJurk, wenn Sie davon sprechen, dass die neue Bundes-\nregierung 16 Tage im Amt ist: Es ist schon erstaunlich, wie\nman in 16 Tagen so viel Unsinn anrichten kann wie die\njetzige lafontainesche Bundesregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat um das Wort ge-\nbeten. Herr Staatsminister Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen: Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren, insbesondere von\nder Opposition! Es l\u00e4sst sich doch nicht leugnen \u2013 und\nselbst in linken Bl\u00e4ttern steht es \u2013, was Sie in Bonn hinge-\nlegt haben, war ein Fehlstart. Geben Sie es doch zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben seit zwei Jahren in Sachen Steuerreform get\u00f6nt,\nSie h\u00e4tten das bessere Konzept. Offensichtlich hatten Sie\ngar keines. Sie haben erst 16 Tage gearbeitet; da ist viel-\nleicht der eine oder andere Fehler auch verst\u00e4ndlich.\nZu den Problemen, die hier angesprochen worden sind. In\nder Petersberger Steuerempfehlung steht nicht, dass die\nKilometerpauschale gestrichen werden soll. Ich wei\u00df nicht,\nwo Sie das hernehmen. In der Petersberger Steuerempfeh-\nlung steht eine ganze Menge von \u00e4hnlichen Ma\u00dfnahmen\nzur Verbreiterung der Steuerbemessungsgrundlage. Hier\nm\u00f6chte ich aus der Regierungserkl\u00e4rung des Kanzlers\nSchr\u00f6der zitieren. Er sagt: ,,Man kann nicht niedrigere\nSteuers\u00e4tze als in den USA bekommen und gleichzeitig die\numfangreichen Ausnahmen des deutschen Steuerrechts\nbehalten.\u201c \u2013 Richtig!\n\n(Zurufe von der SPD: Richtig!)\n\nAber das gilt auch umgekehrt. Wer amerikanische Ge-\nwinnermittlungsvorschriften jetzt anwenden will \u2013 was ich\nbegr\u00fc\u00dfe und was auch in den Petersberger Steuerempfeh-\n\nlungen gestanden hat \u2013, der muss auch die Steuers\u00e4tze\nsenken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas wollen Sie doch gar nicht. Im gewerblichen Bereich\ngehen Sie in kleinen Schritten vor. Das einzige Bemerkens-\nwerte ist, dass Sie f\u00fcr das Jahr 2002 ank\u00fcndigen, also in\nvier Jahren, vor den Wahlen, auf 35 % heruntergehen zu\nwollen. Aber es hat noch keiner nachgewiesen, wie Sie die\n35 % \u00fcberhaupt erreichen wollen, insbesondere vor dem\nHintergrund, dass Sie den Spitzensteuersatz in der Ein-\nkommensteuer nicht senken wollen.\n\nDa kann ich Ihnen nur Folgendes sagen: In einer deut-\nschen Zeitschrift ist eine kleine Karte beigeheftet worden,\nauf der steht: ,,34 % K\u00f6rperschaftsteuer und sonst nichts,\nlautet die Devise f\u00fcr \u00f6sterreichische Unternehmen. Keine\nGewerbesteuer, keine Verm\u00f6gensteuer. Daf\u00fcr lockt \u00d6ster-\nreich mit zahlreichen F\u00f6rderungen, Absetzbetr\u00e4gen,\nniedrigen Kapitalsteuern f\u00fcr Dividende sowie Doppel-\nbesteuerungsabkommen mit vielen L\u00e4ndern.\u201c Dort sind\ndie Sozialisten, wie bekannt, an der Macht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die haben eine linke Tradition.)\n\nDie k\u00f6nnen das offensichtlich besser als die Deutschen.\n\nAber noch einmal zum Spitzensteuersatz und der Ank\u00fcn-\ndigung 35 %, an die ich pers\u00f6nlich nicht glaube, im unter-\nnehmerischen Bereich. Die Familie Quandt, so konnte man\nin den Zeitungen lesen, hat eine Neuorganisation ihres\nVerm\u00f6gens vorgenommen. Sie hat n\u00e4mlich ihr Milliarden-\nverm\u00f6gen in Gesellschaften gebracht und schwupp-\ndiwupp sind aus Verm\u00f6genseink\u00fcnften gewerbliche\nEink\u00fcnfte geworden, die jetzt, wenn Sie die Steuern\nsenken, beg\u00fcnstigt werden. Was Sie hier anrichten, ist ein\nArbeitsbeschaffungsprogramm f\u00fcr Steuerk\u00fcnstler, f\u00fcr\nSteuerberater.\n\n(Beifall bei der CDU\nund des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nSie wollen doch \u00fcberhaupt nicht die Steuern einfacher\nmachen, sondern Sie verkomplizieren sie.\n\n(Jurk, SPD: Warum sollten wir das?\n\u2013 Schallendes Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, sicher. Richtig. Dann sagen Sie doch auch, dass Sie\neine Steuerreform \u00fcberhaupt nicht wollen. Was Sie\nmachen, ist eine Verschlimmbesserung und eine Abzocke-\nrei des B\u00fcrgers.\n\n(Beifall bei der CDU\nund des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nMeine Kollegin Weber hat schon auf die so genannte \u00f6ko-\nlogische Steuerreform hingewiesen. Was hat das denn mit\n\u00d6kologie zu tun, wenn ich die Steuers\u00e4tze im Bereich der\nMineral\u00f6lsteuer erh\u00f6he, aber davon ausgehe, dass kein\nLiter Benzin weniger verkauft wird? Das hat doch mit\n\u00d6kologie \u00fcberhaupt nichts zu tun. Was der Benzinpreis\nmit der Rentenversicherung oder dem Sozialversiche-\nrungssystem zu tun hat, ist mir auch nicht einleuchtend.\n\nViel besser war doch die Ma\u00dfnahme der letzten Bundes-\nregierung, die Mineral\u00f6lsteuer zu erh\u00f6hen und mit den\nMehrerl\u00f6sen die Bahnreform und den \u00d6PNV zu finanzie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6579\n\n\n\nren. Das sind doch die richtigen Zusammenh\u00e4nge. Das\nwar eine \u00f6kologische Steuerreform!\n\n(Beifall bei der CDU\nund des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nWas Sie hier machen \u2013 das sage ich Ihnen in aller Deutlich-\nkeit voraus \u2013, f\u00fchrt nicht zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4t-\nzen, sondern zur Vernichtung von Arbeitspl\u00e4tzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Bedingungen f\u00fcr Arbeit werden verschlechtert. Sie\nentlasten doch nicht die Lohnzusatzkosten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Nat\u00fcrlich!)\n\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich auch, dass Sie in der Rentenversiche-\nrung durch die Mehreinnahmen aus der Mineral\u00f6lsteuer\ndie Abgabes\u00e4tze senken k\u00f6nnen. Gleichzeitig belasten Sie\naber durch Mehrausgaben die Rentenversicherung und die\nKrankenversicherung, ohne im Augenblick zu wissen, wie\ndenn diese Mehrbelastungen finanziert werden k\u00f6nnen.\nIm \u00dcbrigen glauben Sie doch gar nicht, dass der Vorschlag\nvon Herrn Riester, mit Tariffonds die Rente mit 60 Jahren\nohne Absenkung zu finanzieren, ohne eine Belastung des\nFaktors Arbeit abgeht.\nWas Sie hier machen, f\u00fchrt zu einer riesigen Mehrbela-\nstung des Faktors Arbeit. Sie machen genau das Gegenteil\nvon dem, was Sie st\u00e4ndig verk\u00fcnden. Diese Schizophrenie\nm\u00fcssten Sie auch selber bemerken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Leitsatz der Koalitionsverein-\nbarung klingt verhei\u00dfungsvoll: ,,Aufbruch und Erneue-\nrung \u2013 Deutschlands Weg ins 21. Jahrhundert\u201c. Die bisher\nbekannt gewordenen Steuer- und sonstigen Pl\u00e4ne der\nneuen Bundesregierung lassen sich ebenfalls in einem Satz\nzusammenfassen: Umbruch und Verteuerung \u2013 Deutsch-\nlands Irrweg ins 21. Jahrhundert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn die dringend ben\u00f6tigten Ausbildungs- und Arbeits-\npl\u00e4tze im ersten Arbeitsmarkt entstehen nur im Konsens\nmit den Unternehmen. Schon vor der Bundestagswahl war\ndas Misstrauen der Wirtschaft gegen\u00fcber der SPD-gef\u00fchr-\nten Bundesregierung gro\u00df. Damals sagte Kanzlerkandidat\nSchr\u00f6der, dass im Falle eines Wahlsieges ein parteiloser\nerfolgreicher Computerspezialist Bundeswirtschaftsminis-\nter werde, der energisch und unkonventionell ihre Inter-\nessen vertritt.\n\n(Zuruf von der CDU: Das war wohl ein Irrtum!)\n\nDoch ,,jost\u201c in dem Moment, als er starten wollte, stellte\nman ihm ein Bein in den eigenen Reihen. Er stand in der\nFlugbahn eines anderen. So kam es, wie es kommen muss-\nte.\nKabinettszuschnitt und Steuerpl\u00e4ne, meine Damen und\nHerren, verhei\u00dfen nichts Gutes f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige\nArbeitspl\u00e4tze. Die Reaktionen der Wirtschaft auf den Fehl-\nstart der Bundesregierung sind entsprechend.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nBei den zus\u00e4tzlichen Belastungen bezeichnen Unter-\nnehmer die ab 1. Januar 1999 vorgesehene Senkung der\nRentenbeitr\u00e4ge von 0,8 % als einen Witz. S\u00e4chsische Indus-\ntrieunternehmen und Handwerker erwarten vor allem\neine Beeintr\u00e4chtigung der Investitionst\u00e4tigkeit und damit\nden Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen.\nAuch die Einf\u00fchrung der Sozialversicherungspflicht f\u00fcr\ngeringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte wird keine neuen Jobs bringen.\nDie Schwarzarbeit wird zunehmen.\nWas die neue Regierung f\u00fcr die Wirtschaft kochte, ist eine\nd\u00fcnne Wassersuppe mit schwer verdaulichem Gr\u00fcnzeug.\n\n(Beifall und Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dem Gesetzent-\nwurf der neuen Bundesregierung zur Steuerreform, die,\nKollege Lochbaum, eben nicht mit der Wirtschaft beraten,\nsondern an ihr vorbei erarbeitet worden ist, wird bald die\nEinladung zum B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit folgen. Dann bittet der\nVampir noch um eine Blutspende.\n\n(Beifall und Lachen bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jetzt kommt der Steuerexperte!)\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir haben nun in Bonn eine rot-gr\u00fcne\nRegierung, aber keiner will sie gew\u00e4hlt haben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nJeder sagt mir: Rede mich nicht an! Ich habe nicht Rot-\nGr\u00fcn gew\u00e4hlt. Ich will nicht f\u00fcr die negativen Auswirkun-\ngen, die nun dem weiteren Aufbau Ost drohen, mitverant-\nwortlich sein.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nDie Leute k\u00f6nnen weder rot noch gr\u00fcn mit dem weiteren\nwirtschaftlichen Aufholprozess in Sachsen zusammenbrin-\ngen, weil die Realit\u00e4t, auf der die neue Bundesregierung\nihre Steuerpl\u00e4ne aufbaut, eine ganz andere ist als die, die\nwir hier in Sachsen t\u00e4glich erleben.\nWir haben in Sachsen nicht die wohl situierte Klientel von\nGehaltsempf\u00e4ngern mit selbst erarbeitetem und ererbtem\nKapitalverm\u00f6gen, die immer einmal gr\u00fcn w\u00e4hlt und f\u00fcr\ndie sechs Pfennige Benzinpreiserh\u00f6hung Peanuts sind. Wo\nwie in Sachsen t\u00e4glich viele Menschen Dutzende Kilometer\nmit dem Auto zur Arbeit fahren m\u00fcssen, um den Job zu\nbehalten, wo t\u00e4glich der Schuldendienst f\u00fcr private\nInvestitionen droht, dort z\u00e4hlt jeder Pfennig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Benzinpreiserh\u00f6hung ist nominell f\u00fcr Ost und West\ngleich, aber die Gegenfinanzierung bringt den Beziehern\nvon hohen Einkommen in den reichen Bundesl\u00e4ndern\ndeutlich mehr Kompensation als den Kleinverdienern,\nzum Beispiel in Ostsachsen. Das m\u00fcssen Sie doch ein-\nsehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Das stimmt\ndoch gar nicht!)\n\nIm Durchschnitt stimmt die Rechnung. Aber die individu-\nellen Lasten werden sehr, sehr ungerecht verteilt. \u00c4hnliche\nZumutungen drohen den kleinen und mittelst\u00e4ndischen\ns\u00e4chsischen Unternehmen, die hier die Landschaft pr\u00e4gen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6580\n\n\n\nDie Mehrzahl der Firmen kann sich schon jetzt bei h\u00f6heren\nEnergie-, Transport- und Kapitalkosten nur deswegen am\neben eroberten Markt behaupten, weil sie mit kleinsten\nGewinnma\u00dfen kalkuliert und weil sie L\u00f6hne zahlt, die am\nunteren Ende der deutschen Tarifskala liegen. Wenn die\nEnergiekosten nun erh\u00f6ht werden, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: \u2013 Den Satz noch zu Ende.\n\u2013 trifft das wegen des relativ geringen Einsparpotenzials\nbei den Lohnnebenkosten die s\u00e4chsischen Firmen wesent-\nlich h\u00e4rter als ihre Konkurrenten in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern.\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Lehmann, Sie sagten gera-\nde, f\u00fcr den s\u00e4chsischen B\u00fcrger z\u00e4hlt jeder Pfennig, und\nmachen das hier am Benzin fest. Wissen Sie, dass allein\ndurch die R\u00fccknahme der Zuzahlungen im Gesundheits-\nwesen 2,5 Milliarden DM Entlastung f\u00fcr die B\u00fcrger in\nDeutschland eintreten werden?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nLehmann, CDU: Frau Kollegin, Sie mischen hier wieder\n\u00c4pfel mit Birnen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen uns auf bestimmte Sachverhalte konzentrieren\nund d\u00fcrfen nicht beliebig von einem zum anderen sprin-\ngen. Das ist Ihre Strategie schon immer gewesen. Blo\u00df\ndamit fangen Sie uns nicht mehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs bleibt dabei. Mit dem, was bisher aus Bonn geboten\nwurde, werden in Sachsen keine neuen Arbeitspl\u00e4tze\ngeschaffen, sondern eher Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet. Das\nmerken unsere Sachsen. Darum will auch keiner den rot-\ngr\u00fcnen Verhei\u00dfungen so recht trauen und darum will sie\nauch keiner gew\u00e4hlt haben.\nHerr Dr. Kunckel, Sie haben nun pl\u00f6tzlich Mitverantwor-\ntung daf\u00fcr, dass der Aufbau in Sachsen weiter vorangehen\nkann.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSie m\u00fcssen nun beweisen, ob Ihr Wort in der deutschen\nSozialdemokratie etwas gilt oder nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Nehmen Sie Ihren ganzen s\u00e4chsischen\nPatriotismus zusammen und versuchen Sie, in Bonn\nwenigstens die gr\u00f6\u00dften Ungerechtigkeiten f\u00fcr die B\u00fcrger\nunseres Landes abzuwenden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort, jetzt im Redeblock mit drin. Bitte, Herr Dr. Kunckel\nf\u00fcr die SPD.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Lehmann hat mich nun doch\nnoch herausgekitzelt mit der Verantwortung.\n\n(Ah! bei der CDU)\n\nIch werde mich dieser Verantwortung stellen, Herr Leh-\nmann. Aber ich m\u00f6chte, um damit auch wieder auf die\nSachlichkeit zur\u00fcckzukommen, Ihnen Folgendes in Bezug\nauf die Verantwortung sagen: Diese Bundesregierung und\njede andere denkbare Bundesregierung steht vor einer sehr\nschwierigen Aufgabe. Die sehr schwierige Aufgabe hat\nauch etwas mit Erblast zu tun \u2013 und die haben Sie zu\nverantworten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen gibt es da, glaube ich, zur Regierung hier\n\u00fcberhaupt keinen Dissens zu dem, was ich jetzt sage. Ich\ndenke, wir haben oft dar\u00fcber diskutiert. Da will ich Ihnen\neinmal einige Zahlen ins Ged\u00e4chtnis rufen.\nDiese Bundesregierung \u2013 obschon die CDU ja bekannter-\nma\u00dfen, wie Sie immer sagen, und die F.D.P. besonders gut\nmit Geld umgehen kann \u2013 hinterl\u00e4sst einen Schuldenberg \u2013\nnur f\u00fcr den Bund \u2013 von \u00fcber einer Billion DM.\nDas f\u00fchrt zweitens zu einer Belastung des Haushaltes j\u00e4hr-\nlich von etwa 90 Milliarden DM an Zinsausgaben. Das\nsind drei s\u00e4chsische Staatshaushalte.\nDiese Regierung hinterl\u00e4sst beispielsweise f\u00fcr das Jahr\n1998 hochgerechnet eine Belastung zur Finanzierung der\nArbeitslosigkeit von etwa 170 Milliarden DM.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDas ist der Ausgangspunkt, dem wir uns zu stellen haben.\nUnter diesem Aspekt zun\u00e4chst erst einmal vorsichtig her-\nanzugehen und Wirkungen zu testen, das ist mehr als ver-\nantwortungsvoll von dieser rot-gr\u00fcnen Regierung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen waren wir, was die Grunds\u00e4tze betrifft, im\nGrunde genommen im Konsens. Wir haben gesagt, wir\nm\u00fcssen die Bemessungsgrundlage verbreitern. Das ist\ngetan worden. Wo wir unterschiedlicher Meinung sind: Sie\nwollten die Bemessungsgrundlage verbreitern, um damit\nSpitzensteuers\u00e4tze zu senken. Wir verbreitern die Bemes-\nsungsgrundlage, um die unteren Einkommensschichten zu\nentlasten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Kunckel, SPD: \u2013 Nein, Herr Kannegie\u00dfer.\nWir waren uns einig \u2013 Herr Lehmann, schauen Sie ruhig\nher zu mir, ich rede ja extra wegen Ihrer Bemerkung \u2013 \u00fcber\ndas Prinzip, Verbr\u00e4uche h\u00f6her zu belasten und Arbeit zu\nentlasten. Das f\u00fchrt hin bis zu der Tatsache, die zwar\nzweifellos nicht \u00fcberall in Ihrer Partei geteilt wird, dass\nder Herr Ministerpr\u00e4sident mit schwarz-gr\u00fcnen Koali-\ntionen lieb\u00e4ugelt. Das ist ja ein hoch spannendes Thema.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas hei\u00dft also, Verbr\u00e4uche h\u00f6her zu belasten und damit\nArbeit zu entlasten. Das versuchen wir jetzt. Und da wer-\nden wir sehen, welche Wirkungen dabei entstehen.\nDrittens m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen: \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6581\n\n\n\nDr. Kunckel, SPD: \u2013 Ich komme zum Schluss.\nUns liegt der Standort Sachsen, vor allen Dingen was die\nmittelst\u00e4ndische Wirtschaft betrifft \u2013 und da habe ich sehr\ngute Kontakte, Herr Lehmann und Herr M\u00fcnch; das\nk\u00f6nnen Sie mir glauben \u2013, durchaus am Herzen. Das sind\nzum Beispiel Themen, die wir diskutieren werden und die\nheute in Ihrer Debatte \u00fcberhaupt keine Rolle mehr gespielt\nhaben.\nViel ernster \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen wir einmal diskutieren \u2013 ist\nzum Beispiel die Frage der Begrenzung des Verlustr\u00fcck-\ntrages, weil das ja im Verlustfall Liquidit\u00e4tsabfluss f\u00fcr un-\nsere Betriebe bedeutet. Dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch\nnoch einmal diskutieren \u00fcber die Frage der Freibetr\u00e4ge bei\nder Ver\u00e4u\u00dferung von Unternehmen \u2013 \u00a7 16 Einkommen-\nsteuergesetz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist jetzt die letzte Aufforderung\nSchluss zu machen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Das m\u00fcssen wir diskutieren; aber das\nsollten wir ernsthaft tun und nicht in dieser Polemik. Dass\nes schmerzhaft ist, wenn man Wahlen verliert, sehe ich ein.\nEinen gro\u00dfen Beitrag haben Sie heute hier nicht zur\nKl\u00e4rung der Sachverhalte geleistet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Kunckel, wenn Sie nicht noch\neinmal an das Pult gegangen w\u00e4ren, h\u00e4tte sich die Opposi-\ntion bei dieser Frage au\u00dferordentlich sprachlos gezeigt.\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nSie sprachen von Erblast. Meinen Sie damit die deutsche\nEinheit? Und Sie sagen heute, Schr\u00f6der und Lafontaine\nwaren dagegen, die CDU war daf\u00fcr, also ist die CDU ver-\nantwortlich f\u00fcr diese Erblast?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sprechen von einer Schuldenlast als Erblast. Sie waren\ndoch immer diejenigen, die uns hier bei Haushaltsberatun-\ngen vorgeschlagen haben die Neuverschuldung zu erh\u00f6-\nhen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Lafontaine spricht \u2013 noch kaum 16 Tage als Chef der\nSPD in einer entscheidenden Stellung \u2013 von Erh\u00f6hung der\nVerschuldung.\nMeine Damen und Herren! Nach Adam Riese geht Ihre\nRechnung vorn und hinten nicht auf: Senkung der Renten-\nversicherungsbeitr\u00e4ge bei gleichzeitiger Wiederauswei-\ntung der Leistungen \u2013 das kann nur zulasten k\u00fcnftiger\nGenerationen gehen. Die Senkung der Zuzahlung bei Arz-\nneimitteln, ohne dass die Leistungen der Krankenkassen\nim erheblichen Ma\u00dfe eingeschr\u00e4nkt werden, wird nicht\naufgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Rechnungen stimmen vorn und hinten nicht. Adam\nRiese lebte in Annaberg und die Sachsen haben rechtzeitig\nrechnen gelernt und haben bis heute nicht verlernt zu\nrechnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie ersten 16 Tage haben bewirkt: Statt mehr Sicherheit\ntritt Verunsicherung ein:\n\n(Jurk, SPD: Durch Sie!)\n\nBleibt die W\u00e4hrung stabil? Werden f\u00fcr Sachsen wichtige\nVerkehrsprojekte fortgef\u00fchrt? Welche Chancen hat in Zu-\nkunft noch die s\u00e4chsische Braunkohle?\n\n(Jurk, SPD: Gute!)\n\nGehen weitere Arbeitspl\u00e4tze in der Bauindustrie verloren?\nSteigt wegen der geplanten Beitragspflichtigkeit der\n620-DM-Jobs die Schwarzarbeit weiter? Wird das Steuer-\nsystem komplizierter statt einfacher? Belastet es die B\u00fcrger\nund die Wirtschaft mehr, statt sie zu entlasten?\n\n(Jurk, SPD: Sie haben Fragen, aber keine Antworten!)\n\nMeine Damen und Herren! Diese Fragen werden wir im\nInteresse der Menschen in Sachsen immer wieder stellen.\nIch versichere Ihnen, es sind noch l\u00e4ngst nicht alle Fragen\ngestellt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Die erste Aktuelle\nDebatte ist damit beendet.\nWir kommen jetzt zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nSinkende Abfallmengen \u2013 Herausforderungen an die s\u00e4chsische Abfallpolitik zur\nSicherung sozialvertr\u00e4glicher Geb\u00fchrenbelastungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort, danach die CDU, SPD, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nFrau Roth von der Fraktion der PDS, Sie haben das Wort.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! W\u00e4hrend Sie, meine Damen und Herren von der\n\nCDU-Fraktion, eben ausgiebig mit dem Zeigefinger auf\ndas rot-gr\u00fcne Bonn gezeigt haben, m\u00fcssen Sie sich jetzt an\ndie eigene schwarze Nase fassen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndenn es geht darum, den noch tieferen Griff in die Taschen\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens zu verhindern. Um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6582\n\n\n\nm\u00f6glichst wenig M\u00fcll geht es, und das darf durchaus dop-\npelsinnig aufgefasst werden. Umweltminister a. D. Arnold\nVaatz hat vor drei Jahren versprochen: ,,Wir m\u00fcssen f\u00fcr\nden Abfallbereich aber auch Lehren aus den Erfahrungen\nbei der Errichtung von Abwasseranlagen ziehen. Auch im\nAbfallbereich ist eine Gesamtberechnung der Investitionen\nf\u00fcr die Entsorgung dringend notwendig. Gesicherte Daten\nzu Abfallmengen sind dazu die Ausgangsbasis.\u201c \u2013 Sprachs\nund machte Druck auf die Landkreise zur Planung von\nthermischen Anlagen ohne gesicherte Abfallprognosen.\nNun sitzt er in Bonn und wir sitzen auf dem ungel\u00f6sten\nRestm\u00fcllproblem. Staatssekret\u00e4r Dr. Reinfried erkennt mit\nder Abfallbilanz von 1997 an, dass die Prognosen \u00fcber-\narbeitet werden m\u00fcssen. Im Jahre 1997 wurde schon das\nZiel des Jahres 2000 erreicht: 35prozentige Reduzierung\nder Restabfallmenge. Und die Tendenz ist weiter r\u00fcck-\nl\u00e4ufig. Beispiel Vogtland: Das M\u00fcllaufkommen sank zum\n30.9.1998 im Vergleich zum 30.9.1997 um weitere 40 %.\nDiese erfreuliche Tendenz resultiert vor allem aus dem\numweltbewussten Trennen des M\u00fclls durch die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger und aus der M\u00f6glichkeit f\u00fcr Industrie und\nGewerbe, seit Oktober 1996 ihre Abf\u00e4lle selbst zu ver-\nwerten und zu entsorgen. Und wo sind die Lehren der\nStaatsregierung? Die aktuelle Situation ist prek\u00e4r. So ord-\nnen die Regierungspr\u00e4sidien ohne eine Risikobewertung\ndie Schlie\u00dfung von Deponien an, obwohl noch aus-\nreichend Kapazit\u00e4t vorhanden ist, zum Beispiel in Dres-\nden, in Zwickau und im Vogtland. Damit erzeugen sie\nk\u00fcnstlich einen Entsorgungsnotstand. Ich wiederhole:\nK\u00fcnstlich wird ein Entsorgungsnotstand organisiert. Die\nKommunen werden so zu beschleunigter Planung und\nAusschreibung von thermischen Anlagen gedr\u00e4ngt und\ndie \u00fcberdimensionierte Deponie Gr\u00f6bern soll gef\u00fcttert\nwerden.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nF\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wirkt sich diese Politik so\naus: Die Abfallmengen sinken und die Geb\u00fchren steigen\n1. weil die Sanierung und Rekultivierung der vorzeitig\ngeschlossenen Deponien auch vorzeitig in Millionenh\u00f6he\nzu Buche schl\u00e4gt,\n2. weil die \u00fcberlangen Transportwege bezahlt werden\nm\u00fcssen und\n3. weil Planung und Ausschreibung von thermischen An-\nlagen Hunderttausende kosten, ihr Bau und ihr Betrieb\nMillionen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\u00d6kologisch und sozial ist es unsinnig, verantwortungslos.\nPolitik und Verwaltung verlieren so jegliche umweltpoli-\ntische Glaubw\u00fcrdigkeit. Deshalb pl\u00e4dieren wir nachdr\u00fcck-\nlich f\u00fcr Besinnung und Umkehr. \u2013 Vorschl\u00e4ge dazu in\nmeinen zweiten drei Minuten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Frau Roth, entschuldigen\nSie, aber ich h\u00e4tte am liebsten mit einem Spruch der be-\nkannten Moderatoren von Antenne Sachsen geantwortet,\ndie sich gegenseitig vorwerfen: Du wee\u00dft nischt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch wei\u00df auch, dass ich diesen Ton Ihnen gegen\u00fcber nicht\nanschlagen sollte,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\naber das Fazit der Sachargumente, die Sie hier vorgebracht\nhaben, verdient eigentlich keine andere Bewertung.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nAlso kurzum: Die erste Aussage bei dem gew\u00e4hlten The-\nma kann eigentlich nur hei\u00dfen: Es ist das Ergebnis der\nerfolgreichen Abfallpolitik dieser Staatsregierung und der\nLandkreise, dass das Abfallaufkommen in Sachsen in\ndiesen Dimensionen gesunken ist,\n\n(Richtig! bei der CDU \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nund das, obwohl uns die PDS im Grunde genommen\nimmer das Gegenteil davon vorausgesagt hat. Ich muss\nmich schon wundern, Frau Roth. Vielleicht erinnern Sie\nsich daran, dass Sie vor zweieinhalb Jahren mit mir eine\nTelefon-Radio-Debatte dar\u00fcber gef\u00fchrt haben. Bis heute\nhaben Sie nicht zur\u00fcckgenommen, dass Sie w\u00f6rtlich\nerkl\u00e4rt haben: In Sachsen wird nur auf M\u00fcllverbrennung\ngesetzt. Eine Diskussion und Beratung zur Abfallver-\nmeidung und -verwertung findet nicht statt.\n\n(Leroff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWie erkl\u00e4ren Sie denn dann, dass das Aufkommen in\ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung zur\u00fcckgegangen ist, wenn nicht in\ndiesem Sinne gehandelt worden w\u00e4re?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nUnd was hei\u00dft denn das hinsichtlich der Kostenseite f\u00fcr\nden B\u00fcrger? Es hei\u00dft klar und deutlich: Sinkende Abfall-\nmengen ergeben zun\u00e4chst auch sinkende Geb\u00fchren.\n\nAber man muss nat\u00fcrlich dabei wissen, dass sich die Ge-\nsamtkosten aus den so genannten Fixkosten, die unbe-\neinflussbar sind und inzwischen 70 % einnehmen, und den\nvariablen Kosten zusammensetzen. Und im Falle r\u00fcck-\nl\u00e4ufiger Abfallmengen kann dann auch eintreten, dass sich\ndie Fixkosten auf eine nun immer geringere Abfallmenge\nverteilen und zur Erh\u00f6hung der so genannten spezifischen\nKosten f\u00fchren, was sich trotz M\u00fcllvermeidung in Geb\u00fch-\nrenerh\u00f6hungen niederschlagen kann. Und dieser Fix-\nkostenanteil, meine Damen und Herren, ist in Ostdeutsch-\nland \u2013 und das m\u00f6gen Sie aus der PDS-Fraktion nun\nwieder nicht gern h\u00f6ren \u2013 auch als Ergebnis Ihrer r\u00fcck-\nsichtslosen fr\u00fcheren SED-Politik mit zu sehen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn wir m\u00fcssen endlich diese Nachsorgekosten f\u00fcr die\nSanierung der noch vorhandenen Deponien und Ablage-\nrungspl\u00e4tze einstellen. Und das, obwohl die Staatsregie-\nrung mit erheblichem F\u00f6rdermitteleinsatz versucht hat\ndiese Belastungen f\u00fcr den B\u00fcrger abzumindern.\n\nEs ist ein mathematischer und betriebswirtschaftlicher\nZusammenhang, dass bei sinkendem Restabfallaufkom-\nmen die Geb\u00fchrengestaltung nun eben nicht einfach linear\nabsinkt, sondern in diesen Zusammenh\u00e4ngen zu sehen ist.\n\nIch erkenne durchaus M\u00f6glichkeiten, durch die Gestaltung\nder Satzungen hinsichtlich des variablen Teils die Belas-\ntungen bei den privaten Haushalten erheblich zu beein-\nflussen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6583\n\n\n\nIch fasse zusammen: Auch mit dieser Debatte entlarven Sie\nsich selber mit Ihrer Haltet-den-Dieb-Strategie.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDeshalb bleibt: Sinkende M\u00fcllmengen sind gut f\u00fcr die\nUmwelt, sind gut f\u00fcr den B\u00fcrger, und deshalb f\u00fchrt kein\nWeg an den von der Staatsregierung und meiner Fraktion\neingebrachten Grunds\u00e4tzen der Vorsorge und der Ver-\nmeidung jeglicher Umweltauswirkungen aus Abfallab-\nlagerungen, die thermische Prozesse einschlie\u00dft, vorbei.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Was k\u00f6nnen wir unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern an\nfinanziellen Belastungen bei den Kommunalabgaben zu-\nk\u00fcnftig noch zumuten? Das ist eine Frage, mit der wir uns\nin diesem Haus immer wieder besch\u00e4ftigt haben.\nNach den Pleiten, Pech und Pannen der Staatsregierung im\nTrinkwasser- und Abwasserbereich zeichnet sich schon die\nn\u00e4chste Katastrophe ab, n\u00e4mlich die im Bereich der Abfall-\nentsorgung.\n\n(Leroff, CDU: Na, na, na! \u2013 Vereinzelt Beifall\nbei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Entwicklung der Ge-\nb\u00fchren in den Abfallzweckverb\u00e4nden bzw. Kommunen\nsind neben den ganz differenziert zu betrachtenden Fakten\naus meiner Sicht im Augenblick zwei herausragende\nAspekte von Bedeutung:\nErstens \u2013 das wurde schon genannt \u2013 das sinkende Auf-\nkommen von Restm\u00fcll bei Hausm\u00fcll durch die verst\u00e4rkte\nM\u00fclltrennung und das gestiegene Bewusstsein zur M\u00fcll-\nvermeidung sowie \u2013 und das schl\u00e4gt meines Erachtens im\nMoment viel st\u00e4rker zu Buche \u2013 zweitens die Gebietsrefor-\nmen, das hei\u00dft die Kreisreform und die erst unl\u00e4ngst\nbeschlossene Gemeindegebietsreform.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nH\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 Zum ersten Aspekt. Nat\u00fcrlich ist es so,\ndass sinkendes Restm\u00fcllaufkommen aus dem Hausm\u00fcll\ndurch zunehmende M\u00fcllvermeidung und -trennung nicht\neinhergehen kann mit einer analogen Geb\u00fchrensenkung\nf\u00fcr den B\u00fcrger \u2013 Herr Prof. Mannsfeld hat das angespro-\nchen \u2013, weil ein Entsorger und ein Zweckverband auch bei\nder ausgefeiltesten Planung mit seinen Fixkosten an einem\nPunkt anlangt, wo diese beim besten Willen nicht mehr zu\nsenken sind.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist richtig!)\n\nDiese Grenze, Herr Prof. Mannsfeld, w\u00e4re aber trotzdem\nzu senken, wenn man \u2013 und damit bin ich beim zweiten\nAspekt \u2013 n\u00e4mlich erstens zur Kenntnis nimmt, dass sich\nderzeit viel zu viele Entsorger in ein viel zu kleines Entsor-\ngungsgebiet teilen, aber gleichzeitig zweitens die Kommu-\nnen mit den Entsorgern Vertr\u00e4ge mit einer Laufzeit von\nmindestens zehn Jahren und mehr abgeschlossen haben,\naus denen sie fr\u00fchestens ab dem Jahr 2001 wieder heraus-\nkommen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nUnd wer zahlt das? \u2013 Der B\u00fcrger.\n\nMeine Damen und Herren! Wir werfen der Staatsregie-\nrung an dieser Stelle vor allem vor, dass sie die Kommu-\nnen bereits wissend um die Notwendigkeit von baldigen\nGebietsreformen nicht auf die Gefahr derartig langfristiger\nVertr\u00e4ge aufmerksam gemacht hat und damit ein gesun-\nder Wettbewerb auf diesem Gebiet gar nicht in Gang kom-\nmen kann.\n\n(Eggert, CDU: Die Kommunen sind doch nicht dumm!)\n\nDass die Staatsregierung mit Blick auf die sinkende Rest-\nm\u00fcllmenge bei Hausm\u00fcll ihr Konzept f\u00fcr thermische\nAbfallentsorgung nochmals \u00fcberpr\u00fcft, das erwarten wir\nganz einfach von ihr. Und wir erwarten das vor allem von\nunserem neuen Umweltminister.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht?\n\n(Dr. Jahr, CDU: Dazu nicht.)\n\nNein. \u2013 Dann hat die Fraktion der PDS das Wort. Herr\nFriedrich ist noch gemeldet worden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Frau Roth.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Roth noch einmal. Bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Prof. Mannsfeld, einmal m\u00f6chte ich\nmit Profis arbeiten \u2026\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nVorhin schloss ich mit dem Appell an die Staatsregierung\nzu Besinnung und Umkehr. Der Kreistag des Vogtland-\nkreises hat die Umkehr beschlossen:\n1. Eigene Verwertung des im Vogtland anfallenden Ab-\nfalls.\n2. Die M\u00f6glichkeit der Beteiligung einheimischer Unter-\nnehmen mit dem Ziel der Einf\u00fchrung innovativer Techno-\nlogien insbesondere im Hinblick auf die Erhaltung einer\nweitgehenden Geb\u00fchrenstabilit\u00e4t.\n3. Keine Errichtung von thermischen Beseitigungsanlagen\nim Verbandsgebiet sowie keine Beteiligung an derartigen\nAnlagen.\n4. Der Aufwand f\u00fcr die Sanierung und Rekultivierung der\nvorhandenen Altdeponien ist bei allen Ma\u00dfnahmen und\nKalkulationen zu ber\u00fccksichtigen und sicherzustellen.\n5. Gesamtziel aller Aktivit\u00e4ten sind eine akzeptable Ge-\nb\u00fchrenh\u00f6he sowie vertr\u00e4gliche Entsorgungspreise f\u00fcr die\ngewerbliche Wirtschaft.\nEinstimmig dieser Beschluss; Einreicherin die CDU-Frak-\ntion. Auch der parallel eingebrachte PDS-Antrag zu\ndiesem Thema wurde einstimmig angenommen. Sollte\nman das nicht unter Federf\u00fchrung der CDU-Fraktion im\nHohen Hause im Einvernehmen mit der Staatsregierung\nzum Abfallpilotprojekt und Musterbeispiel f\u00fcr ganz Sach-\nsen erkl\u00e4ren k\u00f6nnen? Dann w\u00fcrden die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger und die s\u00e4chsischen mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen die Gewinner der Abfallpolitik in Sachsen sein.\nDie jetzige Politik bringt dagegen nur gro\u00dfen Stromkon-\nzernen aus den alten Bundesl\u00e4ndern lukrative Gesch\u00e4fte\nund ist entgegen allen Beteuerungen ein Bekenntnis gegen\nVermeidung und Verwertung.\nDie Umsetzung dieses Beschlusses ist allerdings an folgen-\nde Bedingungen gebunden:\n1. R\u00fccknahme der Anordnung zur Schlie\u00dfung von Depo-\nnien.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6584\n\n\n\n2. Bereitstellung von ausreichenden F\u00f6rdermitteln zur\nDeponiesanierung. Damit muss der Wegfall des Anteils\nvon Industrie und Gewerbe an der R\u00fccklagenbildung aus-\ngeglichen werden.\n3. F\u00f6rderung von mechanisch-biologischen Abfallbehand-\nlungsanlagen, die die verbleibende Restm\u00fcllmenge vor der\nDeponierung bis auf 35 % reduzieren k\u00f6nnen.\n4. Transparenz, \u00d6ffentlichkeit und B\u00fcrgerbeteiligung in\nden Verfahren f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb von Ab-\nfallbeseitigungsanlagen. Schlie\u00dflich m\u00fcssen die B\u00fcrger\nwieder bezahlen. Dann m\u00fcssen sie auch das Recht haben\nmit zu bestellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n5. Wirkliche kommunale Selbstverwaltung, das hei\u00dft, die\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte entscheiden \u00fcber die\nAbfallwirtschaft vor Ort ohne politischen und juristischen\nDruck und ohne das Schwingen des F\u00f6rdermittelkn\u00fcppels\ndurch die Staatsregierung.\nDas halte ich \u00fcbrigens f\u00fcr den Weg zum ,,m\u00fcllofenfreien\u201c\nSachsen. Dieser Weg wird sich durchsetzen. Ich wette mit\nIhnen, Herr Staatsminister J\u00e4hnichen, dass Sachsen ohne\nM\u00fcllverbrennungsanlagen bleibt. ,,Wetten, dass \u2026\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat um das Wort ge-\nbeten. Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\n(Jurk, SPD: Die Jungfernrede des Umweltministers.)\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Also, f\u00fcr so verl\u00e4sslich halte ich die PDS nun auch\nwieder nicht, dass ich mir getrauen w\u00fcrde, ausgerechnet\nmit ihr eine Wette zu machen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil wir gewinnen!)\n\nDa sind mir die Partner doch zu unsicher.\nAber eines, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nm\u00f6chte ich doch schon vorab feststellen. Sinkende Abfall-\nmengen sind keine Herausforderung, sondern zun\u00e4chst\neinmal ein Erfolg.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich heute erstmalig als Verantwortlicher f\u00fcr dieses\nAufgabengebiet hier spreche, m\u00f6chte ich allen danken, die\nzu diesem Erfolg beigetragen haben. Es ist ein gro\u00dfer\nErfolg der Politik, auch der Politik der Staatsregierung, der\nletzten Jahre, auch wenn \u2013 ich sage das ganz offen \u2013 unsere\nKollegin Frau ,,Katastrophenfrau\u201c Klein hier genau das\nGegenteil behaupten will. Schon aus einem Erfolg eine\nKatastrophe zu machen ist ein Kunstst\u00fcck, aber der Oppo-\nsition sei das gestattet.\nDie gemeinsamen Bem\u00fchungen der Kommunen, der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der Staatsregierung zur Ver-\nmeidung und Verwertung von Abf\u00e4llen tragen Fr\u00fcchte.\nDaher freue ich mich, dass sinkende Abfallmengen heute\nzu einem Thema der Aktuellen Stunde geworden sind.\n\n(Jurk, SPD: Dank der PDS!)\n\nSinkende Abfallmengen sind nichts Unerwartetes, sie sind\ngeplant und willkommen. Es ist sehr erfreulich, dass diese\npositive Entwicklung in der Abfallwirtschaft sogar schnel-\nler verl\u00e4uft, als es von uns erwartet worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: \u2013 Nein.\nNun meint die PDS-Fraktion, sinkende Abfallmengen sei-\nen eine Schwierigkeit f\u00fcr die s\u00e4chsische Abfallpolitik zur\nSicherung sozialvertr\u00e4glicher Geb\u00fchrenbelastungen der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Tatsache ist dagegen, dass r\u00fcck-\nl\u00e4ufige Abfallmengen prinzipiell zum Absinken und nicht\netwa zum Ansteigen der Belastungen der Geb\u00fchrenzahler\nf\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: \u2013 Nein.\nDamit sind sinkende Abfallmengen gerade keine Heraus-\nforderung f\u00fcr unsere Abfallpolitik, sondern vielmehr ein\nZiel unserer Politik, bei dem wir, wie bereits gesagt, schon\ngut vorangekommen sind.\nGern erkl\u00e4re ich Ihnen auch, warum das so ist. Herr Abg.\nProf. Dr. Mannsfeld hat es bereits angef\u00fchrt. Lassen Sie\nmich den Mengen-Geb\u00fchren-Zusammenhang noch einmal\nlosgel\u00f6st von den \u00fcbrigen Kosten-Geb\u00fchren-Aspekten\nbetrachten, denn was passiert eigentlich bei r\u00fcckl\u00e4ufigen\nAbfallmengen mit den Kosten? Die H\u00f6he eines Teiles der\nEntsorgungskosten, die so genannten Fixkosten, bleiben\nkonstant \u2013 das sind zum Beispiel die Kapitalkosten, die\nunabh\u00e4ngig von der Abfallmenge anfallen \u2013, aber die\nH\u00f6he der variablen Kosten der Entsorgung geht zur\u00fcck.\nWenn man also konstante Kosten und variable Kosten\naddiert, dann gibt es in der Summe eine geringere Belas-\ntung. \u2013 Vielleicht sollte sich die PDS doch einmal eine\nLehrstunde in Betriebswirtschaft g\u00f6nnen, aber damit hat\nsie ja in der Vergangenheit auch nicht gerade gegl\u00e4nzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, in den Geb\u00fchren, die der B\u00fcr-\nger zahlt, sind aber auch die Kosten f\u00fcr die Vers\u00e4umnisse\nder Vergangenheit und auch ein St\u00fcck Aufgaben f\u00fcr die\nZukunft enthalten, wenn wir zumindest einen Teil von\ndem wieder gutmachen wollen, was unter der Regierung\nder DDR str\u00e4flichst an unserer Umwelt vers\u00e4umt wurde,\nindem zum Beispiel Abf\u00e4lle einfach auf v\u00f6llig ungesicherte\nAblagerungen verkippt worden sind.\nFrau Kollegin Roth, Sie haben Besinnung und Umkehr\nangek\u00fcndigt. Ich freue mich dar\u00fcber, dass Sie in der PDS\n\u00fcber Besinnung und Umkehr sprechen. Aber bitte verges-\nsen Sie nicht, gerade wenn wir \u00fcber die Vergangenheit\nsprechen: Vorher kommt die Reue und die vermisse ich bei\nIhnen leider noch.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWenn wir die Abfallwirtschaft also weiter in Richtung\nmehr Schutz f\u00fcr unsere Umwelt entwickeln wollen, wenn\nwir verhindern wollen, dass unseren Kindern und Enkeln\nmit unseren heutigen Abf\u00e4llen neue Erblasten beschert\nwerden, dann wird das ganz sicher nicht mehr mit den\nheutigen Kosten m\u00f6glich sein.\nWas wir wollen, ist aber eine Politik f\u00fcr die Zukunft. Erst-\nmals ist eine Generation, unsere Generation, sowohl f\u00fcr\ndie Hinterlassenschaften der Vergangenheit als auch f\u00fcr\ndie eigenen Abf\u00e4lle voll verantwortlich. Das alles muss be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6585\n\n\n\nzahlt werden, aber auch bezahlbar bleiben. Das ist die\neigentliche und wirkliche Herausforderung an die s\u00e4ch-\nsische Abfallpolitik, eine Herausforderung, der wir uns\nstellen. Die Staatsregierung jedenfalls steht unbeirrt zu den\nGrunds\u00e4tzen, die sie bereits 1992 dazu beschlossen hat.\nDas hei\u00dft, wir werden auch weiterhin konsequent den\nWeg fortsetzen, die Ablagerung von Abf\u00e4llen auf unge-\nsicherten Deponien m\u00f6glichst kurzfristig zu beenden.\nDabei sind zun\u00e4chst die Deponien aus der DDR-Zeit\nbetroffen, die \u00fcber keine Basisabdichtung verf\u00fcgen und\nbei denen am ehesten Beeintr\u00e4chtigungen der Umwelt, ins-\nbesondere des Grundwassers, zu bef\u00fcrchten sind.\nAu\u00dferdem wollen wir die Verantwortlichen in den Kom-\nmunen unterst\u00fctzen, die Wirtschaftlichkeit der Vollentsor-\ngung zu erh\u00f6hen. Mehr \u00d6kologie in der Abfallwirtschaft\n\nwird zuk\u00fcnftig nur bezahlbar sein, wenn bei den Kommu-\nnen alle Potenziale zur Kosteneinsparung und zur Kosten-\nsenkung genutzt werden k\u00f6nnen.\nDeshalb lassen Sie uns gemeinsam dar\u00fcber diskutieren,\nwie wir diese vielf\u00e4ltigen neuen Herausforderungen an die\nAbfallwirtschaft am besten bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.\n\nWir werden das tun, aber wir brauchen dazu, sehr ver-\nehrte Frau Abgeordnete, mit Ihnen keine Wette.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. Damit\nist die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen.\n\nWir kommen nun zu\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nZukunft s\u00e4chsischer Produktionsstandorte bei\nstrategischen Entscheidungen der Konzernm\u00fctter\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Herr Lochbaum, Sie haben das Wort.\n\n(Leroff, CDU: Jetzt musst du dich aber sputen!)\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich erinnere mich an die allererste Regierungserkl\u00e4-\nrung des Ministerpr\u00e4sidenten:\n\n(Zuruf von der CDU: Wir auch!)\n\n,,Sachsen darf kein Land von Tochtergesellschaften wer-\nden.\u201c \u2013 Das haben Sie aus gutem Grund gesagt, denn\nkritische Entscheidungen trifft immer die Mutter, auch bei\nSiemens.\n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen: Ich stehe zur\nSiemens-Ansiedlung in Dresden. Bauchschmerzen hatten\nwir damals nur bei der H\u00f6he der Subventionen, aber das\nging wohl nicht anders.\n\nEine Bemerkung sei doch gestattet: Mikroelektronik,\nSpeicherchips wurden uns als die gro\u00dfe Zukunftstechnik\nangepriesen. Ich hatte da meine Zweifel, auch als Inge-\nnieur, der sich speziell mit diesen Techniken einige Zeit\nberuflich auseinander gesetzt hat. F\u00fcr mich bleibt die\nFrage: War es wirklich nicht absehbar, dass es bei\nSpeicherchips zu diesem Preisverfall kommen kann?\n\nMeine Damen und Herren, ich will nicht glauben, dass\nsich Siemens aus der Verantwortung f\u00fcr den Aufbau Ost\nzur\u00fcckzieht \u2013 auch f\u00fcr die Erschlie\u00dfung neuer Produkte\nf\u00fcr den Standort Dresden. Aber Beispiele, dass sich die\nM\u00fctter gegen die T\u00f6chter im Osten entschieden haben,\nsind bekannt. Und es gibt viele Konzernm\u00fctter, die sich\ngar nicht erst eine Tochter im Osten geleistet haben. Auch\ndas muss einmal deutlich gesagt werden.\n\nEine letzte Bemerkung. Wir m\u00fcssen endlich weg vom\nShareholder-value-Denken, das immer noch die meisten\nKonzernentscheidungen beeinflusst. Der ehemalige Kohl-\nBerater Horst Teltschick war da ein ganzes St\u00fcck weiter,\nals er an die Stelle von Shareholder-Value den Begriff des\nEmployee-Value setzte, den Wert der Arbeitskraft, in den\n\nes sich lohnt zu investieren, wenn man die Zukunft gewin-\nnen will.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nV\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon: Wir brauchen eigenst\u00e4ndige\ns\u00e4chsische L\u00f6sungen auch im Bereich gr\u00f6\u00dferer Industrie-\nunternehmen. Wir brauchen eigenst\u00e4ndige s\u00e4chsische\nL\u00f6sungen, die vor allem Produktion, Marketing, Vertrieb\nund auch Forschung und Entwicklung einschlie\u00dfen, bei\ndenen grundlegende strategische Entscheidungen in Sach-\nsen getroffen werden \u2013 im Interesse der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft, im Interesse der Sicherheit der Arbeitspl\u00e4tze. Das\nmuss das Ziel sein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Vater der M\u00fctter!)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Lochbaum, viel-\nleicht greift der Herr Lafontaine auch in die Regelung des\nweltweiten Wettbewerbs ein; warten wir es ab.\nAber die Wirtschaftspolitik im Freistaat Sachsen \u2013 ich glau-\nbe, da stimmen wir \u00fcberein \u2013 ist erfolgreich. Nach einem\nFirmenranking der Tageszeitung ,,Die Welt\u201c entfallen von\nhundert Top-Adressen der Ostwirtschaft 40 % auf Sach-\nsen.\nIm \u00dcbrigen beinhalten die strategischen Entscheidungen\nder Konzerne nicht in erster Linie Stilllegungen, sondern\nauch die Gr\u00fcndung neuer Standorte wie jetzt Toyota in\nStra\u00dfgr\u00e4bchen oder VW in Dresden. Alle diese Ma\u00dfnah-\nmen sind sehr komplex, h\u00e4ngen zum Beispiel von der\nFirmenphilosophie oder der Notwendigkeit, die Produk-\ntion in Abnehmerl\u00e4ndern zu erh\u00f6hen, und selbstverst\u00e4nd-\nlich von den Rahmenbedingungen und den \u00f6konomischen\nErgebnissen ab.\nDie besten Zukunftsaussichten haben die Betriebe, die sich\ninnerhalb eines Konzerns unentbehrlich machen\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6586\n\n\n\ndurch Innovationen, Kundenn\u00e4he, niedrige Kosten und\nausgezeichnete Qualit\u00e4t.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNun zu Siemens. In Verbindung mit der Neuorientierung\ndes Kerngesch\u00e4fts ist f\u00fcr den Halbleiterbereich ein B\u00f6rsen-\ngang \u2013 voraussichtlich an die Nasdaq, die amerikanische\nTechnologieb\u00f6rse \u2013 vorgesehen. Die Gr\u00fcnde liegen \u2013 dar-\nauf hat Siemens nachdr\u00fccklich hingewiesen \u2013 nicht in der\ngegenw\u00e4rtigen Ergebnissituation; vielmehr sind der hohe\nKapitalbedarf im Halbleiterbereich \u2013 der auch k\u00fcnftig\nnat\u00fcrlich eine Perspektive hat \u2013 und den Siemens nicht\nmehr allein tragen will, und ein gro\u00dfes, aber unstetiges\nWachstum mit Ergebnisspr\u00fcngen f\u00fcr die Entscheidung\nbedeutsam.\nWas die Zukunft von Simec Dresden betrifft, bin ich aus\nzwei Gr\u00fcnden zuversichtlich: Erstens bezeichnet der Chef\ndes Halbleiterbereichs das Dresdner Werk als Herzst\u00fcck\nder Siemens-Halbleiterfertigung und zweitens vertraue ich\nden ausgezeichneten harten und weichen Standortfaktoren\nder Simec-Chipfabrik und unserer bew\u00e4hrten, auch bei\ndiesem Vorhaben angewandten Strategie, Forschungs-,\nInvestitions- und Arbeitsmarktpolitik wirkungsvoll mit-\neinander zu vernetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn einem stimme ich Ihnen zu, Kollege Lochbaum: Wir\nfreuen uns sicher im Hause alle, wenn aus s\u00e4chsischen\nT\u00f6chtern M\u00fctter werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\n(Rasch, CDU: Dazu bedarf es starker M\u00e4nner!\n\u2013 Zuruf von der CDU: \u2026 oder schwacher!)\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident, man gewinnt zurzeit den\nEindruck, dass Ihnen die von Ihnen selbst herbeigeholten\nIndustrieriesen, Ihnen, dem Ministerpr\u00e4sidenten Sachsens,\ndie T\u00fcr vor der Nase wieder zuschlagen. Der angek\u00fcndig-\nte B\u00f6rsengang der Siemens-Chipproduktion n\u00e4hrt Speku-\nlationen und berechtigte Sorgen, Herr Dr. M\u00fcnch. Und\nnat\u00fcrlich wird beteuert, dass dies keine Auswirkungen auf\ndie Arbeitspl\u00e4tze am Standort Dresden haben w\u00fcrde.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nSiemens will nur seine Risiken minimieren, seinen Aktio-\nn\u00e4ren die Schwankungen der Gewinn- und Verlustspanne\nnicht l\u00e4nger zumuten \u2013 sehr einsichtsvoll!\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nAber wer wird dann diese Risiken tragen? Wer wird kau-\nfen, zu welchem Preis und zu welchen Bedingungen? Und\ndas Risiko des Verlustes seines Arbeitsplatzes \u2013 wer tr\u00e4gt\ndas, wenn nicht die dort Besch\u00e4ftigten? Und der Freistaat \u2013\nwelche Risiken kommen auf ihn zu?\nIn der Juni-Debatte zu Siemens \u00e4u\u00dferte Herr Vaatz, dass es\ndas Ziel der Staatsregierung sei, keinen einzigen Arbeits-\nplatz kampflos aufzugeben bzw. dazu beizutragen, dass\njeder Arbeitsplatz, der zu retten ist, auch tats\u00e4chlich geret-\ntet wird.\n\nIch frage Sie heute: Was haben Sie f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze bei\nSchiesser in Wittgensdorf getan? Was haben Sie f\u00fcr die\nArbeitspl\u00e4tze in Boxberg bei der Preussag Noell getan?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDas muss man sich auch als Ministerpr\u00e4sident einmal fra-\ngen lassen d\u00fcrfen.\nIch habe bis jetzt eigentlich nur von Oppositionspolitikern\ngeh\u00f6rt, die sich um diese Arbeitspl\u00e4tze k\u00fcmmern,\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nvon der Regierung jedoch nichts.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nOder war es aus Ihrer Sicht schon ausreichend, dass der\nverehrte Kollege Dr. M\u00fcnch im Juni hier sagte, dass\nSiemens f\u00fcr Sachsen ein Fels in der Brandung des globalen\nWettbewerbs sei?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist auch so!)\n\nAuch im High-Tech-Bereich gibt es so etwas wie die ver-\nl\u00e4ngerte Werkbank \u2013 wie zumeist im Osten: staatlich hoch\nsubventioniert und dann doch ein Auslaufmodell. Haben\ndie Subventionen vielleicht nur zeitweise wettbewerbs-\nf\u00e4hig gemacht, was nicht wettbewerbsf\u00e4hig ist? Oder\nwaren die Fristen zu kurz, die Garantien zu gering? \u2013\nWohl all das auch.\nWer pr\u00fcft denn eigentlich Unternehmenskonzepte, wenn\nder Kredit nicht verzinst von der Bank kommt, sondern als\nGeschenk vom Staat?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Was wollen Sie denn eigentlich?)\n\nUnd was kann der Staat tun, damit ihm nicht einfach die\nT\u00fcr vor der Nase zugeschlagen wird?\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nUnd warum hat eigentlich immer nur er, besser gesagt, die\nGesellschaft die Kosten zu tragen, Folgekosten f\u00fcr Invest-\nruinen und f\u00fcr Arbeitslosigkeit? Und die Global-player\nspielen die n\u00e4chste Runde woanders, wo auch immer, auf-\ngenommen mit Kusshand, mit neuen Subventionen. Die\ngrundgesetzliche Verpflichtung des Eigentums \u2013 gilt das\nnur f\u00fcr Hausbesitzer bei der Weger\u00e4umung?\nNein, wir als PDS waren nicht gegen die Siemens-F\u00f6rde-\nrung, wir waren aber auch nicht f\u00fcr die F\u00f6rderung um\njeden Preis. Und wir fordern heute umso mehr, die\nArbeitspl\u00e4tze in Dresden, vor allem aber die in den struk-\nturschwachen Regionen Sachsens zu erhalten. Vielleicht,\nmeine Damen und Herren, ist es nicht ganz falsch zu pla-\nnen, Rahmenbedingungen zu schaffen, den Osten wieder\naufzubauen.\nElektronik in Dresden \u2013 das erfordert wohl mehr als einen\nguten oder schlechten Tag an der B\u00f6rse. Und, Herr Minis-\nterpr\u00e4sident, gerade in diesem Zusammenhang: Achten\nSie darauf, dass Ihnen nicht schon vor dem Aschermitt-\nwoch die Pappnase umgehangen wird!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU: Sie sollten\nsich lieber um Verkehr k\u00fcmmern; von Wirtschaft\n\nverstehen Sie wirklich nichts, gar nichts!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr.  Jahr,  CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Mattern hat es erw\u00e4hnt \u2013 des-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6587\n\n\n\nhalb doch noch einmal wenige Worte zu Schiesser. Die\nFrage ist aufgeworfen worden: Wer hilft denn eigentlich\nden Besch\u00e4ftigten am Standort Wittgensdorf? Die Frage\nkann ich eindeutig beantworten: Es hilft die Staatsregie-\nrung, es hilft der Landrat, es hilft der B\u00fcrgermeister, es\nhilft der Wahlkreisabgeordnete.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gab zwischen den Beteiligten unz\u00e4hlige Gespr\u00e4che.\nAber es gibt einen Unterschied: W\u00e4hrend wir um den Er-\nhalt dieses Standortes k\u00e4mpfen, geben Sie die Schlie\u00dfung\nschon bekannt. Darin besteht der Unterschied. Ich denke,\nwer aufh\u00f6rt zu k\u00e4mpfen, hat schon verloren, und wir\nk\u00e4mpfen weiter f\u00fcr diesen Standort.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des\nAbg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIm Wahlkreis werde ich oft mit Unternehmen, die in wirt-\nschaftlichen Schwierigkeiten sind, konfrontiert, und ich\nmeine, wir sollten auch selbstbewusst dazu \u00fcbergehen\nund von den Mutterkonzernen verlangen: Trefft doch end-\nlich einmal unternehmerische und betriebswirtschaftliche\nEntscheidungen und versteckt euch nicht nur hinter politi-\nschen!\nPolitische Entscheidungen lassen sich oftmals nach folgen-\nder Szenerie abarbeiten: Erstens, der gesamte Betriebsrat\nund nat\u00fcrlich auch die Gesamtgewerkschaft bekennen sich\nzum Erhalt der Standorte; zweiter Schritt: Die Unterneh-\nmen machen auf betriebswirtschaftliche Zw\u00e4nge aufmerk-\nsam; drittens, pl\u00f6tzlich steht der Ost-Betriebsrat, steht die\nOst-Gewerkschaft allein da, und was glauben Sie, wie in\ndieser Diskussion dann oftmals die Niederlassung im\nOsten im Wahlkreis aussieht; viertens, die Niederlassung\nwird dann oft geschlossen.\nIch m\u00f6chte auch von der Schiesser AG eine wirtschaftlich-\nunternehmerische Entscheidung im Interesse auch der\nNiederlassungen von Mutterkonzernen. Ich denke, Witt-\ngensdorf hat eine h\u00f6here Produktivit\u00e4t als die anderen\nNiederlassungen. Ich wei\u00df, Wittgensdorf hat auch niedri-\ngere Produktionskosten als die anderen Niederlassungen.\nIch fordere deshalb die Schiesser AG auf, bei ihrer Ent-\nscheidung endlich unternehmerisch-betriebswirtschaftlich\nvorzugehen, und ich wei\u00df, dass wir, der Freistaat Sachsen\nsie bei dieser Entscheidung unterst\u00fctzen werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS:\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Jetzt kommt der Sachverstand\nvon der PDS!)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir\nerleben seit Jahren ein Wechselbad der Gef\u00fchle hier in\ndiesem Hause. J\u00e4hrlich gibt es Schlagzeilen, gibt es regel-\nm\u00e4\u00dfiges Bangen und fast monatlich Diskussionen im\nWirtschaftsausschuss und hier im Landtag. Es rotieren\nVerantwortliche im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit, bei den Arbeits\u00e4mtern, Gewerkschaften, bei den\nBanken, lange Zeit bei Treuhand und BvS und \u2013 Herr\nDr. Jahr sagte es \u2013 auch die Wahlkreisabgeordneten.\n\nImmer ging es und geht es um wichtige Produktionsstand-\norte in Sachsen. Das hei\u00dft, sie sind nicht sicher und nicht\nauf Perspektive orientiert, und damit steht das gesamte\nGef\u00fcge der s\u00e4chsischen Wirtschaft auf unsicheren F\u00fc\u00dfen.\nWema Union, Reudnitzer Brauereien, Schiesser, Siemens \u2013\nMedizintechnik oder heute Chipproduktion \u2013 waren und\nsind nur einige Beispiele f\u00fcr Sorgenfalten.\nAnfangs waren es \u00c4ngste vor und nach feindlichen \u00dcber-\nnahmen, nach Fehlprivatisierungen, und heute sind es\nSorgen um die Schlie\u00dfung verl\u00e4ngerter Werkb\u00e4nke im\nOsten, um Auslagerung von Produktion in Billiglohn-\nl\u00e4nder oder \u00c4ngste vor Verlust des Arbeitsplatzes infolge\nAusgliederung und Verkauf.\nEs steht fest: Auch Konzerne mit Stammsitz in West-\ndeutschland sind Global-player und spielen weltweit\nSchicksal. Auf hohe Investitionsfreudigkeit hier im Osten,\nVerst\u00e4ndnis und gro\u00dfz\u00fcgige Gesten ist also nicht zu hof-\nfen. Das ist Marktwirtschaft und gnadenlos praktizierte\nStandortpolitik.\nWas die Situation bei uns in Sachsen besonders versch\u00e4rft,\nsind erstens der nach wie vor unterdurchschnittliche\nIndustriebesatz und zweitens die unausgewogene Be-\ntriebsgr\u00f6\u00dfenstruktur. Das alles macht uns bei solchen\nProblemen enorm anf\u00e4llig, wie sie heute hier zur Diskus-\nsion stehen.\nUm diese Anf\u00e4lligkeit zu mindern, sieht die PDS folgende,\nwenn sicher auch unvollst\u00e4ndige M\u00f6glichkeiten:\n1. Die F\u00f6rderpolitik in Sachsen braucht nunmehr eine\nWende hin zum einheimischen Mittelstand, der auf den\nStandort Sachsen angewiesen ist,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nnur hier leben und produzieren und uns weiterhelfen\nkann.\n2. Der Mittelstand sollte sich weitgehend vernetzen. Strate-\ngische Allianzen und Verb\u00fcnde sind ein Weg zur Konso-\nlidierung und brauchen auch politische Unterst\u00fctzung.\n3. Regionale Wirtschaftsstrukturen, die mit sinnvoller\nInfrastruktur unterst\u00fctzt und politisch auf allen Ebenen\nbegleitet werden, sollten Vorrang vor weiteren Leucht-\nt\u00fcrmen haben, von denen wir nicht wissen, wann sie zu\nflackern beginnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNach den vergangenen neun Jahren haben wir keine Illu-\nsionen, was die Leistungsstrukturentwicklung Sachsens\nund die Schnelligkeit ihrer Entwicklung angeht. Aber ohne\ndiesen Ansatz und die umfangreiche Unterst\u00fctzung des\neinheimischen Mittelstandes wird es nicht gehen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEin altes Sprichwort sagt: Am Fu\u00dfe des Leuchtturms ist es\nam dunkelsten. Wir hoffen, dass dies nicht auf Dauer auf\ndie s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik zutrifft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 Auch\nnicht.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch diese Debatte\nabgeschlossen und Tagesordnungspunkt 1 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6588\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl der Mitglieder und des Vorsitzenden und deren Stellvertreter des\n3. Untersuchungsausschusses ,,Amtsf\u00fchrung des Staatsministers f\u00fcr\n\nWissenschaft und Kunst\u201c\nDrucksache 2/10138\n\nIn der 90. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages wurde\nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates\nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses ,,Amtsf\u00fchrung des Staatsministers f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst\u201c beschlossen.\nDie Gr\u00f6\u00dfe des Ausschusses richtet sich nach \u00a7 19 Abs. 1\nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung, das hei\u00dft, er hat 11 Mitglie-\nder.\nDie Verteilung der Mitglieder der Fraktionen erfolgt ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des Untersuchungsausschussgeset-\nzes nach der Mitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach\n\u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren\nnach d\u2019Hondt zur Anwendung kommt.\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen\nLandtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Landtag\nnach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. Bei den\nzu besetzenden 11 Sitzen bedeutet dies, dass auf Vorschlag\nder CDU 7 Mitglieder und auf Vorschl\u00e4ge der Fraktionen\nvon SPD und PDS jeweils 2 Mitglieder zu w\u00e4hlen sind.\nF\u00fcr die Wahl der stellvertretenden Mitglieder gilt gem\u00e4\u00df\n\u00a7 19 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung: ,,Die Anzahl der\nvon einer Fraktion benannten Stellvertreter darf die dop-\npelte Anzahl der von dieser Fraktion zu benennenden\nAusschussmitglieder nicht \u00fcberschreiten.\u201c\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegen die Wahlvorschl\u00e4-\nge der Fraktionen von CDU, SPD und PDS in der Druck-\nsache 2/10138 vor.\nWir kommen jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann auch durch Handzeichen abgestimmt\nwerden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage\ndeshalb, ob jemand von den anwesenden Abgeordneten\ngegen eine offene Wahl votiert.\n\n(Abg. Dr. Friedrich, PDS, meldet Widerspruch an.)\n\n\u2013 Es ist widersprochen worden. Damit wird es zu einer\ngeheimen Wahl kommen.\nMeine Damen und Herren! Zu der geheimen Wahl berufe\nich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission\nmit folgenden Mitgliedern: Herrn Hatzsch aus der Frak-\ntion der SPD als Leiter, Frau Einsle, Herrn Colditz und\n\nHerrn Kannegie\u00dfer von der Fraktion der CDU und Frau\nMattern von der Fraktion der PDS.\nIch schlage vor, dass nach der Wahlhandlung die Tages-\nordnung fortgesetzt und das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt ge-\nmacht wird.\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an den Leiter der Wahlkom-\nmission, Herrn Hatzsch. Bitte sch\u00f6n.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden wie gewohnt in alphabetischer\nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein,\nauf dem entsprechend der angegebenen Drucksache die\nKandidaten als Mitglieder bzw. Stellvertreter f\u00fcr den\nUntersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich\nzu den Kandidaten durch Ankreuzen in den entsprechen-\nden Feld mit ,,Ja\u201c, ,,Nein\u201c oder ,,Stimmenthaltung\u201c ent-\nscheiden. Wer mehr Jastimmen als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist\ngew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir setzen unsere Beratung fort. Ich bitte, dass von\nden Schriftf\u00fchrern der Fraktionen sich der eine oder ande-\nre zur Verf\u00fcgung stellt, um den doch sehr umfangreichen\nAusz\u00e4hlvorgang zu unterst\u00fctzen.\nVon der PDS-Fraktion hat sich schon Frau Dr. Runge be-\nreit erkl\u00e4rt. Ich lese die Namen der Schriftf\u00fchrer der SPD-\nFraktion vor: Frau Ernst, Frau Klein, Herr Lochbaum und\nFrau Ludwig. W\u00e4re jemand bereit? \u2013 Frau Ernst.\nWer w\u00e4re von der CDU-Fraktion bereit mitzuwirken? Ich\nnenne die Schriftf\u00fchrer: Frau Bellmann, Herr Flath,\nHerr Franke, Herr Hermsdorfer, Herr Hahn, Herr K\u00fchn-\nrich, Herr L\u00e4mmel, Herr Lehner, Frau Meyer, Frau Nico-\nlaus, Herr Dr. Nowak, Frau Petzold, Frau Sch\u00f6nfeld,\nHerr Seidel, Herr Thomaschk, Frau Weber, Frau Windisch.\nErkl\u00e4rt sich jemand bereit dort mitzuwirken? \u2013 Frau\nSch\u00f6nfeld. Vielleicht noch einer oder eine? \u2013 Frau Bell-\nmann.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Bereitschaft. Dann verst\u00e4rken wir\njetzt die Ausz\u00e4hlgruppe und haben dann rechtzeitig das\nErgebnis vorliegen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6589\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 2/9995\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 2/9995 vor. Diese Fragen waren\nauch der Staatsregierung \u00fcbermittelt worden. Gleichzeitig\nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekannt gemacht worden.\nWir beginnen jetzt mit der Fragestunde. Ich bitte den Abg.\nDr. Lippmann, CDU, seine Frage an die Staatsregierung zu\nstellen. Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Meine Frage betrifft die Novelle\ndes s\u00e4chsischen Programmes ,,Umweltgerechte Landwirt-\nschaft\u201c. Die S\u00e4chsische Staatsregierung beabsichtigt, das\nf\u00fcr Sachsen erfolgreiche Programm ,,Umweltgerechte\nLandwirtschaft\u201c zu \u00fcberarbeiten.\nNach vorliegenden Informationen hat der zust\u00e4ndige Aus-\nschuss der Europ\u00e4ischen Kommission die \u00dcberarbeitung\ndes s\u00e4chsischen Programmes ,,Umweltgerechte Landwirt-\nschaft\u201c grunds\u00e4tzlich genehmigt.\nJetzt die Fragen an die Staatsregierung:\n1. Mit welchen wesentlichen \u00c4nderungen zu der bei der\nEU-Kommission eingereichten Fassung wurde dieses Pro-\ngramm gebilligt?\n2. Wann ist mit einer Ver\u00f6ffentlichung bzw. mit dem In-\nKraft-Treten zu rechnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr\ngeehrter Herr Abg. Dr. Lippmann, Sie haben Recht: Am\n28. Oktober hat der STAR-Ausschuss in Br\u00fcssel positiv\n\u00fcber das neue s\u00e4chsische Programm ,,Umweltgerechte\nLandwirtschaft\u201c entschieden. Das s\u00e4chsische Agrar-\numweltprogramm wird damit auch k\u00fcnftig mit finanziel-\nler Unterst\u00fctzung seitens der Europ\u00e4ischen Kommission\nfortgesetzt.\nMit der Weiterentwicklung wurde das Programm an\naktuelle Rechtsvorschriften, wie zum Beispiel die neue\nG\u00fclleverordnung, angepasst und um Ma\u00dfnahmen des\nNaturschutzes und der Landschaftspflege erg\u00e4nzt.\nWeiterhin wurden erste Ergebnisse auch der wissenschaft-\nlichen Programmbegleitung bei dieser Gestaltung ber\u00fcck-\nsichtigt. Das neue Teilprogramm ,,Umweltgerechter\nAckerbau\u201c wird in seiner Programmstruktur beibehalten.\n\u00c4nderungen betreffen haupts\u00e4chlich die notwendige\nAnpassung, wie gesagt, an die G\u00fclleverordnung. So wird\ndie Sperrfrist f\u00fcr G\u00fclleausbringung zum Beispiel generell\nvon Mitte Oktober bis Mitte Februar festgesetzt, um die\nGefahr der Nitratauswaschung in Restkrumenoberfl\u00e4chen\nwasserwirksam zu vermindern.\nWeiterhin wird die Ausbringung von Sekund\u00e4rrohstoffen\nund Bodenhilfsstoffen erstmalig unter Einhaltung definier-\nter Mindeststandards erm\u00f6glicht.\nDas Kulturlandschaftsprogramm Teil 1 wird um Ma\u00df-\nnahmen des Naturschutzes und der Landschaftspflege auf\ndem Gr\u00fcnland, wie naturschutzgerechte Bewaldung, Wie-\n\nsennutzung, wie die Schafhaltung und Nasswiesenpflege,\nerweitert.\nDie Naturschutzf\u00f6rdertatbest\u00e4nde dienen der Erhaltung\nund Entwicklung von Lebensr\u00e4umen freilebender Tier-\nund Pflanzenarten sowie von typischen Landschafts-\nbildern.\n\nAusgehend von den Erfahrungen mit dem Stufenaufbau\nbeim umweltgerechten Ackerbau erm\u00f6glicht ein analoges\nSystem f\u00fcr das Gr\u00fcnland dem Landwirt, einzelfl\u00e4chen-\nbezogen Art und Umfang der Extensivierung festzulegen,\nalso nicht betriebsbezogen, sondern fl\u00e4chenbezogen.\nEinige von Sachsen beantragte F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten blei-\nben aber offen und sind noch nicht genehmigt worden. Sie\nsind jetzt herausgenommen worden. Dazu geh\u00f6ren die\nextensive Teichbewirtschaftung und die Pflege von Streu-\nobstwiesen.\n\nIm Teilprogramm ,,Umweltgerechter Gartenbau\u201c wurden\ndie F\u00f6rdertatbest\u00e4nde ebenfalls neu gestaltet. Beim inte-\ngrierten Anbau werden Grund- und Zusatzma\u00dfnahmen\nweiterhin angeboten.\n\nNeu im Programm sind der Anbau von Gem\u00fcse unter\nGlas bzw. Folie und der Anbau von Heil- und Gew\u00fcrz-\npflanzen. Auch Baumschulproduktion ist neu aufgenom-\nmen worden. Im Weinbau werden die Fragen der Beihilfen\nan Steillagen ebenfalls neu geregelt.\n\nAm Programm insgesamt k\u00f6nnen Landwirte teilnehmen,\ndie Fl\u00e4chen im Freistaat Sachsen bewirtschaften. Bisherige\nTeilnehmer am Programm k\u00f6nnen erst nach Beendigung\nihrer derzeitig eingegangenen Verpflichtungen am neuen\nProgramm teilnehmen.\n\nDie Programme ,,Erhaltung existenzgef\u00e4hrdeter Haus-\ntierrassen\u201c, ,,Demonstrationsvorhaben\u201c, ,,Fragen der Aus-\nund Weiterbildung\u201c werden in bew\u00e4hrter Weise fortge-\nsetzt. F\u00fcr 1999 sind 107 Millionen DM an Zuwendungen\nvorgesehen. Die Europ\u00e4ische Union beteiligt sich auch\nk\u00fcnftig mit bis zu 75 %.\n\nNun zu Ihrer zweiten Frage bez\u00fcglich des In-Kraft-Tre-\ntens: Die Ver\u00f6ffentlichung bzw. das In-Kraft-Treten der\nneuen Richtlinie erfolgt sobald wie m\u00f6glich, das hei\u00dft,\nwenn wir die schriftlichen Materialien der Kommission\n\u00fcbersandt bekommen haben. Im Moment haben wir nur\ndie m\u00fcndliche Best\u00e4tigung.\n\nWir werden dann auch noch im Kabinett diese neuen\nRichtlinien zu billigen haben. Nach bisherigem Kennt-\nnisstand wird damit nicht vor Jahresende oder zu Beginn\n1999 zu rechnen sein. Aber die \u00d6ffentlichkeit wird unmit-\ntelbar nach der Bekanntgabe entsprechend informiert.\n\nDer Termin f\u00fcr die Antragstellung zum Teilprogramm\n,,Umweltgerechter Ackerbau\u201c wird voraussichtlich vom\nGrundsatz her Ende Januar feststehen. Die \u00fcbrigen Pro-\ngrammteile werden sich aber durch die Kommissionsregu-\nlarien noch etwas hinziehen und voraussichtlich erst ab\nMai 1999 zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, vielen Dank. \u2013 Ich\nbitte jetzt, dass der Abg. Jurk, SPD, seine Frage an die\nStaatsregierung stellt. Herr Jurk, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6590\n\n\n\nJurk, SPD: Am 9. Oktober 1998 gab die Firma Noell Stahl-\nund Maschinenbau GmbH Boxberg, ein Tochterunter-\nnehmen der Preussag Noell GmbH W\u00fcrzburg, in einer\nPressemitteilung bekannt, die Fertigungsst\u00e4tte in Boxberg\nzum 30. September 1999 aufzugeben. Damit werden\n124 Mitarbeiter arbeitslos. In einem offenen Brief wandten\nsich die IG Metall Bautzen und der Betriebsratsvorsitzende\ndes Unternehmens unter anderem auch an das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit mit der Bitte\npolitischen Einfluss auszu\u00fcben, um den Standort Boxberg\nder Preussag Noell GmbH zu erhalten.\nMeine Frage: Welche Einflussm\u00f6glichkeiten sieht das\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, um den be-\nsagten Produktionsstandort zu sichern?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Jurk, nach Bekanntgabe der Preussag\nNoell GmbH zur beabsichtigten Schlie\u00dfung in Boxberg\nwandte sich die Staatsregierung unverz\u00fcglich an die Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung des Unternehmens in W\u00fcrzburg. In einem\nGespr\u00e4ch in meinem Haus haben wir an den Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer des Managements der Muttergesellschaft Preussag\nNoell zum Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze in der Region appel-\nliert und gebeten, gemeinsame L\u00f6sungen zu finden.\nNach Angaben der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung kann die Auslastung\ndes Betriebsteiles in Boxberg nicht sichergestellt werden.\nVerlagerungen aus anderen Bereichen der Gruppe seien\nnicht m\u00f6glich, weil dort bereits \u00dcberkapazit\u00e4ten bestehen.\nIm Ergebnis habe man sich aus betriebswirtschaftlichen\nGr\u00fcnden zur Stilllegung entschlossen. Es w\u00fcrden f\u00fcr die\ndurchweg qualifizierten Mitarbeiter Ersatzarbeitspl\u00e4tze in-\nnerhalb der Gruppe und auch au\u00dferhalb angeboten. Also\njedem Mitarbeiter werde ein Arbeitsplatz angeboten, aller-\ndings nicht in Boxberg.\nAus Sicht der Staatsregierung d\u00fcrfte die Schlie\u00dfung in\nBoxberg unvermeidbar sein. F\u00f6rderrechtlich kann NSB\nnicht belangt werden, da die Bindungsfrist f\u00fcr die P\u00f6nale\nEnde letzten Jahres ausgelaufen ist.\nAuch sonst gibt es keine rechtliche Handhabe gegen das\nUnternehmen. Entscheidend d\u00fcrfte sein, dass jeder der\nMitarbeiter von Preussag Noell einen Ersatzarbeitsplatz\nangeboten bekommt. Dies ist gegen\u00fcber meinem Haus\nvon Preussag Noell nochmals sehr deutlich gesagt wor-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Prof. Porsch,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich frage die Staatsregierung, warum das Staats-\nministerium der Finanzen an einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der\nSpielbanken in Leipzig und Dresden festh\u00e4lt, die nach\nallem, was bekannt geworden ist, offensichtlich nicht in\nder Lage ist, die Spielbanken \u2013 inklusive Klassisches\nSpiel \u2013 erfolgreich zu f\u00fchren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen: Herr\nPr\u00e4sident! Herr Abgeordneter, der in der Frage unterstellte\nSachzusammenhang zwischen der T\u00e4tigkeit des Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrers und der Verlustentwicklung im Klassischen Spiel\nin Dresden und in Leipzig existiert nicht. Das beweist be-\nreits die vergleichbare Entwicklung, die in unserem Nach-\nbarland Sachsen-Anhalt zu verzeichnen ist. Die dortige\nSpielbanken GmbH hat in den beiden letzten Jahren Ver-\nluste eingefahren, die zu \u00e4hnlichen \u00dcberlegungen gef\u00fchrt\nhaben wie bei der Schlie\u00dfung des Klassischen Spiels in\nSachsen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen? \u2013\nHerr Staatsminister, sind nach der Senkung der Spiel-\nbankenabgabe bei den Spielbanken weiterhin rote Zahlen\ngeschrieben worden oder nicht?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Wir\nhaben etwa plus/minus null, bezogen auf die gesamten\nSpielbanken. Wenn man allerdings zwischen Klassischem\nSpiel und Automatenspiel unterteilt, ist es so, dass das\nAutomatenspiel nach wie vor das Klassische Spiel unter-\nst\u00fctzt. Anders ausgedr\u00fcckt: Wenn getrennt abgerechnet\nw\u00fcrde, w\u00fcrde die Senkung der Spielbankenabgabe auf das\ngesetzliche Minimum nicht ausreichen die betriebswirt-\nschaftliche Rentabilit\u00e4t herzustellen. Ich sage noch einmal:\n\u00e4hnlich wie in unserem Nachbarland.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Darf ich eine zweite Nachfrage\nstellen? \u2013 K\u00f6nnen Sie mir etwa den Grad der Wahrschein-\nlichkeit sagen, nach dem eine Spielbank mit dem Klassi-\nschen Spiel auf l\u00e4ngere Zeit Verluste macht?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Ich\nglaube, dass in Ostdeutschland unter den heutigen Bedin-\ngungen, insbesondere wenn Tarifvertr\u00e4ge existieren, die\nsehr hohe Tronczusch\u00fcsse nach sich ziehen, Spielbanken\nnicht rentabel betrieben werden k\u00f6nnen. Die Ergebnisse\nder Spielbanken in Sachsen-Anhalt sind negativ, obwohl\ndie Geh\u00e4lter dort deutlich unter denen in Dresden und\nLeipzig liegen. Sie wissen vielleicht, dass die Geh\u00e4lter in\nDresden und Leipzig die h\u00f6chsten in Ostdeutschland sind\nund auch deutlich \u00fcber dem Niveau vieler westdeutscher\nSpielbanken liegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Dr. Jahr von der\nCDU-Fraktion seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich habe eine Frage zum Verm\u00f6gen der\nehemaligen Vereinigung der gegenseitigen Bauernhilfe.\nNach einer Mitteilung in der Presse sind rund 14,2 Millio-\nnen DM aus dem Verm\u00f6gen der ehemaligen Vereinigung\nder gegenseitigen Bauernhilfe bis Ende vergangenen Jah-\nres in die beiden vom Deutschen Bauernverband und vom\nDeutschen Raiffeisenverband errichteten Fonds, den Hilfs-\nfonds Ost und den Aufbaufonds neue Bundesl\u00e4nder,\ngeflossen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. F\u00fcr welche Ma\u00dfnahmen wurden die Mittel im Freistaat\nSachsen durch wen verwendet?\n2. Sind noch weitere Mittel in beiden oben genannten\nFonds verf\u00fcgbar?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6591\n\n\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr\nverehrter Herr Dr. Jahr, Verm\u00f6gen der ehemaligen Ver-\neinigung der gegenseitigen Bauernhilfe soll nach einer\nPressemeldung in Gr\u00f6\u00dfenordnungen von 14,2 Millio-\nnen DM zur Verf\u00fcgung stehen. Der Fonds, der bis Ende\nvergangenen Jahres vom Deutschen Bauernverband und\nvom Deutschen Raiffeisenverband errichtet worden ist, hat\ndas Ziel, als Hilfsfonds Ost dem Aufbau der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder zu dienen.\nNach schriftlicher Auskunft des Raiffeisenverbandes und\ndes S\u00e4chsischen Landesbauernverbandes wird nicht best\u00e4-\ntigt, dass bis Ende letzten Jahres aus diesem Verm\u00f6gen\n14,2 Millionen DM in diese Fonds geflossen sind. Die Zah-\nlen sind zurzeit nicht belegt.\nVon den Verb\u00e4nden wurden auch keine Angaben \u00fcber die\nH\u00f6he der bisherigen Mittelverwendung gemacht. Es ist\ndeshalb f\u00fcr die Staatsregierung sehr schwierig hier ver-\nbindliche Auskunft zu geben.\nAber so viel kann ich Ihnen sagen: Die bisherigen und\nk\u00fcnftigen Zuwendungen erfolgen beim Raiffeisenverband\nnach den Verwendungsrichtlinien \u00fcber die Verbands-\ngremien und beim Bauernverband \u00fcber den \u2013 wie gesagt \u2013\ngew\u00e4hlten Beirat Hilfsfonds Ost.\nIm Freistaat Sachsen sind folgende Ma\u00dfnahmen bekannt:\nBeim Deutschen Raiffeisenverband erhielt eine Waren-\ngenossenschaft ein zinsloses Darlehen und eine B\u00e4ckerei-\ngenossenschaft erhielt einen Zinszuschuss. Weitere Antr\u00e4-\nge liegen derzeit aus dem Freistaat nicht vor.\nZum Bauernverband: Es wurden kostenlose Rechtsbe-\nratungen \u2013 vorwiegend in Sachen Verm\u00f6gensauseinander-\nsetzung \u2013 nach dem Landwirtschaftsanpassungsgesetz\nvermittelt. Der S\u00e4chsische Landesbauernverband hat daf\u00fcr\nBeratungsbed\u00fcrftige an eine neutrale, nicht verbands-\ngebundene Kanzlei vermittelt, die vom Beirat Hilfsfonds\nOst best\u00e4tigt worden ist.\nDar\u00fcber hinaus haben auch andere Stellen, zum Beispiel\nder VDL und das Kuratorium L\u00e4ndlicher Raum, Beratun-\ngen und Musterverfahren \u00fcber diesen Hilfsfonds Ost ver-\nmittelt.\nWie es weitergehen soll und welche Mittel noch verf\u00fcgbar\nsind, ist demnach offen. Es sind also noch Mittel verf\u00fcg-\nbar, aber konkrete Projekte daf\u00fcr sind mir nicht bekannt.\n\nDr. Jahr, CDU: Ich bedanke mich beim Minister und den-\nke, dass wir zu gegebener Zeit noch einmal nachfragen\nwerden.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Jurk von der\nSPD-Fraktion seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk, SPD: Im Staatshaushaltsplan 1998 wurden im Kapi-\ntel 0322 \u2013 Landrats\u00e4mter als untere staatliche Verwal-\ntungsbeh\u00f6rde \u2013 2,573 Millionen DM eingestellt. Dieses\nGeld sollte nach In-Kraft-Treten eines Gesetzes zur St\u00e4r-\nkung der Rechts- und Fachaufsicht ausgereicht werden.\nDa das Gesetz bislang nicht in den Landtag eingebracht\nwurde, ist mit einem In-Kraft-Treten im Jahre 1998 nicht\nmehr zu rechnen.\nMeine Frage: Wof\u00fcr werden die damit frei werdenden\n2,573 Millionen DM verwendet?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Har-\ndraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Von dem Gesamtbetrag k\u00f6n-\nnen 2,373 Millionen DM zur Deckung f\u00fcr Mehrausgaben\nbei stellenplangebundenen Personalausgaben innerhalb\ndes Einzelplanes 03 herangezogen werden. Soweit dies\nnicht erforderlich ist, dienen sie gem\u00e4\u00df dem entsprechen-\nden Haushaltsvermerk der Verst\u00e4rkung der Personalaus-\ngaben in allen Einzelpl\u00e4nen.\nDie \u00fcbrigen 0,2 Millionen DM \u2013 das sind die Mittel, die f\u00fcr\nTrennungsgeld eingestellt waren \u2013 werden als Einsparung\nf\u00fcr \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben bei der Erstattung der\nKosten f\u00fcr den Einsatz von Polizeikr\u00e4ften anderer Bundes-\nl\u00e4nder zur Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Polizei verwen-\ndet.\n\nJurk, SPD: Halten Sie weiter an der Einbringung eines Ge-\nsetzes zur St\u00e4rkung der Rechts- und Fachaufsicht fest?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Wir pr\u00fcfen derzeit\ndie Gutachten der drei eingeschalteten Unternehmens-\nberatungsinstitute, die das Landwirtschaftsministerium,\ndas Sozialministerium und das fr\u00fchere Umweltminis-\nterium untersucht haben, und werden nach der Pr\u00fcfung\nder Ergebnisse dieser Gutachten die Entscheidung treffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Roth von\nder PDS-Fraktion ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Mein Thema betrifft die\nMibrag. Am 20.10.1998 ver\u00f6ffentlichte die ,,LVZ\u201c folgende\nMeldung: ,,Die Lausitzer Braunkohle AG hat Interesse am\nKauf der Mitteldeutschen Braunkohlengesellschaft mbH\n(Mibrag) signalisiert. Man reagiere damit auf Informatio-\nnen, wonach die Mibrag wegen der schlechten Ertragslage\nver\u00e4u\u00dfert werden solle, hie\u00df es gestern bei der Laubag.\nDas Unternehmen best\u00e4tigte damit H\u00f6rfunkberichte. Son-\ndierungsgespr\u00e4che g\u00e4be es noch nicht. Es sei aber sinnvoll,\ndie ostdeutsche Braunkohle zusammenzuf\u00fchren. Beim ost-\ndeutschen Energieversorger Veag, der ebenfalls als Interes-\nsent gilt, hei\u00dft es, im Moment sei nichts geplant.\u201c\nIch bin mir zwar bewusst, dass mit dieser Meldung keine\nunwiderruflichen Fakten fixiert worden sind. In Anbe-\ntracht der Bedeutsamkeit dieser m\u00f6glichen Entwicklung\ngestatte ich mir aber trotzdem folgende Frage: Welchen\nKenntnisstand hat die Staatsregierung zu diesen in der\nMeldung angedeuteten Entwicklungen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Abgeordnete, die Meldungen in der\nTagespresse zum Interesse der Laubag an einer \u00dcbernah-\nme der Mibrag sind durchaus zutreffend wiedergegeben.\nFakt dabei ist, dass die Laubag ihr Interesse bekundet hat,\nihren Konkurrenten im mitteldeutschen Revier zu \u00fcber-\nnehmen. Fakt ist aber auch, dass es bei blo\u00dfem Interesse\ngeblieben ist. Weder die Laubag noch die Veag stehen in\nKaufverhandlungen mit den Eigent\u00fcmern der Mibrag. \u2013\nSoweit die kurze Antwort auf Ihre Frage, Frau Roth.\nIm \u00dcbrigen reiht sich der von Ihnen zitierte dpa-Bericht\nein in die Vielzahl anderer Meldungen, in denen von ver-\nschiedensten Seiten laut nachgedacht wird, wie sich die\nStruktur der Energiewirtschaft entwickeln k\u00f6nnte: Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6592\n\n\n\nspaltung der Veag oder umgekehrt die Fusionierung der\nVeag mit der Laubag, um nur einige zu nennen.\nDerartige \u00dcberlegungen zur Struktur der Energiewirt-\nschaft sind nicht neu. Diese Diskussion ergibt sich zwangs-\nl\u00e4ufig auch aus der Liberalisierung des Energiemarktes.\nEine konkurrenzf\u00e4hige Braunkohle kann sich dem Wettbe-\nwerb stellen. F\u00fcr die ostdeutsche Braunkohle und speziell\nf\u00fcr die Mibrag kann diese Bewegung auf dem Energie-\nmarkt nur positiv sein, vor allen Dingen dann, Frau Roth\nund vor allem auch Herr Jurk, wenn die neue Bundes-\nregierung im Rahmen des angestrebten Energiekonsenses\ndarauf dr\u00e4ngt, dass Strom aus ostdeutschen Braunkohlen-\nkraftwerken zur Grundlast in Deutschland dann genutzt\nwird, wenn m\u00f6glicherweise un\u00f6konomisch und irrational\nKernkraftwerke abgeschaltet werden sollen, damit dann\nauf diesem Wege nicht nur die Braunkohle und die Strom-\nerzeugung in Ostdeutschland gesichert ist, sondern dass\nwir dann auch einheitliche Strompreise im Osten wie im\nWesten, also in ganz Deutschland, bekommen.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Schommer, gestatten Sie eine Nach-\nfrage zur Ertragslage der Mibrag? \u2013 Zahlt die Mibrag die\nbeim Verkauf mit der Staatsregierung vereinbarten j\u00e4hr-\nlichen Raten?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs sind im Augenblick keine Probleme bekannt, dass die\nMibrag ihrer Verpflichtung nicht nachkommen kann.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Kupfer von der\nCDU-Fraktion seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nKupfer, CDU: Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident.\nMeine Fragen besch\u00e4ftigen sich mit der Landesgarten-\nschau. Am 31. Oktober dieses Jahres endete ja bekanntlich\ndie Bewerbungsfrist f\u00fcr die Landesgartenschau 2002 in\nSachsen. Ich frage die Staatsregierung deshalb:\n1. Wie bewertet die S\u00e4chsische Staatsregierung die bis zum\noben genannten Datum eingegangenen Bewerbungen?\n2. Welche Kommunen haben ein Angebot zur Ausrichtung\nder Landesgartenschau abgegeben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Dr. J\u00e4h-\nnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehr-\nter Herr Abgeordneter, ich kann Ihnen zu dieser Frage die\nwirklich brandneuesten Ergebnisse und Fakten mitteilen.\nSie haben Recht, erst vor wenigen Tagen ist die Bewer-\nbungsfrist abgelaufen. Neun Bewerbungen zur Landes-\ngartenschau 2002 liegen vor. Das hei\u00dft gleichzeitig, dass\nsich die Bewerber auch intensiv mit der Zielsetzung von\nLandesgartenschauen auseinander gesetzt haben.\nGrunds\u00e4tzlich kann eingesch\u00e4tzt werden, dass in allen\nF\u00e4llen die Landesgartenschau entsprechend den jeweiligen\nspezifischen Zielen der Stadtentwicklung eingeordnet\nworden ist und schon von einer hohen Nachhaltigkeit\nder vorgesehenen Landesgartenschau-Investitionen aus-\ngegangen werden kann. Alle Konzepte weisen eine hohe\nQualit\u00e4t auf. F\u00fcr detaillierte Bewertungen ist es aber\ngegenw\u00e4rtig noch zu fr\u00fch, da hierf\u00fcr zumindest bei den\nBewerbern, die sich an der vorangegangenen Bewerbungs-\n\nrunde nicht beteiligt haben, noch die Vor-Ort-Besichtigung\ndurch die Vertreter der F\u00f6rdergesellschaft und der betei-\nligten Ressorts erfolgen muss. Das wird voraussichtlich im\nersten Quartal 1999 geschehen.\nUnabh\u00e4ngig davon bezeugt die Zahl der Bewerbungen,\ndass die St\u00e4dte wesentliche Impulse von einer Landes-\ngartenschau f\u00fcr ihre Gesamtentwicklung erwarten und\ndaher bereit sind, trotz einer in der Regel ja nicht einfachen\nHaushaltslage die erforderlichen Mittel aufzubringen. Die\nZahl der Bewerbungen ist daher zugleich ein Indiz daf\u00fcr,\ndass die Landesgartenschauen in Sachsen nicht wie in den\nalten Bundesl\u00e4ndern \u00fcberwiegend der Abrundung einer\nansonsten weit vorangeschrittenen Stadtentwicklung die-\nnen, sondern dass sie hier noch ein Motor f\u00fcr die L\u00f6sung\ngrundlegender Stadtentwicklungsfragen sind.\nNun wollten Sie auch noch konkret wissen, um welche\nSt\u00e4dte und Gemeinden es sich handelt. Im Regierungs-\nbezirk Chemnitz haben sich beworben Oelsnitz, Plauen\nund Schlema; im Regierungsbezirk Dresden G\u00f6rlitz,\nHoyerswerda, Niesky und Pirna; im Regierungsbezirk\nLeipzig Grimma und Oschatz.\nV\u00f6llig neu beworben haben sich die St\u00e4dte Plauen, G\u00f6rlitz\nund Oschatz. Die \u00fcbrigen Kommunen hatten ihr Konzept\nbei der Bewerbung zun\u00e4chst schon f\u00fcr 2002 unterbreitet\nund jetzt noch einmal bekr\u00e4ftigt und modifiziert.\n\nKupfer, CDU: Vielen Dank. \u2013 Gestatten Sie bitte eine\nNachfrage, Herr Staatsminister?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Ja.\n\nKupfer, CDU: Wann ist mit einer Entscheidung \u00fcber diese\nAusschreibung zu rechnen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Wie gesagt, die Kommission muss noch gerade bei\nden zuletzt genannten St\u00e4dten eine gr\u00fcndliche Pr\u00fcfung\nund Abw\u00e4gung durchf\u00fchren. Ich rechne aber damit, dass\ndas noch im ersten Quartal 1999 erfolgt.\n\nKupfer, CDU: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Dr. Runge,\nFraktion der PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Meine Damen und Herren, meine\nFrage betrifft das Stadtteilzentrum ,,Anker e.V.\u201c Leipzig.\nDie Stadt Leipzig erhielt am 21.10.1996 vom S\u00e4chsischen\nLandesamt f\u00fcr Familie und Soziales einen Zuwendungs-\nbescheid in H\u00f6he von einer Million DM zur Sanierung und\nzum Umbau des Stadtteilzentrums. Die Mittel wurden\n1996 zu 550 000 DM ausgereicht.\nLeider kam es im Verlauf der Sanierungsarbeiten 1997\nzum Teileinsturz des Geb\u00e4udes. Das Bauvorhaben musste\naus einschl\u00e4gigen Gr\u00fcnden sofort gestoppt werden. Die\nrestlichen Mittel in H\u00f6he von 450 000 DM konnten so im\nHaushaltsjahr 1997 nicht ausgezahlt werden. Daraufhin\nteilte das Landesamt f\u00fcr Familie und Soziales der Stadt\nLeipzig mit, dass eine \u00dcbertragung der Mittel aus dem\nHaushaltsjahr 1997 in das Jahr 1998 vom Staatsministeri-\num der Finanzen nicht bewilligt worden sei.\nAus dem Briefverkehr zwischen dem Beigeordneten f\u00fcr\nKultur Girardet und dem Staatssekret\u00e4r Dr. Carl wird aber\ndeutlich, dass diesen Vorgang ausschlie\u00dflich das betreffen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6593\n\n\n\nde Ressort von Minister Dr. R\u00f6\u00dfler zu verantworten hat.\nDaher meine Frage:\nWas haben die Minister seitdem unternommen, um die-\nsen Sachverhalt zu kl\u00e4ren, damit das Bauvorhaben\n,,Anker e.V.\u201c Leipzig fortgesetzt werden kann?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nantworte f\u00fcr meinen Kollegen Herrn R\u00f6\u00dfler und muss\nzuerst feststellen, dass die Frage m\u00fcndlich anders for-\nmuliert wurde als die schriftlich eingereichte. Die schrift-\nlich eingereichte Frage lautet: ,,Was hat Kultusminister\nDr. R\u00f6\u00dfler \u2026\u201c und nicht ,,Was haben die Minister seitdem\nunternommen, um diesen Sachverhalt zu kl\u00e4ren, damit\ndas Bauvorhaben Stadtteilzentrum ,Anker e.V.\u2019 Leipzig\nfortgesetzt werden kann?\u201c\nIch antworte: Man kann wohl geteilter Meinung dar\u00fcber\nsein, ob es Aufgabe eines Kultusministers ist darauf zu\nachten, dass ein begonnenes Investprojekt eines \u00f6rtlichen\nTr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe auch zu Ende gef\u00fchrt\nwird. Ich meine, es ist zum einen Aufgabe des Antragstel-\nlers, die beantragte Ma\u00dfnahme zum Abschluss zu bringen,\nund es ist zum anderen Aufgabe des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der\n\u00f6ffentlichen Jugendhilfe, \u00fcber diese Ma\u00dfnahme die\nFachaufsicht wahrzunehmen.\nNun sind im vorliegenden Fall Antragsteller und \u00f6ffent-\nlicher Tr\u00e4ger identisch. Ich kann Ihnen dennoch mitteilen,\nwas seitens meines \u2013 also Herrn R\u00f6\u00dflers \u2013 Verantwor-\ntungsbereiches getan wurde, um die zweifellos schwierige\nSituation im betreffenden Fall zu kl\u00e4ren.\nNach der Havarie auf der Baustelle wurde seitens der\nLandesverwaltung versucht, noch nicht verausgabte F\u00f6r-\ndermittel ins neue Haushaltsjahr zu \u00fcbertragen. Dies\ngeschah \u2013 und jetzt h\u00f6ren Sie bitte genau zu \u2013, ohne dass\nes einen f\u00f6rmlichen Antrag der Stadt Leipzig dazu gab,\nder notwendig gewesen w\u00e4re.\nLeider erwies sich diese L\u00f6sung aus haushaltstechnischer\nund rechtlicher Sicht als nicht m\u00f6glich. Ein Schreiben vom\n30. September 1998, welches die diesbez\u00fcglichen Missver-\nst\u00e4ndnisse erkl\u00e4rt, liegt der Stadt vor.\nWeiterhin fand am 25.6.1998 ein Gespr\u00e4ch im Landes-\njugendamt zu dieser Angelegenheit statt. Seitens der Stadt\nLeipzig konnte hier nur mitgeteilt werden, dass ein Ende\ndes Rechtsstreits bez\u00fcglich der Schadensersatzforderung\naus der Havarie derzeit nicht abzusehen ist.\nAm 26.6.1998 wurde die Stadt Leipzig nochmals schriftlich\naufgefordert einen Plan vorzulegen, mit welchen Finanz-\nmitteln der Bau zu Ende gebracht und damit der F\u00f6rder-\nzweck erreicht werden soll. Statt aber einen neuen, die\nHavariefolgen ber\u00fccksichtigenden Kosten- und Finanzie-\nrungsplan vorzulegen, auf dessen Grundlage erst eine\nNeubewilligung m\u00f6glich w\u00e4re, unterstellte die Stadt Leip-\nzig der Staatsregierung, dass hier nicht mit dem notwendi-\ngen Hintergrundwissen entschieden worden w\u00e4re. Dabei\nist hinzuzuf\u00fcgen, dass die Stadt Leipzig Gelder, die ihr\nbereits ausgezahlt wurden, noch nicht vollst\u00e4ndig nach-\ngewiesen hat.\nSchlie\u00dflich wies ich \u2013 also Herr R\u00f6\u00dfler \u2013 selbst in meinem\nSchreiben vom 30.9.1998 an die Stadt Leipzig darauf hin,\ndass derzeit gar kein dem aktuellen Sachstand entspre-\nchender Antrag vorliegt, auf dessen Grundlage F\u00f6rder-\ngelder ausgereicht werden k\u00f6nnen.\n\nZusammenfassend muss festgestellt werden, dass die\nStadt Leipzig ihre eigene Hausaufgabe nur ungen\u00fcgend\nerledigt, die Verantwortung daf\u00fcr aber offenbar der Lan-\ndesregierung zuschieben m\u00f6chte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Zschoche,\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 Ich danke, Herr Pr\u00e4sident.\nMit In-Kraft-Treten der Richtlinie Psychiatrie und Sucht-\nhilfe am 16. Oktober 1998 ergeben sich folgende Fragen:\n1. Weshalb ist die F\u00f6rderrichtlinie vom 25. Juni 1998 erst\nim Amtsblatt vom 15. Oktober 1998 erschienen?\n2. Bis zu welchem Termin ist es 1998 m\u00f6glich, entspre-\nchend der ver\u00e4nderten Richtlinie Antr\u00e4ge auf Zuschuss f\u00fcr\ndas Jahr 1999 zu stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nRichtlinie Psychiatrie und Suchthilfe orientiert die staat-\nliche F\u00f6rderung auf diesem Gebiet an neuen F\u00f6rderungs-\nprinzipien. Die Verantwortung der Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte f\u00fcr die komplement\u00e4re psychiatrische\nVersorgung und Suchthilfe wird unterstrichen durch ihre\nnunmehrige Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die F\u00f6rderung der laufen-\nden Kosten des gesamten gemeindepsychiatrischen Ver-\nbundes einschlie\u00dflich der Suchthilfe.\nEs handelt sich um eine zweckgebundene, pauschalierte,\nan der Versorgungsintensit\u00e4t und Versorgungsqualit\u00e4t\nausgerichtete F\u00f6rderung an die Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte. F\u00fcr die Zusch\u00fcsse zu den laufenden Kosten der\njeweiligen Versorgungsstruktur ist die Gebietsk\u00f6rperschaft\nalleiniger F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger und gegebenenfalls Ver-\nteiler an die beteiligten weiteren Tr\u00e4ger.\nDie Gebietsk\u00f6rperschaft ist damit zentrale Schaltstelle der\nlaufenden Finanzierung mit den entsprechenden Pla-\nnungs- und Qualit\u00e4tssicherungskonzepten. Das k\u00f6nnte\nman zum Beispiel vergleichen mit manchen Dingen, die\nwir gestern bei der Debatte \u00fcber Jugendhilfe diskutiert\nhaben, und hier sehr deutlich an auf Versorgungsintensit\u00e4t\nund Versorgungsqualit\u00e4t ausgerichteten Ma\u00dfst\u00e4ben, nicht\ngleich pro Einwohner.\nDie Richtlinie wurde l\u00e4ngerfristig diskutiert und 1997/98\nerarbeitet. Angesichts der noch nicht abgeschlossenen\nHaushaltsplanung f\u00fcr den Doppelhaushalt 1999/2000 war\nbei der Kabinettsbefassung im Juni dieses Jahres nicht\nabsehbar, wie weit die Richtlinie der Haushaltslage ange-\nmessen ist. Deshalb wollte ich vor der uneingeschr\u00e4nkten\nIn-Kraft-Setzung pr\u00fcfen lassen, ob die Richtlinie in der\nvorgelegten Form der zu erwartenden Haushaltsentwick-\nlung angemessen ist oder ob gewisse Ver\u00e4nderungen\nangezeigt sind. \u2013 Diese Pr\u00fcfung durch mein Haus hat l\u00e4n-\nger gedauert, als ich es urspr\u00fcnglich angenommen hatte.\nDies f\u00fchrte aber zu dem erfreulichen Ergebnis, dass die\nRichtlinie in der dem Kabinett vorgelegten Form Anwen-\ndung finden kann mit dem Haushaltsplan, wie er Ihnen\nauch vorliegt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6594\n\n\n\nNun komme ich zu der zweiten Frage: Bis zu welchem\nTermin ist es 1998 m\u00f6glich, entsprechend den ver\u00e4nderten\nRichtlinien Antr\u00e4ge auf Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Jahr 1999 zu\nstellen?\nF\u00fcr das Jahr 1999 k\u00f6nnen die entsprechenden F\u00f6rderan-\ntr\u00e4ge noch bis zum Ende dieses Jahres bei den Regierungs-\npr\u00e4sidien gestellt werden. Bei Versorgungsvertr\u00e4gen ist es\nausreichend, wenn dargelegt wird, dass aus praktischen\nund/oder rechtlichen Gr\u00fcnden Vertr\u00e4ge nicht rechtzeitig\nbis zum Ende des Jahres \u2013 wenn also andere Vereine oder\neingetragene Vereine daran beteiligt sind \u2013 abgeschlossen\nwerden k\u00f6nnen und wenn die Absicht zum Abschluss\neines Versorgungsvertrages verbindlich erkl\u00e4rt wird. Das\nist sicher das Entscheidende: dass der Vertrag vielleicht\nnoch nicht fertig ist, aber man uns verbindlich zwischen\nLandratsamt und dem entsprechenden Vertreter erkl\u00e4rt,\nwir schlie\u00dfen es ab.\nEntsprechende Informationen werden bei verschiedenen\nGelegenheiten gegeben, die Tr\u00e4ger sind von uns schon\nmehrfach informiert worden. Sie werden in besonderen\nInformationsschreiben der Regierungspr\u00e4sidien an die\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte in K\u00fcrze noch einmal\nwiederholt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich danke f\u00fcr die Antwort; ich bin\nzufrieden.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Roth, PDS,\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Roth, PDS: Es geht um den Stand der Regional-\nplanung. Meine Fragen:\n1. Wie ist der aktuelle Stand der Erarbeitung und Geneh-\nmigung der Regionalpl\u00e4ne in den f\u00fcnf Planungsver-\nb\u00e4nden?\n2. Wie ist der gegenw\u00e4rtige Stand der Genehmigungs-\nverfahren der Braunkohlen- und Sanierungsrahmenpl\u00e4ne\nin den Regionen Oberlausitz-Niederschlesien und West-\nsachsen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ver-\nehrte Frau Abgeordnete, die Regionalpl\u00e4ne Oberes Elbtal/\nOsterzgebirge und Westsachsen werden durch die regio-\nnalen Planungsverb\u00e4nde durch Satzung festgestellt. Sie\nbefinden sich derzeit im Genehmigungsverfahren bei der\nobersten Raumordnungs- und Landesplanungsbeh\u00f6rde.\nIm Regionalen Planungsverband Chemnitz/Erzgebirge\nwird derzeit das Ergebnis des Anh\u00f6rungsverfahrens nach\n\u00a7 7 Abs. 4 S\u00e4chsisches Landesplanungsgesetz ausgewertet.\nIm Regionalen Planungsverband S\u00fcdwestsachsen l\u00e4uft\nderzeit noch das Anh\u00f6rungsverfahren nach dem Landes-\nplanungsgesetz.\nMit dem Regionalen Planungsverband Oberlausitz-Nie-\nderschlesien wird das Anh\u00f6rungsverfahren im Dezember\ner\u00f6ffnet. \u2013 Soweit zum Stand der Planungsverb\u00e4nde.\n\nZu Ihrer zweiten Frage, den Braunkohlen- und Sanie-\nrungspl\u00e4nen, m\u00f6chte ich Ihnen wie folgt antworten:\nIn der Planungsregion Oberlausitz-Niederschlesien sind\nf\u00fcnf Sanierungsrahmenpl\u00e4ne und zwei Braunkohlenpl\u00e4ne\nverbindlich festgelegt. Die Sanierungsrahmenpl\u00e4ne betref-\nfen Olbersdorf, Lohsa Teil I, Skadow/Koschen, Berzdorf\nund B\u00e4rwalde. Die zwei Braunkohlenpl\u00e4ne betreffen\nNochten und Reichwalde.\nDer Sanierungsrahmenplan Laubusch/Kortitzm\u00fchle wur-\nde am 30.9. ebenfalls genehmigt. Acht weitere Sanierungs-\nrahmenpl\u00e4ne befinden sich in der Aufstellung. Dazu\ngeh\u00f6ren Spreetal und Lohsa Teil II, weiterhin Scheibe,\nBurghammer und Heide. F\u00fcr die Sanierungsrahmenpl\u00e4ne\nTrebendorfer Felder, Werminghoff und Zei\u00dfholz wurden\nim Aufstellungsbeschluss die Grundlagen daf\u00fcr gefasst.\nIn der Planungsregion Westsachsen gibt es drei verbind-\nliche Sanierungsrahmenpl\u00e4ne: Cospuden, Espenhain und\nBorna-Ost/Bockwitz. Der Braunkohlenplan Vereinigte\nSchleenhain ist am 8. September genehmigt worden.\nAu\u00dferdem befinden sich noch drei weitere Sanierungs-\nrahmenpl\u00e4ne im Genehmigungsverfahren, sind also noch\nnicht abgeschlossen. Das sind Haselbach, Delitzsch-S\u00fcd-\nwest/Breitenfeld und Zwenkau.\nIm Aufstellungsverfahren nach \u00a7 7 Abs. 4 S\u00e4chsisches Lan-\ndesplanungsgesetz befinden sich weitere drei Sanierungs-\nrahmenpl\u00e4ne: Goitsche, Profen und Witznitz.\nSoweit zum Stand der Planungsvorhaben.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Dr. J\u00e4hnichen, gestatten Sie eine\nNachfrage. \u2013 Es geht mir um die Regionalpl\u00e4ne, die im\nGenehmigungsverfahren sind. K\u00f6nnen Sie mir schon\nAngaben machen, wann die Genehmigung dieser Regio-\nnalpl\u00e4ne durch das SMU erfolgen wird?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Nein, einen Termin kann ich Ihnen im Moment\nnicht nennen.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Zschoche,\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich frage:\n1. Wie viel Mittel aus dem Existenzgr\u00fcndungsprogramm\nsind abgeflossen?\n2. Wie viel freie Mittel stehen im Jahr 1998 noch zur Ver-\nf\u00fcgung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch antworte: Aus dem Existenzgr\u00fcndungsprogramm sind\nderzeit 1 514 000 DM abgeflossen. Mit diesem Darlehens-\nvolumen wurden 37 Antr\u00e4ge, davon 20 Antr\u00e4ge von Frau-\nen und 11 Antr\u00e4ge von M\u00e4nnern, bewilligt.\nDurch Haushaltssperrenverlagerung steht nunmehr der\nvolle Haushaltsansatz von 2,5 Millionen DM zur Ver-\nf\u00fcgung. Insoweit k\u00f6nnen noch Mittel in H\u00f6he von\n986 000 DM vergeben werden.\nAufgrund der guten Resonanz auf dieses von der CDU-\nMehrheitsfraktion initiierte und eingef\u00fchrte Programm,\ndie sich in der Vielzahl der gestellten Antr\u00e4ge wider-\nspiegelt, wird seitens der S\u00e4chsischen Staatsregierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6595\n\n\n\nerwartet, dass diese Mittel im Haushaltsjahr 1998 in voller\nH\u00f6he ausgesch\u00f6pft werden.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich m\u00f6chte nach-\nfragen: Erstens, Herr Staatsminister, stimmen Sie mir zu,\ndass die Initiative f\u00fcr ein solches Existenzgr\u00fcndungs-\nprogramm vom S\u00e4chsischen Frauenforum Runder Tisch\n,,Frauen und Erwerbsarbeit\u201c ausgegangen ist und von der\nCDU-Mehrheitsfraktion aufgegriffen wurde?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein!\n\nFrau Zschoche, PDS: Zweite Frage: Wann tagt das n\u00e4chste\nMal der Bewilligungsausschuss?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDies werde ich Ihnen schriftlich beantworten.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und Herren\nAbgeordnete! Damit sind alle Fragen, die von den Abge-\nordneten gestellt wurden, durch die Staatsregierung beant-\nwortet worden. Damit ist auch der Tagesordnungspunkt 3\nbeendet.\n\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.52 Uhr bis 13.47 Uhr)\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren! Mir liegt inzwischen das Ergebnis der geheimen\nWahl der Mitglieder und deren Stellvertreter f\u00fcr den\n3. Untersuchungsausschuss ,,Amtsf\u00fchrung des Staats-\nministers f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\u201c vor. Abgegeben\nwurden 11 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren null Stimm-\n\nscheine. Alle Kandidatinnen und Kandidaten haben die\nerforderliche Mehrheit erhalten. Damit sind die vorge-\nschlagenen Kandidatinnen und Kandidaten als Mitglieder\nbzw. Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsausschuss vom\nLandtag gew\u00e4hlt worden.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nReform der Strukturfonds\nDrucksache 2/8659, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU-Fraktion 10 Minu-\nten, SPD-Fraktion 5 Minuten, PDS-Fraktion 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Europ\u00e4ische Union hat sich neben\nanderen Zielen die Aufgabe gestellt, die bestehenden\nUnterschiede in der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit\nder Regionen abbauen zu helfen. Das tut sie \u00fcber Hilfe zur\nSelbsthilfe. Es werden investive und nichtinvestive Bei-\nhilfen gezahlt, die die infrastrukturellen und sonstigen\nVoraussetzungen f\u00fcr die Ansiedlung und Entwicklung\nmittelst\u00e4ndischer Wirtschaft f\u00f6rdern sollen. Die so geschaf-\nfenen Arbeitspl\u00e4tze sollen sich wiederum g\u00fcnstig auf die\nregionale Lebensqualit\u00e4t auswirken. Diese Hilfen werden\nStrukturf\u00f6rderung genannt.\n\nUm die Schwerpunkte dieser Strukturf\u00f6rderung immer\nwieder an die aktuelle Bed\u00fcrftigkeit der Regionen anzu-\npassen, werden F\u00f6rderzeitr\u00e4ume definiert. Der aktuelle\nF\u00f6rderzeitraum l\u00e4uft am 31.12.1999 aus. Der n\u00e4chste\nF\u00f6rderzeitraum beginnt im Jahr 2000 und reicht bis in das\nJahr 2006.\n\nIm Groben gliedert sich die Strukturf\u00f6rderung zum einen\nin die Strukturfonds der Mitgliedsstaaten, zum anderen in\ndie so genannten Gemeinschaftsinitiativen und zum Drit-\nten in eine leistungsgebundene Reserve der Gemeinschaft,\n\u00fcber deren H\u00f6he und Widmung noch heftig gestritten\nwerden wird.\n\nVon den Strukturfonds der Mitgliedsstaaten haben sicher\nbereits alle in diesem Hohen Hause etwas geh\u00f6rt. Zum\nErsten ist das der Europ\u00e4ische Fonds f\u00fcr regionale\nEntwicklung (EFRE). Der zweite gro\u00dfe Fonds ist der Euro-\np\u00e4ische Sozialfonds (ESF). Der dritte Fonds ist der\nEurop\u00e4ische Ausrichtungs- und Garantiefonds f\u00fcr die\nLandwirtschaft (EAGFL). Diese drei Fonds sollen auch im\nneuen F\u00f6rderzeitraum etwa 84 % des Gesamtf\u00f6rdervolu-\nmens ausmachen.\nDie Intensit\u00e4t der F\u00f6rderung ergibt sich aus der Eingrup-\npierung in so genannte Zielregionen. Davon wird es in\nZukunft nur noch drei geben. Die Maximalf\u00f6rderung wird\nnur in der Ziel-1-Region gew\u00e4hrt. Das Bestreben der\nStaatsregierung ist es \u2013 darauf werden sicher noch meine\nKollegen eingehen \u2013, f\u00fcr ganz Sachsen den Ziel-1-Status zu\nerhalten.\nVerteilungskriterium ist das regionale Bruttoinlandspro-\ndukt und so soll es auch bleiben. Die Europ\u00e4ische Union\nsoll sich auch weiterhin zu 75 % an den Gesamtkosten der\neinzelnen Ma\u00dfnahmen beteiligen.\nWir stimmen mit der Staatsregierung darin \u00fcberein, dass\nwir dann besonders erfolgreich sein werden, wenn es uns\ngelingt, die regionalen und die sozialen F\u00f6rderinstrumente\nstark an der direkten St\u00e4rkung der Wirtschaft zu orientie-\nren. Das muss auch weiterhin unser Ziel sein.\nNeben diesen Strukturfonds werden 5 % des F\u00f6rdervolu-\nmens f\u00fcr die so genannten Gemeinschaftsinitiativen aus-\ngegeben. Die bisherigen Gemeinschaftsinitiativen tragen\nKunstnamen wie Interreg, Rechar, Retex und Konver.\nDiese Gemeinschaftsinitiativen sind f\u00fcr strukturschwache\nRegionen, die neben ihrer allgemeinen Strukturschw\u00e4che\nnoch mit besonderen Altlasten zu k\u00e4mpfen haben, von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6596\n\n\n\ngro\u00dfer Bedeutung. Mit ihrer Hilfe k\u00f6nnen zum Beispiel\nIndustriebrachen, die von den ehemaligen Monostruktu-\nren der Stahlindustrie, der R\u00fcstungsindustrie oder der\nTextilindustrie \u00fcbrig geblieben sind, abgetragen und ent-\nsorgt werden. Die betroffenen Kommunen w\u00e4ren ohne\ndiese spezielle Hilfe mit der Aufgabe \u00fcberfordert.\nF\u00fcr diese Gemeinschaftsinitiativen werden unterschied-\nliche Regionalkulissen festgelegt. F\u00fcr Retex \u2013 das ist das\nProgramm, das den Strukturwandel in Gebieten mit ehe-\nmaliger Textilmonostruktur f\u00f6rdert \u2013 sind das gegen-\nw\u00e4rtig weite Teile des Regierungsbezirkes Chemnitz und\ndie osts\u00e4chsische Region. Diese Gemeinschaftsinitiativen\nsollen im kommenden F\u00f6rderzeitraum von elf auf drei\nkonzentriert werden. Daraus k\u00f6nnten sich f\u00fcr diese Regio-\nnen bestimmte Schwierigkeiten ergeben.\nIch m\u00f6chte die heutige Debatte nutzen, um die Staatsregie-\nrung zu bitten daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass sich regionale\nF\u00f6rderschwerpunkte wie zum Beispiel der weitere gef\u00f6r-\nderte Abriss von Industriebrachen in ausk\u00f6mmlicher\nWeise auch im neuen gestrafften Gemeinschaftsinitiativen-\nprogramm wiederfinden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn man durch St\u00e4dte wie Neugersdorf oder Ebersbach\nf\u00e4hrt, wo eine gro\u00dfe Zahl von brachgefallenen industriel-\nlen Geschossbauten das Stadtbild verunziert und Entwick-\nlungsprojekte behindert, erkennt man, dass noch viel zu\ntun ist. \u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr Gemeinden im Erzgebirge\nund im Vogtland. Die Gemeinden k\u00f6nnten das auf sich\nallein gestellt nicht leisten.\nDie Regionalkulisse und die Dotierung der neuen Gemein-\nschaftsinitiativen m\u00fcssen so erfolgen, dass innerhalb Sach-\nsens die Gebiete mit einer besonderen Strukturschw\u00e4che\nauch per Saldo als F\u00f6rderschwerpunkte zu erkennen sind.\nWenn es der S\u00e4chsischen Staatsregierung gelingt, ihre Vor-\nstellungen \u00fcber die Neustrukturierung der europ\u00e4ischen\nStrukturf\u00f6rderung erfolgreich einzubringen, und die Bun-\ndesregierung bereit ist, einen verl\u00e4sslichen Beitrag zum\nweiteren Aufbau der s\u00e4chsischen Wirtschaft zu leisten,\nwerden wir bis zum Ende der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode bei\nder Verbesserung der Infrastruktur und der Entwicklung\nder eigenen wirtschaftlichen Leistungskraft ein weiteres\nSt\u00fcck vorankommen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Den Vorschl\u00e4gen zur Reform der Struktur-\nfonds ging ein erster Bericht der Kommission zur wirt-\nschaftlichen und sozialen Lage in der EU voraus.\nDas wirtschaftliche und soziale Leistungsverm\u00f6gen, ge-\nmessen am Pro-Kopf-Einkommen, zwischen den Mit-\ngliedsstaaten hat sich angen\u00e4hert. Dies ist vor allem darauf\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die vier Koh\u00e4sionsfondsl\u00e4nder ihr\nEinkommen von 66 % auf 74 % des Durchschnitts in der\nEU steigern konnten. Aber auch die Gruppe der am\nwenigsten wohlhabenden Regionen, die Ziel-1-Regionen,\nhaben ihr Pro-Kopf-Einkommen um 2,5 Prozentpunkte\nbezogen auf den Durchschnitt erh\u00f6ht. Dennoch haben sich\nim Einkommen und bez\u00fcglich der Arbeitslosenquote die\nregionalen Unterschiede weiter versch\u00e4rft. Zwischen den\nrund 200 Regionen in der Europ\u00e4ischen Union ist das\n\nWohlstandsgef\u00e4lle doch erheblich. Die reichste Region ist\nsechsmal so wohlhabend wie die \u00e4rmste. Der Einkom-\nmensabstand der strukturschwachen Gebiete zum Unions-\ndurchschnitt betr\u00e4gt bis zu 60 %. Vor diesem Hintergrund\nist dem wirtschaftlichen und sozialen Zusammenhalt der\neurop\u00e4ischen Mitgliedsl\u00e4nder oberste Priorit\u00e4t einzur\u00e4u-\nmen, was Solidarit\u00e4t und gegenseitige Unterst\u00fctzung ein-\nschlie\u00dft.\nIn Bezug auf die Strukturfonds sind die Reformvorschl\u00e4ge\nder Kommission auf drei wesentliche Themenbereiche\nkonzentriert. Zum Ersten soll die finanzielle Solidarit\u00e4t auf\ndem 1999 erreichten Stand beibehalten werden.\n\nZweitens sollen die Strukturfondsmittel nach dem Willen\nder Kommission st\u00e4rker konzentriert und effizienter ein-\ngesetzt wie auch vereinfacht und kontrolliert zur Anwen-\ndung kommen.\n\nNun bef\u00fcrchtet die Staatsregierung nach den vorgelegten\nVerordnungsentw\u00fcrfen allerdings gr\u00f6\u00dfere Eingriffsm\u00f6g-\nlichkeiten in Programm- und F\u00f6rderentscheidungen\nseitens der Kommission sowie einen erh\u00f6hten Ver-\nwaltungsaufwand. Das m\u00fcsste ohne Zweifel korrigiert\nwerden.\n\nAndererseits liegt es aber auch im Interesse der Kommis-\nsion, die Vergabe der Mittel und deren Wege st\u00e4rker zu\nkontrollieren, weil nach \u00c4u\u00dferungen des Europ\u00e4ischen\nRechnungshofes j\u00e4hrlich Finanzmittel etwa in H\u00f6he von\n30 Milliarden DM in dunkle Kan\u00e4le verschwinden.\n\nSachsen bleibt nach den Pl\u00e4nen der Kommission Ziel-1-\nF\u00f6rdergebiet. Kritisch zu sehen ist allerdings, dass die\nKommission in Ziel-2-Gebieten staatliche Beihilfen mit\nregionaler Zielsetzung beschr\u00e4nken will. Wir bef\u00fcrworten\naber eine \u00c4nderung des Beihilferechts, um den Mitglieds-\nstaaten die M\u00f6glichkeit verst\u00e4rkter nationaler F\u00f6rderung\nzu er\u00f6ffnen, denn eine Reihe von Regionen, die bisher Mit-\ntel aus dem EU-Regionalfonds erhielten, werden k\u00fcnftig\naus der F\u00f6rderung herausfallen.\n\nF\u00fcr die Regionalf\u00f6rderung schl\u00e4gt die PDS vor, nicht mehr\nnur einzelne Schwachstellen wie Gewerbeparks, Stra\u00dfen\nund Telekommunikation isoliert zu f\u00f6rdern, sondern die\nMittel f\u00fcr das endogene, ureigene Potenzial einer ganzen\nRegion einzusetzen. Hierzu m\u00fcssten dann die Kriterien\nder F\u00f6rderung ver\u00e4ndert werden.\n\nDie Reduzierung der Gemeinschaftsinitiativen von bisher\n11 auf 3, je eine pro Efre, Europ\u00e4ischer Sozialfonds und\nAgrarfonds, begr\u00fc\u00dfen wir. Aber Gemeinschaftsinitiativen\nwie Interreg und Konver sollten erhalten bleiben.\n\nNoch ein Wort zum Koh\u00e4sionsfonds: Der zur Hilfe f\u00fcr\nPortugal, Spanien, Griechenland und Irland eingerichtete\nFonds, um diesen L\u00e4ndern den Eintritt in die W\u00e4hrungs-\nunion zu erleichtern, muss nach unserer Vorstellung bei-\nbehalten werden. Diese L\u00e4nder ben\u00f6tigen zur Bew\u00e4ltigung\nder Folgen der W\u00e4hrungsunion in besonderem Ma\u00dfe Un-\nterst\u00fctzung. Daher lehnen wir die Forderung nach g\u00e4nz-\nlicher Abschaffung des Koh\u00e4sionsfonds ab. Allerdings\nsollten die Zahlungen in den n\u00e4chsten Jahren abgeschmol-\nzen werden, um \u00fcber sie f\u00fcr die Osterweiterung der Euro-\np\u00e4ischen Union verf\u00fcgen zu k\u00f6nnen.\n\nLetztlich noch einige S\u00e4tze zum Agrarfonds: Werden diese\nVorschl\u00e4ge der Kommission so unver\u00e4ndert beschlossen,\nw\u00fcrden allein in Sachsen 16 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Land-\nwirtschaft vernichtet. Die Agenda 2000 soll bis Juni des\nn\u00e4chsten Jahres unter Vorsitz der deutschen Ratspr\u00e4si-\ndentschaft unter Dach und Fach gebracht werden. Dies-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6597\n\n\n\nbez\u00fcglich kann SPD-Kanzler Schr\u00f6der beweisen, was er\nunter dem Aufbau Ost versteht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; bitte,\nHerr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte in der kurzen, mir verbleibenden Zeit\nnur ein Problem ansprechen, das sich aus den widerstrei-\ntenden Interessen der Staaten und Regionen in der Euro-\np\u00e4ischen Union ergibt, und will das aus dem Blickwinkel\nmeiner Erfahrungen im Ausschuss der Regionen tun.\nDieses Problem ist zuv\u00f6rderst eine Folge der deutschen\nSpaltung und der jahrzehntelangen sozialistischen Zerst\u00f6-\nrung von Wirtschaft und Gesellschaft in Mitteldeutsch-\nland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur in Deutschland treten innerhalb eines Mitgliedslandes\nsolche Gegens\u00e4tze auf wie zwischen der reichsten EG-\nRegion Hamburg und den neuen Bundesl\u00e4ndern auf\neinem der niedrigsten Wirtschaftsniveaus. Nur in Deutsch-\nland ist der nationale Wohlstand gro\u00df, w\u00e4hrend in einigen\nRegionen die Wirtschaftskraft derart gering ist.\nNun ist es so, dass die Einzahlungen in die Gemein-\nschaftst\u00f6pfe nach dem nationalen Wohlstandskriterium\nbestimmt werden. Deutschland mit dem h\u00f6chsten nationa-\nlen Bruttoinlandsprodukt zahlt am meisten ein und ist vor\nallem der gr\u00f6\u00dfte Nettozahler. Dieses Prinzip w\u00fcrde, wie,\nglaube ich, Bernhard Friedmann, der Pr\u00e4sident des Euro-\np\u00e4ischen Rechnungshofes, einmal festgestellt hat, dazu\nf\u00fchren, dass Indien als EG-Mitglied der gr\u00f6\u00dfte Beitrags-\nzahler w\u00e4re.\nEs sollte also jedermann einsichtig sein und ist es vielleicht\nin diesem Hohen Hause auch, dass der nationale Wohl-\nstand nur einmal, n\u00e4mlich bei der Beitragsh\u00f6he, angerech-\nnet werden kann. Bei der Auszahlung aus den Gemein-\nschaftst\u00f6pfen f\u00fcr die Regionalf\u00f6rderung muss dagegen die\nregionale Wirtschaftskraft zugrunde gelegt werden. Die\nwirtschaftlich schwachen Regionen sollen entsprechend\nihrem Entwicklungsstand gef\u00f6rdert werden. Es darf nicht\nerneut das Kriterium des nationalen Wohlstandes angelegt\nwerden; anders ausgedr\u00fcckt: Die Oberlausitz darf nicht\nf\u00fcr den Reichtum Hamburgs bestraft werden.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nGanz besonders gilt dies, wenn die Europ\u00e4ische Gemein-\nschaft eigenst\u00e4ndiger innerstaatlicher F\u00f6rderung engste\nFesseln anlegt. Ich erinnere das Hohe Haus an die Aus-\neinandersetzungen um die VW-F\u00f6rderung.\nWenn dies einsichtig ist, werden Sie den Antrag von\nStaatsminister G\u00fcnter Meyer im Ausschuss der Regionen\nverstehen. ,,Der AdR unterstreicht, dass das nationale\nWohlstandskriterium aufgrund der regionalen Ausrich-\ntung von Ziel 1 nicht geeignet ist, die erw\u00fcnschte Gleich-\nbehandlung herbeizuf\u00fchren, so dass daher eine regionale\nBetrachtung erfolgen muss.\u201c Man kann auch verstehen,\nwenn die meist s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4nder mit geringerem\nnationalen Wohlstand und mehr Gebieten von niedrigerer\nregionaler Wirtschaftskraft dagegen sind, weil sie Deutsch-\nland in der H\u00f6he seiner Nettozahlerrolle erhalten wollen\nund die deutschen Beitr\u00e4ge bei sich und nicht teilweise\nwieder in Deutschland, n\u00e4mlich in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern, ausgeben wollen. Es ist auch noch nachzuvollziehen,\n\nwenn reiche, aber weniger zahlende, aber vor allem weni-\nger netto zahlende L\u00e4nder sie darin unterst\u00fctzen, weil\nauch sie Deutschland in der H\u00f6he seiner Nettozahlerrolle\nerhalten wollen.\nWas aber aus den Interessen der mitteldeutschen L\u00e4nder\nwirklich nicht nachzuvollziehen ist, das ist die Haltung\nSachsen-Anhalts in dieser Frage. Jawohl, Sachsen-Anhalt,\ndas sozialistisch regiert wird mit kommunistischen Mehr-\nheitsbeschaffern, Sachsen-Anhalt, dessen Wirtschaftskraft\nnoch immer geringer ist als die des Freistaates Sachsen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nZwischen beiden Tatsachen besteht ein Kausalzusammen-\nhang! Dieses Sachsen-Anhalt stimmte auch gegen unseren\nAntrag. Sachsen-Anhalt lehnt es ab, f\u00fcr die Strukturf\u00f6rde-\nrung in den neuen L\u00e4ndern die regionale Wirtschaftslage\nzu ber\u00fccksichtigen. Sachsen-Anhalt ist daf\u00fcr, dass der\nschon der Beitragszahlung zugrunde liegende nationale\nWohlstand zum zweiten Male ber\u00fccksichtigt wird und\nsomit die in die neuen L\u00e4nder flie\u00dfenden Mittel aus den\nStrukturfonds geringer sind.\nDer Vertreter Sachsen-Anhalts und Ko-Berichterstatter\nStaatssekret\u00e4r Behrendt hat seine Ablehnung auch genau-\nso begr\u00fcndet. Durch das Kriterium der regionalen Wirt-\nschaftskraft ,,w\u00fcrden die ostdeutschen Regionen mehr\nGeld bekommen\u201c.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nSo h\u00e4tte man, meine Damen und Herren, als Vertreter\neines neuen Bundeslandes die Zustimmung begr\u00fcnden\nm\u00fcssen! Aber das rote Sachsen-Anhalt ist mit dieser wort-\nw\u00f6rtlichen Begr\u00fcndung dagegen.\nDas, meine Damen und Herren, war Interessenpolitik\nstrikt gegen die Interessen des eigenen Landes, gegen die\nneuen Bundesl\u00e4nder, gegen die deutschen Interessen. Das\nwar unpatriotisch, unsolidarisch. Das war oskar-lafontai-\nnesche Neidpolitik in Reinkultur!\nDer Vertreter von Sachsen-Anhalt hatte schon zehn Tage\nvor der Bundestagswahl den Mantel in den neuen linken\nWestwind geh\u00e4ngt.\nHerr Kollege Adler, meinen Respekt, dass Sie damals noch\nzu dem von Ihnen mit unterschriebenen Antrag ,,Meyer\u201c\nstanden. Wir werden Sie auch k\u00fcnftig daran messen, ob\nSie s\u00e4chsische Interessen vertreten oder lafontainesche wie\nschon auf der Sitzung einen Tag nach der Bundestagswahl.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWir \u2013 da k\u00f6nnen Sie sicher sein \u2013 werden alles tun, um bei\nder Reform der Strukturfonds die s\u00e4chsischen Interessen\nzur Geltung zu bringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler, SPD: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Lieber Kollege Schimpff, ich denke, dass\ndieses Thema zu ernst ist, als dass man da anf\u00e4ngt partei-\npolitisches S\u00fcppchen zu kochen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies meine ich weniger im Inhalt als mehr in der Sprache,\nder Sie sich bedienen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist noch schlimmer!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6598\n\n\n\nIch m\u00f6chte auf diese von Ihnen ge\u00e4u\u00dferten Dinge jetzt\nweniger eingehen. Ich bin froh feststellen zu k\u00f6nnen, dass\nich der Meinung bin, dass ich mit den anderen Kollegen,\ndie hier gesprochen haben, in \u00dcbereinstimmung bin, dass\ndie Strukturfonds in der EG einer Ver\u00e4nderung bed\u00fcrfen,\nweil sie den st\u00e4ndig wechselnden Aufgaben angepasst\nwerden m\u00fcssen. Im Blick auf ein einiges Europa bleibt es\nein zentrales Ziel, die F\u00f6rderung des wirtschaftlichen und\nsozialen Zusammenhangs und das Schaffen von Chancen-\ngleichheit durch die Verringerung von Ungleichheiten zur\nVerbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der benachteilig-\nten Regionen herbeizuf\u00fchren. Da ist ein Wort wie Patrio-\ntismus wenig angebracht. Denn wenn es darum geht\nbenachteiligte Regionen zu sehen, dann denke ich, dass da\nin erster Linie auch Regionen dazugeh\u00f6ren, die in den letz-\nten zehn Jahren einen Systemwechsel vollziehen mussten.\nIch denke \u2013 da werden sie mich auch immer als Sprecher\nan ihrer Seite haben \u2013, dass wir f\u00fcr diese Regionen eintre-\nten m\u00fcssen und dass diese Regionen auch ihre Chancen-\ngleichheit bekommen m\u00fcssen.\nF\u00fcr uns stehen daher folgende Schl\u00fcsselbereiche im Vor-\ndergrund:\nBek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit, konzentriert auf Jugend-\narbeitslosigkeit, und die bedrohlich ansteigende Langzeit-\narbeitslosigkeit. Hier setzen wir auf eine Untersetzung des\nB\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit des Bundes durch einen Besch\u00e4fti-\ngungspakt in Sachsen mit regionaler Ausgestaltung als\nTeil des vom Europ\u00e4ischen Parlament geforderten um-\nfassenden regionalpolitischen Ansatzes. Hierbei muss den\nSozialfondsinterventionen besonderes Gewicht bei ihrer\nUmsetzung in den Strukturfonds zukommen. Es gilt hier\nim besonderen Ma\u00dfe der sozialen Ausgrenzung von\nSozialhilfeempf\u00e4ngern entgegenzuwirken. Vorrangige\nThemen sind deshalb f\u00fcr unsere Fraktion die F\u00f6rderung\nder Informationsgesellschaft, der kleinen und mittleren\nUnternehmen sowie besch\u00e4ftigungsintensiver Dienst-\nleistungen. Es gilt hier Bedingungen zu entwickeln, die f\u00fcr\nsie einen einfacheren, aber auch einen rascheren Zugang\nund eine angemessene Beteiligung an den Interventionen\nder Fonds erm\u00f6glichen.\nGemeinschaftsinstrumente wie Strukturfonds und das\nRahmenprogramm f\u00fcr Forschung und technologische Ent-\nwicklung sollen gegenseitig erg\u00e4nzend eingesetzt werden,\num die Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu erh\u00f6hen. Bezogen auf die\nAntwort der Staatsregierung hei\u00dft das: Erstens. Wir unter-\nst\u00fctzen den Kommissionsvorschlag bez\u00fcglich der Krite-\nrien f\u00fcr Ziel-1-Status. Hier deckt sich unsere Position mit\nder der Staatsregierung.\nZweitens. Wir st\u00fctzen den Vorschlag der Kommission f\u00fcr\neinen \u00dcbergangszeitraum von maximal sechs Jahren,\nfordern aber die Bereitstellung von ausreichenden \u00dcber-\ngangsbeihilfen, so wie wir das auch im Ausschuss der\nRegionen beraten haben.\nDrittens. Wir fordern zudem, dass, wenn die Struktur-\nverordnungen nicht vor dem 1. Januar 1999 verabschiedet\nwerden k\u00f6nnen \u2013 alles sieht jetzt so aus \u2013, eine Regelung\nzur Verl\u00e4ngerung der bisherigen F\u00f6rderung bis in das Jahr\n2000 getroffen werden muss, um eine F\u00f6rderl\u00fccke zu ver-\nmeiden.\nViertens. Gemeinsamkeit hinsichtlich der Beschr\u00e4nkung\nund der inhaltlichen Konzentration der Gemeinschafts-\ninitiativen ist festzustellen. Hier setzen wir uns vor dem\nHintergrund der Beitrittsverhandlungen insbesondere f\u00fcr\neine Harmonisierung des Interreg-Programms mit dem\nPhare-Programm ein.\n\nLassen Sie mich zuletzt noch Folgendes sagen. Entschieden\nwidersprechen m\u00f6chten wir der ablehnenden Haltung der\nStaatsregierung gegen\u00fcber dem gesonderten Koh\u00e4sions-\nfonds f\u00fcr L\u00e4nder mit einem Bruttosozialprodukt von\nweniger als 90 % des EU-Durchschnitts.\nIch m\u00f6chte dies einmal als Punkte benannt haben, \u00fcber die\nwir vielleicht gelegentlich auch im Europaausschuss in der\nTiefe diskutieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staatsre-\ngierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Schommer,\nbitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Die Struk-\nturfonds haben eine gro\u00dfe Bedeutung \u2013 dies ist unbestrit-\nten in diesem Hause \u2013 f\u00fcr den wirtschaftlichen und sozia-\nlen Strukturwandel in Sachsen. Das zeigen die damit\nerreichten Ergebnisse, aber auch die s\u00e4chsischen Vorstel-\nlungen \u00fcber den Einsatz im Zeitraum von 2000 bis 2006.\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat die bisher geleistete\nArbeit bei Vollzug der Strukturfonds in Sachsen positiv\ngew\u00fcrdigt. An die Erfolge und Fortschritte will die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung ankn\u00fcpfen, wenn sie derzeit ge-\nmeinsam mit der Europ\u00e4ischen Kommission und dem\nBund die neue Strukturf\u00f6rderperiode 2000 bis 2006 vorbe-\nreitet. Grunds\u00e4tzliche Neuerungen leiten sich aus dem mit\nder Agenda 2000 verabschiedeten Paket ab, in dem auch\ndie Reform der Strukturfonds enthalten ist. Die Leitbe-\ngriffe der Reform der Strukturpolitik sind Konzentration,\nEffizienzsteigerung, Vereinfachung und Transparenz.\nWir haben dazu eine grunds\u00e4tzliche Position bezogen, die\nunter anderem auch in folgenden Aspekten zum Ausdruck\nkommt:\n1. Beibehaltung der Ziel-1-F\u00f6rderung pro Kopf Brutto-\ninlandsprodukt unter 75 % des EU-Durchschnitts unter\nstrikter Anwendung der Gebietsnomenklatur NUTS II,\nRegierungsbezirk also. Sachsen bleibt damit ein H\u00f6chst-\nf\u00f6rdergebiet der EU und wird voraussichtlich anteilig die\nmeisten Strukturfondsmittel aller deutschen L\u00e4nder erhal-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Konzentration der Strukturfonds auf regionale und\nsachliche Schwerpunkte wie vorrangige F\u00f6rderung von\nVorhaben und Ma\u00dfnahmen in strukturschwachen Regio-\nnen sowie Konzentration auf die Entwicklung der Wirt-\nschaftskraft, der Besch\u00e4ftigung, der Bildung, der Entwick-\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes; Reduzierung der Anzahl der\nGemeinschaftsinitiativen von elf auf drei.\n3. Beibehaltung des EU-Beteiligungssatzes von 75 % der\nGesamtkosten bzw. \u00f6ffentlichen Ausgaben und der\nH\u00f6chstf\u00f6rders\u00e4tze f\u00fcr KMU bis 50 % und der Infrastruktur\nbis 80 %.\nDamit k\u00f6nnen weiterhin wirksame Anreize zur Ansied-\nlung von Vorhaben in Sachsen ausge\u00fcbt werden. Bei Vor-\nhaben der Infrastruktur wird die Eigenbeteiligung der\nKommunen in Grenzen gehalten.\nEntsprechend dem gegenw\u00e4rtigen Diskussionsstand ste-\nhen diese s\u00e4chsischen Vorstellungen auch in \u00dcbereinstim-\nmung mit den \u00fcbrigen L\u00e4ndern und der Mehrzahl der\nMitgliedsstaaten. Allerdings gilt es hierzu noch Differen-\nzen mit dem Bund zu beseitigen. Der Bund setzt sich\nentgegen den Vorstellungen der L\u00e4nder bei den Verhand-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6599\n\n\n\nlungen mit der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr einen Betei-\nligungssatz von nur 50 % ein.\nBereits auf der n\u00e4chsten Wirtschaftsministerkonferenz\nEnde November in Fulda wird \u00fcber die Reform der Struk-\nturfonds gesprochen. Sachsen wird hier unter anderem\neine Korrektur der \u00dcbergangsregelung fordern und die\nBundesregierung bitten, bei den k\u00fcnftigen Verhandlungen\nzu den Strukturfondsverordnungen eine entsprechende\nAusgestaltung dieser Regelungen durchzusetzen. Eine ent-\nsprechende Protokollerkl\u00e4rung wurde dazu auf der Amts-\nchefkonferenz am 4.11. dieses Jahres eingebracht.\nIm gegenw\u00e4rtigen Verhandlungsstadium konzentrieren\nwir uns auf zwei grundlegende Aufgaben:\nerstens: Weitere Einflussnahme auf Ver\u00e4nderung der\nStrukturverordnung im Sinne der Konzentration und Ver-\nbesserung der Effizienz, wie bereits erw\u00e4hnt, und\nzweitens: Weitere Vorbereitung der Strukturf\u00f6rderperiode\n2000 bis 2006 im Freistaat Sachsen.\nZu den Vorstellungen \u00fcber die F\u00f6rderschwerpunkte im\nFreistaat Sachsen hat die Staatsregierung im vergangenen\nMonat einen Beschluss gefasst, der f\u00fcr alle Strukturfonds\ndie F\u00f6rderstrategie beinhaltet. \u00dcber den Fortgang der Ver-\nhandlungen und die Ergebnisse wird der S\u00e4chsische Land-\ntag von der Staatsregierung kontinuierlich unterrichtet\nwerden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nFraktion der CDU. Herr Abg. Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: \u2013 Danke.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Im Artikel\n158 des EG-Vertrages in der Fassung des Vertrages von\nAmsterdam hei\u00dft es: ,,Die Gemeinschaft setzt sich insbe-\nsondere zum Ziel, die Unterschiede im Entwicklungsstand\nder verschiedenen Regionen und den R\u00fcckstand der am\nst\u00e4rksten benachteiligten Gebiete oder Inseln, einschlie\u00df-\nlich der l\u00e4ndlichen Gebiete, zu verringern.\u201c\nMan sp\u00fcrt regelrecht, wie der Text holpert: In Amsterdam\nneu hinzugekommen ist der Einschub ,,oder Inseln\u201c. Sind\nInseln etwa keine Gebiete? Der ,,am st\u00e4rksten benachteilig-\nten Gebiete, einschlie\u00dflich der l\u00e4ndlichen Gebiete\u201c, so hie\u00df\nes vor Amsterdam. Ohne diese Erw\u00e4hnung w\u00e4ren die\n\nl\u00e4ndlichen Gebiete ebenso erfasst, und sie sind es mit dem\nZusatz auch nicht mehr.\nJedoch, meine Damen und Herren, kommt man bei den\nTexten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft mit textanalyti-\nscher Strenge oft nicht weiter, obwohl es eine Wissenschaft\nf\u00fcr sich ist, sie zu verstehen.\nDort, wo der Artikel 158 zu holpern scheint, erkennt man\ndie verschiedenen Interessen, die in den Text eingehen.\nUnd Interessen wiegen in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft\nimmer schwerer als die Logik, Herr Kollege Adler.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Grund-\nlage f\u00fcr die Strukturfonds ist der Auftrag dieses Artikels\n158, Unterschiede im Entwicklungsstand der Regionen\nund den R\u00fcckstand der am st\u00e4rksten benachteiligten\nGebiete, Inseln und l\u00e4ndlichen Gebiete zu verringern. Dies\ngeht nur durch eine Solidarit\u00e4t der Starken mit den\nSchwachen, der reichen Regionen mit den armen Regio-\nnen. So weit, so gut \u2013 wenn nicht der bereits \u00fcber die\nLogik von Vertragstexten obsiegende Kampf der Interes-\nsen w\u00e4re. Und Interessen wiegen in der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft meist auch schwerer als Solidarit\u00e4t. Staaten\nhaben keine Freunde, sondern Interessen, sagt ein gefl\u00fc-\ngeltes Wort. Das gilt auch f\u00fcr Regionen.\nDavon nehmen wir Sachsen uns nat\u00fcrlich keineswegs aus.\nAnders zu handeln w\u00e4re auch keine verantwortliche Poli-\ntik. Aber es kommt auf das Ma\u00df an, auf den Ausgleich von\nEigennutz und Solidarit\u00e4t. Die in diesem Sinne verant-\nwortlich ausgewogenen Eckpunkte der s\u00e4chsischen Inter-\nessen bei der Reform der Strukturfonds hat der Antrag der\nCDU-Fraktion in den Anstrichen der Nummer 1 formu-\nliert.\nIm Wesentlichen werden die Vorschl\u00e4ge der Kommission\nvom 18. M\u00e4rz dieses Jahres diesen Forderungen gerecht.\nDie Staatsregierung wird und soll hier die Interessen der\ndeutschen L\u00e4nder, die Interessen der neuen Bundesl\u00e4nder\nund insbesondere die Interessen unseres Freistaates Sach-\nsen weiter verfolgen.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Die CDU-Fraktion erkl\u00e4rt den Antrag\nReform der Strukturfonds mit der Stellungnahme der\nStaatsregierung in dieser Aussprache f\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Drucksache\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt\nund der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nMeine Damen und Herren! Nachdem die Wahl der Mit-\nglieder und deren Stellvertreter f\u00fcr den 3. Untersuchungs-\nausschuss ,,Amtsf\u00fchrung des Staatsministers f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst\u201c durchgef\u00fchrt wurde, kommen wir nun\nin Fortsetzung des Tagesordnungspunktes 2 zur Wahl des\nVorsitzenden und seines Stellvertreters f\u00fcr diesen Unter-\nsuchungsausschuss.\n\nIch darf Sie darauf hinweisen, dass die Wahl des Vorsit-\nzenden und des Stellvertreters des Untersuchungsaus-\nschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 Untersuchungsausschussgesetz\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nebenfalls dem Landtag obliegt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 2 Unter-\nsuchungsausschussgesetz m\u00fcssen der Vorsitzende und\nsein Stellvertreter verschiedenen Fraktionen angeh\u00f6ren,\nunter denen sich eine Regierungsfraktion und eine Oppo-\nsitionsfraktion befinden m\u00fcssen. Bei der Einsetzung eines\n\nneuen Untersuchungsausschusses ist unter den Fraktionen\nzu wechseln.\nNach der gesetzlichen Regelung f\u00e4llt der Vorsitz in diesem\nAusschuss der Fraktion der CDU zu. Ich verweise hierzu\nauf das Ihnen bekannte Rechtsgutachten der Landtagsver-\nwaltung.\nMir liegen folgende Vorschl\u00e4ge vor: f\u00fcr den Vorsitzenden\nHerr Abg. Klaus Leroff, CDU-Fraktion, und f\u00fcr dessen\nStellvertreter Herr Abg. Thomas Jurk, SPD-Fraktion. Die\ndazugeh\u00f6rige Drucksache tr\u00e4gt die Nummer 2/10139.\nWir kommen jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich\nfrage Sie daher, ob jemand widerspricht, dass durch Hand-\nzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Da es\nkeinen Widerspruch gegeben hat, k\u00f6nnen wir nun durch\nHandzeichen den Vorsitzenden des Untersuchungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6600\n\n\n\nausschusses und dessen Stellvertreter w\u00e4hlen. Ich frage\nSie, ob \u00fcber einen der Wahlvorschl\u00e4ge bzw. \u00fcber einen der\nKandidaten eines Wahlvorschlages getrennte Wahl ver-\nlangt wird? \u2013\n\n(Zuruf von der PDS: Getrennt.)\n\nGetrennte Wahl wird verlangt. Ich rufe die vorgeschlage-\nnen Kandidaten einzeln bzw. nach den verschiedenen\nWahlvorschl\u00e4gen getrennt auf und lasse insoweit einzeln\nabstimmen.\nWer daf\u00fcr ist, Herrn Klaus Leroff, CDU-Fraktion, als Vor-\nsitzenden des Untersuchungssausschusses zu w\u00e4hlen, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung und\nwenige Stimmen dagegen. Damit ist Herr Leroff als Vor-\nsitzender des Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt.\nHerr Leroff, ich frage Sie, ob Sie diese Wahl annehmen?\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich nehme die Wahl an.\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen zum zwei-\nten Wahlgang. Wer daf\u00fcr ist, den Abg. Thomas Jurk,\nSPD-Fraktion, als stellvertretenden Vorsitzenden des\nUntersuchungsausschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ich kann Einstimmigkeit erkennen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit ist Herr Jurk als stellvertretender Vorsitzender des\nUntersuchungsausschusses gew\u00e4hlt.\n\nHerr Abg. Jurk, ich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen?\n\nJurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich nehme die Wahl an.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bedanke mich. Der\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nVerwendung der Mittel aus der Ausgleichsabgabe nach\n\u00a7 11 Schwerbehindertengesetz\n\nDrucksache 2/7138, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen f\u00fcr die CDU 10 Minuten, f\u00fcr die\nSPD 5 Minuten und die PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in\nder ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Fraktion der PDS hat nun\nals Einreicherin das Wort. Bitte, Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und\nHerren Abgeordnete! \u00d6ffentliche und private Arbeitgeber\nsind nach dem Schwerbehindertengesetz verpflichtet, auf\nwenigstens 6 % ihrer Arbeitspl\u00e4tze Schwerbehinderte zu\nbesch\u00e4ftigen. Mit der Erhebung der Ausgleichsabgabe\nexistiert ein winziges finanzielles Druckmittel zur Durch-\nsetzung dieser gesetzlichen Vorgabe. F\u00fcr jeden unbesetz-\nten Pflichtplatz m\u00fcssen monatlich 200 DM entrichtet\nwerden, eine nicht allzu gro\u00dfe Summe. Deshalb wird von\nden Arbeitgebern oft lieber dieser ,,Portobeitrag\u201c entrich-\ntet, als dass sie ihrer Besch\u00e4ftigungspflicht nachkommen.\nSo kann man sich doch relativ leicht aus seiner ethisch-\nmoralischen Verantwortung stehlen und h\u00f6heren finan-\nziellen Belastungen entziehen. Eine Umkehrung wird aus\nunserer Sicht erst erreicht werden k\u00f6nnen, wenn Aus-\ngleichsgelder oder besser F\u00f6rdergelder zur Schaffung von\nneuen Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigun-\ngen in H\u00f6he der Durchschnittseinkommen gezahlt wer-\nden.\nDen Hauptf\u00fcrsorgestellen obliegt die Aufgabe, die vor-\nhandenen Mittel vor allem f\u00fcr Zwecke der Arbeits- und\nBerufsf\u00f6rderung sowie f\u00fcr Leistungen der begleitenden\nHilfe im Arbeitsleben einzusetzen. Das geschieht immer\nmit dem Ziel, Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten und neue zu schaf-\nfen. Wir meinen, das ist eine sehr wichtige Aufgabe gerade\nauch hinsichtlich der Tatsache, dass nicht gen\u00fcgend\nArbeitspl\u00e4tze bzw. Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Men-\nschen mit Beeintr\u00e4chtigungen zur Verf\u00fcgung stehen.\nUnd nicht zuletzt verdeutlicht der Bericht zur Besch\u00e4fti-\ngungssituation Schwerbehinderter im \u00f6ffentlichen Dienst\ndes Freistaates Sachsen, dass die Besch\u00e4ftigungsquote\n\nnach wie vor bei weitem nicht erf\u00fcllt ist. Eine r\u00fchmliche\nAusnahme, und das erkennen wir hoch an, bildet das\nSozialministerium mit einer Quote von 6,6 %.\nDie Politik steht also in der Pflicht, weitere Voraussetzun-\ngen und noch bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr Chancen-\ngleichheit auch und vor allem auf dem Gebiet der Besch\u00e4f-\ntigung f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen zu schaffen.\nDazu ist sie im \u00dcbrigen verpflichtet, wenn sie Artikel 3\nAbs. 3 des Grundgesetzes, das Gleichstellungsgebot, nicht\nzur Makulatur verkommen lassen will.\nWas in Sachsen erreicht wurde, welche Steuerungswirkun-\ngen von der Hauptf\u00fcrsorgestelle unter den ihr von der\nCDU vorgegebenen Rahmenbedingungen erreicht wur-\nden, ist aus der vorliegenden Antwort zu entnehmen.\nBis September 1997 sind betr\u00e4chtliche finanzielle Mittel\ngeflossen, so dass damit 464 Ausbildungs- und Arbeits-\npl\u00e4tze geschaffen bzw. erhalten werden konnten. Im Rah-\nmen des Sonderprogramms entstanden weitere 713 neue\nStellen.\nMinister Geisler wird uns sicher die aktuellen 98er Zahlen,\ndie wir nicht kennen, mit seinem Beitrag nachreichen.\nAber das wird nichts an der Frage \u00e4ndern, ob wirklich\nnicht mehr drin war. Wer sich nicht intensiv damit be-\nsch\u00e4ftigt, wird sagen: Ja, das Ende der Fahnenstange ist\nerreicht! Er denkt, man k\u00f6nne es damit begr\u00fcnden, dass\nnicht gen\u00fcgend Geld in Form der Ausgleichsabgabemittel\nvorhanden ist, um noch mehr tun zu k\u00f6nnen, und eine\nBezuschussung seitens des Staates bzw. des Landes ist\nwegen knapper finanzieller Mittel nicht m\u00f6glich.\nDie Realit\u00e4t ist aber eine ganz andere, denn Geld ist ja da.\nSeit 1991 haben wir einen Ausgabenrest von ca. 90 Millio-\nnen DM, der sich Ende dieses Jahres immer noch auf rund\n66 Millionen DM belaufen soll. Zwar will man wegen der\nzu erwartenden geringeren Einnahmen am Aufkommen\nder Ausgleichsabgabe in den Folgejahren bis zum Jahr\n2000 den Ausgabenrest auf 17,6 Millionen DM reduzieren\noder gesenkt haben. Aber an h\u00f6here Ausgaben denkt man\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6601\n\n\n\ndabei nicht. Diese will man fast konstant bei ca. 84 Millio-\nnen DM pro Jahr belassen.\nWarum ist man so geizig? Wieso ist man so engstirnig bei\nder Bewilligung? Warum kommt so oft die Antwort: Es ist\nnicht m\u00f6glich? Wieso, frage ich, k\u00f6nnen keine s\u00e4chsischen\nSonderprogramme f\u00fcr Integrationsfachdienste und Inte-\ngrationsfirmen davon finanziert werden? Sind es nicht\nGelder, die zur Integration von Menschen mit Beeintr\u00e4ch-\ntigungen zur Verf\u00fcgung stehen? Soll nicht damit die\nChance, dass man arbeiten kann und gebraucht wird,\nerh\u00f6ht und ein h\u00f6heres Selbstwertgef\u00fchl entwickelt und\nvermittelt werden? Geht es nicht um Selbstbestimmung\nund W\u00fcrde gerade durch Besch\u00e4ftigung? Warum will man\nalso stets einen Ausgabenrest behalten? \u2013 Das bleibt mir\nein R\u00e4tsel.\nEine Antwort m\u00f6chte ich schon darauf erhalten, nicht dass\nsich mein Verdacht einer wundersch\u00f6nen zinstr\u00e4chtigen\nSparb\u00fcchse festigt.\nNicht ganz unbegr\u00fcndet ist es; denn die staatlichen Zu-\nsch\u00fcsse sind gerade wegen der \u00dcbersch\u00fcsse auf null\ngefahren worden. Ich denke, mit K\u00fcndigungsschutzan-\ngelegenheiten oder Anlaufschwierigkeiten beim Sonder-\nprogramm ist das nicht zu begr\u00fcnden, viel eher mit der\nTatsache, dass die Anerkennungsvoraussetzungen gerade\nbeim Sonderprogramm viel zu eng sind und damit zu\nwenige Effekte erreicht werden. Darauf habe ich Sie,\nHerr Minister, schon einmal vor l\u00e4ngerer Zeit aufmerksam\ngemacht. Sicher werden Sie heute meiner Fraktion eine\nAntwort darauf geben k\u00f6nnen.\nEbenso sehen wir einen gewaltigen Widerspruch hinsicht-\nlich der institutionellen F\u00f6rderung im Sinne von \u00a7 30 der\nAusgleichsabgabenverordnung f\u00fcr Werkst\u00e4tten einerseits\nund den Einschr\u00e4nkungen bei der Unterst\u00fctzung von\nFachdiensten und Integrationsfirmen andererseits.\nIch komme zum Schluss, meine lieben Kolleginnen und\nKollegen. Politik darf nicht hemmen, sondern sie muss in\ndieser prek\u00e4ren Situation auch Neues im Interesse der\nBetroffenen in Angriff nehmen, zumal wenn finanzielle\nMittel dazu vorhanden sind und perspektivisch dadurch\nsogar Sozialausgaben eingespart werden k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Abg. Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Zum Antrag der PDS-Fraktion zur\nDarstellung, wie die Mittel aus der Ausgleichsabgabe ver-\nwendet worden sind, sind durch eine Tabelle in der Ant-\nwort die Zahlen sehr deutlich bekannt gegeben worden.\nDass die Zahlen von 1998 nicht vorliegen, liegt einfach am\nDatum, weil wir heute, also Anfang November, dar\u00fcber\nsprechen und nicht nach Abschluss des Rechnungsjahres.\nHerr D\u00fcrrschmidt hat darauf hingewiesen, dass die Be-\nsch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten eine wichtige psycho-\nlogische und auch seelische Selbstwertgef\u00fchlssteigerung\nmit sich bringt, wenn diese Personen eingegliedert werden\nk\u00f6nnen. Das ist eine richtige Aussage, aber so pauschal\nkann man das insofern nicht sagen, als die Schwerbesch\u00e4-\ndigtenquote in Sachsen allgemein noch nicht eingehalten\nworden ist.\nWenn wir die Statistik der Schwerbehinderten ansehen,\nsind 292 108 Schwerbehinderte mit Stand vom 31.12.1997\nin Sachsen vorhanden gewesen, also die statistisch erfass-\n\nten. Davon sind allein ein F\u00fcnftel geistig Behinderte, die in\neinen normalen Betrieb, also in die gewerbliche Wirtschaft,\n\u00fcberhaupt nicht integrierbar sind. Das muss man beach-\nten.\nWeiterhin sind allein 151 000 Schwerbehinderte nach die-\nser Statistik des Landesamtes f\u00fcr Statistik Kamenz \u00e4lter als\n65 Jahre. Das ist auch ein Personenkreis, der \u00fcberhaupt\nnicht mehr in den Arbeitsprozess eingliederbar ist.\nWenn ich diese Zahlen betrachte und das in die Gesamt-\nbilanz aufnehme, dann bekommt die Besch\u00e4ftigungsquote\nin Sachsen doch einen anderen Stellenwert. Ich will \u2013 und\nich betone das ausdr\u00fccklich \u2013 nicht die Tatsache vernied-\nlichen, dass wir die Besch\u00e4ftigungsquote nicht erreicht\nhaben. Ich will das nur relativieren und aufzeigen, wie\nschwer es ist, in die gewerbliche Wirtschaft Personen mit\nBehinderungen zu integrieren. Da sind Anforderungen an\ndie Ausbildung zu stellen. Es ist die Qualifizierung\nerforderlich und die Menschen in den Betrieben m\u00fcssen\nbereit sein, diese Personen zu besch\u00e4ftigen.\nWir haben hier im Zusammenhang mit der Ausgleichs-\nabgabe \u2013 es sind mehrfach Forderungen gestellt worden,\ndiese zu erh\u00f6hen \u2013 des \u00d6fteren diskutiert, wie kompliziert\nund wie schwer das ist. Wenn nun hier pauschal darge-\nstellt wird, es ist ganz einfach zu machen, es m\u00fcssten nur\nh\u00f6here Anstrengungen gemacht werden, mehr Geld oder\nandere Dinge eingestellt werden, dann ist das einfach nicht\nwahr und hat mit dem Antrag auf Berichterstattung \u00fcber-\nhaupt nichts zu tun.\nDer Antrag ist antragsgem\u00e4\u00df beantwortet worden. Es ist\nauch ordentlich dar\u00fcber berichtet worden.\nIch m\u00f6chte hier noch ein paar Dinge nennen. Herr D\u00fcrr-\nschmidt hat unter anderem die Integrationsfachbetriebe\nerw\u00e4hnt. Die Integrationsfachbetriebe sind Allheilmittel,\nwo Schwerbehinderte besch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen.\nAlle Vorhaben, die bisher dieser Rubrik zugerechnet wer-\nden k\u00f6nnen, sind Unternehmen, die vor\u00fcbergehend gef\u00f6r-\ndert worden sind, und zwar mit F\u00f6rdermitteln bzw.\nZusch\u00fcssen von der Hauptf\u00fcrsorgestelle oder vom\nArbeitsamt. Sie wissen ganz genau, dass diese Ma\u00df-\nnahmen alle befristet sind. Nun erkl\u00e4ren Sie das doch ein-\nmal den Leuten, wenn Sie sie gro\u00dfartig in ein Arbeitsver-\nh\u00e4ltnis hineinziehen und sagen: Bitte sch\u00f6n, nach drei Jah-\nren d\u00fcrft ihr gehen! Ist das aufrichtig, mit diesen Men-\nschen so umzugehen? Ich sage nein. Wir m\u00fcssen hier bes-\nsere Konzepte entwickeln. Das ist auch der Fall.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen ganz genau, dass von der alten Bundesregie-\nrung noch eine F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Integrationsbetriebe\nund Integrationsfachdienste ver\u00f6ffentlicht worden ist und\ndass der Freistaat Sachsen sich mit Modellvorhaben daran\nbeteiligt.\nJetzt noch einige Bemerkungen zu dem Antrag, wie er hier\ngestellt worden ist. Es ist nat\u00fcrlich so: Unabh\u00e4ngig davon,\nwie die Wirtschaft boomt, werden die Einnahmen bei der\nHauptf\u00fcrsorgestelle, also was an Einnahmen aus der Aus-\ngleichsabgabe eingeht, immer vermindert sein, weil eine\nh\u00f6here Besch\u00e4ftigungsquote ganz allgemein zu erreichen\nist.\nAber genau zu dem Zeitpunkt, wo geringere Einnahmen\nsind, werden die W\u00fcnsche nach h\u00f6heren Ausgaben\ngr\u00f6\u00dfer. Umgedreht ist es so: Wenn die wirtschaftliche\nSituation nicht so erfolgreich ist, dann werden h\u00f6here Ein-\nnahmen vorhanden sein, aber geringere Ausgaben, weil\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6602\n\n\n\neinfach der Bedarf in der gewerblichen Wirtschaft so nicht\nvorhanden ist.\nUnabh\u00e4ngig davon \u2013 und das ist in der Tabelle sehr gut\ndargestellt \u2013 sind drei wichtige Leistungsfelder aufge-\nzeigt worden, und zwar wurden nach \u00a7 15 der Schwer-\nbehindertenausgleichsabgabeverordnung im vergangenen\nJahr 6 735 000 DM an Leistungen an Arbeitgeber zur\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen ausgegeben. Das hei\u00dft, es\nwurden Geb\u00e4ude oder Anlagen geschaffen, um Arbeits-\npl\u00e4tze einzurichten. Das sind 255 Arbeitspl\u00e4tze gewesen,\nmeine Damen und Herren.\nIm Vergleich zu 1991: Damals waren es nur 14 Arbeits-\npl\u00e4tze, die geschaffen worden sind.\nEbenfalls wurden Leistungen erbracht, um den Arbeits-\nplatz auszustatten. Es ging darum, dass dieser behinder-\ntengerecht und typisch f\u00fcr den Einzelfall ausgestattet\nwird. Dort wurden Leistungen gem\u00e4\u00df \u00a7 26 der Schwerbe-\nhindertenausgleichsabgabeverordnung von rund 2,4 Mil-\nlionen DM erbracht. Damit wurden im vergangenen Jahr\n129 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. Die Arbeitgeber haben durch\ndie oftmals verminderte Leistungsf\u00e4higkeit der Schwer-\nbehinderten zus\u00e4tzliche Belastungen. Es wurden nach \u00a7 27\nder bereits von mir genannten Verordnung fast 4 Mil-\nlionen DM ausgegeben, so dass 615 Arbeitspl\u00e4tze gef\u00f6r-\ndert werden konnten. Wenn ich das addiere, sind allein\n1 000 Arbeitspl\u00e4tze aus der Ausgleichsabgabe an Arbeit-\ngeber und Arbeitnehmer ,,verabreicht\u201c worden. Das ist\ndoch eine erhebliche Leistung! Wenn ich die Zahl im Ver-\ngleich zu 1991 sehe, waren das 127.\nIch denke, es ist eine wichtige Leistung, die in den ver-\ngangenen Jahren erbracht worden ist. Wir hatten 1992\n4 353 Besch\u00e4ftigte in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte. Diese\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte waren teilweise \u00fcbernommene\nEinrichtungen, entsprachen in der Regel nicht den Stan-\ndards und den gesetzlichen Vorschriften, wie sie nach dem\njetzt f\u00fcr uns auch geltenden Recht vorhanden sein m\u00fcssen.\nBis heute sind zus\u00e4tzlich 4 471 Arbeitspl\u00e4tze nach den\nneuen Standards \u2013 auch barrierefrei \u2013 geschaffen worden,\nund zwar vorwiegend in neuen Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinder-\nte. Meine Damen und Herren, das ist auch mit Mitteln aus\nder Ausgleichsabgabe geschaffen worden.\nIch denke, dass der Antrag der PDS-Fraktion in der Druck-\nsache 2/7138 umfassend beantwortet worden ist. Ich bitte\ndie PDS-Fraktion den Antrag f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. An-\nsonsten m\u00fc\u00dften wir dagegen stimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Jetzt hat die Abg. Frau\nDr. Volkmer von der SPD-Fraktion das Wort. Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Von Januar 1997 zu Januar 1998 ist die Zahl\nder arbeitslosen Schwerbehinderten in Sachsen um 15 %\ngestiegen. Das Schwerbehindertengesetz konnte das nicht\nverhindern. Private wie \u00f6ffentliche Arbeitgeber erf\u00fcllen\nihre Besch\u00e4ftigungspflicht gegen\u00fcber Schwerbehinderten\ninsgesamt nach wie vor nur unzureichend.\nSachsen ist von allen Bundesl\u00e4ndern das Schlu\u00dflicht bei\nder Erf\u00fcllung der Besch\u00e4ftigungsquote in den Ministerien\nund nachgeordneten Beh\u00f6rden. Lobenswert ist hier ledig-\nlich das Sozialministerium, das in seinem eigenen Hause\nimmerhin 10 % Schwerbehinderte besch\u00e4ftigt,\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nalso deutlich mehr als die Pflichtquote.\n\nNach wie vor muss festgestellt werden, dass der Malus in\nForm der bisherigen Ausgleichsabgabe Arbeitgeber nicht\nin ausreichendem Ma\u00dfe dazu motiviert die Besch\u00e4fti-\ngungsquote zu erf\u00fcllen.\nNach wie vor steht auch fest, dass die aus Mitteln der\nAusgleichsabgabe finanzierten Ma\u00dfnahmen zur Eingliede-\nrung Behinderter in Arbeit, Beruf und Gesellschaft nicht\nimmer die gew\u00fcnschte Wirkung erzielen. Die Ursachen\nliegen im schleppenden Mittelabfluss in den Vorjahren.\nDiese Ursache ist nach Angaben der Staatsregierung ins-\nbesondere auf Anlaufschwierigkeiten zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nMittlerweile w\u00fcrden die \u00dcbersch\u00fcsse der Hauptf\u00fcrsorge-\nstellen abgebaut.\n1996 hatten wir noch einen \u00dcberschuss von 90 Millio-\nnen DM. Ende dieses Jahres \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt hat es\nschon gesagt \u2013 soll er bei 66 Millionen DM liegen, immer-\nhin noch eine sch\u00f6ne Summe Geld, die dort ungenutzt\nliegt.\nWeiterhin antwortet die Staatsregierung, dass Mittel aus\nder Ausgleichsabgabe gezielt f\u00fcr den weiteren Ausbau\nvon Selbsthilfe- und Integrationsfirmen einzusetzen sind.\nDies geschehe im Freistaat Sachsen bereits seit Jahren. Die\neinzige Einschr\u00e4nkung ist, es k\u00f6nne keine beliebige Aus-\ngabenh\u00f6he f\u00fcr diesen Zweck anvisiert werden, da die\nrechtlichen F\u00f6rdervoraussetzungen gegeben und das Be-\ntriebskonzept geeignet sein m\u00fcssten. Diese Angaben der\nStaatsregierung leuchten auf den ersten Blick nat\u00fcrlich\njedem ein, der sich nicht eingehend mit der Realit\u00e4t von\nSelbsthilfe- und Integrationsfirmen besch\u00e4ftigt hat.\nObjektiv ist zun\u00e4chst festzustellen, dass Integrations- und\nSelbsthilfefirmen der Philosophie nach die L\u00fccke zwischen\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte und der Besch\u00e4ftigung\nSchwerbehinderter auf dem ersten Arbeitsmarkt schlie\u00dfen\nsollen. Diese L\u00fccke ist \u2013 diese Einschr\u00e4nkung halte ich f\u00fcr\nbesonders wichtig \u2013 keine starre Gr\u00f6\u00dfe, sondern h\u00e4ngt mit\nder allgemeinen Situation auf dem Arbeitsmarkt zusam-\nmen.\nGegenw\u00e4rtig haben wir, wie wir alle wissen, eine Unter-\nbesch\u00e4ftigungssituation, in der viele Unternehmen ,,olym-\npiareife Besch\u00e4ftigte\u201c haben m\u00f6chten. Alle Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer, denen dieses Pr\u00e4dikat nicht auf\ndie Stirn geschrieben ist, weisen Vermittlungsschwierig-\nkeiten auf. Und dies gilt leider in besonderem Ma\u00dfe f\u00fcr\nBehinderte.\nFolge dieser Situation ist, dass die L\u00fccke zwischen den\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte und dem ersten Arbeitsmarkt\nimmer gr\u00f6\u00dfer wird. In diese L\u00fccke fallen zunehmend auch\nMenschen mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen, die oft-\nmals in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte unterfordert sind oder\nkein f\u00fcr sie geeignetes Arbeitsangebot finden.\nDie Bedeutung von Selbsthilfe- und Integrationsfirmen f\u00fcr\ndie berufliche Integration Schwerbehinderter d\u00fcrfte also\nau\u00dfer Frage stehen. Eindeutig nicht au\u00dferhalb jeglicher\nZweifel steht die F\u00f6rderpraxis im Freistaat Sachsen, was\nSelbsthilfe- und Integrationsfirmen anbetrifft.\nLeider ist es in vielen F\u00e4llen so, dass Projekte nur sehr\nschleppend in Gang kommen, dass die Finanzierung in\njedem Jahr infrage steht und dass hohe b\u00fcrokratische H\u00fcr-\nden aufgebaut werden, bevor Selbsthilfe- und Integra-\ntionsfirmen ihren Betrieb aufnehmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDavon ausgehend, dass die ersten beiden Punkte des An-\ntrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden, stimmen wir dem drit-\nten Punkt zu. Damit w\u00fcrde ein notwendiger Schwerpunkt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6603\n\n\n\nbei der Verwendung der Mittel aus der Ausgleichsabgabe\nf\u00fcr den weiteren Ausbau von Selbsthilfe- und Integra-\ntionsfirmen gesetzt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Jetzt hat die Staatsregie-\nrung das Wort. Herr Minister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr D\u00fcrrschschmidt, neue Zahlen nenne ich heute f\u00fcr\n1998 nicht, denn ich bin nicht bereit, immer wieder neue\nErfassungsdaten zu erarbeiten, zum Beispiel am 30.9., am\n30.10. oder am 31.12. Wenn ich nat\u00fcrlich \u2013 wie im vergan-\ngenen Jahr \u2013 parlamentarisch dazu herausgefordert oder\ngezwungen werde, dann muss ich das ausl\u00f6sen und damit\nin den Verwaltungen wieder zus\u00e4tzliche Arbeit fordern.\nInsofern werden wir, wie \u00fcblich im Normalfall, mit dem\n31.12. diese Erfassung durchf\u00fchren und sie dann im Fr\u00fch-\njahr kommenden Jahres zur Verf\u00fcgung haben, wie Sie es ja\nmit der Nachlieferung in dem hier zur Debatte stehenden\nAntrag auch erfahren haben.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, die Einigkeit in dem\nBem\u00fchen, Behinderten einen Rahmen f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit zu\nschaffen, ist unbestritten. Die M\u00fchen, die in Sachsen daf\u00fcr\naufgebracht worden sind, sind unbestritten. Ich m\u00f6chte\nnicht wieder von der Opposition vorgeworfen bekommen,\nich w\u00fcrde mich hier mit fremden Federn schm\u00fccken, auch\nwenn wir durchaus die Anreger und Ansto\u00dfer sind, was\nSie auch von uns fordern. Es ist wesentlich, dass die Arbeit\nder Mitarbeiter der Hauptf\u00fcrsorgestelle meiner Ansicht\nnach mit der Nachlieferung sehr deutlich erkennbar posi-\ntiv zu werten ist.\nIch m\u00f6chte all den Mitarbeitern in der Hauptf\u00fcrsorgestelle\nund auch in den Betrieben, die sich dieser Aufgabe gestellt\nhaben, in diesem Rahmen herzlich danken,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn bei sehr vielen Betriebsbesuchen \u2013 da k\u00f6nnen Sie alle,\nwie Sie hier vor mir sitzen, mithelfen \u2013 ist mir nicht so sehr\ndie Frage, Frau Volkmer, der Motivation und der 200 DM\nals zu geringem Anreiz, um die Motivation zu f\u00f6rdern,\nentgegengetreten, sondern vielmehr die Unsicherheit und\nauch die Unbeholfenheit der entsprechenden Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeitern in den Betrieben, die vorhande-\nnen M\u00f6glichkeiten zu nutzen und damit Pl\u00e4tze f\u00fcr\nSchwerbehinderte zu schaffen. Ich habe in den vergange-\nnen Wochen und Monaten vielfach sehr offene Ohren\ngefunden, die Realisierung aber macht dann schon M\u00fche.\nIn einem ganz konkreten Fall war es ein Arbeitnehmer, der\nals Existenzgr\u00fcnder alleine 1990 angefangen hat und heute\n70 Mitarbeiter hat, einen neuen Betrieb in B\u00e4lde einweiht,\nder bereit war, drei Rollstuhlfahrer zu besch\u00e4ftigen und\ndie Produktion und die Verwaltung darauf einzustellen.\nEs war aber in der Region wirklich m\u00fchselig drei Roll-\nstuhlfahrer zu finden, auch mit Hilfe der Verb\u00e4nde der\nBehindertenarbeit, die ich selber angeschrieben habe, und\nso werden dann gr\u00f6\u00dfere Fahrtwege notwendig, weil ent-\nsprechende Behinderte im Nahbereich des Ortes nicht\nleben.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, es ist wirklich\nerfreulich, was in dieser Arbeit der Integration von Behin-\nderten in den Arbeitsmarkt in Sachsen erreicht worden ist.\nUnd wenn ich jetzt im Gegensatz zu den genannten Zah-\n\nlen sage, wir k\u00f6nnen uns in Sachsen sehen lassen, dann ist\ndas meiner Ansicht nach berechtigt.\nSicher konnten wir uns in Sachsen den Entwicklungen des\nallgemeinen Arbeitsmarktes nicht entziehen. Dar\u00fcber ist\noft genug diskutiert worden. Aber genauso wie im vergan-\ngenen Jahr haben wir weiterhin den niedrigsten Anteil von\nSchwerbehinderten unter den Arbeitslosen in Deutsch-\nland. Selbst wenn ich in das Verh\u00e4ltnis die alten Bundes-\nl\u00e4nder einbeziehe, die nur 8 oder 10 % Arbeitslose haben\nund 6 % Schwerbehinderte unter diesen Arbeitslosen, sind\ndie 2,2 % arbeitslose Schwerbehinderte unter den insge-\nsamt 16 % Arbeitslosen in Sachsen nicht mehr, sondern \u2013 je\nnachdem, ob es nun 8 oder 10 % im Vergleich sind \u2013 weni-\nger.\nUnd im Verh\u00e4ltnis zu den neuen Bundesl\u00e4ndern liegen\nwir etwa um ein Viertel g\u00fcnstiger. In den anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern sind 2,7 % der Arbeitslosen schwerbehin-\nderte Arbeitslose. Insofern ist das ein Ergebnis der Arbeit\nder Mitarbeiter in der Hauptf\u00fcrsorgestelle und in den\nAu\u00dfenstellen, die die genannten Vermittlungsquoten er-\nreicht haben.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, damit ist sehr\ndeutlich geworden, dass neben den bundesgesetzlichen\nRegelungen durch unser Sonderprogramm hier eine bes-\nsere Situation erreicht werden konnte oder erhalten blieb.\nDass nicht alle Mittel der Schwerbehindertenabgabe bisher\ndaf\u00fcr eingesetzt wurden, h\u00e4ngt auch immer noch damit\nzusammen, dass der Prozess in den ersten Jahren nicht so\nschnell voranging. Gegenw\u00e4rtig ist das Antragsvolumen\ngr\u00f6\u00dfer, als wir Mittel zur Verf\u00fcgung h\u00e4tten, k\u00f6nnten wir\nnicht auf das Abschmelzen zur\u00fcckgreifen. Insofern ist die\nUmsetzung dessen, was j\u00e4hrlich einkommt, inzwischen\nlange erreicht; wir setzen mehr um und k\u00f6nnen deswegen\nauf dieses Polster zur\u00fcckgreifen.\nInzwischen kann ich Ihnen eine neue Zahl sagen. Es wird\nnicht bei einem Rest von 66 Millionen DM, sondern nur\nnoch bei einem Rest von 64 Millionen DM nach heutigen\nErkenntnissen am Ende des Jahres bleiben, also dieser Pro-\nzess des Abschmelzens wird noch ein St\u00fcckchen beschleu-\nnigt werden.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend zu der zweiten Frage bez\u00fcg-\nlich der F\u00f6rderung von Selbsthilfefirmen etwas sagen. Die\nForderung, Ausgleichsmittel gezielt f\u00fcr den weiteren Aus-\nbau von Selbsthilfefirmen einzusetzen, ist in Anbetracht\nder nach wie vor hohen Arbeitslosigkeit unter Schwerbe-\nhinderten durchaus sinnvoll und berechtigt. Rechtlich ist\neine solche F\u00f6rderung grunds\u00e4tzlich auch unbestritten.\nWie aus der Ihnen vorliegenden Stellungnahme der Staats-\nregierung ersichtlich ist, bestehen in Sachsen bereits 16\nsolcher Firmen. Ihr Aufbau wurde auch mit Mitteln der\nAusgleichsabgabe bezuschusst. Ob und wie viele weitere\nSelbsthilfefirmen noch errichtet werden k\u00f6nnen, ist aber\nnicht vom Umfang bereitstehender Ausgleichsmittel ab-\nh\u00e4ngig, sondern davon, ob sich Tr\u00e4ger finden, die mit\ngeeigneten Betriebskonzepten derartige Firmen aufbauen\nwollen. Und da geht es nicht um die immer wieder als\nVorwurf vorgebrachten doch so unerfreulichen b\u00fcrokrati-\nschen Hemmnisse oder um zu hohen b\u00fcrokratischen Hin-\ndernisse. Sondern, wenn nicht gew\u00e4hrleistet wird, dass\nKonzept und Berechtigung stimmen, m\u00fcsste ich mich sp\u00e4-\ntestens zwei Jahre sp\u00e4ter vor Ihnen gegebenenfalls recht-\nfertigen, wenn der Rechnungshofbericht hier im Plenum\nbeschlossen wird. Gerade die Frage nach der Zweckm\u00e4\u00dfig-\nkeit und der Effizienz stellt der Rechnungshof inzwischen\n\u00fcberall \u2013 f\u00fcr mich berechtigterweise.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6604\n\n\n\nVon daher halte ich diese Argumentation der zu hohen\nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden so pauschalisiert f\u00fcr v\u00f6llig neben\nder Sache liegend.\nUm die Gr\u00fcndung von Integrations- und Selbsthilfefirmen\nin Sachsen voranzutreiben, wurde Ende 1996 auf Initiative\nund mit finanzieller Unterst\u00fctzung der Hauptf\u00fcrsorge-\nstelle in Chemnitz das B\u00fcro der Fachberatung Sachsen f\u00fcr\nArbeits- und Firmenprojekte eingerichtet. Die Schwer-\npunkte dieser Kontaktstelle liegen in den Bereichen Bera-\ntung \u2013 das, was ich Ihnen vorhin an einem Beispiel auch\ngenannt habe \u2013, betriebswirtschaftliche Begleitung, Quali-\nfizierung und Vernetzung. Die Beratungsstelle unterst\u00fctzt\nbei der Konzeption geplanter Objekte und informiert \u00fcber\ndie verschiedenen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Wir haben also in\nder Region mit der Arbeitsverwaltung entsprechende\nBeratungen und auch Informationsveranstaltungen durch-\ngef\u00fchrt.\nMitarbeiter der Integrationsbetriebe und deren Tr\u00e4ger\nwerden bei Bedarf auch berufsbegleitend qualifiziert. Bis-\nher wurden \u00fcberwiegend Seminare zu den Themen Mar-\nketing und Arbeitsrecht angeboten. Ich w\u00fcnsche mir, dass\ndieses Angebot und die bereitstehenden F\u00f6rdermittel auch\nk\u00fcnftig von m\u00f6glichst vielen potenziellen Gr\u00fcndern und\nTr\u00e4gern von Selbsthilfefirmen in Anspruch genommen\nwerden und dass damit zur Verringerung der Arbeits-\nlosigkeit der Schwerbehinderten beigetragen werden kann.\nIch kann nur noch einmal meine Bitte an Sie alle richten:\nNehmen Sie sich der schweren Aufgabe an, wenn Sie\nBetriebe besuchen, die Schwerbehindertenbesch\u00e4ftigung\nanzusprechen und gegebenenfalls die Wege daf\u00fcr mit in\ndie Betriebe hineinzuf\u00fchren, damit wir alle, die wir hier\npolitische Verantwortung tragen, dem Anliegen der Be-\nsch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten gerecht werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort hat die Fraktion\nder PDS. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Herr Staatsminister, ich gebe Ihnen\nin Bezug auf das, was geleistet und an Neuem in Sachsen\nentwickelt wurde, vollkommen Recht. Das \u00e4ndert aber\nnichts an der Tatsache und mindert sie nicht, dass wir\neben diesen gewaltigen Ausgabenrest haben. Ich denke,\ndass die Betriebskonzepte v\u00f6llig richtig sind, dass nur\ngef\u00f6rdert werden darf, wenn die Berechtigung dazu vor-\nhanden ist und die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit immer garantiert sein\nmuss.\nSie haben sich aber \u2013 und ich denke, Ihre Antwort ist nur\nein Teil gewesen \u2013 um die eigentliche Antwort gemogelt:\nwarum denn unsere F\u00f6rderkonzepte und damit auch die\nM\u00f6glichkeiten, was gef\u00f6rdert werden darf, so restriktiv\nsind.\nWarum k\u00f6nnen nach dem F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Schwerbe-\nhinderte im Prinzip nur noch ganz, ganz wenige zus\u00e4tzlich\nfinanziert werden, wo ich doch die Chance h\u00e4tte, noch\nmehr Menschen \u2013 neben denen mit hochgradiger Schwer-\nbehinderung eben vielleicht auch mit anderen Benach-\nteiligungen \u2013 in den Arbeitsprozess zu bringen? Diese\nAntwort sind Sie nach wie vor schuldig geblieben.\nIch frage mich: Warum ist es nicht m\u00f6glich, Werkst\u00e4tten\nf\u00fcr Behinderte in einer allgemeineren Form zu f\u00f6rdern?\nWarum \u2013 und das ist eben das, was ich immer wieder\nsagen muss und wo der Herr Kannegie\u00dfer leider blo\u00df zur\n\nH\u00e4lfte zuh\u00f6rt und leider, leider nicht immer alles ver-\nsteht \u2013, warum m\u00fcssen diese Integrationsfirmen befristet\nsein? Warum kann das nicht in einer anderen Form ge-\nw\u00e4hrt werden?\nWenn wir wissen, dass es so dringend notwendig ist, dann\nm\u00fcssen wir doch auch neue Wege begehen \u2013 das habe ich\nsehr deutlich gesagt \u2013, indem wir also noch mehr Ange-\nbote entwickeln, weil das so ungeheuer wichtig ist.\nDas ist das Problem. Ich denke, das kann nur die Politik\nentscheiden und das m\u00fcssen wir als Politiker vorgeben.\nWenn wir uns dazu bereit erkl\u00e4ren, wenn wir das in unse-\nrer t\u00e4glichen Arbeit machen wollen, wenn wir in jedem\nBetrieb, in den wir gehen \u2013 wie Sie es sehr sch\u00f6n gesagt\nhaben \u2013, vor Ort darauf aufmerksam machen, dass das\ndringend notwendig ist, warum bringen wir dann nicht\nnoch allgemeinere, noch bessere Formen auf den Weg, die\nes noch schneller erm\u00f6glichen, diesen Geld\u00fcberhang abzu-\nbauen? Warum muss ich denn \u2013 die Frage ist auch offen \u2013\nnach wie vor mit diesem Ausgabenrest leben und warum\nbrauche ich diesen?\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Herr Staatsminister, das ist richtig. Aber Sie wissen doch\nselber, dass der Staat, wenn es nicht reichen w\u00fcrde, die\nM\u00f6glichkeit h\u00e4tte Gelder einzusetzen.\nEs gibt zum Beispiel die Frage von Hauptf\u00fcrsorgestellen \u2013\nnicht nur seitens unserer in Sachsen \u2013, warum denn die\nGelder, die eigentlich in die Werkst\u00e4tten geflossen sind,\njetzt nicht sukzessive zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, weil es ja\nnicht vordergr\u00fcndig Aufgabe der Hauptf\u00fcrsorgestellen\nwar diese zu finanzieren. Das Problem kennen Sie.\nAlso denke ich, es gibt schon M\u00f6glichkeiten, wo man\netwas machen k\u00f6nnte. Und ich glaube, eine zweite M\u00f6g-\nlichkeit w\u00e4re: Wenn das Geld nicht da w\u00e4re und wenn\nnach wie vor die Besch\u00e4ftigungspflicht nicht erreicht ist,\ndann k\u00f6nnte man dar\u00fcber nachdenken, ob dann nicht die\nAusgleichsabgabe an irgendeinem Punkt erh\u00f6ht werden\nk\u00f6nnte. Denn wenn es viele Betriebe gibt, die ihrer\nBesch\u00e4ftigungspflicht nicht nachkommen und die Aus-\ngleichsabgabe die einzige M\u00f6glichkeit ist, etwas anderes\nzu bewirken, k\u00f6nnte man sie erh\u00f6hen, wenn kein Geld da\nw\u00e4re.\nDie Politik hat gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, wenn sie will. Es\ndarf nicht sein, dass wir uns auf irgendeinem Stand aus-\nruhen und sagen: Das haben wir erreicht, das geht so! Son-\ndern ich fordere \u2013 Frau Dr. Volkmer hat es aus meiner\nSicht auch sehr deutlich gesagt \u2013, dass die neuen Wege\nbegangen werden und dass wir in dieser Situation, in der\nwir diese prek\u00e4re Arbeitsmarktlage haben, weitere, bessere\nIdeen und \u00dcberlegungen auf den Weg bringen.\n\u2013 Darf ich gleich noch etwas zu unserem Antrag sagen,\nHerr Pr\u00e4sident?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, zu den Punkten 1 und 2\nwahrscheinlich.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ja. Ich w\u00fcrde denken, das ist drin-\ngend notwendig. Deshalb zu unserem Antrag. Man k\u00f6nnte\ndenken, er ist mit der Beantwortung erledigt, aber so leicht\nmachen wir es uns doch nicht, Herr Kannegie\u00dfer. Die\nPunkte 1 und 2 sind erledigt, \u00fcber den Punkt 3 sollte abge-\nstimmt werden, weil es hier wirklich darum geht, etwas\nauf den Weg zu bringen, um in Zukunft noch mehr f\u00fcr\nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigung zu tun, f\u00fcr die es sehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6605\n\n\n\nkompliziert ist auf dem Arbeitsmarkt Besch\u00e4ftigung zu\nfinden. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zur Beschlussfassung. Die Punkte 1 und 2 der\nDrucksache sind im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4fts-\nordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\n\nIch stelle nun die Drucksache 2/7138 Punkt 3 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nIch frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimm-\nenthaltungen. \u2013 Keine Stimmenthaltung. Damit ist die\nDrucksache 2/7138 Punkt 3, bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr und mehreren Stimmen dagegen mehrheit-\nlich nicht beschlossen worden. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAutomobil- und Zulieferindustrie in Sachsen\nDrucksache 2/9454, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten der Fraktionen sind wie folgt: CDU 10 Mi-\nnuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion\nder CDU als Einreicherin das Wort. Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Volkswagen Sachsen GmbH, der j\u00fcngste Spross der\nVolkswagen AG am Standort Deutschland, befindet sich\nauf Expansionskurs.\nIm Fahrzeuge bauenden Werk in Mosel wird 1998 mit\nmehr als 250 000 Fahrzeugen die Produktion gegen\u00fcber\ndem Vorjahr mehr als verdoppelt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieser Volumenzuwachs ist nicht nur der positiven Nach-\nfrage nach den Produkten Golf und Passat, sondern auch\nden Leistungen an diesem Standort in Sachsen geschuldet,\nder sich im Vergleich zu anderen Konzernstandorten zu\nbehaupten hat.\nDiese positive Entwicklung strahlt auf die gesamte Region\naus, da die Unternehmensstrategie der Volkswagen Sach-\nsen GmbH auf Produktion in Partnerschaft mit werks-\nnahen Lieferanten und Dienstleistern gerichtet ist.\nVolkswagen Sachsen kn\u00fcpft an die nahezu hundertj\u00e4hrige\ns\u00e4chsische Automobilbautradition an. Hoch entwickelte\nund leistungsf\u00e4hige Technik, gut ausgebildete und moti-\nvierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die konsequente\nUmsetzung der Modulbauweise und Just-in-time-Strate-\ngie, die Teamstruktur, moderne Formen der Arbeitsorga-\nnisation und ein umfangreiches Engagement zum Schutz\nder Umwelt sind charakteristisch f\u00fcr die Standorte von\nVolkswagen Sachsen in Mosel/Zwickau und Chemnitz.\nBereits 1990 wurde neben dem Aufbau moderner und\ninternational wettbewerbsf\u00e4higer Werke f\u00fcr den Auto-\nmobil- und Motorenbau auch die Errichtung einer leis-\ntungsf\u00e4higen Zuliefer- und Dienstleistungsindustrie als\nHauptzielsetzung der Volkswagen AG f\u00fcr das Engage-\nment in den neuen Bundesl\u00e4ndern definiert.\nInzwischen sind mehr als 35 000 Arbeitspl\u00e4tze mit dem\nVolkswagen-Engagement im Osten verbunden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRund 3,5 Milliarden DM wurden seit 1990 in den Ferti-\ngungsstandort Mosel und Chemnitz investiert. Sowohl\nPassat, Limousinen-Golfmodelle mit Links- und Rechtslen-\nkerausf\u00fchrung als auch moderne Verbrennungsmotoren\nwerden auf High-tech-Fertigungsanlagen erstellt.\nVolkswagen hat in Sachsen ein innovatives Logistik-\nkonzept konsequent umgesetzt. 15 Module werden durch\n\nLieferanten in Werksn\u00e4he hergestellt und ohne Zwischen-\nlager just in time an den Einbauort geliefert.\nAuch im Umweltschutz setzt Volkswagen Sachsen posi-\ntive Zeichen. Die Fahrzeugfertigung in Mosel ist das erste\ns\u00e4chsische Unternehmen, dem von der EU das Umwelt-\nzertifikat f\u00fcr besonderes Engagement im Umweltschutz\nverliehen wurde. \u00dcber 90 % der noch anfallenden Rest-\nstoffe werden innovativen Recyclingprozessen zugef\u00fchrt.\nDie Fahrzeugfertigung in Mosel verf\u00fcgt \u00fcber ein eigenes\nPresswerk, das f\u00fcr den gesamten Konzernverbund t\u00e4tig\nist. Erg\u00e4nzt wird die Fertigung durch eine vollautomati-\nsche Blech-Reststoffentsorgung auf Recyclingbasis.\nIm 74 000 Quadratmeter gro\u00dfen Karosseriebau sind rund\n450 Roboter und moderne F\u00fcgeanlagen genau aufeinander\nabgestimmt. Spitzentechnologien wie Laserschwei\u00dfen und\nPlasmaschneiden sowie kombinierte Schwei\u00df- und Klebe-\ntechnologien garantieren h\u00f6chste Qualit\u00e4t.\nDie neuen Lackieranlagen bilden ein Kernst\u00fcck des Wer-\nkes. Die dort installierte Technik geh\u00f6rt zur modernsten\ndes Volkswagen-Konzerns. Die Fahrzeugendmontage be-\nsteht aus zwei Linien f\u00fcr Golf und Passat sowie einem\neinheitlichen Pr\u00fcf- und Finish-Bereich. Moderne Hand-\nling- und Montageverfahren erm\u00f6glichen flexible Monta-\ngeprozesse.\nAm Standort Chemnitz sichern computergesteuerte CNC-\nStra\u00dfen und flexible Montagelinien die Fertigung von\nMotoren unterschiedlichster Baureihen. Innovative Tech-\nnologien geh\u00f6ren zum Standard.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Herstellung von modernen Motoren mit Aluminium\nund Mehrventiltechnik bilden den Schwerpunkt im Chem-\nnitzer Motorenbau.\nVolkswagen Sachsen geh\u00f6rt heute zu den f\u00fchrenden Auto-\nmobilstandorten der Welt. Die erst 1990 gegr\u00fcndete Volks-\nwagen Sachsen GmbH in Mosel bei Zwickau repr\u00e4sentiert\nauf vorbildliche Weise einen neuen Trend in der Auto-\nmobilindustrie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch neue Arbeitsteilung mit werksnahen Modullie-\nferanten und Dienstleistern hat dieses Werk Wege aufge-\nzeigt, die trotz Globalisierung dem Standort Deutschland\nneue Chancen und Wettbewerbsf\u00e4higkeit er\u00f6ffnen. F\u00fcr\ndiese wegweisende Leistung, bei welcher der Logistik eine\nSchl\u00fcsselrolle zukommt, erhielt die Volkswagen Sachsen\nGmbH den Deutschen Logistikpreis 1998.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6606\n\n\n\nDen Trend zu einer neuen Arbeitsteilung mit externen\nPartnern verdeutlicht die Materialversorgung der Monta-\ngewerke im Werk Mosel eindrucksvoll. Etwa ein Drittel\nder Montagezeit eines in Mosel produzierten Golf oder\nPassat findet nicht in Mosel, sondern bei werksnahen Part-\nnern statt.\nModulstrategie hei\u00dft das Zauberwort, das in Mosel seit\n1992 zur Wirklichkeit geworden ist. Insgesamt 30 Module\nwerden einbaufertig bei Lieferanten in Werksn\u00e4he produ-\nziert: Cockpit, Fond, Sitze, T\u00fcr usw. usf. Durch diese Vor-\ngehensweise wurde die Fertigungstiefe des Werkes von 46\nauf 20 % gesenkt.\nDie Modullieferanten rund um Mosel sind nicht eine ver-\nl\u00e4ngerte Werkbank, sondern Partner in einem arbeits-\nteiligen Produktionsprozess. Ihre Verantwortung reicht\nvon der selbst\u00e4ndigen Beschaffung des Vormaterials bis\nzur Bereitstellung ihres Moduls am Einbautakt.\nDurch neue Dienstleister wurden etwa 5 000 Kaufteile und\nPositionen zu 30 Modulen verdichtet. Der externe Dienst-\nleister, die Firma Sachsen Trans GmbH der Firmengruppe\nSchnellecke, ist f\u00fcr die Funktionen Wareneingang, Lage-\nrung, Kommissionierung, teilweise Vormontage und\nBereitstellung am Einbautakt verantwortlich. Sie schuf auf\neiner 27 Hektar gro\u00dfen Industriebrache schlimmster Art in\nGlauchau innerhalb k\u00fcrzester Zeit mehrere moderne\nMontage- und Logistikbetriebe, welche nicht nur den VW-\nStandort Mosel vollst\u00e4ndig beliefern, sondern mittlerweile\nweltweit agieren und neben Baugruppen f\u00fcr VW Bratis-\nlava, Audi Ingolstadt und Gy\u00f6r in Ungarn auch nach\nMexiko und Brasilien liefern.\nT\u00e4glich verlassen bis zu 130 Lastz\u00fcge den Bereich. Zu-\nk\u00fcnftig sollen unter Nutzung des G\u00fcterverkehrszentrum-\nStandortes Glauchau erhebliche Umverlegungen auf die\nSchiene erfolgen. Allerdings ist zurzeit noch der Bahn-\ntransport 20 % teurer. Hier besteht Handlungsbedarf.\nMitarbeiter des Dienstleisters stellen selbst\u00e4ndig den Teile-\nbedarf am Einbautakt in Mosel fest, l\u00f6sen Nachbe-\nstellungen \u00fcber Datenfunk im externen Lager aus. F\u00fcnf\nSekunden sp\u00e4ter beginnt der Auslagerungsprozess.\nDie F\u00e4higkeit zur Systemdienstleistung setzt zwingend\neine h\u00f6here Eigeninitiative und Eigenverantwortlichkeit\ndes externen Partners voraus. Der Faktor Zeit als logisti-\nsche Prozessgr\u00f6\u00dfe zwingt zu minuzi\u00f6ser Ablaufgestaltung\nund Disziplin bei allen Beteiligten. Dies bedarf moderner\nInformations- und Kommunikationstechnologien, die pro-\nzessnah und in Echtzeit Fertigungsabl\u00e4ufe und Logistik-\nanforderungen abbilden.\nVolkswagen hat mit seinen Partnern und Engineering-\nfirmen aus der Region derartige dezentrale Systeml\u00f6sun-\ngen entwickelt und sich moderner Technologien bedient.\nDie realisierten Systeml\u00f6sungen verk\u00f6rpern wesentliche\nKomponenten der viel beschworenen ,,gl\u00e4sernen Fabrik\u201c,\ndie auf das Konzept einer Produktion in Partnerschaft\nnicht verzichten kann.\nDie Vorgehensweise von Volkswagen Sachsen hat nicht\nnur zum unternehmerischen Erfolg gef\u00fchrt, sondern\nzugleich zu einer Revitalisierung der gesamten Region.\nBewusst hat man in Mosel auf einen zentralisierten Indus-\ntriepark verzichtet. Dem kommt eine hohe regional-, struk-\ntur- und arbeitsmarktpolitische Bedeutung zu. Durch\nDezentralisierung der Lieferanten- und Dienstleisterstand-\norte wurden Wachstumsimpulse und Besch\u00e4ftigungs-\neffekte in der Region gestreut, moderne Verkehrs- und\nKommunikationsinfrastrukturen mit Fl\u00e4chenwirkung ge-\nschaffen.\n\nBereits 1991 wurde eine gemeinsame Initiative von Volks-\nwagen Sachsen mit den Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange, dem\nRegierungspr\u00e4sidium und den Regionalpolitikern unter\nder Zielstellung ,,Eine Region formiert sich\u201c gestartet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Bolick?\n\nBolick, CDU: \u2013 Ich bin gleich fertig.\n\n(Bewegung im Saal und leichte Heiterkeit)\n\nAm Beispiel der von VW in Sachsen initiierten Automobil-\nund Zulieferindustrie wird sichtbar, dass vernetzte Logis-\ntik als Unternehmens- und Standortstrategie nicht nur\nUnternehmen und die Arbeitsteilung in der Industrie,\nsondern ganze Regionen ver\u00e4ndern kann. Wo noch vor\nwenigen Jahren Industriebrachen und unzul\u00e4ngliche Ver-\nkehrs- und Kommunikationsinfrastrukturen existierten, ist\neine logistische Kompetenzregion mit hoher Standort-\nattraktivit\u00e4t entstanden.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; bitte,\nHerr Lochbaum.\n\n(Zuruf von der SPD: Denk dran,\ndass du Opel-Fahrer bist!)\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Regierung braucht dringend Erfolgsmeldungen.\nSachsen, das Musterl\u00e4ndle des Ostens, droht seinen Spit-\nzenplatz einzub\u00fc\u00dfen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Wieso denn das?)\n\nDie b\u00f6sen Buben und M\u00e4dels von der SPD behaupten so-\ngar, es habe ihn schon eingeb\u00fc\u00dft, und verweisen auf die\nArbeitslosenstatistik, verweisen auf die Wachstumsraten\nbeim Bruttoinlandsprodukt.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDa m\u00fcssen schleunigst Erfolgsmeldungen her und so kam\ndie CDU-Fraktion auf diesen Antrag \u2013 rein zuf\u00e4llig in der\nhei\u00dfen Phase des Bundestagswahlkampfes vielleicht ein\nbisschen geschubst von der Staatsregierung.\nF\u00fcr den Ausgang dieser Wahl hat es ja nix bewirken k\u00f6n-\nnen, aber eine Erfolgsstory ist die Automobil- und Zulie-\nferindustrie in Sachsen allemal; wer wollte das bestreiten,\nHerr Bolick. Das, was bei anderen Branchen kaum, bei\nmanchen gar nicht gelungen ist, ist hier gelungen: Tradi-\ntionen wieder zu beleben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist gut so und wir erkennen das neidlos an. Warum\nsollten wir auch Erfolge der s\u00e4chsischen Wirtschaft, Erfol-\nge der s\u00e4chsischen Industrie nicht anerkennen, auch wenn\nsie sich die Staatsregierung nat\u00fcrlich an die Brust heftet,\nauch wenn wir wissen, dass die ersten Wurzeln dieses\nErfolges weniger mit dem Wirken der Regierung, sondern\nmit der Euphorie der Wende zu tun hatten, vielleicht auch\nmit bestimmten Gef\u00fchlsregungen von Leuten wie Karl\nOtto Hahn in dieser Aufbruchstimmung. Auch das ist gut\nso.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6607\n\n\n\nSei es wie es sei \u2013 der Aufschwung des Automobilbaus\nstimmt optimistisch, die Entwicklung des Fahrzeugbaus in\nSachsen \u2013 von VW bis Toyota \u2013 ist ein Erfolg,\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nauch wenn er etwas einsam im wirtschaftlichen Umfeld\ndasteht.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ha, ha, ha!)\n\nUnd ein Faktor ist gerade in dieser Branche von besonde-\nrer Bedeutung: die Ausstrahlung auf angrenzende Bran-\nchen, die Ausstrahlung auf die Zulieferindustrie, die\nAusstrahlung auf den einheimischen Mittelstand. Diese\nAusstrahlung ist fast nirgend sonst so ausgepr\u00e4gt wie\nbeim Fahrzeugbau.\nDeshalb ist es besonders sinnvoll, diese Industrie, Herr\nSchommer, weiter zu f\u00f6rdern. Deshalb stimmen wir auch\nTeil 2 des CDU-Antrages zu.\nMeine Damen und Herren von der CDU, Herr Schommer,\nsicher erwarten Sie von der Opposition auch, dass wir die\nst\u00f6renden Kr\u00fcmel in dieser Erfolgssuppe suchen. Ich will\nSie da nicht entt\u00e4uschen. Ich will auf zwei Aspekte auf-\nmerksam machen.\nDas Erste ist: Eine wirkliche Zukunftstechnologie, eine\nwirkliche Spitzentechnologie ist die Automobilindustrie\nwohl nur in Teilbereichen. Weltweit wird sich der Konkur-\nrenzdruck in den n\u00e4chsten Jahren ganz sicher noch ver-\nsch\u00e4rfen. Der gegenw\u00e4rtige Aufw\u00e4rtstrend der deutschen\nAutoindustrie wird nicht ewig anhalten. Es wird gr\u00f6\u00dfter\nAnstrengungen bed\u00fcrfen, sich in diesem rauhen Wett-\nbewerb auf Dauer zu behaupten,\n\n(Lehmann, CDU: Sagen Sie das einmal dem Schr\u00f6der!)\n\nAnstrengungen vor allem im Bereich von Forschung und\nEntwicklung.\nUnd damit bin ich beim zweiten Aspekt: Auch VW Sach-\nsen hat eine Mutter. Herr Lehmann, selbst wenn hier die\nVerh\u00e4ltnisse etwas anders liegen, weil da einer im Auf-\nsichtsrat sitzt, der den Aufbau Ost zur Chefsache machen\nwill und wird \u2013\n\n(Lehmann, CDU: Wir warten darauf!)\n\ndie Tatsache bleibt, dass strategische Entscheidungen nicht\nin Sachsen gef\u00e4llt werden bei VW und Toyota.\nVorsicht ist also trotz aller Erfolge geboten, Vorsicht und\nVorsorge \u2013 Vorsorge durch Forschung und Entwicklung,\nVorsorge durch die st\u00e4ndige Entwicklung neuer Produkte,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\ndurch den Aufbau eines Netzwerkes bestehend aus leis-\ntungsf\u00e4higen Industriebetrieben, aus flexiblen mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Genau das wollen wir!)\n\naus Forschungs- und Entwicklungskapazit\u00e4ten in den Uni-\nversit\u00e4ten, den Hochschulen und den au\u00dferuniversit\u00e4ren\nForschungseinrichtungen, eines Netzwerkes, das nicht bei\nder ersten Belastungsprobe rei\u00dft; Vorsorge durch den\nAufbau derartiger Netzwerke nicht nur im Fahrzeugbau,\ndurch Investitionen in innovative Produkte und in wirk-\nliche Zukunftstechnologien.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall\ndes Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Will die Fraktion der CDU noch\neinmal sprechen? Sie hat noch reichlich eine Minute Rede-\nzeit. \u2013 Nein. Dann vor dem Schlusswort noch die Fraktion\nder PDS. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Antrag der CDU und Antwort der Staatsregierung\nranken sich allgemein um Automobil- und Automobil-\nzulieferindustrie und nicht ausschlie\u00dflich um VW. Gro\u00dfe\nTeile der Zulieferindustrie in Sachsen \u2013 ich denke an das\nFedernwerk in Marienberg, an die S\u00e4chsischen Schrauben-\nwerke, an die W\u00e4lzlagerindustrie \u2013 beliefern nat\u00fcrlich\nnicht nur VW, sondern auch Opel und Audi und Volvo\nusw. usf. Das wollte ich gesagt haben.\nUnd au\u00dferdem m\u00f6chte ich bemerken: Es ist mir unbegreif-\nlich, dass wir zu einem derart wichtigen Thema \u2013 und es\nist ein wichtiges Thema \u2013 heute genauso viel Zeit haben\nwie gestern, n\u00e4mlich f\u00fcnf Minuten, zum Schulgartenwett-\nbewerb. Also hier sind die Proportionen meiner Ansicht\nnach wirklich verschoben.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nGanz kurz und knapp: Ausdr\u00fccklich stimmt meine Frak-\ntion den Vorstellungen des SMWA zur F\u00f6rderung der\nZulieferindustrie, dem wesentlichen Teil im Antrag, zu.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nZur Situation: Die dargestellte Entwicklung der s\u00e4ch-\nsischen Automobilindustrie nimmt meine Fraktion zur\nKenntnis, obwohl mit riesiger staatlicher F\u00f6rderung ein\nWieder- und Neuaufbau erfolgte, den wie im Fall Mosel\nder Gro\u00dfkonzern VW mit seiner alles \u00fcberstrahlenden\nB\u00f6rsenbilanz h\u00e4tte aus eigener Kraft finanzieren k\u00f6nnen.\nDiese f\u00fcr uns bittere Pille wird nur dadurch vers\u00fc\u00dft, dass\nim Gefolge dieses Engagements des Freistaates die Zu-\nlieferindustrie und die Dienstleister mitgerissen wurden.\nLetztlich liegt die angegebene Wichtung dieses Sektors mit\ndem hohen, 12-prozentigen Anteil an der Bruttowert-\nsch\u00f6pfung Sachsens sogar \u00fcber den nationalen Verh\u00e4ltnis-\nsen in dieser Branche.\nAllerdings frage auch ich: Was passiert, wenn dieser einen\nKonjunktureinbruch nach 15 % Produktionssteigerung\n1998 \u2013 so das DIW gestern \u2013 gegen\u00fcber 1997 durchmacht?\nWie wird sich dann zum Beispiel die Wolfsburger Mutter\ngegen\u00fcber ihrer s\u00e4chsischen Tochter und den Enkeln ver-\nhalten?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Die Besten werden\nsich durchsetzen!)\n\nWas die Antwort zwei angeht, stimme ich Dr. Schommer\nzu. Ich glaube auch nicht, dass man in diesem Bereich mit\nherangetragenen Daten zu exakten Besch\u00e4ftigungszahlen\nin angrenzenden Branchen gelangen kann. Jeder in der\nKooperationskette Finalindustrie \u2013 Zulieferindustrie hat\nseit 1990 notgedrungen ausgr\u00fcnden m\u00fcssen. Die Zahl der\nBranchen, die dabei mitwirken, ist gro\u00df. Die Grenzen sind\nflie\u00dfend. Wo will man sie ziehen? Ich verstehe die K\u00fcrze\nder Antwort.\nZum dritten Punkt will ich Folgendes wiederholen: Der\nHauptanteil der F\u00f6rderung des Freistaates ist mit Sicher-\nheit bei den Finalproduzenten und weniger im Zuliefer-\nbereich gelandet. Es wird Zeit, dass nunmehr die Propor-\ntionen neu geregelt werden. Dazu habe ich folgende\nMeinungen oder Fragen, nachdem ich die Antwort des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6608\n\n\n\nSMWA und mit Interesse den Projektentwurf ,,Automobil-\nzulieferer Sachsen 2005\u201c gelesen habe:\nErstens. Der Projektentwurf geht davon aus, dass sich die\nZahl der Zulieferfertigungsstandorte verringert. Dieser\nProzess l\u00e4uft schon Jahrzehnte. Dennoch ist ein Mindest-\numsatz von 50 Millionen DM, wie im Projekt voraus-\ngesetzt, bei den relativ billigen Zulieferteilen selten\nanzutreffen. Es sei darum zu konzentrieren, sagt der\nProjektentwurf. Andererseits, so fordert es das Projekt,\nsollen sich die Zulieferer auf ihre Kernkompetenzen\nkonzentrieren. Das w\u00e4ren Spezialproduktionen wie Kur-\nbelwellen, Sto\u00dfd\u00e4mper usw., ein Umstand, der diese Kon-\nzentration nicht erfordert. Die Konzentrationslinie beziehe\nich also prim\u00e4r auf Forschung und Entwicklung, zum\nBeispiel in der Werkstofftechnik, auf sich gleichende Ver-\nfahrenstechniken und Technologien f\u00fcr die Zulieferteile,\nalso weniger auf die Erzeugnisse.\nZweitens. Es wird prognostiziert, dass die Finalisten, die\nk\u00fcnftigen f\u00fcnf Global-player-Unternehmen, Baugruppen\nin Form von Modulen verlangen werden. Nur, was sind\nsolche Systeme, die wir dazu in Sachsen erzeugen k\u00f6nn-\nten? Die komplette Fahrzeugelektrik, die Fahrwerke, die\nBeleuchtung oder was? Wenn wir in diesem Sinne System-\nlieferungen entwickeln wollen, muss schnell entschieden\nwerden \u2013 finanziell, strukturell und standortm\u00e4\u00dfig.\nDrittens ist f\u00fcr mich schwer vorstellbar, dass, von Aus-\nnahmen abgesehen, die s\u00e4chsische Zulieferindustrie eine\nwesentliche Exportchance hat. Zun\u00e4chst einmal werden\ndiese Teile und Ausr\u00fcstungen indirekt exportiert, im Fahr-\nzeug eingebaut. Daf\u00fcr hat jeder Finalist spezielle Stan-\ndards, die ihm auch den Ersatzteilhandel sichern. Ich kann\nmir nicht vorstellen, wie ein s\u00e4chsischer Systemanbieter\neuropa- oder sogar weltweit erfolgreich operieren kann,\nau\u00dfer er hat einen auf ihn geeichten Hauptabnehmer,\neinen der globalen Konzerne als Partner.\nIch habe also Fragen und verrei\u00dfe das Projekt nicht. Jedoch\nwill ich mehr als nur ein die Finanzen der drei Industrie-\nund Handelskammern sicherndes Qualifizierungspro-\ngramm oder eine nur theoriegepflasterte Studie. Ich will\nein im Jahre 2002 in Umsetzung befindliches unternehme-\nrisches Konzept, dass das Zusammenwirken von Auto-\nmobil- und eventuell auch Motorradindustrie und s\u00e4ch-\nsischer Zulieferindustrie bis 2010 und dar\u00fcber hinaus\nsichert.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Langer, bitte!\n\nDr. Langer, PDS: \u2013 Einen Schlusssatz gestatten Sie mir\nbitte noch, denn alle wollen sie wieder Rommel h\u00f6ren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, das will ich auch.\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Langer, PDS: Ein Land mit einem gl\u00e4sernen Auto-\nmobilwerk darf wohl etwas tr\u00e4umen. Es kann manches\norganisieren, was die Tr\u00e4ume Wirklichkeit werden l\u00e4sst.\nDa halte ich es mit Rommel: ,,Wer nicht an eine gute Zu-\nkunft glaubt, der hat einfach keine.\u201c\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 Vereinzelt Beifall\nbei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Herr Lan-\nger, ich h\u00e4tte nur noch gern von Ihnen gewusst, welche\nAutomarke denn Herr Rommel f\u00e4hrt, ob er ein s\u00e4chsisches\nAuto f\u00e4hrt.\n\n(Jurk, SPD: Das ist doch hier keine Quizsendung!\n\u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: In Stuttgart?)\n\n\u2013 Ich habe das nur gefragt, weil Sie doch so ein gro\u00dfer Fan\nvon ihm sind.\nUnabh\u00e4ngig davon, ob nun Stuttgart oder nicht \u2013 Sachsen\nwar ein klassischer Automobilstandort und es ist heute\ndabei sich diese Position zur\u00fcckzuerobern.\nIn den Monaten Januar bis Juni 1998 betrug der Umsatz-\nanteil der Automobilindustrie inklusive Zulieferindustrie\nam verarbeitenden Gewerbe 15,7 %. Im Juni wurde bereits\nein Anteil von 17,5 % erreicht. Das ist ein unglaublicher\nAufholprozess.\nVon 1991 bis 1997 ist der Umsatz der Automobilindustrie\nauf fast das Sechsfache gestiegen. Allein gegen\u00fcber dem\nVorjahr gab es eine Steigerung um 24 %. Im ersten Halb-\njahr dieses Jahres gegen\u00fcber dem gleichen Zeitraum des\nVorjahres stieg der Umsatz um 67 %. Er wird weiter stei-\ngen, nachdem nach erfolgreichem Kampf von Staatsregie-\nrung und Volkswagen gegen die EU-Kommission nun\nMosel seine Produktionskapazit\u00e4ten voll auslasten kann.\nDies f\u00fchrt zu Besch\u00e4ftigungssteigerungen. Nach Angaben\ndes Statistischen Landesamtes haben sich die Besch\u00e4ftig-\ntenzahlen in den Unternehmen mit mehr als 20 Mitarbei-\ntern im Jahre 1997 wieder auf fast 11 000 erh\u00f6ht. Im ersten\nHalbjahr dieses Jahres konnte eine Steigerung um 42 %\nerfolgen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Statt die Automobilindustrie\nals Gro\u00dfindustrie, flackernde Leuchtt\u00fcrme oder Konzerne,\ndie anderswo entscheiden, zu beschimpfen, m\u00f6chte ich\nfeststellen, dass es diejenigen sind, die Ausbildungs- und\nArbeitspl\u00e4tze schaffen. Nach Expertensch\u00e4tzungen sind in\nden neuen L\u00e4ndern \u00fcber alle Wertsch\u00f6pfungsstufen und\nZulieferbranchen der Automobilindustrie bereits wieder\n\u00fcber 100 000 Menschen in Arbeit und Brot, davon 62 000 in\nSachsen. Die Automobilzentren Chemnitz, Zwickau und\nMeerane haben sich expansiv entwickelt. Kapazit\u00e4tsaus-\nweitungen und Neuansiedlungen sorgen f\u00fcr einen weite-\nren Anstieg der Besch\u00e4ftigung.\nDie Lohnkosten in der s\u00e4chsischen Automobilindustrie\nsind mit ca. 30 DM pro Stunde im ersten Halbjahr sehr\nma\u00dfvoll. Unter anderem deshalb konnten die Erfolge er-\nzielt werden. Ich nenne folgende Vergleichswerte: Spanien\n28 DM pro Stunde, Italien 30,25 DM pro Stunde, alte Bun-\ndesl\u00e4nder 64 DM pro Stunde. Daran wird deutlich, worin\ndie Erfolge der s\u00e4chsischen Automobilindustrie begr\u00fcndet\nsind, n\u00e4mlich in der Qualifikation und in dem ma\u00dfvollen\nVerhalten und den ma\u00dfvollen Forderungen der s\u00e4ch-\nsischen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas zeigt, das wir Recht hatten, als wir Zwickels Aufforde-\nrung vom Ende des Ma\u00dfhaltens \u2013 \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Der Bescheidenheit!)\n\n\u2013 W\u00f6rtlich sprach er vom ,,Ende der Bescheidenheit\u201c. Herr\nHahn, vielen Dank, ich konnte es akustisch nicht genau\nerfassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6609\n\n\n\nGenau deshalb haben wir die Ablehnung \u00fcberh\u00f6hter For-\nderungen als richtig empfunden. Das hat auch dazu ge-\nf\u00fchrt, dass die Produktivit\u00e4t seit 1991 auf das Zw\u00f6lffache\ndes urspr\u00fcnglichen Wertes gestiegen ist. Wir exportieren\nauch wieder Autos. Die Exportquote lag im April bei 42 %.\nDas ist der h\u00f6chste bisher erreichte Wert und es geht\nweiter aufw\u00e4rts. Wir sind auf dem Weg recht bald die\nExportquote von 60 % zu erreichen.\nBei der Inlandsnachfrage gibt es jedoch Probleme. Sie ist\nnoch nicht stabil genug. Die Zulassungen von fabrikneuen\nKraftfahrzeugen waren 1997 gegen\u00fcber 1996 r\u00fcckl\u00e4ufig.\nDies ist jedoch kein Wunder, wenn man sich die Ank\u00fcndi-\ngungen der neuen Bundesregierung vor Augen h\u00e4lt: \u00d6ko-\nsteuer, Steuerreform mit Belastungen der Kaufkraft. Heute\nwar in der Zeitung unter der Rubrik ,,Steuersch\u00e4tzungen\u201c\nzu lesen, warum die Steuereinnahmen zur\u00fcckgehen: ,,Wie\nim Finanzministerium zu h\u00f6ren ist, setzen sich die Aus-\nf\u00e4lle etwa wie folgt zusammen: 1 Milliarde Steuerminder-\neinnahmen, 3 Milliarden DM Hilfen f\u00fcr das Saarland und\nBremen.\u201c\nMeine Damen, meine Herren, das sind die Gr\u00fcnde daf\u00fcr,\ndass anderswo Steuern erhoben werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Lafontaine sagt, Autos kauften keine Autos, dann\nsage ich: Lafontaine und Trittin sorgen daf\u00fcr, dass\nMenschen keine Autos kaufen k\u00f6nnen, weil sie ihnen die\nKaufkraft wegsch\u00f6pfen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Das Gegenteil\nist der Fall!)\n\n\u2013 Das ist der Grund, Herr Jurk. Sie werden sich noch wun-\ndern.\n\n(Jurk, SPD: Sie werden sich wundern!)\n\n\u2013 Ich lasse Ihnen ja Ihren Optimismus. Wir haben uns vor-\ngenommen, Sie sich sechs Monate \u00fcber den Wahlerfolg\nfreuen zu lassen. Dann wird es jedoch bitter f\u00fcr Sie wer-\nden. Dann werden wir uns freuen. Nein, wir freuen uns\nnicht, denn wir sind traurig \u00fcber eine Entwicklung, die wir\nmit auszubaden haben.\nDie Zahl der Betriebe hat sich auch in Sachsen erh\u00f6ht, und\nzwar von 41 auf 70 im Juni dieses Jahres. Dort waren\ndurchschnittlich 204 Mitarbeiter pro Betrieb besch\u00e4ftigt.\nDies ist eine positive Entwicklung, die aber nicht dar\u00fcber\nhinwegt\u00e4uschen darf, dass insbesondere die Zulieferunter-\nnehmen unter den erh\u00f6hten Druck des fortschreitenden\nKonzentrationsprozesses der Hersteller geraten.\nHerr Lochbaum, Sie sprachen davon, nur in Teilbereichen\nseien Erfolge festzustellen.\n\n(Lochbaum, SPD: Nein, das habe ich nicht gesagt;\nbei Spitzentechnologien nur in Teilbereichen!)\n\n\u2013 Ich habe aber das Gef\u00fchl, dass die Nachfrager nach Pro-\ndukten der s\u00e4chsischen Automobil- und Zulieferindustrie\ndas etwas anders sehen, sonst h\u00e4tte es nicht diese Nach-\nfragesteigerung gegeben.\nAber was uns Sorge macht und machen muss, ist die zu-\nnehmende Konzentration bei den Herstellern. Wenn wir\nheute noch 28 Global-player haben, so gehen Experten-\nsch\u00e4tzungen davon aus, dass nach dem Jahr 2000 nur noch\n12 Fahrzeughersteller weltweit vorhanden sein werden.\nDarauf m\u00fcssen wir uns einstellen. Die gr\u00f6\u00dften Probleme\nwerden die Automobilzulieferer haben. Sie werden einen\nKonzentrationsprozess durchmachen, weil die Automobil-\n\nhersteller verst\u00e4rkt nach System- und Modullieferanten\nsuchen werden. Man sch\u00e4tzt, dass in wenigen Jahren nur\nnoch sechs bis sieben Module, n\u00e4mlich T\u00fcren, Sitze, Front-\npartie, Cockpit, Antriebs- und Bremssystem, ausreichen,\num ein Fahrzeug zu produzieren. Das macht deutlich,\nwohin die Entwicklung geht und auch welche Auswirkun-\ngen das auf den Arbeitsmarkt haben wird.\nMeine Damen, meine Herren! Verringerte Fertigungstiefe\nder Hersteller und die Anforderung komplexer Zuliefe-\nrung d\u00fcrften neue, erstarkte Zulieferkonzerne hervorbrin-\ngen, die in einzelnen Bereichen Technologief\u00fchrerschaft\nbesitzen.\nDie Globalisierung ist ein pr\u00e4gender Faktor f\u00fcr die Zu-\nlieferbranche. Wenn sie den Herstellern in die neuen\nM\u00e4rkte S\u00fcdamerikas, Asiens und Osteuropas folgen,\nk\u00f6nnen sie auch ihre Marktanteile steigern. Gr\u00f6\u00dfere St\u00fcck-\nzahlen erm\u00f6glichen dann Kostensenkungen. Diese Globa-\nlisierungspotenziale haben die meisten Zulieferer noch\nnicht ausgenutzt. Dies sind Chancen f\u00fcr Sachsen. Deshalb\narbeiten wir auch mit der Wirtschaftsf\u00f6rderung gerade am\nAufbau eines Netzwerkes mit anderen Noch-Konkurren-\nten, diese als Partner zu gewinnen und dann weltweit\ngemeinsam s\u00e4chsische Zuliefertechnologie anzubieten.\nDie neuen Aufgaben f\u00fchren aber auch zu neuen Risiken,\ndenn dies ist einer der Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr eine beginnende\nSuche nach Kooperationspartnern oder Beteiligungsm\u00f6g-\nlichkeiten. Der Aufbau von Liefernetzwerken stellt, wie\nSie, Herr Lochbaum, zu Recht gesagt haben, im Rahmen\nder Globalisierung hohe Anforderungen an die Zuliefer-\nindustrie. Beschaffungs-, Entwicklungs- und Fertigungs-\nprozesse m\u00fcssen weltweit verkn\u00fcpft werden. Hierbei\nspielen die Fortschritte in der Informationstechnologie\neine wichtige Rolle. Auch hier redet Sachsen mit. Das ist\nein weiterer Punkt, \u00fcber den wir heute schon diskutiert\nhaben, n\u00e4mlich die Halbleitertechnologie. Aber um global\npr\u00e4sent sein zu k\u00f6nnen, reichen selbst die finanziellen und\npersonellen Kapazit\u00e4ten der gro\u00dfen Unternehmen oft\nnicht aus. Hier k\u00f6nnen Kooperationen, sei es mit deut-\nschen oder mit Partnern vor Ort, zus\u00e4tzliche Chancen\ner\u00f6ffnen.\nSeit 1997 gibt es die Initiativen f\u00fcr die Initiierung von\nKooperationsprojekten im Bereich der Automobilzuliefe-\nrer Sachsens. Hier hat sich ja auch Kollege Bolick sehr\nengagiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wird auch von der IHK S\u00fcdwestsachsen, Regional-\nkammer Zwickau, sowie der RKW Sachsen getragen. Es\nliegen jetzt Projektvorschlag und Finanzplan f\u00fcr eine Ver-\nbundinitiative f\u00fcr einen Zeitraum von \u00fcber vier Jahren\nvor. Hiermit wollen wir erreichen, dass die Automobil-\nzulieferer Sachsens in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit gest\u00e4rkt\nwerden. Kern dieser Initiative sind Modellprojekte, die auf\nBeratung und Weiterbildung aufbauen und deren Arbeit\nhin zu gemeinsamen Investitionen gehen soll.\nWichtig ist aber auch, dass man enge Kooperationen der\nProjektunternehmen mit Ingenieurb\u00fcros, Universit\u00e4ten,\nFachhochschulen und Forschungsinstitutionen eingeht.\nHier haben wir den dritten gro\u00dfen Vorteil in Sachsen:\nNirgendwo in Deutschland gibt es ein so dichtes Netz her-\nausragender Hochschulen, Universit\u00e4ten, Forschungsein-\nrichtungen und Institute wie bei uns in Sachsen. Nirgends\nist der Anteil am Gesamtbudget, den wir f\u00fcr Hochschulen,\nForschung und Wissenschaft ausgeben, so hoch wie im\nFreistaat Sachsen. Das ist der Grund, warum wir Sachsen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6610\n\n\n\nweiterhin auch in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren mit unserer\nPolitik zukunftssicher machen k\u00f6nnen.\nDa die s\u00e4chsischen Unternehmen wegen der vielfach\ngeringen Eigenkapitaldecke einen au\u00dferordentlich schwie-\nrigen Stand haben, m\u00fcssen sie bereits jetzt Pluspunkte\nsammeln, das hei\u00dft Wettbewerbsvorteile erlangen, um sich\neinen Vorsprung mit innovativen Produkten zu schaffen.\nMeine Mitarbeiter pr\u00fcfen derzeit den \u00fcberarbeiteten Pro-\njektvorschlag. Unser gegenw\u00e4rtiger Eindruck ist, dass hier\nsehr ideenreich mit gro\u00dfem Engagement das Potenzial\ns\u00e4chsischer Zulieferbetriebe aktiviert wird.\nIch freue mich, dass unsere Anregung f\u00fcr eine solche\nInitiative auf fruchtbaren Boden gefallen ist, auch hier in\ndiesem Hohen Haus. Ich bedanke mich f\u00fcr die Mit-\nwirkung und f\u00fcr die konstruktive Diskussion. Wir werden\nnachhaltig dazu beitragen, dass dieses Projekt erfolgreich\nangewendet wird. Herzlichen Dank! Dank an die Unter-\nnehmer in der Automobilindustrie!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktionen, die eine ab-\nweichende Meinung vortragen wollen, haben je eineinhalb\nMinuten Redezeit. \u2013 Abweichend m\u00f6chte sich niemand\n\u00e4u\u00dfern. Das Schlusswort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch wollte mich nicht abweichend \u00e4u\u00dfern, sondern gehe\nmit der Meinung des Kollegen Lochbaum konform. Jeder\nbraucht Erfolge und Erfolgsstorys. Wir in Sachsen haben\ndiese. Ich zitiere aus der Presse: ,,Die mit Abstand meisten\nostdeutschen Gro\u00dfbetriebe haben ihren Sitz in Sachsen.\u201c\nDies geht aus dem Firmenvergleich der Tageszeitung ,,Die\nWelt\u201c hervor, wobei 100 Top-Adressen der Ostwirtschaft\ngelistet wurden. Das betrifft das Gesch\u00e4ftsjahr 1997 bzw.\n1997/98. Danach entfallen 40 % auf Sachsen \u2013 h\u00f6ren Sie\nzu \u2013, 16 % auf Sachsen-Anhalt, 14 % auf Th\u00fcringen, 13 %\nauf Ostberlin, 9 % auf Mecklenburg-Vorpommern.\nSchlusslicht ist Brandenburg mit 8 %. Gemessen an der\n\nBev\u00f6lkerungsst\u00e4rke m\u00fcsste Brandenburg eigentlich die\ndoppelte Zahl haben. Aber dort regiert die SPD von An-\nfang an. Das merkt man hier. Das sind Fakten.\nUnter diesen 100 Unternehmen sind 18 Umsatzmilliard\u00e4re,\n2 mehr als im Vorjahr. Mit Erl\u00f6sen von 3,4 Milliarden DM\nhat sich VW Sachsen vom vierten auf den zweiten Platz\nvorgearbeitet. Ich habe vorhin nicht umsonst die betrieb-\nlichen Strukturen, Abl\u00e4ufe und die Ideologie des VW-\nKonzerns recht umfangreich dargestellt, weil das n\u00e4mlich\netwas Neues ist. VW hat ganz bewusst die Fertigungstiefe\nim eigenen Betrieb niedrig gehalten und daf\u00fcr eine gro\u00dfe\nAnzahl s\u00e4chsischer Betriebe in der Umgebung in die Lage\nversetzt zu Lieferanten zu werden.\nHerr Langer, wenn Sie keine Systemlieferanten erkennen,\nich kenne eine ganze Menge. Ich glaube, diese Entwick-\nlung ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr VW Sachsen und f\u00fcr Sachsen\ninsgesamt. Das ist ein Zeichen des richtigen Aufbaues, des\nAufbaues der Zuliefer- und Fahrzeugindustrie hier im\nOsten, in unserer Region. Das ist auch ein Beweis der rich-\ntigen und erfolgreichen Wirtschaftspolitik der CDU hier\nim Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas lassen wir uns auch von niemandem zerreden. Ich\nbitte um Zustimmung zu unserem Antrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich darf noch einmal fragen,\nHerr Bolick: Wollen Sie auch, dass \u00fcber den Punkt I mit\nabgestimmt wird? \u2013 Der Punkt I ist im Sinne von \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\nWir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die Druck-\nsache 2/9454 Punkt II zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den\nGegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimme. Ich frage\nnach den Stimmenthaltungen. \u2013 Einm\u00fctig beschlossen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 SPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen\nDrucksache 2/8677, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Landesverkehrsplanung in Sachsen\nDrucksache 2/7362, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nRedezeiten: CDU 20 Minuten, SPD und PDS je 10 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nBitte, Herr Plobner.\n\nPlobner, SPD: Landesverkehrsplanung in Sachsen, SPNV-\nKonzeption f\u00fcr ganz Sachsen \u2013 zwei unendliche Geschich-\nten.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Steht SPNV\nhier vielleicht als K\u00fcrzel f\u00fcr eine neue Initiative aus dem\nWirtschaftsministerium, etwa in der Art ,,Schommer priva-\ntisiert Nahverkehr\u201c oder ,,Schommer plant neue Verkehrs-\nkonzeption\u201c?\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nNein, meine Damen und Herren, keine Angst: SPNV ist\nnach wie vor die Abk\u00fcrzung f\u00fcr Schienenpersonennah-\nverkehr.\n\nUnsere beiden Antr\u00e4ge sollen ein Anlass sein sich heute\nwieder einmal mit dem Thema Verkehrsplanung in Sach-\nsen zu besch\u00e4ftigen. Dabei handelt es sich nicht etwa um\nein erfreuliches, sondern eher um ein etwas trauriges\nKapitel s\u00e4chsischer Regierungspolitik, wie ich Ihnen nach-\nfolgend beweisen m\u00f6chte. Schauen wir aber zun\u00e4chst ehr-\nlicherweise auf die Haben-Seite.\n\nSachsen besitzt einen Landesverkehrsplan, ein sch\u00f6nes\nbuntes Heft voller Unverbindlichkeiten, in Fachkreisen\n,,das M\u00e4rchenbuch\u201c genannt, wohl weil es darin \u00fcberall\nSterntaler regnet. Der Freistaat kann sich weiterhin einer\nEisenbahnkonzeption gl\u00fccklich sch\u00e4tzen. Der Wert dieses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6611\n\n\n\nPapiers ist allerdings mit dem Materialpreis nahezu abge-\ngolten, stellt doch diese Konzeption nichts anderes als eine\npure Bestandsaufz\u00e4hlung dar, erweitert um die relativ fan-\ntasielose Einteilung des Eisenbahnnetzes in rentable und\nunrentable Strecken, frisch, fromm, frei nach einer trivialen\nSchwellenwertformel. Der eigentlichen Aufgabe, Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten aufzuzeigen, wird diese Eisenbahn-\nkonzeption in keiner Weise gerecht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWeil diese Unzul\u00e4nglichkeiten der beiden vorgenannten\nPapiere durch nichts zu kaschieren sind, wurde unserem\nHohen Hause jener Fachliche Entwicklungsplan Verkehr\nin Aussicht gestellt, der uns allen den Weg in die neue,\ngl\u00fcckliche, sch\u00f6ne Verkehrswelt zeigen soll.\nHerr Staatsminister! Wir sind gewiss auf dem Gebiet des\nVerkehrs eine sehr geduldige Opposition. Das beziehe ich\nauch ausdr\u00fccklich auf meine Person. Wenn ich mal nicht\nmehr da bin, werden Sie so schnell einen wie mich nicht\nwieder finden. Aber so langsam sind wir doch der ewigen\nVorank\u00fcndigungen endlich leid. Selbst einige Abgeordne-\nte Ihrer eigenen Fraktion beginnen ja schon ungeduldig\nmit den F\u00fc\u00dfen zu scharren.\n\n(Lehmann, CDU: Mit den Hufen!)\n\n\u2013 Hufen, gut; mit den Hufen. Ich habe auch hier den\nBeweis, dass sie nicht nur gescharrt haben. Herr Kollege\nAlbrecht, Sie haben unseren Antrag, der ja nun schon \u00fcber\nein Jahr alt ist, etwas aktualisiert. Aber inhaltlich ist er\ngenau derselbe wie Ihr \u00c4nderungsantrag. Das zeigt doch\nerfreulicherweise, dass Sie sich unseren Intentionen\nanschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Wir werden auch diesem \u00c4nderungs-\nantrag zustimmen.\n\n(Albrecht, CDU: Danke!)\n\n\u2013 Bitte.\nDer Wartezeit nach muss da ein wahres Wunderwerk auf\nuns zukommen. Nun wissen wir allerdings aus der DDR-\nErfahrung, dass nicht alles ein pures Wunder wird, auf das\nman jahrelang warten muss. Eingedenk dieser meiner\nLebenserfahrung m\u00f6chte ich Ihnen von dieser Stelle noch\neinmal all das auf den Weg geben, was sich die SPD-Frak-\ntion von einem Fachlichen Entwicklungsplan Verkehr ver-\nspricht, ganz speziell was die Entwicklung des \u00d6PNV an-\nbelangt.\nDieser Plan muss, so wie in unserem Antrag und \u00fcbrigens\nauch im \u00c4nderungsantrag gefordert \u2013 nein, das haben Sie\nnicht gefordert, aber wir fordern das \u2013, eine SPNV-Kon-\nzeption f\u00fcr ganz Sachsen beinhalten. Wie Sie das Kind\ndann letztendlich nennen, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir noch\nstreiten. Das hei\u00dft, er hat die Entwicklungsm\u00f6glichkeiten\naufzuzeigen, muss die Parameter f\u00fcr die Ert\u00fcchtigung des\nerhaltungsf\u00e4higen Netzes definieren, Streckengeschwin-\ndigkeit, Haltepunktkonzept, Verkn\u00fcpfung mit dem\nstra\u00dfengebundenen \u00d6PNV usw. Er muss den Einklang mit\nden regionalplanerischen Zielstellungen des Landesent-\nwicklungsplanes herstellen und \u2013 das ist eigentlich die\nHauptsache \u2013 er muss eine realistische finanzielle Unter-\nsetzung enthalten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Herr\nAlbrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nHerr Pr\u00e4sident! \u00dcber die Notwendigkeit einer seri\u00f6sen\nVerkehrsplanung sollte in diesem Hause kein grundlegen-\nder Meinungsunterschied bestehen. Kollege Plobner hat\ndies, glaube ich, mit seinem Redebeitrag auch unter-\nstrichen.\nGut ausgebaute Verkehrswege und entsprechende Ver-\nkehrssysteme, auch in ihrer Verkn\u00fcpfung untereinander,\ngeh\u00f6ren zu den wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr die wirt-\nschaftliche Entwicklung unseres Freistaates. Ich m\u00f6chte an\ndieser Stelle allerdings nicht vers\u00e4umen, sehr eindringlich\nan die Kollegen der SPD-Fraktion zu appellieren gegen-\n\u00fcber der Bundesregierung daf\u00fcr zu sorgen, dass der Aus-\nbau der Verkehrswege in der zugesagten Gr\u00f6\u00dfe und in der\nzugesagten Zeit auch umgesetzt wird.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Noch schneller!)\n\n\u2013 Es kann auch schneller gehen, Herr Dr. M\u00fcnch, das ist\nrichtig.\nSachsen hat sich in den Forderungen nach Bundesfern-\nstra\u00dfen von Anfang an auf das unbedingt Notwendige\nkonzentriert. Wir werden auch nach Realisierung dieser\nProjekte eine wesentlich geringere Autobahndichte in\nSachsen haben als in ihrer Besiedelung vergleichbare\nRegionen in Westdeutschland.\nDie in ihrer Zahl insgesamt begrenzten Objekte, die wir f\u00fcr\nSachsen angemeldet haben und die auch Bestandteil des\nBundesverkehrswegeplanes sind, d\u00fcrfen jedoch unter\nkeinen Umst\u00e4nden in Frage gestellt werden. Dies gilt ins-\nbesondere f\u00fcr den Bau der A 17 von Dresden Richtung\nPrag.\nIch warne eindringlich davor, erneut eine Trassendebatte\nzu diesem Thema zu beginnen. Und ich appelliere an Sie\ndiese Projekte glasklar zu unterst\u00fctzen, so wie das der\nKollege Wei\u00dfgerber in seiner letzten Pressever\u00f6ffent-\nlichung ja bereits auch getan hat.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir d\u00fcrfen uns ein Wackeln an dieser Stelle nicht leisten.\nF\u00fcr die A 17 gibt es hier in Dresden ein \u00fcberw\u00e4ltigendes\nVotum der B\u00fcrger. Die A 17 wird eine erhebliche Ent-\nlastung der jetzigen Transitstrecken, insbesondere der\nB 170, bringen. Dies ist nat\u00fcrlich insbesondere auch eine\nEntlastung f\u00fcr die Menschen, die entlang der B 170 leben.\nKeineswegs zuletzt sind wir die Realisierung der A 17\nauch unseren tschechischen Nachbarn schuldig. Mit ande-\nren Worten: Der Bau dieser Autobahn ist auch eine Frage\nder au\u00dfenpolitischen Glaubw\u00fcrdigkeit, an der es die neue\nRegierung in Bonn nicht fehlen lassen sollte.\nV\u00f6llig unverzichtbar ist f\u00fcr uns auch der Bau der Eisen-\nbahnstrecke Leipzig-Erfurt. Sie hat nicht nur f\u00fcr Sachsen\ninsbesondere Bedeutung im Ost-West-Verkehr. Das zeigt\nschon ein Blick auf die Landkarte. Sie ist die logische Fort-\nsetzung des Verkehrsprojektes Deutsche Einheit Num-\nmer 9 \u2013 der Aus- und Umbau der Strecke Leipzig-Dresden.\nDie Neubaustrecke Leipzig-Erfurt ist Voraussetzung f\u00fcr\neine rasche Schienenanbindung des Freistaates an das\nRhein-Main-Gebiet. Ich sage ausdr\u00fccklich dazu: Die Mitte-\nDeutschland-Bahn, die von SPD und Gr\u00fcnen immer\nwieder ins Gespr\u00e4ch gebracht wird, ist daf\u00fcr kein Ersatz.\nUm nicht missverstanden zu werden: Wir haben nichts\ngegen den Ausbau dieser Strecke. Aber sich der Erwartung\nhinzugeben, dass dies die hochleistungsf\u00e4hige Ost-West-\nVerbindung werden k\u00f6nnte, ist nach unseren Erfahrungen\nunrealistisch. Wir m\u00f6chten Sie auch dazu auffordern, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6612\n\n\n\nvon der neuen Bonner Koalition angek\u00fcndigte \u00dcber-\npr\u00fcfung des Projektes N\u00fcrnberg-Erfurt unverz\u00fcglich zu\nbeginnen. Vor allem darf die \u00dcberpr\u00fcfung nicht dazu f\u00fch-\nren, dass eine hochleistungsf\u00e4hige Nord-S\u00fcd-Verbindung\nin Frage gestellt wird. Diese ist unserer Meinung nach\ndringend notwendig.\n\n(Beifall bei CDU \u2013 Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDass wir in Sachsen prinzipiell eine Linienf\u00fchrung im Kor-\nridor durch das Vogtland favorisieren w\u00fcrden, ist kein\nGeheimnis; dabei wiederhole ich mich. Aber nochmals:\nDie Planspiele d\u00fcrfen nicht zum Verzicht auf eine hoch-\nleistungsf\u00e4hige Eisenbahnneubaustrecke im Korridor\nN\u00fcrnberg-Leipzig-Berlin f\u00fchren. Das w\u00e4re f\u00fcr die neuen\nL\u00e4nder, f\u00fcr Sachsen, aber auch vor allem f\u00fcr das gemein-\nsam getragene Ziel die Bahn zu st\u00e4rken mehr als kontra-\nproduktiv.\nDer S\u00e4chsische Landtag hat sich im Fr\u00fchjahr 1996 auf\nInitiative der CDU-Fraktion bereits in einem Antrag dazu\nartikuliert, der sich zur Erarbeitung eines Fachlichen Ent-\nwicklungsplanes bekennt. Ich will nicht verschweigen,\ndass es mein Wunsch gewesen w\u00e4re, wenn dieser Plan\nheute vorl\u00e4ge. Das ist auch die Intention unserer Fraktion.\nAllerdings muss man der Fairness halber hinzuf\u00fcgen, dass\ndie Aufstellung und die Abstimmung eines solchen\nEntwicklungsplanes sicherlich ein \u00e4u\u00dferst kompliziertes\nUnterfangen ist. Nat\u00fcrlich ist aufgrund der erw\u00fcnschten \u2013\nHerr Kollege Plobner sprach es an \u2013 hohen Verbindlichkeit\neines solchen Fachlichen Entwicklungsplanes die Erarbei-\ntung auch im Streit zwischen den verschiedenen Interessen\nalles andere als einfach und vor allem langwierig.\nIch gehe aber davon aus, dass der Entwurf des Fachlichen\nEntwicklungsplanes innerhalb der n\u00e4chsten Wochen dem\nLandtag zugeleitet werden kann, so wie das das Lan-\ndesplanungsgesetz ausdr\u00fccklich vorsieht.\nUnd ich gehe ferner davon aus, dass der Antrag der SPD-\nFraktion letztlich auf die Vorlage dieses Planes abzielt,\nauch wenn dies so explizit nicht im Wortlaut zu erkennen\nist. Wir haben deshalb einen \u00c4nderungsantrag einge-\nbracht, der den vorliegenden Antrag pr\u00e4zisiert, und ich\nhoffe, dass nicht nur der Kollege Plobner dieser Fassung\nzustimmen kann.\nKlar ist f\u00fcr uns, dass ein solcher Plan die Landeseisen-\nbahnkonzeption in ihren Grundz\u00fcgen mit integrieren\nmuss.\nIch bin sicher, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen und\nMonaten Gelegenheit haben werden, uns im Rahmen der\nStellungnahme, die der Landtag zum Entwurf des Fach-\nlichen Entwicklungsplanes Verkehr abgeben kann und\nsicher auch abgeben wird, \u00fcber die konkreten fachlichen\nInhalte auszutauschen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nPDS. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte\nDamen und Herren! In diesem Hohen Hause hat niemand\nbestritten, wie ich jetzt h\u00f6rte, dass wir f\u00fcr Sachsen eine\nKonzeption f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr drin-\ngend brauchen. Auch die Tatsache, dass die Ergebnisse des\nVogtlandmodells Vorbild sein m\u00fcssen, wird keinen Wi-\nderspruch hervorrufen.\n\nDoch von diesem Punkt an scheiden sich die Geister. Die\nSPD-Fraktion schl\u00e4gt in ihrem Antrag vor, dieses Konzept\nunter Beachtung von verschiedenen Zielstellungen zu er-\narbeiten. Ich m\u00f6chte zwei dieser Zielstellungen im Wort-\nlaut nennen: Das Eisenbahnsystem ist zu modernisieren\nund den gestiegenen Anspr\u00fcchen der Kunden anzupas-\nsen. Und weiter: Das SPNV-System ist mit dem stra\u00dfen-\ngebundenen \u00d6PNV abzustimmen.\nMeine Damen und Herren! Das sind im Grunde genom-\nmen Banalit\u00e4ten. Das sind Allgemeinpl\u00e4tze, die wir in\ndiesem Hohen Hause nicht beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, ohne uns\nvor den Leuten, die mit den Z\u00fcgen fahren wollen und die\nwartend auf den Bahnh\u00f6fen herumstehen, l\u00e4cherlich zu\nmachen. Eigentlich hat das wohl die CDU-Fraktion mit\nihrem \u00c4nderungsantrag auch erkannt und ihn deshalb\nvorgelegt.\nDer einzige Sinn der SPD-Antr\u00e4ge besteht doch darin, der\nStaatsregierung auf die F\u00fc\u00dfe zu treten, endlich den Fach-\nlichen Entwicklungsplan Verkehr fertigzustellen und dem\nLandtag zur Stellungnahme zu \u00fcbergeben. Das unterst\u00fct-\nzen wir; denn die Zeit dr\u00e4ngt, die gegenw\u00e4rtige Situation\nist unbefriedigend und Besorgnis erregend. Von Mal zu\nMal werden wir als Landtag von der Staatsregierung vor\nvollendete Tatsachen gestellt, so im Eisenbahnwesen oder\nim Autobahnneubau. Welchen Wert kann eine Stellung-\nnahme des S\u00e4chsischen Landtages zu diesem zu erwarten-\nden Fachlichen Entwicklungsplan unter diesen Verh\u00e4ltnis-\nsen \u00fcberhaupt haben?, so frage ich Sie, meine Damen und\nHerren Abgeordnete.\nMit dem Phantom Fachlicher Entwicklungsplan Verkehr,\ndas seit zwei Jahren immer wieder in Antworten auf\nKleine Anfragen zur Beschwichtigung besorgter Abgeord-\nneter herhalten muss, habe ich schon jetzt erhebliche\nProbleme. Wir zweifeln an der Zukunftsf\u00e4higkeit dieses\nPlanes, obwohl der ja, wie der Name schon sagt, auf Ent-\nwicklung setzen soll.\nAus dem Flickenteppich der eher sp\u00e4rlichen Informatio-\nnen wird deutlich: Nicht auf Entwicklung, sondern auf\nKonservierung der von der Zeit \u00fcberholten Konzepte wird\ngesetzt. Die Eisenbahnkonzeption soll in der vorliegenden\nFassung von 1997 Bestandteil des Fachlichen Entwick-\nlungsplanes Verkehr werden. Angesichts der begonnenen\nUmsetzung der Eisenbahnkonzeption sieht Herr Staats-\nminister Schommer keinen weiteren Handlungsbedarf.\nDie aktuellen Verkehrsprobleme in Sachsen und der Stand\nder Wissenschaft verdeutlichen aber, dass nur ein gleich-\nzeitiger Einsatz von fortschrittlichen Techniken sowie von\nMa\u00dfnahmen zur Verkehrsvermeidung und Verkehrs-\nverlagerung vom motorisierten Individualverkehr zum\n\u00d6PNV geeignet ist, die f\u00fcr dauerhaft umweltgerechte und\nnachhaltige Mobilit\u00e4t definierten Ziele zu erreichen. Der\nbei der Eisenbahn verwendete Kosten-Nutzen-Vergleich\nprojiziert die heutigen Verkehrsverh\u00e4ltnisse und Wirt-\nschaftlichkeitsbetrachtungen wie auch die heutigen\nRechtsverh\u00e4ltnisse in die Zukunft. So werden Schritt f\u00fcr\nSchritt, meine Damen und Herren, die objektiven Bedin-\ngungen f\u00fcr den Ruin der Eisenbahninfrastruktur Sachsens\ngeschaffen. Anders kann man dieses Verfahren nicht\ncharakterisieren.\nDie bisher erfolgten Betriebseinstellungen im Schienen-\npersonennahverkehr bedeuten, dass in der vom SMWA\ndominierten Landesverkehrsgesellschaft grunds\u00e4tzlich ge-\ngen das angestrebte Ziel der Landesentwicklung gehandelt\nwird, gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in allen Teilregio-\nnen Sachsens zu realisieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6613\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Im September vergangenen\nJahres erhielt ich auf meine Anfrage an die Staatsregie-\nrung, ob selbige inzwischen weitere Vorhaben zum Klima-\nschutz im Verkehrsbereich in Angriff genommen habe,\nvom damaligen Umweltminister Herrn Vaatz die lapidare\nAntwort: ,,Vorhaben mit grunds\u00e4tzlich neuer Zielstellung\nsind nicht zu nennen.\u201c Dieser Ansatz war wohl uner-\nw\u00fcnscht.\nIn Bezug auf den Antrag der SPD-Fraktion m\u00f6chte ich\nnochmals auf unsere Linie eingehen. Im Unterschied zur\nSPD-Fraktion meinen wir aus zwei Gr\u00fcnden, dass es nicht\nausreicht, die SPNV-Konzeption in Einklang mit regional-\nplanerischen Zielsetzungen des Landesentwicklungspla-\nnes zu setzen:\n1. Der Landesentwicklungsplan, der bekanntlich in den\nJahren von 1992 bis 1994 entstanden war, beinhaltet noch\nunzureichend das Leitbild der nachhaltigen Entwicklung\nsowie Strategien und Handlungsans\u00e4tze f\u00fcr eine nachhal-\ntige Entwicklung. So wird im Landesentwicklungsplan\nvon einer bestm\u00f6glich entwickelten Raumstruktur gespro-\nchen. Der Agenda-21-Prozess in den Kommunen, die\nUmsetzung des so genannten \u00f6kologischen Pflichtenheftes\nf\u00fcr den Weg in das 21. Jahrhundert wird ebenfalls viel zu\nwenig gest\u00fctzt.\n2. Nach dem der \u00d6ffentlichkeit eben erst vorgelegten Um-\nweltbericht wird inzwischen das meiste Stickoxid, die\nVorl\u00e4ufersubstanz f\u00fcr bodennahes Ozon, und Kohlen-\nmonoxid durch den Stra\u00dfenverkehr verursacht. Die\nAnzahl der Pkw verdoppelte sich binnen sieben Jahren\nund hat mit 469 Pkw pro 1 000 Einwohner den Bundes-\ndurchschnitt erreicht. Die Anzahl der Lkw stieg sogar um\n135 %. Auf Sachsens Stra\u00dfen fahren 40 % mehr Nutz-\nfahrzeuge als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Im Stra\u00dfen-\npersonennahverkehr hingegen gingen die bef\u00f6rderten\nPersonenzahlen 1997 gegen\u00fcber 1991 um 20 % und die\nPersonenkilometer um 40 % zur\u00fcck. Von 1993 bis 1997\nging die Zahl der Besch\u00e4ftigten in Unternehmen des\nStra\u00dfenpersonenverkehrs um \u00fcber 2 000 auf 10 900 zu-\nr\u00fcck. F\u00fcr den SPNV liegen leider keine Angaben vor. Sie\nk\u00f6nnen aber kaum optimistischer sein als f\u00fcr den Stra\u00dfen-\npersonennahverkehr.\nHerr Staatsminister Schommer, Sie haben diesem Hohen\nHause gebetsm\u00fchlenartig versichert, Ihre Verkehrspolitik\nsei modern, sei auf Verkehrsvermeidung und auf Verlage-\nrung des Verkehrs hin zum \u00d6PNV und auf die Schiene\nausgerichtet.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Das habe ich nie gesagt.)\n\n\u2013 Doch, lesen Sie einmal die Pr\u00e4ambel zum \u00d6PNV-Gesetz,\ndie Sie da ver\u00f6ffentlicht haben! Dort wird das sehr deut-\nlich gesagt. Sie sollten endlich zugeben, dass diese Ihre\nEinsch\u00e4tzung den Tatsachen widerspricht. Die Prognosen\n\u00fcber das Aufkommen an Verkehr, auf die sich das SMWA\ngest\u00fctzt hat, erweisen sich als falsch. Wir brauchen endlich\neine Wende in der Verkehrspolitik, weg von der getrenn-\nten Betrachtungsweise der einzelnen Verkehrstr\u00e4ger hin\nzu einem integrierten Konzept.\nWas in Sachsen eigenst\u00e4ndig und im Benehmen mit dem\nBund zur Ver\u00e4nderung der Rahmenbedingungen f\u00fcr eine\nlangfristig angelegte Strategie einer nachhaltigen Mobili-\nt\u00e4tsentwicklung geleistet werden kann, soll endlich in\nGang gesetzt werden. Nennen m\u00f6chte ich insbesondere\nBestimmungen des Planungsrechtes, des Subventionsrech-\ntes sowie des Arbeits- und Mietrechts. Dort anzusetzen,\nalso bei einer f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Politik der Landesent-\n\nwicklung, ist heute dringlicher denn je. Und ich w\u00fcrde mir\nschon w\u00fcnschen, dass man die besten Teile und Eigen-\nschaften des Sozialministers, des Umweltministers und\ndes Wirtschaftsministers nehmen k\u00f6nnte und daraus\nentst\u00fcnde dann eine prachtvolle, am \u00d6PNV und seinen\nNutzern orientierte Konzeption f\u00fcr den SPNV.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU.\nHerr Wappler, bitte.\n\nWappler,  CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In den zur\u00fcckliegenden Jahren hat es\nhier an Initiativen zur Entwicklung des Schienenpersonen-\nnahverkehrs nicht gemangelt. Das hat nat\u00fcrlich auch einen\nGrund. Wir haben in Sachsen zwei Mammutaufgaben zu\nl\u00f6sen.\nWir m\u00fcssen zum einen die im Zuge der Bahnreform be-\nschlossene und nach unserer \u00dcberzeugung auch im\nGrundsatz richtige Regionalisierung des Schienenperso-\nnennahverkehrs, wie alle L\u00e4nder in Deutschland auch,\numsetzen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus den gewaltigen\nInvestitionsstau, insbesondere im Streckennetz der Bahn,\nin Sachsen \u00fcberwinden.\nIch habe vor wenigen Wochen an dieser Stelle auf die\nSchwierigkeiten dieser Aufgaben und auf die tats\u00e4chlich\nzahlreichen unbefriedigenden Zust\u00e4nde hingewiesen.\nUnbefriedigend ist die Situation vor allem deshalb, weil\nder Freistaat und die f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr\nzust\u00e4ndigen Zweckverb\u00e4nde zwar als Aufgabentr\u00e4ger\nkonzeptionell und vor allem finanziell gefordert sind,\nihnen aber nur in sehr beschr\u00e4nktem Umfang die Instru-\nmente zur Verf\u00fcgung stehen, um eine grundlegende\nVerbesserung im Schienenpersonennahverkehr schnell zu\nerreichen.\nBei allen Problemen will ich aber auch auf die Erfolge hin-\nweisen, die wir in den letzten Jahren zu verzeichnen\nhaben. Auf vielen Strecken gibt es bereits Taktverkehre.\nGanz \u00fcberwiegend werden in Sachsen bereits neue und\nattraktive Fahrzeuge eingesetzt. Mit dem Vogtlandmodell\nhaben wir ein Beispiel geschaffen, wie auch in l\u00e4ndlichen\nRegionen ein attraktiver Nahverkehr auf der Schiene aus-\nsehen kann.\nAber das Grundproblem \u2013 ich muss erneut daran erin-\nnern \u2013 ist der zum Teil katastrophale Zustand der\nStrecken, der in vielen Relationen nur unattraktiv lange\nReisezeiten zul\u00e4sst. Anders als bei den Bundesfernstra\u00dfen\nkann jedoch der Freistaat f\u00fcr den Ausbau des Netzes nicht\nim Sinne der Auftragsverwaltung t\u00e4tig werden; denn die\nDeutsche Bahn ist ein selbst\u00e4ndiges Unternehmen, zu dem\nauch der Gesch\u00e4ftsbereich Netz geh\u00f6rt. Hier sind Rei-\nbungsverluste leider an der Tagesordnung.\nNun fordert die Opposition eine SPNV-Konzeption f\u00fcr\nganz Sachsen. Das ist prinzipiell nachvollziehbar und rich-\ntig, im Detail aber doch nicht ganz durchdacht. Mit ande-\nren Worten: Wir k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich, wie wir dies\nschon immer zum Ausdruck gebracht haben, mit der Ziel-\nsetzung leben, dass der Nahverkehr auf der Schiene\nsowohl landesweit koordiniert sein muss als auch regional\nmit dem stra\u00dfengebundenen \u00d6PNV passf\u00e4hig zu sein hat.\nAber wir h\u00e4tten es schon f\u00fcr sinnvoll erachtet, wenn Sie,\nmeine Damen und Herren von der SPD, Ihre heute zu\ndiskutierenden Antr\u00e4ge etwas besser koordiniert h\u00e4tten.\nIhrem Antrag ,,Landesverkehrsplanung in Sachsen\u201c k\u00f6n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6614\n\n\n\nnen wir im Grundsatz durchaus folgen. Es stellt sich aller-\ndings die Frage, weshalb es dann noch eines gesonderten\nSPNV-Konzeptes bedarf, wo doch dieses im Grundsatz\nintegraler Bestandteil des Fachlichen Entwicklungsplanes\nsein soll.\nEin weiterer Einwand zu Ihrem vorliegenden Antrag: Wir\nwissen uns mit Ihnen im Ziel der Integration zwischen\nSPNV und stra\u00dfengebundenem Nahverkehr einig, aber\nwir sollten doch zur Kenntnis nehmen, dass politische\nZielvorstellungen auch stets den richtigen Adressaten\nbrauchen. Die CDU-Fraktion steht zu einer Mitverant-\nwortung des Freistaates, wenn es darum geht, den\nSchienenpersonennahverkehr auch \u00fcber die Grenzen von\nNahverkehrsr\u00e4umen hinaus zu koordinieren.\nDie Koordination zwischen dem Nahverkehr auf der\nSchiene und dem auf der Stra\u00dfe ist aber eindeutig eine\nAngelegenheit der kommunalen Aufgabentr\u00e4ger.\nEs ist v\u00f6llig richtig: Das Vogtlandmodell ist ein au\u00dferor-\ndentlicher Erfolg. Es ist auch richtig, dass das Vogtland-\nmodell von der Staatsregierung unterst\u00fctzt wurde und\nauch unterst\u00fctzt wird. Diese Unterst\u00fctzung wollen wir\nauch f\u00fcr vergleichbare Aktivit\u00e4ten in anderen Regionen\ngew\u00e4hren. Aber klar muss sein: Diese Unterst\u00fctzung des\nFreistaates kann das Engagement vor Ort in keiner Weise\nersetzen.\nSchnittstellen zwischen den verschiedenen Verkehrsmit-\nteln des \u00d6PNV oder gar Fahrpl\u00e4ne lassen sich nicht von\nDresden aus vorgeben. Was wir tun k\u00f6nnen und getan\nhaben ist, Ziele zu formulieren. Wir werden auch weiter-\nhin die Umsetzung dieser Ziele in geeigneter Weise f\u00f6r-\ndern.\nWorauf es in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten an-\nkommt ist, dass rasch Klarheit geschaffen wird, wie es mit\ndem Regionalisierungsgesetz weitergeht. Hier ist die neue\nBundesregierung gefordert unverz\u00fcglich mit den L\u00e4ndern\nzu einer Verst\u00e4ndigung zu gelangen. Jede weitere Ver-\nz\u00f6gerung bedeutet Stillstand und Stillstand bedeutet im\nZweifel einen R\u00fcckschritt. Den k\u00f6nnen und den wollen\nwir uns in Sachsen nicht leisten.\nDringend erforderlich ist auch, dass die L\u00e4nder von der\nDeutschen Bahn nicht erpresst werden, auch noch f\u00fcr die\nInstandsetzung von Strecken ungeb\u00fchrliche Summen zu\nberappen. Das Problem ist, dass es im Bereich der Infra-\nstruktur faktisch keinen Wettbewerb gibt und die Deut-\nsche Bahn hier nach wie vor als Monopolist auftritt und\nsich auch so benimmt.\nIch ziehe folgendes Fazit: Es ist keine Frage, dass sowohl\nkonzeptionell als auch ganz praktisch im Schienenperso-\nnennahverkehr noch gewaltige Aufgaben vor uns liegen.\nMit dem vorliegenden Antrag sind diese Aufgaben aber\nnicht zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Gibt es noch Redebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Bitte,\ndie SPD-Fraktion.\n\nPlobner, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Um den Finger noch einmal auf die Wunde zu legen:\nUns fehlt hier in Sachsen nicht irgendein Plan. Uns man-\ngelt es schlicht und ergreifend an einem schl\u00fcssigen\nGesamtkonzept f\u00fcr den \u00d6PNV.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDaf\u00fcr tragen Sie, Herr Staatsminister \u2013 das muss ich Ihnen\nvon hier aus sagen \u2013, die Verantwortung. Unsere Kommu-\nnen wissen doch heute \u00fcberhaupt nicht mehr, ob und wie\nsie morgen den \u00d6PNV bezahlen k\u00f6nnen. Diese Unverl\u00e4ss-\nlichkeit, diese Ungewissheit l\u00e4hmt sie, produziert endlose\nkontraproduktive Stilllegungs- und Preiserh\u00f6hungsdis-\nkussionen, die beim Kunden etwa so ankommen m\u00fcssen\nwie eine R\u00fcckrufaktion vor dem Kauf.\n\nW\u00fcrden Sie sich f\u00fcr ein Produkt entscheiden, das sich\nimmer wieder selbst in Frage stellt? Wie sagte doch\nHerr Ringat bei einer Anh\u00f6rung im Verkehrsausschuss so\ntreffend? ,,In Zeiten knapper Kassen darf man alles k\u00fcr-\nzen, nur nicht die Blutzufuhr zum Kopf.\u201c\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nGenau dies bewirkt aber die derzeitige s\u00e4chsische \u00d6PNV-\nPolitik.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bin als optimistischer Mensch alles andere als ein\nFreund apokalyptischer Szenen. Dennoch sehe ich zurzeit\ngro\u00dfe Teile des s\u00e4chsischen SPNV unentwegt und mit\ngro\u00dfer Geschwindigkeit auf den Abgrund zurasen.\n\nNicht erst seit gestern ist uns allen bekannt, dass die Auf-\nteilung der SPNV-Gesamtfahrleistungen auf die einzelnen\nBundesl\u00e4nder sp\u00e4testens ab 2003 nach Wirtschaftlichkeits-\nkriterien erfolgen wird. Nur bereiten wir uns auf diese\nSituation nicht gen\u00fcgend vor, weil wir genau genommen\n\u00fcberhaupt nicht wissen, was wir eigentlich wollen. Es fehlt\nein Konzept, ein Gesamtkonzept, es fehlt eine Priorit\u00e4ten-\nliste und es fehlt vor allen Dingen ein Finanzierungsplan.\n\nDie Praxis sieht im ,,gro\u00dfen Jahr der SPNV-Regionalisie-\nrung\u201c \u2013 so lautete die Eigenwerbung im Januar \u2013 so aus,\ndass die Entwicklungspotenziale der Eisenbahnstrecken\nvon lediglich sekund\u00e4rer Bedeutung sind. Schnelligkeit\nund eigener Einsatz entscheiden dar\u00fcber, wer etwas vom\nKuchen abbekommt. Die Renaissance des Windhundprin-\nzips der fr\u00fchen Neunziger ist die Bankrotterkl\u00e4rung der\ns\u00e4chsischen Verkehrsplanung.\n\nNachdem mehrere Jahre lang alle verf\u00fcgbaren Mittel in\ndas Vogtlandmodell geflossen sind, erh\u00e4lt 1998 derjenige\nden Zuschlag, der dem Wirtschaftsminister in seinem\nStreben, selbst aus der Verantwortung zu kommen, am\nweitesten entgegenkommt.\n\nDas Kernproblem besteht aber darin, dass diese Rechnung\n\u00fcberhaupt nicht aufgehen kann. Bei Gewinnern wie Ver-\nlierern der jetzigen Pokerpartie wird es lange Gesichter\ngeben. Die einen finden sich irgendwann mit Wirken der\nSelbstverpflichtungserkl\u00e4rung auf unrentablen Strecken\nwieder. Die anderen werden feststellen, dass sie zu sp\u00e4t\ngekommen sind, dass f\u00fcr ihre entwicklungsf\u00e4higen Ver-\nkehrsadern kein Geld mehr da ist.\n\nMeine Damen und Herren, der Stellungnahme des Wirt-\nschaftsministeriums folgend sind unsere Vorlagen \u00fcber-\nfl\u00fcssig. Ich hoffe inst\u00e4ndig darauf, dass Ihnen mit meinen\nAusf\u00fchrungen das Gegenteil bewiesen worden ist. Beden-\nken Sie bitte, dass die derzeitige Konzeptionslosigkeit in\nder s\u00e4chsischen Verkehrsplanung zukunftsf\u00e4hige Infra-\nstruktur und somit viele Arbeitspl\u00e4tze in struktur-\nschwachen Gebieten bedroht. Stimmen Sie unseren beiden\nVorlagen zu!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6615\n\n\n\nIm Schlusswort werde ich zu Ihnen, verehrte Kollegin\nMattern, und auch zu Ihnen, Herr Wappler, noch etwas\nsagen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion das Wort noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Die PDS-\nFraktion? \u2013 Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr\nMinister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Ich werde\nzusammenfassend zu beiden Tagesordnungspunkten, die\nja die unendliche Erfolgsgeschichte s\u00e4chsischer Verkehrs-\npolitik enthalten, sprechen,\n\n(Ah! bei der SPD)\n\nwobei ich mit der Landesverkehrsplanung, verehrtester\nHerr Plobner, beginne und danach zur Umsetzung der\nEisenbahnkonzeption bez\u00fcglich der Infrastruktur und Ent-\nwicklung des Fahrzeugkonzeptes Ausf\u00fchrungen machen\nwerde.\nSie haben gesagt, ich tr\u00fcge die Verantwortung f\u00fcr die Ver-\nkehrspolitik. Ja, ich trage sie. Ich bin auch froh, dass ich sie\ntrage, weil alle sagen: Das ist eine richtige, eine gute Ver-\nkehrspolitik.\nSie sehen Probleme. Ihnen fehlt der Durchblick, verehrtes-\nter Herr Plobner. Schauen Sie es sich doch an bei dem\nSPNV. Die Nahverkehrspl\u00e4ne sind alle gemacht worden.\nDas ist gef\u00f6rdert worden. Wenn Sie die Finanzierung noch\nin Frage stellen: Es liegt an der neuen Bundesregierung\ndurch eine Novellierung des Regulierungsgesetzes die\nFinanzierung sicherzustellen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ja, so einfach ist es.\nHerr Wappler hat \u2013 Sie wollen ja gleich dazu etwas sagen,\nHerr Plobner \u2013 klar und deutlich gemacht, worauf es in\nder weiteren Politik ankommt. Der g\u00fcltige Landesver-\nkehrsplan fasst die Planung f\u00fcr den Ausbau der Verkehrs-\ninfrastruktur zusammen und enth\u00e4lt Aussagen zur lang-\nfristigen Verkehrsinfrastrukturentwicklung im Freistaat\nSachsen. Ein nicht unerheblicher Teil der dort vorgesehe-\nnen Projekte ist zwischenzeitlich verwirklicht bzw. im Bau.\nIch will etwas zu der Zielsetzung sagen, Frau Mattern.\nNat\u00fcrlich ist es unser Ziel, Verkehre auf die Schiene umzu-\nleiten. Aber genauso habe ich gesagt: Vorrang wird auch\nin der Zukunft immer die Stra\u00dfe haben. Sie m\u00fcssten dann\nschon insgesamt zuh\u00f6ren, wenn Sie mir unterstellen, ich\nh\u00e4tte ein Teilziel nicht erf\u00fcllt.\nEs ist schon richtig, wie wir realistisch die Verkehrsent-\nwicklung in der Zukunft sehen. Um die Ziele der raumbe-\ndeutsamen Vorhaben der verkehrspolitischen Konzeption\ndes Freistaates rechtlich abzusichern, ist die Aufstellung\ndes Fachlichen Entwicklungsplanes notwendig. Diesen zu\nerstellen hat das Kabinett beschlossen und dieser Plan be-\nfindet sich in der Ressortschlussabstimmung und wird in\nK\u00fcrze zur Anh\u00f6rung freigegeben. Die Staatsregierung\nwird ihn dann antragsgem\u00e4\u00df unverz\u00fcglich dem Landtag\nvorstellen.\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich bei dem Kollegen Albrecht\nf\u00fcr das Verst\u00e4ndnis, hinsichtlich der Probleme einer\nsolchen komplizierten Materie in den verschiedensten\nRessorts hier zu einer Abstimmung zu kommen. Ich ver-\nstehe auch die Ungeduld und ich will auch nicht leugnen,\n\ndass er vielleicht einige Wochen schneller h\u00e4tte hier sein\nk\u00f6nnen. Aber das Leben ist nun einmal so, wie es ist. Sie\nwerden ihn in K\u00fcrze bekommen und dann sagen: Das\nWarten hat sich gelohnt, verehrter Herr Fraktionsvor-\nsitzender Kunckel.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das werden wir einmal sehen!)\n\nNach dem Anh\u00f6rungsverfahren, das wesentlich von den\nRegierungspr\u00e4sidien betrieben werden soll, wird der Fach-\nliche Entwicklungsplan dann durch Rechtsverordnung der\nStaatsregierung f\u00fcr verbindlich erkl\u00e4rt.\nIch komme daher zu dem Schluss, dass die im Antrag er-\nhobenen Forderungen zur Vorlage einer Landesverkehrs-\nkonzeption und einer Eisenbahnkonzeption erf\u00fcllt sind.\nSie irren, Herr Plobner.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich feststellen, dass das\nS\u00e4chsische \u00d6PNV-Gesetz die Verantwortung f\u00fcr Planung,\nOrganisation und Ausgestaltung des \u00d6PNV und SPNV in\ndie H\u00e4nde der Landkreise und der kreisfreien St\u00e4dte legt.\nDa der \u00dcbernahmeprozess im Gesetz auf vier Jahre befris-\ntet wurde, nimmt der Freistaat in der Zwischenzeit diese\nVerantwortung wahr. Es war richtig, die Aufgabentr\u00e4ger-\nschaft auf die Zweckverb\u00e4nde zu \u00fcbertragen.\nDie Umsetzung der Eisenbahnkonzeption halte ich f\u00fcr\neine sehr wichtige Sache und deshalb m\u00f6chte ich hierzu\neinige detailliertere Aussagen machen.\nDer Ausbau der Sachsen-Magistrale ist auf der Grund-\nlage der Finanzierungsvereinbarung und des BAG \u00fcber\n2,8 Milliarden DM bis 2006 im vollen Gange. Einschlie\u00df-\nlich der Zielstellung f\u00fcr 1998 sind bereits 450 Millio-\nnen DM verbaut.\nF\u00fcr die Strecke Leipzig-Dresden hat mein Haus mit dem\nBund und der Bahn ein Ma\u00dfnahmen- und Finanzierungs-\npaket \u00fcber 478 Millionen DM bis zum Jahre 2002 verein-\nbart. Bis 1998 werden 670 Millionen DM in die Strecke\nverbaut sein. Der Schwerpunkt der Bauarbeiten liegt nun\nin dem Abschnitt Riesa-Dresden einschlie\u00dflich der Marien-\nbr\u00fccke in Dresden.\nDer Baubeginn an der Neubautrasse Leipzig-Gr\u00f6bern des\nVerkehrsprojektes Deutsche Einheit 8/2 einschlie\u00dflich der\nBahnh\u00f6fe Flughafen Leipzig/Halle und Leipziger Messe\nsteht unmittelbar bevor. Der Bund hat 615 Millionen DM\nbewilligt. Die Sachsen beteiligen sich am Flughafen-\nbahnhof mit 25 Millionen DM und am Messebahnhof mit\n5,2 Millionen DM.\nDer Flughafenanschluss Dresden ist im Bau. Der S-Bahn-\nAusbau zwischen Dresden-Hauptbahnhof und Pirna ist in\nvollem Gange. Zum S-Bahn-Ausbau der Strecke Leipzig-\nHalle werden wir mit der Bahn weitere Absprachen\nf\u00fchren. Verz\u00f6gerungen hat nicht die Staatsregierung zu\nvertreten.\nF\u00fcr die Strecken Chemnitz-Bad Lausick-Leipzig und\nChemnitz-Aue stehen wir jetzt in intensiven Vertrags-\nverhandlungen mit der Bahn. Die voraussichtlichen\nKosten in H\u00f6he von 137 Millionen DM f\u00fcr den Strecken-\nausbau werden aus den Mitteln des Bundesschienenwege-\nausbaugesetzes finanziert. F\u00fcr die Expo-Strecke Zwickau-\nJohanngeorgenstadt, Frau Klein, haben wir die Zusage der\nBahn zur Herstellung des m\u00e4ngelfreien Zustandes bis zum\nJahre 2000.\nAuf den Strecken Heidenau-Altenberg, Pirna-Neustadt\nund Bautzen-Bad Schandau werden nach Absprache mit\nmeinem Hause Bauarbeiten durchgef\u00fchrt. Die Schmal-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6616\n\n\n\nspurbahnen Radebeul-Radeburg und Freital-Hainsberg-\nKurort Kipsdorf befinden sich in der Sanierung.\n\n(Bravo! und Beifall bei der CDU)\n\nDer Freistaat f\u00f6rdert hier mit 5,2 Millionen DM.\nIn die Fichtelbergbahn Cranzahl-Kurort Oberwiesenthal\nwerden rund 6 Millionen DM Interreg-Mittel flie\u00dfen.\nMeine Damen und Herren! Das sind die Ergebnisse einer\nnach vorn gerichteten s\u00e4chsischen Verkehrspolitik.\nWir verhandeln zurzeit mit der Bahn auch \u00fcber einen Rah-\nmenvertrag f\u00fcr das gesamte Regionalnetz. In diesem Zu-\nsammenhang w\u00fcnschen die L\u00e4nder bei der Novellierung\ndes Regionalisierungsnetzes klare Aussagen im Gesetz zur\nInfrastrukturfinanzierung. Ich bitte um Ihr Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr, dass Sachsen aus dem L\u00e4nderkreis nicht ausscheren\nwird und zun\u00e4chst keine eigenen Finanzierungswege\ngehen will, vor allem nicht zulasten des s\u00e4chsischen Haus-\nhalts.\nDie F\u00f6rderung des Doppelstock-Elektrotriebzuges ,,Meri-\ndian\u201c aus G\u00f6rlitz \u2013 er wird Mitte 1999 in die harte\nBetriebserprobung gehen \u2013 ist auch ein weiterer Erfolg.\nDie Bahn AG will von dieser Serie 25 Fahrzeuge bestellen.\nWir haben F\u00f6rdermittel in Aussicht gestellt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr die Regiosprinter 2 wird noch 1998 eine F\u00f6rderver-\neinbarung mit der DB AG \u00fcber 90 Millionen DM abge-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren! Auf den Schmalspurbahnen\nwird der Einsatz neuer Triebwagen konkreter. Die Zittauer\nSchmalspurbahn hat bereits drei Fahrzeuge in Bautzen\nbestellt. Die Bahn AG will sich mit f\u00fcnf Fahrzeugen\nanschlie\u00dfen. Der Freistaat hat eine F\u00f6rderung der Beschaf-\nfungskosten zu 90 % zugesagt.\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen kritisieren, meine\nMitarbeiter h\u00e4tten sich zu sehr auf aktive Verkehrspolitik,\ndie Umsetzung, die Verhandlungen dar\u00fcber, dass in Sach-\nsen Schienennetze ausgebaut werden, dass hier Fahrzeuge\nentwickelt werden, konzentriert und zu wenig am Schreib-\ntisch gesessen, um Ihre Planungsw\u00fcnsche zu befriedigen.\nIch sage Ihnen: Es war richtig so. Es tut mir leid, dass ich\nnicht beides so schnell machen konnte, wie Sie das immer\ngew\u00fcnscht haben. Aber ich sage Ihnen zu, dass wir Ihnen\nin K\u00fcrze nach der Entscheidung des Kabinetts unverz\u00fcg-\nlich diesen Fachlichen Entwicklungsplan Verkehr vorlegen\nwerden. Dann werden Sie sagen \u2013 das hoffe ich sehr, ich\nbin davon \u00fcberzeugt: Gute Arbeit!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile dem Abg.\nHerrn Plobner von der Fraktion der SPD das Wort zu\nseinen Schlussbemerkungen.\n\nPlobner, SPD: Sie sehen, Herr Minister, wie ich mich \u00fcber\ndiese Ank\u00fcndigung freue. Die Hoffnung habe ich, wie-\nwohl mir fehlt etwas der Glaube, denn diese Worte habe\nich schon oft in diesem Hause geh\u00f6rt. Sehr k\u00fchn war\nnat\u00fcrlich der Sprung, die neue Bundesregierung f\u00fcr die\nFinanzl\u00fccke im SPNV oder \u00d6PNV in Sachsen verantwort-\nlich zu machen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Das habe ich\nja nicht gemacht!)\n\nDas kam mir auch so vor wie Jodeln an der Ostsee. Das\npasst nicht in die Landschaft.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nAber nun komme ich noch einmal zur Sache: In der letzten\nAusgabe der Zeitschrift ,,Pro Bahn\u201c ist in einem Artikel\n\u00fcber die Politik der Bundesrepublik der Satz enthalten:\n,,Eigentlich ist Eisenbahn in der Gr\u00f6\u00dfe 1 : 1 etwas zu teuer\nzum Spielen.\u201c \u2013 Dieser Satz gef\u00e4llt mir. Ich muss sagen,\neigentlich war das unsere Intention, als wir gesagt haben,\ndass wir diese Thematik belegen m\u00fcssen.\nIch danke ausdr\u00fccklich allen, die hier gesprochen haben,\nauch Ihnen, Herr Minister. Es gibt ja an bestimmten Din-\ngen nichts zu deuteln. Wir kritisieren ja auch nicht die\nMitarbeiter, wenn sie hinausgehen, und wir kritisieren\nauch nicht die einzelnen Mitarbeiter ob ihrer Qualifikation,\nsondern wir meinen schon, wie Sie es auch gesagt haben,\ndass alles beides her muss: Es m\u00fcssen die Mitarbeiter vor\nOrt sein, es muss aber auch eine entsprechende Planung\nvorliegen.\nDas bekommen wir jetzt in die Reihe, denn ich denke, der\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion wird ja auch mit\nunseren Stimmen angenommen werden.\nFrau Mattern, Sie haben \u00fcbrigens etwas durcheinander\ngebracht: Der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU be-\nzieht sich auf unseren Antrag zur Landesverkehrsplanung\nund nicht auf unseren Antrag zur SPNV-Konzeption.\nIch bin der Ansicht, Herr Wappler: Jawohl, in dem Landes-\nverkehrsplan ist nat\u00fcrlich auch eine Aussage zum Schie-\nnenpersonennahverkehr vorhanden, aber die Komplexit\u00e4t\ndes Themas SPNV rechtfertigt unserer Ansicht nach eine\neigene Konzeption, weil wir hier viele Komponenten zu\nbedenken haben und weil hier auch ins Detail gegangen\nwerden muss. Und das kann ich im Landesverkehrsplan\nnicht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall der Abgeordneten Dr. Kunckel, SPD,\nund Lehner, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen.\nIch rufe die Drucksache 2/8677, Antrag der Fraktion der\nSPD, auf. Wer m\u00f6chte dieser Drucksache die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Wenige Stimmen dagegen und wenige Stimmenthaltun-\ngen habe ich jetzt gesehen. Damit ist der Antrag angenom-\nmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zurufe von der CDU:\nAusz\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Also, mir ist noch einmal best\u00e4tigt worden, dass das so\ngewesen ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nEs war deutlich zu sehen!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf die Druck-\nsache 2/7362. Dazu liegt ein \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion vor und ich bitte diesen jetzt einzubringen. Herr\nAbg. Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben in dem vorliegenden \u00c4nderungsantrag den\nletzten Abschnitt des SPD-Antrages eingespart insofern,\nals wir sagen: Es ist f\u00fcr die laufenden Verhandlungen zwi-\nschen der Landesregierung und der Deutschen Bahn AG\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6617\n\n\n\nnicht unbedingt f\u00f6rderlich, jetzt schon Zusagen zu\nmachen, die die Vertragsverhandlungen unn\u00f6tig erschwe-\nren.\nUnd zum Zweiten halten wir es nicht unbedingt f\u00fcr aus-\nreichend, wo wir sagen ,,Gleisabbau und andere Ma\u00df-\nnahmen\u201c; wir haben dies allgemeiner formuliert, um alle\nGesichtspunkte zu ber\u00fccksichtigen.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u2013 \u2013 Oder m\u00f6chte\n\nnoch jemand zu diesem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag in der Drucksache 2/10137 abstimmen.\n\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nUnd wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmig-\nkeit. Damit ist der \u00c4nderungsantrag angenommen und\nder Antrag der Fraktion der SPD damit erledigt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nWiederherstellung eines ausgeglichenen Wasserhaushaltes in den\nvom Braunkohlenbergbau beeintr\u00e4chtigten Flussgebieten in der Lausitz\n\nund im mitteldeutschen Raum\nDrucksache 2/9151, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, PDS 5 Minuten. Und die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Frau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Im Zusammenhang mit dem\njetzt zu behandelnden Thema konnte man in den letzten\nMonaten in der Presse zum Beispiel lesen: ,,Die Politik\nl\u00e4sst den Spreewald austrocknen. F\u00e4hrm\u00e4nner im Spree-\nwald erz\u00e4hlen ihren F\u00e4hrg\u00e4sten, dass sie Angst vor\ntrockengelegten Wasserl\u00e4ufen h\u00e4tten. Und in Berlin bangt\nman nicht nur beil\u00e4ufig um den der Stadt zugesprochenen\nTitel ,Spreeathen\u2019.\u201c\nWas ist dran an diesen \u00c4ngsten? \u2013 Ich gehe zun\u00e4chst ein-\nmal davon aus, dass der zust\u00e4ndige Minister auch heute\ndarlegen wird, dass diese \u00c4ngste nur gesch\u00fcrte \u00c4ngste\nsind und in Wahrheit alles zum Besten bestellt ist. So hat\nes jedenfalls ein zust\u00e4ndiger Referatsleiter des SMU an-\nl\u00e4\u00dflich einer k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrten Konferenz der\nLMBV in Hoyerswerda dargelegt.\nAufgrund dieser meiner Annahme m\u00f6chte ich Ihnen zum\nThema die Sichtweise der betroffenen und damit befassten\nBev\u00f6lkerung und einiger besorgter Verantwortungstr\u00e4ger\nnahe bringen. Durch \u00fcber 100 Jahre Braunkohlenbergbau\nin der Lausitz und im mitteldeutschen Revier sind die\nnat\u00fcrlichen Wasser- und Stoffkreisl\u00e4ufe nachhaltig gest\u00f6rt.\nAufgrund der zurzeit vor sich gehenden abrupten und\ndrastischen Stilllegung einer Vielzahl von Tagebauen, die\neinen \u00fcberdimensionalen Wasserbedarf haben, gehen die\nnat\u00fcrlichen Wasserreserven dramatisch zur\u00fcck.\nDie verbliebenen Tagebaurestl\u00f6cher entpuppen sich als\nF\u00e4sser ohne Boden. Trotz der Zuleitung von mehreren Mil-\nlionen Kubikmeter Wasser in diese Restl\u00f6cher steigt der\nWasserspiegel j\u00e4hrlich h\u00f6chstens um zwei bis drei Meter\nan. Jeder kann sich vorstellen, wie lange es also dauern\nwird, bis die versprochenen Seenplatten in der Lausitz und\nim mitteldeutschen Revier entstanden sein werden.\nZurzeit haben wir es in der Lausitz und im mitteldeut-\nschen Raum mit einem Wasserdefizit von 16 Milliarden\nKubikmeter Wasser zu tun. Zum Vergleich: Im M\u00fcggelsee\nbefinden sich 36 Millionen Kubikmeter Wasser. Das Tage-\n\nbaurestloch B\u00e4rwalde ben\u00f6tigt, um zu einem See zu wer-\nden, 150 Millionen Kubikmeter Wasser.\nEs gibt aber auch noch eine andere Facette des Problems.\nNicht v\u00f6llig problemlos stellt sich zum Beispiel die Situa-\ntion bei der Restlochflutung im Raum Delitzsch, speziell\nder ehemaligen Tagebaue Delitzsch-S\u00fcdwest und Breiten-\nfeld, dar. Da der Absenkungstrichter des Grundwassers\nweit in das Stadtgebiet von Delitzsch und die umliegenden\nOrtschaften hineinreicht und in den vergangenen Jahren\neine Reihe von Neubauten einschlie\u00dflich der Eigenheim-\nstandorte in diesem Gebiet entstanden sind, gibt es nun\nsehr berechtigte Bedenken der Bauherren und Eigent\u00fcmer,\ndass die angedachte Wiederherstellung des Grundwasser-\nspiegels auf dem urspr\u00fcnglichen Niveau zur Vernetzung\nder Kellerbauwerke f\u00fchren k\u00f6nnte.\nSeit Monaten gibt es dazu eine kontroverse Diskussion in\nder dortigen Lokalpresse, ohne dass die Fachleute diese\nBedenken widerlegen konnten. Eine B\u00fcrgerinitiative will\nsich demn\u00e4chst gr\u00fcnden und die PDS wird sich k\u00fcnftig\num diese Probleme auf jeden Fall weiterhin k\u00fcmmern.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nInzwischen wurde insofern dort die T\u00fcr zum sachlichen\nDialog aufgeschlagen, als dass durch die Initiative des\nLandratsamtes ein erneuter Pr\u00fcfauftrag an die zust\u00e4ndige\nFachbeh\u00f6rde ergangen ist. Die PDS wird diesen Pr\u00fcfauf-\ntrag aufmerksam verfolgen und im Regionalen Planungs-\nverband sowie im Kreistag Delitzsch zur Sprache bringen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSollten die geringsten Zweifel bestehen bleiben, dass die\nvon den Anwohnern bef\u00fcrchtete Vernetzung nicht aus-\ngeschlossen werden kann, wird sich die PDS \u2013 allen voran\nsicherlich mein Kollege Dr. Friedrich \u2013\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nf\u00fcr ein Endniveau des Grundwasserspiegels im S\u00fcd-\nwestraum von Delitzsch einsetzen, das mindestens einen\nMeter unter dem urspr\u00fcnglichen Niveau liegt.\n\n(Adler, SPD: Er wird das Wasser halten!)\n\nSolche Dimensionen verdeutlichen aber, dass die wirk-\nlichen Probleme erst anfangen, wenn der Bergbau geht.\nUnd aufgrund des von mir benannten dramatischen Was-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6618\n\n\n\nserdefizits muss es gelingen, f\u00fcr die L\u00f6sung dieser Proble-\nme einen interdisziplin\u00e4ren Ansatz zu finden. Dazu reicht\nnicht allein die sicher verdienstvolle Arbeit der LMBV.\nDazu ist es notwendig, dass Wasserwirtschaft, Umwelt-\nfach\u00e4mter, die Laubag und die Mibrag sowie die Politik\nHand in Hand und dabei l\u00e4nder\u00fcbergreifend arbeiten.\nIch wei\u00df, dass im August/September dieses Jahres eine\ninterministerielle Arbeitsgruppe entstanden ist. Ich ver-\nmute, dass die PDS-Antr\u00e4ge zu diesem Thema, die ja vom\nJuni dieses Jahres stammen, ihren beschleunigenden Ein-\nfluss darauf ausge\u00fcbt haben.\nZufrieden bin ich damit aber noch nicht. Ungekl\u00e4rt ist bis\nheute, woher das Wasser f\u00fcr die Flutung der Tagebaurest-\nl\u00f6cher stammen soll. Das Entw\u00e4sserungsvolumen der t\u00e4ti-\ngen Tagebaue und wetterbedingte Niederschl\u00e4ge reichen\nselbstverst\u00e4ndlich nicht aus. Das Wasser der Spree allein\nreicht ebenfalls f\u00fcr die Lausitz nicht aus. Wird es also eine\nNei\u00dfe-\u00dcberleitung geben oder nicht? Und wie wird man\nmit den Wasserproblemen der Spree umgehen?\nF\u00fcr diesen Fall m\u00f6chte ich anregen, dass ein l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifender gemeinsamer Bewirtschaftungsverband Spree\ngegr\u00fcndet wird. Dieser k\u00f6nnte helfen, die leidvollen Bar-\nrieren zwischen Sachsen einerseits und Brandenburg und\nBerlin andererseits abzurei\u00dfen. Und ich h\u00e4tte kein Problem\ndamit, wenn sich auch in diesem Fall die Staatsregierung\ndiesen Vorschlag der PDS zu eigen macht, wie es schon bei\nder interministeriellen Arbeitsgruppe geschah.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWie ich wei\u00df, sind die Vertreter des Umweltministeriums\nin Brandenburg bereit eine solche Idee aufzugreifen. Wis-\nsenschaftler der BTU Cottbus haben h\u00e4nderingend dazu\naufgerufen, dass die Politik endlich entscheiden m\u00f6ge,\nwoher das Wasser zur Flutung kommen soll und wie viele\nKubikmeter daf\u00fcr gebraucht werden. Der Handlungsbe-\ndarf daf\u00fcr ist auf alle F\u00e4lle gegeben.\nIch meine, dass es dringend erforderlich ist, diese Fragen\nzu beantworten. Und damit es eine Antwort darauf gibt,\nhaben wir diesen umf\u00e4nglichen Berichtsantrag gestellt.\nIch will mir an dieser Stelle sparen, etwas zu der Stellung-\nnahme der Staatsregierung zu sagen.\n\n(Leroff, CDU: Die ist sehr gut!)\n\nSie zeigt lediglich, dass wir als PDS \u00fcber die gleichen\nUnterlagen verf\u00fcgen wie das Ministerium.\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren, es w\u00e4re also wichtig, wenn wir\ndiesen Bericht heute als Landtag von der Staatsregierung\nverlangen w\u00fcrden. Wir k\u00f6nnten dann auch darauf Ein-\nfluss nehmen, dass Schlagzeilen wie die von mir schon\nbenannte, dass die Politik den Spreewald austrocknen\nl\u00e4sst, nicht mehr gedruckt werden m\u00fcssen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte;\nHerr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Eine Brosch\u00fcre der Lausit-\nzer und Mitteldeutschen Bergbauverwaltungsgesellschaft\ntr\u00e4gt den Titel ,,Nach der Braunkohle kommt das Wasser\u201c.\nIn der Tat, die wasserwirtschaftliche Sanierung, die dort\ndurchzuf\u00fchren ist, ist einer der komplexesten und auch\n\nkompliziertesten Sanierungsprozesse in Ostdeutschland\n\u00fcberhaupt und mindestens mit dem Sanierungsvorhaben\nin der Wismutregion vergleichbar.\nErinnern wir uns: Die F\u00f6rderung von Braunkohle im Lau-\nsitzer Revier erreichte Ende der achtziger Jahre ein Jahres-\nvolumen von rund 200 Millionen Tonnen und mit jeder\nTonne Kohle wurden bis zu sechs Kubikmeter Wasser mit\ngehoben und abgeleitet und so dem Grundwasser ent-\nzogen.\nDie Auswirkungen dieser bergbaulich bedingten Entw\u00e4s-\nserung f\u00fchrten zu einem \u2013 die Vorrednerin sprach davon \u2013\nGrundwasserabsenkungstrichter von rund 2 100 Quadrat-\nkilometern Gr\u00f6\u00dfe, der sich beiderseits der Landesgrenzen\nzwischen dem Freistaat und Brandenburg erstreckt und\ndabei ein Grundwasserdefizit von durchschnittlich etwa\n13 Milliarden Kubikmetern verursacht. Da gibt es zwar\nunterschiedliche Zahlen, aber am h\u00e4ufigsten kommt diese\nvor.\nWeil ich davon ausgehe, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, dass Sie sich unter der Gr\u00f6\u00dfenordnung 13 Milliar-\nden Kubikmeter \u2013 also eine gewaltige Wassermenge \u2013\nschwer etwas vorstellen k\u00f6nnen, will ich versuchen, Ihrer\nVorstellung etwas, wie man salopp sagen k\u00f6nnte, auf die\nSpr\u00fcnge zu helfen. Der gesamte Niederschlag eines Jahres\nauf dem Territorium Sachsens \u2013 18 400 Quadratkilometer \u2013\nerreicht etwa genau diese Gr\u00f6\u00dfenordnung: Eine Wasser-\nfl\u00e4che von 72 Zentimetern \u00fcber ganz Sachsen sich vorge-\nstellt ist genau das Defizit, das in der Lausitz existiert.\nVielleicht hilft das etwas f\u00fcr die Vorstellung.\nKurzum, ich denke, es wird erkennbar, dass es wirklich\neines der anspruchsvollsten umweltpolitischen Ziele im\nFreistaat ist, die Wiederherstellung eines ausgeglichenen,\nsich selbst regulierenden Wasserhaushaltes in dieser Regi-\non zu erreichen. Da sind gewaltige Anstrengungen, die in\nder Schrittfolge von Sanierungszielen, Sanierungsma\u00df-\nnahmen und der notwendigen Finanzierung dieser Dinge\nzusammengeh\u00f6ren, erforderlich.\nSeit dem Beschluss der Umweltministerkonferenz von\n1994, auf den sich ja auch die antragstellende Fraktion\nbezieht, sind entsprechende Arbeiten unter erheblichem\nMitteleinsatz aus dem Bund-L\u00e4nder-Verwaltungsabkom-\nmen kontinuierlich und eigentlich auch erfolgreich durch-\ngef\u00fchrt worden.\nIm Zentrum der Arbeiten \u2013 auch das muss man noch ein-\nmal ansprechen \u2013 steht neben den aufwendigen Verhinde-\nrungen von B\u00f6schungsbewegungen das so genannte\nSetzungsflie\u00dfrutschen, das ja insbesondere dann eintritt,\nwenn der Grundwasserspiegel ansteigt, und die Verhinde-\nrung der Bildung schwefelsaurer Tagebaurestl\u00f6cher, die\nsich aus L\u00f6sungsvorg\u00e4ngen in dem Kippenmaterial bilden\nk\u00f6nnen.\nDeshalb sind Bewirtschaftungsmodelle f\u00fcr den Wiederan-\nstieg und die Flutung der Restl\u00f6cher insbesondere durch\ndie nat\u00fcrliche Zufuhr und die von Fremdwasser erforder-\nlich. Bei einer z\u00fcgigen Fremdwasserflutung zum Beispiel\ndurch Einleitung eben aus der flie\u00dfenden Welle der Spree\noder des Schwarzen Sch\u00f6ps steigt der Wasserspiegel im\nTagebaurestloch schneller an als das Grundwasser des\nUmfeldes. Nicht nur, dass dadurch die Wasserqualit\u00e4t\nverbessert wird \u2013 denn diese sauren L\u00f6sungsvorg\u00e4nge\nk\u00f6nnen dann nicht mehr stattfinden, das saure Wasser\nkann nicht in den See eintreten, auch der Wasservorrat in\nden Tagebauseen wird schneller erreicht. Das sind wichti-\nge Voraussetzungen, um diesen ausgeglichenen Wasser-\nhaushalt zu erzielen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6619\n\n\n\nIch glaube, es ist durchaus einmal notwendig gewesen,\nauch in einem parlamentarischen politischen Gremium\neinige solcher Aspekte, die die Dimension der Arbeit be-\nleuchten, hier mit vorzutragen. Also alle Wassermengen,\ndie \u00fcber den Mindestwasserabfluss hinaus zur Verf\u00fcgung\nstehen, m\u00fcssen in dieses Sanierungsunternehmen flie\u00dfen.\nWeil diese vielf\u00e4ltigen dynamischen Wasserhaushalts-\nmodelle aber vielfach nicht mit der Realit\u00e4t \u00fcbereinstim-\nmen, bedarf es auch einer Kooperation zwischen allen\nBeteiligten, insbesondere den Genehmigungsbeh\u00f6rden,\ndem Sanierungsbetrieb und den Geldgebern \u2013 in diesem\nFalle also dem Bund und den L\u00e4ndern.\nGerade weil diese notwendige Abstimmung sichergestellt\nwerden musste, wurde nicht im August oder September \u2013\nFrau Kollegin Mattern \u2013, sondern genau am 25. August\n1998 eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende ,,Arbeitsgruppe Wasser\u201c\nder genannten Akteure in Hoyerswerda ins Leben gerufen.\nEine wichtige Voraussetzung stellen eben die f\u00fcr Branden-\nburg noch 53 und f\u00fcr Sachsen \u00fcber 60 wasserrechtlichen\nGenehmigungen dar, die f\u00fcr die einzelnen Sanierungsziele\nzu erarbeiten sind. Etwa ab dem Jahre 2006 wird dann die\nangestrebte Verbundkette von Wasserspeichern voll wirk-\nsam sein.\nTrotz vieler Unbekannter in der Rechnung darf ich Ihnen\nmit wenigen Worten sagen, was hier ,,Unbekannte\u201c bedeu-\nten; es wurde auch schon angesprochen: M\u00fcssen wir tat-\ns\u00e4chlich auch Nei\u00dfewasser mit \u00fcberleiten? Muss Sachsen\nseine Talsperre Quitzdorf zur F\u00fcllung der Restlochkette\nmit einsetzen? Was sagen die Modelle hinsichtlich der in\nden n\u00e4chsten Jahren zur Verf\u00fcgung stehenden Nieder-\nschlagsspende? Wir k\u00f6nnen drei nasse Jahre haben \u2013 das\nw\u00e4re f\u00fcr diese Frage sehr gut \u2013, wir k\u00f6nnen aber auch eine\nFolge von Trockenjahren haben. Also wird es immer eine\nsolche Schwankung in der Anpassung von Modellvorstel-\nlungen an die Sanierungsrealit\u00e4t geben.\nIch kann an dieser Stelle, wenn hier ausgedr\u00fcckt wurde,\ndass man nicht so ganz sicher ist, dass diese Dinge ordent-\nlich laufen, nur darauf verweisen, dass der Umweltaus-\nschuss im Sommer vor Ort war und die umweltpolitische\nSprecherin der PDS-Fraktion zu Beginn der nicht\u00f6ffent-\nlichen Tagesordnung ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rte, dass sie hier\nnicht nur viel Interessantes \u2013 mehr Technologisches \u2013 ge-\nlernt habe, sondern auch gesehen habe, dass das viele\nGeld, das Bund und L\u00e4nder zur Verf\u00fcgung stellen, sinn-\nvoll und richtig eingesetzt wird.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!\n\u2013 Zurufe der Abgeordneten Dr. Hahn, PDS,\n\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ich habe ja auch bisher noch gar keine Kritik an Ihnen\nge\u00e4u\u00dfert.\nIch kann mir auch beim besten Willen nicht vorstellen,\ndass die neue Bundesregierung aus dem Verwaltungsab-\nkommen ausscheren wird, das ja gerade erst ein Jahr in der\nNeufassung bis zum Jahre 2000 g\u00fcltig ist.\nDennoch: In diese Atmosph\u00e4re der Sachlichkeit, wie man\nsie vor Ort und in den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sp\u00fcrt, und\nder angestrengten Arbeit zur Erreichung der von mir kurz\numrissenen Sanierungsziele mischen sich seit einiger Zeit\nMisst\u00f6ne, die offenbar den Konsens zwischen den Beteilig-\nten durch gezielte Falsch- oder Fehlinformationen auf-\nweichen wollen. Insbesondere das PDS-nahe so genannte\nLausitz-Forum und andere selbst ernannte Experten fallen\ndurch solche Aktivit\u00e4ten auf.\n\nIch denke mir, dass die daraus resultierenden Schlagzeilen\nin einigen Presseerzeugnissen unter \u00dcberschriften wie\n,,Trocknet die Lausitz zusehends aus?\u201c, ,,Die Politik l\u00e4sst\nden Spreewald austrocknen\u201c und anderen im Grunde ge-\nnommen nicht nur nicht zutreffend sind, sondern auch\nden Tenor, der dabei herauskommt \u2013 in Brandenburg sind\nalle L\u00f6sungen vorhanden, nur Sachsen hat Defizite in\nseiner wasserwirtschaftlichen Planung \u2013, m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle nicht nur mit Blick auf diese interministerielle\nArbeitsgruppe, die schon vorher mehr auf Arbeitsebene\nund jetzt ganz institutionell wirkt und t\u00e4tig ist, entschie-\nden zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sie haben gerade von selbst ernann-\nten Experten gesprochen. Die Schlagzeile ,,Die Politik l\u00e4sst\nden Spreewald austrocknen\u201c stammt vom Chef des\nBiosph\u00e4renreservates im Spreewald, Dr. Manfred Wer-\nmann. Meinen Sie, dass das auch ein von Ihnen ein biss-\nchen ,,niedrig gehangener\u201c selbst ernannter Experte ist?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Es steht mir gar nicht zu,\nseine Qualifikation oder seine Qualit\u00e4t zu werten. Aber\n\u00fcber eines sind wir uns vielleicht sogar einig: Ein Biologe\nmuss hinsichtlich der hydrologischen Prozesse, die es hier\nzu bewerten gilt, durchaus nicht unbedingt in die erste\nReihe gestellt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des\nAbg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch habe auch nicht diese Veranstaltung und die dort auf-\ntretenden Leute gemeint, gerade auch von der TU Cottbus.\nIch wei\u00df schon, dass das hochrangige Experten sind.\nNach dem Aufbau der Organisationsstruktur und des\nSanierungsbergbaus und der fachlichen Erarbeitung der\nSanierungsvarianten hat also nun \u2013 bezogen auf den Was-\nserhaushalt \u2013 diese gro\u00dfe Arbeit begonnen. Ich denke, den\nd\u00fcsteren Prophezeiungen ist eigentlich keine reelle Grund-\nlage gegeben, auch wenn \u2013 das wiederhole ich noch einmal\n\u2013 die dynamischen Prozesse dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung zur\nSteuerung des Wasserhaushaltes eines solchen Gebietes\nimmer wieder neue Entscheidungen, Anpassungen an das\nErreichte notwendig machen. Da sowohl die wissenschaft-\nlich-technischen wie auch die finanziellen Voraussetzun-\ngen \u2013 eigentlich in einem fast einmaligen Experiment \u2013 in\ndiesem Gebiet gegeben sind, in diesem erheblich durch die\nBraunkohlent\u00e4tigkeit beeintr\u00e4chtigten Lausitzer Gebiet ge-\ngeben und angelaufen sind, besteht kein Anlass, hier \u2013\nauch auf der Basis dieses Berichtsantrages \u2013 an dem Sanie-\nrungserfolg zu zweifeln.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Die Sanierung der Tagebaurestl\u00f6cher und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6620\n\n\n\n-halden in Sachsen ist \u2013 und da stimme ich mit Kollegen\nMannsfeld voll \u00fcberein \u2013 neben der Wismutsanierung\nwohl eine der kompliziertesten und anspruchsvollsten,\nauch finanziell anspruchsvollsten Aufgaben, die wir hier\nin Sachsen zu l\u00f6sen haben.\nDementsprechend ist auch sowohl aus dem vorliegenden\nAntrag der PDS-Fraktion wie auch aus der Antwort der\nStaatsregierung eines abzulesen: Ohne Unsicherheiten und\nRisiken geht es in einem solchen gigantischen Projekt nicht\nund \u2013 Frau Mattern, vielleicht h\u00f6ren Sie zu \u2013 auch auf\ndieser Strecke ist es so, dass die Theorie, so gut unsere\nFachleute auch sind, einfach nicht hundertprozentig sein\nkann. Es gibt keine Vergleiche, es ist Vergleichbares noch\nnicht gemacht worden, und die Modelle, die auf dieser\nStrecke gerechnet werden, k\u00f6nnen nicht hundertprozentig\ngenau das vorhersagen, was m\u00f6glicherweise kommt.\nDas ist die Problematik und der haben wir uns zu stellen.\nEs wird also auf dieser Strecke keine ,,Hundertprozentig-\nkeit\u201c geben. Deshalb auch ist man sehr vorsichtig bei der\nVorstellung von Modellen, wie man mit dem Ganzen um-\ngehen, wie man das Ganze machen soll. Man ist versucht\nes bed\u00e4chtig zu machen, aber wiederum nicht zu bed\u00e4ch-\ntig, weil die Zeit dr\u00fcckt. Das ist dieser Spannungsbogen,\nmeine ich, in dem wir uns hier befinden.\nDas Vorhandensein von Risiken und Problemen darf aber\nnicht zu dem Schluss verleiten, man tue besser nichts und\n\u00fcberlasse die Sache einfach der Sukzession oder nat\u00fcr-\nlichen Setzungen; denn nichts zu tun ist in diesem Fall\nganz unverantwortbar. Ich m\u00f6chte es Ihnen an Zahlen be-\nweisen.\nVon 1955 bis 1996 sind immerhin acht Menschen durch\nSetzungsflie\u00dfen im Randbereich von Tagebaurestseen ums\nLeben gekommen. Um solche tragischen Ungl\u00fccksf\u00e4lle zu\nvermeiden, m\u00fcsste man riesige Gebiete \u2013 denn es geht\nmeist um mehrere hundert Meter Abstand von der Rest-\nlochkante \u2013 viele Jahrzehnte absperren; man kennt den\nMechanismus, aber man wei\u00df nicht genau, wo es denn\npassieren k\u00f6nnte. Selbst nach f\u00fcnfzig Jahren Liegezeit\neiner Kippe am Restloch ,,Neue Sorge\u201c kam es noch zu\neinem solchen Setzungsflie\u00dfen mit t\u00f6dlichem Ausgang\neines Unfalls.\nUntersuchungen der TU Cottbus sowie der Bergakademie\nFreiberg haben aber auch ergeben, dass bei nat\u00fcrlicher\nFlutung durch aufsteigendes Grundwasser noch andere\ngro\u00dfe Probleme auftreten. Prof. Mannsfeld hat die pH-\nWert-Anstiege genannt. Wenn wir das nat\u00fcrlich machen,\nerreichen wir dort etwa pH-Werte in der Gr\u00f6\u00dfenordnung\nvon Essig; das ist f\u00fcr Fisch und Mensch nicht tragbar. Die\nM\u00f6glichkeit, auf alle Zeiten weiter das Wasser abzupum-\npen, ist auch nicht vorstellbar \u2013 unabh\u00e4ngig von der\ngro\u00dfen Finanz- und Energiemenge, die daf\u00fcr aufzuwen-\nden w\u00e4re.\nSolche Ideen zu verbreiten oder auch nur in Erw\u00e4gung zu\nziehen bereitet mehr Sorgen, als Sorgen genommen wer-\nden. Es bleibt also nur die fachlich mit allen Beteiligten\nabgestimmte komplexe Sanierung dieser Folgelandschaf-\nten. Dazu geh\u00f6rt automatisch auch das gezielte und tech-\nnisch gesteuerte Fluten der Restl\u00f6cher. Dies muss f\u00fcr das\neinzelne Restloch schnell gehen, damit Setzungsflie\u00dfen\nminimiert wird und der genannte pH-Wert-Anstieg nicht\nerfolgen kann. Wir haben das schon geh\u00f6rt.\nDeshalb ist es aus unserer Sicht auch richtig \u2013 und wir\nsehen auf dieser Strecke auch \u00fcberhaupt keine Probleme;\nich denke, Sie, Herr J\u00e4hnichen, werden sich dieser Aufgabe\nsehr schnell annehmen \u2013, dass die Abstimmung zwischen\n\nSachsen und Brandenburg weiter intensiviert wird. Wir\nsagen nicht, dass sie schlecht ist, aber sie kann immer noch\nbesser werden.\nEs ist normal, dass vor Ort \u00c4ngste und Unsicherheiten\nbestehen. Manche Zeitungsartikel muss man aber schon\nals Desinformation bezeichnen, wenn von R\u00fcckw\u00e4rts-\nflie\u00dfen der Spree oder \u00c4hnlichem erz\u00e4hlt wird oder wenn\nman sagt, das Ganze ende wie Venedig oder so etwas oder\nman werde der Austrocknung preisgegeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber in Venedig baut\nman heute noch so sch\u00f6ne Pal\u00e4ste!)\n\nSolche Diskussionen helfen niemand. Sicher muss man an\nder einen oder anderen Stelle noch st\u00e4rker \u00d6ffentlichkeits-\narbeit betreiben \u2013 ich denke, das ist auch eine Aufgabe\nIhres Ministeriums \u2013 und man darf dabei auch die beste-\nhenden Schwierigkeiten und Risiken nicht wegl\u00fcgen; denn\ndas schafft nur mehr Misstrauen.\nSelbstverst\u00e4ndlich richtet sich auch unser Augenmerk\ndarauf, dass die Wasserf\u00fchrung von Oder, Spree und\nSchwarzer Elster nicht im \u00dcberma\u00df beeintr\u00e4chtigt wird\nund die \u00f6kologischen und hydro\u00f6kologischen Auswirkun-\ngen f\u00fcr die Region wie auch f\u00fcr den Spreewald steuerbar\nund verantwortbar bleiben. Nicht ohne Grund sind auch\nwir stolz auf die vielen Schutzausweisungen im Spree-\nwald, die Minister Platzeck vornehmen durfte.\nAlles in allem bleibt aber auch festzustellen: Auch diese\ngewaltige Aufgabe stellt sich uns nur deshalb, weil die\nDDR hier allzu wenig vorgedacht hat und von einer Jahr-\nhundert-Braunkohlenindustrie ausgegangen ist, die so\nvollkommen unrealistisch war, wie man es sich nur vor-\nstellen kann. Es ist schlimm, dass es auch heute noch solch\nunbedarftes Denken gibt; das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich\nfesthalten.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und CDU)\n\nSo gesehen sind die 9 Milliarden DM, die uns alle diese\nSanierung kostet \u2013 und davon kostet allein die Sanierung\ndes Wasserhaushalts 6,1 Milliarden DM \u2013, auch ein St\u00fcck\nErblast der DDR.\nWir haben uns f\u00fcr die Braunkohle ausgesprochen, wir\nstehen dazu, doch wir m\u00fcssen dieses ganze Problem ver-\nantwortlich, aber mit Konsequenz l\u00f6sen. Sie haben dazu\nunsere Unterst\u00fctzung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr\nverehrte Frau Kollegin Mattern, Sie haben sich zweimal in\nIhren \u00c4u\u00dferungen auf Pressemeldungen bezogen. Das ist\netwas ungew\u00f6hnlich. Es erweckt ja fast den Eindruck, als\nw\u00fcrde sich dieses Hohe Haus nur noch mit Pressemeldun-\ngen auseinander setzen.\nDeshalb war ich direkt froh, dass Sie dann gesagt haben,\nSie haben die gleichen Informationen wie die Staatsregie-\nrung. Das hat mich sehr beruhigt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Herr Mannsfeld hat sich auch\nauf Pressemeldungen bezogen!)\n\nIch kann Ihnen versichern, dass die Regierung keine Ge-\nheimunterlagen in dieser Angelegenheit hat \u2013 das ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6621\n\n\n\nm\u00f6glicherweise der Unterschied zur DDR-Regierung \u2013, so\ndass die Vorschl\u00e4ge, die wir von Ihnen geh\u00f6rt haben, im\nWesentlichen identisch sind mit denen der Regierung;\ndenn es sind die gleichen Ursachen und die gleichen Quel-\nlen.\nNun, meine Damen und Herren, der Antrag der Fraktion\nder PDS l\u00e4sst zun\u00e4chst vermuten, dass die Fraktion durch-\naus erkannt hat, welch katastrophales Altlasterbe die Wirt-\nschaftspolitik der ehemaligen DDR gerade im Lausitzer\nund mitteldeutschen Revier hinterlassen hat.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\n\u2013 Verehrter Herr Porsch, das Thema hat nicht die CDU-\nFraktion auf die Tagesordnung gesetzt.\n\n(Proteste bei der PDS)\n\nUnd deshalb freue ich mich durchaus, wenn wir \u00fcber\ndiese Altlastfragen hier gemeinsam sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe es zumindest so verstanden, dass das Ihr Wunsch\nund Ihre Absicht ist.\n\n(Anhaltender Widerspruch bei der PDS)\n\nAber eine solche komplexe, gro\u00dffl\u00e4chige und langfristige\nProblematik, ja man kann schon sagen: eine Jahrhundert-\naufgabe, kann man weder in einer schriftlichen Stellung-\nnahme noch in m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzungen auch nur an-\nn\u00e4hernd ersch\u00f6pfend behandeln. Ich kann Ihnen daher in\nGrundz\u00fcgen nur Folgendes darstellen:\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst darauf hinweisen, dass meine Vor-\nredner schon wesentliche Fakten haben darlegen k\u00f6nnen. \u2013\nDie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Bundes und der betroffe-\nnen L\u00e4nder haben sich diesen Aufgaben fr\u00fchzeitig und\nauch mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t gestellt. Gerade zu den Auf-\ngaben der Wiederherstellung eines ann\u00e4hernd ausge-\nglichenen Wasserhaushalts wurde bereits 1993 von der\nUmweltministerkonferenz der neuen L\u00e4nder eine spezielle\nArbeitsgruppe eingesetzt. Sie hat ein Rahmenkonzept\nerarbeitet, 1994 von der Umweltministerkonferenz als\nGrundlage der weiteren fachlichen Arbeit beschlossen.\nBereits 1994 lag auch die erste ma\u00dfnahmenkonkrete Unter-\nsetzung dieses Rahmenkonzepts vor. Selbstverst\u00e4ndlich\nwird es laufend fortgeschrieben und entsprechend dem\nfachlichen Erkenntnisstand auch erg\u00e4nzt.\nDa sich die riesigen Eingriffe der Braunkohlentagebaue in\nden Wasserhaushalt nicht auf L\u00e4nderebene, auf Landes-\ngebiete eingrenzen lassen, haben die Beh\u00f6rden der\nbetroffenen L\u00e4nder \u00fcber die erw\u00e4hnte \u00fcbergreifende\nArbeitsgruppe hinaus von Beginn an sehr eng und auch\nfachlich umfassend zusammengearbeitet.\nF\u00fcr das Lausitzer Gebiet wurde im August 1998 dazu eine\nspezielle neue interministerielle Arbeitsgruppe gebildet, in\nder die obersten Beh\u00f6rden der Landesplanung, der Was-\nserwirtschaft und des Bergbaus wie auch die entsprechen-\nden Genehmigungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder, die LMBV, die\nBergbausanierungsgesellschaft, und der Bund zusammen-\narbeiten.\nFragen, die eine Abstimmung mit Polen notwendig\nmachen, also zum Beispiel die \u00dcberleitung von Nei\u00dfewas-\nser zur Flutung von Tagebaurestseen, wurden fr\u00fchzeitig\nim Rahmen der deutsch-polnischen Grenzgew\u00e4sserkom-\nmission besprochen.\nMeine Damen und Herren! Der Schwerpunkt der Wasser-\nhaushaltsproblematik liegt jedoch f\u00fcr Sachsen ganz ohne\n\nZweifel in der Lausitz. Dabei geht es sowohl um das abso-\nlute Wasserdefizit als auch um die Steuerung der Wasser-\nqualit\u00e4t in den entstehenden Tagebaurestseen.\nDazu noch einmal einige Zahlen: Die Wasserhebung als\nFolge der Braunkohlenf\u00f6rderung f\u00fchrte Ende der acht-\nziger Jahre zu einem zusammenh\u00e4ngenden Grundwasser-\nabsenkungstrichter von mehr als 2 100 Quadratkilometern\nund einem Grundwasserdefizit von ca. 13 Milliarden Ku-\nbikmetern. Davon entfallen heute ca. 6 Milliarden Kubik-\nmeter auf den noch aktiven Bergbau. Rund 7 Milliarden\nKubikmeter sind als Sanierungsaufgabe dem Verantwor-\ntungsbereich der LMBV zugeordnet.\nIch m\u00f6chte noch ein Beispiel analog zu dem von\nProf. Mannsfeld anf\u00fchren. Um diese 7 Milliarden Kubik-\nmeter aufzuf\u00fcllen, m\u00fcssten wir die gesamte Elbe etwa\nneun Monate lang vollst\u00e4ndig in diese Restl\u00f6cher flie\u00dfen\nlassen. Nat\u00fcrlich ist das unrealistisch, aber es zeigt die\nGr\u00f6\u00dfe der Aufgabe.\nDas gemeinsame Sanierungskonzept der Lausitzer und\nMitteldeutschen Bergbauverwaltungsgesellschaft und der\nL\u00e4nder geht davon aus, dass im Mittel pro Jahr 150 Millio-\nnen Kubikmeter Fremdwasserzufluss aus den Fl\u00fcssen\nSpree, Schwarze Elster und gegebenenfalls auch Nei\u00dfe\nnotwendig sind, um dieses Defizit in den n\u00e4chsten 20 Jah-\nren abzubauen. In diesem Konzept sind die nat\u00fcrliche\nGrundwasserneubildung und auch die Nutzung von\nanfallenden Sumpfungsw\u00e4ssern des aktiven Bergbaus\nber\u00fccksichtigt.\nDurch die gemeinsamen wasserwirtschaftlichen Bilanzie-\nrungs- und Planungsmodelle konnte auch nachgewiesen\nwerden, dass Oberfl\u00e4chenwassermengen in der Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung von ebenfalls j\u00e4hrlich 150 bis 200 Millionen\nKubikmeter mit ausreichender Sicherheit f\u00fcr die Flutun-\ngen vorhanden sind. Dabei wird grunds\u00e4tzlich davon\nausgegangen, dass nur dann Wasser f\u00fcr die Flutung von\nTagebaurestseen entnommen werden darf, wenn alle\nanderen Nutzungsanforderungen gew\u00e4hrleistet bleiben,\nauch der \u00f6kologisch erforderliche Mindestwasserabflu\u00df\nder flie\u00dfenden Gew\u00e4sser.\nF\u00fcr die Spree bedeutet das konkret, dass die Mindest-\nabfl\u00fcsse im Spreewald und die Absicherung der Trink-\nwasserversorgung von Berlin Vorrang haben. Wer etwas\nanderes redet, redet Unfug. Schlagzeilen, der Spreewald\ntrockne aus, sind vollkommen unbegr\u00fcndet.\nZus\u00e4tzlich ist in diesem l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Bewirt-\nschaftsungskonzept auch ein m\u00f6glicher Beitrag zur Nied-\nrigwasserauff\u00fcllung aus den s\u00e4chsischen Talsperren Baut-\nzen und Quitzdorf von ca. 20 Millionen Kubikmetern pro\nJahr enthalten. Gegenw\u00e4rtig wird ein Steuerungsmodell\nf\u00fcr das Spree- und Schwarze-Elster-Gebiet erarbeitet, mit\ndem auch die t\u00e4glich \u2013 ich betone ,,t\u00e4glich\u201c \u2013 aktuellen\nhydrologischen Verh\u00e4ltnisse ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6n-\nnen.\nVerehrte Frau Kollegin Mattern, Sie haben auch die\nVerh\u00e4ltnisse in Westsachsen angesprochen. Da ich diese\nVerh\u00e4ltnisse pers\u00f6nlich sehr gut kenne, kann ich Sie beru-\nhigen: Im Raum s\u00fcdlich von Leipzig werden bereits im\nJahre 2005 die Flutungen abgeschlossen sein. F\u00fcr den\nRaum Delitzsch habe ich heute Vormittag schon darauf\nhingewiesen, dass sich die Planungen derzeit in der Be-\nschlussphase befinden, aber noch nicht endg\u00fcltig vor-\nliegen.\nMeine Damen und Herren! Die Planung und Genehmi-\ngung der Ma\u00dfnahmen zur Wiederherstellung geordneter\nlandschaftlicher und wasserwirtschaftlicher Verh\u00e4ltnisse\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6622\n\n\n\nin den bergbaubeeinflussten Gebieten findet unter breiter\nBeteiligung der \u00d6ffentlichkeit statt. Das gilt sowohl bei\nden Rahmensanierungspl\u00e4nen der einzelnen Tagebaue, in\ndenen u. a. die k\u00fcnftigen Nutzungsziele und Bedingungen\nvorbestimmt werden, als auch f\u00fcr die Planfeststellungsver-\nfahren, mit denen wasserbauliche Ma\u00dfnahmen genehmigt\nwerden. Ich denke, dass damit insgesamt tragf\u00e4hige Kon-\nzepte auf hohem fachlichem Niveau verwirklicht werden.\nAlle Sorgen, dass dies nicht steuerbar sei und gro\u00dfe Pro-\nbleme bevorst\u00fcnden, sind unbegr\u00fcndet.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nFraktion der PDS. Frau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Da dieses Thema nicht abschlie\u00dfend behandelt\nwurde und heute auch nicht abschlie\u00dfend behandelt wer-\nden kann, m\u00f6chte ich auch kein Schlusswort im \u00fcblichen\nSinne halten. Eine Bemerkung sei mir jedoch gestattet.\nSehr geehrter Herr Staatsminister, nicht 40 Jahre, sondern\n\u00fcber 100 Jahre wurde und wird Braunkohle in Sachsen\ngef\u00f6rdert. So wurde also noch vor der russischen Oktober-\nrevolution in die Wasserhaushalte eingegriffen. Insofern\nsollten wir nicht versuchen, hier irgendeine Schuldfrage zu\nkl\u00e4ren, sondern an die L\u00f6sung der Probleme \u2013 wenn es\ngeht, gemeinsam \u2013 herangehen. Das heute schon benannte\nPDS-nahe Lausitz-Forum w\u00fcrde daran gern mitwirken.\nSie brauchen an diesem Punkt wirklich keine Angst vor\nuns zu haben.\nIch bitte das Hohe Haus um die Zustimmung zu unserem\nAntrag, denn der von uns gew\u00fcnschte Bericht ist nach wie\nvor notwendig, auch um k\u00fcnftig Klarheit zu gewinnen. Es\n\nw\u00e4re etwas Gutes, wenn Sie, Herr Minister, an die Erarbei-\ntung eines solchen Berichtes herangehen w\u00fcrden.\n\n(Abg. Frau Roth, PDS, meldet sich zu\neiner Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: Es w\u00e4re ein Zeichen, auch wenn auch\nwir als PDS nicht damit rechnen, dass Geheimnisse offen\ngelegt werden.\nDamit bin ich schon am Ende. Ich bitte um Entschuldi-\ngung, dass ich auf die Zwischenfrage nicht eingegangen\nbin.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das war keine Zwischen-\nfrage, sondern Sie m\u00f6chten sicher eine Erkl\u00e4rung abgeben.\n\nFrau Roth, PDS: Es sollte eine sachliche Richtigstellung\nvor der Abstimmung sein.\nIch m\u00f6chte richtig stellen, dass ich eine Wertung des effek-\ntiven Einsatzes der finanziellen Mittel von Bund und Land\nnicht vorgenommen habe. Das war nach einigen Stunden\nder Besichtigung des Sanierungsgebietes und der Beobach-\ntung des Arbeitens vor Ort auch \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und  Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/9151 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der\nAntrag wurde damit abgelehnt. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBesch\u00e4ftigungssituation der Gefangenen in den Justizvollzugsanstalten\nDrucksache 2/9450, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU-Fraktion 10 Minu-\nten, SPD-Fraktion 5 Minuten, PDS-Fraktion 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Fraktion der CDU hat als Einreicherin das Wort. Bitte.\n\nKupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In \u00a7 2 Strafvollzugsgesetz sind die Vollzugsziele\ndefiniert. Die Haftstrafe soll zum einen der Resozialisie-\nrung des Gefangenen dienen. Ein wichtiges Mittel dazu ist\ndie Arbeit. Deshalb schreibt das Strafvollzugsgesetz in \u00a7 41\ndie Arbeitspflicht fest.\n\nDer Staat hat nun die Aufgabe diese Arbeit zu organisie-\nren. Ziel ist es zum einen, den Strafgefangenen sinnvoll zu\nbesch\u00e4ftigen. Zum anderen soll er durch Arbeit erzogen\nwerden, und zwar in dem Sinne, dass er F\u00e4higkeiten f\u00fcr\neine Erwerbst\u00e4tigkeit nach der Haftentlassung erlernt bzw.\ndiese erh\u00e4lt. Damit gestaltet sich auch die Wiedereinglie-\nderung leichter.\nM\u00f6glich gemacht wird die Besch\u00e4ftigung in Eigenbetrie-\nben oder Wirtschaftsbetrieben. Eigenbetriebe sind zum\nBeispiel die Tischlerei in der Justizvollzugsanstalt Bautzen\noder die Druckerei in der Justizvollzugsanstalt Waldheim.\n\nBei den Eigenbetrieben bleiben Produktion und Vertrieb in\nder Verantwortung der jeweiligen Anstalt. Wirtschafts-\nbetriebe sind daf\u00fcr da, den Bedarf der Vollzugsanstalt\nselbst zu erarbeiten, zum Beispiel die eigenen W\u00e4schereien\noder die K\u00fcche, die die Versorgung der Gefangengen\nregelt.\nIch darf an dieser Stelle auch die Gelegenheit wahrnehmen\nund einen weit verbreiteten Irrtum ausr\u00e4umen. Es wird\nimmer wieder von ,,Hotelvollzug\u201c gesprochen und davon,\nwie gut es den Strafgefangenen gehe. Dort werde sogar\nsauber gemacht. Die Strafgefangenen machen selbst sau-\nber. Diese T\u00e4tigkeit f\u00fchren die so genannten Hausarbeiter\naus.\n\nIch verweise auf den dritten Punkt neben den Wirtschafts-\nbetrieben und den Eigenbetrieben: Au\u00dferdem nutzen\nprivate Firmen die gebotene M\u00f6glichkeit zur Produktion\nin den Vollzugsanstalten.\n\nMeine Damen und Herren! Zur Besch\u00e4ftigung z\u00e4hlt auch\ndie berufliche und schulische Aus- und Weiterbildung.\n\u00dcber 30 % der besch\u00e4ftigten Gefangenen nehmen zurzeit\nan solchen Ma\u00dfnahmen teil. Dies ist ein besonderer Beitrag\ndazu, dass nach der Haftentlassung bessere M\u00f6glichkeiten\nbestehen im Arbeitsleben Fuss zu fassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6623\n\n\n\nDamit wird auch dem zweiten Auftrag des Vollzugs Rech-\nnung getragen, n\u00e4mlich die Gesellschaft vor weiteren\nStraftaten zu sch\u00fctzen, und zwar l\u00e4ngerfristig und nicht\nnur w\u00e4hrend der Zeit, in der die Gefangenen unter Ver-\nschluss sind.\nMeine Fraktion hat diesen Berichtsantrag gestellt, um ein-\nmal einen \u00dcberblick \u00fcber die Besch\u00e4ftigungssituation und\ndie bisherige Entwicklung zu bekommen sowie daraus\nSchlussfolgerungen f\u00fcr das weitere Vorgehen bei der Er-\nh\u00f6hung der Besch\u00e4ftigungszahl zu ziehen. Die Antwort\nliegt vor und wir k\u00f6nnen jetzt politisch handeln.\nWie sieht die Entwicklung aus? Seit 1994 \u2013 das k\u00f6nnen Sie\nin der Antwort der Staatsregierung nachlesen \u2013 wurden\n\u00fcber 1 000 Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze neu geschaf-\nfen. Die positive Entwicklung zeigt sich auch, wenn man\ndie Ihnen vorliegenden Zahlen einmal in Prozente fasst.\nDie Zahl der besch\u00e4ftigten Gefangenen hat prozentual\ngegen\u00fcber der Zahl der Gefangenen insgesamt von 1994\n32 % auf jetzt \u2013 Stand 1. Oktober 1998 \u2013 45,55 % zugenom-\nmen. Es gab einmal einen kleinen R\u00fcckgang. Das war von\n1994 auf 1995. Da sind die Gefangenenzahlen sprunghaft\num 620 in einem Jahr gestiegen. Es war problematisch,\ngleich mit den Arbeitspl\u00e4tzen nachzuziehen. Seither gab es\ndann eine kontinuierliche Entwicklung.\nNoch besser sieht es aus, wenn man sich die Prozentzahlen\nder zur Arbeit verpflichteten Gefangenen anschaut. Das ist\nja eigentlich der Gradmesser, an dem man die Entwick-\nlung ablesen kann. Es sind ja nicht alle Strafgefangenen\nzur Arbeit verpflichtet, zum Beispiel Untersuchungsgefan-\ngene nicht. Es waren 1994 53,86 % und sind jetzt mit Stand\nvom 1. Oktober 1998 57,15 %. Das ist eine kontinuierliche\nEntwicklung, die hoffen l\u00e4sst.\nIm Vergleich der einzelnen Anstalten stehen Waldheim\nund Zeithain am besten da, Waldheim sicher wegen der\nEigenbetriebe und Zeithain aufgrund der schulischen und\nberuflichen Ausbildung.\nIm Einzelnen sieht der Stand zum 1. Oktober 1998 wie\nfolgt aus: Wir haben Anstalten mit einer hohen Besch\u00e4fti-\ngung. Ich sage das einmal, weil ich davon ausgehe, dass\ndie Prozentzahlen der zur Arbeit Verpflichteten und der-\njenigen, die tats\u00e4chlich Arbeit haben, am aussagef\u00e4higsten\nsind. Beim Vergleich ist die Justizvollzugsanstalt in Zwick-\nau mit 88,68 % die am besten abschneidende. Die zweite\nist Stollberg f\u00fcr weibliche Strafgefangene mit 80,18 %. Am\nschlechtesten schneiden dabei Leipzig und das Justiz-\nvollzugskrankenhaus Leipzig ab. Das hat nat\u00fcrlich seine\nUrsachen. Leipzig hat eine Untersuchungshaftanstalt, wo\nes weniger Besch\u00e4ftigung gibt, und das Krankenhaus. Es\nist klar, dass Kranke nicht arbeiten.\nMeine Damen und Herren! Es ist zu erw\u00e4hnen, dass nicht\nalle Gefangenen zur Arbeit verpflichtet sind. Angestrebt\nwird ja eine 100-prozentige Besch\u00e4ftigung aller zur Arbeit\nverpflichteten Strafgefangenen. Das wird aber nie zu errei-\nchen sein, da es eine Anzahl von Strafgefangenen gibt, die\naus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht arbeiten k\u00f6nnen oder\ndie ganz einfach nicht bereit sind zu arbeiten. Das ist eine\nErfahrung, die ich auch als Anstaltsbeirat in Torgau\nmachen musste.\nZiel ist es aber, auch dem Arbeitsunwilligen eine Besch\u00e4f-\ntigungsm\u00f6glichkeit anzubieten. Die Gr\u00fcnde, warum dies\nnoch einige Zeit und einige Investitionen erfordert, wer-\nden in der Antwort auf unseren Antrag gegeben.\nMit dem Bau der Justizvollzugsanstalten in Dresden und\nRegis-Breitingen werden wir einen entscheidenden Schritt\ndahin tun.\n\nUm kurzfristig eine weitere Verbesserung zu erlangen,\nsehe ich unter anderem die M\u00f6glichkeit, dass wir weitere\nArbeitsplatzteilungen vornehmen. Das hei\u00dft, dass sich\nzwei Strafgefangene einen Arbeitsplatz teilen. Bei Haus-\narbeitern wird das schon oft praktiziert. Ich wei\u00df aber,\ndass es da noch Probleme gibt, besonders in der Gefange-\nnenentlohnung. Wenn sie nur die H\u00e4lfte arbeiten, haben\nsie nat\u00fcrlich auch nur Anspruch auf die H\u00e4lfte der Entloh-\nnung. Da zeigt die Praxis, dass vielen Strafgefangenen ein-\nfach die Motivation fehlt, denn ohne Arbeit bekommen sie\nTaschengeld in H\u00f6he von 54,25 DM, bei einem halben\nArbeitsplatz haben sie auch nicht viel mehr. Die Motiva-\ntion ist also dabei schon ein Problem.\nReserven gibt es f\u00fcr mich auch noch in der Vergabe von\nBauleistungen an Gefangene innerhalb der Anstalt, wenn\ndazu keine fachliche Qualifizierung erforderlich ist, zum\nBeispiel Abbrucharbeiten. Warum sollen Strafgefangene\nnicht innerhalb einer Justizvollzugsanstalt Abbrucharbei-\nten vornehmen? Wenn das dann noch ohne technische\nHilfsmittel passiert, kann das sehr arbeitsintensiv sein. Sie\nm\u00fcssen nicht mit dem Presslufthammer arbeiten, sondern\nk\u00f6nnen dies auch mit Hammer und Mei\u00dfel tun. Das w\u00fcr-\nde schon f\u00fcr viele eine Arbeit bringen.\nIch m\u00f6chte Ihnen zum Schluss noch zwei Anregungen\nnennen, die ich aus der JVA Torgau habe. Die l\u00e4ndliche\nErwachsenenbildung ist seit zirka drei Jahren in der JVA\nTorgau t\u00e4tig und arbeitet jetzt auch in Chemnitz. Uspr\u00fcng-\nlich hatte ich beabsichtigt, in der landwirtschaftlichen\nAbteilung, die wir in der JVA Torgau haben, Aus- und\nFortbildungsveranstaltungen anzubieten. Das haben wir\nnoch nicht geschafft. Wir werden aber weiter daran arbei-\nten. Zurzeit macht diese Bildungseinrichtung Fortbil-\ndungsveranstaltungen im sozialen Training und zur\nberuflichen Qualifizierung. Das ist auch eine ganz tolle\nSache. Ich w\u00fcnsche mir, dass einfach solche Aktivit\u00e4ten\nfreier Tr\u00e4ger auf ehrenamtlicher Basis noch in weiteren\nJustizvollzugsanstalten Einzug halten.\nDie zweite Anregung bezieht sich auf die erw\u00e4hnte land-\nwirtschaftliche Abteilung. In Torgau wird \u00f6kologischer\nAnbau von Gem\u00fcse vorgenommen und es werden Tiere\ngez\u00fcchtet und betreut. Neben dem Effekt der Besch\u00e4fti-\ngung kommt auch noch Geld in die Kasse, denn dieses\nGem\u00fcse wird auf dem Wochenmarkt verkauft. Die Weih-\nnachtsg\u00e4nse schmecken. Das wei\u00df nicht nur unser Staats-\nminister Heitmann, der j\u00e4hrlich dort eine Gans bezieht. Ich\nhabe das auch schon selber mitbekommen, allerdings erst\nseit dem letzten Jahr. Vorher bin ich immer mit der Bestel-\nlung zu sp\u00e4t gekommen. Sie sehen also, die Nachfrage ist\ngro\u00df.\nF\u00fcr mich sind diese Aktivit\u00e4ten beispielgebend auch f\u00fcr\nandere Justizvollzugsanstalten. Wenn geeignete Gefange-\nne zur Verf\u00fcgung stehen und der notwendige Platz vor-\nhanden ist, sollte das unbedingt nachgeahmt werden. Der\nUmgang mit Tieren hat dar\u00fcber hinaus auch eine nicht zu\nuntersch\u00e4tzende soziale Komponente.\nMeine Damen und Herren! Wir sind alles in allem trotz\naller Probleme auf einem guten Weg. Das m\u00f6chte ich ein-\nsch\u00e4tzen. Wir werden ihn kontinuierlich fortsetzen. Ich bin\nmir sicher, dass der Landtag die Bem\u00fchungen der Staats-\nregierung weiter unterst\u00fctzen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion bitte,\nder Abg. Herr M\u00e4dler.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6624\n\n\n\nM\u00e4dler,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der vorliegende Berichtsantrag und\ndie Antworten der Staatsregierung geben ein realistisches\nBild von der aktuellen Situation der Besch\u00e4ftigung und der\nVerteilung von Arbeit in den Justizvollzugsanstalten.\nWenn man \u00fcber modernen Strafvollzug spricht oder wenn\nman den Glauben nicht verloren hat, dass der Satz von\nFallada ,,Wer einmal aus dem \u2026\u201c nicht stimmt, dann ist\ndas ein ganz wichtiges Thema.\nAus meiner Erfahrung als Beiratsmitglied \u2013 \u00e4hnlich wie\nHerr Kupfer \u2013, aber auch aus der Arbeit des Petitionsaus-\nschusses ist es mir sehr bekannt.\nSie haben die statistischen Unterlagen im Bericht bestimmt\ngelesen; rund viereinhalbtausend Gefangene in zw\u00f6lf An-\nstalten. Herr Kupfer hat die Zahlenbeispiele gebracht. In\nWaldheim gibt es fast 80 % Besch\u00e4ftigte, in Leipzig 13 %.\nDie Spezifik ist auch schon angedeutet worden. Er hat\ngerade \u00fcber den Charakter der Resozialisierung berichtet,\nn\u00e4mlich was Arbeit bedeutet, zum Teil auch Wiederge-\nwinnung der F\u00e4higkeit zur Erwerbsarbeit. Das ist die eine\nSeite.\nDie andere Seite ist nat\u00fcrlich die Stellung des Gefangenen\ninnerhalb der Haftanstalt. Sie haben geh\u00f6rt, nur jeder\nZweite hat Arbeit. Wer keine Arbeit hat und nicht beg\u00fcn-\nstigt ist, hat Taschengeldanspruch auf rund 50 DM im\nMonat. Wer Arbeit hat, hat die M\u00f6glichkeit fast 200 DM zu\nverdienen.\nDer Tagesablauf spielt f\u00fcr den Gefangenen eine gro\u00dfe\nRolle. Schon die d\u00fcmmsten Gedanken, die bei einem ent-\nstehen k\u00f6nnen, der den ganzen Tag nur auf der Matte liegt\nund sich nicht k\u00f6rperlich ausarbeiten kann, sind nat\u00fcrlich\nf\u00fcr die Sicherheit einer Anstalt eine Gefahr.\nDer Gefangene ohne Arbeit ist aber auch innerhalb der\nsozialen Stellung unter den Gefangenen ein Unterprivile-\ngierter. Wir wollen gar nicht davon reden, was es dann\nbedeutet, wenn sich einer nur f\u00fcr 50 DM Kaffee, Zigaretten\nund andere Dinge leisten kann und der andere f\u00fcr\n200 DM. Das erzeugt nat\u00fcrlich neue Abh\u00e4ngigkeiten und\nganz, ganz komplizierte Prozesse.\nAuf das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes, das in ver-\nschiedenen Punkten sehr interessant ist, was auch einige\nfragliche Punkte zum Gl\u00fcck, zum Beispiel den Zwang auf\nArbeit, exakter festgelegt hat, will ich kurz eingehen. Das\nbietet ja auch Chancen, nicht nur dar\u00fcber nachzudenken \u2013\nbzw. die Forderung besteht ja schon \u2013, den Lohn zu erh\u00f6-\nhen, sondern auch \u00fcber andere Dinge, zum Beispiel \u2013 das\nist ein ernstes Problem \u2013 \u00fcber die Einbindung von Straf-\ngefangenen in soziale Sicherungssysteme wie Kranken-\nversicherung und Rentenversicherung. Wer jahrelang,\njahrzehntelang im Gef\u00e4ngnis gearbeitet hat, hat keinen\noder einen ganz geringen Anspruch auf Rente. In Frank-\nreich funktioniert das. Warum sollte das nicht gerade im\nZusammenhang mit der Debatte hier funktionieren?\nDie Schlussfolgerungen aus diesen Unterlagen: Die \u00f6ffent-\nlichen Auftraggeber haben eine Tabelle, die nach Ministe-\nrien aufgeteilt ist, wo jeder lesen kann, inwieweit die\nMinisterien dort aktiv sind. Hier, denke ich, gibt es Reser-\nven. Hier ist meiner Meinung nach in der Vergangenheit\nbereits sehr viel geleistet worden, insbesondere auch durch\ndas Engagement der Leiter der Anstalten, auch der Beir\u00e4te,\nnat\u00fcrlich auch der Mitarbeiter der Ministerien. Aber ich\nglaube, man sollte noch einmal genau in diese Tabelle hin-\neinschauen, denn man kann noch vieles tun.\nIch glaube, man kann aber auch innerhalb und au\u00dferhalb\nder Anstalten vieles tun. Das bedingt nat\u00fcrlich erh\u00f6hte\n\nSicherheitsma\u00dfnahmen und bestimmt noch mehr Personal.\nAber wenn man wirklich Ernst damit machen will, dass\nArbeit wichtig ist, dann finden sich meines Erachtens be-\nstimmt einfache Bauarbeiten innerhalb und au\u00dferhalb der\nAnstalt ohne Angst wegen Gew\u00e4hrleistungsgarantie und\nanderer Probleme. Man sollte dort aktiv werden.\nGanz wichtig sind \u2013 Herr Kupfer hat es vorhin beschrie-\nben \u2013 die vielen, vielen kleinen Schritte. Man muss immer\nauf die Spezifik der einzelnen Gefangenen, aber auch der\neinzelnen Anstalten eingehen. Dass nur, wie ich aus der\nletzten Antwort entnehmen kann, der Neubau der Anstal-\nten dann ein Hoffnungsschimmer ist, glaube ich nicht.\nIch hoffe, dass wir insgesamt anhand eines noch besseren\nZahlenmaterials vielleicht in zwei oder drei Jahren \u00fcber\ndieses f\u00fcr mich, so sehe ich das zumindest, sehr wichtige\nProblem hier im Hause wieder diskutieren k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS. Bitte,\nHerr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich habe zun\u00e4chst einmal, Herr Kupfer, f\u00fcr\nunsere Fraktion zu danken, dass Ihre Fraktion dieses\nThema mit diesem Berichtsantrag hier zur Debatte gestellt\nhat. Es ist kein Thema, das den Landtag jeden Tag besch\u00e4f-\ntigt. Es ist aber durchaus f\u00fcr die atmosph\u00e4rische Situation\nin diesem Bereich ganz wesentlich, dass wir mit unseren\nM\u00f6glichkeiten darauf Einfluss nehmen, dass der Weg, der\nhier beschritten ist, fortgesetzt wird.\nWir haben auch dem Fachdezernat der Fachabteilung im\nJustizministerium zu danken; das sagen wir ganz ehrlich.\nWir wissen, dass vieles bei den Leitungen der JVA liegt,\nbei den Leitern selbst, dass aber auch hier eine gro\u00dfe Un-\nterst\u00fctzung durch die Fachabteilung im Justizministerium\ngegeben wird und dass dadurch auch eine ganze Reihe\nvon Ergebnissen erreicht wurde.\nWir kommen trotzdem nicht um die Tatsache herum \u2013 der\n\u00a7 37 des Strafvollzugsgesetzes macht es eigentlich zum ge-\nsetzlichen Auftrag \u2013, dass jedem, der dazu gesundheitlich\ngeeignet ist, der dazu die anderen pers\u00f6nlichen Voraus-\nsetzungen erf\u00fcllt und der Strafgefangener, Vollzugsh\u00e4ft-\nling ist, die M\u00f6glichkeit gegeben wird, dass er im Vollzug\narbeitet, dass er sich durch die Arbeit im Vollzug auch\ng\u00fcnstige prognostische Voraussetzungen f\u00fcr zum Beispiel\nBew\u00e4hrungsaussetzung, erfolgreiche Wiedereingliederung\nund dergleichen schaffen kann.\nDie pekuni\u00e4re Seite ist dabei nat\u00fcrlich auch v\u00f6llig mensch-\nlich. Da hat mein Kollege M\u00e4dler als Anstaltsbeirat aus\neigenem Erleben im Umgang mit den Gefangenen die rich-\ntigen Erfahrungen, die er reflektiert.\nWir kommen nat\u00fcrlich auch, wenn wir das Zahlenwerk\nehrlich auswerten, Herr Kupfer, nicht um folgenden Fakt\nherum: In der Tendenz ist der Anteil besch\u00e4ftigter Gefan-\ngener zwar steigend und prozentual hat er sich \u2013 gehen\nwir einmal von den Zahlen aus, die hier in der Drucksache\nangeboten werden \u2013 jedenfalls von urspr\u00fcnglich 32 % mit\nStand von 1994 auf 44 % nach diesen Zahlen hier erh\u00f6ht.\nAber wenn man einmal davon ausgeht, dass man die ab-\nsoluten Zahlen der Gefangenen nimmt, die im Vollzug\nsind und nicht arbeiten k\u00f6nnen, liegen wir im Jahr 1994 bei\n1 868 Strafgefangenen ohne Arbeit und am 1. Juli 1998 bei\n2 390 Strafgefangenen ohne Arbeit. Das h\u00e4ngt mit den ge-\nwachsenen Gefangenenzahlen zusammen und es sollte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6625\n\n\n\nunsere Anstrengung sein damit Schritt halten zu k\u00f6nnen.\nAber die Zahl derer ohne Arbeit in den Vollzugseinrich-\ntungen \u2013 weil ihnen den ganzen Tag die Decke auf den\nKopf f\u00e4llt, weil sie keine sinnvolle M\u00f6glichkeit ansonsten\nsehen, verallgemeinert gesagt; so global ist die Sache\nnat\u00fcrlich nicht \u2013 belastet die Situation auch atmosph\u00e4risch,\nwas wiederum zur Mehrbelastung f\u00fcr das Personal, f\u00fcr\ndie Vollzugsbediensteten f\u00fchrt. Diese Zahl ist zweifellos\nnach wie vor zu gro\u00df.\nWir haben erhebliche Probleme mit den Unterschieden in\nder Arbeitsm\u00f6glichkeit zwischen den einzelnen Einrich-\ntungen, die sich nicht nur daraus erkl\u00e4ren, ob es Lang-\nstrafeinrichtungen sind oder solche mit Kurzstrafzeiten.\nHier, meinen wir, muss auch daran gearbeitet werden\nsolche ungerechtfertigten Differenzen zu \u00fcberwinden. Ich\nnenne Leipzig als Schlusslicht oder Leipzig und Chemnitz\nauf der einen Seite und Waldheim und Zeithain auf der\nanderen Seite.\nEin besonderes Problem sehen wir in der Frage der Be-\nsch\u00e4ftigung au\u00dferhalb der JVA. Das ist hier noch nicht so\numf\u00e4nglich er\u00f6rtert worden. Es betrifft die Arbeit im Frei-\ng\u00e4ngerbereich. Wenn wir die Zahlen richtig deuten, gibt es\nderzeit 76 Gefangene, die im Freig\u00e4ngerbereich arbeiten.\nDas ist im Verh\u00e4ltnis zu dem, was in den alten L\u00e4ndern\nzum Beispiel Usus ist, verschwindend gering. Das ist,\nmeinen wir, eine richtige Reserve. Sie ist nicht nur darauf\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, dass es relativ wenig Unternehmen gibt,\ndie bereit sind solche Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu\nstellen. Teilweise werden momentan auch durch die B\u00fcro-\nkratie bestehende M\u00f6glichkeiten zunichte gemacht. Ich\nnenne Ihnen ein Beispiel dazu.\nEin Gefangener aus der JVA Spremberg hat eine T\u00e4tigkeit\nals Kfz-Meister als Freig\u00e4nger in einem Betrieb, der aller-\ndings \u00f6rtlich so weit weg liegt, dass die Fahrzeit nicht\npasst. Deshalb gewinnt man ihn daf\u00fcr und \u00fcberzeugt ihn,\ndass er sich in eine s\u00e4chsische Justizvollzugsanstalt ver-\nlegen l\u00e4sst. Er ist bereit, die JVA will es, der Arbeitgeber\nwill es. Jetzt wird er in die s\u00e4chsische Justizvollzugsanstalt\nverlegt, und zwar als Freig\u00e4nger. Mit Urlaubsschein f\u00e4hrt\ner selbst dorthin, meldet sich an dem Tag, geht rein. Dort\nsagt man, jetzt bist du bei uns neu, jetzt durchl\u00e4ufst du das\nCheckprogramm. Nun beginnen sechs Wochen, in denen\ner wie ein Erststr\u00e4fler gecheckt wird, ob er \u00fcberhaupt Frei-\ng\u00e4nger sein darf, weil jede Justizvollzugsanstalt sagt, wir\nhaben unsere eigenen Verantwortlichkeiten und m\u00fcssen\n\u00fcberpr\u00fcfen.\nDer Betroffene hatte zweieinhalb Jahre verb\u00fc\u00dft, hatte noch\nacht Monate Strafrest, war in den letzten acht Monaten\nFreig\u00e4nger, hatte Urlaub und alles, was an Verg\u00fcnstigun-\ngen sonst noch m\u00f6glich ist. Das ist doch Unfug! Die Kon-\nsequenz war: Er konnte sechs Wochen nicht raus, der\nArbeitsplatz ist verloren gegangen, er konnte bis zum\nStrafende keiner Arbeit mehr nachgehen und dadurch ist\nletzten Endes ja auch dem Fiskus ein Mehr an Aufwand\nentstanden.\nHier meinen wir, dass sich so etwas innerhalb des Landes,\ninnerhalb des Freistaates mit unkonventionellen Mitteln\nleichter l\u00f6sen l\u00e4sst.\nDas ist kein Einzelfall, das werden mir alle Kolleginnen\nund Kollegen best\u00e4tigen, die auch im Anstaltsbeirat t\u00e4tig\nsind. Dort, so meinen wir, liegen noch Reserven, die noch\nganz unkompliziert erschlossen werden k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Staatsregierung Herr\nStaatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es ist eigentlich das Wesent-\nliche gesagt. Ich m\u00f6chte auf ein paar Einzelfragen noch\neingehen.\nAm Anfang will ich noch einmal sagen, dass es absolute\nPriorit\u00e4t meiner Bem\u00fchungen ist, m\u00f6glichst allen zur\nArbeit verpflichteten Strafgefangenen Arbeit zu verschaf-\nfen. Das hat absolute Priorit\u00e4t, aber fragen Sie nicht, wie\nschwierig das ist. Das h\u00e4ngt eben nicht einfach nur davon\nab, dass man sagt, na ja, lassen wir halt da oder dort arbei-\nten, sondern es gibt eine F\u00fclle von rechtlichen Bestimmun-\ngen und von tats\u00e4chlichen Schwierigkeiten. Zun\u00e4chst\neinmal kostet es Geld, und zwar sehr viel Geld.\nDie Unterschiede der Prozentzahlen in den einzelnen\nAnstalten erkl\u00e4ren sich zum Teil aus der U-Haft. In Leip-\nzig sind eben U-H\u00e4ftlinge untergebracht und deshalb ist\ndort eine dauerhafte Besch\u00e4ftigung nur in Einzelf\u00e4llen\nm\u00f6glich. Sie h\u00e4ngen aber auch von den r\u00e4umlichen Gege-\nbenheiten in den Anstalten ab. Wir bekommen Unterneh-\nmerbetriebe nur in die Anstalten hinein, wenn wir gen\u00fc-\ngend geeignete Fl\u00e4chen haben. Deshalb ist es auch so, dass\nwirkliche Abhilfe in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe erst kommen wird,\nwenn wir die Dresdner Anstalt und dann die in Regis-\nBreitingen fertig haben, weil wir dort von Anfang an gro\u00dfe\nFl\u00e4chen f\u00fcr solche Arbeitsm\u00f6glichkeiten vorhalten.\nIch m\u00f6chte noch eine Erg\u00e4nzung zur Statistik, die Ihnen in\nunserer Antwort vorliegt, vornehmen: Inzwischen sind\nschon wieder 36 Arbeitspl\u00e4tze mehr geschaffen worden.\nWir sind dort auf einem kontinuierlichen Weg. Es ist ein\nz\u00e4her, m\u00fchsamer Prozess und ich bin dankbar f\u00fcr jede\nUnterst\u00fctzung, die ich erhalte, auch hier in diesem Hohen\nHause.\nImmer einmal wieder wird die Arbeit von Wirtschafts-\nbetrieben in den Anstalten von Betrieben au\u00dferhalb als\nKonkurrenz empfunden, etwa unsere Druckerei, unsere\nTischlerei und dergleichen mehr. Ich w\u00fcrde Sie bitten mit\nf\u00fcr die Anstaltsbetriebe zu argumentieren: Das ist keine\nKonkurrenz, sondern das ist eine nat\u00fcrliche und notwen-\ndige Erg\u00e4nzung. Wenn wir Resozialisierung wollen, dann\nm\u00fcssen wir auch bereit sein, Arbeit in die Anstalten zu\ngeben. Dies m\u00fcssen wir auch gegen\u00fcber dem von uns\nsonst immer gest\u00fctzten und gesch\u00e4tzten Mittelstand ver-\ntreten.\nNun komme ich zu diesem Einzelfall, den Sie, Herr Bartl,\nnennen. Bei diesem Einzelfall bin auch ich der Meinung,\ndass sich die Angelegenheit h\u00e4tte l\u00f6sen lassen. Warum es\nnicht gegangen ist, wei\u00df ich nicht. H\u00e4tte ich von dem Fall\ngeh\u00f6rt, h\u00e4tten wir sicher eine L\u00f6sung gefunden. Im \u00dcbri-\ngen m\u00fcssen Sie nat\u00fcrlich bedenken, dass der Anstaltsleiter\ndie Verantwortung tr\u00e4gt, wenn ein Freig\u00e4nger fortbleibt\noder gar als Freig\u00e4nger Straftaten begeht. Er muss sich da\nerst ein eigenes Urteil bilden. Es ist richtig, b\u00fcrokratische\nHemmnisse gibt es im Einzelfall. Wir versuchen sie auszu-\nr\u00e4umen, aber die Verantwortung des Anstaltsleiters darf\nman auch nicht gering sch\u00e4tzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Langer, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6626\n\n\n\nDr. Langer, PDS: Ich habe eine nicht ganz so sehr ernst zu\nnehmende Frage. Ich beziehe mich auf die sechste Frage.\nAus der Antwort habe ich mit gro\u00dfem Interesse gelesen,\ndass der Staatshaushalt im Gef\u00e4ngnis Waldheim gedruckt\nwird. Unter diesem Aspekt w\u00e4re es besser gewesen, wir\nh\u00e4tten keinen Zweijahreshaushalt, sondern zwei Einjahres-\nhaushalte drucken lassen, damit die Arbeit nicht ausgeht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Das ist keine Frage.\n\nDr. Langer, PDS: Noch gr\u00f6\u00dferes Interesse hatte ich nat\u00fcr-\nlich an der Feststellung, dass die Pr\u00fcfungsaufgaben f\u00fcr\ndas Abitur in Waldheim gedruckt werden. Ist denn sicher-\ngestellt, dass nicht in der Pr\u00fcfungszeit der Vater eines\nAbiturienten dort entlassen wird, sonst w\u00fcrde ich mich f\u00fcr\neine solche Position dort bewerben, da mein Sohn im Jahr\n2000 das Abi macht?\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich hoffe nicht, dass\nSie das tun. Das w\u00e4re strafbar.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Langer hat ja Immuni-\nt\u00e4t.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz: Ich meine, Bewer-\nbungen nehmen wir immer entgegen, wenn Sie entspre-\nchende Fachkenntnisse vorweisen k\u00f6nnen.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass die\nG\u00e4nse aus Torgau wirklich gut sind \u2013 14 Mark pro Kilo \u2013,\nSie k\u00f6nnen bestellen.\n\n(Beifall bei der CDU und allgemeine Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort hat die Fraktion\nder CDU. Herr Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch darf Sie ermutigen zu dem, was der Herr Minister zum\nSchluss gesagt hat: Machen Sie es schnell, die G\u00e4nse aus\nTorgau sind wirklich rasch vergriffen!\n\nWir werden den weiteren Prozess der Besch\u00e4ftigung in\nden Justizvollzugsanstalten begleiten. Wir betrachten den\nAntrag mit der Aussprache und mit der Antwort der\nStaatsregierung ansonsten als erledigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir haben es geh\u00f6rt, vielen\nDank: Die Drucksache wird im Sinne von \u00a7 53 Abs. 5 der\nGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Damit ist dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nSoziallastenausgleich\nDrucksache 2/9259, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten, SPD und PDS\nje 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der PDS als Ein-\nreicherin das Wort. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch die Zahl der s\u00e4chsischen Sozialhilfebeziehe-\nrinnen und -bezieher steigt rasant an. Die dadurch wach-\nsenden Sozialhilfeausgaben belasten die kommunalen\nHaushalte in bedrohlicher Weise.\n\nVor diesem Hintergrund ersuchte die PDS-Fraktion die\nStaatsregierung, \u00fcber die Ergebnisse ihrer Untersuchun-\ngen zur Aufnahme eines Soziallastenausgleichs in das\nFAG ab 1999 zu berichten. Nat\u00fcrlich wissen wir, dass\ndieser Antrag das \u00dcbel nicht an der Wurzel packt, sondern\nnur darauf abzielt, die wachsenden Sozialhilfelasten der\nKommunen durch einen Ausgleich auf breitere Schultern\nzu verteilen.\n\nObwohl die Staatsregierung um die drastisch steigenden\nSozialhilfekosten und die Defizite in der sozialen Infra-\nstruktur wei\u00df, mogelt sie sich bei ihrer Reaktion auf unse-\nren Antrag aus ihrer eigenen Verantwortung, aus der\nVerantwortung, die ihr durch Artikel 28 Grundgesetz und\nArtikel 87 der S\u00e4chsischen Verfassung auferlegt wird: Ge-\nw\u00e4hrleistung der kommunalen Selbstverwaltung. Ein-\n\u00e4ugig, um nicht zu sagen schlitzohrig will sie lediglich mit\neiner Additions- und Subtraktionsformel die unterschied-\nlich hohe Belastung der Sozialhilfetr\u00e4ger innerhalb der\nkommunalen Ebene ausgleichen, wobei sie die Landes-\nebene au\u00dfen vor l\u00e4sst.\n\nSo teilt sie dann auch steinalte Bedenken, die Herr Israel\nvom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag schon 1994\nvorgebracht hat: ,,Der urspr\u00fcnglich von uns gew\u00fcnschte\nund erbetene Soziallastenausgleich ist im FAG 1995 nicht\nenthalten, weil die vorliegende Datenlage relativ unsicher\nist.\u201c Kommt Ihnen das irgendwie bekannt vor? Mir ja,\ndenn jetzt, nach vier Jahren wird in einem Doppelhaushalt,\nder bis ins Jahr 2000 reicht, exakt die gleiche Begr\u00fcndung\nbem\u00fcht, hinter der sich die Staatsregierung \u2013 wen wun-\nderts \u2013 nur allzu gern versteckt.\nSo werden die \u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger sechs Jahre im\nRegen stehen gelassen. Damit Sie eine Vorstellung haben,\nwovon ich rede, veranschauliche ich das Problem an\nmeinem Heimatkreis Riesa-Gro\u00dfenhain. 1996 betrugen\ndie Sozialhilfeausgaben 8,2 Millionen DM, 1998 werden\n13,7 Millionen DM gebraucht. Das entspricht einer Steige-\nrung um 58 %. Da ist noch nicht von der Kettenreaktion\nauf Elternbeitr\u00e4ge nach dem Kita-Gesetz die Rede, die in\ndiesem Jahr zu 300 000 DM Mehrausgaben f\u00fchrt.\nNun frage ich die Staatsregierung: Warum hat sie sich\nnicht selbst mit ihrem hohen Personalbestand in die Spur\nbegeben, das Problem angepackt und l\u00f6sen helfen? Ich\nsch\u00fcttle schon mit dem Kopf, dass der Sachverstand des\nsich sonst so clever gebenden Finanzministers nicht aus-\nreichen sollte, um einen halbwegs vern\u00fcnftigen Sozial-\nlastenausgleich auf den Weg zu bringen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nAlle wissen, dass es einen perfekten Soziallastenausgleich\nnie geben kann. Wir dr\u00e4ngen darauf, dass die Staatsregie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6627\n\n\n\nrung unverz\u00fcglich t\u00e4tig wird und dem Landtag einen Vor-\nschlag zum Ausgleich der Soziallasten vorlegt, der noch\n1999 in das FAG aufzunehmen ist. Vordringlich und zu-\nerst erwarten wir eine regelgebundene Beteiligung des\nLandes an den Sozialhilfekosten, in welcher Form auch\nimmer sie diesen Ansatz im FAG verankert, also den ver-\ntikalen Ausgleich, dem sich in einem zweiten Schritt ein\nhorizontaler Ausgleich anschlie\u00dfen sollte.\nWir fordern im Klartext zu diesem Zweck eine Auf-\nstockung der Landesmittel f\u00fcr die \u00f6rtlichen Sozialhilfe-\ntr\u00e4ger mit dem Ziel, sie finanziell merklich zu entlasten.\nWir fordern dies, weil die Kommunen die wachsenden\nSozialhilfekosten nicht zu verantworten haben, weil die\nSozialhilfezahlung eine Pflichtaufgabe der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger\nist, der sie sich nicht entziehen k\u00f6nnen, weil die Arbeitslo-\nsigkeit als Hauptursache f\u00fcr Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit nicht\nl\u00e4nger kommunalisiert werden darf und weil die Sozial-\n\u00e4mter fast keinen Einfluss auf die H\u00f6he der Sozialhilfe-\nregels\u00e4tze und auf die Anzahl der AntragstellerInnen\nhaben.\nWenn der Bedarf zweifelsfrei nachgewiesen ist, m\u00fcssen sie\nzahlen. Da geht es knallhart zu. Da m\u00fcssen Haushalts-\nsperren, Grundst\u00fccksverk\u00e4ufe herhalten. Da gibt es kein\nEntrinnen. Da sind sie immer wieder aufs Neue in der\ngeometrischen Figur gefangen, die gemeinhin Kreis ge-\nnannt und als Teufelskreis empfunden wird.\nMeine Damen und Herren, untersucht, recherchiert,\nregistriert wurde ausreichend, intensiv und lange. Dabei\nwurde festgestellt: Der bislang praktizierte einnahmen-\nbezogene Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz ist zum Ausgleich\nder Ausgabenzuw\u00e4chse untauglich, so dass wir unein-\ngeschr\u00e4nkt dem S\u00e4chsischen Landkreistag zustimmen, der\neine Ausweitung auf die ausgabenseitige Fixierung des\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes f\u00fcr dringend geboten h\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Herr\nDr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Auch in der CDU-Fraktion haben wir\nuns selbstverst\u00e4ndlich mit diesem Anliegen des Sozial-\nlastenausgleiches nicht erst seit heute besch\u00e4ftigt, sondern\nauch in den zur\u00fcckliegenden Jahren im Rahmen des FAG.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nIch erinnere daran, lieber Herr Dr. Hahn, dass wir auch\neinen Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht hatten am 8. De-\nzember vorigen Jahres, wo wir durchaus die Staatsregie-\nrung aufgefordert haben, im Zuge der weiteren Vorlagen\nzum FAG in den kommenden Jahren sich diesem Ansatz\nzu stellen und das FAG auch in dieser Beziehung weiter zu\nqualifizieren.\nIch erinnere auch daran, dass wir im Ifo-Gutachten vom\nApril 1997 auch diesen Ansatz schon enthalten hatten, also\neine Empfehlung, den Soziallastenansatz, den Soziallasten-\nausgleich im Rahmen des FAG mit aufzunehmen.\nAuch in dem neuen Gutachten des SSG spielt der Sozial-\nlastenausgleich eine gro\u00dfe Rolle. Wenn Sie sich einmal die\nUnterlage des SSG anschauen, werden Sie \u00fcber Seiten\nhinweg verschiedene Methodiken, verschiedene Hinwei-\nse zum Soziallastenausgleich lesen k\u00f6nnen. Aber auch\nProf. Junkernheinrich ist in seinem Gutachten zu der Emp-\nfehlung gekommen, dass es im Moment aufgrund der\n\nDatenbasis nicht m\u00f6glich ist, diesen Soziallastenausgleich\nim Rahmen des FAG zu behandeln.\nLiebe Frau Zschoche, wenn Sie hier die Stellungnahme des\nLandkreistages anf\u00fchren, so gestatte ich mir, auch die Stel-\nlungnahme des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages\nzu zitieren. Hier steht deutlich auf Seite 6 der Stellung-\nnahme des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages \u2013 ich\nzitiere: ,,Der SSG unterst\u00fctzt die im Gutachten des SSG\nunterbreiteten Vorschl\u00e4ge zur Einf\u00fchrung eines Sozialla-\nstenausgleiches. F\u00fcr das Finanzausgleichsgesetz 1999/\n2000 ist die Einf\u00fchrung eines solchen Soziallastenausglei-\nches jedoch aufgrund der unzureichenden und nicht den\ntats\u00e4chlichen Gegebenheiten entsprechenden Datengrund-\nlagen nicht akzeptabel.\u201c Das sagt der SSG.\nEin eventuell einzuf\u00fchrender Soziallastenausgleich muss\nauf der Grundlage eindeutig nachweisbarer, die tats\u00e4ch-\nlichen Gegebenheiten widerspiegelnder Daten erfolgen.\nDas ist zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht m\u00f6glich; bitte\nnachzulesen in der Stellungnahme des SSG zur Anh\u00f6rung\nund da bin ich beim Thema.\nWir haben am 4. November hier \u00f6ffentlich in diesem Raum\nzum FAG 1999/2000 angeh\u00f6rt. Gutachter waren pr\u00e4sent,\nleider nicht alle.\n\n(Zuruf von der CDU: Die Frau Zschoche nicht!)\n\nAuch hierbei sind die Gutachter, die anwesend waren, zu\nder eindeutigen und klaren Aussage gekommen, aufgrund\ndieser nicht vorliegenden Daten sollten wir im FAG\n1999/2000 diesen Soziallastenansatz, den die gleichen Gut-\nachter uns im Jahr 1997 empfohlen hatten, nicht aufneh-\nmen.\nMeine Damen und Herren, das ist die Situation. Ich freue\nmich, dass auch die PDS-Fraktion sich dem Anliegen stellt\nund sagt: Hier auf diesem Gebiet m\u00fcssen wir echt einen\nDurchbruch erzielen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Gott sei Dank!)\n\n\u2013 Ja, ich freue mich auch dar\u00fcber, lieber Herr Dr. Friedrich.\nNur, denke ich, wir m\u00fcssen real sein. Aufgrund eines\nunzureichenden Datenmaterials eine Umverteilung im\nSinne des Soziallastenansatzes durchzuf\u00fchren bringt\nnichts, zumal die, die dabei verlieren werden, nat\u00fcrlich\ndarauf hinweisen werden, dass der Ansatz nicht richtig ist.\nDeswegen bitte ich davon abzusehen, ins FAG 1999/2000\ndiese Problematik aufzunehmen. Ich bitte Sie also ein-\ndringlich, meine Damen und Herren, den Antrag der PDS-\nFraktion abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Herr Rich-\nter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Bei der Verteilung der Finanzmasse auf die\ndrei S\u00e4ulen und innerhalb der S\u00e4ulen werden nicht oder\nnur unzureichend zum Beispiel die Sozialhilfeausgaben,\ndie Jugendhilfeausgaben nach dem KJHG, die zentral\u00f6rt-\nlichen Funktionen vom Kleinzentrum bis zum Oberzen-\ntrum ber\u00fccksichtigt.\nBei den Sozialleistungen handelt es sich aber um einen\nbedeutenden kommunalen Leistungsbereich, der sich be-\nsonders in den kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen stark\nbelastend auf die Ausgaben auswirkt, vor allem soweit\ndies Pflichtaufgaben sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6628\n\n\n\nEs ist darum dringend geboten, die sozialen Leistungen\ndurch einen gesonderten, auf den speziellen Belastungs-\numfang abstellenden Ansatz in die Berechnung der\nSchl\u00fcsselzuweisungen einzubeziehen. So hat das der\nFinanzwissenschaftler Prof. Dr. Thomas Lenk festgestellt.\n\nDies ist auch deshalb so dringend, weil die Sozialhilfe-\nlasten nach dem R\u00fcckgang durch die Einf\u00fchrung der Pfle-\ngeversicherung wieder stark ansteigen. Die Gr\u00fcnde sind\nunter anderem sicher auch die Massenarbeitslosigkeit und\nin ihr die zunehmende Langzeitarbeitslosigkeit.\n\nEs muss also schneller als bisher auf einen Nebenansatz\nf\u00fcr die sozialen Belastungen durch die Jugendhilfe, die\nSozialhilfe sowie die Kindertagesst\u00e4tten zum Beispiel ori-\nentiert werden.\n\nLeider entsprechen \u2013 und da gebe ich Herrn Metz zu-\nn\u00e4chst einmal Recht \u2013 die Datengrundlagen noch nicht den\nAnforderungen f\u00fcr eine direkte Umsetzung dieser Neben-\nans\u00e4tze. Hierzu bedarf es schneller, eingehender und ge-\nzielter Untersuchungen.\n\nHerr Finanzminister, Sie h\u00e4tten sicher schon seit 1995 ver-\nsuchen k\u00f6nnen, an dieser Stelle solche Datengrundlagen\nerforschen und festlegen zu lassen. Dann w\u00e4ren wir wahr-\nscheinlich heute ein St\u00fcck weiter.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz und Jurk, SPD)\n\nDarum ist es heute unsere dringliche Forderung an den\nFinanzminister und ich denke auch an die kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde, diese Untersuchungen schnell voranzu-\ntreiben, damit wir zu solch einem Sozialhilfeansatz oder\nSozialansatz insgesamt im FAG kommen k\u00f6nnen.\n\nZum Zweiten, m\u00f6chte ich sagen, ist der Finanzminister\naufgefordert, die hohen Belastungen und Steigerungen im\nSozialbereich zus\u00e4tzlich finanziell abzufedern; denn die\nKommunen erf\u00fcllen hier zum gro\u00dfen Teil Pflichtaufgaben,\ndie zum Teil durch Bundesgesetzgebung aufgetragen sind.\nDa aber das Land f\u00fcr die ausreichende finanzielle Ausstat-\ntung der Kommunen verantwortlich ist, steht es hier in der\nPflicht, durch Sonderbedarfszuweisungen die Tr\u00e4ger, zum\nBeispiel der Sozialhilfe, zu entlasten und damit Spielr\u00e4ume\nf\u00fcr die kommunale Selbstverwaltung zu erhalten.\n\nDies, denke ich, sind zwei verschiedene Wege, aber Wege,\ndie hier eine L\u00f6sung des Problems mit sich bringen k\u00f6nn-\nten.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall\ndes Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\nzu sprechen? \u2013 Nein. Herr Staatsminister Prof. Milbradt,\nbitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister der Finanzen: Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Dass die Sozialhilfe-\nausgaben eine wichtige Ausgabenposition im gemeind-\nlichen Bereich sind, ist unbestritten. Aber 1995, Herr Rich-\nter, entfielen 16,2 % der gesamten bereinigten Ausgaben\nder s\u00e4chsischen Gemeinden und Landkreise auf soziale\nLeistungen. Aufgrund der Einf\u00fchrung der Pflegeversiche-\nrung ging dieser Anteil 1997 auf 11,4 % zur\u00fcck.\n\nIch wollte nur darauf hinweisen \u2013 weil immer \u00fcber den\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz geredet wird \u2013, dass wir von\n1995 bis 1997 keine \u00fcberproportionale Steigerung der\n\nSozialhilfeausgaben gehabt haben. Das wird immer wieder\nvon Ihnen bestritten.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\n\u2013 Die Statistik ist aber eindeutig.\nDer zweite Punkt, den Sie bitte auch ber\u00fccksichtigen m\u00fcs-\nsen, ist, dass die Nettoausgaben der Sozialhilfe au\u00dferhalb\nvon Einrichtungen 1997 in den Landkreisen 234 Millio-\nnen DM und in den kreisfreien St\u00e4dten 243 Millionen DM\nbetrugen. Das sind 76,15 DM bzw. 136,32 DM je Einwoh-\nner. Wir ber\u00fccksichtigen diese Unterschiede zwischen\nStadt und Land indirekt dadurch, dass wir den Gro\u00dfst\u00e4d-\nten pro Kopf erheblich mehr geben, denn die Sozialausga-\nben sind Begr\u00fcndung f\u00fcr die unterschiedliche Behandlung\nzwischen Stadt und Land.\nInsofern, Herr Richter, ist es nicht so, dass wir die Sozial-\nausgaben v\u00f6llig unber\u00fccksichtigt lassen.\nNoch wichtiger ist \u2013 das macht das Problem aus, aber das\nscheinen Sie offensichtlich gar nicht zu begreifen \u2013, dass\ndie Ausgabenintensit\u00e4t zwar eine zunehmende, aber vor\nallen Dingen gro\u00dfe Streubreite zwischen den verschiede-\nnen Sozialhilfetr\u00e4gern aufweist.\nSowohl die Staatsregierung als auch externe Gutachter\nhaben festgestellt, dass die Ausgaben f\u00fcr Hilfen zum\nLebensunterhalt stark differieren: bei den Landkreisen\nzwischen 34,37 DM bis 97,08 DM je Einwohner und bei\nkreisfreien St\u00e4dten zwischen 92,41 DM und 257,50 DM.\nNiemand wei\u00df bisher eine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr.\n\n(Zuruf des Abg. Richter, Joachim, SPD)\n\nEine Erkl\u00e4rung liegt nahe, Herr Richter: dass diese Diffe-\nrenzen aufgrund der Entscheidungsm\u00f6glichkeiten der\nGemeinden entstanden sind, denn es besteht nat\u00fcrlich im\nBereich der Sozialhilfe ein Ermessensspielraum, insbe-\nsondere auch bei den R\u00fcckforderungen. Oder sind die\nAusgaben zwangsl\u00e4ufig?\nIch kann doch nur dann ein Ausgleichssystem konstruie-\nren, wenn es mir gelingt, den Bereich der Entscheidungs-\nspielr\u00e4ume von dem Bereich des Zwangsl\u00e4ufigen zu\nseparieren.\nAufgrund dieser von der Einwohnerzahl abweichenden\nStreuung der Ausgaben liegt es nahe, eine Erg\u00e4nzung des\nHauptansatzes um einen Nebenansatz vorzunehmen.\nEs ist auch erwogen worden, \u00fcber geeignete Indikatoren\neinen Soziallastennebenansatz in den Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen des kommunalen Finanzausgleiches ab 1999 zu instal-\nlieren, der m\u00f6glichst zielgerichtet und zeitgenau die\nBedarfsunterschiede der einzelnen Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte f\u00fcr Hilfen zum Lebensunterhalt ber\u00fccksich-\ntigt. Wir haben dazu auch einen Vorschlag gemacht.\nAuf Wunsch des Staatsministeriums der Finanzen wurden\ndie M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine spezifische Soziallastenaus-\ngleichsregelung in dem vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag in Auftrag gegebenen Erg\u00e4nzungsgutachten\nzum kommunalen Finanzausgleich untersucht.\nDie Gutachter haben einen interessanten Vorschlag unter-\nbreitet, der auf Daten der ab 1994 reformierten Sozial-\nstatistik zur\u00fcckgreift. Insoweit ist Ihr Vorwurf, man h\u00e4tte\ndas schon vor einigen Jahren machen k\u00f6nnen, v\u00f6llig aus\nder Luft gegriffen. Es ist doch klar, dass ich nach den\nStrukturumbr\u00fcchen die Statistiken der Jahre 1993 und\n1994 nicht f\u00fcr die Kl\u00e4rung der Ausgaben f\u00fcr 1999/2000 in\nSachsen heranziehen muss.\nDer unterbreitete L\u00f6sungsansatz \u2013 darin liegt n\u00e4mlich die\nProblematik \u2013 geht von den so genannten Bedarfsgemein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6629\n\n\n\nschaften aus, benennt den Nettoanspruch als sachgerechte\nKostenkomponente und greift ausschlie\u00dflich auf statis-\ntische Datengrundlagen zur\u00fcck. Selbst die Gutachter stell-\nten bei ihren darauf aufbauenden Modellrechnungen\njedoch erhebliche Differenzen im Ausweis der Sozialhilfe-\nbelastung der Landkreise und der kreisfreien St\u00e4dte\nzwischen der Jahresrechnungsstatistik einerseits und der\nSozialhilfestatistik andererseits fest, die noch immer nicht\nabschlie\u00dfend gekl\u00e4rt sind und auch von den Spitzen-\nverb\u00e4nden und den beteiligten Gemeinden bis heute nicht\ngekl\u00e4rt werden konnten.\nVor dem Hintergrund entsprechender Erfahrungen in\nRheinland-Pfalz wies im \u00dcbrigen im Rahmen der Anh\u00f6-\nrung zum Finanzausgleichsgesetz am 4. November auch\nder Sachverst\u00e4ndige des Ifo-Instituts darauf hin, dass die\nneue Sozialhilfestatistik noch nicht belastbar ist.\nAu\u00dferdem haben sowohl die Gutachter als auch die kom-\nmunalen Landesverb\u00e4nde bei dem Soziallastenausgleich\neine angemessene, das hei\u00dft anteilige Ber\u00fccksichtigung\ngeleisteter Hilfen zur Arbeit f\u00fcr notwendig erachtet, um\ndie Bem\u00fchungen der \u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger um eine\nEingliederung der arbeitslosen Sozialhilfeempf\u00e4nger in\ndas Arbeitsleben nicht zu konterkarieren.\nVor dem Hintergrund dieser noch zu l\u00f6senden Probleme\nwurde mit dem S\u00e4chsischen Landkreistag und dem S\u00e4ch-\nsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag im Zuge der Anh\u00f6rung\nzum Referentenentwurf f\u00fcr das FAG 1999 Einvernehmen\ndar\u00fcber erzielt, die Einf\u00fchrung eines Soziallastenneben-\nansatzes zun\u00e4chst zur\u00fcckzustellen, auf den gutachter-\nlichen Ergebnissen aufbauend diesen Reformschritt weiter\nzu pr\u00fcfen und gegebenenfalls seine Verwirklichung ab\n2001 vorzubereiten.\nIch will Ihnen ganz klipp und klar sagen: Der Pr\u00e4sident\ndes Landkreistages hat mir gesagt, er k\u00fcndigt uns die\nFreundschaft auf, wenn wir im Augenblick einen Sozial-\nlastenansatz einf\u00fchren, weil er ja die Proberechnungen\nkennt und sie f\u00fcr nicht sachgerecht h\u00e4lt. Das ist doch die\nRealit\u00e4t! Sie fordern hier etwas, was die Gemeinden und\ndie Spitzenverb\u00e4nde im Augenblick \u00fcberhaupt nicht wol-\nlen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  \u2013 Nein,\nim Augenblick noch nicht.\nDie Zeitspanne bis zum Jahre 2001 mag auf den ersten\nBlick ungew\u00f6hnlich lang erscheinen, sie ist aber notwen-\ndig, weil mit den vorgelegten Gutachten zwar die inhalt-\nliche Diskussion vorangebracht, aber noch nicht abge-\nschlossen werden konnte. Das betrifft insbesondere Fragen\nder Wechselwirkung mit wom\u00f6glich weiteren ausgleichs-\nrelevanten Nebenans\u00e4tzen, denn darin ist ja ein Teil der\nProblematik enthalten: das Problem der angemessenen\nBer\u00fccksichtigung der Hilfen zur Arbeit oder Fragen m\u00f6g-\nlicher Ermessensspielr\u00e4ume der Sozialhilfetr\u00e4ger bei der\nEinstufung der Betroffenen.\nDer Zeitraum ist auch insofern angemessen, weil in ihm\nstatistische Grundlagen sowohl noch einmal gr\u00fcndlich\n\u00fcberpr\u00fcft als auch \u2013 darauf lege ich Wert \u2013 auf eine mehr-\nj\u00e4hrige und damit repr\u00e4sentative Basis gestellt werden\nk\u00f6nnen. Ich kann doch nicht allein die zuf\u00e4lligen Ergebnis-\nse eines Jahres nehmen.\nOhne diese Fundierung eines Soziallastenausgleichs und\ndie Kl\u00e4rung wichtiger noch offener Fragen kann meines\n\nErachtens ein sachgerechter Nebenansatz nicht eingef\u00fchrt\nwerden.\nDie Forderungen der Opposition gehen v\u00f6llig ins Leere.\nWir sollten deshalb \u2013 Sie lesen ja offensichtlich die Stel-\nlungnahmen der Spitzenverb\u00e4nde immer nur sehr selek-\ntiv \u2013 in \u00dcbereinstimmung mit den kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt und nach\nAuswertung weiterer Gutachten das Thema erneut auf-\ngreifen. Schnellsch\u00fcsse helfen nicht weiter, sie bergen\nvielmehr die Gefahr in sich neue Ungerechtigkeiten zu\nschaffen.\n\nIch kann Ihnen nur eines sagen: Die Einf\u00fchrung eines\nSoziallastenausgleiches w\u00e4re im Augenblick, die Lunte an\ndas Pulverfass des kommunalen Finanzausgleiches zu\nlegen.\n\nIm \u00dcbrigen, Frau Zschoche, Sie fordern hier wieder etwas,\nwas ich seit 1995 bejaht habe. Ich bin mir nat\u00fcrlich auch\ndar\u00fcber im Klaren, dass der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz\num die Ausgabenseite erweitert werden muss. Ich habe\nnur darauf hingewiesen, dass man nat\u00fcrlich bei der Erwei-\nterung der Ausgabenseite dann auch den Beweis f\u00fcr Be-\nlastungsverschiebungen anzutreten hat. Bisher ist mir das\naber von der Gegenseite noch nicht nachgewiesen worden.\n\nIch habe bewusst gesagt: F\u00fcr das Jahr 2001 wollen wir\ngemeinsam noch einmal die Ausgabenentwicklung von\nLand und Gemeinden beurteilen. Aber Sie tun immer nur\nso, als ob das eine einseitige Problematik der Gemeinden\nw\u00e4re. Sie haben offensichtlich \u00fcberhaupt nicht zur Kennt-\nnis genommen, dass wir allein durch die Erh\u00f6hung der\nAltrenten aus den Sonderversorgungssystemen der DDR\nmittlerweile eine Belastung von fast einer Milliarde DM\nhaben, die man ja wohl auch im weiteren Umfang zu\nSozialausgaben z\u00e4hlen kann und die wir nat\u00fcrlich nicht\nnur f\u00fcr Leute zahlen, die nach heutigem Verst\u00e4ndnis im\nLandesdienst standen, sondern die nat\u00fcrlich auch im kom-\nmunalen Bereich t\u00e4tig gewesen sind. Dies wird von Ihnen\noffensichtlich v\u00f6llig ignoriert, obwohl ein Teil Ihrer Klien-\ntel ja der Hauptnutznie\u00dfer davon ist.\n\n\u2013 Bitte sehr, Herr Friedrich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Friedrich von der Frak-\ntion der PDS, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013\nIch gebe Ihnen Recht, dass die Spitzenverb\u00e4nde, und zwar\nbeide, auf die Schwierigkeiten der statistischen Datenbasis\nam 4. November verwiesen haben. Aber geben Sie mir\nRecht, dass speziell der S\u00e4chsische Landkreistag mit einer\nArbeitsformulierung zur Weiterentwicklung des so ge-\nnannten Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes I, also der vertika-\nlen Verteilungsgerechtigkeit, einen Vorschlag gemacht hat,\nder bereits jetzt im Doppelhaushalt 1999/2000 zu einer\ngr\u00f6\u00dferen Verteilungsgerechtigkeit f\u00fchren k\u00f6nnte?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nDr. Friedrich, mir ist nur die Stellungnahme des S\u00e4ch-\nsischen Landkreistages zug\u00e4nglich, der mit der jetzt vor-\ngeschlagenen Regelung voll inhaltlich einverstanden ist,\nund zwar sowohl in der schriftlichen Stellungnahme zum\nRegierungsentwurf als auch in der Anh\u00f6rung.\n\nIch sehe im Augenblick nicht \u2013 das m\u00fcssten Sie mir dann\nnachweisen \u2013, dass eine Forderung des S\u00e4chsischen Land-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6630\n\n\n\nkreistages von uns nicht erf\u00fcllt worden sei. Hier werden\nst\u00e4ndig M\u00e4rchen erz\u00e4hlt.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Nein, nein!)\n\nHier werden doch st\u00e4ndig M\u00e4rchen erz\u00e4hlt! Dann sagen\nSie doch bitte, welche Zahlen, welche Nachforderungen\nder S\u00e4chsische Landkreistag an das FAG hat. Mir sind \u2013\nich sage es Ihnen noch einmal; Sie haben ja Zeit, sich das\nzu \u00fcberlegen \u2013 keine bekannt.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Ausgabenseitige\nWeiterentwicklung \u2026)\n\n\u2013 Ja, Herr Friedrich, das ist doch seit Jahr und Tag von mir\nkonzediert worden. Sie k\u00f6nnen doch die Landtagsproto-\nkolle ab 1995 nachlesen.\nDie Frage des Systems ist das eine, die Frage der richtigen\nZahlen ist das andere. Und jetzt sage ich es Ihnen noch\neinmal und damit zum dritten Mal: Es gibt vonseiten des\nS\u00e4chsischen Landkreistages an das FAG 1999/2000 keine\noffenen Forderungen. Tun Sie nicht so, als ob sie best\u00fcn-\nden und Sie sich als Vertreter kommunaler Interessen hier\naufspielen k\u00f6nnten!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt nicht am Finanzminis-\nter, dass kein Sozialhilfeansatz da ist. Mir ist das doch \u2013\nentschuldigen Sie, wenn ich das so sage \u2013 relativ egal, weil\nes sich um eine Frage der interkommunalen Verteilung\nhandelt. Wenn aber die Hauptbetroffenen von dieser inter-\nkommunalen Verteilung, n\u00e4mlich die Kreise und die kreis-\nfreien St\u00e4dte, sagen, lasst die Finger davon, dann ist es\ndoch konsequent, dass ich mich nicht zum Schiedsrichter\n\u00fcber interkommunale Verteilungsstreitigkeiten aufschwin-\nge,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwenn die, die betroffen sind, sagen, sie m\u00f6chten noch eine\nNachdenkenspause. Ich w\u00fcrde Ihnen auch sehr empfeh-\nlen, das Gleiche in Ihren Stellungnahmen zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort hat die Fraktion\nder PDS. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Finanzminister, ich kann Ihre Aufregung\nverstehen, es geht um Ihr Geld, auf dem Sie gern sitzen\nbleiben wollen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Herr Metz, Sie hatten Jahre Zeit, den Kommunen zu hel-\nfen die Datenlage sicher zu gestalten.\nUnd, Herr Finanzminister, den Vorwurf kann ich Ihnen\nnicht ersparen: darauf zu warten, dass die Kommunen mit\nst\u00e4ndig weniger werdendem Personal auch noch diese von\nIhnen selbst als sehr schwierig einzusch\u00e4tzende Aufgabe\nl\u00f6sen.\n\n(Anhaltende Zurufe von der CDU)\n\nUnd vielleicht darf ich auch daran erinnern, dass die Pfle-\ngeversicherung nicht nur die Kommunen entlastet,\nsondern auch die Staatsregierung. Stichwort Landes-\nwohlfahrtsverband.\nIch kann begreifen, das habe ich in der Stellungnahme des\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages gelesen, dass die\n\nkreisfreien St\u00e4dte auch aufgrund der guten Ausstattung\nder Gro\u00dfst\u00e4dte, die ja auch Sozialhilfetr\u00e4ger sind, m\u00f6g-\nlicherweise die Probleme nicht haben.\nVom S\u00e4chsischen Landkreistag allerdings habe ich zur\nKenntnis nehmen m\u00fcssen, dass sie jetzt unverz\u00fcglich dar-\nauf dr\u00e4ngen, einen vertikalen Ausgleich zustande zu brin-\ngen. Es ist hier oftmals, auch vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und\nGemeindetag und von Junkernheinrich, nicht unterschie-\nden worden, ob sie den vertikalen oder den horizontalen\nAusgleich wollen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Vertikal!)\n\nIch hake nach, ich denke, Eile tut Not. Die Sozialhilfetr\u00e4ger\nhaben anders als wir und anders als Sie, Herr Staatsminis-\nter, keine Zeit f\u00fcr Entscheidungen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nOftmals haben sie nicht einmal die Chance zum Luftholen.\nWenn ein Antrag auf Sozialhilfe begr\u00fcndet ist, stehen die\nSozial\u00e4mter in der Pflicht. Und wenn die daf\u00fcr geplanten\nHaushaltsmittel nicht reichen, muss der K\u00e4mmerer sich\neinen Kopf machen, wem er Geld wegnimmt. Er kann\nseine Verantwortung weder auf einen anderen abw\u00e4lzen,\nnoch kann er sich Zeit damit nehmen.\nAlso d\u00fcrfen auch wir als Landtagsabgeordnete jetzt nicht\nz\u00f6gern. Die Kommunen haben ein Recht auf einen sp\u00fcr-\nbaren solidarischen Soziallastenausgleich durch den Frei-\nstaat.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nOder andersherum gesagt: Die Staatsregierung hat genau\ngenommen gar keinen Ermessensspielraum, sondern steht\nin der Pflicht, dem Verfassungsgebot der kommunalen\nSelbstverwaltung\n\n(Anhaltende Unruhe bei der CDU\n\u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nzu folgen. Ihnen ist doch hoffentlich bekannt, dass Kom-\nmunalverwaltungen, Gemeinde- und Kreisr\u00e4te fast keine\nGestaltungs- und Entscheidungsspielr\u00e4ume mehr haben,\n\n(Fortgesetzte Unruhe bei der CDU)\n\ndass auf diesen Gemeinde- und Kreisabgeordneten \u2013 ich\nbin eine davon \u2013 eine gro\u00dfe Last liegt, denn das Einzige,\nwas ihnen zu tun \u00fcbrig bleibt ist, als Stimmentr\u00e4ger nicht\nfinanzierbare Ausgaben auf die B\u00fcrger abzuw\u00e4lzen. Es ist\nso: Mit der Aush\u00f6hlung der kommunalen Selbstverwal-\ntung\n\n(Leroff, CDU: Guck auf die Uhr!)\n\nwird der Pulsschlag der Gesellschaft gel\u00e4hmt.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDemokratie verk\u00fcmmert. Wenn sich Kommunen, Land\nund auch Bund in die steigenden Soziallasten teilen, denke\nich, wird der Druck auf ein politisches Konzept verst\u00e4rkt,\ndas der immer teurer werdenden Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit\nvorbeugt.\nUnd wenn Sie nicht wieder in einer Sackgasse landen wol-\nlen, greifen Sie zum PDS-Konzept eines \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderten Besch\u00e4ftigungssektors.\n\n(Dr. Metz, CDU: Das fehlt uns noch!)\n\nSein innovativer Ansatz besteht darin, \u2013 \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6631\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also, Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 Arbeit und Wertsch\u00f6pfung begriff-\nlich neu zu bestimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, bitte zum\nSchluss kommen.\n\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 Letzter Satz. \u2013 Denn wir brauchen\neine Gesellschaft, in der Arbeit mit Lebensqualit\u00e4t ver-\nkn\u00fcpft ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, das war ein Be-\nrichtsantrag. Wollen Sie ihn f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren oder\nwollen Sie dar\u00fcber abstimmen lassen?\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident, der Berichtsantrag\nwird von unserer Fraktion f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt, das anste-\n\nhende Problem ist noch nicht erledigt. Wir werden eine\nweitere parlamentarische Initiative einbringen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. \u2013 Meine Damen und\nHerren, die Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt und dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nDie Tagesordnung der 91. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist auch abgearbeitet. Wie Sie wissen, hat das\nPr\u00e4sidium den Termin f\u00fcr die 92. Sitzung auf Dienstag,\nden 8. Dezember 1998, festgelegt. Einladung und Tages-\nordnung dazu werden Ihnen zugehen.\n\nDie 91. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Mir bleibt nur \u00fcbrig, Ihnen ein gutes Wochenende\nund einen gesegneten Sonntag zu w\u00fcnschen.\n\n(Schluss der Sitzung: 17.53 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 13. November 1998\n\n6632\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\tAktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Belastungen des Standortes Sachsen durch die Steuerpl\u00e4ne der neuen Bonner Regierung\n\t2. Aktuelle Debatte: Sinkende Abfallmengen \u2013 Herausforderungen an die s\u00e4chsische Abfallpolitik ...\n\t3. Aktuelle Debatte: Zukunft s\u00e4chsischer Produktionsstandorte bei strategischen Entscheidungen der Konzernm\u00fctter\n\n\t2 Wahl der Mitglieder und des Vorsitzenden und deren Stellvertreter des 3. Untersuchungsausschusses ...\n\t3 Fragestunde\n\t4 Reform der Strukturfonds\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\t5 Verwendung der Mittel aus der Ausgleichsabgabe nach \u00a7 11 Schwerbehindertengesetz\n\t6 Automobil- und Zulieferindustrie in Sachsen\n\t7 \u2013 SPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen\n\t8 Wiederherstellung eines ausgeglichenen Wasserhaushaltes in den vom Braunkohlenbergbau beeintr\u00e4chtigten Flussgebieten ...\n\t9 Besch\u00e4ftigungssituation der Gefangenen in den Justizvollzugsanstalten\n\t10 Soziallastenausgleich\n\n",
    "status": 200
}