{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T13:49:01Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:42:27Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:42:27Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "262",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T13:49:01Z",
        "date": "2001-10-12T06:42:27Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/74 13.02.1998",
        "dcterms:created": "1998-10-09T13:49:01Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:42:27Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T13:49:01Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:42:27Z",
        "modified": "2001-10-12T06:42:27Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2047",
            "3424",
            "532",
            "4920",
            "4940",
            "5042",
            "5120",
            "4863",
            "4798",
            "5116",
            "4543",
            "4910",
            "5069",
            "5232",
            "5476",
            "4912",
            "5253",
            "5148",
            "4763",
            "5843",
            "5588",
            "5935",
            "5485",
            "5921",
            "6015",
            "5110",
            "4758",
            "6233",
            "6509",
            "6413",
            "5833",
            "5753",
            "6135",
            "6484",
            "6452",
            "5033",
            "6299",
            "6236",
            "6189",
            "5692",
            "5795",
            "5333",
            "5721",
            "6147",
            "6125",
            "5416",
            "6431",
            "6157",
            "6164",
            "4887",
            "5903",
            "5924",
            "6372",
            "5209",
            "5781",
            "5865",
            "5990",
            "1061"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T13:49:01Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:42:27Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/74 13.02.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_74_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/74 13.02.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "58"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/74 13.02.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/74\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n74. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 13. Februar 1998, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 16.31 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5365\n\nErinnerung an den 13. Februar 1945 5365\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nAbg. Dr. Friedrich, PDS 5365\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nDr. Hahn, PDS 5365\n\n1  Aktuelle Stunde\nWeit \u00fcber 400 000 Arbeitslose im Freistaat\nSachsen \u2013 Sozialer Quantensprung ins\nJahr 2000?\nAntrag der Fraktion der PDS 5365\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 5365\nProf. Dr. Porsch, PDS 5366\nLehmann, CDU 5366\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5367\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5368\nBeyer, CDU 5368\nProf. Dr. Porsch, PDS 5368\nProf. Dr. Porsch, PDS 5369\nPietzsch, CDU 5369\nLochbaum, SPD 5369\nLochbaum. SPD 5370\nFrau Schulz, PDS 5370\nJurk, SPD 5371\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5371\nJurk, SPD 5372\nWinkler, CDU 5372\nFranke, CDU 5372\nFrau Gangloff, PDS 5372\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5373\nLehmann, CDU 5374\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5374\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5375\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5375\nProf. Dr. Porsch, PDS 5379\nJurk, SPD 5380\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/7946 5380\n\n\u2013 Nichtausweisung von \u00fcber 58 Jahre alten\nund erkrankten Arbeitslosen in der Arbeits-\nlosenstatistik Monat Januar 1998 f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen durch die Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit (Dringliche Anfrage)\nWehnert, fraktionslos 5380\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5381\nWehnert, fraktionslos 5381\n\n\u2013 Ausnahmegenehmigung f\u00fcr Grundschulen\nim Vogtlandkreis (Frage Nr. 2)\nFrau Roth, PDS 5381\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5381\nFrau Roth, PDS 5382\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5382\n\n\u2013 Stra\u00dfenanbindung der Stadt Rothenburg\n(Frage Nr. 11)\nJurk, SPD 5382\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5382\n\n\u2013 Kulturstatistik f\u00fcr Sachsen (Frage Nr. 3)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5383\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5383\n\n\u2013 Sonderprogramm Stra\u00dfenbau (Frage Nr. 12)\nJurk, SPD 5383\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5383\nJurk, SPD 5384\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5384\n\n\n\n\u2013 Zahnersatzleistungen im Ausland\n(Frage Nr. 4)\nFrau Zschoche, PDS 5384\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5384\n\n\u2013 Erhalt des S\u00e4chsischen Staatsweingutes als\nLandeseigentum (Frage Nr. 1)\nWehnert, fraktionslos 5384\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5384\nWehnert, fraktionslos 5385\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5385\n\n\u2013 Besch\u00e4ftigung Schwerbehinderter\n(Frage Nr. 7)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5385\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5385\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5386\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5386\n\n\u2013 Eintreibung von Trinkwasserbeitr\u00e4gen\ndurch Pf\u00e4ndung (Frage Nr. 9)\nFrau Roth, PDS 5386\nHardraht, Staatsminister des Innern 5386\nFrau Roth, PDS 5387\n\n\u2013 Datenmaterial Rentenzuschlag (Frage Nr. 10)\nFrau Zschoche, PDS 5387\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5387\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 5387\n\n\u2013 Vorf\u00e4lle vom 24. Januar 1998 im Zug von\nDresden nach Leipzig (Frage Nr. 5)\nAdamczyk, PDS 5387\nHardraht, Staatsminister des Innern 5387\n\n\u2013 Europawoche (Frage Nr. 6)\nFrau Schneider, PDS 5388\nMeyer, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und\nEuropaangelegenheiten 5388\n\n3  \u2013 Untersuchung ,,Menschen im Schatten\u201c \u2013\nErfahrungen von Caritas und Diakonie in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern\nDrucksache 2/6052, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Studie des Deutschen Caritasverbandes und\ndes Diakonischen Werkes der EKD\n,,Menschen im Schatten\u201c\nDrucksache 2/6061, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5388\n\nFrau Nicolaus, CDU 5388\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5390\nSandig, CDU 5391\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5392\nKannegie\u00dfer, CDU 5393\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5394\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5396\n\nFrau Schneider, PDS 5396\nFrau Schneider, PDS 5397\nLeroff, CDU 5397\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/6061 5397\n\n4  Personalabbau im \u00f6ffentlichen Dienst\nDrucksache 2/7431, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5397\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5397\nFrau Reichardt, CDU 5398\nFrau Zschoche, PDS 5399\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5400\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 5402\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5402\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5403\nFrau Petzold, CDU 5403\n\nAbstimmung und Ablehnung 5403\n\n5  Ergebnisse des Programms der Bundes-\nregierung ,,Politik f\u00fcr mehr Wachstum\nund Besch\u00e4ftigung\u201c in Sachsen\nDrucksache 2/6861, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5403\n\nFrau Ostrowski, PDS 5403\nFrau Ostrowski, PDS 5404\nWinkler, CDU 5404\nJurk, SPD 5405\nFrau Ostrowski, PDS 5406\n\n6  Novellierung des bestehenden Haftrechtes\nDrucksache 2/6717, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5407\n\nK\u00fchnrich, CDU 5407\nFrau Seidel, SPD 5407\nFrau Seidel, SPD 5408\nBartl, PDS 5408\nBartl, PDS 5409\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5409\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5410\nBartl, PDS 5410\nK\u00fchnrich, CDU 5411\n\n7  \u2013 Hauswirtschaftshilfen\nDrucksache 2/2906, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sozial abgesicherte Arbeitspl\u00e4tze in\nprivaten Haushalten\nDrucksache 2/3148, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5411\n\nFrau Zschoche, PDS 5411\nFrau Petzold, CDU 5412\nFrau Zschoche, PDS 5412\nFrau Zschoche, PDS 5413\nFrau Petzold, CDU 5413\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5413\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 5414\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n\n\nFrau Zschoche, PDS 5414\nFrau Petzold, CDU 5415\nFrau Zschoche, PDS 5415\n\nAbstimmung und Annahme\nDrucksache 2/3148 5416\n\n8  T\u00e4tigkeit der S\u00e4chsischen Landesstiftung\nDrucksache 2/7528, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5416\n\nFrau Roth, PDS 5416\nFrau Roth, PDS 5417\n\nFranke, CDU 5417\nGerlach, SPD 5417\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5417\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5418\nFrau Roth, PDS 5419\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5419\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 74. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages.\nMeine Damen und Herren! Bevor wir unsere Arbeit auf-\nnehmen, m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, da\u00df vor 53 Jahren,\nam 13. Februar 1945, Dresden durch mehrere Luftangriffe\nfast v\u00f6llig zerst\u00f6rt wurde.\nZu dieser Stunde legt eine Delegation des S\u00e4chsischen\nLandtages zum Gedenken an die Opfer des Luftkrieges in\nDresden, aber auch in anderen s\u00e4chsischen St\u00e4dten, einen\nKranz nieder.\nAn einem Tag wie dem heutigen sollten wir uns ganz\nbewu\u00dft dessen erinnern, was im Zweiten Weltkrieg\ngeschehen ist. Nur das st\u00e4ndige Erinnern bewahrt uns vor\nder Gefahr, Fehler der Vergangenheit noch einmal zu be-\ngehen.\nF\u00fcr uns bleibt neben der Trauer vor allem die Mahnung,\nden Anf\u00e4ngen von Barbarei immer wieder entschlossen\nentgegenzutreten.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit\nnicht vers\u00e4umen, jetzt Herrn Dr. Friedrich ganz herzlich\nzum Geburtstag zu gratulieren. Herr Dr. Friedrich, ich\nw\u00fcnsche Ihnen Gesundheit f\u00fcr Leib und Seele, ein gutes\nZusammenarbeiten, viel Freude privat und beruflich.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nHerr Hermsdorfer, Herr Dr. B\u00f6ttrich, Frau Dr. Bretschnei-\nder, Herr Reber, Frau Weber, Herr Dr. Jahr, Herr Plobner,\nHerr Hilker und f\u00fcr heute vormittag Herr Adamczyk.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen\nvor. Die Tagesordnungspunkte 3 bis 6 \u2013 dabei handelt es\nsich um 3. Lesungen \u2013 sind zu streichen.\n\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesord-\nnung? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte darum bitten, da\u00df der Tagesordnungs-\npunkt 13, Initiative der Staatsregierung zur Ausstrahlung\neines MDR-Jugendprogramms, Drucksache 2/6933, f\u00fcr\nheute von der Tagesordnung genommen wird. Wir m\u00f6ch-\nten dies erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt behandeln und\nbitten, diesen Tagesordnungspunkt zu streichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Tagesordnungspunkt 13 ist\nzu streichen.\n\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge? \u2013 Ich sehe keine weite-\nren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die\nTagesordnung. Die Tagesordnung der 74. Sitzung ist\ndamit best\u00e4tigt.\n\nMeine Damen und Herren! Somit rufe ich auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\nWeit \u00fcber 400 000 Arbeitslose im Freistaat Sachsen \u2013 Sozialer Quantensprung\nins Jahr 2000?\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: Die CDU hat insgesamt 30 Minu-\nten, SPD und PDS haben je 15 Minuten; die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht, 30 Minuten.\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Ich rufe Herrn Prof. Porsch, Fraktion\nder PDS, auf.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wie es scheint, hatten einige Leute bis jetzt mehr\nProbleme mit der Aktuellen Debatte als mit dem Fakt der\n440 000 Arbeitslosen im Freistaat. Die einen meinen, die\nAktuelle Debatte sei nicht die geeignete parlamentarische\nM\u00f6glichkeit, sich mit dieser Tatsache auseinanderzu-\nsetzen. Diese Meinung teile ich. Leider gibt uns die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung kaum eine andere M\u00f6glichkeit. Eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung zur Problematik hat die Staatsregierung\nverweigert.\nDie anderen haben ein Problem mit dem Titel. Die Sache\nkann ich aufkl\u00e4ren. Das mit dem ,,Quantensprung\u201c\nkommt nicht aus meiner Fraktion. Wir nehmen nur die\nFormulierung eines der bedeutendsten zeitgen\u00f6ssischen\n\nWirtschaftspsychologen und Gesundbeter auf, n\u00e4mlich\ndes Dr. Kajo Schommer, der meinte, als er 300 Millionen\nDM f\u00fcr etwa 450 Arbeitspl\u00e4tze und die noch sehr vage\nOption auf 4 500 weitere Arbeitsstellen bezahlt hatte, dies\nsei der Quantensprung ins n\u00e4chste Jahrtausend. Aber Herr\nSchommer, die Zahlen des Herrn Jagoda holen uns auf\nden Boden der Tatsachen zur\u00fcck. Ihr letzter gro\u00dfer Ein-\nkauf von Arbeitspl\u00e4tzen war dann wohl kein Quanten-\nsprung. Das war nicht einmal ein Quentchensprung. Der\nwahre Quantensprung sind die 440 000 Arbeitslosen, und\nsie bedeuten eigentlich den Offenbarungseid \u00fcber fast acht\nJahre verfehlter Wirtschafts- und F\u00f6rderungspolitik.\n\nIm Wahlkampf 1990 hat Herr Biedenkopf vorgeschlagen,\nWirtschaftspolitik im Sinne der Anpflanzung von Seerosen\nzu betreiben. Einige Rosen in den Teich gepflanzt w\u00fcrden\nsich bald wundersch\u00f6n \u00fcber den gesamten Teich ausbrei-\nten. Diese Vision der bl\u00fchenden Landschaften ist so wenig\naufgegangen wie andere Visionen. Die Staatsregierung\nmu\u00df heute vielmehr schmerzlich erfahren, da\u00df man auch\nzwischen Seerosen j\u00e4mmerlich ersaufen kann. Nicht die\nSeerosen haben sich trotz des Einsatzes horrender Mittel\nausgebreitet; gewachsen ist vielmehr das Algengeflecht\nder Massenarbeitslosigkeit, das immer mehr die Luft zum\nLeben nimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5365\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Prof. Porsch?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Nein, im Moment nicht. Die Zeit\nist zu knapp.\nDamit wir uns nicht falsch verstehen. Niemand hat etwas\ngegen die Arbeitspl\u00e4tze bei Siemens, bei Motorola, bei\nQuelle, bei VW, AMD u. a. Der Preis daf\u00fcr wird wohl\nunter den heutigen Verh\u00e4ltnissen halbwegs stimmen. Was\nso knapp wird wie Arbeitspl\u00e4tze hat eben seinen Preis,\nund was in einem solchen \u00dcberma\u00df vorhanden zu sein\nscheint wie die menschliche Arbeitskraft mu\u00df eben ver-\nschleudert werden.\nGenau da sind wir beim Problem und beim Versagen der\nStaatsregierung. Dem h\u00e4tte entgegengesteuert werden\nm\u00fcssen. Hier h\u00e4tte intelligent reagiert werden m\u00fcssen.\nWenn sich Politik aber so sehr der Wirtschaft, und zwar\nden Supergro\u00dfen in der Wirtschaft, nicht den Kleinen, un-\nterwirft wie die Politik in Bonn und noch mehr die Politik\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung, so mu\u00df die Katastrophe\nmit dieser Wucht und Ungebremstheit auf uns herein-\nbrechen.\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung! Meine\nDamen und Herren von der Mehrheitsfraktion! Sie wissen\nes doch, und Sie haben es auch oft gesagt: Es stimmt, da\u00df\nheute immer mehr mit immer weniger menschlicher\nArbeitskraft produziert wird, da\u00df Kapital und Wissen heu-\nte ungleich mehr Bedeutung haben als Arbeit. Die Aktien-\nkurse und die steigenden Arbeitslosenzahlen beweisen\ndiesen Zusammenhang t\u00e4glich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Einen Satz noch. \u2013 Wieso k\u00f6nnen\nSie dann denken, einen ganzen Freistaat aus der Arbeits-\nlosenmisere heraushalten zu k\u00f6nnen, wenn man nur\ngen\u00fcgend Subventionen an Gro\u00dfe gibt, damit in Sachsen\nmodernste Produktionsanlagen errichtet werden? Ich habe\nnichts dagegen \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Porsch, bitte!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Einen Satz noch.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das war schon ein Satz.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Ich habe ein Semikolon gemacht.\nIch habe nichts dagegen, aber Sie investieren, unter dem\nvolkswirtschaftlichen Strich,\n\n(Staatsminister Vaatz: Herr Pr\u00e4sident! Sie m\u00fcssen\ndurchgreifen! Schalten Sie einfach ab!)\n\nin den Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen! Das ist Politik nach dem\nMotto\n\n(Staatsminister Vaatz: Herr Pr\u00e4sident! Das ist unfair!)\n\n,,Rette sich, wer kann!\u201c\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zuruf des Abg. Eggert, CDU\n\u2013 Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU hat\nHerr Lehmann das Wort; bitte.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Offensichtlich wollen die Opposi-\ntionsfraktionen in diesem Hohen Hause die Aktuellen\nDebatten bis zur Bundestagswahl nutzen, um die hohen\nArbeitslosenzahlen zu beklagen und Betroffenheit zu zei-\ngen, um zu verdecken, da\u00df sie gegenw\u00e4rtig gar nicht bereit\nsind, etwas Substantielles gegen diese schlimme Entwick-\nlung zu tun.\n\n(Adler, SPD: Sie wohl?)\n\nDie neue deutsche Arbeitslosigkeit ist nicht das Ergebnis\neiner kleinen vor\u00fcbergehenden Konjunkturdelle, die man\nmit vor\u00fcbergehenden Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen ausglei-\nchen kann,\n\n(Schulmeyer, SPD: 15 Jahre CDU!)\n\nsondern sie ist Ausdruck einer einschneidenden Umstruk-\nturierung, die in allen entwickelten Volkswirtschaften der\nWelt abl\u00e4uft. Man kann dem also nicht mit schuldenfinan-\nzierten Besch\u00e4ftigungsprogrammen begegnen, sondern\nman mu\u00df neue, unb\u00fcrokratische und unbequeme Wege\ngehen, die das Innovationsverm\u00f6gen aller wichtigen Grup-\npen der Gesellschaft verlangen. Die Parteien sind hierbei\nebenso gefordert wie die Tarifpartner und die Tr\u00e4ger der\nsozialen Sicherungssysteme.\n\nEinige dieser Partner sind leider wider besseres Wissen\nnicht bereit, auf ihre Besitzst\u00e4nde und Rituale aus besseren\nZeiten zu verzichten, sich dieser \u00fcberragenden Aufgabe\nauch nur ansatzweise zu opfern. Das ist wie bei den Eisen-\nbahnfreunden und bei den Bahnkunden:\n\n(M\u00e4dler, SPD: Wer?)\n\nWenn die Abbestellung einer zu wenigen Prozenten\ngenutzten Eisenbahnstrecke droht, kommen Sie mit Betrof-\nfenheit, mit Spr\u00fcchen und mit F\u00e4hnchen zu den Protest-\nveranstaltungen. Wenn Sie aber nach endlich langer\nDiskussion gefragt werden, ob Sie bereit w\u00e4ren, zur besse-\nren Auslastung der Strecke und damit zum Erhalt der-\nselben f\u00fcr den \u00fcberwiegenden Teil Ihrer pers\u00f6nlichen\nMobilit\u00e4t die Eisenbahn zu nutzen, dann kommt ein be-\ntroffenes Nein. Das zeigt, da\u00df die Erhaltung der Strecke\neben nicht den hohen Stellenwert besitzt, f\u00fcr den Sie bereit\nw\u00e4ren, einen Teil Ihrer pers\u00f6nlichen Bequemlichkeit zu\nopfern.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Konkret! Namen!)\n\n\u00c4hnlich ist es bei den Tarifpartnern im \u00f6ffentlichen Dienst.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nH\u00e4tte die Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit f\u00fcr Sie h\u00f6chste\nPriorit\u00e4t,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nw\u00fcrden Sie mit daf\u00fcr sorgen, da\u00df der Anteil der Personal-\nkosten an den \u00f6ffentlichen Ausgaben nicht st\u00e4ndig steigt.\nMan w\u00fcrde durch Nullrunden helfen, da\u00df zum Beispiel\nmehr staatliches Geld in Investition und Innovation ge-\nsteckt werden k\u00f6nnte oder da\u00df sich die Steuerlast redu-\nziert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5366\n\n\n\nMan will das aber nicht. Die Solidarit\u00e4t mit den Arbeits-\nlosen beschr\u00e4nkt sich auf Spr\u00fcche und das Schwenken von\nF\u00e4hnchen.\n\n(Adler, SPD: Das machen Sie!)\n\nGleiches gilt auch f\u00fcr die Bundes-SPD. Man verweigert\nsich jeglicher Steuer- und Strukturreform, weil die Be-\nk\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit gegenw\u00e4rtig eben nicht das\nTop-Thema ist. F\u00fcr die SPD hat die \u00dcbernahme der Macht\nin Bonn h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Die Arbeitslosen sollen warten.\n\n(Adler, SPD: Da haben Sie recht!)\n\nIm Gegenteil, man versucht, die existentiellen N\u00f6te der\nArbeitslosen f\u00fcr die Zwecke der Macht\u00fcbernahme in Bonn\nzu instrumentalisieren.\nWir als Sachsen-CDU bem\u00fchen uns seit Jahren redlich, das\nin unseren Kr\u00e4ften Stehende zu tun, um zu mehr Arbeits-\npl\u00e4tzen zu kommen.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nWir sind daf\u00fcr bereit, H\u00e4rten auf uns zu nehmen und auf\nunzeitgem\u00e4\u00dfe Rituale zu verzichten. Wir werden es nicht\nallein schaffen. Wir brauchen die Mithilfe aller auf allen\npolitischen Ebenen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich fordere Sie daher auf mit-\nzuhelfen, da\u00df sich ein Quantensprung in den K\u00f6pfen der\nSPD-Vertreter im Bundesrat vollzieht, damit aus dem Be-\nklagen der hohen Arbeitslosenzahl ein gemeinsamer\nKampf f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nHans J\u00fcrgen Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Lehmann, da Sie mit\nIhrer Partei sowohl hier in Sachsen als auch in Bonn eben\nnichts tun oder viel zu wenig tun,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndeshalb n\u00fctzt die Opposition die ihr zustehenden parla-\nmentarischen M\u00f6glichkeiten, so beschr\u00e4nkt sie hier auch in\ndiesem Punkt, was die Aktuelle Debatte betrifft, sein\nm\u00f6gen, um auf dieses schlimmste Problem unserer Gesell-\nschaft immer wieder aufmerksam zu machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Heute, 17 Monate nach der\nVerabschiedung des Programmes f\u00fcr mehr Wachstum und\nBesch\u00e4ftigung, genannt Sparpaket, heute, drei Wochen\nnach unserer letzten Debatte in diesem Hause zu\n400 000 Arbeitslosen, heute: Fortsetzung der Debatte bei\nnunmehr schon 440 000 Arbeitslosen. Und morgen? \u2013 Die\nSpirale dreht sich weiter, scheinbar unaufh\u00f6rlich, schein-\nbar \u00fcberm\u00e4chtig. Was ist eigentlich im M\u00e4rz?\nHerr Schommer, setzen Sie Ihre statistischen Manipulatio-\nnen in dieser Katastrophe nicht weiter fort!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch hatte das letzte Mal keine M\u00f6glichkeit mehr, Ihnen zu\nantworten. Daher sage ich es Ihnen heute: Es ist schon\n\nwahrhaft arrogant, den Anstieg der Arbeitslosigkeit in\nSachsen nicht als massiv zu empfinden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist zynisch, die Dramatik zu besch\u00f6nigen, indem Sie\nnun beginnen, die Statistik um Menschen \u00fcber 55 Jahre\nund Menschen mit Behinderungen und gesundheitlichen\nSch\u00e4den zu bereinigen.\nIch frage Sie: Sind das keine vollwertigen Arbeitslosen\nmehr? Die Menschen, deren Arbeitslosigkeit nicht l\u00e4nger\nals drei Monate dauerte \u2013 d\u00fcrfen diese sich auch nicht\nmehr arbeitslos nennen, wenn sie ihre Arbeit verloren\nhaben? Herr Schommer, genau dieses Verhalten ist es, das\ndie Menschen w\u00fctend macht. Sie f\u00fchlen sich verschaukelt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie f\u00fchlen sich von der Politik nicht ernst genommen. Das\nhabe ich selbst erlebt. H\u00e4tten Sie sich am 5. Februar, dem\nAktionstag der Gewerkschaften, unter die vielen hundert\nArbeitslosen vor dem Chemnitzer Arbeitsamt gemischt,\nw\u00fc\u00dften Sie heute, was man dort sagte. Ich zitiere wort-\nw\u00f6rtlich: ,,Wir haben die Schnauze voll, da\u00df sich die ver-\nantwortlichen Politiker immer als nicht zust\u00e4ndig f\u00fchlen\nund immer versuchen, das Problem kleinzureden.\u201c\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! In professioneller Manier und\nin seri\u00f6sem Ton hat der Ministerpr\u00e4sident zwei Tage vor\ndem offiziellen Stichtag die neuesten Hiobsbotschaften\nselbst verk\u00fcndet.\nEs erhebt sich die Frage, warum er der monatlichen Mel-\ndung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit zuvorkommen wollte.\nWollte er den Anschein erwecken, da\u00df er die Dinge noch\nin der Hand hat?\n\n(Frau Schulz, PDS: Genau.)\n\nDies ist zweifelhaft, denn au\u00dfer der wohl richtigen Fest-\nstellung, da\u00df es sich um eine sehr ernste Entwicklung f\u00fcr\nunser Land handelt, hatte er nur Schelte f\u00fcr die Tarifpart-\nner parat. Wie hilfreich! kann ich nur sagen. Dabei wei\u00df\nauch er, in welch hohem Ma\u00dfe in den zur\u00fcckliegenden\nZeiten Arbeitnehmer und Gewerkschaften Vorleistungen\nerbracht haben und auf Verbesserungen verzichteten,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nblo\u00df auf die Arbeitspl\u00e4tze warten wir noch heute.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd es ist auch keine Landespolitik, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, lediglich eine horizontale Solidarit\u00e4t zwischen\nArbeitnehmern und Arbeitslosen einzufordern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Was n\u00f6tig ist, ist die Wahr-\nnehmung der Verantwortung durch die gesamte Gesell-\nschaft: Arbeitgeber, Arbeitnehmer, Gewerkschaften, eben\naller gesellschaftlicher Gruppen.\n\n(Zurufe: Richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDoch dazu, meine Damen und Herren, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, bitte!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5367\n\n\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: \u2013 bedarf es einer politischen\nF\u00fchrung, die wieder f\u00fchrt und die L\u00f6sungsans\u00e4tze auf\nallen Ebenen aufzeigt, \u2013 \u2013\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und PDS\n\u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, bitte!\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: \u2013 die dann umzusetzen sind.\nUnd das mu\u00df hier bereits beginnen.\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nBeyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUm keine Unklarheiten aufkommen zu lassen: F\u00fcr mich\npers\u00f6nlich war es unfa\u00dfbar, da\u00df man sich in der alten Bun-\ndesrepublik lange Zeit mit 2 Millionen Arbeitslosen\nscheinbar abgefunden hatte, entstanden freilich unter der\nsozialliberalen Koalition.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013 Adler, SPD:\nDas ist 14 Jahre her.)\n\nEbenso unfa\u00dfbar war mir der von der Gewerkschaft\ndurchgesetzte Sozialstandard: Arbeitslosengeld erh\u00e4lt nur\nderjenige, dem man kein Arbeitsangebot in gleicher H\u00f6he\nseiner bisherigen Qualifikation machen kann. Einen Ein-\nstieg in die Arbeit darunter hielt man f\u00fcr unzumutbar. \u2013\nDas waren die achtziger Jahre.\nWie schlimm heute die Instrumentalisierung des Haupt-\nproblems Arbeitslosigkeit ist, zeigt eine \u00dcberschrift in\neinem s\u00e4chsischen Blatt: ,,Die CDU entdeckt die Arbeits-\nlosigkeit\u201c. Der Schreiber k\u00f6nnte es besser wissen. Er m\u00fc\u00dfte\nsich nur die Papiere unseres 8. Parteitages vom Oktober\n1995 ansehen oder sich fragen, welchen Zweck wohl die\nsolide Finanz- und Wirtschaftspolitik in Sachsen verfolgt,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nZ\u00e4hlt nicht das sichere Entwicklungspotential, das die\nSachsen mit vielleicht 10 % Zuwachs im industriellen\nSektor im Jahre 1997 gelegt haben? Sehen Sie sich die\nKonjunkturanalyse der IHK S\u00fcdwestsachsen an oder das\nFazit im ,,Handelsblatt\u201c: ,,Im Osten dampft der Konjunk-\nturzug weiter.\u201c\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\nIch frage Sie, meine Damen und Herren: Welche Wirkung\nwar von der vom Bundestag verabschiedeten Steuerreform\nzu erwarten? Warum wurde sie vom Bundesrat blockiert?\n\n(Unruhe bei der SPD \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas entscheidende Signal zur Verst\u00e4rkung der sich lang-\nsam entwickelnden Konjunktur durfte vor der Bundes-\ntagswahl nicht gesetzt werden. Die vermutete Chance der\nSPD, zur Macht zu kommen, steht h\u00f6her als die Chance,\nArbeitspl\u00e4tze durch Wirtschaftsdynamik zu schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Den Arbeitslosen ist nur mit\neiner schnellen Ursachenbehandlung wirklich geholfen.\nF\u00fcr Symptombehandlung haben wir ihretwegen keine\nZeit. Das beste Arbeitsbeschaffungsprogramm ist die Sen-\n\nkung von Steuern, Beitr\u00e4gen, staatlichen Wohltaten und\nRegulierungen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Interne Wortwechsel\nbei der SPD)\n\nDie Union verfolgt dieses Programm, denn nur was\nArbeitspl\u00e4tze schafft, ist sozial. Wenn der W\u00e4hler die\nMehrheiten daf\u00fcr sichert, meine Damen und Herren, dann\nwird die Union dieses Programm auch durchsetzen.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nPDS; Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren jetzt von der schwarzen Seite dieses Hauses! Sie\nhaben nichts anderes getan, als den ohnehin hochproduk-\ntiven Teil der Wirtschaft zu bedienen. Auf gestaltenden\nEinflu\u00df der Politik haben Sie verzichtet. Wenn zu dem\nSchaden, den Sie angerichtet haben, auch noch der Spott\nf\u00fcr die Betroffenen kommt, so ist dies ein ganz besonderer\nSkandal.\n\n(Schiemann, CDU: Unterstellung!)\n\n\u2013 Ich werde es Ihnen beweisen. Der Ministerpr\u00e4sident ent-\ndeckt pl\u00f6tzlich die Solidarit\u00e4t, nicht die ganze zwar, aber\ndie horizontale.\n\n(Bandmann, CDU: Eine Unversch\u00e4mtheit!)\n\n,,B\u00fcrger, die Arbeit haben\u201c, sagt er, ,,sollen ihren arbeits-\nlosen Nachbarn zur Seite stehen.\u201c\nEs d\u00fcrfe nicht immer nur den Ruf nach staatlicher Unter-\nst\u00fctzung f\u00fcr die Arbeitslosen geben. Die Menschen sollten\nsich gegenseitig helfen. Da bleibt einem wahrlich die\nSpucke weg. Als ob sich die Menschen nicht helfen\nw\u00fcrden, Herr Ministerpr\u00e4sident. Mag sein, nicht in Ihren\nKreisen und in Ihrer Wohngegend, aber anderswo sehr\nwohl und in anderen sozialen Schichten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWaagerechter Gemeinsinn statt Tarifforderung sei gefragt.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, sprechen Sie doch Klartext:\nWaagerechter Gemeinsinn, horizontale Solidarit\u00e4t ganz\nunten, Fettlebe ganz oben. Das ist der Klartext!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies spaltet die Gesellschaft. Das sch\u00fctzt allein die Rei-\nchen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 Zurufe von der CDU\n\u2013 Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSie zerst\u00f6ren mit Ihrem Aufruf die Solidargemeinschaft\nendg\u00fcltig. Das ist der Sinn Ihrer Politik. Aber vielen Dank\nf\u00fcr diese Offenheit.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Was Ihre Vorschl\u00e4ge wert sind, werde ich Ihnen einmal\nzeigen. Wenn allein die 86 000 Sozialhilfeempf\u00e4nger in\nSachsen ihren Lebensunterhalt durch Koffertragen und\nSchuheputzen verdienen wollten, m\u00fc\u00dften da bei etwa\n5 DM Lohn f\u00fcr den Koffer und 5 DM f\u00fcr ein Paar Schuhe\netwa 215 000 Koffer pro Tag zum Tragen bereitstehen und\nebenso viele Paar Schuhe zum Putzen, wenn ich davon\nausgehe, da\u00df man etwa 25 DM pro Tag an f\u00fcnf Tagen in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5368\n\n\n\nder Woche verdienen sollte, um dem s\u00e4chsischen Sozial-\nhilfesatz von 514 DM pro Monat nahezukommen. Da rech-\nne ich doch gar nicht noch auf die Arbeitslosen hoch, und\nversch\u00e4mt verschweige ich, da\u00df 41 % der s\u00e4chsischen\nSozialhilfeempf\u00e4nger und -empf\u00e4ngerinnen Kinder und\nJugendliche sind.\n\n(Genau! bei der PDS)\n\nNein, zu dieser Politik sagen Hunderttausende, ja Millio-\nnen nein in diesem Lande.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nein, danke. \u2013 Nicht horizontaler\nGemeinsinn und waagerechter ist gefragt. Vertikaler Ge-\nmeinsinn ist gefragt, Gemeinsinn, der im Sinne von\nGrundgesetz und Landesverfassung f\u00fcr alle Glieder der\nGesellschaft und f\u00fcr Eigentum in besonderem Ma\u00dfe ver-\nbindlich ist.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWas haben Sie denn f\u00fcr eine verquere und wahrhaft\nschwarze Vorstellung vom Staat? Nat\u00fcrlich ist die Idee des\nStaates gegenseitige Hilfe. Nat\u00fcrlich ist die Idee des\nStaates vertikale Solidarit\u00e4t und ungeteilter Gemeinsinn.\nStaat ersch\u00f6pft sich doch nicht in Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\nfung und Registrierung von Geburten und Sterbef\u00e4llen!\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Herr\nPietzsch, bitte.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! In Anbetracht der Tatsache, da\u00df wir\nin Sachsen \u00fcber 400 000 Arbeitslose zu verzeichnen haben,\nm\u00f6chte ich nicht versuchen, mit Erkl\u00e4rungen die Situation\nin ein anderes Licht zu setzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nBundespr\u00e4sident Roman Herzog hat es in seiner denkw\u00fcr-\ndigen Rede am 27. April 1997 sehr treffend gesagt: ,,Durch\nDeutschland mu\u00df ein Ruck gehen. Es ist wenig hilfreich,\nScheinl\u00f6sungen zu pr\u00e4sentieren und die Verantwortung\nauf andere abzuw\u00e4lzen.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Menschen in unserem Lande erwarten, da\u00df jetzt\ngehandelt wird. Drohungen, egal von welcher Seite sie\nkommen, verh\u00e4rten und verfestigen nur die derzeitige\nSituation.\nOft haben wir uns hier in diesem Hohen Hause \u00fcber die\nEntwicklung auf dem Arbeitsmarkt unterhalten, haben\nVorschl\u00e4ge unterbreitet und Erkl\u00e4rungen abgegeben,\nleider nicht mit dem Erfolg einer durchgreifenden Verbes-\nserung.\nWir sollten auch jetzt nicht dem Versuch einer Rechtferti-\ngung unterliegen, sondern zum Handeln kommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIn einer meiner letzten Reden habe ich gesagt: Wir m\u00fcssen\nauch daran denken, den Begriff der Arbeit neu zu definie-\n\nren. Ich bin nach wie vor \u00fcberzeugt, da\u00df dies eine Schl\u00fcs-\nselfrage ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nLeider werden von all denen, die aufgefordert sind mitzu-\nhelfen, nur sorgenvolle Reden gehalten, statt ihre Bereit-\nschaft zu signalisieren, zu welchen Kraftanstrengungen sie\nbereit sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df die Regierung, egal wo, nicht in der Lage ist, das\nBesch\u00e4ftigungsproblem allein zu l\u00f6sen, wissen wir. Aber\neinige scheinen dies nicht zu registrieren. Arbeitgeber und\nArbeitnehmer sitzen in einem Boot bzw. sie sitzen an\neinem Tisch. Das ist richtig. Aber die wichtigsten Gruppen\nsitzen nicht mit dabei, n\u00e4mlich die Arbeitslosen, die poten-\ntiellen Investoren, die Steuerzahler und die k\u00fcnftige Gene-\nration.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEx-Staatssekret\u00e4r Johannes Ludewig sagte einmal: ,,Im\ngleichgerichteten Handeln liegt der Schl\u00fcssel f\u00fcr Arbeit\nund Besch\u00e4ftigung in Deutschland.\u201c\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, da\u00df wir gute Voraus-\nsetzungen haben, diesen Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung unserer\nProbleme einzusetzen. Aber was n\u00fctzt dies alles, wenn\nverhindert wird, da\u00df der Schl\u00fcssel in die richtige Richtung\ngedreht wird?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was Arbeit bedeutet,\nwissen wir. Wie Arbeit entsteht, wissen auch noch viele.\nAber akzeptieren wir auch jede Arbeit als solche?\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nGehen Sie doch einmal vor Ort und fragen Sie die Betroffe-\nnen, mit welchen Attributen sie Arbeit untersetzen. Was ist\ndenn eine gute Arbeit, und was ist denn eine schlechte\nArbeit? Es gibt keine gute oder schlechte, es gibt nur\nArbeit, die Einkommen, die soziale Sicherheit, die Lebens-\nchancen und noch viel mehr bietet. Arbeit ist der N\u00e4hr-\nboden, auf dem Selbstvertrauen, Menschenw\u00fcrde und\nunsere Zukunft wachsen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD, Herr Loch-\nbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Mehr als 400 000 Arbeitslose in Sachsen. Wer hat diese\nSeuche einer verfehlten Wirschaftspolitik zu verantwor-\nten? Die S\u00e4chsische Staatsregierung? Sie hat ihre Aktie an\ndiesem Schlamassel. Meinem Kollegen Richter habe ich\nnichts hinzuzuf\u00fcgen. Trotzdem: Die Hauptverantwort-\nlichen sitzen in Bonn.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nKohl, Waigel, Rexrodt zimmern den Rahmen zusammen,\nauch f\u00fcr die ostdeutsche Wirtschaft.\n\n(Winkler, CDU: Und der Bundesrat! \u2013 Weitere Zurufe\nvon der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5369\n\n\n\n\u2013 Dazu komme ich noch. \u2013 Ich will Ihren Einflu\u00df \u2013 \u2013\n\n(Anhaltende Zurufe von der CDU\n\u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Ich komme dazu noch. \u2013 Ich will Ihren Einflu\u00df, Ihre\nVerantwortung nicht kleinreden, Herr Schommer. Aber:\nSolange die Rahmenbedingungen durch den Bund nicht\nge\u00e4ndert werden, bleibt die Arbeitslosigkeit im Osten auf\nhohem Niveau.\n\n(Leroff, CDU: Sehr richtig!)\n\nRahmenbedingungen \u2013 Beispiel Entb\u00fcrokratisierung. Dar-\n\u00fcber wird seit Jahren schwadroniert; F\u00f6rderdschungel,\nZersplitterung der Zust\u00e4ndigkeiten usw. Nichts tut sich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nLochbaum. SPD: \u2013 Nein.\n\n(Winkler, CDU: Sp\u00e4ter.)\n\nBeispiel Steuerreform. Beharrlich versucht man, der SPD\nden Schwarzen Peter unterzujubeln. Herr Beyer, wie sang\ndoch Rudi Carell? ,,Und schuld an allem ist nur die SPD.\u201c\nWahr ist, die Bundesregierung blockiert sich selbst.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie tanzt nach der Pfeife der F.D.P., die sich gern als\nSteuersenkungspartei profiliert; nat\u00fcrlich f\u00fcr die eigene\nKlientel, versteht sich, f\u00fcr die Besserverdienenden. Und\ndas geht eben mit der SPD nicht!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Leroff, CDU: Oh!)\n\nBesonders lustig war die geplante Deckungsl\u00fccke von\nmindestens 30 Milliarden DM, einfach irre. Da kratzt man\nf\u00fcr Maastricht jeden Pfennig zusammen, und dann das.\n\n(Eggert, CDU: Na so was!)\n\nNat\u00fcrlich brauchen wir in diesem Land eine Steuerreform\nzur Vereinfachung des Steuersystems, zur Entlastung klei-\nner und mittlerer Unternehmen, zur Entlastung normaler\nEinkommen und nicht derer, die ihre Milli\u00f6nchen am\nFiskus vorbeizirkeln m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD und\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nWir brauchen vor allem endlich eine Senkung der Lohn-\nnebenkosten, eine deutliche Senkung der gesetzlichen\nLohnnebenkosten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAlle sagen das. Nichts passiert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir brauchen eine St\u00e4rkung der Binnennachfrage.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs reicht nicht aus, wenn der Export um 12 % steigt, die\nBinnennachfrage aber praktisch stagniert. Der Export\nmacht nur 20 % der Gesamtnachfrage aus.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nSt\u00e4rkung der Binnennachfrage \u2013 das ist nicht Keynesianis-\nmus pur, aber eben auch kein Neoliberalismus, keine rein\nangebotsorientierte Wirtschaftspolitik.\n\n(Zuruf von der CDU: Was denn sonst?)\n\nWir brauchen speziell f\u00fcr den Osten noch auf Jahre eine\nverst\u00e4rkte und verl\u00e4\u00dfliche Wirtschaftsf\u00f6rderung,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\neinfach handhabbar und durchschaubar f\u00fcr kleine und\nmittlere Unternehmen, verl\u00e4\u00dflich und kalkulierbar in ihrer\nH\u00f6he. Das sind die Rahmenbedingungen, die ge\u00e4ndert\nwerden m\u00fcssen.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nDas sind die Ursachen f\u00fcr die hohe Arbeitslosigkeit, den\nReformstau. Die Regierung Kohl hatte genug Zeit, etwas\nzu tun.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Dann rufe ich auf die Fraktion\nder PDS. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Zur Besch\u00e4ftigungsentwicklung reichen heute\ndie traditionellen Mittel der Wirtschafts- und Arbeits-\nmarktf\u00f6rderung nicht mehr aus.\u201c So O-Ton Arbeits-\nminister Schommer. Recht hat er! Doch wo bleiben die\nAlternativen zur bisherigen Arbeitsmarktpolitik?\nEs waren bislang und insbesondere in den letzten Tagen\naus den Reihen der s\u00e4chsischen Regierung keine zu\nvernehmen. Es g\u00e4be aber kurz-, mittel- und langfristig\nwirksame Alternativen, den Willen vorausgesetzt, wirklich\nwieder politisch Einflu\u00df auf die Arbeitsmarktentwicklung\nnehmen zu wollen.\nWir haben Ihnen bereits vor einem Jahr mit unserer Forde-\nrung nach arbeitsmarktpolitischen Sofortma\u00dfnahmen\nbeim damaligen Stand von 382 000 Arbeitslosen in Sachsen\nEckwerte vorgegeben und diese mit unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag im Rahmen der Haushaltsdebatte 1998 er-\ng\u00e4nzt. Wir wollten damals wie heute eine arbeitsplatz-\nsichernde und -schaffende F\u00f6rderpolitik, insbesondere f\u00fcr\ndie Klein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollten damals wie heute, da\u00df die Instrumentarien\nder Arbeitsf\u00f6rderung den wirklichen Strukturproblemen\nentsprechen und statt der Individualf\u00f6rderung und der er-\nhofften Br\u00fcckenfunktion \u2013 unerf\u00fcllt \u2013 ein \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderter Arbeitssektor entwickelt wird, der regul\u00e4re Arbeits-\npl\u00e4tze f\u00fcr humanit\u00e4re, kulturell-k\u00fcnstlerische, \u00f6kologische\nund umweltgestaltende Anforderungen der Gesellschaft\nbereitstellt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWir wollten damals wie heute, da\u00df daf\u00fcr ein Fonds f\u00fcr\nsoziale und \u00f6kologische Gemeinschaftsaufgaben aus Bun-\ndes- und Landesmitteln gebildet wird und zudem auch die\nBanken von ihren Gewinnen etwas abzweigen sollten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollten damals wie heute eine bessere Finanzausstat-\ntung der Kommunen f\u00fcr Investitionen und zur notwendi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5370\n\n\n\ngen Kofinanzierung der von Ihnen, Herr Minister Schom-\nmer, geforderten Aufstockung von ABM.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollten und wollen alle die Initiativen unterst\u00fctzen,\ndie auf eine Senkung der individuellen und Wochen-\narbeitszeit orientieren. Hierzu ist lediglich politischer Wille\nnotwendig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMehr nicht. Frankreich macht es uns vor, da\u00df es geht. Wir\nbrauchen also doch franz\u00f6sische Verh\u00e4ltnisse.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es gab in diesem Hause mehr-\nfach Gelegenheit, sich mit Alternativvorschl\u00e4gen auseinan-\nderzusetzen. Wir geben sehr gern zu, da\u00df diese Gedanken\nnicht allein aus unseren Reihen kommen. Das ist uns auch\nziemlich egal, wenn es denn nur hilft.\nBedenklich stimmt nur, da\u00df von politisch Verantwort-\nlichen hier keine Vorschl\u00e4ge zu Ver\u00e4nderungen kommen,\nzumindest keine ernstzunehmenden, denn, Herr Minister\nSchommer, wir vermuten, Sie und Ihre Kabinettskollegen\nnehmen sich manchmal selbst nicht ernst. Erst wird alles\ndaf\u00fcr getan, da\u00df Strukturen und Tr\u00e4ger f\u00fcr ABM mangels\nUnterst\u00fctzung zusammenbrechen, und heute rufen Sie\nnach ABM in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe. Das ist doch scheinheilig,\nund Sie nehmen sich selbst nicht ernst!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Einen Gro\u00dfteil der Hunderttausenden\nArbeitslosen in Sachsen machen auch arbeitslose Bauarbei-\nter aus. Es war wohl jedem klar, da\u00df die Baukonjunktur\nirgendwann abflauen w\u00fcrde. Aber dennoch ist nachzu-\nfragen, ob es wirklich zu diesem Abbau h\u00e4tte kommen\nm\u00fcssen. Klar ist, da\u00df Privatpersonen aufgrund der fehlen-\nden Kaufkraft nicht mehr zur Binnenkonjunktur in dem\nMa\u00dfe beitragen k\u00f6nnen, wie sie es m\u00f6glicherweise noch\nvor Jahren konnten. Aber eines steht doch wohl au\u00dfer\nFrage: Auch diese S\u00e4chsische Staatsregierung tr\u00e4gt mit\nihren Anteil daran, da\u00df in Sachsen nicht mehr so gebaut\nwerden kann wie noch vor Jahren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch behaupte, diese Staatsregierung mit ihrer K\u00fcrzungs-\npolitik, auch bei Bauinvestitionen, versch\u00e4rft im Moment\ndie soziale Situation und die Krise am Baumarkt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Protestrufe bei der CDU)\n\nWie anders lie\u00dfe sich denn erkl\u00e4ren, da\u00df arbeitslose Bauar-\nbeiter zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, da\u00df Sie die investiven\nZuweisungen an die s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden,\nan die Landkreise in dieser Phase reduzieren und damit\ndazu beitragen, da\u00df nicht mehr so gebaut werden kann\nwie vor Jahren?\nSie, die Sie immer wieder von der F\u00f6rderung des Mittel-\nstandes reden, tun \u00fcberhaupt nichts f\u00fcr den Mittelstand;\nstatt dessen k\u00fcrzen Sie. Was ist denn die Realit\u00e4t? Schauen\nwir es uns an. Immer mehr Firmen gehen in Insolvenz,\nimmer mehr Firmen sind kaputt. Ihr F\u00f6rderinstrumentari-\num hilft ihnen nicht mehr. Die Entt\u00e4uschung bei den\n\nKlein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen ist momentan\nriesengro\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben Ihnen eine Zukunftsinitiative Sachsen vor-\ngeschlagen. Das war ein vern\u00fcnftiger Vorschlag, weil wir\nGelder einstellen wollten f\u00fcr den besch\u00e4ftigungswirk-\nsamen St\u00e4dtebau, wir wollten Investitionen auch und\ngerade beim Mittelstand unterst\u00fctzen, und wir wollten vor\nallen Dingen eine gerechtere Verteilung zwischen Investi-\ntionen in die Gro\u00dfindustrie und in die Klein- und mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen.\nDas, was Sie an F\u00f6rderung leisten \u2013 gerade auch f\u00fcr den\nKlein- und Mittelstand \u2013, steht in keinem Verh\u00e4ltnis mehr\nzu dem, was Sie der Gro\u00dfindustrie in den Rachen werfen!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Jurk?\n\nJurk, SPD: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Jurk, ist Ihnen bekannt, da\u00df in den Bereich\nder sozialen Infrastruktur 1994 f\u00fcr Krankenh\u00e4user, Alters-\nheime und Behinderteneinrichtungen ungef\u00e4hr 500 Millio-\nnen DM geflossen sind und ab 1995 und weiterhin bis 2002\n1,1 Milliarden DM daf\u00fcr geplant sind? \u2013 Ich kann da keine\nAbbausituation sehen \u2013 weder f\u00fcr 1994 noch f\u00fcr 1996. \u2013 Ist\nIhnen das bekannt?\n\nJurk, SPD: Das ist mir bekannt, dar\u00fcber freue ich mich.\nAber Sie m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, da\u00df in anderen\nBereichen gek\u00fcrzt wird!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zurufe von der CDU\n\u2013 Unruhe)\n\nWenn ich immer wieder h\u00f6re, da\u00df man sich den verschie-\ndenen F\u00f6rderprogrammen und einer effizienteren Gestal-\ntung widme, dann frage ich mich, worin die Effektivierung\ndieser F\u00f6rderprogramme besteht, damit sie \u00fcberschau-\nbarer und handhabbar werden. Sie haben sich doch als\nS\u00e4chsische Staatsregierung in Ihrem eigenen F\u00f6rder-\ndschungel verirrt!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zurufe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nJurk, SPD: \u2013 Das ist kein Unsinn! \u2013 Entschuldigung, ich\nm\u00f6chte hier fortsetzen.\nSchauen Sie sich doch selber Ihre Reaktion auf die\nWunderwaffe Sonderbauprogramm Stra\u00dfenbau an!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nEs st\u00f6rt Sie doch offensichtlich selber, wie jetzt damit um-\ngegangen wird!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zurufe \u2013 Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie jetzt eine Zwischen-\nfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5371\n\n\n\nJurk, SPD: Ja, bitte.\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zuerst Herr Winkler, bitte, Frak-\ntion der CDU.\n\nWinkler, CDU: Herr Jurk, wissen Sie, da\u00df der Freistaat\nSachsen mit \u00fcber 8 000 DM pro Kopf die h\u00f6chste Investi-\ntionsquote aller neuen Bundesl\u00e4nder im Baugewerbe hat?\n\nJurk, SPD: \u2013 Dann liegt das auch zum gro\u00dfen Teil daran,\nda\u00df die s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden einen wesent-\nlichen Beitrag dazu geleistet haben\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Starke Unruhe)\n\nund da\u00df Sie genau an dieser Stelle zur\u00fcckfahren! Das ist\nTatsache!\n\n(Weitere starke Unruhe und Zurufe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere\nZwischenfrage, Herr Jurk?\n\nJurk, SPD: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Franke, Fraktion der CDU.\n\nFranke, CDU: Herr Jurk, Sie wissen offensichtlich, da\u00df es\nein Sonderbauprogramm Stra\u00dfenbau f\u00fcr 300 Millionen\nDM gibt. \u2013 Wissen Sie auch, da\u00df das ausschlie\u00dflich Baulei-\nstungen sind, die mit diesen 300 Millionen DM finanziert\nwerden, und da\u00df das eben antizyklisch wirkt?\n\nJurk, SPD: Also, Herr Franke, ich staune jetzt \u00fcber Sie. Ich\nkenne ein Stra\u00dfensonderbauprogramm im Wertumfang\nvon 200 Millionen DM \u2013 Sie kennen ein anderes.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zurufe\n\u2013 Starke Unruhe)\n\nUnd wie ich aus der CDU-Fraktion geh\u00f6rt habe, haben Sie\nam Mittwoch eine Presseerkl\u00e4rung abgegeben, in der Sie\nvon einem Sonderbauprogramm \u00fcber 130 Millionen DM\ngeschrieben haben. Ich denke, dar\u00fcber wird noch zu reden\nsein. Ich denke mal, hier sind Sie auf dem falschen Damp-\nfer!\n\n(Zurufe)\n\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df kommen,\n\n(Starke Unruhe und Zurufe)\n\nund ich m\u00f6chte Ihnen eines noch ins Stammbuch schrei-\nben:\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie noch eine Frage?\n\nJurk, SPD: \u2013 Nein, jetzt nicht.\nEgal, ob Biedenkopf, Schommer oder Milbradt: Sie machen\nden Neoliberalismus in Deutschland und in Sachsen hof-\nf\u00e4hig! Und was Sie machen: Sie f\u00fchren Spalterdiskus-\nsionen! Sie spielen Arbeitslose gegen die Arbeithabenden\naus!\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd Sie spielen die aus, die nach Tarif bezahlt werden,\ngegen die, die nicht mehr nach Tarif bezahlt werden! Und\n\ndas, meine Damen und Herren, ist in Sachsen schon die\nMehrheit!\n\n(Starker anhaltender Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe \u2013 Starke Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS, Frau Gangloff,\nbitte.\n\n(Anhaltende starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit jedem Programm und jedem B\u00fcndnis gegen\nArbeitslosigkeit wuchs kontinuierlich die Zahl derer, die\nihre Arbeit verloren. Nun solidarisieren sich gar die Bun-\ndesminister Bl\u00fcm und Rexrodt.\n\u2013 Herr Schommer, es tut mir leid, aber wenn ich sehe, wie\nSie l\u00e4cheln angesichts dieser Debatte, dann\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \u2026 l\u00e4uft es uns kalt den\nR\u00fccken runter!)\n\nwird mir schlecht. Das ist doch schizophren!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWer, wenn nicht die Politik, mu\u00df in solchen schlimmen\nZeiten regulierend eingreifen?! Deshalb will die PDS-Frak-\ntion Sie alle auffordern, dringend mit daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df\nfolgende Ma\u00dfnahmen endlich konsequent umgesetzt wer-\nden:\n1. Verst\u00e4rkte Bindung der F\u00f6rdermittelvergabe an Besch\u00e4f-\ntigungseffekte,\n2. Unternehmen in Schwierigkeiten rasch und wirksam bei\nder angestrebten Konsolidierung zu unterst\u00fctzen,\n3. den Ausgleich der Unterkapitalisierung kleiner und\nmittlerer Unternehmen unter anderem durch die ver-\nst\u00e4rkte Bindung von Stabilit\u00e4tsfonds, um Arbeitspl\u00e4tze auf\ndauerhafte Grundlage zu stellen.\n4. ist es dazu notwendig, da\u00df sich die Kreditinstitute wei-\nter engagieren und die Firmen bei der Realisierung von\nInvestitionsma\u00dfnahmen mit hohem Besch\u00e4ftigungsgrad\ndurch geeignete Finanzierungsl\u00f6sungen unter Ber\u00fccksich-\ntigung der verf\u00fcgbaren F\u00f6rdermittel unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n5. Der Zugang zu Wagniskapital mu\u00df den KMU endlich\nerleichtert werden.\n6. \u00d6ffentliche Auftraggeber m\u00fcssen durch anhaltende Bei-\nspielhaltung zur Verbesserung der Zahlungsgewohnheiten\nbeitragen.\n7. Unternehmenspartnerschaften m\u00fcssen unterst\u00fctzt wer-\nden.\n8. Der Zugang zu neuen Medien, insbesondere auch f\u00fcr\njunge Unternehmer, ist weiter zu f\u00f6rdern.\n9. Wir fordern die h\u00f6here Bereitschaft der Beh\u00f6rden zu\nDienstleistungen, insbesondere zur Beschleunigung bei\nder Abwicklung von F\u00f6rderantr\u00e4gen und anderen Forma-\nlit\u00e4ten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n10. Wir brauchen verl\u00e4\u00dfliche Aussagen \u00fcber die Beibehal-\ntung der bew\u00e4hrten ERP-Darlehens- und Eigenkapital-\nprogramme.\n11. Notwendig ist ein unverz\u00fcgliches Firmenmoratorium\nf\u00fcr alle treuhandprivatisierten, durch Zahlungsunf\u00e4higkeit\nbedrohten, aber sanierungsf\u00e4higen Unternehmen mit Mit-\nteln der BvS und des Landes. Die Arbeitsf\u00e4higkeit der BvS\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5372\n\n\n\nist auch \u00fcber 1998 hinaus abzusichern. Dar\u00fcber gab es ja\ngestern im Hohen Haus Einigkeit.\n12. Wir brauchen die weitere F\u00f6rderung von Betriebs-\n\u00fcbernahmen durch Belegschaften mit Hilfe von Landes-\nb\u00fcrgschaften sowie Investitionshilfen und die Chancen-\ngleichheit kommunaler Unternehmen.\nMeine Damen und Herren! Das sind in drei Minuten\n12 Punkte, die machbar sind. Wenn denn endlich eine\nSteuerreform durchgef\u00fchrt wird \u2013 Herr Lochbaum hat das\nausgef\u00fchrt \u2013, k\u00e4men wir wirklich ein gutes St\u00fcck weiter.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nHans J\u00fcrgen Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! F\u00fcr mich ist das ein sicht-\nbares Beispiel daf\u00fcr, wie sprachlos diese Regierungspartei\nist.\nErstens. Statt mit zehn Rednern, die sie hier h\u00e4tte aufbieten\nk\u00f6nnen, redet man nur dreimal.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nZweitens zeigt sich das, wenn man dieses halbleere Haus\nauf diesen B\u00e4nken im Vergleich zu der Opposition sieht.\nDas ist f\u00fcr mich ein ganz deutliches Beispiel.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der CDU und der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen eine Offensive in\nzwei Richtungen: eine Offensive f\u00fcr Innovation und Inve-\nstition \u2013 dazu hat mein Kollege Jurk gesprochen \u2013 und eine\nOffensive f\u00fcr Besch\u00e4ftigung. Dazu geh\u00f6rt auch eine aktive\nArbeitsmarktpolitik, die ihren Namen auch verdient.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie zweite H\u00e4lfte des vergangenen Jahres war selbst f\u00fcr\nmanchen hartgesottenen neoliberalen Grabenk\u00e4mpfer ein\nLehrbeispiel daf\u00fcr, wie drastische Einschnitte im Bereich\nder aktiven Arbeitsmarktpolitik unmittelbar und direkt\nzur Erh\u00f6hung der Arbeitslosigkeit f\u00fchren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: \u2013 Nein.\nDavon abgesehen, da\u00df um den Preis vielfacher Mitnah-\nmeeffekte beim \u00a7 249h (4b) eine Zunahme der Ma\u00dfnahmen\nerfolgte, ging 1997 de facto die Anzahl der arbeitsmarkt-\npolitischen Ma\u00dfnahmen in Sachsen um fast 70 000 zur\u00fcck.\nDas bedeutet schlichtweg eine Halbierung. Die meisten\nMenschen davon haben keinen Arbeitsplatz auf dem er-\nsten Arbeitsmarkt gefunden,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nsondern sind direkt in die Arbeitslosigkeit gegangen.\nWie kann es auch anders sein? frage ich Sie, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, wenn die Besch\u00e4ftigung in Sachsen im\nJahre 1997 um dreieinhalb Prozent gesunken ist.\nAuf eine Arbeitsmarktpolitik im Sinne der in der vorigen\nWoche von der Bundesregierung propagierten Besch\u00e4fti-\ngungsinitiative k\u00f6nnen wir jedoch getrost verzichten. Sie\n\nwar nicht einmal das Papier wert, worauf sie geschrieben\nworden ist.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\nMit diesen Erg\u00fcssen hat sich die Bundesregierung selbst\ndisqualifiziert. Da war \u00fcberhaupt kein eigenes Engage-\nment zu sp\u00fcren, sondern Weiterreichung der Verantwor-\ntung nach unten, so wie wir das leider auch in Sachsen so\noft registrieren m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Politik mu\u00df doch endlich die Arbeitsmarktpolitik als\ndas anerkennen, was sie im eigentlichen Sinne ist, n\u00e4mlich\neine zukunftsorientierte Aufgabe der Gesellschaft, die\ndazu dient, die soziale und fachliche Kompetenz der\nMenschen zu st\u00e4rken. Deshalb soll auch die S\u00e4chsische\nStaatsregierung endlich damit aufh\u00f6ren, eine sinnlose\npolemische Diskussion \u00fcber die Alternative eines ersten\noder zweiten Arbeitsmarktes zu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDenn damit lenkt man nur und ausschlie\u00dflich vom eigent-\nlichen Problem ab.\nUnd im \u00fcbrigen: 440 000 Arbeitslose beantworten die\nFrage sowieso eindeutig.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs sollte auch endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren, da\u00df\ngeringere Einnahmen als Begr\u00fcndung f\u00fcr das Herunter-\nfahren der eigenen Anstrengungen dienen und Arbeits-\nmarktprogramme immer wieder ver\u00e4chtlich als ,,sinnlose\nStrohfeuer\u201c abgelehnt werden. Denn wachsende Dynamik\nvon Wirtschaft und Dienstleistung weist der Arbeitsmarkt-\npolitik einen immer gr\u00f6\u00dferen Stellenwert zu.\nDie konservative Auffassung ist schlichtweg falsch, da\u00df\nman Arbeitsmarktpolitik rein auf die sozialvertr\u00e4gliche\nAbfederung von Entlassungen beschr\u00e4nkt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: \u2013 Einen kleinen Moment bitte\nnoch, Herr Pr\u00e4sident!\nVielmehr geht es darum, gezielt Entwicklungen in For-\nschung und Technologie zu f\u00f6rdern, um Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen. Es geht darum, vorausschauend in den Unter-\nnehmen zu wirken, um Anpassungen an die aktuellen\nErfordernisse einzuleiten und damit Entlassungen zu ver-\nmeiden. Und es geht darum, gezielte Fortbildungs- und\nUmschulungsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, bitte!\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: \u2013 sowie durch die Erschlie-\n\u00dfung neuer Arbeitsfelder eine Reintegration in den ersten\nArbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nLehmann, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5373\n\n\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Richter, wir sind nicht sprachlos.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber ideenlos!)\n\nEs ist aber bei Lichte besehen ein St\u00fcck aus dem Tollhaus,\nwenn wir hier auf Antrag der PDS \u00fcber die Arbeitslosen-\nzahlen in Sachsen debattieren und uns die Betroffenheits-\nheuchelei und die Frechheiten der PDS anh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Du meine\nG\u00fcte! Sie sind ja wirklich sprachlos.)\n\nDabei wissen wir ja eigentlich noch von fr\u00fcher ganz ge-\nnau, da\u00df im Kalk\u00fcl der PDS jeder Arbeitslose mehr ein\nguter Arbeitsloser ist.\n\n(Proteste bei der PDS)\n\nF\u00fcr Sie ist jeder Arbeitslose ein weiterer Schritt zur finan-\nziellen \u00dcberforderung des Staates, ein Schritt hin zur\nBeunruhigung des Volkes.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist ganz unversch\u00e4mt!)\n\nNach den W\u00fcnschen der PDS w\u00e4ren dann die weiteren\nSchritte die Schaffung einer revolution\u00e4ren Situation, die\nAbschaffung dieser deutschen Demokratie und die Errich-\ntung einer sozialistischen Diktatur bekannten Typs.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nBedenklich ist nur, da\u00df die SPD nicht mit uns gemeinsam\nganz klar gegen dieses Ansinnen Front macht.\nDa erkl\u00e4rt der Vorsitzende der Gewerkschaft Bau, Agrar\nund Umwelt im Deutschlandfunk, da\u00df er ein SPD-Bundes-\ntagsmandat anstrebt und das nat\u00fcrlich in Regierungsver-\nantwortung machen will. Damit das auch klappt, k\u00fcndigt\ner harte Tarifverhandlungen an, weil die Zeit der Zur\u00fcck-\nhaltung nun vorbei ist und weil sich mit Lohnzuw\u00e4chsen\ndie Rationalisierungsspirale wieder schneller dreht \u2013 was\nschlie\u00dflich zum weiteren Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen auf\ndem Bau f\u00fchrt.\nDaraus resultiert f\u00fcr uns, da\u00df die Bek\u00e4mpfung der\nArbeitslosigkeit gegenw\u00e4rtig leider nicht das h\u00f6chste Ziel\nder SPD ist.\nDer Interviewer im Deutschlandfunk lie\u00df damals aber\nnicht locker und wollte wissen, was die SPD im Falle eines\nWahlsieges mit zur Verbesserung der Besch\u00e4ftigungssitua-\ntion tun wolle. Wieseh\u00fcgel daraufhin: Nichts leichter als\ndas. Wir brummen den Verm\u00f6genden eine fette Sonder-\nsteuer auf und puschen den Benzinpreis in wenigen Schrit-\nten \u00fcber 5 DM. Mit dem so entnommenen Gelde fahren\nwir ein riesiges Besch\u00e4ftigungsprogramm. Mit diesem und\nmit h\u00f6heren Tarifabschl\u00fcssen werden wir mehr Kaufkraft\nunter die Bev\u00f6lkerung bringen und switch ist die Arbeits-\nlosigkeit weg.\n\n(Adler, SPD: Sie reden, wie Sie es verstehen.)\n\nEine solche Denkweise verwundert mich bei einem satu-\nrierten Gewerkschaftsbo\u00df eigentlich nicht. Mich wundert\nnur, da\u00df die Sachsen-SPD nicht von ihrer Bundesschwester\nnoch st\u00e4rkere Ma\u00dfnahmen im Sinne des Aufschwungs hier\nin Sachsen, hier in Ostdeutschland fordert.\nIch bitte Sie, noch einmal im Interesse der s\u00e4chsischen\nArbeitslosen nachzudenken.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Herr Lehmann,\nSie sind wirklich sprachlos.)\n\nWenn Ihnen nichts Besseres einf\u00e4llt, bitte ich Sie, auf\nunsere Strategie einzuschwenken. Sachsen wird es wirt-\nschaftlich um so besser gehen, je mehr Sachsen bereit sind,\nPriorit\u00e4ten f\u00fcr Investitionen zu setzen, je mehr Sachsen\nbereit sind, f\u00fcr weniger Geld mehr zu leisten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch bitte Sie, mit uns gemeinsam den ,,Patenten\u201c der PDS-\nLinkspopulisten zu widerstehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nMeine G\u00fcte!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der PDS\nzu sprechen? \u2013 Jetzt nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir warten auf die Staats-\nregierung.)\n\nW\u00fcnscht die Staatsregierung zu sprechen? \u2013 Herr Staats-\nminister Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Ich wieder-\nhole das, was der Ministerpr\u00e4sident und ich bereits gesagt\nhaben: 440 000 Arbeitslose in Sachsen \u2013 das ist in der Tat\neine ernste Entwicklung.\n\n(Adler, SPD: Da schau her!)\n\nIch habe deshalb volles Verst\u00e4ndnis, wenn Menschen, die\narbeitslos sind, auf die Stra\u00dfe gehen, um auf ihre Situation\naufmerksam zu machen.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist eine erste Einsicht.)\n\nAbsolut aber kein Verst\u00e4ndnis habe ich f\u00fcr den perfiden\nVersuch, aus den Sorgen dieser Menschen politisches\nKapital zu schlagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen! Meine Herren! Frau Gangloff, Sie meinten,\nich n\u00e4hme die Probleme nicht ernst, weil ich l\u00e4chele. Was\nbleibt mir denn eigentlich noch \u00fcbrig, wenn ich mir das\nNiveau der Beitr\u00e4ge von Ihrer Seite anh\u00f6re? Eigentlich\nm\u00fc\u00dfte ich \u00fcber das Niveau Ihrer Debattenbeitr\u00e4ge heulen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD: Handeln!)\n\nWir k\u00f6nnen uns die Debattenbeitr\u00e4ge von den Fraktions-\nvorsitzenden bis zu den fachpolitischen Sprechern der SPD\nund der PDS ansehen \u2013 es ist wirklich zum Heulen, was\nwir heute hier geh\u00f6rt haben!\n\n(Beifall des Abg. Eggert, CDU)\n\nHerr Porsch, f\u00fcr billige Polemik, wie sie im Antrag der\nPDS zum Ausdruck kommt, ist die Situation viel zu ernst.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war nicht billig, \ndas war die Wahrheit!)\n\nDie Menschen wollen zu Recht kein Sch\u00f6nreden der Situa-\ntion. Sie wollen aber auch keine Horrorszenarien. Sie\nerwarten Wahrheit und Klarheit von der Politik,\n\n(Zurufe von der SPD: Richtig!)\n\naber auch von der Opposition, der Wirtschaft und den\nGewerkschaften.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5374\n\n\n\nDazu geh\u00f6rt die Feststellung, da\u00df wir beim Thema\nArbeitslosigkeit nicht einfach zur Tagesordnung \u00fcber-\ngehen d\u00fcrfen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Eben!)\n\nAn dieser Einsch\u00e4tzung \u00e4ndern weder saisonale Gr\u00fcnde\nim Januar noch die notwendige Normalisierung einer\n\u00fcberdimensionierten Bauwirtschaft in Ostdeutschland\netwas.\nHerr Jurk, Sie sind hier aufgetreten, als seien Sie der Lau-\nsitzer Hammer. Sie haben jedoch gar nicht gemerkt, da\u00df\nSie sich mit Ihren Beitr\u00e4gen permanent selbst auf den\nDaumen gehauen haben.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU\n\u2013 Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Aber schreien tun Sie,\n\nHerr Staatsminister!)\n\nWir m\u00fcssen vor allen Dingen auch die positiven Impulse\nsehen, die von der s\u00e4chsischen Industrie ausgehen. Sie ist\ninzwischen zum Motor \u2013 von der SPD ist immer das Stich-\nwort ,,Deindustrialisierung\u201c zu h\u00f6ren \u2013 der s\u00e4chsischen\nWirtschaft geworden. In den ersten elf Monaten des\nletzten Jahres hatte sie ein Umsatzplus von 11,5 %. Der\nAuslandsumsatz ist sogar um \u00fcber 36 % gestiegen.\n\n(Schulmeyer, SPD: Was interessiert denn der Umsatz?\nEs geht um die Arbeitspl\u00e4tze!)\n\nIm letzten Quartal 1997 lag die Besch\u00e4ftigung in der s\u00e4ch-\nsischen Industrie erstmals seit der Wiedervereinigung\nh\u00f6her als im Jahr davor. Dabei sind all die Industrie-\narbeitspl\u00e4tze in den kleinen Unternehmen mit weniger als\n20 Mitarbeitern unber\u00fccksichtigt geblieben, denn sie er-\nscheinen in keiner Statistik.\nGute Nachrichten kommen nicht nur von Siemens, Moto-\nrola und AMD. Sie kommen, um nur einige Beispiele zu\nnennen, von VW in Mosel und Chemnitz; sie kommen von\nDow Chemical in B\u00f6hlen; sie kommen von der Case\nCorporation f\u00fcr die Lausitz, von Bombardier Richtung\nDWA \u2013 alles in der Lausitz. Auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir\nreden.\n\n(Adler, SPD: Arbeitspl\u00e4tze!)\n\nMeine Damen, meine Herren! Auch wenn die erfreuliche\nEntwicklung der s\u00e4chsischen Industrie die Besch\u00e4ftigungs-\nverluste in der Bauwirtschaft noch nicht ausgleichen kann,\nso setzt sie doch Signale der Hoffnung f\u00fcr eine dauerhafte\nMehrbesch\u00e4ftigung in Sachsen, und zwar in einer ver\u00e4n-\nderten Welt. Sie aber scheinen immer noch in einer Welt\nvon gestern zu diskutieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Minister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, Fraktion der SPD.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Minister, ich pers\u00f6nlich\nbin \u00fcber jeden Arbeitsplatz, der hinzukommt, dankbar\nund erfreut.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDann sagen Sie es auch \u00f6ffentlich!\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Sie reden von Siemens, Moto-\nrola und VW.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte eine Frage, Herr Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Stimmen Sie mir zu, da\u00df im\nproduzierenden Bereich im vorigen Jahr die Besch\u00e4ftigung\num 4,5 % zur\u00fcckgegangen ist und da\u00df das die Arbeits-\nlosen sind?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, ich stimme Ihnen nicht zu. Meine Damen, meine\nHerren! Wir d\u00fcrfen den Blick nicht allein auf die Arbeits-\nlosenzahl richten. Wir m\u00fcssen auch die Erwerbst\u00e4tigkeit\nber\u00fccksichtigen. Entscheidend sind in diesem Zusammen-\nhang folgende Fragen:\n1. Wie viele Menschen im erwerbsf\u00e4higen Alter zwischen\n15 und 65 Jahren haben Arbeit?\n2. Wie viele Menschen im Alter zwischen 15 und 65 Jahren\nwollen arbeiten?\nMeine Damen, meine Herren! Ich werde diese statistische\nDiskussion jetzt nicht vertiefen, weil ich Ihnen noch Zeit\ngeben m\u00f6chte, einmal verst\u00e4rkt dar\u00fcber nachzudenken\nund sich sachkundig zu machen. Deshalb freue ich mich\nauf die Diskussion, die wir in einem Monat haben werden,\nwenn wir \u00fcber einen sehr fundierten Antrag der CDU-\nFraktion diskutieren werden. Aber, Herr Richter, von stati-\nstischer Manipulation zu sprechen ist schon ein starkes\nSt\u00fcck von Ihrer Seite!\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Sie haben es doch gerade\nwieder bewiesen!)\n\nNehmen wir das Beispiel der Arbeitslosen \u00fcber 55 bzw.\n58 Jahre. Ich k\u00f6nnte Sie als Beispiel nehmen, nicht auf-\ngrund Ihres Alters, aber wie ist es denn, Herr Richter: Sie\nf\u00fchlen sich doch als der bessere Arbeitsminister.\n\n(Jurk, SPD: Ist er auch!)\n\nAber der Markt \u2013 sprich: die s\u00e4chsischen W\u00e4hler \u2013 gibt das\nnicht her. Die s\u00e4chsischen W\u00e4hler wollen Sie nicht als\nArbeitsminister. Das ist die Situation, die wir auch in\nanderen Bereichen haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD: Abwarten!\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie wollen sie auch nicht!)\n\nWir m\u00fcssen differenzieren, analysieren und dann die rich-\ntige Entscheidung treffen. Der Kollege Witzschel hat\ngestern sehr treffend gesagt: Es gibt Menschen, die krank\nsind. Die einen haben einen Beinbruch, die anderen\nMasern und die dritten Bronchitis. Aber ich kann doch\ndemjenigen, der Bronchitis hat, nicht einen Gipsverband\nverpassen, um ihm zu helfen.\n\n(Jurk, SPD: Das tun Sie doch st\u00e4ndig!)\n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, wie wir jeder einzelnen Grup-\npe helfen wollen. Das ist die Strategie der Staatsregierung.\nDiese Strategie besteht jedoch nicht in einem Mischmasch\nan sozialpolitischen Tr\u00e4umereien.\nMeine Damen, meine Herren! Zur Wahrheit und Klarheit\nin der Politik geh\u00f6rt eine weitere Feststellung. Die schwie-\nrige Situation auf dem Arbeitsmarkt ist nicht das Ergebnis\nder Politik dieser Staatsregierung. Sie ist zu einem Teil die\nFolge eines weltweiten Strukturwandels und jahrzehnte-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5375\n\n\n\nlanger Vers\u00e4umnisse von Politik und Gesellschaft in\nDeutschland, sich diesen Ver\u00e4nderungen mutig zu stellen.\nDas betrifft alle, das betone ich.\nDas allein erkl\u00e4rt die Probleme am Arbeitsmarkt gerade in\nOstdeutschland aber noch nicht. Neben der hohen Er-\nwerbsneigung kommt hier ein Weiteres hinzu: Eine jahr-\nzehntelange Diktatur und die Kommandowirtschaft haben\nunser Land in den Ruin getrieben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Ergebnis dieses dramatischen Zusammenbruchs war\nein Neuanfang mit einem Strukturwandel, dessen Ausma\u00df\nund Geschwindigkeit in der Geschichte der Bundesrepu-\nblik Deutschland ohne Beispiel sind.\nEs stimmt schon, manche haben die Dimension des not-\nwendigen Strukturwandels Ost zun\u00e4chst nicht richtig ein-\ngesch\u00e4tzt \u2013 es gab schlie\u00dflich keine Vorbilder daf\u00fcr \u2013, aber\nwenn ausgerechnet diejenigen, die das Haus Sachsen\nzuerst zum Einsturz gebracht haben, sich jetzt dar\u00fcber\nbeklagen, da\u00df es nicht schnell genug wiederaufgebaut und\nausgebaut wird, so ist das absurd, dreist und unver-\nsch\u00e4mt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies gilt um so mehr, als in Sachsen besonders leistungs-\nf\u00e4hige Baumeister am Werk sind.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013 Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nDas sind aber unsere Menschen!)\n\nWer das leugnet, beleidigt die Menschen, ignoriert die\nErfolge unserer Unternehmen und \u00fcbersieht bewu\u00dft die\nWeichenstellungen, die die CDU und die von ihr getrage-\nne Staatsregierung f\u00fcr die Zukunft unseres Landes erreicht\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie sieht eine ehrliche Bilanz aus? Ich zitiere die Tages-\nzeitung ,,Die Welt\u201c vom 19. Januar 1998. Dort kann man\nunter der \u00dcberschrift ,,Standort Sachsen \u2013 Auf der \u00dcber-\nholspur\u201c lesen \u2013 ich zitiere: ,,Gute Nachrichten aus den\nneuen L\u00e4ndern sind selten. Gibt es doch welche zu vermel-\nden, stammen sie auffallend h\u00e4ufig aus Sachsen.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und was haben Sie\ndaf\u00fcr bezahlt?)\n\nMeine Damen, meine Herren! Daran sollten wir denken,\nwenn wir von einem Quantensprung reden, statt an die\ninfame Verdrehung, die Sie, Herr Porsch, vorgenommen\nhaben. Sie haben doch im Pr\u00e4sidium gesagt, der Begriff\n,,sozialer Quantensprung\u201c stamme von mir.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: ,,Quantensprung\u201c habe ich\ngesagt!)\n\n\u2013 Nein, nein, ,,sozialer Quantensprung\u201c. Es ist infam,\nsolche Begriffe miteinander zu verbinden. Das f\u00e4llt auf Sie\nzur\u00fcck. Sie sind ein Wahrheitsverdreher.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe von ,,Quanten-\nsprung\u201c gesprochen!)\n\nStrategische Weichenstellungen wie etwa in der Halbleiter-\nindustrie brauchen nat\u00fcrlich Zeit, bis sie zum Tragen kom-\nmen, aber sie werden sich auszahlen.\nZu den Ansiedlungen der Halbleiterindustrie in Dresden\nstellt der von mir bereits genannte Artikel in der ,,Welt\u201c im\n\u00fcbrigen fest: ,,An keiner anderen Stelle im Osten ist es ge-\n\nlungen, Vergleichbares zu etablieren.\u201c Allen, die sich\nernsthaft \u00fcber die Zukunft Sachsens Gedanken machen,\nempfehle ich diesen Artikel dringend zur Lekt\u00fcre.\nDort erfahren Sie dann auch \u2013 ich zitiere noch einmal:\n,,Nicht zuletzt wird die Wettbewerbssituation der Sachsen\ndurch die \u00f6ffentliche Hand gest\u00e4rkt. Kein anderes Land\ngibt mehr Geld f\u00fcr Investitionen aus. Trotzdem liegt die\nPro-Kopf-Verschuldung unter dem ostdeutschen Schnitt,\nbesonders im Vergleich zu Brandenburg und Sachsen-\nAnhalt.\u201c\nHerr Jurk, das war ein w\u00f6rtliches Zitat aus der ,,Welt\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nAber die Kommunen treiben Sie in den Ruin!)\n\nMeine Damen, meine Herren! Sieht so ein Land aus, das\nseine Hausaufgaben nicht gemacht hat? Oder wird uns\nhier nicht vielmehr attestiert, da\u00df der Freistaat Sachsen\nseine M\u00f6glichkeiten voll und ganz aussch\u00f6pft, damit unse-\nre Unternehmen mehr Besch\u00e4ftigung schaffen k\u00f6nnen?\nIch zitiere aus einem Leserbrief an die ,,FAZ\u201c von gestern.\nEs hei\u00dft dort \u00fcber einen Bericht von Herrn von Rohr:\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch zu!\n,,Auff\u00e4llig daran war nur die Tatsache, da\u00df die positiven\nBeispiele des Autors ausschlie\u00dflich in Sachsen zu finden\nsind. Vielleicht sind ja Standortvorteile nicht gottgegeben,\nsondern haben auch etwas mit den \u2013 richtigen \u2013 politi-\nschen Rahmenbedingungen zu tun.\u201c\nGenauso ist es!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Jurk, fest steht: Von allen neuen L\u00e4ndern hat Sachsen\ndie meisten GA-Mittel eingesetzt, um seinen Beitrag zur\nSicherung und Schaffung von wettbewerbsf\u00e4higen\nArbeitspl\u00e4tzen, zur Erh\u00f6hung des Exports und zur Erleich-\nterung des wachstumsnotwendigen Strukturwandels in\nwirtschaftlich schwachen Regionen zu leisten. Eine beson-\ndere St\u00e4rke unseres Standortes sehe ich unver\u00e4ndert im\nMiteinander, nicht im Gegeneinander der Tarifparteien.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Richtig!)\n\nDavon lebt die Stiftung ,,Innovation und Arbeit\u201c.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Das Miteinander mu\u00df aber\nvon der Staatsregierung bef\u00f6rdert werden!)\n\nSie ist heute mit f\u00fcnf Regionalforen und f\u00fcnf Regional-\nstellen sowie der Regionalagentur Maschinenbau fl\u00e4chen-\ndeckend als Ansprechpartner f\u00fcr die unterschiedlichsten\nregionalen Wirtschafts- und Arbeitsmarktprojekte ver-\ntreten.\nEs ist meine \u00dcberzeugung: Mit dem Weg der verst\u00e4rkten\nRegionalisierung, den wir in Sachsen beschreiten, werden\nwir noch vorhandene Arbeitsmarktpotentiale aussch\u00f6pfen.\nWir wollen die Regionalisierung im innovativen Sinne\nweiter vorantreiben. Dazu wird die Staatsregierung ge-\nmeinsam mit den Regionalstellen und den Arbeits\u00e4mtern\nnach geeigneten Wegen suchen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Wie lange suchen Sie denn noch?)\n\nDie Arbeits\u00e4mter haben seit dem 1. Januar einen weiten\nGestaltungsspielraum bei Ermessensleistungen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Seit 1994 sagen wir das!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5376\n\n\n\nIch hoffe, da\u00df sie ihn nutzen werden. Ich bin \u00fcberzeugt\ndavon, da\u00df sie es tun werden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das wurde viel zu sp\u00e4t\nerkannt!)\n\nDie Arbeitslosenzahlen stiegen im Januar 1998 wie im Jah-\nresverlauf 1997 auch deshalb, weil die F\u00f6rderungen durch\narbeitsmarktpolitische Instrumente der Arbeitsverwaltung\nzur\u00fcckgingen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Es ist ja gut,\nda\u00df Sie wenigstens anerkennen, da\u00df ein Zusammen-\n\nhang besteht!)\n\n\u2013 Herr Richter, ich habe deshalb gemeinsam mit meinen\nKolleginnen und Kollegen aus den neuen L\u00e4ndern die\nArbeitsverwaltung aufgefordert, umgehend die verf\u00fcg-\nbaren Mittel auszusch\u00f6pfen und einige zehntausend ABM-\nStellen neu zu bewilligen.\n\n(Hatzsch, SPD: Jetzt kommt es raus!\n\u2013 Adler, SPD: Das ist ein Wahlgeschenk!)\n\nIch denke, da\u00df in der n\u00e4chsten Woche entsprechende Ent-\nscheidungen getroffen werden.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Vordergr\u00fcndige Wahl-\ntaktik zu machen, genau darum geht es!\n\n\u2013 Adler, SPD: Genauso ist es!)\n\nHerr Richter, Sie fordern mehr arbeitsmarktpolitische\nMa\u00dfnahmen.\n\n(Adler, SPD: Ja, aber kontinuierlich!)\n\nWenn ich sage, wir w\u00fcrden sie schaffen, dann sagen Sie,\ndas sei doch nur Wahltaktik. Ihr Gequatsche ist Wahl-\ntaktik!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei der SPD)\n\nIch unterst\u00fctze diese Entscheidung. Ich sage auch, mit\nArbeitsf\u00f6rderung allein sind die Probleme des Arbeits-\nmarktes nicht zu l\u00f6sen.\n\n(Zustimmung bei der SPD \u2013 Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nDavon redet ja auch niemand!)\n\nNoch wichtiger als arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen\nbleiben Weichenstellungen f\u00fcr mehr Investitionen. Sie sind\nder Schl\u00fcssel f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze.\nProf. Pohl, der Pr\u00e4sident des IW Halle, hat gesagt: ,,Der\nerste Arbeitsmarkt l\u00e4\u00dft sich nicht \u00fcberholen.\u201c Herr Rich-\nter, recht hat er.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Er soll auch nicht \u00fcberholt\nwerden. Aber die Besch\u00e4ftigung ist im vorigen Jahr\n\num 3,5 % zur\u00fcckgegangen!)\n\nH\u00f6ren Sie doch endlich auf, mit Ihren Tr\u00e4umereien vom\nzweiten Arbeitsmarkt die Menschen in die Irre zu f\u00fchren!\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Wir haben \u00fcber den ersten\nArbeitsmarkt geredet!)\n\nHeute morgen war in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c etwas\nvon Frau Marieluise Beck von den Gr\u00fcnen zu lesen \u2013 lesen\nauch Sie das einmal \u2013, und zwar \u00fcber ,,Intelligentere\nArbeitsmarktpolitik\u201c. Das sind Worth\u00fclsen, nichts ande-\nres. Es ist nichts Konkretes, aus dem hervorgeht, was man\ndenn nun machen soll.\n\n(Hatzsch, SPD: Was machen Sie denn?)\n\nWas hat denn das mit Politik zu tun?\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas kann man nicht mehr h\u00f6ren, mein Gott noch mal!\n\n\u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSie werden noch merken, was Sie mit Ihrer Tr\u00e4umerei wol-\nlen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Sie unterh\u00f6hlen doch\neine innovative Arbeitsmarktpolitik. Wir haben im\n\nGegensatz zu Ihnen wenigstens Visionen!)\n\nSie sind so f\u00fcr den Besch\u00e4ftigungsartikel im EU-Vertrag,\nweil Sie sich nat\u00fcrlich als Sozialdemokraten damit ein\nInstrument geben lassen k\u00f6nnen, Staatsgelder zu mehr\nBesch\u00e4ftigungs-Europa-ABM umzuverteilen, anstatt f\u00fcr\nmehr Investitionen in Deutschland zu sorgen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Wir wollen eine\nUmverteilung von oben nach unten!)\n\nDas ist eine h\u00f6chst gef\u00e4hrliche Entwicklung. Wir werden\nunsere M\u00f6glichkeiten voll und ganz aussch\u00f6pfen, um\nunsere Unternehmen bei der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen\nzu unterst\u00fctzen. Der Freistaat selbst kann und wird keine\nArbeitspl\u00e4tze schaffen. Im Gegenteil:\n\n(Beifall und Lachen bei der SPD \u2013\nAdler, SPD: Aha, im Gegenteil! \u2013\n\nFrau Weihnert, SPD: Das haben Sie gut gesagt:\nIm Gegenteil! \u2013\n\nHatzsch, SPD: Das trifft den Kern!)\n\nDie Bev\u00f6lkerung und der Landtag erwarten von uns eine\nschlanke Verwaltung. Neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen nur\ndurch Existenzgr\u00fcndungen und durch wettbewerbsf\u00e4hige\nUnternehmen, aber nicht bei dem und durch den Staat.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Aber mit Hilfe\ndes Staates k\u00f6nnten sie entstehen!)\n\nDer Freistaat kann aber auch entscheidende Rahmenbedin-\ngungen nicht selber festlegen. Hier stehen der Bund und\ndie Europ\u00e4ische Union in der Verpflichtung.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Ach so, die Europ\u00e4ische Union!)\n\nHerr Richter, man kann es drehen und wenden, wie man\nwill. Sie haben den Ministerpr\u00e4sidenten im Zusammen-\nhang mit Tarifschelte angegriffen. Es gibt einen Zusam-\nmenhang zwischen L\u00f6hnen und Besch\u00e4ftigung. Die Staats-\nregierung kann und wird deshalb die Tarifparteien nicht\naus ihrer Verantwortung entlassen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Es geht um\ndie flankierenden Ma\u00dfnahmen unsererseits!\n\n\u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHerr Richter, da\u00df tarif- und sozialpolitische S\u00fcnden auf\ndem Arbeitsmarkt bestraft werden, ist keineswegs neu.\nNeu sind aber das Strafma\u00df und die Geschwindigkeit des\nStrafvollzugs. In einer Welt, in der Wissen und Kapital\nglobal zu ann\u00e4hernd gleichen Bedingungen verf\u00fcgbar\nsind, f\u00fchren \u00fcberh\u00f6hte Arbeitskosten immer direkter zum\nVerlust von Arbeitspl\u00e4tzen. Das ist die Wirklichkeit, an der\nwir uns auszurichten haben.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Deshalb m\u00fcssen die Lohn-\nnebenkosten gesenkt werden, Herr Schommer!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5377\n\n\n\nDies gilt erst recht in einheitlichen W\u00e4hrungsr\u00e4umen, in\ndenen auch bei den Arbeitskosten keine Anpassungen\n\u00fcber den Wechselkurs m\u00f6glich sind.\nIch unterst\u00fctze voll und ganz jedes Wort und jedes Kom-\nma der Stellungnahme der 155 Wissenschaftler. Ich will\ndaraus zitieren: ,,Da der Wechselkurs in einer W\u00e4hrungs-\nunion nicht mehr als Anpassungsinstrument zur Ver-\nf\u00fcgung steht, m\u00fcssen die Arbeitsm\u00e4rkte erheblich flexibler\nwerden \u2013 in Deutschland, aber auch anderswo.\u201c\nDies hei\u00dft, wenn wir den Euro haben, werden wir uns\nwundern, was geschieht, wenn dann all die Bauarbeiter\nund die anderen Arbeiter, die bereit sind, f\u00fcr 3 oder 4 Euro\nzu arbeiten, hierher kommen, wo unsere Menschen f\u00fcr 8\noder 10 Euro arbeiten wollen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie sind doch schon hier!)\n\nDann hilft kein Entsendegesetz, und da hilft kein Tarifver-\ntrag.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Minister aus Portugal!)\n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen den Menschen\ndiese Dimension der Einf\u00fchrung des Euro deutlich\nmachen. Das werden die Probleme sein.\nHerr Richter, anstatt \u00fcber den zweiten Arbeitsmarkt zu\nquaken, denken Sie doch einmal dar\u00fcber nach.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Deshalb mu\u00df\ndie Arbeitsmarktpolitik in der Europ\u00e4ischen Union\n\ngel\u00f6st werden!)\n\nReden Sie doch mit den Gewerkschaften, und lassen Sie\nsich sagen, welche Gefahren dann f\u00fcr den ersten Arbeits-\nmarkt auf uns zukommen werden.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Sie haben sie doch\nheraufbeschworen!\n\n\u2013 Richter, Joachim, SPD: Wer will denn den Euro?\n\u2013 Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Sie wollen ihn doch!\n\n\u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine Damen und Herren! Damit kein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis\nentsteht: Ich habe volles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df diejenigen,\ndie Arbeit haben, Westl\u00f6hne haben wollen. Solange aber\ndie Produktivit\u00e4t im Osten noch nicht das Westniveau er-\nreicht hat,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie ist denn die Produktivit\u00e4t\nbei Quelle und Siemens?)\n\nbedeutet dies h\u00f6here Arbeitslosigkeit. Auch dies mu\u00df man\nsagen, wenn man sich den Demonstranten anschlie\u00dft.\nIch meine, die Menschen, die arbeitslos sind und deren\nArbeitsplatz gef\u00e4hrdet ist, haben einen Anspruch darauf,\nda\u00df die Tarifparteien auch sie ber\u00fccksichtigen und nicht\nnur die Interessen der Arbeitsplatzbesitzer vertreten.\nSie sprechen von Schelte der Tarifparteien. Meine Damen\nund Herren! Kann denn ein verantwortungsbewu\u00dfter\nMinisterpr\u00e4sident oder ein Arbeitsminister schweigen,\nwenn die \u00d6TV Lohnerh\u00f6hungen und eine Arbeitskosten-\nsteigerung von 4,5 % will, wenn die Bauwirtschaft, f\u00fcr die\nwir k\u00e4mpfen, 4,5 % Lohnsteigerung haben will?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Dazu m\u00fcssen wir uns doch\n\u00e4u\u00dfern. Wir m\u00fcssen zumindest die Konsequenzen nennen.\nDeshalb bin ich mir sicher, da\u00df sich mein Kollege Milbradt\nals Verhandlungsf\u00fchrer der L\u00e4nder in dieser Tarifausein-\n\nandersetzung f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung einsetzen und sich\nentsprechend verhalten wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Das\nbedeutet nicht automatisch mehr Besch\u00e4ftigung!)\n\nWenig Augenma\u00df, Herr Richter, beweisen diejenigen, die\neiner St\u00e4rkung der Massenkaufkraft das Wort reden.\n\n(Eggert, CDU: Sehr richtig!)\n\nSie predigen, kr\u00e4ftig steigende L\u00f6hne w\u00fcrden die Binnen-\nnachfrage anheizen und so Besch\u00e4ftigung schaffen. Dieser\nSchu\u00df ginge nach hinten los.\nHerr Richter \u2013 ich rede mit Ihnen stellvertretend f\u00fcr alle in\nder Opposition \u2013, warnen mu\u00df ich aber auch vor staat-\nlichen Besch\u00e4ftigungsprogrammen auf Pump. Sie f\u00fchren\nauf einen Holzweg. Sie entfachen allenfalls ein Strohfeuer,\nmehr nicht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das werden Sie jetzt entfachen!\n\u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben doch noch\n\nnicht einmal einen Holzscheit!)\n\nJa, das ist die Wirklichkeit. \u00dcberzogene Lohnrunden und\nstaatliche Ausgabenprogramme sind das letzte, was wir\nbrauchen. Was jetzt wirklich nottut, sind grundlegende\nReformen des Steuerrechts und des Systems der sozialen\nSicherung. Genau das ist es, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, aber\nanders, als Sie es wollen!)\n\nGenau das ist es, was Herr Pietzsch gesagt hat. Wenn die\nVerantwortlichen in Bonn nicht endlich handeln,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Was geschieht denn dann?)\n\ndann besteht allerdings die Gefahr, da\u00df solche Politiker\nwie Gysi und Porsch sich als die Haider Deutschlands ent-\nwickeln und mit ihren Parolen und der Neidschelte hier\nversuchen, das Boot in eine falsche Richtung zu bringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das glaubt Ihnen nicht einmal\nder Haider!)\n\nDie Bundesregierung hat eine mutige Steuerreform vorge-\nlegt. Der Bundestag hat sie beschlossen. Die SPD-Mehrheit\nim Bundesrat hat sie zu Fall gebracht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nGott sei Dank!)\n\nHerr Lafontaine verk\u00fcndet mit stolzgeschwellter Brust:\nWir werden auch in Zukunft Unsinn blockieren.\n\n(Schulmeyer, SPD: Richtig! Unsinn zu blockieren,\ndas ist richtig!)\n\nWunderbar! Meine Damen und Herren, Sie sind in bezug\nauf diesen Punkt nicht mehr wert als Herr Lafontaine.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, Sie sollten erst einmal \u00fcber-\nlegen, bevor Sie hier so losschreien.\n\n(Adler, SPD: Sie sollten einmal Ihrem Minister-\npr\u00e4sidenten die Wahrheit sagen!)\n\nMit Unsinn meint Herr Lafontaine und meint die Mehrheit\nder SPD-Oppositionsmitglieder in diesem Landtag ein\nReformprojekt, das alle Wirtschaftsverb\u00e4nde, der Sachver-\nst\u00e4ndigenrat sowie die Deutsche Bundesbank, aber auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5378\n\n\n\ndie OECD f\u00fcr dringend notwendig erachten. So etwas be-\nzeichnen Sie als Unsinn.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nWer die notwendige Steuerreform entgegen allem wissen-\nschaftlichen und wirtschaftspolitischen Sachverstand ver-\nhindert, der setzt sehenden Auges unsere Zukunft aufs\nSpiel.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWas haben Sie denn in den letzten 15 Jahren gemacht?\n\u2013 Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Diese Argumentation ist\n\nwirklich unter der G\u00fcrtellinie!)\n\nDem sind die Staatsfinanzen und die Arbeitslosen in\nWahrheit v\u00f6llig gleichg\u00fcltig.\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen Kapital und\nWissen und keine Kapital- und Reichenst\u00fcrmerei in\nDeutschland, Herr Porsch. Es geht jetzt vorrangig um\nbessere Rahmenbedingungen f\u00fcr mehr Investitionen,\nExistenzgr\u00fcndungen und Innovationen. Wir brauchen\neine Innovationsoffensive und eine neue Kultur der Selb-\nst\u00e4ndigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Hahn, PDS: Das sind wieder\nnur Worth\u00fclsen!)\n\nNoch etwas? \u2013 Ich verstehe Sie gar nicht mehr. Sie wollen\nes auch gar nicht, weil Sie sich eigentlich f\u00fcr Ihre\nZwischenrufe sch\u00e4men, weil Sie so fundiert sind, nicht,\nHerr Hahn?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war kein Beitrag!)\n\nDie Arbeitswelt, meine Damen, meine Herren, befindet\nsich in einer dramatischen Ver\u00e4nderung.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWenn Herr Pietzsch sagt, wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachden-\nken, wie wir in Zukunft Arbeit neu definieren, dann hat er\nrecht. Dazu sollten wir uns zusammensetzen und dar\u00fcber\nreden, was wir tun k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nWir m\u00fcssen wieder dazu kommen, meine Damen, meine\nHerren, da\u00df mehr Menschen mehr Eigenverantwortung\n\u00fcbernehmen. Nur die Aktivierung aller kreativen, innova-\ntiven und im umfassenden Sinne des Wortes unter-\nnehmerischen Kr\u00e4fte erm\u00f6glicht eine durchgreifende Ver-\nminderung der Besch\u00e4ftigungsprobleme. Daf\u00fcr werden\ndie Mehrheitsfraktion und diese Staatsregierung auch\nweiterhin, und zwar mit Erfolg, in diesem Lande k\u00e4mpfen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnschen die Fraktionen zu\nsprechen? \u2013 Die PDS, Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Schommer, wissen Sie, was zum Heulen ist?\nDas, was Sie hier abgeliefert haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 Franke, CDU: Was Sie sagen!)\n\nHerr Schommer, Sie h\u00e4tten wirklich eine gro\u00dfe Zukunft als\nVerk\u00e4ufer von Schn\u00fcrsenkeln, K\u00e4mmen und anderen\nKurzwaren. Warum sind Sie nur auf die unselige Idee\n\ngekommen, Minister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit werden zu\nwollen?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIn dieser Funktion sind Sie ein Halbleiter.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Halbleiter sind\ndie Zukunft!)\n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df das. Aber nicht jeder; manche sind schneller\n\u00fcberholt als in der Produktion herausgekommen. Das\nwissen Sie auch.\nWissen Sie, was noch zum Heulen ist? Jetzt kommen wir\nzum ernsten Teil. Es sind Nachrichten zum Heulen aus der\nach so notleidenden und durch Steuern und Tarifvertr\u00e4ge\ngeknebelten Wirtschaft, wie folgende zum Beispiel:\nB\u00f6rsenbericht vom 6.2.1998: ,,Nach einem Anstieg der\nPreussag-Aktien um mehr als 5 % brachte der Hinweis,\nder Gewinn sei im 1. Quartal des laufenden Gesch\u00e4fts-\njahres nur noch um etwa 20 % geklettert, einen D\u00e4mpfer.\u201c\n20 % Gewinn bringen einen D\u00e4mpfer auf den Aktien-\nm\u00e4rkten! Wie hoch m\u00fcssen die Gewinne derer sein, die 5,\n6 und 7 % pro Tag zulegen? Dort liegt n\u00e4mlich das Pro-\nblem.\nAber okay! Die Gesch\u00e4fte sind gelaufen nach Angebot und\nNachfrage. Die Arbeit ist dabei schlecht weggekommen,\ndas Kapital verdammt gut. Jetzt ist Solidarit\u00e4t gefragt, aber\nauch die Solidarit\u00e4t derer, die hier in Sachsen mit hoch-\nmodernen Betrieben und bei anhaltendem Lohngef\u00e4lle\nzwischen Ost und West, anschubfinanziert mit \u00f6ffent-\nlichen Mitteln hervorragende Gewinne machen, eindeutig\nbessere als anderswo!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie sehen, Herr Schommer, ich sehe auch die erfolgreichen\nUnternehmen in Sachsen. Ich sehe auch ihre Produktivit\u00e4t\nund ihre Gewinnspannen, die wesentlich h\u00f6her sind als im\nWesten. Solche Betriebe sollten zum Beispiel nicht 200 Mil-\nlionen DM f\u00fcr P\u00f6nale an die EU zur\u00fccklegen, sondern\ndiese 200 Millionen DM vielleicht in einen Solidarfonds\neinzahlen, aus dem die Kapitalschw\u00e4che des ortsans\u00e4s-\nsigen Mittelstandes ausgeglichen werden k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDaf\u00fcr k\u00f6nnen wir uns doch alle gegen\u00fcber der EU stark\nmachen.\nWir brauchen die Ertr\u00e4ge einer Verm\u00f6gensteuer f\u00fcr \u00f6ffent-\nliche F\u00f6rderung von Arbeit. Dabei mu\u00df klar sein: Nicht\ndas Aufdecken des einen Prozentes von Sozialmi\u00dfbrauch\nmacht uns finanziell handlungsf\u00e4hig, sondern die ange-\nmessene Beteiligung der 1,2 Billionen DM, die sich im\nBesitz von nur 5 % der Bev\u00f6lkerung befinden, an den\n\u00f6ffentlichen Angelegenheiten.\nSie sehen, meine Damen und Herren, Politik ist endlich\nwieder gefragt und nicht das Kuschen vor \u00fcberm\u00fctig und\n\u00fcberm\u00e4\u00dfig gewordenem Reichtum und ungefesselter Pro-\nfitsucht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMutige Politik und mutige Politikerinnen und Politiker\nsind gefragt und nicht die Flickschusterei und das Ver-\nsicherungsvertretergequatsche der Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch sage es zum Schlu\u00df noch einmal: Ich habe nichts gegen\ndie hergekauften Arbeitspl\u00e4tze. Ich streite nicht einmal um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5379\n\n\n\nden Preis. Aber als Politik im Sinne der sozialen Staatsziele\nk\u00f6nnen Sie uns das, Herr Schommer, nun wirklich nicht\nverkaufen. Aber auch Sie sind an die Verfassung gebun-\nden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU zu spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. F\u00fcr die Fraktion der SPD\nHerr Jurk.\n\n(Zurufe von SPD und CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nJurk, SPD: Herr Schommer, es ist nat\u00fcrlich schwer, jetzt in\nwahrscheinlich nur noch 2 Minuten auf Ihre Verteidi-\ngungsrede zu antworten. Sie haben alte Spr\u00fcche geklopft,\nnichts Neues gesagt. Ich h\u00e4tte eigentlich erwartet,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nda\u00df Sie auf die s\u00e4chsische Situation eingehen und nicht die\nSchuld immer wieder bei anderen suchen.\nIch will eines zur Klarstellung der M\u00f6glichkeiten sagen,\ndie Sachsen momentan nutzt, um zu investieren. Ich\ndenke, Arbeit haben wir genug. Die Arbeit in diesem Land\ngeht uns eben nicht aus.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben bei den Haushaltsberatungen zu 1998 nicht\netwa ein konsumtives Ausgabenprogramm gefordert,\nnein, wir haben ein Zukunftsinvestitionsprogramm von\nIhnen verlangt. Das haben Sie nicht gemacht. Weil Sie sich\ndennoch \u00fcber die hohen Investitionssummen loben, will\nich Ihnen nur einmal sagen, da\u00df diese in Sachsen ganz\neklatant zur\u00fcckgegangen sind. W\u00e4hrend 1996 noch \u00fcber\n9 Milliarden DM f\u00fcr Investitionsf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen\nausgegeben wurden, waren es im Haushaltsansatz f\u00fcr\n1997 nur noch 8,7 Milliarden DM und 1998 nur noch\n7,9 Milliarden DM.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWenn Sie einzelne Branchen jetzt herausgreifen und sich\ndamit br\u00fcsten, dann m\u00fcssen Sie nat\u00fcrlich ber\u00fccksichtigen,\nda\u00df Sie in anderen Bereichen fast einen Kahlschlag betrie-\nben haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEines steht doch au\u00dfer Frage, Herr Schommer: Die Leucht-\nt\u00fcrme, die es zweifellos in Sachsen gibt, die entsprechend\nviel Geld gekostet haben \u2013 Staatsknete \u2013, strahlen eben\n\nnicht bis ins Erzgebirge, in die Lausitz oder nach Mittel-\nsachsen. Das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen. Was\nmachen Sie in diesen Regionen?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch verspreche Ihnen, Herr Schommer, wir werden im\nFr\u00fchjahr noch eine gro\u00dfartige ABM-Initiative der Bundes-\nregierung bekommen. Es ist ja Wahljahr. Da werden noch\nein paar Geschenke verteilt.\nWir haben bei uns nachgerechnet und festgestellt, da\u00df der\n\u00fcberwiegende Zuwachs an Arbeitslosen im Januar 1998\ngegen\u00fcber Januar 1997 dadurch zustande kam, da\u00df weni-\nger AB-Ma\u00dfnahmen veranstaltet wurden. Und um zu\nzeigen, da\u00df jetzt das Tal der Tr\u00e4nen durchwandert wird\nund es wieder aufw\u00e4rts geht, wird man \u00fcber ABM-F\u00f6rde-\nrung nat\u00fcrlich erreichen, da\u00df zur Jahresmitte doch ein\ngewisses Ansteigen der Besch\u00e4ftigung zu verzeichnen ist.\nDies aber wird das strukturelle Problem nicht l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch gebe Ihnen v\u00f6llig recht, wir brauchen Existenzgr\u00fcn-\ndung, und wir brauchen Selbst\u00e4ndige, Leute, die die\n\u00c4rmel hochkrempeln, Arbeit und Arbeitspl\u00e4tze schaffen,\nmeine Damen und Herren. Aber wie sieht es denn aus?\nReden Sie mit den Unternehmern. Die Lohnkosten, sicher,\ndas ist ein Kostenfaktor. Aber denken wir doch einmal\n\u00fcber die Zahlungsunmoral nach, die in Deutschland Ein-\nzug gehalten hat. Da ist doch auch der Staat irgendwann\neinmal gefordert. Das kann man nicht nur mit ansehen,\nmeine Damen und Herren. Hier wird die Selbst\u00e4ndigkeit\nad absurdum gef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nViele Leute haben keine Courage mehr. Ihnen wurde der\nMut und die Motivation genommen, selbst\u00e4ndig zu wer-\nden.\nHerr Schommer, ich will Ihnen blo\u00df sagen, in Anspielung\nauf Ihren sch\u00f6nen Begriff ,,Lausitzer Hammer\u201c: Lieber ein\nLausitzer Hammer als Schommerscher Jammer.\n\n(Beifall und Lachen bei SPD und PDS \u2013 Staatsminister\nDr. Schommer: Das war nicht schlecht! Das war gut!\n\nDas h\u00e4tte ich Ihnen gar nicht zugetraut!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wird\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht\nder Fall. Damit ist diese Debatte abgeschlossen. Dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nEs folgt\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/7946\n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden.\n\nGem\u00e4\u00df Anlage 3 Punkt 7.2 der Gesch\u00e4ftsordnung habe ich\neine dringliche Frage von Herrn Wehnert zugelassen. \u2013 Ich\nbitte um etwas Ruhe! \u2013 Sie ist Ihnen zur Kenntnis gegeben\nworden. Diese dringliche Frage wird als erste aufgerufen.\nBitte, Herr Wehnert.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um die\nNichtausweisung von \u00fcber 58 Jahre alten und erkrankten\nArbeitslosen in der Arbeitslosenstatistik des Monats\nJanuar 1998 f\u00fcr den Freistaat Sachsen durch die Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. War der Staatsregierung die Nichtausweisung in der\nArbeitslosenstatistik bekannt?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5380\n\n\n\n2. Wieviel \u00fcber 58 Jahre alte und erkrankte Arbeitslose\nsind im einzelnen in der Bilanz des Freistaates Sachsen\nbisher nicht enthalten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Herr Weh-\nnert, in der derzeitigen Diskussion zum Arbeitsmarkt zeigt\nsich immer mehr, da\u00df in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 auch in\ndiesem Hohen Hause \u2013 trotz einer vielf\u00e4ltigen Bericht-\nerstattung durch die Arbeits\u00e4mter eine Reihe von Zusam-\nmenh\u00e4ngen nicht klar sind. Dies f\u00e4ngt bei dem Begriff der\nArbeitslosigkeit an.\nDie \u00d6ffentlichkeit ist durch eine entsprechende jahrzehnte-\nlange Berichterstattung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit weit-\ngehend auf die Informationen \u00fcber die Arbeitslosenzahlen,\ndas hei\u00dft \u00fcber die Zahl der registrierten Arbeitslosen\nsowie auf die hierauf beruhende Berechnung der Arbeits-\nlosenquoten, fokussiert.\nZur Arbeitslosigkeit geh\u00f6ren aber auch \u2013 und darauf hat\ndie Staatsregierung von Anfang an immer, insbesondere\nauch unter den Bedingungen, wie wir sie in Ostdeutsch-\nland haben, hingewiesen \u2013\n1. die in Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen gef\u00f6rderten Per-\nsonen, ab 1993 auch die Personen, die \u00fcber \u00a7 249h AFG\ngef\u00f6rdert wurden,\n2. die Teilnehmer in Fortbildungs- und Umschulungs-\nma\u00dfnahmen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit,\n3. Vorruhest\u00e4ndler und Empf\u00e4nger von Alters\u00fcber-\ngangsgeld, die, durch Sonderma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert, den\nArbeitsmarkt verlassen haben,\n4. Kurzarbeiter,\n5. in einem gewissen Umfang die Westpendler sowie\n6. Arbeitslose im Alter von 58 Jahren und dar\u00fcber, die\nentsprechend \u00a7 105c AFG weiterhin Arbeitslosengeld\nbeziehen k\u00f6nnen, ohne da\u00df sie dem Arbeitsamt f\u00fcr Ver-\nmittlungen zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen.\nIhre Dringliche Anfrage, Herr Wehnert, ob der Staatsregie-\nrung die Nichtausweisung von 58j\u00e4hrigen und \u00e4lteren\nArbeitslosen in der Arbeitslosenstatistik bekannt gewesen\nsei, beantworte ich mit einem klaren Ja. Diese Regelung\nkann ein jeder im \u00a7 105c AFG, jetzt \u00a7 248 SGB III, nach-\nlesen.\nIn Ostdeutschland spielte aufgrund der bisherigen gro\u00dfen\nWirkung von Vorruhestandsgeld und Alters\u00fcbergangs-\ngeld der \u00a7 105c AFG in den ersten Jahren nur eine unter-\ngeordnete Rolle. F\u00fcr den Jahresdurchschnitt 1992 wurden\nf\u00fcr den Bereich des Landesarbeitsamtes Sachsen ganze\n251 Personen ausgewiesen. Im Jahr 1995 waren es im\nDurchschnitt 2 654 Personen, 1996 schon 10 500 und 1997\nim Durchschnitt 26 515 Personen. Im Januar 1998 gab es in\nSachsen rund 35 000 Personen, die nach \u00a7 105c AFG nicht\nmehr der Vermittlung zur Verf\u00fcgung stehen mu\u00dften,\njedoch Arbeitslosengeld erhielten.\nDie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, so auch das Landesarbeits-\namt Sachsen, weisen in ihrer monatlichen Ver\u00f6ffentlichung\nauf diesen Umstand hin. In den Bewertungen der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung zum Arbeitsmarkt wird dies auch\nkontinuierlich, wie bereits festgestellt, von Anfang an\ngetan.\nMit dieser Erl\u00e4uterung zum \u00a7 105c AFG, Herr Wehnert,\nhabe ich zugleich den zweiten Teil Ihrer Dringlichen An-\nfrage beantwortet. Wer ins Gesetz geschaut h\u00e4tte, w\u00fc\u00dfte,\n\nda\u00df die Anfrage nicht dringlich zu sein brauchte: Die Dis-\nkussion ist so alt wie der Paragraph; er wird n\u00e4mlich in\ndiesem Jahr 13 Jahre alt.\nIch darf noch einmal wiederholen: In der Bewertung der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zum Arbeitsmarkt, in den\ndazu ver\u00f6ffentlichten Arbeitsmarktbilanzen sind die\nArbeitnehmer nach \u00a7 105c AFG jeweils ber\u00fccksichtigt. Sie\nk\u00f6nnen sich davon \u00fcberzeugen, wenn Sie beispielsweise\nden Bericht Wirtschaft und Arbeit in Sachsen von 1997 auf\nSeite 146 aufschlagen und lesen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie wollen eine Nachfrage stel-\nlen, Herr Wehnert?\n\nWehnert, fraktionslos: Ja, ich m\u00f6chte eine Nachfrage stel-\nlen. Herr Schommer, ich bedanke mich zun\u00e4chst f\u00fcr die\nsachliche Beantwortung. Meine Nachfrage stelle ich in der\nHinsicht, da\u00df Sie die Zahl nicht genannt haben. Sachsen\nhat also nach der Bilanz vom Januar 9 % der Arbeitslosen\nder gesamten Bundesrepublik.\nBei den angegebenen Zahlen zu 58j\u00e4hrigen und zu den\nKranken unterstelle ich zun\u00e4chst, da\u00df es auch 9 % w\u00e4ren.\nAlso m\u00fc\u00dfte man zu den s\u00e4chsischen 440 000 demzufolge\n29 000 noch hinzuz\u00e4hlen. Oder sehe ich das falsch?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Wehnert, Ihre Rechenoperationen sind mir im\nAugenblick nicht durchschaubar. Ich werde Ihnen Ihre\nNachfrage schriftlich beantworten, wenn ich sie nachlesen\nkonnte und versucht habe zu verstehen. Notfalls werde ich\nnachfragen, was Sie wirklich gemeint haben.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nrufe auf die Frage laufende Nummer 2; Frau Roth, Frak-\ntion der PDS.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage betrifft die\nAusnahmegenehmigung f\u00fcr Grundschulen im Vogtland-\nkreis. Im Januar bat der Landrat des Vogtlandkreises\ngemeinsam mit sechs B\u00fcrgermeistern den Kultusminister\nin einem Schreiben um Ausnahmegenehmigung f\u00fcr die\nZulassung von ersten Klassen in sechs Grundschulen im\nehemaligen Grenzgebiet.\nIch frage: Wie ist der Sachstand zu diesem Problem? Wird\nder Kultusminister die Einladung der Vogtl\u00e4nder anneh-\nmen, um sich die Situation vor Ort anzusehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler,\nbitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Land-\nrat des Vogtlandkreises bat mich, das Anliegen von sechs\nB\u00fcrgermeistern seines Landkreises auf Erteilung einer\nAusnahmegenehmigung zur Errichtung erster Klassen an\nihren Grundschulen zu unterst\u00fctzen. Die sechs Gemein-\nden Reuth, Eichigt, Bobenneukirchen, Triebel, Burgstein\nund Weischlitz befinden sich alle im Gebiet der ehemali-\ngen Westgrenze der DDR.\nSie geh\u00f6ren sicherlich zu den Gemeinden Sachsens, die an\nder innerdeutschen Grenze besonders intensive Umbr\u00fcche\nihrer Sozialstruktur erlebten. Richtig ist, da\u00df in den\nGemeinden Reuth, Bobenneukirchen und Burgstein eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5381\n\n\n\nBev\u00f6lkerungszunahme absehbar ist. Es sind Wohnungs-\nbaufl\u00e4chen ausgewiesen. Ihre Lage an regionalen Achsen\nzwischen Plauen und Hof l\u00e4\u00dft die Entwicklung wahr-\nscheinlich erscheinen.\nDie Gemeinde Weischlitz, nach dem Entwurf des Regio-\nnalplanes ein Kleinzentrum, kann aufgrund von Zuz\u00fcgen\nund R\u00fcckstellung von Sch\u00fclern den Standort erhalten.\nNachdem die Gemeinden Eichigt und M\u00fchlenthal eine\nZweckvereinbarung vorgelegt haben, die genehmigungs-\nf\u00e4hig erscheint, kann aller Voraussicht nach der Standort\nEichigt im kommenden Schuljahr gesichert werden. Um\ndie Zumutbarkeit der Schulwege zu Grundschulen zu\nsichern, regelt der Gesetzgeber im Landesentwicklungs-\nplan, da\u00df Grundschulen grunds\u00e4tzlich in allen zentralen\nOrten vorhanden sein sollen. Diese Kleinzentren stehen\nauch in dem derzeit zur Anh\u00f6rung freigegebenen Entwurf\ndes Gemeindegebietsreformgesetzes in jedem der vorgese-\nhenen Verwaltungsverb\u00e4nde zur Verf\u00fcgung.\nEine gemeinsame Betrachtung des Grenzraumes ohne\nBer\u00fccksichtigung der jeweiligen Kleinzentren ist regional-\nplanerisch problematisch und f\u00fchrt gegebenenfalls zu\nfalschen Konsequenzen. Die Sch\u00fclerzahlentwicklung in\nden angesprochenen Gemeinden wird vom Staatlichen\nSchulamt Plauen beobachtet, und in Abstimmung mit dem\nLandratsamt des Vogtlandkreises werden die Gemeinden\nunterst\u00fctzt.\nZu 2.: Die \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Schulaufsicht \u2013 hier das Staat-\nliche Schulamt Plauen und das Oberschulamt Chemnitz \u2013\nsichern auch f\u00fcr die ehemaligen Grenzgemeinden des\nVogtlandes wie in allen anderen Regionen des Freistaates\nnach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung der Sachlage und Gespr\u00e4chen\nmit den Zust\u00e4ndigen vor Ort eine sachbezogene Entschei-\ndung. Ich sehe daher keine Notwendigkeit, weder dort\nnoch in einer anderen Region aus diesem Grund die\nRegion pers\u00f6nlich zu besuchen und von au\u00dfen in die Ent-\nwicklung einzugreifen.\n\nFrau Roth, PDS: Herr R\u00f6\u00dfler, gestatten Sie eine Nach-\nfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\nFrau Roth, PDS: Sie sprachen davon, da\u00df die Ausnahme-\ngenehmigung f\u00fcr Eichigt f\u00fcr ein Jahr erteilt wird. In dem\nSchreiben an Sie ist die Bitte um Ausnahmegenehmigung\nf\u00fcr die n\u00e4chsten drei bis f\u00fcnf Jahre enthalten. K\u00f6nnen Sie\nmir bitte darauf antworten, ob die Ausnahmegenehmi-\ngung auf das eine Jahr begrenzt bleibt?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Ich  habe  mich\ndeutlich ausgedr\u00fcckt; es ist f\u00fcr ein Jahr.\n\nFrau Roth, PDS: Ich danke Ihnen f\u00fcr die Antwort, Herr\nR\u00f6\u00dfler.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Frage laufende\nNummer 11 auf. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Seit Jahren wird von der Stadtverwaltung und\npotentiellen Investoren die unzul\u00e4ngliche Anbindung der\nStadt Rothenburg an das \u00fcberregionale Stra\u00dfennetz \u2013 dazu\nz\u00e4hle ich die Autobahn A 4 und die Bundesstra\u00dfe 115 \u2013\nkritisiert. Leider scheiterten bislang alle Versuche einer\nNeutrassierung am Widerspruch einzelner Beh\u00f6rden.\n\nDaher frage ich: Wie gedenkt die Staatsregierung die\nStra\u00dfenanbindung der Stadt Rothenburg zu verbessern?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Minister\nSchommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZur Stra\u00dfenanbindung der Stadt Rothenburg ist zun\u00e4chst\nfestzustellen, da\u00df die Verkehrserschlie\u00dfung und Erreich-\nbarkeit der Stadt Rothenburg mit dem Aus- und Neubau\nder A 4 entscheidend verbessert wird. Das s\u00e4chsische Ver-\nkehrsprojekt Deutsche Einheit A 4 wird Ende 1998 vom\nAutobahndreieck Dresden bis Nieder Seifersdorf abge-\nschlossen und die durchg\u00e4ngige Befahrbarkeit bis zur\nBundesgrenze n\u00f6rdlich von G\u00f6rlitz im ersten Halbjahr\n1999 erreicht werden, eine gro\u00dfe Leistung der Baumeister\nund Baufirmen.\nDie Stadt Rothenburg ist \u00fcber die Stadt Niesky an die\nB 115 sowie an die neuen Anschlu\u00dfstellen der A 4 Nieder\nSeifersdorf und Kodersdorf g\u00fcnstig angeschlossen. Aller-\ndings ist die Verbindung zwischen Rothenburg und\nNiesky \u00fcber die S 121 unzureichend hinsichtlich Ver-\nkehrssicherheit und Durchla\u00dff\u00e4higkeit.\nDeshalb ist die Verlegung der S 121 zwischen Rothenburg\nund Niesky vorgesehen und im Ausbauplan Staatsstra\u00dfen\nausgewiesen.\nDrei grunds\u00e4tzliche Varianten werden gegenw\u00e4rtig unter-\nsucht.\nDas Vorhaben ist ca. 11 km lang und mit ca. 27 Millionen\nDM veranschlagt. \u00dcber die Vorzugsvariante wird bis Ende\n1998 entschieden. Damit kann das Baurecht bis 2001\nerreicht werden. F\u00fcr die Realisierung sind dann selbst-\nverst\u00e4ndlich die haushaltsm\u00e4\u00dfigen Voraussetzungen er-\nforderlich.\nDie Ortsdurchfahrt Rothenburg im Zuge der S 127 wurde\nbereits 1994 bis 1996 mit einem Aufwand von 2,6 Millio-\nnen DM zu einer Stadtkernumgehung ausgebaut. Das\nVorhaben wird mit einem 2. Bauabschnitt im Jahr 2000\nvervollst\u00e4ndigt. Dar\u00fcber hinaus ist mittelfristig der Neu-\nbau einer Ortsumgehung S 127 geplant.\nZusammenfassend ist festzustellen, da\u00df nach Abschlu\u00df\nder Ma\u00dfnahmen eine sehr gute Anbindung von Rothen-\nburg an das \u00fcbergeordnete Stra\u00dfennetz gew\u00e4hrleistet ist.\n\nJurk, SPD: Ihren Worten entnehme ich, da\u00df aber vor 2001\neine neue leistungsf\u00e4hige Verbindung von Rothenburg\nnach Niesky leider nicht geschaffen werden kann.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, ich bedanke mich, da\u00df Sie ,,leider\u201c sagen; denn der Hin-\ndernisgrund ist in der Region begr\u00fcndet. Die sogenannte\nNordtrasse w\u00e4re die optimale, auch von den Beteiligten\ngew\u00fcnschte Variante. Diese Trasse f\u00fchrt jedoch durch ein\npotentielles Naturschutzgebiet, weshalb die Naturschutz-\nbeh\u00f6rden ihre Zustimmung verweigern. Aus diesem\nGrund mu\u00dften zus\u00e4tzliche Varianten in die Untersuchung\neinbezogen werden.\nDa die Vorplanung noch nicht abgeschlossen ist, kann ich\nderzeit noch keine Aussage zu den Vorzugsvarianten tref-\nfen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNummer 3. Frau Abg. Lattmann, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5382\n\n\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine Anfrage betrifft\ndie Erarbeitung der Kulturstatistik f\u00fcr Sachsen. In der\nAntwort der Staatsregierung vom 31.1.1997 auf die Gro\u00dfe\nAnfrage der PDS-Fraktion zum Thema ,,Theater und\nOrchester in Sachsen\u201c wurde darauf hingewiesen, da\u00df\nerste Ergebnisse einer Kulturstatistik f\u00fcr Sachsen, begr\u00fcn-\ndet durch die Kompliziertheit dieser Aufgabe, fr\u00fchestens\nim 2. Halbjahr 1997 vorliegen werden.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Wie ist der gegenw\u00e4rtige Arbeitsstand bei den drei\nKomponenten Kultur-Finanzstatistik, Spartenstatistik und\nkulturraumspezifische F\u00f6rderstatistik und der damit ver-\nbundenen Modellversuche?\n2. Welche Teilergebnisse liegen vor und k\u00f6nnen der\n\u00d6ffentlichkeit nutzbar gemacht werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr verehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegin! Zu erstens: Die Arbeiten\nzur Modellkomponente 1, Kultur-Finanzstatistik, stehen\nmit der Fertigstellung einer EDV-Datenbank kurz vor dem\nAbschlu\u00df; M\u00e4rz 1998. Sie umfassen eine Gesamtanalyse\nder Finanzstr\u00f6me des Kultursektors, soweit er die \u00f6ffent-\nlichen Haushalte betrifft.\nEs wurde ein einheitlicher Gesamtrahmen mit Anpassung\nan die staatliche sowie kommunale Haushaltssystematik\nf\u00fcr die Datenbank entworfen. Mit der Implementierung\nder wichtigen Finanzdatenbest\u00e4nde der \u00f6ffentlichen Haus-\nhalte, der staatlichen, der kulturr\u00e4umlichen sowie der\nkommunalen Ebene, sind umfangreiche Datenbankrecher-\nchen \u2013 sowohl in r\u00e4umlicher Breite als auch in fachlich-\nhaushaltswirtschaftlicher Tiefe \u2013 m\u00f6glich.\nDie Projektpartner haben bislang f\u00fcr die Testphase um-\nfangreiche und hochdifferenzierte Daten zur Verf\u00fcgung\ngestellt, um das Datenbanksystem in seiner vollen Funk-\ntionalit\u00e4t erproben zu k\u00f6nnen. Derzeit stehen daher ca.\n100 000 Finanzdatens\u00e4tze zur Verf\u00fcgung, die vorerst im\nRahmen des Modellversuches nur der Projektgruppe zur\nErprobung zug\u00e4nglich sind.\nMit der Realisierung der ersten Teildatenbank wurde zu-\ngleich auch die EDV-Grundkomponente f\u00fcr die anderen\nKomponenten \u2013 2. Spartenstatistik und 3. Regionale\nInfrastrukturstatistik \u2013 erarbeitet. Die Recherchen f\u00fcr die\nverf\u00fcgbaren Spartendatenbest\u00e4nde sind abgeschlossen.\nEbenso wurden die fachlichen Systematisierungen zur\nEinarbeitung in die Datenbank erarbeitet, so da\u00df die Ent-\nwicklung der zweiten Teildatenbank mit eigener Abfrage-\nund Recherchefunktion sowie die Implementierung der\nDatenbest\u00e4nde voraussichtlich in den Monaten M\u00e4rz bis\nMai 1998 erfolgen kann.\nF\u00fcr die regionale Infrastrukturstatistik, die aus der Ver-\nkn\u00fcpfung von Datenbest\u00e4nden aus der Kultur-Finanzstati-\nstik und der Spartenstatistik besteht, wird eine spezielle\nAbfrage- und Recherchefunktion parallel entwickelt, die\nvoraussichtlich in den Monaten April bis Juni 1998 den\nAbschlu\u00df des Datenbanksystems bildet.\nZu zweitens: Aus der Antwort zu Frage Nr. 1 wird deut-\nlich, da\u00df Ergebnisse, die auch der \u00d6ffentlichkeit nutzbar\ngemacht werden k\u00f6nnen, noch nicht vorliegen k\u00f6nnen.\nDies liegt nicht nur an den aufgezeigten Sachst\u00e4nden in\nder Entwicklung der einzelnen Modellkomponenten\nSacusdat. Dies kann auch bei einem Modellversuch, der\n\nneue Wege in der Kulturstatistik wie in der Datenverarbei-\ntung erkundet, nicht anders sein.\nSolange nur mit ausgew\u00e4hlten Partnern und Daten in der\nProjektgruppe Sacusdat gearbeitet wird, verbieten es die\nRahmenbedingungen dieses Modellversuches, mit Aus-\nwertungsergebnissen an die \u00d6ffentlichkeit heranzutreten.\nDies wird erst dann geschehen, wenn der Modellversuch\nabgeschlossen ist und das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst eine Entscheidung der Staats-\nregierung zum Einsatz von Sacusdat im Echtbetrieb her-\nbeigef\u00fchrt hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Eine Nachfrage noch.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: O Gott!\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Eigentlich viele, aber\nich stelle nur eine. Ich w\u00fcrde gern wissen, wann das End-\ndatum f\u00fcr die Erarbeitung der Kulturstatistik gesetzt ist;\ndenn von dieser Kulturstatistik, die ja eben sehr kompli-\nziert ist, wie Sie, Herr Minister, beschrieben haben, wird\nschon mehrere Jahre gesprochen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Werte Frau Kolle-\ngin, ich trage das hier f\u00fcr meinen verehrten Kollegen\nProf. Meyer vor. Ich w\u00e4re Ihnen sehr verbunden, wenn er\nIhnen diese Nachfrage schriftlich beantworten k\u00f6nnte. Er\nsteht zwangsl\u00e4ufig in diesem Proze\u00df mehr drin als ich als\nsein ihn hier vertretender Kollege.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Aber ich mu\u00df hier die\nAnfrage nat\u00fcrlich stellen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, ich w\u00fcrde sie\nschriftlich beantworten lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNummer 12. Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Mit dem Staatshaushaltsplan 1998 wurde ein\nSonderprogramm Kommunaler Stra\u00dfenbau verabschiedet.\nDaraufhin meldeten die Kommunen ihre Vorhaben an.\nNachdem ein Entwurf einer Verwaltungsvorschrift zur\nF\u00f6rderung im Rahmen des Sonderprogrammes bekannt\nwurde, gab es erhebliche Irritationen. Danach w\u00e4re es\noffensichtlich so, da\u00df bei inner\u00f6rtlichem Stra\u00dfenbau Er-\nschlie\u00dfungsbeitr\u00e4ge in H\u00f6he von 50 % kalkuliert werden\nm\u00fc\u00dften und der verbleibende Anteil zu 75 %, in Ausnah-\nmef\u00e4llen zu 90 %, gef\u00f6rdert werden w\u00fcrde. Das w\u00fcrde bei\neiner f\u00f6rderf\u00e4higen Ma\u00dfnahme von 200 000 DM einen\nZuschu\u00df von 75 000 DM ergeben, von der Gemeinde\nw\u00e4ren folglich 125 000 DM aufzubringen.\nDaher frage ich: Welche F\u00f6rdermodalit\u00e4ten wird die offizi-\nelle Verwaltungsvorschrift zum Sonderprogramm Kom-\nmunaler Stra\u00dfenbau beinhalten?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Jurk, die Verwaltungsvorschrift des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nzur \u00c4nderung der Verwaltungsvorschrift f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung von Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbauvorhaben kommunaler\nBaulasttr\u00e4ger vom 30. September 1994 wurde im Kabinett\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5383\n\n\n\nzur Kenntnis genommen und wird in diesem Monat im\nS\u00e4chsischen Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht.\nSie beinhaltet folgende wesentliche F\u00f6rdermodalit\u00e4ten:\n1. Vereinfachter Antragsinhalt, zum Beispiel kurze Erl\u00e4u-\nterung, \u00dcbersichtsplan, Querschnitt, Kostenberechnung.\n2. Keine Beteiligung der Stra\u00dfenbau\u00e4mter, das hei\u00dft Weg-\nfall der baufachlichen Stellungnahme; Verwendungsnach-\nweispr\u00fcfung durch die Regierungspr\u00e4sidien.\nDer Entwurf wurde vorab den Regierungspr\u00e4sidien als\nArbeitsgrundlage zur Verf\u00fcgung gestellt. Dies erfolgte,\ndamit die Gemeinden und Landkreise die jeweiligen Vor-\nhaben und Antr\u00e4ge umgehend vorbereiten k\u00f6nnen.\nErstmalig werden mit dem Sonderprogramm Zuwendun-\ngen f\u00fcr Erhaltungs- und Sanierungsaufgaben an die Kom-\nmunen gegeben, damit diese auch Ma\u00dfnahmen realisieren\nk\u00f6nnen, die nicht den F\u00f6rdertatbest\u00e4nden des Gemeinde-\nverkehrsfinanzierungsgesetzes entsprechen.\nBei diesen Vorhaben wird es sich \u00fcberwiegend um\nMa\u00dfnahmen handeln, die in der Regel nicht \u00fcber Stra\u00dfen-\nausbaubeitr\u00e4ge auf die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer umgelegt\nwerden k\u00f6nnen.\nDie Verwaltungsvorschrift kann die Vorgaben des S\u00e4ch-\nsischen Kommunalabgabengesetzes jedoch nicht um-\ngehen, da auch Ma\u00dfnahmen des grundhaften Ausbaues,\ndie nicht nach Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz f\u00f6r-\nderf\u00e4hig sind, und gro\u00dfz\u00fcgigere Verbesserungen an Geh-\nwegfl\u00e4chen f\u00f6rderf\u00e4hig sind. F\u00fcr solche Vorhaben, die\nzweifelsfrei Anliegerbeitr\u00e4ge ausl\u00f6sen, mu\u00dfte ein Hinweis\nin die Verwaltungsvorschrift aufgenommen werden.\nDies k\u00f6nnte auf das von Ihnen, Herr Jurk, genannte Bei-\nspiel zutreffen. Die Entscheidung obliegt der zust\u00e4ndigen\nKommunalaufsicht.\nIch m\u00f6chte betonen, da\u00df Schwerpunkte dieses Sonder-\nprogramms \u2013 auch ,,Schwarzdeckenprogramm\u201c genannt,\nweil man auf ,,schwarz\u201c hervorragend f\u00e4hrt \u2013 vor allem\nVorhaben und Ma\u00dfnahmen in den Kommunen sind, f\u00fcr\ndie keine Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge erhoben werden k\u00f6nnen.\n\nJurk, SPD: Eine Nachfrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, k\u00f6nnen Sie mir vielleicht\nnoch erkl\u00e4ren, wie es dazu kommen konnte, da\u00df die CDU-\nFraktion in ihrer Presseerkl\u00e4rung vom Mittwoch davon\nausgeht, da\u00df der Umfang des Sonderprogramms 130 Mil-\nlionen DM betr\u00e4gt, wo ich doch eher die Auffassung hatte,\nim Haushalt geht man von 200 Millionen DM aus?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Staatsregierung f\u00fchlt sich nicht legitimiert, hier f\u00fcr die\nCDU-Fraktion Erkl\u00e4rungen abzugeben.\n\nJurk, SPD: Dann m\u00f6chte ich fragen: Wie gro\u00df ist der\nfinanzielle Rahmen dieses Sonderprogramms?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nF\u00fcr dieses Programm sind im Landeshaushalt 130 Millio-\nnen DM vorgesehen; es wird aufgestockt durch Mittel, die\naus anderen Programmen kommen werden.\n\n(Jurk, SPD: Jetzt sind meine Nachfragen weg.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNummer 4; Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Welche Auffassung\nhat die Staatsregierung zur Kostenerstattung f\u00fcr Zahn-\nersatzleistungen, die im Ausland erbracht wurden, durch\ngesetzliche Krankenkassen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung h\u00e4lt eine Kostenerstattung von Zahn-\nersatzleistungen, die im Ausland erbracht werden, f\u00fcr\nnicht vereinbar mit dem derzeit geltenden Recht. Para-\ngraph 18 SGB V l\u00e4\u00dft eine Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr im Aus-\nland erbrachte Leistungen nur in ganz bestimmten F\u00e4llen\nzu, zum Beispiel, wenn eine Behandlung in Deutschland\nnicht m\u00f6glich ist. Abgesehen von derartigen Ausnahme-\nf\u00e4llen ist eine Kostenerstattung unzul\u00e4ssig.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte eine Nachfrage stellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Wie stellt sich die Rechtslage bei pri-\nvat Krankenversicherten dar?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist nicht gesetzlich geregelt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNummer 1. Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht um den\nErhalt des S\u00e4chsischen Staatsweingutes als Landeseigen-\ntum. Ich frage die Staatsregierung: Wie ist nach aktuellem\nStand die weitere Erhaltung des S\u00e4chsischen Staatswein-\ngutes als staatliches Eigentum des Freistaates Sachsen ge-\nw\u00e4hrleistet?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Prof. Mil-\nbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen: Frau\nPr\u00e4sidentin! Herr Abg. Wehnert, der Freistaat Sachsen ist\nlediglich Eigent\u00fcmer eines Drittels der Fl\u00e4che des Staats-\nweingutes und auch nicht des Schlosses. Die restliche\nFl\u00e4che steht der Bundesgesellschaft BVVG zu, deren\nZweck die Privatisierung des Bundesverm\u00f6gens ist.\nAm 4.6.1996 beschlo\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung, das\nFinanzministerium und das Landwirtschaftsministerium\nzu beauftragen, gemeinsam mit der BvS die Privatisierung\ndes S\u00e4chsischen Staatsweingutes vorzubereiten und dem\nKabinett dar\u00fcber zu berichten.\nBei der Privatisierung ist zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df die\nErhaltung der bisher bewirtschafteten Rebfl\u00e4che, insbe-\nsondere der Steil- und Terrassenlagen, zur Erhaltung und\nEntwicklung der Kulturlandschaft beitr\u00e4gt und von erheb-\nlichem landeskulturellem Interesse ist. Im Rahmen der\nPrivatisierung soll die Bewirtschaftung der Rebfl\u00e4che im\nbisherigen Umfang abgesichert werden.\nDieser Beschlu\u00df der Staatsregierung ist weiterhin g\u00fcltig.\nNachdem die neun Randlose unter Federf\u00fchrung der\nBVVG ver\u00e4u\u00dfert wurden, werden zur Zeit zwischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5384\n\n\n\nBVVG, SML, SMF und einem Bieter Verhandlungen dar-\n\u00fcber gef\u00fchrt, wie eine Privatisierung des Kerngutes unter\nden genannten Voraussetzungen erm\u00f6glicht werden kann.\nHerr Wehnert, ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen,\nda\u00df der Begriff ,,Staatsweingut\u201c eine andere Eigentums-\nsituation suggeriert, als sie in der Realit\u00e4t gegeben ist. Das\nStaatsweingut ist im Augenblick nichts anderes als die\nSumme der dort Besch\u00e4ftigten. Das Bodeneigentum ist\ndavon getrennt.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, ich h\u00e4tte zwei\nNachfragen.\nErstens: Welche Garantien gibt es seitens der Staatsregie-\nrung, da\u00df f\u00fcr das Staatsweingut nicht so etwas wie im Fall\nSchlo\u00df Gau\u00dfig passiert, wobei das, was dort vor sich\ngegangen ist, das ehemalige CDU-Landtagsmitglied\nProf. Nollau in der vergangenen Woche \u2013 ich zitiere \u2013 als\n,,modernes Raubrittertum\u201c bezeichnete? Welche Garantien\ngibt es daf\u00fcr?\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Noch\neinmal, Herr Wehnert: Uns geh\u00f6rt der gr\u00f6\u00dfte Teil dessen,\nwor\u00fcber Sie reden, \u00fcberhaupt nicht. Deshalb kann die\nS\u00e4chsische Staatsregierung auch keine Garantien daf\u00fcr\ngeben, es sei denn, da\u00df wir von der BVVG die Fl\u00e4chen\nkaufen.\n\nWehnert, fraktionslos: Bei der BVVG ist es ja nach wie\nvor Staatseigentum, nicht s\u00e4chsisches, sondern Bundes-\neigentum. Es ist kein Privateigentum.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt: Ja.)\n\nDeshalb meine Frage, es geht um die Erhaltung als staat-\nliches Eigentum. Ich habe nicht formuliert: als s\u00e4chsisches\nEigentum, sondern als staatliches.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nWehnert, Sie wissen, da\u00df der Bund, insbesondere die\nBVVG und die BvS, den Auftrag nach dem Gesetz haben,\nzu privatisieren. Und ich finde es auch in aller Regel sinn-\nvoll, da\u00df nicht staatliches Eigentum an allem und jedem\nerhalten wird.\nDie Frage, wie landeskulturelle Gesichtspunkte gew\u00e4hrlei-\nstet werden, steht auf einem anderen Blatt Papier. Dort\nk\u00f6nnte man \u2013 und dar\u00fcber besteht auch Einigkeit \u2013 durch\nentsprechende Vertr\u00e4ge diese Belange absichern. Wir\nwaren bei unseren Privatisierungs\u00fcberlegungen immer\ndavon ausgegangen, da\u00df diese Absicherung erfolgt und\nda\u00df es nicht darum geht \u2013 etwas verk\u00fcrzt gesagt \u2013, poten-\ntielles Bauland zu verkaufen.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNummer 7. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe folgende\nFrage zur Besch\u00e4ftigung Schwerbehinderter: Welche Er-\nkl\u00e4rung kann die Staatsregierung dazu abgeben, da\u00df der\nFreistaat Sachsen 1996 bei der Realisierung der Besch\u00e4fti-\ngungspflicht f\u00fcr Schwerbehinderte mit einer Quote von\n2,9 % das schlechteste Ergebnis aller Bundesl\u00e4nder ver-\nzeichnete? Und welche Schlu\u00dffolgerungen sind bzw. wer-\nden aus dieser kritikw\u00fcrdigen Situation gezogen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Minister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zur\nBeantwortung dieser Frage m\u00f6chte ich auf den Bericht\nmeines Hauses vom 19.9.1997 zur Besch\u00e4ftigungssituation\nSchwerbehinderter im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates\nSachsen zum Berichtsjahr 1996 verweisen; also f\u00fcr das\ngleiche Jahr, f\u00fcr das Sie jetzt die Zahlen zitiert haben.\nDieser Bericht liegt den Damen und Herren Abgeordneten\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen vor; also Ihnen auch. Er enth\u00e4lt auf Seite 12 den\nL\u00e4ndervergleich f\u00fcr das Jahr 1995. Auch zu diesem Zeit-\npunkt hatte der Freistaat Sachsen zusammen mit Mecklen-\nburg-Vorpommern die niedrigste Besch\u00e4ftigungsquote\nSchwerbehinderter im Vergleich aller Bundesl\u00e4nder. Ich\nm\u00f6chte aber auch darauf verweisen, da\u00df die Quote nur\nunerheblich von der Erf\u00fcllungsquote der anderen neuen\nBundesl\u00e4nder abweicht. Die neuen Bundesl\u00e4nder weisen\nim Vergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern generell eine\nsehr niedrige Besch\u00e4ftigung Schwerbehinderter auf.\nZur Erkl\u00e4rung des allgemein niedrigen Niveaus darf ich\nauf die Ausf\u00fchrungen im genannten Bericht auf Seite 19\nverweisen und auf \u00c4u\u00dferungen, die ich in diesem Zusam-\nmenhang hier immer wieder vorgetragen habe.\nEntscheidend f\u00fcr die Bewertung dieser Quote sollte nach\nmeiner Meinung jedoch nicht nur die absolute H\u00f6he, son-\ndern auch die zugrunde liegende Entwicklung sein. So\nsank von 1995 zu 1996 die Besch\u00e4ftigungsquote in einigen\nBundesl\u00e4ndern, so zum Beispiel auch in Brandenburg und\nTh\u00fcringen. Im Freistaat Sachsen hingegen steigt die Erf\u00fcl-\nlung der Besch\u00e4ftigungsquote Schwerbehinderter seit 1994\nzwar langsam, aber stetig.\nDie Besch\u00e4ftigung Schwerbehinderter bei den obersten\nLandesbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen kann insgesamt\nnicht befriedigen. Notwendige Konsequenzen sind auf\nSeite 20 des Berichts beschrieben. Zur Umsetzung der dort\ngenannten Vorschl\u00e4ge haben erst k\u00fcrzlich Vertreter aller\nPersonalabteilungen der Ministerien \u00fcber die Verbesse-\nrung der Zusammenarbeit mit der Arbeitsverwaltung und\nden Schwerbehindertenvertretungen beraten.\nAuch ich pers\u00f6nlich habe mich wiederholt f\u00fcr eine ver-\nst\u00e4rkte Besch\u00e4ftigung Schwerbehinderter eingesetzt. Er-\nw\u00e4hnen m\u00f6chte ich hier nur einen entsprechenden Brief an\nmeine Ressortkollegen im Oktober 1997 sowie die mit dem\nPr\u00e4sidenten des Landesarbeitsamtes getroffene Verein-\nbarung \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des s\u00e4chsischen Sonderpro-\ngramms zum Abbau der Arbeitslosigkeit Schwerbehinder-\nter.\nIch darf Sie daran erinnern, da\u00df dieses Sonderprogramm\nam 1.1.1993 begann und nunmehr zum dritten Mal verl\u00e4n-\ngert und finanziell aufgestockt wurde. Dies ist der \u00d6ffent-\nlichkeit Ende November mitgeteilt und vorgestellt wor-\nden.\nDie einzelnen Etappen sind wie folgt charakterisiert:\n1993/94 wurden 6 Millionen DM daf\u00fcr bereitgestellt;\n237 Vermittlungen\n1995 wurden weitere 4 Millionen DM bereitgestellt;\n207 Vermittlungen\n1996/97 wurden 6 Millionen DM zur Verf\u00fcgung gestellt,\n366 Vermittlungen;\nalso insgesamt etwa 800 Vermittlungen. Das sind reichlich\n10 % der gegenw\u00e4rtig arbeitslos gemeldeten Schwerbehin-\nderten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5385\n\n\n\nF\u00fcr 1998 bis 2000 haben wir, wie schon erw\u00e4hnt, im No-\nvember weitere 12 Millionen DM zur Verf\u00fcgung gestellt.\nLassen Sie mich noch erg\u00e4nzen: In diesem Bericht, den ich\nschon zitiert habe, wird auch die Situation bei Neueinstel-\nlungen dargestellt. Dabei wurden bei 5 374 Neueinstellun-\ngen 1 637 Stellen ausgeschrieben, also 30 %. Von diesen\netwa 1 600 Stellen wurden 850, 52 %, f\u00fcr Schwerbehinderte\nals geeignet angeboten. Vom Arbeitsamt wurden f\u00fcr diese\n850 Stellen 70 vermittelt, und 217 haben sich aufgrund\ndieser Ausschreibung selber beworben, also auf die 850\nStellen sind 287 Bewerbungen eingegangen, ein Drittel.\nEingestellt wurden von diesen 287 endg\u00fcltig 58, das hei\u00dft\n20 %.\nMeine Damen und Herren! Was will ich damit aussagen?\nZum einen, da\u00df selbst die ausgeschriebenen Stellen nur zu\neinem Drittel dann zu Bewerbungen durch Schwerbehin-\nderte f\u00fchren und da\u00df dies bei dem nat\u00fcrlich zu ber\u00fcck-\nsichtigenden Grundsatz, bei Gleichwertigkeit den Vorzug\nden Schwerbehinderten zu geben, deutlich macht, da\u00df im-\nmer wieder die Qualifikation f\u00fcr die ausgeschriebene Stel-\nle im Verh\u00e4ltnis zu anderen Bewerbungen niedriger ist\nund deshalb nicht zur Einstellung f\u00fchren kann.\nVon daher bitte ich, wie gesagt, die Details noch zur Be-\ngr\u00fcndung auch in diesem Ihnen vorliegenden Bericht\nnachzulesen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Haben Sie noch eine\nNachfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ja, ich m\u00f6chte eine Nachfrage stellen.\nHerr Staatsminister, der Bericht ist mir ja bekannt. Mich\ninteressiert aber, was sich seit dem Bericht \u2013 Sie haben ja\nauf einen Brief, den Sie geschrieben haben, Bezug genom-\nmen \u2013 an Positivem in den einzelnen Ministerialbereichen\ngetan hat. Gibt es eine Reaktion nach vorne, oder ist nach\nwie vor zu verzeichnen, da\u00df Sachsen immer noch das\nschlechteste Land ist und auch bleiben wird?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: In den Ministerialbereichen ist die Zahl nat\u00fcrlich\nanders als die von Ihnen zitierte Zahl; da ist ja die private\nWirtschaft mit enthalten.\nIn den Ministerialbereichen sind inzwischen 3,4 % auch in\ndem Bericht genannt. Seit dieser Ver\u00f6ffentlichung, das\nwissen Sie, ist keine weitere Abfrage erfolgt. Diese erfolgt,\nwie Ihnen bekannt, immer mit dem 31. M\u00e4rz eines Jahres,\nalso jetzt in K\u00fcrze, wird dann ausgewertet und liegt im\nHerbst wieder vor.\nDie Dinge, die in dem Bericht als n\u00e4chste Schritte beschrie-\nben worden sind, werden weiter gegangen. Ich denke,\nauch die von mir noch zus\u00e4tzlich hier gegebene Infor-\nmation, da\u00df wir im November, also deutlich nach dem\nBericht, wieder 12 Millionen DM zur F\u00f6rderung f\u00fcr die\nEinstellung Schwerbehinderter zur Verf\u00fcgung gestellt\nhaben und da\u00df die Arbeitsverwaltung im Sommer und\nHerbst vergangenen Jahres noch verst\u00e4rkt in der \u00d6ffent-\nlichkeit die M\u00f6glichkeiten der Einstellung von Schwer-\nbehinderten mit dem Bus, der hier in Dresden und in\nanderen St\u00e4dten Sachsens Informationsm\u00f6glichkeiten ge-\nboten hat, dargestellt hat, sind weitere Schritte zu einer\nMobilisierung in Richtung der Besch\u00e4ftigung von Schwer-\nbehinderten.\nIch denke aber, um es hier noch einmal zu wiederholen, es\nist weiterhin unbestritten, da\u00df in den neuen L\u00e4ndern gene-\nrell weniger Schwerbehinderte, die vermittelbar sind, im\n\nArbeitsmarkt gegenw\u00e4rtig registriert sind, weil durch die\nVorruhestandsregelung auch ein gro\u00dfer Teil der Schwer-\nbehinderten in diese Situation eingetreten ist. Wir wissen,\nda\u00df 70 % aller Schwerbehinderten \u00e4lter als 57 Jahre sind.\nVon daher sind einfach in den j\u00fcngeren Altersgruppen\nweniger Schwerbehinderte. Dadurch sind die trotzdem\nvorhandenen Unterschiede entstanden, aber eben nur zwei\nZehntel Differenz zwischen dem besten und dem schlech-\ntesten ostdeutschen Land. Der grunds\u00e4tzliche Unterschied\nzwischen Ost und West besteht in dem von mir genannten\nTatbestand.\nDie zweite Sache habe ich, denke ich, ausf\u00fchrlich darge-\nstellt. Es sind einfach Fragen von Mobilit\u00e4t und der Aus-\nbildung von Schwerbehinderten, was leider immer wieder,\nselbst bei den Bewerbungen, nicht zur Einstellung f\u00fchrt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe noch eine zweite Nachfrage\nzum Sonderprogramm, Herr Staatsminister.\nEs ist ja nur eine erg\u00e4nzende F\u00f6rderung zu dem, was nach\ndem Schwerbehindertengesetz bereitgestellt wird. Besteht\nmit dem Sonderprogramm auch die M\u00f6glichkeit, da\u00df\nwirklich vermehrt gef\u00f6rdert werden kann? Es gibt ja ei-\ngentlich sehr viel Kritiken, da\u00df dort der Ma\u00dfstab, nach\ndem die Gelder ausgereicht werden, so hoch gesetzt ist,\nda\u00df viele, viele Antr\u00e4ge nicht bewilligt werden. Ist mit der\nWeiterf\u00fchrung des Sonderprogramms auch die Durchf\u00fch-\nrungsbestimmung in der Hinsicht erweitert worden, oder\nist das der alte Stand?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist der alte Stand, aber ich kann Ihre Grund-\ndarstellung nicht nachvollziehen; denn es ist immerhin so,\nda\u00df im ersten Jahr neben all der durch Schwerbehinder-\ntengesetz gegebenen Unterst\u00fctzung, die vor allem auch in\nder Ausstattung des Arbeitsplatzes f\u00fcr die Betriebe be-\nsteht, zu 100 % der Lohn ersetzt wird. Noch mehr als\n100 % Lohn zu ersetzen und den Arbeitsplatz auszugestal-\nten kann ich mir nicht vorstellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Frage laufende Num-\nmer 8 wurde zur\u00fcckgezogen. Ich rufe die laufende Num-\nmer 9 auf.\nFrau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Als erster Zweckver-\nband nutzt der Wasserzweckverband Freiberg die laut\nS\u00e4chsischem Verwaltungsvollstreckungsgesetz gegebene\nM\u00f6glichkeit, Trinkwasserbeitr\u00e4ge durch Pf\u00e4ndung einzu-\ntreiben.\nIch frage:\nWelche Haltung nimmt die Staatsregierung zu dieser Me-\nthode der Beitragseintreibung ein?\nErachtet sie dieses Vorgehen als angemessen und recht-\nm\u00e4\u00dfig?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Ihrer\nFrage zugrunde liegenden Sachverhalts beurteilt sich aus\nfolgenden Gesetzen: einmal aus dem S\u00e4chsischen Verwal-\ntungsvollstreckungsgesetz, sodann aus der Abgabenord-\nnung und, was den Pf\u00e4ndungsschutz angeht, aus den\n\u00a7\u00a7 811/813 der Zivilproze\u00dfordnung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5386\n\n\n\nWir haben, das ist Ihnen bekannt, um Extremsituationen\nzu vermeiden, bereits im Jahr 1995 Grunds\u00e4tze und Hin-\nweise zur Verteilung der Kosten auf die Abgabepflichtigen\nerlassen. Wir haben ferner im Fr\u00fchjahr 1996 das Muster\neiner Richtlinie \u00fcber die Stundung von Wasser- und Ab-\nwasserbeitr\u00e4gen f\u00fcr eigengenutzte Wohngrundst\u00fccke\nerarbeitet und den Gemeinden und Abwasserzweckver-\nb\u00e4nden zur Anwendung empfohlen.\nIn der uns zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit seit der Stellung\nIhrer Anfrage hat sich durch R\u00fcckfragen beim Zweckver-\nband ergeben, da\u00df sich die Situation, die Ihrer Anfrage\nzugrunde liegt, wie folgt darstellt: Es sind von dem Ab-\nwasserzweckverband insgesamt 33 Pf\u00e4ndungsmitteilun-\ngen \u2013 das ist nicht die Pf\u00e4ndung selber, sondern das ist die\nAndrohung der Pf\u00e4ndung \u2013 an Beitragsschuldner hinaus-\ngegangen. Es haben daraufhin 50 %, n\u00e4mlich 17 dieser 33\nEmpf\u00e4nger, auf der Stelle bezahlt.\nBis auf zwei F\u00e4lle hat sich durch Erhebungen des Abwas-\nserzweckverbandes ergeben, da\u00df sie im \u00fcbrigen zahlungs-\nf\u00e4hig sind. Die beiden, die nicht zahlungsf\u00e4hig sind, sind\nvon dem Zweckverband angeschrieben worden. Es ist nur\nein R\u00fccklauf erfolgt, der derzeit ausgewertet wird. Bei\ndem anderen, bei dem der R\u00fccklauf noch fehlt, wird man\nim Zweckverband \u00fcberlegen, wie man weiter vorgeht.\nEs ist also hier die Frage nicht so sehr, ob die Beitrags-\nschuldner zahlen k\u00f6nnen, sondern ob sie zahlen wollen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chten Sie noch eine\nNachfrage stellen?\n\nFrau Roth, PDS: Nein, danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann rufe ich jetzt auf\ndie Frage laufende Nummer 10; Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin!\n\nIch frage: Liegt das erbetene Datenmaterial zu den Aus-\nwirkungen der Abschmelzung des Auff\u00fcllbetrages und\ndes Rentenzuschlages mittlerweile vor?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \u2013\nNein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chten Sie eine Nach-\nfrage stellen?\n\nFrau Zschoche, PDS: Ja, Herr Minister, jetzt mu\u00df ich Sie\nnoch einmal fragen. \u2013 Ich hatte diese Frage schon einmal\ngestellt, und damals deuteten Sie an \u2013 es liegt ja nicht in\nIhrer Verantwortung \u2013, da\u00df das Ende 1997 passieren soll.\nWas vermuten Sie, wann es jetzt passieren k\u00f6nnte?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich vermute lieber nichts.\n\n(Heiterkeit \u2013 Vereinzelt Beifall)\n\nFrau Zschoche, PDS: Gut, danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. \u2013 Meine Damen und\nHerren! Da die Abgeordneten Adamczyk und Frau\nSchneider f\u00fcr heute entschuldigt sind, konnten die Fragen\nlaufende Nummern 5 und 6 nicht gestellt und demzufolge\nauch nicht beantwortet werden.\nDie Regierungsmitglieder werden aufgefordert, die Ant-\nworten auf alle Fragen, die wegen entschuldigter Ab-\nwesenheit des Fragestellers nicht beantwortet wurden, zur\nAufnahme in das Plenarprotokoll dem Sitzungsvorstand\nzu \u00fcbergeben. Der Stenografische Dienst ordnet diese in\ndas Plenarprotokoll ein.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 5\nVorf\u00e4lle vom 24. Januar 1998 im Zug von Dresden nach\nLeipzig\nLaut \"LVZ\" vom 27.1.1998 soll das LKA eingesch\u00e4tzt\nhaben, da\u00df es sich bei den zwischenzeitlich vielfach be-\nschriebenen Vorf\u00e4llen in diesem Zug ,,nicht eindeutig um\neinen rechtsextremen \u00dcbergriff\u201c gehandelt habe.\nIch frage:\nLiegen dem S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern\nnunmehr eindeutige Erkenntnisse \u00fcber den Charakter\ndieses \u00dcbergriffs, seinen Ablauf und \u00fcber etwaige Hinter-\nm\u00e4nner vor?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die in der Anfrage\nangesprochenen Vorg\u00e4nge sind Gegenstand staatsanwalt-\nschaftlicher Ermittlungsverfahren. Die Ermittlungen sind\nbisher nicht abgeschlossen. Erkenntnisse, wie sie nachge-\nfragt sind, also endg\u00fcltige Erkenntnisse, liegen deshalb\nderzeit nicht vor.\nNach den vorl\u00e4ufigen Erkenntnissen stellte sich der Ablauf\nwie folgt dar:\nAm 24.1.98, um 08.48 Uhr, fuhr die Regionalbahn von\nLeipzig nach Dresden auf den Bahnhof Wurzen ein. Im\n\nZug befanden sich auch ca. 200 Personen des linken Spek-\ntrums, die an der Demonstration ,,B\u00fcndnis gegen rechts\u201c\nteilnehmen wollten.\nAuf dem Bahnsteig Wurzen hatten sich ca. 40 bis 50 Per-\nsonen des rechten Spektrums eingefunden, die ebenfalls\nnach Dresden zu der NPD-Demonstration mit diesem Zug\nanreisen wollten.\n\nAls diese Gruppierung sowie weitere Reisende in den Zug\neinsteigen wollten, wurde ihnen der Zutritt in der Weise\nverwehrt, da\u00df von innen die T\u00fcren blockiert wurden. Auf\ndem Bahnsteig befindliche Personen wurdem mit Flaschen\nund Steinen beworfen sowie mit Pulver aus einem Feuer-\nl\u00f6scher bespr\u00fcht. Einigen Personen gelang es, in den Zug\neinzusteigen, welcher unmittelbar danach seine Fahrt in\nRichtung Dresden fortsetzte.\n\nNach ca. 3 km wurde der Zug durch das Bet\u00e4tigen der\nNotbremse zum Halten gebracht. Durch Personen, welche\nden Zug aus den vorderen Wagen verlassen hatten, wur-\nden die Reisezugwagen mit Steinen beworfen und Rei-\nsende durch Glassplitter verletzt. Bei diesen Auseinander-\nsetzungen wurden mehrere Personen insbesondere aus\ndem rechten Spektrum zum Teil schwer verletzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5387\n\n\n\nDiese Darstellung erfolgte vorbehaltlich weiterer Erkennt-\nnisse im Rahmen der laufenden Ermittlungsverfahren.\n\nFrau Schneider, PDS: Frage Nr. 6\nEuropawoche\nAuf welche Weise wird im Freistaat Sachsen die 4. Europa-\nwoche vom 2.5.1998 bis 10.5.1998 vorbereitet und durch-\ngef\u00fchrt?\n\nMeyer, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: Die nunmehr 4. Europawoche findet auf\nBeschlu\u00df der Europaministerkonferenz im oben genannten\nZeitraum in allen Bundesl\u00e4ndern statt und wird durch die\nVertretung der Europ\u00e4ischen Kommission in Deutschland\nsowie das Informationsb\u00fcro des Europ\u00e4ischen Parlaments\nin Bonn unterst\u00fctzt.\nDie Koordinierung liegt bei den Landesregierungen, in\nSachsen beim Referat f\u00fcr Regionale Beziehungen und\nEuropaangelegenheiten der S\u00e4chsischen Staatskanzlei.\nMitte Dezember erfolgte der Aufruf zur Teilnahme an der\ndiesj\u00e4hrigen Europawoche, welche u. a. den Staatsministe-\nrien, Regierungspr\u00e4sidien, Europa- und Landtagsabgeord-\nneten (Europaausschu\u00df), dem Landkreis- sowie St\u00e4dte-\nund Gemeindetag, Oberschul\u00e4mtern, Universit\u00e4ten und\nHochschulen, den Euro-Regionen sowie Vereinen und\nVerb\u00e4nden, die sich der europapolitischen \u00d6ffentlichkeits-\narbeit widmen, zugestellt wurde. Diese wurden im Rah-\nmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit als weiterer Multiplikator wirk-\nsam.\nBisher liegen die Anmeldungen f\u00fcr ca. 100 Projekte und\nVeranstaltungen vor. Dies sind \u00fcber ein Drittel mehr als in\nden vergangenen Jahren.\n\nInhaltliche Schwerpunkte sind:\n\u2013 Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion,\n\u2013 Agenda 2000 (Osterweiterung der EU),\n\u2013 Grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit,\n\u2013 Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern in der EU,\n\u2013 Besch\u00e4ftigungsstrategie,\n\u2013 F\u00f6rderprogramme der EU.\nDas Programm wird bis Ende Februar zuammengestellt.\nDie zentrale Veranstaltung des Freistaates Sachsen findet\nam 4. Mai 1998 im Rahmen einer Podiumsdiskussion zum\nThema ,,Europa auf dem Weg in das n\u00e4chste Jahrtausend \u2013\nChance und Herausforderung\u201c im Lichtwer-Gymnasium\nWurzen statt.\nIm Podium werden sich neben mir u. a. Europa- und\nLandtagsabgeordnete, der Leiter der Vertretung der Euro-\np\u00e4ischen Kommission in M\u00fcnchen sowie der Oberb\u00fcrger-\nmeister der Stadt Wurzen den Fragen der G\u00e4ste stellen.\nFinanziell wird die Europawoche in Sachsen vor allem\ndurch die Europ\u00e4ische Kommission mit 10 000 DM, durch\ndie Aktionsgemeinschaft EURO f\u00fcr Veranstaltungen zur\nWirtschafts- und W\u00e4hrungsunion mit 45 000 DM sowie\ndurch die S\u00e4chsische Staatskanzlei im Rahmen der Richt-\nlinie zur F\u00f6rderung des Europagedankens unterst\u00fctzt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet. Wir treten jetzt in eine Mittags-\npause bis 13.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 12.02 Uhr bis 13.01 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Untersuchung ,,Menschen im Schatten\u201c \u2013 Erfahrungen von Caritas und Diakonie\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern\n\nDrucksache 2/6052, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Studie des Deutschen Caritasverbandes und des Diakonischen Werkes der EKD\n,,Menschen im Schatten\u201c\n\nDrucksache 2/6061, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD und\nPDS je 10 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nCDU, PDS, CDU, SPD; die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der CDU das Wort.\nBitte, Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die vom Deutschen Caritas-\nverband der katholischen Kirche und dem Diakonischen\nWerk der evangelischen Kirche in Deutschland durchge-\nf\u00fchrte Untersuchung ,,Menschen im Schatten\u201c ist Anla\u00df\ndaf\u00fcr, zum wiederholten Male in diesem Hohe Hause \u00fcber\ndie Armut \u2013 zur Definition der Armut werde ich sp\u00e4ter\nnoch kommen \u2013 in Sachsen zu debattieren.\n\nDiese Untersuchung war auch Anla\u00df f\u00fcr die beiden An-\ntr\u00e4ge, die die CDU-Fraktion und die PDS-Fraktion gestellt\nhaben.\n\nIch m\u00f6chte mich vorerst an dieser Stelle recht herzlich bei\nden beiden kirchlichen Wohlfahrtsverb\u00e4nden und ihren\nMitarbeitern f\u00fcr die Befragung der Klientinnen und Klien-\nten, die zur Verf\u00fcgung standen, bedanken. Dank gilt auch\nden Hilfesuchenden, die Auskunft \u00fcber ihre sehr pers\u00f6n-\nlichen Probleme gegeben haben. Ohne deren Ausk\u00fcnfte\nh\u00e4tte diese Studie nicht durchgef\u00fchrt und mit diesem Er-\ngebnis erstellt werden k\u00f6nnen.\n\nBei aller W\u00fcrdigung der Arbeit, die in diesen Unter-\nsuchungen zum Ausdruck kommt, m\u00f6chte ich jedoch dar-\nauf hinweisen, da\u00df es sich hierbei nicht um eine repr\u00e4sen-\ntative Aussage aller Bev\u00f6lkerungsschichten der neuen\nBundesl\u00e4nder handelt, sondern nur um die Menschen, die\ndie offenen Beratungsdienste in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nin Anspruch genommen haben.\n\nAber dessenungeachtet erlauben die Untersuchungen, ein\ndifferenziertes Bild zu zeichnen, welches sich auf den An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5388\n\n\n\nteil benachteiligter Menschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern\n\u00fcbertragen l\u00e4\u00dft.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Den Begriff\nArmut zu definieren f\u00e4llt \u2013 wie das vorangegangene Dis-\nkussionen zum gleichen Thema bereits gezeigt haben \u2013\nschwer. Einigkeit besteht durch alle Fraktionen, da\u00df\nArmut nicht nur einen Mangel an M\u00f6glichkeiten, sich selb-\nst\u00e4ndig die Existenz zu sichern, bedeutet, sondern Armut\nbedeutet auch Unterversorgung. Sie hat nicht nur mate-\nrielle, sondern auch soziokulturelle und psychische Kom-\nponenten. Armut bedeutet auch Beziehungsarmut und\nAusgrenzung.\nDie wohl gebr\u00e4uchlichste Definition ist in der Definition\ndes Europ\u00e4ischen Ministerrates zu finden, wonach als arm\ngilt, wer \u00fcber so geringe materielle, kulturelle und soziale\nMittel verf\u00fcgt, da\u00df er von der Lebensweise ausgeschlossen\nist, die in dem Staat, in dem er lebt, als Minimum anzu-\nsehen ist.\nAn dieser Stelle mu\u00df festgestellt werden, da\u00df die Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger \u2013 wohl mehr oder weniger von der Oppo-\nsition \u2013 als Kriterium f\u00fcr die Armut angesehen werden.\nDurch die Sozialhilfe aber wird \u00fcber das physische Exi-\nstenzminimum hinaus auch die Teilnahme am gesell-\nschaftlichen Leben erm\u00f6glicht.\nUngeachtet dessen gibt es Menschen, die diese Sozialhilfe,\nobwohl sie ihnen zusteht, aus den verschiedensten Gr\u00fcn-\nden nicht in Anspruch nehmen. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr k\u00f6nnen\nvielf\u00e4ltig sein.\nDie Untersuchung von Caritas und Diakonie benennt hier\nunter dem Stichwort ,,verdeckte Armut\u201c die Angst vor\ndem Sozialamt oder die Furcht, da\u00df Angeh\u00f6rige mit her-\nangezogen werden k\u00f6nnten. Aber gerade hier liegt ein\nKnackpunkt. Denn das deutet eigentlich auf die Entsoziali-\nsierung unserer Gesellschaft hin, denn eigentlich sollte es\nselbstverst\u00e4ndlich sein, da\u00df innerhalb einer Familie einer\nf\u00fcr den anderen einsteht, da\u00df Eltern f\u00fcr ihre Kinder sorgen\nund umgekehrt\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund Bruder und Schwester f\u00fcreinander einstehen, auch\nwenn sie schon wirtschaftlich selbst\u00e4ndig sind. Aber leider\nist das in unserer Gesellschaft sehr nach hinten gedr\u00e4ngt\nworden.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Woran liegt denn das?)\n\nAls h\u00e4ufiger Grund wird aber auch die objektiv falsche\nAnnahme genannt, da\u00df gedacht wird: Ich kann ja selbst\nf\u00fcr mich sorgen, ich brauche niemand anderes in An-\nspruch zu nehmen. Hier mu\u00df von seiten der \u00c4mter noch\nmehr Aufmerksamkeit der Beratung und Unterst\u00fctzung\ngeschenkt werden.\nEine jede B\u00fcrgerin und ein jeder B\u00fcrger hat das Recht, in\neiner Beh\u00f6rde freundlich behandelt und aufgekl\u00e4rt zu\nwerden, denn er ist derjenige, der Hilfe ben\u00f6tigt, und so\nmu\u00df er auch empfangen werden. Es mu\u00df sich bei allen\nAngestellten das Bewu\u00dftsein auspr\u00e4gen, da\u00df die \u00c4mter\nDienstleister f\u00fcr solche Hilfesuchenden sind.\nNeben den staatlichen Institutionen sind aber auch hier\nnat\u00fcrlich vor allen Dingen die Wohlfahrtsverb\u00e4nde ange-\nsprochen, gerade bei der Aufkl\u00e4rung \u00fcber zustehende An-\nspr\u00fcche wertvolle Arbeit zu leisten und Anwalt f\u00fcr die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sein, die diesen Anspruch in\nihrer Notlage beanspruchen m\u00f6chten und zu beanspru-\nchen haben.\n\nSehr verehrte Damen und Herren! Es wurde schon mehr-\nfach darauf hingewiesen, da\u00df die Hauptursache f\u00fcr die\nInanspruchnahme der Sozialhilfe die Arbeitslosigkeit ist.\nNun hat gerade das Hohe Haus als ersten Tagesordnungs-\npunkt sehr intensiv dieses Thema diskutiert.\nNat\u00fcrlich gibt es daf\u00fcr sehr viele Ans\u00e4tze, aber dar\u00fcber\nm\u00f6chte ich jetzt nicht sprechen. Ich m\u00f6chte jetzt \u00fcber\nAlternativen sprechen, und zwar aus meiner eigenen Er-\nfahrung.\nIch habe erw\u00e4hnt, es m\u00fcssen Alternativen gesucht werden,\nund als Beispiel daf\u00fcr m\u00f6chte ich ein Modellprojekt benen-\nnen: ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c, welches ich als Schirmherrin\nim Landkreis Zwickauer Land betreue.\nDiese Art von Projekten, die es mittlerweile in vielf\u00e4ltiger\nForm in ganz Sachsen gibt, zeigt Wege auf, wie man aus\ndieser Situation, die momentan ausweglos erscheint, her-\nauskommen kann. Voraussetzung f\u00fcr das Gelingen eines\nsolchen Projektes ist nat\u00fcrlich die Bereitschaft der einzel-\nnen Kommunen, die Bereitschaft der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe\nund nat\u00fcrlich das Mittun der Betroffenen, der in Not ge-\nratenen Menschen.\nIch m\u00f6chte Ihnen jetzt in kurzen Worten einen Abri\u00df \u00fcber\ndas Projekt geben, bei dem Sozialhilfeempf\u00e4nger und\nSp\u00e4taussiedler, die in Sozialhilfe geraten sind, integriert\nsind.\nIm konkreten Fall sieht das so aus, da\u00df die Kommunen\nkommunale Geb\u00e4ude, die in sehr miserablem Zustand,\nmeistens aus DDR-Zeit, und sehr verfallen sind, zur Ver-\nf\u00fcgung stellen, und diese werden dann mit Hilfe von\nSozialhilfeempf\u00e4ngern und \u2013 was ganz wichtig ist \u2013 in\nZusammenarbeit mit den ortsans\u00e4ssigen Handwerkern\nsaniert. Die Geb\u00e4ude werden saniert, rekonstruiert, und\ndann wird der geschaffene Wohnraum den Mitwirkenden\nam Projekt als Wohnraum zur Verf\u00fcgung gestellt.\nSomit entsteht eine Wertsch\u00f6pfung f\u00fcr die Kommune\neinerseits, aber andererseits ist nat\u00fcrlich ein wichtiger Be-\nstandteil, da\u00df f\u00fcr die jeweiligen Familien Wohnraum in\nangemessener Gr\u00f6\u00dfe geschaffen wird.\nEin weiterer Aspekt ist auch die Ausbildung, welche die\nProjektteilnehmer f\u00fcr die notwendigen Arbeiten bekom-\nmen, sei es als Maurer, als Klempner oder dergleichen. Die\nFirmen, die mit diesen Menschen, mit diesen Projektteil-\nnehmern zusammenarbeiten, bekommen einen Eindruck\nvon ihrer Arbeitsweise und lernen sie w\u00e4hrend der Pro-\njekte sehr gut kennen, so da\u00df nach Abschlu\u00df dieser\nMa\u00dfnahmen ein gro\u00dfer Prozentsatz von ihnen in feste\nArbeitsverh\u00e4ltnisse durch die jeweiligen Firmen, die betei-\nligt waren, \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen.\nEs wird auch noch ein weiterer Effekt erzielt. Dadurch,\nda\u00df die Menschen aus der Sozialhilfe herauskommen,\nwird der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe nat\u00fcrlich ebenfalls ent-\nlastet.\nAber der wichtigste Effekt ist wohl, da\u00df die finanzielle und\nideelle Situation der Familien verbessert wird und die\nMenschen vollwertig in den Arbeitsproze\u00df integriert sind.\nDiese automatische Verbesserung der Familiensituation ist\nnat\u00fcrlich das herausragende Kriterium an der ganzen\nSache. Aber das ist ja nur ein Weg, der beschritten werden\nkann.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend feststellen, da\u00df jeder Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger oder jeder verdeckt Arme, der die Sozial-\nhilfe nicht in Anspruch nimmt, einer zuviel ist. Ich denke,\ndar\u00fcber sind wir uns hier im Hohen Hause alle einig. Wir\nm\u00fcssen gemeinsam versuchen, diese Dinge zu bew\u00e4ltigen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5389\n\n\n\nAber ich glaube auch, da\u00df die vorhandenen Formen der\nsozialen Systeme hier in Deutschland allen diesen Dingen\nstandhalten werden. Sie m\u00fcssen weiter fortgeschrieben\nund f\u00fcr die Leute zum Einsatz gebracht werden.\nIch w\u00fcrde die Bitte an Sie richten, da\u00df wir gemeinsam\nversuchen, diese Wege zu ebnen und zu begleiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Im Jahre acht nach der Wende haben wir n\u00fcchtern\nzu konstatieren: Armut ist in der Bundesrepublik nicht\nmehr ein Randproblem, sondern vielmehr eines, das sich\nauf die Mitte zubewegt. Armut ist ein Faktor geworden in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen.\nAuf zehn Sozialhilfeempf\u00e4ngerInnen in Ostdeutschland \u2013\nso stellen es Diakonie und Caritas bei ihrer Klientel fest \u2013,\nkommen 17 verdeckte Arme. Befragt nach politischen\nSchlu\u00dffolgerungen aus solcher Misere, verlegt sich die\nStaatsregierung lieber aufs Korrigieren: In Sachsen seien es\nnach ihrer Rechnung nur zehn verdeckte Arme. Sie teile\nauch die Auffassung von Caritas und Diakonie zum\nArmutsbegriff nicht. Sozialhilfe beuge schlie\u00dflich Armut\nvor. Es gehe vielmehr darum, die Sozial\u00e4mter auf ihre\nAufkl\u00e4rungs-, Beratungs- und Auskunftspflichten hinzu-\nweisen.\nArmut verhindert sich durch bessere Beratung. Gl\u00fcck-\nwunsch, Herr Staatsminister. Armut wegberaten \u2013 mit die-\nsem Hit k\u00f6nnten Sie Ihre B\u00fcttenrede zum Aschermittwoch\nkr\u00f6nen.\nMeine Damen und Herren! Zur\u00fcck zur Sozialhilfe.\nEs ist ein offenes Geheimnis, da\u00df sich sp\u00e4testens nach der\nletzten Sozialhilfenovelle die Bundesregierung vom be-\ndarfsdeckenden Prinzip der Sozialhilfe verabschiedet hat,\nweil sie in gar keiner Weise den steigenden Lebenshal-\ntungskosten angepa\u00dft ist, was unter anderem auch ihrem\nweltfremden Berechnungsmodell geschuldet ist. Zum Bei-\nspiel wird \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt, da\u00df die Lebens-\nhaltungskosten pro Jahr durchschnittlich um 2 % steigen.\nMit der geplanten Erh\u00f6hung der Freibetr\u00e4ge f\u00fcr Erwerbs-\nt\u00e4tige im BSHG und dem ab Mitte 1999 einsetzenden\nLohnabstandsgebot werden die Regels\u00e4tze f\u00fcr die Sozial-\nhilfe sogar direkt gesenkt. Die Funktion der Sozialhilfe,\ninsbesondere als Hilfe zum Lebensunterhalt, wird damit\nad absurdum gef\u00fchrt. V\u00f6llig richtig ist es also, wenn Dia-\nkonie und Caritas auch dann von Armutsrisiken sprechen,\nwenn Menschen Sozialhilfe beziehen.\nDa sprechen die s\u00e4chsischen Zahlen B\u00e4nde. Innerhalb\neines Jahres, vom Dezember 1996 bis Juni 1997, erh\u00f6hte\nsich die Zahl der Hilfeempf\u00e4ngerInnen um 21 % auf\n86 000. Jeder f\u00fcnfte Sozialhilfebezieher ist ein Kind unter\n7 Jahren. Der Anteil von Kindern und Jugendlichen bis zu\n18 Jahren betrug am 31. Dezember 1996 \u2013 sage und\nschreibe \u2013 41 %. Das Durchschnittsalter der Hilfeempf\u00e4n-\ngerInnen liegt zur Zeit bei 26 Jahren.\nMeine Damen und Herren! Wann hat es das jemals nach\ndem Zweiten Weltkrieg und in seinen unmittelbaren\nFolgewirkungen auf deutschem Boden gegeben? Die\nAlarmglocken sind zu h\u00f6ren! Aber statt nun endlich in die\nHufe zu kommen, stellt sich Sozialminister Geisler taub\nund doktert mit s\u00e4chsischem Eigensinn am Armutsbegriff\nherum.\n\nDiakonie und Caritas scheinen da irdischere Kriterien vor-\nzuziehen, denn sie orientieren sich n\u00fcchtern an dem seit\n14 Jahren feststehenden politischen Konsens der Europ\u00e4i-\nschen Gemeinschaft. Danach gilt als arm, wer \u00fcber solch\ngeringe materielle, kulturelle und soziale Mittel verf\u00fcgt,\nda\u00df sie oder er von der Lebensweise ausgeschlossen ist,\ndie in dem Mitgliedsstaat, in dem sie leben, als Minimum\nangenommen wird. In der Regel ist das die H\u00e4lfte des\nNettodurchschnittsverdienstes. Aber wann gilt schon\nEuropa in Sachsen? \u00dcbrigens w\u00e4ren es 11,6 % der s\u00e4ch-\nsischen Haushalte, die unter diesem durchschnittlichen\nEinkommen von 2 700 DM liegen. Unstrittig ist allerdings\n\u2013 auch ohne s\u00e4chsische Definitionsmacht \u2013, da\u00df in Ost-\ndeutschland mittlerweile 500 000 Menschen unterhalb\ndieser Schwelle leben, also schon lange keine Randgruppe\nmehr sind.\nAls Charakteristika f\u00fcr Armut verweisen Diakonie und\nCaritas \u00fcbrigens nicht nur auf Einkommensarmut, son-\ndern auch auf ungesicherte bzw. schlechte Wohnverh\u00e4lt-\nnisse, hohe Verschuldung, chronische Erkrankung, psychi-\nsche Probleme und unzureichende Hilfen. Anders ausge-\ndr\u00fcckt, es geht um Unterversorgung in zentralen Lebens-\nbereichen wie Arbeit, Bildung, Kultur, Gesundheit, Frei-\nzeit, Wohnen, kulturelle und politische Teilhabe. Insofern\nist Sozialhilfebezug bestenfalls bek\u00e4mpfte Armut, niemals\naber ihre Verhinderung.\nDurch Erfahrungen jahrzehntelanger Sozialarbeit weisen\nCaritas und Diakonie ausdr\u00fccklich darauf hin, da\u00df es eine\nweitere, st\u00e4ndig im Anwachsen befindliche Schicht gibt,\nden sogenannten prek\u00e4ren Wohlstand, Menschen, die nur\nwenig \u00fcber der Sozialhilfegrenze leben und sehr schnell,\netwa durch einen Ungl\u00fccksfall, die Erkrankung eines Part-\nners oder den Verlust des Arbeitsplatzes, tief unter die\nArmutsschwelle geschleudert werden k\u00f6nnen. Weiterer\nSozialabbau wirkt hier wie eine Zeitbombe.\nMeine Damen und Herren! Caritas und Diakonie kommen\nzu dem wenig beruhigenden Ergebnis, da\u00df junge Men-\nschen, aber auch Frauen, Geschiedene, Alleinerziehende\nund Kinderreiche besonders von Armut betroffen sind.\nStatt nun dar\u00fcber nachzudenken, wie dem beizukommen\nist, fachsimpelt die Staatsregierung akademisch dar\u00fcber,\nob diese Auflistung denn auch stimme. Sie wei\u00df es besser,\ndoziert, berichtigt, behandelt die Auftraggeber der Studie\nwie Schulkinder. Ich h\u00e4tte mich nicht gewundert, wenn\ndie Staatsregierung den Ergebnisbericht mit der Note 6 an\nHerrn Buschmann und Herrn Gode zur\u00fcckgeschickt h\u00e4tte.\nKein einziges Wort verliert sie indes \u00fcber Alternativen zu\ndieser Entwicklung, notwendige politische Handlungs-\nkonzepte usw. Aber das, Herr Staatsminister, ist doch Ihr\neigentlicher Job.\nUnd jetzt stelle ich Ihnen Fragen: Wenn 52,3 % der Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngerInnen deshalb in die Sozialhilfe geraten,\nweil sie erwerbslos sind, oder anders ausgedr\u00fcckt, wenn\n45 % aller Arbeitslosenhaushalte in Ostdeutschland als\narm gelten, dann frage ich die Staatsregierung: Was unter-\nnehmen Sie eigentlich dagegen? Wo ist Ihr Konzept?\nWenn Wohnraumkosten und Haushaltsverschuldung\ndirekt mit Armutsrisiken zu tun haben, dann frage ich Sie:\nWas tun Sie dagegen? Wie gedenken Sie der Tendenz\nzunehmender verdeckter Armut zu begegnen? Welche\nStrategien entwickeln Sie in der Staatsregierung prinzipiell\ngegen Verarmungstendenzen?\nEs spricht f\u00fcr eine hoffnungslose Konzeptionsleere der\nStaatsregierung, wenn sie am Ende der ausgebliebenen\nAntwort auf den CDU-Antrag daherredet: Der gemein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5390\n\n\n\nsamen Aufgabe einer fortschreitenden Entsolidarisierung\nund Individualisierung entgegenzuwirken wisse sich auch\ndie Staatsregierung sehr wohl verpflichtet. Sch\u00f6nen Dank\nauch vom Sozialamt!\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung behauptet\nnicht nur beinhart nach dem Prinzip ,,Die Erde ist eine\nScheibe\u201c, da\u00df sich mit der Sozialhilfe Armut verhindern\nlasse. Diese Kurzsichtigkeit motiviert sie auch, seit Jahr\nund Tag alles daf\u00fcr zu tun, da\u00df die Erarbeitung eines\nS\u00e4chsischen Armutsberichts verhindert wird. Daf\u00fcr liegen\nim \u00fcbrigen seitens der deutschen Nichtregierungsorgani-\nsationen seit Februar 1996 allgemein anerkannte Anforde-\nrungskriterien vor, zum Beispiel f\u00fcr ein aussagef\u00e4higes\nIndikatorentableau zu Armut und Reichtum.\nAber so wenig, wie man \u00fcber Armut sprechen will,\nm\u00f6chte man \u00fcber Reichtum reden, denn sonst m\u00fc\u00dfte man\nzugeben, da\u00df es in Sachsen 87 Einkommensmillion\u00e4re gibt\nund das Nettogeldverm\u00f6gen in der Bundesrepublik\n4,3 Billionen DM betr\u00e4gt. Auch haben sich zu diesen\nFragen in der Bundesrepublik eine nationale Armuts-\nkonferenz und entsprechende Landesgremien herausgebil-\ndet, um langfristig Strategien zur Armutsvorbeugung und\nArmutsbek\u00e4mpfung zu entwickeln.\nIn Sachsen hat die Staatsregierung so ziemlich alles unter-\nnommen, um eine solche landesweite Institution zu ver-\nhindern oder wenigstens totzuschweigen. Ihrem Druck\nwar es geschuldet, da\u00df sich die Kirchen in Sachsen diesem\nProjekt gegen\u00fcber sehr reserviert verhielten und nicht die\nSchirmherrschaft \u00fcbernahmen.\nIm Gegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern bewirkte die\nBlockade der Staatsregierung zum Beispiel, da\u00df die Caritas\nkein Gr\u00fcndungsmitglied der S\u00e4chsischen Armutskonfe-\nrenz wurde. Das d\u00fcrfte ein Novum sein. Andere Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde hielten sich bedeckt, lie\u00dfen sich auf einen\nBeobachterposten ein. In der ,,Leipziger Volkszeitung\u201c\nhie\u00df es in diesem Zusammenhang, zu mehr schienen ihnen\ndie Kassenwarte auch nicht zu raten, denn allzu augen-\nscheinlich agiere jede Armutskonferenz in Opposition zum\nSozialministerium. Der Dank des Sozialministers f\u00fcr An-\nregungen der Armutskonferenz f\u00fcnf Monate nach ihrer\nKonstituierung scheint daher halbherzig.\nMeine Damen und Herren! Im November 1997 beging die\nCaritas ihren 100. Geburtstag \u2013 ohne Jubel, nachdenklich.\nAngesichts der Tatsache, wie der Staat seine Sozialaus-\ngaben systematisch reduziere und es den Markt richten\nlasse, m\u00fcsse sich die Caritas auf ihre eigenen St\u00e4rken\nbesinnen oder untergehen, warnte der stellvertretende\nCaritas-Direktor Wiesenh\u00f6fer in Aachen. F\u00fcr die Caritas\nstelle sich die Sinnfrage, so der Pr\u00e4sident des Deutschen\nCaritasverbandes, Buschmann, einer der Hauptunterzeich-\nner der Studie ,,Menschen im Schatten\u201c. ,,Entweder wir\nwerfen ethische Grunds\u00e4tze \u00fcber Bord und machen Ab-\nstriche an der Qualit\u00e4t unserer Arbeit, oder wir schlie\u00dfen\nDienste und Einrichtungen.\u201c\nWie, Herr Staatsminister Geisler, wollen Sie eigentlich mit\ndieser Frage umgehen? Menschen im Schatten \u2013 das sind\nSchatten, vor denen man nicht davonlaufen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Abg. Sandig, bitte.\n\nSandig, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es ist kein Zufall, da\u00df sich Caritas und Diakonie mit\nihrer Untersuchung ,,Menschen im Schatten\u201c des gro\u00dfen\n\nThemas der Armut angenommen haben. Armut spielt in\nj\u00fcdisch-christlicher Tradition eine sehr zentrale Rolle und\nist ganz gewi\u00df kein Randthema. Deshalb mu\u00df ich Ihnen\nheute mittag auch ein wenig Theologie zumuten.\nDa f\u00e4llt im alten Israel eine Gewi\u00dfheit bei den Menschen\nauf: da\u00df Gott den Armen, Bed\u00fcrftigen und Gebeugten hilf-\nreich zur Seite stehe, ja, da\u00df er sie erw\u00e4hlt habe. Diese\nGewi\u00dfheit beruht auf Israels Grunderfahrung, n\u00e4mlich der\nErrettung aus der Not der Sklaverei in \u00c4gypten. Das war\ndas Thema in Alt-Israel. Wir, unsere Vorfahren, waren in\nNot. Jetzt, Gott sei Dank, sind wir das nicht mehr. Die\nhebr\u00e4ische Bibel stellt immer wieder fest, da\u00df auch in\nIsrael der Arme verlassen ist, von Reichen und M\u00e4chtigen\nbedr\u00fcckt wird und nicht einmal vor Gericht sein Recht\nerh\u00e4lt. Die Propheten gei\u00dfeln diesen Tatbestand. Sie grei-\nfen immer wieder den Mi\u00dfbrauch des Reichtums, den\nStolz und den Hochmut der Reichen an, also deren Hal-\ntung gegen\u00fcber Gott und den Menschen. Dem Unter-\ndr\u00fccker gegen\u00fcber ist der Arme gerecht, das hei\u00dft, im\nRecht.\n\nAuch im Neuen Testament tritt zu der sozialen eine reli-\ngi\u00f6se Wertung der Armut. Der Arme stehe Gott n\u00e4her als\nder Reiche, der sich seinem Mammon widmet, Gott aber\nmi\u00dfachtet. So parteiisch ist zum Beispiel das Lukas-Evan-\ngelium. Immer wieder f\u00e4llt im Neuen Testament auf, da\u00df\nden Armen wie den Verachteten und Kranken das Wirken\nvon Jesus und seine Verk\u00fcndigung des Reiches Gottes gilt.\n\nNoch etwas: Der materiellen Not steht der geistige Reich-\ntum gegen\u00fcber, den die Armen in ihrem Glauben besitzen\nund anderen mitteilen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! In j\u00fcdisch-christlicher Tradi-\ntion mu\u00df daher das Verantwortungsgef\u00fchl f\u00fcr die wirt-\nschaftlich Schwachen eine au\u00dferordentlich gro\u00dfe Rolle\nspielen. Etwa im zweiten j\u00fcdischen Tempel in Jerusalem,\nerbaut 520 vor Christus, gab es eine Zelle f\u00fcr Versch\u00e4mte,\nwo Armen geholfen wurde.\n\nEtwa f\u00fcr Franziskus von Assisi, im 13. Jahrhundert, be-\ngr\u00fcndet sich alle christliche Hoffnung in der Nachfolge\ndes armen Christus.\n\nEtwa Martin Luther schreibt 1523 an die Christen in Leis-\nnig in der sogenannten Ordnung einer gemeinen Kaste:\n,,Nun ist kein gr\u00f6\u00dferer Gottesdienst als die christliche\nLiebe, die den Bed\u00fcrftigen hilft und dient.\u201c\n\nDer Einsatz f\u00fcr sozial Schwache kann in j\u00fcdisch-christ-\nlicher Tradition nie als beendet betrachtet werden. Ganz\nsicher ist die soziale Marktwirtschaft ein Produkt dieses\nEinsatzes. Es geht immer um die bestm\u00f6gliche Gesell-\nschaft, nie um die ideale; denn die gibt es nicht.\n\n(Hatzsch, SPD: Richtig!)\n\nDenn da ist die S\u00fcnde. Weil dem so ist, wird vielleicht,\nsolange diese Welt besteht, die Armut Gestaltswandlun-\ngen erleben, aber grunds\u00e4tzlich unausrottbar sein.\n\nMeine Damen und Herren, wenn das alles theologisch klar\nist, dann kann man \u00fcber diese Antr\u00e4ge anders sprechen. In\nder bisherigen Diskussion scheint mir ein Aspekt zu kurz\ngekommen zu sein. Das ist die meiner Ansicht nach sch\u00e4d-\nliche Verengung der Ma\u00dfnahmen der Armutsbek\u00e4mpfung\nauf staatliche oder bestenfalls kirchliche Ma\u00dfnahmen.\nDoch in dem Augenblick besch\u00e4ftigen wir uns wieder mit\nder Frage, ob eher die kirchliche oder eher die staatliche\nSichtweise die me\u00dfbare materielle Armut in Sachsen zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5391\n\n\n\ntreffend beschreibt. Diese Verengung auf den Staat oder\nbestenfalls noch auf die Kirche ist mir zu bequem.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSehr richtig!)\n\nStaat und Kirche d\u00fcrfen nicht diejenigen sein, bei denen\nman die Aufgabe der Bek\u00e4mpfung der materiellen Armut\nabl\u00e4dt. Jeder einzelne ist zuvor und daneben \u2013 die\nFreunde, die Arbeitskollegen, falls vorhanden, und die\nVereine sowie die politischen Parteien, kurz gesagt, die\nGesamtgesellschaft \u2013 mit Hilfs- und Beratungsangeboten\ngefordert.\nSo wichtig auch das Ringen um die am besten zur Armuts-\nbek\u00e4mpfung geeigneten rechtlichen und politischen Rah-\nmenbedingungen ist \u2013 das alles wird uns die Antwort auf\neine weitaus wichtigere Frage nicht ersparen. Diese weit-\naus wichtigere Frage lautet: Was tut jeder einzelne von\nuns, um materielle Armut zu mildern oder zu verhindern?\nNoch deutlicher gesagt: Wann habe ich das letzte Mal\neinem Mitmenschen in Not geholfen?\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Gangloff, PDS \u2013\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas war sehr gut!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion erh\u00e4lt\njetzt das Wort. Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Auf Antrag der SPD-Fraktion haben wir uns\nin diesem Hause bereits im Juni des vergangenen Jahres\nmit der Armutsstudie von Diakonie und Caritas besch\u00e4f-\ntigt. Heute steht das Thema nun erneut auf der Tagesord-\nnung, und das ist gut und richtig so, weil das Thema\nimmer noch aktuell ist.\nDie Studie ,,Menschen im Schatten\u201c stellt der Politik der\nBundesregierung und indirekt auch der Politik der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung kein gutes Zeugnis aus. Deshalb\nf\u00e4llt es der Staatsregierung auch so schwer, sachlich mit\ndieser Studie umzugehen. Die Stellungnahme f\u00e4llt wie\ngewohnt aus. Unter dem Motto ,,relativieren und verharm-\nlosen\u201c werden Armut und Armutspotentiale rein defensiv\nbetrachtet, anstatt offensiv mit der Studie umzugehen und\n\u00fcber Politikoptionen zu diskutieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInteressant an der Stellungnahme von Minister Geisler ist\njedoch ein Zwischenton. Der Sozialminister erkl\u00e4rt n\u00e4m-\nlich, da\u00df er der Meinung sei, das Sozialsystem der Bundes-\nrepublik Deutschland habe sich bew\u00e4hrt, und es habe mit\nder Wiedervereinigung seine bisher gr\u00f6\u00dfte Bew\u00e4hrungs-\nprobe bestanden. Das sei insbesondere ein Verdienst der\nRenten- und der Arbeitslosenversicherung. \u2013 Minister\nGeisler ist kein Freund des Grundrentenmodells des s\u00e4ch-\nsischen Ministerpr\u00e4sidenten, und er rennt auch nicht mit\nfliegenden Fahnen den neoliberalen Vorstellungen des\nMinisterpr\u00e4sidenten nach.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das stimmt! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nAnders, als dies bei der Generallinie der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung der Fall ist, kommt vom Sozialminister\neben nicht die ewig falsche Litanei,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\ndas soziale Sicherungssystem in der Bundesrepublik sei zu\nteuer und sei schuld an der Arbeitslosigkeit, biete zu\nwenig Anreize f\u00fcr Eigenverantworung oder werde st\u00e4ndig\nvon Sozialbetr\u00fcgern mi\u00dfbraucht. Herr Minister, wir sind\nuns einig, da\u00df es nicht so ist, wie es st\u00e4ndig von der CDU\ndargestellt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun b\u00f6te sich zumindest die Chance, in der Analyse der\nSituation zu einem breiten Konsens zu kommen als\nGrundlage f\u00fcr eine wirkungsvolle Armutsbek\u00e4mpfung.\nDenn Armut in dieser Dimension ist ein gesellschaftlicher\nSkandal in dieser reichen Bundesrepublik.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDoch wie sieht es mit der Einsch\u00e4tzung der Situation aus?\nUnstrittig ist, da\u00df die Zahl der Empf\u00e4nger von laufender\nHilfe zum Lebensunterhalt st\u00e4ndig gestiegen ist. Unstrittig\nist, da\u00df die Zahl von Kindern unter 15 Jahren, die von\nSozialhilfe leben, st\u00e4ndig steigt und zur Zeit in Sachsen\nrund 30 000 betr\u00e4gt \u2013 30 000 Kinder, die die verschieden-\nsten Einschr\u00e4nkungen erleben m\u00fcssen in einer Gesell-\nschaft, in der ein gro\u00dfer Reichtum existiert. Das bleibt\nnicht ohne Folgen f\u00fcr die Entwicklung der Kinder.\nBekannt und unbestritten sind auch die Ursachen f\u00fcr\nArmut und Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit. Hauptursache ist die\nArbeitslosigkeit. Ich m\u00f6chte hier nicht alle Daten, die\nbereits genannt worden sind, wiederholen. Wichtig ist\naber, da\u00df Sie, Herr Sozialminister, endlich aufh\u00f6ren, klein-\nkr\u00e4merisch um Zahlen zu streiten und Dinge sch\u00f6nzurech-\nnen,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nwie zum Beispiel die Quote verdeckt Armer bzw. der\nSozialhilfeempf\u00e4nger. Das verstellt Ihnen doch den Blick\nauf das Wesentliche.\nIm \u00fcbrigen, solange Sie keinen Landesarmutsbericht vor-\nlegen, sind Ihre Zahlen nicht verl\u00e4\u00dflich. Nach der Analyse\nwird es besonders dort interessant, wo es um Schlu\u00dffolge-\nrungen aus dem Armutsbericht von Diakonie und Caritas\ngeht. Interessant wird es vor allem dort, wo die Autoren\ndes Sozialberichtes selbst politische Schlu\u00dffolgerungen\nziehen, Schlu\u00dffolgerungen, die die Politik kritisieren, und\nzwar die Politik der in immer k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden be-\nschlossenen K\u00fcrzungsgesetze der Bundesregierung. So\nwerden die Stammtischparolen der Bonner Koalition \u00fcber\nSozialhilfemi\u00dfbrauch zu Recht als wahrheitswidrig und\nehrabschneidend gekennzeichnet. Es wird v\u00f6llig zu Recht\ndarauf hingewiesen, da\u00df die der Sozialhilfe vorgelagerten\nsozialen Sicherungssysteme durch die Sozialk\u00fcrzungen\nimmer gr\u00f6\u00dfere L\u00fccken aufweisen.\nZum Problem der verdeckten Armut fordern die beiden\nchristlichen Wohlfahrtsverb\u00e4nde erstens eine freundliche-\nre Gestaltung des Umgangs mit B\u00fcrgern in den Sozial-\nbeh\u00f6rden, zweitens die gleichzeitige Pr\u00fcfung von Sozial-\nhilfeanspr\u00fcchen bei der Pr\u00fcfung von Antr\u00e4gen auf ein-\nkommensabh\u00e4ngige Leistungen und drittens den Einbau\neiner bedarfsorientierten sozialen Grundsicherung in die\nvorrangigen sozialen Sicherungssysteme.\nDiesen drei Kernforderungen kann sich die SPD nicht nur\nohne Einschr\u00e4nkungen voll und ganz anschlie\u00dfen, son-\ndern sie hat diese Forderungen in ihren Parteiprogrammen\nverankert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5392\n\n\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung unterst\u00fctzt lediglich die\nForderung nach einem freundlicheren Umgang der Beh\u00f6r-\nden mit ihren B\u00fcrgern. Auf keine der anderen Forderun-\ngen wird auch nur mit einem Wort eingegangen.\n\nMeine Damen und Herren! Mittlerweile zeigt sich, da\u00df das\nArmutspotential in unserer Gesellschaft ein Problem der\nUngleichverteilung von Lebenschancen ist. Die Politik von\nCDU/CSU und F.D.P. hat in den letzten Jahren zu einer\nimmer gr\u00f6\u00dfer werdenden Polarisierung der Gesellschaft\ngef\u00fchrt.\n\nW\u00e4hrend Einkommensmillion\u00e4ren beispiellose Steuer-\ngeschenke gemacht wurden und werden \u2013 ich erinnere nur\nan die Abschaffung der privaten Verm\u00f6gensteuer als\nSpitze des Eisberges \u2013, wird die Sozialhilfe periodisch in\nFrage gestellt.\n\nDen Regierenden und der Verwaltung sind mittlerweile\nHunderte von Ma\u00dfnahmen eingefallen, die dazu dienen\nsollen, den Mi\u00dfbrauch der Sozialhilfe zu verhindern. Keine\neinzige Ma\u00dfnahme dagegen zielt darauf ab, denen das\nExistenzminimum zu gew\u00e4hren, die bed\u00fcrftig sind, aber\nden Weg zum Sozialamt scheuen. S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung und Bundesregierung lassen damit zu, da\u00df die\nMi\u00dfbrauchsbek\u00e4mpfung die Armutsbek\u00e4mpfung in den\nHintergrund treten l\u00e4\u00dft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas, meine Damen und Herren, mu\u00df wieder vom Kopf auf\ndie F\u00fc\u00dfe gestellt werden.\n\nAllerdings stellt sich die Frage, ob bei dieser S\u00e4chsischen\nStaatsregierung und ob bei dieser Bundesregierung\n\u00fcberhaupt noch von Armutsbek\u00e4mpfung geredet wer-\nden kann. Letztlich produzieren die Regierenden von\nCDU/CSU und F.D.P. Sozialhilfeempf\u00e4nger.\n\nWas sollen wir von einer Regierung halten, die angesichts\n5 Millionen Arbeitsloser in Deutschland und 440 000 Ar-\nbeitsloser in Sachsen die Mittel f\u00fcr die aktive Arbeits-\nmarktpolitik immer weiter gek\u00fcrzt hat? Wie sollen wir der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung glauben, sie wolle m\u00f6glichst\nviele Sozialhilfeempf\u00e4nger in Arbeit bringen, wenn sie\ngleichzeitig die Mittel f\u00fcr Arbeit und Qualifizierung statt\nSozialhilfe k\u00fcrzt? Wie sollen wir schlie\u00dflich den Lippenbe-\nkenntnissen christdemokratischer Politiker Glauben schen-\nken, sie sorgten sich um den Anstieg der Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger? Die gleichen christdemokratischen Politiker haben\ndie pauschale K\u00fcrzung der Arbeitslosenhilfe j\u00e4hrlich um\n3 %, die Einschr\u00e4nkung der Invalidit\u00e4tsrenten, die K\u00fcr-\nzung der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall, die Senkung\ndes Krankengeldes und die K\u00fcrzung der Renten beschlos-\nsen und damit zus\u00e4tzliche Sozialhilfeempf\u00e4nger pro-\nduziert. Zu all diesen Widerspr\u00fcchen m\u00f6chten wir eine\nStellungnahme der Staatsregierung h\u00f6ren.\n\nBislang hat es gerade einmal zum Zugest\u00e4ndnis gereicht,\nman werde sich bem\u00fchen, die Kommunen auf ihre Pflich-\nten im Zusammenhang mit der Sozialhilfe hinzuweisen.\nJeder wei\u00df, da\u00df die Kommunen und ihre Sozial\u00e4mter das\nletzte Glied einer langen Kette sind und da\u00df die Arbeitsbe-\nlastung in den \u00c4mtern durch steigende Empf\u00e4ngerzahlen\nbei gleichbleibender oder sogar sinkender Personalbe-\nsetzung ohnehin schon jetzt eine Einzelfallberatung kaum\nzul\u00e4\u00dft. Rundschreiben des Sozialministeriums an die So-\nzial\u00e4mter als einzige konkrete Schlu\u00dffolgerung aus der\nArmutsstudie sind au\u00dferordentlich d\u00fcrftig und unbefrie-\ndigend. Die S\u00e4chsische Staatsregierung wird damit der\n\nAufgabe der Bek\u00e4mpfung der Armutsursachen in keiner\nWeise gerecht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal zu sprechen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Kanne-\ngie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Sandig hat seinen Beitrag mit\nder Frage nach der Hilfe des einzelnen f\u00fcr den anderen\nbeendet. Die beiden Vortragenden der Oppositionsseite\nsind \u00fcberhaupt nicht darauf eingegangen, was selber\ngetan werden kann. Wenn ich das h\u00f6re, was hier von\nIhnen zuletzt an Forderungen an die Staatsregierung\ngenannt worden ist, dann habe ich den Eindruck, da\u00df Sie\nin manchen Dingen \u00fcberhaupt nicht zugeh\u00f6rt haben.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nWenn ich ein Betroffener bin und h\u00f6re, Armut bewege sich\nin die Mitte der Gesellschaft, wenn ich noch besch\u00e4ftigt bin\nund ein eigenes Einkommen habe, aber mir suggeriert\nwird, da\u00df ich mit dieser Besch\u00e4ftigung und dieser Hand-\nlungsweise arm werde, wie werde ich dann \u00fcberhaupt\nmotiviert, mehr zu leisten?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist das Problem!\nDie wollen was leisten!)\n\nWie werde ich motiviert, mich zu engagieren?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Herr Kannegie\u00dfer,\nAugen zu und durch!)\n\nWenn Sie die Studie aufmerksam gelesen haben, dann ist\ndort als Grund f\u00fcr Armut mit genannt worden, da\u00df 23,6 %\nan Kontaktschwierigkeiten und Vereinsamung leiden.\nWenn Sie die Studie weiterhin aufmerksam gelesen haben,\nfinden Sie eine Tabelle, in der aufgef\u00fchrt ist, wie viele Per-\nsonen bereit sind, sich in der Nachbarschaft zu engagieren.\nVon den Betroffenen, die in der Caritas- und Diakonie-\nstudie genannt worden sind, sind 35,8 %, die sich daf\u00fcr\nengangieren. 32 % sagen generell nein. Denen ist es egal,\nwas in der Nachbarschaft passiert. Diesen Menschen m\u00fcs-\nsen wir sagen: Bitte, ihr seid auch mit f\u00fcr den Nachbarn\nverantwortlich. Man kann sich nicht hierherstellen und\nsagen, die Staatsregierung ist daf\u00fcr verantwortlich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von SPD und PDS)\n\nHerr D\u00fcrrschmidt hat hier unheimlich viel dar\u00fcber ge-\nsprochen, was Armut ist und da\u00df Armut wegberaten wer-\nden solle. Ich kann mich erinnern, da\u00df mir in der Schule\ndas Vorbild Sowjetunion gebracht wurde. Es hie\u00df: Von der\nSowjetunion lernen, hei\u00dft siegen lernen. Wo steht denn\nheute Ru\u00dfland mit dieser Philosophie, die Sie uns hier zu\nverkaufen versuchen? Das kann doch kein Argument f\u00fcr\nein Handeln dieser Regierung und unserer Partei sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben da andere Vorstellungen von einem Menschen-\nbild.\n\nWenn st\u00e4ndig von Ungleichverteilung gesprochen wird,\nwie wollen Sie denn Leistung honorieren, wenn Sie den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5393\n\n\n\nLeuten, die Leistung bringen, sagen, sie h\u00e4tten ungerecht\nGeld f\u00fcr eine Leistung verlangt?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas hat niemand gesagt!)\n\nSie haben die Leute demotiviert, mehr Leistungen zu brin-\ngen, damit dieses Sozialsystem mit dieser Sozialordnung,\nwie wir sie haben, \u00fcberhaupt aufrechterhalten werden\nkann. Es n\u00fctzt doch nichts, wenn Sie nur beklagen, wo\netwas abgebaut werden soll, aber auf der anderen Seite\nbemerken, da\u00df weniger Leistungen bezahlt werden sollen.\nDas kann doch wohl nicht zusammengehen. Das ist doch\ndie himmelschreiende Ungerechtigkeit, wenn wir solche\ndankenswerten und ernstzunehmenden Untersuchungen\nvorliegen haben, zu denen es eine sachliche Diskussion\ngeben k\u00f6nnte, wie wir die Menschen motivieren und in\nunsere Arbeit einbeziehen, nicht aber Egoismus und Ent-\nsolidarisierung predigen.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nDas ist eine Sache, die ich \u00fcberhaupt nicht mittragen kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kannegie\u00dfer,\nes w\u00e4re besser, Sie h\u00e4tten geschwiegen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung auf. Herr Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nsage es auch heute wieder: Ja, die Studie ist richtig, und sie\nmacht Aussagen, denen wir uns stellen.\nIch will aus der Studie zitieren. Da steht bez\u00fcglich der\ngenerellen Einsch\u00e4tzung der sozialen Leistungsf\u00e4higkeit\nder Bundesrepublik Deutschland auf der Seite 33: ,,Trotz\nder immensen Herausforderungen, der politischen, allge-\nmeingesellschaftlichen Umgestaltungsprozesse und trotz\nder Probleme, die sich aus dem Zusammenbruch der ehe-\nmaligen M\u00e4rkte der DDR und der veralteten Industrie und\nWirtschaft ergaben, ist das soziale Netz nicht gerissen.\nBesonders die Zweige der Renten- und der Arbeitslosen-\nversicherung, aber auch die Sozialhilfe haben wesentlich\ndazu beigetragen, existenzbedrohende soziale Not zu ver-\nmeiden, wie sie ohne solidarische Lastenteilung eingetre-\nten w\u00e4re. Dies gilt auch f\u00fcr die Klientinnen und Klienten\nvon Caritas und Diakonie. Das soziale System der Bundes-\nrepublik hat trotz des erheblichen Anstiegs der Sozial-\nleistungsquote auf 70 % in den neuen Bundesl\u00e4ndern seine\nbisher gr\u00f6\u00dfte Bew\u00e4hrungsprobe bestanden. Es hat sich als\ntragf\u00e4hig erwiesen und ist insgesamt auch auf Akzeptanz\ngesto\u00dfen.\u201c\nDas, denke ich, ist eine Zusammenfassung der Unter-\nsuchung und des Systems Bundesrepublik Deutschland.\nMeine Damen und meine Herren! Ich will auch kurz, be-\nvor ich meinen vorbereiteten Vortrag bringe, auf einige\nFragen eingehen, die Sie angesprochen haben.\nErstens. Frau Volkmer, Sie haben von uns Antworten\nerwartet. Ich will Ihnen sagen, da\u00df wir sie Ihnen schon\ngegeben haben, aber Sie sie nicht h\u00f6ren wollen. Zum Bei-\nspiel haben Sie wieder undifferenziert behauptet, ASS\nwerde gek\u00fcrzt. Ja, im Sozialhaushalt, okay, aber im Wirt-\nschafts- und Arbeitsministerium erh\u00f6ht.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWo ist das ausgewiesen?)\n\n\u2013 Sicher ist das ausgewiesen, Frau Volkmer. Dazu habe ich\nschon im Juni w\u00e4hrend der Debatte gesprochen und ge-\nsagt \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachlesen \u2013, da\u00df wir damals 3 Mil-\nlionen DM eingestellt haben; und Sie forderten 12 Millio-\nnen DM, um insgesamt 250 Menschen mit diesem Pro-\ngramm in Arbeit f\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nInzwischen sind nach der neueren Erhebung \u2013 im Juni\nhabe ich Ihnen noch die Zahl 5 000 genannt \u2013 6 000 Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger in Arbeit. Sie k\u00f6nnen es selber ausrechnen.\nNach Ihrer Rechnung stehen 12 Millionen DM f\u00fcr 250 So-\nzialhilfeempf\u00e4nger zur Verf\u00fcgung, 6 000 haben wir inzwi-\nschen. Ich habe Ihnen diese Betr\u00e4ge auch bei anderer Ge-\nlegenheit schon genannt.\nZweitens. Sie haben aufgez\u00e4hlt, was sich alles ver\u00e4ndert\nhat und da\u00df die s\u00e4chsische Regierung nichts dagegen ge-\ntan habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Im Augenblick nicht.\nSie wissen ganz genau, da\u00df sich die s\u00e4chsische Regierung\nsehr wohl gegen Pl\u00e4ne der Bundesregierung gestellt und\nim Bundesrat entsprechend daf\u00fcr gestimmt hat, da\u00df die\nArbeitslosenhilfe zeitlich begrenzt wird. Ohne die s\u00e4ch-\nsische Stimme w\u00e4re nicht die Zweidrittelmehrheit zu-\nstande gekommen, und die Arbeitslosenhilfe w\u00e4re anson-\nsten heute schon zeitlich begrenzt.\nDrittens. Schlie\u00dflich haben Sie angemahnt, da\u00df die vor-\ngelagerten Systeme gest\u00e4rkt und eine bessere Zusammen-\narbeit organisiert werden m\u00fcsse. Ich kann Ihnen sehr deut-\nlich sagen, da\u00df diese Frage der Zusammenarbeit der\nentsprechenden Sozial\u00e4mter mit den Wohnungsverwal-\ntungen in Sachsen sehr wohl Realit\u00e4t ist, um bei drohen-\nden K\u00fcndigungen der Wohungen dies zu verhindern. Das\nist Sozialhilferecht in Aktion.\nMeine Damen, meine Herren! Damit ist genug auf einige\nder Vorw\u00fcrfe eingegangen worden. Ich bin jederzeit be-\nreit, auf die anderen einzugehen, wenn dazu der Zeitrah-\nmen vorhanden ist. Die vorliegenden Antr\u00e4ge der CDU-\nFraktion und der PDS-Fraktion beziehen sich auf die schon\nmehrfach zitierte Lebenslageuntersuchung ,,Menschen im\nSchatten\u201c, die Mitte des vergangenen Jahres von Caritas\nund Diakonie der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt wurde.\nDie Staatsregierung wird zu ihrer Haltung zu den Ergeb-\nnissen der Studie und nach den m\u00f6glichen Schlu\u00dffolge-\nrungen gefragt. In der Konkretisierung der Anfragen geht\nder Antrag der CDU-Fraktion deutlich \u00fcber den der PDS-\nFraktion hinaus, so da\u00df meines Erachtens mit der Behand-\nlung des CDU-Antrages zugleich der PDS-Antrag beant-\nwortet wird.\nDas zugrundeliegende Thema wurde in diesem Haus\nschon einmal ausf\u00fchrlich diskutiert, und zwar aufgrund\nder Initiative der SPD-Fraktion in der Aktuellen Debatte\nam 13. Juni 1997. Mit Schreiben vom 24. Juni 1997 hat die\nStaatsregierung im einzelnen zu den Antr\u00e4gen Stellung ge-\nnommen. Da Ihnen die entsprechenden Protokolle und die\nschriftliche Stellungnahme vorliegen, darf ich mich darauf\nbeschr\u00e4nken, zu erg\u00e4nzen und auf neue Entwicklungen in\ndiesem Bereich aufmerksam zu machen.\nZum Problem der sogenannten verdeckten Armut. Zu der\nNichtinanspruchnahme von Sozialhilfeleistungen habe ich\nschon am 9.6.1997, also vor der besagten Debatte im Land-\ntag, einen Brief an alle Damen und Herren Landr\u00e4te und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5394\n\n\n\nOberb\u00fcrgermeister im Freistaat Sachsen gerichtet, auf die-\nse Problematik aufmerksam gemacht und nochmals die\nnotwendige Informationspflicht angemahnt.\nDas Echo auf dieses Schreiben war durchaus positiv, und\nauch die verhaltenen Vorw\u00fcrfe der Landr\u00e4te gegen mein\nSchreiben, ich h\u00e4tte darin den Mitarbeiterinnen und Mit-\narbeitern der Sozial\u00e4mter die Nichterf\u00fcllung ihrer Auf-\ngaben unterstellt, w\u00fcrde ich in diesem Sinne ebenfalls als\npositives Zeichen werten. Gestatten Sie mir, ein Beispiel\neines solchen Antwortschreibens zu zitieren: ,,Im Zusam-\nmenhang mit der Aufkl\u00e4rungs-, Beratungs- und Aus-\nkunftspflicht, die seitens des Sozialamtes besteht, kann ich\nIhnen versichern, da\u00df von meinem Fachamt diese Pflicht\nbzw. Aufgabe sehr ernst genommen wird und somit\ngew\u00e4hrleistet ist, da\u00df der Mitarbeiter individuell auf die\nBelange des B\u00fcrgers eingeht.\u201c \u2013 Ganz im Gegensatz zu\nmanchen Behauptungen dieser Debatte. \u2013 ,,Gleichwohl\nhabe ich Ihre Informations- und Untersuchungsergebnisse\nmit den Lebenslagen der Rat- und Hilfesuchenden zum\nAnla\u00df genommen, diese Problematik im Mitarbeiterkreis\nauszuwerten.\u201c\nAn dieser Stelle meinen Dank an die Landkreise, kreis-\nfreien St\u00e4dte und an alle kommunalen Beh\u00f6rden, in denen\ndiese Anliegen in der Weise ernst genommen werden und\ndiese sich bem\u00fchen, verdeckte und versch\u00e4mte Armut\nausfindig zu machen und die Sozialhilfe von sich aus\ndenen zu bringen, die darauf Anspruch haben.\nDie Sozialhilfestatistik weist, wie Ihnen bekannt ist, auch\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen eine steigende Anzahl von Emp-\nf\u00e4ngern der Hilfe zum Lebensunterhalt aus. Zu behaupten,\ndiese Steigerung sei ausschlie\u00dflich auf eine verst\u00e4rkte\nInanspruchnahme von Sozialhilfeleistungen aufgrund\nbesserer Beratung zur\u00fcckzuf\u00fchren, w\u00e4re sicherlich ein-\nseitig. Da\u00df aber dieses M\u00fchen um Abbau der verdeckten\nArmut die Zahlen ansteigen l\u00e4\u00dft, m\u00f6chte ich auch betonen.\nDamit nimmt aber die Zahl der verdeckten Armut ab.\nWenn ich die Studie auf Sachsen hin untersuche und die\ns\u00e4chsischen Zahlen herausarbeite und nicht die Gesamt-\nzahlen der neuen Bundesl\u00e4nder in der Diskussion ver-\nwende, auf die sich die Studie bezieht, so ist dies meiner\nAnsicht nach notwendig und sachgerecht. Ich mu\u00df die\ns\u00e4chsischen Zahlen in die Debatte einbringen. Da ergibt\nsich ein anderes Bild als in der Gesamtheit der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder, und dieses ist g\u00fcnstiger.\nZum Problem der Arbeitslosigkeit, die die soziale Situa-\ntion sehr vieler Menschen und Familien, auch im Freistaat\nSachsen, belastet. Mit dem gleichen, eben erw\u00e4hnten Brief\nan die Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeister habe ich auch\nMa\u00dfnahmen zur Hilfe f\u00fcr arbeitslose Sozialhilfeempf\u00e4nger\nangemahnt. Auch hier gab es ein durchweg positives Echo.\nDurch die Beantwortung verschiedener Kleiner Anfragen\nsowie durch die Information der St\u00e4dte und Landkreise\ndurch das Sozialministerium f\u00fcr Sie, sehr geehrte Damen\nund Herren, \u00fcber den recht erfreulichen Verlauf des Pro-\ngrammes Arbeit statt Sozialhilfe wie auch der sonstigen\nProgramme der Hilfe zur Arbeit im Freistaat Sachsen sind\nSie gut informiert.\nAm Stichtag 1.10.1997 waren nach der Erhebung meines\nHauses insgesamt knapp 6 000 Sozialhilfeempf\u00e4nger im\nProgramm Arbeit statt Sozialhilfe besch\u00e4ftigt. Ich sehe das\nim wesentlichen als sehr gro\u00dfen Erfolg auch und gerade\nder Kommunen an, der durch den Informationsaustausch\n\u00fcber entsprechende Brosch\u00fcren erfolgt ist. Das sind\nMa\u00dfnahmen, die nicht nur den Betroffenen helfen, einer\nsinnvollen Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen, sondern die\n\nletztlich auch eine erhebliche Wertsch\u00f6pfung f\u00fcr die Kom-\nmunen bringen, so wie es meine Kollegin Frau Nicolaus\nschon im einzelnen dargestellt hat.\nUm die Palette der vielen M\u00f6glichkeiten in diesem Bereich\naufzuzeigen, habe ich veranla\u00dft, Modelle und Erfahrungen\nverschiedener Kreise in einer Brosch\u00fcre zusammenzustel-\nlen und den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten zug\u00e4ng-\nlich zu machen. Dar\u00fcber hinaus habe ich bereits mehrfach\ndie Hilfe und Unterst\u00fctzung bei der Planung und Durch-\nf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen durch mein Haus angeboten.\nAuch das scheinen Sie nie zu h\u00f6ren, Frau Volkmer.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIch bin zuversichtlich, da\u00df die Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger \u2013 die 6 000 ist ein Ergebnis, j\u00e4hrlich steigend \u2013, die in\nsolche Arbeitsprogramme eingebunden werden, auch im\nJahr 1998 weiter steigen wird.\nEine letzte Erg\u00e4nzung zur sozialen Situation von Kindern\nund Jugendlichen, speziell zu den Problemen sozial und\nindividuell benachteiligter Jugendlicher auf dem Arbeits-\nmarkt. Mit der Richtlinie zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen\nder arbeitsweltbezogenen Jugendsozialarbeit \u2013 der Jugend-\nberufshilfe \u2013 hat mein Haus im Jahr 1997 ein entsprechen-\ndes F\u00f6rderprogramm installiert, das im Laufe des Jahres\n1997 mit insgesamt 120 Projekten durchgef\u00fchrt worden ist.\nF\u00fcr diese Projekte wurden insgesamt 5,2 Millionen DM\nausgegeben. Im Jahre 1998 stehen, wie Sie alle wissen, aus\ndem Haushalt ganzj\u00e4hrig f\u00fcr diese Projekte 8 Millionen\nDM zur Verf\u00fcgung, und es sind bisher 110 Projekte zur\nF\u00f6rderung angemeldet.\nIn diesem Zusammenhang darf ich auch erw\u00e4hnen, da\u00df\ngemeinsam mit meinem Haus zur Zeit eine Kooperations-\nvereinbarung zur Eingliederung sozial benachteiligter\njunger Menschen mit allen Beteiligten der Jugendhilfe und\nder Sozialarbeit vorbereitet wird. Mit solch einer Koopera-\ntionsvereinbarung, die die gemeinsamen Interessen und\nzur Verf\u00fcgung stehenden Mittel f\u00fcr diesen Bereich b\u00fcn-\ndeln sollen, k\u00f6nnte die soziale Situation solcher benach-\nteiligter Jugendlicher wirksam verbessert werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich noch ein Wort zu der tats\u00e4chlichen Ver-\narmungstendenz, wie sie im PDS-Antrag beschrieben\nwird, sagen. Die Ergebnisse eines Mikrozensus weisen aus,\nda\u00df das durchschnittliche Nettoeinkommen aller Haus-\nhalte in Sachsen von 1 648 DM im Jahre 1991 auf 2 706 DM\nim Jahre 1996 gestiegen ist.\nGleichzeitig nahm die Anzahl der Haushalte, die im Hin-\nblick auf die Armutsdefinition des EG-Ministerrates weni-\nger als 50 % des durchschnittlichen Nettoeinkommens zur\nVerf\u00fcgung haben, best\u00e4ndig ab; ganz im Gegensatz zu\ndem, was hier immer behauptet wird. Das ist der Mikro-\nzensus f\u00fcr Sachsen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Ich vergleiche nie mit Sizilien, sondern ich spreche von\nSachsen. 1991 waren dies 360 000 Haushalte oder 17,6 %.\nIm Jahr 1996 waren es nur noch 238 000 Haushalte oder\n11,6 %. Diese Zahl wurde vorhin durchaus von Herrn\nD\u00fcrrschmidt genannt. Aber da\u00df das innerhalb von f\u00fcnf\noder sechs Jahren um 6 % zur\u00fcckgegangen ist, hat er wohl-\nweislich verschwiegen.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5395\n\n\n\nHiervon wiederum waren 85 % Alleinstehende und nur\n4,5 %, also 10 000 Haushalte, mit drei und mehr Personen.\nBei diesen Zahlen kann nicht von Verarmungstendenzen\ngesprochen werden.\nDemgegen\u00fcber ist der Anteil der Haushalte \u2013 und das ist\nja auch immer wieder einmal nachgefragt worden, der\nMikrozensus bringt das jetzt, das sind Zahlen vom Statisti-\nschen Landesamt in Kamenz, Januar 1998 \u2013 mit 200 % des\ndurchschnittlichen Einkommens oder mehr von 1991 mit\nrund 150 000 oder 7,3 % bis 1996 auf 136 000 oder 6,6 %\nleicht zur\u00fcckgegangen. Also von wegen, da\u00df nun die An-\nteile mit h\u00f6heren Einkommen gr\u00f6\u00dfer geworden sind, das\nist eben nicht der Fall.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie jetzt eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein. \u2013 Das hei\u00dft andererseits, der Teil der\nHaushalte mit einem Einkommen zwischen 50 und 200 %\ndes durchschnittlichen Einkommens ist von 1991 auf 1996\nvon 75 % auf 82 % gestiegen. Also ist es \u00fcberhaupt nicht\nrichtig, wenn Herr D\u00fcrrschmidt vorhin von der Mitte der\nGesellschaft gesprochen hat, die in die Armut kommt;\ndenn ganz eindeutig, unter Voraussetzung Ihrer Armuts-\ndefinition, die der EG entsprechend ist, sind in Sachsen\ninzwischen weniger in dieser Kategorie. Aber ich bin mir\nv\u00f6llig bewu\u00dft, da\u00df das noch eine Ebene zu einfach ist.\nEine genaue Betrachtung dieser Situation zeigt, da\u00df\nvon den 238 000 Haushalten in Sachsen mit weniger als\n1 353 DM im Monat 203 000 Einpersonenhaushalte und\nnur 10 600 Drei- und Mehrpersonenhaushalte sind. Da\nsage ich ganz klar: Einpersonenhaushalte mit 1 100 DM,\n1 200 DM oder 1 300 DM pro Monat sind nach meiner\nBewertung nicht arm.\nDie Sozialhilfeleistung f\u00fcr einen Einpersonenhaushalt be-\ntr\u00e4gt in Sachsen gegenw\u00e4rtig 980 DM. Wessen Einkommen\ndarunter liegt, der ist arm. Aber diese Personen haben An-\nspruch auf Leistungen des Staates.\nDagegen sind nat\u00fcrlich die 10 600 Haushalte mit drei und\nmehr Personen, die weniger als 1 353 DM im Monat an\nEinkommen haben, berechtigt, Leistungen der Gemein-\nschaft zu erhalten. Zum Beispiel betr\u00e4gt der Anspruch\neines Ehepaares mit einem Kind im Alter unter 7 Jahren\n2 000 DM und einer oder eines Alleinerziehenden mit zwei\nKindern \u2013 eines unter 7 Jahren und eines zwischen 7 und\n14 Jahren \u2013 rund 2 150 DM. Auch hier gilt meine Bewer-\ntung: Wessen Einkommen unter diesen Grenzen liegt und\nwer Leistungen der Sozialhilfe nicht in Anspruch nimmt,\nkann als arm gelten. Wer diese Leistungen erh\u00e4lt, ist nicht\narm.\nEin Blick auf die 6,6 % Haushalte mit einem Einkommen,\nwelches mehr als 200 % des Durchschnitts betr\u00e4gt, zeigt,\nda\u00df nur 20 % davon Ein- oder Zweipersonenhaushalte\nsind, also 27 000 Haushalte, von der Gesamtzahl der Haus-\nhalte 1,3 %. Die anderen 80 % sind Drei- und Mehrperso-\nnenhaushalte mit einem Einkommen von 5 412 DM. An\ndieser Stelle sage ich: Das sind alles die Nettoeinkommen,\ndie zum Gebrauch zur Verf\u00fcgung stehen.\nDa\u00df gerade unter den Familien mit Kindern ein viel gr\u00f6\u00dfe-\nrer Anteil zu den Personengruppen geh\u00f6rt, die \u00fcber 200 %\ndes Durchschnittseinkommens haben, n\u00e4mlich \u00fcber\n100 000, wogegen \u2013 vorhin schon von mir zitiert \u2013 nur\n10 000 Haushalte zu denen geh\u00f6ren, die unter die 50-%-\nGrenze fallen, ist eine Tatsache. Insofern ist meiner Mei-\nnung nach damit eindeutig bewiesen, da\u00df in Sachsen f\u00fcr\n\nFamilien mit drei und mehr Personen nicht ein erh\u00f6htes\nRisiko zur sogenannten Verarmung besteht \u2013 und das\nnach den neuesten Zahlen und nach den Entwicklungen\nvon 1991 bis 1996.\nMeine Damen und Herren, an vielen Stellen und bei vielen\nGelegenheiten habe ich schon darauf hingewiesen, da\u00df ich\nf\u00fcr die von Caritas und Diakonie unterbreitete Studie\ndankbar bin. Obgleich ich nicht alle Schlu\u00dffolgerungen\nnachvollziehen kann, betone ich erneut, da\u00df ich die An-\nregungen aus dieser Studie nat\u00fcrlich aufnehme und wir\nauch schon einige davon umgesetzt haben.\nWie Sie meinen Ausf\u00fchrungen entnehmen konnten, flos-\nsen und flie\u00dfen diese Anregungen auch weiterhin in die\npolitische Praxis ein. Was ich besonders begr\u00fc\u00dfe, ist: Sie\nwerden in der Verwaltungspraxis der Sozialhilfetr\u00e4ger\nzielgenau umgesetzt. Die Bek\u00e4mpfung von Armut kann\nnicht im Gegeneinander von Politik und Verwaltung und\nSozialverb\u00e4nden gelingen. Sie kann nur in einem Mit-\neinander aller Verantwortlichen und aller Betroffenen ge-\nlingen, und das ist unser Ziel.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, nach \u00a7 86 Abs. 2 haben die Fraktionen jetzt die M\u00f6g-\nlichkeit zu sprechen. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Ich\nsehe, das ist nicht der Fall. Somit rufe ich zum Schlu\u00dfwort\nauf. Die Fraktion der CDU, bitte. \u2013 Wird jetzt auf das\nSchlu\u00dfwort verzichtet? \u2013 Dann rufe ich die PDS-Fraktion\nauf.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Relationen haben sich in der Bundesrepu-\nblik verschoben. Noch vor zehn Jahren war Alter das\nArmutsrisiko Nummer 1. Heute ist es Kindheit. Aber wie\nsoll die Zukunft eines Landes aussehen, in dem Kinder als\nRisiko gelten? Ein Kind riskieren \u2013 welch makabres Wort-\nspiel.\nMeine Damen und Herren, nicht nur Diakonie und Caritas\nwarnen vor einer weiteren Auspr\u00e4gung dieser Entwick-\nlungstendenz. Auch die Kinderkommission im Bundestag\nres\u00fcmierte k\u00fcrzlich, da\u00df der Familienleistungsausgleich\nim Durchschnitt maximal 60 % der notwendigen Kosten\nf\u00fcr ein Kind gew\u00e4hren kann, in einem Vierpersonen-\nhaushalt sogar nur 25 bis 40 %. Diese Zahlen, Herr Staats-\nminister, haben Sie nun wiederum nicht genannt.\nDer Deutsche Kinderschutzbund spricht ganz offen von\nca. 2 Millionen Kindern in Deutschland, die in Armut\nleben. Die Anzahl von Kindern und Jugendlichen bis 18\nJahre, die 1995 Sozialhilfe in der Bundesrepublik bezogen,\nentspricht ungef\u00e4hr der Einwohnerzahl der Stadt K\u00f6ln.\nAber kommen wir nach Sachsen zur\u00fcck. Allein im Land-\nkreis Riesa-Gro\u00dfenhain leben gegenw\u00e4rtig in Notunter-\nk\u00fcnften und Obdachlosenheimen neben 45 M\u00e4nnern und\n33 Frauen 50 Kinder. In Ostdeutschland ist jeder f\u00fcnfte\nObdachlose ein Kind. Das, meine Damen und Herren, sind\noffizielle Zahlen.\nFriedrich Schorlemmer konstatierte auf dem Evangeli-\nschen Kirchentag 1997 in seiner Er\u00f6ffnungspredigt: ,,Eine\nJugend, die keine Perspektive mehr sieht, wird sich weh-\nren. Man darf weder sch\u00fcren noch untersch\u00e4tzen, was als\nKonfliktmasse zwischen Jungen und Alten liegt. Dabei ist\nunser Problem noch kein Armutsproblem, sondern ein\nReichtumproblem.\u201c\nWie richtig, meine Damen und Herren; denn wor\u00fcber wir\nreden, ist ein Land, in welchem es mehr Haushalte mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5396\n\n\n\neinem verf\u00fcgbaren Monatseinkommen von \u00fcber 10 000\nDM und doppelt so viele Verm\u00f6gensmillion\u00e4re wie Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger gibt, in dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AOK\nbeispielsweise 300 000 DM im Jahr kassieren, in dem die\nAllianz AG 1997 kein einziges Prozent des soviel beklagten\nSpitzensteuersatzes zu zahlen hatte.\nAber fest steht auch, meine Damen und Herren, da\u00df wir\nnicht nur \u00fcber fehlende Mittel sprechen m\u00fcssen. Caritas\nund Diakonie verweisen in ihrer Studie darauf, da\u00df Armut\nals geborene B\u00fcrde weiter vererbt wird, ungleiche soziale,\nkulturelle, gesundheitliche Bedingungen f\u00fcr Kinder und\nschlechtere Chancen f\u00fcr ihre Teilhabe an der Gesellschaft\nschafft. Und h\u00e4ufig ist das mit noch einer anderen Wir-\nkung verbunden, n\u00e4mlich mit Ausgrenzung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nFrau Schneider, PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal zur\u00fcck-\nkommen auf Schorlemmers Predigt: ,,Nur ein gerechtes\nLeben ist Leben, weil es anderen das gleiche Recht zum\nLeben einr\u00e4umt, das t\u00e4gliche Brot der Gerechtigkeit.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS \nund der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zur Abstimmung. \u2013 Bitte, Herr Abg.\nLeroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Unser Antrag ist ja ein Be-\nrichtsantrag gewesen. F\u00fcr uns ist der Antrag nach \u00a7 53\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Drucksache\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr er-\nledigt erkl\u00e4rt.\n\nIch rufe die Drucksache 2/6061 auf, Antrag der Fraktion\nder PDS. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich\nabgelehnt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nPersonalabbau im \u00f6ffentlichen Dienst\nDrucksache 2/7431, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD,\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung. Ich erteile der\nFraktion der SPD als Einreicherin das Wort. Frau Abg.\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es kommt uns nat\u00fcrlich f\u00fcr die Behandlung\ndieses Antrages sehr gelegen, da\u00df k\u00fcrzlich die Staats-\nministerin f\u00fcr Gleichstellung ihren Bericht \u00fcber die An-\nwendung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes und\ndie Situation von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst im Frei-\nstaat Sachsen vorgelegt hat.\nMich verwundert das Ergebnis keinesfalls. Aber es zeigt\nauch, da\u00df politische Gestaltungsm\u00f6glichkeiten durch Igno-\nranz und Sch\u00f6nreden der Verantwortlichen der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung \u2013 und dies ist nicht die Ministerin\nallein \u2013 ersetzt werden. Dies ist um so verwerflicher, da die\nGleichstellung als Aufgabe des Staates Verfassungsrang\nhat.\nSeit Inkrafttreten des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgeset-\nzes haben wir auf die M\u00e4ngel in seiner Durchsetzung und\nauf Gesetzesverst\u00f6\u00dfe aufmerksam gemacht. Unter ande-\nrem hie\u00df es in einer Antwort der Staatsregierung zur Be-\nstellung von Frauen- und Gleichstellungsbeauftragten:\n,,Bisher sind der Staatsregierung keine F\u00e4lle bekannt-\ngeworden, in denen ein rechtsaufsichtliches Einschreiten\nnotwendig geworden w\u00e4re.\u201c\nMich erinnert das Agieren oder besser gesagt das Nicht-\nagieren der S\u00e4chsischen Staatsregierung an jene chine-\nsische Weisheit, die symbolisiert wird durch diese drei\nAffen: nichts h\u00f6ren, nichts sehen und nichts sagen. Und so\nwundert es mich auch \u00fcberhaupt nicht, wenn es jetzt\nhei\u00dft: ,,Das F\u00f6rdergesetz hat nur wenig bewirkt\u201c; ,,F\u00fch-\n\nrungsjobs kaum in weiblicher Hand\u201c; ,,selbst beim Land\nfehlen Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne\u201c; ,,Sachsens staatliche Forst-\nbetriebe inzwischen fast frauenfrei\u201c.\nEhrlich gesagt, mich macht diese Entwicklung, obwohl ich\nnicht in direkter politischer Verantwortung stehe, betrof-\nfen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nUnsere Aufgaben, die Staatsregierung zu kontrollieren, zu\nkritisieren und auch Alternativen auf den Tisch zu legen,\nhaben wir zur Gen\u00fcge erf\u00fcllt. Aber auch die CDU-Frak-\ntion hat unseren Initiativen nie zugestimmt und damit die\nFrauen und letztlich auch ihre Ministerin im Stich ge-\nlassen.\nDies zeigt sich auch wieder einmal an diesem hier vorlie-\ngenden Antrag. Ich gehe doch recht in der Annahme, da\u00df\nSie ihn ablehnen werden.\n\n(Winkler, CDU: Kommt darauf an. \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nEntt\u00e4uschen Sie uns nicht!)\n\nBetrachtet man die Antwort, sieht man, es liegen Welten\nzwischen dem Stil ,,alles bestens, es wird alles gemacht\u201c\nund der Realit\u00e4t.\nWenn jetzt hervorgehoben wird, da\u00df doch so viele Frauen\nim \u00f6ffentlichen Dienst arbeiten, so ist das nicht das Ver-\ndienst der Staatsregierung; sie waren eben da. Hervor-\nzuheben ist, sie haben sich auch in vorbildlicher Weise\nentsprechend qualifiziert f\u00fcr die jetzigen Aufgaben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Defizite zeigen sich deutlich, wenn es um den h\u00f6heren\nDienst geht. Auch wenn man die Unterschiede in den Ver-\nwaltungsebenen \u2013 von den Kommunen \u00fcber die Regie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5397\n\n\n\nrungspr\u00e4sidien bis hin in die Ministerien \u2013 betrachtet, wird\ndie Luft f\u00fcr Frauen immer d\u00fcnner. Besonders kra\u00df zeigt\nsich die Situation bei den Gremienbesetzungen, und dort\nwerden ja nicht unwichtige Entscheidungen getroffen.\nSie wissen, unser Vorschlag war es, den Frauenanteil bei\nGremienbesetzungen zwingend festzuschreiben. Und es\nist schon skandal\u00f6s, da\u00df gerade der Regierung unmittelbar\nnachgeordnete Beh\u00f6rden gegen das Frauenf\u00f6rderungs-\ngesetz versto\u00dfen und diese deswegen vielleicht auch im\njetzt vorliegenden Bericht gar nicht erst weiter analysiert\nwerden, wie zum Beispiel die Bereiche Kultus, Wissen-\nschaft und Arbeit, Landwirtschaft oder auch Finanzen;\nvon manchen Kommunen ganz zu schweigen.\nWarum ist es jetzt so wichtig, auf die Situation von Frauen\nim \u00f6ffentlichen Dienst aufmerksam zu machen? Eben weil\nes um Personalabbau und Verwaltungsreformen geht. Wir\nhaben nichts gegen Reformen im \u00f6ffentlichen Dienst. Wir\nhaben das schon mehrfach gesagt. Aber es darf nicht zu\nLasten der Frauen passieren.\nEs zeigt sich schon an der bisherigen Entwicklung, da\u00df\nbeim Personalabbau und bei den Privatisierungen Arbeits-\npl\u00e4tze, die durch Frauen besetzt waren, in weit gr\u00f6\u00dferem\nAusma\u00df betroffen sind als diejenigen, die durch M\u00e4nner\nbesetzt sind. Und welches Ausma\u00df diese Umstrukturie-\nrungen, um die es jetzt geht, haben, kann ich Ihnen an\nfolgender Zahl zeigen.\nZugrunde gelegt sind der vorliegende Bericht und der Per-\nsonalabbaubericht der Staatsregierung. Bis zum Jahr 2000\nsollen 185 000 Stellen abgebaut werden, verschwinden.\nDa\u00df die Benachteiligung von Frauen durch diese Staats-\nregierung wissentlich in Kauf genommen wird, zeigt die\nBilanz des Berichtes ,,Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst\u201c.\nUnser Antrag zeigt Wege auf, wie wir in der jetzigen Situa-\ntion etwas dagegen tun k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Frau Abg. Reichardt, bitte.\n\nFrau Reichardt, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Wir verfolgen derzeit die Tarifver-\nhandlungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst.\nDie Gewerkschaften haben \u2013 wie heute fr\u00fch schon fest-\ngestellt wurde \u2013 ein Forderungspaket von 4,5 % geschn\u00fcrt.\nDemgegen\u00fcber steht die Verhandlungshaltung der Arbeit-\ngeber, die eine umfassende Auseinandersetzung wollen,\nauch zu Ver\u00e4nderungen in den Strukturbereichen wie\nAlterszusatzversorgung oder Lohnfortzahlung bei Krank-\nheit. Zus\u00e4tzliche Personalkosten im \u00f6ffentlichen Dienst\nsollen vermieden werden.\nEinerseits steht die Forderung der Gewerkschaften nach\nBesch\u00e4ftigungssicherung; andererseits soll der Steuer-\nzahler aber auch bereit sein, seinen Staatsdienern die\nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter zu erh\u00f6hen. Streik wird gar an-\ngedroht.\nVor rund 500 Teilnehmern einer Tagung des Deutschen\nBeamtenbundes kritisierte k\u00fcrzlich dessen Vorsitzender,\nErhard Geyer, den Gesetzentwurf der Bundesregierung\nzur Pensionsabgabe der Beamten. Da\u00df ein weitverzweigtes\nNetz von Zulagen und Verg\u00fcnstigungen und eine Ab-\nsicherung auf Lebenszeit angesichts der hohen Arbeits-\nlosenzahlen in Deutschland nicht die Frage ,,Wer soll das\nbezahlen?\u201c bei den Versammelten hervorrief \u2013 wer soll das\nnoch verstehen, meine Damen und Herren?\n\nBei dieser Tagung legte der Bundesinnenminister eine\nlangfristige Prognose dar\u00fcber vor, was die \u00f6ffentlichen\nKassen in 40 Jahren f\u00fcr Pensionen aufbringen m\u00fcssen. Der\neindeutige Trend dieses Versorgungsberichtes: Werden\nkeine Ma\u00dfnahmen zur Kostend\u00e4mpfung ergriffen, dann\nsteigen die Ausgaben f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Gemeinden\nvon gegenw\u00e4rtig 35 Milliarden DM auf 133 Milliarden DM\nim Jahre 2025.\nEine der zu ergreifenden Ma\u00dfnahmen dazu ist der Per-\nsonalabbau \u2013 zweifellos zun\u00e4chst die schmerzhafteste,\njedoch mit modernen, konzeptionell wohl\u00fcberlegten haus-\nh\u00e4lterischen Methoden durchgef\u00fchrt, die wirksamste.\nDiese Ma\u00dfnahme bedarf einer Balance zwischen den\nAnforderungen an die Verwaltung und den berechtigten\nAnspr\u00fcchen der Bediensteten, die die anstehenden Auf-\ngaben wirtschaftlich klug und im Rahmen straffer, ein-\ndeutig formulierter Gesetzeswerke zu erf\u00fcllen haben.\nDer S\u00e4chsische Landtag hat dazu am 13. Dezember 1996\neinen Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion beschlos-\nsen, ich zitiere: ,,Der Landtag erwartet, da\u00df von der Staats-\nregierung zus\u00e4tzlich\u201c \u2013 wie Kollegin Schwarz vorhin er-\nkl\u00e4rte \u2013 ,,eine vom Hundert der im Haushaltsplan 1997\nausgewiesenen Stellen zum Abbau im Rahmen einer Per-\nsonalabbaukonzeption vorgesehen wird. Die Staatsregie-\nrung wird ersucht, dies sachgerecht zu vollziehen.\u201c\nDie SPD fordert den S\u00e4chsischen Landtag nun mit ihrem\nAntrag auf, beim geplanten Personalabbau sollen folgende\nvier Punkte beachtet werden:\n1. Frauen d\u00fcrfen im Proze\u00df der Verwaltungsreform nicht\nbenachteiligt werden.\n2. Bestehende Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne sollen eingehalten wer-\nden.\n3. Vor einer Umstrukturierung sollen die Frauenbeauftrag-\nten einbezogen werden.\n4. Bei Entlassungen soll der Anteil der Frauen in den jewei-\nligen Funktions- und Verg\u00fctungsebenen erhalten bleiben.\nIch f\u00fchre die Forderungen hier noch einmal w\u00f6rtlich auf,\nweil ich der Meinung bin, besonders ernst k\u00f6nnen es die\nVertreter der SPD mit der Unterst\u00fctzung der F\u00f6rderung\nder Chancen von Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst nicht\nmeinen. Ich will meine Ansicht im folgenden begr\u00fcnden.\nMeine Damen und Herren! Vor vier Jahren trat in Sachsen\ndas schon genannte Frauenf\u00f6rderungsgesetz in Kraft,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nHaben Sie das gelesen?)\n\ndas nach Aussage unserer Ministerin Frau de Haas bereits\neinen Bewu\u00dftseinswandel ausgel\u00f6st hat. Wir alle wissen,\nda\u00df sich Bewu\u00dftsein nicht von heute auf morgen wandelt,\ndenn jeder Mensch verf\u00fcgt \u00fcber ein gewisses Ma\u00df an\nWissen, und erst nach gemachten Erfahrungen und Er-\nkenntnissen stellt sich ein entsprechendes Bewu\u00dftsein ein.\nWir Frauen m\u00fcssen uns fragen lassen, ob wir denn eigent-\nlich selbst genug tun, dieses Bewu\u00dftsein in der m\u00e4nnlichen\nGesellschaft weiterzuentwickeln?\nViel zu wenige f\u00e4hige Frauen trauen sich, einfach loszu-\nmachen, wie man hier in Dresden sagt, obwohl sie dem\nGrunde nach allemal in der Lage w\u00e4ren, H\u00f6chstleistungen\nzu vollbringen.\nIch glaube, es brauchte diesen Antrag nicht und auch kein\nFrauenf\u00f6rderungsgesetz, wenn das weibliche Selbst-\nbewu\u00dftsein \u2013 es sind ja nicht alle so ausgestattet wie Sie,\nFrau Schwarz \u2013 bez\u00fcglich der beruflichen Karriere noch\nbesser entwickelt w\u00e4re; ich sage: noch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5398\n\n\n\nDer erste Bericht \u00fcber die Anwendung des S\u00e4chsischen\nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes und die Situation von Frauen\nim \u00f6ffentlichen Dienst in dieser Woche, vorgelegt durch\ndas Staatsministerium, zeigt uns aber auch deutlich, da\u00df es\nimmer noch ein Proze\u00df ist, die spezifischen Sichtweisen\nvon Frauen, unser Problembewu\u00dftsein und unsere L\u00f6-\nsungsans\u00e4tze gleichberechtigt in allen Ebenen der Verwal-\ntung zu etablieren.\nDas Ziel dieses Gesetzes ist nicht erreicht, jedoch ist in der\nVerwaltung die Gleichstellung der Geschlechter weiter\nvorangekommen als in der freien Wirtschaft. Das wird\ndort auch ausgesagt. Im bundesdeutschen Ma\u00dfstab wird\nanderswo \u00f6fter das Vorurteil beispielsweise um die Unver-\neinbarkeit von Kindererziehung und Berufst\u00e4tigkeit der\nEltern gepflegt.\nDie Forderungen der SPD in diesem Gesetz sind dort be-\nreits verankert. Es bedarf jetzt innovativer Ideen, es nur\nweiter anzuwenden. Es hei\u00dft im Frauenf\u00f6rderungsgesetz:\n,,Der Anteil von Frauen bei Einstellungen und Bef\u00f6rderun-\ngen soll so lange erh\u00f6ht werden, bis M\u00e4nner und Frauen in\nder jeweiligen Dienststelle gleicherma\u00dfen vertreten\nsind.\u201c \u2013 Wenn im vorgelegten Antrag gefordert wird, der\nAnteil der Frauen in der jeweiligen Funktionsebene soll\nerhalten bleiben \u2013 Punkt 4 \u2013, so kann ich das nur als\nunsachlich bezeichnen. Es steht doch fest, da\u00df Personal-\nabbau nicht nach Frauen und M\u00e4nnern, sondern doch\nwohl eher nach sachbezogenen Aspekten erfolgt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas steht eben nicht drin!)\n\nDurch die Nutzung von Fluktuation, Dienststellen- oder\nAbteilungszusammenfassungen zieht der Personalabbau\nin den seltensten F\u00e4llen K\u00fcndigungen nach sich. Ich spre-\nche vom \u00f6ffentlichen Dienst. Der bereits genannte Erfah-\nrungsbericht zeigt, da\u00df im h\u00f6heren Dienst bei Landes- und\nKommunalverwaltungen jedoch nur 37 % der Besch\u00e4ftig-\nten Frauen sind.\nEine zweite entscheidende Feststellung: Der Anteil weib-\nlicher Bewerbungen ging zur\u00fcck. Hier ist f\u00fcr meine\nBegriffe der eigentliche Ansatzpunkt f\u00fcr Aktivit\u00e4ten,\nmeine Damen und Herren.\nSchulmeisterei ist den Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst sicher\nkeine Hilfe, sondern es ist eine gemeinsame Aufgabe,\nFrauenbeauftragte und Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne einer allgemei-\nnen Akzeptanz zuzuf\u00fchren. Motivation hei\u00dft das Zauber-\nwort. Frauenbeauftragte sind bei allen organisatorischen\nund sozialen Ma\u00dfnahmen zu beteiligen. Sie haben eine\nwichtige Kontrollfunktion. Hier wird sich in den n\u00e4chsten\nJahren erweisen m\u00fcssen, ob die Dienststellen bereit sind,\ndie in den Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen festgelegten Zielvorgaben\nin die Tat umzusetzen. Ich fordere hier dazu auf. Es gibt\nnoch sehr, sehr viel zu tun.\nVon 675 Kommunen, die mehr als 10 Frauen besch\u00e4ftigen\nund deshalb entsprechende Beauftragte haben sollten,\narbeiten Frauenbeauftragte in nur 180 Gemeinden. Frauen-\nf\u00f6rderpl\u00e4ne existieren gar nur in 30 Gemeinden. Es bedarf\nder Anstrengung aller, hier den begonnenen Bewu\u00dftseins-\nwandel, von dem ich vorhin sprach, zu bef\u00f6rdern.\nDie F\u00f6rderung der Gleichberechtigung von Frauen und\nM\u00e4nnern ist nach Artikel 3 Abs. 2 des Grundgesetzes und\nArtikel 8 unserer S\u00e4chsischen Verfassung Aufgabe des\nStaates. Mit dem Gesetz zur F\u00f6rderung von Frauen im\n\u00f6ffentlichen Dienst wurde die Grundlage dazu geschaffen.\n\nIch empfehle, den Antrag der SPD aus den dargelegten\nGr\u00fcnden abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Intention des SPD-Antrages fu\u00dft zum einen\nauf ver\u00e4nderten gesetzlichen Regelungen des Grund-\ngesetzes, der S\u00e4chsischen Verfassung und des S\u00e4chsischen\nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes und zum anderen auf dem\nWissen um die gegenw\u00e4rtig vorliegenden Personalabbau-\nkonzepte. So weit, so gut.\nSp\u00e4testens da \u2013 n\u00e4mlich beim, wie es im Antrag hei\u00dft, ,,ge-\nplanten Personalabbau im \u00f6ffentlichen Dienst\u201c \u2013 setzen\nunsere starken Bedenken ein. PDS-Vorstellungen und\n-Forderungen an eine bedarfsgerechte, effiziente, b\u00fcrger-\nfreundliche und b\u00fcrgernahe Verwaltungsstruktur unter-\nscheiden sich grundlegend von den vorrangig fiskalischen\nAbsichten der Staatsregierung. Deshalb haben wir in der\nPDS-Fraktion zwar \u00fcber einen \u00e4hnlich gleichstellungs-\norientierten Antrag diskutiert, aber dann die Finger da-\nvongelassen, denn ein solcher Antrag, auch wenn er eine\nfrauenfreundliche Option, Frau Schwarz, beinhaltet,\nw\u00fcrde n\u00e4mlich letztlich die Konzepte der Staatsregierung\nbez\u00fcglich der Verwaltungsreform legitimieren. Ich hoffe,\nda\u00df der SPD sp\u00e4testens mit der Antwort der Staatsregie-\nrung das Licht aufgegangen ist, als sie n\u00e4mlich unter\nihrem Antrag die Unterschrift des Finanzministers ent-\ndeckte.\nZu den vier Forderungen und den Antworten der Staats-\nregierung merke ich an:\n1. Die Vermeidung der Benachteiligung von Frauen beim\nPersonalabbau st\u00f6\u00dft auf objektive Grenzen in Form\nanderer Schutzbestimmungen, Tarifvereinbarungen und\nsozialer Auswahlkriterien. Insofern ist die Antwort der\nStaatsregierung zwar wenig verhei\u00dfungsvoll, aber korrekt.\nDie Antwort der Staatsregierung auf die zweite Forderung\nnach Einhaltung der Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne beim Personal-\nabbau f\u00fchrt die ,,weichen\u201c und Ausfl\u00fcchte gestattenden\nRegelungen im S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetz nahe-\nzu musterg\u00fcltig vor. Es d\u00fcrfte den in F\u00fchrungsverantwor-\ntung stehenden M\u00e4nnern ein leichtes sein, Ver\u00e4nderungen,\nAktualisierungen usw. damit zu begr\u00fcnden, da\u00df es unter\ndem massiven Druck, Personal abbauen zu m\u00fcssen, beim\nbesten Willen nicht zu machen war, die im Frauenf\u00f6rder-\nplan festgeschriebenen Festlegungen einzuhalten. Wir alle\nwissen, welche Kr\u00e4fte und auch Intrigen freigesetzt\nwerden, wenn es um die Sicherung des eigenen Arbeits-\nplatzes, noch dazu auf Leitungsebene, geht.\n3. Zur Beteiligung der Frauenbeauftragten verweist die\nStaatsregierung auf das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungs-\ngesetz. ,,Schlie\u00dflich\u201c \u2013 und jetzt die Staatsregierung w\u00f6rt-\nlich \u2013 ,,kann die Frauenbeauftragte die Dienststellenleitung\nbereits im Vorfeld darauf hinweisen, wenn sich durch\nstrukturelle Ma\u00dfnahmen eine Benachteiligung von Frauen\nandeutet.\u201c\nMit diesem Hinweis verschlie\u00dft die Staatsregierung die\nAugen vor der Wirklichkeit, so da\u00df ich Herrn Finanz-\nminister Milbradt dringendst empfehle, sich einmal mit\nFrauenbeauftragten zu unterhalten.\n\n(Zuruf des Staatsministers Prof. Dr. Milbradt)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5399\n\n\n\nDa werden Sie erfahren, Herr Minister \u2013 gut, da\u00df Sie ge-\nrade hereinkommen \u2013, da\u00df diese zwar arbeiten und\nrackern d\u00fcrfen, da\u00df sie aber \u00fcber keinerlei Mitentschei-\ndungskompetenzen zur Durchsetzung gesellschaftlicher\nGleichstellungspolitik verf\u00fcgen.\nJetzt wird Ihnen hoffentlich das Lachen vergehen, Herr\nFinanzminister:\n\n(Heiterkeit bei der Staatsregierung\nund der CDU)\n\nF\u00fcr Ihre Antwort zu dieser dritten Forderung: null Punkte!\nBei der Antwort der Staatsregierung auf Forderung Nr. 4,\nbei der es um den Frauenanteil in den h\u00f6heren Ver-\ng\u00fctungsgruppen geht, wird das ganze schwarze Dilemma\ns\u00e4chsischer Gleichstellungspolitik ans Tageslicht gebracht.\nDer Pferdefu\u00df liegt im Vorfeld, in den Jahren 1990/91, in\ndenen die Machtstrukturen \u2013 nat\u00fcrlich mit fast aus-\nschlie\u00dflicher M\u00e4nnerdominanz, ganz nach dem Willen des\nstockkonservativen Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf; er\ntelefoniert gerade und h\u00f6rt es nicht \u2013 festgezurrt und\nzementiert wurden.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nIch mu\u00df ja irgend etwas Vern\u00fcnftiges tun! \u2013\n\nHeiterkeit und Beifall bei der CDU\nund der Staatsregierung)\n\nDamals gab es noch kein Gesetz zur Gleichstellung von\nFrau und Mann im \u00f6ffentlichen Dienst, und die S\u00e4chsische\nVerfassung war zeitgleich mit der Regierungsbildung erst\nin Arbeit.\nHeute nun, da es um Frauenf\u00f6rderungsgesetze geht,\nreichen sie ob ihrer Unverbindlichkeit nicht aus, um struk-\nturelle Diskriminierung der Frauen sukzessive abzubauen.\nDas furchtbare Damoklesschwert des Personalabbaus wird\nungeachtet des tats\u00e4chlichen Bedarfs an effizienten Ver-\nwaltungsstrukturen und auch ungeachtet tats\u00e4chlich\nnachweisbarer besserer Eignung die treffen, die in der\nHierarchie ganz unten stehen: Frauen. Damit wird die\nGefahr, da\u00df mit dem Personalabbau die Macht- und Ent-\nscheidungsdominanz der M\u00e4nner gest\u00e4rkt wird, geradezu\nheraufbeschworen.\nDarauf aufmerksam zu machen ist auch uns als PDS-Frak-\ntion wichtig. Allerdings wird mit diesem Antrag ein alter-\nnatives, gleichstellungsorientiertes Personal- und Struktur-\nkonzept nicht einmal ansatzweise angemahnt. Insofern ist\ndieser Antrag f\u00fcr uns Ausdruck der Kapitulation der SPD-\nFraktion vor einer mi\u00dfgl\u00fcckten CDU-Gleichstellungspoli-\ntik. Sie wollen jetzt noch den Status quo behalten und be-\nwahren. Das ist f\u00fcr uns als PDS-Fraktion ganz einfach zu\nwenig.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Staatsre-\ngierung; Herr Minister Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frauenf\u00f6rderung\nkann in dem Zusammenhang mit unserem Tagesord-\nnungspunkt nicht von der gesamten Personalabbau-\nkonzeption und der generellen Entwicklung des Staats-\nhaushaltes losgel\u00f6st werden. Angesichts der Tatsache, da\u00df\nin vielen Verwaltungen \u00fcberwiegend Frauen besch\u00e4ftigt\nsind, werden sich auch Abbauma\u00dfnahmen auf Frauen\nbeziehen m\u00fcssen.\n\nInfolge der gesamtwirtschaftlichen Erosion der Steuerbasis\nund der anhaltenden Besch\u00e4ftigungskrise stehen, wie Sie\nwissen, die \u00f6ffentlichen Haushalte unter dem starken\nDruck, die einnahmenseitigen Verluste auf der Ausgaben-\nseite ausgleichen zu m\u00fcssen. Die M\u00f6glichkeiten, die Ein-\nnahmen zu erh\u00f6hen, sind nun einmal nicht gegeben. Die\nBefristung des Solidarpaktes bis ins Jahr 2004, die aus-\ngereizte Besteuerung unserer Bev\u00f6lkerung und die bereits\nhohe Verschuldung nach nur wenigen Jahren des Be-\nstehens unseres Freistaates erlauben uns keine Finanzie-\nrung neuer Ausgaben auf Pump oder \u00fcberfl\u00fcssige Aus-\ngaben.\nSparen wir nicht in Ausgabenbereichen, also beim Per-\nsonal oder bei Leistungsgesetzen, m\u00fcssen wir bei den\nInvestitionen k\u00fcrzen. Das kann niemand ernsthaft wollen,\nvor allen Dingen nicht nach der Debatte zur Aktuellen\nStunde am heutigen Morgen.\nDie Entwicklung der Personalausgaben ohne Versor-\ngungsleistungen je Einwohner ist im Freistaat be\u00e4ngsti-\ngend. In den alten Fl\u00e4chenl\u00e4ndern betragen die Personal-\nausgaben je Einwohner 1 736 DM. Im Freistaat sind\ndie Personalausgaben je Einwohner in diesem Jahr auf\n1 765 DM gestiegen. Sie liegen damit leicht \u00fcber West-\nniveau. Dabei sind im Freistaat bisher noch nicht in vollem\nUmfange Versorgungsleistungen angefallen, und die akti-\nven Bez\u00fcge liegen bei 85 % des Niveaus der alten Bundes-\nl\u00e4nder.\nUnabh\u00e4ngig vom Ausgang der Tarifverhandlungen im\n\u00f6ffentlichen Dienst m\u00fcssen wir unsere Personalst\u00e4rke in\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung weiter zur\u00fcckfahren. Bereits\nder Ihnen zuletzt vorgelegte Personalabbaubericht der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung ergab unter Ber\u00fccksichtigung\ndes in den alten Bundesl\u00e4ndern ebenfalls erforderlichen\nPersonalabbaus und der Ver\u00e4nderung der Einwohnerzah-\nlen f\u00fcr den Freistaat eine Zielgr\u00f6\u00dfe von 96 276 Planstellen,\num eine mit den alten Bundesl\u00e4ndern vergleichbare Perso-\nnalst\u00e4rke zu erreichen.\nZur Verdeutlichung, wie ernst die Lage bei uns tats\u00e4chlich\nist, folgende Fakten: Bis zum Jahre 1996 ist die Zahl der\nBesch\u00e4ftigten im ostdeutschen Staatssektor \u2013 neue L\u00e4nder\nund Ostberlin \u2013 auf 1,16 Millionen zur\u00fcckgegangen. Dies\nentsprach aber immer noch 75 Besch\u00e4ftigten je 1 000 Ein-\nwohner. In Westdeutschland ist die Relation in dieser Zeit\nauf 63 pro 1 000 Einwohner gesunken.\nSomit ergibt sich f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst in den neuen\nL\u00e4ndern gegen\u00fcber Westdeutschland rechnerisch ein Per-\nsonal\u00fcberhang von ungef\u00e4hr 190 000 Stellen, bezogen auf\ndas Jahr 1996.\nIn Anbetracht der Tatsache, da\u00df die F\u00f6rderung der neuen\nBundesl\u00e4nder auf immer weniger Akzeptanz im Westen\nst\u00f6\u00dft \u2013 was nicht zuletzt die aktuelle Diskussion um den\nL\u00e4nderfinanzausgleich allzu deutlich zeigt \u2013, kann sich der\nFreistaat den zu hohen Personalbestand nicht mehr leisten;\ndasselbe gilt auch f\u00fcr die Gemeinden. Der Staat mu\u00df sich\nendlich auf seine eigentlichen Kernaufgaben besinnen, um\nden Steuerzahler nicht unn\u00f6tig zu belasten.\nF\u00fcr den Haushalt 1998 wurden im Stellenplan beim Per-\nsonalsoll A 107 470 Stellen und im Personalsoll B 3 321\nStellen ausgebracht, also zusammen 110 791. Im Vergleich\nzu 1997 wird damit ein Abbau von netto 325 Stellen voll-\nzogen. Dieser saldierte Abbau ist durch den Abbau brutto\nvon 1 295 Planstellen sowie eine Stellenmehrung von 970\nbegr\u00fcndet. Der Stellenabbau wurde durch den Vollzug\nvon kw-Vermerken und durch zus\u00e4tzlichen Abbau auf-\ngrund des Landtagsbeschlusses 2/4649 realisiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5400\n\n\n\nDabei sind wir bisher nicht mit der Rasenm\u00e4hermethode\nvorgegangen und werden auch k\u00fcnftig die Personalstruk-\ntur nach den landesspezifischen Erfordernissen ausrichten.\nDeshalb sieht der Haushaltsplan 1998 Stellenmehrung ins-\nbesondere in den Bereichen Polizei und Justiz vor. Auch\ndie Ausbildung nach der Vereinbarung \u00fcber die Schaffung\nzus\u00e4tzlicher Ausbildungsverh\u00e4ltnisse im \u00f6ffentlichen\nDienst wird ebenfalls kontinuierlich fortgesetzt.\nSie sehen, es ist uns wichtig, wie der Freistaat die eingangs\ngenannten Zielgr\u00f6\u00dfen erreicht. Gek\u00fcrzt wird in Bereichen,\nin denen ein Personal\u00fcberhang allein durch \u00fcberholte,\nbereits verfestigte Strukturen bedingt ist. Der Verwal-\ntungsaufbau insgesamt sowie die Strukturen der einzelnen\nOrganisationseinheiten m\u00fcssen auf ihre Effizienz hin\ngepr\u00fcft werden. Bei der Entwicklung zur Dienstleistungs-\ngesellschaft mu\u00df auch der staatliche Bereich einbezogen\nwerden.\nDoch trotz dr\u00fcckender Lasten streben wir nach wie vor\neinen sozialvertr\u00e4glichen Personalabbau an. Dies haben\nwir durch die im Februar 1997 abgeschlossene Verein-\nbarung \u00fcber die Gestaltung eines sozialvertr\u00e4glichen Ab-\nbaus der Lehrerzahlen an den Grundschulen bereits\nbewiesen.\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang auch eine An-\nmerkung zur aktuellen Tarifrunde machen. Der \u00f6ffentliche\nDienst in Ostdeutschland hat bekanntlich ein Niveau von\n85 % West, wenn man die nicht st\u00e4ndigen Sonderleistun-\ngen wie Weihnachtsgeld und Urlaubsgeld au\u00dfen vor l\u00e4\u00dft.\nDer Durchschnitt der Monatsverdienste in den anderen\nWirtschaftsbereichen liegt bei 73,6 % des Westniveaus.\nNur einige Vergleiche:\n\u2013 Textil- und Bekleidungsgewerbe 64,2 %,\n\u2013 Papiergewerbe 66,9 %,\n\u2013 Chemische Industrie 69,3 %,\n\u2013 Holzgewerbe 71,7 %,\n\u2013 Glasgewerbe 72,1 %,\n\u2013 Braunkohlenbergbau 73,6 %,\n\u2013 Elektrotechnik 77,5 %,\n\u2013 Maschinenbau 77,9 %,\n\u2013 Baugewerbe 77,9 %,\n\u2013 Privates Kreditgewerbe 78,2 %,\n\u2013 Energieversorgung 78,7 %,\n\u2013 Einzelhandel 79,2 %,\n\u2013 Versicherungsgewerbe 79,6 %,\n\u2013 Recycling 80,5 %,\n\u2013 Verlags- und Druckgewerbe 83,0 % und\n\u2013 Metallerzeugung 83,2 %.\nAllein die Tabakverarbeitung mit 88,9 % und der Schiffbau\nmit 90,7 % lagen \u00fcber dem effektiven Anpassungssatz des\n\u00f6ffentlichen Dienstes.\nAngesichts dieser Tatsache halte ich es f\u00fcr unverantwort-\nlich, wenn weitere Anpassungsschritte in Richtung 100 %\nbei der gegenw\u00e4rtigen Wirtschaftslage gefordert werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es mu\u00df deutlich\nwerden, da\u00df weitere Erh\u00f6hungen der L\u00f6hne den Personal-\nabbau im \u00f6ffentlichen Dienst Ostdeutschlands weiter ver-\nst\u00e4rken. Derjenige, der eine Besch\u00e4ftigungssicherung im\n\u00f6ffentlichen Dienst anstrebt, mu\u00df die Personalkosten im\nGriff behalten. Personalkostensteigerung und Sicherungs-\nkonzepte passen nicht zusammen. Das m\u00fcssen die Ge-\nwerkschaften endlich einsehen. Wenn sie die Arbeit weiter\nverteuern, werden nicht die Personalausgaben steigen,\n\nsondern die Personalausgaben werden auf weniger K\u00f6pfe\nverteilt werden.\nWir haben in der Vergangenheit im Bereich der Lehrer-\nschaft \u2013 und die Gemeinden haben \u00e4hnliche Modelle ja\nauch in der Kommunalverwaltung und bei den Erzieherin-\nnen durchgef\u00fchrt \u2013 versucht, einen Abbau durch Teilzeit-\nvereinbarungen zu erreichen. Dies ist aber nur m\u00f6glich,\nwenn die Teilzeit nicht insgesamt teurer wird als die Voll-\nzeit. Das m\u00fcssen die Gewerkschaften akzeptieren.\nSie m\u00fcssen auch akzeptieren, da\u00df die 85 % des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes in Ostdeutschland nicht aus irgendwelchen\nKassen in Westdeutschland bezahlt werden, sondern\nvom Steuerzahler und vom Geb\u00fchrenzahler in Ost-\ndeutschland.\nDer Kollege Geisler hat eine interessante Rechnung im Be-\nreich der AOK angestellt, die ich hier wiederholen m\u00f6chte.\nDie Lohnsumme, auf deren Grundlage die AOK die Bei-\ntr\u00e4ge berechnet, liegt etwa bei 75 %, Tendenz teilweise sin-\nkend. Wenn wir einen Gesundheitssektor haben, der im\nAugenblick \u2013 weil weitgehend am \u00f6ffentlichen Dienst\norientiert \u2013 bei 85 % liegt, dann bedeutet das, da\u00df die Aus-\ngaben \u2013 immer in Relation zu 75 % Einnahmen \u2013 h\u00f6her\nliegen als in Westdeutschland \u2013 relativ, absolut nat\u00fcrlich\nnicht.\nWenn die 85 % weiter steigen w\u00fcrden, w\u00fcrden entweder\nPersonal abgebaut oder Beitr\u00e4ge erh\u00f6ht. Das ist die Wahr-\nheit \u00fcber die Finanzierung h\u00f6herer L\u00f6hne in Ostdeutsch-\nland.\nAngesichts dieses Zusammenhanges meine ich, da\u00df uns\nder Landtag bei unseren Bem\u00fchungen, die \u00f6ffentlichen\nPersonalkosten im Griff zu halten, unterst\u00fctzen sollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage es noch einmal: Wir brauchen das zum einen, um\nzumindest zu einer relativen Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen\nim \u00f6ffentlichen Dienst zu kommen, und zum anderen, um\ndie Entsolidarisierung der ostdeutschen Gesellschaft zu\nverhindern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn es kann doch wohl nicht richtig sein, da\u00df 80 % der\nBev\u00f6lkerung, die mit ihren Einkommen bei rund 75 % lie-\ngen und im Augenblick keine Chance haben, in absehbarer\nZeit auf 100 % West zu kommen, weil das die betriebliche\nSituation nicht hergibt und sie es, wenn sie es versuchen\nw\u00fcrden, mit dem Verlust ihrer eigenen Arbeitspl\u00e4tze be-\nzahlen m\u00fc\u00dften, die Anpassung des \u00f6ffentlichen Dienstes\nan Westniveau bezahlen sollen.\nEs ist doch nicht gerecht, wenn sich allein der \u00f6ffentliche\nDienst in Ostdeutschland am Ma\u00dfstab Westdeutschland\norientiert und dem Rest der Bev\u00f6lkerung gesagt wird: Ihr\nm\u00fc\u00dft sehen, da\u00df ihr euren Betrieb erhaltet und eure\nProdukte und Dienstleistungen auf dem Markt verkauft\nwerden.\nEs kann doch nicht sein, da\u00df die Monopolsituation, die der\n\u00f6ffentliche Dienst hat, von den Gewerkschaften in dieser\nForm ausgenutzt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch darf es noch einmal sagen: Ich m\u00f6chte gern in dieser\nFrage, weil wir ja mit Warnstreiks und \u00e4hnlichen Aktionen\nzu rechnen haben, die Unterst\u00fctzung dieses Hauses bei\nmeinen Tarifverhandlungen haben. Eine weitere Anglei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5401\n\n\n\nchung ist unbezahlbar und unverantwortbar; das sollte\nauch die Meinung dieses Hauses sein.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nWir haben, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nheute morgen eine lange und emotionsbehaftete Debatte\n\u00fcber Arbeitspl\u00e4tze in Bereichen gehabt, in denen der Staat\nnur im beschr\u00e4nkten Ma\u00dfe Einflu\u00df hat, n\u00e4mlich \u00fcber\nArbeitspl\u00e4tze in der Privatwirtschaft, und \u00fcber das, was\nder Staat dazu tun kann, um Arbeitslosenzahlen zu redu-\nzieren.\nDas geht nat\u00fcrlich nicht durch eine Gro\u00df-ABM des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes, also da\u00df im \u00f6ffentlichen Dienst neue Stel-\nlen geschaffen werden, sondern nur dadurch, da\u00df die\nRahmenbedingungen verbessert werden, damit private\nUnternehmen neue Arbeitspl\u00e4tze anbieten.\nAber in unserem eigenen Bereich, dort, wo wir selbst\nArbeitgeber sind, wo wir selbst die L\u00f6hne zusammen mit\nden Gewerkschaften mitbestimmen, m\u00fcssen wir Farbe\nbekennen. Wir k\u00f6nnen nicht st\u00e4ndig Wasser predigen und\nin unserem eigenen Bereich Wein trinken.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nM\u00e4dler, SPD: Die, die das predigen,\nbekommen ja in der Regel 100 %!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Staatsministerin de Haas,\nbitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte noch einmal kurz auf\neinige gleichstellungspolitische Aspekte eingehen.\nEs ist unbestritten, da\u00df ein weiterer Personalabbau er-\nfolgen mu\u00df und wird. Dieser Stellenabbau vollzieht sich\nallerdings weitgehend geschlechtsneutral. Kw-Vermerke\nwerden unabh\u00e4ngig von der Person verh\u00e4ngt, welche den\nbetreffenden Arbeitsplatz innehat. Altersteilzeit beruht auf\neiner einvernehmlichen \u00c4nderung des Arbeitsvertrages\nder einzelnen Besch\u00e4ftigten und kann nicht verordnet wer-\nden.\nBei der Privatisierung ganzer Besch\u00e4ftigungsbereiche\nscheiden bei dem hohen Frauenanteil im \u00f6ffentlichen\nDienst auch viele weibliche Bedienstete aus dem \u00f6ffent-\nlichen Dienst aus.\nBetriebsbedingte K\u00fcndigungen, zu denen auch entspre-\nchende \u00c4nderungsk\u00fcndigungen geh\u00f6ren, m\u00fcssen von der\npersonalverwaltenden Stelle nach \u00dcberpr\u00fcfung und Ab-\nw\u00e4gung sozialer Gesichtspunkte ausgesprochen werden,\nwobei die Kriterien dieser Sozialauswahl durch Gesetz\nund insbesondere durch das K\u00fcndigungsschutzgesetz fest-\ngelegt worden sind.\nBei dem notwendigen Umbau der staatlichen Verwaltung\nsehe ich aber auch Chancen f\u00fcr eine neue personelle Struk-\ntur und damit f\u00fcr die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4n-\nnern.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWelche Chancen sehen Sie denn?)\n\nBei dem Erstellen der Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne mu\u00dften nahezu\nalle personalverwaltenden Stellen feststellen, da\u00df sich der\nFrauenanteil durch Neueinstellungen kaum erh\u00f6hen l\u00e4\u00dft.\nNeue Stellen sind in der Regel nicht zu erwarten, und die\nFluktuation unter den Besch\u00e4ftigten ist au\u00dferordentlich\ngering. Frauenf\u00f6rderung konzentriert sich deshalb zur Zeit\n\nwesentlich auf Fortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr junge Frauen,\ninsbesondere auf die F\u00fchrungskr\u00e4ftefortbildung. Weitere\nMa\u00dfnahmen sind Bef\u00f6rderungen und H\u00f6hergruppierun-\ngen infolge einer neu zugewiesenen h\u00f6herwertigen T\u00e4tig-\nkeit.\nMein Bericht ,,Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst\u201c liegt Ihnen\nseit Beginn dieser Woche vor. Er stellt detailliert die Aus-\ngangssituation f\u00fcr frauenf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen dar. Ich\nnehme an, da\u00df wir in einer eigenen Runde \u00fcber diesen\nBericht diskutieren werden.\nMeine Damen und Herren! Werden einer Dienststelle neue\nAufgaben zugewiesen oder werden die Aufgaben neu\ndefiniert, ist in der Regel \u2013 auch wenn die Stellenzahl\nkonstant bleibt \u2013 ein personeller Umbau erforderlich. Hier\nbesteht die Chance, Positionen mit interessierten und\ngeeigneten jungen Frauen zu besetzen, in denen sie ihre\nF\u00e4higkeiten entwickeln und unter Beweis stellen k\u00f6nnen.\nHierauf habe ich immer wieder hingewiesen und werde\ndies auch in Zukunft tun.\nDazu geh\u00f6rt auch, da\u00df die jeweilige Frauenbeauftragte der\nDienststelle fr\u00fchzeitig an den Planungen hinsichtlich der\nUmstrukturierung und des Personalabbaus beteiligt war.\nSie k\u00f6nnen versichert sein, da\u00df wir die verbleibenden\nErmessensspielr\u00e4ume nutzen werden, um die Frauenf\u00f6r-\nderung nicht au\u00dfen vor zu lassen. Dazu bedarf es eines\nsolchen Antrages der SPD nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird noch das Wort von den\nFraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann das\nSchlu\u00dfwort. Die Fraktion der SPD, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich glaube, wir befinden uns hier nicht in\nTarifverhandlungen, Herr Staatsminister Milbradt; und\nvielleicht sollten Sie, wenn Ihre Frau Gleichstellungsbeauf-\ntragte ist, des \u00f6fteren mit ihr reden. Denn dann w\u00fc\u00dften\nSie, da\u00df ein Umbau einer Verwaltung eben nicht ge-\nschlechtsneutral stattfindet.\n\n(Frau Petzold, CDU: Da brauchten wir keine Gleichstel-\nlungsbeauftragten, wenn man so diskutiert.)\n\nIch denke auch, Frau Zschoche, da ist schon etwas dran.\nWir sind f\u00fcr eine Verwaltungsreform. Sie ist dringend not-\nwendig. Wenn Sie von Effizienz sprechen, dann meinen\nSie eigentlich ein ,,Weiter so\u201c.\nIch denke, dies geht nicht, auch im Interesse derer, die\nnicht gerade im \u00f6ffentlichen Dienst relativ gut abgesichert\narbeiten. Damit macht man sich politisch unglaubw\u00fcrdig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nFrau Reichardt, Sie m\u00fc\u00dften doch eigentlich aus Ihren Er-\nfahrungen, die Sie in der DDR im Konsum und in der HO\ngesammelt haben, wissen, da\u00df Frauendiskriminierung\nauch damals schon stattgefunden hat. Sie haben den\nFrauen mit Ihrem Beitrag keinen guten Dienst erwiesen.\nBewu\u00dftseinswandel, wenn es um die Durchsetzung von\nGesetzen geht \u2013 glauben Sie, M\u00e4nner w\u00fcrden auf Bewu\u00dft-\nseinswandel setzen, wenn es darum ginge, Gesetze durch-\nzusetzen, die zu ihrem Nutzen sind?\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nWas ist jetzt zu tun? Eigentlich \u2013 da ist nat\u00fcrlich etwas\ndran \u2013 zielt unser Antrag darauf, das Frauenf\u00f6rderungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5402\n\n\n\ngesetz in allen Konsequenzen durchzusetzen. Gerade Ihr\nBericht, Frau Staatsministerin, hat doch gezeigt, wie dieses\nGesetz behandelt wird. Es hat teilweise relativ schwache\nFormulierungen. Aber es ist nicht m\u00f6glich, selbst das in\ndiesem \u00f6ffentlichen Dienst durchzusetzen. Das ist schon\nein Armutszeugnis!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nFrau Dr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: \u2013 Ja.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Dr. Schwarz, haben Sie Ihren\nKollegen Herrn Adler einmal gefragt, wie er sich als Stadt-\nrat in der Stadt Radeberg f\u00fcr die Umsetzung des S\u00e4ch-\nsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes in seiner Gemeinde ein-\nsetzt?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Petzold, ich kann Sie nur\nbitten, diese Frage an meinen Kollegen Adler zu richten.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Oder an den B\u00fcrgermeister!)\n\n\u2013 Oder an den B\u00fcrgermeister.\n\nFrau Petzold, vielleicht unterst\u00fctzen Sie Frau Rosenbeck,\ndie dortige Gleichstellungsbeauftragte. Ich glaube, das ist\nin erster Linie wichtig.\nDie Gleichstellungspolitik dieser Staatsregierung, sollte sie\nso weitergef\u00fchrt werden, macht uns wenig Hoffnung.\nWenn auf unsere Vorschl\u00e4ge nicht eingegangen wird, wird\nes so weitergehen wie bisher. \u2013 Aber vielleicht richtet sich\ndie Politik der S\u00e4chsischen Staatsregierung auch nach Frau\nBiedenkopf, die einmal sagte, sie akzeptiere es ja, wenn\nFrauen berufst\u00e4tig seien, aber nur, wenn sie den M\u00e4nnern\nnicht die Arbeit wegnehmen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/7431 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den Stimment-\nhaltungen. \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und einigen Stimmenthal-\ntungen ist die Drucksache 2/7431 mehrheitlich nicht be-\nschlossen worden.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nErgebnisse des Programms der Bundesregierung\n,,Politik f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung\u201c in Sachsen\n\nDrucksache 2/6861, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen. Die\nempfohlenen Redezeiten lauten: CDU 10 Minuten, SPD\nund PDS je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nFrau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es geht um die Ergebnisse des Programms der\nBundesregierung f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung\nhier in Sachsen. Dieses Programm stellte sich selbst den\nAnspruch, den Herausforderungen des 21. Jahrhunderts\nzu entsprechen. Es wurde 1996 verabschiedet und fu\u00dfte\nauf einem B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit, an dem bekanntlich Ge-\nwerkschaften, Arbeitgeber, Arbeitnehmer, Bundesregie-\nrung und alle m\u00f6glichen Menschen und gesellschaftlichen\nKr\u00e4fte beteiligt waren. Damit war das Ziel verbunden, die\nArbeitslosigkeit bis zum Jahr 2000 zu halbieren. Es war\nalso ein wichtiges, entscheidendes Programm. Ein be-\ndeutenderes ist eigentlich kaum denkbar.\nAber wenn man die Staatsregierung nach Zwischenergeb-\nnissen f\u00fcr Sachsen befragt, macht man so seine Beobach-\ntungen, etwa bei der Antwort der Staatsregierung \u2013 ganze\n15 Zeilen, nach der Methode ,,Igitt, ein Reh\u201c. Mehr wert\nscheint das Programm nicht gewesen zu sein.\nIch sage Ihnen ganz ehrlich, da\u00df auch in den eigenen Rei-\nhen manchem ein solcher Antrag peinlich oder \u00fcberfl\u00fcssig\nerschien. Aus meinen Beobachtungen \u2013 nicht nur aus\ndenen innerhalb der Politikerriege, sondern auch aus de-\nnen drau\u00dfen, die viel wichtiger sind \u2013 schlie\u00dfe ich, da\u00df\ndieses Programm nicht ernstgenommen wurde, weder von\nLinks noch von Rechts, weder von der Regierung noch\nvon der Opposition, weder von den Arbeitgebern noch\nvon den Arbeitnehmern.\n\nDas zeigt einerseits die Scheinheiligkeit der verantwort-\nlichen Politiker, die dieses Programm wie so viele andere\nauch mit gro\u00dfem Pomp in die Welt gesetzt haben, an seine\nVerwirklichung jedoch offenbar selbst nicht glaubten. An-\ndererseits zeigt es auch die Resignation, die Erfahrungen\nder Menschen, f\u00fcr die solche Programme angeblich ge-\nmacht werden. Wir k\u00f6nnten \u00fcber Hunderttausende ande-\nrer reden, \u00fcber das Aktionsprogramm f\u00fcr Investitionen\nund Arbeitspl\u00e4tze, \u00fcber B\u00fcndnisse, Runde Tische, \u00fcber\nForderungen nach solchen Programmen oder \u00fcber Ver-\nsprechungen anl\u00e4\u00dflich solcher Programme.\n\nEs ist immer dasselbe: Wenn man sich die Papiere und\nProgramme genau ansieht, so sind sie vielleicht von einzel-\nnen Ma\u00dfnahmen her ganz okay, aber letztlich pr\u00e4sentieren\nsie sich als ein Sammelsurium von Kleinma\u00dfnahmen, f\u00fcr\ndie \u2013 das ist unbestritten \u2013 viel Geld ausgegeben wird.\nDiese Ma\u00dfnahmen werden zum Teil auch umgesetzt, sind\naber im Komplexen nicht geeignet, den wirklichen gesell-\nschaftlichen Umbr\u00fcchen gerecht zu werden. Am Ende\nsteht man immer wieder vor einem Scherbenhaufen und\nverdr\u00e4ngt dieses Negativergebnis bis zum n\u00e4chsten Pro-\ngramm.\n\nErinnern Sie sich nur an das dicke Papier der Bundesregie-\nrung vom Herbst 1997. Darin hat sie das Zwischenergebnis\ndieses bedeutsamen Programmes eingesch\u00e4tzt. Die Bun-\ndesregierung schreibt, die Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden zu wirken\nbeginnen, und die langerwartete Wende am Arbeitsmarkt\nzeichne sich ab. \u2013 Wie sie sich abzeichnet, haben wir heute\nfr\u00fch geh\u00f6rt. Das Verwunderliche ist nur, da\u00df eine solch\nkrasse Fehleinsch\u00e4tzung durch eine amtierende Bundesre-\ngierung vorgenommen worden ist und sie nicht einmal\nmehr mit dem Blick auf die Wahlen zu begreifen ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5403\n\n\n\nIch war Anfang 1990 \u2013 das war gerade zu einer Zeit, als\nBundeskanzler Kohl wieder einmal das schnelle Zusam-\nmenwachsen von Ost und West pries \u2013 in einer kleinen\nPension im Westen zu Gast; ich hatte dort zu tun. Die\nWirtin war eine \u00e4ltere Dame. Da im Radio gerade dieses\nThema zur Sprache kam, sagte sie am Fr\u00fchst\u00fcckstisch zu\nmir: Ach Gott, der Bundeskanzler Kohl! Wei\u00df der denn\nnicht, da\u00df ein Zusammenwachsen mindestens zwei bis\ndrei Generationen dauern wird?\nVielleicht wei\u00df es der Herr Bundeskanzler, vielleicht aber\nauch nicht. Jedenfalls hat er es nicht gesagt, sondern er hat\netwas ganz anderes versprochen, \u00e4hnlich wie in diesen\nvielen Programmen oder in dem, was heute auf der Tages-\nordnung steht.\nDas Interessante ist, da\u00df die Menschen offensichtlich kl\u00fc-\nger sind als eine Handvoll regierender Politiker. Das Volk\nhatte sich schon an den Kopf gegriffen, als das Ziel der\nHalbierung der Arbeitslosigkeit bis zum Jahr 2000 hinaus-\ngepowert wurde. Als der gro\u00dfe, starke Mann vor wenigen\nWochen verk\u00fcndete, da\u00df es mit der Halbierung der\nArbeitslosigkeit nichts werde, regte sich das Volk schon\ngar nicht mehr auf. Es hat dies ohnehin gewu\u00dft.\nEs fehlt in diesem Lande nicht an Programmen, es fehlt an\nGeist, Weisheit und Courage, und zwar vor allem bei\ndenen, die Verantwortung tragen. Die Politik kann sich\nnicht aus der Verantwortung stehlen, denn sie ist gew\u00e4hlt\nworden, um Verantwortung zu tragen, und sie wollte\ngew\u00e4hlt werden, um Verantwortung zu tragen. Dieses\nLeben ist kompliziert genug \u2013 f\u00fcr die Regierung, aber auch\nf\u00fcr die Opposition. Das eigentlich Spannende ist jedoch,\nda\u00df ich das Gef\u00fchl habe, da\u00df man entweder die eigent-\nlichen Konflikte nicht erkennt oder, wenn man sie erkennt,\nsich an deren L\u00f6sung aus Hunderttausenden von Gr\u00fcnden\nnicht heranwagt.\nSo ist wohl in diesem Haus unbestritten, da\u00df die Schere\nzwischen Produktivit\u00e4t und der notwendigen Arbeitszeit\nnicht mehr zu schlie\u00dfen ist, weil es sich um einen objek-\ntiven Proze\u00df handelt. Das kann man auch einfacher sagen:\nEin Landwirt hat sich fr\u00fcher selbst ern\u00e4hrt, heute ern\u00e4hrt\ner 1 000 Menschen.\n\n(Jurk, SPD: 110 Menschen!)\n\nOder die vierzehnte Zahnb\u00fcrste aus dem Osten wird\neigentlich nicht mehr gebraucht, weil es im Westen schon\n13 gibt, mit denen sich alle Bundesb\u00fcrger die Z\u00e4hne put-\nzen k\u00f6nnen. Dann macht es n\u00e4mlich von niemandem\neinen Sinn, den Menschen einreden zu wollen, da\u00df mit\nirgendwelchen Programmen oder dergleichen Arbeit f\u00fcr\nalle zu schaffen sei, und zwar Arbeit im Sinne des Begriffs\nder traditionellen Erwerbsarbeit, deren eigentlich wider-\nsinniger Sinn darin besteht, sich seinen Lebensunterhalt zu\nerkaufen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Ostrowski, bitte kommen\nSie zum Ende.\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Ich komme sofort zum Ende.\nWenn man dieses Problem l\u00f6sen will, mu\u00df man tats\u00e4chlich\nden Begriff der Erwerbsarbeit umwerten. Wie das zu ge-\nschehen hat, dazu werde ich im Schlu\u00dfwort sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nWinkler, bitte.\n\nWinkler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ich stimme meiner Vorred-\nnerin insoweit zu, als die Situation im Land \u2013 wir haben\nheute fr\u00fch auch \u00fcber die Situation auf dem Arbeitsmarkt\ngesprochen \u2013 sehr schwierig ist.\nSeit Monaten erleben wir in Deutschland die Auff\u00fchrung\nder gleichen Trag\u00f6die. Aus N\u00fcrnberg werden schreckliche\nArbeitslosenzahlen gemeldet. Dann beginnen die gegen-\nseitigen Schuldzuweisungen, die wir leider auch heute\nfr\u00fch in der Debatte, die eigentlich sachlich sein sollte, hat-\nten.\n\n(Frau Stachorra, SPD:\nWer regiert denn?!)\n\nDer Disput endet schlie\u00dflich in Fatalismus. Es wird gesagt,\nwir leben nun einmal in einer globalen \u00d6konomie, und\nderen Folgen k\u00f6nnen wir nicht \u00e4ndern.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWer sagt denn das?)\n\nAlle warten jetzt auf die n\u00e4chsten Zahlen und gleichzeitig\nauf ein Wunder. Ich sage es ganz ehrlich: Ein Wunder hat\nf\u00fcr uns in Ostdeutschland das besagte Programm nicht\ngebracht. Ich habe auch die Bef\u00fcrchtung, da\u00df wir bis zum\n27. September dieses Jahres kein Wunder erwarten k\u00f6n-\nnen, weil wir einen Stillstand zu verzeichnen haben.\nUm so mehr sind wir selbst gefragt. Vorschl\u00e4ge von uns\naus dem Freistaat Sachsen gab es in den letzten Monaten\ngen\u00fcgend. Sie sind allen bekannt. Wir haben hier oft\ngenug dar\u00fcber diskutiert. Ich fordere alle auf, auch in\nZukunft weiter mit eigenen Vorschl\u00e4gen zu versuchen,\nwenigstens in unserem Land mehr Wachstum und Be-\nsch\u00e4ftigung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zu erreichen.\nWir haben gute Ans\u00e4tze. Ich verweise auf die j\u00e4hrlichen\nHaushaltsberatungen. Wir haben es geschafft, in den letz-\nten Jahren eine Investitionsquote von ungef\u00e4hr 30 % zu\nerreichen. Das ist nicht in allen L\u00e4ndern so.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDas ist ganz entscheidend f\u00fcr die Investitionen im Land\nund f\u00fcr die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen. Das beste ,,Pro-\ngramm f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung\u201c \u2013 das hat\nheute fr\u00fch Kollege Beyer aus meiner Fraktion gesagt \u2013\nw\u00e4re nat\u00fcrlich die gro\u00dfe Steuerreform. Ich habe bereits\ngesagt, da\u00df ich nicht mehr damit rechne, da\u00df sie kommen\nwird.\n\n(Jurk, SPD: Doch, sie kommt! \u2013\nFrau Dr. Volkmer, SPD:\n\nNach der Bundestagswahl!)\n\nWir wollen weiterhin im Freistaat Sachsen B\u00fcrokratie ab-\nbauen. Beispielsweise wollen wir die Genehmigungsver-\nfahren vereinfachen und die Staatsquote senken. Auch\nhierbei sieht es f\u00fcr uns gar nicht so schlecht aus.\nIch habe in der letzten Ausgabe des ,,Focus\u201c eine Tabelle\naufgeschnappt. Darin sind die Ausgaben f\u00fcr die Verwal-\ntung und die politische F\u00fchrung im Freistaat Sachsen f\u00fcr\ndas Jahr 1996 aufgef\u00fchrt. Diesbez\u00fcglich liegen wir in Sach-\nsen bei 317 DM pro Einwohner. Wir sind damit im Ver-\ngleich aller f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder das billigste Bundes-\nland.\n\n(Jurk, SPD: Es w\u00e4re besser gewesen,\nwenn Sie gesagt h\u00e4tten:\n\ndas sparsamste Bundesland!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5404\n\n\n\nInsgesamt sind wir an elfter Stelle, wenn wir diejenigen an\ndie erste Stelle setzen, die am teuersten sind.\nIch denke, das ist ein guter Ansatz. Wir sollten ihn aus-\nbauen. Es wird sehr wichtig sein, in Zukunft durch Investi-\ntionen, die im Land get\u00e4tigt werden, und durch Auftrags-\nvergabe \u2013 ich meine besonders die Auftragsvergabe der\n\u00f6ffentlichen Hand \u2013 Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Wir haben\nin diesem Haus \u2013 mein Kollege Witzschel hat oft dar\u00fcber\ngesprochen, und auch ich habe es getan \u2013 immer wieder\ndie kommunalen Mandatstr\u00e4ger und Verwaltungen auf-\ngefordert und ihnen gesagt: Eine \u00f6ffentliche Auftrags-\nvergabe ist regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung. Es gibt Spiel-\nr\u00e4ume, und die Spielr\u00e4ume sind zu nutzen.\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich sagen, da\u00df die Verord-\nnung bzw. die Richtlinie, die es von der Staatsregierung\ngeben soll, wonach kommunale Anbieter oder ortsans\u00e4s-\nsige Anbieter nicht zu bevorzugen seien, wenig hilfreich\nf\u00fcr die Aussage ist, die wir bisher in diesem Hause getrof-\nfen haben.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nGanz wichtig ist, da\u00df wir weiterhin an einer Erh\u00f6hung der\nZahl von Existenzgr\u00fcndern und Selbst\u00e4ndigen arbeiten.\nDas h\u00e4ngt auch mit der Entlastung zusammen. Wenn die\nArbeitgeber entlastet werden, sind sie auch bereit zu inve-\nstieren, sich selbst\u00e4ndig zu machen und Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen.\nGanz klar m\u00f6chte ich sagen \u2013 auch das klang heute fr\u00fch an\n\u2013, da\u00df der zweite Arbeitsmarkt nicht das Nonplusultra ist.\nIch sage ganz deutlich: Es ist eine Verschiebung der\nLasten. Denn das, was wir an Mitteln bereitstellen, mu\u00df\nbeispielsweise durch Kredite neu aufgenommen werden.\nDie Beispiele, die es weltweit gibt \u2013 nehmen wir einmal die\nUSA \u2013, zeigen das. Es wird deutlich gesagt, da\u00df die USA\nihren Fortschritt und ihre Besch\u00e4ftigtenzahlen nicht durch\neinen Ausbau des zweiten Arbeitsmarktes erreicht haben.\nAm 1. Oktober 1998 beginnt in den USA das Haushaltsjahr\n1999. Es wird mit einem \u00dcberschu\u00df von ca. 9,5 Milliarden\nDollar gerechnet. In den letzten Monaten sind mehr als\n14 Millionen neue Jobs entstanden. Das ist wirklich nicht\ndurch ABM und durch andere Ma\u00dfnahmen erreicht wor-\nden. Ich denke, wir sollten diesen Weg nicht gehen. Wir\nsollten weiterhin investieren. Wir sollten auch in die Be-\nreiche Schule und Hochschule investieren; denn dort k\u00f6n-\nnen wir die besten Voraussetzungen f\u00fcr mehr Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen.\n\n(Zustimmung bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! In Deutschland \u2013 lassen Sie\nmich das abschlie\u00dfend sagen \u2013 gibt es in der Bev\u00f6lkerung\ndurchaus Mehrheiten f\u00fcr Ver\u00e4nderungen. Der Stillstand\nbzw. der Reformstau, der vor uns liegt, h\u00e4ngt nicht mit\neiner beh\u00e4bigen Stimmung im Land zusammen. Das l\u00e4\u00dft\nuns hoffen.\nIch fordere Sie alle dazu auf, auch im Bundesrat und im\nBundestag daf\u00fcr einzustehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der SPD\nspricht Herr Jurk; bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Die Stellungnahme der Staatsregierung auf\nden Antrag der PDS ist \u2013 wei\u00df Gott \u2013 keine Erfolgsstatistik.\n\nDer entscheidende und am besten formulierte Satz von\nHerrn Schommer ist der letzte der sieben S\u00e4tze, die er f\u00fcr\nden Antrag bereithalten konnte: ,,Die erwarteten positiven\nWirkungen werden erst mittel- und langfristig eintreten.\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Dr. Schommer.\u201c\nMeine Damen und Herren! John Maynard Keynes, der\nunter den Wirtschaftsideologen und Philosophen sicher-\nlich umstritten ist, hat einmal auf die Frage, wie er ,,lang-\nfristig\u201c definiert, ge\u00e4u\u00dfert: ,,Langfristig \u2013 langfristig sind\nwir alle tot.\u201c\nIch m\u00f6chte nicht dar\u00fcber diskutieren, wie die Diskussion\n\u00fcber ,,mittelfristig\u201c ausfallen w\u00fcrde. Ich denke aber, mit-\ntelfristig h\u00e4tte man irgendwelche Erfolge dieses Pro-\ngramms vermelden k\u00f6nnen m\u00fcssen. Dies ist nicht der Fall.\nZumindest hat die S\u00e4chsische Staatsregierung dies nicht\ntun k\u00f6nnen. Das hat aber der Bundeswirtschaftsminister\ngemacht, der im September 1997 in einem ersten Kurzbe-\nricht und im Oktober in einer Langfassung von mehr als\n100 Seiten das Programm gelobt und gepriesen hat.\nEr schreibt: ,,Die bisher umgesetzten Ma\u00dfnahmen des\nAktionsprogrammes f\u00fcr Investitionen und Arbeitspl\u00e4tze\nund des ,Programms f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4f-\ntigung\u2019 sind in einer Anfang September 1997 ver\u00f6ffentlich-\nten Dokumentation des Bundesministeriums f\u00fcr Wirt-\nschaft aufgelistet.\u201c Ich sage Ihnen, am Ende sind es 100\nSeiten Selbstbeweihr\u00e4ucherung, mehr ist es nicht.\nEinige der kernigsten S\u00e4tze \u2013 Sie haben ja auf die Beurtei-\nlung des Programms verzichtet \u2013 m\u00f6chte ich dennoch her-\nausstreichen. In der Pressemitteilung des Bundeswirt-\nschaftsministeriums steht: ,,Wichtige wachstums- und be-\nsch\u00e4ftigungsfreundliche Reformschritte vollzogen. Rex-\nrodt: Reformen zeigen Wirkung, Konjunktur gewinnt an\nFahrt.\u201c Weiter hei\u00dft es: ,,Im Oktober 1997 stellte Rexrodt\nfest: Der Bericht macht auf eindrucksvolle Weise deutlich,\nda\u00df auf vielen Politikfeldern wachstums- und besch\u00e4fti-\ngungsfreundliche Reformschritte vollzogen wurden, die\ndie wirtschafts-, finanz- und sozialpolitischen Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung nachhaltig\nverbessert haben.\u201c\nMeine Damen und Herren! Die Ergebnisse der Arbeit\ndieser Bundesregierung sind verheerend. Die Zahlen spre-\nchen f\u00fcr sich. Die Politik der CDU zur Bek\u00e4mpfung der\nArbeitslosigkeit ist im Bund wie im Land auf ganzer Linie\ngescheitert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAls Regierungspartei in Bonn und in Dresden tr\u00e4gt die\nCDU Mitverantwortung f\u00fcr die h\u00f6chste Zahl von Arbeits-\nlosen in Sachsen, die es seit 1990 gibt.\nMir geht es in meinem Redebeitrag um die Art und Weise,\nwie die CDU mit dieser Verantwortung umgeht. Die CDU\nmacht es sich einfach. Sie sagt, sie sei nicht f\u00fcr dieses\nFiasko verantwortlich. Sie meint, die SPD blockiere die\nrichtige Politik.\n\n(Staatsminister Vaatz: So ist es!)\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD lehnt eine Politik ab,\ndie die notwendigen Ver\u00e4nderungen in diesem Land ein-\nseitig zu Lasten der sozial Schwachen durchsetzen will.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie SPD lehnt eine Politik der Spaltung und der Ausgren-\nzung ab. Diese Politik der Spaltung durch die CDU m\u00f6chte\nich an der Entstehungsgeschichte des sogenannten Pro-\ngramms f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung verdeut-\nlichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5405\n\n\n\nIm Herbst 1995 haben die Gewerkschaften einen Vorschlag\nf\u00fcr ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit unterbreitet. Dieser Vorschlag\nzu einer gemeinsamen Anstrengung von Bundesregie-\nrung, Arbeitgebern und Gewerkschaften f\u00fchrte zu mehre-\nren Gespr\u00e4chen im Bundeskanzleramt. Am 23. Januar 1996\nkonnten sich die Bundesregierung, die Arbeitgeber und\ndie Gewerkschaften auf ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit und zur\nStandortsicherung einigen. Im M\u00e4rz 1996 fanden drei\nLandtagswahlen statt. Am 27. M\u00e4rz 1996 hie\u00df es pl\u00f6tzlich\nin der ,,Freien Presse\u201c: ,,Die Bonner Koalition geht auf\nKonfrontationskurs zur SPD und zu den von ihr gef\u00fchrten\nL\u00e4ndern. CDU/CSU und F.D.P. wollen bei den anstehen-\nden Gesetzen zur Finanz-, Steuer- und Sozialpolitik sowie\nzur inneren Sicherheit nicht l\u00e4nger schon im Vorfeld Kom-\npromisse mit den L\u00e4ndern suchen. Die Koalitionsrunde\nunter Leitung von Bundeskanzler Helmut Kohl habe ent-\nschieden, die Strategie im Verh\u00e4ltnis Bundestag/Bundes-\nrat zu ver\u00e4ndern.\u201c \u2013 So erl\u00e4uterte es CDU-Generalsekret\u00e4r\nPeter Hinze.\nMitte April 1996 sind dann die Zeitungen voll mit Meldun-\ngen \u00fcber das Programm, \u00fcber das wir heute sprechen. Es\nsollte beim n\u00e4chsten Gespr\u00e4ch mit Gewerkschaften und\nArbeitgebern diskutiert werden. Die SPD signalisierte\nauch Gespr\u00e4chsbereitschaft. Die Finanzexpertin der SPD-\nFraktion sagte in einem Interview der ,,Tageszeitung\u201c: Es\nk\u00e4me auf ein Gesamtpaket an, das sozial gerecht ist. Sie\nw\u00fcrde zu keinem Vorschlag nein sagen, au\u00dfer zu der\nFrage der Lohnfortzahlung.\nAm 23. April 1996 findet dann die Kanzlerrunde statt. Sie\nscheitert auf der ganzen Linie.\nDie Presse notiert am Ende: ,,Haushaltssanierungsplan\nsetzt vor allem bei Arbeitnehmern, Arbeitslosen, Kranken\nund Rentnern an\u201c; so in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom\n26. April zu lesen. Die ,,Freie Presse\u201c zum selben Thema\nam 28. April: ,,Vom angestrebten Konsens zum Konflikt.\u201c\nIch denke, uns ist klar geworden, dieses Programm war\neine einzige Luftnummer.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine sehr geehrten Damen und\nHerren Abgeordnete! Es ist mir eine gro\u00dfe Freude, den\nPr\u00e4sidenten der Nationalversammlung der Republik\nNamibia, Exzellenz Dr. Mose Tjitendero, als Gast unserer\nSitzung begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nHerr Pr\u00e4sident Tjitendero f\u00fchrt eine Delegation des Par-\nlaments von Namibia an, die auf Einladung des Deutschen\nBundestages zu einem offiziellen Besuch in Deutschland\nweilt.\nIch w\u00fcnsche Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, und Ihren Delega-\ntionsmitgliedern, da\u00df die Gespr\u00e4che, die Sie heute in Sach-\nsen gef\u00fchrt haben, interessant und gewinnbringend waren\nund Sie unseren Freistaat Sachsen in guter Erinnerung\nbehalten. Alles Gute und vielen Dank!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch rufe die Fraktion der PDS zum Schlu\u00dfwort auf. Frau\nOstrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das gesellschaftliche System ist auf Erwerbsarbeit\naufgebaut, obwohl immer mehr Leute immer weniger\nGelegenheit haben, sich auf diese Art und Weise ihren\nLebensunterhalt anzueignen.\n\nVon der Erwerbsarbeit h\u00e4ngt ab, welche Sozialleistungen,\nwelche Rente, welche Zusatzleistungen man au\u00dferhalb der\nArbeitssph\u00e4re erh\u00e4lt.\nGleichzeitig ist das Land so reich wie nie. Aber mit dem\nGeldverm\u00f6gen in diesem Lande steigen Sozialleistungen\nund Sozialhilfe, steigt die Armut der \u00f6ffentlichen Hand.\nLassen Sie mich noch einige Fakten sagen: 40 Milliarden\nDM Steuergeschenke pro Jahr f\u00fcr Wohnungsinvestoren,\naber nur 3 Milliarden DM f\u00fcr Wohngeld, eine bisherige\ndurchschnittliche Mietsteigerungsrate von 12 % im Osten\nbei 2 % Steigerung der Lebenshaltungskosten. Jeder F\u00fcnfte\nwird in diesem Jahr arbeitslos werden. Die breite Mehrheit\nder Bev\u00f6lkerung verliert an Wohlstand. Steuergeschenke\nrei\u00dfen immer gr\u00f6\u00dfere L\u00f6cher in die Haushalte, die an-\nschlie\u00dfend mit Sozialk\u00fcrzungen gestopft werden sollen.\nEs sind Symptome eines schizophrenen Zustandes. Wenn\nman wirklich echt, au\u00dfer mit solchen oberfl\u00e4chlichen Pro-\ngrammen, an die L\u00f6sung herangehen will, dann mu\u00df man\nan diese Schizophrenie heran. Dann mu\u00df man sich an eine\nandere Verteilung des Reichtums heranwagen, was nichts\nmit primitivem Wegnehmen oder primitiver Gleich-\nmacherei, sondern mit Beseitigung wenigstens der gr\u00f6b-\nsten Ungerechtigkeiten und einer Neubewertung des Be-\ngriffes Arbeit zu tun hat, n\u00e4mlich mit einer Umbewertung\nin dem Sinne, da\u00df Arbeit und Einkommen entkoppelt wer-\nden m\u00fcssen, da es ein objektiver Proze\u00df ist, da\u00df die Pro-\nduktivit\u00e4t so gesteigert worden ist, da\u00df immer weniger\nMenschen gebraucht werden, um die entsprechenden Ar-\nbeiten auszuf\u00fchren und die Werte zu schaffen. Die Vertei-\nlung des gesellschaftlichen Reichtums n\u00e4mlich nach der\nverausgabten Arbeitszeit zu bemessen, w\u00e4hrend sich\ngleichzeitig die notwendige Arbeitszeit reduziert, f\u00fchrt,\nwie man ja heute schon sieht, dazu, da\u00df sowieso immer\nmehr Menschen in ein Arbeitsloseneinkommen gelangen.\nEigentlich passiert das jetzt schon, was man vom Grund-\nsystem her angehen und was man ver\u00e4ndern mu\u00df. Unser\nStichwort, das wir an Konzepten vorgelegt haben, hei\u00dft in\ndieser Richtung soziale Grundsicherung, die n\u00e4mlich von\ndem Gedanken ausgeht, da\u00df eine menschliche Gesellschaft\nden Wert, den sie schafft, gleichm\u00e4\u00dfig und sozial so\ngerecht verteilen mu\u00df, da\u00df jedem Menschen ein soziales\nEinkommen monatlich gesichert sein mu\u00df,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndas dann zur Grundlage hat, da\u00df dieser die Arbeit leisten\nkann, die angeblich auf der Stra\u00dfe liegt, wie immer wieder\nbetont wird, die Hausarbeit, die Pflege, die gemeinn\u00fctzige\nArbeit, die Kindererziehung, n\u00e4mlich die Arbeit, die f\u00fcr\ndie Reproduktion f\u00fcr die Gesellschaft unverzichtbar ist,\nf\u00fcr die sich aber kein Privater findet, der investiert, Arbeit,\ndie nicht im \u00f6ffentlichen Bewu\u00dftsein als Erwerbsarbeit\nverankert ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir werden nur \u00fcber ein solches System einer sozialen\nGrundsicherung, das auf einer gerechten Verteilung des\ngegenw\u00e4rtigen Reichtums fu\u00dft, \u00fcberhaupt zu einer grund-\nlegenden L\u00f6sung kommen. Alle anderen Programme, wie\nauch das jetzige, sind dann tats\u00e4chlich Luftnummern und\nwerden keine L\u00f6sung bringen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor wir zur Beschlu\u00dffassung\nkommen, frage ich den Antragsteller, die Fraktion der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5406\n\n\n\nPDS, ob sie den vorliegenden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nFrau Ostrowski? \u2013 Der Antrag ist also gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6\n\nder Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt und dieser\nTagesordnungspunkt damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Es folgt\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nNovellierung des bestehenden Haftrechtes\nDrucksache 2/6717, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen. Die\nRedezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Entzug der pers\u00f6nlichen Bewegungsfreiheit\ndurch Haft stellt einen erheblichen Eingriff in das ver-\nfassungsm\u00e4\u00dfige Grundrecht auf Freiheit der Person dar.\nDeshalb sind im Rechtsstaat sowohl die Anordnung des\nHaftbefehls gegen einen dringend Tatverd\u00e4chtigen als\nauch der Vollzug der Freiheitsstrafe an hohe juristische\nH\u00fcrden gebunden.\n\nIn ihrer Antwort auf den Berichtsantrag der CDU-Fraktion\nin Drucksache 2/6717 zur Novellierung des bestehenden\nHaftrechtes weist die Staatsregierung zu Recht auf den\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz hin. Dabei geht es um die\nAbw\u00e4gung von Rechtsg\u00fctern. Auf der einen Seite steht das\nWohl der Allgemeinheit, das sich in der Sicherheit f\u00fcr Leib\nund Leben der B\u00fcrger und ihres Eigentums ausdr\u00fcckt;\nzum Wohl der Allgemeinheit geh\u00f6rt somit der Schutz vor\nStraftaten sowie deren rasche Aufkl\u00e4rung, Strafverfolgung\nund Vollzug der Strafe.\n\nAuf der anderen Seite stehen die verfassungsrechtlich ge-\nw\u00e4hrleisteten Rechte des Beschuldigten im Strafverfahren\nbzw. des verurteilten Straft\u00e4ters. Hier hat sich in der Praxis\nder deutschen Justiz auf der Grundlage der Gesetzgebung\nder siebziger Jahre eine deutliche Verschiebung zugunsten\nder Individualrechte ergeben, die negative Folgen sowohl\nf\u00fcr den durch Straftaten potentiell ber\u00fchrten B\u00fcrger als\nauch f\u00fcr die Opfer von Straftaten haben. \u00dcber die Lage der\nOpfer hatten wir uns ja im Januarplenum bereits hier im\nHause unterhalten.\n\nDie Anwendung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes be-\ndarf sicher neuer \u00dcberlegungen. Ist es noch verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig, wenn ein dringend Tatverd\u00e4chtiger von der Polizei\nbei Begehung einer offensichtlichen Straftat, die mit Frei-\nheitsstrafe zu ahnden ist, festgenommen wird, der Haft-\nrichter aber keinen Haftbefehl anordnet, weil bei gegen-\nw\u00e4rtiger Haftrechtsanwendung kein ausreichender Haft-\ngrund vorliegt und der unversehens wieder auf freien Fu\u00df\nGesetzte die vor\u00fcbergehend gewonnene Freiheit zur Be-\ngehung weiterer Straftaten nutzt?\n\nMit dieser Praxis wird die Arbeit der Polizei der L\u00e4cher-\nlichkeit preisgegeben, die Opfer werden br\u00fcskiert, und der\nAnspruch des Staates auf das ihm \u00fcbertragene Gewalt-\nmonopol verliert an Glaubw\u00fcrdigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHinzu kommt ein Abnehmen von Unrechtsbewu\u00dftsein bei\neiner Reihe sogenannter Bagatell- und Massendelikte. Dies\nalles sind Alarmsignale, an denen wir nicht vorbeisehen\nd\u00fcrfen.\n\nBereits mit der Untersuchungshaft soll die Rechtsgemein-\nschaft vor gef\u00e4hrlichen Intensiv- und Wiederholungst\u00e4tern\ngesch\u00fctzt werden.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nNeben der konsequenten Nutzung vorhandenen Gesetzes-\nspielraumes m\u00fcssen sicher auch ver\u00e4nderte Priorit\u00e4ten\ngesetzt werden.\nIn ihrer Antwort geht die Staatsregierung nur auf das\nUntersuchungshaftrecht ein. Ebenso wichtig erscheint mir\naber auch die Betrachtung des Vollzugshaftrechtes. Im\nStrafvollzugsrecht finden sich ebenfalls Tendenzen, die\nung\u00fcnstige Auswirkungen auf die innere Sicherheit im\nLande haben. Auch beim Vollzug der Freiheitsstrafe mu\u00df\ndie Sicherheit der Allgemeinheit vor allen anderen Zielen\ndes Justizvollzuges stehen.\nBei der Novellierung des Strafvollzugsgesetzes vor 20 Jah-\nren ist der Gesetzgeber von \u00dcberlegungen hinsichtlich der\nResozialisierungsf\u00e4higkeit der Strafgefangenen ausgegan-\ngen, die sich mittlerweile f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Straft\u00e4ter\nals illusion\u00e4r herausgestellt haben. Der Schutz der All-\ngemeinheit mu\u00df wieder als Vollzugsziel der Freiheitsstrafe\nund anderer ,,freiheitsentziehender Ma\u00dfregeln der Bes-\nserung und Sicherung\u201c, wie es im Gesetz hei\u00dft, eingestuft\nwerden und dabei Vorrang genie\u00dfen.\nDamit wird das Resozialisierungsziel bei g\u00fcnstiger Pro-\ngnose nicht in Frage gestellt. Klar mu\u00df sein, da\u00df der\ngeschlossene Vollzug in den Justizvollzugsanstalten die\nRegel sein sollte; dies auch angesichts zunehmender Ge-\nwaltbereitschaft der Strafgefangenen untereinander und\ngegen\u00fcber den Anstaltsbediensteten sowie angesichts\ngelungener Entweichungen gef\u00e4hrlicher Straft\u00e4ter. Die\nLockerung des Vollzuges und Hafturlaub sind Haftver-\ng\u00fcnstigungen, auf die kein Rechtsanspruch besteht.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD;\nFrau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Vorstellungen der Staatsregierung zur Novellie-\nrung des bestehenden Haftrechts, die im wesentlichen in\nden beiden letzten Abs\u00e4tzen ihrer Antwort wiedergegeben\nwerden, verstehe ich so, da\u00df die Staatsregierung eine\nErweiterung der Fallgestaltungen bef\u00fcrwortet, in denen\nals Haftgrund eine Wiederholungsgefahr vorausgesetzt\nwird.\nDar\u00fcber hinaus strebt sie eine Effektivierung und Verfah-\nrensbeschleunigung an. Die zuletzt genannte Zielstellung\nunterst\u00fctzt die SPD-Fraktion ohne jedes Wenn und Aber.\nZur Frage einer eventuellen Novellierung des Haftgrundes\nder Wiederholungsgefahr aber wollen wir eine m\u00f6glichst\ndifferenzierte Betrachtungsweise.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5407\n\n\n\nHerr Staatsminister Heitmann, ich gebe Ihnen recht, wenn\nSie in Ihrem Beitrag ,,Haftrecht auf dem Pr\u00fcfstand\u201c im\n,,Rheinischen Merkur\u201c bereits Ende 1996 die Fragestellung\naufgeworfen haben, ob die Entscheidung des Gesetz-\ngebers, eine Wiederholungsgefahr nur bei schweren Delik-\nten als Haftgrund zuzulassen, noch richtig ist. Allerdings\nm\u00f6chte ich nicht, wie Sie es getan haben, die F\u00e4lle des\neinfachen Diebstahls mit denen der einfachen K\u00f6rperver-\nletzung gleichsetzen und deshalb f\u00fcr beide Fallgestaltun-\ngen eine Ausweitung der gesetzlichen Voraussetzungen\ndes Haftgrundes der Wiederholungsgefahr fordern. Im\nGegensatz zu den einfachen Diebstahlsf\u00e4llen, die nun nicht\nimmer und unbedingt einen schwerwiegenden Rechts-\nguteingriff darstellen, ist f\u00fcr mich die einfache K\u00f6rperver-\nletzung von ganz anderem Gewicht.\nGerade auch in bezug auf die K\u00f6rperverletzungsf\u00e4lle habe\nich solche vor Augen, die, wie beispielsweise in Skinhead-\nKreisen, oftmals rein ideologisch motiviert sind und dazu\nbenutzt werden, die eigene Position in bestimmten Grup-\npen zu st\u00e4rken und aufzuwerten, etwa nach dem Motto:\nWer die meisten Ausl\u00e4nder verpr\u00fcgelt, ist der Gr\u00f6\u00dfte und\ngenie\u00dft das meiste Ansehen.\nBei diesen Fallgestaltungen erscheint es mir sinnvoll, wenn\ndie betreffenden Straft\u00e4ter m\u00f6glichst bald aus ihren Grup-\npenzusammenh\u00e4ngen herausgel\u00f6st werden, notfalls auch\nmittels der Untersuchungshaft. Allerdings will ich damit\nnicht generell einer Verh\u00e4ngung von Untersuchungshaft\ndas Wort reden.\nGerade im Bereich der jugendlichen mutma\u00dflichen Straf-\nt\u00e4ter bin ich der Auffassung, da\u00df Alternativen zur Unter-\nsuchungshaft breiteren Raum einnehmen m\u00fcssen. Falls\nn\u00f6tig, mu\u00df also auch das in Sachsen bestehende Angebot\n\u00fcber die bereits geschaffenen f\u00fcnf Heime hinausgehen und\nerweitert werden.\nIn der kriminologischen Forschung ist offenkundig, da\u00df\nStrafvollzug \u2013 und erst recht gilt dies auch f\u00fcr die Unter-\nsuchungshaft \u2013 Kriminalit\u00e4t weder beseitigt noch wirksam\nbek\u00e4mpft. Inhaftierung ist mit erheblichen sozialen und\npsychischen Folgen f\u00fcr die Betroffenen und schlie\u00dflich\nauch mit sch\u00e4dlichen gesellschaftlichen Auswirkungen\nverbunden. Es ist eine bekannte Tatsache, da\u00df Straft\u00e4ter in\nHaft f\u00fcr ihre kriminelle Karriere vielfach noch hinzu-\nlernen.\nIn unserer Gesellschaft gibt es vermehrt Armut, Obdach-\nlosigkeit und Suchtprobleme. Die \u00d6ffnung der Ostgren-\nzen, die Zunahme organisierter Wirtschafts- und Banden-\nkriminalit\u00e4t, die soziale Umbruchsituation und anstei-\ngende Integrationsprobleme von Ausl\u00e4ndern bedingen\neine wachsende Anzahl von Untersuchungsh\u00e4ftlingen. Da\nHaftvermeidungsprojekte nicht nur der Kostenersparnis\ndienen k\u00f6nnen, sondern wahrscheinlich auch eine bessere\nsoziale Reintegration mit sich bringen, mu\u00df \u00fcberlegt wer-\nden, wie man vorhandene M\u00f6glichkeiten zur Haftvermei-\ndung auf den Erwachsenenbereich \u00fcbertragen kann.\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion ist in bezug\nauf eine Novellierung des Haftrechts im Fall des Haftgrun-\ndes der Wiederholungsgefahr f\u00fcr eine m\u00f6glichst differen-\nzierte Betrachtungsweise der zugrundeliegenden Fallge-\nstaltungen. Unter Umst\u00e4nden kann dies also auch eine\nAusweitung der gesetzlichen Voraussetzungen bedeuten.\nDar\u00fcber hinaus bef\u00fcrworten wir Haftvermeidungsstrate-\ngien, nicht nur im Bereich der mutma\u00dflichen jugendlichen\nStraft\u00e4ter. Die Verkn\u00fcpfung dieser beiden Zielstellungen\nliegt auf den ersten Blick nicht gerade nahe beieinander, ist\naber auch nicht unm\u00f6glich.\n\nFazit: Soweit in den genannten Bereichen Handlungsm\u00f6g-\nlichkeiten bestehen, sollten diese auch umgehend genutzt\nwerden. Jedoch darf die Novellierung des Haftrechts nicht\nzu einer wie auch von Ihnen, Herr Staatsminister Heit-\nmann, erkannten undifferenzierten Ausweitung f\u00fchren,\nselbst wenn gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung dies aus Gr\u00fcnden\ndes subjektiven Sicherheitsgef\u00fchls vielfach von der Politik\nfordern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Seidel, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nFrau Seidel, SPD: Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit;\nich bin am Ende.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich frage die Fraktion der CDU,\nob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich die Fraktion der PDS; Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Sie, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion und partiell offensichtlich auch von der SPD-\nFraktion, vertreten zu diesem Antrag einen strafpoliti-\nschen Ansatz, den wir nicht teilen. Das ist nichts Neues.\nMan kann sicherlich unterschiedlicher Auffassung sein,\nwie man mit solchen Fragen des Haftproze\u00dfrechtes um-\ngeht.\nWas uns eigentlich zun\u00e4chst Probleme bereitet, ist die Art\nund Weise, wie Sie an die Materie herangehen, n\u00e4mlich in\nder Antragsbegr\u00fcndung so pauschalisierend zu sagen, da\u00df\ndas in Deutschland bestehende Haftrecht von der all-\ngemeinen \u00d6ffentlichkeit in zunehmendem Ma\u00dfe als unzu-\nreichend angesehen wird, da T\u00e4ter trotz dringenden Tat-\nverdachts oder des Bestehens der Wiederholungsgefahr\nnach ihrer Festnahme wieder auf freien Fu\u00df gesetzt wer-\nden.\nDas ist so nicht. Und es tut auch den Haftrichtern und\nStaatsanw\u00e4lten unrecht, die in jedem Fall sehr wohl pr\u00fc-\nfen, ob konkret ein dringender Tatverdacht und einer der\ngesetzlichen Haftgr\u00fcnde vorhanden ist. Das ist eine Pau-\nschalisierung der Aussage, die von Stammtischen kommt\nund von Ihnen \u00fcbernommen wird. Das sage ich auch als\nStrafverteidiger: Es ist so nicht.\nDeshalb ist die Staatsregierung zu loben, da\u00df sie Ihrer\nFraktion in der Stellungnahme vom 25. September 1997\nzun\u00e4chst einmal eine Lektion in puncto Wert der verfas-\nsungsrechtlichen Unschuldsvermutung, des Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes und der Nachrangigkeit general-\npr\u00e4ventiver Gesichtspunkte bei der Untersuchungshaft-\npraxis erteilt. Generalpr\u00e4ventive Gesichtspunkte haben in\nder Untersuchungshaftpraxis Nachrang. Deshalb kann es\nso entscheidend sein, was die \u00f6ffentliche Meinung im kon-\nkreten Fall sagt und sieht.\nSie sollten den Hinweis der Staatsregierung auf die sehr\nrestriktive Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerich-\ntes und des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschen-\nrechte, betreffend die Untersuchungshaftproblematik,\ndurchaus ernst nehmen und bei einem Erfolg dieses An-\ntrages sich zun\u00e4chst einmal an dieser Rechtsprechung\norientieren. Da reicht eigentlich schon die Lekt\u00fcre der g\u00e4n-\ngigen Kommentierung, zum Beispiel die Kommentierung\nder Strafproze\u00dfordnung von Kleinknecht/Meyer/Go\u00dfner,\n42. Auflage, die einleitend zu \u00a7 112 vermerkt: ,,Die Unter-\nsuchungshaftpraxis nach dem \u00a7 112 ff. bzw. \u00a7\u00a7 72 und 72a\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5408\n\n\n\nJugendgerichtsgesetz, das hei\u00dft die Inhaftierung eines\nnoch nicht oder noch nicht rechtskr\u00e4ftig verurteilten Be-\nschuldigten, l\u00e4\u00dft sich mit der Unschuldsvermutung des\nArtikels 6 Abs. 2 der Menschenrechtskonvention nicht\nohne weiteres vereinbaren.\nUntersuchungshaft ist Freiheitsberaubung gegen\u00fcber\neinem Unschuldigen. Sie darf nur in streng begrenzten\nAusnahmef\u00e4llen angeordnet werden. Stets mu\u00df zwischen\ndem Freiheitsanspruch des noch als unschuldig geltenden\nBeschuldigten und dem Erfordernis abgewogen werden,\nihn im Interesse einer wirksamen Strafverfolgung vorl\u00e4u-\nfig in Haft zu nehmen.\u201c\nDas ist die g\u00e4ngige Kommentierung als Vorwort zum\n\u00a7 112. Das ist gest\u00fctzt. Es folgt n\u00e4mlich dann ein Kommen-\ntar auf eine Litanei von Verweisungen auf einschl\u00e4gige\nRechtsprechungen des Bundesverfassungsgerichtes, wohl-\nabgewogen aus der Historie des deutschen Strafproze\u00df-\nrechtes und speziell des bundesdeutschen Strafproze\u00df-\nrechtes.\nWas Sie also mit Ihrem Antrag fordern, ist der Eingriff, wie\nman sagt, in gesicherte Rechtsprechung, auch verfassungs-\nrechtlicher Art.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Darauf komme ich dann zur\u00fcck. Jetzt geht es darum, da\u00df\nSie wollen, da\u00df gewisserma\u00dfen der bis dato subsidi\u00e4re\nHaftgrund der Wiederholungsgefahr, der auf nur schwere\nDelikte begrenzt ist, in Zukunft generell eingef\u00fchrt wird.\nDas ist \u2013 das sage ich noch einmal bewu\u00dft \u2013 die Haftpraxis\nder DDR. Dort gab es einen Haftgrund Wiederholungs-\ngefahr neben einem Haftgrund Verbrechen. Ich habe keine\nNot zu sagen, tats\u00e4chlich ist teilweise mit diesen Haft-\ngrundtatbest\u00e4nden Schindluder getrieben worden. Das\nkann man doch so sagen; dar\u00fcber haben wir heute Er-\nkenntnisse. Damit setzen wir uns heute auseinander; das\nmu\u00df ich klar sagen.\nDas ist das Problem. Wir werden \u00fcber diesen Haftgrund\nWiederholungsgefahr in eine Konstellation geraten, die\ndann zumindest der des Strafproze\u00dfrechtes der DDR ent-\nspricht. Das ist an der Stelle erst einmal festzuhalten.\nDann kommen Sie weiter auf den Haftgrund. Ich dr\u00fccke\nes einmal so aus: Die Staatsregierung macht nachher selbst\ndie Verbeugung an die CDU-Fraktion, da sie am Ende der\nStellungnahme sagt: ,,Eine einseitige Ausrichtung des\nHaftrechtes auf den Schutz der Freiheitsrechte des\nBeschuldigten erscheint auch im Hinblick auf den Rechts-\nfrieden, das Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung nicht ange-\nmessen.\u201c Das will also hei\u00dfen, was vorhin zugerufen\nwurde: Die \u00f6ffentliche Meinung erwartet gewisserma\u00dfen,\nda\u00df anders inhaftiert wird.\nDiese Verbeugung an die eigene Fraktion mag verstehen,\nwer will, wenn die Staatsregierung zwei Abs\u00e4tze vorher\ndarauf verweist, da\u00df der 1935 in die Strafproze\u00dfordnung\ngelangte Haftgrund, nach dem Untersuchungshaft zul\u00e4s-\nsig war, wenn es, so w\u00f6rtlich, ,,mit R\u00fccksicht auf die\nSchwere der Tat und die durch sie hervorgerufene Er-\nregung der \u00d6ffentlichkeit nicht ertr\u00e4glich w\u00e4re, den An-\ngeschuldigten in Freiheit zu lassen\u201c, 1950, so die Staats-\nregierung selbst w\u00f6rtlich, aus der Strafproze\u00dfordnung\ngestrichen worden ist, weil dieser Haftgrund unvereinbar\nwar mit dem Grundgesetz. Und jetzt fragen wir:\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nBartl, PDS: \u2013 Ja, sofort. \u2013 Ist denn 1998, an der Schwelle\nzum Jahr 2000, nunmehr wieder wegen der Emotionalit\u00e4t\nder Stammtische, die vermeintlich \u00f6ffentliche Meinung,\ndiese Unertr\u00e4glichkeitsklausel vereinbar mit dem Grund-\ngesetz, vereinbar mit der Menschenrechtskonvention? Wir\nsagen eindeutig: nein. Wir meinen, gerade auch im Wahl-\njahr, wir sollten die Finger vom Haftproze\u00dfrecht lassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! In der Begr\u00fcndung zu diesem\nAntrag steht \u2013 zu Recht, glaube ich \u2013, da\u00df das Haftrecht\nvon der \u00d6ffentlichkeit oft als unzureichend empfunden\nwird. Das ist eine Feststellung, die eine Tatsache ist.\nIch verstehe Politik so, da\u00df man das allgemeine Empfin-\nden der Bev\u00f6lkerung zumindest ernst nehmen mu\u00df, selbst\nwenn man ihm nicht in jedem einzelnen Fall in jeder Bezie-\nhung nachkommen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Recht der Untersuchungshaft ist in den vergangenen\nJahren immer wieder Gegenstand gegenl\u00e4ufiger Reform-\n\u00fcberlegungen gewesen, von beiden Seiten her. Auf der\neinen Seite wurde der Einwand erhoben, Untersuchungs-\nhaft werde viel zu oft erhoben, zu undifferenziert ver-\nh\u00e4ngt. Dies insbesondere aus einer einseitig dogmatischen\nSicht. \u2013 Mit der strengen Strafrechtsdogmatik wird man\nder Wirklichkeit n\u00e4mlich nie gerecht, Herr Bartl.\nDeshalb ist auch das Recht der Untersuchungshaft dogma-\ntisch nicht nur einseitig zu betrachten. Den Haftgrund der\nWiederholungsgefahr gibt es ja, und zu Recht. Das ist auch\nverfassungsrechtlich abgesichert.\nAuf der anderen Seite steht der Vorwurf, die Justiz rea-\ngiere zu langsam, zu wenig konsequent auf schwer-\nwiegende Straftaten. Daraus wird dann die Forderung\nabgeleitet: M\u00f6glichst rasch und m\u00f6glichst viele rein ins\nGef\u00e4ngnis.\nWie Sie wissen, stehe auch ich manchen Regelungen des\nbestehenden Haftrechtes kritisch gegen\u00fcber. Ich halte es\nalso nach wie vor f\u00fcr wenig verst\u00e4ndlich, da\u00df sich der\nfinanzkr\u00e4ftige Beschuldigte gewisserma\u00dfen gegen Kaution\nvon der Untersuchungshaft freikaufen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIch habe auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Unmut, der bisweilen\ndurch Meldungen hervorgerufen wird, wonach auf fri-\nscher Tat betroffene Beschuldigte auch nach erheblichen\nStraftaten alsbald wieder auf freien Fu\u00df gesetzt werden.\nDas ist auch deprimierend f\u00fcr die Polizei, wenn sie der\nBetreffenden habhaft geworden ist.\nDie Untersuchung solcher F\u00e4lle zeigt freilich nicht selten,\nda\u00df im konkreten Fall nicht Richter oder Staatsanw\u00e4lte\nleichtfertig entschieden haben, nicht die Gesetzeslage un-\nzureichend war, sondern da\u00df Besonderheiten des Einzel-\nfalles zu unbefriedigenden Ergebnissen gef\u00fchrt haben. Das\nwird sich nie v\u00f6llig vermeiden lassen und rechtfertigt f\u00fcr\nsich allein noch nicht den Ruf nach dem Gesetzgeber.\nDas Recht der Untersuchungshaft und seine praktische\nAnwendung sind nach meiner \u00dcberzeugung nur im\nZusammenhang mit den Aufgaben der Strafrechtspflege\ninsgesamt zu sehen und zu verstehen. Die Untersuchungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5409\n\n\n\nhaft ist keine Strafe \u2013 Herr K\u00fchnrich hat schon zu Recht\ndarauf hingewiesen \u2013, sondern sie ist eine strafprozessuale\nMa\u00dfnahme im Ermittlungsverfahren. Sie hat der Siche-\nrung des Verfahrens zu dienen. Auch der in Haft genom-\nmene Beschuldigte hat einen verfassungsrechtlich ver-\nb\u00fcrgten Anspruch darauf, bis zum rechtskr\u00e4ftigen Nach-\nweis seiner Schuld durch ein unabh\u00e4ngiges Gericht als\nunschuldig angesehen zu werden.\nSchon aus diesem Grunde verbietet sich die Verh\u00e4ngung\nvon Untersuchungshaft etwa aus Gr\u00fcnden der Ab-\nschreckung oder allein mit dem Ziel, in der Bev\u00f6lkerung\ndas Gef\u00fchl der Bedrohung durch Straftaten zu mindern.\nUnter der Geltung des Grundgesetzes und der Europ\u00e4i-\nschen Konvention f\u00fcr Menschenrechte \u2013 darauf ist schon\nhingewiesen worden \u2013, die gerade auch f\u00fcr den in Haft\ngenommenen Beschuldigten rechtsstaatliche Garantien\nfestgeschrieben hat \u2013 es war \u00fcbrigens f\u00fcr uns in der DDR\nsehr wichtig, da\u00df man sich darauf berufen konnte \u2013, darf\nder einzelne Beschuldigte nicht als Mittel zum Zweck der\nKriminalpolitik behandelt werden.\nDeshalb w\u00e4re etwa eine Verhaftung allein deswegen, weil\ndie Tat besondere Beunruhigung in der Bev\u00f6lkerung ver-\nursacht hat \u2013 einen solchen Haftgrund sah tats\u00e4chlich das\nnationalsozialistische Recht vor \u2013, mit dem Grundgesetz\nnicht vereinbar. Dasselbe gilt f\u00fcr die Regelung, die im\nStrafproze\u00dfrecht der DDR bestand, wonach Unter-\nsuchungshaft allein schon deshalb verh\u00e4ngt werden konn-\nte, weil eine Strafe mit Freiheitsentzug zu erwarten war.\nDie bestehenden Regelungen des Untersuchungshaftrech-\ntes sind Ergebnis einer langen Entwicklung. Ich habe das ja\nin der Stellungnahme zum Antrag in der gebotenen K\u00fcrze\ndargestellt. Die Regelungen sind inzwischen im hohen\nMa\u00dfe differenziert, dabei aber auch kompliziert, meines\nErachtens zu kompliziert und nicht nur f\u00fcr Laien schwer\nverst\u00e4ndlich geworden.\nIhre heutige Gestalt hat Anteil an der allgemeinen Ent-\nwicklung der Strafrechtspflege in den letzten Jahrzehnten,\ndie die Rechte des Beschuldigten und des Straft\u00e4ters st\u00e4r-\nker in den Blick genommen hat als die Belange des Opfers\nund den Schutz der Allgemeinheit. Das ist so.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEine Vereinfachung und Straffung und eine neue Akzen-\ntuierung des Untersuchungshaftrechtes w\u00e4re sehr w\u00fcn-\nschenswert. Aber wie in vielen Bereichen des gesellschaft-\nlichen Lebens w\u00e4re es eine Illusion zu glauben, es lie\u00dfen\nsich sozusagen mit einem Federstrich des Gesetzgebers\neinfach wirksame Regelungen herbeif\u00fchren, die den viel-\nf\u00e4ltigen berechtigten Anforderungen gen\u00fcgen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: \u2013 Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, Fraktion der PDS.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, liegen denn der Staats-\nregierung tats\u00e4chlich Erkenntnisse vor, da\u00df Ermittlungs-\nrichter, da\u00df Haftrichter auf Haftbefehlsantr\u00e4ge \u2013 ich sage\neinmal \u2013 restriktiv reagieren, da\u00df also, andersherum ge-\nfragt, sehr gro\u00dfz\u00fcgig T\u00e4ter, Beschuldigte, besser gesagt ein\nBeschuldigter, gegen den ein dringender Tatverdacht und\nein Haftgrund vorliegen, wieder auf freien Fu\u00df gesetzt\nwerden?\n\nGibt es dar\u00fcber Erkenntnisse?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: \u2013 Nein. \u2013 Auf der\nBasis des bestehenden Haftrechts entscheiden \u2013 nach mei-\nner \u00dcberzeugung jedenfalls \u2013 in aller Regel die Richter und\nStaatsanw\u00e4lte korrekt. Die Frage ist nur, ob sie nicht\nanders entscheiden k\u00f6nnten, wenn das Haftrecht ge\u00e4ndert\nw\u00e4re, einen anderen Akzent tr\u00fcge. Um diese Frage geht es\nja.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will noch einmal an den Gedankengang vor der Zwi-\nschenfrage ankn\u00fcpfen. Gewachsene Verfassungsrechtspre-\nchung, die es gerade in diesem Bereich in gro\u00dfem Ma\u00dfe\ngibt, l\u00e4\u00dft sich \u2013 das ist v\u00f6llig klar \u2013 durch den einfachen\nGesetzgeber nur \u00fcberaus langfristig beeinflussen.\nIch habe im vergangenen Jahr die bestehenden gesetz-\nlichen Regelungen, ihre rechtspolitische Entwicklung und\nm\u00f6glichen Ansatzpunkte f\u00fcr eine Reform mit dem Ziel der\nStraffung und Effektivierung von der zust\u00e4ndigen Fach-\nabteilung meines Hauses umfassend pr\u00fcfen lassen. Die\nPr\u00fcfung ist noch nicht endg\u00fcltig abgeschlossen.\nSchon jetzt l\u00e4\u00dft sich sagen, da\u00df gerade auch im Zusam-\nmenhang mit der allgemeinen kriminalpolitischen Diskus-\nsion scheinbar einfache L\u00f6sungen und vorschnelle Ent-\nw\u00fcrfe nicht zum angestreben Ziel f\u00fchren k\u00f6nnen. Reform-\n\u00fcberlegungen zum Recht der Untersuchungshaft werden\nnur dann zu vern\u00fcnftigen L\u00f6sungen f\u00fchren, wenn sie von\ndem allzu engen Blickwinkel des Strafbed\u00fcrfnisses auf der\neinen Seite befreit werden und auf der anderen Seite eine\nStraffung und Effektivierung des Strafverfahrens insge-\nsamt ins Auge gefa\u00dft werden.\nDas Strafrecht und das Strafproze\u00dfrecht sind in den letz-\nten Jahren einem beispiellosen \u00c4nderungsdruck und einer\nrasanten \u00c4nderungsgeschwindigkeit ausgesetzt gewesen.\nIn Teilbereichen, etwa dem materiellen Strafrecht, sehen\nsich Staatsanwaltschaften und Gerichte einer au\u00dferordent-\nlich engen Folge von Gesetzes\u00e4nderungen gegen\u00fcber, die\nzu einer Vielzahl von Schwierigkeiten in der praktischen\nAnwendung f\u00fchren.\nIch will nur ein Beispiel nennen. Die Vorschriften der\nStrafproze\u00dfordnung \u00fcber die Untersuchungshaft wurden\nerstmals im Jahre 1926 ge\u00e4ndert, knapp 50 Jahre nach\nihrem Inkrafttreten. In der Bundesrepublik hat es dagegen\nseit 1950 fast 20 \u00c4nderungen dieses Rechtsgebietes gege-\nben.\nStrafrechtspolitik darf aber nach meiner \u00dcberzeugung\nnicht zum politischen Aktionismus um seiner selbst willen\nwerden. Das Strafproze\u00dfrecht mit seinen vielf\u00e4ltigen ver-\nfassungsrechtlichen Implikationen ist kein Feld, auf dem\nsich nach Belieben oder aufgrund tagespolitischer Erfor-\ndernisse Einzelheiten verschieben und schnelle Erfolge er-\nzielen lie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU\nund des Abg. Bartl, PDS)\n\nImmerhin hat das Verbrechensbek\u00e4mpfungsgesetz von\n1994 eine erweiterte Anwendung des Haftgrundes der\nWiederholungsgefahr m\u00f6glich gemacht \u2013 eine erste be-\nscheidene Akzentverschiebung, die ich begr\u00fc\u00dfe.\nIch pl\u00e4diere daf\u00fcr, den \u00c4nderungsbedarf weiterhin sorg-\nf\u00e4ltig zu untersuchen und diese \u00dcberlegungen in unsere\ngenerellen rechtspolitischen und praktischen Bem\u00fchungen\num eine schnelle und effektive Strafrechtspflege einzu-\nbetten. Immerhin mu\u00df man ja auch bedenken, da\u00df Unter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5410\n\n\n\nsuchungshaftrecht Bundesrecht ist. Wenn man es \u00e4ndern\nwill, mu\u00df man die Truppen vorher sammeln und Mehr-\nheiten gewinnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU. Herr K\u00fchnrich, bitte.\n\nK\u00fchnrich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Vom B\u00fcrger wird als ein wesentliches Merkmal der\nfunktionierenden rechtsstaatlichen Ordnung ein hohes\nMa\u00df an innerer Sicherheit erwartet. Hierzu ist einerseits\npolizeiliches Handeln im Bereich der pr\u00e4ventiven und\nrepressiven Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung erforderlich. Zum\nanderen hat die Anwendung des Strafproze\u00dfrechts und\ndes Strafrechts durch die Gerichte deutliche Auswirkun-\ngen auf die innere Sicherheit. Und dies wird von der\n\u00d6ffentlichkeit mit wachsamem Interesse verfolgt.\nVerschiebungen im Spektrum der Kriminalit\u00e4t \u2013 ich nenne\nhier nur die Zunahme der organisierten Kriminalit\u00e4t in\nmannigfaltigen Erscheinungsformen einschlie\u00dflich der\nWirtschaftskriminalit\u00e4t oder den Anstieg von Sexualdelik-\nten \u2013 m\u00fcssen auch differenzierte Antworten der Gesell-\nschaft auf die von Straft\u00e4tern ausgehende Bedrohung des\nWohls der Allgemeinheit zur Folge haben. Der Gesetzge-\nber ist aufgefordert zu handeln.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch danke der Staatsregierung, ich danke Herrn Staats-\nminister Heitmann f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Beantwortung un-\nseres Berichtsantrages.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDie Staatsregierung hat in ihren Darlegungen zum Aus-\ndruck gebracht, in welcher Richtung sie rechtspolitisch\nt\u00e4tig werden will. Wichtig ist auch, da\u00df dieses ganze Pro-\nblem nat\u00fcrlich sehr differenziert zu behandeln ist und\nSchnellsch\u00fcsse \u00fcberhaupt nicht angebracht sind.\n\nMit der vorliegenden Antwort der Staatsregierung auf den\nAntrag ist dieser von unserer Seite her als erledigt zu\nbetrachten.\n\nTrotzdem ist das Thema in der rechtspolitischen Diskus-\nsion nicht vom Tisch. Wenn wir eine Erh\u00f6hung der Akzep-\ntanz der Justiz in der Gesellschaft wollen, dann geh\u00f6rt\ndazu auch, Defizite im gegenw\u00e4rtigen Haftrecht auszu-\ngleichen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nDrucksache 2/6717 ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung erledigt, und damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Hauswirtschaftshilfen\nDrucksache 2/2906, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sozial abgesicherte Arbeitspl\u00e4tze in privaten Haushalten\nDrucksache 2/3148, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Folgende\nRedezeiten sind empfohlen: CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der PDS und\ndanach der Fraktion der CDU als den beiden Einreichern\ndas Wort. Frau Zschoche, bitte, f\u00fcr die PDS.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Abgeordnete!\nSie haben unserem Antrag unschwer entnehmen k\u00f6nnen,\nda\u00df die PDS-Fraktion das euphorisch angepriesene Kon-\nstrukt steuersubventionierter Arbeit in Privathaushalten\nablehnt. Ich sage Ihnen auch, warum.\n\nErstens wird mit dieser Initiative ein falsches politisches\nSignal gesetzt, denn die geschlechtsspezifische Arbeits-\nteilung wird zementiert statt abgebaut. Es bleibt dabei: den\nM\u00e4nnern die gutbezahlten und karrieretr\u00e4chtigen Jobs,\nden Frauen die schlechtbezahlten.\n\nZweitens wird mit dieser Arbeitsmarktperspektive der\ndequalifizierende Einsatz der Frauen gef\u00f6rdert.\n\nDrittens wird die Spaltung der Gesellschaft vertieft, indem\nBesserverdienenden j\u00e4hrliche Steuerverg\u00fcnstigungen von\n6 000 bis 8 000 DM gew\u00e4hrt werden; Steuern, die auch von\nweniger gut Verdienenden kommen. In einer Zeit knapp-\nster Kassen verteilt der Staat Geld an einige wenige und\nverzichtet damit auf mehrere Milliarden DM Einnahmen.\n\nViertens wird das Problem der ungesch\u00fctzten Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 nur bei Hauswirt-\nschafterinnen, nicht aber generell gel\u00f6st.\n\nUnd f\u00fcnftens wurden mit Geldern der Arbeits\u00e4mter in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern seit 1992 \u00fcber 12 000 vorrangig\nFrauen zur Hauswirtschafterin umgeschult; doch die mei-\nsten blieben bis heute arbeitslos.\n\nIch habe mich gefragt: Worauf gr\u00fcndet sich die politische\nIdee der Refeudalisierung der Gesellschaft hin zu einer\nDienstboten- und Dienstm\u00e4dchengesellschaft?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nUnd ich gab mir folgende Antwort: Die Politik hat es trotz\nsteigender Arbeitsproduktivit\u00e4t nicht vermocht, Rahmen-\nbedingungen zu schaffen, durch die Beruf und Hausarbeit\nvereinbar und Reproduktionsarbeit aufgewertet wird.\nUnternehmen setzen auf h\u00f6chste Flexibilit\u00e4t und optimale\nberufliche Verausgabung, so da\u00df Familienleben diesem\nLeistungsdruck geopfert werden mu\u00df. Daraus resultiert\nder Bedarf, eine Fremdhilfe f\u00fcr den eigenen Haushalt\npreiswert einkaufen zu k\u00f6nnen.\n\nEin zweiter Grund k\u00f6nnte der Wunsch nach Dokumenta-\ntion des eigenen hohen Besitzstandes sein: Ich, wir k\u00f6nnen\nuns eine Haushaltshilfe leisten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5411\n\n\n\nEs gibt wohl noch einen dritten Grund: Einige wollen sich\nmit Hausarbeit, mit einfachen T\u00e4tigkeiten nicht die H\u00e4nde\nschmutzig machen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist unglaublich!)\n\nAlle drei Gr\u00fcnde lassen erkennen: Es sind ungesunde\ngesellschaftliche Verh\u00e4ltnisse und Ausdruck zunehmender\nSpaltung der Gesellschaft, die die Nachfrage nach per-\nsonenbezogenen Dienstleistungen erzeugen.\nWir wissen aus Vor-Ort-Besuchen, da\u00df von vielen Bil-\ndungstr\u00e4gern eine qualitativ hochwertige Ausbildung zur\nHauswirtschafterin angeboten wird, die unter anderem\nTechnik, Ern\u00e4hrungslehre, Recht, Textil- und Gartenkunde\numfa\u00dft und an die sich eine Ausbildung zur Meisterin, zur\nFachhauswirtschafterin oder zur Technikerin f\u00fcr Haus-\nwirtschaft und Ern\u00e4hrung anschlie\u00dfen kann.\nDas Dilemma liegt also nicht in der Qualit\u00e4t der Ausbil-\ndung, sondern im Bereich des Einsatzes im Privathaushalt,\nder in der Regel nicht qualifikationsgerecht erfolgt und bei\ndem es zu \u00dcberschneidungen mit den Berufsbildern Alten-\nund Familienpflege und Erzieherinnen kommt. Da der\nAusbildungsplan auch noch ein halbes Jahr Praktikum\numfa\u00dft, leben Arbeitgeberinnen nat\u00fcrlich sehr viel lieber\nvon der unentgeltlichen Arbeit der Praktikantinnen.\nNat\u00fcrlich wei\u00df die PDS-Fraktion, da\u00df im Bereich Dienst-\nleistungen neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden k\u00f6nnen\nund m\u00fcssen. Doch im Unterschied zur CDU wollen wir\ndie mit Steuergeldern finanzierte Qualifikation effektiv\nzum Einsatz bringen. So sollen nicht privilegierte Privat-\npersonen, sondern gemeinn\u00fctzige Sozial- und Betreuungs-\nvereine, Genossenschaften und Sozialbetriebe steuerlich\nsubventioniert werden, um allen, die Hilfe n\u00f6tig haben \u2013\nAlleinerziehenden, Behinderten, Kranken, Kinderreichen,\nSchichtarbeiterinnen \u2013, einen preiswerten Service anzubie-\nten.\nSelbst der Wirtschafts- und Sozialausschu\u00df der Europ\u00e4i-\nschen Gemeinschaft favorisiert den Aufbau eines solchen\nsolidarwirtschaftlichen Sektors. Er schl\u00e4gt u. a. vor, die\nDienstleistungskosten einkommensabh\u00e4ngig zu staffeln\nund erheblich Bed\u00fcrftige mit vom Sozialamt gew\u00e4hrten\nDienstleistungsgutscheinen zu unterst\u00fctzen.\nDar\u00fcber hinaus, meine ich, mu\u00df die Politik auf Ver-\nk\u00fcrzung der Arbeitszeiten dr\u00e4ngen, um bezahlte und un-\nbezahlte Arbeit gerechter zu verteilen und damit Lebens-\nqualit\u00e4t, Gesundheit und Sicherheit der Erwerbst\u00e4tigen zu\nerh\u00f6hen und ihnen ausreichend Freir\u00e4ume f\u00fcr famili\u00e4re\nund f\u00fcr Betreuungsaufgaben, aber auch f\u00fcr Freizeit und\nMu\u00dfe zu geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Frau\nPetzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Ich kann nicht finden, da\u00df der Beruf der Haus-\nfrau einf\u00e4ltiger und langweiliger ist als beispielsweise der\nBeruf eines Politikers.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da haben Sie recht!)\n\n\u2013 Das Zitat stammt nicht von mir, es stammt von einem\nCDU-Politiker.\nIch frage mich schon mit dem Antrag der Fraktion der\nPDS, ob Sie uns damit suggerieren wollen, da\u00df sich durch\nBezahlung die partnerschaftliche Teilung der Haus- und\nFamilienarbeit regeln l\u00e4\u00dft, und zwar so, wie wir Frauen\n\ndas w\u00fcnschen, da\u00df es eben partnerschaftlich geteilt wird.\nIch frage mich auch, wer das eigentlich bezahlen soll, wer\nauf so eine Idee kommen kann. Wenn ich zu Hause bei uns\nim Haushalt renoviere, malere und tapeziere, stelle ich das\nmeinem Mann doch auch nicht in Rechnung. Er wird mir\nauch nicht eine Bezahlung abverlangen, wenn er fr\u00fch das\nFr\u00fchst\u00fcck macht und meine Schuhe putzt.\nIch denke, wir sollten zwei verschiedene Dinge nicht mit-\neinander vermischen: auf der einen Seite die uralte Diskus-\nsion um die Verteilung der privaten Arbeit im Haushalt,\nalso die Familienarbeit, und auf der anderen Seite die\nErschlie\u00dfung des Arbeitsplatzes Haushalt, Privathaushalt,\num sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze zu schaf-\nfen.\nDie Aktuelle Debatte von heute morgen hat noch einmal\ndeutlich gemacht, da\u00df wir angesichts der Arbeitslosen-\nzahlen neue Besch\u00e4ftigungsfelder und neue Wege in der\nArbeitsmarktpolitik brauchen. Seit langem finden wir\nau\u00dferhalb Europas, vor allem in Japan und seit wenigen\nJahren auch in den USA, hohe Erwerbst\u00e4tigen- und nie-\ndrige Arbeitslosenanteile.\nIm Bericht der Zukunftskommission Teil 1 wird hierauf\nn\u00e4her eingegangen. Eine genauere Analyse in den genann-\nten L\u00e4ndern zeigt n\u00e4mlich, da\u00df auch hier gut bezahlte,\ngesellschaftlich angesehene und h\u00f6herproduktive Arbeits-\npl\u00e4tze nicht reichlicher vorhanden sind als bei uns. Der\nentscheidende Unterschied ist aber folgender: In Deutsch-\nland werden viele Leistungen noch immer vorzugsweise\nim privaten Haushalt in Eigenarbeit bzw. leider auch in\nSchwarzarbeit erbracht und nicht auf dem Markt ange-\nboten und nachgefragt. Das mag auch daran liegen, da\u00df\ndieser Weg den traditionellen Vorstellungen von Erwerbs-\narbeit widerspricht. Solange sich aber die derzeitige Sicht\nund Verhaltensweise gegen\u00fcber diesen Dienstleistungen\nnicht \u00e4ndert, werden auch die amerikanischen und japani-\nschen Besch\u00e4ftigungserfolge nicht erreicht.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nFrau Zschoche, wenn Sie hier \u00fcber das Berufsbild der\nHauswirtschafterin reden, dann frage ich doch schon ein-\nmal nach. Ich denke, das Berufsbild der Hauswirtschafte-\nrin ist wenig bekannt. Das zeigt auch eine recht kontrovers\ngef\u00fchrte Diskussion eines PDS-Abgeordneten \u00fcber die\nvom Modellprojekt SERVICA angebotenen Dienstleistun-\ngen. F\u00fcr die CDU-Fraktion war das eine Nichtachtung der\ngutausgebildeten, qualifizierten Frauen und M\u00e4nner,\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\ndie als Hauswirtschafter bzw. als Meister der Hauswirt-\nschaft ihren Abschlu\u00df gemacht haben.\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Petzold, CDU: \u2013 Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, Fraktion der\nPDS.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Petzold, ich m\u00f6chte Sie gern\nfragen, ob Sie wissen, da\u00df SERVICA ein ausschlie\u00dfliches\nFrauenprojekt ist und ausschlie\u00dflich Frauen vermittelt,\nweil Sie gesagt haben, Frauen und M\u00e4nner?\n\nFrau Petzold, CDU: Das stimmt aber nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5412\n\n\n\nFrau Zschoche, PDS: Soll ich Ihnen den Prospekt zeigen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Keine Diskussion. Es ist eine\nFrage gestellt worden. Sie wurde beantwortet. Jetzt wird\ndie Rednerin weiter fortfahren.\n\nFrau Petzold, CDU: Die CDU-Fraktion hat ihren Antrag\nzum Thema Sozial abgesicherte Arbeitspl\u00e4tze in privaten\nHaushalten schon vor geraumer Zeit eingebracht. Seit dem\n1. Januar 1997 ist nun ein neues Jahressteuergesetz in Kraft\nund mit ihm die Neuregelungen zur F\u00f6rderung der Be-\nsch\u00e4ftigung im Privathaushalt.\nDie schwierigen Verhandlungen im Vermittlungsausschu\u00df\nhatten im Dezember 1996 noch dazu gef\u00fchrt, da\u00df sich in\nletzter Minute unsere Vorstellung, den Sonderausgaben-\nh\u00f6chstbetrag f\u00fcr den Abzug von Personalkosten bei der\nEinkommensteuer auf 24 000 DM anzuheben, nicht ver-\nwirklichen lie\u00df. Die SPD stimmte im Bund lediglich einer\nAnhebung auf 18 000 DM zu.\nGleichzeitig sind allerdings die bisherigen Einschr\u00e4nkun-\ngen \u2013 entweder zwei Kinder bzw. bei Alleinerziehenden\nein Kind unter 10 Jahren bzw. Pflegebed\u00fcrftigkeit einer im\nHaushalt lebenden Person \u2013 entfallen.\nMeine Damen und Herren! Heute besch\u00e4ftigt lediglich\njeder tausendste Haushalt in Deutschland eine sozialver-\nsicherungspflichtige Haushaltskraft. Diesen rund 33 000\nPersonen stehen aber 761 000 geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte\nHaushaltskr\u00e4fte und eine schwer abzusch\u00e4tzende hohe\nZahl von Schwarzarbeitsverh\u00e4ltnissen gegen\u00fcber. Da ist es\nnicht verwunderlich, da\u00df der Arbeitsplatz Privathaushalt\nein schlechtes Image hat. Trotz klarer Regelungen sind die\nArbeitsbedingungen tats\u00e4chlich oft weit von dem entfernt,\nwas gesetzlicher Standard ist, denn auch geringf\u00fcgig\nBesch\u00e4ftigte haben u. a. K\u00fcndigungsschutz, Urlaubsan-\nspruch, Anspruch auf Lohnfortzahlung im Krankheitsfall.\nUnabh\u00e4ngig vom Entgelt m\u00fcssen alle Besch\u00e4ftigten bei der\nUnfallversicherung angemeldet werden.\nZur Erschlie\u00dfung des Arbeitsplatzes Privathaushalt wurde\ndas neue Haushaltscheckverfahren eingef\u00fchrt, ein For-\nmular, das zur Erleichterung der privaten Arbeitgeber ge-\ndacht war.\nAllerdings gibt es kritische Stimmen, die sich gegen diese\ngegenw\u00e4rtigen Regelungen wenden. Das anf\u00e4nglich hohe\nInteresse ist erlahmt, weil ein v\u00f6llig \u00fcberb\u00fcrokratisiertes\nund viel zu kompliziertes Regelwerk in Gang gesetzt\nwurde. Eine Vereinfachung ist dringend geboten. Auch die\nVoraussetzungen, das Erbringen von 25 Wochenstunden,\nm\u00fcssen \u00fcberdacht werden.\nF\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in Dienstleistungszentren m\u00fcssen\ndieselben steuerlichen Abzugsm\u00f6glichkeiten wie bei un-\nmittelbarer Anstellung in Anspruch genommen werden\nk\u00f6nnen. Ich glaube, nur dann k\u00f6nnen sich diese Zentren\nnach Auslaufen der Modellphase am Markt behaupten\nund qualifizierte hauswirtschaftliche Arbeit von tarif-\ngerecht bezahlten Kr\u00e4ften f\u00fcr die Privathaushalte in Sach-\nsen erschwinglich machen.\nIn zahlreichen Bundesl\u00e4ndern gibt es mittlerweile entspre-\nchende Modellprojekte. Der Deutsche Hausfrauenverband\nbietet solche an, und selbst die Gewerkschaften haben die\nIdee aufgegriffen.\nVor allem unter dem Aspekt des Arbeitsplatzpotentials\nund der Professionalisierung und Qualifizierung behan-\ndelt die wissenschaftliche Forschung dieses Thema.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Will man die Problematik, die in diesen bei-\nden Antr\u00e4gen behandelt wird, wirklich ernst nehmen,\ndann braucht man eigentlich mehr als 5 Minuten. Aber\nernst nehmen sollte man sie, will man manchen Unge-\nreimtheiten der jetzigen Situation auf die Spur kommen.\nEs ist auch im Interesse des Berufes Hauswirtschaft \u2013 es ist\nja ein anerkannter Ausbildungsberuf \u2013 und im Interesse\nder Frauen, die ihn ja fast ausschlie\u00dflich aus\u00fcben bzw.\nauch aus\u00fcben wollen, nicht angebracht, alte Klischees zu\ntransportieren oder die Dinge ins L\u00e4cherliche zu ziehen,\nwie es die PDS mit ihrem Antrag macht. Deshalb werde\nich darauf nicht weiter eingehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDieser Beruf soll nicht nur in Privathaushalten ausge\u00fcbt\nwerden, sondern auch in anderen Bereichen. Manches\nHotel t\u00e4te gut daran, qualifizierte Hauswirtschafterinnen\neinzustellen statt anderer nicht qualifizierter M\u00e4nner oder\nFrauen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEtwas gegen Schwarzarbeit und 520-DM-Jobs zu tun \u2013 in\nder jetzigen Situation schreit es ja geradezu danach \u2013 ist\nein wesentlicher Aspekt. Bei der Forderung nach sozialver-\nsicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tzen in Privathaushalten\ngeht es nicht vorrangig um die Legalisierung von Dienst-\nleistungen in privaten Haushalten, sondern auch um eine\nProfessionalisierung und Anerkennung dieser Arbeit. \u2013 Ihr\nBeitrag, Frau Zschoche, hat nicht gerade dazu beigetragen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist doch bezeichnend, da\u00df das Fensterputzen immer\neine frauentypische Arbeit war, bis der etablierte Beruf des\nGeb\u00e4udereinigers in der DDR geschaffen wurde, der \u00fcber-\nwiegend von M\u00e4nnern ausge\u00fcbt und gut bezahlt wurde.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe als Student\nals Fensterputzer gearbeitet!)\n\nDas erste Problemfeld l\u00e4\u00dft sich wie folgt beschreiben: Wir\nhaben es hier mit einem Beruf zu tun, den es in der DDR\nnicht gab. Ich kenne inzwischen Frauen, die Meisterin\ndieses Faches sind und mit Recht genauso stolz wie M\u00e4n-\nner in m\u00e4nnerdominierten Branchen, wenn sie Meister\nsind.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nEs kommt aber hier das Problem hinzu, da\u00df Frauen in\ndiesen Beruf umgeschult wurden mit dem Ergebnis, da\u00df\nsie in die Arbeitslosigkeit gingen. Dabei br\u00e4uchten viele\nHaushalte zus\u00e4tzliche Hilfe. Nachfrage kommt aus den\nReihen berufst\u00e4tiger Ehepaare mit oder ohne Kinder, von\ngutverdienenden Singles; aber Bedarf ist eben auch bei\nFamilien, die es sich jedoch unter den jetzigen Einkom-\nmensbedingungen nicht leisten k\u00f6nnen, diese Hilfe in\nAnspruch zu nehmen.\nDa ist auch der Haken mit dem Haushaltscheck. Steuer-\nliche Anreize oder Vermittlungsagenturen sind offenbar\nungeeignet, die Nachfrage zu steigern. Zudem gibt es nach\nwie vor eine Hemmschwelle, diese Dienstleistungen in\nAnspruch zu nehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5413\n\n\n\nDer zweite Problembereich ist damit zu beschreiben, da\u00df\ndie bestehenden Regelungen \u2013 also die M\u00f6glichkeit des\nAbsetzens von der Steuer \u2013 diejenigen beg\u00fcnstigten, die\neben viel absetzen k\u00f6nnen. Erst bei einem Steuersatz ab\n30 % ist der Anreiz zur Nutzung des Haushaltscheckver-\nfahrens gegeben. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, wie\nauch andere, die weniger verdienen, \u00fcber professionelle\nHilfe im Haushalt verf\u00fcgen und diese in Anspruch neh-\nmen k\u00f6nnen.\nViele sind \u00fcber die M\u00f6glichkeiten des Haushaltscheckver-\nfahrens nicht informiert, und es weist auch erhebliche\nM\u00e4ngel auf. Wir br\u00e4uchten eine Regelung, die es erm\u00f6g-\nlicht, mehrere geringf\u00fcgige Arbeitsverh\u00e4ltnisse und ein\nversicherungspflichtiges Arbeitsverh\u00e4ltnis zu addieren,\num ein existenzsicherndes und versicherungspflichtiges\nArbeitsverh\u00e4ltnis zu erreichen. Bisher verbleibt es bei der\nGeringf\u00fcgigkeit der Nebenbesch\u00e4ftigung.\n\u00dcberschreitet ein Arbeitsverh\u00e4ltnis das Entgelt der Gering-\nf\u00fcgigkeitsgrenze, so ist eine Abrechnung \u00fcber das Haus-\nhaltscheckverfahren mit noch einem oder mehreren Ar-\nbeitgebern eben nicht m\u00f6glich. So gesehen greift der\nAntrag der CDU-Fraktion einfach zu kurz, zumal die\nSteuerabzugsf\u00e4higkeit zwar erh\u00f6ht wurde, aber die auf-\ngezeigten M\u00e4ngel damit nicht beseitigt wurden.\nAls weiterer Punkt w\u00e4re die Praxis in Sachsen \u2013 F\u00f6rderung\nvon Agenturen bei verschiedenen Tr\u00e4gern \u2013 n\u00e4her zu be-\ntrachten. Sogenannte Dienstleistungspools k\u00f6nnten durch-\naus Schwierigkeiten \u00fcberwinden, wie ich sie gerade be-\nschrieben habe. Allerdings mu\u00df n\u00fcchtern festgestellt wer-\nden, da\u00df, wenn die F\u00f6rderung durch den Freistaat \u2013 so\nflie\u00dfen zum Beispiel bei SERVICA immerhin 9 Millio-\nnen DM F\u00f6rdermittel \u2013 wegf\u00e4llt, diese Agenturen wohl\nkaum \u00fcberlebensf\u00e4hig sein werden.\nIm \u00fcbrigen sind die Agenturleistungen \u2013 auch ein Wider-\nspruch \u2013 steuerlich nicht absetzbar, und der Stundensatz\nbetr\u00e4gt 18,50 DM und ist damit kaum von jemandem zu\nzahlen.\nDie Komplexit\u00e4t der Probleme und die Vielfalt der Forde-\nrungen, die von allen Seiten erhoben werden, lassen eine\ngleichzeitige und rasche Realisierung nur schwer er-\nreichbar erscheinen. Es wird ganz einfach nicht alles auf\neinmal l\u00f6sbar sein: die Schaffung von mehr sozialver-\nsicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tzen, das Zur\u00fcckdr\u00e4ngen\nder Schwarzarbeit, gleiche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr viele, sich\nHaushaltshilfen einzukaufen, Qualifizierung der Besch\u00e4fti-\ngung, steuerliche und soziale Gerechtigkeit und Konkur-\nrenzf\u00e4higkeit am Markt.\nWeder durch steuerliche Anreize noch durch professionel-\nle Angebote l\u00e4\u00dft sich die Nachfrage steigern. Aber wir soll-\nten dar\u00fcber nachdenken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der\nFall. Die Staatsregierung; Frau Staatsministerin de Haas,\nbitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Lassen Sie mich zum Antrag der PDS folgendes\nanmerken: Nach Ansicht der Einbringer dieses Antrages\nsei es ein alter Zopf, einzig und allein die Ausbildung und\nVermittlung als Hauswirtschaftshilfe zu erm\u00f6glichen. \u2013\nDiese Behauptung stimmt nicht, denn ein Berufsbild Haus-\nwirtschaftshilfe gibt es nicht. So vermute ich, da\u00df der Beruf\n\nder Hauswirtschafterin oder des Hauswirtschafters ge-\nmeint ist, und in diesem haben M\u00e4nner und Frauen die\ngleiche Chance, sich ausbilden zu lassen. Allerdings kann\nich niemanden zwingen, dieses Angebot auch anzuneh-\nmen.\nNicht anders ist es mit dem Modellprojekt Integrative\nUnternehmen hauswirtschaftliche Dienste. M\u00e4nner wie\nFrauen k\u00f6nnen eine Besch\u00e4ftigung in diesem Modell-\nprojekt finden, wenn sie eine berufliche Ausbildung in der\nHauswirtschaft vorweisen k\u00f6nnen und zu einer am Ar-\nbeitsmarkt benachteiligten Personengruppe geh\u00f6ren. Ge-\ngenw\u00e4rtig sind 97 Frauen in diesem Projekt t\u00e4tig. Es be-\nwarben sich 300 um eine Stelle, davon zwei M\u00e4nner.\nDa\u00df insgesamt gesehen der Beruf des Hauswirtschafters\nnicht gerade der Traumberuf der m\u00e4nnlichen Arbeitneh-\nmer ist, mu\u00df ich wohl hier nicht weiter ausf\u00fchren. Ihr An-\ntrag macht mir aber nur einmal mehr deutlich, wie Sie\nanerkannte Berufsbilder diskreditieren.\nMit dem Antrag der CDU-Fraktion sollte die \u00c4nderung\ndes Sonderabgabenabzuges nach \u00a7 10 Abs. 1 Nr. 8 Ein-\nkommensteuergesetz f\u00fcr Aufwendungen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte\nim privaten Haushalt erm\u00f6glicht werden. Dabei sollten\nvor allem die Rahmenbedingungen verbessert werden. In\ndiesem Zusammenhang sollte auch in Anlehnung an die\nRegelung in Frankreich die Einf\u00fchrung des sogenannten\nDienstleistungsschecks gepr\u00fcft werden, der gleichzeitig als\nArbeitsvertrag, Lohnbescheinigung und Erkl\u00e4rung gegen-\n\u00fcber den Sozialversicherungstr\u00e4gern dient.\nMit dem am 1.1.1997 in Kraft getretenen Jahressteuerge-\nsetz wurden die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Sonderausgaben-\nabzug bei hauswirtschaftlichen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nsen wesentlich verbessert und gleichzeitig der Haushalt-\nscheck eingef\u00fchrt. Gleichwohl bringt er eine erhebliche\nEntlastung mit sich, die je nach Gestaltung des hauswirt-\nschaftlichen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses dem Arbeitgeber,\ndem Arbeitnehmer oder beiden anteilig zugute kommt.\nNach der neu in das Sozialgesetz eingef\u00fchrten Vorschrift\nsind bei Verwendung des Haushaltschecks s\u00e4mtliche\nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge Arbeitgeberanteile. Dies war\nbisher nur bei Geringverdienern der Fall. Bei Verwendung\neines Haushaltschecks ist nicht nur die Bemessungsgrund-\nlage f\u00fcr die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge niedriger als bei\neiner herk\u00f6mmlichen Lohnabrechnung, sondern es redu-\nziert sich dadurch auch die Lohnsteuer, da die Arbeit-\ngeberanteile zur Sozialversicherung steuerfrei sind.\nDie wesentlichen Punkte des Antrages der CDU-Fraktion\nzu diesem Thema sind damit bereits umgesetzt worden,\nwenngleich ich auch konstatieren mu\u00df, da\u00df die Anwen-\ndung des Dienstleistungsschecks erhebliche M\u00e4ngel auf-\nweist, vor allen Dingen in der steuerlichen Umsetzung,\nund ich mir eine wesentliche Erleichterung in den kom-\nmenden Gespr\u00e4chen erhoffe.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort haben die Frak-\ntionen der PDS und der CDU. Die Fraktion der PDS; Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich stelle richtig: Ich habe eindeutig in meinem\nRedebeitrag das politische Konstrukt einer steuerfinanzier-\nten Hauswirtschafterin in einem gutverdienenden Pri-\nvathaushalt kritisiert. Alles bezog sich darauf. Sie k\u00f6nnen\nes nachlesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5414\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Wie uns zu Ohren gekommen\nist, gab Frau Biedenkopf den Impuls zur Ausbildung zu\nHauswirtschafterinnen in Sachsen. Eine DDR-Hausfrau\nkonnte es auch nicht gewesen sein, denn dieses Relikt gab\nes in der DDR so gut wie nicht, und kaum jemand hat es\nvermi\u00dft.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nWeil es die Landesmutter war, forcierte Sachsen diese Um-\nschulung, bis dann das Landesarbeitsamt die Ausbildung\naufgrund geringer Vermittlungsquoten drastisch redu-\nzierte.\n\nSeit 1995 f\u00f6rderte daraufhin der Freistaat das Modell-\nprojekt SERVICA mit bisher 4,3 Millionen DM. Weitere\nGelder kamen vom Arbeitsamt und vom ESF. Damit sollen\nvon den Tausenden arbeitslosen Hauswirtschafterinnen\nvielleicht 200 Arbeit finden.\n\nDie als Haushaltshilfe in Privathaushalten t\u00e4tigen Frauen\nsind trotz ihres modernen Sklavendaseins \u2013 so die Aussage\neiner Plauener Hauswirtschafterin, die stammt nicht von\nmir \u2013 mehr oder weniger zufrieden.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nHauptsache, sie sch\u00fctteln ihre Arbeitslosigkeit ab und\nsichern sich ein St\u00fcck \u00f6konomische Unabh\u00e4ngigkeit.\nManch einer Frau gef\u00e4llt diese Arbeit auch.\n\nWenn sich schon Frauen freiwillig und ohne Klagen in\ndieses Schicksal f\u00fcgen, so m\u00f6gen die Regierenden gedacht\nhaben, warum nicht noch ein bi\u00dfchen nachhelfen mit\neinem Gesetz, das ihnen die Chance verordnet, einfache\nT\u00e4tigkeiten auszu\u00fcben.\n\nIch wiederhole: Die PDS-Fraktion sieht es weder als not-\nwendig noch als zweckm\u00e4\u00dfig an, Arbeitspl\u00e4tze in privaten\nHaushalten zu schaffen. Sie fordert statt dessen Vereinbar-\nkeit von Erwerbs- und Hausarbeit und \u00f6ffentlich bezahlte\nArbeit in den bisher vernachl\u00e4ssigten Bereichen.\n\nIch frage Sie: Warum soll die bisher von Frauen und teil-\nweise auch von M\u00e4nnern geleistete private Hausarbeit\npl\u00f6tzlich als Arbeit subventioniert werden, nur weil sie\nAngeh\u00f6rige oder Fremde verrichten? Bleibt doch da die\nFrage: Und wer macht die Putze der Putzen?\n\nEin Ehevertrag \u2013 so die Auffassung der Staatsregierung \u2013\nlie\u00dfe nicht zu, da\u00df die Arbeit in der Familie unter Ehepart-\nnern verg\u00fctet wird. Ein Ehevertrag l\u00e4\u00dft aber sehr wohl zu,\nda\u00df sich beide Ehepartner nicht in ihre ureigenste Haus-\narbeit teilen, sondern sich f\u00fcr eine steuerfinanzierte Putze\nentscheiden.\n\nIch f\u00fchre Ihnen die Kuriosit\u00e4t einmal mit folgender Idee\nvor: Ich schlage Herrn Biedenkopf Partneraustausch vor.\nMein Mann geht zu ihm, und seine Frau kommt zu mir in\nden Haushalt.\n\nErster Vorteil: Er bekommt einen promovierten und in\nHausarbeit erfahrenen Mathematiklehrer und ich eine be-\nkannte K\u00f6chin, die sich in s\u00e4chsischen Koch-, Brat- und\nBackrezepten gut auskennt.\n\nZweiter Vorteil: Beide Ehepaare sparen mindestens 7 000\nDM Steuern im Jahr.\n\nDritter Vorteil: Beide Hauswirtschafter sind zudem sozial-\nversichert.\n\nMeine Damen und Herren! Das Finanzamt braucht ja nicht\nunbedingt zu erfahren, da\u00df wir trotzdem alles beim alten\n\nlassen. Frau Biedenkopf bekocht weiter ihren Mann, und\nmein Mann putzt bei mir.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. Kunkel, SPD: Spitze war das!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nFrau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Zschoche, ich glaube, wir sind\nwieder einmal an dem Punkt, da ich Ihnen sagen mu\u00df:\nZum Mi\u00dfbrauch oder zur widerrechtlichen Anwendung\nvon irgendwelchen Regelungen und Gesetzen aufzufor-\ndern sind Sie sich gut dazu \u2013 siehe Krankenhausnotopfer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann es einfach nicht anders darstellen, wie die Frauen\nin der DDR-Zeit gelebt haben. Es z\u00e4hlte nur au\u00dferh\u00e4us-\nliche Erwerbsarbeit. Die Frauen sind ihrem Beruf nachge-\ngangen, haben die Kindererziehung gemacht und haben\nabends noch die dritte Schicht im Haushalt geliefert. Das\nwurde alles nicht anerkannt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie m\u00fcssen einen komischen Mann haben.\n\nBei uns war das nicht so. \u2013\nFrau Henke, CDU: Das ist eine Frechheit.)\n\nDie Beschaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze im Privathaushalt\nsollte man nicht von vornherein durch ein Schlagwort wie\nDienstm\u00e4dchenprivileg totmachen. Dar\u00fcber sind wir uns\neinig.\nWir haben uns heute morgen dar\u00fcber unterhalten: Wir\nbrauchen neue Arbeitspl\u00e4tze, wir brauchen neue Besch\u00e4fti-\ngungsfelder.\nIch bitte das Hohe Haus, dem Antrag der CDU-Fraktion\nzuzustimmen, weil ich auch denke, da\u00df sich die Staats-\nregierung noch einmal bei den Verhandlungen zur Steuer-\nreform daf\u00fcr einsetzen soll, die steuerliche Absetzbarkeit\nvon Dienstleistungszentren zu realisieren und auch eine\nandere Einf\u00fchrung des Dienstleistungsschecks zu erm\u00f6g-\nlichen, wie es das zum Beispiel in Frankreich gibt. Dort\nsind \u00fcber 100 000 solcher Dienstleistungsschecks im Um-\nlauf, w\u00e4hrend es in Deutschland nur 3 000 sind. Ich denke,\nda brauchen wir noch \u00c4nderungen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe auf die\nDrucksache 2/2906, Antrag der Fraktion der PDS.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nGeht gar nicht abzustimmen. \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD: Ach Gott,\nwir h\u00e4tten ihn abgelehnt.)\n\nFrau Zschoche, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Der Antrag ist\nnicht abstimmungsf\u00e4hig, weil er unernst ist, weil er vorge-\nf\u00fchrt hat, wie mit dem Gesetz eine ganz putzige Konstella-\ntion auf den Weg gebracht worden ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann m\u00fcssen Sie Ihren\nAntrag zur\u00fcckziehen. Es ist ja Ihr eigener Antrag.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das geht nicht.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5415\n\n\n\nEs gibt jetzt zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder Sie ziehen den\nAntrag jetzt zur\u00fcck, oder ich lasse abstimmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er ist erledigt.)\n\nErledigung gibt es nicht in der Gesch\u00e4ftsordnung. Herr\nProf. Porsch, ziehen Sie zur\u00fcck? \u2013 Zur\u00fcckgezogen, kann\nich das so zur Kenntnis nehmen? \u2013 Damit ist der Antrag\nder PDS-Fraktion Drucksache 2/2906 zur\u00fcckgezogen, und\nes mu\u00df nicht dar\u00fcber abgestimmt werden.\n\nIch rufe auf die Drucksache 2/3148, Antrag der Fraktion\nder CDU. Wer diesem die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit einer Stimme dagegen und\nStimmenenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich ange-\nnommen worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet, und wir kom-\nmen zu\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nT\u00e4tigkeit der S\u00e4chsischen Landesstiftung\nDrucksache 2/7528, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nBitte, Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Dringliche Antrag der PDS-Fraktion ,,T\u00e4tig-\nkeit der S\u00e4chsischen Landesstiftung\u201c war unser dritter\nVersuch, vor der Beschlu\u00dffassung \u00fcber das Gesetz zur \u00c4n-\nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen\nLandesstiftung Auskunft zu erhalten, Auskunft \u00fcber die\nVerfolgung und Verwirklichung der Stiftungszwecke und\n\u00fcber die finanziellen Mittel, die geflossen sind. Auch\ndieser dritte Versuch schlug fehl.\nNun haben wir nach der im zweifelhaften demokratischen\nVerfahren vorgenommenen Wahl des neuen Stiftungsrates\neine lapidare Antwort der Staatsregierung erhalten. Sie\ngibt gewisse Aufkl\u00e4rung. Sie zwingt zum Lesen zwischen\nden Zeilen und l\u00e4\u00dft Raum f\u00fcr Vermutungen.\n1. Ganz im Sinne der uns geschriebenen Antwort und frei\nvon jeglicher Eigenvermutung: Die T\u00e4tigkeit der S\u00e4ch-\nsischen Landesstiftung war ein Flop. Der Stiftungsrat der\nS\u00e4chsischen Landesstiftung \u2013 immerhin unter Vorsitz des\nMinisterpr\u00e4sidenten \u2013 hat nicht im Sinne der Stiftungs-\nzwecke gearbeitet. Gelder sind nur sp\u00e4rlich geflossen,\n6 000 DM Spenden und diverse Ausgleichsabgaben gem\u00e4\u00df\nNaturschutzgesetz.\nNun vergleiche ich diese Tatsache mit der Zielsetzung der\nLandesstiftung. Ich zitiere: ,,Daneben wird mit der Stiftung\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, Zustiftungen und Zuwendungen\nvon seiten Dritter einzuwerben. Diesem Gesichtspunkt\nkommt im Hinblick auf die hohe Spendenbereitschaft zu-\ngunsten des Freistaates Sachsen besondere Bedeutung zu.\nDie k\u00fcnftige M\u00f6glichkeit, an die S\u00e4chsische Landesstiftung\nzu spenden, d\u00fcrfte die Spendenbereitschaft f\u00f6rdern und\nauf Dauer erhalten. Die F\u00f6rderziele der Stiftung lassen sich\npublikumswirksam darstellen. Das kann nachhaltig f\u00fcr\nWerbema\u00dfnahmen genutzt werden.\u201c\nDieser Ergebnis- und Zielvergleich spricht wahrlich f\u00fcr\nFlop.\n2. Zur Chronologie des Flops \u2013 in ebenfalls enger An-\nlehnung an die Antwort der Staatsregierung und an Land-\ntagsdrucksachen: Am 18. Dezember 1992 fa\u00dfte der S\u00e4ch-\nsische Landtag nach leidenschaftlicher Debatte den\nBeschlu\u00df \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstif-\ntung zur F\u00f6rderung a) der Erhaltung von Kulturwerten\nund der Denkmalspflege sowie anderer kultureller\n\nZwecke,  b) des Naturschutzes,  c) des Umweltschutzes,\nd) der Berufsausbildung und e) sozialer Zwecke.\n1992 wurde die Stiftung regierungsamtlich gepriesen als\nInstrument \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013, ,,mit dem besonders\nf\u00f6rderw\u00fcrdige Zwecke gezielt, rasch und flexibel gef\u00f6rdert\nwerden k\u00f6nnen\u201c. Am 4. April 1995 \u2013 rasch, nach 2 1/2\nJahren \u2013 findet die konstituierende Sitzung des Stiftungs-\nrates statt.\nAm 14. November 1995, nach sieben Monaten, beschlie\u00dft\ndie Staatsregierung die Inaktivierung der Stiftung, \u00fcbri-\ngens klammheimlich. Dies belegt die Antwort an uns \u2013 ich\nzitiere: ,,Aufgrund der zahlreichen anderen Stiftungs-\naktivit\u00e4ten im Freistaat Sachsen, insbesondere zugunsten\nder Frauenkirche Dresden, hat die Staatsregierung am\n14.11.1995 die Inaktivierung der S\u00e4chsischen Landesstif-\ntung beschlossen.\u201c\nAm 19.12.1997 bilanziert n\u00fcchtern Finanzminister Mil-\nbradt, Vertreter des Vorsitzenden des Stiftungsrates, ein\nMittelabflu\u00df sei in den Jahren 1995 und 1996 nicht erfolgt.\nNun ist per neuem Landtagsbeschlu\u00df der Stiftungszweck\nauf Natur und Umwelt reduziert worden. Ich w\u00fcnsche\nmir \u2013 obwohl ich nach wie vor gegen diese Reduzierung\nbin \u2013 selbstverst\u00e4ndlich keinen neuen Flop und m\u00f6chte die\nStiftung gern mit den mir gegebenen M\u00f6glichkeiten unter-\nst\u00fctzen.\n3. Ich habe mich noch mit dem Stiftungskapital besch\u00e4f-\ntigt. Ich mu\u00df vermuten, da\u00df die ganze Angelegenheit\nzumindest f\u00fcr die Dresdner Bank, vertreten im Stiftungs-\nvorstand, kein Flop, vielmehr ein Schn\u00e4ppchen war. Die\n100 000 DM Stiftungskapital wurden bei ihr angelegt. Da\n,,das Stiftungskapital in seinem Bestand ungeschm\u00e4lert zu\nerhalten ist\u201c, wurde ein Festgeldkonto als Anlage gew\u00e4hlt\n\u2013 Zinssatz: 2,2 %. Selbst wenn ich nur ein monatliches Fest-\ngeld zum Vergleich heranziehe, liegt der Zinssatz der\ns\u00e4chsischen Sparkassen heute bei 2,75 %. Sparkassenmit-\narbeiter sagten mir, das Zinsniveau habe derzeit einen\nTiefststand, habe also 1992/93 auf jeden Fall h\u00f6her ge-\nlegen. Die Dresdner Bank bot also niedrigere Konditionen\nals die s\u00e4chsischen Sparkassen.\nDa frage ich mich schon, weshalb dieses staatliche Geld\nnicht bei den Sparkassen Sachsens bzw. bei der Landes-\nbank Sachsen angelegt wurde. Diese Geldinstitute sind\n\u00f6ffentlich-rechtliche Einrichtungen, und ihre Gewinne\nflie\u00dfen in die \u00f6ffentlichen Haushalte. Bei der Dresdner\nBank bleiben die Gewinne nicht in Sachsen, sondern sie\ngehen nach Frankfurt/Main und werden dort an die pri-\nvaten Aktion\u00e4re ausgesch\u00fcttet. Wo lag hier die Wahrung\nder Interessen der Stiftung und der Interessen Sachsens?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5416\n\n\n\n4. Bei der Wahl des neuen Stiftungsrates wurde durch das\nProzedere hier im Hohen Haus nach d\u2019Hondt der Wahl-\nvorschlag meiner Fraktion verhindert. Da\u00df mich das per-\ns\u00f6nlich betraf, damit kann ich umgehen. Warum aber wohl\ndiese geschlossene Gesellschaft von Ministern und Regie-\nrungspartei, nur einem einzigen Vertreter der sechs aner-\nkannten Naturschutzverb\u00e4nde und keiner Vertretung der\nOpposition?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nFrau Roth, PDS: Bei der Wahl zum Rat der Regionen\nEuropas ging das schon anders. Es darf vermutet wer-\nden! \u2026\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Abg. Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Viel ist es in der Tat nicht, was \u00fcber die\nT\u00e4tigkeit und die Wirksamkeit der urspr\u00fcnglichen S\u00e4ch-\nsischen Landesstiftung durch die Staatsregierung berichtet\nwerden konnte. Zumindest ist aber hinsichtlich der Mit-\nglieder des Stiftungsrates und des Stiftungsvorstandes das\nder PDS abhanden gekommene Wissen aufgefrischt wor-\nden, denn auch die PDS hat die Mitglieder des Stiftungs-\nrates und des Stiftungsvorstandes in diesem Hause mit-\ngew\u00e4hlt oder auch nicht gew\u00e4hlt. Aber die Vorschl\u00e4ge hat\nsie bekommen, und sie hat auf jeden Fall an der Wahl\nteilgenommen.\nAber zur\u00fcck und weiter zu der T\u00e4tigkeit der Stiftung.\nSicher wird die in der vergangenen Sitzung des Landtages\nvorgenommene Umwandlung in die Landesstiftung Natur\nund Umwelt den bereits seit November 1995 eingetretenen\nDornr\u00f6schenschlaf beenden, weil nun die S\u00e4chsische Aka-\ndemie f\u00fcr Umwelt und Naturschutz unter dem Dach der\nStiftung arbeiten wird. Bei aller Unerfreulichkeit des\nSchicksals der alten Landesstiftung bis zur Umwandlung \u2013\ndie k\u00fcnstliche Aufgeregtheit, die Frau Roth hier meinte\nzelebrieren zu m\u00fcssen, ist die Angelegenheit nun aber\nauch nicht wert.\nBei der Verabschiedung des urspr\u00fcnglichen Stiftungs-\ngesetzes bef\u00fcrchtete die PDS-Fraktion, es gehe um eine\nVerl\u00e4ngerung des Armes der Regierung. Nun, nachdem\ndas Gesetz nur wie ein kleiner Finger, der auch noch ein-\ngeschlafen ist, genutzt wurde, gibt es auch wieder Weh-\ngeschrei. Ich wei\u00df nicht, was Sie damit erreichen wollen.\nNicht nur, weil dies der letzte Tagesordnungspunkt ist,\nden wir behandeln, will ich mich der minuti\u00f6sen Verfol-\ngung jedes Wortes in der Antwort, wie es Frau Roth getan\nhat, nicht anschlie\u00dfen. Ich kann es auch so nicht nachvoll-\nziehen. Seien wir froh, da\u00df wir nun eine Landesstiftung f\u00fcr\nUmwelt und Naturschutz haben \u2013 vor allem m\u00fc\u00dften die\nUmweltpolitiker dar\u00fcber froh sein \u2013, die dazu verdammt\nist, wirklich zu arbeiten, weil bei ihr eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von\nLeuten besch\u00e4ftigt ist!\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Wir sprechen hier \u00fcber ein Thema, das\neigentlich Schnee von gestern ist. Das ist das Problem\ndabei.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist nat\u00fcrlich richtig, da\u00df die alte Stiftung ein Flop war.\nEs ist auch richtig, da\u00df dies, wenn ich mir die letzte Seite\ndes Antrages, den ich mitgebracht habe, ansehe, eigentlich\neine reine CDU-Veranstaltung ist. Ich sehe hier kaum\netwas anderes, von wenigen Namen abgesehen.\nAber es wurde hier ein Gesetz verabschiedet, dem wir\nnicht zugestimmt haben. Wir sind mehrheitlich unter-\nlegen. Das habe ich in Kauf zu nehmen. Es war eine demo-\nkratische Entscheidung. Wir haben eine Wahl durch-\ngef\u00fchrt, die wir anders h\u00e4tten durchf\u00fchren wollen. Das\nProzedere, das in diesem Freistaat einmal festgelegt\nwurde, erm\u00f6glicht es uns jedoch nicht, unseren eigenen\nKandidaten \u00fcberhaupt auf die Wahlliste zu setzen. Auch\ndas ist aus unserer Sicht nicht undemokratisch, aber es ist\ngegen unsere Stimmen abgelaufen.\nIch kann mich nat\u00fcrlich im nachhinein dar\u00fcber aufregen,\nda\u00df das alles anders gelaufen ist. Herr Franke, es war ja\nnicht nur ein schlafender Finger, sondern \u2013 sagen wir es\neinmal so, wie es wirklich war \u2013 am Ende war es eine\nTotgeburt. Die Fehler, die zu benennen waren, hat Frau\nRoth aufgez\u00e4hlt. Ich denke, es w\u00e4re auch m\u00f6glich ge-\nwesen, die Antwort, die wirklich kein Ruhmesblatt f\u00fcr die\nRegierung ist, den Leuten, die das gern wissen wollen,\nzuzuschicken. Wir h\u00e4tten uns das ersparen k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von seiten der\nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister\nVaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung bleibt dabei: Die Einrichtung der Stiftung\nals pr\u00e4ventive M\u00f6glichkeit zur Akquisition von Spenden\nwar ebenso wie ihre Umgestaltung richtig.\nDie S\u00e4chsische Landesstiftung wurde, wie Sie wissen, mit\nGesetz vom 18. September 1992 als rechtsf\u00e4hige Stiftung\ndes \u00f6ffentlichen Rechts errichtet. Mit der Errichtung der\nS\u00e4chsischen Landesstiftung sollte au\u00dferhalb der Staats-\nverwaltung ein Instrument geschaffen werden, mit dem\nbesonders f\u00f6rderungsw\u00fcrdige Zwecke gezielt, schnell und\nflexibel gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Als F\u00f6rderziel der Stif-\ntung war insbesondere die F\u00f6rderung kultureller Zwecke,\nwie zum Beispiel die Erhaltung von Kulturwerten, die\nDenkmalspflege, die F\u00f6rderung von Natur- und Umwelt-\nschutz, die F\u00f6rderung der Berufsausbildung und die F\u00f6r-\nderung sozialer Zwecke vorgesehen.\nMit der Errichtung der Stiftung war die Erwartung ver-\nbunden, da\u00df es eine gewisse Spendenbereitschaft gibt, f\u00fcr\ndie man als Land ein Gef\u00e4\u00df haben mu\u00df. Dieser Gedanke\nwar damals richtig, und er ist auch aus r\u00fcckw\u00e4rtiger Sicht\nnach wie vor richtig. Es w\u00e4re nicht zu verantworten gewe-\nsen, wenn man eine solche M\u00f6glichkeit nicht geschaffen\nh\u00e4tte.\nDem tut die Tatsache keinen Abbruch, da\u00df die hohe Zu-\nwendung, mit der man m\u00f6glicherweise gerechnet hat,\nnicht eingetreten ist. Da man solche Spenden erwartet\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5417\n\n\n\nhatte \u2013 sie traten sp\u00e4ter nat\u00fcrlich auch ein, nur eben nicht\nan die Landesstiftung \u2013, hat man auch die Ausstattung der\nStiftung mit einem Stiftungskapital von nur 100 000 DM\nals gen\u00fcgend erachtet.\nIn dieser Anfangsphase lagen zudem keine Erfahrungs-\nwerte vor, die eine Orientierung h\u00e4tten geben k\u00f6nnen. Der\nS\u00e4chsischen Landesstiftung standen zur Verwirklichung\nihrer Stiftungszwecke die Ertr\u00e4ge aus dem Stiftungskapi-\ntal, die zweckgebunden zu verwendende Ausgleichsab-\ngabe nach \u00a7 9 des Naturschutzgesetzes und Spenden zur\nVerf\u00fcgung.\nWie Sie aus der Anlage 1 zur Anfrage der PDS ersehen\nk\u00f6nnen, ist bis zum 31.12.1996 nur ein Spendenbeitrag von\ninsgesamt 6 000 DM eingegangen. Das lag nat\u00fcrlich weit\nunter der Spendenerwartung.\nEine Attraktivit\u00e4t der Stiftung, die sich vor allem in ihren\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen \u00e4u\u00dfert, die wiederum Anreiz f\u00fcr Spen-\ndenzufl\u00fcsse sind, war aufgrund des geringen Stiftungs-\nkapitals nicht gegeben. Der urspr\u00fcngliche Gedanke, bereit-\nwilligen Spendern aus aller Welt eine Adresse anzubieten,\ndie die Spender f\u00fcr bestimmte f\u00f6rderungsw\u00fcrdige Zwecke\nzugunsten des Freistaates nutzen, ist nicht aufgegangen.\nInsgesamt ist das Verm\u00f6gen seit der Errichtung der Stif-\ntung im Jahre 1992 bis zum 31.12.1996 von 100 000 DM\nStiftungskapital auf insgesamt nur knapp 130 000 DM auf-\ngelaufen. Ausgaben f\u00fcr die Verwirklichung der vorgesehe-\nnen Stiftungszwecke wurden bis zum 31.12.1996 nicht\nget\u00e4tigt.\nFrau Roth, wenn Sie jetzt die Anlageform noch einer be-\nsonderen Kritik unterziehen, kann ich Ihnen nur sagen:\nWenn das Ihre einzigen Argumente gegen die damalige\nKonstruktion der Stiftung sind, zeigen Sie, wie sehr Sie\nsich verrannt haben. Meiner Auffassung nach wird es\nIhnen \u00fcberhaupt nicht gelingen, f\u00fcr dieses Thema und f\u00fcr\ndiese Unterstellung, die Sie mit der Nebenbemerkung,\nman k\u00f6nne nur vermuten, ausgesprochen haben, irgend-\neine \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit zu erzielen.\nIn der Zwischenzeit wurden mit Beteiligung des Frei-\nstaates Sachsen neue Stiftungen errichtet, deren Stiftungs-\nzwecke sich mit den Stiftungszwecken der Landesstiftung\n\u00fcberlagern und die gro\u00dfz\u00fcgiger mit Stiftungskapital aus-\ngestattet wurden, zum Beispiel die Kulturstiftung des Frei-\nstaates, errichtet 1993, mit einem Stiftungskapital von\n1 Million DM, die Stiftung F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park Muskau,\nerrichtet am 10. Mai 1993, die Stiftung S\u00e4chsische Behin-\ndertenselbsthilfe Otto Perl, errichtet 1993, die Stiftung\nFrauenkirche Dresden, errichtet 1994, und die S\u00e4chsische\nJugendstiftung, errichtet 1995.\nVor der Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung bestan-\nden bereits die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk mit einem\nStiftungskapital von 1,75 Millionen DM und die Stiftung\nHilfe f\u00fcr Familien, Mutter und Kind mit einem Stiftungs-\nkapital von 14,1 Millionen DM.\nDie F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeit dieser Stiftungen und damit\nihre Attraktivit\u00e4t sind im Verh\u00e4ltnis zur S\u00e4chsischen Lan-\ndesstiftung wesentlich gr\u00f6\u00dfer. Hinzu kommt, da\u00df durch\ndie speziellen Stiftungszwecke die Spendenfreudigkeit im\nIn- und Ausland st\u00e4rker angeregt wurde. Hierbei m\u00f6chte\nich besonders auf die Stiftung ,,Frauenkirche Dresden\u201c\nverweisen.\nDer Vorsitzende des Stiftungsrates der S\u00e4chsischen Lan-\ndesstiftung, Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf, hat aufgrund\nder vorgenannten Situation dem Stiftungsrat vorgeschla-\ngen, die Stiftungszwecke der S\u00e4chsischen Landesstiftung\nin Zukunft ausschlie\u00dflich auf den Natur- und Umwelt-\n\nschutz zu beschr\u00e4nken. Der Stiftungsrat hat diesem Vor-\nschlag entsprochen.\nMit dem Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Er-\nrichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung vom 12. Dezem-\nber 1997 wurde die S\u00e4chsische Landesstiftung in die S\u00e4ch-\nsische Landesstiftung f\u00fcr Natur und Umwelt umgewan-\ndelt und der Stiftungszweck auf die F\u00f6rderung von Natur\nund Umweltschutz beschr\u00e4nkt. Die Stiftung \u00fcbernimmt\nau\u00dferdem die Tr\u00e4gerschaft der S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr\nUmwelt und Natur.\nDie Rechtsaufsicht wurde kraft Gesetzes mit Wirkung vom\n1.1.1998 auf das Umweltministerium \u00fcbertragen. Durch\ndie Umwandlung der S\u00e4chsischen Landesstiftung in die\nS\u00e4chsische Landesstiftung Natur und Umwelt soll den Be-\nlangen von Natur und Umweltschutz verst\u00e4rkt Rechnung\ngetragen werden.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin!\n\n(Lachen und Beifall bei SPD und PDS)\n\nZiel der Stiftung ist es, den Umweltschutz zu f\u00f6rdern und\ndas Umweltbewu\u00dftsein im Freistaat Sachsen zu festigen.\nZun\u00e4chst wird die Stiftung im wesentlichen zwei Auf-\ngaben erf\u00fcllen:\nErstens hat sie die Aufgabe der Verwaltung des S\u00e4ch-\nsischen Naturschutzfonds. Das hei\u00dft, Ausgleichszahlun-\ngen f\u00fcr Eingriffe in Natur und Landschaft m\u00fcssen ein-\ngefordert sowie zielgerichtet und wirkungsvoll f\u00fcr\nNaturschutzprojekte eingesetzt werden.\nZweitens hat sie die Aufgabe der Bildung im Bereich der\nUmwelt.\nDie derzeit im Umweltministerium organisatorisch ange-\nsiedelte S\u00e4chsische Akademie f\u00fcr Natur und Umwelt wird\nin die Landesstiftung \u00fcberf\u00fchrt. Durch die damit gewon-\nnene organisatorische und finanzielle Eigenst\u00e4ndigkeit\nkann das Veranstaltungsprogramm flexibler auf aktuelle\nUmweltthemen ausgerichtet werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Nein. \u2013 Mit dieser Umwandlung der Landesstif-\ntung st\u00e4rken wir also das Engagement f\u00fcr die Natur und\nden Umweltschutz. Wir entsprechen damit der Forderung\nnach einer Konzentration der Ministerialb\u00fcrokratie auf\nihre Kernaufgaben und steigern gleichzeitig unsere Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten in der Umweltbildung und im Natur-\nschutz.\nDie Landesstiftung Natur und Umwelt wird in Zukunft\nselbst\u00e4ndiger agieren. Sie wird durch Drittmittel \u2013 nicht\nnur durch private Spenden, sondern vor allem durch F\u00f6r-\ndermittel der EU, des Bundes usw. \u2013 ihre Leistungsf\u00e4hig-\nkeit erh\u00f6hen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nZuruf von der SPD: Zugabe! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Da capo, Herr Vaatz!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird noch ein\nSchlu\u00dfwort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg. Roth.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5418\n\n\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Da es ein Berichtsantrag ist, verzichten wir auf die\nAbstimmung und auf das Schlu\u00dfwort.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nStaatsminister Vaatz: Das ist prima!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Drucksache\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt\nund der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 74. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 75. Sitzung auf\nDonnerstag, den 19. M\u00e4rz 1998, festgelegt. Die Einladun-\ngen und die Tagesordnung werden Ihnen zugehen.\n\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes\nWochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 16.31 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 74. Sitzung 13. Februar 1998\n\n5419\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 \u2013 Untersuchung ,,Menschen im Schatten\u201c \u2013 Erfahrungen von Caritas und Diakonie in den neuen Bundesl\u00e4ndern\n\t4 Personalabbau im \u00f6ffentlichen Dienst\n\t5 Ergebnisse des Programms der Bundesregierung ,,Politik f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung\u201c in Sachsen\n\t6 Novellierung des bestehenden Haftrechtes\n\t7 \u2013 Hauswirtschaftshilfen\n\t8 T\u00e4tigkeit der S\u00e4chsischen Landesstiftung\n\n",
    "status": 200
}