{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-11-16T18:05:25Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:21:44Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:21:44Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "408",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-11-16T18:05:25Z",
        "date": "2001-10-12T05:21:44Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/4 15.12.1994",
        "dcterms:created": "1998-11-16T18:05:25Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:21:44Z",
        "meta:creation-date": "1998-11-16T18:05:25Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:21:44Z",
        "modified": "2001-10-12T05:21:44Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1778",
            "3249",
            "2024",
            "5605",
            "5565",
            "5624",
            "5402",
            "5676",
            "6351",
            "5233",
            "5986",
            "5671",
            "6075",
            "6447",
            "5582",
            "5598",
            "5938",
            "6509",
            "5706",
            "5743",
            "5165",
            "5624",
            "5428",
            "5670",
            "5456",
            "5291",
            "5360",
            "5724",
            "5706",
            "5529",
            "3986",
            "5796",
            "5807",
            "4562",
            "4974",
            "5002",
            "5283",
            "6021",
            "6385",
            "5325",
            "6249",
            "6149",
            "5778",
            "4903",
            "6196",
            "5632",
            "6363",
            "6349",
            "5576",
            "6090",
            "5152",
            "5969",
            "5968",
            "4612",
            "5260",
            "5204",
            "5552",
            "2745",
            "1803",
            "351"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-11-16T18:05:25Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat 3.0 Capture Plug-in",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:21:44Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Photoshop PDF Plug-in 1.0",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/4 15.12.1994",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "1",
            "0",
            "0",
            "0",
            "1",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "1",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "1",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "1"
        ],
        "producer": "Photoshop PDF Plug-in 1.0",
        "resourceName": "b'2_PlPr_4_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/4 15.12.1994",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat 3.0 Capture Plug-in",
        "xmpTPg:NPages": "60"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/4 15.12.1994\n\n\nPlenarprotokoll 2/4\n\n S\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n4. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.14 Uhr Dresden, 15. Dezember 1994, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.36 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 167\n\nVerpflichtung des Abg. Dr. Hahn, PDS 167\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 167\nFrau Weihnert, SPD 167\nLeroff, CDU 167\nFrau Ostrowski, PDS 167\nFrau Dr. Volkmer, SPD 168\nFrau Mattem, PDS 168\nLeroff, CDU 168\nSandig S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 168\nFrau Mattem, PDS 169\nLeroff, CDU 169\nWehnert, PDS 169\nAdler, SPD 169\n\n1 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\n,,F\u00f6rderung der Milchwirtschaft durch die\nStaatsregierung\u201d\nDrucksache 2/0183,  Antrag der Abgeordneten\nder Fraktion der SPD und weiteren\nAbgeordneten\n\nJurk, SPD\nWehnert, PDS\nLeroff, CDU\nJurk, SPD\nProf. Dr. Porsch, PDS\nWehnert, PDS\n\n Annahme des Antrages\n\n170\n\n170\n170\n171\n172\n173\n173\n\n173\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\neinen Finanzausgleich mit den Gemeinden\nund Landkreisen 1995 im Freistaat Sachsen\n(Finanzausgleichsgesetz 1995)\nDrucksache 2/0031,  Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/0217,  Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 173\n\nRichter, Joachim, SPD 173\nReber, CDU 175\nDr. Friedrich, PDS 176\nLochbaum, SPD 178\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 179\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 180\nReber, CDU 182\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 182\nRichter, Joachim, SPD 182\nDr. Friedrich, PDS 182\nFrau Dr. Volkmer, SPD lt33\nFrau Ostrowski, PDS 183\nRichter, Joachim, SPD 183\nReber, CDU 183\n\nAnnahme des Gesetzes\nSchulmeyer, SPD\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Sonn- und\nFeiertage im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0087,  Gesetzentwurf\nder Fraktion der SPD\nDrucksache 2/0218,  Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS\nDr. H\u00e4hle,  CDU\nFrau Dr. Volkmer, SPD\nAdler, SPD\n\n184\n184\n\n185\n\n185\n186\n187\n188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\nSchiemann, CDU\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nFrau Dr. Volkmer, SPD\nLeroff, CDU\nAdler, SPD\nDr. H\u00e4hle, CDU\n\nNamentliche Abstimmung\nLehner, CDU\n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge und Abstimmungen\nProf. Dr. Porsch, PDS\nD\u00fcrrschmidt, PDS\nDr. H\u00e4hle, CDU\nFrau Dr. Volkmer, SPD\nFrau Dr. Volkmer, SPD\nProf. Dr. Biederkopf, Ministerpr\u00e4sident\nDr. H\u00e4hle, CDU\nFrau Dr. Volkmer, SPD\nProf. Dr. Porsch, PDS\nKlinnert, CDU\nFrau Ostrowski, PDS\nRichter, Joachim, SPD\nGerlach, SPD\nD\u00fcrrschmidt, PDS\nPlobner, SPD\nFrau Dr. Volkmer, SPD\nFrau Mattem, PD\u20195\n\n188\n\n188\n\n189\n189\n\n190\n190\n190\n190\n190\n\n190\n190\n\n191\n191\n191\n191\n191\n192\n192\n193\n193\n193\n194\n194\n194\n194\n194\n194\n194\n194\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Minister-\ngesetzes\nDrucksache 2/0110,  Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 2/0205,  Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 195\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 195\n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechts-\nverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen\nLandtages und zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\nDrucksache 2/0115, Gesetzentwurf\nder Fraktionen der CDU und der SPD\nDrucksache 2/0219,  Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 195\n\nDr. Friedrich, PDS 195\nDr. Friedrich, PDS 196\nSchiemann, CDU 196\nAdler, SPD 197\n\nAbstimmung und Zustimmung in 2. Lesung\nDr. Friedrich, PDS\n\nAbstimmung und Annahme des  Gesetzes\n\n197\n197\n\n197\n\n-Wahl eines Mitgliedes der Parlamenta-\nrischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen\nLandtages (gem\u00e4\u00df 5 16 des Gesetzes \u00fcber den\nVerfassungsschutz im Freistaat Sachsen)\nDrucksache 2/0222, Wahlvorschlag\nder Fraktion der PDS 198\n\n- Wahl von Vertretern des S\u00e4chsischen Land-\ntages und aus gesellschaftlichen Gruppen f\u00fcr\nden Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landes-\nstiftung (gem\u00e4\u00df 5 8 Abs. 2 und 3 des Gesetzes\n\u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Landes-\nstiftung)\nDrucksache 2/0223,  Wahlvorschlag\nder Fraktion der CDU 198\n\n- Wahl von Mitgliedern des S\u00e4chsischen Land-\ntages f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat (gem\u00e4\u00df\n5 3 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung\ndes S\u00e4chsischen Kultursenats)\nDrucksache 2/0224,  Wahlvorschlag\nder Fraktion der CDU 198\n\nGeheime Wahl zu Drucksache 2/0222\nHatzsch, SPD 198\n\nGeheime Wahlen zu Drucksachen 2/0223\nund 2/0224\nHa tzsch,  SPD 199\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung\nder Berufst\u00e4tigkeit von Frauen im Freistaat\nSachsen (S\u00e4chsisches Frauenberufst\u00e4tigkeits-\nf\u00f6rderungsgesetz)\nDrucksache 2/0165,  Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse\n\n199\n\n199\n\n200\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\nvom 5. Februar 1992\nDrucksache 2/0184, Gesetzentwurf\nder Fraktion der SPD 200\n\nHatzsch, SPD\nDr. H\u00e4hle, CDU\n\n200\n201\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 201\n\n- Gleichbehandlung ostdeutscher\nLehrerinnen und Lehrer bei der Besoldung\nDrucksache 2/0046,  Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 201\n\n- Weiterentwicklung der leistungsgerechten\nVerg\u00fctungen und Eingruppierungen\ns\u00e4chsischer Lehrkr\u00e4fte\nDrucksache 2/0055,  Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 201\n\nDr. Hahn, PDS 201\nColditz, CDU 202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\n10\n\n11\n\nColditz, CDU\nFrau Ludwig, SPD\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen\nHatzsch, SPD\nDr. Hahn PDS\nColditz, CDU\nFrau Schneider, PDS\n\n203\n203\n204\n206\n207\n207\n208\n\nSternpell, CDU\nFrau Dr. Volkmer, SPD\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\nFrau Zschoche, PDS\nSternpell, CDU\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/0046\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/0055\n\n- Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten\nDrucksache 2lOO59,  Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n208\n\n208\n\n203\n\n- Schwerbehindertenbesch\u00e4ftigungsbericht\nDrucksache 2/0179,  Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stelhmgnahme der Staatsregierung\n\nAbstimmung und Ablehnung\nAnderungsantr\u00e4ge\nFrau Dr. Volkmer, SPD\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\nFrau Zschoche, PDS\nSternpell, CDU\nLeroff, CDU\nD\u00fcrrschmidt, PDS\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\n\n214\n215\n\n215\n216\n216\n\n216\n216\n216\n\n217\n217\n217\n217\n218\n\n218\n\n208 Abstimmung und Zustimmung\nzu Drucksache 2/0178 218\n\nAdamczyk, PDS\nAdamczyk, PDS\nKannegie\u00dfer, CDU\nKannegie\u00dfer, CDU\nDiirrschqidt,  PDS\nSchulmeyer, SPD\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit und Familie\nD\u00fcrrschmidt, PDS\n\n208\n209\n209\n210\n210\n211\n\n211\n212\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 6 219\n\nWahlergebnisse 219\nProf. Dr. Porsch, PLIS 219\nLeroff, CDU 220\n\n12\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/0059\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/0179\n\n213\n\n213\n\nWeiterf\u00fchrende Regierungserkl\u00e4rungen durch\nFachressorts der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nDrucksache 2/0076,  Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 220\n\n- Mehrbedarfsregelung des Bundes-\nsozialhilfegesetzes\nDrucksache 2/0065,  Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 220\nLeroff, CDU 221\nProf. Dr. Porsch, PDS 222\nRichter, Joachim, SPD 222\n\n213\nAbstimmung und Ablehnung 222\n\n- Mehrbedarfsregelung nach 5 23 BSHG\nDrucksache 2/0178, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 213 N\u00e4chste Landtagssitzung 222\n\nFrau Zschoche, PDS 213 Anlage 223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nE r \u00f6 f f n u n g\n\n(Beginn der Sitzung: 10.14 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iitgen:  Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 4. Sitzung des 2. Sachsischen Land-\ntages.\n\ni Folgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nDr. B\u00f6ttrich, Herr Dr. Kunckel, Frau de Haas, Herr Stei-\n\ni nert, Herr Vaatz und Dr. Tiedt. - Er ist anwesend. Dann\nwerden wir das korrigieren.\nGem\u00e4\u00df Artikel 48 Abs. 2 der Verfassung ist der Landtag\nbeschlu\u00dff\u00e4hig, wenn nicht auf Antrag eines Mitgliedes des\nLandtages die Beschlu\u00dfunf\u00e4higkeit festgestellt wird. Ich\nglaube, aufgrund der ,,F\u00fcllung\u201d  dieses Raumes ist die\nBeschlufZf\u00e4higkeit  festgestellt. Die Tagesordnung zu unse-\nrer heutigen Sitzung liegt Ihnen vor.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 2 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung bin ich verpflichtet, sp\u00e4ter in den\nLandtag eintretende Abgeordnete mit ihrer Berufung zu\nverpflichten. Durch die Mandatsniederlegung von Frau\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS, ist Herr Dr. Andre Hahn, PDS,\nnachger\u00fcckt.\nIch bitte Herrn Dr. Hahn, zu mir zu kommen und die Ver-\npflichtung abzugeben.\n\nL,\n\n(Verpflichtung des Abg. Dr. Hahn, PDS,\ndurch den Pr\u00e4sidenten. -\n\nBeifall bei der PDS und vereinzelt bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich\nbezeichneter Antrag der Fraktion der SPD vor. Er wurde\nIhnen in der Drucksache 2/0228  zur Kenntnis gegeben. Er\nsieht die Aussetzung von Abschiebungen f\u00fcr t\u00fcrkische\nund irakische Kurden vor. Gem\u00e4\u00df Q 54 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung werden Antr\u00e4ge als dringliche Antr\u00e4ge auf die\nTagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung gesetzt, wenn sie\nunter den Katalog des Q 54 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung\nfallen.\nDies ist hier nicht der Fall. Der Landtag hat jedoch die\nM\u00f6glichkeit, die Dringlichkeit festzustellen. Dann m\u00fc\u00dfte\nder Antrag noch auf dieser Sitzung behandelt werden.\nVoraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, da\u00df im\n\u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung im\nLandtag \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar ist. Ich\nbitte deshalb, die Dringlichkeit dieses Antrages zu begr\u00fcn-\nden. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Noch vor wenigen Wochen hat\ndie Bundesinnenministerkonferenz gegen den Willen der\nSPD-regierten L\u00e4nder die Beendigung des Abschiebe-\nstopps f\u00fcr Kurden per  31.12. - man sehe keinen Hand-\nlungsbedarf! - abgelehnt. Selbst das Pr\u00e4sidium und der\nAusl\u00e4nderbeauftragte haben unseren Dringlichen Antrag,\nder fristgem\u00e4\u00df zur Pr\u00e4sidiumssitzung eingereicht wurde,\nmit einer \u00e4hnlichen Begr\u00fcndung nicht bef\u00fcrwortet.\nZwischenzeitlich hat sich, wie wir alle wissen, die Situa-\ntion vor Ort ge\u00e4ndert, so da\u00df sich selbst der Herr Bundes-\ninnenminister Kanther gen\u00f6tigt sah, eine entsprechende\nVerf\u00fcgung, bis 20.1.,  zu realisieren. Diesem hat sich laut\nPresse auch der Herr Innenminister Eggert angeschlossen.\nDie Nicht-Rechtsstaatlichkeit der T\u00fcrkei ist also erst mit\nder Verurteilung von Abgeordneten auch in ihr Bewu\u00dft-\nsein aufgenommen worden, meine Damen und Herren.\n\nJetzt zur Dringlichkeit selbst. Nach der Gesch\u00e4ftsordnung\nist dieser Antrag nicht dringlich, ohne da\u00df wir selbstver-\nst\u00e4ndlich damit gesagt haben, da\u00df Menschenrechte nicht\nimmer und st\u00e4ndig eingehalten werden m\u00fcssen und man\nsich daf\u00fcr einsetzen mu\u00df. Es geht bei diesem Antrag aber\nim Grundsatz nicht um die Frage, ob wir f\u00fcr die Men-\nschenrechte sind oder nicht - ich glaube, es ist in diesem\nHohen Haus unstreitig, da\u00df wir daf\u00fcr sind -, sondern es\ngeht um die Gesch\u00e4ftsordnung des Hohen Hauses. Nach\nder Gesch\u00e4ftsordnung stellt sich der Sachstand so dar, da\u00df\ndie Dringlichkeit nicht gegeben ist, weil - erstens - unser\nInnenminister - nach meinem Kenntnisstand auch durch\nKabinettsbeschlu\u00df - angeordnet hat, da\u00df Kurden bis zum\n31. Januar 1995 nicht abgeschoben werden k\u00f6nnen. Ich\nm\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df im Falle der irakischen Kur-\nden zur Zeit eine Abschiebung sachlich gar nicht m\u00f6glich\nist, weil bestimmte Voraussetzungen, die gegeben sein\nm\u00fcssen, beispielsweise Abschiebung \u00fcber die T\u00fcrkei oder\nin den Irak direkt, nicht gegeben sind. Darauf will ich aber\njetzt nicht weiter eingehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? -\nBitte, Frau Ostriwski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Wenn das Hohe Haus f\u00fcr die Wah-\nrung der Menschenrechte einsteht, sollte es in diesem Fall\nnicht formale vor inhaltliche Grunde schieben. Ich bin\ndaf\u00fcr, diesen Antrag anzunehmen.\n\n(Zurufe von der CDU: Dringlichkeit!) (Beifall bei PDS und SPD)\n\nEs geht aber nicht nur um Abgeordnete; es geht darum,\nein politisches Zeichen zu setzen, - -\n\n(Zurufe von der CDU:\nDie Dringlichkeit begr\u00fcnden!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Dringlichkeit, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: - da\u00df es ganz wichtig ist, heute und\nhier, meine Damen und Herren, zu entscheiden, wie wir\nmit den Menschenrechten verfahren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnsere n\u00e4chsten Sitzungen finden vom 25. bis 27. statt.\n\n(Zuruf von der CDU: Januar!)\n\n- Richtig, im Januar 1995.\nIch finde, es ist an der Zeit, sich heute und hier f\u00fcr Men-\nschenrechte und Rechtsstaatlichkeit einzusetzen und heute\nund hier den verfolgten Kurden ein Zeichen zu setzen,\nda\u00df wir darauf achten wollen, da\u00df Menschenrechte auch\nin anderen L\u00e4ndern eingehalten werden. Der Zeitpunkt\nder Januar-Sitzung ist diesem Anliegen unangemessen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Mochte jemand zu dem Antrag spre-\nchen? - Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBevor ich zur Dringlichkeit selbst komme, ein Hinweis,\nFrau Kollegin: Nach meinem Kenntnisstand ist im Bundes-\nrat eine SPD-Mehrheit vorhanden und nicht eine CDU-\nMehrheit. Ihre eigenen Genossen haben dort mitgestimmt.\nNur, damit wir das einmal klarstellen.\n\n167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Den heutigen Nachrichten im\nDeutschlandfunk - ich nehme an, da\u00df sie stimmen - war\nzu entnehmen, Herr Innenminister Kanther habe gesagt,\nder Abschiebestopp f\u00fcr Kurden gelte bis zum 20. Januar,\nkeinen Tag l\u00e4nger. Offensichtlich vertritt die Justizministe-\nrm Frau Leutheusser-Schnarrenberger eine andere Mei-\nnung; diese hat sie kundgetan. Herr Innenminister Kan-\nther hat gesagt, wenn Frau Leutheusser-Schnarrenberger\neine andere Meinung vertrete, werde er ihr sagen, da\u00df sie\ndas nichts angehe. Ich vermute, etwas derartiges wird\nInnenminister Kanther auch Innenminister Eggert sagen.\nIch glaube, es ist erforderlich, da\u00df wir hier sagen: Es geht\nnicht um den 20. Januar und auch nicht um den 31. Januar,\nsondern es geht darum, da\u00df die Kurden wissen, da\u00df sie so\nlange hier sein werden, wie in der T\u00fcrkei die Menschen-\nrechte in derart eklatanter Weise verletzt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich sehe noch zwei Wortmeldungen. Sie\nwissen, da\u00df wir in der Regel nur einen Abgeordneten\njeder Fraktion reden lassen. Ich gebe den beiden Wortmel-\ndungen statt und bitte anschlie\u00dfend um Abstimmung. -\nBitte, Frau Mattem.\n\nFrau Mattem, PDS: Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4-\nsident! Ich mochte die Dringlichkeit des Antrages der SPD\nunterst\u00fctzen. Frau Ostrowski hat dazu bereits den Stand-\npunkt der PDS genannt. Ich m\u00f6chte deshalb eine Begr\u00fcn-\ndung abgeben, weshalb f\u00fcr die kurdischen  Fl\u00fcchtlinge, die\nzur Zeit in Sachsen bzw. in Deutschland anwesend sind,\nSicherheit \u00fcber den 20. Januar 1995 hinaus geschaffen wer-\nden mu\u00df. Es w\u00e4re eine Angelegenheit des Hohen Hauses,\nein Zeichen zu setzen. Wenn dies heute - kurz vor Weih-\nnachten - gesch\u00e4he, wurde ich dies nicht nur f\u00fcr eine\nGeste des guten Willens halten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, bitte.\n\nLemff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nur auf einen\nFakt hinweisen. Frau Volkmer, Sie sollten es wissen: Der\nBundesinnenminister kann f\u00fcr Sachsen darauf hinweisen,\naber noch ist der s\u00e4chsische Innenminister daf\u00fcr zust\u00e4n-\ndig, bestimmte Fristen bez\u00fcglich Abschiebung zu defi-\nnieren. Unser Innenminister hat den 31. Januar 1995\ngenannt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich habe eine generelle Bitte. Wenn in\nZukunft die Dringlichkeit inhaltlich diskutiert werden soll,\nw\u00e4re ich Ihnen dankbar, wenn wir das vorher zur Kennt-\nnis bek\u00e4men. Wenn man das vorab wei\u00df, kann man die\nWortbeitr\u00e4ge entsprechend vorbereiten. - Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Vizepr\u00e4sident,\nseines Zeichens auch Ausl\u00e4nderbeauftragter.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich bin vorhin angespro-\nchen worden. Ich m\u00f6chte noch einmal betonen - das habe\nich auch im Pr\u00e4sidium gesagt: Wir m\u00fcssen sehr wohl\nunterscheiden zwischen Dringlichkeit nach Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung und Dringlichkeit bez\u00fcglich unseres politischen\nWillens.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD\nJa, und das mu\u00df  \u00fcber der\nGesch\u00e4ftsordnung stehen!)\n\n- Nein das Pr\u00e4sidium ist an die Gesch\u00e4ftsordnung\ngebunden, wenn es einen Antrag f\u00fcr dringlich erkl\u00e4ren\nmu\u00df. Es ist eindeutig so, da\u00df ein Antrag nur dann dring-\nlich ist, wenn im normalen Gesch\u00e4ftsgang eine Erledigung\nnicht m\u00f6glich ist.\nSie wissen sehr gut, da\u00df mich das Thema au\u00dferordentlich\nbesch\u00e4ftigt. Aber ich bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, nein,\nich wei\u00df es, da\u00df in der Landtagssitzung im Januar 1995 die\nBesch\u00e4ftigung mit diesem Antrag m\u00f6glich ist, weil bis zum\n31. Januar 1995 der Abschiebestopp des Herrn Innenmini-\nsters gilt. Deswegen ist dieser Antrag laut Gesch\u00e4ftsord-\nnung nicht dringlich. Inhaltlich ist der Antrag nat\u00fcrlich\nungeheuer wichtig und bedeutsam.\nIch war bez\u00fcglich der Kurden aus dem Irak ein wenig\nunsicher. Ich habe mir die Sache noch einmal durch den\nKopf gehen lassen. Es stimmt tats\u00e4chlich, da\u00df am 31. die-\nses Monats ein Termin abl\u00e4uft. Herr Leroff hat meiner\nAnsicht nach deutlich gemacht, da\u00df eine faktische aufent-\nhaltsbeendende Ma\u00dfnahme auch f\u00fcr Kurden aus dem Irak\nnicht m\u00f6glich ist, denn die T\u00fcrkei kann nicht in Frage\nkommen, weil dort PKK-Gebiet ist. Es gibt zwar in Jorda-\nnien einen Schutzstreifen, aber auch dahin kann nicht\nabgeschoben werden, Bagdad wird nicht angeflogen.\nMeine Damen und Herren, vermischen Sie nicht\nGesch\u00e4ftsordnungsdinge mit politischen Inhalten! Ich\npers\u00f6nlich f\u00fchlte mich durch - -\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n- Moment, ich bitte jetzt nicht zu klatschen - die Einlas-\nsung meiner SPD-Kollegen zutiefst gekr\u00e4nkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse nun\n\u00fcber die Dringlichkeit des Antrages der SPD-Fraktion,\nDrucksache 2/0228,  ,,Aussetzung von Abschiebungen f\u00fcr -\nt\u00fcrkische und irakische Kurden\u201d, abstimmen. Wer der -\nDringlichkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Damit ist die Dring-\nlichkeit von der Mehrheit der Abgeordneten abgelehnt\nworden.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein\nDringlicher Antrag der PDS-Fraktion vor. Dieser Antrag\nist noch nicht ausgeteilt worden, und er hat keine Druck-\nsachennummer. Aus diesem Grunde bitte ich darum, den\nAntrag unmittelbar vorzutragen. Er ist vorher dahin\ngehend einzubringen, da\u00df er \u00fcber die Anwendung des\n\u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Verk\u00fcrzung der Ein-\nreichefrist zur Abstimmung stellt. Ich bitte, diesen Antrag\nzu benennen.\nDes weiteren bitte ich, sich w\u00e4hrend der Diskussion an die\nGesch\u00e4ftsordnung zu halten. Es wird jetzt \u00fcber die\nVerk\u00fcrzung der Einreichefrist gesprochen. Frau Mattem,\nbitte.\n\nFrau Mattem, PDS: Ich m\u00f6chte zu beiden Antr\u00e4gen spre-\nchen.\n\n168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Dringlicher\nAntrag der Fraktion der PDS zum Thema ,,Verurteilung\nvon kindischen  Abgeordneten in der T\u00fcrkei\u201c.\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Der Sachsische Landtag\ndistanziert sich entschieden von den durch das Staats-\nsicherheitsgericht in Ankara verh\u00e4ngten Urteilen gegen\n\ni acht demokratisch gew\u00e4hlte kurdische Abgeordnete des\nt\u00fcrkischen Parlaments sowie von dem vorausgegangenen,\nrechtsstaatliche Grundsatze negierenden Proze\u00df. Das\nS\u00e4chsische Parlament dr\u00fcckt seine tiefe Besorgnis \u00fcber die\n\ni Demokratieentwicklung in der T\u00fcrkei, insbesondere \u00fcber\ndie Einhaltung der Menschenrechte, vor allem gegen\u00fcber\nKurden in diesem Land, aus.\u201d\nZur Begr\u00fcndung ist zu sagen: Der demokratisch gew\u00e4hlte\nS\u00e4chsische Landtag kann zu der Verurteilung von acht\ndemokratisch gew\u00e4hlten kurdischen Abgeordneten des\nt\u00fcrkischen Parlaments durch das Staatssicherheitsgericht\nzu drastischen Freiheitsstrafen nicht schweigen. Dies ist\num so mehr der Fall, da es sich um einen politischen Pro-\nze\u00df handelt, in dem Abgeordnete, die im Rahmen ihrer\npolitischen T\u00e4tigkeit \u00fcber kurdische Fragen diskutierten\n\nL und ihren friedlichen Protest gegen die Verletzung der\nMenschenrechte artikulieren wollten, als Terroristen abge-\nurteilt worden sind.\nNach dieser Proze\u00dffarce kann die T\u00fcrkei kaum mehr als\nein Land mit entwickelter Gesetzgebung und Rechtspre-\nchung angesehen werden. Wie anders sonst soll die auch\nvon internationalen Beobachtern festgestellte mangelhafte\nBeweisf\u00fchrung der Verteidigung und die abgelehnte\nAnh\u00f6rung von Entlastungszeugen gewertet werden?!\nDer Antrag ist von besonderer Dringlichkeit, da die\nDistanzierung des S\u00e4chsischen Landtages von den\nGeschehnissen nur im unmittelbaren zeitlichen Zusam-\nmenhang eine Au\u00dfenwirkung entfalten kann.\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich hier anf\u00fchren - das ist Ihnen\nsicherlich bekannt -, da\u00df zu diesem Zeitpunkt die Pr\u00e4si-\ndentin des Deutschen Bundestages den Standpunkt der\nBundesrepublik vor dem Deutschen Bundestag vortr\u00e4gt.\nIch denke, es steht auch dem Hohen Haus des S\u00e4chsischen\nLandtages an, nicht ins Hintertreffen zu geraten. Au\u00dfer-\ndem ist es so, da\u00df der Generalstaatsanwalt der T\u00fcrkei\nNusret Demiral in Berufung gehen und die Todesstrafe f\u00fcr\n\nL die verurteilten kurdischen Parlamentarier fordern wird.\nDes weiteren haben sich am gestrigen Abend Mitglieder\ndes--\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Mattem, ich bitte, da\u00df Sie sich auf\ndie Begr\u00fcndung des Antrages beschr\u00e4nken. Meines Erach-\ntens haben Sie den Antrag jetzt begr\u00fcndet. Sie m\u00fc\u00dften nun\nnoch einmal etwas zur Begr\u00fcndung der besonderen\nDringlichkeit sagen, damit wir \u00fcber den 5 110 dann die\nAbstimmung vornehmen k\u00f6nnen.\n\nFrau Mattem, PDS: Ich beantrage namens der Fraktion\nc der PDS die Verk\u00fcrzung der Einreichungsfrist f\u00fcr den\n\nDringlichen Antrag, den ich vorgetragen habe, in Anwen-\ndung des Q 110 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen\nLandtages:\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: In Anwendung des 5 110\nder Gesch\u00e4ftsordnung wird der Dringliche Antrag der\nPDS-Fraktion zum Thema ,Verurteilung  von kurdischen\nAbgeordneten in der T\u00fcrkei\u2018 abweichend von der in 5 54\nAbs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr ,das Einreichen von\nDringlichen Antr\u00e4gen vorgesehenen Frist auf die Tages-\n\nordnung der 4. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages am\n15.12.1994 gesetzt.\u201d\nZur Begr\u00fcndung m\u00f6chte ich jetzt nichts weiter ausfuhren.\nDas habe ich bereits in der Begr\u00fcndung zum Dringlichen\nAntrag getan.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Mochte jemand zum Antrag auf Verk\u00fcr-\nzung der Einreichefrist sprechen? - Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, unsere Fraktion wird der\nVerk\u00fcrzung nicht zustimmen, weil wir der Meinung sind,\nda\u00df dieses Grundsatzproblem auch in dem Antrag formu-\nliert vorliegen mu\u00df, um \u00fcberhaupt im Detail zu wissen,\nwelche Konsequenzen solche Beschl\u00fcsse haben. Der\nAntrag, so formuliert und vorgetragen, ist von uns SO\nnicht nachvollziehbar.\nDar\u00fcber hinaus sehen wir keine Gefahr, da\u00df wir dem Bun-\ndestag hinterherlaufen. Das, was Frau S\u00fcssmuth ausfuhrt,\nist in der Tat genau das, was wir auch denken. Durch\nmehrfaches Wiederholen wird der Sachverhalt nicht an-\nders. Wir k\u00f6nnen hier nur feststellen, da\u00df sich der S\u00e4ch-\nsische Landtag mit der Sache auseinandersetzen wird,\naber in der ihm zustehenden ordentlichen Verfahrens-\nweise. Deswegen stimmen wir der Anwendung des 5 110\nnicht zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nWehnert, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte gegen den\nAntrag von Herrn Leroff aus Gesch\u00e4ftsordnungsgr\u00fcnden\nsprechen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWir haben bereits mehrfach in diesem Haus m\u00fcndlich vor-\ngetragene Antr\u00e4ge, wie Sie das richtig hier einbringen\nlie\u00dfen, verhandelt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das wird doch aber so gemacht. - Bitte,\nHerr Adler.\n\nAdler, SPD: Meine sehr verehrten Kollegen von der CDU,\nich denke, da\u00df der Antrag uns zwar sehr wortreich und\nauch nicht immer im Blick auf die Fristverk\u00fcrzung vorge-\ntragen worden ist. Aber wenn Parlamentarier auf dieser\nWelt verfolgt sind und Sie dann die Frage stellen, ob die\nZeit angemessen ist, darauf zu reagieren, wundere ich\nmich schon sehr dar\u00fcber.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nVerehrter Herr Kollege Leroff, Sie haben diese Zeit hier in\ndieser DDR nicht erlebt, als ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte, da\u00df\nein Parlament gegen die Verfolgung von Leuten eintritt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS -\nZurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich lasse jetzt\n\u00fcber den Antrag der PDS-Fraktion ,,Verk\u00fcrzung  der Ein-\nreichungsfrist f\u00fcr einen Dringlichen Antrag in Anwen-\ndung des 5 110 der Gesch\u00e4ftsordnung\u201d abstimmen. Wer\neiner Verk\u00fcrzung der Einreichefrist zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. -Wer ist dagegen? -Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Damit ist die Ablehnung mit Mehrheit\n\n169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nbeschlossen. \u00fcber die Dringlichkeit braucht damit nicht\nweiter befunden zu werden.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, weitere Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung liegen nicht vor. Ich gehe jetzt davon aus, dai3  damit\ndie vorliegende Tagesordnung f\u00fcr den heutigen Tag best\u00e4-\ntigt ist.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n.\n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses ,,F\u00f6rderung der Milchwirtschaft\ndurch die Staatsregierung\u201d\n\nDrucksache 2/0183,  Antrag der Abgeordneten d\n\nDieser Antrag liegt mir entsprechend Artikel 54 der Ver-\nfassung des Freistaates Sachsen in Verbindung mit 5 2\nAbs. 1 des Gesetzes \u00fcber Einsetzung und Verfahren von\nUntersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages\nvor. Ich gehe davon aus, da\u00df die Antragsteller ihr Begeh-\nren begr\u00fcnden wollen, und frage, ob dazu das Wort\ngew\u00fcnscht wird. - Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Der Ihnen vorliegende Antrag auf Einsetzung\neines Untersuchungsausschusses erfolgt im Einklang mit\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und der Gesch\u00e4fts-\nordnung des S\u00e4chsischen Landtages, und er erf\u00fcllt insbe-\nsondere die Anforderungen des S\u00e4chsischen Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetzes. Dies wird durch die Unter-\nschriftsleistung von mehr als einem F\u00fcnftel der Abgeord-\nneten dieses Parlamentes dokumentiert. Damit sind die\nBestimmungen des \u00a7 2 des Untersuchungsausschu\u00dfgeset-\nzes erf\u00fcllt. Das f\u00fcr die Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses erforderliche Quorum ist damit erreicht.\n\nDer damit installierte Untersuchungsausschuf3 mit dem\nThema ,,F\u00f6rderung der Milchwirtschaft durch die Staats-\nregierung\u201d ber\u00fchrt wesentliche Strukturfragen, die f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Milchwirtschaft von entscheidender Bedeutung\nsind. Gerade die Milcherzeugung stellt einen wesentlichen\nBeitrag f\u00fcr die Einkommenssituation unserer Bauern dar.\nEine sich daran ankn\u00fcpfende effiziente Verarbeitungs-\nstruktur sichert Markte und Arbeitspl\u00e4tze.\n\nF\u00fcr uns stellt sich die Frage, ob bei der F\u00f6rderung der\nMilchwirtschaft zweckwidrig bzw. rechtswidrig Finanz-\nmittel ausgereicht worden sind. Insbesondere sollte ge-\nkl\u00e4rt werden, ob im Einklang mit 5 7 der S\u00e4chsischen\nHaushaltsordnung dabei die Grunds\u00e4tze von Sparsamkeit\nund Wirtschaftlichkeit sowie sonstige haushaltsrechtliche\nZuwendungsvorschriften beachtet wurden.\n\nNach dem Bericht des S\u00e4chsischen Landesrechnungshofes\nstellt sich auch die Frage, ob F\u00f6rdermittel an eine Gro\u00df-\nmolkerei ausgezahlt wurden, ohne da\u00df die daf\u00fcr n\u00f6tigen\nVoraussetzungen gegeben waren, und ob diese F\u00f6rder-\nmittel zweckwidrig eingesetzt worden sind.\n\nEs ist zu kl\u00e4ren, in welchem Umfang gegebenenfalls ein\nVerschulden der Staatsregierung und ihrer Ministerien\nvorliegt. Worin l\u00e4gen in einem solchen Falle die Ursachen?\n\nEs stellt sich die Frage, welche Entscheidungen und\nSchritte erfolgt sind, nachdem Fehler bemerkt wurden.\nVon besonderer Bedeutung ist auch die Frage, ob von\nvornherein beabsichtigt worden war, vorzeitig und \u00fcber-\nh\u00f6ht ausgezahlte F\u00f6rdermittel zu verzinsen bzw. zur\u00fcck-\nzufordern. Wann und wie wurde dies dokumentiert bzw.\ndem Zuschu\u00dfnehmer mitgeteilt?\n\nler Fraktion der SPD und weiteren Abgeonlneten\n\nEin f\u00fcr die Gestaltung der Molkereistrukturen in Sachsen\nwesentlicher Punkt ist auch die Frage, ob die gef\u00f6rderten\nStrukturen, insbesondere die F\u00f6rderung der Sachsenmilch\nAG und der Firma M\u00fcller, mit den Zielen und Inhalten\ndes Sektorenplanes Milch und Milcherzeugnisse \u00fcberein-\nstimmen. Dabei erscheint uns wichtig. Beweggrunde und\nKriterien der F\u00f6rdermittelvergabe durch die Staatsregie-\nrung im Bereich Milchwirtschaft seit 1990 zu erhellen.\nIch erhoffe mir vom Untersuchungsausschu\u00df eine sach-\nliehe und konstruktive Arbeit im Interesse politischer\nGlaubw\u00fcrdigkeit.\nDer Fraktionsvorsitzende der CDU hatte w\u00e4hrend der\nletzten Plenarsitzung die Bef\u00fcrchtung ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df dieser\nUntersuchungsausschu\u00df nur hinter verschlossenen T\u00fcren\ntagen w\u00fcrde. Dem, Herr Dr. H\u00e4hle, ist nicht so. Para-\ngraph 8 des UntersuchungsausschuBgesetzes regelt die\nOffentlichkeit dieser Sitzungen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDie Beweisaufnahme erfolgt \u00f6ffentlich. Die \u00d6ffentlichkeit\nkann ausgeschlossen werden, wenn \u00fcberragende Inter-\nessen der Allgemeinheit oder \u00fcberwiegende Interessen\neines einzelnen dies gebieten oder wenn es zur Erlangung\neiner wahrheitsgem\u00e4\u00dfen Aussage erforderlich scheint. Die\neigentlichen Beratungen des Untersuchungsausschusses\nsind nicht\u00f6ffentlich. Eine Mehrheit von zwei Dritteln der\nAusschu\u00dfmitglieder kann in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung die\nHerstellung der \u00d6ffentlichkeit beschlie\u00dfen. Die Kollegen ,_.\nvon der CDU-Fraktion haben das also in entscheidender\nWeise mit in der Hand.\n\nd\n\n(Beifall bei der SPD -\nvereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist die\nAussprache er\u00f6ffnet. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nSPD; die CDU will in der ersten Runde nicht sprechen.\nDanach kamen die PDS und die CDU. Wird jetzt von der\nSPD das Wort gew\u00fcnscht?\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident, das war der erste Redebeitrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war Ihr erster Redebeitrag. Dann\nbitte ich jetzt die PDS, das Wort zu nehmen.\n\nWehnert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Kennen Sie den Unterschied zwischen Trag\u00f6die und\nDrama in Sachsen? Es gibt in Sachsen keinen. Das Ding\nhei\u00dft ,,Sachsenmilch 2000\u201d;  es ist das gleiche.\nAm 24. Januar 1992, auf der 36. Landtagssitzung, wurde\nvon mir unter anderem ausgef\u00fchrt, da\u00df nach Zulassung\nder Sachsenmilch-Aktie am 5.12.1991 die Anleger ,,Zu-\n\n170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nr\u00fcckhaltung wegen Mangels an Phantasie\u201d - ich habe es\nw\u00f6rtlich zitiert - \u00fcbten. Das war die Einsch\u00e4tzung der\n,,Wirtschaftswoche\u201d.\nIm Dezember 1991 wurde der Vorstandsvorsitzende der\nS\u00fcdmilch AG, Wolfgang Weber, wegen Steuerhinter-\nziehung angeklagt. Im Hohen Hause wurde formuliert,\nda\u00df das, was bei S\u00fcdmilch passiere, keinen Einflu\u00df auf\n\n*\nSachsenmilch habe. Am 17. Februar 1993 - in der 62. Land-\ntagssitzung - wurden die ersten Zweifel am Konzept f\u00fcr\ndie Sachsenmilch 2OBO hier im Parlament ge\u00e4uI3ert.  Der\n\nm\u00fc\u00dfte im Ministerium bekannt gewesen sein, daR das\nUrsprungskonzept nicht Bestand haben w\u00fcrde.\u201d\nMeine Damen und Herren! Da die gesamte Milchproduk-\ntion in Sachsen nun als Untersuchungsgegenstand in der\nF\u00f6rderungs- und Bewilligungspraxis ansteht, werden wir\nim Ausschu\u00df unseren Beitrag in Sachlichkeit, zu einer\nsachlichen Beurteilung der tats\u00e4chlichen Erkenntnisse\nleisten, aber wir werden auch die zur Verantwortung ZU\nziehen haben, die daf\u00fcr verantwortlich sind.\n\n. Ausschu\u00df hat dann im gleichen Jahr vor Ort ernsthafte\nBedenken vorgebracht. Am 14. Juli 1993  - in der 73. Land-\ntagssitzung - formulierte ich w\u00f6rtlich ,,Ger\u00fcchte behaup-\nten, man will die Sachsenmilch in den Konkurs treiben;-\num sie m\u00f6glicherweise als Konkursmasse zu vereinnah-\nmen.\u201d Am 27. Juni 1993 war es soweit.\nMeine Damen und Herren! Im September 1993 beantrag-\nten wir die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses,\nder von diesem Haus mit den Stimmen von SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne abgelehnt wurde. Im November 1994 -\nalso vor einem Monat - wurde er ebenfalls mit der Enthal-\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Minderheitenrechte, Herr Jurk, die Sie mit Ihren\n22 Kolleginnen und Kollegen aus\u00fcben wollen - -\n\n(Wehnert, PDS: Plus den Stimmen der PDS.)\n\nL-\ntung der SPD abgelehnt.\nNun hat Herr Verheugen\n\n- Herr Wehnert, schreien Sie doch nicht immer dazwi-\nschen, lassen Sie mich doch erst einmal ausreden! Ich habe\nIhnen doch auch still zugeh\u00f6rt, auch wenn es manchmal\nschwerf\u00e4llt.\n\n@.rrk,  SPD:\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nWir buchstabieren lhnen das einmal.)\n\n- jawohl, Herr Verheugen - wahrscheinlich die s\u00e4chsische\nSPD diszipliniert, und es konnte zu diesem Antrag kom-\nmen.\n\n(Adler, SPD:\nIhre Phantasie ist bemerkenswert.)\n\n- Das machen Sie mal in Ihren eigenen Reihen aus!\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch mu\u00df sagen, es wird wirklich Zeit, da\u00df wir versuchen,\nzumindest eine Art Medaille f\u00fcr sportliche Leistungen\nauszuschreiben, insbesondere f\u00fcr die SPD-Fraktion; denn\nder Spagat, den Sie jetzt betreiben, wird ja fast unm\u00f6glich.\nSie lehnen auf der einen Seite bei der letzten Landtags-\nsitzung einen Antrag mehr oder weniger mit ab, kommen\ndann mit einem Minderheitenvotum zum Untersuchungs-\nausschu\u00df und sind nun als Fraktion in der Lage, diesen\nUntersuchungsausschu\u00df mit der geschlossenen Unterst\u00fct-\nzung der PDSFraktion  in diesem Hohen Hause einzu-\nsetzen und durchzusetzen. Das gibt mir schon zu denken,\n\nInteressant an der ganzen Sache ist, eben nicht vorzu-\nverurteilen, sondern es kommt darauf an, beurteilen zu\nk\u00f6nnen, nicht nur passiv, sondern aktiv als Parlament zu\nreagieren, nicht nur zu registrieren, sondern auch bis zur\nRealisierung zu kontrollieren.\nIch stelle mir tats\u00e4chlich, wie im letzten Landtag schon\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nL\nausgef\u00fchrt, die Frage: Wer hat denn eigentlich Interesse an\nRufmord in Sachsen, statt vorher kontrollieren zu wollen?\nMit welcher Begr\u00fcndung will man denn einen Unter-\nsuchungsausschu\u00df verhindern?\nWenn hier formuliert wird, da\u00df in laufende Verfahren ein-\ngegriffen w\u00fcrde, und das sei nicht zul\u00e4ssig erinnere ich\nSie nur an den letzten Untersuchungsausschu\u00df. In wieviel\nlaufende Verfahren ist dort eingegriffen worden?!\n\ninsbesondere, wenn man wei\u00df, Herr Jurk, - und das steht\nbei dpa und ist also keine CDU-Meldung -, da\u00df die\n2 SB0 Milchbauern - soviel sollen es zirka sein - in dem\nM\u00fcller-Engagement nach all jenem bisher Passierten eher\neine positive Entwicklung sehen und es die s\u00e4chsische\nMilcherzeugergemeinschaft mit immerhin 323 Mitgliedern\nund einer Milchmenge von etwa 300 Millionen Kilogramm\ndadurch an sich bindet.\nIch gehe davon aus, da\u00df das Votum derer, die in der Land-\nwirtschaft f\u00fcr die Herstellung von Milch und die Versor-\ngung der Bev\u00f6lkerung Sorge tragen, - -\n\n(Widerspruch bei der CDU)\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nMeine Damen und Herren! Interessant zu dem ganzen Leroff, CDU: - Nein, Herr Pr\u00e4sident, ich gestatte keine\nKomplex, zu dem ganzen Drama, ist nat\u00fcrlich das von mir Zwischenfrage. - meines Erachtens mit zu beachten und\nmehrfach zitierte Papier von Prof. H\u00fclsenmayer aus dem zu ber\u00fccksichtigen ist.\n\n. Milchforschungsinstitut Kiel nach Konkurs der Sachsen-\nmilch  AG im Auftrag des Staatsministeriums. Dort wird\nunter anderem die Frage gestellt und beantwortet: ,,Hat\ndas Ministerium eher von dem drohenden Konkurs\nKenntnis nehmen k\u00f6nnen?\u201d Und es hei\u00dft dort: ,,Die Infor-\nmation seitens des Unternehmens zeichnete ein Bild, das\nder Realit\u00e4t nicht entsprach. Bereits im Fr\u00fchjahr 1992 war\ndas Unternehmen nicht mehr zu halten. Ani\u00e4\u00dflich  des\nRichtfestes im M\u00e4rz 1993 wurden erste Angaben zur\nKosten\u00fcberschreitung gemacht. Ab diesem Zeitpunkt\n\nMeine Damen und Herren! Es verwundert mich schon,\nwenn ausgerechnet die PDS davon spricht. Ich m\u00f6chte hier\nsehr deutlich sagen, da\u00df insbesondere die Staatsregierung\nsehr aktiv war und von Anfang an davon ausgegangen ist,\nden Ausschu\u00df zu informieren, und da\u00df man den\n\u00c4u\u00dferungen und den Ger\u00fcchten, die im Umlauf waren,\nnachgegangen ist. Aber, Herr Wehnert, wenn Sie schon\nfordern, wir sollen sachlich und fachlich die Dinge bear-\nbeiten, sollten wir eben nicht auf Ger\u00fcchte anspringen,\nsondern auf Sachgegenst\u00e4nde.\n\n171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nUnd ich mochte auch klarstellen, Herr Wehnert, da\u00df im\nletzten Untersuchungsausschu\u00df, dem ich angeh\u00f6rt habe,\nniemals in laufende gerichtliche Verfahren eingegriffen\nwurde. Das zu behaupten verbitte ich mir einfach!\n\n(Wehnert,  PDS: Das ist doch nicht wahr!)\n\nEs kann gar nicht sein Herr Wehnert, und so unabh\u00e4ngig\nsind unsere Gerichte und Richter, da\u00df der Untersuchungs-\nausschu\u00df in laufende Verfahren eingegriffen hat. Ich\nm\u00f6chte das schon sehr deutlich sagen, denn das ist auch\neine Darstellung, als ob hier Politik in Gerichtsverfahren\neingreifen kann. Noch ist in dieser Demokratie - und Gott\nsei Dank haben Sie ja noch nicht das Sagen - dies nicht\nm\u00f6glich.\nDer letzte Untersuchungsausschu\u00df, meine Damen und\nHerren, hat ja auch gezeigt - und die SPD hat ja daran\nteilgenommen -, da\u00df im Prinzip zur Kl\u00e4rung des Sachver-\nhaltes nach unserem Erkenntnisstand nicht allzuviel her-\nausgekommen ist.\nWenn Sie \u00d6ffentlichkeit wollen, Herr Jurk, verstehe ich\n\u00fcberhaupt nicht, warum Sie nicht einen Berichtsantrag\ngestellt haben, sich haben sauber berichten lassen und die-\nsen ausf\u00fchrlich diskutiert haben; denn auch dann h\u00e4tte\nIhnen die Staatsregierung alle Informationen zukommen\nlassen k\u00f6nnen, die Sie gewollt und ben\u00f6tigt h\u00e4tten. Wenn\nSie die Unterlagen, die der Landwirtschaftsminister im\nAusschu\u00df vorgelegt hat, richtig und sachlich gelesen\nhaben, werden Sie feststellen, da8 das, was Sie hier for-\ndern, zum \u00fcberwiegenden Teil, bis auf kleine Details, die\nman h\u00e4tte nachfragen k\u00f6nnen, beantwortet worden ist.\nIch behaupte, Sie treiben hier mit unserer Zeit Scharlata-\nnerie. Sie besch\u00e4ftigen nicht nur sich, sondern auch andere\nund hindern uns daran, vern\u00fcnftige politische Arbeit in\ndiesem Hohen Hause zu leisten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nInsofern werden wir uns bei der Abstimmung zu diesem\nTagesordnungspunkt enthalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der S\u00e4ch-\nsische Landtag hat gem\u00e4B  Artikel 54 Abs. 1 Satz 1 der\nVerfassung des Freistaates Sachsen und gem\u00e4\u00df 5 2 Abs. 1\nSatz 1 des Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes das Recht und\nauf Antrag von einem F\u00fcnftel seiner Mitglieder die Pflicht,\neinen Untersuchungsausschu\u00df einzusetzen. Der vorliegen-\nde Antrag in der Drucksache 2/0183  tr\u00e4gt die notwendige\nAnzahl der Unterschriften. Ich verweise hierzu auf 5 2\nAbs. 1 Satz 2 des Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes. Trotz-\ndem mu\u00df der Landtag einen f\u00f6rmlichen Beschlu\u00df \u00fcber die\nEinsetzung des Untersuchungsausschusses fassen.\nIch darf Sie daher bitten, diesen Beschlu\u00df zu fassen. Ich\ndarf Sie darauf verweisen, da\u00df im vorliegenden Fall nach\nArtikel 54 der Sachsischen Verfassung der Landtag diesen\nAusschu\u00df einsetzen mu\u00df.\nBevor wir aber zur Abstimmung kommen, hat die SPD-\nFraktion noch das Schlu\u00dfwort.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Es reizt mich nat\u00fcrlich nun, nachdem in der\nganzen Sache wieder polemisiert wurde, darauf zu ant-\nworten.\nIch gehe zuerst einmal auf die PDS ein. Die PDS hat am\n9.11. in den Gesch\u00e4ftsgang dieses Landtages einen Dring-\nlichen Antrag eingebracht. Dieser Dringliche Antrag hat\neine einzige Unterschrift getragen, n\u00e4mlich die des Frak-\n\ntionsvorsitzenden der PDS. Damit h\u00e4tte man nicht \u00fcber\nein Minderheitenvotum zum Untersuchungsausschu\u00df\nkommen k\u00f6nnen. Dazu h\u00e4tte es n\u00e4mlich nach dem Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetz wenigstens 24 Unterschriften\nbedurft. Den Fehler k\u00f6nnen Sie jetzt nicht anderen r\u00fcber-\nschieben.\nUnd wenn wir im S\u00e4chsischen Landtag ,\n\n(Protest bei der PDS)\n\nam 17. November \u00fcber diesen Antrag verhandelt haben,\nso war es doch so gewesen, da\u00df selbst mit SPD-Stimmen - t\ndar\u00fcber k\u00f6nnen Sie sich jetzt auch wieder aufregen oder\nauch nicht - dieser Untersuchungsausschu\u00df h\u00e4tte gar nicht\ninstalliert werden k\u00f6nnen; denn dieser Antrag h\u00e4tte der\neinfachen Mehrheit in diesem Hause bedurft. Da hatten\neben die Unterschriften vorher, bereits am 9.11. bei der\nEinbringung, beigebracht werden m\u00fcssen. So ist es nun\neinmal im Gesetz verankert, und daran m\u00fcssen auch Sie\nsich halten, Herr Wehnert.\nInteressant war f\u00fcr mich nat\u00fcrlich die Medien-Berichter-\nstattung. In Ihrem fr\u00fcheren Zentralorgan, vielleicht ist es\ndas auch heute noch, stand dann gleich noch drin: ,,.. .\neinm\u00fctige Ablehnung durch CDU und SPD\u201d. Ich wei\u00df\nnicht, wo der Journalist das aufgenommen hat. Es ging ja\nauch weiter: ,,Im Prinzip hat dann die SPD diesen Unter-\nsuchungsausschu\u00df abgelehnt.\u201d Hier weise ich gerade die\nKollegen von der CDU darauf hin: Wenn Sie schon ableh-\nnen, m\u00fcssen Sie aufpassen, da\u00df nicht nur die SPD jetzt\ndiese Rolle \u00fcbernehmen mu\u00df.\nWir haben f\u00fcr diesen Untersuchungsausschu\u00df Grunde\ngehabt. Wir haben zun\u00e4chst einmal auch dem Landwirt-\nschaftsminister Gelegenheit gegeben, sich zu \u00e4u\u00dfern. Wir\nhatten bekanntlich nach dem 9.11. noch eine Ausschu\u00df-\nsitzung. Es war f\u00fcr mich insoweit schon interessant und\nauch ein faires Verhalten, da\u00df wir uns erst einmal anh\u00f6-\nren, was der Landwirtschaftsminister zu den Vorw\u00fcrfen\ndes S\u00e4chsischen Landesrechnungshofes zu sagen hat. Die\ndabei aufgetretenen Diskrepanzen haben uns eigentlich\nbest\u00e4rkt, diesen Untersuchungsausschu\u00df zu fordern. Da\u00df\nwir ihn noch weitergefa\u00dft haben, hat einfach mit der\nThematik zu tun. Wir wollten uns dabei nicht einschr\u00e4n-\nken. Ich denke schon, da\u00df die Problematik, da\u00df man in\nlaufende Verfahren nicht eingreifen kann, dabei eine Rolle\nspielt.\nZur CDU! Ich teile Ihre Auffassung, da\u00df man die berech-\ntigten Sorgen der Bauern ber\u00fccksichtigen mu\u00df. Aber ich\nverweise darauf: F\u00f6rdergelder sind Steuergelder, es sind\nGelder, die von der Gesamtheit der Bev\u00f6lkerung aufge-\nbracht werden. Sosehr ich auch meine, da\u00df den Milch-\nbauern das gegeben werden sollte, was ihnen zusteht, so\ngeht es in erster Linie um eine effiziente, eine preisw\u00fcr-\ndige Verarbeitungsstruktur. So meine ich schon, da\u00df es\nganz besonders wichtig ist, mit dem wenigen, mit dem\nknappen Geld sehr effizient und so wahrhaftig wie m\u00f6g-\nlich umzugehen.\nIch frage mich wenn alles korrekt gelaufen ist, liebe Kolle-\ngen von der CDU: Was sollte sch\u00e4dlich daran sein, das\nnoch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen, und dies auch mit den Mitteln\neines Untersuchungsausschusses? - Ich verweise darauf:\nBerichtsantr\u00e4ge sind eine sch\u00f6ne Sache, die kann man\nnachher lesen, hier wird alles schwarz auf wei\u00df dokumen-\ntiert. Aber wir haben bereits eine Menge Antr\u00e4ge, das wer-\nden mir auch die Agrarpolitiker der CDU-Fraktion best\u00e4ti-\ngen k\u00f6nnen, in der 1. Legislaturperiode gehabt, bei denen\nuns mit dem Verweis auf Datenschutz bestimmte Informa-\n\n-.\n-\n\n_\n\n172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ntionen nicht gegeben wurden. Da, denke ich schon, ist der\nUntersuchungsausschu\u00df angebracht.\nDie CDU-Fraktion hat ja mittlerweile anscheinend das\nWindhundrennen um die schnellere Einbringung von\nAntr\u00e4gen mit der PDS aufgenommen. Ich finde es insofern\nrichtig, daf3  wir uns argumentativ mit der PDS ausein-\nandersetzen. Polemik ist f\u00fcr mich fehl am Platze, und ich\nhoffe auf eine sachliche Beratung im Untersuchungs-\nausschu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD und teilweise bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Pomch,  PDS: Ich m\u00fc\u00dfte  einige sachliche Richtig-\nstellungen machen, aber eine wenigstens mochte ich hier\ntatsachlich vornehmen.\nDie PDS verfugt \u00fcber kein Zentralorgan, Herr Jurk. Die\ngr\u00f6\u00dfte \u00fcberregionale Zeitung aus den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern, das ,,Neue Deutschland\u201d, ist eine unabh\u00e4ngige\nZeitung.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nglieder. Die Verteilung der Mitglieder auf die Fraktionen\nerfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des Untersuchungsaus-\nschu\u00dfgesetzes nach der Mitgliederzahl der Fraktionen,\nwobei nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach\nd\u2019Hondt zur Anwendung kommt.\nHierbei ist noch zu beachten, da\u00df gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2\ndes Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes jede Fraktion minde-\nstens durch ein Mitglied vertreten sein mu\u00df. Anders als\nbei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages\nsind gem\u00e4\u00df $j 4 Abs. 2 Satz 1 des Untersuchungs-\nausschu\u00dfgesetzes die Mitglieder und Stellvertreter eines\nUntersuchungsausschusses vom Landtag nach den Vor-\nschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen.\nMir ist signalisiert worden, da\u00df sie wegen der Kurze der\nZeit bis auf die Fraktion der SPD nicht in der Lage waren,\ndie notwendigen Kandidaten f\u00fcr den Untersuchungsaus-\nschu\u00df vorzuschlagen. Mehr liegt mir nicht vor. Die Wahl\nkann nach der jetzt erfolgten f\u00f6rmlichen Einsetzung des\nUntersuchungsausschusses daher in einer der Landtags-\nsitzungen im Januar vorgenommen werden. - Bitte, eine\nRichtigstellung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Begr\u00fcn- Wehnert,  PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die Namen der beiden\ndung f\u00fcr die Notwendigkeit der Abstimmung habe ich Mitglieder des Ausschusses sind von der PDS-Fraktion\nIhnen vorgetragen. Darf ich um Ihre Aufmerksamkeit gestern an die Landtagsverwaltung in den parlamenta-\nbitten f\u00fcr die jetzt folgende Abstimmung? rischen Gang \u00fcbergeben worden.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Wer der Einsetzung des Untersuchungsausschusses\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. - Danke\nsch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Wer ist dagegen? -\nDamit ist der Untersuchungsausschu\u00df eingesetzt worden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Gr\u00f6\u00dfe des Untersuchungs-\nausschusses richtet sich nach den entsprechenden Bestim-\nmungen der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Land-\ntages, 5 19 der Gesch\u00e4ftsordnung, das hei\u00dft, er hat 11 Mit-\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, ich nehme das zur Kenntnis. Ich\nhabe auch lediglich erkl\u00e4rt, da\u00df es mir hier nicht vorliegt.\nIch setze aber voraus, da\u00df das, was jetzt hier mitgeteilt\nworden ist, so in Ordnung geht. Trotzdem liegen von der\nFraktion der CDU noch keine Vorschl\u00e4ge vor. Aus diesem\nGrunde mu\u00df die Wahl dann in einer der n\u00e4chsten Sitzun-\ngen durch das Plenum vorgenommen werden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber einen Finanzausgleich\nmit den Gemeinden und Landkreisen 1995 im Freistaat Sachsen\n\n(Finanzausgleichsgesetz 1995)\nDrucksache 210031,  Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache tiO217,  Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 30, SPD 15, PDS\n15 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte jetzt, da\u00df die Fraktion der\nSPD das Wort nimmt.\n\nRichter, Joachim,  SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zum Finanzausgleichsgesetz schreibt die\nFachzeitschrift ,,Wirtschaftswoche\u201d in ihrer 49. Ausgabe:\n,,Kommen die L\u00e4nderfinanzminister mit ihren Gesetz-\nentw\u00fcrfen \u00fcber den neuen kommunalen Finanzausgleich\ndurch, versickern bis zu Dreiviertel der auf 45 Milliar-\nden DM aufgesteckten Solidarpaktmittel in den L\u00e4nder-\nhaushalten. Allenfalls 30 % flie\u00dfen in die Kommunen.\u201d\nHerr Prof. Milbradt, das ist Ihre Politik! Sie sind das Zug-\npferd in den neuen L\u00e4ndern beim Finanzausgleichsgesetz.\nUnd zu Sachsen schreibt diese ,,Wirtschaftswoche\u201d: ,,Sach-\n\nSens  Finanzminister Georg Milbradt, CDU, etwa kann mit\nHilfe der Solidarpaktgelder die Nettokreditaufnahme des\nFreistaates f\u00fcr 1994 auf 1995 um mehr als 4 Milliarden DM\ndr\u00fccken. Da\u00df f\u00fcr Sachsens klamme Gemeinden da nur\nschlappe 320 Millionen DM \u00fcbrigbleiben, st\u00f6rt den Lan-\ndeskassenwart wenig. Er, Milbradt, klagt Reiner Israel,\nBeigeordneter f\u00fcr Finanzen des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und\nGemeindetages, habe die Kommunen bei der Geldvertei-\nlung \u00fcber den Tisch gezogen. Statt die volle Summe der\nSolidarpaktzu,,,0 \u201csse  aus L\u00e4nderfinanzausgleich und eines\nh\u00f6heren Umsatzsteueranteils der L\u00e4nder zu verteilen, zog\nHerr Milbradt die Umsatzsteuereinnahmen einfach von\nder kommunalen Ausgleichsmasse ab. Den s\u00e4chsischen\nGemeinden gehen so mindestens 900 Millionen Mark\nMehreinnahmen durch die Lappen, die sie dringend brau-\nchen k\u00f6nnten.\u201d\n\n173\n\n\n\n_\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nDas ist das Urteil eines s\u00e4chsischen kommunalen Spitzen-\nverbandes. Und, Herr Minister Milbradt, so denken eine\nAnzahl Oberb\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te ebenfalls \u00fcber\nSie.\nAus diesen Gr\u00fcnden fordern der St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntag sowie die gro\u00dfen St\u00e4dte Leipzig, Chemnitz und auch\nZwickau, den Kommunen 32 % statt der 28 % Zuweisung\nan Schl\u00fcsselmasse zuzuf\u00fchren.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nWir als SPD-Fraktion beantragen eine Erh\u00f6hung der\nSchl\u00fcsselmasse von 28 auf 30 % und wollen den Kommu-\nnen 450 Millionen Mark zus\u00e4tzlich f\u00fcr ihren Haushalt zur\nVerf\u00fcgung stellen. Unser FAG-Ansatz ist nicht allein ein\nfiskalischer, sondern wir wenden uns mit unserem Ansatz\npolitischen Kriterien zu.\nVier Ziele:\nErstes Ziel: Wir fordern einen gerechten, proportional aus-\ngewogenen Gesellschaftsaufbau auf allen Ebenen. Das\nbedingt f\u00fcr die Kommunen entsprechende Einnahmen.\nDie Mehreinnahmen von 5 Milliarden DM aus dem bun-\ndesstaatlichen Finanzausgleich fiir Sachsen sind nicht\nFinanzmasse f\u00fcr den Staatshaushalt, sondern Verteilmasse\nf\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Ebenen, also auch f\u00fcr die Kommunen\nund Landkreise.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese Verteilmasse ist proportional gerecht und unter\nBer\u00fccksichtigung des bisherigen Verteilerschl\u00fcssels von\n40 vom Hundert aus dem Fonds Deutsche Einheit, der ja\nausl\u00e4uft, f\u00fcr die kommunale Ebene mit zu verteilen.\nZweites Ziel: Wir fordern die St\u00e4rkung der kommunalen\nSelbstverwaltung und damit deren Demokratiest\u00e4rkung\nund B\u00fcrgernahe. Das FAG entscheidet \u00fcber die Finanz-\nkraft der Kommunen und die St\u00e4rke ihrer kommunalen\nSelbstverwaltung. Diese ist ein grundstaatliches Verfas-\nsungsgebot. Die kommunale Eigenverantwortung gew\u00e4hr-\nleistet demokratische Willensbildung und bringt B\u00fcrger-\nn\u00e4he am intensivsten zum Tragen.\nDer von uns bejahte F\u00f6deralismus hat nur Bestand, wenn\ndie drei Ebenen Kommunen, L\u00e4nder und Bund gleichzei-\ntig und gleichberechtigt handlungsf\u00e4hig bleiben. Hier sind\nalle partikularen Egoismen und Interessen unangebracht\nund sch\u00e4dlich f\u00fcr unser Land. Das gilt auch f\u00fcr die Vertei-\nlung der Finanzkraft selbst.\nDrittes Ziel: Wir fordern die St\u00e4rkung der kommunalen\ninvestiven Kraft f\u00fcr die Wirtschaftsentwicklung unseres\nLandes. Die Erh\u00f6hung der Ausgleichsmasse ergibt sich\nzwingend aus dem Nachholbedarf der Infrastruktur unse-\nres Landes, die zu einem h\u00f6heren Prozentsatz von den\nKommunen erbracht,werden mu\u00df.\nDarum beantragen wir, die erh\u00f6hte 30prozentige Schl\u00fcs-\nselzuweisung zum Teil dem Verm\u00f6genshaushalt der\nKommunen zuzuf\u00fchren. Das geschieht durch die IOpro-\nzentige Zuweisung der gesamten Schl\u00fcsselzuweisung an\nden investiven Bereich der Kommunen.\nViertes Ziel: Wir fordern die Entwicklung der sozialen und\nkulturellen Lebensqualit\u00e4t, die soziale Absicherung aller\nPflichtaufgaben in den Kommunen, aber auch aller freiwil-\nligen Ma\u00dfnahmen, z. B. eben auch die Absicherung der\nSteigerung der Sozialhilfekosten, die Absicherung der\nKofiianzierung nach FAG 5 249h mit 15 % der Personal-\nkosten ab 1. April 1995, wenn denn das im Haushalt so\nbeschlossen wird, und daneben die kulturellen Zusch\u00fcsse\n\nder Kommunen neben den Zusch\u00fcssen, die ihnen aus dem\nKulturraumgesetz zuflie\u00dfen.\nDiese Absicherung ist dringend erforderlich und mit dem\nFAG, wie es der Finanzminister uns vorgelegt hat, nicht\ngew\u00e4hrleistet.\nHerr Finanzminister, bei dieser Finanzberechnung haben\nSie an Ihren Staatshaushalt gedacht. Das ist Ihre Pflicht. +\nAber es ist eben nur die halbe Wahrheit. Ihre Pflicht ist\nebenso, die kommunale Ebene ausreichend finanziell zu\nbedenken. Ihre Finanzkompetenz in Ehren - Ihren Spar-\nkurs bei den Kommunen tragen wir nicht mit. Sie riskieren i\n\nn\u00e4mlich damit sozialen Sprengstoff auf der untersten\nEbene und die Schw\u00e4chung der Wirtschaftskraft des Lan-\ndes. Nichts anderes geschieht, wenn die Kommunen Kran-\nkenh\u00e4user, Schulen, Stra\u00dfen, Br\u00fccken, Nahverkehr und\nweiteres nicht schnell genug sanieren k\u00f6nnen und freiwil-\nlige soziale Aufgaben aufgegeben werden m\u00fcssen, weil\ndie Gelder in den Kommunen fehlen.\nIhr Ruf als Sparminister in Deutschland ist ein zweischnei-\ndiger Ruf. Sie sparen zu Lasten der Kommunen und\nzugunsten des Staatshaushaltes. Sie tragen aber eigentlich\ndie Verantwortung f\u00fcr das ganze Land. Sie predigen d\nschlanke Kommunalhaushalte und m\u00fcssen gleichzeitig em\nKienbaum-Gutachten erstellen lassen, das die Ministerien\ndurchforstet, weil sich wohl einige Personal fettgef\u00fcttert\nhaben.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nDies aber halten wir f\u00fcr nicht sinnvoll und f\u00fcr nicht\ngerecht und auch nicht f\u00fcr eine Geschichte, die man so\nwahrheitsgem\u00e4\u00df akzeptieren kann.\nVielleicht g\u00e4be es ein gro\u00dfes Erwachen, wenn wir dieses\nKienbaum-Gutachten einmal von Ihnen bek\u00e4men!\nUnd, meine Damen und Herren, wie steht der Innenmini-\nster zu der Aussage des Chemnitzer Oberb\u00fcrgermeisters,\nder uns in einem Brief folgendes geschrieben hat: ,,In der\nKommunalpolitik gilt jedoch nach wie vor die Auffassung,\nda\u00df es nur dort stabile Landesfinanzen geben kann, wo\ngesunde St\u00e4dte existieren.\u201d Und dann schreibt er in einem\nn\u00e4chsten Satz: ,,In Sachsen mu\u00df dies gewichtigere Beach-\ntung finden.\u201d\n\nfl.\n\nBei der Behandlung des Finanzausgleichsgesetzes im -\n\nInnenausschu\u00df eilte der Innenminister davon und \u00fcberlie\u00df\nseinem Staatssekret\u00e4r das Feld, der freilich auch nicht aus-\nsagef\u00e4hig war. Herr Minister, Sie sind im Land bekannt -\nich sage es positiv - als Polizeiminister. Das ist Ihre Auf-\ngabe, f\u00fcr die Sicherheit des Landes zu sorgen. Wie aber\nsteht es, Herr Minister, mit Ihrem Einsatz f\u00fcr die Kommu-\nnen, f\u00fcr die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte zum Bei-\nspiel beim FAG?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nStillschweigend, anscheinend ohne Korrekturen scheinen\nSie das FAG des Finanzministers hingenommen zu haben.\nDie B\u00fcrgermeister und Finanzdezernenten, die mir\ngeschrieben haben und die ich gesprochen habe bez\u00fcglich\ndes FAG, f\u00fchlen sich von Ihnen  nicht vertreten. Ich kann\nIhnen das auch schriftlich geben.\n\n(Staatsminister Eggert: Ja!)\n\nSie sind aber auch verantwortlich f\u00fcr die soziale Sicherheit\nder Kommunen. Sozialer Sprengstoff, wenn er denn n\u00e4m-\nlich k\u00e4me, f\u00fchrte am Ende Menschen in die erh\u00f6hte Knmi-\n\n174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nnalit\u00e4t und wiederum in die H\u00e4nde der Polizei. Und so\nschlie\u00dft sich der Kreis.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas ist ein sehr einfaches Denken!)\n\nIch kann Ihnen als Stadtrat von Zwickau ein Lied singen,\n\n(Zurufe von der CDU:\nNa singen Sie doch! Wir h\u00f6ren! -\n\nHeiterkeit bei der CDU - Weitere Zurufe)\n\nL wie wir im Sozialausschu\u00df von Zwickau um die Finanzie-\nrung der freiwilligen Aufgaben hin und her k\u00e4mpfen und\ndie Mittel hinten und vorn nicht reichen.\nWenn es keine Aufstockung der Schl\u00fcsselmasse im FAG\ngibt, dann wird 1995 eine Anzahl dringend notwendiger\nMa\u00dfnahmen in den Kommimen zugunsten von Pflichtauf-\ngaben einfach gestrichen werden. Fragen Sie die Sozialaus-\nsch\u00fcsse in den Kommunen, fragen Sie die neuen Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde, die erst seit 1990 in Sachsen t\u00e4tig sind,\nwelche finanziellen Schwierigkeiten sie auf dem sozialen\nGebiet haben!\n\nL Darum fordere ich Sie als Innen- und als Finanzminister\nauf, gr\u00fcnes Licht f\u00fcr unseren Antrag zu geben. Der Frei-\nstaat kann seine Nettoverschuldung trotzdem erheblich\nreduzieren.\nWir haben uns als SPD nach einem intensiven Meinungs-\nbildungsproze\u00df f\u00fcr diesen Kompromi\u00df der Steigerung von\n28 auf 30 % und nicht auf 32 % entschieden und damit\nauch den Staatshaushalt mit in unsere Interessen ausgewo-\ngen eingebracht.\nIn diesem Sinne bitte ich dann um Zustimmung zu unse-\nrem Antrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Reber, bitte.\n\nReber, CDU: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nSehr verehrter Herr Richter, ich darf vielleicht zun\u00e4chst\nerst einmal feststellen, da\u00df im Ausschu\u00df f\u00fcr Haushalt und\nFinanzen die SPD dem FAG ohne Vorlage Ihrer jetzt ein-\ngebrachten Antr\u00e4ge zugestimmt hat. Es ist nat\u00fcrlich Ihr\nlegitimes Recht, dies nachtr\u00e4glich zu tun, wenn Sie zu\nneuen Erkenntnissen gekommen sind.\nIch hoffe nur, Herr Richter, im Interesse Ihrer Partei, da\u00df\nSie nicht der neue Stern am Finanzhimmel der SPD wer-\nden, denn Sie haben hier eine sicherlich politische Rede\ngehalten, aber fiskalisch war sie Unsinn. Das mu\u00df ich\nIhnen so deutlich sagen.\n\n(Frau Schneider, PDS:\n\n.\nFinanzen sind etwas Politisches.)\n\nDie Zahlen, die Sie genannt haben, stimmen nicht. Ich\nwerde dann darauf eingehen. Sie m\u00f6gen Ihren Ansatz\npolitisch oder fiskalisch treffen, wie Sie wollen. Eins m\u00fcs-\n\nL sen Sie in jedem Fall tun: Sie m\u00fcssen hier einen Deckungs-\nvorschlag unterbreiten. Hier haben Sie eine ZJnterlassungs-\nS\u00fcnde begangen, wenn Sie 450 Millionen DM mehr for-\ndem.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD\nDas ist der Gesamthaushalt.)\n\n- Nein, jetzt reden wir \u00fcber das FAG, verehrte Dame. Da\nerwarten wir schon, da\u00df Sie auch hier Ihrer Pflicht nach-\nkommen und \u00fcber Deckung sprechen.\n\nWenn Sie Ihren B\u00fcrgermeister von Chemnitz zitieren,\ndann darf ich Sie vielleicht darum bitten, da\u00df Sie Ihren\nB\u00fcrgermeister von Chemnitz darauf aufmerksam machen,\nda\u00df er seine M\u00f6glichkeiten noch nicht ausgesch\u00f6pft hat. Er\nsteht auch noch in der Pflicht, Feuerwehrabgabe zu erhe-\nben, genau wie es jede kleine Kommune im Freistaat Sach-\nsen tut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt zu den Zahlen: Sie sprachen von rund 300  Millio-\nnen DM mehr. Ich sage Ihnen: Die Kommunen bekom-\nmen mindestens 647 Millionen DM mehr im Jahre 1995 im\nVergleich zu 1994. Wenn ich sage ,,mindestens\u201d, dann sage\nich das, weil nat\u00fcrlich auch im Rahmen der Einzelhaus-\nhalte da noch Spielraum ist und M\u00f6glichkeiten im Rahmen\nder F\u00f6rderprogramme bestehen, die man durchaus zugun-\nsten der Kommunen \u00fcberdenken k\u00f6nnte.\nAllem \u00fcber das FAG und die gegenw\u00e4rtigen MalZnahmen\nin den Einzelpl\u00e4nen erhalten die Kommunen rund\n375 Millionen DM mehr, und durch die Lohnsteuerzer-\nlegung - anteilig 15 % - erhalten die Kommunen im Ver-\ngleich zu 1994 223 Millionen DM mehr.\nDazu gibt es zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der CDU-Fraktion,\ndie im FAG schon eingearbeitet sind. Wir wollen den\nLastenausgleich f\u00fcr den Stra\u00dfenbau erh\u00f6hen von\n2 300 DM auf 3 800 DM. Das sind immerhin 27 Millio-\nnen DM mehr. Wir wollen ein Programm in H\u00f6he von\n20 Millionen DM zur F\u00f6rderung strukturschwacher\nRegionen bzw. Kommimen.\nWir haben - ich glaube, auch Ihre SPD-Fraktion - die\nDiskussionen zum Finanzausgleichsgesetz sehr ernst\ngenommen. Wir haben mehrere Anh\u00f6rungen mit den Spit-\nzenverb\u00e4nden durchgef\u00fchrt. Die CDU-Fraktion hat sich\ndas Recht herausgenommen, dies sogar dreimal zu tun.\nAuch Einzelgespr\u00e4che wurden gef\u00fchrt, um wirklich sehr\nexakt die Dinge angehen zu k\u00f6nnen. Denn wir haben ja\ndiesmal eine entscheidende \u00c4nderung im FAG: die\nUmstellung vom Fonds Deutsche Einheit zum L\u00e4nder-\nfinanzausgleich bzw. Solidarpakt.\nWir haben uns einmal von den Kommunen die Belastun-\ngen geben lassen, also eine Selbsteinsch\u00e4tzung der Spit-\nzenverb\u00e4nde, welche Belastungen auf sie zukommen. Ich\nkann Ihnen die Rechnung einmal vortragen.\n\n(Zuruf von der PDS: Das haben wir auch.)\n\n- Wenn Sie das auch haben, dann d\u00fcrfen Sie selbst nach-\nrechnen.\nZun\u00e4chst benennen uns die Kommunen eine Summe von\n686 Millionen DM. Wenn wir uns die Rechnung einmal\ngenau anschauen, ergeben sich aber aus der eigenen Auf-\nstellung nur 546 Millionen DM Belastung, und dabei sind\nnoch Dinge aufgef\u00fchrt, die eigentlich im Jahre 1995 \u00fcber-\nhaupt nicht f\u00fcr die Kommunen wirksam werden. Da ist\nzum Beispiel die Umsetzung der Schulgesetznovelle im\nJahre 1994. Das beziffert der Spitzenverband mit einer\nMehrbelastung von 60 Millionen DM.\nMeine Damen und Herren! Diese Dinge sind 1995 voll im\nLandeshaushalt eingetragen und werden voll vom s\u00e4ch-\nsischen Landeshaushalt \u00fcbernommen. Wollen wir doch\ndie Dinge einmal ehrlich angehen und die Dinge so bezif-\nfern, wie sie tats\u00e4chlich sind!\nNach unserer Einsch\u00e4tzung wird es eine tats\u00e4chliche\nMehrbelastung - und das schon hoch gerechnet - von\nmaximal 300 Millionen DM geben. Wenn Sie das nun ins\nVerh\u00e4ltnis zu den von uns bezifferten 647 Millionen DM\n\n175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15.  Dezember 1994\n\nMehrausgaben f\u00fcr die Kommunen setzen, dann kommt\nam Ende ein Plus heraus und kein Minus, wie Sie uns das\nvorgerechnet haben, Herr Richter.\nInsgesamt kann man einsch\u00e4tzen, da\u00df die Kommunen im\nFreistaat Sachsen eine Finanzausstattung im Vergleich zu\nden westdeutschen Kommunen, den Kommunen der alten\nBundesl\u00e4nder, von ca. 117 % haben. In gleicher Art und\nWeise trifft das auch auf den Vergleich der einzelnen L\u00e4n-\nder zu. Wir denken, das ist eine gerechtfertigte L\u00f6sung,\nund das ist eine Chance, mit den vorhandenen Mitteln das\nMaximale herauszuholen.\nDabei m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich auch \u00fcber Personalkosten\nunterhalten. Wir haben dies als einen wichtigen Punkt her-\nausgehoben und m\u00fcssen feststellen, da\u00df auf Landesseite -\nda stimmen wir Ihnen zu -, aber auch auf kommunaler\nEbene noch Handlungsbedarf ist, um wirtschaftliche\nStrukturen zu schaffen.\nVergleicht man die kommunale Ebene - und um die\ngeht es ja hier in erster Linie; \u00fcber die Landesebene wer-\nden wir uns in der Haushaltsdebatte unterhalten -, dann\nkommen auf 10 000 Einwohner in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern ca. 207 Besch\u00e4ftigte und in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern 386 Besch\u00e4ftigte. Nun wissen wir auch, da\u00df\u2019 wir\nbestimmte Dinge  nicht vergleichen k\u00f6nnen. Aber ber\u00fcck-\nsichtigen wir, da\u00df auch das Lohnniveau unter dem West-\nniveau liegt, dann wird doch deutlich, wo der Handlungs-.\nbedarf liegt. Wir brauchen Strukturver\u00e4nderungen im\nkommunalen Bereich, also nicht nur, linearen Abbau, son-\ndem Strukturver\u00e4nderungen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns, gr\u00f6\u00dfere\nVerwaltungseinheiten zu schaffen. Dies wird die Aufgabe\nunserer Politik - gemeinsam mit den Kommunen - f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre sein.\nEin wesentlicher Punkt im FAG, das haben wir auch in\nden Gespr\u00e4chen deutlich gemacht, ist die Verstetigung\nbzw. die Aufbesserung der investiven Ma\u00dfnahmen. Wenn\nSie die Vergleiche zu dem Jahr 1994 ziehen, dann werden\nSie feststellen, da\u00df dort eine deutliche Verbesserung zu\nverzeichnen ist. Wir haben eine Pflichtumlage von 7,5  %\nvom Verwaltungshaushalt zum Verm\u00f6genshaushalt ein-\ngef\u00fchrt. Wir halten diese 7,5  % f\u00fcr gerechtfertigt und der\nSituation angemessen; 10 % halten wir augenblicklich\nnoch f\u00fcr \u00fcberh\u00f6ht. Es k\u00f6nnten gerade kleinere Kommu-\nnen in die Situation kommen, dann nicht mehr ihren Ver-\nwaltungshaushalt entsprechend bedienen zu k\u00f6nnen. Dies\nmu\u00df geordnet geschehen. Das mu\u00df parallel mit Struktur-\nver\u00e4nderung gestaltet werden,\nNur wenn wir es geordnet angehen, werden wir auch\nsozialvertr\u00e4gliche Losungen zum Personalabbau im kom-\nmunalen Bereich gestalten k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Erfreulich ist auch festzu-\nstellen, da\u00df die Steuereinnahmen der Kommunen deutlich\nangestiegen sind, rund 375 Millionen DM im Vergleich\nzum Vorjahr. Ich erw\u00e4hne diese Zahl nur, weil sie belegt,\nda\u00df wir auf dem richtigen Weg \u2018mit unserer Politik sind,\nnicht nur auf Landesebene, sondern auch im kommunalen\nBereich.\nLassen Sie mich zu den Steuern noch einmal etwas sagen.\nViele flei\u00dfige Handwerker und Gewerbetreibende zahlen\ntreu und brav im Freistaat Sachsen ihre Steuern - und das\nmanchmal unter nicht einfachen Bedingungen. Das gleiche\nerwarten wir auch von der PDS - nicht mehr und nicht\nweniger!\n\n(Beifall bei der CDU -\nFrau Zschoche, PDS: Was soll denn das?)\n\nDie Clownerie Jhres Hungertheaters veranla\u00dft uns aber zu\nder Annahme, da\u00df Sie sich offensichtlich vor der Pflicht\ndes Steuerzahlens drucken wollen. Und nat\u00fcrlich nutzen\nSie auch jede Gelegenheit - und Sie werden nicht m\u00fcde -,\nden Menschen zu sagen, da\u00df irgend jemand die PDS aus-\nhungern oder totmachen will.\n\n(Frau Zschoche, PDS Ja!)\n\nGlauben Sie mir, meine Damen und Herren, das ist die\nStrategie einer kommunistischen Partei. Das ist insofern\nnicht neu. Und glauben Sie mir bitte, meine Damen und\nHerren der PDS, mit der Qualit\u00e4t Ihrer Kleinen Anfragen,\ndie Sie bisher eingereicht haben, die in etwa dem Stamm-\ntischniveau einer Dresdner Eckkneipe oder, Herr Porsch,\nmeinetwegen auch eines Wiener Cafehauses entspricht,\nmachen Sie sich als Partei selbst \u00fcberfl\u00fcssig.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU -\nKosel,  PD!? Das war schwach! -\n\nWeitere Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS;\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Arroganz meines CDU-Vorredners, Kollegen\nReber, ist wohl kaum zu \u00fcberbieten, und ich erspare mir,\ndarauf vertieft einzugehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun hat mein SPD-Kollege Richter - ich denke, das sollte\nman durchaus positiv bemerken - eine auf den ersten\nBlick sehr kommunalfreundliche Rede gehalten. Ich mu\u00df\nleider bemerken, auf den zweiten Blick ist sie sehr popu-\nlistisch gewesen und auf den dritten Blick leider nicht von\ngro\u00dfer Kompetenz gepr\u00e4gt. Ich hoffe, die s\u00e4chsischen\nKommunen werden die dunne  Substanz der SPD-Vor-\nschl\u00e4ge bemerken.\nIch mu\u00df sagen, die SPD kriecht regelrecht dem Herrn\nFinanzminister Prof. Milbradt auf den Leim. h4it der PE-\nFraktion wird das so einfach nicht zu machen sein. Ich\nm\u00f6chte voranstellen, wir werden nicht unbesehen in den\nbilligen und populistischen Spruch - hier die armen Kom-\nmunen und dort der reiche Freistaat - einstimmen. Ganz\nso einfach ist die Wirklichkeit nicht!\n\n(Zuruf von der SPD Wer hat denn das gesagt?)\n\nWir wissen auch sehr wohl, da\u00df das Finanzausgleichs-\ngesetz nicht der zentrale Reparaturbetrieb f\u00fcr die offen\nzutage liegende kommunale Finanzkrise ist und sein kann.\nEs ist und bleibt - ich habe das in der 1. Lesung ausf\u00fchr-\nlich begr\u00fcndet - ein ausgesprochenes M\u00e4ngelverwaltungs-\ngesetz - nicht mehr und auch nicht weniger.\nUm im bildhaften Vergleich zu bleiben: Es ist ein Geb\u00e4ude\nauf ziemlich morastigem Grund gebaut, mit viel zu klei-\nnem, von mir aus br\u00fcchigem Fundament. Es ist ein wind-\nschiefer Bau, und nat\u00fcrlich ist dieser windschiefe Bau fun-\ndamental zu kritisieren.\nAber man kann da nicht stehenbleiben, und auch die\nKommunalpolitikerinnen und -politiker erwarten natiir-\nlieh  - auch von der Opposition -, da\u00df wir uns Gedanken\n\u00fcber den Zuschnitt der Wohnung und \u00fcber die Ausstat-\ntung der R\u00e4ume machen. Wir k\u00f6nnen nicht warten, bis\neines sch\u00f6nen Tages Bund und L\u00e4nder vielleicht einmal\nbereit sind, den entscheidenden Artikel 106 Grundgesetz\n\n176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nkommunalfreundlicher zu machen und den Kommunen\nstabile Einnahmequellen zu erschlie\u00dfen. Ich wundere\nmich, warum die SPD genau dies nicht fordert; hier w\u00e4re\nanzusetzen.\nSprechen wir also heute dar\u00fcber, wie gut oder schlecht\nSchadensbegrenzung gelingt, ohne auch nur einen einzi-\ngen Augenblick dieses schlechte Fundament zu vergessen!\n\nt\nIch darf mit Erfreulichem beginnen. Erfreulich war, da\u00df\n\nes diesmal eine ausf\u00fchrliche, fundierte Anh\u00f6rung der\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde und einzelner Kommunen\n\n. gegeben hat, die in der \u00d6ffentlichkeit auch recht ausf\u00fchr-\nlich reflektiert wurde. Auch wenn es f\u00fcr mich pers\u00f6nlich\nsehr schwer nachvollziehbar ist, da\u00df speziell der S\u00e4ch-\nsische St\u00e4dte- und Gemeindetag ausgesprochen schwach\nmit Argumenten aufgetreten ist und sich mehrere Eigen-\ntore geleistet hat - ich mu\u00df schon sagen, Herr OBM\nDr. Wagner und Herr Finanzdezernent H\u00f6\u00df aus Dresden:\nSie haben ja dem Finanzminister teilweise die B\u00e4lle regel-\nrecht zugespielt, anstatt die gemeinsamen Interessen der\nKommunen in Sachsen zu vertreten -, so hat dieses Anh\u00f6-\nrungsverfahren doch immerhin dazu gef\u00fchrt, da\u00df der\n\n\u2018L\nFinanzminister gezwungen wurde, einige kommunal-\nfreundliche \u00c4nderungen in das FAG einzufuhren und vor\nallem die Hintergrunde, die mittelfristige Finanzierungs-\n\nStrategie offenzulegen. Insofern ist das tatsachlich ein\nSt\u00fcck mehr Haushaltswahrheit und Haushaltsklarheit, die\nwir immer gefordert haben.\nIch werde aber dem Eigenlob der CDU nichts weiter hin-\nzufugen m\u00fcssen. Ich denke, das erwartet man von der\nPDS auch nicht.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas w\u00fcnschen wir auch nicht!)\n\nDie PDS-Fraktion hat in der 1. Lesung des Gesamthaus-\nhaltes 1995 betont, da\u00df sie mit dem Haushaltsentwurf die\nsozialen Staatszielbestimmungen akut gef\u00e4hrdet sieht. Sie\nwird deshalb im Laufe der parlamentarischen Haushalts-\nberatungen Umschichtungen beantragen, aber ohne das\nHaushaltsvolumen generell zu erh\u00f6hen. Auch wir wollen\nkeine h\u00f6here Nettoneuverschuldung, wohl aber eine deut-\nlich bessere Ausrichtung des Staatshaushaltes auf die\nsozialen Staatsziele und nat\u00fcrlich auf die St\u00e4rkung der\n\nL\nkommunalen Selbstverwaltung.\nF\u00fcr uns die interessanteste Frage war nun, inwiefern die\nvon den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden geforderten 32\nstatt 28 % Verbundquote bzw. 900 Millionen DM mehr\nallgemeine Steuerverbundmasse f\u00fcr den kommunalen\nFinanzausgleich dieser politischen Zielstellung gerecht\nwerden k\u00f6nnten. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag\nhat leider nicht vermocht - das mu\u00df man hier .so ehrlich\nzugeben, und ich wiederhole mein Bedauern -, diese\nMehrforderung von 900  Millionen DM\u2019 auch nur ann\u00e4-\nhernd plausibel zu untersetzen. Er hat eine Rechnung auf-\ngemacht, die bei etwa 650 Millionen DM steckengeblieben\nist, die stellenweise sehr unsolide und zudem noch rechne-\nrisch falsch war.\n\n_\nAus diesem Grund, und weil wir nicht wollen, da\u00df f\u00fcr die\nKommunen die ebenso wichtigen fachspezifischen F\u00f6rder-\nprogramme in den Einzelpl\u00e4nen zusammengestrichen\nwerden, nimmt meine Fraktion heute Abstand von dem\nletztendlich doch populistischen Antrag in Richtung Erh\u00f6-\nhung der Steuerverbundquote, so wie ihn die SPD zu stel-\nlen gedenkt.\nWir werden nun aber im Auge behalten - die Diskussion\nist ja nicht beendet, es geht ja noch um rund 4 Milliar-\n\nden DM, die f\u00fcr die Kommunen so oder so zur Verfugung\nstehen sollen -, da\u00df die speziellen F\u00f6rderprogramme f\u00fcr\ndie Kommunen tats\u00e4chlich ausreichend dimensioniert\nsind - ich denke etwa an die leidige Diskussion um die\n5 249h-Stellen -, da\u00df die Mittel sehr unb\u00fcrokratisch und\nmit m\u00f6glichst niedrigem Eigenanteil der Kommunen\nabzurufen sind.\nDa bin ich bei dem eigentlichen politischen Grundproblem\ndes Finanzausgleichsgesetzes. Der aufmerksame Leser\nbemerkt sehr schnell, da\u00df es nur so von Erm\u00e4chtigungen\nzum Erla\u00df von Verwaltungsvorschriften und F\u00f6rderricht-\nlinien strotzt 5 ganz abgesehen von dem wahren Dschun-\ngel an Exekutivrecht, der sich hinter den noch zu beraten-\nden F\u00f6rderprogrammen in den Einzelpl\u00e4nen verbirgt.\nIch betone, all dies spielt sich au\u00dferhalb des Zugriffs und\nder Kontrollfunktion des Landtages ab. All dies vergr\u00f6\u00dfert\nin ganz erheblichem Umfang die exekutiven Freir\u00e4ume\nvon SMF und SMI und anderer Ministerien.,Aus  heutiger\nSicht ist es \u00fcberhaupt nicht abzusch\u00e4tzen, geschweige\ndenn noch vom Parlament zu kontrollieren.\nNegativ ist auch, da\u00df es zu einem deutlichen Auseinander-\ndriften von kommunalem Finanzausgleichsgesetz und\nGesamthaushalt kommt. Die Korrelationen zu den Einzel-\npl\u00e4nen sind kaum noch zu \u00fcberblicken - f\u00fcr die Parlamen-\ntarier nicht und um so weniger f\u00fcr die Kommunen. Nat\u00fcr-\nlich freut sich der Finanzminister, wenn er ganz legal und\nvon Jahr zu Jahr ein St\u00fcck mehr seine Spielr\u00e4ume auswei-\nten kann.\nDas politische Problem ist aber, da\u00df die Kommunen, spe-\nziell die kleineren unter ihnen, zunehmend weniger in der\nLage sind, den wahren Wirrwarr von F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\nund F\u00f6rderkonditionen auch nur ann\u00e4hernd zu \u00fcber-\nblicken oder da\u00df sie finanziell gen\u00f6tigt werden, gerade\neinmal vorhandene F\u00f6rdert\u00f6pfe mit scheinbar guten Kon-\nditionen anzuzapfen, wenngleich auch eine ganz andere\nMittelverwendung im Haushalt f\u00fcr sie angemessener und\nsinnvoller gewesen w\u00e4re.\nIch frage Sie, Herr Prof. Milbradt, vor allem aber Herr\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Biedenkopf: Was hat das eigentlich\nnoch mit kommunaler Selbstverwaltung zu tun? - Hier\nwerden die ,,goldenen Z\u00fcgel\u201d derart mi\u00dfbraucht, um\nStaatspolitik auf der kommunalen Ebene regelrecht durch-\nzuexerzieren, da\u00df man schon von einem neuen Zentralis-\nmus ,,made in Saxonia\u201d sprechen mu\u00df.\nIch frage Sie weiter, Herr Staatsminister Milbradt, ist es\nnicht glatter Zynismus, wenn Sie argumentieren, die\nKommunen hatten zum Jahresende die F\u00f6rdert\u00f6pfe in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen gar nicht abgerufen und br\u00e4uchten des-\nhalb das Geld gar nicht, wo Sie doch ganz genau wissen\nsollten, da\u00df so manch eine Kommune eben auch noch\nnicht einmal die verlangten 10 oder 15 % Eigenanteil auf-\nbringen kann.\n\n(Einzelbeifall bei der PDS)\n\nDer Versuch, die neu eingestellten 20 Millionen DM f\u00fcr\nKommunalinvestitionen in strukturschwachen Gebieten\nzur Komplement\u00e4rfinanzierung zu revitalisieren, also eine\nArt kleine Investpauschale einzuf\u00fchren, ist zu begr\u00fc\u00dfen.\nDas Geld wird sich nat\u00fcrlich schnell als Tropfen auf den\nhei\u00dfen Stein erweisen. Warum hat denn die Staatsregie-\nrung nicht den Mut zu einer radikalen Vereinfachungskur\nin der Orchideenlandschaft der F\u00f6rdert\u00f6pfe?\nEs w\u00e4re nun wirklich kein Haushaltsproblem gewesen,\numzuschichten und auch ohne Bundeshilfe den Wild-\nwuchs der F\u00f6rderprogramme zur\u00fcckzuschneiden und f\u00fcr\n\n177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ndie Kommunen eine Investpauschale in der Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung von 200 bis 300 Millionen DM bereitzustellen - haus-\nhaltsneutral, wie gesagt. Damit k\u00f6nnte man wirklich etwas\nanfangen; die B\u00fcrokratie w\u00e4re radikal zur\u00fcckgenommen.\nFreilich hatte dann die Staatsregierung der kommunalen\nVernunft und der Eigeninitiative vor Ort vertrauen m\u00fcs-\nsen. Ihr war aber wohl die administrative Einflu\u00dfnahme,\nsprich: Zentralismus, sehr viel wichtiger.\nGanz typisch f\u00fcr diese Politik des Mi\u00dftrauens gegen\u00fcber\nden Kommunen sind die \u00a7$ 22 und 23. Darin werden die\nKommunen mit einem Ausgleichsstock in H\u00f6he von\n80 Millionen DM gelockt, der neuerdings auch f\u00fcr den\ngezielten Personalabbau in den Kommunalverwaltungen\nVerwendung finden soll.\nAuf die nun wirklich nicht provokant gemeinte Frage des\nPDS-Vertreters im Innenausschu\u00df an die Staatsregierung,\nob man denn \u00fcber ein begr\u00fcndetes Konzept f\u00fcr diesen\nPersonalabbau verfugt und auf welchem Level sich dieser\nPersonalabbau einpegeln soll, kamen nur allgemeinste\nStatements und peinliches Herumgeeiere.\nHerr Finanzminister Prof. Milbradt, die PDS-Opposition\nkann nat\u00fcrlich auch 2 und 2 zusammenz\u00e4hlen. Warum\ngeben Sie denn nicht zu, da\u00df Sie eine ganz raffinierte Dop-\npelstrategie fahren - leider keineswegs zum Nutzen der\nKommunen? Unter der popul\u00e4ren und nat\u00fcrlich richtigen\nLosung ,,schlanker Staat\u201d - ich betone: auch wir sind f\u00fcr\nradikalen B\u00fcrokratieabbau und gr\u00f6\u00dfere B\u00fcrgernahe, aber\nnicht auf .Kosten  kommunaler Selbstverwaltung und der\nweiteren Einengung der ohnehin schon stark beschnit-\ntenen Handlungsspielr\u00e4ume der Kommunen -\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nwollen Sie sich einen Schleichweg f\u00fcr die noch rigorosere\nDurchpeitschung des bekannten Privatisierungskonzepts\nder Staatsregierung freischaufeln. Genau das und nichts\nanderes ist doch die Wahrheit!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie n\u00f6tigen wieder einmal die Kommunen, sich finanziell\naus wichtigen Feldern der sozialen und \u00f6kologischen\nDaseinsvorsorge gezwungenerma\u00dfen zu verabschieden\nund dies letztendlich Privaten zu \u00fcberlassen, mit allen\nbekannten negativen Folgen f\u00fcr die kommunalen Hand-\nlungsspielr\u00e4ume. Man kann es auch so sagen: Die Deregu-\nlierung privater Lebensrisiken und das noch st\u00e4rkere\nZur\u00fcckfahren des Sozialstaates ist Ihr Ziel, Herr Prof. Mil-\nbradt, Herr Prof. Biedenkopf. Die PDS-Fraktion wird\ndieser Strategie jeden nur erdenklichen parlamentarischen\nWiderstand entgegensetzen und selbstverst\u00e4ndlich auch\nau\u00dferparlamentarisch Aktionen nach Kr\u00e4ften unterst\u00fct-\nzen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSie k\u00f6nnen ja wieder hungern!)\n\nDoch zur\u00fcck zum FAG. Nicht nur beim kommunalen Per-\nsonalabbau gibt es sogenannte Kopfgelder. \u00c4hnliches pas-\nsiert jetzt auch ganz massiv bei der doch angeblich frei-\nwilligen Gemeindegebietsreform. Auch wir wissen, da\u00df\nlebensf\u00e4hige Gemeindestrukturen und ein sehr behut-\nsamer Personalumbau in den Kommunalverwaltungen\naktuelle Aufgaben sind. Wir fordern aber, da8  sich dies\nalles in wirklich angemessenen Zeitr\u00e4umen nach einer\nLogik vollzieht, dal2 zun\u00e4chst die Funktionalreform durch-\ngef\u00fchrt wird. Wir fordern, da\u00df sich bis zum Jahre 1998 die\nGemeindegebietsreform wirklich auf Freiwilligkeitsbasis\n\nvollziehen kann und da\u00df nicht der Finanzminister mit sei-\nnem Budget in den 55 25 und 26 des Finanzausgleichs-\ngesetzes oder der Innenminister mit seinem bereits f\u00fcr\nEnde 1995 angedrohten Gemeindegebietsreformgesetz den\nGrad der Freiwilligkeit bestimmen. Dies um so mehr, als\nauch die CDU zugeben mu\u00df, da\u00df eine voreilige Gemein-\ndegebietsreform auf Jahre hinaus \u00fcberhaupt keine Perso-\nnaleinsparungen bringen wird; wir kennen das von der\nKreisgebietsreform.\n\u00dcbrigens, warum hat in diesem Punkt die Staatsregierung\nihre Hausaufgaben nicht gemacht bzw. macht sie zuneh-\nmend schlecht? Der eigenartige und mit Erm\u00e4chtigungen\ngespickte \u00a7 36 des Finanzausgleichsgesetzes w\u00e4re dann\nn\u00e4mlich sofort vom Tisch.\n\n(Zuruf des Abg. Reber, CDU)\n\n- Herr Reber, ich habe noch anderthalb Minuten.\nWarum kommt die CDU nicht auf die Idee, das uniiber-\nsichtliche Gestr\u00fcpp der Sonderbeh\u00f6rden zu lichten und\nbeispielsweise die nutzlosen Oberschul\u00e4mter wegzu-\nschneiden?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWann endlich wird das Kompetenzgerangel in der Regio-\nnalplanung beendet?\nWelche konkreten Schlu\u00dffolgerungen gedenken Staats-\nkanzlei sowie Sachsens Ministerium der Finanzen und des\nInnern aus endlosen - ich betone: endlos teuren - Organi-\nsationsuntersuchungen in ihren Bereichen endlich zu\nziehen, statt st\u00e4ndig Personal aufzustocken, wie em Blick\nin die Haushaltspl\u00e4ne zeigt?\nWann endlich kommt das immerhin seit 1992 verspro-\nchene Landesorganisationsgesetz? - Wir meinen, gro\u00dfe\nVers\u00e4umnisse in den Ministerien und Regierungspr\u00e4sidien\nd\u00fcrfen nicht zu Lasten der Kommunen gehen.\nFazit: Es ist mir diesmal sehr schwergefallen, meine Frak-\ntion davon zu \u00fcberzeugen, da\u00df man sich bei diesem\nGesetz m\u00f6glicherweise der Stimme enthalten kann;\nzumindest mehrheitlich wird dies geschehen - im Inter- ,-.\nesse der Kommunen und weil wir ungern den falschen\nEsel verpr\u00fcgeln.\n\n4\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nWird es gew\u00fcnscht? - Dann hat die Fraktion der SPD das\nWort.\n\n(Zuruf von der Regierungsbank:\nDer Finanzminister m\u00f6chte sprechen!)\n\n- Ich dachte, er wollte zum Schlu\u00df sprechen. Wir sind\nnoch in den Rederunden.\n\n(Ministerpr\u00e4sident.Prof. Dr. Biedenlcopf:\nEin Minister kann jederzeit sprechen!)\n\n- Er hatte mir aber gesagt, da\u00df er erst nach der Aus-\nsprache reden m\u00f6chte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auf Ihren Vorwurf, Herr Reber, da\u00df wir erst zuge-\nstimmt haben und jetzt \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen,\nmu\u00df ich doch etwas erwidern. Dazu drei Bemerkungen.\n\n178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nErstens. Ein Deckungsvorschlag ist nur dann m\u00f6glich,\nwenn das FAG zusammen mit dem Haushalt behandelt\nwird.\n\n(Adler, SPD: Weil Sie Ihre Hausaufgaben\nnicht gemacht haben, Herr Reber! -\n\nReber, CDU: Falsch!)\n.\n\nWir haben dem jetzigen Verfahren aus guten Gr\u00fcnden\nzugestimmt. Aber machen Sie uns jetzt bitte daraus nicht\nden Vorwurf, da\u00df wir keinen Deckungsvorschlag vor-\n\n. legen. Das geht so nicht, und das wissen Sie auch, Herr\nReber.\nZweite Bemerkung. Wir haben nicht die Unterst\u00fctzung\ndes umfangreichen Beamtenapparates der Regierung. Des-\nhalb m\u00fcssen wir uns manche Erkenntnis erst m\u00fchselig\nerarbeiten. Daher hat in diesem Fall der Meinungs-\nbildungsproze\u00df etwas l\u00e4nger gedauert.\nEine dritte Bemerkung. Es gab in unserer Fraktion eine\nAuseinandersetzung zwischen Innenpolitikern und den\nFinanzern. Wir haben kein Problem, das hier so deutlich\nzu sagen. Die Innenpolitiker wollten die Kommunen\n\nL\ndurch eine Erh\u00f6hung der Verbundquote starken. Das\nHauptargument war: bessere Erf\u00fclhmg der Aufgaben bei\nSt\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung. Die Finan-\nzer wollten diese Verbundquote bei 28 % belassen und die\nUnterst\u00fctzung der Kommunen daf\u00fcr durch h\u00f6here\nZweckzuweisungen in den Einzelpl\u00e4nen des Haushalts\ngew\u00e4hrleisten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSolche Auseinandersetzungen sind bei uns etwas ganz\nNormales.\n\n(Zuruf von der CDU: Bei uns auch!)\n\nAm Ende gab es den vorgetragenen Kompromi\u00df: Erh\u00f6-\nhung der Verbundquote von 28 % nicht auf 32, sondern\nauf 30 %. Das h\u00e4tte der SPD auch eher einfallen k\u00f6nnen -\nvielleicht. Aber es hat eben bis gestern gedauert. Am Ende\nstand der geschilderte Kompromi\u00df. Beide Seiten knurrten\nund waren es doch zufrieden.\nSehen Sie, Herr Reber, so ist das in unserer Fraktion. Ich\nbin der Meinung, das ist gut so.\n\nL\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Finanzminister Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nImmer vor Weihnachten diskutieren wir - auch unter\ngro\u00dfem Interesse der St\u00e4dte und Gemeinden - die Gestal-\n\n* tung des Finanzausgleichs. In diesem Jahr ist das noch\netwas interessanter, weil das Jahr 1995 ein Jahr der Nor-\nmalisierung wird. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df wir\nnach wie vor innerhalb und au\u00dferhalb des kommunalen\n\n_\nFinanzausgleichs 45 % der kommunalen Einnahmen durch\nden Staatshaushalt decken. Das ist eine sehr, sehr hohe\nZahl, und sie sollte auch einmal in diesem Haus genannt\nwerden.\nDie Staatsregierung und auch der Landtag sind sich der\nAufgabe bewu\u00dft, mit den kommunalen Partnern zusam-\nmen das Land zu entwickeln; ohne eine positive Landes-\nentwicklung ist ein wirtschaftlicher Aufschwung, ist aber\nauch ein funktionierendes Staatswesen nicht m\u00f6glich.\n\nDie kommunalen Spitzenverbande, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, waren sowohl bei der Formulierung\ndes Regierungsentwurfes als auch an seiner parlamentari-\nschen Beratung intensiv beteiligt. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich\nbetonen, da\u00df sie im Juni dieses Jahres, nachdem ich eine\nReihe von finanzwirksamen Zugestandnissen gemacht\nhabe, dem Regierungsentwurf auch in seinen finanziellen\nEckwerten zugestimmt haben. Offensichtlich hat sich diese\nPosition erst unter dem Druck der Bundesverb\u00e4nde ver\u00e4n-\ndert, die das Argument vorgebracht haben, die westdeut-\nschen Gemeinden w\u00fcrden zu viel in den Solidarpakt zah-\nlen, und deswegen m\u00fc\u00dften die ostdeutschen Gemeinden\nmehr herausholen.\n\n(Jurk, SPD Das stimmt nicht!)\n\n- Ich kann hier nur referieren: Im Juni wurde zugestimmt;\nnachdem die Bundesverbande eine andere Stellungnahme\nabgegeben haben, wurde im Herbst abgelehnt.\nIn der schon des \u00f6fteren genannten Anh\u00f6rung haben die\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde versucht, dieses Argument\nzu belegen. Sie haben eine Aufstellung aufgemacht, aus\nder hervorgeht, da\u00df wir im wesentlichen durch die andere\nVerteilung der Umsatzsteuer rund 4 Milliarden DM mehr\nbekommen. Weil die westlichen Gemeinden dadurch\nweniger Umsatzsteuer bekommen und das m\u00f6glicher-\nweise in den jeweiligen L\u00e4ndern zu Zuweisungsk\u00fcrzun-\ngen von 40 % f\u00fchrt, sollte der kommunale Finanzausgleich\nin den \u00f6stlichen L\u00e4ndern entsprechend erh\u00f6ht werden.\nNur, meine Damen und Herren, Sie haben nicht hinzuge-\nf\u00fcgt, da\u00df die westdeutschen Kommunen kaum zahlen,\nweil n\u00e4mlich im Umsatzsteuerausgleich zun\u00e4chst einmal\nacht Prozentpunkte vom Bund eingezahlt werden; denn\ndie Steuerverbundquote zwischen Bund und L\u00e4ndern ist\nver\u00e4ndert, so da\u00df per Saldo westdeutsche Gemeinden und\nwestdeutsche L\u00e4nder bei der Umsatzsteuerverteilung\nkaum zur Kasse gebeten werden. Die Rechnungen bezah-\nlen nicht die westdeutschen Kommunen oder die west-\ndeutschen L\u00e4nder, sondern es zahlt der Bund, der sich das\nGeld \u00fcber den Solidarit\u00e4tszuschlag zur\u00fcckholt. Das ist die\nWahrheit!\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Dr. Langer, PDS)\n\nAber offensichtlich waren Sie, Herr Richter, bei der Anh\u00f6-\nrung nicht anwesend.\n\n(Richter, Joachim, SPD Ich war dabei!)\n\n- Dann h\u00e4tten Sie eine andere Meinung haben k\u00f6nnen.\nOder ist die Argumentation, die ich Ihnen vorgetragen\nhabe, nicht einsichtig?\n\n(Richter, Joachim, SPD\nHerr Milbradt, wir durften nicht reden!)\n\n- Sie hatten doch soeben gen\u00fcgend M\u00f6glicltkeiten, eine\nBegr\u00fcndung zu geben. Ich kann nur immer wieder sagen,\nda\u00df das, was in diesem Punkt vorgetragen worden ist,\nschlichtweg falsch ist. Entweder wird dies bewu\u00dft vor-\ngetragen, um die \u00d6ffentlichkeit irrezuf\u00fchren, oder man\nwei\u00df es nicht besser. Beides ist gleich schlimm.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In den letzten\nWochen hat der St\u00e4dte- und Gemeindebund sowie der\nLandkreistag die Vier-Prozentpunkte-Verbundquote =\n900 Millionen DM zus\u00e4tzlich gefordert.\n\n179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nMeine Damen und Herren, ich mu\u00df ganz klar sagen - das\nsage ich auch gegen\u00fcber der SPD-Fraktion -, da\u00df die kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde mit diesen Forderungen jeg-\nliches Augenma\u00df verloren und den Boden sachlicher Aus-\neinandersetzung verlassen haben.\nDies ist um so bedauerlicher, als die Spitzenverb\u00e4nde ihre\nForderung auch nicht ann\u00e4hernd durch Fakten unter-\nmauem konnten. Die Liste mit den 600 Millionen DM ist\nem Witz! Da steht z. B., man hatte durch die \u00dcbernahme\nder F\u00f6rderschulgesetzgebung 1995 Mehrausgaben. Wie\nsind diese denn begr\u00fcndet, wenn gesagt wird, da\u00df 1995\ndas Land alles zahlt? - Wir k\u00f6nnen allenfalls \u00fcber 1996\nreden. Wer derart unseri\u00f6s Aufstellungen macht, der kann\ndoch nicht ernst genommen werden!\n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Jurk, SPD)\n\nHerr Richter, wenn Sie so etwas indirekt im Hohen Hause\nverteidigen, dann mu\u00df ich Sie fragen, ob Sie denn die Liste\ngelesen und gepr\u00fcft haben.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nEr liest doch nur Zeitungen und\n\nzitiert diese dann hier!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich stehe mit\ndieser Meinung nicht allein. Vielmehr wurde diese Ein-\nsch\u00e4tzung von allen Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages\nin der letzten Sitzung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses geteilt. Herr Richter, dort ist auch von lhrer Frak-\ntion gesagt worden, da\u00df das Ergebnis der Anh\u00f6rung f\u00fcr\ndie Gemeinden blamabel war.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nDas hat Herr Tiedt gesagt!)\n\n- Herr Tiedt ist aber Sprecher Ihrer Fraktion im finanz-\npolitischen Bereich; er ist heute nicht da.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, auch die ande-\nren Fraktionen bzw. die Fraktionsmitglieder haben in der\nSitzung des Haushaltsausschussses dieser Beurteilung, der\nich mich ausdr\u00fccklich anschlie\u00dfe, nicht widersprochen.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte darauf hinweisen,\nda\u00df die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften in Sachsen\ndurch das jetzt zu verabschiedende Gesetz und durch die\nder j\u00fcngsten Steuersch\u00e4tzung zugrunde liegenden Steuer-\neinnahmen mit Einnahmenverbesserungen von 813 Millio-\nnen DM zu rechnen haben. Dieses Geld ist offensichtlich\nnie in die Diskussion gekommen,\nIch habe Ihnen erkl\u00e4rt, da\u00df ein wesentlicher Teil dieser\n813 Millionen DM aufgrund der anderen Verteilung der\nLohnsteuer erfolgt. Die zus\u00e4tzlichen Lohnsteuereinnah-\nmen, die die Gemeinden von den 813 Millionen DM durch\ndie Lohnsteuerzerlegung bekommen, werden dem Land\nabgezogen. Ich habe diese Abzugsbetr\u00e4ge gegen\u00fcber den\nGemeinden nicht geltend gemacht. Das mu\u00df man der Fair-\nne\u00df halber auch einmal sagen, Herr Richter!\nIch meine, wir haben die Gemeinden fair behandelt. Weil\nich so eine Auseinandersetzung geahnt habe, habe ich\nEnde des vorigen Jahres veranla\u00dft, ein wissenschaftliches\nGutachten \u00fcber die faire Finanzverteilung zwischen\nGemeinden und staatlicher Ebene anzufertigen. Dieses\nGutachten haben wir den Spitzenverb\u00e4nden zur Kenntnis\ngegeben. Dar\u00fcber ist intensiv diskutiert worden. Das\nErgebnis ist, da\u00df Landesebene und Gemeindeebene glei-\nchermai3en  117 % im Vergleich zu den westlichen L\u00e4ndern\nund Gemeinden bekommen.\n\nMan kann jetzt dar\u00fcber streiten, ob angesichts der Auf-\ngaben diese Verteilung, richtig ist. Zun\u00e4chst einmal steht\nauch als Konsequenz des Finanza usgleichsgesetzes in die-\nsem Gutachten: Die Gemeinden bekommen 17 % mehr als\neine vergleichbare Gemeinde im Westen. Auch diese Zahl,\nHerr Richter, haben Sie offensichtlich nicht zur Kenntnis\ngenommen.\nWenn wir \u00fcber die Finanzprobleme s\u00e4chsischer Gemein- 9\nden diskutieren, sollten wir uns nicht, wie das geschehen\nist, ausschlie\u00dflich mit der Einnahmenseite besch\u00e4ftigen\nund glauben, dort w\u00e4re die Losung zu finden, sondern wir .\nsollten uns auch einmal mit der Ausgabenseite besch\u00e4f-\ntigen. Da sieht die Sache schon etwas anders aus.\nLassen Sie mich deswegen zum S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und\nGemeindetag sowie zum Landkreistag ein abschlie\u00dfendes\nWort sagen: Wer seine Forderungen \u00fcberzieht, l\u00e4uft\nGefahr, unglaubw\u00fcrdig zu werden. Wer sein in Verhand-\nlungen gegebenes Wort nicht h\u00e4lt, ist als Verhandlungs-\npartner zumindest nicht immer der Richtige.\nIch hoffe sehr, da\u00df bei den Verhandlungen, die wir weiter-\nhin fuhren werden, ein derartiges Verhalten - erst Zustim-\nmung, dann Ablehnung - nicht wieder vorkommt, denn\nsonst haben solche Verhandlungen und Gespr\u00e4che keinen 4\n\nsinn.\n\n(Beifall des Abg. Bolick,  CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die SPD hatte\nim Ausschu\u00df, soweit ich das beobachten konnte, zuge-\nstimmt. Um ihre Oppositionsrolle zu st\u00e4rken, hat sie, wie\nes dankenswerterweise eben vorgetragen wurde, offen-\nsichtlich unter dem Druck ihrer Innenpolitiker, heute\nAblehnung angek\u00fcndigt.\nIch glaube, meine sehr verehrten Damen und Herrren,  Sie\nsollten die Rede, die Sie heute gehalten haben, meinem\nKollegen K\u00fchbacher nach Brandenburg der dieselbe Auf-\ngabe hat wie ich, schicken. Von ihm werden Sie ebenfalls\ndie Auskunft bekommen, da\u00df das, was Sie hier fordern,\ndort v\u00f6llig unm\u00f6glich ist.\n\n(Jurk,  SPD:\nWie verh\u00e4lt sich denn dort die CDU?)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte -.\nauch eine allgemeine Bemerkung zum Verh\u00e4ltnis der\nStaatsregierung gegen\u00fcber den Spitzenverb\u00e4nden machen.\n\n4\n\nEs ist versucht worden, einen Keil zwischen Innenministe-\nrium und Finanzministerium zu treiben. Die kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde haben - Herr Richter, h\u00f6ren Sie doch ein-\nmal zu! - ausdr\u00fccklich dem Innenminister f\u00fcr sein kom-\nmunales Engagement gedankt. Offensichtlich schreiben\nIhnen andere Leute die Briefe. Es sind wohl nicht dieje-\nnigen Leute, die offiziell beim Innenminister Stellung-\nnahmen abgeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: - Nein!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich sage es noch\neinmal: Mit einer einheitlichen Steuerverbundquote von\n28 % wird eine gleichm\u00e4\u00dfige Entwicklung der Finanzaus-\nstattung f\u00fcr das Land und seine Kommunen im Jahr 1995\nerreicht.\nDiese Entwicklung wird auch durch die Steuersch\u00e4tzung\nfortgesetzt. In den parlamentarischen Beratungen sind\n\u00fcber 47 Millionen DM mehr im Rahmen des FAG dispo-\n\n180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nniert worden. Zum Teil sind Steuereinnahmen aus 1995,\nzum Teil Steuermehreinnahmen aus 1994 zur Deckung\nherangezogen worden. Ich m\u00f6chte hier auch ausdr\u00fccklich\nseitens der Staatsregierung erkl\u00e4ren, da\u00df wir dieser Ver\u00e4n-\nderung des FAG zustimmen und sie f\u00fcr sachgerecht\nhalten.\n\n. In der Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses wird auch auf die Zweckbestimmungen der\nBedarfszuweisungen eingegangen, n\u00e4mlich den Ausgleich\nstruktureller Verwerfungen, die F\u00f6rderung eines sozial-\n\n. vertr\u00e4glichen Personalabbaus, die finanzielle Unterst\u00fct-\nzung von Aus- und Fortbildungsma\u00dfnahmen, die F\u00f6r-\nderung von Studien-. und wissenschaftlich begleiteten\nProjekten, f\u00fcr Haushaltskonsolidierung und einmalige\nZuweisung f\u00fcr die \u00dcberwindung auf3ergew\u00f6hnlicher  Bela-\nstungen, die sich aus dem Systemwechsel bei den s\u00e4ch:\nliehen  Schulkosten ergeben k\u00f6nnen. Auch hierzu steht die\nStaatsregierung.\nMit diesen zus\u00e4tzlichen Verwendungsm\u00f6glichkeiten,\nmeine Damen und Herren, sollen vorbeugend Ma\u00dfnah-\nmen zur Haushaltskonsolidierung st\u00e4rker ins Blickfeld\n\nL kommunaler Verantwortung geruckt werden als der Aus-\ngleich bereits entstandener Fehlbetr\u00e4ge; denn kommunale\nSelbstverwaltung, meine Damen und Herren, kann doch\nnicht so mi\u00dfverstanden werden, da\u00df die kommunale Seite\nf\u00fcr die Ausgaben zust\u00e4ndig ist und der Finanzminister\nnach wie vor die Einnahmen zu beschaffen hat.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, angesichts der\nnoch bestehenden Personal\u00fcberh\u00e4nge in den Kommunen\nkommt der F\u00f6rderung eines sozial vertr\u00e4glichen Personal-\nabbaus sowie einer projektbezogenen Anteilsfinanzierung\nbesondere Bedeutung zu. Nat\u00fcrlich kann man an der Per-\nsonalpolitik der Landesregierung in den Landes\u00e4mtern\nKritik \u00fcben. Nur sollte man eines auch gleichzeitig dazu-\nsagen: Wir liegen nur noch unwesentlich \u00fcber dem\ngesamtdeutschen Durchschnitt. Es gibt auch einige west-\ndeutsche L\u00e4nder, die pro Kopf der Bev\u00f6lkerung mehr Lan-\ndesbedienstete haben als Sachsen. Bei den Gemeinden\nhabe ich aber im Schnitt so etwas nicht feststellen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nNeben dem kommunalen Finanzausgleich sind im Haus-\nL haltsplan 1995 3,5 Milliarden DM als Zuweisung an die\n\nKommunen vorgesehen. Damit werden 10,6  Milliar-\nden DM zur Verf\u00fcgung gestellt, sofern nicht der Landtag\nim Rahmen der Haushaltsberatungen die Zuweisung\nau\u00dferhalb des Finanzausgleichs noch weiter aufstockt. Das\nsind 34 % unserer gesamten Ausgaben.\nGepaart mit den dynamisch steigenden eigenen Einnah-\nmen aus Steuern, Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen, leistet damit\nder Freistaat seinen Beitrag zur angemessenen Finanz-\n\n1 ausstattung der Gemeinden, Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte. 3,2 Milliarden DM der Gesamtzuweisung an die\nKommunen werden in Form von Investitionshilfen und\nInvestitionszuweisungen bereitgestellt. Unter Hinzurech-\n\n_ nung der investiven Schl\u00fcsselzuweisungen an die Verm\u00f6-\ngenshaushalte nach dem FAG stehen den Kommunen in\n1995 rund 400  Millionen DM mehr f\u00fcr investive Zwecke\nzur Verf\u00fcgung.\nDie Staatsregierung erwartet, da\u00df die Gemeinden, Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte einen ebenfalls weiter wach-\nsenden Eigenbeitrag zur St\u00e4rkung ihrer Verm\u00f6gens-\nhaushalte leisten. Eine hohe Investitionsquote auch auf\nkommunaler Ebene ist Vorbedingung f\u00fcr die Beseitigung\nvon Engp\u00e4ssen in der \u00f6rtlichen Infrastruktur, f\u00fcr die Ent-\n\nwicklung von Besch\u00e4ftigung und Einkommen, letztlich\nauch der kommunalen Einnahmen. Damit k\u00f6nnen die\nKommunen zugleich einen Beitrag zur Beseitigung man-\ncher Standortnachteile im Freistaat leisten.\nIch m\u00f6chte ganz deutlich auch hier unterstreichen, was ich\n\u00f6fter schon gesagt habe: Die beste Investitionspauschale\nf\u00fcr die Gemeinden ist der eigenerwirtschaftete Uberschu\u00df\naus dem Verwaltungshaushalt an den Verm\u00f6genshaus-\nhalt. Wir k\u00f6nnen auf Dauer darauf nicht verzichten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, weil die stei-\ngenden Sozialhilfebelastungen immer wieder vorgetragen\nwerden, habe ich mir auch hier die Statistik angesehen. Bei\nden bereinigten Gesamtausgaben haben die Gemeinden\nin Sachsen bis zum 30.6.1994 6,3 % ihrer Ausgaben f\u00fcr\nsoziale Leistungen gezahlt. Die westdeutschen Kommu-\nnen selbst zahlen 19,3 %. Von einer \u00dcberforderung s\u00e4ch-\nsischer Kommunen im sozialpolitischen Bereich kann also\nnicht die Rede sein.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nWir m\u00fcssen einfach akzeptieren, da\u00df die Struktur der\nAusgaben unserer Gemeinden in vielerlei Hinsicht noch\nAnpassungsnotwendigkeiten enth\u00e4lt, und sie d\u00fcrfen nicht\nimmer pauschal sagen: Es ist zu wenig Geld da! - Das gilt\nim \u00fcbrigen f\u00fcr den staatlichen Bereich gleichermai3en.\nAuch hier m\u00fcssen wir mit dem Geld auskommen und ver-\nsuchen, durch Struktur\u00e4nderungen vielleicht noch eine\nOptimierung der Ausgaben zu erreichen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, aufgrund der\nVer\u00e4nderungen des FAG 1995 gegen\u00fcber seinen Vorg\u00e4n-\ngern, insbesondere durch die Einbeziehung des Schul-\nlastenausgleiches und der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten,\nsteigt der Prozentsatz der frei verf\u00fcgbaren allgemeinen\nZuweisungen von 74,4  auf 85,2  %. Damit wird ein noch\ngr\u00f6\u00dferer Anteil der Finanzausgleichsmasse in selbstver-\nantwortlicher Entscheidung der Kommunen mit dem Ziel\nder weiteren Auspr\u00e4gung der kommunalen Selbstverwal-\ntung verwandt.\nAufgrund der Steuerkraft und Abh\u00e4ngigkeit dieser Zuwei-\nsungen wird sich die horizonale Verteilungsgerechtigkeit\nim kommunalen Finanzausgleich in 1995 deutlich verbes-\nsern. Das wird auch von den kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nden anerkannt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, nat\u00fcrlich kann\nman die Forderung erheben, wie es Herr Friedrich von der\nPDS getan hat, den Anteil der frei verf\u00fcgbaren Masse, die\nin Sachsen mittlerweile schon weit \u00fcber dem bundes-\ndeutschen Schnitt liegt, noch weiter zu erh\u00f6hen. Sie haben\nim Prinzip in mir da auch einen Mitstreiter.\nNur wenn Sie die Ministerialb\u00fcrokratie kritisieren, die die\nFonds nicht losl\u00e4\u00dft und deswegen dann die Regierung\neinen Gesetzentwurf nur mit 85,4  % vorlegen kann, dann\nsollten Sie auch einmal diese Diskussion im Landtag dann\nfuhren, wenn n\u00e4mlich \u00fcber diese Fonds entschieden wird.\nEs ist doch nicht so, als ob die Ministerialb\u00fcrokratie allein\nan zweckgebundenen Zuweisungen Interesse hat. Das-\nselbe gilt doch f\u00fcr alle Landtagsaussch\u00fcsse, mit Ausnahme\ndes Finanzausschusses und vielleicht auch des Innenaus-\nschusses. Die Diskussion m\u00fcssen Sie doch erst einmal\nselbst in Ihrer  Fraktion fuhren. Da k\u00f6nnen Sie Vorschl\u00e4ge\nmachen, welche investiven Zweckzuweisungen abgebaut\nwerden sollen, um eine investive Schl\u00fcsselzuweisungs-\nerh\u00f6hung zu finanzieren.\nDa bin ich gern bereit, mit Ihnen zu diskutieren. Nur so\npauschal zu sagen, das mu\u00df alles erh\u00f6ht werden, ohne zu\n\n181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nsagen, was gek\u00fcrzt und was erh\u00f6ht werden soll, das bringt\nmir nichts.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie mich\nauch einige Anmerkungen zur kommunalen Steuersitua-\ntion machen. Ich wei\u00df, da\u00df die Steuereinnahmen der\nGemeinden von einem sehr niedrigen Ausgangsniveau\nmittlerweile kr\u00e4ftig steigen, da\u00df aber die Steuern immer\nnoch weit unter Westniveau liegen, weswegen hohe\nFinanzausgleichszuweisungen von Seiten  des Landes not-\nwendig sind. Angesichts dieser Tatsache - das will ich\nauch ganz deutlich sagen - wird die S\u00e4chsische Staats-\nregierung Ver\u00e4nderungen im Steuersystem, die die\nGemeindeebene betreffen, also hier insbesondere eine\nReform der Gewerbesteuer in der einen oder anderen\nForm, nur dann akzeptieren, wenn sichergestellt ist, da\u00df\ndie Gemeinden einen zumindest quantitativ, m\u00f6glichst\nauch qualitativ gleichwertigen oder vielleicht auch noch\nbesseren Ausgleich erhalten.\nEine Steuerpolitik zu Lasten der Gemeinden ist mit der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung nicht zu machen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte\nmich trotz der Auseinandersetzung, die wir jetzt \u00fcber den\nInhalt hatten, beim Landtag ausdr\u00fccklich noch einmal f\u00fcr\ndie termingerechte Beratung des FAG bedanken. Die\nUnterst\u00fctzung des Herrn Landtagspr\u00e4sidenten und des\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten vorausgesetzt, werden wir das\nGesetz relativ schnell auch verk\u00fcnden, damit die ersten\nTeilbetr\u00e4ge der Zuweisungen nach diesem Gesetz schon\nAnfang Januar 1995 gezahlt werden k\u00f6nnen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU -\nvereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir kommen\nnun zur Einzelberatung, zu den Paragraphen. Bevor wir\nzu den Abstimmungen \u00fcbergehen, frage ich, ob der\nBerichterstatter des Ausschusses noch das Wort\nw\u00fcnscht. - Bitte, Herr Reber.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Bericht nur zwei\nAnmerkungen machen. Es haben sich zwei redaktionelle\nFehler eingeschlichen, die ich bitte zur Kenntnis zu neh-\nmen und zu korrigieren.\nIm 5 22, Zuweisungen zum Ausgleich besonderen Bedarfs,\ngibt es im Abs. 1 eine Dopplung in der Formulierung ,,Zu-\nWeisungen\u201d. Ich bitte Sie ganz einfach, das erste Wort ,,Zu-\nWeisungen\u201d zu streichen. Der Satz mu\u00df richtig hei\u00dfen:\n,,Zum Ausgleich des Bedarfs werden den kreisangeh\u00f6-\nrigen Gemeinden, kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen\nBedarfszuweisungen in H\u00f6he von 80 Millionen DM zur\nVerf\u00fcgung gestellt. Die Mittel sind insbesondere bestimmt\nf\u00fcr . ..\u201c.\nDie zweite \u00c4nderung betrifft gleichfalls einen redaktio-\nnellen Fehler, der sich eingeschlichen hat. Im 5 22 Abs. 2\nauf Seite 13 steht - unmittelbar vor dem 5 23 - in der\nvorletzten Zeile das Wort ,,Nebenstimmungen\u201d. Sicherlich\ngibt es ab und an einmal Nebenstimmungen, es mu\u00df aber\nrichtig heii2en  ,,Nebenbestimmungen\u201d. Ich bitte, die beiden\nBuchstaben ,,b\u201d und ,,e\u201d noch einzuf\u00fcgen.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Sie haben die\n\u00c4nderungen vernommen. Ich bitte, da\u00df das bei der\nAbstimmung \u00fcber die Paragraphen, wenn gew\u00fcnscht, in\ndie Diskussion einbezogen bzw. bei der Abstimmung\nbeachtet wird.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\nmung \u00fcber das Gesetz \u00fcber einen Finanzausgleich mit den\nGemeinden und Landkreisen 1995 im Freistaat Sachsen.\nWir stimmen ab \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses in Drucksache 2/0217.  Ich\nschlage Ihnen vor, da\u00df wir \u00fcber dieses Gesetz abschnitts-\nweise abstimmen. Erhebt sich Widerspruch dagegen? -\nDas ist nicht der Fall. Dann werden wir danach verfahren.\n\nZur Abstimmung ist aufgerufen der 1. Abschnitt Grund-\ns\u00e4tze der Lastenverteilung und des Finanzausgleichs, 5 1\nGrundsatze der Lastenverteilung, 5 2 Finanzausgleichs-\nleistungen an kreisangeh\u00f6rige Gemeinden, kreisfreie\nSt\u00e4dte und Landkreise. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses zu dem Abschnitt 1, den 55 1 und 2, die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen wurde dem mehrheitlich so zugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber den 2. Abschnitt - Bildung und Ver-\nwendung der Finanzausgleichsmasse. Bevor wir dazu\nkommen, rufe ich 5 3 Finanzausgleichsmasse auf. Hierzu\ngibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD in\nder Drucksache 2/0259.  Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion beantragt die Erh\u00f6hung der\nSchl\u00fcsselmasse von 28 auf 30 %, im wesentlichen, um dem\nVerm\u00f6genshaushalt der Kommunen - dann bei 5 6 - 10 %\nder Gesamtmasse zuzuf\u00fchren, und andererseits vor allen\nDingen zur Sicherstellung der freiwilligen Ausgaben der\nKommunen im sozialen Bereich. Ich bitte um Zustimmung\nzu diesem Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand dazu das Wort neh-\nmen? - Bitte, Herr Reber.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen und gebe Ihnen\nzun\u00e4chst die Steuerverbundquoten anderer L\u00e4nder zur\nKenntnis: Brandenburg 27 %, Sachsen-Anhalt 23 % und,\nvielleicht auch das Musterland solider SPD-Finanzpolitik,\ndas Saarland: 20 %.\n\n_\n_\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nAlle anderen Begr\u00fcndungen der Ablehnung haben wir\nund der Finanzminister bereits gegeben.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? -\nBitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich empfehle, sich bei diesem\nAntrag - ich habe gesagt, er ist ziemlich populistisch - der\nStimme zu enthalten. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen,\nda\u00df nat\u00fcrlich auch wir eine deutlich h\u00f6here Finanzaus-\nstattung der Kommunen w\u00fcnschen, aber auf einem Weg,\nden man nachvollziehen kann.\nIch mul3  hier noch einmal sagen, da\u00df die Rechnung, die\nder S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag aufgemacht hat,\nf\u00fcr uns leider nicht nachvollziehbar war. Wir h\u00e4tten sie\n\n182\n\n7\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ngern nachvollzogen. Aus diesem Grund schlage ich vor,\nsich hier der Stimme zu enthalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Reber, Sie haben eine\n\u00c4u\u00dferung zu Brandenburg gemacht, die kann man so\neindeutig nicht stehenlassen. Sie k\u00f6nnen nicht nur die\n27 % betrachten, sondern Sie m\u00fcssen sehen, was das Land\nan freiwilligen Leistungen von sich aus zus\u00e4tzlich zahlt,\nz. B. Rechtsanspruch auf einen Kinderkrippenplatz,\nRechtsanspruch nicht nur auf eine Kindertagesst\u00e4tte, son-\ndem auch Rechtsanspruch auf einen Hortplatz und \u00fcber-\nnahme von Personalkosten zu 50 % von Seiten  des Landes.\nUnd so konnte ich Ihnen jetzt gleich noch 10 Beispiele auf-\nzahlen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS -\nWiderspruch bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD in der Drucksache 2/0259.  Wer dem\n\u00c4nderungsantrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer.  ist\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und relativ weni-\ngen Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheit-\nlich abgelehnt.\nWir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber den 5 3 -\nFinanzausgleichsmasse - im 2. Abschnitt. Wer dem 5 3 in\nder Fassung des Ausschusses die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer ist dage-\ngen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nWer dem 5 4 - Verwendung der Finanzausgleichsmasse -\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? - Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist\ndem mehrheitlich zugestimmt.\nWir kommen damit zum 3. Abschnitt Zuweisungen f\u00fcr\n\nL Aufgaben der Unteren Verwaltungsbeh\u00f6rde, 5 5. Wer dem\n5 5 des 3. Abschnitts die Zustimmung geben mochte, den\nbitte ich um das Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber den 4. Abschnitt Allgemeine Finanzzuwei-\nsungen abstimmen. Wir kommen zuerst zum 5 6 Grund-\ns\u00e4tze. Hier liegen 2 \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00c4nderungs-\nantrag in der Drucksache 2/0260  und danach der \u00c4nde-\nrungsantrag m der Drucksache 2/0263.  - Wollen Sie zur\nGesch\u00e4ftsordnung sprechen, Frau Ostrowski?\n\n. Frau Ostrowski, PDS: Ich ziehe meinen Antrag zur\u00fcck.\nMir kam es darauf an, da\u00df die Verwaltungsvorschrift her-\nausgenommen wird. Das ist bereits im Ausschu\u00dfbericht\ngeschehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Dann bitte ich die Abgeordneten,\nden \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 2/0263  nicht\nmehr zur Kenntnis zu nehmen. Ich bitte jetzt um Begr\u00fcn-\ndung des \u00c4nderungsantrages der Fraktion der SPD.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Wir ziehen den\nAntrag zur\u00fcck, weil er im Zusammenhang mit $j 3, der\nErh\u00f6hung der Schl\u00fcsselmasse, steht, die abgelehnt wurde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber den 4. Abschnitt, $j 6\nGrundsatze und 5 7 Verwendung der allgemeinen Finanz-\nzuweisungen. Wer diesen Paragraphen in der Fassung des\nAusschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? -\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt worden. - Bitte, Herr Reber.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte dem Hohen\nHause eine sachliche Richtigstellung zur Kenntnis geben.\nHerr Richter spricht immer von Schl\u00fcsselmasse, gemeint\nist aber die Verbundquote, \u00fcber die wir jetzt abgestimmt\nhaben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzu den Abstimmungen \u00fcber 5 8 Allgemeines, 8 9 Bedarfs-\nme\u00dfzahl, 5 10 Steuerkraftme\u00dfzahl und 5 11 Festsetzung\nder Schl\u00fcsselzuweisungen. Dies steht alles unter dem\n1. Unterabschnitt: Schl\u00fcsselzuweisungen nach mangeln-\nder Steuerkraft an kreisangeh\u00f6rige Gemeinden.\nWeiterhin kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den 2. Un-\nterabschnitt, 5 12, und den 3. Unterabschnitt: Schl\u00fcsselzu-\nweisungen nach mangelnder Umlagekraft an Landkreise.\nDas sind: 5 13 Allgemeines, 5 14 Bedarfsme\u00dfzahl, 5 15\nUmlagekraftme\u00dfzahl und 5 16 Festsetzung der Schl\u00fcssel-\nzuweisungen.\nWer den 55 8 bis 16 in der Fassung des Ausschusses die\nZustimmung geben mochte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? - Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist dem mehrheitlich so zugestimmt worden.\nWir kommen jetzt zum 5. Abschnitt Ausgleich von Son-\nderlasten. Dazu gibt es nur einen 5 17 ohne \u00c4nderungs-\nantrag. Ich lasse deshalb abstimmen. Wer dem 5 17 in der\nFassung des Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem 5 17 zuge-\nstimmt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den\n1. Unterabschnitt: Stra\u00dfenlastenausgleich mit\n5 18 Zuweisung f\u00fcr KreisstraRen\n5 19 Zuweisungen f\u00fcr Ortsdurchfahrten von Bundes-\nstra\u00dfen, Staats- und Kreisstra\u00dfen\n5 20 Zuweisungen f\u00fcr Gemeindestra\u00dfen\n2. Unterabschnitt\n5 21 Kuhurlastenausgleich.\nWer diesen von mir genannten Paragraphen in der Fas-\nsung des Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem mehrheit-\nlich so zugestimmt.\nWir kommen jetzt zum 6. Abschnitt Bedarfszuweisungen.\nIch bitte zu beachten, da\u00df hier vom Berichterstatter des\nAusschusses die Formulierung in zwei F\u00e4llen ge\u00e4ndert\nworden ist. Ich lasse deshalb \u00fcber diesen 5 22 mit den\n\u00c4nderungen abstimmen. Wer dem 5 22 in der jetzt vor-\nliegenden Fassung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist\n\n183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n5 23 Landesverteilungsausschu\u00df. Wer dem Paragraphen\nin der Fassung des Ausschusses die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. - Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei\nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt.\n7. Abschnitt Finanzhilfen zur F\u00f6rderung von kommuna-\nlen Zusammenschl\u00fcssen und gemeinde\u00fcbergreifenden\nKooperationen sowie zum Ausgleich von Zentralit\u00e4tsver-\nlusten:\n5 24 Kommunalverb\u00e4nde, kommunale Datenverarbeitung\n5 25 Finanzhilfen f\u00fcr Gemeindegliederungen und -verei-\nnigurigen\n5 26 Finanzhilfen f\u00fcr Verwaltungsgemeinschaften und\nVerwaltungsverbande\n5 27 Finanzhilfen zum Ausgleich von Zentralit\u00e4tsver-\nlusten\n5 28 Bewirtschaftung der Mittel\nWer diesen Paragraphen in der Fassung des Ausschusses\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? - Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und einer Stimme dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\n8. Abschnitt Finanzhilfen zur F\u00f6rderung von kommu-\nnalen Investitionen; da gibt es nur 5 29. Wer dem zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. - Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? -\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem\nso zugestimmt.\n9. Abschnitt Interkommunaler Finanzausgleich\n5 30 Grundsatze\nL, 31 Kreisumlage\n\u00a7 32 Kulturumlage\nWer diesen Paragraphen in der Fassung des Ausschusses\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? - Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem so zugestimmt.\n10. Abschnitt Lastenausgleich f\u00fcr den Landeswohlfahrts-\nverband\n5 33 Schl\u00fcsselzuweisung an den Landeswohlfahrtsver-\nband\n5 34 Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Landeswohlfahrtsum-\nlage\nWer diesen beiden Paragraphen in der Fassung des Aus-\nschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? - Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem so zugestimmt.\n11. Abschnitt Gemeinsame Vorschriften\n5 35 Einwohnerzahl\n5 36 Festsetzung, Berichtigung, Abschlagszahlung\n5 37 F\u00e4lligkeit\nWer dem 11. Abschnitt mit den eben genannten Para-\ngraphen die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? -Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem so zugestimmt.\n\n11. Abschnitt. Hier hei\u00dft es unter dem K\u00fcrzel ,,a\u201d: Vollzug\nies Finanzausgleichs 5 37a. Wer diesem Paragraphen die\nZustimmung geben mochte, den bitte ich um das Handzei-\n:hen.  - Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? - Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist dem Paragraphen zugestimmt.\n12. Abschnitt - \u00dcbergangsvorschriften - mit dem 5 38.\nWer diesem Paragraphen die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem so zuge-\nstimmt.\n13. Abschnitt Inkrafttreten, $j 39, sowie Anlage 1 zu 5 9\nund Anlage 2 zu 5 27. Wer dem in der Fassung des Aus-\nschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. - Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? - Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? - Damit ist das mehrheitlich so\nbeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor. Ich stelle deshalb den Entwurf Gesetz \u00fcber einen Q\nFinanzausgleich mit den Gemeinden und Landkreisen\n1995 im Freistaat Sachsen - Kurzfassung: Finanzaus-\ngleichsgesetz 1995, Drucksache 2/0031,  Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer Anzahl von Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf\nmit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. Damit ist der\nEntwurf als Gesetz beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nBitte sch\u00f6n.\n\nSchulmeyer,  SPD: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmungsverhalten der SPD abgeben.\n\n(Reber, CDU: Da ist nichts zu erkl\u00e4ren!) -\n\nWir als SPD-Fraktion haben hier nicht gegen die Finanzie- d\nrung der Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise gestimmt,\nsondern gegen die unserer Meinung nach mangelhafte\nAusstattung dieser.\n- Herr Reber, wir werden Sie beim Wort nehmen, wenn\nSie den Spielraum in den Einzelhaushalten zugunsten der\nKommunen verbessern wollen. - Danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen nicht vor. Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt endg\u00fcltig abgeschlossen. Ich schlage Ihnen\njetzt eine Pause von einer Stunde vor. Wir setzen die Bera-\ntung um 13.20 Uhr fort.\n\n(Unterbrechung von 12.18 Uhr bis 13.22 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\nWir behandeln im\n\n184\n\n\n\n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber Sonn- und Feiertage im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/0087,  Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\nDrucksache 2/0218,  BeschluiZempfehlung  des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Redezeiten: CDU 10, SPD 5, PDS 5 Minu-\nten.\nIch rufe auf die Fraktion der PDS; Herr D\u00fcrrschmidt f\u00fcr\ndie Fraktion der PDS, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenigstens darin d\u00fcrften wir uns einig sein: da\u00df\ndie Pflege ein soziales Problem allerh\u00f6chster Brisanz ist,\neben weil ausnahmslos jeder Mensch, und zwar von der\nGeburt bis zum Tode, dem Pflegerisiko unterliegt. Und\nPflege, meine Damen und Herren, ist mehr als nur medizi-\nnische Versorgung sondern ein grundlegendes Menschen-\nrecht.\n\nL Das d\u00fcrfen wir doch nicht vergessen, wenn wir \u00fcber die-\nses wichtige Thema sprechen! Es geht eben nicht schlecht-\nhin und irgendwie um die Finanzierung der Pflege, son-\ndem darum, da\u00df Pflege nicht als letzter Gnadenakt der\nsozialen Absicherung betrachtet wird. Es geht vor allem\ndarum, da\u00df betagte, behinderte, chronisch kranke und alte\nMenschen ein w\u00fcrdiges und selbstbestimmtes Leben fiih-\nren k\u00f6nnen.\n\u00fcber 20 Jahre lang wurde der Streit um die Pflege gef\u00fchrt.\n\u00dcber 20 Jahre lang warteten Pflegebed\u00fcrftige auf eine\nL\u00f6sung, wollten sie den Alptraum sozialer Degradierung\nund Ausgrenzung absch\u00fctteln.\nMeine Damen und Herren, all das wird in perfidester\nForm ati  die Finanzierungsdebatte verk\u00fcrzt. Denn ich fra-\nge Sie: Wen interessiert es denn schon, da\u00df dieses Gesetz\nlediglich die medizinische Grundversorgung sichern kann,\nnicht aber die soziale Betreuung? - Man k\u00f6nnte es auch\nberuhigt Pflegeabfertigung nennen. Wen interessiert es\ndenn schon, da\u00df es mit der Selbstbestimmung der Pflege-\nbed\u00fcrftigen nicht weit her sein kann? Wen interessiert es\n\nL\neigentiich,  da\u00df die Pflegenden weder kranken- noch\narbeitslosenversichert bleiben werden? - Nein, das spielt\nkeine Rolle. Und so liefern sich CDU und SPD ein Schat-\ntenboxen.\nDie Pflege ist zum S\u00fcndenfall der Sozialpolitik geworden,\ndas Markenzeichen f\u00fcr den Ausstieg aus dem Sozialstaat.\nSchauen wir zur\u00fcck: Nachdem die Entscheidung zwischen\ndem Versicherungsmodell und - wie u. a. die PDS vor-\nschlug - dem steuerfinanzierten Modell zugunsten des\nersteren fiel, war klar, da\u00df die h\u00e4lftige Finanzierung durch\nArbeitnehmer und Arbeitgeber nach dem Solidarprinzip\nzu garantieren ist.\nAber genau an dieser Stelle ging der Katzenjammer los.\nDie ,,armen, gebeutelten\u201d Arbeitgeber riefen h\u00e4nderin-\ngend nach Kompensation. Und ihre Rufe wurden von den\nParteien, die so sehr eng mit dem Kapital verbunden sind,\naufgegriffen. Das ist der eigentliche S\u00fcndenfall, der von\nKoalition und SPD mit Augenzwinkern der Gewerkschaf-\nten begangen wurde. Alles andere war schon Nachspiel.\nAber auch das Nachspiel hat es in sich. Der erste Streich\nwar, da\u00df mit der Wiedereinf\u00fchrung von Karenztagen die\nArbeitgeber getr\u00f6stet werden sollten. Kranke sollten\nPflegebed\u00fcrftige mitfinanzieren. Diesen politischen Skan-\n\ndal hielt man nicht durch, weil sich Gewerkschaften und _\nSPD an dieser Stelle noch ihrer besten Jahre erinnerten. Es\nping  doch um die Tarifautonomie.\nUnd auch beim zweiten Streich, als es um Lohnfortzahhm-\ngen an 10 gesetzlichen Feiertagen im Jahr auf 80 % des\nArbeitsentgeltes oder Verzicht auf 2 Urlaubstage ging,\nwurde man auch noch laut und organisierte Widerstand.\nBis schlie\u00dflich die Feiertagsidee - der dritte Streich - auf-\nkam; SPD und Gewerkschaften machten mit, weil sie mit-\nten im Wahljahr nicht als Bremser  der Pflegeversicherung\ndastehen wollten.\nSo gingen sie diesen faulen Kompromi\u00df ein, der da im\nGesetz eindeutig besagt: Entweder Streichung des Feier-\ntages, oder die Arbeitnehmer zahlen gleich in voller H\u00f6he.\nSo oder so war klar, die Arbeitgeber werden entlastet, und\ndie Arbeitnehmer m\u00fcssen blechen, weil sie ja den geopfer-\nten Feiertag nicht extra bezahlt bekommen. Oder anders\nausgedr\u00fcckt: Ein zum Himmel stinkender Kompromi\u00df\nerhielt eine demokratische Duftnote. Dieser ruchbare, fau-\nle Kompromi\u00df, der \u00fcberhaupt keiner mehr ist, verband\nsich mit der treuherzigen Hoffnung der SPD, die L\u00e4nder\nm\u00f6gen doch im Sinne des sozialen Friedens das kleinere\n\u00dcbel w\u00e4hlen, die Streichung des Feiertages.\nDa aber nun Sachsens CDU auf diese Duftnote pfeift, lie-\ngen die Nerven bei der SPD blank. Und es bleibt ihr nichts\nweiter. \u00fcbrig, als sich demagogisch auf die Feiertagsstrei-\nchung einzuschie\u00dfen, um den in Bonn verzapften Kom-\npensationshandel mit der CDU zu vertuschen.\nMeine Damen und Herren von der SPD, Sie und nur Sie\nh\u00e4tten doch im Bundesrat und im Vermittlungsausschu\u00df\ndieses s\u00e4chsische Desaster jeglicher Kompensationsrege-\nlung verhindern k\u00f6nnen!\n\n(Vereinzeit Beifall bei der PDS)\n\nWollen Sie es erst jetzt wahrhaben, da\u00df Sachsens K\u00f6nig\nKurt Bef\u00fcrworter und Vorreiter der radikalsten Variante\nzum Umbau oder -besser gesagt - zum Abbau des Sozial-\nstaates geworden ist? Die CDU hat doch niemals aus ihrer\narbeitnehmerfeindlichen Politik einen Hehl gemacht. Nir-\ngendwo in ganz Deutschland stellt sich eine Regierung,\nstellt sich ein Ministerpr\u00e4sident so konsequent auf die\nArbeitgeberseite.\nWas haben Sie, verehrte SPD, erwartet? - Da\u00df die CDU\nauf halbem Wege umkehrt? Im Gegenteil, sie marschiert\nvoran und schl\u00e4gt zusammen mit Bayern vor, sogar wei-\ntere, zus\u00e4tzliche Kompensationsm\u00f6glichkeiten, wie die\nStreichung von Urlaubstagen oder Anordnung von Mehr-\narbeit durch die Arbeitgeber, durchzuboxen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende,\nHerr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: - Ich komme zum Ende. - Wer den\nPakt mit dem Teufel schlie\u00dft,\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nStaat geh\u00f6rten nach Ansicht der Machthaber niemals\nzusammen. Heute steht an der Stelle der Universit\u00e4ts-\nkirche em h\u00e4\u00dflicher Betonklotz, den die Leipziger den\n,,hohlen Zahn\u201d nennen. Die Universit\u00e4t kann das Geb\u00e4ude\nbeim besten Willen nicht mehr gebrauchen und mochte es\ngerne los sein.\n\n. (Adler, SPD\nSie sollten sich sch\u00e4men, Herr H\u00e4hle! -\n\nProteste bei PDS und SPD)\n\n. Und dieses Geb\u00e4ude besteht nicht 750 Jahre, sondern erst\n25.\nWir wollen uns nicht am Abri\u00df von Traditionen - und\ndazu geh\u00f6ren auch Feiertage - beteiligen. F\u00fcr uns sollte es\nvielmehr eine Verpflichtung sein, in Ehrfurcht vor guten\nTraditionen die guten Inhalte auch solcher Tage wieder\nlebendig werden zu lassen und sie nicht aus dem Ged\u00e4cht-\nnis der heranwachsenden Generation zu verbannen, und\ndas schon gar nicht mit unzul\u00e4ssig vereinfachenden und\nirrefuhrenden Spr\u00fcchen wie ,,halbe - halbe und sonst\nnichts!\u201c.\n\nL (Beifall bei der CDU)\n\nDie Erinnerung an die Schwarzwei\u00dfmalerei und die Holz-\nhammerargumentation des politischen DDR-Alltags ist\nmir zumindest noch so gegenw\u00e4rtig, da\u00df ich \u00e4u\u00dferst\nmi\u00dftrauisch bin, wenn jemand mit solchen Methoden ein-\nherkommt, auch wenn das Schild der edlen Motive damals\nwie heute vorangetragen wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben nie ein Schild getragen, Herr H\u00e4hle?)\n\nIch will es kurz machen. Ich glaube nicht, da\u00df es in den\nkommenden Tarifverhandlungen lediglich um eine 0,5pro-\nzentige Anhebung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter gehen wird,\nobwohl allem damit schon der strittige Beitragssatz wieder\nkompensiert w\u00e4re. Sie wissen, der Gesetzgeber verf\u00fcgt\nhier nicht \u00fcber Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten auf die Dinge, die in\nden Tarifverhandlungen gel\u00f6st werden. Das Problem ist\nganz einfach dort zu kl\u00e4ren, wo es hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich in\nden \u00fcblichen Verhandlungen zwischen den Tarifparteien.\nDa inzwischen kaum noch ein Bundesland bereit ist, 1996\n\nL einen weiteren Feiertag zu streichen, mu\u00df es beinahe\nzwangsl\u00e4ufig zu einer \u00c4nderung des Finanzierungs-\nmodells kommen.\n\n(Frau Schneider, PDS: Das mu\u00df gar nicht sein.)\n\nWir sind deshalb um so mehr davon \u00fcberzeugt, da\u00df es\ngute Gr\u00fcnde gibt, an der Feiertagsstruktur des Landes,\nsozusagen an den gesunden Gliedern, keine voreilige und\nunsinnige Amputation vorzunehmen.\n\n* Ich bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD bitte\n. Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Verehrte Abgeordnete! Es f\u00e4llt\nmir schwer, diese Debatte zu unserem Gesetz mit rein\nsachlichen Argumenten und rein rational zu fuhren. Zu\nwichtig ist die Aufgabe, zu viel Unehrliches ist hier gesagt\nworden, und zu festgef\u00fcgt scheinen die Meinungen zu\nsein.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEs besteht der Eindruck, da\u00df sich die CDU-Fraktion im\nvorauseilenden Gehorsam der Meinung des Ministerpr\u00e4si-\ndenten angeschlossen hat, keinen Feiertag zu streichen\nund daf\u00fcr die Arbeitnehmer voll die Pflegeversicherung\nbezahlen zu lassen.\nNun wissen wir, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident zu dem Sozial-\nversicherungssystem, sagen wir mal, ein distanziertes Ver-\nh\u00e4ltnis hat. Im Sommer hat er schon davon gesprochen, es\nw\u00e4re doch \u00fcberhaupt am besten, die Arbeitsnehmer\nbezahlten 100  % und holten sich das dann mal irgendwie\ndurch Tarifverhandlungen herein. Weiterhin hat er sich\nge\u00e4u\u00dfert, gesetzliche Rentenversicherung sei obsolet, weil\nunbezahlbar. Nun kommt ihm die Pflegeversicherung\ngerade recht, um hier einen ersten Schritt in Richtung\nSelbstverantwortung und Selbstfinanzierung von allge-\nmeinen Lebensrisiken zu gehen.\nVon einem s\u00e4chsischen Sonderweg der Ehrlichkeit, wie die\nCDU so gern spricht, kann keine Rede sein. Der s\u00e4chsische\nSonderweg so sage ich, ist eher ein Ausdruck von s\u00e4ch-\nsischem Bonapartismus.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie offizielle Begr\u00fcndung der Staatsregierung f\u00fcr einen\nVerzicht auf die Streichung eines Feiertages ist denn auch\neher d\u00fcnn. Der Sozialminister argumentiert dazu in einer\nPressemitteilung, die Streichung eines Feiertages f\u00fchre zu\neinem Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen, das Tragen der Pflege-\nversicherungsbeitr\u00e4ge allein durch die Arbeitnehmer\nk\u00e4me diese billiger, der Bu\u00df- und Bettag sei ein erhaltens-\nwertes Kulturgut.\nBetrachten wir doch diese Argumente n\u00e4her:\n1. Zum Argument des Arbeitsplatzabbaus kann ich dem\nSozialminister in Abwandlung eines seiner Zitate nur\nzurufen, da\u00df man nicht Volkswirt sein mu\u00df, um zu erken-\nnen, da\u00df seine Argumentation nicht aufgeht. Der positive\nEffekt durch Erhalten eines Feiertages schmilzt n\u00e4mlich\nwie Schnee in der Sonne, wenn man den sozialver-\nsicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten h\u00f6here Belastungen auf-\nerlegt, die unweigerlich zu einem Kaufkraftverlust fuhren\nm\u00fcssen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Volkmer, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Dr. VoIkmer,  SPD: Nein. - Dar\u00fcber hinaus verwun-\ndert es mich, da\u00df der Sozialminister, wenn er f\u00fcr dieses\nArgument G\u00fcltigkeit beansprucht, in der Vergangenheit\nnicht ein vehementer Verfechter der Arbeitszeitverk\u00fcr-\nzung gewesen ist und da\u00df nach den Pl\u00e4nen Sachsens die\nPflegeversicherung neuerdings in Zukunft durch Strei-\nchung eines Urlaubstages oder angeordnete Mehrarbeit\nfinanziert werden soll.\n2. Das Argument, das alleinige Tragen der Beitr\u00e4ge durch\ndie Arbeitnehmer sei billiger als eine Feiertagsstreichung\nist eine Milchm\u00e4dchenrechnung, ich habe es schon mal\ngesagt. Hier wird in unzul\u00e4ssiger Weise Freizeit gegen\nEntlohnung aufgerechnet. Die Verdienste in Sachsen hin-\nken hinter denen der \u00fcbrigen Bundesrepublik deutlich\nhinterher.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ja, bitte.\n\n(Heiterkeit)\n\n187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n.\n\nAdler, SPD: Herr H\u00e4hle hat die Behauptung aufgestellt,\nda\u00df wir in Zukunft nicht mehr gen\u00fcgend Feiertage haben\nk\u00f6nnten, um die Pflegeversicherung zu finanzieren. - Da\u00df\ndie Einkommen der Arbeitnehmer dann sicher auch nicht\nausreichen k\u00f6nnten - w\u00fcrden Sie mir in dieser Position\nzustimmen?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Gewi\u00df.\n\n(Schallende Heiterkeit bei der CDU - Beifall)\n\nIn dieser Situation f\u00fcr eine h\u00f6here Belastung der L\u00f6hne\nmit Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen zu pl\u00e4dieren zeigt mir\nnur, da\u00df die CDU und die Staatsregierung den Bezug zum\nAlltag der s\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer verloren haben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n3. Was soll man von einem Sozialminister und seiner Par-\ntei halten, die den Bt& und Bettag als erhaltenswertes\nKulturgut deklarieren, aber kein Wort dariiber verlieren,\nda\u00df die solidarische Finanzierung der sozialen Sicherheit\nin Deutschland einer der wesentlichsten Bestandteile eines\u2019\nsozialen Rechtsstaates ist?\nF\u00fcr uns ist das ein soziales Kulturgut. Wenn die s\u00e4chsische\nCDU beide Perspektiven gleicherma\u00dfen in ihre \u00fcber-\nlegungen einbeziehen wird, mu\u00df sie unserem Gesetzent-\nwurf zustimmen. Dieser ber\u00fccksichtigt, da\u00df der Bu\u00df- und\nBettag em bedeutsames Kulturgut ist. Er wird als religi\u00f6-\nser Feiertag beibehalten, aber die solidarische Finanzie-\nrung von Sozialleistungen wird auch erhalten.\nGestatten Sie mir noch ein Wort an die Kollegen von der\nPDS.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Im Innenausschu\u00df hat die PDS\nunseren vorliegenden Gesetzentwurf abgelehnt mit der\nBegr\u00fcndung, der Biedenkopf-Vorschlag sei ehrlicher, und\nman wolle grunds\u00e4tzlich keine Kompensation. Das ist gar\nnicht das Thema, denn die Kompensation ist Beschlu\u00dflage.\nMit dieser m\u00fcssen wir so lange leben, wie sich die Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnisse im Bundestag nicht \u00e4ndern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer, bitte!\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: - Ich habe noch 25 Sekunden. -\nWenn es nach der SPD gegangen w\u00e4re, hatte das Pflege-\nversicherungsgesetz den 5 58 Abs. 2 und 3 nicht erhalten.\nDie Alternative bestand aber nicht zwischen Kompensa-\ntion der Arbeitgeberbeitr\u00e4ge oder keiner Kompensation,\nsondern zwischen der Pflegeversicherung mit Kompen-\nsation oder keiner Absicherung des Risikos der Pflege-\nbed\u00fcrftigkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Volkmer, bitte!\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Und vor diese Alternative ge-\nstellt, sollte es eigentlich einleuchten, da\u00df es im Zweifel\nimmer noch sozialer ist, die Kr\u00f6te der Kompensation zu\nschlucken, als die Pflegeversicherung durch lebenslange\nArbeitsleistung - -\n\n(Der Rednerin wird durch Abstellen\ndes Mikrofons das Wort entzogen.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich mache Sie darauf aufmerk-\nsam: Im Zweifelsfall sollte man nicht der Maschine ver-\ntrauen, sondern dem amtierenden Pr\u00e4sidenten. Die\nMaschine hat tats\u00e4chlich eine falsche Zeit angegeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Staatsregierung hat das Wort; Herr Dr. Geisler, bitte\nsch\u00f6n.\n\n,\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja, 1\nwir wollen die Absicherung des Pflegerisikos. Das Gesetz,\ndas dazu beschlossen worden ist, enth\u00e4lt in diesem schon\nmehrfach zitierten 5 58 beide Alternativen, um die es geht\n- das will ich deutlich herausstellen -, die Lohnkosten\nnicht durch weitere Lohnnebenkosten zu belasten.\nBei der Verabschiedung des Gesetzes in Bonn war es allen\nklar: Unsere Lohnkosten, unsere Arbeit, unsere Wirtschaft\nstehen in Konkurrenz zu den anderen L\u00e4ndern in Europa\nund in der Welt. Die Arbeitsstunde in Deutschland kostet\n42 DM das ist einsame Weltspitze. Die japanischen Autos\nwerden f\u00fcr 30 DM pro Stunde produziert, und ganz in der d\nN\u00e4he - in England, in Griechenland, in Portugal - haben\nwir noch weit g\u00fcnstigere Preise. Zu ihnen sind unsere\nGrenzen - das ist nun anders als zur Zeit Bismarcks -\noffen.\nEs geht hier nicht um den Einstieg in den Ausstieg, son-\ndem um eine neue soziale Leistung und eine L\u00f6sung, die\nam Ende des 20. Jahrhunderts gefunden werden mu\u00df,\nnicht am Ende des 19. Jahrhunderts. Hier in Europa m\u00fcs-\nsen wir uns behaupten. Das war einvernehmliche Einsicht\nin Bonn bei der Verabschiedung des Gesetzes.\nDas ist der Grund, warum das Gesetz den 5 58 enth\u00e4lt,\nund diese Rechtsnorm kennt eben nicht eine, sondern zwei\nM\u00f6glichkeiten. Zum einen k\u00f6nnen die L\u00e4nder einen ge-\nsetzlichen Feiertag, der stets auf einen Werktag f\u00e4llt, auf-\nheben. Zum anderen also, wenn kein Feiertag aufgehoben\nwird, haben die Besch\u00e4ftigten die Beitr\u00e4ge zur Pflegever-\nsicherung in voller H\u00f6he selbst zu tragen. Hier geht es um\ndie Zahlung von einem Prozent Beitrag. Dort geht es um\ndie Zahlung von einem halben Prozent und die Leistung\nvon 8 Stunden Mehrarbeit ohne Bezahlung. Das sind die\n\n_ _\n\nbeiden Alternativen. -\n\nDer Vorschlag der CDU-Fraktion, von der zweiten M\u00f6g-\nlichkeit Gebrauch zu machen, ist gesetzes- und verfas-\nsungskonform; das m\u00fc\u00dfte eigentlich inzwischen unstrittig\nsein. Die Entscheidung, den Bu\u00df- und Bettag als gesetz-\nlichen Feiertag unangetastet zu lassen, ist arbeitnehmer-\nfreundlich, arbeitsmarktpolitisch richtig und \u00f6konomisch\nsinnvoll.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS\nAber die m\u00fcssen bezahlen daf\u00fcr!)\n\nArbeitnehmerfreundlich ist es insbesondere deshalb, weil\nwir den im Arbeitsleben t\u00e4glich intensiv geforderten Men- 9\nsehen  ihren zus\u00e4tzlichen Ruhetag belassen.\n\n- Nein, sie bekommen einen g-Stunden-Tag bei der ande-\n.ren Variante nicht bezahlt. Wenn sie aber trotz des Feier-\ntages arbeiten m\u00fcssen - ich denke an das Personal in\nKrankenh\u00e4usern, Alten- und Pflegeeinrichtungen und\nBehindertenheimen -, dann bleibt ihnen wenigstens der\nFeiertagszuschlag.\nSind der SPD, sind dem DGB neuerdings die Anliegen die-\nser starken Gruppe von Arbeitnehmern bei Bahn und Post,\n\n188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Rzember 1994\n\nbei der Polizei, in der Gastronomie, in der Druckerei usw.\ngleichg\u00fcltig?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerbst 1989 m\u00f6glich gemacht. Ihr ist das Einzigartige,\nn\u00e4mlich die Friedlichkeit dieser Revolution, zu verdanken.\nZusammengefa\u00dft heiBt das: Der Bu\u00df- und Bettag mu\u00df uns\nals wertvolles Kulturgut erhalten bleiben!\n\nF\u00fcr mich ist dieser Aspekt nicht der ausschlaggebende.\nH\u00f6ren Sie hin nicht der ausschlaggebende. Aber wir las-\nsen uns nicht vorwerfen, arbeitnehmerfeindlich entschie-\n\nl\n\nden zu haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nArbeitsmarktpolitisch richtig ist die Belassung des Bu\u00df-\nund Bettages als Feiertag deshalb, weil seine Streichung\n\n. f\u00fcr den Arbeitsmarkt nachteilig w\u00e4re. Da die bisherige\nJahresarbeitszeit um einen Tag verl\u00e4ngert w\u00fcrde, m\u00fc\u00dfte\noder k\u00f6nnte einer von etwa 200 oder 230 Arbeitnehmern\nentlassen werden.\n\nNun noch kurz zu Ihnen von der PDS. Ich sehe Sie - wie\nSie sich auch immer bezeichnen - als Nachfolger der SED\nund deren Erben an.\n\n(Unruhe bei der PDS -\nFrau Cktrowski, PDS Juristisch! -\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wie die Bundesrepublik\nDeutschland vom Deutschen Reich!)\n\nSonst wird entweder \u00fcber den Bedarf hinaus produziert,\noder der gew\u00fcnschte Kompensationseffekt tritt nicht ein.\nWenn die in den acht zus\u00e4tzlichen Arbeitsstunden gelei-\nstete Arbeit und das Produkt dieser Arbeit gebraucht wer-\nden, dann, so ist unsere Meinung, m\u00fcssen zus\u00e4tzliche\nArbeitskr\u00e4fte eingestellt werden. Theoretisch geht es\nimmerhin um \u00fcber 7 000 Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen, meine\n\nL Damen und Herren.\nDie Haltung der Staatsregierung ist also arbeitsmarktpoli-\ntisch richtig und \u00f6konomisch sinnvoll. Im \u00fcbrigen ist es\neine Frage der Ehrlichkeit, den Arbeitnehmerinnen und\nArbeitnehmern nicht das Gef\u00fchl zu vermitteln, sie w\u00fcrden\nbei Umwandlung des Bu\u00df- und Bettages in einen zus\u00e4tz-\nlichen Werktag tats\u00e4chlich nur die H\u00e4lfte der Pflegeversi-\ncherungsbeitr\u00e4ge aufbringen m\u00fcssen. Wer eine achtst\u00fcn-\ndige Mehrarbeit ohne zus\u00e4tzliche Bezahlung leistet, zahlt\nseinen Beitrag im Ergebnis ebenso im vollen Umfang\nallein wie ein anderer, der seinen vollen Beitrag monatlich\naus seiner Gehaltsabrechnung ablesen kann.\n\nDiese SED hat keine L\u00f6sung und nicht einmal den Versuch\neiner L\u00f6sung gemacht, auch 20 Jahre kein Gespr\u00e4ch zur\nAbsicherung der Pflege gesucht. Es ging schon gar nicht\num eine soziale Pflege.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas mit den Behinderten und den Alten passierte, war\nSatt- und Sauberpflege.\nWenn hier gegen die Karenztage geredet wird, dann spre-\nchen wir doch einmal hochdeutsch: Bis zum 30.6.1990 galt\nin der DDR bei der Lohnfortzahlung die Regelung: 90 %\nf\u00fcr 30 Tage. Jeder kann sich ausrechnen: drei Karenztage.\nDiese wurden mit dem Vertrag \u00fcber die W\u00e4hrungs-, Wirt-\nschafts- und Sozialunion zum 1.7.1990 abgeschafft. Bis\ndahin gab es in der DDR drei Karenztage, meine Damen\nund Herren.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nIch w\u00fcnsche mir schlie\u00dflich auch etwas mehr Ehrlichkeit\nund Seriosit\u00e4t in der \u00f6ffentlichen Auseinandersetzung zu\ndiesem Thema. F\u00fcr mich ist es unseri\u00f6s, wenn argumen-\ntiert wird, 360 DM Jahresbeitrag sei dem Arbeitnehmer\nnicht zumutbar, der nur 3 Ooo DM verdient. Das ist dop-\npelt unseri\u00f6s! Denn zur Disposition steht nur ein halber\n\nL Prozentpunkt; der andere halbe Prozentpunkt ist so und\nso beschlossen, also 180 DM und nicht 360 DM.\n\n(Wehnert, PDS: Und 12 Haushaltstage!)\n\nUnd von wegen Feiertage! Erinnern Sie sich an 1967.\nDamit sie bez\u00fcglich der F\u00fcnf-Tage-Woche wenigstens den\nSchein des Anschlusses an die Bundesrepublik halten\nkonnte, wurden in der DDR, um die H\u00e4lfte der F\u00fcnf-Tage-\nWoche einzuf\u00fchren, vier Feiertage und ein staatlicher\nFeiertag - das ist von mir durchaus immer gesehen\nworden - abgeschafft - ohne jede Diskussion, ohne jede\nAussprache! Weg waren sie, damit die DDR wenigstens\nhalbwegs auf die 45-Stunden-Woche  kam.\n\nZweitens. Sie k\u00f6nnen doch nicht einen Jahresbeitrag mit\neinem Monatseinkommen vergleichen. Die Relation hei\u00dft\nentweder 180 DM zus\u00e4tzlicher Beitrag bei 36 Ooo DM Ein-\nkommen, oder sie hei\u00dft 15 DM zus\u00e4tzlicher Beitrag bei\n3 000 DM Einkommen.\n\n(Beifall bei der CDU -\nAbg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAnders zu argumentieren ist unehrlich und unseri\u00f6s. Das.\nwar z. B. auf den Flugbl\u00e4ttern, die beim letzten Mal hier\nverteilt wurden, der Fall.\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schlu\u00df. Die\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich halte es f\u00fcr mehr als fadenscheinig, dieses\nArgument von Ihnen als Nachfolger der SED offeriert zu\nbekommen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n. Entscheidung der S\u00e4chsischen Union Und der Staatsregie- 1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, vor\nrung hat bundesweit deutlich mehr Zustimmung als der Einzelberatung kann der Berichterstatter das Wort\nAblehnung erfahren. bekommen. - Herr Schiemann verzichtet?\nF\u00fcr mich besonders wichtig waren Lob und Anerkennung\nder Menschen zwischen Ostsee und Erzgebirge, also die\nZustimmung derer, die die Friedensdekade in den Kirch-\ngemeinden der DDR noch wach in Erinnerung haben.\nDiese weit ausstrahlende Gebetszeit lebte und lebt vom\nGedankengut des Bu\u00df- und Bettages. Sie hat die Parole\n,,Schwerter zu Pflugscharen\u201c neu belebt. Sie hat den\n\nSchiemann, CDU: Ich verzichte, Herr Pr\u00e4sident.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. - Meine Damen und\nHerren! Entsprechend 5 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung schlage ich Ihnen vor, den Gesetzentwurf artikel-\nweise, also Artikel 1 und 2, in der Fassung, die durch den\n\n189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nAusschuf  vorgeschlagen worden ist, zu beraten und dar- Meine Damen und Herren! Vor unserer Abstimmung ist\n\u00fcber abzustimmen. Wer diesem Verfahren seine Zustim- von Herrn Adler, Fraktion der SPD, um das Wort f\u00fcr eine\nmung geben mochte - - pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung gebeten worden.\n\n(Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es gibt eine Wortmeldung. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir mochten \u00fcber das Gesetz im\nganzen namentlich abgestimmt haben.\n\n(Unruhe bei der CDU -\nAbg. Leroff bittet um Worterteilung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Moment, bitte. - Zu diesem\nAntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung jetzt die Fraktion der CDU.\nIch habe noch einmal \u00fcberlegt, ob das m\u00f6glich ist. F\u00fcr\nmeine Begriffe ist es m\u00f6glich. -Ja, es ist m\u00f6glich.\nSie haben das Wort, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, die urspr\u00fcngliche Absicht\nunsererseits war auch, eine namentliche Abstimmung zu\nbeantragen. Unseres Erachtens ist es nicht m\u00f6glich, denn\nwir lehnen in 1. Lesung dieses Gesetz artikelweise ab.\n\nAdler, SPD: Meine Damen und Herren! Ich als Christ\nund als Glied der s\u00e4chsischen Landeskirche f\u00fchle mich\nvon den Ausf\u00fchrungen, die Sie, Herr H\u00e4hle, gemacht t\nhaben in denen Sie mir und auch anderen Mitgliedern\nmeiner Fraktion, die ebenfalls Christen und Glieder unse-\nrer Landeskirche sind, marxistisches Gedankengut unter-\nstellen, zutiefst getroffen. *\nHerr H\u00e4hle, mir ist als Christ und als Glied der Kirche sehr\nwohl bewu\u00dft, da\u00df der Bu\u00df- und Bettag ein wichtiger Feier-\ntag im Leben der Kirche ist, aber ich habe als Politiker\nauch eine G\u00fcterabw\u00e4gung zwischen der Aufgabe eines\nPrinzips und der Aufgabe von Feiertagen, die mir pers\u00f6n-\nlich sehr wichtig sind, zu treffen. Ich darf Sie an dieser\nStelle daran erinnern, da\u00df damals der BL& und Bettag in\nder DDR, in der dieser Feiertag nicht gesch\u00fctzt war, f\u00fcr\nsehr viele Menschen eine sehr hohe Bedeutung besessen\nhat. Ich darf in Erinnerung rufen, da\u00df sich die gesamte\nAktion ,,Schwerter zu Pflugscharen\u201d um diesen Tag d\ngerankt hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n(Unruhe bei der SFD)\n\n- M\u00f6glicherweise.\nDamit w\u00e4re eine namentliche Abstimmung nicht mehr\nm\u00f6glich, denn das Gesetz w\u00e4re dann schon abgelehnt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Laut Gesch\u00e4ftsordnung h\u00e4tte ich\ndiese pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung so, wie sie formuliert war, fast\nnicht zulassen d\u00fcrfen. Es ging eigentlich um die Zur\u00fcck-\nweisung eines pers\u00f6nlichen Angriffs. Ich erteile Herrn\nDr. H\u00e4hle noch das Wort, dann kommen wir zum Schlu\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es w\u00e4re aber m\u00f6glich, da\u00df der\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag, \u00fcber beide Artikel gemeinsam\ndie Einzelberatung durchzufuhren, angenommen wird.\nDann ist es eine Abstimmung.\nDar\u00fcber m\u00fc\u00dften wir abstimmen, so habe ich Frau\nDr. Volkmer verstanden. Es geht also darum, da\u00df \u00fcber\nbeide Artikel in der Einzelberatung eine Abstimmung\nstattfindet.\nWer dem Antrag von Frau Dr. Volkmer und der Fraktion\nder SPD, \u00fcber beide Artikel gemeinsam abzustimmen,\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein\nHandzeichen. - Wer ist dagegen? - Keine Gegenstimme.\nStimmenthaltungen? - Einige Stimmenthaltungen. Also\nmehrheitlich angenommen.\nMeine Damen und Herren! So rufe ich auf - - Dort ist\njetzt die namentliche Abstimmung vorgesehen, Frau\nDr. Volkmer?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte nur erkl\u00e4ren, da\u00df ich mit kei-\nnem Wort erw\u00e4hnt habe, Mitglieder der SPD-Fraktion zu\nmeinen. Ich habe von denjenigen gesprochen, die mit\nParolen wie: ,,Halbe - halbe und sonst nichts!\u201d umher-\ngehen und dies sehr vereinfacht darstellen. Ich habe diese\nParolen mit Parolen verglichen, die den Leuten zu DDR-\nZeiten mit Holzh\u00e4mmern eingedroschen werden sollten.\nDa Sie das offensichtlich falsch verstanden haben, erkl\u00e4re\nich noch einmal ausdr\u00fccklich Ich meine weder Sie noch\ndie Christen in der SPD-Fraktion und auch nicht die\nMitglieder der SPD-Fraktion allgemein.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Bitte?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dort gilt die von Ihrer Fraktion\nbeantragte namentliche Abstimmung?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nrufe also auf das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\nSOM-  und Feiertage im Freistaat Sachsen mit dem Artikel\n3, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber SM-  und Feiertage im\nFreistaat Sachsen, und dem Artikel 2, Inkrafttreten. Dazu\nist von der Fraktion der SPD eine namentliche Abstim-\nmung beantragt worden. Wir kommen nun also zu dieser\nnamentlichen Abstimmung. Es dauert noch einige Sekun-\nden; ich bitte um ein wenig Geduld.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWen meinen Sie denn dann?) .\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Jetzt\nkommen wir zur Abstimmung. Ich weise darauf hin, da\u00df\nwir jetzt in der Einzelberatung \u00fcber beide Artikel ein-\nschlie\u00dflich \u00dcberschriften abstimmen. Wir stimmen \u00fcber\ndas Gesetz ab, nicht \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung. Wer\nf\u00fcr die Gesetzes\u00e4nderung ist, mu\u00df mit Ja antworten, wer\ndagegen ist, mu\u00df mit Nein antworten.\nIch rufe das ,,Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\nSonn- und Feiertage im Freistaat Sachsen\u201d, Artikel 1 -\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Sonn- und Feiertage im Frei-\nstaat Sachsen -, Artikel 2 - Inkrafttreten - auf. Es folgt eine\nnamentliche Abstimmung. Herr Lehner hat das Wort.\n\nLehner, CDU: Meine Damen und Herren! Wir beginnen\nmit dem Buchstaben A.\n\n(Namentliche Abstimmung - siehe Anlage)\n\nIst jemand unter Ihnen, der von mir nicht aufgerufen\nwurde? - Herr Pr\u00e4sident, Sie haben das Wort.\n\n7\n\n.\n\n190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vielen Dank, Herr Lehner. -\nMeine Damen und Herren, damit ist der Gesetzentwurf\nabgelehnt.\nZum Gesetzentwurf liegen Ihnen zwei Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4ge vor, einmal in Drucksache 2/0256,  Fraktion der\nPDS, zum anderen in Drucksache 2/0249,  Fraktion der\nCDU.\n\n*\n(Von der Zuschauertrib\u00fcne werden Flug-\n\nbl\u00e4tter in den Abgeordnetensaal geworfen.)\n\n. Meine Damen und Herren, wir unterbrechen. - Nein.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nWir machen weiter. Ich bitte, da\u00df die Personen nach\ndrau\u00dfen gebracht werden.\n\n(Es folgt die teilweise R\u00e4umung\nder Zuschauertrib\u00fcne.)\n\nIch bin ein wenig irritiert, Herr Porsch, weswegen Sie ste-\nhen. Eine Erkl\u00e4rung oder schon zum - -\n\nL Prof. Dr. Porsch, PDS: Eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aha. Machen wir das eben! Ich\nwollte an und f\u00fcr sich ganz gern die Entschlie\u00dfungsan-\ntr\u00e4ge erledigen. Gegen Ende des Tagesordnungspunktes\nk\u00f6nnen Sie noch einmal das Wort ergreifen. Erledigen wir\nerst einmal die beiden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge! Wer\nbegr\u00fcndet den Entschlie\u00dfungsantrag f\u00fcr die Fraktion der\nPDS? - Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt; Fraktion der PDS.\n\n(Unruhe)\n\nD\u00fcmchmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Namen der PDS-Fraktion m\u00f6chte ich folgen-\nden Entschlie\u00dfungsantrag einbringen und zur Abstim-\nmung stellen:\n,,Der Landtag stellt fest:\n1. Die gegenw\u00e4rtige \u00f6ffentliche Diskussion der Pflege-\nfinanzierung beweist die Notwendigkeit von Neuverhand-\n\nL lungen  zum Gesamtkonzept der Pflegeversicherung im\nSinne der Pflegebed\u00fcrftigen und der Pflegenden. Nicht die\nSchaffung von zus\u00e4tzlichen Kompensationsm\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr Arbeitgeber, etwa die Streichung von Urlaubstagen\noder die Ableistung von Mehrarbeit durch die Besch\u00e4ftig-\nten sondern die Abschaffung jeglicher Kompensations-\nregelungen f\u00fcr die Arbeitgeber mu\u00df die Alternative sein.\n2. Das Pflegeversicherungsgesetz ist deshalb dahin\ngehend zu novellieren, da\u00df eine solidarische Finanzierung\n\n1 der Pflege in Einheit von medizinischer und sozialer\nBetreuung die Selbstbestimmung der Pflegeform durch die\nBetroffenen und die umfassende Sicherung der Pflegenden\n\u00fcber Einbeziehung in die Renten-, Kranken-, Unfall- und\n\n- Arbeitslosenversicherung garantiert wird.\u201d\nBegr\u00fcndung f\u00fcr diese beiden Tatsachen: ,,Pflege  bei Behin-\nderung und im Alter ist eines der wichtigsten Menschen-\nrechte. Ein solches Rahmengesetz, wie es das Pflegeversi-\ncherungsgesetz darstellt, mu\u00df deshalb darauf hinzielen,\nda\u00df den Menschen, welche auf Betreuung, Begleitung\nAssistenz, Hilfe und/oder  Pflege angewiesen sind, ein\nmenschenw\u00fcrdiges Leben bei der Sicherung ihrer verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigen Rechte garantiert wird. Diesem Grund-\n\nanliegen mu\u00df das Pflegekonzept, inbegriffen seine Finan-\nzierung, untergeordnet sein.\u201d\n\n(Beifall bei der PDS - Unruhe -\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vielen Dank. - Ich lasse jetzt\nauch gleich den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nCDU, Drucksache 2/0249,  einbringen. Wer bringt ihn\nein? - Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Antrag der PDS, der soeben ein-\ngebracht wurde, geht uns entschieden zu weit.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nWir wollen, wenn der Bundesgesetzgeber sich noch ein-\nmal zu einer Novellierung anschicken sollte, das Ergebnis\noffen gestalten. Wir mochten nur das kundtun, was f\u00fcr\nuns jetzt schon wichtig ist und was nach unserer Meinung\nfeststeht: da\u00df wir an der Einf\u00fchrung und Notwendigkeit\nder Pflegeversicherung nicht r\u00fctteln wollen. Das wollen\nwir noch einmal deutlich machen.\nEs ist wichtig und richtig sie jetzt einzufuhren. Wir haben\naber im zweiten Punkt dann angef\u00fchrt, da\u00df wir gro\u00dfe\nBedenken anmelden, als Kompensationsfinanzierungs-\nregelung gerade die Streichung von Feiertagen in Erw\u00e4-\ngung zu ziehen. Ich bitte deshalb, unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu den Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4gen das Wort gew\u00fcnscht? - Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Offensichtlich hat die Staats-\nregierung nun doch kalte F\u00fcf3e  bekommen. Sie will wahr-\nscheinlich nun doch weg von der 1OOprozentigen  Tragurig\nder Beitr\u00e4ge zur Pflegeversicherung durch die Arbeitneh-\nmer. Wenn ja, dann hat sie sich aber em v\u00f6llig ungeeig-\nnetes Mittel ausgesucht, aus dem von ihr geschaffenen\nDilemma herauszukommen. Sie will eine Neuregelung der\nKompensation der Arbeitgeberbeitr\u00e4ge. Ja, was haben wir\ndenn da so? Was hatten wir denn da schon im Angebot, in\nden Verhandlungen zum Beispiel? - Da hatten wir die\nKarenztage. Da hatten wir die K\u00fcrzung des Feiertagsent-\ngeltes. Da haben wir Urlaubsk\u00fcrzung. Dann haben wir\nverordnete Mehrarbeit. Dar\u00fcber schweigt sie in dem\nAntrag.\nAber jetzt gibt es einen Antrag, im Bundesrat initiativ zu\nwerden. Da wird gesagt, was die Staatsregierung will. Sie\nwill also die Streichung eines Urlaubstages, oder sie\nm\u00f6chte die verordnete Mehrarbeit.\nDabei wei\u00df nat\u00fcrlich die Staatsregierung ganz genau, da\u00df\ndas ein Eingriff in die Tarifautonomie ist und da\u00df die\nGewerkschaften dem nicht zustimmen werden.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas kann  sie auch nicht!)\n\nDie Staatsregierung m\u00fc\u00dfte auch wissen, da\u00df rund 30 000\nTarifvertr\u00e4ge ge\u00e4ndert werden m\u00fc\u00dften, wenn Sie das so\nmachen wollen. Das ist schon praktisch sehr schwer\ndurchf\u00fchrbar. Warum um alles in der Welt haben Sie denn\nnun unserem Gesetzentwurf nicht zugestimmt?\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n- Ja, ich habe es immer noch nicht verstanden; denn Ihre\nArgumente waren: Sie wollen keine Streichung eines\n\n191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15.  Dezember 1994\n\nFeiertages wegen des Verlustes von Arbeitspl\u00e4tzen; sie\nwollen den Feiertag erhalten, weil er f\u00fcr das gemeinsame\nLeben in der Familie und im Freundeskreis wichtig ist und\nRaum schafft f\u00fcr EWnnung,  Gespr\u00e4che, Ruhe und Erho-\nlung.\n\n(Zuruf von der CDU: Und Fasten!)\n\nJetzt wollen Sie einen Urlaubstag streichen. Gilt das f\u00fcr\neinen Urlaubstag nicht?\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nF\u00fcr mich wird die Katze aus dem Sack gelassen, wenn\nman Ihren Gesetzentwurf f\u00fcr den Bundesrat liest, wo\ndann steht: ,,Mehrarbeit ordnet der Arbeitgeber an nach\nbetriebswirtschaftlichen Erfordernissen\u201d. Es geht also um\ndie Gewinnmaximierung von Arbeitgebern und um nichts\nanderes.\n\n(Zuruf: Nee, um die Verlustminimierung! -\nBeifall bei SPD und PDS)\n\nWir lehnen den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU ab. Aller-\ndings hat nun die SPD eigentlich kaum noch Veran-\nlassung, an diesem geschn\u00fcrten  Kompromi\u00dfpaket auch\netwas zu \u00e4ndern. F\u00fcr uns stellt sich nun schon die Frage,\nob nicht die Kompensation der Arbeitgeberanteile \u00fcber-\nhaupt in Frage zu stellen ist. Diese Frage mu\u00df  jetzt gestellt\nwerden.\nDem Entschlie\u00dfungsantrag der PDS stimmen wir zu,\n\n(Oh! bei der CDU)\n\n- ja -, weil es die Intentionen der SPD sind und weil Sie ja\nsicher auch wissen, da\u00df die SPD am 18. September 1991\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nalso vor fast zwei Jahren, em Pflegeversicherungsgesetz in\nBundesrat und Bundestag eingebracht hat. Darin war\nkeine Kompensation f\u00fcr die Arbeitgeberanteile enthalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Grund ist genau der gleiche, der hier angegeben wird,\nda\u00df man n\u00e4mlich die Streichung weiterer Feiertage nicht\nverantworten k\u00f6nne und deshalb nach anderen Kompen-\nsationsm\u00f6glichkeiten suchen m\u00fcsse.\nAlso, wir befinden uns insoweit in voller \u00dcbereinstim-\nmung mit der Sozialdemokratischen Partei, jedenfalls mit\nihren ma\u00dfgeblichen F\u00fchrungskr\u00e4ften im Bundesrat.\n2. Der Freistaat Sachsen hat keinen Antrag im Bundesrat\neingebracht - nur um das klarzustellen -, sondern er ist\neinem Antrag der Bayerischen Staatsregierung beigetreten,\num auf diese Weise die Diskussion \u00fcber diese Frage zu\nunterst\u00fctzen. Der Antrag der Bayerischen Staatsregierung\nzielt, wie im \u00fcbrigen auch \u00dcberlegungen anderer Bundes-\nl\u00e4nder, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der Parteizugeh\u00f6rigkeit der\nMinisterpr\u00e4sidenten, auf eine \u00dcberpr\u00fcfung der im gegen-\nw\u00e4rtigen Recht enthaltenen Vorschriften hin, die auch mit\ndem Entschlie\u00dfungsantrag der CDU angesprochen wer-\nden, n\u00e4mlich die Regelung der Frage, wie es weitergehen\nsoll, wenn die station\u00e4re Pflege eingef\u00fchrt wird.\n3. Die Sozialdemokratische Partei und die sozialdemokra-\ntischen Ministerpr\u00e4sidenten im Bundesrat haben dem jetzt\ngeltenden Recht zugestimmt. Sie haben fr\u00fcher andere\nVorstellungen gehabt. Das ist vollkommen richtig, nur,\nfr\u00fchere Vorstellungen sind durch sp\u00e4tere Zustimmung\n\u00fcberholt - das Wesen einer Fortentwicklung von Entschei-\ndungen.\nDie Sozialdemokratische Partei hat keinen Zweifel daran\ngelassen, jedenfalls in ihrer F\u00fchrung, da\u00df eine weitere\nBelastung der Arbeitskosten nicht vertretbar ist und da\u00df\ndeshalb keine zus\u00e4tzlichen Erh\u00f6hungen der Gesamt-\narbeitskosten stattfinden d\u00fcrfen. Sie hat allerdings Vor-\nschl\u00e4ge \u00fcber die Art und Weise gemacht, wie man trotz-\ndem zu Entlastungen kommen k\u00f6nnte, die aber mit der\nPflegeversicherung \u00fcberhaupt nichts zu tun haben und die\nauch von der S\u00e4chsischen Staatsregierung schon seit meh-\nreren Jahren zur Diskussion gestellt werden, n\u00e4mlich ins-\nbesondere die Entlastung der anderen Sozialsysteme von\nversicherungsfremden Leistungen. Da wissen wir uns mit\nallen im Bundesrat einig, da\u00df man diesen Versuch unter-\nnehmen soll.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer, bitte kommen\nSie zum Schlu\u00df.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Enthalten waren zum Beispiel\nauch eine andere Beitragsbemessungsgrenze und auch\nqualitative Verbesserungen.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Ministerpr\u00e4sident Prof. Bie-\ndenkopf.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mich\nzu Wort gemeldet, weil ich glaube, da\u00df wir doch einiges\nrichtigstellen m\u00fcssen.\n1. Dem in Ziffer 2 des CDU-Antrages enthaltenen Vor-\nschlag bzw. der Aussage, da\u00df kein weiterer Feiertag gestri-\nchen werden soll, sind inzwischen mehrere sozialdemo-\nkratische Ministerpr\u00e4sidenten beigetreten.\n\nSchlie\u00dflich - Herr Staatsminister Geisler hat schon darauf\nhingewiesen - mu\u00df bei der ganzen Diskussion beachtet\nwerden, da\u00df die Abgaben, d. h. die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die ver-\nschiedenen  Sozialversicherungsbereiche in Deutschland,\ndurchaus unterschiedlich sind, so da\u00df schon die Diskus-\nsion \u00fcber die gleichm\u00e4\u00dfige Belastung falsch ist. Wenn in\neinem Land die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge h\u00f6her sind\nals in einem anderen, dann kann selbst die Erh\u00f6hung\ndurch die Pflegeversicherung in dem Land mit den gerin-\ngeren Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen noch nicht dazu\nfuhren, da\u00df diese Arbeitnehmer st\u00e4rker belastet werden\nals die Arbeitnehmer im Nachbarland.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nSo hat zum Beispiel der Ministerpr\u00e4sident des Landes\nNordrhein-Westfalen erkl\u00e4rt, er sei nicht bereit, einen\nzweiten Feiertag zu streichen, obwohl er einen ersten\ngestrichen hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) 7-\nDas hei\u00dft, wir haben eine h\u00f6chst unterschiedliche Bela-\nstung, welche jede Verallgemeinerung in diesen Aussagen\nals unzul\u00e4ssig erscheinen l\u00e4\u00dft.\n4. Die Tarifparteien verhandeln - uns liegen ja inzwischen 1\ndie ganzen Lohnerh\u00f6hungsantr\u00e4ge auf dem Tisch - in den\nn\u00e4chsten Monaten \u00fcber die Tarifrunde 1995. Ich w\u00fcrde es\nau\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dfen, wenn in den Verhandlungen\nder Tarifparteien - und es sind Lohnsteigerungen von bis\nzu 6 % als Forderungen aufgestellt - einmal die ganzen\nhier in der Diskussion beschworenen  Solidarit\u00e4tsgesichts-\npunkte eine Rolle spielen k\u00f6nnten.\n\n(Zuruf von der SPD Zwei!) (Beifall bei der CDU)\n\n-\n_\n\n192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nDies betrifft n\u00e4mlich insbesondere die Frage, was weitere\nLohnerh\u00f6hungen f\u00fcr Konsequenzen haben k\u00f6nnen, auch\nf\u00fcr die Neuordnung der Sozialsysteme. Ich wurde mich\nfreuen, wenn die Sozialdemokratische Partei mit ihren\nhervorragenden Beziehungen - zu einem Tarifpartner\njedenfalls - diesen Vorschlag. im Zuge der Verhandlungen\n\u00fcber nachhaltige Lohnsteigerungen auch \u00fcber diese Frage\n\nl zu sprechen, unterst\u00fctzt. Ich wurde diese Unterst\u00fctzung\nbegr\u00fc\u00dfen, weil ich glaube, da\u00df wir damit eine Menge\nzus\u00e4tzlich erreichen k\u00f6nnen.\n\n. Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. H\u00e4hle, Fraktion der\nCDU, bitte.\n\n\u2018L\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich mochte noch eine sachliche Richtigstellung vor-\nnehmen. Frau Dr. Volkmer hat ununterbrochen davon\ngesprochen, es handle sich um einen Entschlie\u00dfungsantrag\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung. Zu lesen ist aber, da\u00df es\nsich um einen Antrag der CDU-Fraktion handelt.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD -\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEr hat mit der Staatsregierung \u00fcberhaupt nichts zu tun,\nsondern geht zur\u00fcck auf einen Beschlu\u00df der Fraktions-\nvorsitzendenkonferenz der CSU-Fraktion im Bayerischen\nLandtag und aller Vorsitzenden der CDU-Fraktionen in\nden Bundesl\u00e4ndern. Sie werden \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen, da\u00df\nin allen Landtagen Deutschlands etwa gleichlautende\nAntr\u00e4ge von den CDU-Fraktionen bzw. der CSU-Fraktion\neingebracht werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird von Frau\nDr. Volkmer gew\u00fcnscht. Sie k\u00f6nnen nur etwas richtigstel-\nlen, die Fraktion hat ja ihre 3 Minuten schon verbraucht -\nder Ministerpr\u00e4sident hat die doppelte Zeit gesprochen -;\ndie PDS-Fraktion k\u00f6nnte noch sprechen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Also, Herr H\u00e4hle, ich m\u00f6chte es\nIhnen blo\u00df noch einmal sagen: Ich habe schon von Ihrem\n\nL Entschlie\u00dfungsantrag gesprochen, habe aber gesagt, da\u00df\nSie sich darin nicht ge\u00e4u\u00dfert haben, wie Sie denn die Kom-\npensation des Arbeitgeberanteils haben wollen.\nWeiter habe ich gesagt, da\u00df man im Gesetzesantrag der\nFreistaaten Bayern und Sachsen nachlesen kann, da\u00df dort\nsteht, was ich gesagt habe: K\u00fcrzung eines Urlaubstages\nund verordnete Mehrarbeit nach betriebswirtschaftlichen\nGesichtspunkten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS hat um das\nWort gebeten. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, das Problem liegt \u00fcberhaupt auf einer\n\n. anderen Ebene. Es geht um Gerechtigkeit in bezug auf die\nBelastung. Aus dem Pflegeversicherungsgesetz geht her-\nvor, da\u00df zun\u00e4chst die Arbeitnehmer belastet werden, d. h.,\nsie tragen 100 % der Last f\u00fcr die Pflegeversicherung.\n\u00c4u\u00dfert  man nun den Willen zu sagen, eigentlich m\u00fc\u00dften\nnach bisherigem Brauch 50 % die Arbeitgeber tragen, dann\nwird sofort eingewendet, da\u00df das die Arbeitskosten\nerh\u00f6ht, denn das wird nat\u00fcrlich von den Arbeitgebern\nvollst\u00e4ndig umgelegt.\n\nGerechtigkeit werden Sie also auf diese Art nicht herbei-\nf\u00fchren. Ich denke, eine steuerfinanzierte Pflegeversiche-\nrung, die die Last gleichm\u00e4\u00dfig verteilt, w\u00e4re nat\u00fcrlich sehr\nviel gerechter.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBlo\u00df, dar\u00fcber ist ja nicht mehr zu sprechen, seit dieses\nPflegeversicherungsgesetz mit den Stimmen der SPD ver-\nabschiedet wurde.\nWeiterhin mu\u00df ich sagen: Ich sehe nat\u00fcrlich ein, da\u00df ein\nArbeitnehmer, f\u00fcr den die 1OOprozentige  Belastung durch\ndie Pflegeversicherung eine kaum noch zu tragende Last\ndarstellt, nach einem Ausweg sucht und sagt: Okay, dann\nwill ich die zus\u00e4tzliche Belastung durch zus\u00e4tzliche Arbeit\nals Einkommen realisieren.\nNun mu\u00df ich sagen: Wer mir verkaufen will, da\u00df diese\nLosung im Grunde wieder die alte Losung ist, n\u00e4mlich\nfifty-fifty bei den lohnabh\u00e4ngigen Sozialkosten Arbeit-\ngeber-/Arbeitnehmeranteil, der mui2 mich f\u00fcr ziemlich\ndumm halten. Und wenn ich es auch dem Arbeitnehmer\ng\u00f6nne, da\u00df er die Chance hat, die zus\u00e4tzliche Belastung\ndurch zus\u00e4tzliche Arbeit zu kompensieren, k\u00f6nnte ich ja\nsozusagen f\u00fcr das kleinere \u00fcbel des Gesamt\u00fcbels stim-\nmen. Aber wenn mir dann begr\u00fcndet wird, das w\u00e4re die\nR\u00fcckkehr zum bisherigen Brauch, dann kann ich einem\nsolchen Gesetz nicht zustimmen, denn dann w\u00fcrde ich\ndiesem Beschi\u00df mit zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wei-\nter wird das Wort nicht gew\u00fcnscht. Ich lasse nun zun\u00e4chst\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS in\nder Drucksache 2/0256  als den weitergehenden Antrag\nabstimmen. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen, - Wer ist dagegen? -Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? -\nBei wenigen Stimmenthaltungen und einer Menge Stim-\nmen daf\u00fcr ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch stelle nun den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 2/0249  zur Abstimmung. Wer\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion - - Frau\nDr. Volkmer, wir sind in einer Abstimmung, oder habe ich\netwas Falsches gesagt? - Sie k\u00f6nnen mich nur korrigieren.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir wollten, da\u00df Sie punktweise\nabstimmen lassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das h\u00e4tten Sie wirklich etwas\neher anbringen m\u00fcssen. Das tut mir leid. Es steht also zur\nAbstimmung der Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion\nin der Drucksache 2/0249.  Wer diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? - Bei 2 Stimmenthaltungen und einer Menge\nStimmen dagegen ist dieser CDU-Antrag mehrheitlich\nangenommen.\nJetzt will ich Ihnen erst einmal sagen, wie das Ergebnis der\nnamentlichen Abstimmung zum Gesetzentwurf der SPD-\nFraktion lautet.\nMit Ja haben gestimmt 17 Abgeordnete, mit Nein 78.\nStimmenthaltungen waren es ebenfalls 17.\nBevor ich diesen Tagesordnungspunkt abschlie\u00dfe, gibt es\nnoch einige Antr\u00e4ge von Abgeordneten, die ihr Abstim-\n\n193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nmungsverhalten erkl\u00e4ren wollen. Wer f\u00e4ngt an? - Die\nCDU, bitte.\n\nKlinneti,  CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten zum SPD-\nGesetzentwurf nach Q 103 der Gesch\u00e4ftsordnung erkl\u00e4ren.\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe diesen SPD-Gesetz-\nentwurf abgelehnt. Den Vorsto\u00df der SPD zur Abschaffung\neines christlichen Feiertages konnte ich nicht akzeptieren.\nAuch innerhalb meiner Kirche konnte ich die Zustimmung\nzum Erhalt des Bu\u00df- und Bettages erfahren. Der SPDVor-\nsto\u00df erinnert mich an die Machenschaften des SED-Regi-\nmes unter Walter Ulbricht, wo Feiertage gestrichen wur-\nden, um arbeitsfreie Sonnabende zu schaffen.\n\nin Frage zu stellen. Ich bin seit 14 Jahren dabei, wenn wir\nam Bu\u00df- und Bettag das Ende der Friedensdekade feiern.\nAllein aus diesem Grunde - aber es g\u00e4be noch eine ganze\nMenge mehr zu sagen - ist f\u00fcr mich dieser Tag so wert-\nvoll, da\u00df er hier einfach nicht zur Disposition stehen\nkann. - Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU) f\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt von der\nFraktion der PDS.\n\n(Protest bei der SPD)\n\nDies wurde demagogisch als sozialpolitische Errungen-\nschaft verkauft. Heute geht die SPD-Fraktion auf Dum-\nmenfang. Wie weit sind Sie denn schon in Ihrem Gedan-\nkengut gekommen, wenn Sie sich an Walter Ulbricht ann\u00e4-\nhern?\n\n(Protest bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kollege! Sie k\u00f6nnen Ihr\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren, aber nicht das von ande-\nren bewerten. Das ist nicht m\u00f6glich.\nBitte, Frau Ostrowski von der Fraktion der PDS.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich habe auch gegen den SPD-Ge-\nsetzentwurf gestimmt, was ja etwas ungew\u00f6hnlich war.\nDie meisten unserer Fraktion haben sich enthalten. Ich\nhabe das deshalb gemacht, weil ich die Kampagne, die die\nSPD in den letzten Wochen gemacht hat, als ein unsau-\nberes, oppositionelles Showbusine\u00df bezeichnen mu\u00df, denn\ndie SPD hat diesem gesamten Pflegeversicherungsentwurf\nzugestimmt und mu\u00df sich jetzt nicht dar\u00fcber wundem,\nda\u00df genau das gemacht wird, was in diesem Gesetz ent-\nhalten ist. Ein ehrliches Verhalten w\u00e4re f\u00fcr mich sauberer\ngewesen, dann h\u00e4tte ich auch lhrem Ansinnen zustimmen\nk\u00f6nnen. So geht das f\u00fcr mich nicht zu machen.\n\nD\u00fcmchmidt, PDS: Ich habe mich beim Gesetzentwurf\nzur \u00c4nderung der Feiertagsregelung der Stimme enthal-\nten, weil ich der Meinung bin, da\u00df das gr\u00f6\u00dfte \u00dcbel in die-\nsem Gesetz die Kompensationsregelung ist und da\u00df genau\ndie Kompensationsregelung auf Kosten der Menschen\nausgetragen wird. Es sind keine Regelungen enthalten, die\ndie M\u00f6glichkeit geben, da\u00df \u00fcber staatliche M\u00f6glichkeiten,\ndas hei\u00dft, \u00fcber eine Steuerfinanzierung, dieses Gesetz\nabgesichert wird.\nIch habe unserem Entschlie\u00dfungsantrag meine Zustim-\nmung gegeben, weil in diesem Antrag genau diese Inten- u\ntionen verankert sind, da\u00df eine Neuverhandlung im Bund\nin dieser Richtung dringend notwendig ist. Ich habe meine\nStimme dem Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion ver-\nweigert, weil es f\u00fcr mich die Festschreibung der vorhande-\nnen bzw. eine noch h\u00f6here Belastung der Arbeitnehmer\nist, was in diesem Entschlie\u00dfungsantrag bekr\u00e4ftigt wird\nund was ja auch gemeinsam mit der Bayerischen Staats-\nregierung durch unsere Staatsregierung, das hei\u00dft die\nS\u00e4chsische, in den Bundesrat eingebracht wurde.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Plobner von der Frak-\ntion der SPD.\n\nPlobner, SPD: Ich habe gegen den Gesetzentwurf ge-\nstimmt, weil ich als katholischer Christ die Abschaffung\ndes Bu\u00df- und Bettages ablehne.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Richter von der Frak-\ntion der SPD.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau Dr. Volkmer von der\nFraktion der SPD. ,--\n\n4\n\nRichter, Joachim, SPD: Ich habe gegen die Streichung des\nBu\u00dftages zugunsten der Pflegeversicherung gestimmt,\nweil ich aus Gewissensgr\u00fcnden die Abschaffung von\nkirchlichen Feiertagen ablehne. Kirchliche Feiertage sind\nf\u00fcr mich nicht nur arbeitsfreie Tage, sondern Thematisie-\nrungen und Sinngebungen des Glaubens und Lebens, auf\ndie eine Gesellschaft, denke ich, nicht verzichten kann. Der\nBu\u00dftag steht f\u00fcr die Notwendigkeit einer Umkehr des\nLebens, zu der wir im Menschenleben und in einer Gesell-\nschaft immer wieder notwendige Wege und Schritte einlei-\nten m\u00fcssen. Dem d\u00fcrfen \u00f6konomische Werte nicht \u00fcber-\ngeordnet werden.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe f\u00fcr den Gesetzentwurf\ngestimmt, nicht, weil ich f\u00fcr die Abschaffung von Feier-\ntagen bin und Feiertage als beliebige Verf\u00fcgungsmasse\nbetrachte. Aber wir m\u00fcssen mit dem Kompromi\u00df der\nPflegeversicherung erst einmal leben, den wir zur Zeit\nvorliegen haben und der am 1.1.1995 in Kraft tritt. Da gibt\nes nur zwei M\u00f6glichkeiten: entweder Abschaffung eines\nFeiertages oder aber die einprozentige Belastung der\nArbeitnehmer. Ich halte tats\u00e4chlich diese erste Sache, n\u00e4m-\nlieh die Abschaffung eines Feiertages, f\u00fcr das kleinere\n\u00dcbel. Wir m\u00fcssen aber in der Folge - und da sind alle\nangesprochen - zu einer L\u00f6sung kommen, die wegkommt\nvon dieser Kompensation der Arbeitgeberanteile.\n\n(Beifall bei der CDU) (Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Gerlach von der Frak-\ntion der SPD.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau Mattem von der Frak-\ntion der PDS.\n\nGerlach, SPD: Ich habe gegen den Gesetzentwurf meiner\neigenen Fraktion gestimmt, nicht, weil ich die Intentionen\nnicht mittragen k\u00f6nnte, sondern weil es f\u00fcr mich als Per-\nson nicht akzeptabel ist, den Bu\u00df- und Bettag als solchen\n\nFrau Mattem, PD!?  Ich habe mich der Stimme enthalten,\nweil ich jegliche Untersetzung des Pflegegesetzes nicht\nmittragen m\u00f6chte und auch hierbei glaube, da\u00df es nur um\neine Verbesserung, eine Versch\u00f6nerung oder ,,Ver-\n\ni\n\n194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nschlimmbesserung\u201d dieses grundlegenden Gesetzes gehen\nw\u00fcrde.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nErhebt sich dagegen Widerspruch, wenn ich feststelle, da\u00df\ndieser Tagesordnungspunkt beendet ist? - Es erhebt sich\nkein Widerspruch. Dann unterbreche ich f\u00fcr 3 Minuten,\nund wir fassen mal alle mit an und r\u00e4umen hier gemein-\nsam ein bi\u00dfchen auf.\n\n(Unterbrechung - Die Abgeordneten heben\ndie im Saal verstreuten Flugbl\u00e4tter auf.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hub+: Meine Damen und Her-\nren! Wir fahren in unserer Tagesordnung fort, wenn Sie\nalle Platz genommen haben.\nWir behandeln im\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Ministergesetzes\n\nDrucksache 2/0110,  Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/0205,  Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nL Den Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten und PDS ebenfalls 5 Minuten. Es beginnt\ndie Fraktion der SPD. Bitte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wir verzichten.)\n\nEs besteht also kein Redebedarf. - Dann frage ich die Frak-\ntion der CDU. - Es besteht ebenfalls kein Redebedarf. -\nDie Fraktion der PDS?\n\n(Zurufe von der PDS: Kein Bedarf!)\n\nWenn es keinen Bedarf zu einer allgemeinen Aussprache\ngibt, k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. Zuvor\nm\u00f6chte ich aber den Berichterstatter, Herrn Kupfer,\nfragen, ob er das Wort nehmen m\u00f6chte.\n\n(Kupfer, CDU: Nein!)\n\nDas ist nicht der Fall.\nMeine  Damen und Herren! Da es in der 2. Beratung keine\nAnderungen - - einen kleinen Moment!\n\nL\n(Kurze Beratung im Pr\u00e4sidium)\n\nEntsprechend 5 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelwei-\nse in der Fassung, wie sie durch den Ausschu\u00df vorgeschla-\n\ngen wurde, zu beraten und abzustimmen. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? - Das ist nicht der Fall.\nIch rufe auf Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nMinistergesetzes, Artikel 1, Artikel 2 und Artikel 3. Und\nich bitte um Abstimmung. Wer dem zustimmen kann, den\nbitte ich um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? -\nStimmenthaltungen? - - D\u00fcrfte ich bitte noch einmal die\nStimmenthaltungen - f\u00fcr das Protokoll - sehen? - Mit\nwenigen Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\n\nDa in der 2. Lesung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich gem\u00e4iJ  5 46 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die 3. Lesung. Es liegt kein Wunsch zu einer allge-\nmeinen Aussprache vor. Damit stelle ich den Entwurf\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Minister-\ngesetzes, Drucksache 2/0110,  Gesetzentwurf der Staats-\nregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\ngem\u00e4\u00df 5 45 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung als Ganzes zur\nAbstimmung.\n\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. - Gegenstimmen? - Stimm-\nenthaltungen? - Bei mehreren Stimmenthaltungen ist die-\nses Gesetz so beschlossen und der Tagesordnungspunkt\nabgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, wir behandeln im\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\ndie Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages und\n\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\nDrucksache UOll5, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDrucksache 2/0219,  Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgeieinen  Ausspra-\nche erteilt. Die Redezeiten: CDU wieder 10 Minuten, SPD\n5, PDS 5 Minuten. Es beginnt die Fraktion der PDS. Herr\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Dieser Gesetzentwurf zur \u00c4derung  des\n\nAbgeordnetengesetzes hat zwei Punkte. Ein Punkt ist f\u00fcr\nuns v\u00f6llig unproblematisch; das ist der zweite Punkt. Ich\nm\u00f6chte deshalb zum ersten Punkt sprechen, zur Konsti-\ntuierung eines neuen Bewertungsausschusses.\n\nMeine Fraktion hat bereits kurz nach Konstituierung des\nLandtages auf einer Pressekonferenz ihre prinzipielle Hal-\ntung zu diesem Anliegen dargelegt, und zwar unsere Posi-\n\n195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ntion, da\u00df wir an der Arbeit eines wie auch immer gearte-\nten Bewertungsausschusses, der letztendlich den Artikel\n118 der s\u00e4chsischen Landesverfassung untersetzen soll,\nnicht teilnehmen werden. Ich mochte dies hier noch ein-\nmal in aller Kurze begr\u00fcnden.\nZun\u00e4chst zu unserer Rechtsauffassung: Wir halten den\nArtikel 118 der Landesverfassung aus verschiedenen\nGr\u00fcnden f\u00fcr verfassungswidrig. Und wir mochten daran\nerinnern, da\u00df unsere Fraktion eine Klage in Karlsruhe lau-\nfen hat, die in der Sache nicht entschieden ist. Es wurde\nabgelehnt, eine einstweilige Anordnung zu erlassen. In der\nSache ist, wie gesagt, nicht entschieden. Und ich darf beto-\nnen, da% wir als PDS mit unserer Rechtsauffassung, da\u00df\nn\u00e4mlich der Artikel 118 in ganz eklatanter Weise den\nGleichheitsgrundsatz bei passivem Wahlrecht verletzt, kei-\nneswegs allein stehen, sondern da\u00df durch eine ganze\nAnzahl namhafter Juristen aus den Altbundesl\u00e4ndern, die\n\u00fcber jeden Verdacht erhaben sind, etwa mit der PDS zu\nsympathisieren, diese Rechtsbedenken geteilt werden.\nEs ist deshalb f\u00fcr uns v\u00f6llig klar, daiJ  wir uns in keiner\nWeise an einer Untersetzung oder Institutionalisierung der\nAbgeordnetenanklage laut Artikel 118 beteiligen werden.\nDas w\u00e4re eine v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdige Position. Es w\u00e4re\ninsbesondere unglaubw\u00fcrdig vor unseren W\u00e4hlerinnen.\nund W\u00e4hlern.\nIch m\u00f6chte hier zum wiederholten Male darlegen - ich\nhabe das ja in der 1. Legislaturperiode oft genug bereits\ngetan -, da\u00df die PDS einen prinzipiell anderen politischen\nAnsatz zum Umgang mit Biographien hat. Wir haben seit\neinigen Jahren einen Parteitagsbeschlu\u00df zur Offenlegung\nder kompletten politischen Biographie. Das geht weit \u00fcber\ndas Mosaiksteinehen  ,,MfS\u201d hinaus. Und ich darf hier dar-\nauf verweisen, dai2 wir unseren Kandidatinnen und Kan-\ndidaten zu verschiedenen Wahlen prinzipiell mit Ver-\ntrauen und nicht mit Mi\u00dftrauen begegnet sind und da\u00df\ndieses Vertrauen aus unserer Sicht bis jetzt auch gerecht-\nfertigt wurde.\nUnd wenn es dahin kommt, da\u00df beispielsweise der Land-\ntagsabgeordnete Klaus Bart1 von der Landesdelegierten-\nkonferenz auf den aussichtsreichen Listenplatz 4 gew\u00e4hlt\nwird und da\u00df eine offene Liste der PDS zustande kommt,\ndie sehr unterschiedliche Pers\u00f6nlichkeiten beinhaltet,\nPers\u00f6nlichkeiten, die in unterschiedlichster Beziehung\nbeispielsweise zum MfS  gestanden haben, und da\u00df die\nKandidaten auf dieser Liste im vollen Wissen um diese\nunterschiedlichen Biographien mit rund 16,5 % aller W\u00e4h-\nlerinnen und W\u00e4hler in den Landtag gew\u00e4hlt wurden, so\nmeinen wir, ist an dieser Wahlentscheidung nachtr\u00e4glich\nnicht zu r\u00fctteln.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch betone ganz ausdr\u00fccklich, da\u00df wir nicht das Schema\nbedienen werden, das MfS  quasi zum Generals\u00fcndenbock\nf\u00fcr alles, was in der DDR gewesen ist, zu stilisieren. Wir\nhalten das einfach f\u00fcr unehrlich, f\u00fcr pharis\u00e4erhaft, und\nwir werden uns an solchem Tun nicht beteiligen.\nDiese Position bedeutet \u00fcberhaupt nicht, da\u00df ich hier etwa\nnachtr\u00e4glich die Sicherheitsdoktrin der DDR sch\u00f6nreden\noder das Mf!3 bagatellisieren will. Diese Sicherheitsdoktrin\nwar eindeutig falsch. Sie war nicht nur etwas falsch, sie\nwar eindeutig falsch. Sie war grunds\u00e4tzlich falsch, und sie\nhat vor allen Dingen nichts mit einem irgendwie gearteten\ndemokratischen oder gar emanzipatorischen Anspruch zu\ntun gehabt.\n\nWir werden nicht russisches Roulette spielen - Akten da\noder Akten nicht da. Ich m\u00f6chte die sogenannte Aff\u00e4re\nGoliasch, die gar keine Aff\u00e4re Goliasch war, aber eigent-\nlich gezeigt hat, was die F\u00fchrungsspitze der CDU tats\u00e4ch-\nlich von einer Bewertungskommission gehalten hat, jetzt\nnicht auswerten. Ich mochte an das soeben ohne Diskus-\nsion durchgegangene Gesetz erinnern. Das hat mich letzt-\nendlich \u00fcberzeugt, da\u00df es richtig ist, hier gegen dieses\n\u00c4nderungsgesetz zu stimmen. Wenn es f\u00fcrderhin Abge-\nordnete minderen Rechts in diesem Landtag geben soll,\ndann zeigt das nat\u00fcrlich, was von dieser Bewertungs-\nkornmission, wie sie auch immer zusammengesetzt ist, zu\nhalten ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig:  Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich bin am Ende. - Danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf.\n\nSchiemann,  CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Um auf meinen Vor-\nredner einzugehen, m\u00f6chte ich sagen: Es geht hier nicht\num irgendwelche Biographien, und es geht hier nicht um\ndas Mf!5  schlechthin. Es geht darum, da\u00df sich 120 Abge-\nordnete nach dem Gesetz einer \u00dcberpr\u00fcfung unterziehen,\ndie wir hier im Landtag beschlossen haben.\n\n(Wehnert, PDS: Ohne Diskussion.)\n\nDeshalb sollten Sie, meine Damen und Herren, dieses\nHohe Haus nicht st\u00e4ndig verwirren. Mit Halbwahrheiten\nhaben Sie die B\u00fcrger dieses Landes hier Jahrzehnte\nbeherrscht. D i e Zeit ist vorbei.\nDie PDS als die Partei der Besserverdienenden sollte end-\nlich zur ganzen Wahrheit zur\u00fcckfinden.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n/--\n\nIn Ihren \u00c4u\u00dferungen wahren Sie nat\u00fcrlich Kontinuit\u00e4t. d\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen: Dieses Gesetz ist keine\npolitische Entscheidung dieses Gesetz ist die rechtliche\nUmsetzung der Verfassung dieses Freistaates Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir gehen von klarer Verfassungskonformit\u00e4t aus. Ich be-\ntone nochmals: Gegen Artikel 118 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung wird hiermit nicht Verstogen.\n\n(Bartl, PDS: Aber gegen das Grundgesetz.)\n\nBei einigen Mitgliedern dieses Hohen Hauses scheint das\nProblem eher darin zu bestehen, da\u00df sie die Verfassung\nunseres Landes von Grund weg ablehnen und somit die\nEinsetzung des Bewertungsausschusses verhindern  wol-\nlen. Das scheint mir der wahre Grund zu sein. Herr Fried-\nrich hatte es ja so ausgef\u00fchrt.\nDankenswerterweise befinden wir uns hier nicht mehr in\nder alten Volkskammer des Jahres 1989, wo die PDS noch\ndas Sagen hatte.\n\n(Zuruf von der PDS: de Maiziere! -\nHeiterkeit bei der PDS)\n\n196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nDie Sitzung im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df hat uns\nin dem klaren Votum best\u00e4rkt, hier dieses Gesetz zu ver-\nabschieden.\nGestatten Sie mir aber auch, da\u00df ich noch auf ein paar\ninhaltliche Punkte eingehe. Da\u00df wir mit der Venloppelung\nder Mitglieder im Bewertungsausschu\u00df dessen Arbeitsf\u00e4-\n\n. higkeit deutlich verbessern und die Belastungen f\u00fcr jedes\neinzelne Mitglied im Bewertungsausschu\u00df dadurch redu-\nzieren k\u00f6nnen, halte ich f\u00fcr einen ganz wichtigen Punkt\ndieses Gesetzes.\n\nI Ich glaube auch, da\u00df wir mit den gefundenen Verfahrens-\nregelungen f\u00fcr den Bewertungsausschu\u00df die Gew\u00e4hr f\u00fcr\neine gr\u00fcndliche, seri\u00f6se, rechtsstaatlichen Anforderungen\ngen\u00fcgende Uberpr\u00fcfung  der Mitglieder des Landtages\ndurch den Bewertungsausschu\u00df gefunden haben, die den\nBetroffenen auch ausreichende M\u00f6glichkeiten, sich zu\n\u00e4u\u00dfern und zu verteidigen, er\u00f6ffnet.\nIch glaube, dies sollte in diesem Hohen Haus mehrheits-\nf\u00e4hig sein da\u00df wir in dieser Form den Bewertungsaus-\nschu\u00df einsetzen.\nLassen Sie mich deshalb vor allem an dieser Stelle noch\n\nL\nauf eine \u00c4nderung eingehen, die in den Ausschu\u00dfberatun-\ngen vorgenommen wurde. Es ist selbstverst\u00e4ndlich so wie\nim Ministergesetz: da\u00df sich auch die Mitglieder dieses\nHohen Hauses an der Finanzierung der Pflegeversi-\ncherung in gleicher Weise zu beteiligen haben wie alle\nArbeitnehmer in diesem Freistaat Sachsen. Mit der \u00c4nde-\nrung, die Pflegeleistung von den Beihilfeanspr\u00fcchen f\u00fcr\nbeihilfeberechtigte Abgeordnete k\u00fcnftig ausdr\u00fccklich aus-\nzuschlie\u00dfen und diese insoweit auf den Abschlu\u00df einer\nprivaten Pflegeversicherung zu verweisen, haben wir\ndiese Gleichbehandlung auch im Abgeordnetengesetz\nendg\u00fcltig umgesetzt. Notwendig wurde diese \u00c4nderung\nweil nach Einbringung des Gesetzentwurfes Zweifel auf-\ngekommen waren, ob eine Gesetzes\u00e4nderung die Pflege-\nleistung von den Beihilfeanspr\u00fcchen f\u00fcr beihilfeberechtig-\nte Abgeordnete umfa\u00dft oder nicht. Diese Problematik\nkonnten wir im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df aller-\ndings ausr\u00e4umen.\nDie Gleichbehandlung aller Abgeordneten dieses Hohen\nHauses mit den Arbeitnehmern im Freistaat Sachsen ist\ndamit endg\u00fcltig gesichert.\nIch bitte Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren, die-\n\nL sem Gesetzentwurf Ihre Zustimmung zu geben.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun ein Mitglied\nder SPD-Fraktion nach vom.\n\nAdler, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir haben uns eigentlich \u00fcber das\nAbgeordnetengesetz unterhalten. Herr Friedrich, bei Ihnen\nhatte ich das Gef\u00fchl, Sie wollen hier eine Verfassungs-\ndebatte fuhren. Die Verfassung haben wir aber angenom-\nmen, und zwar mit gro\u00dfer Mehrheit.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWir stehen hinter dieser Verfassung. Und wenn man die\nVerfassung haben will, dann bekommt man sie nicht in\nTeilen, sondern dann bekommt man sie auch mit dem\nArtikel 118. Entweder man sagt Ja zu dieser Verfassung\noder man sagt nicht Ja zu dieser Verfassung. Dazu m\u00fcssen\nSie sich bekennen!\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWir sagen jedenfalls Ja zu dieser Verfassung. Wenn\njemand etwas anderes haben will, dann m\u00fcssen Sie eine\nVerfassungsdebatte beginnen, dann mu\u00df eine Novellie-\nrung oder sonst irgend etwas betrieben werden, aber das\nist heute hier nicht das Thema. Das Thema ist die prak-\ntische Ausgestaltung des Artikels 118.\nEs sollte Ihnen auch daran gelegen sein, da\u00df wir sagen: Da\nsitzen nicht drei oder, wenn Sie sich nicht beteiligen wol-\nlen, zwei beieinander und entscheiden die Dinge, sondern\nda wollen wir die Verdoppelung des Personenkreises, um\nauf diese Weise tats\u00e4chlich Gerechtigkeit widerfahren las-\nsen. Das kann das Ziel sein. Ich stimme mit Ihnen darin\nv\u00f6llig \u00fcberein, da\u00df wir \u00fcberall dort, wo es Menschenwerk\ngibt, nicht immer Gerechtigkeit erreichen werden. Aber\ndie Frage des Zieles unterscheidet uns. Das Ziel hei\u00dft\nGerechtigkeit.\nDa mu\u00df ich Ihnen auch widersprechen, wenn Sie hin und\nwieder von der falschen Sicherheitspolitik des Staats-\nsicherheitsdienstes sprechen. Der Staatssicherheitsdienst\nwar nicht deswegen falsch, weil die Sicherheitspolitik\nfalsch war, sondern weil das Menschenbild und die Men-\nschenordnung die man vor Augen hatte, falsch waren.\nDas wollen Sie bitte beachten.\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU)\n\nAnsonsten mochte ich mich \u00fcber dieses Gesetz nicht wei-\nter auslassen.\nIch bitte Sie, diesem Gesetz zuzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU-Fraktion\nnoch Redebedarf?\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\nDie SPD hat auch noch eine Minute Redezeit. Ich m\u00f6chte\nfragen, ob die noch genutzt werden m\u00f6chte.\n\n(Zuruf von der SPD Nein!)\n\nDas ist nicht der Fall. Dann frage ich den Berichterstatter,\nHerrn Dr. Friedrich, ob er das Wort ergreifen m\u00f6chte.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Nein!)\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend 5 44 Abs. 5 Satz\n3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise, gleich zusammenfassend f\u00fcr\ndie Artikel 1, 2 und 3, in der Fassung, wie sie durch den\nAusschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\nstimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? - Das ist nicht\nder Fall.\nIch lasse dann abstimmen \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes\u2019 \u00fcber die Rechtsverhaltnisse der Mitglieder\ndes S\u00e4chsischen Landtages und zur \u00c4nderung des Geset-\nzes \u00fcber die Wahlen zum Sachsischen Landtag, Beschlu&\nempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses,\nDrucksache 2/0219,  Artikel 1: \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag, Artikel 2:\n\u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes und Artikel 3:\nInkrafttreten. Wer diesen Artikeln zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei wenigen Grg~ Istimmen\nund wenigen Stimmenthaltungen ist das so rl t- i :tnommen.\n- Herr Abg. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem\npers\u00f6nlichen Abstimmungsverhalten geben. - M\u00f6glicher-\n\n197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nweise nicht zuf\u00e4llig ist heute in der ,,SZ\u201d  ein Artikel \u00fcber\ndas sogenannte Stasi-Urteil in bezug auf Prof. Nollau ent-\nhalten. Ich denke, es ist kein Zufall, da\u00df das heute drin-\nsteht. Ich bin zur Verschwiegenheit verpflichtet und werde\nmich an diese Verschwiegenheitsregel des ehemaligen\nBewertungsausschusses halten.\nIch mochte nur bemerken, da\u00df ich u. a. deshalb gegen das\nGesetz gestimmt habe, weil nicht jeder in der privilegier-\nten Lage eines Prof. Nollau ist und ein Gremium findet,\nwelches ihn nachtr\u00e4glich rehabilitiert.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vize_pr\u00e4sidentin  Frau Hubrig: Da es in der 2. Lesung\nkeine Anderung gegeben hat, gehe ich \u00fcber in die 3. Le-\n\nsung. Es liegt kein Wunsch zur allgemeinen Aussprache\nvor. Damit stelle ich den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder\ndes S\u00e4chsischen Landtages und zur \u00c4nderung des Geset-\nzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag, Druck-\nsache 2/0115,  Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und\nder SPD, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\ngem\u00e4\u00df 5 45 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung als Ganzes zur\nAbstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen mochte, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. - Wer m\u00f6chte dem\nnicht zustimmen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen ist das Gesetz so\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n- Wahl eines Mitgliedes der Parlamentarischen Kontrollkommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df 5 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungs-\n\nschutz im Freistaat Sachsen)\nDrucksache 2/0222,  Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\n- Wahl von Vertretern des S\u00e4chsischen Landtages und aus gesellschaft-\nlichen Gruppen f\u00fcr den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung\n\n(gem\u00e4\u00df Q 8 Abs. 2 und 3 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der\nS\u00e4chsischen Landesstiftung)\n\nDrucksache 2/0223,  Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\n- Wahl von Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den S\u00e4chsischen\nKultursenat (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des\n\nS\u00e4chsischen Kultursenats)\nDrucksache 2/0224,  Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nIch schlage Ihnen folgende Verfahrensweise zu den drei\nrechtlich getrennten Wahlen vor: Als erstes werde ich die\nWahl eines Mitglieds der Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission des Sachsischen Landtages aufrufen. Danach fiih-\nren wir mit einem Aufruf die Wahl von Vertretern des\nS\u00e4chsischen Landtages und aus gesellschaftlichen Grup-\npen f\u00fcr den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung\nund die Wahl von Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages\nf\u00fcr den Sachsischen Kultursenat durch.\n\nWenn es da keinen Widerspruch gibt, k\u00f6nnten wir so ver-\nfahren.\n\nAuf seiner 2. Sitzung am 27.10.1994 hat der 2. S\u00e4chsische\nLandtag die Parlamentarische Kontrollkommission gem\u00e4\u00df\n5 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat\nSachsen gew\u00e4hlt sowie auf der 3. Sitzung am 24.11.1994\nweitere Wahlg\u00e4nge durchgef\u00fchrt, wobei der jeweilige\nKandidat der Fraktion der PDS nicht die notwendigen\n61 Jastimmen der Mitglieder des Landtages erhielt.\n\nIn der Drucksache 2/0222 liegt Ihnen der neue Wahlvor-\nschlag der Fraktion der PDS, der Abg. Herr Dr. Friedrich,\nvor. Da zu diesem Antrag keine Debatte vorgesehen ist,\nkommen wir jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann statt dessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\n\nIch frage Sie daher, ob es Widerspruch gibt. - Es gibt\nWiderspruch.\nDa es Widerspruch zur Abstimmung durch Handzeichen\ngegeben hat, kommen wir nun zur Durchfiihrung  der\ngeheimen Wahl. Hierzu berufe ich aus den Reihen der\nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mitglie-\ndern des Landtages: von der Fraktion der SPD Herrn\nAbg. Hatzsch als Leiter, von der Fraktion der CDU die\nAbgeordneten Frau Einsle, Herrn Colditz und Herrn\nKannegie\u00dfer; von der Fraktion der PDS Frau Abg. Roth.\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren\nPause kommt, schlage ich Ihnen vor, dann in der Tages-\nordnung fortzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt-\nzugeben.\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an den Leiter der Wahlkom-\nmission. Bitte sch\u00f6n.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Diel Abgeord-\nneten werden in alphabetischer Reihenfolge urfgerufen\nund erhalten einen Stimmschein,  auf dem emsprechend\nder angegebenen Drucksache der Kandidat fitr die Mit-\ngliedschaft in der Parlamentarischen Kontrollkommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages aufgef\u00fchrt ist.\nSie k\u00f6nnen sich zu dem .Kandidaten  durch Al kreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder 5: .nmenthal-\n\n198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ntung entscheiden. Erhalt der Kandidat 61 oder mehr\nJastimmen, so ist er gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf - Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren, befindet sich ein Abgeordneter\nim Saal, den ich verga\u00df aufzurufen? - Wenn nicht, dann\ndanke ich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die Abgeordne-\nten wieder Platz zu nehmen.\nWir fuhren nun zwei rechtlich getrennte Wahlen durch:\ndie Wahl von drei Vertretern des Landtages und zwei Ver-\ntretern aus gesellschaftlichen Gruppen als Mitglieder des\nStiftungsrates der S\u00e4chsischen Landesstiftung und die\nWahl von drei Abgeordneten des Landtages f\u00fcr den S\u00e4ch-\nsischen Kultursenat.\nIm 5 8 Abs. 2 Nr. 3 und Nr. 4 des Gesetzes \u00fcber die Errich-\ntung der S\u00e4chsischen Landesstiftung wird vorgeschrieben,\nda8 f\u00fcr den Stiftungsrat drei Vertreter des Landtages und\nzwei Vertreter aus gesellschaftlichen Gruppen durch den\nLandtag gew\u00e4hlt werden.\nDas Vorschlagsrecht hat die Fraktion der CDU.\nDer Wahlvorschlag liegt Ihnen in der Drucksache 2/0223\nvor.\nDas Gesetz \u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultur-\nsenats schreibt in 5 3 Abs. 1 Nr. 2 vor, da\u00df drei Abgeord-\nnete in den S\u00e4chsischen Kultursenat gew\u00e4hlt werden.\nDas Vorschlagsrecht hat die Fraktion der CDU.\nDer Wahlvorschlag liegt Ihnen in der Drucksache 2/0224\nvor.\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann  statt dessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage daher, ob jemand widerspricht, da\u00df bei der Wahl\nf\u00fcr den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung durch\nHandzeichen abgestimmt wird. - Das ist der Fall.\n\nIch frage, ob jemand widerspricht, da\u00df bei der Wahl f\u00fcr\nden S\u00e4chsischen Kultursenat durch Handzeichen abge-\nstimmt wird. - Das ist auch der Fall.\nDann bitte ich darum, da\u00df die Wahlkommission wieder\nihre Arbeit aufnimmt.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden wieder in alphabetischer Reihenfolge aufge-\nrufen und erhalten diesmal zwei Stimmscheine,  auf denen\nentsprechend den angegebenen Drucksachen die Kandida-\nten f\u00fcr den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung -\nblau - bzw. f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat - orange -\naufgef\u00fchrt sind.\nSie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist\ngew\u00e4hlt. Wir beginnen mit dem Buchstaben A. - Nein wir\nbeginnen so, wie es vorliegt.\n\n(Namensaufruf - Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren, befindet sich noch ein nicht\naufgerufener Abgeordneter im Saal? - Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, ich bitte Sie, wieder Platz zu nehmen. Der Herr\nAbg. Hatzsch hat mich gebeten - - Ja, bitte, sagen Sie\nselber etwas dazu.\n\nHatzsch, SPD: Wir beginnen mit der Ausz\u00e4hlung nach\nTagesordnungspunkt 9. Die Wahlkommission wei\u00df\nBescheid.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig:  Gut. Also hat sich das\nmit Ihrer Vertretung erledigt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung der Berufst\u00e4tigkeit von Frauen\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Frauenberufst\u00e4tigkeitsf\u00f6rderungsgesetz)\n\nDrucksache 2/0165, Gesetzenhvuff  der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzufuhren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Fraktion der SPD, 5 Minuten. Ich bitte\nFrau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwan, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nKolleginnen und Kollegen! Wenn wir Ihnen heute zum\nzweiten Mal diesen Gesetzentwurf vorlegen, in dem es um\ndie Frauenf\u00f6rderung in der Privatwirtschaft geht, so ist er\nin der Sache verbessert worden, aber vor allen Dingen not-\nwendiger denn je. Obwohl seit dem Sommer in Sachsen\ndie Zahl der Arbeitslosen und auch der arbeitslosen\nFrauen zur\u00fcckging, hat sich der Anteil der Frauen an den\nArbeitslosen weiter erh\u00f6ht. Gemessen an der Zahl der\nErwerbswilligen ist die Arbeitslosigkeit unter den Frauen\ndreimal so hoch wie bei den M\u00e4nnern.\nJ\u00fcngste Untersuchungen des Leipziger Institutes f\u00fcr\nMarktforschung ergaben: F\u00fcr drei Viertel aller Frauen ist\nder Beruf eine ganz wichtige, unverzichtbare Sache. F\u00fcr\n\nviele Frauen ist die eigene Berufst\u00e4tigkeit eine finanzielle\nNotwendigkeit. 19 % der befragten Frauen sind die einzi-\ngen Einkommensbezieher in der Familie. Ich denke da\nganz besonders an die schwierige Situation der alleiner-\nziehenden M\u00fctter.\n\n(Beifall bei der SPD -\nvereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr weitere 34 % wird das Einkommen im Haushalt drin-\ngend ben\u00f6tigt. Neben den finanziellen Gr\u00fcnden sind\nandere Motive sehr wichtig: Anerkennung durch den\nBeruf, Unabh\u00e4ngigkeit, soziale Kontakte.\nDas Verbl\u00fcffende ist, da\u00df die befragten M\u00e4nner  es \u00fcber-\nwiegend \u00e4hnlich sehen wie die Frauen.\n84 % der M\u00e4nner und 83 % der Frauen sagen, Frauen im\nerwerbsf\u00e4higen Alter sollten ihren Beruf auci  aus\u00fcben\nk\u00f6nnen. In einem Seminar an der Evangelischen Akade-\nmie Mei\u00dfen wurde festgestellt: Arbeit ist nicht nur\nErwerbst\u00e4tigkeit zur materiellen Existenzsiche\u201dung,  son-\n\n199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ndem Selbstbest\u00e4tigung, gesellschaftliche Anerkennung,\nIntegration und Ausdruck von Menschenwurde. Arbeits-\nlosigkeit ist die Verweigerung eines elementaren Lebens-\nrechts und die .Bedrohung  der Humanit\u00e4t in unserer Indu-\nstriegesellschaft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd wenn Herr Prof. Biederkopf - immerhin Ministerpr\u00e4-\nsident dieses Landes - davon gesprochen hat, wer Voll-\nbesch\u00e4ftigung fordert, \u00fcberfordere den Staat bzw. wolle\nihn vors\u00e4tzlich zerst\u00f6ren, so steht dies im Widerspruch zu\n\u00c4u\u00dferungen von Vertretern der evangelischen und katho-\nlischen Kirche.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnseres Erachtens steht dies aber auch im Widerspruch zu\nunserer Verfassung die heute hier schon mehrfach\nbeschworen wurde, sowohl im allgemeinen im Artikel 7\nnachzulesen, als auch im besonderen, wenn es um die\nFrauen geht, in Artikel 8.\nDer Freistaat Sachsen hat einen verfassungsm\u00e4\u00dfigen Auf-\ntrag Gleichberechtigung und Gleichstellung herzustellen\nund bestehende Benachteiligung von Frauen abzubauen.\nMit \u00f6ffentlichen Appellen wird dies nicht erreicht. Der\npolitische Wille des Gesetzgebers mu\u00df sich anders durch-\nsetzen. Angesichts der Bedeutung die die \u00f6ffentliche Auf-\ntragsvergabe und staatliche Subventionierung f\u00fcr die\nBereiche der Privatwirtschaft hat, k\u00f6nnte eine gezielte Ver-\ngabepolitik Anreize zur Frauenf\u00f6rderung schaffen.\nAn die Adresse der Frauenministerin, Frau Friederike de\nHaas, kann ich nur den Appell richten: Wir k\u00f6nnen hier\nleider nicht auf Freiwilligkeit setzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas Einstellungs- und K\u00fcndigungsverhalten der privat-\nwirtschaftlichen Unternehmen diskriminiert Frauen. Es ist\nnicht zu erwarten, da\u00df der Markt - der vielbeschworene  -\ndiese Ungerechtigkeiten ausgleicht. Frauenf\u00f6rderung\ngeschieht nicht von allein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie moralischen Appelle von Herrn Biedenkopf und Frau\nde Haas konnten bisher den von Frauen nicht gewollten\nProze\u00df der drastischen Reduzierung der Frauenerwerbs-\nquote aufhalten.\nInsgesamt gesehen ki%men  wir sagen, da\u00df die in diesem\nGesetzentwurf festgeschriebenen verbindlichen Regelun-\ngen zur Durchsetzung von Frauenf\u00f6rderung in der Privat-\nwirtschaft notwendig, praktikabel und nach Bundes- und\nEuroparecht zul\u00e4ssig sind.\n\n7\n\nUnd meine Herren - es sind ja leider so wenig da - und *\nauch Damen, die sich zu den ungez\u00fcgelten, profitablen\nWirtschaftern z\u00e4hlen: Es ist in den n\u00e4chsten Jahren damit\nzu rechnen, da\u00df sich \u00e4hnliche Vorschriften europaweit\ndurchsetzen werden. Wir verschaffen damit der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft einen wichtigen Standortvorteil, denn\nwenn sie mit solchen Instrumenten umgehen kann, ist sie\nim Vorteil.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bitte um Uberweisung  des Gesetzentwurfes in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen -\nfederf\u00fchrend - und in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit und Technologie.\n\n-\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, den Entwurf Gesetz zur\nF\u00f6rderung der Berufst\u00e4tigkeit von Frauen im Freistaat\nSachsen an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen - federf\u00fchrend - und an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie zu \u00fcber-\nweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? - Mit einer Stimmenthaltung ist das so angenom-\nmen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nBesoldungsgesetzes vom 5. Februar 1992\n\nDrucksache 2/0184,  Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung zur allgemeinen Aus-\nsprache vor. Es spricht daher nur der Einreicher. Ich bitte\ndie Fraktion der SPD, Herrn Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Seit 1992 legen junge Sachsen bei den Handwerks-\nsowie Industrie- und Handelskammern erfolgreich ihre\nPr\u00fcfungen ab. Im Sommer dieses Jahres erfolgte die erste\nAbiturpr\u00fcfung nach den Normen der Kultusminister-\nkonferenz mit ebenfalls recht zufriedenstellenden Ergeb-\nnissen.\nDie jungen Leute, die dies alles schafften, k\u00f6nnen mit\nRecht stolz auf sich sein - und dies trotz der Wirren in der\nWendezeit. Jeder dieser jungen Menschen hat seine schu-\nlische Erstausbildung bei einer der zehntausend Unter-\n\nstufenlehrerinnen und Unterstufenlehrer absolviert, denen\nman heute noch - \u00fcber 4 Jahre nach der Wende - die\nberufliche und finanzielle Gleichstellung vorenth\u00e4lt. Die-\nser Zustand ist untragbar!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Gleichstellung aller vergleichbaren Lehr\u00e4mter ist \u00fcber-\nf\u00e4llig und wurde bereits in der ersten Legislatur von Seiten\nunserer Fraktion und auch von anderen Fraktionen mehr-\nfach angemahnt.\nDie moralische Gleichstellung erfolgte auf der Kultusmini-\nsterkonferenz vom 7. Mai 1993. Die besoldungsrechtliche\nUmsetzung fehlt in Sachsen. Man hatte eineinhalb Jahre\nZeit, so man guten Willens gewesen w\u00e4re. Aber man war\nnicht guten Willens - im Gegenteil. Eine Initiative des\n\n200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ndamals noch CDU-regierten Th\u00fcringens vom 4. M\u00e4rz die-\nses Jahres vor dem Deutschen Bundesrat, eine einheitliche\nRegelung f\u00fcr alle Ostl\u00e4nder zu schaffen, wurde von Sach-\nsen unterlaufen mit dem Ziel einer niedrigeren Einstufung\nals in den Westl\u00e4ndern \u00fcblich.\nEs ist nicht zuletzt der Initiative der SPD-Fraktion aus der\n\nl\n\nersten Legislatur zu verdanken, zugegebenerma\u00dfen auch\nnach manch harten Gespr\u00e4chen mit Verantwortungs-\ntr\u00e4gem meiner Partei in den westlichen L\u00e4ndern, da\u00df ein\nKompromi\u00df zustande kam. Dieser Kompromi\u00df sagt grob\n\nz vereinfacht aus: Es gibt kein Bundesgesetz mehr, sondern\njedes Land regelt f\u00fcr sich. Jetzt aber l\u00e4uft die Zeit. Die\nzweite und letzte Besoldungs\u00fcbergangsverordnung des\nBundes l\u00e4uft am 30. Juni 1995 aus. Dann gilt Landesrecht.\n\nDie letzten Signale aus dem Kultusministerium sagten,\nman wolle die Geh\u00e4lter anpassen und dies durch Richt-\nlinien bestimmen. Diese Signale sind bisher verworren. So\nganz genau wei\u00df keiner, was der Minister vor dem Dresd-\nner Presseclub gestern erkl\u00e4rt hat. Alle Recherchen, eine\nexakte Aussage zu bekommen, blieben bisher erfolglos.\nVielleicht sind wir gar nicht so weit voneinander entfernt,\n\nFinanzausschu\u00df - federf\u00fchrend -, an den Innenausschu\u00df\nund an den Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport zu\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die-\nse Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um\ndas Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? - Bei einer Gegenstimme und einigen Stimm-\nenthaltungen ist das so beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Wahlkommission befindet\nsich noch in der Ausz\u00e4hlung. Wir sind aber mit unserer\nTagesordnung schon sehr weit fortgeschritten. Wir haben\ndas Problem, da\u00df der Herr Abg. Hatzsch und der Herr\nAbg. Colditz die n\u00e4chsten Redner f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte sein wurden, und wir m\u00fcssen eine Auswechslung\nvornehmen.\n\nL\nHerr Minister. Wir jedenfalls sind der Meinung: Nur ein\nGesetz gibt dem Gesetzgeber die M\u00f6glichkeit der Ein-\nflu\u00dfnahme und vor allem den Tarifparteien eine Rechts-\nsicherheit.\n\nIch bitte die SPD und die CDU-Fraktion um einen Vor-\nschlag. Ansonsten werden wir die Ausz\u00e4hlung bis zur\nBeendigung der Tagesordnung nicht schaffen.\nIch darf noch einmal die Fraktionen fragen: Gibt es\neinen Vorschlag? - Frau Ernst f\u00fcr die SPD-Fraktion - gibt\nes dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Herr\nDr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Wir schlagen Herrn Seidel vor.\n\nIm Namen meiner Fraktion lege ich mit der Druck-\nsache 2/01S4  diesem Hohen Hause einen entsprechenden\nEntwurf vor.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich h\u00f6re gerade, Frau\nBellmann ist schon unterwegs? -Gibt es da eine Einigung?\n\n(Beifall bei SPD und PDS) Dr. H\u00e4hle, CDU: Dann soll uns das auch recht sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her- 2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. Gibt es Wider-\nren Abgeordnete! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den\nEntwurf Gesetz zur Anderurig des S\u00e4chsischen Besol-\n\nspruch zur Frau Abg. Bellmann? - Wenn das nicht der Fall\nist, k\u00f6nnen wir in der Tagesordnung fortfahren.\n\ndungsgesetzes vom 5. Februar 1992 an den Haushalts- und Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n- Gleichbehandlung ostdeutscher Lehrerinnen und Lehrer bei der Besoldung\nDrucksache 2/0046,  Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n- Weiterentwicklung der leistungsgerechten Verg\u00fctungen und\nEingruppierungen s\u00e4chsischer Lehrkr\u00e4fte\n\nDrucksache 2/0655,  Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das\nPr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten vorgeschlagen: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Es beginnt\ndie Fraktion der PDS. Herr Abg. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Allein die Tatsache, da\u00df wir heute,\n\u00fcber vier Jahre nach Inkrafttreten des Einigungsver-\ntrages - Herr Hatzsch hat darauf hingewiesen -, noch\nimmer \u00fcber die Anerkennung von Abschl\u00fcssen eines Tei-\nles der ostdeutschen, mithin auch s\u00e4chsischen P\u00e4dagogen\ndebattieren m\u00fcssen, ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die poli-\ntisch Verantwortlichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Deutsche Bundestag erwies sich als unf\u00e4hig, die offen-\nsichtlichen Fehler des Einigungsvertrages zu korrigieren\nund dieses Problem im Sinne der Betroffenen zu l\u00f6sen.\nAuch im Bundesrat kam, nicht zuletzt durch den Wider-\n\nstand einiger SPD-regierter L\u00e4nder, eine bundeseinheit-\nliche Regelung nicht zustande. Nun sollen die Ostl\u00e4nder\ndie bisherigen Pannen ausb\u00fcgeln und den begrii\u00dfens-\nwerten BeschluR  der Greifswalder Kultusministerkon-\nferenz vom Mai 1993 in die Praxis umsetzen.\nDie PDS hat mit der Drucksache 2/0046  als erste Fraktion\ndiese Frage in der 2. Legislaturperiode des Landtages the-\nmatisiert und die Staatsregierung aufgefordert, umgehend\neinen entsprechenden Gesetzentwurf vorzulegen. Kurze\nZeit sp\u00e4ter - dies scheint gegenw\u00e4rtig Ritual zu werden -\nreagiert die CDU-Fraktion mit einem Antrag zur ,,Weiter-\nentwicklung  der leistungsgerechten Verg\u00fctung s\u00e4ch-\nsischer Lehrkr??te\u201d.  Kommentar fast \u00fcberfl\u00fcssig. Weitere\nvier Wochen sp\u00e4ter legt die SPD-Fraktion einen Gesetzent-\nwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\nvor, der eben in 1. Lesung behandelt worden ist. Die PDS-\nFraktion begr\u00fc\u00dft diese Initiative und wird sie vorbehaltlos\nunterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nEs scheint also so zu sein, da\u00df \u00fcber das politische Anlie-\ngen - die besoldungsrechtliche Gleichstellung von s\u00e4ch-\nsischen Lehrerinnen und Lehrern mit den westdeutschen\nKollegen - weitgehender Konsens in diesem Haus besteht.\n\u00fcber die Art und Weise der Umsetzung gibt es jedoch\nerhebliche Differenzen zwischen Regierung und Oppo-\nsition.\nWir haben mit Interesse die j\u00fcngsten \u00c4t&erungen  des\nStaatsministers f\u00fcr Kultus zur Kenntnis genommen, da\u00df\nauch er nun in der Angelegenheit aktiv werden will. tiber-\nhaupt hoffe ich pers\u00f6nlich nach seinem k\u00fcrzlichen State-\nment im Schulausschu\u00df, da\u00df die F\u00fchrung des SMK nun-\nmehr in kompetenteren H\u00e4nden liegt, als das bisher der\nFall war.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDennoch: Kluge Worte und halbherzige Zusagen - der\nHerr Ministerpr\u00e4sident ist ja darin besonders eifrig -\nhaben wir in den vergangenen Jahren zur Gen\u00fcge erlebt.\nWas die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger jetzt zu Recht von uns\nerwarten, sind verbindliche und vor allen Dingen baldige\nEntscheidungen im Sinne der Betroffenen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJeder weitere Monat, der bis zu einer definitiven Entschei-\ndung ins Land geht, freut mit Sicherheit den Finanzmini-\nster. Den engagiert arbeitenden P\u00e4dagogen an Grund-,\nF\u00f6rder- oder Berufsschulen, von denen viele ohnehin nur\nteilzeitbesch\u00e4ftigt sind, wird jedoch ihnen zustehender\nLohn vorenthalten. Die Staatsregierung mu\u00df aus meiner\nSicht endg\u00fcltig damit aufh\u00f6ren, die Lehrerinnen und Leh-\nrer als Sparschweine der Landeskasse zu betrachten.\n\n(Beifall bei der PDS - Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\nDer Stellungnahme von Prof. Milbradt zu unserem Antrag\nist u. a. zu entnehmen, da\u00df die Staatsregierung eine ein-\nheitliche Regelung f\u00fcr die f\u00fcnf neuen L\u00e4nder anstrebt.\nDies ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, wenn nicht auf diese\nWeise notwendige Entscheidungen weiter \u00fcber Geb\u00fchr\nverschleppt werden. Der Freistaat stand bisher leider\nmeist am Ende und nicht an der Spitze der Bewegung.\nWas unseren Antrag anbelangt, hat sich durch die SPD\nInitiative und die Zusagen von Herrn R\u00f6\u00dfler eine ver\u00e4n-\nderte Situation ergeben. Wir haben deshalb einen \u00c4nde-\nrungsantrag vorgelegt, zu dem ich dann noch sprechen\nwerde.\nEin letztes Wort noch zum CDU-Antrag Die Mehrheits-\nfraktion ersucht die Staatsregierung wieder einmal darum,\nin der fraglichen Angelegenheit einen Bericht zu erstatten.\nLassen Sie mich mit aller Deutlichkeit feststellen: Wir\nhaben die Nase endg\u00fcltig voll von solchen in aller Regel\nSch\u00f6nf\u00e4rberischen Selbstdarstellungen der Staatsregie-\nrung!\n\n(Goliasch,  CDU:\nUns ist egal, ob Sie die Nase voll oder\n\nleer haben! So ein arrogantes W\u00fcrstchen!)\n\n- Herr Goliasch,  auch wenn Sie noch so laut schreien, die\nLeute erwarten von%lhnen  Taten und nicht laute Worte!\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hub&:  Ich bitte nun die CDU-\nFraktion ums Wort. Herr Abg. Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4kidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Frage der Eingruppierung der Lehrkr\u00e4fte nach\ndem Beschlu\u00df der Kultusministerkonferenz  vom Mai 1993\nhat schon zweimal die Diskussion im Landtag ber\u00fchrt.\nDamals war die Konstellation eine andere. Der Bund hat\nmittlerweile die Zust\u00e4ndigkeit zur Kl\u00e4rung dieser Frage\nauf die L\u00e4nder \u00fcbertragen. Diese \u00dcbertragung entbindet\njedoch die neuen L\u00e4nder meines Erachtens nicht von ihrer\nVerantwortung, eine m\u00f6glichst abgestimmte Position in\ndieser Frage zu erarbeiten, um neue Differenzen und\nKonfrontationen zu vermeiden. Das hei\u00dft nicht, landes-\nspezifische Strukturen au\u00dfer acht zu lassen.\nNur erfordert eine solche Vorgehensweise tatsachlich Ver-\nst\u00e4ndigungsbereitschaft und eben nicht vorschnellen\nAktionismus. Insofern  war zwar z. B. die Gesetzesinitia-\ntive von Mecklenburg-Vorpommern sehr publikumswirk-\nsam, vielleicht auch ein nettes Wahlgeschenk, aber eben\nnicht von der gerade benannten \u00dcberlegung her ber\u00fchrt.\nGleichwohl haben sowohl die CDU-Fraktion als auch die\nStaatsregierung nat\u00fcrlich f\u00fcr die Eingruppierung s\u00e4ch-\nsischer Lehrer Handlungsbedarf gesehen. Ich denke, der\nvorliegende Berichtsantrag der CDU-Fraktion verdeutlicht\ndies und macht dar\u00fcber hinaus sichtbar, welche konkreten\nMa\u00dfnahmen hierzu bereits eingeleitet worden sind und\nwelcher Weg weiter beschritten wird. Hierzu wider-\nspreche ich auch der Pressemitteilung, die CDU lie\u00dfe sich\nvon der Opposition jagen.\nDer vorliegende Bericht der Staatsregierung verdeutlicht\neine Position, die schon seit langem so vertreten wurde\nund aufgrund der aktuellen Entwicklung jetzt umgesetzt\nwerden wird.\n\n\u2019\n\n.\n\n_\n\n(Wehnert, PDS:\nHaben Sie die Tagesordnung von heute gelesen?)\n\nEs erscheint mir dar\u00fcber hinaus wichtig. da\u00df mit dem\nBerichtsantrag noch einmal die Eckdaten f\u00fcr die L\u00f6sung\ndes entsprechenden Problems beschrieben sind. Ich will\nsie deshalb noch einmal kurz benennen:\n1. Die s\u00e4chsische Position der Eingruppierung der Lehr-\nkr\u00e4fte erfolgt in Abstimmung mit den anderen neuen L\u00e4n-\ndem. Ein Einstufungsgef\u00e4lle zu anderen L\u00e4ndern soll es\nnicht geben.\n2. F\u00fcr die Eingruppierungsregelung finden die Empfeh-\nlungen der Greifswalder Beschl\u00fcsse Anwendung.\n3. Bei der Eingruppierung wird der Verbeamtungskon-\nzeption, die erst ab 1996 umgesetzt werden soll, Rechnung\ngetragen, indem die Lehrkr\u00e4fte in bezug auf ihren Anstel-\nlungsstatus verg\u00fctet werden.\n4. Der leistungsgerechte Aspekt der Verg\u00fctung und Ein-\ngruppierung entsprechend den spezifischen Erforder-\nnissen und Gegebenheiten im s\u00e4chsischen Schulsystem ist\ndie Grundlage f\u00fcr eine stimulierende und motivierende\nWirkung auf die betroffenen Lehrkr\u00e4fte.\nGerade dem zuletzt genannten Punkt hat die \u00f6ffentliche\nDiskussion meines Erachtens zu wenig Aufmerksamkeit\ngeschenkt. Zweifellos ist es wichtig, Unzul\u00e4nglichkeiten\nbei der Anerkennung von Abschl\u00fcssen auch tariflieh aus-\nZugleichen, wohl wissend, da\u00df dies zu anderen Berufs-\ngruppen neue Differenzen initiiert. Ich komme hierauf\nnoch einmal zur\u00fcck.\nAber dabei stehenzubleiben fuhrt zu neuer Ungerechtig-\nkeit, wenn nicht auch das Engagement und der lers\u00f6n-\nliehe Einsatz im neustrukturierten Schulsystem mit bewer-\ntet werden. Es bleibt zu hoffen, da\u00df dieser leistunFsorien-\ntierte Ansatz zumindest bei den Bewertungsfestste.  urigen\n\n_\n\n202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nangemessen ber\u00fccksichtigt werden kann. Vor diesem Hin-\ntergrund kann die CDU-Fraktion die jetzt eingeschlagene\nVorgehensweise der Staatsregierung zur Eingruppierung\ns\u00e4chsischer Lehrkr\u00e4fte nachvollziehen und mittragen.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich jedoch auch \u00fcberzo-\ngenen und falschen Darstellungen grunds\u00e4tzlich entge-\n\n. gentreten, die von der finanziellen Gleichstellung der\nLehrkr\u00e4fte her die Qualit\u00e4tssicherung unseres Schul-\nsystems ableiten wollten und wollen. Ich denke, diesen\nBezug kann man so nicht gelten lassen, wenn die \u00d6ffent-\n\nL lichkeit diese anstehende Eingruppierungsregelung nach-\nvollziehen soll; denn wie soll dann einem Arbeitnehmer in\neinem Ostbetrieb begreiflich gemacht werden, da\u00df er bei\nMehrleistung und Ber\u00fccksichtigung des Tarifs weniger\nverdient als sein Kollege im Schwesterbetrieb im Westen.\nIch halte es f\u00fcr  redlich, auf diese Spannungssituation trotz\nder positiven Entwicklung der Eingruppierung unserer\nLehrkr\u00e4fte hinzuweisen, ganz einfach um die Bedeutung\nund Tragweite dieser Festlegung, die so selbstverst\u00e4ndlich\nnicht ist, aufzuzeigen.\n\n2. Viaepr\u00e4sidentiti  Frau Hub@: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: - Nein, danke.\nWer bei der Eingruppierung von Lehrern im \u00f6ffentlichen\nDienst Ost/West von einer ,,Zweiklassengesellschaft\u201d  und\neiner permanenten Benachteiligung ostdeutscher Lehr-\nkr\u00e4fte sprach und immer noch spricht, hat nicht nur den\nSi der Greifswalder Beschl\u00fcsse fehlinterpretiert, son-\ndem verliert bewu\u00dft Berufsgruppen mit vergleichbarer\nDDR-Ausbildung aus dem Blick, denen diese Angleichung\nverwehrt bleibt, weil sie z. B. einer Fachschulausbildung\nOst eben nur eine entsprechend geforderte Fachschulaus-\nbildung West entgegenhalten k\u00f6nnen.\nNein, meine Damen und Herren, ich will damit die jetzt\nerreichte L\u00f6sung f\u00fcr unsere Lehrkr\u00e4fte nicht in Frage stel-\nlen. Nur sollte sich jeder, der andere oder schnellere\nL\u00f6sungen w\u00fcnscht, zumindest der Sensibilit\u00e4t gegen\u00fcber\nden durch die Ausbildung analog betroffenen Berufsgrup-\npen des \u00f6ffentlichen Dienstes bewu\u00dft sein und die jetzt\nerreichte L\u00f6sung nun endlich einmal angemessen w\u00fcr-\n\nL digen und nicht schon wieder in Frage stellen.\nFakt ist, da\u00df der Greifswalder Beschlu\u00df die Gleichwertig-\nkeit p\u00e4dagogischer Abschl\u00fcsse garantiert. Die tarif- bzw.\nbesoldungsrechtlichen Konsequenzen sind nun in ihrem\nkonkreten Bezug zu den landesspezifischen Schulsyste-\nmen abzustimmen. Dabei ist es meines Erachtens sekun-\nd\u00e4r bedeutsam, welche Vereinbarung zu dieser Anglei-\nchung getroffen wird. Lehrer in Sachsen sind Angestellte;\ndies wird in absehbarer Zeit so bleiben. Somit ist auch eine\nau\u00dfertarifliche Vereinbarung durchaus nachvollziehbar,.\nzumal ja eine besoldungsrechtliche Regelung eine allum-\nfassende Verbeamtung pr\u00e4judizieren w\u00fcrde. Dies aber ist,\nwie gesagt, noch nicht absehbar. Um so verwunderlicher\nist es aber, da\u00df von seiten der Opposition genau diese be-c\nsoldungsrechtliche  Regelung favorisiert wird, obwohl man\ndoch einer Verbeamtung im Lehrerbereich immer entge-\ngenstand.\nDer Kern, um den es letztlich geht, ist doch, die realisierte\nund zu vollziehende Anerkennung der Abschl\u00fcsse in ihrer\nkonkreten Anwendung in unserem Schulsystem angemes-\nsen, vergleichbar und leistungsgerecht zu verg\u00fcten. Dies\nkann au\u00dfertariflich  genauso gerecht geschehen wie besol-\ndungsrechtlich.\n\nViel wichtiger ist doch, da\u00df die strittigen Einzelf\u00e4lle im\nschillernden Spektrum der verschiedenen Abschl\u00fcsse\ngerecht eingeordnet werden. Hier ist z. B. eine Kl\u00e4rung der\nAnerkennung der Fachschulausbildung der Grundschul-\nlehrer erreicht. Eine tarifrechtliche Gleichbewertung mit\nden entsprechenden Lehrern der Altbundesl\u00e4nder ist m\u00f6g-\nlich. Ob dies \u00fcber die Schaffung einer Steigerungsstufe\nvon IVa nach IIl oder von A 11 nach A 12 geschieht, kann\ndoch nicht das Problem sein.\nWenn es am Schlu\u00df tats\u00e4chlich um eine die Ausbildung\nanerkennende Eingruppierung unserer Lehrer geht, soll-\nten wir uns schnell dahin gehend verst\u00e4ndigen, f\u00fcr alle\nunstrittigen Einzelf\u00e4lle eine entsprechende tarifliche Ein-\ngruppierung entsprechend dem Angestelltenstatus zu fin-\nden. Dies wird f\u00fcr die \u00fcbergro\u00dfe Mehrzahl der Betroffe-\nnen problemlos und kurzfristig m\u00f6glich sein. Zugleich\nwird damit auch eine fundierte, festgeschriebene Grund-\nlage geschaffen, auch die m\u00f6glichen strittigen Einzelf\u00e4lle\nabzupr\u00fcfen, eine Einigung mit den anderen ostdeutschen\nL\u00e4ndern herbeizuf\u00fchren und auch diese gerecht einzu-\nstufen.\nWenn der 1. \u00c4nderungstarifvertrag zur Anpassung des\nTarifrechts vom 8.5.1991 die rechtliche M\u00f6glichkeit schafft,\nauch f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte die tarifliche Eingruppierung mittels\nArbeitgeberrichtlinien in Anlehnung an die Beamtenbesol-\ndung zu regeln, wenn zudem die Tarifgemeinschaft deut-\nscher L\u00e4nder die s\u00e4chsische Vorgehensweise zustimmend\nzur Kenntnis genommen hat, ist es nicht nachvollziehbar,\nden jetzt von der Staatsregierung eingeschlagenen Weg in\nFrage zu stellen, zumal er den aktuellen Gegebenheiten\nentspricht.\nIch denke, da\u00df mit der Beteiligung der Lehrerverb\u00e4nde bei\nder Erstellung der Arbeitgeberrichtlinien auch die letzten\nZweifel ausger\u00e4umt werden, die immer noch von einer\netwaigen Benachteiligung s\u00e4chsischer Lehrkr\u00e4fte ausge-\nhen.\nSomit kann man wohl zu Recht feststellen, daiJ der\nBerichtsantrag der CDU-Fraktion sowie die erteilte Ant-\nwort der Staatsregierung eine kl\u00e4rende und zufriedenstel-\nlende Antwort auf das Problem der Eingruppierung s\u00e4ch-\nsischer Lehrkr\u00e4fte gegeben haben. Meines Erachtens ist es\neine von allen beteiligten Seiten akzeptable L\u00f6sung, die\nwir auch parlamentarisch mittragen sollten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Frau Abg. Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Die SPD begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die\nEinlassungen der Staatsregierung, soweit sie uns jetzt\nbekannt sind, die ostdeutschen, die s\u00e4chsischen Lehrer so\neinzugruppieren wie die Lehrer in den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern.\nJedoch gibt es in der Herangehensweise zwischen der\nStaatsregierung und der SPD, die heute einen Gesetzent-\nwurf vorgestellt hat, einen grundlegenden Unterschied -\nund Herr Colditz hat eigentlich schon wiederholt in seiner\nRede darauf hingewiesen -: da\u00df die Staatsregierung eine\nau\u00dfertarifliche Regelung will und dies \u00fcber Arbeitgeber-\nrichtlinien l\u00f6sen will, was gesetzlich zu regeln ist. Hier ist\nder grundlegende Unterschied zwischen den Regelungs-\nvorschl\u00e4gen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWarum ist eine gesetzliche Regelung notwendig?\n\n203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nErstens. Nur sie schafft eine tats\u00e4chliche Gleichheit zwi-\nschen Ost und West und den ostdeutschen Lehrern insge-\nsamt, denn der BAT-Ost legt u. a. fest, da\u00df der angestellte\nLehrer in die Verg\u00fctungsgruppe eingruppiert wird, die\nnach 5 11 Satz 2 BAT-Ost der Besoldungsgruppe ent-\nspricht, in welche der Angestellte eingestuft w\u00e4re, wenn er\nim Beamtenverh\u00e4ltnis stunde. Und genau das ist die\nGrundlage unseres Gesetzentwurfes.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd genau das he&, dal3  wir die Lehrer nicht verbeamten\nm\u00fcssen. Nicht ein Lehrer mu\u00df verbeamtet werden, wenn\nSie unserem Gesetzentwurf zustimmen. Aber die Lehrer\nhaben eine gesetzliche Grundlage. Und wir haben nicht\nwieder eine Losung zweiter Klasse, und wir haben damit\nauch keine Lehrer zweiter Klasse.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDenn machen wir uns nichts vor: Eine wirkliche Gleich-\nstellung erfolgt nur gesetzlich; Arbeitgeberrichtlinien sind\neinseitig ver\u00e4nderbar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie gesetzgeberische Kompetenz haben die Lehrer - -\nhaben die L\u00e4nder - Entschuldigung -;\n\n(Heiterkeit)\n\ndas w\u00e4re nicht richtig!\n\n(Heiterkeit - Zurufe)\n\nIch wiederhole das noch einmal, auch f\u00fcr unseren Kultus-\nminister, damit er hier nicht in Schwierigkeiten kommt:\nDie gesetzgeberische Kompetenz haben die L\u00e4nder. Und\nes ist deshalb scheinheilig - und jetzt wird\u2019s wieder\nernst -, wenn wir jetzt eine au\u00dfertarifliche L\u00f6sung vor-\nlegen, die da schon lange h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen. Warum\n\n_ ausgerechnet jetzt? Oder ist der Druck durch den SPD-\nGesetzentwurf,\n\n(Proteste bei der CDU)\n\noder ist der Druck durch die anderen ostdeutschen L\u00e4nder\njetzt so gro\u00df?\n\n(Proteste auch von der Regierungsbank)\n\nDenn wir haben das schon von meinem Kollegen\nDr. Hahn geh\u00f6rt: Gespart haben wir auf alle F\u00e4lle auf\nKosten unserer Lehrer. Da machen wir uns nichts vor.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nAus dem Antrag der PDS-Fraktion 2/0046  geht hervor,\nda\u00df wir grunds\u00e4tzlich das gleiche wollen. Das haben wir\nauch in dem Redebeitrag geh\u00f6rt. Und Sie haben sich auch\nschon positioniert zu unserem Gesetzentwurf.\nAber ich wende mich auch an die andere Fraktion. Wer\neine Umsetzung - eine gesetzliche Umsetzung - des KMK-\nBeschlusses vom 7.5.1993 will - und hier geht es bestimmt\nnicht um voreiligen Aktionismus; das ist immerhin schon\neine sehr lange Zeit her -, der sollte dem Gesetzentwurf\nzustimmen.\nhM  das ist die geeignete Grundlage daf\u00fcr. Sie k\u00f6nnen\nsich ja gern noch \u00fcber \u00c4nderungsantr\u00e4ge an diesem\nGesetzentwurf beteiligen.\nSie wollen eine stimulierende Wirkung, Herr Colditz, und\nSie wollen eine leistungsgerechte Besoldung. Da frage ich\nSie: Wo kann das ein Lehrer nachlesen? Welche Grundlage\n\nhaben Sie da? - Ich habe zumindest heute davon zum\nersten Mal geh\u00f6rt.\nF\u00fcr mich ist die Berichterstattung der Staatsregierung\n\u00fcberhaupt nicht geeignet, eine kl\u00e4rende und zufriedenstel-\nlende WirkXmg  zu erreichen. Das hat auch die Gewerk-\nschaft so erkl\u00e4rt. Wenn ich mich unter Lehrern umh\u00f6re,\nund da habe ich tats\u00e4chlich noch Kontakt, weil ich, wie Sie\nvielleicht wissen, bis vor wenigen Wochen Lehrerin gewe-\nsen bin, dann teilen die diese Meinung auch: da\u00df dies mit\nSicherheit keine kl\u00e4rende, zufriedenstellende Wirkung hat.\nSollte wider Erwarten der Gesetzentwurf der SPD nicht\nangenommen werden, sind wir darauf angewiesen,\nwenigstens eine tarifrechtliche L\u00f6sung zu erreichen.\nDeshalb werden wir uns dem \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS -\nZurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finauzen: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die\naufgerufenen Antr\u00e4ge der CDU- und der PDS-Fraktion\nerfordern seitens der Staatsregierung einige grunds\u00e4tz-\nliche Ausf\u00fchrungen. Dies gilt um so mehr, als die Diskus-\nsion gerade wiederum gezeigt hat, da\u00df sie mit Emotionen\n\u00fcberfrachtet ist, die den Blick auf die Sache oft verstellen.\nWenn ich eben die Rede der Frau Kollegin Ludwig geh\u00f6rt\nhabe, dann kann  ich nur sagen: Viel L\u00e4rm in einer Angele-\ngenheit, die schon lange auf einem guten Weg ist, und\n\n durch die SPD oder\ndie PDS-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur Sache: Die Eingruppierung der Lehrer im Angestell-\ntenverh\u00e4ltnis ist bereits seit dem 1.7.1991 f\u00fcr alle neuen\nBundesl\u00e4nder tarifvertraglich verbindlich geregelt, und\nzwar Lehrer in die Verg\u00fctungsgruppen einzugruppieren,\ndie den vergleichbaren Besoldungsgruppen entsprechen,\nwenn diese Lehrer im Beamtenverh\u00e4ltnis stunden. Soweit\nbesteht hier Einigkeit.\nGrundlage war zun\u00e4chst die Anlage 1 zur Zweiten Besol-\ndungs\u00fcbergangsverordnung, in der die \u00c4mter f\u00fcr Lehrer\nmit einer Lehrbef\u00e4higung nach dem Recht der ehemaligen\nDDR ausgebracht worden sind.\nIm Jahre 1991 wurden diese Lehr\u00e4mter aufgrund der nicht\nvergleichbaren Bildungsabschl\u00fcsse vom Verordnungs-\ngeber unterhalb der Lehr\u00e4mter in den alten Bundesl\u00e4n-\ndem ausgewiesen. Der Grund war der, da\u00df im Beamten-\nrecht nicht nur die T\u00e4tigkeit eine Rolle spielt, sondern auch\ndie formale Ausbildung. Es ist nat\u00fcrlich ein Unterschied\nzwischen einer  Schulbildung mit einer Sj\u00e4hri-\n\n Schulbildung\nmit einem 4j\u00e4hrigen Studium:\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDaf\u00fcr k\u00f6nnen die Lehrer nicht.)\n\n- D a f \u00fc r  k \u00f6 n n e n  n i c h t  d i e  L e h r e r .  D a f \u00fc r  k \u00f6 n n e n  a b e r\nandere Berufsgruppen auch nicht, bei denen genau das\ngleiche Prinzip angewandt wird.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nWir nicht!  Beifall bei der CDU)\n\n/ 204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nDie Kultusministerkonferenz, um auch da wieder mit nahme der Schulleitungs\u00e4mter von der Staatsregierung\neiner Legende aufzur\u00e4umen, hat mit ihrem Beschlu\u00df vom per Gesetzbeschlu\u00df vom 25. und 26.4.1994 bis Ende 1996\n7.5.1993, den sogenannten Greifswalder Beschl\u00fcssen, Aus- zur\u00fcckgestellt. Die Grunde hierf\u00fcr sind bekaMt  und wer-\nsagen \u00fcber die Anerkennung der Lehrerausbildungsg\u00e4nge den ja bekannterweise von der Mehrheit dieses Hohen\nzu herk\u00f6mmlichen Laufbahnen getroffen, und zwar nicht Hauses mitgetragen. Deshalb besteht doch \u00fcberhaupt\nim besoldungsrechtlichen Sinne, sondern f\u00fcr den sehr keine Notwendigkeit, nun ein Besoldungsgesetz zu\nhypothetischen Fall eines Wechsels eines Lehrers von machen, f\u00fcr den Fall, da\u00df die Lehrer Beamte werden,\neinem Bundesland in ein anderes. Das ist der Inhalt der obwohl man gar nicht vor hat, die Lehrer zu Beamten zu\nRegelungen der Greifswalder Beschl\u00fcsse. machen.\nDenn es ist zu beachten, daf3 die Kultusministerkonferenz\nnicht f\u00fcr Besoldungsfragen zust\u00e4ndig ist und deswegen\neine unmittelbare Umsetzung der Greifswalder Beschl\u00fcsse\nim Besoldungsrecht nicht m\u00f6glich war. Grunds\u00e4tzlich, das\nist ja auch eben gesagt worden, ist die Besoldung von\nbeamteten Lehrern durch Bundesgesetz mit Zustimmung\ndes Bundesrates zu regeln.\nDie in diesem Jahr eingebrachten Gesetzentw\u00fcrfe zur\nBesoldung der Lehrer mit einer Ausbildung nach dem ehe-\nmaligen Recht der DDR f\u00fchrten jedoch, wie Ihnen bekannt\nist, zu keinem Ergebnis. Deshalb ist eine \u00d6ffnungsklausel\neingebaut worden, indem der Bundesgesetzgeber im\n\n(Staatsminister Eggert: Richtig!)\n\nL\nGesetz zur \u00c4nderung von Vorschriften der Lehrerbesol-\ndung am 23. August 1994 - erst ab dann reden wir \u00fcber\ns\u00e4chsische Regelungen - beschlossen hat, da\u00df die Besol-\ndung der Lehrer mit Lehrbef\u00e4higung nach dem Recht der\nehemaligen DDR landesrechtlich zu regeln ist. Dabei sind\ndie in der Besoldungsordnung A ausgebrachten Lehr\u00e4mter\nzu ber\u00fccksichtigen.\nDie Situation in den neuen L\u00e4ndern stellt sich allerdings\netwas anders dar, als man das teilweise aus den Diskus-\nsionen bisher entnehmen konnte.\n\nDiese Logik, die aus dem SPD-Antrag kommt, kann mir\nkeiner vermitteln. Entweder sind sie Angestellte, dann\nm\u00fcssen sie nach Angestelltenrecht behandelt werden, oder\nsie sind nur Angestellte, um sp\u00e4ter Beamte zu werden,\ndann kann  man in der Tat herangehen und das durch\nBesoldungsgesetz regeln. Aber ich habe dies nicht vor,\nund auch die Regierung hat es nicht vor. Dar\u00fcber mag es\nsp\u00e4ter eine Grundsatzentscheidung geben, Lehrer in der\nKategorie, \u00fcber die wir jetzt reden, also zum Beispiel\nGrundschullehrer, zu Beamten zu machen; im Augenblick\nnicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Mecklenburg-Vorpommern gibt es ab dem 22.10.1994\ndas 2. Gesetz zur \u00c4nderung des Landesbesoldungsgeset-\nzes. Das ist klar, das ist auch unbestritten. Vor den Wahlen\nhat Mecklenburg in einem Schnellschu\u00df entgegen den\nAbsprachen unter den L\u00e4ndern, in denen es ein bestimm-\ntes Verfahren f\u00fcr solche Besoldungsgesetze gibt, aus Gr\u00fcn-\nden, die sicherlich mit der unmittelbar bevorstehenden\nLandtagswahl zusammenhingen, ein solches Gesetz\nbeschlossen.\nIn Th\u00fcringen, das sicherlich zu dem Zeitpunkt, als das\ninitiiert worden ist, nicht SPD- oder PDS-bestimmt war,\n\nL\nhat es den Entwurf eines Gesetzes im Verfahren nach dem\nBesoldungsmoratorium gegeben. Das ist auch der richtige\nWeg. Man kann n\u00e4mlich gar nicht, wenn wir uns an\nunsere eigenen Regelungen zwischen den L\u00e4ndern halten,\nein solches Gesetz, Frau Zschoche, in den Landtag geben.\nWir haben doch \u00fcberall Absprachen mit anderen Bundes-\nl\u00e4ndern, die festlegen, da\u00df im Besoldungsrecht, damit man\nsich nicht gegenseitig \u00fcberbietet, andere L\u00e4nder die M\u00f6g-\nlichkeit haben, zu solchen Gesetzen Stellung zu nehmen.\nEs geht ja nicht nur um Lehrerfragen, sondern zum Bei-\nspiel auch um die Eingruppierung der Polizei oder von\nFinanzbeamten.\nVon Brandenburg und Sachsen-Anhalt, wo die SPD in der\nRegierung ist, liegen noch keine Gesetzentw\u00fcrfe vor und\nsind bisher auch nicht in das Verfahren nach dem Besol-\ndungsmoratorium gegeben worden. Deswegen, meine\nDamen und Herren, finde ich es ein btichen heuchlerisch\nvon Seiten  der SPD, hier nun diese Aktion zu betreiben.\n\nWas wir machen m\u00fcssen und wozu wir auch bereit sind,\nist, die Verg\u00fctung der angestellten Lehrer m\u00f6glichst im\nEinklang mit den besoldungsrechtlichen Vorstellungen der\nanderen neuen L\u00e4nder zeitgerecht anzupassen.\nDie Eingruppierung der angestellten Lehrer soll, wie in\nDeutschland \u00fcblich, auch in Sachsen tariflich durch arbeit-\ngeberseitige Richtlinien geregelt werden. Auch das ist\n\u00fcblich. Das Sachsische Staatsministerium der Finanzen als\nf\u00fcr das Tarifrecht zust\u00e4ndige Ressort hat deshalb seine\nweitere Vorgehensweise mit der Tarifgemeinschaft deut-\nscher L\u00e4nder abgestimmt. Wir handeln also schon.\nDanach wird die Staatsregierung ihre Vorstellungen zur\nEingruppierung der Lehrer mit den anderen neuen L\u00e4n-\ndem abgleichen und das Ergebnis der Tarifgemeinschaft\ndeutscher L\u00e4nder zur Er\u00f6rterung und Entscheidung vor-\nlegen. Das ist genau das, was zum Beispiel Th\u00fcringen\nmacht und was wahrscheinlich irgendwann einmal Bran-\ndenburg und Sachsen-Anhalt tun werden, was aber die\nMecklenburger nicht getan haben.\nDieses Verfahren entspricht dem sogenannten Besol-\ndungsmoratorium, welches alle L\u00e4nder bei der \u00c4nderung\nihrer Landesbesoldungsgesetze grunds\u00e4tzlich durchlaufen\nmu\u00df.\nDamit wird auch die S\u00e4chsische Staatsregierung alle\nAnstrengungen unternehmen, em Einstellungsgef\u00e4lle zwi-\nschen den neuen L\u00e4ndern zu verhindern. Das wird ja auch\ngar nicht mehr diskutiert. Nat\u00fcrlich werden wir das, was\nin den anderen L\u00e4ndern \u00fcblich ist, auch in Sachsen\nmachen.\n\n(Beifall bei der CDU -\nUnruhe bei SPD und PDS)\n\nIm Unterschied zu den anderen neuen L\u00e4ndern ist die Ent-\nscheidung \u00fcber eine Verbeamtung der Lehrer mit Aus-\n\nDie Staatsregierung, meine sehr verehrten Damen und\nHerren von der SPD, hat unmittelbar, nachdem die Bun-\ndesgesetzgebung durchgelaufen war - also Mitte August\n1994 - ihre Bereitschaft bekundet, diese Frage auf dem\n\u00fcblichen tarifvertraglichen Wege mit Arbeitgeberricht-\nlinien zu betreiben. Es hat meines Erachtens \u00fcberhaupt\nkein Anla\u00df bestanden, der Staatsregierung zu unterstellen,\nsie w\u00fcrde nach der Wahl das, was sie vor der Wahl gesagt\nhat, nun wieder verletzen. Das versuchen Sie aber st\u00e4ndig\ndurch die Diskussion in diesem Hohen Hause zu behaup-\nten.\n\n205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nWas soll also die Diskussion? - Sie fuhrt in der Sache zu\nkeinem anderen Ergebnis, und sie soll offensichtlich nur\nder Profilierung der Oppositionsfraktionen dienen, ob-\nwohl \u00fcberhaupt nichts mehr zu profilieren ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, damit das nicht\nnur reine Behauptungen sind, m\u00f6chte ich Sie darauf hin-\nweisen, da\u00df wir bereits am 21./22.9.1994  in Dresden auf\nder Arbeitsebene mit den anderen neuen L\u00e4ndern verhan-\ndelt haben. Alle \u00dcberlegungen zur Einstufung der Lehrer\norientieren sich an der Anerkennung und Zuordnung der\nLehrerausbildung entsprechend den Greifswalder Be-\nschl\u00fcssen. Das Hauptproblem ist vor allem die Einstufung\nder Grundschullehrer. In dieser Frage besteht \u00fcberhaupt\nkein Dissens zwischen den L\u00e4ndern und auch nicht im\nLandtag zwischen den verschiedenen Fraktionen und der\nStaatsregierung.\nDie Lehrerverbande werden in die Vorbereitungen zur\nEingruppierung der Lehrkr\u00e4fte einbezogen. Ein Gespr\u00e4ch\nhierzu hat am 15.11.1994 in meinem Ministerium unter\nBeteiligung des Kultusministeriums stattgefunden. Wir\nhaben dort auch noch einmal gesagt, da\u00df beabsichtigt ist,\nden Verb\u00e4nden die vorgesehene Fassung der arbeitgeber-\nseitigen Richtlinien in Anlehnung an das Beteiligungsver-\nfahren nach 5 128 S\u00e4chsisches Beamtengesetz zur Stellung-\nnahme zuzuleiten.\nDie Interessenvertretungen der Lehrer werden damit\ngegen\u00fcber einem Gesetzgebungsverfahren nicht schlech-\nter gestellt. Wir versuchen, m\u00f6glichst \u00fcberall die Paralleli-\nt\u00e4t herzustellen, damit das, was die SPD behauptet hat -\nein Gesetz w\u00e4re besser als eine solche Regelung und es\nwurden den Lehrern Rechte entzogen, wenn wir nicht ein\nGesetzgebungsverfahren durchf\u00fchrten -, nicht eintritt.\nDiese \u00dcbersendung wird noch vor Weihnachten erfolgen.\nNach AbschluS der Anh\u00f6rung der Lehrerverb\u00e4nde und\ndamit gegebenenfalls auch einer \u00dcberarbeitung der arbeit-\ngeberseitigen Richtlinien wird die Staatsregierung dies\ndem S\u00e4chsischen Landtag zuleiten, damit dieser die\nBedeutung der Regelung und auch die haushaltsm\u00e4\u00dfige\nAuswirkung kennt. Wir sprechen ja \u00fcber dreistellige Mil-\nlionenbetr\u00e4ge.\nWir werden dann die Angelegenheit der Tarifgemein-\nschaft deutscher L\u00e4nder zur Er\u00f6rterung und Entscheidung\nvorlegen. Die Vorgespr\u00e4che haben ergeben, da\u00df keine\nHinderungsgrunde mehr entgegenstehen.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich noch in aller Deutlichkeit sagen:\nZur Wahrheit in der Diskussion \u00fcber die Lehrerbesoldung\ngeh\u00f6rt schlie\u00dflich auch die Feststellung: Eine Berufsbio-\ngraphie Ost ist nur sehr bedingt mit einer Berufsbiogra-\nphie West vergleichbar. Jeder Versuch der Umschreibung\nvon dem einen auf das andere System ist mit Problemen\nund mit Ungerechtigkeit verbunden.\nIch habe im letzten Landtag gesagt, ich hatte es f\u00fcr besser\ngefunden, wir hatten uns nicht einfach pauschal der Besol-\ndungsordnung und den Tarifordnungen West angepa\u00dft,\nsondern hatten gerade wegen der unterschiedlichen Struk-\nturen, auch wegen der unterschiedlichen Bildungsab-\nschl\u00fcsse, zumindest f\u00fcr eine Zeitlang versucht, ein eigen-\nst\u00e4ndiges Besoldungs- und Tarifgef\u00fcge im Osten zu erhal-\nten. Das w\u00e4re wesentlich besser als der Weg gewesen, den\nwir gegangen sind.\nTrotzdem gilt - das will ich auch in aller Deutlichkeit\nsagen: Im Vergleich zwischen Lehrern und anderen\nBerufsgruppen in den neuen L\u00e4ndern, z. B. im medizini-\n\nschen Bereich oder auch in den Kindereinrichtungen, l\u00e4\u00dft\nsich feststellen, da\u00df die Lehrer eher-eine Besser- als eine\nSchlechterstellung erfahren. Was soll denn jemand, der in\neinem medizinisch-technischen Beruf arbeitet, oder eine\nBesch\u00e4ftigte in einer Kindereinrichtung - die auch zehn\nJahre zur Schule gegangen ist und drei Jahre Fachschul-\nausbildung hat und die zu Zeiten der DDR auch gleich-\nbezahlt worden ist -, nun von dieser Regelung halten? Das\nm\u00fcssen Sie auch einmal erkl\u00e4ren.\nWir k\u00f6nnen nicht alle auf dem jeweils h\u00f6chsten Niveau\nanpassen, das kann ja wohl nicht die Regelung der\nZukunft sein.\nIch meine also: Wenn man hier pauschal immer von\nSchlechterstellung spricht, dann sollte man genau differen-\nzieren, wo wer gegen\u00fcber wem schlechtergestellt wird -\nder Berufskollege Ost gegen\u00fcber dem Berufskollegen West\noder der B\u00fcrger Ost gegen\u00fcber einem anderen B\u00fcrger Ost.\nBeide Gerechtigkeiten m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt werden.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, bei der Verg\u00fc-\ntung und Eingruppierung der s\u00e4chsischen Lehrer geht es,\nwie ich dargelegt habe, um schwierige Sach- und Verfah-\nrensfragen, deren Ergebnis aber absehbar ist.\nWir sollten die Diskussion \u00fcber den angeblich besseren\nWeg verlassen und uns bemuhen, das gemeinsame Ziel\nm\u00f6glichst schnell zu erreichen. Ich habe damals im August\ngesagt: Ich bin der festen \u00dcberzeugung, da\u00df wir trotz des\nvon der SPD kritisierten Weges in Sachsen die Lehrer ver-\nmutlich eher besser bezahlen als in den anderen ostdeut-\nschen L\u00e4ndern zumindest in der Mehrheit der anderen\nostdeutschen L\u00e4nder.\nNach dem, was ich auch zum Stand der \u00dcberlegungen in\nden anderen ostdeutschen L\u00e4ndern, insbesondere in den\nvon der SPD regierten ostdeutschen L\u00e4ndern, vorgetragen\nhabe, ist das nach wie vor gerechtfertigt.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend eindeutig feststellen: Die\nStaatsregierung hat sichergestellt und wird auch weiterhin\nsicherstellen, da\u00df die s\u00e4chsischen Lehrer keine Nachteile\ngegen\u00fcber ihren Kollegen in den anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern erfahren.\nAllerdings, und das will ich ganz deutlich sagen, werden\nwir uns die Diskussion \u00fcber die Verbeamtung nicht durch\ndie Hintert\u00fcr aufzwingen lassen.\nHerzlichen Dank.\n\n- -\n4\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Staatsregierung hat ihre Redezeit \u00fcberzogen.\nDamit erh\u00e4lt jede Fraktion, die eine abweichende Meinung\nvortragen will, nach der Gesch\u00e4ftsordnung 5 85 Abs. 5\nnoch 5 Minuten Redezeit. Wer mochte das bitte in 7\nAnspruch nehmen? - Die Fraktion der SPD; Herr\nAbg. Hatzsch, bitte.\n\n(Unruhe - Staatsminister Egge&\nEs gibt doch wirklich nicht mehr viel zu sagen!)\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Also, Herr Milbradt, Sie\nhaben sehr engagiert gesprochen und in vielen Punkten\nauch sehr kluge Dinge gesagt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie aber sagen, da\u00df es keines Ansto\u00dfes bedurft\nh\u00e4tte, um die Lehrerregelung in Sachsen oder in Ost-\n\n206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ndeutschland generell zu klaren, und da\u00df alles schon auf\neinem guten Weg sei, dann mu\u00df ich lhnen ein Kompli-\nment machen Herr Prof. Milbradt. Dann ist es Ihnen n\u00e4m-\nlich gelungen diese dargestellte Tatsache durch geschickte\nNebelbomben die ganzen letzten Monate sehr undurch-\nsichtig erscheinen zu lassen.\n\nf (Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist doch Tatsache, da\u00df das CDU-regierte Th\u00fcringen -\nund zwar genau am 4. M\u00e4rz 1994 - vor dem Bundesrat\n\n. vorstellig geworden ist und ein Moratorium zur Gleich-\nstellung der Lehrerbesoldung Ost zur Debatte gestellt hat.\nEs ist auch Tatsache, da\u00df die Regierung des Freistaates\nSachsen dieses Moratorium zu unterlaufen versuchte und\nda\u00df dadurch keine einstimmige Angelegenheit zustande\nkam. Dies ist Tatsache.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn Sie uns heute vorwerfen wollen, da\u00df wir mit unse-\nrer Gesetzesinitiative durch eine Hintert\u00fcr die Verbeam-\ntung der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer bezwecken,\n\nL\ndann wissen Sie ganz genau, da\u00df das nicht stimmt. Wir\nsind genauso wie Sie, wie die Regierung, wie die CDU-\nFraktion und alle Fraktionen hier im Landtag, der Mei-\nnung, da\u00df eine Verbeamtung nicht notwendig ist, und es\nist daf\u00fcr keine Hintert\u00fcr vorgesehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn Sie auf Ihre Gespr\u00e4che eingehen, die Sie schon mit\nden Verb\u00e4nden gef\u00fchrt haben - auch ich habe logischer-\nweise einen guten Draht zu den diversen Verb\u00e4nden und\nLehrervertretungen -, und wenn Sie auf Ihre Veranstal-\ntung am 15.11. hinweisen, die in Ihrem Ministerium statt-\nfand, Herr Milbradt, dazu wurde mir gesagt, da\u00df Sie \u00fcber-\nhaupt kein Konzept hatten. Sie haben sich erstmal nur\nangeh\u00f6rt, was die Kolleginnen und Kollegen eigentlich\nwollen. Sie hatten bis zu diesem Zeitpunkt, so wurde mir\nberichtet, keine Vorstellung wie Sie die ganze Angelegen-\nheit regeln wollen.\nDie ganze Sache brennt nun einmal Sie haben mir in vie-\nlen Punkten recht gegeben. Es l\u00e4uft alles Mitte n\u00e4chsten\nJahres aus; dann ist es Landesrecht. Die Staatsregierung\n\nL gab und gibt sich weiterhin bedeckt. Ich h\u00f6rte sehr wohl,\nda\u00df Sie dann sagten, da\u00df Sie Ihre tarifvertraglichen Richt-\nlinien dem S\u00e4chsischen Landtag zuleiten m\u00f6chten. Das ist\nauch sch\u00f6n, aber ich bef\u00fcrchte, das wird dann wieder et-\nwas, das wir nur zur Kenntnis nehmen d\u00fcrfen, ohne da\u00df\nwir in dieser Regelung irgendein Wort der Mitbestim-\nmung haben. Der Gesetzgeber sitzt nun einmal hier im\nHause. Wir sind nach wie vor der Meinung, da\u00df die\nsauberste L\u00f6sung, dies zu regeln, ein Gesetz ist.\nDanke.\n\n*\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nl\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig:  Gibt es noch Redebedarf\nvon Seiten  der anderen Fraktionen? - Wenn das nicht der\nFall ist, kommen wir jetzt zum Schlu\u00dfwort.\nDas Schlu\u00dfwort zur Drucksache 2/0046  hat die Fraktion\nder PDS, 3 Minuten, und das Schlu\u00dfwort zur Druck-\nsache 2/0055 hat die Fraktion der CDU.\nHerr Abg. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Das erste kann  ich etwas k\u00fcrzer fassen, weil Herr\nHatzsch darauf eingegangen ist.\n\nHerr Milbradt, ich glaube nicht, da\u00df Sie den SPD-Antrag\nnicht verstehen. Sie wissen wie wir, da\u00df im BAT-Ost gere-\ngelt ist, da\u00df sich die Einkommensentwicklung am Besol-\ndungsgesetz orientiert. Wenn wir das Besoldungsgesetz\n\u00e4ndern, hat das auf die angestellten Lehrer Auswirkungen\nohne da\u00df wir sie verbeamten m\u00fcssen. Darum geht es im\nEntwurf der SPD-Fraktion. Ich denke, Sie wollen offen-\nkundig nicht verstehen.\n\n(Beifall bei der PDS und\nvereinzelt bei der SPD - Wehnert, PDS:\n\nEr darf es nicht!)\n\nHerr Colditz, Sie haben uns gebeten - ich sage es einmal\nsinngem\u00e4\u00df -, da\u00df wir die jetzt gefundene Regelung end-\nlich w\u00fcrdigen sollen. Wir als PDSFraktion  werden nichts\nw\u00fcrdigen, was auf Dauer eine Ungleichbehandlung\nzementieren w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn man sich den Bericht der ,,Freien Presse\u201d von heute\nanschaut, so kann man darin lesen - ich unterstelle, da\u00df\ndas stimmt -, da\u00df Fachschulabsolventen eine Gehaltsstufe\nniedriger eingestuft werden sollen und em Bew\u00e4hrungs-\naufstieg m\u00f6glich sei, nachdem man ihre Bewahrung fest-\ng e s t e l l t  h a b e .\nIch will ausdr\u00fccklich sagen: Die betroffenen Kolleginnen\nund Kollegen haben sich in den letzten Jahren in ihrem\nBeruf bew\u00e4hrt. Nehmen Sie das endlich zur Kenntnis!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer von uns eingebrachte und vorhin begr\u00fcndete Antrag -\ndas habe ich angedeutet - bedarf einer Modifizierung.\nWenn wir davon ausgehen k\u00f6nnten, da\u00df der SPD-Antrag\nzu einer gesetzlichen Regelung eine Mehrheit in diesem\nHause findet, h\u00e4tten wir ihn sogar zur\u00fcckgezogen. Da wir\njedoch nach allen bisherigen Erfahrungen eher skeptisch\nsein m\u00fcssen, haben wir Ihnen in Drucksache 2/0269  einen\n\u00c4nderungsantrag vorgelegt. Unser Anliegen geht aus der\nBeschlu\u00dfvorlage hervor, so da\u00df ich mir ersparen kann, n\u00e4-\nher darauf einzugehen.\nIch will jedoch auch von dieser Stelle aus noch einmal\nbetonen, da\u00df wir die durch den Staatsminister f\u00fcr Kultus\nangek\u00fcndigte Richtlinie in dieser Sache f\u00fcr v\u00f6llig unzurei-\nchend halten, nicht zuletzt deshalb, weil eine solche Richt-\nlinie einseitig ver\u00e4nderbar w\u00e4re. Wir unterstutzen dies-\nbez\u00fcglich die Forderung der GEW nach einer tarifvertrag-\nlichen Regelung f\u00fcr den Fall, da\u00df eine Anderung des S\u00e4ch-\nsischen Besoldungsgesetzes, die wir wollen, nicht\nzustande kommt.\nWir bitten um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungs-\nantrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hub&: F\u00fcr die Fraktion der\nCDU bitte Herr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Hatzsch, zun\u00e4chst zu Ihnen. Ich hatte in meinem\nRedebeitrag darauf hingewiesen, da\u00df sich das Parlament\nbereits zum dritten Mal mit diesem Problem befa\u00dft. Sie\nk\u00f6nnen in den Landtagsprotokollen nachlesen, da\u00df es\nsowohl Meinung der Staatsregierung als auch der CDU-\nFraktion war, zur Kl\u00e4rung dieser Frage eine m\u00f6glichst\nabgestimmte Position aller neuen Bundesl\u00e4nder herbeizu-\nfuhren. Insofern hat das \u00fcberhaupt nichts mit einerVerz&\n\n207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode = 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ngerungstaktik  zu tun, sondern es war eine sinnvolle\nL\u00f6sung, um Differenzen zwischen den neuen Bundesl\u00e4n-\ndem zu vermeiden. Also ist das, was Sie gesagt haben,\neine reine Unterstellung.\nHerr Hahn, zu Ihnen. Ich denke, unsere Fraktion kann auf\neine W\u00fcrdigung unserer Leistungen durch Ihre Fraktion\ndurchaus verzichten.\n\nDer Antrag der CDU-Fraktion wird von uns angenom-\nmen, der Antrag der PDS-Fraktion selbstverst\u00e4ndlich\nabgelehnt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUns geht es lediglich darum, Herr Hahn, da\u00df Regelungen,\ndie im Interesse der Betroffenen nun endlich gefunden\nwerden, auch bef\u00f6rdert werden. Das passiert im Sinne und\nim Interesse der betroffenen Lehrer und Lehrkr\u00e4fte. Ich\nglaube, da\u00df das von dieser Seite auch entsprechend\ngew\u00fcrdigt wird.\nIch denke, da\u00df zum Problem der Gleichstellung unserer\nLehrer der Worte genug gewechselt sind. Ich bedauere\nallerdings, da\u00df diese Debatte dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df diese\ngefundene L\u00f6sung erneut und immer wieder zerredet\nwird, obwohl sie inhaltlich bereits eine breite Akzeptanz\nbei den Betroffenen gefunden hat.\nDie Entscheidung f\u00fcr die Arbeitgeberrichtlinie ist keine\nEntscheidung gegen die betroffenen Lehrkr\u00e4fte; sie ent-\nspricht vielmehr dem aktuellen Anstellungsstatus und ist\nauch tarifrechtlich abgesichert. Objektiver Ma\u00dfstab f\u00fcr\ndiese tarifliche Eingruppierung sind u. a. auch die\nBeschl\u00fcsse der Kultusministerkonferenz von Greifswald.\nWenn au\u00dferdem bei der Angleichung der Eingruppierung\neine Abstimmung mit den anderen Bundesl\u00e4ndern erfolgt\nund die Lehrerverb\u00e4nde in angemessener Weise bei der\nArbeitgeberrichtlinie beteiligt werden, halte ich es f\u00fcr\nunm\u00f6glich, da\u00df es zu einem Interessenkonflikt kommt.\nWenn es uns tats\u00e4chlich um die Sache geht, sollte jeder\nden von der Staatsregierung eingeleitet& Weg mitgehen\nund unterst\u00fctzen. Die Auseinandersetzung zur tarifrecht-\nlichen Gleichstellung der s\u00e4chsischen Lehrkr\u00e4fte hat hohe\nWellen geschlagen. Ob dies immer gerechtfertigt war, sei\ndahingestellt. Ich denke, der Berichtsantrag der CDU-\nFraktion hat nachdr\u00fccklich deutlich gemacht, dai;:  sich die\nStaatsregierung dem Thema in angemessener Weise stellt.\nDie CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt diese Vor-\ngehensweise.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her- i\nren, wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ihnen liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS zur Druck-\nsache 2/0046  in Drucksache 2/0269  vor. Ich bitte die PDS-\nFraktion um Einbringung. .\n\nFrau Schneider, PDS: Das haben wir schon gemacht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das wollen Sie nicht\nmehr. - Gibt es dazu noch Diskussionsbedarf? - Wenn das\nnicht der Fall ist, stelle ich diesen \u00c4nderungsantrag in der\nDrucksache 2/0269  zur Abstimmung. Wer dem zustim-\nmen will, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer ist\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Damit ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch stelle nun die Drucksache 2/0046 zur Abstimmung\n\nd\n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. -\n\n(Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig ber\u00e4t sich\nmit dem Sitzungsvorstand.)\n\n- Ich habe mich noch einmal davon \u00fcberzeugen lassen,\nda\u00df der Vorgang so richtig war. Wenn der Anderungs-\nantrag  abgelehnt ist, wird \u00fcber den Urantrag abgestimmt.\nIch stelle das also noch einmal zur Abstimmung. Wer der\nDrucksache 2/0046  - das ist der Antrag der PDS - zustim-\nmen will, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer ist\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Dieser Antrag\nist bei vielen Stimmenthaltungen abgelehnt worden.\nIch stelle nun die Drucksache 2/0055  zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. - Wer ist\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei vielen\nGegenstimmen ist der Antrag dennoch so angenommen\nund dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den ,--\n\n4\nTagesordnungspunkt 10\n\n- Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten\nDrucksache 2/0059,  Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Sfaatsregierung\n\n- Schwerbehindertenbesch\u00e4ftigungsbericht\nDrucksache 2/0179,  Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das\nPr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Mi-\nnuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten.\n\nIch bitte nun die Fraktion der PDS.\n\n(1. Vizeprtisident  Sandig\n\u00fcbernimmt den Vorsitz.)\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin!\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n- Entschuldigung! Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und\nHerren! Bezug nehmend auf Ihr Schreiben, Herr Minister\nGeisler, vom 15.11.1994 zur Drucksache 2/0059  zum\nAntrag der PD!+Fraktion ,,Besch\u00e4ftigung von Schwerbe-\nhinderten\u201d kann  ich Ihnen blo\u00df entgegnen: Die Antwort,\ndie von Ihnen - s i c h e r l i c h  i m  A u f t r a g  d e r  S \u00e4 c h s i s c h e n\nStaatsregierung - gekommen ist, ist nicht nur unbefrie-\ndigend, sie ist, gelinde gesagt, eine Schande.\n\nNach 5 13 des Schwybehindertengesetzes  haben die\nArbeitgeber - damit ist auch die Staatsregierung gemeint,\nHerr Biedenkopf - bis zum 31.3. bzw. sp\u00e4testens bis 30.6.\neines jeden Jahres ein Verzeichnis der bei ihnen besch\u00e4ftig-\n\n208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nten Schwerbehinderten bzw. der ihnen Gleichgestellten f\u00fcr regierung  keiner umst\u00e4ndlichen Recherchearbeit bed\u00fcrfte.\ndas vorangegangene Jahr der Hauptf\u00fcrsorgestelle zu \u00fcber- Wenn man kontinuierlich daran arbeiten wurde, w\u00e4ren\ngeben. Dort sind meines Wissens alle wesentlichen Daten\nf\u00fcr einen Schwerbehindertenbesch\u00e4ftigungsbericht enthal-\n\nmeines Erachtens alle Abteilungen Ihres Hauses in der\nLage, monatlich Aussagen dar\u00fcber zu treffen, was man\n\nten. Oder irre ich mich da? Welche Daten der amtlichen denn nun wirklich zur Umsetzung dieses Ma\u00dfnahmen-\nStatistik ben\u00f6tigen Sie denn noch, um einen ordentlichen kataloges getan hat.\nBericht zur Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten zu\nerstellen? - Das S\u00e4chsische Staatsministerium ist offenbar\nnicht bereit, kontinuierlich eigene Analysen anzufertigen.\n\nAber lassen wir das. Ich beziehe mich auf eine tabella-\nrische \u00dcbersicht zur Kleinen Anfrage der PDS-Fraktion in\nder Drucksache 1/4486 ,,\u00fcbersicht \u00fcber die Erf\u00fcllung der\nBesch\u00e4ftigungspflicht gem\u00e40  5 5 des Schwerbehinderten-\ngesetzes im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen im\nJahr 1992\u201d. Darin ist dargestellt, da\u00df von 7 575 Soll-Pflicht-\npl\u00e4tzen nur 3 570 Ist-Pflichtpl\u00e4tze besetzt sind und ein\nMinus von 4 005 unbesetzten Pflichtpl\u00e4tzen besteht.\nIm Oktober 1994 sind in Sachsen 5 400 Schwerbehinderte\nals arbeitslos gemeldet. Das mindeste w\u00e4re also, da\u00df den\nAbgeordneten eine Analyse aus dem Jahr 1993 vorgelegt\nwerden k\u00f6nnte. Wenn ich den Q 13 Abs. 1 des Schwerbe-\n\n(Beifall bei der PDS und\nder Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nc\n\nL\nhindertengesetzes richtig verstehe, sind solche Angaben\nlaufend, also viertelj\u00e4hrlich bzw. monatlich, zu erfassen.\nSo hatte man heute eine \u00dcbersicht \u00fcber Daten bis zum\nSeptember 1994 vorlegen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem h\u00e4tte die\nStaatsregierung auch \u00fcber erste Ergebnisse aus dem\nMaSnahmenkatalog  vom 11.11,1993  berichten k\u00f6nnen.\nOder sollte dieser Katalog blo\u00df ein Karnevalsscherz ge-\nwesen sein? Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, da\u00df ich das\nMinisterium von Herrn Dr. Geisler herausnehmen m\u00f6chte,\nda es sein Pflichtplatz-Soll mit 8 % \u00fcbererf\u00fcllt hat. Das ist\npositiv.\n\nIch habe eher die Vermutung, da\u00df man dieses Problem\nst\u00e4ndig vor sich herschiebt und Sie noch nicht einmal\nanf\u00e4ngliche Analysen besitzen. Der Beschlu\u00df wurde ledig-\nlich von allen Beteiligten zur Kenntnis genommen, betrifft\naber kaum jemanden von Ihnen. Vielleicht konnte man\nsich bisher in der Staatsregierung nicht dar\u00fcber einigen\nwie man analytische Daten entsprechend der gesetzlichen\nRegelung und der Umsetzung des Ma\u00dfnahmenkataloges\nmonatlich bzw. viertelj\u00e4hrlich abfragen konnte. Wenn Sie\ndas allein nicht schaffen sollten, biete ich Ihnen meine Mit-\narbeit gern an.\nAbschlie\u00dfend mochte ich Herrn Goliasch  von der CDU-\nFraktion sinngem\u00e4\u00df zitieren. Er hat auf einer B\u00fcrgerver-\nsammlung in Hohenstein-Ernstthal auf die Frage, wie sich\ndie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages in bezug auf\ndie Einhaltung des Schwerbehindertengesetzes, insbeson-\ndere bei der Durchsetzung in den Kommunen und Land-\nkreisen, verhalte, sinngem\u00e4\u00df zur Antwort gegeben: Erlas-\nsene Gesetze sind f\u00fcr jedermann g\u00fcltig; das gilt auch f\u00fcr\nden kommunalen Bereich. Es ist nicht eine pers\u00f6nliche\nErmessensfrage eines B\u00fcrgermeisters oder Landrates, ob\ner sich daran halt oder nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Adamczyk, kommen Sie\nbitte zum Schlu\u00df.\n\nHerr Biedenkopf, wir fordern Sie und die anderen Ministe-\nrien auf, diesem guten Beispiel zu folgen!\nIch komme nun zum Ma\u00dfnahmenkatalog selbst:\nErstens. Wie schwer ist die Beantwortung, bzw. welch\ngro\u00dfer Aufwand mu\u00df betrieben werden, um in der Per-\nsonalabteilung nachzufragen, wie viele freie Stellen es\nmonatlich gegeben hat und wie viele Behinderte von der\nArbeitsverwaltung vermittelt worden sind? Ich denke, alle\nBereiche des S\u00e4chsischen Staatsministeriums sind \u00fcber\ndiesen Ma\u00dfnahmenkatalog informiert. Wenn dies so w\u00e4re,\nm\u00fc\u00dfte man jederzeit aussagef\u00e4hig sein. Oder?\nZweitens. Wie viele Stellungnahmen zur Besch\u00e4ftigung\nvon Schwerbehinderten hat denn nun die Schwerbehin-\ndertenvertretung abgegeben? Oder gab es gar keine Stel-\nlungnahmen?\n\nAdamczyk, PDS: Ja, ich komme zum Schlu\u00df.\nWir hatten urspr\u00fcnglich den Eindruck, da\u00df sich die Staats-\nregierung wirklich M\u00fche gibt. Bisher  wir jedoch\nerkennen, da\u00df dies nicht der Fall ist.\n\n(Beifall bei der PDS und\nder Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der CDU\nspricht nun bitte Herr Kannegie\u00dfer.\n\nDrittens. Was hat die Personalabteilung getan, um Kontakt\nmit Ausbildungsst\u00e4tten von Behinderten aufzunehmen?\nOder hat sie nichts getan?\n\n* Viertens. Gab es besondere Schwierigkeiten bei der Ein-\nstellung von Behinderten? Wurde daf\u00fcr die finanzielle\nUnterst\u00fctzung des Arbeitsamtes bzw. der Hauptf\u00fcrsorge-\nstelle ben\u00f6tigt?\n\n* F\u00fcnftens. Gibt es \u00fcberall Schwerbehindertenvertretungen?\nOder wei\u00df man dies etwa nicht?\nSechstens. Wie viele Teilzeitbesch\u00e4ftigte sind denn nun\nentsprechend dem Ma\u00dfnahmenkatalog eingestellt wor-\nden?\nMan k\u00f6nnte den Ma\u00dfnahmenkatalog noch weiter abfra-\ngen. Ich m\u00f6chte es aber dabei bewenden lassen. Ich denke,\nda\u00df die Beantwortung dieser Fragen bei gewissenhafter\nUmsetzung der Gesetze bzw. der Beschl\u00fcsse der Staats-\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Mit einer gewissen Regelm\u00e4\u00dfigkeit\ndiskutieren wir in diesem Haus \u00fcber Menschen mit Behin-\nderungen. Es geht einmal um die Ausbildung und die\nberufliche Bildung und ein anderes Mal um die Beseiti-\ngung von Benachteiligungen. Heute geht es zum wieder-\nholten Mal um die Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten\nim \u00f6ffentlichen Dienst.\nIn der 53. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist von mir\nzum Thema ,,Besch\u00e4ftigung  von Behinderten\u201d sinngem\u00e4\u00df\ngesagt worden: Es werden Forderungen erhoben, und es\nwird weniger die ausgestreckte Hand gereicht. Behinderte\nwerden von Nichtbehinderten entlassen, und Nichtbehin-\nderte k\u00f6nnen Behinderte wieder einstellen.\nAn dieser Aussage, meine Damen und Herren, hat sich\nnichts ge\u00e4ndert. Wir k\u00f6nnen viele kluge Worte wechseln;\nvon Bedeutung ist die Bereitschaft der Menschen vor Ort.\nWenn wir \u00fcber die Besch\u00e4ftigung von Behinderten im\n\u00f6ffentlichen Dienst reden, dann sollten wir das nicht auf\ndieses Feld allein beschr\u00e4nken. Wenn wir das tun, werden\nwir dem Anliegen, der Besch\u00e4ftigung von Behinderten,\n\n209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag - 4. Sitzung 1 5 .  D e z e m b e r  1 9 9 4\n\nIch m\u00f6chte nicht in das Klagelied verfallen, w e l c h e s  E r b e\nder Freistaat Sachsen \u00fcbernommen hat. An dieser Stelle\nm\u00f6chte ich auf den Bericht der Staatsregierung zur Lage\nder Menschen mit Behinderungen und zur Entwicklung\nder Rehabilitation im Freistaat verweisen. Darin wird auf-\ngef\u00fchrt, da\u00df von zirka 235 000 Menschen mit Behinderun-\ngen zirka 35ooO Menschen einen Schwerbesch\u00e4digten-\nausweis mit dem Merkzeichen ,,Hilflosigkeit\u201d  besitzen.\nDiese Menschen sind vorwiegend in psychiatrischen\nGro\u00dfkllken dem Charakter nach verwahrt worden. Eine\nRehabilitation erfolgte nur f\u00fcr den Fall, da\u00df eine gesicherte\nWiedereingliederung in den Arbeitsproze\u00df durchgef\u00fchrt\nwerden konnte. Ansonsten erfolgte keine Rehabilitation.\nNach \u00dcbernahme der Regierungsverantwortung im Frei-\nstaat durch die CDU wurde als eine erste vordringliche\nMa\u00dfnahme zur Beseitigung der vorhandenen Raumnot in\ndiesen Einrichtungen eine r\u00e4umliche Auflockerung in der\nUnterbringung dieser Behindertengruppe vorgenommen.\nDiese Raumnot wurde unter anderem auch durch Verle-\ngung in unbenutzte Kasernen und in Ferienheime gemil-\ndert. Gleichfalls wurde mit der Rehabilitation dieser Men-\nschen begonnen. Erstmals haben solche Menschen Einzel-\noder Zweibettzimmer vorgefunden, in denen sie ihr Leben\nweiter gestalten konnten.\nWenn Sie sich beispielsweise die erfolgreiche Arbeit\nim ehemaligen Ferienheim in Rauschenbach angesehen\nhaben, k\u00f6nnen Sie das Ergebnis nur mit Bewunderung\n\u00fcber die geleistete Arbeit der dort Besch\u00e4ftigten und \u00fcber\ndas wiedergewonnene Leistungsverm\u00f6gen der Behinder-\nten zur Kenntnis nehmen. Wenn Sie dann noch Bilder von\nHubertusburg und Altscherbitz  in Erinnerung haben, soll-\nten wir voller Dankbarkeit das Erreichte zur Kenntnis\nnehmen.\n\nGerade in der Weihnachtszeit, wo das Licht ein Symbol\nder Liebe und Weisheit ist, sollten wir das jetzige Thema\nim Sie der Weihnachtsbotschaft betrachten. Ich denke,\nda\u00df ein solch schwieriges Thema wie die Integration von\nMenschen mit Behinderungen kein Thema f\u00fcr popu-\nlistische Auseinandersetzung sein sollte.\n\nBedeutend wichtiger ist, an der Realisierung zu arbeiten,\nund dies nicht durch ewiges Debattieren. Stellen Sie sich\ndoch bitte vor, was die Menschen denken sollen, die in\ndiesem Bereich t\u00e4tig sind und st\u00e4ndig durch zweifelnde\n\u00f6ffentliche Diskussionen die Wirksamkeit ihrer sehr\nschweren und sehr viel Geduld erfordernden Arbeit in\nFrage gestellt sehen. Diese Arbeit ist eine sehr wichtige\nArbeit, damit auch diese Menschengruppe eines Tages\nentsprechend der erfolgreichen Rehabilitation entweder in\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte oder in anderen Bereichen\nt\u00e4tig werden kann.\n\nAll den Menschen, die im Bereich der Rehabilitation oder\nFr\u00fchf\u00f6rderung zur Integration von Menschen mit Behin-\nderungen arbeiten, gilt unser Dank f\u00fcr ihre vielen kleinen\nwichtigen Schritte bei der Verwirklichung und Durchset-\nzung der W\u00fcrde des Menschen f\u00fcr diese Menschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir die Integration von Menschen mit Behinderun-\ngen als gesamtheitliche  Aufgabe betrachten, dann d\u00fcrfen\nwir uns nicht nur auf die Frage nach der Besch\u00e4ftigung\nvon Schwerbehinderten im \u00f6ffentlichen Dienst konzen-\ntrieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kannegie\u00dfer, erlauben Sie 7\neine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, bitte.\n+\n\nD\u00fcrrschmidt, PD% Herr Kannegie\u00dfer, Sie haben sehr\nWichtiges und Richtiges \u00fcber die Rehabilitation in der\nBehindertenarbeit im Freistaat Sachsen gesagt. Wir wer-\nden bestimmt Gelegenheit haben, dar\u00fcber noch zu debat-\ntieren. Meine Frage: Sind Sie der Auffassung, da\u00df die\nStaatsregierung ihrer Besch\u00e4ftigungspflicht bei Schwer-\nbehinderten nachkommt?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Wenn Sie noch ein wenig Geduld\ngehabt h\u00e4tten, dann w\u00fcrden Sie meine entsprechende\nAu\u00dferung hier mit zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen. - Ich\nwiederhole jetzt noch einmal: Wir d\u00fcrfen die Frage der\nbesch\u00e4ftigten Schwerbehinderten im \u00f6ffentlichen Dienst\nnicht nur auf dieses Problem und nicht nur auf diese\nBev\u00f6lkerungsgruppe begrenzen.\nEs ist eine Tatsache, und die Zahlen haben das ja in der\nVergangenheit eindeutig belegt, da\u00df die Verwirklichung\nder gesetzlichen Vorschriften f\u00fcr eine 6prozentige Besch\u00e4f-\ntigungsquote noch nicht erf\u00fcllt ist. Daf\u00fcr gibt es viele\nGr\u00fcnde. Einer ist die fehlende Qualifikation. Ein weiterer\nGrund ist nat\u00fcrlich auch die - -\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n- Also die Zwischenfrage entsprach schon dieser quali-\nfizierten Frage, die Sie hier gestellt haben. Ich denke, Frau\nZschoche, das ist unw\u00fcrdig, wenn wir Menschen, die eine\nBehinderung haben, jetzt noch danach bewerten, wer da\neine Qualifikation vers\u00e4umt hat oder nicht. Dieser Zwi-\nschenruf war sehr besch\u00e4mend und bezeichnend.\n\n(Beifall bei der CDU - Staatsminister Eggert:\nDas sind wir schon gewohnt von\n\nFrau Zschoche! Das kennt man ja! -\nZurufe von der PDS)\n\n4\n\nIch habe gesagt, es gibt verschiedene Gr\u00fcnde, warum das\nnoch nicht realisiert worden ist. Unter anderem ist es ein\nGrund, da\u00df eine entsprechende Qualifikation dieser\nBesch\u00e4ftigten oder m\u00f6glichen Besch\u00e4ftigten noch nicht\nvorhanden ist. An der Qualifikation und an der weiteren\nHeranbildung und Ausbildung dieser Menschen wird ja\ngearbeitet.\u2019 Das habe ich vorhin ausgef\u00fchrt, da\u00df genau auf\ndiesem Punkt der Integration unser Schwerpunkt liegt.\nDeshalb kann es doch nur hilfreich sein, wenn wir Voraus-\nsetzungen schaffen, da\u00df diese Menschen dann einmal in\nEinsatz gebracht werden k\u00f6nnen und das nicht nur auf\neine einzelne Behindertengruppe zur\u00fcckgef\u00fchrt wird.\nIch m\u00f6chte nicht falsch verstanden werden und erkl\u00e4re:\nDie Nichtrealisierung der vorgeschriebexien  Besch\u00e4ftigten-\nzahl ist kein Verschulden der Schwerbehinderten. Die In-\ntegration, Rehabilitation, Fr\u00fchf\u00f6rderung oder Besch\u00e4fti-\ngung ist und mu\u00df ein gesamtgesellschaftliches Anliegen\nsein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nUnter diesen Gesichtspunkten kann die CDU-Fraktion\ndem Antrag der PDS in der Drucksache 2/0059  nicht\nzustimmen. Der Antrag der CDU-Fraktion zielt in der\nDrucksache 2/0179  auf die kontinuierliche Entwicklung\nzur Verbesserung der Besch\u00e4ftigungsquote und die\nBerichterstattung im Sozialausschu\u00df ab.\nIch bitte, da\u00df Sie dem CDU-Antrag zustimmen.\n\n.\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD.\n.\n\nSchuhneyer,  SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Anteil der Schwerbehinderten an den Arbeits-\nlosen ist seit etwa einem Jahr leicht r\u00fcckl\u00e4ufig. Diese posi-\ntive Nachricht darf uns aber nicht dazu verleiten, das Pro-\nblem der Integration der Schwerbehinderten in den\nArbeitsmarkt als erledigt zu betrachten. Nach wie vor sind\ndie Schwerbehinderten in Arbeit, Beruf und Gesellschaft\ngegen\u00fcber dem Rest der Gesellschaft benachteiligt. Nach\nwie vor bedarf es besonderer Anstrengungen, um Behin-\nderten Chancengleichheit, insbesondere auf dem Arbeits-\nmarkt, einzur\u00e4umen.\n\nL Es ist notwendig, da\u00df spezielle Arbeitsmarktprogramme\nf\u00fcr Schwerbehinderte weitergef\u00fchrt werden, da\u00df der Auf-\nbau von Berufsbildungs- und Berufsf\u00f6rderungswerken\nz\u00fcgig erfolgt, damit die berufliche Rehabilitation kontinu-\nierlich gem\u00e4\u00df den M\u00f6glichkeiten und Neigungen der\nRehabilitanden vervollst\u00e4ndigt werden kann. Das Prinzip\ndes Vorrangs von Rehabilitation vor Rente und Pflege\nmu\u00df konsequent verwirklicht werden, damit die von der\nHauptf\u00fcrsorge gestellten Schwerbehindertenvertreter\nArbeitsbedingungen bekommen, die es ihnen erm\u00f6g-\nlichen, die Rechte Behinderter in den Betrieben wirksam\nzu vertreten.\n\nL,\n\nSchlie\u00dflich mu\u00df ein Bereich ins Visier genommen werden,\nder eigentlich bei der Verwirklichung der Chancengleich-\nheit Behinderter im Berufsleben eine Vorbildfunktion\nerf\u00fcllen sollte: der \u00f6ffentliche Dienst und hier vor allem\ndie Staatsregierung. Gerade der Teilarbeitsmarkt \u00d6ffent-\nlicher Dienst im Verantwortungsbereich der Staatsregie-\nrung scheint aber den positiven Trend auf dem Gesamt-\narbeitsmarkt nicht nachvollzogen zu haben.\nNach wie vor plant die S\u00e4chsische Staatsregierung stei-\ngende Ausgleichsabgaben im s\u00e4chsischen Haushalt. Mit\nsage und schreibe 5 Millionen DM wird sich der Freistaat\nim Jahr 1995 wieder von seiner Pflicht freikaufen, 6 %\nseiner Arbeitspl\u00e4tze mit Schwerbehinderten zu besetzen.\n\n(Zuruf der Abg.. Frau Zschoche, PDS)\n\nIn der Dresdner Arbeitsmarktstatistik waren im Novem-\nber 1994 760 schwerbehinderte Arbeitslose gemeldet. Zur\ngleichen Zeit d\u00fcrfte die Anzahl der unbesetzten Pflicht-\n\n* pl\u00e4tze in den Ministerien bei \u00fcber 3 txx) gelegen haben.\nDoch nicht nur die Dresdner Schwerbehinderten k\u00f6nnen\neinen Arbeitsplatz beim Freistaat Sachsen finden; denn die\nwenigsten Stellen sind in den Ministerien selbst angesie-\n\ni delt. Die weitaus meisten Pflichtpl\u00e4tze d\u00fcrften bei der\nPolizei, in den Schulen, den Finanz\u00e4mtern, den Hoch-\nschulen und der Justiz unbesetzt sein. Insofern sind die\nvon der Staatsregierung geplanten Ma\u00dfnahmen - ob sie\nnur geplant oder auch getroffen sind, ist ja zur Zeit nicht\n\u00fcberpr\u00fcfbar - \u00fcberf\u00e4llig gewesen.\nDiese Ma\u00dfnahmen sollten erg\u00e4nzt werden. Das hat der\nFinanzminister in seiner Antwort auf einen entsprechen-\nden Antrag der SPD-Fraktion vom 22. November 1993\n\nzugesichert durch die Ausnahme von Schwerbehinderten\nvon Stellenstreichungen und Wiederbesetzungssperren in\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung.\nDie Evaluation der gesamten Ma\u00dfnahmen ist nach Ansicht\nder SPD-Fraktion erforderlich. Insofern k\u00f6nnen wir den\nAntr\u00e4gen der PDS- und der CDU-Fraktion zustimmen.\nFreilich w\u00e4re es hilfreicher, wenn der PDS-Antrag so ver-\nstanden w\u00fcrde, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung\nzun\u00e4chst einen Zwischenbericht abgibt und dann jedes\nJahr zum 1. Oktober im Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie und Frauen einen Jahresbericht erstattet.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nAntrag der PDS-Fraktion - blo\u00df damit Sie wissen, was Sie\nselber beantragt haben - lautet: ,,Die  Staatsregierung wird\naufgefordert, \u00fcber die Ergebnisse bei der Umsetzung des\nMa\u00dfnahmenkataloges vom 11.11.1993 zur Erh\u00f6hung der\nBesch\u00e4ftigungsquote Schwerbehinderter im Bereich der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung entsprechend 5 5 des Schwer-\nbehindertengesetzes zu berichten.\u201d\nEs ging.also um die Umsetzung des  Ma\u00dfnahmenkatalogs,\nnicht um generelle Berichterstattung. Es war Ihr eigener\nAntrag.\nDaraufhin haben wir Ihnen mitgeteilt, da\u00df wir nicht die\nAbsicht haben, monatlich abzufragen, sondern einmal im\nJahr Bericht zu erstatten. Das Jahr nach dem Beschlu\u00df des\nMa\u00dfnahmenkatalogs ist noch nicht abgelaufen, sondern es\nl\u00e4uft am 31.12.1994 ab. Von daher werden wir dies danach\nerfragen und den Bericht abgeben, so wie ich in der 1. Ie-\ngislaturperiode berichtet habe. Dazu gibt es einen\nKabinettsbeschlu\u00df vom April 1994, da\u00df wir jeweils im\nBI. Quartal dar\u00fcber berichten. Insofern halte ich die\n\u00c4u\u00dferungen und Bewertungen von Ihnen, Herr Adam-\nczyk, da\u00df ich nicht sachgerecht und ausweichend geant-\nwortet habe, f\u00fcr nicht sachgerecht und begr\u00fcnde dies mit\nIhrem Antrag, der sich auf den MafInahmenkatalog  be-\nzieht.\nNun will ich aber gern einige Dinge, die heute schon\ndurch Zahlen belegbar sind, teilweise wiederholen, wie es\nzu diesem Thema ja immer wieder notwendig erscheint,\nund teilweise erg\u00e4nzen.\n1. Sachsen liegt bei der Quote von Arbeitslosigkeit unter\nden Schwerbehinderten deutlich unter der der alten Bun-\ndesl\u00e4nder und niedriger als der Durchschnitt der neuen\nBundesl\u00e4nder. Dazu folgende Zahlen: Ende 1992: alte Bun-\ndesl\u00e4nder 6,6 %, neue Bundesl\u00e4nder 2,7 %, Sachsen 2,8 %.\nIch sage Ihnen: Hier lag Sachsen noch ein Zehntel h\u00f6her\nals der Durchschnitt der neuen L\u00e4nder. Ende 1993: alte\nBundesl\u00e4nder 6,0 %, 1 neue Bundesl\u00e4nder 2,4 %, Sachsen\n2,l %. Im Mai 1994 waren es in den alten Bundesl\u00e4ndern\n6,2 %, in den neuen Bundesl\u00e4ndern 2,0 % und in Sachsen\n1,9  %.\nWenn Sie von der SPD-Fraktion gesagt haben, da\u00df nur ein\ngeringer Abfall stattgefunden habe, kann ich Ihnen in\nabsoluten Zahlen entgegnen, da\u00df wir von Dezember 1993\nmit 7 110 arbeitslosen Schwerbehinderten bis zum Oktober\n1994 auf 5 377 arbeitslose Schwerbehinderte - das sind\n1 800 weniger, nach meiner Rechnung 25 % - gekommen\nsind. Dies halte ich f\u00fcr nicht ganz unwesentlich.\n2. Meine Damen, meine Herren! Wir m\u00fcssen zur Kenntnis\nnehmen, da\u00df die gegenw\u00e4rtig geforderte Quote zur\n\n211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nBesch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten in Ost und West\nnicht zu erreichen ist. Wenn wir nur ann\u00e4hmen, da\u00df die\ngemeldeten 150 000 schwerbehinderten Arbeitslosen in\nden Altbundesl\u00e4ndern alle besch\u00e4ftigt w\u00fcrden, k\u00f6nnte die\nBesch\u00e4ftigungsquote von 4,3 % im Bundesdurchschnitt auf\n5,0 % steigen. Dies l\u00e4ge immer noch 1 % unter der gefor-\nderten Besch\u00e4ftigungsquote.\nBei einer in den neuen Bundesl\u00e4ndern insgesamt erreich-\nten Quote von 3,6 % - eine Gesamtzahl f\u00fcr die neuen Bun-\ndeskinder kann  ich nicht nennen, weil ich die Zahlen der\nanderen neuen Bundesl\u00e4nder nicht habe - w\u00fcrde sich,\nwenn wir alle schon von mir genannten 5 377 Schwerbe-\nhinderten besch\u00e4ftigen w\u00fcrden, diese Zahl maximal auf\n4,6 % erh\u00f6hen. Auch hier w\u00e4re es also \u00fcberhaupt nicht\nm\u00f6glich, auch wenn alle Schwerbehinderten besch\u00e4ftigt\nw\u00fcrden, diese Quote zu erreichen.\nInsofern m\u00fc\u00dfte man allm\u00e4hlich anfangen, sich dar\u00fcber zu\nunterhalten, was das bedeutet und wo die Unterschiede\nzwischen Ost und West begr\u00fcndet sind. Und ich biete\nIhnen als Erkl\u00e4rung daf\u00fcr zwei Gr\u00fcnde - einen neuen und\neinen schon mehrfach zitierten - an.\nDer erste Grund, warum wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern\n\u00fcberhaupt nicht die Chance haben, die 6,0 % zu erreichen,\nliegt darin, da\u00df 70 % der Schwerbehinderten \u00fcber 57 Jahre\nsind. Durch die arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen des\nVorruhestandes und des Alters\u00fcbergangsgeldes ist ein\ngro\u00dfer Teil dieser Altersgruppe - sowohl Gesunde als\nauch Schwerbehinderte - nicht mehr im Arbeitsproze\u00df.\nVon daher ist eine niedrigere Besch\u00e4ftigungsquote in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern auf der einen Seite verst\u00e4ndlich.\nDen zweiten Grund habe ich schon \u00f6fter genannt, und den\nhat auch Herr Kannegie\u00dfer angesprochen. Leider ist es\neben auch eine der Altlasten des SED-Regimes, da\u00df die\nMenschen \u00fcberhaupt nicht bis zu einem Arbeitsplatz kom-\nmen, weil sie satt und sauber gepflegt waren, aber nicht\ngef\u00f6rdert wurden. Wir haben jetzt mit dem Zustand zu\nk\u00e4mpfen, da\u00df die Menschen erst einmal bis in die Werk-\nstatt kommen m\u00fcssen, denn die Werkstattpl\u00e4tze werden\nbei der Besch\u00e4ftigungsquote \u00fcberhaupt nicht gez\u00e4hlt. Erst\nim n\u00e4chsten Schritt kommen die Menschen aus der Werk-\nstatt in den ersten Arbeitsmarkt.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, Ihnen  deutlich\ngemacht zu haben, da\u00df dieses Problem viel tiefer und\ngr\u00fcndlicher zu bedenken ist, als es hier immer wieder mit\ndiesen Antr\u00e4gen versucht wird. Es ist eben nicht machbar,\nHerr Adamczyk, da\u00df ich blo\u00df in die Personalabteilungen\nzu gehen und mir die Zahlen zusammenzusuchen brau-\nche. In unserem Ressort sind es mindestens 20 nachgeord-\nnete Bereiche, die da erfa\u00dft werden m\u00fcssen; in den ande-\nren Ressorts ist das \u00e4hnlich.\nVon daher halten wir es - wie ich es eingangs gesagt\nhabe - nicht f\u00fcr Verantwortbar, dies jeden Monat abzu-\nfragen, sondern einmal im Jahr, und dann wird Ihnen\ndar\u00fcber berichtet. Dieses erste Jahr nach dem Ma\u00dfnahme-\nkatalog ist aber noch nicht abgelaufen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort zur Druck-\nsache 2/0059  hat die Fraktion der PDS, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcmchmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bezeichnend bei der ganzen Diskussion ist f\u00fcr\nmich, da\u00df die beiden Haupts\u00fcnder, die beiden Staatsmini-\nsterien, die die negativsten Quoten haben, Zeitung lesen\n\nund sich w\u00e4hrend dieser Zeit der Debatte keine Gedanken\nmachen, da\u00df eigentlich Schwerbehinderte eingestellt wer-\nden m\u00fc\u00dften. Die einzige offizielle Zahl, die dem Landtag\nmitgeteilt wurde, ist vom Oktober 1992. Seitdem wird im-\nmer wieder von unserer Fraktion gefordert, da\u00df doch bitte\naktuelle Zahlen auf den Tisch gelegt werden sollten. Das\nhat heute noch einmal auch die SPD-Fraktion sehr deutlich\nunterstrichen und in ihren Beitr\u00e4gen gefordert.\n\nc\n\nNun ist es nat\u00fcrlich sehr einfach zu sagen Herr Staats-\nminister Geisler, das Jahr sei noch nicht um. Es w\u00e4re klug\ngewesen zu sagen: ,,Im Januar lege ich Ihnen die Zahlen 0\nvor.\u201d Sie brauchen aber noch ein ganzes Jahr, bis Sie end-\nlich einmal berichten wollen, was denn getan wird.\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich \u00fcber die ganzen Probleme der Men-\nschen mit Behinderungen in diesem Freistaat reden. Daf\u00fcr\nbin ich sehr; deshalb haben wir auch einen Antrag einge-\nbracht, da\u00df \u00fcber den Bericht, der vorgelegt wurde, irgend-\nwann einmal im Landtag diskutiert wird. Ich hoffe, da\u00df\ndas - auch mit lhrer Unterst\u00fctzung - jetzt recht schnell\npassiert. Uns ging es um die Vorbildwirkung des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes, dar\u00fcber zu diskutieren, was denn die\nStaatsregierung und ihre nachgeordneten Einrichtungen\nunternommen haben.\n\n~\n\nWenn ich dabei alle anderen Probleme anrei\u00dfe, ist das sehr\nnotwendig und richtig aber man sollte das immer an dem\nPunkt tun, wo es wirklich hingeh\u00f6rt.\nZu dem, was wir wollten: Wir wollten genau wissen wie\nSie Ihren Ma\u00dfnahmenkatalog umgesetzt haben, weil Sie\nauf unsere letzte Anfrage die Antwort gegeben haben, da\u00df\nnichts Konkretes gesagt werden kann, weil der Ma\u00dfnah-\nmenkatalog erst auf den Weg gebracht ist und da\u00df er\ngarantiert Erfolge bringen wird.\nLeider mu\u00df ich sagen, bei all dem, was Sie gesagt haben,\nkonnten Sie in keiner Art und Weise etwas vorlegen. Es ist\nbesch\u00e4mend, da\u00df Sie sich nur Zeitaufschub holen wollen!\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nEin Jahr und nicht eher!)\n\n- Em Jahr, Herr Geisler? Sie hatten ein ganzes Jahr Zeit,\nirgend etwas im Parlament vorzulegen! Das ist das Thema!\nDas ist das Problem!\nHerr Geisler, ich verlange von jedem Arbeitgeber, da\u00df er\nseiner Meldepflicht nachkommt. Die Staatsregierung hat\neine Meldepflicht. Wenn Sie diese Meldepflicht damit\nverbunden h\u00e4tten zu erfragen, was entsprechend dem\nMa\u00dfnahmekatalog getan worden ist, k\u00f6nnten Sie auch\nErgebnisse vorlegen.\nIch sage - und zwar solange Sie nicht mit Ergebnissen\nunterstreichen, da\u00df etwas anderes der Fall ist -: Sie haben\nnichts getan, und Sie scheuen sich davor, hier die Negativ-\nergebnisse vorzulegen! - Das ist das ganze Problem.\n\n-\n_\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas ist eine Unterstellung!)\n\n3\n\n- Ja, das unterstelle ich Ihnen auch, das habe ich sehr\ndeutlich gesagt. Solange Sie keine Ergebnisse vorlegen,\nmu\u00df man das annehmen. i\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nIch habe ein Jahr Lauf und nicht eher.)\n\nDas zweite Problem, das ich hier unbedingt noch anspre-\nchen m\u00f6chte, ist, da\u00df ich die Unterschreitung der Quote\nnicht einfach damit begr\u00fcnden kann, da\u00df ich sage, es sind\nnicht gen\u00fcgend Schwerbehinderte vorhanden. So, wie Sie\nsagen, da\u00df in den Werkst\u00e4tten erst einmal Vorarbeiten\n\n212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ngeleistet werden f\u00fcr den \u00dcbergang auf den Arbeitsmarkt,\nm\u00fcssen Sie auf der anderen Seite aber auch sagen, da\u00df\nmittlerweile viele Menschen, die auf dem Arbeitsmarkt\nt\u00e4tig sein k\u00f6nnten, in die Werkst\u00e4tten gelangen, weil keine\nArbeitspl\u00e4tze auf dem Arbeitsmarkt geschaffen werden.\nEs ist eben bei Ihrer Statistik, die Sie angef\u00fchrt haben, auch\nso, da\u00df Sie unbedingt beachten m\u00fcssen, da\u00df gerade mit\nEinf\u00fchrung des Schwerbehindertengesetzes sehr viele\nMenschen, die zu Zeiten der DDR als Menschen mit\nBehinderung t\u00e4tig waren, durch diese EU-Regelung \u00fcber-\nhaupt keine Chancen mehr haben, auf dem Arbeitsmarkt\ngenommen zu werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort zur Druck-\nsache 2/0179  hat die Fraktion der CDU. - Das Wort wird\nnicht gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\nNr. 2/0059  der Fraktion der PDS zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. - Wer ist\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Ohne Stimm-\nenthaltungen mehrheitlich abgelehnt.\nIch stelle nun die Drucksahe Nr. 2/0179 der Fraktion der\nCDU zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. - Wer ist dagegen? - Keine Gegenstimme.\nStimmenthaltungen? - Eine Reihe von Stimmenthaltun-\ngen. Mit Mehrheit angenommen. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n- Mehrbedarfsregelung des Bundessozialhilfegesetzes\nDrucksache 2/0065,  Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n- Mehrbedarfsregelung nach 5 23 BSHG\nDrucksache 2/0178,  Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden Stellung nehmen. Die Redezeiten\nsind wie \u00fcblich: CDU 10, SPD und PDS je 5 Minuten. Die\nFraktion der PDS, Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nun schon zum zweiten Mal in diesem Jahr\nstellen wir den Antrag, den in westdeutschen Bundesl\u00e4n-\ndern gezahlten Mehrbedarfszuschlag nach 5 23 Abs. 1\nNr. 1 und 2 Bundessozialhilfegesetz auch f\u00fcr ostdeutsche\nSeniorinnen und Senioren sowie Erwerbsunf\u00e4higkeitsrent-\nnerinnen und -rentner einzuf\u00fchren.\nWir hatten auf der 99. Landtagssitzung begr\u00fcndet, da\u00df\nu. a. mit dem Wegfall des Sozialzuschlages f\u00fcr diejenigen,\ndie ab 1994 in die Rente gegangen sind, eine sozial unver-\ntr\u00e4gliche Situation eingetreten ist, die es schnellstm\u00f6glich\nzu beenden gilt. Die CDU-Fraktion lehnte in dieser Land-\n\nL tagssitzung sogar ab, den Antrag \u00fcberhaupt zu behandeln.\nSie tr\u00e4gt damit die alleinige Verantwortung daf\u00fcr, da\u00df die-\nses akute Problem nicht umgehend aufgegriffen wurde,\num es \u00fcber eine Bundesratsinitiative zu l\u00f6sen.\n\nNun erfahren wir durch die Antwort des Sozialministers,\nda\u00df auch er f\u00fcr eine Gleichbehandlung der Sozialhilfebe-\nd\u00fcrftigen in Ost und West eintritt. Nur: Eine r\u00fcckwirken-\nde Einf\u00fchrung des Mehrbedarfszuschlags ist nach seiner\nMeinung unter Bezugnahme auf Urteile des Bundesver-\nwaltungsgerichtes  nicht m\u00f6glich. Ich nehme diese Recht-\nsprechung kopfsch\u00fcttelnd zur Kenntnis, wei\u00df ich doch aus\nder Vergangenheit, da\u00df z. B. Tarife und Di\u00e4ten sehr wohl\nr\u00fcckwirkend erh\u00f6ht wurden. Nur mit den Einkommens-\nschwachen macht man es eben nicht, so da\u00df durch das\nVersagen der Politiker schon ein Jahr, also 12 Monate,\ndiese Ungleichbehandlung toleriert wird.\n\nDa wir eine sofortige und r\u00fcckwirkende Ver\u00e4nderung f\u00fcr\nh\u00f6chst dringlich halten, pr\u00fcften wir die von der Staats-\nregierung vertretene Rechtsauffassung und kamen zu fol-\ngendem Ergebnis:\n\n1. Ja, es ist zutreffend, da\u00df mit der gegenw\u00e4rtigen Geset-\nzesltige  die Rechtsprechung davon ausgeht, da\u00df Sozial-\n\nhilfeleistungen grunds\u00e4tzlich nicht f\u00fcr vergangene Not-\nlagen gew\u00e4hrt werden.\n2. Der Gesetzgeber ist dadurch jedoch nicht daran gehin-\ndert, eine von der derzeitigen Rechtslage abweichende\ngesetzliche Novellierung zu beschlie\u00dfen.\n3. Bei dem vorbezeichneten Antrag der PDS-Fraktion geht\nes im Kern aber nicht um eine \u00c4derung  des Bundes-\nsozialhilfegesetzes oder gar um eine von der bisherigen\nRechtsprechung abweichende Rechtsanwendung, sondern\nvielmehr darum, in Anwendung des Gleichstellungs-\ngrundsatzes diese Mehrbedarfsregelung nach 5 23 Abs. 1\nBundessozialhilfegesetz in den neuen Bundesl\u00e4ndern in\nKraft zu setzen.\n4. Anhaltspunkte f\u00fcr ein Verbot der mit dem Antrag\nangestrebten r\u00fcckwirkenden Gleichstellung per 1.1.1994\nsind nicht erkennbar. Damit \u00e4u\u00dfern wir zugleich unser\nUnverst\u00e4ndnis gegen\u00fcber dem nachgereichten Antrag der\nCDU, der den 1. Januar 1996 als Termin f\u00fcr die Einf\u00fch-\nrung der Mehrbedarfsregelung vorsieht.\nIm \u00fcbrigen war es f\u00fcr uns schon verbl\u00fcffend, da\u00df die CDU\nnach der Antwort auf unseren Antrag am 28.11.1994 statt\neines \u00c4nderungsantrages einen selbst\u00e4ndigen Antrag ein-\ngebracht hat, auf den der Sozialminister prompt, n\u00e4mlich\nbereits acht Tage danach, antwortete mit dem Verweis auf\ndie von ihm eingeleiteten Initiativen. Ich glaube behaupten\nzu d\u00fcrfen - und deshalb bedanke ich mich -, da\u00df der\nStaatsminister aufgrund unseres Antrages initiativ gewor-\nden ist, denn in der uns zugegangenen Antwort auf unse-\nren Antrag war noch nichts dergleichen zu lesen.\nSo sehr ich begr\u00fc\u00dfe, da\u00df nun auch Sie als CDU-Abgeord-\nnete den Mehrbedarfszuschlag bef\u00fcrworten, so sehr\ndistanziere ich mich davon, da\u00df Sie eine weitere Zeitver-\nz\u00f6gerung verantworten wollen. Vor einem halben Jahr\nhaben Sie unser Anliegen gestoppt, und nun wollen Sie\ndie einkommensschwachen Anspruchsberechtigten, .und\nnur um die handelt es sich, ein weiteres ganzes Jahr war-\nten lassen, bis ihnen 20 % des Regelsatzes als Rechts-\nanspruch zus\u00e4tzlich gezahlt werden, was f\u00fcr einen Haus-\nhaltsvorstand fast 100 DM monatlich ausmacht. Damit\n\n213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nwird diesen Personen ein Betrag von immerhin fast\n2 400 DM vorenthalten.\nSehr verehrte ,CDU-Abgeordnete,  ich kann mir nicht vor-\n-stellen, da\u00df Sie diesen Gesamtverlust bei Ihrer Antrag-\nstellung mit bedacht haben. Deshalb bitte ich Sie alle um\nZustimmung zu unserem Antrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nSternpell, bitte.\n\nSternpell, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehr-\nte Damen und Herren Abgeordnete! Zur Debatte steht\nnach der Tagesordnung die Mehrbedarfsregelung nach\n5 23 des Bundessozialhilfegesetzes. Von meiner CDU-\nFraktion liegt Ihnen dazu die Drucksache 2/0378  als ent-\nsprechender Antrag vor. Er lautet - es ist nur ein Satz -:\n,,Die  Staatsregierung wird ersucht, auf Bundesebene mit\ndem Ziel initiativ zu werden, 5 23 des Bundessozialhilfe-\ngesetzes sp\u00e4testens zum 1. Januar 1996 auch in den neuen\nBundesl\u00e4ndern zur Anwendung zu bringen.\u201c Es hei\u00dft\n,,sp\u00e4testens\u201d, und jede Initiative, die dazu beitr\u00e4gt, den\nTermin nach vorne zu ver\u00e4ndern, ist angebracht, und ich\nweiS, da\u00df hier verschiedene Initiativen auf verschiedenen\nEbenen laufen werden.\nNochmals einige Erl\u00e4uterungen zur Erkl\u00e4rung des Sach-\nverhalts: Bekannterma\u00dfen umfa\u00dft die Sozialhilfe die Hilfe\nzum Lebensunterhalt und die Hilfe in besonderen Lebens-\nlagen. Ihre Aufgabe ist es im wesentlichen, schuldlos in\nNot geratenen Menschen in unserem Land die F\u00fchrung\neines Lebens zu erm\u00f6glichen, das der W\u00fcrde des Men-\nschen entspricht. Die Hilfe soll diese Menschen soweit wie\nm\u00f6glich bef\u00e4higen, unabh\u00e4ngig von der Sozialhilfe zu\nleben.\nSo steht es geschrieben, und so sieht es das Gesetz vor.\nArt, Form und Ma\u00df der Sozialhilfe richten sich nach der\nBesonderheit des Einzelfalles, vor allem nach der Person\ndes Hilfeempf\u00e4ngers, der Art seines Bedarfes  und den \u00f6rt-\nlichen Verh\u00e4ltnissen. Man unterscheidet nach laufender\nHilfe zum Lebensunterhalt und nach Hilfe in besonderen\nLebenslagen. Sozialhilfe ist also ein Rechtsanspruch, sie ist\nkein Almosen. Zur\u00fcckhaltung ist unbegr\u00fcndet, manchmal\nfalsche Scheu oder zu gro\u00dfer Respekt vor den Beh\u00f6rden\nunangebracht. Ich glaube, das sollte man immer erneut\nwiederholen.\nIm Jahre 1993 erhielten in der Bundesrepublik Deutsch-\nland insgesamt fast 5 Millionen Einwohner Sozialhilfe,\ndavon zirka 765 Ooo  in den neuen Bundesl\u00e4ndern und\ndavon wiederum zirka 160 000 im Freistaat Sachsen.\nDie Sozialhilfe geh\u00f6rt zum wesentlichen Bestandteil des\nsozialen Netzes in unserem Land, das bekanntlich viel\nbreiter gef\u00e4chert ist.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um den Beson-\nderheiten des Einzelfalls besser gerecht werden zu k\u00f6n-\nnen, gibt es nach 5 23 Bundessozialhilfegesetz die Mehrbe-\ndarfsregelung. Sie besagt im einzelnen u. a. folgendes: Ein\nMehrbedarf von 20 vom Hundert des ma\u00dfgebenden\nRegelsatzes ist anzuerkennen - erstens - f\u00fcr Personen,. die\ndas 60. Lebensjahr vollendet haben und - zweitens - f\u00fcr\nPersonen unter 60 Jahren, die erwerbsunf\u00e4hig im Sinne\nder gesetzlichen Rentenversicherung sind.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ab 65 Jahren!)\n\nNach Ma\u00dfgabe des Einigungsvertrages wurde diese Rege-\nlung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder nicht \u00fcbernommen. Bis\nzum 1. Januar 1994 wurde dieser Mehrbedarf durch den\nSozialzuschlag zu den Alters- oder den Erwerbsunf\u00e4hig-\nkeitsrenten ausgeglichen. Dieser Sozialzuschlag ist ab\n1. Januar 1994 weggefallen. Das trifft zu auf Renten, die\nnach dem 1.1.1994 gezahlt werden. i\nIch m\u00f6chte aber trotzdem noch etwas sagen, damit das\nnicht immer in Vergessenheit ger\u00e4t. Ich glaube, da\u00df die\nRentner in unserem Land mehr als alle anderen durch die\ndeutsche Einheit gewonnen haben. Ich m\u00f6chte das mit fol- 0\ngendem belegen: Wurden im letzten Bestandsjahr der\nDDR f\u00fcr die Renten 16,7  Milliarden Mark Ost gezahlt, so\nwerden es im Jahre 1994 f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder zirka\n60 Milliarden DM sein, die an Renten ausgezahlt werden.\nViele dieser alten Menschen haben zwei Weltkriege \u00fcber-\nlebt und haben unter zwei Diktaturen gelitten. Es ist daher\nnur recht und billig, wenn die Rentner in den neuen L\u00e4n-\ndem als erste von der Wiedervereinigung und am meisten\nprofitieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUm aber auch eine Gleichbehandlung f\u00fcr diejenigen B\u00fcr-\nger zu erm\u00f6glichen, die aufgrund ihrer pers\u00f6nlichen sozia-\nlen Situation auf den Mehrbedarf angewiesen sind, hat die\nCDU-Fraktion die S\u00e4chsische Staatsregierung ersucht, auf\nBundesebene initiativ zu werden, um den Mehrbedarf\ngem\u00e4\u00df 5 23 Abs. 1 Nr. 1 und 2 BSHG sp\u00e4testens ab 1. Ja-\nnuar 1996 auch f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder zur Anwen-\ndung zu bringen.\nVon den neuen Bundesl\u00e4ndern - und diese Korrektur hin-\nsichtlich der Mehrbedarfsregelung betrifft alle neuen Bun-\ndesl\u00e4nder, und sie kann nur vom Bund vorgenommen\nwerden, da das Bundessozialhilfegesetz ja Bundesrecht\nist - haben auf die Initiative der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung bisher nur die L\u00e4nder Sachsen-Anhalt und Th\u00fcrin-\ngen positiv reagiert.\nDie Bundesratsinitiative w\u00e4re also die eine M\u00f6glichkeit.\nUm den Entscheidungsproze\u00df aber zu beschleunigen und\nm\u00f6glichst den Termin vorzuziehen, haben wir von der\nCDU-Landtagsfraktion zus\u00e4tzlich die CDU/CSU-Bundes-\ntagsfraktion um Unterst\u00fctzung gebeten. Es ist uns dabei\nklar, da\u00df keine r\u00fcckwirkenden L\u00f6sungen in Kraft treten\nk\u00f6nnen, da das Bundessozialhilfegesetz eine solche Rege-\nlung nicht vorsieht und nur auf eine bestehende Notsitua-\ntion ausgerichtet ist. Aus diesem Grund ist der PDS-\nAntrag nicht umsetzbar.\nF\u00fcr mich als CDU-Sozialpolitiker ist es eine gro\u00dfe Heraus-\nforderung, den Weg zum einigen Sozialstaat Bundesrepu-\nblik Deutschland ohne ungerechtfertigte Differenzierun-\ngen zwischen Ost und West ebnen zu helfen. Wir wollen\nkeine ungerechtfertigten Differenzierungen in Rechts-\nanspr\u00fcchen dulden, zumal dann nicht, wenn sie solche\nGruppen unserer Gesellschaft betreffen, die selbst keine\neigenen F\u00fcrsprecher haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen uns aber davor h\u00fcten - und das werden wir\nnicht zulassen -, da\u00df das gesamte System der sozialen\nSicherung in unserem Land verachtlieh gemacht wird,\ngemessen an korrekturf\u00e4higen Einzelf\u00e4llen. Das werden\nwir nicht zulassen!\nDas soziale Netz in Deutschland ist im wesentlichen dicht.\nIm Jahre 1993 wurden zirka 1,l Billionen DM daf\u00fcr aufge-\n\n214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nwendet; davon zirka 203 Milliarden DM f\u00fcr die Menschen\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern.\nIch bin der festen Zuversicht, da\u00df wir auch diese kleine\nHurde der weiteren Angleichung hinsichtlich der Einf\u00fch-\nrung der Mehrbedarfsregelung in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndem nehmen werden. Und ich habe mit Freude zur Kennt-\nnis genommen, da\u00df auch die SPD-Fraktion einen Antrag\n\n.\n\n.\n\neingebracht hat. Ich glaube, mit Unterst\u00fctzung der SPD-\nregierten L\u00e4nder im Bundesrat ist eine Bundesratsinitia-\ntive sicherlich schnell durchzubringen.\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Gestatten Sie mir eine kurze Vorbemerkung.\nWir hatten ja jetzt dreimal den Fall, da\u00df jeweils ein Antrag\nvon PDS und CDU da war mit Antwort der Staatsregie-\nrung, fast zur gleichen Zeit. Ich m\u00f6chte hier nur sagen,\nunsere Fraktion wird sich an diesem f\u00fcr uns doch etwas\n\nL kindischen Hase-und-Igel-Spiel nicht beteiligen.\n\n PDS\n\ns,ysteme  Arbeitslosen-, Unfall- und Rentenversicherung\ngeleistet.\n\n.\n\nDiese Grundsicherung \u00fcber vorgelagerte Sozialversi-\ncherungssysteme hatte nach Meinung der SPD zu einer in\nganz Deutschland geltenden bedarfsorientierten sozialen\nGrundsicherung ausgebaut werden sollen, was aber an\nden bekannten Mehrheitsverh\u00e4ltnissen gescheitert ist. Die\nGrundsicherung hatte leider nur in der Unfall- und Ren-\ntenversicherung  e i n e  l \u00e4 n g e r e  L a u f z e i t .  D o c h  a u c h  i n  d e r\nRentenversicherung kam dann eine Befristung nur bis\n\n D a s  h e i \u00df t  a b e r  n i c h t s  a n d e r e s ,  a l s  d a \u00df  S o z i a l h i l f e -\nberechtigte, die das 65. Lebensjahr vollendet haben, in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern schlechter gestellt sind als in den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Dieser Zustand mu\u00df schnellstens\nge\u00e4ndert werden.\nLeider ist es aus rechtlichen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich, den\nBerechtigten die Mehrbedarfszuschl\u00e4ge r\u00fcckwirkend aus-\nzuzahlen. Die Berechtigten aber auf den 1.1.1996 vertr\u00f6-\nsten zu wollen, wie es die CDU vorsieht, ist, gelinde\ngesagt, unverst\u00e4ndlich. Schlie\u00dflich ist es der Staatsregie-\nrung zuzuschreiben, da\u00df diese Ungleichbehandlung im\n\nSozialhilferecht Ost und West nicht sachgem\u00e4\u00df beseitigt\nwurde. Deswegen bringen wir den \u00c4nderungsantrag ein,\ndas zum 1. April 1995 zu tun.\n\nS P D )\n\n1. H e r r  S t a a t s m i n i s t e r  D r .  G e i s l e r .\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nP r \u00e4 s i d e n t !  M e i n e  D a m e n  u n d  H e r r e n !  J a ,  e s\n\nist notwendig, da\u00df diese Mehrbedarfszuschl\u00e4ge auch in\nden neuen L\u00e4ndern eingef\u00fchrt werden.\nAber bei aller Darstellung der geschichtlichen Entwick-\nlung, und ich danke Ihnen, Frau Dr. Volkmer, da\u00df Sie\nwesentlich dazu beigetragen haben fehlt immer noch ein\nSt\u00fcckchen. Frau Zschoche, Sie waren mit mir in dem\nVolkskammerausschu\u00df f\u00fcr Soziales, als dar\u00fcber gespro-\nchen worden ist; warum die Mehrbedarfszuschl\u00e4ge nicht\neingef\u00fchrt worden sind; dar\u00fcber hat Frau Dr. Volkmer\nschon gesprochen. Deswegen brauche ich das nicht zu\nwiederholen.\nAber es wurde damals, 1990, noch etwas anderes gesagt.\nEs ist in den alten L\u00e4ndern vorgesehen, da\u00df diese Mehr-\nbedarfszuschl\u00e4ge generell abgeschafft werden. Deswegen\nsollten sie nicht erst in den neuen L\u00e4ndern eingef\u00fchrt\nwerden. Die Begr\u00fcndung bez\u00fcglich des verwaltungstech-\nnischen Ablaufes, die Sie, Frau Volkmer, genannt haben,\nkenne ich bis heute nicht.\nDeswegen stand auch immer wieder die Frage, wann sinn-\nvollerweise dieser Weg von uns gegangen werden sollte.\nDeswegen haben wir auch im Fr\u00fchjahr dieses Jahres die-\nsen Weg noch nicht beschritten. Wir haben im \u00dcbergang -\nund da stimmt Ihre Analyse, Frau Zschoche, nicht, da\u00df\ndies alles erst sozusagen von Ihnen ausgel\u00f6st worden ist -\nin Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt noch zu Zeiten ange-\n\n s o  i s t  e s  m i r  j e d e n f a l l s  j e t z t  g e l \u00e4 u f i g  - d i e  n e u e n\nMehrheitsverh\u00e4ltnisse noch nicht sichtbar waren.\n\n i n  d e r  \u00dc b e r g a n g s z e i t  a u f  A r b e i t s e b e n e  b e i\nder Bundesregierung angefragt worden, wieweit die Bun-\ndesregierung selber den Einigungsvertrag an dieser Stelle\nzu \u00e4ndern gedenkt. Auf Arbeitsebene ist uns beschieden\nworden, da\u00df, sie das selber machen will. Das war aber\nnoch zu Zeiten, als \u00fcber Sozialhilfe im Ministerium f\u00fcr\nFamilie und Senioren entschieden wurde.\nIch werde den Antrag oder dieses Begehren jetzt auf dem\n\n b e a n t r a g e n ,\nda\u00df das von der Bundesregierung aus erfolgen m\u00f6ge.\n\n u n d  d a s  i s t  i m  A u g e n b l i c k  d e r  H a k e n  b e i  d e m\n w e n n  w i r  e s  \u00fc b e r  e i n e  B u n d e s -\n\n j e d e n f a l l s  m i t  d e n  n o r m a -\nlen Abl\u00e4ufen -  n o c h  n i c h t  z u  e r r e i c h e n ,  u n d  e s\n\n u n d  d a s  s o l l t e n  S i e  g e r e c h t e r w e i s e\n , , s p \u00e4 t e s t e n s \u201d .  D a s  h e i \u00df t  a l s o ,  w e n n  e s\n\neher zu erreichen ist, dann ist es eher da. Von daher\nscheint mir im Augenblick, da\u00df es nur einen Weg gibt, den\nTermin 1.4. zu halten: wenn die Einbringung von der Bun-\ndesregierung aus erfolgt und nicht \u00fcber den Bundesrat,\nund diesen Weg gehe ich in der Zwischenzeit auch.\n\n i c h  k a n n  I h n e n  d e n  T a g  d e s\nTelefonats heute nicht mehr sagen, aber es war in der\n\n b e s p r o c h e n  w o r d e n ,  u n d  d i e  A r b e i t s -\nebene in Bonn war auch der Meinung, da\u00df diese Aufhe-\nbung des entsprechenden Artikels im Einigungsvertrag\nvon der Bundesregierung aus geschehen sollte.\nLassen Sie mich folgendes abschlie\u00dfend sagen: Der Anteil\nvon Menschen, die als Rentner den Sozialzuschlag in\nAnspruch nehmen m\u00fcssen, weil sie bei der Anpassung der\n\n215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nRenten durch eigenerworbene Rentenanspr\u00fcche noch\nnicht oberhalb dieser Grenze liegen, hat sich in Sachsen\nimmerhin von 1992 bis Herbst 1994 von \u00fcber 20 000 auf\nknapp 5 000 reduziert. Von daher ist sicher ein Bedarf da,\naber der Bedarf ist deutlich geringer geworden, als er bis-\nher vielleicht von dem einen oder anderen abgesch\u00e4tzt\nworden ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort zur Drucksache\n2/0065  hat die Fraktion der PDS. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vielleicht werden Sie nachdenklich und stimmen\nunserem Termin 1 .1.1995  zu, wenn Sie Ausz\u00fcge aus einem\nBrief einer 71j\u00e4hrigen alleinstehenden Rentnerin aus\nFreital h\u00f6ren.\nIch zitiere: ,,Ich habe mich schon an vier Stellen gewandt,\num unsere N\u00f6te zu schildern N\u00f6te der alleinstehenden\nRentnerinnen ohne Witwenrente. Mein Fall ist kein Einzel-\nfall. Meine Wohnung wird im Sommer 1995 modernisiert.\nDie Miete kommt dann auf ca. 600 DM. Ich bekomme\n674 DM Rente. Eine Rentenerh\u00f6hung erhalte ich nicht.\nWie soll das weitergehen? Stecken Sie mich dann in ein\nAsylheim, denn f\u00fcr ein Pflegeheim bin ich noch zu fit. Ich\nmeine, wir wollen ja keine Almosen, sondern eine ange-\npaSte Rente, von der man leben kann. Es m\u00fc\u00dften die\nGesetze ver\u00e4ndert werden. Wir haben ja auch freiwillig in\nder Zeit, als wir nicht im Beruf waren, SV geklebt -\numsonst.\nNie sehe ich im Fernsehen, da\u00df die N\u00f6te der Mindest-\nrentner erw\u00e4hnt werden. Sollen wir uns alle das Leben\nnehmen, denn eine solche Behandlung vertr\u00e4gt man in\nunserem Alter nicht mehr.\u201d\nDas schrieb mir am 24. November dieses Jahres eine Frau,\ndie immerhin, das werden Sie an der Rentenh\u00f6he bemerkt\nhaben, noch den Sozialzuschlag erh\u00e4lt.\nK\u00f6nnen Sie diese \u00c4ngste nachempfinden? - Armut, insbe-\nsondere Frauenarmut, ist leider bereits hier und heute in\nSachsen pr\u00e4sent, und das wissen Sie!\nMeine Damen und Herren! Mit der Forderung nach Ein-\nf\u00fchrung des Mehrbedarfszuschlages k\u00f6nnten, sollten, ich\nmeine: m\u00fcssen wir sofort das uns M\u00f6gliche in Bewegung\nsetzen. Wenn Sie, verehrte Abgeordnete auch der Mehr-\nheitsfraktion, aufmerksam die Menschen Ihres Wohnum-\nfeldes wahrnehmen, dann kennen Sie sicher zumindest\neinige SeniorInnen und Erwerbsunf\u00e4higkeitsrentnerInnen,\ndie auf Ihr Ja zu unserem Antrag sehnlichst  warten.\nNoch zwei Dinge m\u00f6chte ich anmerken:\n1. Mit der Novellierung des Bundessozialhilfegesetzes\n1994 ist die Altersgrenze, Herr Sternpell, von Anspruchs-\nberechtigten f\u00fcr den Mehrbedarf von 60 auf 65 Jahre ange-\nhoben worden, nachdem sie am 1.7.1985 von 65 auf\n60 Jahre herabgesetzt war. Wir haben es also leider bei der\nneuen Mehrbedarfsregelung schon mit einer sozialen\nVerschlechterung zu tun.\n2. wird im Kommentar zum BSHG festgestellt, da\u00df mit\nden Regels\u00e4tzen ohne einen Mehrbedarfszuschlag die\nH\u00f6he zum Lebensunterhalt f\u00fcr \u00e4ltere Personen nicht aus-\nreichend bemessen ist, weil \u00e4ltere Menschen weniger\nmobil sind, keine ausreichende Zeit zum Preisvergleich\nfinden, die n\u00e4chstgelegenen Einkaufsm\u00f6glichkeiten\nnutzen m\u00fcssen und auch ein h\u00f6heres Informations- und\nKontaktbed\u00fcrfnis besitzen.\n\nInsofern, meine Damen und Herren Abgeordnete, w\u00e4re\nIhre Zustimmung zu unserem Antrag beileibe kein Weih-\nnachtsgeschenk, sondern lediglich eine Ausdehnung des\nim BSHG eben aus wichtigen Gr\u00fcnden geregelten Mehr-\nbedarfsrechtsanspruchs auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in\nden ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort zur Druck-\nsache 2/0178 hat die Fraktion der CDU. Herr Sternpell,\nbitte.\n\nSternpell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Frau Zschoche, Sie werden mit einer\ngesetzlichen Regelung nicht alle Einzelf\u00e4lle umfassend\nl\u00f6sen k\u00f6nnen, sondern ich nehme an, da\u00df Sie als Sozial-\npolitikerin die M\u00f6glichkeiten, die es gibt, im Einzelfall die\ngesetzlichen M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, nutzen wer-\nden, um dem einen oder anderen dann hilfeleistend zur\nSeite zu stehen.\nIch glaube, da\u00df Ihr Antrag nicht annehmbar ist. Ich hatte\ndas vorhin schon gesagt, weil er terminlich fixiert ist und\nein Zugriff auf eine terminliche Regelung dem Landtag\nnicht zusteht. Dasselbe trifft auf den SPD-Antrag zu.\nWir k\u00f6nnen beiden Antr\u00e4gen nicht zustimmen. Die ter-\nminliche Fixierung ist unrealistisch, da sie vielleicht auch\nfalsche Erwartungshaltungen weckt, die durch den Land-\ntag nicht beeinflu\u00dfbar und umsetzbar sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Sternpell?\n\nStempell, CDU: - Nein, ich m\u00f6chte das nicht.\nWir haben als Landtag nicht den direkten Einflu\u00df auf ter-\nminliche Festlegungen, da das Bundesrecht ist.\nIch bitte Sie, dem CDU-Antrag zuzustimmen, der ja auf\njeden Fall nach vom hin offen ist und auch eine fr\u00fchzeitige\nund vorzeitige Umsetzung erm\u00f6glicht.\nIch danke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/0065,  eingebracht von der\nFraktion der PDS, zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. - Gibt es Gegenstimmen? -\nStimmenthaltungen? - Damit ist die Drucksache 2/0065\nbei Stimmenthaltungen nicht beschlossen.\nEs gibt einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD. Er\nliegt Ihnen vor in der Drucksache 2/0257.  Ich vermute, Sie\nm\u00f6chten ihn noch einbringen, Frau Dr. Volkmer. Tun Sie\ndas bitte.\n\n- -\n_\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Unser \u00c4nderungsantrag besagt:\nWir m\u00f6chten den Termin f\u00fcr den Mehrbedarf 1. April 1995\nhaben; wir halten diesen Termin f\u00fcr realistisch.\nIch habe vorhin schon einmal gesagt, da\u00df die Sozialhilfe-\nberechtigten, die das 65. Lebensjahr vollendet haben, in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern jetzt schlechter gestellt sind als\nin den alten Bundesl\u00e4ndern. Dieser Zustand mu\u00df schnell-\nstens ge\u00e4ndert werden. Leider ist es aus rechtlichen Gr\u00fcn-\nden nicht m\u00f6glich, die Mehrbedarfszuschl\u00e4ge r\u00fcckwir-\nkend auszuzahlen. Deshalb konnten wir auch Ihrem\nAntrag nicht zustimmen.\nAber die Berechtigten auf den 1 .1.1996  vertr\u00f6sten zu wol-\nlen, das k\u00f6nnen wir auch nicht nachvollziehen. Schlie\u00dflich\nist es der Staatsregierung zuzuschreiben, da\u00df diese\n\n216\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nUngleichbehandlung im Sozialhilferecht Ost und West\nnicht sachgem\u00e4\u00df beseitigt wurde. Es ist auch die Pflicht\ndes Sozialministers, seinem Amtseid nachzukommen und\nSchaden vom s\u00e4chsischen Volk abzuwenden. Das gilt auch\nf\u00fcr alte B\u00fcrger, die sozialhilfeberechtigt sind, und das gilt\npermanent. Deshalb mu\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung\nauch sofort handeln.\n\n. Aus diesem Grunde bitte ich Sie, unserem Antrag zuzu-\nstimmen: 1. April 1995.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zum \u00c4nderungsantrag spricht\nHerr Minister Geisler, danach Frau Zschoche.\n\n\u2018L\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da\nich von Ihnen, Frau Abg. Volkmer, pers\u00f6nlich angespro-\nchen worden bin - ich will gar nicht sagen: angegriffen\nworden bin -, mu\u00df ich Ihnen sagen, da\u00df die W\u00fcrdigung\nder Gesamtsituation an solch einer Stelle notwendig ist.\nDie W\u00fcrdigung der Gesamtsituation sagt, da\u00df in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern besondere Leistungen auch in die-\nsem Bereich zur Verf\u00fcgung stehen - z. B. das ,,warme\nWohngeld\u201d.\nDas w\u00e4re, Frau Zschoche, Ihren \u00e4lteren B\u00fcrgerinnen ent-\nsprechend deutlich zu sagen, und es m\u00fc\u00dften ihnen die\nWege, es zu erreichen, wie es Herr Sternpell geschildert\nhat, vielleicht em wenig geebnet werden. Ansonsten w\u00e4re\nich dazu auch gern bereit; wenn Sie es aber getan haben,\nist es ja gut.\nZum zweiten gibt es in den neuen Bundesl\u00e4ndern im\nAugenblick anerkannterma\u00dfen bei dem Warenkorb, der\nimmer f\u00fcr alle L\u00e4nder und f\u00fcr alle Bereiche aufgestellt und\nuntersucht wird, noch deutlich merkbar niedrigere Aus-\ngaben als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Sie liegen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern im Schnitt um 5 %, in manchen\nBereichen bis um 10 % niedriger.\nVon daher ist bei solch einem Vorwurf von meiner Seite\ndeutlich zu sagen: Ich komme meiner Pflicht unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der F\u00fclle der dabei ins Auge zu fassenden\ngesetzlichen Regelungen, die in den neuen Bundesl\u00e4ndern\neben anders sind als in den alten, schon nach. Insofern ist\ndies eine schrittweise Anpassung an das Gesamtge-\nschehen.\n\nti Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\ni. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zum \u00c4nderungsantrag spricht\nFrau Zschoche, Fraktion der PDS.\n\nFrau Zschoche, PDS: Nachdem unser Antrag abgelehnt\nworden ist, unterst\u00fctzt meine Fraktion den Antrag der\nSPD nachhaltig.\nIch darf jetzt mal mit den Argumenten der CDU antwor-\n\n. ten. Wenn der Antrag, der von der CDU eingebracht wor-\nden ist, hei\u00dft, auf Bundesebene mit dem Ziel initiativ zu\nwerden, \u00a7 23 des Bundessozialhilfegesetzes sp\u00e4testens\nzum 1. April 1995 auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern zur\n\n. Anwendung zu bringen, schlie\u00dft das z. B. nicht aus, da\u00df\ndieses Ziel von der S\u00e4chsischen Staatsregierung nicht\nerreicht wird, weil das eben Sache des Bundesgesetzgebers\nist. Es sollte aber das Ziel sein, alles daran zu setzen, da\u00df\nwir uns f\u00fcr die Betroffenen, verantwortlich f\u00fchlen die\nunter dem zu leiden haben, was die Politiker seit 1.1.1994\nvergessen haben bzw. wo sie vielleicht sogar versagt\nhaben. Wir bekommen soviel Di\u00e4ten, da\u00df wir uns gerade\nf\u00fcr die Einkommensschw\u00e4chsten einsetzen sollten.\n\nWir visieren dieses Ziel 1. April 1995 an. Wenn es auf Bun-\ndestagsebene nicht klappt, dann ist wenigstens der gute\nWille von unserer Seite vorhanden gewesen.\n\n(Starke Unruhe - Zurufe von der CDU -\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Sternpell bitte, Fraktion der\nCDU, zum \u00c4nderungsantrag der SPD.\n\nSternpell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Eine Erwiderung auf die Begr\u00fcndung\nvon Frau Dr. Volkmer. Die CDU und die SPD haben sicher\ngemeinsam 1990 in Berlin den Einigungsvertrag - Gott sei\nDank - getragen. Es ist unfair, wenn man jetzt diese\nVer\u00e4nderungen oder Einschr\u00e4nkungen auf die CDU\nabschiebt. Es gibt auch kein SPD-regiertes Land, das den\nVorsto\u00df unternimmt, diese Ver\u00e4nderung zu korrigieren,\nsondern es ist der Freistaat Sachsen, der versucht, sich hier\nmit verschiedenen Initiativen f\u00fcr die Mehrbedarfsregelung\neinzusetzen.\nEs ist eine Frage der Fairne\u00df, da\u00df man diesen Sachverhalt\nmal richtig darstellt. Ich glaube, auch zu der terminlichen\nFixierung: Wir haben keinen Einflu\u00df, und ich sage, wir\nwecken falsche Erwartungshaltungen. Es ist sicher besser,\nwenn wir ,,zum 1 .1.1996\u201d  sagen und dann eine terminliche\nUmsetzung vorher m\u00f6glich machen, als wenn wir einen\nTermin fixieren, der dann nicht eingehalten werden kann.\nIch bitte deshalb darum, nur den Antrag der CDU-Frak-\ntion zu best\u00e4tigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/0257,  zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. - Wer ist dagegen? -\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Damit ist der \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der SPD mehrheitlich abgelehnt.\nJetzt ist mir ein \u00c4nderungsantrag gereicht worden. Haben\nSie ihn vorliegen? - Gut, ich lese ihn erst einmal vor, und\nSie bringen ihn dann ein.\n\u00c4nderungsantrag der Abg. Brigitte Zschoche, PDS, zur\nDrucksache 2/0178:  ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Die\nWorte ,sp\u00e4testens  zum 1. Januar 1996\u2019 sind durch die\nWorte ,sp\u00e4testens  mit der Dynamisierung am 1. Juli 1995\u2019\nzu ersetzen.\u201c - Frau Zschoche will noch einbringen. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich mochte sagen, wie ich auf dieses\nDatum 1. Juli gekommen bin. Es ist im Sozialrecht \u00fcblich,\nda\u00df sowohl Rentendynamisierungen  als auch Dynamisie-\nrungen im Regelsatz der Sozialhilfe, so es dazu kommt,\ngenau auf dieses Datum gesetzt werden.\nIch feilsche hier - das werden die CDU-Abgeordneten\nmerken - um jeden Monat, denn jeder Monat eher w\u00fcrde\nden Betroffenen sehr, sehr viel helfen. F\u00fcr den Haushalts-\nvorstand ist es monatlich em Betrag von 98,80 DM.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Termin 1. Januar 19% soll\nalso ersetzt werden durch den 1. Juli 1995. - Jetzt m\u00f6chte\nHerr Leroff, Fraktion der CDU, sprechen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch halte es einfach f\u00fcr die falschen Vokabeln, wenn wir\nhier ,,feilschen\u201d und ,,um jeden Preis\u201d um etwas ringen.\nIch bin der Meinung, wir sind hier aufgerufen, im Freistaat\n\n217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nSachsen realistisch nach vom zu schauen und den Men- Dr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nschen nicht Dinge zu versprechen oder Hoffnungen auf Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\netwas zu machen, was wir nicht realisieren und umsetzen Behauptung, da\u00df wir nicht wollen, weise ich energisch\nk\u00f6nnen. zur\u00fcck.\nDeshalb, Frau Zschoche, bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Sie als\nMitglied einer Oppositionsfraktion, kann  ich dazu nur\nsagen: F\u00fcr so etwas geben wir uns nicht her! Wir k\u00e4mpfen\ngenauso wie Sie darum, da\u00df die Menschen, die es in unse-\nrem Freistaat am n\u00f6tigsten haben, nach unseren M\u00f6glich-\nkeiten auch am schnellsten Hilfe bekommen. Das Entschei-\ndende ist aber auch, da\u00df wir das realistisch im Auge\nhaben denn wir sind hier nicht als Gesetzgeber betroffen,\nsondern der Bundestag mu\u00df hier entsprechend handeln.\nIch m\u00f6chte nochmals deutlich sagen: Es ist nicht reali-\nstisch, das heute so zu versprechen. Und ich sage Ihnen\nganz deutlich, Sie haben ja auch gen\u00fcgend M\u00f6glich-\nkeiten - genauso wie die SPD-Fraktion -, im Deutschen\nBundestag auf die jeweilige Fraktion einzuwirken, wie wir\ndas auch tun wollen.\n\n(Beifall bei der CDU -\nWiderspruch bei der PDS -\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:\nSelbstverst\u00e4ndlich!)\n\nAlle diese Antr\u00e4ge sind in unserem Antrag durchaus ent-\nhalten. Wenn darin z. B. das Datum sp\u00e4testens 1.1.1996 u\nsteht, kann das durchaus schon am 1. Mai 1995 wirksam\nwerden.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nDann k\u00f6nnen wir gleich\n\ndas Jahr 2000 hineinschreiben!)\n\nVon daher sind diese Antr\u00e4ge wirklich Haschen nach\nWind.\n\nUnd, Frau Zschoche, seien Sie mir nicht b\u00f6se, mit diesen\npopulistischen \u00c4u\u00dferungen, wie Sie sie nennen, kann  ich\nnur sagen, ist mit uns keine Politik zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU -\nWiderspruch bei der PDS)\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWas ist denn daran populistisch?)\n\nWir bleiben dabei: Wenn es fr\u00fcher m\u00f6glich ist als am\n1.1.1996, dann werden wir das selbstverst\u00e4ndlich umset-\nzen. Aber wir m\u00fcssen deutlich sehen, ein Gesetzgebungs-\nverfahren im Deutschen Bundestag dauert eben etwas l\u00e4n-\nger als nur 4 Monate. Dann ist ja praktisch schon wieder\nSommerpause, auch in Bonn.  Deshalb ist es nicht reali-\nstisch, das bis zum 1.7.1995 umzusetzen.\nWir bleiben daher bei unserem Antrag.\n\n- Ja, Frau Zschoche, ich fide es schon bedenklich, wenn d\nman nicht mehr bereit ist zu h\u00f6ren. Ich hatte gerade Frau\nVolkmer erkl\u00e4rt, da\u00df ich mit einigem Recht auch dazu\nstehe, da\u00df ich noch nicht im April oder Mai den Antrag\ngestellt habe, weil die Gesamtsituation zu w\u00fcrdigen ist.\nSie haben sofort wieder nur gesagt, der eine Punkt w\u00e4re\nnicht erreicht. Ich habe Ihnen deutlich gesagt, da\u00df es Rege-\nlungen gibt, die die \u00e4lteren Menschen in den neuen L\u00e4n-\ndem an dieser Stelle durchaus etwas g\u00fcnstiger in ihrer\nGesamtsituation leben lassen als manche vergleichbaren\n\u00e4lteren Menschen in den alten Bundesl\u00e4ndern. Dies haben\nSie einfach nicht zur Kenntnis genommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Saridig:  Herr D\u00fcrrschmidt, Fraktion der\nPDS.\n\n(Leroff, CDU: Wollen sie doch nicht!)\n\nD\u00fcmchmidt, PDS: Ich m\u00f6chte Herrn Leroff erwidern:\nHeute mittag ist ein Antrag zum Pflegeversicherungs-\ngesetz eingebracht worden.\n\nDaher bin ich der Meinung, da\u00df in diesem Punkt wirklich\nein Haschen nach Wind vorliegt, indem ein Zeitpunkt\nnach dem anderen genannt wird.\n\n(Zurufe von der CDU: Richtig!)\n\n(Unruhe bei der CDU -\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDies ist alles mit unserem Antrag m\u00f6glich.\n\nDamit soll \u00fcber eine Bundesratsinitiative in k\u00fcrzester Frist\netwas eingebracht werden. Das wird vermutlich ganz\nschnell auf den Weg gebracht werden, damit im Pflege-\nversicherungsgesetz Entscheidendes ge\u00e4ndert wird - in\neinem Gesetz!\nHier haben Sie die M\u00f6glichkeit, auch in einem Gesetz\netwas zu \u00e4ndern. Jetzt wollen Sie uns pl\u00f6tzlich weis-\nmachen, da\u00df die Zeit dazu nicht reicht. Es geht nicht um\ndie Zeit; es geht darum, ob man etwas will oder nicht. Sie\nwollen nicht!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht\ngew\u00fcnscht, so da\u00df ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nAbg. Frau Brigitte Zschoche, PDS-Fraktion, abstimmen\nlasse. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. -Wer\nist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer\nStimmenthaltung mehrheitlich abgelehnt.\nIch stelle nun die Drucksache 2/0178,  eingebracht von der\nFraktion der CDU, zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Keine\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? - Eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Damit ist die Drucksache 2/0178 be-\nschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet, meine\nDamen und Herren.\n\n\\218\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 6\n\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe,\nm\u00f6chte ich Ihnen das Ergebnis der Wahlen mitteilen.\nZun\u00e4chst zu den Wahlen zur Parlamentarischen Kontroll-\nkommission des S\u00e4chsischen Landtages. Abgegeben wur-\nden 113 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren 0 Stimmscheine. Es\n\n. wurde wie folgt abgestimmt: Mit Ja - f\u00fcr Herrn Dr. Fried-\nrich - haben 35 Abgeordnete gestimmt, mit Nein 68, Ent-\nhaltungen: 10.\n\n.\nDamit hat Herr Dr. Friedrich nicht die notwendigen\n61 Jastimmen erhalten.\nEs liegt auch das Ergebnis der geheimen Wahl zum Stif-\ntungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung vor. Abgegeben\nwurden 110 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren 3. Es wurde\nwie folgt abgestimmt:\nHerr Reber: 60 Jastimmen, 38 Neinstimmen, 9 Enthaltun-\ngen.\nHerr Thomaschk: 70 Jastimmen, 32 Neinstimmen, 5 Ent-\nhaltungen.\nFrau Weber: 74 Jastimmen, 24 Neinstimmen, 9 Enthaltun-\ngen.\n\nL\nHerr Adam, Theo: 82 Jastimmen, 13 Neinstimmen, 12 Ent-\nhaltungen.\nHerr Dr. B\u00f6ttger: 86 Jastimmen, 13 Neinstimmen, 8 Enthal-\ntungen.\nDamit sind die folgenden Personen durch den Landtag\ngew\u00e4hlt: Herr Reber, Herr Thomas&  Frau Weber, Herr\nAdam und Herr Dr. B\u00f6ttger.\nNun zum Ergebnis der geheimen Wahl zum S\u00e4chsischen\nKultursenat. Abgegeben wurden 110 Stimmscheine.\nUng\u00fcltig waren 4. Es wurde wie folgt abgestimmt:\nHerr Gro\u00df, Friedbert: 75 Jastimmen, 26 Neinstimmen,\n5 Enthaltungen.\nHerr Dr. Griining, Uwe: 75 Jastimmen, 23 Neinstimmen,\n8 Enthaltungen.\nHerr Dr. Reinfried, Dieter: 63 Jastimmen, 33 Neinstimmen,\n10 Enthaltungen.\nDamit sind die folgenden Personen durch den Landtag\ngew\u00e4hlt: Herr Gro\u00df, Herr Dr. Gr\u00fcning und Herr Dr. Rein-\nfried.\n\n(Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nbittet um Worterteilung.)\n\n\u2018v - Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte namens der Fraktion\nder PDS eine Auszeit beantragen, damit wir \u00fcber das wei-\ntere Vorgehen beraten k\u00f6nnen, insbesondere dar\u00fcber, ob\nwir einen weiteren Kandidaten aufstellen wollen.\n\ni\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch, ich kann diese\ntiberlegenspause  nach 5 104 geben, mu\u00df sie sogar geben.\nDarin hei\u00dft es aber ,,vor wichtigen Sachentscheidungen\noder vor einer Wahl\u201d.\nWenn Sie nun sagen, da\u00df Sie \u00fcberlegen wollen, ob Sie\neinen neuen Kandidaten aufstellen - -\n\n.\nProf. Dr. Ponxh,  PDS: Wir wollen beraten, ob wir noch\neinmal einen Wahlvorschlag machen.\n\n1: Vizepr\u00e4sident Sandig: Aber selbstverst\u00e4ndlich. - K\u00f6n\nnen wir uns auf eine Zeit verst\u00e4ndigen?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: 20 Minuten?\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann ist die Sitzung f\u00fcr 20 Mi-\nmten unterbrochen.\n\n(Unterbrechung von 17.56 Uhr bis 18.17 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren, die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\nch bitte, Platz zu nehmen.\n\n(Unruhe - Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine Damen und Herren, die \u00fcberlegenspause ist ZU\nEnde. Ich vermute, Herr Prof. Porsch will eine Erkl\u00e4rung\nabgeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS  Von hier, oder?)\n\n- Wie Sie mochten.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\n(Unruhe - Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nnamens der Fraktion der PDS folgende Erkl\u00e4rung zur\nWahl zur PKK abgeben. Unseres Erachtens ist die Nor-\nmenlage klar. Das S\u00e4chsische Verfassungsschutzgesetz\nschreibt der Opposition zwei Pl\u00e4tze in dieser PKK ZU. Die\nGesch\u00e4ftsordnung des Landtages bestimmt schlie\u00dflich,\nda\u00df hier der PDS ein Platz zu \u00fcberlassen ist. Wir werden\nuns dieses Recht - das mochte ich hier ausdr\u00fccklich erkl\u00e4-\nren - auch nicht nehmen lassen.\nEs ist auch normal, weil die einschl\u00e4gigen Bestimmungen\nin diesem Zusammenhang eine Wahl vorsehen da\u00df nicht\njeder Vorschlag, den wir machen, sofort angenommen\nwird. Das hei\u00dft, f\u00fcr uns ist es nichts Unnormales, da\u00df em\nVorschlag auch abgelehnt wird. Wir meinen aber, da\u00df es\nauch unser gutes Recht ist - und auch dies ist wieder nor-\nmal - zu bestimmen, wen wir vorschlagen da\u00df es das gute\nRecht eines jeden Abgeordneten und einer jeden Abgeord-\nneten ist, auch zu sagen: ,,Ich m\u00f6chte nicht vorgeschlagen\nwerden\u201c, und da\u00df es nicht notwendigerweise so sein mu\u00df,\nda\u00df wir alle Abgeordneten, die unserer Fraktion angeh\u00f6-\nren, vorschlagen, oder andere.\nWir haben sechs Angebote gemacht. Sechsmal wurde\nabgelehnt. Unseres Erachtens waren die Angebote diffe-\nrenziert. Sie waren ausreichend. Es kann eigentlich jetzt\nkeinen Grund mehr in der Kompetenz der Vorgeschlage-\nnen oder in der Eignung der Vorgeschlagenen geben.\nWir vermuten, da\u00df hinter der Ablehnung von sechs Vor-\nschl\u00e4gen etwas anderes steckt, n\u00e4mlich der Versuch, der\nPDS \u00fcberhaupt den ihr zustehenden Platz in der PKK\nstreitig zu machen, und dies w\u00e4re der Versuch, ein uns\nzustehendes demokratisches Recht zu nehmen. Es w\u00e4re\neine eklatante Mi\u00dfachtung des Minderheitenrechts, das in\ndiesem Parlament und in der Gesch\u00e4ftsordnung festgelegt\nist. Es w\u00e4re eine Mi\u00dfachtung des W\u00e4hlerwillens.\nWir behalten uns also vor, in diesem Zusammenhang die\nzust\u00e4ndigen Gerichte anzurufen. Die Verantwortung\ndaf\u00fcr, da\u00df in der Zwischenzeit keine hier gew\u00e4hlte Parla-\nmentarische Kontrollkommission den Verfassungsschutz\nkontrollieren kann, liegt dann bei der Mehrheit des\nHauses. Es gibt zwar eine vom Gesetz her geregelte \u00fcber-\ngangsl\u00f6sung, n\u00e4mlich da\u00df die PKK des vorigen Par-\nlaments arbeitet. In dieser PKK sind noch zwei Abgeord-\nnete, die auch diesem Parlament angeh\u00f6ren. Es sind aber\neine ganze Reihe von Menschen in dieser Kommission, die\nsich zur Landtagswahl gestellt haben und nicht wieder-\n\n219\n\n\n\nS \u00e4 c h s i s c h e r  L a n d t a g 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\ngew\u00e4hlt wurden. Damit m\u00fcssen Sie politisch umgehen.\nDaf\u00fcr m\u00fcssen Sie die Verantwortung \u00fcbernehmen. Wir\nvon der PDS wollen jedenfalls nicht, da\u00df die Wahl der\nPKK zu einem immer langweiliger werdenden Gesell-\nschaftsspiel in diesem Hause verkommt.\nWir mochten Ihnen aber auch ganz deutlich sagen, dal3\ndas Verfahren, welches Sie hier gew\u00e4hlt haben, auch die\nArbeitsf\u00e4higkeit des Landtages beeintr\u00e4chtigt und da\u00df\ndiese Art des Umgangs mit unserem Minderheitenrecht\nauch geeignet sein kann, den Frieden des Hauses zu\nbrechen.\n\nIch denke, wir sollten jetzt keine Aussprache dazu fuhren.\nSie mochten eine sachliche Richtigstellung machen, Herr\nLeroff? - Das kann Ihnen niemand verwehren.\n\nHeute wurde schon die Weihnachtsbotschaft bem\u00fcht. Die\nchristliche Weihnachtsbotschaft verk\u00fcndet Friede den\nMenschen auf Erden. Sie macht dies aber nicht vorbehalt-\nlos. Sie bindet diesen Frieden an die ,,Menschen  guten Wil-\nlens\u201d. Von dem guten Willen, meine Damen und Herren\nvon der Christdemokratischen Union in diesem Hause,\nsind Sie sehr weit entfernt.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich mochte sachlich richtig-\nstellen zu den \u00c4u\u00dferungen von Herrn Porsch, da\u00df nicht\ndie Christdemokratische Union in diesem Hause die Kan-\ndidaten. die durch die PDS-Fraktion vorgeschlagen wor-\nden sind, gew\u00e4hlt oder nicht gew\u00e4hlt hat, sondern jeder\nAbgeordnete in diesem Hohen Hause hat von seinem\nStimmrecht Gebrauch gemacht. Ich verwahre mich dage-\ngen und m\u00f6chte hier richtigstellen, dai2 die Behauptung,\ndie von Herrn Porsch zum Schlu\u00df gemacht worden ist,\ndai2 die Mehrheitsfraktion in diesem Hohen Hause in\nirgendeiner Form - -\n\n(Prof. Dr. Porsch: Ich habe gesagt:\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion!)\n\n(Beifall bei der PDS -\nWiderspruch bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich wollte dazu keine Aus-\nsprache zulassen. Ich habe Sie so verstanden, Herr\nProf. Porsch, da\u00df Sie keinen neuen Vorschlag bringen -\ndas ist das Ergebnis Ihrer \u00dcberlegungspause - und den\nWeg zu den Gerichten gehen.\n\n- Sehr richtig. Und wir sind nicht allein hier im Hause. Es\nist noch eine dritte Fraktion im Haus, Herr Porsch. Ich\nm\u00f6chte richtigstellen, da\u00df das nicht den Tatsachen ent-\nspricht, und sehr deutlich machen, da\u00df ich die Art und\nWeise, wie hier die Fraktion verunglimpft wird, f\u00fcr schon\nfast unversch\u00e4mt halte.\n\n(Widerspruch bei der PDS -\nBeifall bei der CDU)\n\n(Anhaltende interne Wortwechsel zwischen 1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nAbgeordneten der PDS und der CDU) rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nWeiterf\u00fchrende Regierungserkl\u00e4rungen durch Fachressorts\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung\n\nDrucksache 2/0076,  Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu erfolgt die Stellungnahme der Staatsregierung. Die\nFraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen, die Redezeiten sind\nwie \u00fcblich. Zuerst erh\u00e4lt die Fraktion der PDS als Ein-\nreicher das Wort, danach CDU und SPD. Ich rufe die Frak-\ntion der PDS, Herrn Prof. Dr. Porsch, auf.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich gehe richtig in der Annahme, da\u00df nur in die-\nsem Fall die Anrede vorgeschrieben ist. Ansonsten kann\nich in diesem Hohen Hause ansprechen, wen ich will.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat in einer Stunde, die wahrschein-\nlich nicht seine beste war, behauptet, die Sachsen k\u00f6nnen\nalles lernen, nur nicht hochdeutsch zu sprechen. H\u00e4tte er\ndoch geschwiegen; denn auf eine eigentlich sehr einfache\nund sehr klare Bitte, die wir ge\u00e4uI3ert  haben, bekamen wir\neinen Text in die Hand, der mehr als unverst\u00e4ndlich ist.\nIch nehme an, da\u00df er zwar von Kurt Biederkopf unter-\nschrieben worden ist, er aber einen Ghostwriter hat, der\nwahrscheinlich schon als Papierdeutscher in einer Amts-\nstube auf die Welt gekommen ist. Der Satz: ,,Der guten\n\u00dcbung entsprechend wird die Staatsregierung die konkre-\nten Ank\u00fcndigungen jeweils gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten\ndes S\u00e4chsischen Landtages bzw. dem Pr\u00e4sidium des S\u00e4ch-\nsischen Landtages erkl\u00e4ren.\u201d Dieser Satz ist mehr als holp-\nrig in seiner Grammatik und seiner Struktur. Die Semantik\n\ndes Satzes ist mir durchaus unklar; die Botschaft verstehe\nich schon.\n\n(Staatsminister Eggert: Das ist schon viel.)\n\n- Das ist sehr viel. Wenn Sie sich ein bi\u00dfchen mit den\nDingen besch\u00e4ftigen, werden Sie wissen, da\u00df man die\nBotschaft auch aus nichtsprachlichen Zusammenh\u00e4ngen\nerschlie\u00dfen kann.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nUnd die sagen mir ganz eindeutig, da\u00df die Staatsregierung\nzu einem guten Vorhaben, n\u00e4mlich mehr ins Gespr\u00e4ch zu\nkommen und sich auch darauf vorbereiten zu k\u00f6nnen,\nund da\u00df die Staatsregierung zu etwas, was verfassungs-\nm\u00e4\u00dfiges Recht der Abgeordneten ist, n\u00e4mlich die Regie-\nrung zu kontrollieren, noch mehr ein Recht der Opposition\nist, mit der Regierung und der sie tragenden Fraktion\ngleichgestellt zu werden, eine abschl\u00e4gige Antwort gibt.\nSie will nicht, da\u00df diese Sache stattfindet. Es ist damit aber\neine Absage an die Verfassung.\nEs ist auch eine Absage an das, was Herr Leroff heute fr\u00fch\ngesagt hat. Herr Leroff hat heute fr\u00fch gesagt: ,,Wenn wir\nDringlichkeit nach Inhalt begr\u00fcnden, sollten wir das vor-\nher wissen, damit wir uns in angemessener Weise darauf\nvorbereiten k\u00f6nnen.\u201d Heute fr\u00fch h\u00e4tten Sie aus dem, was\ngesagt wurde, erschlie\u00dfen k\u00f6nnen, worum es ging. Aber\nbei Regierungserkl\u00e4rungen, meine ich, sollten sich die\n\n220\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nAbgeordneten tatsachlich in angemessener Weise vor-\nbereiten k\u00f6nnen. Da ist es nur recht und billig, von der\nStaatsregierung einen Terminplan zu verlangen, der eine\nlangfristige Planung und Vorbereitung auf Regierungser-\nkl\u00e4rungen der Fachressorts und die Erwiderung m\u00f6glich\nmacht. Offensichtlich will das die Staatsregierung nicht.\n\nL.\nUnd da w\u00e4re ich wieder beim guten Willen; da w\u00e4re ich\neigentlich wieder bei der Weihnachtsbotschaft. Ich glaube\ntats\u00e4chlich, es fehlt Ihnen der gute Wille, hier eine Parla-\nmentsarbeit m\u00f6glich zu machen, so wie sie vorgesehen ist.\nSie k\u00f6nnen mir aber auch das Gegenteil beweisen, Sie k\u00f6n-\nnen unserem Antrag vorbehaltlos zustimmen. Sie w\u00e4ren\nf\u00fcr mich dann wieder ,,weihnachtsf\u00e4hig\u201d.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU;\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs verwundert mich immer wieder, Herr Porsch, wenn\nIhre Fraktion von christlichen Botschaften spricht. Ich\n\nL h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, da\u00df die B\u00fcrger dieses Staates schon\nvor dem Dezember 1989 von Ihren christlichen Botschaf-\nten etwas erfahren h\u00e4tten. Dann w\u00e4re es den Leuten besser\ngegangen.\n\nNun ist es an Ihnen,  sich in der Kurze der Zeit, wenn Sie\ndenn meinen, da\u00df die Erkl\u00e4rungen der Staatsregierung zu\nkurzfristig sind, darauf vorzubereiten. Ich m\u00f6chte nur dar-\nauf hinweisen, da\u00df, wenn die Staatsregierung eine Erkl\u00e4-\nrung abgeben will, dieses im Pr\u00e4sidium festgelegt wird,\nund zwar in der Woche vor dem Plenum. Das hei\u00dft, Ihre\nFraktion hat ausreichend Zeit, sich inhaltlich zu dem\nThema, um das es eben gehen soll, vorzubereiten.\nIch will einmal unterstellen da\u00df wenigstens einige von\nIhnen noch in der Lage sein werden, wohl auf \u00c4u\u00dferun-\ngen direkt hier im Hause entsprechend reagieren zu\nk\u00f6nnen. Das ist ja auch Sinn dieser Parlamentsarbeit. Sie\nk\u00f6nnen jetzt schon anfangen, genau. Wir wissen ja nun,\nwelche Staatsregierungserkl\u00e4rung als n\u00e4chstes kommt. Sie\nhaben schon recht. Das ist meines Erachtens dringende\nAufgabe Ihrerseits.\nIch mochte hier deutlich sagen: Wir stimmen voll \u00fcberein\nmit dem, was der Ministerpr\u00e4sident Ihnen geantwortet\nhat.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas w\u00e4re ja ein Wunder,\nwenn es anders w\u00e4re!)\n\n(Prof. Dr. Porsch, PD!%\nFragen Sie mal die Leute,\n\ndie mit mir zu tun hatten.)\n\n- Frau Zschoche, das mag Sie wundem, aber wir pflegen\nunsere Probleme im eigenen Haus zu regeln und nicht vor\nder \u00d6ffentlichkeit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS\nAber das Parlament ist ja \u00f6ffentlich!)\n\nIhr Demokratieverst\u00e4ndnis legen Sie immer so aus, wie Sie\nes gerade gebrauchen k\u00f6nnen. Das zeigt sich immer wie-\nder am Umgang im Hohen Hause. Sie sind schon soweit\ngegangen, Herr Porsch, da\u00df Sie heute dem Hohen Hause -\nich mochte nicht sagen angedroht haben - zumindest den\nKn\u00fcppel im Sack gezeigt haben, da\u00df Sie hier den Frieden\nbrechen und hier im Hohen Hause einen anderen Umgang\npflegen wollen.\n\n- Nein, das habe ich auch nicht gesagt, ich habe von mei-\nner Fraktion gesprochen, Herr Porsch. Ganz so anma\u00dfend\nwie Ihre Vorg\u00e4ngerorganisation sind wir ja nicht.\nUm es deutlich zu machen: Wir f\u00fchlen uns schon\nimstande, auf die Regierungserkl\u00e4rungen, die die Staats-\nregierung dann \u00fcber den Landtagspr\u00e4sidenten in das\nPr\u00e4sidium einbringt,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich nicht.) Sie kriegen es auch geschrieben.)\n\nIch kann Ihnen ganz offen sagen: Wenn Sie der Meinung\nsind, Sie m\u00fc\u00dften in d e r Form im Hohen Hause mit-\neinander umgehen, dann tun Sie das. Sie m\u00fcssen aber mei-\n\nL ner Fraktion, meinen Kolleginnen und Kollegen, zubilli-\ngen, da\u00df sie eine bestimmte Art und Weise im Umgang\nmit Ihrer Fraktion pflegen will. Das hei\u00dft, da\u00df wir uns in\nSachfragen mit Ihnen auseinandersetzen werden, aber das\nhei\u00dft noch lange nicht, da\u00df wir Ihre Antr\u00e4ge oder Ihre\nInteressen wahrnehmen oder gar unterstutzen,\n\nentsprechend reagieren zu k\u00f6nnen.\n- Gehen Sie davon aus, Frau Schwarz, da\u00df wir die Mittei-\nlung auch nicht fr\u00fcher kriegen, sondern wir bekommen sie\ngenauso wie Sie, wenn sie in den ordnungsgern\u00e4Sen  Vor-\ngang kommt. Wir pflegen nur ein anderes Verh&nis  zur\nStaatsregierung als Sie; das will ich ja gern zugeben. Das\nf\u00e4llt uns ja auch nicht so schwer wie Ihnen. Auch das will\nich gerne zugeben.\n\nDer gute Wille unsererseits ist nicht davon abh\u00e4ngig, ob\nwir Antr\u00e4gen von Ihnen zustimmen oder sie ablehnen\noder sie behandeln wollen oder auch nicht, sondern unser\n\nw guter Wille kann sich nur darauf ausrichten, m\u00f6glichst\ngute Politik f\u00fcr die Menschen in Sachsen zu machen. Dazu\ntragen Sie bestimmt nicht bei.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\n. (Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich nur ein weiteres Beispiel dazu nennen. Sie\nm\u00f6gen \u00fcber die Grammatik des Satzes schmunzeln. F\u00fcr\nmich ist nicht die Grammatik entscheidend, sondern der\nInhalt. Der Inhalt sagt n\u00e4mlich sehr deutlich, da\u00df die\nStaatsregierung sich vorbeh\u00e4lt, Regierungserkl\u00e4rungen\nabzugeben, wenn sie denn der Meinung ist, da\u00df sie das\ntun will. Das ist ihr gutes Recht, verfassungsm\u00e4\u00dfig ver-\nbrieftes Recht.\n\nDeswegen hatte ich doch die Bitte, da\u00df Sie, Herr Porsch,\ngerade mit \u00c4u\u00dferungen wie Weihnachtsbotschaft und sol-\nchen Dingen in der Sache ein wenig anders umgehen;\ndenn ich glaube nicht, da\u00df bei dem Thema, das wir hin-\nsichtlich der Abstimmungsergebnisse zur PKK hier behan-\ndelt haben, die Weihnachtsbotschaft in irgendeiner Form\npassend w\u00e4re.\nDeswegen kann ich Sie wirklich nur auffordern: Verk\u00fcndi-\ngen Sie das, was Sie wirklich wollen, n\u00e4mlich, diesen\nRechtsstaat aus den Angeln zu heben. Dann wissen die\nLeute wenigstens, woran sie sind, und sie wissen, was sie\ndas n\u00e4chste Mal w\u00e4hlen m\u00fcssen: sicherlich nicht Sie!\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch,  eine Richtig-\nstellung.\n\nProf. Dr. POI&I,  PDS: Zwei sachliche Richtigstellungen.\nDie erste: Herr Leroff hat behauptet, ich h\u00e4tte hier gesagt,\nwir wollen den Frieden des Hauses st\u00f6ren, und wir wollen\ndie Arbeitsf\u00e4higkeit des Parlamentes st\u00f6ren. Das stimmt\n\u00fcberhaupt nicht. Ich habe gesagt, die Art und Weise, wie\nman bei der Wahl zur PKK mit unseren Kandidaten umge-\ngangen ist, mit sechs Vorschl\u00e4gen, ist auch geeignet, den\nFrieden des Hauses zu st\u00f6ren, und ist auch geeignet, die\nArbeitsf\u00e4higkeit des Landtages zu beeintr\u00e4chtigen. Das ist\netwas anderes.\nZweiter& ist hier von Herrn Leroff gerade behauptet\nworden, da\u00df wir den Rechtsstaat aus den Angeln heben\nwollen. Das weise ich strikt zur\u00fcck. Wir wollen diesen\nRechtsstaat!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nmu\u00df noch einmal darauf hinweisen: Eine sachliche Rich-\ntigstellung ist entweder vor Schlu\u00df der Sitzung au\u00dferhalb\nder Tagesordnung oder vor einer Abstimmung ange-\nbracht. Da\u00df Sie spontan reagieren, verstehe ich schon.\nAber im allgemeinen versuchen wir es jetzt einmal, uns ab\nsofort nach der Gesch\u00e4ftsordnung ,zu richten.\nSo, wer wollte sprechen? - Die SPD; Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Verehrte Damen und Herren!\nHerr Pr\u00e4sident! Die Einf\u00fchrung von weiterf\u00fchrenden\nRegierungserkl\u00e4rungen durch Fachressorts der Staats-\n\nregierung - dieser werden wir uns als SPD-Fraktion nat\u00fcr-\nlich stellen. Um der Arbeitsf\u00e4higkeit der Arbeitskreise und\nauch um der Terminplanung willen halten wir es f\u00fcr ein\nGebot der Fairne\u00df, da\u00df wir als Landtag nat\u00fcrlich dar\u00fcber\nrechtzeitig informiert werden, wann solch eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung vorgesehen ist. Da wir es aber f\u00fcr selbst-\nverst\u00e4ndlich halten, da\u00df dies von der Staatsregierung so\ngehandhabt wird, enthalten wir uns zu dem Antrag unse-\nrer Stimme.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht\ngew\u00fcnscht. - Dann erteile ich der Fraktion der PDS als\nEinreicherin noch einmal das Wort. - Hierauf wird auch\nverzichtet.\nSo kann ich nun die Drucksache 2/0076  zur Abstimmung\nbringen. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. -\nWer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die Druck-\nsache mehrheitlich nicht beschlossen, und dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 4. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist damit abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat die n\u00e4chste, die 5. Sitzung f\u00fcr morgen,\nden 16. Dezember 1994, f\u00fcr 10 Uhr festgelegt. Die Tages-\nordnung und die Einladung liegen Ihnen ja vor.\nDie 4. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist damit\ngeschlossen. Ihnen allen eine Gute Nacht.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.36 Uhr)\n\n222\n\n\n\n!%khsixher Landtag 2. Wahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994\n\nNamentliche Abstimmung\nin der 4. Sitzung am 15.12.1994\nGegenstand der Abstimmung:  Drucksache 2/0087  (Art. 1 und 2)\nNamensaufruf durch Abg. Lehner, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A\n\nAnlage\n\nJa Nein StirNll- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teiig. enth. teBg.\n\nz Adamcayk X Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Ludwig, Barbara x\nBandmann X M\u00e4dler X\nBart1 x Prof. Dr. Mannsfeld X\nBelhmns  Vemnika X Mattem,  Ingrid x\n\nBey\nProL. Biedenkopf\n\nX h. Metz x\nX Meyer, Christine X\n\nDr. B\u00f6ttridl X Prof. tk. Milbradt X\nBolick X M\u00f6ckel X\nF\u2019mf.  Dr. Bramke X b. Miinch X\nDr. Bretschneider,  Ulrike X Nicolaus, Kerstin x\nColditz X Nitzsche x\nDilrrschmidt X b.  Nowak X\nEggert X Ostrowski,  Christine x\nEinsie, Siegrun X Petzold, Ingrid X\nEndens X Pfeifer x\n\nL Ernst, Christine x Pietwch x\nFlath X Plobner x\nFranke X Prof. I)r. Porsch X\nDr. Friedrih X Rasch X\n\nGangloff,  Marii X Reber X\nDr. Geisler X Reichardt,  Monika x\nGerlach X Dr. Reinfried x\nGdiasch X Richter, Hans J\u00fcrgen X\nGro\u00df X Richter, Joachim x\nDr. Griining x Dr. R\u00f6luer x\nde Haas, Friederike x Roth, Andrea x\nDr. H\u00e4hle X Llr. Runge, Monika x\nDr. Hahn, Andre X Sandig x\nHahn, Andreas X Schiemaun x\nHatzsch x Schimpff X\nHauck x Schneider;Angela x\nHeinz X Schonfeld, Eva Maria x\nHeitmann X Schowtka x\nHenke, Rita Y Schulmeyer x\nHermsdorfer X Schulz, Regina x\nHilker X h. Schwarz, Gisela x\nHubrich X Seidel, Heide X\nHubrig, Andrea X Seidel, Rolf x\n\nL\nBtgen x Stachorra, Ruth x\nDr. J\u00e4hnichen X Steinert x\nDr. Jahr Y Sternpell x\nJurk x Teubner x\nKannegie\u00dfer x Thomaschk x\nKeN x Dr. Th\u00fcrmer x\nKelter, Karin X I>r.  Tiedt x\nKlein, Gudrun x Ulbricht x\nKlinnert x V?latZ X\nKoSel X IX. Volkmer,  Marlies x\nKiihtuich x Wappler x\n\n_ Kulscher x Weber, Christine X\nDr. Kunckel x Wehnert x\nKupfer x Weihnert, Margit x\nL\u00e4mmel x Weinhold x\nDr. Lan8er x Windisch,  Uta x\n\nc\nLsttmann-Kretschmer, Gunild x Winkler x\nLehmann x Witzschel x\nLehner x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLeroff x Zschoche,  Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 1 7\nNeinstimmen: 77\nStimmenthaltungen: 18\n\nGesamtstimmen: 112\n\n223\n\n\n\nS\u00e4chsischef-Landtag 2. :Vahlperiode - 4. Sitzung 15. Dezember 1994. - - . - - -\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische StraRe,  01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n- SDV-GmbH - Tharandter Straf&  23-27, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4182106 l Fax 4 182267\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00\n\n224\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t1 Er\u00f6ffnung\n\t1 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses ,,F\u00f6rderung der Milchwirtschaft durch die Staatsregierung\u201d\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber einen Finanzausgleich mit den Gemeinden und Landkreisen 1995 im Freistaat Sachsen\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Sonn- und Feiertage im Freistaat Sachsen\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen ...\n\t6 - Wahl eines Mitgliedes der Parlamentarischen Kontrollkommission ...\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung der Berufst\u00e4tigkeit von Frauen im Freistaat Sachsen\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes vom 5. Februar 1992\n\t9 - Gleichbehandlung ostdeutscher Lehrerinnen und Lehrer bei der Besoldung\n\t10 - Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten\n\t11 - Mehrbedarfsregelung des Bundessozialhilfegesetzes\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 6\n\t12 Weiterf\u00fchrende Regierungserkl\u00e4rungen durch Fachressorts\n\n",
    "status": 200
}