{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-04-15T18:16:36Z",
        "Last-Modified": "2013-05-16T07:43:28Z",
        "Last-Save-Date": "2013-05-16T07:43:28Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "432",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1999-04-15T18:16:36Z",
        "date": "2013-05-16T07:43:28Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Ventura - PRO10099.CHP",
        "dcterms:created": "1999-04-15T18:16:36Z",
        "dcterms:modified": "2013-05-16T07:43:28Z",
        "meta:creation-date": "1999-04-15T18:16:36Z",
        "meta:save-date": "2013-05-16T07:43:28Z",
        "modified": "2013-05-16T07:43:28Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2059",
            "3140",
            "2969",
            "3354",
            "4484",
            "5743",
            "5209",
            "5647",
            "4954",
            "5322",
            "4545",
            "5260",
            "5821",
            "5113",
            "5905",
            "5845",
            "5272",
            "5513",
            "4844",
            "5781",
            "5319",
            "6045",
            "5248",
            "6106",
            "3637",
            "5531",
            "6253",
            "5912",
            "6363",
            "6461",
            "6017",
            "6029",
            "6190",
            "6417",
            "6432",
            "5446",
            "5494",
            "6202",
            "5281",
            "6518",
            "6499",
            "6653",
            "6426",
            "6593",
            "6187",
            "6203",
            "6106",
            "6384",
            "6297",
            "6581",
            "5517",
            "6063",
            "6299",
            "5759",
            "4663",
            "6673",
            "5799",
            "5399",
            "5060",
            "5504",
            "5835",
            "5608",
            "6235",
            "5726",
            "5910",
            "5187",
            "5886",
            "5590",
            "6160",
            "6553",
            "5666",
            "4900",
            "5954",
            "5591",
            "5876",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-04-15T18:16:36Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-05-16T07:43:28Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Ventura - PRO10099.CHP",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_100_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Ventura - PRO10099.CHP",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:f208f56e-36ee-4ff4-bffb-fe49ab97bb00",
        "xmpTPg:NPages": "84"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nVentura - PRO10099.CHP\n\n\nPlenarprotokoll 2/100\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n100. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 18. M\u00e4rz 1999, Neuer Plenarsaal Schluss: 19.52 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 7255\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7255\n\n1  Wahl der s\u00e4chsischen Mitglieder der Elften\nBundesversammlung\nDrucksache 2/11107, Wahlvorschlag aller Frak-\ntionen 7255\n\nGeheime Wahl (Ergebnis siehe Seite 7276)\nLochbaum, SPD 7255\n\n2  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Einf\u00fchrung von\nKopfnoten im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 7256\n\nColditz, CDU 7256\nHatzsch, SPD 7257\nFrau Henke, CDU 7257\nFrau Schneider, PDS 7258\nSeidel, CDU 7258\nSeidel, CDU 7259\nColditz, CDU 7259\nDr. Hahn, PDS 7260\nFrau Henke, CDU 7260\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7260\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7261\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7262\n\n   2. Aktuelle Debatte: Die doppelte Wende\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung bei der\nFahrpreiserh\u00f6hung der Deutschen Bahn AG\nAntrag der Fraktion der PDS 7262\n\nFrau Mattern, PDS 7262\nWappler, CDU 7263\nPlobner, SPD 7263\nFrau Einsle, CDU 7264\nHilker, PDS 7264\nFrau Mattern, PDS 7265\n\n   3. Aktuelle Debatte: Zur Situation der Beher-\nbergungsbetriebe im Freistaat: Unterst\u00fctzung\ndes s\u00e4chsischen Hotel- und Gastst\u00e4tten-\ngewerbes auf Landesebene\nAntrag der Fraktion der SPD 7265\n\nFrau Klein, SPD 7265\nLehmann, CDU 7266\nFrau Gangloff, PDS 7266\nFrau W\u00fcnsche, CDU 7267\nFrau Klein, SPD 7267\nFrau Windisch, CDU 7268\nFrau Klein, SPD 7268\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7269\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7270\nFrau Klein, SPD 7270\n\n3  Fragestunde\nDrucksache 2/11115 7270\n\n\u2013 Konsequenzen aus dem Urteil des Bundes-\ngerichtshofes zur Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Eigen-\ntumsanspruchs von Bodenreformland durch\nErbe (V ZR 200/97) vom 17. 12. 1998\n(Frage Nr. 2)\nWehnert, fraktionslos 7270\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7271\nWehnert, fraktionslos 7271\n\n\u2013 S\u00e4chsische Kulturstatistik Datenbank\n(Frage Nr. 4)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7271\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7271\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7272\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7272\n\n\n\n\u2013 \u00d6ffentlich-rechtliche Vertr\u00e4ge mit Abfall-\nverb\u00e4nden (Frage Nr. 5)\nFrau Roth, PDS 7272\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7272\n\n\u2013 ,,Caf\u00e9 Germania\u201c in Dresden (Frage Nr. 6)\nAdamczyk, PDS 7272\nHardraht, Staatsminister des Innern 7272\n\n\u2013 Inhaftierte Kurden (Frage Nr. 7)\nFrau Dr. Ernst, PDS 7272\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7272\nFrau Dr. Ernst, PDS 7273\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7273\n\n\u2013 Aufforderungen der Bundesregierung auf\nKlage vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof\ngegen die Entscheidung der EU-Kommission\nzur Fl\u00e4chenerwerbsverordnung nach Ent-\nsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz\n(EALG) durch die S\u00e4chsische Staatsregierung\n(Frage Nr. 3)\nWehnert, fraktionslos 7273\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7273\n\n\u2013 Kommunale Abwasserbeseitigung\n(Frage Nr. 8)\nFrau Roth, PDS 7273\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7274\n\n\u2013 Gemeindegebietsreform (Frage Nr. 9)\nAdamczyk, PDS 7274\nHardraht, Staatsminister des Innern 7274\n\n\u2013 Spielbanken (Frage Nr. 10)\nProf. Dr. Porsch, PDS 7274\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7275\nProf. Dr. Porsch, PDS 7275\n\n\u2013 Steinbruch ,,Alte Poste\u201c in Doberzeit\n(b. Pirna) (Frage Nr. 11)\nDr. Hahn, PDS 7275\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7275\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7276\nDr. Hahn, PDS 7276\n\n   Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 7276\n\nWahlergebnis 7276\n\n4  3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nHochschulmedizin im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/10297, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/11209, Zusammenstellung der\nin der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 7276\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7276\n\n5  3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nBerufsakademie im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Berufsakademiegesetz)\nDrucksache 2/9811, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/11210, Zusammenstellung der\nin der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 7276\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7276\n\n6  \u2013 Reform der EU-Agrarpolitik im Rahmen\nder Agenda 2000\nDrucksache 2/10396, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung\n\u2013 Reform der EU-Strukturfonds\nDrucksache 2/10775, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7277\n\nLehner, CDU 7277\nKosel, PDS 7278\nLehmann, CDU 7279\nFrau Klein, SPD 7280\nWehnert, fraktionslos 7281\nSchowtka, CDU 7282\nFrau Dr. Runge, PDS 7282\nFrau Dr. Runge, PDS 7283\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7283\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7284\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7285\nFrau Dr. Runge, PDS 7285\nLehmann, CDU 7286\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/11213 7286\nDr. Jahr, CDU 7286\nDr. Jahr, CDU 7287\nFrau Klein, SPD 7287\nDr. Langer, PDS 7287\nDr. Langer, PDS 7288\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/11213 7288\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10775 (Punkt 3) 7288\n\n7  Situation der Polizei im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9357, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung 7288\n\nRichter, Joachim, SPD 7288\nBandmann, CDU 7290\nM\u00e4dler, SPD 7290\nDr. Friedrich, PDS 7292\nBandmann, CDU 7293\nHardraht, Staatsminister des Innern 7294\nRichter, Joachim, SPD 7297\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n\n\n8  Castortransporte/Rossendorf\nDrucksache 2/9602, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, mit Antwort der Staats-\nregierung 7298\n\nDr. Hahn, PDS 7298\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 7299\nGerlach, SPD 7301\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7302\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7303\nGerlach, SPD 7303\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/11224 7304\nDr. Hahn, PDS 7304\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 7305\nGerlach, SPD 7305\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 7306\nDr. Hahn, PDS 7306\n\n9  \u2013 Steuererh\u00f6hung durch angebliche\n,,\u00d6ko-Steuer\u201c\nDrucksache 2/11040, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Energiepolitik\nDrucksache 2/10603, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 \u00dcbergangsregelungen in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern und in Berlin zur Senkung der\nStrompreise f\u00fcr Privathaushalte und Gewerbe\nnach dem neuen Energiewirtschaftsrecht\nDrucksache 2/10633, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7306\n\nBolick, CDU 7306\nDr. Langer, PDS 7308\nKlinnert, CDU 7308\nLochbaum, SPD 7309\nLochbaum, SPD 7310\nKlinnert, CDU 7310\nKannegie\u00dfer, CDU 7310\nFlath, CDU 7311\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7311\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7312\nFlath, CDU 7312\nFrau Dr. Runge, PDS 7312\nGerlach, SPD 7312\nGerlach, SPD 7313\nNitzsche, CDU 7313\nFrau Dr. Runge, PDS 7314\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7314\nFlath, CDU 7316\nFrau Dr. Runge, PDS 7317\nLochbaum, SPD 7317\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/11040 7317\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10603 7317\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/10633 7317\n\n10 Modellprojekte f\u00fcr suchtkranke Jugendliche\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/10131, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7318\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7318\nFrau Nicolaus, CDU 7318\nFrau Nicolaus, CDU 7319\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7319\nFrau Nicolaus, CDU 7320\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7320\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7322\n\nAbstimmung und Ablehnung 7323\n\n11 Armutsbegriff\nDrucksache 2/9982, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7323\n\nAdamczyk, PDS 7323\nFrau Weber, CDU 7324\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7325\nFrau Weber, CDU 7326\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 7326\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7328\n\nAbstimmung und Ablehnung 7329\n\n12 Aufbewahrung von Petitionen \u00f6ffentlich\nBediensteter\nDrucksache 2/9916, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7329\n\nHatzsch, SPD 7329\nHatzsch, SPD 7330\nG\u00f6tzel, CDU 7330\nDr. Hahn, PDS 7330\nDr. Hahn, PDS 7331\nG\u00f6tzel, CDU 7331\nHardraht, Staatsminister des Innern 7331\nHatzsch, SPD 7331\n\nAbstimmung und Ablehnung 7331\n\n13 S\u00e4chsischer Beitrag zu einer schnellen und\numfassenden gesamtdeutschen Wohngeld-\nreform\nDrucksache 2/10636, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7332\n\nFrau Gangloff, PDS 7332\nDr. Nowak, CDU 7332\nFrau Stachorra, SPD 7333\nHardraht, Staatsminister des Innern 7334\nFrau Stachorra, SPD 7334\nFrau Gangloff, PDS 7334\n\nAbstimmung und Ablehnung 7335\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7335\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 100. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nReber, Frau Seidel, Herr Albrecht, Herr Richter, Hans J\u00fcr-\ngen, und Herr Schimpff.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung f\u00fcr unsere\nheutige 100. Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte folgende\n\nStreichungen vorzunehmen, und zwar die 3. Lesungen, die\nwir bereits gestern behandelt hatten. Das sind die Tages-\nordnungspunkte 4, 5, 7, 9 und 10.\nMeine Damen und Herren! Gibt es Ihrerseits noch \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der\nFall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit\nden soeben vorgenommenen Streichungen f\u00fcr unsere heu-\ntige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe deshalb auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl der s\u00e4chsischen Mitglieder der Elften Bundesversammlung\nDrucksache 2/11107, Wahlvorschlag aller Fraktionen\n\nF\u00fcr die Wahl entsprechend der gemeinsamen Vorschlags-\nliste ist gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr\ndie Wahlen, die durch den Landtag vorgenommen wer-\nden, f\u00fcr die Feststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Frak-\ntionen das H\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt zugrunde\ngelegt worden.\nJeder Abgeordnete hat bei der Wahl nur eine Stimme, um\nder gemeinsamen Vorschlagsliste zuzustimmen, sie abzu-\nlehnen oder sich der Stimme zu enthalten.\nDa zu diesem Antrag keine Debatte vorgesehen ist, kom-\nmen wir jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den Bestim-\nmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Aller-\ndings kann stattdessen durch Handzeichen abgestimmt\nwerden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage\nSie daher, ob jemand widerspricht, dass durch Hand-\nzeichen abgestimmt wird.\n\n(Adler, SPD: Wir widersprechen.)\n\nDann nehme ich das zur Kenntnis.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu der\ngeheimen Wahl. Ich berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fch-\nrer eine Wahlkommission mit folgenden Mitgliedern des\nLandtages: f\u00fcr die SPD Herr Lochbaum als Leiter \u2013 das ist\nneu \u2013, f\u00fcr die CDU Frau Einsle, Frau Sch\u00f6nfeld und Herr\nKannegie\u00dfer und f\u00fcr die PDS Frau Roth.\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren\nPause kommt, schlage ich Ihnen vor, dass wir dann noch\nvor Bekanntgabe des Ergebnisses mit der Beratung fortfah-\nren.\n\nIch \u00fcbergebe jetzt das Wort an den Leiter der Wahlkom-\nmission, Herrn Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Ich komme nur als Ersatzmann.\n\n(Frau Henke, CDU:\nDas ist ja jetzt entt\u00e4uschend!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Abgeordneten werden in\nalphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen\nStimmschein, auf dem sie sich zu der gemeinsamen Vor-\nschlagsliste durch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld\nf\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden k\u00f6nnen.\nWerden mehr Ja- als Neinstimmen f\u00fcr die gemeinsame\nVorschlagsliste abgegeben, so sind alle in ihr als Mitglieder\nund Ersatzmitglieder benannten Personen durch den\nLandtag gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nIst jemand vergessen worden aufzurufen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wie angek\u00fcndigt setzen wir jetzt die Tagesordnung\nfort. In der Zwischenzeit wird das Ergebnis der Wahl fest-\ngestellt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7255\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Einf\u00fchrung von Kopfnoten im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Die doppelte Wende der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbei der Fahrpreiserh\u00f6hung der Deutschen Bahn AG\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Zur Situation der Beherbergungsbetriebe im Freistaat Sachsen:\nUnterst\u00fctzung des s\u00e4chsischen Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes auf Landesebene\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium\n\nwie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minu-\nten, PDS 15 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nEinf\u00fchrung von Kopfnoten im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde lautet: SPD-Fraktion, CDU-Fraktion, PDS-Fraktion;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren, die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, dass der Vertreter der CDU-Fraktion das Wort\nnimmt. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAllein die positive \u00f6ffentliche Resonanz zur Wiedereinf\u00fch-\nrung der Kopfnoten im s\u00e4chsischen Schulsystem zeugt von\nder Richtigkeit, aber auch von der Notwendigkeit, dieses\nThema zu er\u00f6rtern und auch praktisch voranzubringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHaben Sie keine anderen Probleme?)\n\nIch denke, diese Zustimmung ist auch gerechtfertigt, folgt\ndoch das Anliegen letztlich keinem Selbstzweck, sondern\nder Absicht, Erwartungshaltungen an unsere Schulen bes-\nser als bisher erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Rohrstock!)\n\nMeine Damen und Herren! Bei dieser heutigen Debatte\nsoll es sicher nicht um die Fortf\u00fchrung oder Best\u00e4tigung\neiner ohnehin schon sehr breit gef\u00fchrten Diskussion \u00fcber\ndie Wiedereinf\u00fchrung der Kopfnoten im s\u00e4chsischen\nSchulsystem gehen. Ich denke aber, es ist durchaus\ngerechtfertigt, dass sich dieses Haus als Gesetzgeber\nzumindest einmal in dieser Form auch mit dieser f\u00fcr die\nWeiterentwicklung unseres Schulsystems doch sehr\ngrunds\u00e4tzlichen Frage besch\u00e4ftigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn \u00a7 1 des Schulgesetzes den Erziehungsauftrag von\nSchule beschreibt, so muss dieser Auftrag auch seinen Nie-\nderschlag in einer transparenten und dokumentierbaren\nBewertung von Verhaltensnormen finden. Zudem geht\n\nmeines Erachtens auch von dieser Art der Bewertung eine\nMotivation f\u00fcr die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung aus.\nMeine Damen und Herren! Dabei wird es nat\u00fcrlich an\ndem p\u00e4dagogischen Geschick von Lehrerinnen und Leh-\nrern liegen m\u00fcssen, diese Stimulation durch eine gerechte,\nsachbezogene und nat\u00fcrlich auch p\u00e4dagogisch zielf\u00fch-\nrende Bewertung zu erreichen. Diese Herausforderung an\nunsere Lehrerinnen und Lehrer kann aber letztlich auch\neine Chance sein, bei der Wissensvermittlung Erziehung\nwieder neu und st\u00e4rker in den Blick zu r\u00fccken, als dies\nbislang vielleicht geschieht.\nWichtig ist nat\u00fcrlich, dass diese Bewertung nicht Streber-\ntum und Duckm\u00e4userei belohnt, sondern Niederschlag\nauch in einer konkreten, \u00fcber die Schule hinausreichenden\ngesellschaftlichen Anerkennung findet. Die gesellschaft-\nliche Anerkennung dieser Verhaltensnormen ist meines\nErachtens zum einen durch den breiten Zuspruch in der\n\u00d6ffentlichkeit bereits jetzt absehbar. Es muss nicht nur das\nBewerbungszeugnis f\u00fcr einen Ausbildungsplatz sein, in\ndem diese Anerkennung auch praktischen Niederschlag\nfindet.\nGenerell beginnt die in letzter Zeit immer wieder auf-\ngegriffene Wertediskussion, der sich letztlich auch Schule\nstellen soll und muss, in der Erziehung zu Sekund\u00e4rtugen-\nden. Entgegen anderen Auffassungen sind diese eben\nkeine konservativen oder repressiv wirkenden Forderun-\ngen, sondern zunehmend gesellschaftlich geforderte Ein-\nstellungen in Beruf und Alltag. Insofern kann es auch beim\nschulischen Auftrag nicht um eine unverbindliche oder all-\ngemein verfasste Erziehung gehen; sie muss in ihrer Ziel-\nstellung Bindungen festlegen und in ihrem Ergebnis auch\ndokumentierbar sein.\nFlei\u00df, also die Bereitschaft, sich zu bem\u00fchen; Betragen, die\nF\u00e4higkeit, sich in einem sozialen Umfeld einzuordnen;\nMitarbeit im Sinne von bewusster, aktiver Auseinanderset-\nzung mit Sachverhalten und Gegebenheiten; Ordnung als\nganz pers\u00f6nliche Grundeinstellung bewertend auszubil-\nden \u2013 das ist letztlich meines Erachtens die Chance einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7256\n\n\n\nnoch wirkungsvolleren Schule im Blick auf die Einf\u00fchrung\nvon Kopfnoten im s\u00e4chsischen Schulsystem.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte bereits gesagt, dass\nallein mit der Administration von Kultusverwaltung mit\nBlick auf die Einf\u00fchrung der Kopfnoten diese Chance\nsicherlich nicht auszuf\u00fcllen ist. Es bedarf eines engagierten\nUmgangs mit dieser Bewertung im Schulalltag, damit\ndiese berechtigten Erwartungshaltungen in der \u00d6ffentlich-\nkeit und auch die vorab erteilte breite Zustimmung durch\ndie Bev\u00f6lkerung zu Recht erf\u00fcllt werden. Wir wollen die-\nsen Prozess unterst\u00fctzen und bef\u00fcrworten demnach die\nEinf\u00fchrung dieser Kopfnoten in unser Schulsystem.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs herrscht Einigkeit in diesem Hause und in diesem Land\ndar\u00fcber, dass die Ausbildung sozialer und personeller\nKompetenzen oder Tugenden durch unsere Schulen unge-\nn\u00fcgend ist. Aber sp\u00e4testens die Beantragung einer Aktuel-\nlen Debatte zu den Kopfnoten in diesem Haus hat nun\noffenbart, dass es dem Minister sechs Monate vor dem\nEnde seiner Amtszeit und seinen Getreuen von der CDU\n\u00fcberhaupt nicht um eine bessere Bildung unserer jungen\nMenschen zu tun ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nHier wird ein zugegebenerma\u00dfen schwieriges p\u00e4dago-\ngisches Thema, f\u00fcr das es keine Patentl\u00f6sung gibt, politi-\nsiert und ideologisiert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDies ist unverantwortlich und wir werden uns an einem\nsolchen Populismus nicht beteiligen. Gerade weil wir uns\nin diesem Hause grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber einig sind, dass\nwir den jungen Menschen in der Schule nicht nur Wissen\nvermitteln d\u00fcrfen, sondern wichtige Beitr\u00e4ge zur Ausbil-\ndung der Pers\u00f6nlichkeit, die bestimmten Grundwerten\nverpflichtet ist, zu leisten haben, und weil hier prinzipiell\ndiese Einigkeit besteht, ist eine politische Diskussion \u00fcber\ndie Mittel verfehlt und kontraproduktiv.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das ganze\nSpiel um die Kopfnoten ist nichts weiter als geschickter\nWahlkampf. Dem Wahlkampfberater der CDU geb\u00fchrt\nf\u00fcr dieses Thema die fachliche Note 1. Grundlegende\nDefizite, die von einem Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung sensibel\nregistriert werden, werden in symbolisch vermittelter\nForm aufgegriffen. Eine einfache L\u00f6sung und somit das\nVersprechen einer schnellen Abhilfe wird pr\u00e4sentiert. Als\nZugabe hat man noch eine L\u00f6sung parat, die der ostdeut-\nschen Identit\u00e4t schmeichelt, weil sie auf scheinbar Bew\u00e4hr-\ntes der DDR zur\u00fcckgreift, allerdings auch auf Zeiten\ndavor.\nMeine Damen und Herren! Politisch verantwortlich ist\ndies auf keinen Fall. Glaubt der Minister tats\u00e4chlich, dass\nmit der Benotung des Verhaltens dies automatisch in die-\nsem Sinne ausgebildet wird? Sollte er dies tats\u00e4chlich tun,\nempfehle ich ihm Nachhilfe in Erziehungswissenschaften.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nDenn sonst erreicht er das Klassenziel fachlich niemals.\nF\u00fcr politische Verantwortung erh\u00e4lt er jetzt schon die Vor-\nnote 6. Ihn entschuldigt nur, dass Ihrer Partei alle Mittel\nrecht sind, wenn es um die Macht geht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nDas haben wir mit Ihrer Kampagne gegen die doppelte\nStaatsb\u00fcrgerschaft vor kurzem leidvoll erleben m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Hatzsch, ich denke, angesichts der Diskus-\nsion \u00fcber Rauschgift und Drogendelikte, die wir gestern\ngef\u00fchrt haben, und \u00fcber die Vermittlung zwischen Eltern-\nhaus und Schule sowie die Verantwortung der Lehrer ist\ndas, was Sie hier ausgef\u00fchrt haben \u2013 nehmen Sie es mir\nbitte nicht \u00fcbel \u2013, eigentlich Unsinn.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Betragen, Ordnung, Mitarbeit\nund Flei\u00df sollen in Zukunft zensiert werden. Wir fragen\nuns sicherlich: warum? Der Alltag lehrt, dass Erziehung\nunumg\u00e4nglich ist. Versuche, dies zu lockern, sind sp\u00e4-\ntestens mit der Erfahrung der sechziger Jahre gescheitert.\nWorte wie Disziplin, Ordnung und Betragen wurden in\nden siebziger Jahren aus dem Schulalltag gestrichen. Die\nFolge: Gehorsam wurde zum Fremdwort.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist auch besser so!)\n\nDie antiautorit\u00e4re Erziehung hat eine Entfernung zur\nWerteentwicklung hervorgerufen. Sicherlich klingt es\nheute antiquarisch, wenn wir versuchen der Jugend das\nWort ,,Tugend\u201c zu vermitteln.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJugend hat keine Tugend!)\n\nAber ohne diese Begrifflichkeit sucht selbst die Jugend\nnach Orientierung. Ich denke, jeder, der sich mit Schule\nbefasst, wei\u00df das.\nDie durch das SMK durchgef\u00fchrte Befragung best\u00e4tigt\ndas. Die Mehrzahl der Sch\u00fcler begr\u00fc\u00dft die Einf\u00fchrung der\nKopfnoten. Einerseits liegt es in der Natur der Sache, dass\nSch\u00fcler, und nicht nur sie, das Bequeme vorziehen. Ande-\nrerseits erw\u00e4chst so nach Meinungsumfragen die Suche\nnach \u00dcberschaubarkeit und Klarheit.\nDie Wiedereinf\u00fchrung ist ein Schritt in diese Richtung.\nBemerkenswert finde ich die Aussage eines Sch\u00fclers, der\nsagte: ,,Die Fachnote soll meine fachliche Leistung bewer-\nten und nicht Ordnung und Flei\u00df in die Note einbeziehen.\nDas verf\u00e4lscht meine fachliche Leistung.\u201c\nIch denke, das ist richtig. Jeder, der wei\u00df, wovon er\nspricht, wei\u00df, dass die Noten f\u00fcr Betragen, Mitarbeit oder\nFlei\u00df in die fachliche Note einbezogen worden sind. Das\nspiegelt nicht die realistische Fachleistung wider.\nAuch die Mehrheit der Eltern spricht sich f\u00fcr die Wieder-\neinf\u00fchrung aus. Es ist unumstritten, dass wir anhand der\nKopfnoten sicherlich erste Alarmsignale feststellen k\u00f6n-\nnen. Auch als Hilfestellung f\u00fcr die Eltern und im Hinblick\nauf die Zusammenarbeit zwischen Elternhaus und Schule\nist das begr\u00fc\u00dfenswert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7257\n\n\n\nDie Mehrzahl der Lehrer spricht sich ebenso daf\u00fcr aus. Sie\nhaben dann auch die M\u00f6glichkeit diese fachliche Orientie-\nrung anders zu bewerten.\nMich verwundert an dieser Stelle \u2013 ich meine das jetzt\nnicht polemisch \u2013 die Aussage der Gewerkschaft, die der\nMeinung ist, dass dadurch einem Missbrauch T\u00fcr und Tor\nge\u00f6ffnet w\u00fcrde. Ich muss mich fragen, wen die Gewerk-\nschaft vertritt und wie viel Vertrauen sie in die Lehrer hat,\ndie sie vertritt. Wenn die Gewerkschaft sagt, dass Begriff-\nlichkeiten wie P\u00fcnktlichkeit nicht die ausschlaggenden\nWerteorientierungen seien, ist das f\u00fcr mich fragw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Viele Gr\u00fcnde werden jetzt ins Feld gef\u00fchrt, um\ndie Wiedereinf\u00fchrung der Kopfnoten zu rechtfertigen.\nDer Kultusminister meint, vor allem Eltern und Ausbil-\ndungsbetriebe w\u00fcrden sich eine differenziertere Sch\u00fcler-\neinsch\u00e4tzung w\u00fcnschen, als dies bisher der Fall sei. Diesen\nWunsch kann ich gut verstehen. Ich bezweifle aber, dass\ndies mit vier Zensuren erf\u00fcllt werden wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWie kommen die so genannten Kopfnoten zustande, liebe\nKolleginnen und Kollegen? Oft haben Lehrerinnen und\nLehrer eine v\u00f6llig entgegengesetze Meinung f\u00fcr ein und\ndenselben Sch\u00fcler und differieren hinsichtlich der Beno-\ntung besonders bei Betragen und Flei\u00df um ein Vielfaches;\ndenn das Interesse f\u00fcr ein Fach, die Haltung zu einer Leh-\nrerin oder der Einfluss der Eltern sind f\u00fcr ihr soziales Ver-\nhalten ebenso entscheidend wie die Lust an Schule \u00fcber-\nhaupt. Ich glaube, das ist der Knackpunkt. Lust an Schule\nmuss geweckt werden!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAber daf\u00fcr m\u00fcssen endlich Bedingungen geschaffen wer-\nden, die es Lehrerinnen und Lehrern erm\u00f6glichen Kinder\nund Jugendliche individuell zu f\u00f6rdern, und das eben\nnicht nur fachlich. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler m\u00fcssen die\nM\u00f6glichkeit erhalten Schule mitzugestalten. Die M\u00f6glich-\nkeiten, die es bisher gibt, frustieren eher, als dass sie moti-\nvieren. Diesbez\u00fcglich ist auch eine \u00d6ffnung der Schule als\nLebensort n\u00f6tig.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIn der Enge der Schulstube, meine Damen und Herren,\nsind dem Erwerb sozialer Kompetenzen gewisse Grenzen\ngesetzt. Soziales Verhalten l\u00e4sst sich eben nur verbal ein-\nsch\u00e4tzen und beurteilen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDass dies allerdings schwieriger zu machen ist als das Ver-\ngeben einer Note, l\u00e4sst sich nicht leugnen. Man braucht\np\u00e4dagogisches und psychologisches Wissen, das st\u00e4ndig\naufgefrischt und erneuert werden muss. Man muss den-\njenigen, den man beurteilt, kennen, auch sein Umfeld, sein\nElternhaus. Aber das erfordert viel Zeit, die man Lehrerin-\nnen und Lehrern einr\u00e4umen muss. Das setzt st\u00e4ndige Wei-\nterbildung voraus.\nDas alles kostet Geld. Der Kultusminister w\u00e4hlt da eher\ndie kosteng\u00fcnstige Einf\u00fchrung mittelalterlicher Kopf-\nnoten. Herr R\u00f6\u00dfler und die CDU-Fraktion lassen nun gar\n\nverlauten, dass damit der Erziehungsauftrag der Schule\nwieder mehr in den Vordergrund ger\u00fcckt werden m\u00fcsse.\nDas ist ja das tollste Argument, das ich h\u00f6re. Ich frage Sie,\nHerr Kultusminister, sind die s\u00e4chsischen Lehrerinnen\nund Lehrer seit 1991 nicht geradezu zu blo\u00dfen Stundenhal-\ntern degradiert worden?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nWar nicht alles, was nur den Anflug von Erziehung hatte,\neine Altlast aus DDR-Zeit und musste \u00fcber Bord geworfen\nwerden?\n\n(Zuruf von der CDU: Das sagen Sie!)\n\nWurden Lehrerinnen und Lehrer durch Diffamierung aus\nIhrem Haus nicht so verunsichert und geknebelt, dass ein\nunverkrampfter Umgang mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\nund sinnvolle p\u00e4dagogische Anforderungen schon im\nAnsatz stecken bleiben mussten? Nein, Herr R\u00f6\u00dfler, nein,\nliebe CDU-Fraktion, das ist der v\u00f6llig falsche Ansatz, um\nden gewachsenen Problemen an Sachsens Schulen endlich\nzu begegnen!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Seidel, bitte.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nSeidel,  CDU:  Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nIch habe Ihnen hier ein Zensurenbuch aus der Grund-\nschule Baalsdorf von 1911 mitgebracht. Da steht in der\nersten Liste oben: Sittliches Verhalten, Flei\u00df, Aufmerksam-\nkeit und Ordnungsliebe. Ich will Ihnen damit bedeuten,\ndass Kopfnoten nichts Neues sind\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nund schon gar nicht der DDR-P\u00e4dagogik.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDamit hat man den Ersten Weltkrieg begonnen!)\n\nEs ist auch keine Ost-Identit\u00e4t, Herr Hatzsch. Es ist also\netwas, was gewachsen ist: ,,Was du von Deinen V\u00e4tern\nererbt, erwirb es, um es zu besitzen!\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von SPD und PDS)\n\nAber irgendwann, meine Damen und Herren, sind in den\nsiebziger Jahren in der Bundesrepublik West die Kopf-\nnoten der linken Lehrergewerkschaft und der 68er-Bewe-\ngung zum Opfer gefallen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der SPD)\n\nDaf\u00fcr hat sich eine Zeugnisprosa in den Beurteilungen ein-\ngestellt, die sich durch ihre blumige Sprache zugegebener-\nma\u00dfen sehr sch\u00f6n lesen l\u00e4sst und einerseits zwar gerichts-\nfest ist,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber verstanden haben Sie sie nicht!)\n\naber von Eltern und Ausbildern meist nicht zu durch-\nschauen ist und somit oftmals nur die Realit\u00e4t unge-\nn\u00fcgend beschreibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7258\n\n\n\nGerade Industrie und Handwerk bef\u00fcrworten eine Wie-\ndereinf\u00fchrung der Kopfnoten, denn mit einer differenzier-\nten Beurteilung mit den Leistungs- und Verhaltensnoten\nkann sich ein ausbildungsbereiter Handwerksmeister ein\nbesseres Bild \u00fcber die Pers\u00f6nlichkeit seines Bewerbers\nmachen. Wenn Unp\u00fcnktlichkeit, Unh\u00f6flichkeit, Faulheit\nund R\u00fccksichtslosigkeit erst w\u00e4hrend der Lehrzeit von\ndem Handwerksmeister und Gesellen ger\u00fcgt werden, ist\nes leider zu sp\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Landesobermeister der Steinmetze Brandenburgs\nstellte beispielsweise fest, dass sich in der Republik ein\nneuer Trend breit macht: Wer einen Lehrling will, stellt\nzun\u00e4chst drei ein; denn die Kollegen w\u00fcssten, nach eini-\ngen Monaten fl\u00f6gen ohnehin einer oder zwei wieder aus\nder Werkstatt. Gr\u00fcnde siehe oben.\nEs kann nicht unser Anliegen sein, die Sch\u00fcler durch die\nRosabrille einzusch\u00e4tzen, ihnen, uns und den zuk\u00fcnftigen\nArbeitgebern etwas vorzugaukeln, wenn drau\u00dfen das\nLeben und ein harter Wettbewerb warten. Wir d\u00fcrfen die\njungen Leute nicht ins offene Messer laufen lassen. Wir\nm\u00fcssen ihnen einen Ma\u00dfstab an die Hand geben, an dem\nsie sich selbst messen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie in bestimmten Kreisen verbreiteten Meinungen, dass\nes auf Sekund\u00e4rtugenden nicht mehr ank\u00e4me, ist auch eine\nunr\u00fchmliche m\u00fcndliche Aussage eines ehemaligen SPD-\nVorsitzenden, der einmal auf einem Parteitag sagte, dass\nman mit Sekund\u00e4rtugenden auch ein KZ leiten k\u00f6nne.\nAlle meine Mitstreiter zu Hause in unserer Mittelstands-\norganisation bef\u00fcrworten die Wiedereinf\u00fchrung der Ver-\nhaltensnoten.\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr ordentlich!)\n\nIn Diskussionsrunden dazu befragt, bejahte die Lehrer-\nschaft die Wiedereinf\u00fchrung. Kopfnoten geben auch die\nChance, Fehlentwicklungen bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\nbesser zu erkennen und allen am Erziehungsprozess Betei-\nligten Handlungsbedarf zu signalisieren, den Eltern, den\nLehrern im Kollegium, denen, die in Sport- und anderen\nVereinen Kinder und Jugendliche betreuen, und vor allem\nauch den Beurteilten selbst.\nEin Leserbriefschreiber der ,,Welt\u201c aus Braunschweig\nschreibt Anfang M\u00e4rz r\u00fcckblickend: ,,Mehr als zwei Jahr-\nzehnte hatten die Schulreformer Zeit, f\u00fcr eine bessere\nSchule zu sorgen. Das Ergebnis ist niederschmetternd:\nfrustrierte Sch\u00fcler, ausgebrannte Lehrer und nur ein m\u00e4\u00dfi-\nges Leistungsergebnis. Besonders mit dem Versprechen,\ndas soziale Lernen zu verbessern, ist es gr\u00fcndlich dane-\nbengegangen.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Seidel, kommen Sie zum Ende.\n\nSeidel,  CDU:  Meine Damen und Herren! Voraussetzung\nf\u00fcr Dienstf\u00e4higkeit, Toleranz, Zivilcourage, f\u00fcr soziale\nKompetenz, ein erfolgreiches Berufsleben, ja f\u00fcr die\nGestaltung des menschlichen Zusammenlebens \u00fcberhaupt\nist eben die Erziehung zu Disziplin, Ordnung, Flei\u00df und\nP\u00fcnktlichkeit. Haben wir zu viel davon? Ich glaube nein.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die CDU-Fraktion, Herr Colditz,\nbitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Hatzsch, ich muss mit Bedauern feststellen, Sie haben\nsich leider einer sachbezogenen Debatte heute verschlos-\nsen. Das ist bedauerlich. Auf der anderen Seite ist es in\ngewisser Weise auch verst\u00e4ndlich, Herr Hatzsch: Wenn es\neine derart breite Zustimmung zur Wiedereinf\u00fchrung von\nKopfnoten gibt, hat die SPD-Fraktion ein Problem damit\nanzuerkennen, dass hier vom Kultusministerium eine\nsinnvolle Aktion ins Leben gerufen wurde.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nInsofern ist Ihre Reaktion eigentlich nur verst\u00e4ndlich, Herr\nHatzsch.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nFrau Schneider, Ihre Interpretation dahin gehend, dass\nsoziales Verhalten nur verbal sinnvoll eingesch\u00e4tzt werden\nkann, kann ich ebenfalls so nicht teilen. Ich halte es f\u00fcr\nnicht gerechtfertigt, die Wortbeurteilung und die Erteilung\nvon Kopfnoten gegeneinander auszuspielen. Beides macht\nim Zusammenhang durchaus Sinn und vermittelt letztlich\nein wirkliches Bild von dem, was wirklich an Erziehungs-\ndefiziten bzw. Erziehungszielen zu konstatieren ist.\n\nZudem meine ich schon, Frau Schneider \u2013 ich denke, das\nsollte auch so nicht gewollt sein \u2013, dass eine w\u00f6rtlich ver-\nfasste Beurteilung eher die Gefahr in sich birgt, dass sie zu\neiner pauschalen Beurteilung f\u00fchrt, die letztlich bis zum\nUrsprung dessen, was eigentlich das Verhalten pr\u00e4gt, nicht\nvordringt. Wenn es demgegen\u00fcber gelingt, statt einer all-\ngemeinen und sozialp\u00e4dagogisch pauschal verfassten Ein-\nsch\u00e4tzung einer Klasse sehr individuell das Verhalten \u00fcber\neine Kopfnote zu beurteilen, kann dies wesentlich ziel-\ngenauer Erziehungseffekte bewirken.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nFieberthermometergenau! \u2013 Zurufe von der SPD \u2013\n\nUnruhe bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, meine Herren, halten Sie sich mit\nZwischenrufen etwas zur\u00fcck!\n\nColditz, CDU: Insofern ist auch Ihre Gegen\u00fcberstellung,\nFrau Schneider, von schulorganisatorischen Gegebenhei-\nten auf der einen Seite und den inhaltlich qualifizierenden\nMa\u00dfnahmen des Schulalltags, zum Beispiel auch durch die\nWiedereinf\u00fchrung dieser Kopfnoten, andererseits eben so\nnicht leistbar. Wir haben es mehrfach hier in Debatten\ndeutlich gemacht: Wir brauchen beides: Wir brauchen\noptimale schulorganisatorische Bedingungen; wir brau-\nchen aber auch inhaltlich qualifizierte Ma\u00dfnahmen der\nUnterrichtsgestaltung, um den Erziehungsauftrag der\nSchule wieder neu zu gestalten. Dazu leisten die Kopf-\nnoten doch einen wesentlichen Beitrag. Mit der Bewertung\ndurch Kopfnoten werden sowohl Sch\u00fclern als auch Leh-\nrern Orientierungsma\u00dfst\u00e4be gesetzt, um sehr konkrete\nEinstellungen, wie Leistungsbereitschaft, Gemeinsinn,\nSolidarit\u00e4t, Eigeninitiative, zu vermitteln und\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gehorsam!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7259\n\n\n\nsich selbst anzueignen. Das ist der Ma\u00dfstab, den wir\nsetzen. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir diese Aktion des Kultus-\nministeriums.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion das Wort\nnoch gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Henke hat vorhin hier bedauernd erkl\u00e4rt, dass\ndas Wort ,,Gehorsam\u201c in den siebziger Jahren zunehmend\nzum Fremdwort geworden sei. Ich sage ganz klar: Zum\nGl\u00fcck, Frau Henke!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIhr p\u00e4dagogisches Verst\u00e4ndnis ist wirklich abenteuerlich.\nHerr Colditz, von Ihnen als bildungspolitischem Sprecher\nh\u00e4tte ich schon erwartet, dass Sie wissen, dass eine verbale\nEinsch\u00e4tzung weit differenzierter gestaltet werden kann\nals die Erteilung einer Note.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDer s\u00e4chsische Kultusminister hat also wieder einmal eine\nIdee gehabt und wieder einmal ist nichts Vern\u00fcnftiges\ndabei herausgekommen. Statt sich den Problemen zuzu-\nwenden, die die Menschen hier im Land wirklich bewe-\ngen, also den Schulschlie\u00dfungen, den zunehmenden\nKosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, dem deutschlandweit\nh\u00f6chsten Klassenteiler, den Pflichtstundenzahlen der Leh-\nrer oder der \u00fcberf\u00e4lligen Schaffung der sechsj\u00e4hrigen\nGrundschule \u2013 stattdessen will Herr R\u00f6\u00dfler die Kopfnoten\nwieder einf\u00fchren.\nDa muss zun\u00e4chst die Frage gestattet sein, wenn Sie das\nschon f\u00fcr ein geeignetes Instrument halten: Warum haben\nSie und warum hat Ihre Partei diese Noten \u00fcberhaupt erst\nabgeschafft?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nNein, meine Damen und Herren, es geht Ihnen weder um\ndie Korrektur eines fr\u00fcheren Fehlers, noch wollen Sie\nwirklich das Schulwesen verbessern oder gar reformieren;\ndenn da g\u00e4be es aus der DDR in der Tat etwas zu \u00fcberneh-\nmen, wenn ich zum Beispiel an das Modell Berufsausbil-\ndung mit Abitur oder das polytechnische Prinzip denke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas jedoch ist nicht gewollt. Es geht Ihnen, Herr Minister,\nausschlie\u00dflich darum, die eigene Erfolglosigkeit in Ihrem\nAmt zu kaschieren, indem Sie einen medientr\u00e4chtigen\nVorsto\u00df starten, um von Ihrem Versagen abzulenken.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie haben sich mit keinem der von mir genannten Pro-\nbleme ernsthaft befasst; denn da h\u00e4tten Sie es ja mit dem\nFinanzminister aufnehmen m\u00fcssen, wenn Sie sich zum\nBeispiel f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Lehrer-Sch\u00fcler-Relation oder\nf\u00fcr den Erhalt kleiner Schulen eingesetzt h\u00e4tten. Dazu\nfehlte Ihnen der Mut.\nPopulistische Attacken sind da doch ungleich leichter, vor\nallem, sie kosten nichts, zumindest nicht den Freistaat.\nDenn die Kosten f\u00fcr die notwendigen neuen Zeugnis-\nformulare haben die Kommunen zu tragen. Und vielleicht\nbringt das Ganze Ihnen sogar noch einige Sympathiepunk-\nte in der Bev\u00f6lkerung ein, mit denen Sie sonst ja bekannt-\nlich nicht gerade reichlich bedacht werden.\n\nNat\u00fcrlich ist sich auch die PDS dessen bewusst, dass die\nErteilung von Kopfnoten durchaus einem weit verbrei-\nteten Wunsch von Eltern wie P\u00e4dagogen entspricht. Aber\nes ist mehr als unwahrscheinlich, dass damit den existie-\nrenden Disziplin- und Gewaltproblemen im Schulbereich\ntats\u00e4chlich wirksam begegnet werden kann.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSind Sie nun daf\u00fcr oder dagegen?)\n\nWomit wir wieder bei der Notwendigkeit kleinerer Klas-\nsen w\u00e4ren, Herr M\u00fcnch. Daf\u00fcr bin ich und damit schlie\u00dft\nsich auch der Kreis.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Prima!)\n\nWir brauchen keine Duckm\u00e4user und wir wollen keine\nDuckm\u00e4user, sondern m\u00fcndige Sch\u00fcler. Ob der Kultus-\nminister das auch will,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So sieht er nicht aus!)\n\ndarf nach seinem j\u00fcngsten Vorsto\u00df mit gutem Recht\nbezweifelt werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Jawohl, Herr Dr. Hahn, Gehorsamkeit geh\u00f6rt\nschon zur Schule. Und Gehorsamkeit \u2013 da m\u00fcssten Sie\ndann vielleicht einmal nachfragen \u2013 hat nichts mit Duck-\nm\u00e4usertum zu tun. Das ist ein riesengro\u00dfer Unterschied.\n\n(Adler, SPD: Oho!)\n\nIch m\u00f6chte nur ganz kurz klarstellen, was Frau Schneider\nausgef\u00fchrt hat. Sie sagte, dass Lehrer nur noch Stunden-\nhalter sind. Ich denke, hier muss man einmal eine Bresche\nf\u00fcr die Lehrer schlagen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDas m\u00f6chte ich gern tun. Lehrer sind nicht nur Stunden-\nhalter, Lehrer sind sehr engagiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSicherlich, an verschiedenen Stellen w\u00fcnschte ich mir\nmanchmal noch mehr Engagement \u2013 das ist richtig \u2013, wie\nauf allen Feldern.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nAber man muss ganz einfach sagen, dass die Lehrer sehr\nwohl ihrem Auftrag gerecht werden und auch die Erzie-\nhung in den Schulen viel mehr in den Vordergrund r\u00fccken\nwerden.\n\n(Anhaltende Zurufe von der PDS)\n\nDie Einf\u00fchrung der Kopfnoten wird ihnen dazu ein gutes\nInstrument in die Hand geben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gleich eingangs\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7260\n\n\n\nbedanke ich mich bei Ihnen, Frau Kollegin, dass Sie sich\nhier vor die s\u00e4chsischen Lehrer gestellt haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWeil es der Minister nicht macht!)\n\nIch glaube, das war richtig, was Sie gesagt haben: Die\ns\u00e4chsische Schule bekennt sich eindeutig zur Erziehung.\nUnsere Schule hat einen Bildungs- und einen Erziehungs-\nauftrag. Das k\u00f6nnen Sie ohne Weiteres unserer Landesver-\nfassung entnehmen,\n\n(Zurufe von der PDS)\n\ndie Sie ja selbst mit beschlossen haben; zumindest die Kol-\nleginnen und Kollegen von der SPD.\nWir wollen nat\u00fcrlich diese Erziehungsfunktion von Schule\nst\u00e4rken. Das ist uns ein ganz wichtiges Anliegen bei der\nWeiterentwicklung unseres s\u00e4chsischen Schulwesens. Ich\nglaube, es besteht eine weitgehende \u00dcbereinstimmung zu\nunseren Erziehungszielen in Sachsen.\nLeistungsbereitschaft, Gemeinsinn, Eigenverantwortung\nund Zuverl\u00e4ssigkeit als wesentliche Erziehungsziele wer-\nden von der gro\u00dfen Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in diesem\nLand unterst\u00fctzt. Und sie verhindern ja auch den Zerfall\ndieser Gesellschaft in egoistische Interessengruppen. Uns\ngeht es um eine solidarische Leistungsgesellschaft. Auf\ndiese Gesellschaft hin muss Schule auch erziehen.\nDie s\u00e4chsische Identit\u00e4t, von der ja so oft in diesem Haus\ndie Rede ist, lebt von dem Stolz auf unsere tausendj\u00e4hrige\nStaatlichkeit, auf die aus eigener Kraft errungene Freiheit \u2013\ndaran waren Sie nicht beteiligt, Herr Porsch \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas wissen Sie gar nicht!)\n\nund nat\u00fcrlich auch auf den unbestrittenen Aufbauerfolg\ndieses Landes. Und wir haben unkonventionelle Wege\nbeschritten in Sachsen und werden sie auch in unserem\nSchulsystem beschreiten.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch freue mich \u00fcber die gro\u00dfe Zustimmung zu den Kopf-\nnoten. Die Eltern und die Lehrer haben sie ja selber initi-\niert, diese Aktivit\u00e4t zur Wiedereinf\u00fchrung der Kopfnoten.\nSie wird von der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der Bev\u00f6lkerung\nmitgetragen. Blo\u00df einige Zahlen: In Dresden sind 90 % f\u00fcr\ndie Wiedereinf\u00fchrung, nur 6 % sind dagegen. Und das ist\nauch kein ostdeutsches Problem, Herr Hatzsch. 44 600 An-\nrufer in ,,Stern TV\u201c haben abgestimmt: 79 % sind deutsch-\nlandweit f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung von Kopfnoten, 21 %\nsind dagegen. Das zeigt ein Bed\u00fcrfnis nach solchen Vor-\ngehensweisen, das wir in ganz Deutschland finden.\nUnd die Eltern in Deutschland wissen vielleicht besser,\nwas gut ist f\u00fcr ihre Kinder, als mancher Erziehungswis-\nsenschaftler in Hamburg, der als Single durchs Leben geht\nund gar keine eigenen Kinder hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie differenzierte Einsch\u00e4tzung der Sch\u00fclerpers\u00f6nlichkeit\ndurch Betragen, Flei\u00df, Ordnung und Mitarbeit dient der\nUnterst\u00fctzung der Eltern und dem Zusammenwirken von\nElternhaus und Schule.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein, danke.\n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEin Wort zu den Sekund\u00e4rtugenden. Was ist denn \u00fcber-\nhaupt schlecht, meine Damen und Herren \u2013 und ich ver-\nstehe Ihr Gel\u00e4chter auch gar nicht \u2013, an Flei\u00df, Ordnung,\nDisziplin, Zuverl\u00e4ssigkeit? Ich befinde mich da in guter\nGesellschaft, wenn ich mich zu den Sekund\u00e4rtugenden\nbekenne. Auch Altbundeskanzler Helmut Schmidt hat\ndamit \u00fcberhaupt kein Problem. Und die Mehrheit in die-\nsem Land hat kein Problem mit Sekund\u00e4rtugenden \u2013 ich\ngehe einmal davon aus \u2013, Sie eigentlich auch nicht. Sie\nsollten einmal ein bisschen kritisch mit sich selbst ins\nGericht gehen. Vieles, was in den sechziger und siebziger\nJahren in den alten Bundesl\u00e4ndern gelaufen ist, war viel-\nleicht nicht ganz der Weg, den wir in Bildung und Erzie-\nhung gebraucht haben.\nLassen Sie mich einiges zur DDR-Nostalgie sagen. Die\nKopfnoten sind keine Erfindung von DDR-Schule.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein.\nNoten f\u00fcr Betragen, Flei\u00df, Ordnung und Mitarbeit gab es\nbereits lange zuvor und gab es in den alten Bundesl\u00e4ndern\nbis in die siebziger Jahre hinein.\nIch habe mich von meinen Lehrern nie ungerecht behan-\ndelt gef\u00fchlt mit den Kopfnoten. Ich hatte mir die immer \u2013\ndas muss ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich sagen \u2013 redlich\nverdient.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich hatte viel mehr\nProbleme mit diesen w\u00f6rtlichen Einsch\u00e4tzungen, damals\nideologisch verbr\u00e4mt.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIch kann viele Eltern verstehen, wenn sie heute Probleme\nmit diesem gestreckten und gequetschten Soziologen-\ndeutsch haben, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie ein Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  \u2013 heute soziolo-\ngisch verbr\u00e4mt durch diese Worturteile.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Keine Zwischen-\nfrage!\nVielleicht noch einiges zu einem Thema, das immer wieder\nangesprochen wird.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen die Kopfnoten die Probleme von Schule\nnicht l\u00f6sen. Aber jetzt einige Fakten zum Unterrichtsaus-\nfall. Ich habe heute erst gelesen, dass in Nordrhein-West-\nfalen der Unterrichtsausfall bis zu 7,9 % betr\u00e4gt. In Hes-\nsen \u2013 das hat Sie ja auch die Wahl gekostet \u2013 liegt er bei\n10 %. Wir haben seit 1995 \u2013 und das sind eben die Fak-\nten \u2013 den Unterrichtsausfall in Sachsen halbiert. Er liegt\nheute bei 3,8 %.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7261\n\n\n\n3,8 %! \u2013 Und in Hessen sind es 10 % und in NRW sind es\n5,8 bis 7,9 %. Und das sage ich an der Stelle: Auch in\nBayern liegt er bei 5 %.\nUnterricht steht bei uns im Mittelpunkt. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen\nwir uns dann manche Extras nicht leisten. Aber die Versor-\ngung mit Schule, mit ausreichenden Unterrichtsstunden ist\nuns ein wichtiges Anliegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein.\nWir bekommen immer wieder den Vorwurf: Duckm\u00e4user-\ntum, Rohrstockp\u00e4dagogik zu h\u00f6ren. Stillhalten soll nicht\nbelohnt werden, meine Damen und Herren, und Kritik\nnicht bestraft werden.\nMein Vorschlag mit dem Landessch\u00fclerrat lautet deshalb \u2013\nauch geschuldet der Diskussion mit meinen beiden Jungs\nam Fr\u00fchst\u00fcckstisch \u2013: Diese Kopfnoten m\u00fcssen von allen\nLehrern, die in der Klasse Unterricht geben, festgelegt wer-\nden. Das kann keine Einzelentscheidung sein. Das ist ein\nEntscheidungsfindungsprozess, Herr Hatzsch, der zwi-\nschen den P\u00e4dagogen stattfinden wird.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nH\u00f6ren Sie sich einfach einmal an, welche Inhalte wir f\u00fcr\nBetragen vorgesehen haben. Ist es denn wirklich schlecht,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nKeine Note, Herr Hatzsch!)\n\nwenn wir Aufmerksamkeit, Hilfsbereitschaft, Fairness,\nR\u00fccksichtnahme, Toleranz, partnerschaftlichen Umgang,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gehorsam!)\n\ndas Arbeitsverhalten in der Gruppe und anderes mehr in\nBetragen und die anderen Kopfnoten einbeziehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Uns  geht  es  ja\nauch ein gut St\u00fcck um die Weiterentwicklung von Inhal-\nten. Meine Damen und Herren, lassen Sie mich \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister!\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  \u2013  zum  Schluss\nkommen. \u2013 Keine Zwischenfrage!\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Getragen von der\nMehrheit der Bev\u00f6lkerung und mit einer gro\u00dfen Sym-\npathie begleitet, meine Damen und Herren, werden wir\ndie Kopfnoten im Freistaat Sachsen\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nim Jahr 2000 wieder einf\u00fchren. Und wir werden eine posi-\ntive Resonanz erleben.\n\n(Anhaltende Zurufe von PDS und SPD)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte ,,Einf\u00fchrung von Kopfnoten im Frei-\nstaat Sachsen\u201c beendet. Ich rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie doppelte Wende der S\u00e4chsischen Staatsregierung bei der Fahrpreiserh\u00f6hung\nder Deutschen Bahn AG\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS, Frau Mattern, hat das\nWort.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wie oft muss sich Minister Schommer\ndrehen, damit man von doppelter Wende sprechen kann?\nIch will es Ihnen erkl\u00e4ren. Sachsen, das hei\u00dft die Regie-\nrung, stimmte den fast j\u00e4hrlich wiederkehrenden Fahr-\npreiserh\u00f6hungen der Bahn in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit zu.\nDann machte Herr Minister Schommer seine erste Wende\nund die ganze Regierung mit.\nDas erste Mal in der Geschichte der Fahrpreiserh\u00f6hungen\nbei der Deutschen Bahn AG stellte man sich 1999 hin und\nsagte: ,,Wir werden das ablehnen!\u201c und lie\u00df sich ein paar\nTage feiern.\nDann kamen einige Bahnoberste her. Der Minister lie\u00df sich\nim stillen K\u00e4mmerlein einiger Selbstverst\u00e4ndlichkeiten\nversichern und schwups!, die n\u00e4chste Wende war voll-\nzogen.\n\nGeben Sie sich keinen Illusionen hin. Ich werde Ihnen im\nn\u00e4chsten Redebeitrag im Einzelnen erkl\u00e4ren, was das f\u00fcr\nalte H\u00fcte sind, die Sie als Minister der Bahn AG ,,abgerun-\ngen\u201c haben. Ab sofort war jedenfalls der Freistaat Sachsen\ndaf\u00fcr: Die Preise sollen steigen, wie es die Bahn will. Herr\nSchommer musste sich ein paar Tage vom Feiern erholen.\nAber er setzte gleich wieder zum Sprung an. Diesmal war\nes die \u00d6kosteuer. Die soll auf die Fahrkarten umgelegt\nwerden und damit das Bahnfahren noch teurer machen.\nDer Minister z\u00fcckte wieder kr\u00e4ftig den S\u00e4bel und lie\u00df sei-\nnen Sprecher zornigen Widerstand ank\u00fcndigen.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nGlauben tat das so recht zwar keiner mehr. Aber immer-\nhin, es waren jetzt schon 1,5 Wenden. Die letzten 0,5 Wen-\nden wird er sicher nachher hier am Pult vollziehen.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nWenn er sich nicht hierher stellt, dann wei\u00df er wahrschein-\nlich nicht mehr, wie er sich herauswinden, ja herauswen-\nden soll aus dem ganzen Desaster. Eigentlich ist er jetzt\nauch schon genug gedreht und gewendet. Herr Schommer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7262\n\n\n\nhat in 14 Tagen mehr Wenden vollzogen, als es die PDS in\nden ganzen letzten neun Jahren geschafft hat.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nNun k\u00f6nnte man ja sagen, dass man nach der ganzen\nWenderei wieder zum Stillstand kommen muss, zu dem\nStillstand in der Verkehrspolitik, den wir hier in Sachsen\nschon seit eh und je haben. Das wird uns dann nachher\nsicher noch ein Kollege von der CDU als Kontinuit\u00e4t und\nStabilit\u00e4t, ja als Fortschritt verkaufen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nAusgetragen wird das Ganze \u2013 und das sollten Sie auch als\nRegierung im Wahlkampf nicht vergessen \u2013 auf dem\nR\u00fccken der Kunden der Bahn, denen man kr\u00e4ftiger in die\nTasche greift und was man auch noch vonseiten des Frei-\nstaates zul\u00e4sst. Die ganze Wenderei war nichts anderes als\nein W\u00e4hlerbetrug. Wer einmal l\u00fcgt, dem glaubt man nicht\n\u2026 Sie wissen das.\nWas aber auch gesagt werden muss: Dieser Betrug ist\nkennzeichnend f\u00fcr die schlechte Verkehrspolitik der\nStaatsregierung. Sie zeigt sich als das, was sie in Wirklich-\nkeit ist: eine Betonpolitik, die nur den Stra\u00dfenbau kennt,\nder es unwichtig ist, was sich auf der Schiene in Zukunft\nabspielen k\u00f6nnte, und \u00fcber die man dazu noch schlechte\nWitze macht wie der Finanzminister, der Dresdens\nStra\u00dfenbahn abschaffen will.\nDie Geschichte des Versagens k\u00f6nnen Sie im so genannten\nEntwurf des Fachlichen Entwicklungsplanes Verkehr\nnachlesen, der vor wenigen Tagen hier im Hohen Haus\nvon 14 Gutachtern in Grund und Boden kritisiert wurde.\nEs gibt f\u00fcr all das nur ein Gesamturteil, das in das gestern\ndurch den Pr\u00e4sidenten legitimierte Wort m\u00fcndet: Schlam-\npig, einfach schlampig!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Wappler, bitte.\n\n(Lehmann, CDU:\nDer Witz mit der PDS war gut!)\n\nWappler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die PDS gibt uns heute die M\u00f6glichkeit,\n\u00fcber die Eisenbahnpolitik in Sachsen zu diskutieren. ,,Die\ndoppelte Wende der S\u00e4chsischen Staatsregierung bei der\nFahrpreiserh\u00f6hung der Deutschen Bahn AG\u201c \u2013 der Titel\nder Aktuellen Debatte ist zwar etwas lang geraten, klingt\naber interessant. Er hat nur einen Fehler: Sachsens Haltung\nbei der Fahrpreiserh\u00f6hung gegen\u00fcber der Deutschen Bahn\nAG war und ist klar und konsequent.\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\nVon einer Wende oder gar einer doppelten Wende sehe ich\nzumindest keine Spur. Staatsminister Schommer hat den\nAntrag der Deutschen Bahn auf eine Fahrpreiserh\u00f6hung\nnicht einfach hingenommen, sondern er hat mit der Deut-\nschen Bahn \u00fcber Leistungen verhandelt. In der Marktwirt-\nschaft bedingt eine h\u00f6here Leistung eine entsprechende\nGegenleistung. Das hei\u00dft, f\u00fcr h\u00f6here Fahrpreise muss die\nBahn einen besseren Service bieten.\nStaatsminister Schommer hat sich auf den Standpunkt\ngestellt, dass f\u00fcr eine Fahrpreiserh\u00f6hung der Deutschen\n\nBahn AG definitive Zusagen zur Verbesserung des Ange-\nbotes zwingend erforderlich sind. Er hat diese Zusagen\nbekommen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nnicht von irgendjemanden, sondern von dem Vorstand des\nBereiches Netz der Deutschen Bahn, Peter M\u00fcnchschwan-\nder. Das macht Sinn; denn schlie\u00dflich liegen die entschei-\ndenden Defizite der Deutschen Bahn in Sachsen in der\nVernachl\u00e4ssigung der Infrastruktur. Ich m\u00f6chte nur die\nwichtigsten Ergebnisse der Vereinbarung auszugsweise in\nErinnerung rufen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHaben wir schon geh\u00f6rt!)\n\nZwischen Dresden und Leipzig sollen die Z\u00fcge ab dem\nkommenden Jahr in weniger als einer Stunde fahren.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nVon Dresden \u00fcber Chemnitz nach Hof wird sich die Reise-\nzeit durch den Ausbau der Strecke und den Einsatz von\nNeigetechnikz\u00fcgen im kommenden Jahr um eine Stunde\nverk\u00fcrzen.\nDie Strecke Leipzig-Chemnitz soll ab dem Jahr 2002 mit\nNeigez\u00fcgen in 53 Minuten zur\u00fcckgelegt werden.\n\n(Hatzsch, SPD:\nDas wissen wir seit einem Monat!)\n\nGegenstand der Vereinbarung sind auch mit Terminen\nabgesteckte Ausbauziele f\u00fcr die S-Bahn in Leipzig und\nDresden, f\u00fcr den Anschluss der Flugh\u00e4fen Leipzig-Halle\nund Dresden und zur Sanierung von Bahnh\u00f6fen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas war doch sowieso geplant!)\n\nRichtig ist, dass nicht jede Zusage der Deutschen Bahn v\u00f6l-\nlig neu ist. Aber wichtig ist, dass diese Zusagen nun die\nUnterschrift des entscheidenden Vorstandsmitgliedes tra-\ngen und in dieser Form geb\u00fcndelt sind. Darauf wird sich\nSachsen berufen.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nIch denke, dass diese Zusagen das Optimum sind, das\nSachsen in Zusammenhang mit den Fahrpreiserh\u00f6hungen\naushandeln konnte. Dies ist ein voller Erfolg f\u00fcr Staats-\nminister Schommer. An die Deutsche Bahn appelliere ich,\ndiese Zusagen ernst zu nehmen und einzuhalten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Plobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Fahrpreiserh\u00f6hungen der Bahn sind zu einem gar\npeinlichen Thema geworden, nicht nur bei der Bahn selbst.\nDa versucht sich ein Staatsminister zulasten der durch\nPleiten, Pech und Pannen ins Trudeln geratenen Bahn AG\nzu profilieren, obgleich gerade er aus allererster Hand um\ndie Vielschichtigkeit der Probleme beim Unternehmen und\nihre keinesfalls nur hausgemachten Ursachen wissen\nm\u00fcsste.\nWeil ein Ungl\u00fcck bekanntlich selten allein kommt, ver-\nsucht sich nachfolgend auch die PDS, bislang stets als gl\u00fc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7263\n\n\n\nhend hei\u00dfe Verehrerin der Bahn bekannt, mit ungewohnt\nscharfen T\u00f6nen gegen das Unternehmen zu profilieren.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nMag sich der Wirtschaftsminister etwas im Ton vergriffen\nhaben, immerhin kann er darauf verweisen, der Bahn\nZugest\u00e4ndnisse abgerungen zu haben, die wir jetzt\nschwarz auf wei\u00df besitzen und auf deren Einhaltung wir\nein waches Auge haben werden.\nWohin die PDS hingegen will, wei\u00df wahrscheinlich noch\nnicht einmal sie selbst. Will sie jetzt der Robin Hood sein,\nder die Bahnreisenden vor Fahrpreiserh\u00f6hungen sch\u00fctzt,\noder der Robin Hood der von Stilllegungen bedrohten\nStreckenabschnitte oder gar der jener zigtausenden Bahn-\nbesch\u00e4ftigten, die im Unternehmen zurzeit jenen bedroh-\nlichen Personal\u00fcberhang bilden und sich bei wirklich kon-\nsequenter Anwendung von Effizienzkriterien postwen-\ndend auf den Fluren der Arbeits\u00e4mter wiederfinden w\u00fcr-\nden? Man kann nicht jedermanns Robin Hood sein.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nMan kann nicht gleichzeitig niedrige Tarife, die Weiter-\nbetreibung unrentabler Strecken und auch noch eine\naktive Besch\u00e4ftigungspolitik von der Bahn fordern oder\nman muss sich nicht wundern, wenn man nicht ernst\ngenommen wird.\nIch m\u00f6chte die PDS wie auch die CDU von dieser Stelle\naus auffordern: Finden Sie auf dem Feld der Bahnpolitik\nzur\u00fcck zu einer konstruktiven Kritik! Die Bahn als f\u00fcr die\nZukunft unseres Landes unverzichtbares Verkehrsmittel\neignet sich nicht f\u00fcr billigen Populismus.\nBahn und Bahnindustrie geh\u00f6ren nach wie vor zu den\nwichtigsten Arbeitgebern in unserem Freistaat. Die\nBesch\u00e4ftigten dieser Unternehmen haben ein hohes Berufs-\nethos. Sie leiden, wie ich aus einer Vielzahl von Gespr\u00e4-\nchen wei\u00df, bereits jetzt unter der aktuellen Krise.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine verantwortungsvolle Politik muss deshalb zuallererst\ndarauf gerichtet sein, die Deutsche Bahn AG bei der\ngerade beginnenden zweiten Stufe der Bahnreform tatkr\u00e4f-\ntig zu unterst\u00fctzen und Chancengleichheit zwischen den\nVerkehrstr\u00e4gern einzufordern.\nAls einzig wirksamen L\u00f6sungsansatz gegen weitere Tarif-\nerh\u00f6hungen, speziell im Nahverkehr, pl\u00e4dieren wir Sozial-\ndemokraten f\u00fcr eine rasche \u00dcbernahme der Aufgaben-\ntr\u00e4gerschaft f\u00fcr den Schienennahverkehr durch die regio-\nnalen Verkehrsverb\u00e4nde. Das Beispiel des Verkehrsver-\nbundes Oberelbe, der sich von der j\u00fcngsten Fahrpreiser-\nh\u00f6hung abzukoppeln vermochte, ist der Nachahmung\nwert.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Einsle, bitte.\n\nFrau  Einsle,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und\nHerren! Aus dem Vorstand der Deutschen Bahn AG ist in\nder Tat zu h\u00f6ren, eine weitere Tariferh\u00f6hung im Zuge der\nbevorstehenden Einf\u00fchrung der \u00d6kosteuer sei unterneh-\nmensintern beraten, jedoch noch nicht entschieden wor-\nden. So Peter M\u00fcnchschwander in der ,,Welt am Sonntag\u201c.\nDazu kann ich nur sagen, dass die L\u00e4nder und auch Sach-\n\nsen diese Tariferh\u00f6hung zu Recht ablehnen m\u00fcssen, denn\nzumindest waren die Pl\u00e4ne der Bundesregierung zum\nZeitpunkt des urspr\u00fcnglichen Antrages auf Tariferh\u00f6hung\nbekannt.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nEs war auch bekannt, dass damit eine Mehrbelastung in\nH\u00f6he von 172 Millionen DM auf die Deutsche Bahn AG\nzukommt. Daher h\u00e4tte eine Steuererh\u00f6hung von Anfang\nan eingerechnet werden m\u00fcssen.\nAber wie, bitte sch\u00f6n, sollen denn die Deutsche Bahn AG\nund die anderen Unternehmen im \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehr mit der Erh\u00f6hung der Betriebskosten durch\ndie \u00d6kosteuer eigentlich umgehen? Wir diskutieren doch\nhier \u00fcber eine Wirkung, die ihre Ursache in einem rot-gr\u00fc-\nnen Steuerchaos in Bonn hat. Schr\u00f6der und Co. sind mit\ndem Wahlslogan ,,F\u00fcr soziale Gerechtigkeit\u201c angetreten.\nDiese Gerechtigkeit sieht doch in der Realit\u00e4t so aus, dass\ndie Nutzer der \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel die Steuer\nbezahlen m\u00fcssen. Oder die Unternehmen. Die sollten doch\neigentlich entlastet werden. Oder die Staatskasse.\nW\u00e4hrend diese Fragen unbeantwortet bleiben, posiert der\nBundeskanzler im feinen Tuch wie ein Hollywood-Star.\nVon letzterem unterscheidet er sich lediglich darin, dass er\nseinen ,,Oskar\u201c bereits nach 116 Tagen zur\u00fcckgegeben hat.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nNur der Geist Oskars in Form dieser steuerpolitischen\nApokalypse soll weiterleben.\nNicht nachvollziehbar ist auch die Rolle der Gr\u00fcnen. Als\nVer\u00e4chter des Individualverkehrs haben diese sich doch in\nihren Programmen immer f\u00fcr die F\u00f6rderung \u00f6ffentlicher\nVerkehrsmittel stark gemacht, auch und vor allem f\u00fcr die\nEisenbahn. Die f\u00e4hrt aber nun mal nicht mit Wind- oder\nWasserkraft.\nUnd wenn in Richtung des Staatsministers von einer ,,dop-\npelten Wende\u201c die Rede ist, dann k\u00f6nnen Sie die Gr\u00fcnen\nin Bonn als Ventilator einsetzen.\nEs gibt aus der Sicht der CDU-Fraktion nur eine M\u00f6glich-\nkeit, diesen steuerpolitischen Unfug zu verhindern: Sorgen\nSie, liebe Kollegen von der SPD-Fraktion, daf\u00fcr, dass\nin der L\u00e4nderkammer keine Mehrheit daf\u00fcr zustande\nkommt! Damit w\u00e4re auch das Problem wieder vom Tisch.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Schommer! Mit jeder Preiserh\u00f6hung gibt es Ver\u00e4nde-\nrungen bei der Deutschen Bahn. Die Leistungen sinken. So\nstehen Dutzende InterRegio-Linien zur Debatte. Das\n,,Unternehmen Zukunft\u201c will zum Beispiel mit dem\nn\u00e4chsten Fahrplanwechsel die Durchschnittsgeschwindig-\nkeit auf der Strecke von Hoyerswerda nach Bautzen auf\n,,zukunftstr\u00e4chtige\u201c 29 km je Stunde dr\u00fccken. Der Service\nnimmt ab; verdreckte Bahnh\u00f6fe ohne Fahrkartenverkauf\nund Toiletten nehmen immer mehr zu.\nGleichzeitig betreibt die Bahn immer mehr Luxussanie-\nrung. Einige Beispiele: In Dresden werden die Bahnsteige\nmit Granit ausgelegt; die Bahnhofshalle in Cottbus hat eine\nFu\u00dfbodenheizung; der funktionsf\u00e4hige Berliner Ostbahn-\nhof erh\u00e4lt ein Millionen Mark teures neues Glasdach.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7264\n\n\n\nDie Mitarbeiter bei der Deutschen Bahn sind gestresst. Seit\n1994 wurden 80 000 Stellen abgebaut, bis 2003 sollen\n60 000 weitere folgen. Gestrichen wird nicht beim F\u00fch-\nrungspersonal, nicht in den B\u00fcros, sondern in den Stell-\nwerken und in den Werkst\u00e4tten. Deshalb werden War-\ntungsintervalle gestreckt und verschoben. So sind Image\nsch\u00e4digende Betriebsunf\u00e4lle kein Wunder. 1998 gab es\n4 320 Betriebsunf\u00e4lle; das sind fast 12 Unf\u00e4lle t\u00e4glich.\nAllein in den ersten beiden Monaten des Jahres 1999\nwaren es schon 373 Betriebsunf\u00e4lle. Gleichzeitig steigt die\nVerg\u00fctung des F\u00fchrungspersonals.\nSo ist f\u00fcr uns eine Fahrpreiserh\u00f6hung nicht zu rechtferti-\ngen. ,,DR\u201c, die Abk\u00fcrzung f\u00fcr ,,Deutsche Reichsbahn\u201c,\nstand fr\u00fcher bei uns f\u00fcr ,,Dein Risiko\u201c. Minister Schom-\nmer, Sie sollten bei der n\u00e4chsten Preiserh\u00f6hung zumindest\neine Umbenennung der Deutschen Bahn fordern, und\nzwar in ,,DW\u201c \u2013 ,,Doppelte Wende\u201c \u2013, und Sie k\u00f6nnten\nsich selbst zum ersten Propeller der DW ernennen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nHa, ha, ha! bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 SPD-Fraktion? \u2013 Von der PDS-Fraktion\nliegt mir noch eine Wortmeldung vor. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Vortrag von Herrn Kollegen Wappler war ja\nganz am\u00fcsant und auch ich m\u00f6chte etwas zu den zehn\nVereinbarungen mit der Bahn sagen:\nSieben davon stehen n\u00e4mlich seit 1996 im Landesverkehrs-\nplan. Fast alle sind auch Bestandteil der Haushalte des\nBundes oder des Freistaates Sachsen. Drei davon sind\nBestandteil des Bundesprogrammes nach dem Gemeinde-\nverkehrsfinanzierungsgesetz vom Juli 1997. Mindestens\n\neine ist seit 1996 im Landesinvestitionsprogramm festge-\nschrieben; das ist der Flughafen Dresden. Die jetzt eher\ngeplante S-Bahn-Anbindung bezeichnete ein nicht unbe-\nkannter Dresdner dieser Tage als ,,Schmarren\u201c. Denn was\nsoll die S-Bahn fr\u00fcher an den Flughafen angebunden wer-\nden, wenn das Terminal trotzdem erst zwei Jahre sp\u00e4ter\nfertig wird?\nUnd irgendwie scheint Herr Minister Schommer auch sich\nselbst vergessen zu haben. Es liegt eine Vereinbarung zwi-\nschen ihm und der Bahn aus dem Jahr 1997 vor, in der er\ndie wichtigsten Punkte schon einmal vereinbart hat.\nDas alles wird \u2013 sei es, wie es sei \u2013 sowieso erst in drei,\nvier, f\u00fcnf Jahren Nutzen bringen, wenn \u00fcberhaupt. Inzwi-\nschen bezahlen die Fahrg\u00e4ste der Bahn ab 1. April jede\nMenge ungedeckter Wechsel.\nEin Wort noch zu Frau Einsle: Es hat keinen Sinn, jetzt der\nrot-gr\u00fcnen Regierung in Bonn den schwarzen Peter zuzu-\nschieben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Einsle, CDU)\n\nUnter Ihrer Regierung haben sich die Preise bei der Bahn\nnahezu verdoppelt und das ist doch wohl auch ein Ergeb-\nnis von Politik.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. \u2013 Nicht gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Damit sind alle Wortmeldun-\ngen abgearbeitet. Damit ist auch die 2. Aktuelle Debatte\nbeendet.\nIch rufe auf\n\n3. Aktuelle Debatte\nZur Situation der Beherbergungsbetriebe im Freistaat: Unterst\u00fctzung\n\ndes s\u00e4chsischen Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes auf Landesebene\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Danach: CDU, PDS, CDU.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau\nKlein, Sie haben das Wort.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In der Tourismusbranche Sachsens beziehen \u00fcber\n62 000 Arbeitnehmer sozialversicherungspflichtige Ein-\nkommen und fast noch einmal so viel Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4n-\ngen in Sachsen indirekt vom Tourismus bzw. von den\nTouristen ab.\n\n(Lehmann, CDU: Das ist richtig!)\n\nS\u00e4chsische Unternehmen dieser Branche haben es schwer.\nDumpingpreise, saisonale Auslastungsschwankungen,\nfehlende Basisauslastung, gleichzeitig steigende post-\ninvestive Finanzierungsbelastungen und vieles andere\nf\u00fchren mittelst\u00e4ndische Unternehmen des Gastst\u00e4tten-\nund Beherbergungswesens immer \u00f6fter in den Konkurs.\n\n(Lehmann, CDU:\nUnd eine h\u00f6here Steuerbelastung aus Bonn!)\n\nUm den Ernst der Lage vor einem gro\u00dfen Kreis darzustel-\nlen und \u00fcber Abhilfe zu beraten, hatte meine Fraktion\neinen entsprechenden Antrag eingebracht, zu dem es in\nder vorigen Woche eine Anh\u00f6rung gab. In dieser Anh\u00f6-\nrung konnten wir auch erfahren, dass bereits im Novem-\nber des vergangenen Jahres Branchenvertreter ein\nGespr\u00e4ch mit Staatssekret\u00e4r Dr. Vehse gef\u00fchrt haben und\ndass dabei ein wenn auch bescheidenes Ergebnis in Aus-\nsicht gestellt wurde.\n\nUnsere Erfahrung in diesem Haus, dass alles, was den\nTourismus anbelangt, bei unserer Staatsregierung etwas\nl\u00e4nger dauert, fand abermals ihre Best\u00e4tigung. F\u00fcr die\nFortschreibung eines Landesfremdenverkehrskonzeptes\nmusste die Staatsregierung fast zwei Jahre gemahnt wer-\nden. Die Gr\u00fcndung einer Landesmarketinggesellschaft\nzieht sich auch bereits seit fast einem Jahr hin. Der Landes-\nwerbeplan sollte bereits im ersten Quartal dieses Jahres\nbest\u00e4tigt werden. Das Quartal ist fast um, von einer Best\u00e4-\ntigung habe ich noch nichts geh\u00f6rt.\n\n\u00c4hnlich wie in den vorangegangenen Beispielen verh\u00e4lt es\nsich mit den Versprechungen, die die Staatsregierung im\nNovember in ihrem Gespr\u00e4ch mit den IHKs und den Bran-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7265\n\n\n\nchenvertretern des Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes abge-\ngeben hat. Unter dem marketingreifen Titel ,,Das Gast-\ngewerbe geht in Kur\u201c sollte den Betrieben in Form eines\nVorsorgechecks, einer pr\u00e4ventiven Beratung also, recht-\nzeitig unter die Arme gegriffen werden. Eine feine Sache,\nk\u00f6nnten doch damit noch etliche drohende Insolvenzen\nbei Hotels und Gastst\u00e4tten abgewendet werden.\nGleichzeitig, das hei\u00dft gebunden an ein solches Beratungs-\nprogramm, sollten die Kredit gebenden Hausbanken von\ndem Vorhaben informiert werden, um auch bei diesen um\neine Unterst\u00fctzung der Branchen zu werben.\nDas ist wenig genug, k\u00f6nnte aber in einigen F\u00e4llen doch\nzugunsten des betroffenen Unternehmens ausschlagen.\nHerr Lehmann, der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Dehoga\nSachsen e. V., erachtete in der Anh\u00f6rung gerade Signale\naus der Politik gegen\u00fcber den Banken als sehr wichtig.\nMeine Damen und Herren! Vier lange Monate sind seither\nwieder verstrichen \u2013 kostbare Zeit f\u00fcr unsere Unterneh-\nmen. Nichts ist seitens der Staatsregierung geschehen.\nHerr Minister Schommer, die SPD-Fraktion fordert Sie im\nInteresse des Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes auf: L\u00f6sen\nSie endlich das von Ihrem Ministerium gegebene Verspre-\nchen ein!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die CDU-Fraktion hat sich gemeinsam mit der\nStaatsregierung stets f\u00fcr die St\u00e4rkung des Tourismus und\nder touristischen Infrastruktur eingesetzt. Trotz knapper\nKassen wurden Investitionshilfen in H\u00f6he von 1,9 Milliar-\nden DM ausgereicht. Die Hilfen f\u00fcr Marketingaktivit\u00e4ten\nsummieren sich auf 27 Millionen DM. Mit diesen zuverl\u00e4s-\nsigen Unterst\u00fctzungen konnten die Fremdenverkehrs-\nunternehmen, die Fremdenverkehrsverb\u00e4nde, aber auch\ndie Kommunen und die Landkreise insgesamt in der Bran-\nche die Riesensumme von 4,3 Milliarden DM investieren.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDie SPD hat viel geredet, wir haben aber gehandelt. Das\nhaben uns auch die Experten auf der Anh\u00f6rung ausdr\u00fcck-\nlich best\u00e4tigt. Was kritisiert wurde, war die fremdenver-\nkehrsfeindliche Politik der jetzigen Bundesregierung in\nBonn.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer den 630-DM-Jobs ihre Flexibilit\u00e4t nimmt, wer \u00fcber\nh\u00f6here Energiekosten die Betriebsaufwendungen ver-\nteuert, wer sich der Umschuldung von hoch verzinslichen\nKfW-Krediten widersetzt oder wer mit teurem Benzin die\nMobilit\u00e4t der Menschen einschr\u00e4nkt, der schadet der\nFremdenverkehrsbranche massiv.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Schlachtfeld ist in Bonn, nicht hier in Dresden. Um es\nin einem Bild zu sagen: Viele in der Beherbergungs- und\nBewirtungsbranche sind in das kalte Wasser der Markt-\nwirtschaft gesprungen und haben intensiv gerudert, um\nBoden unter den F\u00fc\u00dfen zu sp\u00fcren. Der Freistaat hat sie\ndabei unterst\u00fctzt. Manchem reicht das Wasser gerade\nnoch bis zur Brust, manche gucken mit dem Kopf heraus,\naber einigen steht das Wasser schon bis zur Oberkante\nUnterlippe.\n\nInsgeheim hatten viele gehofft, dass der Belastungsspiegel\nnach der Bundestagwahl wie versprochen sinkt. Doch was\nerleben sie? Die Bundesregierung dreht die Brause der\nsteuerpolitischen Grausamkeiten \u00fcber ihren K\u00f6pfen voll\nauf. Die vagen Andeutungen \u00fcber sp\u00e4tere Absenkungen\ndes Wasserniveaus k\u00f6nnen sie vor lauter Rauschen \u00fcber-\nhaupt nicht mehr h\u00f6ren. Just in diesem Moment guckt\nFrau Klein \u00fcber den Beckenrand und sagt in ihrer unnach-\nahmlichen Art: ,,Na, Jungs, ich mache jetzt eine Anh\u00f6rung.\nWie gehts uns denn heute?\u201c\nDie Antwort ist deutlich: Bitten Sie doch Ihre Genossen in\nBonn, dass sie die Brause abdrehen und den Wasserspiegel\nabsenken, damit wir wieder Luft zum Atmen bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDoch was macht Frau Klein?\nSie hat Angst vor dem Streit mit dem gro\u00dfen Schr\u00f6der und\nzettelt lieber eine Aktuelle Debatte im S\u00e4chsischen Land-\ntag an, wo sie die Staatsregierung auffordert, sie m\u00f6ge\ndoch die niedlichen kleinen Papierschirmchen verteilen,\ndamit es den Armen nicht so auf den Kopf regnet. \u2013 Ver-\nstanden haben Sie nichts.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nLafontaine hat den Geburtstag von Minister Schommer\nzum Anlass genommen, um von der politischen B\u00fchne zu\nverschwinden. Nutzen Sie doch die unverhoffte Chance,\num Ihre in Bonn verbliebenen Genossen zu bitten, sie\nm\u00f6gen doch in ihrem Steuerpaket etwas zugunsten des\nFremdenverkehrs nachbessern; denn Ihre Aktuelle\nDebatte, Frau Klein, ist absolute Augenwischerei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als ich gestern die Frau Kollegin Klein gefragt\nhabe, warum die SPD-Fraktion eine Woche nach einer\nmehrst\u00fcndigen Anh\u00f6rung zu diesem Thema eine Aktuelle\nDebatte beantragt hat, sagte sie: ,,Nachhaken!\u201c Das Argu-\nment kann ich nachvollziehen, zweifle allerdings die Effi-\nzienz der gew\u00e4hlten Methode an.\nHotels und Gastst\u00e4tten sind ein wichtiger Wirtschafts-\nfaktor, den wirklich niemand untersch\u00e4tzt. Durch 6,1 Mil-\nliarden DM Investitionskosten in sieben Jahren hat Sach-\nsen einen zeitgem\u00e4\u00dfen und modernen Angebotsstandard,\nder noch besser, zugegebenerma\u00dfen noch viel besser nach-\ngefragt werden muss. Da ist Zusammenarbeit \u00fcberlebens-\nnotwendig und regionale Egoismen sind fehl am Platz.\nZweifellos braucht auch das Hotel- und Gastst\u00e4tten-\ngewerbe Unterst\u00fctzung. Wo sie diese konkret erwarten,\nhaben die Gutachter deutlich vorgetragen. Die PDS-Frak-\ntion wird entsprechend reagieren und zum Beispiel initia-\ntiv vor Ort werden, um die kritisierte Sondernutzungs-\ngeb\u00fchr f\u00fcr Freisitze im Innenstadtbereich abzuwehren\noder zu reduzieren. Wir werden darauf achten, dass zum\nBeispiel Verb\u00e4nde und Vereine in die Gestaltung regio-\nnaler Entwicklungspl\u00e4ne einbezogen werden mit dem\nZiel, Tourismus durch entsprechende Infrastruktur zu f\u00f6r-\ndern. Und von dieser Stelle alle S\u00e4chsinnen und Sachsen\naufzurufen, ihren Urlaub in Sachsen zu machen, das f\u00e4llt\nmir nun wirklich nicht schwer.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7266\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau W\u00fcnsche, bitte.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Tourismus in Sachsen machte in den zur\u00fcck-\nliegenden Wochen Schlagzeilen. Auf der Internationalen\nTourismusb\u00f6rse in Berlin pr\u00e4sentierte traditionell die\nFremdenverkehrsbranche die Highlights der Region.\nVon den \u00fcber 60 000 Besch\u00e4ftigten und noch einmal so viel\nZulieferern wurde schon gesprochen. Aber auf dem\nKonto der Hotellerie- und Gastgewerbebetriebe stehen\nauch 7 600 Auszubildende und Sch\u00fcler. Das setzt Ma\u00df-\nst\u00e4be f\u00fcr andere Branchen. Demgegen\u00fcber steht die hohe\nSensibilit\u00e4t eines Wirtschaftszweiges, der schneller und\nunmittelbarer vom Verbraucherverhalten betroffen ist als\nandere.\nZur Eigenart der Hotels und Gastst\u00e4tten geh\u00f6rt es, bei\nLeistungen und Personal h\u00f6chst flexibel zu sein. Die Tou-\nrismusbranche ist von rasanten Marktver\u00e4nderungen\ngekennzeichnet. Das geht an Sachsen nicht vorbei. Der sich\nversch\u00e4rfende Wettbewerb bei steigenden Kapazit\u00e4ten\nf\u00fchrt zu r\u00fcckl\u00e4ufiger Auslastung, die G\u00e4stezahlen sinken,\nPreise stagnieren, Erl\u00f6se gehen zur\u00fcck. Durch hohe\nFremdkapitalbindung und die noch nicht erm\u00f6glichte Bil-\ndung stiller Reserven stehen die Unternehmen vor au\u00dfer-\ngew\u00f6hnlichen Belastungen.\nDie Politik des Freistaates hat diese Entwicklung nicht nur\nzur Kenntnis genommen, sondern sie reagiert darauf. Im\nStrategiepapier zur s\u00e4chsischen Tourismuspolitik wurde\nbereits vor fast einem Jahr die ver\u00e4nderte F\u00f6rderpolitik\nfestgeschrieben und jetzt in der Anh\u00f6rung von den Vertre-\ntern der Kammern und Verb\u00e4nde gew\u00fcrdigt.\nModernisierung, Marktanpassung und optimale Betriebs-\nstrukturen sind zum vorrangigen F\u00f6rderziel geworden. In\nBranchengespr\u00e4chen werden Probleme beraten und\ngemeinsame L\u00f6sungen erarbeitet. Aufgabe der Politik ist\nes, Vorsorge vor Nachsorge zu betreiben, also die Rahmen-\nbedingungen so zu gestalten, dass auf Dauer eine erfolg-\nreiche unternehmerische T\u00e4tigkeit m\u00f6glich ist.\nDas Debattenthema der SPD reduziert das Anliegen auf\ndie Landesebene. Das ist eindeutig zu kurz gegriffen und\nauch ich will hier noch einmal nachhaken. Wir k\u00f6nnen hier\nzigmal \u00fcber die Situation des Hotel- und Gastst\u00e4tten-\ngewerbes in Sachsen debattieren \u2013 solange seitens des Bun-\ndes den Unternehmen neue Lasten aufgeb\u00fcrdet werden,\nist hier nur Schadensbegrenzung m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn es Ihnen, Frau Klein, ernst ist mit der Sorge um die\nZukunft der s\u00e4chsischen Hotel- und Gastronomiebetriebe,\nsollten Sie Ihren Einfluss und den Ihrer Fraktion beim\nBund geltend machen zur Beibehaltung der bisherigen\nRegelung f\u00fcr geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und\nzur R\u00fccknahme der angek\u00fcndigten Verteuerung von\nStrom und Kraftstoffen und der mittelstandsfeindlichen\nFestlegungen zum Jahressteuergesetz.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die SPD-Fraktion; Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren von der CDU-Fraktion! H\u00f6ren Sie doch endlich auf\nNebelkerzen anzuz\u00fcnden und bleiben Sie bei den Ver-\ns\u00e4umnissen auf Landesebene! Mit der Branche des Hotel-\n\nund Gastst\u00e4ttengewerbes ging es unter der CDU-Bundes-\nregierung bergab.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEine Bemerkung zu den 630-DM-Jobs. Flexibilit\u00e4t, Frau\nW\u00fcnsche, geht dabei nicht verloren und die so genannten\nsaisonalen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse von l\u00e4ngstens zwei\nMonaten oder maximal 50 Arbeitstagen im Jahr sollen von\nden allgemeinen steuer- und sozialversicherungsrecht-\nlichen Bestimmungen ausgeschlossen bleiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Klein, SPD: Das ist gut, denn um Saisonarbeit oder\nSto\u00dfarbeitszeiten am Wochenende geht es bei den meisten\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen im Gastst\u00e4ttengewerbe.\nDamit also ist das Gastst\u00e4tten- und Beherbergungswesen\ndurch diese Regelung nicht in dem Ma\u00dfe betroffen, wie Sie\ndas darstellen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nImmerhin wissen wir, dass es derzeit in der s\u00e4chsischen\nTourismuswirtschaft 62 000 sozialversicherungspflichtige\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse gibt \u2013 und das war vor diesem\nGesetz!\nZeigen Sie mir, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, einen Betrieb \u2013 ein Hotel oder eine Gastst\u00e4tte \u2013,\nder hohen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgt bzw. gen\u00fcgen kann, wenn\ner ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend mit geringf\u00fcgigen\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen arbeitet.\nMeine Damen und Herren! Merken Sie denn nicht selbst,\ndass Sie eine Debatte f\u00fchren, die am Kern der Sache vor-\nbeigeht?\nWenn wir einmal dabei sind, wie CDU-Politik \u00f6fter am\nKern der Sache vorbeigeht, hier ein weiteres Beispiel: Noch\nim Juni 1998 hatte der ehemalige Bundesfinanzminister,\nHerr Waigel, im Rahmen des Gesetzes zur Anpassung des\nUmsatzsteuergesetzes den Besuch einer Gastst\u00e4tte als\nDienstleistung definiert. Durch diese Definition ist es aber\naufgrund der europ\u00e4ischen Mehrwertsteuerrichtlinie von\n1997 nicht mehr m\u00f6glich, den erm\u00e4\u00dfigten Steuersatz f\u00fcr\nGastst\u00e4tten zu gew\u00e4hren; denn in der Richtlinie ist fest-\ngelegt, dass auf Dienstleistungen kein erm\u00e4\u00dfigter Mehr-\nwertsteuersatz angewendet werden darf.\nDas, meine Damen und Herren, ist die wahre CDU-Politik\nf\u00fcr die Tourismuswirtschaft. Die neue Bundesregierung\nwill sich \u2013 das hat Bundeswirtschaftsminister M\u00fcller in\nseiner Rede zur Er\u00f6ffnung der ITB dargestellt \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: ,,Alles M\u00fcller oder was?\u201c)\n\nin der Frage der Umsatzsteuer f\u00fcr eine gesamteurop\u00e4ische\nL\u00f6sung einsetzen.\n\n(Lehmann, CDU: Die Frage ist: wann?)\n\nBis es so weit ist, will die Bundesregierung eine deutsche\nZwischenl\u00f6sung finden. Zum Beispiel gibt es einen Vor-\nschlag aus der EU-Kommission, der einen europaweiten\nModellversuch vorsieht, bei dem \u00fcber zwei Jahre im\narbeitsintensiven Dienstleistungsbereich ein einheitlicher\nerm\u00e4\u00dfigter Mehrwertsteuersatz eingef\u00fchrt werden soll.\nDas unterst\u00fctzen wir.\nMeine Damen und Herren von der CDU und von der\nStaatsregierung! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass Sie Ihre Verspre-\nchen gegen\u00fcber der Hotel- und Gastst\u00e4ttenbranche auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7267\n\n\n\nLandesebene einhalten. Und sorgen Sie sich weniger um\ndas, was auf der Bundes- und EU-Ebene geschieht!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDann ist der Tourismusbranche wirklich geholfen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch bef\u00fcrchte nur \u2013 falls Sie, Herr Minister Schommer,\nnoch das Wort nehmen sollten \u2013, Sie werden sich daran\nnicht halten wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Frau Klein, zu der in der ver-\ngangenen Woche stattgefundenen ITB war ich nicht nur \u2013\nwie Sie \u2013 zur Standbesichtigung und Stander\u00f6ffnung des\nLFV \u2013 im \u00dcbrigen einer eindrucksvollen Pr\u00e4sentation s\u00e4ch-\nsischen Qualit\u00e4tstourismus \u2013, nein, ich habe auch am Fach-\nbesuchertag an zahlreichen Gespr\u00e4chen mit der Branche,\nan zahlreichen Fachkongressen und am Tourismusbaro-\nmeter des OSGV usw. teilgenommen.\nDort ist \u00fcbereinstimmend der Tenor der Branchenkenner\ngewesen, dass das, was jetzt in Bonn beschlossen worden\nist, diese Branche in erhebliche Turbulenzen bringt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht n\u00e4her darauf eingehen; meine Vor-\nredner haben das schon mehrfach angesprochen.\nZu den 630-DM-Jobs und zur Saisonbesch\u00e4ftigung \u2013 das\nm\u00fcssten Sie auch wissen: Wer regelm\u00e4\u00dfig im Gastgewerbe\ngeringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt ist, das ist keine Saisonbesch\u00e4fti-\ngung. Wenn jemand vormittags als Zimmerm\u00e4dchen oder\nZimmerfrau arbeitet, und das jeden Tag oder auf Zuruf,\ndas ist keine Saisonbesch\u00e4ftigung. Auch ein Barkeeper, der\nSonnabendabend regelm\u00e4\u00dfig arbeitet und das \u00fcber einen\nl\u00e4ngeren Zeitraum, f\u00e4llt da nicht hinein. F\u00fcr das Gast-\ngewerbe wird es nach der jetzigen Steuerverordnung sehr\nproblematisch werden Personal zu bekommen, das flexibel\neinsetzbar ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe der Abg. Jurk, SPD,\n\nund Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIhr inzwischen abhanden gekommener Oskar L. hat vorige\nWoche verk\u00fcndet, dass der Mittelstand erheblich steuer-\nentlastet wird.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nNur: Wer wird denn hier entlastet? Unsere mittelst\u00e4n-\ndischen Hotel- und Gastst\u00e4ttenbetriebe doch nicht! Ent-\nlastet wird doch nur, wer Gewinn macht. In dieser Branche\nist es nun einmal so infolge der hohen Kreditbelastung,\ndass kaum Gewinn \u00fcbrig bleibt. Die Entlastung erfahren\ndie gro\u00dfen Betriebe, die Hotelketten angeh\u00f6ren und f\u00fcr die\nim Westen die Gewinne erwirtschaftet werden, mit deren\nHilfe die ungen\u00fcgenden Auslastungsraten im Osten ver-\nschmerzt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOb das soziale Gerechtigkeit ist, das fragt sich die Branche\nganz bestimmt.\n\nIch denke, wir sind uns einig in der Auffassung, dass\ngegen zu geringe Auslastungsraten, die es auf jeden Fall\ngibt, nur ein Mittel hilft, und das ist, mehr G\u00e4ste nach\nSachsen zu bekommen. Daf\u00fcr brauchen wir neue Strate-\ngien.\n\n(Zuruf von der SPD: Regierungswechsel!)\n\nSie forderten vorhin die schnelle Gr\u00fcndung dieser Marke-\ntinggesellschaft ein. Das ist wichtig, auf alle F\u00e4lle, aber die\nkann nicht die Staatsregierung allein gr\u00fcnden, sondern\ndort muss sie die Betriebe mit ins Boot bekommen. Diese\nGesellschaft ist wichtig, aber Sie haben sie voriges Jahr\nnoch als ,,Kombinat Tourismus\u201c diffamiert. Auch das wol-\nlen wir mal festhalten!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nNoch eine Anmerkung zum Schluss von der ITB: Die deut-\nsche Tourismusbranche ist emp\u00f6rt \u00fcber die Entscheidung\nder Bundesregierung, die der Firma Geo-Plan aus Aachen,\neiner EDV-Gesellschaft f\u00fcr Abfallwirtschaft, die Branchen-\nstatistik Tourismus Deutschland \u00fcbertragen hat. Diese hat\nkeinerlei touristische Kompetenz. Was soll da herauskom-\nmen? Renommierte Branchenkenner wurden nicht ber\u00fcck-\nsichtigt. Man kann nur hoffen, dass diese Zuordnung dem\nallgemeinen Bonner Chaos geschuldet ist und keine\nSchl\u00fcsse zul\u00e4sst, in welche Kategorie diese wichtige und\nzukunftstr\u00e4chtige Branche k\u00fcnftig eingeordnet werden\nsoll.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nFrau Klein, richten Sie Ihre Forderungen mit Ihrem\nbekannten Satz \u2013 ,,ich fordere von der Staatsregierung\n\u2026\u201c \u2013 nicht an die Staatsregierung, sondern richten Sie sie\njetzt nach Bonn. Der erste Schritt, den Sie h\u00e4tten tun k\u00f6n-\nnen, w\u00e4re gewesen, gestern unserem Antrag zuzustim-\nmen, die Steuerpl\u00e4ne zur\u00fcckzunehmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Klein, bitte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie hat keine Ahnung!\n\nBei 630-DM-Jobs gibt es keine Steuern. \u2013\nWeitere Zurufe von CDU und SPD)\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich gebe Ihnen Recht, Frau Windisch, dass es darum\ngeht, mehr G\u00e4ste nach Sachsen zu bekommen, das hei\u00dft\nalso, die Landesmarketinggesellschaft auf die Schiene zu\nbringen.\nSie wissen ganz genau, warum ich von einem ,,Kombinat\nTourismus\u201c gesprochen habe: weil die Staatsregierung\ngesagt hat: Wenn wir das Geld geben, wollen wir auch das\nSagen haben. Darum ging es!\nAber es wird auch ohne Geld und ohne Zusch\u00fcsse nicht\ngehen. Es wei\u00df jeder, dass sich eine Marketinggesellschaft\nin dieser Form nicht selbst tragen kann.\nZum anderen: Wir wissen ganz genau, wenn diese Marke-\ntinggesellschaft auf die Beine kommt, dann hei\u00dft es wer-\nben, werben, werben und verkaufen, verkaufen, verkau-\nfen. Dazu geh\u00f6rt, dass der Landeswerbeplan rechtzeitig\nverabschiedet wird. Sie wissen ganz genau, dass im vori-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7268\n\n\n\ngen Jahr die Mittel noch nicht gebunden waren und dass\nsich die Begehrlichkeiten des Finanzministers genau auf\ndiese Mittel gerichtet haben. Das waren Mittel, die dem\nLandesfremdenverkehrsverband f\u00fcr Projekte verloren\ngegangen sind.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas sind n\u00e4mlich Vers\u00e4umnisse der Staatsregierung, die\nsich hier auch hemmend auswirken.\nIch will es Ihnen noch einmal sagen, Frau Windisch: Wir\nsind im engen Gespr\u00e4ch mit der Bundesregierung,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nwas die Harmonisierung der Steuern auf der europ\u00e4ischen\nEbene anbelangt.\nEines muss ich Ihnen nat\u00fcrlich auch sagen: Alles kann\nman nicht haben! Es dauert halt auch eine Weile, bis wir\ndiese Harmonisierung hinbekommen. Ich warne Sie davor,\njetzt mit dieser Mehrwertsteuer \u2013 wir haben ja fast den\nniedrigsten Mehrwertsteuersatz in der EU \u2013 hausieren zu\ngehen, denn das kann uns unter Umst\u00e4nden wieder auf\ndie F\u00fc\u00dfe fallen. Wir m\u00fcssen vorsichtig herangehen und\ndiesen erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatz wollen wir durch-\nbekommen. Wenn das Modellprojekt f\u00fcr arbeitsintensive\nDienstleistungen so auf die Beine kommt, dann k\u00f6nnen\nwir uns freuen. Das ist wirklich ein Punkt.\nIch sage Ihnen noch einmal: Die Bundestagsfraktion der\nSPD hat als einzige Fraktion Leitlinien f\u00fcr den Tourismus\nverabschiedet. Lesen Sie sich die mal durch! Da sind\nSofortma\u00dfnahmen drin, auch mittelfristige Ma\u00dfnahmen.\nDie Bundesregierung wird an der Umsetzung dieser Ma\u00df-\nnahmen arbeiten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, Sie haben das Wort.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Auch nach\ndrei verwirrten Redebeitr\u00e4gen der Kollegin Klein ist mir\nimmer noch nicht klar, warum wir hier von einer Aktuel-\nlen Debatte reden und was an dieser Debatte aktuell sein\nsoll.\nIch glaube, dass eine Aktuelle Debatte kein Instrument zur\npers\u00f6nlichen Aufkl\u00e4rung einer einzelnen unwissenden,\nnach Kompetenz suchenden Landtagsabgeordneten ist,\nmeine Damen, meine Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich nun zu einigen Ihrer Vorw\u00fcrfe etwas\nsagen.\nSie sagen, der Werbeplan m\u00fcsse verabschiedet werden. Er\nist schon im Februar verabschiedet worden und auch die\nBest\u00e4tigung ist schon l\u00e4ngst raus. Dass Sie nichts davon\ngeh\u00f6rt haben, ist nicht die Schuld der Staatsregierung. Das\nist Ihr Problem und das Ihrer Fraktion, Frau Klein!\nSie kritisieren, dass die Tourismusmarketinggesellschaft\nnoch nicht gegr\u00fcndet sei. Das ist nicht die Sache der\nStaatsregierung. Das m\u00fcssten Sie eigentlich wissen, wenn\nSie hier als fremdenverkehrspolitische Sprecherin auftre-\nten. Das entscheiden die Gesellschafter. Diese Gesellschaft\nist in der Gr\u00fcndung. Wir hoffen, wenn die Gesellschafter\nalle zustimmen, dass diese Gesellschaft Mitte des Jahres\narbeitet.\nSie sprachen davon, dass wir dort das Sagen haben woll-\nten. Wir sind da nicht einmal Gesellschafter. Hauptgesell-\n\nschafter ist der Landesfremdenverkehrsverband und nie-\nmand anders, und das ist auch richtig so.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa zeigt sich Ihre Inkompetenz, Frau Klein.\nSie meinten, wir m\u00fcssten schneller Konzepte fortschrei-\nben. Wir sehen unsere Aufgabe aber darin, die Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr unsere wichtige Tourismusbranche posi-\ntiv zu gestalten, anstatt f\u00fcr Sie Aufkl\u00e4rungsprogramme zu\nschreiben.\nMeine Damen, meine Herren von der SPD! Frau Klein\nsagte eben, Sie seien, was die ganze Politik angeht, im\nengen Gespr\u00e4ch mit der Bundesregierung. Dass Sie das\nsind, merkt man an den Ergebnissen, die die Bundesregie-\nrung vorgelegt hat.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nSie sind sowas von arrogant!)\n\nMeine Damen, meine Herren! Was ist aktuell? Das wurde\nIhnen hier eben vorgetragen von Frau Windisch, von Frau\nW\u00fcnsche, von Herrn Lehmann, und auch Frau Gangloff\nhat es deutlich gemacht: Aktuell sind die Probleme des\ns\u00e4chsischen Tourismus, des Hotel- und Gastst\u00e4ttenverban-\ndes aufgrund der Ergebnisse des B\u00fcndnisses f\u00fcr Schwarz-\narbeit und Arbeitsplatzabbau aus Bonn.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDas ist unversch\u00e4mt!)\n\n\u00d6kosteuer verteuert die Mobilit\u00e4t f\u00fcr Bus und Schiene, f\u00fcr\nTouristen, die nach Sachsen kommen wollen. Die Bus-\nunternehmer rechnen mit Mehrausgaben von 40 Millio-\nnen DM, die Bahn mit 280 Millionen DM.\nHerr Porsch, Sie k\u00f6nnen Ihrer verkehrspolitischen Spre-\ncherin sagen, dass wir nicht zulassen werden, dass die\nBundesregierung \u00fcber die \u00d6kosteuer entweder in die Lan-\ndeskasse greift, indem Sie Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Schienenper-\nsonennahverkehr haben will, noch werde ich zulassen,\ndass die s\u00e4chsischen Benutzer des schienengebundenen\nPersonennahverkehrs \u00fcber h\u00f6here Preise dazuzahlen m\u00fcs-\nsen. Wenn die Bundesregierung von der Bahn die \u00d6ko-\nsteuer erheben will, dann muss sie auch die sich daraus\nergebenden Verluste tragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAch, nein, Herr Porsch, ich m\u00f6chte jetzt nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie wissen ja nicht, was ich wirklich sagen will!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Klein h\u00e4tte eventuell auch eine\nZwischenfrage.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, nein!\nJetzt komme ich noch zu dem 630-DM-Gesetz.\nMeine Damen, meine Herren! Es ist ja gestern und auch\nheute deutlich geworden, dass Sie damit Chancen f\u00fcr die\nBetriebe vernichten, vor allem f\u00fcr die kleinen und mitt-\nleren Betriebe des Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes. Sie\nvernichten Chancen f\u00fcr Arbeitnehmer, insbesondere f\u00fcr\nFrauen.\nAuch Ihr Landesparteitag in G\u00f6rlitz \u2013 ich glaube, der war\nvor 14 Tagen \u2013 w\u00e4re nicht ohne Arbeitskr\u00e4fte m\u00f6glich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7269\n\n\n\ngewesen, die nach diesem Gesetz bezahlt worden sind.\nAlle Catering-Firmen arbeiten danach. Sie nehmen diesen\nUnternehmen die Chance Dienstleistungen in Sachsen\nanzubieten.\n\n(Jurk, SPD: Das ist doch Quatsch!)\n\nAber lassen Sie mich die Gelegenheit nutzen, damit dies\nauch eine Aktuelle Debatte ist, Ihnen etwas bekanntzu-\ngeben, was Sie \u2013 und das muss ich Ihnen nun zugestehen,\nFrau Klein \u2013 wirklich nicht wissen k\u00f6nnen:\n1. Zun\u00e4chst zu den F\u00f6rderprinzipien: Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung \u2013 und da haben wir die Zustimmung der\nBranche \u2013 wird bis auf Weiteres keine Neueinrichtungen\nim Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe mehr f\u00f6rdern, sondern\nsie wird Hilfen f\u00fcr Anpassungsinvestitionen geben. Sie\nwird weiterhin die Infrastruktur und den Dienstleistungs-\nbereich mit Hilfen unterst\u00fctzen.\n2. Wir haben im vergangenen Jahr Handreichungen an die\ns\u00e4chsischen Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden gegeben, damit zur\nF\u00f6rderung des Tourismus die Beschilderungen von Bun-\ndes-, Staats- und Kreisstra\u00dfen vorgenommen werden k\u00f6n-\nnen. Ich habe bisher noch keine einzige Klage geh\u00f6rt, dass\nhier etwas nicht gut gelaufen sei.\n3. Wir f\u00fchren regelm\u00e4\u00dfige Branchengespr\u00e4che. Das\nletzte war mit dem Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe am\n11. November letzten Jahres. Das hat Herr Vehse gef\u00fchrt.\nAu\u00dferdem haben wir Gutachten in Auftrag gegeben. Sie\nkonnten in der letzten Woche \u2013 Sie haben das angespro-\nchen \u2013 im Ausschuss dar\u00fcber diskutieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, wenn es denn sein muss. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Minister, geben Sie mir Recht, dass\ndie Richtlinie zum Aufstellen nichtamtlicher Hinweis-\nzeichen fast drei Jahre gebraucht hat, bis sie \u00fcberhaupt auf\ndie Beine gekommen ist?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, ich gebe Ihnen nicht Recht.\nUnd nun zum Letzten, zu dem, was wir tun m\u00fcssen. Herr\nStaatssekret\u00e4r Vehse hat davon gesprochen, dass das\nHotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe in Sachsen ,,in Kur geht\u201c.\nWir sind der Auffassung, dass es mit dem Auslaufen der\nFinanzierungsregelungen hier Probleme geben wird. Das\nhaben auch die Gutachter klar gesagt. Deshalb glauben\nwir, dass wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass die Kammern\ngemeinsam mit den Banken einen Vorsorgecheck f\u00fcr\nm\u00f6glicherweise in Not geratende Hotel- und Gastst\u00e4tten-\nbetriebe durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Deswegen habe ich ange-\nordnet, dass dem Antrag der Industrie- und Handels-\nkammer entsprochen wird und die notwendigen F\u00f6rder-\nmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden, damit dieser Vor-\nsorgecheck gemacht werden kann. Die Kammern k\u00f6nnen\nab sofort handeln.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDas ist Politik f\u00fcr den Tourismus und wenn Sie da mitklat-\nschen, dann war das der wirkliche Anlass f\u00fcr eine Aktuelle\nDebatte in dieser Runde.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\nauch die 3. Aktuelle Debatte und der Tagesordnungs-\npunkt 2 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 2/11115\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 2/11115 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten\nFragen bekannt gemacht worden.\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen jetzt damit. Ich\nrufe den Abg. Leroff, CDU, auf, seine Frage an die Staats-\nregierung zu stellen. \u2013 Er ist nicht anwesend. Dann bitte\nich jetzt Herrn Wehnert, fraktionslos, seine Anfrage an die\nStaatsregierung zu stellen.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie vor-\nzuschlagen, dass ich nur das Thema benenne und alles\nandere, weil es vorliegt, ins Protokoll eingef\u00fcgt wird?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde darum bitten, dass die gro\u00dfen\nVorspanne, die hier immer mit eingereicht werden, nicht\nmit vorgelesen werden. Sie liegen jedem Abgeordneten\nvor. Bitte, stellen Sie die Fragen in der gebotenen K\u00fcrze, so\nwie sie hier angegeben worden sind, an die Staatsregie-\nrung.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Darf ich noch ein-\nmal bitten, dass die Vorspanne dann aber mit im Protokoll\nerscheinen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das k\u00f6nnen wir so tun.\n\nWehnert, fraktionslos: Das Thema bezieht sich auf Konse-\nquenzen aus dem Urteil des Bundesgerichtshofes zur\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit des Eigentumsanspruches von Boden-\nreformland durch Erbe (V ZR 200/97) vom 17.12.1998.*\n\nMit benanntem Urteil korrigierte der Bundesgerichtshof\nseine bisherige Rechtsauffassung und damit auch einen\n\u00fcberwiegenden Teil der bisherigen Spruchpraxis von\nGerichten unterschiedlichster Instanzen. Nunmehr wird\nverbindlich festgestellt, dass die seit 1991 von den Bundes-\nl\u00e4ndern ge\u00fcbte Praxis eines Vorerwerbs, Erwerbes bzw.\neiner Beanspruchung und Besitz\u00fcbernahme oder die\ndurch Ausgleichszahlungen f\u00fcr den Verzicht auf R\u00fcckfor-\n\n* Vorspann eingef\u00fcgt entsprechend Drucksache 2/11115\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7270\n\n\n\nderung erhaltenen Grundst\u00fccke von Erben ehemaliger\nEigent\u00fcmer von Bodenreformland, unrechtm\u00e4\u00dfig war.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. In wie viel F\u00e4llen hat der Freistaat Sachsen bisher seine\nstaatlichen Anspr\u00fcche sowohl in Form der Rechtsauflas-\nsung, der Verkehrswertzahlung bzw. eines Vorerwerbsein-\ntrags im Grundbuch als auch durch gerichtliche Entschei-\ndungen geltend gemacht?\n2. Wie hoch sind die Forderungen (materiell und finan-\nziell), die sich nunmehr aus dem Urteil des BGH f\u00fcr die\nberechtigten Erben von Bodenreformland gegen\u00fcber dem\nFreistaat Sachsen ergeben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMilbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Herr Abgeordneter! Zu Frage 1: In zirka 2 500\nF\u00e4llen hat der Freistaat Sachsen von dem Recht auf Auflas-\nsung oder Verkehrswertzahlung Gebrauch gemacht. In\n122 F\u00e4llen wurde der Anspruch des Landesfiskus gericht-\nlich durchgesetzt.\nFrage 2: Das Urteil des Bundesgerichtshofes vom\n17.12.1998 best\u00e4tigt im Ergebnis die Anwendung der Vor-\nschriften des Artikels 233 \u00a7\u00a7 11 ff. EG BGB. Der Bundes-\ngerichtshof kommt zwar zu dem Ergebnis, dass entgegen\nvorheriger Auffassungen Bodenreformland auch vererb-\nlich gewesen sei. In dem Urteil \u2013 und das ist in der Presse\nbisher nicht so richtig herausgekommen \u2013 wird jedoch\nweiter ausgef\u00fchrt, dass das durch Erbfolge erworbene\nEigentum an Bodenreformland von den Vorschriften der\nBesitzwechselverordnung \u00f6ffentlich-rechtlich \u00fcberlagert\nworden sei.\nDiese \u00dcberlagerung f\u00fchrt dazu, dass das Eigentum im\nRahmen der Erbfolge nicht bestandskr\u00e4ftig erworben wer-\nden konnte. Die Bestandskraft des Eigentums sei auch zu\nZeiten der ehemaligen DDR erst bei Vorliegen der \u00fcbrigen\nVoraussetzungen der Besitzwechselverordnungen einge-\ntreten.\nDie Praxis der heutigen Abwicklung der Bodenreform in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern zeichnet dieses Verfahren nach\nund ist daher auch nach dem Richterspruch vom\n17.12.1998 weiter rechtm\u00e4\u00dfig.\nF\u00fcr die R\u00fcckgabe von bereits vereinnahmten Grund-\nst\u00fccken oder die R\u00fcckzahlung von Verkehrswerten\nbesteht kein Anlass; mit erfolgreichen R\u00fcckforderungen\nder Bodenreformerben gegen den Freistaat Sachsen ist\nnicht zu rechnen.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bedanke mich f\u00fcr die Antwort.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Lattmann-\nKretschmer, PDS-Fraktion, ihre Frage an die Staatsregie-\nrung stellt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Frage betrifft die S\u00e4chsische Kulturstatistik\nDatenbank.\nSeit l\u00e4ngerer Zeit wird im Auftrag des SMWK an einer\nKulturstatistik f\u00fcr Sachsen gearbeitet, die mit Angaben zur\nKultur-Finanzstatistik, zur Spartenstatistik und zur kultur-\nraumspezifischen F\u00f6rderstatistik unter anderem die k\u00fcnf-\ntige Gestaltung kultureller und k\u00fcnstlerischer Prozesse\n\nunterst\u00fctzen soll. Nach einer nunmehr f\u00fcnfj\u00e4hrigen G\u00fcl-\ntigkeit des Kulturraumgesetzes ist das Interesse an den\nErgebnissen dieser statistischen Arbeit erheblich gestiegen.\nIch frage Herrn Staatsminister:\n1. Welche Ergebnisse liegen gegenw\u00e4rtig im Rahmen der\nArbeit an der S\u00e4chsischen Kulturstatistik Datenbank vor?\n2. In welcher Weise sind die vorliegenden Ergebnisse f\u00fcr\npotenzielle Interessenten nutzbar?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abg. Lattmann-Kretschmer,\nzu Ihrer ersten Frage:\nDie Entwicklung der Datenverarbeitung zur Modellkom-\nponente 1 \u2013 Kultur-Finanzstatistik \u2013 ist abgeschlossen. F\u00fcr\ndie Komponente 2 \u2013 Spartenstatistik \u2013 und die Kompo-\nnente 3 \u2013 Regionale Infrastrukturstatistik \u2013 steht sie vor\ndem Abschluss. Verz\u00f6gerungen in der DV-Entwicklung\nhaben sich aus der Notwendigkeit ergeben, angesichts des\nerheblichen Mengenger\u00fcstes der zu verarbeitenden Daten\nund Datens\u00e4tze eine externe Programmentwicklung mit\nder Systemsoftware ,,Oracle\u201c in Auftrag zu geben.\nZurzeit wird in der Projektgruppe ein Vorschlag f\u00fcr eine\narbeitsteilige Organisation zwischen dem Statistischen\nLandesamt Kamenz, der Staatlichen Kunst- und Kultur-\nverwaltung und den Kulturraumsekretariaten erarbeitet.\nDer Modellversuch ist noch nicht abgeschlossen. Eine l\u00e4n-\ngere Probephase nach Abschluss der Entwicklungsarbeiten\nd\u00fcrfte realistisch sein.\nNun zur zweiten Frage. Im Anschluss an meine Ausf\u00fch-\nrungen zu diesem Thema vor ungef\u00e4hr einem Jahr wieder-\nhole ich erneut, dass von den Zielsetzungen des Modell-\nversuches her die k\u00fcnftige kulturstatistische Datenbank\nkein Instrument \u00f6ffentlicher Recherchen etwa im Internet\nsein soll. Gedacht ist vielmehr an ein Arbeitsinstrument\nf\u00fcr die ministerielle und die kommunale Kulturverwal-\ntung in den Kulturr\u00e4umen, um die haushaltsj\u00e4hrlichen\nFinanz- und Leistungsdaten besser in der Zeitentwicklung,\naber auch im vergleichbaren spartenspezifischen Umfeld\neinsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sch\u00f6nen Dank f\u00fcr die\nAntworten.\nIch habe eine Nachfrage: Bedeuten Ihre zuletzt gemachten\nAusf\u00fchrungen, dass auch Abgeordnete, die f\u00fcr Kultur-\nund Kunstpolitik Mitverantwortung tragen, damit in\nZukunft umgehen k\u00f6nnen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Das wird sicher auch von der jeweiligen pers\u00f6n-\nlichen Kompetenz abh\u00e4ngen; denn es ist bekanntlich\nschwierig, mit Datenb\u00e4nken umzugehen. Aber darin sehe\nich keine prinzipiellen Probleme.\nIch will nur darauf hinweisen, dass wir nicht daran\ngedacht haben, dies gleichsam f\u00fcr den allgemeinen \u00f6ffent-\nlichen Gebrauch zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Ich  habe  noch  eine\nNachfrage. Wird es in der Erarbeitung aber eine Phase\ngeben, in der dann doch die \u00d6ffentlichkeit informiert\nwird? Denn so wie Sie diese Informationen als Hinter-\ngrundwissen f\u00fcr Ihre Mitarbeiter brauchen, ist es sicher\nauch als Hintergrundwissen f\u00fcr andere wichtig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7271\n\n\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich muss zur\u00fcckfragen, was Sie unter ,,allgemeiner\n\u00f6ffentlicher Information\u201c verstehen. Wir werden es also\nnicht im Internet anbieten.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Gut, danke.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Roth, PDS-\nFraktion, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Fragen behandeln\ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertr\u00e4ge der Regierungspr\u00e4si-\ndien mit den Abfallverb\u00e4nden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Mit welchen Abfallverb\u00e4nden wurden bisher \u00f6ffentlich-\nrechtliche Vertr\u00e4ge abgeschlossen?\n2. Mit welchen Abfallverb\u00e4nden sind weitere Vertrags-\nabschl\u00fcsse geplant bzw. in Vorbereitung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nJ\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nAbgeordnete, zu Ihrer ersten Frage.\nBisher wurden mit dem Abfallwirtschaftsverband Chem-\nnitz, dem Zweckverband ,,Abfallwirtschaft Oberes Elbtal\u201c,\ndem Zweckverband ,,Abfallwirtschaft Zwickau\u201c und dem\nEntsorgungsverband ,,Vogtland\u201c \u00f6ffentlich-rechtliche Ver-\ntr\u00e4ge mit dem Ziel abgeschlossen, die Planungssicherheit\nbei der Abfallbeseitigung deutlich zu verbessern.\nZu Ihrer zweiten Frage. \u00c4hnliche \u00f6ffentlich-rechtliche Ver-\ntr\u00e4ge sind auch mit dem Abfallwirtschaftsverband S\u00fcd-\nwestsachsen, dem Abfallverband Nordsachsen sowie mit\ndem Landkreis Delitzsch in Vorbereitung.\n\nFrau Roth, PDS: Ich m\u00f6chte noch eine Nachfrage stellen:\nStellen diese Vertr\u00e4ge einen Abschluss dar oder ist es das\nZiel der Staatsregierung, solche Vertr\u00e4ge mit allen Entsor-\ngungsverb\u00e4nden abzuschlie\u00dfen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: \u00d6ffentlich-rechtliche Vertr\u00e4ge sind eine freiwillige\nVertragsgestaltung beider Partner. Wir werden \u00fcberall\ndort, wo der Wunsch beider Seiten besteht, auch solche\nVertr\u00e4ge abschlie\u00dfen.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Adamczyk, PDS-\nFraktion, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Am 18. Februar 1999 wurde in Dresden ein ,,Caf\u00e9 Ger-\nmania\u201c er\u00f6ffnet. Eine gleichnamige Einrichtung in Berlin\nbezeichnete der Innensenator als den ,,wichtigsten Koordi-\nnationspunkt der Neonazi-Szene in Berlin\u201c. Nach verschie-\ndenen Pressever\u00f6ffentlichungen, die auf die politische\nLaufbahn des Inhabers (,,Nationale Offensive\u201c, ,,S\u00e4ch-\nsische Nationale Liste\u201c u. a.) sowie die eindeutige Aus-\ngestaltung des Lokals eingingen, steht die Frage, ob das\n\nDresdner ,,Caf\u00e9 Germania\u201c als ,,inhaltlicher Ableger\u201c der\nBerliner Einrichtung zu sehen ist.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Welche Informationen liegen \u00fcber das Dresdner ,,Caf\u00e9\nGermania\u201c vor?\n2. Welche Einsch\u00e4tzung trifft die Staatsregierung hinsicht-\nlich der politischen Bedeutung des ,,Caf\u00e9 Germania\u201c f\u00fcr\ndie rechtsextreme Szene?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Abgeordneter, zu Ihrer\nersten Frage.\nDas ,,Caf\u00e9 Germania\u201c ist eine Gastst\u00e4tte, die sich im Keller-\ngeschoss des Geb\u00e4udes Waldschl\u00f6\u00dfchenstra\u00dfe 16 in Dres-\nden befindet; eine Gewerbeanmeldung liegt vor.\nIn den vergangenen Wochen ist die Gastst\u00e4tte wiederholt\nZiel von Anschl\u00e4gen gewesen, insbesondere am 17. Fe-\nbruar, am 18. Februar sowie am 1. M\u00e4rz dieses Jahres.\nVon der Einrichtung selbst gingen bisher keine St\u00f6rungen\nder \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung aus.\nZum ehemaligen ,,Caf\u00e9 Germania\u201c in Berlin sind der\nStaatsregierung personelle und organisatorische Verbin-\ndungen nicht bekannt.\nZu Ihrer zweiten Frage. Ob das Lokal f\u00fcr die rechtsextre-\nmistische Szene eine politische Bedeutung hat, ist der\nStaatsregierung nicht bekannt. Eine Einsch\u00e4tzung k\u00f6nnen\nwir deshalb dazu auch nicht abgeben.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Dr. Ernst,\nPDS-Fraktion, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS:  Meine Fragen betreffen in steter\nRegelm\u00e4\u00dfigkeit Kurdinnen und Kurden. Im Zusammen-\nhang mit den Kurdenunruhen wurden in Sachsen zahl-\nreiche Inhaftierungen vorgenommen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Erkenntnisse liegen dem Staatsministerium der\nJustiz konkret dar\u00fcber vor, inwieweit ausnahmslos alle\ninhaftierten Kurden bereits einen Pflichtverteidiger ent-\nsprechend Strafprozessordnung bestellt haben?\n2. Inwieweit ist in allen F\u00e4llen gew\u00e4hrleistet, dass die Be-\ntreffenden entsprechend Untersuchungshaftvollzugsord-\nnung umgehend Kontakte zu ihren Angeh\u00f6rigen auf-\nnehmen konnten und unterhalten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Zu Frage 1: Eine\nPflichtverteidigerbestellung bereits im Ermittlungsverfah-\nren ist nach der Strafprozessordnung m\u00f6glich, aber nicht\nzwingend vorgeschrieben. Die Staatsanwaltschaft sah in\ndiesem fr\u00fchen Stadium des Verfahrens noch keinen Anlass\nentsprechende Antr\u00e4ge bei Gericht zu stellen. 15 Beschul-\ndigte haben Antr\u00e4ge auf Beiordnung von Pflichtvertei-\ndigern gestellt. Gerichtliche Entscheidungen sind hierzu\nnoch nicht ergangen.\nZu Frage 2: Die Pflicht des Haftrichters, bei Erlass eines\nHaftbefehls Angeh\u00f6rige des Inhaftierten zu benachrichti-\ngen, ist in allen F\u00e4llen beachtet worden. Die Inhaftierten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7272\n\n\n\nhatten auch beim Erlass des Haftbefehls selbst Gelegenheit\nihre Angeh\u00f6rigen zu benachrichtigen. Im \u00dcbrigen d\u00fcrfen\nsie in unbeschr\u00e4nkter Zahl Schreiben absetzen und emp-\nfangen. Der Schriftwechsel wird von der Staatsanwalt-\nschaft zwar \u00fcberwacht; Schreiben werden aber nur ange-\nhalten, wenn die Weitergabe des Schreibens das Strafver-\nfahren beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage, die\nsich auf Abschiebungen in diesem Zusammenhang be-\nzieht. Wie viele solcher Abschiebungen sind ganz konkret\nzustande gekommen und wohin sind die Abschiebungen\nerfolgt?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Danach haben Sie in\nIhrer schriftlichen Anfrage nicht gefragt. Deshalb kann ich\nIhnen das aus dem Handgelenk nicht sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Wehnert, frak-\ntionslos, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um das\nThema Aufforderung der Bundesregierung auf Klage vor\ndem Europ\u00e4ischen Gerichtshof gegen die Entscheidung\nder EU-Kommission zur Fl\u00e4chenerwerbsverordnung nach\nEntsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz (EALG)\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung.\nNach Feststellung der Staatsregierung entfallen allein 36 %\naller bis Ende 1998 in den neuen Bundesl\u00e4ndern abge-\nschlossenen Kaufvertr\u00e4ge, die nach Fl\u00e4chenerwerbsver-\nordnung des EALG erfolgten, auf den Freistaat Sachsen. Es\nm\u00fcssen 96 % der erfolgten Kaufvertr\u00e4ge neu aufgerollt\nwerden, die von der Entscheidung der EU-Kommission\ngegen Teile der Fl\u00e4chenerwerbsverordnung betroffen sind.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Aufgrund welcher juristischen Pr\u00fcfungen und nach wel-\nchen gesetzlichen M\u00f6glichkeiten besteht nach Meinung\nder S\u00e4chsichen Staatsregierung Aussicht auf Erfolg, um\nder von ihr erhobenen Forderung an die Bundesregierung\nauf Einreichung einer Klage gegen die Entscheidung der\nEU-Kommission zur Fl\u00e4chenerwerbsverordnung nach\nEALG vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof entsprechen zu\nk\u00f6nnen?\n2. Welche weiteren Verfahrenswege sind aus der Sicht der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung im Falle der Nichtaufhebung\nder EU-Kommissionsentscheidung erforderlich und m\u00f6g-\nlich?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu\nIhrer ersten Frage. Die Regelungen des Fl\u00e4chenerwerbs\nnach dem Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz\nsind ein wesentlicher Teil der eingeleiteten Umstellung\nvon den Grundeigentumsordnungen der fr\u00fcheren DDR im\nland- und forstwirtschaftlichen Bereich auf die Rechts-\nsysteme und die Rechtsordnung der Bundesrepublik\nDeutschland. Sie sind so gesehen eine unter einzigartigen\nhistorischen Umst\u00e4nden entstandene Ma\u00dfnahme.\nDie Bundesrepublik ging im Gesetzgebungsverfahren zum\nEALG davon aus, diesen einzigartigen Umst\u00e4nden Rech-\nnung zu tragen. Die EU-Kommission h\u00e4tte bei ihrer Ent-\nscheidungsfindung nach unserer Rechtsauffassung diesen\n\nbesonderen Umst\u00e4nden Rechnung tragen m\u00fcssen. Die\nArgumentation der Bundesrepublik, dass mit dem Aus-\nschluss der Eigentumsbildung zu DDR-Zeiten neben den\nnachweisbaren Verm\u00f6genssch\u00e4den auch die fehlende\nM\u00f6glichkeit zur Eigentumsbildung als entsch\u00e4digungs-\nw\u00fcrdiger Tatbestand zu sehen ist und durch bevorzugte\nTeilnahme am beg\u00fcnstigten Fl\u00e4chenerwerb zu w\u00fcrdigen\nist, ist im Hauptpr\u00fcfungsverfahren unbeachtet geblieben.\nMit der fehlenden M\u00f6glichkeit der DDR-B\u00fcrger, unterneh-\nmerisch in der Landwirtschaft t\u00e4tig zu werden, ist so unse-\nrer Meinung nach ein Nachteil vorhanden, so dass es dem\nMitgliedstaat Deutschland freistehen muss hier einen Aus-\ngleich in Form des beg\u00fcnstigten Fl\u00e4chenerwerbs vorzu-\nnehmen.\nInsofern handelt es sich bei der Anwendung der \u00a7\u00a7 3 und\n4 des Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetzes in\nVerbindung mit der Fl\u00e4chenerwerbsverordnung von vorn-\nherein um einen Fall, der au\u00dferhalb der europ\u00e4ischen Nor-\nmalit\u00e4t einzuordnen und damit weder unter wettbewerbs-\nrechtlichen Gesichtspunkten noch nach den Diskriminie-\nrungsbestimmungen der Kommission zu beurteilen ist.\nDie Pr\u00fcfungskriterien der Kommission sind unserer Mei-\nnung nach nicht zutreffend.\nZu Ihrer zweiten Frage. F\u00fcr den Fall, dass der Bund nicht\ngegen diese Kommissionsentscheidung klagt, ist den Bean-\nstandungen der Kommission seitens des Gesetzgebers\nRechnung zu tragen. Sie kennen die Einzelheiten, um die\nes dabei insbesondere gehen soll. Insbesondere geht es um\ndie Frage der Ortsans\u00e4ssigkeit zum 3. Oktober 1990 als\nDiskriminierungstatbestand und um die Frage der Anpas-\nsung des Kaufpreisniveaus als von der Kommission so\ngenannte ungerechtfertigte Beihilfeintensit\u00e4t.\nM\u00f6glich w\u00e4re eine v\u00f6llige Neufassung der gesetzlichen\nRegelungen bez\u00fcglich des beg\u00fcnstigten Fl\u00e4chenerwerbs.\nEs lie\u00dfen sich durch Streichung der \u00a7\u00a7 3 und 4 des Geset-\nzes in der bisherigen Form zun\u00e4chst einmal formell diese\nProbleme aufweichen. Man m\u00fcsste dann ein neues Gesetz\nder Agrarstruktur in den neuen L\u00e4ndern erlassen, um die-\nsen Entsch\u00e4digungs- und Beihilfegedanken im Hinblick\nauf die M\u00f6glichkeit des beg\u00fcnstigten Fl\u00e4chenerwerbes\numzusetzen. Aber es k\u00f6nnte auch wettbewerbsrechtlichen\nBeanstandungen der Kommission Gen\u00fcge getan werden.\nWenn die Bundesregierung den Weg der Neufassung der\ngesetzlichen Regelungen ginge, dann bef\u00fcrchte ich, dass\ndie Diskussionen, die wir damals hatten, in den neuen\nBundesl\u00e4ndern wieder aufleben.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, ich bedanke\nmich recht herzlich f\u00fcr die sachliche Beantwortung. Ich\nsehe das auch so. Meine Frage ist: Inwieweit wird die\nStaatsregierung empfehlen, sich auch auf den Zwei-plus-\nvier-Vertrag, der ja ein internationaler Vertrag speziell zu\ndem Problem der Bodenreform und des Eigentumerwerbs\nist, zu st\u00fctzen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Wir m\u00f6chten es zun\u00e4chst einmal der Bundesregie-\nrung \u00fcberlassen zu reagieren und selbst zu sagen, wie sie\nmit der Entscheidung der Kommission umgehen m\u00f6chte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, dass Frau Roth ihre\nFrage stellt.\n\nFrau Roth, PDS: Die kommunale Abwasserbeseitigung. In\nder Richtlinie \u00fcber die Behandlung von kommunalem Ab-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7273\n\n\n\nwasser und der s\u00e4chsischen Umsetzungsverordnung sind\ndie Termine und die Anforderungen an die Abwasserbe-\nseitigung in dichter besiedelten Gebieten festgelegt. F\u00fcr\nVerdichtungsgebiete mit mehr als 15 000 Einwohnerwer-\nten ist als Termin der 31.12.2000 festgesetzt, f\u00fcr Gebiete\nmit mehr als 2 000 Einwohnerwerten der 31.12.2005.\nIch frage: Welche Terminstellung gilt f\u00fcr die Staats-\nregierung \u2013 das war ein \u00dcbermittlungsfehler; das ist in der\nFrage noch nicht enthalten gewesen \u2013 f\u00fcr Verdichtungs-\ngebiete mit weniger als 2 000 Einwohnern? Dass das in der\nEU-Richtlinie nicht festgelegt ist, wei\u00df ich. Ich frage also\nnoch einmal: Welche Terminstellung setzt sich die Staats-\nregierung f\u00fcr Verdichtungsgebiete mit weniger als 2 000\nEinwohnern?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abgeordnete! Die Staatsregie-\nrung betrachtet derartige Gebiete nicht als Verdichtungs-\ngebiete. Deshalb gibt es keinen Grund, eine von der EU\nabweichende Regelung zu treffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, dass der Abg. Herr\nAdamczyk seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Frage zur Gemeindege-\nbietsreform.*\nMir begegneten verschiedene Auffassungen, inwieweit\nGemeinden, die von der Gemeindegebietsreform betroffen\nwaren und ihren Status als eigenst\u00e4ndige Gemeinde verlo-\nren haben, bei der Planung und Beschlussfassung von\nkommunalen Entwicklungskonzepten einbezogen werden\nmussten.\nIch frage die Staatsregierung: Welche G\u00fcltigkeit haben\nBeschl\u00fcsse, wenn Einw\u00e4nde und Standpunkte dieser\nGemeinden nicht ber\u00fccksichtigt wurden bzw. wenn sie\nim Vorfeld der sie betreffenden Beschl\u00fcsse nicht gefragt\nwurden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Staatsminister Herr\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Seit der Planung der gemeind-\nlichen Entwicklung sind andere Gemeinden nur insoweit\nzu beteiligen, als dies f\u00fcr die spezielle Fachplanung auf-\ngrund einer gesetzlichen Regelung erforderlich ist, zum\nBeispiel bei der Bauleitplanung. Die Gemeindegebietsre-\nform f\u00fchrt insoweit zu keinen Besonderheiten. Soweit eine\nehemals eigenst\u00e4ndige Gemeinde aus diesen Bestimmun-\ngen Rechte herleiten konnte, sind diese im Wege der\nRechtsnachfolge auf die aufnehmende bzw. neugebildete\nGemeinde \u00fcbergegangen.\n\nAdamczyk, PDS: Ich h\u00e4tte eine Nachfrage. Wenn ich Sie\nrichtig verstanden habe, Herr Minister, sind jetzt mittler-\nweile eingemeindete Gemeinden vorher einzubeziehen ge-\nwesen, wenn es ihre Angelegenheit mit betroffen hat, zum\nBeispiel hinsichtlich der Grundschulplanung.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Es kommt darauf\nan, wann der jeweilige Sachverhalt entstanden ist. Wenn\ndie Beteiligungsverpflichtung zu einem Zeitpunkt entstan-\nden ist, zu dem die Eingemeindung noch nicht erfolgt ist,\nhat jetzt die neugebildete Gemeinde oder die aufneh-\nmende Gemeinde f\u00fcr die Ortschaft, also f\u00fcr die ehemalige\nselbst\u00e4ndige Gemeinde, das Verfahren so fortzusetzen, als\nw\u00e4re diese selbst\u00e4ndig. Sie ist die Rechtsnachfolgerin. Das\nhabe ich Ihnen bereits gesagt. Wenn der Sachverhalt erst\nnach der Eingemeindung oder Gemeindebildung neu ent-\nstanden ist, gilt genau dasselbe.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine weitere Frage. Wie ist es\nbei den Gemeinden, bei denen der Beschluss in der zu\n\u00fcbernehmenden Gemeinde vor der Gemeindegebiets-\nreform, also noch im letzten Jahr, getroffen worden ist,\nobwohl die Gemeinden erst ab 1. Januar eingemeindet\nworden sind?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Mir ist bez\u00fcglich\nIhrer zweiten Nachfrage nicht klar, welche Gemeinde\ndiesen Beschluss vor dem In-Kraft-Treten der Gemeinde-\ngebietsreform gefasst hat. Ist es die Gemeinde, die einge-\nmeindet worden ist, oder die aufnehmende Gemeinde?\n\nAdamczyk, PDS:  Die aufnehmende Gemeinde hat vor\ndem 1.1.1999 einen Beschluss gefasst.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Dann verstehe ich\ndas Problem nicht. Wenn die aufnehmende Gemeinde\neinen Beschluss gefasst hat, der sich naturgem\u00e4\u00df nur auf\nihr eigenes \u2013 \u2013\n\nAdamczyk, PDS: \u2013 Nein, auch f\u00fcr die aufzunehmende\nGemeinde.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Dann bitte ich Sie,\nmir schriftlich den Einzelfall darzulegen, weil der Fall\neigentlich nicht vorstellbar ist, dass vor dem In-Kraft-Tre-\nten der Gemeindegebietsreform die aufnehmende Ge-\nmeinde einen Beschluss fasst, f\u00fcr den sie bis dahin nicht\nzust\u00e4ndig war.\n\nAdamczyk, PDS: In Ordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, dass der Abg. Prof.\nPorsch seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es geht um die s\u00e4chsischen Spiel-\nbanken, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, die\nAussage des Staatsministers der Finanzen am 24.2.1999\nhier in diesem Hohen Haus, dass sich der Betriebsrat\ngegen eine Videokontrolle stemmt und dass es f\u00fcr die\nTischchefs laut Vertrag 6 800 DM brutto pro Monat gibt.\nIch frage:\n1. Warum hat der Staatsminister den Landtag nicht dar-\n\u00fcber informiert, dass ein verhandelbarer Vorschlag des Be-\ntriebsrates zur Videokontrolle vorgelegt wurde und bereits\nseit Dezember die Videokontrolle durchgef\u00fchrt wird?\n2. Wie viele Personen insgesamt kommen als Tischchef in\nden Genuss dieser Verg\u00fctung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMilbradt.\n\n* Vorspann \u00fcbernommen aus Drucksache 2/11115\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7274\n\n\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:   Die\nSpielbanken werden in Leipzig seit Februar und in Dres-\nden seit Dezember 1998 kamera\u00fcberwacht. Die Installation\nund Inbetriebnahme der Video\u00fcberwachungsanlagen er-\nfolgte auf Anordnung des Regierungspr\u00e4sidiums Leipzig\nund des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern als\nAufsichtsbeh\u00f6rde nach \u00a7 6 des Spielbankengesetzes.\nGegen die \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen haben die Betriebs-\nr\u00e4te arbeitsgerichtliche Beschlussverfahren anh\u00e4ngig ge-\nmacht, die zum Zeitpunkt der Landtagssitzung am 24. Fe-\nbruar 1999 in der Hauptsache nicht rechtskr\u00e4ftig entschie-\nden waren. Die im Hinblick auf die Video\u00fcberwachung\neingereichten betriebsverfassungsrechtlichen Einspr\u00fcche\nan die Einigungsstelle waren bis zu diesem Zeitpunkt noch\nzu keinem Ergebnis gelangt, weil der Entwurf der Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung f\u00fcr eine Betriebsvereinbarung vonseiten\nder Betriebsr\u00e4te abgelehnt wurde und der Gegenvorschlag\nvom Unternehmen nicht akzeptiert werden konnte.\nAm 10. M\u00e4rz 1999 ist vor der Einigungsstelle ein Konsens\nf\u00fcr den Abschluss einer Betriebsvereinbarung gefunden\nworden, der die f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung wesentlichen\nPunkte ber\u00fccksichtigt. Die noch anh\u00e4ngigen Beschlussver-\nfahren werden infolgedessen f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nLassen Sie mich noch etwas hinzuf\u00fcgen. Ich habe mich in\nder letzten Landtagssitzung auf mein Gespr\u00e4ch mit den\nBetriebsr\u00e4ten vom Oktober 1998 bezogen und die Bedin-\ngung f\u00fcr ein Akzeptieren der Kontrollen, dass der Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer abgesetzt wird, nicht f\u00fcr eine verhandlungs-\nf\u00e4hige Aussage bei Fragen der Sicherheit gehalten.\nZur Frage 2: In den Spielbanken in Leipzig und Dresden\nsind jeweils drei Tischchefs besch\u00e4ftigt. Zu der in der An-\nfrage zitierten Gehaltsangabe darf ich auf das Protokoll,\nHerr Porsch, der Landtagssitzung verweisen. Ich hatte den\nBetrag von 6 800 DM richtigerweise als Nettobetrag ge-\nnannt und gleichzeitig darauf hingewiesen, dass dieser\nweit \u00fcber dem liegt, was in kleineren Spielbanken anson-\nsten gezahlt wird.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Darf ich kurz nachfragen? Bekom-\nmen diese Tischchefs, die Sie genannt haben, dieses Gehalt\noder sind die anders eingestuft und agieren nur als\nTischchefs?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  Ich ver-\nweise auf meine Antwort.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Zweite Nachfrage: Es war zum\nZeitpunkt 24.2.1999 faktisch die Video\u00fcberwachung ein-\ngef\u00fchrt?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  D i e\nVideo\u00fcberwachung ist damals gegen die Betriebsr\u00e4te\ndurchgesetzt worden. Die Betriebsr\u00e4te haben sich gegen\ndie Video\u00fcberwachung gewehrt. Diesen Sachverhalt habe\nich auch in der letzten Landtagssitzung angesprochen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass Herr Dr. Hahn, PDS, seine\nFrage an die Staatsregierung stellt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie\nden Vorspann etwas k\u00fcrzen, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich bem\u00fche mich, Herr Pr\u00e4sident.\nEs geht um den Steinbruch ,,Alte Poste\u201c, \u00fcber den hier\nschon mehrfach gesprochen wurde. Die Staatsregierung\n\nhat vor wenigen Wochen im Landtag erkl\u00e4rt, es sei ein von\nallen Seiten akzeptierter Kompromiss gefunden, so dass\nes keinen Grund g\u00e4be, die unter Auflagen erteilte Abbau-\ngenehmigung zu widerrufen. Zugleich wurde insbeson-\ndere die Abbaufirma vor einer weiteren Zuspitzung ge-\nwarnt, da dies nicht ohne Konsequenzen bleiben w\u00fcrde.\nIn diesen Tagen haben weitere Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer\nSchreiben der betreffenden Firma erhalten, in denen ihnen\nangek\u00fcndigt wird, dass weiteres Gel\u00e4nde beansprucht\nwerden soll. Unverhohlen wird dabei wiederum eine so\ngenannte zwangsweise Grundabtretung, sprich: Enteig-\nnung, angedroht.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die neuerliche Zuspit-\nzung der Situation durch die Abbaufirma?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung nun-\nmehr, dem Treiben des Bamberger Unternehmers endlich\nwirksam entgegenzutreten, das hei\u00dft konkret, ihm die Ab-\nbaugenehmigung zu entziehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frage 1: Vor kurzem habe ich nahezu die-\nselbe Frage an dieser Stelle beantwortet. Herr Dr. Hahn,\nder Sachverhalt ist seitdem unver\u00e4ndert. Der Unternehmer\nm\u00f6chte seinen Betrieb mit einem deutlich gr\u00f6\u00dferen Um-\nfang weiterf\u00fchren, als das bisher Grundlage des Kompro-\nmisses zwischen ihm und einem betroffenen Grundeigen-\nt\u00fcmer war. Ich halte die Ankaufsbem\u00fchungen f\u00fcr diese\nErweiterungsfl\u00e4che f\u00fcr eine Aufk\u00fcndigung des Koopera-\ntionswillens des Unternehmers, nicht mehr und nicht\nweniger. Nat\u00fcrlich kann man niemandem verbieten\nGrundst\u00fccke kaufen zu wollen. Die Art und Weise, wie\ndies hier geschehen ist, zeigt aber deutlich, dass der Unter-\nnehmer keinen Ausgleich der Interessen mehr sucht.\nZur zweiten Frage: Kaufangebote an Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer, in welcher Form und Absicht sie auch gemacht sein\nm\u00f6gen, stellen keinen Widerrufsgrund f\u00fcr bestandskr\u00e4f-\ntige Zulassungen oder Bergbauberechtigungen dar. Dies\nmuss ich Ihnen doch wohl nicht n\u00e4her erl\u00e4utern.\nSelbst wenn es dem Unternehmer gel\u00e4nge Grundst\u00fccke zu\nerwerben, w\u00fcrde dies nicht zwangsl\u00e4ufig zu einem er-\nweiterten Abbau am Standort ,,Alte Poste\u201c f\u00fchren. Eine\nErweiterung des Abbaues setzt eine vorherige bergrecht-\nliche Zulassung voraus. Der hierzu erforderliche Rahmen-\nbetriebsplan wurde durch den Unternehmer eingereicht\nund befindet sich in der Beh\u00f6rdenbeteiligung. Mit der Zu-\nlassung des Rahmenbetriebsplanes ist quasi im ,,Hucke-\npackverfahren\u201c \u00fcber eine naturschutzrechtliche Befreiung\nzu entscheiden.\nWie ich Ihnen bereits im Januar mitteilte, ist f\u00fcr mich zur-\nzeit kein Sachverhalt ersichtlich, der eine solche natur-\nschutzrechtliche Befreiung f\u00fcr einen erweiterten Abbaube-\ntrieb rechtfertigen k\u00f6nnte.\nWenn aber durch den Unternehmer einseitig der Konsens-\nkurs verlassen wird, sehe ich keinen Anlass f\u00fcr weitere\nVermittlungsbem\u00fchungen mehr. K\u00fcnftig wird es darauf\nankommen, bei den anstehenden Verwaltungsverfahren\nrechtlich einwandfreie und dabei vor allem auch gerichts-\nfeste Entscheidungen zu treffen.\n\nDr. Hahn, PDS: Wenn Sie erkl\u00e4rt haben, dass der Unter-\nnehmer den Konsens verlassen hat, habe ich Sie dann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7275\n\n\n\ntrotzdem richtig verstanden, dass Sie alles tatenlos hinneh-\nmen, was dort im Steinbruch ,,Alte Poste\u201c geschieht?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWie bei Ihnen \u00fcblich, haben Sie auch das bewusst nicht\nrichtig verstanden.\n\nDr. Hahn, PDS: Sondern?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFalsch!\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDas war die zweite Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit sind\nalle Fragen gestellt und beantwortet worden. Damit ist\nauch die Fragestunde zu Ende und der Tagesordnungs-\npunkt 3 abgeschlossen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt mir das Er-\ngebnis der geheimen Wahl der s\u00e4chsischen Mitglieder zur\nElften Bundesversammlung vor. Es wurden 105 Stimm-\nscheine abgegeben. Alle waren g\u00fcltig. Davon haben ge-\nstimmt: Mit Ja 90 Abgeordnete, mit Nein 9 Abgeordnete\nund 6 Abgeordnete haben sich der Stimme enthalten. Da-\nmit sind die auf der gemeinsamen Vorschlagsliste aller\nFraktionen genannten Personen als Mitglieder bzw. Er-\nsatzmitglieder durch den Landtag gew\u00e4hlt.\nMeine Damen und Herren! Ich werde heute Nachmittag\nallen gew\u00e4hlten Mitgliedern noch ein Schreiben \u00fcbergeben\n\nund bitte, darauf die Annahme der Wahl zu best\u00e4tigen,\ndamit das seine Richtigkeit hat. Wenn das heute nicht\nfunktionieren sollte, dann werde ich das Schreiben zu-\nschicken. Ich bitte Sie dann, dass mir innerhalb von zwei\nTagen die Best\u00e4tigung \u00fcbergeben wird, damit wir noch\nrechtzeitig melden k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 ebenfalls beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Hochschulmedizin im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/10297, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/11209, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 99. Sitzung des Landtages am\n17.3.1999 statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschlussemp-\nfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen\nvorgenommen, die in der Zusammenstellung als Druck-\nsache 2/11209 vorliegen. Es ist mir kein Wunsch nach\neiner allgemeinen Aussprache bekannt.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen\n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und Stimmen dagegen ist dem Gesetz-\nentwurf zugestimmt und damit das Gesetz beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt 4 ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Berufsakademie im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Berufsakademiegesetz)\n\nDrucksache 2/9811, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/11210, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 99. Sitzung am 17.3.1999 statt.\nEs wurden gegen\u00fcber der Beschlussempfehlung des feder-\nf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen vorgenommen. Diese\nliegen Ihnen in der Drucksache 2/11210 vor. Es gibt keinen\nWunsch nach einer allgemeinen Aussprache. Ich stelle\ndeshalb den Entwurf Gesetz \u00fcber die Berufsakademie im\nFreistaat Sachsen in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen\nist dem Gesetzentwurf zugestimmt worden und dieser\ndamit als Gesetz beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 5\nist hiermit beendet. Wir treten jetzt in eine Pause bis\n13.15 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.19 Uhr bis 13.15 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7276\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Reform der EU-Agrarpolitik im Rahmen der Agenda 2000\nDrucksache 2/10396, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Reform der EU-Strukturfonds\nDrucksache 2/10775, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Folgende\nRedezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten, SPD 10 Mi-\nnuten und PDS 10 Minuten. Als Einbringerin spricht\nzuerst die Fraktion der CDU. Herr Abg. Lehner, bitte.\n\nLehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine\nHerren! Ich m\u00f6chte zu drei Komplexen der Agenda 2000\nsprechen: zur Osterweiterung, zum Markt und zu den\nFinanzen.\nVor fast zehn Jahren ist die Mauer in Berlin gefallen. Es\nwird Zeit, die Teilung unseres Kontinents aufzuheben und\ndie europ\u00e4ische Integration endlich auch f\u00fcr Mittel- und\nOsteuropa umzusetzen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nZum Luxemburger Gipfel 1997 wurde mit den beitritts-\nwilligen Staaten Ungarn, Polen, Tschechien, Slowenien,\nEstland und Zypern \u00fcber Beitrittsverhandlungen entschie-\nden. F\u00fcr weitere Staaten sind M\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen Dia-\nlog eingerichtet worden.\nMeine Meinung ist: Die vorgesehene EU-Erweiterung ist\nmit den bisherigen Verteilungsmechanismen nicht finan-\nzierbar.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nBei den vorgesehenen Aufnahmen ist damit zu rechnen,\ndass f\u00fcr die Gemeinschaft 55 % landwirtschaftliche Nutz-\nfl\u00e4che hinzukommen. Das k\u00f6nnte einen Importdruck aus-\nl\u00f6sen, der die Schwierigkeiten unserer Betriebe noch er-\nh\u00f6hen w\u00fcrde. Doch durch hohe Mechanisierung und\nRationalisierung besitzen die derzeitigen Mitgliedsl\u00e4nder\neinen sehr gro\u00dfen Vorsprung gegen\u00fcber den Beitrittsl\u00e4n-\ndern, zumal ja auch noch die Exporte und ein gewisses\nImportdumping zulasten der Wirtschaften der neuen Mit-\ngliedsl\u00e4nder gehen.\nEs kann also nicht richtig sein, die jetzige Agrarstruktur,\ndie ja in sich nach wie vor reformbed\u00fcrftig ist, einfach den\nneuen Mitgliedsl\u00e4ndern \u00fcberzust\u00fclpen. Deshalb wird ver-\nsucht mit der Agenda 2000 neue Wege zu gehen. Ob f\u00fcr\nden Agrarkommissar Fischler unser derzeitiger Landwirt-\nschaftsminister Funke da der richtige Weggef\u00e4hrte ist,\nbezweifle ich. Aber wie dem auch sei, das alte Schema\nweiterzuf\u00fchren ist angesichts der bevorstehenden Ost-\nerweiterung finanzpolitisch nicht machbar.\nF\u00fcr die volle Freiz\u00fcgigkeit im gemeinsamen Binnenmarkt\nwerden \u00dcbergangsfristen n\u00f6tig sein, da sonst die unter-\nschiedliche Leistungsf\u00e4higkeit der Wirtschaften zu erheb-\nlichen Problemen f\u00fchren wird und der Arbeitsmarkt aus\nden Fugen ger\u00e4t.\nDie Reformen, meine Damen und Herren, sind nur mit\neinem Weniger an B\u00fcrokratie und mit einem Mehr an\nFlexibilit\u00e4t und an Subsidiarit\u00e4t zu bewerkstelligen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nVerl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen wie l\u00e4ngere \u00dcbergangs-\nzeiten bis zum Beitritt sind unverzichtbar. Wer den Markt\n\nwill, muss die Zeit nutzen. Franz Fischler ist seit 1996 zu-\nst\u00e4ndig f\u00fcr die Agrarpolitik. Er arbeitet daran, gleichsam\ndie Bauern vom Euter des Staates abzusetzen und zu\nUnternehmern zu machen. Die Gesetze der Marktwirt-\nschaft gelten \u00fcberall. Es steht nirgends, dass diese Regeln\nf\u00fcr Landwirte nicht gelten sollen.\nZum Markt. Deutschland geh\u00f6rt innerhalb der Europ\u00e4-\nischen Union zu den gr\u00f6\u00dften Agrarproduzenten. Fast jeder\nachte Arbeitsplatz h\u00e4ngt in Deutschland indirekt oder\ndirekt mit der Landwirtschaft zusammen. Um sie allm\u00e4h-\nlich an den Weltmarkt heranzuf\u00fchren, ist es erforderlich,\ndass wir die Betriebe fit machen, dass sie auch zu Welt-\nmarktpreisen liefern k\u00f6nnen.\nDie Agenda 2000 geht dazu die ersten Schritte, indem sie\ndie Marktordnungspreise senkt, die Marktordnungspreise\nf\u00fcr Milch, f\u00fcr Getreide und f\u00fcr Rindfleisch. Fischlers Ziel\nist, nicht die Produkte, sondern mehr die einzelnen Be-\ntriebe zu f\u00f6rdern. Es sind aber nicht nur die Produkte,\nliebe Kollegen, die bezahlt werden m\u00fcssen von der gesam-\nten Gesellschaft, sondern es sind auch Leistungen anderer\nArt wie Landschaftspflege und \u00c4hnliches.\nDas Streben nach dem Weltmarkt ist die eine Seite der\nMedaille. Die andere aber ist zu sehen in der St\u00e4rkung der\nRegionalit\u00e4t. Wir m\u00fcssen also unsere Regionalm\u00e4rkte st\u00e4r-\nken, aufbauen, verbessern. Die Degressionen, die massiv\nunsere ostdeutschen Betriebe benachteiligt h\u00e4tten, sind \u2013\nGott sei Dank! \u2013 vom Tisch.\nVerehrte Kollegen, es geht nicht so weiter, dass man wie\nbisher auf marktfremde Regulative setzt, auf Subventio-\nnen, auf Interventionen, auf Sanktionen, auf Untergrenzen,\nauf Obergrenzen, auf Quoten, auf Transporterstattung, auf\nHerodes-Pr\u00e4mien und was wei\u00df ich alles noch mehr!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn man meint, man k\u00f6nnte jahrzehntelang ungestraft\ngegen Marktgesetze versto\u00dfen, dann sollte man sich an die\nErgebnisse sozialistischer Wirtschaftspolitik erinnern las-\nsen. Allerdings m\u00fcssen einige L\u00e4nder zur Kenntnis neh-\nmen, dass man Strukturen \u00e4ndern muss, wenn man M\u00e4rk-\nte behalten will bzw. wenn man neue dazugewinnen\nm\u00f6chte.\nWir m\u00fcssen mehr Druck machen in Br\u00fcssel und in\nDeutschland zu mehr Markt und zu mehr Wettbewerb.\nDieser Druck muss aus allen L\u00e4ndern und aus allen\nSchichten der Bev\u00f6lkerung kommen. Es geht darum, den\nLandwirten zu helfen, dass sie wieder den guten Mutter-\nboden der Marktwirtschaft beackern k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Jawohl!)\n\nZu den Finanzen. Die Frage der Finanzierung europ\u00e4-\nischer Vorhaben steht immer wieder im Mittelpunkt. Ein\nVergleich von EU-Beitr\u00e4gen und -R\u00fcckfl\u00fcssen zeigt, dass\nDeutschland rund 22 Milliarden DM mehr in den Haus-\nhalt einzahlt als zur\u00fcckbekommt. Deutschland bezahlt\nalso fast zwei Drittel aller Nettozahlungen. Soll das so wei-\ntergehen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7277\n\n\n\nGerhard Schr\u00f6der hatte uns das Gegenteil versprochen.\nDie Agrarreform innerhalb der Agenda soll die Gemein-\nschaft nun j\u00e4hrlich eine Milliarde Euro mehr kosten. Ich\ndenke, dass es auch bei der EU M\u00f6glichkeiten gibt zu\nsparen. Signalwirkung h\u00e4tten da Einsparungen im Verwal-\ntungsbereich und das Abschmelzen von Gehaltsbesitzst\u00e4n-\nden.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nBr\u00fcssel sollte auch Ausgaben- und Einnahmenbegrenzun-\ngen einf\u00fchren. Als ein erster Schritt w\u00e4re eine nationale\nMitfinanzierung in gewissen Bereichen sicherlich nicht\nfalsch.\nDie Landwirtschaft selbst aber muss ihren Kapitalstock\nst\u00e4ndig modernisieren. Das ist eine wichtige Vorausset-\nzung f\u00fcr die Konkurrenzf\u00e4higkeit unserer Betriebe in der\nWelt.\nIch kann au\u00dferdem nur empfehlen, die Beitr\u00e4ge f\u00fcr die EU\nkonsequent am Bruttosozialprodukt auszurichten, und\nzwar am Sozialprodukt je Einwohner.\nDas w\u00fcrde der Leistungsf\u00e4higkeit der einzelnen Staaten\nentsprechen und zu viel mehr Gerechtigkeit f\u00fchren. Mit\nden m\u00f6glichen Korrekturma\u00dfnahmen erg\u00e4be sich f\u00fcr\nDeutschland eine Gesamtentlastung von ca. 8 Milliar-\nden DM. Das w\u00e4re ein Drittel aller unserer Nettozahlun-\ngen.\nDie Bundesregierung, meine Damen und Herren, steht mit\nihren Versprechungen, unsere Beitr\u00e4ge in diesem Sinne zu\nregeln, bei uns B\u00fcrgern und bei uns als Steuerzahlern in\nder Pflicht, im Wort. Die lauthals vom Bundeskanzler\nversprochene Beitragsregelung ist leider auf der Strecke\ngeblieben. Das Verhandlungsgeschick des jetzigen Land-\nwirtschaftsministers Karl-Heinz Funke war wohl dabei\nwenig hilfreich, dass der Herr Schr\u00f6der seine Verspre-\nchungen einhalten konnte.\nDas Ziel der Europ\u00e4ischen Kommission, die Landwirt-\nschaft am internationalen Wettbewerb teilnehmen zu las-\nsen, sollten wir von Sachsen aus nachdr\u00fccklich unterst\u00fct-\nzen. Der Markt muss unbedingt in Ordnung gebracht wer-\nden. Dann pegeln sich auch die Preise ein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die bevorstehende Europawahl bringt es nun so\nlangsam an den Tag: Wie sehen denn die politischen Par-\nteien die Fragen, die sich aus der weiteren Entwicklung\nder Europ\u00e4ischen Union oder gar deren Osterweiterung\nergeben? Dazu geh\u00f6rt substanziell wie auch spektakul\u00e4r,\nwenn man an die Proteste der vergangenen Wochen\ndenkt, die Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union, ein um-\nstrittenes Feld.\nDie PDS sagt mit aller Deutlichkeit in ihrem Europawahl-\nprogramm: ,,Im Unterschied zu anderen Wirtschafts-\nbereichen ist der Agrar- und Ern\u00e4hrungssektor aller Mit-\ngliedsl\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union eng miteinander\nverflochten und ein Hauptfeld der Gemeinschaftspolitik.\nDie Agrarpolitik ist eben der Bereich, bei dem die Mit-\ngliedstaaten zugunsten einheitlicher Rahmenbedingungen\nund Instrumentarien weitgehend auf nationale Souver\u00e4-\nnit\u00e4t und nationale Entscheidungsbefugnisse verzichtet\nhaben.\u201c\n\nInwieweit das gut ist, wird sich noch zeigen. Weil dem\naber so ist, muss der politische Gestaltungswille gest\u00e4rkt\nwerden und m\u00fcssen sich politische Parteien \u2013 mithin auch\ndie Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 klar \u00e4u\u00dfern. Die\nPDS setzt sich f\u00fcr eine EU-Agrarpolitik ein, die durch\nh\u00f6chstm\u00f6gliche Eigenversorgung einen Beitrag zur \u00dcber-\nwindung von Hunger und Unterern\u00e4hrung in aller Welt\nleistet, auf dass wir nicht vergessen, dass wir nicht allein\nauf dieser Welt sind.\nSie setzt sich daf\u00fcr ein, dass das Prinzip der Eigenversor-\ngung als Recht und Pflicht f\u00fcr alle Regionen den europ\u00e4-\nischen Binnenmarkt voll erschlie\u00dft und ihn qualitativ aus-\nbaut.\nMit der Agenda 2000 liegt ein Konzept auf dem Pr\u00fcfstand.\nDie PDS bewertet die Vorschl\u00e4ge der Agenda 2000 unter\nden genannten Gesichtspunkten differenziert, zwar kri-\ntisch, doch nicht distanziert; denn uns schwebt das euro-\np\u00e4ische Modell einer multifunktionalen, nachhaltigen und\nwettbewerbsf\u00e4higen Landwirtschaft schon vor, die den\nHandlungsrahmen der L\u00e4nder erweitert und nicht einengt.\nDoch das verspricht die Agenda 2000 bei weitem nicht.\nBauern k\u00f6nnen ja rechnen. So rechneten sich denn die\nBauern der Region um Bautzen aus, was es ihnen ein-\nbr\u00e4chte, besser: was es sie kostete, wenn die Agenda 2000\nso k\u00e4me, wie nun auf den Weg gebracht: 30 % der Arbeits-\npl\u00e4tze sind gef\u00e4hrdet und das in einer Region, die ohnehin\nschon den h\u00f6chsten Stand an Arbeitslosigkeit ausweist. Da\nmuss man sich \u00fcberlegen, welche Auswirkungen das\nh\u00e4tte.\nUm 80 % k\u00f6nnten in der Rindermasthaltung die Tierbe-\nst\u00e4nde sinken, mit verheerenden Auswirkungen auch auf\ndie Strukturen in diesem l\u00e4ndlichen Raum. 250 DM je Hek-\ntar an Einkommensverlusten f\u00fcr alle Betriebsformen\nw\u00e4ren m\u00f6glich, und das in einer Region, wo eben Arbeits-\nlosigkeit Einkommensschwund verursacht hat. In vergan-\ngenen Jahren vorgenommene Investitionen in allen land-\nwirtschaftlichen Betriebsformen der Region w\u00e4ren gef\u00e4hr-\ndet. Nun wei\u00df man ja, wie viel Bauern in der Vergangen-\nheit in neue St\u00e4lle, Anlagen, Maschinerie und dergleichen\ninvestiert haben.\nNicht nur der Bauernverband rechnet. Auch die einzelnen\nBetriebe tun das. Auf die Frage, welche Auswirkungen die\nAgenda 2000 f\u00fcr die Agrargenossenschaft ,,Heidefarm\u201c,\nvor meiner Haust\u00fcr gelegen, h\u00e4tte, antwortete der Vorsit-\nzende Dietrich Hesse: ,,Pro Jahr zirka eine Million DM.\nNeben den 180 Anteilseignern sind gegenw\u00e4rtig 113 Mitar-\nbeiter in Lohn und Brot. Bei solch einem finanziellen Ver-\nlust m\u00fcssten einschneidende Ma\u00dfnahmen getroffen wer-\nden.\u201c \u2013 Soweit Herr Hesse.\nWas dies hie\u00dfe, kann man sich ausmalen: Reduzierung\nweiterer Arbeitskr\u00e4fte, Wegfall von Investitionen, Einspa-\nrungen \u00fcberall, Auswirkungen auf andere Wirtschafts-\nzweige und auf den l\u00e4ndlichen Raum insgesamt.\nHerr Hesse, der in Br\u00fcssel bei den Protesten mit dabei war,\nbetonte: ,,Die vorgesehenen Preissenkungen bei Getreide,\nMilch und Rindfleisch r\u00fctteln an der Existenz eines jeden\nBauern, egal in welcher Gr\u00f6\u00dfe, Eigentums- und Rechts-\nform er wirtschaftet.\u201c Dies ist vielsagend.\nDer Beitrag der Bauern zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit ihrer\nBetriebe ist unbestritten weiter auszugestalten. Die PDS\nhat daf\u00fcr ein wohlfeiles Programm. Wenn Sie interessiert\nsind \u2013 Sie k\u00f6nnen es sich ja besorgen, es liegt in der Frak-\ntion aus \u2013, dann schauen Sie hinein.\nEinen Kompromiss, wie man meinte, der nun in Br\u00fcssel\ngefunden worden w\u00e4re, sehen wir nicht. Das ist kein Kom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7278\n\n\n\npromiss; denn welcher Art ist er? Wenn nach der Einigung\n\u00fcber den Agrarteil der Agenda 2000 der Kommissar, nun\nfast in den Ruhestand versetzt, resigniert, dass der gefun-\ndene Kompromiss den bisher tiefsten Einschnitt in der Ge-\nschichte der gemeinsamen Agrarpolitik bedeute, dann will\ndas schon etwas hei\u00dfen. Es ist n\u00e4mlich ein so tiefer Ein-\nschnitt, dass er der Landwirtschaft hier blutende Wunden\nzuf\u00fcgen k\u00f6nnte. Dies eben sollte nicht geschehen. Darum\nbrauchen wir eine andere Agrarpolitik in Europa, als sie\nsich jetzt andeutet zu kommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich glaube, dass mir in diesem Hohen\nHause keiner widersprechen wird, wenn ich feststelle,\ndass ohne die finanziellen Hilfen der Europ\u00e4ischen Union\nuns in den vergangenen Jahren manches nicht so gelungen\nw\u00e4re, wie es heute dasteht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nVieles, auf das wir stolz sind und das wir sch\u00e4tzen gelernt\nhaben, w\u00e4re ohne die Unterst\u00fctzung aus Br\u00fcssel so nicht\nm\u00f6glich gewesen. Schwerpunkte waren der Ausbau der\nInfrastruktur, auch der touristischen Infrastruktur, die ein-\nzelbetriebliche F\u00f6rderung \u2013 auch wenn es mit Van Miert\ngelegentlich zu Reibereien kam \u2013, die Technologief\u00f6rde-\nrung, die berufliche Bildung und, nicht zu vergessen, die\nEinstellungsbeihilfen, zum Beispiel f\u00fcr besonders benach-\nteiligte Personengruppen, oder die Hilfen f\u00fcr Fortbildung\nund Umschulung.\nDurch die Verquickung mit den Mitteln des Bundes und\ndurch die F\u00e4higkeit des Freistaates zur vollen Kofinanzie-\nrung ist Beachtliches erreicht worden. Voraussetzung war\ndaf\u00fcr nat\u00fcrlich der Maximalf\u00f6rderstatus einer Ziel-1-Re-\ngion. Es ist m\u00fc\u00dfig zu sagen, dass diese Entwicklung von\nden Nicht-Ziel-1-Regionen kritisch verfolgt wird.\nDer F\u00f6rderzeitraum von 1994 bis 1999 neigt sich dem Ende\nzu. So ist seit einiger Zeit eine gewisse Bewegung im\nGange, die sich um die regionale und auch die inhaltliche\nAusrichtung der Programme in den kommenden Jahren\nrangelt. Es geht schlie\u00dflich um die Verteilung von 0,46 %\ndes Bruttosozialproduktes der Europ\u00e4ischen Union. Das\nsind 219 Milliarden Euro.\nDie CDU-Fraktion hat sich deswegen in den zur\u00fcckliegen-\nden Monaten zusammen mit den Bundestagsabgeordne-\nten, mit den Mitgliedern des Europ\u00e4ischen Parlamentes\nund der Staatsregierung intensiv mit dem Thema befasst\nund die entsprechenden Forderungen an die Bundesregie-\nrung wie an die Europ\u00e4ische Kommission gerichtet. Auf\nAntrag der CDU-Fraktion haben wir uns im Plenum des\nS\u00e4chsischen Landtages bereits mehrfach \u00fcber den Fort-\ngang der Programmierung durch die Staatsregierung be-\nrichten lassen.\nIch gehe davon aus, dass die fachlich zust\u00e4ndigen Minister\nuns auch heute ihren aktuellen Erkenntnisstand mitteilen\nwerden.\nGanz besonders freue ich mich aber dar\u00fcber, dass die\nPositionspapiere der s\u00e4chsischen Industrie- und Handels-\nkammern und auch der s\u00e4chsischen Handwerkskammern,\ndie uns in den letzten Wochen zugegangen sind, mit unse-\nren Positionen weitgehend \u00fcbereinstimmen. Nat\u00fcrlich gibt\n\nes immer noch Raum zum Nachbessern und so werden\nwir uns auch in der n\u00e4chsten Zeit dar\u00fcber unterhalten\nm\u00fcssen, wie die Regionen entlang der europ\u00e4ischen\nAu\u00dfengrenze dem zu erwartenden und dann schlagartig\neinsetzenden Konkurrenzdruck seitens der neu nach Eu-\nropa strebenden L\u00e4nder begegnen k\u00f6nnen.\nSachsen ist mit seinem Bev\u00f6lkerungsanteil von knapp 6 %\nin Deutschland und von weniger als 2 % in der Europ\u00e4-\nischen Union nur ein kleines Land. Daher ist es wichtig,\ndass wir, wo immer m\u00f6glich, unsere Stimmen vereinen.\nDie CDU-Abgeordneten im S\u00e4chsischen Landtag, im Deut-\nschen Bundestag und im Europ\u00e4ischen Parlament sind\ngemeinsam mit der Staatsregierung, den Industrie- und\nHandelskammern und den Handwerkskammern bereits\nein ziemlich stimmgewaltiger Chor. Wenn heute etwa\nnoch die SPD dazusto\u00dfen w\u00fcrde, w\u00e4re das eine beacht-\nliche Lautst\u00e4rke.\nUnd was fordern wir? Wir fordern die Beibehaltung des\nZiel-1-F\u00f6rderstatus. Wir fordern die Hilfe so anzulegen,\ndass \u00fcber die F\u00f6rderung der Infrastruktur und des wirt-\nschaftlichen Wachstums zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze entste-\nhen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nWir fordern, dass besonders benachteiligte Regionen, etwa\ndie entlang der EU-Au\u00dfengrenze, eine besondere grenz-\n\u00fcberschreitende F\u00f6rderung erfahren. Wir fordern Hilfen\nf\u00fcr den Marktzugang und f\u00fcr die Qualifizierung von\nFach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften. Wir fordern klare Zuwen-\ndungsrichtlinien, damit der Ermessensspielraum der Kom-\nmission auf das notwendige Mindestma\u00df reduziert wird.\nWir fordern Verwaltungsstrukturen, die dem Anspruch\nder Effektivit\u00e4t gerecht werden k\u00f6nnen. Ich glaube, hierzu\nbesteht Einigkeit \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg.\nWir m\u00fcssen uns aber ebenso dar\u00fcber einig werden, dass es\nklarer bundespolitischer Priorit\u00e4tensetzung bedarf, dieses\nZiel auch zu erreichen. F\u00fcr die Regierung Kohl hatte das\nZiel des Aufbaus Ost h\u00f6chste Priorit\u00e4t.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Reduzierung der H\u00f6he der Nettozahlung Deutsch-\nlands wurde diesem Ziel klar untergeordnet. Die Regie-\nrung Schr\u00f6der hat das Nettozahlerproblem auf die Top-\nPosition ger\u00fcckt. Damit wurde der Gedanke des weiteren\nAufbaus Ost automatisch auf einen hinteren Rang gescho-\nben.\n\n(Hatzsch, SPD: Das ist eine Logik!)\n\nIm Notfall k\u00f6nnte das darauf hinauslaufen, dass eine\ngeringere Verringerung des Anstiegs der Nettozahlung\nmit deutlichen Abstrichen bei den Hilfen f\u00fcr den Aufbau\nOst bezahlt werden m\u00fcsste.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nAber das wollen wir nicht und das m\u00fcssen wir auch deut-\nlich sagen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns \u00fcber Fraktionsgren-\nzen hinweg einig sein. Wenn wir uns in dieser Frage heute\nwenigstens ein St\u00fcckchen n\u00e4her gekommen w\u00e4ren, h\u00e4tte\nsich die aktuelle Debatte zu dem Antrag unserer Fraktion\nbereits gelohnt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion bitte.\nFrau Abg. Klein, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7279\n\n\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Jeder, der sich intensiv mit Europa und der Politik\nder EU befasst, wei\u00df, wie dick die Bretter in Br\u00fcssel und\nStra\u00dfburg sind, die man bohren muss, wenn man Fort-\nschritte und Reformen erzielen will.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nWer dies ehrlich zugibt und dann weiterhin so ehrlich ist\neinzugestehen, dass die Grundz\u00fcge der Europapolitik der\nBundesregierung von Helmut Schmidt \u00fcber die Kohl-Re-\ngierung bis zur jetzigen rot-gr\u00fcnen Regierungskoaltion\nnicht ge\u00e4ndert worden sind, der sollte auch einsehen, dass\nsich die Agenda 2000 wie auch die Europapolitik insge-\nsamt nicht f\u00fcr billigen Populismus eignen. In diesem Sinne\nmachten die Herren Stoiber und Sch\u00e4uble keine gute\nFigur, als sie in den vergangenen Wochen gleichzeitig\nh\u00f6here Agrarsubventionen f\u00fcr die \u2013 insbesondere bayeri-\nschen \u2013 Bauern forderten und eine deutliche Nettoent-\nlastung Deutschlands einklagten.\nEs ist wertfrei festzustellen, dass Helmut Kohl in der\nVergangenheit jeden merklichen und begr\u00fc\u00dfenswerten\nFortschritt in Br\u00fcssel, jede Reform, die diesen Namen ver-\ndient, mit erh\u00f6hten deutschen Zahlungen erkaufte, ob-\nwohl schon unter der alten Regierung auch Finanzminister\nWaigel immer wieder die Entlastung der Nettozahlerposi-\ntion angemahnt hat.\nWir alle wissen, dass es eben nicht immer so weitergehen\nkann. Deshalb m\u00fcssen wir uns davor h\u00fcten, besserwis-\nserisch und uneurop\u00e4isch zu lamentieren, sondern wir\nm\u00fcssen unserem Bundeskanzler und seinem Au\u00dfenminis-\nter vor allem gute Nerven und Verhandlungsgeschick und\nden notwendigen Blick f\u00fcr das Gro\u00dfe und Ganze w\u00fcn-\nschen, den sie insbesondere nach dem R\u00fccktritt der Euro-\np\u00e4ischen Kommission in den n\u00e4chsten Tagen brauchen\nwerden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nIn diesem Sinne hat sich unl\u00e4ngst auch der ehemalige\nAu\u00dfenminister Genscher in einem Interview ge\u00e4u\u00dfert.\nDenn \u00fcber eines sind wir uns, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen, doch sicherlich einig: Ein Scheitern der Agenda 2000\nn\u00fctzt niemandem \u2013 unseren Bauern nicht und unseren\nLandwirtschaftsbetrieben am allerwenigsten. Wir alle\nwissen doch um die Zw\u00e4nge der Markt\u00f6ffnung, um die\nGefahren von Handelskriegen, auch um die dringende\nKorrekturbed\u00fcrftigkeit der bisherigen gemeinsamen\nAgrarpolitik. So gesehen ist es mehr als bedauerlich, dass\nsich die deutschen Agrarminister in der Vergangenheit\nnicht auf einen einheitlichen Standpunkt einigen konnten,\nder unserem Bundesminister den R\u00fccken gest\u00e4rkt h\u00e4tte.\nHier liegen vor allem Vers\u00e4umnisse der alten Bundesregie-\nrung vor,\n\n(Dr. Jahr, CDU: Die meisten Landesminister\nsind Sozialdemokraten!)\n\ndie, anstatt zu verhandeln und fr\u00fchzeitig B\u00fcndnispartner\nf\u00fcr die deutschen Vorschl\u00e4ge zu suchen und auch zu fin-\nden, die Vorschl\u00e4ge der Kommission rundweg abgelehnt\nhat. Das war der falsche Weg und daran haben Deutsch-\nland und die deutsche Landwirtschaft echt zu knabbern.\nDoch nun zur Agenda selbst. Ich will mich bewusst kurz\nfassen, da ich es nicht f\u00fcr sinnvoll halte, mitten in der\nEntscheidungsphase der laufenden Verhandlungen und\nwenige Tage vor dem entscheidenden Gipfel in Berlin aus-\n\nf\u00fchrlich darauf einzugehen. Dazu reicht letztlich auch\nmeine Redezeit nicht aus.\nNach allem, was aus den laufenden Verhandlungen und\nden verschiedenen Verhandlungsst\u00e4nden bekannt gewor-\nden ist, besteht Einigkeit \u00fcber die Notwendigkeit einer\nAgrarreform. Ebenso besteht \u00dcbereinstimmung dar\u00fcber,\ndass die Preisst\u00fctzungen zugunsten h\u00f6herer Ausgleichs-\nund Direktzahlungen gesenkt werden m\u00fcssen. Die Inter-\nventionspreise, die einst als letzte Auffangm\u00f6glichkeit bei\nPreisst\u00fcrzen eingef\u00fchrt wurden, sind doch l\u00e4ngst europ\u00e4-\nische Normalpreise geworden. Meine Damen und Herren,\nmachen wir uns doch nichts vor, das ist doch die vollen-\ndete Planwirtschaft!\nGleichzeitig aber f\u00fchrte diese Preisst\u00fctzungspraxis zu dem\nirrsinnigen Zustand, dass die Ausfuhren \u00fcber Export-\nerstattungen k\u00fcnstlich auf ein niedriges Kampfpreisniveau\ngesenkt wurden \u2013 und das alles mit unseren Steuermitteln\nund so massiv, dass zum Beispiel die polnischen Land-\nwirte sich zu Recht einem unfairen Wettbewerb ausgesetzt\nsehen.\nIch erinnere Sie daran, liebe Kolleginnen und Kollegen,\ndass man noch vor nicht allzu langer Zeit Stimmung gegen\nBilligprodukte aus Mittel- und Osteuropa gemacht hat.\nHerr Lehner, Sie haben heute wieder in das gleiche Horn\ngesto\u00dfen. Umgekehrt ist es doch im Augenblick!\nWir d\u00fcrfen aber bei allem Eifer f\u00fcr Europa und den Bin-\nnenmarkt der EU auch nicht vergessen und \u00fcbersehen,\ndass etwa 85 % aller Exportsubventionen im Agrar- und\nLebensmittelsektor von der EU ausgezahlt werden. Da ist\nder Protest, der keineswegs nur aus den USA kommt, son-\ndern von Indien bis S\u00fcdamerika reicht, durchaus verst\u00e4nd-\nlich.\nAll dies f\u00fchrt uns nun zur\u00fcck zum Ausgangspunkt und zu\nder Einsicht \u2013 und ich bin sicher, dass wir uns in diesem\nHaus dar\u00fcber auch weitgehend einig sind \u2013, dass wir\nmehr Marktwirtschaft und Wettbewerb bei Getreide,\nMilch und Rindfleisch brauchen und zulassen m\u00fcssen und\ndass wir uns keineswegs vom Rest der Welt einfach wei-\nterhin abkoppeln und abschotten k\u00f6nnen. Dar\u00fcber sind\nwir uns einig. Das w\u00fcrde gerade Deutschland als Export-\nnation auch nicht gut tun. Denn wir wollen unsere Autos,\nunsere Maschinen und Anlagen weltweit ohne unn\u00f6tige\nHandelsh\u00fcrden verkaufen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Mit der Verabschiedung der\nAgenda 2000 soll gleichzeitig der EU-Beitritt der mittel-\nund osteurop\u00e4ischen Beitrittskandidaten vorbereitet wer-\nden und der deutsche Nettobeitrag sinken. Diese Zielstel-\nlung macht doch deutlich, dass wir keine \u00fcbertriebenen\nErwartungen an den Berliner Gipfel kn\u00fcpfen k\u00f6nnen.\nWas sind die bislang durch den Verhandlungsnebel sicht-\nbaren Ergebnisse? Die Interventionspreise sollen nicht so\nstark und nicht so schnell sinken, wie dies von der Kom-\nmission urspr\u00fcnglich gefordert worden war. Sicher ist das\nkein Grund zum Jubeln, aber das Zwischenergebnis bei\nRindfleisch und Getreide muss wohl akzeptiert werden,\ndenn weniger h\u00e4tte wohl kaum Bestand nach den Fest-\nlegungen von Uruguay und in der n\u00e4chsten WTO-Runde.\nBei der Milch ist f\u00fcr uns die Situation besonders kompli-\nziert und unbefriedigend; denn wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber\nim Klaren sein, dass die Quotenerweiterung, die insbeson-\ndere von Gro\u00dfbritannien, den Niederlanden und D\u00e4ne-\nmark gefordert wurde, eine merkliche Preisabsenkung zur\nFolge haben wird. Dar\u00fcber haben wir in den verschiede-\nnen Runden auch immer wieder diskutiert. Die Quote ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7280\n\n\n\neine Falle, aus der wir uns nur m\u00fchsam Schritt f\u00fcr Schritt\nwerden befreien k\u00f6nnen.\nDie Gefahr der betriebsgr\u00f6\u00dfenbezogenen Degression der\nAusgleichszahlung ist offensichtlich ebenso vom Tisch wie\ndie 90-Bullen-Obergrenze \u2013 Erfolge unseres Bundesmini-\nsters,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\u00fcber die insbesondere wir in Ostdeutschland uns freuen\nsollten.\nGenauso erfreulich ist die dauerhafte Sicherung von\n150 000 Hektar der bisher nur vorl\u00e4ufig zugewiesenen Ge-\ntreidegrundfl\u00e4che. Nach jetziger Lage \u2013 es bleibt fraglich,\njedoch aber zu hoffen, ob dieser Punkt den Berliner Gipfel\npassiert \u2013 werden die Agrarausgaben der EU nicht sinken\noder stagnieren, sondern um knapp 14 Milliarden DM bis\nzum Jahr 2006 moderat steigen.\nAngesichts von insgesamt ca. 600 Milliarden DM Agrar-\nsubventionen im genannten Zeitraum k\u00f6nnen wir sicher-\nlich alle in diesem Hause Bundesminister Funke zustim-\nmen, wenn er unl\u00e4ngst diesen Kompromiss als Punkt-\nlandung bezeichnete.\nDer Einstieg in eine nationale Kofinanzierung zur Senkung\nder deutschen Nettolasten ist auf franz\u00f6sischen Druck in-\nzwischen leider vom Tisch. Aber wie ich den vorliegenden\nUnterlagen entnehmen konnte, sind Einsparungen in\nbestimmten Bereichen zur Aufstockung im nationalen\nBereich, wie Sie es einforderten, Herr Lehner, m\u00f6glich. Tat-\ns\u00e4chlich wird es mit den Preissenkungen m\u00f6glich sein\nerh\u00f6hte Produktion auch in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe auf dem\nWeltmarkt au\u00dferhalb der EU abzusetzen. Damit und mit\nden erh\u00f6hten Direktzahlungen wird es vielen Betrieben\nm\u00f6glich sein sich als Unternehmen in der Zukunft im\nWettbewerb zu behaupten; ich sage vielen, nicht allen. Nur\nso, meine Damen und Herren, kann auch der kosteninten-\nsive Wahnsinn der EU-Lagerhaltung beendet werden.\nMeine Damen und Herren! In diesem Sinne sollten wir\ndoch unserer Bundesregierung den R\u00fccken st\u00e4rken.\nNun noch eine Bemerkung zum Zustandekommen dieser\nDebatte. Es ist schon sehr merkw\u00fcrdig, dass die CDU mit\nihrer Mehrheit im Pr\u00e4sidium am 11. M\u00e4rz zwei Drucksa-\nchen auf die Tagesordnung bringt, deren Ausgabedatum \u2013\nwelch ein Zufall \u2013 mit dem des Pr\u00e4sidiumstages zusam-\nmenf\u00e4llt. Was die CDU hiermit bezweckt, sieht doch ein\nBlinder mit dem Kr\u00fcckstock: Jetzt, wo alle Messen gelesen\nsind, wo die alte Bundesregierung durch ihre Verweige-\nrungshaltung die Verhandlungen beinahe zu Fall gebracht\nh\u00e4tte, sich keine Verb\u00fcndeten gesucht hat und auch mit\nihren Vorschl\u00e4gen nicht auf den Tisch gekommen ist,\nm\u00f6chten Sie sich den im Gro\u00dfen und Ganzen erfolgreichen\nAbschluss auf ihre CDU-Fahnen schreiben. Ich sage Ihnen,\ndas ist wirklich glatter Populismus.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage ist\nGeschichte, durch Realit\u00e4ten \u00fcberholt und teilweise bereits\nMakulatur. Schade, denn es finden sich in den Antworten\nder Staatsregierung brauchbare Vorschl\u00e4ge, Positionen\nund L\u00f6sungswege nicht nur f\u00fcr die Landwirtschaft Sach-\nsens.\nDer Entschlie\u00dfungsantrag wird der notwendigen Aktuali-\nsierung gerecht. Es verbleibt der Staatsregierung die\n\nChance auf ausf\u00fchrliche Aktualisierung, indem sie die Be-\nantwortung der von mir dazu gestellten Anfragen nutzt,\nfalls erforderlich meine Zustimmung f\u00fcr eine notwendige\nFristen- und Terminverl\u00e4ngerung erh\u00e4lt und in gleicher\nForm den umfangreichen und vorhandenen Informations-\nbedarf zu endg\u00fcltigen Ergebnissen der Agenda 2000 rasch\nabdeckt.\nSeit Vorlage der Agenda 2000, der Reform von Agrar-,\nFinanz- und Strukturpolitik sowie Osterweiterung vom\n15.07.1997, also vor eineinhalb Jahren, besch\u00e4ftigte sich der\nLandtag mehrfach und in unterschiedlicher Darstellung\nmit diesen Fragen und Problemen. Es sei festgestellt, dass\ndie Diskussion um die Agenda anschaulich verdeutlicht,\ndass das oftmals auch in diesem Hause hoch gelobte euro-\np\u00e4ische Agrarsystem bis auf die Wurzeln krank ist, wie es\nunl\u00e4ngst ein Journalist treffend bezeichnete. Sie ist die\nKonsequenz aus dramatischer Fehlentwicklung seit Mitte\nder achtziger Jahre.\nZugleich ist klar: Ein Scheitern dieses Reformpakets der\nEU bedeutet die Verschiebung der Erweiterung. Die Chan-\ncen f\u00fcr eine Einigung haben sich erh\u00f6ht, nachdem die\nLandwirtschaftsminister der EU in der vergangenen\nWoche einer Reform der gemeinsamen Agrarpolitik zu-\nstimmten. Gleichwohl, auch sie haben das Ziel der EU-\nKommission nicht erreicht, die geplante Obergrenze f\u00fcr\nAgrarausgaben einzuhalten, wie dies zuvor von den\nStaats- und Regierungschefs festgesetzt wurde.\nDas Ziel, einen finanziellen Spielraum f\u00fcr die Aufnahme\nder osteurop\u00e4ischen Beitrittsl\u00e4nder zu schaffen, wurde\nebenso verfehlt wie mit den Vorschl\u00e4gen von Nettozahler-\nl\u00e4ndern, die mit der so genannten Kofinanzierung einer-\nseits eine st\u00e4rkere Beteiligung der nationalen Haushalte an\nder Subventionierung der Landwirtschaft und andererseits\nzugleich damit eine Neuordnung der EU-Beitr\u00e4ge errei-\nchen wollten. Der Widerspruch zwischen den drastisch\nsinkenden Einkommenszusch\u00fcssen und dem steigenden\nAgraretat der EU bis zum Jahre 2006 bleibt. Das ist kaum\nnachvollziehbar.\nMit der Agenda 2000 sollen die Voraussetzungen geschaf-\nfen werden, um mittel- und osteurop\u00e4ische Staaten in die\nEU aufzunehmen. Dazu wird in der Fragestellung zur\nGro\u00dfen Anfrage der CDU leider nicht angefragt. Es ergibt\nsich f\u00fcr mich die Frage, warum eigentlich nicht? Sollen die\ndamit verbundenen gr\u00f6\u00dfer werdenden Schwierigkeiten\nund Probleme durch die Osterweiterung der EU unter-\nsch\u00e4tzt oder verdr\u00e4ngt werden? Das kann sich gerade\nSachsen mit seinen Ostgrenzen nicht leisten.\nDennoch, meine Damen und Herren, will die EU mit ihrer\nwirtschaftlichen und geopolitischen Lage in einer multi-\npolaren Welt eine zunehmende Rolle spielen. Vorrangig\ngeht es dabei um eine strategische und wirtschafts-\npolitische \u00dcberlegung zur Sicherung einer besseren Kapi-\ntalverwertung. Die Sto\u00dfrichtung dieser Reform der ge-\nmeinsamen Agrarpolitik ist, Preisst\u00fctzung und Subvention\nschrittweise abzubauen, um damit europ\u00e4ische Landwirt-\nschaft zu Wettbewerbsf\u00e4higkeit auf dem Weltmarkt zu\nf\u00fchren. Nur noch geringere Ausgleichszahlungen zu\ngew\u00e4hren, um schlimmste Einbu\u00dfen der Bauern zu ver-\nhindern, ist erkl\u00e4rtes Ziel. Allerdings ist das alles nicht\nneu. Es wurde bereits in der letzten Gatt-Runde von der\nEU-Kommission f\u00fcr die EU verbindlich festgeschrieben.\nDie speziellen ostdeutschen und damit s\u00e4chsischen Pro-\nbleme, die zu einer weiteren, zus\u00e4tzlichen Reduzierung\nder Einkommen f\u00fchren, bleiben dabei au\u00dfen vor; denn\nderen Ursachen liegen nicht nur in der Agenda 2000, son-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7281\n\n\n\ndern in Deutschlands hausgemachter Politik. Sie f\u00fchren\nzus\u00e4tzlich zur Verringerung der Wettbewerbsvorteile und\nder Chancengleichheit der s\u00e4chsischen Landwirtschaft und\ndes l\u00e4ndlichen Raumes. Bezeichnend sind unter anderem\ndie nach wie vor nicht gel\u00f6sten Probleme: Bestand der Bo-\ndenreformergebnisse \u2013 wir haben uns heute Morgen dar-\n\u00fcber unterhalten \u2013, Verm\u00f6gensauseinandersetzung nach\nEALG, Altschuldenbelastung, Fl\u00e4chenerwerbsverordnung,\nverbunden mit geringem Eigenkapital, Investitionshemm-\nnisse und st\u00e4ndig weiterer drastischer Tierbestandsabbau.\nMit dem wirtschaftlichen Gef\u00e4lle zwischen den MOE-L\u00e4n-\ndern und der EU steht die Union vor noch nie dagewese-\nnen institutionellen und politischen Herausforderungen,\naber auch vor Chancen, um \u00f6konomische, strukturelle und\nsoziale Unterschiede, die in Europa zu bew\u00e4ltigen sind,\nabzubauen.\nMit der Agenda 2000 wird der bisher geltende Grundsatz\nverlassen, dass bei Ver\u00e4nderung von Preisen und St\u00fctzun-\ngen immer eine Kompensation zur Sicherung des Eigen-\ntums der Bauern erfolgen muss.\nMeine Damen und Herren! Wir haben entschieden aufzu-\npassen, dass die Agenda 2000 nicht das Konzept wird, mit\ndem alles zu kapitalkr\u00e4ftigeren Betreibern flie\u00dft. Das ist\nkonzipiert f\u00fcr die Milchquote, den Boden, die Marktanteile\nund schlie\u00dflich f\u00fcr den politischen Einfluss. Der Verbrau-\ncher wird zun\u00e4chst eventuell billigere Lebensmittel be-\nkommen und die Lebensmittelketten werden ihre Profite\nauf Kosten der Bauern weiter erh\u00f6hen.\nEr wird aber auch zugleich mit h\u00f6heren Aufwendungen\nan Steuern und Abgaben f\u00fcr die Erhaltung der Umwelt,\nf\u00fcr steigende Zahlen von Arbeitslosigkeit und Ausge-\ngrenzten diesen Verdr\u00e4ngungswettbewerb bezahlen.\nEs gibt damit auch f\u00fcr den Verbraucher viele gute Gr\u00fcnde,\ndie Agenda 2000 mit wachem Auge zu verfolgen. Eine\nWahlprofilierung bzw. einseitige politische Vereinnah-\nmung dieses Themas auf Kosten der Bauern und des l\u00e4nd-\nlichen Raumes sollten bei der L\u00f6sung der noch anstehen-\nden Probleme zur Agenda 2000 unterbleiben.\nDem Entschlie\u00dfungsantrag in Drucksache 2/11213 insbe-\nsondere im Teil 2 ist im Interesse der s\u00e4chsischen Bauern\nund der B\u00fcrger vor allem im l\u00e4ndlichen Raum zuzustim-\nmen.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte;\nHerr Abg. Schowtka.\n\nSchowtka, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Strukturpolitik durch das Instrument der Struk-\nturfonds ist eine vertraglich festgelegte Aufgabe der EU\nzur St\u00e4rkung ihres wirtschaftlichen und sozialen Zu-\nsammenhalts. Europ\u00e4ische Strukturpolitik muss dabei\nwirkungsvoll die Anstrengungen der jeweiligen Mitglieds-\nstaaten, Regionen und anderen Beteiligten zur Verrin-\ngerung des Entwicklungsr\u00fcckstandes der \u00f6konomisch\nschw\u00e4chsten Gebiete unterst\u00fctzen.\nSolche Strukturhilfe ist jedoch nur als Erg\u00e4nzung des inno-\nvativen strukturellen Wandels aus Eigeninitiative der\nRegionen m\u00f6glich und sinnvoll.\nEs ist daher notwendig, diese begrenzten Instrumente und\nMittel gezielt und vor allem dort einzusetzen, wo die zu\nverringernden Unterschiede im wirtschaftlichen Entwick-\nlungszustand es erfordern und die gew\u00e4hlten Instrumente\nzweckm\u00e4\u00dfig sind.\n\nDie zur Verf\u00fcgung stehenden Finanzmittel werden ange-\nsichts zunehmend knapper Kassen in den Mitgliedsstaaten\nsowie im Hinblick auf deren Verpflichtung zur dauerhaf-\nten Einhaltung der Konvergenzkriterien jedoch nur noch\nsehr begrenzt steigen oder \u00fcberhaupt nicht mehr.\nDie Verteilungsk\u00e4mpfe innerhalb der EU werden extrem\nh\u00e4rter. Nicht umsonst war der erste Staatsbesuch unseres\nsozialistischen Bundeskanzlers Gerhard Schr\u00f6der in Bonn\nder konservative Ministerpr\u00e4sident Spaniens, Jos\u00e9 Maria\nAznar. Nicht aus \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Sympathie, sondern aus\neinem ganz anderen Grund: Deutschland ist der gr\u00f6\u00dfte\nNettozahler in die EU-Kassen und Spanien ist der gr\u00f6\u00dfte\nNutznie\u00dfer dieser Kassen. Aber seit 1990 geh\u00f6rt zur EU\nauch der Teil Deutschlands, der durch die kommunisti-\nschen Weltverbesserer auf das Niveau eines Entwicklungs-\nlandes heruntergewirtschaftet worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd, meine Damen und Herren, jenseits von Oder und\nNei\u00dfe dr\u00e4ngen die neuen EU-Beitrittskandidaten, die der\nreal existierende Sozialismus ebenfalls um Jahrzehnte\nzur\u00fcckgeworfen hat.\nDer Freistaat Sachsen sowie die anderen neuen Bundesl\u00e4n-\nder sollen auch im Zeitraum 2000 bis 2006 Ziel-1-Gebiet,\ndas hei\u00dft H\u00f6chstf\u00f6rdergebiet, bleiben. Aber Sachsen ist in\nseiner Fl\u00e4che kein homogenes Wirtschaftsgebiet. Nicht ein-\nmal hundert Kilometer von der florierenden Landeshaupt-\nstadt Dresden entfernt liegt zum Beispiel die Niederschle-\nsische Oberlausitz mit mehr als 20 % Arbeitslosigkeit \u2013\neine Region, deren Strukturschw\u00e4che, zumal an der EU-\nAu\u00dfengrenze, offensichtlich ist.\nFolglich gibt es auch innerhalb der Regionen Unterschiede,\ndie differenzierte Priorit\u00e4ten erforderlich machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs muss deshalb erreicht werden, dass in der EU-F\u00f6rder-\nstrukturpolitik mehr Freir\u00e4ume f\u00fcr eigenst\u00e4ndige Regio-\nnalpolitik geschaffen werden, um den Problemen in den\nRegionen wirksamer begegnen zu k\u00f6nnen. Das hei\u00dft nicht\nzuletzt weniger teure EU-B\u00fcrokratie und Vetternwirt-\nschaft in Br\u00fcssel zugunsten von mehr Entscheidungsfrei-\nheit in Sachsen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; bitte,\nFrau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! In der gegenw\u00e4rtigen Verhandlungsphase\nzum Gesamtpaket Agenda 2000 kurz vor dem Berliner\nGipfel ist es besonders dramatisch, wenn die EU-Kommis-\nsion in der Nacht vom Montag zum Dienstag geschlossen\nzur\u00fccktreten musste.\nDie Sachverst\u00e4ndigen kamen zu einem vernichtenden\nUrteil: Die politische F\u00fchrung hat die Z\u00fcgel \u00fcber die Ver-\nwaltung und die Finanzen nicht mehr in der Hand. Der\nKontrollverlust bedeutet von Anfang an eine schwere\nVerantwortung f\u00fcr jeden einzelnen Kommissar sowie f\u00fcr\ndie Kommission als Ganzes. Die jetzige Krise der F\u00fch-\nrungsspitze in der EU macht die demokratische Reform\nder Institution unabwendbar. Das Parlament muss in Be-\nzug auf die Wahl und Abwahl jedes einzelnen Kommis-\nsars mitentscheiden d\u00fcrfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7282\n\n\n\nDie Krise in der F\u00fchrung der EU kann zum Scheitern der\nVerhandlungen zur Agenda 2000 f\u00fchren und wird einer-\nseits Europaverdrossenheit sowie andererseits Nationalis-\nmen verst\u00e4rken. Das Vertrauen in die europ\u00e4ischen Insti-\ntutionen wurde tief ersch\u00fcttert.\nNun zum CDU-Antrag zur Reform der Strukturfonds.\nDieser fragt bei der Staatsregierung an, welche Vorschl\u00e4ge\nsie zur k\u00fcnftigen Ausrichtung der EU-F\u00f6rderpolitik aus\nden Strukturfonds macht und wie sie die laufende F\u00f6rder-\nperiode mit den Strukturfonds bewertet.\nDie Antwort f\u00e4llt sehr abstrakt aus und vermittelt die Bot-\nschaft, es gibt keine Probleme. Zudem wirbt die Staats-\nregierung um Geduld; erst nach vollst\u00e4ndigem Abschluss\ndieser F\u00f6rderphase k\u00f6nne eine Ex-post-Bewertung f\u00fcr die\nJahre 1994 bis 1999 vorgenommen werden.\nIch frage: Wie wollen Sie Planungsvorleistungen zur Um-\nsetzung der EU-Strukturprogramme 2000 bis 2006 f\u00fcr\nSachsen entwickeln, wenn Sie keine kritische Bewertung\naus dem laufenden F\u00f6rdervorgang haben? Wie wollen Sie\nVer\u00e4nderungen im Speziellen planen, um die erheblichen\nFinanzmittel k\u00fcnftig zielsicherer zur Entwicklung Ge-\nsamtsachsens und besonders zur Entwicklung der struk-\nturschwachen Regionen einzusetzen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte langsam zum Ende\nkommen.\n\nFrau  Dr.  Runge,  PDS:  In einer Diplomarbeit wird eine\nsehr kritische Einsch\u00e4tzung der F\u00f6rderpraxis in Sachsen\nvor allem im Zusammenhang mit den GA-F\u00f6rdermitteln\nund dem Efre-Programm vorgenommen.\nIch fordere die Staatsregierung auf, schleunigst die Sozial-\npartner an einen Tisch zu bringen, um genau diese Pla-\nnungsvorleistungen f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode auf den\nTisch zu legen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte; Herr Staatsminister J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Erlauben Sie mir ein Wort zur europ\u00e4ischen\nAgrarpolitik, bevor mein Kollege Dr. Schommer noch zu\nden Fragen der Strukturfonds die Meinung der Staats-\nregierung darlegt.\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, die s\u00e4chsische\nAgrarpolitik zeichnet sich von Beginn an durch Kontinui-\nt\u00e4t und Konsequenz aus. Sie setzt auf so viel Wettbewerb\nwie m\u00f6glich, sie verfolgt zielstrebig die Strategie, \u00d6kono-\nmie und \u00d6kologie miteinander in Einklang zu bringen. Sie\nbef\u00f6rdert deshalb umweltgerechte Produktionsverfahren,\ndie praktikabel sind. Sie stellt Investitionsf\u00f6rderung immer\nvor die konsumtive F\u00f6rderung. Kurz: Die s\u00e4chsische\nAgrarpolitik ist auf Zukunft gerichtet.\nMeine Damen und Herren, Sie m\u00f6gen jetzt vielleicht an-\nmerken, diese S\u00e4tze kennen wir ja. Das ist richtig und ich\nf\u00fcge hinzu: Ich wiederhole sie ganz bewusst; denn der\ns\u00e4chsische Weg in der Agrarpolitik galt vor der Agenda,\ngalt w\u00e4hrend der Diskussion um die Agenda 2000 und die\ns\u00e4chsische Agrarpolitik wird auch nach Beschluss der\nAgenda ihre Fortsetzung finden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb habe ich mich w\u00e4hrend der Er\u00f6rterung der Kom-\nmissionsvorschl\u00e4ge weniger mit Detaildiskussionen auf-\ngehalten, stattdessen f\u00fcr die speziellen Anliegen der s\u00e4ch-\nsischen Agrarpolitik gestritten. Im Mittelpunkt stand dabei\nimmer wieder eines, n\u00e4mlich die Frage: Machen betrieb-\nliche Obergrenzen bei den Ausgleichszahlungen einen\nSinn und was bedeuten sie f\u00fcr die Entwicklung in unse-\nrem Land?\nKostensenkung lautete ja die offizielle Begr\u00fcndung von\nBr\u00fcssel. Die Zerschlagung unliebsamer Betriebsstrukturen\nallerdings musste man als heimliches Ziel vermuten.\nMeine Damen und Herren! Der Agrarministerrat hat sich\nvor einer Woche dazu entschlossen, auf solche Obergren-\nzen zu verzichten \u2013 Frau Abg. Klein, Sie haben es mit\nRecht erw\u00e4hnt. Also auch unser Einsatz, der Einsatz der\nostdeutschen Bundesl\u00e4nder, der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung gegen derartige wettbewerbsverzerrende Abschnei-\ndegrenzen und f\u00fcr mehr Markt und Wettbewerb in der\nLandwirtschaft hat sich gelohnt. Die Kommission und\nauch mancher Agrarminister mussten einsehen, dass es f\u00fcr\neine derartige Regelung keine sachlichen Argumente gibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist aus s\u00e4chsischer Sicht der gr\u00f6\u00dfte Schaden zu-\nn\u00e4chst abgewendet worden. Darunter fasse ich auch die\nFragen zusammen, die Sie, Frau Abg. Klein, schon genannt\nhaben, mit den Basisfl\u00e4chen und anderen Sonderopfern,\ndie insbesondere die Landwirtschaft hier in Ostdeutsch-\nland bedr\u00fcckt h\u00e4tten.\nMeine Damen und Herren! Ich habe diesen einen Punkt an\nden Anfang gestellt, weil es ein Sonderopfer f\u00fcr Sachsen\nbedeutet h\u00e4tte. Hier gibt es deshalb keinen Verhandlungs-\nspielraum f\u00fcr mich. Die besonderen Verh\u00e4ltnisse in Ost-\ndeutschland m\u00fcssen Ber\u00fccksichtigung finden. Ich betone,\nich m\u00f6chte keineswegs weitere Sonderregelungen f\u00fcr uns,\naber mit der gleichen Vehemenz wehre ich mich auch\ngegen andere Sonderopfer.\nDie Agenda 2000 beinhaltet aber \u2013 darauf ist mit Recht\nhingewiesen worden \u2013 noch viel mehr als diese eine wenn\nauch f\u00fcr uns ganz wichtige Detailregelung bei den Aus-\ngleichszahlungen.\nDie Agenda 2000 als Reformpaket ist vorgelegt worden,\num die Osterweiterung der Europ\u00e4ischen Union zu er-\nm\u00f6glichen. Unter Ber\u00fccksichtigung der WTO-Verhandlun-\ngen und vieler anderer Rahmenbedingungen soll diese\nAgenda die finanzielle Stabilit\u00e4t der Union in den kom-\nmenden Jahren gew\u00e4hrleisten. Hierzu sind unbestreitbar\nVer\u00e4nderungen in der europ\u00e4ischen Agrarpolitik notwen-\ndig. Dabei habe ich von Anfang an begr\u00fc\u00dft, dass erstmalig\nin der Geschichte der gemeinsamen europ\u00e4ischen Agrar-\npolitik die Kommission einen neuen Begriff hat, n\u00e4mlich\ndas Ziel Wettbewerbsf\u00e4higkeit.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nDas war bisher nicht auf dem Tisch der Kommission.\nEigentlich mag es selbstverst\u00e4ndlich klingen, aber die Dis-\nkussionen belegen, dass oftmals Besitzstandsdenken, die\nMacht der Gewohnheit \u00fcberwiegt. Ich bedaure das sehr.\nIch m\u00f6chte nicht weiter auf Einzelheiten eingehen. Frau\nAbg. Klein hat das schon versucht. Vielleicht ist es auch\nrichtig, wenn wir dar\u00fcber erst dann weiterreden, wenn\nwir tats\u00e4chlich Beschl\u00fcsse haben. Denn nicht einmal der\nAgrarrat hat bisher Beschl\u00fcsse gefasst.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Schlimm genug!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7283\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Auf einen kurzen Nenner ge-\nbracht sind zwei Ziele der Agenda 2000 offensichtlich ver-\nfehlt worden, n\u00e4mlich ein Mehr an Subsidiarit\u00e4t und ein\nWeniger an B\u00fcrokratie. Herr Abg. Lehner hat es ja noch\neinmal herausgestellt. Ich kann beim besten Willen nicht\nerkennen, dass es hier Fortschritte gegeben hat. Das ist\nentt\u00e4uschend.\nZusammenfassend hei\u00dft das f\u00fcr mich: Die Kommission ist\nihren selbstgesteckten Zielen, die ich durchaus begr\u00fc\u00dfe,\nnicht gerecht geworden. Aus einem Verhandlungsmara-\nthon ist am Ende eine Minireform hervorgegangen. Die\nkurz- und mittelfristigen Folgen f\u00fcr unsere Landwirte sehe\nich mit sehr gro\u00dfer Sorge. Die Preissenkungen in Kombi-\nnation mit hohem b\u00fcrokratischem Aufwand, was sowohl\nder Verwaltung als auch den Landwirten viel M\u00fche be-\nreitet, sind nicht geeignet, die s\u00e4chsische oder die europ\u00e4-\nische Landwirtschaft dem Weltmarkt anzupassen. Das ge-\nschieht \u2013 so f\u00fcge ich hinzu \u2013 bei steigender kaufkr\u00e4ftiger\nNachfrage auf dem Weltmarkt.\nBei all dem hat die Bundesregierung ganz offensichtlich\nihre selbstgesteckten Ziele verfehlt. Das, meine Damen\nund Herren, wollen und werden wir nicht als Erfolg ver-\nbuchen. Dieses Kunstst\u00fcck kann offensichtlich nur die\nBundesregierung.\nSie wollte zum einen die Nettozahlerposition verbessern,\nindem eine nationale Kofinanzierung eingef\u00fchrt wird. Ins-\nbesondere dem Druck der Franzosen konnte oder wollte\ndie deutsche Ratspr\u00e4sidentschaft offenbar nicht wider-\nstehen. Es bleibt also hier weitgehend alles beim Alten.\nZum Zweiten sollte eine sichere Grundlage f\u00fcr die Ost-\nerweiterung geschaffen werden. Ich sehe aber, meine\nDamen und Herren, dass bei unseren Nachbarl\u00e4ndern\nInvestitionen in erster Linie in der Infrastruktur notwendig\nund sinnvoll sind. Das ist jedenfalls viel wichtiger, als\nunseren Nachbarl\u00e4ndern dieses komplizierte System von\nAusgleichszahlungen in der Agrarwirtschaft \u00fcberzust\u00fcl-\npen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlso gibt es auch auf diesem Gebiet kein Zeichen f\u00fcr die\nZukunft.\nDer dritte Punkt betrifft die St\u00e4rkung des Agrarstandortes\nDeutschland. Eine verbesserte Wettbewerbsf\u00e4higkeit der\ndeutschen Landwirte kann ich jedenfalls nicht erkennen.\nIm Gegenteil. Dort, wo die Bundesregierung selbst das\nHeft in der Hand hat, n\u00e4mlich bei der Gemeinschaftsauf-\ngabe Agrarstruktur und K\u00fcstenschutz, vermisse ich solche\ndeutlichen Signale.\nDeshalb sage ich: Ich erwarte von der Bundesregierung,\ndass hier endlich der Investitionsf\u00f6rderung Vorrang einge-\nr\u00e4umt wird, denn wir brauchen nach wie vor Investitionen\nin der Landwirtschaft. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Vered-\nlungswirtschaft, hat doch gerade dieser Sektor leider auch\nvon der weiterentwickelten Agenda keine neuen Impulse\nzu erwarten.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Investitionen und keine Sterbehilfe!)\n\nMeine Damen und Herren! Auf die gesamte s\u00e4chsische\nAgrarwirtschaft kommen schwere Zeiten zu. Die Markt-\nentwicklung kann niemand exakt voraussch\u00e4tzen. Fest\nsteht aber, mindestens 100 Millionen DM werden der s\u00e4ch-\nsischen Landwirtschaft in Zukunft fehlen.\nDie Staatsregierung wird die Landwirte weiterhin im Rah-\nmen ihrer M\u00f6glichkeiten und Kr\u00e4fte unterst\u00fctzen. Sie wird\nsich dabei nicht beirren lassen und auf so viel Wettbewerb\n\nwie m\u00f6glich setzen. Die Staatsregierung wird weiterhin\nauch T\u00fcr\u00f6ffner sein, wenn es um Markterschlie\u00dfung geht,\ndamit die Landwirte sich auch als Unternehmer ent-\nwickeln k\u00f6nnen.\nIch gehe davon aus, dass die Staats- und Regierungschefs\ndas Ergebnis des Agrarministerrates in der kommenden\nWoche weitgehend best\u00e4tigen werden. Aber wie der Be-\nschluss auch lauten wird: Wir m\u00fcssen den Rahmen, den\nuns Br\u00fcssel gesetzt hat, letztendlich so akzeptieren. Wir\nm\u00fcssen und werden uns aber nicht in unserer s\u00e4chsischen\nAgrarpolitik beirren lassen. Wir werden unseren Weg zu\neiner erfolgreichen Landwirtschaft weiterbeschreiten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Schommer,\nbitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie\nmich in Erg\u00e4nzung der Beantwortung zu Fragen der\nUnion zu den EU-Strukturfonds noch einiges vortragen.\nDie EU-Strukturfonds sind und bleiben ein wichtiges\nFinanzierungsinstrument beim Aufbau des Freistaates\nSachsen. Wenn auch nicht immer f\u00fcr die Au\u00dfenstehenden\nsichtbar, liegen im Ergebnis der Strukturfondsf\u00f6rderung\n1994 bis 1999 respektable Resultate vor.\nAuch in Vorbereitung der F\u00f6rderperiode 2000 bis 2006\nsind wichtige Arbeiten zur F\u00f6rderstrategie Sachsens be-\nreits angelaufen. Allerdings stehen diese noch unter dem\nVorbehalt der Verabschiedung der Agenda 2000 Ende\ndieses Monats, so hoffen wir, und den dazugeh\u00f6renden\nStrukturfondsverordnungen, Leitlinien und Mittelans\u00e4t-\nzen. Aber wer wei\u00df das schon, wo doch der durch R\u00fcck-\ntritte erleichterte Bundeskanzler Probleme hat mit der\ngegenw\u00e4rtigen Situation fertig zu werden.\nLassen Sie mich etwas zur Wertung der Efre-F\u00f6rderung im\nZeitraum 1994 bis 1999 sagen.\nDurch Evaluierungen von wissenschaftlichen Instituten,\naber auch durch Einsch\u00e4tzungen der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission und des Bundes wird best\u00e4tigt, dass die Strategie\ndes Efre-Einsatzes in Sachsen gute Ergebnisse zeigt und\ndiese Ergebnisse beispielhaft sind.\nZentrale Aufgabe des Efre ist die Schaffung von wettbe-\nwerbsf\u00e4higen Arbeitspl\u00e4tzen und die Ausrichtung auf in-\nfrastrukturelle Ma\u00dfnahmen zum Abbau von Defiziten in\nder Technologiepolitik, der Umweltpolitik und der beruf-\nlichen Bildung.\nWir werden in dem Zeitraum bis 1999 knapp 4 Milliar-\nden DM eingesetzt haben. Davon wurden bis Ende letzten\nJahres 3,4 Milliarden DM Efre-Mittel bewilligt. Das sind\n86 % der Mittel. Ausgezahlt wurden bisher 62 %. Dieser\nStand der Mittelbindung und der Auszahlung erlaubt die\nEinsch\u00e4tzung, dass bis 1999 die Mittel vollst\u00e4ndig gebun-\nden sind und bis sp\u00e4testens 2001 ausgezahlt werden.\nDamit wird Sachsen voraussichtlich alle Efre-R\u00fcckfl\u00fcsse\ndes F\u00f6rderzeitraumes von 1994 bis 1999 in Anspruch neh-\nmen.\nVielleicht, Herr Jurk, sagen Sie Herrn Adler, dass er auf\nfalsche Einfl\u00fcsterer gesetzt hat, als er meinte, Sachsen h\u00e4tte\ndie Hausaufgaben im Zusammenhang mit der Europaf\u00f6r-\nderung nicht gemacht. Wir sind hier vorbildlich. Wir sind\nder Klassenprimus, um beim Beispiel Ihres Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrers zu bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7284\n\n\n\nWelche wichtigen Ergebnisse wurden erzielt?\nZun\u00e4chst ist die Unterst\u00fctzung produktiver Investitionen\nzu nennen. In diesem Bereich wurden insgesamt 6 361\nVorhaben gef\u00f6rdert. Es erfolgte eine Bewilligung von\neiner Milliarde DM; davon wurden 886 Millionen DM\nausgezahlt. \u00dcber 155 000 Arbeitspl\u00e4tze wurden damit\ngeschaffen bzw. gesichert. Ein Investitionsvolumen von\n\u00fcber 9 Milliarden DM konnte initiiert werden.\nIm Bereich der wirtschaftsnahen Infrastruktur wurden ins-\ngesamt 452 Vorhaben mit einem f\u00f6rderf\u00e4higen Investi-\ntionsvolumen von 1,5 Milliarden DM mit 523 Millio-\nnen DM aus Efre-Mitteln und 361 Millionen DM aus GA-\nMitteln unterst\u00fctzt. Das ist eine enorme Hilfe f\u00fcr die wirt-\nschaftliche Entwicklung in den Regionen gewesen.\nDer Verbesserung der Verkehrsanbindung dienten 44 ge-\nf\u00f6rderte verkehrswichtige Vorhaben, f\u00fcr die im vergange-\nnen Jahr fast 60 Millionen DM aus Efre-Mitteln verausgabt\nwurden. Einige Vorhaben wie zum Beispiel der Ausbau\nder Staatsstra\u00dfe 122 zwischen J\u00e4nkendorf und der Bun-\ndesautobahn A 4, Anschlussstelle Nieder Seifersdorf, der\nAusbau der Staatsstra\u00dfe 272 in Johanngeorgenstadt und\nder Ausbau der Staatsstra\u00dfe 277 in Sch\u00f6nheide, konnten\nbereits abgeschlossen werden.\nDie Investitionen der Firmen Takata in Elterlein und\nDenso Toyoda in Stra\u00dfgr\u00e4bchen wurden erst durch die\nZusage einer gezielten Verbesserung der Verkehrsanbin-\ndung erm\u00f6glicht, die \u00fcber Efre finanziert wurde.\nSachsen hat als einziges neues Land bereits seit 1994 einen\nhohen Anteil an Efre-Mitteln f\u00fcr die Bereiche Forschung\nund Entwicklung und Innovation vorgesehen. Wir haben\nbereits im Jahr 1994 gesagt: ,,Sachsen ist Zukunft\u201c. Nach\ndiesem Motto haben wir gehandelt.\nIm Zeitraum von 1995 bis 1998 wurden f\u00fcr diesen Bereich\n\u00fcber 500 Millionen DM aus Efre-Mitteln f\u00fcr 1 560 Vor-\nhaben bewilligt, von denen 371 Millionen DM bereits aus-\ngezahlt wurden. 913 Projekte wurden im Rahmen der F\u00f6r-\nderprogramme F/E, Verbundprojekte und Einzelprojekte,\nunterst\u00fctzt. Dabei sind auch Forschungsaufwendungen\nvon Universit\u00e4ten und anderen Forschungseinrichtungen\nwie der Fraunhofer-Gesellschaft ber\u00fccksichtigt worden.\nDar\u00fcber hinaus wurden f\u00fcr die Programme Technologie-\nzentren, Innovationsassistenten, Schutzrechtliche Siche-\nrungen und Investitionen in au\u00dferuniversit\u00e4ren wirt-\nschaftsnahen Forschungseinrichtungen Efre-Mittel einge-\nsetzt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\n\u2013 Frau Klein, ich werde Ihnen nachher gern meine schrift-\nlichen Ausf\u00fchrungen geben, damit Sie f\u00fcr Ihren n\u00e4chsten\nRedebeitrag bestens vorbereitet sind.\nIm Zeitraum von 1995 bis 1998 wurde der schrittweise\nAufbau von 21 technologieorientierten Gr\u00fcnderzentren\nmit 25 Millionen DM unterst\u00fctzt. Weitere Technologiezen-\ntren erhielten F\u00f6rdermittel. Mit dem schrittweisen Ausbau\ndes virtuellen Technologiezentrums Sachsens entstand ein\nwertvolles Instrumentarium zur Hilfe und Unterst\u00fctzung\nvon kleinen und mittleren Unternehmen via Internet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Was sagen Sie zu der Bewertung,\ndie in der von mir vorhin zitierten Arbeit enthalten ist?\nDarin wird die s\u00e4chsische F\u00f6rderpolitik als Angebotsf\u00f6r-\nderung kritisiert, die sich zu wenig an den europ\u00e4ischen\nF\u00f6rderzielen wie Besch\u00e4ftigungseffekte und nachhaltiges\nWirtschaften orientiere und sich auf verarbeitendes Ge-\nwerbe, wirtschaftsnahe Infrastruktur und Realkapitalisie-\nrung konzentriere. Ich habe bef\u00fcrchtet, dass Sie jetzt ein\nZahlenfeuerwerk er\u00f6ffnen und keine inhaltliche Bewer-\ntung dieser F\u00f6rderpolitik vornehmen w\u00fcrden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch kenne nicht die einzelnen Formulierungen, auf die Sie\nsich bei Ihrer Frage bezogen haben; aber all das, was Sie\naufgez\u00e4hlt haben, bezeichnet die Richtigkeit unserer Poli-\ntik, weil wir genau auf diese Richtung gesetzt haben.\nWenn Ihnen ein Gutachten vorliegt, das diese Ausrichtung\nals negativ kritisiert, dann werten Sie damit die Bedeutung\ndieses Gutachtens ab. Wir haben bisher eine richtige Poli-\ntik betrieben und werden dies auch in Zukunft tun. Die\nZahlen, die ich aufgez\u00e4hlt habe und die Sie als ,,Feuer-\nwerk\u201c bezeichnet haben, bilden nur einen kleinen Aus-\nschnitt aus der noch viel breiteren F\u00f6rderpalette des\nSchwerpunktes Efre im Freistaat Sachsen.\nAuch im Umweltbereich lag der F\u00f6rderschwerpunkt bei\nMa\u00dfnahmen der Wasserversorgung und Abwasserbeseiti-\ngung. In 748 F\u00e4llen wurden Zuwendungen in H\u00f6he von\ninsgesamt 650 Millionen DM bewilligt. Damit erfolgte eine\nErg\u00e4nzung des F\u00f6rderprogramms des Landes.\nMit dem Einsatz von fast 550 Millionen DM f\u00fcr 49 Vor-\nhaben im Bereich der beruflichen Bildung gelingt es, in\netwa einem Drittel aller beruflichen Schulzentren des Frei-\nstaates Sachsen die materiellen Bedingungen wesentlich zu\nverbessern. Ich glaube, dagegen kann niemand etwas\nhaben, verehrte Frau Kollegin Runge.\nLassen Sie mich noch einige Anmerkungen zum Europ\u00e4-\nischen Sozialfonds in Sachsen machen. Die arbeitsmarkt-\npolitischen Ma\u00dfnahmen dieses Fonds sind ein wichtiger\nTeil der besch\u00e4ftigungspolitischen Gesamtstrategie des\nFreistaates Sachsen. Sie werden zum \u00fcberwiegenden Teil\nwirtschaftsnah eingesetzt. Den strukturpolitischen Wand-\nlungsprozessen der Wirtschaft entsprechend liegen die\nSchwerpunkte der Ma\u00dfnahmen des ESF insbesondere bei\nder Anpassung des Qualifikationsniveaus der Arbeitskr\u00e4f-\nte an die gestiegenen Anforderungen der Unternehmen.\nVor allem haben wir aber auch Existenzgr\u00fcndern und klei-\nnen und mittelst\u00e4ndischen Betrieben besondere Unterst\u00fct-\nzungen gew\u00e4hrt. Das sind inhaltliche Aussagen, gegen die\nauch von Ihrer Seite, verehrte Frau Runge, nichts einzu-\nwenden ist.\nIn der gegenw\u00e4rtigen F\u00f6rderperiode bis 1999 stehen dem\nFreistaat Sachsen f\u00fcr arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen\neinschlie\u00dflich der Gemeinschaftsinitiativen insgesamt ca.\n3,1 Milliarden DM aus dem ESF sowie komplement\u00e4re\nLandesmittel zur Verf\u00fcgung.\nIn den Jahren 1994 bis 1998 wurden \u00fcber den ESF im Frei-\nstaat Sachsen insgesamt 355 000 Personen \u00fcber Qualifizie-\nrungsma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich der beruflichen Erstaus-\nbildung, 28 000 Menschen \u00fcber Einstellungszusch\u00fcsse f\u00fcr\nzus\u00e4tzliche Dauerarbeitsverh\u00e4ltnisse und 30 000 Menschen\n\u00fcber Existenzgr\u00fcnderzusch\u00fcsse gef\u00f6rdert. Ich glaube,\nauch dies ist eine beeindruckende Bilanz, die von der in-\nhaltlich richtigen Zielsetzung zeugt, den Menschen eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7285\n\n\n\nPerspektive in dieser nach wie vor schwierigen Zeit der\nUmstrukturierung zu geben.\nZu den Zielen der Reform der europ\u00e4ischen Strukturpoli-\ntik. Sachsen liegt mit 64 % des Bruttoinlandsproduktes je\nEinwohner noch weit unter dem Niveau der Europ\u00e4ischen\nUnion und bedarf auch nach 1999 einer F\u00f6rderung als\nZiel-1-Region der Gemeinschaft. Sachsen hat sich gegen-\n\u00fcber Bonn und Br\u00fcssel f\u00fcr die Einstufung als Ziel-1-Re-\ngion, die Aufrechterhaltung der H\u00f6chstf\u00f6rderung und\nhohe Mittelr\u00fcckfl\u00fcsse eingesetzt. Bei meinen Gespr\u00e4chen\nin Br\u00fcssel in der vergangenen Woche waren diese Forde-\nrungen ein Schwerpunkt gewesen. Von den Kommissions-\nmitgliedern, mit denen ich gesprochen habe, habe ich die\nZusage erhalten, dass man sich daf\u00fcr einsetzen wird. Ich\ngehe davon aus, dass wir auch in Zukunft die H\u00f6chstf\u00f6r-\nderung als Ziel-1-Gebiet erhalten werden.\nZu der weiteren Strategie bis zum Jahr 2006: Auch weiter-\nhin sollen die Schaffung bzw. Sicherung von Arbeitspl\u00e4t-\nzen durch die F\u00f6rderung von produktiven Unternehmen,\ndie Innovation der Wirtschaft, Investitionen in die Berufs-\nausbildung, wasserwirtschaftliche Umweltinvestitionen\nund Stra\u00dfenbauvorhaben unterst\u00fctzt werden. Auch dies\nsind inhaltliche Aussagen, verehrte Frau Runge.\nAls neue Schwerpunkte sind die F\u00f6rderung der Abfallbe-\nseitigung vor allem der Industrie, Ma\u00dfnahmen der st\u00e4dte-\nbaulichen Erneuerung und die Sanierung von innerst\u00e4dti-\nschen und inner\u00f6rtlichen Brachefl\u00e4chen einschlie\u00dflich ehe-\nmals milit\u00e4risch genutzter Konversionsfl\u00e4chen vorge-\nsehen.\nDie F\u00f6rderstrategie der S\u00e4chsischen Staatsregierung be-\ninhaltet folgende prozentualen Fondsanteile: gewerbliche\nWirtschaft 22 %, Forschung und Entwicklung, Technologie\n24 %, Abfallbeseitigung, Wasser, Abwasser 17 %, kommu-\nnale Berufsschulzentren 7 %, Stra\u00dfenbau 24 %, st\u00e4dtebau-\nliche Erneuerung 6 %. Die eine H\u00e4lfte der Efre-Mittel soll\nf\u00fcr die Entwicklung der Wirtschaft und Innovation und\ndie andere H\u00e4lfte f\u00fcr standortverbessernde Infrastruktur-\nma\u00dfnahmen eingesetzt werden.\nLassen Sie mich zum Schluss noch ein Wort zur Einbezie-\nhung der Wirtschafts- und Sozialpartner sagen. Bei der\nVorbereitung der neuen Programme legten wir gro\u00dfen\nWert auf die Mitberatung. Dazu hat eine Vielzahl von\nGespr\u00e4chen und Abstimmungen auf Leitungs- und\nArbeitsebene stattgefunden. Bereits im Juni 1998 fand eine\nAuftaktveranstaltung mit Wirtschafts- und Sozialpartnern\nzur neuen Strukturf\u00f6rderperiode statt. In den Unteraus-\nschusssitzungen zur Strukturfondsf\u00f6rderung wurden die\njeweiligen Positionen der Wirtschafts- und Sozialpartner\ner\u00f6rtert.\nGelegentlich beklagen sich Wirtschafts- und Sozialpartner\n\u00fcber mangelnde Einbeziehung. Dies sind aber nur einzelne\nPers\u00f6nlichkeiten, die sich selbst f\u00fcr wichtiger halten, als sie\nes in Wirklichkeit sind. Diese Kritik ist in der Mehrzahl der\nF\u00e4lle nicht nachvollziehbar, Frau Klein.\nEs ist beabsichtigt, weitere Abstimmungen insbesondere\nzu den Fragen der F\u00f6rderstrategie im Zeitraum von Mitte\nApril bis Mitte Mai vorzunehmen. Das habe ich mit allen\nsechs Pr\u00e4sidenten der Handwerkskammer und der Indus-\ntrie- und Handelskammer pers\u00f6nlich so abgesprochen. Es\nist vorgesehen, einen gesonderten Unterausschuss des\nFreistaates Sachsen mit den Wirtschafts- und Sozialpart-\nnern zur Vorbereitung der Periode 2000 bis 2006 zu bilden.\nDie Stiftung Innovation und Arbeit soll st\u00e4rker zum Ver-\nmittler von Informationen an die Wirtschafts- und Sozial-\npartner und zum Moderator f\u00fcr regionale Initiativen wer-\n\nden. Dies habe ich Frau Wulf-Mathies so vorgeschlagen.\nDies hat sie als richtig anerkannt.\nEines bleibt klar, meine Damen und Herren: Die Entschei-\ndung \u00fcber die Programme bleibt auch in Zukunft bei der\neinzig hierzu legitimierten Institution, der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung. Wir werden entscheiden, welche Politik\nwir machen, weil wir daf\u00fcr die Verantwortung tragen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der SPD-Frak-\ntion das Wort gew\u00fcnscht? Die Zeit ist jetzt \u00fcberschritten\nworden. \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte die PDS-Fraktion\ndas Wort ergreifen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann\nrufe ich jetzt die CDU-Fraktion f\u00fcr das Schlusswort auf.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Werden in einem definierten System\ndie Wohltaten nicht nach dem Gie\u00dfkannenprinzip verteilt,\nso hat das oft zwei entgegengesetzte Wirkungen: Die Be-\ng\u00fcnstigten gew\u00f6hnen sich an die Gaben und sind in der\nGefahr, den Blick f\u00fcr die dem vermeintlichen Besitzstand\ndrohenden Gefahren zu verlieren; die Nichtbeg\u00fcnstigten\nbauen ein Neidpotenzial auf und sinnen nach Strategien,\num bei der Neuordnung der Verteilungsprinzipien zum\nKreis der Beg\u00fcnstigten zu geh\u00f6ren.\nDieses Szenarium entspricht etwa dem, was wir gegen-\nw\u00e4rtig bei der Verteilung der Strukturf\u00f6rdermittel in den\nJahren 2000 ff. erleben. Die Nicht-Ziel-1-Regionen ver-\nsuchen Verteilungsprinzipien anzubieten, die sie selbst\nbesser stellen \u2013 zulasten der jetzigen Ziel-1-Regionen, ver-\nsteht sich. Sie haben damit Erfolg.\nDie Entscheidung, als Bemessungsgrundlage f\u00fcr die kom-\nmende F\u00f6rderperiode den nationalen und nicht den regio-\nnalen Wohlstand anzusetzen, begr\u00fcndet bereits jetzt eine\nSchlechterstellung Ostdeutschlands gegen\u00fcber dem gegen-\nw\u00e4rtigen Niveau. Auch dieses reduzierte Niveau ist aus\nmeiner Sicht noch nicht sicher.\nDie Staatsregierung, aber vor allem die Bundesregierung\nsind voll gefordert, den aus allen Regionen Europas an-\ngreifenden Erosionsprozessen erfolgreich zu widerstehen.\nWir sind noch viel zu sehr auf die Hilfe aus Br\u00fcssel ange-\nwiesen, um uns bei der Verteilung der Mittel leichtfertige\nSpielchen leisten zu k\u00f6nnen. Zu Leichtfertigkeiten z\u00e4hle\nich auch die Eskapaden, die Lafontaine unseren europ\u00e4-\nischen Partnern in den vergangenen Monaten versucht hat\nanzutun. Solche Ausritte schaden im Normalfall den ost-\ndeutschen Interessen.\nNeben der Darstellung des Erreichten \u2013 ich m\u00f6chte Herrn\nMinister Schommer sehr herzlich daf\u00fcr danken \u2013 sollte der\nCDU-Antrag dazu dienen, einmal expressis verbis auf die\nGefahren hinzuweisen, die in Zeiten der Neuausrichtun-\ngen drohen.\nIch bitte Sie, in diesem Sinne unserem Antrag zuzustim-\nmen, und danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig:  Meine Damen und Her-\nren! Ich rufe nun den Entschlie\u00dfungsantrag auf. Dieser\nwird von Herrn Abg. Jahr eingebracht.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ein hilflos agierender Bundesland-\nwirtschaftsminister als Vorsitzender der Europ\u00e4ischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7286\n\n\n\nAgrarministerkonferenz hatte nur ein Ziel, n\u00e4mlich ein\nErgebnis zu erzielen; welches Ergebnis, das war egal.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nFest stand allerdings schon vorher, dass dieses Ergebnis\nder \u00d6ffentlichkeit als Erfolg verkauft werden wird. Diese\nKonzeptionslosigkeit ist der eigentliche Verrat an der\ndeutschen Landwirtschaft!\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nDie Agenda 2000 ist eine riesige Mogelpackung. Ich frage\nSie, meine Damen und Herren von der SPD: Wie wollen\nSie es dem deutschen Landwirt und dem deutschen\nSteuerzahler eigentlich erkl\u00e4ren, dass einerseits der Ver-\nwaltungsaufwand steigt und der Steuerzahler mehr bezah-\nlen muss, andererseits beim Landwirt weniger ankommt?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWer hat denn das einget\u00fctet?)\n\nDie s\u00e4chsische Landwirtschaft wird sich diesem finanziel-\nlen Druck beugen m\u00fcssen. Man wird sich von unrentablen\nProduktionszweigen verabschieden und\n\n(Jurk, SPD: Dar\u00fcber staune ich aber!)\n\ndie Unternehmen werden rationalisieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Jahr, w\u00fcrden\nSie bitte den Entschlie\u00dfungsantrag einbringen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nRichter, Joachim, SPD: Das ist reine Wahlpropaganda!)\n\nDr. Jahr, CDU: Das geh\u00f6rt dazu, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich denke, dass das nicht\ndazu geh\u00f6rt. Ich bitte Sie, jetzt den Antrag einzubringen.\n\n(Frau Klein, SPD: Wir sind doch nicht\nauf einer Wahlkampfversammlung! \u2013\nZurufe von der CDU: Ruhe da oben! \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Klein, ich k\u00f6nnte noch einige Stich-\nworte zu Ihrer erfolgreichen Agrarpoltik nennen, z. B.\n\u00d6kosteuer und Pauschalierung der Umsatzsteuer oder\njetzt die Agenda 2000, die zu Einkommensverlusten von\nbis zu 30 % f\u00fchrt. Wir heben uns das aber lieber f\u00fcr sp\u00e4-\ntere Aktuelle Debatten auf.\nAus diesen Gr\u00fcnden ist meine Fraktion mit dem Agrarteil\nder Agenda 2000 h\u00f6chst unzufrieden. Wir lehnen diese ab.\nFerner sind wir der Auffassung, dass die Bundesregierung\nihre Hausaufgaben ungen\u00fcgend gel\u00f6st hat. Deshalb haben\nwir ein Aufgabenpaket geschn\u00fcrt, das wir in einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag implantierten. Wir wollen es der Staats-\nregierung mit auf die Reise in den Bundesrat geben.\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung zu unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag. Ich w\u00fcnsche unserer Staatsregierung\nviel Erfolg dabei, diese berechtigten Forderungen im Inter-\nesse unserer s\u00e4chsischen Landwirtschaft durchzusetzen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Dann werden wir ja sehen,\n\nwie erfolgreich sie ist!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer m\u00f6chte noch zum\nEntschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Bitte, Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Ich spreche zu dem Entschlie\u00dfungs-\nantrag. Wir lehnen Teil 1 dieses Entschlie\u00dfungsantrages\naus den folgenden Gr\u00fcnden ab:\nVielleicht ist es Ihnen noch nicht aufgefallen, Herr Dr. Jahr:\nTeil 1 ist in sich widerspr\u00fcchlich und er widerspricht auch\nIhren bisherigen Forderungen, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion, nach mehr Markt und weniger\nGeld vom Staat.\nTeil 2 enth\u00e4lt Dinge, die bereits erledigt sind, selbst-\nverst\u00e4ndliche Dinge, die die Staatsregierung ohnehin tut.\nMinister J\u00e4hnichen hat vorhin darauf hingewiesen, wie die\nAgrarpolitik in Zukunft in Sachsen aussehen wird.\nTeil 2 enth\u00e4lt selbstverst\u00e4ndliche Aufgaben der Offizial-\nverwaltung. Wenn diese nicht beraten w\u00fcrde, dann k\u00f6nn-\nten wir sie einsparen. Ich glaube, Herr Dr. Jahr, das wollen\nSie mit Sicherheit nicht. Dann w\u00fcrden Sie es wohl doch\nmit den Bauern zu tun bekommen.\nDieser Teil 2 enth\u00e4lt Dinge, die von der Kohl-Regierung\nl\u00e4ngst h\u00e4tten erledigt werden m\u00fcssen, wie die europa-\nweite Harmonisierung von wettbewerbsbeeinflussenden\nVorschriften.\nTrotzdem werden wir uns in Bezug auf Teil 2 nicht der\nStimme enthalten. Vielmehr werden wir diesem Teil zu-\nstimmen, obwohl dies Selbstverst\u00e4ndlichkeiten sind.\nFrau Pr\u00e4sidentin, wir bitten darum, \u00fcber Teil 1 und Teil 2\ngetrennt abstimmen zu lassen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nJurk, SPD: Das war weise und sachlich,\n\naber so etwas kennt ihr gar nicht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es weiteren Redebe-\ndarf? \u2013 Bitte, Herr Abg. Langer.\n\nDr. Langer, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte ein paar Worte mehr sagen.\nZur EU-Ebene. Die Einigung \u00fcber den Agrarteil der Agen-\nda 2000 war ein erbitterter Kampf. Nach seinem vorl\u00e4ufi-\ngen Ende kommt Agrarkommissar a. D. Fischler zu dem\nErgebnis, dass der Kompromiss den bisher tiefsten Ein-\nschnitt in der Geschichte der Agrarpolitik der EU bedeutet.\nDies ist ein Einschnitt mit Wunden, Siegern und Ver-\nlierern.\nDas Hauptergebnis des Kompromisses ist, dass sich das\nGrundkonzept des Agrarkommissars durchgesetzt hat.\nDer energische Widerstand nicht nur der s\u00e4chsischen, son-\ndern aller Bauern in der EU hat nur erreichen k\u00f6nnen, dass\ndie geplanten Preissenkungen um Prozentpunkte abge-\nschw\u00e4cht und die Fristen f\u00fcr einschneidende Vorhaben,\nwie die Abschaffung der Milchquote, etwas hinausgescho-\nben wurden.\nAlso werden nicht, wie der Deutsche Bauernverband ein-\nsch\u00e4tzt, j\u00e4hrlich 60 000 H\u00f6fe aufgegeben, sondern vielleicht\nnur 40 000, werden im Agrarbereich nicht eine Million\nArbeitspl\u00e4tze, sondern vielleicht nur 800 000 verloren\ngehen. Der Kompromiss ist auch nicht sicher, da zum Bei-\nspiel die Entscheidung \u00fcber die Strukturfonds noch aus-\nsteht. Die Beratungen dazu sowie zur EU-Finanzierung\nwerden gen\u00fcgend Sprengstoff f\u00fcr neue Schlachten bieten.\nIch sage, zu den Hauptverlierern z\u00e4hlen die beitrittswilli-\ngen L\u00e4nder in Osteuropa.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Langer, sprechen\nSie bitte zum Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7287\n\n\n\nDr. Langer, PDS: Ja, ich komme im \u00fcbern\u00e4chsten Satz\ndazu.\nDie PDS wird den Widerstand der Bauern gegen die mit\nder Agenda 2000 verfolgte Agrarpolitik weiter unterst\u00fct-\nzen. Dass das alle Fraktionen im Landtag und alle Parteien\nin Sachsen auch tun sollten, das fehlt mir im Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\nZum Bund \u2013 ich habe mich soeben \u00fcber Folgendes infor-\nmiert: 100 Millionen DM in der Gemeinschaftsaufgabe und\nfast 90 Millionen DM durch eine globale Minderausgabe\nwill die Bundesregierung im Agrarhaushalt 1999 gegen-\n\u00fcber dem urspr\u00fcnglichen Entwurf sparen. Die PDS-Frak-\ntion und auch die anderen Oppositionsfraktionen im Bun-\ndestag wollten das in der Haushaltsdebatte verhindern.\nDie PDS-Antr\u00e4ge wurden sofort vom Tisch gewischt. Die\nKoalitionsmehrheit hat die CDU-Antr\u00e4ge durch Einzel-\nabstimmung vom Tisch gewischt.\nDie Regierung wird also die Agrarunternehmen durch das\nvon ihr mit zu verantwortende neue Agenda-2000-Kon-\nzept mit Milliarden-Betr\u00e4gen belasten. Aber sie unter-\nnimmt auch nichts, um \u00fcber den nationalen Haushalt\neinen Teil der Belastungen ihrer Bauern abzufangen. Des-\nhalb unterst\u00fctzen wir den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU\nin seinem zweiten Teil. Auch wir m\u00f6chten gern eine ge-\ntrennte Abstimmung \u00fcber beide Teile, weil wir den Teil 1\nin seiner Marktradikalit\u00e4t nicht tragen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch weiteren\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, lasse ich jetzt dar\u00fcber abstimmen.\n\nIch rufe auf Drucksache 2/11213 ,,Reform der EU-Agrar-\npolitik im Rahmen der Agenda 2000\u201c, Entschlie\u00dfungsan-\ntrag. Ich rufe den Teil 1 auf. Wer dem Teil 1 die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit\neiner Stimmenthaltung und einer Reihe von Stimmen da-\ngegen ist der Teil 1 mehrheitlich angenommen worden.\n\nIch rufe den Teil 2 auf. Wer die Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\nDamit ist Punkt 2 beschlossen.\n\nIch stelle nun die gesamte Drucksache 2/11213 zur Ab-\nstimmung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag den-\nnoch mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n2/10775, Antrag der Fraktion der CDU.\n\nBevor wir zur Beschlussfassung kommen, frage ich den\nAntragsteller, ob die Punkte 1 und 2 des vorliegenden\nAntrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden. Es handelt sich dabei\num einen Berichtsantrag. \u2013 Die Punkte 1 und 2 sind f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt.\n\nIch stelle nun die Drucksache 2/10775 Punkt 3 zur Abstim-\nmung. Wer ihr die Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist\nPunkt 3 beschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nSituation der Polizei im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9357, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD\n10 Minuten, PDS 10 Minuten. Als Einbringerin spricht\nzuerst die Fraktion der SPD. Die weitere Reihenfolge:\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch bitte nun die SPD-Fraktion, Herrn Abg. Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage und die Antworten der\nStaatsregierung geben durchaus einen ordentlichen \u00dcber-\nblick \u00fcber die Situation der Polizei. So klingen die Antwor-\nten sehr ermutigend. Wer sich aber gleichzeitig wie ich vor\nOrt informiert, der entdeckt freilich auch eine Reihe von\nFehlentwicklungen und W\u00fcnschen der Polizisten, die\ndurchaus beachtenswert sind.\nPolizeilicher Alltag ist vielschichtig. Neben der Kriminali-\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung umfasst polizeiliche Alltagsarbeit auch\nHilfe- und Informationsleistungen in Lebenslagen wie bei-\nspielsweise die Schlichtung von Streitigkeiten, die Ver-\nkehrsunfallaufnahme, die Sicherung von Sportveranstal-\ntungen oder auch die R\u00fcckf\u00fchrung entlaufener Kinder.\nF\u00fcr eine sichere Zukunft ben\u00f6tigen wir eine Polizei, die\nsich ver\u00e4nderungsf\u00e4hig und flexibel zeigt. Polizei ist ein\nDienstleister mit hoheitlichen Aufgaben. Wie in jedem\n\nDienstleistungsbetrieb ist auch hier das Personal das\neigentliche Kapital. Ohne ausreichend qualifiziertes und\nmotiviertes Personal ist eine Aufgabenerf\u00fcllung und damit\neine leistungsf\u00e4hige Polizei nicht denkbar.\n\nWir als SPD-Fraktion haben in den vergangenen Jahren\nimmer wieder angemahnt, dass wir auch in Sachsen noch\nzu wenig Polizisten haben und dass die Polizisten auch\nnicht leistungsbezogen bezahlt werden. Ich muss auch\nsagen, dass wir in der Polizei noch veraltete Organisa-\ntionsstrukturen haben, die weder eine reibungslose poli-\nzeiliche Alltagsarbeit noch eine schnelle, den aktuellen\nErfordernissen gerechte Einsatzt\u00e4tigkeit zulassen. Es gibt\nin Sachsen eine \u00dcberreglementierung oder einen hierarchi-\nschen F\u00fchrungsstil. Eigeninitiative und Motivation wer-\nden so oft auch im Keim erstickt.\n\nEin \u00fcberb\u00fcrokratisierter Verwaltungsk\u00f6rper verursacht\nnicht nur erhebliche Kosten, sondern f\u00fchrt auch zu einer\nmangelnden Pr\u00e4senz der Polizei im Alltag.\n\nIch m\u00f6chte aufgrund der Anfrage, der Antworten und der\nErfahrungen, die wir mit der Polizei gemacht haben, einige\nPunkte nennen, die in der Zukunft einzuf\u00fchren und zu\nverbessern sind. Wir ben\u00f6tigen dringend neue Strukturen\nund neue Steuerungssysteme f\u00fcr unsere Polizei, die zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7288\n\n\n\neiner Verbesserung der Effektivit\u00e4t der Arbeitsbedingun-\ngen und der Akzeptanz polizeilicher Arbeit f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEinige Modellprojekte, wie sie die Staatsregierung bisher\npr\u00e4sentierte, reichen da bei weitem noch nicht aus.\nErstens. Es m\u00fcssen mehr Freir\u00e4ume f\u00fcr einzelne Polizeibe-\ndienstete und ihre Organisationseinheiten geschaffen wer-\nden, damit sich Kreativit\u00e4t und Kompetenz des Einzelnen\nvoll entfalten k\u00f6nnen.\nZweitens. Eine Neuordnung der Polizei muss sich am\nPotenzial der Bediensteten orientieren. So kann eine Re-\nform nur mit den Bediensteten, niemals gegen sie auf den\nWeg gebracht werden, denn nur \u00fcber engagierte und kom-\npetente Mitarbeiter lassen sich Ziele wie Effektivit\u00e4t und\nB\u00fcrgern\u00e4he erreichen. Dieses Engagement kann nicht mit\nDruck und Zwang, sondern nur durch attraktive Arbeits-\nbedingungen und Anreize gef\u00f6rdert werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDrittens. Erforderlich ist eine Dezentralisierung der Poli-\nzeistrukturen. Kompetenzen und Verantwortung sind auf\ndie einzelnen Dienststellen und dort auf die jeweiligen Un-\ntergliederungen zu verlagern. Die Vielzahl von bestehen-\nden Erlassen, die alles bis ins letzte Detail regeln, sind\ndurch Rahmenrichtlinien, Standards und Zielvereinbarun-\ngen zu ersetzen. Dem einzelnen Polizeibeamten soll die\nM\u00f6glichkeit gegeben werden, seinen t\u00e4glichen Dienst\nwesentlich eigenverantwortlicher ausf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nEine ganzheitliche Bearbeitung ist, soweit sinnvoll und\nm\u00f6glich, anzustreben. Der einzelne Polizist muss sich\nk\u00fcnftig mit seinem Fall identifizieren k\u00f6nnen.\nViertens. Mehr Verantwortung und mehr Leistung bedeu-\ntet aber auch leistungsgerechte Bezahlung. Die SPD-Frak-\ntion hat sich in den vergangenen Jahren immer wieder da-\nf\u00fcr eingesetzt, die zweigeteilte Laufbahn einzuf\u00fchren, um\nsie vielleicht innerhalb von zehn Jahren durchg\u00e4ngig zu\nverwirklichen, um dann die Polizisten auch entsprechend\nleistungsgerecht bezahlen zu k\u00f6nnen. Der Polizist im mitt-\nleren Dienst bekommt heute nicht den Lohn, den er f\u00fcr\nseine Leistung erhalten m\u00fcsste.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcnftens. Die Kopflastigkeit der s\u00e4chsischen Polizei ist ab-\nzuschaffen. Wir m\u00fcssen die Polizei wieder auf die F\u00fc\u00dfe\nstellen. In Sachsens Polizei kommt auf nur vier Bedienstete\nim Polizeivollzugsdienst ein in der Verwaltung T\u00e4tiger;\nalso 4:1. In Nordrhein-Westfalen kommen auf einen Be-\nsch\u00e4ftigten in der Verwaltung gut neun Vollzugsbedien-\nstete; also mehr als doppelt so viele: 9:1. Angesichts dieser\nZahlen brauchen wir uns \u00fcber die mangelnde Pr\u00e4senz der\nPolizei nicht zu wundern. Dort, wo sie n\u00f6tig w\u00e4re, ist sie\neinfach nicht da, weil auch dieser Polizeiapparat noch zu\nviel B\u00fcrokratie in sich birgt.\nIn dieses Bild passt auch, dass Sachsens Schutz- und Kri-\nminalpolizei bundesweit den h\u00f6chsten Anteil Bediensteter\nim h\u00f6heren Dienst hat, aber neben Th\u00fcringen die meisten\nschlecht bezahlten Schutz- und Kriminalpolizisten im mitt-\nleren Dienst.\nSechstens. Eine gute Personalplanung ist nur m\u00f6glich,\nwenn auch bei der s\u00e4chsischen Polizei endlich Personal-\ninformationssysteme Einzug halten, die nicht nur eine\nreine Stellenplanung zur Grundlage haben, sondern eine\nPersonalstrukturplanung im Auge haben. Personalplanun-\ngen und -entscheidungen m\u00fcssen k\u00fcnftig dezentraler ge-\n\ntroffen werden. Wenn die Ministerialb\u00fcrokratie k\u00fcnftig\nausschlie\u00dflich Rahmenrichtlinien erl\u00e4sst, reicht dies voll-\nkommen aus.\nSiebentens. Ein besonderes Gewicht muss auf die Fort-\nund Weiterbildung gelegt werden, um den stets neuen\nHerausforderungen gerecht zu werden.\nAchtens. Die eingef\u00fchrten Rotationen sind mit den Mit-\narbeitern \u2013 keinesfalls ohne sie \u2013 und mit verbindlichen\nRegeln zu erarbeiten.\nNeuntens. Dem Wunsch des Personals nach mehr Teilzeit\nist Rechnung zu tragen. Es kann nicht angehen, dass im\nPolizeivollzugsdienst mit mehreren tausend Bediensteten\nin Sachsen nur neun Personen eine Teilzeitbesch\u00e4ftigung\ngew\u00e4hrt wurde. Mehr Flexibilit\u00e4t des Mitarbeiters setzt\nauch mehr Flexibilit\u00e4t beim Arbeitgeber voraus.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZehntens. Ein weiterer zentraler Punkt der Neuordnung\nder Polizei muss eine Verlagerung der Verantwortung f\u00fcr\ndie Finanz- und Sachmittel nach unten sein. Die Einf\u00fch-\nrung der Budgetierung und der Kosten- und Leistungs-\nrechnung in Verbindung mit dezentraler Ressourcenver-\nantwortung zu eigenverantwortlicher Bewirtschaftung\nwird k\u00fcnftig unumg\u00e4nglich sein. Kostentransparenz\nschont nicht nur die \u00f6ffentlichen Kassen, sondern st\u00e4rkt\nauch die Eigenverantwortung der Mitarbeiter und erh\u00f6ht\nsomit deren Motivation. Durch eine verst\u00e4rkte Vergabe\nder Auftr\u00e4ge vor Ort wird zudem die heimische Wirtschaft\ngest\u00e4rkt.\nElftens. Mittelfristig sind auch Wach- und Ermittlungs-\ndienste und langfristig Schutz- und Kriminalpolizei n\u00e4her\nzusammenzuf\u00fchren. So wird Polizeit\u00e4tigkeit flexibler und\nb\u00fcrgern\u00e4her. Ein Vorgang kann k\u00fcnftig f\u00fcr den B\u00fcrger\nerkennbar in einer Hand bleiben. Die Polizeipr\u00e4senz wird\nerh\u00f6ht und der Verwaltungsaufwand minimiert.\nZw\u00f6lftens. Auch die Ausstattung der Polizei muss den\nKriterien der Funktionalit\u00e4t entsprechen und vor allem\nAusdruck der Wertsch\u00e4tzung der B\u00fcrger und Mitarbeiter\nsein. Zustand und Gestaltung vieler Dienstr\u00e4ume und\nDienstwagen lassen eine solche Wertsch\u00e4tzung oft nicht\nerkennen.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Schluss. Die\nneueste Kriminalstatistik, die der Innenminister in dieser\nWoche vorgelegt hat, zeigt, dass die Polizei in der Krimi-\nnalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung beachtliche Erfolge in Sachsen aufzu-\nweisen hat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBesorgnis erregend bleiben die Steigerungsraten in vier\nBereichen: bei tatverd\u00e4chtigen Kindern und Jugendlichen;\nin der Wirtschaftskriminalit\u00e4t; in der Grenzkriminalit\u00e4t\nund in der Rauschgiftkriminalit\u00e4t. Hier bestehen f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Polizei und nat\u00fcrlich dann auch im Nachgang\nf\u00fcr die Justiz zuk\u00fcnftig erhebliche Aufgaben. Um diese\nAufgaben meistern zu k\u00f6nnen, denken wir, dass eine\nReform der Struktur und der Motivationen in der Polizei\nn\u00f6tig ist, wie ich das ausgef\u00fchrt habe.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle der s\u00e4chsischen Polizei im Na-\nmen meiner Fraktion einen herzlichen Dank aussprechen\nf\u00fcr ihren Einsatz f\u00fcr die B\u00fcrger und gegen die Kriminali-\nt\u00e4tsentwicklungen, zur Erhaltung der inneren Sicherheit in\nunserem Lande und w\u00fcnsche ihr weiterhin viel Erfolg.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7289\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Herr\nAbg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich bin der SPD-Fraktion f\u00fcr ihre\nGro\u00dfe Anfrage dankbar,\n\n(Zuruf von der SPD: Das glaube ich. \u2013\nBeifall des Abg. Richter, Joachim, SPD)\n\nda sie erneut einen \u00dcberblick \u00fcber Struktur und Aufgaben\nder Polizei in Sachsen vermittelt.\nDie s\u00e4chsische Polizei leistet einen entscheidenden Beitrag\nzur inneren Sicherheit im Freistaat Sachsen. An dieser\nStelle also zuerst mein Dank an alle Polizeibediensteten f\u00fcr\ndie erfolgreich geleistete Arbeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Erfolge der s\u00e4chsischen Polizei werden in der Gro\u00dfen\nAnfrage durch die Beantwortung der Frage 14 eindrucks-\nvoll dokumentiert: R\u00fcckgang der Straftaten um 10 %\nsowie eine in den letzten dreieinhalb Jahren um etwas\nmehr als 16 % gestiegene Aufkl\u00e4rungsquote, die bei 50,7 %\nliegt.\nEine Steigerung der Fallzahlen in den Bereichen Rausch-\ngift-, Umwelt- und Schleusungskriminalit\u00e4t ist zum\ngro\u00dfen Teil auf die intensiveren polizeilichen Kontroll-\nma\u00dfnahmen und auf den hierdurch bedingten verst\u00e4rkten\nVerfolgungsdruck zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das hei\u00dft Aufdeckung\neines Teils des Dunkelfeldes. Wir haben dies politisch\nimmer so gefordert und finden uns damit best\u00e4tigt.\nDies zeigt, dass wir in Sachsen, was die Kriminalit\u00e4tsbe-\nk\u00e4mpfung angeht, auf dem richtigen Weg sind. Und ich\ndenke, gerade an dieser Stelle d\u00fcrfen wir nicht innehalten,\nsondern m\u00fcssen \u2013 und das wird durch das neue Polizei-\ngesetz geschehen; durch die Novelle, die derzeit in Arbeit\nist \u2013 auch weiter daran arbeiten, dass bessere rechtliche\nMittel f\u00fcr die Polizei in Betracht kommen. Das hei\u00dft, dass\nauch im neuen Polizeigesetz die verdachtsunabh\u00e4ngigen\nKontrollen definitiv verankert werden, um gerade hier der\nPolizei ein flexibles Mittel in die Hand zu geben, um den\nVerfolgungsdruck, was gerade die Grenzkriminalit\u00e4t und\ndie damit verbundenen Sch\u00e4den in der Wirtschaft angeht,\nnoch besser in den Griff zu bekommen.\nAuch die neueste Kriminalstatistik des Jahres 1998 belegt,\ndass Sachsen bei der Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t auf\nErfolgskurs liegt: niedrigster Stand bei der allgemeinen\nKriminalit\u00e4t seit 1993; abermalige Steigerung der Aufkl\u00e4-\nrungsquote.\nDass das Verh\u00e4ltnis einiger Vertreter der SPD-Fraktion zur\ns\u00e4chsischen Polizei ein eher gespaltenes ist,\n\n(Frau Weihnert, SPD: Na, na!)\n\nwird nicht nur aus einer Reihe von Fragen deutlich, mit\ndenen man versucht die Polizei in ein schlechtes Licht zu\nr\u00fccken \u2013\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nso zum Beispiel nach Dienstvergehen aufgrund von \u00dcber-\ngriffen, F\u00e4llen von Strafvereitelung im Amt, Begehen von\nStraftaten verdeckter Ermittler \u2013, sondern auch aus dem\n\nVerhalten, das die SPD gegen\u00fcber der Novelle des S\u00e4ch-\nsischen Polizeigesetzes\n\n(Zuruf des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\neinnimmt. Die Polizei soll ihre Arbeit machen, aber nicht\nim geringsten Ma\u00dfe in B\u00fcrgerrechte eingreifen. Meine\nDamen und Herren von der SPD-Fraktion \u2013 aber auch die\nPDS-Fraktion m\u00f6chte ich hier in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe an-\nsprechen \u2013, so geht das nicht!\n\n(Frau Schulz, PDS: Wir kommen noch dran!)\n\nIm Polizeirecht gibt es Eingriffsbefugnisse, die es der Poli-\nzei erlauben, im Sinne unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu\nhandeln. Allein die Tatsache, dass es sich um Eingriffs-\nrechte handelt, macht schon klar, dass im Polizeirecht im-\nmer eine G\u00fcterabw\u00e4gung stattfindet und auch stattfinden\nmuss.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Eben, darum geht es!)\n\nWenn ich aber jedes Handeln der Polizei unter dem Blick-\nwinkel einer Bedrohung potenziell Unbeteiligter sehe \u2013 ob\nsie es dann auch tats\u00e4chlich sind, steht ja auf einem ganz\nanderen Papier \u2013 oder der Polizei bei ihrer T\u00e4tigkeit in\nerster Linie nachzuweisen versuche,\n\n(Frau Schulz, PDS: Das macht keiner!)\n\ndass sie in diesem oder jenem Fall ihre Befugnisse \u00fcber-\nschritten hat, so erreicht man damit, dass die Polizeibeam-\nten am Ende \u2013 und hier handelt es sich eben auch um\nMenschen \u2013 aus lauter Furcht, Fehler zu machen, \u00fcber-\nhaupt nichts mehr tun.\nOb die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit so einer Polizei zufrie-\nden sein werden, wage ich allerdings zu bezweifeln. Dies\nbedeutet nicht, dass man die Arbeit der Polizei nicht\nkritisch begleiten soll. Das ist unsere Aufgabe. Aber ich\ndenke, man soll auch die Kirche im Dorf lassen und nicht\nden Versuch unternehmen sie zu kriminalisieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion ist immer davon ausgegangen, dass\nsich die Polizei bis auf extreme Einzelf\u00e4lle ihrer Verpflich-\ntung zu gesetzestreuem Handeln bewusst ist und sich\nauch entsprechend verh\u00e4lt. Dass diese Annahme vollkom-\nmen richtig ist, wird durch die Antwort der Staatsregie-\nrung auf entsprechende Fragen deutlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Abg. M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Bandmann, k\u00f6nnen Sie das eventuell\netwas konkretisieren, wo Sozialdemokraten die T\u00e4tigkeit\nder Polizei kriminalisiert haben? Das m\u00f6chte ich jetzt kon-\nkret h\u00f6ren. Wenn das nicht der Fall ist, ist das, was Sie\neigentlich nach meiner Einsch\u00e4tzung machen, nur plum-\nper Wahlkampf f\u00fcr Sie da oben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBandmann, CDU: Herr M\u00e4dler, ich gehe einmal davon\naus, dass Sie die Gro\u00dfe Anfrage, die Sie als Fraktion ge-\nstellt haben, in G\u00e4nze noch nicht durchgelesen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7290\n\n\n\nWenn Sie sich den ganzen Duktus dieser Anfrage einmal\nzu Gem\u00fcte f\u00fchren, werden Sie genau das best\u00e4tigt finden.\nWenn Sie als Antragsteller dann die Staatsregierung\nfragen, welche Ma\u00dfnahmen sie gegen\u00fcber rei\u00dferischen\nMedienberichterstattungen unternimmt, so ist hier zu\nsagen, dass es nicht nur die Aufgabe der Staatsregierung\nist, sich gegen unseri\u00f6se, \u00fcbertriebene Darstellung polizei-\nlichen Handelns in einigen Medien zu \u00e4u\u00dfern, sondern\naller politischen Parteien \u2013 auch in diesem Hause \u2013, anstatt\ndiese Meldungen f\u00fcr eine Flut von Kleinen Anfragen zu\nnutzen.\nDies tr\u00e4gt, wie die Staatsregierung ausf\u00fchrt, zu einer nega-\ntiven Beeintr\u00e4chtigung des Sicherheitsempfindens der Be-\nv\u00f6lkerung, auch wenn die objektive Sicherheitslage hierzu\nkeinen Anlass gibt, bei. Wenn die B\u00fcrger dann nach stren-\ngeren Gesetzen rufen, sind Sie wiederum bestrebt, es ihnen\nzu verweigern. Dies zeigt die Inkonsequenz des Handelns\nbeider Oppositionsparteien in diesem Hause.\nDie Gro\u00dfe Anfrage zeigt deutlich, dass die Polizei durch\neine Reihe von Ma\u00dfnahmen bestrebt ist, auch unter Ein-\nsatz von modernen Verwaltungsinstrumenten ihre Arbeit\nzu optimieren. Von daher, Herr Richter, gehen Ihre Forde-\nrungen nach erneuten grundlegenden Reformen v\u00f6llig an\nder Sache vorbei. Wir wissen, dass gerade der Staatsminis-\nter des Innern hier sehr intensiv, aber mit gro\u00dfem Fin-\ngerspitzengef\u00fchl versucht, diese Dinge genau in diese\nRichtung zu bekommen. St\u00e4ndige Unruhe in ein Organisa-\ntionsgef\u00fcge zu tragen, das nat\u00fcrlich einer Befehlsstruktur\nunterliegt und unterliegen muss, halten wir nicht f\u00fcr sinn-\nvoll.\nErstens. Die Polizeipr\u00e4senz wurde durch Personalverst\u00e4r-\nkung in einem betr\u00e4chtlichen Ma\u00dfe vorgenommen. Von\n1995 bis 2000 werden es 865 neue Stellen sein. Das ist eine\nZahl, die sich im Vergleich zu allen anderen Bundesl\u00e4n-\ndern sehen lassen kann. Hinzu kommen 372 weitere Stel-\nlen, die durch Umschichtung f\u00fcr den Dienst vor Ort zur\nVerf\u00fcgung gestellt werden konnten.\nDie Einbindung der Polizei in die Gesellschaft ist uns in\nSachsen auf vorbildliche Weise gelungen. An der Stelle\nhaben wir auch \u00fcberhaupt keinen Nachholbedarf. Dies\nzeigt die hohe Akzeptanz der Polizeibeamten und vor\nallem ihre Wertsch\u00e4tzung bei dem Teil der Bev\u00f6lkerung,\nder einem Polizeibeamten ohne schlechtes Gewissen be-\ngegnen kann. Dies wurde unter anderem dadurch erreicht,\ndass das Verhalten eines jeden Polizeibeamten dement-\nsprechend ist.\nDie Einf\u00fchrung von B\u00fcrgerpolizisten, die erfolgreiche Zu-\nsammenarbeit mit der S\u00e4chsischen Sicherheitswacht, die\nBildung der kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te, die Einf\u00fchrung des\nAktionsb\u00fcndnisses ,,Sichere St\u00e4dte\u201c, aber auch die R\u00fcck-\nkoppelung durch Einbeziehung der Ergebnisse von B\u00fcr-\ngeranfragen tragen hierzu bei.\nZweitens. Die Nutzung von Zielvereinbarungen zwischen\n\u00fcber- und untergeordneten Dienststellen bzw. zwischen\nMitarbeiter und Vorgesetztem ist gerade in Bezug auf die\nMotivation der Mitarbeiter von hoher Bedeutung, da sie\neine Einbindung in die Arbeitsabl\u00e4ufe voraussetzt, aber\nauch dem Mitarbeiter eine gewisse Eigenverantwortung\nauferlegt.\nIch halte es f\u00fcr falsch, wenn der Vertreter der SPD hier\nformuliert, dass sich der Polizist ,,k\u00fcnftig mit seinem Fall\nidentifizieren k\u00f6nnen muss\u201c. Das bedeutet, dass Sie unter-\nstellen, Herr Richter, dass sich die Polizei derzeit mit den\nF\u00e4llen, die sie bearbeitet, eben nicht identifiziert.\n\nHerr M\u00e4dler, an dieser Stelle haben Sie ein praktisches Bei-\nspiel selbst aus der heutigen Debatte.\nAuch die Einf\u00fchrung des Modellvorhabens ,,Produkt-\norientierte Steuerung \u2013 Vollzugspolizeiliche Aufgaben\u201c\nwird von uns begr\u00fc\u00dft, da dieses Verfahren eine Aufgaben-\nkritik erm\u00f6glicht, was zur Optimierung von Verfahrens-\nabl\u00e4ufen oder zu effizientem Einsatz von Mensch und\nMaschine beitragen kann.\nDrittens. Die Einf\u00fchrung einer zentralen Bek\u00e4mpfungs-\nebene f\u00fcr die organisierte Kriminalit\u00e4t beim Landeskrimi-\nnalamt im Jahr 1996, die gemeinsame Ermittlungsgruppe\nRauschgift, die gemeinsame Finanzermittlungsgruppe, die\ngemeinsame Ermittlungsgruppe zur Bek\u00e4mpfung der\nSchleuserkriminalit\u00e4t, die Sonderkommission Rechtsextre-\nmismus zeigen, dass die Polizei durch organisatorische\nMa\u00dfnahmen auf aktuelle Situationen und Schwerpunkt-\nbereiche flexibel reagiert.\nZur Verfolgung von Straftaten im Bereich des bargeldlosen\nVerkehrs, des Internets und der Informationstechnik wur-\nden spezialisierte Beamte der Kriminalpolizei eingesetzt\nund bei Bedarf besondere Ermittlungsgruppen auf Zeit ge-\nbildet. Gerade im Zusammenhang mit der Bek\u00e4mpfung\nder Kinderpornographie, bei der das Internet eine zuneh-\nmende Rolle zu spielen scheint, wurde im Landeskriminal-\namt eine Zentralstelle zu diesem Zweck eingerichtet.\nIch frage mich nur, weshalb die SPD gerade diese Fragen\nin ihren Fragenkatalog aufgenommen hat, zumal Herr\nRichter in der Aprildebatte des letzten Jahres zum Thema\nStrafverfolgung im Telekommunikationsbereich die These\nvertreten hat, dass Strafverfolgung in diesem Bereich fast\nnicht m\u00f6glich ist und man daher nicht an solchen Stellen\nwirksam werden sollte, wo Erfolg nicht zu erwarten ist.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist v\u00f6llig falsch!)\n\n\u2013 Wenn Sie ,,v\u00f6llig falsch\u201c sagen, dann schauen Sie bitte im\nProtokoll vom 23. April 1998 nach. Ich nenne hier auch\nnoch die Seite: 5689. Da k\u00f6nnen Sie dieses Zitat Ihres Kol-\nlegen w\u00f6rtlich finden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das darf man nicht\naus dem Zusammenhang rei\u00dfen,\n\nsondern muss alles sehen!)\n\nViertens. Die neuen Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnen ebenfalls als\nvorbildlich bezeichnet werden. In den Jahren 1991 bis 1998\nflossen 580 Millionen DM in die technische Ausstattung,\ndie F\u00fchrungs- und Einsatzmittel.\nF\u00fcnftens. Die Zusammenarbeit der Polizei mit anderen\n\u00f6ffentlichen Stellen wird als grunds\u00e4tzlich zufriedenstel-\nlend bezeichnet. Hierzu m\u00f6chte ich den Wunsch \u00e4u\u00dfern,\ndass im Interesse der inneren Sicherheit alle rechtlichen\nM\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft werden m\u00fcssen, die dazu bei-\ntragen, die Arbeit der Polizei und der Staatsanwaltschaften\nin Sachsen zu verbessern.\nDie gerade in der letzten Woche von Minister Hardraht\nmit dem Bundesgrenzschutz vereinbarte Sicherheitspart-\nnerschaft und die Einrichtung gemeinsamer Dienststellen\nbegr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordentlich.\nIn der Presse war ebenfalls in dieser Woche zu lesen, dass\ndie Kooperation bei grenz\u00fcberschreitenden Ermittlungen\nimmer besser klappt. Ich denke, auch die gemeinsame Ko-\nordination zwischen BGS auf polnischer und deutscher\nSeite ist auch hier ein Schritt genau in diese Richtung, die\nvon Sachsen aus immer wieder unterst\u00fctzt wurde.\nSechstens. Umfangreiche Ma\u00dfnahmen der Pr\u00e4ventions-\narbeit der s\u00e4chsischen Polizei sind unter dem Themen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7291\n\n\n\nschwerpunkt Pr\u00e4vention in der Gro\u00dfen Anfrage zu erfah-\nren. Aufgrund der F\u00fclle der Ma\u00dfnahmen m\u00f6chte ich\nin dieser Debatte hierauf nicht detailliert eingehen. Ich\nm\u00f6chte allerdings betonen, dass Pr\u00e4vention eben nicht\nallein Aufgabe der Polizei, sondern nach wie vor \u2013 das ist\n\u00f6fter hier betont worden \u2013 aller Gruppen der Gesellschaft\nist.\nDaher ist die Bildung der kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te mit\nUnterst\u00fctzung der Polizei hier der richtige Ansatz. Nur\ndas Eingehen auf konkrete Missst\u00e4nde und die Beseiti-\ngung von Entstehungsbedingungen von Kriminalit\u00e4t vor\nOrt kann eine erfolgreiche Pr\u00e4vention erm\u00f6glichen.\nIch denke, auch die konsequente Erziehung der jungen Ge-\nneration zu Ordnung und Disziplin, die Sie ja eben nicht\nwollen, wie sich heute in der Debatte zu den Kopfnoten\ngezeigt hat, ist aus unserer Sicht ein Ansatz, um in Zu-\nkunft hier auch eine pr\u00e4ventive M\u00f6glichkeit zu haben.\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\nHerr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, diese parlamentari-\nsche Debatte mit etwas weniger Polemik anzureichern.\nDenn weder gibt das die Gro\u00dfe Anfrage her noch haben es\ndie s\u00e4chsischen Polizistinnen und Polizisten verdient, dass\nwir in recht billiger Art und Weise versuchen, sie partei-\npolitisch zu instrumentalisieren oder gar auf ihrem R\u00fccken\nWahlkampf zu betreiben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWahlkampf werden wir noch genug betreiben k\u00f6nnen. Da\ngibt es geeignetere Pl\u00e4tze.\nSie, Kollege Bandmann, wussten schon ganz genau, was\ndie PDS-Fraktion jetzt sagen wird und was sie nicht sagen\nwird. Das ist immerhin doch eine bemerkenswerte Er-\nleuchtung, die Ihnen gekommen ist.\nAm Anfang meines Redebeitrages darf ich angesichts der\nAktualit\u00e4t dieser Gro\u00dfen Anfrage \u2013 vorgestern wurde die\naktuelle Kriminalstatistik vorgestellt \u2013 namens der PDS-\nFraktion klipp und klar den s\u00e4chsischen Polizistinnen und\nPolizisten nicht nur Respekt und Anerkennung aus-\nsprechen, sondern ausdr\u00fccklich Dank. Denn es ist aus-\ndr\u00fccklich auch ihr Anteil, dass die polizeiliche Kriminal-\nstatistik nun schon im dritten Jahr aufgrund einer deutlich\nsinkenden Gesamtkriminalit\u00e4tsbelastung erfreuliche Zah-\nlen und, was bald noch wichtiger ist, einen deutlich gestie-\ngenen Aufkl\u00e4rungsgrad bei den Straftaten aufweist.\nIch m\u00f6chte dieses Lob nat\u00fcrlich nicht so verstanden wis-\nsen, dass nun Entwarnung angesagt w\u00e4re. Wer die Krimi-\nnalstatistik aufmerksam liest, wird feststellen, dass es dazu\n\u00fcberhaupt keinen Anlass gibt, sondern dass es \u2013 ganz im\nGegenteil \u2013 mehrere Deliktgruppen gibt, insbesondere die\nKinder- und Jugendkriminalit\u00e4t, die nach wie vor die\nAlarmglocken in allen Regierungsressorts schrillen lassen.\nDenn das ist weitaus mehr als nur Sache eines Innenminis-\nters.\nF\u00fcr uns ist die Polizei mehr als nur Exekutive. Polizei ist\nnat\u00fcrlich Teil der Gesellschaft. Gerade dieser Aspekt ist\ndurch die Fragenden und dann nat\u00fcrlich auch durch die\nAntwortenden unzureichend gew\u00fcrdigt worden. Wir mei-\nnen, dass gerade die Teilhabe der Polizei an der Gesell-\n\nschaft und ihr demokratisches Selbstverst\u00e4ndnis f\u00fcr immer\nund zuverl\u00e4ssig politischen Missbrauch ausschlie\u00dfen soll-\nten.\nWir w\u00fcnschen uns eine zivile, eine b\u00fcrgerschaftliche Poli-\nzei, eine solche Polizei, die ohne alte Z\u00f6pfe, ohne Eliteden-\nken mitten in der Gesellschaft steht, die sich nicht hinter\nKasernenmauern abschottet, eine Polizei m\u00f6glichst auch\nmit Namensschildern.\nWir unterst\u00fctzen die Polizei als soziale Gruppe mit all\nihren spezifischen sozialen Problemen und nat\u00fcrlich auch\nbei der Wahrung ihrer b\u00fcrgerschaftlichen Rechte. Das ist\nder Kern der Gro\u00dfen Anfrage. Deshalb gestatten Sie mir,\nneun Fragen zu stellen, die aus unserer Sicht in der Ant-\nwort auf die Gro\u00dfe Anfrage, aus welchen Gr\u00fcnden auch\nimmer, nur unzureichend oder \u00fcberhaupt nicht beantwor-\ntet worden sind.\nErstens. Wann erfolgt endlich die Offenlegung des konkre-\nten Haushaltstellenplans der s\u00e4chsischen Polizei, das hei\u00dft,\nnicht des Stellenplans im Einzelplan 03 \u2013 das wissen wir\nnat\u00fcrlich \u2013, sondern des Stellenplans, konkret bis zur letz-\nten Polizeidienststelle in der Fl\u00e4che? Die Darstellung der\nStellenplansituation der Polizei unter Punkt 20 hilft dieser\nInformationsl\u00fccke leider nicht ab.\nZweitens. Wann erfolgt endlich die Offenlegung der Lauf-\nbahnverordnung f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei?\nDrittens. Wie steht die Staatsregierung zu den \u2013 nunmehr\nverbindlich bekannt gewordenen \u2013 nicht nur verfassungs-\nrechtlichen Bedenken, sondern eindeutig festgestellten\nVerfassungwidrigkeiten des S\u00e4chsischen Personalvertre-\ntungsgesetzes \u2013 siehe Gutachten von Prof. Rinken? Das ist\nwohl ein Problem, Herr Staatsminister Hardraht, das Sie\nzum Handeln veranlassen sollte, ehe Sie der Verfassungs-\ngerichtshof fr\u00fcher oder sp\u00e4ter dazu zwingt.\nViertens. Wann endlich bekennt sich die Staatsregierung\nzu einer solchen Bef\u00f6rderungspraxis in der Polizei, die in\nder Gesamtbewertung klar erkennen l\u00e4sst, wer nach wel-\nchen Kriterien tats\u00e4chlich mit Bef\u00f6rderungen rechnen\nkann?\nF\u00fcnftens. Wann ist die Staatsregierung bereit, die Auffas-\nsung der Gewerkschaft der Polizei zum Rotationsprinzip\nder Stellenbesetzung in F\u00fchrungspositionen zu akzeptie-\nren bzw. sie zumindest zun\u00e4chst einmal ernsthaft und\ngleichberechtigt mit dieser Interessenvertretung der s\u00e4ch-\nsischen Polizistinnen und Polizisten zu beraten?\nSechstens. Wann ist die Staatsregierung bereit, die exorbi-\ntante Anzahl der durch s\u00e4chsische Polizistinnen und Poli-\nzisten geleisteten \u00dcberstunden abzugelten, zu bezahlen?\nSiebentens. Wann erkl\u00e4rt die Staatsregierung abschlie-\n\u00dfend, was sie konkret hinsichtlich der Aufgabenaus-\nlagerung \u2013 selbstverst\u00e4ndlich nicht der hoheitlichen Auf-\ngaben \u2013 vorhat? Denn die Antwort auf die Frage vier im\nersten Komplex ist ja wohl keine ausreichende Antwort.\nAchtens. Was gedenkt die Staatsregierung zu tun, da\noffenbar der politische Wille f\u00fcr eine zweigeteilte Lauf-\nbahn gegenw\u00e4rtig nicht vorhanden ist, damit die jungen\nPolizeibeamtinnen und -beamten bereits in der Ausbil-\ndung eine klare berufliche Perspektive erkennen? Dazu ge-\nh\u00f6rt auch die Klarheit zu wissen, wann sie konkret mit\nwelchen Bef\u00f6rderungen in welche Besoldungsgruppen\nrechnen k\u00f6nnen.\nAus der Sicht der PDS ist es nicht weltfremd, mittelfristig\nf\u00fcr den gehobenen Dienst zum Beispiel die Besoldungs-\ngruppen 13 und 14 ins Auge zu fassen. Wir meinen, dass\nes nur so m\u00f6glich ist, einem mittelfristigen Projekt ,,Zwei-\ngeteilte Laufbahn\u201c n\u00e4her zu treten, das wir unterst\u00fctzen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7292\n\n\n\nwenn alle Voraussetzungen hinsichtlich Qualifikation und\nKompetenzgewinn geschaffen werden.\nNeuntens. Wann gedenkt die Staatsregierung die Besol-\ndung der s\u00e4chsischen Polizei der Besoldung in den alten\nBundesl\u00e4ndern anzugleichen? Denn der Unterschied ist\neinfach absurd, wenn man ins Kalk\u00fcl zieht, dass s\u00e4ch-\nsische Polizistinnen und Polizisten, etwa bei der Absiche-\nrung von Castortransporten \u2013 das wird der n\u00e4chste Tages-\nordnungspunkt sein \u2013 absolut den gleichen Gef\u00e4hrdungen\nund nicht nur 86,5 % der Gef\u00e4hrdungen, etwa eines nie-\nders\u00e4chsischen Polizisten, ausgesetzt sein werden.\nBei aller Achtung der Tarifautonomie, die PDS appelliert\nan den Verhandlungspartner Freistaat, hier zumindest in\neinem \u00fcberschaubaren mittelfristigen Zeitraum f\u00fcr die\nl\u00e4ngst notwendige Angleichung zu sorgen. Hier sei an\nAltmeister Goethe erinnert, der einmal in einem seiner\nAphorismen vermerkte: ,,Wenn man seinen Leuten nichts\nanderes zumutet als Pflichten, so sollte man sie wenigstens\nordentlich bezahlen!\u201c\nNun zur Pr\u00e4vention: Der Darstellung der Staatsregierung,\nspeziell unter den Punkten sieben und acht, kann nicht\nwidersprochen werden. Der Ansatz ist der, den die PDS\nimmer angemahnt hat. F\u00fcr uns ist nur das Problem: Was\nist tats\u00e4chlich konkret umgesetzt? Wir haben den Ein-\ndruck, dass viel zu vieles hier noch Fiktion oder gar Vision\nist.\nEin konkretes Beispiel: Nat\u00fcrlich sind wir vehement f\u00fcr\ndie kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te. Bei einem Hinterfragen\ndieser Problematik stellt sich aber heraus, dass in diesen\nkriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4ten \u2013 manchmal hei\u00dfen sie auch\nanders, wie ,,Sicherheitskonferenz\u201c in Leipzig \u2013 in aller\nRegel doch die Polizei und die Amtstr\u00e4ger dominieren\nund dass die von Kriminalit\u00e4t Betroffenen, auch die Opfer,\neine viel zu geringe Stimme haben.\nWir m\u00f6chten nat\u00fcrlich, dass diese kriminalpr\u00e4ventiven\nR\u00e4te eingerichtet werden, dass die Dominanz der Polizei\nund der Ordnungs\u00e4mter dort aber zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wird,\ndass diese kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te, etwa wie in D\u00e4ne-\nmark, in Schweden, in Norwegen oder auch in L\u00fcbeck, in\nNeum\u00fcnster und anderen deutschen St\u00e4dten, vom Kopf\nwieder auf die F\u00fc\u00dfe gestellt werden und dass die sehr\ndifferenzierten Sichtweisen der Verantwortungstr\u00e4ger,\naller Pr\u00e4ventionstr\u00e4ger \u2013 sozialer Dienste, Polizei, Kirchen,\nJugendverb\u00e4nde, Schulen, Vereinigungen sowie auch der\nInteressenvertreter des Handwerks, der H\u00e4ndler usw. \u2013\nhier gleichberechtigt Geh\u00f6r finden. Dann werden sich\ndiese kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te nicht nur mit Parkplatz-\nproblemen und Hundewiesen zu befassen wissen, sondern\nmit den aus unserer Sicht doch viel grundlegenderen Pro-\nblemen des Entstehens und der Bek\u00e4mpfung von Krimina-\nlit\u00e4t und Gewalt.\nIch habe nicht die Zeit wie Herr Bandmann, hier eine um-\nfassende Diskussion zum Konzept unseres kriminalpr\u00e4-\nventiven Ansatzes zu f\u00fchren. Wir haben jetzt auch keine\nDebatte zur Fachregierungserkl\u00e4rung. Deshalb gestatten\nSie mir, dass ich mich abschlie\u00dfend mit einer konkreten\nBitte an Herrn Minister Hardraht wende.\nSie, Herr Staatsminister, konnten nun erfreulicherweise\nvorgestern zum dritten Mal die ausgesprochen erfreuliche\nBotschaft hinsichtlich der polizeilichen Kriminalstatistik\nverk\u00fcnden: Sachsen ist trotz seiner drei Gro\u00dfst\u00e4dte, trotz\nseiner langen Au\u00dfengrenzen ein Bundesland mit beson-\nders niedriger Kriminalit\u00e4t geblieben. Sie, Herr Staats-\nminister, sollten diesen Erfolg wirklich genie\u00dfen. Sie soll-\nten aber jetzt darauf hinwirken, dass die Arbeit der Polizei\n\nso wirksam bleibt, wie sie ist. Sie sollten vor allem einen\nBlick auf die Zahlen richten und in sich gehen, ob es rich-\ntig und notwendig ist, das Projekt und den Gesetzesaktio-\nnismus hinsichtlich der S\u00e4chsischen Polizeigesetznovelle\nin der Sch\u00e4rfe weiter zu verfolgen. Wir glauben als PDS,\ndass gerade die polizeiliche Kriminalstatistik allen Grund\nbietet, hier noch einmal sehr deutlich \u00fcber die Sinnhaftig-\nkeit einer so deutlichen Versch\u00e4rfung des S\u00e4chsischen\nPolizeigesetzes nachzudenken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Friedrich, ich hatte Recht.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Wie immer!)\n\nZur Verniedlichung der Verh\u00e4ltnisse ist leider kein Anlass.\nWenn Sie heute in die Zeitung gesehen h\u00e4tten \u2013 gottlob\nnicht in Sachsen passiert \u2013, h\u00e4tten Sie lesen k\u00f6nnen: Auto-\nfahrer beschie\u00dft Polizei mit Maschinenpistole. \u2013 Ein tatver-\nd\u00e4chtiger, mehrfach wegen Rauschgifthandels vorbestraf-\nter 43-j\u00e4hriger T\u00fcrke wird nach einer Verfolgungsjagd fest-\ngenommen. \u2013 Das hei\u00dft, die Polizei tr\u00e4gt t\u00e4glich ihre Haut\nzu Markte, um f\u00fcr die Sicherheit im Lande sowohl hier in\nSachsen als auch in der ganzen Bundesrepublik einzu-\nstehen. Deshalb m\u00fcssen wir als Gesetzgeber die Voraus-\nsetzungen schaffen, dass durch bessere gesetzliche M\u00f6g-\nlichkeiten und flexible Handhabung der Gesetze zum Bei-\nspiel verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen durch einfachere\nAnordnung m\u00f6glich werden, als das bereits jetzt, jedoch\nrechtlich komplizierter, m\u00f6glich ist. Das hei\u00dft, auch in\nZukunft wird der ,,Kommissar Zufall\u201c eine nicht unerheb-\nliche Rolle spielen. Da gibt es M\u00f6glichkeiten, um manchem\ndas Handwerk zu legen. Dabei ist der pr\u00e4ventive Teil \u2013\ndaf\u00fcr sind wir ja in Sachsen zust\u00e4ndig \u2013 nicht unerheblich.\nIch m\u00f6chte aber auch an dieser Stelle heute einmal dem\nMitteldeutschen Rundfunk mit seiner Fernsehsendung\n,,Kripo live\u201c und seiner Moderatorin Frau von Derschau\ndanken, die nat\u00fcrlich auch ihren Beitrag dazu leisten, dass\nsowohl die Aufkl\u00e4rung erfolgreich ist, dass aber auch die\nBev\u00f6lkerung im Selbstschutz nicht leichtfertig mit Eigen-\ntum und ihrem Leben umgeht und selbst die notwendigen\nVorkehrungen trifft, um sich besser vor Kriminalit\u00e4t zu\nsch\u00fctzen.\nIch warne allerdings vor einer Situation: Wir haben nun\neine erfolgreiche Bilanz der letzten Jahre und jetzt k\u00f6nnen\nwir wieder zur Tagesordnung \u00fcbergehen; alles ist paletti. \u2013\nDas ist v\u00f6llig verkehrt. Wir m\u00fcssen weiter genau den ein-\ngeschlagenen Kurs fahren, den wir bisher erfolgreich dank\nauch der Aktivit\u00e4ten des Ministers hier in Sachsen gefah-\nren haben. Wir haben hier als Politiker den Part zu spielen,\ndie rechtlichen Voraussetzungen zu schaffen, die Polizei\nvor ungerechtfertigten Angriffen zu sch\u00fctzen. Das wollen\nwir tun und das werden wir auch weiter tun. Wir sind uns\naber auch im Klaren dar\u00fcber, dass hier Schule, Elternhaus\nund alle, die dazugeh\u00f6ren, weiterhin an diesem Konzept\nmitarbeiten k\u00f6nnen.\nIch bin au\u00dferordentlich froh, dass auch unsere Nachbar-\nl\u00e4nder jetzt bereits Nato-Partner geworden sind und dass\ndie polizeiliche Zusammenarbeit \u00fcber die Grenze hinweg\nau\u00dferordentlich gut funktioniert. Ein Teil dieses Ergebnis-\nses, das wir in Sachsen bis jetzt erreicht haben, ist der\nguten internationalen Zusammenarbeit mit zu danken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7293\n\n\n\nOrganisierte Kriminalit\u00e4t wird auch immer wieder Aus-\nschau halten nach Gem\u00e4ldegalerien, wo Caspar David\nFriedrich seine Bilder h\u00e4ngen hat, wo es Sch\u00e4tze in man-\nchen H\u00e4usern gibt. Da reicht es nicht aus, nur auf die Ver-\nsicherungspolice zu sehen. Man muss nat\u00fcrlich auch,\nwenn man viel Hab und Gut zu Hause und sonstige Werte\nund Sch\u00e4tze \u00f6ffentlich hat, diese entsprechend sichern.\nDies geh\u00f6rt mit zur Medaille, wobei auch bei Namensnen-\nnung deutlich w\u00e4re, dass der Name ,,Caspar\u201c durchaus\nkein Schimpfwort ist.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung. Herr\nMinister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! ,,Situation der Polizei in Sach-\nsen\u201c \u2013 das bedeutet einmal die Frage nach der Ausstat-\ntung, zum Zweiten nach der Organisation und zum Drit-\nten nach der Leistung der Polizei.\nZu Punkt 1 \u2013 Ausstattung der Polizei in Sachsen.\n1. Die Stellenzahl der Polizei in Sachsen hat deutlicher\nzugenommen als in jedem anderen Bundesland. Die Ent-\nwicklung der letzten zweieinhalb Jahre, die Herr Band-\nmann schon genannt hat, m\u00f6chte ich mit der Entwicklung\nvon 1992 bis 1998 in einem L\u00e4ndervergleich erg\u00e4nzen: In\ndiesen sechs bis sieben Jahren hat die Stellenzahl der s\u00e4ch-\nsischen Polizei um 1 183 zugenommen. Zum Vergleich:\nSachsen-Anhalt, SPD-regiert: Abbau um 1 504 Stellen; Ber-\nlin, SPD-mitregiert: Abbau um 1 156 Stellen; Hessen, in\ndiesem Zeitraum SPD-regiert: Abbau um 387 Stellen;\nHamburg, SPD-regiert: 363 Stellen weniger; Saarland,\nSPD-regiert: 231 Stellen weniger; Niedersachsen, SPD-\nregiert: 175 Stellen weniger; Bremen, SPD-mitregiert:\n62 Stellen weniger; Mecklenburg-Vorpommern, damals\nCDU-regiert: 20 Stellen weniger.\nWir liegen deutlich vor den anderen Bundesl\u00e4ndern.\nNachfolger sind dann Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Nord-\nrhein-Westfalen.\nDamit haben wir inzwischen in Sachsen eine Polizeidichte,\ndie vor der Polizeidichte der westdeutschen Bundesl\u00e4nder\nliegt, wenn Sie die Stadtstaaten Bremen, Hamburg und\nBerlin herausnehmen. Wir haben derzeit eine Dichte von\neinem Beamten auf 371 B\u00fcrger. Wir werden unter Ein-\nrechnung der im laufenden Jahr geschaffenen Stellen am\nJahresende eine Polizeidichte von einem Polizisten auf 368\nB\u00fcrger, ein Jahr sp\u00e4ter aufgrund der weiter hinzukom-\nmenden 65 Stellen im Jahr 2000 eine Polizeidichte von\neinem Polizisten auf 366 B\u00fcrger haben. Zum Vergleich:\nBayern \u2013 heute ein Polizeibeamter auf 381 B\u00fcrger, Baden-\nW\u00fcrttemberg \u2013 derzeit ein Polizeibeamter auf 422 B\u00fcrger \u2013\nzwei L\u00e4nder mit einer geringeren Polizeidichte, die als re-\nlativ sichere L\u00e4nder im Bereich innere Sicherheit gelten.\n2. Wir haben durch interne Umschichtungen \u2013 das ist hier\nbereits angeklungen \u2013 das getan, was Herr Richter eben\ngefordert hat. Die Forderung von Herrn Richter ist richtig,\naber sie ist l\u00e4ngst umgesetzt. Wir haben ca. 372 Stellen aus\nden St\u00e4ben, aus den Verwaltungen an die Basis gebracht.\nEs ist genau das geschehen, was Sie gefordert haben. Auch\ndas formelle Verfahren, in dem diese Umschichtung er-\nfolgt, entspricht Ihrer Forderung, n\u00e4mlich nicht von oben\ndiktieren, sondern mit den Mitarbeitern, den Praktikern an\nder Basis bei der Analyse zusammenarbeiten, wo Um-\n\nschichtungen erfolgen k\u00f6nnen und wo die Mitarbeiter\nzuk\u00fcnftig eingesetzt werden sollen.\nDie Arbeitsgruppe ,,Pr\u00e4senz der Polizei\u201c bestand auch aus\nPraktikern der Basis. Diese Arbeitsgruppe hat entspre-\nchende Vorschl\u00e4ge entwickelt und sie sind so umgesetzt\nworden.\nWir haben \u2013 sicher, das ist auf dem Papier ein kritischer\nPunkt \u2013 einen derzeit noch geringen Anteil im gehobenen\nDienst.\nIch m\u00f6chte Sie aber davon unterrichten, dass wir ins-\ngesamt im gehobenen Dienst an der Fachhochschule in\nRothenburg 189 Mitarbeiter ausgebildet haben und dass\nwir \u2013 daraus ergibt sich schon die Umsetzung einer weite-\nren Ihrer Forderungen, Herr Richter \u2013 derzeit 304 in der\nAusbildung zum gehobenen Dienst haben.\nWir haben den Anteil der Ausbildung vom mittleren zum\ngehobenen Dienst in der Fachhochschule deutlich erh\u00f6ht.\nIch glaube, dass wir dann mit 493 Mitarbeitern zwar noch\nnicht gen\u00fcgend haben, aber Sie sehen an der Erh\u00f6hung der\nQuote der derzeit in der Ausbildung Befindlichen, wohin\nder Weg gehen muss.\nWir haben au\u00dferdem im h\u00f6heren Dienst in M\u00fcnster, also\nan der Polizeiakademie in Hiltrup, bisher insgesamt 42 Be-\namte fertig ausgebildet und f\u00fcnf weitere derzeit noch in\nder Ausbildung. Das sind deshalb weniger, weil \u2013 worauf\nSie zu Recht hingewiesen haben \u2013 wir im h\u00f6heren Dienst\neine deutlich h\u00f6here Quote haben als vergleichbare L\u00e4n-\nder.\nWir werden diesen Weg fortsetzen und wir werden \u2013 las-\nsen Sie mich das an dieser Stelle anf\u00fcgen \u2013 den pr\u00fcfungs-\nerleichterten Aufstieg vom mittleren in den gehobenen\nDienst f\u00fcr Beamte ab dem 45. Lebensjahr vom Sommer an\nerm\u00f6glichen, sobald die Laufbahnverordnung in Kraft\ngetreten ist.\nDies konnte bisher noch nicht geschehen \u2013 auch das wei\u00df\njeder in diesem Parlament \u2013, weil die Laufbahnverordnung\nim Entwurf nicht die Zustimmung der \u00fcbrigen Bundes-\nl\u00e4nder gefunden hat, weil bei den Beamten auf Probe eine\nSonderregelung eingef\u00fcgt war, die ihrerseits auf dem\nS\u00e4chsischen Beamtengesetz beruhte. Dieses Gesetz ist vor\neinem Monat ge\u00e4ndert worden. Nun ist der Weg frei f\u00fcr\nden Erlass dieser Laufbahnverordnung. Noch in diesem\nJahr wollen wir mindestens 100 Beamte im pr\u00fcfungs-\nerleichterten Verfahren aus dem mittleren in den gehobe-\nnen Dienst aufsteigen lassen.\nIch glaube, dass sich damit die Diskussion um die so ge-\nnannte zweigeteilte Laufbahn er\u00fcbrigt. Ich sage immer\nwieder: Ich spreche mich gegen die Einf\u00fchrung der zwei-\ngeteilten Laufbahn in Sachsen aus. Zum einen brauchen\nwir keine Polizei ausschlie\u00dflich aus Abiturienten \u2013 das\nk\u00f6nnte zu einer \u00dcberqualifizierung in Teilbereichen der\nPolizei f\u00fchren \u2013, zum anderen glaube ich, dass wir den\nEffekt, den die zweigeteilte Laufbahn in manchen Bundes-\nl\u00e4ndern haben soll, durch die Kombination von pr\u00fcfungs-\nerleichtertem Aufstieg mit einem Mindestalter von 45 Jah-\nren und qualit\u00e4tsbestimmter Ausbildung an der Polizei-\nhochschule in Rothenburg erreichen.\nZu einem weiteren Punkt der Ausstattung: Wir haben in\nSachsen eine EDV-Ausstattung, die sich sehen lassen kann.\nIn Sachsen gibt es in der gesamten Polizei derzeit 4 328\nPCs. Wir haben im Jahre 1998 400 neue PCs beschafft, wir\nwerden im Jahre 1999 f\u00fcr den notwendigen Ausbau des\nBedarfes sowie als Ersatzbeschaffung 1 000 Ger\u00e4te beschaf-\nfen und im Jahre 2000 \u2013 das ist bereits haushaltstechnisch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7294\n\n\n\nabgesichert durch den Doppelhaushalt \u2013 weitere 1 000 bis\n1 500 Ger\u00e4te.\nWir haben im Kfz-Bereich 3 585 Kraftfahrzeuge. Die Poli-\nzei war hier prozentual zur Anzahl der Bediensteten\nsowohl quantitativ als auch qualitativ \u00fcberproportional\nausgestattet. Das Alter der Fahrzeuge nimmt jedoch deut-\nlich zu, die Kilometerleistung auch. Gut ein Drittel der\nFahrzeuge hat inzwischen eine Laufleistung von etwas\n\u00fcber 200 000 Kilometern hinter sich.\nWir haben im Jahre 1998 \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 14,2 Millio-\nnen DM f\u00fcr die Beschaffung von Fahrzeugen f\u00fcr die Poli-\nzei ausgegeben; das sind insgesamt 123 Fahrzeuge, darun-\nter einige Kraftr\u00e4der. F\u00fcr das laufende Jahr 1999 haben wir\neinen vergleichbaren Betrag vorgesehen, sogar etwas\nh\u00f6her. Wir werden 140 Fahrzeuge neu beschaffen.\nSchlie\u00dflich, wir sind intensiv dabei, die Polizei ,,vor\nsich selbst zu bewahren\u201c \u2013 ich sage das in Anf\u00fchrungszei-\nchen \u2013, also vor unvorsichtigem Fahren bei Eins\u00e4tzen. Es\nist viel wichtiger anzukommen als schnell zu sein und\ndabei zu verungl\u00fccken. Wir haben deshalb im Jahre 1998\n750 so genannte Black-Box-Ger\u00e4te gekauft \u2013 also Fahrten-\nschreiber \u2013, nachdem wir in einem Pilotprojekt festgestellt\nhatten, dass sich der Einsatz dieser Black Box unfallmin-\ndernd auswirkt. Wir haben f\u00fcr das laufende Jahr die rest-\nliche Zahl von 550 derartigen Ger\u00e4ten in der Beschaffung\nvorgesehen.\nWir haben schlie\u00dflich noch das Problem des Zustandes der\nR\u00e4ume, in denen die Polizei untergebracht ist. Die Polizei\nhat fr\u00fcher Wert darauf gelegt, dass das, was hergerichtet\nwird, zu 110 % hergerichtet wird. Ich bin, wie Sie wissen,\nvor drei Jahren von diesem Kurs abgewichen und habe\nversucht aus den Mitteln, die wir haben, mehr zu machen,\nvielleicht auch nur mit jeweils 95-prozentigen L\u00f6sungen.\nWir haben zur Sanierung und Modernisierung der Polizei-\ndienststellen im Jahre 1998 63 Millionen DM ausgegeben,\nim Jahre 1999 sind 53 Millionen DM vorgesehen. Vielleicht\nbekommen wir noch einen kleinen Zuschlag wie bisweilen\nauch in den Vorjahren. Wir haben allein seit Beginn des\nletzten Jahres 15 neue Polizeidienststellen \u00fcbergeben k\u00f6n-\nnen und es werden im Laufe dieses Jahres weitere folgen.\nDie Gesamtzahl der Investitionen im Baubereich f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Polizei betr\u00e4gt von 1992 bis 1998 370 Millionen\nDM. \u2013 Vergleichen Sie das mit anderen Bundesl\u00e4ndern in\nOstdeutschland!\nNun zu Punkt 3, zur Organisation: Wir haben es vermocht,\nin der relativ kurzen Zeit von 1995 bis heute, also in drei\nJahren, 193 B\u00fcrgerpolizisten auszubilden und einzusetzen.\nWir haben vor, diese Zahl auf 250 zu erh\u00f6hen. Wir haben\ndie Zahl der Polizeiposten zur Erh\u00f6hung der Pr\u00e4senz der\nPolizei im l\u00e4ndlichen Bereich seit 1995 von 67 solcher Stel-\nlen erh\u00f6ht auf derzeit 86. Wir werden im Laufe dieses Jah-\nres noch einmal sieben dazubekommen; das sind dann 93.\nWir haben die Zahl der kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te von 27\nauf derzeit 62 erh\u00f6ht, wobei man sich sicher fragen kann,\nHerr Friedrich, ob jede dieser Einrichtungen, jeder Runde\nTisch gegen Gewalt, jeder kriminalpr\u00e4ventive Rat so arbei-\ntet, wie Sie, Herr Bandmann und ich uns das vorstellen.\nWir haben deshalb zentral bei uns eine Gesch\u00e4ftsstelle ein-\ngerichtet zur Beratung, wie man so etwas betreibt.\nNur lassen Sie mich an dieser Stelle Folgendes anmerken:\nMan muss wirklich von Ort zu Ort gehen und sehen, was\njeweils genau los ist. Wir haben die R\u00e4te deshalb als kom-\nmunale Einrichtung konstruiert und ich sage Ihnen, dass\nviele dieser kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te nicht so gut arbeiten\nw\u00fcrden, wenn wir die Polizei als leitende Gruppierung\n\nherausziehen w\u00fcrden. Ich glaube, auf Dauer muss man\nhier noch ein h\u00f6heres Ma\u00df an eigenverantwortlichem Pla-\nnen und Tun anstreben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nAber derzeit ist f\u00fcr einen Teil dieser Gremien die Zeit dazu\nauch noch nicht reif. Wir werden uns in gro\u00dfen Gespr\u00e4chs-\nrunden, die schon eingesetzt haben, mit diesen Runden\nTischen gegen Gewalt befassen und beratend Einfluss neh-\nmen. \u2013 Das zur Frage der Erh\u00f6hung der Polizeipr\u00e4senz.\nZu den einzelnen Punkten hinsichtlich der Organisation,\ndie hier von Ihnen angesprochen worden sind.\n1. Wir haben das getan, was Sie gefordert haben, Herr\nRichter: n\u00e4mlich die Dezentralisierung der Verantwor-\ntung. Wenn Sie genau in unsere Vorschrift hineinschauen,\nwie insbesondere im Kriminalbereich die Organisation,\nder Einsatz zu erfolgen hat, dann werden Sie sehen, dass\nwir das auf die Ebene der Polizeidirektionen delegiert\nhaben.\nWir haben bei der Personalplanung, bei der Verwaltung\nder Personalien und beim Personaleinsatz den gesamten\nmittleren Dienst, den Angestelltendienst und gro\u00dfe Teile\ndes gehobenen Dienstes auf die Polizeipr\u00e4sidien delegiert\nund wir \u00fcberlegen, ob wir das zum Teil weiterdelegieren\nk\u00f6nnen auf die Polizeidirektionen.\n2. Wir haben die Frage der Teilzeit eingehend gepr\u00fcft. Wir\nhaben diese 29 Antr\u00e4ge. Das sind deshalb so wenige, weil\nbis zum letzten Monat keine Antr\u00e4ge auf Altersteilzeit\ngestellt werden konnten, weil es Beamte sind und wir in-\nsoweit das Landesrecht erst vor vier Wochen entsprechend\nge\u00e4ndert haben.\n3. Wir haben die Fragen der Kosten-Leistungs-Rechnung,\nder Globalisierung sehr eingehend gepr\u00fcft. Wir haben vor,\nden Bereich des gesamten Polizeipr\u00e4sidiums Dresden in\neinen solchen Pilotversuch hineinzunehmen. Nur ist es so,\ndass sich in Baden-W\u00fcrttemberg entsprechende Versuche\nnicht nur positiv ausgewirkt haben, und zwar wegen der\nzentralen Frage, inwieweit man eigentlich im Bereich der\nPolizei \u2013 wie \u00fcberhaupt in kernhoheitlichen Fragen \u2013 eine\nProduktkostenbestimmung genau vornehmen kann. Wir\nhaben die Dinge in einer entsprechenden Arbeitsgruppe\nanalysiert und wir haben ganz erhebliche Probleme mit\nden Erkenntnissen von Baden-W\u00fcrttemberg. Wir werden\nes also nicht \u00fcbereilen und nicht einer Mode hinterherlau-\nfen.\n4. Die von Ihnen angeforderte, eingeklagte Bef\u00f6rderungs-\nrichtlinie ist erlassen, sie existiert. Die Rotation, die Sie an-\ngesprochen haben, ist erfolgt, und zwar im Einvernehmen\nmit allen Beteiligten.\nIch habe hier schon mehrfach ausgef\u00fchrt, dass die Per-\nsonalr\u00e4te und der Gesamtpersonalrat der Polizei der Rota-\ntion im letzten Sommer zugestimmt haben. Sie ist nicht\ngegen den Willen der Personalr\u00e4te erfolgt \u2013 anders als in\nder Zeitung stand.\n5. Die \u00dcberstunden sind in dreifacher Hinsicht zu sehen:\n\u2013 Die \u00dcberstunden, die vor drei, vier Wochen mit den\nUnruhen der PKK-Anh\u00e4nger entstanden sind, werden\nbezahlt. Die Antr\u00e4ge sind bis zum 1. April zu stellen, also\nnicht im 2-Monats-Rhythmus, sondern dieses Mal im\n1-Monats-Rhythmus.\n\u2013 Im normalen Streifendienst gibt es relativ wenige \u00dcber-\nstunden.\n\u2013 Wir haben ein \u00dcberstundenproblem im Bereich der Kri-\nminalpolizei, an dem wir arbeiten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7295\n\n\n\n6. Zur Privatisierung, Herr Richter, habe ich gestern hier\nAusf\u00fchrungen gemacht. Wir haben den entsprechenden\nBericht, ich glaube, von vor drei Tagen, dem Kabinett\nzugeleitet. Er wird Ihnen zug\u00e4nglich gemacht, wenn das\nKabinett ihm zustimmt.\nAuch die Besoldungserh\u00f6hung auf 100 % ist kein neues\nProblem. Es geht hier nicht nur um die Polizei. Es geht um\nden gesamten \u00f6ffentlichen Dienst. Wie wollen Sie die\nT\u00e4tigkeit der Polizei von der T\u00e4tigkeit der Strafvollzugs-\nbeamten und der T\u00e4tigkeit vieler Mitarbeiter in den Minis-\nterien und in anderen sehr verantwortungsvollen Stellen\nabgrenzen?\nMan wird die Probleme aufgreifen m\u00fcssen. Sie sind aufge-\ngriffen worden. Aber wenn wir bei der Ost-West-Lohn-\nangleichung im \u00f6ffentlichen Dienst die Vorreiterrolle f\u00fcr\ndie private Wirtschaft einnehmen, verliert Sachsen, ver-\nlieren die ostdeutschen L\u00e4nder das St\u00fcck an Wettbewerbs-\nchance im Verh\u00e4ltnis zu den westdeutschen L\u00e4ndern, das\nwir haben. Mit diesem Kapital sollte man sehr, sehr vor-\nsichtig umgehen.\nMan sollte auch einmal sehr deutlich sagen, dass die Be-\nsch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst einen nahezu unk\u00fcnd-\nbaren Arbeitsplatz innehaben und deshalb in der Bev\u00f6lke-\nrung selbst f\u00fcr die Angleichung auf 100 % im \u00f6ffentlichen\nDienst ein nur sehr ma\u00dfvolles, um nicht zu sagen gar kein\nVerst\u00e4ndnis besteht.\nIch kann hier gern einmal \u00fcber ein Ereignis in Rothenburg\nan der Nei\u00dfe erz\u00e4hlen, wo wir die Polizei mit der Bev\u00f6lke-\nrung, auch den T\u00f6chtern der Bev\u00f6lkerung zusammenge-\nbracht haben,\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nwo dann von einem der Bediensteten, einem Gewerk-\nschaftsvertreter, in einer Diskussionsrunde 100 % Anglei-\nchung gefordert wurde. Ich habe solche Ausf\u00fchrungen ge-\nmacht wie eben. Die Bev\u00f6lkerung hat mir so laut applau-\ndiert, dass dieses Thema sofort vom Tisch war.\nWir haben eigentlich, glaube ich, im Bereich der Organi-\nsation l\u00e4ngst das gemacht, was Sie, Herr Richter, und was\nSie, Herr Friedrich, gefordert haben. Soweit wir es nicht\ngemacht haben, haben wir unsere Gr\u00fcnde daf\u00fcr.\nAls letzter Punkt: Ich m\u00f6chte hier doch noch einmal ganz\nkurz ausf\u00fchren, wo wir bei den Leistungen derzeit stehen.\nWir haben insgesamt einen R\u00fcckgang der echten Krimina-\nlit\u00e4t im Jahre 1998 gegen\u00fcber 1997 um weitere 1,5 %. Das\nist, addiert mit dem R\u00fcckgang der Kriminalit\u00e4t in den bei-\nden Jahren zuvor, insgesamt in drei Jahren ein R\u00fcckgang\num 12,6 %. Es gibt kein Bundesland, in dem der R\u00fcckgang\nder Kriminalit\u00e4t so hoch ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir stehen mit diesen Zahlen im L\u00e4ndervergleich inzwi-\nschen sehr gut da. Im ostdeutschen Bereich ist lediglich\nTh\u00fcringen etwas besser. Die Vergleichszahlen: Hier in\nSachsen haben wir etwa 7 900 Delikte je 100 000 Einwoh-\nner. Wir befinden uns damit genau im Bundesdurch-\nschnitt. Im Vergleich dazu haben wir in 1997 in Mecklen-\nburg-Vorpommern 11 617, in Brandenburg 11 257 Delikte\ngehabt. Die Zahlen von 1998 sind noch nicht bekannt. Das\nsind etwa 2 000 bis 3 000 Delikte auf 100 000 Einwohner\ngerechnet pro Jahr mehr.\nWir liegen derzeit bei einer Aufkl\u00e4rungsquote von 51,8 %.\nDas ist ein Anstieg \u2013 Herr Bandmann hat es gesagt \u2013 um\nungef\u00e4hr 17,4 % allein seit dem Jahre 1994. Das ist Aus-\ndruck der Qualit\u00e4t der Arbeit der s\u00e4chsischen Polizei.\n\nMan bekommt wirklich ein anderes Gef\u00fchl im Umgang\nmit dem Problem, wenn man diese gesamten Zahlen noch\netwas analysiert, und das m\u00f6chte ich gern noch ab-\nschlie\u00dfend tun.\nWir haben im Jahre 1998 einen R\u00fcckgang der Kfz-Dieb-\nstahlskriminalit\u00e4t von 30,3 % erreicht. Das sagt aber fast\nnichts, obwohl ein Drittel R\u00fcckgang schon eine Menge ist.\nSie m\u00fcssen wissen, dass seit 1995 die Kfz-Diebstahlskrimi-\nnalit\u00e4t insgesamt um 70,9 % zur\u00fcckgegangen ist. Das\nhei\u00dft, dass in Sachsen im letzten Jahr insgesamt zirka\n30 000 Fahrzeuge weniger geklaut wurden als damals\nnoch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben im Bereich der Wohnungseinbr\u00fcche \u2013 also das,\nwas die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Recht in besonderer\nWeise bewegt \u2013 allein im letzten Jahr einen R\u00fcckgang um\n16,4 % gehabt. Wenn Sie das mit den Zahlen der Vorjahre\nvergleichen, ist das ein R\u00fcckgang um ungef\u00e4hr 40 % ins-\ngesamt.\nDas kommt nicht von selbst. Bei den Kraftfahrzeugen lie-\ngen die Ursachen, so kann man sagen, zum Beispiel beim\nEinbau elektronischer Wegfahrsperren, bei der S\u00e4ttigung\nder ausw\u00e4rtigen M\u00e4rkte,\n\n(Lachen des Abg. Heinz, CDU)\n\n\u2013 das ist sicher ein Punkt, ganz sicher \u2013, aber auch bei der\nAbschottung der Grenze gegen Kfz-Schieberei.\nNur, bei den Wohnungseinbr\u00fcchen ist der R\u00fcckgang allein\nder pr\u00e4ventiven Beratungst\u00e4tigkeit der s\u00e4chsischen Polizei\nzu verdanken. 1,1 Millionen Einwohner wurden in Ver-\nanstaltungen, an denen zwischen 10 und 20 Personen teil-\ngenommen haben, erreicht. In Individualberatungen\nkamen noch einmal 147 500 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hin-\nzu. Das ist Kriminalpolitik, die Verhinderung von Krimi-\nnalit\u00e4t durch aktive Beratung.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nSie haben zu Recht darauf hingewiesen, dass wir einzelne\nKriminalit\u00e4tsfelder haben, die uns Sorge machen. Aber las-\nsen Sie mich auch das etwas genauer darstellen.\nZugenommen hat das illegale \u00dcberschreiten der Grenze\nzu Sachsen, und zwar an der Grenze zu Tschechien um\nungef\u00e4hr 40 bis 45 %. Aber \u2013 und darauf kommt es mir\nganz wesentlich an \u2013 das ist eine Formalkriminalit\u00e4t. Die\nKriminalit\u00e4t bei diesen Personen besteht in der Verletzung\nformalrechtlicher Vorschriften.\nDie echte Kriminalit\u00e4t hat in den Gemeinden an der\nGrenze zu Tschechien abgenommen, anders als viele ver-\nmuten, und zwar um 2,4 %. Das muss man wissen. Dann\nwird die Diskussion auch gerechter.\nDiejenigen, die hier zus\u00e4tzlich hereingekommen sind, sind\nma\u00dfgeblich ,,B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge\u201c aus Kosovo, wobei\nder Begriff B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge in Anf\u00fchrungszeichen\nzu setzen ist, weil sie bisher als solche nicht anerkannt\nsind. Die kommen vermehrt hierher. Aber sie begehen,\njedenfalls in Sachsen, keine Kriminaldelikte.\nWir haben Probleme bei der Bet\u00e4ubungsmittelkriminalit\u00e4t.\nDas haben wir gestern behandelt. Darum m\u00f6chte ich das\nhier erst einmal ausblenden. Es wird nachher noch die\nSprache darauf kommen.\nWir haben Probleme bei den Entwicklungen der Wirt-\nschaftskriminalit\u00e4t. Nur, Herr Richter, auch dort bitte\nkeine Panik. Wir haben insbesondere eine Steigerung \u2013\nund das ist die wesentliche Ursache der h\u00f6heren Zahlen \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7296\n\n\n\nim Bereich der Konkursdelikte. Das hei\u00dft, es hat mehr\nKonkurse in Sachsen gegeben. Sehr viele davon sind ver-\nsp\u00e4tet angezeigt worden und das ist wegen Konkursver-\nschleppung strafbar.\nAllein der Anstieg der Insolvenz-, das hei\u00dft der Konkurs-\ndelikte bei der Wirtschaftskriminalit\u00e4t bel\u00e4uft sich auf\n42,4 % im letzten Jahr. Das hei\u00dft nicht, dass das, was Sie\noder manch anderer unter Wirtschaftskriminalit\u00e4t ver-\nstehen, angestiegen ist, sondern die Konkursdelikte wegen\nversp\u00e4teter Anzeige haben zugenommen, zum Beispiel im\nM\u00f6belhandel.\nLassen Sie mich auch noch etwas zum Bereich Gewalt-\nkriminalit\u00e4t sagen. Auch diese hat nicht zugenommen,\nsondern abgenommen, um rund 7 %.\nDie Jugendkriminalit\u00e4t hat minimal weiter zugenommen.\nSie ist auf einem relativ hohen Niveau, das etwa dem von\nWestdeutschland gleicht.\nAber \u2013 und ich finde, das muss man alles einmal analysie-\nren und dann darstellen \u2013 in der Zahl der Heranwachsen-\nden, die als strafbare T\u00e4ter ermittelt worden sind \u2013 das\nsind 15 240, meine Damen und Herren \u2013, ist ein Anteil von\n2 875 enthalten, die deshalb strafbar geworden sind, weil\nsie \u2013 zum Teil in Begleitung ihrer Eltern \u2013 illegal die\nGrenze von Tschechien nach Sachsen \u00fcberschritten haben.\nHier ist also wiederum bei dem Ansteigen der Jugend-\nkriminalit\u00e4t das Ph\u00e4nomen zu ber\u00fccksichtigen, dass ein\nerheblicher Anteil der Kriminalit\u00e4t auch in diesem Bereich\nauf Formalverst\u00f6\u00dfen beruht. Das ist kein Anwachsen der\neigentlichen Jugendkriminalit\u00e4t in Sachsen.\nEtwa 60 % der restlichen Straftaten bei Kindern und\nJugendlichen beziehen sich auf Diebstahlsdelikte in L\u00e4den\nmit einem Wert von unter 25 DM und 50 % dieser T\u00e4ter\nsind nur einmal in ihrem Leben kriminell geworden. Auch\ndas muss man sagen.\nMan darf anhand der Statistik nicht zu dem Ergebnis kom-\nmen: Die gesamte Jugend in Sachsen ist kriminell. Ich habe\ndas fr\u00fcher schon vorgetragen. Ich glaube, das ist auch\nnicht Ihre Auffassung.\nWir haben schlie\u00dflich \u2013 und das ist eigentlich unser\nHauptanliegen gewesen und ich glaube, wir sind dort\nwirklich weit vorangekommen \u2013 versucht pr\u00e4ventiv Kri-\nminalit\u00e4t zu verhindern.\nWir haben in Zusammenarbeit mit dem BGS und durch\neine verst\u00e4rkte Zusammenarbeit mit Polen erreicht, dass\ndie grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t nachgelassen hat.\nZu Tschechien l\u00e4sst es sich momentan noch relativ schwer\nan.\nIch habe bereits auf die Pr\u00e4ventionsarbeit im Bereich der\nWohnungseinbr\u00fcche hingewiesen. Wir haben zum Bei-\nspiel Preise bei Aktionen zur Erh\u00f6hung des Augenmerks\nauf das Eigentum des Nachbarn gewonnen. Es handelt\nsich um das Projekt ,,Nachbarschaftshilfe\u201c.\nWir haben das Aktionsprogramm ,,Sichere s\u00e4chsische\nSt\u00e4dte\u201c zur Bek\u00e4mpfung von Kleinkriminalit\u00e4t und zur\nVerdeutlichung der Grenze zwischen Recht und Unrecht\nbei Jugendlichen in Bewegung gesetzt. Die Initiierung\ndieses Projektes erfolgte gemeinsam mit der Justiz, um die\nStrafverfahren nach dem Aufgreifen der Kinder und\nJugendlichen zu straffen, zu effektivieren. Niemand will,\ndass diese Kinder und Jugendlichen daf\u00fcr eine Freiheits-\nstrafe erhalten, aber die Reaktion des Staates muss schnel-\nler erfolgen. Diese Projekte laufen und haben sich bereits\nbew\u00e4hrt. Wir haben Sonderprogramme zum Schutz vor\nund zur Vermeidung von Kriminalit\u00e4t gegen\u00fcber be-\nsonders gef\u00e4hrdeten Personengruppen wie Frauen, Senio-\nren und auch Jugendlichen entwickelt.\n\nInsbesondere haben wir Programme zur Bek\u00e4mpfung\nbzw. pr\u00e4ventiven Verhinderung von Rechtsextremismus\naufgelegt. Mit der folgenden Anmerkung will ich die Dar-\nstellung der Zahlen und Leistungen f\u00fcr heute beenden:\nWir haben erreicht, dass erstmals in meiner gesamten\nAmtszeit bei den rechtsextremistischen Delikten ein R\u00fcck-\ngang zu verzeichnen ist. Die Zahl dieser Delikte hat um\n3,5 % abgenommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei der Gewaltkriminalit\u00e4t ist auf der rechtsextremisti-\nschen Seite kein Zuwachs zu verzeichnen. Die Zahl der\nregistrierten F\u00e4lle ging von 90 auf 89 zur\u00fcck.\nMich erf\u00fcllt jedoch mit tiefer Sorge, dass die Kriminalit\u00e4t\nauf der linksextremistischen Seite, insbesondere im auto-\nnomen Bereich, zugenommen hat.\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nInsbesondere ist die diesbez\u00fcgliche Gewaltkriminalit\u00e4t\nerheblich gestiegen. Die Steigerungss\u00e4tze liegen zwischen\n27 % und 70 %, je nachdem welche Berechnungsgrundlage\ngew\u00e4hlt wird. Aber man muss auch hinzuf\u00fcgen, dass in\nden absoluten Zahlen die Kriminalit\u00e4t auf der linksextre-\nmistischen Seite deutlich unter derjenigen im rechtsextre-\nmistischen Bereich liegt. Wir werden morgen fr\u00fch den\nVerfassungsschutzbericht der Presse vorstellen. Darin\nkann man das dann genauer nachlesen.\nInsgesamt meine ich, dass wir objektiv in Sachsen inzwi-\nschen wirklich ein hohes Ma\u00df an Sicherheit erreicht haben,\nauch im Bereich der Grenzen. Es ist nachvollziehbar, dass\ndie Bev\u00f6lkerung zum Teil immer noch subjektiv verunsi-\nchert ist, weil sie anders aufgewachsen ist. Jedoch glaube\nich, dass die vielf\u00e4ltigen Veranstaltungen im pr\u00e4ventiven\nBereich inzwischen greifen und diese subjektive Ver-\nunsicherung langsam abnimmt. Damit wird es m\u00f6glich,\ndass sich die Schere zwischen der objektiven Lage, die gut\nist, und der subjektiven Situation in den Seelen, in den\nHerzen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger schlie\u00dft.\nDas ist die Situation der Polizei in Sachsen.\nLassen Sie mich mit dem Dank an meine Polizeif\u00fchrung\nschlie\u00dfen. Ich danke insbesondere jedem einzelnen Be-\namten und jeder einzelnen Beamtin, die diese Leistungen\nerm\u00f6glicht haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wird von der SPD-Fraktion noch einmal das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Abgesehen von dem Beitrag von Herrn Band-\nmann bedanke ich mich bei allen, die diese Debatte bestrit-\nten haben. Ich denke, dass sie dazu beigetragen hat, unser\ngutes Verh\u00e4ltnis zur Polizei an dieser Stelle auch deutlich\nwerden zu lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU: Ha, ha, ha!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die PDS-Frak-\ntion? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Damit ist die Behand-\nlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet. Wir sind am Ende\ndieses Tagesordnungspunktes.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7297\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nCastortransporte/Rossendorf\nDrucksache 2/9602, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt worden: CDU-Frak-\ntion 20 Minuten, SPD-Fraktion 10 Minuten, PDS-Fraktion\n10 Minuten.\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der PDS. Die\nweitere Reihenfolge lautet: CDU-Fraktion, SPD-Fraktion,\nCDU-Fraktion; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nBitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es ist schade, dass die Kollegen von\nder Polizei jetzt gehen m\u00fcssen, denn auch sie k\u00f6nnten von\ndiesem Thema sehr bald unmittelbar betroffen sein.\nLassen Sie mich mit einem Zitat aus einer dpa-Korrespon-\ndenz von vor zwei Tagen beginnen, die verdeutlicht, wel-\nches unsere Probleme sind und worin unsere Bef\u00fcrchtun-\ngen liegen:\n,,Jeden Morgen wird der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Brenn-\nelementezwischenlagers (BZA) im westf\u00e4lischen Ahaus\nzigmal an den Tag X vor einem Jahr erinnert. Auf dem\nWeg zur Arbeit muss Peter Munz n\u00e4mlich an gelben Kreu-\nzen vorbei, die seine Nachbarn wie Hunderte anderer\nEinwohner in ihren Vorg\u00e4rten aufgestellt haben. Die gel-\nben Andreas-Kreuze haben fast die ganze Stadt in ein\nMahnmahl gegen den Castortransport vom 20. M\u00e4rz 1998\nverwandelt. ,Das war ein sehr bedr\u00fcckender Tag f\u00fcr uns\u2019,\nsagt B\u00fcrgermeister Dirk Korte. Der CDU-Politiker hatte\nsich in den 70er und 80er Jahren stets f\u00fcr den Bau des BZA\nausgesprochen. ,Ob ich das heute nochmal so tun w\u00fcrde,\nist schwer zu sagen, denn das BZA hat zu einer gro\u00dfen\nSpaltung in der Bev\u00f6lkerung gef\u00fchrt.\u2019 Der Atomstreit\nmache vielleicht auch die bisher unangefochtene CDU-\nMehrheit im Stadtrat bei der Kommunalwahl am 12. Sep-\ntember zunichte.\nLange Zeit hatte sich die schweigende Mehrheit in Ahaus\nmit dem BZA abgefunden. Ihre Zustimmung zum Bau\nder Anlage hatte sich die Stadt mit 49 Millionen DM\nInfrastrukturhilfen vers\u00fc\u00dfen lassen. Doch mit dem von\n30 000 Polizisten gesicherten Castortransport aus den\ns\u00fcddeutschen Kernkraftwerken Grundremmingen und\nNeckarwestheim kippte die Stimmung. Nicht nur die\nKraftwerksbetreiber, sondern auch die Atomgegner wol-\nlen beim n\u00e4chsten Castortransport keinen Fehler mehr\nmachen. ,Wir werden unseren Widerstand besser, unbe-\nrechenbarer organisieren und uns nicht mehr \u00fcberrumpeln\nlassen\u2019, hei\u00dft es bei der B\u00fcrgerinitiative. Die neuen\nSchlachtpl\u00e4ne seien bereits fertig.\nSchlie\u00dflich werden derzeit im ehemaligen Kernfor-\nschungszentrum Rossendorf bei Dresden neue Castor-\nbeh\u00e4lter vom Typ MTR-2 f\u00fcr den Transport nach Ahaus\nbeladen. Das BZA hat daf\u00fcr noch keine Lagergenehmi-\ngung, doch der Antrag ist l\u00e4ngst gestellt. Viele Ahauser\nrechnen deshalb damit, dass der Transportstopp f\u00fcr Atom-\nm\u00fcll noch dieses Jahr aufgehoben wird. Dann k\u00f6nnte es\nbald zu einem neuen Tag X kommen.\u201c\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Unsere\nGro\u00dfe Anfrage verfolgt das Ziel, diesen Tag X, das hei\u00dft in\ndiesem Fall konkret: Castortransporte vom Zwischenlager\nRossendorf in das Zwischenlager Ahaus, zu verhindern.\n\nUnsere Anfrage enthielt exakt 90 konkrete Unterpunkte.\nIch m\u00f6chte mich bei der Staatsregierung f\u00fcr die erfolgte\nBeantwortung ausdr\u00fccklich bedanken, wenngleich einige\nPunkte offen geblieben sind, auf die ich noch zu sprechen\nkommen werde.\nUm keine Unklarheiten aufkommen zu lassen: Nat\u00fcrlich\nmuss entstandener Atomm\u00fcll so sicher und gesundheits-\nschonend wie m\u00f6glich zwischengelagert werden, solange\neine dauerhafte Endlagerung als Alternative nicht zur Ver-\nf\u00fcgung steht. Doch angesichts der nachgewiesenen Risiken\nsowie der enormen Kosten, die durch Castortransporte\nverursacht werden, muss das politische Ziel aus Sicht der\nPDS darin bestehen, solche Transporte so weit wie irgend\nm\u00f6glich zu vemeiden. Genau darum geht es im Fall der\nabgebrannten Brennelemente des ehemaligen Zentralinsti-\ntuts f\u00fcr Kernforschung Rossendorf.\nMit Kleinen Anfragen und der nun vorliegenden Gro\u00dfen\nAnfrage haben wir diese Angelegenheit thematisiert. Die\nAntworten der Staatsregierung waren ebenso eindeutig\nwie problematisch. Zu keinem Zeitpunkt ist ein Verbleib\nder abgebrannten Brennst\u00e4be vor Ort ernsthaft gepr\u00fcft\nworden. Stattdessen hat die Staatsregierung bereits 1993\nStellpl\u00e4tze im atomaren Zwischenlager Ahaus angemietet,\ndie seitdem ungenutzt blieben, aber den Freistaat j\u00e4hrlich\nmehr als 140 000 DM kosten.\nDerzeit werden die Brennst\u00e4be aus so genannten Abkling-\nbecken in Castorbeh\u00e4lter vom Typ MTR-2 umgeladen, wo-\nbei allein die daf\u00fcr ben\u00f6tigte Apparatur \u00fcber 5,8 Millionen\nDM gekostet hat.\nAber um nicht falsch verstanden zu werden: Die Umlage-\nrung in die Castorbeh\u00e4lter findet die Unterst\u00fctzung der\nPDS. Selbst entschiedene Atomkraftgegner halten die Auf-\nbewahrung darin f\u00fcr sicherer als in den bisherigen Becken.\nSo weit, so gut.\nDie bisherigen Erfahrungen haben jedoch auch gezeigt,\ndass bei den f\u00fcr die Absicherung eines einzelnen Castor-\ntransportes notwendigen Polizeima\u00dfnahmen sehr leicht\nKosten in zweistelliger Millionenh\u00f6he entstehen k\u00f6nnen.\nAngesichts dieser Tatsache ist es nicht nur unter Haus-\nhaltsgesichtspunkten zwingend geboten, derartige Trans-\nporte auf ein Mindestma\u00df zu begrenzen und zuk\u00fcnftig\nm\u00f6glichst ganz auszuschlie\u00dfen. Da allein aus Rossendorf\nknapp 20 Transporte vorgesehen sind, ist es geradezu die\nPflicht dieses Parlaments, sich mit den Pl\u00e4nen der Staats-\nregierung und dem daraus resultierenden Finanzbedarf\nauseinander zu setzen.\nDies gilt umso mehr, wenn wie in Rossendorf die bau-\nlichen M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr vorhanden sind, die Castoren\nvor Ort zu belassen.\nAm Standort des ehemaligen ZfK wurde innerhalb eines\nHochsicherheitstraktes, der 40 Millionen DM gekostet hat\nund der unbestritten h\u00f6chste Sicherung gegen Terrorismus\nund \u00e4hnliche Angriffe gew\u00e4hrleistet, erst im Jahre 1997 f\u00fcr\nca. 4 Millionen DM eine so genannte Transportbereitstel-\nlungshalle errichtet, die jetzt f\u00fcr einige Wochen oder\nMonate die beladenen MTR-2-Beh\u00e4lter aufnehmen soll.\nDer Witz an der ganzen Sache ist nur \u2013 das ist eigentlich\nkein Witz \u2013, dass sich diese Halle hinsichtlich ihrer techni-\nschen Parameter und \u2013 das wiederhole ich \u2013 hinsichtlich\ndes Sicherheitsstandards nahezu \u00fcberhaupt nicht von dem\nObjekt in Ahaus unterscheidet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7298\n\n\n\nWenn das so ist \u2013 und die Antwort auf unsere Gro\u00dfe An-\nfrage konnte dies nicht entkr\u00e4ften, weil die Regierung ge-\nrade hinsichtlich dieses Punktes v\u00f6llig ausweichend geant-\nwortet hat \u2013, muss die Frage gestattet sein, warum man\ndann kostspielige Transporte plant und in Kauf nimmt.\nDas neue Bundeskabinett hat durch seinen Umweltminis-\nter Trittin in der Antwort auf eine PDS-Anfrage deutlich\ngemacht, dass Castortransporte nur noch dann genehmigt\nw\u00fcrden, wenn in unmittelbarer N\u00e4he des Atomstandortes\nkeine Einlagerungsm\u00f6glichkeit besteht. Wir sollten ihn\nbeim Wort nehmen, und zwar aus verschiedenen Gr\u00fcn-\nden.\nAuf die technische Vergleichbarkeit der Lagerhallen in\nRossendorf und Ahaus wurde bereits hingewiesen. Unsere\nAnfrage hat zudem zutage gebracht, dass es bis dato noch\nkeine Genehmigung f\u00fcr die Einlagerung s\u00e4chsischer\nAtomabf\u00e4lle in Ahaus gibt. Im Gegenteil, die rosa-gr\u00fcne\nKoalitionsvereinbarung in NRW schlie\u00dft dies ausdr\u00fccklich\naus.\nAu\u00dferdem haben wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern bislang\nkaum Erfahrungen im Umgang mit Antikernkraftdemons-\ntrationen. Es w\u00e4re geradezu blau\u00e4ugig zu erwarten, dass\nnicht auch gestandene AKW-Gegner aus den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern den Weg nach Rossendorf finden. Eine s\u00e4ch-\nsische Anticastorbewegung formiert sich bereits. Selbst\nBef\u00fcrworter der Atomenergie d\u00fcrften kaum ein Interesse\ndaran haben, dass Sachsen mit den geplanten fast 20\nCastortransporten zur ostdeutschen Hochburg der Gegen-\nbewegung wird.\nBei aller grunds\u00e4tzlichen Oppositionshaltung w\u00e4re es\nunredlich, wenn sich gerade die PDS f\u00fcr das Sankt-\nFlorians-Prinzip und damit f\u00fcr den Abtransport der\nBrennst\u00e4be nach Ahaus einsetzen w\u00fcrde. Der atomare\nAbfall wurde bei uns verursacht und es bestehen alle Vor-\naussetzungen daf\u00fcr, diesen auch f\u00fcr Jahrzehnte zu akzep-\ntablen Kosten und vor allem sicher zu lagern.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung hat deutlich ge-\nmacht, dass es erst in etwa 20 Jahren zu sp\u00fcrbaren Mehr-\nkosten gegen\u00fcber einer Einlagerung in Ahaus kommen\nw\u00fcrde. F\u00fcr \u00fcbereilte Entscheidungen besteht also \u00fcber-\nhaupt kein Anlass, zumal aus den Antworten auf unsere\nGro\u00dfe Anfrage hervorgeht, dass bestimmte Reparaturen\nan diesen Castorbeh\u00e4ltern nur in Rossendorf realisierbar\nsind \u2013 Frage 58 \u2013 und die maximale Einlagerungszeit in\nAhaus 40 Jahre betr\u00e4gt \u2013 Frage 87. Das bedeutet, dass der\nFreistaat Sachsen nach Ablauf dieser Frist die Brennele-\nmente zur\u00fccknehmen m\u00fcsste. Beide F\u00e4lle w\u00fcrden erneute\nTransporte nach sich ziehen, f\u00fcr die keine zwingende Not-\nwendigkeit besteht. Heute wei\u00df niemand, ob bis dahin\nnicht doch ein atomares Endlager zur Verf\u00fcgung steht.\nSchlie\u00dflich k\u00f6nnte die \u00dcbernahme der Verantwortung f\u00fcr\ndie befristete Lagerung des Rossendorfer Atomm\u00fclls auch\nein wichtiges Argument f\u00fcr die Verhandlungen mit der\nBundesregierung \u00fcber die strittigen Sanierungskosten des\nStandortes Rossendorf sein. Denn nach wie vor ist v\u00f6llig\noffen, wer diese Kosten \u00fcbernimmt.\nIch f\u00fcge hinzu, dass die PDS-Fraktion in dieser Frage die\nHaltung des Wissenschaftsministers unterst\u00fctzt, der selbst\neine Klage nicht mehr ausschlie\u00dfen will, um zu verhin-\ndern, dass wir allein auf den Kosten sitzen bleiben. Dazu\nund zur Frage des Verzichts auf jedwede Castortransporte\nvon Sachsen nach NRW haben wir einen Entschlie\u00dfungs-\nantrag vorgelegt.\nSollte die S\u00e4chsische Staatsregierung unter Kurt Bieden-\nkopf allerdings auch nach dem Weggang des bisherigen\n\nUmweltministers Vaatz nach Bonn an der Verbringung\ndes im Lande vorhandenen Atomm\u00fclls nach Ahaus fest-\nhalten, dann w\u00e4ren die Proteste der Atomgegner nicht nur\nnachvollziehbar, sondern sie w\u00fcrden auch die Unterst\u00fct-\nzung der PDS finden.\nAllein die Staatsregierung h\u00e4lt den Schl\u00fcssel daf\u00fcr in der\nHand, dass Rossendorf in Sachsen nicht zu einem \u00e4hn-\nlichen Konfliktpunkt wie Gorleben wird und Ahaus nicht\ndoch noch einen erneuten Tag X erleben muss.\nZum Entschlie\u00dfungsantrag werde ich dann noch sprechen.\nIch danke zun\u00e4chst f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nspricht Herr Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Unter den technischen\nAltlasten, die wir im Freistaat Sachsen aus fr\u00fcherer Zeit\n\u00fcbernehmen mussten, stellen die nuklearen Altlasten des\nehemaligen Zentralinstitutes in Rossendorf bei Dresden\nbesonders kritische R\u00fcckst\u00e4nde dar.\nDie vorliegende Gro\u00dfe Anfrage der PDS-Fraktion ist\njedoch in Bezug auf die tats\u00e4chliche Lage der untaugliche\nVersuch, aus der bundespolitischen Hysterie um Castor-\ntransporte \u2013 mein Vorredner hat bereits in Erwartung sol-\ncher Dinge anklingen lassen, dass er sich mit dem Tag X\nauseinander setzt, was immer das sein mag, besonders\nwenn man das aus dem Blick des politischen Lagers be-\nwertet, aus dem eine solche Aussage kommt \u2013 politisches\nKapitel zu schlagen. Ich prophezeie Ihnen, dass dieser\nSchuss nach hinten losgeht.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das ist absolut niveaulos!)\n\nIhre 90 Punkte umfassende Gro\u00dfe Anfrage konzentriert\nsich zun\u00e4chst einmal formal gesehen ausschlie\u00dflich auf\nTransportprobleme und den hypothetisch einzusch\u00e4tzen-\nden Begleitschutzfall und zeichnet sich im \u00dcbrigen durch\neine Scheingr\u00fcndlichkeit in technischen Details aus, die\nschon teilweise l\u00e4cherlich wirkt.\nIhre Anfrage nimmt weder in den Blick, warum wir in\nSachsen nukleare Altlasten haben, noch l\u00e4sst sie eine kon-\nstruktive Position erkennen, aus der hervorgeht, was denn\ndamit geschehen solle. Wenn die konstruktive Position\nwar, dass Sie sagen: Wir wollen in Sachsen ein atomares\nZwischenlager errichten, dann muss ich Ihnen an dieser\nStelle vorab quasi als Bilanz meines Redebeitrages sagen:\nDas wird es mit dieser Staatsregierung und dieser CDU-\nFraktion nicht geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhre Hauptstrategie ist es, diese Angelegenheit inhaltlich in\neinen unmittelbaren Kontakt zu der Entsorgungsproble-\nmatik von Kernkraftwerken zu bringen. Sie tun so, als ob\nRossendorf ein Standort wie Kr\u00fcmmel, Kalkar oder\nWackersdorf w\u00e4re.\nTatsache ist, dass es in Rossendorf um etwas ganz anderes\ngeht: Es geht um die Entsorgung der Hinterlassenschaften\neines Forschungsreaktors des DDR-Zentralinstitutes. Das\nhaben Sie im Grunde genommen in Ihrer Anfrage nicht in\nden Blick genommen, obwohl Sie so sehr auf Vollst\u00e4ndig-\nkeit und Objektivit\u00e4t bedacht sein wollen, Frau Zschoche.\nDeshalb zun\u00e4chst der Reihe nach. In Rossendorf war von\n1957 bis zur Abschaltung im Jahre 1991 der Forschungs-\nreaktor mit einer Leistung von 10 Megawatt in Betrieb.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7299\n\n\n\nSeither engagiert sich die Staatsregierung daf\u00fcr, die Vor-\naussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass das Forschungs-\nzentrum Rossendorf von nuklearen Altlasten befreit wird.\nSelbst die hier angesprochenen und bisher aufgewandten\nMittel f\u00fcr die bestellten Stellpl\u00e4tze in Ahaus m\u00fcssen uns\nunter dem Vorsorgegesichtspunkt diesen finanziellen Ein-\nsatz wert sein. W\u00fcrden wir es nicht tun, k\u00e4men die Vor-\nw\u00fcrfe und die Kritikpunkte in umgekehrter Weise auf uns\nzur\u00fcck.\nIm Jahr 1996 hat die S\u00e4chsische Staatsregierung den Be-\nschluss gefasst, den Reaktor zur\u00fcckzubauen und das noch\nvorhandene bestrahlte und unbestrahlte Kernmaterial aus\nDDR-Zeiten zu entsorgen. Die Kosten f\u00fcr diese Ent-\nsorgung sind allerdings gewaltig und werden auf 400 bis\n420 Millionen DM gesch\u00e4tzt.\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages fordert in\ndiesem Zusammenhang noch einmal den Bund nach-\ndr\u00fccklich auf, sich an der \u00dcbernahme dieser Kosten zu\nbeteiligen. Es ist ganz offensichtlich, dass es sich bei\nden entsorgungsbed\u00fcrftigen Hinterlassenschaften des For-\nschungsreaktors um eine Altlast des fr\u00fcheren Gesamtstaa-\ntes DDR handelt. Weil das so ist, hat der Bund eine ent-\nscheidende Verantwortung.\nIch r\u00e4ume an dieser Stelle allerdings ein, dass Rossendorf\nim Artikel 38 des Einigungsvertrages schlichtweg zu kurz\ngekommen ist. Das ZfK wurde quasi unter die Objekte der\nfr\u00fcheren Akademie der Wissenschaften der DDR einge-\nordnet und nicht unter die Nuklearstandorte wie Stendal\noder Greifswald.\nIch hoffe, dass Sachsen nicht gezwungen sein wird, den\nKlageweg zu beschreiten. Ich kann nur so viel sagen:\nSofern keine zufriedenstellende Beteiligung des Bundes in\ndieser Frage erreicht wird, m\u00fcssen wir uns auch diesen\nletzten Schritt vorbehalten.\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren, ist das nun auch\neine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit gerade der neuen Bundes-\nregierung. Ich kann zwar verstehen, dass Bundeskanzler\nSchr\u00f6der im Moment noch andere Sorgen hat. Das Thema,\ndas man ihm bereits im Dezember bei seinem Besuch in\nder S\u00e4chsischen Staatskanzlei nahegebracht hat, bleibt aber\ndennoch auf der Tagesordnung, auch wenn es im Moment\nnoch keinen greifbaren Erfolg gibt.\nWenn die Bundesregierung dem Aufbau Ost und dem\nAusstieg aus der Atomwirtschaft eine solche hohe Priorit\u00e4t\nbeimisst, dann muss auch der Bund seine Verantwortung\nbei der Beseitigung atomarer Altlasten in Rossendorf\nwahrnehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie stellt sich denn nun der Sachstand dar? Der Freistaat\nSachsen hat, soweit es in seiner Zust\u00e4ndigkeit liegt, mitt-\nlerweile alle Genehmigungen zur Entsorgung abgebrann-\nter Brennelemente aus Rossendorf erteilt. Das gilt sowohl\nf\u00fcr die mobile Umladestation als auch f\u00fcr die Transport-\nbereitstellungshalle in Rossendorf.\nDas Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz hat Ende 1998 auch die\nZulassung f\u00fcr den speziell zur Entsorgung der Brenn-\nelemente des Rossendorfer Forschungsreaktors eingesetz-\nten neuen Castortyp MTR-2 erteilt. Zur Entsorgung sind\ninsgesamt 17 derartiger Castorbeh\u00e4lter, die im \u00dcbrigen\nviel kleiner als die zur Entsorgung von Brennelementen\naus Kernkraftwerken eingesetzten werden, erforderlich.\nZwei dieser Castorbeh\u00e4lter sind mittlerweile beladen und\nin der Transportbereitstellungshalle eingelagert.\n\nEs ist davon auszugehen, dass quasi von heute an gerech-\nnet innerhalb des n\u00e4chsten Jahres auch die noch aus-\nstehenden 15 Castoren geliefert und beladen sein werden,\num die insgesamt 951 Brennelemente sicher zu verwahren,\ndamit sie in ein Zwischenlager gelangen, und zwar das\nZwischenlager Ahaus. Was nun noch aussteht, sind die\nTransportgenehmigungen nach \u00a7 4 des Atomgesetzes\nsowie die \u00c4nderungsgenehmigung zum Zwischenlager\nAhaus nach \u00a7 6 des Atomgesetzes, die f\u00fcr die Aufnahme\nder Rossendorfer Beh\u00e4lter erforderlich sind. F\u00fcr beide Ge-\nnehmigungen ist das Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz zu-\nst\u00e4ndig.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal ganz nachdr\u00fcck-\nlich und ausdr\u00fccklich das Bundesministerium und das\nBundesamt f\u00fcr Strahlenschutz daran erinnern oder auf-\nfordern, diese beiden Genehmigungen m\u00f6glichst z\u00fcgig zu\nerteilen. Es w\u00e4re in keinem Fall akzeptabel, die Transport-\ngenehmigung etwa mit dem Verweis auf den generellen\nStopp von Castortransporten zu untersagen oder hinaus-\nzuz\u00f6gern; denn tats\u00e4chlich handelt es sich nicht nur, wie\nschon dargestellt, um einen v\u00f6llig neuen Beh\u00e4ltertyp als\ndem, der f\u00fcr die Transporte von Brennst\u00e4ben aus Kern-\nkraftwerken verwendet wird, weil eben insbesondere\ndie Trockenbeladung, die hier mehr oder weniger stattfin-\ndet, die Kontaminationen ausschlie\u00dft, die im Fr\u00fchjahr ver-\ngangenen Jahres bei den Castortransporten mit \u00dcber-\nschreitung von Grenzwerten f\u00fcr die Schlagzeilen gesorgt\nhatten.\n\nNat\u00fcrlich muss die Genehmigung der Transporte mit der\nerforderlichen Gr\u00fcndlichkeit erfolgen. Aber zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt ist noch offen, ob die Transporte in\nG\u00e4nze auf der Stra\u00dfe oder nach einem kurzen Teilst\u00fcck\nauf der Stra\u00dfe letztlich mit der Bahn durchgef\u00fchrt werden.\nAlles das muss erst in den kommenden Monaten abge-\nwogen und entschieden werden.\n\nKeinen Zweifel aber m\u00f6chte ich daran lassen, dass wir am\nKonzept der Entsorgung des Standortes Rossendorf von\nnuklearen Altlasten festhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs macht auch keinen Sinn, wie es die neue Bundesregie-\nrung im Zusammenhang mit Kernkraftwerken fordert, am\nStandort oder in der N\u00e4he Zwischenlagerkapazit\u00e4ten zu\nschaffen und grunds\u00e4tzlich den Transport von Kernbrenn-\nst\u00e4ben zu untersagen. Das ist n\u00e4mlich weder im Sinne der\nKosten noch unter dem Gesichtspunkt der Sicherheit sinn-\nvoll. Es ist schon gar nicht sinnvoll unter dem Blick, wenn\nman, wie wir hier in Sachsen, Rossendorf von diesen Alt-\nlasten befreien will. Insofern l\u00e4sst der zynische Kommen-\ntar des Herrn Trittin, die Vorbereitungen zum Abtransport\nseien eine ,,Showeinlage der s\u00e4chsischen Regierung\u201c,\ndurchaus etwas von dem Stil erkennen, der nun in Bonn\neingezogen ist. Aber Arroganz und Inkompetenz waren\nimmer schon Geschwister.\n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass das Zwischenlager Ahaus nicht\ndie Funktion eines Endlagers wahrnehmen kann und auch\nnicht soll. Gerade deshalb bedaure ich es, dass SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne mit ihrer Koalitionsvereinbarung die\nSchaffung eines Endlagers wieder einmal in weite Ferne\nger\u00fcckt haben. Ich halte das f\u00fcr ausgesprochen verantwor-\ntungslos. Man kann doch nicht den Ausstieg aus der\nAtomwirtschaft fordern und auf der anderen Seite seri\u00f6se\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7300\n\n\n\nund unter Sicherheitsgesichtspunkten vertretbare L\u00f6sun-\ngen, wie ein Endlager, auf die lange Bank schieben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTats\u00e4chlich hat sich die Bundesregierung aber daf\u00fcr ent-\nschieden, die Einlagerung radioaktiver Abf\u00e4lle in Mors-\nleben zu beenden und die weitere Erkundung des Salz-\nstockes in Gorleben auszusetzen.\nIch m\u00f6chte noch einmal sehr eindringlich daran erinnern,\ndass der Bund nach Atomgesetz die Pflicht hat, f\u00fcr einen\ngeeigneten Endlagerstandort zu sorgen. Ich verweise auf\n\u00a7 9a Abs. 3 des Atomgesetzes. Im \u00dcbrigen hat das nicht\nnur etwas mit R\u00fcckst\u00e4nden zur Nutzung der Kernenergie\nzu tun. Es geht auch um die Entsorgung anderer, beispiels-\nweise radioaktiver Klinikabf\u00e4lle, die wir ja gegenw\u00e4rtig\nauch in Rossendorf in der Landessammelstelle zwischen-\nlagern.\nKurzum, gefragt ist hier in diesem Zusammenhang wirk-\nlich weniger Ideologie, stattdessen mehr verantwortliche\nSchritte zu konkreten L\u00f6sungen. Unser Ziel lautet, Rossen-\ndorf von nuklearen Altlasten in kontrollierter und verant-\nwortungsvoller Weise zu befreien. An diesem Ziel festzu-\nhalten kann die Staatsregierung in den verschiedenen Teil-\nschritten, die dazu erforderlich sind, sich nur ermutigt f\u00fch-\nlen und unterst\u00fctzt werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD, Herr Ger-\nlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kol-\nleginnen und Kollegen! Herr Prof. Mannsfeld, ich gebe\nIhnen Recht, gefragt ist hier sehr viel weniger Ideologie.\nIch will Ihnen keine Ideologie unterstellen, doch es ist\nschon erstaunlich, wie sich durch einen Regierungswech-\nsel in Bonn Ihre Wortwahl gegen\u00fcber der Bundesregie-\nrung \u00e4ndert.\nDie Rauchfahnen, was eine m\u00f6gliche \u00fcberh\u00f6hte Strahlen-\nbelastung von Rossendorf betrifft, sind noch nicht verflo-\ngen, da steht schon wieder ein Problem um Rossendorf an:\ndie m\u00f6glichen Castortransporte nach Ahaus in das dortige\nZwischenlager. Es wurde auch ein etwas spektakul\u00e4r ge-\nratener Vorf\u00fchrtermin in Rossendorf abgehalten, wo den\nmehr oder weniger erstaunten Zuschauern gezeigt wurde,\nwie ein gelber Castorbeh\u00e4lter aus dem Reaktorgeb\u00e4ude in\ndie nahe gelegene Transportbereitstellungshalle \u2013 so die\noffizielle Bezeichnung dieses Zwischenlagers \u2013 gefahren\nwurde. Mehr war es aber auch nicht.\nWie hier schon von vielen angesprochen wurde, geht es im\nWesentlichen darum, ob es sinnvoll ist, die Hinterlassen-\nschaften aus DDR-Zeiten \u2013 man darf nicht vergessen, dort\nist einmal sehr geheim mit dem Bau begonnen worden,\nurspr\u00fcnglich wurde der Bev\u00f6lkerung erz\u00e4hlt, dass es sich\num den Bau eines Kindergarten handeln w\u00fcrde \u2013 zu ent-\nsorgen. Jedenfalls haben wir dort 951 verbrauchte Uran-\nbrennelemente, die teilweise noch aus dem Jahr 1957 stam-\nmen. Es geht darum, ob sie wirklich mit Castortransporten\nin das Zwischenlager Ahaus zu schaffen sind oder ob es\nnicht sinnvoller ist, diese Altlasten hier im hoch gesicher-\nten Zwischenlager in Rossendorf zu belassen.\nAus unserer Sicht gibt es im Moment wenig Sinn, die\nCastortransporte auf die Reise zu schicken, weil die Bun-\ndesregierung erst am Anfang der Atomkonsensgespr\u00e4che\nsteht. Ein wichtiger Punkt dieser Konsensgespr\u00e4che \u2013 das\n\nwissen Sie auch \u2013 ist die Frage der Zwischen- und End-\nlagerung radioaktiver Altlasten, und zwar unabh\u00e4ngig\ndavon, wie lange noch die verschiedenen in der Bundes-\nrepublik in Betrieb befindlichen Kernkraftwerke arbeiten\nwerden. Selbst wenn wir, rein theoretisch nat\u00fcrlich, heute\nalle Kernkraftwerke abschalten k\u00f6nnten, h\u00e4tten wir das\nProblem Kernkraft noch lange nicht gel\u00f6st. Es stehen eine\nMenge Altlasten an, die einer endg\u00fcltigen L\u00f6sung harren.\nDie Physik zeigt uns eindeutige Grenzen auf. Je nachdem,\nwelche Reststrahlungsmengen ich bereit bin zu akzeptie-\nren, geht es um eine Lagerungsdauer von zig bis zu eini-\ngen hunderttausend Jahren, also Zeitr\u00e4ume, die von uns\ntechnisch \u00fcberhaupt nicht \u00fcbersehen werden k\u00f6nnen,\nschon gar nicht sicherheitstechnisch.\nDamit bin ich schon bei einem wesentlichen Punkt, wes-\nhalb wir den Ausstieg aus der Kernkraft unterst\u00fctzen. Wir\nsagen, dass das m\u00f6gliche Risiko in keinem Verh\u00e4ltnis zu\ndem unstrittig vorhandenen Nutzen steht. Die Situation,\ndie hier auch im Landtag schon mehrfach beschrieben\nwurde, ist die, dass es weltweit kein einziges genehmigtes\nEndlager gibt. Das hei\u00dft wiederum, dass wir mit unseren\nProblemen der Kernkraft bzw. der Nachsorge der Kern-\nkraftnutzung nicht allein sind. Der milit\u00e4rische Aspekt\nspielt zum Gl\u00fcck in der Bundesrepublik Deutschland\nkeine Rolle. Andere L\u00e4nder haben da noch viel gr\u00f6\u00dfere\nProbleme, wenn ich zum Beispiel an die angeh\u00e4ufte Men-\nge Plutonium in der ehemaligen Sowjetunion denke. Es\nwird also eine wie auch immer geartete L\u00f6sung geben\nm\u00fcssen, wie wir mit dem alten abgebrannten Kernmaterial\numgehen, das ganz unterschiedliche Radioaktivit\u00e4ten hat,\nsowohl was die Abklingzeiten als auch die entsprechenden\nW\u00e4rmeentwicklungen bzw. Stabilit\u00e4ten der Isotope be-\ntrifft.\nAus unserer s\u00e4chsischen Sicht sollten wir deshalb noch\neinmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob diese Transportbereitstellungshalle\nin Rossendorf nicht doch so sicher ist, dass sie f\u00fcr eine\nbestimmte Anzahl von Jahren \u2013 es geht hier um Zeitr\u00e4ume\nvon f\u00fcnf bis zehn Jahren \u2013 nicht doch als Zwischenlager\nf\u00fcr die hier vorhandene Altlast dienen kann.\nIn dieser Zeit muss, und zwar bundesweit \u2013 da gebe ich\nIhnen vollkommen Recht \u2013, eine M\u00f6glichkeit gefunden\nwerden, wie in Deutschland das Problem der Endlagerung\ngel\u00f6st wird bzw. gel\u00f6st werden muss. Und \u2013 bitte sch\u00f6n \u2013\nnach dieser L\u00f6sung, so sehen wir das, ergibt es erst einen\nSinn, solche Transporte, wohin dann auch immer, in die\nWege zu leiten.\nWenn ich der Meinung ehemaliger Kommilitonen trauen\ndarf \u2013 und ich habe keine Veranlassung, ihnen nicht zu\ntrauen \u2013, so ist das Sicherheitsniveau der Lagerhalle in\nRossendorf mindestens genau so gro\u00df wie das in Ahaus.\nUnd was Sie uns an Mehrkosten f\u00fcr die Lagerung in Sach-\nsen in der Anfrage mitteilen, w\u00fcrde ich schon gerne ein-\nmal \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Ich kann das von hier aus schlecht\nbeurteilen. Aber mir erscheint das doch sehr hoch, was uns\nhier vorgerechnet wurde. Das hei\u00dft, es wird nicht vor-\ngerechnet, es wird einfach mitgeteilt. Bei solchen Berech-\nnungen gibt es oft mehrere Wahrheiten.\nDas ist hier kein Verschieben von Problemlagen, sondern\neinfach ein pragmatisches Herangehen. Und ich m\u00f6chte\nauch nicht diese Horrorkeule mit den vielen Demonstra-\ntionen und den Castortransporten geschwungen haben,\nsondern ich versuche einmal, auf eine rationale Basis her-\nunterzubringen, worum es hier geht. Es gibt ja auch wenig\nSinn, das s\u00e4chsische Problem einfach nach Ahaus zu dele-\ngieren und dann vielleicht noch zu sagen, da sollen die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7301\n\n\n\ndort f\u00fcr uns demonstrieren, damit wir unser Problem los\nsind. Das kann es auch nicht gewesen sein.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Richtig!)\n\nIch denke, dass jedes Land seine eigene Verantwortung\nhat und auch zu der Geschichte stehen muss, auch wenn\ndie Nachfolgeregierung nicht f\u00fcr das, was in der DDR ge-\ntan worden ist, verantwortlich gemacht werden kann.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Auch richtig!)\n\nAber die Verantwortung als solche bleibt. Und die Verant-\nwortung bedeutet auch, dass es wenig Sinn ergibt, die\nBev\u00f6lkerung unn\u00f6tig zu \u00e4ngstigen bzw. sie m\u00f6glichen Ge-\nf\u00e4hrdungen auszusetzen, ohne dass man heute schon\ngenau sagen kann, dass Ahaus wirklich der ideale Stand-\nort ist. Vielleicht ergeben die Konsensgespr\u00e4che auch, dass\ndie Materialien von Rossendorf eines Tages ganz wo-\nanders hingefahren werden m\u00fcssen?\nDas ist heute noch nicht absehbar, so dass wir dringend\nempfehlen, diese Altlast vorl\u00e4ufig \u2013 nat\u00fcrlich in entspre-\nchender Form gesichert \u2013 in Rossendorf zu belassen. Dort\ngibt es auch das ausgebildete Personal, das die n\u00f6tigen\nKontrollen und \u00dcberwachungen durchf\u00fchren kann, so\ndass aus unserer Sicht keinesfalls dadurch eine Erh\u00f6hung\nder Sicherheit auftritt, wenn man diese Brennelemente\njetzt von Sachsen nach Ahaus schafft.\nIch bedanke mich bei Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDie Staatsregierung, Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen,\nbitte.\n\n(Zuruf von der SPD: Herr J\u00e4hnichen schon wieder!)\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: \u2013 Ich kann Ihnen das nicht ersparen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nEs erf\u00fcllt mich schon mit gro\u00dfer Sorge, wenn der Abg.\nHahn namens der PDS erkl\u00e4rt, dass die PDS politischen\nTerrorismus gegen die Staatsregierung unterst\u00fctzen w\u00fcr-\nde, wenn die Staatsregierung denn versuchen sollte, die\nFragen dieses DDR-Atomm\u00fclls endg\u00fcltig zu regeln.\nMeine Damen und Herren! Castor ist nicht gleich Castor.\nWenn diese Tatsache in der \u00d6ffentlichkeit zur Kenntnis\ngenommen w\u00fcrde, k\u00f6nnte die aufgeregte Debatte um den\nAbtransport der Rossendorfer Brennelemente endlich ein-\nmal zur Ruhe kommen. Aber da diese Tatsache selbst dem\nBundesumweltminister nicht gel\u00e4ufig ist, m\u00fcssen wir\nwohl doch noch einige Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten.\nDeshalb hatten wir am 14. M\u00e4rz die Presse eingeladen, das\nAusschleusen eines mit Brennelementen gef\u00fcllten speziel-\nlen Castorbeh\u00e4lters aus dem Reaktorgeb\u00e4ude in Rossen-\ndorf zu beobachten. Wir wollten damit f\u00fcr die \u00d6ffentlich-\nkeit zun\u00e4chst die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz herstellen.\nWir wollten vor allen Dingen zeigen, wie in Rossendorf\nnach h\u00f6chsten Sicherheitsanforderungen mit abgebrannten\nBrennelementen umgegangen wird.\nHerr Trittin, das wissen wir, hat diesen Termin als Show-\nveranstaltung bezeichnet. Und er hat verlauten lassen, die\nin Rossendorf eingesetzten Castore seien \u2013 ich zitiere \u2013\n,,derzeit noch in der Sicherheitspr\u00fcfung\u201c.\n\nMeine Damen und Herren, was das Showgesch\u00e4ft betrifft,\nkann die S\u00e4chsische Staatsregierung sicher der Bonner\nKoalition nicht das Wasser reichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas aber die Behauptung betrifft, die Rossendorfer Cas-\ntore h\u00e4tten keine Genehmigung als Transportbeh\u00e4lter, so\nist die schlicht und einfach falsch. In Rossendorf werden\nCastore vom Typ MTR-2 eingesetzt,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\ndie speziell f\u00fcr Forschungsreaktoren entwickelt wor-\nden sind. F\u00fcr diese Transportbeh\u00e4lter liegt seit dem\n26. November 1998 die entsprechende Zulassung als\nTransport- und Lagerbeh\u00e4lter durch das Bundesamt f\u00fcr\nStrahlenschutz vor.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es hat keiner\ndas Gegenteil behauptet!)\n\nDiese Castore vom Typ MTR-2 sind also nicht zu verwech-\nseln mit anderen Castortransportbeh\u00e4ltern von Kernkraft-\nwerken.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nIm Mai vorigen Jahres wurde von der damaligen Bun-\ndesumweltministerin, Frau Merkel, ein Stopp f\u00fcr Castor-\ntransporte verh\u00e4ngt. Das stimmt. Aber dieser Stopp galt\nnicht f\u00fcr diese speziellen Beh\u00e4lter MTR-2, die, wie gesagt,\nzum Transport von Brennelementen aus Forschungsreak-\ntoren vorgesehen sind.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Die gab es noch nicht\nzu diesem Zeitpunkt!)\n\nAus genehmigungsrechtlicher Sicht gibt es also keine\nstichhaltigen Argumente dagegen, die Brennelemente aus\nRossendorf abzutransportieren.\nMeine Damen und Herren! Tatsache ist auch, Rossendorf\nhat unter der teilweise chaotischen Atomausstiegsdebatte\nnach wie vor zu leiden. Denn es ist doch paradox: Hier in\nRossendorf wird ein St\u00fcck praktischer Atomausstieg be-\ntrieben; wir machen Atomausstieg.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Richtig!)\n\nAndere reden davon.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nUnd zwar einen, der in diesem konkreten Fall auch ge-\nw\u00fcnscht wird, weil dieser Forschungsreaktor nicht mehr\nben\u00f6tigt wird.\nDieser Atomausstieg im Kleinen kann aber nicht abge-\nschlossen werden, weil sich das Bundesumweltministeri-\num scheinbar nicht traut eine Genehmigung zu erteilen,\ndie aus fachlicher Sicht m\u00f6glich und auch notwendig ist.\nMan f\u00fcrchtet offensichtlich die Signalwirkung auf die ehe-\nmaligen Kampfgenossen aus der Antiatomkraftbewegung,\ndie von diesem Schritt ausgehen w\u00fcrde. Und das ist ja\nwohl auch das, was der Abg. Hahn mit seinen Andeutun-\ngen gemeint hat.\nDoch ich will Ihnen gern noch einmal der Reihe nach schil-\ndern, worum es mit Rossendorf eigentlich geht. Das s\u00e4ch-\nsische Kabinett hat bereits 1996 beschlossen, den For-\nschungsstandort Rossendorf von Kernmaterial zu ent-\nsorgen und die Anlagen zur\u00fcckzubauen. Dadurch soll\nRossendorf langfristig als zukunftsweisender Standort f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7302\n\n\n\nWissenschaft und Technologie ausgebaut und gesichert\nwerden.\nUmwelttechnik, Chemie, Biologie, Werkstoffe und Medi-\nzin \u2013 das sind die Themen, die bereits heute dort mit\nErfolg bearbeitet werden. Um diesen Weg erfolgreich\nweitergehen zu k\u00f6nnen, ist es vern\u00fcnftig, Rossendorf von\ndiesen Altlasten zu befreien.\nUnd der Gedanke, meine Damen und Herren, man k\u00f6nnte\ndoch alles so lassen, wie es ist um Rossendorf, heimlich,\nstill und leise sozusagen Rossendorf als Zwischenlager\ndeklarieren, ist im h\u00f6chsten Ma\u00dfe gef\u00e4hrlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDadurch w\u00fcrde der gesamte Standort dieser Forschung\nund dieses Wissenschaftsbereiches auf Jahrzehnte hinaus\ngef\u00e4hrdet.\nDie rund 950 Brennelemente des Rossendorfer For-\nschungsreaktors m\u00fcssen also entsprechend dem Still-\nlegungs- und Entsorgungskonzept in das Zwischenlager\nAhaus transportiert werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, lassen Sie eine\nZwischenfrage zu?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Gerlach, Fraktion der SPD.\n\nGerlach, SPD: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie uns einmal\nerl\u00e4utern, wo die Gef\u00e4hrdung des Standortes bestehen\nw\u00fcrde, wenn die Zwischenlagerung dort f\u00fcr einen von\nmir benannten Zeitraum von etwa f\u00fcnf bis zehn Jahren\ndurchgef\u00fchrt w\u00fcrde? Wo w\u00fcrde die Gef\u00e4hrdung sein, von\nder Sie so drastisch gerade gesprochen haben?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Ich bin gerade dabei, Ihnen das zu erl\u00e4utern, Herr\nAbgeordneter; wenn Sie sich noch einen Moment in Ruhe\ngedulden und mir zuh\u00f6ren w\u00fcrden, kann ich Ihnen das im\nEinzelnen erkl\u00e4ren.\nAhaus ist nach dem immer noch g\u00fcltigen deutschen Ener-\ngieentsorgungskonzept als Zwischenlager f\u00fcr die Abf\u00e4lle\nspeziell aus Forschungsreaktoren vorgesehen. Und bei die-\nsem Entsorgungskonzept wird es aller Voraussicht nach\nauch bleiben, denn die neue Bundesregierung hat es ja in\nden 16 Jahren ihrer Oppositionszeit nicht fertig gebracht,\nein alternatives Entsorgungskonzept zu erarbeiten,\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nobwohl sie immer wieder darauf hingewiesen hat und\nobwohl sie immer wieder gesagt hat, dass sie das f\u00fcr not-\nwendig erachtet. Also in die Schublade kann man hin-\neingucken. Sie ist nach wie vor leer.\nSeit dieser Zeit, seit 1995, stehen in Ahaus Stellpl\u00e4tze f\u00fcr\ndie s\u00e4chsischen Castoren Typ MTR zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr\ndiese Stellpl\u00e4tze bezahlt Sachsen seitdem, f\u00fcr die Zukunft\nder Verein f\u00fcr Kernverfahrenstechnik und Analytik Ros-\nsendorf, j\u00e4hrlich 140 000 DM. Das muss der Verein als\nEigent\u00fcmer der Rossendorfer Anlage tun. Die Kosten\nmuss am Ende der Freistaat tragen und damit der Steuer-\nzahler. Im Moment tut er es f\u00fcr leere Stellpl\u00e4tze. Das sollte\nnicht so bleiben.\nVor dem Abtransport nach Ahaus m\u00fcssen die Brenn-\nelemente verladen und kurzfristig zwischengelagert wer-\n\nden. Daf\u00fcr hat der Verein in Rossendorf eine spezielle\nmobile Umladestation entwickelt, mit der die Brennele-\nmente aus dem wassergef\u00fcllten Lagerbecken in die Trans-\nport- und Lagerbeh\u00e4lter vom Typ Castor MTR-2 geladen\nwerden.\nDiese speziellen Castoren kommen dann in die neu errich-\ntete Transportbereitstellungshalle, wie hier schon gesagt\nworden ist, bis sie nach Ahaus verbracht werden k\u00f6nnen.\nEine langfristige Zwischenlagerung, sehr geehrter Herr\nAbgeordneter, in dieser Halle k\u00f6nnte nur dann \u00fcberhaupt\nin Erw\u00e4gung gezogen werden, wenn umfangreiche und\nsehr teure Nachr\u00fcstungen genehmigt w\u00fcrden. Sie ist aber,\nwie gesagt, weder sinnvoll noch erw\u00fcnscht; denn das\nw\u00fcrde auf der anderen Seite hei\u00dfen, dass die Forschungs-\neinrichtungen gleichzeitig verlagert werden m\u00fcssten.\nDas Besondere an dieser s\u00e4chsischen Umladestation, die\nwir jetzt benutzen, ist das Sp\u00fclen und das Trocknen der\nBrennelemente nach der Entnahme aus dem Lagerbecken.\nDadurch ist garantiert, dass die Beh\u00e4lter nicht mit dem\nLagerbeckenwasser in Ber\u00fchrung kommen, so wie es bei\nden Castortypen der Fall war, die in vergangenen Jahren\nin die Schlagzeilen geraten sind.\nDieses s\u00e4chsische Verfahren wird mittlerweile auch an\nanderen Standorten nachgefragt. Die mobile Umladesta-\ntion, die hier entwickelt worden ist, wird deshalb dem-\nn\u00e4chst nach Hannover gebracht und dort an der Medizi-\nnischen Hochschule verwendet werden k\u00f6nnen, ehe sie\ndann, vielleicht in etwa zwei Monaten, zur\u00fcck nach Ros-\nsendorf kommt.\nAufgrund der trockenen Beladung und der konstruktiven\nAusf\u00fchrung der Beh\u00e4lter ist eine Kontamination der Be-\nh\u00e4lteroberfl\u00e4che in Rossendorf ausgeschlossen. Wie kom-\nmen die Beh\u00e4lter nun nach Ahaus?\nUm diese Frage zu beantworten, muss man sich im feinen\nGespinst der atomrechtlichen Genehmigungskompetenzen\nauskennen. Die sind zugegebenerma\u00dfen ziemlich kompli-\nziert. Das s\u00e4chsische Umweltministerium jedenfalls hat\ndabei seine Hausaufgaben erledigt.\nDie mobile Umladestation und die Transportbereitstel-\nlungshalle in Rossendorf sind genehmigt. Auch das Bun-\ndesamt f\u00fcr Strahlenschutz hat einen ersten Schritt getan.\nDie Castoren vom Typ MTR-2 sind, wie gesagt, seit vori-\ngem Jahr als Transportumladebeh\u00e4lter zugelassen. Jetzt\nmuss das Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz dem Zwischen-\nlager Ahaus die Einlagergenehmigung f\u00fcr diesen speziel-\nlen Teil erteilen, so wie es das Atomgesetz in \u00a7 6 vorsieht.\nAm 8. Februar dieses Jahres wurde mit der Beladung des\nersten Beh\u00e4lters begonnen. Wir haben neben dem ohnehin\nt\u00e4tigen Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr Sachsen zus\u00e4tzlich den T\u00dcV\nHannover/Sachsen-Anhalt und die Bundesanstalt f\u00fcr\nMaterialforschung und -pr\u00fcfung mit der gutachterlichen\nBegleitung der Beladung beauftragt, um dabei allen zu-\nk\u00fcnftig zu erwartenden Anforderungen zu entsprechen\nund das h\u00f6chste Sicherheitsniveau zu garantieren.\nAm 4. M\u00e4rz dann, wie gesagt, wurde der erste abgefertigte\nBeh\u00e4lter auf dem Gel\u00e4nde des Forschungsstandortes Ros-\nsendorf zur Bereitstellungshalle gebracht und f\u00fcr den Ab-\ntransport bereitgestellt.\nMeine Damen und Herren! Ich kann nun mit vollem Recht\nsagen: Wir sind bereit. Wann das Bundesministerium f\u00fcr\nUmwelt allerdings dem Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz er-\nlauben wird, die ausstehende Genehmigung zu erteilen\noder auch nicht, das ist in dem genannten politischen\nStreit um die Atompolitik in Bonn leider h\u00f6chst ungewiss.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7303\n\n\n\nNach Aussagen aus dem BMU pr\u00fcft das Bundesamt f\u00fcr\nStrahlenschutz gegenw\u00e4rtig nochmals, inwieweit ein Be-\nd\u00fcrfnis f\u00fcr die Einlagerung der abgebrannten Brenn-\nelemente des Rossendorfer Forschungsreaktors in Ahaus\nbesteht. Ich kann dazu nur sagen: Das Bed\u00fcrfnis ist f\u00fcr\njedermann offensichtlich. Es ist bekannt. Es ist greifbar.\nMan kann es auch noch hundertmal pr\u00fcfen.\nAn den neuen Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Strahlen-\nschutz kann ich deshalb nur appellieren: Nehmen Sie\nIhren gesammelten Sachverstand als ehemaliger Staats-\nsekret\u00e4r im Umweltministerium von Sachsen-Anhalt zu-\nsammen und erkennen Sie dieses Bed\u00fcrfnis nun auch als\ngerechtfertigt an; denn in Deutschland gilt noch immer der\nGrundsatz: Genehmigungen m\u00fcssen erteilt werden, wenn\ndie fachlichen Genehmigungsvoraussetzungen erf\u00fcllt sind.\nEine Fachbeh\u00f6rde darf nicht aus politischen Gr\u00fcnden\nheraus eine Genehmigung versagen.\nMeine Damen und Herren! Die Bonner Koalition ist ange-\ntreten mit der Parole: Der Osten hat Vorrang. Rossendorf\nbraucht diesen Vorrang. Ich muss die s\u00e4chsische SPD des-\nhalb sehr dringend bitten: Machen Sie Ihren zweifellos\nbeschr\u00e4nkten Einfluss in Bonn doch geltend, damit die\nBundesregierung zur Vernunft zur\u00fcckkehrt.\nAn die Adresse der Bundesregierung kann ich nur die\nAufforderung richten: Nutzen Sie Rossendorf, um sich aus\ndieser selbstverschuldeten Atomausstiegswirrwarrdebatte\neinen Weg zu bauen. Nutzen Sie doch Rossendorf bitte als\nEinstieg in den Ausstieg, so wie wir es Ihnen vorschlagen.\nGenehmigen Sie den Abtransport der Brennelemente,\ndamit sich Rossendorf endlich so entwickeln kann, wie es\ndas verdient hat, n\u00e4mlich als wichtiger Standort f\u00fcr zu-\nkunftstr\u00e4chtige Forschung. Die S\u00e4chsische Staatsregierung\njedenfalls wird Sie alle, die Bundesregierung auch, bei\njedem vern\u00fcnftigen Schritt in diese Richtung unterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Da die Fragen der Kosten an-\ngeschnitten worden sind, erlauben Sie mir zum Abschluss\nnoch ein Wort zu den Kosten. Dazu geh\u00f6rt die offene\nFinanzierung des gesamten R\u00fcckbaus des Forschungs-\nreaktors. Die Bundesregierung steht hier, so wie Herr Prof.\nMannsfeld es schon betont hat, in der Pflicht, f\u00fcr Rossen-\ndorf die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be anzuwenden wie f\u00fcr alle ande-\nren Gro\u00dfforschungseinrichtungen der Bundesrepublik\nauch.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\nDer Freistaat Sachsen hat schon schwer genug zu tragen\nan den katastrophalen wirtschaftlichen und gerade um-\nweltpolitischen Hinterlassenschaften der Vergangenheit.\nWir k\u00f6nnen nicht die Gesamtkosten der Entsorgung dieser\nehemaligen zentralen Forschungseinrichtung der DDR\nallein schultern; denn die von Herrn Prof. Mannsfeld\ngenannten Zahlen von etwa 400 Millionen DM sind eher\nzu niedrig als zu hoch angesetzt.\nDie Bundesregierung hat angek\u00fcndigt, die kerntechnische\nEntsorgung nunmehr geregelt vollziehen zu wollen. Wenn\nsie diese Ank\u00fcndigung wahr machen will, dann muss sie\ndem Freistaat auch bei der Finanzierung der Ma\u00dfnahmen\nin Rossendorf entgegenkommen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDazu erbitte ich nach wie vor Ihre Unterst\u00fctzung, meine\nDamen und Herren.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Damit, meine Damen und Her-\nren, haben wir die Debatte zu dieser Gro\u00dfen Anfrage be-\nendet. Es liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nPDS vor, Drucksache 2/11224. Herr Dr. Hahn m\u00f6chte\ndazu noch einiges sagen. Herr Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Vielen Dank.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Damit ich mir\nvor der Abstimmung dann eine sachliche Richtigstellung\nersparen kann, w\u00fcrde ich darum bitten, dass ich diese\ngleich in dem Zusammenhang voranstellen darf.\nHerr Staatsminister J\u00e4hnichen! Ich weise ganz entschieden\nIhre Behauptung zur\u00fcck, ich h\u00e4tte vorhin namens der\nPDS-Fraktion erkl\u00e4rt, terroristische Aktionen gegen die\nStaatsregierung unterst\u00fctzen zu wollen. Das habe ich\nnat\u00fcrlich nicht getan. Ich habe hier erkl\u00e4rt, warum wir die\nbeabsichtigten Castortransporte f\u00fcr falsch halten. Und\nwenn gegen die Kosten, die dort entstehen, und gegen die\nGef\u00e4hrdungen jemand auf friedliche Weise demonstriert,\ndann hat er die Unterst\u00fctzung der PDS. Genau das habe\nich gesagt und nichts anderes.\nZweitens bedaure ich, dass Herr Mannsfeld, der eigentlich\nden Sachverstand haben m\u00fcsste, vorhin seine vorbereitete\nRede vorgetragen hat und seine Vorurteile pflegen wollte.\nEr hat dem, was ich gesagt habe, offenbar nicht zugeh\u00f6rt.\nIch habe ganz sachlich und auf der Grundlage der Beant-\nwortung durch die Staatsregierung unsere Position darge-\nstellt.\nUnd wir wissen nat\u00fcrlich, dass es sich bei den Brennst\u00e4ben\ndes ZfK um Altlasten aus der DDR handelt. Danach\nbrauchten wir die Regierung nicht zu fragen. Wir haben\nein gewisses Grundwissen\n\n(Zuruf des Abg. Gro\u00df, CDU)\n\nund m\u00fcssen uns nicht erst bei der Regierung informieren,\ndass es sich um Altlasten aus der DDR handelt.\nAber wir m\u00fcssen jetzt politisch handeln und politisch ent-\nscheiden. Und dem dient unser Entschlie\u00dfungsantrag, der\nfolgenden drei Punkte enth\u00e4lt:\nErstens wollen wir, dass \u2013 in den n\u00e4chsten Jahren jeden-\nfalls \u2013 keine Transporte von Rossendorf nach Ahaus erfol-\ngen und die Brennst\u00e4be in den Castorbeh\u00e4ltern verbleiben\nsollen. Herr Mannsfeld sprach von den Kostengr\u00fcnden\nund von der Sicherheit, weshalb das nach Ahaus geschafft\nwerden m\u00fcsse.\nIch wiederhole: Die Rossendorfer Halle ist da, sie ist ge-\nbaut, sie entspricht h\u00f6chsten Sicherheitsvorgaben. Es geht\nin unserem Entschlie\u00dfungsantrag \u00fcberhaupt nicht darum,\nhier ein neues Zwischenlager einzurichten, sondern es\ngeht um eine befristete Lagerung vor Ort, ohne dass\nzus\u00e4tzlich von anderen Bundesl\u00e4ndern, von anderen Reak-\ntoren Einlagerungen erfolgen sollen.\nDas schlechte Gewissen der Staatsregierung muss schon\nsehr gro\u00df sein, wenn sie meinte auf unsere Frage 48 genau\nso antworten zu m\u00fcssen, wie sie geantwortet hat. Deshalb\nhaben wir auch den Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt. Un-\nsere Frage 48 lautete: ,,Wodurch unterscheidet sich die\nTransportbereitstellungshalle in Rossendorf von der Zwi-\nschenlagerhalle in Ahaus, vor allem in baulicher Hinsicht\nund mit Blick auf die n\u00f6tigen Sicherheitsma\u00dfnahmen?\u201c\nDie Regierung hat folgenderma\u00dfen geantwortet: Das Ge-\nnehmigungsverfahren wird gem\u00e4\u00df Paragraph soundso\nZiffer soundso vom Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz ge-\nf\u00fchrt. \u2013 Hatten wir nicht gefragt. \u2013 ,,Der Antrag f\u00fcr den\nUmgang mit radioaktiven Stoffen in der Transportbereit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7304\n\n\n\nstellungshalle \u2026 wird durch das SMU bearbeitet.\u201c \u2013 Hat-\nten wir auch nicht gefragt. Die Frage lautete: ,,Wodurch\nunterscheidet sich die Halle in Rossendorf von der in\nAhaus?\u201c\nDie Staatsregierung sagt dann im letzten Satz: ,,Ein Ver-\ngleich der unterschiedlichen Zwecken dienenden Bauwer-\nke ist nicht vorgesehen.\u201c\nSie haben den Vergleich nicht unternommen, weil Sie h\u00e4t-\nten erkl\u00e4ren m\u00fcssen, dass die Hallen baulich nahezu iden-\ntisch sind. Diese Aussage wollten Sie vermeiden, um Ihre\nCastortransporte zu rechtfertigen. Und das k\u00f6nnen wir\nnicht akzeptieren.\nWir wissen allerdings \u2013 und deshalb der zweite Punkt des\nEntschlie\u00dfungsantrages \u2013, dass f\u00fcr eine mittelfristige Lage-\nrung in Rossendorf eine Genehmigung erforderlich ist.\nDiese Genehmigung m\u00fcsste beantragt werden. Das ist\nPunkt zwei unseres Antrages.\nDer dritte und letzte Punkt bezieht sich auf die von ver-\nschiedenen Seiten angesprochene Frage der Kostenbetei-\nligung des Bundes an den Entsorgungskosten f\u00fcr den\nRossendorfer Forschungsreaktor und auf die folgenden\nSanierungsma\u00dfnahmen.\nHerr Mannsfeld hat erkl\u00e4rt, die Klage f\u00fcr eine Kostenbe-\nteiligung sei gegebenenfalls notwendig, es sei eine Frage\nder Glaubw\u00fcrdigkeit der neuen Bundesregierung, dies zu\ntun. Minister J\u00e4hnichen hat erkl\u00e4rt, die Bundesregierung\nm\u00fcsse zur Vernunft kommen, m\u00fcsse sich an den Kosten\nbeteiligen.\nWenn Sie alle dieser Auffassung sind, dann k\u00f6nnen Sie ja,\nselbst wenn Sie nicht f\u00fcr die Lagerung in Rossendorf sind,\ndem Punkt drei unseres Entschlie\u00dfungsantrages zustim-\nmen. Dieser entspricht genau dem, was Sie hier dargestellt\nund erkl\u00e4rt haben. Deshalb denke ich, dass es m\u00f6glich ist \u2013\num es der CDU-Fraktion leichter zu machen, wenn sie die\nPunkte eins und zwei nicht akzeptiert \u2013, wenigstens den\nPunkt drei als Parlament unterst\u00fctzend zu beschlie\u00dfen.\nHerr Pr\u00e4sident, ich bitte \u00fcber diese Punkte einzeln abstim-\nmen zu lassen, und danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu den Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4gen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Prof. Mannsfeld f\u00fcr die\nCDU, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In der Tat enth\u00e4lt dieser Entschlie\u00dfungs-\nantrag ganz unterschiedliche Zielstellungen und muss in\ndieser Weise differenziert betrachtet werden.\nZun\u00e4chst einmal ist anzuf\u00fchren, dass die in der Begr\u00fcn-\ndung hergestellte N\u00e4he und Gleichrangigkeit zwischen\nden Castortransporten, die im vergangenen Jahr in\nDeutschland Aufsehen erregt haben, und dem, was von\nRossendorf ausgehen wird, \u00fcberhaupt keine Basis f\u00fcr eine\nVergleichbarkeit darstellt und deshalb hier im Grunde\ngenommen ein unredliches Spiel getrieben wird. Dieses\nunredliche Spiel gipfelte \u2013 \u2013\nInsofern hat zwar Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen vielleicht\ndie Dinge interpretiert, aber vom Sinngehalt war es ein-\ndeutig so, dass man sich mit Unterst\u00fctzung der PDS-Land-\ntagsfraktion auf den Tag X vorbereitet. Dem diente auch\nder Einstieg mit diesem Horrorszenario eines Kommunal-\npolitikers aus Nordrhein-Westfalen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDas ist also ganz eindeutig: Diese Dinge sind \u00fcberhaupt\nnicht zu vergleichen.\n\nWenn Sie das zur Kenntnis nehmen \u2013 Herr Dr. Hahn, Sie\nhaben selbst darauf hingewiesen und haben gesagt, Sie\nverf\u00fcgten \u00fcber dieses Wissen \u2013, so sind diese Castorbeh\u00e4l-\nter, die in Rossendorf entwickelt und inzwischen ge-\nnehmigt worden sind, \u00fcberhaupt nicht mit den Dingen\nvergleichbar, die in der Vergangenheit bestanden haben.\nAlso bed\u00fcrfte es auch nicht eines solchen Polizeischutzes,\nwenn Sie nicht teilweise hintr\u00e4ten Leute aufzuwiegeln, sie\nzu verunsichern, sie gegen solche Transporte, die ein ganz\nnormaler Vorgang im Sinne von Gefahrguttransporten\nsein k\u00f6nnten, auf die Stra\u00dfe holten. Dann bek\u00e4men wir\nauch keine Kosten \u00fcberdimensionaler Polizeieins\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu den einzelnen Punkten ist noch Folgendes anzumer-\nken. Es ist ganz eindeutig: Wenn wir Ihren Antragspunk-\nten eins oder zwei folgen w\u00fcrden, dann hie\u00dfe das, das\nProvisorium Transportbereitstellungshalle in eine Dauer-\nl\u00f6sung \u2013 in diesem Fall Dauerl\u00f6sung im Sinne eines direkt\nausgeformten und genehmigten Zwischenlagers \u2013 zu \u00fcber-\nf\u00fchren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist die gleiche Halle!)\n\nUnd das kann nicht Ziel der Regierung sein, die vor Jahren\nganz klar die Zielstellung zu dem getroffen hat, was sie\nwill. Auch Sie \u2013 das trifft auch auf die SPD-Fraktion zu \u2013\nk\u00f6nnen nicht einerseits die von dem Standort Rossendorf\nausgehenden Leuk\u00e4miegefahren hochheben und anderer-\nseits in dem Moment, in dem wir f\u00fcr eine Sicherung und\nSanierung des Standortes sorgen, sagen: Das soll nicht\nsein; die Sachen sollen hier in Sachsen bleiben. \u2013 Das ist ein\nWiderspruch, der von uns nicht mitgetragen wird.\n\nZu dem Punkt drei verh\u00e4lt es sich tats\u00e4chlich so. Das ist\neine Position, die ich in diesem Redebeitrag genauso\nr\u00fcbergebracht habe. Allerdings, wenn Sie schon einen\nzust\u00e4ndigen Minister in Sachsen f\u00fcr ein solches Vorgehen,\nauch den Klageweg beschreiten zu wollen, ausgucken\nm\u00fcssen, dann ist das nicht der Wissenschaftsminister, son-\ndern der Finanzminister.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\nDie Einzelabstimmung, war, glaube ich, schon von dem\nKollegen der PDS beantragt worden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja. \u2013 Wird weiter das Wort zum\nEntschlie\u00dfungsantrag gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gerlach, Frak-\ntion der SPD.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Prof. Mannsfeld, ich m\u00f6chte mit Ihrer\nBemerkung zur Leuk\u00e4miegefahr beginnen. Sie wissen\nganz genau, dass diese beiden Dinge nichts miteinander\nzu tun haben.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDas eine ist ein Zwischenlager, in dem sich abgeschlossene\nCastorbeh\u00e4lter befinden, und das andere sind radioaktive\nSubstanzen, die w\u00e4hrend des Betriebes des Forschung-\nreaktors Rossendorf entwichen sind, die teilweise \u00fcber den\nBach dort herausgekommen sind. Wir wollen nicht Birnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7305\n\n\n\nmit \u00c4pfeln vergleichen. Das sollten Sie eigentlich nicht\nmachen. Und Sie wissen es besser, als Sie es gesagt haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir haben in unserem Redebeitrag auf die Zustimmung\nzu den Punkten eins und zwei bereits hingewiesen. Wir\nsehen die Problematik im Punkt drei ein kleines bisschen\nanders, als Sie sie formuliert haben. Sie haben schon ange-\nk\u00fcndigt, dass \u00fcber diesen Punkt getrennt abgestimmt wer-\nden soll.\nHerr Minister J\u00e4hnichen, Sie haben es hervorragend ge-\nschafft, mich eindrucksvoll zu belehren. Was Sie nicht\ngeschafft haben, war, mir eine gute Begr\u00fcndung daf\u00fcr zu\ngeben, warum das dort drau\u00dfen nicht f\u00fcr eine Zwischen-\nzeit gelagert werden soll. Ihre einzige Begr\u00fcndung \u2013 wenn\nich es \u00fcberhaupt als Begr\u00fcndung bezeichnen kann \u2013 war,\ndass dann Firmen irgendwohin umziehen m\u00fcssten. Wa-\nrum, weshalb, wieso, was damit zusammenh\u00e4ngt \u2013 nichts\nhaben Sie dazu gesagt. Es war etwas wenig auf die von\nmir nicht gestellte Frage.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird noch das Wort zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich wollte nur noch einmal auf die Bemerkung von\nHerrn Mannsfeld hin sagen, dass zum einen die Staats-\nregierung als Ganzes aufgefordert wird, den Weg zu be-\nschreiten, und dass zweitens f\u00fcr den Forschungsreaktor\nselbst in der Tat der Wissenschaftsminister zust\u00e4ndig ist.\nDie \u00c4u\u00dferung, eventuell zu erw\u00e4gen, einen Klageweg zu\ngehen, ist vom Wissenschaftsminister gekommen. Von\ndaher ist auch die Formulierung so, wie sie im Antrag\nsteht, korrekt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nWort wird zum Entschlie\u00dfungsantrag nicht gew\u00fcnscht.\n\nJetzt kann ich ihn zur Abstimmung stellen. Es ist getrennte\nAbstimmung der drei Punkte beantragt worden: Druck-\nsache 2/11224, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nPDS.\nIch rufe auf Punkt 1. Wer gibt ihm seine Zustimmung? \u2013\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\nhaltung. Mehrheitlich bei vielen Stimmen daf\u00fcr abgelehnt.\nIch rufe auf Punkt 2. Wer gibt ihm seine Zustimmung? \u2013\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\nhaltung. Mehrheitlich bei vielen Stimmen daf\u00fcr abgelehnt.\nIch rufe auf Punkt 3. Wer gibt ihm seine Zustimmung? \u2013\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich muss um\nVerst\u00e4ndnis bitten, dass ich die Abstimmung wiederhole.\nNach dem ersten Blick sah es zwischen Ja und Nein ziem-\nlich gleich aus.\nIch rufe nochmals auf Punkt 3 und bitte um deutliches\nHandzeichen. Wer gibt ihm seine Zustimmung? \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Mehr Neinstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nEine Vielzahl. So ist Punkt 3 ebenfalls abgelehnt und ich\nbrauche den Entschlie\u00dfungsantrag insgesamt nicht noch\nzur Abstimmung zu stellen.\nHerr Dr. Hahn, Sie wollen eine Erkl\u00e4rung abgeben?\n\nDr. Hahn, PDS: Nein, Herr Pr\u00e4sident. Nach meinem Ein-\ndruck war das nicht so, wie Sie es gesagt haben. Ich bitte\nSie aufgrund des knappen Ergebnisses das Abstimmungs-\nergebnis exakt festzustellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir sind uns hier vorn alle sechs\neinig, genau gez\u00e4hlt zu haben. Wenn ich richtig sehe, sind\nbei der PDS im Moment nur neun Abgeordnete anwesend.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte sehr freundlich das\nErgebnis zu akzeptieren, wenn es vielleicht auch den einen\noder anderen schmerzt. Aber es ist halt so.\nMeine Damen und Herren! Der Entschlie\u00dfungsantrag ist in\nG\u00e4nze, also in allen drei Punkten, abgelehnt. Damit ist die\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Steuererh\u00f6hung durch angebliche ,,\u00d6ko-Steuer\u201c\nDrucksache 2/11040, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Energiepolitik\nDrucksache 2/10603, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00dcbergangsregelungen in den neuen Bundesl\u00e4ndern und in Berlin\nzur Senkung der Strompreise f\u00fcr Privathaushalte und Gewerbe\n\nnach dem neuen Energiewirtschaftsrecht\nDrucksache 2/10633, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 20, SPD und PDS je 10 Minuten. Ich rufe auf\ndie Fraktion der CDU. Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMit den Antr\u00e4gen in der Drucksache 2/10603 \u2013 Energie-\npolitik \u2013 und 2/11040 \u2013 Steuererh\u00f6hung durch angebliche\n,,\u00d6ko-Steuer\u201c \u2013 bringt die CDU-Fraktion ihre Sorge um die\n\nsch\u00e4dlichen Auswirkungen zum Ausdruck, die die rot-\ngr\u00fcne Steuer- und Energiepolitik f\u00fcr Sachsen hat, f\u00fcr den\ns\u00e4chsischen Mittelstand, die s\u00e4chsische Wirtschaft, die\ns\u00e4chsische Braunkohlenverstromung und die s\u00e4chsische\nEnergiewirtschaft, f\u00fcr den Ost-West-Angleichungsprozess\nund letztlich f\u00fcr jeden Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7306\n\n\n\nMittlerweile hat zwar der f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der chao-\ntischen Entwicklung in Bonn verantwortliche Minister\ndurch fluchtartiges Verlassen seines Postens das totale\nScheitern seiner Konzepte eingestanden. Lafontaine hat\nsich davongeschlichen, aber der Scherbenhaufen seiner\nPolitik liegt vor unserer T\u00fcr.\nGegenw\u00e4rtig sieht es leider so aus, als h\u00e4tte niemand in\ndieser Bundesregierung genug Klarblick und Mut, um\nFehler einzugestehen und zu korrigieren. Deshalb m\u00f6chte\nich die Kollegen der SPD-Fraktion auffordern, ihren Ein-\nfluss in Bonn f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Neuanfang zu nutzen\nund die verh\u00e4ngnisvollen Entscheidungen des knappen\nhalben Jahres ihrer Regierungspolitik dorthin zu bringen,\nwohin diese geh\u00f6ren, n\u00e4mlich auf den M\u00fcll.\nWelche konkreten Auswirkungen hat nun das in der ers-\nten M\u00e4rzwoche im Bundestag von der rot-gr\u00fcnen Koali-\ntion beschlossene Gesetz zum Einstieg in die \u00f6kologische\nSteuerreform, das morgen im Bundesrat ansteht und das\nwir wirtschaftspolitisch, umwelt-, verkehrs- und sozial-\npolitisch f\u00fcr verfehlt halten? Es beinhaltet zuerst die Ein-\nf\u00fchrung einer Stromsteuer von zwei Pfennigen pro Kilo-\nwattstunde und dazu einige Ausnahmeregelungen. Aus-\nnahmen deshalb, weil nach ersten Ver\u00f6ffentlichungen der\nfixen Ideen gr\u00fcner Steuerpolitik ein Proteststurm im Lan-\nde unter anderem deutlich machte, dass dieser Schnell-\nschuss jede Menge Eigentore brachte, dass besteuert\nwurde, was eigentlich gef\u00f6rdert werden sollte. Zum Wei-\nteren wird die Mineral\u00f6lsteuer auf Kraftstoffe um sechs\nPfennige erh\u00f6ht, f\u00fcr Heiz\u00f6le um vier Pfennige pro Liter.\nAuch hierzu wieder einige Ausnahmen.\n\nMit diesen Regelungen wird dem Wirtschaftsstandort\nDeutschland grunds\u00e4tzlich geschadet, ganz besonders\naber dem Aufbau im Osten. Die Standortnachteile der\nneuen L\u00e4nder werden nicht ab-, sondern aufgebaut, unse-\nre Bem\u00fchungen um Senkung der Strompreise vertan. Seit\nder Wende wurden im Osten Milliarden in die Moder-\nnisierung der Stromversorgung investiert, modernste Um-\nweltstandards umgesetzt und dies allein von den ostdeut-\nschen Stromkunden, ohne Subventionen, durch h\u00f6here\nPreise finanziert. Trotz dieser im Interesse der Umwelt\nbisher schon getragenen h\u00f6heren Belastungen wird die\nStromsteuer voll auf den Osten umgelegt. Wir zahlen\ndamit doppelt.\nDie Belastung der Unternehmen wird auch kaum dadurch\ngemildert, dass dem produzierenden Gewerbe ein er-\nm\u00e4\u00dfigter Steuersatz zugestanden wird, denn erstens wer-\nden viele Bereiche ausgegliedert, zum Beispiel der Einzel-\nhandel, das Dienstleistungsgewerbe, die ihre Kosten nat\u00fcr-\nlich weitergeben m\u00fcssen; und zweitens wird ein nicht\nauszugleichender Sockelbetrag von 1 000 DM von jedem\nKleinbetrieb und jedem Existenzgr\u00fcnder erbracht werden\nm\u00fcssen. Drittens wird den Betrieben erst einmal Liquidit\u00e4t\nentzogen, die gegebenenfalls viel sp\u00e4ter zum Teil zur\u00fcck-\ngeholt werden kann.\nDas noch ungekl\u00e4rte Erstattungsverfahren verursacht er-\nhebliche zus\u00e4tzliche Aufwendungen sowohl in den Unter-\nnehmen als auch in den beauftragten \u00c4mtern. Insbesonde-\nre unsere ostdeutschen Unternehmen, die bekanntlich an\nKapitalschw\u00e4che leiden und deshalb viel schwerer auf\nneue und energiesparende Technologien oder Ausr\u00fcstun-\ngen umstellen k\u00f6nnen, trifft diese Steuer viel h\u00e4rter. Durch\nzus\u00e4tzliche Belastungen werden keine neuen Arbeitspl\u00e4tze\ngeschaffen. Im Gegenteil. Die Arbeitslosigkeit wird mit\nallen negativen Auswirkungen steigen.\n\nDie versprochene Entlastung durch Verringerung der So-\nzialversicherungsbeitr\u00e4ge ist eine unrealistische Milch-\nm\u00e4dchenrechnung, wie diverse Beispielrechnungen zei-\ngen, und wird durch zus\u00e4tzliche Nebeneffekte mehr als\naufgefressen.\nWas soll also dieses Gesetz? Ist dies Ihre mittelstands-\nfreundliche Politik? Wo blieben Ihre Unterst\u00fctzungen f\u00fcr\nden Antrag unserer CDU-Bundestagsabgeordneten, zu-\nmindest den Osten von dieser Abkassiersteuer zu verscho-\nnen? Wo blieben die Aktivit\u00e4ten Ihres schlappen Ostminis-\nters zur Beseitigung der Nachteile im Osten?\nJeder, der etwas unternimmt und Arbeitspl\u00e4tze schafft,\nkommt sich verschaukelt vor. Immer mehr Firmen geben\nihre Investplanung nochmals auf den Pr\u00fcfstand, \u00fcber-\ndenken ihre Aktivit\u00e4ten und Standortentscheidungen und\ntreten auf die Bremse. Der versprochene Aufbruch in\nDeutschland wird wohl nur den 800 zus\u00e4tzlichen Finanz-\nbeamten zuzuschreiben sein, die f\u00fcr die Umsetzung dieses\nTeils der Steuerreform notwendig sind. Insgesamt sollen\nwohl 2 000 erforderlich werden.\nHerr Jurk, Sie reden \u00f6fter der Landwirtschaft das Wort.\nWie wollen Sie den Landwirten denn erkl\u00e4ren, dass vor-\naussichtlich nur 5 % aller Betriebe in den Genuss von vor-\ngesehenen Teilentlastungen kommen? 95 %, n\u00e4mlich die\nkleinen, zahlen den vollen Betrag.\nEine \u00f6kologische Steuerfunktion wird durch dieses Gesetz\nauch nicht erreicht. Es dient ausschlie\u00dflich dem zus\u00e4tz-\nlichen Abkassieren unter \u00f6kologischem Deckmantel \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund dies bei jedem B\u00fcrger, den Rentnern, den Studenten,\nden Arbeitslosen, den Familien. Wie sollen die B\u00fcrger die\nentstehenden Mehrbelastungen kompensieren? Geben Sie\ndoch einmal einige praktische Anleitungen zu den erwar-\nteten Steuerungseffekten. Schon bei den derzeitigen Prei-\nsen geht doch jeder mit Energie entsprechend sparsam um.\nWer kann etwa das Winterwetter beeinflussen und die\nDurchschnittstemperaturen anheben? \u2013 \u00dcbrigens sind wir\nOstdeutschen dabei auch wieder im Nachteil, weil die bei\nuns im Durchschnitt zehn Grad unter ,,Westniveau\u201c lie-\ngen, besonders in den Mittelgebirgen. \u2013 Vielleicht hoffen\ndie Gr\u00fcnen gar insgeheim auf eine Vergr\u00f6\u00dferung des\nOzonlochs, damit es w\u00e4rmer wird bei uns, oder kom-\nmen in B\u00e4lde Regelungsma\u00dfnahmen \u00fcber h\u00f6chstzul\u00e4s-\nsige Raumtemperaturen, das haben wir alles schon hinter\nuns. \u2013 Aber Spa\u00df beiseite, denn es ist nicht zum Lachen.\nDie meisten der kleinen Leute k\u00f6nnen nichts kompensie-\nren oder ersparen und m\u00fcssen zahlen. Wer bisher nicht\ndas Geld hatte, sein H\u00e4uschen besser gegen W\u00e4rmever-\nluste zu sch\u00fctzen, eine effektivere Heizung einzubauen,\nder wird zuk\u00fcnftig noch weniger haben. Es n\u00fctzt ihm\nauch nichts, dass Blockheizkraftwerke ausgenommen sind,\nsofern diese 70 % des Jahres laufen, denn er hat keines im\nKeller und wird auch keines haben.\nVielleicht werden einige \u00f6fter mal mit dem Rad fahren,\naber wer einen weiten Arbeitsweg hat, braucht sein Auto,\nzahlt jetzt schon viel und bald mehr. Wer glaubt, der\n\u00f6ffentliche Verkehr wird billiger \u2013 im Gegenteil, auch hier\nwerden die Kosten steigen.\nEinen Effekt wird Rot-Gr\u00fcn m\u00f6glicherweise erreichen:\nWenn sie so weitermachen, gehen in vielen Bereichen eher\ndie Lichter aus. Die letzten Jahrzehnte haben deutlich\ngezeigt, dass \u00f6kologisch vorteilhafte Entwicklungen und\numweltfreundliche Technologien durch Erfindergeist, wis-\nsenschaftliche und ingenieurtechnische H\u00f6chstleistungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7307\n\n\n\nvorangebracht werden. Dazu bedarf es aber gesunder\nUnternehmen, welche Gewinne erwirtschaften und damit\nEntwicklungsarbeit bezahlen k\u00f6nnen.\nDer Katalysator beispielsweise wurde auch nicht wegen\nsteigender Benzinpreise erfunden, sondern weil ein hoher\nwissenschaftlich-technischer Stand der Automobilferti-\ngung in Deutschland die Einf\u00fchrung solch komplizierter\nSysteme zu vertretbaren Preisen erm\u00f6glichte.\n\n(Jurk, SPD: Nur gut, dass Waigel noch\nnie die Mineral\u00f6lsteuer erh\u00f6ht hat!)\n\nRot-Gr\u00fcn setzt zum Schaden unseres Landes auf zuneh-\nmende Regelung, wo Deregulierung angesagt w\u00e4re, auf\nmehr Staat statt weniger, auf mehr Steuern und Umver-\nteilung, wo Sparen dringend geboten ist. Solche Konzepte\nsind von Ihnen nicht neu, aber sie werden scheitern, denn\nsie sind immer gescheitert.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Langer, bitte.\n\n(Zurufe \u2013 Unruhe)\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir diskutieren mit dem CDU-Antrag nicht \u00fcber das\nSteuerentlastungsgesetz, sondern \u00fcber das Gesetz zum\nEinstieg in die \u00f6kologische Steuerreform. Dazu korrigiert\ndie Staatsregierung mit Recht den Antrag der CDU-Frak-\ntion. Das im Bundestag erstens bereits beschlossene Gesetz\nist zweitens nicht seitens des Bundesrates zustimmungs-\npflichtig. Es ist also von uns au\u00dfer \u00fcber die wenigen ange-\ngebenen Schritte der Staatsregierung nicht beeinflussbar.\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nBeim Steuerentlastungsgesetz, um das schnell anzumer-\nken, wei\u00df ich eigentlich nur, dass ich nichts wei\u00df. Geht\nnach der schr\u00f6derschen Eierei das bewusste Paket vom\nBundesrat zur Post oder wird es aufgeschn\u00fcrt, werden Ge-\nschenke herausgenommen oder neue hineingef\u00fcllt usw.?\nHoffentlich wissen es morgen die, die es wissen m\u00fcssen.\nAnders ist es beim \u00d6kosteuergesetz. Da sind die Verh\u00e4lt-\nnisse klar. Die PDS hat im Bundestag das Gesetz abge-\nlehnt. Aber auch in den Landtagen halten die PDS-Frak-\ntionen davon nichts \u2013 gleich, ob sie in Mecklenburg auf der\nKommandobr\u00fccke stehen, in Sachsen-Anhalt im Maschi-\nnenraum schuften oder hier in Sachsen noch in der Mann-\nschaftsmesse hocken und rummosern k\u00f6nnen.\n\n(Unruhe \u2013 Zurufe)\n\nWas setzen wir dagegen? \u2013 Die globale Krise erfordert eine\nReduzierung des Ressourcenverbrauches und ein nachhal-\ntiges Wirtschaften. Vorrangig ist die Reduzierung des\nCO2-Aussto\u00dfes \u2013 zu der sich auf den UN-Konferenzen von\nRio bis Buenos Aires die alte und auch die neue Bundes-\nregierung bekannt haben \u2013 um 25 % bis 2005 gegen\u00fcber\n1990.\nWir sagen: Um diese Verpflichtung ann\u00e4hernd zu er-\nreichen, muss man sich auf drei Aufgaben konzentrieren,\nn\u00e4mlich:\n\u2013 Einsparung von Energie, insbesondere in den Bereichen\n\nStromerzeugung, Verbrauch und im Verkehrsbereich,\n\u2013 Erh\u00f6hung der Energieeffizienz und\n\u2013 F\u00f6rderung und Ausbau regenerativer Energien.\n\nHierzu k\u00f6nnte nat\u00fcrlich \u2013 allerdings in Erg\u00e4nzung zu an-\nderen Ma\u00dfnahmen \u2013 auch die Besteuerung von Energie\neinen Beitrag leisten. Die erwirtschafteten Mittel m\u00fcssten\ndann aber vorrangig in den \u00f6kologischen Umbau flie\u00dfen.\nUnter diesem Gesichtspunkt sagen wir: Das von SPD und\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen beschlossene \u00d6kosteuergesetz er-\nf\u00fcllt diese Voraussetzungen nicht. Es sch\u00f6pft die M\u00f6glich-\nkeiten einer \u00f6kologischen Reform des Steuersystems nicht\neinmal ansatzweise aus. Ein wirklicher Anreiz zum Bei-\nspiel zur Verlagerung des Verkehrs weg von der Stra\u00dfe\nund vom Flugzeug auf die Schiene ist nicht gegeben. Es ist\nauch kaum zu erwarten, dass das Gesetz Impulse zur Ein-\nsparung oder effizienteren Verwendung von Energie aus-\nl\u00f6st. Das Gesetz ist \u00f6kologisch weitgehend wirkungslos.\nEs ist auch sozial ungerecht und leistet der falschen These\nVorschub, soziale Wohlfahrt und \u00f6kologischer Wandel\nseien unvereinbar. Wir sagen noch deutlicher als Prof. Mil-\nbradt in seiner Antwort: Die Einf\u00fchrung von Energie-\nsteuern darf nicht zu erneuten unsozialen Umverteilungen\nf\u00fchren. Wer den \u00d6ko-Umbau will, braucht Akzeptanz in\nder Bev\u00f6lkerung und deshalb ist eine \u00f6kologische Steuer-\nreform, die die sozialen Ungerechtigkeiten vertieft, von\nvornherein falsch angelegt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie PDS schreibt Schr\u00f6der ins Logbuch:\n1. Lassen Sie ein Programm erarbeiten, das die vorrangige\nVerwendung der Einnahmen aus der \u00d6kosteuer zuguns-\nten des \u00f6kologischen Umbaus von Wirtschaft und Gesell-\nschaft gew\u00e4hrleistet. Mit den Einnahmen aus der Steuer\nw\u00e4ren vor allem die dringenden Investitionen zum Aus-\nbau des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs sowie zur effi-\nzienteren Verwendung von Energierohstoffen zu unter-\nst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Nennen Sie die Ma\u00dfnahmen, die \u00fcber das Steuergesetz\nhinaus zur Ver\u00e4nderung der gesetzlichen Rahmenbedin-\ngungen f\u00fchren, um die gew\u00fcnschte Lenkungswirkung zu\nerreichen. Notwendig scheint vor allem \u2013 wie die hohen\nStrompreise bei uns oder die Sondertarife zeigen \u2013 die\npolitische Kontrolle der Strompreise.\n3. Eine Ungleichbehandlung von Unternehmen und Wirt-\nschaftsbereichen ist zu unterbinden und es muss eine\nspezielle F\u00f6rderung kapitalschwacher Betriebe in den \u00f6st-\nlichen Bundesl\u00e4ndern erfolgen.\n4. Unmittelbar nach dem jetzigen Einstieg in die \u00d6kosteuer\nsind Ma\u00dfnahmen zum Ausgleich der Mehrbelastungen\ninsbesondere f\u00fcr Bezieher unterdurchschnittlicher Ein-\nkommen zu treffen. Wir fordern neben der Erh\u00f6hung von\nZahlungen zum Beispiel im Rahmen der Sozialhilfe auch\nindirekte Entlastungen.\nZusammenfassend und bezogen auf das \u00d6kosteuergesetz\nw\u00e4re es besser gewesen, die neue Bundesregierung h\u00e4tte\nzuvor Rommel gelesen: ,,Wenn man nicht wei\u00df, was rich-\ntig ist, soll man nicht tun, was falsch ist.\u201c\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Klinnert, bitte.\n\nKlinnert, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Wir haben heute wieder einmal dieses\nThema der Energiepolitik auf der Tagesordnung. Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7308\n\n\n\nm\u00f6chte zum CDU-Antrag Drucksache 2/10603 zum\nThema Energiepolitik Stellung nehmen und zum Antrag\nder PDS, Drucksache 2/10633.\nMeine Damen und Herren! Hohe Energiepreise und\nStrompreise \u2013 unabh\u00e4ngig von der Ursache betrachtet,\nwodurch sie entstanden sind \u2013 belasten die Industrie, be-\nsonders stromintensive Betriebe und auch private Haus-\nhalte. Das brauche ich Ihnen sicherlich nicht erst zu sagen.\n\n(Hatzsch, SPD: Dann lassen Sie es!)\n\n,,Das, meine Damen und Herren, wei\u00df letzten Endes jede\nHausfrau, und so schlau werden Sie auch sein.\u201c \u2013 Zitat\nWerner Klinnert am 17.4.1997 zu einer Strompreisdebatte\nin diesem Hause.\nDarauf kommt Herr Gerlach mit den klugen \u00c4u\u00dferungen,\nda wir ja schon damals um die Senkung der Stromindus-\ntriepreise gerungen haben, mit folgender Frage: ,,Ist es\ndenn Ihre wirtschaftspolitische Vorstellung, energieinten-\nsive Unternehmen nach Sachsen zu holen, oder sollten wir\nnicht versuchen, mehr arbeitsplatzintensive Produktion\nanzusiedeln?\u201c\nEs gibt mir doch zu denken, dass sich Herr Gerlach damals\nschon von der sinnvollen Industriepolitik in Sachsen ab-\ngewandt hat.\n\n(Zurufe)\n\nZu dem Antrag der CDU muss ich sagen: Zum Punkt 1\nerf\u00fcllt die Staatsregierung in ihrer Antwort voll das Anlie-\ngen der CDU-Fraktion. Zum Punkt 2, Senkung des Strom-\npreisniveaus, sind schon viele Dinge seit 1997 passiert,\ndenn inzwischen hat der Aufsichtsrat der Veag im Oktober\nvergangenen Jahres weitere Preisnachl\u00e4sse beschlossen.\nZum Dritten, Braunkohle k\u00f6nnte durch den Kernenergie-\nausstieg, wie er geplant ist, weitere Anteile erzielen.\nIch m\u00f6chte, weil die Zeit recht kurz ist, noch schnell zu\ndem PDS-Antrag Stellung nehmen.\nDer PDS-Antrag verlangt in seinem Kern sozialistische\nEingriffe in den Strommarkt. Die PDS hat noch nicht\nbegriffen, dass das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit die zust\u00e4ndige Landeskartellbeh\u00f6rde ist,\ndie f\u00fcr Tarifgenehmigungen der Energieunternehmen\nzust\u00e4ndig ist.\nZiel der Energiewirtschaftsnovelle ist die Gew\u00e4hrleistung\neines liberalen Energiemarktes. Dabei gilt eine Ausnahme-\nregelung f\u00fcr den Braunkohlenstrom zur Sicherung der\nAmortisierung der erheblichen Umweltschutzinvestitio-\nnen bis zum Jahre 2003. Ohne die erheblichen Investitio-\nnen in moderne Kraftwerkstechnik w\u00e4ren in Sachsen noch\nDDR-Dreckschleudern am Netz. Deshalb ist auch der\nPunkt 2 des PDS-Antrages abzulehnen. Wenn ich von\nDDR-Dreckschleudern spreche, dann wei\u00df ich, wovon ich\nrede. Die hatten wir n\u00e4mlich rings um Hoyerswerda.\nIm Punkt 1 des PDS-Antrages verwechseln die SED-Nach-\nfolger offensichtlich die Aufgaben einer Landeskartell-\nbeh\u00f6rde mit dem Dirigismus des Sozialismus. Selbstver-\nst\u00e4ndlich kann das SMWA nicht dirigistisch die Preise der\nEnergieversorgungsunternehmen festlegen. Erfolgverspre-\nchender sind Verhandlungen, wie ich sie bereits erw\u00e4hnt\nhabe, mit den Energieversorgungsunternehmen mit der\nZielrichtung der Senkung der Preise. Da haben wir inzwi-\nschen in diesen Verhandlungen dank des Wirkens von\nHerrn Staatsminister Dr. Schommer schon vieles erreichen\nk\u00f6nnen.\nNun noch zu einigen anderen interessanten Aspekten, die\nzeigen, dass aus meiner Sicht und zu meinem Bedauern\n\ndie SPD-Fraktion nach und nach zu einem Erf\u00fcllungs-\ngehilfen der rot-gr\u00fcnen Politik pervertiert ist.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Wir f\u00fchren diese Regierung.\nWir sind nicht die Gehilfen,\nwir stehen an der Spitze!)\n\nZum Beispiel sagte Herr Gerlach 1995: ,,Die strukturpoliti-\nsche Bedeutung eigener Kohlef\u00f6rderung auch hier in Sach-\nsen wird bestimmt durch die Notwendigkeit, den Zugang\nzu den Lagerst\u00e4tten aus Gr\u00fcnden der Versorgungssicher-\nheit\u201c etc., etc. ,,offenzuhalten, die Stahlindustrie am Stand-\nort Deutschland zu binden\u201c und so weiter.\n\n(Gerlach, SPD: et cetera!)\n\n\u2013 Jawohl, das k\u00f6nnen Sie alles nachlesen. Sie haben die\nProtokolle.\nEin Jahr sp\u00e4ter, am 28.3.1996, hat die Frau Klein hier zum\nBesten gegeben: ,,Eine Strategie f\u00fcr die SPD-Fraktion ist\nzum Beispiel die radikale Reduzierung der Verbrennung\nfossiler Energietr\u00e4ger und die konsequente Nutzung er-\nneuerbarer Energietr\u00e4ger.\u201c \u2013 Das war die Frau Klein.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas war alles richtig!)\n\nUnd dann haben wir den Herrn Gerlach noch einmal ein\nJahr sp\u00e4ter, im April 1997: ,,Auch wir haben uns f\u00fcr die\nweitere Nutzung der Braunkohle f\u00fcr noch eine Kraft-\nwerksgeneration in unserem Energiekonzept ausgespro-\nchen.\u201c\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist doch auch richtig!)\n\nEs wird also Schritt f\u00fcr Schritt zur\u00fcckgebaut, um, wie ich\nvermute, westdeutschen Interessen n\u00e4her zu kommen als\nden Interessen der Sachsen \u2013 und das gerade auf dem\nGebiet der Energiepolitik.\nVielen Dank, meine Damen, meine Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich spreche zun\u00e4chst nur zum Thema \u00d6kosteuer.\nHerr Bolick, Sie haben eine Menge Dinge durcheinander\ngewirbelt. Das waren Halbwahrheiten, Falsches, Schwarz-\nmalerei.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Das war nicht falsch!)\n\nDas hilft bei diesem Thema \u00fcberhaupt nicht weiter.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass der Ansatz grunds\u00e4tzlich\nrichtig ist, den Verbrauch der nat\u00fcrlichen Ressourcen st\u00e4r-\nker zu besteuern und im Gegenzug den Faktor Arbeit zu\nentlasten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas ist nach meiner Auffassung grunds\u00e4tzlich richtig.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Sehr richtig!\nUnd nach der des Ministerpr\u00e4sidenten auch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7309\n\n\n\nImmer wieder wird beklagt, dass die Kosten des Faktors\nArbeit best\u00e4ndig gestiegen sind. Andererseits sind die\nKosten f\u00fcr den Verbrauch von Umwelt, von Natur, von\nEnergie, relativ gesehen, stetig gesunken. Die Marktpreise\nf\u00fcr Energie entsprechen nicht den gesamtwirtschaftlich an-\nfallenden Kosten. Das ist allgemein bekannt.\nAus diesem Grund ist man sich in der Wirtschafts-\nwissenschaft einig, dass die Kosten des Verbrauchs des\nGutes Natur durch eine so genannte Pigou-Steuer dem\nVerursacher auferlegt werden sollten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nLochbaum?\n\nLochbaum, SPD: \u2013 Nein, jetzt nicht.\nDadurch werden die tats\u00e4chlich anfallenden Kosten be-\nr\u00fccksichtigt. Das, meine Damen und Herren, hat etwas mit\nMarktwirtschaft zu tun. Nur so werden \u00f6konomisch richti-\nge Entscheidungen getroffen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u00dcber den anderen Aspekt des Gesetzes, \u00fcber die Notwen-\ndigkeit, den Faktor Arbeit zu entlasten und die Lohn-\nnebenkosten zu senken, herrscht seit Jahren Einigkeit, nur\npassiert ist leider \u00fcberhaupt nichts. Die Senkung der Lohn-\nnebenkosten ist ein wichtiger Beitrag f\u00fcr mehr Besch\u00e4fti-\ngung und das muss das langfristige Ziel sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum konkreten Gesetz: Zum konkreten Gesetz gibt es\nFeuer von allen Seiten,\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Mit Recht!)\n\nvon rechts und von links. Die einen schreien laut auf und\nsprechen von einer unzumutbaren Belastung der Wirt-\nschaft. Dazu geh\u00f6rt auch die neue Bundestagsopposition.\nDie gleichen Leute wettern gegen die Erh\u00f6hung der Mine-\nral\u00f6lsteuer um 6 Pfennig, die diese Steuer mit einem\nSchlag um mehr als 20 Pfennig erh\u00f6ht haben.\n\n(Jurk, SPD: So ist es! \u2013\nAlles vergessen!)\n\nSie wettern gegen die Einf\u00fchrung der Energiesteuer, reden\nvon Wettbewerbsverzerrung und Arbeitsplatzvernich-\ntung. Ruhiger wird es da schon, wenn man konkrete Zah-\nlenbeispiele von einzelnen Unternehmen verlangt. Wenn\nman Berechnungen vorgelegt bekommt, dass ein Unter-\nnehmen um 12 500 DM j\u00e4hrlich belastet wird und dann\nzuf\u00e4llig wei\u00df, dass das Unternehmen einen Jahresumsatz\nvon 100 Millionen DM hat, dann relativiert sich das Ganze\nbetr\u00e4chtlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nLochbaum?\n\nLochbaum, SPD: Bitte, Herr Klinnert.\n\nKlinnert, CDU: Herr Lochbaum, Sie wollen \u00fcber die \u00f6ko-\nlogische Steuerreform die Lohnnebenkosten senken. Das\nwar vor einer gewissen Zeit ganz anders, wie das Herr\nGerlach einmal ge\u00e4u\u00dfert hat. Sie sind dann davon abge-\nr\u00fcckt, zum Beispiel von der Unterst\u00fctzung der westdeut-\nschen Steinkohle oder Investitionen im Rahmen eines Kli-\nmaschutzprogrammes. Das w\u00fcrde mir noch einleuchten\n\nbei einer \u00f6kologischen Steuerreform, wenn man Klima-\nschutzprogramme unterst\u00fctzt.\n\nLochbaum, SPD: Herr Klinnert, das ging ein bisschen\ndurcheinander. Aber es war und ist unser Ziel, die Lohn-\nnebenkosten zu senken, und wir halten an diesem Ziel fest.\nIch will durchaus nicht bestreiten, dass es auch H\u00e4rtef\u00e4lle\nbei bestimmten Unternehmen geben kann. Aber bekannt\nsollte doch auch sein, dass es eine deutliche Entlastung f\u00fcr\ndas produzierende Gewerbe gibt und dass es weitere\nRegelungen gibt, die H\u00e4rtef\u00e4llen entgegenwirken, insbe-\nsondere die Verrechnung von Be- und Entlastungen im\nRahmen des Verg\u00fctungsmodells.\n\n(Bolick, CDU: Gibt es \u00fcberhaupt nicht!)\n\nDas tr\u00e4gt besonders den ostdeutschen Belangen Rechnung.\nMeine Damen und Herren! Die andere Seite, BUND usw.,\nwettert gegen das Gesetz, weil dieser Einstieg ein viel zu\nkurzer Schritt in Richtung einer \u00f6kologischen Steuerreform\nist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lochbaum, gestatten Sie eine wei-\ntere Zwischenfrage?\n\nLochbaum, SPD: Ja, bitte, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Lochbaum, teilen Sie die Auffas-\nsung, dass die \u00f6kologische Steuerreform von den Rentnern\nund nicht Steuerzahlern, die mit keiner Ausnahmerege-\nlung bedacht worden sind, finanziert wird?\n\nLochbaum, SPD: Das ist falsch, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Worin besteht dann der Fehler in\nmeinem Denken?\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\nLochbaum, SPD: Das kann ich Ihnen nur in Ruhe erz\u00e4h-\nlen. Ich kann jetzt nicht s\u00e4mtliche Fehler in Ihrem Denken\nanalysieren.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn so unterschiedliche Kri-\ntik von beiden Seiten, von rechts und von links, kommt,\nliegt man nach meiner Auffassung gar nicht so schlecht,\nn\u00e4mlich etwa in der Mitte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNat\u00fcrlich ist das Gesetz nur ein Einstieg. Der Allokations-\neffekt wird nur bescheiden ausfallen. Auch das ist mir\nklar. Nat\u00fcrlich ist es sinnvoll, dass weitere Schritte, dass\ndie Stufen 2 und 3 im europ\u00e4ischen Rahmen abgestimmt\nwerden. Aber genau das ist das erkl\u00e4rte Ziel der Bundes-\nregierung.\nIm \u00dcbrigen, machen wir uns doch nichts vor: Ganz gleich,\nwie das Paket der Steuerreform ausgefallen w\u00e4re \u2013 es fehlt\nja noch die Unternehmensteuerreform \u2013, Sie h\u00e4tten auf\njeden Fall aufgeschrien. Machen wir uns doch nichts vor:\nSie h\u00e4tten auf jeden Fall Rot-Gr\u00fcn des Dilettantismus und\nder Beutelschneiderei bezichtigt.\n\n(Bolick, CDU: Weil es so ist!)\n\nSie h\u00e4tten in jedem Fall gequiekt und gezetert.\n\n(Jurk, SPD: Richtig! \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7310\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Zur\u00fcck zur \u00d6kosteuer.\nDas vorliegende Gesetz ist ein Einstieg in die \u00f6kologische\nSteuerreform; nicht mehr, aber auch nicht weniger. Es ist\nnach meiner \u00dcberzeugung ein Schritt in die richtige Rich-\ntung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Flath, bitte.\n\nFlath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich habe mich sichtlich gut auf die Debatte\nzur so genannten \u00f6kologischen Steuerreform vorbereitet:\nIch habe meinen gr\u00fcnen Anzug aus dem Schrank geholt.\nIch war in einem Busverkehrsunternehmen im Erzgebirge;\ndieses Werbepapier kann ich Ihnen jetzt nicht zeigen, denn\ndarauf habe ich meine Notizen geschrieben.\nAuch habe ich die Programme der demokratischen Par-\nteien studiert. Dabei konnte ich einen weitgehenden Kon-\nsens feststellen. So hei\u00dft es in unserem Programm ,,Be-\nwahrung der Sch\u00f6pfung\u201c. Die Gr\u00fcnen sprechen seit dem\nletzten Wochenende von ,,nachhaltiger \u00f6kologischer Ent-\nwicklung\u201c. Im Grunde geht es um Verantwortung; es geht\num Respekt vor dem Sch\u00f6pfer; es geht darum \u2013 darin sind\nwir uns sicher wieder einig \u2013, unseren Kindern eine intakte\nUmwelt zu hinterlassen. So weit, so gut.\nDie Gr\u00fcnen und auch die SPD wollen nun glaubhaft\nmachen, diese ,,\u00f6kologische Steuerreform\u201c diene dem eben\nbeschriebenen Ziel. Das ist leider nicht der Fall.\nWas ist passiert? Oskar Lafontaine hatte ein Problem.\n\n(Lehmann, CDU: Mehrere!)\n\nUm ein Wahlversprechen von Gerhard Schr\u00f6der einzu-\nl\u00f6sen, nahm die Bundesregierung die ,,kleine Renten-\nreform\u201c zur\u00fcck. Da man gleichzeitig aber auch die Renten-\nversicherungsbeitr\u00e4ge senken wollte, was f\u00fcr sich ge-\nnommen ja richtig ist, entstand nat\u00fcrlich infolge der\nReformr\u00fccknahme ein Loch in der Rentenkasse.\nOskar hatte eine Idee, oder besser, einen Einfall. Er rief\nseinen Freund J\u00fcrgen Trittin. Es kam folgender Handel zu-\nstande: J\u00fcrgen hatte sich in seiner Jugend vorgenommen,\netwas f\u00fcr die Umwelt zu tun. Also solle Energie h\u00f6her\nbesteuert werden, schlug Oskar vor. Oskar bekommt sein\nGeld, mit dem die Rentenkasse ausgeglichen wird. J\u00fcrgen\nst\u00fcrzt zur Pressekonferenz und verk\u00fcndet: ,,Sieg f\u00fcr die\nUmwelt!\u201c\nOskar und J\u00fcrgen haben aber nicht an mich gedacht, denn\nnun habe ich folgendes Problem: Wenn ich an meine zwei\nKinder denke, denen ich nat\u00fcrlich eine intakte Umwelt\nhinterlassen m\u00f6chte, sinne ich infolgedessen dar\u00fcber nach,\nob ich mir demn\u00e4chst ein Auto kaufe, das weniger Benzin\nverbraucht,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nFahren Sie mit der Eisenbahn!)\n\nob ich bei der Heizung einige Kubikmeter weniger ver-\nbrauche oder ob ich Kilowattstunden einspare, doch dann\nfehlt das Geld in der Rentenkasse. In meiner Verantwor-\ntung denke ich nat\u00fcrlich auch an meine Eltern.\nWie soll ich dieses Problem als B\u00fcrger l\u00f6sen? Bei dieser so\ngenannten \u00f6kologischen Steuerreform sind zwei Punkte\nmiteinander verkn\u00fcpft worden, die nicht zusammenge-\nh\u00f6ren.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\n\u2013 Gut, machen wir es konkret. Freilich k\u00f6nnte ich dar\u00fcber\nnachdenken, Herr Dr. Kunckel. Zu unserem 10. Hochzeits-\ntag haben wir damals einen Trabant bekommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war doch etwas!)\n\nIm \u00dcbrigen habe ich nicht mit 18 Jahren geheiratet, da-\nzwischen lagen noch ein paar Jahre.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehen Sie!)\n\nJedenfalls k\u00f6nnte ich mir den Trabant wieder besorgen;\nich glaube, er hat etwa 10 Liter Benzin verbraucht. Dann\nw\u00fcrde ich wohl etwas f\u00fcr die Rente meiner Eltern tun,\nweil ich viel in die Rentenkasse einzahlte. Jedoch w\u00fcrde\nich weniger f\u00fcr die Umwelt tun. Insofern ist das f\u00fcr mich\nein nicht aufl\u00f6sbares Paradoxon. Mediziner sprechen in\neinem solchen Fall von Schizophrenie.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dann warten Sie doch\n\nzehn Jahre auf das Auto!)\n\nMeine Damen und Herren! Oskar und J\u00fcrgen haben nicht\nan mich gedacht, so wichtig bin ich auch wieder nicht,\nokay! Herr Kollege Bolick hat Ihnen dargelegt, dass Oskar\nund J\u00fcrgen auch nicht an die Handwerker gedacht haben,\nauch nicht an die Unternehmen und eben auch nicht an\ndas Busverkehrsunternehmen. Wir werden uns wieder im\nKonsens dar\u00fcber befinden, dass dieses Unternehmen ener-\ngieintensiv ist.\nWie soll dieses Unternehmen nun mit den zus\u00e4tzlichen\nKosten umgehen? Freilich, die Fahrpreise k\u00f6nnten ein wei-\nteres Mal erh\u00f6ht werden. Das w\u00e4re in diesem Jahr das\nzweite Mal. Die Fahrpreiserh\u00f6hung hat nichts mit \u00d6ko-\nlogie zu tun. Andererseits kann das Unternehmen zur\nKommune gehen. Dort wird man sagen: Was k\u00f6nnen wir\nf\u00fcr die \u00f6kologische Steuerreform? Die Kommunen k\u00f6nnen\nzum Freistaat gehen. Wenn dieser klug ist, wird er das\nDefizit nicht ausgleichen. Man k\u00f6nnte wieder zum Bund\ngehen. Dort treffen wir heute nicht mehr Oskar, sondern\nbald Hans Eichel. Er k\u00f6nnte das \u00fcber die \u00f6kologische\nSteuerreform eingenommene Geld dem Busverkehrsunter-\nnehmen als Defizitausgleich geben. Ich verstehe die ganze\nSache nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nFlath?\n\nFlath, CDU: Ja. Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Flath, ich gehe\ndavon aus, dass Sie bei Ihrem Besuch der BVO bei Herrn\nRichter waren.\n\nFlath, CDU: Das ist Ihre Frage? Herr Richter ist Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer der Busverkehr Oberes Erzgebirge GmbH. Das ist\nrichtig.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Hat Herr Richter Ihnen auch vor-\ngerechnet, wie viel er durch die Senkung der Lohnneben-\nkosten einspart?\n\nFlath, CDU: Das ist wohl der Fall. Jetzt sind sie, Rot-Gr\u00fcn,\nauf die geniale Idee gekommen, dass die Unternehmen\neine Rechnung ausstellen k\u00f6nnen, diese Rechnung vor-\nlegen und anschlie\u00dfend von der Bundesregierung irgend-\neine \u2013 \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7311\n\n\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich habe nur gefragt, ob er Ihnen\ndas vorgerechnet hat.\n\nFlath, CDU: Ja, ich kenne ja die Regelung. Die will ich\nIhnen ja gerade erl\u00e4utern. Ich beantworte jetzt Ihre Frage.\nDas ist wohl m\u00f6glich und steht im Gesetz. Meine Damen\nund Herren, bedenken wir jedoch Folgendes: Herr Richter\nbekommt vielleicht noch keine Schwierigkeiten.\n\n(Zurufe von der SPD: Aha!)\n\nAber ich denke auch immer an den einzelnen Unter-\nnehmer, an den Handwerker. Er darf wieder ein neues\nFormular ausf\u00fcllen. Er darf eine Bilanz aufstellen, in der er\nden Rentenversichungsbeitrag den erh\u00f6hten Energie-\nkosten gegen\u00fcberstellt. Beim Staat werden wieder viele\nzus\u00e4tzliche Stellen gebraucht \u2013 die Rufe nach diesen Stel-\nlen werden lauter, Herr Dr. Kunckel \u2013, denn es muss ja\nwohl auch kontrolliert werden, wenn der Staat diesen\nAusgleich vornimmt. Egal wie wir es drehen \u2013 ich komme\nhier einfach nicht zurecht.\nOskar hat es einfacher: Er sitzt jetzt in Saarbr\u00fccken und\ntrinkt seinen Rotwein. Seine Entlassungsurkunde \u2013 die\nhatte er ganz vergessen \u2013 hat er wohl gestern noch vom\nBundespr\u00e4sidenten geholt.\nIch habe noch eine gro\u00dfe Bitte an Oskar Lafontaine: Er\nm\u00f6ge noch einmal in das Bundesfinanzministerium kom-\nmen und auch seine \u00f6kologische Steuerreform mitnehmen!\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der CDU-Fraktion zur Energiepolitik\nfordert die S\u00e4chsische Staatsregierung auf, gegen die\n\u00d6kosteuerpl\u00e4ne aktiv zu werden, weil sie die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder weiter benachteiligen w\u00fcrden. Die h\u00f6here\nEnergieintensit\u00e4t der Wirtschaft und vor allem die h\u00f6heren\nStrompreise w\u00fcrden die Wettbewerbsf\u00e4higkeit ostdeut-\nscher Produkte verschlechtern. Sie haben jedoch vor allem\nvergessen, dass nat\u00fcrlich erheblich die privaten Verbrau-\ncher darunter zu leiden haben.\n\n(Lehmann, CDU: Geschr\u00f6pft werden!)\n\nGegen die rot-gr\u00fcnen \u00d6kosteuerpl\u00e4ne zu Felde zu ziehen\nist zumindest leichter, als die durch eigene CDU-Politik\ngeschaffene Teilung des Strommarktes in Ost und West zu\n\u00fcberwinden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDenn es sind die bundespolitischen Rahmenbedingungen,\nan denen Sie, Herr Schommer, erheblich mitgestrickt\nhaben, die zu den h\u00f6heren Strompreisen in Ostdeutsch-\nland gef\u00fchrt haben. Ich nenne sie noch einmal: F\u00f6rder-\ngebietsgesetz und Wertberichtigungsrecht; Sonderab-\nschreibung Ost; Abspaltung von 4 Milliarden DM Veag-\nVerm\u00f6gen, das in Waigels Bundeskasse geflossen ist;\nschlie\u00dflich die Schutzklausel f\u00fcr ostdeutschen Braunkoh-\nlestrom bis 2003. Vor allem Letzteres haben Sie, Herr\nSchommer, politisch initiiert und in den Folgen deshalb\nauch politisch zu verantworten.\nDeshalb fordert der Antrag der PDS-Fraktion, das \u00dcbel\nendlich an der Wurzel zu packen. Ergreifen Sie die Initia-\ntive zu einer diesbez\u00fcglichen Novellierung des Energie-\n\nwirtschaftsrechts im Bundesrat! Betreiben Sie die Strei-\nchung des \u00a7 3 in Artikel 4 des Gesetzes! Versuchen Sie, die\nBraunkohleverstromung des Ostens in einen bundes-\nweiten Energiekonsens einzubeziehen!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie in Ihrer Antwort schreiben, es sei Aufgabe der\nPreisaufsicht im liberalisierten Markt, die Antr\u00e4ge auf\nTarifgenehmigung restriktiv zu pr\u00fcfen, um zu verhindern,\ndass der Wettbewerb im Bereich der Industriestromkun-\nden auf Kosten der privaten Verbraucher ausgetragen\nwird, so ist das zwar eine l\u00f6bliche Absicht, Herr Schom-\nmer, aber ein praktischer Blindflug. Immerhin ist noch\nzwischen Sein und Sollen zu unterscheiden. Sollte der\nCDU entgangen sein, dass die im Osten vorgehende Fusio-\nnitis die Veag nicht l\u00e4nger vor Wettbewerb sch\u00fctzt?\nWenn die Veag bisher 14 Regionalversorger bedient hat,\nwerden es bald h\u00f6chstens noch sechs sein, die mit ihrer\ngr\u00f6\u00dferen Nachfragemacht Preisnachl\u00e4sse durchsetzen und\nan die Industriekunden weitergeben werden. Zu glauben,\ndass die Regionalversorger und Stadtwerke die Preisnach-\nl\u00e4sse auch an private Verbraucher weitergeben, ist irrig,\nsolange sie der Wettbewerb noch nicht mit voller Wucht\ntrifft. Im Gegenteil. Die Stadtwerke wollen gleichberechtigt\nam Wettbewerb teilnehmen. Sie fordern deshalb, die S\u00e4ch-\nsische Gemeindeordnung zu \u00e4ndern, was die CDU-Mehr-\nheit in diesem Hause abgelehnt hat.\nDie Stadtwerke sind auch ausgesprochene Gegner der Lex\nVeag. Herr Schommer, Sie wissen es besser, denn Sie\nhaben doch die Strompreiserh\u00f6hung f\u00fcr private Ver-\nbraucher in Leipzig, Dresden und Chemnitz genehmigt.\nDeshalb kann man Ihre Antwort auf unseren Antrag in\nfreier Abwandlung des Romantitels: ,,Irref\u00fchrung der\nBeh\u00f6rden\u201c von Jurek Becker nur als Irref\u00fchrung der Ab-\ngeordneten und der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verstehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Flath, ich bin gern bereit, Sie\neinmal f\u00fcr eine M\u00e4rchenstunde in unserem Kindergarten\nvormerken zu lassen. Eine Bitte h\u00e4tte ich allerdings. Bitte\nnehmen Sie als Beispiel nicht sich selber. Das, was Sie alles\nerz\u00e4hlt haben, funktioniert wirklich sehr schlecht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas Ihren \u00f6kologischen Lebensstil betrifft, so bin ich gern\nbereit, Ihnen eine Nachhilfestunde zu geben \u2013 rentenver-\nsicherungsfrei, versteht sich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Klinnert, Sie wissen, dass ich Sie als Person und Kol-\nlege sehr sch\u00e4tze. Aber diese bunte Mischung aus Zitaten\nh\u00e4tte ich noch weggesteckt, sie war schon ein bisschen\nweit hergeholt. Aber dass Sie dann noch ausholen und\nsagen, dass ich ein Vertreter westdeutscher Interessen sei,\nist ein bisschen zu weit hergeholt. Sie sollten sich das ein-\nmal \u00fcberlegen, ehe Sie solche Dinge vom Katheder lassen.\n\n(Klinnert, CDU: Das sollten Sie einmal im Protokoll\nnachlesen! Von einer Subventionierung\nder Steinkohle im Zusammenhang \u2013 \u2013)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7312\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, den Redner sprechen zu\nlassen.\n\nGerlach, SPD: \u2013 Ich lese das gern nach. Aber Ihre Inter-\npretation ist falsch, Herr Klinnert. Sie k\u00f6nnen gern eine\nNachfrage stellen. Ich bin dann gern bereit, darauf zu ant-\nworten.\nWas ist mit jenem omin\u00f6sen Pfennig Strompreisdifferenz\nzwischen Ost und West? Ich m\u00f6chte mit diesem Thema\neinsteigen. Ich denke, dass die PDS auf dem richtigen\nDampfer ist, wenn sie dahinter die Braunkohle vermutet.\nBei der Braunkohle liegen bekanntlich Fluch und Segen in\ndieser Sache dicht beieinander. Nat\u00fcrlich ist hinsichtlich\ndieser Sache ein Monopol geschaffen worden, das bis zum\nheutigen Tag wie eine Lizenz zum Gelddrucken wirkt. Die\nSPD hat in der Volkskammer gegen dieses Monopol ge-\nstimmt. Die CDU hat daf\u00fcr gestimmt, damals gemeinsam\nmit DSU und FDP.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSo kam es, wie es kommen musste. Fairerweise muss in\ndiesem Zusammenhang gesagt werden, dass die Braun-\nkohlenverstromung die ostdeutsche Energiewirtschaft und\nden Braunkohlenbergbau nach 1990 vor dem Schicksal,\ndas andere Wirtschaftszweige erfahren haben, zumindest\nin der drastischsten Form bewahrt hat.\nGenauso w\u00e4re es auch gekommen, wenn das bei weniger\nstarker Monopolisierung vor sich gegangen w\u00e4re. Dazu\nw\u00e4re der Stromvertrag nicht notwendig gewesen, und die\nArbeitskr\u00e4fte \u2013 Ihr Kollege hat damals in der Volkskam-\nmer die Zahl 100 000 genannt \u2013 sind nie gekommen, aber\nauch sehr viel weniger.\nDas Umweltrahmengesetz der letzten Volkskammer hat\nInvestitionen in Milliardenh\u00f6he angekurbelt, die sich auch\nin den Auftragsb\u00fcchern hiesiger Unternehmen nieder-\nschlugen und uns zudem eine deutlich sauberere Umwelt\nbrachten.\nObgleich die Verantwortung f\u00fcr die Braunkohleklausel in\nerster Linie bei der alten Bundesregierung liegt, m\u00f6chten\nwir uns dennoch mit Schuldzuweisungen und Besser-\nwissereien ein wenig zur\u00fcckhalten, auch weil wir davon\n\u00fcberzeugt sind, dass die fetten Jahre der Veag ohnehin\nvorbei sind und der heimischen Energiewirtschaft bereits\nin naher Zukunft der raue Wind des Marktes ins Gesicht\nblasen wird.\nDie Gesetze bzw. die EU-Beschl\u00fcsse sind durch. Eben des-\nhalb hat die Veag nichts unversucht gelassen, einen\nGro\u00dfteil ihrer Abschreibungen f\u00fcr die modernen Anlagen\nin ihrer Phase als Marktmonopolist zu legen.\nSo verst\u00e4ndlich die PDS-Initiative ist, so ist sie doch aus\nvorgenannten Gr\u00fcnden f\u00fcr uns nicht annehmbar.\nZur \u00d6kosteuer ist eine Menge Sinnvolles oder nicht\nSinnvolles gesagt worden. Wie flie\u00dfend die Grenzen zwi-\nschen Gewinnern und Verlierern, zwischen Ost- und\nWestinteressen sind, mag nachfolgendes Beispiel verdeut-\nlichen.\nF\u00fcr Anlagen der Kraftw\u00e4rmekopplung mit hohem Wir-\nkungsgrad sind umfangreiche Steuerbefreiungen geplant.\nDa der Anteil dieser modernsten Anlagen an der Ener-\ngieerzeugung in Ostdeutschland etwa f\u00fcnf Mal so hoch ist\nwie in den alten L\u00e4ndern, wird der Osten von dieser Re-\ngelung summarisch weit mehr profitieren. Ostdeutscher\nStrom wird ein St\u00fcck konkurrenzf\u00e4higer. Die Braunkohle-\nkraftwerke, die die erforderlichen Wirkungsgrade ober-\n\nhalb von 70 % zumeist nicht erreichen, f\u00fchlen sich hinge-\ngen benachteiligt und laufen dagegen Sturm.\nUngeachtet dieses Wirrwarrs an Einzelinteressen ist die\n\u00f6konomische und \u00f6kologische Sinnhaftigkeit des neuen\nSteuerrechtes aus unserer Sicht unbestreitbar. Kollege\nLochbaum hat dazu bereits eine Menge gesagt.\nZum Energiemix. Der Antrag liegt ebenfalls vor. Wie wir\nes auch drehen und wenden, der Ausstieg aus der Kern-\nenergie hat l\u00e4ngst begonnen und ist unserer Sicht nach\nnicht mehr aufzuhalten. F\u00fcr den Freistaat Sachsen wird\ndiese rot-gr\u00fcne Energiepolitik zweifelsfrei Vorteile und\nkeine Nachteile bringen.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDie Gewichtung im Energiemix wird sich zu Ungunsten\nder Kernkraft ver\u00e4ndern. Es ist unser hohes politisches\nZiel, einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Anteil der in der Energiebe-\nreitstellung entstehenden L\u00fccke durch Energieeinsparung\nund den weiteren Ausbau der erneuerbaren Energie zu\nschlie\u00dfen. Der zweifelsfrei verbleibende Rest ist auch eine\nChance f\u00fcr die Braunkohle.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBergbau treibende und Energie erzeugende Wirtschaft\nsind jetzt gefragt, alle denkbaren Anstrengungen zu unter-\nnehmen, um zu einer langfristigen Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nzu kommen. Jede Senkung der Braunkohlenpreise durch\nLaubag und Mibrag hilft der Veag im Wettbewerb der\nStromproduzenten und damit der gesamten ostdeutschen\nWirtschaft.\nIn diesem Zusammenhang k\u00f6nnte sich die Weigerung der\nCDU-Fraktion in der 76. Sitzung des Landtages als Bume-\nrang erweisen, bei der Sie unserer \u00c4nderung der S\u00e4ch-\nsischen Kommunalverfassung nicht zustimmten, als es\ndarum ging, au\u00dferhalb des Bereiches der Stadtwerke\nStrom hinauszuliefern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nGerlach? \u2013 Bitte.\n\nNitzsche, CDU: Herr Gerlach, ich habe eine Frage. Sie\nwollen also jetzt mit dem Belegen des Energieverbrauches\nmit einer Steuer den Energieverbrauch und damit die\nEmissionen senken. Stimmt das?\n\nGerlach, SPD: Im Prinzip ja.\n\nNitzsche, CDU: Sind Sie auch der Ansicht, dass zum Bei-\nspiel die Belegung des Branntweinverbrauches mit der\nBranntweinsteuer den Branntweinverbrauch senkt?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerlach, SPD: Herr Nitzsche, ich hatte den Eindruck, Sie\nwollten mir eine Frage stellen und nicht mit mir Kasperle-\ntheater spielen. Auf dieses Niveau m\u00f6chte ich mich nicht\nhinabbegeben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch rate der CDU-Fraktion und der Staatsregierung ein-\ndringlich, sich noch einmal mit der Thematik der Liefer-\nf\u00e4higkeit von Strom aus Stadtwerken zu besch\u00e4ftigen.\nBringen Sie meinetwegen einen eigenen Antrag ein, wenn\nSie unserem nicht zustimmen k\u00f6nnen. Tun Sie etwas auf\ndieser Strecke!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7313\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Runge, bitte.\n\nFrau  Dr. Runge, PDS:  Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Noch einige Worte zur \u00d6ko-\nsteuerdebatte. Manchmal habe ich den Eindruck, dass Per-\nsonen \u00fcber Gegenst\u00e4nde und Dinge sprechen, von denen\nsie wirklich keine Ahnung haben. Bekanntlich hat der\nber\u00fchmte Philosoph Kant immer noch zwischen dem so\ngenannten gesunden Menschenverstand und Vernunft\nunterschieden. Ich bitte einige hier darum, dass sie sich\ndiesen Unterschied einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren.\nScheinbar sind die Argumente gegen die \u00f6kologische\nSteuerreform eing\u00e4ngig und einleuchtend. Die Dinge sind\naber etwas komplizierter als man denkt. Im \u00dcbrigen hat\ndas Wuppertal-Institut immerhin fast zehn Jahre geforscht\nund durchgerechnet. Die Idee eines \u00f6kologischen Steuer-\nkonzeptes ist nicht von heute auf morgen entstanden. Ich\nbitte, das doch mit Respekt zur Kenntnis zu nehmen.\nWeiterhin ist nat\u00fcrlich klar, die Argumente, die hier ge-\nbracht worden sind, sind einfach irref\u00fchrend. Ich wei\u00df,\ndass bei der EU-Kommission eine fertige Richtlinie zu\neiner aufkommensneutralen Energiesteuerreform in der\nSchublade liegt. Nat\u00fcrlich h\u00e4ngt es von politischen Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnissen ab, um diese europaweit auch durch-\nzusetzen. Aber sie wird kommen. Wir haben dazu keine\nandere Alternative.\nWas meinen Antrag angeht, bitte ich, die Punkte 1 und 2\ngetrennt abzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie d\u00fcrfen noch einmal das Schlusswort\nhalten. Ihre jetzigen Ausf\u00fchrungen waren noch im Rah-\nmen der normalen Redezeit. Sie hatten dort noch Reser-\nven. Ich muss noch Herrn Staatsminister das Wort erteilen.\nBitte, Herr Staatsminister, Sie haben das Wort.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Der Staatsminister bedankt sich sehr herz-\nlich!\nIch m\u00f6chte zu drei Antr\u00e4gen, die auf der Tagesordnung\nstehen, sprechen und schlie\u00dfe an die Beitr\u00e4ge der CDU-\nFraktion an. Wir leben in einer rot-gr\u00fcn bewegten Zeit.\nNach den Ereignissen der letzten Woche stellt sich nur die\nFrage, wohin die Reise in der Bundesrepublik gehen wird.\nPolitik ist zur Zeit zu einem hohen Prozentsatz Energie-\npolitik, und Sparen hei\u00dft nach rot-gr\u00fcner Lesart zuerst\nund vor allem, bei den Energiepreisen m\u00f6glichst allen,\nganz besonders den Ostdeutschen, in die Tasche zu grei-\nfen, meine Damen, meine Herren. Wir k\u00f6nnen nur hoffen,\ndass nun etwas mehr wirtschaftspolitische Vernunft in die\nenergiepolitischen Aktivit\u00e4ten der Bundes-Rot-Gr\u00fcnen\neinziehen wird.\nWirtschaftspolitische, umweltpolitische und verkehrspoli-\ntische Vernunft hat jedenfalls heute das Bundesverwal-\ntungsgericht mit seiner Entscheidung zur A 17 gezeigt. Ich\nkann das wie folgt belegen: In der m\u00fcndlichen Verhand-\nlung lobte der Vorsitzende Richter J\u00f6rg Berkemann die\ns\u00e4chsische Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung, verehrter Herr\nKollege Gerlach, bei der Planung. Er sagte w\u00f6rtlich: Unser\nEindruck ist, dass man hier sehr sorgf\u00e4ltig vorgegangen\nist. Im Vergleich zu Planungen anderer Bundesl\u00e4nder sei\ndas Niveau sehr hoch. So wundert es dann nicht, meine\n\nDamen, meine Herren, dass das Bundesverwaltungs-\ngericht und die Richter die Klage der Erbengemeinschaft\ngegen den Bau der A 17 abgewiesen haben. So ist es denn\nauch, dass zumindest in einem Teil der Bundesregierung,\nn\u00e4mlich im Bundesverkehrsministerium, zumindest zeit-\nweise diese Vernunft siegt, denn heute hat man mitgeteilt,\ndass der deutsch-tschechische Staatsvertrag zum Bau der\nAutobahn im Zuge der A 17 Dresden-Prag unterschrifts-\nreif ist, wie die Vertreter beider L\u00e4nder erkl\u00e4rten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit wird es auch einen z\u00fcgigeren Verkehrsfluss der\nLkw und Pkw nach Prag geben. Das hat \u00f6kologische Aus-\nwirkungen, denn dadurch sparen wir ein, nicht durch die\n\u00d6kosteuer.\nIch muss es noch einmal sagen: Mit dem Einstieg in die\n\u00f6kologische Steuerreform \u2013 Herr Jurk, Sie sehen, das ge-\nh\u00f6rt alles zusammen \u2013\n\n(Jurk, SPD: Nein, nein!)\n\nin Form eines nationalen Alleingangs versch\u00e4rft sich der\nWettbewerbsdruck auf die deutschen Unternehmen. Die\n\u00d6kosteuer behindert die Bem\u00fchungen der Wirtschaft zur\nSenkung des Energieverbrauchs und zur weiteren \u00f6kolo-\ngischen Modernisierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie \u00d6kosteuer verkompliziert das Steuersystem und ist\nmit einem erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand in Unter-\nnehmen und Beh\u00f6rden verbunden. Mit der \u00d6kosteuer sind\nNachteile f\u00fcr den Aufbau Ost verbunden, denn die Ener-\ngiepreise in den neuen Bundesl\u00e4ndern liegen ohnehin \u00fcber\ndenen Westdeutschlands, so dass die Ansiedlung von\nenergieintensiven Betrieben erschwert ist. Viele Unterneh-\nmen in den neuen L\u00e4ndern weisen eine h\u00f6here Energie-\nintensit\u00e4t als die westdeutsche Konkurrenz auf, und zwar\neine um durchschnittlich 36 % h\u00f6here als in den alten L\u00e4n-\ndern, und werden daher von der \u00d6kosteuer besonders hart\nbetroffen. Ich nenne als Stichworte: traditionell h\u00f6here Fer-\ntigungstiefen und in modernisierten Betrieben ein h\u00f6herer\nAutomatisierungsgrad.\nDie \u00d6kosteuer \u2013 nun ist Frau Klein nicht da \u2013 belastet\nzus\u00e4tzlich die Fremden-, Hotel- und Gastst\u00e4ttenbetriebe.\nNach neuesten Berechnungen kostet die Einf\u00fchrung der\n\u00d6kosteuer pro Betrieb und Jahr etwa 24 000 DM. Ich frage\nmich wirklich, wie die kleinen und mittleren Betriebe des\nHotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes das hier verkraften sollen.\nSelbst das Ziel einer langfristigen Senkung der Lohn- und\nNebenkosten \u2013 das ist ja eben noch einmal sehr wortreich\nbeschrieben worden \u2013 wird verfehlt. So verk\u00fcndete Ar-\nbeitsminister Riester, dass zwar mit dem \u00d6kosteuergesetz\nder Rentenversicherungsbeitrag um 0,8 % gesenkt werden\nk\u00f6nne und dadurch die Nettol\u00f6hne wieder st\u00e4rker steigen,\nzusammen mit dem Steuerentlastungsgesetz 1999 bis 2002\nwerde aber eine Erh\u00f6hung des Nettoeinkommens einset-\nzen, die infolge der nettolohnbezogenen Rentenformel\nst\u00e4rker steigende Rentenerh\u00f6hungen ausl\u00f6st, die nur\ndurch eine Erh\u00f6hung des Rentenversicherungsbeitrages\nwieder finanziert werden k\u00f6nne. Im Ergebnis ist das \u00d6ko-\nsteuergesetz hinsichtlich der Senkung des Rentenbeitrages\nnahezu ein Nullsummenspiel. Man muss \u2013 ich habe es\ngestern schon einmal gesagt \u2013 wirklich die Systeme refor-\nmieren, damit die Lohnnebenkosten sinken.\nDie Bundesregierung handelt nach dem Motto: Was ich in\ndie eine Tasche stecke, nehme ich aus der anderen wieder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7314\n\n\n\nheraus. Das scheint mir keine sehr sinnvolle Politik zu\nsein.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas ist so, Frau Schwarz. Die vorgesehene Befreiung von\nKraftw\u00e4rmekopplungsanlagen ist steuerlich nicht zu recht-\nfertigen. Sie hat lediglich die Verdr\u00e4ngung des Braun-\nkohleeinsatzes aus der Kraftw\u00e4rmekopplung zur Folge.\nEs ist ja hier die von uns vertretene so genannte Lex Veag\nangesprochen worden; sie ist eine Lex ,,Ostdeutsche\nBraunkohle\u201c. Wir wollten eigentlich nach der ersten tota-\nlen Strukturreform, die Herr Gerlach angesprochen hat,\ndie 1990 in der Energiewirtschaft erfolgte, n\u00e4mlich als\nFolge der Liberalisierung, die zweite Strukturreform etwas\nabschw\u00e4chen. Ich glaube, das ist im Interesse der Men-\nschen zum Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen in der s\u00e4chsischen\nEnergiewirtschaft, die eben in der Energiewirtschaft\nwesentlich besser angesiedelt sind als mit Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen.\nMein Haus hat im Wirtschaftsausschuss des Bundesrates\ndiese Woche entsprechende Antr\u00e4ge eingebracht: Auf-\nhebung des Gesetzes, Einf\u00fchrung in den neuen L\u00e4ndern\nab 2005, volle Steuerbefreiung f\u00fcr das produzierende Ge-\nwerbe, Steuerbefreiung f\u00fcr die Bahn AG, f\u00fcr die regiona-\nlen Eisenbahnunternehmen, die Unternehmen des sonsti-\ngen \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs in Verbindung mit\nder Streichung der Steuerbefreiung von Kraftw\u00e4rmekopp-\nlungsanlagen, die jedoch \u2013 wen wundert es \u2013 aufgrund der\nMehrheitsverh\u00e4ltnisse abgelehnt worden sind.\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident wird in der morgigen Bundes-\nratsitzung die Position der S\u00e4chsischen Staatsregierung\neinschlie\u00dflich der entsprechenden Antr\u00e4ge nochmals vor-\ntragen. Ich bin allerdings sehr pessimistisch, dass sich die\npolitische Vernunft im Bonner Chaos durchsetzt. Dass in\nBonn Chaos herrscht, das sagt die Mehrheit der Menschen.\nIn der gestrigen ,,Frankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c war\neine Umfrage zu lesen und in ihr stand die Frage: Die\nProbleme, die es in Bonn gibt, sind das Anfangsschwierig-\nkeiten oder ist es ein Chaos? 43 % der Bev\u00f6lkerung in Ost\nund West antworteten: Das in Bonn ist ein Chaos. \u2013 Das ist\nein deutliches Zitat, meine Damen, meine Herren.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nHerr Lochbaum, wenn Sie Kritik von links und rechts an-\nsprechen und meinen, Sie seien in der Mitte und l\u00e4gen\ndamit richtig, kann ich Ihnen nur sagen, zwei Drittel der\nF\u00fchrungskr\u00e4fte der deutschen Unternehmen erwarten,\ndass sich die Standortbedingungen in Deutschland in den\nn\u00e4chsten zw\u00f6lf Monaten verschlechtern. Wo sollen denn\nda neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen? Das ist eine Umfrage, die\nauch heute ver\u00f6ffentlicht worden ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWie viel Arbeitspl\u00e4tze haben Sie geschaffen? \u2013\n\nZurufe von der SPD)\n\nWir sind die Nummer vier in Deutschland, was die Ar-\nbeitspl\u00e4tze angeht. Wir sind mit Bayern, Baden-W\u00fcrttem-\nberg, CDU- und CSU-gef\u00fchrt, und Hessen, k\u00fcnftig auch\nCDU-gef\u00fchrt, Bundesl\u00e4nder in der Spitze Deutschlands.\nDas ist das Ergebnis unserer Politik. Sie kapieren es nur\nnicht, Herr Porsch.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von PDS und SPD)\n\nLassen Sie mich zur \u00d6kosteuer zusammenfassen: Es ist ein\nreines Steuererh\u00f6hungsumverteilungsprogramm\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt!)\n\nohne jedweden \u00f6kologischen Nutzen. Es stellt weder eine\nReform dar, noch wird es einem \u00f6kologischen Ansatz einer\nSteuerreform gerecht. Wenn schon der Einstieg in die so\ngenannte \u00f6kologische Steuerreform so gr\u00fcndlich misslun-\ngen ist, was wollen Rot-Gr\u00fcn in den weiteren zwei Stufen\nuns vor allem in Ostdeutschland noch zumuten, frage ich\nhier.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Die Unternehmenssteuerreform\n\nkommt doch noch!)\n\nZum Antrag der CDU-Fraktion Energiepolitik m\u00f6chte ich\nSie \u00fcber unsere Aktivit\u00e4ten unterrichten, mit einer Arbeits-\ngruppe unter Leitung meines Hauses einen Konsens zur\nSenkung der Strompreise zu erreichen. Das ist wirklich\nEnergiepolitik, meine Damen und Herren!\n\n(Jurk, SPD: Das ist in Ordnung!)\n\nIn der so genannten Energiekonsensrunde Ost waren sich\nder Bundeswirtschaftsminister und die Minister der neuen\nBundesl\u00e4nder einig, dass die Braunkohleschutzklausel\nkeine Garantie f\u00fcr konstant hohe Strompreise in Ost-\ndeutschland darstellen darf, w\u00e4hrend in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern die Strompreise unter Wettbewerbsbedingungen\nin Angleichung an das europ\u00e4ische Niveau absinken wer-\nden.\nGemeinsames Ziel ist und bleibt es, eine Vergleichbarkeit\nder Strompreise zwischen Ost und West sicherzustellen \u2013\nund das auch w\u00e4hrend der Wirksamkeit der Braunkohle-\nschutzklausel.\nFrau Runge, Sie sind doch immer eine K\u00e4mpferin angeb-\nlich f\u00fcr die Interessen der arbeitenden Bev\u00f6lkerung.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDie Braunkohleschutzklausel ist eine Schutzklausel f\u00fcr die\nMenschen in der Lausitz und im s\u00fcdlichen Raum von\nLeipzig.\nAlle Beteiligten gehen davon aus, dass eine sofortige und\nvollst\u00e4ndige Angleichung der ostdeutschen an die west-\ndeutschen Strompreise nicht erreichbar sein wird. Der\nGrund hierf\u00fcr liegt in den \u00fcberdurchschnittlich hohen\nInvestitionen in Ostdeutschland.\nAuf unserer vorl\u00e4ufig letzten Beratung der Energiekon-\nsensrunde Ost im Februar haben sich die Mitglieder der\nArbeitsgruppe unter Beteiligung der Industrie auf einen\nunter den derzeitigen Bedingungen von allen Seiten trag-\nbaren Kompromiss f\u00fcr Strompreissenkungen in Ost-\ndeutschland geeinigt.\nZu diesem Ergebnis lasse ich derzeit einen Zwischenbe-\nricht f\u00fcr die Wirtschaftsministerkonferenz Ost erarbeiten.\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich erst im Rahmen der\nn\u00e4chsten WMK Ost dar\u00fcber berichten kann. Darum wurde\nich von meinen ostdeutschen Kollegen gebeten. Nur\nsoviel: Es ist ein Durchbruch zugunsten Sachsens, zu-\ngunsten der neuen Bundesl\u00e4nder gelungen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich zuletzt noch ein paar Ausf\u00fchrungen zum\nAntrag der PDS machen. Zun\u00e4chst gilt generell, dass\nsolche \u00dcbergangsregelungen im neuen Energiewirtschafts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7315\n\n\n\ngesetz nicht enthalten sind. Mit In-Kraft-Treten des neuen\nEnergiewirtschaftsgesetzes, dessen Hauptziel die Einf\u00fch-\nrung von Wettbewerb in der Energiebranche ist, bleibt die\nstaatliche Preisaufsicht f\u00fcr die Tarifkunden, Haushalts-\nund Gewerbekunden, Frau Runge, zun\u00e4chst erhalten.\nGrund daf\u00fcr ist, dass f\u00fcr diese Kleinverbraucher zun\u00e4chst\nkaum Wettbewerb im neu liberalisierten Markt zustande\nkommt und ein gr\u00f6\u00dferer Verbraucherschutz geboten ist.\nSo genehmigt die Preisaufsicht auch weiterhin die all-\ngemeinen Tarife. Damit der Wettbewerb im Bereich der\nIndustriestromkunden nicht auf Kosten der Tarifkunden\ngef\u00fchrt wird, ist es Aufgabe der Preisaufsicht, die Antr\u00e4ge\nauf Tarifgenehmigung noch restriktiver zu pr\u00fcfen.\nZiel muss es sein, auch f\u00fcr diese Kundengruppe wettbe-\nwerbsf\u00e4hige Strompreise zu erreichen. Bereits vor In-Kraft-\nTreten des neuen Energiewirtschaftsgesetzes hat Sachsen\ndie Versch\u00e4rfung des preisrechtlichen Instrumentariums\ngefordert. Das Prinzip der kostendeckenden Strompreis-\nbildung muss durch die Einf\u00fchrung des Vergleichsma\u00df-\nstabes \u2013 \u00e4hnlich wie beim Kartellrecht \u2013 abgel\u00f6st werden.\nDas habe ich auch vom neuen Bundeswirtschaftsminister\ngefordert.\nDie Steuerreform und andere Gesetzesinitiativen besch\u00e4fti-\ngen scheinbar die neue Regierung derart, dass leider f\u00fcr\nein solch kleines, aber sinnvolles Vorhaben von Gesetzes-\n\u00e4nderung der Bundesregierung keine Zeit geblieben ist.\nWenn schon keine Unterst\u00fctzung aus Bonn zu erwarten\nist, muss aus eigener Kraft gehandelt werden.\nDer sehr restriktiven Teiltarifgenehmigungspraxis in Sach-\nsen ist es zu verdanken, dass wir die niedrigsten Haus-\nhaltstarife innerhalb der neuen L\u00e4nder haben, die auf\nwestdeutschem Preisniveau liegen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIn M\u00fcnchen, Stuttgart und Hamburg ist der Haushalts-\nstrom sogar deutlich teurer als bei uns, meine Damen,\nmeine Herren. Auch im Interesse des Handwerks und der\nGewerbetreibenden war die Staatsregierung aktiv. So\nkonnten durch gezielte Ma\u00dfnahmen in den letzten einein-\nhalb Jahren die Gewerbetarife deutlich gesenkt werden.\nWir befinden uns energiepolitisch in einem spannenden\nund dynamischen Prozess, an dessen Ende \u2013 da bin ich mir\nsicher \u2013 ein sp\u00fcrbarer Gewinn f\u00fcr alle Energieverbraucher\nin Sachsen stehen wird \u2013 auch deshalb, weil es eben diese\nLandtagsmehrheit und weil es diese Staatsregierung gibt,\ndie diese Politik umsetzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJawohl! \u2013 Meine Damen, meine Herren! Der Bundesfinanz-\nminister hat aus seinen misslungenen Steuerpl\u00e4nen vor\ngenau einer Woche Konsequenzen gezogen. Der Bundes-\nkanzler und der designierte Bundesfinanzminister haben\nzu erkennen gegeben, dass die noch nicht in Kraft gesetz-\nten Steuergesetze der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \u00fcber-\nholungsbed\u00fcrftig seien.\nIch fordere die SPD in Sachsen auf: Wirken Sie auf die\nL\u00e4nder, in denen Sie Regierungsverantwortung tragen,\nein, damit dieser Steuermurks nicht Gesetz wird! Und vor\nallem, dass unser aller neuer Bundesfinanzminister Eichel\nnicht gezwungen wird, sich aus Parteir\u00e4son bereits vor\nAmtsantritt selbst zu demontieren!\nMeine Damen, meine Herren, ich danke Ihnen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist die\nAussprache beendet. Die Fraktionen haben jetzt das\nSchlusswort. Zuerst die Fraktion der CDU. Wird es ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Jawohl. Herr Flath, bitte.\n\nFlath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZuerst zum Antrag der PDS-Fraktion. Kollege Klinnert hat\nes begr\u00fcndet, den werden wir ablehnen.\nMit den zwei Antr\u00e4gen der CDU-Fraktion fordern wir die\nStaatsregierung auf oder bitten wir die Staatsregierung,\nsich daf\u00fcr einzusetzen, nach M\u00f6glichkeit auch andere Bun-\ndesl\u00e4nder zu gewinnen, Schlimmeres zu verhindern. Ich\nwill noch einmal betonen, es geht hier darum, Schaden\nvon B\u00fcrgern und Unternehmen abzuwenden.\nIch will ganz kurz darauf eingehen, Herr Gerlach, wo ich\nanderer Meinung bin zu dem, was Sie vorhin hier ge\u00e4u\u00dfert\nhaben. Zun\u00e4chst einmal, Sie haben von einer M\u00e4rchen-\nstunde gesprochen. Herr Gerlach, es w\u00e4re ja sch\u00f6n, es sei\neine M\u00e4rchenstunde. Ich muss Ihnen aber sagen, die so\ngenannte \u00f6kologische Steuerreform ist Realit\u00e4t. Die Bun-\ndesregierung, die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat sie be-\nschlossen. Der Bundestag hat sie beschlossen. Das ist kein\nM\u00e4rchen mehr, das ist bittere Realit\u00e4t.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nUnd zum Zweiten will ich Ihnen widersprechen. Sie haben\nmir vorgeworfen, man solle eines nie tun, sich selbst als\nBeispiel zu nehmen. Ich sehe das v\u00f6llig anders. Als Abge-\nordneter meine ich, dass ich ein ganz normaler B\u00fcrger bin.\nUnd immer dann, wenn es darum geht, Gesetze zu be-\nschlie\u00dfen, dann beziehe ich die erst einmal auf mich und\ngerade, wenn ich selbst nicht damit zurechtkomme. Und\nich komme mit der \u00f6kologischen Steuerreform nicht zu-\nrecht, was denn beabsichtigt ist. Ist wirklich beabsichtigt,\nweniger Energie zu verbrauchen?\nOder auf der anderen Seite die Kopplung \u2013 wenn Sie zu-\ngeh\u00f6rt haben, ich habe die Kopplung mit der Rentenver-\nsicherung kritisiert. Und ich bin sehr gespannt, Herr\nGerlach, wenn Sie mir einmal \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n\u2013 Herr Hatzsch, lassen Sie mich bitte erst einmal aus-\nsprechen!\n\u2013 anschlie\u00dfend erkl\u00e4ren k\u00f6nnten \u2013 wir k\u00f6nnen das ja auch\nunter vier Augen tun \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Oh!)\n\nwas der Sinn der R\u00fccknahme dieser kleinen Rentenreform\nwar. Was der Sinn war, denn den k\u00f6nnen Sie niemandem\nbegreiflich machen. Und daran zu kn\u00fcpfen, dass man\ndieses Defizit schlie\u00dft durch eine \u00f6kologische Steuerreform\n\u2013 dabei bleibe ich \u2013, ist f\u00fcr mich paradox. Ich wei\u00df nicht,\nwie ich mich verhalten soll.\n\n(Jurk, SPD: Das ist chaotisch!)\n\nUnd im \u00dcbrigen wusste das auch Oskar Lafontaine. Denn\nals er einen Strich unter den Haushalt gemacht hat, hat er\nmit diesem Strich best\u00e4tigt, dass die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung nicht damit rechnet, dass ein B\u00fcrger, ein Unter-\nnehmen tats\u00e4chlich Energie einspart, weil dann n\u00e4mlich\ndie Rentenversicherung nicht mehr funktionieren w\u00fcrde.\n\n(Beifall des Abg. Bolick, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7316\n\n\n\nDamit hat er selbst den Beweis erbracht, dass er selbst\nnicht zurechtkommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein weiteres Schlusswort hat die Frak-\ntion der PDS. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nur noch einen kurzen Satz zum Thema \u00d6ko-\nsteuer. Ich verweise nur auf das Modell D\u00e4nemark. Man\nh\u00e4tte vielleicht tats\u00e4chlich genauer hinschauen m\u00fcssen,\nwie das in D\u00e4nemark funktioniert. Da ist das n\u00e4mlich ge-\nkoppelt an die Senkung der Einkommensteuer mit sehr\ngro\u00dfen innovativen Effekten und vielen, vielen neuen Ar-\nbeitspl\u00e4tzen.\nAber zu meinem Antrag. Also, mich verwundert Folgen-\ndes, Herr Flath, dass Sie das in meinem Antrag, was ich\nunter Punkt 1 fordere, n\u00e4mlich auf dem Verhandlungswe-\nge \u00fcber Kompromisse niedrigere Strompreise Ost zu errei-\nchen, ablehnen, was Ihr Wirtschaftsminister aber praktisch\ntut. Er tut nichts anderes als genau das, was ihm sozu-\nsagen auch pflichtgem\u00e4\u00df auferlegt ist.\n\n(Jurk, SPD: Das ist chaotisch!)\n\nInsofern wundert es mich, dass Sie das ablehnen. Aber es\nist ja meistens so. Deshalb bestehe ich darauf, dass die\nPunkte 1 und 2 getrennt abgestimmt werden. Und wenn\nich Herrn Minister Schommer in seiner Rede richtig ver-\nstanden habe, dann m\u00f6chte er ja am liebsten sogar die\nber\u00fchmte Lex Veag, diese Schutzklausel, bis 2005 im Ge-\nsetz haben.\n\n(Jurk, SPD: Das w\u00e4re auch gut!)\n\n\u2013 Also, Herr Jurk, da w\u00e4re ich etwas vorsichtiger.\n\n(Jurk, SPD: Erz\u00e4hlen Sie das in der Lausitz!)\n\nSehr, sehr vorsichtig, denn die Arbeitspl\u00e4tze, von denen\ner sprach, die gerettet werden m\u00fcssen \u2013 Arbeitspl\u00e4tze\nwerden abgebaut, ob mit Schutzklausel oder ohne. Die\nPrognosen sind klar. In der Adapt-Studie ist klar dar-\ngelegt, wie viele tausend Arbeitspl\u00e4tze in der Energiewirt-\nschaft weiter verloren gehen.\n\n(Jurk, SPD: Richtig, leider viel zu viele!)\n\nWenn wir weiterhin die Teilung des Strommarktes in Ost\nund West zementieren und betonieren, schieben wir einen\nBerg vor uns her, der dann \u00fcber uns hereinst\u00fcrzen wird.\nDarin sehe ich die gr\u00f6\u00dfte Gefahr. Wichtig ist, dass ein\nStrukturwandel in diesen energiewirtschaftlich gepr\u00e4gten\nRegionen stattfinden muss\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nund dass es zu einer Neuansiedlung von Industrie und\nverarbeitendem Gewerbe kommt.\nDas ist die entscheidende Frage.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sie k\u00f6nnen nicht befehlen,\nwas Sie hier erz\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Befehlen nicht, aber bef\u00f6rdern, Herr Dr. M\u00fcnch.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nBef\u00f6rdern kann man es, befehlen selbstverst\u00e4ndlich nicht.\nMan kann es bef\u00f6rdern durch eine forcierte Strukturpoli-\ntik, \u00fcber \u2013 von mir aus \u2013 die Strukturen, die bereits existie-\nren, \u00fcber Innovation, \u00fcber die Stiftung f\u00fcr Innovation und\nArbeit, durch besondere F\u00f6rderung in alternativen Ener-\ngiebereichen, wof\u00fcr auch im Grunde genommen das Qua-\nlifikationspotenzial in diesen Regionen vorhanden ist.\nNat\u00fcrlich kann man da mehr tun, als bisher getan wurde.\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber die drei Drucksachen. Ich lasse\nzuerst abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/11040. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und\nStimmenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich angenom-\nmen.\nZu dem zweiten Antrag, \u00fcber den ich abstimmen lasse \u2013\ndas ist die Drucksache 2/10603 \u2013, habe ich noch eine R\u00fcck-\nfrage. Ist der Punkt 2 erledigt, Herr Flath? Meines Erach-\ntens m\u00fcsste der erledigt sein. Er sagt: ,,2. \u00fcber das Energie-\npreisniveau in Sachsen und \u00fcber ergriffene Ma\u00dfnahmen\nzur Senkung der Energiepreise zu berichten.\u201c Das w\u00e4re\neigentlich mit dem Beitrag vom Minister geschehen.\n\n(Flath, CDU: Ja!)\n\nDas hei\u00dft, wir stimmen jetzt ab \u00fcber den Antrag, und zwar\ndie Punkte 1 und 3. \u2013 Bitte, Herr Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde darum bitten,\n\u00fcber diese beiden Punkte getrennt abzustimmen, wenn\ndas m\u00f6glich ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir stimmen jetzt ab \u00fcber die Punkte 1\nund 3. Herr Lochbaum w\u00fcnscht, dass \u00fcber Punkt 1 und\n\u00fcber Punkt 3 einzeln abgestimmt wird.\nWer Punkt 1 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und\neiner ganzen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\nWir stimmen ab \u00fcber den Punkt 3 des Antrages. Wer dem\nPunkt 3 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist dem so zugestimmt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 2/10633. Es ist auch hier Einzelabstim-\nmung verlangt worden. Deshalb stimmen wir ab \u00fcber den\nPunkt 1. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nPunkt 2: Wer dem Punkt 2 die Zustimmung gibt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr und Stim-\nmenmehrheit dagegen ist damit der Antrag der PDS abge-\nlehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7317\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nModellprojekte f\u00fcr suchtkranke Jugendliche im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/10131, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD,\nCDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der SPD hat das Wort.\nFrau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nach einer Latenzzeit nach der Wende haben\ndie illegalen Drogen auch Sachsen erreicht. Die Entwick-\nlung ist Besorgnis erregend. Immer mehr Kindern und\nJugendlichen werden auch unaufgefordert illegal Drogen\nangeboten, h\u00e4ufig zun\u00e4chst kostenlos in der Schule, in der\nDiskothek. Aus Probierern werden h\u00e4ufiger Konsumenten\nals in den alten Bundesl\u00e4ndern. Es wird kritiklos konsu-\nmiert und gespritzt, was sich so anbietet.\nAllein 1997 haben in Leipzig 417 heroinabh\u00e4ngige Jugend-\nliche Drogenberatungsstellen aufgesucht. Hier tickt eine\nZeitbombe, wenn man sich n\u00e4mlich deutlich macht, dass\nes ungef\u00e4hr vier bis sieben Jahre dauert, bis aus Konsu-\nmenten von Drogen Menschen werden, die \u00fcberhaupt\nHilfsangebote annehmen wollen. Also dringender Hand-\nlungsbedarf ist angesagt.\nNat\u00fcrlich besteht zun\u00e4chst der dringende Handlungs-\nbedarf in einer deutlichen Verbesserung der Pr\u00e4vention.\nAber das ist heute nicht unser Thema. Wir haben hier\nschon oft dar\u00fcber gesprochen. Unsere Angebote liegen\nvor. Aber die m\u00fcssen dann eben auch einmal angenom-\nmen werden.\nHeute stehen die suchtabh\u00e4ngigen Jugendlichen im Mittel-\npunkt, Jugendliche, die unsere Hilfe brauchen. Wir haben\nin Sachsen ein fl\u00e4chendeckendes Netz von Suchtbera-\ntungsstellen, aber es ist zu fragen, ob diese Suchtbera-\ntungsstellen \u00fcberhaupt die drogenabh\u00e4ngigen Jugend-\nlichen erreichen. Das ist zu bezweifeln.\nWir haben uns in Sachsen sehr fr\u00fch zu einer integrierten\nSuchtkrankenhilfe entschlossen. Das bedeutet, dass alle\nS\u00fcchte und auch jedes Lebensalter in einer Beratungsstelle\nberaten werden. Es gibt dazu unterschiedliche Experten-\nmeinungen. Aber ich denke schon, dass die zahlreichen\nExperten Recht haben, die der Meinung sind, dass das f\u00fcr\nsuchtkranke Jugendliche nicht sachgerecht ist, und die\nspezielle Angebote f\u00fcr suchtkranke Jugendliche fordern.\nWas wir brauchen ist auf jeden Fall Streetwork f\u00fcr drogen-\nabh\u00e4ngige Jugendliche, weil wir nur so die Kontakte zu\nden Jugendlichen herstellen und versuchen k\u00f6nnen, sie zu\neiner Therapie zu motivieren.\nDie Therapie, die hier im klassischen Sinne auch Rehabili-\ntation hei\u00dfen muss und die eben nicht nur aus der reinen\nTherapie besteht, sondern dann auch noch aus einer Adap-\ntationsphase an das normale Leben einschlie\u00dflich auch\nSchulbesuch und einschlie\u00dflich Arbeitsm\u00f6glichkeiten,\ndiese Rehabilitation muss station\u00e4r durchgef\u00fchrt werden.\nEs gibt zurzeit in Sachsen noch keine station\u00e4re Rehabilita-\ntion f\u00fcr suchtkranke Jugendliche. Wir haben schon jahre-\nlang diesen Missstand beklagt und haben darauf aufmerk-\nsam gemacht, dass suchtkranke Jugendliche aus Sachsen\nhier in Sachsen zu therapieren sind und nicht in den alten\n\nBundesl\u00e4ndern, weil sich Jugendliche und auch sucht-\nkranke Jugendliche in Ost und West unterscheiden.\nSie unterscheiden sich durch ihre Erziehung. Sie haben\neine unterschiedliche Sozialisation und sie brauchen unter-\nschiedliche Therapieangebote. Weil viele Jugendliche auch\nnoch soziale Hilfen aus dem Umfeld haben, ist es notwen-\ndig und wichtig, sie relativ wohnortnah zu rehabilitieren.\nWas wir noch brauchen ist ganz dringend das Bereitstellen\nvon betreutem Wohnen, und zwar sowohl in der Phase\nzwischen der Entgiftung als auch der Rehabilitation zur\nAufrechterhaltung der Motivation. Nach der erfolgreichen\nAdaptationsphase brauchen wir ebenfalls noch das be-\ntreute Wohnen.\nWir haben das Modellprojekte genannt, nicht, weil wir der\nMeinung sind, dass das, was wir hier aufgez\u00e4hlt haben,\nalles so neu ist. Aber wir haben es deswegen so genannt,\nweil es in der Tat einmal neu w\u00e4re, wenn alle diejenigen,\ndie an diesem Prozess beteiligt sind, und die unterschied-\nlichen Kostentr\u00e4ger, also Sozialhilfetr\u00e4ger von der Stadt,\nder \u00fcber\u00f6rtliche Sozialhilfetr\u00e4ger, Krankenkassen, Renten-\nversicherungstr\u00e4ger, wirklich einmal an einem Strang\nziehen, und wenn es uns gelingt, diese ganze Kette durch-\ng\u00e4ngig ohne L\u00fccken zu schaffen.\nIch denke, f\u00fcr die Bef\u00f6rderung dieser Aufgabe muss sich\ndas Sozialministerium den Hut aufsetzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Fraktion der CDU.\nBitte, Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich will zun\u00e4chst sagen: Dem\nAntrag der SPD-Fraktion ist auf den ersten Blick etwas\nPositives abzuringen \u2013 das ist gar keine Frage \u2013, aber man\nmuss ihn nat\u00fcrlich n\u00e4her beleuchten. Und dar\u00fcber wollen\nwir uns jetzt unterhalten.\nDass es v\u00f6llig unstrittig ist, dass wir eine zunehmende\nZahl von suchtkranken Kindern und Jugendlichen haben\nund dass diese ein effizientes Hilfeangebot ben\u00f6tigen, sind\nwir, denke ich, in diesem Hohen Hause alle d\u2019accord. Dass\nsich dieses Angebot \u00fcber den ambulanten Bereich, den Be-\nratungsbereich, \u00fcber die station\u00e4re Entgiftung, dann auf\neine qualifizierte Entw\u00f6hnung und eine Nachsorge, wie es\neben auch dargestellt wurde, erstrecken muss, das ist\nv\u00f6llig unstrittig. Aber wir ben\u00f6tigen dahin gehend keine\nModellprojekte, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDann machen Sie es gleich in Eigenverantwortung.\n\nDagegen habe ich nichts.)\n\n\u2013 Das ist schon klar, Frau Dr. Volkmer.\nAber wir haben dies bereits l\u00e4ngst erkannt \u2013 wir, f\u00fcr uns \u2013,\ndenn wir hatten im Zusammenhang mit unserem Haus-\nhaltsansatz im vergangenen Jahr diese Angelegenheit be-\nreits diskutiert, einen Antrag eingebracht und Geld daf\u00fcr\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Und das Hohe Haus hat es auch\nbeschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7318\n\n\n\nMan muss nat\u00fcrlich auch fragen: Von wem ist denn der\nBedarf bisher nicht erkannt worden? Die Rentenversiche-\nrung und die Kassen hatten es bisher abgelehnt, einen sol-\nchen Bedarf zu erkennen, meine sehr verehrten Damen\nund Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann kann man es n\u00e4mlich nicht auf die Politik schieben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Nicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Nein, momentan nicht. Ich muss\nerst meine Ausf\u00fchrungen weiter fortsetzen.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich sagen: Meine Kollegin, Frau\nWeber, und ich, wir haben uns solche Projekte in den\nAltbundesl\u00e4ndern angesehen. Die Altbundesl\u00e4nder haben\neinen ganzen Sack voll Erfahrungen mit Modellprojekten.\nWir m\u00fcssen diesen Sack blo\u00df aufkn\u00fcpfen und diese Erfah-\nrungen nutzen und solch ein Projekt etablieren. Und das\nwollen wir ja auch tun.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das ist doch ein Modellprojekt!\nWas ist denn das anderes?)\n\nDa gibt es auch nichts Neues zu erfinden. Wir m\u00f6chten\nhier f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Jugendlichen ein Projekt eta-\nblieren, das diese ausgef\u00fchrt haben, und deswegen ist es\nkein Modell.\nIch m\u00f6chte noch einmal ganz bewusst betonen, dass die\nTherapie gleich an die Entzugsbehandlung anschlie\u00dft \u2013 ge-\nmeindenah, also im s\u00e4chsischen Raum \u2013 und daran ein\nResozialisierungsma\u00dfnahme anschlie\u00dft. Das bedeutet f\u00fcr\nuns genauso wie f\u00fcr Sie, dass dann die Sozialhilfe und die\nTr\u00e4ger der Freien Jugendhilfe mit ins Boot m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Betroffenen m\u00fcssen in eine betreute Wohnform kom-\nmen. Aber nicht in der Form, wie Sie es dargestellt haben,\ndass sie zwischen der Entgiftung und Entw\u00f6hnung in eine\nbetreute Wohnform kommen. Nein, ganz im Gegenteil,\nnach der Therapiephase m\u00fcssen sie in eine betreute Wohn-\nform kommen. Und dann m\u00fcssen sie die M\u00f6glichkeit er-\nhalten, in einen Betrieb integriert zu werden, in dem sie\npraktisch die Chance haben, eine Ausbildung aufzuneh-\nmen und vielleicht auch in dem Betrieb eingestellt zu wer-\nden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, das ist der richtige Ansatz, den wir gemeinsam\nverfolgen wollen. Jetzt haben auch die Landesversiche-\nrungsanstalt und die Kassen diesen Bedarf erkannt. Wie\nrichtigerweise in der Antwort der Staatsregierung dar-\ngestellt wurde, wird das in diesem Gremium, das daf\u00fcr\nzust\u00e4ndig ist, auch erkannt und man denkt jetzt \u00fcber die\nvorliegenden Projekte und dar\u00fcber nach, f\u00fcr welches man\nsich entscheiden will. Und deswegen brauchen wir kein\nModellprojekt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nAbg. Prof. Dr. Porsch, PDS: Also haben sie doch\n\nModellcharakter!)\n\n\u2013 Sie haben keinen Modellcharakter, Herr Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wenn Sie sich erst entscheiden\nm\u00fcssen, welches Sie nehmen, sind es Modelle.)\n\n\u2013 Ja, ein Projekt, das man greifbar umsetzen und das man\nmit gro\u00dfen Erfahrungen aus den Altbundesl\u00e4ndern eta-\nblieren kann. Das ist schon ein gro\u00dfer Unterschied.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nSie h\u00e4tten ja auch die Gelegenheit gehabt, sich \u00fcber solche\nDinge jeweils kundig zu machen, wie wir das auch getan\nhaben.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Woher wissen Sie denn,\ndass wir das nicht gemacht haben?)\n\nWir werden Ihren Antrag nicht deshalb ablehnen, weil wir\ndas nicht wollen \u2013 das m\u00f6chte ich an der Stelle noch ein-\nmal betonen \u2013, sondern wir werden den Antrag ablehnen,\nweil wir gegen modellhafte Versuche sind, weil wir das\ngar nicht n\u00f6tig haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe der Abgeordneten D\u00fcrrschmidt und\n\nProf. Dr. Porsch, PDS \u2013\nGegenruf von der CDU: Herr Porsch,\n\nlesen Sie mal die ,,F.A.Z.\u201c!\nAber das ist nat\u00fcrlich nicht Ihre Zeitung.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Fraktion der PDS,\nbitte. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der uns vorliegende Antrag der SPD-Fraktion teilt\nsich in drei Teile und ich m\u00f6chte mich auf die einzelnen\nTeile konzentrieren und mich dazu \u00e4u\u00dfern.\nDer erste Teil des Antrages fordert die Einrichtung speziel-\nler Beratungs- und Behandlungsangebote f\u00fcr Kinder, die\nvon illegalen Drogen abh\u00e4ngig sind. Unklar ist mir, war-\num sich dieser Punkt nur auf illegale Drogen bezieht. Aber\ndas nur am Rande.\nDie PDS respektiert den Standpunkt der Staatsregierung,\ndie in ihrer Antwort darauf verweist, dass in den letzten\nJahren in Sachsen doch Anstrengungen unternommen\nwurden, um ein Beratungsnetz im Rahmen der Kinder-\nund Jugendhilfe aufzubauen. Trotzdem sind Verbesserun-\ngen immer gerade auch in diesem Bereich der Kinder- und\nJugendhilfe notwendig. Und von einer Verbesserung der\nSituation kann trotz allem Aktionismus nicht die Rede\nsein.\nDer zweite Teil fordert die Einrichtung einer station\u00e4ren\nRehabilitationsklinik f\u00fcr suchtkranke Kinder und Jugend-\nliche. Dies unterst\u00fctzen wir nachdr\u00fccklich, da nach unse-\nrer Meinung die unterschiedlichen Suchtmittel, Suchtfor-\nmen und Abh\u00e4ngigkeitsgrade sowie die Schwierigkeit\neiner dauerhaften Entw\u00f6hnung eine solche Einrichtung\nunabdingbar machen. Wir freuen uns auch, dass dieser\nStandpunkt durch haushaltsm\u00e4\u00dfige Verankerung mehr-\nheitsf\u00e4hig geworden ist.\nDer dritte Teil schneidet ein ungeheuer komplexes Feld an.\nDie Forderung nach dem Etablieren von Formen des\nbetreuten Wohnens f\u00fcr suchtkranke Jugendliche nach\neiner erfolgreichen Entw\u00f6hnungsbehandlung kann ein\nSchritt zu einer dauerhaften Reintegration der Kinder und\nJugendlichen in die Gesellschaft sein. Aber eben nur ein\nerster Schritt. Denn wir sollten endlich begreifen, dass die\nin Statistiken zum Ausdruck kommende steigende Zahl\nvon drogenabh\u00e4ngigen Kindern und Jugendlichen als Zer-\nfallsindikator der jetzigen Gesellschaft zu bewerten ist.\nOhne die Sicht auf das gesamte gesellschaftliche Umfeld\nder Betroffenen wird es dort keine L\u00f6sungen geben. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7319\n\n\n\nzunehmende K\u00e4lte, die Perspektivlosigkeit sozial benach-\nteiligter Gruppen, die Hoffnungslosigkeit hinsichtlich\neiner Verbesserung der allgemeinen Lebenssituation m\u00fcs-\nsen bei Kindern und Jugendlichen durchaus als Grund f\u00fcr\neine Flucht in ein Suchtverhalten mit angef\u00fchrt werden.\nWo sich Kinder und Jugendliche dem heutigen System aus\nEllenbogen und Leistungswahn, Aktienfieber und Rekord-\narbeitslosigkeit zu entziehen versuchen, muss die Politik\nhergebrachte Wege zur L\u00f6sung verlassen.\nDie L\u00f6sungsans\u00e4tze der CDU-Fraktion zu einem Weg-\nschlie\u00dfen dieser auch durchaus mit Suchtproblemen be-\nlasteten Kinder in geschlossene Heime halten wir in die-\nsem Zusammenhang f\u00fcr eine kontraproduktive L\u00f6sung.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nEs ist auch klar, dass die Fraktion der CDU mit ihrer ideo-\nlogischen Brille nur auf ein Wegschlie\u00dfen der Probleme\nkommt. Was nicht mehr ist, ist nicht mehr existent. \u2013\nDeckel drauf.\nIch habe jetzt von meiner Vorrednerin vernommen, dass\nSie durchaus nach L\u00f6sungswegen suchen. Das finde ich\ngut. Ich denke aber auch, dass ein Beispiel wirklich immer\nnur ein Modell ist. Sie wissen ganz genau, dass wir in\ndiesem Hause sehr oft davon gesprochen haben, Dinge mit\nModellcharakter so umzuwandeln, dass sie zu Massen-\naktionen, also zu mehr werden. Es ist uns immer vorgehal-\nten worden: Wir fangen mit einem Modell an und sehen\nweiter. Deshalb denke ich, dass es ganz gut ist, das\nmodellhaft aufzubauen und aus diesem Modell die ent-\nsprechenden Schlussfolgerungen f\u00fcr weiteres Arbeiten zu\nziehen.\nUnser Standpunkt ist es also nicht, Jugendliche weg-\nzuschlie\u00dfen, weil sie Drogenprobleme haben. Wenn sich\nJugendliche durch Flucht in eine gnadenlose Scheinwelt\nohne Wiederkehr der Realit\u00e4t zu entziehen suchen, ist es\nunsere Pflicht, diese Realit\u00e4t zu \u00fcberdenken. Perspektiv-\nlosigkeit, Resignation und das Ohnmachtsgef\u00fchl, nichts\n\u00e4ndern zu k\u00f6nnen, sind Ph\u00e4nomene, die eine \u00c4nderung\nder Lebenssituation der Betroffenen erfordern.\nSo m\u00fcsste der Antrag wesentlich erweitert werden, erwei-\ntert um die Erg\u00e4nzung von Ausbildungs- und Arbeits-\nplatzangeboten generell und im Speziellen, um die Errich-\ntung eigener Integrationsfirmen f\u00fcr Suchtkranke, erweitert\num den Einsatz speziell geeigneter P\u00e4dagogen, die in der\nLage sind, die Kinder und Jugendlichen wieder an die\nSchulbildung heranzuf\u00fchren, und vor allem erweitert um\nM\u00f6glichkeiten der Selbstverwirklichung ihrer eigenen\nIdeen und Ideale. So geh\u00f6ren M\u00f6glichkeiten alternativer\nLebensformen, der Aufbau eigener Jugendklubs und die\nSelbstgestaltung von Freizeitaktivit\u00e4ten unabdingbar in\nein solches Gesamtkonzept.\nDie CDU fordere ich auf, in diesem Zusammenhang ein\nUmdenken anzustrengen und es umzusetzen. Wenn im\nJahre 1993 zwei, im Jahre 1997 aber 76 Rauschgiftdelikte in\nSchulen erfa\u00dft wurden, wenn man in Dresden und Leipzig\nvon einer offenen Rauschgiftszene sprechen muss,\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nwenn in der Gro\u00dfen Anfrage der CDU \u2013 Drucksache\n2/8001 \u2013 offen eine hohe Therapieabbruchquote einge-\nr\u00e4umt wird, kann man nicht mehr nur auf Vorbeugen und\nStrafe setzen. Die Gesellschaft, also wir alle m\u00fcssen lernen,\ndass Sucht vor allem ein soziales und medizinisches und\nnicht nur ein pers\u00f6nliches und juristisches Problem ist.\n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag der SPD-Fraktion\nund sehen in ihm einen Ansatz zu einer L\u00f6sung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nFrau Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich werde zwar nicht gerne\npers\u00f6nlich hier im Hohen Hause, aber ich muss Ihnen\nsagen, Herr D\u00fcrrschmidt, dass Sie aus meiner Sicht das\nThema etwas verfehlt haben. Sie haben einmal, und zwar\nin der letzten Plenarsitzung, \u00fcber geschlossene Einrichtun-\ngen f\u00fcr Kinder und Jugendliche gesprochen. Heute spre-\nchen wir \u00fcber Therapieeinrichtungen. Unser Anliegen, das\nder CDU-Fraktion, ist es keineswegs, dass wir illegal dro-\ngenabh\u00e4ngige Jugendliche hinter geschlossenen T\u00fcren\nhalten wollen. Wir wollen je nach Bedarf Einrichtungen\neinrichten und das wollen wir invenstiv unterst\u00fctzen,\nobwohl das nicht die Aufgabe des Etats des Sozialministe-\nriums ist. Eigentlich m\u00fcssten das die Rentenver-\nsicherungstr\u00e4ger und die Kassen finanzieren. Aber wir\nhaben uns vorgestellt, dass wir hier den Weg bahnen m\u00fcs-\nsen, um den Kindern und Jugendlichen die bedarfsge-\nrechte Einrichtung zu erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas wollen wir damit bezwecken, aber keinesfalls \u2013 ich\nwill das hier noch einmal betonen \u2013 d\u00fcrfen geschlossene\nEinrichtungen und geschlossene Heime f\u00fcr Jugendliche\nsowie Therapieeinrichtungen vermischt werden. Das w\u00e4re\nder v\u00f6llig falsche Weg. Dann k\u00f6nnte ja nach au\u00dfen hin wie\neine Mauer entstehen bei den Leuten, die das jetzt drau\u00dfen\nh\u00f6ren, oder bei den Jugendlichen, die eine Therapie zu-\nk\u00fcnftig gemeindenah hier in Sachsen in Anspruch nehmen\nwollen.\n\n(Hatzsch, SPD: Das hat ja geradezu\nmodellhaften Charakter, Frau Kollegin!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung. Herr\nMinister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte heute noch einmal an die gestrige Debatte an-\nschlie\u00dfen, die uns in grunds\u00e4tzlicher Art Versagen und zu\nsp\u00e4tes Reagieren vorgeworfen hat \u2013 Frau Dr. Volkmer hat\nes heute hier wiederholt \u2013, speziell zum Tagesordnungs-\npunkt drogenabh\u00e4ngige Jugendliche.\nNach einer Mitteilung \u2013 Sie h\u00f6ren jetzt richtig \u2013 vom M\u00e4rz\n1999, also vor wenigen Tagen, bewilligte die LVA im Jahre\n1996 acht Therapien f\u00fcr alle Altersgruppen, nicht nur f\u00fcr\nJugendliche, 1997 47. Die AOK Sachsen bewilligte 1997\nauch nach Aussagen erst im Herbst 1998 weniger als zehn.\nEine vom Sozialministerium initiierte erste Bedarfsanalyse\nder S\u00e4chsischen Landesstelle gegen die Suchtgefahren bei\nallen Suchtberatungsstellen hat f\u00fcr das zweite Halbjahr\n1997 30 medizinisch bef\u00fcrwortete Antr\u00e4ge ergeben.\nDie genannten Zahlen betreffen Menschen in jedem Le-\nbensalter. Aus den Zahlen von 1998, die uns, wie gesagt,\nerst jetzt zur Verf\u00fcgung gestellt worden sind, und zwar\nerst in dieser Woche, am 15.03., geht hervor, dass nur ein\nTeil von ihnen Kinder und Jugendliche sind. So ergab eine\nUmfrage der Landesstelle unter Ber\u00fccksichtigung des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7320\n\n\n\nLebensalters f\u00fcr das erste Halbjahr 1998 70 bewilligte\nAntr\u00e4ge, darunter nur zehn f\u00fcr Jugendliche. Somit waren\nes 1996 vielleicht ein Jugendlicher und 1997 drei bis sechs\nJugendliche, die Reha-Ma\u00dfnahmen bewilligt bekommen\nhaben. R\u00fcckblickend sind damit die parlamentarischen\nAktionen und Vorw\u00fcrfe der SPD aus den Jahren 1996 und\n1997 eindeutig als Dramatisierung zu bezeichnen.\nDas Sozialministerium hat im Rahmen seiner Mitarbeit im\nSuchtkoordinierungskreis Sachsen 1996 die Kostentr\u00e4ger\nzu entsprechenden Bedarfsanalysen aufgefordert. Zus\u00e4tz-\nlich fanden im M\u00e4rz 1998 gesonderte Beratungen mit den\nVertretern der Sozialversicherungstr\u00e4ger und der Sucht-\nkrankenhilfe im Sozialministerium statt. Da sich die Kran-\nkenkassen am 19. M\u00e4rz 1998 nicht zur umfassenden\nBedarfserhebung in der Lage sahen, hat das Sozialministe-\nrium am 26. M\u00e4rz 1998 die S\u00e4chsische Landesstelle gebe-\nten den Bedarf sowohl r\u00fcckwirkend f\u00fcr das zweite Halb-\njahr 1997 als auch f\u00fcr das erste Halbjahr 1998 zu ermitteln.\nDies erbrachte im Mai 1998 die bereits genannte Zahl von\n30 Antr\u00e4gen f\u00fcr das zweite Halbjahr 1997. Im Juli 1998\nmeldete die LVA nach eigenen Umfragen bei den Suchtbe-\nratungsstellen 50 bewilligte Antr\u00e4ge f\u00fcr das erste Halbjahr\n1998. Davon entfielen 32 Bewilligungen auf die LVA und\n18 auf die AOK. Daraus wurde f\u00fcr das gesamte Jahr 1998\nein doppelter Bedarf, also ein Volumen von 100 Therapien,\ngesch\u00e4tzt. Im Oktober 1998 lag die Analyse der Landes-\nstelle f\u00fcr das erste Halbjahr vor mit insgesamt 70 bewillig-\nten Reha-Antr\u00e4gen. Darunter befanden sich zehn f\u00fcr\nJugendliche unter 18 Jahren.\nAufgrund dieser Daten sahen sich die Sozialver-\nsicherungstr\u00e4ger noch im Oktober 1998 nicht in der Lage\neinen Bedarf f\u00fcr eine Einrichtung in Sachsen zu bef\u00fcrwor-\nten oder damit einen entsprechenden Versorgungsauftrag\nan einen Tr\u00e4ger zu verantworten. Insofern haben die Kas-\nsen die von Ihnen, Frau Volkmer, angemahnte Zusammen-\narbeit in dieser Hinsicht nicht gew\u00e4hrleistet. Wir haben\nuns darum bem\u00fcht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Sozialministerium hat sich in den Jahren 1996 und\n1997 \u2013 ich kann Ihnen da noch eine Aufstellung zukom-\nmen lassen, wie h\u00e4ufig wir uns darum bem\u00fcht haben \u2013\nentsprechend eingesetzt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Die sind daf\u00fcr zust\u00e4ndig und ich kann sie nicht dazu\nzwingen, auch nicht aufsichtsrechtlich, Frau Volkmer.\nIm Oktober 1998 sieht die LVA erstmalig wegen der stei-\ngenden Antragzahlen f\u00fcr ihren Verantwortungsbereich\neinen Bedarf von 12 bis 14 Pl\u00e4tzen. Es ging dabei nicht\nunbedingt um das Zwingen. Wenn f\u00fcr einen Jugendlichen\n1996 bzw. drei bis acht Jugendliche 1997, im ganzen Jahr\n1997, eine Therapie bewilligt wird, ist davon keine Einrich-\ntung in Sachsen verantwortlich, nicht nur wirtschaftlich\nnicht, sondern auch therapeutisch nicht, zu f\u00fchren, denn\nmit so wenigen Erfahrungen kann man keine Therapie\nwirklich durchf\u00fchren.\nDie Vorw\u00fcrfe, erhoben nach den ersten Therapien in den\nalten Bundesl\u00e4ndern, lauten, man k\u00f6nne in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern mit der anderen Sozialisierung der Kinder \u2013\nSie haben es ja auch entsprechend formuliert \u2013 nicht klar-\nkommen. Diese Erfahrung ist aber daran gebunden, dass\nman weder im Westen noch im Osten entsprechende The-\nrapeuten hat und zweitens in den Jahren 1996 und 1997 so\nwenig zu therapierende Kinder hatte, dass man davon\n\nkeine Einrichtung und auch keinen Erfahrungsschatz f\u00fcr\ndrei Therapeuten h\u00e4tte gewinnen k\u00f6nnen. Das ist keine\nVerniedlichung, sondern es ist auch r\u00fcckwirkend bewertet\nwegen des bis dahin nicht bestehenden Bedarfs v\u00f6llig\nsachgerecht gelaufen, meine Damen und Herren.\nDiese Aufgabe ist im Herbst 1998 in eine Phase gekom-\nmen, dass wir hier in Sachsen entsprechende Einrichtun-\ngen schaffen m\u00fcssen, um die Kinder und Jugendlichen in\nSachsen zu behandeln.\nDie LVA hat f\u00fcr das gesamte Jahr 1998 im M\u00e4rz dieses\nJahres, also vor wenigen Tagen, 85 bewilligte Therapien\ngenannt \u2013 auch da nicht nur f\u00fcr Jugendliche, sondern \u00fcber\ndas gesamte Altersspektrum. Die Ergebnisse der Umfrage\nder Suchtberatungsstellen f\u00fcr das Jahr 1998 stehen seit\nMontag dieser Woche geschlossen zur Verf\u00fcgung. Es wur-\nden 167 Antr\u00e4ge bewilligt. Von diesen 167 Personen haben\n109 die Therapie angetreten, das hei\u00dft 65 %. 35 % sind\nnicht angetreten.\nAlle Vertreter sagen immer wieder ganz eindeutig, Absti-\nnenz sei nicht das Ergebnis einer Therapie, sondern grund-\nlegende therapeutische Voraussetzung. Diese Vorausset-\nzung ist international wissenschaftlich unbestritten und\nzwingend. Ziel der Therapie sei vielmehr zufriedene, an-\nhaltende Abstinenz. Von daher ist es also wirklich notwen-\ndig, dass die Betroffenen in die Therapie einwilligen, und\nnur von denen, die dazu bereit sind und die Therapie an-\ntreten, kann die weitere \u00dcberlegung ausgehen.\nVon den 109 angetretenen Therapien in 1998 wurden 36\nabgebrochen. Das entspricht einer Prozentzahl von 33.\nHier entsteht das erste Mal ein wirklicher Unterschied zu\nden Erkenntnissen aus den alten Bundesl\u00e4ndern. Noch vor\nzwei Monaten habe ich Ihnen vorgetragen, dass wir aus\nden Erkenntnissen der alten Bundesl\u00e4nder davon aus-\ngehen mussten, dass 60 % ihre Therapie abbrechen. Dies\nist mit den Zahlen in Sachsen, die mir seit Montag dieser\nWoche zur Verf\u00fcgung stehen, nicht zu vergleichen. Von\ndiesen werden wir in Zukunft ausgehen.\nUnter den Antragstellern des Jahres 1998 waren jedoch nur\nein Drittel Jugendliche; das hei\u00dft, die Therapie haben\nwahrscheinlich nur 36 Jugendliche begonnen. Der Anteil\nder 19- und 20-J\u00e4hrigen machte ungef\u00e4hr 28 % aus; das\nw\u00e4ren ungef\u00e4hr 31 Personen. Somit haben im Jahre 1998\ninsgesamt 67 Jugendliche und junge Erwachsene eine\nReha-Behandlung angetreten.\nIch verweise r\u00fcckblickend nochmals auf den geringen An-\nteil von zehn Reha-Behandlungen von Jugendlichen, die\nim ersten Halbjahr 1998 stattgefunden haben. Damit weise\nich jeden Angriff, die Schaffung einer Reha-Einrichtung\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche erfolge zu sp\u00e4t, als nicht\nzutreffend zur\u00fcck.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass das\nProblem sicher in Leipzig am st\u00e4rksten ist, denn von den\n215 gestellten Antr\u00e4gen kamen 65 % aus dem Regierungs-\npr\u00e4sidium Leipzig und damit im Wesentlichen aus der\nStadt Leipzig. Auf die beiden Regierungspr\u00e4sidien Dres-\nden und Chemnitz entfielen nur jeweils 17 % der entspre-\nchenden Antr\u00e4ge, das hei\u00dft nur jeweils 28. Insofern muss\nman bei den weiteren Planungen sehr differenziert vor-\ngehen.\nNun zu meinem zweiten Teil. Die Kostentr\u00e4ger, die seit\nNovember letzten Jahres gemeinsam den Bedarf best\u00e4ti-\ngen, m\u00fcssen jetzt einem geeigneten Tr\u00e4ger einen Versor-\ngungsvertrag geben; nicht wir. Es gibt Antr\u00e4ge, \u00fcber die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7321\n\n\n\nzu entscheiden ist. Ich habe deswegen heute Herrn L\u00f6ffler\nvon der LVA darum gebeten, nicht bis Mai mit der Einbe-\nrufung des n\u00e4chsten Reha-Koordinierungskreises zu war-\nten, sondern m\u00f6glichst schon f\u00fcr die n\u00e4chste Woche einzu-\nladen, um \u00fcber die Antr\u00e4ge zu entscheiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist der Kreis, der dies tut. Der Aspekt der \u00f6konomisch\neffektiven Leistungserbringung ist damit unbedingt zu be-\nachten. Dies ist in erster Linie Aufgabe der Rehabilitations-\nkostentr\u00e4ger.\nDennoch ist in K\u00fcrze ein Gespr\u00e4ch auf der Fachebene zwi-\nschen Vertretern meines Hauses \u2013 auch in der n\u00e4chsten\nWoche \u2013 und der LVA einberufen worden. Aber wir ent-\nscheiden nicht \u00fcber die Vergabe von entsprechenden Ver-\ntr\u00e4gen.\nMit Blick auf die bereits beschriebene Entwicklung einer\nZunahme bewilligter Entw\u00f6hnungsbehandlungen sollte\nder Tr\u00e4ger gegebenenfalls auch in der Lage sein, die Kapa-\nzit\u00e4t kurzfristig erh\u00f6hen zu k\u00f6nnen. Die Motivationsarbeit\nder Suchtberatungs- und Behandlungsstellen im Vorfeld\nwird dabei von entscheidender Bedeutung sein. Hierdurch\nsollen die Therapiebereitschaft erh\u00f6ht und die Nicht-\nantritts- und die Abbruchquoten gesenkt werden.\nF\u00fcr die Erhaltung oder sogar Erh\u00f6hung der Therapiebe-\nreitschaft gilt es die Fachkr\u00e4fte in der Suchtberatungs- und\nBehandlungsstelle zu qualifizieren. In jeder Suchtbera-\ntungsstelle sollte bei entsprechendem Bedarf zumindest\nein drogentherapeutisch qualifizierter Mitarbeiter bzw.\neine Mitarbeiterin zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 auch wenn das\nnicht immer eine Vollzeitstelle sein muss.\nIn den Gro\u00dfst\u00e4dten Leipzig, Dresden und Chemnitz wird\nbereits jeweils eine Suchtberatungs- und -behandlungsstel-\nle \u2013 sie besteht bereits, sie ist nicht erst zu schaffen \u2013 bzw.\neine Au\u00dfenstelle f\u00fcr die Beratung illegal drogenabh\u00e4n-\ngiger Kinder und Jugendlicher bereitgehalten. Auch hier\nist uns nicht vorzuwerfen, dass etwas verpasst worden\nw\u00e4re.\nSchlie\u00dflich bedarf es dar\u00fcber hinaus entsprechender kom-\nplement\u00e4rer Einrichtungen f\u00fcr die Nachsorge \u2013 darin stim-\nme ich mit Ihnen v\u00f6llig \u00fcberein \u2013 an die erfolgte Ent-\nw\u00f6hnungsbehandlung, etwa durch betreutes Wohnen\noder Jugendberufshilfe. Dies kann in einem ersten Schritt\nauch von den Tr\u00e4gern der Entw\u00f6hnungseinrichtung reali-\nsiert werden.\nMittelfristig m\u00fcssen wir jedoch davon ausgehen, dass ge-\nrade in den Ballungszentren weitere Angebote dieser Art\nerforderlich werden. Nat\u00fcrlich bleibt es beim Vorrang der\nProphylaxe. Drogenpr\u00e4vention ist das erste Ziel, denn\nauch hier gilt: Vorbeugen ist besser als heilen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber wenn jemand in die Abh\u00e4ngigkeit geraten ist, dann\ngilt es ihm zu helfen, auf seine Heilung hinzuwirken und\nmit aller Kraft seine Rehabilitation zu betreiben. Dazu\nbrauchen wir die dargestellten Angebote jetzt \u2013 auch in\nSachsen, leider.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend deutlich sagen: Von Aktio-\nnismus bei den Suchtberatungsstellen und bei der Einrich-\ntung der entsprechenden, jeweils zeitgerechten Behand-\nlungsnotwendigkeiten zu sprechen halte ich f\u00fcr wirklich\nperfide, Herr D\u00fcrrschmidt.\nIch kann auch Ihren beiden Landtagsabgeordneten, wie\nwir heute in der Zeitung lesen konnten \u2013 Frau Ernst und\nHerrn Hilker \u2013, nur w\u00fcnschen, dass sie die St\u00e4rke von\n\nHerrn Bloch haben, damit es ihnen nicht so geht wie\nscheinbar den Mitgliedern der PDS in Brandenburg, wenn\nich die ,,F.A.Z.\u201c von heute ernst nehmen sollte, dass dort\nMitglieder des Landesverbandes untereinander sozusagen\nmeinen sich zur Entziehungskur schicken zu m\u00fcssen.\nDann, denke ich, sollten Sie Ihren beiden Kollegen w\u00fcn-\nschen, dass sie die St\u00e4rke von Bloch haben, damit ihnen\ndas nicht passiert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von den Fraktionen\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? Es steht noch Redezeit\nzur Verf\u00fcgung. SPD-Fraktion? \u2013 Gut. PDS-Fraktion? \u2013\nAuch nicht. Die CDU-Fraktion? \u2013 Auch nicht. Dann rufe\nich jetzt das Schlusswort auf. Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister, es ist doch wohl unbe-\nstritten so, dass Sie als Sozialminister verantwortlich f\u00fcr\ndie Daseinsvorsorge in diesem Freistaat Sachsen sind und\ndamit nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Suchtkrankenhilfe.\nWir haben das schon vor Jahren thematisiert und haben\ngesagt, wir brauchen eine station\u00e4re Reha-Einrichtung; es\nwird kommen, wir brauchen das. Sie haben immer zu uns\ngesagt, das ist Sache der AOK oder der Krankenkassen\nallgemein oder der Rentenversicherung.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Genau!)\n\nWir haben Ihnen immer wieder vor Augen gef\u00fchrt, dass\nSie das nicht dem Selbstlauf \u00fcberlassen k\u00f6nnen, sondern\ndass Sie sich hier einschalten m\u00fcssen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das haben wir auch getan!)\n\n\u2013 Jetzt haben Sie sich eingeschaltet,\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: 1996!)\n\nund ich denke schon, dass unsere Aktivit\u00e4ten mit dazu\nbeigetragen haben, und zwar ganz ma\u00dfgeblich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDenn warum haben Sie sich denn gerade in dieser Woche\ndie Zahlen besorgt? Warum haben Sie gerade heute oder\nwie auch immer \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Wir haben die Zahlen\nim Januar abgefordert und diese Woche bekommen!\n\nWir haben sie auch 1996 gehabt.)\n\nJa, also ich freue mich jedenfalls, dass die Zahlen jetzt vor-\nliegen.\nUnd eines haben Sie in Ihrem Antrag selbst zugegeben:\ndass die amtlichen Statistiken nicht ausreichen und dass\nzuk\u00fcnftig gezielte wissenschaftliche Erhebungen erforder-\nlich sind. Das hei\u00dft, Sie haben nicht einmal eine \u00dcbersicht\ndar\u00fcber, wie viel arzneimittel- und drogenabh\u00e4ngige Ju-\ngendliche denn \u00fcberhaupt 1996 und 1997 in s\u00e4chsischen\nKrankenh\u00e4usern behandelt worden sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: \u2013 Im Augenblick nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7322\n\n\n\nWenn Sie das nicht wissen, dann k\u00f6nnen Sie auch \u00fcber-\nhaupt nicht sagen, ob wir nicht schon eher diese Einrich-\ntung ben\u00f6tigt h\u00e4tten oder nicht.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nAber jetzt ist wenigstens der Schritt getan, dass es all-\ngemein so gesehen wird, dass wir diese Einrichtung\nbrauchen. Das finde ich gut.\nNun zu Ihnen, Frau Nicolaus. Ich will jetzt auf das einge-\nhen, was Sie vorhin gesagt haben. Sie haben gesagt, dass\ndas keine Modellprojekte sind und Sie das nicht als\nModellprojekt brauchen.\nGut, wenn Sie sagen, dass wir in Sachsen gen\u00fcgend Kapa-\nzit\u00e4ten haben, damit wir das fl\u00e4chendeckend machen k\u00f6n-\nnen, dann ist es gut. Dann brauchen wir das auch nicht so\nzu nennen.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nAber wenn ich mir ansehe, wie wenig Geld Sie \u00fcberhaupt\nim Haushalt eingestellt haben, um das in Gang zu bringen,\ndann frage ich mich, wie Sie \u00fcberhaupt eine Einrichtung\neinigerma\u00dfen f\u00f6rdern wollen oder irgendetwas in Gang\nbringen wollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist eben auch modellhaft, weil wir, wie Sie ja selbst\ngesagt haben, noch nicht die Erfahrung in der Behandlung\nostdeutscher Jugendlicher haben, die sich auch in ihrer\nSucht unterscheiden, die auch eine ganz andere Entwick-\nlung durchgemacht haben, die hier einen Wertewandel er-\nlebt haben, die den Verlust von Autorit\u00e4ten erlebt haben.\nAll das sind Dinge, mit denen alte Bundesl\u00e4nder keine Er-\nfahrung haben. Deswegen denke ich schon, dass wir hier\netwas Modellhaftes machen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich stelle die\nDrucksache 2/10131 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nArmutsbegriff\nDrucksache 2/9982, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Bitte, Herr Abg. Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sie werden fragen, warum sich die Fraktion der\nPDS im Jahre 1999 mit der Definition des Begriffs Armut\nbesch\u00e4ftigt. Lassen Sie mich die Frage anders formulieren:\nWarum ist es im Jahre 9 nach der deutschen Einheit not-\nwendig, sich in Sachsen mit dem Thema Armut auseinan-\nder zu setzen?\nDas ist zum einen so, weil die Diskrepanz zwischen zu-\nnehmender Armut und der Wahrnehmung dieser Tendenz\ndurch die herrschende Politik immer gr\u00f6\u00dfer, ja zu einem\nTabu-Thema geworden ist.\nWeil es aber zum anderen vermieden wird, offen \u00fcber\nArmut zu reden, sehen viele Betroffene es als eine Schande\nan, arm zu sein, und nehmen oft nicht einmal die ihnen\nzustehende finanzielle oder materielle Hilfe in Anspruch.\nAber Armut ist auch etwas, was man verordnet bekommt,\nverordnet nicht zuletzt durch Politiker, die oft in sehr sub-\njektiver Weise Entscheidungen treffen, wie zum Beispiel\nzur H\u00f6he der Sozialhilferegels\u00e4tze.\nWas aber ist Armut? Sie ist im umfassenden Sinne eine\nMangellage und bedeutet in vielen F\u00e4llen eine gravierende\nEinschr\u00e4nkung der vielf\u00e4ltigsten Formen der Teilnahme\nam gesellschaftlichen Leben. Sie hat immer eine materielle\nGrundlage.\n\nGerade diese materielle Grundlage und die h\u00f6chst unter-\nschiedlichen Herangehensweisen an den Begriff Armut\nund den finanziellen Mindestsatz sind der Ausgangspunkt\nunserer Diskussion.\nSie, Herr Minister Geisler, verweisen darauf, dass ein\nRecht auf Sozialhilfe besteht und durch die Inanspruch-\nnahme von Sozialhilfe Armut ausgeschlossen ist. In Anleh-\nnung dessen geht die Staatsregierung nach ihrer eigenen\nAussage bei der Beurteilung der sozialen Lage und der\nBerichterstattung von einer anderen Definition als der von\nuns verwendeten EU-Definition aus, wonach ,,solche Per-\nsonen oder Familien als arm gelten, die \u00fcber so geringe\nmaterielle, kulturelle und soziale Mittel verf\u00fcgen, dass sie\nvon der Lebensweise ausgeschlossen sind, die in dem Mit-\ngliedsstaat, in dem sie leben, als Minimum annehmbar\nsind.\u201c\nWie wollen Sie aufgrund dieser Definition herausbekom-\nmen, wer im Freistaat Sachsen arm ist? Sie m\u00fcssten Tau-\nsende Einzelschicksale \u00fcberpr\u00fcfen.\nIch frage Sie, Herr Minister Geisler: Wer definiert Mini-\nmum? Was ist f\u00fcr wen annehmbar? Wieso ma\u00dfen sich\nPolitiker an, diese Entscheidung zu treffen?\nLassen Sie sich sagen: Armut ist immer konkret, und zwar\nkonkret f\u00fcr den Betroffenen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch sage: Eine solche Definition ist ungeeignet, Armut in\nihrer vielf\u00e4ltigen Auswirkung auf die Betroffenen zu be-\nstimmen.\nOb Sie es nun wahrhaben wollen oder nicht, auch in Sach-\nsen gibt es Armut. Sie muss unserer Meinung nach immer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7323\n\n\n\nin Relation zum gesellschaftlichen Wohlstand gesehen\nwerden.\nVor Jahren wurde eine von der Europ\u00e4ischen Union allge-\nmein anerkannte Armutsdefinition entwickelt, die auf\nKernpunkte der Entstehung struktureller Armut und auf\ngesellschaftliche Defizite hinweist, die es zu beseitigen gilt.\nHierbei gilt als arm, wer \u00fcber weniger als die H\u00e4lfte des\nDurchschnittseinkommens verf\u00fcgt. Diese Definition zu\nakzeptieren weigert sich die Staatsregierung allerdings,\nund das, obwohl der Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche, soziale\nund kulturelle Rechte der Vereinten Nationen kritisch ver-\nmerkt hat, dass in der Bundesrepublik noch keine Armuts-\ngrenze oder Armutsschwelle festgelegt worden ist und\nauch keine Informationen \u00fcber Menschen geliefert wur-\nden, die von Armut betroffen sind und Sozialhilfe be-\nziehen.\nDas ist schon bedenklich genug. Aber wenn das zu der\nSchlussfolgerung f\u00fchrt, dass es keine Armut gibt, dann ist\ndas mehr als makaber.\nVielleicht k\u00f6nnte ein Grund f\u00fcr diese Haltung darin zu\nsuchen sein, dass, wer \u00fcber Armut spricht, auch \u00fcber\nReichtum reden muss. Oder \u2013 im Umkehrschluss: Wo\nkeine Armut ist, brauche ich das Thema Reichtum nicht\nanzusprechen, und das gerade in einer Gesellschaft, in der\nReichtum als Lebensstil und gesellschaftliches Leitbild auf-\ngewertet wird und kulturelle sowie soziale Ma\u00dfst\u00e4be\npr\u00e4gt. Nat\u00fcrlich ist es schwer zu erkl\u00e4ren, wieso die herr-\nschende Politik zuschaut, dass Reichtum auf wenige Men-\nschen konzentriert wird, aber auf der anderen Seite immer\nmehr Menschen in Armut gedr\u00e4ngt werden.\nUns geht es mit unserem Antrag zum einen darum, eine\nbestimmte finanzielle Armutsgrenze festzulegen, und\nzwar aus Gr\u00fcnden des praktischen Umgangs der Politik\nmit Armut. Zum anderen geht es uns auch darum, deut-\nlich auszusprechen, dass Armut immer mehrere Dimen-\nsionen hat.\nMaterielle Unterversorgung hat in vielen F\u00e4llen unmittel-\nbare Auswirkungen auf Benachteiligungen im Bildungs-,\nKultur- und Sozialbereich und kann vor allen Dingen zu\nerheblichen emotionalen und seelischen Defiziten f\u00fchren.\nSo etwas passiert nicht vordergr\u00fcndig; das passiert all-\nm\u00e4hlich, oft von den Betroffenen nicht wahrnehmbar.\nEines m\u00f6chte ich am Schluss deutlich sagen: Im Vergleich\nzu der Armutsbetroffenheit von Erwachsenen ist die von\nKindern und Jugendlichen hoch. Kinder im Vorschulalter\nhaben sogar die h\u00f6chste Betroffenheitsquote, aber gerade\nin diesem Altersbereich werden Lebenschancen und\nLebensperspektiven am nachhaltigsten gepr\u00e4gt. Wer das\nnicht erkennt, ist kurzsichtig, und er vergibt nicht nur die\nZukunft dieser Generation, sondern auch die Zukunft\neiner Nation.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt die Fraktion der CDU. Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die PDS-Fraktion m\u00f6chte in Sachsen\neinen Armutsbegriff einf\u00fchren, wie er angeblich vom EG-\nMinisterrat vorgeschlagen wurde. Armut ist f\u00fcr die PDS\ndann gegeben, wenn jemand weniger als die H\u00e4lfte des\nDurchschnittseinkommens verdient.\nDieser Antrag ist schlichtweg nicht nachvollziehbar.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Warum denn, Frau Weber?)\n\n\u2013 Ich erl\u00e4utere es gleich.\nDer EG-Ministerrat hat zu keiner Zeit eine derartige Ar-\nmutsdefinition gegeben. Auf EG-Ebene ist man sich immer\ndessen bewusst gewesen, dass Armut ein vielschichtiges\nProblem ist. Das alleinige Abstellen auf die monet\u00e4re Seite\nverk\u00fcrzt das menschliche Wesen, Leben und Dasein. Eine\nderartige Verengung des Blickwinkels wird dem Ph\u00e4no-\nmen einfach nicht gerecht! Dies ist insbesondere auch vor\ndem Hintergrund der doch gravierend unterschiedlichen\nLebensbedingungen innerhalb der EG zu sehen.\nDies ist sicherlich sehr zum Leidwesen der PDS. Denn\ndieser Antrag steht, wie so h\u00e4ufig, auf der Linie der von\nihr verfolgten Politik des Anprangerns einer verfehlten\nSozialpolitik.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMit dem Antrag will die PDS gewissen Gruppen weis-\nmachen, dass sie die Benachteiligten und Verfolgten sind,\nobwohl es ihnen im Grunde bei Ber\u00fccksichtigung der\nSituation und im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern nicht so\nschlecht geht.\nIch habe es hier schon mehrfach erw\u00e4hnt, dass es der PDS\nallein auf das S\u00e4en von Zwietracht ankommt. Nur auf die-\nse Weise sieht sie ihre Existenz gesichert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: So ist das!)\n\nSie will die Bev\u00f6lkerung aufwiegeln und die Unzufrieden-\nheit sch\u00fcren.\nMeine Damen und Herren! Was ist das f\u00fcr eine verantwor-\ntungslose Politik, die die nationale Aufgabe der Bew\u00e4lti-\ngung der Wiedervereinigung systematisch madig machen\nwill?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich die Damen und Herren der PDS\ndaran erinnern, dass ihre Bundestagsfraktion dem An-\nschein nach gelernt hat, wenn man Pressever\u00f6ffentlichun-\ngen glauben darf; denn dort ist man mittlerweile zu der\nErkenntnis gelangt, dass man auch diejenigen ansprechen\nmuss, die man gemeinhin als Gewinner der Einheit be-\nzeichnet. Nur auf diese Weise sieht man eine langfristige\nExistenzgrundlage f\u00fcr alle gesichert. Anscheinend ist diese\nErkenntnis aber noch nicht bis zu Ihnen durchgedrungen.\nIch kann daher nicht umhin, dem Kollegen Kunckel Recht\nzu geben, der in Ihnen eine ,,strukturkonservative bis reak-\ntion\u00e4re Partei\u201c sieht. Ich hoffe, dass die SPD auch nach der\nLandtagswahl noch dieser Auffassung ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wenn Sie das sagen,\n\nwei\u00df ich, dass das wirklich falsch ist!)\n\nDar\u00fcber hinaus entlarvt sich die PDS mit dem Antrag\neigentlich selbst. F\u00fcr Sie z\u00e4hlt nichts anderes als das Geld.\nWert und Sinn des Lebens h\u00e4ngen f\u00fcr Sie unmittelbar und\nallein vom verf\u00fcgbaren Einkommen ab.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist Ihre Welt!)\n\nIch m\u00f6chte nun inhaltlich etwas n\u00e4her auf den von Ihnen\nvertretenen Armutsbegriff eingehen. In einer Brosch\u00fcre\nder Evangelischen Aktionsgemeinschaft f\u00fcr Familien-\nfragen e.V. hei\u00dft es: ,,Die absolute Armut, das hei\u00dft ein\nMangelzustand an Ern\u00e4hrung, Bekleidung, Unterkunft\nund gesundheitlicher F\u00fcrsorge, ist in den hoch entwickel-\nten Industriegesellschaften Westeuropas fast vollst\u00e4ndig\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7324\n\n\n\n\u00fcberwunden, so dass sich die Armutsforschung in\nDeutschland auf das zweite grundlegende Armutskonzept\nder relativen Armut konzentrieren muss.\u201c\nUnter relativer Armut wird ein Mangel an Mitteln, die zur\nSicherung des Lebensbedarfs notwendig sind, basierend\nauf dem geltenden sozialen und kulturellen Standard, ver-\nstanden. Im Anschluss konstatiert der Verein, dass man in\nDeutschland aufgrund der Sozialhilfeschwelle wohl auch\nkeine relative Armut unterstellen k\u00f6nne.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Verein wei\u00df alles!)\n\nNichtsdestotrotz haben Teile der Sozialwissenschaftler die-\nsem relativen Armutsbegriff eine andere Bedeutung und\nDefinition gegeben. Danach ist man arm, wenn man nicht\nin vollem Umfang \u2013 ich betone: in vollem Umfang \u2013 an der\nEntwicklung des Wohlstandes in der Gesellschaft teil-\nhaben kann.\nNun sind die interessierten Kreise in Deutschland, zu de-\nnen die PDS geh\u00f6rt, endlich am Ziel: Nach dieser Defini-\ntion k\u00f6nnen wir n\u00e4mlich auch f\u00fcr Deutschland eine ge-\nwisse Armut konstatieren, weil die Sozialhilfe nat\u00fcrlich\nkein Instrument zum Ausgleich f\u00fcr unterschiedliche\nWohlstandsentwicklungen in der Gesellschaft ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir auch nicht bestritten!)\n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle betone ich aus-\ndr\u00fccklich: Das ist aus unserer Sicht auch richtig so. Die\nSozialhilfe ist n\u00e4mlich nicht dazu gedacht, eine Nivellie-\nrung des Wohlstandes herbeizuf\u00fchren. Das w\u00e4re Sozialis-\nmus pur, und das lehnen wir strikt ab. In der DDR haben\nwir alle zusammen erlebt, was es hei\u00dft, Leistungsanreize\nf\u00fcr Menschen zu konterkarieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSelbst der Chefplaner der DDR, den Sie, Herr Porsch, ken-\nnen m\u00fcssten, n\u00e4mlich Herr Sch\u00fcrer,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er war nicht bei mir!\nEr war wie Honecker immer in Bonn!)\n\nkommt heute nicht mehr umhin, \u00f6ffentlich zu konstatie-\nren \u2013 nachzulesen in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom\n6. M\u00e4rz \u2013, dass in der DDR der Bankrott unvermeidlich\ngewesen w\u00e4re. Diese Entwicklung setzte nach seiner An-\nsicht bereits 1970 ein. Der Bankrott w\u00e4re ohne grundlegen-\nden Wirtschaftswandel ohne Zweifel auch eingetreten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas hat das mit Armut zu tun?)\n\nEine derartige Entwicklung h\u00e4tte f\u00fcr die Menschen der\nneuen Bundesl\u00e4nder, also f\u00fcr uns Ostdeutsche, bedeutet,\ndass wir unter Umst\u00e4nden wie Rum\u00e4nen, Jugoslawen,\nPolen und Tschechen leben w\u00fcrden. Ich glaube kaum, dass\nein Sozialhilfeempf\u00e4nger in Deutschland so leben m\u00f6chte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube aber, dass viele Menschen aus den oben ge-\nnannten Ostl\u00e4ndern wie Polen und Jugoslawien lieber mit\nSozialhilfe in Deutschland leben w\u00fcrden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNun h\u00f6re ich das Wehklagen \u00fcber den Anstieg der Zahl\nder Sozialhilfeempf\u00e4nger. Auch der CDU-Fraktion gef\u00e4llt\ndies nicht. Wir sollten aber zur Kenntnis nehmen, dass\ndies zu einem gro\u00dfen Teil Ausfluss der Arbeitsmarktlage\n\nist, die sich durch die Regierungs\u00fcbernahme der SPD nicht\nwesentlich ge\u00e4ndert hat. Die Sozialhilfe ist das Auffang-\nnetz, wenn die Arbeitslosenhilfe nicht mehr greift.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich nur an einen Vor-\nschlag des zur\u00fcckgetretenen SPD-Vorsitzenden Oskar\nLafontaine erinnern. Er wollte das Versicherungsprinzip\nbei den Arbeitslosen durch ein Bed\u00fcrftigkeitsprinzip erset-\nzen. Dazu kann ich nur Folgendes sagen: Was meinen Sie\nwohl, wie die Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger und damit\nnach Ansicht der PDS die Armut explodieren w\u00fcrde?! Gut\ngebr\u00fcllt, L\u00f6we! Die Unerf\u00fcllbarkeit seiner Sozialtr\u00e4ume ist\nihm wohl bewusst geworden \u2013 und er ging.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas haben wir mit Lafontaine zu tun?)\n\nWir sollten daher zur Kenntnis nehmen, dass wir ein der-\nart ausgebautes Sozialhilfesystem in Deutschland aufge-\nbaut haben und finanzieren. Erkennen doch auch Sie von\nder PDS einmal, dass diese Standards in keinem anderen\nEU-Land bestehen!\nMeine Damen und Herren! Der Armutsbegriff der Natio-\nnalen Armutskonferenz kann unserer Meinung nach nicht\nden Anspruch erheben, den Begriff Armut allgemein g\u00fcl-\ntig zu definieren. Danach sind diejenigen einkommensarm,\ndenen weniger als 50 % des durchschnittlichen Einkom-\nmens zur Verf\u00fcgung stehen. Diese Definition kann nur zu\ndem Ergebnis f\u00fchren, dass es in den Staaten, die ein nied-\nriges allgemeines Wohlstandsniveau und ein sehr beschei-\ndenes durchschnittliches Einkommen aufweisen, keine\nArmut gibt.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nAber wenn zum Beispiel in Deutschland die Einkommen\nsteigen, steigt die Armut st\u00e4ndig mit. Je h\u00f6her die Wohl-\nstandsentwicklung bei den Einkommen, desto h\u00f6her w\u00e4re\ndann auch die Armut. Das kann also nicht realistisch sein.\nDeshalb werden wir den Antrag der PDS-Fraktion ab-\nlehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es gibt in der Tat sehr viele unterschiedliche\nDefinitionen von Armut; eine v\u00f6llig abenteuerliche hat\nFrau Weber hier gegeben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDenn ich kann Armut immer nur mit dem Land verglei-\nchen, in dem ich lebe. Sie k\u00f6nnen Rum\u00e4nen insofern nicht\nmit Deutschen vergleichen, Sie k\u00f6nnen Afrikaner nicht mit\nEurop\u00e4ern vergleichen. Vielmehr wird jedwede seri\u00f6se\nArmutsdefinition immer das gleiche soziokulturelle Um-\nfeld einbeziehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber nat\u00fcrlich kann niemand die Staatsregierung zwin-\ngen, die Definition des EG-Ministerrates zu \u00fcbernehmen,\nauf die ja nun heute schon mehrfach hingewiesen worden\nist.\nDie Staatsregierung bekennt sich neuerdings auch zu\neinem mehrdimensionalen Armutsbegriff, bezieht sich also\nauf die Definition der EU zur Armut und auf die Lebens-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7325\n\n\n\nlagen. In der Tat zieht man sich in der wissenschaftlichen\nLiteratur zunehmend auf diesen Lebenslagenbegriff, auf\ndiese Definition zur\u00fcck. Auch die viel beachtete Unter-\nsuchung von Caritas und Diakonie zur offenen und zur\nverdeckten Armut in Ostdeutschland geht von diesem\nlebenslagenorientierten Ansatz aus.\nMeine Damen und Herren! Ich glaube jedoch, dass der\nDisput um die Definition der Armut ein Streit um des\nKaisers Bart ist, denn die Armutsdefinition selbst ist deut-\nlich weniger wichtig als die Politik zur Armutsbek\u00e4mp-\nfung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weber, CDU)\n\n\u2013 Freuen Sie sich nicht zu fr\u00fch!\nDie Staatsregierung bekennt sich zwar zu einer sehr ausge-\nwogenen Armutsdefinition, weigert sich allerdings, diese\noder \u00fcberhaupt irgendeine Armutsdefinition anzuwen-\nden. Mehr noch, die Staatsregierung gef\u00e4llt sich seit Jahren\ndarin, Armut im Freistaat Sachsen schlicht zu leugnen,\nobwohl alle wissenschaftlichen Untersuchungen Armuts-\ndefinitionen anwenden wie die Staatsregierung.\n\n(Zuruf von der CDU: Manche sind arm dran!)\n\nDiese gelangen zu der Auffassung, dass es sehr wohl\nArmut im Freistaat Sachsen gibt und dass sie ein ernster\nzu werdendes soziales Problem darstellt. Alle Erkenntnisse\ndeuten darauf hin, dass es in Sachsen zunehmend verdeck-\nte Armut gibt. Ebenso ist erwiesen, dass auch viele derjeni-\ngen, die ihren Sozialhilfeanspruch geltend machen, in eini-\ngen Lebensaspekten von Unterversorgung betroffen sind.\nSchlie\u00dflich deutet vieles darauf hin, dass insbesondere\nPersonen, bei denen sich Armut verfestigt hat, von den\nHilfsangeboten unserer Sozial\u00e4mter oftmals gar nicht\nmehr erreicht werden.\nDie Staatsregierung muss endlich von einer Armutsdefini-\ntion Gebrauch machen. Sie muss Armut in Sachsen umfas-\nsend untersuchen. Insofern reicht es nicht, einen Bericht\nzur sozialen Lage im Freistaat Sachsen zu geben, in dem\nsich zum Thema Armut gerade einmal f\u00fcnf Seiten finden,\ndie dann auch noch weitgehend aus abgeschriebenem\nDatenmaterial des Statistischen Landesamtes bestehen.\nWas wir brauchen, ist ein Armutsbericht auf hohem\nNiveau. Dieser sollte das Ausma\u00df der verdeckten Armut\ngenauso beschreiben wie die Lebenslagen von Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern und insbesondere von Kindern. Er sollte\nHinweise auf Erfolg versprechende Strategien zur Armuts-\nbek\u00e4mpfung geben und Gr\u00fcnde aufdecken, warum viele\nMenschen trotz ihrer Anspr\u00fcche Hilfsangebote unserer\nSozial\u00e4mter nicht annehmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich glaube, wir haben in diesem Haus\nschon mehrfach dar\u00fcber gesprochen und wir bleiben auch\ndabei: Die Sozialhilfe ist ein Mittel zur Bek\u00e4mpfung der\nArmut. Jeder, der Sozialhilfe bekommt, lebt f\u00fcr uns zwar\neingeschr\u00e4nkt, aber nicht in Armut.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das sagen Sie!\nDas ist doch subjektiv!)\n\n\u2013 Ja, das ist so. Weitergehender Armut k\u00f6nnen wir nur\nbegegnen, wenn sich unsere freien Tr\u00e4ger darum k\u00fcm-\nmern \u2013 das tun sie Gott sei Dank auch \u2013, und wenn sie\nimmer mehr Leute aufkl\u00e4ren, damit sie ihr in Deutschland\nvorhandenes Recht in Anspruch nehmen.\nDie Armut so zu beseitigen, wie Sie das wollen, kann nur\nauf zweierlei Weise erfolgen: Einerseits kann man \u2013 das\nhaben Sie in Bonn jetzt in der Hand \u2013 das Bundessozial-\nhilfegesetz ver\u00e4ndern und den Sozialhilfesatz anheben. Ich\nm\u00f6chte einmal Ihre L\u00e4nderchefs sehen und h\u00f6ren, was sie\nsagen, wenn die Kommunen belastet werden. Andererseits\nk\u00f6nnen Sie \u2013 es w\u00e4re empfehlenswert, dass Ihre Partei in\nBonn endlich das einh\u00e4lt und das tut, wodurch Armut\ngesenkt werden kann \u2013 endlich Reformen durchf\u00fchren,\ndamit Arbeitspl\u00e4tze entstehen und dadurch die Zahl der\nSozialhilfeempf\u00e4nger verringert wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wie viele Reformen\n\nhaben Sie denn gemacht? Sie hatten 16 Jahre Zeit!\nWie viele Arbeitspl\u00e4tze haben Sie geschaffen?\nWie viele Arbeitspl\u00e4tze haben Sie vernichtet?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von den Fraktionen wird das\nWort nicht weiter gew\u00fcnscht. F\u00fcr die Regierung spricht\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Las-\nsen Sie mich an dieser Stelle noch einmal grunds\u00e4tzlich\nwerden und vor allen Dingen die Definition besprechen.\nIch zitiere, wenn mir gestattet ist, aus einem Artikel, der\nim Januar dieses Jahres in der Zeitschrift ,,Sozialhilfe und\nSozialgesetzgebung\u201c von Herrn Hanz, Mitarbeiter des\nBundesarbeitsministeriums, erschienen ist. Es steht aus-\ndr\u00fccklich dabei, dass dies seine pers\u00f6nliche Meinung ist.\nDas m\u00f6chte ich Ihnen auch sagen.\n,,In der Vergangenheit war insbesondere in Deutschland\nein Armutsmesskonzept sehr beliebt, und es ist es vielfach\nnoch immer\u201c \u2013 auch heute hier \u2013, ,,das sich nicht auf das\nExistenzminimum der Sozialhilfe bezieht, sondern die\nArmutsgrenze von einem Prozentsatz des Durchschnitts-\neinkommens ableitet.\u201c \u2013 Das sind 50 %. Weiter: ,,Dieses\nMesskonzept wurde auch einmal bei einer Untersuchung\nim Auftrag der EU-Kommission verwendet.\u201c Es ist kein\nvom Ministerrat festgelegtes und in einer Reihe mit amt-\nlichen Ver\u00f6ffentlichungen der EU vorgestelltes. ,,Seitdem\ngeistert es als EU-Methode durch weite Teile der eher un-\nkritischen Literatur. Sachlich ist dazu festzustellen, dass\ndieses Konzept nicht Armut, sondern Ungleichheit misst.\u201c\nIch habe, wenn ich es verwendet habe, immer unterstellt,\ndass ich es so annehme; ich habe es aber nicht anerkannt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir nehmen es auch einmal an!)\n\n\u2013 Ja, aber Sie d\u00fcrfen nicht voraussetzen, dass das ein fest-\ngelegtes EU-Konzept ist oder gar vom Ministerrat stammt.\n\u2013 Lassen Sie mich fortfahren.\n,,Oft kann man in Zeitungen und Zeitschriften als eine\nfeststehende Wahrheit lesen, dass in den letzten Jahren die\nReichen immer reicher und die Armen immer \u00e4rmer ge-\nworden seien.\u201c\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nDas ist doch wohl richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 100. Sitzung 18. M\u00e4rz 1999\n\n7326\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\t1 Wahl der s\u00e4chsischen Mitglieder der Elften Bundesversammlung\n\t2 Aktuelle Stunde\n\t1 Einf\u00fchrung von Kopfnoten im Freistaat Sachsen\n\t2 Die doppelte Wende der S\u00e4chsischen Staatsregierung bei der Fahrpreiserh\u00f6hung\n\t3 Zur Situation der Beherbergungsbetriebe im Freistaat: Unterst\u00fctzung des s\u00e4chsischen Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes ...\n\n\t3 Fragestunde\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Hochschulmedizin im Freistaat Sachsen\n\t5 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Berufsakademie im Freistaat Sachsen\n\t6 \u2013 Reform der EU-Agrarpolitik im Rahmen der Agenda 2000\n\t7 Situation der Polizei im Freistaat Sachsen\n\t8 Castortransporte/Rossendorf\n\t9 \u2013 Steuererh\u00f6hung durch angebliche ,,\u00d6ko-Steuer\u201c\n\t10 Modellprojekte f\u00fcr suchtkranke Jugendliche im Freistaat Sachsen\n\t11 Armutsbegriff\n\n\n\n",
    "status": 200
}