{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-03-05T12:15:05Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:50:36Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:50:36Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "288",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "1999-03-05T12:15:05Z",
        "date": "2001-10-12T06:50:36Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/95 20.01.1999",
        "dcterms:created": "1999-03-05T12:15:05Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:50:36Z",
        "meta:creation-date": "1999-03-05T12:15:05Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:50:36Z",
        "modified": "2001-10-12T06:50:36Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2063",
            "3006",
            "1474",
            "4256",
            "6016",
            "6051",
            "5829",
            "6011",
            "4442",
            "5205",
            "6348",
            "6659",
            "6205",
            "6173",
            "6383",
            "5982",
            "5972",
            "6164",
            "5192",
            "6100",
            "5760",
            "5809",
            "5320",
            "5185",
            "5672",
            "5726",
            "5885",
            "5776",
            "6364",
            "6044",
            "5828",
            "6508",
            "5545",
            "6153",
            "5206",
            "5632",
            "6610",
            "6140",
            "6259",
            "5588",
            "5800",
            "6063",
            "6058",
            "6252",
            "6101",
            "6389",
            "4944",
            "5869",
            "5621",
            "6559",
            "6522",
            "6061",
            "6492",
            "6429",
            "6312",
            "3496"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-03-05T12:15:05Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:50:36Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/95 20.01.1999",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "resourceName": "b'2_PlPr_95_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 2/95 20.01.1999",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "56"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/95 20.01.1999\n\n\nPlenarprotokoll 2/95\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n95. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 20. Januar 1999, Neuer Plenarsaal Schluss: 16.59 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6883\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die \nAbgeordneten Frau Gruhle und \nFrau Windisch, CDU 6883\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6883\nLeroff, CDU 6883\nAdler, SPD 6883\nDr. Hahn, PDS 6883\n\n1  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nDurchf\u00fchrung der Erwerbsstatistik im \nFreistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Statistikgesetzes\nDrucksache 2/9343, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung\nDrucksache 2/10532, Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und\nTechnologie 6884\n\nLochbaum, SPD 6884\nBolick, CDU 6884\nFrau Schulz, PDS 6885\nFrau Schulz, PDS 6886\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6886\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6887\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 6887\nKehl, SPD 6888\n\n2  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Ab-\nkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber\ndie Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Gesundheits-\nschutz bei Medizinprodukten \nDrucksache 2/9962, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung \nDrucksache 2/10533, Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 6888\n\n3  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und\ndem Freistaat Th\u00fcringen \u00fcber die Aufnahme\nder Mitglieder der Architektenkammer \nTh\u00fcringen in das Versorgungswerk der \nArchitektenkammer Sachsen\nDrucksache 2/9892, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/10535, Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 6888\n\n4  2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\u2013 Gesetz zur Wahrung der Rechte des \nsorbischen Volkes im Freistaat Sachsen\nDrucksache  2/5378, Gesetzentwurf der \nFraktion der PDS\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Rechte der Sorben \nim Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Sorbengesetz)\nDrucksache 2/9376, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/10536, Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\nKultur und Medien 6889\n\nKosel, PDS 6889\n\n\n\nSchimpff, CDU 6890\nHatzsch, SPD 6892\nSchiemann, CDU 6893\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst 6894\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 2/5378, Gesetzentwurf \nder Fraktion der PDS 6895\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6895\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, \nDrucksache 2/10592 6895\nKosel, PDS 6895\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6896\nHatzsch, SPD 6896\n\nAbstimmung und Ablehnung 6896\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, \nDrucksache 2/10593 6896\nKosel, PDS 6896\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6897\nHatzsch, SPD 6897\n\nAbstimmung und Ablehnung 6897\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes\nDrucksache 2/9376, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung 6897\nKosel, PDS 6897\n\n 5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Katastrophen-\nschutzgesetzes\nDrucksache 2/9584, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/10540, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6898\n\nPietzsch, CDU 6898\nFrau Seidel, SPD 6899\nFrau Dr. Ernst, PDS 6899\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 6899\n\n 6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \nzur \u00c4nderung des Gesetzes zur \u00c4nderung\nkommunalrechtlicher Vorschriften und zur\nVorbereitung der Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/9823, Gesetzentwurf der \nFraktion der PDS\nDrucksache 2/10541, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6900\n\nDr. Friedrich, PDS 6900\nRasch, CDU 6901\nRichter, Joachim, SPD 6901\nRasch, CDU 6902\n\nAbstimmung und Ablehnung 6902\n\n 7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\nVersorgungsr\u00fccklagen im Freistaat Sachsen\nund zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den\nKommunalen Versorgungsverband Sachsen\nDrucksache 2/10298, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung\nDrucksache 2/10542, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6903\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 6903\n\n 8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Ersten Gesetzes zur Abfallwirtschaft und\nzum Bodenschutz im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/10570, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung 6903\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6903\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6904\n\n 9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nSchiedsstellen in den Gemeinden des \nFreistaates Sachsen \n(S\u00e4chsisches Schiedsstellengesetz)\nDrucksache 2/10571, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung 6904\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6904\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6904\n\n10 Investitionsf\u00f6rderung der Berufsakademien\nDrucksache 2/9652, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6905\n\nBolick, CDU 6905\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6906\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6906\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6907\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6907\nProf. Dr. Bramke, PDS 6907\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst 6908\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6909\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6909\n\nAbstimmung und Zustimmung 6909\n\n11 \u2013 Fahrscheinfreier Stadtverkehr nach dem\nTempliner Modell in S\u00e4chsischen Mittel- \nund Unterzentren\nDrucksache 2/9833, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Unterst\u00fctzung regionaler Initiativen f\u00fcr \nModellvorhaben\nDrucksache 2/8811, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6910\n\nFrau Mattern, PDS 6910\nDr. Nowak, CDU 6911\nDr. Nowak, CDU 6912\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n\n\nPlobner, SPD 6913\nFrau Mattern, PDS 6914\n\nAbstimmung und Ablehnung 6914\n\n12 \u2013 Umsetzung der Empfehlungen des landes-\nweiten Runden Tisches gegen Gewalt\nDrucksache 2/8797, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Empfehlungen des Runden Tisches gegen\nGewalt und deren Umsetzung\nDrucksache 2/9126, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6915\n\nFrau Schneider, PDS 6915\nRohwer, CDU 6915\nFrau Ludwig, SPD 6917\nRohwer, CDU 6918\nDr. Hahn, PDS 6919\nRohwer, CDU 6919\nDr. Hahn, PDS 6920\n\n13 Unterrichtung durch den 2. Untersuchungs-\nausschuss der 2. Wahlperiode des S\u00e4chsischen\nLandtages ,,Zweckverband Beilrode-Arzberg\u201c\nDrucksache 2/10439, Abschlussbericht sowie\nabweichende Berichte 6921\n\nSchulmeyer, SPD 6921\nWinkler, CDU 6922\nWinkler, CDU 6924\n\nFrau Roth, PDS 6924\nFrau Roth, PDS 6926\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft 6926\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft 6927\n\n14 Umweltbericht 1998\nDrucksache 2/10115, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 2/10543, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6928\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 6928\nFrau Roth, PDS 6930\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 6931\nPlobner, SPD 6932\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft 6933\n\nAbstimmung und Zustimmung 6935\n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte \nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/10538 6935\n\nAbstimmung und Zustimmung 6935\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6935\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 95. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nZuerst darf ich zwei Damen ganz herzlich zu ihrem Ge-\nburtstag gratulieren. Frau Gruhle und Frau Windisch\nhaben heute diesen Ehrentag. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch,\nalles Gute, Gesundheit und Wohlergehen!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDarunter ist auch ein runder Geburtstag, den ich aber\nnicht verrate.\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor-\nliegen, sind beurlaubt: Herr Gerlach, Herr Klinnert, Frau\nKlein, Frau Dr. Volkmer, Herr Albrecht, Herr Dr. B\u00f6ttrich,\nHerr Kannegie\u00dfer und Herr Adamczyk.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich m\u00f6chte Ihnen folgen-\nde \u00c4nderungen bekanntgeben:\nDer federf\u00fchrende Innenausschuss empfiehlt, zu Tages-\nordnungspunkt 7, 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\n\u00fcber Versorgungsr\u00fccklagen im Freistaat Sachsen und zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Kommunalen Versor-\ngungsverband Sachsen, keine Aussprache durchzuf\u00fchren.\nWenn es dagegen keinen Widerspruch gibt, ist das so be-\nschlossen. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch.\nMeine Damen und Herren! Zu den Tagesordnungspunk-\nten 8 und 9 \u2013 es handelt sich jeweils um die 1. Lesung von\nGesetzentw\u00fcrfen \u2013 beabsichtigt die Fraktion der CDU, ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 110 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Abweichung\nvon der in \u00a7 42 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung geforderten\nFrist zu beantragen.\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir haben sowohl in dieser Landtagssitzung als auch\nin einigen anderen Landtagssitzungen, die auf Mittwoch\nund Donnerstag fallen, das Problem, dass die F\u00fcnf-Tage-\nFrist entsprechend \u00a7 42 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung auf-\ngrund von Terminen, die freitags stattfinden, nicht immer\neinzuhalten ist. Deshalb beantragen wir entsprechend\n\u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung, f\u00fcr die beiden 1. Lesungen in\nden Tagesordnungspunkten 8 und 9 eine Ausnahme zu\ngenehmigen. Wir bitten darum, der Verk\u00fcrzung um einen\nTag zuzustimmen und die 1. Lesungen heute zu behan-\ndeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler, SPD: Meine Fraktion w\u00fcrde sich diesem Begehren\nanschlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte jedoch deutlich sagen, dass wir\ndavon ausgehen, dass diese Abweichung von der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 110 f\u00fcr den heutigen Tag gilt und\nsich nicht ein dauerhafter Gebrauch f\u00fcr sp\u00e4tere Sitzungen,\ndie ebenfalls am Mittwoch und am Donnerstag stattfinden,\neinschleifen sollte.\n\n(Leroff, CDU: Einverstanden!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich den Ausf\u00fchrungen des\nKollegen Adler anschlie\u00dfen. Wenn unsere Fraktion heute\ndiesem Anliegen zustimmt, so m\u00f6chte ich doch erg\u00e4nzend\nmeinen Wunsch zum Ausdruck bringen, dass die CDU-\nFraktion in dem einen oder anderen Fall auch einmal ein\nEntgegenkommen zeigen m\u00f6ge, was bisher leider relativ\nselten der Fall war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnunmehr zur Abstimmung. Wer der Abweichung von der\nTagesordnung nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dies einstimmig so beschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte noch eine Information\nentgegenzunehmen: Tagesordnungspunkt 16, Beschluss-\nempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse, und Tages-\nordnungspunkt 18, Kleine Anfragen, sind aus der Ihnen\nvorliegenden Tagesordnung zu streichen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr Adler,\nbitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Fraktion beantragt, ihren eigenen Antrag in Tages-\nordnungspunkt 11, Geschlossene Heimunterbringung,\nDrucksache 2/9282, von der heutigen Tagesordnung abzu-\nsetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte dies zur Kenntnis zu nehmen\nund die entsprechende Streichung vorzunehmen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorlie-\ngende Tagesordnung mit den soeben beschlossenen \u00c4nde-\nrungen f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6883\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Erwerbsstatistik im\nFreistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Statistikgesetzes\n\nDrucksache 2/9343, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/10532, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten lauten wie folgt: CDU-Frak-\ntion 10 Minuten, SPD-Fraktion 5 Minuten, PDS-Fraktion\n5 Minuten. Die Reihenfolge lautet: SPD, CDU, PDS, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, dass die Fraktion der SPD das Wort nimmt.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Erwerbsstatistik im\nFreistaat Sachsen \u2013 als ich zum ersten Mal den vorliegen-\nden Gesetzentwurf durchgelesen habe, bin ich einiger-\nma\u00dfen erschrocken, dass jemand all die Daten liefern soll,\ndie da erhoben werden sollen. So ist f\u00fcr mich eine ganze\nReihe von Fragen aufgetaucht: Ist das \u00fcberhaupt erforder-\nlich? Was ist das Ziel? Stehen Aufwand und Nutzen in\neinem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis? Welche Gefahren sind f\u00fcr\ndie Befragten mit Erhebung und Speicherung der Daten\nverbunden? Das sind Fragen, die ich nicht beantworten\nkonnte, und den anderen Kollegen ging es offensichtlich\n\u00e4hnlich. Deshalb blieb uns gar nichts anderes \u00fcbrig, als zur\nKl\u00e4rung Experten anzuh\u00f6ren.\nWas ist das Ziel des Gesetzes? Das Ziel ist prinzipiell das\ngleiche wie beim bundeseinheitlichen Mikrozensus, n\u00e4m-\nlich zuverl\u00e4ssige Daten zu erheben \u00fcber die Bev\u00f6lkerungs-\nstruktur, die wirtschaftliche und soziale Lage der Bev\u00f6lke-\nrung, die Erwerbst\u00e4tigkeit, die Arbeitssuche, die Qualifika-\ntion usw., vor allem auch als Entscheidungsgrundlage f\u00fcr\ndie Politik.\nIst dann dieses Gesetz \u00fcberhaupt erforderlich oder reicht\nder Mikrozensus aus? \u2013 Die Anh\u00f6rung hat nach meiner\nAuffassung ergeben, dass tats\u00e4chlich ein Informationsdefi-\nzit besteht. Der Mikrozensus reicht nach Einsch\u00e4tzung der\nangeh\u00f6rten Experten nicht aus. Die Gesetze zur Statistik\nwurden in einer Zeit verabschiedet, als Vollbesch\u00e4ftigung\nherrschte. Der Normalfall war, dass die Menschen zwi-\nschen dem 20. und dem 60. Lebensjahr im Erwerbsleben\nverwurzelt waren. Davon sind wir zurzeit leider weit ent-\nfernt. Zudem gibt es gerade hier im Osten viele Br\u00fcche im\nErwerbsleben. Die vielen Ver\u00e4nderungen, die Schnelllebig-\nkeit f\u00fchren dazu, dass der Mikrozensus, eine Erhebung\neinmal im Jahr, keine hinreichend zuverl\u00e4ssigen Daten\n\u00fcber die Erwerbsbiografien mehr liefert. Deshalb ist ein\nderartiges Gesetz sinnvoll; deshalb die viertelj\u00e4hrliche Er-\nhebung, deshalb die Erweiterung der Daten \u00fcber die\nNormarbeitsverh\u00e4ltnisse hinaus.\nInsgesamt wurde zur Anh\u00f6rung eingesch\u00e4tzt, dass mit\ndem vorliegenden Gesetzentwurf das vorgegebene Ziel er-\nreichbar ist. Wie sieht es aber mit der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\naus? Ist der Aufwand gerechtfertigt? Auch hierzu ergab\ndie Anh\u00f6rung durchweg eine positive Einsch\u00e4tzung. Ohne\nauf weitere Details einzugehen \u2013 wir akzeptieren insoweit\nden vorliegenden Gesetzentwurf.\nProbleme sehen wir vor allem in zwei Punkten; auch das\nwurde in der Anh\u00f6rung deutlich:\nErstens. Wir wollten, dass ein Ver\u00f6ffentlichungsgebot\nexplizit in das Gesetz aufgenommen wird. Die amtliche\n\nStatistik ist mit ihren Ergebnissen Allgemeingut. Mit der\nAufnahme des Ver\u00f6ffentlichungsgebotes in das Gesetz\nw\u00e4re eine Voraussetzung geschaffen, dass die Ergebnisse\ntats\u00e4chlich der Allgemeinheit zur Verf\u00fcgung stehen und\ndass daf\u00fcr auch die materiellen Voraussetzungen geschaf-\nfen werden m\u00fcssen.\nDas Zweite ist die Akzeptanzproblematik. Das Gesetz\nstellt f\u00fcr die Befragten eine erhebliche Belastung dar. Es\nm\u00fcssen Fragen beantwortet werden, die nicht so ohne wei-\nteres akzeptiert werden. Den Befragten muss zumindest\nder Sinn der Fragen verdeutlicht werden und ihnen muss\nklargemacht werden, dass mit den Daten kein Missbrauch\ngetrieben wird. Deshalb muss die \u00d6ffentlichkeit in geeig-\nneter Weise \u00fcber Zweck, Art und Umfang der Erhebung\nunterrichtet werden. Eine derartige Information und Wer-\nbekampagne kostet auch Geld. Im Kostenblatt des Gesetz-\nentwurfes war davon nichts zu sehen.\nZu beiden Punkten haben wir im Wirtschaftsausschuss\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt. Es w\u00e4re sicherlich leicht ge-\nwesen diesen Antr\u00e4gen zuzustimmen, aber es ist wohl eine\nungeschriebene Regel, dass Sie unsere Antr\u00e4ge grunds\u00e4tz-\nlich ablehnen. Es hat also auch keinen Sinn, diese Antr\u00e4ge\nheute noch einmal zu stellen. Aus diesem Grund werden\nwir dem vorliegenden Gesetzentwurf bei allem grunds\u00e4tz-\nlichen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Notwendigkeit nicht zustim-\nmen.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie vergangenen zehn Jahre waren von vielen Ver\u00e4nde-\nrungen und Turbulenzen f\u00fcr jeden gekennzeichnet. Der\nvon den Menschen gewollte \u00dcbergang von der Diktatur\ndes Proletariats, von der die PDS ja heute noch tr\u00e4umt, zur\nfreiheitlich demokratischen Grundordnung, der \u00dcbergang\nvon der sozialistischen Planwirtschaft zur sozialen Markt-\nwirtschaft, der \u00dcbergang von dem alles regelnden und\nalles bestimmenden Staat hin zur Eigenverantwortung des\nB\u00fcrgers brachte einen Umstellungs- und Umorientierungs-\nbedarf mit sich, dem sich eigentlich kein Mensch entziehen\nkonnte.\nEs war ein Mix vorher nie gekannter Herausforderungen\nund Zumutungen, von Chancen und Risiken, Verun-\nsicherungen und Neuorientierungen, Entsolidarisierung\nund Solidarisierung, Ende und Anfang. Die Menschen\nhaben diesen Ver\u00e4nderungsdruck ausgehalten, weil sie\nmerkten, dass es besser wurde, langsam aber stetig, gerade\nbei uns in Sachsen. Glaubt man den allf\u00e4lligen Umfragen,\nso beurteilt die \u00fcberwiegende Zahl der Sachsen ihre\nLebenssituation positiv, blickt die Mehrheit der Bev\u00f6lke-\nrung mit Zuversicht in die Zukunft und leben die Men-\nschen gern in Sachsen.\nTrotz dieser, bezogen auf die eigene Person und das eigene\nUnternehmen \u00fcberwiegend positiven Sicht bleiben die\nZweifel in Bezug auf die Gesamtsituation im Lande. Wo-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6884\n\n\n\nran liegt das? Es w\u00e4re unfair, wenn f\u00fcr dieses Bild allein\ndie mangelhafte Reflexion der Realit\u00e4t durch die Medien\nverantwortlich gemacht w\u00fcrde. Ich glaube, es liegt auch an\nder nicht ausreichend differenzierten Datenlage. Es ist\neben nicht genug, wenn man sich vorwiegend an den\nmonatlich in gro\u00dfer Aufmachung und in d\u00fcsteren Farben\ngemalten Zahlen der registrierten Arbeitsuchenden orien-\ntiert. F\u00fcr den Staat ist das ebenso wenig ausreichend wie\nf\u00fcr die Menschen.\nDer Staat ben\u00f6tigt ein hinreichendes Datenmaterial, um\ngerade in Zeiten der knappen Mittel seine Hilfen f\u00fcr den\nAusbau der Infrastruktur, f\u00fcr die Wirtschaft und den\nArbeitsmarkt optimal ausrichten zu k\u00f6nnen. Die Sachsen\nben\u00f6tigen dieses Material, um ihre eigene Lebenssituation\neinzuordnen, ihren pers\u00f6nlichen Standort zu bestimmen\nund zuk\u00fcnftig Chancen und Risiken erkennen zu k\u00f6n-\nnen \u2013 je fr\u00fcher, desto besser.\n\nAngeregt durch die Empfehlung der s\u00e4chsisch-bayerischen\nZukunftskommission hat die Staatsregierung unverz\u00fcglich\nden Entwurf des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Erwerbs-\nstatistik im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Statistikgesetzes vorgelegt. Mit diesem Gesetz\nwird die rechtliche Grundlage zur zeitnahen und wissen-\nschaftlich fundierten Erlangung der notwendigen Basis-\ndaten geschaffen.\n\nErstens soll statistisch gesichertes Datenmaterial \u00fcber die\nVer\u00e4nderung der Lebensumst\u00e4nde und der Erwerbsbio-\ngrafien seit dem Jahre 1989 erhoben werden.\n\nZweitens soll mit statistischen Mitteln eine m\u00f6glichst ge-\nnaue und m\u00f6glichst differenzierte Beschreibung des Status\nquo erfolgen, so etwas wie eine konsolidierte Bilanz der\nerreichten Umgestaltung.\n\nDrittens soll die Wirkung der staatlichen Hilfen auf die\nVerbesserung der Erwerbssituation in der n\u00e4heren Zu-\nkunft erhoben und bewertet werden.\n\nDie Wirkung dieser Erhebungen wird umso besser sein, je\nrascher sie beginnen kann, je exakter und vollst\u00e4ndiger sie\ndurchgef\u00fchrt wird und je gr\u00f6\u00dfer die Akzeptanz der nach\ndem Zufallsprinzip gewonnenen Probanden ist, sich dieser\nnicht ganz einfachen Prozedur zu unterziehen.\n\nEs liegt mir am Herzen den Menschen zu sagen, dass eine\nkooperative Mitarbeit bei der Datenerhebung und die\nexakte und umfassende Informations\u00fcbermittlung an die\nInterviewer nach der Verabschiedung des Gesetzes nicht\nnur B\u00fcrgerpflicht ist, sondern auch Ausdruck der Solidari-\nt\u00e4t zwischen den Sachsen.\n\nSchlie\u00dflich sollen die Ergebnisse der Befragung\n\n(Zuruf von der SPD)\n\ninsbesondere dazu dienen, noch mehr Sachsen durch noch\nzielgenauere Hilfen des Staates in Lohn und Brot zu be-\nkommen.\n\nDie Beratungen in den damit befassten Aussch\u00fcssen haben\ngezeigt, dass es dar\u00fcber unter den Demokraten keinen\ngrunds\u00e4tzlichen Dissens gibt. Lediglich die PDS versucht \u2013\nsie wird es sicherlich auch weiterhin versuchen \u2013 mit aller-\nlei politisch vorgetragenen und juristisch zurechtgemach-\nten Bedenken die Erhebung der Daten zu kritisieren und\nzu verz\u00f6gern. Auch das ist nachvollziehbar. Wer neben\nideologischer R\u00fcckw\u00e4rtsgewandtheit insbesondere von\nnicht quantifizierbaren \u00c4ngsten der Menschen zu leben\nversucht, dem ist jegliche wissenschaftlich erhobene und\n\nden Menschen verst\u00e4ndlich vermittelte Beschreibung der\nSituation ein Greuel.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist wohl eine\n\nwissenschaftliche Weltanschauung? Bravo!)\n\nVon diesen an Details festgemachten Bedenken werden\nwir uns ebenso wenig beeindrucken lassen, wie die Exper-\nten bei der Anh\u00f6rung dies getan haben. Es gibt f\u00fcr eine\nErhebung der Erwerbsstatistik, wie wir sie durchf\u00fchren\nwollen, kaum verwertbare Erfahrungen. Wir sind also\ninnovativ.\nLassen Sie uns gemeinsam Erfahrungen mit dieser Me-\nthode sammeln, um noch mehr Arbeit- und Ausbil-\ndungsuchenden besser helfen zu k\u00f6nnen! Gerade diese\nMenschen haben unsere Solidarit\u00e4t verdient.\nIch bitte Sie, den Gesetzentwurf in der im Ausschuss f\u00fcr\nWirtschaft, Arbeit und Technologie beschlossenen Form\nanzunehmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. \u2013 Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Mit-\nglieder der CDU-Fraktion denken, eine Erwerbsstatistik sei\neine feine Sache, egal wie. Dadurch erhalte der Freistaat\nDaten, die ihm helfen, die Erwerbst\u00e4tigkeit der s\u00e4ch-\nsischen B\u00fcrger positiv regulierend zu unterst\u00fctzen. Diese\nAnsicht wollte uns auch Herr Lehmann von der CDU-\nFraktion im Ausschuss nahe legen. Denn unsere Vorsicht\nund unsere Fragen im Zusammenhang mit diesem Gesetz-\nentwurf interpretierte er gleich einmal so um, dass die PDS\nkein Interesse an der Senkung der Arbeitslosigkeit habe\nund die Arbeitsmarktsituation in Sachsen zur politischen\nProfilierung brauche.\nNun steht Kollege Lehmann allerdings gleich vor zwei\nProblemen. Erstens hat ausgerechnet Minister Schommer\nin seiner immerhin beeindruckenden Vier-Satz-Rede im\nJuli 1998 klar erkl\u00e4rt, dass wir zum Thema Arbeitslosigkeit\n\u2013 ich zitiere \u2013 ,,\u00fcber eine gro\u00dfe, vielleicht kaum noch \u00fcber-\nschaubare Zahl von Daten aus der Statistik der Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit verf\u00fcgen\u201c.\nZweitens stellen wir in diesem Zusammenhang fest: Trotz\ndieser Datenf\u00fclle hat sich die Arbeitsmarktsituation und\ndie Zahl der Arbeitslosen in Sachsen in keiner Weise posi-\ntiv ver\u00e4ndert. So stellt sich f\u00fcr uns berechtigterweise die\nFrage nach dem Nutzen dieses uns vorliegenden Gesetz-\nentwurfes, und zwar den Nutzen f\u00fcr den Befragten und\nden Betroffenen, der dem Statistiker ehrlich und offen laut\nGesetz zur Auskunft verpflichtet wird.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! In der Fraktion haben\nwir lange, bis gestern Abend sp\u00e4t, mit dem Gedanken ge-\nrungen, diesem Gesetzentwurf in der einen oder anderen\nWeise nahe zu treten und ihm positive Aspekte abzurin-\ngen. Doch so wie er angelegt ist, hegen wir arge Bedenken\nin vielerlei Hinsicht.\nLassen Sie es mich stichpunktartig und straff formulieren.\nErstens erheben wir Bedenken hinsichtlich der Konformi-\nt\u00e4t zur Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes.\nDiese Meinung ist auch im Gutachten des Vorsitzenden\nder Deutschen Vereinigung f\u00fcr Datenschutz zu diesem\nGesetzentwurf nachlesbar.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6885\n\n\n\nZweitens stellen wir entschieden die Frage der Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeit.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nDer stellvertretende Pr\u00e4sident des Statistischen Landes-\namtes legte in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung dar \u2013 diesbez\u00fcg-\nlich konnte ich ihm durchaus folgen \u2013, dass das mildeste\nMittel gew\u00e4hlt werden muss, um den Auskunftspflich-\ntigen so gering es nur geht zu belasten. Diesen Anspruch\nerf\u00fcllt der Gesetzentwurf nicht.\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion! Glauben Sie\ndenn allen Ernstes, dass sich diese F\u00fclle von Erhebungs-\nmerkmalen und dann daraus folgernd mit noch viel mehr\nFragen geeignet ist, die Belastung des Betroffenen als\ngering einzusch\u00e4tzen? Sie wird in der angedachten Art\nunzumutbar sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDamit im Zusammenhang stellen wir drittens fest: Dieser\nGesetzentwurf in die Tat umgesetzt produziert den gl\u00e4ser-\nnen Menschen. Ein zus\u00e4tzliches ,,Schommern\u201c zum\n,,Gaucken\u201c schafft unserer Ansicht nach keine neuen\nArbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte nur an einigen Beispielen deutlich machen,\nwarum wir das so sehen. Wieso schafft die Auskunft \u00fcber\ndie Lage der Wohnung im Geb\u00e4ude einen Arbeitsplatz?\nWieso interessiert das Eheschlie\u00dfungsjahr des Befragten?\nWieso interessieren Verbindlichkeiten gegen\u00fcber Dritten,\nund zwar alle? Wieso interessiert der monatliche Wohn-\nwert des selbst genutzten Wohneigentums? Wieso interes-\nsieren der Name der Arbeitsst\u00e4tte und Interna aus dem\nUnternehmen, in dem man besch\u00e4ftigt ist, zum Beispiel\nGr\u00fcnde f\u00fcr \u00dcberstunden? Das kann der Arbeitnehmer nur\nvermuten; die genaue Auskunft kann er nicht geben.\nTr\u00e4ger der beruflichen Weiterbildung, der Name des\nTr\u00e4gers \u2013 wozu? Die \u00fcbliche Zahl der Ausbildungsstun-\nden in einer Weiterbildung \u2013 wozu? Das l\u00e4sst sich ander-\nweitig erfahren.\nF\u00fcr uns stellt sich viertens die Art und Zielrichtung der\nErhebungsmerkmale und die aus unserer Sicht unzu-\nreichende Sicherung der Anonymit\u00e4t so dar, dass diese so\ngenannte Erwerbsstatistik als Kr\u00fccke f\u00fcr einen Sozial-\ndatenabgleich dienen soll, der wiederum stark in die\nPrivatsph\u00e4re eingreift.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die s\u00e4chsische Re-\ngierung will mit diesem Gesetzentwurf wiederum eine\nPionierrolle \u00fcbernehmen. Es gibt auf diesem Gebiet bun-\ndesweit noch keine Erfahrungen. Gerade deshalb w\u00e4re es\nangeraten, die vielen Hinweise der Gutachter aus der\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung ernst zu nehmen und die Er-\nhebungsmerkmale abzugleichen, zu optimieren statt zu\nmaximieren, den Erhebungsumfang und seine Richtung\nmit dem angegebenen Zweck abzugleichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Schulz, PDS: All das geschah in keiner Weise vor\nIn-Kraft-Treten des Gesetzes. Es wird nun teuer das nach-\nzuholen.\nUm es auf den Punkt zu bringen: Unsere Fraktion ist nicht\nGegner von Statistiken, wir meinen aber, dass dieser\nGesetzentwurf falsche Intentionen bedient. Wir k\u00f6nnen\ndiesem Gesetzentwurf nicht zustimmen und fordern ge-\n\ngebenenfalls die SPD-Fraktion auf, mit uns gemeinsam\neine Normenkontrollklage einzureichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion. Wird\ndas noch gew\u00fcnscht? \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht. Die\nStaatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Schommer,\nbitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Die PDS-\nFraktion ist nicht gegen Statistiken generell, aber sie ist\ngegen Statistiken, die helfen, dass man eine richtige Politik\nmachen kann, damit wir die Probleme der Arbeitslosigkeit\nund der wirtschaftlichen Entwicklung in diesem Lande\nl\u00f6sen k\u00f6nnen, Herr Porsch und Frau Schulz.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nAllein Ihr Einstieg machte wieder deutlich, wie wenig Sie\nvon der Problematik wissen oder wissen wollen.\n\n(Kehl, SPD: Warum wollen Sie alles wissen?)\n\nAllein Ihr Einwurf, dass Sie sagen, wir wissen sehr viel\n\u00fcber Arbeitslosigkeit, hat uns nicht weitergeholfen und\nzeigt deutlich, dass Sie nicht wissen, um welches Problem\nes geht. Es geht darum, dass wir mehr \u00fcber Erwerbst\u00e4tig-\nkeit wissen wollen und m\u00fcssen. Hier haben wir zu wenig\nInformationen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nHerr Lochbaum hat das sehr richtig und sehr pr\u00e4zise dar-\ngestellt, genauso auch Herr Bolick.\nMeine Damen, meine Herren! Wir haben Statistiken, die\nauf eine Arbeitswelt ausgerichtet sind, die nicht mehr die\nArbeitswelt von heute ist und die sich permanent ver-\n\u00e4ndert. Globalisierung und Standardisierung von Arbeit,\ndie Zukunft der Erwerbsarbeit, die sich \u00e4ndert, das Abneh-\nmen von Normarbeitsverh\u00e4ltnissen, w\u00e4hrend die Statistik\nauf Normarbeitsverh\u00e4ltnisse ausgerichtet ist, wie dies die\nZukunftskommission zu Recht deutlich gemacht hat, die\nVer\u00e4nderungen gerade in den dynamischen Bereichen von\nUnternehmen mit weniger als 20 Mitarbeitern, im Bereich\nder geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten \u2013 zu all diesen Bereichen\nm\u00fcssen wir mehr wissen, damit wir richtige Rahmendaten\nsetzen k\u00f6nnen.\nDies akzeptiert die SPD und ich bin auch sehr froh, dass\nsie das tut. Ich bin nur etwas traurig \u00fcber die Konsequen-\nzen, die sie im Zusammenhang mit diesem Gesetz zieht.\nWir diskutieren hier im Landtag und in der \u00d6ffentlichkeit\nt\u00e4glich \u00fcber Arbeitslosigkeit. Das ist auch gut und richtig.\nAber wir m\u00fcssen mehr Fakten wissen, damit wir die\nRahmen setzen k\u00f6nnen, damit Arbeitspl\u00e4tze geschaffen\nwerden.\nIn etwa 14 Tagen wird der Pr\u00e4sident des Landesarbeits-\namtes die neuen Arbeitslosenzahlen f\u00fcr Januar bekannt-\ngeben. Es wird wahrscheinlich so sein, dass der Zugang in\ndie Arbeitslosigkeit 60 000 Menschen h\u00f6her liegt als im De-\nzember. Dann wird aber niemand dar\u00fcber reden, dass es\nim Januar 1998 84 000 und im Januar 1997 107 000 waren,\ndass es also hier eigentlich einen Fortschritt auf dem Ar-\nbeitsmarkt gegeben hat. Man wird sich nur fragen: 30 000\nArbeitslose mehr, was tun? Genau dies ist die Frage: Was\ntun?\nIch habe meinen Staatssekret\u00e4r gebeten, in der n\u00e4chsten\nWoche im Verwaltungsrat des Landesarbeitsamtes mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6886\n\n\n\ndem Landesarbeitsamt \u2013 also jetzt schon \u2013 \u00fcber Ma\u00df-\nnahmen zu diskutieren. Wir werden auch hier, was die\nJugendarbeitslosigkeit betrifft, die Ma\u00dfnahmen der Bun-\ndesregierung unterst\u00fctzen. Ich habe auch angewiesen,\ndass zum ersten Mal jetzt bereits die Mittel f\u00fcr die\naufstockende F\u00f6rderung der Arbeitsverwaltung \u2013 das sind\n35 Millionen DM \u2013 \u00fcberwiesen worden sind, so dass die\nArbeitsverwaltung ohne Unterbrechung ihre Politik zur\nBewilligung von Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen um-\nsetzen kann, meine Damen, meine Herren. \nGleichwohl reicht uns das nicht aus. Wir wollen noch pr\u00e4-\nziser handeln. Hierzu soll uns dieser Gesetzentwurf zur\nDurchf\u00fchrung der Erwerbsstatistik und zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Statistikgesetzes im Freistaat Sachsen eine\nHilfe geben. Wir sind damit Vorreiter und werden auch\ndie Informationen, die wir haben, an die Bundesregierung\nweitergeben, wenn sie sie m\u00f6chte und damit ihre Politik\npr\u00e4zisieren will.\nWir glauben, dass mit der vorgesehenen Repr\u00e4sentativ-\nstatistik auf der Grundlage der Befragung von 0,5 % aller\ns\u00e4chsischen Haushalte zus\u00e4tzlich erforderliche Angaben\nerhoben werden k\u00f6nnen, und zwar \u00fcber den Umfang der\nderzeitigen Erwerbst\u00e4tigkeit, zur beabsichtigten Auf-\nnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit, zur Erwerbssuche insge-\nsamt und zu bisherigen Erwerbsverl\u00e4ufen. Genau das wis-\nsen wir nicht. Weitere Fragen \u00fcber Eink\u00fcnfte, Famili\u00e4res\noder Bildungs- und Einkommenssituation sind erg\u00e4nzend\naufgenommen, um den Hintergrund zum Erwerbsverhal-\nten aufzuhellen, denn das wissen wir nicht. Wir glauben,\ndass es gerechtfertigt ist, um zuverl\u00e4ssige Ergebnisse zu\nerhalten, dass die tats\u00e4chlichen Gegebenenheiten so reali-\nt\u00e4tsgetreu wie m\u00f6glich erhoben werden. Ohne eine Aus-\nkunftspflicht m\u00fcsste bei den Antworten mit Ausfallquoten\nvon 40 % bis 60 % gerechnet werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas m\u00fcsste einen Grund haben!)\n\nUnter diesen Gesichtspunkten sind auch die vorgesehenen\nPosten von etwa 1,25 Millionen DM j\u00e4hrlich gerechtfertigt.\nHerr Lochbaum, zur \u00d6ffentlichkeitspflicht: Jede Statistik\nist per se zur Ver\u00f6ffentlichung vorgesehen.\n\n(Lochbaum, SPD: Das wei\u00df ich!)\n\nEs w\u00e4re, wie man so sagt, doppelt gemoppelt, wenn man\nes ins Gesetz hineinn\u00e4hme. Wir werden sicherstellen, dass\njedes Ergebnis ver\u00f6ffentlicht wird. F\u00fcr die Akzeptanzpro-\nblematik werden wir nat\u00fcrlich werben und entsprechende\nInformationspolitik der Staatsregierung mit dem Statisti-\nschen Landesamt machen, um die Menschen aufzukl\u00e4ren,\nsie um Verst\u00e4ndnis zu bitten und sie auch ein wenig im-\nmun gegen die wahrscheinlich zu erwartende Kampagne\nder PDS gegen diese Umfrage zu machen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Allein die Unterstellung, die\nDaten k\u00f6nnten zu einem Sozialdatenabgleich benutzt wer-\nden, ist so perfide wie etwas perfider nicht sein kann, Frau\nSchulz.\n\n(Bandmann, CDU: Richtig!)\n\nDies ist unm\u00f6glich. Genau damit spalten Sie die Gruppe\nder Menschen, die uns helfen wollen. Wir werden offen,\nwie das immer unsere Art ist, diese Probleme angehen und\nfragen, wo Probleme sind, und werden dann eine Politik\n\nmachen, die zu mehr Arbeitspl\u00e4tzen durch die Wirtschaft\nin diesem Land f\u00fchren kann.\nIch bitte Sie sehr herzlich, stimmen Sie dem Gesetzentwurf\nzu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, ich habe \u00fcbersehen, dass\nein Abgeordneter am Mikrofon stand. Sind Sie noch bereit\neine Zwischenfrage zu beantworten?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas war nicht so problematisch mit dem \u00dcbersehen. Ich\nh\u00e4tte sowieso Nein gesagt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist verst\u00e4ndlich!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache in der 2. Lesung beendet.\nWir kommen jetzt zu den Einzelberatungen des Gesetzes.\nIch frage zuerst die Berichterstatterin des Ausschusses,\nFrau Gangloff, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, dass\nwir \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung,\nwie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, bera-\nten und abstimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann kommen wir jetzt zur Ein-\nzelabstimmung.\nGesetz zur Durchf\u00fchrung der Erwerbsstatistik im Freistaat\nSachsen und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Statistikgeset-\nzes, Drucksache 2/9343, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit und Technologie, Drucksache 2/10532. Wir\nstimmen ab \u00fcber den Artikel 1, das sind die \u00a7\u00a7 1 bis 11,\nGesetz \u00fcber eine repr\u00e4sentative Statistik der Erwerbssitua-\ntion im Freistaat Sachsen.\nWer dem Artikel zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem Artikel 1 zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 2, \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Statistikgesetzes.\nWer dem Artikel 2 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, In-Kraft-Treten.\nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist dem Artikel 3 zugestimmt worden.\nDamit ist die 2. Beratung abgeschlossen. Da in der 2. Bera-\ntung keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen worden sind,\ner\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch nach\neiner allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle deshalb den\nEntwurf Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Erwerbsstatistik im\nFreistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Sta-\ntistikgesetzes in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf als Gesetz zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist der Entwurf als Gesetz beschlossen\nund damit auch der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6887\n\n\n\nHerr Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsver-\nhalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nKehl, SPD: Ich habe gegen dieses Gesetz gestimmt einfach\ndeshalb, weil heute schon Handwerker und Mittelst\u00e4ndler\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen \u00fcber B\u00fcrokratie und Berichtswesen\nklagen. Das, was in diesem Gesetz angestrebt wird, hei\u00dft,\ndass selbst diejenigen, die sich selbst\u00e4ndig machen wollen,\n\ndetailliert Auskunft dar\u00fcber geben m\u00fcssen, was sie zu\nihrer Selbst\u00e4ndigkeit getan haben und auch, in welchen\nBereichen sie sich selbst\u00e4ndig machen wollen.\nIch glaube, dass das, was wir hier machen, einer Deregu-\nlierung in keiner Weise gerecht wird. Es ist mehr B\u00fcrokra-\ntie f\u00fcr unsere Handwerker, f\u00fcr unsere Mittelst\u00e4ndler. Und\ndie haben wir heute wahrlich schon genug. Deshalb habe\nich diesem Gesetz nicht zugestimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Meine Damen und Herren!\nDamit kommen wir zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen\nzur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder\n\nf\u00fcr Gesundheitsschutz bei Medizinprodukten\nDrucksache 2/9962, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/10533, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch, ob\nein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich vor, \u00fcber den Ge-\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie er durch den\nAusschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\nstimmen.\n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zu den Einzelabstimmungen Gesetz\nzu dem Abkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber\ndie Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei\nMedizinprodukten, Drucksache 2/9962, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung, Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen, Druck-\nsache 2/10533.\n\nWer dem Artikel 1 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nWer dem Artikel 2 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das ebenfalls einstimmig so beschlos-\nsen.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf Ge-\nsetz zu dem Abkommen zur \u00c4nderung des Abkommens\n\u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz\nbei Medizinprodukten als Ganzes zur Abstimmung. Wer\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so\nbeschlossen und der Entwurf Gesetz. Meine Damen und\nHerren, der Tagesordnungspunkt 2 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag\nzwischen dem Freistaat Sachsen und dem Freistaat Th\u00fcringen\n\n\u00fcber die Aufnahme der Mitglieder der Architektenkammer Th\u00fcringen\nin das Versorgungswerk der Architektenkammer Sachsen\n\nDrucksache 2/9892, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/10535, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr\n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage den-\nnoch, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zu den Ab-\nstimmungen. Ich schlage Ihnen vor, unter Bezugnahme\nauf die diesbez\u00fcglichen Paragraphen unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der Fas-\nsung, wie er durch den Ausschuss vorgeschlagen wurde,\nabzustimmen. Wird dem zugestimmt oder ist jemand\ndagegen? Gibt es abweichendes Verhalten? \u2013 Das ist nicht\nder Fall, dann werden wir danach verfahren.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber das Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Freistaat\n\nTh\u00fcringen \u00fcber die Aufnahme der Mitglieder der Archi-\ntektenkammer Th\u00fcringen in das Versorgungswerk der\nArchitektenkammer Sachsen, Drucksache 2/9892, Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung, Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr, Drucksache\n2/10535.\nWer dem Artikel 1 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen\nwurde mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem Artikel 2\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6888\n\n\n\nGleiches Abstimmungsverhalten: Stimmen dagegen und\nStimmenthaltungen; damit ist mehrheitlich dem Artikel 2\nzugestimmt worden.\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber den Entwurf Gesetz zu dem\nStaatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem\nFreistaat Th\u00fcringen \u00fcber die Aufnahme der Mitglieder der\nArchitektenkammer Th\u00fcringen in das Versorgungswerk\nder Architektenkammer Sachsen als Ganzes. Wer dem\n\nGesetzentwurf insgesamt zustimmen will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimm-\nenthaltungen ist dem Gesetzentwurf zugestimmt. Meine\nDamen und Herren, damit ist der Entwurf als Gesetz be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zur Wahrung der Rechte des sorbischen Volkes im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/5378, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Rechte der Sorben im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Sorbengesetz)\n\nDrucksache 2/9376, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/10536, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\n\nKultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge: PDS,\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, dass der Vertreter der Fraktion der PDS das Wort\nnimmt. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! V\u00f6lker \u2013 gro\u00dfe und kleine \u2013 und Menschen richten\nsich auf ein neues Jahrhundert, gar auf ein neues Jahrtau-\nsend ein. Sie haben Hoffnungen, Erwartungen, aber auch\nBef\u00fcrchtungen. Und mittendrin das kleine sorbische Volk.\n\u00dcber ein Jahrtausend reduziert, assimiliert, aber gesch\u00fctzt\nnun seit 50 Jahren \u2013 noch nicht wohl aufgehoben, weil\nimmer noch durch einfache nat\u00fcrliche zivilisatorische\nGegebenheiten gef\u00e4hrdet in seiner Existenz.\nDa ist schon die Frage zu stellen: Wie soll das sorbische\nVolk nun in das neue Jahrhundert gehen? F\u00f6rderlich be-\ngleitet, das hei\u00dft mit f\u00f6rderlichem Schutz, mit sch\u00fctzender\nF\u00f6rderung? Und was w\u00e4re vonn\u00f6ten, um dies zu be-\nwirken? Ein Gesetz, ein Rahmengesetz, was all den An-\ngelegenheiten der Sorben entspr\u00e4che, m\u00fcsste verabschie-\ndet werden.\nDas war von Anfang an die Meinung der PDS im S\u00e4ch-\nsischen Landtag. Das war aber nicht die Mehrheits-\nmeinung, das muss auch gesagt werden. Wir sind als PDS\nsehr froh dar\u00fcber, dass wir mit unserem Antrag, den wir\nzu einem neuen Sorbengesetz eingereicht haben, einen\nMeinungswandel, ja gar einen Gesinnungswandel bewirkt\nhaben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn das Opposition vermag, dann ist sie ihr Geld schon\nwert. Es dient zumal dem sorbischen Volke in seiner Ge-\nsamtheit.\nEgal nun, wie es gelaufen ist \u2013 dar\u00fcber werden Historiker\nsowieso zu urteilen haben: Die Tatsache ist die, und dies\nist erfreulich, dass wir heute in diesem Hause einen feier-\nlichen Akt erleben werden, einen symbolischen Akt, n\u00e4m-\nlich die Verabschiedung eines Gesetzes, das sich zu den\n\nsehr ordentlichen Gesetzen \u00fcber Minderheiten und Volks-\ngruppen in Europa gesellt, also auch dem Freistaat Sach-\nsen zum Ruhme und zum Vorteil gereicht \u2013 einen poli-\ntischen Akt, n\u00e4mlich einen Bekenntnisakt zur weiteren\nF\u00f6rderung des sorbischen Volkes, und schlie\u00dflich einen\ngesetzgeberischen Akt. Lassen Sie mich darauf Bezug neh-\nmen.\n\nWeil die Charta der Minderheiten Europas, weil das Bran-\ndenburger Sorbengesetz und weil eigene Vorstellungen\nund weil traditionelle Verpflichtungen auch durch das im\nJahr 1948 verabschiedete Gesetz zur Wahrung der Rechte\nder Sorben vorlagen, hat Sachsen eigentlich keine andere\nWahl, als ein solches Sorbengesetz zu verabschieden. Wir\nsind dabei. Nur, die Hoffnungen waren ja unmittelbar\nschon vor der Wende ausgesprochen, die Hoffnungen blie-\nben nicht unartikuliert.\n\nBereits im Sommer des Jahres 1990 erklang aus der Lausitz\nder Wunsch nach einem neuen Gesetz, denn es sollte ,,ein\nZeichen daf\u00fcr setzen, dass die gro\u00dfen V\u00f6lker gewillt sind,\nin gleichberechtigter Gemeinsamkeit mit kleinen V\u00f6lkern\nund nationalen Minderheiten eine von Toleranz und De-\nmokratie gepr\u00e4gte Zukunft zu gestalten. Dieses Gesetz\nsollte ebenso ein Zeichen daf\u00fcr setzen, dass die nationalen\nMinderheiten gewillt sind,\u201c \u2013 ich betone vor allen Dingen\nauch diesen Willen der Minderheiten \u2013 ,,ihrerseits mit\nihren Leistungen und den ethnischen Besonderheiten ihrer\nSprache und Kultur am Haus Europa mitzubauen und es\nkulturell zu bereichern.\u201c Dies ist ein Zitat aus einem Ge-\nsetzentwurf, der von den Sorben selber erarbeitet wurde\nund allen \u2013 damals der noch existierenden DDR und dem\nsich gerade bildenden Freistaat Sachsen und dem Land\nBrandenburg \u2013 \u00fcberreicht wurde.\n\nEinig war man sich damals dar\u00fcber bei den Sorben wie\nauch dar\u00fcber hinaus: Die wirkliche Gleichstellung einer\nnationalen Minderheit oder eines kleinen Volkes mit dem\nMehrheitsvolk kann nur durch zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung der\nMinderheiten erreicht werden; dass eine solcherma\u00dfen\ngegebene Gleichstellung mitnichten bedeutet, dass die\nMinderheit Privilegien erh\u00e4lt, sondern gerade die unaus-\nbleiblichen Voraussetzungen f\u00fcr ihre faktische Gleich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6889\n\n\n\nberechtigung und f\u00fcr ihr Fortbestehen, ihre Entwicklung\nschlie\u00dflich.\nAuch das war eine Lehre aus der Vergangenheit, weniger\nder DDR, aber auch der DDR, als Deutschlands \u00fcberhaupt,\ndas sich ja schon im Artikel 113 der Weimarer Verfassung\nallgemeine Rahmenbedingungen gegeben hatte, aber eben\nnur mit dem Blick der Mehrheit, eben der Gnade gegen-\n\u00fcber den ethnischen Minderheiten und Volksgruppen,\nwas sich dann so anh\u00f6rte, dass die fremdsprachigen\nVolksteile ,,durch die Gesetzgebung und Verwaltung nicht\nin ihrer freien volkst\u00fcmlichen Entwicklung, besonders\nnicht im Gebrauch der Muttersprache beeintr\u00e4chtigt wer-\nden durften\u201c.\nDer Weg, der nach 1948 in Sachsen beschritten wurde, war\nnicht einer solchen Haltung \u2013 ich nenne das einmal einer\nNegativbestimmung \u2013 geschuldet, dass es keine Benachtei-\nligung geben d\u00fcrfe, sondern von der Positivbestimmung,\ndass es eine F\u00f6rderung geben m\u00fcsse. Ungeachtet dessen\nhatte das Sorbengesetz von 1948 dar\u00fcber hinaus auch poli-\ntische und auch symbolische Bedeutung.\nEin Sorbengesetz in jetziger Zeit, vor allem minderheitspo-\nlitisch praktikabel und sich gegenseitig erg\u00e4nzend, muss\nauch bedingte Regelungen ausweisen, Regelungen, die aus\ndem indirekten Auftrag, den Zielen des Artikel 6 der Ver-\nfassung des Freistaates entspringen. Wesentliche Erwar-\ntungen der Sorben an ein neues Gesetz sind in dem\nEntwurf ber\u00fccksichtigt, sowohl in unserem,  dem der\nFraktion, als auch dem der Staatsregierung, ob im Rat f\u00fcr\nSorbische Angelegenheiten, in der Feststellung des geogra-\nfischen Geltungsbereiches des Gesetzes; andere freilich im\nEntwurf der Staatsregierung nicht, so zum Schutz der sor-\nbisch-sprachigen Medien, zum Mitbestimmungsrecht der\nSorben in ihren ureigensten Angelegenheiten und in der\nBildung.\nFreilich ist am Entwurf der Staatsregierung und nach\n\u00f6ffentlicher Anh\u00f6rung und interner Beratung manches\nverbessert worden. Doch wage ich zu behaupten, dass die\nKritik der Domowina in der ersten Stellungnahme nach\nKenntnisnahme des Entwurfs nicht ganz ihre Berech-\ntigung verloren hat. Ich zitiere: ,,Unzureichend kommt im\nEntwurf der Staatsregierung zum Ausdruck, dass der\nSchutz und die F\u00f6rderung des sorbischen Volkes im Frei-\nstaat als komplexes Anliegen angesehen wird und die ver-\nschiedenen Bereiche des gesellschaftlichen Lebens bei der\nUmsetzung des Schutzes und der F\u00f6rderung des sorbi-\nschen Volkes vernetzt sind und zusammenwirken m\u00fcs-\nsen.\u201c Genau das ist es, worum es eigentlich bei diesem\nGesetz geht: um die umfassende, komplexe rechtliche Ge-\nstaltung der Entwicklungsbedingungen des sorbischen\nVolkes.\nEinige Fragen tun sich auf, ich fliege einmal \u00fcber die\nFragen hinweg: Wie soll sich das Gesetz denn nun\nnennen? Ist es ein Gesetz \u00fcber die Rechte der Sorben und\ndes sorbischen Volkes, um deutlich zu machen, dass das\nGesetz Rechte regelt, die dem B\u00fcrger sorbischer Volks-\nzugeh\u00f6rigkeit sowohl im Einzelnen als auch in der Ge-\nmeinschaft Rechte wahrzunehmen erm\u00f6glicht? Begr\u00fcndet\nes sich auf das Volksgruppenrecht oder Individualrecht?\nAllein dies kommt ja schon im Titel mit zum Ausdruck.\nWas muss es auch bieten? Das Recht des sorbischen Volkes\nauf Schutz, Erhaltung und Pflege der angestammten Hei-\nmat, also ankn\u00fcpfend an Artikel 5 Satz 2 der Verfassung\ndes Freistaates und beachtend europ\u00e4ische Minderheiten-\nrechtsoption. Wie sollten vor allem sorbische Interessen\nvertreten werden? Steht dem Dachverband sorbischer Ver-\n\neine f\u00fcr die Wahl das Recht zur Nominierung von Kan-\ndidaten zu oder ist er ein Vorschlagsberechtigter neben\nanderen?\nAber es geht ja um die Interessenvertretung der Sorben an\nsich. Da ist nur logisch, dass die Sorben selbst, wenn man\nso will, die erste und entscheidende Stimme haben. Was\nsind die tragenden S\u00e4ulen sorbischer Identit\u00e4t? Wenn das\nGesetz der von der Domowina geforderten Komplexit\u00e4t\nentsprechen soll, dann w\u00e4ren Grunds\u00e4tze der Bildung,\neben wegen der herausragenden Bedeutung der Bildung\nbeim Schutz und der F\u00f6rderung eines kleinen Volkes, in\ndas Gesetz aufzunehmen. Man sagte, dies sei in anderen\nGesetzen ja schon verbrieft. Ja, anderes in diesem Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung ist woanders ja auch schon zu\nfinden.\nAlso ist die Wohlausgewogenheit noch nicht ganz erreicht.\nAber dennoch: Der Gesetzentwurf der Staatsregierung, der\nja nun durch die Beschlussempfehlung des Ausschusses\nheute unserer Beratung und vor allem Beschlussfassung\nanheim gestellt ist, bietet dem sorbischen Volk das, was\ndie PDS auch fordert: eine Verl\u00e4sslichkeit in Bezug auf den\nweiteren Schutz und die F\u00f6rderung seiner nationalen Be-\nlange.\nDie Forderungen der sorbischen \u00d6ffentlichkeit sind weit-\ngehend in den Gesetzentwurf aufgenommen worden. Es\nsind Forderungen erf\u00fcllt, etwa die Zugeh\u00f6rigkeit zum\nsorbischen Volk als freies Bekenntnis und nicht mehr der\nNachweis der sorbischen Abstammung, wie es im 1. Ent-\nwurf noch war. Es sind Fragen des Siedlungsgebietes sehr\nverbindlich geregelt.\nAndere Fragen sind wohl noch nicht so erfasst, wie sie\nh\u00e4tten erfasst sein m\u00fcssen: das Verbandsklagerecht der\nsorbischen Verb\u00e4nde etwa oder die Streichung der 5-Pro-\nzent-Klausel bei Wahlen. Aber das sind alles auch Forde-\nrungen politischer Minderheiten, auch Optionen, die in\nEuropa eine gro\u00dfe Rolle spielen.\nNun, sei es denn, wie es ist. Heute ist der symbolische Akt,\nheute ist der politische Akt, heute ist der gesetzgeberische\nAkt. Die PDS f\u00fchlt sich darin best\u00e4tigt, dass sie den rich-\ntigen Ansto\u00df gegeben hat. Sie hat sich als kreativ und\ninitiativ erwiesen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs bleibt diesem Haus heute vorbehalten, dem Gesetzent-\nwurf \u2013 eher noch unserem als dem besseren, was aber\nnicht zu erwarten ist \u2013 der Staatsregierung die Zustim-\nmung zu geben. Es gereicht dem Freistaat Sachsen zum\nRuhme, auch kulturell und sprachlich gesehen zum Woh-\nle, aber es ist eine unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr das\nweitere Bestehen des sorbischen Volkes als Teil des Frei-\nstaates, als sorbisches Volk im Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\nHerr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: ,,Den nicht deutsch redenden Volksst\u00e4m-\nmen Deutschlands ist ihre volksth\u00fcmliche Entwickelung\ngew\u00e4hrleistet, namentlich die Gleichberechtigung ihrer\nSprachen, so weit deren Gebiete reichen, in dem Kirchen-\nwesen, dem Unterrichte, der innern Verwaltung und der\nRechtspflege.\u201c\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn ein\nGesetz so feierlich \u2013 mit einer Pr\u00e4ambel gleich einer Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6890\n\n\n\nfassung \u2013 gestaltet ist wie das Sorbengesetz, seien bei\nseiner Verabschiedung einige historische Reminiszenzen\ngestattet. Der eingangs zitierte Satz ist der \u00a7 188 der Pauls-\nkirchenverfassung von 1849. Eine bemerkenswerte Tole-\nranz hatte die Lausitzen aber schon fr\u00fcher ausgezeichnet.\nDie Schutzklausel f\u00fcr die katholischen Bewohner beim\n\u00dcbergang der Lausitzen von Habsburg an Wettin 1635 \u2013\nmitten w\u00e4hrend des gro\u00dfen Glaubenskrieges! \u2013 wirkte in\nder Folge als Schutzklausel f\u00fcr die Sorben. 1835 traf das\ns\u00e4chsische Schulgesetz Regelungen f\u00fcr den Gebrauch des\nSorbischen als Unterrichtssprache.\nRetardierend wirkte die Unterdr\u00fcckung der sorbischen\nVolksgruppe durch die Nationalsozialisten, die auch ohne\nderen andernorts angewandte exzessive Brutalit\u00e4t wir-\nkungsvoll war. Es ist f\u00fcr ein Volk auch ohne ,,ethnische\nS\u00e4uberung\u201c und andere Formen des Massenmordes ver-\nh\u00e4ngnisvoll, wenn die Jugend einer Generation sich nicht\ntraut, sich zu ihrem Volkstum zu bekennen. 1945 wurden\ndie Sorben \u00f6stlich der Lausitzer Nei\u00dfe ebenso von der Ver-\ntreibung betroffen wie ihre deutschen Nachbarn. Ich freue\nmich daher, da\u00df die Pr\u00e4ambel des Gesetzes nicht nur die\nim heutigen Freistaat Sachsen liegenden Teile der Lausit-\nzen als Heimat des sorbischen Volkes, sondern aus-\ndr\u00fccklich die ,,ganze Nieder- und Oberlausitz seine ange-\nstammte Heimat\u201c nennt.\nAlsbald nach unserer Revolution 1989 wurde die Frage der\nstaatsrechtlichen Stellung der Sorben erneut \u2013 und nicht\nnur mit der Diskussion \u00fcber die L\u00e4nderbildung \u2013 aktuell.\nDer erste Gohrischer Entwurf f\u00fcr eine s\u00e4chsische Ver-\nfassung behandelte die Sorben als Minderheit und begr\u00fcn-\ndete dies \u2013 ,,Die Sorben wollen das so\u201c \u2013 mit den W\u00fcn-\nschen aus der eingeschr\u00e4nkten Sicht sozialistischer Domo-\nwina-Funktion\u00e4re.\nDie Sorben wollten es nicht so, wie die Diskussion ergab,\nund der zweite Gohrischer Entwurf war in diesem Punkte\ndem Verfassungsentwurf der Leipziger CDU schon deut-\nlich angen\u00e4hert. Weitgehend unseren Vorstellungen ent-\nsprechen schlie\u00dflich die in den Beratungen des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses erreichten Bestimmungen\nin den Artikeln 5 Abs. 1 sowie 6 unserer Landesverfas-\nsung.\nIch darf sie einmal zitieren: ,,Dem Volk des Freistaates\nSachsen geh\u00f6ren B\u00fcrger deutscher, sorbischer und anderer\nVolkszugeh\u00f6rigkeit an. Das Land erkennt das Recht auf\ndie Heimat an. \u2026 Die im Land lebenden B\u00fcrger sorbischer\nVolkszugeh\u00f6rigkeit sind gleichberechtigter Teil des Staats-\nvolkes. Das Land gew\u00e4hrleistet und sch\u00fctzt das Recht auf\nBewahrung ihrer Identit\u00e4t sowie auf Pflege und Entwick-\nlung ihrer angestammten Sprache, Kultur und \u00dcberliefe-\nrung, insbesondere durch Schulen, vorschulische und kul-\nturelle Einrichtungen. In der Landes- und Kommunal-\nplanung sind die Lebensbed\u00fcrfnisse des sorbischen Volkes\nzu ber\u00fccksichtigen. Der deutsch-sorbische Charakter des\nSiedlungsgebietes der sorbischen Volksgruppe ist zu erhal-\nten. Die landes\u00fcbergreifende Zusammenarbeit der Sorben,\ninsbesondere in der Ober- und Niederlausitz, liegt im\nInteresse des Landes.\u201c\nDie staatsrechtliche Stellung der Sorben ist also die eines\nVolkes und gleichberechtigten Teiles des Staatsvolkes. Die\nSorben sind nicht Minderheit. ,,Minderheit\u201c ist nicht nur\nein quantitativer Begriff, sondern auch ein qualitativer. Er\nbedeutet einen irgendwie minderen Status, wie Sie ihn in\nder Verfassung von Schleswig-Holstein finden: ,,Das Be-\nkenntnis zu einer Minderheit ist frei; es entbindet nicht\nvon den allgemeinen staatsb\u00fcrgerlichen Pflichten\u201c, hei\u00dft\n\nes dort. Eine solche Auflage wird dort dem Mehrheitsvolk\nnicht gemacht!\nDie Rechte des sorbischen Volkes sind, wie es im heute zu\nbehandelnden Gesetz hei\u00dft, Rechte, die ,,das sorbische\nVolk und jeder Sorbe\u201c haben. Der Schutz der Rechte jedes\nSorben ist Minderheitenschutz. Die S\u00e4chsische Verfassung\nund dieses Gesetz aber begr\u00fcnden Rechte des sorbischen\nVolkes als Gruppe, sie sind \u00fcber die Minderheitenrechte\nhinausgehend Volksgruppenrecht. Damit geht die rechtli-\nche Stellung des sorbischen Volkes in Sachsen \u00fcber das in\ninternationalen Konventionen Geforderte hinaus.\nDie volksgruppenrechtlichen Bestimmungen der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung sind unmittelbar geltendes Recht. Sie\nsind, wie ich gegen die in der Literatur zu findende irrige\nMeinung betonen mu\u00df, nicht nur Staatszielbestimmungen\nund erst recht nicht Ornamentik zur Kulturpflicht des\nLandes.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIhre auch ins einzelne gehenden Regelungen \u2013 deren Tiefe\nin der Verfassungsdiskussion \u00fcbrigens zeitweilig und\nauch irrig als angebliche \u00dcberprivilegierung der Sorben\numstritten war \u2013 lie\u00dfen gleichwohl vieles offen.\nWas ist das ,,Siedlungsgebiet des sorbischen Volkes\u201c, von\ndem die Verfassung spricht? Wer ist ,,Sorbe\u201c? Gelten hier\nobjektive Kriterien wie f\u00fcr die Ru\u00dflanddeutschen oder\nsubjektive Kriterien, das Bekenntnisprinzip? Anderes ist\ninzwischen in Fachgesetzen geregelt worden. Ich erinnere\nnur an die Bestimmungen zum Schulwesen, die wir in\ndieses Sorbengesetz deswegen nicht noch einmal extra auf-\nzunehmen brauchten; auch im muttersprachlichen Unter-\nricht macht Sachsen dem Nachbarn Brandenburg einiges\nvor!\nVor allem die \u00dcberlegung, da\u00df das Gesetz zur Wahrung\nder Rechte der sorbischen Bev\u00f6lkerung von 1948 wahr-\nscheinlich gar nicht mehr g\u00fcltig und zu gro\u00dfen Teilen ob-\nsolet ist, veranla\u00dfte die CDU-Fraktion Anfang M\u00e4rz 1997\ndazu, von der Staatsregierung die Vorlage eines neuen\nSorbengesetzes zu fordern. Damit ging eine kleine Lawine\nlos: Auf eine diesbez\u00fcgliche Erkl\u00e4rung der Abgeordneten\nSchimpff und Schiemann folgten jeweils kurz hinterein-\nander die Ablehnung durch den Regierungssprecher, die\nBejahung durch den zust\u00e4ndigen Staatsminister, der Bei-\nfall der sorbischen Verb\u00e4nde, die Zustimmung des Oppo-\nsitionsf\u00fchrers mit der Aufforderung zur \u00fcberparteilichen\nZusammenarbeit, und nach zwei Wochen dann, Herr\nKosel, dann erst, ein eigener Gesetzentwurf der anderen\nOppositionspartei.\nIm Juli 1998 legte die Staatsregierung ihren Gesetzentwurf\nvor, der leider nicht so professionell war, wie ich es sonst\nvon Regierungsentw\u00fcrfen erwarten kann. Der Landtag hat\nihn in vier Aussch\u00fcssen beraten und durch viele \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge der CDU-Fraktion verbessert. Das ist ja auch\nder Sinn und Zweck parlamentarischer Beratungen. Als\nallerdings nicht gerade verbessernden Tribut an die gefor-\nderte \u00dcberparteilichkeit sehe ich die Zustimmung zum\n\u00c4nderungsantrag der SPD, ,,die sorbische Kultur\u201c durch\n,,die Kultur und das k\u00fcnstlerische Schaffen der Sorben\u201c zu\nersetzen. Wahrscheinlich teilt sogar der Oppositionsf\u00fchrer\nmeine Auffassung, da\u00df das k\u00fcnstlerische Schaffen zur\nKultur geh\u00f6rt.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nWirkliche Verbesserungen des Gesetzentwurfes betreffen\nnicht nur Details, darunter solche, die mir sehr am Herzen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6891\n\n\n\nliegen wie die gesetzliche Garantie der Sorabistik an unse-\nrer s\u00e4chsischen Landesuniversit\u00e4t in Leipzig, ein erfreu-\nlicher Schutz vor \u00fcberraschenden Alleing\u00e4ngen zugunsten\nvon Dresden.\nWirkliche Verbesserungen betreffen auch Grunds\u00e4tzliches.\nDer Gesetzgeber legt nicht nur nicht fest, wer Sorbe sein\ndarf, er mischt sich auch nicht in die innere Entwicklung\ndes sorbischen Volkes ein. So erkl\u00e4rt sich die Formulierung\n\u00fcber die sorbischen Sprachen; denn es ist nicht Aufgabe\ndes Staates vorzuschreiben, ob der literatursprachlich bis-\nher wenig hervorgetretene Dialekt der schlesischen Sor-\nben, zu dem immerhin zwei der vier gro\u00dfen sorbischen\nTrachtenprovinzen \u2013 Hoyerswerda und Schleife \u2013 geh\u00f6ren,\nsich zu einer eigenen Sprache neben dem Obersorbischen\nund dem in der Niederlausitz verbreiteten Niedersor-\nbischen entwickelt oder nicht. Genausowenig hat die Poli-\ntik \u00fcbrigens \u00fcber die deutsche Rechtschreibung zu ver-\nf\u00fcgen!\nDas S\u00e4chsische Sorbengesetz ist, wie ich sagte, nicht ein-\nfach eine automatische Umsetzung internationaler Vor-\ngaben, sondern von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung und setzt\nim internationalen und europ\u00e4ischen Vergleich Ma\u00dfst\u00e4be\nmit. Nach mir wird Marko Schiemann einiges \u00fcber die\nsorbische Sicht auf diese Fragen sagen, denn, Marko, es\ngeht ja um twojich ,,serbskich w\u00f3tcow kraj\u201c.\n\n(Beifall der Abgeordneten Schiemann und\nLehmann, CDU, und Hatzsch, SPD)\n\nLassen Sie mich deshalb etwas \u00fcber die deutsche Sicht\nsagen. Wenn das Volk des Freistaates Sachsen aus B\u00fcrgern\ndeutscher und sorbischer Volkszugeh\u00f6rigkeit besteht und\ndie Sorben gleichberechtigter Teil des Staatsvolkes sind,\ndann gelten die grunds\u00e4tzlichen Aussagen des s\u00e4chsischen\nGesetzgebers zum sorbischen Volk grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr\ndas deutsche Volk \u2013 ,,deutsch\u201c kleingeschrieben \u2013, also die\nethnischen Deutschen.\nDamit stehen sie im Widerspruch zur Politik der neuen\nBundesregierung, zum Zeitgeist, der gegen alles Nationale\ndie Faschismuskeule schwingen will, zur ver\u00f6ffentlichten\nMeinung. Das Gesetz spricht \u2013 ,,unbefangen\u201c, wie das\nunser Bundespr\u00e4sident in seiner Rede nach seiner Wahl\nnannte \u2013 von Heimat, von angestammter Heimat, vom\nRecht auf nationale Identit\u00e4t. Man soll die Abs. 2 und 3 des\n\u00a7 2 unseres Sorbengesetzes auch einmal so lesen: Das\ndeutsche Volk und jeder Deutsche haben das Recht, ihre\nethnische, kulturelle und sprachliche Identit\u00e4t frei zum\nAusdruck zu bringen, zu bewahren und weiterzuent-\nwickeln. Das deutsche Volk und jeder Deutsche haben das\nRecht auf Schutz, Erhaltung und Pflege ihrer angestamm-\nten Heimat und Identit\u00e4t. \u2013 Dar\u00fcber mu\u00df man kein Gesetz\nmachen, das ist nun einmal der Vorteil der quantitativen\nMehrheit \u2013 aber man mu\u00df es auch aussprechen d\u00fcrfen.\nZweisprachige Beschilderung sollte auch eine Anregung\nsein, da\u00df unsere Nachbarstaaten ihrerseits im Vertrei-\nbungsgebiet vergleichbar verfahren, besonders in jenen\nTeilen Schlesiens, in denen gr\u00f6\u00dfere deutsche Volksteile\nvon der Vertreibung, wenn auch unter der kommunisti-\nschen Herrschaft nicht von der nationalen Unterdr\u00fcckung\nverschont geblieben sind.\nSo sehe ich im S\u00e4chsischen Sorbengesetz auch ein Zeichen\nan unsere Nachbarn in Europa, vor allem an die Tschechi-\nsche Republik, die Entrechtung der deutschsprachigen Be-\nv\u00f6lkerung durch die weitergeltenden Benesch-Dekrete\nund das Benesch\u2019sche Amnestiegesetz zu beenden. Das\n\nwaren Gesetz und Dekrete, die in Inhalt und Methode an\ndas NS-Unrecht ankn\u00fcpften.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich waren selbst \u00fcberlebende Juden aus Konzen-\ntrationslagern als Deutschsprachige davon betroffen. Kann\nnicht ein tschechisches Gesetz, bevor unser Nachbar der\nEurop\u00e4ischen Union beitritt, wie unser Sorbengesetz\nschreiben: ,,Die Tschechische Republik erkennt die deut-\nsche Sprache als Ausdruck des geistigen und kulturellen\nReichtums des Landes an.\u201c\nAuch in diesem europ\u00e4ischen Sinne w\u00fcnsche ich unserem\nSorbengesetz eine gute Wirkung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD \u2013\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Sehr gut!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wenn wir heute im S\u00e4chsischen Landtag\nein Gesetz verabschieden, welches die Rechte des sorbi-\nschen Volkes im Freistaat Sachsen regelt, so sind wir uns \u2013\nund davon gehe ich aus \u2013 \u00fcber die Grenzen der Fraktionen\nhinweg einig, dass damit ein l\u00e4ngst f\u00e4lliger Schritt seinen\nAbschluss findet.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nEs ist ein Schritt von symbolischer und politischer Be-\ndeutung. Der Gesetzestext von 1948 bedurfte dringend\neiner Modernisierung angesichts der heute ver\u00e4nderten\nstaatsrechtlichen Verh\u00e4ltnisse. Dem vorausgegangen ist\neine ausf\u00fchrliche und \u00e4u\u00dferst sachliche Diskussion in den\nAussch\u00fcssen.\nDie Stellungnahmen des S\u00e4chsischen Landkreistages, des\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages und der Domo-\nwina haben die Formulierung des Gesetzestextes in kon-\nstruktiver Weise beeinflusst.\nDie Betroffenen, Fachleute und Sachverst\u00e4ndige in der\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung waren sich einig in der Aussage:\nDie Sorben werden grunds\u00e4tzlich als ein Volk mit beson-\nderen sprachlichen, kulturellen und sozialen Gemeinsam-\nkeiten anerkannt. Die Sorben gibt es nur in Deutschland.\nNeben den Friesen sowie Sinti und Roma sind sie die ein-\nzige Volksgruppe, die keinem Nationalstaat ihren Namen\ngegeben hat.\nMit der ersten sorbischen Bibel\u00fcbersetzung vor 450 Jahren\nbeginnt bei den Sorben eine hochkulturelle Entwicklung,\ndie letztlich zu einer eigenst\u00e4ndigen Literatur, Musik-\nkultur und B\u00fchnenkunst etc. f\u00fchrte.\nSeit Mitte des 19. Jahrhunderts gibt es sorbische Vereine,\ndie Literatur und zahlreiche Zeitschriften herausgeben,\nsorbisches Theater und Konzerte organisieren. Mit dem\nVerbot des 1912 gegr\u00fcndeten sorbischen Dachverbandes\nsowie der Vertreibung von Lehrern und Geistlichen aus\nder Lausitz wollten die Nationalsozialisten die sorbische\nSprache aus der Welt schaffen.\nNach der Befreiung vom Nationalsozialismus sind auf der\nGrundlage des Sorbengesetzes von 1948, welches wir\nheute abl\u00f6sen, institutionell gef\u00f6rderte sorbische Kultur-\nund Bildungsbereiche entstanden.\nMit den \u00c4nderungen in den Fachaussch\u00fcssen haben wir\njetzt ein Gesetz der Staatsregierung vorliegen, welches aus\nder Sicht meiner Fraktion eine Grundlage bildet, mit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6892\n\n\n\nsich alle mit dem Gesetz Befassten und von ihm Betroffe-\nnen einverstanden erkl\u00e4ren k\u00f6nnen.\nDie Rechte der sorbischen Bev\u00f6lkerung werden fest-\ngeschrieben. Ihre Gleichstellung wird gew\u00e4hrleistet. Es\nwerden Bedingungen geschaffen, die den Fortbestand des\nsorbischen Volkes, den Erhalt seiner Identit\u00e4t, seiner eigen-\nst\u00e4ndigen Sprache und seiner Kultur sichern.\n\nDie PDS-Fraktion wollte mit ihrem Entwurf anregen, woll-\nte ansto\u00dfen. Das ist ihr gelungen. Sie kn\u00fcpft in Titel und\nIntentionen der Pr\u00e4ambel bewusst an den Gesetzestext\nvon 1948 an. Neben einer Ablehnung des Paragraphen zu\nSchule und Bildung, der aus unserer Sicht im Sorbengesetz\neiner Regelung nicht bedarf, da er im Fachgesetz weiter-\ngehend behandelt wird, gibt es Abweichungen lediglich\nim Detail. Insofern hat der Entwurf der PDS-Fraktion seine\nFunktion erf\u00fcllt.\n\nDie Fassung der Staatsregierung ist, mit der Gefahr einer\n\u00dcberregulierung, welche sich aber letztlich zugunsten der\nSorben auswirken w\u00fcrde, stimmig und pr\u00e4gnant.\n\nIn der Pr\u00e4ambel des Gesetzes wird die Mitverantwortung\ndes Bundes f\u00fcr das sorbische Volk eingefordert. Das Be-\nkenntnis der Verantwortung des Gesamtstaates \u2013 der\nBundesrepublik Deutschland \u2013 f\u00fcr die Entwicklung und\nEntfaltung des sorbischen Volkes halten wir f\u00fcr eine ganz\nwesentliche Aussage dieses Gesetzes. Umso mehr freuen\nwir uns, dass die neue Bundesregierung dieses Bekenntnis\nernst nimmt, so ernst, dass dem im Koalitionsvertrag auf-\ngef\u00fchrten Bekenntnis zum sorbischen Volk nicht nur sch\u00f6-\nne Worte, sondern Taten folgten.\n\nDabei ist es nicht zuletzt dem Engagement der s\u00e4chsischen\nBundestagsabgeordneten der SPD-Fraktion zu danken,\ndass die bereits beschlossenen K\u00fcrzungen der Regierung\nKohl zur\u00fcckgenommen wurden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDenn selbst die anl\u00e4sslich der Unterzeichnung des Staats-\nvertrages zur Errichtung der Stiftung f\u00fcr das sorbische\nVolk von allen Beteiligten nochmals angemahnte ge-\nsamtstaatliche Verantwortung des Bundes hatte die alte\nBundesregierung nicht von ihrem K\u00fcrzungskurs abge-\nbracht. Danach wollte Bonn seine Zahlungen von bislang\n16 Millionen DM auf j\u00e4hrlich 8 Millionen DM bis zum Jahr\n2007 reduzieren. Der Bund erh\u00e4lt jetzt seine j\u00e4hrlichen\nZusch\u00fcsse in der gewohnten H\u00f6he aufrecht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nNun ist es an den Sorben selbst, die F\u00f6rdermittel effizient,\nnutzbringend und vorausschauend anzulegen. Gefragt ist\nder Blick nach vorn. Die Diskussion \u00fcber m\u00f6gliche Struk-\nturver\u00e4nderungen jedoch muss in den sorbischen Institu-\ntionen, Verb\u00e4nden und Projekten selbst gef\u00fchrt werden.\nZu w\u00fcnschen ist dabei allen Beteiligten ein ehrlicher und\nkritischer Blick. Die gro\u00dfe Perspektive sollte schwerer\nwiegen als kurzfristige Verlockungen der Besitz-\nstandswahrung.\n\nMit dem heute verabschiedeten Gesetz ist ein solides Fun-\ndament gesetzt. Es gibt den Rahmen, doch l\u00e4sst es Raum\nf\u00fcr Architektur. Die Baukunst kennt viele Richtungen. Wir\nhoffen auf moderne und k\u00fchne Entw\u00fcrfe. Diese hat nicht\nnur die sorbische Minderheit, sondern ganz Sachsen drin-\ngend n\u00f6tig.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nSchiemann, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Vorab m\u00f6chte ich mich ganz\nherzlich bei Ihnen allen, die Sie an den Beratungen teil-\ngenommen haben, bedanken, dass es zu diesem Gesetz\ngekommen ist.\nMeine Damen und Herren, ich finde es auch sehr wichtig,\ndass die in den bisherigen Fachgesetzen geregelten Fragen\nzu sorbischen Themen \u2013 Schulgesetz, Kindergartengesetz,\ndie ganze Palette der Kommunalgesetze \u2013 so von Ihnen in\nder Fachverantwortung belassen worden sind und dass es\nnicht zu einem gro\u00dfen Gesetzentwurf gekommen ist, der\nalles in eins vereinheitlicht hat.\nWir waren uns \u2013 ich glaube, dies war gut so \u2013 sehr einig in\nder Frage, dass man Verantwortung bei den Fachbereichen\nlassen sollte, um dann auch entsprechend die Verantwor-\ntung anzumahnen, wenn die Fragen nicht richtig bearbei-\ntet werden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das Hohe Haus\nhat sich nunmehr nach einer soliden und ausgiebigen\nDiskussion \u2013 ich glaube, alle meine Vorredner haben dar-\nauf hingewiesen \u2013 zur Formulierung dieses Gesetzes dem\nGrunde nach verst\u00e4ndigt. F\u00fcr mich ist dies Ausdruck f\u00fcr\nden am 26. Mai 1992 geschmiedeten Verfassungskonsens;\ndenn an diesem Tage hatte erstmals die Verfassung eines\nBundeslandes die Regelung rechtlicher Fragen der sorbi-\nschen Landsleute aufgenommen.\nDie Einheit des Staates lebt von seiner Vielfalt. Deswegen\nwar es erfreulich, die Verfassung mit diesem neuen Gesetz\nweiter auszugestalten. Dabei muss die rechtsstaatliche\nDemokratie in der Lage sein \u2013 so das Bundesverfassungs-\ngericht, ich zitiere \u2013, ,,in einem offenen Prozess einen frei-\nheitlichen, auch Minderheiten sch\u00fctzenden und respek-\ntierenden Staat hervorzubringen\u201c.\nAlles dies setzt gesetzlichen Konsens, gesetzliches Han-\ndeln und gesetzliche Unterst\u00fctzung voraus, in deren Be-\nwahrung und Gestaltung die Hauptprobleme heutiger\nStaatlichkeit liegen. Dabei sind Toleranz, Akzeptanz und\nnat\u00fcrlich der ehrliche Blick in die Geschichte Grundpfeiler\nf\u00fcr die weitere Entwicklung. Dies trifft f\u00fcr den B\u00fcrger im\nErzgebirge, im Vogtland, im Leipziger Land genauso zu\nwie f\u00fcr den B\u00fcrger im Sorbischen.\nSprache, Kultur, Geschichte sind aber dennoch unter-\nschiedlich. Vor 1 400 Jahren besiedelten Sorben im Zuge\nder V\u00f6lkerwanderung gro\u00dfe Teile des heutigen Sachsens,\nja weite Teile zwischen Oder und Saale. In der Oberlausitz\nbefindet sich nunmehr der geringere Teil der damaligen\nUrbev\u00f6lkerung \u2013 die Lausitzen, Ober- und Niederlausitz;\nim Sorbischen h\u00e4tte man noch die Gelegenheit den Dual\nanzuwenden. Leider ist da in der deutschen Sprache nur\nnoch der Plural m\u00f6glich. Die Lausitzer waren \u00fcber 500\nJahre lang Bewohner von Brandenburg, B\u00f6hmen und\nSachsen. Die \u00fcber 300-j\u00e4hrige Zugeh\u00f6rigkeit zu Sachsen\nhat auch die Lausitz entsprechend gepr\u00e4gt.\nDieses Jahrhundert hat sich mit dem Auf und Ab der Ent-\nwicklung besonders schlecht auf die sorbische Bev\u00f6lke-\nrung ausgewirkt. Raubbau des sorbischen Siedlungsgebie-\ntes durch den Abbau der Braunkohle sei hierbei besonders\nhervorgehoben. Viele M\u00e4nner und Frauen auch aus sorbi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6893\n\n\n\nschen Familien haben ihr Leben in den beiden schlimmen\nWeltkriegen verloren. Der Nationalsozialismus hat nach\n1937 sorbische Lehrer, Pfarrer, aber auch kritische B\u00fcrger\naus ihrer Heimat vertrieben, Sprache und Kultur verboten.\nDennoch waren die Sorben in den letzten Jahrhunderten\nstets auf Unterst\u00fctzung seitens der Mehrheitsbev\u00f6lkerung\nangewiesen. Ich glaube, dies wird auch \u2013 das zeigt die\nDiskussion zu diesem Gesetzentwurf \u2013 in Zukunft der Fall\nsein. Die Sorben werden immer Unterst\u00fctzung und Ak-\nzeptanz der Mehrheitsbev\u00f6lkerung ben\u00f6tigen.\nIch m\u00f6chte es auch nicht vers\u00e4umen, noch einige Namen\nzu nennen. Beginnen m\u00f6chte ich mit demjenigen, der das\nerste sorbische Kinderbuch geschrieben hat. Es war kein\nSorbe, es war \u2013 ich hatte es schon einmal angesprochen \u2013\nJohann Ephraim Witzschel, Jurist und P\u00e4dagoge aus\nG\u00f6rlitz. Wichtig war die Arbeit von Gottlob Anton f\u00fcr die\nSorben. In Grimma wurde zum Beispiel im Jahre 1841\neines der wichtigsten sorbischen B\u00fccher zur Kultur-\ngeschichte und zur Liedsammlung gedruckt \u2013 in Sorbisch\nund in Deutsch.\n\nSorben haben sich in den letzten Jahrhunderten aber\ngleichsam auch in den Bereichen der Wissenschaft, der\nKunst, der Kultur \u2013 ob in Dresden, Leipzig, G\u00f6rlitz, Berlin,\nsp\u00e4ter dann in Bonn oder auch in Newston in den Ver-\neinigten Staaten \u2013 in die Entwicklung eingebracht.\n\nMir ist es aber auch eine Herzensangelegenheit, meine sehr\ngeehrten Damen und Herren, auf die M\u00e4nner zur\u00fcck-\nzublicken, die aus dem Volk der Sorben sich f\u00fcr ihre\nBelange eingesetzt haben. Lassen Sie mich drei Namen\nnennen. Es war zum einen ein Landtagsabgeordneter zu\nBeginn des Jahrhunderts, Arno\u00f5 Bart, der sich sehr intensiv\nf\u00fcr die Belange der Sorben eingesetzt hat.\n\nEine besondere Tragik umrankt das Leben des Lehrers\nPawo\u00ec Nedo, der aus der Todeszelle der Nationalsozia-\nlisten im Jahre 1945 befreit wurde, aber bereits 1950 auf\nDruck der SED vom Vorsitz der Domowina gedr\u00e4ngt\nwurde. Danach ging er in die innere Emigration und lebte\nbis zu seinem Tode in Leipzig als Wissenschaftler und\nForscher.\n\nIch erspare es mir, eine vergleichende Darstellung zum\nSorbengesetz des Jahres 1948 zu machen. Ich glaube, die\nDiskussion hat gezeigt \u2013 meine Vorredner haben es bewie-\nsen \u2013, dass wir uns bem\u00fcht haben in der Diskussion die\nQualit\u00e4t durchaus zu verbessern.\n\nBei den Sorben gab es \u2013 das m\u00f6chte ich auch nochmals\nanmerken \u2013 mit dem Jahre 1989 die M\u00f6glichkeit einer\nneuen Entwicklung, einer Entwicklung endlich wieder zu-\nr\u00fcck zur Demokratie. Dabei hat das Wirken der Sorbischen\nVolksversammlung diesen Prozess wirksam und intensiv\nbegleitet. Diese Sorbische Volksversammlung war endlich\nein demokratisches B\u00fcndnis aller Vertreter der gesell-\nschaftlichen Bereiche, das hei\u00dft aus dem christlichen Be-\nreich, aus dem nichtchristlichen Bereich. Je nach \u00dcber-\nzeugung konnten sich dort Frauen und M\u00e4nner in den\nProzess einbringen, um f\u00fcr Akzeptanz des Sorbischen zu\nwerben.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend\nm\u00f6chte ich anmerken, dass nat\u00fcrlich auch mit dem Jahre\n1989, mit dem Einbringen der Frauen und M\u00e4nner in Leip-\nzig, in Dresden und anderswo bei den Demonstrationen\nneue Rechte und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Sorben er\u00f6ffnet\nworden sind. Erstmals kann man sagen: Die Sorben ent-\nscheiden allein in kultureller Autonomie, was man mit\n\ndem ihnen \u00fcbergebenen Geld machen kann. Sie k\u00f6nnen\nerstmals kulturelle Autonomie wirksam durchsetzen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nAn der Stelle allen Mitstreitern ganz herzlichen Dank. Ich\nhatte es angesprochen: Die Unterst\u00fctzung der Mehrheits-\nbev\u00f6lkerung wird auch in Zukunft notwendig sein. Ich bin\ndiesem Hohen Hause sehr dankbar, dass es diesen Prozess\nsehr wohlwollend und dennoch kritisch begleitet hat. Ich\nw\u00fcrde mich freuen, wenn auch in der sorbischen Ge-\nschichtsschreibung der eine oder andere Name aus diesem\nHohen Haus Einzug finden k\u00f6nnte.\nDer Dank sei an der Stelle auch nochmals an die Vertreter\nder Staatsregierung gerichtet, die bem\u00fcht waren \u2013 auch\nwas die \u00dcbersetzung angeht \u2013 sehr aktuell zu wirken.\nAm Schluss bleibt es mir noch \u00fcbrig, Sie ausdr\u00fccklich zu\nbitten, dem vorliegenden Gesetzentwurf Ihre Zustimmung\nzu geben \u2013 wohl wissend, dass dieser Gesetzentwurf aus\ndem Konsens der Diskussion entstanden ist, gleichsam\nauch aus dem Konsens der Diskussion mit den Vertretern\nder Sorben, denen ich ausdr\u00fccklich nochmals f\u00fcr ihre\nArbeit danken m\u00f6chte.\nGanz herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Staatsminister Prof. Meyer;\nbitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\nGesetz, das heute dem Landtag zur endg\u00fcltigen Beschluss-\nfassung vorliegt, regelt \u2013 wie dies der Zweck von Gesetzen\nist \u2013 Rechte und Pflichten und errichtet Strukturen. Gleich-\nwohl kommt diesem Gesetz eine besondere, eine \u2013 wie\nheute schon wiederholt gesagt worden ist \u2013 symbolische\nBedeutung zu. Denn es ist nicht durch die Absicht moti-\nviert, einen bestimmten Sachbereich unseres gesellschaft-\nlichen Lebens zu normieren, sondern es ist von dem\nWunsch bestimmt, den Lebensbed\u00fcrfnissen der Volks-\ngruppe unserer sorbischen Mitb\u00fcrger Rechte zu garantie-\nren und Schutz und Aufmerksamkeit zuzuwenden.\nMit diesem Gesetz entsprechen wir der Zusage der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung an die im Land lebenden B\u00fcrger sorbi-\nscher Volkszugeh\u00f6rigkeit, ihr Recht auf Bewahrung ihrer\nIdentit\u00e4t sowie auf Pflege und Entwicklung ihrer ange-\nstammten Sprache, Kultur und \u00dcberlieferung zu sch\u00fctzen\nund zu gew\u00e4hrleisten. Schon darin besteht der au\u00dfer-\nordentliche Rang dieses Gesetzes: dass es ein Gesetz f\u00fcr\ndie sorbische Volksgruppe ist.\nDennoch w\u00e4re es keineswegs ausreichend, dieses Gesetz\nals Ausdruck des Volksgruppenrechts oder vielleicht auch\nnur des Minderheitenrechts zu sehen, denn indem wir das\nM\u00f6gliche tun \u2013 die Sorben, die seit Jahrhunderten in der\nOber- und Niederlausitz und damit heute \u00fcberwiegend in\nSachsen ihre historische Heimat haben, dabei zu unterst\u00fct-\nzen, ihre Identit\u00e4t auch in Gegenwart und Zukunft zu be-\nwahren \u2013; indem wir das tun, erhalten wir zugleich ein\nkostbares St\u00fcck der europ\u00e4ischen Vielfalt, die unser aller\nLeben reicher macht. Damit tr\u00e4gt dieses Gesetz zugleich\nzum guten Ruf Deutschlands unter seinen europ\u00e4ischen\nPartnern bei.\nEin solches Gesetz dem Landtag vorzulegen war bereits\nseit langem die Absicht der Staatsregierung. Am Entwurf\ndes Gesetzes der Regierung wurde bereits mit der n\u00f6tigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6894\n\n\n\nGr\u00fcndlichkeit gearbeitet, als die PDS ihren Entwurf im\nLandtag einbrachte. Bei der Beratung des von der Staats-\nregierung eingebrachten Gesetzentwurfes in den Land-\ntagsaussch\u00fcssen waren sich alle Seiten des Hohen Hauses\neinig in dem Wunsch, Buchstaben und Geist der Bestim-\nmungen der S\u00e4chsischen Verfassung \u00fcber die Sorben zu\nentsprechen.\nDas fand seinen Ausdruck in konstruktiven Beratungen.\nDiese Arbeit der Aussch\u00fcsse hat zu einer Reihe von Modi-\nfikationen und Pr\u00e4zisierungen des Textes gef\u00fchrt, die von\ndem Willen motiviert waren ein Gesetz zu schaffen, das\ndem Verfassungsauftrag voll gerecht wird. Daf\u00fcr bin ich\nsehr dankbar.\nGanz ausdr\u00fccklich m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass,\nwenn w\u00e4hrend der Ausschussberatungen Vorschl\u00e4ge\nkeine Mehrheit fanden, dies, wenn ich recht sehe, seinen\nGrund nicht in einer unterschiedlichen Haltung zu unse-\nren sorbischen Mitb\u00fcrgern hatte, sondern in rechtlichen\nund materiellen Grenzen,\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\ndie die Gesetzgebung zu beachten hat. Das gilt insbeson-\ndere f\u00fcr den begreiflichen Wunsch der Sorben, st\u00e4rkere\nBeachtung in den Medien zu finden.\nMeine Damen und Herren! Die konstruktive Atmosph\u00e4re\nder Landtagsberatungen und der breite Konsens, der dabei\nzutage trat, ermutigen mich der Hoffnung Ausdruck zu\ngeben, dass auch der jetzt vorliegende Gesetzestext eine\nbreite Zustimmung finden wird.\nEs ist ein halbes Jahrhundert her, dass der Landtag das\nerste Sorbengesetz in der Geschichte Sachsens beschloss.\nLassen Sie uns dem zweiten Sorbengesetz, das jetzt zur\nEntscheidung ansteht, ein sicheres Fundament geben;\ndenn dieses Gesetz dient nicht nur dem Wohle unserer\nsorbischen Mitb\u00fcrger, es gereicht auch unserem Land zur\nEhre.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zu den Einzelberatungen. W\u00fcnscht der Berichterstat-\nter des Ausschusses, Herr Hatzsch, vorher noch das Wort?\n\n(Hatzsch, SPD: Danke, nein.)\n\n\u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend der Be-\nschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses\nbehandeln wir als Erstes die Drucksache 2/5378, Gesetz-\nentwurf der Fraktion der PDS, Gesetz zur Wahrung der\nRechte des sorbischen Volkes im Freistaat Sachsen.\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, artikelweise \u00fcber den Entwurf abzu-\nstimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung. Gesetz zur Wahrung der Rechte des sorbischen\nVolkes in Freistaat Sachsen, Drucksache 2/5378, Gesetz-\nentwurf der Fraktion der PDS, Artikel 1, das sind die \u00a7\u00a7 1\nbis 12, Sorbengesetz. Wer dem Artikel 1 zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen ist dieser Artikel mehrheitlich abge-\nlehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u2013 In-Kraft-Treten,\nAu\u00dfer-Kraft-Treten. Wer dem Artikel zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und Stimmen dagegen ist das mehrheitlich abge-\nlehnt.\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche\nBestimmungen des Gesetzentwurfes abgelehnt wurden,\nfindet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung keine weitere Beratung und Abstimmung\nstatt.\nWir behandeln nun als Zweites die Drucksache 2/9376,\nGesetzentwurf der Staatsregierung, Gesetz \u00fcber die Rechte\nder Sorben im Freistaat Sachsen.\nAuch hier schlage ich Ihnen vor, entsprechend \u00a7 44 \u00fcber\nden Gesetzentwurf paragraphenweise abzustimmen. Er-\nhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz\n\u00fcber die Rechte der Sorben im Freistaat Sachsen, Druck-\nsache 2/9376, Gesetzentwurf der Staatsregierung, Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien in Drucksache 2/10536.\nZuerst die Pr\u00e4ambel, dann der \u00a7 1 \u2013 Sorbische Volkszuge-\nh\u00f6rigkeit.\nIch w\u00fcrde vorschlagen, da es hier \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt,\ndass wir \u00fcber die Paragraphen bis zu den \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen in einer Gruppe, nachdem ich sie aufgerufen\nhabe, abstimmen.\n\u00a7 1 Sorbische Volkszugeh\u00f6rigkeit, \u00a7 2 Recht auf sorbische\nIdendit\u00e4t, \u00a7 3 Sorbisches Siedlungsgebiet mit Anlage, \u00a7 4\nSorbische Farben und Hymnen, \u00a7 5 Interessenvertretung\nder Sorben, \u00a7 6 Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten, \u00a7 7\nBericht der Sorben, \u00a7 8 Sorbische Sprache, \u00a7 9 Sorbische\nSprache vor Gerichten und Beh\u00f6rden, \u00a7 10 Zweisprachige\nBeschilderung, \u00a7 11 Ansprechpartner bei den Beh\u00f6rden.\nWer diesen von mir genannten Paragraphen zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei 2 Enthaltungen ist\ndas so beschlossen.\nWir kommen zum \u00a7 12 Wissenschaft. Hier gibt es einen\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS. Es handelt sich\num die Neufassung des \u00a7 12, Drucksache 2/10592. Ich bitte\num Einbringung. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wohlweislich lege ich hier einen deutschsprachi-\ngen Text vor. Ich k\u00f6nnte nat\u00fcrlich im Vorgriff auf das\nGesetz diesen \u00c4nderungsantrag auch schon in sorbischer\nSprache einbringen. Ich tue das \u2013 allerdings f\u00fcr das Proto-\nkoll.\nWir schlagen vor, den \u00a7 12 schon in der \u00dcberschrift um\nden Titel ,,Wissenschaft und Bildung\u201c zu erweitern und in\nden Paragraphen all die Fragen der Bildung einflie\u00dfen zu\nlassen.\nEs wurde hier schon gesagt, dass die Bildung doch im\nSchulgesetz und im Kindertagesst\u00e4ttengesetz sehr gut\naufgehoben sei. Das mag schon stimmen, wenngleich ich\n\u2013 kritisch betrachtet \u2013 einigen \u00c4nderungsbedarf sehen\nw\u00fcrde. Aber es geht hier um ein Rahmengesetz.\nWer die sorbische Geschichte kennt, wird wissen, dass\njegliche Zerr\u00fcttung der sorbischen Substanz, jegliche\nAssimilierung immer zuerst in der Bildung losging. Es war\nnicht von ungef\u00e4hr, dass im Kaiserreich an jene Lehrerin-\nnen und Lehrer, die sich bei der Assimilierung sorbischer\nKinder hervortaten, ein so genannter Bismarcktaler aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6895\n\n\n\ngereicht wurde. Es ist auch nicht von ungef\u00e4hr, dass auch\nin der DDR in den sechziger Jahren, als es Widerspr\u00fcche\ngab, diese vor allem in der Bildung im Zusammenhang mit\nder so genannten 4. und 7. Durchf\u00fchrungsbestimmung\nzum Bildungsgesetz auftraten.\nF\u00fcr Minderheiten, Volksgruppen und kleine V\u00f6lker sind\nFragen der Bildung substanzieller Art. Deswegen meinen\nwir, dass einfach in ein so umfangreiches Gesetz \u2013 es ist ja\nwirklich sehr umfangreich angelegt \u2013 auch der Einbezug\nvon Bildungsfragen als grunds\u00e4tzliche Artikulation ge-\nh\u00f6rt.\nOb es dann noch in anderen Gesetzen verzweigt oder\ngr\u00fcndlicher geregelt ist, das sei dahingestellt. Aber ein\nMinderheitengesetz, das das Substanzielle, eben die Bil-\ndung, nicht mit beinhaltet, ist eigentlich nur eine halbe\nBank.\nIch kenne Minderheitengesetze in Europa und ich muss\nsagen, dass ich da nicht nach den Bildungsfragen suche;\ndenn dies ist auch im Selbstverst\u00e4ndnis der Minderheiten\nund der Volksgruppen und auch der Parlamente und K\u00f6r-\nperschaften, die diese Gesetze verabschiedet haben, so\nweit gediehen, dass man die Bildungsfragen mit in ein Ge-\nsetz solcherart, wie das Rahmengesetz, das zur Beschluss-\nfassung steht, aufnimmt.\nWir stellen darum diesen \u00c4nderungsantrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nGr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Dieser \u00c4nderungsantrag lag nahezu wortgleich\ndem Ausschuss vor. Wir haben l\u00e4nger dar\u00fcber beraten.\nHerr Kosel hat im Grunde schon die Gr\u00fcnde genannt, die\nuns im Ausschuss zu einer Ablehnung f\u00fchrten. Im Schul-\ngesetz ist gem\u00e4\u00df der S\u00e4chsischen Verfassung diese Angele-\ngenheit geregelt. Auch im Kindertagesst\u00e4ttengesetz wird\ndarauf Bezug genommen. Es macht keinen Sinn die Fach-\ngesetze entsprechend auszud\u00fcnnen und hier in diesem\nGesetz Deklarationen zu verk\u00fcnden.\nDas Anliegen wird selbstverst\u00e4ndlich von uns wahr-\ngenommen. Es wird nicht nur wahrgenommen, sondern es\nist in Sachsen Gesetz. Deswegen ist das Ganze \u00fcberfl\u00fcssig\nund aus Gr\u00fcnden der Gesetzessystematik bitte ich diesen\nAntrag abzulehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Ich kann mich im Prinzip, meine Damen\nund Herren, meinem Vorredner anschlie\u00dfen. Es war ein\nDissens in den Verhandlungen zu diesem Gesetz.\nWir folgen den Intentionen des V\u00f6lkerrechtlers, den wir\nzur Anh\u00f6rung h\u00f6rten, dass in den Fachgesetzen dies aus-\ndr\u00fccklich geregelt ist. Auch im Schulgesetz steht es so.\nHerr Kosel, ich verstehe Ihre Intention, aber es ist geregelt,\nund zwar, Herr Kosel, im Sinne der Sorben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\nabstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 2/10592. Wer dem zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Meine Damen\nund Herren! Mit Stimmen daf\u00fcr, aber einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen dagegen ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 12 \u2013 Wissenschaft \u2013 in\nder Fassung des Ausschusses. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Stimme dagegen und\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 13 Kultur. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Das ist einstimmig.\nIch rufe auf den \u00a7 14 Medien. Hier gibt es ebenfalls einen\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in Drucksache\n2/10593.\nHerr Kosel, ich bitte um Einbringung.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Stellen Sie sich mal vor, \u00fcber Nacht g\u00e4be es keine\ndeutschprachigen Radio- und Fernsehsendungen mehr\nund keine deutschsprachigen Tageszeitungen. Dies ist un-\nvorstellbar, vor allen Dingen in den Auswirkungen auf das\ndeutsche Volk.\nBei einer Minderheit, die nur eine Tageszeitung, die als\nAbendzeitung erscheint, hat, bei der die Belange im \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk des MDR in sorbischer Sprache\nnicht im angemessenen Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt werden, \u2013 \u2013\n\n(Rohwer, CDU: Wie war denn das\nin der DDR?)\n\n\u2013 Wir reden jetzt, bitte sch\u00f6n, erst einmal \u00fcber das Gesetz.\nWir k\u00f6nnen uns sehr gern, Herr Kollege, \u00fcber die DDR\nunterhalten. Dazu bin ich sehr gern bereit. Ich w\u00fcrde Sie\nauch schon jetzt zu einem Symposium einladen, das die\nPDS-Fraktion in einem halben Jahr veranstalten wird.\nSeien Sie dort mein Widerpart. Ich werde mir Ihren\nNamen und Ihre Adresse merken und Sie werden einge-\nladen. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nSchimpff, CDU: Namen und Adresse\n\nhabt ihr schon immer erfasst! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Seit heute fr\u00fch\n\nwerden sie wieder erfasst!)\n\n\u2013 Ich lasse Sie ruhig weiterreden. Das ist ja auch sch\u00f6n f\u00fcr\njene, die zuh\u00f6ren, denn dann merken sie, welche Kultur\nhier herrscht.\nAber zur\u00fcck zum Gesetzestext. Meine Damen und Herren!\nAllein die Vorstellung, dass das sorbische Volk seiner Me-\ndien verlustig gehen k\u00f6nnte, wenn sie nicht gesch\u00fctzt\nsind, hat uns bewogen diesen Antrag zu stellen.\nAber es kommt noch etwas anderes dazu. Es geht nicht um\ndie Medien an sich. Zwar sind die Medien wichtig, ein\nKulturgut und ein Wirtschaftsgut, aber die Medien sind\nbei einer Minderheit, bei einem kleinen Volk eine tragende\nS\u00e4ule der Identit\u00e4t. Wie kann sich denn Kommunikation in\nder sorbischen Sprache vollziehen, wenn nicht die media-\nlen Gegebenheiten existieren? Wie kann sich das Volk aus-\ntauschen? Wie kann aber auch Sprachbildung betrieben\nwerden, wenn die Medien nicht die Sprache vermitteln?\nDie Sorbin und der Sorbe brauchen die t\u00e4gliche Lese-\nstunde, um nicht zum sorbischen Analphabeten zu wer-\nden. Die Sorbin und der Sorbe brauchen die regelm\u00e4\u00dfige\nH\u00f6rstunde, um den Wohlklang des sorbischen Wortes auf-\nnehmen zu k\u00f6nnen. Minderheitenmedien sind etwas ganz\nanderes als die Medien, wie sie in der Europ\u00e4ischen Union\ngern dargestellt werden. Sie sind eben prim\u00e4r kein Wirt-\nschaftsgut, sondern ein Kulturgut, weil sie unerl\u00e4sslich mit\nder F\u00f6rderung der Kultur im Zusammenhang stehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6896\n\n\n\nIch sage es Ihnen jetzt schon: Die Europ\u00e4ische Union, die ja\nf\u00fcr die Beitrittskandidaten sehr harte Ma\u00dfst\u00e4be aus-\ngereicht hat, unter denen sich auch die Frage des Minder-\nheitenrechtes befindet, wird sich in n\u00e4chster Zukunft vor\nallen Dingen zu den Fragen der Kultur- und Medienf\u00f6rde-\nrung, auch der Minderheitensicht, noch erkl\u00e4ren und, so\nnehme ich an, verbindlich \u00e4u\u00dfern, weil es anders nicht\ngeht. Wir brauchen ja allgemein die Vielfalt der Medien\nund dies hier hat auch etwas mit der Medienvielfalt zu\ntun.\nWenn man nun die sorbischen Medien, die jetzt durch die\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk gef\u00f6rdert werden, nicht\nunter Schutz stellt, und die F\u00f6rderung der Belange, die\n\u00fcber die sorbensprachlichen Medien hinausgehen, eben\nauch die Vermittlung von Wissen \u00fcber die Sorben, nicht in\neinem Gesetz festschreibt, obliegt es k\u00fcnftig der Zuf\u00e4llig-\nkeit und der Gef\u00e4lligkeit. Das kann nicht der richtige Weg\nsein, wenn man es mit den Intentionen des Gesetzes, das\nwir heute beschlie\u00dfen werden, ernst meint.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kosel, wir sind uns alle \u00fcber die Bedeutung\nder Medien einig, besonders der modernen, also auch der\nelektronischen Medien in der modernen Welt. Wir sind\nuns einig \u00fcber die Bedeutung der Medien f\u00fcr die Kommu-\nnikation, f\u00fcr die Tradition, aber auch f\u00fcr den Blick in die\nZukunft. Das ist das eine.\nDas andere sind strikte verfassungsm\u00e4\u00dfige Gegebenheiten.\nParagraph 14 hat uns das gr\u00f6\u00dfte Kopfzerbrechen am Sor-\nbengesetz bereitet, weil es dabei galt, zwei Dinge in Ein-\nklang zu bringen: Einerseits ging es um eine angemessene\nBer\u00fccksichtigung der sorbischen Sprache, Tradition und\nKultur in den Medien. Andererseits gilt nat\u00fcrlich das ver-\nfassungsrechtlich verbriefte Rundfunkrecht in Deutsch-\nland. Es gelten sehr klare Bestimmungen der Staatsver-\ntr\u00e4ge. An dieser Stelle nenne ich den Rundfunkstaats-\nvertrag, den Mediendienste-Staatsvertrag, den der Tele-\nkommunikationsdienste und den Staatsvertrag \u00fcber den\nMitteldeutschen Rundfunk. Der Freistaat Sachsen ist wie\njeglicher Staat laut Verfassung gehalten, sich jeder Ein-\nmischung in den Rundfunk zu enthalten. Das kann nat\u00fcr-\nlich auch nicht durch ein Sorbengesetz aufgehoben wer-\nden, m\u00f6ge es auch noch so w\u00fcnschenswert sein.\nDie Garantie der Printmedien ist zwar in manchem w\u00fcn-\nschenswert, aber auch in diesem Bereich w\u00fcrden wir den\nSorben etwas vorschreiben, was wir nicht wollen. Wir\nschaffen durch die Sorbenstiftung und durch unsere ande-\nren F\u00f6rdermittel und F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten die Grundlage\ndaf\u00fcr, dass Printmedien bestehen und weiter bestehen\nk\u00f6nnen. Wie sie mit Leben erf\u00fcllt werden, daf\u00fcr sollen die\nSorben selbst sorgen. Ich glaube, sie werden auch daf\u00fcr\nsorgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, Sie haben das Wort f\u00fcr die\nSPD-Fraktion.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Gr\u00fcning, in diesem Punkt\nunterscheiden wir uns. Ich stimme Ihnen in der Feststel-\nlung zu, dass dies der Paragraph war, an dem wir uns am\nmeisten aufhielten. Dieser \u00c4nderungsantrag ist seitens des\n\nKollegen Kosel bzw. der PDS-Fraktion gegen\u00fcber der Aus-\nschussvorlage wesentlich entsch\u00e4rft worden.\nIch m\u00f6chte f\u00fcr uns alle noch einmal Folgendes feststellen:\nWir greifen nicht in die Printmedien ein, sondern wir wol-\nlen festlegen, dass der Freistaat f\u00f6rdert. Wir greifen nicht\nin den Rundfunkstaatsvertrag ein. Wir w\u00fcrden unser Be-\nm\u00fchen festschreiben, dass es durch Beitr\u00e4ge im \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Bereich stattfinden kann.\nIn Abs. 3 des Entwurfs der PDS-Fraktion hei\u00dft es, dass der\nZugang zu den privaten Medien gef\u00f6rdert wird. Das ist\nalso wesentlich entsch\u00e4rft. Die Fraktion der SPD stimmt\ndiesem \u00c4nderungsantrag zu.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 2/10593, abstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch lasse jetzt \u00fcber \u00a7 14 in der Fassung des Ausschusses\nabstimmen. Wer ihm zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen und wenigen Stimmen dagegen ist \u00a7 14 mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber \u00a7 15 L\u00e4nder\u00fcbergreifende\nZusammenarbeit, \u00a7 16 Verk\u00fcndung, und \u00a7 17 In-Kraft-Tre-\nten und Au\u00dfer-Kraft-Treten. Wer diesen Paragraphen zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen ist diesen Paragraphen mehrheit-\nlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich hiermit die 3. Beratung.\nEs liegt kein Wunsch auf allgemeine Aussprache vor. Des-\nhalb stelle ich den Entwurf Gesetz \u00fcber die Rechte der\nSorben im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Sorbengesetz),\nDrucksache 2/9376, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndas Gesetz einstimmig beschlossen worden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nJetzt folgt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nKosel, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die Fraktion das Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4ren.\nDie PDS-Fraktion hat dem Gesetzentwurf zugestimmt,\nweil dieses Gesetz f\u00fcr die Sorben einen Rahmen f\u00fcr Krea-\ntivit\u00e4t, f\u00fcr die Gestaltung der sorbischen Belange bietet\nund der Staatsregierung die Verpflichtung auferlegt diesen\nRahmen gut zu gestalten. Das ist auch ein wesentliches\nAnsinnen unseres Antrages gewesen.\nZum Zweiten haben wir dem Gesetzentwurf zugestimmt,\nweil sich die Gedanken der PDS dem Grundsatz nach in\ndiesem Gesetz wiederfinden und wir meinen, dass wir den\nStein, den wir ins Rollen gebracht hatten, in die richtige\nRichtung bewegten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6897\n\n\n\nZum Dritten ist dieses Gesetz ein Beitrag zum Minderhei-\ntenrecht in Europa; es ist ein Signal, das von diesem Land-\ntag in die europ\u00e4ischen L\u00e4nder geht. Nicht von ungef\u00e4hr\nsind f\u00fcr die Beitrittskandidaten zur Europ\u00e4ischen Union\nminderheitenrechtliche Kriterien angelegt worden. Sach-\nsen tut gut daran, auch ein Zeichen f\u00fcr die Gestaltung des\nMinderheitenrechts in Europa zu setzen. Das war der\nGrund, weshalb wir trotz der Ablehnung unserer \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge diesem Gesetzentwurf zugestimmt haben.\n\nIch sage es noch einmal in Sorbisch: Wutrobny d\u203a ak parla-\nmentej za tut\u00f2n rozsud.*\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt\nbeendet.\n\nWir kommen nun zu\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Katastrophenschutzgesetzes\n\nDrucksache 2/9584, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/10540, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten lauten wie folgt: CDU 10\nMinuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge\nlautet: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Das Wort hat die Fraktion der\nCDU.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir sprechen heute im Landtag \u00fcber\nein Gesetz, das uns allem Anschein nach sehr gut gelungen\nist.\nBis zum heutigen Tage hat es keine gro\u00dfen Zw\u00e4nge ge-\ngeben, dieses zu ver\u00e4ndern. Mit der Verabschiedung des\nKatastrophenschutzgesetzes im Jahre 1993 hatten wir den\nGrundstein f\u00fcr einen sehr modernen und vor allem flexi-\nblen Katastrophenschutz in Sachsen gelegt.\nNichts ist so gut, als dass man es nicht noch besser machen\nk\u00f6nnte. Der uns vorliegende Gesetzentwurf als erstes\n\u00c4nderungsgesetz war notwendig geworden, um auch ge-\nwonnene Erfahrungen der vergangenen sechs Jahre ein-\nflie\u00dfen lassen zu k\u00f6nnen. Dabei geht es nicht nur um die\nAnpassungen, die sich aus der \u00c4nderung des Zivilschutz-\nneuordnungsgesetzes des Bundes ergeben, sondern auch\num einige f\u00fcr den Katastrophenschutz sehr bedeutende\nErg\u00e4nzungen. \u00dcber die Ver\u00e4nderungen, die uns aufgrund\nder Bundesregelungen zum Handeln zwangen, haben wir\nim Innenausschuss auch schon einmal im Rahmen einer\nGro\u00dfen Anfrage gesprochen. Wir haben dar\u00fcber disku-\ntieren k\u00f6nnen.\nDer vorliegende Entwurf geh\u00f6rt zu der Kategorie: sehr\nsolide vorbereitet, ausreichend mit den Fachgremien ab-\ngestimmt, sehr logisch und pr\u00e4zise formuliert. Somit kam\nes auch im Fachausschuss zu keinen gr\u00f6\u00dferen Diskus-\nsionen.\nWarum ich es f\u00fcr die CDU-Fraktion dennoch f\u00fcr erforder-\nlich halte dar\u00fcber zu reden und ich dieses Gesetz nicht\neinfach durchwinken will, m\u00f6chte ich Ihnen in sechs\nPunkten kurz nahe bringen.\nErstens geht es um die B\u00fcndelung des Helferrechtes. Ganz\nwichtig ist dies, weil bei Katastrophen die Form und die\nArt und Weise der Einbindung der vielen Helfer wichtig\n\nist, die sich dort selbstlos zur Verf\u00fcgung stellen. Es ist\nimmer schwierig, dann, wenn ihnen etwas passiert, Rege-\nlungen zu finden, mit denen man den Schaden etwas aus-\ngleichen kann. Es gibt sehr viele bundesrechtliche Vor-\nschriften. Nachdem der Bund seine Gesetzgebung ver-\n\u00e4ndert hat, hatten wir, abgesehen von dieser einen Rege-\nlung, vonseiten des Bundes die Aufgabe, diese in Landes-\ngesetzgebung zu \u00fcberf\u00fchren. Wir sind mit Hilfe dieser\nRegelung auch in der Lage, alle anderen Regelungen, die\nin verschiedenen Vorschriften enthalten sind, geb\u00fcndelt\nim Katastrophenschutzgesetz zu verankern.\nBei dieser Ver\u00e4nderung haben wir auch eine f\u00fcr mich sehr\nerfreuliche Ver\u00e4nderung vornehmen k\u00f6nnen. Die ano-\nnyme Bezeichnung ,,Personen\u201c ist ver\u00e4ndert worden,\nindem man die Frauen und M\u00e4nner ganz explizid an-\nspricht.\nIm zweiten Punkt geht es um den Umfang der Daten\u00fcber-\nmittlung. Es geht zum einen um diejenigen, die zur Daten-\n\u00fcbermittlung verpflichtet werden; denn durch diese Er-\nweiterung sind jetzt alle den Katastrophenbeh\u00f6rden nach-\ngeordneten Dienststellen des Freistaates Sachsen, also die\nGemeinden, Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte, verpflich-\ntet ihre katastrophenschutzrelevanten Daten zu \u00fcbermit-\nteln. Dies macht nat\u00fcrlich erst einen Sinn, wenn man auch,\nwie beim dritten Punkt vorgesehen, den Umfang der zu\n\u00fcbermittelnden Daten erweitert.\nWer aufmerksam die Ereignisse im Rahmen von Katastro-\nphenbek\u00e4mpfungen verfolgt, wird sicherlich verstehen\nk\u00f6nnen, wie wichtig es ist, alle notwendigen Daten in dem\nbetroffenen Gebiet zur Verf\u00fcgung zu haben. Bei Auswer-\ntung der Geschehnisse spitzt sich erfahrungsgem\u00e4\u00df alles\nauf die Frage zu: H\u00e4tte dies denn nicht verhindert werden\nk\u00f6nnen? Wenn die Antwort dann lautet: Wir haben ja kei-\nnen Zugriff auf bestimmte Daten, zum Beispiel die der\nAbfallbeh\u00f6rden oder Vermessungsbeh\u00f6rden, dann ist dies\nnicht nur peinlich, sondern meiner Ansicht nach auch ge-\nf\u00e4hrlich.\nViertens geht es um die Regelung zu den Aufwandsersatz-\nanspr\u00fcchen. Dass ich diese Regelung besonders begr\u00fc\u00dfe,\nwerden Sie sicherlich verstehen, handelt es sich doch um\ndie Erweiterung der Inanspruchnahme nach dem Ver-\nursacherprinzip. Nicht jede Katastrophe ist auf ein Ereig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6898\n\n* \u00dcbersetzung: Herzlichen Dank dem Parlament f\u00fcr diese Entscheidung.\n\n\n\nnis in der Natur zur\u00fcckzuf\u00fchren. Flugzeugungl\u00fccke,\nChemieunf\u00e4lle, Kesselwagenexplosionen oder auch Wald-\nbr\u00e4nde sind entweder auf die entsprechende Gef\u00e4hrlich-\nkeit der Anlage oder auf menschliches Versagen zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren. Ich halte es deshalb f\u00fcr gerecht, auch diese Ver-\nursacher an der Beseitigung der verursachten Sch\u00e4den ent-\nsprechend zu beteiligen.\nF\u00fcnftens geht es um den Kreis der zu sch\u00fctzenden Rechts-\ng\u00fcter. Neben Sachwerten, Tieren und dem Leben geh\u00f6rt\nmit dieser Ver\u00e4nderung jetzt die Umwelt, pr\u00e4zise formu-\nliert, dazu.\nSechstens geht es um einen besonders wichtigen Punkt:\ndie Betreuung der Opfer und Einsatzkr\u00e4fte durch Kirchen\nund Religionsgemeinschaften. Was ist damit gemeint? Die\nM\u00f6glichkeit der Mitwirkung ist f\u00fcr mich der erste Schritt\nbei Schadensereignissen. Wir haben es in Eschede gesehen,\nwelche Bedeutung diesem Aspekt der Katastrophenbe-\nk\u00e4mpfung zukommt.\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nWir sollten aber daf\u00fcr Sorge tragen, dass auch einmal \u00fcber\ndie Akutbetreuung in Form eines Kriseninterventions-\ndienstes \u2013 so w\u00fcrde ich es nennen \u2013 diskutiert wird. Wir\nsollten uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie wir dies regeln k\u00f6n-\nnen. Ich habe in diesem Hohen Hause schon des \u00d6fteren\ndarauf hingewiesen und m\u00f6chte dies noch einmal erw\u00e4h-\nnen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich ab-\nschlie\u00dfend nur noch Folgendes sagen: Mit diesem Gesetz\nhaben wir eine sehr gute Basis f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von\nKatastrophen und mehr Sicherheit f\u00fcr die Helferinnen und\nHelfer sowie Klarheit in Fragen des Kostenersatzes ge-\nschaffen.\nDeshalb m\u00f6chte ich meinen Dank an das zust\u00e4ndige Fach-\nreferat des SMI und an alle beteiligten Fachgremien rich-\nten. In meinen Dank schlie\u00dfe ich auch die vielen freiwil-\nligen Helferinnen und Helfer ein, die im Fall der F\u00e4lle\nimmer selbstlos zur Verf\u00fcgung stehen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um\nZustimmung zu der Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht bitte die Abg. Frau Seidel.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Aus der einstimmigen Beschlussemp-\nfehlung im Innenausschuss, dem Plenum die Annahme\nder Novelle des Katastrophenschutzgesetzes zu empfeh-\nlen, und dem verst\u00e4ndlichen Wunsch eines einzelnen\nHerrn, den ich sicherlich nicht beim Namen nennen muss,\nheute doch eine Debatte zur W\u00fcrdigung des Ehrenamtes\nzu f\u00fchren, war es eigentlich klar: Die Ausf\u00fchrungen des\nVorredners w\u00fcrden nicht viel Raum lassen, weitere\nwesentliche Gesichtspunkte hinzuzuf\u00fcgen.\nDie wichtigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr die s\u00e4chsische Novellierung\nwurden von Ihnen, Herr Pietzsch, bereits genannt und\nauch wir tragen diese als Fraktion mit, zumal andere Bun-\ndesl\u00e4nder das Katastrophenschutzgesetz bereits novelliert\noder entsprechende Gesetze neu gefasst haben. Mir bleibt\nfestzustellen, dass es nach der Verabschiedung des Kata-\nstrophenschutzgesetzes im Jahre 1992 besonders die unte-\nren Beh\u00f6rden waren, die beim Vollzug des Gesetzes prak-\ntische Erfahrungen sammeln konnten und denen sich nach\n\nund nach auch die Defizite offenbarten, so etwa die frag-\nliche und schwache Rechtsstellung der ehrenamtlichen\nHelfer und deren Wertsch\u00e4tzung in der Gesellschaft.\nAuch ist der Anspruch des Arbeitgebers auf Lohnkosten-\nersatz ab der ersten Einsatzstunde geregelt und damit ein\neinheitliches Recht f\u00fcr Feuerwehren und Katastrophen-\nschutz geschaffen worden. Die weiteren Ziele der Novelle\nhaben Sie, Herr Pietzsch, bereits dargestellt. Deshalb\nm\u00f6chte ich auf eine Doppelung der Ausf\u00fchrungen hier\nverzichten.\nDass gr\u00fcndliche Vorarbeit zum Gesetzentwurf geleistet\nwurde, habe ich als Mitglied im Landesbeirat Katastro-\nphenschutz \u00fcber lange Zeit hinweg erlebt. Bereits am Ende\ndes Jahres 1996 gab es erste Vorstellungen bez\u00fcglich Ver-\n\u00e4nderungen. Vorschl\u00e4ge und Erg\u00e4nzungen, die durch die\nBeiratsmitglieder als Vertreter der wichtigsten Verb\u00e4nde\nund Gremien eingebracht wurden, fanden als Schwer-\npunkte im April 1998 schlie\u00dflich Aufnahme in die Novelle.\nDas Engagement der Mitglieder im Beirat m\u00f6chte ich\nebenso hervorheben wie das der eigentlichen Triebfeder,\ndes Beiratsvorsitzenden und Referatsleiters, Herrn Bardt.\nEr war mit seinen Mitarbeitern stets und mit nie nachlas-\nsendem Flei\u00df f\u00fcr die wichtigen Neuerungen im Gesetzent-\nwurf t\u00e4tig.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIm Namen meiner Fraktion bedanke ich mich f\u00fcr die enor-\nmen Vorleistungen und gratuliere uns letztlich zu einer\ngelungenen Novelle, die \u2013 das geschieht selten genug \u2013\nvon allen Fraktionen des Landtages getragen wird.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Frau Abg. Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bin zwar kein Mitglied der Freiwilligen Feuer-\nwehr, dennoch m\u00f6chte ich der Novelle zwei Dinge best\u00e4ti-\ngen: Sie ist notwendig und sie ist sogar gut. Das ist f\u00fcr\ns\u00e4chsische Gesetze nicht immer typisch. Schon deshalb\nbegr\u00fc\u00dfen wir diese Novelle. Wir brauchten eigentlich\nkeine Aussprache zu diesem Gesetzentwurf, aber wir g\u00f6n-\nnen und ich ganz pers\u00f6nlich g\u00f6nne sie herzlich Herrn\nPietzsch und den Machern des Gesetzentwurfes.\nLast but not least spricht es wohl auch f\u00fcr die PDS-Frak-\ntion, die, wenn sie diesem Gesetzentwurf zustimmen wird,\nnicht stur sein wird und sich solchen Initiativen, wie es\noftmals die CDU-Fraktion macht, nicht entgegenstellen\nwill.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob noch eine Frak-\ntion sprechen m\u00f6chte. Wenn das nicht der Fall ist, schlage\nich vor, dass wir jetzt artikelweise abstimmen.\nEs gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich rufe auf Erstes Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Katastrophenschutzge-\nsetzes, Drucksache 2/9584, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, Beschlussempfehlung des Innenausschusses in der\nDrucksache 2/10540; Artikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nKatastrophenschutzgesetzes, Artikel 2 Neufassung des\nS\u00e4chsischen Katastrophenschutzgesetzes, Artikel 3 \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Brandschutzgesetzes und Artikel 4\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6899\n\n\n\nIn-Kraft-Treten. Wer die Zustimmung zu den Artikeln ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Ein-\nstimmigkeit.\nEs hat keine \u00c4nderungen in der 2. Lesung gegeben. Daher\ner\u00f6ffne ich die 3. Beratung und rufe auf Erstes Gesetz zur\n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Katastrophenschutzgesetzes.\nWer m\u00f6chte diesem Gesetz zustimmen? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder\nEinstimmigkeit. Damit ist dieses Gesetz beschlossen und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\nzur \u00c4nderung kommunalrechtlicher Vorschriften und zur Vorbereitung\n\nder Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/9823, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 2/10541, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen jetzt sprechen. Die Redezeit: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch rufe nun die Fraktion der PDS auf. Herr Dr. Friedrich,\nbitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Gemeindegebietsreform ist wohl noch lange\nnicht in trockenen T\u00fcchern. Zwar sind alle Gesetze be-\nschlossen und in recht vielen F\u00e4llen wurden noch kurz vor\nder Angst freiwillige Vereinbarungen nach dem Motto ab-\ngeschlossen: Bist du nicht willig, brauch ich Gewalt! Aber\nes knirscht geh\u00f6rig im Geb\u00e4lk. Nicht nur liegen summa\nsummarum so an die 120 Verfassungsklagen auf kommu-\nnalen Antrag an oder werden in K\u00fcrze anliegen, wenn\ndenn alle Schrifts\u00e4tze eingereicht worden sind. Das sagt\neigentlich schon genug \u00fcber die mangelnde Akzeptanz\ndieser Reform aus.\nNach wie vor steht im Zentrum der Kritik auch die Ent-\nm\u00fcndigung der Gemeinden, die sich zu Verwaltungsver-\nb\u00e4nden oder Verwaltungsgemeinden zusammengeschlos-\nsen haben oder gegen ihren Willen zusammengeschlossen\nworden sind und die mit Ausnahme des Sitzes der Ver-\nbandsverwaltung bzw. der erf\u00fcllenden Gemeinde nach\neiner zweij\u00e4hrigen \u00dcbergangsfrist, die die CDU nach dem\ngro\u00dfen \u00f6ffentlichen Protest einr\u00e4umen musste, ihre so ge-\nnannte Papier verarbeitende Verwaltung auf Null reduzie-\nren m\u00fcssen. Nun wollen wir nicht unbedingt ,,Papier\nverarbeitende Verwaltung\u201c erhalten. Das ist nicht Ziel\nunseres Gesetzentwurfes. Wir wollen aber mit unserem\nGesetzentwurf den Gemeinden ihr origin\u00e4res Recht wie-\ndergeben, \u00fcber ihre Organisation und \u00fcber ihr Personal\nselbst zu bestimmen. Wir haben damit die Forderung zahl-\nreicher Gemeinden aus der Anh\u00f6rungsphase zu den\nGemeindegebietsreformgesetzen aufgenommen, der sich\nauch der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und der\nGemeindebund angeschlossen haben.\nWir haben in dieses Gesetz eigentlich etwas sehr Selbstver-\nst\u00e4ndliches hineingeschrieben: M\u00f6gen die Kommunen\ndoch bitte sch\u00f6n selbst entscheiden, welche Verwaltungs-\nstrukturen und welches Personal sie als Mitglieder eines\nVerbandes bzw. einer Gemeinschaft zuk\u00fcnftig noch be-\nn\u00f6tigen, ja auch was sie sich angesichts der bekannten\nHaushaltskonsolidierungszw\u00e4nge denn noch leisten k\u00f6n-\nnen, aber auch was sie sich in Anbetracht des Fortbestan-\ndes ihrer politischen Selbst\u00e4ndigkeit noch leisten wollen\nund m\u00fcssen.\n\nNat\u00fcrlich werden diese \u00fcberwiegend kleineren Gemein-\nden so schwerwiegende Entscheidungen nicht au\u00dferhalb\nvon Raum und Zeit treffen, ohne einen Blick auf die Haus-\nhaltslage zu werfen. In vielen F\u00e4llen wird die Entschei-\ndung wohl so ausfallen, dass auch die nicht erf\u00fcllenden\nGemeinden einer Verwaltungsgemeinschaft sehr wohl ihre\nVerwaltungen zentralisieren werden. Wir wollen, dass die\nB\u00fcrgermeister und die Gemeinder\u00e4te diese wichtige Ent-\nscheidung selbst treffen k\u00f6nnen, denn wir meinen, sie k\u00f6n-\nnen sie kompetent selbst treffen. Wir wollen ausschlie\u00dfen,\ndass die Staatsregierung hier vorschl\u00e4gt, wie die Verwal-\ntungsstrukturen auf der kommunalen Ebene auszusehen\nhaben, denn anders w\u00e4re Selbstverwaltung nur noch\nschlaffe H\u00fclle ohne Inhalt. Konsequenter w\u00e4re es dann\ngewesen, diese kleineren Gemeinden gleich ganz einzu-\ngemeinden.\nWir wollen mit unserem Gesetzentwurf den Kommunen\nalso die verfassungsrechtlich garantierte Kooperations-\nhoheit zur\u00fcckgeben, weil wir meinen, es ist eine sorgsame\nG\u00fcterabw\u00e4gung zwischen den Rechten der Kommunen\nund den Belangen des \u00f6ffentlichen Interesses, etwa nach\neiner h\u00f6heren Verwaltungseffizienz, notwendig.\nAuch den beteiligten Kommunen muss ein gewichtiges\nMa\u00df an Letztverantwortlichkeit zugestanden werden. Der\nkommunale Verantwortungsbereich dieser kleineren Ge-\nmeinden darf nicht ausgeh\u00f6hlt werden und es ist v\u00f6llig\nunm\u00f6glich, dass sie nur noch einige Randaufgaben, wie\nzum Beispiel freiwillige Einrichtungen, wie das Bestimmen\n\u00fcber B\u00e4der und B\u00fcchereien, in ihre Selbstverwaltungs-\nkompetenz nehmen. Es bliebe dann auch v\u00f6llig unklar, mit\nwelchen Kr\u00e4ften etwa ein ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister\noder der Gemeinderat die Weisungen ausarbeiten sollte,\nnach denen die zentrale Verwaltung zu handeln hat, ge-\nschweige denn, wie diese ehrenamtlichen Gremien ihre\nKontrollaufgaben sachgerecht wahrnehmen sollten.\nGenauso bliebe die Frage offen, wer f\u00fcr schwerwiegende\nVers\u00e4umnisse oder Fehler des Personals der erf\u00fcllenden\nGemeinde haftet, wenn der ehrenamtliche B\u00fcrgermeister\ndie Gemeinde zwar noch rechtlich repr\u00e4sentieren darf,\naber \u00fcber keinerlei Fachpersonal mehr verf\u00fcgt.\nIm \u00dcbrigen gibt es eine sehr interessante Parallele zum\nSPD-Gesetzentwurf \u00fcber kommunale Zusammenarbeit,\nder unl\u00e4ngst in der Anh\u00f6rung war. Beide Gesetzentw\u00fcrfe\nwollen die Kooperationsfreiheit der kleineren Gemeinden\nerhalten und sch\u00fctzen, allerdings auf v\u00f6llig unterschied-\nlichen Wegen. W\u00e4hrend der SPD-Gesetzentwurf dazu das\ngesamte s\u00e4chsische Kommunalverfassungssystem umst\u00fcl-\npen will, was wohl kaum auf praktische Akzeptanz sto\u00dfen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6900\n\n\n\nd\u00fcrfte, kommt die PDS mit einem extrem kurzen und \u2013\nwie wir meinen \u2013 bestimmt sehr praktikablen Gesetz aus.\nIch bitte um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion hat\njetzt das Wort. Bitte, Herr Abg. Rasch.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es ist ja nun alles nicht mehr ganz\naktuell, was wir hier unter zweierlei Hinsicht diskutieren.\nEinmal ist die Gebietsreformgesetzgebung in Kraft und\nzum anderen haben wir ja im Rahmen dieser Gesetz-\ngebung bereits in diesem Bereich Regelungen getroffen,\ndie eine vern\u00fcnftige \u00dcbergangsl\u00f6sung darstellen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Aber auch eben nur!)\n\nIch habe mir noch einmal Ihre Einbringungsrede ange-\nsehen, Herr Dr. Friedrich. Da sprechen Sie davon, dass Sie\neinen Beitrag zur Wiederherstellung der kommunalen\nSelbstverwaltung leisten wollten,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nso als h\u00e4tten wir irgendwo die kommunale Selbstverwal-\ntung abgeschafft. Sie sollten das noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen,\nob sich das durch handhabbare Argumentation st\u00fctzen\nl\u00e4sst.\nZum Zweiten formulieren Sie, die Demokratisierung der\nbestehenden und auch der k\u00fcnftigen Verwaltungsgemein-\nschaften und -verb\u00e4nde betreiben zu wollen.\nWas ist denn nun Demokratie, verehrter Herr Kollege?\nSind das Aktenordner, Computer und dazu m\u00f6glichst\nviele Personen, die diese bedienen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir nicht gesagt!)\n\nIst lebendige Demokratie nicht vielmehr das, was wir f\u00fcr\nwichtig halten in den Gemeinden und was wir schon mei-\nnen dass es durch die Gebietsreform gesichert worden ist,\nund zwar dass man eben unter anderem ganz zentral eige-\nnes Geld hat, was im eigenen Haushalt gef\u00fchrt und durch\neigene Entscheidungen der Gemeinden eingesetzt wird,\nsinnvoll eingesetzt wird?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd sinnvoll eingesetzt hei\u00dft nat\u00fcrlich immer auch: nicht\nnur f\u00fcr Personalausgaben eingesetzt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nLebendige Demokratie, das hei\u00dft Entscheidungskompe-\ntenzen und Entscheidungsspielr\u00e4ume vor Ort. Auch das\nist wieder sehr vom Geld abh\u00e4ngig und davon, wof\u00fcr man\ndas Geld zwangsweise vielleicht schon verausgabt hat\noder welche Spielr\u00e4ume man sich erhalten hat. Genau da\nist es zentrale Aufgabe, dass Verwaltungsaufwand, der\nsich im Wesentlichen ja als Personalkosten darstellt, immer\nwieder an den wirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten gemessen\nwerden muss.\nWenn man Ihre Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf liest,\nwerden dann noch massive verfassungsrechtliche Unzu-\nl\u00e4ssigkeiten geltend gemacht. Ja, wo stehen wir denn in\nder Realit\u00e4t, meine Damen und Herren?\nDie Realit\u00e4t sieht so aus, dass es nach dem Vollzug der\nGebietsreform nur noch zehn Gemeinden als Betroffene\nvon Verwaltungsgemeinschaften bzw. -verb\u00e4nden sind,\n\ndie gr\u00f6\u00dfer sind als 3 000 Einwohner, zwei davon haben\nganz leicht \u00fcber 4 000 Einwohner, die also von ihrer\nGr\u00f6\u00dfenordnung her das als problematisch empfinden\nk\u00f6nnten, wenn man versucht, die entstandene Struktur\nausschnittsweise ein St\u00fcck zu beschreiben.\nMeine Damen und Herren! Die Gebietsreformen anderer\nBundesl\u00e4nder haben das getan, was Sie, Herr Dr. Fried-\nrich, vorhin als Empfehlung \u00fcbrigens brachten: Sie haben\ndort \u00fcberall Einheitsgemeinden gesetzt und haben derar-\ntige Gr\u00f6\u00dfenordnungen, wie sie bei uns geblieben sind,\nvollkommen aus der kommunalen Landschaft entfernt. Sie\nhatten das als die bald bessere Alternative beschrieben.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Nein!)\n\nIch h\u00f6re vor Ort sehr, sehr deutlich, dass so manche\nGemeinde dankbar ist, die urspr\u00fcnglich f\u00fcr eine Ein-\ngemeindung vorgesehen war, dass sie jetzt in einer Ver-\nwaltungsgemeinschaft \u2013 im Normalfall; manchmal in\neinem Verwaltungsverband \u2013 weiter ihre Selbst\u00e4ndigkeit\nleben, pflegen und ausgestalten kann. Das wird dort sehr\ndeutlich als Vorteil begriffen.\nIch meine also, wir waren gut beraten, dass wir diese\nInstrumente so einsetzten. Und jetzt kommt es eben darauf\nan, dies so auszugestalten, dass es letztendlich wirt-\nschaftlich aufgeht.\nNun verkennen auch wir nicht die Schmerzen in diesem\nReformprozess. Und deshalb haben wir drei Jahre \u00dcber-\ngangsfrist gesetzt, in der die bisherige Rechtslage gilt und\ndamit eben auch bei Mitgliedern der Verwaltungsgemein-\nschaften und Verwaltungsverb\u00e4nde in gro\u00dfem Umfang\nPersonal gehalten werden kann.\nSie stellen richtig fest \u2013 und das beobachte ich auch: Viele\nder betroffenen Gemeinden machen davon gar keinen Ge-\nbrauch, weil sie ganz richtig sagen, dieser Reformschritt,\nder jetzt notwendig und durch den Gesetzgeber veranlasst\nworden ist, ist erst dann wirklich voller Effizienz und sinn-\nvoll f\u00fcr die gemeindlichen Interessen umgesetzt, wenn\nman genau diesen Impuls nutzt, massiv und wirklich auf\nEffizienz orientiert umzugestalten. So sind viele Gemein-\nden, denen wir eine Verwaltungsgemeinschaft per Gesetz\nverordnet haben, schon dazu \u00fcbergegangen, die so ge-\nnannte gemeinsame Papier verarbeitende Verwaltung\nganz klar zu konzentrieren, neu zu strukturieren und\ndamit f\u00fcr die B\u00fcrger schrittweise Mittel freizuk\u00e4mpfen,\ndie in anderen Bereichen des gemeindlichen Lebens wahr-\nlich zweckm\u00e4\u00dfiger eingesetzt sind.\nIch meine, diesbez\u00fcglich sind die Gemeinden wirklich auf\neinem richtigen Weg und gut beraten. Die \u00dcbergangsfrist,\ndie wir gesetzt haben, erleichtert es ihnen. Das hei\u00dft also,\nwir k\u00f6nnen ganz getrost auf das, was Sie jetzt noch im\nNachtrag zur eigentlichen Gemeindegebietsreform regeln\nwollen \u2013 Sie h\u00e4tten ja genauso gut den Gesetzentwurf zu-\nr\u00fcckziehen k\u00f6nnen \u2013, verzichten. Damit empfehlen wir die\nAblehnung des Gesetzentwurfes.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, Herr\nAbg. Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Gesetzentwurf der PDS-Fraktion hat das\nZiel, in Verwaltungsverb\u00e4nden und -gemeinschaften eine\neigene Verwaltung zur Erledigung der ihnen verbliebenen\nAufgaben zu erm\u00f6glichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6901\n\n\n\nBereits die CDU-Fraktion griff dieses Anliegen auf und\nverabschiedete aufgrund ihrer Mehrheit im Parlament eine\n\u00dcbergangsfrist bis zum 31.12.2001. Diese Befristung er-\nm\u00f6glicht uns aber, sp\u00e4testens zu diesem Zeitpunkt die\nkommunalen Strukturen und die kommunale Zusammen-\narbeit in Sachsen generell zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu \u00e4ndern.\nAus diesem Grunde halten wir diesen Vorschlag der PDS\nf\u00fcr kontraproduktiv f\u00fcr die weitere Entwicklung einer\neffektiven, b\u00fcrgernahen und demokratischen Kommunal-\nverwaltung.\n\nEin genereller Weg des Umdenkens und Umwandelns der\nkommunalen Strukturen muss bis 2001 m\u00f6glich sein.\nDarum wollen wir uns neuere Strukturen nicht durch\nsolche Gesetzentw\u00fcrfe verbauen lassen.\n\nDie SPD-Fraktion brachte aus diesem Grunde einen eige-\nnen Gesetzentwurf zur Neuordnung der kommunalen\nZusammenarbeit ein. Der Forderung, jeder Gemeinde eine\nausreichende Verwaltung zur Erf\u00fcllung der verbleibenden\nAufgaben zu belassen, wird auch in unserem Gesetzent-\nwurf entsprochen. Unser Gesetzentwurf bringt jedoch\nnoch mehr Vorteile f\u00fcr die Beibehaltung einer eigenen\nkommunalen Selbstverwaltung.\n\nIn den von uns vorgeschlagenen Ortsgemeinden erf\u00fcllen\ndiese ihre Aufgaben des eigenen Wirkungskreises mit\neigenem Haushalt und der entsprechend ben\u00f6tigten Ver-\nwaltung. Das demokratische Defizit w\u00fcrde beseitigt. In\nden Regionalgemeinden f\u00e4nden sie einen starken Partner,\nder Aufgaben mit regionalem Koordinierungsbedarf \u00fcber-\nnimmt, die von den einzelnen \u00f6rtlichen Gebietsk\u00f6rper-\nschaften nur bedingt erf\u00fcllbar sind.\n\nMeine Damen und Herren! Die Praxis der Verwaltungsge-\nmeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nde hat gezeigt, dass\ndiese nicht die allgemeinen Anforderungen an eine b\u00fcr-\ngernahe, effektive und demokratische Verwaltung erf\u00fcllen\nk\u00f6nnen. Nur der B\u00fcrgermeister der erf\u00fcllenden Gemeinde\nist von den B\u00fcrgern der erf\u00fcllenden Gemeinde demokra-\ntisch durch Wahl legitimiert. Somit entsteht automatisch\nein Demokratiedefizit, ein Defizit zwischen dem B\u00fcrger-\nmeister der erf\u00fcllenden Gemeinde und den B\u00fcrgern der\n\u00fcbrigen Gemeinden. Die B\u00fcrger f\u00fchlen sich und ihre Inter-\nessen nicht ausreichend durch solche \u00f6rtlichen Entschei-\ndungstr\u00e4ger, die sie gar nicht gew\u00e4hlt haben, vertreten.\n\nAuch die Formen der abgeleiteten indirekten demokrati-\nschen Legitimation \u00fcber mehrere Glieder, wie sie f\u00fcr die\nVerwaltungsgemeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nde\ngelten, lassen keinen direkten Bezug zwischen B\u00fcrgern\nund Entscheidungstr\u00e4gern entstehen.\n\nAll diese Probleme k\u00f6nnen wir weder durch die Gnaden-\nfrist der CDU-Fraktion noch durch die dauerhafte Erhal-\ntung des \u00a7 8 Abs. 2 S\u00e4chsisches KommZG l\u00f6sen, sehr wohl\njedoch durch die Installation einer kommunalen Selbstver-\nwaltung in Zusammenarbeit der Kommunen durch unse-\nren Gesetzentwurf, der sich ja noch im Gesch\u00e4ftsgang\nbefindet. Wir werden aus diesen Gr\u00fcnden den Gesetzent-\nwurf der PDS ablehnen. Wir haben einen viel weitergehen-\nden Vorschlag.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion m\u00f6ch-\nte noch einmal sprechen. Bitte, Herr Abg. Rasch.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nDass Sie, lieber Herr Richter, die Gelegenheit nutzen w\u00fcr-\nden, hier noch einmal einen kleinen Schwenk hin zu Ihrem\nGesetzentwurf zu vollziehen, der sozusagen in der End-\nphase der Gebietsreform Sachsen noch einmal von den\nF\u00fc\u00dfen auf den Kopf stellen will, dass Sie diesen noch ein-\nmal ins Gespr\u00e4ch bringen wollen, verwundert mich nicht\n\u00fcberm\u00e4\u00dfig.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nBlo\u00df will ich nat\u00fcrlich vorsorglich an dieser Stelle sehr\ndeutlich machen, dass wir es tats\u00e4chlich als eine Form des\nVon-den-F\u00fc\u00dfen-auf-den-Kopf-Stellens empf\u00e4nden,\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nwenn man tats\u00e4chlich ernsthaft erw\u00e4gen w\u00fcrde, in Sach-\nsen jetzt pl\u00f6tzlich Modelle einzuf\u00fchren, die Sie aus Rhein-\nland-Pfalz gern her\u00fcbertragen w\u00fcrden.\n\n(Adler, SPD: Von Herrn Kohl!)\n\nEs mag sicher unter Ihren politischen Ans\u00e4tzen interessant\ngewesen sein, diese Diskussion in der Endphase der Ge-\nmeindegebietsreform einzuf\u00fchren, um andere Kalamit\u00e4ten\nein klein wenig in den Hintergrund treten zu lassen, die\nsich f\u00fcr Sie in der SPD ergeben hatten. Aber an dieser\nStelle sei deutlich gesagt: Wir werden uns damit ausein-\nander setzen im Ausschuss und auch hier im Plenum.\nAber es ist nicht ersichtlich, dass es irgendeinen Grund\ngeben k\u00f6nnte dieses Modell f\u00fcr Sachsen einzuf\u00fchren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Dann schlage ich Ihnen jetzt vor, \u00fcber den Gesetz-\nentwurf artikelweise zu beraten. Wir stimmen hier ab \u00fcber\ndas Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur \u00c4nderung\nkommunalrechtlicher Vorschriften und zur Vorbereitung\nder Gemeindegebietsreform, Drucksache 2/9823, Gesetz-\nentwurf der Fraktion der PDS; Artikel 1 \u00c4nderung des\nGesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes zur \u00c4nderung kom-\nmunalrechtlicher Vorschriften und zur Vorbereitung der\nGemeindegebietsreform, Artikel 2 In-Kraft-Treten.\nWer m\u00f6chte diesen Artikeln die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nReihe von Stimmen daf\u00fcr, dennoch sind die Artikel mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfs abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Entwurf keine\nweitere Beratung und Abstimmung mehr statt; der Tages-\nordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6902\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Versorgungsr\u00fccklagen im Freistaat\nSachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Kommunalen Versorgungsverband\n\nSachsen\nDrucksache 2/10298, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/10542, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Auch hier\nschlage ich wieder vor artikelweise abzustimmen. \u2013 Ich\nsehe keinen Widerspruch.\nIch rufe auf Gesetz \u00fcber Versorgungsr\u00fccklagen im Frei-\nstaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den\nKommunalen Versorgungsverband Sachsen, Drucksache\n2/10298, Gesetzentwurf der Staatsregierung, Beschluss-\nempfehlung und Bericht des Innenausschusses, Drucksa-\nche 2/10542; Artikel 1 Gesetz \u00fcber Versorgungsr\u00fccklagen,\nArtikel 2 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den kommunalen\nVersorgungsverband Sachsen und Artikel 3 In-Kraft-Tre-\nten. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimment-\n\nhaltungen. Diesen Artikeln ist mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nDa es jetzt in der 2. Lesung keine \u00c4nderungen gegeben\nhat, rufe ich die 3. Lesung auf. Ich stelle den Entwurf Ge-\nsetz \u00fcber Versorgungsr\u00fccklagen im Freistaat Sachsen und\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Kommunalen Ver-\nsorgungsverband Sachsen zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Einige\nStimmenthaltungen. Damit ist der Beschlussempfehlung\nzugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Ersten Gesetzes\nzur Abfallwirtschaft und zum Bodenschutz im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/10570, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs spricht nur der Einreicher. Ich bitte jetzt die Staatsregie-\nrung, Herrn Minister J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Seit\nOktober 1996 ist das Kreislaufwirtschafts- und Abfall-\ngesetz des Bundes in Kraft und g\u00fcltig. Ab 1. M\u00e4rz dieses\nJahres wird das Bundesbodenschutzgesetz in Kraft treten.\nDie Staatsregierung m\u00f6chte m\u00f6glichst zeitnah zu diesen\nTerminen auch das Landesrecht angleichen, Rechtssicher-\nheit damit erreichen. Das ist der Anlass f\u00fcr die Novellie-\nrung des S\u00e4chsischen Ersten Gesetzes zur Abfallwirtschaft\nund zum Bodenschutz.\nDie Novelle dient schwerpunktm\u00e4\u00dfig der Anpassung an\ndas neue Bundesrecht. Von Anfang an wurden dabei die\nKommunen und die Landkreise in die Beratung \u00fcber die\nNovelle zu diesem Gesetz eingebunden, damit diese auch\nnach den Bed\u00fcrfnissen vor Ort gestaltet wird.\nIm abfallrechtlichen Teil der Novelle werden Vorschriften,\ndie mit dem neuen Kreislaufwirtschafts- und Abfallgesetz\ndes Bundes unvereinbar sind, aufgehoben. Es werden die\nBegrifflichkeit und die Systematik an das Bundesrecht\nangeglichen. Durch Regelungen zur Aufstellung von Ab-\nfallwirtschaftspl\u00e4nen wird eine breite Beteiligung von\nKommunen und Verb\u00e4nden im Verfahren gesichert.\nDieser Abfallwirtschaftsplan, der auf der Basis der bereits\nexistierenden Abfallwirtschaftskonzepte der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger erstellt wird, definiert die\nZiele der Abfallvermeidung und -verwertung im Freistaat\nund weist die zugelassenen Abfallbeseitigungsanlagen\naus.\nEinen Punkt m\u00f6chte ich noch besonders unterstreichen:\nDie Ausgestaltung der Geb\u00fchren bleibt wie bisher eine\n\nAngelegenheit der kommunalen Selbstverwaltung. Die\nLandkreise, die kreisfreien St\u00e4dte und die Abfallverb\u00e4nde\nsind also nach wie vor f\u00fcr die Gestaltung der Geb\u00fchren-\nsatzungen verantwortlich. Neu ist allerdings, dass die Kal-\nkulation der Geb\u00fchrensatzungen offen zu legen ist. Damit\nwird mehr Transparenz in die Geb\u00fchrensatzung gebracht.\nDie Geb\u00fchrensatzung wird f\u00fcr den B\u00fcrger damit durch-\nschaubarer und nachvollziehbarer.\nMit dem neuen Gesetz wird es f\u00fcr die Kommunen und\nLandkreise einfacher, kostendeckende und verursacherge-\nrechte Geb\u00fchren zu erheben und damit den B\u00fcrger auch\nim Rahmen des unbedingt Notwendigen einzubeziehen.\n\nEs m\u00fcssen im Interesse des Umweltschutzes die Geb\u00fchren\nnach wie vor so gestaltet sein, dass ein Anreiz zur Vermin-\nderung gegeben ist. Gleichzeitig wird aber deutlich her-\nvorgehoben, dass f\u00fcr die fixen Kosten, die unabh\u00e4ngig\ndavon entstehen, wie viel Abfall verursacht wird, ange-\nmessene Grundgeb\u00fchren erhoben werden d\u00fcrfen. Damit\nwerden Geb\u00fchren und privatrechtliche Entgelte gleichge-\nstellt, das hei\u00dft, wenn die Abfallentsorgung in privatrecht-\nlicher Form erledigt wird, gelten die gleichen Anforderun-\ngen wie bei einer Erledigung in \u00f6ffentlich-rechtlicher\nForm.\n\nMeine Damen und Herren! Noch einige Anmerkungen\nzum Bodenschutz. Sachsen und Baden-W\u00fcrttemberg\nwaren die ersten Bundesl\u00e4nder, die ein eigenes Boden-\nschutzgesetz eingef\u00fchrt haben. Das s\u00e4chsische Modell hat\ninzwischen ma\u00dfgeblich die Entwicklung des Bundes-\nbodenschutzgesetzes vorangetrieben und beeinflusst. Die\ns\u00e4chsischen Vorschriften sind vom Bund weitgehend \u00fcber-\nnommen worden. Deshalb konnten wir einen gro\u00dfen Teil\nder Vorschriften zum Bodenschutz in diesem Gesetz zur\nAbfallwirtschaft und zum Bodenschutz aufheben. In Zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6903\n\n\n\nkunft k\u00f6nnen nun erstmals auch Bodenschutzgebiete aus-\ngewiesen werden. Die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden sind aller-\ndings gehalten in jedem Fall zu pr\u00fcfen, ob sich die Ziele\ndes Bodenschutzes nicht besser mit vertraglichen Verein-\nbarungen erreichen lassen. Damit wird meinem Grund-\nsatz, im Umweltschutz der Kooperation vor der Konfron-\ntation den Vorzug zu geben, Rechnung getragen.\nInsgesamt wird mit der Novelle der Vollzug abfall- und\nbodenschutzrechtlicher Vorschriften vereinfacht, sie wer-\nden reibungsloser gestaltet. Der Entwurf passt das Gesetz\nan das Bundesrecht an und schafft im Geb\u00fchrenbereich\neine gr\u00f6\u00dfere Transparenz f\u00fcr den B\u00fcrger. Die Verantwor-\ntung aber f\u00fcr die Geb\u00fchrengestaltung bleibt nach wie vor\nbei den Kommunen. So k\u00f6nnen auch durch den Vergleich\nzwischen den Kommunen M\u00f6glichkeiten zur Steigerung\nder Effizienz und zur Senkung der Kosten damit sichtbar\ngemacht werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie, der\nvorgeschlagenen \u00dcberweisung zuzustimmen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz\nzur \u00c4nderung des Ersten Gesetzes zur Abfallwirtschaft\nund zum Bodenschutz im Freistaat Sachsen an den Aus-\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten zu \u00fcberweisen. Ich bitte Sie, wenn Sie\ndas so wollen, um Ihre Zustimmung. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit sind die \u00dcberwei-\nsungen beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Schiedsstellen in den Gemeinden\ndes Freistaates Sachsen (S\u00e4chsisches Schiedsstellengesetz)\n\nDrucksache 2/10571, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nIch bitte die Staatsregierung um Einbringung. Herr Minis-\nter Heitmann, bitte.\n\nHeitmann, Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Bisher gilt im Freistaat Sachsen\ndas Gesetz \u00fcber die Schiedsstellen in den Gemeinden der\nehemaligen DDR vom 13. September 1990, das die Ge-\nmeinden zur Einrichtung und zum Unterhalt von\nSchiedsstellen verpflichtet. Die Schiedsstellen sollen in\nb\u00fcrgerlichen Streitigkeiten zwischen den Streitparteien\neinvernehmliche Regelungen herbeif\u00fchren und dadurch\nein auf Ausgleich gerichtetes Rechtsklima schaffen und\nau\u00dferdem die ordentliche Gerichtsbarkeit entlasten.\n\nDieses Gesetz, das im Wesentlichen Landesrecht, aber zum\nTeil auch Bundesrecht enth\u00e4lt, schreibt die Einrichtung\neiner Schiedsstelle f\u00fcr je 10 000 Einwohner und die Beset-\nzung der Schiedsstelle mit drei Schiedspersonen vor. Das\nist schwierig und hat dazu gef\u00fchrt, dass trotz der gesetz-\nlichen Verpflichtung bisher erst gut die H\u00e4lfte der s\u00e4ch-\nsischen Gemeinden Schiedsstellen eingerichtet hat.\n\nZiel unseres Gesetzes ist es, die landesweite Einrichtung\nvon Schiedsstellen in den Gemeinden sicherzustellen, die\nZust\u00e4ndigkeit der Schiedsstellen vor allem in den Rechts-\nbereichen des t\u00e4glichen Lebens zu st\u00e4rken und auszuwei-\nten und Anreize f\u00fcr die Inanspruchnahme der Schiedsstel-\nlen zu schaffen. Das Gesetz soll den Zust\u00e4ndigkeitsbereich\neiner Schiedsstelle auf 50 000 Einwohner erweitern. Den\nGemeinden steht es dabei frei auch f\u00fcr kleinere Bezirke\ngesonderte Schiedsstellen einzurichten. Au\u00dferdem sieht\nder Gesetzentwurf die Besetzung der Schiedsstellen mit\nnur noch einer sachlich unabh\u00e4ngigen Schiedsperson vor.\n\nDurch diese Regelungen wird den Gemeinden die flexible\nBemessung der Schiedsstellenbezirke je nach den \u00f6rtlichen\nVerh\u00e4ltnissen erm\u00f6glicht, die Suche nach geeigneten Per-\nsonen f\u00fcr das Amt der Schiedsperson erleichtert und die\nSchiedsstellen werden mit geringerem Verwaltungs- und\nPersonalaufwand eingerichtet und unterhalten werden\nk\u00f6nnen.\n\nDie Zust\u00e4ndigkeit der Schiedsstellen soll in b\u00fcrgerlichen\nRechtsstreitigkeiten auf nichtverm\u00f6gensrechtliche Anspr\u00fc-\nche wegen Verletzung der pers\u00f6nlichen Ehre erweitert\nwerden. Gerade bei solchen Streitigkeiten ist es wichtig,\ndurch Einschaltung einer Schiedsstelle die Parteien \u00fcber-\nhaupt einmal ins Gespr\u00e4ch miteinander zu bringen.\n\nF\u00fcr das Gesetz wurde der Titel des Friedensrichters aus\nder s\u00e4chsischen Tradition neu belebt, um das Amt mit\neiner eindr\u00fccklichen und sinnf\u00e4lligen Bezeichnung aus-\nzustatten. Schlie\u00dflich beseitigt der Gesetzentwurf die Un-\nklarheiten der bisherigen Regelung und schafft ein in sich\ngeschlossenes landesrechtliches Normengef\u00fcge.\n\nDer Inhalt des Gesetzes geht in wesentlichen Teilen auf\nAnregungen aus der Praxis zur\u00fcck und setzt diese unter\nBer\u00fccksichtigung der in den letzten Jahren auch in ande-\nren L\u00e4ndern verabschiedeten neuen Schiedsstellengesetze\num. Die betroffenen Berufsverb\u00e4nde wurden angeh\u00f6rt,\nihre Vorschl\u00e4ge wurden eingearbeitet.\n\nIch hoffe, dass dieser Entwurf Ihre Zustimmung finden\nwird, und bitte um eine rasche Behandlung in den Aus-\nsch\u00fcssen. Wir unternehmen mit diesem Gesetzentwurf\nden Versuch, ein St\u00fcck staatlicher Reglementierung durch\nein St\u00fcck B\u00fcrgersinn zu ersetzen. Das Gesetz soll hierf\u00fcr\neinen rechtlichen Rahmen schaffen. Wir wollen auch recht-\nzeitig darauf hinwirken, dass Gemeinden und B\u00fcrger\ndurch eine Brosch\u00fcre auf die neuen M\u00f6glichkeiten hinge-\nwiesen werden. Ich hoffe, dass hierdurch viele B\u00fcrger das\nneue Instrument nutzen werden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nIhnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die Schiedsstellen in\nden Gemeinden des Freistaates Sachsen an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den\nInnenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6904\n\n\n\nIch sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nWir treten jetzt in eine Mittagspause bis 13.30 Uhr ein.\n  (Unterbrechung von 12.25 Uhr bis 13.30 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nInvestitionsf\u00f6rderung der Berufsakademien\nDrucksache 2/9652, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! \u00dcber die positive Entwicklung unserer\nBerufsakademien in Sachsen haben wir an dieser Stelle\nschon mehrfach berichtet. Eine hohe Wertsch\u00e4tzung dieser\nAusbildung, insbesondere von der Wirtschaft, ist uns\nbest\u00e4tigt. Uns best\u00e4tigt ist auch die Richtigkeit der Ent-\nscheidung von CDU-Fraktion und Staatsregierung, nach\ndem Muster von Baden-W\u00fcrttemberg diese Studienform\nin Sachsen einzuf\u00fchren.\nBeginnend mit einem Pilotprojekt 1991 bis zur Verabschie-\ndung des Gesetzes im Jahr 1994 wurden an sechs Stand-\norten \u2013 Breitenbrunn, Riesa, Dresden, Glauchau, Leipzig\nund Bautzen \u2013 Studienakademien errichtet. Die Wirtschaft\nals wichtiger Partner trug einen wesentlichen Teil zum\nErfolg bei und tr\u00e4gt einen erheblichen Anteil der Ausbil-\ndungskosten, stellt Praktikumspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung, Aus-\nbilder und Lehrkr\u00e4fte.\nEine praxisnahe Ausbildung der Studenten verk\u00fcrzt die\nAnlaufzeit beim Berufseintritt und garantiert eine sehr\nhohe Vermittlungsquote der Absolventen.\n\n(Beifall der Abg. Lehmann\nund Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nAuch f\u00fcr die Studierenden ist diese Studienform attraktiv.\nDas stellt zwar hohe Anforderungen. Nicht umsonst wird\ndie Abk\u00fcrzung BA von den Studenten interpretiert als ,,bis\nabends\u201c, doch die kurze Studiendauer von drei Jahren, die\nBetriebsn\u00e4he und die Chance, im Praktikumsbetrieb gleich\neine Anstellung zu finden, motiviert viele Abiturientinnen\nund Abiturienten zur Aufnahme des Studiums an einer\nunserer Akademien.\nAus angrenzenden Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel Branden-\nburg, wo es diese Studienform nicht, oder Th\u00fcringen, wo\nes sie noch nicht gibt, kommen die Bewerber nach Sachsen.\nEin weiterer, nicht unerheblicher Vorteil der Ausbildung\nan den BA ist die weitaus geringere Belastung unseres\nStaatshaushaltes im Vergleich mit FH und Uni. Obwohl\nmittlerweile 5 % der Studenten die BA absolvieren, f\u00e4llt\ndaf\u00fcr nur ein Bruchteil der vergleichbaren Kosten an. Al-\nlerdings wenn man das Investitionsgeschehen sieht, kann\nman manchmal denken, es soll zum Nulltarif laufen. Das\ngeht nat\u00fcrlich nicht.\nDer dynamischen Entwicklung dieser Einrichtung wurden\nmittlerweile bedauerlichweise Grenzen gesetzt. Insbeson-\ndere wegen ungen\u00fcgender r\u00e4umlicher Voraussetzungen\nan mehreren Standorten begrenzte das zust\u00e4ndige Minis-\nterium die Zulassungszahl auf 3 600 Studierende. Dadurch\nkommt es zur Nichtgenehmigung von Seminargruppen,\n\nobwohl gen\u00fcgend Bewerber vorhanden sind, ganz im Un-\nterschied zu manch anderen Einrichtungen.\nIn den Jahren 1995/96 erfolgte im Rahmen einer von der\nHWP-Planungsgesellschaft erstellten Studie eine umfang-\nreiche Analyse der vorhandenen Bausubstanz sowie die\nAufzeichnung notwendiger Ma\u00dfnahmen zur k\u00fcnftigen\nEntwicklung. Nach den Ergebnissen der baulichen Be-\nstandsaufnahme und Bewertung verf\u00fcgen die Akademien\n\u00fcber einen Fl\u00e4chenbestand von insgesamt ca. 50 400 m2.\nDavon k\u00f6nnen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Entwicklungen 87 %\ngenutzt werden. Es wird ein zus\u00e4tzlicher Fl\u00e4chenbedarf\nvon mehr als 14 000 m2 festgestellt, der durch Neubau\noder Umnutzung gedeckt werden m\u00fcsste, insbesondere an\nden Standorten Dresden und Glauchau, welche zusammen\nmehr als 50 % der Studierenden ausbilden.\n\nErhebliche Defizite an R\u00e4umen f\u00fcr Lehre und Verwaltung\nund zur Studentenunterbringung bestehen seit langem\nund erschweren die Arbeit. Der Gesamtbedarf investiver\nMittel bel\u00e4uft sich auf mehr als 180 Millionen DM.\n\nEin Weg zur Finanzierung wurde bisher leider nicht aufge-\nzeigt, steht sozusagen noch in den Sternen. Es gibt leider\nauch keine verbindliche Planung zur Abarbeitung dieses\nInvestitionsstaus, obwohl sp\u00e4testens seit Fertigstellung der\nHWP-Studie der Sachverhalt allgemein bekannt ist. Auch\nim laufenden Doppelhaushalt wurde dieses Problem nicht\nber\u00fccksichtigt. Damit besteht ein gravierendes Missver-\nh\u00e4ltnis zum Investitionsgeschehen an den Hochschulen\nund Universit\u00e4ten.\n\nGef\u00f6rdert zu 50 % vom Bund \u00fcber das Hochschulbauf\u00f6r-\ndergesetz flie\u00dfen dort j\u00e4hrlich mehr als 200 Millionen DM.\nVereinfacht gesagt: Bis m\u00f6glicherweise im Jahr 2001 oder\n2002 die ersten Millionen an den BA investiert werden,\nerhalten unsere Fachhochschulen und Universit\u00e4ten rund\nzweieinhalb Milliarden DM, ich sage es einmal anders:\n2 500 Millionen DM. In Anbetracht der Leistungen unserer\nBA \u2013 ich sagte es vorhin schon: 5 % der Studierenden \u2013 ist\ndas eine unbegreifliche Benachteiligung.\n\nAnliegen des vorliegenden Antrages der CDU-Fraktion\nwar die Kl\u00e4rung von M\u00f6glichkeiten der Mitfinanzierung\nzur Entlastung der Landesmittel, um das Investitionsge-\nschehen zu bef\u00f6rdern. Die Chance der Bundesf\u00f6rderung\nanalog FH und Uni durch eine Aufnahme der BA in die\nAnlage zum HBFG wurde vom SMWK aufgrund dessen,\ndass bisher wenige L\u00e4nder dieses Modell fahren, als wenig\naussichtsreich eingesch\u00e4tzt.\n\nIn der Antwort der Staatsregierung zum Antrag wird die\nM\u00f6glichkeit der F\u00f6rderung \u00fcber Efre und IFG f\u00fcr m\u00f6glich\nerachtet. Weiterhin sind die Aussagen zur Realisierung\nsehr unverbindlich und lassen keinen unmittelbaren An-\nsatz zur Sicherung der dringendst notwendigen Investi-\ntionen erkennen. Ich hoffe, dass die Ausf\u00fchrungen des\nStaatsministers nachher mehr Klarheit bringen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6905\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau  Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es gibt verschiedene Sorten von Antr\u00e4gen.\n\u00dcber diesen muss ich mich doch ein bisschen wundern,\nHerr Kollege.\nZun\u00e4chst aus unserer Sicht ein Blick zur\u00fcck in die Ge-\nschichte. Wir standen seinerzeit den Berufsakademien aus\nmehreren Gr\u00fcnden skeptisch gegen\u00fcber.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja!)\n\nErstens war die Anerkennung der Abschl\u00fcsse f\u00fcr die Ab-\nsolventen nicht gesichert. Zweitens war nicht absehbar,\ndass sich gen\u00fcgend Betriebe finden die duale Ausbildung\nmitzutragen. Drittens waren wir gerade dabei die Fach-\nhochschulen aufzubauen und wollten unsere Kr\u00e4fte dort\nkonzentrieren und die Fachhochschulen st\u00e4rken. Dies ist\nauch heute noch unser erkl\u00e4rter Wille. Viertens war es\nunser erkl\u00e4rtes Ziel, die enge Praxisverbindung des ehe-\nmaligen Ingenieurstudiums an den Fachhochschulen zu\nerhalten, einzuf\u00fchren und weiter auszubauen, auch in\ndualer Form, weshalb wir f\u00fcr eine Berufsakademie keinen\nBedarf sahen. Dies muss der Ehrlichkeit halber gesagt wer-\nden.\nZu dieser Ehrlichkeit geh\u00f6rt aber auch, dass der Abschluss\nan der Berufsakademie keinesfalls einem Fachhochschul-\ndiplom entspricht. Ich verweise hierbei auf die Evaluation\nan der Berufsakademie Baden-W\u00fcrttemberg, also unserem\nVorbild, auf deren Grundlage die Kultusministerkonferenz\nden L\u00e4ndern die Anerkennung der Gleichwertigkeit mit\nFachhochschulabschl\u00fcssen empfiehlt.\nFreilich wird diese Empfehlung noch an Bedingungen ge-\nkn\u00fcpft, von denen eine wesentliche in Sachsen zurzeit\nnoch nicht erf\u00fcllt ist: Es sollen zur Sicherung der Qualit\u00e4t\nder Ausbildung und damit wohl auch zur \u2013 bisher umstrit-\ntenen \u2013 Anerkennung des Abschlusses nach der EWG-\nRichtlinie 89/48 wenigstens 40 % der Dozenten hauptbe-\nrufliche Lehrkr\u00e4fte sein.\nAber nunmehr, meine Damen und Herren, haben sich die\nBerufsakademien fest etabliert. Trotz der kritischen Bemer-\nkungen stehen wir dazu.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja!)\n\nAber dies hat Konsequenzen: Wer B sagt und sie errichtet,\nmuss auch A sagen und sie ordentlich ausstatten.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nEines der Probleme, eben notwendige investive Ma\u00dfnah-\nmen, ist Gegenstand des vorliegenden Antrages. Es ist\ndabei zu fragen, warum nicht hier in der Vergangenheit \u2013\nauch seitens Ihrer Fraktion \u2013 schon mehr getan wurde.\nWas das hauptamtliche Personal angeht, haben wir im\nHaushalt ein paar Stellen mehr eingestellt. Das wird wohl\ndann reichen, dass die Marke von 40 % erreicht werden\nkann. Es sollte uns aber auch klar sein, dass dies eine Min-\ndestanforderung des Wissenschaftsrates ist.\nImmerhin haben wir zur Berufsakademie Sachsen nicht\ndie einhellige Zustimmung der KMK. Anders als zu\nBaden-W\u00fcrttemberg und Berlin haben wir f\u00fcr Sachsen\nkeinen Beschluss der Kultusministerkonferenz, sondern\neinen solchen der Amtschefkonferenz.\n\nDas hat seinen Grund wohl haupts\u00e4chlich darin, dass zur\ns\u00e4chsischen Berufsakademie in ihrer derzeitigen Qualit\u00e4t\nBayern und Nordrhein-Westfalen Bedenken hinsichtlich\nder Gleichwertigkeit der Abschl\u00fcsse mit denen von Fach-\nhochschulabsolventen haben. Schon an der Unterschied-\nlichkeit dieser beiden L\u00e4nder sehen Sie, dass dies wohl\nkeine ideologische Frage ist.\nUnd, meine Damen und Herren, es war doch von Anfang\nan klar, dass f\u00fcr die Berufsakademien kein Anspruch auf\nF\u00f6rderung \u00fcber das Hochschulbauf\u00f6rdergesetz bestehen\nwird. Bleiben uns noch die anderen T\u00f6pfe: Investitionsf\u00f6r-\nderungsgesetz und Efre. Und da verwundert es mich bei\ndem soeben beschlossenen Doppelhaushalt schon, dass\njetzt nach Mitteln gerufen wird, die wir eigentlich als Ge-\nsetzgeber h\u00e4tten verteilen k\u00f6nnen.\nMir ist auch kein Antrag der CDU-Fraktion bekannt, die\ndiesen mit ihrer absoluten Mehrheit h\u00e4tte durchsetzen\nk\u00f6nnen, zumal dieser Antrag ja auch sachlich h\u00e4tte be-\ngr\u00fcndet werden k\u00f6nnen. \u2013 Kollege Bolick, Sie haben ja\nauch auf diese Sammeldrucksache 2/9472 Bezug genom-\nmen, in der ganz deutlich eine Analyse des Bedarfes vor-\nliegt.\nMeine Damen und Herren! Ich darf nur vermuten, wes-\nhalb ein so seltsamer Antrag gestellt wurde: Die Studien-\nakademie f\u00fchlt sich zum Teil im Stich gelassen, mit Wor-\nten soll sie nun beschwichtigt werden. Die Form aller-\ndings, in der das geschieht, ist aus unserer Sicht schon\nziemlich dreist.\nEs war von Anfang an klar, dass Berufsakademien Einrich-\ntungen sind, f\u00fcr die allein das Land und die Ausbildungs-\nbetriebe zust\u00e4ndig sind. Aus welchem Grund sich die an-\nderen L\u00e4nder an einer s\u00e4chsischen Einrichtung beteiligen\nsollen, ist nicht nachvollziehbar. Die Staatsregierung hat in\nihrer Antwort geb\u00fchrend geantwortet: kurz, sachlich und\nablehnend. \u2013 Wir k\u00f6nnen uns dem nur anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Bramke, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\njetzt zu sprechen? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Schwarz, was Sie gesagt haben, war eine selt-\nsame Mischung von Dichtung und Wahrheit, von Wahr-\nheit und Unverst\u00e4ndnis.\nErst einmal erscheint es mir ganz seltsam, dass die Amts-\nchefkonferenz gegen die Kultusministerkonferenz gestellt\nwird; wahrscheinlich weil die Finanzminister der SPD \u2013\nwir hatten ja schon einmal diesen Punkt \u2013 andere Be-\nschl\u00fcsse gefasst haben als die Amtschefs der Finanzminis-\nterien der SPD.\nIch darf Ihnen versichern: In Sachsen ist es nicht \u00fcblich,\ndass der Amtschef mit einer anderen Meinung zu irgend-\neiner Konferenz geht als der Herr Minister.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. J\u00e4hnichen)\n\nFrau Dr. Schwarz, Sie sehen ja die ganze Problematik\nnicht. Wir sind f\u00fcr eine Modernisierung und f\u00fcr eine Re-\nform \u2013 nicht nur des Hochschulwesens, sondern des ge-\nsamten Ausbildungswesens in Deutschland. Wenn es zur\nZeit der Gr\u00fcndung der Berufsakademien, der Sie nicht nur\nskeptisch, sondern ablehnend gegen\u00fcberstanden, eine\nreine L\u00e4ndersache war, dann ist nach der Anerkennung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6906\n\n\n\ndurch die Kultusministerkonferenz zumindest gegeben,\ndass sich viele L\u00e4nder zu diesem Modell bekennen wollen.\nWenn sich viele L\u00e4nder zu diesem Modell bekennen wol-\nlen, ist nicht einzusehen, warum wir in Deutschland nicht\nauch eine L\u00f6sung anstreben sollten, die alle L\u00e4nder einbe-\nzieht. Diese L\u00f6sung wird nicht von heute auf morgen zu\nhaben sein, aber es ist dann doch wohl nicht verfehlt, kuri-\nos und was auch immer, danach zu fragen, wie das gestal-\ntet werden k\u00f6nnte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Dr. Gr\u00fcning?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, nat\u00fcrlich, Herr Pr\u00e4sident.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Gr\u00fcning, erlauben\nSie mir, dass ich Ihnen nachher ein Schriftst\u00fcck \u00fcberreiche,\nin dem die Stellungnahme des Wissenschaftsrates zur\nGleichwertigkeit der Abschl\u00fcsse der Berufsakademien vor-\nliegt, das ganz klar meine dargestellten \u00c4u\u00dferungen unter-\nmauert?\n\n(Leroff, CDU: Sie m\u00fcssen fragen! \u2013\nZurufe von der SPD \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD: ,,Ich erlaube \u2026\u201c, m\u00fcssen Sie sagen. \u2013\nHeiterkeit \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 Herr Kunckel, selbstverst\u00e4ndlich\nerlaube ich, dass mir Frau Dr. Schwarz s\u00e4mtliche Schrift-\nst\u00fccke \u00fcberreicht, die sie mir zu \u00fcberreichen f\u00fcr n\u00f6tig\nh\u00e4lt. \u2013 Aber ich dachte gar nicht, dass es deswegen einer\nErlaubnis bedarf, da ich mit dem wissenschaftspolitischen\nSprecher der SPD normalerweise in einem Gespr\u00e4ch bin.\nIch dachte nicht, dass es dann der Erlaubnis des Fraktions-\nvorsitzenden bedarf, dieses Gespr\u00e4ch fortzusetzen. \u2013 Ich\nhabe die Pauschalerlaubnis meines Fraktionsvorsitzenden,\nmit denen zu sprechen, mit denen zu sprechen ich der\nSache f\u00fcr dienlich erachte.\n\n(Hatzsch, SPD: Noch!)\n\n\u2013 Ja, Herr Hatzsch, mit Ihnen selbstverst\u00e4ndlich auch, das\nwissen Sie.\n\n(Heiterkeit \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nFrau Dr. Schwarz, Ihre 40 % \u2013 ich k\u00f6nnte Ihnen ja auch ein\nSchriftst\u00fcck \u00fcberreichen, das ist der s\u00e4chsische Doppel-\nhaushalt f\u00fcr 1999/2000. Wenn Sie dieses gewichtige\nSchriftst\u00fcck studierten, w\u00fcrden Sie finden, dass wir 15\nneue Stellen in die Berufsakademie eingestellt haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dies habe ich erw\u00e4hnt!)\n\n\u2013 Nein, nein. Damit haben wir die 40 %, die Sie anfordern,\nn\u00e4mlich erreicht. Da Sie sagten, die CDU-Fraktion stelle\nkeine Antr\u00e4ge: Wir haben sogar durch einen bindenden\nHaushaltsvermerk erreicht, dass auch die Finanzierung f\u00fcr\ndiese 40 % hauptamtlichen Lehrkr\u00e4fte gesichert ist, was im\nEntwurf der Staatsregierung nicht der Fall war.\nWarum ist investiv f\u00fcr die Berufsakademien noch nicht so\nviel geschehen? \u2013 Das haben wir in diesem Hohen Hause\nauch besprochen: Es galt einmal den Raumbestand, den\nFl\u00e4chenbestand und den Fl\u00e4chenbedarf genau zu ermit-\n\nteln. Es galt sich auf die Studienzahlen zu einigen und\ndanach die Planung vorzunehmen.\nFest steht eines: dass 100 Millionen DM Investitionsbedarf\nanerkannt sind. Wir m\u00fcssen ihn aufbringen, wir werden\nihn aufbringen. Sie wissen, wie schwierig die Haushalts-\nlage ist.\nNur, im Gegensatz zu meinem Kollegen Bolick muss ich\nnat\u00fcrlich sagen: Ich sehe keinerlei Gegensatz zwischen\nUniversit\u00e4ten, Fachhochschulen und Berufsakademie, son-\ndern ich sehe es als eine Gesamtaufgabe eines s\u00e4chsischen\nBildungswesens, dass das jetzt ein Vorbild f\u00fcr Gesamt-\ndeutschland \u2013 auch Baden-W\u00fcrttemberg und Berlin muss\nich hier nennen \u2013 werden kann und werden sollte.\nUnd, wie gesagt, die Zeit steht auch hier nicht still. Wir\nwerden uns insgesamt in Deutschland neue Gedanken\n\u00fcber die Finanzierung des gesamten Bildungswesens\nmachen m\u00fcssen.\nDie Staatsregierung hat nicht ablehnend geantwortet, son-\ndern sie hat geantwortet, dass die Efre-Mittel im Augen-\nblick anders verteilt sind. Das hindert die Staatsregierung\nweder daran, \u00fcber eine Neuverteilung nachzudenken,\nnoch das Parlament, dieser Neuverteilung zuzustimmen\noder sie eventuell in einem neuen Haushalt zu korrigieren.\nIch kann Ihnen nur mit Heinrich Heine antworten: ,,Man\nbaut nicht Rom an einem Tag, nur langsam w\u00e4chst die\nEiche.\u201c Und: ,,Chi va piano fasano\u201c, so hei\u00dft das Sprich-\nwort im R\u00f6mischen Reiche.\nDamit rede ich aber nicht der Langsamkeit das Wort, aber\nich rede das Wort gegen eine \u00dcberst\u00fcrzung. Wissen Sie, es\nhat auch lange gedauert, bis wir die SPD-Fraktion von der\nNotwendigkeit der Berufsakademien \u00fcberzeugt haben. Es\nist uns doch einigerma\u00dfen gelungen. Und so hoffe ich,\ndass wir auch die anderen Bundesl\u00e4nder \u00fcberzeugen k\u00f6n-\nnen, dass die Investition in die Berufsakademien eine\nGemeinschaftsaufgabe der L\u00e4nder und des Bundes wer-\nden k\u00f6nnte.\nIn diesem Sinne haben wir den Antrag gestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS; Herr\nProf. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Im Antrag der CDU sind keine Jahreszahlen\nangegeben, ab wann die Mittel f\u00fcr Investitionen flie\u00dfen\nsollen. Es scheint aber gemeint zu sein: m\u00f6glichst noch\n1999, sp\u00e4testens im Jahre 2000. Das entnehme ich auch den\nAntworten der Staatsregierung, in denen sie eben be-\ndauernd feststellt, dass das nicht m\u00f6glich sein wird.\nNun k\u00f6nnte man schon von daher diese Unbestimmtheit\ndurchaus so charakterisieren, wie Sie, Kollegin Schwarz, es\ngetan haben. In der Tat: Der Antrag zielt nicht genau auf\nein Ziel hin.\nIch k\u00f6nnte nun, was den Antrag betrifft, unter zwei\nGesichtspunkten noch weiter sehen; entweder wenn ich\nsehr wohlwollend bin: Er dr\u00fcckt ein ungew\u00f6hnlich pro-\nduktives Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Mehrheitsfrak-\ntion und Staatsregierung aus \u2013 wenn ich sehr freundlich\nsolche Dissonanzen umschreibe. Ich k\u00f6nnte das nat\u00fcrlich\nauch anders bewerten: eine miserable Abstimmung bei der\nVorbereitung des Doppelhaushaltes f\u00fcr 1999/2000 in die-\nsem besagten Punkt. \u2013 Soweit nur zum Prozedere.\nNun aber zu dem Anliegen.\nInzwischen gibt es ja auch nach der jetzigen Debatte zu\ndiesem Punkt bisher keinen Zweifel: Alle drei Fraktionen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6907\n\n\n\nsind der Auffassung, dass die Einrichtung der Studien-\nakademien im Freistaat Sachsen sinnvoll gewesen ist und\ndass diese Akademien weiter zu f\u00f6rdern sind.\nWir wissen auch aus der Behandlung des Themas \u2013 inner-\nhalb der letzten zwei Jahre haben wir ja zweimal zu die-\nsem Thema gesprochen \u2013, dass ein betr\u00e4chtlicher Investi-\ntionsbedarf da ist. Aber auch in dem Punkt \u2013 und hier\nst\u00fctze ich Kollegen Gr\u00fcning \u2013 k\u00f6nnen wir uns nicht der\nMeinung anschlie\u00dfen, dass hier von einer Benachteiligung\nder Studienakademien gegen\u00fcber den Hochschulen ge-\nsprochen werden kann. Das ist ganz einfach eine Ver-\nmutung, die auch an der Realit\u00e4t, an der Abstimmung und\nan der unterschiedlichen Gewichtung von Hochschulen\nund Studienakademien vorbeigeht.\nDie Studienakademien sind in Sachsen als dem ersten\nneuen Bundesland eingerichtet worden. Demzufolge ist\nund musste hier auch viel unvorbereitet geschehen. So ist\nes erkl\u00e4rlich, dass zun\u00e4chst \u2013 und da unterst\u00fctze ich\ndurchaus die Position der Staatsregierung \u2013 Priorit\u00e4ten ge-\nsetzt werden mussten und dass aber nat\u00fcrlich trotzdem\ndie Funktionsf\u00e4higkeit der Studienakademien gew\u00e4hr-\nleistet wird. Diese Funktionsf\u00e4higkeit ist gew\u00e4hrleistet.\nWenn dann Schwerpunkte f\u00fcr die Studienakademien\netwas sp\u00e4ter gesetzt werden, halte ich das f\u00fcr notwendig.\nZu den M\u00f6glichkeiten: Meine Fraktion w\u00e4re ganz entschie-\nden f\u00fcr Efre-Mittel. Die Efre-Mittel sollten ganz gezielt zur\nspezifischen Regionalf\u00f6rderung eingesetzt werden. So, wie\nes jetzt im Haushaltsentwurf 1999/2000 insbesondere zur\nF\u00f6rderung der wirtschaftsnahen Forschung geschieht, ist\ndas sinnvoll. Wir sollten deshalb bei der F\u00f6rderung von\nInvestitionen, vor allen Dingen f\u00fcr die Geb\u00e4ude der Stu-\ndienakademien, diese Mittel nicht antasten. Das w\u00fcrde\nhier eine Schwerpunktentwicklung, die perspektisch sehr\nwichtig f\u00fcr den Freistaat ist, gef\u00e4hrden. Man sollte ganz\neinfach danach suchen, ob es M\u00f6glichkeiten gibt im Lan-\ndeshaushalt ab 2000 den anstehenden Bedarf zu erf\u00fcllen.\nDas ist der Standpunkt meiner Fraktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Meyer,\nbitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin\nf\u00fcr die Debatte deshalb dankbar, weil sie erstens insbeson-\ndere durch die Rede des Abg. Bolick mit aller Deutlichkeit\nklarmachte, dass wir in der Tat in Bezug auf die s\u00e4chliche\nAusstattung und die bauliche Sicherung unserer Berufs-\nakademien rascher vorankommen m\u00fcssen. Au\u00dferdem hat\ndieser Tagesordnungspunkt der Kollegin Dr. Schwarz die\nChance gegeben, ein etwas versp\u00e4tetes Bekenntnis zur\nBerufsakademie vorzutragen. Es klang ein bisschen wie\ndie Echternacher Springprozession: zwei Schritt vorw\u00e4rts,\neinen Schritt zur\u00fcck. Aber irgendwo geht es dann doch in\ndie richtige Richtung.\nIch habe auch interessante Dinge \u00fcber die Amtschefkonfe-\nrenz der Kultusminister erfahren. Da ich derzeit die Ehre\nund weniger das Vergn\u00fcgen habe, auch Pr\u00e4sident dieses\nGremiums zu sein, werde ich nat\u00fcrlich diesem Verdacht,\ndie Amtschefkonferenz w\u00fcrde etwas beschlie\u00dfen, was die\nKultusminister nicht m\u00f6chten, unverz\u00fcglich nachgehen.\nDas l\u00e4sst sich sicherlich aufkl\u00e4ren.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das Thema ist zweifellos ernst\nund schwierig. Ich will doch noch einmal ein wenig an die\nVorgeschichte erinnern.\nDie Berufsakademie schien uns ein Modell zu sein, jenes\nPotenzial in eine neue Funktion zu \u00fcberf\u00fchren, das hier\ngerade in Sachsen in einem besonderen Ma\u00dfe in den Inge-\nnieur- und Fachschulen gegeben war. Diese Ingenieur-\nund Fachschulen \u2013 davon k\u00f6nnen ja viele hier in diesem\nHohen Hause aus eigenem Erleben sprechen \u2013 stellen ein\nganz wesentliches Bildungspotenzial dar. Es gab aber\nebenfalls auch, wenn man so will, ein reiches Baupoten-\nzial, Liegenschaften, die in die Verantwortung des Frei-\nstaates \u00fcbergingen.\nUnser Hauptpunkt war nat\u00fcrlich das Potenzial an Bil-\ndungsm\u00f6glichkeiten, das wir mit Hilfe der Berufsakade-\nmien aufgegriffen und weitergef\u00fchrt haben. Der n\u00e4chste\nSchritt war aber sehr wohl, dass wir, nachdem wir uns f\u00fcr\nein solches Modell entschlossen hatten, sahen, was von\nden baulichen M\u00f6glichkeiten, von den baulichen Anlagen\nder Ingenieur- und Fachschulen daf\u00fcr zu verwenden war\nund in welchem Zustand sich diese Anlagen befanden.\nIch will ausdr\u00fccklich daran erinnern, dass der Freistaat als\nder Eigent\u00fcmer dieser Liegenschaften ein elementares\nInteresse daran hat, diese Liegenschaften entweder zu\nnutzen und damit auch zu pflegen und in einem nutzba-\nren Zustand zu halten oder ihn dahin zu bringen oder\naber, wenn kein fortdauernder Zweck f\u00fcr diese Liegen-\nschaften festgestellt werden kann, dieses Eigentum in ge-\neigneter Weise nat\u00fcrlich gegen finanziellen Gewinn loszu-\nwerden; denn das ist ja, wenn es nicht genutzt wird, eine\nLast.\nDie Bestimmung der k\u00fcnftigen Verwendung der Liegen-\nschaften der Ingenieur- und Fachschulen erfolgte in \u00dcber-\neinstimmung mit der Politik der Regierung in Abh\u00e4ngig-\nkeit von der Bew\u00e4hrung des Modells der Berufsakademie:\nIn welche Richtung wird es sich bewegen? Wo werden\nsich die Standorte in besonderer Weise als attraktiv er-\nweisen?\nIch will auch bekennen, dass wir unsere Vorstellungen ein\nwenig korrigieren mussten. Wir haben von Anfang an in\nbesonderer Weise auf die mittleren St\u00e4dte gesetzt, auch auf\nkleinere Orte. F\u00fcr uns war von vornherein die Berufsaka-\ndemie ein wichtiger Faktor der regionalen Entwicklung.\nDas ist sie nach wie vor.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber es hat sich dennoch erwiesen, dass wir auch in einer\nStadt wie Dresden oder Leipzig eine Studienakademie\noder eine Berufsakademie haben m\u00fcssen, weil es einfach\naufgrund der Nachfrage notwendig ist. Jeder, der sich\nn\u00e4her mit der Problematik unserer Berufsakademien be-\nsch\u00e4ftigt hat \u2013 Herr Abg. Bolick verwies ja auch als Bei-\nspiel darauf \u2013, wei\u00df, dass wir in Bezug auf die Liegen-\nschaften gerade in Dresden Probleme haben. All dies\nmusste analysiert werden.\nDann haben wir im Zusammenwirken mit dem Finanz-\nministerium den Investitionsbedarf in \u00dcbereinstimmung\nfestgestellt. Darauf ist heute auch vom Abg. Dr. Gr\u00fcning\nverwiesen worden. Nat\u00fcrlich muss dies jetzt abgearbeitet\nwerden.\nEs gibt unterschiedliche M\u00f6glichkeiten. Die Hauptfrage\nvon Herrn Bolick zielt darauf, ob wir daf\u00fcr Bundesgelder\nverwenden k\u00f6nnen. Von der Zweckbestimmung, das\nhaben wir in unserer Antwort v\u00f6llig klar gesagt, ist das f\u00fcr\nEfre m\u00f6glich und ebenfalls f\u00fcr das Investitionsf\u00f6rder-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6908\n\n\n\ngesetz. Efre w\u00fcrde sich zweifellos anbieten. Da muss man\nsich einvernehmlich daf\u00fcr entscheiden, dass bisherige Pla-\nnungen ge\u00e4ndert werden. Daher scheint ein realistischer\nAnsatz f\u00fcr die Festlegung hier erst die Zeit nach 2001 zu\nsein.\nDas Ziel, auch Hochschulbauf\u00f6rdermittel daf\u00fcr zu ver-\nwenden, setzt einen erheblichen Sinneswandel im Wissen-\nschaftsrat und von der Seite des Bundes voraus. Ich bin\ndankbar daf\u00fcr, dass es aufgrund der Leistungen der Be-\nrufsakademien nach dem Muster und Modell von Baden-\nW\u00fcrttemberg gelungen ist, zun\u00e4chst im Wissenschaftsrat\nund dann auch in der Kultusministerkonferenz eine prin-\nzipielle Anerkennung f\u00fcr diese Einrichtung und f\u00fcr ihren\nAnspruch in Bezug auf die Qualit\u00e4t ihrer Ausbildung zu\nerreichen. Aber das bedeutet immer noch nicht, dass man\nsie in diesen sehr elit\u00e4ren Klub der f\u00fcr Hochschulbau-\nf\u00f6rderung Zugelassenen hineinl\u00e4sst. Es gibt sogar Univer-\nsit\u00e4ten in Deutschland, die da noch nicht drin sind.\nIch finde es einfach fair, das in aller Klarheit zu sagen. Ich\nhalte die Zielstellung f\u00fcr richtig; das entspricht der Leis-\ntungsf\u00e4higkeit der Berufsakademien. Wir werden das aber\nnicht \u00fcber kurz oder lang erreichen k\u00f6nnen.\nDaher will ich auch an dieser Stelle sagen, dass wir neben\nder gewissenhaften Pr\u00fcfung, alle Wege, Efre oder IFG, f\u00fcr\ndie Berufsakademie zu nutzen, weiterhin darauf setzen\nm\u00fcssen, im Zusammenwirken mit dem Finanzministeri-\num bei der Aufstellung des n\u00e4chsten Staatshaushaltes das\nauch als ein reines Projekt von Landesmitteln zu betrach-\nten. Das ist bei uns bisher immer noch im Vordergrund\nder \u00dcberlegungen, weil es der realistischere Ansatz zu sein\nscheint.\nIch m\u00f6chte nicht in eine Situation kommen, dass die Um-\nsetzung des einvernehmlich zwischen SMF und uns ver-\neinbarten Investitionsbedarfs davon abh\u00e4ngig gemacht\nwird, ob es uns gelingt, HBFG-F\u00e4higkeit f\u00fcr die Berufs-\nakademie festzustellen. Lassen Sie uns das daher als ein\nZiel festhalten.\nGleichzeitig will ich hier ausdr\u00fccklich akzeptieren und\nunterst\u00fctzen, was der Abg. Bolick sagt. Ich will das nicht\ndiskriminierend gegen\u00fcber den Universit\u00e4ten und Fach-\nhochschulen verstanden wissen, aber ich kann schon ver-\nstehen, wenn er mit Blick auf das, was das Land f\u00fcr diese\nEinrichtungen in den letzten Jahren geleistet hat, das Ge-\nf\u00fchl hat, dass nun die Berufsakademien dran sind.\nIn der Tat wird dies eine unserer n\u00e4chsten Bauplanungen\nsein, f\u00fcr die kommenden zu beschlie\u00dfenden Staatshaus-\nhalte hier wichtige Schritte voranzugehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage dies ganz ausdr\u00fccklich als die gemeinsame Ab-\nsicht zu und bin auch ganz sicher, dass der Finanzminister\nLiegenschaften, die er auch selbst in der Zukunft in der\nNutzung des Freistaates sieht, in einen guten Zustand\nbringen wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort hat die Fraktion\nder CDU. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Lassen Sie mich ein Res\u00fcmee ziehen. Die Berufs-\nakademien sind eine wichtige Einrichtung der Bildung.\nDies wird von keiner Fraktion mehr bestritten. Die Be-\nrufsakademien haben einen Anspruch auf Investitionen\n\nund sie unterliegen der Notwendigkeit von Investitionen.\nWir fordern von der Regierung in der n\u00e4chsten Zeit einen\nInvestitionsplan zu erstellen, durch den man sich dar\u00fcber\nim Klaren wird, in welchen Jahresschritten die Investitio-\nnen erfolgen sollen.\nWir sind uns dar\u00fcber einig, dass es g\u00fcnstig w\u00e4re, die Be-\nrufsakademien auch als eine gesamtdeutsche Aufgabe zu\nbetrachten. Sollte dies jedoch in absehbarer Zeit nicht m\u00f6g-\nlich sein, so sind wir uns darin einig, dass die dringenden\nInvestitionen im Rahmen des Staatshaushalts und nach\nMa\u00dfgabe unserer finanziellen M\u00f6glichkeiten erfolgen\nm\u00fcssen und sollen. Sinn und Zweck dieses Antrages war\nes, das weiter zu betreiben. Ich glaube, die Debatte in die-\nsem Hohen Hause war keineswegs nutzlos, sondern hat\nzur Sensibilisierung f\u00fcr das Investitionsthema in Bezug\nauf die Berufsakademien beigetragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie noch eine Zwi-\nschenfrage, Herr Dr. Gr\u00fcning?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Dr. Gr\u00fcning, darf ich Sie\nnoch eimmal auf die Formulierung Ihres Antrages auf-\nmerksam machen: Er begehrt einseitig gegen\u00fcber dem,\nwas jetzt dargestellt wird, dass die Staatsregierung aufge-\nfordert wird, mit dem Bund und den anderen L\u00e4ndern\n\u00fcber die k\u00fcnftige Mitfinanzierung der Investitionsf\u00f6rde-\nrung der Berufsakademien zu verhandeln. Es ist daher\nnicht die Rede davon, dass ein Investitionsprogramm der\nStaatsregierung, so wie Sie es jetzt dargestellt haben, im\nVordergrund steht.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Verehrte Frau Dr. Schwarz, ich muss\nnoch einen Satz zu Ihnen sagen. Wenn wir dieses Thema\nin diesem Hohen Hause behandeln, so werden Sie doch\nnicht verlangen, dass wir es nicht in seiner Gesamtheit be-\nhandeln sollen. Beides ist wichtig. Unser Ziel ist es, die\nInvestitionen zu sichern. Wir denken dar\u00fcber nach, wie\nwir dies realisieren k\u00f6nnen. Eine M\u00f6glichkeit scheinen uns\nVerhandlungen mit Bund und L\u00e4ndern zu sein. Verhan-\ndeln bedeutet, dass man sich mit dem Partner \u00fcber die\nZiele, die gemeinsamen Aufgaben und die Sinnf\u00e4lligkeit\ngemeinsamen Handelns klar wird. Selbstverst\u00e4ndlich ist\ndies dringend.\nDa wir hier jedoch das Thema Investitionen behandeln,\nmuss auch Folgendes gesagt werden: Wenn wir kurzfristig\nnicht schaffen, was uns mittel- und langfristig vorschwebt,\nwerden wir in Sachsen nat\u00fcrlich in Vorleistung gehen\nm\u00fcssen, auch wenn noch nicht gekl\u00e4rt ist, ob diese Vorleis-\ntung einmal eine Hauptleistung werden soll. Wir richten\nuns nach der Notwendigkeit und nicht nach dem W\u00fcn-\nschenswerten. Darin unterscheiden wir uns von Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/9652 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthal-\ntungen. \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Die Drucksache\n2/9652 ist mehrheitlich beschlossen worden. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6909\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u2013 Fahrscheinfreier Stadtverkehr nach dem Templiner Modell\nin s\u00e4chsischen Mittel- und Unterzentren\n\nDrucksache 2/9833, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Unterst\u00fctzung regionaler Initiativen f\u00fcr Modellvorhaben\nDrucksache 2/8811, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten lauten wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD und PDS je\n10 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Damen und Herren! Da ruft Ende 1997 ein B\u00fcrger-\nmeister \u2013 gemeint ist der B\u00fcrgermeister von Templin \u2013 alle\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zum ,,kollektiven Schwarzfah-\nren\u201c auf und kommt damit bundesweit ins Gespr\u00e4ch, ja, er\nwird sogar als Manager des Jahres 1998 gehandelt, und\ndas, weil er eben nicht auf das Herk\u00f6mmliche gesetzt hat\nund der Erh\u00f6hung von Busfahrpreisen nicht freien Lauf\nlie\u00df; weil er eben nicht auf all die Stimmen h\u00f6rte, dass sich\nseine Idee nicht rechnen w\u00fcrde; weil er seine Idee um-\nsetzte und in der Praxis bewies, dass Utopie Realit\u00e4t wer-\nden kann.\nVielleicht liegt es daran, dass in der Stadt Templin von\nAnfang an Verkehrspolitik und Wirtschaftsf\u00f6rderung als\nEinheit betrachtet wurden. Auf jeden Fall aber ist es so,\ndass das Templiner Beispiel inzwischen Schule gemacht\nhat. In der Stadt L\u00fcbben wird etwas \u00c4hnliches aus-\nprobiert. In Nauen im Havelland, in Zehdenick und in\nanderen Kleinst\u00e4dten hat man Stadtbusse zu einem stark\nherabgesetzten Fahrpreis ausprobiert; \u00fcberall gibt es Er-\nfolge.\nBesondere Referenzen, vor allem im Hinblick auf Templin,\nhat sich die Landesregierung von Brandenburg erworben,\ndie sich diesem Projekt nicht verschlossen hat. Sie hielt\nsich nicht die Ohren zu, als ihr Kommunalpolitiker diesen\nVorschlag unterbreiteten, sondern sa\u00df von Anfang an am\nTisch und ist jeden Schritt mit der Stadt mitgegangen. Sie\nhat das Vorhaben begleitet und bef\u00f6rdert, bestimmte b\u00fcro-\nkratische H\u00fcrden beseitigt und den Templinern geglaubt,\nals sie sagten, das Templiner Modell w\u00fcrde zuallererst ein\nMittel der Wirtschaftsf\u00f6rderung sein. Ich wei\u00df, dies h\u00f6rt\nsich tats\u00e4chlich wie ein M\u00e4rchen aus einem anderen Land\nan.\nIm Sommer 1998 war der B\u00fcrgermeister von Templin in\nDresden; die PDS hatte ihn zu ihrer verkehrspolitischen\nKonferenz eingeladen. Gott sei Dank waren auch Ver-\nkehrspolitiker anderer Parteien und Fraktionen dort anwe-\nsend, auch unser Staatssekret\u00e4r Dr. Zeller, so dass einigen\nnoch im Ohr sein wird, wie \u00fcberzeugend und realit\u00e4tsnah\nHerr Sch\u00f6neich sein Konzept vorgestellt hat. Inzwischen\nwaren auch einige pers\u00f6nlich in Templin und konnten sich\nvon dem Funktionieren dieses Konzeptes \u00fcberzeugen.\nWorum geht es also? Templin ist eine Kleinstadt mit\n14 000 Einwohnern. Der Landkreis Uckermark, dem Tem-\nplin angeh\u00f6rt, ist einer jener d\u00fcnn besiedelten Fl\u00e4chen-\nkreise, \u00e4hnlich dem Niederschlesischen Oberlausitzkreis in\nSachsen, wo man zurzeit, zum Beispiel in der Stadt\nWei\u00dfwasser, nahe dran ist, innerst\u00e4dtischen Nahverkehr\n\nganz aufzugeben, weil man ihn hier mittels s\u00e4chsischer\nVerkehrspolitik finanziell fast zu Tode gek\u00fcrzt hat.\nAuf dem Wege, die dauerhafte Anerkennung als Kur- und\nHeilbad zu erlangen, wurden in Templin zun\u00e4chst alle\nkonventionellen Schritte zur Verkehrsberuhigung gegan-\ngen: Schaffung von Radwegen, Anlegen zus\u00e4tzlicher Park-\npl\u00e4tze au\u00dferhalb des Stadtkerns, Zone 30, Rechts-vor-\nlinks-Vorfahrtsregelung im Stadtkern und die St\u00e4rkung\ndes \u00d6PNV im Allgemeinen.\nAber auf einer ganz anderen Veranstaltung, n\u00e4mlich im\nVerkehrsbeirat des Landkreises \u2013 welche Analogie zu\nSachsen \u2013 diskutierte man bereits, den Stadtverkehr in\nTemplin ganz aufzugeben, weil er sich nicht rechnen\nw\u00fcrde, weil ihn zu wenig Fahrg\u00e4ste angenommen h\u00e4tten\nusw. Im Grunde wurden also alle landl\u00e4ufig bekannten\nGr\u00fcnde aufgez\u00e4hlt.\nDiese Diskussion l\u00f6ste nat\u00fcrlich fast einen Herzstillstand\nbei den Stadtr\u00e4ten von Templin aus, die doch den Stadt-\nverkehr f\u00fcr ihr Kurkonzept so dringend brauchten. Der\nSchreck war aber nur von kurzer Dauer. Man \u00fcberwand\nihn, indem man erst einmal eine Arbeitsgruppe bildete.\nDort begann dann aber eine Diskussion und die Idee nahm\nnach und nach Gestalt an. Ich m\u00f6chte dazu den B\u00fcrger-\nmeister selbst zitieren:\n,,Wir fragten uns: Wie k\u00f6nnen wir den Stadtverkehr\nmachen? Wir\u201c \u2013 gemeint sind die Stadtr\u00e4te \u2013 ,,kamen zu\nder Auffassung, dass er\u201c, also der Stadtverkehr, ,,einfach\nleidenschaftslos organisiert worden war. Man hat sich gar\nnicht darum gek\u00fcmmert, wie die Linienf\u00fchrungen sein\nm\u00fcssen. Wo ist der Bedarf? Wo kommen die Fahrg\u00e4ste\nher? Wo wollen sie hin? Wir haben dann ein neues Netz\naufgebaut und haben insgesamt 23 Haltestellen mehr ein-\ngeplant, das hei\u00dft, jede Haltestelle ist heute noch maximal\n300 Meter entfernt von den B\u00fcrgern. In den Wohngebieten\nwurde genau analysiert: Wie ist die Altersstruktur? Wo\nsind die \u00c4lteren?\u201c\nMan hat die vorher nicht bedachte Behindertenwerkstatt\nmit 180 Leuten einbezogen, ebenso die neu gebauten\nWohngebiete; man hat das Gewerbegebiet angeschlossen.\nAus 102 000 Nutzenskilometern wurden 117 000. Ja,\neigentlich blieb nur noch die Frage \u00fcbrig, wie man denn\nnun die B\u00fcrger davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnte, den Bus wirk-\nlich zu nutzen. Da kam den Stadtv\u00e4tern halt die Idee:\nWenn die Leute nichts bezahlen m\u00fcssten, w\u00fcrden sie ihn\nvielleicht annehmen. Man hat dann mit dem Kreis und der\nVerkehrsgesellschaft verhandelt, ob es denn nicht m\u00f6glich\nw\u00e4re, dass die Stadt die Fahrscheine insgesamt aufkaufen\nk\u00f6nnte. Es war m\u00f6glich.\nIch zitiere noch einmal die Aussagen des B\u00fcrgermeisters:\n,,Wir haben vereinbaren k\u00f6nnen, dass wir f\u00fcr 1998 die\nSumme aller Fahrscheine f\u00fcr 1997 bezahlen. Das hei\u00dft, im\nJahr 1997 sind Fahrscheine im Wert von 42 000 DM von\nden B\u00fcrgern gekauft worden. Die Nutzenskilometer sind\num 15 % auf die besagten 117 000 DM erh\u00f6ht worden. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6910\n\n\n\nhei\u00dft, es handelt sich um 48 000 DM, die 1998 getragen\nwerden m\u00fcssen.\u201c Sie zahlten dann in Templin quartals-\nweise f\u00fcr 1998 jene 48 000 DM und alle k\u00f6nnen fahrschein-\nfrei den Bus nutzen. Jetzt, im Jahr 1999, werden die Fahr-\ng\u00e4ste des Jahres 1998 zur Grundlage der Berechnung ge-\nnommen.\nIch will es Ihnen in diesem Hohen Hause gern sagen: Die\nFahrgastzahlen sind nat\u00fcrlich angestiegen. Man erreichte\nin Templin eine Steigerung der Fahrgastzahlen von\n1 000 %. Eine einfache Rechnung zeigt, dass eine auf die-\nser neuen Grundlage ermittelte Summe von der Stadt\nk\u00fcnftig nicht mehr getragen werden k\u00f6nnte, wenn nicht\neine Vereinbarung mit der Verkehrsgesellschaft exis-\ntiert h\u00e4tte. Diese sieht n\u00e4mlich eine Maximalsumme von\n150 000 DM vor. \nFlankiert wird das Ganze durch weitere Ma\u00dfnahmen. Man\nhat neue Finanzierungsquellen erschlossen, zum Beispiel\ndie Verpachtung von Buswartehallen, die Erh\u00f6hung der\nParkgeb\u00fchren in der Innenstadt usw. Die Verkehrsgesell-\nschaft hat sich darauf eingelassen und dies akzeptiert,\ndenn auch sie kann jetzt sicherer kalkulieren. Sie spart dar-\n\u00fcber hinaus Personalkosten ein, n\u00e4mlich f\u00fcr diejenigen,\ndie vorher f\u00fcr den Verkauf und die Abrechnung von Fahr-\nscheinen eingesetzt wurden. Gerade heute Morgen sagte\nmir die in der Stadt verantwortliche Frau Herdrich, dass\nauch Zusch\u00fcsse des Landkreises gespart werden. Waren\nes 1997 noch 300 000 DM, so sind es in diesem Jahr schon\n100 000 DM weniger, so dass sich dieses Projekt auch\nkosteng\u00fcnstig auf die \u00f6ffentlichen Kassen auswirkt.\nAuch dar\u00fcber hinaus ist Templin \u2013 ich will das an dieser\nStelle ausdr\u00fccklich hervorheben \u2013 keineswegs eine Stadt,\ndie sich nur auf ein verwegenes Verkehrskonzept konzen-\ntriert. Diese Stadt leistet sich au\u00dferdem eine ganze Menge\nanderer freiwilliger Aufgaben. Zum Beispiel bietet sie allen\nSch\u00fclern ein aus sechs stadteigenen Schulk\u00fcchen stam-\nmendes Schulessen an. Zum Beispiel erh\u00e4lt die Stadt eine\nBibliothek, zwei Museen und auch ein Kino, was in ande-\nren St\u00e4dten nicht mehr so ist.\n\n(Zuruf von der CDU: Auch kostenlos!)\n\nUm diese Philosophie vielleicht zu beschreiben, m\u00f6chte ich\nnoch einmal kurz auf die Originalworte des B\u00fcrgermeis-\nters eingehen. Er sagt: ,,Wir sind nicht reich, aber man\nmuss investieren, wenn man etwas will. Und wir wollen\ndas. Wir wollen Kur- und Erholungsg\u00e4ste nach Templin\nholen.\u201c Ich denke, das ist ein hervorragendes Anliegen.\nWir wissen es alle: Durch den erzielten Werbeeffekt auf-\ngrund der gro\u00dfen Medienpr\u00e4senz, als das Projekt er\u00f6ffnet\nworden ist, haben sich die eingesetzten 48 000 DM l\u00e4ngst\nrentiert.\nEs gibt nat\u00fcrlich auch Probleme in Templin, das will ich\nnicht verschweigen. Als Freizeitgestaltung nutzten\nJugendliche vor allen Dingen bei schlechtem Wetter den\nBus und lie\u00dfen sich durch die Gegend fahren. Seit April\n1998 \u2013 so die Aussage der Stadt \u2013 ist das nicht mehr so. Die\nrollenden Jugendklubs existieren in dieser Form nicht\nmehr. Vor allen Dingen nutzen jetzt Erwachsene \u2013 auf\njeden Fall mehr Erwachsene als Jugendliche \u2013 den Bus.\nVielleicht wird man mir jetzt entgegenhalten, dass es nun\ndie Senioren seien, die den Stadtbus mehr zu Stadtrund-\nfahrten nutzten. Ich frage mich angesichts solcher Argu-\nmente, mit denen ja ein \u00dcbel angesprochen werden soll,\nwas daran eigentlich so schlecht ist. Und wer sagt denn,\ndass das immer so bleiben muss. Nat\u00fcrlich zieht eine neue\nSache die Leute an. Das ist gut so.\n\nIch denke, unsere Staatsregierung sollte sich sehr ernsthaft\n\u00fcberlegen, ob nicht gerade dieses Modellprojekt hier in\nSachsen etwas w\u00e4re, um gerade den Klein- und Mittelzen-\ntren einen \u00f6ffentlichen Nahverkehr zu erm\u00f6glichen, viel-\nleicht mittels dieses Projektes, vielleicht auch durch die\nerweiterten Projekte, die von der SPD-Fraktion vorgeschla-\ngen worden sind. Ich denke, wir brauchen in Sachsen auch\nso ein Modellprojekt. Ich verspreche auch, es dann Kajo-\nSchommer-Projekt zu nennen, damit wir das Wort ,,Tem-\npliner Modell\u201c hier in Sachsen nicht so h\u00e4ufig benutzen\nm\u00fcssen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dr.-Kajo-Schommer-Modell!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir diskutieren heute \u00fcber zwei An-\ntr\u00e4ge, die sich zumindest auf den ersten Blick mit ver-\nkehrspolitischen Modellvorhaben befassen. Bei n\u00e4herem\nHinsehen stellt man allerdings fest, dass es nur beim SPD-\nAntrag tats\u00e4chlich um Modellvorhaben geht, das hei\u00dft es\ngeht darum, in einem Modellversuch praktische Erfahrun-\ngen zu sammeln, um im Ergebnis dieser Erfahrungen ent-\nscheiden zu k\u00f6nnen, inwieweit sich diese Modelle f\u00fcr eine\nweitergehende Realisierung eignen. Konkret geht es um\nein Modellvorhaben zur fahrradfreundlichen Stadt, zur\nfu\u00dfg\u00e4ngerfreundlichen Stadt, zur verkehrssicheren Stadt,\nzum autoarmen Wohnen und zur fahrscheinlosen Stadt-\nbahnbenutzung, wobei es richtig hei\u00dfen m\u00fc\u00dfte: kostenlose\nStadtbusbenutzung, denn fahrscheinlos f\u00e4hrt man auch,\nwenn man den Fahrpreis vom Geldkartenchip abbuchen\nl\u00e4sst. Auch diesbez\u00fcglich gibt es unter den Fachleuten\n\u00dcberlegungen.\nBis auf den zuletzt genannten Aspekt des kostenlosen\nStadtbusverkehrs werden all diese Ans\u00e4tze in Sachsen\ngegenw\u00e4rtig in einem Modellvorhaben verwirklicht. Es\nhandelt sich um das Modellprojekt ,,\u00d6kologische Stadt in\nSachsen\u201c, f\u00fcr das im Jahre 1997 aus 41 Bewerbern die Stadt\nTaucha, jetzt Landkreis Delitzsch, ausgew\u00e4hlt wurde.\nLediglich der Aspekt der fahrscheinlosen Stadtbusbenut-\nzung ist in dieses Modellprojekt nicht integriert, und das\naus gutem Grund. Die bisherigen Erfahrungen mit einem\nsolchen Modellprojekt in Templin, Brandenburg, haben\ngezeigt, dass ein derartiges Vorhaben einer genaueren\nPr\u00fcfung bedarf und vor allen Dingen das Kriterium ,,fahr-\nscheinlos\u201c f\u00fcr sich allein noch keine Attraktivit\u00e4tssteige-\nrung in signifikantem Ausma\u00df bringt, von den Finanzie-\nrungsfragen ganz zu schweigen. Ich werde darauf noch\neingehen.\nWas den SPD-Antrag betrifft, sind wir der Ansicht, dass er\nim Wesentlichen mit dem Modellprojekt ,,\u00d6kologische\nStadt\u201c in Taucha abgedeckt ist und es von daher zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt keinen Sinn macht, vor einer\nBewertung der dort erzielten Ergebnisse weitere Modell-\nvorhaben auszuschreiben.\nWir werden diesem Antrag deshalb unsere Zustimmung\nnicht geben.\nDer Antrag der PDS-Fraktion zum Thema ,,Fahrschein-\nfreier Stadtverkehr in s\u00e4chsischen Mittel- und Unterzen-\ntren\u201c ist im Grunde genommen etwas ganz anderes als ein\nAntrag zu Modellvorhaben. Mit diesem Antrag soll n\u00e4m-\nlich, bevor nachpr\u00fcfbare Ergebnisse aus solchen Modell-\nvorhaben vorliegen, eine fl\u00e4chendeckende Realisierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6911\n\n\n\ndes fahrscheinfreien Nahverkehrs ins Werk gesetzt wer-\nden. Das halten wir schon vom Vorgehen her nicht f\u00fcr\nsinnvoll.\nIm \u00dcbrigen ist der Antrag ein Musterbeispiel aus der poli-\ntischen K\u00fcche der PDS:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist aber schmackhaft!)\n\nMan nehme einen nach oben hin offenen Betrag aus den\nmit Steuergeldern gespeisten \u00f6ffentlichen Kassen \u2013 \u00fcber\ndessen Herkunft schweigt man sich freilich aus.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Haben Sie\n\nFrau Mattern nicht zugeh\u00f6rt?)\n\nMan verbessere den Geschmack dieses teuren Gerichts mit\neiner s\u00fc\u00dflichen Umweltso\u00dfe und verteile dieses im Fast-\nfoodstil rasch zusammengemixte Mahl an die \u00fcberrasch-\nten Einwohner s\u00e4chsischer Unter- und Mittelzentren.\nDann wird nat\u00fcrlich sogleich noch eine fl\u00e4chendeckende\nZwangsverpflegung in allen St\u00e4dten dieser Kategorie\nangeordnet. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen die St\u00e4dte selber\nzusehen, wie sie die Zeche f\u00fcr das PDS-Mahl zum Null-\ntarif bezahlen.\nSpa\u00df beiseite. Ganz wohl scheint es den Initiatoren bei\nihrer Initiative ohne jede Aussage zur Finanzierung selbst\nnicht gewesen zu sein. Ich schlussfolgere dies aus den\nAndeutungen der Begr\u00fcndung, es k\u00f6nne gewaltige Ein-\nsparungen beim Stra\u00dfenbau geben. Ich vermute, dass Bus-\nse und Sammeltaxen des fahrscheinfreien Stadtverkehrs\noffenbar nicht auf unseren real existierenden Stra\u00dfen fah-\nren, sondern auf den Wolken sozialistischer Traumt\u00e4nzerei\nschweben sollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir orientieren uns lieber an der Wirklichkeit. F\u00fcr die\nWirklichkeit ist der in seinen Kosten ungedeckte Nahver-\nkehr zum Nulltarif aber kein geeignetes Modell.\nDie CDU-Fraktion in diesem Hohen Haus hat keinen\nNachholbedarf, wenn es um das Engagement f\u00fcr einen\nattraktiven und effizienten \u00f6ffentlichen Nahverkehr geht.\nWir haben uns stets daf\u00fcr eingesetzt, dass im Nahverkehr\ndie erforderlichen Investitionen get\u00e4tigt werden k\u00f6nnen.\nDas gilt f\u00fcr den stra\u00dfengebundenen Nahverkehr, aber\nauch f\u00fcr die Schiene.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Nowak, erlauben Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Nowak, CDU: \u2013 Ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage zu-\nlassen.\nWir haben h\u00e4ufig gemeinsam mit der Staatsregierung und\nden in Kommunen Verantwortlichen dar\u00fcber diskutiert\nund eine Menge angeschoben. Wir haben mit dem \u00d6PNV-\nGesetz Rahmenbedingungen f\u00fcr Verkehrskooperationen,\ninsbesondere Verkehrs- und Tarifverb\u00fcnde, geschaffen.\nWir haben uns auch einer Mitfinanzierung verbundbe-\ndingter Kosten nicht verweigert und wir haben f\u00fcr kon-\nkrete Beispiele des attraktiven Schienenpersonennahver-\nkehrs auch in der Fl\u00e4che gesorgt. Das Stichwort hierzu\nhei\u00dft Vogtland.\nErste Erfahrungen aus dem so genannten Templiner Mo-\ndell eines fahrscheinfreien Nahverkehrs zeigen allerdings,\ndass durch den Nulltarif zwar mehr Leute im Bus sitzen,\naber nur verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenige Umsteiger vom Auto in\n\nden Bus gewonnen werden k\u00f6nnen. Das hat Frau Mattern\nin ihrem Beitrag nicht gesagt. Voraussetzung daf\u00fcr sind\nvor allem qualitative und quantitative Verbesserungen, die\nzu einer Attraktivit\u00e4tssteigerung und zu einem Zeitgewinn\nf\u00fchren. Nat\u00fcrlich wollen auch wir \u2013 die Tarifangebote von\nVerkehrsverb\u00fcnden sind in diesem Sinne zu sehen \u2013 Nah-\nverkehrstarife und -angebote, die einen Anreiz zum Um-\nsteigen vom motorisierten Individualverkehr auf den\n\u00f6ffentlichen Nahverkehr bieten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist wie bei den LVB!)\n\nNur, meine Damen und Herren, der Nulltarif ist kein ge-\neigneter Anreiz, von der Finanzierungsl\u00fccke einmal ganz\nabgesehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber Preissteigerung ist ein Anreiz!)\n\nIch bin sicher, die Anreizwirkung eines g\u00fcnstigen Tarifan-\ngebotes, verbunden nat\u00fcrlich mit einem Angebot attrak-\ntiver Nahverkehrsleistungen, ist ungleich gr\u00f6\u00dfer; denn\ndann m\u00f6chte derjenige, der sich f\u00fcr dieses Tarifangebot\nentschieden hat, dieses Ticket auch ausnutzen.\n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend noch einen prinzipiel-\nlen Gedanken zum PDS-Antrag ohne jede finanzielle\nDeckung. Sachsen ist auch in absehbarer Zukunft auf die\nfinanzielle Solidarit\u00e4t der Steuerzahler in Deutschland an-\ngewiesen. Wir brauchen daf\u00fcr nicht jeden Tag drei B\u00fcck-\nlinge zu machen, denn Sachsen und die anderen neuen\nBundesl\u00e4nder hatten bis 1989 nicht die Entwicklungschan-\ncen wie die L\u00e4nder der Altbundesrepublik. Die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger in Sachsen haben mit ihrem Engagement\nund ihrer Arbeit den entscheidenden Anteil am bislang\nseit 1990 erreichten Aufbau geleistet. Insofern sollten die\n\u00c4u\u00dferungen des Bayern Erwin Huber nicht unkritisch hin-\ngenommen werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie sind grundgesetzwidrig! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nNur, so wichtig und notwendig die finanzielle Solidari-\nt\u00e4t f\u00fcr Sachsen auch in Zukunft ist, wir brauchen f\u00fcr\ndiese Solidarit\u00e4t stets auch politische Mehrheiten. Unser\nMinisterpr\u00e4sident k\u00e4mpft wie kein anderer auch \u00fcber Par-\nteigrenzen hinweg f\u00fcr diese Mehrheiten. Wir w\u00fcrden den\nErfolg dieses Engagements in unverantwortlicher Weise\ngef\u00e4hrden, wenn wir uns hierzulande konsumtive Scherze\nleisten w\u00fcrden, an die finanzst\u00e4rkere westdeutsche L\u00e4nder\nnicht einmal im Traum denken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ganz offensichtlich, der vorliegende Antrag ist kein\nBeitrag zum Aufbau unseres Landes. Er ist schlicht und\neinfach unn\u00fctz und er ist f\u00fcr die Aufbauarbeit im Nahver-\nkehr \u2013 denken Sie an die immensen investiven Nachhol-\nbedarfe im Schienenpersonennahverkehr \u2013 ausgesprochen\nkontraproduktiv. Ich fordere deshalb diejenigen, die Sach-\nsen wirklich voranbringen wollen und sich daf\u00fcr auch in\nund gegen\u00fcber der Bundespolitik engagieren, dazu auf,\ndiesen Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD; Herr Plobner,\nbitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6912\n\n\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kol-\nleginnen und Kollegen! Am 12.2. des vergangenen Jahres\nwandte sich Herr Staatsminister Schommer von dieser\nStelle aus an meinen Kollegen Gerlach mit folgenden Wor-\nten: ,,Wenn Sie zukunftsweisende Beitr\u00e4ge einbringen wol-\nlen, so sind Sie jeden Tag eingeladen, diese Vorschl\u00e4ge\ndirekt vorzutragen. Nur, Sie m\u00fcssen realistisch sein.\u201c\nWir haben, Herr Dr. Schommer, dieses Angebot durchaus\nernst genommen. Auch die CDU-Fraktion scheint mittler-\nweile ein klein wenig wohlwollender mit den guten Ideen\nanderer umzugehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Warum wohl?)\n\nIch denke hierbei an die Abstimmungsergebnisse zu den\nSPD-Antr\u00e4gen zum Chemnitzer Modell, zur Landesver-\nkehrsplanung sowie zur SPNV-Konzeption. Selbstver-\nst\u00e4ndlich w\u00fcrden wir uns freuen, k\u00f6nnte so ein Stil in die-\nsem Haus zur Regel werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Sache selbst w\u00e4re damit in jedem Fall gedient.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das stimmt!)\n\nLeider muss ich mit Bedauern feststellen, Herr Kollege\nDr. Nowak, dass Sie Ihrer Ank\u00fcndigung entsprechend\nheute anders abstimmen wollen. Aber auch unsere heuti-\ngen Vorschl\u00e4ge sind es sicher wert in aller Sachlichkeit\ndiskutiert zu werden, obgleich wir uns diesmal \u2013 freim\u00fctig\nsei es angemerkt \u2013 nicht mit den Kernbereichen s\u00e4ch-\nsischer Verkehrspolitik besch\u00e4ftigen, sondern eher mit der\nPeripherie. Es geht also nicht vornehmlich um den Einbau\nvon Beton und Stahl. Stattdessen haben wir nichts Gerin-\ngeres im Blickfeld als die K\u00f6pfe der Menschen, ihre indivi-\nduellen Erfahrungen und Wahrnehmungen, die bekannt-\nlich bei Einzelentscheidungen von so gro\u00dfer Bedeutung\nsind.\n,,Global denken, lokal handeln\u201c \u2013 nicht Programmatik gr\u00fc-\nner oder orthodoxer Minderheiten, vielmehr war es noch\ndie Kohl-Regierung, die Deutschland w\u00e4hrend der Kon-\nferenz von Rio auf ein solches Klimaziel eingeschworen\nhat. Um es ganz deutlich auszusprechen: Dessen Realisie-\nrung ist das Mindeste, was wir unseren Kindern und Kin-\ndeskindern schuldig sind, zumal wir in der reichen Bun-\ndesrepublik nirgendwo an unsere Substanz herangehen\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVieles h\u00e4ngt von unseren individuellen Einstellungen ab\nund nicht selten ist weniger mehr. Gerade ein im positiven\nSinne konservativ denkender Mensch s\u00e4gt sich doch nicht\nleichtfertig den Ast ab, auf dem er sitzt.\nEs ist doch merkw\u00fcrdig mit uns: Wir wollen mobil sein\nund gleichsam ruhig wohnen; wir k\u00f6nnen ohne unser\nAuto nicht leben und sind froh am Wochenende einmal\naufs Rad zu steigen. Wir haben es auf den Stra\u00dfen oft eilig\nund sind gleichzeitig besorgt, unsere Kinder oder Enkel\nk\u00f6nnten irgendwo unter die R\u00e4der kommen.\nSo sind wir nun einmal und wir brauchen uns auch dessen\nnicht fortgesetzt zu sch\u00e4men, aber ein wenig arbeiten an\nuns k\u00f6nnten wir schon. Aus eben dieser Perspektive her-\naus betrachtet w\u00e4re die Realisierung der von uns ange-\ndachten Modellvorhaben f\u00fcr uns alle eine wunderbare\nM\u00f6glichkeit, um neue Erfahrungen auch mit uns selbst zu\nsammeln. Es gilt nicht zu moralisieren und inflation\u00e4r oft\nmit der Apokalypse zu drohen.\n\nZiel unseres Antrages ist es, gewisse Vorstellungen in den\nK\u00f6pfen zu entfachen, durch Vergleichsm\u00f6glichkeiten Ur-\nteilsverm\u00f6gen zu st\u00e4rken und ein bisschen Wettbewerb\nzwischen Orten und Regionen zu schaffen. Nichts ist\nschlimmer als Gleichmacherei, Beliebigkeit und Profil-\nlosigkeit.\nEs ging uns ganz bewusst darum, den Sachverhalt m\u00f6g-\nlichst scharfkantig und greifbar darzustellen, ohne hiermit\nein Endergebnis vorwegnehmen zu wollen. Es f\u00e4llt uns\nschon auf, dass dem l\u00f6blich komplexen Modell ,,Taucha\u201c\neine gewichtige Au\u00dfenresonanz fehlt, w\u00e4hrend vom auch\nfinanziell weit weniger aufwendigen Templiner Modell\nlandauf, landab gesprochen wird. Letzteres ist letzlich\nwohl eher eine originelle und zudem unglaublich preis-\nwerte PR-Aktion eines kleinen St\u00e4dtchens, fernab des\n\u00f6ffentlichen Interesses, als ein R\u00fcckfall in den Kommunis-\nmus.\nDas Templiner Beispiel zeigt auch, dass es die sachlichen\nRechner sind und nicht die sch\u00e4umenden Eiferer, die eine\nsolche k\u00fchne Idee zur Reife bringen. Dem Modell des fahr-\nscheinlosen Stadtverkehrs ist es aber sicherlich nicht f\u00f6r-\nderlich und zudem irgendwie l\u00e4cherlich, wenn die PDS-\nFraktion den Luftballon zu einem Fesselballon aufzu-\nblasen versucht und wie geschehen im Landeshaushalt in-\nflation\u00e4re 10 Millionen DM daf\u00fcr eingestellt haben will,\nbedenkt man, dass das Projekt am Entstehungsort zum\nLeben ganze 80 000 DM pro Jahr ben\u00f6tigt hat. Es ging hier\nwahrlich nicht darum, mit bayerischem Geld kommunisti-\nsche Ideen zu verwirklichen.\n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nLeider hat es sich ja auch gezeigt, dass zwar mehr Per-\nsonen in Templin mit dem Bus gefahren sind, der indivi-\nduelle PKW-Verkehr aber nicht abgenommen hat.\nWir wollen nicht mit einem gro\u00dfen F\u00fcllhorn durchs Land\nziehen. Die Initiative muss stets von unten heraus wach-\nsen. Wir weisen nicht an, wir unterst\u00fctzen. Wir zwingen\nnichts auf, wir machen Angebote und wir vertrauen auf\ndas Urteilsverm\u00f6gen der Menschen und darauf, dass sich\neine gute Botschaft schnell verbreitet sowie die des ,,Karls-\nruher Modells\u201c, wie der ,,Fahrradst\u00e4dte M\u00fcnster und Er-\nlangen\u201c, des ,,autofreien Oberstdorf\u201c.\nAn der Aufz\u00e4hlung erkennt man allerdings unschwer,\ndass hier keine s\u00e4chsische Gemeinde dabei ist und dass es\nZeit wird, dass Sachsen an seinen eigenen Legenden arbei-\ntet. Schlie\u00dflich nehmen wir bis zum heutigen Tag f\u00fcr uns\nin Anspruch, ein pfiffiges, phantasievolles V\u00f6lkchen zu\nsein.\nDer Umweltminister leistet sich eine Modellstadt Taucha.\nDurch den Erfolg der TU Dresden in einem deutschland-\nweiten Wettbewerb wurde das Inter-Mobil/Leitprojekt\nDresden m\u00f6glich, welches zirka 40 Millionen DM des Bun-\ndesforschungsministeriums in die Kassen der Region brin-\ngen wird. Das Land ist dem Projekt mittlerweile ehrenvoll\nals Konsortialpartner beigetreten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann sie mir einfach\nneben jener Umweltmodellstadt Taucha, neben den Tele-\nmatikregionen Oberes Elbtal und Halle-Leipzig gut vor-\nstellen: die fahrradfreundliche Stadt, sagen wir Wei\u00dfwas-\nser; ein fu\u00dfg\u00e4ngerfreundliches Mei\u00dfen; ein verkehrs-\nsicheres D\u00f6beln; eine autoverkehrsarme Siedlung in Leip-\nzig-Nord\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: In Schkeuditz.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6913\n\n\n\nund meinetwegen eine fahrscheinlose Stadtbusbenutzung\nin Hohenstein-Ernstthal. Deshalb bitte ich um Ihre Zustim-\nmung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der\nFall. Die Staatsregierung auch nicht. Wir kommen zu den\nSchlussworten der Fraktionen PDS und SPD, jeweils 3 Mi-\nnuten. Ich rufe zuerst die Fraktion der PDS auf. Frau\nMattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrter Kollege Dr. Nowak, aufgrund des\ngro\u00dfen Altersunterschiedes zwischen uns beiden bin ich\n\u00fcberzeugt, dass Sie die Rezepte des realen Sozialismus\nnoch besser im Kopf haben als ich und Sie diese vielleicht\nmit Ihrer Erfahrung auch besser kritisieren k\u00f6nnen, als ich\nes je zusammenbekommen h\u00e4tte, um ein solches Rezept-\ngericht zu kochen,\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nwie Sie es vorhin hier geschildert haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd Sie wissen auch ganz genau, dass es einige Dinge\ngibt, die ich so nicht gesagt habe und die sich auch nicht so\nin unserem Antrag wiederfinden lassen.\nKeineswegs ist von einem fl\u00e4chendeckenden Modell ge-\nsprochen worden. Ausdr\u00fccklich steht auf der zweiten\nSeite unseres Antrages, dass es sich um ausgew\u00e4hlte\nSt\u00e4dte handeln soll, vor allem um Klein- und Mittelzen-\ntren, dort n\u00e4mlich, wo es sich anbietet.\nWir haben nat\u00fcrlich mit B\u00fcrgermeistern solcher St\u00e4dte\ngesprochen, hatten Kontakt. Und das, was wir aus den\nAntworten erfahren haben, war, dass man einem solchen\nModellvorhaben nicht ablehnend gegen\u00fcbersteht, man nur\nleider in Sachsen in den entsprechenden Ministerien usw.\nkeine offenen Ohren gefunden hat.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nZum Zweiten, zum Stra\u00dfennetz. Es ist so, dass nat\u00fcrlich\nbei den Kosten f\u00fcr das Stra\u00dfennetz eingespart werden\nkann durch Ma\u00dfnahmen der Verkehrsberuhigung, n\u00e4m-\nlich durch die Minimierungseffekte, die man erzielen will.\nDurch die geringere Frequentierung der Stra\u00dfen durch\nden individuellen Pkw- und Lkw-Verkehr sinken \u2013 und\ndas mittelfristig \u2013 auch die Unterhaltungskosten f\u00fcr diese\nStra\u00dfen. Und es sind dann auch Senkungen der Belastung\nder \u00f6ffentlichen Kassen m\u00f6glich.\nDas wissen Sie auch aus dem Modellprojekt, im Konzept\nist das beschrieben worden: Die Stadt Templin ist in die-\nsem Jahr Bundesforschungsprojekt geworden. Genau auf\ndiesen Gebieten will man auch noch weitere Erfahrungen\nsammeln. Ich denke, das ist auch dringend notwendig.\nDenn es ist ja das erste Projekt und es existiert gerade ein-\nmal etwas \u00fcber ein Jahr.\nDeswegen ist es auch nicht so, dass wir einen ,,konsum-\ntiven Scherz\u201c in die Welt setzen wollen. Es ist n\u00e4mlich zu\n\nfragen, was denn nun besser ist: mit einem solchen Projekt\nein Angebot im \u00f6ffentlichen Verkehr zu erhalten, es sogar\nauszubauen, oder es so sehr einzuschr\u00e4nken, dass bald\n\u00fcberhaupt kein Bus mehr f\u00e4hrt. Davon \u2013 und das wissen\nSie \u2013 sind ja eine ganze Reihe s\u00e4chsischer Klein- und Mit-\ntelzentren bedroht.\nZum Schluss: Die Stadt Templin hat selber erkl\u00e4rt und es\nauch nicht verheimlicht, dass keine messbare Absenkung\nbeim Autoverkehr in der Innenstadt zu verzeichnen war.\nEs sind zirka 16 000 Fahrzeuge pro Tag, die nach wie vor\ndurch die Altstadt fahren.\nEs gab aber eine Abnahme, die aber gleich wieder ,,aufge-\nfressen\u201c wurde durch die Zunahme des Tourismusver-\nkehrs. Und es ist Fakt, es geht nicht alles sofort. Die Stadt\nplant durch eine Umgehungsstra\u00dfe usw. dann die ver-\nkehrsberuhigte Innenstadt auch herstellen zu k\u00f6nnen.\nLetzteres ist zurzeit \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich durch die\naktuell dort vorzufindende Verkehrswegelage.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitten kommen Sie zum Ende,\nFrau Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich bin am Ende.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nIch denke, mit ein bisschen gutem Willen kann man hier\netwas machen, und es w\u00fcrde Sachsen sehr gut zu Gesicht\nstehen ein solches Modell zu haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Schlusswort der Fraktion der\nSPD. Herr Plobner. \u2013 Verzichtet.\n\n(Plobner, SPD: Es ist alles gesagt.)\n\n\u2013 Es sei alles gesagt, sagt er.\nSo, meine Damen und Herren, wir kommen nun zur\nAbstimmung. Erstens zur Drucksache 2/9833. Das ist der\nAntrag der Fraktion der PDS. Ich frage den Antragsteller,\nob der Punkt 1 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wird.\n\n(Zuruf von der PDS: Ja!)\n\nDer Punkt 1 der Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nSo stelle ich nun die Drucksache 2/9833, und zwar die\nPunkte 2 und 3 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung jetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Und ich frage nach den\nGegenstimmen. \u2013 Und ich frage nach Stimmenthaltungen.\n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und keinen Stimmenthaltungen ist\ndie Drucksache in den Punkten 2 und 3 mehrheitlich abge-\nlehnt, nicht beschlossen worden.\nSo, meine Damen und Herren, ich stelle nun die Druck-\nsache 2/8811 zur Abstimmung. Das ist der Antrag der\nFraktion der SPD. Wer dem seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach\nden Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den Stimmenthaltun-\ngen. \u2013 Eine Stimmenthaltung, mehrheitlich bei vielen Stim-\nmen daf\u00fcr ist die Drucksache 2/8811 abgelehnt, also nicht\nbeschlossen worden.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6914\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u2013 Umsetzung der Empfehlungen des landesweiten Runden Tisches gegen Gewalt\nDrucksache 2/8797, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Empfehlungen des Runden Tisches gegen Gewalt und deren Umsetzung\nDrucksache 2/9126, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 20 Minuten, SPD und PDS je 10 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nFrau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Meine Damen und Herren! Nur\nwenige demokratische Instrumente der Wendezeit finden\nbis heute eine Fortsetzung oder wurden wieder belebt.\nEines davon ist der in Sachsen praktizierte landesweite\nRunde Tisch gegen Gewalt, der vom Moderator des Run-\nden Tisches des ehemaligen Bezirkes Dresden, Herrn\nLandtagspr\u00e4sidenten Erich Iltgen, ins Leben gerufen wur-\nde. Und obwohl Runde Tische von der CDU sonst eher\nabgelehnt werden,\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Richtig!)\n\nereilt diesen Runden Tisch nun der Ruf des Bundespr\u00e4si-\ndenten, der sich \u00fcber die Erfolge der Arbeit informieren\nwill.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDoch leider gibt es so viele Erfolge nicht. Sicher, oft haben\nwir beieinander gesessen, interessanten Fachvortr\u00e4gen ge-\nlauscht und politische Entscheidungsvorschl\u00e4ge erarbeitet.\nSicher, viele Mitglieder des Runden Tisches haben sich in\nden vorbereitenden Arbeitsgruppen eingebracht. Ja, es\nsollte um die Ursachen und Erscheinungsformen von Ge-\nwalt gehen. Und wir wollten dem auch etwas entgegen-\nsetzen.\nDazu wurden vom Runden Tisch gen\u00fcgend Vorschl\u00e4ge\nunterbreitet und Beschl\u00fcsse gefasst. Doch all die f\u00fcr die\nStaatsregierung und die CDU-Politik so unangenehmen\nEcken und Kanten unserer Vorschl\u00e4ge wurden abgeschlif-\nfen, nur Weniges in die politische Praxis \u00fcbernommen.\nSchnell war klar, dass sich die Beteiligten dank dieser\nCDU-Politik am Runden Tisch die Z\u00e4hne ausbei\u00dfen soll-\nten und nur als zahme Tiger auf den Jugendproblemen\nherumkauen d\u00fcrfen.\nEinige Beispiele sollen das illustrieren.\nIn den Jahren 1993 und 1996 besch\u00e4ftigten wir uns mit den\nFragen von Medien, Kommunikation und Kultur. 1993 for-\nderten wir, dass es im MDR-Bereich ein Jugendprogramm\ngeben soll, dessen Ausgangsbasis MDR-Sputnik sein kann.\nDoch bis zum heutigen Tag verwehrt die Staatsregierung\nMDR-Sputnik UKW-Frequenzen. Auch die CDU-Fraktion\nist hier zu keinen Zugest\u00e4ndnissen bereit.\n1996 forderte der Runde Tisch nichtkommerzielle Rund-\nfunkprojekte zu unterst\u00fctzen, weil diese die Medienkom-\npetenz f\u00f6rdern. Doch obwohl es seitdem mehrere Geset-\nzesnovellen gab, ist der Status nichtkommerzieller Me-\ndienprojekte wie Radio T, coloRadio oder Radio Blau bis\nheute ungekl\u00e4rt, gibt es keine F\u00f6rdergelder vom Freistaat.\nIn verschiedenen Erkl\u00e4rungen wurde immer wieder gefor-\ndert, die F\u00f6rderung in der Jugendarbeit aufzustocken und\nzu vereinfachen, mehr Stellen zu schaffen und die F\u00f6rder-\nkriterien bei den Fachkr\u00e4ften zu \u00e4ndern. So hie\u00df es: ,,Der\n\nRunde Tisch gegen Gewalt macht auf die negativen Wir-\nkungen der Sparbeschl\u00fcsse der \u00f6ffentlichen Hand in der\nsozialen Arbeit aufmerksam und fordert die politisch Ver-\nantwortlichen auf, sich trotz der schwierigen Haushalts-\nsituation f\u00fcr die Umsetzung der genannten Ma\u00dfnahmen\neinzusetzen.\u201c Doch auch hier hatten entsprechende An-\ntr\u00e4ge im Landtag keine Chance eine Mehrheit zu finden.\n1997 besch\u00e4ftigte sich der Runde Tisch noch einmal mit\ndem Aktionsprogramm gegen Aggression und Gewalt,\ndas 1992 aufgelegt wurde und 1994 endete. Dabei wurde\nfestgestellt, dass viele Projekte nicht fortgesetzt wurden.\nDass dies nicht immer ein Nachteil f\u00fcr den Abbau von\nJugendgewalt war, zeigt die jahrelange Beobachtung von\nAgAG-Projekten durch den S\u00e4chsischen Verfassungs-\nschutz eben wegen rechtsextremer Entwicklungen. Auch\ngibt es Beispiele, dass so genannte nationale Kader als\nJugendarbeiter t\u00e4tig wurden und damit eigentlich das\nGegenteil von dem erreicht wurde, was urspr\u00fcnglich ge-\nwollt war.\nUm den entsprechenden rechtsextremistischen Entwick-\nlungen entgegenzutreten, gibt es zum Beispiel in Sachsen-\nAnhalt positive Ans\u00e4tze. Hier stellt die Landesregierung in\ndiesem und in den Folgejahren Mittel zur Verf\u00fcgung, die\npolitische Bildung und demokratisches Engagement bef\u00f6r-\ndern sollen. Herr R\u00f6\u00dfler und Herr Iltgen, ein Gespr\u00e4ch mit\nIhren Amtskollegen in Sachsen-Anhalt w\u00e4re sicher loh-\nnend.\nImmer wieder sprach sich der Runde Tisch f\u00fcr eine Kin-\nderkommission im S\u00e4chsischen Landtag und auch f\u00fcr\neinen Kinderbeauftragten aus. Dahin gehende Aktivit\u00e4ten\nunsererseits blieben erfolglos.\nMeine Damen und Herren! Meine Beispiele haben deutlich\ngemacht, welche Innovationen die Delegation des Runden\nTisches dem Herrn Bundespr\u00e4sidenten Herzog pr\u00e4sentie-\nren soll: wie man ohne politische Folgen diskutiert, streitet,\ndebattiert; wie folgenlose Beschl\u00fcsse gefasst werden; wie\nzumeist \u00fcber die Probleme Jugendlicher beraten wurde,\nohne zu ihnen hinzugehen? Nein, meine Damen und Her-\nren, der Runde Tisch wie auch die s\u00e4chsische CDU-Politik\nhaben gezeigt, dass es in Sachsen keinen mehrheitsf\u00e4higen\nproduktiven Ansatz gibt, sich jugendlicher Probleme an-\nzunehmen. Dies wird sich mit der Landtagswahl 1999\n\u00e4ndern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Herr\nRohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es tut mir leid, dass Sie von der PDS es\nimmer noch nicht begriffen haben, was Runde Tische f\u00fcr\neinen Sinn hatten und auch jetzt noch haben. Aus meiner\nSicht haben Runde Tische nicht den Sinn, auch heute nicht,\ndas politische Gremium zu sein, das Beschl\u00fcsse umsetzt,\nsondern Runde Tische haben den Sinn, Frau Schneider,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6915\n\n\n\ndass sie versuchen wollen Dinge aufzuarbeiten, die gesell-\nschaftlich aufgearbeitet werden m\u00fcssen, woran alle be-\nteiligt sind. Aber die Empfehlungen des landesweiten\nRunden Tisches gegen Gewalt waren nie so angelegt, dass\nman sagen kann, das ist eine CDU-Politik gewesen. Dann\nhaben Sie irgendetwas an diesem Runden Tisch nicht ver-\nstanden.\n\n(Protest der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\n\u2013 So haben sie es zum Ausdruck gebracht; ich habe es so\nverstanden, Frau Schneider.\nNun wollen wir aber zu Ihren Antr\u00e4gen kommen. In Vor-\nbereitung auf die heutige Debatte habe ich mir nat\u00fcrlich\nnoch einmal die Unterlagen herausgegriffen. Wir haben\n1992 mit dem landesweiten Runden Tisch angefangen. Der\nLandtagspr\u00e4sident hat auf Bitten des Ministerpr\u00e4sidenten\ndessen Moderation \u00fcbernommen. Ich halte das f\u00fcr eine\nrichtige und gute Entscheidung. Ich m\u00f6chte aus dem Vor-\nwort kurz zitieren, damit klar wird, was f\u00fcr ein Selbstver-\nst\u00e4ndnis der landesweite Runde Tisch gegen Gewalt hat:\n,,Die Idee, auf dieses Instrument aus der Wendezeit zu-\nr\u00fcckzugreifen, war wohl auch der Erkenntnis geschuldet,\ndass man mit den Mitteln der noch im Aufbau befind-\nlichen Strukturen unseres demokratischen Rechtsstaates\nallein dem Ph\u00e4nomen Gewalt nicht umfassend beikom-\nmen kann, sondern dass hierzu ein breites, ein gesamt-\ngesellschaftliches Engagement erforderlich ist.\u201c Ich denke,\ndas haben wir am Runden Tisch gegen Gewalt auf jeden\nFall erreicht. Es sitzen Sozialarbeiter genauso neben Land-\ntagsabgeordneten gleichberechtigt und es gibt keine Hier-\narchie.\nDer beste Schutz gegen Extremismus und Gewalt scheint\nmir die regionale Verwurzelung mit einem gesunden Ma\u00df\nan sozialer Kontrolle zu sein. Es scheint mir bezeichnend,\ndass der massivste Gewaltausdruck in Hoyerswerda statt-\nfand. Hoyerswerda hatte nach dem Krieg etwa 5 000 Ein-\nwohner. Bei den Wahlen in der Sowjetischen Besatzungs-\nzone 1946 hatten CDU und Liberale noch eine satte Mehr-\nheit vor der SED. In den folgenden Jahrzehnten bl\u00e4hte sich\ndie Stadt durch den umliegenden Braunkohlenabbau zu\neiner typischen DDR-Retortenstadt auf. Man vergesse\nnicht, dass sie ja zur zweiten sozialistischen Wohnstadt\ngek\u00fcrt wurde. Dort und in anderen St\u00e4dten dieser Art gab\nes 1992 die schlimmsten Ausschreitungen gegen ausl\u00e4n-\ndische Mitb\u00fcrger.\nEine Kontrastgesellschaft k\u00f6nnen Sie erleben, wenn Sie die\nStadtgrenze von Hoyerswerda in Richtung S\u00fcden \u00fcber-\nqueren. Dort beginnt das Stadtgebiet von Wittichenau,\neine katholisch und sorbisch gepr\u00e4gte Kleinstadt mit\neinem ausgepr\u00e4gten religi\u00f6sen und profanen Brauchtum.\nDort gibt es weder Links- noch Rechtsextremismus. Die\nStadt hat eine vergleichsweise geringe Arbeitslosigkeit,\nneue Gewerbe- und Wohngebiete. Der Bruch zwischen\nden Generationen ist weniger tief als anderswo.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier keine Klein-\nstadtidylle beschw\u00f6ren. Mir geht es darum, darauf zu ver-\nweisen, dass Probleme wie Gewalt und Extremismus nicht\nadministrativ zu beseitigen sind. Aber nun wirklich zum\nAntrag der PDS.\nDer PDS-Antrag \u00fcber die Umsetzung der Empfehlungen\ndes Runden Tisches gegen Gewalt durch die Staatsregie-\nrung geht davon aus, dass es sich bei diesem Gremium um\neine Art Gesetzgeber handle, dessen Empfehlungen die\n\nRegierung zu exekutieren habe. Die PDS-Fraktion ver-\nmutet, dass der Adressat des Runden Tisches die Staatsre-\ngierung sei. Doch die Empfehlungen des Runden Tisches\nhaben vielf\u00e4ltige Adressaten, keine festgelegten. Das The-\nsenpapier zum AgAG-Programm unterscheidet beispiels-\nweise nicht zwischen den Zust\u00e4ndigkeiten von Bund, L\u00e4n-\ndern und Gemeinden. Deshalb muss stets gepr\u00fcft werden,\nwelche der Empfehlungen von der Staatsregierung aufge-\ngriffen werden k\u00f6nnen. In der Regel beschr\u00e4nkt sich die\nZust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder darauf, landesweit t\u00e4tige Ver-\neine und Verb\u00e4nde zu f\u00f6rdern und nat\u00fcrlich gr\u00f6\u00dfere Pro-\njekte f\u00fcr junge Leute in diesem Land voranzubringen.\n\u00d6rtliche Projekte und Initiativen m\u00fcssen in den Kommu-\nnen unterst\u00fctzt werden. Das nennt man ja wohl bekann-\nterweise Subsidiarit\u00e4t. Au\u00dferdem ist zu beachten, welche\nBundesgesetze tangiert werden, zum Beispiel das Kinder-\nund Jugendhilfegesetz \u2013 immer wieder das zentrale Gesetz\nin der Jugendf\u00f6rderung.\nDie Arbeit des Runden Tisches ist in die Zukunft gerichtet.\nEr soll die Verantwortlichen zusammenf\u00fchren, neue Ideen\nund L\u00f6sungen diskutieren, ohne gleich nach der Finanzier-\nbarkeit zu fragen, so wie wir das als Abgeordnete des\nS\u00e4chsischen Landtages zu tun verpflichtet sind. Wenn der\nRunde Tisch in seiner Folgerung aus dem AgAG-Pro-\ngramm sagt, dass Extremismus und Gewalt nicht allein\ndurch einzelne Initiativen und F\u00f6rderprogramme zu be-\nw\u00e4ltigen seien, sondern dass ein dichtes Netz pr\u00e4ventiver\nAngebote und Aktionen zu realisieren sei, dann bleibt\noffen, wie dicht dieses Netz gesponnen sein soll, wer es\nrealisiert und wer es bezahlt. Das ist auch nicht der An-\nspruch des landesweiten Runden Tisches gegen Gewalt.\nDamit ich nicht falsch verstanden werde: Die Arbeit und\ndie daraus entstandenen Hinweise sind gut und richtig.\nDurch die Arbeit des landesweiten Runden Tisches gegen\nGewalt konnten viele Problembereiche positiv begleitet\nwerden. Auch deshalb ist nach meiner Meinung das Ge-\nwaltpotenzial links und rechts zur\u00fcckgegangen.\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion! Oft habe\nich das Gef\u00fchl, dass es f\u00fcr Sie nach wie vor unangenehm\nist, dass Sie nicht mehr alles erfahren. Aber auch als das\nRuder noch bei Ihnen war, hat das nicht viel genutzt. Das\ndichte Netz der Jungen Pioniere oder der Freien Deutschen\nJugend gibt es nicht mehr. Wir werden an den Schulen\nauch nicht, wie in Mecklenburg-Vorpommern geplant,\nwieder Pionierleiter einstellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGewalt bei Jugendlichen hat viele Ursachen und die we-\nnigsten von ihnen sind allein mit Geld und an Runden\nTischen zu l\u00f6sen. Eine Ursache f\u00fcr Aggressionen und anti-\nsoziales Verhalten ist ein schlechtes Verh\u00e4ltnis zwischen\nEltern und Kindern. Ein unterst\u00fctzendes, wenig strafendes\nErziehungsklima wirkt sich immer positiv auf das Selbst-\nvertrauen von Jugendlichen aus. Das hat auch der Runde\nTisch erkannt und empfiehlt daher Aufkl\u00e4rungsarbeit\nsowie die geistige Auseinandersetzung der Erwachsenen\nmit der Gewalt- und Extremismusproblematik. Weiter\nempfiehlt er, die Eltern zu motivieren und zu bef\u00e4higen\nsowie Ma\u00dfnahmen zu organisieren, die helfen, mehr Ver-\nst\u00e4ndnis und Sachkunde zu erlangen.\nMeine Damen und Herren! Wie soll die Staatsregierung\ndas organisieren? Die Pflege und Erziehung der Kinder ist\n\u2013 nicht nur \u2013 nach dem Kinder- und Jugendhilfegesetz in\n\u00a7 1 Abs. 2 das nat\u00fcrliche Recht und die Pflicht der Eltern\nund nicht des Staates. Der Staat kann und muss aber auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6916\n\n\n\ndazu seine Unterst\u00fctzung geben. Die Schulen als fl\u00e4chen-\ndeckender Kontaktpunkt zu den Eltern bei der Erziehung\nder Kinder sind die beste M\u00f6glichkeit, den Eltern Be-\nratungs- und Hilfsangebote zu unterbreiten.\nAn dem Beispiel der Eltern wird aber auch deutlich, wie\nschwierig es unter Umst\u00e4nden ist, die Empfehlungen des\nRunden Tisches umzusetzen. Da Elternbesuche heute nicht\nmehr \u00fcblich sind, ist es an den Eltern, die Elternversamm-\nlungen oder -beratungen zu besuchen. H\u00e4ufig kommen\nvor allem die Eltern, die es eigentlich nicht n\u00f6tig haben.\nDer Staat kann erst eingreifen, wenn Gefahr in Verzug ist.\nGewalt und Extremismus bei Jugendlichen f\u00e4llt vor allem\nin der Phase der Abl\u00f6sung vom Elternhaus an. Einen\ngro\u00dfen Einfluss auf das Denken und das Verhalten der\nJugendlichen hat dann die Gruppe oder Clique, der sich\ndie Jugendlichen f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum zuordnen\nk\u00f6nnen. Eine gewisse Radikalit\u00e4t, ob nach links oder\nrechts, ist in diesem Alter vielleicht auch normal. Mitte der\nneunziger Jahre ordneten sich von den s\u00e4chsischen\nJugendlichen 50 % der Mitte zu, 28 % tendierten nach links\nund 16 % nach rechts. Die Mitte und Links haben sich seit\n1990 st\u00e4ndig erweitert, w\u00e4hrend sich die Rechtsorientie-\nrung stark verringerte.\nInsgesamt ist bekannterweise ein starker R\u00fcckgang des\nPolitikinteresses festzustellen. Dennoch ist die hohe Bereit-\nschaft unter m\u00e4nnlichen Jugendlichen, Gewalt anzuwen-\nden, besorgniserregend. ,,Gewalt schafft schnell Klarheit in\nun\u00fcbersichtlichen und unklaren Situationen.\u201c Das ist ein\nZitat von Prof. Heitmeyer, der ja auch am Runden Tisch\ngegen Gewalt zugegen war.\nDie Aufgabe von Sozialarbeit und Jugendhilfe muss es\nsein, dass extremistische und gewaltbereite Gruppen ihren\nEinfluss auf die Jugendlichen verlieren. Sie erf\u00fcllen damit\naber nur eine Ersatz- und Feuerwehrfunktion. Den fr\u00fcher\nselbstverst\u00e4ndlichen Einfluss von Elternhaus und Kirche\nauf die Heranwachsenden kann staatliche Jugendarbeit\nnur unvollkommen ersetzen. Auch deshalb setzt die\nPolitik der CDU auf die Arbeit von freien Tr\u00e4gern in der\nJugendhilfe.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich an die freien Tr\u00e4ger auch den\nDank der CDU-Fraktion f\u00fcr diese Arbeit zum Ausdruck\nbringen. Sie sind t\u00e4tig, damit Gewalt in diesem Land so\nweit zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden konnte, wie das bisher ge-\nschehen ist.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Staatsministerin Frau de Haas)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nSPD. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t der Arbeit des Runden\nTisches gegen Gewalt wird jedem deutlich, der sich mit\nden Empfehlungspapieren dieses Gremiums befasst. Alle\n23 Empfehlungspapiere oder -berichte zeichnet ein hohes\nMa\u00df an Fachkompetenz, Tiefgr\u00fcndigkeit und ein sensibles\nHinwenden zur Situation der Jugendlichen aus. Dies resul-\ntiert auch daraus, dass zu jedem Thema neben den Mitglie-\ndern des Runden Tisches externer Sach- und Fachverstand\nsowohl von Experten als auch von Praktikern hinzuge-\nzogen wurde.\nDen Mitgliedern des Runden Tisches und Herrn Landtags-\npr\u00e4sidenten Iltgen geb\u00fchrt hierf\u00fcr besondere Anerken-\nnung und besonderer Respekt. Sie haben sich nie gescheut,\n\nProblemlagen Jugendlicher und besonders auch deren Ur-\nsachen deutlich zu benennen.\nMeine Damen und Herren! Nun wissen wir alle \u2013 einem\nSprichwort folgend \u2013, dass Papier geduldig ist. Das hei\u00dft,\ndie besten Empfehlungen n\u00fctzen nichts, wenn die Verant-\nwortungstr\u00e4ger, also zum Beispiel die beiden zust\u00e4ndigen\nMinisterien, die 29 \u00f6rtlichen Jugend\u00e4mter und Jugend-\nhilfeaussch\u00fcsse und die freien Tr\u00e4ger der Jugendhilfe, die\nEmpfehlungen nicht in konkrete Handlungskonzepte f\u00fcr\ndie Jugendarbeit \u00fcbersetzen. Der Auftrag und die Wirk-\nsamkeit des Runden Tisches gegen Gewalt h\u00f6rt dort auf,\nHerr Rohwer, wo die Verantwortung des Kultusministeri-\nums und des Sozialministeriums als oberste Landes-\njugendbeh\u00f6rden beginnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSchaut man sich jedoch die Antworten des Kultusministe-\nriums auf die beiden Antr\u00e4ge an, so wird schnell deutlich,\nwie mit den Empfehlungen offensichtlich umgegangen\nwurde.\nIch zitiere die Antwort des Kultusministers: ,,R\u00fcck-\nblickend l\u00e4sst sich nicht mehr feststellen, ob einzelne Emp-\nfehlungen des Runden Tisches oder andere \u00dcberlegungen\nf\u00fcr die Ausgestaltung der Ma\u00dfnahmen handlungsleitend\nwaren. Eine Berichterstattung zur Umsetzung der Empfeh-\nlungen des Runden Tisches gegen Gewalt ist wegen des\nfehlenden direkten Zusammenhangs zwischen einzelnen\nEmpfehlungen des Runden Tisches und Ma\u00dfnahmen der\nStaatsregierung nicht m\u00f6glich.\u201c\nMeine Damen und Herren! Aus meiner Sicht, und da spre-\nche ich als Mitglied des Runden Tisches gegen Gewalt,\nreicht es eben nicht aus, wie in der Antwort des Kultus-\nministeriums au\u00dferdem ausgef\u00fchrt, dass Vertreter der\nMinisterien an den Sitzungen des Gremiums zwar teil-\nnahmen, aber die Handlungskompetenz allein von den\n\u00f6rtlichen \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern der Jugendhilfe\neinfordern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD:  \u2013 Nein, im Moment nicht, Frau\nWeber.\nDie Aufgabe der beiden Ministerien als oberste Landes-\njugendbeh\u00f6rden ist es gerade, im Sinne einer bedarfsorien-\ntierten, pr\u00e4ventiven Jugendarbeit Impulse zu geben und\nzielf\u00fchrend wirksam zu werden. Dazu haben die Ministe-\nrien gen\u00fcgend Instrumente in der Hand. Zum Beispiel\nkann man F\u00f6rderrichtlinien aktualisieren, man kann die\nKontrolle und die Wirksamkeit der Landesf\u00f6rderung unter\nAspekten des Runden Tisches gegen Gewalt, die er ange-\nregt und empfohlen hat, vornehmen. Man kann Initiativen\nzur landesweiten Diskussion neuer Methoden der Jugend-\nund Jugendsozialarbeit, zum Beispiel \u00fcber Fachempfeh-\nlungen im Landesjugendhilfeausschuss, Frau Weber, vor-\nnehmen, und man kann und man sollte \u2013 das habe ich\nschon mehrfach gefordert \u2013 Mindeststandards f\u00fcr die \u00f6rt-\nliche Jugendhilfeplanung vorlegen.\nLeider wurden diese Instrumente zur Umsetzung der\nEmpfehlungen des Runden Tisches gegen Gewalt kaum\ngenutzt. Insbesondere zum \u00c4rger der Fachleute liegt mit\nden Arbeitsergebnissen des Runden Tisches ein Schatz\nbrach, dessen Bergung im Interesse einer quantitativ und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6917\n\n\n\nqualitativ guten pr\u00e4ventiven Jugendarbeit dringend n\u00f6tig\nw\u00e4re.\nDamit Sie sich vielleicht noch ein besseres Bild davon\nmachen k\u00f6nnen, was ich meine, m\u00f6chte ich Ihnen das nur\nan einem Beispiel erl\u00e4utern, das im Runden Tisch gegen\nGewalt zur Sprache gekommen ist.\nDas ehemalige Bundesprogramm gegen Aggression und\nGewalt \u2013 meine Kollegin Schneider ging schon darauf\nein \u2013, kurz AgAG genannt, hat uns nicht nur \u00fcber vier\nJahre eine erhebliche Summe an Bundesmitteln nach Sach-\nsen gebracht \u2013 es d\u00fcrften acht Millionen DM gewesen\nsein \u2013, sondern auch eine v\u00f6llig neue Form der Jugend-\narbeit, n\u00e4mlich die mobile Jugendarbeit. Schon allein des-\nhalb war dieses Programm alles in allem und trotz einiger\nSchw\u00e4chen und Ergebnisse, die nicht so gew\u00fcnscht waren,\nein sinnvolles und erfolgreiches Programm.\nMobile Jugendarbeit hei\u00dft, wie am Namen schon zu erken-\nnen, dass Jugendarbeiter mobil sind, auf die Jugendlichen\nzugehen, sie dort aufsuchen, wo sie sich aufhalten und\ntreffen, und nicht warten, bis die Jugendlichen mit ihren\nProblemen zu ihnen kommen. Besonders dort, wo traditio-\nnelle Formen der Jugend- und Jugendverbandsarbeit, ja\nsogar der offenen Jugendarbeit nicht mehr funktionieren,\nweil sie von einem bestimmten Teil der Jugendlichen nicht\nangenommen werden, setzt das Konzept der mobilen\nJugendarbeit an. Manchmal ist es f\u00fcr Anwohner in Wohn-\ngebieten oder auch Passanten im Stadtzentrum kaum\nnachvollziehbar \u2013 manchmal setzen sich diese Jugend-\narbeiter auch der Kritik der Anwohner aus \u2013, wie viel\nGeduld und wie viel Zeitaufwand sie als Streetworker in\ndie mobile Jugendarbeit investieren, um auf die provokant\nauftretenden und auch provokant gekleideten Jugend-\nlichen einzugehen.\nDoch genau dieses Zugehen auf diese Jugendlichen ist im\nbesten Sinne Gemeinwesenarbeit und pr\u00e4ventive Jugend-\narbeit.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nObwohl die Jugendlichen zun\u00e4chst so akzeptiert werden,\nwie sie sind, ist es langfristiges Ziel der mobilen Jugend-\narbeit, soziale Benachteiligungen der Jugendlichen ab-\nzubauen und sie letzten Endes in die Gesellschaft zu re-\nintegrieren.\nUm Erfolg zu haben, brauchen die Mitarbeiter der mobilen\nProjekte bestimmte Bedingungen. So ist zum Beispiel eine\nArbeit mit extrem politisch eingestellten und orientierten\nJugendlichen nur dann erfolgreich und man kann diese\nJugendlichen auch dann nur zum Nachdenken anregen,\nwenn das Gemeinwesen diese Projekte mittr\u00e4gt und auch\nakzeptiert.\nDie Mitarbeiter der mobilen Jugendarbeit \u2013 egal ob in\nPlauen, Dresden oder zum Beispiel Chemnitz \u2013 brauchen\nneben Fachkompetenz und \u00fcbrigens auch einer ganzen\nPortion Mut auch die Unterst\u00fctzung der \u00fcber\u00f6rtlichen\nund \u00f6rtlichen Jugendarbeit. Als sich der Runde Tisch\ngegen Gewalt in einer seiner Sitzungen speziell mit den\nErgebnissen dieses AgAG-Projektes besch\u00e4ftigt hat, war\ndeutlich, wie dankbar die eingeladenen Streetworker\nwaren, dass sie \u00fcber ihre Projekte berichten konnten.\nIm Ergebnis dieser Sitzung ist eben eines dieser 23 Emp-\nfehlungspapiere entstanden, das Ihnen mit den Antr\u00e4gen\nvorliegt. Es beinhaltet acht wirklich nachlesenswerte The-\nsen und vier Forderungen. Ein Tenor dieser Thesen und\nForderungen ist es zum Beispiel, auch im l\u00e4ndlichen Raum\nAnalysen zur Gewalt- und Extremismusproblematik vor-\n\nzunehmen und die Ergebnisse in die \u00fcber\u00f6rtliche und \u00f6rt-\nliche Jugendhilfeplanung mit einzuarbeiten.\nDies ist zum einen deshalb so herauszustellen, weil es\nerstens im l\u00e4ndlichen Raum weniger Sozialarbeiter und\nnoch weniger mobile Jugendarbeit gibt und zweitens zwar\nin Sachsen keine einschl\u00e4gigen Untersuchungen vorhan-\nden sind, jedoch zu vermuten ist \u2013 ganz im Gegensatz zu\nIhren Aussagen, Herr Rohwer \u2013, dass vergleichbar mit\nanderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern der Anteil rechts-\nradikal orientierter Jugendlicher im l\u00e4ndlichen Raum noch\nh\u00f6her ist als in den St\u00e4dten.\nLeider fand dieser wichtige Aspekt bisher, wie andere\nauch, keine Umsetzung. Fachleute und Streetworker k\u00f6n-\nnen uns Beobachtungen und Vermutungen mitteilen. Sie\nk\u00f6nnen es weitergeben. Sie k\u00f6nnen es bestenfalls auch in\nEmpfehlungspapieren niederschreiben. Leider f\u00e4ngt das\nUmsetzungsproblem offensichtlich schon dort an, wo das\nWissen der Staatsregierung aufh\u00f6rt oder auch aufh\u00f6ren\nwill. N\u00e4mlich zum Beispiel, welche Projekte und Angebote\nder Jugendarbeit mit welchem Ziel es in 18 von 29 Jugend-\namtsbereichen \u00fcberhaupt gibt und ob der Bedarf, zum Bei-\nspiel auch f\u00fcr die Arbeit mit politisch extrem eingestellten\nJugendlichen, nur im Ansatz abgedeckt ist, kann die\nStaatsregierung bis heute nicht sagen.\nMeine Damen und Herren, der Runde Tisch gegen Gewalt\nist in der Tat ein Gremium, welches Empfehlungen geben\nkann; nicht mehr und nicht weniger. Es liegt an den\nAkteuren der Jugendhilfe und damit zuallererst bei den\nobersten Landesjugendbeh\u00f6rden, diese Empfehlungen\naufzugreifen und in konkretes Handeln umzusetzen.\nAm 4. Februar dieses Jahres \u2013 Frau Schneider ging bereits\ndarauf ein \u2013 wird der Bundespr\u00e4sident Roman Herzog die\nArbeit des Runden Tisches gegen Gewalt durch einen\nEmpfang zu einem Gespr\u00e4ch w\u00fcrdigen. Vielleicht ist diese\nau\u00dfergew\u00f6hnliche Ehre nun ein Anlass f\u00fcr die Staatsregie-\nrung, die Arbeit des Runden Tisches mit mehr Engage-\nment aufzunehmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Rohwer, bitte, Fraktion der\nCDU.\n\nRohwer, CDU: Ich will auf die Bemerkungen durchaus\nnoch einmal reagieren. Zum Ersten: Es wird gesagt, es\nwerden von der Verwaltung, also von den Ministerien, die\nEmpfehlungen nicht umgesetzt. Ich halte das f\u00fcr eine Dis-\nkussion, die eigentlich vielmehr in diesem Hause laufen\nm\u00fcsste und nicht in den Ministerien.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Herr Hahn, h\u00f6ren Sie jetzt bitte auch einmal kurz zu.\nZum Beispiel Ihre Fraktion macht intensive Anfragen. Ich\nfreue mich immer, dass ich dann die Kleinen Anfragen\nnicht selber stellen muss, weil ich die Antworten schon\nhabe. Das kann auch einmal ein kleines Lob f\u00fcr Sie sein.\nAber ich habe das Gef\u00fchl, Sie wollen eine Blockadepolitik\ngegen\u00fcber der Verwaltung machen, dass die gar nicht\ndazu kommt, f\u00fcr die Jugendlichen zu arbeiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Ludwig von der SPD, Sie sagen, wir sollten dar\u00fcber\ndiskutieren. Ja, dann lassen Sie uns doch ab sofort im\nJugendhilfeausschuss diskutieren; denn der Jugendhilfe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6918\n\n\n\nausschuss ist aus meiner Sicht das Gremium, das intensiv\nmit dem Kultusministerium und mit dem Sozialministe-\nrium zusammenarbeiten muss. Ich warte auf Ihre Vor-\nlagen. Ich freue mich darauf, mit Ihnen dar\u00fcber zu disku-\ntieren, wie wir das umsetzen werden, was der Runde Tisch\nan Empfehlungen gemacht hat.\nAber schieben Sie es nicht immer nur auf die Regierung,\nsondern engagieren Sie sich auch an dieser Stelle. Und das\nist jetzt auch der Punkt \u2013 ich habe gerade mit Frau Weber\ngesprochen: Sie sagen, der Rechtsextremismus hat \u00fcber-\nhaupt nicht so abgenommen, wie ich das dargestellt habe.\nIch m\u00f6chte dagegenhalten.\nIch habe als Zivildienstleistender in Mei\u00dfen im Jugend-\nhaus gearbeitet. Das Jugendhaus in Mei\u00dfen ist kein ein-\nfaches. Aber ich kann auch sagen, nachdem ich dort war,\ndass viele Karrieren, die in das rechtsextreme Lager eigent-\nlich zu gehen drohten, mittlerweile umgekehrt wurden,\nweil es eben dieses Haus gibt, weil dort Leute sind, die\nsich engagieren und mit den Jugendlichen reden.\nInsofern m\u00f6chte ich Sie auch noch darauf hinweisen, dass\nsich zum Beispiel der Jugendhilfeausschuss nach meinen\nInformationen bei der letzten Sitzung, wo Sie, Frau\nLudwig, nicht da waren, mit dem Thema ,,Verfassungs-\nschutz und Rechtsextremismus\u201c befasst hat. Wir werden\ndazu auch nach meinem Informationsstand eine Empfeh-\nlung abgeben.\nIch freue mich wie gesagt auf die Diskussion im Landes-\njugendhilfeausschuss; denn das ist meiner Meinung nach\nder Ort, an dem diese Empfehlungen gepr\u00fcft und um-\ngesetzt werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von den Fraktionen weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, Fraktion der PDS.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Rohwer, wenn Sie nicht so viel Unsinn\nerz\u00e4hlt h\u00e4tten \u2013 nach der Aussage, dass Sie Zivildienst ge-\nleistet haben, k\u00f6nnten Sie mir fast wieder sympathisch\nwerden. Aber darum geht es ja eigentlich nicht.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nIch stimme Ihnen ausdr\u00fccklich zu, dass die Umsetzung\nder Empfehlungen des Runden Tisches nicht nur Aufgabe\nder obersten Landesjugendbeh\u00f6rden ist, sondern auch\nAufgabe dieses Parlamentes. Genau dem dienen unsere\nbeiden Antr\u00e4ge. Deshalb haben wir das hier und heute im\nLandtag thematisiert. Ich meine, dass es nur bedingt Auf-\ngabe des Landesjugendhilfeausschusses sein kann. Solange\njemand wie Frau Weber dort Vorsitzende ist, ist es viel-\nleicht besser, wir machen dies doch \u00f6ffentlich und hier im\nS\u00e4chsischen Landtag.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf der Abg. Frau Weber, CDU)\n\nIch bin Frau Ludwig daf\u00fcr dankbar, dass sie darauf hinge-\nwiesen hat, dass diese 23 Empfehlungspapiere vorliegen\nund dass dies in der Tat ein Schatz ist, der brachliegt und\nden wir nutzbar machen sollten f\u00fcr unsere Entscheidun-\ngen.\nHerr Rohwer, ich habe zweitens festgestellt, dass Ihre Aus-\nf\u00fchrungen doch zu gro\u00dfen Teilen aus der Brosch\u00fcre zum\nRunden Tisch abgeschrieben worden sind. Ich verstehe\ndas in gewisser Weise, weil Ihr Anteil an der Arbeit des\nRunden Tisches so gro\u00df auch nicht gewesen ist. Aber ich\n\nm\u00f6chte zumindest auf eine Formulierung doch eingehen,\nda Sie zu Mecklenburg-Vorpommern etwas gesagt haben\nund meinten, dort seien wieder Pionierleiter eingesetzt\nworden.\nIch w\u00fcrde Sie herzlich bitten, bevor Sie so einen Unsinn\nhier verbreiten, sich doch einmal die dortige Koalitionsver-\neinbarung anzuschauen. Es geht um einen Einstieg in den\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektor. Dort werden\nSchulsozialarbeiter in einer gro\u00dfen Zahl eingestellt.\n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass dies auch im Freistaat Sach-\nsen m\u00f6glich w\u00fcrde und dass wir die Chance h\u00e4tten, dies\nzu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlso erz\u00e4hlen Sie nicht so einen Schwachsinn von Pionier-\nleitern; genau darum geht es in Mecklenburg-Vorpom-\nmern eben nicht!\n\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Mehrere Vor-\nredner haben die bisherige Arbeit des Runden Tisches\ngegen Gewalt einerseits gew\u00fcrdigt, aber zum anderen\nauch auf Defizite und Schwierigkeiten insbesondere\nhinsichtlich der praktisch-parlamentarischen Umsetzung\nhingewiesen. Das will ich nicht wiederholen.\n\nIch will aber die heutige Debatte dazu nutzen ein aus\nunserer Sicht schwerwiegendes Problem anzusprechen,\ndurch welches die bisherige Arbeit des Runden Tisches\npartiell entwertet und zum anderen auch das Gremium\nparteipolitisch missbraucht wird.\n\nHerr Rohwer sprach von einem gleichberechtigten Um-\ngang am Runden Tisch; dies will ich ausdr\u00fccklich unter-\nstreichen. Auch deshalb h\u00e4lt es die PDS-Fraktion f\u00fcr einen\nungeheuerlichen Vorgang, dass ihre Vertreterin am Run-\nden Tisch gegen Gewalt, die Abg. Frau Schneider, aus der\nDelegation f\u00fcr den Besuch beim Bundespr\u00e4sidenten ausge-\nschlossen werden soll.\n\nDie PDS hat von Anbeginn der T\u00e4tigkeit des Runden\nTisches konstruktiv und kontinuierlich daran mitgewirkt\nund sie war im \u00dcbrigen \u2013 wie heute \u2013 jene Fraktion, die\nimmer wieder die Empfehlungen des Runden Tisches\ngegen Gewalt ins Parlament eingebracht und damit im\nerheblichen Ma\u00dfe zur \u00f6ffentlichen Beachtung dieses Gre-\nmiums beigetragen hat, die letztlich auch zur Einladung\ndurch den Bundespr\u00e4sidenten f\u00fchrte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Dr. Hahn?\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Aber bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Rohwer, Fraktion der CDU.\n\nRohwer, CDU: Herr Dr. Hahn, ist Ihnen bekannt, dass\nnach einer demokratischen Abstimmung im Gremium des\nRunden Tisches von der Mehrheit, immerhin mit 8 zu 19\nStimmen, nicht f\u00fcr Ihre Vertreterin gestimmt worden ist? \u2013\nIch denke, das ist auch ein St\u00fcckchen Demokratie an\ndiesem Runden Tisch.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS:\n\nWieso kann man dar\u00fcber abstimmen?\nDas ist gar nicht legitim!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6919\n\n\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Kollege Rohwer, ich denke, dass\ngenau dieser Verweis eigentlich den Runden Tisch ad ab-\nsurdum f\u00fchren sollte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAm Runden Tisch sind alle Parteien dieses Hauses\nund verschiedene Mitgliedsorganisationen vertreten. Wer\nernsthaft annimmt, dass sich eine Reihe von CDU-nahen\noder CDU-dominierten wie auch andere Organisationen\nmehrheitlich f\u00fcr eine Vertreterin der PDS aussprechen, der\nist entweder blau\u00e4ugig oder er will nicht wirklich eine\ngleichberechtigte Vertretung aller hier im Parlament\nsitzenden Fraktionen und Parteien.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch denke, das, was dort gelaufen ist, war eine bewusste\nAusgrenzung der PDS von diesem Besuch und das m\u00fcs-\nsen Sie verantworten.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Dazu wollte ich jetzt auch gleich kommen. \u2013 Herr\nRohwer, Sie haben eine Frage gestellt, dann m\u00fcssen Sie\nauch zuh\u00f6ren.\nIch bin einfach der Auffassung, dass es legitim gewesen\nw\u00e4re, dass die hier im Parlament vertretenen Fraktionen \u2013\nerst recht die PDS, weil sie sich dieses Themas immer wie-\nder angenommen hat \u2013 bei diesem Gespr\u00e4ch vertreten\nsind, und zwar alle drei Fraktionen, und wenn noch eine\nF\u00fclle anderer Gruppierungen existiert, dass dort dieses\nVerfahren angewandt worden w\u00e4re.\nAber jetzt zu sagen, dass die PDS-Fraktion halt leider nicht\nvorgeschlagen worden ist, das halte ich f\u00fcr unredlich. Im\nGegensatz zu anderen Fraktionen und zu anderen Gre-\nmien haben wir uns selber nicht vorgeschlagen. Wir sind\nder Auffassung gewesen, wir sollten bestimmte Vertreter,\ndie aktiv am Runden Tisch t\u00e4tig waren, benennen. Das\nhaben wir getan, wir haben uns nicht selbst f\u00fcr diese Reise\nzum Bundespr\u00e4sidenten nominiert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJetzt wird uns gesagt: Tut uns leid, Sie haben sich ja nicht\neinmal selber vorgeschlagen, also k\u00f6nnen wir Sie nicht\nber\u00fccksichtigen! \u2013 Dies halte ich f\u00fcr nicht korrekt.\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich fahre fort.\nWir sehen darin einen bewussten und parteipolitisch moti-\nvierten Affront. Wir protestieren dagegen und \u00e4u\u00dfern\nauch unser Befremden dar\u00fcber, dass sich der Landtags-\npr\u00e4sident trotz rechtzeitigen Hinweises unsererseits, die\nZusammensetzung der Delegation ausgewogen zu gestal-\nten, nur halbherzig daf\u00fcr eingesetzt hat. \u2013 Zum Verweis\nauf die Umfrage habe ich mich eben schon ge\u00e4u\u00dfert.\nAm bedauerlichsten \u2013 das f\u00fcge ich deutlich hinzu \u2013 ist der\nUmstand, dass durch dieses Vorgehen die Grundidee des\nRunden Tisches \u2013 eben nicht Parteipolitik zu betreiben,\nsondern gemeinsam nach den besten L\u00f6sungen zu suchen\nund dabei den Konsens \u00fcber Konfrontation zu stellen \u2013\nkonterkariert wird. Ausgrenzung ist nicht die Idee des\nRunden Tisches.\nSie haben Parteipolitik betrieben. Das \u00e4ndert nichts daran,\ndass wir uns als Fraktion weiterhin f\u00fcr den Runden Tisch\nengagieren werden, f\u00fcr die Umsetzung dieser Ideen und\nder Empfehlungen, aber \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Hahn, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum\nSchluss.\nEs bleibt festzuhalten, dass durch diesen Vorgang der\ns\u00e4chsische Runde Tisch gegen Gewalt in erheblichem\nMa\u00dfe besch\u00e4digt worden ist. Wir bedauern dies. Aber es\nwar ebenso notwendig dies \u00f6ffentlich festzustellen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDie Regierung? \u2013 Verzichtet auch.\nMeine Damen und Herren, das Schlusswort hat die Frak-\ntion der PDS. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn ich gewusst h\u00e4tte, dass die Staatsregierung zu\ndiesem Thema nichts zu sagen hat, dann h\u00e4tte ich vorhin\nvielleicht noch etwas sch\u00e4rfer reagiert. Ich h\u00e4tte mir\ngew\u00fcnscht, dass der Kultusminister oder auch der Sozial-\nminister zu diesem Thema wenigstens Stellung bezieht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch kn\u00fcpfe an das an, was Herr Rohwer gesagt hat: Die\nEmpfehlungen des Runden Tisches \u2013 so war seine Formu-\nlierung, wenn ich sie richtig mitgeschrieben habe \u2013 haben\nvielf\u00e4ltige Adressaten. Das ist unbestritten richtig und dem\nstimme ich zu.\nAber es ist doch ebenso unbestritten, dass die gesetzli-\nchen und rechtlichen Rahmenbedingungen hier in diesem\nHause durch den S\u00e4chsischen Landtag gelegt werden.\nDeshalb bin ich der Auffassung, dass wir auch eine ge-\nwisse Verpflichtung haben die Empfehlungen des Runden\nTisches in konkrete Politik umzusetzen.\nSie haben davon gesprochen, Herr Rohwer, dass es um die\npolitische Begleitung der Ereignisse durch den Runden\nTisch geht. Ich denke, dem Runden Tisch \u2013 so war auch\ndas Anliegen \u2013 geht es nicht einfach um Begleitung, son-\ndern es geht um Ver\u00e4nderung. Genau diese Ver\u00e4nderung\nist in weiten Teilen nicht erfolgt. Darauf hat Frau Schnei-\nder ebenso hingewiesen wie Frau Ludwig. F\u00fcr die Ver\u00e4n-\nderungen sind Beschl\u00fcsse erforderlich in diesem Hause.\nDeshalb halten wir unsere Antr\u00e4ge f\u00fcr richtig und f\u00fcr not-\nwendig und deshalb haben wir auf der heutigen Landtags-\nsitzung die Thematik erneut problematisiert.\nMir haben die heutige Debatte und vor allen Dingen die\nAusf\u00fchrungen seitens der CDU und die Nichtausf\u00fchrun-\ngen und das Schweigen der Staatsregierung deutlich ge-\nmacht, dass es wichtig ist, dass diese Diskussion immer\nwieder gef\u00fchrt wird.\nUngeachtet dessen waren die beiden Antr\u00e4ge, die wir ge-\nstellt haben, Berichtsantr\u00e4ge. Von daher macht es relativ\nwenig Sinn, \u00fcber diese heute noch einmal abzustimmen.\nWir erkl\u00e4ren deshalb die beiden Antr\u00e4ge f\u00fcr erledigt.\nNicht erledigt sind damit die Empfehlungen des Runden\nTisches. Wir werden weiter an der Forderung festhalten,\ndass diese wenigstens zu Teilen auch in praktische Politik\numgesetzt werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nbeiden Drucksachen 2/8797 und 2/9126 sind im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wor-\nden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6920\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nUnterrichtung durch den 2. Untersuchungsausschuss der 2. Wahlperiode\ndes S\u00e4chsischen Landtages\n\n,,Zweckverband Beilrode-Arzberg\u201c\nDrucksache 2/10439, Abschlussbericht sowie abweichende Berichte\n\nDie Aussprache wird dazu gef\u00fchrt mit folgenden Rede-\nzeiten: CDU 20 Minuten, SPD und PDS je 10 Minuten.\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr\nNitzsche, das Wort? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nSo erteile ich der Fraktion der SPD das Wort. Herr\nSchulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion wertet den 2. Untersuchungs-\nausschuss der 2. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landtages\n,,Zweckverband Beilrode-Arzberg\u201c als Erfolg.\nDie Kontrollbem\u00fchungen des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fchr-\nten zur Offenlegung eklatanter Fehler im Handeln der\nbeteiligten Staatsministerien unter Federf\u00fchrung der S\u00e4ch-\nsischen Staatskanzlei. Daneben f\u00fchrte die Thematisierung\ndes Fondsbetreibervertrages zum Umdenken in der Priva-\ntisierungspolitik der Staatsregierung, was eine zweite\nkatastrophale Privatisierung eines Abwasserzweckver-\nbandes, wie im Beispiel Delitzsch mit der VIA Dortmund,\nma\u00dfgeblich verhinderte. Damit wurde weiterer Schaden\nvom Land in Form von weiteren Steuerausf\u00e4llen und von\nder Bev\u00f6lkerung in Form \u00fcberh\u00f6hter Abgaben abgewen-\ndet.\nEin weiterer positiver Aspekt in Auswertung des Unter-\nsuchungsausschusses ist, dass die VIA Dortmund jetzt\noffenbar willig ist sich aus diesem Projekt zur\u00fcckzuziehen.\nSkandal\u00f6s daran sind jedoch die finanziellen Forderungen,\nwelche die VIA laut Presse gegen\u00fcber dem Zweckverband\naufmacht. Hier ist die Staatsregierung am Zuge, sich im\nInteresse der ostelbischen Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber der VIA\neinzusetzen. Schlie\u00dflich hat die VIA aus den gew\u00e4hr-\nten Steuererleichterungen unter f\u00fcrsorglicher Mithilfe der\nStaatsregierung einen immensen Nutzen gezogen.\nMit der Offerte ,,Zahle keinen Pfennig, aber sch\u00f6pfe jeden\nm\u00f6glichen Vorteil ab!\u201c lud die Staatsregierung mit ihrer\nKooperationsbereitschaft die VIA ein, welche versicherte,\ng\u00fcnstiger als jeder Kommunalkredit zu sein. Zur Beloh-\nnung daf\u00fcr erhielt sie ihre eigenen Kosten in H\u00f6he von\nnahezu 11,4 Millionen DM aus den Fondsentgelten garan-\ntiert und konnte ein lukratives Anlagenmodell auf dem\nKapitalmarkt anbieten.\nZun\u00e4chst ist aber f\u00fcr den Verfahrensablauf dieses Unter-\nsuchungsausschusses festzuhalten, dass die Worte des\nMinisterpr\u00e4sidenten aus der 24. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages am 12.12.1995 nicht bei der Mehrheitsfraktion\nim Ausschuss angekommen waren. Obwohl Prof. Bieden-\nkopf an diesem Tage ausf\u00fchrte, er sei ,,auf das Entschie-\ndenste daran interessiert, dass dieser Sachverhalt gekl\u00e4rt\nwird\u201c, teilten jedoch die Mitglieder der CDU-Fraktion im\nUntersuchungsausschuss diese Meinung nicht.\nMehrheitlich wurde von dieser Seite der Verfahrensablauf\nso gestaltet, dass man anstatt einer fallorientierten\nSachaufkl\u00e4rung zun\u00e4chst lieber Fachvortr\u00e4ge von Sach-\nverst\u00e4ndigen favorisierte, die eher einer Fortbildungs-\nma\u00dfnahme entsprochen h\u00e4tten denn einem Unter-\nsuchungsausschuss. Besonders viel ist aber bei den Mit-\ngliedern der Mehrheitsfraktion nicht h\u00e4ngen geblieben,\n\ndenn der Wirtschaftlichkeitsvergleich zwischen VIA-\nFondsmodell und einer herk\u00f6mmlichen Kommunalkredit-\nfinanzierung findet sich im Mehrheitsbericht leider nicht.\nDies l\u00e4sst nur den Schluss zu, dass entweder den Abgeord-\nneten der \u00a7 72 Abs. 2 Gemeindeordnung nicht bekannt ist\noder man aber die Absicht der Staatsregierung teilte, dass\nunabh\u00e4ngig von der Wirtschaftlichkeit dieses Projekt auf\njeden Fall an die VIA zu vergeben war.\nHinsichtlich einer gemeinsamen Aufarbeitung des um-\nfangreichen Aktenmaterials verweigerte die CDU-Fraktion\ngegen\u00fcber den Oppositionsparteien eine gemeinsame kon-\nstruktive Aufkl\u00e4rungsarbeit vollst\u00e4ndig.\nBei den Vernehmungen waren die Mitarbeiter der Ministe-\nrien gr\u00f6\u00dftenteils nicht aussagef\u00e4hig, da sie sich nicht mehr\nerinnern konnten oder nach eigenen Angaben daf\u00fcr nicht\nzust\u00e4ndig waren. Es entstand der Eindruck, dass sie nichts\nKonkretes aussagen wollten, weil sie berufliche Nachteile\nbef\u00fcrchteten. Die meisten Mitarbeiter in den Ministerien\nwussten, dass Schm\u00f6le ein guter Bekannter von Minister-\npr\u00e4sident Biedenkopf war, und ma\u00dfen dieser Angelegen-\nheit dadurch eine sehr hohe Bedeutung zu.\nUnter Federf\u00fchrung der Staatskanzlei besch\u00e4ftigte man\nsich \u00fcber einen Zeitraum von 26 Monaten konsequent mit\neiner im Wesentlichen nur auf die Interessen der VIA\nDortmund abgestimmten angeblichen Modellentwicklung,\nanstatt bereits fr\u00fchzeitig die Probleme des Zweckverban-\ndes selbst zu l\u00f6sen.\nDie Staatsregierung wollte mit dem Zweckverband Beil-\nrode-Arzberg ein Musterbeispiel von privat finanzierter\nInfrastrukturf\u00f6rderung schaffen. Besonders nach der Aus-\nsage des VIA-Mitarbeiters Schm\u00f6le, dass der Zweckver-\nband eigentlich absolut unfinanzierbar sei, die VIA dies\naber in den Griff bek\u00e4me, waren einige Ministerien, allen\nvoran die S\u00e4chsische Staatskanzlei, begeistert. Dabei war\nder eigentliche Hintergedanke der VIA, durch die \u00dcber-\nnahme eines damals schon unzweifelhaft maroden Zweck-\nverbandes den Einstieg in die Abwasserbranche zu schaf-\nfen und dann wesentlich lukrativere Zweckverb\u00e4nde zu\nerhalten.\nAls diese Pl\u00e4ne jedoch, nicht zuletzt aufgrund der ableh-\nnenden Haltung des SMF, scheiterten, hatten beide Seiten,\ndie VIA und die Staatsregierung, das Problem des Zweck-\nverbandes Beilrode-Arzberg auf dem Tisch. Laut Angaben\nder Staatsregierung sollten zun\u00e4chst mit einer dort neu\nentwickelten Einbindung privaten Kapitals L\u00f6sungen f\u00fcr\neine Vielzahl \u00e4hnlicher Projekte gefunden werden. Auf-\ngrund der sich schon fr\u00fchzeitig abzeichnenden erheb-\nlichen Vorbehalte seitens des s\u00e4chsischen Finanzministe-\nriums musste man von einem derartigen Vorhaben letzt-\nlich Abstand nehmen.\nObwohl sich aus den Prospektangaben seitens der VIA der\nfinanzielle Aufwand f\u00fcr Konzeption, Rechtsberatung, Plat-\nzierung und Vertrieb des Fonds praktisch in zweistelliger\nMillionenh\u00f6he ergab, der durch vom Zweckverband auf-\nzubringende Fondsentgelte finanziert werden musste, ver-\nga\u00df man seitens der Staatsregierung schon dort ein m\u00f6g-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6921\n\n\n\nliches Einsparpotenzial im Rahmen der Vertragsverhand-\nlungen zu nutzen.\nVielmehr erhielt der Zweckverband, dem eine f\u00e4llige Zins-\nrate aus dem KfW-Kredit drohte, eine zus\u00e4tzliche Zah-\nlungsverpflichtung in H\u00f6he der durch die Ver\u00e4u\u00dferung\nbedingten Umsatzsteuer, ohne dass sich durch den Ver-\ntragsabschluss seine finanzielle Lage etwa aufgrund der\nKaufpreiszahlung seitens der VIA verbessert hatte.\nSeitens der Staatskanzlei wurde zudem weder fr\u00fch-\nzeitig eine Ausschreibung hinsichtlich Finanzierung und\netwaigen Betreibens der Anlage in Betracht gezogen, noch\neingehend gepr\u00fcft, zu welchen rechtlichen Folgen das bis-\nherige Wirken der mit der Materie v\u00f6llig \u00fcberforderten\nVerantwortlichen im Zweckverband gef\u00fchrt hatte.\nGerade die im Zweckverband im Herbst 1992 vorherr-\nschenden Zust\u00e4nde, die zum Hilferuf der B\u00fcrgermeister\nan Staatssekret\u00e4r Kroll-Schl\u00fcter im Beisein seines Freundes\nSchm\u00f6le in Graditz gef\u00fchrt hatten, h\u00e4tten eine tiefgehende\n\u00dcberpr\u00fcfung der gesamten Missst\u00e4nde im Zweckverband\nBeilrode-Arzberg notwendig gemacht.\nDer Verzicht auf eine nach \u00a7 31 Gemeindehaushaltsverord-\nnung notwendige Ausschreibung im Herbst 1994 wurde\ndamit begr\u00fcndet, dass zu diesem Zeitpunkt nicht mehr\ngen\u00fcgend Zeit f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer derartigen\nMa\u00dfnahme war. Hinsichtlich dieser Zeitkomponente\nscheint ziemlich au\u00dfer Acht geblieben zu sein, dass bereits\nim November 1992 das erste Zahlenwerk seitens des\nZweckverbandes an die VIA Dortmund geliefert worden\nwar, auf dessen Grundlage unter erheblicher steuerbe-\nratender Hilfe seitens des s\u00e4chsischen Finanzministeriums\ndie Entwicklung des Fondsvertrages stattgefunden hatte.\nWer erst im Herbst 1994 aus Gr\u00fcnden der besonderen\nDringlichkeit auf eine Ausschreibung verzichten will, der\nverschweigt, dass er \u00fcber zwei Jahre nur versucht hat, ein-\nzig und allein das Fondsmodell f\u00fcr den Problemfall Beil-\nrode-Arzberg zuzuschneiden. Es w\u00e4re n\u00e4mlich ab Kennt-\nnis der ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde im Zweckverband, also\nbereits ab November 1992, m\u00f6glich gewesen, eine notwen-\ndige Ausschreibung vorzubereiten und durchzuf\u00fchren.\nEinziges Motiv, solches zu unterlassen, kann damit nur\nder Wunsch gewesen sein, m\u00f6glichst andere Bewerber\nfernzuhalten, um dieses Projekt auf jeden Fall mit der VIA\ndurchzuf\u00fchren.\nDie zweieinhalbj\u00e4hrige Arbeit in den Staatsministerien\nunter Federf\u00fchrung der Staatskanzlei hat letztlich zu dem\nkatastrophalen Ergebnis der Aufgaben\u00fcbertragung der\nTrink- und Abwasserversorgung auf die VIA gef\u00fchrt.\nNeben der Hilfeleistung f\u00fcr die VIA, die zuvor noch nicht\nin diesem Bereich t\u00e4tig war und auf diesem Weg einen\nEinstieg in diese Branche suchte, haben die Aktivit\u00e4ten ins-\nbesondere vonseiten der Staatskanzlei zu keiner merk-\nlichen Verbesserung der finanziellen Lage des Zweck-\nverbandes gef\u00fchrt, vielmehr haben sie zugunsten eines\nprivaten Anbieters den finanziellen Ruin des Zweckver-\nbandes bzw. der ihm angeh\u00f6renden Gemeinden bef\u00f6rdert\nund besiegelt.\nR\u00fcckblickend ist nicht nachzuvollziehen, wieso die Staats-\nregierung sich f\u00fcr dieses Fondsmodell der VIA entschie-\nden hat, da diese Fondsfinanzierung letztlich in jedem Fall\nteurer ist als ein Kommunalkredit. Dies l\u00e4sst aus Sicht der\nSPD-Fraktion auch weiterhin den Schluss zu, dass guten\nFreunden ein gutes Gesch\u00e4ft verschafft werden sollte.\nSofern dieses Gesch\u00e4ft nach letzten Presseinformationen\nr\u00fcckabgewickelt werden soll, w\u00fcnschen wir, dass diesmal\nhoffentlich das Bem\u00fchen um das Wohl des Zweckverban-\n\ndes und damit der B\u00fcrger die gleiche Intensit\u00e4t erreicht,\ndie seitens der Staatsregierung 1994 f\u00fcr den Vertrags-\nabschluss notwendig war.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Winkler, bitte.\n\nWinkler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Wenn ich den Vertreter der\nSPD-Fraktion so geh\u00f6rt habe,\n\n(Dr. Hahn, PDS: \u2026 muss man ihm Recht geben.)\n\ndenke ich, die Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen, die wir zu\nBeginn durchgef\u00fchrt haben, h\u00e4tte an und f\u00fcr sich noch\numfangreicher sein k\u00f6nnen. Vielleicht w\u00e4re dann noch\neiniges klarer r\u00fcbergekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Untersuchungs-\naussch\u00fcsse sind ein legitimes Instrument des Parlaments,\num Missst\u00e4nde aufzudecken und aufzuzeigen. F\u00fcrwahr,\nbei der Trinkwasserversorgung und Abwasserbeseitigung\nin Ostelbien mangelte es nicht an Missst\u00e4nden.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nNur, der Missstand, den sich die Opposition erhofft hatte,\nn\u00e4mlich eine Amigo-Aff\u00e4re, war, ist und bleibt ein Phan-\ntom. Der zentrale, von der Opposition immer wieder in\nder \u00d6ffentlichkeit gegen die Staatsregierung erhobene\nVerdacht, sie habe zugunsten der Firma VIA Druck auf\nKommunalverantwortliche ausge\u00fcbt, ist w\u00e4hrend des\nAusschusses und erst recht zu dem Zeitpunkt, zu dem alle\nErgebnisse vorlagen, v\u00f6llig in sich zusammengebrochen.\n\n(Abg. Dr. Hahn, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nWinkler, CDU: \u2013 Nein, jetzt nicht. Danke.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist traurig!)\n\nAlle Zeugen, die wir befragt haben, wiesen ausdr\u00fccklich\ndarauf hin und betonten immer wieder, dass von der\nStaatsregierung nicht dieser Druck auf Kommunalverant-\nwortliche ausge\u00fcbt worden sei.\nDer Handlungsdruck hat sich durch die Sachlage, die kata-\nstrophale finanzielle Lage des Zweckverbandes ergeben.\nDer Zweckverband hatte deshalb um Hilfe gerufen. Er hat-\nte bereits im Jahre 1993 ohne Billigung und ohne Kenntnis\nder Staatsregierung beschlossen eine vertragliche Bindung\nmit der VIA einzugehen. Das Bem\u00fchen der Staatsregie-\nrung war dann darauf gerichtet, den ohne ihr Wissen\nabgeschlossenen Fondsvertrag im wohlverstandenen In-\nteresse des Zweckverbandes nachzubessern. Ich frage\nmich allen Ernstes, was daran anr\u00fcchig sein soll. Es gab sie\nalso nicht, die von der Opposition immer und immer\nwieder beschworene Westfalen-Connection.\nSo ist f\u00fcr mich auch verst\u00e4ndlich, was ein Journalist dieser\nTage res\u00fcmierend geschrieben hat. Ich zitiere: ,,SPD-Ob-\nmann Johannes Gerlach ist sichtlich unzufrieden mit dem,\nwas nach 42 Sitzungen des Abwasser-Untersuchungsaus-\nschusses unter dem Strich steht.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6922\n\n\n\nDer auf Initiative der Oppositionsfraktionen installierte\nAusschuss hat einen gewaltigen Aufwand betrieben. Er\nh\u00f6rte zu Beginn vier Sachverst\u00e4ndige und vernahm da-\nnach 49 Zeugen. Der Ausschuss behandelte 114 Beweis-\nantr\u00e4ge, von denen allein 90 von der Opposition waren.\nDer Ausschuss tagte ca. 130 Stunden und dauerte damit\nl\u00e4nger als ein Sechs-Tage-Rennen, wobei ich anmerken\nm\u00f6chte, dass dies der einzige Vergleich mit diesem sport-\nlichen Ereignis ist, denn beim Sechs-Tage-Rennen sind\nsowohl die sportlichen Leistungen als auch das Rahmen-\nprogramm viel interessanter als dieser Ausschuss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllein f\u00fcr Zeugenvernehmungen sa\u00df der Ausschuss gut\n79 Stunden zusammen. Nun liegen die Ergebnisse allen\nAbgeordneten in drei dicken B\u00e4nden vor, von den Unmen-\ngen an Ausschussdrucksachen und Stenografischen Proto-\nkollen ganz zu schweigen. Bei allem Respekt vor dem par-\nlamentarischen Kontrollrecht des S\u00e4chsischen Landtages \u2013\nder erzielte Erkenntnisgewinn steht in keinem angemes-\nsenen Verh\u00e4ltnis zu dem betriebenen Aufwand.\nErschwerend kommt hinzu, dass insbesondere die Aus-\nschussvorsitzende mit Pressemitteilungen und bei Be-\nsuchen vor Ort in Ostelbien den Eindruck erweckt hat, der\nUntersuchungsausschuss k\u00f6nne einen zentralen Beitrag\nleisten, um die Probleme vor Ort zu l\u00f6sen. Die B\u00fcrger\nhaben sich davon insbesondere eine Senkung der Ab-\ngabenbelastung versprochen. Das war eine bewusste Irre-\nf\u00fchrung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Diese Irref\u00fchrung\nhat die Bereitschaft, die Defizite vor Ort zu \u00fcberwinden,\nnoch weiter geschw\u00e4cht.\nJedermann in diesem Saal wei\u00df, dass sich parlamenta-\nrische Untersuchungsaussch\u00fcsse zur Aufdeckung ver-\nmuteter Missst\u00e4nde in einer Regierung und der ihr unter-\nstellten Verwaltung eignen. Jedermann wei\u00df aber genauso,\ndass ein parlamentarischer Untersuchungsausschuss auf\nLandesebene kein Instrument ist, um Vers\u00e4umnisse auf\nkommunaler Ebene auszugleichen oder gar anstelle der\nzust\u00e4ndigen kommunalen Gremien Entscheidungen zu\ntreffen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Aber die Staatsregierung\nhat ihre Politik ge\u00e4ndert!)\n\nWer dennoch, wie Teile der Opposition, den Eindruck\nerweckt, ein parlamentarischer Untersuchungsausschuss\nk\u00f6nne dies bewerkstelligen, der erweist dem Ansehen des\nParlamentarismus einen B\u00e4rendienst.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Tatsache ist, dass\nder Untersuchungsausschuss gravierende M\u00e4ngel bei der\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung und der Verwaltung des Zweckverban-\ndes festgestellt hat. Haarstr\u00e4ubend waren die Zust\u00e4nde im\nBereich der Haushalts- und Wirtschaftsplanung. Sprich-\nw\u00f6rtlich sind die Schuhkartons, in denen Rechnungen und\nsonstige schriftliche Unterlagen abgelegt wurden. Vor\nallem aber unterblieben die Durchsetzung des Anschluss-\nund Benutzungszwangs und die Erhebung von Geb\u00fchren\nund Anschlussbeitr\u00e4gen in einer gleicherma\u00dfen erforder-\nlichen und zumutbaren H\u00f6he. So ist es kein Wunder, dass\nder Zweckverband seit langem zahlungsunf\u00e4hig ist. \u00dcber\nJahre hinweg, vor und nach Abschluss des VIA-Vertrages,\nsind der Zweckverband und seine Mitgliedsgemeinden\nihren ureigensten Aufgaben leider nicht nachgekommen.\n\nDer neue Zweckverbandsvorsitzende agiert nunmehr\nmit nicht zu \u00fcberbietender Demagogie. Bis vor wenigen\nWochen hat er jeden konstruktiven Schritt verweigert und\ndamit eindeutig seine Mitwirkungspflicht \u00fcber Jahre hin-\nweg verletzt. Nunmehr wirft er mit der Geste des Machers\ndem bisherigen Finanzbeauftragten des Verbandes Ver-\nsagen vor. Dabei konnte dieser die notwendigen Ver-\nbandsbeschl\u00fcsse zu Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen in der auf\nVerweigerung getrimmten Verbandsversammlung gar\nnicht durchsetzen. Dazu bedurfte es der Kehrtwende, die\nder neue Vorsitzende nunmehr vollzogen hat.\n\nAber eines wird damit jetzt auch f\u00fcr die B\u00fcrger in Beil-\nrode-Arzberg ganz offensichtlich: Bei allen objektiven\nSchwierigkeiten und trotz aller F\u00f6rderung, vor allem auch\ndes Freistaates, sind die Aufgaben ohne einen Eigenanteil\nin Form von Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen nicht zu l\u00f6sen. Ohne\ndie Durchsetzung des Anschluss- und Benutzungszwangs,\ngegen den \u00fcber Jahre hinweg polemisiert wurde, lassen\nsich keine geordneten Verh\u00e4ltnisse erreichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesen Punkten geordnete Zust\u00e4nde herbeizuf\u00fchren ist\naber eine Grundvoraussetzung, die v\u00f6llig losgel\u00f6st von\nder Frage des Betreibers erf\u00fcllt sein muss.\n\nIch sage f\u00fcr die CDU-Fraktion ganz deutlich: Wir sind\nauch weiterhin zur Hilfe f\u00fcr Beilrode-Arzberg bereit, aber\ndies setzt voraus, dass vor Ort die notwendigen Schritte,\ndie nunmehr in die Wege geleitet wurden, auch tats\u00e4chlich\numgesetzt werden. Ansonsten w\u00fcrde jede weitere \u00f6ffent-\nliche Hilfe in ein Fass ohne Boden flie\u00dfen. Ich denke, das\nk\u00f6nnen wir in diesem Haus vor dem Steuerzahler in kei-\nner Weise vertreten; denn es handelt sich um \u00f6ffentliche\nMittel, mit denen wir die Zweckverb\u00e4nde vor Ort f\u00f6rdern.\nImmerhin wurde dem Verband im Rahmen der Konsoli-\ndierung mittlerweile ein Darlehen in H\u00f6he von 8,5 Millio-\nnen DM gew\u00e4hrt.\n\nDas f\u00fcr Beilrode-Arzberg entwickelte Fondsbetreiber-\nmodell sollte und konnte nie ein Perpetuum mobile sein.\nEs hatte zum Zeitpunkt der Entscheidung, damals, vor\nallem den Zweck die Zahlungsunf\u00e4higkeit des Verbandes\nabzuwenden. Es sollte die finanzielle Belastung des Ver-\nbandes und seiner B\u00fcrger zeitlich strecken. In dieser Zeit\nsollten eigentlich die notwendigen Entscheidungen ge-\ntroffen und konsequent umgesetzt werden. Ich m\u00f6chte an\ndieser Stelle noch einmal einige nennen: Umsetzung des\nAnschluss- und Benutzungszwangs, Erh\u00f6hung des An-\nschlussgrades in einem wirtschaftlich sinnvollen Ma\u00dfe,\nInkraftsetzung angemessener Beitrags- und Geb\u00fchrensat-\nzungen. Nicht zuletzt h\u00e4tte der Vertrag auch die M\u00f6glich-\nkeit geboten, den B\u00fcrgern bei Anschlussbeitr\u00e4gen Billig-\nkeitsregelungen zu gew\u00e4hren und damit auch Zeit zu\ngewinnen.\n\nDa all diese Dinge auch nach Abschluss des Vertrages im\nJahre 1994 f\u00fcr weitere vier Jahre faktisch mehr oder weni-\nger unterblieben, konnte das Modell auch gar nicht rei-\nbungslos funktionieren. So waren Frust und \u00c4rger sowohl\naufseiten des Zweckverbandes als auch aufseiten des Be-\ntreibers programmiert. So ist es f\u00fcr mich auch gar nicht\nerstaunlich, dass beide Seiten heute \u00fcber M\u00f6glichkeiten\neines Ausstiegs aus dem Ende 1994 geschlossenen Vertrag\nnachdenken.\n\n(Abg. Frau Roth, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6923\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nWinkler, CDU: \u2013 Nein. \u2013 Ich halte es jedoch f\u00fcr falsch, die\nEntscheidung von 1994 mit dem Wissen von heute zu w\u00fcr-\ndigen. Wenn man aus der Kirche herauskommt, ist man\nimmer kl\u00fcger, als wenn man in sie hineingeht. Immerhin\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die kommunalauf-\nsichtsrechtliche Zustimmung zu dem Betreibervertrag erst\nerfolgte, nachdem zwei unabh\u00e4ngige Gutachter in einem\nWirtschaftlichkeitsvergleich die Vorteilhaftigkeit des pri-\nvaten Finanzierungsmodells festgestellt hatten. Nicht\nunerw\u00e4hnt bleiben sollte auch, dass es der privaten Finan-\nzierungs- und Betreibergesellschaft gelungen ist, Investi-\ntionsma\u00dfnahmen zum Teil erheblich kosteng\u00fcnstiger\ndurchzuf\u00fchren, als der Zweckverband es zun\u00e4chst geplant\nhatte.\nIch m\u00f6chte es nochmals betonen: Das Finanzierungs-\nmodell diente zun\u00e4chst der dringend erforderlichen kurz-\nfristigen Rettung des zahlungsunf\u00e4hig gewordenen\nZweckverbandes Beilrode-Arzberg. Dieses Ziel wurde er-\nreicht. Dagegen hat sich eine dauerhafte Konsolidierung\nmit diesem Instrument nicht durchsetzen lassen. Die\nanhaltende finanzielle Misere des Zweckverbandes war\nund ist jedoch auf die Defizite der Haushalts- und Wirt-\nschaftsf\u00fchrung zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nZur Beseitigung dieser Defizite konnte der Vertrag mit der\nVIA kein Heilmittel sein. Die Kommunalverantwortlichen\nhaben nicht zur Kenntnis genommen oder wollten nicht\nzur Kenntnis nehmen, dass sie auch nach Abschluss des\nVertrages mit der VIA ihren ureigensten Aufgaben h\u00e4tten\nnachkommen m\u00fcssen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Kommunalaufsicht!)\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend klar feststellen, dass die Mobili-\nsierung privaten Kapitals gerade auch f\u00fcr Infrastruktur-\nprojekte Ziel der Landespolitik bleiben muss. Das ist \u00fcbri-\ngens eine Erkenntnis, die nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr Sachsen\ngilt. So sollen die Berliner Wasserwerke, wie wir heute\nAgenturmeldungen entnehmen k\u00f6nnen, teilprivatisiert\nwerden. Wichtig ist, dass daf\u00fcr die richtigen Rahmen-\nbedingungen gesetzt werden. Dies ist eine Entscheidung,\nwie sie offensichtlich auch die Berliner SPD mittr\u00e4gt.\nDie Mobilisierung privaten Kapitals ist gerade in Zeiten\nknapper Kassen eine Chance. Eine Erfahrung aus Beilrode-\nArzberg ist: Die Vorteile von privatwirtschaftlichen Mo-\ndellen m\u00fcssen sich k\u00fcnftig \u00fcber alle Bereiche von der\nFinanzierung \u00fcber die Projektierung bis hin zur Betriebs-\nf\u00fchrung erstrecken. Nur so k\u00f6nnen Kosten und Manage-\nmentvorteile gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen L\u00f6sungen realisiert\nwerden. Dazu war es in Beilrode-Arzberg im Grunde\ngenommen schon zu sp\u00e4t, weil die Projektierung bereits\nabgeschlossen war und die wesentlichen Investitionen\nschon get\u00e4tigt worden waren.\nWir haben ganz bewusst zu Beginn der Arbeit des Unter-\nsuchungsausschusses einige Sachverst\u00e4ndige zu dieser\nGrundsatzthematik geh\u00f6rt. Das wurde uns damals von\nder Opposition zum Vorwurf gemacht. Ich will nicht ver-\nhehlen, dass ich eine gewisse Genugtuung empfinde, dass\nes nunmehr auch die Opposition als einen praktischen\nErfolg der Ausschussarbeit ansieht, Chancen und Risiken\nder Privatisierung aufgezeigt zu haben. Aber dazu, meine\nDamen und Herren, h\u00e4tten wir bei aller Bedeutung dieses\nThemas keine 42 Sitzungen, keine 49 Zeugen und keinen\ndreib\u00e4ndigen Abschlussbericht gebraucht.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\nFrau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der vom 2. S\u00e4chsischen Landtag eingesetzte Un-\ntersuchungsausschuss ,,Zweckverband Beilrode-Arzberg\u201c\nbeendet mit der heutigen Debatte formell seine Arbeit. Es\nbleibt das von den Oppositionsfraktionen nachgewiesene\nScheitern des im Mai 1995 von der CDU-Fraktion und der\nStaatsregierung als Modellprojekt f\u00fcr die Rettung in Not\ngeratener Abwasserzweckverb\u00e4nde gepriesene und von\nder Staatsregierung regelrecht mit erarbeitete VIA-Fonds-\nbetreibermodell.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr den Zweckverband Beilrode-Arzberg bleibt leider,\ndass er auf ca. 39 Millionen DM Schulden sitzt, bei kosten-\ndeckenden Preisen f\u00fcr Wasser und Abwasser 35 DM\nkassieren m\u00fcsste und aktuell das Angebot der VIA\nbesteht, den ganzen Schlamassel f\u00fcr 50 Millionen DM\nzur\u00fcckzuverkaufen. Damit bleibt zun\u00e4chst die Feststel-\nlung, dass das letzte Wort zur Skandalgeschichte ,,VIA\nModellprojekt Beilrode-Arzberg\u201c heute nicht gesprochen\nwerden kann.\nUnd mir bleiben jetzt genau neun Minuten, mich damit\naus der Sicht der PDS auseinander zu setzen. Ich m\u00f6chte\ndas unter drei Hauptgesichtspunkten tun:\nErstens. Die CDU-Vertreter im Ausschuss versuchten zu\njeder Zeit in offensichtlicher Abstimmung mit der Staats-\nregierung, seine T\u00e4tigkeit zur Farce zu machen. Das war\nleider, den Mehrheitsverh\u00e4ltnissen entsprechend, kein\nwirkungsloser Versuch. Letztlich ist er aber gescheitert,\nwie es der Abschlussbericht und die vorliegenden Voten\nvon PDS und SPD belegen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n,,Sch\u00e4rfstes Schwert des Parlaments\u201c werden Unter-\nsuchungsaussch\u00fcsse in der einschl\u00e4gigen Literatur ge-\nnannt. L\u00e4sst man die T\u00e4tigkeit des Ausschusses Revue\npassieren, so kann man fast chronologisch den st\u00e4ndigen\nVersuch der CDU-Vertreter konstatieren, f\u00fcr die Stumpf-\nheit des Schwertes sorgen zu wollen.\nDiese Behauptung wird auch durch die, nur wenige Zeilen\numfassende Wertung der Mehrheitsfraktion zum Ab-\nschlussbericht, die nach meiner Auffassung eine intellek-\ntuelle Zumutung darstellt, erneut erbracht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVon einem unangemessenen Verh\u00e4ltnis von Aufwand und\nErkenntnisgewinn wird da geschrieben. Kein Wort ist\ndavon zu lesen, dass die Ausschusst\u00e4tigkeit in den ersten\nMonaten auf Antr\u00e4ge der CDU geradezu f\u00fcr Weiterbil-\ndungsveranstaltungen zu M\u00f6glichkeiten der Privatisie-\nrung kommunaler Aufgaben missbraucht wurde. Von ver-\nzweifelten Bem\u00fchungen der Minderheitenfraktionen zur\nErh\u00e4rtung ihrer Vorw\u00fcrfe wird da geschrieben.\nUnsere Vorw\u00fcrfe werde ich in Punkt 2 erh\u00e4rten. Zun\u00e4chst\nzum Verzweifeln. Verzweifeln nat\u00fcrlich nicht. Aber Zwei-\nfel an der Redlichkeit von CDU und Staatsregierung, zur\nl\u00fcckenlosen und objektiven Erhellung des Untersuchungs-\ngegenstandes beizutragen, m\u00fcssten schon aufkommen,\nwenn man miterlebte, dass Protokolle des Ausschusses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6924\n\n\n\nvom Beauftragten der Staatsregierung an zuk\u00fcnftige Zeu-\ngen aus der Regierung weitergegeben wurden, wenn man\nerfuhr, dass der Vertreter der Staatsregierung die CDU-\nMitglieder im Ausschuss, dessen Aufgabe die Unter-\nsuchung der Regierungst\u00e4tigkeit war, vor wichtigen Bera-\ntungen anleitete, wenn man als Opposition immer wieder\nden Kampf zur Freigabe so bezeichneter geheimer, aber\neben nicht geheimer Akten f\u00fchren musste und auch wenn\nman an die vielen Erinnerungsl\u00fccken, ja sogar an ver-\nsuchte Falschaussagen von Zeugen denkt.\nIm Sinne des scharfen Schwertes des Parlamentes reichte\nich gegen den f\u00fcr die VIA t\u00e4tigen Rechtsanwalt Dr. Pazio-\nrek eine Anzeige wegen Falschaussage vor dem Ausschuss\nein. Das brachte mir eine geharnischte kritische Presse-\nerkl\u00e4rung der CDU und auf Antrag der CDU eine R\u00fcge im\nAusschuss ein.\nBei der Befragung des Ministerpr\u00e4sidenten waren diesem\ndie Einw\u00e4nde des Finanzministers gegen das Privatisie-\nrungsmodell der VIA und auch eine eventuelle Befassung\ndes Kabinetts mit dem Verzicht auf eine Ausschreibung\nnicht erinnerlich. Weitere Nachfragen, die der Ministerpr\u00e4-\nsident als zum Nachteil des Zeugen qualifizierte, erbrach-\nten mir ebenfalls eine R\u00fcge der CDU-Mitglieder des Aus-\nschusses. Ich kann nat\u00fcrlich mit diesen R\u00fcgen leben.\nHerrn Biedenkopf m\u00f6chte ich jedoch an die nach seiner\nBefragung im Ausschuss in der ,,SZ\u201c gedruckte \u00dcber-\nschrift: ,,Mein Name ist Biedenkopf, ich wei\u00df von nichts\u201c\nerinnern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nErinnern m\u00f6chte ich ebenfalls an seine f\u00fcr Beilrode-Arz-\nberg zu sp\u00e4t getroffene Feststellung im Zusammenhang\nmit Versuchen der VIA, ein zweites Fondsmodell zu instal-\nlieren. Daf\u00fcr sei er nicht zu haben; es handele sich um eine\nPrivatisierung finanzieller Vorteile zulasten der \u00f6ffent-\nlichen Hand. Das hatte die Opposition in diesem Hohen\nHause bereits im Mai 1995 so gesehen. H\u00e4tten CDU und\nStaatsregierung diese Bedenken damals nicht einfach vom\nTisch gewischt, w\u00e4re der Untersuchungsausschuss even-\ntuell entbehrlich gewesen. Da nun aber die Annahme nicht\nv\u00f6llig unberechtigt ist, dass der parlamentarische Streit zu\nBeilrode-Arzberg mit zu dieser Erkenntnis der Regierung\nbeitrug, sollte man das diesbez\u00fcgliche parlamentarische\nVorgehen nicht kleinreden, wie es die CDU auch heute\nversucht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa wir als PDS die Ergebnisse des Untersuchungsaus-\nschusses nicht kleinreden, stelle ich zweitens fest: Die\nT\u00e4tigkeit des Untersuchungsausschusses war erfolgreich\nund praktisch folgenreich. Erfolgreich war die Arbeit\nbesonders deshalb, weil es entsprechend Artikel 54 der\nLandesverfassung gelang, die Arbeit der Staatsregierung\nzu kontrollieren sowie Missst\u00e4nde und Rechtsverst\u00f6\u00dfe\naufzudecken. \nFestzustellen ist: Dem Pilotprojekt Beilrode-Arzberg lagen\nvor allem politische Interessen zugrunde. Einerseits hoffte\ndie Staatsregierung erkl\u00e4rterma\u00dfen eine M\u00f6glichkeit ge-\nfunden zu haben, die finanziellen Probleme vieler Zweck-\nverb\u00e4nde in Sachsen ohne die Inanspruchnahme des eige-\nnen Landeshaushaltes im Wesentlichen zulasten und auf\nKosten der Haushalte der alten Bundesl\u00e4nder zu l\u00f6sen.\nAndererseits diente der Zweckverband Staatsregierung\nund VIA als Modellprojekt von bundesweiter Bedeutung\n\nzur Erprobung eines als pures Steuersparmodell konstru-\nierten Fondsbetreibermodells.\nBeide politischen Anliegen sind aus mindestens drei Gr\u00fcn-\nden gescheitert: a) aus purer Profitgier der VIA \u2013 es musste\neben ein j\u00e4hrlicher Gewinnanteil des bereitgestellten Kapi-\ntals von 8,5 % und nicht darunter sein \u2013, b) aus dem politi-\nschen Willen der Staatsregierung, den Gesch\u00e4ftemachern\nder VIA den Weg zu ebnen, statt die Interessen des\nZweckverbandes zu vertreten, was dazu gef\u00fchrt hat, dass\nsich die verantwortlichen Mitarbeiter in der Staatsregie-\nrung teilweise wider besseres Wissens den politischen\nVorgaben der Staatskanzlei gebeugt haben, und c) aus\ndem Bestreben von VIA und Staatsregierung, ein offen-\nkundig nicht geeignetes Finanzierungsmodell bundesweit\nsalonf\u00e4hig zu machen und sich daf\u00fcr ein ,,Versuchsobjekt\u201c\nzu w\u00e4hlen, dessen desolate Wirtschaftsf\u00fchrung selbst\nbeim erfolgreichen ,,Pilotprojekt\u201c lediglich die Bezahlbar-\nkeit der Unwirtschaftlichkeit dokumentiert h\u00e4tte.\nDie besondere Brisanz und zugleich Tragik des Problems\nliegt darin, dass die fast grenzenlose Gutgl\u00e4ubigkeit und\ndas Vertrauen der B\u00fcrgermeister und Verbandsr\u00e4te in die\nWeisheit der Staatsregierung und ihrer Experten auf das\nGr\u00f6bste missbraucht worden sind. Die Ausschussproto-\nkolle singen \u00fcbrigens ein Lied vom st\u00e4ndigen Versuch der\nCDU, alle Schuld der jeweils untersten Ebene zuzuschie-\nben. Die Verantwortung f\u00fcr das VIA-Desaster liegt jedoch\neinzig und allein bei der Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUm das Fondsbetreibermodell im Interesse der VIA und\nihrer Markteroberungspl\u00e4ne durchzusetzen, beging die\nStaatsregierung sechs Rechtsverst\u00f6\u00dfe.\nErster Versto\u00df: gegen das Vergaberecht und die Vorl\u00e4ufige\nS\u00e4chsische Haushaltsverordnung mit dem Verzicht auf\neine Ausschreibung;\nzweiter Versto\u00df: gegen das Zuwendungsrecht, indem die\nreichlich 40 Millionen DM F\u00f6rdermittel als zinsloses Dar-\nlehen an die VIA weitergereicht wurden und diese die\n40 Millionen DM steuerlich geltend machen konnte, die so\ngenannte Doppelf\u00f6rderung;\ndritter Versto\u00df: gegen kommunalrechtliche Bestimmun-\ngen, indem der Vertrag genehmigt wurde trotz \u00dcberschul-\ndung und ungeordneter Haushaltsf\u00fchrung im Zweckver-\nband und der Tatsache, dass eine bessere Wirtschaft-\nlichkeit des VIA-Modells im Vergleich zum Eigenregie-\nmodell nicht schl\u00fcssig nachgewiesen werden konnte;\nvierter Versto\u00df: gegen das Wassergesetz, das zwar eine\nAufgaben\u00fcbertragung an einen privaten Dritten zulie\u00df,\nnicht aber die vollst\u00e4ndige Privatisierung der gesamten\nAnlagen der Trinkwasserversorgung und Abwasserent-\nsorgung \u2013 zwecks maximaler Steuerabschreibung war das\nwirtschaftliche Eigentum der Anlagen f\u00fcr die VIA not-\nwendig;\nf\u00fcnfter Versto\u00df: gegen das Steuerrecht, indem auf Betrei-\nben der Staatsregierung das Finanzamt Dresden I eine\nverbindliche steuerliche Auskunft f\u00fcr ein klassisches\nSteuersparmodell erteilte, was durch Erlass des Bundes-\nfinanzministeriums von 1987 untersagt ist;\nsechster Versto\u00df: gegen die verfassungsgerichtlich best\u00e4-\ntigte Pflicht der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde, gegen\u00fcber den\nder Aufsicht Unterworfenen \u2013 hier der Zweckverband \u2013\neine umfassende beratende T\u00e4tigkeit wahrzunehmen, also\neine Schutz- und F\u00f6rderungsfunktion. Darauf hat sich der\nZweckverband verlassen, w\u00e4hrend die Staatsregierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6925\n\n\n\nunter Federf\u00fchrung der Staatskanzlei die VIA zweieinhalb\nJahre gef\u00f6rdert hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen!\n\nFrau Roth, PDS: Zu meinem dritten und letzten Gesichts-\npunkt \u2013 ich bin sofort fertig: Jetzt ist ohne Wenn und Aber\nunter Federf\u00fchrung der Staatsregierung die nachhaltige\nHeilung der entstandenen Lage geboten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs war selbstverst\u00e4ndlich nicht Anliegen des Unter-\nsuchungsgegenstandes herauszuarbeiten, in welchem\nMa\u00dfe Mitglieder der Staatsregierung pers\u00f6nliche Vorteile\nerlangt haben. Angesichts des VIA-Fiaskos ist das sowieso\nein vergeblicher Versuch gewesen. Dass und wie Mitglie-\nder der Staatsregierung aber dem privaten Unternehmen\nVIA Vorteile verschafft, daf\u00fcr Rechtsverst\u00f6\u00dfe begangen,\nKommunen und Zweckverband im Regen stehen gelassen\nsowie Steuergelder verschleudert haben, konnte der Aus-\nschuss beweisen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Roth, bitte kommen\nSie zum Ende.\n\nFrau Roth, PDS: Wir fordern die Staatsregierung auf, aus\ndiesem Skandal pers\u00f6nliche Konsequenzen zu ziehen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nNoch einen Satz.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nun aber wirklich der\nletzte Satz.\n\nFrau Roth, PDS: F\u00fcr den Zweckverband erachten wir\nseine v\u00f6llige Entschuldung und selbstverst\u00e4ndlich die\nAufl\u00f6sung des Vertrages mit der VIA, die Erstellung eines\nexakten Bestandsverzeichnisses der Anlagen und die Er-\nmittlung des reellen Kaufpreises f\u00fcr erforderlich.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung;\nbitte, Herr Minister J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Abg. Schulmeyer hat zu Beginn seiner Aus-\nf\u00fchrungen gesagt, die Mitarbeiter der Staatsregierung er-\nkl\u00e4rten sich oft f\u00fcr nicht zust\u00e4ndig. Er hat weiter gesagt,\ndie Staatsregierung ist jetzt am Zuge.\nMeine Damen und Herren! In der Fachliteratur werden die\nUntersuchungen, die von Parlamentsaussch\u00fcssen vor-\ngenommen werden, \u00fcblicherweise kategorisiert in admi-\nnistrative, legislative Enqueten oder Missstands- und\nSkandalenqueten.\n\n(Frau Roth, PDS: Skandal!)\n\nWas im Falle Arzberg-Beilrode jedenfalls von Ihnen, meine\nDamen und Herren von der Opposition, beabsichtigt war,\nliegt auf der Hand. Sie, Frau Kollegin Roth, haben es eben\ngesagt: Sie wollten eine Skandalenquete durchf\u00fchren.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Es ist ein Skandal! \u2013\nDr. Friedrich, PDS: Ist das etwa kein Skandal?)\n\nSie wollten unerh\u00f6rte Zust\u00e4nde und von der Staats-\nregierung zu verantwortende abscheuliche Vorg\u00e4nge auf-\ndecken.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist es doch!)\n\nWar nicht im Vorfeld und noch w\u00e4hrend der Arbeit des\nAusschusses st\u00e4ndig die Rede von finsteren Machenschaf-\nten, von Amigos im Hintergrund und von brutalem\nDruck, mit dem die Staatsregierung ihre unredlichen Ab-\nsichten durchgesetzt hat?\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSehen Sie sich den Untersuchungsverlauf an!)\n\nGemessen an diesem Anspruch muss jedenfalls aus Ihrer\nSicht das Ergebnis der Ausschussarbeit eigentlich nieder-\nschmetternd und ein v\u00f6lliger Schlag ins Wasser sein, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: \u2013 denn nichts von alledem hat sich bis jetzt be-\nst\u00e4tigt, nichts jedenfalls, was die Bezeichnung als Skandal\nauch nur ann\u00e4hernd rechtfertigt. Im Gegenteil, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: \u2013 in fast allen diesen Punkten haben die Zeugen\n\u00fcbereinstimmend diesen Vorw\u00fcrfen ausdr\u00fccklich wider-\nsprochen.\n\u2013 Keine Frage jetzt!\nWas aber aufgedeckt wurde, sind administrative Fehler,\ndie bedauerlich sind, die ich auch keineswegs rechtfertigen\nm\u00f6chte, die aber \u00fcberall dort vorgekommen sind und vor-\nkommen, wo Menschen in diesen Umbruchzeiten neue\nund sehr gro\u00dfe Aufgaben angepackt haben. Selbst in den\noppositionellen Minderheitsvoten zum Abschlussbericht\nwird ja, wenn ich sie richtig gelesen habe, kein einziger\nkonkreter Vorwurf gegen einen verantwortlichen Politiker\nerhoben. Stattdessen wird oberlehrerhaft aufgelistet, was\neinzelne Beamte im Detail h\u00e4tten anders machen sollen.\nF\u00fcrwahr, meine Damen und Herren, keine parlamenta-\nrische Gro\u00dftat!\nWas also ist bei den Untersuchungen des Ausschusses her-\nausgekommen?\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Sechs Rechtsverst\u00f6\u00dfe!)\n\nWas ist in Arzberg-Beilrode geschehen?\nIn einer strukturschwachen Region mit inakzeptabler Was-\nserversorgung und Abwasserentsorgung haben die Ver-\nantwortlichen nach der Wende geglaubt, sie k\u00f6nnten jetzt\nendlich aus dem Vollen sch\u00f6pfen. Ob das verwerfbar war\noder nicht, kann man ja getrost dahingestellt sein lassen.\nFeststellen kann man aber nur, dass das durchaus kein\nEinzelfall war und finanzielle Euphorien in dieser Zeit ja\nweit verbreitet waren, sicher auch gesch\u00fcrt durch gewisse\ninteressierte Kreise, durch ,,Ingenieurb\u00fcros\u201c \u2013 bis hin auch\nzur Politik, keine Frage.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nWas hat die Kommunalaufsicht getan?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6926\n\n\n\nIn diesem \u00dcberschwang, Herr Abgeordneter, sind riesige\nKredite aufgenommen worden, oft ohne zu \u00fcberlegen, wie\nsie refinanziert werden k\u00f6nnen. Es kam dann, wie es kom-\nmen musste, dass n\u00e4mlich der verantwortliche Zweck-\nverband ziemlich schnell in Schwierigkeiten geriet und\nHilfe ben\u00f6tigte.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSie delegieren wieder alles nach unten!)\n\nDer Abg. Schulmeyer hat mit Recht gesagt: unzweifelhaft\nein maroder Zweckverband. Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Seit 1992!)\n\nIn dieser Situation ist dann die Idee geboren worden, die\nAufgaben des Zweckverbandes so weit wie m\u00f6glich auf\nPrivate zu \u00fcbertragen. M\u00f6glich war die Privatisierung des\nBetriebes und der Finanzierung. Da die geplanten Investi-\ntionen \u00fcberwiegend schon get\u00e4tigt waren, bedeutet die\nPrivatisierung der Finanzierung weitgehend Umfinanzie-\nrung der aufgenommenen Fremdmittel. Dabei ist dann\netwas geschehen, was vielfach kritisiert worden ist und\nheute aufgrund eines Erlasses der Staatsregierung auch\nnicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re, n\u00e4mlich eine doppelte Inan-\nspruchnahme von Vorteilen, steuerlicher Vorteile und Sub-\nventionen aus dem Landeshaushalt.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDiese nach heutigen Erkenntnissen aus finanzpolitischer\nSicht nicht sinnvolle Vorgehensweise hat aber \u2013 das muss\nauch einmal ausdr\u00fccklich festgehalten werden \u2013 den B\u00fcr-\ngern im Gebiet des Zweckverbandes nicht geschadet; diese\nDoppelf\u00f6rderung ist ihnen zugute gekommen. Aus dieser\nDoppelf\u00f6rderung haben sie \u2013 wenn Sie so wollen \u2013 Nutzen\ngezogen. Insofern ist es schon erstaunlich, dass dieser Vor-\ngang lautstark vor allem von denjenigen kritisiert worden\nist, die vorgeben, die Interessen der B\u00fcrger, also der Bei-\ntragszahler, besonders hoch zu bewerten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft:\n\u2013 Nein!\nZugunsten der B\u00fcrger gesch\u00e4digt, wenn man so will, ist\nallein der Fiskus. Er h\u00e4tte laut aufschreien m\u00fcssen. Das hat\ner ja auch am Ende in Gestalt des Finanzministers getan.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen, dass der Zweck-\nverband Beilrode-Arzberg trotz der Privatisierung auch\nheute nicht auf Rosen gebettet ist.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: So eine Ignoranz!)\n\nEr geh\u00f6rt zu den 19 so genannten Not leidenden Zweck-\nverb\u00e4nden. Das ist h\u00e4ufig eben dieser Privatisierung ange-\nlastet worden. Aber dass das nicht stimmen kann, wird\nschon dadurch deutlich, dass finanzielle Schwierigkeiten\nauch bei den 18 Zweckverb\u00e4nden aufgetreten sind, die\nnicht privatisiert worden sind.\nWenn der Untersuchungsausschuss Beilrode-Arzberg den\nSchaden angerichtet haben sollte, die Privatisierung von\nbisher \u00f6ffentlichen Aufgaben in der \u00f6ffentlichen Meinung\ngenerell zu verteufeln, dann w\u00e4re das sehr bedauerlich\n\nund es w\u00e4re auch aus den Untersuchungsergebnissen her-\naus nicht zu rechtfertigen.\nAuch der ansonsten sehr kritische S\u00e4chsische Rechnungs-\nhof hat im konkreten Fall \u2013 ich sage einmal dazu: im Nach-\nhinein \u2013 den Nutzen der Privatisierung geringer angesetzt,\nals das im Vorhinein die vom Innenministerium einge-\nschalteten unabh\u00e4ngigen Experten gesehen haben. Dass\ndie Privatisierung zum Nachteil f\u00fcr die Geb\u00fchren- und\nBeitragspflichtigen gef\u00fchrt h\u00e4tte, das hat jedenfalls nicht\neinmal der Rechnungshof behauptet.\nPrivatisiert werden konnte \u2013 ich sagte es \u2013 nur so weit\nwie m\u00f6glich, also insbesondere rechtlich m\u00f6glich. Nicht\nm\u00f6glich war aber die Privatisierung der Erhebung von\nEinnahmen auf der Grundlage rechtsg\u00fcltiger Satzungen,\nerst recht nicht die Einf\u00fchrung und Durchsetzung des\nAnschluss- und Geb\u00fchrenzwanges. Diese Aufgaben ver-\nblieben zwangsl\u00e4ufig beim Zweckverband. Und die heute\nnoch andauernde Misere des Zweckverbandes ist ma\u00df-\ngeblich darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die ordnungsgem\u00e4\u00dfe\nErledigung dieser verbliebenen Aufgaben nicht sicher-\ngestellt werden konnte. Darin liegt in meinen Augen die\nWurzel des \u00dcbels.\nEs w\u00e4re sicher interessant der Frage nachzugehen, woran\nes gelegen hat, dass der Zweckverband seine Aufgaben so\ngr\u00f6blichst vernachl\u00e4ssigt hat. Hat die Firma VIA zu viel\nversprochen und den Verband glauben gemacht, er k\u00f6nne\nsich einfach passiv zur\u00fccklehnen? War es Unf\u00e4higkeit?\nWar es vielleicht auch b\u00f6ser Wille, Obstruktion? Waren es\nobjektive Schwierigkeiten, z. B. mit den komplizierten\nrechtlichen Rahmenbedingungen klar zu kommen?\nIch kann nur Vermutungen anstellen: Vielleicht war es von\nallem ein bisschen. Wichtig ist mir an dieser Stelle vor\nallem eine konkrete Darstellung von Ursache und Wir-\nkung.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Geht es nicht etwas konkreter?)\n\nUrsache und Wirkung sind leider in der \u00f6ffentlichen Dis-\nkussion hin und wieder in demagogischer Weise ver-\ntauscht worden. Meine Damen und Herren, um das ganz\ndeutlich zu sagen: Die Vorw\u00fcrfe, die Frau Abg. Roth dazu\nhier gegen die Staatsregierung aufgelistet hat, weise ich\nmit aller Entschiedenheit zur\u00fcck.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\nNoch mehr als die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung liegt mir\nallerdings die L\u00f6sung der aktuellen Probleme in Beilrode-\nArzberg und in den anderen Not leidenden Verb\u00e4nden am\nHerzen. Hierzu l\u00e4sst sich guten Gewissens sagen: Der\nGrundstein ist gelegt, um die finanzielle Situation zu be-\nreinigen und den Zweckverband langfristig auf gesunde\nF\u00fc\u00dfe zu stellen. Insoweit ist der Appell vom Abg. Schul-\nmeyer auf fruchtbaren Boden gefallen.\n\n(Lachen des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nDie Staatsregierung hat daf\u00fcr gesorgt \u2013 leider, und das\nmuss ich auch sagen, nicht ohne Widerstand vor Ort \u2013,\ndass es \u00fcberhaupt wieder einen rechtlich zweifelsfrei\nexistenten Verband in Ostelbien gibt. Die Staatsregierung\nhat durch die Einsetzung eines Staatsbeauftragten Licht in\ndie h\u00f6chst unklaren finanziellen Verh\u00e4ltnisse gebracht.\nUnd die Staatsregierung hat klar gestellt und die Vor-\naussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass die Not leidenden\nVerb\u00e4nde nicht allein gelassen werden, wenn sie be-\nstimmte Mindestbedingungen erf\u00fcllen. Zu diesen Min-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6927\n\n\n\ndestbedingungen geh\u00f6rt in erster Linie ein tragf\u00e4higes\nSanierungskonzept.\nMeine Damen und Herren, ich werde diesem Hohen\nHause zu gegebener Zeit einen Landesplan Abwasser\nvorlegen. Daraus wird f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit ersichtlich,\nwo wir stehen, in welcher Weise die Aufgaben bisher um-\ngesetzt worden sind, wie sich das kommunale Mosaik auf\ndiesem Gebiet entwickelt hat.\n\n\u00dcbrigens einen Grundsatzplan \u00d6ffentliche Trinkwasser-\nversorgung werde ich Ihnen in K\u00fcrze, zum Tag des Was-\nsers \u00fcbergeben und der \u00d6ffentlichkeit vorstellen.\n\nAber auch aus Ostelbien h\u00f6rt man jetzt neue T\u00f6ne, wenn\nman einmal das S\u00e4belrasseln \u00fcberh\u00f6rt, das offenbar nach\nMeinung der \u00f6rtlich Verantwortlichen zum Gesch\u00e4ft\ngeh\u00f6rt: Der Verband hat in Zusammenarbeit mit einem\nvon der Staatsregierung empfohlenen Rechtsexperten eine\nbelastbare Abgabensatzung verabschiedet und dabei die\n\nvon der Staatsregierung f\u00fcr zumutbar gehaltene finan-\nzielle Belastung der B\u00fcrger akzeptiert.\nDer neue Vorsitzende des Verbandes hat angek\u00fcndigt, den\nAnschluss- und Benutzungszwang umsetzen zu wollen\nund keine illegalen Zust\u00e4nde mehr zu dulden. Wenn auf\ndiese Weise ein neuer Geist in die verantwortlichen Gre-\nmien einziehen sollte und alle Beteiligten ihren Beitrag\nleisten, bin ich zuversichtlich, dass die bisherigen Querelen\nschon bald der Vergangenheit angeh\u00f6ren werden und der\nZweckverband Ostelbien eine akzeptable Zukunfts-\nperspektive hat.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Aussprache zur Drucksache 2/10439 ist damit\nabgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nUmweltbericht 1998\nDrucksache 2/10115, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 2/10543, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Und die Reihenfolge in\nder ersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Prof.\nDr. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Der Umweltbericht \u00fcber\ndie vergangenen vier Jahre weist zun\u00e4chst \u2013 und gestatten\nSie mir ein solch pauschales Fazit \u2013 in allen behandelten\nrelevanten Kategorien gute und sehr gute Ergebnisse aus.\nEs erscheint reizvoll, diese positive Gesamtaussage zum\nZustand der nat\u00fcrlichen Umwelt in Sachsen einmal auf\ndas Verh\u00e4ltnis zur wirtschaftlichen Situation zu beziehen,\nzumal immer wieder davon zu h\u00f6ren ist, dass die Umwelt-\nauflagen die wirtschaftliche Entwicklung behindern oder\neinschr\u00e4nken.\nNun, einerseits \u2013 und das ist in dem Bericht sehr nach-\ndr\u00fccklich zum Ausdruck gekommen \u2013 haben wirt-\nschaftlicher Strukturwandel und die sich ausgesprochen\nrasant entwickelnde wirtschaftliche Infrastruktur dazu\nbeigetragen, dass sich die Umweltsituation in Sachsen tat-\ns\u00e4chlich in einer recht g\u00fcnstigen Lage darstellt.\nIch erinnere an die Aussage im Bericht, dass von 1991 bis\n1997 \u00fcber 11 Milliarden DM der \u00f6ffentlichen Hand dem\nUmweltbereich im weitesten Sinne zugute gekommen sind\nund die Umr\u00fcstung zu modernen, umweltfreundlichen\nProduktionsst\u00e4tten von der Wirtschaft selbst mit 4 Milliar-\nden DM gef\u00f6rdert wurde. Und diese Anstrengungen spie-\ngeln sich heute in dem landesweiten Ausbau der Wasser-\nund Abwasserinfrastruktur und einer funktionierenden\nEntsorgung von Haushalts- und Sonderabf\u00e4llen ebenso\nwider wie in den beispiellosen Sanierungs- und Renaturie-\nrungsanstrengungen im Gebiet des Wismut- und Braun-\nkohlenbergbaus.\nEs fehlt leider die Zeit, gerade diese Anstrengungen, mit\ndenen aus verseuchten und verschandelten Landschafts-\n\nr\u00e4umen neue wirtschaftlich und gewerblich nutzbare Fl\u00e4-\nchen gewonnen wurden, detailliert zu w\u00fcrdigen. Aber\neines sei noch hinzugef\u00fcgt: Bestes Beispiel f\u00fcr die weit-\nfl\u00e4chig erreichten positiven Umweltzust\u00e4nde sind gerade\ndie \u00fcberregional bedeutsamen Wirtschaftsansiedlungen\nder Elektronik, der Reinstchemie und anderer Branchen,\ndie nur deshalb bei uns Fu\u00df fassen konnten, weil ihnen\nreine Luft und sauberes Wasser f\u00fcr ihre Produktion hier in\nSachsen tats\u00e4chlich garantiert werden k\u00f6nnen.\nDenken Sie bitte daran, dass Sachsen noch vor zehn Jahren\nzu gro\u00dfen Teilen hinsichtlich seiner Luftverh\u00e4ltnisse,\nseiner Gew\u00e4sser, seiner B\u00f6den oder seiner Artenvielfalt ein\nhochgradig belastetes und verarmtes Land darstellte, wel-\nches in einer beinahe sensationell kurzen Zeit in einen dem\nNiveau der alten Bundesl\u00e4nder vergleichbaren Umwelt-\nstandard \u00fcberf\u00fchrt worden ist!\n\nDavon lese und h\u00f6re ich leider nur viel zu wenig. Das ist\nf\u00fcr mich Teil des beklagenswerten Umstandes, dass die\nOpposition in Sachsen am Mangel zur Wahrnehmung der\nWirklichkeit leidet. Und ich bin mir schon jetzt sicher, dass\nich auch in den nachfolgenden Redebeitr\u00e4gen in dieser\nBef\u00fcrchtung nicht betrogen werde.\n\nLassen Sie uns aber lieber konstruktiv \u00fcber die effektivsten\nWege zur L\u00f6sung der noch anstehenden Probleme im\nUmweltschutz gerade im Hinblick auf die Wirtschaft dis-\nkutieren.\n\nIch sage noch einmal: Wir haben allen Grund auf das Er-\nreichte stolz zu sein, wenn Sie besonders daran denken,\nwie die zunehmende Anzahl innovativer Unternehmen im\nBereich der Umwelttechnik in den letzten Jahren Arbeits-\npl\u00e4tze geschaffen hat oder wie es gelungen ist die Teilnah-\nme von Betrieben am \u00d6ko-Audit zu erh\u00f6hen, um damit\njegliche Umweltauswirkungen aus der Produktionst\u00e4tig-\nkeit zu minimieren. Auch die im Sommer vergangenen\nJahres ins Leben gerufene Umweltallianz Sachsen zwi-\nschen der s\u00e4chsischen Wirtschaft und der Staatsregierung\nist Ausdruck einer solchen modernen, zukunftsorientier-\nten Umweltpolitik. Das sind wichtige und auch aus Anlass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6928\n\n\n\neines solchen Berichtes zu w\u00fcrdigende Faktoren f\u00fcr die\nSt\u00e4rkung des Wirtschaftsstandortes Sachsen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund zwar f\u00fcr eine St\u00e4rkung des Wirtschaftsstandortes\nSachsen, in dem die Umweltbelange bereits integriert sind.\nUnter den Aspekten, die auch mir noch nicht v\u00f6llig gel\u00f6st\nzu sein scheinen, m\u00f6chte ich vor allem anmahnen, dass die\nbeispielsweise angek\u00fcndigte Entscheidung f\u00fcr eine prak-\ntikable L\u00f6sung der wasserverbrauchsintensiven Industrie-\nzweige hinsichtlich Kostenreduzierungsm\u00f6glichkeiten sich\ndoch schon \u00fcber einen etwas l\u00e4ngeren Zeitraum hinzieht,\naber viele Unternehmen, die ja, wie Sie wissen, \u00fcber-\nwiegend sehr eng kalkulieren m\u00fcssen, nach wie vor auf\neine solche \u00dcbergangsregelung warten.\nEin zweiter Gesichtspunkt. Eine ausgesprochen erfreuliche\nEntwicklung nahm im Berichtszeitraum der Naturschutz,\nwohl nicht ganz zuletzt aufgrund der Tatsache, dass das\nParlament stets auf eine angemessene Mittelausstattung\ngeachtet hat, selbst wenn Ans\u00e4tze zun\u00e4chst abgesenkt\nwaren. Die Grundstrategie in Sachsen darf mit dem Ver-\nsuch beschrieben werden, eine Einheit von Schutz, Nut-\nzung und Pflege zu erreichen, was dadurch den Menschen\nmit seinen Bed\u00fcrfnissen integriert und sicherstellt oder\nwenigstens doch sicherstellen soll, dass Naturschutz nur\nmit und nicht gegen die Menschen gemacht wird und\ngemacht werden kann.\nZur Erreichung dieses Ziels tr\u00e4gt in Sachsen \u00fcbrigens auch\ndas ehrenamtliche Engagement vieler B\u00fcrger bei, was an\ndieser Stelle auch noch einmal ausdr\u00fccklich gew\u00fcrdigt\nwerden soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin Indiz f\u00fcr die erfolgreiche Naturschutzpolitik ist der\nFl\u00e4chenzuwachs an Naturschutzgebieten. Nahmen Natur-\nschutzgebiete und ihnen gleichzustellende Kategorien\noder Landschaftsschutzgebiete vor 1990 eine Fl\u00e4che von\n0,6 % bzw. 22 % ein, so stieg dieser Anteil auf rund 7 %\nbzw. 27 % und erreicht damit eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die f\u00fcr\nmein Empfinden der S\u00e4ttigungsgrenze zustrebt.\nDennoch ist nicht zu \u00fcbersehen, dass es sowohl bei Geg-\nnern des Naturschutzes wie bei den Repr\u00e4sentanten des\nNaturschutzes eine Reihe von Positionen gibt, die zuk\u00fcnf-\ntig noch \u00fcberwunden werden m\u00fcssen. Man kann nicht\nund auch verbal nicht die Bauern und die F\u00f6rster als\nNatursch\u00fctzer schlechthin bezeichnen; man kann ebenso\nwenig in der Land- und Forstwirtschaft undifferenziert\neinen Zerst\u00f6rer unserer Natur durch Beeintr\u00e4chtigungen\nvon Boden, Gew\u00e4ssern und des Artenreichtums sehen.\nH\u00e4ufig sind es die Naturschutzrepr\u00e4sentanten selbst, die\ndem gesellschaftlichen Anliegen der Naturbewahrung\ndurch v\u00f6llig unsinnige Forderungen mehr schaden als\nn\u00fctzen. Das j\u00fcngste Beispiel ist f\u00fcr mich, als in der\nEntscheidungsphase zum VW-Standort in Dresden am\nStra\u00dfburger Platz ganz ernsthaft das missbrauchte Arten-\nschutzargument auftauchte, durch diese Ansiedlung\nk\u00f6nne der im Gro\u00dfen Garten vorkommende Juchtenk\u00e4fer\ngef\u00e4hrdet werden.\nLassen sie uns hingegen lieber die hoffnungsvollen Zei-\nchen weiter ausbauen, die zum Beispiel in der Tatsache\nerkennbar sind, dass inzwischen rund 70 % der Land-\nbewirtschafter am Programm ,,Umweltgerechte Landwirt-\nschaft\u201c teilhaben, die stoffliche Belastung unserer Umwelt\ndurch D\u00fcngemittel und Pestizide damit stark r\u00fcckl\u00e4ufig\nist und es uns immer besser gelungen ist, den Vertrags-\n\nnaturschutz mit dem Land-, mit dem Forst- und mit dem\nTeichwirt umfangreich auszugestalten, so dass heute viele\nfreiwillige Beitr\u00e4ge der Bewirtschafter zum Schutz der\nNatur zu verzeichnen sind.\nDort aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wo\ndie Bewirtschafter dabei \u00fcber die Sozialpflichtigkeit des\nEigentums hinausgehen, erw\u00e4chst ihnen auch ein An-\nspruch auf gesellschaftliche Anerkennung dieser Leistung,\ndas hei\u00dft auch auf finanziellen Ausgleich. Ich hoffe sehr,\ndass dieses konstruktive Element des gegenw\u00e4rtig in\nDeutschland und damit auch in Sachsen g\u00fcltigen Natur-\nschutzrechtes durch die neue Bundesregierung nicht wie-\nder infrage gestellt wird. Die in langen Auseinander-\nsetzungen errungenen Positionen hierzu m\u00fcssen Bestand\nhaben.\nEin dritter Punkt. Einen breiten Raum nimmt im Umwelt-\nbericht das Kapitel zur Wasserwirtschaft ein. Die ein-\ndrucksvollen Zahlen \u00fcber zunehmende Gew\u00e4sserreinheit,\n\u00fcber gewachsene Grade des Anschlusses an geordnete\nTrinkwasserversorgungs- und Abwasserentsorgungsanla-\ngen, die bekanntlich im Vergleich zu anderen Umwelt-\naspekten mit gewaltigem Mitteleinsatz der \u00f6ffentlichen\nHand erreicht wurden, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, sind h\u00e4ufig benannt und kommentiert worden, so\ndass ich diese Zahlenaussagen einmal f\u00fcr sich selbst spre-\nchen lasse, weil sie in der \u00d6ffentlichkeit kursieren.\nAber ein mit dem Umweltbericht zum Wasser eng ver-\nkn\u00fcpftes Problem m\u00f6chte ich aus aktuellem Anlass doch\nnoch aufgreifen. Es betrifft die Umsetzung der EWG-Richt-\nlinie \u2013 daran k\u00f6nnen Sie sehen, wie alt sie schon ist \u2013, also\ndie Europ\u00e4ische Richtlinie 271 vom Mai 1991 \u00fcber die Aus-\nweisung so genannter sensibler Gebiete, zu welchen zum\nBeispiel das gesamte Elbe-Einzugsgebiet zum Schutz der\nNordsee geh\u00f6rt. Da es kein bundeseinheitliches Konzept\nund, was noch viel schwerer wiegt, auch keine v\u00f6lker-\nrechtlich verbindlichen Vertr\u00e4ge gegeben hat oder keine\nsolchen Vertr\u00e4ge zustande gekommen sind \u2013 ich erinnere\ndaran, dass Frankreich und Gro\u00dfbritannien hierzu ihren\nWiderspruch eingelegt hatten \u2013, ist aus dieser Situation\nheraus die s\u00e4chsische L\u00f6sung, die existiert, v\u00f6llig akzep-\ntabel. Sie ist in einer Verordnung vom Mai 1996 nieder-\ngelegt, die unsere finanziellen M\u00f6glichkeiten beachtet,\naber zugleich wirkungsvolle Beitr\u00e4ge zur Gew\u00e4sserrein-\nhaltung leistet und sie auch sichert.\nWie Sie vielleicht wissen, schreibt diese Verordnung die\nEinf\u00fchrung der so genannten dritten Reinigungsstufe, das\nhei\u00dft der weitgehenden Eliminierung von Stickstoff- und\nPhosphorbestandteilen, zun\u00e4chst nur in den Einzugsgebie-\nten von Trinkwassertalsperren vor. Wenn jetzt Forderun-\ngen insbesondere aus der Richtung der EU im Raum ste-\nhen, Sachsen m\u00fcsse schnellstens 20 bis 40 Kl\u00e4ranlagen\nnachr\u00fcsten, ist das eine unsinnige Forderung, deren Fol-\ngen schon wegen der genannten Vers\u00e4umnisse quasi im\ninternationalen Zusammenhang nicht dem Steuerzahler in\nSachsen aufgeb\u00fcrdet werden k\u00f6nnen. Sollte jetzt in Bonn\nernsthaft jemand diese Forderung unterst\u00fctzen, dann soll\ner uns bitte sch\u00f6n die notwendigen Millionen dazu mit zur\nVerf\u00fcgung stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEinen entscheidenden Anteil an den guten Ergebnissen in\nallen Bereichen der Umweltpolitik hat das s\u00e4chsische\nModell zur Konstruktion seiner Umweltverwaltung, ge-\nrade weil es hier gelungen ist, durch eine B\u00fcndelung s\u00e4mt-\nlicher Fachgebiete des Umweltschutzes in nur f\u00fcnf Re-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6929\n\n\n\ngionalbeh\u00f6rden die fachliche Begleitung und Vorbereitung\nvon Genehmigungsverfahren bei den Landrats\u00e4mtern und\nkreisfreien St\u00e4dten z\u00fcgig und effektiv zu gestalten \u2013 ein\nModell, das man \u00fcbrigens in den anderen Bundesl\u00e4ndern\nbeginnt von uns zu kopieren.\nDeshalb sage ich anl\u00e4sslich dieser Debatte \u00fcber die Um-\nweltpolitik in Sachsen: Dieses erreichte Verwaltungs-\nniveau soll und darf auch zuk\u00fcnftig kein Tummelplatz\nf\u00fcr Experimente hinsichtlich der Funktionalstruktur sein;\ndenn solche Experimente w\u00fcrden unsere Voraussetzungen\nbesch\u00e4digen, denen wir durch Entscheidungsvorberei-\ntung, Vollzugs\u00fcberwachung aller Vorhaben und Beurtei-\nlung von F\u00f6rderantr\u00e4gen letztlich die genannten Erfolge\nselber mit verdanken.\nAber, meine Damen und Herren, die Existenz dieser Be-\nh\u00f6rden, also der staatlichen Umweltfach\u00e4mter, hat nichts\nmit der auch von mir bedauerten Erscheinung zu tun, dass\nsich die Landrats\u00e4mter gelegentlich in Ermangelung klarer\nPositionen zu diversen Problemen hinter den Unweltaus-\nsagen verstecken, so dass im Land oft der Eindruck vor-\nherrscht, ein Umweltfachamt habe letztlich f\u00fcr oder gegen\nein Vorhaben entschieden. Ich betone noch einmal: Diese\nFach\u00e4mter sind beratende Fachgremien, die Entscheidung\ntrifft die jeweilige Vollzugsbeh\u00f6rde. Ihr Votum ist aber\nhinsichtlich der Rechtssicherheit unseres Verwaltungshan-\ndelns \u2013 Stichwort: dass das Abw\u00e4gungsgebot ordentlich\ndurchgef\u00fchrt wird \u2013 unverzichtbar. Dieses Erscheinungs-\nbild, das mir auch noch etwas Sorge macht, hat nichts mit\ndem Vorhandensein der Fachbeh\u00f6rde an sich zu tun.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die r\u00fcckhaltlose\nOffenlegung von Daten \u00fcber die Entwicklung der Um-\nweltsituation in Sachsen dokumentiert einen ausgespro-\nchen erfreulichen Zustand unserer nat\u00fcrlichen Lebens-\ngrundlagen, der es aber, wie es vielleicht auch deutlich\nwurde, zuk\u00fcnftig auch noch erfordert, verantwortungsvol-\nler und weiterhin mit gro\u00dfer Bewusstheit mit der nat\u00fcr-\nlichen und gestalteten Umwelt in Sachsen umzugehen.\nDann ist mir auch nicht bange, dass bei der Vorlage des\nn\u00e4chsten Berichtes \u2013 etwa im Jahre 2002 \u2013 die Aussage\nerw\u00e4chst, dass das beklagenswerte Erbe im Zustand der\nUmwelt g\u00e4nzlich \u00fcberwunden wurde und dass der Um-\nweltzustand f\u00fcr alle gesellschaftlichen Belange keine\nNachteile mehr aufweist, wie er auch selbst von der Ge-\nsellschaft nicht mehr unzul\u00e4ssig belastet wird.\nIn diesem Sinne bitte ich das Hohe Haus, der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses zu folgen und den\nBericht zustimmend zur Kenntnis zu nehmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Am 11. Januar 1999 verst\u00e4ndigten sich die Mitglie-\nder des Umweltausschusses, die Sicht der einzelnen Frak-\ntionen auf den Bericht im Landtag zu debattieren und das\nPr\u00e4sidium zu bitten, diese Debatte wenn m\u00f6glich auf die\nTagesordnung der Februarsitzung zu setzen. Nun findet\ndie Beratung vier Wochen fr\u00fcher statt.\nIch meine, es ist kein guter Stil, mit einem Bericht, in dem\nviel Arbeit steckt, der aller vier Jahre erstellt wird, der viel\nInteresse bei Umweltsch\u00fctzern, Verb\u00e4nden, Vereinen und\nB\u00fcrgerinitiativen findet, parlamentarisch so hektisch um-\nzugehen. Das hat der Bericht als interessanter, aber nicht\n\ngen\u00fcgend differenzierter und kritischer \u00dcberblick \u00fcber die\nUmweltsituation im Freistaat Sachsen nicht verdient.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Roth, PDS: \u2013 Ich werde das jetzt einmal so machen\nwie die ganze Zeit die CDU-Fraktion: Ich sage Nein.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nUnsere Fraktion wird deshalb Vertreter des Ministeriums\nbitten, im Fr\u00fchjahr dieses Jahres an einer vertiefenden Dis-\nkussion zum Bericht teilzunehmen, zu der wir auch Exper-\nten einladen werden, die sich vor Ort der Umwelt beson-\nders verpflichtet f\u00fchlen.\nDer Bericht enth\u00e4lt flei\u00dfig zusammengetragene Fakten zur\nUmweltsituation in Sachsen. Sie sind \u2013 wenn auch etwas\neinseitig \u2013 anschaulich dargestellt und werden deshalb bei\nKommunalpolitikern und Umweltsch\u00fctzern sicher Inter-\nesse finden. Auch den im Vorwort von Staatssekret\u00e4r\nDr. Reinfried betonten nachweisbaren Erfolgen im Um-\nweltschutz soll nicht prinzipiell widersprochen werden.\nEs bleibt allerdings bei unserer Kritik aus der Haushalts-\ndebatte, dass sich die Umweltpolitik im Freistaat zu stark\nauf das Messen, Registrieren, Verwalten und nat\u00fcrlich auf\ndas Eind\u00e4mmen von Umweltsch\u00e4den konzentriert. Genau\ndeshalb zweifeln wir an den von Dr. Reinfried im Vorwort\nebenfalls genannten und versprochenen positiven Ent-\nwicklungstendenzen. Mehr noch, staatliche Betrachtungs-\nweisen und das Festhalten an ehemals getroffenen, aber\nvom Leben \u00fcberholten Standpunkten verst\u00e4rken unsere\ndiesbez\u00fcglichen Zweifel.\nIch will mich exemplarisch mit der Abfallwirtschaft be-\nsch\u00e4ftigen. Der Abschnitt 4, Abfallwirtschaft, vertritt ohne\njeden Hinweis auf die aktuelle Zusammensetzung des\nRestabfalls aus Haushalten den unver\u00e4nderten Regie-\nrungsstandpunkt, ,,dass Abf\u00e4lle, die nicht den Anfor-\nderungen gen\u00fcgen, sp\u00e4testens am 1.6.2005 vor ihrer Ab-\nlagerung thermisch behandelt werden m\u00fcssen\u201c. Keine\nmoderne Trendbestimmung also, unkritisches Festhalten\nan einmal bestimmten Standpunkten und falsche Trend-\nsetzung, die letztlich in drei umwelt- und sozial-sch\u00e4dliche\nM\u00fcllverbrennungsanlagen in Sachsen gipfeln soll.\nWir haben es zun\u00e4chst auch noch nicht anders erwartet,\nnur dass man damit selbst eigene Erfahrung und erreichte\nErgebnisse widerlegt, haut dem ber\u00fchmten Fass doch den\nBoden aus. Mit den im S\u00e4chsischen Abfallwirtschaftskon-\nzept von 1995 genannten Prognosedaten zum M\u00fcllauf-\nkommen lag die Staatsregierung schwer daneben. Die\neigene Grafik auf Seite 87 des Umweltberichtes belegt das.\nFehlanzeige aber zur Hoffnung, dass daraus Schlussfolge-\nrungen in Richtung eben keiner Planung und keines Baus\nvon M\u00fcllverbrennungsanlagen gezogen werden, mehr\nnoch und konkret: dass der Abfall im Ravon-Einzugsge-\nbiet der geplanten M\u00fcllverbrennungsanlage in Lauta\nwegen zu niedrigem Heizwert nur mit verschwenderi-\nscher Anwendung von Zusatzbrennstoffen verbrannt wer-\nden kann, hat die Staatsregierung offenbar noch nicht zur\nKenntnis genommen bzw. ist f\u00fcr sie uninteressant.\nDer vorgebliche Vergleich der tats\u00e4chlichen Abfallmengen\n1994 bis 1997 mit der Prognose in der Abbildung 451 auf\nSeite 87 belegt den unseri\u00f6sen Charakter des Umgangs mit\nMengenbilanzen und -prognosen \u00fcberaus deutlich. W\u00e4h-\nrend f\u00fcr 1994 bis 1997 nur die tats\u00e4chlich einwohnerbezo-\ngenen Mengen, nicht aber die viel h\u00f6heren und damit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6930\n\n\n\nfalschen Prognosewerte dargestellt sind, werden f\u00fcr 1998\nund 1999 offenbar unberichtigte Prognosewerte kritiklos\naus dem Abfallwirtschaftskonzept von 1996 \u00fcbernommen.\nSo wird der Anschein einer erneuten Steigerung der\nRestabfallmenge von 290 Kilogramm pro Einwohner und\nJahr 1997 auf 340 Kilogramm pro Einwohner und Jahr\n1998 bei gleichzeitig deutlicher Steigerung getrennt gesam-\nmelter Altstoffe suggeriert.\nDemgegen\u00fcber ist mit der fortschreitenden fl\u00e4chendecken-\nden Verbreitung der Biotonne eine weitere kontinuierliche\nFortsetzung der Abnahmetendenz f\u00fcr Restabfall anzu-\nnehmen. Konkrete Hinweise auf vorbildliche Ergebnisse in\nbestimmten Gebietsk\u00f6rperschaften, zum Beispiel L\u00f6bau-\nZittau mit 131 Kilogramm pro Einwohner und Jahr\nRestabfall und 125 Kilogramm pro Einwohner und Jahr\nBioabfall 1997, fehlen g\u00e4nzlich. Es ist nur allgemein die\nRede von einer Zunahme der Schwankungsbreite zwi-\nschen den Gebietsk\u00f6rperschaften.\nIch will das nicht mit weiteren konkreten Fakten unter-\nlegen, mit Nachdruck aber f\u00fcr ein anderes Denken zu den\nTrends in der Abfallwirtschaft und erneut f\u00fcr radikales\nUmsteuern bei der Vorbereitung von M\u00fcllverbrennungs-\nanlagen pl\u00e4dieren. Ich sage sonst ein \u00e4hnliches Desaster\nwie im Abwasserbereich unweigerlich voraus.\nUnd noch ein kleiner Zusatz: Meine Damen und Herren\nvon der Staatsregierung und der CDU-Fraktion, der Koh-\nlenstoffgehalt im Restabfall ist kein Gradmesser f\u00fcr dessen\nUmweltsch\u00e4dlichkeit, sondern f\u00fcr vers\u00e4umtes Vermeiden\nund Verwerten. Ich appelliere an Sie, die Initiativen der\nanderen Bundesl\u00e4nder zur Erg\u00e4nzung der Parameter im\nAnhang der TASi um alternative Parameter zu unterst\u00fct-\nzen und damit der Forderung nach nachhaltiger Abfall-\nwirtschaftspolitik zu entsprechen.\nMit zwei weiteren Kapiteln, in denen alarmierenden Fak-\nten des Berichtes keine bzw. falsche Konsequenzen folgen,\nm\u00f6chte ich mich noch kurz besch\u00e4ftigen. Die Stichworte\nsind: Bodenschutz, Luft und Klima. Etwa die H\u00e4lfte der\nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che ist erosionsgef\u00e4hrdet. Der\nAnteil versiegelter Fl\u00e4chen als Siedlungs- und Verkehrs-\nfl\u00e4chen ist von 11 % der Gesamtfl\u00e4che 1993 auf alarmieren-\nde 12 % 1998 gewachsen. Leider findet man auch hier\nkeine Konsequenzen, wie zum Beispiel die Vorbereitung\numfassender Erosionsschutzanlagen oder Entsiegelungs-\nprogramme.\nIm Kapitel Luft ist mit knallharten Fakten bewiesen, dass\nder Stra\u00dfenverkehr inzwischen zum Hauptluftverschmut-\nzer und zur Hauptl\u00e4rmquelle geworden ist. Dann liest\nman immer wieder gern die Forderung, doch endlich ver-\nst\u00e4rkt den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr zu f\u00f6rdern,\nden G\u00fcterverkehr von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu ver-\nlegen, ganz zu schweigen von der Zielvorstellung ,,Stadt\nder kurzen Wege\u201c. Leider deutet nichts in der herrschen-\nden s\u00e4chsischen Politik darauf hin, dass man in absehbarer\nZeit damit beginnen will.\nIch bleibe aktuell: Ein in Templin und weiteren St\u00e4dten\nbereits erfolgreich durchgef\u00fchrter Versuch zum fahr-\nscheinfreien Nahverkehr, den Menschen und auch der\nNatur zuliebe heute von unserer Fraktion in einem Antrag\nzur Nachahmung empfohlen, wurde abgelehnt. Herr\nDr. Nowak von der CDU-Fraktion hat wortreich mit allem\nM\u00f6glichen die Ablehnung begr\u00fcndet; von der Umwelt\nwar kein Wort zu h\u00f6ren. Es gibt auch keinen Aufschrei der\nherrschenden Politik zur erneut ins Haus stehenden Tarif-\nerh\u00f6hung bei der Bahn AG, aber Strecken werden weiter\nstillgelegt. Ein Antrag gegen diese Tarifpolitik der Bahn ist\n\nvon unserer Fraktion eingebracht worden. Ich ahne, wie\ndie Mehrheitsfraktion und die Regierung sich zu ihm ver-\nhalten werden.\nFazit zum Umweltbericht: Die Akribie der Analyse soll\nanerkannt sein; Trends allerdings kann man nicht nur\nw\u00fcnschen, richtige Trends muss man politisch-praktisch\nunterst\u00fctzen oder eben organisieren. Die Kunde h\u00f6re ich\nwohl, allein mir fehlt der Glaube.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nicht schon wieder!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, was Sie erwarten oder was Sie bef\u00fcrchten,\nje nachdem.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\ngern noch einmal auf den Redebeitrag von Frau Roth ein-\ngehen. Ganz am Anfang m\u00f6chte ich diese Darstellung, die\nsie einleitend selber gew\u00e4hlt hat, als eine ausgesprochen\nunredliche Verfahrensweise zur\u00fcckweisen, n\u00e4mlich hier so\nzu tun, als h\u00e4tte meine Fraktion eine, sagen wir einmal,\nernst zu nehmende Aktie an der Tatsache, wann, zu wel-\nchem Zeitpunkt diese Aussprache auf die Tagesordnung\nkommt. Sie ist n\u00e4mlich einvernehmlich mit dem Votum\nder PDS-Vertreter im Pr\u00e4sidium so zustande gekommen.\nAuch wir waren davon \u00fcberrascht. Nur stellen wir uns\nhier nicht hin und beklagen diesen Umstand, den ein Poli-\ntiker eigentlich nicht beklagen sollte, da er zu jeder Tages-\nund Nachtzeit \u00fcber solche Dinge reden k\u00f6nnen m\u00fcsste.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Prof. Mannsfeld?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:  \u2013 Nein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nein.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: \u2013 Sie wollten ja auch keine\nhaben. \u2013 Zu den ansonsten hier verbreiteten Aussagen\nm\u00f6chte ich nur zwei kurze Anmerkungen machen.\nFrau Roth, Sie haben davon gesprochen, dass wir in Sach-\nsen \u2013 woher immer Sie die Weisheit haben \u2013 drei sch\u00e4d-\nliche M\u00fcllverbrennungsanlagen errichten wollen. Ich\nw\u00fcrde denken, fragen Sie erst einmal die daf\u00fcr Zust\u00e4ndi-\ngen. Das ist die kommunale Ebene. Warten Sie erst einmal\nab, was es in Sachsen in dieser Frage f\u00fcr eine Entwicklung\ngibt!\nAber wo Sie Ihr Pr\u00e4dikat der Sch\u00e4dlichkeit herleiten und\nwomit begr\u00fcnden wollen, das kann ich schon nicht mehr\nso im Raum stehen lassen; denn ich nehme an, dass Sie die\nGrenzwerte f\u00fcr den Betrieb einer solchen Anlage \u00fcber-\nhaupt nicht kennen. Immerhin sind das f\u00fcr den Anteil der\nDioxine \u2013 das sind die immer wieder besonders benannten\ngef\u00e4hrlichen Stoffe \u2013 in einem Kubikmeter Abluft bei einer\nsolchen Anlage neun Nullen nach dem Komma in der\nKonzentration pro Kubikmeter Luft. Wenn das Siemens-\nSchwelbrennverfahren angewendet wird, sind es sogar\nzw\u00f6lf Nullen nach dem Komma.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6931\n\n\n\nIch bezweifele beinahe, dass Sie sich \u00fcberhaupt noch vor-\nstellen k\u00f6nnen, was f\u00fcr eine geringe Konzentration das ist.\nLassen Sie uns doch so viel Redlichkeit walten, dass wir\naufh\u00f6ren zu sagen, es werden sch\u00e4dliche M\u00fcllverbren-\nnungsanlagen in Sachsen errichtet!\nDas Ergebnis einer solchen Argumentation liest man dann\nmeinetwegen f\u00fcr Wittgensdorf bei Chemnitz, wo Vertreter\ndes BUND sich nat\u00fcrlich dann nicht enthalten k\u00f6nnen,\nsolchen Schwachsinn \u2013 und anders kann man es nicht nen-\nnen \u2013 einfach nachzuplappern und die Leute zu verun-\nsichern, in deren Gebiet, im Wohngebiet, Territorium, eine\nsolche Anlage vielleicht einmal errichtet werden soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas Ihre Kritik an dem Festhalten Sachsens an der Techni-\nschen Anleitung Siedlungsabfall betrifft, sei nur gesagt:\nZun\u00e4chst einmal h\u00e4lt sich Sachsen an g\u00fcltiges Bundes-\nrecht. Sie kriegen uns auch nicht dazu, dass wir aus ir-\ngendwelchen ideologisch verbr\u00e4mten Ursachen heraus\nhier ein Abweichen von dieser notwendigen gesetzlichen\nGrundlage einleiten; denn \u2013 Sie haben in dem Zusammen-\nhang bemerkenswerterweise von nachhaltiger Umwelt-\npolitik gesprochen \u2013 denken Sie doch einmal an diesen\nleider schon eben durch viel Gebrauch entwerteten Begriff\nder Nachhaltigkeit, der neben dem \u00d6kologischen und\n\u00d6konomischen auch das Soziale einschlie\u00dft. Der soziale\nAspekt an dieser Stelle ist gerade \u2013 das haben wir nun\nschon in mehreren Debatten, auch hier in diesem Hohen\nHause, nachgewiesen und das ist nachlesbar \u2013, dass am\nEnde die Kosten mit den Zwischenmodulen von MBA\noder anderen Verfahren gr\u00f6\u00dfer werden, damit die Geb\u00fch-\nrenbelastung f\u00fcr den B\u00fcrger erheblicher ist, als wenn wir\nauf thermische Entsorgung setzen, die am Ende aber nun\nwiederum die einzige Garantie gibt, dass es eben keine\nAusgasungen in die Luft oder keine Auslaugungen in den\nUntergrund in Richtung des Grundwassers gibt und damit\nentsprechende Gef\u00e4hrdungen ausgeblendet werden k\u00f6n-\nnen.\nIch denke, dass es erforderlich ist, dass man zu diesem\nBericht, von dem auch Sie zumindest anerkannt haben,\ndass er hinsichtlich seiner Analytik von Ihnen auch tole-\nriert und akzeptiert wird, sagen muss: Diese Analytik ist\ndas Einzige, das uns \u00fcberhaupt in die Lage versetzt, solide\nund geordnet abzuleiten, welchen Zustand wir erreicht\nhaben. Also die muss auch nach wie vor bleiben.\nAlle anderen von Ihnen in diesen Kontext gebrachten qua-\nsi Schlussfolgerungen f\u00fcr die Umweltpolitik, glaube ich,\nkann man nicht einem solchen Zustandsbericht der obers-\nten Umweltbeh\u00f6rde hier anlasten. Deswegen m\u00f6chte ich,\nindem ich mich hier veranla\u00dft sah, einige Bemerkungen zu\nmachen, noch einmal daf\u00fcr werben, diesen Bericht, der\nwirklich einen Fortschritt verk\u00f6rpert, mit entsprechender\nObjektivit\u00e4t zur Kenntnis zu nehmen, so dass f\u00fcr dieses\nParlament auch eine zustimmende Kenntnisnahme ange-\nbracht ist nach dem, was in diesem Bericht ausgesagt und\nwie der zustande gekommen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Herr\nPlobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Prof. Mannsfeld, wir nehmen diesen Bericht\nsicher in derselben Art und Weise, was den Umfang be-\ntrifft und was die Analyse beinhaltet, zur Kenntnis. Das\n\nm\u00f6chte ich vorausschicken. Dieser Bericht ist sicherlich ein\nDokument der geradezu gigantischen Aufarbeitung der\nUmweltprobleme, die uns die DDR hinterlassen hat: Tote\nFl\u00fcsse, Teerseen und Wismut-Altlasten, ein in vielen\nRegionen sehr kranker Wald, ungesicherte und wilde ge-\nmischte Abfalldeponien, ein marodes Trinkwasser- und\nKanalnetz, zahllose gar nicht an eine zentrale Kl\u00e4ranlage\nangeschlossene H\u00e4user und Siedlungen.\nHier wurden die Milliarden, die nicht zuletzt aus Bundes-\nund EU-T\u00f6pfen nach Sachsen flossen, wirklich gut ange-\nlegt. Nat\u00fcrlich ist auch bereits ein betr\u00e4chtliches St\u00fcck des\nWeges zur\u00fcckgelegt. Einzelne mutige Lachse wurden in\nder Elbe gesichtet. Zahllose, manchmal \u00fcberteuerte Kl\u00e4r-\nanlagen wurden gebaut, einzelne zeitgem\u00e4\u00dfe Deponien er-\nrichtet. Wismut- und Braunkohlenalttagebausanierungen\nschreiten voran, auch wenn dort jeweils noch viele Fragen\noffen sind.\nDoch so ein Umweltbericht, der eine Bilanz ziehen soll, ist\nf\u00fcr uns auch Anlass f\u00fcr kritische R\u00fcckblicke. Schlie\u00dflich\nsollte keinesfalls der Eindruck entstehen, es sei alles fehler-\nlos und optimal gelaufen. Erinnert sei nur an die unregel-\nm\u00e4\u00dfige und teilweise fast chaotische F\u00f6rderpolitik im Be-\nreich Wasser/Abwasser. Dabei ist festzustellen, dass die\nSchuldigen f\u00fcr dieses Chaos sowohl in den Kommunen,\nden Planungsb\u00fcros wie aber auch in der Staatsregierung\nsa\u00dfen.\nEinzig und allein aufgrund der Tatsache, dass zwischen-\nzeitlich ein gro\u00dfer Teil der Investitionen get\u00e4tigt wurde,\nzeichnet sich hier allm\u00e4hlich eine Entspannung ab. Jedoch\nist das Problem \u00fcberh\u00f6hter Anschlussbeitr\u00e4ge und Geb\u00fch-\nren noch lange nicht ausgestanden.\nIn der Abfallwirtschaft ist festzustellen, dass Sachsen un-\nr\u00fchmlicherweise gemeinsam mit Bayern und Baden-W\u00fcrt-\ntemberg gegen eine Modifizierung der TA Siedlungsabfall\ngestimmt hat und damit die M\u00fcllverbrennung alterna-\ntivlos festschreiben will. Bei den beiden s\u00fcddeutschen L\u00e4n-\ndern ist diese Haltung aufgrund der vorhandenen \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten im Bereich M\u00fcllverbrennungsanlagen ja noch\nnachvollziehbar; f\u00fcr Sachsen ist sie jedoch Unsinn.\nDie starre Haltung der Staatsregierung, die auch durch\nden Ministerwechsel nicht besser wurde, kann uns noch\ngenug Probleme bereiten, wenn auch wir eines Tages rie-\nsige teure Anlagen mit hohen Fixkosten bei weiter sinken-\ndem M\u00fcllaufkommen hier stehen haben. Hier w\u00e4re ange-\nsichts der Abfallentwicklung, die der Umweltbericht auf-\nzeigt, eine Korrektur \u00fcberf\u00e4llig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nLassen Sie mich noch auf ein Problemfeld hinweisen, das\nmir in diesem Umweltbericht stiefm\u00fctterlich behandelt\nscheint: Nur sehr wenig und vor allem auch sehr all-\ngemein wird die Frage der Bodenversiegelung und wer-\nden Bem\u00fchungen zur -entsiegelung angesprochen. Hier\nliegen weder konkrete F\u00f6rderma\u00dfnahmen und F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten vor noch belastbare Aussagen zur gegen-\nw\u00e4rtigen Situation.\nVielleicht wissen die an Umweltthemen Interessierten\nunter Ihnen, dass allein in den alten L\u00e4ndern eine Fl\u00e4che\nweit gr\u00f6\u00dfer als das Saarland zubetoniert und asphaltiert\nist. Dies hat gravierende Auswirkungen auf Klima, Boden\nund Grundwasser, weshalb es auch schon seit etlichen Jah-\nren unbestritten ist, dass man zuk\u00fcnftig nicht nur Versie-\ngelungen behutsam begrenzen, sondern auch Entsiegelung\ndort, wo dies technisch und finanziell machbar ist, in An-\ngriff nehmen muss.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6932\n\n\n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn sich das Ministerium dieser Thema-\ntik etwas ernsthafter annehmen w\u00fcrde, wie dies zahlreiche\nandere Bundesl\u00e4nder schon lange tun. Als Beispiel sei an\ndieser Stelle nur Hessen genannt.\nLast but not least sei darauf aufmerksam gemacht, dass\nder Umweltbericht die Umweltkriminalit\u00e4t v\u00f6llig au\u00dfer\nAcht l\u00e4sst, wohl mit R\u00fccksicht auf den Kriminalit\u00e4ts-\nbericht. Ich denke aber, ein Umweltbericht sollte dieses\nProblem aufgreifen, die Entwicklung und die Tendenzen\nschildern sowie eingeleitete Gegenma\u00dfnahmen ergreifen.\nAllein die Anzahl der F\u00e4lle illegaler M\u00fcll- und Bauschutt-\nentsorgung, die eher mehr statt weniger zu werden schei-\nnen und die oftmals gar nicht geahndet werden, verdient\nes, dass sich der Umweltbericht dieser Thematik ann\u00e4hme.\nDie von mir aufgef\u00fchrten Gr\u00fcnde f\u00fchren dazu, dass\nunsere Fraktion den Umweltbericht nur zur Kenntnis\nnehmen will und ihm nicht zustimmen kann.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Minister J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung ist verpflichtet alle vier Jahre einen Ge-\nsamtbericht \u00fcber die Entwicklung der Umwelt im Freistaat\nvorzulegen \u2013 Herr Prof. Mannsfeld hat darauf hingewie-\nsen.\nNach dem ersten Umweltbericht 1994 und der kompri-\nmierten Zwischenbilanz des Umweltstatus 1997 hat mein\nHaus nun eine umfassende Darstellung der Umweltsitua-\ntion f\u00fcr den Zeitraum der jetzt ablaufenden Legislaturpe-\nriode vorgelegt. Damit steht der \u00d6ffentlichkeit eine sach-\nliche und anschauliche Diskussionsgrundlage zur Ver-\nf\u00fcgung, die mit konkreten Daten, Zahlen und Fakten\nhinterlegt ist. Wer an der bisherigen und der weiteren Ent-\nwicklung des Umweltschutzes in Sachsen interessiert ist,\nkann sich jederzeit auf dieses aktuelle und umfangreiche\nDatenmaterial st\u00fctzen.\nEine Gesamtbilanz, meine Damen und Herren, \u00fcber die\nErfolge des Umweltschutzes zu ziehen ist in der Tat nicht\nsehr einfach. Es gab in den vergangenen vier Jahren viele\npositive Entwicklungen, aber es gab auch einige negative\nTendenzen, die man aber nicht ohne weiteres gegeneinan-\nder aufrechnen kann. Erfolge des Umweltschutzes h\u00e4ngen\nnicht allein vom Handeln des Staates ab. Auch der erheb-\nliche Beitrag, den die Wirtschaft zum Umweltschutz leis-\ntet, reicht allein nicht aus, um f\u00fcr unsere Nachkommen\neine intakte Umwelt zu hinterlassen, sondern jeder Einzel-\nne tr\u00e4gt mit seinem t\u00e4glichen Verhalten \u2013 mit seinem Ener-\ngieverbrauch, seiner Verkehrsinanspruchnahme, seiner\nAbfallproduktion \u2013 dazu bei die Umweltbilanz des Frei-\nstaates zu gestalten.\nIch will Ihnen anhand von Beispielen einige wichtige Ent-\nwicklungen darstellen.\nGenerell l\u00e4sst sich feststellen, dass nach dem wirt-\nschaftlichen Strukturwandel der Vergangenheit auch in\nZeiten positiver Wachstumsraten der Wirtschaft die Um-\nweltbelastungen kontinuierlich zur\u00fcckgegangen sind \u2013\neine Tatsache, die sich vor allen Dingen jene vergegenw\u00e4r-\ntigen sollten, die immer wieder versuchen, technischen\nFortschritt, Wachstum und Umweltschutz gegeneinander\nauszuspielen.\n\nBesonders im Immissionsschutz wird deutlich, wie um-\nfangreiche Investitionen bereits kurzfristig zu beein-\ndruckenden Erfolgen gef\u00fchrt haben \u2013 Erfolge, die lang-\nfristig noch deutlicher ins Gewicht fallen werden: durch\nStilllegung von Kraftwerken, Nachr\u00fcstung mit modernen\nRauchgasreinigungsanlagen, Neuinvestitionen.\nAll das hat zu einer steigenden Stromerzeugung in Sach-\nsen gef\u00fchrt, aber nicht zu h\u00f6heren Emissionen. Im Gegen-\nteil: Die Staubbelastung, die Stickoxid- und Schwefel-\ndioxidemissionen sind kontinuierlich zur\u00fcckgegangen.\nAllerdings ist es bei den Emissionen zu einer der gegen-\nl\u00e4ufigen Tendenzen gekommen, n\u00e4mlich durch die rapide\nZunahme des Stra\u00dfenverkehrs f\u00fcr diesen Bereich. Erst-\nmalig werden da mehr Stickoxide emittiert als aus den\ns\u00e4chsischen W\u00e4rmekraftwerken. Der Stra\u00dfenverkehr ist in\nSachsen \u2013 neben den Haushalten \u2013 mittlerweile der gr\u00f6\u00dfte\nEndenergieverbraucher.\nSchwerpunkte f\u00fcr die Luftreinhaltung in Sachsen werden\nin Zukunft bei der Verringerung des Aussto\u00dfes klima-\nsch\u00e4dlicher Stoffe und verkehrsbedingter Luftschadstoffe\nliegen. Dabei sollte eine Vielzahl von Instrumenten einge-\nsetzt werden, um gerade auch den individuellen Mobili-\nt\u00e4tsbedarf m\u00f6glichst umweltvertr\u00e4glich zu gestalten. Wir\nm\u00fcssen weiterhin aber auch anerkennen, dass besonders\nim l\u00e4ndlichen Raum viele Menschen auf die Nutzung des\nAutos angewiesen sind.\nMeine Damen und Herren! Dieser Umweltbericht bietet\nbesonders f\u00fcr den Bereich Trinkwasserversorgung und\nAbwasserentsorgung eine F\u00fclle von Daten, die in der\n\u00f6ffentlichen Diskussion st\u00e4rker zur Kenntnis genommen\nwerden sollten. Nur wenn wir uns mit den Fakten ausein-\nander setzen, k\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, was\nin Zukunft sinnvoll und notwendig ist.\nDer Schutz der Gew\u00e4sser geh\u00f6rt bei uns in Sachsen nach\nwie vor zu den gro\u00dfen Umweltschutzaufgaben. Er dient\nnicht zuletzt einer nachhaltigen Sicherung der Grund- und\nTrinkwasserressourcen.\nMeine Damen und Herren! Ich habe schon mehrfach dar-\nauf aufmerksam gemacht, dass das nach meiner Meinung\nunser wichtigster Bodenschatz ist. Mittlerweile sind 97,6 %\nder Sachsen an die \u00f6ffentliche Trinkwasserversorgung\nangeschlossen. Wir liegen damit dicht am Bundesdurch-\nschnitt, der 98,6 % betr\u00e4gt. Aber ich glaube, wir haben\nauch auf diesem Gebiet noch einiges zu tun.\nBesonders beeindruckend sind die Ergebnisse im Abwas-\nserbereich. Wir sollten uns darin einig sein, dass mit den\n\u00fcber 4,2 Milliarden DM F\u00f6rdermitteln, die in diesem Be-\nreich seit 1991 ausgezahlt worden sind, der Umwelt erheb-\nlich geholfen worden ist. Der Anteil der Gew\u00e4sserstrecken\nmit erheblich starker, \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Belastung und sehr\nstarker Verschmutzung hat gegen\u00fcber 1991 um mehr als\n50 % abgenommen.\nMeine Damen und Herren, dass heute in Leipzig wieder\nAngler an der Plei\u00dfe sitzen, h\u00e4tte vor zehn Jahren niemand\ngeglaubt. Das Geld, das unter anderem in den Bau und in\ndie Sanierung von fast 500 Kl\u00e4ranlagen geflossen ist,\nstammt aus Mitteln der Europ\u00e4ischen Union, des Bundes\nund auch des Freistaates.\nAber wir d\u00fcrfen nicht vergessen: Dieses Geld ist am Ende\ndas Steuergeld, das Geld unserer B\u00fcrger. Der B\u00fcrger hat\ndurch seine Steuern, durch Geb\u00fchren und Abgaben diese\nErfolge erm\u00f6glicht. Daraus leite ich die Verpflichtung ab,\nden weiteren Ausbau der Abwasserentsorgung auch in\nZukunft so kosteng\u00fcnstig wie m\u00f6glich zu gestalten. Nur\nwenn wir uns der Verantwortung gegen\u00fcber den B\u00fcrgern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6933\n\n\n\nbewusst sind, k\u00f6nnen wir auch mit den Menschen vor Ort\ngemeinsam die richtigen Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft\ntreffen.\nIm Bereich der Abfallwirtschaft zeigt sich ebenfalls, dass\nmoderner Umweltschutz auf die aktive Mithilfe des B\u00fcr-\ngers angewiesen ist. Jeder Einzelne hat dazu beigetragen,\ndass sich das Restabfallaufkommen zwischen 1994 und\n1997 um 37 % verringert hat. Der B\u00fcrger hat seinen Abfall\nsortiert, gesammelt, verringert. F\u00fcr die Zukunft gilt: Damit\nwir unseren Nachkommen keine unkalkulierbaren Um-\nweltprobleme hinterlassen, m\u00fcssen wir uns f\u00fcr die nach-\nsorgearme Deponie einsetzen.\nDie Bereitschaft der Abfallverb\u00e4nde, sich durch \u00f6ffentlich-\nrechtliche Vertr\u00e4ge zur Errichtung von M\u00fcllverbrennungs-\nanlagen zu verpflichten, zeigt, dass wir dabei auf dem\nrichtigen Wege sind.\nSehr verehrter Herr Abg. Plobner, Sie haben gesagt, Sach-\nsen gehe hier einen unr\u00fchmlichen Weg. Ich m\u00f6chte Sie\ndarauf aufmerksam machen, dass die Pflicht zur M\u00fcllver-\nbrennung eine bundesrechtliche Verpflichtung ist. Es ist\nBundesrecht, dass in dieser Art und Weise nachsorgearme\nDeponien herzustellen sind.\nNun ist mir sehr wohl bekannt, dass in der Koalitions-\nvereinbarung der jetzigen Bundesregierung eine Passage\nenthalten ist, dass sie das nochmals \u00fcberpr\u00fcfen will. Ich\nsehe das sehr gelassen. Ich freue mich \u00fcber eine derartige\n\u00dcberpr\u00fcfung. Ich kann Ihnen aber eines sagen: Die der\nSPD angeh\u00f6renden deutschen Umweltministerinnen und\n-minister sind strikt gegen jede andere L\u00f6sung; sie fordern\ndie M\u00fcllverbrennung \u00fcberall in Deutschland \u2013 auch\ngegen\u00fcber dem Bundesumweltminister. Sie haben daf\u00fcr\nauch eine Menge Argumente bereit. Ich sehe das sehr ge-\nlassen. Wir werden sehen, wie die Bundesregierung zu\ndieser Koalitionsvereinbarung steht und in welcher Weise\nsie sie umsetzen wird.\nWir hier in Sachsen wollen eine Politik des Dialogs im\nInteresse der Umwelt und einer kosteng\u00fcnstigen Geb\u00fch-\nrenentwicklung. Nun hat sich die Frau Abg. Roth gegen\nPlanungen auf diesem Gebiet ausgesprochen. Sehr geehrte\nFrau Abgeordnete, diesem unehrlichen Rat werde ich nicht\nfolgen.\n\n(Frau Roth, PDS: Warum nicht?)\n\nWir w\u00fcrden sonst sehr schnell in eine Situation kommen,\nwie Sie sie soeben bei dem vorherigen Tagesordnungs-\npunkt \u2013 Problem Arzberg-Beilrode \u2013 erlebt haben. Da\nhaben Sie die Staatsregierung kritisiert, weil sie nicht zeitig\ngenug Vorsorge durch Planung getroffen habe.\nWir werden weiter auf diesem Gebiet Vorsorge treffen,\naber wir werden das gemeinsam mit der kommunalen\nEbene tun und werden die B\u00fcrger, die Zweckverb\u00e4nde\ndabei nicht aus ihrer Verantwortung entlassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch ein Wort zum\nNaturschutz sagen.\nIn diesem Bereich sehe ich durch die Fusion der beiden\nMinisterien eigentlich die gr\u00f6\u00dften Synergieeffekte. Wenn\nwir den Sachverstand von Landnutzern und Natursch\u00fct-\nzern noch besser b\u00fcndeln, dann werden wir eine zukunfts-\norientierte Naturschutzstrategie umsetzen k\u00f6nnen, die auf\nbreiter gesellschaftlicher Basis zwischen Politik, Verb\u00e4n-\nden, Wirtschaft und Landnutzern abgestimmt ist.\nBesonders wichtig f\u00fcr die weitere Entwicklung des Natur-\nschutzes ist mir ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen. Mei-\n\nne Vorredner sind auf diese Aufgaben im Einzelnen be-\nreits eingegangen. Dazu geh\u00f6rt der Abbau fl\u00e4chendecken-\nder stofflicher Belastungen von Natur und Landschaft.\nDazu geh\u00f6rt auch die naturschonende Ausrichtung der\nLandnutzung insgesamt. In dieses Gebiet geh\u00f6rt auch die\nSynthese von Umwelt- und Agrarpolitik.\nEinen Teil m\u00f6chte ich noch einmal herausgreifen. Das ist\ndas Thema Waldmehrung; denn mehr Wald bedeutet\nmehr Schutz unserer nat\u00fcrlichen Ressourcen, das hei\u00dft\nauch aktiver Klimaschutz.\nMeine Damen und Herren! In den Umweltgruppen der\nDDR haben wir gesagt: Erst stirbt der Wald, dann stirbt\nder Mensch. Deshalb haben wir als Staatsregierung und\nals Regierungsfraktion das ehrgeizige Ziel der Waldmeh-\nrung definiert.\nUm die Erstaufforstung zu beschleunigen \u2013 Sie wissen\nes \u2013, habe ich der Europ\u00e4ischen Kommission ein Pro-\ngramm zur Best\u00e4tigung vorgelegt, das nach wie vor in\nDeutschland seinesgleichen sucht. Der Freistaat ist damit\ndas einzige deutsche Bundesland, das \u00fcber die ansonsten\neinheitliche Anreizfinanzierung des Bundes und der L\u00e4n-\nder weit hinausgeht.\nWir wollen hier den gleichen Weg au\u00dferhalb der Gemein-\nschaftsaufgabe gehen wie beim bereits erfolgreich einge-\nsetzten Programm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c.\nDas Programm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c ist aber\nauch in anderer Hinsicht durchaus beispielgebend, n\u00e4m-\nlich im Hinblick auf eine bereits sehr gute Zusammen-\narbeit zwischen Landwirtschaft und Umweltschutz und\nauch im Hinblick auf das gut funktionierende Prinzip der\nKooperation. Dieses Prinzip werde ich weiter ausbauen.\nDas neue Programm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c\nwird zum Beispiel noch mehr Umweltschutzma\u00dfnahmen\nenthalten.\nMeine Damen und Herren! Ich habe vor wenigen Tagen in\nBerlin eine Initiative vorgestellt, die \u00fcber das Programm\n,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c bewusst hinausgeht.\nDurch eine Umweltallianz mit der s\u00e4chsischen Land- und\nForstwirtschaft wird Sachsen neue Wege in der Agrar- und\nUmweltpolitik gehen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nMein Ziel ist es, durch freiwillige Verpflichtungen mehr\nUmweltschutz bei weniger B\u00fcrokratie zu gew\u00e4hrleisten.\nDer Staat und die Wirtschaftsunternehmen sollen neue\nWege eines partnerschaftlichen Zusammengehens und Zu-\nsammenwirkens erproben und beschreiten. Die Partner\nverpflichten sich freiwillig gegenseitig Leistungen zu\nerbringen, die diesem gemeinsamen Ziel einer umwelt-\ngerechten Landwirtschaft und einer nachhaltigen Forst-\nwirtschaft dienen.\nMeine Strategie ist dabei, an die Stelle trennender Denk-\nschablonen Kooperationsbereitschaft und Eigenverantwor-\ntung zu setzen. Ich bin mir sicher, dass wir durch Verein-\nbarungen statt durch Verordnungen die Agrar-Umwelt-\npolitik entb\u00fcrokratisieren und gleichzeitig effektiver ge-\nstalten k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Eine zukunftsorientierte Um-\nweltpolitik bedeutet f\u00fcr mich: Investitionen in die Infra-\nstruktur haben Vorrang. Dabei liegt der Schwerpunkt bei\nInfrastrukturma\u00dfnahmen im kommunalen Bereich. Beson-\nders f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum werden in den n\u00e4chsten\nzwei Jahren mehr Mittel zur Verf\u00fcgung stehen als 1998.\nMehr Mittel werden es deswegen sein, weil ich alle Ko-\nfinanzierungen, sowohl die der Strukturfonds als auch die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6934\n\n\n\nMittel der Gemeinschaftsaufgabe, erhalte und hierzu auch\ndie entsprechenden Mittel aus dem Landeshaushalt f\u00fcr\nunsere s\u00e4chsischen Kommunen zur Verf\u00fcgung stehen. Ins-\ngesamt bedeutet das, mehr als 160 Millionen DM werden\nj\u00e4hrlich f\u00fcr Neubewilligungen unseren D\u00f6rfern zur Ver-\nf\u00fcgung stehen.\nDie Kommunen, die funktionierende Konzepte vorlegen,\nsei es im Abwasserbereich oder in der Abfallentsorgung,\nwerden von mir die notwendige Unterst\u00fctzung erhalten.\nDas kann ich Ihnen sagen.\nMeine Damen und Herren! Der Umweltbericht 1998 zeigt\nin aller Deutlichkeit, dass bei der Aufarbeitung der\nschlimmsten Hinterlassenschaften der DDR \u2013 dieser be-\nsonderen Form der Umweltzerst\u00f6rung, das muss man\nschon sagen \u2013 sehr viel erreicht worden ist. Wenn man den\nzur\u00fcckliegenden Zeitraum beurteilt, sollte man niemals\nvergessen, vor welchen Problemen wir 1990 gestanden\nhaben.\nJetzt kommt es darauf an durch Kontinuit\u00e4t in den Grund-\ns\u00e4tzen diese konsequente Umsetzung vorw\u00e4rtszutreiben,\n\nfortzusetzen, neue Priorit\u00e4ten zu bestimmen und auch den\neffizienten Einsatz aller verf\u00fcgbaren Mittel f\u00fcr diese Poli-\ntik durchzusetzen.\n\nIch danke Ihnen dabei f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Prof.\nDr. Mannsfeld, das Wort? \u2013 Er verzichtet. Danke.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n2/10543, Beschlussempfehlung zum Umweltbericht 1998,\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Reihe von Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist der Beschlussempfehlung in der Drucksache\n2/10543 zugestimmt und dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/10538\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall.\nDa kein Verlangen zur Aussprache vorliegt, kommen wir\ngleich zur Abstimmung.\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen hat die Frak-\ntion der PDS bzw. die Fraktion der SPD ihre abweichende\nMeinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser Be-\nschlussempfehlungen liegt Ihnen zu Drucksache 2/10538\nschriftlich vor.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten in den\nAussch\u00fcssen fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist\nder Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 95. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 96. Sitzung auf morgen,\nDonnerstag, den 21. Januar 1999, um 10.00 Uhr festgelegt.\nEinladung und Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor.\n\nDie 95. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich darf Ihnen nur noch einen guten Abend w\u00fcn-\nschen.\n\n                (Schluss der Sitzung: 16.59 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 95. Sitzung 20. Januar 1999\n\n6935\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Erwerbsstatistik im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung ...\n\t2 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder ...\n\t3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Freistaat Th\u00fcringen ...\n\t4 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Gesetz zur Wahrung der Rechte des sorbischen Volkes im Freistaat Sachsen\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Katastrophenschutzgesetzes\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur \u00c4nderung kommunalrechtlicher Vorschriften und ...\n\t7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Versorgungsr\u00fccklagen im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den ...\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Ersten Gesetzes zur Abfallwirtschaft und zum Bodenschutz im Freistaat Sachsen\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Schiedsstellen in den Gemeinden des Freistaates Sachsen\n\t10 Investitionsf\u00f6rderung der Berufsakademien\n\t11 \u2013 Fahrscheinfreier Stadtverkehr nach dem Templiner Modell in s\u00e4chsischen Mittel- und Unterzentren\n\t12 \u2013 Umsetzung der Empfehlungen des landesweiten Runden Tisches gegen Gewalt\n\t13 Unterrichtung durch den 2. Untersuchungsausschuss der 2. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landtages ...\n\t14 Umweltbericht 1998\n\t15 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}