{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T21:35:36Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:33:17Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:33:17Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "390",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T21:35:36Z",
        "date": "2001-10-12T05:33:17Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/29 29.02.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T21:35:36Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:33:17Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T21:35:36Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:33:17Z",
        "modified": "2001-10-12T05:33:17Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1983",
            "3057",
            "2822",
            "4840",
            "4474",
            "4692",
            "5844",
            "5820",
            "5605",
            "5050",
            "5617",
            "5758",
            "6273",
            "5810",
            "5819",
            "6229",
            "5681",
            "6110",
            "4830",
            "5549",
            "6181",
            "6364",
            "5686",
            "4004",
            "5228",
            "6665",
            "6529",
            "5903",
            "5983",
            "6244",
            "6004",
            "6204",
            "6423",
            "5357",
            "5741",
            "6374",
            "6412",
            "6491",
            "6796",
            "4603",
            "5367",
            "6288",
            "5147",
            "5963",
            "6233",
            "5482",
            "5435",
            "6446",
            "5815",
            "6082",
            "5852",
            "5486",
            "6214",
            "6059",
            "6371",
            "6287",
            "4928",
            "6292",
            "6319",
            "5320",
            "5258",
            "5861",
            "6650",
            "5481",
            "6348",
            "6268",
            "5125",
            "6177",
            "5927",
            "6262",
            "5650",
            "6506",
            "6216",
            "6040",
            "5032",
            "6214",
            "5711",
            "5701",
            "5279",
            "1999",
            "1824",
            "1809",
            "348"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T21:35:36Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:33:17Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/29 29.02.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_29_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/29 29.02.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "83"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/29 29.02.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/29\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n29. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 29. Februar 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 21.32 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2043\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2043\nAdler, SPD 2043\nDr. Friedrich, PDS 2043\nLeroff, CDU 2043\n\n1  Wahl der Mitglieder und Stellvertreter f\u00fcr\nden Untersuchungsausschu\u00df ,,Zweckverband\nBeilrode/Arzberg\u201c\nDrucksache 2/2680, Wahlvorschl\u00e4ge der Frak-\ntionen der CDU, der SPD und der PDS 2043\n\nHatzsch, SPD 2044\n\n2  Wahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Land-\ntages f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat (gem\u00e4\u00df\n\u00a7 3 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung\ndes S\u00e4chsischen Kultursenats)\nDrucksache 2/2656, Wahlvorschlag der Frak-\ntion der CDU 2044\n\nHatzsch, SPD 2044\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Juristen-\nausbildung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1901, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/2590, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 2045\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Frei-\nstellung von Arbeitnehmern zum Zwecke der\nberuflichen, kulturellen und politischen Wei-\nterbildung (Bildungsurlaugsgesetz)\nDrucksache 2/1395, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS\nDrucksache 2/2678, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Tech-\nnologie\n\nDr. Hahn, PDS 2045\nBolick, CDU 2046\nLochbaum, SPD 2047\nProf. Dr. Porsch, PDS 2047\nBolick, CDU 2048\nKehl, SPD 2048\n\nAbstimmung und Ablehnung des Gesetzes 2048\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nPflegegesetz\nDrucksache 2/1841, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/2670, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen 2049\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2049\nFrau Weber, CDU 2050\nProf. Dr. Porsch, PDS 2051\nFrau Weber, CDU 2052\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2052\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2053\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2054\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2054\nFrau Weber, CDU 2054\nBartl, PDS 2055\n\n\n\nFrau Weber, CDU 2055\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2055\nFrau Weber, CDU 2056\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2056\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2056\nFrau Gangloff, PDS 2056\nFrau Weber, CDU 2057\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2057\nProf. Dr. Bramke, PDS 2057\nFrau Weber, CDU 2058\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2058\nProf. Dr. Bramke, PDS 2058\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2058\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2059\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2059\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2059\nFrau Weber, CDU 2059\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2060\nFrau Weber, CDU 2060\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2060\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 2061\nDr. Friedrich, PDS 2061\nFrau Weber, CDU 2062\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2062\n\nNamentliche Abstimmung 2062\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 2062\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2062\n\nAnnahme des Gesetzes 2063\n\n6  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung\nDrucksache 2/2327, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/2655, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr 2063\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 2063\n\n7  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Zust\u00e4n-\ndigkeiten auf dem Gebiet der Energieein-\nsparung\nDrucksache 2/2539, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 2063\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 2063\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 2063\n\n8  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Landesjugendhilfegesetzes\nDrucksache 2/2580, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der SPD 2064\n\nFrau Ludwig, SPD 2064\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2064\n\n9  Haushaltslage der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunkanstalten\nDrucksache 2/1308, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung 2064\n\nGro\u00df, CDU 2064\nHilker, PDS 2066\nGoliasch, CDU 2067\nHilker, PDS 2067\nSchimpff, CDU 2067\nM\u00e4dler, SPD 2068\nM\u00e4dler, SPD 2070\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei 2070\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei 2071\nHilker, PDS 2071\nFrau Bellmann, CDU 2072\nFrau Bellmann, CDU 2073\n\n10 Kooperation Sachsens und der Bundesregie-\nrung beim Vollzug der Treuhandnachfolge-\nregelungen\nDrucksache 2/1372, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung 2073\n\nLochbaum, SPD 2073\nWitzschel, CDU 2074\nDr. Langer, PDS 2075\nDr. M\u00fcnch, CDU 2076\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2077\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 2079\n\nWahlergebnis 2079\nDr. Hahn, PDS 2079\nProf. Dr. Porsch, PDS 2079\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 2080\n\nWahlergebnis 2080\n\n11 Landeserziehungsgeld\nDrucksache 2/0825, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2080\n\nFrau Petzold, CDU 2080\nAdamczyk, PDS 2080\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2081\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2081\nFrau Petzold, CDU 2082\n\n12 Genehmigungs- und F\u00f6rderpraxis sowie Priva-\ntisierungsverfahren im Zusammenhang mit\ndem Abwasserprojekt des Abwasserzweck-\nverbandes Beilrode/Arzberg\nDrucksache 2/2321, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2082\n\nGerlach, SPD 2082\nKupfer, CDU 2083\nFrau Roth, PDS 2083\nFrau Roth, PDS 2084\nWinkler, CDU 2084\nHardraht, Staatsminister des Innern 2085\nGerlach, SPD 2085\nKupfer, CDU 2086\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n\n\n13 S\u00e4chsisch-israelische Kulturtage\nDrucksache 2/1897, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2086\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2086\nGerlach, SPD 2087\nKosel, PDS 2087\n\n14 Verst\u00e4rkter Einsatz einheimischer Holzpro-\ndukte im Baugewerbe als Beitrag zur Kosten-\nd\u00e4mpfung, zum Umweltschutz und zur\nAbsatzf\u00f6rderung\nDrucksache 2/1305, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2088\n\nFranke, CDU 2088\nKehl, SPD 2089\nKehl, SPD 2090\nFranke, CDU 2090\nFrau Gangloff, PDS 2090\n\nAbstimmung und Zustimmung 2091\n\n15 Eigentums- und Nutzungsrechte am Haus der\nSorben\nDrucksache 2/1757, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2091\n\nKosel, PDS 2091\nSchiemann, CDU 2092\nFrau Ernst, SPD 2093\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2093\nKosel, PDS 2095\n\nAbstimmung und Ablehnung 2096\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 2096\n\nHatzsch, SPD 2096\nGeheime Wahl 2096\n\n16 Landesberufsbildungsbericht\nDrucksache 2/1848, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2096\n\nFrau Weihnert, SPD 2096\nDr. M\u00fcnch, CDU 2097\nFrau Schulz, PDS 2097\nSeidel, CDU 2098\nFrau Weihnert, SPD 2099\nDr. M\u00fcnch, CDU 2099\nHatzsch, SPD 2099\nDr. M\u00fcnch, CDU 2100\nFrau Weihnert, SPD 2100\nFrau Schulz, PDS 2100\n\nAbstimmung und Zustimmung \u00c4nderungs-\nantrag der CDU Drucksache 2/2799 2100\n\n17 Weiterf\u00fchrung der Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/1965, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2101\n\nDr. Friedrich, PDS 2101\nRasch, CDU 2102\n\nRichter, Joachim, SPD 2103\nFrau Nicolaus, CDU 2103\nNitzsche, CDU 2103\nRasch, CDU 2104\nHardraht, Staatsminister des Innern 2104\nDr. Friedrich, PDS 2105\nDr. Friedrich, PDS 2106\nRasch, CDU 2106\n\nAbstimmung und Ablehnung 2106\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 2106\n\nWahlergebnis 2106\nDr. Friedrich, PDS 2106\n\n18 Pflegeversicherung\nDrucksache 2/2006, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2106\n\nFrau Schneider, PDS 2106\nStempell, CDU 2107\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2108\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 2109\nFrau Zschoche, PDS 2109\n\nAbstimmung und Ablehnung 2109\n\n19 Bundesanstalt f\u00fcr Z\u00fcchtungsforschung an\nKulturpflanzen (BAZ) \u2013 Au\u00dfenstelle Pillnitz,\nInstitut f\u00fcr Obstz\u00fcchtung\nDrucksache 2/2157, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2110\n\nDr. Lippmann, CDU 2110\nDr. Langer, PDS 2111\nJurk, SPD 2112\nWehnert, fraktionslos 2113\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2113\nDr. Lippmann, CDU 2114\n\nAbstimmung und Zustimmung 2114\n\n20 Reform des Asylbewerberleistungsgesetzes\nDrucksache 2/2404, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2114\n\nFrau Mattern, PDS 2114\nSeidel, CDU 2115\nFrau Weihnert, SPD 2116\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 2117\nWeihnert, SPD 2117\nHardraht, Staatsminister des Innern 2118\nFrau Mattern, PDS 2118\n\nNamentliche Abstimmung 2119\nFranke, CDU 2119\nLeroff, CDU 2119\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2119\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 29. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Folgende Abgeordnete, von denen Entschuldigun-\ngen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, Herr Hans J\u00fcrgen Richter, Frau\nOstrowski, Herr Bandmann, Herr Dr. J\u00e4hnichen, Herr Stei-\nnert und Frau Dr. Runge.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Es sind mir keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung mitgeteilt wor-\nden. Ich frage dennoch: Gibt es zu der Ihnen vorliegenden\nTagesordnung Ihrerseits noch \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir schlagen an dieser Stelle zun\u00e4chst einmal eine Verein-\nfachung vor. Wir sind der Meinung, da\u00df zu dem Ersten\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Juristenausbil-\ndung eine Aussprache aus der Sicht unserer Fraktion nicht\nvonn\u00f6ten ist. Wir bieten den anderen Fraktionen an, die-\nsen Tagesordnungspunkt ohne Aussprache zu behandeln.\nIch habe dann noch eine zweite Sache. Darf ich sie gleich\nanf\u00fcgen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Behandeln Sie auch gleich die zweite\nSache.\n\nAdler, SPD: Die zweite Sache: Im Tagesordnungspunkt 19\ngeht es um einen Antrag der SPD, Genehmigungs- und\nF\u00f6rderpraxis sowie Privatisierungsverfahren im Zusam-\nmenhang mit dem Abwasserprojekt des Abwasserzweck-\nverbandes Beilrode/Arzberg. Wir m\u00f6chten zu diesem\nPunkt die Bitte aussprechen, da\u00df dieser Antrag in der\nTagesordnung weiter vorn behandelt wird, d. h. also nach\nden Gro\u00dfen Anfragen, z. B. vor Tagesordnungspunkt 11.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also als erster Antrag vor dem Landes-\nerziehungsgeld?\n\nAdler, SPD: Das ist unsere Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich die Fraktionen, zu diesen\nzwei Antr\u00e4gen Stellung zu nehmen. Einmal geht es um\nden Tagesordnungspunkt 3. Die Fraktion der SPD bietet\nan, auf eine Aussprache zu diesem Punkt zu verzichten.\nBitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Die  PDS-Fraktion  hat  auch  keinen\nRedebedarf zu diesem Tagesordnungspunkt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Wir  k\u00f6nnen  uns  dem\nanschlie\u00dfen, da\u00df wir zu dem Juristenausbildungsgesetz\nohne Aussprache verfahren. Ich habe nur folgende Bitte an\ndie SPD-Fraktion: Wir w\u00fcrden den Antrag gern vor dem\nTagesordnungspunkt 12 einsortieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also den Tagesordnungspunkt 3?\n\nLeroff, CDU: Nein, den Tagesordnungspunkt 19, wie Kol-\nlege Adler vorgeschlagen hat. Statt vor Tagesordnungs-\npunkt 11 m\u00f6chten wir ihn vor Tagesordnungspunkt 12\nhaben. Das ist unsere Bitte.\n\nAdler, SPD: Damit sind wir einverstanden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es Einverst\u00e4ndnis auch von der\nFraktion der PDS? \u2013 Dann werde ich dennoch eine formale\nAbstimmung dar\u00fcber vornehmen. Wer den beiden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl\nvon Stimmenthaltungen und 4 Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich so zugestimmt worden.\nGibt es Ihrerseits weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur heutigen\nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die\nIhnen vorliegende Tagesordnung mit den soeben\nbeschlossenen \u00c4nderungen als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl der Mitglieder und Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsausschu\u00df\n,,Zweckverband Beilrode/Arzberg\u201c\n\nDrucksache 2/2680, Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen der CDU, der SPD und der PDS\n\nIn der 28. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages wurde\nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates\nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschu\u00dfgesetzes die Einsetzung eines Untersuchungsaus-\nschusses ,,Zweckverband Beilrode/Arzberg\u201c beschlossen.\nDie Gr\u00f6\u00dfe des Ausschusses richtet sich nach \u00a7 19 Abs. 1\nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung, d. h., er hat 11 Mitglieder.\nDie Verteilung der Mitglieder auf die Fraktionen erfolgt\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des Untersuchungsausschu\u00dfgeset-\nzes nach der Mitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach\n\u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren\nnach d\u2019Hondt zur Anwendung kommt. Anders als bei den\nregul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages sind\n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Untersuchungsausschu\u00dfgeset-\nzes die Mitglieder des Untersuchungsausschusses und\nderen Stellvertreter vom Landtag nach Vorschl\u00e4gen der\nFraktionen zu w\u00e4hlen. Bei den zu besetzenden 11 Sitzen\nbedeutet dies, auf Vorschlag der Fraktion der CDU 7 Mit-\nglieder, auf Vorschlag der Fraktionen von SPD und PDS\njeweils 2 Mitglieder zu w\u00e4hlen. F\u00fcr die Wahl der stellver-\ntretenden Mitglieder gilt gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 2 Satz 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung: ,,Die Anzahl der von einer Fraktion\nbenannten Stellvertreter darf die doppelte Anzahl der von\ndieser Fraktion zu benennenden Ausschu\u00dfmitglieder nicht\n\u00fcberschreiten.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2043\n\n\n\nDie Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen der CDU, der SPD\nund der PDS liegen in der Drucksache 2/2680 vor. Wir\nkommen deshalb zur Wahl. Die Wahl findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann statt dessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage daher, ob jemand widerspricht, da\u00df durch Hand-\nzeichen abgestimmt wird. \u2013 Es wird widersprochen. Damit\nfindet eine geheime Wahl statt.\n\nMeine Damen und Herren! Da es Widerspruch zur\nAbstimmung per Handzeichen gegeben hat, berufe ich\njetzt eine Wahlkommission mit folgenden Mitgliedern:\nHerr Hatzsch von der Fraktion der SPD als Leiter, von der\nCDU Frau Einsle, Herr Colditz, Herr Kannegie\u00dfer; von der\nSPD Frau Schulz. Damit es zu keiner l\u00e4ngeren Pause\nkommt, schlage ich Ihnen vor, danach in der Tagesord-\nnung fortzufahren. Das wird dann allerdings erst nach\ndem Tagesordnungspunkt 2 m\u00f6glich sein, weil wir noch\neinmal eine Wahl anschlie\u00dfen. Wir m\u00fc\u00dften uns dann\netwas gedulden, bis das Wahlergebnis feststeht.\n\nHerr Hatzsch, ich bitte Sie, jetzt die Leitung der Wahl zu\n\u00fcbernehmen.\n\nHatzsch, SPD: Meine verehrten Damen und Herren! Die\nAbgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge auf-\ngerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem entspre-\nchend der angegebenen Drucksache die Kandidaten als\nMitglieder bzw. Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsaus-\nschu\u00df aufgef\u00fchrt sind.\nSie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist\ngew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich schlage Ihnen vor, da\u00df wir die Aus-\nwertung des Wahlganges nicht abwarten, sondern da\u00df wir\nin den Tagesordnungspunkt 2 einsteigen \u2013 wir haben ja im\nTagesordnungspunkt 2 noch eine weitere Wahl \u2013 und da\u00df\ndann nach der Wahl die Auswertung dieser beiden Wahl-\ng\u00e4nge vorgenommen wird und das Ergebnis dann im Ver-\nlaufe der Tagesordnung bekanntgegeben wird. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages\nf\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 des Gesetzes\n\n\u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats)\nDrucksache 2/2656, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nDurch das Ausscheiden von Herrn Dr. Reinfried ist gem\u00e4\u00df\n\u00a7 3 Abs. 1 Pkt. 2 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des\nS\u00e4chsischen Kultursenats vom 17. Mai 1993 ein Abgeord-\nneter des S\u00e4chsischen Landtages nachzuw\u00e4hlen. Dazu\nliegt Ihnen in der Drucksache 2/2656 der Wahlvorschlag\nder CDU-Fraktion vor, Herrn Andreas L\u00e4mmel zu w\u00e4hlen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Wahl findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann statt dessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage daher: Widerspricht jemand, da\u00df die Wahl von\nHerrn L\u00e4mmel zum Mitglied des Kultursenats per Akkla-\nmation stattfindet? \u2013 Es gibt Widerspruch. Gut, dann kom-\nmen wir zur geheimen Wahl.\n\nIch berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahl-\nkommission. Ich schlage vor, da\u00df gleich die Wahlkommis-\nsion wieder in Aktion tritt, die den Tagesordnungspunkt\n1, die Wahl, durchgef\u00fchrt hat, und bitte deshalb Herrn\nHatzsch, Fraktion der SPD, als Leiter und von der Fraktion\nder CDU Frau Einsle, Herrn Colditz, Herrn Kannegie\u00dfer\nund von der Fraktion der PDS Frau Schulz, die Wahlhand-\nlung durchzuf\u00fchren. Bitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden wieder in alphabetischer Reihenfolge auf-\ngerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem entspre-\nchend der angegebenen Drucksache der Kandidat als\nMitglied des S\u00e4chsischen Kultursenats aufgef\u00fchrt ist. Sie\nk\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in dem\nentsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung\nentscheiden. Erh\u00e4lt der Kandidat mehr Ja- als Neinstim-\nmen, so ist er gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren, ebenfalls die Frage: Befindet\nsich ein Abgeordneter im Raum, den ich aufzurufen ver-\nga\u00df? \u2013 Dann beenden wir auch diesen Wahlgang. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich schlage vor, da\u00df wir das Ergebnis\nder Wahl, die Auswertung, nicht abwarten, sondern in der\nTagesordnung fortfahren und dann im Verlauf der Bera-\ntung die Ergebnisse bekanntgeben.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2044\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Juristenausbildung im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/1901, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/2590, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nMeine Damen und Herren, da beschlossen worden ist, da\u00df\nkeine Aussprache der Fraktionen stattfindet, und auch\nsonst weitere Wortmeldungen nicht vorliegen, schlage ich\nIhnen vor, den Gesetzentwurf entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung artikelweise in der Fassung,\nwie sie durch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu\nberaten und dar\u00fcber abzustimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit kommen wir zur Abstimmung: Abstimmung \u00fcber\ndas Erste Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Juri-\nstenausbildung im Freistaat Sachsen, Drucksache 2/1901,\nGesetzentwurf der Staatsregierung, Drucksache 2/2590,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses.\nIch rufe auf Artikel 1 mit den Punkten 1, 2, 3, 3 a und 4 in\nder Fassung des Ausschusses. Wer dem die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndas einstimmig beschlossen.\nIch rufe auf Artikel 2 der Beschlu\u00dfempfehlung. Wer dem\nArtikel 2 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\n\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Auch das ist einstimmig so beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen.\n\nDa keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge hier behandelt und damit\nauch beschlossen werden konnten, kommen wir nun zur\n3. Lesung. Da kein Wunsch auf eine allgemeine Aus-\nsprache vorliegt, stelle ich nun den Entwurf Erstes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Juristenausbildung\nim Freistaat Sachsen, Drucksache 2/1901, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung gem\u00e4\u00df \u00a7 45 Abs. 2 der GO als Ganzes zur Abstim-\nmung.\n\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\nGesetz einstimmig beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt 3 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Freistellung von Arbeitnehmern\nzum Zwecke der beruflichen, kulturellen und politischen Weiterbildung\n\n(Bildungsurlaubsgesetz)\nDrucksache 2/1395, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 2/2678, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten betragen f\u00fcr die CDU 10,\ndie SPD 5, die PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nMeine Damen und Herren! Wird vor den Einzelberatun-\ngen das Wort durch den Berichterstatter des Ausschusses\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\n\nDamit kommen wir zur Aussprache. Ich bitte die Fraktion\nder PDS, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Alle R\u00e4der stehen still, wenn die CDU es will. So oder\nso \u00e4hnlich lie\u00dfe sich die traurige und skandal\u00f6se Situation\nim Bereich der Weiterbildung beschreiben, zumindest was\nden s\u00e4chsischen Freistaat angeht.\n\nW\u00e4hrend anderswo Weiterbildungs- und/oder Bildungs-\nurlaubsgesetze neu geschaffen oder bereits wieder novel-\nliert werden, hat es die Mehrheitsfraktion in diesem Hause\nbis zum heutigen Tag nicht vermocht, die Weiterbildung\ngesetzlich zu regeln.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch Unsinn!)\n\nJa, es hat nicht einmal einen offiziellen Entwurf gegeben,\nweder von der Staatsregierung noch von der diesbez\u00fcg-\nlich absolut unt\u00e4tigen CDU-Fraktion.\n\nAuf der anderen Seite werden Angebote der Opposition\nnie wirklich intensiv beraten und in der Regel ungepr\u00fcft\nverworfen. So geschehen auch beim hier zu debattieren-\nden Entwurf meiner Fraktion f\u00fcr ein Bildungsurlaubs-\ngesetz.\n\nWenngleich wir eigentlich der Auffassung waren und\nsind, da\u00df Weiterbildung als Gesamtkomplex zu betrachten\nist und daher die Problematik des Bildungsurlaubs in ein\numfassendes Weiterbildungsgesetz geh\u00f6ren w\u00fcrde, haben\nwir mit Blick auf die bekannterma\u00dfen ablehnende Haltung\nder CDU in Fragen der Bildungsfreistellung zwei getrenn-\nte Gesetzentw\u00fcrfe in den Landtag eingebracht, um zu ver-\nhindern, da\u00df die Bildungspolitiker der Union ein Weiter-\nbildungsgesetz allein mit dem Verweis auf die darin ent-\nhaltene Bildungsurlaubsregelung ablehnen k\u00f6nnen.\n\nKernpunkt dieser Regelung sollte aus unserer Sicht ein\nj\u00e4hrlicher Rechtsanspruch aller Besch\u00e4ftigten auf maximal\nzehn Tage Freistellung f\u00fcr die berufliche, kulturelle und\npolitische Weiterbildung sein.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2045\n\n\n\nDie Behandlung unseres diesbez\u00fcglichen Entwurfs in den\nAussch\u00fcssen war dann erwartungsgem\u00e4\u00df kurz, schmerz-\nlos und ablehnend. Im Schulausschu\u00df machte sich Herr\nColditz nicht einmal die M\u00fche, Gegenargumente zu brin-\ngen. Die CDU wolle ein solches Gesetz nicht; und damit\nbasta! Die SPD-Abgeordneten stimmten dem PDS-Entwurf\nim Schulausschu\u00df noch zu. Ihre Kollegen im Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft, Arbeit und Technologie enthielten sich dann\nschon der Stimme.\nImmerhin kam es im Wirtschaftsausschu\u00df wenigstens zu\neiner inhaltlichen Verst\u00e4ndigung \u00fcber das Anliegen unse-\nrer Gesetzesinitiative. Und wenn ich richtig informiert\nworden bin, dann gab es sogar weitgehende Zustimmung\ndahin gehend, da\u00df berufliche Weiterbildung durchaus\nnotwendig und w\u00fcnschenswert sei, ein gesetzlich veran-\nkertes Recht auf Bildungsfreistellung f\u00fcr Arbeitnehmer sei\ndem s\u00e4chsischen Mittelstand derzeit jedoch nicht zuzu-\nmuten und daher verfr\u00fcht.\nIch habe bei der Einbringung unseres Entwurfes in 1. Le-\nsung hier erkl\u00e4rt, da\u00df auch die PDS sich der Schwierig-\nkeiten f\u00fcr kleinere Unternehmen durchaus bewu\u00dft ist.\nGerade aus diesem Grund sieht unser Gesetz eine, wie wir\nfinden, durchaus akzeptable Ausnahmeregelung f\u00fcr\nBetriebe mit weniger als 30 Besch\u00e4ftigten vor. Doch darauf\nwurde in der Debatte nicht wirklich argumentativ einge-\ngangen.\nIn den vergangenen Monaten war immer wieder vom\nStandort Deutschland die Rede, von Defiziten und Chan-\ncen im internationalen Wettbewerb. Wenn Sie schon den\nStandort Deutschland mit Blick auf die be\u00e4ngstigenden\nArbeitslosenzahlen attraktiver machen wollen, dann sind\nqualifizierte Menschen mit einer m\u00f6glichst hohen Allge-\nmeinbildung ganz sicher ein \u00fcberaus gewichtiges\nFaustpfand, auf das wir auch in Sachsen nicht leichtfertig\nverzichten sollten.\nMeine Damen und Herren von der CDU, ich kann mich\ninsgesamt, auch mit Blick auf den Haushalt des laufenden\nJahres, des Eindrucks nicht erwehren, da\u00df Sie Weiterbil-\ndung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Lande\neigentlich gar nicht wollen; berufliche Weiterbildung viel-\nleicht noch, aber bitte sch\u00f6n in den Abendstunden oder in\nder Freizeit.\nKulturelle oder gar politische Weiterbildung jedoch\nk\u00f6nnte in Ihren Augen l\u00e4ngerfristig sicher von \u00dcbel sein,\nweil m\u00fcndige und politisch aufgekl\u00e4rte Menschen auch\nl\u00e4stige Fragen stellen und Ihre schlechte \u2013 \u2013\n\n(Franke, CDU:\nSolchen Unsinn kann man kaum noch h\u00f6ren.)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie ruhig zu, Herr Franke!\n\u2013 und zum Teil verantwortungslose Politik zunehmend\ndurchschauen w\u00fcrden.\nVielleicht k\u00f6nnen Sie ja diesen Proze\u00df durch Ihre Blocka-\ndehaltung gegen\u00fcber jedweden Weiterbildungsregelun-\ngen noch ein wenig hinausschieben. Aufhalten werden Sie\nihn nicht. Hochmut, wie Sie ihn gegen\u00fcber nahezu s\u00e4mt-\nlichen Initiativen der Opposition demonstrieren, ist\nbekanntlich die letzte Stufe vor dem Fall.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Bolick.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Dr. Hahn, ich werde mit dem gleichen Satz beginnen,\n\nwie Sie ihn gesagt haben: Alle R\u00e4der stehen still, wenn die\nPDS es will \u2013 n\u00e4mlich f\u00fcnf Tage im Jahr, wie Sie das in\nIhrem Gesetzentwurf vorgeschlagen haben \u2013 \u2013\n\n(Zurufe: Zehn Tage! \u2013 Unruhe)\n\n\u2013 In zwei Jahren zehn Tage. Man kann das addieren. Also\nf\u00fcnf Tage im Jahr sollen die R\u00e4der stillstehen nach Ihrer\nMeinung. Und das k\u00f6nnen wir uns, denken wir, nicht\nleisten.\nWir haben bereits in der 1. Legislaturperiode Gesetzent-\nw\u00fcrfe gehabt, damals von der SPD-Fraktion und von\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne. Diese Gesetzentw\u00fcrfe wurden mehr-\nheitlich in diesem Hohen Hause abgelehnt, weil sich unser\nFreistaat das nicht leisten kann und weil sich \u00fcberhaupt\nnoch kein neues Land und auch wenige alte Bundesl\u00e4nder\nnur dies leisten k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir leisten uns aber einen Bu\u00df- und Bettag\n\nzum Beispiel. Da stehen auch die R\u00e4der still.)\n\n\u2013 Den haben wir uns schon immer geleistet, Herr Profes-\nsor!\nDie Vorstellungen der PDS in diesem Gesetzentwurf w\u00fcr-\nden Sachsen als Wirtschaftsstandort in erheblichem Ma\u00dfe\nbenachteiligen. Dem zuzustimmen sind wir nicht bereit.\nSie haben vorhin angesprochen, da\u00df Sie die mittelst\u00e4n-\ndischen Interessen wahren w\u00fcrden. Die Mitglieder Ihres\nAusschusses waren mit dem Wirtschaftsausschu\u00df vor kur-\nzem beim S\u00e4chsischen Amt f\u00fcr Statistik. Und dort haben\nwir geh\u00f6rt, da\u00df 90 % unserer Unternehmen 20 Mitarbeiter\nund weniger haben. Damit w\u00fcrden eigentlich 90 % der\nUnternehmen schon aus dem Gesetz herausfallen bzw. die\nSonderregelung nach \u00a7 5 Abs. 6 in Anspruch nehmen wol-\nlen. F\u00fcr wen ist das Gesetz dann \u00fcberhaupt noch? Oder\nwollen Sie etwa die verbleibenden 10 % treffen, die gr\u00f6\u00dfe-\nren Betriebe, mit denen wir Probleme haben, mit denen\nwir uns um Investoren bem\u00fchen, wo wir versuchen, Inve-\nstoren zu interessieren, hier in Sachsen Betriebe zu instal-\nlieren?\nWas Sie hier fordern, sind Regelungen zu Lasten Dritter,\nn\u00e4mlich der Unternehmen, die dies bezahlen sollen, deren\nschwierige Situation damit noch versch\u00e4rft w\u00fcrde.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf: Sehr richtig!)\n\nWir werden Sachsen als Standort f\u00fcr Investoren attraktiv\nerhalten und gestalten. Firmen mit anspruchsvollen\nArbeitspl\u00e4tzen sind entstanden. Dabei wurden und wer-\nden umfangreiche Bildungsma\u00dfnahmen der Arbeitnehmer\nmit hohen Aufwendungen der Firmen finanziert. Ich\nkenne Mitarbeiter in der Automobilindustrie, bei VW\nSachsen, die von ihrer Firma zu umfangreichen Bildungs-\nma\u00dfnahmen in andere Betriebe, in andere Standorte\ngeschickt worden sind, teilweise ins Ausland \u2013 nach Spa-\nnien und anderswohin. Das bildet beruflich, kulturell und\nauch politisch.\nBildungsma\u00dfnahmen, die vom Arbeitsgeber zu finanzie-\nren sind, k\u00f6nnen auch nur vom Interesse des Arbeitgebers\nbestimmt sein.\nDeutschland hat schon immer den Ruf eines Landes mit\ndem h\u00f6chsten Bildungsstandard. Und ich denke, das wird\nauch bleiben, das wird auch ohne dieses Gesetz so bleiben!\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nWir haben schon lange abgebaut!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2046\n\n\n\nMittlerweile haben wir aber auch den Ruf, das Land mit\nden \u00e4ltesten Studenten und den j\u00fcngsten Rentnern zu sein.\nUnd dem wollen wir nicht noch eins draufsetzen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei der PDS)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu! \u2013 Die deutsche Wirtschaft hat die weltweit\nh\u00f6chste Zahl an Urlaubs- und Feiertagen zu verkraften.\nDas ist mit Abstand die geringste Jahressollarbeitszeit. Ich\nhabe das einmal ausgerechnet, das sind ungef\u00e4hr 1 660\nStunden im Jahr. Bei einer Jahreszeit von 8 780 Stunden\nwird also ein F\u00fcnftel gearbeitet. Da bleibt gen\u00fcgend Zeit-\nraum f\u00fcr Qualifizierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu der Einsicht, da\u00df die Schraube nicht mehr weiter ange-\nzogen werden darf, da\u00df dies nicht so weitergehen kann,\nkommen mittlerweile auch f\u00fcr wirtschaftliche Belange\nansprechbare Politiker der SPD.\nDen hohen Freizeitanteil nutzen viele Arbeitnehmer pro-\nblemlos und je nach Interessenlage f\u00fcr ihre Hobbies, aber\nauch f\u00fcr Bildung im beruflichen, kulturellen und poli-\ntischen Bereich. Angebote der verschiedensten Bildungs-\neinrichtungen gibt es in ausreichender Anzahl, auch an\nWochenenden. Wenn jemand an einem Thema besonders\ninteressiert ist, wird er sicherlich auch einmal ein paar\nTage Urlaub daf\u00fcr einsetzen wollen.\nBildung ist zunehmend ein Erfordernis unserer Zeit. Daf\u00fcr\nbestehen vielf\u00e4ltige Angebote. Diese werden auch genutzt.\nWeiterbildung wird in Zukunft von vielf\u00e4ltigen Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten gepr\u00e4gt.\nIn Rheinland-Pfalz \u2013 das ist eines der wenigen Bundes-\nl\u00e4nder, in denen es ein solches Gesetz gibt \u2013 wurden\nUntersuchungen angestellt. Dabei wurde festgestellt, da\u00df\nbei 8 000 Angeboten von Bildungsma\u00dfnahmen weniger als\n1 % der Anspruchsberechtigten diese Ma\u00dfnahmen nutz-\nten. Damit scheint der Bedarf nicht so gro\u00df zu sein. Oder\nsehen Sie das anders?\nIst es nicht vielmehr so, da\u00df Politiker von vornehmlich\nlinker Couleur ihre vordringliche Aufgabe darin sehen,\nst\u00e4ndig neue Varianten sozialer und anderer Wohltaten zu\nfordern, anstatt die Aufgaben der Zeit zu erkennen und\ndanach zu handeln? Dabei bleibt zunehmend die Frage\noffen: Wann und von wem soll das bezahlt werden, wie\nsoll der st\u00e4ndig steigende Anteil des Bruttosozialproduk-\ntes erarbeitet werden, den diese Politiker gerne ausgeben\nm\u00f6chten? Gl\u00fccklicherweise gibt es noch gen\u00fcgend klar-\ndenkende Menschen, ganz besonders hier in Sachsen.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch aus der Stellungnahme der\nHandwerkskammer zu diesem Gesetzentwurf der PDS\nzitieren: ,,In der gegenw\u00e4rtigen wirtschaftlichen Situation\nhalten wir es f\u00fcr nicht verantwortbar, weitere Kosten auf\ndie Unternehmen umzulenken.\u201c Weiterhin: ,,In Anbe-\ntracht steigender Lohn- und Sozialkosten ist die angedach-\nte Regelung nicht umsetzbar. Zum dritten w\u00fcrde der vor-\nliegende Gesetzentwurf zu einer weiteren Zunahme der\nstaatlichen Regelung innerbetrieblicher bzw. unternehme-\nrischer Belange f\u00fchren.\u201c Soweit die Handwerkskammer.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Unsere Wirtschaft befindet sich mit-\n\nten in einem tiefgreifenden Strukturwandel. Dar\u00fcber wird\nviel diskutiert und geschrieben. Neue Technologien, vor\nallem der Ausbau der Kommunikationstechnologien, neue\nOrganisationsstrukturen der Unternehmen, ein immer\nsch\u00e4rferer Kampf um Produkt- und Proze\u00dff\u00fchrerschaft \u2013\ndas alles revolutioniert die Arbeitswelt grunds\u00e4tzlich und\ntiefgreifend.\nIn diesem Strukturwandel k\u00f6nnen die Arbeitnehmer nur\nbestehen, wenn sie sich diesen Herausforderungen offen-\nsiv stellen. Das bedeutet lebenslange Bildung, st\u00e4ndige\nAneignung von neuem Wissen. Dazu m\u00fcssen sie auch die\nM\u00f6glichkeiten erhalten.\nUnsere Fraktion hat das fr\u00fchzeitig erkannt. Wir haben des-\nhalb schon in der 1. Legislaturperiode ein Bildungs-\nurlaubsgesetz eingebracht, das damals kurioserweise\n\u00fcberhaupt nicht in den Ausschu\u00df verwiesen wurde. Der\nvorliegende PDS-Entwurf gleicht diesem Gesetzentwurf\nganz merkw\u00fcrdig. Wir stehen auch nach wie vor zu den\nIntentionen dieses Gesetzes.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sachzwang!)\n\nInzwischen hat die ganze Sache aber einen Haken. Unsere\nWirtschaft hat sich bei weitem nicht so positiv entwickelt,\nwie wir das vor f\u00fcnf Jahren gehofft hatten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWeil das Weiterbildungsgesetz fehlt!)\n\n\u2013 Das ist nicht der Grund, Herr Porsch. Das wissen Sie\nauch, da\u00df das nicht der Grund ist.\nUnsere Unternehmen k\u00e4mpfen ums \u00dcberleben. Viele sind\nin ihrer Existenz bedroht. In diesem Zusammenhang wird\nauch viel \u00fcber die Kostenbelastung der Unternehmen dis-\nkutiert. Wir sind eindeutig der Meinung, da\u00df wir dringend\neine Senkung der Lohnnebenkosten brauchen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\naber die Einf\u00fchrung eines bezahlten Bildungsurlaubes\nbedeutet eindeutig eine Erh\u00f6hung der Lohnnebenkosten.\nIn dieser schwierigen wirtschaftlichen Situation k\u00f6nnen\nsich das viele Unternehmen nicht leisten. Das w\u00e4re ausge-\nsprochen kontraproduktiv. Herr Dr. Hahn, es geht nicht\nnur um die Betriebe, die weniger als 30 Besch\u00e4ftigte haben!\nDeswegen k\u00f6nnen wir dem Gesetz nicht zustimmen, und\nwir werden uns der Stimme enthalten \u2013 nicht in der gegen-\nw\u00e4rtigen Lage! \u2013, obwohl wir die Notwendigkeit der st\u00e4n-\ndigen Weiterbildung der Arbeitnehmer ohne Wenn und\nAber unbedingt bejahen, aber eben nicht in Form eines\nbezahlten Bildungsurlaubes zum jetzigen Zeitpunkt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLochbaum, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Herr  Abgeordneter,  Sie  haben\ngerade gesagt, da\u00df der Gesetzentwurf dem von der SPD in\nder 1. Legislaturperiode eingebrachten weitestgehend\ngleicht.\nWas w\u00fcrden Sie heute tun, wenn damals Ihr Gesetz ange-\nnommen worden w\u00e4re, nach all der Argumentation, die\nSie hier vorbringen?\n\nLochbaum, SPD: Dann m\u00fc\u00dften wir heute neu \u00fcber diese\nDinge nachdenken. Wir m\u00fcssen neu nachdenken, wenn\nsich die Situation ge\u00e4ndert hat.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2047\n\n\n\nWir m\u00fcssen heute andere Wege suchen und finden. Wir\nk\u00f6nnen uns \u2013 ich wiederhole es noch einmal \u2013 eine Erh\u00f6-\nhung der Lohnnebenkosten nicht leisten. Wir k\u00f6nnen\nunsere Unternehmen gegenw\u00e4rtig nicht zus\u00e4tzlich bela-\nsten; denn wenn das Wasser bis zum Hals steht, kann\nselbst die kleinste Welle zum Ertrinken f\u00fchren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nAus diesen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf der\nPDS nicht zustimmen.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Bolick.\n\nBolick, CDU: Ich freue mich, da\u00df die SPD nachgedacht\nhat. Wir haben 1991 schon nachgedacht, als der erste\nGesetzentwurf eingebracht wurde.\nIch m\u00f6chte mich noch einmal zu dem Vorwurf von\nDr. Hahn \u00e4u\u00dfern, da\u00df wir uns mit dem Gesetz nicht aus-\neinandergesetzt h\u00e4tten. Wie sehr der behandelte Gesetz-\nentwurf an der Realit\u00e4t vorbeigeht, sieht man beispiels-\nweise am \u00a7 3 Abs. 3. Danach hat n\u00e4mlich jemand, der aus\neinem Ausbildungsverh\u00e4ltnis in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis\n\u00fcbernommen wird, schon Anspruch auf Bildungsurlaub.\nAlso jemand, der gerade gelernt hat, mit dem Lernen fertig\nist und \u00fcbernommen wird, hat die M\u00f6glichkeit, sich in den\nBildungsurlaub zu begeben. Wie dies zusammenpassen\nsoll, kann ich nicht verstehen. Ich kann es auch nicht aus\nder Sicht der ganzen Probleme, die wir heute haben, ver-\nstehen, Lehrlinge in den Betrieben unterzubringen. Wer\nwird da noch einen Lehrling \u00fcbernehmen?\nIch kann mich erinnern, da\u00df zu DDR-Zeiten propagiert\nwurde: Wie wir heute arbeiten, so werden wir morgen\nleben. Gott sei Dank haben wir heute Verh\u00e4ltnisse, in\ndenen wir das, was wir heute erarbeiten, auch verleben\nk\u00f6nnen. Aber ich m\u00f6chte warnen vor der Verbreitung und\nder Verharmlosung der These: Wir wollen erst einmal\nheute leben, und das werden wir morgen erarbeiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBolick?\n\nBolick, CDU: Ja, bitte.\n\nKehl, SPD: Herr Bolick, ist Ihnen bekannt, da\u00df ein Arbeit-\nnehmer in Wales im Jahr 22 Tage mehr arbeitet als ein\nArbeitnehmer in Deutschland? Wenn wir jetzt noch ein-\nmal 5 Tage hinzunehmen, dann bekommen wir einen\nWettbewerbsnachteil gegen\u00fcber dem Wirtschaftsstandort\nauf der Insel von 27 Tagen. Glauben Sie, da\u00df dann noch\nein Investor gro\u00df dar\u00fcber nachdenkt, ob er in Wales inve-\nstiert, so wie es bereits geschehen ist, oder in Deutschland?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBolick, CDU: Herr Kehl, ich danke f\u00fcr die Frage. Da\u00df das\nso ein gro\u00dfer Unterschied ist, war mir konkret nicht\nbewu\u00dft. Ich wei\u00df, da\u00df es dort ganz erhebliche Unter-\nschiede gibt. Daraus erkennen wir eigentlich, wo wir in\nDeutschland liegen, wo wir hin m\u00fcssen und wo die Pro-\nbleme liegen.\nIch hatte gesagt, die These war: Wir m\u00fcssen heute so\narbeiten, wie wir morgen leben wollen. Die Verbreitung\nund Verharmlosung der These ,,Heute leben, morgen\n\narbeiten\u201c wird uns nicht guttun, sondern Probleme berei-\nten. Diese These ist schon in vielen K\u00f6pfen. Gesunde\nUnternehmen sind aber die Grundlage f\u00fcr Wohlstand\njeder Generation. Wer Unternehmen nur sieht als K\u00fche,\ndie bis zum Umfallen gemolken werden k\u00f6nnen, der ver-\nspielt die Zukunft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir Abgeordnete tragen aber Verantwortung f\u00fcr die\nZukunft. Deshalb sollten wir realistische Perspektiven auf-\nzeigen, gerade f\u00fcr junge Menschen, und nicht vorgaukeln,\nes w\u00fcrde alles mehr und besser und von selbst, man\nm\u00fc\u00dfte es nur fordern.\nIn der modernen Industrie- und Mediengesellschaft wird\nBildung zunehmend ein permanent laufender Proze\u00df.\nDieser Bildungsproze\u00df mu\u00df damit zwangsl\u00e4ufig parallel\nzur beruflichen T\u00e4tigkeit erfolgen und kann teilweise auch\nGrenzen zwischen Arbeit und Freizeit ver\u00e4ndern und ver-\nwischen. \u2013 Jeder Abgeordnete hier ist eigentlich ein gutes\nBeispiel daf\u00fcr, wie sich der Lernproze\u00df mit dem Berufs-\nproze\u00df, mit der T\u00e4tigkeit vermischt.\nEin kurzer R\u00fcckblick sei mir noch gestattet. Wie war das\ndenn mit dem Bildungsurlaub in der DDR organisiert? \u2013\nIch kenne Leute, die haben ihr komplettes Theologiestu-\ndium in ihrer Freizeit und ohne einen Tag Freistellung mit\nihrem Urlaub \u00fcber viele Jahre absolviert. Ganz im Gegen-\nsatz zu Parteikadern, die drei, sechs, neun, zw\u00f6lf Monate\nund l\u00e4nger auf Kosten der Betriebe f\u00fcr Parteischulen usw.\nfreigestellt wurden \u2013 und das ganz ohne Gesetz. Solche\nL\u00f6sungen streben wir nicht mehr an.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bartl, PDS:\nWie war es mit den CDU-Parteischulen? \u2013\n\nUnruhe und Zurufe)\n\n\u2013 Dazu kann ich Ihnen nicht antworten, ich kenne das\nnicht.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nDie CDU-Fraktion schlie\u00dft sich der Stellungnahme, der\nBeschlu\u00dfempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses an\nund lehnt den Gesetzentwurf der PDS ab.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Staatsregierung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Vom\nBerichterstatter des Ausschusses, Herrn Witzschel, wurde\ndas Wort auch nicht gew\u00fcnscht. Damit kommen wir zu\nden Abstimmungen.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt ab \u00fcber das\nGesetz zur Freistellung von Arbeitnehmern zum Zwecke\nder beruflichen, kulturellen und politischen Weiter-\nbildung, Kurzfassung: Bildungsurlaubsgesetz, Druck-\nsache 2/1395, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS. Ich\nschlage Ihnen vor, da\u00df wir \u00fcber die Paragraphen in Grup-\npen abstimmen, und zwar zuerst \u00fcber die \u00a7\u00a7 1 bis 5 und\ndann \u00fcber die \u00a7\u00a7 6 bis 11. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \u00a7 1 Grunds\u00e4tze,\n\u00a7 2 Anspruchsberechtigte, \u00a7 3 Dauer der Bildungsfreistel-\nlung, \u00a7 4 Verh\u00e4ltnis zu anderen Anspr\u00fcchen, \u00a7 5 Verfah-\nren.\nWer diesen Paragraphen des Gesetzentwurfes der Frak-\ntion der PDS die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2048\n\n\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt ab \u00fcber \u00a7 6\nVerbot der Erwerbst\u00e4tigkeit, \u00a7 7 Fortzahlung des Arbeits-\nentgeltes, \u00a7 8 Wahlfreiheit und Benachteiligungsverbot, \u00a7 9\nAnerkannte Bildungsveranstaltungen, \u00a7 10 Bericht und\n\u00a7 11 Inkrafttreten.\nWer diesen Paragraphen des Gesetzentwurfes der Frak-\ntion der PDS die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\n\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen sind die Paragraphen mehrheitlich\nabgelehnt. Damit er\u00fcbrigt sich eine Abstimmung \u00fcber den\nGesetzentwurf in G\u00e4nze.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 4 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Pflegegesetz\nDrucksache 2/1841, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/2670, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache das\nWort erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten,\nSPD und PDS jeweils 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD,\nCDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD,\ndas Wort zu nehmen; Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich habe w\u00e4hrend meiner T\u00e4tigkeit als Abge-\nordnete des S\u00e4chsischen Landtages ja schon einiges erlebt.\nWas ich aber in der letzten Ausschu\u00dfsitzung des Sozial-\nausschusses erlebte, das spottet jeder Beschreibung: einen\nSozialminister, der offensichtlich unvorbereitet, desorien-\ntiert\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nzum Beispiel davor warnte, eine Formulierung in das\nS\u00e4chsische Pflegegesetz zu \u00fcbernehmen, die da hei\u00dft: ,,Ziel\ndes Gesetzes ist die Vorhaltung einer leistungsf\u00e4higen,\nzahlenm\u00e4\u00dfig ausreichenden und wirtschaftlichen pflege-\nrischen Versorgungsstruktur.\u201c \u2013 Dies k\u00f6nne, so sein Ein-\nwand, im Sinne eines Rechtsanspruchs aufgefa\u00dft werden.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Richtig!)\n\nDabei hat er \u00fcbersehen \u2013 und offensichtlich auch Sie, Herr\nMinisterpr\u00e4sident \u2013, da\u00df sich genau diese Formulierung\nim Bundespflegeversicherungsgesetz findet\n\n(Zurufe von der CDU und\ndes Staatsministers Dr. Geisler)\n\nund geradezu die Grundlage f\u00fcr die Gesetzgebung im\nBereich der Pflege darstellt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWeiterhin k\u00f6rperlich anwesend waren in der Ausschu\u00df-\nsitzung Abgeordnete der CDU, die es nicht einmal fertig-\nbrachten, eigene \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu formulieren und\nzu begr\u00fcnden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist so beim Zentralismus!)\n\n\u00dcberdeutlich wurde das durch die \u00c4u\u00dferung des Sozial-\nministers bei der Einf\u00fchrung des \u00a7 14, Auskunftspflichten\nund Statistik. Da sei der \u00c4nderungsantrag im Ministerium\nwohl schlampig erarbeitet worden, bzw. im Ministerium\nsei schlampig gearbeitet worden.\n\nEs widerspricht verfassungsrechtlichen Grunds\u00e4tzen der\nGewaltenteilung und der Gleichbehandlung der Frak-\ntionen, wenn \u00c4nderungsantr\u00e4ge der CDU zum Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung von ebendieser erarbeitet wer-\nden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWie wenig sich die CDU-Ausschu\u00dfmitglieder mit dem\nS\u00e4chsischen Pflegegesetz und den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der\nOpposition besch\u00e4ftigt haben, belegt eindrucksvoll der\nBericht des Ausschusses zur Beratung, der geradezu in\nden Rei\u00dfwolf geh\u00f6rt. So schreibt der Herr Kollege Kanne-\ngie\u00dfer, der Berichterstatter, lediglich drei S\u00e4tze zum Inhalt\nder Antr\u00e4ge der Opposition, wovon zwei falsch sind.\nErstens, ich zitiere: ,,Dabei vertrat die Opposition die Mei-\nnung, es sollte mehr Gewicht auf die Verbesserung beste-\nhender und neuer station\u00e4rer Einrichtungen gelegt wer-\nden.\u201c \u2013 Zitatende.\nDas genaue Gegenteil ist der Fall. Die SPD bem\u00e4ngelt ja\nbesonders, da\u00df in diesem Gesetz nur station\u00e4re Pflege\nstattfindet.\nZweites Zitat: ,,Eine Rehabilitation sollte vor einer Rente in\nBetracht gezogen werden.\u201c \u2013 Es wird wohl Herrn Kanne-\ngie\u00dfers ewiges Geheimnis bleiben, was der Grundsatz der\nRehabilitation vor Rente mit Pflege zu tun hat. Die einzige\nGemeinsamkeit ist, da\u00df beides im Sozialgesetzbuch steht \u2013\ndie Rehabilitation allerdings im Sozialgesetzbuch XI und\ndie Rente im Sozialgesetzbuch VI.\nNun sind das zwar beides r\u00f6mische Zahlen, die sich\n\u00e4hneln, aber sie sind eben nicht dasselbe.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Leichte Heiterkeit)\n\nBei diesem Niveau der Ausschu\u00dfberatung verwundert es\ndann auch nicht, da\u00df es zu keiner Verbesserung des vorge-\nlegten Gesetzentwurfes, nicht einmal zu ernsthafter Bera-\ntung gekommen ist. Und Verbesserungen w\u00e4ren dringend\nnotwendig gewesen, wird doch der vorgelegte Gesetzent-\nwurf den notwendigen Anforderungen nicht gerecht.\nWarum die Erarbeitung eines solchen schwachen Entwur-\nfes ein Jahr dauert, ist mir schleierhaft. Mit diesem Gesetz\nwird Pflege auf Altenpflege reduziert. Mit diesem Gesetz\nwird der Grundsatz ambulante Pflege vor station\u00e4rer\nPflege nicht umgesetzt. Vielmehr \u00fcberl\u00e4\u00dft es die ambu-\nlante Pflege v\u00f6llig dem freien Markt. Es beschr\u00e4nkt sie auf\neine Satt- und Sauber-Pflege.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2049\n\n\n\nNichts steht in diesem Gesetz \u00fcber eine verbindliche F\u00f6r-\nderung ambulanter Pflegeeinrichtungen durch das Land.\nKomplement\u00e4re Einrichtungen zur Pflege, ohne die ambu-\nlante Pflege nicht m\u00f6glich ist, tauchen in diesem Pflege-\ngesetz nicht einmal als Begriff auf und werden logischer-\nweise nicht gef\u00f6rdert.\nDas wird dazu f\u00fchren, da\u00df die m\u00fchsam aufgebauten\nSozialstationen, die neben der Grundpflege vor allem\nkomplement\u00e4re Leistungen erbringen, in arge Bedr\u00e4ngnis\ngeraten werden, wenn sie ihr Betreuungsangebot im Inter-\nesse der Pflegebed\u00fcrftigen aufrechterhalten wollen.\nMit diesem Gesetz haben auch die Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte schlechte Karten. Die Kommunen sind zwar\nf\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung einer bedarfsgerechten Versor-\ngung verantwortlich, ohne da\u00df sie jedoch an grunds\u00e4tz-\nlichen Planungen und Entscheidungen beteiligt werden.\nDie kommunalen Auftraggeber werden zu Geldgebern\ndegradiert, und sie haben das in ihrer Stellungnahme zum\nS\u00e4chsischen Pflegeversicherungsgesetz auch klar und\ndeutlich gemacht.\nDas sind die wichtigsten Gr\u00fcnde, warum die SPD-Frak-\ntion dem Gesetz in dieser Form nicht zustimmen wird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nFrau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Pflegebed\u00fcrftigkeit ist ein unabh\u00e4n-\ngig vom Alter bestehendes Lebensrisiko, das schon durch\neine angeborene Behinderung, aber auch jederzeit durch\nUnfall oder durch Krankheit wirklich werden kann. Eine\nVersicherung zur Abdeckung dieses Risikos, vergleichbar\nden Versicherungen gegen Krankheit, Unfall und Arbeits-\nlosigkeit, sowie zur Sicherung des Alterseinkommens gab\nes bisher nicht. Nach langj\u00e4hriger und z\u00e4her Diskussion\nund durch die SPD immer wieder behindert \u2013 das mu\u00df\nman an dieser Stelle wieder einmal betonen \u2013,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Na so was!)\n\nist am 1. Januar 1995 das Gesetz zur Absicherung des Risi-\nkos der Pflegebed\u00fcrftigkeit in Kraft getreten. Es ist gelun-\ngen, eine soziale Pflegeversicherung unter dem Dach der\ngesetzlichen Krankenversicherung zu schaffen. Mit der\nEinf\u00fchrung der ersten Stufe der Pflegeversicherung erhal-\nten ca. 1,2 Millionen Pflegebed\u00fcrftige Leistungen zur\nh\u00e4uslichen Pflege.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nReden Sie hier auch noch\n\nzu diesem Gesetz, Frau Weber?)\n\n\u2013 Das kommt noch, Frau Volkmer, so unsachlich wie Sie\nallerdings nicht.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nPflegegeld und Pflegesachleistungen k\u00f6nnen getrennt\noder auch kombiniert in Anspruch genommen werden.\nDas System sozialer Sicherheit ist erst dann vollst\u00e4ndig,\nwenn wir auch das Pflegerisiko abgesichert haben. Des-\nhalb setzen wir uns, so denke ich, alle f\u00fcr die Umsetzung\nder Pflegeversicherung ein.\nUnverzichtbar f\u00fcr eine Niveauangleichung der Pflege-\neinrichtungen in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist die\nAnschubfinanzierung, wobei f\u00fcr acht Jahre j\u00e4hrlich\n\n800 Millionen DM \u2013 man mu\u00df diese Zahl einmal zur\nKenntnis nehmen! \u2013 je nach Einwohnerzahl gestaffelt f\u00fcr\nInvestitionen zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nIm \u00a7 9 Pflegeversicherungsgesetz wird bestimmt, da\u00df die\nL\u00e4nder N\u00e4heres zur Umsetzung zu regeln haben. Im\nSozialausschu\u00df haben wir viele Stunden, und nicht in der\nArt und Weise, wie Sie es dargestellt haben, diskutiert. Ich\nhabe es nicht so aufgefa\u00dft wie Sie. Tut mir leid, Frau\nVolkmer! Wenn ich den letzten Paragraphen, Datenschutz,\nden Sie hier so ausf\u00fchrlich erw\u00e4hnt haben, betrachte, dann\nmu\u00df ich Ihnen sagen: Erstens ist er von uns zur\u00fcck-\ngezogen worden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWeil er so schlecht war!\n\nWeil so schlampig gearbeitet wurde!)\n\nZweitens sieht man an dieser Sache, da\u00df man eben in\ndieses Gesetz wirklich nicht alles hineinschreiben soll, was\nim Bundesgesetz schon geregelt ist, denn der Datenschutz\nist eindeutig im Bundesgesetz geregelt gewesen. Wir\nhaben aber gedacht, um Ihren Anfragen und Anforderun-\ngen, die in der n\u00e4chsten Zeit wahrscheinlich auf uns\nzukommen werden,\n\n(Schulmeyer, SPD:\nAuf die Staatsregierung, nicht auf Sie!)\n\nGen\u00fcge zu tun, ist es gut, noch etwas mehr anzufragen,\nwas direkt Sachsen betrifft. Wenn Sie das nat\u00fcrlich nicht\nwollen, dann werden Sie wahrscheinlich sp\u00e4ter auch keine\nAuskunft bekommen k\u00f6nnen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist ja l\u00e4cherlich! \u2013 Frau Zschoche, PDS:\n\nSo etwas Arrogantes!)\n\nFachlich haben wir das beraten und debattiert, u. a. auch\njeden einzelnen der \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die jetzt von der\nOpposition erneut eingebracht werden. Vor uns liegt in\nder Drucksache 2/2670 die Beschlu\u00dfempfehlung mit den\ndurch den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen eingearbeiteten \u00c4nderungen. Lassen Sie mich dazu\nnur noch einige wenige Schwerpunkte erl\u00e4utern.\nDer gr\u00f6\u00dfte Schwerpunkt d\u00fcrfte die Umlage auf die Pflege-\nbed\u00fcrftigen sein. Nach Artikel 52 Abs. 2 Pflegever-\nsicherungsgesetz werden die \u00f6ffentlichen Investitions-\nmittel zu 80 % vom Bund und zu 20 % vom Land oder den\nKommunen getragen.\n\n(Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nWeber?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\nArtikel 52 Abs. 2 Pflegeversicherungsgesetz verpflichtet\ndie L\u00e4nder zur Sicherstellung der Komplement\u00e4rfinanzie-\nrung, wobei der Knackpunkt bei Artikel 9 liegt, der besagt,\nPflegebed\u00fcrftige in den neuen L\u00e4ndern aus der Abh\u00e4ngig-\nkeit von der Sozialhilfe zu befreien. Wir als CDU-Fraktion\nscheuen uns \u00fcberhaupt nicht, hier zu erw\u00e4hnen und auch\nanzuerkennen, da\u00df das dort steht. Aber damit gibt es eben\nein paar Probleme. Deshalb fordert der Bund, da\u00df bei Hei-\nmen, die mit Finanzmitteln des Bundes errichtet werden,\nkeine Belastungen finanzieller Art f\u00fcr Investitionen auf die\nHeimbewohner abgew\u00e4lzt werden sollen. So weit, so gut.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2050\n\n\n\nDie Opposition befindet sich in diesem Punkt \u2013 das ist\n\u00fcbrigens das erste Mal, seitdem ich hier im Landtag bin \u2013\nin einem seltenen Einklang mit unserer Bundesregierung.\nWie sollte man dies wohl deuten?!\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDie Opposition verlangt dies auch vom Land Sachsen. Wie\nin vielen anderen Fragen zeugt dies wieder von populisti-\nscher Herangehensweise an \u00e4u\u00dferst komplizierte Sachpro-\nbleme.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nIch denke, Sie wollen sachlich sein!)\n\n\u2013 Das mache ich. Es sind \u00e4u\u00dferst komplizierte Sachpro-\nbleme.\nWas w\u00fcrde eintreten, falls diese Passage auf Verlangen\ndes Bundes in die Praxis umgesetzt werden w\u00fcrde?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Die ist eingetreten!)\n\n\u2013 Noch nicht, in ein paar Minuten vielleicht.\nKurz zusammengefa\u00dft w\u00fcrde dies bedeuten, da\u00df \u2013 erstens\n\u2013 die Frage ambulant oder station\u00e4r eindeutig zugunsten\nder station\u00e4ren Betreuung ausfallen w\u00fcrde, da bei einer\nhundertprozentigen F\u00f6rderung die Pflegebed\u00fcrftigen in\nHeimen bevorteilt w\u00e4ren.\nZweitens. Die Heimkosten zwischen alten und neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern w\u00fcrden krasse Unterschiede aufweisen. Dies\ndeutet sich durch die unterschiedliche F\u00f6rderung an.\nDrittens. Kostenumlegungen f\u00fcr Investitionen w\u00fcrden f\u00fcr\nneue Einrichtungen nicht auf Pflegebed\u00fcrftige erfolgen,\naber in Einrichtungen vor Eintritt des Pflegeversicherungs-\ngesetzes w\u00fcrden die Kosten f\u00fcr die 30- bis 40prozentigen\nDarlehen pro Einrichtung wieder zu Lasten der Pflege-\nbed\u00fcrftigen gehen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas kann man doch anders regeln!)\n\n\u2013 Ich komme noch dazu.\nDies w\u00e4re eine Ungleichbehandlung, die die CDU-Frak-\ntion auf keinen Fall vertreten kann. Der Forderung der\nOpposition, im S\u00e4chsischen Pflegegesetz im \u00a7 11 den\nAbs. 2 nicht einzubinden, k\u00f6nnen wir aus diesem Grunde\nnicht Folge leisten. Diese Forderung zeugt entweder von\neiner be\u00e4ngstigenden Unkenntnis unserer Haushaltslage\noder wieder einmal von der populistischen Forderung vor\nder \u00d6ffentlichkeit mit dem Wissen, da\u00df dies so nicht\ndurchf\u00fchrbar ist.\nUnseres Wissens liegen die Schuldendienstlasten f\u00fcr\nHeime vor Inkrafttreten in privat-gewerblichen Einrich-\ntungen bei 100 Millionen DM und in freigemeinn\u00fctziger\nund kommunaler Tr\u00e4gerschaft bei 146 Millionen DM.\nZusammen w\u00e4ren dies 250 Millionen DM. In der gegen-\nw\u00e4rtigen angespannten Situation des Landeshaushalts\nund im \u00fcbrigen auch der der Kommunen w\u00fcrde mich\nschon ein umsetzbarer Vorschlag speziell f\u00fcr dieses Pro-\nblem von der SPD-Fraktion und nat\u00fcrlich auch von der\nPDS \u2013 aber die haben sowieso \u00fcberhaupt keine \u2013 interes-\nsieren.\nDie \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge enthalten wie immer nur Forde-\nrungen nach Erh\u00f6hung des Standards. Ein Vorschlag zur\nRealisierung ist von der Opposition nicht in Sicht. Deshalb\ndarf es keine Ausklammerung des \u00a7 11 Abs. 2 geben,\naber \u2013 ich betone dieses Aber, damit Sie es zur Kenntnis\nnehmen \u2013 ich denke, im Rahmen der Diskussion um das\n\nS\u00e4chsische Pflegeversicherungsgesetz m\u00fcssen wir eine\ngerechtere und sachlich fundierte Verteilung der Kosten\nanstreben.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nH\u00e4tten Sie es doch gemacht!)\n\nDies bedeutet, Punkte zu beachten, wie \u2013 erstens \u2013 eine\neventuelle Belastung der Pflegebed\u00fcrftigen. Es steht n\u00e4m-\nlich im Abs. 2 erst einmal: Es kann umgelegt werden. Es\nsteht nicht drin: Es wird umgelegt. Es geht dabei um eine\neventuelle Belastung der Pflegebed\u00fcrftigen, wobei zu\nbeachten sein wird, da\u00df ein gro\u00dfer Teil aus der Sozialhilfe\nbefreit wird. Hier betone ich wiederum: ein gro\u00dfer Teil,\nnicht alle.\nZweitens: weitestgehende Entlastung der Kommunalhaus-\nhalte durch oben genannte Punkte.\nDrittens: die dabei verbleibende Restfinanzierung durch\ndas Land. Mit dieser Meinung befindet sich die Fraktion in\n\u00dcbereinstimmung mit Kommunalvertretern. Dies hat die\nAnh\u00f6rung gezeigt.\nGenau aus diesem Grund hat die CDU-Fraktion den\nAntrag gestellt, in den \u00a7 13 Abs. 3 einzuf\u00fcgen, da\u00df die\nbesagte Rechtsverordnung im Sozialausschu\u00df zu beraten\nist. Dort sollten wir versuchen, einen Konsens zu finden.\nAber dies wird mit den Damen und Herren der Opposi-\ntion nicht zu machen sein. Denn Ihre Entscheidungen wer-\nden immer nach der Methode ,,Alles oder nichts\u201c getrof-\nfen.\nWeiterhin haben wir einige weitere Forderungen, die uns\nbei der Anh\u00f6rung nahegelegt wurden, eingearbeitet. Dies\nbetrifft u. a. auch den \u00a7 7, in dem der Abs. 1 ge\u00e4ndert\nwurde, wobei bei den jahrespauschalen F\u00f6rderungen statt\n,,k\u00f6nnen\u201c ,,sollen\u201c gezielter erscheint. Die Tr\u00e4ger, so den-\nken wir, k\u00f6nnen so verl\u00e4\u00dflicher planen und an bestimmte\nDinge in ihren Einrichtungen herangehen.\nInsgesamt liegt vor uns ein Gesetz, das wir dringend ben\u00f6-\ntigen, um ab 1.7.1996 arbeiten zu k\u00f6nnen. Sicher wird es\nbei der Umsetzung dieses neuen Gesetzes Probleme und\nSchwierigkeiten geben. Fast bei jeder neuen Sache d\u00fcrfte\ndies der Fall sein. Dies haben wir schon bei der Einf\u00fch-\nrung der ersten Stufe erlebt.\nTrotz allem ist das Pflegegesetz eine gute Sache. Wir soll-\nten daran arbeiten, da\u00df auftretende Schwierigkeiten\nschnellstens behoben werden und das Gesetz zum Wohle\nder Betroffenen angewandt wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS,\nHerr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Entwurf zum S\u00e4chsischen Pflege-\ngesetz steht in einem nicht zu vernachl\u00e4ssigenden Kontext.\nWir stehen kurz vor der Einf\u00fchrung der zweiten Stufe des\nPflegeversicherungsgesetzes; Stichdatum ist der 1. Juli.\nDa erinnert man sich zun\u00e4chst ganz gern daran, was bei\nder Einf\u00fchrung des Gesetzes von seinen Erfindern in der\nCDU so alles gesagt wurde. Die humanistischen Ziele\nwurden beschworen. Beteuert wurde der Beitrag der\nPflegeversicherung zur Verbesserung der Lebenssituation\nder Pflegebed\u00fcrftigen und ihrer Angeh\u00f6rigen.\nMit der Errichtung der f\u00fcnften S\u00e4ule der Sozialversiche-\nrung sollten die Errungenschaften und Traditionen der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2051\n\n\n\nsozialen Sicherheit fortgesetzt werden. Ein Jahrhundert-\nwerk wurde uns angepriesen.\nNun, die Ern\u00fcchterung ist lange eingekehrt. Man sollte\ndeshalb meinen, es g\u00e4be ernsthafte Bem\u00fchungen um die\nL\u00f6sung der offenkundig gewordenen Probleme und offe-\nnen Fragen wie: gew\u00e4hrter Leistungsumfang, Ausgren-\nzung von Pflegebed\u00fcrftigen oder Benachteiligung von\nBehinderten. Aber weit gefehlt! Auch der vorliegende Ent-\nwurf eines S\u00e4chsischen Pflegegesetzes beweist das.\nDer entscheidende Ansatz in der Frage der Pflegever-\nsicherung liegt nicht bei der L\u00f6sung des Pflegeproblems,\nnicht beim Bedarf der Pflegebed\u00fcrftigen, nicht bei der\nAusgestaltung der Leistungen, nicht bei der Qualit\u00e4t der\nVersorgung, sondern allein bei der m\u00f6glichst billigen, ja\nknausrigen Finanzierung der Pflegeversicherung.\nWas hier auf den Weg gebracht werden soll, ist also anti-\nsozial und f\u00fcr ein so reiches Land wie die Bundesrepublik\nbesch\u00e4mend. Die Pflegeversicherung und ihre Umsetzung\nerf\u00fcllen eine Pilotfunktion \u2013 das ist ganz offensichtlich \u2013\nzur Erkundung der M\u00f6glichkeiten beim unsozialen\nUmbau des bestehenden Sozialsystems.\nDas beginnt schon bei der Art der Finanzierung. Die\nwurde ja in Sachsen sehr eindeutig gel\u00f6st. Erstmals wird\nmit der s\u00e4chsischen Kompensationsregelung die h\u00e4lftige\nFinanzierung eines Sozialversicherungssystems in der\nBundesrepublik durch Arbeitgeber und Arbeitnehmer auf-\ngehoben. Die Last der Abdeckung des Pflegerisikos bleibt\nallein beim Arbeitnehmer, also beim kleinen Mann und bei\nder kleinen Frau.\nDie Sache geht weiter bei der Budgetierung. Der zust\u00e4n-\ndige Bundesminister hat \u00f6ffentlich die Empfehlung an den\nmedizinischen Dienst der Krankenkassen gegeben, eine\nh\u00e4rtere Begutachtung vorzunehmen. Um Geld zu sparen,\nw\u00fcnscht man sich weniger F\u00e4lle, besonders in den Pflege-\nstufen 2 und 3. Heute verordnet also ein Minister, nicht\nder Arzt. Gesundmachen durch Verwaltungsakt \u2013 das\nwird die Schulmedizin viel mehr verunsichern als jede\nfern\u00f6stliche Akupunktur.\nAus dem Osten kommt die Sache aber allemal. Es ist Fakt,\nda\u00df in den neuen Bundesl\u00e4ndern sch\u00e4rfer als in den alten\nBundesl\u00e4ndern begutachtet wird. Der Antwort auf eine\nKleine Anfrage des Abg. D\u00fcrrschmidt kann man das ent-\nnehmen: 31 % der Antr\u00e4ge abgelehnt, 35 % Stufe 1, 26 %\nStufe 2; 8 % sind es nur, die die Stufe 3 zuerkannt beka-\nmen.\nZur Budgetierung geh\u00f6rt auch, da\u00df die zu verrichtenden\nPflegeleistungen nach Minuten und Sekunden festgesetzt\nwerden. Es bleibt also f\u00fcr den mit der Pflege beauftragten\nDienst keinerlei Spielraum f\u00fcr eine soziokulturelle Betreu-\nung. Dienst am Objekt, nicht am Subjekt ist hier angesagt.\n,,Sicher, trocken, warm\u201c \u2013 das reichte einst nicht zur\nL\u00f6sung des Wohnungsproblems. ,,Satt, sauber und still\u201c \u2013\nist das jetzt alles, was einen Menschen ausmacht, zumal\neinen pflegebed\u00fcrftigen?\nFragen wir weiter, wie es um die Mitbestimmung steht, so\nkommen wir zum n\u00e4chsten Problem. Vom Parlament l\u00e4\u00dft\nman sich ohnehin nicht hineinreden bei der Verteilung\nvon Geldern, Kosten und Lasten. Das Sch\u00e4rfte ist aber, da\u00df\nauch die unmittelbar Betroffenen, z. B. Menschen mit\nBehinderungen, keine beratende Stimme im Landespflege-\nausschu\u00df haben und die Arbeitnehmer, die ja bekanntlich\n100 % selbst finanzieren, ganz au\u00dfen vor sind. Als gebeu-\ntelter Beitragszahler darf man zwar das Geld geben; dar-\n\u00fcber mit entscheiden, was aus dem Geld wird, darf man\nnicht.\n\nDie Ausgestaltung der Pflegeversicherung durch das vor-\nliegende Gesetz ist durchaus ungen\u00fcgend. Den Grund-\ns\u00e4tzen ,,Rehabilitation geht vor Pflege\u201c und ,,ambulant\ngeht vor station\u00e4r\u201c wird nicht in ausreichendem Ma\u00dfe \u2013\nwie es f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen sein sollte \u2013 entsprochen.\nWas wir heute beschlie\u00dfen, ist ein Gesetz, das allein die\nKostenverteilung regelt. Man kommt zu der n\u00fcchternen\nErkenntnis: Wir stehen vor immer mehr Tr\u00fcmmern des\nSozialstaates. Dieser Sozialstaat war doch wohl nur die\nSchokoladenh\u00fclle eines \u00dcberraschungseis, das jetzt die\nReichen verzehren. Dahinter kommt Marktwirtschaft pur\nzum Vorschein, und die kann ganz offensichtlich nicht\nsozial sein. Das Jahrhundertwerk zur L\u00f6sung des Pflege-\nproblems entpuppt sich als Jahrhundertl\u00fcge.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte eigentlich auf die gleiche\nArt und Weise antworten, wie Herr Porsch es hier vorge-\nbracht hat. Wenn wir so weitermachen, wie Sie es wollen,\nHerr Porsch, werden wir als Bundesrepublik bald nicht\nmehr das reichste Land sein. Daf\u00fcr werden Sie schon sor-\ngen!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber ein wohlhabendes!)\n\nDie Betriebe werden durch Weiterbildungsgesetze, durch\nFrauengesetze, durch eine \u00fcberzogene Sozialpolitik der-\nma\u00dfen herabgesetzt, da\u00df dann die Mittel aus der Wirt-\nschaft nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen werden, die wir\nbrauchen, um den Sozialstaat zu begr\u00fcnden. Und das wol-\nlen wir nicht. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\nPflegeversicherungsgesetz ist nat\u00fcrlich unbestritten das\nj\u00fcngste der f\u00fcnf gro\u00dfen Sozialversicherungsgesetze bzw.\nder j\u00fcngste der Sozialversicherungszweige. Es ist eine\nsozialpolitische Gro\u00dftat. Ordnungspolitisch wird es dem\nausgehenden 20. Jahrhundert nicht vollst\u00e4ndig gerecht,\ndenn die Sozialstaatsordnung ist umzugestalten.\nWenn wir dies nicht wirklich zur Kenntnis nehmen, wer-\nden wir davon \u00fcberrollt. Wir k\u00f6nnen nicht in Deutschland\neine eigene Burg bauen; wir haben in Europa und in der\nWelt nicht mehr die bisherigen Grenzen.\nHerr Porsch, auch f\u00fcr die Gewerkschaften ist es unbestrit-\nten keine s\u00e4chsische Alleinl\u00f6sung, da\u00df die Finanzierung \u2013\nimmer beide Teile \u2013 durch die Arbeitnehmer geschieht.\nAuch f\u00fcr die anderen 15 L\u00e4nder mit ihren anderen L\u00f6sun-\ngen trifft das zu. Insofern haben Sie nicht recht mit dem,\nwas Sie behauptet haben. Insofern ist es v\u00f6llig gleichwer-\ntig, wenn hier nicht mehr die Fifty-fifty-Finanzierung statt-\nfindet. Das ist eben gesamtgesellschaftlich richtig, das ist\ngesamtwirtschaftlich richtig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nGesamtwirtschaftlich! Sie hatten\n\nzuerst gesamtgesellschaftlich gesagt!)\n\nOrdnungspolitisch, habe ich gesagt, ist es nicht eine dem\nausgehenden 20. Jahrhundert entsprechende L\u00f6sung. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2052\n\n\n\nhabe ich gesagt. Ich habe nicht ,,gesellschaftspolitisch\u201c\ngesagt. Wenn Sie immer blo\u00df ,,gesellschaftspolitisch\u201c\nh\u00f6ren, weil Sie alles gesellschaftspolitisch deuten wollen,\nm\u00fcssen Sie das selbst vertreten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben gerade erst ,,gesellschaftspolitisch\u201c\n\nund dann ,,wirtschaftspolitisch\u201c gesagt!)\n\nDabei bleibt es, und daran \u00e4ndert sich auch nichts, wenn\nwir bei einigen Regelungen in Sachsen anders gehandelt\nh\u00e4tten. Da\u00df die wirtschaftliche Absicherung der Pflege-\nbed\u00fcrftigen nun gesetzlich festgeschrieben ist, ist eine Tat-\nsache. Da\u00df die Pflegebed\u00fcrftigkeit nicht mehr automatisch\nzur Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit f\u00fchrt, ist f\u00fcr alle, die dieses\nSchicksal treffen kann, eine Beruhigung.\nSie m\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen, da\u00df das Pflege-\npersonal jetzt eine seiner aufopferungsvollen Arbeit ent-\nsprechende \u2013 nicht immer ausreichende \u2013 Entsch\u00e4digung\nund Bezahlung bekommt. Das sind unterschiedliche\nDinge. Ich rede von dem Gesetz, das zur Ausf\u00fchrung not-\nwendig ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Sie haben auch davon geredet, Frau Volkmer.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nIch habe gesagt, da\u00df Sie die Definition\n\nnicht aufgenommen haben!)\n\nWir haben dar\u00fcber zu reden, was dieses Gesetz erm\u00f6g-\nlicht, dar\u00fcber, da\u00df diejenigen, die diese Versorgung jetzt\nin Anspruch nehmen, keine rentenrechtlichen Nachteile\nmehr haben. Es ist ein Zeichen f\u00fcr den Umbau und nicht\nf\u00fcr den Abbau, und es ist ein Mehr gegen\u00fcber dem\nZustand vor dem 1.4.1995.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Ja, wir zahlen alles miteinander, Frau Zschoche. Wir\nhaben keine Druckerei wie in der DDR, wo ungedecktes\nGeld hergestellt wurde. Das ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig richtig.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nOb es um Steuern oder um Beitr\u00e4ge geht \u2013 es ist v\u00f6llig\nrichtig, wir alle miteinander bezahlen das.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deshalb ist das\nS\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Pflegeversicherungs-\ngesetz durchaus im Rahmen dessen, was zu regeln ist. Es\nstellt den Rechtsrahmen f\u00fcr alle Bereiche, die vom Land zu\nregeln sind, dar: f\u00fcr die Bedarfsplanung, f\u00fcr die Investi-\ntionsplanung, f\u00fcr die F\u00f6rderung der unterschiedlichen\nPflegedienste und f\u00fcr die Einrichtungen sowie f\u00fcr die\nBereitstellung der F\u00f6rdermittel. Dies war entsprechend\ndem Bundespflegegesetz zu regeln.\nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, da\u00df der federf\u00fchrende Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen sowie\nder Haushalts- und Finanzausschu\u00df und der Innenaus-\nschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages in den vergangenen\nknapp f\u00fcnf Monaten den Entwurf der Staatsregierung\nintensiv diskutiert haben und da\u00df im federf\u00fchrenden Aus-\nschu\u00df dazu eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt wor-\nden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Im Augenblick gestatte ich keine Frage. Nach-\ndem so viel dazwischengerufen wurde, ist doch eigentlich\nschon alles gesagt worden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDa k\u00f6nnen wir doch aufh\u00f6ren!)\n\nIn der Beschlu\u00dfempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschus-\nses wird nun eine Reihe von \u00c4nderungen des Entwurfes\nvorgeschlagen. Diese \u00c4nderungen sind zum Teil nur\nredaktioneller oder klarstellender Natur. Schwerer hin-\ngegen wiegt der Vorschlag, im \u00a7 7 die Kann-Bestimmung\nin bezug auf die F\u00f6rderung in eine Soll-Bestimmung\numzuwandeln. Die vorgeschlagene Formulierung bindet\nden Freistaat hinsichtlich der pauschalen F\u00f6rderung st\u00e4r-\nker als die urspr\u00fcngliche Formulierung.\nDie am weitesten gehende \u00c4nderung wird im \u00a7 12 Abs. 3\ndes Entwurfes vorgeschlagen. Danach soll die Rechtsver-\nordnung \u00fcber die umlagef\u00e4higen Aufwendungen nur im\nBenehmen mit den f\u00fcr Haushalts-, Finanz- und Sozialpoli-\ntik zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages\nerlassen werden k\u00f6nnen. Der sehr un\u00fcbliche Vorschlag\nber\u00fchrt die Gewaltentrennung zwischen Legislative und\nExekutive.\nH\u00e4tten wir uns mit Bonn \u00fcber die F\u00f6rderquote bereits eini-\ngen k\u00f6nnen, st\u00fcnde der Aufnahme des vorgesehenen Pro-\nzentsatzes in das Gesetz selbst nichts mehr im Wege.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nDaher kann ich es auch akzeptieren, da\u00df der Landtag beim\nErla\u00df der Verordnung mitreden will.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist es ja eben!)\n\nAber dieser Vorgang darf keine Nachahmung finden.\nWarum haben wir uns bis jetzt leider mit Bonn noch nicht\nan dieser Stelle einigen k\u00f6nnen? Das betrifft nicht nur uns,\nsondern alle alten Bundesl\u00e4nder in entsprechendem Ma\u00dfe.\nEs geht ganz einfach darum, da\u00df wir der Meinung sind,\nda\u00df die Pflegebed\u00fcrftigen in einer station\u00e4ren Einrichtung\nmit einem gewissen Anteil f\u00fcr die Kosten aufkommen soll-\nten, die f\u00fcr die Wohnung bzw. f\u00fcr die Miete f\u00e4llig sind,\ngenauso, wie es bei jeder ambulanten Situation, also bei\njedem, der zu Hause wohnt, \u00fcblich ist. Die Hotelkosten\nerfassen dies nicht. Hotelkosten umfassen das Essen, die\nStrom- und Wasserkosten, die Kosten f\u00fcr das Personal, die\nKosten f\u00fcr das Sauberhalten und die Kosten f\u00fcr die Berei-\ntung des Essens. Insofern sind Mietkosten in der Weise der\nInvestitions- und Instandhaltungskosten eben nicht ent-\nhalten.\nWir sagen ganz bewu\u00dft: einen gewissen Anteil. Denn wir\nwissen, da\u00df die volle Miete an dieser Stelle nicht in\nAnschlag gebracht werden kann, weil n\u00e4mlich bei den zu\nHause Wohnenden in gewissem Umfang bei einer \u00dcber-\nsteigung der Miete \u00fcber den selbst zu finanzierenden\nBereich Wohngeld gezahlt wird. Dieser Wohngeldanteil,\nder im wesentlichen von Bonn finanziert wird, wird bei\nden station\u00e4r Versorgten nicht in Anspruch zu nehmen\nsein. Insofern geht auch der Streit an dieser Stelle viel wei-\nter, als er bis jetzt in der \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrt wurde.\nMeine Damen und Herren! Wenn Frau Kollegin Volkmer\nvorhin bez\u00fcglich der Statistik etwas aus den Ausschu\u00df-\nberatungen zitiert hat, mu\u00df ich sagen: Sie hat auf jeden\nFall sehr einseitig oder tendenzi\u00f6s \u2013 diese Formulierung\nhabe ich sehr zur\u00fcckhaltend gew\u00e4hlt \u2013 zitiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2053\n\n\n\nDie Frage nach der Statistik, die wir kurzfristig noch bei\nder Erarbeitung des Gesetzes in die Diskussion einge-\nbracht haben, sollte sehr wohl dazu dienen, Angaben \u00fcber\ndie zu Pflegenden in der jeweiligen Bed\u00fcrftigkeit wirklich\nregional und pro Einrichtung erfassen zu k\u00f6nnen. Es han-\ndelt sich um statistische Angaben, die leider in der Bun-\ndesstatistik nicht erfa\u00dft werden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nHaben Sie den \u00c4nderungsantrag\n\nim Ministerium gemacht oder nicht?)\n\nInsofern haben wir eine Erg\u00e4nzung f\u00fcr sinnvoll erachtet.\nWenn es im Augenblick nicht durchsetzbar ist, k\u00f6nnen wir\ndarauf verzichten mit der Konsequenz, da\u00df bestimmte\nAntworten nicht erfolgen k\u00f6nnen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDarum geht es doch aber nicht!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich danke allen Abgeordneten,\ndie an der Gesetzesformulierung mitgewirkt haben. Ich\nbitte Sie, den jetzt vorliegenden Entwurf anzunehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zu den Einzelberatungen bzw. zu den Abstimmun-\ngen. Wird vom Berichterstatter des Ausschusses noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen entspre-\nchend \u00a7 54 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf paragraphenweise bzw. nach Gruppen\nvon Paragraphen zu beraten und dar\u00fcber abzustimmen.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber das S\u00e4chsische\nPflegegesetz in Drucksache 2/1841, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, und der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen in\nDrucksache 2/2670.\nIch rufe den \u00a7 1 \u2013 Grunds\u00e4tze \u2013 auf. Dazu liegen zwei\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. In Drucksache 2/2746, \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD, wird eine Neufassung\nder Abs\u00e4tze 1 und 3 gew\u00fcnscht. Es liegt weiterhin ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in Druck-\nsache 2/2779 vor. Es wird begehrt, Abs. 1 zu \u00e4ndern und\nAbs. 4 neu zu fassen. Ich bitte die Fraktion der SPD, ihren\n\u00c4nderungsantrag zu begr\u00fcnden.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir m\u00f6chten eine \u00c4nderung des \u00a7 1 in den\nAbs\u00e4tzen 1 und 3. Der Textvorschlag liegt Ihnen vor.\nIch begr\u00fcnde den \u00c4nderungsantrag wie folgt: In den\nGrunds\u00e4tzen f\u00fcr die pflegerische Versorgung der Bev\u00f6lke-\nrung mu\u00df deutlich herausgestellt werden, f\u00fcr welche Per-\nsonengruppen der Pflegebedarf abgedeckt werden soll,\nstellen doch verschiedene Ursachen der Pflegebed\u00fcrftig-\nkeit unterschiedliche Anforderungen.\nAus diesem Grund sieht der \u00c4nderungsantrag der SPD\nvor, da\u00df die Personengruppen, die auf eine abgestimmte\nPflegeinfrastruktur angewiesen sind, explizit genannt wer-\nden. Dazu geh\u00f6ren alte, kranke, behinderte und chronisch\npsychisch kranke Menschen. Wir haben es uns dabei ver-\nkniffen, die Kranken nochmals zu unterteilen, obwohl\nnat\u00fcrlich beispielsweise Aidskranke einen wesentlich\nanderen Pflegebedarf haben, als dies bei anderen Kranken\nder Fall ist. Man h\u00e4tte hier durchaus eine andere Unter-\nteilung vornehmen k\u00f6nnen.\n\nDas Landespflegegesetz, das die Grundlage der Bedarfs-\nund Investitionsplanung f\u00fcr alle an der pflegerischen Ver-\nsorgung Beteiligten darstellen soll, mu\u00df dazu beitragen,\nda\u00df die Pflegeinfrastruktur auch f\u00fcr diejenigen Pflege-\nbed\u00fcrftigen deutlich verbessert wird, die zur Zeit noch\nbesonders benachteiligt sind, z. B. die chronisch psychisch\nKranken.\nIn Abs. 3 wird herausgestellt, da\u00df die Optimierung der\npflegerischen Versorgungsstruktur die konstruktive\nZusammenarbeit aller an der Umsetzung der Pflegever-\nsicherung Beteiligten erfordert.\nDar\u00fcber hinaus sind Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der\nAngebotsstruktur und zur F\u00f6rderung eines geeigneten\nWohnungsangebotes zur Sicherung der eigenen H\u00e4uslich-\nkeit f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige aufeinander abzustimmen. Es ist\nnun einmal so: Ohne geeignete Wohnbedingungen ist\nambulante Pflege nicht zu machen.\nAus den genannten Gr\u00fcnden haben wir diesen \u00c4nde-\nrungsantrag gestellt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nFrau Weber.\n\nFrau  Weber,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Die CDU-Fraktion wird die \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge ablehnen, und zwar aus folgendem Grund:\nParagraph 1 Abs. 1: Auf eine Aufz\u00e4hlung von verschiede-\nnen pflegebed\u00fcrftigen Personengruppen sollte verzichtet\nwerden. Wir haben das auch lang und breit im Ausschu\u00df\ndiskutiert. Au\u00dferdem hatten wir das Gleiche schon einmal\nbeim \u00d6PNV-Gesetz. Auch dort haben wir das dann weg-\ngelassen. Und warum? Weil dann Personengruppen auf-\ngez\u00e4hlt und andere eventuell vergessen werden. Au\u00dfer-\ndem sind wir der Meinung, da\u00df Pflegebed\u00fcrftige eine\nPflegestufe erhalten und dadurch abgesichert ist, da\u00df sie\neine Pflege erhalten m\u00fcssen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nAber was f\u00fcr eine Pflege!)\n\nIn anderen Paragraphen des Pflegeversicherungsgesetzes\nist die Abstimmung zwischen den einzelnen Tr\u00e4gern auch\nvorgeschrieben.\nIm Abs. 3 handelt es sich um eine Wiederholung von Pro-\ngramms\u00e4tzen aus dem Bundespflegeversicherungsgesetz.\nWir hatten vorhin ja gerade bezweifelt, ob es besser ist,\nwenn wir st\u00e4ndig alles wiederholen, weil es eben schon\ngeschrieben steht. Eine Wiederholung ist nicht notwendig.\nDie F\u00f6rderung von geeignetem Wohnraum mu\u00df au\u00dfer-\nhalb dieses Gesetzes geregelt werden, weil Wohnraum\nnicht ins Pflegeversicherungsgesetz geh\u00f6rt.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter zum \u00c4nderungsantrag der\nSPD das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht, kann ich dar\u00fcber\nabstimmen lassen, weil der eine \u00c4nderungsantrag nicht\nden anderen bedingt. \u00dcber sie wird getrennt abgestimmt.\nIch rufe deshalb zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag, Drucksache 2/2746, Antrag der Fraktion der SPD,\nauf. Wer diesem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2054\n\n\n\nIch rufe jetzt die Drucksache 2/2779, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS, auf. Ich bitte, das Wort zu nehmen; Herr\nBartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Unser \u00c4nderungsantrag setzt eigentlich bei\ndemselben Gedanken an wie der der SPD, den wir aus\ndiesem Grunde auch unterst\u00fctzt haben.\nDie SPD hat sich vor allem darauf konzentriert, den Kreis\nder unmittelbar Betroffenen, die von diesem Gesetz ent-\nsprechende Unterst\u00fctzung und F\u00fcrsorge erhalten und\nempfangen sollen, n\u00e4her zu bestimmen.\nWir sind der Auffassung, da\u00df generell dieser \u00a7 1, der die\nGrunds\u00e4tze enth\u00e4lt, im speziellen die Abs\u00e4tze 1 und 4, viel\nzu allgemein formuliert ist. Wir gehen davon aus, da\u00df ein\nLandespflegegesetz, das gewisserma\u00dfen das schon exi-\nstente Bundesgesetz untersetzen soll, nat\u00fcrlich in der Kon-\nkretheit nicht weit vom Bundesgesetz wegbleiben darf. Es\nist also vonn\u00f6ten, es im Landesgesetz zu regeln.\nWir k\u00f6nnen die Argumentation \u00fcberhaupt nicht aufgrei-\nfen, zu sagen: Das steht im Bundesgesetz, wir brauchen es\nnicht zu pr\u00e4zisieren! \u2013 Wir meinen gerade, die Unter-\nsetzung und Pr\u00e4zisierung, die Best\u00e4rkung und Spezifizie-\nrung f\u00fcr s\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse mu\u00df das Anliegen eines\nLandesgesetzes sein.\nWir w\u00fcnschen uns deshalb, da\u00df im \u00a7 1, der jetzt ganz\nallgemein formuliert, da\u00df im Freistaat Sachsen der Frei-\nstaat, die St\u00e4dte und Gemeinden und Landkreise, die\nPflegeeinrichtungen und Pflegekassen unter Beteiligung\ndes medizinischen Dienstes der Krankenkassenver-\nsicherungen eine gemeinsame Verantwortung f\u00fcr pflege-\nrische Versorgung haben, diese Allgemeinheit aus dem\nGesetz herauskommt und wir uns wenigstens an dem\nLevel des \u00a7 9 des Bundespflegeversicherungsgesetzes\norientieren. Dort ist n\u00e4mlich definitiv gesagt, da\u00df die\npflegerische Versorgungsstruktur so aufgebaut und\ngew\u00e4hrleistet werden mu\u00df, da\u00df sie tats\u00e4chlich ausreichend\nund wirtschaftlich ist und somit den Pflegebed\u00fcrftigen ein\nLeben in Menschenw\u00fcrde gew\u00e4hrleistet. Genau das h\u00e4tten\nwir gern in Grunds\u00e4tzen festgeschrieben, nicht allgemein\n,,zusammenwirken\u201c, sondern eben tats\u00e4chlich das\nBekenntnis zu diesem Ma\u00dfstab ,,ausreichend und wirt-\nschaftlich organisiert\u201c.\nIn Ziffer 2 des \u00c4nderungsantrages, bezogen auf den Abs. 4\ndes \u00a7 1, geht es uns darum, in den Grunds\u00e4tzen des S\u00e4ch-\nsischen Pflegegesetzes expressis verbis aufzunehmen, da\u00df\ndie Bereiche der Pflegeinfrastruktur inhaltlich aufeinander\nabgestimmt werden und eine solche Standortwahl von\nPflegeeinrichtungen erfolgt, die tats\u00e4chlich an dem Inter-\nesse der Pflegebed\u00fcrftigen festmacht, sich also danach ent-\nsprechend orientiert.\nAlso, noch einmal unsere Bitte, frei von allen Vorein-\ngenommenheiten zu bedenken, da\u00df ein Landesgesetz, das\ngewisserma\u00dfen viel, viel allgemeiner bleibt als das bereits\nexistente Bundesgesetz, dann einfach entbehrlich ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nWeber.\n\nFrau Weber, CDU: Wenn man das einmal auf den neuen\n\u00a7 14 \u00fcbertragen will, den wir einf\u00fcgen wollten, dann war\ndas genau unser Ansinnen. Anscheinend haben sie das\njetzt erst verstanden, was wir eigentlich wollten,\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nda\u00df wir auf s\u00e4chsische Bedingungen reagieren sollten.\nSie haben recht, es ist besser, wenn wir uns auf das Bun-\ndesgesetz in vielen Passagen beziehen, denn dort steht es\nwirklich ausreichend. Im \u00a7 8 des Pflegeversicherungsgeset-\nzes ist das ausreichend geregelt. Dort hei\u00dft es im Abs. 2:\n,,Die L\u00e4nder, die Kommunen, die Pflegeeinrichtungen und\ndie Pflegekassen wirken unter Beteiligung des medizi-\nnischen Dienstes eng zusammen, um eine leistungsf\u00e4hige,\nregional gegliederte, ortsnahe und aufeinander abge-\nstimmte ambulante und station\u00e4re pflegerische Versor-\ngung der Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten.\u201c\nDa ich annehme \u2013 da gehe ich ganz bestimmt richtig in der\nAnnahme \u2013, da\u00df alle Tr\u00e4ger, ob freigemeinn\u00fctzig, gewerb-\nlich oder \u00f6ffentlich, lesen k\u00f6nnen und auch das Bundes-\ngesetz zu Rate ziehen und nicht nur unseres lesen, denke\nich, da\u00df das auch umgesetzt wird.\nZu Abs. 4: Mit diesem \u00c4nderungsvorschlag wird eigent-\nlich gegen das Gesetz versto\u00dfen; denn hier hei\u00dft es, der\nVorrang der gemeinn\u00fctzigen und privaten Tr\u00e4ger ist im\nPflegeversicherungsgesetz festgelegt. Wir sollten \u2013 das\nwar auch ein Streitpunkt bei der Anh\u00f6rung \u2013 es dabei\nbelassen, da\u00df beachtet wird, was im Bundesgesetz steht.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungs-\nantrag, Drucksache 2/2779, \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder PDS, zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\nder \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 \u2013 1 Grund-\ns\u00e4tze \u2013 in der Fassung der Beschlu\u00dfempfehlung. Wer dem\n\u00a7 1 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stim-\nmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nWir kommen jetzt zum \u00a7 2 \u2013 Aufgaben. Hier gibt es einen\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, einen \u00a7 2a einzu-\nf\u00fcgen; Drucksache 2/2747. Ich bitte um Begr\u00fcndung. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Wir m\u00f6chten gern den \u00a7 2a \u2013 Pflegekonferen-\nzen \u2013 einf\u00fchren.\nIm Sozialgesetzbuch XI, Pflegeversicherungsgesetz, wer-\nden Regelungen zur Kooperation bei der Umsetzung von\nPflegeversicherungen f\u00fcr die Bundes- und Landesebene\ngetroffen. Besondere Regelungen f\u00fcr die kommunale\nEbene sind im Sozialgesetzbuch XI nicht getroffen worden.\nWegen der St\u00e4rkung der kommunalen Verantwortung f\u00fcr\ndie pflegerische Infrastruktur ist aber eine solche Instanz\nauf kommunaler Ebene dringend vonn\u00f6ten, zumal die\nKompetenz vor Ort vorhanden ist. Die Abstimmung zwi-\nschen den Beteiligten soll in kommunalen Pflegekonferen-\nzen erfolgen.\nDer Abs. 2 legt dann den allgemeinen Rahmen f\u00fcr die\nAufgaben der Pflegekonferenzen fest, ohne diesen Rah-\nmen abschlie\u00dfend zu bestimmen.\nAus der aktuellen Umsetzungssituation und den sich dar-\naus ergebenden Fragen lassen sich beispielsweise folgende\nArbeitsauftr\u00e4ge ableiten: Bestandsaufnahme der kommu-\nnalen Pflegeinfrastruktur und Vereinbarung der Beteilig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2055\n\n\n\nten \u00fcber die Sicherung notwendiger Qualit\u00e4tsstandards\nf\u00fcr die Pflege, aber auch zum Beispiel Abstimmung \u00fcber\nFragen der Finanzierung.\nIm Abs. 3 sind dann die Mitglieder der Pflegekonferenzen\naufgef\u00fchrt. Der Abs. 3 legt also fest, wer in den Pflegekon-\nferenzen neben der Vertretung der Landkreise und der\nkreisfreien St\u00e4dte noch vertreten sein soll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nWeber.\n\nFrau Weber, CDU: Frau Dr. Volkmer, aus der Praxis her-\naus mu\u00df ich nat\u00fcrlich sagen, da\u00df der Antrag, den Sie\nhier gestellt haben \u2013 ich hatte das schon im Ausschu\u00df\nerw\u00e4hnt \u2013, ein Bezweifeln der Kompetenz und ein Vorhal-\nten einer Inkompetenz an unsere Kommunen und Land-\nkreise ist; denn Sie glauben doch nicht etwa, da\u00df die\nBestandsaufnahme in den Landkreisen noch nicht\ngemacht worden ist! Sonst w\u00e4re ja nicht ein Altenhilfeplan\nzustande gekommen, nach dem die Investitionen dann im\nKoordinierungsausschu\u00df bef\u00fcrwortet werden.\nWir sind der Meinung, da\u00df die Arbeit trotzdem nicht bes-\nser wird, auch wenn mehr Konferenzen geschaffen wer-\nden. Auf Kreisebene gibt es den Zusammenschlu\u00df der\nSpitzenverb\u00e4nde. In diesem Zusammenschlu\u00df der Spit-\nzenverb\u00e4nde \u2013 ich kann das sagen, weil ich daran teil-\ngenommen habe \u2013 achtet wirklich jeder Spitzenverband\ngenau darauf, da\u00df er nicht zu kurz kommt und nicht unge-\nrechtfertigt Sachen mittr\u00e4gt, die dann gemacht werden. Ich\ndenke schon, da\u00df wir das auf der Ebene belassen sollten.\nWenn in den Kreistagen beschlossen wird, da\u00df solche\nPflegekonferenzen durchgef\u00fchrt werden sollen, dann soll\ndas doch gemacht werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe zwar keine Zwischen-\nfrage, aber darf ich trotzdem zu dem Antrag noch was\nsagen?\n\nFrau Weber, CDU: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich werde dann noch einmal abfragen.\nBitte, Frau Weber.\n\nFrau  Weber,  CDU:  W\u00e4hrend  der  Anh\u00f6rung  hat  sich\ngezeigt, da\u00df der SSG und der Landkreistag wohl deutlich\ngemacht haben, da\u00df sie an anderer Stelle geh\u00f6rt werden\nwollen \u2013 das ist ganz klar \u2013, da\u00df die Verpflichtung zur\nEinbeziehung eines weiteren Gremiums aber eigentlich\nnur eine Verz\u00f6gerung der Abl\u00e4ufe bedeutet und nicht\nw\u00fcnschenswert ist.\nWir denken, da\u00df von der Schaffung weiterer Gremien\nneben den Arbeitsgemeinschaften nach \u00a7 95 BSHG abge-\nsehen werden soll. Das sollte die Kommune und der Land-\nkreis selbst entscheiden. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Aus der Begr\u00fcndung von Frau\nWeber wird eigentlich noch einmal deutlich, warum wir\nsolche Pflegekonferenzen brauchen. Sie haben z. B. darauf\n\nverwiesen, da\u00df in den Landkreisen usw. Altenhilfepl\u00e4ne\nvorhanden sind. Jetzt reduzieren Sie Pflege schon wieder\nauf Altenhilfeplanung.\nIch will ja nicht bezweifeln, da\u00df es so etwas in Kommunen\ngibt, wenn auch nicht in allen. Aber ganz wesentlich ist\nuns eben die Mitbeteiligung auch der Betroffenen. Des-\nwegen sind eben in solchen Pflegekonferenzen auch die\nSelbsthilfegruppen der Behinderten und der chronisch\nKranken notwendig, damit sie eben nicht immer ver-\ngesssen werden.\nIch hatte schon in der Begr\u00fcndung des \u00a7 1 darauf hinge-\nwiesen, warum wir speziell noch einmal die chronisch\npsychisch Kranken aufgef\u00fchrt haben \u2013 eben weil sie noch\nbenachteiligt sind und vielfach bei der Planung hintenrun-\nterfallen. Aus dem Grunde ist es auch so wichtig, dieses\nInstrument der Pflegekonferenzen zu verwenden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt f\u00fcr die Fraktion der\nPDS, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen \u00c4nderungs-\nantrag sprechen, weil ich glaube, da\u00df die Diskussion sehr\ndeutlich gezeigt hat, da\u00df der gr\u00f6\u00dfte Mangel dieses Geset-\nzes darin besteht, da\u00df die Mitbestimmung derer, die\neigentlich der Pflege bed\u00fcrfen, nicht geregelt ist. Mit den\nPflegekonferenzen ist so ein Vorschlag gekommen, da\u00df\ngenau die unmittelbar Betroffenen gefragt werden, da\u00df\nnicht nur die Anbieter und Betreiber gefragt werden, son-\ndern da\u00df die Betroffenen gefragt werden, ob das, was\nangeboten wird, auch richtig ist.\nDeshalb ist es so ungeheuer wichtig, einen solchen Passus\nin dieses Gesetz aufzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD, Drucksache 2/2747. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungs-\nantrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 2 \u2013 Aufgaben \u2013\nin der Fassung des Ausschusses. Wer dem \u00a7 2 die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme. Damit ist \u00a7 2 mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf \u00a7 3 \u2013 Bedarfsplanung. Hierzu gibt es\neinen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 2/2761. Ich bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung.\nFrau Gangloff, bitte.\n\nFrau  Gangloff,  PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Pflegeversicherung ist ein neuer, eigener\nZweig der Sozialversicherung, und der befindet sich in der\nEinf\u00fchrungsphase. Die Wirksamkeit der Pflegever-\nsicherung sollte von Anfang an \u00fcberpr\u00fcft und die \u00d6ffent-\nlichkeit \u2013 so wie es im Statement unseres Fraktionsvorsit-\nzenden schon gesagt wurde \u2013 einbezogen werden.\nAus dem Grunde w\u00fcnschen wir eine \u00c4nderung in \u00a7 3\nAbs. 1 mit der Einf\u00fcgung folgender S\u00e4tze. Ein Rahmen-\nplan, der den zu erwartenden Bedarf an Pflegepl\u00e4tzen in\nstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen in Form von Orientie-\nrungsdaten beinhalten sollte, m\u00fc\u00dfte im Landtag beraten,\nalle zwei Jahre aktualisiert und best\u00e4tigt werden. Au\u00dfer-\ndem sollte alle zwei Jahre ein Bericht zur Umsetzung der\nPflegeversicherung insgesamt angefertigt und ver\u00f6ffent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2056\n\n\n\nlicht werden. Wir w\u00fcnschen weiter in \u00a7 3 Abs. 2 die Ver-\n\u00e4nderung einiger Worte \u2013 sie liegen Ihnen vor \u2013, damit die\nPflegeeinrichtungstr\u00e4ger bei der Planung der Pflege nicht\nnur schlechthin angeh\u00f6rt werden, sondern unmittelbar\neinbezogen werden sollen. Nur im Einvernehmen \u2013 so\nsind wir der Auffassung \u2013 mit diesen ist letztlich eine\nwirksame Pflegeabsicherung m\u00f6glich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Ich mu\u00df schon sagen: Anscheinend\nunterhalten sich Ihre Sozialpolitiker nicht mit den rest-\nlichen Kollegen der Fraktion, denn auch dieser Antrag ist\nausf\u00fchrlich im Ausschu\u00df beraten worden.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nIch kann nur davon ausgehen, da\u00df Sie nicht informiert\nsind. Warum machen wir eigentlich nicht alles hier im\nLandtag? Warum beraten wir dann den Krankenhausplan\nnicht auch hier im Landtag? Er hat sich doch bew\u00e4hrt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWarum machen wir als Alternative\n\nnicht alles im Ausschu\u00df?)\n\nEs gibt einen Krankenhaus-Planungsausschu\u00df, genauso\nwie es zur Altenhilfe einen Koordinierungsausschu\u00df gibt.\nWenn wir das in den Landtag bringen \u2013 wir haben das\nstundenlang durchgesprochen \u2013, dann wird es nur noch\nverz\u00f6gert, Einzelma\u00dfnahmen werden noch langsamer\ngehen, und die Beschwerden werden sich gerade von Ihrer\nSeite h\u00e4ufen, da\u00df alles in Sachsen zu langsam gehe.\nIm \u00fcbrigen: Im Koordinierungsausschu\u00df sind von s\u00e4mt-\nlichen Bereichen \u2013 private, \u00f6ffentliche, Landkreis \u2013 Tr\u00e4ger\ndabei, die das mitbestimmen. Dort passiert nichts Unge-\nrechtfertigtes. Wir k\u00f6nnen als Landtag dann einen Bericht\nabfordern \u2013 dagegen habe ich gar nichts \u2013, und das\nmachen wir auch zur Gen\u00fcge.\nIn Abs. 3 ist im Gesetz eine Zeit festgelegt. Wir denken,\nda\u00df man mit diesem Gesetz auch erst eine Weile arbeiten\nmu\u00df, damit wir kontrollieren k\u00f6nnen, wie es l\u00e4uft. In der\nAnh\u00f6rung gab es auch sehr unterschiedliche Bemerkun-\ngen und Zeiten. Deshalb wollen wir bei dieser Zeit blei-\nben. Wenn wir die Zeit \u00e4ndern, w\u00fcrde der n\u00e4chste, der es\nbei der Anh\u00f6rung anders wollte, kommen und fragen:\nWarum ist es nicht so ge\u00e4ndert worden, wie wir es woll-\nten? Wir w\u00fcrden die Zeit beibehalten wollen, wie sie im\nGesetz steht, und dann kontrollieren.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Sehen Sie, Frau Weber, die Tatsache,\nda\u00df andere Kolleginnen und Kollegen unserer Fraktion zu\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen sprechen als die, die im Aus-\nschu\u00df waren, zeigt eigentlich, da\u00df wir uns in der Fraktion\nsehr intensiv mit dem Problem auseinandergesetzt haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch trete eigentlich nur noch einmal ans Mikrophon, weil\nSie schon im Ausschu\u00df nicht begriffen haben, um was es\ngeht. Das ist Ihr gro\u00dfes Problem. Es sind wieder nur die\nBetreiber drin. Dasselbe beinhaltete schon der SPD-Antrag\nvon vorhin. Es geht eben nicht nur um die Betreiber. Es\n\ngeht eigentlich um die Gesamtheit der Pflege, also auch\num die, die betroffen sind, und da\u00df, bitte sch\u00f6n, eine Kon-\ntrolle eingef\u00fchrt wird. Und nicht eine Kontrolle irgend-\nwann, sondern da\u00df wir uns als Landtag in die Pflicht neh-\nmen, da\u00df dieses Problem der Pflege \u2013 der Herr Sozial-\nminister hat vorhin sehr deutlich gesagt, da\u00df es eine gro\u00dfe\nErrungenschaft ist, da\u00df es getan wurde \u2013 auch wirklich so\nkontrolliert wird, da\u00df es auch eine Errungenschaft bleibt.\nWir geben die gesamte Verantwortung weg, machen alles\nmit Verpflichtungserm\u00e4chtigungen und lassen uns im\nPrinzip als Gesetzgeber in dem ganzen Gesch\u00e4ft au\u00dfen\nvor. Das ist uns etwas zu billig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS in der Drucksache 2/2761 zur\nAbstimmung. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme. Damit ist der\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse jetzt \u00fcber \u00a7 3 Bedarfsplanung, \u00a7 4 Investitions-\nplanung, \u00a7 5 Voraussetzung der F\u00f6rderung, \u00a7 6 Einzel-\nf\u00f6rderung, \u00a7 7 Pauschale F\u00f6rderung, \u00a7 8 F\u00f6rderung von\nNutzungsentgelten, \u00a7 9 F\u00f6rderung von Schuldendienst-\nlasten in der Fassung des Ausschusses abstimmen. Wer\ndiesen Paragraphen seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist den Paragraphen\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \u00a7 10, F\u00f6rderung\nambulanter Pflegedienste. Hier gibt es zwei \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge, einmal zum \u00a7 10 direkt, Drucksache 2/2762,\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, und eine ,,zus\u00e4tz-\nliche Einf\u00fcgung eines \u00a7 10b\u201c \u2013 steht hier \u2013, Druck-\nsache 2/2748, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD. Ich\nbitte, da\u00df die Fraktion der PDS ihren \u00c4nderungsantrag\neinbringt und begr\u00fcndet.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Fraktion der PDS stellt den Antrag, in\ndem \u00a7 10 ein einziges Wort zu ver\u00e4ndern. Es ist also ein\nbilliger und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig leicht zu erf\u00fcllender Antrag.\nWir wollen, da\u00df es nicht hei\u00dft: ,,Die notwendigen Aufwen-\ndungen f\u00fcr gewollte und sonstige abschreibungspflichtige\nAnlagen ambulanter Pflegedienste k\u00f6nnen angemessen\ngef\u00f6rdert werden\u201c, sondern es soll hei\u00dfen: ,,sollen ange-\nmessen gef\u00f6rdert werden\u201c.\nMeine Damen und Herren, ich will nicht noch einmal den\nStreit hier aufmachen: ambulante w\u00e4re vor station\u00e4rer\nPflege. Allein da\u00df es den Streit gibt, verweist auf jeden Fall\ndarauf, da\u00df es sich hier um eine au\u00dferordentlich wichtige\nSache handelt. Wir erkennen ja die bemerkenswerten\nAnstrengungen zur Herstellung der Infrastruktur f\u00fcr die\nambulante Pflege an, wie sie jetzt besteht. Das ist wirklich\nanerkennenswert. Aber ebenso ist doch wohl unbestritten,\nda\u00df diese Infrastruktur au\u00dferordentlich belastet und ange-\nspannt ist.\nWenn es jetzt hier hei\u00dft, da\u00df die notwendigen Aufwen-\ndungen daf\u00fcr angemessen gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen,\ndann ist das eine Formulierung von einer solchen Beliebig-\nkeit, und zwar nicht nur f\u00fcr die schon mehrfach beschwo-\nrene angespannte Finanzsituation, sondern f\u00fcr jede\nFinanzsituation, da\u00df man im Grunde damit alles oder\nnichts machen kann. Dann k\u00f6nnte der \u00a7 10 im Grunde\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2057\n\n\n\nauch gestrichen werden. Wir wollen aber nicht, da\u00df er\ngestrichen wird. Daher unser Antrag. Es soll nicht hei\u00dfen\n,,k\u00f6nnen\u201c, sondern ,,sollen angemessen gef\u00f6rdert wer-\nden\u201c.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Ich versuche, es in Punkten zusam-\nmenzufassen. Zur Anh\u00f6rung gab es dazu unterschiedliche\nAuffassungen zwischen Landkreistag und St\u00e4dte- und\nGemeindetag. Der Landkreistag war f\u00fcr dieses ,,m\u00fcssen\u201c\nund der St\u00e4dte- und Gemeindetag wohl f\u00fcr ,,k\u00f6nnen\u201c, und\nzwar aus folgendem Grund:\nZur ambulanten Pflege wird im Bundessozialhilfegesetz\nbegr\u00fcndet, da\u00df diese in der Hand der \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger\nvorrangig bleiben sollte. Die CDU-Fraktion hat nie ein\nHehl daraus gemacht, da\u00df sie dieses auch vertritt. Wenn\nwir jetzt ,,m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden\u201c schreiben, dann\nm\u00fc\u00dften wir \u2013 das geht nicht anders \u2013 jeden anderen auch\nf\u00f6rdern. Jeden Privaten, jeden, der auf den Markt kommt,\nm\u00fc\u00dften wir f\u00f6rdern.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nEs w\u00fcrden \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von PDS und SPD: Sollen!)\n\n\u2013 ,,Sollen\u201c ist eine versch\u00e4rfte Form von ,,k\u00f6nnen\u201c. Also es\nist eine gehobene Form. Wir k\u00f6nnen doch dann nicht ein-\nfach sagen, wir k\u00f6nnen f\u00f6rdern.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch w\u00fcrde sagen, wir bleiben bei unserem Vorschlag, weil\nwir genau aus diesem Grund nichts anderes wollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nWeber?\n\nFrau Weber, CDU: Nein.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Lassen Sie mich doch einmal ausreden! \u2013 Das war also\ndie Anh\u00f6rung. Mir leuchtet das ein.\nDas zweite: Wir alle wissen, da\u00df, genau wie Sie das jetzt\ngesagt haben, anerkennenswerterweise, im Land Sachsen\nim ambulanten Bereich gen\u00fcgend Sozialstationen geschaf-\nfen worden sind, die auch gut arbeiten. Wir w\u00fcrden diese\ngef\u00e4hrden, wenn wir noch zus\u00e4tzlich andere f\u00f6rdern w\u00fcr-\nden, und w\u00fcrden das wieder aushebeln.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDie F\u00f6rderung im ambulanten Bereich wird kommen. Ich\ndenke, da\u00df der Sozialminister ausf\u00fchrlich dazu gespro-\nchen hat, gerade im Sozialausschu\u00df. Er hat angek\u00fcndigt,\nda\u00df eine 90prozentige F\u00f6rderung in diesem Bereich erfol-\ngen soll. Ich glaube \u2013 was ich nicht vermute \u2013, wenn schon\nunser Minister Ged\u00e4chtnisschwund h\u00e4tte, Sie als Opposi-\ntion haben ihn bestimmt nicht. Sie haben sich das gemerkt\nund werden uns daran irgendwann erinnern.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\n\u2013 Ich sage: h\u00e4tte, was ich nicht glaube. Ich sage, wenn das\nschon so w\u00e4re, was ich nicht glaube, dann h\u00e4tten Sie ja das\nGed\u00e4chtnis und w\u00fcrden uns daran erinnern.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch denke, im Ausschu\u00df ist das ausf\u00fchrlich von unserem\nMinister dargestellt worden: Er ist eigentlich ein Verfech-\nter daf\u00fcr, da\u00df ambulant vor station\u00e4r kommt.\nIch danke. Wir bleiben bei unseren Vorschl\u00e4gen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWollen Sie direkt jetzt darauf antworten, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Im Anschlu\u00df dann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, dann Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie nur\neine Richtigstellung? \u2013 Die Fraktion der PDS besteht schon\ndarauf, zu unterscheiden zwischen ,,k\u00f6nnen\u201c, ,,m\u00fcssen\u201c\nund ,,sollen\u201c. Wir haben den Antrag gestellt ,,sollen\u201c.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas hat ja auch eine juristische Qualit\u00e4t.\n\n(Frau Weber, CDU: Eben!)\n\nDeshalb noch einmal der Antrag: ,,sollen\u201c.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Wir unterst\u00fctzen den \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS. Es ist f\u00fcr uns klar, da\u00df wir das Wort\n,,sollen\u201c so haben wollen. Es ist in der Anh\u00f6rung auch\ndeutlich zum Ausdruck gekommen: Verb\u00e4nde und Ver-\neine haben sich explizit daf\u00fcr ausgesprochen. Das ist doch\nein Zeichen daf\u00fcr, da\u00df es eben so, wie es im Gesetzent-\nwurf vorgesehen ist, nicht ausreichend ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nunter uns sicher unbestritten, da\u00df wir die Unterschiede\nzwischen ,,k\u00f6nnen\u201c, ,,sollen\u201c und ,,m\u00fcssen\u201c inzwischen\nkennen. Deswegen will ich darauf auch nicht eingehen,\nsondern sagen \u2013 und ich habe es sehr deutlich vernom-\nmen \u2013, da\u00df das, was bisher in Sachsen an dieser Stelle\nexistiert und gef\u00f6rdert wird, gut ist und da\u00df Sie alle mit-\neinander j\u00e4hrlich auch \u00fcber die H\u00f6he dessen, was dann\ndaf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt wird, mit dem Haushalt\nbeschlie\u00dfen.\nVon daher halten wir das ,,k\u00f6nnen\u201c an der Stelle wirklich\nf\u00fcr ausreichend, weil wir schon eine Phase hinter uns\nhaben, wo wir von 200 und irgendwo zwischen 60 und\n70 Sozialstationen als ein Zuviel zur\u00fcckgehen mu\u00dften auf\n240.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nVon daher ist es schon sinnvoll, hier entsprechend mit\ndem ,,k\u00f6nnen\u201c zu formulieren und damit den Spielraum\nzu erhalten. Es besteht hier kein Nachholbedarf, sondern\neher ein regulierender Bedarf nach weniger.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2058\n\n\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es ist ja auch so, da\u00df, selbst\nwenn wir das Wort ,,sollen\u201c hineinschreiben, immer noch\nder Spielraum gegeben ist, weil ein Rechtsanspruch auf\ndie F\u00f6rderung bestimmter Vorhaben ja nicht besteht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Minister, ich wollte eigentlich\nnur noch einen Satz dazu sagen. Ich glaube, der Herr\nBramke hat sehr gut verdeutlicht, da\u00df wir ein sehr weit\ngef\u00e4chertes Netz an Sozialstationen haben. Der \u00a7 10\nbezieht sich aber nicht nur auf die Sozialstationen; er\nbezieht sich auf die Gesamtheit der ambulanten Pflege-\ndienste. Da wissen Sie, da\u00df neben dem, was ist, auch noch\netwas mehr getan werden m\u00fc\u00dfte.\nWenn wir wieder nur bei der Allgemeinheit sind, wird\ngenau das, was eigentlich noch notwendig ist und was wir\nim Ausschu\u00df lang und breit diskutiert haben, dann wieder\nnur eventuell irgendwann einmal m\u00f6glich sein. Wir wol-\nlen schon, da\u00df die Gesamtheit der ambulanten Pflege-\nstruktur mit diesem Paragraphen die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt,\nausgebaut zu werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Minister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Meine Damen, meine Herren! Hier ist offensicht-\nlich auch wiederum nicht voll zur Kenntnis genommen\nworden, da\u00df bestimmte Begriffe eine Zusammenfassung\nvon mehreren Formen der Versorgung sind, so da\u00df das,\nwas Sie jetzt einfordern, im Begriff der station\u00e4ren Versor-\ngung enthalten ist. Also die teilstation\u00e4re und die Kurz-\nzeitpflege sind dort enthalten und m\u00fcssen nicht bei der\nambulanten Pflege extra erw\u00e4hnt werden. \u2013 Ich danke\nIhnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS, Drucksache 2/2762, zur Abstim-\nmung. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 10.\n\n(Zuruf: \u00a7 10b!)\n\n\u2013 Ja, das w\u00e4re dann zus\u00e4tzlich. Sie \u00e4ndern nicht mehr den\n\u00a7 10.\n\u00a7 10: F\u00f6rderung ambulanter Pflegedienste. Wer diesem\n\u00a7 10 in der Fassung des Ausschusses die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndem mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/2748. Hier wird begehrt die Einf\u00fcgung\neines \u00a7 10b bzw. 10a wahrscheinlich. \u2013 Frau Dr. Volkmer,\nbitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wenn der Vorrang der ambulan-\nten Versorgung tats\u00e4chlich durchgesetzt werden soll, wie\nes postuliert wird im Bundespflegeversicherungsgesetz\nund wie es auch immer angek\u00fcndigt wird im Sozial-\nministerium, dann ist es unbedingt notwendig, da\u00df wir die\nkomplement\u00e4ren ambulanten Dienste in dieses Pflegever-\nsicherungsgesetz einf\u00fchren m\u00fcssen. Denn es ist doch so,\nda\u00df durch das Pflegegesetz die Grundpflege abgesichert\nwird. Aber um im h\u00e4uslichen Milieu verbleiben zu k\u00f6n-\nnen, bedarf es noch viel mehr. Da bedarf es eben der kom-\nplement\u00e4ren Dienste. Das sind Beratungen, das sind aber\nauch Notrufdienste zum Beispiel.\nAus diesem Grunde wollen wir hier diesen \u00a7 10a \u2013 so mu\u00df\nes aber hei\u00dfen; ich bitte, das zu korrigieren, statt 10b \u2013\neinf\u00fchren.\nUnd es kann auch nicht sein, da\u00df nur die Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte sozusagen jetzt den Schwarzen Peter\nzugeschoben bekommen, weil sie ja nach dem S\u00e4chsischen\nPflegegesetz eine bedarfsgerechte Versorgung vorhalten\nm\u00fcssen. Und wenn eine Kommune zum Beispiel tats\u00e4ch-\nlich so verantwortungsbewu\u00dft ist, da\u00df sie auch solche\nkomplement\u00e4ren Dienste aufbaut, dann soll sie die Unter-\nst\u00fctzung vom Freistaat Sachsen auch bekommen. Es kann\nnicht sein, da\u00df man diesen gro\u00dfen Bereich nur den Kom-\nmunen zuschiebt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nMinister, bitte.\n\n(Abg. Frau Weber, CDU, meldet sich zu Wort.)\n\n\u2013 Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Ich m\u00f6chte blo\u00df sagen, da\u00df das eigent-\nlich im vorhergehenden Antrag der PDS \u00e4hnlich gestan-\nden hat.\nIch m\u00f6chte mich nicht durchweg wiederholen. Es gibt\neinen Paragraphen, in dem steht, da\u00df ambulante Dienste\ngef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Der Minister hat uns im Aus-\nschu\u00df ausgiebig erl\u00e4utert, da\u00df das gef\u00f6rdert wird, hoch\ngef\u00f6rdert wird in Sachsen, da\u00df die Kommunen nicht allein\ndarauf sitzenbleiben.\nUnd ich denke schon, wir sollten es dabei belassen und\nsollten dann das, was zus\u00e4tzlich gebraucht wird, in\nAbstimmung kl\u00e4ren, denn dieses Gesetz zielt auf eine\nBedarfsplanung im Land Sachsen ab und nicht auf die Ein-\nzelerkl\u00e4rung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt Herr Minister, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nVolkmer, ich denke, Sie unterliegen hier wieder der\nGefahr, etwas enumerativ aufz\u00e4hlen zu wollen, was Sie\nselber dann aufgeben, indem Sie schreiben ,,\u2026 und andere\nerg\u00e4nzende ambulante Hilfe f\u00fcr Hilfsbed\u00fcrftige\u201c. Da\u00df wir\nhier im Gesetz anfangen, zum Beispiel Hausnotrufdienste,\nalso die Ausstattung der Sozialstationen mit Handies und\ndie Vorhaltung der zu Pflegenden dann mit den entspre-\nchenden Empfangs- und Sendeger\u00e4ten, einzurichten, halte\nich wirklich f\u00fcr verfehlt; denn diese einzelnen Mittel der\nVersorgung im Gesetz festzulegen ist meiner Ansicht nach\nwirklich irref\u00fchrend und nie vollst\u00e4ndig.\nSchlie\u00dflich ist Hauswirtschaftshilfe als der erste von Ihnen\ngeforderte komplement\u00e4re Dienst erstens in der Pflegever-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2059\n\n\n\nsicherung eindeutig mit erfa\u00dft und mu\u00df hier nicht zus\u00e4tz-\nlich erfa\u00dft werden. Und zweitens ist das, was Sie als den\nf\u00fcr mich im Augenblick nicht beschriebenen Begriff\n,,Hausbetreuungsdienste\u201c bringen, wenn ich dazu viel-\nleicht die sogenannte Pflegestufe Null z\u00e4hlen k\u00f6nnte, eben\ngenau das, was wir bisher bei uns untereinander als Haus-\nwirtschaftshilfe angesehen haben. Und das wird vom\nLand bisher mit erheblichen Mitteln finanziert, mitfinan-\nziert, und soll auch weiterhin finanziert werden. Das wis-\nsen Sie. Von daher ist dieser Bedarf nicht da.\nSchlie\u00dflich bleiben die Beratungsdienste zur Wohnraum-\nanpassung \u00fcbrig. Ich denke, es ist nicht Sache des Pflege-\nversicherungsgesetzes, auch noch die Wohnungsbeschaf-\nfung mit zu regulieren. Das haben Sie vorhin schon mal\nversucht. Ich habe nicht darauf reagiert, aber jetzt mu\u00df ich\nes doch machen und sagen, da\u00df dies eindeutig nicht in das\nPflegeversicherungsgesetz geh\u00f6rt.\nIch danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD, Drucksache 2/2748, zur Abstim-\nmung. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf \u00a7 11: Grunds\u00e4tze der Kostentragung. Hierzu\ngibt es zwei Antr\u00e4ge, einmal von der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/2749, den Abs. 2 zu streichen. Das gleiche\nbegehrt der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/2763. Ich bitte um Begr\u00fcndung. \u2013 F\u00fcr die\nFraktion der SPD Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Der Gesetzentwurf sieht im \u00a7 11\neine Beteiligung Pflegebed\u00fcrftiger an den Investitions-\nkosten vor. Dies widerspricht einer Vereinbarung zwi-\nschen dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozial-\nordnung und den neuen Bundesl\u00e4ndern, nach der in sol-\nchen Pflegeeinrichtungen, die mit Mitteln des Artikels 52\nPflegeversicherungsgesetz gef\u00f6rdert werden, Investitionen\nnicht auf Pflegebed\u00fcrftige umgelegt werden k\u00f6nnen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat diese Vereinbarung\nbisher nicht unterzeichnet. Das hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df die\nBundesmittel bisher f\u00fcr Sachsen gesperrt sind.\nUnser hier vorliegender \u00c4nderungsantrag tr\u00e4gt diesem\nSachstand Rechnung. Danach ist es nicht m\u00f6glich, Investi-\ntionskosten auf die Pflegebed\u00fcrftigen umzulegen, die in\nsolchen Einrichtungen gepflegt werden, die eben aus Bun-\ndesmitteln gef\u00f6rdert werden.\nUm eine Gleichbehandlung zwischen nach Artikel 52\ngef\u00f6rderten Einrichtungen und anderen aus \u00f6ffentlichen\nMitteln gef\u00f6rderten Einrichtungen herbeizuf\u00fchren, wird\nder gesamte \u00a7 11 Abs. 2 des Gesetzentwurfes gestrichen.\nDies entlastet die Sozialhilfetr\u00e4ger im Freistaat Sachsen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: So einfach geht\u2019s eben leider nicht,\nda\u00df, wenn wir den \u00a7 11 (2) streichen, dann alles geregelt\nist; denn im Bundesgesetz ist wohl geregelt, da\u00df in Ein-\nrichtungen unter bestimmten Bedingungen umgelegt wer-\nden kann. Und damit h\u00e4tten wir das Problem \u00fcberhaupt\nnicht vom Tisch, sondern ich hatte vorhin in meiner Rede\nversucht, weil ich wu\u00dfte, da\u00df das der Hauptschwerpunkt\n\ndieses Gesetzes auch in Zukunft sein und uns weiter be-\nsch\u00e4ftigen wird, darzulegen, da\u00df dann das Problem nicht\ngekl\u00e4rt ist zwischen Alteinrichtungen und Neueinrichtun-\ngen.\nIch glaube nicht, da\u00df das Land Sachsen diese Schulden\nsofort tilgen kann. Wir sollten uns, wie ich es schon gesagt\nhabe, \u00fcber diese Rechtsverordnung noch einmal unterhal-\nten und wirklich \u00fcberlegen, wie es f\u00fcr alle tragbar und\ntragf\u00e4hig wird.\nWenn man immer wieder den Leuten vorgaukelt, es ist\nganz einfach zu l\u00f6sen, dann mu\u00df ich dazu sagen: So ist es\nhalt nicht! Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber unterhalten \u2013 und da-\nmit arbeite ich den \u00c4nderungsantrag von der PDS-Frak-\ntion gleich mit ab \u2013, da\u00df das ein pflichtbewu\u00dftes und ver-\nantwortungsvolles Handeln der CDU-Fraktion zeigt, da\u00df\nuns nicht, wie es im PDS-Antrag steht, vorgeworfen wer-\nden kann, da\u00df wir ,,sozialvertr\u00e4glich\u201c noch streichen und\ndann noch mehr T\u00fcr und Tor f\u00fcr weitere Belastungen\nge\u00f6ffnet sind, sondern wir haben eben deshalb in den \u00a7 13\neingef\u00fcgt, da\u00df wir im Sozialausschu\u00df \u2013 auch im Hinblick\ndarauf, die Opposition einzubeziehen \u2013 \u00fcber die Rechts-\nverordnung diskutieren.\nWir haben im Sozialausschu\u00df gemerkt, da\u00df dieses Wort\n,,Sozialvertr\u00e4glichkeit\u201c jedesmal zu gro\u00dfen Unsicherheiten\nin einem Gesetz f\u00fchrt. Ich weise nur auf das Kommunal-\nabgabengesetz hin. Das Wort ,,Sozialvertr\u00e4glichkeit\u201c hat\nbei der PDS und bei uns schon sehr unterschiedliche Sicht-\nweisen. F\u00fcr Sie ist ,,Sozialvertr\u00e4glichkeit\u201c gewesen, wenn\nnicht ein einziger mehr in der Sozialhilfe verbleibt. Und\nich gebe offen zu, das wird nicht machbar sein. Das wird\nnicht so sein. Und deshalb k\u00f6nnen wir es so nicht stehen-\nlassen, weil jeder unter dem Wort ,,sozialvertr\u00e4glich\u201c\netwas anderes versteht.\nIch bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nVolkmer, ich habe die Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung unter-\nschrieben. Es ist nicht richtig, was Sie hier sagen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Die Protokollnotiz!)\n\nIch habe eine Protokollnotiz dazu nicht unterschrieben.\nDas ist schon noch ein Unterschied. Von daher mu\u00df ich\nauch noch einmal darauf hinweisen, da\u00df in dem \u00a7 82\nAbs. 3 \u2013 nicht Abs. 2 \u2013 ganz eindeutig die Variante gesetz-\nlich fixiert worden ist, da\u00df entsprechende Kosten auf die\nzu Pflegenden zu \u00fcbertragen sind.\nVon daher ist \u00fcberhaupt nicht nachzuweisen, da\u00df wir uns\nau\u00dferhalb des Gesetzes befinden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWarum sind dann die Gelder nicht da?)\n\n\u2013 Weil der Bund diese Protokollerkl\u00e4rung haben will. Das\nist unbestritten. Und er will keine Belastung. Aber das\nPflegeversicherungsgesetz enth\u00e4lt im \u00a7 82 Abs. 3 genau\ndiesen Passus. Dies m\u00fcssen auch Sie zur Kenntnis neh-\nmen.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, da\u00df wirk-\nlich in der Frage \u2013 das ist mehr als ein Hinweis \u2013 der\nSozialvertr\u00e4glichkeit heute hier schon sehr deutlich gewor-\nden ist, da\u00df die PDS genau dorthin steuert und uns als\ndemokratischen Staat dahin bringen m\u00f6chte, da\u00df durch\neine \u00dcberforderung bei Leistungen und Zusagen von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2060\n\n\n\nLeistungen durch den Staat der Staat von innen her zer-\nst\u00f6rt wird. Der ehemalige SED-Staat hat sich selber durch\nZusagen von nicht einzuhaltenden sozialen Sicherungs-\nsystemen so zerst\u00f6rt, obwohl diese viel, viel niedriger\nwaren. Selbst diese hat er nicht einhalten k\u00f6nnen. Das ist\ndas alte Muster, den Staat durch \u00dcberforderung zu zer-\nst\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS, Drucksache 2/2763. Ich bitte um Ein-\nbringung und Begr\u00fcndung. Frau Lattmann, bitte.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:   Sehr  geehrte  Frau\nWeber! Ich wage es, trotz der be\u00e4ngstigenden Unkenntnis\nder Haushaltslage, die Sie den beiden Oppositionsfraktio-\nnen bescheinigt haben, und auch trotz Ihrer harten Worte,\nHerr Minister, noch einmal zum Abs. 2 des \u00a7 11 das Wort\nzu ergreifen und aus meiner Sicht unseren Vorschlag zu\nverteidigen.\nAuch die PDS-Fraktion schl\u00e4gt vor, wie die SPD, den \u00a7 11\nAbs. 2 ersatzlos zu streichen. Er ist nicht zu vereinbaren\nmit den in \u00a7 1 Abs. 2 formulierten Grunds\u00e4tzen des Ent-\nwurfs des S\u00e4chsischen Pflegeversicherungsgesetzes, in\ndem es hei\u00dft: ,,Alle Beteiligten sind verpflichtet, die W\u00fcrde\nund Selbstbestimmung der Pflegebed\u00fcrftigen zu achten.\u201c\nWir halten es f\u00fcr w\u00fcrdelos, wenn pflegebed\u00fcrftige alte\nMenschen in ihrer letzten Lebensphase durch Beteiligung\nan den Investitionskosten ihrer Pflegeeinrichtung auch\nnoch Verantwortung tragen sollen f\u00fcr die Gesellschaft.\nWie ernst es die Bef\u00fcrworter mit dieser Lasten\u00fcbertragung\nmeinen \u2013 dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen k\u00f6nnen auch nicht die\nbeschwichtigenden Erkl\u00e4rungen sowohl hier im Plenum\nals auch schriftlich \u2013, wird deutlich an der versch\u00e4rfenden\nFormulierung des jetzt vorliegenden Beschlu\u00dfentwurfes\nzum urspr\u00fcnglichen. Ich benenne es trotz alledem noch\neinmal: Da wird verzichtet auf den Trost: ,,Die Beteiligung\nist sozialvertr\u00e4glich zu gestalten.\u201c Da bekanntlich die Ver-\nlockung und Diktatur des Geldes auch vor caritativen Ein-\nrichtungen nicht Halt macht, ist mit der schwammigen\nFormulierung einer ,,angemessenen Beteiligung\u201c an den\nInvestitionskosten sehr wohl die T\u00fcr offen zu weiteren\nfinanziellen Belastungen der Pflegebed\u00fcrftigen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nUnter den armen Leuten im fr\u00fchen Japan gab es einen\nselbstverst\u00e4ndlichen Brauch. Alte Frauen und M\u00e4nner, die\ndie Kr\u00e4fte nicht mehr aufbringen konnten, beim Fami-\nlienunterhalt mitzuhelfen, verabschiedeten sich von ihren\nKindern und Kindeskindern, um ihnen nicht l\u00e4nger zur\nLast zu fallen, und begaben sich auf einen weiten,\nbeschwerlichen Weg in die Natur, die Berge, um einsam\nund nahe den G\u00f6ttern zu sterben.\nW\u00e4hrend ich gestern \u00fcber \u00a7 11 Abs. 2 nachdachte, kam mir\nungewollt ein so \u00fcber die Literatur empfangenes ersch\u00fct-\nterndes Bild einer alten japanischen Frau und ihrer\nLebenserinnerungen angesichts des nahenden Todes in\nden Sinn.\nWir haben gl\u00fccklicherweise die Pflegeversicherung. Unser\nLand ist trotz aller finanziellen Zw\u00e4nge \u2013 da m\u00f6chte ich\nnoch einmal energisch widersprechen, Frau Weber \u2013 nicht\nso arm, da\u00df es den Abs. 2 \u00a7 11 im vorliegenden Gesetzent-\nwurf n\u00f6tig hat.\nIch bitte, seiner ersatzlosen Streichung zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen weiter-\nhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\ndann bringe ich den \u00c4nderungsantrag, der am fr\u00fchesten\neingegangen ist, zur Abstimmung: Drucksache 2/2749,\nAntrag der Fraktion der SPD. Wer dem \u00c4nderungsantrag\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt. So er\u00fcbrigt sich auch eine Abstimmung \u00fcber\nden Antrag der Fraktion der PDS.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 11 in der\nFassung der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses. Wer\ndem \u00a7 11 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem \u00a7 11 zugestimmt\nworden.\nIch rufe auf den \u00a7 12, Bereitstellung von F\u00f6rdermitteln. In\nDrucksache 2/2780 ist ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder PDS eingereicht worden. Ich bitte um Einbringung\nund Begr\u00fcndung.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Innenausschu\u00df hat in seiner Stellungnahme\nnicht umsonst auf das Problem der Finanzierung der\nPflegeversicherung hingewiesen und darauf aufmerksam\ngemacht, da\u00df auf die Kommunen m\u00f6glicherweise Haus-\nhaltsrisiken zukommen.\nWir meinen, die jetzt dargelegten Finanzierungsgrund-\nlagen sind ausgesprochen kritisch. Wir stellen die Aussage\nin der Gesetzesbegr\u00fcndung, da\u00df durch die vorstehende\nRegelung kein zus\u00e4tzlicher Finanzausgleichsbedarf f\u00fcr die\nKommunen besteht, als ausgesprochen demagogisch hin.\nIch erinnere an die Anh\u00f6rungsergebnisse, bei denen insbe-\nsondere durch den S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag\nharte Kritik an den Finanzierungsgrundlagen der Pflege\nausgesprochen wurde. Wir meinen, diese Kritikpunkte\nsind weder nebens\u00e4chlich, noch \u2013 und vor allem \u2013 sind sie\naufgehoben.\nUnsere Kritik m\u00f6chte ich auf den Punkt bringen. Das\nwirkliche Einsparpotential f\u00fcr die kommunalen Kassen\ndurch die Pflegeversicherung ist bis heute au\u00dferordentlich\nunsicher. Die Kommunen werden nicht nur zu blo\u00dfen\nGeldgebern degradiert, sondern sie erhalten auch fast\nkeine Mitspracherechte. Stimmt die Einsch\u00e4tzung des\nStaatsministers der Finanzen, dann mag ja rein finanziell\nnoch alles gutgehen. Stimmt diese Einsch\u00e4tzung aber\nnicht, dann werden die Kommunen das volle Haushalts-\nrisiko zu tragen haben, und zwar alleine. Der Landeshaus-\nhalt wird diese Risiken nach den jetzigen Regelungen\nnicht tragen m\u00fcssen.\nUnser \u00c4nderungsantrag geht dahin, diese ungleiche\nRisikoverteilung in der Finanzierung wenigstens etwas\nabzumildern. Wir m\u00f6chten daher, da\u00df das voraussehbare\nDefizit, die Finanzierungsl\u00fccke bei der ambulanten Pflege\nklar erkannt wird. Wir m\u00f6chten, da\u00df das Land voll in die\nVerantwortung genommen wird f\u00fcr die \u00f6ffentliche F\u00f6rde-\nrung der station\u00e4ren und der teilstation\u00e4ren Pflege, so da\u00df\ndie Kommunen entsprechende Mittel f\u00fcr die ambulante\nPflege bereitstellen k\u00f6nnen. Die jetzt vorgesehene h\u00e4lftige\nRegelung mu\u00df weg. Wir m\u00f6chten auch f\u00fcr einen \u00dcber-\ngangszeitraum bis 2002, da\u00df sich das Land an den Auf-\nwendungen f\u00fcr die ambulante Pflege h\u00e4lftig beteiligt.\nWir meinen, diese \u00c4nderungen w\u00fcrden zumindest Frei-\nr\u00e4ume schaffen, damit die hochwichtigen ambulanten\nPflegeeinrichtungen tats\u00e4chlich finanziert werden k\u00f6nnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2061\n\n\n\nund damit es nicht zu einem gro\u00dfen Finanzierungsdefizit\nin diesem wichtigen Bereich kommt.\nWir bitten, diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. Ich\nkann noch einmal ganz eindeutig betonen, Herr Staats-\nminister Dr. Geisler, da\u00df dieser \u00c4nderungsantrag den\nStaat nicht durch \u00dcberforderung gef\u00e4hrden w\u00fcrde.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU:  Wir alle wissen, da\u00df es wirklich im\nMoment nur Sch\u00e4tzungen sind, was die Einsparungen\nbetrifft, die keiner im voraus genau berechnen kann. Wir\nalle wissen aber auch, da\u00df wir dem Landeswohlfahrtsver-\nband, der das Organ der Kommunen und Landkreise ist,\nvon den 230 Millionen DM Einsparungen die H\u00e4lfte \u00fcber-\nlassen haben. Wir alle wissen auch, da\u00df wir hier von unse-\nren Ersparnissen 90 Millionen DM wiederum f\u00fcr die F\u00f6r-\nderung im Haushalt eingesetzt haben.\nIch denke schon, wir sollten von dem Prinzip, da\u00df 10 %\ndie Kommune zu tragen hat, nicht abweichen \u2013 ich mu\u00df,\nobwohl ich das nicht immer wiederholen will, aber an\ndieser Stelle mu\u00df ich darauf hinweisen, jeder, der irgend-\nwie Besitz hat, sollte und m\u00fc\u00dfte einen Eigenanteil dazu\ngeben. Das geht ganz einfach nicht anders. Das soll auch\nso sein. Die CDU-Fraktion wird deshalb diesen Antrag\nablehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!\nDr. Friedrich, Sie kennen offensichtlich die Finanzierungs-\nmodalit\u00e4ten bis zum 30.6.1994 nicht. Da haben die Kom-\nmunen 20 % bezahlt. Sie sollen jetzt 10 % bezahlen. Sie\nbezahlen jetzt 10 % und sollen weiter 10 % bezahlen. Da\nkann ich Ihre Meinung \u00fcberhaupt nicht teilen, da\u00df eine\nMehrbelastung auf sie zukommt.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nDie Risiken m\u00fcssen sie tragen!)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssen keine Risiken tragen. Sie brauchen weniger\nzu bezahlen als bisher.\nAll denen, die sagen, es ist nicht genau bekannt, ob am\nEnde f\u00fcr das halbe Jahr 300 Millionen DM oder 230 Millio-\nnen DM oder 250 Millionen DM Einsparungen auftreten,\nantworte ich, es geht offensichtlich um 10 bis 20 Millio-\nnen DM, um eine solche Schwankungsbreite.\nAber Sie vergessen, da\u00df Sie alle unstrittig wenigstens\n230 Millionen DM akzeptieren.\nIch komme jetzt mal auf die personelle Funktion. Es ist\ndoch unstrittig, da\u00df die Personen, die in den Pflegeeinrich-\ntungen sind, etwas von der Pflegeversicherung bekom-\nmen. Ich sage jetzt bewu\u00dft ,,etwas\u201c; das niedrigste sind\nwahrscheinlich 800 DM. Im Schnitt, nehme ich jetzt einmal\nan, wird es die Stufe 2 mit 1 800 DM sein.\nDiese 1 800 DM brauchen im wesentlichen in Zukunft\neben nicht mehr die Kommunen und das Land \u00fcber den\nLandeswohlfahrtsverband zu finanzieren. Und das sind\nerhebliche Mittel. Ich wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, warum einige\nimmer wieder sagen, da wird nichts einzusparen sein, son-\ndern \u00fcber die Pflegeversicherung werden die Kommunen\nund das Land erheblich \u2013 pro zu Pflegenden mit 1 800 DM\n\nim Monat \u2013 entlastet. Ob es nun 220 oder 230 Millio-\nnen DM in toto sind \u2013 dar\u00fcber kann heute wirklich noch\nkeiner etwas sagen. Aber da\u00df eine Entlastung, eine mas-\nsive Entlastung eintritt \u2013 dar\u00fcber noch zu streiten, zeugt\nf\u00fcr mich dann doch von Unkenntnis.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist offensichtlich nicht der Fall. Dann bringe ich\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 2/2780, zur Abstimmung. Wer dem seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die \u00a7\u00a7 12, 13 und 14 in\nder Fassung des Ausschusses. Wer diesen Paragraphen die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen ist dem mehrheitlich so zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Lesung abge-\nschlossen. Da in der 2. Lesung keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nbeschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Lesung. Es\nliegt kein Wunsch zu einer Aussprache vor. Aus diesem\nGrunde stelle ich den Entwurf S\u00e4chsisches Pflegegesetz,\nDrucksache 2/1841, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung.\nEs liegt ein Antrag auf namentliche Abstimmung vor. Ich\nbitte, da\u00df das jetzt durchgef\u00fchrt wird. Ich bitte darum, da\u00df\nSie bei der namentlichen Abstimmung sehr aufmerksam\nsind und deutlich antworten, welches Votum Sie abgeben\nwollen, damit das hier auch korrekt aufgenommen wer-\nden kann.\n\nFrau  Dr.  Bretschneider,  PDS: Aufruf zur namentlichen\nAbstimmung in der 29. Sitzung \u00fcber die Druck-\nsache 2/2670, beginnend mit dem Buchstaben H.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte um ein klein wenig Geduld. Wir\nwerden das gleich auswerten. Dann treten wir in eine\nPause ein.\nFrau Dr. Volkmer, Sie m\u00f6chten eine Erkl\u00e4rung zum\nAbstimmungsverhalten abgeben?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Namens der Fraktion m\u00f6chte ich\neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten geben. Unsere\nFraktion hat gegen dieses Gesetz gestimmt, weil es den\nAnforderungen, die das Bundespflegegesetz an die Lan-\ndesgesetzgebung stellt, nicht gerecht wird, geschweige\ndenn, da\u00df das Gesetz irgendwelche innovativen Z\u00fcge\ntr\u00e4gt.\nMit diesem Gesetz wird Pflege auf Altenpflege reduziert.\nMit diesem Gesetz wird ,,ambulante vor station\u00e4rer\nPflege\u201c nicht durchgesetzt. Mit diesem Gesetz werden\nPflegebed\u00fcrftige nicht an der Pflegeplanung beteiligt. Und\nmit diesem Gesetz werden die kommunalen Aufgaben-\ntr\u00e4ger zu Geldgebern degradiert.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2062\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nIhnen das Ergebnis der namentlichen Abstimmung zum\nGesetzentwurf S\u00e4chsisches Pflegegesetz bekanntgeben.\nF\u00fcr den Gesetzentwurf haben 68 Abgeordnete gestimmt;\n36 haben mit Nein gestimmt. Es gab null Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist dem Entwurf des Gesetzes in G\u00e4nze zuge-\nstimmt worden, und das Gesetz ist beschlossen. Dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nWir treten jetzt in eine Pause ein. Ich bitte, da\u00df die Bera-\ntung um 14.00 Uhr fortgesetzt wird.\n\n(Unterbrechung von 13.04 Uhr bis 14.02 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung\nDrucksache 2/2327, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/2655, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist offensichtlich nicht\nder Fall.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 54 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie\nvom Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und\nabzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfah-\nren wir so. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ein-\nzelabstimmung \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4ch-\nsischen Bauordnung, Drucksache 2/2327, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung. Ich rufe den Artikel 1 auf. Das Wort\nwird dazu nicht gew\u00fcnscht.\nWer dem Artikel 1 seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\nhaltungen.\n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer stimmt dem Artikel 2 zu? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die\n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen\nAussprache vor. Ich stelle somit den Entwurf des Gesetzes\nzur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung, Druck-\nsache 2/2327, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in der\nin der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\nprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nKeine Stimmenthaltungen. Damit ist der Entwurf einm\u00fc-\ntig als Gesetz beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet\nder Energieeinsparung\n\nDrucksache 2/2539, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur der\nEinreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsminister Har-\ndraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der vorgelegte Entwurf hat\ndas Ziel, die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Umsetzung von drei\nVerordnungen der Bundesregierung landesrechtlich zu\nregeln. Es geht um die Umsetzung der Verordnung \u00fcber\ndie Heizkostenabrechnung, der Verordnung \u00fcber den\nW\u00e4rmeschutz und der Verordnung \u00fcber Heizungs-\nanlagen.\n\nWir schlagen in dem Entwurf vor, diese drei Regelungs-\nbereiche von der jeweiligen unteren Bauaufsichtsbeh\u00f6rde,\n\nalso den Landkreisen, den kreisfreien St\u00e4dten und den\nGro\u00dfen Kreisst\u00e4dten, umsetzen zu lassen. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU\nsowie des Abg. Plobner, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes\n\u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der Energieein-\nsparung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wohnen, Bauen und Ver-\nkehr zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Damit ist die \u00dcber-\nweisung einm\u00fctig beschlossen. Der Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2063\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes\nDrucksache 2/2580, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor,\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht\ndaher nur die Einreicherin, die Fraktion der SPD.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die jugendpolitische Debatte des vergangenen\nJahres hatte vor allem zwei Schwerpunkte. Der erste war:\nWer finanziert das Personal, wenn sich der zweite Arbeits-\nmarkt immer mehr aus dem Bereich Jugendhilfe/Soziale\nDienste zur\u00fcckzieht? Wir erinnern uns an die schier end-\nlosen Debatten zu \u00a7 249h.\nZweitens war es die Frage: Ist Jugendarbeit auch bei knap-\npen Kassen eine kommunale Pflichtaufgabe, oder ist es\neine freiwillige Aufgabe?\nUm die jugendpolitische Debatte endlich von der Diskus-\nsion um \u00a7 249h AFG, der eigentlich mit Jugendarbeit \u00fcber-\nhaupt nichts zu tun hat, wegzubringen und auf ein Niveau\nzu f\u00fchren, das dem Stellenwert der Jugendf\u00f6rderung\nangemessen ist und grundlegend und dauerhaft Wider-\nspr\u00fcche beseitigt und Probleme heilt, m\u00fcssen die Ursa-\nchen behandelt werden, die diese Widerspr\u00fcche hervorge-\nbracht haben. Das hei\u00dft, das daf\u00fcr verantwortliche Gesetz,\ndas S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Kinder- und\nJugendhilfegesetz, mu\u00df pr\u00e4zisiert werden.\nIch m\u00f6chte auf wenige Schwerpunkte des Gesetzentwurfs\nder SPD eingehen.\nErstens. Jugendarbeit wird als kommunale Pflichtaufgabe\ngenauer umrissen, indem z. B. Kinder- und Jugendarbeit\nals eigenst\u00e4ndiger und gleichberechtigter Bestandteil der\nJugendhilfe definiert wird.\nZweitens. Die Stellung der Jugend\u00e4mter wird nicht zuletzt\ngest\u00e4rkt, um sie auch bei den Mittelzuweisungen im\nEnsemble mit und in der Konkurrenz zu den anderen\n\u00c4mtern vor Ort zu st\u00e4rken.\nDrittens. Die Einbeziehung von Kindern und Jugendlichen\nin die Planung von Angeboten vor Ort ist zwingend fest-\ngeschrieben. Das erh\u00f6ht zum einen die Effektivit\u00e4t; zum\nanderen d\u00fcrfte es z. B. auch Minister Hardraht freuen, der\nin der letzten Debatte um Jugendkriminalit\u00e4t betonte, da\u00df\nman insbesondere Kinder und Jugendliche vor Ort in das\nnoch auszubauende Netz von Jugendfreizeitst\u00e4tten einbe-\nziehen m\u00fcsse.\nViertens. Eine dauerhafte, verl\u00e4\u00dfliche und angemessene\nBeteiligung des Landes an den anfallenden Kosten f\u00fcr\nJugendhilfe wird im Gesetz geregelt. Das ist notwendig,\ndamit vor Ort in den Kommunen endlich Planungssicher-\n\nheit entsteht und uns nicht j\u00e4hrlich die Debatte im Landtag\nwieder einholt und keine Ad-hoc-Aktionen notwendig\nsind, um die Finanzierung zu gew\u00e4hrleisten.\nDer vorliegende Gesetzentwurf schafft es, eine qualitative\nSicherstellung der Jugendf\u00f6rderung festzuschreiben, ohne\nin die kommunale Selbstverwaltung einzugreifen. Der\nSPD-Gesetzentwurf d\u00fcrfte, wenn man die Ausf\u00fchrenden\nbeim Wort nimmt, nicht nur den Innenminister des Lan-\ndes Sachsen, sondern auch die Bundesministerin Nolte\nsehr freuen; denn sie betonte k\u00fcrzlich, da\u00df es bei der Ent-\nwicklung der Kinder- und Jugendhilfe in Ostdeutschland\nnoch erhebliche Defizite auf kommunaler und auf Landes-\nebene vor allem im Bereich der Jugendarbeit und der\nJugendsozialarbeit gibt.\nMeine Damen und Herren! Das bisher g\u00fcltige Gesetz, das\nLandesjugendhilfegesetz, ist ein blo\u00dfes Verwaltungs-\ngesetz. Der Ihnen von der SPD-Fraktion vorgelegte\nGesetzentwurf hei\u00dft ,,Jugendf\u00f6rdergesetz\u201c; denn im Mit-\ntelpunkt steht nicht mehr allein die Hilfe f\u00fcr Jugendliche,\nsondern die F\u00f6rderung der Selbst\u00e4ndigkeit und Eigenver-\nantwortung Jugendlicher. Mit diesem Gesetzentwurf wird\ndie Wandlung von einem Verwaltungsgesetz zu einem\nLeistungsgesetz vollzogen, so da\u00df das neue Gesetz den\naktuellen Anforderungen gerecht wird und in die Zukunft\ngerichtet ist.\nDie SPD-Fraktion beantragt, den vorgelegten Gesetzent-\nwurf federf\u00fchrend in den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie und Frauen sowie in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nJugend, Schule und Sport zu \u00fcberweisen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Auch\ndas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur\n\u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes in den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen als\nfederf\u00fchrenden Ausschu\u00df und in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport als mitberatenden Ausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag auf \u00dcberweisung an\ndiese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Gegenprobe! \u2013 Ich sehe keine Gegenstim-\nmen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt 2 Stimmenthal-\ntungen. Damit ist die \u00dcberweisung mehrheitlich beschlos-\nsen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nHaushaltslage der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten\nDrucksache 2/1308, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD und PDS je 10 Minuten. Die Fraktion der CDU erh\u00e4lt\nals Einbringerin zuerst das Wort. Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage unserer Fraktion zur\nfinanziellen Situation des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks\nvom Juni 1995 hat ihren Anla\u00df in der Diskussion um\ndas Biedenkopf-Stoiber-Papier und die beabsichtigte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2064\n\n\n\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung in den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunkanstalten.\nUnser Anliegen hinsichtlich dieser Gro\u00dfen Anfrage war es,\ndie Diskussion auf der Basis von Fakten k\u00fcnftig sachlich\nweiterzuf\u00fchren. Dabei war uns durchaus klar, da\u00df die\nStaatsregierung nur auf dem Wege der Kooperation, also\nder freiwilligen Zusammenarbeit mit dem MDR, Antwor-\nten auf unsere Fragen geben konnte. Diese Kooperation\nkam offensichtlich nicht zustande, weil der MDR auf dem\nStandpunkt beharrte, hier handele es sich um Fragen der\nFachaufsicht, der Binnenstruktur und der Binnenorganisa-\ntion, die eigentlich nur den Rundfunkrat etwas angingen.\nInsofern, meine Damen und Herren, ist die Antwort der\nStaatsregierung durchaus staatsfern und absolut korrekt,\naber f\u00fcr unsere Diskussion nicht allzu ergiebig. Gleich-\nwohl h\u00e4tte ich es f\u00fcr angemessen und zweckm\u00e4\u00dfig gehal-\nten, wenn der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk die Anfrage\naufgenommen und Aussagen zu den von uns genannten\nKernthemen gemacht h\u00e4tte. Schlie\u00dflich geht es auch um\ndie Akzeptanz der Rundfunkgeb\u00fchr bei den B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern. Da\u00df diese Akzeptanz vorhanden ist, liegt\nauch im Interesse des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks.\nIn der Antwort der Staatsregierung wird auf den 10. Be-\nricht der Kommission zur Ermittlung des Finanzbedarfs,\ndie die Abk\u00fcrzung KEF tr\u00e4gt, verwiesen. Ich m\u00f6chte f\u00fcr\ndiesen Begriff k\u00fcnftig diese Abk\u00fcrzung verwenden, auch\nwenn sie nicht sehr sch\u00f6n ist, aber sie dr\u00fcckt in K\u00fcrze das\naus, was ich meine.\nDieser Bericht liegt nun vor. Ich denke, es gibt dringende\nGr\u00fcnde daf\u00fcr, da\u00df wir uns im Hohen Hause mit einigen\nPassagen k\u00fcnftig ausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigen, in welcher\nForm auch immer.\nDie KEF hat ermittelt, da\u00df ab 1997 eine Rundfunkgeb\u00fchr\nvon 28,25 DM erforderlich sein wird. Das ist eine Steige-\nrung von 4,45 DM. Die Kommission hat ihre Berechnun-\ngen unter dem Aspekt der Kosten f\u00fcr den Bestand und f\u00fcr\ndie Entwicklung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks\ndurchgef\u00fchrt. Falls der Betrag beschlossen werden sollte,\nwerden j\u00e4hrlich 339 DM zu entrichten sein. Damit w\u00fcrden\nin Deutschland \u2013 nach \u00d6sterreich, wo man mit 395 DM\n,,dabei\u201c ist \u2013 die h\u00f6chsten Geb\u00fchren in der Europ\u00e4ischen\nUnion zu zahlen sein. Der Betrag z. B. bei den Niederl\u00e4n-\ndern nimmt sich mit 168 DM dagegen vergleichsweise\nbescheiden aus.\nDie Kommission hat auch deutlich gemacht, da\u00df die\nBedarfsermittlung durch eine Reihe von Problemen\nerschwert wird. So sagt die Kommission z. B., da\u00df es\nnicht ihre Aufgabe sei festzustellen, ob die von den\nAnstalten eingereichten Innovations- und Projektantr\u00e4ge\ndem rechtlich eingegrenzten Rundfunkauftrag entspre-\nchen. Ebenso \u2013 so die Kommission \u2013 gebe es gravierende\nUnterschiede bei der Definition von Entwicklungsinitia-\ntiven. Da werden z. B. die Verst\u00e4rkung von regionaler\nBerichterstattung und mehr Ausstrahlung von Theater-\nund Konzertproduktionen als innovative Projekte bezeich-\nnet. Nach Auffassung der KEF ist das nur eine Akzentset-\nzung innerhalb des Programmauftrages.\nMeine Damen und Herren! Ich teile die Auffassung der\nKommission nicht. Das Anspruchsniveau der Sendungen\nsowie die Qualit\u00e4t der Programme und Produktionen zu\nheben ist ureigenster Auftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks. Da\u00df daf\u00fcr bitte sch\u00f6n auch Geld bezahlt wer-\nden mu\u00df, m\u00f6glicherweise auch einmal etwas mehr Geld,\nist durchaus in Ordnung.\n\nIch m\u00f6chte ein weiteres Problem ansprechen. Die Mini-\nsterpr\u00e4sidentenkonferenz hat im Oktober 1995 zwei Spar-\ntenkan\u00e4len, einem Kinderkanal und, wie es hei\u00dft, einem\nParlaments- und Ereigniskanal, unter der Voraussetzung\nzugestimmt, da\u00df daf\u00fcr keine zus\u00e4tzlichen Geb\u00fchrenmittel\neingesetzt werden.\nDieser Einschr\u00e4nkung hat sich nun die Kommission nicht\nangeschlossen. Es ist \u00fcbrigens das eingetreten, was ich in\nder Debatte im Dezember bereits vorausgesehen habe.\nDiesen Einstieg des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks in\ndie Spartenkan\u00e4le halte ich f\u00fcr den Ausgangspunkt einer\nfolgenschweren Entwicklung, die die Bremsung des\nGeb\u00fchrenanstiegs sehr erschweren wird. Wir erleben das\nja heute bereits im H\u00f6rfunkbereich, wo unter Orientierung\nauf bestimmte Zielgruppen die Anzahl der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Programme enorm angestiegen ist und offen-\nsichtlich die weitere Verspartung angestrebt wird. Ich den-\nke hier nur daran, da\u00df laut dar\u00fcber nachgedacht wird, da\u00df\nder MDR den jetzt bestehenden Kan\u00e4len, z. B. dem\nJugendkanal \u00fcber Satellit, einen weiteren hinzuf\u00fcgen\nwollte, n\u00e4mlich MDR-Konzert, indem er den jetzt beste-\nhenden Kulturkanal in einen Wort- und einen Musik-\nsender aufteilen will. Also hier gibt es \u00dcberlegungen, die\nin die entsprechende Richtung weisen.\nMan mu\u00df darauf hinweisen, da\u00df die Erh\u00f6hung der Ver-\nbreitungskosten nat\u00fcrlich letzten Endes bei gleichbleiben-\nder Geb\u00fchr zu Lasten der Programmproduktion gehen\nwird.\nAuf Fragen der Personalpolitik in der ARD und im ZDF\nwill ich hier nicht weiter eingehen. Auch hier sollten wir\nanhand der genauen Zahlen in eine gesonderte Diskussion\neintreten. Gleiches gilt f\u00fcr das Thema der Altersversor-\ngung in den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten. Da\nfallen die von Anstalt zu Anstalt unterschiedlichen Rege-\nlungen auf, auch zwischen alten und neuen L\u00e4nderanstal-\nten, was mir bei einer einheitlichen Rundfunkgeb\u00fchr\nschwer verst\u00e4ndlich ist.\nMeine Damen und Herren! Die Kommission hat in ihrem\n10. Bericht Ergebnisse einer aufwendigen Untersuchung\nvorgelegt und Konsequenzen angeraten. Sie ist in einer\nver\u00e4nderten Zusammensetzung t\u00e4tig geworden und hat\ndamit in der n\u00f6tigen Staatsferne bereits die Aufgabe wahr-\ngenommen, die ihr nach Ansicht der Ministerpr\u00e4sidenten-\nkonferenz auch k\u00fcnftig \u2013 dann staatsvertraglich geregelt \u2013\nzukommen soll. Ich halte es deshalb nicht f\u00fcr hilfreich, da\u00df\neinige ARD-Intendanten auf die vorgeschlagene Geb\u00fch-\nrenerh\u00f6hung aufsatteln wollen. Dies kann nur die Akzep-\ntanz gef\u00e4hrden, die sich bei aller Kritik an der Geb\u00fchren-\naufstockung aufgrund der sachlichen Argumentation der\nKEF trotzdem einstellen k\u00f6nnte.\nEines wird mir allerdings deutlich: Die Kommission kann\ndie Effizienz der Anstalten im Hinblick auf innere\nBetriebsabl\u00e4ufe, Organisation, Personalpolitik und Sach-\nmitteleinsatz mit Kompetenz beurteilen und prognostizie-\nren. Die Entscheidung \u00fcber den Programmauftrag des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks im dualen System bleibt\nweiterhin der politischen Diskussion vorbehalten und\nmu\u00df auch politisch getroffen werden. Das hei\u00dft f\u00fcr mich,\nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk mu\u00df seinen Programm-\nauftrag, zu dem ich mich hier schon h\u00e4ufig ge\u00e4u\u00dfert habe,\nim Kompromi\u00df zwischen finanzieller Belastbarkeit des\nB\u00fcrgers durch Geb\u00fchren und dem Streben nach einem\nm\u00f6glichst umfassenden Programmangebot erf\u00fcllen. An\ndiesem Kompromi\u00df mitzuarbeiten und mitzuwirken, sind\nwir weiterhin aufgefordert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2065\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Herr\nHilker, bitte.\n\nHilker,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, werte Abgeordnete! Das\nThema der Gro\u00dfen Anfrage der CDU lautete: Haushalts-\nlage der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten. Es waren 31 Fra-\ngen. Von diesen wurde keine beantwortet. Die Mehrheit\nder Fragen drehte sich au\u00dferdem nicht um die Haushalts-\nlage der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten, sondern speziell\num die Lage des Mitteldeutschen Rundfunks.\nNun haben wir hier eine Debatte zu den Geb\u00fchren, eine\nDebatte, die man nat\u00fcrlich aus einer solchen Gro\u00dfen\nAnfrage herleiten kann, die aber mit den Fragen in der\nGro\u00dfen Anfrage und mit der Antwort nichts zu tun hat\nund in keiner Weise korrespondiert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie allerdings jetzt diesen Meinungsaustausch zum\nKEF-Bericht haben wollen, so m\u00f6chte ich Ihnen zumindest\nein paar Punkte erkl\u00e4ren, die mir aufgefallen sind, obwohl\nes jetzt nat\u00fcrlich schwierig ist, nach diesem Schlenker von\neiner Anfrage zur Haushaltslage des MDR zu einem KEF-\nBericht zu kommen, der \u00fcber 300 Seiten hat.\nZum einen: Es wundert mich schon, da\u00df von seiten der\nCDU diese Fragen gestellt werden m\u00fcssen; denn\nschlie\u00dflich hat ja jede der im Landtag vertretenen Parteien\nzumindest ein Mitglied im Rundfunkrat des Mittel-\ndeutschen Rundfunks, also auch die CDU viele ihr nahe-\nstehende Vertreter im Verwaltungsrat des Mitteldeutschen\nRundfunks, die noch viel genauer Bescheid wissen, wie\ndie Haushaltslage dieser Sendeanstalt ist. So mu\u00df ich mich\nfragen, ob denn nicht der Herr Goliasch auch die Fragen\nim Rundfunkrat des Mitteldeutschen Rundfunks h\u00e4tte ein-\nbringen und wir uns damit diese Fragen hier im Parlament\nh\u00e4tten ersparen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnten somit eindeutig auf\nden KEF-Bericht eingehen.\nZur Sache mit der Geb\u00fchrenfestsetzung, die Herr Gro\u00df\nhier angesprochen hat, wie Geb\u00fchren festgesetzt werden\nsollen und wie dies zu begr\u00fcnden ist, hat das Bundesver-\nfassungsgericht in einem Urteil vor mittlerweile eineinhalb\nJahren ausgef\u00fchrt, da\u00df f\u00fcr die Geb\u00fchrenfinanzierung der\nGrundsatz der Programmneutralit\u00e4t gilt, da\u00df also Vor-\nschl\u00e4ge so zu machen sind, da\u00df keine Eingriffe in das Pro-\ngrammgeschehen m\u00f6glich sind.\nWeiterhin wurde ausgef\u00fchrt, da\u00df sich die \u00dcberpr\u00fcfung\ndes Finanzbedarfs der Rundfunkanstalten nur darauf\nbeziehen darf, ob sich die Programmentscheidung im Rah-\nmen des rechtlich umgrenzten Rundfunkauftrages h\u00e4lt\nund ob der aus ihr abgeleitete Finanzbedarf zutreffend\nund im Einklang mit den Grunds\u00e4tzen von Wirt-\nschaftlichkeit und Sparsamkeit ermittelt worden ist.\nAls drittes wurde gesagt, da\u00df die Vorschl\u00e4ge der Rund-\nfunkanstalten ihre Grenze haupts\u00e4chlich darin finden \u2013 die\nGrenzen m\u00fcssen explizit begr\u00fcndet werden \u2013, da\u00df gegen\ndie Interessen der Geb\u00fchrenzahler versto\u00dfen w\u00fcrde. Dazu\neinige Dinge, wie die Kommission zur Ermittlung des\nFinanzbedarfs vorgegangen ist und wie sie geschaffen\nwurde: Es gibt bisher keine entsprechende Regelung zur\nSchaffung der Kommission zur Ermittlung des Finanzbe-\ndarfs. Es gibt die Ausf\u00fchrungen des Bundesverfassungs-\ngerichts, aber dieses Hilfsinstrument der Ministerpr\u00e4si-\ndenten \u2013 ich betone: der Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 hat bisher\nkeine rechtliche Grundlage, wie die Geb\u00fchren festzuset-\nzen sind und wie sie zusammengesetzt werden sollen.\n\nDie von Herrn Gro\u00df angesprochene Staatsferne gibt es\nnicht. Der Vertreter der Staatsregierung des Freistaates\nwurde von der Staatsregierung selbst festgelegt. Es war\nein ehemaliger Mitarbeiter der Staatskanzlei.\nDas Bundesverfassungsgericht hat ausgef\u00fchrt, da\u00df die\nEntscheidungen nicht \u2013 ich hatte es angedeutet \u2013 nach der\nVern\u00fcnftigkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit zu erfolgen haben,\nsondern da\u00df die weitere Erf\u00fcllung des Rundfunkauftrages\ngarantiert werden mu\u00df. Dies ist dann keine politische, son-\ndern eine fachliche Entscheidung, das bedeutet, der Rund-\nfunkauftrag, der im weiteren Sinne bisher nicht n\u00e4her\ndefiniert worden ist, erf\u00fcllt sein mu\u00df.\nWas tat allerdings die Kommission zur Ermittlung des\nFinanzbedarfs in ihrem 300 Seiten dicken Gutachten? Dort\nwurden betriebswirtschaftliche Kriterien angelegt, letztlich\ndie Definition von Medien als Ware. Es soll sich alles rech-\nnen, Rundfunk soll sich rechnen. Es wird mit privaten\nAnbietern verglichen, ganz abgesehen davon, da\u00df der\n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk eigentlich keine Produk-\ntionsst\u00e4tte sein soll, die sich mit privaten Anbietern zu ver-\ngleichen hat, sondern die zuallererst einen \u00f6ffentlichen\nDiskussionsproze\u00df im Proze\u00df des Meinungsaustausches\nzu bef\u00f6rdern hat, der Grundlage f\u00fcr die Demokratie ist.\nWeiterhin forderte die Kommission zur Ermittlung des\nFinanzbedarfs ein Outsourcing, die Auslagerung von\nArbeitskr\u00e4ften mit der Begr\u00fcndung, da\u00df die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten zu hohe Personalkosten h\u00e4tten.\nDamit nimmt die Kommission zur Ermittlung des Finanz-\nbedarfs die Position eines Arbeitgebers ein und fordert\nletztlich, da\u00df Journalisten in ungesch\u00fctzte Arbeitsverh\u00e4lt-\nnisse abgeschoben werden, sich Journalisten auf einem\nMarkt zu bewegen haben, wodurch ich gleichzeitig ein\ngewisses Wohlverhalten fordern kann.\n\n(Goliasch, CDU:\nDas betrifft nicht nur Journalisten!\nAuch andere Angestellte k\u00f6nnen\n\nausgelagert werden.)\n\n\u2013 Sicher gibt es auch andere T\u00e4tigkeiten. Aber es sollen\nauch journalistische T\u00e4tigkeiten ausgelagert werden. Auch\nSie, Herr Goliasch, m\u00fc\u00dften wissen, da\u00df die Anzahl der\nfreien Mitarbeiter einer Rundfunkanstalt mittlerweile\nwesentlich gr\u00f6\u00dfer ist als die der festen Mitarbeiter und da\u00df\nauch die wohlger\u00fchmte schlanke Anstalt MDR ganz\nspeziell auf dieses Modell abzielt, freie Journalisten zu\nbesch\u00e4ftigen und letztlich nur die Verwaltung fest anzu-\nstellen wie Direktoren usw. usf. Aber die Journalisten wer-\nden in den freien Bereich abgeschoben.\nDes weiteren traf die Kommission zur Ermittlung des\nFinanzbedarfs Programmentscheidungen. Weiterhin legte\nsie auch fest, wie teuer ein Programm sein soll. Das Bei-\nspiel Kinderkanal wurde genannt. Die Rundfunkanstalten\nforderten einen Bedarf von 135 Millionen DM. An der\nStelle m\u00f6chte ich aus dem Gutachten der Kommission\nzitieren. F\u00fcr die, die den Bericht haben \u2013 es ist Seite 86:\n,,Die Kommission sieht keinen Anla\u00df, dem Kinderkanal\naus rechtlichen Gr\u00fcnden entgegenzutreten, ist allerdings\nder Auffassung, da\u00df Wirtschaftlichkeitsgesichtspunkte\neine Begrenzung des j\u00e4hrlichen Gesamtaufwands auf\nca. 100 Millionen DM erfordern.\u201c\nNun frage ich Sie allerdings, vor allen Dingen meine\nDamen und Herren von der CDU-Fraktion: Wie kann dies\nweiter definiert werden, da es ja genug Kan\u00e4le gibt, die\nwesentlich mehr Finanzbedarf haben als z. B. ein solcher\nKinderkanal? Sicher ist das nicht zu vergleichen mit ARD\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2066\n\n\n\nund ZDF, auch nicht mit SAT.1 und RTL \u2013 nur ein Ver-\ngleich: RTL hat einen Finanzbedarf von \u00fcber 2 Milliar-\nden DM im Jahr.\n\n(Gro\u00df, CDU: Das sind doch private Sender!)\n\nWas tat also die KEF? Sie forderte eigentlich nur, das Pro-\ngramm so beizubehalten, wie es ist, keine gro\u00dfen Ver\u00e4nde-\nrungen vorzunehmen und gleichzeitig neue Technologien,\nneue Techniken zu f\u00f6rdern. Erw\u00e4hnt seien hier der digi-\ntale terrestrische Rundfunk, virtuelle Studios usw. An ent-\nsprechenden Industrieprojekten kann man sich, besonders\nbeim digitalen terrestrischen Rundfunk, beteiligen.\nWas in diesem Bericht nicht ber\u00fccksichtigt wurde \u2013 das ist,\nglaube ich, das Entscheidende \u2013, ist der Werber\u00fcckgang\nder \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten. Er betrug in der letz-\nten Geb\u00fchrenperiode f\u00fcr die ARD 3,7 Milliarden DM und\nf\u00fcr das ZDF 3 Milliarden DM. Wie gesagt, das sind Ein-\nnahmenausf\u00e4lle aus den letzten f\u00fcnf Jahren. Die Erh\u00f6hung\nder Rundfunkgeb\u00fchr macht diese Einnahmenausf\u00e4lle\nnicht wett. Die Preissteigerungsrate ist darin nicht enthal-\nten. Die ARD erh\u00e4lt von diesen ausgefallenen 3,7 Milliar-\nden DM 3 Milliarden DM, und das ZDF erh\u00e4lt in Zukunft\n3,1 Milliarden DM.\nSo mu\u00df ich fragen, wie diese Runkfunkgeb\u00fchr, so sie am\nProgrammbestand orientiert sein soll, garantieren soll, da\u00df\nin Zukunft der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \u2013 ganz\nabgesehen von den zus\u00e4tzlichen Projekten \u2013 weiter finan-\nziert werden kann, ohne da\u00df die einzelnen Anstalten dazu\nverpflichtet werden, ihre Mitarbeiter mit wesentlich weni-\nger Geld zu bezahlen.\nNoch eine zweite Sache. Ich hatte vorhin ausgef\u00fchrt, da\u00df\ndas Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil betont\nhatte, da\u00df bei der Geb\u00fchrenzahlung das Einkommen der\nGeb\u00fchrenzahler ber\u00fccksichtigt werden mu\u00df. Mittlerweile\nist es so, da\u00df es keinen Unterschied in Ost und West\nbetreffs der Rundfunkgeb\u00fchr gibt. Die Einkommen, wird\nimmer wieder ausgef\u00fchrt, sind im Osten wesentlich nied-\nriger als im Westen, sie liegen wohl um die 80 % im \u00f6ffent-\nlichen Dienst; allerdings die Rundfunkgeb\u00fchr ist f\u00fcr alle\ngleich.\nUnd noch eine Sache. Wenn Herr Gro\u00df hier einen Ver-\ngleich der Geb\u00fchren einzelner L\u00e4nder anf\u00fchrt, dann mu\u00df\nauch angef\u00fchrt werden, da\u00df es auch unterschiedliche Auf-\ngaben des Rundfunks in den einzelnen L\u00e4ndern gibt, da\u00df\ndie Niederlande z. B. im Vergleich zur BRD kein f\u00f6derales\nRundfunksystem haben \u2013 ein f\u00f6derales Rundfunksystem,\ndas von den Alliierten ganz bewu\u00dft infolge des Zweiten\nWeltkrieges eingef\u00fchrt worden ist, um die Staatsferne des\nRundfunks zu garantieren.\nEs mu\u00df auch ausgef\u00fchrt werden, da\u00df jeder, der Sachen\nkauft, einen gewissen Anteil zur Produktion der Veran-\nstaltung des privaten Rundfunks zahlt. Auf jede Person\nkommen im Jahr 170 DM an Werbekosten, die von den\nWerbenden in der Industrie an diejenigen durchgereicht\nwerden, die f\u00fcr Produkte zu zahlen haben. Da kann ich\nnicht mehr w\u00e4hlen, ob ich ein Produkt nehme, das bewor-\nben ist oder nicht, weil ich mir z. B. gar nicht alle beworbe-\nnen Produkte ansehen kann.\n\u2013 Herr Goliasch wollte etwas sagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Zwischenfrage, Herr\nGoliasch?\n\nGoliasch, CDU: Herr Hilker, k\u00f6nnen Sie mir einmal erkl\u00e4-\nren, was Staatsferne und F\u00f6deralismus verbindet oder\n\ntrennt? Es war mir jetzt nicht ganz klar, was F\u00f6deralismus\nmit Staatsferne zu tun hat.\n\nHilker, PDS: Die Bundesrepublik Deutschland ist meiner\nMeinung nach ein f\u00f6deraler Staat, der eine Bundesregie-\nrung hat. Er konstituiert sich auch aus den L\u00e4ndern. Ich\nkann durch ein f\u00f6derales System, durch ein Rundfunk-\nsystem, dessen Anstalten sich auf die einzelnen L\u00e4nder\naufteilen, eine gewisse Ferne zur Bundesregierung erhal-\nten.\n\n(Schimpff, CDU:\nAls die Alliierten Landesrundfunk-\nanstalten einf\u00fchrten, gab es noch\n\ngar keine Bundesregierung. \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Moment bitte. Herr Hilker wird\njetzt weitermachen. Meine Damen und Herren! Lassen Sie\nHerrn Hilker die letzten Worte noch sagen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\n\u2013 Das war nicht b\u00f6se gemeint.\n\nHilker, PDS: Von unserer Seite, das m\u00f6chte ich noch ein-\nmal betonen, ist es wichtig, da\u00df Medien nicht kommerzia-\nlisiert werden, da\u00df es nicht darum geht, da\u00df Medien sich\nrechnen sollen, sondern da\u00df Rundfunk frei sein mu\u00df. Das\nkann Rundfunk mit einer freien Berichterstattung nur,\nwenn er nicht zur Ware verkommt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der CDU-Fraktion Herr\nSchimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! \u00d6ffentlich-rechtlicher Rundfunk in Deutschland ist\ngeb\u00fchrenfinanziert. Er ist \u2013 sit venia verbo \u2013 ein vom Staat\nzwangsweise eingef\u00fchrtes Pay-TV und Pay-Radio. Diese\nGeb\u00fchrenfinanzierung findet ihre Berechtigung in dem\nAuftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks, die uner-\nl\u00e4\u00dfliche Grundversorgung zu erf\u00fcllen.\nGrundversorgung ist, wie das Bundesverfassungsgericht\nfestgestellt hat, ,,eine Versorgung mit Programmen, die\ndem klassischen Programmauftrag entsprechen ... und die\ntechnisch f\u00fcr alle empfangbar sind\u201c. Weiterhin hat das\nBundesverfassungsgericht noch 1991 festgestellt, da\u00df im\ndualen Rundfunksystem ,,angesichts der noch immer\nbeschr\u00e4nkten Reichweite, programmlichen Vielfalt und\nBreite des privaten Rundfunks\u201c die Grundversorgung der\nBev\u00f6lkerung durch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk\nzu sichern ist.\nDie Beziehung der Grundversorgung zum \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk ist also \u2013 wie vielfach \u00fcbersehen\nwird, meine Damen und Herren \u2013 vom Bundesverfas-\nsungsgericht dynamisch aufgefa\u00dft worden. Seit 1991 hat\nsich nun wiederum einiges ge\u00e4ndert. Sichtlich tr\u00e4gt inzwi-\nschen auch der private Rundfunk in seiner Gesamtheit zur\nGrundversorgung bei. Der S\u00e4chsische Landtag hat dies in\nder seit dem 1. Februar 1996 geltenden Neufassung des\nPrivatrundfunkgesetzes auch angemessen ber\u00fccksichtigt.\nDas bedeutet jedoch nicht, meine Damen und Herren, da\u00df\nder Grundversorgungsauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks nunmehr beendet w\u00e4re, da\u00df etwa der \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunk sich aus der Grundversorgung\nzur\u00fcckziehen und einfacher wirtschaftlicher Wettbe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2067\n\n\n\nwerber des privaten Rundfunks werden k\u00f6nne. Er mu\u00df\nvielmehr weiterhin die unerl\u00e4\u00dfliche Grundversorgung der\nBev\u00f6lkerung mit dem klassischen Rundfunkangebot in\nseiner ganzen Breite von Unterrichtung, Bildung und\nUnterhaltung ohne Einbu\u00dfe erf\u00fcllen. Daf\u00fcr und nur daf\u00fcr\nist seine Geb\u00fchrenfinanzierung legitim.\nWas bedeutet das, meine Damen und Herren? Das bedeu-\ntet u. a. \u2013 und nur zu diesem Aspekt will ich hier nach den\numfassenden Ausf\u00fchrungen meines Kollegen Friedbert\nGro\u00df noch Stellung nehmen \u2013, da\u00df der \u00f6ffentlich-recht-\nliche Rundfunk kein Konzern ist, der mit der quasi uner-\nsch\u00f6pflichen Geldquelle der staatlich garantierten Geb\u00fch-\nrenfinanzierung einen Verdr\u00e4ngungswettbewerb gegen\ndie privaten Rundfunkveranstalter f\u00fchren darf. Ein durch\ndie misera contribuens plebs, wie ich das vor einem Jahr\nan dieser Stelle genannt habe, durch das erb\u00e4rmliche, weil\nzwangsweise geb\u00fchrenzahlende H\u00f6rfunk- und Fernseh-\nvolk finanzierter Rundfunk ist f\u00fcr die direkte und indirek-\nte Verwendung dieser Geb\u00fchren bei aller Wirtschaft-\nlichkeit daran gebunden, seinen Anteil an der Grundver-\nsorgung zu erf\u00fcllen.\nDie Geb\u00fchren sind nicht daf\u00fcr bestimmt, in den wirt-\nschaftlichen Wettbewerb mit dem nicht geb\u00fchrenfinan-\nzierten Rundfunk zu treten. Daher ist es eine dringende\nund aktuelle Aufgabe, das Gesamtsystem der Finanzie-\nrung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks kritisch und\ninnovativ zu betrachten. Schlie\u00dflich finanziert er sich nicht\nnur aus den Rundfunkgeb\u00fchren, sondern auch durch\nWerbung.\nF\u00fcr diese zweite S\u00e4ule der Finanzierung von ZDF und\nLandesrundfunkanstalten spricht auch zweierlei: Erstens\ntr\u00e4gt eine solche Mischfinanzierung zur Unabh\u00e4ngigkeit\nvom Geb\u00fchrenaufkommen bei; zweitens ist eine Orientie-\nrung am Werbeaufkommen auch eine gewisse Sicherung,\nda\u00df die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten ihr Pro-\ngramm nicht v\u00f6llig am Zuschauer vorbei veranstalten.\nAber, meine Damen und Herren, auch diese beiden Vor-\nz\u00fcge rechtfertigen in einer dualen Rundfunkordnung \u2013\nwie sie auch unsere S\u00e4chsische Verfassung im Artikel 20\nAbs. 2 vorsieht \u2013 nicht, da\u00df die Geb\u00fchren dem frei finan-\nzierten Rundfunk wirtschaftliche Konkurrenz machen.\nGeb\u00fchrenfinanzierung ist nur legitim zur Sicherung der\nGrundversorgung. Wer damit wirtschaftlichen Wett-\nbewerb um Zuschauer- oder H\u00f6reranteile und Werbeauf-\nkommen treibt, der betreibt unlauteren Wettbewerb. Der\nschadet der dualen Rundfunkordnung an sich und den\nvielen einzelnen privaten H\u00f6rfunk- und Fernsehveranstal-\ntern.\nIch m\u00f6chte erst gar nicht darauf eingehen, da\u00df die Werbe-\nregelungen f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zum\nTeil auch noch lascher sind als diejenigen f\u00fcr die privaten\nWettbewerber. Dabei gibt es noch nicht einmal einen\nbesonderen wirtschaftlichen Nutzen, der diesem erheb-\nlichen ordnungspolitischen und wirtschaftlichen Schaden\nentgegenst\u00fcnde. Der Werbeanteil verh\u00e4lt sich zum Geb\u00fch-\nrenanteil beim ZDF wie 12 % : 88 %, bei der ARD sogar\nwie 4 % : 96 %. Und was wird daf\u00fcr erreicht? Die ARD-\nAnstalten erwirtschaften mit Werbung gerade einmal so\nviel, wie die Funktions- und Leistungszulagen sowie\n\u00dcberstunden-, Sonntags- und Nachtarbeitszuschl\u00e4ge ihrer\nBediensteten betragen.\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Anders als\ndamals, als der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk der einzige\nRundfunk in Deutschland \u2013 au\u00dfer dem der Besatzungs-\nm\u00e4chte und dem Staatsrundfunk der DDR \u2013 war, anders\n\nauch als damals, als die Mischfinanzierung dieses Rund-\nfunks legitim war, haben wir heute, seit mehr als einem\nJahrzehnt, in Deutschland eine duale Rundfunkordnung\nmit \u00f6ffentlich-rechtlichem und mit privatem Rundfunk.\nDurch diese \u00c4nderung hat die Werbefinanzierung des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks die Legitimation ver-\nloren. Wer, weil es um die Sicherung der Grundversor-\ngung geht und das Verfassungsgericht es so verlangt, ja \u2013\nz\u00e4hneknirschend vielleicht \u2013 zur Rundfunkgeb\u00fchr sagt,\nmu\u00df endlich nein zur Werbefinanzierung des geb\u00fchren-\nfinanzierten Rundfunks sagen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWerbefinanzierung ist die tragende S\u00e4ule des privaten\nRundfunks. Geb\u00fchrenfinanzierung tr\u00e4gt den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk. Das, meine Damen und Herren,\ngeht \u00fcber den Bericht der KEF hinaus, die ja nur die\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung und nicht das Gesamtsystem der\nRundfunkfinanzierung zu beratschlagen hatte. Klarheit\ndes Finanzierungssystems ist aber die unerl\u00e4\u00dfliche Vor-\naussetzung f\u00fcr verantwortbare Geb\u00fchrenfestsetzung.\nHier besteht kein Auftrag f\u00fcr die KEF und auch keiner f\u00fcr\ndas Bundesverfassungsgericht. Das ist eine Aufgabe der\nPolitik. Wenn wir \u00fcber die Empfehlungen der KEF zur\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung entscheiden werden, m\u00fcssen wir uns\nauch des Auftrages des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks\nin der dualen Rundfunkordnung und der notwendigen\nVer\u00e4nderung hin zu einer wirklich dualen Rundfunkfinan-\nzierungsordnung bewu\u00dft werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Herr M\u00e4d-\nler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Goliasch, ich habe mit Freude zur Kenntnis genom-\nmen, da\u00df Sie sich vorhin hier in die Debatte eingemischt\nhaben. Sie h\u00e4tten es vielleicht im Vorfeld dieser Gro\u00dfen\nAnfrage mehr tun sollen. Dann w\u00e4re hier einiges klarer\ngewesen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nHerr Gro\u00df, Herr Schimpff, bei Ihren Berechnungen, bei\nIhren Zahlen, bei Ihren Argumenten, die Sie hier ange-\nbracht haben, habe ich mich manchmal wie in einem klein-\nkarierten Kr\u00e4merladen gef\u00fchlt,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo sonst!)\n\nin dem es nicht danach geht: \u00d6ffentlicher Rundfunk, was\nist uns der wert, warum ist das so ein besonderes sensibles\nGut?, sondern wo es eigentlich nur in die eine Sto\u00df-\nrichtung geht \u2013 insbesondere bei Ihrem Beitrag, Herr\nSchimpff \u2013: der Demontage und auch vielleicht des\nZur\u00fcckdrehens bis zum endlichen Aus des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSie haben hier wieder eine Interessenvertretungsrede f\u00fcr\nden privaten Rundfunk gehalten.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nSie haben es wieder nicht verstanden!)\n\n\u2013 Wie immer, Herr Gr\u00fcning!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2068\n\n\n\nW\u00e4hrend des ersten Lesens der Gro\u00dfen Anfrage stellte ich\nebenso wie Herr Hilker fest: Was soll das eigentlich? Wem\nn\u00fctzt das? Hat Ihre Fraktion nicht kompetente Vertreter\nim Rundfunkrat, die viele dieser Fragen auf kurzem Wege\nh\u00e4tten kl\u00e4ren k\u00f6nnen? Aber anscheinend ist das Vertrauen\nder Fraktion in die Kompetenz dieser Vertreter nicht allzu\nausgepr\u00e4gt.\nInsgesamt hinterlie\u00dfen die Fragen zur Haushaltslage der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten bei mir den\nEindruck, als wenn es sich um eine Checkliste eines\nMcKinsey-Beraters zur \u00dcberpr\u00fcfung eines Wirtschafts-\nunternehmens handelte.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Im Haushalt!)\n\nIm Detail n\u00e4mlich wollen die Damen und Herren der\nCDU-Fraktion Auskunft \u00fcber Personal, Produktions-\nkosten, die Personalstruktur und andere wirtschaftliche\nDaten des MDR und der weiteren Rundfunkanstalten\nerhalten. Diese Gier \u2013 ja, ich betone: Gier \u2013 nach \u00f6kono-\nmischen Informationen \u00fcber die \u00d6ffentlich-Rechtlichen\nkommt nicht \u00fcberraschend; sehen doch die s\u00e4chsischen\nChristdemokraten \u2013 dies wissen wir sp\u00e4testens seit ihrem\nOuting beim Privatrundfunkgesetz \u2013 Rundfunk in erster\nLinie als Wirtschaftsgut.\nFolglich spielen in Ihren \u00dcberlegungen auch nur Kosten-\nreduzierungen eine Rolle. Da st\u00f6rt nat\u00fcrlich der Gedanke\nan die Kulturaufgabe der elektronischen Medien.\nKontinuit\u00e4t beweist die CDU ebenfalls im Streben nach\nverfassungswidriger Fachaufsicht \u00fcber den Rundfunk-\nbereich. Bekanntlich sicherte ja Ihre Fraktion der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung bzw. der S\u00e4chsischen Staats-\nkanzlei mit dem novellierten Privatrundfunkgesetz die\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Zuordnung der technischen \u00dcber-\ntragungskapazit\u00e4ten.\nIn diesem Selbstverst\u00e4ndnis erscheint das Stellen fachauf-\nsichtlicher Fragen eigentlich nur als logische Konsequenz.\nIch denke, da\u00df ein Verfassungsgericht hier schnellstens f\u00fcr\nKlarheit sorgen wird.\n\n(Zuruf von Staatsminister Meyer)\n\n\u2013 Machen wir auch, Herr Meyer.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische SPD bleiben Fernsehen und H\u00f6rfunk Kulturmedien.\nDabei gilt es f\u00fcr uns, der Gefahr zu begegnen, da\u00df Infor-\nmation, Bildung, Kultur nur noch als Ware gehandelt wer-\nden und da\u00df sie allein den M\u00e4rkten und damit in Wahr-\nheit einigen wenigen, die im Europa der Medienkonzerne\n\u00fcber gro\u00dfe Marktanteile verf\u00fcgen, ausgeliefert werden.\nIn der Sicherung und St\u00e4rkung der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nMedien, die als Gegengewicht zur immer gr\u00f6\u00dfer werden-\nden privaten Meinungsmacht fungieren, sehen wir, die\ns\u00e4chsische SPD, die wesentliche Grundlage zur Abwehr\ndieser Bedrohung. Was dabei auf dem Spiel steht, beweist\nder n\u00fcchterne Blick auf einige Zahlen. So liegt zum Bei-\nspiel der Anteil an Information in der ARD bei 39 %. Das\nreicht von zum Beispiel 13 verschiedenen Politik-, Kultur-\nund Wirtschaftsmagazinen, von ,,FAKT\u201c des MDR bis\nzum ,,ZAK\u201c des WDR.\nDurchschnittlich 9 Millionen Zuschauer sehen die ,,Tages-\nschau\u201c, das reichweitenst\u00e4rkste Nachrichtenangebot in der\ndeutschen Medienlandschaft. Ein breites Korresponden-\ntennetz \u2013 90 sind es in 31 St\u00e4dten rund um den Globus \u2013\nsorgt f\u00fcr das Programm. RTL und SAT.1, die Marktf\u00fchrer\nim privaten Bereich, haben dagegen schlappe 19 % Markt-\nanteil an Informationssendungen im Gesamtprogramm.\n\nDoch selbst diese geringe Quote wird in einigen Nachrich-\ntensendungen noch durch seichte Unterhaltungsmusik\nunterlegt pr\u00e4sentiert.\nDie bedenklichen Folgen einer solchen Desinformation auf\ndie Grundwerte einer Gesellschaft und wohin das f\u00fchrt,\ndas l\u00e4\u00dft sich leicht bei vielen Medienwissenschaftlern\nnachlesen. Angesichts dieser Tatsache m\u00fcssen wir fragen:\nWas ist uns das Kulturgut Rundfunk wert?\nDie Debatte \u00fcber die KEF-Empfehlung m\u00fcssen wir auch\nnoch f\u00fchren. Da stimme ich Ihnen v\u00f6llig zu. Sie haben es ja\nvorhin selbst gesagt, Herr Gro\u00df. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber noch\neinmal gesondert diskutieren.\nWir als SPD-Fraktion sind erst einmal der Meinung, mit\n4,45 DM Geb\u00fchrenerh\u00f6hung liegt hier ein gangbarer Vor-\nschlag auf dem Tisch. Wir m\u00fcssen jetzt die einzelnen\nBegehrlichkeiten und unterschiedlichen Ansichten noch\ndurchchecken. Ich habe mich au\u00dferstande gef\u00fchlt, diese\n300 Seiten in einer Woche jetzt so aufzuarbeiten, um dar-\nauf fundiert zu antworten.\nSowohl ARD als auch ZDF leisten, wenn es um Rationali-\nsierungspotentiale geht, wichtige Schritte. So setzte das\nZDF im Zeitraum von 1992 bis 1996 ergebnisverbessernde\nMa\u00dfnahmen mit einem Volumen von 1,2 Milliarden DM\num. Bis Anfang 1997 wird es 600 Stellen weniger geben als\n1992. Dieser Stellenabbau resultiert im wesentlichen aus\nfestumrissenen umfangreichen Einsparprojekten.\nGespart wurde auch durch das Beschneiden der Kosten\nder Pr\u00e4senz in Auslandsstudios und die verst\u00e4rkte Inan-\nspruchnahme freier Mitarbeiter. Eine \u00e4hnliche Tendenz ist\nin der ARD festzustellen, die f\u00fcr die Jahre 1992 bis 1996\nSparma\u00dfnahmen von 3,5 Milliarden DM einleitete bzw.\ngeplant hat.\nWeitere Initiativen bis 2000 sehen Einsparpotentiale von\n5,2 Milliarden DM vor. Dar\u00fcber hinaus nehmen die Ergeb-\nnisse der Medienklausur von Bad Neuenahr die L\u00e4nder\nbis zum selben Zeitpunkt in die Pflicht, eine auf einzelne\nAnstalten bezogene Ver\u00e4nderung der ARD-Struktur zu\npr\u00fcfen, wof\u00fcr wir uns ja auch hier in diesem Haus ausge-\nsprochen haben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nun m\u00f6chte ich\nnoch auf die Situation des Mitteldeutschen Rundfunks\nkommen. Ja, meine Herren von der CDU, es geht jetzt um\nIhren Sender.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDer MDR schneidet im 10. Bericht der Kommission zur\nErmittlung des Finanzbedarfs der Rundfunkanstalten\nrecht ordentlich ab. Der jungen Anstalt gelang es in den\nletzten Jahren, zukunftsf\u00e4hige Strukturen aufzubauen. Bei\neingehender Analyse der Produktionsbereiche erzielt der\nMDR innerhalb aller ARD-Anstalten ein hervorragendes\nErgebnis.\n1993 nahmen sowohl die durchschnittlichen Personal-\nkosten je hergestellter Sendeminute mit 497 Mark \u2013 bei\nARD 741 Mark \u2013 als auch die durchschnittlich 9,6 Perso-\nnalstunden je hergestellter Sendeminute \u2013 ARD 12,5 Stun-\nden \u2013 eine Spitzenposition ein. Dabei spielte der umfang-\nreiche Einsatz von freien MitarbeiterInnen sicherlich eine\nwesentliche Rolle. Allerdings sollte deren Arbeit auf\nbestimmte Programmbereiche konzentriert werden.\nIm Bereich von politischen Magazinen und Features liegt\nschon die Gefahr \u2013 und die sehe ich auch \u2013 einer gewissen\nOpportunit\u00e4t und von Gef\u00e4lligkeitsproduktionen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2069\n\n\n\nNeben dem umfassenden Einsatz von freien Mitarbeitern\nbesitzt der MDR bei den Personalaufwendungen weitere\nVorteile gegen\u00fcber den alten Anstalten.\nAltersversorgung: Diese Probleme stehen in n\u00e4chster Zeit\nnoch nicht auf der Tagesordnung. Wie mir Herr Reiter\nversicherte, wird daf\u00fcr aber schon flei\u00dfig in eine entspre-\nchende Kasse eingezahlt. \u2013 Das ist in Ordnung. Sehr gut. \u2013\nAuch wenn deren Zahl in sp\u00e4teren Jahren sicherlich steigt,\nbefindet sich also hier der MDR auf einem richtigen Weg.\nBesitzst\u00e4nde und \u00dcberversorgung \u2013 das sehen wir ja an\nden alten Anstalten der Altbundesl\u00e4nder \u2013 werden immer\nproblematischer.\nAuch im Bereich der Programmqualit\u00e4t nahm der MDR\neine positive Entwicklung. So wuchs bis 1994 die Quote\ndes MDR an Zulieferungen f\u00fcr das Erste auf 9,5 %. Diese\nEntwicklung ist sehr erfreulich, wobei nicht auch unbe-\ndingt dieser Weg gegangen werden mu\u00df, den viele alte\nARD-Anstalten gehen, welche Produktionen \u2013 eine MDR-\nProduktion ist jetzt in Shanghai geplant \u2013 sehr, sehr weit\nbis rund um den Erdball verlagern.\nDas im eigenen Anstaltsbereich verbreitete 3. Programm\nerreicht eine hohe Akzeptanz unter den Nutzern, die\nh\u00f6chste in Deutschland. Augenscheinlich findet bei ihnen\ndie st\u00e4rkere Einbindung ostdeutscher Prominenter \u2013 von\nKatarina Witt bis Heinz-Florian Oertel \u2013 und des DFF-\nFilmarchivs einen breiten Zuspruch. So war sicher f\u00fcr\nviele  am  Vorabend  des  Jahrestages  der  Buchenwald-\nBefreiung die Ausstrahlung des DEFA-Klassikers ,,Nackt\nunter W\u00f6lfen\u201c eine Botschaft. \u2013 20.00 Uhr, in der Prime\nTime!\nAllerdings blieb auch der MDR nicht von Pleiten, Pech\nund Pannen verschont.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Nachrichten!)\n\nSo endete die Ticket-Galerie mit einer finanziellen Bruch-\nlandung. So gab es negative Schlagzeilen wegen der Woh-\nnungsf\u00fcrsorge seiner Mitarbeiter in Mei\u00dfen, und so gab es\nauch personelle Fehlbesetzungen.\nMit  der  Wahl  der  neuen  H\u00f6rfunk-Chefin  in  Sachsen-\nAnhalt \u2013 Herr Goliasch, einer ehemaligen Absolventin der\nLeipziger Universit\u00e4t \u2013 scheint sich jedoch auch in den\nF\u00fchrungspositionen eine positive Tendenz anzudeuten.\n\n(Schallendes Lachen des\nAbg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich fest-\nstellen, da\u00df sich die s\u00e4chsische SPD auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr\neinen funktions- und wettbewerbsf\u00e4higen \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk im Rahmen des dualen Systems einset-\nzen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr M\u00e4dler, bitte kommen Sie\nzum Schlu\u00df.\n\nM\u00e4dler, SPD: \u2013 Ja, der letzte Satz, Herr Sandig.\nUnter Einhaltung der Sparsamkeits- und Wirtschaftlich-\nkeitsgebote m\u00fcssen dabei die Rundfunkanstalten beim\nUmgang mit ihren Ressourcen unternehmerisch denken\nund handeln bei Sicherung einer Programmqualit\u00e4t und\n-vielfalt. Dies schlie\u00dft \u2013 und das ist unsere abschlie\u00dfende\nMeinung zu diesem Problem \u2013 auch die Beteiligung an\nneuen Medien, an neuen Medientechnologien ein.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU noch\neinmal Frau Bellmann.\n\n(Staatsminister Meyer meldet sich zu Wort.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Meyer hat\nnat\u00fcrlich als Mitglied der Regierung immer das Wort.\n\nMeyer,  Staatsminister in  der  Staatskanzlei:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\nnete! Ich werde mich mit keinem Wort zu irgendeinem\nProgramm oder irgendeiner Sendung \u00e4u\u00dfern, die mir\nbesonders gut oder besonders schlecht gefallen hat. Wir\nbefinden uns hier im S\u00e4chsischen Landtag, einem staat-\nlichen Organ. Da hat das nichts verloren.\nIch m\u00f6chte einige wenige Ausf\u00fchrungen machen zu der\nLinie, von der wir uns leiten lassen bei den Verhandlun-\ngen, die ja bereits seit einiger Zeit zwischen den deutschen\nL\u00e4ndern \u00fcber die \u00c4nderungen an den verschiedenen\nRundfunkstaatsvertr\u00e4gen laufen.\nIch darf zun\u00e4chst nochmal durchaus Bekanntes wieder-\nholen. Ich beziehe mich auf das Bundesverfassungsgericht\nmit seinem Urteil vom 22. Februar 1994, in dem es festge-\nstellt hat, da\u00df das ,,bisherige Verfahren zur Festsetzung\nder Rundfunkgeb\u00fchr den Anforderungen des Schutzes\nder Rundfunkfreiheit nicht gen\u00fcgt\u201c. Und es hat vorge-\nschlagen und gefordert, da\u00df das Verfahren dreistufig sein\nm\u00fcsse.\nDie erste Stufe ist die Anmeldung der Rundfunkanstalten,\ndie sich auf ihre eigenen, souver\u00e4nen Programmentschei-\ndungen st\u00fctzt.\nDie zweite Stufe ist dann die \u00dcberpr\u00fcfung durch eine\nunabh\u00e4ngige Kommission, in der keine Vertreter der L\u00e4n-\nder mehr sitzen m\u00fcssen. Diese Kommission \u00fcberpr\u00fcft, ob\nder angemeldete Bedarf dem tats\u00e4chlichen Bedarf der\nRundfunkanstalten wirklich entspricht.\nUnd erst in der dritten Stufe, meine Damen und Herren,\nist der Staat gefordert, die deutschen L\u00e4nder, die Regie-\nrungen und die Landtage.\nDie Kontrolle der Bedarfsanmeldungen durch die Kom-\nmission \u2013 ich werde in Zukunft die schreckliche Abk\u00fcr-\nzung KEF nicht benutzen, sondern nenne es einfach: die\nKommission \u2013 darf sich nicht auf die Vern\u00fcnftigkeit oder\nZweckm\u00e4\u00dfigkeit von Programmentscheidungen beziehen,\nsondern allein darauf, ob sich die Bedarfsanmeldungen im\nRahmen des rechtlich umgrenzten Rundfunkauftrags hal-\nten und ob der aus diesen Programmentscheidungen\nabgeleitete Finanzbedarf zutreffend und im Einklang mit\nden Grunds\u00e4tzen von Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit\nermittelt worden ist.\nIm weiteren hat das Bundesverfassungsgericht unter Fort-\nf\u00fchrung seiner bisherigen Rechtsprechung jedoch betont,\nda\u00df nicht jede Programmentscheidung einer Anstalt oder\nder Anstalten von seiten der L\u00e4nder finanziell honoriert\nwerden mu\u00df. Auch bei der Verwirklichung von Program-\nmen jenseits der Funktionserf\u00fcllung des klassischen Rund-\nfunkauftrages bestehe von Verfassung wegen kein Finan-\nzierungsanspruch.\nDas Kriterium f\u00fcr die Pr\u00fcfung durch den Staat, durch die\nStaatsregierungen und durch die Landtage in der dritten\nStufe, ist nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts\neigentlich nur noch die Sozialvertr\u00e4glichkeit der Geb\u00fchr.\nAusdr\u00fccklich allerdings ist dann auch wieder festgehalten\nworden, da\u00df es dem Landesgesetzgeber erlaubt ist, den\nProgrammauftrag der Anstalten auch durch Programm-\nzahlbegrenzungen zu definieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2070\n\n\n\nDiese Ma\u00dfgaben des Bundesverfassungsgerichtsurteils\nhaben die Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder ihrem Beschlu\u00df\nvom 30. Juni 1994 zur vorl\u00e4ufigen Wiedereinsetzung\ndieser Kommission zugrunde gelegt. Das so durch das\nBundesverfassungsgericht gest\u00e4rkte Gremium wurde jetzt\nmit 16 unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen besetzt. Aufgabe,\nZusammensetzung und Verfahren sowie die Unabh\u00e4ngig-\nkeit seiner Mitglieder werden im 3. Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag, \u00fcber den in den n\u00e4chsten Monaten ab-\nschlie\u00dfend entschieden wird, geregelt.\nDer 10. Bericht der Kommission liegt inzwischen vor und\nwurde Ihnen ja auch zugeleitet. Es ist klar, da\u00df nicht aus-\nreichend Zeit gewesen ist, Herr Abg. M\u00e4dler, sich im ein-\nzelnen damit zu befassen. Wir werden darauf zur\u00fcckkom-\nmen m\u00fcssen. Auch diesem Hohen Haus werden wir noch\nin diesem Jahr die Staatsvertr\u00e4ge zur Ratifizierung zulei-\nten und dann dar\u00fcber die entsprechenden Debatten f\u00fch-\nren. Ich m\u00f6chte nur auch bitten, da\u00df man sich jetzt nicht je\nnach Interessenlage den einen oder anderen Punkt aus\ndem Bericht herausgreift. Der Bericht ist ein Gesamt-\nbericht, und man mu\u00df alles als eins sehen.\nDie Kommission hat \u00fcberpr\u00fcft, ob der Finanzbedarf\nzutreffend und im Einklang mit den Grunds\u00e4tzen von\nWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit ermittelt wurde. Sie\nhatte noch vorhandene Rationalisierungspotentiale fest-\ngestellt und diese vom Finanzbedarf in Abzug gebracht.\nWesentliche Anhaltspunkte f\u00fcr vorhandene Reserven\nboten sich vor allem aus zwischenbetrieblichen Verglei-\nchen.\nEin Zitat, weil Sie von ,,unserem Sender\u201c gesprochen\nhaben, Herr M\u00e4dler: ,,Die restriktiv gehandhabte Personal-\nausstattung beim Mitteldeutschen Rundfunk und beim\nOstdeutschen Rundfunk Brandenburg als neue Anstalten\nwie auch der Umfang des Stellenabbaus und der Personal-\nkostenabsenkung beim Norddeutschen Rundfunk und\nZDF zeigen, da\u00df bei zielgerichteten anstaltsinternen Kon-\nzeptionen, die die gesamte Aufgabenerf\u00fcllung auf den\nPr\u00fcfstand stellen, erhebliche Personalmittel freigesetzt\nwerden k\u00f6nnen.\u201c\nIch will die Zahlen \u2013 sie sind schon genannt worden \u2013, die\ndie Anstalten urspr\u00fcnglich gemeldet haben, und die Zah-\nlen, die die Kommission anerkannt hat, nicht noch einmal\nim einzelnen vortragen. Wichtig f\u00fcr uns und f\u00fcr die letzte\nEntscheidung wird ja sein, da\u00df die Kommission nach den\nbekannten beschriebenen Kriterien insgesamt einen Steige-\nrungsbedarf  von  4,45 DM  pro  Apparat  und  Monat  ab\n1. Januar 1997 festgehalten hat. Dabei \u2013 auch das ist schon\nerw\u00e4hnt worden \u2013 sind 176,3 Millionen DM zweckgebun-\nden f\u00fcr das digitale Radio vorgesehen und f\u00fcr zwei Spar-\ntenkan\u00e4le je 20 Pfennige pro Monat und Apparat.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Hilker, Fraktion der PDS.\n\nHilker, PDS: Herr Minister! Die Summen, die Sie eben im\nRahmen der Geb\u00fchrenerh\u00f6hung genannt haben, werden\neingef\u00fchrt. Kurz: Mit Einf\u00fchrung des privaten Rund-\nfunksystems kam es ja dazu, da\u00df die \u00f6ffentlich-rechtlichen\nSender Einnahmenausf\u00e4lle bei der Werbung hatten. Diese\nwurden beziffert f\u00fcr das ARD in der letzten Geb\u00fchren-\nperiode mit 3,7 Milliarden DM und f\u00fcr das ZDF mit 3 Mil-\n\nliarden DM. Die jetzt anerkannte Geb\u00fchrenerh\u00f6hung f\u00fcr\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk betr\u00e4gt bei ARD\n3 Milliarden DM, das ist ein Minus von 0,7 Milliar-\nden DM, und beim ZDF ca. 3,1 Milliarden DM.\nStimmen Sie mir zu, da\u00df die jetzt angelegte Geb\u00fchren-\nerh\u00f6hung diesen Einnahmenausfall durch Werbung nicht\nkompensiert?\n\nMeyer,  Staatsminister in  der  Staatskanzlei:  Ich stimme\nIhnen nicht zu. Wenn wir den Bericht ganz lesen, werden\nwir feststellen, da\u00df das sehr wohl von der Kommission\nbeachtet worden ist.\nSie hat sich auch wohlweislich nicht auf die tats\u00e4chliche\nEntwicklung, sondern auf die bei der letzten sogenannten\nGeb\u00fchrenperiode vorausgesch\u00e4tzte Entwicklung gest\u00fctzt.\nDie tats\u00e4chliche Entwicklung ist anders gelaufen. Die ARD\nhat ihre Werbemindereinnahmen bereits f\u00fcr die letzte gel-\ntend gemacht. Das ist auch anerkannt worden. Beim ZDF\nsind erheblich h\u00f6her als vorausgesehen Minderertr\u00e4ge in\nder laufenden Geb\u00fchrenperiode aufgetreten. Das genau\nerkl\u00e4rt einen Teil des Unterschiedes der Zubilligung durch\ndie Kommission an Geb\u00fchrenerh\u00f6hung f\u00fcr die ARD und\ndas ZDF.\nDie Ministerpr\u00e4sidenten werden sich ab n\u00e4chster Woche\nmit der Frage befassen, ob sie dem Vorschlag der Kommis-\nsion ohne Abstriche folgen und die monatliche Rundfunk-\ngeb\u00fchr ab 1. Januar 1997 um 4,45 DM auf 28,25 DM erh\u00f6-\nhen oder ob unter Ber\u00fccksichtigung der Belastung der\nGeb\u00fchrenzahler nicht doch noch ein Abzug vorgenommen\nwerden mu\u00df.\nDie ARD hat zu dem Bericht der Kommission Stellung\ngenommen. Sie fordert weiter eine pauschale Erh\u00f6hung\num 20 Pfennige. Die Kommission hat die Stellungnahme\ninzwischen zur\u00fcckgewiesen, nach meinem Eindruck v\u00f6llig\nzu Recht.\nDie Korrektur des von der Kommission anerkannten\nBedarfs nach oben ist nach meiner festen Auffassung\nweder politisch vertretbar noch rechtlich erlaubt. Wir\nhaben nur die M\u00f6glichkeit, von dem Votum der Kommis-\nsion abzuweichen, wenn wir deren Vorschlag f\u00fcr sozial\nunvertr\u00e4glich halten. Dabei gilt es f\u00fcr uns in den neuen\nL\u00e4ndern besonders zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df die Geb\u00fchren\nhier innerhalb kurzer Frist, innerhalb weniger Jahre,\nbetr\u00e4chtlich angestiegen sind: 1990 waren es 19 DM, 1993\nbereits 20,60 DM, 1994 22,20 DM und ab 1995 23,80 DM. Es\nwird zu pr\u00fcfen bleiben, ob wir die vorgeschlagene Erh\u00f6-\nhung auch aus diesen Gr\u00fcnden ganz mitmachen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nGott sei Dank kann keine Versammlung eines Zweckver-\nbandes oder ein Gemeinderat \u00fcber die Rundfunkgeb\u00fchr in\nganz Deutschland entscheiden.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie Frage nach der Strukturreform der ARD ist auch noch\nnicht erledigt, auch wenn das manchmal den Anschein\nhaben mag. Zus\u00e4tzliche Sparpotentiale, effektive Ausnut-\nzung personeller, technischer und programmlicher Res-\nsourcen bleiben weiter auf der Tagesordnung bis m\u00f6g-\nlicherweise auch zu Anstaltsfusionen hin.\nDie \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten sind von\nGeb\u00fchren abh\u00e4ngig, die alle Besitzer von Empfangs-\nger\u00e4ten zahlen m\u00fcssen. Die Anstalten haben in der Ver-\ngangenheit eine umfangreiche Programmdifferenzierung\nbetrieben. Es ist ganz interessant, dies einfach einmal zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2071\n\n\n\nerw\u00e4hnen. Das Ergebnis sind heute mittlerweile \u00fcber 50\n\u00f6ffentlich-rechtliche H\u00f6rfunkprogramme und 10 \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Fernsehprogramme in Deutschland. Dazu\nkommt noch die Beteiligung an 3sat und Arte. Eine unbe-\ngrenzte weitere Expansion bis hin zu den neuen Diensten\nkann nach unserer Auffassung jedenfalls nicht aus Geb\u00fch-\nren finanziert werden.\nDie Frage, ob den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstal-\nten gestattet werden soll, au\u00dfer ihren regelm\u00e4\u00dfigen Pro-\ngrammen auch in das sogenannte Pay-TV einzusteigen,\nmu\u00df sehr gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden. Es k\u00f6nnte n\u00e4mlich\nsein, da\u00df damit letztendlich die \u00d6ffentlich-Rechtlichen ihr\nGeb\u00fchrenprivileg selbst gef\u00e4hrden bzw. wir ihnen dabei\nhelfen, das zu gef\u00e4hrden.\nIch will mich heute nicht endg\u00fcltig festlegen, ob es ganz\nausgeschlossen bleiben mu\u00df. Aber gerade unter dem Ein-\ndruck der Diskussionen auf europ\u00e4ischer Ebene und der\nnoch nicht endg\u00fcltig beantworteten Frage, ob \u00f6ffentlich-\nrechtliche Geb\u00fchren nicht so angesehen werden m\u00fcssen\nwie etwa in Frankreich die staatlichen Zusch\u00fcsse aus dem\nStaatsetat \u2013 das ist f\u00fcr die europ\u00e4ische Ebene noch nicht\nendg\u00fcltig ausgestanden \u2013, w\u00fcrde es f\u00fcr mich naheliegen,\nda\u00df wir sehr vorsichtig mit etwaigen Modellen dieser Art\noder mit Versuchen umgehen sollten.\nDasselbe gilt vielleicht noch mehr f\u00fcr die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Spartenprogramme. Sie wissen, da\u00df hier zwei von\nder Kommission anerkannt worden sind. Wir vertreten die\nAuffassung, da\u00df diese nicht zur Erh\u00f6hung einer Geb\u00fchr\nf\u00fchren d\u00fcrfen, sondern da\u00df sie, wenn \u00fcberhaupt, aus den\nRationalisierungspotentialen zu finanzieren sein w\u00fcrden.\nIch darf Sie \u2013 in einer Seitenbemerkung \u2013 bitten, nicht vom\nParlamentskanal zu sprechen, was da im Raume ist. Es ist\nkein Parlamentskanal, sondern ein Parlaments- und Ereig-\nniskanal. F\u00fcr mich geh\u00f6rt nicht viel Phantasie dazu, hier\nauszurechnen, welche Ereignisse in Zukunft dann auf die-\nsem Kanal bundesweit \u00fcbertragen werden w\u00fcrden. Ich\ngehe fast mit Sicherheit davon aus, da\u00df es kaum Plenarsit-\nzungen des S\u00e4chsischen Landtages sein werden, sondern\nganz andere Ereignisse.\nBei der ganzen Frage des Einstiegs der \u00d6ffentlich-Recht-\nlichen in die neuen Dienste gibt es eine Reihe von schwer-\nwiegenden Kriterien rechtlicher, aber auch politischer Art\nzu bedenken. Das werden Sie mir kaum abnehmen, aber\nes ist so, da\u00df das Hauptkriterium sein wird: Sichern wir\ndamit wirklich die \u00d6ffentlich-Rechtlichen, oder gef\u00e4hrden\nwir sie nicht dadurch mittelfristig bis langfristig?\nIn einem Punkt bin ich nicht der Meinung des verehrten\nHerrn Abg. Schimpff: heute Werbung zu verbieten. Das\nw\u00fcrde bedeuten, da\u00df die Geb\u00fchr monatlich um 1,32 DM\nansteigen m\u00fc\u00dfte. Das halten wir f\u00fcr nicht sozialvertr\u00e4g-\nlich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nHerr Schimpff hat nicht geklatscht,\n\nHerr Minister Meyer!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Frau Bell-\nmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in meinem Beitrag\nzwei Dinge ansprechen. Es ist rechtlich vollkommen kor-\nrekt, wenn der MDR feststellt, da\u00df die sehr detaillierte\nFragestellung der Gro\u00dfen Anfrage ausschlie\u00dflich auf den\nBereich der Pr\u00fcfung von Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und Effizienz in\n\nBinnenorganisationen sowie die Struktur des MDR ein-\ngeht und dies damit fachaufsichtliche Fragen sind.\nFachaufsicht im Rundfunkwesen ist aber nicht Sache des\nStaates. Dem ist nichts entgegenzusetzen. Dennoch bin ich\nder Auffassung, da\u00df es dem MDR sicher nicht geschadet\nh\u00e4tte, wenn er in Erg\u00e4nzung zum Rechnungshofbericht\nund zum Bericht der Kommission sozusagen rein fakul-\ntativ zu einigen Fragen Stellung genommen h\u00e4tte.\nEin wenig mehr Transparenz hat noch niemandem gescha-\ndet, gleich gar nicht, wenn es um Ausgabenpolitik und\nVerwendung von Geldern der Geb\u00fchrenzahler geht. Viel-\nleicht k\u00f6nnte der MDR zuk\u00fcnftig das Wort ,,\u00f6ffentlich\u201c in\nder Bezeichnung \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk ein\nwenig mehr in diese Richtung deuten.\nSchlie\u00dflich kann man Verst\u00e4ndnis nur erh\u00f6hen, wenn man\n\u00fcber entsprechende Informationen verf\u00fcgt. Von letzeren\nsind mir die freiwillig gegebenen immer die liebsten. \u2013\nSoviel zum Thema MDR.\nBez\u00fcglich des Kommissionsberichtes m\u00f6chte ich gern Ihr\nAugenmerk auf die Landesmedienanstalten richten. Ange-\nsichts der praktischen Relevanz der Finanzierung der Lan-\ndesmedienanstalten aus der einheitlichen Rundfunk-\ngeb\u00fchr \u00fcberrascht es nicht, da\u00df sie sich um verschiedene\nrechtliche und politische Kontroversen ranken. Es besteht\nauch f\u00fcr den privaten Rundfunkbereich das Gebot funk-\ntionsgerechter Finanzierung. Es gibt also ein verfassungs-\nrechtlich unabdingbares Minimum an Aufsicht, aber auch\neinen dar\u00fcber hinausgehenden, durch Ausgestaltung des\nArtikels 5 Grundgesetz festzulegenden Aufsichtsumfang.\nF\u00fcr die Finanzierung der so definierten Aufgaben mu\u00df\ngesorgt sein. In unserem Privatrundfunkgesetz hei\u00dft es\ndeshalb auch in \u00a7 35 Abs. 1 Nr. 1, da\u00df sich die Aufgaben\nder Landesmedienanstalt aus dem staatsvertraglich fest-\ngelegten Anteil an der Rundfunkgeb\u00fchr finanzieren \u2013 der-\nzeit 2 %.\nAuch im Bereich des privaten Rundfunks, speziell der\nAufsicht, gibt es keinen Anspruch auf die konkrete Finan-\nzierung konkreter Einzelaufgaben, sondern nur auf die\nFinanzierung des Aufgabenfeldes insgesamt. Das hei\u00dft,\nauch die Landesmedienanstalten m\u00fcssen bei finanziellen\nEngp\u00e4ssen Umschichtungen vornehmen, Rationalisie-\nrungspotentiale nutzen oder andere verf\u00fcgbare Finanz-\nquellen erschlie\u00dfen.\nInsoweit geh\u00f6rt auch der Grundsatz der Sparsamkeit und\nWirtschaftlichkeit zu den rechtlichen Bedingungen der\nAufsichtst\u00e4tigkeit, der den Staat zugleich davor bewahrt,\nnach Belieben in Zugzwang gebracht zu werden. Dies ist\nbesonders wichtig, da es f\u00fcr die Landesmedienanstalten\nkeine sonstigen regulativen Anreize zur Begrenzung der\nAusgaben gibt.\nDer so entwickelte allgemeine Grundsatz funktionsgerech-\nter Aufsichtsfinanzierung kann deutliche Konturen erst im\nZusammenhang mit konkreten Konfliktlagen gewinnen.\nEine solche konkrete Konfliktlage haben wir hier in Sach-\nsen. Den Insidern ist es hinl\u00e4nglich bekannt, was zwischen\nMDR und SLM derzeit im Gange ist.\nObgleich sich die meisten Landesmedienanstalten in ihrer\nAufsichtsaufgabe nach den Regeln der jeweils geltenden\nHaushaltsordnung, also nach vorgenannten Grunds\u00e4tzen\nvon Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit zu richten haben,\nscheint die Finanzierung doch mehr als ausreichend, so\nda\u00df die Kommission \u00fcberlegt, ob bei einer Geb\u00fchrenerh\u00f6-\nhung die Landesmedienanstalten im vollen Umfang\ndavon partizipieren sollen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2072\n\n\n\nDiese \u00dcberlegungen sind wohl noch nicht vollkommen\nzum Abschlu\u00df gebracht. Immer wird jedoch zu beachten\nsein, da\u00df die einheitliche Rundfunkgeb\u00fchr sowohl zur\nFinanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks als\nauch zur Finanzierung der Landesmedienanstalten erho-\nben wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nFrau Bellmann, CDU: \u2013 Ich bin beim letzten.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nDenn auch darin spiegelt sich die duale Rundfunkord-\nnung wider, die in der Konzeption der Landesgesetzgeber\n\nwie des Bundesverfassungsgerichts als eine einheitliche\nRundfunkordnung mit wechselseitig verwobenen Auf-\ngaben der Tr\u00e4ger des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks\nsowie der privatwirtschaftlichen S\u00e4ule der Gesamtver-\nanstaltung Rundfunk verstanden wird.\nDabei soll es auch bleiben. \u2013 Und das war nicht das letzte!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet, und\ndieser Tagesordnungspunkt ist auch zu Ende.\n\nWir kommen nunmehr zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nKooperation Sachsens und der Bundesregierung beim Vollzug\nder Treuhandnachfolgeregelungen\n\nDrucksache 2/1372, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nIch gebe die Redezeiten bekannt: CDU 20 Minuten; SPD\nund PDS jeweils 10 Minuten. Zuerst spricht als Einbrin-\ngerin die Fraktion der SPD.\nHerr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Gestatten Sie mir zun\u00e4chst eine Vorbemerkung: Wozu\nhaben wir diese Gro\u00dfe Anfrage \u00fcberhaupt gestellt? \u2013 Wir\nhaben sie gestellt, um konkrete Angaben \u00fcber die Treu-\nhandnachfolgeregelungen zu erhalten. Aber: Wenn vom\nStellen der Anfrage bis zur Antwort der Staatsregierung\nvier Monate vergehen und dann weitere vier Monate, bis\nwir das Ganze im Plenum behandeln, dann ist das in mei-\nnen Augen schon fragw\u00fcrdig.\nAndererseits ist doch wieder verbl\u00fcffend, da\u00df das meiste\nin diesem speziellen Fall gr\u00f6\u00dftenteils noch aktuell ist. Das\nh\u00e4ngt wahrscheinlich mit der ,,unendlichen Geschichte\u201c\nder Treuhandanstalt zusammen.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte drei grundlegende\nDinge herausgreifen:\n1. das Mitwirkungsrecht des Landes beim Vollzug der\nTreuhandnachfolgeregelungen;\n2. die Mi\u00dfst\u00e4nde beim Controlling;\n3. den Dauerbrenner Management KG \u2013 das ist ja auch\neine unendliche Geschichte, aber eben eine eher unendlich\ntraurige Geschichte.\nZum ersten Punkt, dem Mitwirkungsrecht des Landes bei\nden Treuhandnachfolgeregelungen. \u00dcber dieses Problem\nstreiten wir uns von Anfang an. Wir waren immer der\nAuffassung, da\u00df die Treuhand eindeutig Strukturpolitik\nmacht. Und \u2013 v\u00f6llig egal, wie man zu Sinn oder Unsinn\nvon Strukturpolitik steht \u2013 Tatsache ist: Die Treuhand hat\nde facto Strukturpolitik betrieben.\nStrukturpolitik ist eindeutig Aufgabe des Wirtschafts-\nministers, es ist seine ureigenste Verantwortung. Und das\nist der Konflikt: da\u00df ein wirkliches Mitspracherecht der\nL\u00e4nder nie bestand, oder besser: ein Mitentscheidungs-\nrecht. Das war und ist seitens des Bundesministeriums der\nFinanzen nie beabsichtigt gewesen.\nAber das war auch nie die Absicht des Wirtschafts-\nministeriums. Ob beim Atlas-Projekt, ob im Treuhandkabi-\nnett \u2013 stets konnte man nur mitreden, nie entscheiden;\n\nobwohl, ich wiederhole, der Wirtschaftsminister f\u00fcr Struk-\nturpolitik zust\u00e4ndig ist und die Treuhand Strukturpolitik\nin gewaltigen Dimensionen betrieben hat \u2013 allerdings mit\nh\u00f6chst bescheidenem Erfolg.\nEin besonderes Kapitel ist die Treuhand-Liegenschafts-\ngesellschaft. An dieser Stelle m\u00f6chte man seitens des Bun-\ndesministeriums der Finanzen Marktwirtschaft pur. Das\nd\u00fcrfen wir keinesfalls zulassen. Wirtschaftsf\u00f6rderung\nbraucht eben neben Ideen und Geld vor allem verf\u00fcgbare\nFl\u00e4chen, um Neuansiedlungen zu erm\u00f6glichen. Deshalb\nd\u00fcrfen diese Fl\u00e4chen eben nicht einfach meistbietend ver-\nh\u00f6kert werden, sondern sie m\u00fcssen als Instrument der\nWirtschaftsf\u00f6rderung eingesetzt werden.\nZum zweiten Punkt, zu den Mi\u00dfst\u00e4nden beim Controlling.\nDas Controlling ist eine der wesentlichsten Aufgaben der\nBVS, der Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonder-\naufgaben. Aber genau dieser Punkt hat eigentlich noch nie\nso richtig funktioniert. Arbeitsplatzzusagen, Investitions-\nzusagen wurden nie so recht \u00fcberwacht, nicht nur beim\nBremer Vulkan.\nEinerseits ist Geld irgendwo versickert \u2013 Geld, das f\u00fcr\nInvestitionen, f\u00fcr Sanieren vorgesehen war. Statt dessen\nist es h\u00e4ufig im laufenden Gesch\u00e4ftsbetrieb verschwunden\nund zum Stopfen von L\u00f6chern benutzt worden. Die Ursa-\nchen sind oft ein hoffnungslos \u00fcberfordertes Management;\nBeispiele daf\u00fcr gibt es gen\u00fcgend. Gauner waren auch\ndabei.\nAndererseits wurden Investitionszusagen der Privatisierer\nh\u00f6chst unzureichend \u00fcberwacht. Ich habe eher den Ein-\ndruck, da\u00df sie \u00fcberhaupt nicht \u00fcberwacht wurden,\nobwohl doch Investitionszusagen mit dem Kaufpreis ver-\nrechnet wurden. Auch daf\u00fcr habe ich gen\u00fcgend Beispiele.\nUnd die Arbeitsplatzzusagen \u2013 die scheinen \u00fcberhaupt\nnoch nie so recht interessiert zu haben. Wenn das Ganze\nbeklagt wurde, dann hat man auf jeden Fall eine Ausrede\ndaf\u00fcr gefunden. Ich habe inzwischen jeden Glauben daran\nverloren, da\u00df jemals wenn schon kein laufendes Control-\nling \u2013 was notwendig w\u00e4re \u2013, so doch wenigstens eine\nKontrollfunktion durch die BVS wahrgenommen wird.\nDas m\u00fc\u00dfte ihre wichtigste Funktion sein. Dabei mu\u00df die\nStaatsregierung der BVS energisch auf die Finger klopfen\nund auf diese Kontrollpflicht hinweisen. Hier ist Geld teil-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2073\n\n\n\nweise zweckentfremdet eingesetzt worden, und hier sind\nvor allem Investitionszusagen in Millionenh\u00f6he nie ein-\ngehalten worden, von den Arbeitsplatzzusagen ganz zu\nschweigen.\nAber die BVS wei\u00df ja noch nicht einmal selbst \u00fcber die\nBesch\u00e4ftigten in den Betrieben Bescheid, die sich jetzt noch\nin ihrem Bestand befinden. Die Auskunft der BVS lautet \u2013\nich zitiere aus der Gro\u00dfen Anfrage: ,,Bei den Unterneh-\nmen, die sich heute noch im Bestand der BVS befinden,\nhandelt es sich insbesondere um Unternehmen, deren\nabgeschlossene Privatisierungsvertr\u00e4ge noch nicht wirk-\nsam geworden sind, und um Unternehmen, deren Privati-\nsierung durch Globalvertr\u00e4ge erfolgt ist, die aber noch\nnicht unternehmensbezogen umgesetzt werden konnten.\u201c\nAktuelle Besch\u00e4ftigungszahlen liegen nach Aussage der\nBVS aufgrund der fehlenden Berichtspflicht der Unterneh-\nmen gegen\u00fcber der BVS nicht vor. Was wei\u00df sie denn\ndann \u00fcberhaupt?\nSchlie\u00dflich zu dem dritten Punkt, zu den Management\nKG. Auch hier wurde so manche Million in den Sand\ngesetzt. Wirtschaftlich wirklich saniert haben sich in erster\nLinie die Sanierer: Herr Plaschna, Herr Urban & Co. oder\ndie von ihnen eingesetzten Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer.\nSchlechter erging es meist den Betrieben, schlechter erging\nes den Arbeitnehmern. Ich verkenne nicht die enorm\nschwierige Aufgabe, aber wenn man Aufwand und Nut-\nzen in das Verh\u00e4ltnis setzt \u2013 f\u00fcr mich ist das in erster Linie\ndie Frage, wieviel Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr das eingesetzte Geld\ngeschaffen oder erhalten wurden \u2013, dann mu\u00df man die\nEffektivit\u00e4t der Management KG in Frage stellen. Dabei\nrede ich nicht von den Ausw\u00fcchsen. Wenn der Freistaat in\ndem einen oder anderen Fall in die Verantwortung gegan-\ngen w\u00e4re, in welcher Konstruktion auch immer, dann\nw\u00e4re das auch nicht schlechter gewesen.\nIch wei\u00df, Sie werfen uns sofort wieder Hang zur Staats-\nwirtschaft vor. Aber was in den Management KG, was in\nder Treuhandanstalt, was bei der BVS passiert ist und\nnoch passiert, hat auch nicht viel mit Marktwirtschaft zu\ntun, schon gar nichts mit sozialer Marktwirtschaft.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen: Wir k\u00e4mpfen\nheute noch mit den Nachwirkungen einer verfehlten Treu-\nhandpolitik. Betriebe, die heute in existentieller Not sind,\nsind Ausdruck dieser verfehlten Strukturpolitik. Foron\nund Germania sind nur die Spitze des Eisberges. Der Frei-\nstaat steht zunehmend vor der Aufgabe, finanzielle und\nfunktionale Verantwortung f\u00fcr die weitere Erledigung des\nTreuhandauftrages zu \u00fcbernehmen. Das, was sie nicht\nwollten, wogegen sie sich gestr\u00e4ubt haben, m\u00fcssen sie\njetzt doch tun, allerdings an einem Punkt, an dem das\nKind meist schon in den Brunnen gefallen ist und an dem\nes dann besonders schwierig ist. Wir m\u00fcssen jetzt schleu-\nnigst auf die verbliebenen Sorgenkinder zugehen, damit\nwir nicht laufend von neuen Katastrophenmeldungen\n\u00fcberrascht werden. Vorbeugen ist in jedem Fall besser als\nNachsorgen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nWitzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Lochbaum, ich glaube, der letzte Satz von Ihnen\neben war der beste. Beim Lesen der Gro\u00dfen Anfrage der\nSPD ist mir aufgefallen, da\u00df mir einige Passagen sehr\nbekannt vorgekommen sind. Ich wei\u00df inzwischen auch,\nworan das liegt. Diese Passagen sind n\u00e4mlich teilweise\nwortw\u00f6rtlich von einer PDS-Anfrage abgeschrieben, die\nim Januar 1995 in Sachsen-Anhalt gestellt worden ist.\n\n(Zurufe von der CDU:\nH\u00f6rt! H\u00f6rt! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\nWir geben gern!)\n\nAbgesehen davon, da\u00df einiges nun wirklich veraltet ist,\nmu\u00df ich sagen: es ist ver\u00e4ndert; der Punkt 4 in der PDS-\nAnfrage ist der Punkt 5 in der SPD-Anfrage. Man kann es\nwortw\u00f6rtlich nachvollziehen.\n\n(Adler, SPD:\nHoffentlich k\u00f6nnen Sie das auch beweisen!)\n\n\u2013 Das habe ich mit.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nVielleicht ist die Quelle auch noch\n\nabgeschrieben gewesen!)\n\nAn dieser Stelle und in diesem Hohen Hause habe ich\nschon oft von Selbstversuchen berichtet. Herr Lochbaum,\nSie haben gerade das Controlling angegriffen. Ich habe an\nmancher Stelle auch meine Bedenken. Aber ich selber bin\nim halbj\u00e4hrlichen Abstand kontrolliert worden. Dabei\nmu\u00dfte ich jede Investition per Rechnung nachweisen. Der\nHit ist: Jedes abgeschlossene Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnis\nmu\u00dfte ich mit der Steuerkarte gegen\u00fcber der Treuhand-\nanstalt in Berlin nachweisen. Das sind Fakten, die ich am\neigenen Leibe erlebt habe!\n\n(Schulmeyer, SPD:\nAusnahmen best\u00e4tigen die Regel!)\n\nAuf der einen Seite w\u00fc\u00dfte ich nat\u00fcrlich im nachhinein\nauch manches zu kritisieren. Auf der anderen Seite bin ich\nfroh, da\u00df ich das eine oder andere nicht verantworten mu\u00df\nund jemandem die Schuld geben kann. Sehr h\u00e4ufig ist\nnicht die Treuhandpolitik schuld, sondern die Situation\nunserer Unternehmen. Wir kranken heute noch daran.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe mir gestern das Blatt \u00fcber Germania angesehen,\ndas wir alle in der Akte hatten.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sehr aufschlu\u00dfreich!)\n\nWenn dort 47 Millionen DM Umsatz, 34 Millionen DM\nVerlust und 22 Millionen DM Personalkosten stehen, soll-\nten wir einmal dar\u00fcber nachdenken, wo die Ursache f\u00fcr\nschwierige betriebliche Situationen liegt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Nepotismus!)\n\nEs geht mir jetzt eigentlich auch nicht um die Antwort der\nStaatsregierung und die Gro\u00dfe Anfrage, sondern ich\nm\u00f6chte ein Teilgebiet ansprechen, das etwas kurz wegge-\nkommen ist: Ich denke an die Arbeit im Treuhandkabinett.\nSie alle wissen, da\u00df es sich dabei um eine s\u00e4chsische Idee\nhandelt, die von Anfang an ihre Geburtswehen hatte, aber\ndurchaus Nachahmer gefunden hat. In den anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern gibt es andere Namen, Anker und \u00e4hnliches,\naber wir haben von Anfang an erreicht, da\u00df Vertreter des\nParlaments an diesen Beratungen teilnehmen. Aus der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2074\n\n\n\n,,Stunde der Abgeordneten\u201c sind sp\u00e4ter zwei oder drei\nStunden geworden. Ich habe in meinen Unterlagen einmal\nnachgebl\u00e4ttert: Wir haben \u00fcber 50 Beratungen durchge-\nf\u00fchrt, meist vier, f\u00fcnf und mehr einzelbetriebliche F\u00e4lle\nbehandelt. Manchmal war es f\u00fcnf vor zw\u00f6lf, manchmal\nwar es schon sp\u00e4ter, und manchmal war es zu sp\u00e4t.\nIch will hier nicht verhehlen, da\u00df sehr h\u00e4ufig Hilflosigkeit,\nZorn und Ver\u00e4rgerung um sich griffen. Sehr h\u00e4ufig hat die\nTreuhandanstalt, sp\u00e4ter die BVS, klargemacht, da\u00df nicht\nder Freistaat die Kosten tr\u00e4gt, sondern der Bund. Deshalb\nsind nicht wir diejenigen, die die Entscheidungen treffen,\nsondern die Treuhand bzw. die BVS. Das m\u00fcssen wir ein-\nfach einmal beim Namen nennen. Es w\u00e4re unredlich, es\nanders sehen zu wollen.\nEs bleibt festzuhalten, da\u00df wir uns um sehr, sehr viele\nF\u00e4lle gek\u00fcmmert haben. Ich habe das einmal durchgerech-\nnet: 50 Beratungen mal 5 F\u00e4lle \u2013 das sind 250 Betriebe. Ich\nhabe sogar hin und wieder einmal einen Anruf bekom-\nmen, in dem sich einer f\u00fcr die Hilfe bedankt hat. Das ist ja\nrelativ selten.\nIn jeder Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit\nund Technologie sind die Ergebnisse ausgewertet worden.\nWir haben berichtet, was im Treuhandkabinett passiert ist.\nJedes Mitglied des Parlaments hatte \u00fcber die Mitglieder\ndes Ausschusses durchaus die M\u00f6glichkeit, auch im Treu-\nhandkabinett Einflu\u00df zu nehmen.\nEines m\u00f6chte ich hier einmal festhalten: Es ist immer sehr\nwenig auf Fragen der Parteien eingegangen worden, son-\ndern es ist immer um die Betriebe und deren Sorgen\ngegangen.\nObwohl ich das eigentlich in diesem Hohen Hause noch\nnie gemacht habe, so mache ich es doch einmal: Ich will\neinen Namen nennen. Diejenigen, die damit zu tun gehabt\nhaben, wissen, was Dr. Gimpel aus Berlin f\u00fcr Sachsen\ngeleistet hat. Ich will es hier einfach einmal ansprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will auch nicht verhehlen, da\u00df auch ich so manches\nMal \u00fcberlegt habe, ob ich aufstehen und gehen soll, wenn\nman dort als Bittsteller und als Nagel im Schuh auftritt\nund eigentlich weiter nichts will, als s\u00e4chsische Probleme\nl\u00f6sen zu helfen. Manchmal haben wir gedacht, als Alibi zu\ndienen, aber wenn ich ein Res\u00fcmee ziehe, wurde gemein-\nsam mit dem SMWA, der Treuhand und uns durchaus\nPositives erreicht. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir schon froh sein.\nDie Aufgaben werden uns auch in der n\u00e4chsten Zeit nicht\nausgehen. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, da\u00df unser Einflu\u00df\nauch in Zukunft mindestens genauso n\u00f6tig ist.\nSie alle wissen, da\u00df jetzt Vertragszeitr\u00e4ume auslaufen. Es\nlaufen die Zeiten aus, f\u00fcr die die Poenalen vereinbart sind.\nMancher K\u00e4ufer kann es gar nicht erwarten, da\u00df diese Zei-\nten ablaufen. Wir werden also noch viel zu tun haben. Ich\ndenke, da\u00df wir diese Probleme nicht mit einer Gro\u00dfen\nAnfrage l\u00f6sen, sondern da\u00df sie nur durch gemeinsame\nkontinuierliche Arbeit gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion bitte,\nHerr Abg. Langer.\n\nDr.  Langer,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Meine Fraktion sieht die Situation so: Silvester\n1994 hat die Treuhandanstalt ihre T\u00e4tigkeit eingestellt. Die\noffizielle Begr\u00fcndung war, der Kernauftrag, die Privatisie-\n\nrung ihres Unternehmensbestandes aus der ehemaligen\nDDR, sei weitgehend erf\u00fcllt.\nGanz offensichtlich \u2013 das habe ich schon einmal von die-\nsem Pult aus gesagt \u2013 sollte die Treuhand, diese im\nZusammenhang mit der deutschen Einheit am meisten im\nkritischen Blick der s\u00e4chsischen \u00d6ffentlichkeit stehende\nInstitution, aus den immer negativer werdenden Schlag-\nzeilen verschwinden.\nDa\u00df bis Ende 1994 die der Treuhandanstalt \u00fcbertragenen\nAufgaben selbst nach Bonner Verst\u00e4ndnis nicht gel\u00f6st\nwaren, zeigt die Tatsache, da\u00df an ihre Stelle vier Nach-\nfolgeeinrichtungen mit 3 390 Mitarbeitern gesetzt wurden.\nZu ihrer hohen Zeit, Ende 1993, hatte die Treuhand auch\nnicht viel mehr, n\u00e4mlich 4 800 Mitarbeiter. Das ist kenn-\nzeichnend.\nW\u00e4hrend Rohwedder anfangs noch eine differenzierte\nStrategie unter dem Motto ,,Schnelle Privatisierung, ent-\nschlossene Sanierung, behutsame Stillegung\u201c anstrebte\nund damals die Staatsregierung Sachsens hinter dieser\nBetrachtungsweise stand, ging die Treuhandanstalt unter\nFrau Breuel zum marktradikalen Kurs ,,Privatisierung ist\ndie beste Sanierung\u201c \u00fcber.\nAm 1.1.1995 waren beim Einstieg der Nachfolgeeinrich-\ntungen vom urspr\u00fcnglichen Bestand von 12 400 Unter-\nnehmen 3 700, also \u00fcber 30 %, in die Gesamtvollstreckung\ngeschickt. 192 Unternehmen, allerdings mit 65 000 Be-\nsch\u00e4ftigten \u2013 das mu\u00df man sagen \u2013, existierten von nun an\nim Scho\u00df der Nachfolgeunternehmen.\nInsgesamt erwies sich in diesem Zeitraum die Treuhand-\narbeit \u2013 wir haben uns in den Aussch\u00fcssen des Landtags\nund im Treuhandkabinett, Herr Witzschel, sehr oft mit\nden Prozessen und ihren Ausw\u00fcchsen befa\u00dft \u2013 als ein\nInstrument der Bundesregierung zur Einpassung der ost-\ndeutschen Wirtschaft in die westdeutsche Kapitalstruktur,\nwas der BVS-Pr\u00e4sident Hornef treffend als ,,gro\u00dfe\nRo\u00dfkur\u201c bezeichnete.\nFrau Breuel hat das in jenen Jahren wiederholt best\u00e4tigt.\nIch zitiere: ,,Die Politik hat die Entscheidungen, die wir\ntreffen mu\u00dften, nie f\u00e4llen k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tte das nie ver-\nkraften k\u00f6nnen. Abgeordnete wollen wiedergew\u00e4hlt wer-\nden. Dies geh\u00f6rt zur Logik unserer Ordnung.\u201c\nZur Logik geh\u00f6rt aber auch \u2013 sage ich \u2013, da\u00df das alles nicht\n1994 endete, sondern mit dem Wirken der Nachfolgeein-\nrichtungen, deren eigenen Unternehmen sowie den bereits\nprivatisierten fortgesetzt wird, weil die Forderungen der\nOppositionsparteien im Landtag und zum Teil auch die\ndes Landes nicht umgesetzt wurden.\nDie Chance dazu war mit der Rahmenvereinbarung zur\nErf\u00fcllung des Treuhandauftrages, auf die die Gro\u00dfe\nAnfrage ja gerichtet ist, da, der Wille der Bundesregierung\nnicht. Der Ruf nach Ver\u00e4nderung der Vereinbarung, auch\nin einer Anh\u00f6rung in Bonn lautstark bekundet, verhallte\nlautlos.\nWir Oppositionsfraktionen haben damals, um Sachsen in\ndie Lage zu versetzen, die Verantwortung f\u00fcr die Entwick-\nlung der Wirtschaft besser wahrzunehmen, unter anderem\nbegehrt: Beendigung der Alleinverantwortung des Bundes\nf\u00fcr die Erledigung der Treuhandaufgaben; Interessenver-\ntretung der L\u00e4nder in den Entscheidungsgremien statt\nausschlie\u00dflich in Beir\u00e4ten; dauerhafte Vertretung im Auf-\nsichtsrat der Treuhand-Liegenschaftsgesellschaft statt der\nrotierenden Verantwortung einzelner L\u00e4nder; gesetzliche\nRegelung der Aufgabenverteilung zwischen Bund und\nL\u00e4ndern statt interner Rahmenvereinbarungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2075\n\n\n\nDa\u00df es nicht so kam, r\u00e4cht sich leider. Die Realit\u00e4t \u2013 auch\ndie Gro\u00dfe Anfrage \u2013 zeigt es teilweise. Nur ein paar\nAkzente dazu.\nErstens. Nach dem Treuhandstrukturgesetz wirken die\nL\u00e4nder an der Erf\u00fcllung der Aufgaben der Treuhand-\nanstalt mit. Basis ist die Vereinbarung. Das SMWA sagt,\nda\u00df die Mitwirkungsrechte der L\u00e4nder zumindest im bis-\nherigen Umfang erhalten blieben, sei eine Grundforderung\nSachsens gewesen.\nIch sage: Das ist eben zuwenig. In dieser Notzeit war und\nist mehr zu verlangen: Gestaltung statt nur andauernder\nfiskalischer Auseinandersetzung.\nZweitens. Das Treuhandkabinett bleibt wichtigstes Gre-\nmium f\u00fcr die Zusammenarbeit mit den Treuhandnach-\nfolgeeinrichtungen, sagt das SMWA. In der Tat, Herr\nWitzschel, wir vertreten ebenfalls den Standpunkt, da\u00df die\nFortsetzung der Zusammenarbeit des s\u00e4chsischen Treu-\nhandkabinetts mit allen vier Nachfolgeeinrichtungen sehr\nrichtig ist.\nAber \u2013 da divergieren wir etwas \u2013 was kann unser Treu-\nhandkabinett bewegen? Trotz anerkennenswerter Bem\u00fc-\nhungen des Staatssekret\u00e4rs Dr. Thiele ist der Erfolg infolge\nder mit der Rahmenvereinbarung zementierten Zur\u00fcck-\nhaltung der Nachfolgeeinrichtungen eher bescheiden.\nSeit dem 19. September 1995, der 5. Sitzung des Kabinetts,\nals das Thema ,,Germania\u201c erstmals auf die Tagesordnung\nkam, wurde z. B. permanent \u00fcber L\u00f6sungswege nach-\ngedacht, auch zwischen den Sitzungen, wie ich wei\u00df. Das\nErgebnis ist heute fast so offen wie an jenem ersten Tag.\nViele weitere Themen, engagiert von Ihnen, Herr\nDr. M\u00fcnch, oder von Kollegen Kehl vorgetragen \u2013\nob Reglerbau Radebeul, M\u00f6belwerk D\u00f6beln oder eine\nF\u00fclle anderer F\u00e4lle \u2013, waren zu selten kl\u00e4rbar, weil der\nZugriff der Staatsregierung nicht m\u00f6glich ist.\nDrittens. Es gibt auch Antworten, die fl\u00fcchtig hingeschrie-\nben sind. Da gebe ich Kollegen Lochbaum recht. Das trifft\nbeispielsweise f\u00fcr Frage 2 zu: ,,In welchem Grad hat die\nStaatsregierung dem Inhalt der Rahmenvereinbarung ihre\nZustimmung gegeben?\u201c \u2013 Keine Antwort. Frage 3: ,,Hat\ndie Staatsregierung Vorschl\u00e4ge zu einer wenigstens teil-\nweisen \u00dcbernahme finanzieller und funktionaler Verant-\nwortung f\u00fcr die Erledigung des Treuhandauftrages unter-\nbreitet?\u201c \u2013 Antwort: ,,Nein\u201c. Das ist ehrlich; aber in der\nAntwort 3.1. wird davon gesprochen, da\u00df die Staatsregie-\nrung gerade dazu aktiv eigene Vorstellungen eingebracht\nhabe.\nSo reiht sich manche Unklarheit an die andere. Vieles uns\nWichtige wurde zwecks Datenschutz oder aus anderen\nGr\u00fcnden im dunkeln gehalten, z. B. auch aktuelle Besch\u00e4f-\ntigungszahlen, wovon hier schon die Rede war, die effek-\ntiven Befassungsgrenzen f\u00fcr den Verwaltungsrat der BVS,\nAussagen \u00fcber die F\u00f6rderung usw.\nMeine Damen und Herren! Die pure Wahrheit ist es,\nwas die Staatsregierung selbst in ihrer Antwort auf die\nFrage 6.1. schreibt: Die Staatsregierung ist der Auffas-\nsung, da\u00df unsere Mitwirkungsrechte bei der BMGB \u2013 also\nbei der Beteiligungsmanagementgesellschaft, und nicht\nnur dort \u2013 sehr begrenzt sind, ich sage: asymptotisch\ngegen Null gehend.\nGut, die Fragen sind beantwortet, und ich will nochmals\nFrau Breuel zitieren. Diese Aussage trifft nicht mehr auf\ndie Nachfolgeeinrichtungen zu. Sie sagte: ,,Wir haben der\nPolitik den R\u00fccken bei unpopul\u00e4ren Entscheidungen frei-\ngehalten.\u201c Jetzt, meine Damen und Herren, ist der R\u00fccken\nnicht mehr frei, f\u00fcr keinen von uns, in dessen Territorium\n\ndie Wirkungen der Treuhand sp\u00fcrbar sind, dem Arbeits-\nlose und noch Besch\u00e4ftigte dr\u00e4ngende Fragen stellen, z. B.:\nGibt es in Sachsen nicht auch in diesem oder jenem Unter-\nnehmen mehr oder weniger ausgepr\u00e4gte Vulkan-Verh\u00e4lt-\nnisse? Blieben denn alle F\u00f6rdermittel wirklich bei uns im\nLand? Wie wirken die Pleiten von Vulkan, aber auch ande-\nren Mutterunternehmen im Westen auf unsere Betriebe\nzur\u00fcck? Was ist mit den 180 Treuhandmitarbeitern und\n-leitern aus Sachsen, die die Staatsanwaltschaft verfolgt?\nWerden sie im vollen Umfang haftbar gemacht \u2013 wenig-\nstens so wie der Dynamo-Otto? Fragen \u00fcber Fragen, die\n\u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage hinausgehen.\nDie Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderauf-\ngaben gab quasi zum Thema der Anfrage k\u00fcrzlich eine\nAntwort unter der \u00dcberschrift: ,,Aus der Zeit des\nUmbruchs in die Phase der Konsolidierung und Vitalisie-\nrung\u201c. Ich zitiere \u2013 und das ist ein Schmeckerchen: ,,Das\nManagement und die Mitarbeiter der BVS haben sich\nschnell auf die neue Aufgabenstellung ausgerichtet. Der\n\u00dcbergang ist geschafft. Die Arbeit der BVS steht unter\ndem Motto: ,Investitionshemmnisse beseitigen\u2019,\u201c und jetzt\nkommt es: ,,,Aufgabenerledigung hat den Vorrang\u2019 und\n,l\u00f6sungsorientiert handeln\u2019. Kurzum, die BVS f\u00fchlt sich\ndem Aufbau Ost verpflichtet.\u201c\nDas ist wohl eine Daueraufgabe; aber wie sagte Rommel:\n,,Ich spreche nicht gern von einer Daueraufgabe, denn\nwenn Politiker von einer Daueraufgabe sprechen, meinen\nsie oft eine Aufgabe, die auf Dauer nicht erf\u00fcllt wird.\u201c\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion ist\nwieder aufgerufen. Gibt es noch Redebedarf? \u2013 Herr\nDr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist wohl wahr, da\u00df uns die Treuhandanstalt\neine Reihe von Problemen hinterlassen hat. Die Staats-\nregierung hat in ihrer Antwort zur Gro\u00dfen Anfrage die\nvier wichtigsten Nachfolgeeinrichtungen, die BVS, die\nBMGB, die TLG und die BVVG, bez\u00fcglich der Aufgaben\nentsprechend ausf\u00fchrlich dargestellt.\nIch m\u00f6chte in meinem Beitrag vor allen Dingen auf die\nRedebeitr\u00e4ge der Kollegen von der Opposition und auch\nauf den Redebeitrag meines verehrten Kollegen Witzschel\neingehen.\nKollege Witzschel und meine Herren von der Opposition!\nAuch ich habe in der Zusammenarbeit mit der Treu-\nhandanstalt und mit den Treuhandnachfolgeeinrichtungen\ndes \u00f6fteren ein Wechselbad der Gef\u00fchle erlebt, Zorn \u00fcber\nverpa\u00dfte oder verpatzte Privatisierungen und Dankbar-\nkeit \u2013 Kollege Witzschel nannte einen Namen \u2013 f\u00fcr per-\ns\u00f6nliches Engagement, Zuverl\u00e4ssigkeit und Risikobereit-\nschaft.\nIch m\u00f6chte einige Anmerkungen zu den Ausf\u00fchrungen\nvon Kollegen Lochbaum machen. Es ist richtig, die BVS ist\nbestrebt, die nicht betriebsnotwendigen Grundst\u00fccke so\nschnell wie m\u00f6glich an die TLG, und zwar in deren Eigen-\ntum, zu \u00fcbertragen. Das hat f\u00fcr uns negative Konsequen-\nzen insofern, als wir dann nur noch relativ wenig bewegen\nk\u00f6nnen.\nIch habe f\u00fcr die n\u00e4chste Sitzung des Treuhandkabinetts\nam 5. M\u00e4rz beispielsweise das Problem Saxonia Metallh\u00fct-\nten- und Verarbeitungswerke Freiberg \u2013 sie befinden sich\nseit 1993 in Liquidation \u2013 auf die Tagesordnung setzen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2076\n\n\n\nlassen, weil hierbei nat\u00fcrlich \u00fcber die Interessen des Frei-\nstaates Sachsen, \u00fcber die Interessen der Region und \u00fcber\ndie vorhandenen Arbeitspl\u00e4tze zu diskutieren sein wird.\nIn meinen Unterlagen, Kollege Lochbaum, habe ich Zahlen\ndes Vertragsmanagements gefunden. Es wird also, wie\nKollege Witzschel bereits ausf\u00fchrte, sehr wohl gepr\u00fcft,\nwas aus den Investitionszusagen und aus den Arbeits-\nplatzzusagen geworden ist. Ich habe die Zahlen von 1994\nvorliegen. Danach sind in Sachsen die Investitionen um\n973 Millionen DM und die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze um\n17 899 \u00fcberboten worden. Neuere Zahlen liegen mir leider\nnicht vor.\nBew\u00e4hrt hat sich meines Erachtens auch die Zusammen-\narbeit mit der BVS im Treuhandvergabeausschu\u00df bez\u00fcg-\nlich des Konsolidierungsfonds von 160 Millionen DM. Wir\nhaben im Freistaat Sachsen bis zum 31. Januar 80 Bewilli-\ngungen mit 103 Millionen DM ausgeben k\u00f6nnen. Ich bin\nder Meinung, wir sollten den Fonds 1996 entsprechend\naufstocken. Verhandlungen werden durchgef\u00fchrt.\nF\u00fcr uns Abgeordnete \u2013 auch das haben meine Vorredner\ndargestellt \u2013 ist das Treuhandkabinett das Gremium gewe-\nsen, in dem wir die Interessen unserer W\u00e4hler am besten\nzum Ausdruck bringen konnten. Ich freue mich, da\u00df es\ndiesbez\u00fcglich offenbar Konsens gibt und da\u00df die Arbeit\nentsprechend anerkannt wird.\nAus meiner Sicht haben wir versucht, sehr viel zu bewe-\ngen. Wir haben \u00fcber die Alters\u00fcbergangsregelungen in\nTreuhandbetrieben \u2013 Stichwort Jahrgang 1940 \u2013, \u00fcber die\nVergabe der Mittel des Treuhandkonsolidierungsfonds\nund \u00fcber zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze in Treuhandnach-\nfolgeeinrichtungen beraten. Wir haben schlie\u00dflich die ein-\nstimmig im Wirtschaftsausschu\u00df beschlossene Verteilung\nder Kosten entsprechend den Ma\u00dfnahmen des \u00a7 249h\ndurchgesetzt.\nBei den Problemf\u00e4llen \u2013 Kollege Witzschel hat eine sehr\nhohe Zahl genannt; wir haben \u00fcber einige mehrfach bera-\nten, und es gab regelrechte Dauerbrenner \u2013 waren wir nur\nteilweise erfolgreich. Das liegt ganz einfach daran, da\u00df uns\ndie H\u00e4nde gebunden waren. Ich mu\u00df darauf verweisen,\nda\u00df ausschlie\u00dflich Bundesmittel eingesetzt sind. Es hat\nsich, um eine st\u00e4rkere Mitsprache fordern zu k\u00f6nnen, nicht\nein einziges Bundesland gefunden, das gesagt hat: Wir\ngeben Geld dazu und wollen demzufolge mitbestimmen.\nAuch das mu\u00df man einmal sagen.\nAus meiner Sicht sollten wir diese Beratungen im Treu-\nhandkabinett fortf\u00fchren, trotz rechtlich komplizierter\nSituationen. Das mu\u00df man auch sagen. Wir sind v\u00f6llig\nhandlungsunf\u00e4hig, wenn Gerichtsverfahren laufen. Wir\nsollten uns darum bem\u00fchen, da\u00df f\u00fcr die Problemf\u00e4lle\nL\u00f6sungen gefunden werden.\nMeine Bitte w\u00e4re: Bevor wir nach einer politischen L\u00f6sung\nrufen, mu\u00df erst einmal eine tragf\u00e4hige wirtschaftliche\nL\u00f6sung erarbeitet werden. Es m\u00fcssen Gesellschafter da\nsein, die auch eigenes Geld \u2013 Kollege Kehl nickt \u2013 in das\nGesch\u00e4ft einbringen. Es mu\u00df eine Bank bereit sein, ohne\n100prozentige R\u00fcckb\u00fcrgschaft durch den Freistaat Sach-\nsen das entsprechende Risiko zu \u00fcbernehmen. Das, was\nwir nicht wollen, sind Staatsbetriebe. Mit uns wird es\neinen Tanz auf dem Vulkan nicht geben!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nWir sind aber schon drauf auf dem Vulkan!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die SPD-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr\nMinister, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich kann\nman sich vor allem im nachhinein vieles, was unter dem\nKapitel Treuhandanstalt und Treuhandnachfolgegesell-\nschaften gelaufen ist, anders und besser vorstellen. Wir\nm\u00fcssen aber von zwei Grundentscheidungen in den Jah-\nren 1990 und 1991 ausgehen, die bis heute G\u00fcltigkeit\nhaben.\nDie erste Grundsatzentscheidung ist die, da\u00df die Treu-\nhandanstalt eine Bundesveranstaltung war. Wir haben als\nS\u00e4chsische Staatsregierung immer darauf besonderen\nWert gelegt, gerade in den Jahren 1991/92, als der Bund\nversucht hat, uns zumindest zur H\u00e4lfte an dem Defizit der\nTreuhandanstalt zu beteiligen, und zwar aufgrund der im\nTreuhandgesetz enthaltenen Klausel aus Zeiten der Volks-\nkammer, in der der \u00dcberschu\u00df in Form von Nachbesse-\nrungen bei der W\u00e4hrungsumstellung an die Bev\u00f6lkerung\nder ehemaligen DDR ausgesch\u00fcttet werden sollte. Wir\nhaben immer gesagt: Wir sind an der Treuhandanstalt\nnicht beteiligt, wir sind von unserer personellen und finan-\nziellen Ausstattung her, immer bezogen auf die Jahre 1991\nund 1992, nicht in der Lage, das Treuhandgesch\u00e4ft zu\nmachen; wir m\u00f6chten mitwirken, wir m\u00f6chten mitbestim-\nmen, wir m\u00f6chten aber nicht die Verantwortung vollends\n\u00fcbernehmen.\nDas hat nat\u00fcrlich zur Konsequenz, da\u00df, nachdem im Soli-\ndarpakt die vollen Defizite der Treuhandanstalt plus m\u00f6g-\nliche weitere Risiken vom Bund \u00fcbernommen worden\nsind, der Bund konsequenterweise gesagt hat: Wenn ich\ndie Veranstaltung alleine bezahle, m\u00f6chte ich auch in\ndieser Veranstaltung \u2013 das bezieht sich sowohl auf die BVS\nals auch auf die anderen Gesellschaften \u2013 das letzte Wort\nhaben und nicht in die Situation kommen, da\u00df ihr ostdeut-\nschen L\u00e4nder nur fordert, aber nichts bezahlt. Das w\u00e4re\nungleichgewichtig.\nIch meine nach wie vor, da\u00df diese Entscheidung \u2013 auch\nunter Ber\u00fccksichtigung all dessen, was wir an Fehlent-\nwicklungen in der Treuhandanstalt und in der BVS ken-\nnen \u2013 richtig gewesen ist. Wir waren und sind nicht in der\nLage, eine dem Bund ebenb\u00fcrtige Funktion in der Treu-\nhandanstalt, insbesondere bei der \u00dcbernahme von Risiken\nund Finanzen, zu \u00fcbernehmen.\nDie zweite Entscheidung, die im Jahr 1990 getroffen\nwurde, ist die, da\u00df der Bund die Treuhandanstalt dem\nBundesfinanzministerium zugeordnet hat. Das Bundes-\nfinanzministerium ist im Jahr 1990 und in den folgenden\nJahren in ungew\u00f6hnlichem Umfang in die Probleme des\nAufbaus und des Umbaus Ost einbezogen gewesen.\nDer Bund hatte die drei wesentlichen Ressourcen bez\u00fcg-\nlich des Aufbaus Ost im Finanzministerium geb\u00fcndelt.\nDas war erstens die Treuhandanstalt. Das waren zweitens\ndie Finanzen. Drittens lagen alle Liegenschaften des Bun-\ndes au\u00dferhalb der Treuhandanstalt auch beim Finanz-\nministerium.\nDas Bundesfinanzministerium hat sich aber nie als das\neigentliche Aufbauministerium Ost empfunden, auch auf-\ngrund der Traditionen dieses Ministeriums. Vielmehr hat\nes sich eher als eine Art Aufpasser gesehen, um die fiska-\nlischen Risiken dieser Veranstaltung f\u00fcr den Bund m\u00f6g-\nlichst gering zu halten.\nDas ist bei der Treuhandanstalt aufgrund der besseren\ninstitutionellen Situation des Treuhandvorstandes gegen-\n\u00fcber dem Bundesfinanzministerium nicht ganz so deutlich\ngeworden, wie es jetzt bei der BVS der Fall ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2077\n\n\n\nDie BVS ist in wesentlich st\u00e4rkerem Ma\u00dfe an das Bundes-\nfinanzministerium angekoppelt und mu\u00df \u00f6fter um Geneh-\nmigung bitten, als das bei der Treuhandanstalt unter Frau\nBreuel der Fall gewesen ist.\nSicherlich mag man bedauern, da\u00df der Bund seine Gestal-\ntungsaufgabe beim Aufbau Ost aufgrund institutioneller\nVorgaben zu sehr mit fiskalischen Bedenken gemischt hat.\nAber auch das ist Geschichte.\nAls wir im Jahre 1994 darangehen mu\u00dften, die sich auf-\ngrund des Auslaufens der urspr\u00fcnglichen Treuhandauf-\ngabe ergebenden Umgestaltungen zu bew\u00e4ltigen, hat die\nS\u00e4chsische Staatsregierung von Anfang an versucht, bei\nden Nachfolgeorganisationen Einflu\u00df zu gewinnen. Sie\nwissen, da\u00df wir den urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf der\nBundesregierung und die Beschl\u00fcsse des Bundestages\nabgelehnt und uns zusammen mit den anderen ostdeut-\nschen L\u00e4ndern, auch mit Hilfe der westdeutschen Bundes-\nl\u00e4nder, bem\u00fcht haben, im Vermittlungsverfahren Verbes-\nserungen zu erzielen.\nIch habe damals an den Verhandlungen im Vermittlungs-\nausschu\u00df selbst teilgenommen. Sicherlich haben wir vieles\nvon unseren Vorstellungen nicht erreicht, weil der Bund\nimmer wieder gesagt hat: Solange ich bezahle, m\u00f6chte ich\ndas letzte Wort haben! \u2013 Trotzdem ist es uns gelungen, in\neinigen Punkten \u00fcber das Vermittlungsverfahren eine Ver-\nbesserung mit Hilfe des Bundesrates zu bekommen. Ich\nm\u00f6chte nur an den \u00a7 2 Abs. 7 des Treuhandgesetzes erin-\nnern, der in diesem Vermittlungsverfahren erstmals auf-\ngenommen worden ist: ,,Die im Artikel 1 des Einigungs-\nvertrages genannten L\u00e4nder\u201c \u2013 das sind also die \u00f6stlichen\nBundesl\u00e4nder \u2013 ,,wirken im Rahmen der Finanzverant-\nwortung des Bundes an der Erf\u00fcllung der Aufgaben der\nTreuhandanstalt mit. Die n\u00e4heren Einzelheiten werden in\neiner Verwaltungsvereinbarung geregelt.\u201c\nDas ist von uns erreicht worden. Wir haben ein Mehr an\nMitwirkungsrechten nicht erreichen k\u00f6nnen \u2013 ich will das\nganz deutlich sagen \u2013, weil der Bund dazu nicht bereit\nwar. Aus seiner Interessenlage, glaube ich, war das auch\nverst\u00e4ndlich. Trotzdem soll man die Bedeutung dieser\nVerbesserung, n\u00e4mlich der Rahmenvereinbarung, nicht\ngeringsch\u00e4tzen. Sie wird die wirtschaftliche Entwicklung\nin Sachsen und den neuen L\u00e4ndern f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre\nnoch ganz erheblich pr\u00e4gen. Das gilt auch f\u00fcr die Grund-\nst\u00fcckspolitik von TLG und BVVG, f\u00fcr die Privatisierung\nder bislang nicht ver\u00e4u\u00dferten Betriebe der BMGB und vor\nallem f\u00fcr die Existenzfestigung privatisierter Unterneh-\nmen durch die BVS.\nDie Rahmenvereinbarung gew\u00e4hrleistet durch eine Viel-\nzahl institutionalisierter Gremien eine wirksame Mit-\nsprache der Staatsregierung in den Nachfolgeeinrichtun-\ngen. Ich will es noch einmal sagen: Wir bestimmen dort\nnicht allein, sondern wir k\u00f6nnen unsere Argumente vor-\ntragen und m\u00fcssen versuchen zu \u00fcberzeugen. Das gelingt,\nmanchmal aber auch nicht.\nBei der TLG ist die Staatsregierung stimmberechtigt im\nAufsichtsrat vertreten und hat damit die M\u00f6glichkeit, auf\ndie Grunds\u00e4tze der T\u00e4tigkeit dieser Treuhandnachfolge-\ngesellschaft Einflu\u00df zu nehmen. Im Augenblick wird der\nSitz vom s\u00e4chsischen Finanzministerium wahrgenommen.\nDies ist ferner auch m\u00f6glich im neu geschaffenen L\u00e4nder-\nbeirat Sachsen der TLG.\nIch will ganz offen gestehen, da\u00df ich mir gerade bei der\nTLG mehr Interesse an wirtschaftlicher Entwicklung vor-\ngestellt h\u00e4tte als die Position, die die TLG offen bezieht,\nn\u00e4mlich des einfachen, schlichten Grundst\u00fcckverkaufs\n\nmeistbietend. Ich wei\u00df aus meiner fr\u00fcheren T\u00e4tigkeit, wie\nwichtig es ist \u2013 soweit will ich meinen Vorrednern zustim-\nmen \u2013, Wirtschaftsentwicklung und die Verf\u00fcgung \u00fcber\nGrundst\u00fccke zusammenzuhaben \u2013 was nicht unbedingt\nbedeutet, da\u00df man ein Grundst\u00fcck verschleudern mu\u00df.\nAllein der Zugriff auf Grundst\u00fccke und die gemeinsame\nEntwicklung von Grundst\u00fccken ist oft sehr viel wert. Ich\nglaube auch, da\u00df hier die TLG bei einer anderen Politik\nnicht unbedingt Einnahmeneinbu\u00dfen gehabt h\u00e4tte.\nIn der BMGB bzw. den ihr zugeordneten vier Manage-\nment-KGs befinden sich derzeit noch 16 s\u00e4chsische Unter-\nnehmen mit rund 4 000 Besch\u00e4ftigten. Die Staatsregierung\nist mit Gaststatus im Aufsichtsrat sowie im Beirat der\nBMGB vertreten. Dadurch ist es trotz nicht vorhandener\nformeller Mitspracherechte leichter m\u00f6glich, wichtige\nKernbereiche erfolgreich zu privatisieren, wie zum Bei-\nspiel die Freiberger Elektronikwerkstoffe GmbH, oder bei\nsich abzeichnenden Problemen rascher einzugreifen, zum\nBeispiel im Falle VEM Elektroantriebe Dresden GmbH.\nDie BMGB wird bis Ende dieses Jahres voraussichtlich die\nmeisten Unternehmen privatisiert haben, so da\u00df dann ihre\nAufgabe weitgehend erf\u00fcllt ist.\nDie Treuhandanstalt und die BVS haben in Sachsen bis\nEnde letzten Jahres 2 736 Betriebe vollst\u00e4ndig privatisiert,\nreprivatisiert oder kommunalisiert. Die wichtigste Auf-\ngabe der BVS aus der Sicht der Staatsregierung ist es, den\nPrivatisierungserfolg dieser Unternehmen nun zu sichern.\nDie Zahl der Unternehmen, die nach ihrer Privatisierung\nin Schwierigkeiten geraten sind, w\u00e4chst. Das ist nicht\nweiter verwunderlich; denn uns war allen klar, da\u00df sich\nnat\u00fcrlich die Ansichten und Absichten, die bei der Privati-\nsierung unterstellt worden waren, am Markt bew\u00e4hren\nmu\u00dften. Nat\u00fcrlich waren in dem einen oder anderen Fall\ndas Unternehmenskonzept, der Investor oder die Geldaus-\nstattung unzureichend. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr das Scheitern sind\nunterschiedlich. Oft sind es auch Fehler im Management.\nDies mu\u00df im Einzelfall betrachtet werden. Wichtig ist es\naber, da\u00df die Unternehmen bei ihren Bem\u00fchungen, sich\nim Wettbewerb zu bew\u00e4hren, nicht allein gelassen wer-\nden.\nDer Aufbau einer leistungsf\u00e4higen Wirtschaft, vor allem\neiner breiten und tragf\u00e4higen industriellen Basis, darf\nnicht auf halbem Wege stehenbleiben. Die BVS hat weiter-\nhin die gesetzliche Aufgabe, zur Herausbildung einer\nwettbewerbsf\u00e4higen Wirtschaft in Ostdeutschland beizu-\ntragen, ich will sagen: auch mit Geld. Die BVS erkennt dies\nim Grundsatz auch an, verweist aber immer wieder und\ndurchaus mit Recht auch auf die strukturpolitische Verant-\nwortung der L\u00e4nder.\nAllerdings \u2013 das will ich auch gleichzeitig hinzuf\u00fcgen \u2013 ist\nmir die sehr restriktive Haltung der Bundesregierung\ngegen\u00fcber der BVS bei Geldausgaben nicht ganz mit der\nVerantwortung vereinbar, die unseres Erachtens die BVS\nhat, insbesondere vor dem Hintergrund, da\u00df im Rahmen\ndes Solidarpaktes die Nachfolgelasten f\u00fcr die Treuhand-\nanstalt bzw. BVS wesentlich h\u00f6her angesetzt worden sind,\nals sie bisher finanzwirksam geworden sind; oder anders\nausgedr\u00fcckt: Der Bund h\u00e4tte, wenn er im wesentlichen die\nFinanzdisposition des Solidarpaktes \u00fcbernommen h\u00e4tte,\nnoch wesentlich mehr M\u00f6glichkeiten zur Hilfe als die, die\ntats\u00e4chlich geleistet wird.\nEs kommt deshalb aus der Sicht der Staatsregierung dar-\nauf an, mit der BVS pragmatisch bei der Suche nach\nL\u00f6sungen f\u00fcr notleidende Unternehmen zusammenzu-\narbeiten. Das Aufwerfen der Grundsatzfrage oder eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2078\n\n\n\nst\u00e4ndige Kritik an der BVS oder an fr\u00fcheren Entscheidun-\ngen ist meines Erachtens im allgemeinen wenig hilfreich.\nDeshalb nutzt die Staatsregierung alle M\u00f6glichkeiten, die\nin der Rahmenvereinbarung zum Treuhandstrukturgesetz\ngeboten sind, n\u00e4mlich im Verwaltungsrat der BVS und sei-\nnen Aussch\u00fcssen und im BVS-Landesbeirat.\nViele Fragen werden gleichzeitig in Form einer konzertier-\nten Aktion angegangen. Dabei arbeiten Staatsregierung,\nBVS, Unternehmen und beteiligte Kreditinstitute zusam-\nmen.\n\n\u00dcber den Treuhandkonsolidierungsfonds ist schon von\nmeinen Vorrednern berichtet worden. Ich m\u00f6chte dazu\nnicht weiter Stellung nehmen.\n\nZum Treuhandkabinett m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich feststel-\nlen, da\u00df die Staatsregierung \u2013 im Gegensatz zu den ande-\nren neuen L\u00e4ndern \u2013 das Treuhandkabinett, das wir in\nSachsen auch fr\u00fcher als andere gebildet hatten, \u00fcber 1994\nhinaus fortsetzen wird. Ich glaube, da\u00df insoweit die Bem\u00fc-\nhungen der Staatsregierung gegen\u00fcber der Treuhand\ngr\u00f6\u00dfer als das sind, was sie normalerweise in den anderen\nL\u00e4ndern im Osten beobachten k\u00f6nnen.\n\nDas Treuhandkabinett hat sich neben den anderen Gre-\nmien als ein wichtiges Forum der Zusammenarbeit der\nStaatsregierung mit allen Treuhandnachfolgern und der\nMitwirkung des Landtages mit den Treuhandnachfolgern\nerwiesen, da die Abgeordneten regelm\u00e4\u00dfig aktuelle Pro-\n\nbleme zur Sprache bringen k\u00f6nnen. Die Beispiele meiner\nVorredner sind ja daf\u00fcr Beleg genug.\nNach Auffassung der Staatsregierung hat sich deshalb die\nZusammenarbeit mit den Treuhandnachfolgern in den\nvereinbarten Gremien und dar\u00fcber hinaus im wesent-\nlichen positiv entwickelt, obwohl ich nicht verkennen will,\nda\u00df wir uns im Einzelfall andere Formen der Kooperation\noder vor allen Dingen auch andere Entscheidungen\ngew\u00fcnscht h\u00e4tten.\nZweifellos gibt das Verhalten der BVS oder der TLG oft\ngenug Anla\u00df zu Kritik. Diese Kritik m\u00fcndet vereinzelt in\nBestrebungen, die Zusammenarbeit grunds\u00e4tzlich in Frage\nzu stellen. Davor warne ich. Die Staatsregierung h\u00e4lt dies\nnicht f\u00fcr den richtigen Weg, da die Gefahr besteht, sich in\nGrundsatzdiskussionen zu verlieren und man das, was\nman erreichen kann, nicht mehr erreicht.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin bei\nIhnen f\u00fcr eine pragmatische Position in vielen Fragen\nbekannt. Auch hier gilt dies. Der Spatz in der Hand ist mir\nlieber als die Taube auf dem Dach.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Es ist kein Redebedarf mehr angezeigt. Damit ist die\nGro\u00dfe Anfrage beendet.\nIch komme zur\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMir liegt das Ergebnis der geheimen Wahl der Mitglie-\nder und Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsausschu\u00df\nZweckverband Beilrode/Arzberg vor. Alle vorgeschla-\ngenen Kandidatinnen und Kandidaten \u2013 au\u00dfer Frau\nAbg. Ostrowski und Herr Abg. Bartl \u2013 sind als Mitglieder\nbzw. Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsausschu\u00df im\nLandtag gew\u00e4hlt.\nIch bitte somit die PDS-Fraktion, mir einen neuen Wahl-\nvorschlag vorzulegen. Bis zu dieser Vorlage unterbreche\n\nich diesen Tagesordnungspunkt erneut. Bitte, Herr\nAbg. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Angesichts des Wahl-\nergebnisses bitte ich f\u00fcr die PDS-Fraktion um 30 Minuten\nAuszeit.\n\n(Unterbrechung von 16.02 Uhr bis 16.33 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe erneut auf\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nM\u00f6chte sich die Fraktion der PDS \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. \u2013 Doch, Herr Abg. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Die Fraktion der PDS hat die Sache\nberaten. Wir denken, da\u00df gerade angesichts des Urteils des\nLandesverfassungsgerichtes zu der Problematik PKK\neigentlich in dieser Frage eine Erkl\u00e4rung notwendig w\u00e4re.\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich niemanden zwingen, das zu tun.\nAnsonsten werden wir einen Kandidaten f\u00fcr die Mitglied-\nschaft vorschlagen, \u00fcber den heute abgestimmt werden\nkann. Wir bitten aber darum, \u00fcber die Stellvertretung\nheute nicht abzustimmen. Dazu werden wir heute keine\nKandidatur anmelden. Hier haben wir in der Fraktion\nnoch Beratungsbedarf.\nIch denke, da\u00df dennoch die Arbeitsf\u00e4higkeit des Unter-\nsuchungsausschusses zun\u00e4chst hergestellt ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das ist wichtig.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ordentliche Mitglied wollen\nwir noch benennen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ja. Ich bitte, mir das vor-\nzulegen, Herr Abg. Porsch, damit wir das vorbereiten k\u00f6n-\nnen. Ich unterbreche jetzt den Tagesordnungspunkt 1, bis\ndie neuen Unterlagen vorliegen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich kann nat\u00fcrlich den Namen\nnennen. Das ist Herr Dr. Michael Friedrich aus unserer\nFraktion.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. \u2013 Wir werden die\nUnterlagen jetzt dementsprechend vorbereiten.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2079\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nMir liegt das Ergebnis der geheimen Wahl eines Mitglie-\ndes des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kul-\ntursenat vor.\nAbgegeben wurden 108 Stimmen. Ung\u00fcltig waren null\nStimmscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt: Zu Herrn\nAndreas L\u00e4mmel haben 70 Abgeordnete mit Ja gestimmt,\n\n31 mit Nein. Es gibt 7 Enthaltungen. Damit ist Herr L\u00e4m-\nmel durch den Landtag gew\u00e4hlt. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch\nund viel Spa\u00df bei der Arbeit.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nLandeserziehungsgeld\nDrucksache 2/0825, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 10, SPD 5, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nFrau Abg. Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte zu Beginn meines Beitrags noch ein-\nmal auf folgendes hinweisen: Der Freistaat Sachsen war\ndas erste neue Bundesland, das im Oktober 1992 eine\ngesetzliche Regelung geschaffen hat, um im Anschlu\u00df an\ndas Bundeserziehungsgeld den Familien ein eigenst\u00e4n-\ndiges Landeserziehungsgeld zu gew\u00e4hren. Ich denke, dies\nwar ein entscheidender Schritt, um junge Familien zu\nunterst\u00fctzen und den jungen Frauen die Entscheidung f\u00fcr\nwerdendes Leben einfacher zu machen.\nNach wie vor ist es f\u00fcr die CDU-Fraktionn wichtig, den\nEltern die Entscheidungsfreiheit zu erm\u00f6glichen, ihre Kin-\nder in der Familie zu erziehen oder einen Platz in einer\nKindertageseinrichtung in Anspruch zu nehmen. Es soll\nniemand unter allen Umst\u00e4nden gezwungen werden,\nerwerbst\u00e4tig zu sein oder auf die Sorge f\u00fcr Kinder, K\u00fcche\nund Ehemann abgestellt zu werden.\nIn der damaligen Debatte im S\u00e4chsischen Landtag haben\ndie Fraktionen ausf\u00fchrlich \u00fcber das Gesetz diskutiert. Ein\nKritikpunkt war die einkommensabh\u00e4ngige Zahlung. Die\nauf Antrag unserer Fraktion von der Staatsregierung vor-\ngelegte Zahl von 23 000 Zahlf\u00e4llen bis zum April 1995\nbelegen, da\u00df die einkommensabh\u00e4ngige Minderung eine\nnur geringe Bedeutung hat. Es sind insgesamt ungef\u00e4hr\n300 F\u00e4lle. 30 % der Eltern nehmen ihr Recht auf Erzie-\nhungsurlaub und damit auf Landeserziehungsgeld nicht\nin Anspruch.\nMit der Novellierung des S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetzes hat die S\u00e4chsische Staatsregierung eine Erh\u00f6hung\ndes Landeserziehungsgeldes von derzeit 400 DM auf\n600 DM vorgesehen. Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft und\nunterst\u00fctzt dies ausdr\u00fccklich. Vorgesehen ist auch, den\nAnspruch auf Landeserziehungsgeld auf alle Kinder, die\nihren Hauptwohnsitz oder ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthalt\nin Sachsen haben, auszudehnen.\nF\u00fcr die Sozialpolitiker und die gesamte Fraktion der CDU\nist es auch wichtig, die gleichzeitige Inanspruchnahme von\nErziehungsgeld und Kindertageseinrichtung bei jungen\nFrauen, die ihren Abschlu\u00df der Berufsausbildung errei-\nchen oder auch das Studium beenden m\u00f6chten, zu gew\u00e4h-\nren. Ich denke, hier\u00fcber m\u00fcssen wir noch diskutieren.\nMit der Erh\u00f6hung des Landeserziehungsgeldes wird der\n\u00dcbergang vom Bundes- zum Landeserziehungsgeld naht-\nlos vollzogen. Es ist damit gesichert, da\u00df berufst\u00e4tige\n\nEltern den ihnen zustehenden Erziehungsurlaub von drei\nJahren wirklich in Anspruch nehmen und nutzen k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion.\nHerr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordnete! Anliegen dieses Antra-\nges war es, seitens der CDU-Fraktion zu erfragen, f\u00fcr wie\nviele Eltern das Landeserziehungsgeld bzw. in welcher\nH\u00f6he es gew\u00e4hrt wurde und wie die Staatsregierung einer\neventuellen Erh\u00f6hung gegen\u00fcbersteht.\nEigentlich er\u00fcbrigt sich dieser Antrag heute in der Diskus-\nsion; es gen\u00fcgte eigentlich der Verweis auf das zu\nbeschlie\u00dfende Haushaltbegleitgesetz. Dieser Antrag diente\nallenfalls noch zur Beweihr\u00e4ucherung der CDU-Fraktion.\nVorgesehen ist im Haushaltbegleitgesetz eine \u00c4nderung\ndes \u00a7 3 Abs. 1, in dem nun \u2013 neu \u2013 stehen soll: ,,Das\nLandeserziehungsgeld betr\u00e4gt 400 DM monatlich f\u00fcr ab\n1. Januar 1995 geborene Kinder oder ab diesem Zeitpunkt\nin Obhut genommene Kinder. Im Sinne des \u00a7 2 Abs. 1 Satz\n2 betr\u00e4gt das Landeserziehungsgeld 600 DM monatlich.\u201c\nDiese Regelung kommt somit ab 1. Januar 1997 zum Tra-\ngen. Also, meine Damen und Herren der CDU-Fraktion,\nwas soll heute dieser Berichtsantrag auf der Tagesord-\nnung? Oder sollte es etwa so sein, da\u00df auch Sie Bedenken\nzu diesem Haushaltbegleitgesetz haben angesichts der\nstarken Proteste in der Bev\u00f6lkerung und der entsprechen-\nden \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung am 22. Januar 1996 hier im\nLandtag?\nErinnern m\u00f6chte ich Sie in diesem Zusammenhang an den\nBeitrag von Frau Dr. Liebecke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Ver-\nbandes alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter in der Region\nDresden, die sinngem\u00e4\u00df folgende Aussagen traf:\n1. Schlechthin eine Erh\u00f6hung von 400 DM auf 600 DM ist\nnicht ausreichend, da in Sachsen 50 % der alleinerziehen-\nden Frauen mit Kindern bis zu drei Jahren Sozialhilfe\nbeziehen.\n2. Eine Dynamisierung des Landeserziehungsgeldes ist\nerforderlich entsprechend der Inflationsrate.\n3. Es soll gew\u00e4hrt werden, zumindest zeitweise, da\u00df w\u00e4h-\nrend des Erziehungsurlaubes die M\u00f6glichkeit des Zuver-\ndienens gegeben ist.\n4. Eine au\u00dferh\u00e4usliche Kinderbetreuung in einer Kinder-\ntageseinrichtung soll m\u00f6glich sein, \u00e4hnlich wie im Bundes-\nerziehungsgeldgesetz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2080\n\n\n\n5. Auch sollte nach Sachsen zugezogenen Eltern die Zah-\nlung von Landeserziehungsgeld gew\u00e4hrt werden.\nWir als PDS-Fraktion sind au\u00dferdem der Auffassung, da\u00df\nLandeserziehungsgeld einkommensunabh\u00e4ngig gezahlt\nwerden mu\u00df, auch wenn die Zahlen, wie Sie sagten \u2013 307\nsind es genau \u2013, sehr gering sind.\nDies sind wenige Vorschl\u00e4ge, die unterbreitet wurden, die\nvielleicht doch auf offene Ohren in der CDU-Fraktion oder\nder Staatsregierung sto\u00dfen. Und vielleicht machen Sie sich\nselbst diese Vorschl\u00e4ge zu eigen, da Sie Antr\u00e4ge von der\nPDS ja nicht annehmen wollen; selbst jene, die in anderen\nBundesl\u00e4ndern von der CDU vorgeschlagen sind und von\nuns in Sachsen \u00fcbernommen wurden.\nDamit h\u00e4tte sich unserer Auffassung nach dieser Berichts-\nantrag erledigt, und die Staatsregierung ist umgehend zu\nbeauftragen, geeignete Initiativen in Gang zu bringen, die\neine Umsetzung der vorgenannten Vorschl\u00e4ge beinhalten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU-Fraktion\nnoch Redebedarf? \u2013 Ich rufe auf die SPD-Fraktion, Frau\nAbg. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist wohl davon auszugehen, da\u00df die\nantragstellende Fraktion den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt;\nmein Vorredner hat schon einige Dinge dazu gesagt.\nDer Antrag behandelt im wesentlichen drei Aspekte.\nErstens geht es um die Anzahl derjenigen, die Landes-\nerziehungsgeld in Anspruch genommen haben. Dabei\nzeigt sich, da\u00df ein doch nicht unerheblicher Anteil auf\ndieses Geld verzichten mu\u00df, weil er andere Leistungen in\nAnspruch nimmt bzw. sein Kind in einer Kindereinrich-\ntung betreuen l\u00e4\u00dft.\nF\u00fcr viele Frauen und M\u00e4nner, die einen Arbeitsplatz\nhaben oder behalten wollen, wird von der M\u00f6glichkeit\nGebrauch gemacht, ihr Kind schon vor Vollendung des\ndritten Lebensjahres betreuen zu lassen.\nZweitens. Die H\u00f6he des Landeserziehungsgeldes richtet\nsich auch nach den Einkommen. Da hier die Grenzen nach\ndem Bundeserziehungsgeldgesetz gelten und die Einkom-\nmen in Sachsen noch nicht so hoch sind, bekommen sehr\nviele den Betrag in voller H\u00f6he. Uns vorliegende Erhebun-\ngen zeigen jedoch, da\u00df sich die Einkommenssituation ver-\n\u00e4ndert, das hei\u00dft: auch in Sachsen verbessert, und dar\u00fcber\nnachzudenken ist, die Bemessungsgrenzen zu ver\u00e4ndern\nbzw. das Erziehungsgeld zu dynamisieren.\nDar\u00fcber hinaus \u2013 und damit komme ich zum dritten\nAspekt und zum dritten Punkt des Antrages \u2013 gibt es meh-\nrere \u00dcberlegungen, die bei einer Novellierung des Landes-\nerziehungsgeldgesetzes ber\u00fccksichtigt werden sollten. Die\nStaatsregierung hat ja mit dem Haushaltbegleitgesetz auch\neine Novellierung des Landeserziehungsgeldgesetzes vor-\ngelegt. Die angek\u00fcndigte Erh\u00f6hung auf 600 DM ist grund-\ns\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Die Deckung des sogenannten sozio-\nkulturellen Existenzminimums liegt gegenw\u00e4rtig aller-\ndings dar\u00fcber \u2013 ich habe nur den Stand von 1994: 630 DM.\nIch habe mit Freude zur Kenntnis genommen, da\u00df die\nCDU-Fraktion dar\u00fcber nachdenkt, die Novellierung des\nLandeserziehungsgeldgesetzes zu erweitern, da\u00df sie also\nweitergeht als die Staatsregierung; denn auch wir sind der\nMeinung, da\u00df die Festschreibung des Geburtsortes des\nKindes dringend ver\u00e4ndert werden mu\u00df. Auch zugezoge-\nnen Eltern ist die Zahlung eines Landeserziehungsgeldes\n\nzu gew\u00e4hren, wenn sie im Anspruchszeitraum in Sachsen\nleben. Auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Studentinnen und\nStudenten sollten als Anspruchsberechtigte gelten und\nnicht als H\u00e4rtefall beschrieben oder behandelt werden.\nAuch eine zumindest zeitliche Inanspruchnahme einer\nBetreuung in einer Kindereinrichtung mu\u00df in eine Novelle\neingearbeitet werden. Dies ist auch beim Bezug des Bun-\ndeserziehungsgeldes m\u00f6glich bei bis zu 19 Stunden\nw\u00f6chentlicher Arbeitszeit. So k\u00f6nnen Frauen und M\u00e4nner\ndem Arbeitsmarkt verbunden bleiben.\nWir hoffen, da\u00df in diese Richtung Bewegung in die Dis-\nkussion kommt. Fakt ist allerdings, da\u00df das Erziehungs-\ngeld auch in Verbindung mit anderen Leistungen f\u00fcr die\nFamilien noch nicht zu einem gerechten Familienleistungs-\nausgleich f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiterhin zur\nAussprache das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mit\ndem vorliegenden Berichtsantrag wurde um Information\n\u00fcber die Inanspruchnahme des Landeserziehungsgeldes\ngebeten. Im folgenden aktualisiere ich die Angaben der\nschriftlichen Stellungnahme auf Antrag der Fraktion der\nCDU.\nPer 31. Januar 1996 haben 34 562 Familien Landeserzie-\nhungsgeld erhalten. Die durchschnittliche Quote der Inan-\nspruchnahme betr\u00e4gt, bezogen auf die Anzahl der gebore-\nnen Kinder, zirka 65 %.\nDas Landeserziehungsgeld wurde einkommensabh\u00e4ngig\nnur in 2,6 % aller beantragten F\u00e4lle gemindert. Das ent-\nspricht ungef\u00e4hr der Aussage, die Sie, Frau Kollegin\nSchwarz, gemacht haben, da\u00df sich die Einkommenssitua-\ntion in Sachsen verbessert. Wenn Sie die anderen Zahlen\nzusammenz\u00e4hlen oder die etwa 300 Betroffenen in Prozen-\nten angeben, waren das 1,2 %, so da\u00df sich die Zahl derer\netwa verdoppelt hat, die heute doch noch g\u00fcnstigere Ein-\nkommen haben und deswegen nicht das volle Landes-\nerziehungsgeld bekommen.\nDie Erh\u00f6hung des Landeserziehungsgeldes von 400 auf\n600 DM wurde durch die Staatsregierung im Entwurf des\nHaushaltbegleitgesetzes im Landtag eingebracht. Sie von\nder Opposition haben verschiedene Vorschl\u00e4ge, die auch\nin der Anh\u00f6rung gekommen sind, noch einmal vorgetra-\ngen, und es ist sicher richtig, da\u00df auch wir weitergehende,\nden Bezug der Berechtigung ausweitende Vorschl\u00e4ge\nhaben. Aber ich sage auch sehr deutlich: Je mehr man hat,\nje mehr man will.\nVon daher sind manche dieser Forderungen schon wieder\nunter dem Motto zu sehen: Es ist etwas Sch\u00f6nes, aber noch\nmehr w\u00e4re noch besser!\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, wir sind mit dem\nLandeserziehungsgeld in Sachsen immerhin in Deutsch-\nland noch in der Minderheit der L\u00e4nder, die es zahlen. Die\nMehrheit der L\u00e4nder zahlt es nicht.\nIch will jetzt gar nicht wieder anfangen, L\u00e4nder aufzuz\u00e4h-\nlen. Aber es gibt auch nicht ganz unbekannte L\u00e4nder, die\nzum Beispiel aufgrund der Situation des Haushaltes ein\nBabygeld im Jahre 1996 wieder abschaffen mu\u00dften.\nVon daher halte ich eine Doppelf\u00f6rderung durch Nutzung\neiner Kindertageseinrichtung, die im Krippenbereich eben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2081\n\n\n\n1 000 DM in Sachsen kostet, und Bezug des Landeserzie-\nhungsgeldes mit 600 DM nicht f\u00fcr richtig \u2013 es sei denn, es\nsind besondere F\u00e4lle, wie hier schon genannt: Ausbildung.\nDenn ansonsten w\u00e4re wirklich die Frage nicht nur nach\ndem soziokulturellen Existenzminimum von 630 DM zu\nstellen \u2013 1 000 DM plus 600 DM sind 1 600 DM.\nMeine Damen, meine Herren! Wir sollten auf dem Boden\ndes M\u00f6glichen bleiben und in der Bev\u00f6lkerung nicht Phan-\ntasieschl\u00f6sser und Hoffnungen durch Forderungen aus-\nl\u00f6sen, die wir im reichen Deutschland nicht einmal in der\nMehrzahl der L\u00e4nder erf\u00fcllen k\u00f6nnen, wenn wir schon\neinmal an einer Stelle wirklich mit an der Spitze sind. Inso-\nfern hoffe ich auf eine verantwortliche Diskussion bei dem\nHaushaltbegleitgesetz bez\u00fcglich des Landeserziehungs-\ngeldgesetzes und nicht auf ein Vortragen eines Wunsch-\nkataloges.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nCDU-Fraktion, Frau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte auf die Beitr\u00e4ge der Fraktionen der\nPDS und der SPD eingehen. Herr Adamczyk, Sie haben\nvon Beweihr\u00e4ucherung der CDU-Fraktion gesprochen. Ich\nm\u00f6chte Sie bitten, einmal auf das Datum der Antragstel-\nlung zu sehen. Das war im April, und da war von einem\nHaushaltbegleitgesetz \u00fcberhaupt noch nicht die Rede.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWenn wir das Landeserziehungsgeld an das Bundeserzie-\nhungsgeld gesetzlich anpassen, dann ist auch die Gew\u00e4hr\ngegeben, da\u00df die M\u00fctter 19 Stunden pro Woche arbeiten\nk\u00f6nnen, allerdings einkommensabh\u00e4ngig. Damit ist\n\neigentlich die Forderung erf\u00fcllt, da\u00df die jungen Frauen\nund M\u00fctter den Kontakt zum Betrieb halten k\u00f6nnen.\nEs sind viele Dinge w\u00fcnschenswert. Der Herr Staats-\nminister ist darauf eingegangen. Aber ich denke, da\u00df vom\nErziehungsgeld ganz einfach nicht erwartet werden kann,\nda\u00df es die erziehungsbedingten \u00f6konomischen Nachteile\nin voller H\u00f6he kompensiert. Wir alle sitzen hier zusam-\nmen. Ich denke, wenn unsere Eltern so gedacht h\u00e4tten,\nwenn sie nur finanzpolitisch gedacht h\u00e4tten, dann w\u00e4ren\nwir heute nicht auf der Welt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie finanzpolitische Verantwortung f\u00fcr unsere Kinder\nmorgen m\u00fcssen wir heute festklopfen, und da m\u00fcssen wir\nmit unseren Mitteln wirklich sparsam umgehen.\nIch m\u00f6chte Ihnen auch noch sagen, da\u00df die weiten Krite-\nrien einkommensabh\u00e4ngig genauso unter diesem Aspekt\nzu sehen sind. Wir werden uns also, wenn wir hier zum\nHaushaltbegleitgesetz noch einmal \u00fcber diesen Aspekt\ndiskutieren, wirklich an diesem Kriterium messen lassen\nm\u00fcssen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bevor wir zur Beschlu\u00df-\nfassung kommen, frage ich den Antragsteller, die Fraktion\nder CDU, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung\nden vorliegenden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will. Frau\nAbg. Petzold.\n\nFrau  Petzold,  CDU:  Die CDU-Fraktion m\u00f6chte diesen\nAntrag mit der Aussprache als erledigt erkl\u00e4ren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Drucksache\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt\nund der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nGenehmigungs- und F\u00f6rderpraxis sowie Privatisierungsverfahren im\nZusammenhang mit dem Abwasserprojekt des Abwasserzweck-\n\nverbandes Beilrode/Arzberg\nDrucksache 2/2321, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte heute abweichend von\nder sonst \u00fcblichen Vorgehensweise zuerst sagen, was wir\nheute mit der Behandlung  unseres Berichtsantrages nicht\nwollen. Wir wollen und werden nicht das leisten, wozu\nwir einen Untersuchungsausschu\u00df eingesetzt haben. Was\nwir aber leisten k\u00f6nnen, ist eine Bewertung der Qualit\u00e4t\nund teilweise der Quantit\u00e4t der Antwort der Staatsregie-\nrung. Dabei kann ich diese nat\u00fcrlich nicht losgel\u00f6st von\nder Anh\u00f6rung am 23. Januar in diesem Hause und zu dem\ngleichen Thema sehen.\n\nLobend sei erw\u00e4hnt, da\u00df die Staatsregierung die Antwort\nsehr schnell verfa\u00dft hat. Das war es dann aber auch mit\ndem Lob. Es geht gleich beim ersten Antwortsatz los. Er\nlautet: ,,Planung und Bau der Abwasseranlagen obliegen\nallein dem Zweckverband.\u201c\nFormal alles richtig. Richtig w\u00e4re aber gewesen, wenn\ngenau an dieser Stelle auf die verheerende Wirkung der\nabwassertechnischen Grundsatzplanung eingegangen\nworden w\u00e4re. Diese Planung wird im nachhinein als reine\nM\u00f6glichkeitsform dargestellt. Es fehlt aber die Antwort,\nwelche Wirkung sie in den Kommunen entfaltet hatte, als\ndie Kommunen gehalten waren, sich in Zweckverb\u00e4nden\nzusammenzuschlie\u00dfen, genau zu diesen Zweckverb\u00e4nden,\ndie heute allein verantwortlich gemacht werden.\nWir leugnen nicht die Mitverantwortung der Kommunen,\nda\u00df das klar ist. Aber es geht einfach nicht, da\u00df sich die\nRegierung bei der Wasser- bzw. Abwasserproblematik aus\nder Verantwortung stiehlt. Wenn Sie schon der Meinung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2082\n\n\n\nsein sollten, da\u00df es da nichts weiter zu kontrollieren gab,\nwerfen wir Ihnen vor, da\u00df Sie Ihrer Pflicht, die Kommu-\nnen wenigstens ausreichend zu beraten, nicht nachgekom-\nmen sind. Hier haben Sie in nahezu ganz Sachsen versagt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMit den F\u00f6rdermitteln mu\u00df sich der Untersuchungsaus-\nschu\u00df befassen.\nEin weiterer wichtiger Punkt ist wohl der Begriff ,,amt-\nlich\u201c. Wann gilt wer als ,,amtlich informiert\u201c? Ist eine\nInformation auch dann schon von informellem Wert,\nwenn sie nicht amtlich erfolgte? Oder anders ausgedr\u00fcckt:\nGibt es bei nichtamtlichen Informationen bereits ein Hand-\nlungsgebot? Welche Dienststellung mu\u00df der nichtamtliche\nInformant haben, damit seine Information \u00e4hnliche Hand-\nlungen ausl\u00f6st, als wenn dieselbe Information amtlich\nerfolgt ist? Unabh\u00e4ngig von unserem konkreten Abwas-\nserskandal haben Sie in Ihrem Ministerium noch genug zu\ntun, Herr Minister Hardraht.\nBez\u00fcglich der spontanen Vorschl\u00e4ge der Privatbegleitper-\nson Schm\u00f6le, der neben seinen landwirtschaftlichen Inter-\nessen, die ihn sicher zur Begleitung des Staatssekret\u00e4rs\nKroll-Schl\u00fcter vom SML bewogen, auch noch f\u00fcr eine\nWasserfirma t\u00e4tig ist, m\u00f6chte ich dem Untersuchungsaus-\nschu\u00df nicht vorgreifen.\nWas uns bei der Bearbeitung der vorliegenden Drucksache\nauff\u00e4llt, ist die Tatsache, da\u00df laut Antwortschreiben der\nStaatsregierung die Staatskanzlei und damit wohl auch\nder Ministerpr\u00e4sident \u00fcberhaupt nicht beteiligt waren.\nImmerhin hatten wir gefragt \u2013 ich zitiere: ,,Welches\nMinisterium ist zu welchem Zeitpunkt um Sanierungs-\nhilfen gebeten worden bzw. hat Sanierungshilfen bzw.\nSanierungskonzepte f\u00fcr den Zweckverband entwickelt,\nangeboten und/oder vermittelt?\u201c\nVom Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 er ist leider nicht da \u2013 sind in\nletzter Zeit einige Aussetzer bekanntgeworden, so da\u00df\nhier eventuell Ged\u00e4chtnisl\u00fccken vorliegen. Nun ist eine\nAbwasserprivatisierung auch keine Autobahn-Volksbefra-\ngung.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDas stand schon im ,,Neuen Deutschland\u201c!)\n\n\u2013 Richtig, Herr H\u00e4hle. \u2013 Es hat auch niemand etwas dage-\ngen, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident seine \u2013 ich zitiere ihn w\u00f6rt-\nlich \u2013 ,,pers\u00f6nlichen Beziehungen daf\u00fcr einsetzt, Investo-\nren nach Sachsen zu bekommen\u201c, auch nicht \u2013 ich zitiere\nweiter \u2013, ,,da\u00df m\u00f6glichst viele, gute und zukunftsf\u00e4hige\nindustrielle Aktivit\u00e4ten nach Sachsen kommen\u201c. Aber wir\nhaben etwas dagegen, wenn zumindest der Verdacht\nbleibt, da\u00df die pers\u00f6nlichen Beziehungen des Ministerpr\u00e4-\nsidenten gar keine so guten Aktivit\u00e4ten f\u00fcr die Sachsen\nsind, sondern da\u00df \u00fcber diese Beziehungen Menschen Vor-\nteile erlangen, die nicht in ausreichender H\u00f6he an die\nBev\u00f6lkerung weitergegeben werden, sondern mehr als n\u00f6-\ntig nach au\u00dferhalb von Sachsen wandern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier ist es die Pflicht der Opposition, auch mit dem sch\u00e4rf-\nsten Kontrollmittel des Parlamentarismus einzuschreiten.\nUnd wir haben Probleme damit, und wir haben zus\u00e4tz-\nliche Probleme damit, wie Ihr eigener Staatsminister in der\nStaatskanzlei \u00fcber die Rolle von Ausschreibungen denkt\nund wie er zur Erkl\u00e4rung eines einfachen Sachverhalts in\nder Anh\u00f6rung innerhalb einer Minute sechs Mal das Wort\n,,zuf\u00e4llig\u201c gebrauchen mu\u00dfte, um eine einigerma\u00dfen pas-\n\nsende Schl\u00e4ngelbahn in der Argumentation hinzubekom-\nmen. Wir wissen nicht, ob der Ministerpr\u00e4sident zuf\u00e4llig\noder nicht zuf\u00e4llig was auch immer gewu\u00dft hat. Das hat\nder Untersuchungsausschu\u00df zu kl\u00e4ren. Was aber aus der\nAntwort der Staatsregierung deutlich wurde, ist die Situa-\ntion innerhalb der Regierung \u2013 damit m\u00f6chte ich\nschlie\u00dfen: Wenn es kritisch wird, h\u00e4lt man schon aus Prin-\nzipientreue fest zusammen, aber ansonsten wei\u00df A kaum,\nwas B tut. F\u00fcr diese Koordinierung soll ja wohl die Staats-\nkanzlei zust\u00e4ndig sein.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf.\n\nKupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Gerlach, der erste Satz, den Sie vorgetragen\nhaben, hat mich etwas optimistisch gestimmt, die folgen-\nden Ausf\u00fchrungen haben mich entt\u00e4uscht.\n\n(Adler, SPD: Ein gutes Zeichen!)\n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag und\ndie ausf\u00fchrliche Stellungnahme der Staatsregierung geben\neinen Gesamteindruck von den Vorg\u00e4ngen im Abwasser-\nzweckverband Beilrode/Arzberg. Die CDU-Fraktion \u2013\nund f\u00fcr mich als Wahlkreisabgeordneten trifft das beson-\nders zu \u2013 ist daran interessiert, da\u00df die verschiedenen\nSachverhalte um den Abwasserzweckverband rasch und\numfassend aufgekl\u00e4rt werden.\nDabei ist es aus unserer Sicht wichtig, da\u00df die sehr unter-\nschiedlichen Aspekte des Gesamtvorganges nicht in unzu-\nl\u00e4ssiger Weise vermengt werden. Da ist zun\u00e4chst die\nAusgangslage in der Region Ostelbien, die durch eine\nstr\u00e4fliche Vernachl\u00e4ssigung der gesicherten Trinkwasser-\nversorgung zu DDR-Zeiten gekennzeichnet ist.\nDies festzustellen bedeutet nicht, die entstandene Situation\ndes Zweckverbandes zu besch\u00f6nigen. Aber es ist ein\nGebot der Fairne\u00df, da\u00df man bei einer Bewertung der Vor-\ng\u00e4nge die einzelnen Entscheidungen nicht ausschlie\u00dflich\naus der heutigen Perspektive, sondern auch immer aus der\nzum jeweiligen Entscheidungszeitpunkt tats\u00e4chlich m\u00f6g-\nlichen Perspektive der Handelnden betrachtet.\nNochmals: Der SPD-Antrag und die Stellungnahme der\nStaatsregierung sind f\u00fcr die gesamte Thematik wichtige\nArbeitsmaterialien. Das gilt ebenso f\u00fcr das von unserer\nFraktion beantragte Sondergutachten des Rechnungshofes\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nVon allen Fraktionen beantragt!)\n\n\u2013 von unserer Fraktion beantragt, Herr Kunckel \u2013, dessen\nErgebnis wir im April erwarten.\nUm den Dingen nicht vorzugreifen, m\u00f6chte ich es bei die-\nsen Ausf\u00fchrungen belassen und nochmals unterstreichen,\nda\u00df unsere Fraktion an einer konstruktiven Arbeit zur Kl\u00e4-\nrung der unterschiedlichen Aspekte interessiert ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In der Anh\u00f6rung zu dem uns vorliegenden SPD-\nAntrag wurden \u2013 ich dr\u00fccke mich jetzt sehr vorsichtig\naus \u2013 viele Widerspr\u00fcche und Ungereimtheiten offenbar.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2083\n\n\n\nSie sollen nun im Untersuchungsausschu\u00df aufgekl\u00e4rt wer-\nden. Ich m\u00f6chte die heutige Debatte nutzen, um unsere\nErwartungen, die Erwartungen der PDS-Fraktion, an die-\nsen Untersuchungsausschu\u00df zu benennen.\nUnsere erste Erwartung besteht darin, da\u00df den Menschen\nin Ostelbien geholfen wird, aus dieser Notlage herauszu-\nkommen. Sie brauchen langfristige Garantien f\u00fcr sozial-\nvertr\u00e4gliche Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge f\u00fcr Trinkwasser und\nAbwasser. Ortsentwicklung wie Regionalentwicklung\nm\u00fcssen wieder m\u00f6glich werden, Stagnation gilt es zu\n\u00fcberwinden.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang an einen Stand-\npunkt der PDS-Fraktion erinnern, den ich am 18. Mai ver-\ngangenen Jahres im Rahmen der Behandlung unseres\nVIA-Antrags in diesem Hohen Hause dargelegt habe. Ich\nzitiere: ,,Mit der Antwort der Staatsregierung auf unseren\nAntrag k\u00f6nnen wir uns nicht einverstanden erkl\u00e4ren. Die\nAntworten gehen an den bitteren Realit\u00e4ten im Trink- und\nAbwasserzweckverband Ostelbien vorbei. Nichts, aber\nauch gar nichts ist gekl\u00e4rt. Die Wundermedizin Fonds hat\nnicht gewirkt.\u201c\nVor knapp einem Jahr standen wir mit unserer Einsch\u00e4t-\nzung noch recht einsam da. Heute ist die \u00f6ffentliche Mei-\nnung so, da\u00df selbst die CDU-Fraktion und die Staatsregie-\nrung Handlungsbedarf sehen. Der S\u00e4chsische Rechnungs-\nhof pr\u00fcft gegenw\u00e4rtig den Verband und das damit ver-\nbundene Modellprojekt der Anlagenbetreibung und wird\ndar\u00fcber dem Landtag ein umfassendes Gutachten vor-\nlegen.\nHerr Staatsminister Hardraht hat angeregt, da\u00df der\nZweckverband intern \u00fcberlegt, ob er der Bestellung eines\nZwangsverwalters zustimmt. Das kann man im Protokoll\nder \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung nachlesen.\nZweitens erwarten wir, da\u00df das Spiel hinter den Kulissen\nsichtbar gemacht und offengelegt wird, das Mitglieder der\nStaatsregierung in Beilrode/Arzberg betrieben haben.\nAuch uns geht es um Ro\u00df und Reiter, die herauszufinden\nsind, aber mehr noch um Praktisches.\nKommunalpolitikerinnen und Kommunalpolitikern soll\nendlich ein Licht aufgehen, wozu die wilde Privatisierung\nvon \u00f6ffentlichen Anlagen nach den Empfehlungen der\nStaatsregierung f\u00fchren kann.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nSie sollen gr\u00fcndlicher die Angebote pr\u00fcfen, hinterfragen,\nkommunale Selbstverwaltung machen und die Obrigkeits-\nh\u00f6rigkeit ablegen. Wir wollen, da\u00df eine \u00f6ffentliche Debatte\n\u00fcber Pro und Kontra der Privatisierung in Gang kommt,\nund zwar dort, wo die Entscheidungen getroffen werden,\nin den Kommunen.\nDie dritte Erwartung ist folgende. Das Fondsmodell mu\u00df,\nsagen wir, enttarnt werden, scheint es doch ein Goldesel\nzu sein. Nur Vorteile werden angepriesen: Den Menschen\nbringe es g\u00fcnstige Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge f\u00fcr Anschlu\u00df\nund Benutzung. Die Fondsanleger k\u00f6nnen Superrenditen\nerwarten, krisenfest, versteht sich.\nDas bei\u00dft sich doch! Die Medien haben in Sachsen bereits\nausf\u00fchrlich dar\u00fcber berichtet. Wir alle, ob als B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger, Kommunen oder Freistaat, verlieren doch\ndadurch, da\u00df die Steuergesetzgebung des Bundes und vor\nallen Dingen das F\u00f6rdergebietsgesetz solche Fondskon-\nstruktionen legalisiert.\nNennen wir es beim Namen, was hier geschieht: reichen\nLeuten noch mehr Geld in die Tasche waschen, die Elite\nbei Laune halten!\n\nNach dem Motto ,,Gebranntes Kind scheut das Feuer\u201c\nerwarten wir viertens, da\u00df die Mitglieder der Staatsregie-\nrung und die Mitarbeiter der Staatsministerien die Finger\nvon Experimenten solcher Art lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Roth, PDS: \u2013 Nein, jetzt nicht.\nGleichzeitig mu\u00df die Praxis der Staatsregierung bei der\nF\u00f6rderung von Anlagen der Trinkwasserversorgung und\nder Abwasserbeseitigung in den Jahren 1991 bis 1994\ntransparent gemacht und schonungslos bewertet werden.\nDer Aufkl\u00e4rung bedarf auch die Praxis der rechtsaufsicht-\nlichen Genehmigung von Vertr\u00e4gen der Kommunen.\nIch zitiere aus der Genehmigung des Fondsvertrages zwi-\nschen Zweckverband und VIA durch das Landratsamt\nTorgau-Oschatz vom 15.12.1994, die nachrichtlich sowohl\nan die S\u00e4chsische Staatskanzlei als auch an das S\u00e4chsische\nStaatsministerium des Innern in Dresden gegangen ist:\n,,Die Genehmigung des Vertrages hat Ausnahmecharakter\nund pr\u00e4judiziert weder die Vertragskonstruktion im Gan-\nzen noch steuerliche Beurteilung und sonstige Einzelrege-\nlungen als k\u00fcnftig generell genehmigungsf\u00e4hig.\u201c\nF\u00fcnftens erwarten wir, da\u00df der Untersuchungsausschu\u00df\nz\u00fcgig mit der Arbeit beginnt, wie das von den Mitgliedern\nder SPD-Fraktion bereits empfohlen wurde. An uns soll es,\nbitte sch\u00f6n, nicht liegen. Das Verfahren der Arbeit des\nUntersuchungsausschusses, die Rechte und Pflichten\nseiner Mitglieder sind im Gesetz \u00fcber Einsetzung und Ver-\nfahren von Untersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen\nLandtags vom 12. Februar 1991 geregelt.\nErinnern m\u00f6chte ich an die Rechte von Minderheiten im\nAusschu\u00df. Ein F\u00fcnftel der Mitglieder kann beispielsweise\ndie Einberufung des Ausschusses binnen Wochenfrist oder\ndie Erhebung von Beweisen beantragen. Viel Arbeit\nkommt auf die Mitglieder des Ausschusses zu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch sprechen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Winkler.\n\nWinkler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Der vorliegende Antrag ist ein reiner\nBerichtsantrag. Wir erachten es deshalb als CDU-Fraktion\nnicht f\u00fcr erforderlich, nochmals zu berichten. Die Staats-\nregierung hat meiner Meinung nach umfassend und\nschnell \u2013 wie es auch schon gesagt wurde \u2013 geantwortet.\nIch verweise in diesem Zusammenhang auch auf die\numfangreichen Anlagen, die mitgeliefert worden sind.\nWir werden die Antworten und die Anlagen bei der Bera-\ntung im Untersuchungsausschu\u00df mit verwenden. Der\nUntersuchungsausschu\u00df ist vom Landtag eingesetzt. Die\nMitglieder sind gew\u00e4hlt bzw. wir w\u00e4hlen den Rest heute\nnoch und bestimmen morgen den Vorsitz und die Stellver-\ntretung.\nAuch wir haben Interesse daran, schnell mit der Arbeit zu\nbeginnen und eine sachliche Diskussion zu f\u00fchren. Ich\nm\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df alles das, was wir dar\u00fcber\nhinaus noch wissen und in Erfahrung bringen wollen, was\nweitergehend ist, als in diesem Antrag der SPD-Fraktion\nerfragt wurde, durchaus mit Beweisantr\u00e4gen im Unter-\nsuchungsausschu\u00df herangezogen werden kann.\nDurch den Untersuchungsausschu\u00df haben wir weiterhin\ndie  M\u00f6glichkeit  \u2013  und  das  ist  eine  ganz  wichtige  Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2084\n\n\n\ngabe \u2013, \u00fcber Fonds-, Finanzierungs- und Betreibermodelle\nganz im allgemeinen zu sprechen, auch einmal losgel\u00f6st\nvon dem VIA-Projekt, das hier zur Debatte steht.\nDas Ergebnis wird ganz entscheidend sein f\u00fcr die weitere\nInvestitionsfreudigkeit von privaten Anbietern im Frei-\nstaat Sachsen und in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern.\nDiese Investitionsfreudigkeit brauchen wir dringend. Ich\nappelliere an meine Vorredner von der PDS und der SPD:\nWenn Sie die Debatte im Untersuchungsausschu\u00df so wei-\nterf\u00fchren wie hier, werden Sie die Investitionsfreudigkeit\nauf alle F\u00e4lle nicht erh\u00f6hen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDamit sind wir von vornherein\n\nals Investitionshemmnis Nr. 1 stigmatisiert!)\n\nSie haben hier neue Vorw\u00fcrfe und Unterstellungen vorge-\ntragen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie Sie in den f\u00fcnf Minuten \u00fcberhaupt nicht untermauern\nkonnten. Ich m\u00f6chte mir jetzt nicht die M\u00fche machen, all\ndas zu widerlegen. Wir werden daf\u00fcr in diesem Unter-\nsuchungsausschu\u00df M\u00f6glichkeiten haben.\nLassen Sie mich noch einen Satz zu der Aussage von\nHerrn Gerlach ausf\u00fchren. Er hat sinngem\u00e4\u00df gesagt, da\u00df\ndas Land die Betroffenen, die Zweckverb\u00e4nde und die\nKommunen, v\u00f6llig alleingelassen habe. Herr Gerlach, das\nist wirklich falsch. Es gibt gen\u00fcgend Beispiele daf\u00fcr, da\u00df\ndas Umweltministerium und die anderen Ministerien den\nKommunen und Zweckverb\u00e4nden Handreichungen gege-\nben haben und da\u00df sie sie angeleitet haben, da\u00df sie sie\nnicht alleingelassen haben.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\nIch fordere Sie auf, im Untersuchungsausschu\u00df eine sach-\nliche Debatte zu f\u00fchren, um wirklich den Dingen auf den\nGrund zu gehen und um einmal der Frage nachzugehen,\ninwieweit die Vorw\u00fcrfe, die hier erhoben worden sind,\nder Wahrheit entsprechen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die Staatsregie-\nrung sprechen? \u2013 Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Gerlach, Sie haben heute\neinen einzigen richtigen Satz gesagt. Vieles von dem, was\nSie danach gesagt haben, war nicht richtig. Das einzig\nRichtige, was Sie gesagt haben, war, da\u00df der Unter-\nsuchungsausschu\u00df eingesetzt ist und da\u00df das, was hier\nGegenstand der Beantwortung der Anfrage der SPD war,\nin diesen Untersuchungsausschu\u00df hineingeh\u00f6rt. H\u00e4tten\nSie nach Ihrem ersten Satz geendet, w\u00e4re es ein guter Bei-\ntrag gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nSo war er noch besser!)\n\nUns liegt daran \u2013 Herr Winkler hat es gesagt \u2013, da\u00df diese\nvon Ihnen immer wieder erhobenen Vorw\u00fcrfe aufgekl\u00e4rt\nwerden. Man darf auf das Ergebnis gespannt sein.\nInteressant ist, Herr Gerlach, da\u00df Sie sich mit dem Inhalt\nunserer Antwort \u00fcberhaupt nicht auseinandergesetzt\nhaben, abgesehen von Ihrer Wortfisselei zu dem Ein-\nleitungssatz. Sie haben offensichtlich nicht weitergelesen.\n\nMich erf\u00fcllt das mit einem gewissen Stolz, da\u00df offensicht-\nlich in unserer Antwort von Ihnen nichts gefunden wor-\nden ist, was Sie uns hier h\u00e4tten vorf\u00fchren k\u00f6nnen.\nDes weiteren m\u00f6chte ich sagen: Wir haben hier bereits\nmehrfach zusammengesessen, wir haben Ausk\u00fcnfte \u00fcber\nden Gang erteilt, dar\u00fcber, wer wen wie, wo und wann\ninformiert hat. Auch dazu haben Sie heute nichts Neues\ngebracht, insbesondere keine Kritik.\nSie haben eine Anzahl von Schm\u00e4hungen und Zitaten vor-\ngetragen, die aus dem Zusammenhang gerissen worden\nsind. Sie haben dadurch versucht, nicht der Wahrheit zu\ndienen, sondern Personen schlechtzumachen. Das ist eine\nPolitikmethode, die Ihnen die Bev\u00f6lkerung in diesem\nLande \u2013 ich habe das fr\u00fcher bereits einmal gesagt \u2013 mit\nSicherheit \u00fcbelnehmen wird. Die Bev\u00f6lkerung will die\nWahrheit wissen. Sie will Personen, die zur Wahrheit ste-\nhen und die die Wahrheit suchen. Sie will keine Politiker,\ndie diffamieren und Schm\u00e4hungen auswerfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur Sache selbst. Ich kann Ihren ersten Satz unterschrei-\nben. Alles, was zur Sache gesagt wird, geh\u00f6rt in den\nUntersuchungsausschu\u00df. Der Streitgegenstand ist der-\nselbe. Der Untersuchungsausschu\u00df geht vor.\nIch m\u00f6chte eine letzte Anmerkung machen. Den soge-\nnannten Zwangsverwalter haben wir selbstverst\u00e4ndlich\ninzwischen bestellt. Da h\u00e4ngt nichts mehr larifari herum.\nWir haben dar\u00fcber entschieden, und er ist t\u00e4tig geworden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nSPD-Fraktion. Herr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Minister Hardraht, \u00fcber den Begriff\nWahrheit m\u00f6chte ich mich gern mit Ihnen streiten, wenn\nder Untersuchungsausschu\u00df seine Arbeit beendet hat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas, was Sie gesagt haben, ist Ihre Sicht. Ich lasse dies so\nstehen. Ich m\u00f6chte die Abrechnung dar\u00fcber, was wirklich\nWahrheit war und wer wann, wie und was wie wahr\ngesagt hat, sp\u00e4ter. Ich habe mich diesbez\u00fcglich sehr\nzur\u00fcckgehalten, auch wenn Sie das als Schm\u00e4hungen und\nals Unwahrheit empfunden haben. Wir sollten das am\nEnde bewerten.\n\n(Staatsminister Hardraht:\nIch habe die \u00c4u\u00dferung gemeint:\n\n,,die Ged\u00e4chtnisl\u00fccke des Ministerpr\u00e4sidenten\u201c.\nDas habe ich als Schm\u00e4hung angesehen!)\n\n\u2013 Ich habe auf eine \u00c4u\u00dferung Bezug genommen, die\nIhnen bekannt sein m\u00fc\u00dfte.\nEine andere Sache. Wenn Herr Kupfer sagt, da\u00df er etwas\nanderes von mir erwartet h\u00e4tte, mu\u00df ich Ihnen sagen: Ich\nbin von der Bev\u00f6lkerung Sachsens gew\u00e4hlt worden, um\nhier als Mitglied der Opposition t\u00e4tig zu werden.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nAus meiner Sicht hei\u00dft das nicht, da\u00df es in erster Linie\nmeine Aufgabe ist, jemanden vorzuf\u00fchren oder so etwas.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2085\n\n\n\nEs ist vielmehr meine Aufgabe, Fragen zu stellen, und\nzwar auch kritische Fragen, m\u00f6glicherweise auch Fragen,\ndie Ihnen nicht sehr angenehm sind. Das ist die Aufgabe\nder Opposition.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nWir wollen nicht vorverurteilen. Aber die Menschen in\nSachsen erwarten von der Opposition, da\u00df kritische Fra-\ngen gestellt werden, wenn hier Dinge geschehen, die nie-\nmand so recht begreifen kann. Hier sind Gelder in Millio-\nnenh\u00f6he in den Boden gestampft worden. F\u00fcr 2 000 Leute\nsind das immerhin 80 Millionen DM; Sie kennen diese\nZahlen. Wenn man vom Landratsamt aufw\u00e4rts bis zur\nRegierung nahezu tatenlos zugesehen hat, was dort getan\nwurde, m\u00fcssen doch kritische Fragen gestellt werden.\n\nEgal, was der Untersuchungsausschu\u00df zutage bringen\nwird, eines wissen wir schon heute: Zur Kasse werden die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Ostelbien gebeten. Da n\u00fctzt es\nihnen wenig, wenn sie tolle, aber unrealistische Zahlen\nvorgerechnet bekommen \u2013 ich beziehe mich auf die letzte\nAntwort auf diese Anfrage \u2013 oder wenn ihnen eine drei-\nbis f\u00fcnfj\u00e4hrige Zahlungsfrist einger\u00e4umt wird. Abgerech-\nnet wird am Ende mit denjenigen, die sich nicht nach einer\ngewissen Gewinnlaufzeit wieder vom Ort ihres Wirkens\nverabschieden k\u00f6nnen. Das ist die eigentliche Bitterkeit,\n\ndie auch nach Ende dieses Untersuchungsausschusses\nbleiben wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNach dieser Aussprache mu\u00df \u00fcber den Antrag nicht mehr\nabgestimmt werden, auch wenn das Thema nicht erledigt\nist.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte eine sachliche\nRichtigstellung machen. Herr Gerlach sprach von 2 000\nLeuten in Ostelbien. Es betrifft 8 000 Einwohner in Ost-\nelbien.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist richtig!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bevor wir zur\nBeschlu\u00dffassung kommen, frage ich den Antragsteller, die\nFraktion der SPD, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4fts-\nordnung den vorliegenden Antrag, nat\u00fcrlich nicht die\nSache, f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will. \u2013 Die Drucksache ist im\nSinne des \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nS\u00e4chsisch-israelische Kulturtage\nDrucksache 2/1897, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind vorgesehen: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten und PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge lau-\ntet: CDU, SPD, CDU, PDS, Staatsregierung. Ich erteile der\nFraktion der CDU als Einreicherin das Wort. \u2013 Herr Abg.\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Schalom, Frau Pr\u00e4sidentin! Scha-\nlom, meine Damen und Herren! ,,Schalom! Schalom!\u201c\nUnter diesem Motto werden die Begegnungen israelisch-\nj\u00fcdischer Kultur vom 5. bis 17. M\u00e4rz 1996 stehen. Diese\ns\u00e4chsisch-israelischen Kulturtage sind auf Anregung der\nCDU-Fraktion ins Leben gerufen worden, also auf eine\nAnregung hin, die ihrerseits Vorbilder in entsprechenden\nVeranstaltungsreihen in Sachsen-Anhalt und in Th\u00fcringen\ngefunden hat.\nUnser Antrag wurde von der Staatsregierung bereitwillig\naufgegriffen. Dankenswerterweise stimmten alle Fraktio-\nnen im Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kul-\ntur und Medien dem Antrag meiner Fraktion zu, daf\u00fcr\nGelder in den Staatshaushalt 1996 einzustellen.\nDas heutige Israel ist ein junger Staat. Die israelische, die\nj\u00fcdische Kultur ist eine der \u00e4ltesten Kulturen der Welt.\nJeruschalom \u2013 Jerusalem, die 3 000 Jahre alte Stadt, zeigt\nwie kaum eine andere St\u00e4tte die Horizonte der abendl\u00e4n-\ndischen und nah\u00f6stlichen Kultur von den kanaan\u00e4ischen\nAnf\u00e4ngen \u00fcber die Stadt der Davididen, die hellenistische,\ndie r\u00f6mische, die byzantinische, die arabische, die Kultur\nund Unkultur der Kreuzfahrer, die osmanische und die\nneuzeitliche Kultur.\nVon diesem geistigen Zentrum des Judentums aus, sei es\nals Leitbild des irdischen, sei es als Sinnbild des himm-\nlischen Jerusalems, ist auch die j\u00fcdische Kultur in der Welt\n\nzu verstehen, das hei\u00dft als eine Kultur der Galuth, des\nExils Israels in der Welt, aber zugleich nimmt sie die Kul-\ntur des jeweiligen Lebensortes auf, assimiliert sie, regt sie\nin einem komplexen und spannungsreichen Wechselspiel\nan und stellt zugleich einen Teil dieser Kultur dar.\nDie Geschichte des Judentums in Europa ist in den Grund-\nz\u00fcgen eine Geschichte des Leidens. Doch es sei darauf ver-\nwiesen, wieviel, ja fast wie unme\u00dfbar viel die deutsche\nKultur der j\u00fcdischen verdankt. Diese durch Aufkl\u00e4rung\nund durch teilweise Assimilation kulminierende Entwick-\nlung wurde j\u00e4h zerst\u00f6rt durch den Genozid am j\u00fcdischen\nVolk.\nKulturtage, die sinnvollerweise ihren Blick vor allem auf\ndie lebendige, die gegenw\u00e4rtige Kultur richten m\u00fcssen\nund sollten und die das gegenw\u00e4rtige Verst\u00e4ndnis f\u00f6rdern\nm\u00fcssen, d\u00fcrfen deshalb nicht ohne den dunkelsten\nMoment deutscher Geschichte gesehen werden, denn er ist\nnichts Vergangenes, weil er fort und fort wirkt.\n\nIch danke dem Landtagspr\u00e4sidenten daf\u00fcr, da\u00df er die\nSchirmherrschaft von ,,Schalom, Schalom\u201c \u00fcbernommen\nhat. Ich danke vor allem der Arbeitsgruppe ,,Schalom\nSachsen\u201c f\u00fcr ihre M\u00fchen und ihre Leistungen, darunter\nauch unseres Kollegen Thomas Hermsdorfer. Dank sei\nauch den beteiligten Stadtverwaltungen gesagt.\nDas Programm der Veranstaltungsreihe liegt vor. Ich bitte\nSie, meine Damen und Herren Abgeordnete, Ihre Verbun-\ndenheit mit der israelischen Kultur auch durch den Besuch\neiniger dieser Veranstaltungen zu bekunden.\nDie CDU-Fraktion betrachtet den Antrag mit dieser Aus-\nsprache als erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2086\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf, Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin, werte Kolleginnen\nund Kollegen! Als ich das erste Mal nach Israel flog, war\ndie Herrnhuter Losung das Psalmwort: ,,Wenn der Herr\ndie Gefangenen Zions erl\u00f6sen wird, so werden wir sein\nwie die Tr\u00e4umenden.\u201c\nAuch f\u00fcr mich ging ein alter Traum aus DDR-Zeiten in\nErf\u00fcllung. Ein Freund, der mir vorhersagte, da\u00df ich wahr-\nscheinlich nicht ohne bleibende Eindr\u00fccke wiederkommen\nw\u00fcrde, sollte recht behalten.\nIn vielen Gespr\u00e4chen in Israel kam immer wieder die tiefe\nSehnsucht nach Frieden und Heimat zum Vorschein. Ich\nhabe aber auch etwas von dem Stolz auf das Erreichte\nerlebt. Ein 82j\u00e4hriger, der Deutschland 1933 als junger\nMann verlie\u00df, dessen Schwester vergast wurde, hat mich\nmit offenen Armen empfangen. Er hat sich gefreut, wieder\neinmal mit einem Deutschen sprechen zu k\u00f6nnen. Aber er\nm\u00f6chte nie wieder aus Israel weg m\u00fcssen. Als er mir ein\nBild seiner damaligen Siedlung in Galilea zeigte, die nicht\nviel mehr als eine W\u00fcste war, konnte ich seinen Stolz ver-\nstehen; denn wir sa\u00dfen am gleichen Ort unter Palmen\ninmitten von bl\u00fchenden G\u00e4rten \u2013 und drau\u00dfen lief ein jun-\nger Mann mit einem Gewehr vorbei. Das war ein winziger\nEinblick in die enorme Vielfalt des heutigen Israels.\nFragt man heute, was das Besondere an einem Juden ist, so\nantworten viele etwas ratlos: das Fremdsein. Weil j\u00fcdische\nMenschen jahrhundertelang als unverstandene Fremde\nangesehen wurden, blieben sie gesellschaftliche Au\u00dfen-\nseiter.\nNach 1933 gipfelte die Tradition mittelalterlicher Juden-\nfeindschaft in der einzigartigen Vernichtung der Juden.\nVon der halben Million deutscher Juden wurden etwa\n170 000 in Lagern get\u00f6tet, insgesamt \u00fcber 6 Millionen j\u00fcdi-\nsche Menschen. Die \u00fcbrigen, die diesem Mord nach\nSystem entkamen, wurden in alle Winde zerstreut.\nWenn heute ehemalige Fl\u00fcchtlinge zum Beispiel in Israel\nzusammenkommen und einander von ihrer Flucht vor\nHitler und ihrem Leben im Ausland erz\u00e4hlen, hat jeder\neine ganz eigene Geschichte zu berichten. Zugleich aber ist\njede Geschichte wie all die anderen: ein tapferer Neu-\nanfang, aber auch ein f\u00fcr immer verlorener Traum. Die\ndeutsche Kultur, die sie mit erschufen, das Aufgebot j\u00fcdi-\nscher Begabungen, gen\u00e4hrt von ein paar f\u00f6rderlichen Jahr-\nzehnten \u2013 sie geh\u00f6ren nun der Vergangenheit an. Das heu-\ntige Deutschland tr\u00e4gt an dieser Entbehrung. Friedrich\nTorberg hat es ungeschminkt, doch treffend formuliert, als\ner schrieb, ,,da\u00df mit dem untergegangenen Teil des euro-\np\u00e4ischen Judentums zugleich ein Teil des Abendlandes\nuntergegangen ist\u201c.\nIn der DDR folgte eine Zeit des weitgehenden Vergessens\nbis hin zum ideologischen Antisemitismus, indem die\nMachthaber Zionismus mit Rassismus gleichsetzten. Stell-\nvertretend f\u00fcr die Schar derjenigen, die in Sachsen Pionier-\narbeit gegen Ideologie und gegen das Vergessen leisteten,\nm\u00f6chte ich die Pfarrer Arndt, Reimann und Gleve aus\nLeipzig, Dresden bzw. Chemnitz nennen.\nWelche problematisierte Stellung diese Thematik in der\nDDR hatte, zeigt sich allein an der Tatsache, da\u00df bis Mitte\nder 80er Jahre etwa eine Ver\u00f6ffentlichung dieser Arbeiten,\nzum Beispiel in Form von Ausstellungen, nur in R\u00e4umen\nder Kirche m\u00f6glich war.\nEine Wurzel heutigen Antisemitismus ist die Unwissen-\nheit. Meine Fraktion unterst\u00fctzt deshalb das Anliegen\n\ndieses Antrages, die 3000-Jahr-Feier Jerusalems in diesem\nJahr zum Anla\u00df f\u00fcr die Ausrichtung s\u00e4chsisch-israelischer\nKulturtage zu nehmen.\nIn der lebendigen Begegnung mit israelischer Kunst der\n90er Jahre, ob in Wort oder in Musik, schwingen die Erin-\nnerungen und das Nachspiel einer Kultur, deren Spuren in\neiner Stadt wie Dresden heute sehr sp\u00e4rlich sind.\nIm heutigen Sachsen ist es vor allem der Initiative einzel-\nner und von Vereinen zu danken, da\u00df diese Spuren in\nm\u00fchevoller Arbeit gesichert werden und Kontakte nach\nIsrael bestehen. Die Zeichen der Zeit signalisieren, wie\nnotwendig diese Arbeit ist, um die Unkenntnis vieler \u00fcber\ndas Judentum in ein besseres Verst\u00e4ndnis des Judentums\nin Vergangenheit und Gegenwart zu verwandeln.\nWer Israel auch nur einmal erlebt hat, sp\u00fcrt etwas von der\nLebendigkeit und der Frische des heutigen Judentums,\nvon einer Weiterentwicklung einer jahrtausendalten Kul-\ntur.\nDie SPD-Fraktion wird ihren Beitrag leisten, da\u00df sich die\ns\u00e4chsisch-israelischen Kulturtage zu einer festen Tradition\nentwickeln. Wir brauchen ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis\nzwischen lebendiger Begegnung und Spurensicherung,\nzwischen dem ,,Highlight\u201c und der t\u00e4glichen Kleinarbeit\neines Vereins. ,,Schalom Sachsen\u201c soll zu einem festen\nBegriff werden.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die CDU-Frakti-\non sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich die\nPDS-Fraktion auf, Herrn Abg. Kosel.\n\nKosel,  PDS:  Werte Frau Pr\u00e4sidentin, werte Damen und\nHerren! Mit der am 5. M\u00e4rz anstehenden Er\u00f6ffnung der\nKulturtage ,,Schalom Sachsen\u201c, Begegnung mit israelischer\nKultur, und der Vorlage des umfangreichen Programms\nder Tage scheint dem Antrag wohl Gen\u00fcge getan zu sein.\nDennoch, der Antrag sollte und k\u00f6nnte Anla\u00df sein, \u00fcber\nM\u00f6glichkeiten deutsch-j\u00fcdischer und s\u00e4chsischer-kulturel-\nler Begegnung und des kulturellen Austausches und \u00fcber\ndie Notwendigkeit zu solchen Tagen und zu einem ent-\nsprechenden Alltag auch nachzudenken.\nNicht eine enge, sondern eine weite, das ganze Feld der\nBeziehungen umfassende Sicht sollten wir uns zu eigen\nmachen. Zu eng w\u00e4re es, die Veranstaltungen nur auf\ns\u00e4chsisch-israelische Beziehungen zu reduzieren. Der\nStaatsregierung stimme ich da schon zu, die meint, den\nBegriff nicht zu eng zu ziehen, auch anderen Gruppen, die\nnicht aus Israel stammen, Gelegenheit zu Gastspielen zu\ngeben. Zu eng w\u00e4re es auch, es bei den diesj\u00e4hrigen Kul-\nturtagen zu belassen. W\u00e4re nicht eine ausgewogene Regel-\nm\u00e4\u00dfigkeit dem Anliegen eher gerecht?\nSchlie\u00dflich, am Rande vermerkt, sollten wir uns auch\nGedanken machen, wie wir dazu noch, zu dem, was wir\nschon tun, den Kulturaustausch mit den \u00f6stlichen Nach-\nbarl\u00e4ndern pflegen. Auch bei denen stehen wir in einer\nsehr klar bemessenen moralischen Pflicht.\nMeine Damen und Herren! Wo und wann auch immer \u2013\ndas pers\u00f6nliche Wort sei mir gestattet \u2013 ich Kultur, ob\nKunst, ob Literatur, ob Musik, genie\u00dfe, immer ist da ein\nBezug zur j\u00fcdischen Kultur und Geisteswelt gegeben,\nwenngleich es sich nicht so vordergr\u00fcndig als solches zu\nerkennen gibt.\nDrum \u2013 da das bei anderen vielleicht auch so ist \u2013 sind wir\nschon angehalten, auf Spurensuche und auf Spuren-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2087\n\n\n\nsicherung zu gehen und mehr zu tun f\u00fcr die Vermittlung\nder Kultur. Ob Ernst Lubitschs Filme oder Konrad Wolfs\n,,Sterne\u201c, ob Bruno Apitz\u2019 ,,Nackt unter W\u00f6lfen\u201c oder Ilja\nEhrenburgs j\u00fcdischer Schelmenroman, ob Victor Klempe-\nrers ,,Notizen eines Philologen\u201c, Marc Chagalls poetische\nMalerei oder Anatoli Kaplans expressive Holzschnitte \u2013 in\nder Tat, die j\u00fcdische Kultur hat die Kulturwelt bereichert\nohne Ma\u00dfen. Es ist schon wahr, was geschrieben stand:\n,,da\u00df Juden seit \u00fcber 1 000 Jahren einen unverwechsel-\nbaren, vielf\u00e4ltigen und wesentlichen Beitrag zur deutschen\nGeschichte geleistet haben. Juden waren und sind nicht\nFremde in der deutschen Geschichte und Gegenwart, son-\ndern ein bedeutsamer Teil von ihr.\u201c\nDas, was ich zitierte, ist abgelegtes Wortgut, einer fast ver-\ngessenen Ausstellung ,,Und lehret sie Ged\u00e4chtnis\u201c gewid-\nmet einst, im Jahre 1988, in der einstigen DDR. Die DDR,\ndas ist schon wahr und nicht zu \u00fcbersehen, hatte ihre\nSchwierigkeiten im Umgang mit Juden, mit Israel vor allen\nDingen, doch nicht nur damit. Doch nicht nur die DDR\nhatte ihre Schwierigkeiten im Umgang mit j\u00fcdischer Kul-\ntur und Geisteswelt.\nHans G\u00e4rtner, ein Antifaschist, ein P\u00e4dagoge, der nach\nIsrael ging und fortan Jochanan Ginat hie\u00df, stellte betr\u00fcbt\n\nJahre nach dem Krieg fest: ,,Ich habe keinen Standort, und\ninfolgedessen kann ich mich nicht am politischen Leben\nbeteiligen. Die westliche Welt ist mir verha\u00dft. Der Sprung\nin die \u00f6stliche w\u00fcrde ein solches Ma\u00df an Selbstaufgabe\nbedeuten, da\u00df ich dazu nicht f\u00e4hig bin.\u201c\nDas l\u00e4\u00dft denken. Wir haben allemal viel aufzuholen. Wir\nhaben viel daran zu arbeiten, da\u00df die j\u00fcdische Geschichte\nvermittelt wird. Denn die Vermittlung von Kultur als der\nEssenz eines jeden Volkes bereichert uns, und sie verfei-\nnert unsere Ma\u00dfst\u00e4be. Drum sollten wir uns schon Gedan-\nken machen, wie wir mit der Vermittlung j\u00fcdischer\nGeschichte und j\u00fcdischer Kultur verfahren.\nIch zitiere Siegmund Rotstein, einen nicht unbekannten\nVertreter der J\u00fcdischen Gemeinde in Sachsen, der da\nsagte: ,,Lassen wir uns von der Weisheit der V\u00e4ter in unse-\nrem Handeln leiten! Nicht Worte sind die Hauptsache,\nsondern unsere Taten.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion der CDU. Es wird verzichtet. Damit ist dieser\nAntrag erledigt und der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nVerst\u00e4rkter Einsatz einheimischer Holzprodukte im Baugewerbe als Beitrag\nzur Kostend\u00e4mpfung, zum Umweltschutz und zur Absatzf\u00f6rderung\nDrucksache 2/1305, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: CDU,\nSPD, CDU, PDS, Staatsregierung.\nIch erteile der CDU als Einreicherin das Wort.\n\nFranke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Das derzeitige Preisniveau f\u00fcr Eigen-\ntumswohnungen und Familieneigenheime ist das, was uns\nSorgen macht. Es liegt in Sachsen zur Zeit deutlich \u00fcber\n4 000 DM pro m2 Wohnfl\u00e4che und geht bis \u00fcber 5 000 DM.\nDarin eingeschlossen sind meist nur durchschnittliche\nGrundst\u00fcckskosten. Die gewollte Erh\u00f6hung der Zahl der\nSachsen, die Eigent\u00fcmer des von ihnen genutzten Wohn-\nraumes sind, wird dadurch deutlich behindert.\nEine Ursache f\u00fcr die insgesamt zu hohen Preise f\u00fcr Wohn-\neigentum liegt in den Baupreisen. Diese liegen zur Zeit\nmeist deutlich \u00fcber 2 000 DM je m2. Der Rest bis 4 000\noder 5 000 DM sind Grundst\u00fccks-, Finanzierungs-, Pla-\nnungs- und Regiekosten.\nMich interessieren die Baukosten. Wesentlichen Einflu\u00df\nauf die Baukosten haben die Material- und die Lohnkosten\nund damit auch die verwendeten Baustoffe. H\u00e4user, die\nmit geringerem Stundenaufwand und geringeren Mate-\nrialkosten errichtet werden als massive H\u00e4user, sind z. B.\nunter anderem solche, die einen hohen Anteil an Holzpro-\ndukten haben. Das sind neben Holzh\u00e4usern heute vor\nallen Dingen H\u00e4user, in denen in den Obergeschossen,\nauch in den auszubauenden Dachgeschossen, oberfl\u00e4chen-\nfertige Holzprodukte, wie Leimholz- und Holzfl\u00e4chen-\nelemente, eingesetzt werden.\nF\u00fcr solche Erzeugnisse aus Holz sind auch von unserer\nForstwirschaft angebotenes D\u00fcnnholz und Schnittholz\ngeringerer G\u00fcteklassen ohne weiteres einsetzbar. Die\n\nErzeugnisse selbst werden mit einem hohen Automatisie-\nrungsgrad hergestellt.\nIn Freiberg z. B. ist in den letzten Monaten, von einem\nkanadischen Unternehmen initiiert, eine Eigenheimsied-\nlung mit Holzh\u00e4usern errichtet worden. Dabei sind nat\u00fcr-\nlich auch andere moderne Materialien eingesetzt worden.\nAuch in anderen Gegenden Sachsens gibt es Beispiele,\nmeist H\u00e4user, die von skandinavischen Bauunternehmen\nerrichtet werden, wo sehr viel Holz verwendet wird.\n\nDer Baupreis liegt dort fast regelm\u00e4\u00dfig nennenswert unter\n2 000 DM pro m2 Wohnfl\u00e4che. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen auch\nunsere s\u00e4chsischen Bauunternehmen solche H\u00e4user bauen,\nund das wollen wir.\n\nDa unsere Bauunternehmer, um solche von mir beschrie-\nbenen Wohnbauten errichten zu k\u00f6nnen, Investitionen\nvornehmen m\u00fcssen, w\u00e4re daf\u00fcr eine F\u00f6rderung durch das\nLand notwendig. Baubetriebe werden aber zur Zeit nicht\ngef\u00f6rdert.\n\nNotwendig w\u00e4re auch die F\u00f6rderung von Planungen f\u00fcr\nbeispielhafte L\u00f6sungen, z. B. f\u00fcr Reihenhaussiedlungen,\nvon Familieneigenheimen aus solchen Materialien.\n\nWas zur Zeit an F\u00f6rderung erfolgt, ist, wie es auch die\nAntwort der Staatsregierung sagt, f\u00fcr meine Begriffe noch\nnicht ausreichend. Notwendig ist auch die F\u00f6rderung der\nAnsiedlung von Baumaterialherstellern, die Leimholz oder\nProdukte aus Holz in High-tech-Betrieben produzieren.\n\nHierzu gibt es mit dem Wirtschaftsministerium bereits\n\u00dcbereinstimmung. Das hat z. B. eine Beratung der Anmel-\ndung zum 25. Rahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe\n,,Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c erge-\nben. Die Stellungnahme des Umweltausschusses dazu hat\nz. B. diese F\u00f6rdernotwendigkeit besonders hervorgehoben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2088\n\n\n\nDurch eine besondere Unterst\u00fctzung von Wohnungsbau\nmit einem gro\u00dfen Anteil von Produkten aus Holz tr\u00e4fen\nwir zwar nicht ,,sieben auf einen Streich\u201c, aber immerhin\nf\u00fcnf Probleme w\u00fcrden damit schon gleichzeitig getroffen\nwerden:\n1. Es entstehen Baupreise von deutlich unter 2 000 DM je\nm2 Wohnfl\u00e4che;\n2. Der Absatz der s\u00e4chsischen Forstwirtschaft, vor allen\nDingen bei zur Zeit schwer absetzbaren Sortimenten, wird\nerh\u00f6ht;\n3. Mehr Bauwillige k\u00f6nnen sich ihren Wunsch nach Woh-\nneigentum erf\u00fcllen;\n4. Es entsteht eine zus\u00e4tzliche Baunachfrage zum Nutzen\nvon kleinen und mittelst\u00e4ndischen Baubetrieben;\n5. Wir f\u00f6rdern umweltgerechtes Bauen und Wohnen in\nSachsen, wenn wir diese F\u00f6rderungen vornehmen.\nEine F\u00f6rderung des verst\u00e4rkten Einsatzes einheimischer\nHolzprodukte im Baugewerbe ist eine intelligente Ver-\nwendung staatlicher Mittel, wie wir sie uns vorgenommen\nhaben. Hier wird \u2013 wie nachgewiesen \u2013 eine gro\u00dfe Anzahl\nw\u00fcnschenswerter Effekte gleichzeitig erreicht.\nDabei haben wir auch in Sachsen in fr\u00fcheren Jahren\ndurchaus Beispiele, und gar nicht wenige, wie mit Holz\ngebaut wurde.\nDie Reihenholzh\u00e4user, die, auch serienm\u00e4\u00dfig hergestellt,\nganze Siedlungen bilden, wie z. B. in Dresden-Stetzsch\noder an der K\u00f6lner und Wiesbadener Stra\u00dfe, hatten, genau\nwie die Umgebindeh\u00e4user in der Oberlausitz und viele\nH\u00e4user im Erzgebirge, traditionell einen gro\u00dfen Anteil an\nHolzbauteilen.\nIch m\u00f6chte nicht dem das Wort reden, da\u00df unsere B\u00fcrger\nheute wieder Umgebindeh\u00e4user bauen sollen. Aber beson-\nders Holzsiedlungsh\u00e4user aus unserem Jahrhundert sind\neben auch heute noch sehr gefragte Wohnst\u00e4tten. Wenn\nwir daran ankn\u00fcpfen, bauen wir wieder Wohnst\u00e4tten, die\nauch in Zukunft sehr gefragt bleiben.\n\n(Zuruf von der SPD:\nSo wurde wohl fr\u00fcher f\u00fcr die Platte geworben?)\n\nDie Antwort der Staatsregierung zum Antrag Druck-\nsache 2/1305 gibt f\u00fcr meine Begriffe noch nicht die Sicher-\nheit, da\u00df alle im Haushalt enthaltenen F\u00f6rderprogramme,\nin die auch die F\u00f6rderung des verst\u00e4rkten Einsatzes hei-\nmischer Holzprodukte einzuordnen ist, auch daf\u00fcr schon\nin der von mir vorgetragenen Weise voll eingesetzt wer-\nden.\nIch bitte Sie deshalb alle, dem Punkt 2 des Antrages, der\ndas will, Ihre Zustimmung zu geben.\nDer Punkt 1 ist mit der Antwort der Staatsregierung erle-\ndigt und deshalb nicht weiter zu behandeln.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion; Herr Abg. Kehl.\n\nKehl, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Franke, ich habe den Eindruck, bei all dem Guten,\nwas Sie mit Ihrem Antrag wollen, da\u00df Sie so ein bi\u00dfchen\neine staatlich gelenkte Holzindustrie gern installieren\nm\u00f6chten. Ich glaube, das wird so nicht machbar sein.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nTrotzdem gehe ich ein ganz Teil in Ihren Intentionen mit.\nIhr Antrag weist auf ein Problem hin, das es auf alle F\u00e4lle\n\nwert ist, aus mehrerlei Sicht betrachtet zu werden, inso-\nweit nicht einmal schlechthin.\n\n(Zuruf des Abg. Franke, CDU)\n\n\u2013 Jawohl. Ich meine aber, unser aller Wald \u00fcbernimmt\nsehr viele Funktionen, und zwar so viele wie kein anderer\nBereich unseres Umfeldes. Da ist der Umweltbereich, da\nist der Erholungswert, und nach wie vor verbringen viele\nunserer B\u00fcrger Urlaub im Wald mit Erholung im Zusam-\nmenhang, zumindest die, die sich wirklich erholen wollen.\nAndere, die Urlaub beim Einkaufen machen, treffen aber\nauch auf Holz, n\u00e4mlich dort, wo es in die Produkte ein-\nflie\u00dft.\n\n(Zuruf von der SPD: Es gibt auch Holzk\u00f6pfe!)\n\nHinter diesen Aspekten bleibt aber der wirtschaftliche\nAspekt in Sachsen bis heute leider noch zur\u00fcck. Daf\u00fcr gibt\nes allerdings keinen Grund. Das zeigt eigentlich die Ant-\nwort der Staatsregierung. Also ich finde die einmal nicht\nso schlecht. Sie geht sehr in die Breite und zeigt eine ganze\nPalette, wo Holz hier in der s\u00e4chsischen Wirtschaft einge-\nsetzt werden kann.\nDie Waldbewirtschaftung ist aber die unabdingbare Vor-\naussetzung f\u00fcr die Pflege und den Erhalt unseres Waldes.\nDas wirtschaftliche Produkt des Waldes, n\u00e4mlich das\nHolz, kann man nat\u00fcrlich in vielerlei Produkten einsetzen.\nEs ist das Hauptprodukt. Zwischendurch gibt es noch\nPilze und Beeren im Wald. Manche Leute haben auch die\nwieder erkannt. Unsere Vorfahren haben sich sogar davon\nern\u00e4hrt. Soweit wollen wir das aber nicht treiben. An ein\nwirtschaftliches Produkt werden heute in einer Zeit des\n\u00dcberangebotes hohe Qualit\u00e4tsanforderungen gestellt und\nan den Werkstoff Holz ganz besondere.\nMeine Damen und Herren, Holz ist nicht gleich Holz. Da\nmeine ich nicht das ber\u00fchmte Brett vor dem Kopf. Bei dem\nkommt es nur auf die St\u00e4rke, nicht auf die Qualit\u00e4t an.\nSachsen m\u00fc\u00dfte aber ein solches Brett vor dem Kopf haben,\nwenn es seine nat\u00fcrliche Ressource Holz nicht nutzen\nw\u00fcrde, auch in Konkurrenz zu den Billiganbietern aus\ndem Osten. Und genau hier liegt das Vers\u00e4umnis der kur-\nzen Bewirtschaftung unseres Waldes hier im Freistaat; ich\nmeine kurze Bewirtschaftung nach der Wende.\nWir haben aus unserer DDR-Vergangenheit ein schweres\nErbe angetreten. Wer zu DDR-Zeiten mit Holz zu tun\nhatte, der wei\u00df, da\u00df es die Stammware gibt. Dann gibt es\ndas Wipfelholz. Die Stammware wurde sch\u00f6n geschnitten\nund ging in den Westexport. Mit dem Wipfelholz mu\u00dfte\nsich die einheimische Industrie herumschlagen. Herr\nFranke, Sie meinen, da\u00df wir das heute wieder verwenden\nsollten. Ich warne davor. Wir haben damals 50 % unserer\nProdukte, wo wir dieses Wipfelholz eingesetzt haben, wie-\nder weggeschmissen. Das k\u00f6nnen Sie sicherlich auch nicht\nwollen. Heutzutage m\u00fcssen wir schon Qualit\u00e4t machen.\nWaldbewirtschaftung ist ein langfristiges Gesch\u00e4ft, und\nhier liegt das Manko der Antwort der Staatsregierung und\nihres Handelns, und zwar in der F\u00f6rderung. Herr Franke,\nda gebe ich Ihnen recht. Nach der TA-F\u00f6rderrichtlinie ist\nes nur m\u00f6glich, Investitionszusch\u00fcsse an die Baumaterial-\nbranche zu geben in den Regionen mit 1. und 2. F\u00f6rder-\npriorit\u00e4t. Das wird nat\u00fcrlich reduziert. Also so ist die Ant-\nwort. Damit kann man sich nicht zufriedengeben. Hier\nmacht die Staatsregierung den Fehler, Baustoff gleich Bau-\nstoff zu setzen. Das ist beim Holz eben nicht so. Man kann\ndas nicht so vergleichen. Mit Werbung und Novellierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2089\n\n\n\nder S\u00e4chsischen Bauordnung allein stellt man keine Wei-\nchen f\u00fcr das Holz.\nKonkreter machen es da schon die Bayern, wie es auch in\nder Antwort der Staatsregierung angesprochen wurde, mit\nihrem Impulsprogramm Holz. Hier sollen wohl 900 Woh-\nnungen in Holzsystembauweise hergestellt werden, zwei-\ngeschossig, dreigeschossig. Ich wei\u00df, da\u00df dreigeschossig\nderzeit in Deutschland aufgrund der Feuergefahr noch\nnicht m\u00f6glich ist. Aber ein Bremer Unternehmen \u2013 ich\nhabe mich da einmal ein bi\u00dfchen informiert; das ist eine\ninteressante Sache \u2013 ist bereit, den Nachweis zu bringen,\nda\u00df man mit D\u00e4mmstoffen aller Art auch dreigeschossig\nbauen kann.\nDas Problem bei Bayern ist, da\u00df die Ausschreibungen von\nden Herstellern von Fertigteilh\u00e4usern nicht angenommen\nwurden, einfach aus dem Grund: zu billig, nicht gen\u00fcgend\nzu verdienen. Das zeigt wieder einmal, weil Sie von Bau-\npreisen zwischen 4 000 und 5 000 DM sprachen, da\u00df es\nder Baubranche hier nicht so sehr um die Herstellung\nvon Wohnungen, sondern um das Verdienen geht. Herr\nFranke, wenn Sie ehrlich sind, m\u00fcssen Sie dazusagen, da\u00df\ndie Materialkosten, nicht die Lohnkosten das Ausschlag-\ngebende f\u00fcr die Baupreise sind. Es sind feste Gewinne\nmittlerweile pro Quadratmeter eingeplant. Die machen\nauch das Bauen bei uns teuer.\nMein Vorschlag ist, die Staatsregierung sollte ein Holz-\nkompletthausprogramm ausschreiben. Dieses Holzkom-\npletthausprogramm h\u00e4tte den Vorteil, da\u00df damit bei der\nVorfertigung ein Vorfertigungsgrad von 70 bis 80 %\nerreicht werden k\u00f6nnte. Dieses Holzkompletthaus-\nprogramm k\u00f6nnte mit Wohnzimmer-, Schlafzimmer-,\nK\u00fcchenm\u00f6beln ausgestattet werden.\nWir sollten aber, wenn wir von Holzbauweise reden, nicht\nimmer alles das nur mit den sozial Schwachen in Verbin-\ndung bringen. Ich glaube, ein solches Programm k\u00f6nnte\neine echte Alternative f\u00fcr junge Leute als Einstiegsmodell\nin den Eigenheimbesitz darstellen. Das Holzkompletthaus\nf\u00f6rdert die Mobilit\u00e4t unserer Menschen. Das ist das, was\nwir immer wieder von ihm fordern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nKehl, SPD: \u2013 Ja, ich komme gleich zum Ende.\nAus- und Einzug ist kein Umzug mehr. Wer es von Ihnen\nnoch nicht wei\u00df, meine Damen und Herren, mit Holz zu\nleben ist eine Philosophie: Es gibt nichts Sch\u00f6neres, nichts\nW\u00e4rmeres und nichts Angenehmeres.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU-Fraktion\nnoch Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Franke, es ist aber noch\nnicht das Schlu\u00dfwort.\n\nFranke, CDU: Ich meine das Schlu\u00dfwort.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut, dann rufe ich die\nPDS-Fraktion auf, Frau Abg. Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte noch einmal in Erinnerung rufen, da\u00df\nes ein Berichtsantrag war. Wir sind der Auffassung, da\u00df\ndieser umfassend beantwortet ist.\n\nAllerdings, Herr Franke, wir teilen Ihre Sorge um die Ent-\nwicklung der Kosten, und wir m\u00f6chten deshalb auch noch\neinmal die Notwendigkeit betonen, im Baugewerbe durch\nden verst\u00e4rkten Einsatz von zum Beispiel einheimischen\nHolzprodukten einen Beitrag zur Kostend\u00e4mpfung zu\nleisten, wohl wissend allerdings, da\u00df nicht alle Holzarten\nin Sachsen wachsen. Die Einfuhr von Tropenholz ist ja\nohnehin vor einigen Jahren durch dieses Hohe Haus zwar\nrecht kurios, aber eben verboten worden.\nIch m\u00f6chte kurz zu drei Kriterien sprechen.\nErstens: Holz ist ein nachwachsender und umweltfreund-\nlicher Rohstoff, der aus unserer Sicht ein Rohstoff der\nZukunft ist. Beim Holzwachstum wird Kohlendioxid\ngebunden. Damit wird dieses Treibhausgas der Erdatmo-\nsph\u00e4re entzogen. Die nachhaltige Pflege der Natur-\nressource ,,s\u00e4chsischer Wald\u201c wird nur durch eine weit-\nsichtige Bewirtschaftung m\u00f6glich. Deshalb dient die\nVerwertung des Holzes der Regenerierung und Sanierung\ndes Waldes. Da\u00df ein Raubbau ausgeschlossen werden\nmu\u00df, ist logisch.\nDas zweite Kriterium ist angesprochen worden: Es ist\nauch ein sozialer Aspekt. Ich spreche von H\u00e4usern in\nHolzbauweise, die auf vielen Messen angeboten werden\nund mitunter viel preiswerter als H\u00e4user mit anderer Bau-\nweise sind. Wir wissen, da\u00df der Wunsch, ein eigenes Haus\nzu besitzen, angestiegen ist. Dieses Ziel zu erreichen,\nwobei Kredite und Zinsen bei den gegebenen Einkommen\n\u00fcberschaubar und einigerma\u00dfen r\u00fcckzahlbar sind, ist f\u00fcr\nB\u00fcrger mit Arbeitsplatz realisierbar. Es mu\u00df aber daf\u00fcr\neinen Markt geben.\nUnd damit bin ich jetzt auch beim dritten Kriterium. Das\nergibt sich aus der Nachfrage nach Holzprodukten, hier\nverbunden mit der Schaffung und Stabilisierung von\nArbeitspl\u00e4tzen.\nEin kurzes Fazit: Der eingeschlagene Weg, durch Informa-\ntionen und Werbung und \u2013 Herr Franke, wie Sie selbst das\nfordern \u2013 durch F\u00f6rderung beim Einsatz f\u00fcr den \u00f6kolo-\ngisch wertvollen und vielseitig einsetzbaren Rohstoff Holz\nsollte weitergegangen werden.\nDeshalb w\u00fcrde ich Ihnen vorschlagen, diesen Antrag in\ndie entsprechenden Aussch\u00fcsse weiterzuleiten. Ich denke\nan die Zusammenarbeit mit Fachverb\u00e4nden, vielleicht\nauch mal eine Besichtigung in so einer Siedlung.\nEs geht darum, die regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe\nWald \u2013 Forstwirtschaft \u2013 Holzverarbeitung \u2013 Industrie \u2013\nBauwesen \u2013 Kunde in Gang zu bringen. Das w\u00e4re unser\nAnliegen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann hat die CDU-Frak-\ntion das Schlu\u00dfwort. Herr Abg. Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es gibt wohl weitgehend Zustimmung,\naber es gibt auch ein bi\u00dfchen Mi\u00dfverst\u00e4ndnis.\nHerr M\u00e4dler hat vorhin dazwischengerufen: ,,So wurde\nwohl fr\u00fcher f\u00fcr die Platte geworben!\u201c \u2013 Das mag sein.\nAber das, wof\u00fcr ich werben wollte, ist besser als die Platte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit)\n\nEs geht auch nicht so sehr um Holz an sich, nicht um\nBauholz, unbehandeltes Holz, sondern es geht vor allen\nDingen um Produkte aus Holz, n\u00e4mlich ganz moderne\nBaustoffe, zum Beispiel Leimholz und \u00e4hnliches. Das wird\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2090\n\n\n\naus endlos verleimten Brettern hergestellt, die dann zu\nBalken zusammengeleimt werden. Das hat sehr hohe\nTragf\u00e4higkeiten. Das ist sehr gut im Brandschutz. Das hat\nalso gegen\u00fcber normalem Bauholz eine ganze Menge\nerheblicher Vorteile, vor allen Dingen auch den, da\u00df es\noberfl\u00e4chenfertig ist und so stehenbleiben kann und auch\nnoch sehr ordentlich aussieht.\nDas also ist das Ziel: vor allen Dingen solche Baustoffe\nund deren Einsatz zu f\u00f6rdern. Ich habe auch nichts gegen\nreines Bauholz. Aber das war nicht das vorrangige Anlie-\ngen.\nEs sind auch nicht, Herr Kehl, die Gewinne der Bau-\nbetriebe, die die Baupreise hochtreiben. Ich wei\u00df, da\u00df Bau-\nbetriebe heutzutage nur etwa 2 % ihres Umsatzes \u00fcber-\nhaupt als Gewinn machen. H\u00f6here Gewinne sind bei dem\nWettbewerb in der Bauindustrie \u00fcberhaupt nicht erzielbar,\nund viele Baubetriebe schaffen nicht mal das, sondern sind\nschon gl\u00fccklich, wenn sie am Ende des Jahres eine schwar-\nze Null haben.\nDie Baupreise liegen auch nicht bei 4 000 Mark, sondern\nbei etwa 2 000 Mark. 4 000 Mark ist der Gesamtpreis. Das\nhatte ich dargestellt.\nWir m\u00fcssen von diesen Zielstellungen schon ausgehen,\nda\u00df wir etwas f\u00f6rdern wollen, was auch in der Bauindu-\nstrie in ganz Europa einen besonderen Stand hat.\nIch will, da\u00df besonders s\u00e4chsische Unternehmen daran\nbeteiligt sind, damit wir auch unsere typisch s\u00e4chsischen\nBauformen hier sehen. Es kann uns nicht darum gehen,\n\nda\u00df wir Holzh\u00e4user, wie sie irgendwo in Skandinavien\noder in Kanada stehen, hier in Massen in Sachsen bauen,\nsondern wir sollten eben H\u00e4user bauen, die in unsere\nLandschaft passen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht nat\u00fcrlich nicht, diesen Antrag in die Aussch\u00fcsse\nzur\u00fcckzugeben, Frau Gangloff. Unsere Gesch\u00e4ftsordnung\nsieht vor, da\u00df, wenn wir einen Antrag hier im Plenum\nhaben, wir abschlie\u00dfend entscheiden. Ich hatte auch\ngesagt: Der Punkt 1 ist erledigt mit dieser Antwort. Ich\nbitte, nur dem Punkt 2 zuzustimmen.\nIch habe nichts dagegen, da\u00df trotzdem auch weiter \u00fcber\ndieses Thema diskutiert wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, der Punkt 1 der Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch stelle nun die Drucksache 2/1305, Punkt 2, zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das\nwar ein einstimmiger Beschlu\u00df. Damit ist die Drucksache\nangenommen.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nEigentums- und Nutzungsrechte am Haus der Sorben\nDrucksache 2/1757, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Und die Reihenfolge in der ersten Runde:\nPDS, CDU, SPD, CDU und Staatsregierung.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ein Haus der Sorben, das Sorbische Haus, das\nWendische Haus \u2013 sprich sorbisch \u2013 Serbski dom \u2013, ist kein\nHaus wie irgendein beliebiges, etwa wie eines von den\n\u00fcblichen Deutschen H\u00e4usern. Es war ganz bewu\u00dft so\ngedacht und gemacht, da\u00df es ein Symbol wurde, eine\nSt\u00e4tte der Begegnung, der Einkehr und der Bef\u00f6rderung\nnationaler Identit\u00e4t.\nMan mu\u00df, wie immer, wenn man Gegenw\u00e4rtiges verste-\nhen will, Vergangenheit befragen. Wie kam\u2019s denn zum\nWendischen Haus? Seit den achtziger Jahren des vergan-\ngenen Jahrhunderts sammelten Sorben, wo sie sich auch\ntrafen \u2013 und sie trafen sich, weil sie es so mochten, sehr\ngern zu Kindtaufen, zu Hochzeiten und anderen Gesellig-\nkeiten \u2013, Gelder f\u00fcr das Haus der Sorben.\nUnd als es schlie\u00dflich 1904 er\u00f6ffnet wurde, war es das, was\nes sein wollte: sozusagen ein nationales Haus. Es beher-\nbergte die Bibliothek, das Archiv, das Museum, die\nDruckerei, den Verlag und die Redaktion der sorbischen\nZeitung und den Buchladen. Alles nationale Einrichtung,\nnur dort zu Hause und sonst nirgendwo.\nEs war vollbracht, was ein sorbischer Patriot, Jan Arnost\nSmoler, initiiert hatte. Die sorbische nationale Bewegung\n\nhatte ein eigenes Haus auf eigenem Grundst\u00fcck. Darum\nwar es ihm gegangen.\nIm Jahre 1945 brannte das Haus ab, nachdem es bereits\n1937/38/39 seines Sinns und Zwecks beraubt wurde.\nGleich nach 1945, trotz aller Not, erhoben die Sorben den\nAnspruch auf ihr Haus, und sie erhoben ihn an sich selbst,\nwenngleich ein ma\u00dfgeblicher Mann in Ostdeutschland\nvon der Wiedergutmachungspflicht Deutschlands gegen-\n\u00fcber den Sorben gesprochen hatte.\n1947 schon, zum 100. Jahrestag der Macica Serbska, einer\nsorbischen wissenschaftlichen Vereinigung, wurde der\nGrundstein gelegt, die Macica als rechtm\u00e4\u00dfige Eigent\u00fcme-\nrin eingetragen, und seit 1948 nahmen sich sorbische\nArbeitsbrigaden des Baues an. Die Aktion ,,Natwarjamy\nSerbski dom\u201c \u2013 ,,Wir bauen das Haus der Sorben\u201c \u2013 war\ngeboren, und sie brachte bis zum Ende dieses Jahres allein\n626 000 Stunden geleistete Arbeit von 37 Brigaden mit\n2 000 Mitgliedern.\n1956 schlie\u00dflich war das Haus errichtet, nicht ohne Hilfe\ndes Staates, der es dann fortan gleich vereinnahmte und\nzum Volkseigentum machte.\nDoch dies allein berechtigt dann die Staatsregierung nicht\nund nicht die Bundesregierung, mit dem Jahre 1990 dieses\nHaus als den Sorben nicht mehr geh\u00f6rig zu betrachten.\nDas ist ein zweifacher Frevel.\nDie Domowina und die Macica Serbska stellten damals\nfest \u2013 ich zitiere: ,,Mit Verwunderung und Emp\u00f6rung\nnahm die sorbische \u00d6ffentlichkeit zur Kenntnis\u201c, so der\nVorsitzende der Domowina und der Vorsitzende der\n\nv\n\nv\n\nv\n\nv\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2091\n\n\n\nMacica, ,,da\u00df sie \u00fcber diesen Vorgang nicht unterrichtet\nwurden.\u201c Der Vorgang war eben die \u00c4nderung im Grund-\nbuch am 23. Mai 1995.\nDie Domowina/Macica Serbska erwartet schlicht und ein-\nfach dies: da\u00df sie zuv\u00f6rderst zu entscheiden hat \u00fcber das\nHaus, das aus der nationalen Bewegung heraus entstan-\nden war und auf das niemand anderes einen Eigentum-\nsanspruch zu stellen hat, wenn nicht die Sorben es selber\nformulieren.\n,,Wir erwarten\u201c, so Domowina und Macica Serbska, ,,eine\nverbindliche Zusage bez\u00fcglich der weiteren dauerhaft\ngeregelten Nutzung des Hauses der Sorben \u2026 als unser\nkulturelles und politisches Zentrum, das seit der Grund-\nsteinlegung 1947 ein Symbol des Lebens und der Opfer-\nbereitschaft der Sorben darstellt.\u201c\nWenn wir heute hier eine Entscheidung treffen, k\u00f6nnen\nwir, wenn wir aus der richtigen Erw\u00e4gung heraus urteilen,\nnur eine treffen: Wir sagen, Eigent\u00fcmer des Hauses soll\ndie Vertreterin der Interessen des sorbischen Volkes sein.\nDie Macica Serbska wird auf ihrer n\u00e4chsten Hauptver-\nsammlung entscheiden, ob sie diesen Anspruch, den sie\ngestellt hat, aufrechterh\u00e4lt. Wenn sie ihn stellt, sollte ihr \u2013\naus der Geschichte heraus ist keine andere Entscheidung\nm\u00f6glich \u2013 das Haus zugesprochen werden. Es gilt festzu-\nstellen:\n1. Die Oberfinanzdirektion hat recht unsensibel mit ihrem\nAkt im vorigen Jahr gehandelt.\n2. Die Staatsregierung hat unangemessen gehandelt.\n3. Die sorbische \u00d6ffentlichkeit hat angemessen auf diesen\nAkt reagiert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion.\nHerr Abg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, mein Vor-\nredner hat in den letzten 40 Jahren nicht in diesem Teil des\nLandes gelebt, wo die Geschicke insbesondere mit seiner\nMitgliedschaft in der SED in diese Form gebracht wurden,\nin der wir jetzt das Sorbische Haus haben. Ich halte es f\u00fcr\neinen, gelinde gesagt, bedauerlichen Populismus auf\nKosten der Sorben, die das nicht verdienen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKlar und deutlich m\u00f6chte ich allen Irritationen vorbeugen,\ndie den Anschein erwecken k\u00f6nnten, da\u00df der Antrag der\nPDS Drucksache 2/1757 das Problem der Eigentums- und\nNutzungsrechte am Haus der Sorben in Bautzen geregelt\nund gel\u00f6st hat.\nSie sollten sich nicht mit fremden Federn schm\u00fccken,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren von der Fraktion\ndes Demokratischen Sozialismus. Die Vertreter der Sorben\nselbst waren Manns genug \u2013 da brauchen sie keine Hilfe\nvon Ihnen \u2013, sich bereits seit dem Jahr 1990 um das f\u00fcr sie\nso wichtige Problem zu k\u00fcmmern.\nZur geschichtlichen Klarheit m\u00f6chte ich aus meiner Sicht\nnoch folgendes sagen: Das alte Sorbische Haus wurde in\nden letzten Kriegstagen 1945 vernichtet. Auf Bitten der\nSorben und damals mit einem demokratischen Neu-\nanfang, ohne Parteiendiktatur, und zwar das erste Mal f\u00fcr\ndie Sorben \u2013 das haben Sie in der geschichtlichen Betrach-\ntung leider vergessen \u2013, hat die Stadt Bautzen nach Kriegs-\nende ein Grundst\u00fcck einer ehemaligen M\u00e4dchenschule\n\nzum Neubau eines neuen Hauses zur Verf\u00fcgung gestellt.\nDie vom Krieg hinterlassene Ruine mu\u00dfte zun\u00e4chst\nber\u00e4umt werden. Dies wurde in ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit\nmit viel Flei\u00df, Schwei\u00df und dem Willen zur Schaffung\neines neuen Hauses geleistet. Geholfen haben Vertreter\nder Sorben. Es haben andere B\u00fcrger der Stadt Bautzen, der\nLausitz, aber auch Vertriebene, die in der Lausitz eine\nneue Heimat gefunden haben, mit Hand angelegt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHat er was anderes gesagt?)\n\nDie sozialistische Diktatur der SED \u2013 jetzt kommen Sie\ndran, ich habe Sie nicht vergessen \u2013 hat diesen Lebenswil-\nlen der Sorben ma\u00dfgeblich gest\u00f6rt. Nach dem Jahre 1951\nwurde die Domowina, die Vertreterin der Sorben, gleich-\ngeschaltet wie jede andere Organisation, Gewerkschaft\nund Partei in diesem Land. Damit wurde in die Reihen der\nSorben Zwietracht ges\u00e4t. Die F\u00fchrungspositionen \u2013 da\nwerden Sie mir nicht widersprechen \u2013 wurden aus-\nschlie\u00dflich mit SED-Kadern besetzt. Erstaunlich: Erst im\nJahre 1956 wurde das Sorbische Haus in Bautzen fertig-\ngestellt. Richtig haben Sie bemerkt, da\u00df symbolisch ein\nSchl\u00fcssel \u00fcbergeben wurde. Dies geschah \u00f6ffentlichkeits-\nwirksam. Aber ins Grundbuch wurde nicht die Domowina\neingetragen. Es wurde Eigentum des Volkes. Welch ein\nHohn!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat er auch gesagt!)\n\nSomit Eigentum der DDR. Mit dem Einigungsvertrag \u2013\ndas tue ich jetzt ohne Emotionen \u2013 ging dieses Haus auto-\nmatisch in das Eigentum der Bundesrepublik Deutschland\n\u00fcber. Ich glaube, niemand, der diesen Eigentumsvertrag\ngeschmiedet hat, hat es vorgehabt, den Sorben dieses\nHaus vorzuenthalten. Es war ein ganz normaler juristi-\nscher Akt als Grundlage, den die SED damals 1956 vorbe-\nreitet hat.\nIntensivere Gespr\u00e4che von Vertretern der Sorben mit der\nBundesregierung haben schon sehr fr\u00fch \u2013 das haben die\nLeute selber gemacht \u2013 die Eigentumsprobleme angespro-\nchen. Dankbar bin ich f\u00fcr das klare Votum der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung, insbesondere von Ministerpr\u00e4si-\ndent Prof. Kurt Biedenkopf, aber auch von Maria Michalk,\nder ehemaligen Bundestagsabgeordneten, und nat\u00fcrlich\nder Bundesregierung f\u00fcr die jetzige \u00dcbertragung des Sor-\nbischen Hauses an den Freistaat Sachsen zur weiteren\nRegelung der Eigentumsfragen.\nIch bin zuversichtlich, da\u00df es in weiteren Gespr\u00e4chen zwi-\nschen den Vertretern der Sorben und dem s\u00e4chsischen\nFinanzminister, Prof. Milbradt, gelingen wird, eine faire\nL\u00f6sung zu finden, die in der Zeit, als die SED das Sagen\nhatte, nicht da war. Dazu \u2013 ich m\u00f6chte mich nochmals\nwiederholen \u2013 hat der Antrag Drucksache 2/1757 nicht\nbeigetragen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Verabschie-\ndung der S\u00e4chsischen Verfassung hat \u2013 darauf m\u00f6chte ich\nverweisen, weil in der Begr\u00fcndung dieses Antrags eben-\nfalls darauf verwiesen worden ist \u2013 die verfassungsrecht-\nlichen Grundlagen einer klaren rechtlichen Rahmenge-\nbung auch f\u00fcr die Sorben geschaffen. Dieser Verfassung\nstimmten Vertreter der Fraktionen der F.D.P., B\u00fcndnis 90/\nGr\u00fcne, der SPD- und der CDU-Fraktion zu. Lediglich ein\nVertreter der PDS hatte den Mut, sich der Stimme zu ent-\nhalten. 83 % der Mitglieder dieses Hohen Hauses sprachen\nsich f\u00fcr die S\u00e4chsische Verfassung aus. Sie von der PDS\nwaren dagegen. Dies soll in der geschichtlichen Bewertung\n\nv\n\nv\n\nv\n\nv\n\nv\n\nv\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2092\n\n\n\nnicht vergessen werden, das hei\u00dft, Sie haben auch die ver-\nfassungsrechtlichen Regelungen \u2013 das k\u00f6nnen Sie jetzt\nnicht auf den Kopf stellen \u2013 f\u00fcr die Sorben nicht mitbe-\nstimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion unterst\u00fctzt das Anliegen, eine Kl\u00e4rung\nder Interessen der Vertreter der Sorben herbeizuf\u00fchren.\nWir halten diesen Antrag jedoch nicht f\u00fcr notwendig.\nBisher haben die Bundesregierung, die S\u00e4chsische Staats-\nregierung und dieses Hohe Haus die Belange der Sorben\nfair und wohlwollend unterst\u00fctzt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen,\nmeine Damen und Herren, ausdr\u00fccklich danken. Dies tue\nich in der Zuversicht, da\u00df Sie, meine Damen und Herren,\ndies auch in Zukunft tun.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion.\n\nFrau  Ernst,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Am 4.9.1994 erhielten der Vorsitzende der Domo-\nwina, Herr Brankatschk, und der Vorsitzende der Sorbi-\nschen Wissenschaftlichen Vereinigung Macica Serbska,\nHerr Dr. Mercin V\u00f6lkel, von der Verm\u00f6genszuordnungs-\nstelle Dresden der Oberfinanzdirektion Chemnitz einen\nAbdruck des schriftlichen Bescheides, da\u00df das Haus der\nSorben Flurst\u00fcck Nr. 1010/1, Gemarkung Bautzen, seit\ndem 3.10.1990 Eigentum des Freistaates Sachsen ist. Eine\ndiesbez\u00fcgliche \u00c4nderung im Grundbuch ist am 23.5.1995\nerfolgt.\nWie aus den sorbischen und zum Teil auch deutschen\nMedien zu erfahren war, nahm die sorbische \u00d6ffentlich-\nkeit dies mit Verwunderung und auch Unbehagen zur\nKenntnis, da\u00df sie \u00fcber diesen Vorgang nicht informiert\nworden war.\nWie aus den ,,Serbske Nowiny\u201c, der sorbischen Abendzei-\ntung, vom 12.9.1995 zu entnehmen ist, erfuhr selbst das\nReferat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten in der S\u00e4chsischen\nStaatskanzlei erst am 4.9.1995 von dieser weitreichenden\nEntscheidung.\nIch meine, da\u00df hier von seiten der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung und ihren nachgeordneten Institutionen recht unsen-\nsibel mit einer Sache umgegangen wurde, die f\u00fcr das Kul-\ntur- und Vereinsleben des sorbischen Volkes von gro\u00dfer\nBedeutung ist.\nDas Haus der Sorben in Bautzen hatte seit jeher Sym-\nbolkraft, und es ist f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sor-\nbischer Volkszugeh\u00f6rigkeit, die nach den Artikeln 5 und 6\nunserer Verfassung gleichberechtigter Teil des Landesvol-\nkes sind, mehr als nur ein Ort der Begegnung und Kultur.\nDas erste Haus der Sorben in Bautzen wurde gleich nach\nder Jahrhundertwende errichtet. Die Sorben selbst haben\nes \u00fcber Spendenaktionen finanziert.\nIn den letzten Kriegstagen des Jahres 1945 wurde dieses\nHaus g\u00e4nzlich zerst\u00f6rt. Bereits vorher hatte die NSDAP\ndie sorbische Sprache zuerst in Schule und Kirche und\nsp\u00e4ter auch in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcberhaupt verboten.\nAuch die Domowina, der Dachverband der Sorben, und\ndie bereits von mir zitierte Tageszeitung waren damals\nverboten worden.\n1946 ist die sorbische wissenschaftliche Vereinigung\nMacica Serbska zum rechtm\u00e4\u00dfigen Eigent\u00fcmer der Immo-\nbilie erkl\u00e4rt worden. Zum Aufbau eines neuen Hauses der\n\nSorben wurde der Vereinigung die Ruine der ehemaligen\nLessingschule am Postplatz in Bautzen zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Mit viel M\u00fche und \u00fcberwiegend in Eigenleistung\ndurch sorbische Jugendbrigaden, zuletzt auch mit Hilfe\ndes Staates, ist im Jahre 1956 das neue Haus der Sorben\ndurch Vertreter der Regierung dem sorbischen Volk und\nder Domowina \u00fcbergeben worden.\nJedoch, und das mu\u00df an dieser Stelle auch gesagt werden,\nist die Domowina im Zuge der von der SED gelenkten\nNationalit\u00e4tenpolitik zu einem zentralistisch organisierten\nDachverband der Sorben umfunktioniert worden.\nDie sorbische wissenschaftliche Vereinigung wurde Opfer\ndieser f\u00fcr das sorbische Vereins- und Kulturleben ver-\nh\u00e4ngnisvollen Gleichschaltung und Beschr\u00e4nkung in der\nDDR. Bedauerlicherweise hat dann auch noch der dama-\nlige Vorsitzende der Domowina, Kurt Krenz, ein treuer\nUntertan der SED, die Zustimmung dazu erteilt, da\u00df das\nHaus der Sorben in Volkseigentum zu \u00fcberf\u00fchren ist.\nDennoch ist das Haus der Sorben immer nur von den Sor-\nben selbst genutzt worden. Es blieb ein Begegnungsort,\nauch mit vielen Besuchern aus dem In- und Ausland.\nStaatliche und SED-Instanzen hatten nur \u00fcber die von der\nSED gef\u00fchrten Mitglieder der Domowina Zugang.\nMit der Wende wurde auch die Domowina samt der Basis-\nbewegung \u00fcber die sorbische Volksversammlung von der\nVereinnahmung durch die SED befreit. Wie viele andere\nVerb\u00e4nde, hat sich 1990 auch die sorbische wissenschaft-\nliche Vereinigung Macica Serbska wiedergegr\u00fcndet.\nBereits am 11.7.1990 hat sie gemeinsam mit dem Dachver-\nband der Sorben, der Domowina, einen Restitutionsantrag\ngestellt. Dieser ist vom Amt zur Regelung offener Verm\u00f6-\ngensfragen des Landratsamtes Bautzen dem zust\u00e4ndigen\nWiderspruchsausschu\u00df beim S\u00e4chsischen Landesamt zur\nRegelung offener Verm\u00f6gensfragen in Dresden zugeleitet\nworden. Seitdem wird \u00fcber diesen Vertrag verhandelt.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt:\nDas ist abgelehnt worden.)\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Landtagsfraktion\nkann sich in der Weise der Antwort der Staatsregierung\nauf den Antrag Drucksache 2/1757 anschlie\u00dfen, da\u00df das\nHaus der Sorben \u2013 erstens \u2013 k\u00fcnftig wieder in das Eigen-\ntum der Sorben und ihrer Vereine \u00fcbergeht. Dabei w\u00fcrden\nwir es begr\u00fc\u00dfen, wenn die Macica Serbska zum rechtm\u00e4\u00dfi-\ngen Eigent\u00fcmer erkl\u00e4rt w\u00fcrde.\nZweitens, da\u00df ungeachtet der juristischen Entscheidung\nzum noch laufenden Restitutionsantrag eine verbindliche\nZusage vom k\u00fcnftigen Eigent\u00fcmer zustande kommt f\u00fcr\neine weitere dauerhafte Nutzung des Hauses der Sorben\nals kulturelles und politisches Zentrum des sorbischen\nVolkes im Freistaat Sachsen.\nIch bedanke mich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten; Herr Minister Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist schon ver-\nwunderlich, da\u00df wir hier in der zweiten Runde im Land-\ntag \u00fcber das Haus der Sorben diskutieren und niemand\nbereit und in der Lage ist, meine Antwort aus der vorigen\nSitzung richtig zu zitieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nv\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2093\n\n\n\nHerr Kosel, was Sie gemacht haben, ist eine glatte Verdre-\nhung der Tatsachen. Bei Frau Ernst unterstelle ich, da\u00df sie\nnicht so gut informiert ist und das vorgetragen hat, was\nihr andere aufgeschrieben haben. Bei Herrn Kosel tue ich\ndas nicht.\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen hat zu\nkeiner Zeit \u2013 das habe ich ausdr\u00fccklich beim letzten Mal\ngesagt \u2013 eigene fiskalische Interessen mit dem Haus der\nSorben verfolgt und wird dies auch in Zukunft nicht tun.\nIch wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, warum an dieser Aussage, die\nich schon vor zwei Monaten gemacht habe, Zweifel ent-\nsteht.\nSachsen hat ebenfalls zu keiner Zeit versucht, sorbischen\nInstitutionen Rechte an dem Haus streitig zu machen. Das\nHaus der Sorben steht zur Zeit im Eigentum des Freistaa-\ntes. Ich habe auch damals erkl\u00e4rt, wie es dazu gekommen\nist, Herr Kosel. Es ist n\u00e4mlich dem Freistaat als Verwal-\ntungsverm\u00f6gen nach dem Verm\u00f6genszuordnungsgesetz\nund Artikel 21 Abs. 3 des Einigungsvertrages zugeordnet\nworden. Dies resultiert aus dem Verm\u00f6genszuordnungs-\nbescheid vom 21. M\u00e4rz 1995.\nNur noch einmal zur Erinnerung: Das Verm\u00f6genszuord-\nnungsgesetz regelt nicht die Frage von Restitutionen, son-\ndern es regelt nur die Frage, welche Staatsebene Nachfol-\nger des Volkseigentums ist und sich m\u00f6glicherweise dann\nRestitutionen ausgesetzt sieht \u2013 also der Bund, das Land\noder die Kommune.\nIn diesem Verm\u00f6genszuordnungsbescheid \u2013 das ist richtig\nvorgetragen worden \u2013 ist festgestellt worden, da\u00df der Frei-\nstaat Sachsen am 3.10.1990 Eigent\u00fcmer des Hauses war.\nDas ist ein Feststellungsbescheid. Auf der Grundlage\ndieses Verm\u00f6genszuordnungsbescheides erfolgte auch die\nEintragung des Freistaates im Grundbuch am 23.5.1995.\nDie vorherige, jetzt unrichtig gewordene Eintragung\n,,Eigentum des Volkes\u201c wurde also durch ,,Freistaat Sach-\nsen\u201c ersetzt.\nDiese Zuordnung auf den Freistaat Sachsen basierte auf\neiner g\u00fctlichen Einigung zwischen dem Bund und dem\nFreistaat. Verm\u00f6gensrechtlich stand, bei Licht besehen,\ndem Freistaat kein Anspruch auf Verwaltungsverm\u00f6gen\nam Haus der Sorben zu, denn die Domowina bzw. Macica\nSerbska hatten das Haus der Sorben im Jahre 1956 in\nVolkseigentum \u00fcbergeben \u2013 ich lasse einmal offen, ob nun\nfreiwillig oder unfreiwillig.\nAufgrund dieser Vorgeschichte w\u00e4re es dem Bund als\nFinanzverm\u00f6gen zugeordnet worden, und die Bundes-\nrepublik Deutschland w\u00e4re Eigent\u00fcmer geworden. Eine\nsolche L\u00f6sung, die bei Nichtstun meiner Liegenschafts-\nabteilung entstanden w\u00e4re, h\u00e4tte gerade das bedeutet, was\nSie hier zu verhindern vorgeben: n\u00e4mlich, da\u00df das Haus\nder Sorben verlorengeht.\nEben um \u00fcberhaupt den sorbischen Einflu\u00df an diesem\nHaus zu bewahren, hat sich die Staatliche Liegenschafts-\nverwaltung nachdr\u00fccklich gegen\u00fcber dem Bund f\u00fcr eine\nZuordnung auf den Freistaat ausgesprochen. Der Freistaat\nhat dabei gegen\u00fcber dem Bund zugesagt, da\u00df das Haus\nder Sorben ohne zeitliche Befristung und unentgeltlich den\nsorbischen Einrichtungen zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Der\nBund hat daraufhin auf seine Anspr\u00fcche, die rechtlich\ngesehen unseren vorgegangen w\u00e4ren, verzichtet und der\nZuordnung auf den Freistaat zugestimmt.\nWie man aus diesem Vorgang ableiten kann, da\u00df der Frei-\nstaat Sachsen hier zum Schaden des sorbischen Volkes\ngehandelt h\u00e4tte, ist mir nicht ganz erkl\u00e4rbar. Herr Kosel,\n\nich habe Ihnen dies schon beim letzten Mal erkl\u00e4rt, und Sie\nhaben es heute wieder falsch dargestellt.\n\n(Eggert, CDU: Das ist alte Demagogie!)\n\nNoch einmal: Die Liegenschaftsverwaltung hat das Haus\nder Sorben f\u00fcr die Sorben vor der normalen Rechtsfolge \u2013\nEigentum des Bundes \u2013 gerettet und nicht, wie es zum Teil\ndargestellt wird, den Sorben entzogen. Ziel war dabei\nimmer, die dauerhafte Nutzung des Hauses als kulturelles\nund politisches Zentrum der Sorben zu sichern.\nDies gilt um so mehr, als die von sorbischen Institutionen\ngeltend gemachten Restitutionsanspr\u00fcche \u2013 und das\nm\u00f6chte ich meiner Vorrednerin sagen \u2013 bereits im Januar\n1995 vom zust\u00e4ndigen Amt zur Regelung offener Ver-\nm\u00f6gensfragen abschl\u00e4gig beschieden worden sind.\nEs wird hier nicht verhandelt, sondern der Bescheid des\nAmtes f\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen ist nach dem Gesetz\nkorrekt erfolgt: Weder die Domowina noch die Macica\nSerbska haben einen R\u00fcck\u00fcbertragungsanspruch auf-\ngrund des Verm\u00f6gensgesetzes.\nGegen diesen Bescheid des Amtes f\u00fcr offene Verm\u00f6gens-\nfragen ist Widerspruch eingelegt worden, \u00fcber den das\nLandesamt entscheiden mu\u00df. Aber die Entscheidung\nwird \u2013 zumindest so wie ich die Rechtslage interpre-\ntiere \u2013 nicht anders ausfallen als beim ersten Mal. Wenn\nschon \u00fcber die rechtliche Frage diskutiert wird, sollte das\nbitte hinzugef\u00fcgt werden. Nach allem, was wir wissen,\nhaben also die beiden Vereinigungen, weder Domowina\nnoch Macica Serbska, einen rechtlich verbindlichen Resti-\ntutionsanspruch nicht.\n\n(Kosel, PDS:\nDas sagen Sie einmal den Sorben vor Ort!)\n\n\u2013 Sie haben doch den Bescheid schon bekommen! Ich habe\ndie Entscheidung nicht getroffen. Ich habe auch die\nGesetze nicht gemacht. Nur sollten Sie hier so fair sein\nzuzugeben, da\u00df die Anspr\u00fcche der sorbischen Vereine\nabgelehnt worden sind und da\u00df das, was ich und meine\nMitarbeiter versuchen, ein anderer Weg ist, das Haus den\nSorben zu retten \u2013 und nicht umgekehrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kosel, auch das habe ich gesagt: Die Entscheidung\nzugunsten des Freistaates im Verm\u00f6genszuordnungsver-\nfahren hat \u00fcberhaupt keine pr\u00e4judizielle Wirkung auf die\nFrage des Restitutionsverfahrens, weil es nur die Rechte\nzwischen Bund, Land und Gemeinde regelt. Die Rechte\nder sorbischen Institutionen nach dem Verm\u00f6gensgesetz,\nso sie existieren, bleiben hiervon unber\u00fchrt und w\u00fcrden,\nso sie denn erfolgreich durchgesetzt werden sollten, dieser\nZuordnung vorgehen.\nIch kann und will den sorbischen Institutionen, soweit\nsie den Restitutionsantrag weiter verfolgen wollen, ihre\nRechte nicht abstreiten. Das wird in einem normalen Ver-\nfahren gekl\u00e4rt. Ich werde mich der Entscheidung, die\ndieses Verfahren bringt, unterwerfen. Nur, falls die Ent-\nscheidung so ausf\u00e4llt, wie ich vermute, da\u00df n\u00e4mlich die\nRestitutionsanspr\u00fcche abgelehnt werden, auch aufgrund\nder Vorkommnisse des Jahres 1956 und der Mitwirkung\nder SED-Mitglieder in den Organen dieser Organisationen,\ndann ist, so glaube ich, meine L\u00f6sung die bessere.\nWas die weitere Tr\u00e4gerschaft des Hauses angeht, m\u00f6chte\nich folgendes feststellen: Die Staatsregierung wird ihre\nVerpflichtung aus der Einigung mit dem Bund erf\u00fcllen.\nDas Haus der Sorben wird dauerhaft und unentgeltlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2094\n\n\n\nden Sorben zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Die Staats-\nregierung hat dar\u00fcber hinaus kein Interesse daran, das\nderzeit bestehende Eigentum des Freistaates am Haus der\nSorben zu behalten. Zun\u00e4chst war deshalb vorgesehen,\ndas Eigentum am Haus der Sorben in die Stiftung f\u00fcr das\nsorbische Volk einzubringen, wenn die bisher nicht rechts-\nf\u00e4hige Stiftung die Rechtsf\u00e4higkeit erlangt. Die Stiftung\nsollte danach quasi treuh\u00e4nderisch f\u00fcr die Sorben die Tr\u00e4-\ngerschaft \u00fcber das Haus der Sorben erhalten und das\nHaus den von ihr gef\u00f6rderten Einrichtungen zur Ver-\nf\u00fcgung stellen. Diese L\u00f6sung h\u00e4tte aus der Sicht der sor-\nbischen Institutionen auch den gro\u00dfen Vorteil, da\u00df die\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk \u00fcber gen\u00fcgend Geld ver-\nf\u00fcgt, dieses Haus auch weiter zu unterhalten.\nPers\u00f6nlich halte ich diese L\u00f6sung, also die \u00dcbertragung an\ndie Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk, immer noch f\u00fcr die\nsinnvollste L\u00f6sung, die allen sorbischen Institutionen in\ngleicher Weise zugute k\u00e4me. Sie w\u00fcrde auch in idealer\nWeise die mit der Einigung zwischen dem Freistaat und\ndem Bund \u00fcbernommenen Verpflichtungen, das Haus den\nSorben nicht einer oder wenigen, sondern ganz allgemein\nd e n  sorbischen Einrichtungen zur Verf\u00fcgung zu stel-\nlen, erf\u00fcllen.\nIch habe jedoch \u2013 auch das, Herr Kosel, habe ich fr\u00fcher\ngesagt \u2013 Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df diese L\u00f6sung einer \u00dcber-\ntragung des Hauses auf eine, zwar ausschlie\u00dflich der F\u00f6r-\nderung des sorbischen Volkes und seiner Kultur dienende,\naber letztlich doch staatlich errichtete Stiftung bei Teilen\ndes sorbischen Volkes auf Vorbehalte st\u00f6\u00dft und man dort\ndas Haus lieber in sorbischer Hand s\u00e4he.\nAuch kann ich verstehen, da\u00df sich die Domowina und die\nMacica Serbska \u2013 unabh\u00e4ngig von der rechtlichen Position,\ndie ich eben erl\u00e4utert habe \u2013 moralisch f\u00fcr berechtigt hal-\nten, Anspr\u00fcche auf das Haus der Sorben zu stellen. Das ist\nvon mir nie bestritten worden.\n\n(Kosel, PDS: Dann sind wir uns ja einig!)\n\nAus diesem Grunde habe ich mich um eine einvernehm-\nliche L\u00f6sung \u2013 auch das ist Ihnen bekannt, Herr Kosel \u2013\nbem\u00fcht, die auch von den sorbischen Einrichtungen mit-\ngetragen wird. Vertreter meines Hauses haben inzwischen\nnicht nur mit Vertretern der Stiftung, sondern auch mit\nVertretern der Domowina und der Macica Serbska \u00fcber\nverschiedene L\u00f6sungm\u00f6glichkeiten gesprochen. Welche\ndieser L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten schlie\u00dflich durchgef\u00fchrt\nwerden soll, wird bei diesen sorbischen Einrichtungen dis-\nkutiert und, wie ich hoffe, auch in absehbarer Zeit einver-\nnehmlich gekl\u00e4rt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin bereit \u2013 das habe ich auch an dieser Stelle schon\neinmal erkl\u00e4rt \u2013, eine derartige einvernehmliche L\u00f6sung\nmit oder ohne Beteiligung der Stiftung umzusetzen. Mein\nZiel ist es lediglich, als Treuh\u00e4nder sicherzustellen, da\u00df\ndas Haus der Sorben weiterhin entsprechend seiner bishe-\nrigen Zweckbestimmung als kulturelles und politisches\nZentrum der Sorben den sorbischen Einrichtungen zur\nVerf\u00fcgung steht. \u00dcbergangsweise wird daher zun\u00e4chst die\nStiftung das Haus in alleiniger Tr\u00e4gerschaft bei Fort-\nbestand des Eigentums des Freistaates betreiben. Eine end-\ng\u00fcltige L\u00f6sung, welcher Art auch immer, ist zum 1.1.1997\nangestrebt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn man den\nDiskussionsbeitr\u00e4gen der Opposition zugeh\u00f6rt hat, dann\nhat man den Eindruck gewonnen, als ob das Haus den\n\nSorben entzogen worden ist. Tatsache ist, da\u00df das, was\nbisher in diesem Haus stattfindet, gleich dem ist, was in\nZukunft dort stattfindet, n\u00e4mlich da\u00df sorbische Einrich-\ntungen das Haus nutzen, da\u00df das \u00fcberhaupt nicht in Frage\ngestanden hat und da\u00df in der t\u00e4glichen Arbeit von diesen\nProblemen, die hier k\u00fcnstlich aufgebaut worden sind,\n\u00fcberhaupt nichts zu sp\u00fcren ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte \u2013 abschlie\u00dfend \u2013 meine Rede mit der Aussage\ndes Ministerpr\u00e4sidenten beenden: Das Haus der Sorben\nwar ein sorbisches Haus, ist zur Zeit ein sorbisches Haus\nund wird auch weiter ein sorbisches Haus bleiben.\nMeine Damen und Herren! Ich danke f\u00fcr diese Aufmerk-\nsamkeit und hoffe, da\u00df es heute das letzte Mal ist, da\u00df wir\n\u00fcber diese Frage diskutieren.\n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Besteht von seiten der\nFraktionen noch Redebedarf zur allgemeinen Aussprache?\nDie Redezeit hat sich noch einmal f\u00fcr die Oppositionspar-\nteien um zwei Minuten verl\u00e4ngert. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich jetzt zum Schlu\u00dfwort die PDS-Fraktion auf.\n\nKosel, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister, h\u00e4tten Sie nur den zwei-\nten Teil hier vorgetragen, dann h\u00e4tte ich gesagt: Sie haben\ndas Anliegen verstanden. Aber Sie haben den ersten Teil\nvorgetragen, um Ihre eigenen Schw\u00e4chen zu verdecken.\nVon uns als Opposition erwarten Sie, da\u00df wir uns nun,\nnachdem Sie mir schon einmal eine halbherzige Antwort\ngegeben haben, einfach auf Ihrer Antwort ausruhen und\nnicht recherchieren, was nun wirklich geschehen ist.\nHerr Schiemann, ich schm\u00fccke mich \u00fcberhaupt nicht mit\nfremden Federn. Wie sollte ich auch?!\n\n(Schiemann, CDU: Doch, das machen Sie!)\n\nAls Sorbe habe ich an der Erhaltung des Hauses der Sor-\nben, bei dessen Errichtung ich als junger Sch\u00fcler mitge-\nwirkt habe und wof\u00fcr ich auch \u2013 damals gab es so etwas \u2013\nwohl die Aufbaunadel des Hauses der Sorben bekommen\nhabe, meinen pers\u00f6nlichen Anteil.\n\n(Adler, SPD: Die sollten Sie tragen!)\n\nIch empfinde dieses Haus als mein Haus. Dieses Selbstver-\nst\u00e4ndnis haben wir Sorben. Ich habe nicht von ungef\u00e4hr\nmit dem historischen Exkurs begonnen. Ich bitte Sie, sich\nin das vergangene Jahrhundert zur\u00fcckzuversetzen und\nsich vor Augen zu f\u00fchren, weshalb das Haus der Sorben\n\u00fcberhaupt entstanden ist. Ich glaube, manch einer in die-\nsem Saal versteht das Anliegen eines Hauses der Sorben\n\u00fcberhaupt nicht. Da frage ich mich schon: Wo kommt das\nher, und wo geht das hin?\n\n(Schiemann, CDU:\nDas ist in diesem Hause nie strittig gewesen!\n\nDas k\u00f6nnen Sie den Leuten hier nicht vorwerfen!)\n\n\u2013 Es ist schon strittig gewesen. Der Staatsminister hat es ja\ngezeigt. Die Antwort lautete erst auch: Festlegen auf die\nStiftung. Die Macica Serbska sagt aber: Ich, die Macica\nSerbska, bin eingeschriebener Eigent\u00fcmer von der Gr\u00fcn-\ndung des Wendischen Hauses an. Ich habe, historisch und\nauch rechtlich gesehen, ein verbrieftes Recht auf dieses\nHaus. \u2013 Diese Interessen der Macica Serbska zu vertreten\nwird doch wohl Anliegen der Opposition sein d\u00fcrfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2095\n\n\n\nDenn m\u00fcssen wir knief\u00e4llig werden vor einer L\u00f6sung, die\nSie ja angestrebt haben, die man aber nicht mittr\u00e4gt? Wenn\nSie denn in der Vergangenheit die Diskussion in der sor-\nbischen \u00d6ffentlichkeit verfolgt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie\ngemerkt, da\u00df es nicht nur die PDS-Klientel ist, die beunru-\nhigt ist, sondern hier wird ein Statussymbol durch die\nunseri\u00f6sen Eigentumsverh\u00e4ltnisse gef\u00e4hrdet.\nDas klare Wort ist nun mittlerweile gekommen, und das\nhabe ich mir alles sch\u00f6n aufgeschrieben. Dies haben Sie so\ndeutlich nicht gesagt, als ich hier die Anfrage gestellt hatte.\nDa haben Sie noch mit einem L\u00e4cheln, das ich Ihnen gar\nnicht so gern verzeihen will, gesagt: Wenn sich denn\nandere f\u00e4nden, dann m\u00fc\u00dfte man dar\u00fcber beraten. \u2013 Genau\ndieser Text hat auch zu Unruhe gef\u00fchrt, denn der andere\nist schon da: Er hei\u00dft Macica Serbska, und er hei\u00dft Domo-\nwina. Er hat seine legitimen Rechte, und ihm diese zu neh-\nmen w\u00e4re schon ein ungeheurer Akt der Vernachl\u00e4ssigung\nvon Interessen von Minderheiten.\n\nEin letztes Wort. Ich stelle mir einmal vor, \u00e4hnliches w\u00fcr-\nde mit einem deutschen Haus in Polen passieren.\n\n(Zuruf von der CDU: So ein Unsinn!)\n\n\u2013 Das ist kein Unsinn. Offensichtlich kennen Sie sich in\nMinderheitenfragen nicht so sehr aus.\n\nWelch ein Geschrei w\u00fcrde anheben ob der Vernachl\u00e4ssi-\ngung der Interessen der Minderheiten!\n\n(Eggert, CDU:\nAber Ihre Genossen haben es doch\n\nselber der DDR geschenkt!\nWas macht ihr da f\u00fcr ein Theater!)\n\n\u2013 H\u00e4tten Sie eine Zwischenfrage gestellt, k\u00f6nnte ich Ihnen\nantworten. So haben Sie dazwischengerufen, und das war\nf\u00fcr die Debatte nicht gut, denn meine Redezeit ist zu Ende.\n,,Meine Genossen\u201c \u2013 das hei\u00dft nicht, da\u00df ich es im nach-\nhinein billige. Ich habe diese Entscheidung damals nicht\ngetroffen, und ich habe mich im Jahre 1990 von Anfang an\ndaf\u00fcr verwendet, da\u00df dieses Haus der Sorben wieder ein\nHaus der Sorben wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/1757 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist dieser Antrag\nmehrheitlich abgelehnt. Der Tagesordnungspunkt ist da-\nmit abgeschlossen.\nWir nehmen noch einmal den Tagesordnungspunkt 1 auf.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nZur Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr\nden Untersuchungsausschu\u00df ,,Zweckverband Beilrode/\nArzberg\u201c liegt Ihnen in der Drucksache 2/2812 der Wahl-\nvorschlag der Fraktion der PDS vor. Es wird vorgeschla-\ngen, Herrn Dr. Michael Friedrich zu w\u00e4hlen.\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer\nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann statt des-\nsen mit Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage daher: Widerspricht\nein Abgeordneter?\n\n(Eggert, CDU: Ja! \u2013 Unruhe)\n\nEs gibt Widerspruch gegen die Abstimmung mit Handzei-\nchen. Daher kommen wir zur Durchf\u00fchrung der geheimen\nWahl. Hierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer\neine Wahlkommission, die sich aus folgenden Mitgliedern\ndes Landtages zusammensetzt: In altbew\u00e4hrter Weise\nHerr Hatzsch als Leiter, Frau Einsle, Herr Colditz, Herr\nKannegie\u00dfer, Frau Schulz. Sind alle Abgeordneten zuge-\ngen, die ich jetzt benannt habe?\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren\nPause kommt, schlage ich vor, in der Tagesordnung fort-\n\nzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekanntzugeben. Ich\n\u00fcbergebe jetzt das Wort an den Leiter der Wahlkommis-\nsion.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden, wie gewohnt, in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem ent-\nsprechend der angegebenen Drucksache der Kandidat als\nMitglied des Untersuchungsausschusses ,,Zweckverband\nBeilrode/Arzberg\u201c aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu dem\nKandidaten durch Ankreuzen in dem entsprechenden\nFeld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden.\nErh\u00e4lt der Kandidat mehr Ja- als Neinstimmen, so ist er\ngew\u00e4hlt. Wir beginnen.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Ist noch ein Abgeordneter im\nSaal, den aufzurufen ich vergessen habe? \u2013 Wenn nicht,\nbeenden wir den Wahlgang.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nLandesberufsbildungsbericht\nDrucksache 2/1848, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge lau-\ntet: CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDas Wort hat die Fraktion der SPD als Einreicher.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Man kann Verst\u00e4ndnis erh\u00f6hen, wenn man \u00fcber\nviele Informationen verf\u00fcgt \u2013 \u00fcber ,,so viele, wie nur m\u00f6g-\nlich\u201c, sagte heute Kollegin Bellmann zum MDR-Problem.\nDas gleiche gilt meiner Meinung nach f\u00fcr den voran-\ngegangenen Tagesordnungspunkt, den wir soeben disku-\ntierten. Das gleiche gilt auch f\u00fcr unseren Antrag zum Lan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2096\n\n\n\ndesberufsbildungsbericht. Wir wollen diesen Intentionen\nfolgen. Wir wollen eine Versachlichung der Diskussion.\nBildung und Ausbildung stellen eine wichtige Humanres-\nsource in Deutschland dar, die wir nicht verspielen d\u00fcrfen.\nSie hat nicht nur eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr die Wirtschaft,\nsondern sie hat auch eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr den Arbeit-\ngeber, den \u00f6ffentlichen Dienst, f\u00fcr die Tarifparteien und\nnicht zuletzt f\u00fcr unsere Jugend.\nDer Berufsbildungsbericht, der vom Bund erstellt wird,\ngibt nicht gen\u00fcgend Auskunft \u00fcber l\u00e4nderspezifische Pro-\nbleme. Nicht nur die SPD-Fraktion, sondern auch Gewerk-\nschaften und Kammern begr\u00fc\u00dfen daher die Erstellung des\nLandesberufsbildungsberichtes. Wir freuen uns, da\u00df auch\ndie Landesregierung diesen Intentionen gefolgt ist.\nWir haben dazu einige Schwerpunkte genannt. Erweite-\nrungen k\u00f6nnen jederzeit vorgenommen werden, wie das\nBeispiel Nordrhein-Westfalen und auch andere L\u00e4nder-\nberichte zeigen. Wir folgen in unserem \u00c4nderungsantrag\nder Intention der Staatsregierung, diesen Landesberufsbil-\ndungsbericht im April dieses Jahres f\u00fcr das Jahr 1995 vor-\nzulegen.\nWir bitten daher, da\u00df im Zusammenhang mit unserem\nAntrag der \u00c4nderungsantrag der SPD ber\u00fccksichtigt wird.\nIch m\u00f6chte kurz auf den \u00c4nderungsantrag der CDU ein-\ngehen. F\u00fcr uns ist er unverst\u00e4ndlich. Sie wissen genau, wie\nbrisant die Diskussionen um die Berufsbildung bei uns\nsind und wie wichtig diese Informationen zum Landes-\nberufsbildungsbericht sind, aber Sie wollen einen solchen\nBericht erst 1997 f\u00fcr das Jahr 1996 erstellen. Denn das sind\ndie Intentionen. Dem k\u00f6nnen wir nicht folgen, das lehnen\nwir ab. Desgleichen haben wir kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df\ndie Schwerpunkte, die wir aufgegliedert haben, detailliert\nnoch einmal mit anderen \u00dcberschriften zusammengefa\u00dft\nwerden m\u00fcssen.\nSollte es wiederum nur ein Antrag der CDU sein und nicht\nein Antrag der Opposition, dem man zustimmen k\u00f6nnte?\nIch bitte Sie des Inhaltes und der Wichtigkeit wegen. Es\nwurde nicht zuletzt auf der zweiten Ausbildungskonfe-\nrenz in Sachsen betont, da\u00df wir diesen Ausbildungs- und\nBerufsbildungsbericht bereits f\u00fcr das Jahr 1995 brauchen.\nDie Staatsregierung hat sich bereit erkl\u00e4rt, dies im April zu\ntun.\nWir bitten daher um Zustimmung zu unseren Antr\u00e4gen. \u2013\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich der IHK\nDresden und allen an der Vorbereitung und Durchf\u00fch-\nrung der zweiten Ausbildungskonferenz am 22. Februar\nBeteiligten herzlich danken. Kollegin Weihnert hat diese\nKonferenz ebenfalls erw\u00e4hnt.\nIn Anbetracht der im Ausbildungsjahr 1996/97 im Ver-\ngleich zum Vorjahr um 6 % steigenden Anzahl von Bewer-\nbern und der noch gr\u00f6\u00dfer werdenden Probleme ist es gut,\neinen m\u00f6glichst breiten Konsens in der Ausbildungspolitik\ndes Freistaates Sachsen zu erzielen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIndem wir Bew\u00e4hrtes, wie unsere drei s\u00e4chsischen F\u00f6rder-\nprogramme, mit Neuem, z. B. dem Kollegium f\u00fcr s\u00e4ch-\n\nsische Berufsausbildung, verbinden, wird das B\u00fcndnis f\u00fcr\nAusbildung bei uns in Sachsen mit Leben erf\u00fcllt.\nDie Bundesregierung hat sich offenbar entschieden,\nzusammen mit den L\u00e4ndern neue Wege der Berufsaus-\nbildung zu suchen. Das s\u00e4chsische Modell ist ein solcher\nneuer Weg der betriebsnahen Ausbildung.\nDeshalb bitte ich die Staatsregierung, mit den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern nach M\u00f6glichkeit \u00dcbereinstimmung\nin bezug auf die weitere Gestaltung einer betriebsnahen\nAusbildung herbeizuf\u00fchren und vor allem so schnell wie\nm\u00f6glich die inhaltlichen und finanziellen Vorstellungen an\nBundesminister R\u00fcttgers und an Bundesminister Rexrodt\nzu geben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Meine Fraktion\nunterst\u00fctzt die Vorlage eines Landesberufsbildungsberich-\ntes, weil er uns wichtige Entscheidungsgrundlagen f\u00fcr die\nweitere Arbeit liefert. Der Bericht mu\u00df aber vorbereitet\nwerden. Es gibt jetzt noch inhaltlich sehr viel zu organisie-\nren, so da\u00df wir darauf orientieren \u2013 ich werde es bei der\nBegr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrages noch fachlich ausf\u00fch-\nren \u2013, den Bericht erstmals im Januar/Februar 1997 vorzu-\nlegen. Kollegin Weihnert, es liegt schon ein umfangreiches\nDatenmaterial von der zweiten Ausbildungskonferenz,\ngerade den Zweig Schule betreffend, vor.\nDie inhaltlichen Schwerpunkte unseres Berichtes sollten\nsein: die Anzahl der Bewerber, die Entwicklung bis zum\nJahre 2005, die Statistik zu Angebot, zu Nachfrage und zu\nVertragsabschlu\u00df nach Ausbildungsberufen, betriebliche,\nschulische, \u00f6ffentlich-rechtliche; regionale Besonderheiten,\nwie Branchenverteilung im Lande oder strukturschwache\nRegionen, die Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr M\u00e4dchen, die F\u00f6rde-\nrung leistungsschw\u00e4cherer Jugendlicher, die Ausbildung\nan beruflichen Schulen, die Schulnetzentwicklung, die Ent-\nwicklung der Schulformen \u2013 Kollege Seidel wird dazu\nnoch Ausf\u00fchrungen machen \u2013, die Auswertung der Schul-\nversuche, die Wirksamkeit der F\u00f6rderprogramme und\nSchlu\u00dffolgerungen f\u00fcr die weitere Arbeit unter Beachtung\nder Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt.\nKollegin Weihnert, ich denke, Sie k\u00f6nnen unserem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmen. Sie werden Ihren \u00c4nderungs-\nantrag und wir werden unseren \u00c4nderungsantrag begr\u00fcn-\nden. Das Ziel ist das gleiche. Ich meine, Sie werden sicher-\nlich dem CDU-Antrag, den wir f\u00fcr den weitergehenden\nAntrag halten, zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Lachen bei der SPD \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe fast gehofft, da\u00df in diesem Hause ein\nseltener Umstand eintritt und es Konsens zwischen Staats-\nregierung und allen drei Fraktionen geben wird. Allein die\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge, die heute morgen zu diesem Tages-\nordnungspunkt eingebracht worden sind, belegen, da\u00df es\nwieder einmal nicht ganz so ist. Es darf nicht sein. M\u00f6g-\nlicherweise k\u00f6nnen wir uns aber doch noch einigen.\nWir begr\u00fc\u00dfen auf jeden Fall den Antrag der SPD-Fraktion\nund auch die Bewertung der Staatsregierung, das als eine\nsinnvolle Ma\u00dfnahme einzuordnen, und sie stimmte ja\nauch im wesentlichen den Intentionen der SPD-Fraktion\nzu.\nEin solcher j\u00e4hrlicher Landesberufsbildungsbericht ist\nunserer Meinung nach tats\u00e4chlich gut geeignet, um eine\nsachlich kritische Analyse der Situation vorzunehmen, um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2097\n\n\n\nzu diskutieren und \u2013 bei gutem Willen aller \u2013 geeignete\npolitische Schlu\u00dffolgerungen zu ziehen. Er gestattet m\u00f6g-\nlicherweise die Akzeptanz statistischer Aussagen durch\nalle Fraktionen und w\u00e4re dadurch eine M\u00f6glichkeit, Kr\u00e4fte\nund Ideen zu b\u00fcndeln und auf das Notwendige zu kon-\nzentrieren. Er w\u00fcrde auch eine Unmenge kleiner Anfragen\ner\u00fcbrigen, wor\u00fcber die Mitarbeiter der Ministerien nicht\nganz ungl\u00fccklich sein werden. Zumindest w\u00e4re das \u2013 ich\nsage das in Richtung der Ministerien \u2013 eine Kanalisierung\nder Arbeit in bezug auf den Jahresbericht und demzufolge\nkein zus\u00e4tzlicher Mehraufwand an Arbeit.\nIch komme zum Inhalt des Antrages. Ich habe den Antrag\nder SPD-Fraktion so verstanden, da\u00df die Aufz\u00e4hlung der\nacht Kriterien ein Angebotskatalog zur inhaltlichen Gestal-\ntung des Berichtes sein k\u00f6nnte. Dar\u00fcber lie\u00dfe sich\nbestimmt noch diskutieren. Das hei\u00dft, in unseren Augen\nw\u00e4re er erweiterungsf\u00e4hig, er w\u00e4re aber nicht herunter-\nzunivellieren. Er sollte auch nicht ein f\u00fcr allemal f\u00fcr alle\nJahre starr festgelegt werden, sondern je nach Notwendig-\nkeit auch variabel gestaltbar sein; denn eine solche Ana-\nlyse dient nicht zur Selbstbefriedigung, sondern ist hand-\nhabbares Arbeitsmaterial.\n\nIch stelle mir vor, da\u00df das k\u00fcrzlich auf der zweiten Ausbil-\ndungskonferenz gebildete Kollegium durchaus ein Gre-\nmium w\u00e4re, das Interesse am Zustandekommen eines sol-\nchen Jahresberichtes h\u00e4tte, und es sollte deshalb auch in\ndie Erstellung des Aussagekataloges sowie in die Bewer-\ntung und Erarbeitung der Ergebnisse einbezogen werden.\nDas w\u00e4re eine wirklich sinnvolle Aufgabe, auf deren\nGrundlage und auf der Basis der Akzeptanz der dort\ngefundenen Fakten k\u00f6nnten \u00dcberlegungen f\u00fcr dringend\nnotwendige und praktikable L\u00f6sungsschritte abgeleitet\nwerden. Ich sage das insbesondere auch deshalb, weil in\ndiesem Kollegium das Kultusministerium vertreten sein\nwird, das in den Gremien zur Berufsausbildung nach\nunserer Meinung noch viel, viel mehr Gewicht bekommen\nmu\u00df.\n\nDie Antwort auf eine Kleine Anfrage des Kollegen\nHatzsch von heute bzw. dieser Tage zeigt mir, wie wichtig\ndas ist. Eine Frage nach planm\u00e4\u00dfigen Ausfallstunden an\nden Berufsschulen wird mit der Zahl 6 698 beantwortet,\nwenn ich sie richtig im Kopf habe, eine irrsinnig hohe\nZahl. Aus dem Grunde legen wir sehr viel Wert darauf,\nda\u00df das duale System ein duales System bleibt, auch wenn\nes sich s\u00e4chsischer Sonderweg nennt, und die Berufs-\nschulen dort ihren Platz finden.\n\nWir warnen also davor, diesen Bericht nur als statistische\nAngelegenheit zu betrachten. Ich mache auf die Formulie-\nrung im Antrag der SPD-Fraktion aufmerksam, die in vie-\nlen Punkten auch Aussagen und Bewertungen verlangt,\ndie sich mit Zahlen allein nicht ausdr\u00fccken lassen. Genau\ndas meinen wir auch. Die Meinung der Regierung, ihre\npolitische Wertung zur Lage ist in einem solchen Bericht\ngefragt. Statistiken gibt es sicherlich viele.\n\nDen Streit um den Zeitpunkt der Vorverlegung oder der\nVerlegung kann ich nicht so recht nachvollziehen, weil das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\neinsch\u00e4tzt: Im April ist es m\u00f6glich, einen solchen Bericht\nvorzulegen. Viele Zuarbeiten liegen dazu schon vor. Dann\nsollte man sie beim Wort nehmen. Ich verstehe die CDU-\nFraktion nicht, weshalb sie das nun wieder in das n\u00e4chste\nJahr verlegen will. Ich glaube, gerade die Erlebnisse und\nErgebnisse aus diesem Jahr sind wichtig f\u00fcr Schlu\u00dffolge-\nrungen im Interesse des vorzubereitenden Schuljahres.\n\nZum \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion m\u00f6chte ich\nnachher noch etwas sagen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Der Arbeitskreis Schule, Jugend, Sport unse-\nrer Fraktion begr\u00fc\u00dft die Initiativen zur Erstellung eines\nLandesberufsbildungsberichtes. Damit kann ein Instru-\nment geschaffen werden, das die Berufsausbildung im\ndualen System in Sachsen transparent macht, Geleistetes\naufzeigt und Hinweise auf noch zu Leistendes gibt. Dabei\ngilt es allerdings nicht nur, die s\u00e4chsische Gemein-\nschaftsinitiative zu begleiten, sondern auch die berufsbil-\ndenden Schulen. Deren Aufgabenspektrum wird und mu\u00df\nsich erweitern, denn der Bedarf an Erwerbst\u00e4tigen ohne\nAusbildung geht von jetzt 26 % auf 12 bis 13 % in den\nn\u00e4chsten Jahren sp\u00fcrbar zur\u00fcck.\nWir ben\u00f6tigen die Gleichwertigkeit von beruflicher und\nallgemeiner Bildung, damit alle Jugendlichen gleiche Aus-\nbildungschancen erhalten. Dazu mu\u00df erstens die Durch-\nl\u00e4ssigkeit in allen Bildungsg\u00e4ngen erreicht werden und\nzweitens die Finanzierung der Ausbildung bei gleichzei-\ntiger Finanzgerechtigkeit gewahrt bleiben.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nErst die gleichwertige F\u00f6rderung der beruflichen Ausbil-\ndung zieht die Gleichwertigkeit allgemeiner und beruf-\nlicher Bildung nach sich.\nKennzeichnend f\u00fcr die jetzige Situation in der Berufsaus-\nbildung ist ein Verdr\u00e4ngungswettbewerb auf dem Lehr-\nstellenmarkt. Immer mehr Jugendliche gehen erst in die\nBerufsausbildung und dann zum Studium. Zur Zeit sind\ndas 38 % der Studienanf\u00e4nger.\nKennzeichnend ist auch, da\u00df in Deutschland 1,9 Millio-\nnen Jugendliche studieren, aber nur 1,4 Millionen erwer-\nben einen Berufsabschlu\u00df. Deshalb mu\u00df die Berufsausbil-\ndung h\u00f6chste Priorit\u00e4t genie\u00dfen, zumal das duale System,\nweltweit anerkannt, die weltweit h\u00f6chste Ausbildungs-\nquote aufweist und wohl die effektivste Form der Vorbe-\nreitung auf die Arbeitswelt darstellt. Sie ist auch verant-\nwortlich daf\u00fcr, da\u00df wir eine relativ geringe Jugendarbeits-\nlosigkeit im Vergleich zu Spanien und Italien haben, wo\ndiese bei etwa 30 % der 25j\u00e4hrigen liegt.\nNeben den drei genannten Grundbedingungen, also glei-\nche Ausbildungschancen, Durchl\u00e4ssigkeit der Bildungs-\ng\u00e4nge und Finanzgerechtigkeit, m\u00fcssen deshalb auch vor\nOrt in unseren s\u00e4chsischen Berufsschulen neue Herausfor-\nderungen beachtet werden.\nWir m\u00fcssen in unseren Berufsschulzentren erstens eine\ndifferenzierte Ausbildung der mitunter stark heterogenen\nKlassen erreichen und \u00fcber zus\u00e4tzliche Bildungsangebote\ndurchaus auch Eliten bilden, ohne die Allgemeinbildung\nzu vernachl\u00e4ssigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen zweitens Pers\u00f6nlichkeitsbildung und Wis-\nsensvermittlung st\u00e4rker verbinden, um Eigenschaften wie\nTeamgeist, Arbeitshaltung, Mut zum Neuen, nicht Angst\ndavor, Flexibilit\u00e4t und Mobilit\u00e4t als Voraussetzung f\u00fcr\neinen lebenslangen Lernproze\u00df zu vermitteln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2098\n\n\n\nWir m\u00fcssen drittens unsere Lehrlinge europatauglich\nerziehen. Dazu geh\u00f6ren Kenntnisse \u00fcber Europa, Englisch\nals Pflichtfach in der Berufsschule und innereurop\u00e4ischer\nJugendaustausch.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir m\u00fcssen viertens doppelt qualifizierenden Ausbil-\ndungsg\u00e4ngen das Tor \u00f6ffnen, entsprechende Modell-\nversuche in verschiedenen Berufsbranchen starten und\nf\u00fcnftens verhindern, da\u00df durch Absenkung der Aus-\nbildungszeit der theoretischen Berufsausbildung genau\ndas konterkariert wird.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nAlles richtig! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 Ich freue mich, da\u00df wir uns einig sind.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nHoffentlich ist das auch die Meinung\n\nIhrer Fraktion! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist der Arbeitskreis!)\n\nDas sind eine Reihe von zukunftsorientierten Forderun-\ngen, die sich insbesondere aus dem dritten Anstrich des\n\u00c4nderungsantrages der CDU ergeben. Damit will ich auch\nanregen, da\u00df dieser Landesberufsbildungsbericht eine\nGemeinschaftsarbeit der Ministerien f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit und Kultus sein mu\u00df,\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\ndenn nur gemeinsam k\u00f6nnen Schule und Praxis gut quali-\nfizierte Facharbeiter ausbilden. Das, meine Damen und\nHerren, ist eine wesentliche Grundlage unseres Wirt-\nschaftsstandortes Deutschland, denn dieser kann nur mit\nsehr guten Facharbeitern und nicht ausschlie\u00dflich mit\neiner akademischen Ausbildung weiter gedeihen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n(Zurufe von der SPD:\nVon der Regierung ist ja keiner da!)\n\nDann erteile ich der Fraktion der SPD das Schlu\u00dfwort.\nWollen Sie noch das Schlu\u00dfwort halten, Frau Weihnert?\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Selten h\u00f6ren wir so kluge Worte von der CDU-\nFraktion, und niemand von den Ministern ist da und h\u00f6rt\nzu. Wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, Herr Seidel, da\u00df das, was\nSie dargelegt haben, tats\u00e4chlich umgesetzt wird. Erkl\u00e4ren\nSie das doch bitte Ihren Ministern f\u00fcr Wirtschaft, Herrn\nSchommer, f\u00fcr Kultus, Herrn R\u00f6\u00dfler und vor allen Dingen\nIhrem Finanzminister,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nder doch wohl mehr zust\u00e4ndig ist f\u00fcr die Bildungspolitik\nals die beiden anderen vorher genannten Minister.\nDamit wir die Sache etwas gr\u00fcndlicher angehen, m\u00f6chte\nich noch einmal an Sie appellieren: Fangen wir an mit\neinem ersten Bericht im April, so wie das auch die Staats-\nregierung zugesichert hat. Warum gehen Sie denn von die-\nsem Angebot der Staatsregierung zur\u00fcck? Wir fordern ein,\nda\u00df der erste Bericht in diesem Jahr f\u00fcr das vergangene\nJahr erfolgt. Wollen Sie denn unsere Sonderinitiative Sach-\n\nsen nicht in einem Landesberufsbildungsbericht ausge-\nwertet haben?! Dieses Angebot steht noch von der Staats-\nregierung.\nIch bitte Sie nochmals, unserem \u00c4nderungsantrag und\nAntrag zuzustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Heren! Wir kommen\nnun zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Es liegt ein \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU in der Drucksache 2/2799\nvor und ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/2800. Frau Weihnert, wenn ich Sie richtig\nverstanden habe, brachten Sie ihn jetzt schon ein. Dann\nbitte ich die Fraktion der CDU um Einbringung.\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst mal zum Termin: Was wir machen m\u00fcs-\nsen, ist, Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen und nicht Papier\nzu beschreiben. Das ist das erste.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas zweite. Wenn Sie den Landesberufsbildungsbericht\nordentlich strukturieren wollen, m\u00fcssen Sie dar\u00fcber nach-\ndenken \u2013 Sie haben es selbst gesagt \u2013, da\u00df es abgestimmt\nist mit dem Kultusministerium und mit dem Landesaus-\nschu\u00df f\u00fcr Berufsbildung. Uns ist es lieber, wenn all diese\nArbeiten in Ruhe erfolgen, als da\u00df man in wenigen\nWochen einen Bericht \u00fcbers Knie bricht, der dann mit\nSicherheit durch die Opposition zerlegt und kritisiert\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWarum haben wir \u00fcberhaupt diesen \u00c4nderungsantrag\neingebracht? \u2013 Wenn ich mir den Antrag der SPD-Fraktion\nanschaue, dann steht in aller Regel: Punkt 1 statistische\nAngaben, Punkt 2 statistische Angaben, Punke 7 und 8\nstatistische Angaben. Auch wenn es Minimalforderungen\nsind, kommt es uns vor allem darauf an, die Ergebnisse\nder s\u00e4chsischen Gemeinschaftsinitiative, die ja viel\ngescholten worden ist, explizit darzustellen, sie auszu-\nwerten und auch entsprechend fortzuschreiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Aber sehr gern, Herr Kollege Hatzsch.\n\nHatzsch,  SPD:  Herr  Dr.  M\u00fcnch,  Sie  kennen  doch  mit\nSicherheit die Antwort Ihres Ministers, Dr. Schommer.\nWenn Herr Schommer beanstandet, da\u00df die SPD-Fraktion\nurspr\u00fcnglich den Januar vorgesehen hatte und in seiner\nAntwort angibt, da\u00df der April die Zeit ist, in der die Zah-\nlen vorliegen, warum wollen wir dann ein Jahr warten?\nDies leuchtet uns trotz Ihrer Argumentation nicht ein.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich habe es gerade begr\u00fcndet und sage\nes noch einmal. Wenn Sie sich das Datum anschauen, da\nwar es der 6.11.1995 \u2013 seitdem ist nat\u00fcrlich im Lande sehr\nviel passiert, auch von der methodischen Seite. Die zweite\nAusbildungskonferenz hat neue Erkenntnisse gebracht.\nIch halte es schon f\u00fcr notwendig, da\u00df das eingearbeitet\nwird und, wie gesagt, auch mit dem Landesausschu\u00df f\u00fcr\nBerufsbildung in aller Ruhe besprochen wird. M\u00f6glicher-\nweise gibt es auch im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2099\n\n\n\nund in anderen Aussch\u00fcssen die Gelegenheit, dar\u00fcber zu\nsprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Bitte sehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Mu\u00df ich Sie jetzt dahin gehend ver-\nstehen, da\u00df Sie 1997 das Ausbildungsjahr 1995/96 aus-\ngewertet haben wollen, denn das haben Sie jetzt eben\nbegr\u00fcndet?\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Nein, ich hatte nur begr\u00fcndet, da\u00df\nneue Erkenntnisse vorliegen, da\u00df wir die s\u00e4chsische\nGemeinschaftsinitiative mit eingearbeitet haben wollen.\nDer Inhalt des Berichtes \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachlesen \u2013\nbetrifft beide Jahre.\nWas uns im Antrag ganz wichtig war, ist, da\u00df die s\u00e4ch-\nsische Gemeinschaftsinitiative ausgewertet werden mu\u00df.\nEs kommt uns auch darauf an, die neuen Ideen dort mit\naufzunehmen, z. B. die Ausbildungsberufe, die Schulver-\nsuche. Was wird aus den Schulversuchen, handwerks\u00e4hn-\nlichen Berufen zum Beispiel? Und es kommt uns darauf\nan, Schlu\u00dffolgerungen zu ziehen in Auswertung der Ent-\nwicklung der Arbeitsmarktpolitik, also eine R\u00fcckkopp-\nlung dazu, wie sich der Arbeitsmarkt entwickelt, bis hin\nzur Ausbildung.\nIch w\u00fcrde Sie bitten, dem Antrag der CDU-Fraktion zuzu-\nstimmen. Geben Sie Ihre abwartende Haltung, vor allen\nDingen zum s\u00e4chsischen Sonderweg, auf! Steigen Sie\ngemeinsam mit uns in den Zug der Ausbildung!\nHerr Pr\u00e4sident, ich meine, da\u00df unser Antrag der weiter-\ngehende w\u00e4re und \u00fcber ihn als erstes abgestimmt werden\nm\u00fc\u00dfte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, bitte, Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Dr. M\u00fcnch, ich glaube nicht, da\u00df Sie Angst\ndavor haben m\u00fcssen, da\u00df wir einen Bericht oder ein\nPapier verrei\u00dfen. Ich glaube, viel schwieriger ist es, mit\nder Kritik der Opposition zur konkreten Lage umzugehen.\nWenn die Lage konkret in einem Bericht genannt ist, dann\nhat man dazu eine Meinung. Und die ist legitim.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n\u2013 Ja, sicher. Aber man kann sich die Meinung auf der\nGrundlage eines Berichtes g\u00fcnstiger bilden. Was ich am\nAntrag der CDU-Fraktion kritisieren m\u00f6chte, ist, da\u00df sich\ndie inhaltliche Formulierung der Themen zu sehr auf die\nGemeinschaftsinitiative Sachsen bezieht und die anderen\nallgemeinen Berufsausbildungsprobleme und -situationen\nnicht ber\u00fccksichtigt werden.\nWir haben dieses Jahr 2 000 von ... Jugendlichen in diesem\ns\u00e4chsischen Sonderweg der Ausbildung. Weiter m\u00f6chte\nich kritisieren, da\u00df dieser Antrag zu unkonkret ist. Er ver-\n\nflacht die Themen, die im Antrag der SPD-Fraktion besser\ngenannt sind.\nW\u00e4re es denn nicht m\u00f6glich \u2013 geben Sie Ihrem Herzen\neinen Sto\u00df! \u2013, da\u00df man einfach sagt: Wir erg\u00e4nzen unsere\nVorstellungen mit den Vorstellungen der SPD-Fraktion.\nDann k\u00f6nnte man einen gemeinsamen Antrag finden und\ngemeinsame Zustimmung. Warum das eine wollen und\ndas andere nicht? \u2013 Es funktioniert doch so nicht! Sie\nbekommen doch auch nicht unsere Herzen und unsere\nHilfe zu dieser Sache dazu. Wir m\u00f6chten sehr gerne.\nIch glaube Herrn Seidel jedes Wort. Ich nehme es erst ein-\nmal so, wie er es gesagt hat. Ich habe aber die Bef\u00fcrchtung,\nda\u00df die Formulierung ,,Ausbildung an beruflichen Schu-\nlen, Entwicklung der Schulformen und Auswertung von\nSchulversuchen\u201c ganz einfach zu flach ausgefallen ist.\nWenn ich vergleiche, steht das im SPD-Antrag im Punkt 3\nund Punkt 4 viel besser oder konkreter: ,,Aussagen zur\nQualit\u00e4t der betrieblichen und \u00fcberbetrieblichen Ausbil-\ndung\u201c, ,,Aussagen zur Qualit\u00e4t und Struktur der schu-\nlischen Ausbildung\u201c, zur ,,Situation der beruflichen\nSchulen (personell, sachlich, r\u00e4umlich) zu Beginn des\nAusbildungsjahres\u201c. Wenn wir nicht solche konkrete\nVorschau halten, reden wir jedes Jahr wieder \u00fcber die\ngleichen Probleme.\nDeswegen meine Bitte: Geben Sie sich einen Sto\u00df, und\nsagen Sie: Wir legen das mit als Diskussionsgrundlage\ndazu, und die Ausbildungskonferenz bzw. dieses Kolle-\ngium soll das noch konkret untersetzen und eine Struktur\nentwickeln. Legen wir das doch in die H\u00e4nde bew\u00e4hrter\nBerufsbildner! Das war mein Vorschlag.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Frau\nWeihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Dr. M\u00fcnch, es liegt ein Antrag\nunserer beiden Fraktionen vor, ein Angebot wurde soeben\nentwickelt. Das gleiche h\u00e4tte ich auch gesagt. Packen wir\nbeides zusammen in einen Antrag! Ein zweiter Berufsaus-\nbildungsbericht ist durchaus 1997 m\u00f6glich. Fangen Sie ein-\nfach an, auch konzeptionell einen Landesberufsbildungs-\nbericht zu erarbeiten, um die Sache auch tats\u00e4chlich in\nAngriff zu nehmen und nicht eine \u00e4hnliche Verz\u00f6gerungs-\ntaktik zu haben, wie wir das mit der ersten und zweiten\nAusbildungskonferenz hatten. Wir k\u00f6nnen uns keine wei-\ntere Zeitverschiebung leisten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich lasse abstimmen\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU, Druck-\nsache 2/2799. Wer dem Antrag die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich zugestimmt. Damit er\u00fcbrigen sich alle weite-\nren Abstimmungen. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2100\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nWeiterf\u00fchrung der Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/1965, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge: PDS als Einreicherin, CDU, SPD, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der PDS\nals Einreicherin das Wort. Herr Dr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unser Antrag zur Gemeindegebietsreform ist\nhochgradig aktuell. Nicht nur, da\u00df nun endlich, mit einer\nviertelj\u00e4hrlichen Versp\u00e4tung zwar, das hochbrisante Stadt-\nUmland-Gutachten von den Betroffenen direkt diskutiert\nwerden kann. Nicht nur, da\u00df ein ziemlich zweischneidiges\nKommunalrechts\u00e4nderungsgesetz als Referentenentwurf\nvorliegt mit dem einzigen Ziel der Schadensbegrenzung\nbei der Gemeindegebietsreform. Vor allem die j\u00fcngsten\nstatistischen Zahlen \u00fcber die in den letzten Monaten tat-\ns\u00e4chlich erfolgten Gemeindezusammenschl\u00fcsse belegen\nganz eindeutig, da\u00df die ,,Luft\u201c aus der Freiwilligkeits-\nphase schon lange heraus war.\nNach rasantem Anfang gab es zum Jahresende 1995 immer\nnoch exakt 920 Gemeinden. Innerhalb von 21 Monaten hat\nsich ihre Anzahl um ganze 50 und innerhalb der letzten\nMonate nur um ganze 9 verringert \u2013 ein wahrlich mageres\nErgebnis, denke ich.\nBer\u00fccksichtigt man noch, da\u00df die Entwicklung bei den\nVerwaltungsgemeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nden\nkaum besser ist und da\u00df es dar\u00fcber hinaus noch 113 Mini-\ngemeinden mit weniger als 500 Einwohnern und 142 Ge-\nmeinden mit bis zu 1 000 Einwohnern gibt, so wird klar,\nda\u00df die Kuh noch lange nicht vom Eis ist. Die Euphorie\nder Staatsregierung sollte sich also sehr in Grenzen halten.\nIndes w\u00e4re es v\u00f6llig verfehlt, die Kommunen ob ihrer\nangeblichen Unwilligkeit oder Z\u00f6gerlichkeit zu freiwil-\nligen Zusammenschl\u00fcssen zu schelten. Die politische Ver-\nantwortung f\u00fcr die sich anbahnende Krisensituation der\nReform liegt ganz eindeutig bei der Staatsregierung; denn\nes wurde \u00fcber Jahre hinweg verabs\u00e4umt, ein allseitig\ndurchdachtes politisches Konzept f\u00fcr die Reform vorzu-\nlegen.\nMit der vorgeschalteten Kreisgebietsreform wurde das\nPferd ohnehin vom Schwanz her aufgez\u00e4umt. Es gibt bis\nheute kein Landesorganisationsgesetz, und um die drin-\ngend notwendige Funktionalreform macht die Staatsregie-\nrung einen gro\u00dfen Bogen. Da mu\u00df sich \u00fcber die Zur\u00fcck-\nhaltung in den Kommunen niemand mehr wundern.\nWie nun immer, wenn im Land ein politisches Problem\nauftaucht und am Horizont Gewitterwolken aufziehen,\nhat der Ministerpr\u00e4sident h\u00f6chst pers\u00f6nlich pl\u00f6tzlich eine\n,,Chefsache\u201c entdeckt. Aber der Chef hat bisher noch\nnichts Konkretes getan. Die Gefahr ist wohl auch nicht\nallzu gro\u00df, da\u00df sich das in B\u00e4lde \u00e4ndern wird. Sollte er es\ndennoch tun, so bleibt nur sehr zu hoffen, da\u00df im Interesse\nder s\u00e4chsischen Gemeinden diesem Ausflug des Chefs in\ndie Niederungen der Landespolitik mehr Erfolg beschie-\nden sein wird, als unl\u00e4ngst bei der Wasser-/Abwasserpro-\nblematik.\nImmerhin ist das Problem Gemeindegebietsreform aus\nmeiner Sicht um ein Vielfaches komplexer. Es geh\u00f6rt\nwahrlich keine besondere prophetische Gabe dazu, vor-\n\nauszusagen, da\u00df die Gemeindegebietsreform wohl zum\npolitischen Renner des n\u00e4chsten und vielleicht auch des\n\u00fcbern\u00e4chsten Jahres avancieren wird.\nVor diesem Hintergrund und nach vielen Konsultationen\nmit Betroffenen, den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden,\nauch mit dem S\u00e4chsischen Gemeindebund als Vertreter\nder kleinen Gemeinden, hat die PDS-Fraktion zehn ganz\nkonkrete Forderungen aufgemacht, wie die Gemeinde-\ngebietsreform kommunalfreundlich und vor allen Dingen\ndemokratisch zu Ende gef\u00fchrt werden kann.\nEs sei hier klar gesagt: Wir verschlie\u00dfen uns der Notwen-\ndigkeit einer solchen Reform nicht. Im Gegenteil! F\u00fcr uns\nliegt darin auch die Chance, endlich und \u00fcberall zu lebens-\nf\u00e4higen kommunalen Einheiten zu gelangen, die in der\nLage sind, kommunale Selbstverwaltung tats\u00e4chlich auch\nzu leben und nicht, wie gegenw\u00e4rtig leider allzuoft, am\nausgestreckten Arm der Staatsregierung regelrecht zu ver-\nhungern.\nEine gut durchgef\u00fchrte Reform mu\u00df aus unserer Sicht\nweder mit einem Verlust von B\u00fcrgern\u00e4he noch an kom-\nmunaler Demokratie verbunden sein, sondern sie kann die\nwichtigen Seiten der Selbstverwaltung oder, besser gesagt,\nder Selbstbestimmung in den Kommunen durchaus st\u00e4r-\nken.\nIm Kern geht es uns um vier wichtige Probleme, die leider\ndie Staatsregierung in ihrer Antwort abschl\u00e4gig beschie-\nden hat.\n1. Bisher erreichte Formen der freiwilligen Zusammen-\narbeit bzw. des Zusammenschlusses m\u00fcssen rechtssicher\nsein und Vertrauensschutz genie\u00dfen. Wir wollen, da\u00df den\nkleineren Gemeinden, die sich gr\u00f6\u00dferen anschlie\u00dfen, \u00fcber\neinen \u00dcbergangszeitraum von f\u00fcnf Jahren per Gesetz ein\nMindestma\u00df an Rechten garantiert wird. Das ist etwas\nanderes als die vertragliche Vereinbarung.\n2. Tendenzen, nur noch die Einheitsgemeinde als Ziel zu\nfavorisieren und Verwaltungsverb\u00e4nde und Verwaltungs-\ngemeinschaften stark zu benachteiligen, treten wir entge-\ngen.\n3. Wir sind gegen eine undifferenzierte Sollgr\u00f6\u00dfe von\n5 000 Einwohnern. Wir sind daf\u00fcr, da\u00df speziell im l\u00e4nd-\nlichen Raum, speziell dort, wo laut Landesentwicklungs-\nplan keine Verdichtungsans\u00e4tze f\u00fcr Siedlungen da sind,\ndiese Sollgr\u00f6\u00dfe deutlich abgesenkt wird, beispielsweise\nauf 3 000 Einwohner, m\u00f6glicherweise auch auf noch weni-\nger, und die bisherigen Regelungen zur Hauptamtlichkeit\nder B\u00fcrgermeister m\u00fcssen beibehalten werden.\n\u2013 Ich bin sofort fertig, Herr Pr\u00e4sident!\n4. Wir fordern eine deutliche Aufwertung der Ortschafts-\nverfassung mit Beschlu\u00df- und Vetorecht. Und schlie\u00dflich:\nDie Gemeindegebietsreform kann, so der entsprechende\npolitische Wille da ist, aus unserer Sicht durchaus in einer\nFreiwilligkeitsphase bis zum Ende des Jahres 1997 fort-\ngef\u00fchrt werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rasch, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2101\n\n\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch hatte ja schon Sorge, da\u00df ich mich hier mit einem Ver-\nsuch der PDS auseinandersetzen mu\u00df, sich schon so dar-\nzustellen, als k\u00f6nnte man demn\u00e4chst von der Duldung der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, der CDU-getragenen Regie-\nrung, durch die PDS sprechen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa m\u00fcssen Sie noch warten! Wir erw\u00e4gen das!)\n\nnachdem ich den Text Ihres Antrages gelesen hatte, den\nSie im Oktober von der Mai-Fassung unseres Fraktions-\npapiers abgeschrieben haben, offensichtlich. Aber ich will\neinverstanden sein. Es sollen gute Gedanken auch mehr-\nfach der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert werden. Das ist sicher\nsinnvoll und richtig so. Aber Sie haben ja noch versucht,\ndas jetzt in der Diskussion ein bi\u00dfchen auf den Punkt zu\nbringen. Insofern ist meine Versuchung nicht ganz so\ngro\u00df, das in dieser Richtung jetzt zu deuten.\nInzwischen wissen wir manches ein ganzes St\u00fcck klarer.\nDas Vorschaltgesetz liegt als Referentenentwurf auf dem\nTisch. Die Ortschaftsverfassung ist darin deutlich erweitert\nmit einem Initiativrecht der Ortschaftsr\u00e4te bez\u00fcglich der\nTagesordnung des Gemeinderates, mit der M\u00f6glichkeit\nder eigenst\u00e4ndigen Sorge des Ortschaftsrates f\u00fcr das Wohl\nund Wehe der Ortschaft im Rahmen des zentralen Haus-\nhalts.\nDie B\u00fcrgermeister k\u00f6nnen ihre T\u00e4tigkeit als Ortsvorsteher\nfortsetzen. Das ist ja auch von Ihnen nicht in Frage gestellt\nworden. Analog wird mit den Gemeinder\u00e4ten verfahren,\ndie in eine Verantwortung als Ortschaftsrat \u00fcbergehen\nwerden. Insofern also in diesem Bereich keine Probleme.\nNun schlagen Sie die Geschichte mit dem Vetorecht f\u00fcr die\nOrtschaftsr\u00e4te vor. Da sage ich: Nachtigall, ick h\u00f6r\u2019 dir\ntrapsen! Ich stelle mir das einfach mal so vor, wie sich das\nin Dresden abspielen w\u00fcrde. Da denke ich, es ist vielleicht\nnicht naiv, sondern es ist schlitzohrig, was Sie uns da\nanbieten \u2013 redet man so schon in Dresden von der linken\nVerhinderungsmehrheit. Wenn wir jetzt nun Gompitz\nmeinetwegen und Wei\u00dfig zus\u00e4tzliches Vetorecht bez\u00fcg-\nlich der Entscheidungen des Stadtrates zusichern, da\nkommt es dann dazu, da\u00df gegebenenfalls Ostrowski f\u00fcr\nWei\u00dfig, nun ohne Otto, aber daf\u00fcr vielleicht mit B\u00fcrger-\nmeister Behr gegen Wagner antritt und damit die Verhin-\nderung perfekt w\u00e4re. Das ist sicher nicht Absicht dessen,\nwas wir wollen.\nDie unechte Teilortswahl haben wir gepr\u00fcft \u2013 eingehend\ngepr\u00fcft \u2013, ist uns zu kompliziert, halten wir f\u00fcr nicht emp-\nfehlenswert. Insofern werden wir darauf verzichten.\nInzwischen liegt das Gutachten vor, und soweit ich es\n\u00fcberfliegen konnte, macht es sinnvolle Vorschl\u00e4ge bez\u00fcg-\nlich ma\u00dfvoller Eingemeindung. Das ist zu pr\u00fcfen.\nSie reden von einem Stadt-Umland-Verband, den Sie\nbef\u00fcrworten. Dem folgt das Gutachten z. B. offensichtlich\nnicht. Und ich glaube, es ist auch richtig so, was dort alles\nan Bedenken vorgebracht wird. Sie m\u00fcssen auch mal prak-\ntisch dazunehmen, da\u00df wir z. B. den \u00d6PNV durch den\ngro\u00dfen regionalen Zweckverband gekl\u00e4rt haben m\u00f6chten.\nDie Kultur ist via Kulturraum gekl\u00e4rt.\nEs bleibt die Aufgabe der vern\u00fcnftigen Koordinierung der\nPlanungen. Und dort erscheint es mir bedenkenswert, was\nich so beim ersten \u00dcberfliegen dem Gutachten entnehmen\nkonnte, hier die regionalen Planungsverb\u00e4nde zu erg\u00e4n-\nzen, zu modifizieren, mit Instrumentarien zu erweitern,\ndie dieses Problem im gro\u00dfstadtnahen Raum kl\u00e4ren hel-\nfen.\n\nSie haben von einer krassen Benachteiligung der kleinen\nGemeinden bez\u00fcglich des FAG, der Hauptansatzstaffel im\nFAG, gesprochen. Ich sehe das unter einem etwas weiteren\nHorizont. Es ist tats\u00e4chlich so, da\u00df die kleinen Gemeinden\nhier ung\u00fcnstiger gestellt sind. Ich meine auch, wir m\u00fcssen\nbedenken, da\u00df gerade durch die Pauschalierung verschie-\ndener Zuweisungen \u2013 denken Sie an die \u00d6PNV-Zuwei-\nsung gegen\u00fcber der Landkreisebene \u2013 der l\u00e4ndliche Raum\nzus\u00e4tzlich dort benachteiligt ist, wo er d\u00fcnnbesiedelt ist.\nUnd wenn wir dann noch sehen, welch hohe Aufwendun-\ngen im infrastrukturellen Bereich zu leisten sind \u2013 wieder\naufgrund der gro\u00dfen Fl\u00e4che \u2013, dann ist es schon so, da\u00df\nwir in Zukunft Sorge tragen m\u00fcssen, da\u00df wir tendenziell\nwieder den l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken, der jetzt diese\nReform nat\u00fcrlich haupts\u00e4chlich tragen und mit durch-\ntragen mu\u00df. Und da\u00df diese Reform nicht schmerzfrei sein\nwird, dar\u00fcber sind wir uns einig.\nAllerdings, wenn Sie von einer Krise der Reform im\nAugenblick sprechen, dann kann ich dem so nicht folgen,\nsondern immer wieder hat uns an sich in der Praxis \u00fcber-\nrascht, was auf freiwilligem Wege, unter Vernunftanwen-\ndung der Leute vor Ort hier zustande gekommen ist. Da\nkann ich von einer Krise beim besten Willen nicht reden.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Wir sprechen uns wieder!)\n\nSie sprechen die Frage des Vertrauensschutzes an f\u00fcr das,\nwas bisher in der freiwilligen Phase entstanden ist. Das ist\ntats\u00e4chlich eine wesentliche Frage, und dazu haben wir\nuns in unserem Positionspapier auch sehr klar ge\u00e4u\u00dfert.\nNun wage ich mal eine kleine Prognose: Es wird wohl\nzustande kommen, da\u00df uns in dem einen oder anderen\nFall, vor allen Dingen im gro\u00dfstadtnahen Raum, die\nStaatsregierung, das Innenministerium, Vorschl\u00e4ge auf\nden Tisch legen wird, die diesen Vertrauensschutz nicht in\njedem Falle garantieren.\nIch meine, als Gespr\u00e4chsansto\u00df f\u00fcr den Anh\u00f6rungsproze\u00df\ngegen\u00fcber den Gemeinden kann es durchaus tolerierbar\nsein, so vorzugehen. Wir haben allerdings dann hier sehr\ngenau zu pr\u00fcfen, was zutr\u00e4glich, was machbar ist und wie\nsich die Gemeinden heute oder eben dann zum Zeit-\npunkt X zu diesem Anh\u00f6rungsproze\u00df stellen werden und\ninwieweit dort die sehr schnell ablaufenden Meinungs-\nbildungsprozesse auf \u00c4nderungswilligkeit orientieren.\nUnd da\u00df man ungeheuer flexibel auf der gemeindlichen\nEbene reagiert, das erleben wir Tag f\u00fcr Tag.\nSie haben noch die Frage der Gr\u00f6\u00dfenordnungen angespro-\nchen und w\u00fcrden gern zu den 8 000 und 5 000, von denen\nwir immer wieder gesprochen haben, noch 3 000 hinzuset-\nzen und 20 % plus und minus. Davon halten wir \u00fcber-\nhaupt nichts. Wir brauchen keine neuen, zus\u00e4tzlichen Zah-\nlen, sondern wir beschreiben ja in unserem Papier und als\nCDU-Fraktion die untere Grenze viel flexibler.\nIch darf mal an zwei Punkten wenigstens zitieren.\nEinmal schreiben wir: ,,Die in dieser Freiwilligkeitsphase\nentstandenen Einheitsgemeinden mit mehr als 1 000 Ein-\nwohnern k\u00f6nnen grunds\u00e4tzlich bestehen bleiben.\u201c \u2013 Das\nist das eine. Und dann schreiben wir u. a.: ,,Gemeinden mit\n2 000 bis 5 000 Einwohnern, die nicht Mitglied einer Ver-\nwaltungsgemeinschaft oder eines Verwaltungsverbandes\nsein werden,\u201c \u2013 sprich, eben dort, wo es sich im d\u00fcnn-\nbesiedelten l\u00e4ndlichen Raum nicht anbietet, so etwas zu\nkonstruieren \u2013 ,,soll die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden,\nin ihrer Hauptsatzung vorzusehen, da\u00df der B\u00fcrgermeister\nhauptamtlich t\u00e4tig ist.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2102\n\n\n\nWir sind also sehr flexibel in dem, was wir als CDU-Frak-\ntion vorgeben, und meinen, da\u00df wir auf dieser Basis hier\neinen Gesetzentwurf bekommen werden, der erst einmal\nvom Innenministerium, von den Mitarbeitern, die das\nbetreiben, solide in der Praxis wird gepr\u00fcft worden sein\nauf sinnvolle Realisierbarkeit. Und wir werden jeden strit-\ntigen Fall hier in diesem Hohen Hause nicht an irgend-\nwelchen Zahlenvorgaben zu pr\u00fcfen haben, sondern an der\nsinnvollen, konkreten Realisierbarkeit, so da\u00df es f\u00fcr die\nGemeinden vor Ort aufgeht. Wir haben also den Einzelfall\nam Ende hier zu pr\u00fcfen, zu entscheiden und zu verant-\nworten.\nWir haben als CDU-Fraktion 1993 den Mut gehabt, die\nFreiwilligkeitsphase anzusto\u00dfen. Und ich glaube, es ist\neindeutig, da\u00df wir darin recht hatten und auf dem rich-\ntigen Wege waren.\nNun ist es nicht zu leugnen, da\u00df man sich mancherorts ein\nklein wenig verheddert in den Auseinandersetzungen im\nlokalen Interessenkampf. Und da habe ich schon so man-\nche Stimme geh\u00f6rt, die nun mit gutem Recht \u2013 vielleicht\nauch wirklich mit gutem Recht \u2013 nach der Autorit\u00e4t des\nStaates fragt, nach der Autorit\u00e4t des Gesetzgebers. Nun\nsollten wir entscheiden. Es steht an!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Gemeindegebietsreform ist im Zusam-\nmenhang mit der Kreisgebietsreform zu sehen. Unsere\nKritik an den zu klein geschnittenen Kreisen best\u00e4tigt\nsich heute besonders bei der Eingemeindung im Stadt-\nUmland-Bereich. Diese hat in der Freiwilligkeitsphase\nkeine wesentlichen Fortschritte erbracht.\nDie Situation ist die, da\u00df sich die Gemeinden zum Teil\ngegen Eingemeindungen in die kreisfreien St\u00e4dte sperren\nund Trutzgemeinschaften zu bilden versuchen und sich\nandererseits auch Kreise sperren gegen Eingemeindungen\nin kreisfreie St\u00e4dte, weil sie ihre eigene Schw\u00e4chung ver-\nhindern wollen. Allein dies zeigt: Die Gemeindegebiets-\nreform h\u00e4tte vor einer Kreisgebietsreform vollzogen wer-\nden m\u00fcssen.\nZur Schadensbegrenzung und Herstellung einheitlicher\nLebensverh\u00e4ltnisse in Sachsen vertritt die SPD-Fraktion\nfolgende Grunds\u00e4tze:\n1. Die  Gemeindegebietsreform  ist  im  Stadt-Umland-\nBereich zeitlich z\u00fcgig und gesetzlich zu regeln, damit\ndas Hickhack in und zwischen den Gemeinden im Stadt-\nUmland-Bereich  endlich  aufh\u00f6rt,  damit  in  dem  Stadt-\nUmland-Bereich auch Planungssicherheit hergestellt wird\nund auch einmal eine Verwaltungsreform durchgef\u00fchrt\nwerden kann.\n2. Die s\u00e4chsischen siedlungsspezifischen vielen kleinen\nGemeinden im l\u00e4ndlichen Raum m\u00fcssen bei den Ein-\nwohnergrenzen ber\u00fccksichtigt werden zur Identit\u00e4ts-\nwahrung der B\u00fcrger mit einer b\u00fcrgernahen kommunalen\nVerwaltung. Darum halten wir hier eine flexible Hand-\nhabung bei den Gr\u00f6\u00dfen der Gemeinden im l\u00e4ndlichen\nRaum f\u00fcr n\u00f6tig und sind daf\u00fcr, da\u00df auch hier die Unter-\ngrenze auf 3 000 Einwohner zur\u00fcckgef\u00fchrt wird.\n3. Um die Freiwilligskeitsphase nicht im nachhinein ad\nabsurdum zu f\u00fchren, ist f\u00fcr die Verwaltungsgemeinschaf-\nten und -verb\u00e4nde ein relativer Bestandsschutz n\u00f6tig. Ich\nsage bewu\u00dft: ein relativer. Dies h\u00e4tte schon durch eine\n\nkritische Genehmigungspraxis unter Abw\u00e4gung aller Vor-\nund Nachteile mit Blick auf die regionale Siedlungsstruk-\ntur geschehen k\u00f6nnen.\nIch denke, hier hat die Staatsregierung versagt. Die Trutz-\nund Schutzgemeinschaften sind leider auch zum Teil\ngenehmigt worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nRichter?\n\nRichter, Joachim, SPD: Bitte, sch\u00f6n.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Richter, ich wollte nur mal\nwissen, welche Untergrenze meinen Sie mit den 3 000?\nWorauf beziehen Sie das?\n\nRichter, Joachim, SPD: Wir beziehen das auf die Einheits-\ngemeinden oder Verwaltungsgemeinschaften im l\u00e4nd-\nlichen Raum. Dort sollte nicht 5 000, sondern 3 000 in etwa\nstehen. Auch da sollten wir flexible Handhabungen f\u00fch-\nren. Nat\u00fcrlich sollen die Gemeinden, die in einer Verwal-\ntungsgemeinschaft sind, weit weniger Einwohner haben.\nDa setzen wir die Zahl 800 an.\n4. Der Eingemeindungsbedarf der Mittel- und Oberzen-\ntren ist f\u00fcr uns dringend erforderlich, weil sie die Lokomo-\ntiven der wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Ent-\nwicklung des Landes sind.\n5. Um die zum Teil kleinen Kreise durch die Eingemein-\ndungen in ihrer Existenz nicht zu gef\u00e4hrden, sind nach-\ntr\u00e4gliche Korrekturen der Kreisgebietsreform in F\u00e4llen\n\u00fcberwiegenden Gemeinwohlinteresses vorzunehmen.\nWir denken da zum Beispiel an Kreisgebiete wie Stollberg,\nD\u00f6beln, Zwickauer und Chemnitzer Land.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Richter?\n\nRichter, Joachim, SPD: Bitte sch\u00f6n.\n\nNitzsche, CDU: Herr Richter, Sie sprechen hier von Kreis-\nreform. Ist Ihnen bekannt, da\u00df es nach \u00a7 7 der derzeit\nbestehenden Landkreisordnung m\u00f6glich ist, Gemeinden\nbzw. Ortsteile von Gemeinden auszukreisen bzw. einzu-\nkreisen und somit die Bildung von Einheitsgemeinden zu\nbevorteilen, unabh\u00e4ngig von der Angeh\u00f6rigkeit verschie-\ndener Kreise?\n\nRichter, Joachim, SPD: Das ist nicht mein Problem. Ich\nhabe das Problem einer Korrektur der Kreisgebietsreform\nangesprochen.\n\nNitzsche, CDU: Sie sprachen aber im ersten Satz, jetzt erst\netwa vor drei Minuten, davon, da\u00df die Gemeinde-\ngebietsreform vor einer Kreisgebietsreform durchgef\u00fchrt\nwerden m\u00fc\u00dfte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Dieser Meinung bin ich sehr wohl.\n\nNitzsche, CDU: Kennen Sie dann \u00a7 7 der Landkreisord-\nnung?\n\nRichter, Joachim, SPD: Da h\u00e4tten wir eine andere Land-\nkreisordnung haben m\u00fcssen.\n\n(Jurk, SPD:\nDa h\u00e4tten Sie fr\u00fcher aufstehen k\u00f6nnen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2103\n\n\n\n6. An der M\u00f6glichkeit des hauptamtlichen B\u00fcrgermeisters\nin Gemeinden ab 2 000 Einwohner sollten wir festhalten.\n7. Die St\u00e4rkung der Ortschaftsr\u00e4te und die angemessene\nVertretung der eingemeindeten Orte in dem Gemeinderat\nund der Vertrauensschutz f\u00fcr die gew\u00e4hlten B\u00fcrger-\nmeister ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich. Wir halten von\neinem Vetorecht der Ortschaftsr\u00e4te nichts. Das w\u00fcrde die\nSt\u00e4dte und Gemeinden unregierbar machen.\n8. In allen Verwaltungseinheiten ist um der Effizienz wil-\nlen eine einheitliche Verwaltung anzustreben, die aber ihre\nDienstleistungen f\u00fcr die B\u00fcrger vor Ort anzubieten hat.\nDies ist vor allem auch im l\u00e4ndlichen Raum n\u00f6tig, damit in\nden verschiedenen Gemeinden, die sich zusammen-\nschlie\u00dfen, dann dort auch eine Dienstleistung der jewei-\nligen Gemeinde stattfindet.\nDem Antrag der PDS k\u00f6nnen wir nicht zustimmen, weil er\neinige Positionen fordert, die f\u00fcr unsere Begriffe entwick-\nlungs- und reformhemmend wirken und den Spielraum\ndes Gesetzgebers zum Wohl des Gesamten einschr\u00e4nken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sie gestatten, da\u00df ich von\nhier spreche, um Zeit zu sparen.\nIch bin gespannt auf die Diskussion, die wir haben wer-\nden. Sobald ein Gesetzentwurf in diesem Hause auf dem\nTisch liegt, sollten wir weiter streiten. Ich sehe, da\u00df in vie-\nlen Grundsatzfragen durchaus eine sinnvolle Ann\u00e4herung\nda ist, und ich hoffe, da\u00df die Opposition konstruktiv mit-\narbeiten wird.\nAus verschiedentlich genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir als\nCDU-Fraktion dem PDS-Antrag allerdings nicht zustim-\nmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es ist erfreulich, da\u00df in diesem\nHause wohl \u00dcbereinstimmung besteht, da\u00df Sachsen an\neiner umfassenden Gemeindegebietsreform nicht vorbei-\nkommt, weil ich glaube, da\u00df die beiden Ziele, die wir\ndabei zu verfolgen haben, einheitlich gesehen werden,\nn\u00e4mlich einmal eine deutliche Erh\u00f6hung der Effektivit\u00e4t\nder Verwaltung der Gemeinden hier in Sachsen und zum\nanderen \u2013 ich betone das ausdr\u00fccklich \u2013  da\u00df wir trotz der\nGemeindegebietsreform die traditionell gewachsenen\nTeile in diesem Land erhalten. Es darf bei der Gemeinde-\ngebietsreform die gewachsene Tradition nicht verletzt\nwerden oder gar verlorengehen.\nDer Sachstand, den wir seit der schriftlichen Beantwor-\ntung der Anfrage erreicht haben, sieht wie folgt aus: Es\ngab urspr\u00fcnglich in Sachsen 1 626 Gemeinden. Am\n31.12.1995 hatten wir insgesamt noch 860 Gemeinden,\nwobei in dieser Zahl diejenigen Gemeinden mitgez\u00e4hlt\nsind, die noch Gemeinden sind, die sich aber in Verwal-\ntungsgemeinschaften oder Verwaltungsverb\u00e4nden zusam-\nmengeschlossen haben. Wenn Sie also nicht auf die\nGemeindezahl abstellen, sondern in der Beurteilung des\nErfolges der Arbeiten der Gemeinden, auch des Innen-\nministeriums, w\u00e4hrend der Freiwilligkeitsphase auf die\nAnzahl der \u00f6rtlichen Verwaltungseinheiten, dann sind wir\n\nauf etwa 570 gekommen. Wir werden letztlich in etwa auf\nca. 550 bis 580 Gemeinden kommen m\u00fcssen oder, wenn\nich das wieder umrechne in \u00f6rtliche Verwaltungseinhei-\nten, auf etwa 350. Das hei\u00dft, es liegt noch ein schwieriger,\nsteiniger Weg vor uns.\nIch m\u00f6chte Ihnen kurz dartun, wie wir versuchen werden,\ninnerhalb der Zeit, die vor uns liegt, diese Probleme zu\nbew\u00e4ltigen.\nWir befinden uns nach dem Ende der Freiwilligkeitsphase\n1995 momentan in der sogenannten Vermittlungsphase,\neigentlich auch einer Freiwilligkeitsphase, die sich aber\nvon der bisherigen Zeit dadurch unterscheidet, da\u00df wir\nin einem zunehmenden, sehr intensiven Ma\u00dfe die Mode-\nration dieser Vermittlungsgespr\u00e4che betreiben. Wir\nhaben mit den Vermittlungsgespr\u00e4chen im Stadt-Umland-\nBereich begonnen und insbesondere an den Anfang die\nVermittlungsgespr\u00e4che im Stadt-Umland-Bereich Dresden\ngestellt. Wir haben danach die Vermittlungsgespr\u00e4che f\u00fcr\nChemnitz vorgesehen und dann f\u00fcr Leipzig, wobei sich\ndas Ganze jeweils in zwei, drei Lesungen wiederholt.\nDamit deutlich wird, worum es dabei geht, skizziere ich\nkurz, wie wir das machen. Wir sprechen mit dem Regie-\nrungspr\u00e4sidenten jeden einzelnen Fall im Stadt-Umland-\nBereich durch. Wir sprechen dann mit dem Oberb\u00fcrger-\nmeister der entsprechenden kreisfreien Stadt und mit\nihrem Stadtrat, wenn es darauf ankommt. Wir sprechen\nsodann mit s\u00e4mtlichen B\u00fcrgermeistern der hier in Frage\nstehenden Gemeinden, sei es einzeln, sei es in Bl\u00f6cken,\nund, soweit es notwendig ist, auch mit einzelnen Gemein-\nder\u00e4ten.\nWeitere Erkenntnisquelle ist das Stadt-Umland-Gutachten.\nAber ich betone ausdr\u00fccklich, so wie wir es in dem An-\nschreiben auch verdeutlicht haben: Dieses Stadt-Umland-\nGutachten ist eine von vielen Erkenntnisquellen. Die\nwesentlichen Erkenntnisquellen sind selbstverst\u00e4ndlich\ndie Ergebnisse der eben skizzierten Gespr\u00e4chsrunden.\nWelchen Erfolg diese Bem\u00fchungen um eine g\u00fctliche Rege-\nlung der Stadt-Umland-Beziehungen haben werden, das\nvermag ich nicht zu prognostizieren. Es w\u00e4re zu opti-\nmistisch, hier einiges jetzt zahlenm\u00e4\u00dfig dazu \u00e4u\u00dfern zu\nwollen. Nur glaube ich, wir sollten vielleicht st\u00e4rker als\nbisher betonen, welchen Vorteil g\u00fctliche Regelungen\nhaben und welche \u2013 nehmen Sie es mir bitte nicht \u00fcbel,\nda\u00df ich das hier in diesem Hause so deutlich sage \u2013 Nach-\nteile oder auch Gefahren bestehen bei den Entscheidungen\n\u00fcber Eingemeindungen oder Nichteingemeindungen \u00fcber\nden Gesetzgeber.\nDie B\u00fcrgermeister und noch mehr die B\u00fcrger in Sachsen\nwarten auf Entscheidungen. Die B\u00fcrgermeister, die B\u00fcrger\nvor allem, haben eigentlich die L\u00e4nge der bisherigen Frei-\nwilligkeitsphase nicht in vollem Umfang nachvollziehen\nk\u00f6nnen, vor allem dann, wenn es zu keinen Einigungen\ngekommen ist. Die B\u00fcrger verlangen nach Entscheidun-\ngen. Ich glaube, wenn man sich vor Augen h\u00e4lt \u2013 ich rech-\nne Ihnen das gleich noch einmal vor \u2013, wie die Zeitachsen\nbei gesetzgeberischen Eingemeindungsf\u00e4llen aussehen,\nwerden die B\u00fcrger mit manchem Unverst\u00e4ndnis dann\ndiese Zeitachsen kommentieren.\nDer zweite Punkt ist: Eine gesetzgeberische Entscheidung\nl\u00e4\u00dft keinen Spielraum f\u00fcr Zwischenl\u00f6sungen, keinen\nSpielraum f\u00fcr die vertraglichen Einzelregelungen f\u00fcr den\nFall der Eingemeindung. Es besteht dann nur die M\u00f6glich-\nkeit, ja oder nein zu sagen. Es gibt keine M\u00f6glichkeiten,\nhier im Parlament ja zu sagen, aber unter diesen oder\njenen Bedingungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2104\n\n\n\nDeshalb lege ich besonderen Wert darauf, da\u00df diese g\u00fct-\nlichen Versuche doch nach M\u00f6glichkeit von allen Seiten\nmitgetragen werden.\nDie Gefahren in zeitlicher Hinsicht m\u00f6chte ich hier ganz\nkurz dartun. Das Kabinett hat nach der Verfassung den\nbeteiligten Gemeinden und deren B\u00fcrgern die Anh\u00f6rung\nzu gew\u00e4hren, und zwar mit einer Mindestdauer von drei\nMonaten. Es mu\u00df eine angemessene Auswertungsphase\nangeschlossen werden. Diese ganze Prozedur, die Sie mit\neinem guten halben Jahr veranschlagen k\u00f6nnen, wird sich\nsodann im Bereich des Parlaments wiederholen. Das Parla-\nment mu\u00df diese Anh\u00f6rung nach der Verfassung durchf\u00fch-\nren, mu\u00df eine entsprechende Auswertungsphase nat\u00fcrlich\nanschlie\u00dfen, so da\u00df wir insgesamt auf mindestens ein Jahr,\nwenn nicht sogar etwas mehr kommen bei den F\u00e4llen, bei\ndenen keine g\u00fctliche Einigung mehr erzielt werden kann.\nDas sage ich hier offen.\nDer n\u00e4chste Punkt, den ich hier hervorheben m\u00f6chte, ist \u2013\nes ist der besondere Wert dieses Stadt-Umland-Gutach-\ntens, da\u00df diese Probleme dort sehr ausf\u00fchrlich behandelt\nsind \u2013, da\u00df wir im Gesetzgebungsverfahren darauf achten\nm\u00fcssen, da\u00df die Ma\u00dfst\u00e4be verfassungsgerichtlich ein-\nwandfrei, stichhaltig sind und einer Nachpr\u00fcfung stand-\nhalten.\nDas hei\u00dft, es sind die Grunds\u00e4tze der Gleichf\u00f6rmigkeit in\nder Behandlung der verschiedenen Gemeinden in den\nverschiedenen Teilen dieses Landes. Ich habe einmal der\nPresse gegen\u00fcber dieses Beispiel genannt: Wenn wir\nMarkkleeberg nicht eingemeinden \u2013 es sind Spielbeispiele,\nkeine ernsten Beispiele \u2013, k\u00f6nnen wir auch Radebeul nicht\neingemeinden. Und umgekehrt: Wenn wir Markkleeberg\neingemeinden w\u00fcrden und Radebeul nicht, dann w\u00e4re es\nverfassungsgerichtlich nicht haltbar.\nMan wird also nicht nur auf den Einzelfall in dem einzel-\nnen Stadt-Umland-Sektor schauen d\u00fcrfen, sondern wir\nwerden immer querschnittsweise von Dresden nach Leip-\nzig und von Leipzig nach Dresden und dann wiederum\nnach Chemnitz schauen m\u00fcssen.\nDas zweite ist: Das Verfassungsgericht hat in mehreren\nEntscheidungen eindeutig klargestellt, da\u00df nur objektive,\nsachbezogene, zahlenm\u00e4\u00dfig oder wirtschaftlich nachvoll-\nziehbare Entscheidungen akzeptiert werden und keinerlei\nEntscheidungen verfassungsrechtlich standhalten k\u00f6nnen,\ndie auf reinen Personalhintergr\u00fcnden beruhen.\nDas mu\u00df man mit aller Deutlichkeit sagen, und ich k\u00f6nnte\nmir vorstellen, da\u00df das, wenn es in alle K\u00f6pfe eindringt \u2013\nbei B\u00fcrgermeistern, Oberb\u00fcrgermeistern \u2013, bisweilen viel-\nleicht auch die Bereitschaft f\u00f6rdern mag, g\u00fctliche Einigun-\ngen anzustreben.\nVielleicht noch einige Punkte zu dem, was Sie, Herr\nDr. Friedrich, hier gesagt haben. Vertrauensschutz, ja \u2013 f\u00fcr\ndiejenigen Gemeinden, die sich bereits zusammengefun-\nden haben. Es gibt insoweit sichere Ausnahmen, n\u00e4mlich\ndann, wenn der Gesetzgeber davon abweichen will. Das\nsteht in der Verfassung, das steht auch in der Gemeinde-\nordnung.\nEin Mindestma\u00df an Selbst\u00e4ndigkeit f\u00fcr Gemeinden, die\neingemeindet worden sind \u2013 selbstverst\u00e4ndlich, wir haben\ndas in dem Referentenentwurf zum Vorschaltgesetz ver-\nsucht.\nSie gehen weiter \u2013 ich halte das nicht f\u00fcr praktikabel. Dar-\n\u00fcber wird man bei der Diskussion um das Vorschaltgesetz\nim einzelnen miteinander diskutieren m\u00fcssen.\nDer Grundsatz ,,Einheitsgemeinden vorrangig vor Verwal-\ntungsgemeinschaften, vor Verwaltungsverb\u00e4nden\u201c \u2013 das\n\nist genau unsere Meinung, wobei nat\u00fcrlich insbesondere\nim l\u00e4ndlichen Bereich dieser Grundsatz nicht immer ohne\nweiteres durchgef\u00fchrt werden kann, so da\u00df man diese bei-\nden anderen Formen notfalls schon beschreiten sollte,\nauch wenn sie zahlenm\u00e4\u00dfig \u2013 das k\u00f6nnte ich Ihnen im\neinzelnen belegen \u2013 bisher keine so gro\u00dfe Rolle spielen.\nDie Unterschreitung der Zahl 5 000 im l\u00e4ndlichen Bereich:\nWir werden das praktikabel handhaben, halten aber an\nder Leitzahl 5 000 fest und werden insoweit auf die Einzel-\nprobleme abstellen.\nZum B\u00fcrgermeisterproblem werden wir in der Diskussion\num das Vorschaltgesetz Stellung nehmen.\nIch kann nur meinen Appell wiederholen, da\u00df wir die\nChance dieser Vermittlungsphase alle nutzen \u2013 Sie durch\neine gewisse vorsichtige Einflu\u00dfnahme vielleicht mit auf\ndie B\u00fcrgermeister, durch ein gewisses Wecken von Ver-\nst\u00e4ndnis bei den Beteiligten in diesen G\u00fctlichkeitsverhand-\nlungen.\nDenn eines ist ganz sicher: Es geht um das dauerhafte\nfriedliche Miteinander dieser Gemeinden im Bereich der\nkreisfreien St\u00e4dte, und ein solches Miteinander ist ein-\nfacher, wenn man sich vorher g\u00fctlich geeinigt hat und\nnicht das Schwert des Gesetzgebers hat wirken lassen\nm\u00fcssen.\nIch verstehe die Gemeindegebietsreform in den bisher\ngef\u00fchrten Verhandlungen nicht als eine neue Grenz-\nziehungsmethodik nur zur Steigerung der Effektivit\u00e4t der\nGemeinden. Ich verstehe sie schon \u2013 und so ist es bisher in\nden gef\u00fchrten Gespr\u00e4chen auch deutlich her\u00fcbergekom-\nmen \u2013 als die Chance, in den Stadt-Umland-Bereichen die\ndort in den n\u00e4chsten Jahren anstehenden Fragen mit anzu-\nsprechen und, soweit dies irgendwie m\u00f6glich ist, in den\ng\u00fctlich abzuschlie\u00dfenden Vereinbarungen mit zu regeln.\nEs geh\u00f6rt eine Menge Optimismus dazu \u2013 das bekenne ich\noffen \u2013, hier in den n\u00e4chsten zwei Monaten doch weit-\ngehend Erfolge erzielen zu wollen. Aber ich denke, mit\naller Hilfe \u2013 und wir sind uns im Ziel ja einig \u2013 sollte es\nschon gelingen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor ich der Fraktion der PDS das\nSchlu\u00dfwort erteile, frage ich nach, ob von den Fraktionen\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. Es ist eine geringe Zeit\u00fcber-\nschreibung eingetreten. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bitte ich jetzt die Fraktion der PDS, das Schlu\u00dfwort\nzu nehmen.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es war eine erfreulich unpolemische Debatte; das\nstelle ich wirklich mit Freude fest. Es war nicht immer so,\nwenn wir zu Sachthemen Antr\u00e4ge gestellt haben.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst zu Ihnen, Herr Kollege Rasch, kurz\netwas sagen. Vielen Dank f\u00fcr die Klarheit, die Sie gebracht\nhaben, da\u00df Sie tats\u00e4chlich jetzt die Katze aus dem Sack\ngelassen haben. Sie wollen offenbar Selbstverwaltungs-\nstrukturen, die nach der augenblicklichen politischen\nOpportunit\u00e4t geschneidert sind. Sie haben als Beispiel\nGompitz, Dresden usw. gebracht. Der n\u00e4chste Schritt w\u00e4re\nja wohl, da\u00df Sie dann die Wahlkreise auch nach politischer\nOpportunit\u00e4t zuschneiden wollen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Friedrich?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2105\n\n\n\nDr. Friedrich, PDS: Ja, nat\u00fcrlich.\n\nRasch,  CDU:  Herr Dr. Friedrich, gestatten Sie. \u2013 Woher\nnehmen Sie, da\u00df ich hier nach politischer Opportunit\u00e4t zu\nentscheiden w\u00fcnschte?\nIhnen ist sicher aus dem Gutachten bekannt, da\u00df ich von\nzwei Gemeinden gesprochen habe, die vom Gutachten\nauch als potentiell einzugemeinden betrachtet werden.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Rasch, Sie erinnern sich ja, da\u00df\nSie den Namen Ostrowski usw. genannt haben. Ganz\nabgesehen davon, da\u00df Sie hier in der konkreten Sache\nm\u00f6glicherweise eine Politikerin \u00fcbersch\u00e4tzen \u2013 unser Pro-\nblem ist, da\u00df Sie offenbar den Punkt 8 \u00fcberhaupt nicht\nrichtig gelesen haben. Wir haben zwar zun\u00e4chst ein Veto-\nrecht eingefordert, wir haben aber deutlich geschrieben,\nda\u00df der Gemeinderat das mit qualifizierter Mehrheit \u00fcber-\nstimmen kann.\nAlso, Ihre Sorge ist tats\u00e4chlich v\u00f6llig unbegr\u00fcndet. \u00dcber\ndie H\u00f6he dieses qualifizierten Stimmrechts kann man\nstreiten, ob das eine Zweidrittelmehrheit oder was auch\nimmer ist. Das ist wirklich ein Pseudoproblem, das Sie\nangesprochen haben.\nHerr Staatsminister Hardraht, Sie haben dargestellt, da\u00df\nim Prinzip alles in Ordnung ist. Sie haben aber indirekt\neingestanden, da\u00df rund 200 \u00f6rtliche Verwaltungsein-\nheiten, vielleicht auch 300, noch wegkommen m\u00fcssen, wie\nauch immer, und da\u00df eine ganze Anzahl jetzt noch poli-\ntisch selbst\u00e4ndiger Gemeinden aufgel\u00f6st werden m\u00fcssen,\nwenn diese jetzt g\u00fcltigen Eckwerte der Reform Bestand\nhaben sollen.\nWir bleiben dabei \u2013 und Sie brauchen ja nur einmal in die\nProblemgebiete zu gehen; ich habe mit vielen B\u00fcrger-\nmeistern gesprochen, und ich habe zum Beispiel auch mit\ndem S\u00e4chsischen Gemeindeverbund gesprochen \u2013, da\u00df die\njetzigen Eckwerte \u2013 5 000, speziell 5 000 im l\u00e4ndlichen\nRaum \u2013 wirklich ganz und gar unrealistisch sind. Sie wis-\nsen ganz genau, da\u00df es sehr viele Gemeinden gibt, speziell\n\nim Bereich ab 2 000 bis 3 000 Einwohnern, und aus unserer\nSicht ist eine Gemeinde mit 2 000 bis 3 000 Einwohnern\nsehr wohl \u00fcberlebensf\u00e4hig. Wir sehen \u00fcberhaupt keinen\nGrund, da\u00df man hier bis 5 000 hochgeht. Anders ist das im\nUmfeld der Gro\u00dfst\u00e4dte.\nWas uns am meisten Sorgen macht, ist der enorme Zeit-\ndruck, den Sie, Herr Staatsminister, jetzt auf einmal ent-\ndecken. Sie wissen ja, da\u00df es bei der wirklich viel einfache-\nren Kreisgebietsreform bereits jetzt zwei Reparaturgesetze\ngegeben hat. Ich will nicht prophezeien, wieviel Repara-\nturgesetze bei der Gemeindegebietsreform anstehen, wenn\nSie diesen Zeitdruck aufrechterhalten. Es w\u00e4re zumindest\nnicht im Sinne der Gemeinden.\nEin letztes Wort. Wir werden sicher im Landtag zu dem\nVorschaltgesetz noch sprechen, und Sie werden auch von\nunserer Fraktion die geforderte Stellungnahme erhalten.\nDas Vorschaltgesetz ist nat\u00fcrlich eine raffinierte Doppel-\nstrategie. Sie wollen die Widerstandsfront der kleinen B\u00fcr-\ngermeister in erster Linie brechen, das ist ja ganz klar \u2013\nnicht nur zwischen den Zeilen, sondern deutlich. Und es\nwird so kommen. Nat\u00fcrlich wird manch einer der B\u00fcrger-\nmeister die greifbare soziale Absicherung als Ortschaftsrat\nganz klar dem ungewissen Ausgang eines Kampfes um\ndie politische Selbst\u00e4ndigkeit der Gemeinde vorziehen.\nDazu kann ich nur sagen: Das ist eine Politik von ,,Zucker-\nbrot und Peitsche\u201c, der wir uns deutlich entgegensetzen\nwerden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich stelle nun die Drucksache 2/1965\nzur Abstimmung. Wer der Drucksache die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache\nmehrheitlich abgelehnt. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 17 beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich den Tagesordnungs-\npunkt 18 aufrufe, m\u00f6chte ich Ihnen das Ergebnis der\ngeheimen Wahl eines Mitglieds f\u00fcr den Untersuchungs-\nausschu\u00df Zweckverband Beilrode/Arzberg mitteilen.\nAbgegeben wurden 98 Stimmscheine, ung\u00fcltig war keiner.\nEs wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr Herrn Dr. Friedrich,\nMichael wurden 58 Jastimmen abgegeben, 17 Neinstim-\nmen und 23 Enthaltungen. Damit ist Herr Dr. Friedrich\ndurch den Landtag gew\u00e4hlt.\n\nHerr Dr. Friedrich, nehmen Sie die Wahl an?\n\nDr. Friedrich, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist der Tagesordnungspunkt 1\nabgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nPflegeversicherung\nDrucksache 2/2006, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in\nder ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nFrau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wie allgemein bekannt, gibt es seit einem Jahr die\nPflegeversicherung. Mindestens seit dieser Zeit wird\n\u00fcber bestehende M\u00e4ngel des Pflegeversicherungsmodells\nund die daraus resultierenden Ausgrenzungsprobleme\ngesprochen. Das erste Mal schlugen die Wogen hoch, weil\nder Besitzstand unterschiedlich interpretiert wurde. Es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2106\n\n\n\nbedurfte erst einer Klarstellung, damit keine finanziellen\nL\u00fccken entstanden. Wenig sp\u00e4ter entbrannte der Streit um\ndie Art und Weise der finanziellen Mittel nach Artikel 52\nund deren Verwendung in den L\u00e4ndern. Wir wissen, da\u00df\nSachsen hier andere Vorstellungen und deshalb auch die\nletzte notwendige Unterschrift nicht gegeben hat. Deshalb\nsind auch bisher keine Mittel geflossen. Damit die vom\nBund bereitgestellten Gelder nicht verfallen, mu\u00dfte im\nNovember im Eilverfahren die erste Gesetzes\u00e4nderung\nvorgenommen werden. Nun gibt es wenigstens ein Ver-\nwahrkonto. Sonst w\u00e4re z. B. der s\u00e4chsische Anteil ver-\nloren.\nDer n\u00e4chste Streit entbrannte um die Zuordnung der\nBehandlungspflege. Herr Bl\u00fcm wollte, weil es sich um\n\u00e4rztlich verordnete Ma\u00dfnahmen handelt, die Kranken-\nkassen in die Pflicht nehmen. Herr Seehofer konterte. Ich\nzitiere:\n,,Es lag schon jeher beim Heimpflegesatz, und gegenw\u00e4r-\ntig k\u00f6nnen die Krankenkassen keine Mehrausgaben ver-\nkraften.\u201c\nWir alle kennen das Ergebnis \u2013 Herr Seehofer setzte sich\ndurch.\nEs gibt ein weiteres gewichtiges Problem: Geh\u00f6rt nun zum\nLeistungsumfang der Pflege auch die sozialpflegerische\nVerrichtung, wie z. B. Ged\u00e4chtnistraining, Mobilisations-\nhilfe, Kleidung bei Spazierg\u00e4ngen und andere Hilfen bis\nhin zur Sterbebegleitung? Experten betrachten diese Art\nder Hilfe als unverzichtbaren Bestandteil einer ganzheit-\nlichen Pflege. Der Bundesarbeitsminister sieht das freilich\nanders und ist der Auffassung, da\u00df es nicht zum\nLeistungsspektrum geh\u00f6rt. Er will, da\u00df diese Hilfen \u2013\nebenso wie Unterkunft und Verpflegung \u2013 von den Heim-\nbewohnern selbst oder, bei deren Bed\u00fcrftigkeit, von der\nSozialhilfe getragen werden.\nIch m\u00f6chte nun zu einem weiteren ungel\u00f6sten Problem\netwas sagen. Es geht um die Abgrenzung zwischen Pflege-\nversicherung und Eingliederungshilfe. Werden Einrich-\ntungen der Behindertenhilfe wie Werkst\u00e4tten, Wohnheime\noder Kindereinrichtungen nun zu Pflegeheimen? Pflege-\nkassen wollen nicht zahlen, weil es keine echten Pflegeein-\nrichtungen sind. Sozialhilfetr\u00e4ger wollen sich wegen der\ngesetzlichen Nachrangigkeit zur\u00fcckziehen. Es gibt dazu\neinen Kompromi\u00dfvorschlag der Verb\u00e4nde, der diesen\nunsinnigen Streit hinsichtlich Umbenennung, Austausch\ndes Personals, Bezahlung usw. gl\u00e4tten k\u00f6nnte. Vielleicht\nwissen wir nach der heutigen Bundestagssitzung mehr\ndar\u00fcber, wie die Bonner Koalition entscheidet.\nMan k\u00f6nnte nun noch etwas dazu sagen, da\u00df die SPD-\nBundestagsfraktion den Artikel 69 des Pflegeversiche-\nrungsgesetzes \u2013 es handelt sich hier um die zus\u00e4tzliche\nKompensation des Beitragsaufkommens der Unternehmen\nmit Inkrafttreten der zweiten Stufe \u2013 streichen m\u00f6chte.\nMan k\u00f6nnte auch noch weiteres zu den Vorschl\u00e4gen von\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen sagen, die die Schadensbegren-\nzung in der Behindertenhilfe und die Sicherung eines\nselbstbestimmten Lebens zum Inhalt haben. Letztlich gibt\nes nat\u00fcrlich auch nicht unbedeutende \u00dcberlegungen der\nKoalition, die das bestehende Gesetz aber eben nicht ver-\nbessern.\nAus unserer Sicht gibt es also gen\u00fcgend Gr\u00fcnde, vieles\nneu zu verhandeln, es besser und eindeutiger zu gestalten.\nUns liegt ganz besonders daran, ein Gesetz auf den Weg\nzu bringen, das eine umfassende, w\u00fcrdevolle und selbst-\nbestimmte Pflege erm\u00f6glicht. Das jetzige wird dem nicht\n\ngerecht; denn es l\u00f6st nicht das Problem, sondern es ist ein\nBeitrag zum Sozialabbau.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Vieles ist zur Pflegeversicherung heute schon\ngesagt worden. Deshalb m\u00f6chte ich mich in dieser Debatte\nauf das Wesentliche beschr\u00e4nken. Frau Schneider, ich\nhatte eigentlich mehr Konkretes zu Ihrem Antrag erwartet.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIhre Rede war im Grunde genommen doch nicht auf die-\nsen Antrag bezogen; zumindest habe ich darin nichts Kon-\nkretes feststellen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte das aber aus meiner\nSicht nachholen.\nDas Pflegegesetz wurde in seiner ersten Phase am 1. April\n1995 f\u00fcr den ambulanten Bereich, und zwar f\u00fcr die h\u00e4us-\nlichen Pflegeleistungen einschlie\u00dflich Tages- und Nacht-\npflege einer teilstation\u00e4ren Vertragseinrichtung bzw. f\u00fcr\neine Kurzzeitpflege f\u00fcr bis zu vier Wochen pro Jahr in\neiner vollstation\u00e4ren Einrichtung in Kraft gesetzt.\nZur Umsetzung der zweiten Phase, der station\u00e4ren Pflege,\nab 1.7.1996 haben wir heute mit der Verabschiedung\ndes Landespflegegesetzes die entscheidenden Weichen\ngestellt. Viele Menschen im Land haben dringend darauf\ngewartet. Nun besch\u00e4ftigt uns heute zum wiederholten\nMale die PDS-Fraktion mit einem Antrag zur Pflegever-\nsicherung, mit Drucksache 2/2006, diesmal mit dem Ziel \u2013\nso war n\u00e4mlich der Antrag \u2013 der Abschaffung der jetzigen\nKompensationsregelung zur Finanzierung der Pflegeversi-\ncherung und der gesetzlichen Neubestimmung der Pflege-\nbed\u00fcrftigkeit sowie des damit verbundenen Leistungsan-\ngebots.\nIch glaube, es gibt zur Kompensation bundesweit Aner-\nkennung, da\u00df wir in Sachsen keinen kirchlichen Feiertag\nf\u00fcr die Refinanzierung abgeschafft haben. \u2013 Der Antrag\nder PDS baut auf l\u00e4ngst abgelegtem Gedankengut in Vor-\nbereitung der Erarbeitung des von Bundestag und Bun-\ndesrat verabschiedeten Pflegeversicherungsgesetzes vom\n26. Mai 1994 sowie auf einem von der PDS im Bundestag\neingebrachten \u2013 ich meine: illusion\u00e4ren \u2013 Gesetzentwurf\nauf. Sie bringen nichts Neues. Sie bringen uns damit nicht\nweiter. Die Debatte dazu ist wenig hilfreich. Was Sie mit\ndiesem Antrag betreiben, ist intellektuelle Unredlichkeit.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDenn Sie m\u00fcssen wissen, da\u00df die von Ihnen geweckte\nHoffnung auf eine volle Kosten\u00fcbernahme \u00fcber ein soge-\nnanntes steuerfinanziertes Pflegeassistenzgesetz durch\nden Staat nicht machbar ist.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nSie verbreiten bei den Menschen im Lande die Illusion,\nda\u00df mit der Umsetzung Ihres Vorschlages ein geringerer\noder kein Beitrag f\u00fcr die Pflegeversicherung zu zahlen\nw\u00e4re. Das ist falsch, und das wissen Sie.\nDie volle Absicherung des Pflegerisikos allein durch den\nStaat w\u00fcrde im Jahr 45 bis 50 Milliarden DM aus \u00f6ffent-\nlichen Haushalten erfordern. Dann m\u00fcssen diese Steuer-\nmilliarden auch erst einmal aufgebracht werden. Woher\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2107\n\n\n\nsoll denn dieses Geld kommen?! Sie bieten daf\u00fcr keine\nL\u00f6sung an, verweisen immer wieder auf den Staat, betrei-\nben damit Desinformation der B\u00fcrger und wecken falsche\nHoffnungen. Auch Steuern m\u00fc\u00dften die B\u00fcrger bezahlen.\nDurch konkrete Beitr\u00e4ge zur Versicherung und damit\ndurch das Einbringen in eine Solidargemeinschaft wurde\nmit dem jetzigen Gesetz ein tragf\u00e4higer Kompromi\u00df\ngefunden.\nMeine Damen und Herren! Die Pflegeversicherung ist\nGesetz. Sie wurde nach fast zwanzigj\u00e4hrigem frak-\ntions\u00fcbergreifendem Suchen nach Kompromissen endlich\nwirksam. Sie bietet Pflichtschutz f\u00fcr jeden B\u00fcrger und jede\nB\u00fcrgerin. Sie von der PDS glauben doch nicht im Traum\ndaran, da\u00df wir von der CDU uns vor einen Karren span-\nnen lassen, dieses Gesetz aufs Spiel zu setzen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bestimmung\nder Pflegebed\u00fcrftigkeit und die dazugeh\u00f6rigen Leistungs-\nangebote sind ebenfalls gesetzlich geregelt. Pflegebed\u00fcrf-\ntigkeit ist in der Regel gegeben, wenn wegen einer Krank-\nheit oder Behinderung auf Dauer in erheblichem Ma\u00dfe\nHilfe bei der K\u00f6rperpflege, der Ern\u00e4hrung, der Mobilit\u00e4t\noder der hauswirtschaftlichen Versorgung erforderlich ist.\nF\u00fcr die Leistungen der Pflegeversicherung gelten die\nGrunds\u00e4tze der Pr\u00e4vention \u2013 daher vorbeugend \u2013 und der\nRehabilitation vor der Pflege und der Grundsatz ,,ambu-\nlant vor station\u00e4r\u201c. F\u00fcr h\u00e4uslich zu Pflegende gibt es je\nnach Zuordnung zum Schweregrad der Pflegebed\u00fcrftig-\nkeit von Pflegestufe 1 bis 3 Geld- oder Sachleistungen, die\nwahlweise durch den Betroffenen selbst entschieden und\nin Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Oberste Ma\u00df-\ngabe der Umsetzung der Pflegeversicherung ist, den\npflegebed\u00fcrftigen Menschen ein Altwerden zu Hause in\ngewohnter Umgebung zu erm\u00f6glichen.\nNoch etwas m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang erw\u00e4h-\nnen, meine sehr geehrten Damen und Herren: Durch das\nPflegeversicherungsgesetz gew\u00e4hrt der Bund den neuen\nBundesl\u00e4ndern in den Jahren 1995 bis 2002 j\u00e4hrlich Finanz-\nhilfen in H\u00f6he von 800 Millionen DM zur Anpassung der\nambulanten, teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Versorgung\nder Bev\u00f6lkerung an das Versorgungsniveau in den alten\nBundesl\u00e4ndern. Der Freistaat Sachsen erh\u00e4lt davon j\u00e4hr-\nlich 237 Millionen DM.\nWarum sollen wir daran etwas \u00e4ndern? Die CDU-Land-\ntagsfraktion vertritt eindeutig die Auffassung, da\u00df wir\ngegenw\u00e4rtig keine Neufassung eines Pflegeversicherungs-\ngesetzes brauchen. Das schlie\u00dft nicht aus, da\u00df Erg\u00e4nzun-\ngen oder Korrekturen aufgrund zwischenzeitlich gewon-\nnener Erkenntnisse erforderlich werden, wie z. B. die Auf-\nnahme der sozialen Betreuung, wie sie jetzt beraten wird.\nAber das \u00e4ndert nichts an dem Sachverhalt.\nIm Namen der CDU-Fraktion bitte ich, diesem Antrag\nnicht zuzustimmen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es kommt selten vor, da\u00df ich einmal einem\nRedner der CDU wirklich zustimmen kann. Heute tue ich\ndas.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann Herrn Stempell in fast allen Dingen zustimmen\nund will mich nur ganz kurz mit dem Antrag der PDS\nbefassen.\nDieser Antrag ist ein Sammelsurium aus richtigen und\nlogischen Forderungen, aus utopischen Vorstellungen und\nfalschen Tatsachenbehauptungen. Der eine Punkt \u2013\nAbschaffung der jetzigen Kompensationsregelung zur\nFinanzierung der Pflegeversicherung \u2013 ist an sich eine\nrichtige Forderung, zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt aber\nv\u00f6llig utopisch. Ich erinnere Sie daran, wie schwierig es\ngewesen ist, diese Pflegeversicherung \u00fcberhaupt auf den\nWeg zu bringen. Wie viele Jahre hat das gedauert!\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDas ist nur in einem z\u00e4hen Ringen, in einem Kompromi\u00df\nzwischen Koalition und SPD zustande gekommen. Damit\nist klar, da\u00df jetzt daran grunds\u00e4tzlich nichts ge\u00e4ndert\nwird.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nSie wissen auch, da\u00df die SPD sich schwergetan hat, die\nKr\u00f6te zu schlucken, da\u00df es keine klassische Sozialversiche-\nrung geworden ist. Hier ist den Forderungen der F.D.P.\nund der Arbeitgeber nachgegeben worden. Es ist tats\u00e4ch-\nlich keine klassische Sozialversicherung, weder im Bereich\nder Finanzierung noch im Bereich der Leistungserbrin-\ngung.\nF\u00fcr die erste Stufe der Pflegeversicherung wird die Kom-\npensation des Arbeitgeberanteils so bleiben. F\u00fcr die zweite\nStufe der Pflegeversicherung ist die Kompensation des\nArbeitgeberanteils nicht mehr n\u00f6tig, weil in der ersten\nStufe eine \u00dcberkompensierung erfolgt ist, was der Sach-\nverst\u00e4ndigenrat festgestellt hat.\nIn den Bereich der falschen Tatsachenbehauptung ver-\nweise ich Ihre Behauptung, nur k\u00f6rperbezogene und\nmedizinische Verrichtung gelte noch als Pflege und die\nPflegeversicherung sei ein Beitrag zum Sozialabbau. Diese\nBehauptung, sie sei ein Beitrag zum Sozialabbau, kann\nman nur weit von sich weisen.\nEs ist niemals behauptet worden, da\u00df die Pflegever-\nsicherung alles, was f\u00fcr Pflege notwendig ist, absichert.\nDie Pflegeversicherung ist eingef\u00fchrt worden, um Pflege-\nbed\u00fcrftige aus der Sozialhilfe herauszuholen und Kom-\nmunen von Sozialhilfe zu entlasten. Das ist zu einem\ngro\u00dfen Teil erfolgt.\nProbleme, die es gibt, entstehen dadurch, da\u00df Pflege\nnat\u00fcrlich weiter definiert ist, als sie durch die Pflegever-\nsicherung finanziert wird. Durch die Pflegeversicherung\nfinanziert wird tats\u00e4chlich nur Grundpflege; aber das ent-\nbindet ja andere Sozialleistungstr\u00e4ger nicht davon, andere\nDinge, die f\u00fcr Pflege notwendig sind, mitzufinanzieren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nLeider entziehen sich viele Sozialleistungstr\u00e4ger erst ein-\nmal dieser Aufgabe. Leider haben wir heute ein Pflegever-\nsicherungsgesetz verabschiedet, mit dem sich auch der\nS\u00e4chsische Landtag und die Staatsregierung dieser Aufga-\nbe entzogen haben.\nInsgesamt k\u00f6nnen wir nur sagen: Diesen Antrag der PDS\nm\u00fcssen wir ablehnen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann hat die Staatsre-\ngierung das Wort. Frau Ministerin, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2108\n\n\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Mein Kollege hat mich gebe-\nten, zum Antrag der PDS-Fraktion mit dem Thema Pflege-\nversicherung wie folgt Stellung zu nehmen.\nZum ersten Anstrich. Grunds\u00e4tzlich h\u00e4lt es die Staatsregie-\nrung f\u00fcr sinnvoll, Sozialleistungen auch \u00fcber Steuern zu\nfinanzieren, da eine Beitragsfinanzierung, ganz gleich, ob\n\u00fcber Arbeitgeber- oder \u00fcber Arbeitnehmerbeitr\u00e4ge, ein-\nseitig den Faktor Arbeit belastet und besch\u00e4ftigungs-\nhemmend wirkt. Die Steuerfinanzierung l\u00e4\u00dft demgegen-\n\u00fcber einen gr\u00f6\u00dferen Spielraum, ohne da\u00df jedoch die\nBelastung des Faktors Arbeit ganz vermeidbar w\u00e4re.\nBereits im Vorfeld des Gesetzgebungsverfahrens hat es\nsich aber erwiesen, da\u00df eine soziale Absicherung des\nPflegefallrisikos lediglich in der Form der Sozialversiche-\nrung politisch realisierbar war. Der Freistaat Sachsen hat\ndie Sozialversicherungsl\u00f6sung daher trotz Bedenken mit-\ngetragen.\nInzwischen hat allerdings in der Frage der Finanzierbar-\nkeit oder der Finanzierung von Sozialleistungen ein Pro-\nze\u00df des Umdenkens eingesetzt. Es wird zunehmend\nerkannt, da\u00df es Grenzen der Beitragsbelastung gibt und\neine st\u00e4rkere Steuerfinanzierung von Sozialleistungen aus\nGr\u00fcnden der Besch\u00e4ftigungspolitik wie der Gerechtigkeit\ngeboten ist.\nEs ist aber nicht erkennbar, da\u00df die Abl\u00f6sung der Pflege-\nversicherung durch ein steuerfinanziertes Leistungsgesetz\nfinanzpolitisch machbar w\u00e4re. Die Staatsregierung wird\njedoch darauf hinwirken, k\u00fcnftige Belastungen der Bei-\ntragszahler auch durch Ausdehnung der Steuerfinanzie-\nrung zu begrenzen.\nDie Staatsregierung sieht auch keinen Sinn darin, die\nFrage der Beitragsverteilung zwischen Arbeitgebern und\nArbeitnehmern erneut aufzugreifen. Zum einen gibt es\nkeine Hinweise, da\u00df die Entscheidung des Bundesgesetz-\ngebers heute anders ausfallen w\u00fcrde; zum anderen sind\nArbeitgeber- wie Arbeitnehmerbeitr\u00e4ge Teil der Arbeits-\nkosten und gehen die L\u00f6hne in die Preiskalkulation der\nUnternehmen ein.\nDie dem Antrag zugrundeliegende Vorstellung, da\u00df die\nArbeitgeber materiell an der Finanzierung der Sozialver-\nsicherung beteiligt seien und lediglich die Pflegever-\nsicherung eine Ausnahme sei, ist daher abwegig. Sie dient\nlediglich dazu, den Versicherten die Tatsache, da\u00df sie\ndiese selbst durch ihre Arbeit finanzieren, zu verschleiern.\nDie Arbeitgeberbeitr\u00e4ge m\u00fcsse genauso von den Arbeit-\nnehmern erarbeitet werden wie beispielsweise die Lohn-\nfortzahlungen an Feiertagen. Das Pflegeversicherungs-\ngesetz hat lediglich die Belastung der Arbeitnehmer mit\nden vollen Beitr\u00e4gen, die sich ansonsten \u00fcber den Proze\u00df\nder Lohn-Preis-Bildung ergibt, von Anfang an festge-\nschrieben, um Reibungsverluste zu vermeiden. Auch des-\nhalb w\u00e4re eine nochmalige \u00c4nderung der formalen Bei-\ntragstragung zwar im Endeffekt ohne Auswirkung, w\u00fcrde\naber die Bev\u00f6lkerung und die Unternehmen erneut ver-\nunsichern.\nZum zweiten Anstrich. Die Staatsregierung h\u00e4lt es auch\nnicht f\u00fcr erforderlich, auf eine gesetzliche Neubestim-\nmung des Begriffs der Pflegebed\u00fcrftigkeit hinzuwirken.\nDas mit dem Antrag verfolgte Ziel der fr\u00fchzeitigen Unter-\nst\u00fctzung der Betroffenen zur Mobilisierung des Selbst-\nhilfepotentials ist bereits in der bestehenden gesetzlichen\nRegelung verankert.\n\nDie Pflegeversicherung geht vom Grundsatz der Pr\u00e4ven-\ntion und der Rehabilitation vor Pflege aus, um die Selbst-\nhilfekr\u00e4fte der Betroffenen zu st\u00e4rken. Tr\u00e4gt eine Ma\u00df-\nnahme der ambulanten medizinischen Rehabilitation zur\nVerbesserung des Zustandes des Betroffenen bei, so hat er\nhierauf einen Anspruch gegen\u00fcber seiner Krankenkasse.\nPflegebed\u00fcrftige haben auch reale M\u00f6glichkeiten zur\nSelbstbestimmung der Pflegeform.\nNach einer geplanten Neuregelung kann der Pflegebed\u00fcrf-\ntige, der seine Pflege durch von ihm besch\u00e4ftigte beson-\ndere Pflegekr\u00e4fte sicherstellt, erg\u00e4nzende Hilfeleistungen\nzur Pflege erhalten, wenn das Pflegegeld nicht ausreicht.\nEr kann nicht wie bisher auf die h\u00f6here Pflegesachleistung\nverwiesen werden.\nEs ist unzutreffend zu behaupten, da\u00df die Pflege dem tat-\ns\u00e4chlichen Bedarf nicht mehr gerecht werde. Schon bisher\ngeh\u00f6rte nach dem Willen des Gesetzgebers zur Pflege\nauch die f\u00f6rdernde geistige und kulturelle Betreuung des\nPflegebed\u00fcrftigen.\nDer von der Staatsregierung unterst\u00fctzte Gesetzentwurf\nder Bundesregierung sieht vor, da\u00df die Pflegekassen bis zu\nden Leistungsobergrenzen auch die Aufwendungen f\u00fcr\ndie soziale Betreuung tragen.\nSchlie\u00dflich ist auch aufgrund der bestehenden Rechtslage\nunzweifelhaft eine tats\u00e4chliche Entlastung der Sozialhilfe-\ntr\u00e4ger von den Pflegekosten gegeben. Dieser Entlastungs-\neffekt wird durch die Einf\u00fchrung der Leistungen der\nstation\u00e4ren Pflege zum 1. Juli des Jahres noch deutlich\nverst\u00e4rkt werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Lochbaum, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, Sie haben das Wort. Bitte.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nun wissen wir es also: Es ist alles in Ordnung;\nbez\u00fcglich der Pflege gibt es keine Probleme, und deshalb\ngibt es auch keinen Handlungsbedarf hinsichtlich der\nNovellierung des Pflegeversicherungsgesetzes.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas, was Sie sagen, ist aber auch falsch!\n\nDas, was Sie sagen, stimmt doch alles nicht!)\n\nSie fragen: Warum brauchen wir eine Neuregelung der\nFinanzierung? Das ist \u00fcberhaupt nicht notwendig, es\nwurde doch eine unternehmerfreundliche L\u00f6sung gefun-\nden. Wie kann die PDS-Fraktion begehren, da\u00df die Tat-\nsache, da\u00df erstmals in der BRD die h\u00e4lftige Finanzierung\neines sozialen Versicherungssystems durch Arbeitgeber\nund Arbeitnehmer aufgehoben wurde, r\u00fcckg\u00e4ngig\ngemacht werden soll? Sind denn die Arbeitnehmerinnen\nund Arbeitnehmer weniger belastet als die Arbeitgeber?\nIch kann dem, was Frau Ministerin de Haas gesagt hat,\nnur zustimmen. Auch wenn die Arbeitgeber jetzt mit der\nh\u00e4lftigen Finanzierung an dem anderen Sozialver-\nsicherungssystem beteiligt sind, m\u00fcssen es letztlich die\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer mit erarbeiten. Da\nstimme ich Ihnen zu. Gegenw\u00e4rtig ist es aber so, da\u00df es\nnur die Versicherten tragen. Ich behaupte, es ist deshalb\nAbbau des Sozialstaates, weil die Versicherten allein in der\nPflicht sind und eine Art Pilotprojekt geschaffen werden\nsoll. Wenn es gut geht, wird es auf andere ausgeweitet\nwerden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2109\n\n\n\nHerr Stempell, wenn Sie sagen, eine finanzierte Pflege aus\nSteuern sei nicht m\u00f6glich, so scheint es auch zwischen\nCDU-Fraktion und der Staatsregierung unterschiedliche\nAuffassungen zu geben. Es gibt garantiert auch Unter-\nschiede hinsichtlich der Auffassungen der CDU-Fraktion\nund des Ministerpr\u00e4sidenten. Denn er hat als Zukunfts-\nvision das Modell, das endlich angedacht und angefa\u00dft\nwerden soll, als Vorschlag eingebracht, die Grundrente f\u00fcr\ndie Menschen im Alter aus Steuern zu finanzieren. Er hat\nuns nicht gesagt, aus welchen Steuern das geschehen soll.\n\nDeshalb sage ich: Die Grundrente aus Steuern zu finanzie-\nren ist viel teurer, als Pflege aus Steuern zu finanzieren.\nIch meine, auf dieses Problem, das noch nicht ausprobiert\nworden ist, k\u00f6nnen wir heute nicht einfach reagieren, das\nist nicht machbar. Ich habe k\u00fcrzlich geh\u00f6rt, da\u00df das, was\ndie Politiker wollen, allemal zu finanzieren sei. Es ist poli-\ntisch nicht gewollt. Die Arbeitgeber und die Unternehmer\nhatten hier das Sagen, und die Regierungen beugen sich\nwie \u00fcblich diesem Willen.\n\nDie PDS-Fraktion meint, die bestehenden gesetzlichen\nRegelungen sind nicht ausreichend, um eine selbst-\nbestimmte und w\u00fcrdevolle Pflege zu erm\u00f6glichen. Das\nwar auch Tenor der Aussagen von Vertretern von Behin-\nderten- und Sozialverb\u00e4nden sowie von Gewerkschaften\nund Kassen in einer Anh\u00f6rung, die von unserer Fraktion\ndurchgef\u00fchrt wurde.\n\nEinige der bei dieser Anh\u00f6rung ge\u00e4u\u00dferten Kritikpunkte\nm\u00f6chte ich nennen: Pflegerichtlinien \u2013 es wird dringend\neine \u00dcberarbeitung angemahnt; Begutachtungsricht-\nlinien \u2013 sie versch\u00e4rfen nach Auffassung der Experten die\n\nPflegerichtlinien und engen dadurch den Entscheidungs-\nspielraum der Gutachten des medizinischen Dienstes ein.\nIch komme zum Schlu\u00df. Zur Verunsicherung der Pflege-\nklientel wurde folgendes gesagt: Besonders Menschen mit\ngeistiger Behinderung und auf Selbstbestimmtheit orien-\ntierte Behinderte werden durch die Begutachterpraxis in\nGewissenskonflikte gebracht. Sie stehen n\u00e4mlich vor der\nFrage, ob sie m\u00f6glichst viel Hilflosigkeit demonstrieren\nsollen, um in eine Pflegestufe hineinzukommen. Viele von\nihnen sind doch stolz darauf, dem Arzt bzw. der \u00c4rztin,\ndie die Begutachtung vornehmen, unter gr\u00f6\u00dften Anstren-\ngungen zu demonstrieren, was sie k\u00f6nnen. Sie laufen in\ndie Falle. Sie k\u00f6nnen es einmal in Anwesenheit des Arztes,\naber sie k\u00f6nnen es nicht regelm\u00e4\u00dfig, und schwupp sind sie\naus der Pflegeversicherung gefallen, weil sie keine Pflege-\nstufe erhalten.\nF\u00fcr uns ist das ein au\u00dferordentlich schwieriger Proze\u00df.\nDeshalb halten wir den Antrag f\u00fcr dringend geboten. Es\nbesteht Handlungsbedarf, und es gibt auch bereits alter-\nnative Gesetzentw\u00fcrfe von betroffenen Verb\u00e4nden und\nvon anderen Initiativen in der Bundesrepublik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren. Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/2006 zur Abstimmung. Wer der Druck-\nsache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache\nmehrheitlich abgelehnt. Damit ist auch Tagesordnungs-\npunkt 18 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nBundesanstalt f\u00fcr Z\u00fcchtungsforschung an Kulturpflanzen (BAZ) \u2013\nAu\u00dfenstelle Pillnitz, Institut f\u00fcr Obstz\u00fcchtung\n\nDrucksache 2/2157, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge\nlautet: CDU, PDS, CDU, SPD; Herr Wehnert, fraktionslos;\nund Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\n(Staatsministerin Frau de Haas: Jawohl!)\n\nIch erteile der CDU-Fraktion als Einreicherin das Wort.\nHerr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es macht mir nichts aus, vor dem\netwas gelichteten Plenum zu sprechen; denn das, was zu\ntun war, ist getan. Dennoch m\u00f6chte ich die Zeit nutzen,\nmich zum Thema zu \u00e4u\u00dfern.\n\nMeine Damen und Herren, Sie trinken einen roten Apfel-\nsaft, nein, er ist nicht aus Johannisbeeren oder aus Sauer-\nkirschen, sondern er ist aus \u00c4pfeln hergestellt. Das ist\neines der j\u00fcngsten Ergebnisse der Z\u00fcchtungsforschung des\nInstitutes f\u00fcr Obstz\u00fcchtung Dresden-Pillnitz. Sie suchen\nApfelsorten mit stabilen kombinierten Resistenzen gegen\nSchorf, Mehltau, Feuerbrand, Bakterienbrand und Spinn-\nmilben und mit hoher Fruchtqualit\u00e4t. Mehrere erfolgver-\n\nsprechende Zuchtst\u00e4mme k\u00f6nnen Sie beim Institut f\u00fcr\nObstz\u00fcchtung Dresden-Pillnitz bekommen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDiese Entwicklungen sind einmalig in der Welt und stam-\nmen aus der Wiege der deutschen Obstz\u00fcchtung, aus\nDresden-Pillnitz.\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen aufgrund der\nfortgeschrittenen Zeit die Geschichte des Instituts erspa-\nren. Ich m\u00f6chte aber sagen, nach Einsch\u00e4tzung des Wis-\nsenschaftsrates 1991 war das Institut f\u00fcr Obstz\u00fcchtung\nDresden-Pillnitz das einzige au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschungsinstitut im vereinten Deutschland, das l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifend obstbauliche Forschung betrieb. Da in der EU die\nObstz\u00fcchtung einen hohen Stellenwert besitzt und staat-\nlich finanziert wird, in den alten L\u00e4ndern aber nennens-\nwert einschl\u00e4gige Forschungskapazit\u00e4ten fehlten, schlo\u00df\ndas Pillnitzer Institut eine empfindliche L\u00fccke.\n\nAuch aus diesem Grunde wurde am 1. Januar 1992 die\nBundesanstalt f\u00fcr Z\u00fcchtungsforschung an Kulturpflanzen\nmit Sitz in Quedlinburg gegr\u00fcndet. Das Institut f\u00fcr Obst-\nz\u00fcchtung ist eines der Institute dieser Bundesanstalt. Nach\nKonzentrationsprozessen entschied das Bundesministe-\nrium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten sp\u00e4ter,\ndas gesamte Zuchtmaterial aus dem ehemaligen Institut\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2110\n\n\n\nf\u00fcr gartenbauliche Pflanzenz\u00fcchtung in Ahrensburg nach\nPillnitz zu verlagern, um in Deutschland an einem Stand-\nort staatlich finanzierte Obstz\u00fcchtung zu konzentrieren.\nMeine Damen und Herren! Dieser kurze Abri\u00df schien mir\nerforderlich zu sein, um f\u00fcr die nunmehr anzutreffende\nSituation das notwendige Verst\u00e4ndnis aufzubringen. Die\nfinanzielle Situation der Haushalte ist \u00fcberall angespannt.\nDas macht erforderlich, da\u00df in allen Bereichen nach Ein-\nsparungsm\u00f6glichkeiten gesucht wird. Davon sind nat\u00fcr-\nlich auch die Bereiche Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und\nForsten nicht befreit.\nNach einem Rahmenkonzept des Bundesministeriums f\u00fcr\nErn\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten vom 1.8.1995 soll\nim Zuge der Einsparungsma\u00dfnahmen das Institut f\u00fcr\nObstz\u00fcchtung Pillnitz an einen anderen Standort verlagert\nwerden. Nach meinen einleitenden Bemerkungen mu\u00df\neine solche Entscheidung geradezu den Widerspruch her-\nvorrufen. Die Mitglieder des Agrarausschusses hatten\nmich deshalb als Vorsitzenden dieses Ausschusses unmit-\ntelbar nach Bekanntwerden des Rahmenkonzeptes mit\neinem einstimmigen Mandat versehen, in der Sache wirk-\nsam zu werden. Ich habe mich daher im Auftrag des Aus-\nschusses an den Bundesminister Borchert gewendet und\nihn gebeten, das Rahmenkonzept f\u00fcr die Bundesanstalt im\nGesch\u00e4ftsbereich zu \u00fcberpr\u00fcfen und den Standort Dres-\nden-Pillnitz dauerhaft zu sichern.\nF\u00fcr den Standort Dresden sprechen doch ganz wesentliche\nDinge. Pillnitz ist die Wiege der deutschen Obstz\u00fcchtung.\nDas Institut f\u00fcr Obstz\u00fcchtung war und ist das einzige\nau\u00dferuniversit\u00e4re Forschungsinstitut im vereinten\nDeutschland, das l\u00e4nder\u00fcbergreifend obstbauliche For-\nschung betreibt. Pillnitz ist gartenbaulicher Standort von\neurop\u00e4ischem Rang und besitzt f\u00fcr die Obstz\u00fcchtungs-\nforschung das geeignete Klima. Die Verm\u00f6gensfragen sind\ngeregelt, und schlie\u00dflich vereint Pillnitz unwiederbring-\nliches wissenschaftliches und technisches Know-how.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir haben die Notwendigkeit der Stabilisierung des Bun-\ndeshaushaltes zu keinem Zeitpunkt in Frage gestellt.\nUnausweichlich folgt daraus die Notwendigkeit, bei den\nAusgaben k\u00fcrzerzutreten. Vor diesem Hintergrund wurde\ndas Institut f\u00fcr Obstz\u00fcchtung von uns ersucht, unter\nBer\u00fccksichtigung der finanzpolitischen Vorgaben des Bun-\ndesministeriums der Finanzen und der bereits vorgetra-\ngenen Standortvorteile ein Konzept zur kontinuierlichen\nWeiterentwicklung des Standortes zu erarbeiten. Das\nSchreiben an Bundesminister Borchert wurde auch einer\nReihe s\u00e4chsischer Bundestagsabgeordneter zugeleitet.\nAls Vorsitzender des Agrarausschusses habe ich mich\ngleichfalls an den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Gr\u00f6bl\nim Bundesministerium gewandt, da bekannt ist, da\u00df er mit\nder Sache befa\u00dft ist. Ihm konnte zugesichert werden, da\u00df\nvom Institut f\u00fcr Obstz\u00fcchtung Pillnitz ein Anpassungs-\nkonzept an die ver\u00e4nderte Situation erarbeitet wird.\nBereits zu diesem Zeitpunkt hat meine Fraktion die hier\nzur Rede stehende parlamentarische Intitiative veranla\u00dft.\nDanach wird die Staatsregierung ersucht, sich gegen\u00fcber\nder Bundesregierung f\u00fcr den Erhalt des Institutes Pillnitz\neinzusetzen. Die Antwort der Staatsregierung belegt, da\u00df\ndie M\u00f6glichkeiten des Freistaates ausgesch\u00f6pft wurden.\nAuch die Agrarministerkonferenz im September 1995 in\nSchmochtitz hat sich zur Sache ge\u00e4u\u00dfert.\nErneut hat sich das SML in einem Schreiben vom 6. Fe-\nbruar dieses Jahres an den Bundesminister Borchert\n\ngewendet. Wir erwarten jetzt, da\u00df eine Entscheidung zu-\ngunsten von Pillnitz getroffen wird, nicht aus Lokalpatrio-\ntismus, sondern aus ganz pragmatischen Erw\u00e4gungen.\nWissenschaftsstandort Deutschland, das ist nicht zuletzt\nauch Dresden-Pillnitz. Auf dem Gebiet der kombinierten\nResistenz wird hier der Welth\u00f6chststand bestimmt. Seit\n1985 wurden \u00fcber 40 neue Obstsorten gez\u00fcchtet. In abseh-\nbarer Zeit werden weitere dazukommen. Seit 1985 wurden\n47 Lizenzen in 10 L\u00e4nder vergeben. Weitere stehen ins\nHaus. Verbindliche Lizenzanfragen liegen aus Australien,\nS\u00fcdafrika, den USA, Kanada, Neuseeland und Moldawien\nvor. Europaweit werden weit \u00fcber 1 000 Hektar mit Pill-\nnitzer Sorten bepflanzt. Ich w\u00fcnschte mir, andere Institute\nk\u00f6nnten auf eine \u00e4hnliche weltweite Anerkennung\nzur\u00fcckgreifen und einen solchen wirtschaftlichen Erfolg\nnachweisen.\nZum Schlu\u00df noch eine Bemerkung, die meine eigene\nBetroffenheit ausmacht. Ich bin \u00fcber den beabsichtigten\nSchritt deshalb so ver\u00e4rgert, weil es im Freistaat Sachsen\ntrotz intensiver Bem\u00fchungen nicht m\u00f6glich war, die land-\nwirtschaftliche Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t bzw. Teile der-\nselben, eingeschlossen die subtropische und tropische\nLandwirtschaft, zu erhalten. Diese Z\u00e4sur ist f\u00fcr ein neues\nBundesland einmalig.\nMeine Damen und Herren! Deshalb fordere ich die an der\nEntscheidung mitwirkenden Agrar- und Finanzpolitiker\nauf, in der Sache eine f\u00fcr den Standort Freistaat Sachsen\nakzeptable Entscheidung zu treffen. Ich bitte Sie, der\nDrucksache zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf; Herr Abg. Langer.\n\nDr.  Langer,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Wie wir h\u00f6rten, es ist kein Witz, es ist ein ganzes\nWitzbuch, das Problem Institut f\u00fcr Obstz\u00fcchtung in Pill-\nnitz.\nErstens: Auch wir beobachteten, da\u00df im 96er Haushalt des\nBundes die Etats der Ministerien nach unten getrieben\nwurden, unabh\u00e4ngig von ihrem Wirken auf das gesell-\nschaftliche Leben; Ausnahme: Etat des Verteidigungs-\nministers. Der w\u00e4chst. Dabei wurde auch die finanzielle\nAusstattung der Wissenschaftsforschung angegriffen, und\ndemzufolge ist die konzentrierte Absicht, die Obstz\u00fcch-\ntung in Pillnitz zu liquidieren, vergegenst\u00e4ndlichter Aus-\ndruck dieser Strategie.\nZweitens: Fast alle politischen Parteien betonen in der\nsogenannten Standortdebatte, da\u00df neben den zu hohen\nLohnnebenkosten besonders Fehlleistungen des Manage-\nments die derzeitigen R\u00fcckst\u00e4nde im globalen Wett-\nbewerb verursachen. Mit wahrer Lust wird dabei die\nUnbeweglichkeit bei der Entwicklung neuer innovativer\nProdukte und Hochtechnologien gegei\u00dfelt. Das mu\u00df\nschleunigst ver\u00e4ndert werden, sagen sie, und liquidieren\ntrotzdem zwar nicht gleich die ganze Bundesanstalt f\u00fcr\nZ\u00fcchtungsforschung an Kulturpflanzen \u2013 das w\u00e4re ja\nHarakiri \u2013, aber deren Au\u00dfenstelle im Osten.\nSoweit grob skizziert das Konzept, das auf der Seite 1 der\nAntwort des SML erschreckend deutlich dargestellt ist.\nDas Rezept entspricht unseren Erfahrungen mit der Indu-\nstrie und der Industrieforschung: Geht es der Konzern-\nmutter im Westen schlecht, wird zuerst die Tochter in\nSachsen versto\u00dfen, und die ermordet zwecks \u00dcberlebens\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2111\n\n\n\nzuvor ihre Enkel, sprich Betriebsteile im Erzgebirge oder\nder Lausitz, alles unter der \u00dcberschrift ,,Strukturwandel\u201c.\nDrittens: Aber ich mu\u00df mich revidieren. Es wird ja gar\nnicht liquidiert. Es wird nach Quedlinburg verlagert. Das\nsteht nicht so genau in der Antwort des SML. Was hei\u00dft\ndas aber?\nWie fast die gesamte Landwirtschaftsforschung in Sach-\nsen \u2013 Dr. Lippmann sagte es mit Recht \u2013, soll die Obst-\nz\u00fcchtung mit all ihren Grundlagen, die im wahrsten Sinne\ndes Wortes \u00fcber Jahrzehnte Wurzeln geschlagen haben,\numgesetzt werden, rund 300 km westw\u00e4rts, wie eine\nMaschine, wie ein Lagerregal runter vom Fundament, rauf\nauf den Tieflader, rauf aufs neue Fundament \u2013 sinnbildlich\ngesagt. Ein Witz! Hinzu kommt, da\u00df die Bedingungen in\nQuedlinburg nach allen wissenschaftlichen Einsch\u00e4tzun-\ngen gar nicht f\u00fcr eine Fortsetzung dieser Obstforschung\ngeeignet sind, was Klima, Bodenart und andere Standort-\nbedingungen angeht.\nDer Standpunkt von Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen ist\nmoderat formuliert. Meine Fraktion ist besonders \u00fcber die\nSprachlosigkeit und Reaktionsarmut des Bundesministe-\nriums f\u00fcr Landwirtschaft emp\u00f6rt. Man fragt sich: Wird\ndenn ein Schreiben, besser ein Hilferuf, aus einem Land\nwie Sachsen \u00fcberhaupt im Posteingangsbuch registriert?!\nGegenstand der Agrarministerkonferenz im September\n1995, im Dezember und im Februar eines Positionspapiers\ndes Staatsministers \u2013 und bis Ende Februar keine Reaktion\nauf alle Initiativen. Zum Teufel noch einmal, sage ich! Die\nneuen 33 Apfel-, die 13 Kirsch-, die Pflaumen- und Birnen-\nsorten und die diversen Unterlagen k\u00f6nnen sich doch\nnicht selbst lautstark gegen ihre Verpflanzung wehren,\nalso tun wir etwas!\nIch habe dazu am 8. Februar Dr. Maleuda in Bonn aus-\nf\u00fchrlich informiert. Die anderen Fraktionen im Landtag\nhaben auch \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Na, bitte sch\u00f6n, in der Bundestagsgruppe kann er ja im\nLandwirtschaftsausschu\u00df gemeinsam mit Ihren Abgeord-\nneten in der Sache wirksam werden.\nWie wir h\u00f6rten, Dr. Lippmann hat ebenfalls reagiert. Ich\nglaube, die Stimme unseres Landtages wird in Bonn schon\nh\u00f6rbar sein.\nWir stimmen dem Antrag zu, aber er h\u00e4tte meiner Mei-\nnung nach besser gelautet: Die Staatsregierung \u00e4u\u00dfert\ngegen\u00fcber der Bundesregierung ihre Weigerung, das Insti-\ntut bzw. Teile davon in das f\u00fcr diese Z\u00fcchtung untaug-\nliche Quedlinburg umsetzen zu lassen. Begr\u00fcndung: Sie\nwill damit wissenschaftlichen und volkswirtschaftlichen\nBl\u00f6dsinn abwenden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch sprechen? \u2013 Dann rufe ich jetzt die SPD-Fraktion\nauf; Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, werte Damen\nund Herren! Herr Waigel will sparen. Das mu\u00df er auch,\naber wenn er es tut, dann meistens an der falschen Stelle.\nSo kam es denn auch zum Beschlu\u00df des Bundeskabinetts\nvom 7.2.1996, Personal im Forschungsbereich des Bundes-\nlandwirtschaftsministeriums in einem Zeitraum von zehn\nJahren um 30 % zu reduzieren. Ich betone, hier ist der\nForschungsbereich gemeint, nicht die Verwaltung.\n\nBegr\u00fcndung: Zur Zeit 10 Bundesanstalten mit 85 Instituten\nan 55 Standorten. Dazu ein Zitat von Finanzminister Wai-\ngel: ,,Ich glaube, da\u00df es der Effizienz dient und mit Sicher-\nheit keinen Abbau darstellt, wenn hier eine bestimmte\nReduktion stattfindet, die der Bundeslandwirtschafts-\nminister selber erarbeitet und in K\u00fcrze dem Parlament,\ndem Haushaltsausschu\u00df und anderen Gremien vorlegt.\u201c\n\u00dcbersehen wird dabei, da\u00df der \u00fcberwiegende Teil der For-\nschung im Gesch\u00e4ftsbereich des BML dem Gemeinwohl,\nvordergr\u00fcndig dem Verbraucher nutzt und nicht aus-\nschlie\u00dflich der Land- und Forstwirtschaft. Gerade Ver-\narbeitungsunternehmen sind sehr interessiert an Produk-\nten aus \u00f6kologischem Anbau, die frei von Krankheiten\nund Sch\u00e4dlingsbefall, also entsprechend resistent sind.\nNun geht es dem letzten verbliebenen Standort einer land-\nwirtschaftlichen Bundesforschungseinrichtung in Sachsen,\ndem Institut f\u00fcr Obstz\u00fcchtung, an den Kragen. Was im\nSommer des letzten Jahres bekannt wurde, soll jetzt ohne\nR\u00fccksicht auf Verluste durchgepaukt werden. Plante man\nurspr\u00fcnglich, nach Siebeldingen in Rheinland-Pfalz zu\nverlegen, also auf Weinbaustandorte, so will man nun die\nObstforschung nach Quedlinburg in Sachsen-Anhalt aus-\ngliedern. Sollen sich doch die Ostdeutschen streiten!\nBesonders bemerkenswert erscheint mir die Begr\u00fcndung\ndes BML:\n1. Die Verm\u00f6genszuordnung ist noch offen. Die Wahrheit\nist, da\u00df sich Versuchsfl\u00e4chen und -geb\u00e4ude des Instituts\nf\u00fcr Obstz\u00fcchtung in Dresden-Pillnitz im Besitz des Frei-\nstaates Sachsen befinden und bislang kostenlos genutzt\nwerden konnten. Eine Einigung \u00fcber einen eventuellen\nFl\u00e4chenaustausch von Bundes- und Landesfl\u00e4chen ist\ndurchaus m\u00f6glich.\n2. Altersbedingte Personalabg\u00e4nge. Die Wahrheit ist: Am\nStandort Pillnitz ist ein qualifizierter Forschernachwuchs\nvorhanden. Im \u00fcbrigen w\u00fcrde man den erfahrenen For-\nschern Abbruch tun, wenn man sie abrupt zum alten Eisen\nerkl\u00e4ren w\u00fcrde.\n3. Bei Aufrechterhalten des Standorts ist ein Instituts- und\nGew\u00e4chshausneubau notwendig; gesch\u00e4tzter Mittelbedarf\n20 Millionen DM. Die Wahrheit ist: Die gegenw\u00e4rtige Nut-\nzung eines Laborgeb\u00e4udes des ehemaligen Instituts als\nInstitutsgeb\u00e4ude bei Nutzungs\u00fcbertragung macht keinen\nNeubau erforderlich und k\u00f6nnte mit geringem Sanie-\nrungsaufwand den neuen DIN-Vorschriften angepa\u00dft\nwerden. Der Neubau eines Gew\u00e4chshauskomplexes\nauf dem Gel\u00e4nde der Freilandversuchsfl\u00e4chen w\u00fcrde\nca. 5 Millionen DM kosten.\nBei der Betrachtung des BML spielte jedoch scheinbar\nkeine Rolle, da\u00df sowohl die Pillnitzer Au\u00dfenstelle der\nBundesanstalt f\u00fcr Z\u00fcchtungsforschung an Kulturpflanzen\nmit 52 Mitarbeitern sowie die Au\u00dfenstelle der biolo-\ngischen Bundesanstalt f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft mit\n6 Stellen im Ergebnis der 1991 durchgef\u00fchrten Evaluie-\nrung auf Empfehlung des Wissenschaftsrates entstanden\nwaren. Da fragt man sich doch, wie die Verantwortlichen\nim BML mit Empfehlungen des Wissenschaftsrates umge-\nhen.\nF\u00fcr die fachliche Kompetenz der BML-Verantwortlichen\nspricht eben auch nicht, die Obstforschung nach Quedlin-\nburg auszulagern, wenn man wei\u00df, da\u00df obstbaulich geeig-\nnete Standorte andere Standortbedingungen haben m\u00fcs-\nsen. Klimadaten, wie bedeutend geringere Niederschl\u00e4ge\noder die geringere Sommertemperatur, belegen dies ein-\ndeutig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2112\n\n\n\nIch behaupte, die Argumente des BML, ob nun alt oder\nneu, das Pillnitzer Institut aufzugeben, sind so faul, wie\nein schlechter Apfel nicht fauler sein k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch im Ausland verfolgt man das Treiben der deutschen\nB\u00fcrokratie mit Zweifel und sch\u00fcttelt den Kopf. Die inter-\nnationale Anerkennung f\u00fcr das Pillnitzer Institut von\nder Schweiz bis nach Kanada oder Australien sollte doch\nB\u00e4nde sprechen.\nIn der Antwort der Staatsregierung wird nun von der Bitte\nvon s\u00e4chsischem Landwirtschaftsministerium und s\u00e4ch-\nsischem Umweltministerium an das Bundeslandwirt-\nschaftsministerium gesprochen, die geplante Entscheidung\nzu \u00fcberdenken. Ich betone: von der Bitte. Scheinbar reicht\ndas nicht aus, da das BML bisher keine Anstalten machte,\nvon den bisherigen Planungen Abstand zu nehmen.\nIch fordere daher den Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates\nSachsen auf, sich in Bonn pers\u00f6nlich f\u00fcr den Erhalt des\nPillnitzer Institutes, der letzten landwirtschaftlichen Bun-\ndesforschungsanstalt im Freistaat Sachsen, zu verwenden.\nAllerdings bin ich jetzt gespannt auf eine positive Reaktion\nder Staatsregierung in Form des heimlichen Landwirt-\nschaftsministers, Herrn Vaatz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie, da\u00df ich den Herrn Abg. Wehnert erst noch sprechen\nlasse? \u2013 Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Praxis und Realit\u00e4t der Bundesregierung\nwidersprechen der teilweise naiven Theorie und dem dar-\ngestellten Bild der S\u00e4chsischen Staatsregierung von der\nmodernsten Landwirtschaft Europas innerhalb von zehn\nJahren. Wir sind im sechsten Jahr der Verk\u00fcndung durch\nden Ministerpr\u00e4sidenten.\nDem unr\u00fchmlichen Beispiel s\u00e4chsischer Staatspolitik fol-\ngend, von der Abwicklung der LPG Hochschule Mei\u00dfen\n1991 als eine der ersten Ma\u00dfnahmen der Zerschlagung\nau\u00dferuniversit\u00e4rer Forschung und Lehre \u00fcber die\nSchlie\u00dfung der traditionsreichen internationalen landwirt-\nschaftlichen Messe in Markkleeberg bis zur Aufgabe der\nIGA in Dresden, ist es kaum verwunderlich, da\u00df die Bun-\ndesregierung ihre restriktive Politik gegen\u00fcber den neuen\nBundesl\u00e4ndern fortsetzt. In den n\u00e4chsten zehn Jahren wird\ndie Reduzierung der Bundesforschungsanstalten um 30 %,\nder Institute um 40 % und der Planstellen um 27 %\ngemacht. Davon sind in Sachsen allein zwei betroffen, und\ndas bei einer 70j\u00e4hrigen Tradition, einer einmaligen Gen-\nReserve sowie Forschungs- und Z\u00fcchtungskapazit\u00e4t im\nBereich Obstforschung und Kulturpflanzen. Und statt ein\nVieles mehr zu tun, weil wir nur noch 20 % an Obst- und\nGem\u00fcseprodukten aus dem eigenen Aufkommen an Nah-\nrungsg\u00fctern bringen, ist es verwunderlich, da\u00df man hier\nnicht deutlichere Worte spricht.\nFrage ist: Was gilt das Wort aus Sachsen in Bonn? Deshalb\nhabe ich damals im Ausschu\u00df schon nach einstimmigem\nBeschlu\u00df unterbreitet, da\u00df wir sehr schnell \u00fcberlegen soll-\nten, inwieweit wir diese Kapazit\u00e4ten ggf. und notfalls in\ndie Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft integrieren sollten.\nAndere machen das auch.\nIch begr\u00fc\u00dfe, da\u00df heute 17.30 Uhr die Landwirtschafts-\nminister von Th\u00fcringen, Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und\nSachsen in Konstanz eine Vereinbarung abgeschlossen\n\nhaben, wonach die Landesanstalten zusammenarbeiten\nsollen, damit Vernunft einzieht und um gegen den Kahl-\nschlag, der aus Bonn f\u00fcr Sachsen vorprogrammiert ist,\neigenen Widerstand zu leisten.\nMeine Damen und Herren! Erneut best\u00e4tigt sich auch an\ndiesem Fall: Wer auf Bonn vertraut, der hat auf Sand\ngebaut!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nVaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr\nStaatsminister J\u00e4hnichen hat mich, obwohl er offenbar\nabsehen konnte, da\u00df die Stimmung und die Meinungen in\ndiesem Hause zu dem eben genannten Tatbestand ein-\nm\u00fctig sein werden, trotzdem noch einmal gebeten, Ihnen\ndie Meinung der Staatsregierung vorzutragen, um zu\nunterstreichen, wie wichtig ihm die Angelegenheit ist.\nIch habe mich aber entschlossen, in Anbetracht der vor-\nger\u00fcckten Stunde einen gro\u00dfen Teil der Ausf\u00fchrungen\nzun\u00e4chst erst einmal wegzulassen, weil ich der Auffassung\nbin, da\u00df das Wesentliche schon in sehr leidenschaftlichen\nWorten ausgedr\u00fcckt worden ist.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch will aber trotzdem noch eine Bemerkung voran-\nschicken, um den allgemeinen Sachverhalt etwas deut-\nlicher zu machen. Die restriktiven Rahmenbedingungen\nf\u00fchren dazu, insgesamt die Bundesforschungsanstalten\nvon 10 auf 7 zu reduzieren, die Institute von 85 auf 51 und\ndie Stellen von 3 523 in 1995 auf 2 600 im Jahre 2005 zu-\nr\u00fcckzuf\u00fchren. Die Anzahl der Standorte soll von 55 auf 23\nreduziert und der Investitionsmittelbedarf von 910 Millio-\nnen DM in 1996 um je 91 Millionen DM j\u00e4hrlich bis zum\nJahr 2005 gek\u00fcrzt werden. Das ist also das Gesamtpro-\ngramm. Wir sind durch die Pillnitzer Au\u00dfenstellen davon\nbetroffen.\nMeine Damen und Herren! Es ist schon gesagt worden,\nda\u00df das Pillnitzer Institut zu den f\u00fchrenden Obstz\u00fcch-\ntungsinstituten in der Welt z\u00e4hlt. Ich darf vielleicht noch\neine kurze Bemerkung anschlie\u00dfen: Auf dem Gebiet der\nResistenzz\u00fcchtungen bei \u00c4pfeln bestimmt das Institut den\nWelth\u00f6chststand. Seit 1985 wurden aus der Pillnitzer\nZ\u00fcchtung insgesamt 26 Apfelsorten, 8 S\u00fc\u00dfkirschsorten,\n5 Sauerkirschsorten und 4 Apfelunterlagen herausge-\ngeben. Augenblicklich vor der Herausgabe stehen 7 Apfel-\nsorten, 2 Pflaumensorten, 5 Birnensorten und 2 Kirsch-\nunterlagen. Eine Verlagerung der Obstz\u00fcchtung von Pill-\nnitz weg birgt das Risiko eines R\u00fcckschlages gerade in\ndiesen Bereichen, die ich eben genannt habe.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Das ist kein rein wissenschaft-\nliches Spielchen, sondern die Leidtragenden einer solchen\nEntwicklung sind letztlich die Obstbauern, und zwar nicht\nnur in Deutschland, sondern in ganz Mitteleuropa!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade Sorten mit hoher Widerstandskraft gegen\u00fcber\nSch\u00e4dlingen und Krankheiten sind eigentlich die Rich-\ntung, die wir unbedingt unterst\u00fctzen m\u00fcssen, und zwar\naus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden; denn das, was die Sorten an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2113\n\n\n\nWiderstandsf\u00e4higkeit aufbringen, mu\u00df nicht durch che-\nmische Zutaten erzwungen werden.\nIch glaube, das ist gerade eine ganz wichtige Richtung, die\nsich auch lohnt in Bonn einmal vorzutragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin au\u00dferdem, genau wie der Kollege J\u00e4hnichen, der\nMeinung, da\u00df weitere Ver\u00e4nderungen in der Agrar-\nforschungslandschaft \u2013 und das betrifft im \u00fcbrigen auch\nnoch andere Forschungslandschaften \u2013 eigentlich nur noch\nbei einem gesamtdeutschen Ansatz stattfinden sollten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIn den neuen L\u00e4ndern hat nun die \u00dcberpr\u00fcfung der For-\nschungseinrichtungen bereits stattgefunden. Das Resultat\nhat f\u00fcr Pillnitz gesprochen. F\u00fcr die alten L\u00e4nder steht eine\ngleichartige Untersuchung noch aus. Dieses genau ist\nnachzuholen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, der Kollege J\u00e4hnichen hat mir\naufgetragen, Sie eindringlich zu bitten, sich mit ihm daf\u00fcr\neinzusetzen und mit der ganzen s\u00e4chsischen Regierung,\nda\u00df die Obstforschung am Standort Pillnitz erhalten bleibt\nim Interesse der Attraktivit\u00e4t und der Leistungsf\u00e4higkeit\ndes Wirtschaftsstandortes Sachsen im speziellen und im\nInteresse des Standortes Deutschland, wor\u00fcber augen-\nblicklich so viel gesprochen wird, im allgemeinen.\nIch glaube, wenn wir jetzt nicht dazu \u00fcbergehen wollen,\nda\u00df alle Edelsorten in Zukunft direkt vom Kern aufwach-\nsen sollen, dann sollten wir alles daf\u00fcr tun, da\u00df die Arbeit\nder Forschungsarbeit in Pillnitz weitergehen kann.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Bravo! und Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion hat\ndas Schlu\u00dfwort. Herr Abg. Lippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Nur wenige S\u00e4tze wollte ich\nhier noch vortragen. Ich glaube, es passiert sehr selten, da\u00df\nin der Sache prinzipiell eine \u00dcbereinstimmung besteht,\nzumindest in den rationalen Teilen. Alle Fraktionen sind\nsich einig, da\u00df das Institut f\u00fcr Obstz\u00fcchtung Pillnitz erhal-\nten bleiben mu\u00df.\n\nIch erwarte nunmehr auch, da\u00df sich alle Fraktionen \u00fcber\nihre Bundestagsabgeordneten f\u00fcr Pillnitz verwenden. Die\nEntscheidung ist ja bekannterweise eine Bundesangelegen-\nheit. Ich wiederhole noch einmal: \u00dcber die Leistungsf\u00e4hig-\nkeit von Pillnitz zu debattieren hei\u00dft, Eulen nach Athen zu\ntragen. Es gibt kein Pendant!\n\nIch hoffe nunmehr, da\u00df unsere gemeinsamen, konzentrier-\nten Bem\u00fchungen auch Erfolg haben werden. Der Schl\u00fcssel\nf\u00fcr eine Entscheidung liegt nach meiner Auffassung in\neiner Evaluierung aller Bundesforschungseinrichtungen.\nDas jedoch haben die SPD-regierten L\u00e4nder abgelehnt.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! und Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle nun die\nDrucksache 2/ \u2013 \u2013\n\n(Unruhe)\n\nDarf ich um etwas mehr Ruhe bitten. \u2013 Ich stelle die\nDrucksache 2/2157 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist dieser Antrag einstimmig beschlos-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nReform des Asylbewerberleistungsgesetzes\nDrucksache 2/2404, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU, Ausl\u00e4nderbeauftragter,\nStaatsregierung. Ich erteile der Fraktion der PDS als Ein-\nreicherin das Wort. Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die Bundesregierung m\u00f6chte das\nAsylbewerberleistungsgesetz und andere Gesetze mit\neinem Handstreich \u00e4ndern. Unter dem Begriff ,,andere\u201c\nfirmieren das Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz und das Schwer-\nbehindertengesetz. Unter Umst\u00e4nden w\u00e4re die \u00c4nderung\ndes einen oder anderen Gesetzes eine gute Tat. Unter den\nnun geplanten Umst\u00e4nden ist sie das nicht. Im Gegenteil!\nIn einer Stellungnahme des Bundesrates wird dies klar\nausgef\u00fchrt. Zum Beispiel sieht der Gesetzentwurf die\nStreichung der origin\u00e4ren Arbeitslosenhilfe vor. Im Ergeb-\nnis kommen Sozialhilfemehrkosten von 533 Millionen DM\n\nj\u00e4hrlich auf die Kommunen zu. Die Lage von Frauen,\nAlleinerziehenden sowie j\u00fcngeren Arbeitslosen wird\nerschwert, indem sie in die Sozialhilfe abgedr\u00e4ngt werden,\nwas ihre Chancen auf dem Arbeitsmarkt gerade nicht ver-\nbessert.\nDa\u00df nunmehr alle vor\u00fcbergehend bei uns lebenden Aus-\nl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder die gleichen abgesenkten\nLeistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz, aus-\ngenommen die B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge, erhalten sollen,\ndas hei\u00dft zum Beispiel Barleistungen 15 bis 20 % unter den\nRegels\u00e4tzen der Sozialhilfe, ist eine weitere Schande.\nMan nimmt gern von den \u00c4rmsten. Es ist eigentlich schon\nnichts Neues mehr.\nInsgesamt wird so auch die Politik weitergef\u00fchrt, die den\nBundeshaushalt auf Kosten von Sozialhilfe, also de facto\nauf Kosten der L\u00e4nder und Kommunen, entlastet.\nWie ganz nebenbei wird hier im gleichen Gesetzentwurf\nauch noch das Schwerbehindertengesetz ge\u00e4ndert, und die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2114\n\n\n\nFahrgeldausf\u00e4lle f\u00fcr Schwerbehinderte werden kosten-\nseitig verlagert, vom Bund auf die L\u00e4nder. Angesichts der\nFinanzsituation in den L\u00e4ndern w\u00e4re es eigentlich nat\u00fcr-\nlich, da\u00df auch der Freistaat Sachsen sich dagegen wehren\nw\u00fcrde. Aber unser Innenminister sieht keinen Grund\ndaf\u00fcr, im Gegenteil wohl, wenn ich seine Antwort auf den\nAntrag der PDS-Fraktion recht verstehe.\nIch zitiere: ,,Die Menschenw\u00fcrde und das Sozialstaatprin-\nzip werden auch in der vorgeschlagenen Neufassung nicht\nverletzt.\u201c Bei welchem Betrag, Herr Minister, w\u00fcrden Sie\neigentlich die Menschenw\u00fcrde nicht verletzt sehen, bei\n50 % des Sozialhilferegelsatzes, oder wo? Es w\u00fcrde mich\necht interessieren.\nDieser Satz, Herr Minister, scheint einem B\u00fcrokratenhirn\nentsprungen. Ihnen pers\u00f6nlich m\u00f6chte ich diesen Satz vor-\nerst nicht in den Mund legen. Dennoch tragen Sie die Ver-\nantwortung f\u00fcr selbigen; denn Ihre Unterschrift steht\nunter der Stellungnahme. Und nat\u00fcrlich sieht der Minister\nauch einen Sachzusammenhang der drei Regelungs-\nbereiche, die unter dem Titel des Gesetzes subsumiert\nsind. Aber er sagt auch nicht, wo. Er sagt einfach, da\u00df er\nihn sieht. Na sch\u00f6n.\nWo liegt denn nun der Sachzusammenhang der drei Rege-\nlungsbereiche? Ich nenne sie noch einmal: Asylbewerber-\nleistungsgesetz, Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz, Schwerbehin-\ndertengesetz.\nDie Stellungnahme des Bundesrates sieht keine sachge-\nrechte Verkn\u00fcpfung. Es gibt auch keine. Was verkn\u00fcpft\nwird, ist das Sparsyndrom. Sparen auf Kosten der \u00c4rme-\nren \u2013 das hatte ich schon vorhin ausgef\u00fchrt. Aber ist es ein\nSachzusammenhang? Nat\u00fcrlich nicht. Aber vielleicht gibt\nes da einen Trick. Vielleicht glaubt man, die Verschlimme-\nrung des Asylbewerberleistungsgesetzes f\u00e4nde angesichts\nder ,,Lage\u201c wenig Widerstand, und deshalb k\u00f6nne man\ndie anderen Verschlechterungen einfach dem Volke mit\nunterjubeln.\nDann w\u00e4re dies wieder einmal ein Zeichen daf\u00fcr, da\u00df\ndestruktivere Asyl- und Ausl\u00e4nderpolitik auch Testfall\ndaf\u00fcr ist, was denn noch an Sozialabbau geschehen kann.\nErst kommen die Ausl\u00e4nder dran, hernach die Bundes-\nb\u00fcrger, und dabei zuerst die Bed\u00fcrftigsten. Aber diesmal\nlie\u00dfe sich ja noch etwas abwenden.\nIch bitte Sie, verehrte Abgeordnete, unseren Antrag zu\nunterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, Herr\nAbg. Seidel.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Im Sommer 1993 wurden die Stadt Leipzig und die\nRegion meines Wahlkreises quasi \u00fcber Nacht von einer\nHeimsuchung befreit. Gesch\u00e4ftsinhaber und Gro\u00dfm\u00e4rkte,\ndie Leipziger Verkehrsbetriebe, Kleingartenbesitzer, Tier-\nhalter, hier besonders Schafz\u00fcchter, und auch die dortige\nPolizei atmeten auf. Grund daf\u00fcr war das in Kraft getre-\ntene Asylbewerberleistungsgesetz, durch das die not-\nwendige Bedarfsdeckung des Lebensunterhaltes von\nLeistungsberechtigten auf Sachleistungen umgestellt\nwurde. Diese Umstellung veranla\u00dfte mehrere Clans rum\u00e4-\nnischer Zigeuner, die Stadt und den Landkreis umgehend\nzu verlassen; denn ein Hierbleiben zahlte sich im wahrsten\nSinne des Wortes nicht mehr aus.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nDer Zustrom von Asylbewerbern nahm in Folge in\nDeutschland deutlich ab.\nIn Sachsen lebten im Dezember 1995 aber immerhin\n13 034 Asylbewerber, B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge und gedul-\ndete Ausl\u00e4nder in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften.\n8 500 Personen warten auf ihr Asylverfahren, 71 Asyl-\nberechtigte und deren 164 Familienangeh\u00f6rige auf eine\nUnterbringung in Wohnungen. Und 2 234 abgelehnte\nAsylbewerber mit bestandskr\u00e4ftiger oder rechtskr\u00e4ftiger\nAblehnung m\u00fcssen mit ihrer Abschiebung rechnen, wie\nauch im gesamten vorigen Jahr \u00fcber 2 000 Pesonen \u00fcber\ndie zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde in Chemnitz unser Land\nverlassen mu\u00dften. Aber leider ist die Tendenz des ver-\nst\u00e4rkten Zuzuges, auch nach Sachsen, wieder gegeben.\nDie von mir genannten Zahlen zeigen, da\u00df mit dem Wort\nAsyl nach wie vor Mi\u00dfbrauch getrieben wird. Derzeit liegt\nder Stand der Anerkennung im Bundesdurchschnitt bei\n9 %, in Sachsen bei 4 %. Stand: Februar 1996.\nDennoch hat jeder einzelne ein Recht auf Pr\u00fcfung seines\nBegehrens, kann die Entscheidung des Bundesamtes f\u00fcr\ndie Anerkennung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge gerichtlich\n\u00fcberpr\u00fcfen lassen oder sich notfalls zwecks nochmaliger\nUntersuchung seines Falles an den Petitionsausschu\u00df\ndieses Landtages wenden. Dieses Haus hat dann nach\nAbw\u00e4gung der Stellungnahmen der Ministerien und des\nAusl\u00e4nderbeauftragten letztlich zu entscheiden. Aber nach\nletztem Bescheid mu\u00df konsequent abgeschoben werden.\nVielleicht w\u00e4re dann die Katastrophe von L\u00fcbeck zu ver-\nmeiden gewesen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZweifellos hat das Asylbewerberleistungsgesetz einen\nerheblichen Anteil am deutlichen R\u00fcckgang der Asyl-\nbewerberzahlen, wie das nieders\u00e4chsische Innenministe-\nrium feststellt. Allerdings haben die Erfahrungen gezeigt,\nda\u00df durch eine Weiterentwicklung vorhandene Schw\u00e4-\nchen beseitigt werden m\u00fcssen. Insbesondere weist die\nAbgrenzung der leistungsberechtigten Personen in \u00a7 1\nL\u00fccken auf, die durch den vorliegenden Gesestzentwurf\ngeschlossen werden. In der Folge gilt f\u00fcr alle Ausl\u00e4nder,\ndie keinen dauernden Aufenthaltstitel haben, einheitliches\nRecht.\nDie unterschiedliche Leistungsh\u00f6he im \u00a7 2 f\u00fchrte bisher zu\nungleicher Behandlung von Leistungsberechtigten. Die\neine Gruppe erhielt Sachleistungen, die andere Geld zur\nBestreitung ihres Lebensunterhalts, womit Konflikte vor-\nprogrammiert waren. Nunmehr wird durch die Verein-\nheitlichung auf Sachleistungen f\u00fcr alle Asylbewerber\ndieses Defizit bereinigt. Damit sinkt das Konfliktpotential\nin den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, und auch die Sozial-\n\u00e4mter werden entlastet.\nDie Fraktion der CDU begr\u00fc\u00dft diese Gesetzes\u00e4nderung, da\nnunmehr ein einheitliches Verfahren f\u00fcr alle geschaffen\nwird. Wir begr\u00fc\u00dfen auch, da\u00df B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge, die\nbei uns zeitweise Aufnahme gefunden haben, von dieser\nRegelung ausgenommen sind. Krieg ist sicher ein gewich-\ntiger und zwingender Grund, hier Ausnahmeregelungen\nzu treffen; ein, wie ich meine, besonders humanit\u00e4rer Akt.\n\n(Protestbekundungen durch\nAbg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWir hoffen auch, da\u00df der Mi\u00dfbrauch des Asylrechts mit\ndiesem Gesetz zur \u00c4nderung des Asylbewerberleistungs-\ngesetzes weiter einged\u00e4mmt wird, damit die Menschen,\ndie in ihren Heimatl\u00e4ndern wirklich verfolgt werden, Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2115\n\n\n\nnahme bei uns finden k\u00f6nnen, ohne diskriminiert zu wer-\nden und ohne in die N\u00e4he von Wirtschaftsfl\u00fcchtlingen\nger\u00fcckt zu werden.\nAber wir fordern auch unser Innenministerium und die\ns\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden auf, konsequente und ste-\ntige Kontrollen der Sachleistungsversorgung durchzuf\u00fch-\nren, damit diese qualitativen Anforderungen gerecht wird.\nMeine Damen und Herren! Irgendwie finde ich es ja nun\nverwunderlich, da\u00df die PDS als selbsternannter Rechts-\nnachfolger der SED in diesem Antrag und auch in dem\nAntrag vom letzten Plenum sehr gro\u00dfz\u00fcgige und kosten-\naufwendige Regelungen f\u00fcr Unterbringung und Versor-\ngung von Asylbewerbern fordert,\n\n(Abg. Frau Zschoche, PDS: Menschliche!)\n\nw\u00e4hrend unter ihrer Herrschaft in den letzten Jahren\nkaum Asyl gew\u00e4hrt wurde, es sei denn, f\u00fcr RAF-Terro-\nristen. Aber lange Zeit hat sie alles getan, um m\u00f6glichst\nvielen Ausl\u00e4ndern Durchgang in die Bundesrepublik zu\ngew\u00e4hren.\nZugleich weise ich auf die menschenverachtende Praxis im\nUmgang mit den Regierungsabkommensarbeitern hin, sei\nes aus Vietnam, Mosambik oder Angola, wie es auch die\nletzte Anh\u00f6rung im Innenausschu\u00df dokumentiert hat.\nKontinuit\u00e4t und Standpunkttreue kann ich jedenfalls bei\nder PDS/SED nicht erkennen, h\u00f6chstens eine Kehrtwen-\ndung um 180 Grad, nach der Devise: Vorw\u00e4rts Genossen,\nes geht zur\u00fcck!\nDie Fraktion der CDU lehnt daher aus den genannten\nGr\u00fcnden den Antrag der PDS-Fraktion ab und stimmt der\n\u00c4nderung des Asylbewerberleistungsgesetzes zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion; Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Seidel, wenn Sie einfach mal auch den\nBericht von Herrn Sandig, des Ausl\u00e4nderbeauftragten,\nwirklich lesen w\u00fcrden,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\naufmerksam lesen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie schon von\nganz allein merken, wie Sie sich jetzt eben disqualifiziert\nhaben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nVor kurzem hat Herr Staatsminister Heitmann sich dahin\ngehend ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df das ,,C\u201c im Parteinamen der CDU\nals Kennzeichen der Grundorientierung, also der Wurzeln,\naus denen heraus Politik gemacht wird, beibehalten wer-\nden mu\u00df. Tatsache war Ihr Redebeitrag. Tatsachen sind:\nDie Bundesregierung k\u00fcrzt die origin\u00e4re Arbeitslosenhilfe,\ntreibt damit die Sozialhilfeausgaben f\u00fcr Arbeitslose in die\nH\u00f6he und k\u00fcrzt im gleichen Gesetz die Leistungen der\nAsylbewerber im Asylbewerbergesetz unter die Mindest-\ngrenze der Sozialhilfe.\nArtikelgesetze sind zwar m\u00f6glich, aber doch wohl fatal an\ndieser Stelle. Das Schicksal von Menschen in Not wird so\nzur Verhandlungsmasse mit finanziell strapazierten\nGemeinden degradiert.\n\nMich w\u00fcrde dann schon mal interessen, wie diese Politik\nmit christlichen Werten in \u00dcbereinstimmung zu bringen\nist, worin Sie sich jetzt gebunden f\u00fchlen.\nDie \u00c4nderung des Asylbewerberleistungsgesetzes\nbewirkt, da\u00df \u00fcber 200 000 Asylbewerber, die l\u00e4nger als\nzw\u00f6lf Monate in der Bundesrepublik Deutschland sind\nund bisher Sozialhilfe erhielten, eine weit geringere Unter-\nst\u00fctzung in Form von Sachleistungen und einem Taschen-\ngeld von monatlich 80 DM erhalten. Die Leistungen im\nKrankheitsfall und bei Geburt sollen ebenfalls drastisch\neingeschr\u00e4nkt werden.\nEinhellig haben die mit der Betreuung der Betroffenen\nbefa\u00dften Wohlfahrtsverb\u00e4nde den damit verbundenen\nAutonomieverlust, Entm\u00fcndigung und die Ausgrenzung\ngeschildert. Sie machten darauf aufmerksam, da\u00df \u00fcber\nwenige Monate hinaus die ,,planwirtschaftliche\u201c Vollver-\nsorgung mit Lebensmitteln \u2013 denn nichts anderes ist es \u2013,\nKleidung und Hygienebedarf auch bei gutem Willen auf\nanst\u00e4ndige Art nicht zu leisten ist.\nHier m\u00f6chte ich noch ein anderes Beispiel von Leipzig hin-\nzusetzen: Leipzig zahlt f\u00fcr die Kinder Gutscheine aus,\ndamit solche menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen, n\u00e4m-\nlich Lebensmittelpakete f\u00fcr Kinder auszureichen, nicht\neintreten, damit Kinder sachgerecht und entsprechend\nihrem Alter ern\u00e4hrt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDazu kommt, da\u00df Sachleistungen f\u00fcr die Kommunen in\nder Regel teurer sind.\nDurch die Gesetzes\u00e4nderung werden 250 Millionen DM\nzus\u00e4tzlich zu den bisherigen 500 Millionen DM als Organi-\nsationskosten berechnet. Diese Summe wird bisher von\nder Bundesregierung nicht bestritten. Sie \u00fcberschreitet\nauch bei weitem die Summe, die von der Bundesregierung\nals Mi\u00dfbrauch an Leistungen ausgemacht beklagt werden.\nDaran wird deutlich, da\u00df es der Bundesregierung nicht\num die Entlastung der strapazierten kommunalen Haus-\nhalte geht, sondern um Abschreckung.\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich gibt es auch\nMi\u00dfbrauch von Sozialleistungen. Das wird von uns auch\nnicht geleugnet. Aber der Schaden, der dadurch entsteht,\nist um ein Vielfaches geringer als derjenige, der zum Bei-\nspiel durch Steuerhinterziehungen entsteht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nStatt in diesem Bereich endlich einmal anzusetzen und\nwirkungsvolle Ma\u00dfnahmen dagegen einzuleiten, k\u00fcrzt\nman bei denjenigen, die sowieso schon am schw\u00e4chsten\nsind. Sind das die Wurzeln einer Christlich Demokra-\ntischen Union?\nNamens meiner Fraktion fordere ich die Staatsregierung\ndeshalb auf, diesen Gesetzentwurf im Bundesrat abzu-\nlehnen. Dieses Gesetz ist inhuman und verst\u00f6\u00dft gegen das\nGebot der Menschenw\u00fcrde.\nWenn es bei diesem humanit\u00e4ren Problem tats\u00e4chlich nur\num die Kosten gehen sollte, erwarten wir von Ihnen,\nmeine Damen und Herren von der CDU, da\u00df Sie endlich\nden Vorschlag der SPD, die Altfallregelung von Asylver-\nfahren, unterst\u00fctzen. Diese w\u00fcrde die Gerichte entlasten,\ndie Verfahrensdauer neuer Antr\u00e4ge verk\u00fcrzen, Kosten\nsparen und vor allem humaner f\u00fcr die Entscheidung der\nwartenden Menschen sein.\nWenn es um Entlastung der Kommunen geht, sollte die\nBundesregierung endlich den bisher nicht umgesetzten\nTeil des Asylkompromisses regeln, der Kriegs- und B\u00fcr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2116\n\n\n\ngerkriegsfl\u00fcchtlinge betrifft und die Anwendung des \u00a7 32a\nAusl\u00e4ndergesetz erm\u00f6glicht und damit diesen Menschen\neinen besonderen Aufenthaltsstatus zusichert. Vor allem\nwarten bis heute die Kommunen, da\u00df sich die Bundes-\nregierung auch tats\u00e4chlich an den Kosten beteiligt.\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion wird sich\ndem Antrag der PDS anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU-Fraktion\nnoch Redebedarf? \u2013 Dann rufe ich jetzt unseren Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten auf.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Bevor ich im einzelnen\nauf die Reform des Asylbewerberleistungsgesetzes ein-\ngehe, m\u00f6chte ich einen Gedanken ganz eindringlich voran-\nschicken.\nUnabh\u00e4ngig davon, ob wir \u00fcber die Unterbringung oder\ndie Verpflegung von Asylbewerbern debattieren, geht es\ndoch im Kern erst einmal um eines: um das Recht auf\nAsyl.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke wirklich, wir alle sind froh, da\u00df es dieses Recht\nauf Asyl in Deutschland gibt. Ich denke, wir alle sind froh.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDieses Recht auf Asyl ist ein sehr hohes Gut, besonders f\u00fcr\ndiejenigen, die hierher gefl\u00fcchtet sind. F\u00fcr sie, die Fl\u00fccht-\nlinge selbst, z\u00e4hlt vor allem eines: da\u00df dem Gebot der Frei-\nheit und Menschenw\u00fcrde durch die individuelle Pr\u00fcfung\nihres Antrages auf Asyl Rechnung getragen wird. Das ist\ndas Wichtigste.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDenn f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge geht es um Grundlegendes. Es\ngeht um ihr Leben, um ihre k\u00f6rperliche Unversehrtheit,\num ihre Familie usw. Das ist das Entscheidende. Die\nBedeutung aller anderen Fragen wie die Unterbringung\nund die Verpflegung und auch die damit verbundene Dis-\nkussion um die Menschenw\u00fcrde mu\u00df sich an der Bedeu-\ntung dieser Grundwerte des Lebens und der Freiheit\ngerade auch f\u00fcr die Betroffenen selbst messen lassen.\nDenn, meine Damen und Herren, steht nicht eines au\u00dfer\nFrage f\u00fcr uns alle? Auch nach der Reform des Asylbewer-\nberleistungsgesetzes erhalten die Fl\u00fcchtlinge Ern\u00e4hrung\nund Kleidung und werden f\u00fcr die Deckung notwendiger\npers\u00f6nlicher Bed\u00fcrfnisse des t\u00e4glichen Lebens mit Geld\nausgestattet. Das ist doch nach wie vor der Fall. Im akuten\nKrankheitsfalle werden sie medizinisch versorgt. In\nGeburtsf\u00e4llen werden die notwendigen Leistungen\nerbracht, f\u00fcr die Neugeborenen wird eine Erstausstattung\nbereitgestellt.\nIch will nichts Selbstverst\u00e4ndliches sagen, aber ich will es\nschon einmal betonen, auch auf der Grundlage vieler\nGespr\u00e4che: Angesichts der Lebensumst\u00e4nde, die die Mehr-\nzahl der Fl\u00fcchtlinge in ihren Heimatl\u00e4ndern zur\u00fcckgelas-\nsen hat, und angesichts der hohen Werte, um die es letzt-\nlich geht, des hohen Wertes des Asyls, halte ich es f\u00fcr total\n\u00fcberzogen und wenig sachdienlich, die Reform des Asyl-\nbewerberleistungsgesetzes als Versto\u00df gegen das Men-\nschenw\u00fcrdegebot zu bezeichnen. Ich halte das f\u00fcr unange-\nmessen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re es mir lieber, wenn die Verpfle-\ngung optimal und einige Regelungen des Asylbewerber-\nleistungsgesetzes mit einer gewissen Gro\u00dfz\u00fcgigkeit\ngehandhabt w\u00fcrden. Nat\u00fcrlich w\u00fcrde ich es begr\u00fc\u00dfen,\nwenn die Beh\u00f6rden wie bei der Sozialhilfe den individuel-\nlen Bedarf in den Vordergrund ihrer Entscheidung r\u00fccken\nk\u00f6nnten. Nat\u00fcrlich w\u00fcrde ich das. Aber bei der momentan\naus meiner Sicht nun wirklich nicht optimalen Versor-\ngungslage ist meiner Ansicht nach f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge ein\nLeben in W\u00fcrde in Deutschland m\u00f6glich. Wer das leugnet,\nder l\u00fcgt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin davon zutiefst \u00fcberzeugt, da\u00df die Mehrheit der\nAsylbewerber das wirklich so empfindet. Das gilt \u00e4hnlich\nbei der Unterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften. Das\nist nicht sch\u00f6n, aber f\u00fcr die Menschen ist es durchaus\nm\u00f6glich und zumutbar, f\u00fcr eine gewisse Zeit mit Sach-\nleistungen oder zu f\u00fcnft in einem Zimmer zu leben. Viel\nnegativer wirkt sich doch die L\u00e4nge der Zeit aus, die ein\nAsylverfahren immer noch in Deutschland dauert, manch-\nmal drei Jahre oder l\u00e4nger. Das ist doch viel negativer f\u00fcr\ndas Lebensgef\u00fchl unter diesen Umst\u00e4nden, meine Damen\nund Herren!\nIch m\u00f6chte sehr, sehr eindringlich an dieser Stelle vor\nallem daf\u00fcr pl\u00e4dieren, vor Ort die Versorgung der Asyl-\nbewerber flexibler zu handhaben. Es m\u00fc\u00dfte wesentlich\nmehr Phantasie bei Sachleistungen m\u00f6glich sein. Ich den-\nke, das ist m\u00f6glich. Ich pers\u00f6nlich habe mich in Sachsen\nsehr daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df statt der obligatorischen Paket-\nversorgung auch eine Magazinversorgung m\u00f6glich ist. Ich\nbin da auch Herrn Eggert sehr dankbar, da\u00df er das erm\u00f6g-\nlicht hat. Die Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nnen dann in einem sogenann-\nten Magazin die Waren selbst aussuchen, statt sie in einer\nPaketzusammenstellung zu erhalten.\nDiese Modelle sowie auch viele andere Vorschl\u00e4ge als eine\nArt verbesserte Handhabe des Sachleistungsprinzips wer-\nden oft abgelehnt, weil angeblich der Verwaltungsauf-\nwand zu hoch sei, oder man bringt Argumente wie: Das\nhat es bisher doch auch nicht gegeben! Ich finde das nicht\ngut.\nAus diesem Grunde m\u00f6chte ich mich statt gegen die\nReform des Asylbewerberleistungsgesetzes eher f\u00fcr eine\nim Sinne der Humanit\u00e4t angemessene Umsetzung der\nRegeln einsetzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Abg.\nWeihnert.\n\nWeihnert, SPD: Herr Sandig, warum lehnen dann einhel-\nlig alle Wohlfahrtsverb\u00e4nde diese Reglung ab?\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Ich wei\u00df es\nnicht. Ich denke, ich habe sehr deutlich gesagt, da\u00df ich das\nAsylbewerberleistungsgesetz nicht f\u00fcr optimal halte, da\u00df\nich es aber unertr\u00e4glich finde, wenn hier mit der Ver\u00e4nde-\nrung des Asylbewerberleistungsgesetzes davon gespro-\nchen wird, da\u00df die Menschenw\u00fcrde nicht mehr\ngew\u00e4hrleistet sei. Ich denke, die das behaupten, wissen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2117\n\n\n\nwahrscheinlich nicht, wovon sie reden. Ich kann es mir\nnicht vorstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn sie es w\u00fc\u00dften, wovon sie reden, w\u00e4re es schlimm.\nIch sage nach wie vor noch einmal: Diese individuelle\nAsylrechtspr\u00fcfung ist ein hohes moralisches Gut. Auch als\nVorsitzender des Diakonischen Werkes in Sachsen akzep-\ntiere ich, da\u00df mein Wohlfahrtsverband eine andere Stel-\nlung dazu hat, aber ich denke nicht, da\u00df immer der gr\u00f6\u00dfte\nVerband in jedem Fall recht haben mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will noch einen Satz sagen, um vielleicht auch Ihnen\ndie M\u00f6glichkeit zu geben, mich ein wenig zu verstehen.\nWissen Sie, ich halte es f\u00fcr viel, viel wichtiger, da\u00df enga-\ngierte Menschen jetzt einbezogen werden, zum Beispiel\njene, die in einem Ehrenamt t\u00e4tig sind, da\u00df mit engagier-\nten ehrenamtlichen, nebenamtlichen Menschen die Situa-\ntion der Fl\u00fcchtlinge auch ohne einen gro\u00dfen Verwaltungs-\naufwand im Kleinen, im Menschlichen, im Mitmensch-\nlichen entscheidend verbessert werden kann. Ich halte die\nEinsamkeit und die Perspektivlosigkeit wegen der langen\nZeitdauer f\u00fcr das entscheidende Problem. Ich denke,\nwenn das Menschliche gekl\u00e4rt ist, werden Fl\u00fcchtlinge\nauch mit der Reform des Asylbewerberleistungsgesetzes\nleben k\u00f6nnen, wenn sie wissen, sie haben hier Menschen,\ndie ihnen nahe sind.\nMenschenw\u00fcrde ist nicht in erster Linie eine Frage des\nGeldes, sondern der mitmenschlichen Beziehungen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte die Staatsregierung,\nHerr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Hinsichtlich der Beurteilung\ndes Entwurfs des Asylbewerberleistungsgesetzes nehme\nich Bezug auf unsere schriftliche Antwort und auf die\nAusf\u00fchrungen unseres Ausl\u00e4nderbeauftragten. Ich halte\nden Gesetzentwurf nach wie vor f\u00fcr notwendig, und ich\nhalte ihn trotz vieler Bedenken auch f\u00fcr vertretbar.\nIch m\u00f6chte zur Erg\u00e4nzung der bisherigen Ausf\u00fchrungen\nauf folgendes hinweisen; es ist auch bereits zum Teil im\nKern hier ausgef\u00fchrt worden: Bei dem Gesetzentwurf, so\nwie er jetzt von der Bundesregierung vorgelegt worden\nist, handelt es sich ja um ein Artikelgesetz, welches meh-\nrere Regelungsgegenst\u00e4nde umfa\u00dft. Die Koppelung dieser\nunterschiedlichen Regelungsgegenst\u00e4nde \u2013 insofern wei-\nche ich dann doch ein wenig von unseren schriftlichen\nAusf\u00fchrungen in der Antwort ab \u2013 wurde m\u00f6glicherweise\noder vielleicht auch erkennbar vom Bund in der Absicht\ngew\u00e4hlt, Entlastungen und Belastungen der L\u00e4nder hier\nmiteinander zu verrechnen.\nNur scheint uns nach einer relativ genauen Durchsicht der\ngesamten Auswirkungen dieser drei verschiedenen Rege-\nlungsgegenst\u00e4nde diese Rechnung wohl sehr eindeutig\nzuungunsten der Bundesl\u00e4nder, also auch Sachsens, aus-\nzugehen.\nDeshalb haben wir am Dienstag im Kabinett beschlossen,\nin der Plenarsitzung des Bundesrates morgen mit Bayern\nzusammen den Vermittlungsausschu\u00df anzurufen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion; Frau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Eigentlich wollte ich in meinem Schlu\u00dfwort ledig-\nlich, aber immerhin, dem Ausl\u00e4nderbeauftragten des S\u00e4ch-\nsischen Landtages, Herrn Sandig, f\u00fcr seinen nachdenk-\nlichen und einf\u00fchlsamen Ausl\u00e4nderbericht danken. Dies\nm\u00f6chte ich hiermit auch tun.\nAber ich kann mir angesichts der Debatte einige kritische\nWorte nicht ersparen. \u2013 Herr Sandig, wissen Sie, da\u00df Sie\nmit dem, was Sie gesagt haben, nicht nur hinter der Stel-\nlungnahme des Bundesrates zur\u00fcckbleiben, sondern auch\nweiter hinter den Forderungen der Kirchen, der Verb\u00e4nde,\nder Betroffenen usw.?\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nEs ist seine eigene Meinung!)\n\nGlauben Sie wirklich, da\u00df es richtig ist, Fl\u00fcchtlinge so zu\nbehandeln, wie es dieses Gesetz vorsieht \u2013 n\u00e4mlich mit\nLeistungen von 15 bis 20 % unterhalb des Sozialhilferegel-\nsatzes? Dies k\u00f6nnen doch ehrenamtliche, engagierte, zu\nHilfe bereite Menschen nicht ausgleichen. Hier wird doch\ndie Verantwortung des Staates verspielt!\nUnd wenn Sie das hier preisgeben, dann wei\u00df ich nicht,\nwie es tats\u00e4chlich um die Frage der Menschenw\u00fcrde\nbestellt ist.\n\n(Der Ausl\u00e4nderbeauftragte, Abg. Sandig,\nmeldet Redebedarf an.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 Nein, danke.\nVerehrter Herr Kollege Seidel von der CDU! Was Sie hier\nzum Ausdruck gebracht haben, ist ein menschenunw\u00fcrdi-\nger Skandal.\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU)\n\nEr ist geradezu faschistoid und unw\u00fcrdig f\u00fcr den Land-\ntag!\n\n(Weiter Unruhe bei der CDU)\n\nSie teilen nicht nur in Menschen erster und zweiter Klasse,\nsondern verleumden Sinti und Roma in Sachsen schlim-\nmer, als ich mir das f\u00fcr das Dritte Reich vorstellen kann!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nWeitere emp\u00f6rte Zurufe von der CDU)\n\nSie bekr\u00e4ftigen hier Ihre menschen- und ausl\u00e4nderfeind-\nliche Politik! Sie sch\u00fcren Ausl\u00e4nderha\u00df und tun nichts f\u00fcr\ndie Ann\u00e4herung von V\u00f6lkern!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, ich\nbitte Sie, sich etwas zu m\u00e4\u00dfigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Mattern, PDS: Ich m\u00f6chte mich entschuldigen, aber\nich glaube, da\u00df meine Aufregung in dieser Frage vielleicht\netwas verst\u00e4ndlich wird. Ich glaube, der Kollege Seidel hat\nallen Grund, sich wirklich zu sch\u00e4men.\n\n(Starker Beifall bei der PDS \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2118\n\n\n\nIch m\u00f6chte all diejenigen CDU-Abgeordneten, die hier\nnicht gesprochen haben, bitten, ein Zeichen der Barm-\nherzigkeit zu setzen und deshalb dem Antrag der PDS-\nFraktion zuzustimmen.\nAus diesem Grunde beantrage ich namens der Fraktion\nder PDS zu diesem Antrag eine namentliche Abstimmung.\n\n(Unruhe und Heiterkeit bei der CDU \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Dieser Antrag mu\u00df von f\u00fcnf vom Hundert mit unter-\nst\u00fctzt werden. Ich frage, wer diese namentliche Abstim-\nmung unterst\u00fctzt. \u2013 Das ist dann so in Ordnung.\n\nFranke,  CDU:  Meine  Damen  und  Herren!  Aufruf  zur\nnamentlichen Abstimmung zur Drucksache 2/2404, begin-\nnend mit dem Buchstaben D.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Damit\nist die namentliche Abstimmung geschlossen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte jetzt um Geduld.\nWir m\u00fcssen noch ausz\u00e4hlen. \u2013 Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte nur feststellen, da\u00df wir jetzt \u00fcber etwas\nabgestimmt haben, was die Staatsregierung schon zu tun\nerkl\u00e4rt hat. Ich halte also solche Abstimmungen wie eben\nmit namentlicher Abstimmung schlichtweg f\u00fcr eine Farce\nin solchen Fragen.\n\n(Hatzsch, SPD:\nWarum haben Sie dann mit Nein gestimmt? \u2013\nLeroff, CDU: Eben deswegen, Herr Hatzsch!)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! \u00dcber den Antrag\nder Fraktion der PDS auf Drucksache 2/2404 wurde wie\nfolgt abgestimmt: Mit Ja haben 29 Abgeordnete gestimmt,\nmit Nein 54. Es gab 2 Stimmenthaltungen. Damit ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nDie Tagesordnung der 29. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist damit abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den\nTermin f\u00fcr die 30. Sitzung auf morgen, Freitag, den\n1. M\u00e4rz, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tages-\nordnung liegen Ihnen vor.\n\nDie 29. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine gute Nacht.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.32 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2119\n\n\n\nAnlage 1\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 29. Sitzung  am 29.2.1996\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/2670\nNamensaufruf durch Abg. Frau Dr. Bretschneider, PDS, beginnend mit dem Buchstaben H\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nBolick x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGoliasch x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Ulbricht x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:  68\nNeinstimmen:  36\nStimmenthaltungen:   0\n\nGesamtstimmen: 104\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2120\n\n\n\nAnlage 2\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 29. Sitzung  am 29.2.1996\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/2404\nNamensaufruf durch Abg. Franke, CDU, beginnend mit dem Buchstaben D\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nBolick x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGoliasch x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Ulbricht x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:  29\nNeinstimmen:  54\nStimmenthaltungen:    2\n\nGesamtstimmen:  85\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2121\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 29. Sitzung 29. Februar 1996\n\n2122\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsausschu\u00df ,,Zweckverband Beilrode/Arzberg\u201c\n\t2 Wahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat ...\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Juristenausbildung im Freistaat Sachsen\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Freistellung von Arbeitnehmern zum Zwecke der beruflichen, kulturellen ...\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Pflegegesetz\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der Energieeinsparung\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes\n\t9 Haushaltslage der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten\n\t10 Kooperation Sachsens und der Bundesregierung beim Vollzug der Treuhandnachfolgeregelungen\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\t11 Landeserziehungsgeld\n\t12 Genehmigungs- und F\u00f6rderpraxis sowie Privatisierungsverfahren im Zusammenhang mit dem Abwasserprojekt ...\n\t13 S\u00e4chsisch-israelische Kulturtage\n\t14 Verst\u00e4rkter Einsatz einheimischer Holzprodukte im Baugewerbe als Beitrag zur Kostend\u00e4mpfung, zum Umweltschutz und ...\n\t15 Eigentums- und Nutzungsrechte am Haus der Sorben\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t16 Landesberufsbildungsbericht\n\t17 Weiterf\u00fchrung der Gemeindegebietsreform\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t18 Pflegeversicherung\n\t19 Bundesanstalt f\u00fcr Z\u00fcchtungsforschung an Kulturpflanzen (BAZ) \u2013\n\t20 Reform des Asylbewerberleistungsgesetzes\n\n",
    "status": 200
}