{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T21:07:08Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:31:41Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:31:41Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "299",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T21:07:08Z",
        "date": "2001-10-12T05:31:41Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/25 14.12.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T21:07:08Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:31:41Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T21:07:08Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:31:41Z",
        "modified": "2001-10-12T05:31:41Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1731",
            "2739",
            "1397",
            "5547",
            "5316",
            "5375",
            "5555",
            "5189",
            "5335",
            "4027",
            "4974",
            "6478",
            "6477",
            "6360",
            "5899",
            "6061",
            "6199",
            "5649",
            "6128",
            "5809",
            "6157",
            "6173",
            "5575",
            "6496",
            "5704",
            "5995",
            "5291",
            "6319",
            "5650",
            "6071",
            "5891",
            "5948",
            "5701",
            "5904",
            "5745",
            "5633",
            "5778",
            "5832",
            "5782",
            "5839",
            "5694",
            "3484",
            "5347",
            "6351",
            "5884",
            "6537",
            "6483",
            "5879",
            "5396",
            "5369",
            "4764",
            "4868",
            "5136",
            "6010",
            "4937",
            "6292",
            "6243",
            "4621",
            "5699",
            "6226",
            "6219",
            "5816",
            "4658",
            "1809",
            "349"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T21:07:08Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:31:41Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/25 14.12.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_25_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/25 14.12.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "65"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/25 14.12.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/25\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n25. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 14. Dezember 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.17 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1785\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1785\nDr. Friedrich, PDS 1785\nLeroff, CDU 1785\nRichter, Joachim, SPD 1785\nWehnert, fraktionslos 1785\nDr. Hahn, PDS 1785\nGerlach, SPD 1786\nProf. Dr. Porsch, PDS 1786\nLeroff, CDU 1786\nAdler, SPD 1786\nWehnert, fraktionslos 1786\n\n1  Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\n,,Genehmigungs- und F\u00f6rderpraxis von\nAbwasseranlagen\u201c\nDrucksache 2/2283, Antrag der Fraktion der\nPDS 1787\n\nFrau Roth, PDS 1787\nLeroff, CDU 1788\nDr. Kunckel, SPD 1788\nFrau Roth, PDS 1789\nAdler, SPD 1789\nLeroff, CDU 1789\nDr. Hahn, PDS 1789\nGerlach, SPD 1789\nProf. Dr. Porsch, PDS 1790\nDr. Kunckel, SPD 1790\nLeroff, CDU 1790\nProf. Dr. Porsch, PDS 1791\nFrau Roth, PDS 1791\nLochbaum, SPD 1791\nDr. Kunckel, SPD 1791\n\n2  2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Bereitstellung, den Betrieb\nund die Finanzierung des \u00f6ffentlichen Per-\nsonennahverkehrs in Sachsen (\u00d6PNV-Gesetz)\nDrucksache 2/0090, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD\n\u2013 Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1615, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\n\u2013 Gesetz zur Entwicklung des \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehrs im Freistaat Sachsen\n(\u00d6PNV-Entwicklungsgesetz)\nDrucksache 2/1677, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS\nDrucksache 2/2172, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr 1792\n\nPlobner, SPD 1792\nHauck, CDU 1793\nFrau Ostrowski, PDS 1794\nHauck, CDU 1794\nFrau Mattern, PDS 1796\nDr. Nowak, CDU 1797\nFrau Mattern, PDS 1797\nAlbrecht, CDU 1798\nGerlach, SPD 1799\nDr. Nowak, CDU 1800\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1800\n\nAbstimmungen und Zustimmung zum Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung 1802\n\n\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs\nS\u00e4chsisches Belegungsrechtsgesetz\nDrucksache 2/1991, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/2173, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr 1804\n\nAlbrecht, CDU 1804\nFrau Ostrowski, PDS 1805\nAlbrecht, CDU 1806\nFrau Ostrowski, PDS 1806\nFrau Stachorra, SPD 1806\nFrau Stachorra, SPD 1807\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1807\nDr. Nowak, CDU 1808\n\nAbstimmung und Zustimmung 1808\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber den privaten Rundfunk und neue\nMedien in Sachsen\nDrucksache 2/1584, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU\nDrucksache 2/2174, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien 1808\n\nHilker, PDS 1808\nGro\u00df, CDU 1809\nGro\u00df, CDU 1810\nGro\u00df, CDU 1811\nM\u00e4dler, SPD 1811\nM\u00e4dler, SPD 1812\nM\u00e4dler, SPD 1813\nSchimpff, CDU 1813\nSchimpff, CDU 1814\nHilker, PDS 1814\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1815\n\nM\u00e4dler, SPD 1815\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1815\nHilker, PDS 1815\nHilker, PDS 1816\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1816\nM\u00e4dler, SPD 1816\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1817\nM\u00e4dler, SPD 1817\nHilker, PDS 1817\nHilker, PDS 1818\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1818\nM\u00e4dler, SPD 1818\nM\u00e4dler, SPD 1819\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1819\nM\u00e4dler, SPD 1820\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1820\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1821\nM\u00e4dler, SPD 1821\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1822\nM\u00e4dler, SPD 1822\nHilker, PDS 1822\nM\u00e4dler, SPD 1823\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1823\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs\n\u2013 Gesetz zur Einf\u00fchrung des aktiven und pas-\nsiven Wahlrechts f\u00fcr B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen\nUnion im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1168, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der SPD\n\u2013 Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie\n94/80/EG des Rates der Europ\u00e4ischen Union\nvom 19. Dezember 1994 \u00fcber die Einzelheiten\nder Aus\u00fcbung des aktiven und passiven Wahl-\nrechts bei den Kommunalwahlen f\u00fcr Unions-\nb\u00fcrger in einem Mitgliedsstaat, dessen\nStaatsangeh\u00f6rigkeit sie nicht besitzen\nDrucksache 2/1248, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU\nDrucksache 2/2175, Beschlu\u00dfempfehlung des\nEuropaausschusses 1824\n\nFrau Weihnert, SPD 1824\nDr. Metz, CDU 1825\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1826\nSchimpff, CDU 1827\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1829\n\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/2256 1829\nFrau Weihnert, SPD 1829\nFrau Weihnert, SPD 1830\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1830\nFrau Weihnert, SPD 1831\nLehner, CDU 1831\nDr. Metz, CDU 1831\nKosel, PDS 1831\nDr. Metz, CDU 1832\nKosel, PDS 1832\n\nAbstimmung und Annahme des Ent-\nschlie\u00dfungsantrages 1832\n\n6  Gesellschaftlicher Umgang mit Straftaten\ngegen die sexuelle Selbstbestimmung\nDrucksache 2/1128, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, mit Antwort der Staats-\nregierung 1833\n\nAbsetzung von der Tagesordnung 1833\n\n7  Modellprojekt Beilrode/Arzberg\nDrucksache 2/2282, Antrag der Fraktion der\nCDU 1833\n\nHahn, CDU 1833\nDr. Langer, PDS 1833\nRichter, Joachim, SPD 1834\nFrau Roth, PDS 1835\n\nAbstimmung und Zustimmung 1835\n\nKupfer, CDU 1835\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n\n\n8  \u2013 Bedeutung der s\u00e4chsischen Talsperren f\u00fcr\ndie Trinkwasserversorgung und den Hoch-\nwasserschutz\nDrucksache 2/0512, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Entwicklung der Aufwendungen und\nErtr\u00e4ge im Staatsbetrieb  Landestalsperrenver-\nwaltung nach T\u00e4tigkeitsbereichen\n(Trennrechnung)\nDrucksache 2/1881, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Erh\u00f6hung der Rohwasserpreise\nDrucksache 2/1916, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1836\n\nFrau Windisch, CDU 1836\nFrau Roth, PDS 1837\nJurk, SPD 1838\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1838\nFrau Windisch, CDU 1839\nFrau Roth, PDS 1839\n\n9  Besch\u00e4ftigung von Behinderten in der Landes-\nverwaltung\nDrucksache 2/1641, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1839\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 1839\n\n10 \u2013 F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in der\nJugendarbeit\nDrucksache 2/1755, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Fachkraftf\u00f6rderung im Jugendbereich\nDrucksache 2/2067, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1840\n\nHermsdorfer, CDU 1840\nFrau Ludwig, SPD 1841\nHilker, PDS 1842\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1843\nHermsdorfer, CDU 1843\nFrau Ludwig, SPD 1844\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/2067 1844\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1844\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 25. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt. Es\nhandelt sich um die Abgeordneten Herrn Prof. Dr. Bieden-\nkopf, Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler, Herrn Bartl und Herrn Sandig.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Es ist dar\u00fcber hinaus ein\nals dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/2228, Unterst\u00fctzung der Kommunen im\nAltschuldenstreit, eingereicht worden. Ich bitte um\nBegr\u00fcndung der Dringlichkeit. \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Wir haben diesen Antrag deshalb ein-\ngebracht, weil sich in den gegenw\u00e4rtigen Verhandlungen\nder Bundesregierung mit den ostdeutschen Landesregie-\nrungen, insbesondere auch mit der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung, eine Kompromi\u00dfl\u00f6sung im sogenannten Alt-\nschuldenstreit hinsichtlich gesellschaftlicher Einrichtungen\nin den Kommunen abzeichnet.\nWir unterst\u00fctzen diese Kompromi\u00dfverhandlungen. Wir\nm\u00f6chten aber klarstellen lassen, da\u00df die bisher von der\nStaatsregierung eingenommene juristische Position, nach\nder diese Altschulden im rechtlichen Sinne nicht existie-\nren, auch in den Kompromi\u00dfverhandlungen beibehalten\nwird. Da diese Kompromi\u00dfverhandlungen m\u00f6glicher-\nweise noch in diesem Jahr zu einem Ergebnis f\u00fchren,\nbesteht diese Dringlichkeit.\nZum Inhalt m\u00f6chte ich mich jetzt nicht weiter \u00e4u\u00dfern. Wir\nm\u00f6chten, da\u00df sich der Landtag positioniert und im Januar\ndurch die Staatsregierung Bericht erstattet wird.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff, bitte; anschlie\u00dfend Herr Rich-\nter.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNach \u00a7 54 Abs. 3 sehen wir die Dringlichkeit als nicht\ngegeben. Da davon auszugehen ist, da\u00df hierzu eine Ver-\neinbarung zwischen den neuen L\u00e4ndern und der Bundes-\nregierung getroffen werden mu\u00df, d\u00fcrfte sie in diesem Jahr\n\u00fcberhaupt nicht mehr realistisch erzielbar sein.\nDes weiteren sind wir der Meinung, da\u00df eine Behandlung\ndieses Themas im jetzigen Stadium eher sch\u00e4dlich w\u00e4re.\nWir gehen davon aus, da\u00df die Staatsregierung nach der\nVerfassung den Auftrag und die Aufgabe hat, Schaden\nabzuwenden. Deshalb unterstelle ich, da\u00df sie dies auch mit\nallen Mitteln versuchenn wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter, Fraktion der SPD.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Die SPD-Fraktion\nstimmt dem Dringlichen Antrag zu. Der Antrag der PDS\nist zwar nach der Gesch\u00e4ftsordnung ein Grenzfall; man\nkann die Dringlichkeit bejahen, aber auch verneinen, je\nnachdem, wie man das sieht.\nAber weil gerade in dieser Woche eine Verhandlungs-\nrunde zu diesem Thema stattfindet, halten wir aus politi-\nschen Gr\u00fcnden die Dringlichkeit f\u00fcr gegeben, um der\nStaatsregierung in den Verhandlungen den R\u00fccken zu\n\nst\u00e4rken, die Kommunen vor weiteren Einigungslasten zu\nsch\u00fctzen. Dies halte ich f\u00fcr sehr wichtig, weil wir auf der\nRechtsposition auch der Staatsregierung stehen, da\u00df diese\nAltschulden Schulden sind, die der Bund zun\u00e4chst einmal\nvollst\u00e4ndig \u00fcbernehmen mu\u00df.\nDarum wollen wir die Dringlichkeit an dieser Stelle\nbejahen und dem Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Ich m\u00f6chte f\u00fcr die Dringlichkeit\nsprechen, weil sich parallel zur Verhandlung beim Bun-\ndesverfassungsgericht Altschulden auch der LPGs zu\neinem Drittel in kommunalen Altschulden widerspiegeln\nund sich gegenw\u00e4rtig das Verfassungsgericht damit\nbefa\u00dft, so da\u00df die Dringlichkeit gegeben ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Gestatten Sie, Herr Pr\u00e4sident, eine\nsachliche Richtigstellung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist nur vor den Abstimmungen m\u00f6g-\nlich. Ich mu\u00df erst fragen, ob noch weiter das Wort\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte, Herr\nDr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Kollege Leroff sagte, die\nBehandlung dieses Antrages k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise dazu\nf\u00fchren, da\u00df den Kommunen Schaden entst\u00fcnde. Die Auf-\ngabe des Hohen Hauses ist es, Schaden abzuwenden,\nunter anderem von den Kommunen. Das ist richtig.\nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich betonen, da\u00df sich\ndieser Antrag nicht gegen die Kompromi\u00dfverhandlungen\nrichtet, sondern lediglich einer juristischen Klarstellung\neiner Rechtsposition, die die Staatsregierung auch bisher\nschon eingenommen hat, dienen soll. Diese soll der Land-\ntag unterst\u00fctzen. Mehr wollen wir nicht. Wir wollen nicht\ndie Verhandlungen behindern.\nDas war die Klarstellung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann kommen wir jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages der Fraktion\nder PDS, Drucksache 2/2228, Unterst\u00fctzung der Kommu-\nnen im Altschuldenstreit. Wer der Dringlichkeit des Antra-\nges die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist von der Mehrheit des\nHauses die Dringlichkeit nicht best\u00e4tigt worden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es zu der heutigen Tages-\nordnung weitere Antr\u00e4ge? \u2013 Herr Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die PDS-Fraktion beantragt hiermit die\nEinsetzung eines Parlamentarischen Untersuchungsaus-\nschusses ,,Genehmigungs- und F\u00f6rderpraxis f\u00fcr Abwas-\nseranlagen im Freistaat Sachsen\u201c.\nDer Antrag ist von einer ausreichenden Zahl von Abge-\nordneten der PDS-Fraktion unterschrieben, aber nicht von\nder notwendigen Anzahl, um ihn sofort einzusetzen. Wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1785\n\n\n\nwollen eine Abstimmung \u00fcber diesen Antrag hier im Ple-\nnum. Ein Antrag zur Einsetzung eines Parlamentarischen\nUntersuchungsausschusses ist nach der Gesch\u00e4ftsordnung\ndringlich und mu\u00df deshalb behandelt werden. Wir bean-\ntragen, dies in die Tagesordnung der heutigen Sitzung\naufzunehmen. Den Wortlaut des Antrages werde ich dann\n\u00fcbergeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Der Antrag der PDS, der jetzt hier\ngerade vorgelegt wird, hat zum Ziel, die F\u00f6rderpraxis bei\nWasserprojekten aufzukl\u00e4ren.\nUnsere Fraktion hat sich bereits letzte Woche zu dieser\nProblematik \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert. Ich m\u00f6chte es noch ein-\nmal wiederholen. Wir sehen \u2013 das haben wir auch in der\ngestrigen Debatte sehr deutlich gemacht \u2013 deutlichen Auf-\nkl\u00e4rungsbedarf, speziell was die Problematik Ostelbien\nbetrifft.\nWir haben den Weg gew\u00e4hlt, da\u00df wir uns \u00fcber eine \u00f6ffent-\nliche Anh\u00f6rung im Haushalts- und Finanzausschu\u00df die\nn\u00f6tigen Erkenntnisse dazu holen wollen. Wenn dieser\nWeg aus unserer Sicht nicht die n\u00f6tigen Erkenntnisse\nbringt, dann werden wir \u2013 nicht in dieser Form, wie er\njetzt vorliegt, sondern in einer anderen Art \u2013 einen eigenen\nAntrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses\nbringen. Wir halten das zum jetzigen Zeitpunkt und in\ndieser Form nicht f\u00fcr das geeignete Mittel.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal zu diesem\nAntrag sprechen, und zwar in Gegenrede zu dem, was\nvon der SPD gesagt wurde. Der Untersuchungsauftrag,\nder in diesem Antrag formuliert ist, ist weitergehend. Er\nbetrifft die gesamte Wasser- und Abwasserproblematik.\nDas ist auch notwendig.\nMan kann nicht immer warten, bis irgendwo etwas auf-\ntaucht, was anr\u00fcchig ist, und dann diesen Einzelfall unter-\nsuchen. Da diese Problematik die Bev\u00f6lkerung in starkem\nMa\u00dfe bewegt, ist es notwendig, jetzt Klarheit hineinzu-\nbringen. Es ist auch im Sinne der Staatsregierung, meine\nich, da\u00df wir \u00fcber das Parlament Klarheit hineinbringen.\nDadurch mu\u00df der Untersuchungsauftrag einfach umfas-\nsender sein und kann sich nicht auf das beschr\u00e4nken, was\nzuf\u00e4lligerweise zutage kommt und verd\u00e4chtig zu sein\nscheint.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion nachfragen,\ndenn nach dem, was jetzt Herr Dr. Hahn und Herr Porsch\ngesagt haben, ist mir nicht klar, was der Untersuchungs-\nausschu\u00df nun tun soll. Soll er das komplette Abwasser-\nund Trinkwasserproblem oder nur das Problem Ostelbien\nbehandeln? Was ist der genaue Auftrag? Das ist mir nicht\nklargeworden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf von der Gesch\u00e4ftsordnung her\nfolgendes klarstellen. Der Antrag ist auf jeden Fall auf die\n\nTagesordnung zu setzen. Was jetzt an Diskussionen\ngef\u00fchrt werden soll, mu\u00df dann innerhalb des Tagesord-\nnungspunktes gekl\u00e4rt werden.\nLaut \u00a7 54 Gesch\u00e4ftsordnung ist der Antrag ,,Einsetzung\neines Untersuchungsausschusses\u201c dringlich, und damit\nkommt er auf die heutige Tagesordnung. Die Frage ist\njetzt, an welche Stelle Sie ihn setzen wollen.\n\nLeroff, CDU: Das k\u00f6nnen wir gleich als erstes machen;\ndann haben wir es erledigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dazu mu\u00df erst einmal der Antragsteller\nsprechen.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Ich stelle den Antrag, diesen\nAntrag als Punkt 1 der Tagesordnung zu behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann ist er damit auf Punkt 1 gekom-\nmen. \u2013 Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Wir bitten, den Antrag\nunserer Fraktion Modellprojekt Beilrode/Arzberg, Druck-\nsache 2/2282: ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, den S\u00e4ch-\nsischen Rechnungshof zu ersuchen, den Trink- und\nAbwasserzweckverband Beilrode/Arzberg und das damit\nverbundene Modellprojekt der Anlagenbetreibung durch\nden ,V.I.A. Infrastrukturfonds\u2019 umfassend zu pr\u00fcfen und\ndem S\u00e4chsischen Landtag nach \u00a7 88 Abs. 3 der Vorl\u00e4ufigen\nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung dar\u00fcber ein Gutachten zu\nerstatten\u201c unter Tagesordnungspunkt 6 einzuordnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer m\u00f6chte zu diesem Antrag spre-\nchen? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Wir stimmen zu, da\u00df dieser Antrag auf die\nheutige Tagesordnung gesetzt wird. Es entspricht unseren\nIntentionen, die wir von Anfang an vertreten haben, da\u00df\nin diesem Punkt eine vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung erfolgt. Wir\nwerden dann noch erg\u00e4nzen, da\u00df wir dies nicht f\u00fcr aus-\nreichend halten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte aber\ndann, da\u00df man zun\u00e4chst die Gesch\u00e4ftsordnung einh\u00e4lt\nund die Verk\u00fcrzung der Einreichungsfrist beantragt. Sonst\nw\u00e4re das nicht m\u00f6glich. Es mu\u00df drei Tage vorher sein.\n\nLeroff, CDU: Darf ich den Herrn Kollegen Wehnert, der\nals fr\u00fcherer Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer die Gepflo-\ngenheiten kennen sollte, auf \u00a7 53 verweisen. Danach gibt\nes f\u00fcr den Selbst\u00e4ndigen Antrag nicht eine Antragsfrist\nvon drei Tagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist korrekt. \u2013 Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen Antrag spre-\nchen, weil ich davon ausgehe, da\u00df unser Antrag auf Ein-\nrichtung eines Untersuchungsausschusses auch im Sinne\nder Staatsregierung und damit der Mehrheitsfraktion ist.\nIch nehme also an, da\u00df unserem Antrag nach der inhalt-\nlichen Debatte zugestimmt wird, und dann kann ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1786\n\n\n\nBericht des Rechnungshofes der Arbeit dieses Unter-\nsuchungsausschusses nur f\u00f6rderlich sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse jetzt \u00fcber den Antrag der Frak-\ntion der CDU auf Aufnahme in die heutige Tagesordnung\nabstimmen. Es geht um den Antrag der Fraktion der CDU\nin Drucksache 2/2282. Wer der Aufnahme zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimm-\nenthaltungen ist es mehrheitlich best\u00e4tigt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge oder\n\u00c4nderungsw\u00fcnsche zu unserer heutigen Tagesordnung? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende\nTagesordnung f\u00fcr die heutige Beratung als best\u00e4tigt.\n\nWir kommen damit zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses ,,Genehmigungs- und\nF\u00f6rderpraxis f\u00fcr Abwasseranlagen im Freistaat Sachsen\u201c\n\nDrucksache 2/2283, Antrag der Fraktion der PDS\n\nWir werden so verfahren, wie wir es \u00fcblicherweise immer\ngetan haben, und eine Redezeit von zehn Minuten f\u00fcr die\nCDU, f\u00fcnf Minuten f\u00fcr die SPD und f\u00fcnf Minuten f\u00fcr die\nPDS festlegen.\nDie Reihenfolge ist wie \u00fcblich. Der Antragsteller beginnt.\nIch er\u00f6ffne hiermit die Debatte. Die Fraktion der PDS hat\ndas Wort. Frau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die PDS-Fraktion fordert schon seit Anfang dieses\nJahres einen Untersuchungsausschu\u00df, um den Beitrag der\nStaatsregierung und auch der Regierungspr\u00e4sidien bei der\nEntwicklung der Abwasser- und Trinkwasserprojekte\nuntersuchen zu lassen, weil es in diesem Hohen Hause\nPolitik geworden ist, die Verantwortung an die Abwasser-\nzweckverb\u00e4nde und an die Kommunalpolitiker abzuschie-\nben.\nDer Pr\u00fcfungsauftrag, der jetzt von der CDU-Fraktion zu\ndem Abwasserzweckverband Beilrode/Arzberg einge-\nreicht worden ist, ist richtig und wichtig. Aber dieser\nZweckverband ist f\u00fcr dieses Land Sachsen nicht typisch.\nDeshalb fordern wir diesen Untersuchungsausschu\u00df mit\neinem Untersuchungsauftrag, der \u00fcber diese Zielstellung\nhinausgeht. Ich m\u00f6chte Ihnen diesen Untersuchungsauf-\ntrag gern bekanntgeben.\nDer Untersuchungsausschu\u00df hat das Ziel, die Praxis der\nStaatsregierung sowie der ihr nachgeordneten Beh\u00f6rden\nbei der wasserrechtlichen Genehmigung von Abwasser-\nanlagen sowie bei der Vergabe von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr\nAbwasseranlagen zu untersuchen. Die getroffenen Ent-\nscheidungen sind auf ihre Rechtm\u00e4\u00dfigkeit, Zweckm\u00e4\u00dfig-\nkeit und Wirtschaftlichkeit hin zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nDer Gegenstand der Untersuchung gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 des\nGesetzes \u00fcber Einsetzung und Verfahren von Unter-\nsuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtages vom\n12. Februar 1991 soll am Beispiel der folgenden Trinkwas-\nserzweckverb\u00e4nde bzw. anhand der aufgef\u00fchrten Fragen\ndeutlich gemacht werden. Wir haben aus jedem Regie-\nrungspr\u00e4sidium einen Abwasser- und Trinkwasserzweck-\nverband ausgew\u00e4hlt.\nDas ist einmal der Trinkwasser- und Abwasserzweckver-\nband Ostelbien, Beilrode/Arzberg. Wir sind mit allen\nFraktionen einheitlich der Meinung, da\u00df das dringend not-\nwendig ist.\nDann sind es aus dem Regierungsbezirk Dresden der\nAbwasserzweckverband Wei\u00dfer Sch\u00f6ps, Sitz G\u00f6rlitz,\nsowie die Abwasserzweckverb\u00e4nde Oberes G\u00f6ltzschtal,\nOberes Vogtland und Zwickauer Mulde einschlie\u00dflich des\n\nVorg\u00e4ngerverbandes ZWAV, des Zweckverbandes Wasser\nund Abwasser Vogtland, aus dem Regierungsbezirk\nChemnitz.\nFolgende Fragen sollten in diesem Untersuchungsaus-\nschu\u00df gekl\u00e4rt werden:\nErstens. Wurden die von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erteil-\nten wasserrechtlichen Genehmigungen f\u00fcr Abwasser-\nanlagen der genannten Zweckverb\u00e4nde nach den Grund-\ns\u00e4tzen von Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit erteilt?\nMit welchem Ergebnis haben die Genehmigungsbeh\u00f6rden\nihre Eingriffsm\u00f6glichkeiten genutzt, um Fehlplanungen\nund \u00dcberdimensionierungen von Abwasseranlagen aus-\nzuschlie\u00dfen?\nWurden Genehmigungen f\u00fcr Abwasseranlagen unzul\u00e4s-\nsigerweise mit Auflagen an die Aufgabentr\u00e4ger verbun-\nden, die zu einer unn\u00f6tigen Zentralisierung und \u00dcber-\ndimensionierung der Kl\u00e4rkapazit\u00e4ten und Abwasser-\nkan\u00e4le, zu einem totalen Anschlu\u00dfzwang oder zu einer\nVersch\u00e4rfung der Anforderungen an die Ablaufwerte f\u00fcr\nbehandeltes Abwasser in die Vorfluter \u00fcber die \u00fcblichen\nRichtwerte hinaus und damit zur Verteuerung von\nAbwasseranlagen f\u00fchrten?\nWurden von den Aufgabentr\u00e4gern grunds\u00e4tzlich Wirt-\nschaftlichkeits- und Folgekostenberechnungen f\u00fcr die\ngeplanten Abwasseranlagen verlangt? Welchen Stellen-\nwert hatten diese Berechnungen letztendlich bei der Ertei-\nlung von Genehmigungen?\nIst der Ermessensspielraum der Genehmigungsbeh\u00f6rden\nin pflichtwidriger Weise dazu benutzt worden, die Auf-\ngabentr\u00e4ger zu Umplanungen von Abwasseranlagen wie\nVergr\u00f6\u00dferung der Einzugsbereiche und der Kapazit\u00e4t der\nKl\u00e4ranlagen zu bewegen?\nAuf welche Art und Weise und mit welchem Ergebnis\nsind im Genehmigungsverfahren die \u00f6rtlichen Gegeben-\nheiten, wie l\u00e4ndlicher Raum, Siedlungsstruktur, Topo-\ngraphie und vorhandene Abwasseranlagen, im Interesse\nder Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und Wirtschaftlichkeit ber\u00fccksichtigt\nworden?\nZweitens. Hat die Staatsregierung rechtswidrig oder\nzweckwidrig F\u00f6rdermittel f\u00fcr Abwasseranlagen bewilligt\nund ausgereicht?\nWaren die von der Staatsregierung f\u00fcr die Beantragung\nvon F\u00f6rdermitteln verlangten Unterlagen \u00fcberhaupt f\u00fcr\neine pflichtgem\u00e4\u00dfe Entscheidung hinreichend aussage-\nkr\u00e4ftig?\nHat sich die Staatsregierung seit 1991 an Kriterien und\nZul\u00e4ssigkeitsgrenzen f\u00fcr die F\u00f6rderf\u00e4higkeit entsprechend\nden Grunds\u00e4tzen von Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1787\n\n\n\ngehalten? Wurden dementsprechend den Antragstellern\nKosten-Nutzen-Untersuchungen abverlangt?\nWelche Nachweise \u00fcber die Verwendung der ausgereich-\nten F\u00f6rdermittel wurden von der Staatsregierung nach\nden geltenden haushaltsrechtlichen Vorschriften gef\u00fchrt?\nIch glaube, wir sind hier in diesem Hohen Haus daf\u00fcr\nverantwortlich, da\u00df diese Fragen aufgekl\u00e4rt werden. Wir\nsind es den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Freistaates\nschuldig.\nIch bitte Sie deshalb, diesen Untersuchungsausschu\u00df zu\nunterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUnsere Fraktion wird selbstverst\u00e4ndlich einem Unter-\nsuchungsausschu\u00df, den die Opposition gern haben\nm\u00f6chte, keinen Stein in den Weg legen. Wir werden uns\nbei der Abstimmung enthalten. Wir gehen davon aus, da\u00df\ndie Opposition diesen Untersuchungsausschu\u00df dann ent-\nsprechend begleiten wird.\nWir behandeln dieses Thema heute speziell zu Beilrode/\nArzberg unter Tagesordnungspunkt 6 und werden dazu\nunsere Ausf\u00fchrungen machen. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Die Politik der SPD ist darauf ausgerichtet,\nund zwar in jedem Punkt, nicht nur bei dem Thema Was-\nser/Abwasser, L\u00f6sungen vorzuschlagen, zu diskutieren\nund, wenn m\u00f6glich, durchzusetzen, die den betroffenen\nMenschen vor Ort unmittelbar und effektiv helfen und\nnicht nur das Parlament besch\u00e4ftigen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch habe gestern in meiner Rede zum Haushalt deutlich\ngemacht, da\u00df ich der Auffassung bin, da\u00df das Problem\nWasser und Abwasser in Sachsen wirklich aus der Kurve\nist. Ich habe auch die Gr\u00fcnde genannt und auf das Ver-\nsagen der Staatsregierung und auf das Versagen der mitt-\nleren Beh\u00f6rden, der Genehmigungsbeh\u00f6rden und der\nKommunalaufsicht hingewiesen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch habe verdeutlicht, da\u00df dieses Problem abzusehen war.\nDas haben ich und meine Fraktion im \u00fcbrigen seit 1993,\nsp\u00e4testens seit 1994 in diesem Lande deutlich gemacht.\nDas Problem liegt in der Zerschlagung von Solidargemein-\nschaften. Das Problem liegt darin, in eine Gigantomanie zu\nverfallen und \u00fcbergro\u00dfe Anlagen zu dimensionieren. Das\nProblem liegt darin, da\u00df sich Leute vor Ort haben \u00fcber\nden Tisch ziehen lassen, da\u00df sie sich von Ingenieurb\u00fcros\nProjekte haben aufschwatzen lassen, die nie und nimmer\nrentierlich sein konnten. Das Problem liegt auch darin, da\u00df\nder Bedarf falsch eingesch\u00e4tzt wurde.\nIch sage Ihnen, meine Damen und Herren, wir kommen\naus dieser Situation nur dadurch heraus, da\u00df die F\u00f6rder-\nmittel, die vom Freistaat zur Verf\u00fcgung gestellt werden, in\neiner gr\u00f6\u00dferen Summe bereitgestellt werden. Anders hel-\nfen wir den betroffenen B\u00fcrgern vor Ort nicht. Wir helfen\n\nihnen auch nicht durch einen Untersuchungsausschu\u00df, der\ngenerell die F\u00f6rderpraxis Abwasser zum Ziel hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDieser Untersuchungsausschu\u00df wird dieses Parlament\nzwei oder drei Jahre befassen, ohne da\u00df sich f\u00fcr den B\u00fcr-\nger vor Ort etwas tut.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wollen, da\u00df der B\u00fcrger vor Ort entlastet wird. Wir\nhaben politisch darauf aufmerksam gemacht, da\u00df wir Sie,\nmeine Damen und Herren von der Mehrheitsfraktion,\ndaf\u00fcr verantwortlich machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEin zweites Problem ist das Thema Beilrode/Arzberg.\nGestern habe ich zum Ausdruck gebracht, da\u00df die SPD-\nFraktion \u2013 im \u00fcbrigen schon vor drei Jahren \u2013 darauf hin-\ngewiesen hat, da\u00df es M\u00f6glichkeiten gibt, \u00fcber private\nBeteiligung eine entsprechende Finanzierung auch im\nInfrastrukturbereich zu realisieren. Ich nenne \u00f6ffentliche\nGelder, private Mittel und \u2013 Sie erinnern sich sicherlich\nnoch \u2013 auch LKZ \u00a7 249h, Einstellung von Arbeitslosen.\nDas hei\u00dft also, auch die Bundesanstalt mit ins Boot zu\nbringen und zu Finanzierungen zu kommen, die f\u00fcr dieses\nLand wirklich zweckm\u00e4\u00dfig sind.\nDas ist bislang auch in verschiedenen anderen Bereichen\nvon Ihnen, meine Damen und Herren von der CDU, nicht\nso gesehen worden. Wir haben es in diesem Fall mit einem\nwirklich dramatisch an den Baum gefahrenen Projekt zu\ntun. Es ist ja so gewesen, das Projekt Beilrode/Arzberg\nwar am Baum. Da\u00df man dort jetzt eine Finanzierungsm\u00f6g-\nlichkeit gefunden hat, die das Ganze noch rettet, ist\nzun\u00e4chst nicht Gegenstand unserer Kritik, sondern wir\nwollen wissen \u2013 und das habe ich gestern auch schon\ngesagt, und das ist kein vordergr\u00fcndiger Populismus \u2013,\ninwieweit die F\u00f6rderung des Freistaates, zum Beispiel\n\u00fcber Sonderabschreibungen, die dort wirksam geworden\nsind, an den B\u00fcrger weitergereicht werden.\nUnd ich wiederhole noch einmal an dieser Stelle: Mich\ninteressiert eine Entlastung des B\u00fcrgers in Sachsen und\nnicht ein Eigentumsprogramm f\u00fcr Fondsbeteiliger West.\nDas will ich haben!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd dazu bedarf es einer Aufkl\u00e4rung. Dazu haben Sie\neinen Beitrag geleistet,\n\n(An die Fraktion der CDU gerichtet)\n\nindem Sie heute diesen Rechnungshof-Antrag gestellt\nhaben. Den werden wir unterst\u00fctzen.\nDazu haben wir einen Beitrag geleistet, indem wir sagen,\nwir machen eine Anh\u00f6rung im Finanzausschu\u00df. Und\nwenn Sie dem nicht zustimmen, werden wir dies \u00fcber\neinen Berichtsantrag erzwingen. Er ist bereits in Arbeit.\nDanach wird die SPD-Fraktion, und zwar bei Wahrung\nihrer Souver\u00e4nit\u00e4t, ohne sich von der Presse oder anderen\nFraktionen dr\u00e4ngeln zu lassen, selbst\u00e4ndig entscheiden, ob\ndazu ein Untersuchungsausschu\u00df n\u00f6tig sein wird oder\nnicht. Ich glaube, da\u00df es dazu kommen wird. Aber diesen\nWeg werden wir erst mal gehen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1788\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die PDS. \u2013 Bitte,\nHerr Dr. Hahn. \u2013 \u2013\nDie PDS hat es sich anders \u00fcberlegt. \u2013 Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich glaube, Herr Kunckel, das, was Sie jetzt vorge-\nschlagen haben, die Hoffnung, da\u00df damit Erfolge erzielt\nwerden, hatten wir schon h\u00e4ufig. Und diese Hoffnungen\nsind betrogen worden.\nIch denke, wir sollten nicht immer wieder die gleichen\nFehler machen und das immer so hinschleppen.\nIch glaube, der Worte sind jetzt genug gewechselt. La\u00dft\nuns endlich Taten sehen! Der Untersuchungsausschu\u00df\nsollte kommen. Wir beantragen deshalb auch eine nament-\nliche Abstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nMachen Sie das selbst!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Ich  beantrage  vor  der\nAbstimmung f\u00fcr meine Fraktion eine Auszeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist genehmigt. F\u00fcr wie lange haben\nSie gedacht?\n\nAdler, SPD: 15 Minuten, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann unterbreche ich jetzt f\u00fcr 15 Minu-\nten die Beratung. Wir werden die Beratung 10.40 Uhr fort-\nsetzen.\n\n(Unterbrechung von 10.27 Uhr bis 10.45 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze wieder einzunehmen. \u2013 Herr\nAdler, eine Wortmeldung?\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Antrag liegt uns als Parlamentsdrucksache jetzt im\nMoment erst vor. Wir haben deshalb bestimmte technische\nSchwierigkeiten. \u2013 Ich m\u00f6chte deshalb darum bitten, da\u00df\nwir die Auszeit noch einmal um eine Viertelstunde verl\u00e4n-\ngern k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist genehmigt. \u2013 Wir setzen die Bera-\ntung um 11.00 Uhr fort.\n\n(Unterbrechung von 10.46 Uhr bis 11.04 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir setzen\ndie Beratung fort. Von den Fraktionen wird offensichtlich\nnicht mehr das Wort gew\u00fcnscht.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der\nFraktion der PDS, einen Untersuchungsausschu\u00df einzu-\nsetzen. Wird doch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr\nLeroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nWie ich vorhin ausgef\u00fchrt habe, haben wir vollkommen\nklar gesagt, da\u00df wir zu Ostelbien einen klaren Antrag stell-\nten. Wir haben auch kein Problem, wie urspr\u00fcnglich von\nder PDS-Fraktion ausgef\u00fchrt, einen Untersuchungsaus-\nschu\u00df einzusetzen, wenn die Opposition es will.\n\nEntscheidend ist unsere \u00c4u\u00dferung gewesen, da\u00df wir uns\nhier enthalten, da\u00df sich dieser Untersuchungsausschu\u00df\nausschlie\u00dflich auf dieses Problem beschr\u00e4nkt.\nDas jetzt vorliegende Papier der PDS als Antrag Druck-\nsache 2/2283, wird von uns klar abgelehnt, und zwar aus\nfolgenden Gr\u00fcnden:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAch! \u2013 Lachen bei der PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, nicht jeder ist so d\u00e4mlich, wie Sie manch-\nmal glauben.\nDieser Antrag w\u00fcrde die gesamte Arbeit der Staatsregie-\nrung hinsichtlich der Tiefenpr\u00fcfung durch das SMU\nzunichte machen. Es ist ohne jede Frage bisher von der\nSPD wie von unserer Fraktion deutlich ausgesagt wor-\nden \u2013 Herr Dr. Kunckel hat das vorhin noch einmal sehr\ndeutlich vorgetragen \u2013, da\u00df sicherlich Fehler gemacht wor-\nden sind und diese Fehler korrigiert werden m\u00fcssen. Da,\nwo Fehler und Unrechtm\u00e4\u00dfigkeiten aufgetaucht sind,\nm\u00fcssen diese behoben werden, so da\u00df der B\u00fcrger nicht am\nEnde derjenige ist, der diese Ungerechtigkeiten und Nicht-\nzul\u00e4ssigkeiten ausbaden mu\u00df.\nAber ganz entscheidend ist: Was von der PDS mit diesem\nAntrag geplant ist, ist im Prinzip das K\u00f6cheln eines The-\nmas zur weiteren Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung. Und\ndem werden wir uns nicht anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Leroff hat im Prinzip seine eigene Argu-\nmentation von vorhin ad absurdum gef\u00fchrt und macht\nsich damit in seiner eigenen Fraktion unglaubw\u00fcrdig.\nHerr Leroff hat vorhin nach der Abgeordneten Andrea\nRoth aus meiner Fraktion gesprochen, die den Antrag\nbegr\u00fcndet und den Auftrag des Untersuchungsausschus-\nses am Rednerpult vorgelesen hat. Sie hat auch gesagt, da\u00df\nes nicht nur um einen Abwasserzweckverband geht, son-\ndern um alle drei Regierungsbezirke. Sie haben das sehr\nwohl geh\u00f6rt. Sie haben danach gesprochen und erkl\u00e4rt, Sie\nw\u00fcrden sich enthalten.\nWenn Sie jetzt einen R\u00fcckzieher machen, so hat das\nandere Gr\u00fcnde und ist nicht die wirkliche Auseinander-\nsetzung mit diesem Thema.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gerlach, Sie haben das Wort.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich habe ganz zu Beginn der heutigen\nTagesordnung den Weg aufgezeigt, den unsere Fraktion\nbei der Bew\u00e4ltigung der Problematik von Beilrode/Arz-\nberg vorhat. Es gab in unserer Fraktion Irritationen, nach-\ndem der Antrag hier vorgestellt worden war.\nWir haben deshalb die Auszeit genommen, haben \u00fcber\ndiese Problematik noch einmal intensiv nachgedacht und\nbeschlossen, da\u00df wir bei unserem festgelegten Weg blei-\nben. Das hei\u00dft, wir werden im Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df die Anh\u00f6rung beantragen; morgen soll es ja eine\nerste Sitzung geben.\nWenn bei dieser Ausschu\u00dfsitzung nicht die Aufkl\u00e4rung\nerfolgt, die wir als SPD in diesem Bereich f\u00fcr notwendig\nerachten \u2013 nicht so umfangreich, wie es hier formuliert ist,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1789\n\n\n\nweil uns das auf Jahre besch\u00e4ftigen w\u00fcrde \u2013, weil der Vor-\nwurf, ich will es vorsichtig sagen, nun einmal im Raum\nsteht, dann wird ein Antrag von unserer Fraktion kom-\nmen, einen Untersuchungsausschu\u00df Ostelbien zu gr\u00fcn-\nden. Deshalb werden wir den vorliegenden Antrag ableh-\nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der PDS-Fraktion ist es mit diesem Antrag nicht\ndarum gegangen, irgendwo mit Krampf einen Skandal zu\nsuchen und ihn dann politisch auszuschlachten.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir weiter zu!\nIch denke, wenn solche Vorw\u00fcrfe wie zu Ostelbien vorge-\nbracht werden, mu\u00df man nat\u00fcrlich fragen d\u00fcrfen, ob das\nein einmaliger Betriebsunfall ist, ob etwas schiefgelaufen\nist oder ob dahinter eine allgemeine Praxis steckt. Genau\ndas mu\u00df man aufkl\u00e4ren.\nAuch wenn wir uns nur mit Ostelbien besch\u00e4ftigen, wer-\nden wir in einem Untersuchungsausschu\u00df nicht umhin-\nkommen, diese Frage zu stellen: Ist es ein einmaliger Fall,\nder als solcher zu behandeln ist? Oder steckt dahinter eine\nF\u00f6rder- und eine Genehmigungspraxis, die generell solche\nF\u00e4lle m\u00f6glich macht?\nAuch wenn der Untersuchungsauftrag auf Ostelbien, auf\nBeilrode/Arzberg beschr\u00e4nkt wird, ist im Grunde f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit die F\u00f6rder- und Genehmigungspraxis der\nStaatsregierung offenzulegen. Das sind wir diesem Hohen\nHaus und der \u00d6ffentlichkeit schuldig, im Grunde auch der\nStaatsregierung, die hier in einen Verdacht geraten ist.\nWir haben unter diesem Aspekt auch kein Problem zu\nsagen: Okay, wenn Sie wollen, da\u00df es auf Ostelbien, auf\nBeilrode/Arzberg beschr\u00e4nkt wird, stimmen wir dem zu.\nNamens meiner Fraktion w\u00fcrde ich also beantragen, aus\nunserem Antrag die Anstriche Abwasserzweckverband\n,,Wei\u00dfer Sch\u00f6ps\u201c, Sitz G\u00f6rlitz, und Abwasserzweck-\nverb\u00e4nde ,,Oberes G\u00f6ltzschtal\u201c, ,,Oberes Vogtland\u201c,\n,,Zwickauer Mulde\u201c herauszunehmen.\nEs wird Ihnen nicht erspart bleiben, in dem Unter-\nsuchungsausschu\u00df generell \u00fcber die F\u00f6rderpraxis und die\nGenehmigungspraxis der Staatsregierung zu reden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nWort hat Herr Kunckel. Dann erh\u00e4lt Herr Leroff das Wort\nzu einer Richtigstellung. Danach stimmen wir ab.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen\nvon der PDS! Das, was Sie jetzt ausgef\u00fchrt haben, Herr\nPorsch, best\u00e4tigt mich in der Annahme, da\u00df es bei dieser\nGeschichte nur um die \u00d6ffentlichkeitswirkung geht.\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU \u2013\nWiderspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Jetzt bin ich dran.\nSie wissen ganz genau, da\u00df ein Untersuchungsausschu\u00df\ndas sch\u00e4rfste Instrument ist, das mit strafprozessualem\nReglement gef\u00fchrt wird.\n\n(Zustimmung bei der PDS)\n\nDann k\u00f6nnen Sie in eine Plenardebatte aus einem Antrag,\nder genau diesen Gegenstand nicht behandelt, n\u00e4mlich die\nFinanzierungsgebaren, das Anlegermodell, die hier nicht\nverankert sind, en passant hineinbringen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist eine v\u00f6llig unseri\u00f6se Auseinandersetzung mit die-\nsem Thema.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch sage noch einmal: Wer daran interessiert ist, den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Landes zu helfen, mu\u00df\nandere Wege gehen. Wir haben in der gestrigen Haus-\nhaltsdebatte dar\u00fcber diskutiert. Wer wissen will \u2013 und die\nSPD will es wissen \u2013, was an Finanzierungsgebaren in\nOstelbien gelaufen ist, der mu\u00df es konkret formulieren\nund nicht so wie in diesem Antrag. Das ist unseri\u00f6s.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Porsch, ich lasse nur noch Richtig-\nstellungen zu. Ich habe vorher gefragt, ob noch jemand\ndazu sprechen will, und die Abgeordneten haben sich\ngemeldet. Ich w\u00fcrde unglaubw\u00fcrdig werden, wenn ich\ndie Debatte immer wieder er\u00f6ffne.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich will eine Frage an Sie stellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: An mich k\u00f6nnen Sie sowieso keine Frage\nstellen.\nSie k\u00f6nnen den \u00c4nderungsantrag noch einmal definieren.\nIch habe es so verstanden, da\u00df Sie aus Ihrem Antrag die\nSternchen 2 und 3 herausnehmen wollen. Dar\u00fcber werde\nich abstimmen lassen.\nZu sachlichen Richtigstellungen haben Herr Leroff und\ndann Herr Porsch das Wort.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte die Ausf\u00fchrun-\ngen, die Dr. Hahn soeben gemacht hat, sachlich richtigstel-\nlen. Wahrscheinlich war er nicht anwesend, als ich vorhin\ngesprochen habe, oder \u2013 wie immer \u2013 er kr\u00e4ht, bevor er\nwei\u00df, wozu er kr\u00e4ht.\n\n(Starke Heiterkeit bei der CDU)\n\nFrau Roth hat vorhin den Antrag eingebracht, einen\nUntersuchungsausschu\u00df zum Modellprojekt Beilrode/\nArzberg einzurichten. So waren ihre Ausf\u00fchrungen. Dazu\nhabe ich die Position meiner Fraktion klar und deutlich\ngenannt.\nHerr Gerlach hat daraufhin im Namen der SPD-Fraktion\nklar gesagt, da\u00df er einen Untersuchungsausschu\u00df zu die-\nsem Sachverhalt zum jetzigen Zeitpunkt nicht f\u00fcr richtig\nh\u00e4lt, sondern eine Anh\u00f6rung im Finanzausschu\u00df fordert.\nDann will seine Fraktion entscheiden, was weiter\ngeschieht.\nAls von der SPD-Fraktion die Auszeit genommen wurde\nund der konkrete Antrag der PDS-Fraktion vorlag, haben\nwir \u2013 das sage ich deutlich \u2013 die Auszeit der SPD genutzt,\num uns in unserer Fraktion mit dem Antrag zu besch\u00e4fti-\ngen. Wir stellen fest, da\u00df die Ausf\u00fchrungen von Herrn\nHahn zu dem, was ich gesagt habe, sachlich falsch waren.\nWas Herr Kunckel ausgef\u00fchrt hat, wird von uns mitge-\ntragen.\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine sachliche Richtigstellung durch\nHerrn Porsch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1790\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es wurde unterstellt, da\u00df mit unse-\nrem Untersuchungsauftrag die Problematik des Betreiber-\nmodells nicht hinterfragt w\u00fcrde. Ich weise ausdr\u00fccklich\nauf den Punkt 2.5. unseres Antrages hin, durch den dies\nabgedeckt ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nein, ist es nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Roth m\u00f6chte als Antragstellerin\neine sachliche Richtigstellung vornehmen.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Eine sachliche Richtigstellung an Herrn\nLeroff, weil ich am besten wei\u00df, was ich gesagt habe. Sie\nm\u00fcssen nicht richtig zugeh\u00f6rt haben, Herr Leroff: Ich habe\nn\u00e4mlich diesen Untersuchungsauftrag w\u00f6rtlich vorgelesen\nund habe ausdr\u00fccklich auf die drei Beispiele, aus jedem\nRegierungsbezirk ein Beispiel, hingewiesen und habe sie\nauch genannt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS vor, aus ihrer Drucksache 2/2883 die\nPunkte Abwasserzweckverband Wei\u00dfer Sch\u00f6ps, Sitz G\u00f6r-\nlitz, sowie Abwasserzweckverb\u00e4nde Oberes G\u00f6ltzschtal,\nOberes Vogtland und Zwickauer Mulde einschlie\u00dflich des\nVorg\u00e4ngerverbandes Zweckverband Wasser und Abwas-\nser Vogtland herauszunehmen.\nIch lasse also zuerst dar\u00fcber abstimmen. Dann kommt der\neigentliche Antrag, f\u00fcr den Sie namentliche Abstimmung\nverlangt haben.\nWer dieser \u00c4nderung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag\nabgelehnt.\nDie genannten Punkte verbleiben damit im Antrag.\nJetzt werden wir die namentliche Abstimmung \u00fcber den\nGesamtantrag, so wie er Ihnen vorliegt, durchf\u00fchren. Ich\nbitte, da\u00df der Schriftf\u00fchrer das jetzt erledigt. Ich bitte aber\nauch darum, da\u00df Sie den Schallpegel in Grenzen halten, da\nes sonst schwer zu verstehen ist. Wir wollen das ganz kor-\nrekt machen.\n\nLochbaum, SPD: Wir kommen zur namentlichen Abstim-\nmung \u00fcber Drucksache 2/2283, Antrag auf Einsetzung\neines Untersuchungsausschusses, beginnend mit dem\nBuchstaben T.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nHabe ich jemanden vergessen aufzurufen? \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte um\nein klein wenig Geduld. Wir werden das sofort hier aus-\n\nz\u00e4hlen, das Ergebnis bekanntgeben und dann die Beratung\nfortsetzen.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis\nder namentlichen Abstimmung zum Antrag der Fraktion\nder PDS zur Einsetzung eines Untersuchungsausschusses,\nDrucksache 2/2283, bekanntgeben. An der Abstimmung\nhaben 112 Abgeordnete teilgenommen. 20 Abgeordnete\nhaben f\u00fcr den Antrag gestimmt, 92 Abgeordnete haben\ndagegen gestimmt. Damit ist der Antrag der Fraktion der\nPDS abgelehnt.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet. Bevor ich den Tagesordnungspunkt 2\naufrufe, ist mir ein Antrag zur Erkl\u00e4rung des Abstim-\nmungsverhaltens eingegangen. Bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Da meine Fraktion in beiden F\u00e4llen\neinheitlich gestimmt hat, m\u00f6chte ich im Namen meiner\nFraktion zum Abstimmungsverhalten in bezug auf die\nReduzierung des Antrages der PDS auf Ostelbien folgende\nErkl\u00e4rung abgeben:\nDie SPD-Fraktion wird alles, was parlamentarisch in ihren\nKr\u00e4ften steht, ausloten und aussch\u00f6pfen, um die Vorg\u00e4nge\num Ostelbien aufzukl\u00e4ren. Ich bin der felsenfesten \u00dcber-\nzeugung \u2013 wir werden das vorbereiten \u2013, da\u00df dazu in die-\nsem Hause ein Untersuchungsausschu\u00df eingerichtet wird.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nSie h\u00e4tten doch zustimmen k\u00f6nnen!\n\nWarum haben Sie es dann nicht getan?)\n\nEs war heute aber dringend erforderlich, diesen Schnell-\nschu\u00dfantrag abzulehnen.\n\n(Frau Roth, PDS:\nDas kann doch nicht wahr sein! \u2013\n\nUnruhe bei der PDS)\n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden!\nWie jeder wei\u00df, kann in einem Untersuchungsausschu\u00df\nnur das zum Gegenstand gemacht werden, was im Auf-\ntrag pr\u00e4zise formuliert worden ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Fraktion m\u00f6chte in diesem Ausschu\u00df die richtigen\nFragen stellen. Deswegen ist das solide vorzubereiten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\nTagesordnungspunkt 1 abgeschlossen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1791\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Bereitstellung, den Betrieb und die Finanzierung\ndes \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs in Sachsen (\u00d6PNV-Gesetz)\n\nDrucksache 2/0090, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1615, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\n\u2013 Gesetz zur Entwicklung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs\nim Freistaat Sachsen (\u00d6PNV-Entwicklungsgesetz)\n\nDrucksache 2/1677, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\nDrucksache 2/2172, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr\n\nDie Fraktionen haben das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache. Es sind folgende Redezeiten vorgesehen: CDU\n30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS 15 Minuten. Die Rei-\nhenfolge lautet: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. \u2013 Ich sehe, da\u00df das gew\u00fcnscht wird.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte jetzt die Fraktion der\nSPD, das Wort zu nehmen.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir wollen zur sachlichen Diskussion kommen.\nDie Voraussetzungen und Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nOrdnung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs haben\nsich durch neues EG-Recht, aber auch \u00c4nderungen bun-\ndesrechtlicher Vorschriften ge\u00e4ndert und m\u00fcssen durch\nlandesrechtliche Regelungen untersetzt werden.\nAb 1. Januar 1996 wird neben dem Schienenpersonennah-\nverkehr der Eisenbahn des Bundes auch der \u00fcbrige \u00f6ffent-\nliche Personennahverkehr dem Anwendungsbereich der\nVerordnung der EWG, Nummer 18 93/91, in ge\u00e4nderter\nFassung unterliegen.\nMit der Verwirklichung der Bahnstrukturreform \u2013 das\ngeschah durch Verabschiedung des Gesetzes zur \u00c4nde-\nrung des Grundgesetzes und des Gesetzes zur Neuord-\nnung des Eisenbahnwesens \u2013 wird unter anderem die\nZust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00fcr den Schienenpersonennah-\nverkehr aufgehoben. Damit im Zusammenhang erhalten\ndie L\u00e4nder einen finanziellen Ausgleich f\u00fcr diese Auf-\ngabenverlagerung. Aus diesen Gegebenheiten resultiert\ndie Aufgabe, in den L\u00e4ndern Gesetze zu erlassen, die die\nAufgaben- und Finanzverantwortung f\u00fcr den \u00d6PNV fest-\nhalten.\nMeine Fraktion hat sich schon sehr fr\u00fch entschlossen,\neinen eigenen Entwurf eines \u00d6PNV-Gesetzes zu erarbeiten\nund vorzulegen. Daf\u00fcr waren haupts\u00e4chlich zwei Gr\u00fcnde\nausschlaggebend.\nErstens. Wie kaum ein anderes Politikfeld betreffen die\nProbleme des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs alle\nBev\u00f6lkerungsschichten, vom S\u00e4ugling bis zum Rentner,\nvom Stadtbewohner bis zum auf dem flachen Land Leben-\nden, vom Arbeitnehmer bis zum Arbeitgeber usw.; kurz-\num, es betrifft alle Schichten des Volkes.\nZweitens. Die zur Verf\u00fcgung stehende Zeit, insbesondere\nbis zum Beginn der Neuregelung des Schienenpersonen-\nnahverkehrs, erschien wegen der F\u00fclle der zu l\u00f6senden\nProbleme sehr kurz. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, da\u00df\nes unter anderem darum ging, die Fehler, die in den alten\n\nL\u00e4ndern mit der vorschnellen Stillegung von Schienen-\nwegen gemacht wurden, hier im Freistaat nicht zu wieder-\nholen.\nSo kam es dazu, da\u00df unser Gesetzentwurf bereits Anfang\n1994 zur Diskussion vorlag und wir uns im November\n1994 entschlossen hatten, diesen Antrag in den Landtag\neinzubringen. Damit war die parlamentarische Diskussion\num ein \u00d6PNV-Gesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen in Gang\ngebracht worden, wenn auch diese Diskussion sofort wie-\nder, wie das bei Gesetzentw\u00fcrfen der Opposition \u00fcblich\nist, durch die Mehrheitsfraktion auf Eis gelegt wurde, da\nnoch kein entsprechender Entwurf der Regierung bzw. der\nCDU-Fraktion vorgelegen hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd keine Willensbildung bei der SPD!)\n\nEs entstand aber Handlungsbedarf f\u00fcr die Staatsregierung,\nweil\na) bei aller Bescheidenheit festgestellt werden mu\u00df, da\u00df\nder SPD-Entwurf hinsichtlich seiner fachlichen Kompetenz\nund seiner Ausgewogenheit Ma\u00dfst\u00e4be setzte, und weil\nb) die Zeit dr\u00e4ngte und vor allem von den Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten als unmittelbar Betroffenen Klar-\nheit hinsichtlich der Durchf\u00fchrung und Finanzierung des\n\u00d6PNV, insbesondere des SPNV, gefordert wurde.\nVor diesem Hintergrund lohnt es sich schon, noch einmal\nkurz R\u00fcckblick zu halten. Ich mu\u00df sagen, ein Ruhmesblatt\nf\u00fcr das SMWA war die nun folgende Geschichte nicht. Da\ntauchte als erstes ein Referentenentwurf auf. Man hatte die\nSache mit dem schlanken Gesetz wohl etwas \u00fcbertrieben.\nDieser Entwurf war so schlank, da\u00df er schon vor den\nersten Schritten zusammenbrach und beerdigt werden\nmu\u00dfte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSelbst der CDU-Fraktion war es hinsichtlich dieses\nErm\u00e4chtigungsgesetzes, das dem Landtag jeglichen Spiel-\nraum bei der Gestaltung eines ordentlichen \u00d6PNV in die-\nsem Lande genommen h\u00e4tte, offensichtlich unwohl.\nDann erschien Anfang September der offizielle Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung. Aber auch dieser Entwurf stie\u00df\nbei der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Oktober hier in diesem\nSaal auf Kritik bei fast allen Beteiligten.\nSo bedurfte es einer fast kompletten \u00dcberarbeitung durch\ndie Verkehrsexperten der CDU-Fraktion, ehe er schlie\u00df-\nlich, quasi in letzter Minute, im November 1995 in den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1792\n\n\n\nAussch\u00fcssen beraten werden konnte und heute zur\nBeschlu\u00dffassung vorgelegt wird. Wahrlich ein bemerkens-\nwerter Weg!\nZu erg\u00e4nzen ist, da\u00df die PDS im September dann auch\nnoch einen eigenen Entwurf nachschob.\nNun noch ein paar Bemerkungen zu den inhaltlichen\nUnterschieden der vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe. Ich\nbeschr\u00e4nke mich hier auf zwei Gesichtspunkte.\nGegen\u00fcber unserem Entwurf sehe ich beim Regierungs-\nentwurf durch das Bestreben, ein schlankes Gesetz\nmachen zu wollen, eine zu geringe Regelungstiefe. Das\nhei\u00dft in Praxis, da\u00df es im Entwurf eine Vielzahl allge-\nmeiner und unbestimmter Rechtsbegriffe gibt bzw. da\u00df\nparlamentarische Mitbestimmung durch Rechtsverord-\nnungen der zust\u00e4ndigen Fachministerien ersetzt wird.\nDer wesentlichste Unterschied der beiden Gesetzentw\u00fcrfe\nliegt aber meiner Ansicht nach in der Definition der Auf-\ngabe, der Planung, Organisation und Ausgestaltung des\n\u00d6PNV. W\u00e4hrend der Regierungsentwurf diese Aufgabe\nals eine freiwillige Aufgabe der Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte definiert, weist unser Entwurf den Aufgaben-\ntr\u00e4gern dies als Pflichtaufgabe zu. Die Anh\u00f6rung zu den\nGesetzentw\u00fcrfen im Oktober hat uns eigentlich in dieser\nAuffassung best\u00e4tigt. Insbesondere die Vertretung der\nAufgabentr\u00e4ger, der S\u00e4chsische Landkreistag, aber auch\ndie Gewerkschaft \u00d6TV haben ganz eindeutig daf\u00fcr pl\u00e4-\ndiert, im neuen Gesetz den \u00d6PNV als Pflichtaufgabe der\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte zu definieren. Aus unse-\nrer Sicht ist diese Forderung auch logisch. Nach \u00a7 1 Abs. 1\ndes Regionalisierungsgesetzes ist die Sicherstellung einer\nausreichenden Bedienung der Bev\u00f6lkerung mit Verkehrs-\nleistungen Aufgabe der L\u00e4nder. Daf\u00fcr erhalten diese ja\nschlie\u00dflich vom Bund auch Geld.\nEs gibt hier durchaus Parallelen zu anderen bundesgesetz-\nlichen Aufgaben\u00fcbertragungen, die immer eine Ausgestal-\ntung als Pflichtaufgabe nach sich zogen. Und Pflichtauf-\ngabe bedeutet letztlich auch Pflicht f\u00fcr die Staatsregie-\nrung, die notwendigen Finanzmittel den Aufgabentr\u00e4gern\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Das ist mit ,,freiwilliger\u201c Auf-\ngabe schwammiger definiert und l\u00e4\u00dft Hintert\u00fcren offen.\nAusdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen wir die Festlegung im Regierungs-\nentwurf, da\u00df der Freistaat Sachsen bis zum 31. Mai 2002\nAufgabentr\u00e4ger des Schienenpersonennahverkehrs ist.\nWir sehen hierin eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr die Schiene.\nDie zu installierende Landesverkehrsgesellschaft hat eine\ngro\u00dfe Verantwortung, in reichlich sechs Jahren die erfor-\nderlichen Strukturentscheidungen, insbesondere bez\u00fcglich\nder Infrastruktur, mit der notwendigen Sorgfalt und Aus-\ngewogenheit zu treffen.\nMeine Fraktion wird diesen Proze\u00df mit wachsamem Auge\nbegleiten und mit den entsprechenden parlamentarischen\nMitteln auch ihrer Kontrollfunktion nachkommen.\nAus den genannten Gr\u00fcnden, und da meine Fraktion\neinen eigenen Gesetzentwurf eingebracht hat, werden wir\nder Beschlu\u00dfempfehlung an den Landtag nicht folgen und\nden Gesetzentwurf der Staatsregierung ablehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Hauck, bitte.\n\nHauck, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Kaum ein Entwurf eines Fachgesetzes\nhat in den zur\u00fcckliegenden Monaten so viel \u00f6ffentliche\n\nAufmerksamkeit auf sich gezogen wie der Entwurf des\n\u00d6PNV-Gesetzes. Das zeigte auch die gestrige Diskussion\nzum Haushaltsplan 1996.\nWir haben uns nicht nur in den Ausschu\u00dfberatungen, son-\ndern vor allen Dingen auch in den Gremien der CDU-\nFraktion sehr ausgiebig mit dem Gesetz und den dazu ein-\ngegangenen Stellungnahmen befa\u00dft. Wir haben eine Viel-\nzahl intensiver Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Wir haben die Anh\u00f6-\nrung und die eingegangenen schriftlichen Stellungnahmen\nausgewertet. Und ich darf Ihnen versichern: Auch in unse-\nrer Fraktion gab es kontroverse Diskussionen.\nIch m\u00f6chte mich im Namen der CDU-Fraktion bei allen\ndenen bedanken, die an dieser Diskussion aktiv teilge-\nnommen haben, bei den Verkehrsunternehmen und ihren\nVerb\u00e4nden ebenso wie bei den Fahrgastverb\u00e4nden, bei\nden Gewerkschaften und den kommunalen Landesver-\nb\u00e4nden, bei Landr\u00e4ten und B\u00fcrgermeistern und nicht\nzuletzt bei einer gro\u00dfen Zahl von Praktikern vor Ort und\nin den Betrieben.\nWer den Werdegang dieses Gesetzes vom Referentenent-\nwurf im M\u00e4rz bis zu der heute zu beschlie\u00dfenden Fassung\nnachvollzieht, der wird erkennen, da\u00df dieser Entwurf\nviele Anregungen, Anh\u00f6rungen und Stellungnahmen\nber\u00fccksichtigt. Dieser Entwurf tr\u00e4gt die Handschrift der\nCDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages.\nWir haben uns von zwei wesentlichen Pr\u00e4missen leiten\nlassen. Wir wollen erstens mit diesem Gesetz die organi-\nsatorischen und finanziellen Voraussetzungen f\u00fcr einen\nattraktiven \u00f6ffentlichen Nachverkehr aus einem Gu\u00df\nschaffen. Und wir wollen zweitens mit dem Gesetz ein\nfaires, partnerschaftliches Miteinander von Freistaat und\nKommunen bei dieser wichtigen Aufgabe sicherstellen.\nEin attraktiver \u00f6ffentlicher Nahverkehr, ein Nahverkehr,\nder von den Menschen unseres Landes angenommen\nwird, das ist gleicherma\u00dfen ein verkehrspolitisches wie\nauch ein umweltpolitisches Ziel.\nMit der Regionalisierung des Schienenpersonennahver-\nkehrs ab dem neuen Jahr besteht die Chance, einen Nah-\nverkehr aus einem Gu\u00df zu schaffen. Die CDU steht zu\ndiesem Ziel, und deshalb steht f\u00fcr uns auch au\u00dfer Frage,\nda\u00df die politische und finanzielle Verantwortung f\u00fcr den\nNahverkehr auf Schiene und Stra\u00dfe mittelfristig zusam-\nmengef\u00fchrt werden mu\u00df. Es geht da um kein Gegenein-\nander, sondern ein Miteinander zwischen Schiene und\nStra\u00dfe.\nF\u00fcr uns ist aber auch klar, da\u00df die Kommunalisierung des\nSchienenpersonennahverkehrs nicht Hals \u00fcber Kopf erfol-\ngen kann, sondern da\u00df der Freistaat mit in der verkehrs-\npolitischen Verantwortung bleiben mu\u00df. Den Nahverkehr\nauf der Stra\u00dfe und den Nahverkehr auf der Schiene sinn-\nvoll zusammenzuf\u00fchren und die Eisenbahn zukunftsf\u00e4hig\nzu machen ist eines unserer Grundanliegen.\nWir haben in Sachsen das dichteste Eisenbahnnetz Deut-\nschlands. Das ist eine Chance und eine Herausforderung\nzugleich. Unser verkehrspolitisches Ziel ist es, dieses Netz\nauf Vordermann zu bringen und den Anforderungen von\nmorgen anzupassen.\nDer Landesentwicklungsplan trifft hier klare Aussagen.\nIch zitiere: ,,Streckenstillegungen sollten nur dann erfol-\ngen, wenn die bestehende Siedlungs- und Gewerbestruk-\ntur sowie die Ansiedlungsm\u00f6glichkeiten keine Chance\ner\u00f6ffnen, heutige oder k\u00fcnftige Verkehrsbed\u00fcrfnisse sinn-\nvoll auf der Schiene zu befriedigen.\u201c Diese Feststellung\nmacht klar: Es geht keineswegs um einen Kahlschlag, son-\ndern es geht darum zu \u00fcberpr\u00fcfen, wo die Schiene auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1793\n\n\n\nk\u00fcnftig im Sinne dieser Kriterien ihre Berechtigung hat\nund wo diese Berechtigung im Einzelfall nicht gegeben ist.\nDie CDU-Fraktion steht zu einer Politik, die der Schiene\neinen besonderen Platz einr\u00e4umt. Aber die anstehende\nDiskussion um Strecken darf nicht zum Prinzipienstreit\nverkommen. Leere Z\u00fcge k\u00f6nnen wir uns auf Dauer nicht\nleisten.\nDort, wo die Schiene, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer,\nihre Erschlie\u00dfungsfunktion eingeb\u00fc\u00dft hat und diese auch\nnicht mehr verlangen kann, m\u00fcssen wir auch bereit und in\nder Lage sein, daraus die Konsequenz zu ziehen. Nur so\nwerden wir im \u00fcbrigen die Akzente setzen k\u00f6nnen, um die\nverkehrspolitisch gew\u00fcnschten Angebote im Schienenper-\nsonennahverkehr auch entsprechend attraktiv zu machen.\nDabei ist zwar zun\u00e4chst der Bund gefordert, aus dem Alt-\nlastentopf entsprechende Mittel bereitzustellen, um die\nStrecken zu ert\u00fcchtigen. Aber dies wird nur dann funktio-\nnieren, wenn der Freistaat entsprechend konzeptionell\ndarauf dr\u00e4ngt.\nUm alle diese komplexen Aufgaben zu bew\u00e4ltigen, hat die\nCDU-Fraktion daf\u00fcr gesorgt, da\u00df das \u00d6PNV-Gesetz den\nSchienenpersonennahverkehr bis zum Jahre 2002 als eine\nAufgabe des Freistaates definiert. Wir wollen, da\u00df in\ndieser Zeit die erforderlichen Entscheidungen \u00fcber die\nStruktureinheiten getroffen werden.\nUm dieses ehrgeizige Ziel zu erreichen, sieht das Gesetz\ndie Gr\u00fcndung einer Landesverkehrsgesellschaft vor.\nGrundlage dieser Gesellschaft ist der Landesverkehrsplan\nund die Landeseisenbahnkonzeption. Ich begr\u00fc\u00dfe aus-\ndr\u00fccklich, da\u00df Sie, Herr Staatsminister Dr. Schommer,\ndiese beiden Pl\u00e4ne dieser Tage als Fachpl\u00e4ne vorgelegt\nhaben. Ich danke allen, die daran gearbeitet haben. Damit\nwird die Landesverkehrsgesellschaft in der Lage sein, auf\nder Basis der in diesen Pl\u00e4nen fixierten verkehrspoli-\ntischen Zielsetzungen des Freistaates zu handeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Das ist nett von Ihnen. Sie hatten\ngerade die beiden Pl\u00e4ne erw\u00e4hnt, den Landesverkehrsplan\nund die Eisenbahnkonzeption, auf die Sie sich ja offen-\nsichtlich beziehen und die vorgelegt worden sind.\nNun bin ich Mitglied dieses Landtages und Mitglied des\nAusschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr, aber ich\nkenne sie nicht. K\u00f6nnen Sie mir einmal sagen, wieso Sie im\nBesitz dieser Konzeptionen sind und ich nicht?\n\nHauck, CDU: Frau Ostrowski, ich bin auch nicht im Besitz\ndieser beiden Pl\u00e4ne. Sie stehen uns aber zur Verf\u00fcgung.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch habe mich vor dieser Veranstaltung erkundigt. Sie\nwerden demn\u00e4chst ausgereicht.\nDie Zust\u00e4ndigkeit des Landes f\u00fcr den Schienenpersonen-\nnahverkehr haben wir bewu\u00dft nicht auf Dauer fixiert.\nDamit w\u00fcrden wir n\u00e4mlich unser Ziel eines Nahverkehrs\naus einer Hand in Frage stellen. Ich m\u00f6chte deshalb keinen\nZweifel daran lassen, da\u00df es der CDU-Fraktion mit der\n\u00dcbergangszeit, die im Jahre 2002 enden wird, ernst ist. Es\nmu\u00df in dieser Zeit gelingen, effiziente Strukturen zu schaf-\nfen, auch, um einen Beitrag zum sinnvollen Einsatz \u00f6ffent-\nlicher Mittel zu leisten.\nWir tragen dem \u00dcbergangscharakter der Zust\u00e4ndigkeit\ndes Freistaates f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr\n\ndadurch Rechnung, da\u00df die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger\ndes \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs von Anfang an im\nAufsichtsrat der Landesverkehrsgesellschaft vertreten sein\nwerden. Dieser Aufsichtsrat wird kein Dekorationsorgan\nsein, sondern vielmehr das Gremium, das die wesent-\nlichen Struktureinheiten, von denen ich gesprochen habe,\nzu schaffen hat. Aus diesem Grund wird die kommunale\nSeite mit je einem Repr\u00e4sentanten aus den f\u00fcnf Nahver-\nkehrsr\u00e4umen im Aufsichtsrat vertreten sein. Damit schaf-\nfen wir auch die Voraussetzung, da\u00df eine Struktur\ngeschaffen wird, die tats\u00e4chlich mit den Vorstellungen\nund Zielen auf kommunaler Ebene im Einklang steht.\nStra\u00dfengebundener \u00d6PNV und der Schienenpersonennah-\nverkehr m\u00fcssen rasch aufeinander abgestimmt werden.\nDies liegt zuallererst im Interesse der Fahrg\u00e4ste, f\u00fcr die\nder \u00d6PNV angeboten wird. Es liegt aber letztlich auch im\nInteresse derer, die die politische und finanzielle Verant-\nwortung tragen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der Diskus-\nsion um das \u00d6PNV-Gesetz hat der Aufgabencharakter\neine besondere Rolle gespielt. Wir haben uns daf\u00fcr ent-\nschieden, den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr als eine\nfreiwillige Aufgabe, aber gleichzeitig auch als eine Auf-\ngabe der Daseinsf\u00fcrsorge zu definieren.\nZwei Gr\u00fcnde waren f\u00fcr uns ausschlaggebend, den \u00d6PNV\njedoch nicht als eine Pflichtaufgabe festzusetzen. Zum\neinen w\u00fcrde dies den steuerlichen Querverbund, der in\nZukunft der Finanzierung des \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehrs in den kreisfreien St\u00e4dten zugute kommen soll,\ngef\u00e4hrden. Genau aus diesem Grund hat sich \u00fcbrigens\nauch der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \u2013 ich betone\ndas noch einmal \u2013 gegen die Pflichtaufgabe ausgespro-\nchen. Zum anderen w\u00fcrde die Definition als Pflichtaufga-\nbe praktisch aber auch eine nahezu unbegrenzte finanziel-\nle Ausgleichspflicht jeglichen Defizits durch den Freistaat\nbegr\u00fcnden.\nWir sind uns hier sicher alle \u00fcber die gro\u00dfe Bedeutung des\nNahverkehrs einig. Es w\u00e4re aber letztlich auch dem \u00d6PNV\nnicht f\u00f6rderlich, jeden Anreiz im Sinne des wirtschaft-\nlichen Umgangs mit \u00f6ffentlichen Mitteln zu entziehen.\nGleichwohl haben wir mit der Definition des \u00d6PNV als\nAufgabe der Daseinsvorsorge sichergestellt, da\u00df der\n\u00d6PNV nicht zur Disposition gestellt werden kann.\nUm die Bedeutung des Nahverkehrs zu unterstreichen,\nhaben wir eine Formulierung im Gesetz aufgenommen,\nwonach dieser Aufgabencharakter der Daseinsvorsorge\nbei der Ausgestaltung der Haushalte der Kreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte zu ber\u00fccksichtigen ist. Damit entsprechen\nwir auch einem Wunsch der kommunalen Aufgabentr\u00e4ger\nund stellen klar, da\u00df der \u00d6PNV nicht zum Spielball kom-\nmunaler Haushalte wird.\nDen \u00f6ffentlichen Personennahverkehr finanziell angemes-\nsen auszustatten ist von jeher Anliegen der CDU-Fraktion.\nWir haben mehrfach in den zur\u00fcckliegenden Jahren daf\u00fcr\ngesorgt, da\u00df zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr den \u00d6PNV als Investi-\ntionsf\u00f6rderung bereitgestellt werden konnten. Von 1991\nbis heute wurden \u00d6PNV-Investitionen in Sachsen mit\nmehr als 1,5 Milliarden DM gef\u00f6rdert. Darin sind \u00fcbrigens\nsolche Investitionen wie Anlagen und Fahrzeuge der bis-\nherigen Deutschen Reichsbahn und jetzigen Deutschen\nBahn noch gar nicht enthalten.\nTrotz der erforderlichen Einsparungen im Gesamthaushalt\nf\u00fcr das Jahr 1996 ist es der CDU-Fraktion gelungen, f\u00fcr\n\u00d6PNV-Investitionen zus\u00e4tzlich 25 Millionen DM bereitzu-\nstellen. Damit wird die urspr\u00fcnglich vorgesehene Einspa-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1794\n\n\n\nrung weitestgehend r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht. Wir sehen in\ndieser Aufstockung einen Beitrag, um die Kommunen\nnicht zu \u00fcberlasten, sondern es ihnen vielmehr zu erleich-\ntern, einen angemessenen Anteil einzubringen. So gesehen\nsind diese zus\u00e4tzlich bereitgestellten 25 Millionen DM\nauch ein wesentlicher Beitrag, um den Abflu\u00df von Bundes-\nmitteln bei \u00d6PNV-Investitionsf\u00f6rderungen zu sichern.\nNeben den rein nominalen Zahlen, die sich in den Haus-\nhaltspl\u00e4nen niederschlagen, ist f\u00fcr meine Fraktion auch\nwichtig, da\u00df es uns gelungen ist, im \u00d6PNV-Gesetz ein\nInvestitionsprogramm zu verankern. Dieses Investitions-\nprogramm, das f\u00fcr einen mehrj\u00e4hrigen Zeitraum erstellt\nwird, sehen wir als ein wesentliches Instrument, um f\u00fcr\ndie Unternehmen die notwendige Planungssicherheit zu\nschaffen.\nEs liegt auf der Hand, da\u00df ein Stra\u00dfenbahnbetriebshof, der\nBau einer Stadtbahnstrecke oder die Erneuerung des Fahr-\nzeugparkes nur mit einer mittelfristigen Perspektive sinn-\nvoll und effizient gestaltet werden kann.\nDer Freistaat unterst\u00fctzt die Kommunen aber nicht nur bei\nden \u00d6PNV-Investitionen. F\u00fcr \u00d6PNV-Betriebshilfen, die\n\u00fcber das Finanzausgleichsgesetz ausgereicht werden, wur-\nden von 1991 bis heute ca. 1,8 Milliarden DM zur Ver-\nf\u00fcgung  gestellt.  Die  Leistungen  in  Sachsen  f\u00fcr  \u00d6PNV-\nBetriebshilfen sind im Vergleich der neuen L\u00e4nder nicht\nnur in der Gesamtsumme, sondern auch pro Kopf absolut\nam h\u00f6chsten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDiese Feststellung ist richtig, auch wenn seit 1994 diese\nMittel in die Schl\u00fcsselzuweisung des Finanzausgleichs-\ngesetzes integriert wurden. Wir verfolgen damit das Ziel,\ndie kommunale Selbstverwaltung zu st\u00e4rken und die Mit-\ntel flexibler, das hei\u00dft, auch f\u00fcr Investitionen einsetzen zu\nk\u00f6nnen. Insgesamt vermeiden wir damit unn\u00f6tige Sub-\nventionen.\n1996 werden f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr\nerstmals weitere 638 Millionen DM bereitstehen. Das sind\nMittel nach dem Regionalisierungsgesetz, die der Tatsache\nRechnung tragen, da\u00df ab dem neuen Jahr auch die Finan-\nzierung des Schienenpersonennahverkehrs der Eisenbahn\nAufgabe der L\u00e4nder ist. Mit den Mitteln ist also insbeson-\ndere der Schienenpersonennahverkehr zu finanzieren. Das\nhaben wir auch im \u00d6PNV-Gesetz so formuliert.\nIch f\u00fcge aber hinzu, um an keiner Stelle Illusionen auf-\nkommen zu lassen, da\u00df es nicht unsere Absicht ist, den\nzum Teil \u00e4u\u00dferst kostentr\u00e4chtigen Status quo der\nBetriebsabwicklung im Schienenpersonennahverkehr auf\nDauer unver\u00e4ndert zu erhalten. Dort, wo wir auch k\u00fcnftig\nden Nahverkehr auf der Schiene wollen \u2013 ich habe mich\neingangs zu unseren Grunds\u00e4tzen ge\u00e4u\u00dfert \u2013, sind erheb-\nliche Rationalisierungen in der Betriebsf\u00fchrung erforder-\nlich. Dies wird keineswegs zu Lasten der Attraktivit\u00e4t ge-\nhen. Im Gegenteil. Wir wollen mit entsprechender Fahr-\nzeugtechnik, aber auch mit der entsprechenden techni-\nschen Ausstattung der Strecken Reisegeschwindigkeit und\nKomfort verbessern.\nIch denke, da\u00df es notwendig ist, bei jeder einzelnen\nStrecke mit der Deutschen Bahn \u00fcber die Kosten und \u00fcber\ndie von ihr gew\u00e4hlte Betriebsform kritisch zu sprechen.\nIch verhehle nicht: Es wird auf Dauer keine Garantie\ngeben, da\u00df die Mittel des Regionalisierungsgesetzes aus-\nschlie\u00dflich f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr zur Ver-\nf\u00fcgung stehen.\n\nWir wissen bereits heute, da\u00df die Mittel, die f\u00fcr den Nah-\nverkehr \u00fcber das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz\nzur Verf\u00fcgung stehen, in den kommenden Jahren deutlich\nsinken. Deshalb ist es nicht nur erforderlich, sondern auch\nverkehrspolitisch sinnvoll, sich im Sinne einer integrierten\nBetrachtung f\u00fcr einen m\u00f6glichst effizienten Einsatz der\ninsgesamt zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel f\u00fcr den Nah-\nverkehr einzusetzen.\nDabei ist uns bewu\u00dft, da\u00df in gewissem Rahmen die Bahn\nnotwendigerweise teurer ist als der Buseinsatz. Dies kann\nselbstverst\u00e4ndlich akzeptiert werden, wenn diese Mehr-\nkosten nicht \u00fcber das notwendige Ma\u00df hinausgehen und\nder Nahverkehr auf der Schiene aus verkehrspolitischen\nGr\u00fcnden gewollt und akzeptiert ist.\nDie CDU-Fraktion will, da\u00df k\u00fcnftig auf der Schiene mehr\nWettbewerb entsteht. Bei allem Respekt gegen\u00fcber der\nDeutschen Bahn gilt auch hier: Konkurrenz belebt das\nGesch\u00e4ft. Und Konkurrenz macht auch deutlich, wie die\ntats\u00e4chlichen Kostenstrukturen aussehen oder aussehen\nk\u00f6nnten. Deshalb begr\u00fc\u00dft die CDU-Fraktion ausdr\u00fccklich,\nda\u00df f\u00fcr das Vogtlandmodell die bayerische Regentalbahn\nals Betreiber im Rahmen der Ausschreibung gewonnen\nwerden konnte. Ich hoffe, da\u00df dies eine gewisse Signal-\nwirkung haben wird.\nEin Problem bleibt aber zun\u00e4chst bestehen, das ist das\nFahrwegmonopol der Deutschen Bahn. Ich appelliere des-\nhalb eindringlich, die Schiene nicht \u00fcber die Trassen-\npreispolitik kaputtzumachen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Ostrowski, PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAber die bisher erfolgte Flexibilisierung bei den Trassen-\npreisen reicht in keiner Weise aus. Ich kann mir jedenfalls\nnicht vorstellen, da\u00df der Freistaat oder k\u00fcnftig auch die\nNahverkehrsr\u00e4ume Trassenpreise per Katalog akzeptieren\nwerden. Wir m\u00fcssen vielmehr dazu kommen, da\u00df die\nKosten wirklich streckenspezifisch nachvollziehbar sind.\nEin besonderes Augenmerk hat die CDU-Fraktion darauf\ngelegt, da\u00df wir mit diesem \u00d6PNV-Gesetz faire und sinn-\nvolle Regelungen der Zusammenarbeit zwischen Freistaat\nund kommunalen Aufgabentr\u00e4gern des Nahverkehrs\nschaffen. Wir haben auch aus diesem Grund von den\nzun\u00e4chst vorgesehenen Pflichtzweckverb\u00e4nden Abstand\ngenommen. Wir bleiben aber dabei, da\u00df die Kreise und\nkreisfreien St\u00e4dte in den f\u00fcnf Nahverkehrsr\u00e4umen Sach-\nsens zusammengefa\u00dft werden m\u00fcssen. Ich hoffe, da\u00df\ndiese Zusammenarbeit auf freiwilligem Wege zustande\nkommt. Nach all den Gespr\u00e4chen, die wir in den zur\u00fcck-\nliegenden Wochen f\u00fchrten, bin ich auch optimistisch. F\u00fcr\nden Fall, da\u00df dies nicht klappen sollte, haben wir im\nGesetz die M\u00f6glichkeit belassen, Zweckverb\u00e4nde pflichtig\nzu bilden.\nIch rufe die Kommunen auf, sich in ihrem eigenen Inter-\nesse nun m\u00f6glichst rasch zusammenzufinden und dabei\ninsbesondere die k\u00fcnftige Aufgabe des Schienenpersonen-\nnahverkehrs mit in den Blick zu nehmen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Haben sie doch schon!)\n\nWichtig ist meiner Fraktion auch, da\u00df Kreise und kreis-\nfreie St\u00e4dte f\u00fcr den jeweiligen Nahverkehrsraum einen\ngemeinsamen Nahverkehrsplan erarbeiten. Dieser mu\u00df\nauch Aussagen zur Vernetzung der verschiedenen Nah-\nverkehrssysteme enthalten, denn dies ist eine der Kernauf-\ngaben, die in den n\u00e4chsten Jahren zu leisten sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1795\n\n\n\nDer Nahverkehrsplan ist \u00fcbrigens nunmehr auch der\nSchl\u00fcssel, um in Sachsen endlich dazu zu gelangen, den\nVerkehrsunternehmen Genehmigungen nach dem Per-\nsonenbef\u00f6rderungsgesetz zu erteilen. Die CDU-Fraktion\nhat die Staatsregierung dieser Tage mit einer entsprechen-\nden parlamentarischen Initiative ersucht, beantragte\nGenehmigungen z\u00fcgig zu erteilen und dabei eine Anpas-\nsungspflicht an den jeweils g\u00fcltigen Nahverkehrsplan vor-\nzusehen.\nMit dieser Regelung, auf die sich sowohl die kommunale\nSeite als auch die Verb\u00e4nde der Verkehrsunternehmen\nverst\u00e4ndigt haben, wird der Gefahr begegnet, da\u00df die\nGenehmigungen mi\u00dfbraucht werden und letztlich zu\nLasten der f\u00fcr den \u00d6PNV politisch verantwortlichen\nGebietsk\u00f6rperschaften gehen.\nNicht zuletzt fordern wir in diesem Antrag, da\u00df die priva-\nten Unternehmen angemessen, das hei\u00dft entsprechend\nihrem Anteil an den Leistungen des \u00d6PNV, bei der Ertei-\nlung von Genehmigungen ber\u00fccksichtigt werden. Diese\nUnternehmen sollen am Wettbewerb des \u00d6PNV teilneh-\nmen k\u00f6nnen und nicht nur als Subunternehmer gro\u00dfer\nUnternehmen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem\n\u00d6PNV-Gesetz stellen wir die Weichen f\u00fcr einen Nahver-\nkehr aus einer Hand wie in nur wenigen bisher verab-\nschiedeten \u00d6PNV-Gesetzen deutscher L\u00e4nder. Ich glaube,\nda\u00df wir mit der Landesverkehrsgesellschaft, dem Kern-\nst\u00fcck der k\u00fcnftigen Integration des Schienenpersonennah-\nverkehrs und des stra\u00dfengebundenen Nahverkehrs, eine\nau\u00dferordentlich gute L\u00f6sung gefunden haben. Diese\nL\u00f6sung ist dadurch gekennzeichnet, da\u00df wir den Kommu-\nnen weder \u00fcberst\u00fcrzt eine neue schwierige Aufgabe auf-\nb\u00fcrden, noch da\u00df der Freistaat die Kommunen in irgend-\neiner Weise bevormunden will.\nWir schaffen mit diesem Gesetz eine solide und berechen-\nbare finanzielle Ausstattung, ohne allerdings ein unrea-\nlistisches Wolkenkuckucksheim vorzugaukeln, wie es bei\nden Oppositionsentw\u00fcrfen zum Teil der Fall ist.\nIch bitte Sie in diesem Sinne um Ihre Zustimmung zu dem\nvorliegenden Entwurf und m\u00f6chte mich noch einmal recht\nherzlich bei allen bedanken; auch bei dem zust\u00e4ndigen\nMinisterium.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Franke*), wenn der \u00d6PNV k\u00fcnftig so lang-\nsam f\u00e4hrt, wie Sie hier gesprochen haben, dann rollen\nk\u00fcnftig die Busse r\u00fcckw\u00e4rts.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte deshalb hier die wundersame Geschichte des\nHauses Schommer darbieten. Ich will dabei nicht \u00fcbertrei-\nben, aber irgendwie kann man das, was sich hier im Ver-\nlauf des vergangenen Jahres abgespielt hat, als einen Gru-\nselfilm bezeichnen: erst vage Andeutungen. Es folgen Ir-\nrungen und Wirrungen. Sp\u00e4ter meint man, auf der richti-\ngen Spur zu sein, und stellt fest, da\u00df man kurz vor Schlu\u00df\nimmer noch nicht wei\u00df, woran man ist. Es sei die Story\nerz\u00e4hlt.\n\nIm November 1994 schreibt der St\u00e4dte- und Gemeindetag:\n,,Der Freistaat mu\u00df sich auch mit eigenen Mitteln an den\nInvestitionen und dem Unterhalt der Bahnlinien betei-\nligen. Dies mu\u00df im Nahverkehrsgesetz ausdr\u00fccklich fest-\ngeschrieben werden, damit es Planungssicherheit gibt.\u201c\nWenige Tage darauf \u00fcbergibt der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und\nGemeindetag einen Forderungskatalog an die Staatsregie-\nrung, in dem diese Vorstellungen enthalten sind. Dies war\nalso 4 Monate vor dem Zeitpunkt, zu dem der erste Refe-\nrentenentwurf der Staatsregierung in Umlauf gesetzt\nwurde.\nM\u00e4rz 1995: Der Referentenentwurf der Staatsregierung\nerscheint. In Folge \u00e4u\u00dfern sich 19 Sachverst\u00e4ndige schrift-\nlich. Nirgendwo st\u00f6\u00dft der Entwurf auf Begeisterung. Im\nGegenteil, es hagelt herbe Kritik von fast allen Seiten.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Richtig.)\n\nJuni 1995: Eine Sprecherin des SMWA verk\u00fcndet: ,,Ende\n1995 wird unser Haus ein Eisenbahnkonzept vorlegen.\nNach abschlie\u00dfenden Beratungen mit den Landkreisen\nsteht fest, welche Strecken langfristig befahren werden.\u201c\nDieses Eisenbahnkonzept konnte bis heute von den Abge-\nordneten des S\u00e4chsischen Landtages nicht zur Kenntnis\ngenommen werden. Selbst die Deutsche Bahn AG kritisiert\ndie schleppende Vorgehensweise der Staatsregierung;\nnachzulesen in der ,,Freien Presse\u201c vom 1. Juni 1995.\nDie Staatsregierung entgegnet u. a.: ,,Zudem formuliere\nder Freistaat bewu\u00dft ein schlankes Gesetz aus einem Gu\u00df.\nAndere Bundesl\u00e4nder h\u00e4tten Problemf\u00e4lle ausgeklammert\nund seien deshalb im Gesetzgebungsverfahren scheinbar\nweiter.\u201c\nAuf diese interessante Interpretation werde ich sp\u00e4ter\nnoch zur\u00fcckkommen.\nAugust 1995: ,,Die Staatsregierung hatte einen Entwurf\nvorgelegt, der selbst von der CDU-Fraktion stark kritisiert\nworden war. Bei der Klausurtagung im bayerischen\nKloster Banz seien diese Probleme aber ausger\u00e4umt wor-\nden\u201c, so Minister Schommer laut ,,S\u00e4chsischer Zeitung\u201c\nvom 30. August 1995. Die Probleme wurden offenbar so\ngr\u00fcndlich ausger\u00e4umt, da\u00df Ende November 1995 die\nCDU-Fraktion den zweiten Regierungsentwurf nochmals\nempfindlich ver\u00e4nderte und Herr Kollege Albrecht sagen\nmu\u00dfte: ,,Der Begriff eines vollkommen neuen Gesetzes ist\nan dieser Stelle gerechtfertigt.\u201c\nOktober 1995: Kurz bevor die Anh\u00f6rungen zu den drei\n\u00d6PNV-Gesetzentw\u00fcrfen liefen, erschien der Bericht des\nLandesrechnungshofes.\nIn einer \u00fcberregionalen Tageszeitung war am 10. Septem-\nber 1995 zu lesen: ,,Gro\u00dfz\u00fcgig war auch das Wirtschafts-\nministerium, das im Rahmen des Sonderstrukturpro-\ngramms ,Perlenkette entlang der Nei\u00dfe\u2019 munter mit Geld\num sich warf. So sollte der Flugplatz der 4000-Einwohner-\nGemeinde Rothenburg mit einem vollautomatischen, com-\nputergest\u00fctzten Parkhaus verziert werden als Pilotprojekt.\nGanz unb\u00fcrokratisch wurden der Stadt ohne Zuwen-\ndungsbescheid 3,4 Millionen DM ausgezahlt. Nun ist das\nParkhaus im Gr\u00fcnen \u00fcberfl\u00fcssig, da auf den rund 300\nbetonierten Hektar Land genug Platz f\u00fcr Autos ist. Der\nKonkurs des Investors gab dem Ganzen den Rest.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Nowak.\n*) Gemeint war Herr Hauck.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1796\n\n\n\nDr.  Nowak,  CDU:  Frau Kollegin, w\u00fcrden Sie mir bitte\nerkl\u00e4ren, was Ihre letzten Ausf\u00fchrungen mit dem \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr zu tun haben?\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nMit Geld hat es was zu tun!)\n\nFrau Mattern, PDS: Danke, Kollegin Zschoche. Nat\u00fcrlich\nhat es mit Geld zu tun, weil die Finanzierung des \u00d6PNV\nnat\u00fcrlich miserabel ist und hier trotzdem mit Geldern\nsinnlos um sich geworfen wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU:\n\nSie wissen gar nicht, wor\u00fcber Sie reden!)\n\nW\u00e4hrend also Uneinigkeit selbst zwischen CDU-Fraktion\nund Staatsregierung herrscht, die Eisenbahnkonzeption\nauf sich warten lie\u00df und die Einw\u00e4nde zum ersten Regie-\nrungsentwurf des \u00d6PNV-Gesetzes abgeschmettert wur-\nden, werden mal so nebenbei ein paar Millionen f\u00fcr ein in\nkeiner Weise abgesichertes Projekt herausgeworfen.\nNoch November 1995: Es laufen die ersten Einsparungs-\nprogramme im \u00d6PNV an. In Dresden stellt man zum\nzweiten Mal innerhalb weniger Jahre sein komplettes Bus-\nund Stra\u00dfenbahnnetz um. Im Landkreis L\u00f6bau-Zittau wer-\nden der Wochenend- und Feiertagsverkehr eingestellt, die\nTaktfrequenz auf 60 Minuten beim Stadtverkehr Zittau\nausgeweitet und die Bedienung der Tagesrandlagen nach\n18.00 Uhr gegen Null gefahren. Der Regionalverkehr Leip-\nzig reduziert dramatisch das Angebot. Die Beispiele lie\u00dfen\nsich fl\u00e4chendeckend f\u00fcr Sachsen erg\u00e4nzen.\nUnd pl\u00f6tzlich und unerwartet ein Aufbegehren bei Herrn\nMinister Schommer. Er verk\u00fcndet am 10. Oktober: ,,Ich\nwerde diese schleichende Demontage nicht weiter hinneh-\nmen.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Ostrowski, PDS: Bravo!)\n\nNur leider ging es hierbei nicht um den \u00f6ffentlichen Per-\nsonnennahverkehr, sondern um den gr\u00fcnen Rechtsab-\nbiegepfeil.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Schade!)\n\nSchommer forderte seine angestellten Kraftfahrer sogar\nauf, ihm sofort zu melden, wenn irgendwo auf s\u00e4chsischen\nStra\u00dfen ein gr\u00fcner Pfeil abmontiert werde. Bravo, Herr\nMinister! Diese Demontage kann man in der Tat nicht hin-\nnehmen. Da kann man solche Kleinigkeiten wie Schienen-\nnebenstrecken schon mal \u00fcbersehen, wenn die Mitarbeiter\nbei der Fahndung nach dem verschwundenen gr\u00fcnen Pfeil\nvoll ausgelastet sind.\nWeiter November 1995: Die erwartete Streichliste\nzum 1. Erg\u00e4nzungsentwurf des Haushaltsplanentwurfes\nerscheint. \u00dcber die Auswirkungen wurde gestern schon\nviel gesagt. Aber, um bei unserer Gruselstory zu bleiben:\nTypisch, beim \u00d6PNV wird sich mit am kr\u00e4ftigsten bedient.\nErst ist von 78 Millionen DM, dann von 37 Millionen DM\nK\u00fcrzung die Rede. Inzwischen f\u00e4hrt im Landkreis L\u00f6bau-\nZittau nach 18.00 Uhr kein Bus mehr.\nEbenfalls November 1995: Die CDU-Fraktion \u00e4ndert den\nzweiten \u00d6PNV-Gesetzentwurf aus dem Hause Schommer\nein weiteres Mal. Das ist die ,,Gelbe Karte\u201c f\u00fcr den Mini-\nster.\nSoviel  zun\u00e4chst  einmal  zum  Hickhack  um  das  \u00d6PNV-\nGesetz im allgemeinen; die Irrungen und Wirrungen zwi-\n\nschen CDU und Staatsregierung \u2013 Teil 2 der Grusel-\ngeschichte \u2013 im besonderen.\nNun ein Blick \u00fcber Sachsens Grenzen hinaus nach Th\u00fcrin-\ngen und Sachsen-Anhalt. In Th\u00fcringen legte man schon\n1993 gemeinsam mit der ehemaligen RBD Erfurt ein Kon-\nzept zum integralen Takt f\u00fcr das ganze Land vor. Seit 1994\nwird der integrale Takt schrittweise eingef\u00fchrt. Bis Mai\n1997 sollen alle Bahnstrecken und erste Buslinien integral\nvertaktet sein.\nJa,  meine Damen und Herren,  auch Th\u00fcringen ist CDU-\nregiert, mal mit F.D.P., mal mit SPD in Koalition. Trotz-\ndem gibt es dort komischerweise bessere L\u00f6sungen. Es\nliegt wohl weniger an der Partei als vielmehr an den kon-\nkret verantwortlichen Personen, beim Minister angefan-\ngen. In Th\u00fcringen geht man offensichtlich mit offeneren\nAugen durch die Welt als hier in Sachsen.\nNun zu Sachsen-Anhalt. Dort beschlo\u00df man im Oktober\n1995 sein \u00d6PNV-Gesetz. Da liefen hier in Sachsen noch die\nAnh\u00f6rungen. Das rot-gr\u00fcne, PDS-tolerierte ,,Chaos\u201c in\nSachsen-Anhalt hat lange vor der stabilen Mehrheit in\nSachsen ein akzeptables \u00d6PNV-Gesetz hervorgebracht.\nNur einige Stichworte aus diesem Gesetz: Mindeststan-\ndards der Bedienungsqualit\u00e4t, de facto Pflichtaufgabe der\nAufgabentr\u00e4ger zur Bereitstellung \u00f6ffentlicher Verkehrs-\nleistungen bei finanzieller Absicherung durch das Land;\nFinanzgarantien des Landes f\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger, wenn\nMehraufwendungen bei der Einf\u00fchrung des integralen\nTaktes entstehen.\nEs bleibt nur eine Frage: Wo ist der Sinn einer absoluten\nMehrheit, die Minister duldet, die sich lieber um gr\u00fcne\nPfeile k\u00fcmmern als darum, wie erstens all diejenigen, die\nauf \u00f6ffentliche Verkehrsmittel angewiesen sind, weniger\nzu zumutbaren als vielmehr zu gleichen Bedingungen am\ngesellschaftlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen? Und zweitens,\nwie man den \u00d6PNV zu einer akzeptierbaren Alternative\nf\u00fcr Noch-Autofahrerinnen und -Autofahrer entwickelt?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWo ist der Sinn dieser absoluten Mehrheit, die diese\nAnl\u00e4ufe braucht, zwei Monate sp\u00e4ter kommt als rot-gr\u00fcn-\nrot in Sachsen-Anhalt und immer noch einen kleinen dritt-\nklassigen Entwurf als das Nonplusultra verkauft? Was hat\ndenn das Schommer-Ministerium die ganze Zeit getrieben,\nals in anderen Bundesl\u00e4ndern partei\u00fcbergreifend und\ninhaltlich tats\u00e4chlich substantielle \u00d6PNV-Regelungen\ngetroffen wurden?\nWenn Sachsen, wie Sie nie m\u00fcde werden zu betonen, das\n,,Musterl\u00e4ndle\u201c des Ostens sein soll, dann h\u00e4tte beispiels-\nweise eine musterg\u00fcltige Regelung f\u00fcr den gesamten Nah-\nverkehr dazugeh\u00f6rt. So jedoch ist das Ende der Grusel-\ngeschichte immer noch offen \u2026\nBekannt ist aber das, was heute hier beschlossen werden\nsoll: ,,ein v\u00f6llig neues Gesetz\u201c, wie es Kollege Albrecht\nbezeichnet hat. Mein Kollege Porsch hat gestern von\neinem Berg gesprochen, der gekrei\u00dft hat. Beim \u00d6PNV ist\nes so, da\u00df wahrscheinlich eine ganze S\u00e4chsische Schweiz\ngekrei\u00dft hat und h\u00f6chstens ein kleines, m\u00fcdes M\u00e4usebein-\nchen hervorgebracht hat.\nIch m\u00f6chte Ihnen das beweisen:\n1. Im \u00a7 2 wurde zus\u00e4tzlich aufgenommen, da\u00df die Auf-\ngabentr\u00e4ger den \u00d6PNV bei der Ausgestaltung ihrer Haus-\nhalte angemessen ber\u00fccksichtigen sollen. Was das Wort\n,,soll\u201c in der Gesetzessprache bedeutet, wei\u00df man. Es hei\u00dft\nnicht ,,mu\u00df\u201c; und wer nicht kann, der braucht auch nicht.\nAlso wird man mit einem netten Satz wiederum die kata-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1797\n\n\n\nstrophale Finanzlage der Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte ignorieren. Ein solcher Satz bleibt leeres Gew\u00e4sch,\nwenn man nicht bereit ist, selbst als Land oder als Mehr-\nheitsfraktion auch f\u00fcr eine angemessene Finanzausstat-\ntung zu sorgen, damit die kommunalen Haushalte \u00fcber-\nhaupt aktionsf\u00e4hig sein k\u00f6nnen.\n2. Im \u00a7 3 Abs. 3 Satz 2 wird davon gesprochen, da\u00df die\nLandesverkehrsgesellschaft \u00fcber den \u00d6PNV auf der\nSchiene \u2013 und nun komme ich wieder mit der alten Leier \u2013\nauf der Basis des Landesverkehrsplanes und der Landes-\neisenbahnkonzeption strukturell entscheiden soll. Diese\nMaterialien liegen uns nicht vor, und wir haben dies\neigentlich auch monatelang kritisiert. Herr Minister\nSchommer hat es geschafft, uns alle diesbez\u00fcglich bis\nheute mit allerlei Ausfl\u00fcchten hinzuhalten.\n\nMeine Damen und Herren, wenn es sonst keinerlei\nGr\u00fcnde g\u00e4be, diese Gesetzgebungsprozedur zu kritisieren,\ndann ist an dieser Stelle der Punkt erreicht, an dem wir\nuns als PDS gezwungen sehen, entschieden den Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung inklusive der CDU-\u00c4nderung\nabzulehnen. Es ist nicht zumutbar, \u00fcber ein Gesetz zu ent-\nscheiden, welches auf so grundlegenden Dokumenten wie\ndem Landesverkehrsplan und der Landeseisenbahnkon-\nzeption fu\u00dfen soll, wenn diese einfach nicht vorliegen und\nvon uns nicht gepr\u00fcft werden k\u00f6nnen, ganz abgesehen\ndavon, da\u00df die geplante Landesverkehrsgesellschaft keine\ndemokratische Mitentscheidung der Aufgabentr\u00e4ger absi-\nchert. Der Entwurf sieht vor, da\u00df ihnen immer ein Platz\nweniger im Aufsichtsrat einger\u00e4umt wird als der Staats-\nregierung selbst. Also k\u00f6nnte nicht einmal auf diesem\nWege gesichert werden, da\u00df bis heute fehlende Doku-\nmente zumindest dann, wenn sie eines Tages vorgelegt\nwerden, in ihrer Tragweite einem anderen Willen als dem\nder Staatsregierung selbst unterworfen werden k\u00f6nnten.\nDies ist ein Affront gegen das Mitspracherecht des Parla-\nmentes und eine Aush\u00f6hlung der Demokratie. Nicht mehr\nund auch nicht weniger.\n\n3. Im \u00a7 6 steht das Investitionsprogramm ohne Investi-\ntionsmittel. Dazu m\u00f6chte ich lieber nichts mehr sagen.\n\n4. Die CDU-Fraktion sprach von einem v\u00f6llig neuen\nGesetz. Lesen Sie es sich bitte ganz genau durch! Mit der\nvorgelegten Synopse, die wir ja auch erst seit vier Tagen in\nder Hand haben, geht das auch einigerma\u00dfen gut. Das\nGesetz ist fast so geblieben, wie es war. \u00dcberall nur Sch\u00f6n-\nheitskorrekturen, eine ganze Menge von wohlfeileren For-\nmulierungen, ein paar Aufz\u00e4hlungen andersherum \u2013 fertig\nund Punkt. Das war keine besondere Leistung. Und es ist\nund bleibt ein d\u00fcnnes Gesetz, das den Anspr\u00fcchen eines\nmodernen \u00d6PNV in keiner Weise Rechnung tr\u00e4gt.\n\nDie PDS-Fraktion hat Ihnen einen eigenen Gesetzentwurf\nvorgelegt, der sich in erster Linie an den Bed\u00fcrfnissen und\nW\u00fcnschen der Nutzerinnen und Nutzer orientiert, auch\ndenen, die auf den \u00d6PNV angewiesenn sind: Kinder,\nJugendliche, Senioren, Menschen mit Behinderungen,\nFrauen und auch denen, die sich daf\u00fcr entschieden haben,\nkein eigenes Auto zu benutzen. Wir haben in unserem\nEntwurf die Aufgaben so formuliert, da\u00df es nicht nur\ndarum geht, den \u00d6PNV zu verwalten \u2013 das hei\u00dft gewisser-\nma\u00dfen, seinen Status quo fortzuschreiben \u2013, sondern\nhaben Regelungen getroffen, die die Stellung des \u00d6PNV\nund sein Ansehen bei der Bev\u00f6lkerung verbessern. Er soll\nvom Image als Verkehrsmittel sozialer Randgruppen weg,\nhin zu einem vollwertigen modernen Verkehrsangebot\nentwickelt werden.\n\nDer von der CDU f\u00fcr die Anh\u00f6rung benannte Sachver-\nst\u00e4ndige vom S\u00e4chsischen Landkreistag, Herr Landrat\nKutschke, formulierte aus seiner Sicht, da\u00df ,,wir doch\nangehalten sind, zuerst die Pflichtaufgaben zu erf\u00fcllen;\nund das kleine bi\u00dfchen Rest an finanzieller Ausstattung\nder Landkreise kann dann in freiwillige Aufgaben flie\u00dfen.\nIn diesem kleinen Rest w\u00e4re dann auch der \u00d6PNV ver-\nankert. Auch in dieser Hinsicht halte ich es f\u00fcr schlichtweg\nnicht vertretbar, am \u00d6PNV als Pflichtaufgabe vorbeizu-\ngehen\u201c. \u2013 Soweit Landrat Kutschke.\nGenau dies aber, denke ich, soll heute aller Voraussicht\nnach geschehen. Es stehen tr\u00fcbe Zeiten f\u00fcr den \u00d6PNV in\nSachsen vor uns. Die Verantwortung daf\u00fcr tragen Staats-\nregierung und CDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt der CDU-Fraktion das\nWort; Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Der letzte Redebeitrag hat mich zu Tr\u00e4-\nnen ger\u00fchrt. Wenn ich Ihre sachkundigen Fragen bei der\nAnh\u00f6rung Revue passieren lasse, Frau Kollegin Roth, und\nIhre Redebeitr\u00e4ge im Ausschu\u00df, dann kann ich nur zu der\nErkenntnis kommen, da\u00df Ihr Redebeitrag von jemand\nanderem diktiert worden ist.\n\n(Der Abgeordnete wird darauf\naufmerksam gemacht, da\u00df es sich\num Frau Mattern, PDS, handelt.)\n\n\u2013 Gut, Frau Mattern. Aber da Sie Herrn Franke ebenfalls\nhier eingef\u00fchrt haben, obwohl es Herr Hauck war, erlaube\nich mir dieses Recht ebenfalls.\n\n(Heiterkeit \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnklare Rechtsbegriffe \u2013 ich denke, dies war ein Gegen-\nstand der Anh\u00f6rung; und die Sachverst\u00e4ndigen, die zu\ndiesem Problem gesprochen haben, konnten uns nicht\nerkl\u00e4ren, was sie denn darunter verstehen.\nWir haben die gegenw\u00e4rtig vorliegende Gesetzesvorlage\nder Staatsregierung juristisch gepr\u00fcft und konnten nicht\nzu dem Ergebnis kommen, da\u00df rechtliche Problematiken\noffen sind.\nZur Definition der Aufgabe hat Herr Hauck bereits einiges\nausgef\u00fchrt. Ich wiederhole hier nochmals: Es geht uns\nnicht um die Einordnung nach irgendeinem Schema, son-\ndern um die Umsetzung dessen, was dann als Aufgabe\ndefiniert ist. Die Pflichtaufgabe w\u00fcrde gerade in den kreis-\nfreien St\u00e4dten dazu f\u00fchren, da\u00df der steuerliche Querver-\nbund \u2013 und dar\u00fcber haben wir ausf\u00fchrlich gesprochen,\nsowohl in der Anh\u00f6rung als auch im Ausschu\u00df \u2013 zwischen\nkommunalen Betrieben nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist.\nDen Landesverkehrsplan bzw. die Landeseisenbahnkon-\nzeption haben wir im Ausschu\u00df als Entwurf erhalten.\nWarum er Ihnen, Herr Plobner bzw. Frau Mattern, nicht\nvorliegt, kann ich im Moment nicht sagen, aber der Mini-\nster wird dazu sicherlich in seinem Redebeitrag Ausf\u00fch-\nrungen machen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nIch war im Ausschu\u00df immer anwesend!)\n\nStra\u00dfenbahnbau in Bautzen \u2013 meine Damen und Herren,\njetzt m\u00f6chte ich Ihnen an diesem praktischen Beispiel\nerl\u00e4utern, worum es uns neben der eigentlichen Verkehrs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1798\n\n\n\naufgabe auch noch ging \u2013 ist f\u00fcr diese Region ein wesent-\nlicher Standortfaktor.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nMit diesem Gesetz erm\u00f6glichen wir es den s\u00e4chsischen\nKommunen, in gro\u00dfem Ma\u00dfe ihre Stra\u00dfenbahnkonzepte\nmit einem s\u00e4chsischen Produkt \u2013 sprich: aus Bautzen \u2013\numzusetzen. In den n\u00e4chsten 10, 15, 20 Jahren \u2013 \u00fcber diese\nZeitr\u00e4ume reden wir \u00fcbrigens, und \u00fcber diese Zeitr\u00e4ume\nhabe ich bei Ihnen nichts gelesen \u2013 k\u00f6nnen wir diese\nStra\u00dfenbahnprojekte in den St\u00e4dten umsetzen.\n\n(Schiemann, CDU:\nSehr gut! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nFrau Mattern, wenn Sie von miserabler Finanzierung\nsprechen, dann nehmen Sie doch Ihren eigenen Entwurf \u2013\nwenn Sie denn schon \u00fcber unseren nicht diskutieren wol-\nlen \u2013, und zeigen Sie mir die Stelle, wo konkrete Aussagen\nzur Finanzierung gemacht werden! Au\u00dfer W\u00fcnschen und\nhohlen Formulierungen finde ich nichts.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nGenau, wie immer! \u2013\n\nZuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\n\u2013 Frau Ostrowski, wir haben sehr wohl die Gesetzent-\nw\u00fcrfe mit denen der anderen neuen L\u00e4nder verglichen.\nIntegraler Taktverkehr ist sicherlich ein Begriff, \u00fcber den\nman diskutieren kann; ich m\u00f6chte es nicht tun. F\u00fcr uns\nsind Nahverkehrspl\u00e4ne bindend. Sie sehen vor, da\u00df die\nverschiedenen Verkehrstr\u00e4ger miteinander verkn\u00fcpft wer-\nden. Ob dies dann zu integralen Takten oder nur zu einer\nbedienerfreundlichen Struktur f\u00fchrt, ist f\u00fcr mich nicht\nwesentlich. Nahverkehrspl\u00e4ne, so wie wir sie in Sachsen\nerwarten, werden dieser Aufgabe gerecht.\nEin weiterer Punkt, der angesprochen wurde: Mindest-\nstandard. Mindeststandard ist ein Begriff, den wir nat\u00fcr-\nlich auf die Personengruppen beziehen m\u00fcssen. Nun\nerkl\u00e4ren Sie mir bitte, Frau Kollegin Mattern, welche Per-\nsonengruppen Sie ins Gesetz schreiben wollen.\n\n(Frau Mattern, PDS: Alle, die hineingeh\u00f6ren!)\n\n\u2013 Alle, die hineingeh\u00f6ren. \u2013 Diese Aufz\u00e4hlung bekommen\nwir in einem Gesetz dieser Art, das f\u00fcr mich ein Funktio-\nnalgesetz ist, \u00fcberhaupt nicht hin, weil doch \u2013 genauso\nwie Sie es beschrieben haben \u2013 alle Personen, alle Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen von diesem Gesetz profitieren sollen.\n\n(Frau Mattern, PDS:\nSie werden doch zwischen Stadt und\n\nLand unterscheiden k\u00f6nnen!)\n\n\u2013 Sie w\u00fcrden noch, wenn es nach Ihnen ginge, die Hunde\nmit in das Gesetz nehmen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, die Landesverkehrsgesellschaft\nist f\u00fcr uns ein Handlungsgremium. Das hei\u00dft, in dieser\nLandesverkehrsgesellschaft sollen bis zum Jahre 2002 Ent-\nscheidungen fallen. Dort soll nicht geredet werden, son-\ndern dort soll die Struktur, die wir im Moment haben, an\ndie Bed\u00fcrfnisse und M\u00f6glichkeiten angepa\u00dft werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWie machen Sie das ohne Regelungen?)\n\nDiese Landesverkehrsgesellschaft ist eben dann nicht ein\nGremium, das hier vor dem Landtag vortragen soll, son-\ndern es ist ein Gremium, das mit den vor Ort Handelnden\ndie Umsetzung des \u00d6PNV-Gesetzes erreichen wird.\nSoviel, meine Damen und Herren, zu Ihren Ausf\u00fchrungen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Lieber Kollege Hauck, ich denke, nach dem,\nwas insgesamt mit dem Gesetz passiert ist, ist es zumin-\ndest angreifbar. Die anderen Gesetze \u2013 zum Gesetz der\nPDS mu\u00df sich diese selber \u00e4u\u00dfern \u2013; aber unseren Entwurf\nals ,,Wolkenkuckucksheim\u201c zu bezeichnen \u2026! \u2013 Es kann\nIhre Einsch\u00e4tzung sein, aber ich denke, es war irgendwo\nknapp haarscharf vorbei. Das wollte ich nur vorab gesagt\nhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte mit einem Beispiel beginnen: Am Montag, dem\n12.12.1994 \u2013 also fast genau auf den Tag vor einem Jahr \u2013,\nwurde im Wetterbericht f\u00fcr den Raum Sachsen Schneefall\nangek\u00fcndigt. Man konnte es nicht hundertprozentig\nsagen; man konnte auch nicht genau sagen, wann exakt er\nkommen wird, aber es wiederholte sich st\u00e4ndig. Die Mel-\ndung tauchte auf am Dienstag, Mittwoch, Donnerstag,\nund am Freitag, dem 16.12.1994, war das Verkehrschaos in\nder Stadt Chemnitz komplett. Es lief nichts mehr. Au\u00dfer\nder Bahn \u2013 Herr Schommer, Sie sind ja seit gestern Bahn-\nfahrer, wie ich mitbekommen habe \u2013; diese fuhr.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWeshalb bringe ich dieses Beispiel? \u2013 Dieses Beispiel ist\nsymptomatisch f\u00fcr das, wor\u00fcber wir heute reden. Wir\nreden \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr \u2013 es ist\nhier schon \u00fcber Definitionen gestritten worden \u2013; und wir\nreden dar\u00fcber \u2013 und das mu\u00df man dabei auch mit beden-\nken \u2013, da\u00df der \u00f6ffentliche Personennahverkehr immer in\nKonkurrenz zum motorisierten Individualverkehr steht.\nWir k\u00f6nnen es uns auf die Dauer nicht leisten, beide\ngleichwertig zu f\u00f6rdern. Das \u00fcbersteigt die finanziellen\nM\u00f6glichkeiten jedes Staates, und das ist auch regierungs-\nunabh\u00e4ngig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs kommt ein zweiter Punkt hinzu, weshalb ich dieses\nBeispiel gew\u00e4hlt habe. Im Verkehrsbereich \u2013 und ich\nbeschr\u00e4nke mich jetzt einmal auf die Umweltauswirkun-\ngen des Verkehrs \u2013 erleben wir eine Verdr\u00e4ngung pur.\nMan nimmt es nicht zur Kenntnis. Man wei\u00df es, man wei\u00df\nes nicht hundertprozentig bis zur letzten Sicherheit, aber\nman verdr\u00e4ngt es auch genausosehr.\nWas wissen wir global? Was verdr\u00e4ngen wir trotzdem? \u2013\nDer heutige Transport in Europa \u2013 ich will nur wenige\nZahlen bringen \u2013 ist verantwortlich f\u00fcr 80 % der Luftver-\nschmutzung durch Stickoxide, Kohlenmonoxyd, orga-\nnische Verbindungen und Partikel, die in der Regel Ru\u00df\nsind. Wir haben in Europa jedes Jahr \u2013 und das ist die\ntraurige Bilanz des Verkehrs, neben vielen Vorteilen, die er\nbringt \u2013 30 000 Tote. Wir hatten in der Bundesrepublik\nDeutschland, ohne DDR, im Zeitraum von 1953 bis 1992\n334 000 Verkehrstote \u2013 allein nur im Stra\u00dfenverkehr.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1799\n\n\n\nIch versuche, zwischen dem motorisierten Individual-\nverkehr und dem \u00f6ffentlichen abzuw\u00e4gen. Wir hatten von\n1975 bis 1992 \u2013 auch ohne DDR \u2013 2,4 Millionen Schwerver-\nletzte. Das sind im Schnitt 132 000 pro Jahr. 6 Millionen\nLeichtverletzte \u2013 das sind rund 334 000 pro Jahr.\n\nDie Zahlen, die ja immer konkrete Schicksale bedeuten,\nwerden im wesentlichen durch den motorisierten Indivi-\ndualverkehr verursacht, weshalb wir uns auch so sehr f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Verkehr einsetzen. Auch hier kommt das,\nwas ich vorhin gesagt habe, es existiert Verdr\u00e4ngung pur.\n\nIch m\u00f6chte noch eine Zahl bringen, um Ihnen auch die\nGr\u00f6\u00dfenordnung zu sagen, gegen die wir in Konkurrenz\ntreten, wenn wir ein solches Gesetz machen, und wo wir\nunsere Zielrichtung haben. Alle Autoinsassinnen und\nAutoinsassen zusammengenommen, legen die Deutschen\nt\u00e4glich zirka 3 Milliarden Kilometer zur\u00fcck. Damit man es\nanschaulich machen kann: Das sind achtzigtausendmal\nmit dem Pkw um die Erde. Das ist die ,,Konkurrenzmasse\u201c\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr.\n\nEs bleibt gerade vor dem Hintergrund dieser Zahlen wich-\ntig und notwendig, \u00d6PNV ist dringender denn je n\u00f6tig.\nAber da m\u00f6chte ich Ihnen auch die Illusionen etwas neh-\nmen, was wir m\u00f6glicherweise erreichen k\u00f6nnen, wenn wir\nnicht grunds\u00e4tzlich umsteuern. Ich bringe eine Zahl, die\nProf. Kaspar von der Hochschule St. Gallen vor kurzem\nvor einer Verkehrskonferenz in Dresden gesagt hat. Die\nSchweiz hat in letzter Zeit 1 Milliarde DM in den \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr mit dem Ergebnis investiert,\nda\u00df nat\u00fcrlich mehr Menschen mit dem \u00f6ffentlichen Nah-\nverkehr fahren. Aber der motorisierte Individualverkehr\nhat nicht abgenommen. Das hei\u00dft, der \u00f6ffentliche Nahver-\nkehr hat bei dieser enormen Investition nur den Zuwachs\naufgefangen, was sonst auch noch auf den motorisierten\nIndividualverkehr gekommen w\u00e4re.\n\nJetzt komme ich zu der Schlu\u00dffolgerung, die wir auch bei\naller gesetzestechnischen Diskussion, die wir hier betrei-\nben, auch mit beachten sollten. Mein Kollege Plobner hat\nja schon die wesentlichen Kritikpunkte an dem Gesetz\ngesagt.\n\nWir haben uns vornehmlich auch darum zu k\u00fcmmern,\nund zwar parallel zu dem, was hier als Gesetz verabschie-\ndet wird, da\u00df auch die Verkehrsvermeidung durchgesetzt\nwird. Verkehrsvermeidung hei\u00dft, da\u00df unn\u00f6tiger Verkehr\nnicht mehr f\u00e4hrt. Was ist unn\u00f6tiger Verkehr? Das ist der\nVerkehr, der heute noch stattfindet und dann nicht mehr\nstattfinden w\u00fcrde, wenn der Verkehr den richtigen Preis\nkosten w\u00fcrde. Es gibt verschiedene Sch\u00e4tzungen \u00fcber die\nsogenannten externen Kosten. Sie schwanken zwischen\n40 Milliarden DM und 250 Milliarden DM pro Jahr. Das\nUmweltbundesamt geht von einer Zahl aus, die vielleicht\nleichter verst\u00e4ndlich ist: 30 Pfennig pro Kilometer sind\nexterne Kosten, die nur durch den Verkehr hervorgerufen\nwerden.\n\nDer Streit dar\u00fcber, welche Zahl richtig ist, ist vollkommen\nunfruchtbar. Unser Ziel mu\u00df es sein, in diese Richtung zu\ngehen, damit wirklich Verkehr, der heute noch unn\u00f6tiger-\nweise gefahren wird \u2013 das ist nicht nur der Individualver-\nkehr, sondern auch ganz besonders G\u00fcterverkehr \u2013, dann\nnicht mehr stattfindet. Wir brauchen diese politischen\nSignale.\n\nHerr Hauck hat gesagt: Finanzielle Anreize m\u00fcssen f\u00fcr\neine sinnvolle Durchf\u00fchrung des \u00d6PNV genutzt werden.\nIch denke, da\u00df auch diese Signale zur Verkehrsvermei-\n\ndung, gerade um den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr zu\nunterst\u00fctzen, \u00e4u\u00dferst wichtig sind.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte auch noch einmal auf die\nArgumentation der Oppositionsfraktionen hinsichtlich der\nFinanzierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs ein-\ngehen.\nWir haben die Finanzierungsquellen im Gesetz ja festge-\nschrieben. Im \u00a7 7 Abs. 2 hei\u00dft es: Der Freistaat Sachsen\nf\u00f6rdert den \u00d6PNV\n1. durch Zuwendung von Bundesmitteln nach \u00a7 5 in Ver-\nbindung mit \u00a7 8 des Regionalisierungsgesetzes des Bun-\ndes, nach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz;\n2. durch Zuwendung von Landesmitteln nach Ma\u00dfgabe\ndes Staatshaushaltsplanes, aus dem Gemeindeverkehrs-\nfinanzierungsgesetz, dem j\u00e4hrlichen Gesetz \u00fcber den\nFinanzausgleich mit den Gemeinden und Landkreisen, aus\ndem \u00a7 45a des Personenf\u00f6rderungsgesetzes und dem \u00a7 59\nAbs. 3 des Schwerbehindertengesetzes.\nEs wird hier so getan, als g\u00e4be es keine Landesmittel.\nWenn Sie daran denken, da\u00df im FAG in der Schl\u00fcsselzu-\nweisung allein rund 300 Millionen DM stecken, die dem\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr zugute kommen, dann\nk\u00f6nnen Sie das nicht so ohne weiteres \u00fcbergehen. Da\u00df das\nin den Schl\u00fcsselzuweisungen enthalten ist und nicht\nzweckgebunden ausgereicht wird, hat auch seinen Grund,\nweil die Spitzenverb\u00e4nde auf die kommunale Selbstbe-\nstimmung gro\u00dfen Wert legen. Wir haben dar\u00fcber h\u00e4ufig\nim Ausschu\u00df diskutiert und uns letztlich dazu entschie-\nden, diese Gelder \u00fcber den Finanzausgleich und dort \u00fcber\ndie Schl\u00fcsselzuweisungen zu verteilen.\nEs ist also bei weitem nicht so, da\u00df in Sachsen f\u00fcr den\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr nichts getan wird.\nWenn Sie die Zahlen der vergangenen Jahre vergleichen,\nwissen Sie, da\u00df hier in Sachsen mehr f\u00fcr den \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehr ausgegeben wird als in den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung; Herr\nStaatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Wenn es\nerlaubt w\u00e4re, w\u00fcrde ich auch die \u00d6TV-Mitglieder auf der\nBesuchertrib\u00fcne begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch freue mich, da\u00df so viele Anteil an der Diskussion \u00fcber\nein so wichtiges Gesetz nehmen.\nDer 1. Januar 1996 ist f\u00fcr den \u00d6PNV in Sachsen schon jetzt\nein historisches Datum. Der \u00dcbergang der Verantwortung\nf\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr vom Bund auf die\nL\u00e4nder ist ein entscheidender Schritt auf dem Weg zu\neinem attraktiven und leistungsf\u00e4higen \u00d6PNV, zu einem\n\u00d6PNV, der sich einer st\u00e4ndig wachsenden Nachfrage\nerfreuen wird, wie wir alle hoffen, und der in den Bal-\nlungsr\u00e4umen mehr und mehr das Auto \u2013 Herr Gerlach \u2013\nverdr\u00e4ngen soll, ein \u00d6PNV, der in den l\u00e4ndlichen Bal-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1800\n\n\n\nlungsr\u00e4umen zumindest eine gute Grundversorgung\nsicherstellen wird.\nLassen Sie mich wenige Wochen vor diesem historischen\nDatum einen Blick auf das zur\u00fcckwerfen, was in Sachsen\nin den vergangenen f\u00fcnf Jahren im klassischen \u00d6PNV,\nalso im Verkehr mit Stra\u00dfenbahnen und Bussen, bereits\nerreicht worden ist.\nDie erste gro\u00dfe Aufgabe war im wiedererstandenen Frei-\nstaat die Kommunalisierung der bis dahin nach Bezirken\nverwalteten Busse und Stra\u00dfenbahnen. Diese Aufgabe war\nim wesentlichen bereits bis Ende 1992 abgeschlossen.\nDie Kommunalisierung wurde vom Freistaat durch\nBetriebskostenzusch\u00fcsse unterst\u00fctzt. Seit 1991 stellt der\nFreistaat aus reinen Landesmitteln mehr als 300 Millio-\nnen DM pro Jahr als Betriebskostenzusch\u00fcsse f\u00fcr die\nkommunalen Verkehrsgesellschaften zur Verf\u00fcgung,\nanf\u00e4nglich unmittelbar durch mein Haus, sp\u00e4ter, wie es\nhier dargestellt wurde, im Rahmen des FAG.\nInsgesamt wurden in den letzten f\u00fcnf Jahren f\u00fcr den\n\u00d6PNV vom Freistaat Betriebskostenzusch\u00fcsse in H\u00f6he\nvon 1,5 Milliarden DM gezahlt. Auch beim \u00d6PNV ging es\nvon Anfang an darum, m\u00f6glichst viel zur Verbesserung\ndes Angebotes und zur Verringerung betriebswirtschaft-\nlicher Kosten zu investieren.\nDie Erneuerung der \u00d6PNV-Infrastruktur wurde in den\nletzten f\u00fcnf Jahren mit rund 1,6 Milliarden DM gef\u00f6rdert.\nSchwerpunkte dieser Infrastrukturf\u00f6rderung \u2013 ich finde,\ndas ist eine enorme Leistung \u2013 waren Erneuerung der\nStra\u00dfenbahngleise, Modernisierung der alten Stra\u00dfen-\nbahnwagen, Anschaffung neuer Busse f\u00fcr den \u00d6PNV.\nNahezu der gesamte Busbestand ist in den letzten f\u00fcnf\nJahren ausgetauscht worden. Die Anschaffungskosten je\nBus wurden mit 50 % durch den Freistaat gef\u00f6rdert.\nWir f\u00f6rdern die Errichtung neuer Busbetriebsh\u00f6fe und\nneuer Stra\u00dfenbahnbetriebsh\u00f6fe. Die Kosten belaufen sich\nhier auf \u00fcber 100 Millionen DM pro Stra\u00dfenbahnbetriebs-\nhof.\nDer erste neue Stra\u00dfenbahnbetriebshof konnte in diesem\nJahr in Chemnitz eingeweiht werden. Der neue Stra\u00dfen-\nbahnbetriebshof in Dresden wird im kommenden Jahr fer-\ntiggestellt.\nSeit zwei Jahren f\u00f6rdern wir auch die Anschaffung von\nneuen Stra\u00dfenbahnz\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Zwickau und Leipzig sind bereits neue Wagen im Ein-\nsatz. In Chemnitz ist ein Prototypfahrzeug im Einsatz. In\ndieser Woche wird der erste neue Zug, hergestellt in Baut-\nzen, in Dresden in Betrieb genommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch hier wurden mit 50 % die Anschaffungskosten gef\u00f6r-\ndert. Das hei\u00dft, jedes Fahrzeug wird mit rund 1,5 Millio-\nnen DM gef\u00f6rdert.\nGef\u00f6rdert wird auch der Ausbau von Stra\u00dfenbahnlinien.\nDas betrifft in Leipzig die Messeanbindung, Linie 16, in\nZwickau die Erschlie\u00dfung eines neuen Wohngebietes, in\nDresden die Linie 2. Ich frage mich wirklich, Frau Mattern,\nob Sie die Wirklichkeit nicht sehen? Oder womit besch\u00e4f-\ntigen Sie sich?\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nJa, so ist es; was man nicht sehen will, das sieht man dann\nauch nicht. Aber machen Sie ruhig so weiter!\n\nIn den vergangenen zwei Jahren wurde mit den f\u00fcr den\n\u00d6PNV zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln des Freistaates\nauch die Planung der S-Bahn-Systeme in Leipzig, Halle\nund Dresden finanziert. Die Erneuerung des klassischen\n\u00d6PNV wird auch k\u00fcnftig konsequent vorangetrieben.\nHierf\u00fcr stehen 1996 rund 225 Millionen DM Bundes- und\nLandesmittel im Rahmen des Gemeindeverkehrsfinanzie-\nrungsgesetzes bereit.\nWas ist der historische Schritt? Der klassische \u00d6PNV war\nbisher wie ein Gerippe ohne R\u00fcckgrat oder wie ein Rund-\nbogen, dem der Schlu\u00dfstein fehlt. Mit dem \u00dcbergang des\nschienengebundenen Personennahverkehrs auf die L\u00e4nder\nwird das fehlende St\u00fcck eingesetzt. Die Schiene wird\ndamit auch im \u00d6PNV wieder die Bedeutung erhalten, die\nihr als umweltfreundlichem, leistungsstarkem Verkehr-\nstr\u00e4ger zukommt. Schienen werden wieder die tragenden\nStr\u00e4nge des \u00d6PNV-Netzes werden.\nEs wird durch diesen Regionalisierungsschritt schon bald\nselbstverst\u00e4ndlich sein, die \u00d6PNV-Netze mit einem Fahr-\nplan, einem Fahrpreis und einem Fahrschein zu nutzen.\n\u00dcber die Frage der k\u00fcnftigen Aufgabenverteilung wurde\nbekannterma\u00dfen im Rahmen des Gesetzgebungsverfah-\nrens landesweit kontrovers diskutiert. Das war nicht nur\nin Sachsen so. Wer \u00fcber die Landesgrenzen hinaus und\nhinweg blickte, konnte eine vergleichbare Diskussion auch\nin den meisten anderen Bundesl\u00e4ndern verfolgen.\nGut\u2019 Ding, Herr Plobner, will eben Weile haben. Es ist\nganz nat\u00fcrlich, da\u00df es hier Diskussionen gab. Die Pro-\nbleme, um die gerungen wurde, um sie einer L\u00f6sung\nzuzuf\u00fchren, sind ja nun wirklich von weitreichender\nBedeutung. Ich m\u00f6chte nur das Thema Pflichtaufgabe oder\nfreiwillige Aufgabe nennen.\nDa\u00df diejenigen, Herr Plobner, die davon den Nutzen\nhaben, die Pflichtaufgabe in den Vordergrund stellen, ist\ndoch eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, aber kein\nArgument daf\u00fcr oder dagegen. Dar\u00fcber sollten wir spre-\nchen.\nHier hat sich der Entwurf der Staatsregierung durch-\ngesetzt. Wir haben uns auch bei anderen Punkten in einer\noffenen und fairen Diskussion mit der CDU-Fraktion, f\u00fcr\ndie ich nachdr\u00fccklich danken m\u00f6chte, geeinigt. Beispiels-\nweise war die CDU-Fraktion der Auffassung, man solle\nandere Fristen einsetzen. Wir haben uns auf diesen Ent-\nwurf geeinigt.\nIm \u00fcbrigen, meine Damen und Herren, gibt es ja die klare\nTeilung nach unserer Verfassung. Die Staatsregierung ist\ndie Legislative, macht Vorschl\u00e4ge \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was?)\n\n\u2013 ist die Exekutive, entschuldigen Sie vielmals, Herr Pro-\nfessor; ich wollte ja nur testen, ob Sie auch wirklich zuh\u00f6-\nren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAuf Sie passe ich ganz genau auf!)\n\nDie CDU-Fraktion, das Parlament ist nun einmal die\nLegislative.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das bedauern Sie wohl?)\n\nDas ist ein ganz normales Vorgehen, wenn man unter-\nschiedliche Auffassungen hat. Ich sehe darin kein Pro-\nblem, und ich bin froh, da\u00df wir jetzt diesen Entwurf vor-\nlegen.\nEs kommt darauf an, meine Damen, meine Herren, da\u00df\nwir die Zeit bis zum 31. Mai 2002 bestm\u00f6glich zur Vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1801\n\n\n\nbereitung des \u00dcbergangs auf die kommunalen Tr\u00e4ger nut-\nzen. Es gilt, die Voraussetzungen f\u00fcr ein rasches Zusam-\nmenwachsen von klassischem \u00d6PNV und Schienenperso-\nnennahverkehr zu schaffen.\nDazu wird f\u00fcr die \u00dcbergangszeit f\u00fcr den Schienenperso-\nnennahverkehr eine Landesverkehrsgesellschaft gebildet.\nIn ihrem Aufsichtsrat werden Kommunen mitwirken. Die\nLandesverkehrsgesellschaft soll insbesondere folgende\nAufgaben wahrnehmen:\n1. Vorbereitung der Ausschreibung und des Abschlusses\nvon Verkehrsvertr\u00e4gen \u2013 das gilt insbesondere f\u00fcr die Zeit\nnach Ablauf des jetzt vor dem Abschlu\u00df stehenden Ver-\nkehrsvertrages mit der Deutschen Bahn AG.\n2. Kontrolle der Einhaltung der vertraglich zugesicherten\nStandards der Bef\u00f6rderungsvertr\u00e4ge, z. B. Qualit\u00e4t der\nBef\u00f6rderungsleistungen und Fahrplantreue.\n3. Abstimmung von Verkehrsleistungen mit benachbarten\nZweckverb\u00e4nden, Bundesl\u00e4ndern und Staaten.\n4. Erstellung eines mittelfristigen Investitionsprogramms\nf\u00fcr das k\u00fcnftige Nahverkehrsschienennetz.\n5. Entwicklung neuer, attraktiver Angebote im Schienen-\npersonennahverkehr.\nZur Sicherstellung des Zusammenwachsens von klassi-\nschem \u00d6PNV und SPNV sieht der Gesetzentwurf au\u00dfer-\ndem vor, da\u00df die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte inner-\nhalb der k\u00fcnftigen f\u00fcnf Nahverkehrsr\u00e4ume eng zusam-\nmenarbeiten und f\u00fcr ihren Verantwortungsbereich einen\nNahverkehrsplan erstellen. Diese Nahverkehrspl\u00e4ne wer-\nden die Grundlage f\u00fcr die integrierte Gestaltung des\nGesamt-\u00d6PNV, das hei\u00dft f\u00fcr den schienen- und stra\u00dfen-\ngebundenen \u00d6PNV, sein.\nDie Umsetzung des Gesetzes geschieht auf der Basis\neines mittelfristigen Investitionsprogramms. Die Finan-\nzierung dieses Programms erfolgt u. a. mit Mitteln des\nGemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes, des Eisenbahn-\nneuordnungsgesetzes, des Schienenwegeausbaugesetzes\nund des Regionalisierungsgesetzes.\nDas mittelfristige Investitionsprogramm wird sich auf\neinen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren erstrecken. Dies sichert\nden Aufgabentr\u00e4gern ein hohes Ma\u00df an Planungssicher-\nheit und einen effizienten Mitteleinsatz. Dabei bleibt es\ndas Ziel, Verkehrsleistungen im \u00d6PNV so zu erbringen,\nda\u00df sie sich m\u00f6glichst weitgehend selbst tragen.\nDer wichtigste Schritt, der jetzt unmittelbar bevorsteht, ist\nder Abschlu\u00df des Verkehrsvertrages, \u00fcber den ich gestern\ngesprochen habe. Der Freistaat wird der Deutschen Bahn\nAG nach dem ausgehandelten Vertragsentwurf im kom-\nmenden Jahr einen F\u00f6rderbetrag f\u00fcr den Bahnbetrieb in\nH\u00f6he von 566 Millionen DM zur Verf\u00fcgung stellen. Die\nBahn wird sich daf\u00fcr verpflichten, die Verkehrsleistungen\nim Schienenpersonennahverkehr ohne Abstriche fortzuset-\nzen und zus\u00e4tzlich den Messeverkehr zum neuen Leipzi-\nger Messegel\u00e4nde aufnehmen.\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch einen Satz zu Ihnen,\nFrau Mattern, sagen. Sie sprachen von Ausd\u00fcnnungen.\nDie Dresdner Verkehrsbetriebe haben nicht ausged\u00fcnnt,\nsondern optimiert nach dem Bedarf der Nutzer. Gleiches\nhat auch in Zittau stattgefunden. Wir m\u00fcssen es doch zur\nKenntnis nehmen: Wir k\u00f6nnen nur \u00d6PNV-Leistungen\ndurchf\u00fchren, wenn sie angenommen werden. Wenn sie\nnicht angenommen werden, d\u00fcrfen wir sie nicht mehr\nanbieten. Das ist die Konsequenz daraus.\nDeshalb gilt auch f\u00fcr Sie: Fahren Sie mit dem \u00d6PNV! Dann\nleisten Sie einen ganz entscheidenden Beitrag dazu, da\u00df er\nauch in der Region Dresden Bestand haben wird.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nLassen Sie mich noch eine Bemerkung zum Landesver-\nkehrsplan, insbesondere zu den Eckpunkten f\u00fcr die Bahn-\nkonzeption, sagen. Dieser Fachplan wurde vom Kabinett\nam 5. Dezember, also in der vergangenen Woche,\nbeschlossen. Wir haben am 8. Dezember dem Vorsitzen-\nden des Bau- und Verkehrsausschusses, Herrn Dr. Nowak,\nein Exemplar zugeleitet, das hei\u00dft im Landtag abgegeben.\nWir hoffen, da\u00df die \u00fcbrigen Exemplare in den n\u00e4chsten\nTagen technisch fertiggestellt werden, so da\u00df wir sie Ihnen\nunverz\u00fcglich zuleiten k\u00f6nnen.\nWenn Sie wirklich so interessiert daran sind, Frau\nOstrowski,\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich!)\n\nk\u00f6nnen Sie das Exemplar bei Herrn Nowak jederzeit ein-\nsehen. Ich bin sicher, er freut sich \u00fcber Ihren Besuch.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nMeine Damen, meine Herren! Ich glaube, dieser Gesetz-\nentwurf, der Ihnen nach vielen Diskussionen nun zur\nAbstimmung vorliegt, kann und wird positive Akzente\nsetzen, wie sie von der Staatsregierung und der CDU-\nFraktion formuliert wurden. Ich bitte Sie daher, dem\nGesetzentwurf zuzustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber\ndie drei Gesetzentw\u00fcrfe. Gem\u00e4\u00df der Empfehlung des Aus-\nschusses werden wir in folgender Reihenfolge abstimmen:\nzuerst \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion der SPD,\ndann \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion der PDS und\nschlie\u00dflich \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zum Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung.\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf para-\ngraphenweise abzustimmen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir zur\nAbstimmung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber das Gesetz \u00fcber die Bereitstel-\nlung, den Betrieb und die Finanzierung des \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehrs in Sachsen, Drucksache 2/0090,\nGesetzentwurf der Fraktion der SPD.\n\u00a7 1, Zielsetzung. Wer dem \u00a7 1 zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00a7 1 mehrheitlich\nabgelehnt.\nWer dem \u00a7 2, Begriffsbestimmung, zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsver-\nhalten; damit Ablehnung.\nWer dem \u00a7 3, \u00d6PNV als kommunale Pflichtaufgabe,\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist\ndieser Paragraph mehrheitlich abgelehnt worden.\nWir kommen zum \u00a7 4, Kooperation und Kooperatios-\npflicht. Wer diesem Paragraphen die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde dieser\nParagraph mehrheitlich abgelehnt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1802\n\n\n\nIch lasse \u00fcber den \u00a7 5, \u00d6PNV-Planung und -Programme,\nabstimmen. Wer dem Paragraphen zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr wurde der \u00a7 5 abgelehnt.\nWir kommen zum \u00a7 6, Nahverkehrsplan. Wer dem Para-\ngraphen zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten; damit abge-\nlehnt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber \u00a7 7, Finanzierung. Wer dem\nParagraphen zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten; damit\nAblehnung.\nWir kommen zum \u00a7 8, Beiteiligung der \u00d6ffentlichkeit und\nQualit\u00e4tssicherung. Wer dem Paragraphen zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nAbstimmungsverhalten; damit Ablehnung.\nIch lasse \u00fcber \u00a7 9, Inkrafttreten, abstimmen. Wer dem\nParagraphen zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei gleichem Abstimmungsverhalten\nwurde der \u00a7 9 abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Da alle Paragraphen im einzel-\nnen abgelehnt wurden, findet keine weitere Beratung und\nAbstimmung gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\nstatt.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz zur\nEntwicklung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs im\nFreistaat Sachsen, Drucksache 2/1677, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS.\nAuch bei diesem Gesetzentwurf ist entsprechend der\nGesch\u00e4ftsordnung so zu verfahren, da\u00df paragraphenweise\nabgestimmt wird. Wird ein anderes Abstimmungsverhal-\nten gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir\nzu der Abstimmung \u00fcber die einzelnen Paragraphen.\nIch rufe auf \u00a7 1, \u00d6ffentliche Aufgabe, Begriffsbestimmung.\nWer dem Paragraphen zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stim-\nmen daf\u00fcr wurde dieser Paragraph abgelehnt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 2, Ziele. Wer dem\nParagraphen zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nwurde dieser Paragraph mehrheitlich abgelehnt.\nWer dem \u00a7 3, Grunds\u00e4tze, zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleichem Abstimmungsverhal-\nten ist dieser Paragraph abgelehnt worden.\nWir kommen zum \u00a7 4, Aufgabentr\u00e4ger des \u00d6PNV, Rechte\nund Pflichten. Wer dem \u00a7 4 zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten;\ndamit Ablehnung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 5, \u00d6PNV-notwendige Fl\u00e4chen\nin den \u00d6PNV-notwendigen Gemeinden. Wer dem \u00a7 5\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei gleichem Abstimmungsverhalten wurde der Para-\ngraph abgelehnt.\nWir kommen zum \u00a7 6, Zweckverb\u00e4nde und Koopera-\ntionspflicht. Wer dem \u00a7 6 zustimmt, den bitte ich um das\n\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten;\ndamit Ablehnung.\nWer dem \u00a7 7, Bedienungsstandards, mit Anlage, zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleichem\nAbstimmungsverhalten wurde der \u00a7 7 abgelehnt.\n\nWir kommen zum \u00a7 8, Nahverkehrspl\u00e4ne. Wer dem Para-\ngraphen zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei gleichem Abstimmungsverhalten ist \u00a7 8\nabgelehnt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 9, Fianzierung des \u00d6PNV. Wer\ndem Paragraphen zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stim-\nmen daf\u00fcr wurde der Paragraph mehrheitlich abgelehnt.\n\nWir kommen zum \u00a7 10, Pr\u00fcfung. Wer dem \u00a7 10 zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr ist dieser Paragraph mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nWer dem \u00a7 11, Inkrafttreten, zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen wurde \u00a7 11 mehrheitlich\nabgelehnt.\n\nDa auch bei diesem Gesetzentwurf die Einzelparagraphen\nin G\u00e4nze abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich eine wei-\ntere Beratung und Abstimmung gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz \u00fcber\nden \u00f6ffentlichen Personennahverkehr im Freistaat Sach-\nsen, Drucksache 2/1615, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen,\nBauen und Verkehr, Drucksache 2/2172.\n\nAuch bei diesem Gesetzentwurf ist gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsord-\nnung paragraphenweise abzustimmen, wenn kein anderes\nAbstimmungsverhalten angezeigt ist. \u2013 Das ist offensicht-\nlich nicht der Fall.\n\nIch k\u00f6nnte Ihnen jetzt den Vorschlag machen, \u00fcber alle\nParagraphen abzustimmen. Wenn sich kein Widerspruch\ndagegen erhebt, dann k\u00f6nnen wir das so tun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nIch lese Ihnen jetzt die Paragraphen vor, \u00fcber die wir\nabstimmen: \u00a7 1, Begriffsbestimmung und Anwendungs-\nbereich; \u00a7 2, Zielstellung; \u00a7 3, Aufgabenbestimmung und\nAufgabentr\u00e4ger; \u00a7 4, Zusammenarbeit der kommunalen\nAufgabentr\u00e4ger; \u00a7 5, Nahverkehrsplan; \u00a7 6, Investitions-\nprogramm; \u00a7 7, Finanzierung und \u00a7 8, Inkrafttreten.\n\nWer den von mir genannten Paragraphen in der Fassung\ndes Ausschusses zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stim-\nmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWir stimmen deshalb \u00fcber das Gesetz in G\u00e4nze ab. Wer\ndem Gesetzentwurf der Staatsregierung mit der entspre-\nchenden Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Woh-\nnen, Bauen und Verkehr die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Entwurf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1803\n\n\n\nmehrheitlich zugestimmt worden. Damit ist das Gesetz\nbeschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen jetzt eine\nPause vor. Wir setzen unsere Beratungen um 13.45 Uhr\nfort.\n\n(Unterbrechung von 12.52 Uhr bis 13.49 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Belegungsrechtsgesetz\nDrucksache 2/1991, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/2173, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Folgende Redezeiten sind vorgesehen:\nCDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, PDS, CDU,\nSPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Bevor wir in die\nAussprache eintreten, frage ich den Berichterstatter, ob das\nWort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Ich sehe, da\u00df kein Bedarf besteht.\nSomit rufe ich jetzt die CDU-Fraktion auf. Herr Abg.\nAlbrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Als ich im Sommer dieses Jahres die Diskussion um\ndie gesetzliche Regelung von Belegungsrechten konkreti-\nsierte, waren die Wohnungspolitiker meiner Fraktion von\nder Idee des Innenministeriums, die Regelung von Bele-\ngungsrechten im wesentlichen \u00fcber vertragliche Verein-\nbarungen zwischen Kommunen und Wohnungsunterneh-\nmen zu realisieren, angenehm \u00fcberrascht. Wir hielten und\nhalten dies auch heute noch f\u00fcr einen richtigen Ansatz, um\nden \u00f6rtlich jeweils sehr unterschiedlichen Verh\u00e4ltnissen\nauf dem Wohnungsmarkt Rechnung zu tragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei mu\u00df man, so glaube ich, von Anfang an klarstellen,\nda\u00df dieses Gesetz ausschlie\u00dflich Belegungsbindungen\nregelt. Es regelt in keiner Weise Mietpreisbindungen,\nzumindest nicht Mietpreisregelungen, die gegenw\u00e4rtig\n\u00fcber die hinausgehenden Bindungen bei Mieten existieren.\nIch denke, diese Bemerkung ist wichtig, weil in der \u00d6ffent-\nlichkeit vielfach falsche Vorstellungen ge\u00e4u\u00dfert bzw. an\ndas Gesetz in dieser Richtung falsche Erwartungen formu-\nliert wurden.\nZum Vertragsgedanken, den wir, wie gesagt, als sehr posi-\ntiv einsch\u00e4tzen, m\u00f6chte ich sagen: Unsere Fraktion erkennt\nan, da\u00df die Grundlage f\u00fcr dieses Gesetz im \u00a7 12 des Alt-\nschuldenhilfegesetzes geregelt ist, wonach die L\u00e4nderpar-\nlamente die M\u00f6glichkeit haben, nach Auslaufen des\ngegenw\u00e4rtig noch geltenden Volkskammergesetzes zur\nGew\u00e4hrleistung von Belegungsbindungen eine Anschlu\u00df-\nregelung zu schaffen. Diese Anschlu\u00dfregelung mu\u00df aber\nim Gegensatz zur im Moment noch geltenden Rechtslage\nnicht von 100 % des Bestandes f\u00fcr die Belegungsbindung\nausgehen, sondern lediglich \u2013 dies ist im Altschuldenhilfe-\ngesetz bewu\u00dft so formuliert worden \u2013 von 50 % des\nBestandes. Gemeint ist hier der Bestand, der \u00fcber das Alt-\nschuldenhilfegesetz klar klassifiziert wurde.\nDie \u00f6ffentliche Kritik an der 50-Prozent-Regelung im\nBestand verkennt also v\u00f6llig, da\u00df der Landesgesetzgeber\nkeine andere M\u00f6glichkeit hatte, als 50 % festzulegen. Ich\nglaube, dies ist auch gut so. Denn mit Belegungsbindun-\n\ngen sind im urs\u00e4chlichen Sinne, so glaube ich sagen zu\nk\u00f6nnen, keine sozialen Effekte zu erzielen. Belegungsbin-\ndungen reduzieren tats\u00e4chlich das Problem auf die Woh-\nnungsverteilung.\nUnsere Fraktion h\u00e4tte also, wie bereits gesagt, den Wunsch\ngehabt, da\u00df diese vertragliche Vereinbarung im Prinzip\nausreichen sollte. Das Altschuldenhilfegesetz lie\u00df dies\nnicht zu; der Bundesgesetzgeber hat es so festgeschrieben.\n\nDer nahtlose \u00dcbergang vom 31.12.1995 zum 1.1.1996 w\u00e4re\ndurch dieses Gesetz, wenn wir es so verabschieden, sicher-\ngestellt. Aus diesem Grund haben wir diesem Zwang ent-\nsprochen und uns einverstanden erkl\u00e4rt, da\u00df im \u00a7 3 des\nGesetzes, das das Innenministerium vorgelegt hat, eine\nErm\u00e4chtigung einger\u00e4umt wird, durch Rechtsverordnung\nnach den jeweiligen \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnissen den erforder-\nlichen Anteil nach Belegungsbindungsgesetz zu bestim-\nmen; das hei\u00dft: Oberma\u00df 50 %.\n\nWir sind nicht gl\u00fccklich dar\u00fcber, da\u00df zun\u00e4chst diese pau-\nschale Bindung von 50 % des betroffenen Bestandes erfolgt\nist. Wir k\u00f6nnten eine andere Regelung aber gar nicht tref-\nfen, da in der verbleibenden Zeit bis zum 31.12.1995 Rege-\nlungen, die vor Ort m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren, unter den\nPartnern nicht h\u00e4tten ausgehandelt werden k\u00f6nnen bzw.\nin diesem Moment an vielen Orten nur als Entwurf vorlie-\ngen.\n\nAuf Initiative unserer Fraktion ist in das Gesetz die Pas-\nsage aufgenommen worden, da\u00df die Gemeinden beim\nAussprechen von Belegungsbindungen die berechtigten\nInteressen der Wohnungswirtschaft zu ber\u00fccksichtigen\nhaben. Das hei\u00dft, da\u00df nicht ohne weiteres an den Interes-\nsen der Betroffenen vorbeigegangen werden kann.\n\nEin weiterer \u00c4nderungsantrag unserer Fraktion hat zum\nInhalt, da\u00df Familienangeh\u00f6rige, die in ein bestehendes\nMietverh\u00e4ltnis eintreten, die Wohnung auch ohne einen\nWohnberechtigungsschein \u00fcberlassen bekommen. Dies ist\neine wesentliche \u00c4nderung, insbesondere dann, wenn\ninnerhalb eines Haushaltes H\u00e4rtef\u00e4lle auftreten.\n\nIn der Diskussion wurde sehr oft die Frage gestellt, inwie-\nweit verschiedene Unternehmen, sprich: Genossenschaf-\nten, anders behandelt werden k\u00f6nnen als andere Unter-\nnehmen. Ich denke, diese Frage ist berechtigt. Und man\nsollte bei der Auslegung dieses Gesetzes davon ausgehen,\nda\u00df bei der Aus\u00fcbung von Belegungsrechten vorrangig\nGenossenschaftsmitgliedern die \u00dcberlassung der Woh-\nnung zukommen sollte, wenn es sich um Genossenschaf-\nten handelt.\n\nAllerdings \u2013 und das mu\u00df der Ehrlichkeit halber an dieser\nStelle gesagt werden \u2013 den Unternehmen, die in gleicher\nWeise das Altschuldenhilfegesetz in Anspruch genommen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1804\n\n\n\nhaben, ist nat\u00fcrlich auch die gleiche gesetzliche Grundlage\nvorzugeben.\nWorin liegt also der wesentliche Sinn dieses Gesetzes? Ich\ndenke, der wesentliche Sinn liegt f\u00fcr uns darin, da\u00df wir\nden im Mietniveau in der Regel noch relativ niedrig lie-\ngenden Bestand in den kommunalen Unternehmen und\nGenossenschaften f\u00fcr einen bestimmten Personenkreis\nreservieren. Dieser Personenkreis ist klar umrissen im \u00a7 25\ndes 2. Wohnungsbaugesetzes und wird somit helfen, da\u00df\ndie Personen, die m\u00f6glicherweise ohne Probleme auf dem\nfreien Wohnungsmarkt zu einer Wohnung kommen, nun-\nmehr nicht \u00fcber einen Wohnberechtigungsschein tats\u00e4ch-\nlich betroffene Wohnungen per Gesetz quasi wegnehmen\nk\u00f6nnen.\nDas Gesetz \u2013 das wollen wir nicht verkennen \u2013 hat seine\nBerechtigung in diesem Sinne. Aber wichtiger als diese\nZuteilungsregelung ist \u2013 und das m\u00f6chte ich nochmals\nbetonen \u2013, einen ausgewogenen Wohnungsmarkt zu\nschaffen. Dies entspricht auch unseren Ans\u00e4tzen in der\nWohnungsbauf\u00f6rderung und in der Haushaltsdiskussion.\nUnd dieses Gesetz ist f\u00fcr uns somit eine Begleitumrah-\nmung f\u00fcr unser weiteres Arbeiten auf dem Wohnungs-\nmarkt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion; Frau Abg. Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Uns liegt ein Gesetzentwurf zu einem Pro-\nblem vor, das in der \u00d6ffentlichkeit zu meinem Bedauern\nkaum eine Rolle spielt, weil denn doch schon ein Bele-\ngungsrecht an einer Wohnung von wichtiger Konsequenz\nist f\u00fcr B\u00fcrger, die davon betroffen sind. Herr Albrecht hat\nselbstverst\u00e4ndlich sachlich alles richtig schon erl\u00e4utert.\nDas Wohnbelegungsgesetz, das als \u00dcbergangsgesetz\ngeschaffen wurde, l\u00e4uft zum Ende dieses Jahres aus. Und\ndas Land nimmt die ihm nach \u00a7 12 Altschuldenhilfegesetz\ngegebene Erm\u00e4chtigung wahr zu einem Gesetzentwurf, zu\neiner maximalen 50prozentigen Belegung des betroffenen\nWohnungsbestandes.\nEs gab etwas Spannendes bei diesem Gesetzentwurf. Es\ngab n\u00e4mlich einen allerersten Entwurf, der in der internen\nAnh\u00f6rung war. In diesem Entwurf gab es eine Erl\u00e4uterung\nund eine Begr\u00fcndung. Und dort stellte die Staatsregierung\nnoch fest, da\u00df eine gro\u00dfe Anzahl der s\u00e4chsischen Haus-\nhalte unter die Grenzen des \u00a7 25 Wohnungsbaugesetz\nfallen, also unter die Einkommensgrenzen, die von der\nBelegungsbindung betroffen sind.\nDas ist eine Tatsache, die im jetzigen Entwurf schon weg-\ngefallen ist. Aber das ist unser Problem bei dieser ganzen\nGeschichte, ohne da\u00df wir schwarz- und wei\u00dfmalen wol-\nlen. Wir halten generell dieses Auslaufen des Wohnbele-\ngungsgesetzes f\u00fcr zu verfr\u00fcht. Und wir glauben, da\u00df das\nmaximale Belegungsrecht von nur 50 % zumindest in den\nBallungsgebieten dieses Landes Sachsen \u2013 dazu z\u00e4hlen\nu. a. die St\u00e4dte Leipzig, Dresden und Chemnitz \u2013 pro-\nblematisch ist. In Leipzig zum Beispiel fallen von den\nbetroffenen Wohnungen der LWB und der Wohnungsge-\nnossenschaften bei Beachtung der Privatisierungs- und\nVer\u00e4u\u00dferungspflicht \u2013 die mu\u00df man ja mit hinzuziehen \u2013\nletzten Endes dann nur noch rund 47 000 Wohnungen\nunter die Belegungsbindung. In Dresden sind das nur\nnoch etwas \u00fcber 20 000.\n\nWir glauben, da\u00df das zu wenig ist und da\u00df das die Gefahr\nin sich birgt, da\u00df Wohnungssuchende, selbst solche,\ndie \u00fcber der Einkommensgrenze liegen, kaum oder nur\ngeringe Chancen haben, Zugang zu einer Wohnung au\u00dfer-\nhalb des frei finanzierten Wohnungsmarktes relativ leicht\nzu finden. Diese Bef\u00fcrchtung wird zum Beispiel dadurch\nerh\u00e4rtet, da\u00df sich die Zahl der \u00fcber 20 000 Wohnungs-\nsuchenden in Dresden seit Jahren nicht abgebaut hat,\nobwohl in dieser Stadt Wohnungen auf dem frei finanzier-\nten Wohnungsmarkt leerstehen. Mit anderen Worten: Die\nWohnungssuchenden in dieser Stadt k\u00f6nnen sich mehr-\nheitlich eine frei finanzierte Wohnung nicht leisten.\nAllerdings war auch uns als PDS-Fraktion klar, weil halt\nBundesgesetze da einen Riegel vorgeschoben haben, man\nkonnte keine landespolitischen Bem\u00fchungen unterneh-\nmen, die Belegungsrechte differenzierter zu gestalten. Das\nw\u00e4re unser Wunsch gewesen. In Hoyerswerda stehen\nviele Wohnungen leer. Dort braucht man wahrscheinlich\neine Belegungsbindung nicht oder nicht in diesem Ma\u00dfe.\nIn anderen Gebieten braucht man sie. Diese Variabilit\u00e4t\nwar also nicht mehr m\u00f6glich.\nDeshalb m\u00f6chten wir von dieser Stelle aus alle Gemeinde-\nr\u00e4te und alle Gemeinden ermuntern, wenn es denn die\nSituation in ihrem Wirkungskreis erfordert, mit ihren\nkommunalen Wohnungsgesellschaften vertragliche Ver-\neinbarungen zu Belegungsrechten \u00fcber die 50-Prozent-\nGrenze hinaus au\u00dferhalb des Belegungsrechtsgesetzes zu\nvereinbaren. Dies widerspricht dem Belegungsrechts-\ngesetz nicht. Dies verbietet es nicht. Entscheidend ist da\nlediglich der politische Wille in den Gemeinden und der\npolitische Wille der beiden Vertragspartner.\nIch halte es auch f\u00fcr notwendig, da\u00df \u2013 und ich m\u00f6chte das\nauch an dieser Stelle nochmal sagen \u2013 die Klarstellung\nunbedingt ausgesprochen werden mu\u00df, da\u00df unter diesen\nostdeutschen gesetzlichen Bedingungen im Moment Bele-\ngungsbindungen nicht mit einer Mietpreisbindung in Ver-\nbindung stehen. Ich halte das deshalb f\u00fcr wichtig, weil ich\nwei\u00df, z. B. aus der Arbeit in Riesa und in Dresden, da\u00df die\ndortigen Wohnungsgesellschaften bereits den vermeint-\nlichen wirtschaftlichen Ruin ihrer Gesellschaften bei einer\nBelegungsbindung, gar bei einer freiwilligen \u00fcber die 50 %\nhinaus vereinbarten, herbeigeredet haben und damit auch\ndie Gemeinder\u00e4te verunsichert haben.\nDar\u00fcber hinaus legen wir gro\u00dfen Wert darauf, die Staats-\nregierung aufzufordern, endlich von ihrem Recht\nGebrauch zu machen, Gebiete mit erh\u00f6htem Wohnbedarf\nauszuweisen. Sonst bleibt n\u00e4mlich der \u00a7 9 des Gesetzes\neine Farce, was wiederum f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte und Bal-\nlungsgebiete verheerende Folgen h\u00e4tte, da ansonsten der\nVermieter immer die M\u00f6glichkeit hat, auch in belegungs-\nrechtlich gebundenen Wohnungen den Abschlu\u00df von\nMietvertr\u00e4gen mit Problemmietern, also genau jenen, die\nim Gesetz ausgewiesen sind, zu verhindern, zum Beispiel\nwenn \u00a7 6 Abs. 4 eintritt, n\u00e4mlich die sehr kurze Frist von\nzwei Wochen, nach der, wenn kein Berechtigter gefunden\nwurde oder sich entscheiden konnte, dann bereits die freie\nVergabe durch den Verf\u00fcgungsberechtigten m\u00f6glich ist.\nSehr vern\u00fcnftig finden auch wir \u2013 ich stimme da mit\nHerrn Albrecht \u00fcberein \u2013 den Vorrang vertraglicher Ver-\neinbarungen zwischen der zust\u00e4ndigen Stelle und dem\nVerf\u00fcgungsberechtigten vor der administrativen Fest-\nlegung durch das Land. Das zeugt von Vertrauen in die\nKommunen und in die politische Richtlinienkompetenz\nder Gemeinder\u00e4te. Zumindest sehen wir das so.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1805\n\n\n\nDas Gesetz ist in einem Eilzugsverfahren holterdiepolter\nerarbeitet worden. Sie sehen das Eingangsdatum, den\n24.10.1995. Wie Sie wissen, hat die Staatsregierung von\nihrem Recht in der Gesch\u00e4ftsordnung Gebrauch gemacht,\nauf die 1. Lesung im Landtag zu verzichten und das\nPapier sofort in den Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Einen\nobjektiven Grund f\u00fcr diese Hast gab es nicht. Da\u00df das\nWohnbelegungsrechtsgesetz in diesem Jahr ausl\u00e4uft, war\nlange, lange bekannt. Und es war alle Zeit, ein solch doch\nfolgenreiches Gesetz ausf\u00fchrlich zu beraten, vor allem die\nM\u00f6glichkeit der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung unter Beteiligung\ndes St\u00e4dte- und Gemeindetages, der Verantwortlichen der\ngr\u00f6\u00dferen Ballungsgebiete, der Wohnungsgesellschaften\ngegeben. Diese M\u00f6glichkeiten wurden durch die wenig\nverantwortungsvolle Arbeit der Staatsregierung ver-\nschenkt.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDie haben Ihre Kleinen Anfragen\n\nbeantworten m\u00fcssen!)\n\n\u2013 Ach, ich danke Ihnen, da\u00df Sie mich immer wieder daran\nerinnern. Es wird blo\u00df wirklich mit der Zeit langweilig.\n\n(Unruhe in der CDU-Fraktion)\n\nGleichfalls verschenkt wurde die Chance, den vom St\u00e4dte-\nund Gemeindetag erarbeiteten eigenen Gesetzentwurf in\ndie Debatte ordentlich einzubeziehen; eine Methode, die\nwir bereits vom Mieten\u00fcberleitungsgesetz kennen. Auch\ndamals verschwand das St\u00e4dtemodell des \u00dcbergangs in\ndas Vergleichsmietensystem ebenfalls sofort in der Schub-\nlade. Und das Mieten\u00fcberleitungsgesetz selbst war genau\nso hastig gestrickt worden.\nBestes Beispiel f\u00fcr die Konsequenz war die leidige Und-/\nOder-Regelung \u2013 das wissen Sie alles \u2013, die im nachhinein\nwieder ausgeb\u00fcgelt werden mu\u00dfte, die unn\u00f6tige Prozesse\nverursachte, unn\u00f6tiges Geld kostete, von den herunterge-\nwirtschafteten Nerven der Betroffenen ganz abgesehen.\nWir glauben, da\u00df sich gerade die Wohungspolitik f\u00fcr ein\nsolches schnelles, hastiges Windhundrennen kaum eignet.\nOffensichtlich sehen das manche verantwortungsvolle\nPolitiker der Regierung anders.\nDie Abgeordneten meiner Fraktion werden zu diesem\nGesetzentwurf differenziert abstimmen. Einerseits sind\n50 % Belegungsrechte besser als gar keine Regelung.\nAndererseits sind sie \u2013 wie gesagt, aus unserer Sicht \u2013 f\u00fcr\nBallungsgebiete nicht ausreichend. Wir konnten deshalb\neine gemeinsame Auffassung nicht erstreiten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Herr Abg. Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte noch einige Erg\u00e4nzungen machen. Es ist\neben nicht so, da\u00df belegungsgebundener Wohnraum nur\n\u00fcber dieses Gesetz entsteht. Auch \u00fcber die im Freistaat in\nden letzten Jahren umgesetzte Wohnungsbauf\u00f6rderung\nentsteht belegungsgebundener Wohnraum, und zwar in\nallen Bereichen, nicht nur bei den Wohnungsgesellschaf-\nten, sondern auch bei Wohnungsgenossenschaften und\nPrivaten.\nDie Zusammensetzung der Wohnungssuchenden ist \u2013 so\nglaube ich \u2013 mittlerweile nicht mehr die, die wir 1990 hat-\nten. Es gibt einen hohen Anteil von Wohnungssuchenden,\n\ndie in Verh\u00e4ltnissen wohnen, wo man davon ausgehen\nmu\u00df, da\u00df sie tats\u00e4chlich nur eine Wohnung an sich\nsuchen. Insbesondere in den Gro\u00dfst\u00e4dten haben wir schon\neine gro\u00dfe Anzahl von Personen, denen es jetzt nur noch\num eine Verbesserung ihres Wohnraums geht. Ich glaube,\ndiese Differenzierung ist n\u00f6tig, wenn man die Verh\u00e4ltnisse\nvon 1990 zu jetzt gegen\u00fcberstellt.\nFrau Ostrowski, es tut mir leid: Eine vertragliche Verein-\nbarung auf der Grundlage dieses Gesetzes \u00fcber 50 % sehe\nich nicht. Es sei denn, sie ist auf einer anderen Regelung\naufgebaut, die ich nicht kenne.\nEin Punkt, den ich vorhin nicht angesprochen habe, ist die\nfreie Vergabe nach 14 Tagen. Ich denke, das ist nicht Will-\nk\u00fcr von Unternehmen, sondern es ist ganz einfach der\nHoffnung angeglichen, da\u00df kommunale Wohnungsunter-\nnehmen und Wohnungsgenossenschaften am Ende doch\nauch Unternehmen sein sollten, die sich nach kaufm\u00e4n-\nnischen Aspekten ausrichten sollen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich akzeptiere,\nwenn Sie das pers\u00f6nlich nicht so sehen, da\u00df vertragliche\nVereinbarungen \u00fcber 50 % hinaus m\u00f6glich sind.\n\nAlbrecht, CDU: Auf der Grundlage dieses Gesetzes.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Wir hatten aber im Ausschu\u00df die\nSache zweimal beraten. Die Antworten waren ausgespro-\nchen eindeutig. Es widerspricht dem Gesetz nicht, wenn\n\u00fcber die 50 % hinaus zwei Partner sich vertraglich einigen.\nDas war zweimal die Aussage der Verantwortlichen der\nRegierung.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Ostrowski, da mu\u00df ich Ihnen wider-\nsprechen.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Mit dem Innenminister angefan-\ngen \u2013 k\u00f6nnen Sie sich daran erinnern?\n\nAlbrecht, CDU: Der Herr Innenminister war ja bei unse-\nren Beratungen zum gr\u00f6\u00dften Teil anwesend. Wir haben\nauch ein Protokoll. Auf der Grundlage dieses Gesetzes \u2013\nandere Grundlagen will ich Ihnen ja nicht absprechen \u2013\nsind nur 50 % m\u00f6glich.\nEin Punkt, den Sie angesprochen hatten, Frau Kollegin\nOstrowski, war die Anh\u00f6rung. Ich denke, da\u00df die Betroffe-\nnen \u2013 sprich: die Verb\u00e4nde \u2013 geh\u00f6rt worden sind. Ob von\njedem Verband und von jedem Befragten tats\u00e4chlich alle\nGesichtspunkte eingearbeitet werden konnten, wei\u00df ich\nnicht. Ich denke aber, da\u00df das Bem\u00fchen, zum urspr\u00fcng-\nlichen Entwurf \u2013 und Sie haben das angesprochen \u2013 Ver-\n\u00e4nderungen einzubringen, erkennbar war. Dieses Gesetz\nschafft die Voraussetzungen, um den Wohnungsmarkt in\nSachsen nicht zu behindern, sondern zu bef\u00f6rdern.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Fraktion der\nSPD auf. Frau Abg. Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Meine Vorg\u00e4nger sagten es schon \u2013 seit dem Tag\nder deutschen Wiedervereinigung gelten f\u00fcr alle Wohnun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1806\n\n\n\ngen, die vorher fertiggestellt waren, Mietpreisbindungen\nnoch bis Ende 1997. Das wurde erst in diesem Jahr durch\ndas Mieten\u00fcberleitungsgesetz so bestimmt.\nDie Belegungsbindungen dagegen laufen am Ende dieses\nJahres aus. Das Altschuldengesetz ist die Erm\u00e4chtigungs-\ngrundlage f\u00fcr unsere heutige Gesetzgebung. Dort steht\neben drin, Frau Ostrowski, da\u00df nur 50 % in dieses Gesetz\nhineink\u00f6nnen. Wenn die Wohnungsunternehmen dann\ndoch vertragliche Regelungen in gr\u00f6\u00dferer Prozentzahl\naushandeln, dann werden sie nicht durch dieses Gesetz\nbestimmt.\nNach den vier neuen L\u00e4ndern beschlie\u00dft nun auch Sachsen\nheute dieses Belegungsrechtsgesetz. Die SPD-Fraktion hat\ndieses Gesetz schon im Juni dieses Jahres gefordert. Wich-\ntige Forderungen, die wir damals aufstellten, sind im\nGesetzentwurf der Staatsregierung enthalten. Die fest-\ngelegten Belegungsbindungen f\u00fcr den Altbau sind auch in\nSachsen der Ersatz f\u00fcr die kaum vorhandenen Sozialwoh-\nnungen in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\nDer dritte F\u00f6rderweg, der in Sachsen als sozialer Woh-\nnungsbau deklariert wird, bringt neben relativ hohen\nAnfangsmieten eine Mietpreisbindung f\u00fcr nur vier Jahre.\nDas ist viel zu kurz f\u00fcr sozial Schwache. Die M\u00f6glichkeit,\nim allgemein preisg\u00fcnstigeren Altbestand Belegungsbin-\ndungen bis zum Jahre 2013 zu schaffen, ist so die preis-\ng\u00fcnstigste Variante f\u00fcr das Land und f\u00fcr die Kommunen.\nDiese m\u00fcssen die Wohnraumversorgung auch f\u00fcr diejeni-\ngen gew\u00e4hrleisten, die sich auf dem freien Wohnungs-\nmarkt aufgrund ihres geringen Einkommens nicht selbst\nversorgen k\u00f6nnen.\nUnd, meine Damen und Herren, und insbesondere Herr\nAlbrecht, es ist ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung, und\nDurchschnittswerte sagen hier gar nichts aus. 60 % der\nVier-Personen-Haushalte liegen unterhalb dieser Einkom-\nmensgrenze. Das Statistische Jahrbuch von Leipzig \u2013 Ihrer\nHeimatstadt \u2013 sagt aus, da\u00df 50 % aller Familien ein Ein-\nkommen unter 2 500 DM haben, meine Damen und Her-\nren, und 72 % unter 3 500 DM. So ist die Lage. Das hei\u00dft,\nes gibt gen\u00fcgend Familien, die auf diese Belegungsbin-\ndungen angewiesen sind.\nEin weiterer wichtiger Grund, da\u00df wir dieses Gesetz drin-\ngend brauchen, ist auch, da\u00df das Wohngeld nicht, wie es\ndie SPD-Fraktion schon seit Jahren fordert, an die gestiege-\nnen Mieten angepa\u00dft wurde. Herr T\u00f6pfer hat das zwar\nwiederholt versprochen \u2013 zuletzt Mitte dieses Jahres in\nChemnitz \u2013, aber er ist wortbr\u00fcchig. Im Bundeshaushalt\n1996 ist keine m\u00fcde Mark daf\u00fcr eingestellt. Bei den derzei-\ntigen Mieten auf dem freien Wohnungsmarkt k\u00f6nnen sich\naus diesem Grund die obengenannten Familien nicht\nselbst versorgen.\nDoch die SPD-Fraktion bleibt dran und wird die Anpas-\nsung des Wohngeldes immer und immer wieder fordern.\nHerr Minister Hardraht sagte zwar gestern: ,,In der Wie-\nderholung liegt nicht die Qualit\u00e4t.\u201c Wir setzen dagegen:\nSteter Tropfen h\u00f6hlt den Stein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Opposition hat, da diese Mehrheitsfraktion jegliche\nSachdiskussion ablehnt, nur die M\u00f6glichkeit, immer und\nimmer wieder unsere Vorschl\u00e4ge in der \u00d6ffentlichkeit zu\ndiskutieren, bis die CDU an ihnen nicht mehr vorbeikann.\nBestes Beispiel \u2013 und Sie gestatten mir bitte, dies im Nach-\ntrag zur Diskussion am Dienstag noch zu erg\u00e4nzen \u2013 ist\ndie von uns \u00fcber Jahre im Sinne der sozialen Gerechtigkeit\ngeforderte progressionsunabh\u00e4ngige F\u00f6rderung des\n\nEigenheimbaus, die endlich in diesem Jahr realisiert wor-\nden ist. Das hei\u00dft, nicht mehr diejenigen, die am meisten\nverdienen, bekommen die h\u00f6chste Eigenheimzulage, son-\ndern jeder bekommt die gleiche.\nUnd, Herr Winkler, Sie k\u00f6nnen die Wohneigentumsf\u00f6rde-\nrung nun wirklich nicht der CDU-Fraktion zuschreiben.\nSie mu\u00dften dieser Forderung endlich nachgeben. Der\nDruck war zu gro\u00df, auch von den von Ihnen so ver-\nschm\u00e4hten SPD-regierten L\u00e4ndern.\nZur\u00fcck zum Gesetz. Der vorliegende Gesetzentwurf\nwurde gegen\u00fcber der ersten Fassung in mehreren Punkten\nwesentlich ge\u00e4ndert, so da\u00df die SPD-Fraktion diesem\nGesetzentwurf zustimmen wird. Einige Kritikpunkte blei-\nben noch zum zweiten Entwurf. Sie sind aber nicht prinzi-\npieller Natur.\nWir sind der Meinung, da\u00df das Gesetz durch unn\u00f6tig viele\nVerweise auf andere gesetzliche Regelungen schlecht les-\nbar ist. Die Aufnahme der betreffenden Passagen in diesen\nGesetzestext \u2013 wie von uns vorgeschlagen \u2013 h\u00e4tte diesen\nMangel beseitigt.\nDie SPD-Fraktion will, da\u00df s\u00e4chsische Gesetze f\u00fcr jeden\ninteressierten B\u00fcrger verst\u00e4ndlich sind. Wir Sachsen haben\neinen eigenen Kopf, und wir wollen nicht von Rechts-\nanw\u00e4lten abh\u00e4ngig werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, kom-\nmen Sie bitte zum Ende.\n\nFrau Stachorra, SPD: Ein weiterer Kritikpunkt war die\nFormulierung in 6.4. Frau Ostrowski sagte es schon. Durch\ndie Bezugnahme auf die geltende K\u00fcndigungsfrist werden\nalle Wohnungen, f\u00fcr die noch alte DDR-Mietvertr\u00e4ge gel-\nten, f\u00fcr die Belegungsbindung verlorengehen, denn in den\nDDR-Mietvertr\u00e4gen gilt eine K\u00fcndigungsfrist von zwei\nWochen. In dieser Zeitspanne ist es unm\u00f6glich, f\u00fcr eine\nfrei werdende Wohnung einen Einzugswilligen zu benen-\nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte Sie, zum Ende\nzu kommen. Ihre Redezeit ist zu Ende.\n\nFrau  Stachorra,  SPD:  Das sind \u2013 ich sagte es schon \u2013\nunwesentliche Dinge im Verh\u00e4ltnis zur Wichtigkeit dieses\nGesetzes. Deshalb wird die SPD diesem Gesetzentwurf\nauch zustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die Staatsregie-\nrung noch das Wort? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Da eine gro\u00dfe Einigkeit \u00fcber\nden Inhalt des Gesetzes besteht und der hier auch schon\nsachlich zutreffend dargestellt worden ist, m\u00f6chte ich das\nnicht wiederholen. Ich m\u00f6chte nur deshalb hier noch ein-\nmal das Wort ergreifen, weil Frau Kollegin Ostrowski der\nStaatsregierung Verantwortungslosigkeit vorgeworfen\nhat. Da\u00df dieser Gesetzentwurf erst am 25. Oktober eine\nDrucksachennummer des Landtags erhalten hat, liegt dar-\nan, da\u00df die Staatsregierung einen sorgf\u00e4ltigen Entwurf\nerarbeitet hat,\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nHerr Heitmann, h\u00f6ren Sie auf!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1807\n\n\n\nder Ihnen nunmehr zur Beschlu\u00dffassung vorliegt.\nIhre Ausf\u00fchrungen, verehrte Frau Ostrowski, haben\ngezeigt, da\u00df Sie den Gro\u00dfteil der Bestimmungen auch als\nsehr sinnvoll und sachgem\u00e4\u00df ansehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Eine sachliche Richtig-\nstellung? \u2013 Herr Abg. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung im\nZusammenhang mit der Ausschu\u00dfssitzung, die vorhin\nauch von Frau Stachorra zitiert worden ist, anbringen.\nEs ist so, da\u00df wir in der Ausschu\u00dfssitzung \u00fcber das Pro-\nblem ,,mehr als 50 % vertragliche Vereinbarung von Bele-\ngungsrechten\u201c gesprochen haben. Der Staatsminister hat\nsich dazu ge\u00e4u\u00dfert. Aber eins ist klar: Mehr als 50 % ver-\ntragliche Vereinbarung kann nur au\u00dfergesetzlich erfolgen.\nDas ist nicht ungesetzlich, aber au\u00dfergesetzlich. Im Gesetz\nist nur eine Regelung bis 50 % m\u00f6glich; so ist das dort\nauch ausgedr\u00fcckt worden.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nDas habe ich auch so gesagt. Genau so ist es.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Entsprechend\n\u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen\nvor, \u00fcber den Gesetzentwurf paragraphenweise bzw. nach\nGruppen von Paragraphen in der Fassung, die durch den\nAusschu\u00df vorgeschlagen wurde, abzustimmen.\nIch frage, ob ich die Paragraphen gleich zusammenneh-\nmen und dar\u00fcber gemeinsam abstimmen lassen kann. \u2013\nDazu gibt es keinen Widerspruch.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber das S\u00e4chsische Belegungsrechts-\ngesetz, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Woh-\nnen, Bauen und Verkehr, Drucksache 2/2173, \u00a7 1 Anwen-\ndungsbereich; \u00a7 2 Vertragliche Belegungsrechte; \u00a7 3\nErm\u00e4chtigung; \u00a7 4 Bestimmung der belegungsgebundenen\nWohnungen; \u00a7 5 Sicherung der Zweckbestimmung; \u00a7 6\n\u00dcberlassung an Wohnberechtigte; \u00a7 7 Wohnberechtigung;\n\u00a7 8 \u00dcberlassung an nichtwohnberechtigte Personen; \u00a7 9\nSondervorschrift f\u00fcr Gebiete mit erh\u00f6htem Wohnungsbe-\ndarf; \u00a7 10 Zweckentfremdung, bauliche Ver\u00e4nderung,\nNichtvermietung; \u00a7 11 Gleichstellung; \u00a7 12 Untermietver-\nh\u00e4ltnisse; \u00a7 13 Ordnungswidrigkeiten; \u00a7 14 Einschr\u00e4nkung\nvon Grundrechten; \u00a7 15 Entsprechende Anwendung des\nWohnungsbindungsgesetzes; \u00a7 16 Inkrafttreten, Au\u00dfer-\nkrafttreten.\nWer diesen Paragraphen seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen ist diesen Paragraphen mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. Damit ist die 2. Lesung abgeschlossen.\nDa es in der 2. Lesung keine \u00c4nderung gegeben hat,\ner\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df \u00a7 46 der Gesch\u00e4ftsordnung die 3. Le-\nsung.\nEs liegt von den Fraktionen kein Wunsch zur Aussprache\nvor. Ich stelle deshalb den Entwurf S\u00e4chsisches Belegungs-\nrechtsgesetz in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\nals Ganzen zur Abstimmung.\nWer diesem seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist\ndieses Gesetz mehrheitlich beschlossen.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\nDrucksache 2/1584, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 2/2174, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Mi-\nnuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge\nin der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU.\nIch frage aber vor der Aussprache den Berichterstatter,\nHerrn Abg. M\u00e4dler, ob er das Wort nehmen m\u00f6chte. \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann rufe ich jetzt die PDS-Fraktion auf.\nHerr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Heute werden wir ein Beispiel erleben, mei-\nner Meinung nach sogar das zweite, inwieweit welche Par-\nteien auf dem Boden des Grundgesetzes stehen, Gespr\u00e4che\nzwischen Ministerpr\u00e4sidenten einhalten, Abmachungen\ndes Rundfunk-Staatsvertrages einhalten, also auch der\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes folgen.\nEs wird in diesem Fall ausnahmsweise einmal die PDS\nsein, der Sie dies immer absprechen, und die CDU wird\ngenau diesen Punkt verlassen.\nZum Gesetz: Immer wieder wurde begr\u00fcndet, da\u00df sich\ndas Mediengebiet entwickelt h\u00e4tte, es neue Herausforde-\n\nrungen geben w\u00fcrde, auf die die CDU-Fraktion mit ihrem\nGesetzentwurf eingehen will. Es wird auf die technolo-\ngische Entwicklung verwiesen, darauf, da\u00df es aufgrund\neiner Vervielfachung der Kan\u00e4le in Zukunft m\u00f6glich w\u00e4re,\nDutzende, Hunderte von Kan\u00e4len, von Programmen aus-\nzustrahlen und deshalb eine Liberalisierung im Rundfunk-\nbereich eintreten mu\u00df.\n\nDiese Kan\u00e4le gibt es allerdings in Sachsen bisher kaum.\nDie meisten Anlagen sind auf drei\u00dfig Kan\u00e4le begrenzt.\nNicht mehr als drei\u00dfig Programme k\u00f6nnen ausgestrahlt\nwerden.\n\nIm Gegensatz dazu m\u00f6chte ich noch einmal, wie bereits\nim Ausschu\u00df geschehen, darauf verweisen, da\u00df, wenn\nman an der technologischen und Regulierungsfront sein\nm\u00f6chte, man sich ein Beispiel an Gro\u00dfbritannien nehmen\nk\u00f6nnte. In diesem Land werden mittlerweile nicht mehr\nKan\u00e4le vergeben, nicht mehr Frequenzen vergeben, son-\ndern Daten\u00fcbertragungsraten, also Megabyte je Sekunde.\nUnd in diesen Megabyte je Sekunde kann man tun und\nlassen, was man m\u00f6chte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1808\n\n\n\nZweitens hinkt dieser Gesetzentwurf der internationalen\ndemokratischen Entwicklung im Rundfunkbereich hinter-\nher, denn sogar Entwicklungsl\u00e4nder haben sich in der letz-\nten Zeit entschlossen, nichtkommerziellen Rundfunk zu\nerm\u00f6glichen, nichtkommerziellen Rundfunk zuzulassen.\nAuch die Ministerpr\u00e4sidenten haben Gespr\u00e4che dazu\ngef\u00fchrt, haben sich geeinigt, es in der Bundesrepublik\nDeutschland zu erm\u00f6glichen, je nach Erm\u00e4chtigung durch\nden Landesgesetzgeber, also den Landtag, nichtkommer-\nziellen Rundfunk auszustrahlen.\nDieses Parlament hat sich vor einem Monat dagegen aus-\ngesprochen. Es wird sich mit diesem Gesetzentwurf, der\nhier vorliegt, auch wieder gegen diese Rundfunksender\naussprechen, in Zukunft keine Lizenzierung in diesem\nBereich mehr zu erm\u00f6glichen, und damit einen Teil der\nMeinungs- und Willensbildung im \u00f6ffentlichen Proze\u00df\nherausnehmen. Nicht zuletzt wandern damit zumindest\n4 Rundfunkprogramme, 4 nichtkommerzielle Anbieter in\nSachsen in eine ungewisse Zukunft.\nEin dritter Punkt wird immer wieder angesprochen.\nDieses Gesetz soll der Standortpolitik dienen. Dieses\nGesetz soll dazu dienen, da\u00df sich Medienunternehmen in\nSachsen ansiedeln, da\u00df Medienunternehmen die M\u00f6glich-\nkeit haben, ihre Programme auszustrahlen und hier\nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\nDoch vernachl\u00e4ssigt wird dabei, da\u00df das bisherige\nMediengesetz und die Politik der Landesmedienanstalt\nzwar, das sei jetzt mal dahingestellt, meiner Meinung nach\nnicht so viel zur Meinungs- und Willensbildung in Sach-\nsen beigetragen hat, aber zumindest 500 Arbeitspl\u00e4tze von\nkleinen, lokalen, regionalen Anbietern geschaffen hat,\n500 Arbeitspl\u00e4tze im Medienbereich, die durch eine Libe-\nralisierung dieses Gesetzes gef\u00e4hrdet werden, denn \u2013 so\nmu\u00df ich hier hinzuf\u00fcgen \u2013 eine Liberalisierung erm\u00f6glicht\nmehr Programme. Mehr Programme bedeuten geringere\nEinschaltquoten, da jedes Programm weniger Zuschauer\nf\u00fcr sich gewinnen kann, bedeuten weniger Werbeeinnah-\nmen. Und das bedeutet, da\u00df diese Programme, die alle\nschon in den roten Zahlen sind, aus diesen roten Zahlen\nnicht herauskommen werden. Demzufolge sind die bisher\ngeschaffenen Arbeitspl\u00e4tze in diesem Bereich vakant.\nZu den von mir angesprochenen Punkten betreffs der\nRegelungen im Gesetz, die meiner Meinung nach der Ver-\nfassung widersprechen, dem Grundgesetz der Bundes-\nrepublik Deutschland, der Rechtsprechung des Bundes-\nverfassungsgerichts: Einerseits wird ausgef\u00fchrt, da\u00df mit\ndiesem Gesetzentwurf Teleshopping erm\u00f6glicht werden\nsoll.\nVor zwei, drei Wochen gab es, glaube ich, ein Urteil des\nBundesverwaltungsgerichtes M\u00fcnchen betreffs des Sen-\nders Hot-TV, in dem genau ausgef\u00fchrt worden ist, da\u00df die\nLizenzierung dieses Senders durch die Bayrische Landes-\nmedienanstalt sowohl dem geltenden Rundfunkstaatsver-\ntrag als auch der EU-Fernsehrichtlinie widerspricht. Aber\ngenau entsprechende Regelungen werden im S\u00e4chsischen\nLandesmediengesetz eingebaut. Diese Regelungen wider-\nsprechen dann aber dem schon angef\u00fchrten Rundfunk-\nstaatsvertrag und der EU-Fernsehrichtlinie.\nZum zweiten. Es wird gesagt, da\u00df dieses Rundfunkgesetz\ndie Definition des Rundfunks sozusagen gleichstellt: den\n\u00f6ffentlich-rechtlichen dem privaten Rundfunk, und zwar\nden Dienstleistungen des privaten Rundfunks. Dies\nbedeutet \u2013 nach EU-Definition, wie es Herr Schimpff auch\nausgef\u00fchrt hat im Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und Medien \u2013, da\u00df\ndies EU-Dienstleistungen sind, die hier gemeint sind.\n\nDies bedeutet, da\u00df wir in Zukunft eigentlich gar kein\nGesetz mehr brauchen w\u00fcrden. Dieser \u00a7 2, der hier ein-\ngef\u00fcgt wurde, w\u00fcrde ausreichen. Man brauchte kein\nweiteres Gesetz, weil Dienstleistungen nach EU-Definition\nwirtschaftliches Gut sind, weil Dienstleistungen den Frei-\nhandel auf diesem Gebiet erm\u00f6glichen, letztlich den vollen\nZugriff in diesem Bereich, und dort ein Landesgesetzgeber\nnichts mehr zu suchen h\u00e4tte. Denn wir haben diesen\nBereich nur zu regeln \u2013 darauf m\u00f6chte ich noch einmal\nhinweisen \u2013, weil Rundfunk kulturelles Gut ist und nicht\nwirtschaftliches Gut; dann w\u00e4re es Sache des Bundes.\nMit dieser Einf\u00fchrung, da\u00df Rundfunk eine EU-Dienst-\nleistung ist, wird diese Definition herausgenommen. Es ist\nalso f\u00fcr die CDU-Fraktion \u2013 in der Begr\u00fcndung auch so\nausgef\u00fchrt \u2013 ein wirtschaftliches Gut. Damit gibt man\neigentlich die Gesetzgebungskompetenz in diesem Bereich\naus der Hand.\nZum letzten: der Medienrat. Es soll ein Medienrat geschaf-\nfen werden, bestehend aus f\u00fcnf Mitgliedern, vier Mitglie-\nder vom Landtag gew\u00e4hlt, entweder durch Einigung des\nHohen Hauses mit Zweidrittelmehrheit oder nach drei\nMonaten \u2013 zumindest in der ersten Periode \u2013 nach\nd\u2019Hondt zugeteilt. Das bedeutet \u2013 sollte es keine Einigung\ngeben: drei Politiker, drei Menschen k\u00f6nnte die CDU\nbestimmen, einen die SPD; eine Fraktion bleibt au\u00dfen vor.\nEin weiteres Mitglied wird durch die plural zusammenge-\nsetzte Versammlung der Landesmedienanstalt gew\u00e4hlt.\nDieses Modell ist unserer Meinung nach verfassungswid-\nrig. Es ist in mehreren Punkten auch so ausgef\u00fchrt, weil\ndies nichts weiter bedeutet als den Durchgriff der Parteien\nauf den Rundfunk, auf einen Rundfunk, der immer noch\nin seinen Frequenzen begrenzt ist, auf einen Rundfunk,\nder der Meinungs- und Willensbildung zu dienen hat und\nnicht irgendeiner Parteipolitik.\nStaatsfreiheit bedeutet eben nicht, wie Sie, meine Damen\nund Herren, annehmen, da\u00df dort irgendwelche Leute\ngew\u00e4hlt werden, sondern Staatsfreiheit des Rundfunks\nbedeutet, da\u00df sich sowohl Regierung als auch Parlament\nden direkten Zugriff auf den Rundfunk nicht zu gestatten\nhaben. Und, wenn Sie dies nachlesen wollen, dies hat das\nBundesverfassungsgericht explizit in seinem Urteil zum\nRundfunk in Nordrhein-Westfalen, zu dem dortigen\nGesetz, ausgef\u00fchrt.\nAus diesem Grunde wird die PDS-Fraktion diesem Gesetz\nnicht zustimmen k\u00f6nnen. Aus diesem Grunde \u2013 das habe\nich eben ausgef\u00fchrt \u2013 ist betreffs der Regelung zum\nMedienrat der Entwurf dieses Gesetzes f\u00fcr uns verfas-\nsungswidrig. Und deshalb werden wir pr\u00fcfen, inwieweit\nweitere Schritte, auch juristische Schritte, gegen dieses\nGesetz m\u00f6glich sein werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nun die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich bitte um Nachsicht, ich habe\nheute etwas Probleme mit meiner Stimme, und \u2013 \u2013\n\n(Hatzsch, SPD: Ich auch.)\n\n\u2013 Sie auch?\n\n(Hatzsch, SPD:\nDas scheint alle Kultusleute\n\nabw\u00e4rts zu betreffen.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1809\n\n\n\n\u2013 Aha; gut, Ihre Interpretation.\nMeine Damen und Herren! Zu den Sachbereichen, in\ndenen man den Politikern vorwirft, da\u00df sie bei der Her-\nstellung rechtlicher Rahmenbedingungen der technischen\nEntwicklung hinterherhinken, geh\u00f6rt zweifellos die Kom-\nmunikationstechnik. Der Vorwurf ist verst\u00e4ndlich, aber ich\ndenke, unbillig. Es liegt nun mal in der Natur rasanter\ntechnischer Entwicklungen, da\u00df sie Angebote hervorbrin-\ngen, deren Auswirkungen, Nutzen oder Schaden, auch\nMi\u00dfbr\u00e4uche, nur aus einer gewissen Erfahrung heraus\nbewertet werden k\u00f6nnen.\nUnd auch die von meiner Fraktion eingebrachte Gesetzes-\nnovelle best\u00e4tigt im Grunde genommen nur die Vorstel-\nlung einer Spirale, bei der die technische Innovation und\nderen Folgen sozusagen der gesetzlichen Regelung eine\nWindung voraus sind. Aber dennoch \u2013 wir haben uns der\nAufgabe gestellt, diesen Abstand wenigstens zu verk\u00fcr-\nzen.\nIch m\u00f6chte hier noch einmal vier Schwerpunkte der\nNovelle aus meiner Sicht anrei\u00dfen:\n1. Die Kommunikationstechniken und die damit verbun-\ndenen M\u00f6glichkeiten, auch wirtschaftlichen M\u00f6glichkei-\nten, sollen k\u00fcnftig an Sachsen nicht vorbeigehen, sondern\nProgrammveranstaltern und Anbietern von medialen\nDiensten gute Standortbedingungen schaffen. Deswegen,\nmeine Damen und Herren, schlagen wir unterschiedliche\nRegelungsintensit\u00e4t f\u00fcr Rundfunk, rundfunk\u00e4hnliche\nDienste und Dienste, die nicht zum Rundfunkbegriff geh\u00f6-\nren sollen, vor.\n2. In der Struktur der S\u00e4chsischen Landesmedienanstalt\nwurde ein f\u00fcnfk\u00f6pfiges Sachverst\u00e4ndigengremium, n\u00e4m-\nlich der Medienrat, in den Entwurf eingef\u00fchrt. Er soll mit\nder erforderlichen Sachkompetenz \u00fcber Zulassungen,\nWiderrufe der Zulassung von Veranstaltern und grund-\ns\u00e4tzlich medienrechtliche Entscheidungen in der Landes-\nmedienanstalt befinden. Damit verschieben sich nat\u00fcrlich\ndie Akzente f\u00fcr die anderen Organe der Landesmedien-\nanstalt, zum Beispiel der Versammlung, die sich k\u00fcnftig\nnach unserer Auffassung ganz der Programmaufsicht und\nden entsprechenden Entscheidungen widmen soll.\n3. In den Novellierungsentwurf sind versch\u00e4rfte Bestim-\nmungen zum Schutz der Jugend und der Menschenw\u00fcrde\naufgenommen worden.\n4. \u00dcberholte und \u00fcberfl\u00fcssige Vorschriften wurden im\nSinne der Bem\u00fchungen um Deregulierung aus dem Gesetz\nherausgenommen bzw. wurden solche im Interesse der\nVereinfachung f\u00fcr Antragsteller ver\u00e4ndert.\nDas sind unsere Intentionen, die ich hier nur einmal\nansatzweise ansprechen wollte.\nMeine verehrten Damen und Herren der SPD, insonder-\nheit Herr Kunckel, Sie sollten nicht durchs Land ziehen\nund verk\u00fcnden, nun wolle die CDU sich der Landes-\nmedienanstalt und des privaten Rundfunks bem\u00e4chtigen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist doch aber Fakt!)\n\nMit solchen Fanfarenst\u00f6\u00dfen t\u00e4uscht man im allgemeinen\ndar\u00fcber hinweg, da\u00df man nicht tief genug in die Einzel-\nheiten der Materie eingedrungen ist.\n\n(Adler, SPD: Jetzt machen Sie Sch\u00f6nrederei!)\n\n\u2013 Ach, ja.\nZum zweiten haben Sie in einer \u00e4hnlichen Sache schon\neinmal geirrt, als Sie bei der Gr\u00fcndung des Mitteldeut-\n\nschen Rundfunks, zu dessen Gr\u00fcndungsausschu\u00df ich auch\ngeh\u00f6rte, vor einem Schwarzfunk \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD:\nIst er doch! \u2013 Goliasch, CDU:\n\nIch w\u00fcrde mal zum Augenarzt gehen!)\n\n\u2013 Ach, du liebe Zeit.\n\u2013 glaubten warnen zu m\u00fcssen, meine Damen und Herren.\nAlso, ich frage Sie ganz ernsthaft: Was ist an dem MDR\nschwarz? Wer da etwas vorbringen kann, der m\u00f6ge vor-\ntreten und sagen \u2013 \u2013\n\n(Anhaltende Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Vielleicht wollen Sie damit von der Medienbegehrlich-\nkeit Ihrer Parteifreunde ablenken?\n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl!)\n\nZum Beispiel von Herrn H\u00f6ppner, der ja nach dem Regie-\nrungswechsel in Sachsen-Anhalt laut dar\u00fcber nachgedacht\nhat, aus dem MDR auszutreten.\n\n(Zuruf von der PDS: Mit gutem Grund!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die PDS hat uns\nim Ausschu\u00df vorgeworfen, da\u00df wir die Ergebnisse der\nAnh\u00f6rung im Ausschu\u00df nicht gen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt\nh\u00e4tten.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Richtig!)\n\nWir haben im Ergebnis der Anh\u00f6rung, Herr M\u00e4dler, viele\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge eingebracht. Und das gerade wie-\nderum haben Sie zum Anla\u00df genommen, die Verhandlun-\ngen \u00fcber das Gesetz abbrechen zu wollen.\nDas ist wirklich ein sehr merkw\u00fcrdiges Gebaren, das hier\ndie Opposition an den Tag gelegt hat. Das sagt einiges\n\u00fcber die Substanz dieser Gegenpositionen aus.\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich noch zu einem\nwichtigen, wie ich meine, auch generellen Problem spre-\nchen, das im Vorfeld der Gesetzesnovellierung immer wie-\nder aufgetreten ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGro\u00df, CDU: \u2013 Nein, ich gestatte jetzt keine Zwischenfrage.\nViele meinen und treten an uns mit der Frage heran: Wollt\nihr nun Rundfunk zum reinen Wirtschaftsgut machen? \u2013\nNein, meine Damen und Herren, das wollen wir nat\u00fcrlich\nnicht. Rundfunk ist ein Kulturgut, aber es verk\u00f6rpert auch\neinen wirtschaftlichen Wert. Leider ist es auch so, da\u00df der\nAkzent auf dem Wirtschaftsgut nat\u00fcrlich w\u00e4chst.\nDieser Sachverhalt ist in der Kunst \u00fcbrigens \u00e4hnlich, denn\nKunst ist ein Kulturgut, aber sie ist nat\u00fcrlich auch ein\nWirtschaftsgut. Nur die Kenntnis dar\u00fcber, meine Damen\nund Herren, scheint allm\u00e4hlich verlorenzugehen, weil\nnat\u00fcrlich der Staat oder die \u00f6ffentliche Hand zum Beispiel\nin der Theater- oder Orchesterkultur 70 bis 90 % der\nFinanzierung subventioniert.\nIm Bereich des Rundfunks \u00fcbernimmt diese Kulturst\u00fct-\nzung, wenn ich es einmal so sagen darf, der Geb\u00fchrenzah-\nler, indem er so den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in die\nLage versetzt, Kultur zu senden, auch wenn sie sich ein-\nmal nicht rechnet. Das ist ja auch die Pflicht des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks.\nWenn wir das duale System ernst nehmen, m\u00fcssen wir\ndarauf bestehen, da\u00df der private Rundfunk auf die Finan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1810\n\n\n\nzierungsquellen, die das Gesetz nennt, beschr\u00e4nkt bleibt.\nWarum betone ich das? \u2013 Es gibt lokale Veranstalter, die\nf\u00fcr ihre Rundfunkveranstaltungen gef\u00f6rdert werden\nm\u00f6chten, um Kultur zu machen. Das geht aber nur im\nRahmen dieses Gesetzes.\nEine besondere Gruppe, die ich ansprechen m\u00f6chte, sind\ndie Hochschulen in unserem Land. Hier wird kritisiert,\nda\u00df im Entwurf die Hochschulen auf den Status eines\nZulieferers beschr\u00e4nkt werden, w\u00e4hrend sie nach dem\nalten Gesetz lokalen Rundfunk verbreiten konnten. Sp\u00fcr-\nbar betroffen ist hier das Uni-Radio Leipzig, das ja bereits\nsendet. Ich m\u00f6chte noch ausdr\u00fccklich feststellen, da\u00df das\nUni-Radio Mephisto 97.6 einen Bestandsschutz hat.\nIch w\u00fcnsche nat\u00fcrlich auch, da\u00df in der Kommunikations-\nwissenschaftlichen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t eine enga-\ngierte und effiziente Arbeit geleistet wird, da\u00df Journa-\nlisten, Medienfachleute ausgebildet werden, die hand-\nwerklich hohe Fertigkeiten mit Berufsethos, spezifisches\nWissen mit einem unideologischen und weltoffenen Hori-\nzont verbinden. Dabei ist ein eigenes Radio hilfreich und\nein Standortvorteil, den ich der Leipziger Universit\u00e4t\ndurchaus g\u00f6nne.\nBitte bedenken Sie aber auch: Wir haben vier Universit\u00e4-\nten im Land, f\u00fcnf Fachhochschulen, f\u00fcnf Kunsthoch-\nschulen \u2013 eingeschlossen die Palucca-Schule \u2013, die mit eini-\nger Legitimation auch Rundfunkprogramme verbreiten\nm\u00f6chten. Damit w\u00fcrden eine Reihe von Programmen aus\ndem Staatshaushalt finanziert.\nAbgesehen davon, da\u00df sie kommerziellen Veranstaltern\nKonkurrenz machen, die, wie ich meine, nicht ganz lauter\nist und auch Mittel in Anspruch nimmt, die an anderer\nStelle des Hochschulhaushaltes fehlen, ist die Dimension\neiner solchen L\u00f6sung gar nicht genau abzusehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nGro\u00df, CDU: \u2013 Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage,\nFrau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich komme auch zum Schlu\u00df, weil ich\nmeinem Fraktionskollegen noch die M\u00f6glichkeit geben\nm\u00f6chte zu sprechen.\nIch bin \u00fcberzeugt, meine Damen und Herren, da\u00df wir mit\nder Novellierung des Gesetzes auf dem richtigen Weg sind\nund da\u00df wir jetzt t\u00e4tig werden und nicht zu zukunfts-\norientiert denken sollten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. M\u00f6chten Sie als Berichterstatter sprechen? \u2013 Bitte sehr.\n\nM\u00e4dler, SPD: Ich m\u00f6chte als Berichterstatter nur kurz aus\ndem Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien zitieren, um eine \u00c4u\u00dferung\nvon Herrn Gro\u00df richtigzustellen: ,,Der Versuch der SPD-\nFraktion, eine erneute Anh\u00f6rung zu beantragen, um die\ndurch die vielen \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Teil neu entstan-\ndenen Gesichtspunkte zu kl\u00e4ren, wurde mehrheitlich\nabgelehnt. Dabei wurde auf die gemeinsame Anh\u00f6rung\ndes Ausschusses verwiesen.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion; noch einmal Herr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Gro\u00df, ich habe mir schon gedacht, da\u00df das in der\nArgumentation so weitergeht. Deshalb habe ich mich auch\nals Berichterstatter gemeldet, um gegebenenfalls einiges\nrichtigzustellen.\nAuch wenn in der Vergangenheit die festgefahrene und\nkontroverse Diskussion zur Gestaltung der multimedialen\nZukunft stark an einen Boxkampf mit Teilnehmern aus der\nroten und der schwarzen Ecke erinnerte, so ist durch die\nMedien-Klausurtagung von Bad Neuenahr so etwas wie\nAufbruchstimmung in den gegnerischen Teams entstan-\nden.\nDie L\u00e4nder zumindest dokumentierten bei der Beratung\nden Willen, gemeinsam ein tragf\u00e4higes, stimmiges und\nordnungspolitisches Fundament f\u00fcr die Entwicklung der\nMedien zu bauen. So wurden einerseits substantielle Fest-\nlegungen zur Fortentwicklung des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks getroffen; andererseits bekamen die deutschen\nMedienunternehmen mit den Beschl\u00fcssen zum Konzentra-\ntionsrecht Chancen, im Wettbewerb der ,,Globalplayer\u201c\nmitzuhalten.\nMit diesen Ver\u00e4nderungen bewiesen alle Beteiligten ihre\nKompromi\u00dff\u00e4higkeit. Wir haben dabei erkennen m\u00fcssen,\nda\u00df unsere einheimischen Medienunternehmen einen\nOrdnungsrahmen ben\u00f6tigen, mit dem sie das Wachstums-\npotential des Multimediamarktes voll erschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nDamit meinen wir aber nicht \u2013 und werden gegen solche\nBestrebungen weiter k\u00e4mpfen, entschieden weiter k\u00e4mp-\nfen \u2013, da\u00df in die Rundfunk- und Fernsehpolitik eine\nLaisser-faire-Deregulierung einziehen sollte. Dazu ist\ndieser Bereich zu sensibel.\nIch erinnere an die dominante Sonderstellung des Medi-\nums, die besondere publizistische Wirkung im Rundfunk,\nim TV-Bereich. Dazu kommt im Osten noch die Verwal-\ntung von \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten, die sehr knapp sind.\nDie soeben zitierte Sonderstellung des Rundfunks l\u00e4\u00dft\nnicht zu, da\u00df Rundfunk dem freien Spiel des Marktes\n\u00fcberlassen wird. Rundfunk ist eben keine Nullachtf\u00fcnf-\nzehn-Ware, sondern besitzt eine Kulturaufgabe. Er mu\u00df\nauch k\u00fcnftig \u2013 trotz der absehbaren Flut an Kan\u00e4len \u2013 zur\nHerstellung eines politischen und kulturellen Grundkon-\nsenses in der Gesellschaft beitragen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEine wichtige Funktion f\u00e4llt in diesem Zusammenhang der\nDefinition des Rundfunkbegriffes zu. Auf Bundesebene\nzeichnet sich ein Kompromi\u00df ab. Die vorliegende Nega-\ntivliste stellt meines Erachtens den kleinsten gemeinsamen\nNenner dar, der einen Zerfall des Medienstandortes\nDeutschland in einzelne Parzellen verhindert.\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich bin ich mir bewu\u00dft,\nda\u00df Medienpolitik angesichts der Potenzen des Multi-\nmediamarktes immer st\u00e4rker zur Standortpolitik wird.\nUnter diesem Gesichtspunkt m\u00fcssen wir auch die vorlie-\ngenden \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Privatrundfunk-\ngesetzes betrachten, welches aber ein reines Wirtschafts-\nf\u00f6rderungsgesetz und kein Medienf\u00f6rderungsgesetz ist.\nAllerdings sollten sich kleinere Unternehmen nicht zu fr\u00fch\nfreuen; sie werden wohl schlechtere Rahmenbedingungen\nbekommen. Nach Willen der geistigen V\u00e4ter erhalten\nallein die Branchengr\u00f6\u00dfen freie Bahn. Ob diese allerdings\nTausende von Arbeitspl\u00e4tzen nach Sachsen bringen, wie\nes einige Politiker vollmundig und leichtsinnigerweise\nversprochen haben, wagen wir stark zu bezweifeln. Eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1811\n\n\n\nAnsiedlung von RTL 2 brachte beispielsweise knapp 30\nfeste Arbeitspl\u00e4tze.\nAus welchem Grund dr\u00e4ngt nun die CDU \u00fcberst\u00fcrzt \u2013 ich\nbetone: \u00fcberst\u00fcrzt! \u2013 auf solch gravierende Ver\u00e4nderun-\ngen? War das alte Gesetz schlecht? Hat es sich nicht\nbew\u00e4hrt? War der Medienstandort Sachsen im Nachteil? \u2013\nEin Blick auf die Rundfunklandschaft, die Privatrundfunk-\nlandschaft, beweist etwas anderes. Wir haben mit Radio\nMephiste, Radio PSR, Radio Energy, Radio Europa jeweils\nRadios, die f\u00fcr sich sprechen und die Konkurrenz in\nDeutschland aushalten k\u00f6nnen. Sie bieten \u00fcbrigens insge-\nsamt 500 Arbeitspl\u00e4tze.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die Weichen f\u00fcr die multimediale\nZukunft gestellt werden. Die s\u00e4chsische SPD will dabei als\nWeichensteller und nicht etwa als Bremser wirken. Des-\nhalb haben wir in den Ausschu\u00dfsitzungen auch versucht,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nunsere Vorstellung \u00fcber ein wirklich modernes Medien-\ngesetz einzubringen. Mit der vorliegenden Beschlu\u00dfemp-\nfehlung jedoch wird der Freistaat dank satter CDU-Mehr-\nheit aufs mediale Abstellgleis bzw. in die Sackgasse der\nDatenautobahnen geraten.\nAngesichts einer F\u00fclle inhaltlicher Defizite konnten auch\ndie Ausschu\u00dfsitzungen bei mir nicht den Verdacht ent-\nkr\u00e4ften, da\u00df es um mehr als eine Deregulierung geht. Ich\ngewinne immer st\u00e4rker den Eindruck, mit dieser Novel-\nlierung sollen die Organe und die bisherige Arbeitsweise\nder S\u00e4chsischen Landesmedienanstalt diszipliniert und\nbestraft werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEin Blick auf die Entscheidungen der SLM belegt n\u00e4mlich\neine beispiellose Serie von Niederlagen der Vertreter der\nCDU und ihrer Politik, sofern \u00fcberhaupt erkennbar war,\nwas f\u00fcr eine Medienpolitik sie dort hatten. Das begann mit\nder Wahl des Versammlungsvorsitzenden. Der parteilose\nKirchenmann Vogel setzte sich gegen Herrn Gr\u00fcning \u2013 tut\nmir leid, Herr Gr\u00fcning \u2013 durch. Der Direktor wurde mit\ndem F.D.P.-Beamten K\u00fchn besetzt. Herr Neubert konnte\nleider nicht erfolgreich sein. Verwaltungsratsvorsitzender\nwurde Prof. Marcus, der ehemalige SPD-Landtagsabge-\nordnete.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas gipfelte dann auch noch in den Lizenzentscheidun-\ngen, wo sie leider auch nicht erfolgreich waren.\nMeine Damen und Herren der CDU! Angesichts eines\nsolch kompletten Versagens h\u00e4tte Ihnen auch ein Box-\nmanager wie Don King nicht helfen k\u00f6nnen. Da mu\u00df\nschon ein ,,Dreamteam\u201c unter F\u00fchrung des Rechtsau\u00dfen\nHerrn Schimpff ran.\nApropos Herr Schimpff: Der englische Politiker Edward\nHeath sagte einmal: Angeschlagene Politiker sind wie\nangeschlagene Boxer; sie sind doppelt gef\u00e4hrlich. An\nIhnen kann ich diesen Ausspruch nachvollziehen. Wenn\njemand wie Sie, der dieses Gesetz ma\u00dfgeblich \u2013 ich\nbehaupte: in erster Linie \u2013 vorangetrieben hat, Journalisten\nin meinem Beisein als ,,linke Kakerlaken\u201c beschimpft,\ndann wirft das schon ein bezeichnendes Licht auf sein\nGedankengut.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nOb Sie Herrn Schimpff in Ihr rechtes Spektrum einordnen\nk\u00f6nnen, das m\u00fcssen Sie mit sich ausmachen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch als Medienexperte konnten Sie nicht \u00fcberzeugen.\nWer bis 1989 die Welt ohne Fernseher erlebte, dem verhel-\nfen heute auch kein Latein, keine historischen Fakten und\nkeine juristische Pseudobildung, kein geliftetes Philister-\nwissen zu Fachkompetenz. Da helfen auch keine meter-\nweisen Aktenordner, die man in den Verhandlungen vor\nsich hinstapelt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nM\u00e4dler, SPD: Ich mu\u00df das alles schaffen. Zum Schlu\u00df,\nHerr Nowak.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Zum Schlu\u00df geht es nicht\nmehr.\n\nM\u00e4dler, SPD: Ich mache es vor dem letzten Satz.\nIhre Hoffnung, meine Damen und Herren von der CDU,\nauf die Ansiedlung einer Branchengr\u00f6\u00dfe eines sogenann-\nten Globalplayers hat keine realistische Grundlage. Sie\nwerden \u2013 da bin ich mir sp\u00e4testens seit dem Auftritt von\nHerrn Doelz bei der Anh\u00f6rung sicher \u2013 als Speerspitze des\nprivaten Rundfunk mi\u00dfbraucht. Vielleicht gew\u00e4hrt der\nVTRT Ihnen aus Dankbarkeit ein paar kleine Abspiel-\nstationen, aber die eigentlichen Branchenriesen wollen\nweiterhin wo ganz anders hin. Das werden Sie noch bitter\nbereuen.\n\n(Goliasch, CDU: In SPD-L\u00e4nder bestimmt!)\n\nSchwerwiegende verfassungsrechtliche Bedenken existie-\nren gegen die Bestimmung zur Zuordnung der tech-\nnischen \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten. Die Zust\u00e4ndigkeit der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung bzw. der Staatskanzlei bei der\nVergabe an den \u00f6ffentlich-rechtlichen und den privaten\nRundfunk ist mit dem Gebot der Staatsferne nicht zu ver-\neinbaren. Faktisch sind s\u00e4mtliche Einwirkungsm\u00f6glich-\nkeiten bei der Staatskanzlei bis zum Weisungsrecht kon-\nzentriert.\nMit dem Wegfall programmrelevanter Gesichtspunkte bei\nder Zulassung von Veranstaltern setzt der Mediengesetz-\nentwurf klar wirtschaftspolitische Aspekte an die Stelle\nkulturpolitischer, was ich bereits entschieden zur\u00fcckwies.\nDaneben entzieht diese \u00dcberbetonung standortpolitischer\nGesichtspunkte der Staatsregierung den Boden, auf dem\nmedienpolitische Entscheidungen bisher \u00fcberhaupt nur\nm\u00f6glich waren. Allein aus der Kulturhoheit der L\u00e4nder \u2013\nHerr Hilker hat das schon erw\u00e4hnt \u2013 leitet sich deren\nKompetenz f\u00fcr Rundfunkpolitik ab. Wer Medienpolitik als\nWirtschaftsgut definiert, l\u00e4dt letztlich Zentralregierungen\nein, dieses Politikfeld dem jeweiligen Wirtschaftsminister\nzu \u00fcberlassen.\nIm letzten Schwerpunkt m\u00f6chte ich noch kurz auf die\ngeplante Neustrukturierung der Organe eingehen. Den\nAussch\u00fcssen lagen Gutachten vor, da\u00df die vorgesehene\nWahl des Medienrates verfassungsrechtlich bedenklich ist.\nDiese Meinung best\u00e4tigten auch fast alle Experten w\u00e4h-\nrend der Anh\u00f6rung. Selbst Prof. Benda, der ja nun wirklich\nnicht unbedingt linksliberal einzuordnen ist, warnte vor\ndem Wahlverfahren nach d\u2019Hondt. Dies ist meines Erach-\ntens ein grober, unerlaubter, unsportlicher Tiefschlag,\nHerr H\u00e4hle. Ein Gremium mit solch umfangreichen und\nwichtigen Kompetenzen, vor allem zu zentralen Fragen,\nwie der Lizenzierung, ben\u00f6tigt unbedingt eine breitere\nLegitimation, dies sowohl bei seiner Wahl als auch in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1812\n\n\n\nseiner personellen Zusammensetzung. Dar\u00fcber hinaus\nhalten wir die im Gesetz vorgesehene Neuregelung in der\nSumme ihrer Wirkungen f\u00fcr bedenklich.\nDie SPD hat Vorschl\u00e4ge gemacht. Ich werde es dann bei\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen einbringen, wie wir uns eine\nwirklich moderne, innovative und staatsferne Struktur bei\nden Organen der Versammlung vorstellen.\nMeine Damen und Herren, liebe Kollegen! Ich mu\u00df zum\nSchlu\u00df kommen. Dieses Gesetz ist nach Meinung der Frak-\ntion der SPD, aber auch von mir, ein Angriff auf die Rund-\nfunkfreiheit. Es ist ein undemokratisches Gesetz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie zum Ende,\nHerr Abgeordneter!\n\nM\u00e4dler, SPD: Ich komme zum Ende. \u2013 Wo sind in Ihrer\nFraktion die Sachwalter, die sich so gerne auf die demo-\nkratischen Traditionen des Herbstes 1989 berufen?\nMeine Fraktion kann vor diesem Gesetz nur warnen und\nihm nicht zustimmen. Ich sage Ihnen nur: Schwarzh\u00f6ren\nund -sehen kommt uns hier allen teuer zu stehen.\nSch\u00f6nen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch habe noch einen Satz.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich kann ihn nicht zulas-\nsen. Sie haben Ihre Redezeit \u00fcberschritten.\nIch rufe die CDU-Fraktion auf, Herrn Abg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Wenn Herr M\u00e4dler geglaubt hat, da\u00df ich ihn jetzt\nboxe \u2013 ich habe die Uhr am Arm gelassen; ich werde mich\nnicht mit ihm schlagen.\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle hat heute vor\nzwei Tagen der Ministerpr\u00e4sident in seiner Rede zum\nHaushalt der Staatskanzlei davon gesprochen, da\u00df der\nStandortwettbewerb in Deutschland h\u00e4rter wird. Er hat\nalle aufgefordert, daran mitzuwirken, die Standortfakto-\nren vorteilhaft zu gestalten.\nNun ist es keineswegs eine Vision in ferner Zukunft, wie\nHerr Hilker anzunehmen scheint, da\u00df sich die Zahl der\ntechnischen \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten, die real verf\u00fcg-\nbar sind, f\u00fcr das Fernsehen vervielfacht. Seit einigen\nTagen ist der Astra 1 E oben, der uns in diesen Wochen\n108 neue Fernsehkan\u00e4le beschert hat.\n\n(Jurk, SPD: Es gibt keine Empfangsger\u00e4te!)\n\nZur gleichen Zeit konnten Sie der Presse entnehmen \u2013 ich\nzitiere eine dpa-Meldung von voriger Woche \u2013, da\u00df der\ndrittgr\u00f6\u00dfte deutsche private Fernsehsender Pro 7 auf die\nVerl\u00e4ngerung der Zulassung in Schleswig-Holstein ver-\nzichtet hat und nach Berlin-Brandenburg mit der Begr\u00fcn-\ndung geht: ,,Berlin-Brandenburg verf\u00fcge \u00fcber ein moder-\nnes Medienrecht. F\u00fcr das Unternehmen \u2026 bedeute dies\nlangfristige Planungssicherheit.\u201c\nPro 7 geht aus Schleswig-Holstein weg, weil dort in der\nvorigen Woche ein neues Landesrundfunkgesetz ange-\nnommen worden ist.\nIch mu\u00df dem Kollegen Kunckel eines einr\u00e4umen: All das,\nwas Sie im Sommer \u00fcber Mediengesetze gesagt haben,\nstimmt ja, aber trifft nur nicht f\u00fcr das neue s\u00e4chsische Pri-\nvatrundfunkgesetz zu, sondern das neue, von Ihrer Partei\nzu verantwortende schleswig-holsteinische Rundfunk-\n\ngesetz. Das legt den privaten Rundfunk wirklich an eine\nerdr\u00fcckend enge Kette des Staates.\nWenn Pro 7 noch etwas gewartet h\u00e4tte, h\u00e4tte es sagen\nm\u00fcssen: Berlin-Brandenburg verf\u00fcgt \u00fcber ein modernes,\naber nicht das modernste Medienrecht.\nWarum ist das neue s\u00e4chsische Privatrundfunkgesetz\neines der modernsten seiner Art \u00fcberhaupt? Erstmals in\nDeutschland \u2013 noch vor Inkrafttreten der geplanten \u00c4nde-\nrungen im Rundfunkstaatsvertrag \u2013 macht unser neues\nGesetz deutlich, da\u00df nicht alles, was gesendet wird, Rund-\nfunk ist.\nIch mu\u00df immer darauf hinweisen: Das ist hier ein Rund-\nfunkempf\u00e4nger (Herr Schimpff zeigt seine Armbanduhr.);\ndas ist eine Funkuhr, die ein Signal in sichtbare Uhrzeit\numsetzt, Bewegtbilder, also ein Fernsehempf\u00e4nger.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: \u2013 Nein! \u2013 Nach dem neuen Gesetz wird\nRundfunk im wesentlichen nur das sein, was der \u00f6ffent-\nlichen Meinungsbildung dient. Fernsehtext, Radiotext,\nVideo-on-demand, Near-video-on-demand, Teleshopping\nmit Beiprogramm hingegen werden als rundfunk\u00e4hnliche\nDienste definiert. Kein Rundfunk ist, was ohne Relevanz\nf\u00fcr die \u00f6ffentliche Meinungsbildung ist, z. B. elektronische\nPost usw.\nW\u00e4hrend unseres Gesetzgebungsverfahrens haben sich\nauch die Fachleute der Staatskanzleien \u2013 bedauerlicher-\nweise hat in den meisten die SPD ziemlich viel zu sagen \u2013\nauf genau diese Linie begeben. Das zeigt doch, da\u00df wir in\nSachsen mit dieser Gesetzgebung der Vorreiter des moder-\nnen Rundfunkrechts in Deutschlands sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Gesetz leitet aus dieser Gliederung ein abgestuftes\nZulassungsverfahren ab. Rundfunk\u00e4hnliche Dienste m\u00fcs-\nsen lediglich angemeldet werden. Die Dienste, die \u00fcber-\nhaupt keinen Rundfunk darstellen, sind weder genehmi-\ngungs- noch anmeldepflichtig, sondern unterliegen den\nallgemeinen Gesetzen. Also auch dort gelten Jugend-\nschutz, Kartellrecht usw. \u2013 um hier keine Mi\u00dfverst\u00e4nd-\nnisse aufkommen zu lassen, Herr M\u00e4dler.\nZweitens. Das Gesetz stellt klar, da\u00df auch der private\nRundfunk an der technischen Entwicklung teilhat. Das\nGesetz bekennt sich also, wie unsere S\u00e4chsische Verfas-\nsung, eindeutig zum dualen System, das aus zwei gleich-\nberechtigten S\u00e4ulen besteht.\nDrittens. Unser Gesetz ist offen ausgelegt und mu\u00df nicht\nbei jeder \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages novel-\nliert werden. Es verweist auf die Regelungen des Rund-\nfunkstaatsvertrages in der jeweils g\u00fcltigen Fassung.\nViertens. Das Gesetz st\u00e4rkt und f\u00f6rdert den Ausbau des\nMedienstandortes Sachsens, Herr M\u00e4dler. Diese Aufgabe\nwird als Handlungsgrundsatz f\u00fcr die S\u00e4chsische Landes-\nmedienanstalt im Gesetz festgeschrieben.\nF\u00fcnftens. Dem weitverbreiteten Horten einmal zugewiese-\nner Frequenzen schiebt dieses Gesetz einen Riegel vor.\nWer eine Frequenz nicht nutzt oder die Nutzung aufgibt,\nmu\u00df auch die Verf\u00fcgung dar\u00fcber zur\u00fcckgeben.\nSechstens. Das Gesetz nennt als Kriterium f\u00fcr die Zuord-\nnung von Frequenzen die gleichgewichtige Entwicklung\ndes privaten Rundfunks gegen\u00fcber dem \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk. Das schmeckt vielen nicht. Aber damit\nwird sichergestellt, da\u00df nicht die \u00f6ffentlich-rechtlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1813\n\n\n\nAnstalten unter Berufung auf ihre Entwicklungsgarantie\nauf Kosten des Geb\u00fchrenzahlers immer neue Programme\nstarten, w\u00e4hrend es den privaten Veranstaltern verwehrt\nwird, mit einem weiteren Programm auf Sendung zu\ngehen.\nSiebentens. Das ist etwas ganz Wichtiges. Unser Gesetz\nsorgt f\u00fcr Rechtssicherheit unter den Veranstaltern, Rechts-\nsicherheit, die auch Planungssicherheit ist. Wer \u00fcber eine\nLizenz verf\u00fcgt, mu\u00df, sofern er nicht gegen die Lizenz-\nbedingungen versto\u00dfen hat, nicht mehr bef\u00fcrchten, da\u00df sie\nihm nach einigen Jahren ohne Angabe von Gr\u00fcnden ent-\nzogen und an andere Veranstalter gegeben wird. Das ist\nerforderlich, um den Medienunternehmen Planungssicher-\nheit zu geben und damit tats\u00e4chlich Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen.\nAchtens. Ein Veranstalter, der sich um eine Zulassung\nbewirbt, kann verpflichtet werden, seine Gesch\u00e4ftsunter-\nlagen dem Medienrat offenzulegen und eine eidesstatt-\nliche Versicherung abzugeben. Hierdurch wird erreicht,\nda\u00df nicht mehr als Veranstalter zugelassen wird, wer man-\ngels finanzieller Ausstattung schon bald nach Sendebeginn\nsein Programm wieder einstellen mu\u00df. Damit haben wir ja\nin Sachsen Erfahrung.\nDiese gesetzliche Regelung liegt im Interesse einer wirt-\nschaftlich gesunden Medienlandschaft in Sachsen. Der\nMedienrat ist selbstverst\u00e4ndlich verpflichtet, ihm vorge-\nlegte Unterlagen streng vertraulich zu behandeln. Dieser\nGeheimnisschutz wird durch eine Strafandrohung ver-\nst\u00e4rkt.\nNeuntens. Die Programmcharakteristik ist nicht mehr Teil\nder Zulassung. Das bedeutet, da\u00df es sich nicht mehr um\neine \u00c4nderung der Zulassung handelt, wenn ein Ver-\nanstalter den Sport statt montags 18.30 Uhr freitags\n20.00 Uhr bringen will. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die \u00c4nderung\nder \u00dcbertragungsart. Technische Innovationen, wie etwa\nder \u00dcbergang von analoger zu digitaler Sendetechnik, sol-\nlen nicht bestraft, sondern belohnt werden.\nZehntens. Die Vorschriften \u00fcber den Schutz der Jugend\nwerden in Umsetzung des Zweiten Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrages pr\u00e4zisiert. Gewaltdarstellung um der\nGewalt willen soll es nach unserem Willen in Sachsen\nnicht geben. Auch die vor 22.00 Uhr ausgestrahlten Pro-\ngrammank\u00fcndigungen f\u00fcr Sendungen, die aufgrund ihres\nInhaltes oder von Teilen ihres Inhaltes erst nach 22.00 Uhr\nausgestrahlt werden m\u00fcssen, d\u00fcrfen solche Szenen nicht\nenthalten.\nDie privaten Veranstalter werden verpflichtet, einen\nBeauftragten f\u00fcr den Jugendschutz zu benennen, der die\nProgrammverantwortlichen unterst\u00fctzt und ber\u00e4t. Das\nganze Jugendschutzsystem ist mit Bu\u00dfgeldern bewehrt.\nDie Landesmedienanstalt kann auch um sich schlagen und\nbei\u00dfen.\nSchlie\u00dflich legen wir in unserem Gesetz fest, da\u00df die Lan-\ndesmedienanstalt und die Veranstalter mit Einrichtungen\nder freiwilligen Selbstkontrolle zusammenarbeiten. Das\nhei\u00dft, wir geben einen Teil der Verantwortung auf diesem\nGebiet bewu\u00dft der Gesamtheit der Veranstalter zur\u00fcck.\nDamit haben wir bisher auf freiwilliger Basis gute Erfah-\nrungen gemacht.\nElftens. Die Entscheidungen \u00fcber die Zulassung und den\nWiderruf einer Zulassung eines Veranstalters werden\neinem f\u00fcnfk\u00f6pfigen Sachverst\u00e4ndigengremium \u00fcbertra-\ngen, dem hier schon mehrfach von meinen Vorrednern\nerw\u00e4hnten Medienrat.\n\nDiese Sachverst\u00e4ndigen m\u00fcssen ihre besondere Eignung\nf\u00fcr dieses Amt nachweisen. Damit kann in Zukunft\nschneller, kompetenter und effektiver \u00fcber die f\u00fcr die Ent-\nwicklung des Medienstandortes wichtigen Punkte ent-\nschieden werden.\nZw\u00f6lftens. Die Landesmedienanstalt als Beh\u00f6rde wird von\nuns als Macht zur\u00fcckgenommen. Das, mein lieber M\u00e4dler,\nist wirkliche Staatsferne. Wir stutzen die Macht der Beh\u00f6r-\nden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: \u2013 N\u00f6!\n\n(Protestrufe bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Schimpff,\nwenn Sie mir bitte mit Ja oder Nein auf meine Fragen\nantworten k\u00f6nnten, w\u00e4re ich Ihnen dankbar.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSchimpff,  CDU:  Staatsferne ist, wenn nicht mehr eine\nBeh\u00f6rde \u00fcber alles Ma\u00df in die Veranstaltung von Rund-\nfunk hineinregieren kann. Privater Rundfunk ist nach\neinem Jahrzehnt erwachsen genug, um nicht l\u00e4nger am\nG\u00e4ngelband von Landesmedienbeh\u00f6rden gef\u00fchrt zu wer-\nden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nEs ist die blanke Demagogie,\n\nwas Sie hier betreiben!)\n\nDes Kollegen M\u00e4dler klassenk\u00e4mpferische \u00c4ngste vor\ndem privaten Rundfunk sind doch nichts anderes als ein\nGespenst, dessen Original schon lange im Grabe modert\nund das man sich nicht zu mittern\u00e4chtlicher Stunde wie-\nder emporzubeschw\u00f6ren bem\u00fchen sollte.\nIch fordere Sie auf, dem Gesetzentwurf der CDU zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die PDS-Frak-\ntion, ob es noch Redebedarf gibt. \u2013 Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Her-\nren! Ich hoffe, da\u00df es in diesem Hohen Hause nicht so\nweitergeht mit der ,,Schimpffisierung\u201c der CDU-Politik.\nIch will einige Fragen stellen, die ich vorhin nicht stellen\nkonnte, und ich werde selbst darauf antworten.\nHerr Schimpff, sagen Sie mir: Ab wann ist ein Programm\nmeinungsrelevant oder nicht? Ab wann kann man sagen,\nda\u00df ein Programm auf die \u00f6ffentliche Meinung Einflu\u00df\nhat? Da\u00df dies nicht Telebanking ist, gebe ich zu. Teleshop-\nping kann es sein \u2013 das hat Hot-TV bewiesen. Sie h\u00e4tten es\nsich nur anzusehen brauchen. Vielleicht haben Sie es auch\ngetan und reden hier wider besseres Wissen.\nWeiter zu Herrn Gro\u00df. Sie haben auf die Anh\u00f6rung ver-\nwiesen. In der Folge der Anh\u00f6rung hat die CDU 38 \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge eingebracht. Es war fast das Doppelte des-\nsen, was die Opposition zusammen gebracht hat. Aller-\ndings sind Sie auf den gravierenden Einspruch von neun\nSachverst\u00e4ndigen nicht eingegangen. Sieben davon waren\nvon der CDU eingeladen worden. Diese neun Sachver-\nst\u00e4ndigen haben Bedenken in bezug auf die Verfassungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1814\n\n\n\ngem\u00e4\u00dfheit dieses Gesetzes und des Medienrates ausge-\ndr\u00fcckt.\nNun mu\u00df ich Sie fragen: Was n\u00fctzen Ihre 38 kleinen\n\u00c4nderungen, wenn Sie auf den gro\u00dfen Widerspruch der\nSachverst\u00e4ndigen nichts geben? Was haben Sie f\u00fcr ein\nVerst\u00e4ndnis von Sachverst\u00e4ndigen? Diese k\u00f6nnen es ja\nohnehin nicht sein, weil sie es nicht f\u00fcr verfassungsgem\u00e4\u00df\nhalten.\nNicht zuletzt ist zu fragen, inwieweit dieses Gesetz Rechts-\nsicherheit bietet. Herr Schimpff, Sie haben darauf hinge-\nwiesen, da\u00df wir, wenn wir es heute oder morgen verab-\nschieden, das modernste Mediengesetz haben. Warum\naber, frage ich Sie, hat dann Pro 7 nicht noch vierzehn\nTage gewartet und ist nach Sachsen gekommen? Viel-\nleicht, weil dieses Gesetz doch nicht so rechtssicher ist und\nnoch drei oder vier Jahre beim Bundesverfassungsgericht\nliegen wird? So lange dauert dort ein Urteil.\nSchlie\u00dflich mu\u00df ich Sie fragen, warum Sie nicht darauf\neingehen, weshalb Pro 7 gezwungen wurde, von dort\nwegzugehen. Dahinter steckt n\u00e4mlich die Firma des Leo\nKirch, der mittlerweile f\u00fcnf oder sechs Fernsehsender in\nder Bundesrepublik Deutschland besitzt. Und dort hat die\nSPD endlich einmal versucht, durchzugreifen und die\nRegelungen durchzusetzen, die es im Rundfunkstaatsver-\ntrag gibt. Es gibt doch die Einigung der Ministerpr\u00e4siden-\nten, da\u00df kein Land mehr als zwei Sender besitzen soll, die\nin der Bundesrepublik meinungsrelevant sind. Keiner soll\nAnteile daran haben.\nDa\u00df Pro 7 weggegangen ist, ist f\u00fcr mich eine logische\nFolge; denn sie suchen die Orte, von wo sie weiter senden\nk\u00f6nnen.\nNoch einmal: Wir halten das Gesetz f\u00fcr nicht verfassungs-\ngem\u00e4\u00df. Die Dinge, die Sie vorgebracht haben, k\u00f6nnen\nunsere Argumente nicht entkr\u00e4ften.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen nun zur\nAbstimmung. Ich schlage vor, \u00fcber den Gesetzentwurf\nartikelweise in der Fassung, die vom Ausschu\u00df vorge-\nschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. \u2013 Dazu\ngibt es keinen Widerspruch.\nIch rufe auf Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien, Drucksache 2/2174.\nIch lasse \u00fcber Artikel 1, Abschnitt 1 und 2 abstimmen. Wer\ndiesen seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nIch rufe den Abschnitt 3 auf und damit die Drucksache\n2/2284, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD. Ich bitte,\nihn einzubringen,. Herr Abg. M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ein Kernproblem bei der Diskussion im Ausschu\u00df,\naber auch im Vorfeld ist die Frage nach der Definition des\nRundfunks. Was ist Rundfunk? Was sind rundfunk\u00e4hn-\nliche Dienste? Wo bedarf es einer gewissen Regulation?\nWo soll man deregulieren?\nDie SPD hat sich immer dahin gehend ausgesprochen, da\u00df\nsie f\u00fcr Deregulierung ist, da\u00df sie sich auch den neuen\nBedingungen anpassen will und wir uns auch anpassen\nm\u00fcssen. Aber wir sind fest der Meinung, da\u00df es nicht sein\nkann, da\u00df Sachsen bei diesem seniblen Gut \u2013 ich habe ver-\n\nsucht, das vorhin zu erl\u00e4utern \u2013 eine Vorreiterrolle \u00fcber-\nnimmt, die eine Rolle vorw\u00e4rts sein soll, aber im Endeffekt\nvielleicht eine Doppelrolle r\u00fcckw\u00e4rts ist.\nWir sind also der Meinung, da\u00df losgel\u00f6st von den Ver-\nhandlungsergebnissen im Rundfunkstaatsvertrag keine\nDefinition des Rundfunks erfolgen sollte. Es ist vorhin\nschon angesprochen worden: Die Frage, ob dann diese\nDefinition und die entsprechende Regulation eine bessere\nAnsiedlungspolitik erm\u00f6glichen, entscheidet sich nicht am\nMediengesetz. Sie entscheidet sich an den interessanten\nBallungsr\u00e4umen. Deshalb ist Pro 7 nach Berlin gegangen.\nDas ist f\u00fcr sie viel interessanter, wirtschaftlicher, denn es\ngeht um Zuschauer, um Werbung.\nUnd es entscheidet sich \u2013 das ist auch ein entscheidender\nPunkt, der in Sachsen verbessert werden mu\u00df \u2013 an einer\nWirtschaftspolitik, die auch Medienpolitik als eine Art\nWirtschaftspolitik zur Ansiedlung betreibt. Was da in\nLeipzig in den letzten Jahren den Bach heruntergegangen\nist, ist nicht mehr ansehenswert.\nIch bitte Sie also aus diesem Grund, unserem Antrag zuzu-\nstimmen.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich noch sagen, da\u00df sich alle n\u00e4chsten\nPunkte, also Nummer 3 und weitere, immer auf Artikel 1\nbeziehen.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer m\u00f6chte zum Antrag\nsprechen? \u2013 Herr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bitte, diesen \u00c4nderungsantrag abzulehnen.\nEine Neudefinition der rundfunk\u00e4hnlichen Dienste bzw.\neine ausdr\u00fcckliche Definition ist notwendig. Sie ist einfach\ndurch die technische Gegebenheit erforderlich geworden.\nHerr M\u00e4dler, die L\u00e4nder existieren nicht um des Staatsver-\ntrages willen, sondern der Staatsvertrag ist dazu da, eine\nAbstimmung zwischen den L\u00e4ndern zu erreichen. Wir,\ndieses Hohe Haus, beschlie\u00dfen die Staatsvertr\u00e4ge und\nnicht umgekehrt.\nDieser Antrag ist abzulehnen, weil er hinderlich f\u00fcr die\nmoderne Entwicklung ist und der neuen Lage nicht\ngerecht wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Die PDS-Fraktion wird diesem Antrag der\nSPD-Fraktion zustimmen, nicht zuletzt, weil sich heute die\nMinisterpr\u00e4sidenten wieder einmal betreffs des Rund-\nfunks treffen und dabei Neuregelungen festlegen wollen\nund sich bis zum heutigen Tage noch nicht einigen konn-\nten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich lasse abstimmen \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 2/2284. Wer diesem seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag ist\nbei Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch lasse \u00fcber den Abschnitt 3 in der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses abstimmen. Wer ihm seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei vielen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1815\n\n\n\nGegenstimmen ist dieser Abschnitt mehrheitlich angenom-\nmen worden.\nIch rufe auf Abschnitt 4 und dazu die Drucksache 2/2296,\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS. Herr Abg. Hilker.\n\nHilker,  PDS:  In  unserem  \u00c4nderungsantrag  geht  es\ndarum \u2013 wie ich schon in meiner ersten Rede heute aus-\nf\u00fchrte \u2013, da\u00df die Einigung der Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber\ndie \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages, \u00a7 29, nach der\nes in der Kompetenz des Landesgesetzgebers steht, nicht-\nkommerziellen Rundfunk zu erm\u00f6glichen, in dem neuen\nLandesmediengesetz des Freistaates Sachsen auch ver-\ntreten sein soll. Deshalb bitte ich um Zustimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Eben diese Forderung haben wir auf der Sitzung\nim November in diesem Hohen Haus abgelehnt, n\u00e4mlich\nden nichtkommerziellen Rundfunk durch Gelder aus der\nLandesmedienanstalt zu f\u00f6rdern.\nWeiterhin ist es nicht richtig, was hier gesagt wird. Die\nTeilhabe an der technischen Entwicklung ist anscheinend\nnicht automatisch, weil die Entwicklungsgarantie des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ein ganz wesentlicher\nPunkt der deutschen Rechtsprechung ist. Wir wollen hier\ndas duale System ernst nehmen.\nZum anderen sind wir doch der Meinung, da\u00df der private\nRundfunk an der Kulturpflicht des Landes teilnehmen\nsoll, da\u00df ihm diese Aufgabe zukommt. Wir glauben auch,\nda\u00df die Grundversorgung bei den Privaten ber\u00fccksichtigt\nwird. Nat\u00fcrlich ist das nicht ihre Hauptaufgabe, sondern\ndie Hauptaufgabe der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Die SPD hat zu diesem Punkt auch noch\neinen eigenen Antrag. Sie wird sich deshalb der Stimme\nenthalten.\nIch m\u00f6chte mich hier aber noch einmal f\u00fcr die F\u00f6rderung\nvon nichtkommerziellen Veranstaltungen aussprechen.\nDieser Punkt der PDS war auch im Ausschu\u00df Diskussions-\ngegenstand. Mit der Begr\u00fcndung, die Herr Gr\u00fcning jetzt\ngeliefert hat, ist das abgeschmettert worden.\nEs ist nicht ein \u00f6konomisches Problem. Ich betone noch\neinmal, da\u00df es nicht darum geht, da\u00df Mittel aus den\nGeb\u00fchren zur Finanzierung solcher Radiostationen\ngenutzt werden. Das l\u00e4\u00dft ja der Rundfunkstaatsvertrag zu.\nEs geht Ihnen nur darum \u2013 das ist wirklich f\u00fcr mich wie-\nder ein Problem \u2013, da\u00df Sie sagen: Offene Kan\u00e4le lassen wir\nzu. Das ist nicht so problematisch. Das h\u00f6rt oder schaut\nsich in der Regel nur der an, der das selber produziert hat.\nDas tut nicht weh. Aber nichtkommerzielle Radios in\nsolchen  Ballungsr\u00e4umen  wie  Leipzig  oder  Chemnitz \u2013\nRadio T, Radio Mephisto \u2013 k\u00f6nnten schon im gewissen\nSinne meinungsbildend sein. Sie passen nicht in unser\nSpektrum. Das sind junge Leute. Deshalb wollen wir das\nnicht. \u2013 Es w\u00e4re mir lieb, wenn da Klartext gesprochen\nw\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich lasse jetzt abstimmen\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 2/2296. Wer diesem Antrag die Zustimmung gibt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/2285, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD. Herr Abg. M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Dies ist ein Antrag, der im Ergebnis der\nAusschu\u00dfberatung entstanden ist. Man denkt eigentlich\nimmer nichts Schlechtes, aber Herr Schimpff hat dann in\nder Diskussion, was er unter Dienstleistung des privaten\nRundfunks versteht, doch etwas tiefer blicken lassen. Da\nwird Dienstleistung im Sinne des europ\u00e4ischen Rechts\ngesehen, Dienstleistung als Wirtschaftsgut. Ich habe vor-\nhin schon versucht zu erkl\u00e4ren, da\u00df er damit jeglicher Auf-\nsicht und jeglicher Kontrolle entzogen wird. Das ist eine\nRiesengefahr.\nIch m\u00f6chte auch Ihnen als Partei, der CDU, die immer\nauch Wertediskussionen anstrebt, die sich zum Kruzifix\nund zu anderen Dingen meldet, sagen: Hier geht es um\nWerte. Hier geht es wirklich um etwas Tiefgr\u00fcndigeres. Es\nw\u00e4re wirklich besser gewesen, wenn das in Ihrer Fraktion\netwas ernsthafter diskutiert worden w\u00e4re und nicht nur\nauf den Herrn Schimpff geh\u00f6rt worden w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Verehrter Herr M\u00e4dler, weil es um Werte geht,\nmu\u00df der Antrag so beschlossen werden, wie es die CDU-\nFraktion vorsieht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie handeln nach dem Motto: Wenn ich sage, es ist etwas\nso, und die Augen schlie\u00dfe, dann ist es auch so.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie EU nimmt aber auf das, was Sie sich vorstellen, keine\nR\u00fccksicht.\nIch gebe zu, da\u00df das ein schwerwiegendes Verfahren ist,\ndas auch nur aus der gesamten europ\u00e4ischen Gesetz-\ngebung verst\u00e4ndlich wird. In dem Bereich mu\u00dfte ich mich\nauch kundig machen. Durch diese Benennung der Dienst-\nleistung setzen wir zugleich eine Grenze, wo die EU wirk-\nsam werden kann und wo nicht. Wenn wir das Wort\n,,nicht\u201c einf\u00fcgen, dann hat sie ein unbegrenztes Zugriffs-\nrecht; denn da\u00df die privaten Rundfunksender auch\nDienstleistungen erbringen, d\u00fcrfte unbestritten sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker,  PDS:  In der Bundesrepublik Deutschland ist\nRundfunk L\u00e4ndersache, und zwar nur deshalb, weil, wie\nes in mehreren Bundesverfassungsgerichtsurteilen ausge-\nf\u00fchrt wurde, Rundfunk kulturelles Gut ist. Mit der Defini-\ntion als Rundfunk und den Dienstleistungen des Rund-\nfunks wird genau dieses kulturelle Gut aufgehoben. Damit\nwird es auf die Definition als wirtschaftliches Gut abge-\nstellt. Dies bedeutet nach Meinung meiner Fraktion und\nauch meiner Ansicht nach, da\u00df damit die Regelungskom-\npetenz des Landesgesetzgebers ausgehebelt wird. Wir\nk\u00f6nnten bei diesem Punkt stehenbleiben und br\u00e4uchten\ndas gesamte Gesetz nicht mehr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1816\n\n\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Kann ich eine sachliche Richtigstel-\nlung vornehmen, Frau Pr\u00e4sidentin?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Vor der Abstimmung\nk\u00f6nnen Sie dies tun. Bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Es geht um diesen Punkt.\nEs ist nicht so, da\u00df wir die Kulturaufgabe des privaten\nRundfunks in diesem Gesetz zugunsten der Dienstleistung\naufheben. Das Gegenteil ist der Fall. Es ist ausdr\u00fccklich\ndefiniert, da\u00df auch der private Rundfunk mit dem \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Anteil an der Kulturpflicht des Landes hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich lasse jetzt \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Drucksache\n2/2285, abstimmen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch rufe den Abschnitt 4 in der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses auf. Wer diesem Abschnitt seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmen dagegen ist dieser Abschnitt mehrheitlich ange-\nnommen.\nIch rufe die Abschnitte 5 und 6 des Artikels 1 auf. Wer\ndiesen Abschnitten seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen sind\ndiese Abschnitte mehrheitlich beschlossen.\nIch rufe zu Abschnitt 7 die Drucksache 2/2286, \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD, auf. Herr Abg. M\u00e4dler,\nbitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Dieser Antrag besch\u00e4ftigt sich mit den Kri-\nterien, die beim Zulassungsverfahren notwendig sind. Die\nSPD-Fraktion ist der Meinung, da\u00df wirtschaftspolitische,\ntechnische, infrastrukturelle, gesellschaftsrechtliche und\nandere Fragen bei der Bewerbung um die Lizenz eine\nRolle spielen sollten. Wir sind des weiteren der Meinung,\nda\u00df aber exponiert auf Programminhalte Wert gelegt wer-\nden mu\u00df, da\u00df also unter Bewerbern ausgew\u00e4hlt wird,\ndabei die Kriterien der Programminhalte eine Rolle spielen\nund da\u00df gefragt wird, was der Anbieter f\u00fcr ein Programm\nanbietet.\nDie Versammlung der Landesmedienanstalt hat das bisher\ngetan. Sie hat damit trotz der Entscheidungen, die nicht\nimmer jedem pa\u00dften, eine Landschaft geschaffen, in der es\nein Informationsradio, ein Jugendradio, ein musikorien-\ntiertes Radio f\u00fcr die j\u00fcngere Generation und ein musik-\norientiertes Radio f\u00fcr die \u00e4ltere Generation gibt. Das ist\nnur entstanden, weil wir wirklich gesagt haben, da\u00df wir in\nerster Linie auf die Programminhalte und auf die Formate\nsehen.\nWenn das kein wichtiges Kriterium mehr ist, das beson-\nders herausgehoben wird, dann haben wir nicht mehr die\nEbene, auf der sich Radios doch noch in gewissem Sinne\nunterscheiden, sondern dann haben wir wirklich ,,Ein-\nheitsso\u00dfe\u201c und ,,Einheitsware\u201c.\nAus diesen Gr\u00fcnden bitte ich Sie, unserem Antrag zuzu-\nstimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bitte Sie, diesen Antrag abzulehnen.\nHerr M\u00e4dler, selbstverst\u00e4ndlich soll weiterhin das Pro-\ngramm ber\u00fccksichtigt werden.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nWarum erw\u00e4hnen Sie es dann nicht?)\n\nDas ist auch wichtig, aber das kann nicht der alleinige und\nauch nicht der herausragende Gesichtspunkt sein. Wir\nhaben n\u00e4mlich nicht mehr die Situation, unter der dieses\nGesetz entstanden ist, n\u00e4mlich einen absoluten Program-\nmangel. Inzwischen k\u00f6nnen f\u00fcnf bis zehn Programme in\nSachsen gesehen bzw. geh\u00f6rt werden. Hierbei mu\u00df eine\nGesamtbewertung erfolgen. Innerhalb der Gesamtbewer-\ntung mu\u00df nat\u00fcrlich auch das Programm eine Rolle spielen.\nDies kann, wie gesagt, nicht die ausschlie\u00dfliche Rolle spie-\nlen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Wir haben noch nicht diese \u00dcberkapazit\u00e4t,\ndie Sie gerade angedeutet haben, Herr Gr\u00fcning. Wir\nhaben in der Regel immer noch analoge \u00dcbertragungs-\ntechniken. Die digitale \u00dcbertragungstechnik, die dann bis\nin die Stuben kommt und die, Herr Kollege Schimpff, \u00fcber\n100 Programme erm\u00f6glicht, steht uns in den n\u00e4chsten Jah-\nren erst bevor. Man spricht davon, da\u00df dies in vier bis f\u00fcnf\nJahren sein wird.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nNein! Das wird noch in diesem Jahr geschehen!)\n\nZur Zeit besteht immer noch eine Mangelverwaltung,\nHerr Gr\u00fcning.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich lasse jetzt \u00fcber die\nDrucksache 2/2286, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD, abstimmen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch rufe den Abschnitt 7 von Artikel 1 in der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Ausschusses zur Abstimmung auf. Wer die-\nsem Abschnitt seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Dieser Abschnitt ist bei Stimmen dage-\ngen mehrheitlich beschlossen.\nIch rufe zum Artikel 1 die Abschnitte 8, 9 und 10 auf. Herr\nAbg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Ich bitte um Einzelabstimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe Artikel 1\nAbschnitt 8 auf. Wer diesem Abschnitt seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch dieser\nAbschnitt ist mehrheitlich beschlossen.\nIch rufe Artikel 1 Abschnitt 9 auf. Wer diesem Abschnitt\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist dieser\nAbschnitt mehrheitlich beschlossen.\nIch rufe den Abschnitt 10 auf. Wer diesem Abschnitt die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1817\n\n\n\nBei einigen Stimmenthaltungen ist dieser Abschnitt mehr-\nheitlich beschlossen.\nIch rufe Abschnitt 11 auf. Wer m\u00f6chte diesem Abschnitt\nseine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund einigen Stimmen dagegen ist dieser Abschnitt mehr-\nheitlich beschlossen.\nIch rufe Abschnitt 12 auf. Wer diesem Abschnitt seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen ist Abschnitt 12 mehrheitlich\nbeschlossen.\nIch rufe Abschnitt 13 auf. Wer m\u00f6chte diesem Abschnitt\nzustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Gegenstimmen ist\nAbschnitt 13 mehrheitlich beschlossen.\nIch rufe Abschnitt 14 auf. Wer m\u00f6chte diesem Abschnitt\nseine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Gegenstimme und weni-\ngen Stimmenthaltungen ist dieser Abschnitt mehrheitlich\nbeschlossen.\nIch rufe Abschnitt 15 auf. Wer m\u00f6chte dem Abschnitt 15\nseine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist\ndieser Abschnitt mehrheitlich beschlossen.\nWir kommen zum Abschnitt 16. Wer m\u00f6chte diesem\nAbschnitt seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Gegenstimmen ist Abschnitt 16 mehrheitlich beschlos-\nsen.\nIch rufe Abschnitt 17 auf. Wer gibt diesem Abschnitt seine\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist Abschnitt 17\nmehrheitlich beschlossen.\nIch rufe Abschnitt 18 auf. Wer gibt dem Abschnitt 18 seine\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Gegenstimmen und wenigen\nStimmenthaltungen ist Abschnitt 18 mehrheitlich beschlos-\nsen.\nWir kommen zum Abschnitt 19. Wer m\u00f6chte dem\nAbschnitt 19 zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist\nAbschnitt 19 mehrheitlich beschlossen.\nIch rufe Abschnitt 20 auf. Wer m\u00f6chte diesem Abschnitt\nseine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe gleiches Stimmverhalten.\nDamit ist Abschnitt 20 mehrheitlich beschlossen.\nWir kommen zum Abschnitt 21. Wer gibt diesem\nAbschnitt seine Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen und Stimm-\nenthaltung ist Abschnitt 21 mehrheitlich beschlossen.\nWir kommen zum Abschnitt 22. Ich rufe dazu die Druck-\nsache 2/2300 auf. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der PDS vor. Ich bitte, diesen \u00c4nderungsantrag einzu-\nbringen. Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bitte die Abgeordne-\nten, unsere Antr\u00e4ge Drucksache 2/2300, Drucksache\n2/2301, Drucksache 2/2296, Drucksache 2/2297 und\nDrucksache 2/2299 im Zusammenhang zu betrachten. Es\nhandelt sich hierbei um die neuen Regelungen, den\nMedienrat betreffend. F\u00fcr diesen Medienrat haben wir ein\ngrunds\u00e4tzlich anderes Modell. Wir haben versucht, das\nModell dem CDU-Entwurf anzupassen.\n\nEs soll weiterhin die Versammlung der Landesmedien-\nanstalt entscheiden \u00fcber die Vergabe der Frequenzen.\nDiese Aufgabe soll nicht dem Medienrat \u00fcbertragen wer-\nden.\nWeiterhin soll der Medienrat nicht vom Parlament\nbestimmt werden, sondern vom Gremium der Versamm-\nlung \u2013 dem plural zusammengesetzten Gremium.\nDies sind die wesentlichen \u00c4nderungspunkte in diesen\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen, die wir, wie ich versucht habe darzu-\nstellen, pa\u00dff\u00e4hig f\u00fcr dieses Gesetz machen.\nDie anderen \u00c4nderungsantr\u00e4ge werde ich dann nicht\nmehr begr\u00fcnden. Ich w\u00fcrde sie jetzt faktisch blo\u00df einord-\nnen.\nEs geht also um ein grunds\u00e4tzlich anderes Modell der Auf-\nsicht \u00fcber den privaten Rundfunk in Sachsen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bitte, diese Antr\u00e4ge der PDS abzulehnen. Herr\nHilker hat es richtig gesagt: Es ist ein grunds\u00e4tzlich ande-\nres Modell, als es in unserem Gesetzentwurf vorgesehen\nist. Und unser Modell ist in sich schl\u00fcssig. Es w\u00fcrde eine\nEntstellung dieses Gesetzentwurfes darstellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler,  SPD:  Ich gehe davon aus, da\u00df wir jetzt \u00fcber\nPunkt 22 trotzdem zuerst reden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ja, nat\u00fcrlich.\n\nM\u00e4dler,  SPD:  Auch  meine  Fraktion  hat  ein  anderes\nModell. Das wird sich jetzt im Abstimmungsverhalten\nausdr\u00fccken. Wir hatten im Ausschu\u00df auch versucht\ngehabt, z. B. die Zusammensetzung der Versammlung zu\nver\u00e4ndern. Wir waren also der Meinung, da\u00df der Arbeits-\nlosenverband eine gr\u00f6\u00dfere gesellschaftlich relevante Gr\u00f6\u00dfe\nist als z. B. der 250 Mitglieder z\u00e4hlende Reservistenver-\nband. Das ist uns nicht gelungen.\n\n(Adler, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWir werden uns aber insgesamt der Stimme enthalten,\nweil wir der Meinung sind, da\u00df zwar dieses Modell der\nPDS-Fraktion auch gangbar w\u00e4re, wir aber nat\u00fcrlich von\nunserem Modell so \u00fcberzeugt sind, da\u00df das noch besser\nist.\n\n(Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Druck-\nsache 2/2300, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS.\nWer diesem seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf Artikel 1 Abschnitt 22 in der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses. Wer gibt diesem die Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Mit Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist diesem mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe auf zu Artikel 1 Abschnitt 23 die Druck-\nsache 2/2301, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS.\nDieser wurde schon eingebracht. Gibt es dazu noch Rede-\nbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen\nAntrag jetzt abstimmen. Wer diesem seine Zustimmung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1818\n\n\n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf die Drucksache 2/2287, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD, und bitte, diesen einzubringen. \u2013 Herr\nAbg. M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD:  Es geht jetzt um die Arbeitsweise und die\nAufgaben der Versammlung. Die SPD-Fraktion ist der\nMeinung, da\u00df die Versammlung weiterhin das wichtigste\nOrgan der Landesmedienanstalt sein soll, da\u00df diese Ver-\nsammlung, da sie pluralistisch zusammengesetzt ist, dem\nGebot der Staatsferne entspricht und da\u00df die wichtigsten\nEntscheidungen, die im Zusammenhang mit programm-\nlichen Gesichtspunkten stehen, weiterhin die Versamm-\nlung treffen soll. Das hei\u00dft also, die zwei wichtigsten Ent-\nscheidungen, die nach dem Vorschlag der CDU-Fraktion\nbzw. der Beschlu\u00dfempfehlung, die Ihnen vorliegt, ja der\nMedienrat nun treffen soll.\nDiese zwei wichtigen Entscheidungen sollen weiterhin bei\nder Versammlung bleiben. Das sind einmal alle lizenz-\nrechtlichen, das hei\u00dft also Entscheidungen \u00fcber Erteilung,\nR\u00fccknahme und Widerruf von Zulassungen. Und das sind\nin zweiter Linie alle Entscheidungen, die nat\u00fcrlich mit\ndem Haushalt zusammenh\u00e4ngen, also die finanzpoliti-\nschen Entscheidungen.\nDie Versammlung sollte also weiterhin sozusagen das Par-\nlament des Rundfunks sein und dann eben fundierte,\nordentliche Vorlagen vom Medienrat erhalten.\nWie sich dann der Medienrat zusammensetzt, wie er\ngew\u00e4hlt wird und was er f\u00fcr Aufgaben hat, das w\u00fcrde ich\nin den n\u00e4chstfolgenden Antr\u00e4gen erl\u00e4utern, Frau Pr\u00e4si-\ndentin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bitte um Ablehnung dieses Antrages. Zwar\nist es wahr, da\u00df die Versammlung die n\u00f6tige Staatsferne\nhat. Die hat aber unser Medienrat auch. Aber dar\u00fcber hin-\naus \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe und Proteste bei der SPD)\n\nDar\u00fcber hinaus ist er besser in der Lage, die anstehenden\nAufgaben zu l\u00f6sen. Deswegen Ablehnung dieses Antrags.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Druck-\nsache 2/2287, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD.\nWer diesem seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf Artikel 1 Abschnitt 23 in der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses. Wer gibt diesem seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Dieser Abschnitt ist mehrheitlich angenom-\nmen.\nIch rufe auf zu Artikel 1 Abschnitt 24 Drucksache 2/2288,\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD. Herr Abg. M\u00e4d-\nler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Jetzt werde ich es etwas k\u00fcrzer machen. Wenn Sie\ngestatten, werde ich jetzt zu den Abschnitten 24, 25, 26\n\nund 27 sprechen, weil man das nat\u00fcrlich im Zusammen-\nhang sehen sollte. Es handelt sich dort um den Medienrat,\nseine Aufgaben, den Vorsitzenden des Medienrates \u2013 diese\nganze Problematik.\nDie SPD-Fraktion hat eigentlich die Anregung, die auch\ndie CDU-Fraktion gegeben hatte, mal in Deutschland zu\nschauen: Was gibt es da f\u00fcr Modelle, welche haben sich\nbew\u00e4hrt, wo gibt es da wirklich Erfahrungen? \u2013 Sie hat sie\nwahrgenommen und hat versucht, diese Erfahrungen\nwirklich umzusetzen. Sie hat sich also nicht die M\u00fche\ngemacht, wie Sie, Herr Schimpff, \u00fcberall das herauszu-\npicken, was meinen \u2013 also Ihren \u2013 politischen Intentionen\nn\u00fctzt, sondern hat eben versucht, wirklich hier eine Kon-\nstruktion zu schaffen, die fortschrittlich ist, die dem Gebot\nder Staatsferne entspricht und die es erm\u00f6glicht, wirklich\nkompetentere, bessere Entscheidungen im Vorfeld dann\nder endg\u00fcltigen Entscheidung der Versammlung vorzu-\nbereiten.\nUnd so sind wir zu einem Medienrat gekommen, der sich\naus neun Mitgliedern zusammensetzt. Davon werden f\u00fcnf\nMitglieder mit Zweidrittelmehrheit durch den Landtag\ngew\u00e4hlt. Unter diesen f\u00fcnf Mitgliedern ist ein Vorsitzen-\nder und auch der stellvertretende Vorsitzende, der gleich-\nzeitig praktisch der Verwaltungschef der Landesanstalt ist.\nUnd um selbst bei Zweidrittelmehrheit der Gefahr der\nStaatsferne, was Verfassungsrechtler oft ansprechen,\ndieser Gefahr der Staatsferne entgegenzuwirken, werden\ndann von der Versammlung noch vier Vertreter in diesen\nMedienrat dazugew\u00e4hlt. Das sind dann also neun Vertre-\nter. Die werden auch mit Zweidrittelmehrheit gew\u00e4hlt.\nDieser Medienrat hat die Aufgabe, im wesentlichen die\nRechtsgesch\u00e4fte der Anstalt, in Form nat\u00fcrlich auch seines\nVorsitzenden, der sie nat\u00fcrlich au\u00dfergerichtlich vertritt,\nder auch der Dienstherr der Besch\u00e4ftigten ist, zu absolvie-\nren. Und dieser Medienrat hat die Vorlagen zur Entschei-\ndungsfindung in der Versammlung vorzubereiten.\nWir sind fest davon \u00fcberzeugt, da\u00df im Gegensatz zu\nIhrem Modell unser Modell einer verfassungsrechtlichen\n\u00dcberpr\u00fcfung standhalten w\u00fcrde, Herr Schimpff.\nAus diesem Grund bitte ich Sie, \u00fcber unseren Antrag zu\nden Abschnitten 24, 25, 26, 27 \u2013 ich wei\u00df nicht, ob wir\ndar\u00fcber im Block abstimmen k\u00f6nnen \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nein!\n\nM\u00e4dler, SPD: \u2013 Also einzeln; Entschuldigung! \u2013 Aber ich\nwerde dazu dann nicht noch einmal etwas sagen. Also\nk\u00f6nnen Sie sich erst einmal beruhigen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: In Ordnung!\n\nM\u00e4dler, SPD: \u2013 abstimmen zu lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie, da\u00df ich auch zu all diesen \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen spreche; denn einer baut auf dem anderen\nauf. Es ist schon nach der Ablehnung des vorhergehenden\n\u00c4nderungsantrages nicht mehr recht sinnvoll, dar\u00fcber zu\nsprechen. Ich will es trotzdem tun.\nHerr M\u00e4dler, die Gefahr der Staatsferne wollen wir, wie\nSie meinen, gar nicht vermeiden, sondern wir wollen die\nStaatsferne; deshalb auch unser Modell.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1819\n\n\n\nIch glaube, da\u00df diese Antr\u00e4ge, nachdem die Versammlung\nden ersten Antrag abgelehnt hat, keinen rechten Sinn mehr\nmachen. Ich bitte dieses Hohe Haus, diese Antr\u00e4ge abzu-\nlehnen, weil sonst das Gesetz keine Koh\u00e4renz mehr h\u00e4tte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD:  Ich mu\u00df mich nat\u00fcrlich korrigieren. Ich\nmeinte Staatsn\u00e4he. Entschuldigung, Herr Gr\u00fcning.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Druck-\nsache 2/2288, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nauf. Wer diesem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe die Drucksache 2/2297, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS, auf. Wer m\u00f6chte diesem seine Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist\ndieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe Artikel 1 Abschnitt 24 in der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses auf. Wer gibt diesem seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmen dagegen ist dieser\nAbschnitt mehrheitlich best\u00e4tigt.\nIch rufe auf Artikel 1 Abschnitt 25, Drucksache 2/2289,\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD. Es gibt noch ein-\nmal Redebedarf. Herr Abg. M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ganz kurz: Den Antrag in der Drucksache 2/2289\nzieht die SPD-Fraktion angesichts der vorherigen Abstim-\nmung zur\u00fcck. Daf\u00fcr kommt die Drucksache 2/2293. Und\nich bitte Sie, meine Herren der CDU-Fraktion, jetzt wirk-\nlich ganz, ganz aufmerksam zuzuh\u00f6ren.\n\n(Frau Henke, CDU: Und wir k\u00f6nnen rausgehen?)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich die Damen auch.\nIn dem Punkt, wo es um die Aufgaben des Medienrates\ngeht, geht es auch um ein Quorum. Es ist im Ausschu\u00df\nbeschlossen worden, da\u00df f\u00fcr wichtige Entscheidungen \u2013 so\nist das auch begr\u00fcndet worden, Herr Gr\u00fcning \u2013 vier Stim-\nmen erforderlich sind. Vier Stimmen f\u00fcr wichtige Ent-\nscheidungen.\nAber f\u00fcr die wichtigste Entscheidung \u2013 und die wichtigste\nEntscheidung in so einem Gremium ist die Lizenzver-\ngabe \u2013 haben Sie sich etwas offengelassen. Ich kann\neigentlich nur hoffen, da\u00df das ein Versehen war. Wenn\ndas bewu\u00dft gemacht wurde, dann best\u00e4rkt mich das nur in\ndem, was ich vorhin gesagt habe. Ich w\u00fcrde Sie also bit-\nten, den Absatz 4 unter Punkt 1 nach den Worten ,,f\u00fcr\nBeschl\u00fcsse\u201c die Worte ,,f\u00fcr die Erteilung\u201c einzuf\u00fcgen. Das\nhei\u00dft also, da\u00df vier Stimmen neben der R\u00fccknahme und\ndem Widerruf f\u00fcr die Lizenzen auch f\u00fcr die Erteilung\neiner Lizenz erforderlich sind.\nDas ist also wirklich jetzt wieder so eine Stunde der Wahr-\nheit f\u00fcr Sie, wo Sie eigentlich sagen m\u00fc\u00dften: Hier ist\nanscheinend doch etwas nicht so richtig gelaufen. Oder:\nIch nehme noch einmal kurz eine Minute Auszeit, und wir\ndiskutieren noch einmal kurz dar\u00fcber. Das ist die wich-\ntigste Entscheidung dieses Gremiums \u2013 die Erteilung von\nLizenzen. Wenn Sie das nicht wollen, dann wollen Sie das,\nwovon ich vorhin gesprochen habe. Dann haben Ihre\n\nWorte bei mir jegliche Glaubw\u00fcrdigkeit verloren, Herr\nGr\u00fcning.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Lieber Herr M\u00e4dler! Herr Schimpff hat im Aus-\nschu\u00df versucht, Ihnen ausf\u00fchrlich zu erl\u00e4utern, warum die\nRegelung so und nicht anders vorgesehen ist. Ich bin gern\nbereit, Ihnen das noch einmal zu erl\u00e4utern. Vielleicht\nh\u00f6ren Sie bei mir ein bi\u00dfchen besser hin als bei Herrn\nSchimpff. Ich verstehe ja, da\u00df hier pers\u00f6nliche Animosi-\nt\u00e4ten eine Rolle spielen k\u00f6nnen.\nEs ist folgendes: Die Vergabe von Lizenzen wird zu einer\nRoutinearbeit. Sie wissen selbst, da\u00df wir in der Versamm-\nlung manchmal an einem Nachmittag 30 Lizenzen erteilt\nhaben. Das wird in der Folgezeit immer st\u00e4rker werden,\nw\u00e4hrend die R\u00fccknahme die Wirtschaftlichkeit eines\nUnternehmens gef\u00e4hrden kann. Das bedeutet in der Regel\nden Ruin des Unternehmens. Das ist also die weitaus\nbedeutendere Entscheidung. Deswegen haben wir die\nunterschiedlichen Quoren hier vorgesehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Wenn Sie wirklich, Herr Gr\u00fcning, die Ertei-\nlung von Lizenzen bis jetzt als Routinearbeit gesehen\nhaben, dann ist mir nat\u00fcrlich klar, warum Sie immer mit\nPauken und Trompeten verloren haben. Ich habe das als\nwichtige Arbeit gesehen, und sehe das auch f\u00fcr die\nZukunft so. Ich habe vorhin gesagt, wir haben f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre noch Mangelverwaltung.\nEs ist nat\u00fcrlich ein Unterschied, ob ich eine Lizenz f\u00fcr eine\n1 000-Abnehmer-Anlage habe oder f\u00fcr einen kleinen loka-\nlen Sender in irgendeinem Ort oder ob ich vielleicht wie-\nder noch eine kleine Rumpflandeskette im Rundfunk\nzusammenbekomme. Da m\u00f6chte ich schon ein qualifizier-\ntes Quorum haben, ob ich z. B. ein Talkradio oder ein Klas-\nsikradio im privaten Bereich zulasse.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr M\u00e4dler, ich bin au\u00dfer mir vor Verwunde-\nrung.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nSie wissen, da\u00df wir alle Lizenzvergaben in geheimer\nAbstimmung getroffen haben. Wieso wissen Sie dann, da\u00df\nich bei der Abstimmung verloren habe? Haben Sie das\nWahlgeheimnis durchbrochen? M\u00fcssen wir deswegen die\nLizenzen anfechten, die wir bislang erteilt haben, oder ist\ndas nur ein Irrtum Ihrerseits?\nIch will im Interesse Ihres Images als Demokrat hoffen,\nda\u00df Sie sich geirrt haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nIhnen sieht man es ganz deutlich an,\n\nwenn Sie verloren haben.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Der Antrag in der Drucksache 2/2289 der PDS-Frak-\ntion ist der weitergehende. Darum stelle ich diesen jetzt\nzur Abstimmung. Wer diesem die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1820\n\n\n\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr\nund Stimmenthaltungen ist dieser mehrheitlich abgelehnt.\nJetzt rufe ich die Drucksache 2/2293, \u00c4nderungsantrag\nder SPD-Fraktion, zur Abstimmung auf. Wer m\u00f6chte die-\nsem die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf Artikel 1 Abschnitt 25 in der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses. Wer diesem die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthal-\ntung und Stimmen dagegen. Somit ist diesem Abschnitt\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe auf Artikel 1 Abschnitt 26, Drucksache 2/2290,\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Ziehe zur\u00fcck.)\n\n\u2013 Ist zur\u00fcckgezogen.\nDann rufe ich die Drucksache 2/2299, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS, auf. Gibt es dazu noch Rede-\nbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich diesen\nzur Abstimmung. Wer diesem die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dieser Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt.\nIch rufe auf Artikel 1 Abschnitt 26 in der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses. Wer gibt diesem seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Diesem Abschnitt ist mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nIch rufe auf Artikel 1 Abschnitt 27 und damit die Druck-\nsache 2/2291, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Ziehe zur\u00fcck.)\n\n\u2013 Auch zur\u00fcckgezogen.\nDann lasse ich \u00fcber den Abschnitt 27 in der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Ausschusses abstimmen. Wer gibt diesem\nseine Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei vielen Gegenstimmen ist dem\nAbschnitt 27 mehrheitlich zugestimmt.\nWird die Abstimmung jetzt weiterhin abschnittsweise ver-\nlangt? \u2013\n\n(M\u00e4dler, SPD: Ja.)\n\nDann rufe ich jetzt Artikel 1 Abschnitt 28 auf. Wer diesem\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\nIch rufe Abschnitt 29 auf. Wer gibt diesem seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten; damit angenommen.\nIch rufe Abschnitt 30 auf. Wer gibt diesem seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ohne Gegenstimmen. Bei Stimmenthaltungen\nist diesem mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe Abschnitt 31 auf. Wer m\u00f6chte diesem zustim-\nmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nAbschnitt 32 \u2013 Wer m\u00f6chte diesem zustimmen? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen ohne Gegenstimme mehrheitlich so\nzugestimmt.\n\nAbschnitt 33 \u2013 Wer gibt diesem die Zustimmung? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nStimmverhalten. Dem ist mehrheitlich zugestimmt.\nAbschnitt 34 \u2013 Wer gibt diesem die Zustimmung? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen mehrheitlich\nzugestimmt.\nIch rufe auf zu Artikel 1 Abschnitt 35 die Drucksache\n2/2252 \u2013 \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU. Herr\nAbg. Gr\u00fcning bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Im Ausschu\u00df und auch in der Versammlung ist es\nin bezug auf die Kabelbelegung zu Irritationen gekom-\nmen. Es wurde gesagt, da\u00df die Kabelbelegung v\u00f6llig will-\nk\u00fcrlich sei. Das ist nat\u00fcrlich nicht der Fall, sondern alle in\nSachsen zugelassenen Sender oder aufgrund eines ande-\nren Gesetzes f\u00fcr Sachsen bestimmte Sender sind einzu-\nspeisen.\nAuf Wunsch von Fachleuten haben wir auch diesen Fakt\nin die Ordnungswidrigkeiten aufgenommen. Das hei\u00dft,\nwir wollen das als Ordnungswidrigkeiten im Gesetz ver-\nankert wissen, damit diese Belegung auch zugunsten der\ns\u00e4chsischen Sender m\u00f6glich und notwendig wird.\nIch bitte um Zustimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es dazu Rede-\nbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann lasse ich jetzt \u00fcber die Drucksache 2/2252, \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU, abstimmen. Wer\nm\u00f6chte diesem seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen\nAnzahl von Stimmenthaltungen ist diesem Antrag mehr-\nheitlich zugestimmt.\nIch lasse \u00fcber den Abschnitt 35 mit der \u00c4nderung abstim-\nmen. Wer gibt diesem seine Zustimmung? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmver-\nhalten. Damit ist der Abschnitt 35 mehrheitlich best\u00e4tigt.\nIch rufe auf Artikel 1 Abschnitt 36. Wer m\u00f6chte diesem\nseine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen\nmehrheitlich zugestimmt.\nWer gibt dem Abschnitt 37 seine Zustimmung? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nStimmverhalten. Damit mehrheitlich beschlossen.\nWer gibt dem Abschnitt 38 seine Zustimmung? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen mehrheitlich beschlos-\nsen.\nArtikel 1 Abschnit 39, Drucksache 2/2292, \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der SPD. Herr Abg. M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Wie schon mehrfach erw\u00e4hnt, hat die SPD-\nFraktion gegen einzelne Regelungen in diesem Gesetz\nrechtliche und sogar verfassungsrechtliche Bedenken, und\nwir werden dies auch \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Ich vermute auch\nz. B. angesichts des Verhaltens bei dem Antrag vorhin\nwegen der Lizenzierung, da\u00df die Politik der CDU-Frak-\ntion, aber auch der Staatsregierung, dies eigentlich provo-\nzieren will. Das hei\u00dft also, man geht bewu\u00dft in Grenz-\nbereiche etwas weit vor, wie gesagt \u2013 Herr Schimpff, Sie\nk\u00f6nnen sich die Fahne dann auf den Hut stecken \u2013, und\nfordert eigentlich heraus, da\u00df es juristisch \u00fcberpr\u00fcft wer-\nden mu\u00df. Ich finde das bedauerlich. Ich hatte eigentlich\ngeglaubt, wir finden einen Konsens.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1821\n\n\n\nBei der Wahl des Medienrates \u2013 da haben wir vorhin \u00fcber\neine Regelung abgestimmt \u2013 sind zwei Drittel des Land-\ntages vorgesehen, und ausgerechnet nicht bei den \u00dcber-\ngangsbestimmungen. Wir haben es vorhin diskutiert, und\nSie haben es ja auch geh\u00f6rt, meine Damen und Herren,\nda\u00df die n\u00e4chsten Jahre entscheidend sind und hier die\nWeichen gestellt werden. In f\u00fcnf, sechs Jahren haben wir\ndann wirklich eine \u00dcberversorgung. Dann ist es nicht\nmehr so problematisch. Dann haben sich die Gro\u00dfen hier\nnoch fester eingekrallt. Dann sind die kleinen Pfl\u00e4nzchen,\ndie wir hier m\u00fchsam aufgezogen haben, kaputt.\nDeshalb ist dieser Medienrat in der \u00dcbergangsperiode\nsehr wichtig. Und hier haben Sie, ich zitiere, in Absatz 2\nformuliert: ,,Kommt innerhalb der Frist nach Absatz 1 ...\ndie erforderliche Mehrheit f\u00fcr die Wahl aller Sachverst\u00e4n-\ndigen des Medienrates nicht zustande, werden diese auf-\ngrund von Wahlvorschl\u00e4gen der Fraktionen im Wege der\nVerh\u00e4ltniswahl nach dem H\u00f6chstzahlverfahren d\u2019Hondt\ngew\u00e4hlt.\u201c\nUnser Antrag beinhaltet die Streichung dieses Absatzes.\nWir sind der Meinung, die Wahl von vier bei f\u00fcnf Sachver-\nst\u00e4ndigen durch den Landtag mit diesem Verfahren, also\nimmer mit der ,,Keule\u201c d\u2019Hondt, widerspricht dem Arti-\nkel 5 des Grundgesetzes Absatz 2, ist mit dem Gebot, dem\nErfordernis der Staatsferne \u2013 jetzt sage ich es, glaube ich,\nrichtig \u2013 nicht zu vereinbaren. Durch das H\u00f6chstzahl-\nverfahren d\u2019Hondt wird dies ganz massiv verst\u00e4rkt. Wir\nsehen hier eigentlich den entscheidenden Knackpunkt des\nGesetzes neben den vielen inhaltlichen und handwerk-\nlichen M\u00e4ngeln.\nWir stellen hier gleich als Fraktion noch den Antrag\nim Zusammenhang mit diesem Antrag, da\u00df dann\nabschlie\u00dfend eine namentliche Abstimmung erfolgt.\nWir bitten Sie aus diesem Grund, sich das wirklich noch\neinmal zu \u00fcberlegen, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, und w\u00fcnschen uns, da\u00df Sie doch einmal\nzur Einsicht kommen. Es ist wirklich sehr widerspr\u00fcchlich,\nim \u00dcbergangsverfahren so und im Normalverfahren\nanders vorzugehen. Damit kommen Sie, glaube ich, vor\nkeinem Gericht durch. Das ist sozusagen ein Elfmeter, den\nSie uns vorlegen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es dazu Rede-\nbedarf? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr M\u00e4dler, Sie haben ja schon in aller Form im\nAusschu\u00df erkl\u00e4rt: Wenn wir das Gesetz so annehmen,\ndann boykottieren Sie das.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Ich als Person.)\n\n\u2013 Ja, gut. Aber ich finde, das ist kein demokratisches Ver-\nhalten, auch wenn Sie das als Person und nicht f\u00fcr die\nFraktion tun. Aber das ist Ihre Angelegenheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sehe das Ganze auch im Zusammenhang. Wir wollen\nselbstverst\u00e4ndlich eine Zweidrittelmehrheit haben. Wir\nwollen die auch erreichen. Wir hoffen auf Ihre konstruk-\ntive Mitarbeit, Herr M\u00e4dler, trotz Ihrer Erkl\u00e4rung im Aus-\nschu\u00df. Aber wir wollen uns eine Frist setzen. Wir wollen\nn\u00e4mlich nicht, da\u00df das Gesetz am 21. Oktober 1997 in\nKraft tritt, wie Sie das wollen, sondern wir wollen, da\u00df es\n\nnach dem Tag der Verk\u00fcndung in Kraft tritt. Deswegen\nwollen wir uns diese Frist setzen.\nDas d\u2019Hondt-Verfahren ist nach der Gesch\u00e4ftsordnung\ndieses Landtages \u00fcbrigens ein normales Verfahren und\nnichts Abwegiges.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler,  SPD:  Herr Gr\u00fcning, Sie wissen, da\u00df ich Sie\nwegen Ihrer fachlichen F\u00e4higkeiten sehr sch\u00e4tze.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: So, so!)\n\n\u2013 Ja, das stimmt.\nAber ich verbitte mir von einem Vertreter Ihrer Fraktion,\nauch von Ihnen, da\u00df Sie mir ein undemokratisches Verhal-\nten vorwerfen. Das verbitte ich mir wirklich angesichts der\nVertreter, die noch in Ihrer Fraktion sitzen, die montags,\nals ich damals Kopf und Kragen riskiert habe, noch zu\nParteiversammlungen Ihrer Blockpartei gerannt sind. Das\nverbitte ich mir!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr M\u00e4dler, das ist eine\npers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung, die bitte nach der Abstimmung zu\nerfolgen hat.\nHerr Abg. Hilker.\n\nHilker,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Das bisherige Medien-\ngesetz galt viereinhalb Jahre, wie es aussieht. In der neuen\nRegelung sind 6 Jahre vorgesehen. Erst dann soll die Zwei-\nDrittel-Regelung, also die Bestimmung der Mitglieder des\nMedienrates nach d\u2019Hondt greifen.\nIm Ausschu\u00df wurde mehrmals darauf hingewiesen, da\u00df\nsich die Lage im Medienbereich noch sehr schnell und sehr\nstark ver\u00e4ndern wird und da\u00df sehr bald eine neue Rege-\nlung notwendig ist, also vielleicht schon vor viereinhalb\nJahren.\nDeshalb mu\u00df ich schon fragen: Wenn diese Regelung\nbetreffs der Zweidrittelmehrheit zur Wahl des Medienra-\ntes durch den Landtag erst in sechs Jahren greifen soll und\ndie Vertreter der CDU gleichzeitig darauf hinweisen, da\u00df\nschon bald eine Neuregelung ansteht, dann ist dies doch\nnichts weiter als ein Alibi, das sowieso nie greifen soll.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich lasse jetzt \u00fcber die\nDrucksache 2/2292, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD, abstimmen. \u2013 Wer diesem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr\nist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf den Artikel 1 Abschnitt 39 in der Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses. Wer gibt diesem die\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Diesem Abschnitt ist mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Artikel 1 Zweites\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten\nRundfunk und neue Medien in Sachsen (S\u00e4chsisches Pri-\nvatrundfunkgesetz). Wer diesem Artikel 1 mit der ange-\nnommenen \u00c4nderung seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem\nArtikel 1 mehrheitlich zugestimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1822\n\n\n\nIch rufe auf Artikel 2, Neubekanntmachung. Wer will die-\nsem seine Zustimmung geben? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013\n\n(M\u00e4dler, SPD: Wir wollten uns enthalten!)\n\nWer ist dagegen?\n\n(Zurufe)\n\nAlso, wir machen es nochmal. Wer ist f\u00fcr den Artikel 2? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenenthaltungen und Stimmen dagegen ist diesem\nmehrheitlich zugestimmt.\nUnd ich rufe auf Artikel 3, Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte \u2013 \u2013\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nDazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag!)\n\n\u2013 Einen Moment, das ist f\u00fcr mich nicht ersichtlich. Dann\nbitte ich um Entschuldigung und rufe auf die Druck-\nsache 2/2294, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD.\n\nM\u00e4dler, SPD: So, das ist der letzte Versuch; dann gehe ich\nheute nicht noch einmal in die B\u00fctt.\nDieser \u00c4nderungsantrag basiert auf dem letzten Problem,\nwelches in diesem ganzen Zusammenhang besteht. Das ist\nder Eingriff in eine laufende Legislaturperiode. Das wird\nvon Rechtsexperten als normal gesehen; das kann man.\nAber wenn der Eindruck entsteht \u2013 und der hat sich bei\nmeiner Fraktion und, ich glaube, auch bei einigen hier im\nHaus noch verfestigt \u2013, da\u00df mit diesem Gesetz wirklich\neine Disziplinierung der Organe der Landesmedienanstalt\nbeabsichtigt ist, dann ist das sehr bedenklich und sollte\nauch rechtlich \u00fcberpr\u00fcft werden.\nAus diesem Grunde und auch, um die Zeit zu lassen, da\u00df\nwir diese \u00dcberpr\u00fcfung machen k\u00f6nnen, haben wir diesen\n\u00c4nderungsantrag gestellt. Das hei\u00dft, dieses Gesetz tritt am\n21. Oktober 1997 in Kraft. Da sind die sechs Jahre Ver-\nsammlung beendet, wof\u00fcr die Mitglieder ja gew\u00e4hlt wer-\nden. Und bis dahin k\u00f6nnen die entsprechenden Dinge\nnoch gekl\u00e4rt werden.\nAbschlie\u00dfend noch einmal zu diesem Gesetz: Es ist ein-\ndeutig ein Gesetz Ihrer Mehrheitsfraktion. Es ist also ein\nGesetz der CDU. Das wird sich im Medienrat ausdr\u00fccken.\nEs wird den Medienstandort Sachsen nicht verbessern,\neher verschlechtern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. M\u00e4dler, Sie\nd\u00fcrfen jetzt zu Ihrem Antrag sprechen und nicht zum\nGesetz.\n\nM\u00e4dler,  SPD:  Ich bitte Sie aus diesem Grunde, diesem\nAntrag zuzustimmen. Wir werden als SPD-Fraktion dieses\nganze Gesetz juristisch \u00fcberpr\u00fcfen lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte Sie, zum Antrag\nzu sprechen.\n\nM\u00e4dler, SPD: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es dazu noch Rede-\nbedarf? \u2013 Herr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mit dem Gesetz ist keine Diskriminierung irgend-\nwelcher Organe geplant. Es ist ein praktikables Rundfunk-\ngesetz geplant. Dieses Rundfunkgesetz brauchen wir. Ich\nbitte deswegen um Ablehnung des \u00c4nderungsantrages\nund Zustimmung zum Gesetz.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebedarf\nzum Antrag? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich auf die Drucksache 2/2294 \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der SPD. Wer diesem die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich ums Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimm-\nenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\ndieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe jetzt auf Artikel 3, Inkrafttreten, in der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses. Wer diesem seine\nZustimmung geben will, den bitte ich ums Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser\nArtikel ist mehrheitlich angenommen.\nDa ein \u00c4nderungsantrag in der 2. Lesung angenommen\nwurde, kommen wir morgen zur 3. Lesung und zur\nnamentlichen Abstimmung.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nKriege ich dann noch Redezeit?)\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1823\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs\n\u2013 Gesetz zur Einf\u00fchrung des aktiven und passiven Wahlrechts f\u00fcr B\u00fcrger\n\nder Europ\u00e4ischen Union im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1168, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie 94/80/EG des Rates der Europ\u00e4ischen Union\nvom 19. Dezember 1994 \u00fcber die Einzelheiten der Aus\u00fcbung des aktiven und\npassiven Wahlrechts bei den Kommunalwahlen f\u00fcr Unionsb\u00fcrger in einem\n\nMitgliedstaat, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit sie nicht besitzen\nDrucksache 2/1248, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 2/2175, Beschlu\u00dfempfehlung des Europaausschusses\n\nEs ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Die Rede-\nzeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD 10 Minuten,\nPDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nSPD, CDU, PDS, CDU.\nBevor wir zur Diskussion kommen, frage ich die Berichter-\nstatterin, ob sie noch das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nDann rufe ich jetzt auf die SPD-Fraktion; Frau Weihnert,\nbitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! W\u00fcrde man den \u00c4u\u00dferungen der CDU-Fraktion\nund des Ministerpr\u00e4sidenten in den letzten Tagen Glauben\nschenken k\u00f6nnen,\n\n(Zuruf bei der CDU: Das kann man!)\n\ndann hie\u00dfe das, alle Fraktionen in diesem Haus stimmen\ndarin \u00fcberein, die weitere Entwicklung Sachsens und der\nBundesrepublik Deutschland kann nur in einem einheit-\nlichen Europa erfolgreich verlaufen.\nNun ist leider mein Kollege Gr\u00fcning hier nicht mehr zu\nsehen. Er hatte ja gestern auch dies ge\u00e4u\u00dfert, und ich\nhoffe, da\u00df wir heute nicht in einer falschen Veranstaltung\nsind und nur die \u00c4u\u00dferungen, die Sie zu diesem Thema\ngetan haben, wieder mi\u00dfverstanden haben.\nEine Voraussetzung f\u00fcr ein einheitliches Europa hei\u00dft\nauch Vertiefung der Integration und der Zusammenarbeit,\nSolidarit\u00e4t der Mitgliedsl\u00e4nder in der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft. Dieses Ziel kann allerdings nur erreicht\nwerden, wenn alle Beteiligten daran aktiv mitarbeiten. F\u00fcr\nuns hei\u00dft aber Mitarbeit nicht nur Geld einzustecken \u2013\nund unser Wirtschaftsminister hat uns unter anderem ja\nschon des \u00f6fteren erz\u00e4hlt, in welchen Gr\u00f6\u00dfenordnungen\ndas Geld von der EU nach Sachsen flie\u00dft \u2013, sondern es\nhei\u00dft f\u00fcr uns auch, durch eigenes Handeln einen eigenen\nBeitrag zur Integration zu leisten.\nDiese Einheit und diese Integration werden angemahnt\ndurch die Umsetzung der Richtlinie 94/80/EG der Euro-\np\u00e4ischen Union, zu der wir auch in Sachsen verpflichtet\nsind, das hei\u00dft: Aus\u00fcbung des aktiven und passiven Wahl-\nrechts bei den Kommunalwahlen f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder in\nSachsen. Hier haben wir eine Gelegenheit zu beweisen, ob\nwir tats\u00e4chlich auch f\u00fcr die EU sind.\nUm so unverst\u00e4ndlicher ist f\u00fcr unsere Fraktion deshalb,\nda\u00df die CDU-Fraktion gerade dann, wenn sie tats\u00e4chlich\nzeigen kann, wie ernst es ihr ist mit der europ\u00e4ischen Eini-\ngung, nicht bereit ist, alle M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine rechtliche\nGleichstellung der eigenen Staatsangeh\u00f6rigen und von\n\nEU-B\u00fcrgern beim kommunalen Wahlrecht auszunutzen.\nDer vorgelegte Gesetzentwurf spricht dazu B\u00e4nde. Ich\nwerde darauf sp\u00e4ter eingehen.\nIm Gegensatz dazu wird der Gesetzentwurf der SPD-Frak-\ntion diesen M\u00f6glichkeiten im vollen Umfang gerecht. B\u00fcr-\nger der Europ\u00e4ischen Union werden im Rahmen des\nKommunalwahlgesetzes den deutschen Staatsangeh\u00f6rigen\ngleichgestellt. Demnach besitzt jeder EU-B\u00fcrger mit\nWohnsitz im Freistaat Sachsen das gleiche aktive und pas-\nsive Wahlrecht wie jeder deutsche Gemeindeangeh\u00f6rige.\nEr kann unter den gleichen Voraussetzungen Abgeordne-\nter sein, B\u00fcrgermeister oder Landrat werden. Das gleiche\ngilt selbstverst\u00e4ndlich auch bei Volksbefragungen und\nVolksabstimmungen. Nur so k\u00f6nnen wir ein deutliches\nZeichen setzen: Integration ja, Integration auch in Sachsen.\nErnsthafte tats\u00e4chliche und rechtliche Gr\u00fcnde, die gegen\neine solche Gleichstellung sprechen w\u00fcrden, sind in den\nGesetzesberatungen, deren es viele waren zu diesem\nGesetz, nicht angesprochen worden. Sie sind nicht ersicht-\nlich geworden in allen Befragungen, die durchgef\u00fchrt\nwurden.\nWir konnten also davon ausgehen, da\u00df hier in diesem\nHohen Hause eine gro\u00dfe Einm\u00fctigkeit bestehen w\u00fcrde.\nAber weit gefehlt. W\u00e4hrend selbst die Staatsregierung\ndavon ausgeht, da\u00df gegen unseren Gesetzentwurf keine\nverfassungsrechtlichen Bedenken bestehen und dies ,,nur\u201c\neine Frage des politischen Willens sei \u2013 jawohl, bekennen\nwir uns zur EU oder nicht \u2013; ob der s\u00e4chsische Gesetz-\ngeber von der M\u00f6glichkeit der Gleichstellung von EU-B\u00fcr-\ngern und deutschen Staatsangeh\u00f6rigen beim Kommunal-\nwahlrecht Gebrauch macht, hat die CDU-Landtagsfrak-\ntion \u2013 auch im Gegensatz zu allen Experten \u2013 pl\u00f6tzlich\nverfassungsrechtliche Bedenken entdeckt. Welche dies im\nEinzelfall sind, bleibt selbstverst\u00e4ndlich ihr Geheimnis,\ndenn weder im Ausschu\u00df wurden diese konkret aufge-\nzeigt, noch liegt ein entsprechendes Protokoll vor.\nErkl\u00e4rungen, wie zum Beispiel, die \u00dcberschrift des Gesetz-\nentwurfes sei verfassungswidrig, sind so unsinnig, da\u00df es\ndazu eigentlich gar keiner Erkl\u00e4rung bedarf. Wir warten\nnur darauf, da\u00df es vielleicht irgendwann einmal nur die\nDrucksachennummer sein k\u00f6nnte, die ihres Ansto\u00dfes\nbedarf. Das Verhalten zeigt: Alle Erkl\u00e4rungsversuche sind\nfast dahin.\nDie Erkl\u00e4rungen, warum ein franz\u00f6sischer Staatsangeh\u00f6ri-\nger zum Beispiel nicht B\u00fcrgermeister einer s\u00e4chsischen\nGemeinde sein k\u00f6nne, sind so l\u00e4cherlich, da\u00df sie teilweise\nvon denen, die sie vorgetragen haben, gar nicht selbst\ngeglaubt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1824\n\n\n\nDies gilt auch f\u00fcr das Argument der fehlenden Akzeptanz\nunter der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr einen B\u00fcrgermeister. Entschei-\ndend daf\u00fcr, meine Damen und Herren, ist doch wohl vor\nOrt das Wohl bzw. das Votum der entsprechenden B\u00fcrger.\nWenn also jemand aufgestellt wird, braucht er immer noch\ndie Akzeptanz der B\u00fcrger vor Ort. Warum nicht? Wovor\nhaben Sie Angst? \u2013 Dies ist aus unserer Sicht eine Entm\u00fcn-\ndigung der deutschen Organe und der deutschen B\u00fcrger\nbei uns in Sachsen.\nIm Landesbeamtengesetz gestehen Sie EU-B\u00fcrgern Beam-\ntentum zu. Warum d\u00fcrfen das vor Ort nicht auch unsere\nB\u00fcrger entscheiden?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWeitere Unterstellungen, die Sie vorgetragen haben, im\nVorfeld von Wahlen k\u00f6nnte es zu ausl\u00e4nderfeindlichen\nAuseinandersetzungen kommen, und deshalb k\u00f6nne es\nden Sachsen nicht zugemutet werden, da\u00df ein Ausl\u00e4nder\neingesetzt wird \u2013 das kann doch an dem nicht sein. Dann\nsollten Sie mal den Ausf\u00fchrungen Ihres Kollegen Sandig\nzuh\u00f6ren, der eindeutig belegt hat, da\u00df Ausl\u00e4nderfeindlich-\nkeit in Sachsen keine Relevanz hat.\nAuch die Behauptung, B\u00fcrgermeister k\u00f6nnte er auch nicht\nwerden, weil er staatliche Aufgaben wahrnehmen mu\u00df, ist\nein Beispiel daf\u00fcr, da\u00df man einfach versucht, Gr\u00fcnde zu\nsuchen, wo gar keine sind. Ich erinnerte vorhin schon an\ndas S\u00e4chsische Landesbeamtengesetz; ein Blick ins S\u00e4ch-\nsische Ministergesetz f\u00fchrt das auch ad absurdum, denn\nein Minister kann ein EU-B\u00fcrger sein. Auch hier zeigt sich\nwieder, da\u00df die Gr\u00fcnde der CDU-Fraktion doch wohl an\nden Haaren herbeigezogen sind.\nMeine Damen und Herren! Die Einschr\u00e4nkungen, die die\nRichtlinie erlaubt, m\u00fcssen exakte Gefahren aufzeigen. Dies\nist in s\u00e4mtlichen Anh\u00f6rungen nicht aufgezeigt worden.\nWir bitten Sie daher, im Sinne eines politischen Zeichens\nund auch im Sinne dessen, was bisher in den anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern entschieden wurde, unserem Gesetzentwurf\nzuzustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Am 12. Dezember 1994 wurde die\nEU-Richtlinie 94/80/EG vom Rat der Europ\u00e4ischen Union\nerlassen. Inhalt dieser Richtlinie ist die europaweite Ein-\nf\u00fchrung eines kommunalen Wahlrechts f\u00fcr EU-B\u00fcrger,\nund zwar bis zum 1. Januar 1996.\nSowohl, liebe Frau Weihnert, die SPD-Fraktion als auch\ndie CDU-Fraktion haben daraufhin \u2013 das m\u00f6chte ich\ndeutlich machen \u2013 noch vor der Sommerpause dieses\nJahres  e i g e n e  Gesetzentw\u00fcrfe \u2013 also die SPD-\nFraktion und die CDU-Fraktion jeweils einen eigenen\nGesetzentwurf; es ist also ein eigenst\u00e4ndiger Entwurf der\nCDU-Fraktion \u2013 zur Umsetzung dieser Richtlinie erarbei-\ntet.\nMeine Damen und Herren! Beide Gesetzentw\u00fcrfe liegen\nheute zur Beratung in 2. und gegebenenfalls 3. Lesung vor.\nNach umfangreichen Beratungen im Innenausschu\u00df, dem\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df und dem federf\u00fchren-\nden Europaausschu\u00df sowie im Ergebnis der Anh\u00f6rung\nhaben alle Aussch\u00fcsse empfohlen, den Gesetzentwurf der\nSPD-Fraktion abzulehnen und dem Gesetzentwurf der\nCDU-Fraktion zuzustimmen.\n\nInhaltlich, meine Damen und Herren \u2013 lassen Sie mich dies\nbitte vorab sagen \u2013, wichen beide Gesetzentw\u00fcrfe nur in\nwenigen, aber entscheidenden Punkten ab. Es sind gerade\ndie Punkte, bei denen dem zust\u00e4ndigen Gesetzgeber, das\nhei\u00dft in diesem Fall nat\u00fcrlich dem S\u00e4chsischen Landtag,\nim Rahmen der Richtlinie eigene Gestaltungsm\u00f6glichkei-\nten einger\u00e4umt worden sind.\nLassen Sie mich diese Punkte nachfolgend kurz erw\u00e4hnen:\nZun\u00e4chst war zu regeln, ob EU-B\u00fcrger von Amts wegen in\ndie W\u00e4hlerverzeichnisse aufgenommen werden oder ob\ndies auf Antrag geschehen soll. Die CDU-Fraktion ist der\nAuffassung, da\u00df es f\u00fcr einen EU-B\u00fcrger, der in Sachsen\nw\u00e4hlen will, zumutbar ist nachzuweisen, da\u00df er die Vor-\naussetzungen f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Wahlrechts erf\u00fcllt. Er\nmu\u00df lediglich die gleichen Voraussetzungen erf\u00fcllen, die\nauch jeder Deutsche zu erf\u00fcllen hat.\nEin weiterer Knackpunkt innerhalb der Richtlinie war die\nAusgestaltung des passiven Wahlrechts, das hei\u00dft der\nW\u00e4hlbarkeit von EU-B\u00fcrgern in kommunale Wahl\u00e4mter\nauf Gemeinde- und Kreisebene. Um es vorweg zu sagen:\nEU-B\u00fcrger k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich auch im Freistaat\nSachsen in Gemeinder\u00e4te und Kreistage gew\u00e4hlt werden.\nDazu stehen wir als CDU-Fraktion.\nDie Richtlinie sieht jedoch ausdr\u00fccklich vor, da\u00df kommu-\nnale Spitzen\u00e4mter, wie B\u00fcrgermeister, Oberb\u00fcrgermeister\nund Landr\u00e4te, von der W\u00e4hlbarkeit ausgeschlossen wer-\nden  k \u00f6 n n e n .  Dies, meine Damen und Herren,\nhaben wir in unserem Gesetzentwurf so vorgesehen. Wir,\ndas hei\u00dft die CDU-Fraktion, sind der Auffassung, da\u00df\ndiese kommunalen Spitzen\u00e4mter eben nur Deutschen\nbzw. Eingeb\u00fcrgerten vorbehalten bleiben sollten.\nDer Grund hierf\u00fcr liegt darin, da\u00df sich der Freistaat Sach-\nsen auf kommunaler Ebene der S\u00fcddeutschen Ratsverfas-\nsung angeschlossen hat und damit kommunalen Spitzen-\nbeamten weitreichende Machtbefugnisse hinsichtlich der\nkommunalen Selbstverwaltung einger\u00e4umt werden.\nDar\u00fcber hinaus zeigt die Ausgestaltung der Richtlinie, da\u00df\nauch in anderen Mitgliedstaaten nur auf der untergeord-\nneten Verwaltungsebene EU-B\u00fcrgern ein kommunales\nMitspracherecht einger\u00e4umt wird. In Frankreich etwa sind\nnur Gemeinden bzw. Teilgemeinden betroffen, die im zen-\ntral regierten Frankreich \u00fcberhaupt keinen eigenen Ent-\nscheidungsspielraum haben \u2013 alles v\u00f6llig anders als bei\nuns in Sachsen. Diese haben lediglich im Vollzug von\nzugewiesenen Aufgaben eine eigene Funktion und nicht,\nwie bei uns, die kommunale Selbstverwaltung.\nWir haben daher \u2013 und dies sage ich an dieser Stelle auch\nsehr deutlich \u2013 eine gesetzliche Regelung angestrebt, die\nim Wege des Antragsverfahrens Mi\u00dfbr\u00e4uche weitgehend\nausschlie\u00dft.\nWeiterhin soll bei der Ausgestaltung des passiven Wahl-\nrechts sichergestellt werden, da\u00df Bewerber um kommuna-\nle Spitzen\u00e4mter mit dem deutschen Rechtskreis und den\nden Kommunen bzw. Landkreisen zugewiesenen Auf-\ngaben vertraut sind und diese Aufgaben auch erf\u00fcllen\nk\u00f6nnen.\nIch darf zusammenfassen. Hier handelt es sich um Gestal-\ntungsspielr\u00e4ume, die die Richtlinie 94/80/EG ausdr\u00fcck-\nlich enth\u00e4lt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nauch darauf hinweisen, da\u00df die CDU-Fraktion im S\u00e4ch-\nsischen Landtag sehr wohl wei\u00df, da\u00df sich in den meisten\nanderen deutschen Bundesl\u00e4ndern diese Regelung, die wir\ngern wollen, bei der Umsetzung des EU-Wahlrechts auf\nkommunaler Ebene nicht findet. Wir wollen jedoch bei der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1825\n\n\n\nUmsetzung der Richtlinie einen eigenen s\u00e4chsischen Weg\ngehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin im \u00fcbrigen davon \u00fcberzeugt, da\u00df die Mehrheit der\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Verfahrensweise,\ndie die CDU-Fraktion mit diesem Gesetzentwurf vor-\nschl\u00e4gt, auch verstehen wird.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nDas m\u00fcssen Sie den B\u00fcrgern selbst \u00fcberlassen!)\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch betonen, da\u00df\nunsere Kollegen von der CSU-Fraktion im Bayerischen\nLandtag ebenfalls den von uns beschriebenen Weg\ngew\u00e4hlt haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nDa haben Sie ja tolle Vorbilder!)\n\nDas geschieht im \u00fcbrigen mit der gleichen Begr\u00fcndung,\nlieber Herr Dr. Hahn, die wir auch vertreten und die ich\neben vorgetragen habe.\n\n(Frau Weihnert, SDP:\nJa, aber nicht alle CSU-Mitglieder!)\n\n\u2013 Wieviele CSU-Mitglieder dem zugestimmt haben, Kolle-\ngin Weihnert, das wissen Sie vielleicht besser als ich. Ich\nbin jedenfalls davon \u00fcberzeugt, die Mehrheit der CSU-\nFraktion im Bayerischen Landtag hat dem zugestimmt.\nWie der derzeitige Sachstand in anderen Mitgliedstaaten\nder Europ\u00e4ischen Union ist, vermag ich an dieser Stelle\nnicht ausf\u00fchrlich darzulegen. Ich wei\u00df jedoch, da\u00df die\nRichtlinie bisher nicht \u00fcberall ihre vollst\u00e4ndige Umset-\nzung erfahren hat und da\u00df Einschr\u00e4nkungen in den von\nmir genannten Punkten auch in anderen Mitgliedstaaten\nder Europ\u00e4ischen Union vorgenommen werden.\nSachsen jedenfalls wird die von der EU gesetzte Frist zur\nUmsetzung der Richtlinie einhalten und einen eigenen\ns\u00e4chsischen Weg beschreiten, wie schon bei vielen anderen\nGesetzen.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend folgendes sagen: Der Frei-\nstaat Sachsen und die s\u00e4chsische Union wollen Europa.\nWir stellen uns auch der Einf\u00fchrung des Kommunalwahl-\nrechts f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder in keiner Weise in den Weg.\nNein, wir wollen es. Wir sorgen nur f\u00fcr dessen rechtzeitige\nEinf\u00fchrung. Allerdings sind wir der Auffassung, da\u00df diese\nEinf\u00fchrung schrittweise und nicht im Hauruckverfahren\nerfolgen sollte.\nIn den s\u00e4chsischen Kommunen, meine Damen und Her-\nren, hat man bislang keine praktische Erfahrung mit aus-\nl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern in den kommunalen Parlamenten\ngemacht. Auch darauf m\u00f6chte ich hinweisen. Ich denke\ndaher, wir sollten hier sachlich diskutieren und abwarten,\nob und wie sich die in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern erlas-\nsenen Regelungen bew\u00e4hren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wird sich zeigen, ob signifikante Auswirkungen gege-\nben sind. Man sollte daher abwarten, wie sich die Aus-\ngestaltung des kommunalen Wahlrechts in anderen Mit-\ngliedstaaten darstellt. Im Rahmen des fortschreitenden\neurop\u00e4ischen Integrationsprozesses werden sicherlich \u2013\ndavon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 Korrekturma\u00dfnahmen auch\nvon seiten der EU, aber ebenso von seiten des Freistaates\nSachsen erfolgen. Es ist ein Proze\u00df, in dem wir uns befin-\nden, um sicherzustellen, da\u00df eine EU-weite Gleichbehand-\n\nlung von Unionsb\u00fcrgern erfolgt. Solange die Fiktion der\nUnionsb\u00fcrgerschaft nach wie vor unterschiedliche Aus-\ngestaltung erf\u00e4hrt, so meine ich, sollte man es bei einem\nbehutsamen und sicheren Vorgehen belassen.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie daher, der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Europaausschusses zu folgen\nund dem Gesetzentwurf der CDU-Fraktion zuzustimmen.\nEbenso bitte ich um Zustimmung zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache 2/2256, der\nIhnen vorliegt, hinsichtlich der Sonderbehandlung f\u00fcr\nKommunalwahlen im deutsch-sorbischen Siedlungsgebiet.\nMeine Damen und Herren! Ich danke f\u00fcr die Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Frau\nAbg. Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin, meine Damen und Herren! \u00c4u\u00dferst rar sind die\nStunden in dem parlamentarischen Dasein eines Abgeord-\nneten, die frei vom Druck finanzieller Zw\u00e4nge und partei-\npolitischen Kalk\u00fcls sind.\nDer Europaausschu\u00df hatte in den letzten Monaten eine\ndieser seltenen M\u00f6glichkeiten der freien demokratischen\nMeinungsbildung \u2013 und das zu einem Thema mit durch-\naus vision\u00e4rem Anspruch \u2013, geht es doch bei der Aus-\ngestaltung des aktiven und passiven Wahlrechts bei Kom-\nmunalwahlen f\u00fcr EU-Mitb\u00fcrger im Freistaat Sachsen letzt-\nlich um nicht weniger als um die Frage, wie gestalten\nDeutsche und Ausl\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union, wie\ngestalten die neuen Unionsb\u00fcrger in Sachsen ihr Zusam-\nmenleben.\nW\u00e4hrend noch bei der Anh\u00f6rung der heute hier zur Dis-\nkussion stehenden Gesetzentw\u00fcrfe der SPD- und der\nCDU-Fraktion \u2013 ich nenne sie in K\u00fcrze nur so \u2013 von allen\nbeteiligten Abgeordneten die M\u00f6glichkeit zum sachlichen\nAustausch der Argumente zur Nachdenklichkeit genutzt\nwurde, kam es in der abschlie\u00dfenden Beratung im Europa-\nausschu\u00df zum Eklat, wurde die demokratische Meinungs-\nbildung abrupt abgebrochen. Mit der Ihnen heute, meine\nDamen und Herren Abgeordneten, vorliegenden Abstim-\nmungsempfehlung wurde aus der Ann\u00e4herungsm\u00f6glich-\nkeit an eine europ\u00e4ische Vision eine besonders in zwei Fra-\ngen konservativ-\u00e4ngstliche Version, die es m\u00f6glicherweise\nzu guter Letzt in den Bundesl\u00e4ndern so nur in Bayern und\nSachsen geben wird.\nWas war geschehen? Dem Europaausschu\u00df lagen in seiner\nletzten Beratung die Berichte der mitberatenden Aus-\nsch\u00fcsse \u2013 Herr Metz hat sie hier genannt \u2013 mit der Emp-\nfehlung vor, dem Gesetzentwurf der CDU einschlie\u00dflich\nder eingebrachten \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zuzustimmen\nund den Gesetzentwurf der SPD-Fraktion aus verfas-\nsungsrechtlichen Bedenken abzulehnen.\nBitte, beachten Sie dabei in der Empfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses, meine Damen und Herren\nAbgeordneten, das \u00e4u\u00dferst wacklige Stimmenverh\u00e4ltnis in\nbezug auf verfassungsrechtliche Bedenken auch gegen-\n\u00fcber dem Gesetzentwurf der CDU. 4 : 5 : 2 war das\nAbstimmungsverh\u00e4ltnis. Es ist in dem Material mit der\nBeschlu\u00dfempfehlung und dem Bericht auf der letzten Seite\nnachzulesen.\nDa die Abgeordneten der SPD und der PDS nach dem\nVerlauf der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung und nach den vorlie-\ngenden Stellungnahmen keinerlei verfassungsrechtliche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1826\n\n\n\nGefahren in dem Gesetzentwurf der SPD-Fraktion sahen,\nwar wohl die Anfrage nach der inhaltlichen Begr\u00fcndung\ndieser Bedenken \u2013 Frau Weihnert hat hier darauf hinge-\nwiesen \u2013 mehr als gerechtfertigt. Keiner der anwesenden\nVertreter der Mehrheitsfraktion oder der in beachtlicher\nSt\u00e4rke vertretenen Mitarbeiter des Staatsministeriums\nkonnte auf diese Frage antworten. Allgemeines Achsel-\nzucken. Da\u00df sich daraufhin die vier Abgeordneten der\nSPD- und der PDS-Fraktion an der sich anschlie\u00dfenden\nAbstimmung zu den beiden Gesetzentw\u00fcrfen nicht betei-\nligten, m\u00fc\u00dfte einleuchten.\nDas f\u00fcr mich einzig Tr\u00f6stliche in der Abstimmung der\nCDU-Abgeordneten \u2013 nunmehr unter sich \u2013 war die Tat-\nsache, da\u00df die ,,schimpfflich-rechte\u201c Tendenz nur als Min-\nderheitenvotum zum Zuge kam.\nEntgegen der vorliegenden Empfehlung werden die Mit-\nglieder unserer Fraktion dem Gesetzentwurf der SPD ihre\nStimme geben. Warum? Dieser Gesetzentwurf beruht auf\ndem Gleichheitsanspruch der EU-Mitb\u00fcrger und der deut-\nschen B\u00fcrger bei der Aus\u00fcbung des aktiven und passiven\nkommunalen Wahlrechts. Genau wie wir Deutschen wer-\nden in diesem Gesetz die EU-Wahlberechtigten von Amts\nwegen in das W\u00e4hlerverzeichnis eingetragen. Es bedarf\nnicht, wie im CDU-Entwurf vorgesehen, der Vorbedin-\ngung des Antrages. Was im Detail zu diesem ,,auf Antrag\u201c\ngeh\u00f6rt, wird in dem neuen Abschnitt 4 des Artikels 3 zur\n\u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes ersichtlich. Zu\ndieser strittigen Frage ,,auf Antrag\u201c \u00e4u\u00dferte sich der Sach-\nverst\u00e4ndige Prof. Dr. Zuleeg in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung\nunter anderem wie folgt; ich zitiere: ,,Rein rechtlich gese-\nhen ist ein solches Antragserfordernis im Verh\u00e4ltnis zu\nden Deutschen eine erschwerende Ma\u00dfnahme. Die Ver-\neinigten Staaten haben in ihrer Geschichte gezeigt, da\u00df\nman die Farbigen zur\u00fcckhalten kann, selbst wenn sie das\nWahlrecht haben, wenn in eine Liste eingetragen werden\nmu\u00df. Hier werden folglich h\u00f6here H\u00fcrden f\u00fcr die EU-B\u00fcr-\nger als f\u00fcr die anderen aufgestellt.\u201c\nNein, wie die SPD-Fraktion so wollen auch wir bei der uns\ngegebenen Ausgestaltungsm\u00f6glichkeit des kommunalen\nWahlrechts den EU-Mitb\u00fcrgern keine h\u00f6heren H\u00fcrden, als\nwir sie uns selbst auferlegen, zumuten.\nAuch die zweite im Gesetzentwurf der CDU-Fraktion vor-\ngesehene Ungleichbehandlung \u2013 hier beim passiven Wahl-\nrecht \u2013 lehnen wir ab. Es leuchtet uns wirklich nicht ein \u2013\nFrau Weihnert hat dazu schon Beispiele gebracht \u2013,\nwarum EU-Ausl\u00e4ndern der Zugang zu den \u00c4mtern der\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te verwehrt werden soll, weil\nsie in diesen \u00c4mtern auch staatliche bzw. vom Staat \u00fcber-\ntragene Aufgaben auszu\u00fcben haben. Nat\u00fcrlich, aber\nwarum sollte dabei wohl die nichtdeutsche Staatsb\u00fcrger-\nschaft hinderlich sein? Zumal nach menschlichem Ermes-\nsen f\u00fcr diese kommunalen Spitzen\u00e4mter wohl auch nur\njene EU-Ausl\u00e4nder eine Wahlchance haben, die sich schon\n\u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit ihrer zweiten Heimat verbunden\nf\u00fchlen, dort leben und arbeiten, die die Kommunalpro-\nbleme ihrer deutschen B\u00fcrger genau kennen, die sach-\nkundig, vertrauensw\u00fcrdig und von starker Pers\u00f6nlichkeit\nsind \u2013 anderenfalls w\u00fcrden sie wohl auch nicht gew\u00e4hlt\nwerden; Herr Dr. Metz hat darauf hingewiesen \u2013 und also\nauch in schwierigen politischen und Havariesituationen\nihren deutschen Amtsschwestern und -br\u00fcdern gleichver-\nantwortlich handeln k\u00f6nnen.\nAuch \u00c4ngste vor einem m\u00f6glichen Machtmi\u00dfbrauch\nbei der Besetzung von kommunalen Spitzen\u00e4mtern mit\nEU-Mitb\u00fcrgern sollten, wie j\u00fcngst allzuoft sichtbar gewor-\n\nden, bitte gleichfalls nicht mit dem Ausl\u00e4nderstatus in\nVerbindung gebracht werden. Charakterlumpen und Kar-\nrieristen kommen schlie\u00dflich in allen L\u00e4ndern vor. Nur\ndurch Glasnost der kommunalen Selbstverwaltung, nicht\ndurch Einschr\u00e4nkung des passiven Wahlrechts f\u00fcr\nEU-Mitb\u00fcrger, k\u00f6nnen hier empfindliche Pannen verhin-\ndert werden.\nIn einem wesentlichen Punkt weisen beide Gesetzent-\nw\u00fcrfe \u00dcbereinstimmung auf: in der Beteiligungsm\u00f6glich-\nkeit der EU-Ausl\u00e4nder an kommunalen Plebisziten, an\nB\u00fcrgerbegehren und Volksentscheiden. Hier bekennt sich\nauch der Gesetzentwurf der CDU-Fraktion zum Gleich-\nheitsprinzip.\nVielleicht besteht so heute noch eine Chance zu einem\n\u00fcberraschend unkonventionellen Abstimmungsergebnis,\nund die Mehrheit aller Abgeordneten dieses Hauses ent-\nscheidet sich f\u00fcr den Gesetzentwurf der SPD, weil er \u2013\nvielleicht kann man auch da einmal eine H\u00fcrde ganz per-\ns\u00f6nlich \u00fcberspringen \u2013 konsequent dem Gleichheitsgrund-\nsatz folgt und damit zukunftsorientiert ist.\nDa\u00df sich in der demokratischen Ausgestaltung des Aus-\nl\u00e4nderwahlrechts bereits vier europ\u00e4ische Staaten toleran-\nter, mutiger und risikofreudiger zeigen als wir in Deutsch-\nland, sollten wir in unserem heutigen Abstimmungsver-\nhalten durchaus mit bedenken. Es handelt sich um die\nMitgliedstaaten der EU Schweden, D\u00e4nemark, Irland und\ndie Niederlande.\nIn diesen L\u00e4ndern gibt es seit Jahren bereits ein kommuna-\nles Wahlrecht f\u00fcr alle im Lande lebenden Ausl\u00e4nder, das\nnunmehr nach der EG-Richtlinie nur noch geringf\u00fcgig\nmodifiziert werden mu\u00df. Es ist zu hoffen, da\u00df m\u00f6glicher-\nweise schon der kommende Landtag \u00fcber ein solches\nGleichheitsprinzip in h\u00f6herem Range verhandeln kann\nund damit auch den offenen Widerspruch zwischen den in\nunserem Lande lebenden EU-Mitb\u00fcrgern und den ande-\nren hier mitunter schon seit Jahrzehnten se\u00dfhaften Ausl\u00e4n-\ndern aufhebt.\nDas ist ein Widerspruch, ja, eine zu Recht von den anderen\nAusl\u00e4ndern empfundene Ungerechtigkeit und soziale\nKonfliktm\u00f6glichkeit, die wir heute bei unserer Entschei-\ndung f\u00fcr die gesetzliche Ausgestaltung des aktiven und\npassiven Wahlrechts f\u00fcr EU-Mitb\u00fcrger letzten Endes auch\nmitzuverantworten haben. Aber das ist wohl erst ein\nThema der Zukunft.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zwei Gesetzentw\u00fcrfe stehen zur Beratung und\nBeschlu\u00dffassung an. Sie betreffen denselben Gegenstand,\ndas Kommunalwahlrecht der EG-Ausl\u00e4nder in Sachsen.\nDie Gesetzgebung zu diesem Gegenstand ist eine v\u00f6lker-\nrechtliche Verpflichtung aus dem Vertrag zur Gr\u00fcndung\nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. Sie ist eine europarecht-\nliche Verpflichtung aus der EG-Richtlinie, deren umst\u00e4nd-\nlicher Name im Titel des Gesetzentwurfs der CDU-Frak-\ntion zitiert ist. Schlie\u00dflich ist sie eine bundesrechtliche\nVerpflichtung, nicht nur, weil die Bundesrepublik\nDeutschland als Gesamtstaat Partner des EG-Vertrages ist,\nsondern vor allem, weil fundamentales Verfassungsrecht\nauch des Bundes ber\u00fchrt wird und einzuhalten ist.\nIn der Juni-Sitzung des Hohen Hauses habe ich beim\nEinbringen des Gesetzentwurfes der CDU-Fraktion den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1827\n\n\n\nv\u00f6lker- und verfassungsrechtlichen Weg zu diesem\nGesetz skizziert. Diese Grundlage sollte f\u00fcr beide heute\nabschlie\u00dfend zu beratenden Gesetzentw\u00fcrfe gelten.\nEs w\u00e4re reizvoll gewesen, von daher zwei parallele\nGesetzentw\u00fcrfe auf der gleichen Grundlage und mit dem\ngleichen Ziel zu beraten und die verschiedenen Optionen\nsozusagen im Wettstreit miteinander zu pr\u00fcfen. Es w\u00e4re\nso gewesen, sage ich, denn leider steht der Gesetzentwurf\nder Fraktion der SPD augenscheinlich nicht auf der glei-\nchen Grundlage, wiewohl sie v\u00f6lker- und verfassungs-\nrechtlich geboten ist, und er verfolgt augenscheinlich nicht\ndas gleiche Ziel.\nDer EG-Vertrag hat eine Unionsb\u00fcrgerschaft eingef\u00fchrt,\ndie besitzt, wer die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines EG-Mit-\ngliedslandes besitzt. In diese Unionsb\u00fcrgerschaft sind ver-\nschiedene Rechte, vor allem das Aufenthaltsrecht und das\nWahl- und Petitionsrecht zum Europ\u00e4ischen Parlament,\neingebracht worden. Mit ihr wurde eine intergouverne-\nmentale Regelung, das diplomatische und konsularische\nSchutzrecht, verkn\u00fcpft.\nDer einzige origin\u00e4re Inhalt der Unionsb\u00fcrgerschaft ist das\nKommunalwahlrecht. Es geht also darum, den Papiertiger\n,,Unionsb\u00fcrgerschaft\u201c im Interesse der Verwirklichung\neiner immer engeren Union der V\u00f6lker Europas \u2013 so hei\u00dft\nes im Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union, auf den die\nUnionsb\u00fcrgerschaft sich terminologisch, aber nicht juri-\nstisch bezieht \u2013 zu einem Teil des immer engeren Zusam-\nmenschlusses der V\u00f6lker Europas zu machen.\nWer dies will, mu\u00df \u2013 das ist nur scheinbar eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit \u2013 Europa wollen. Wer dies tut, mu\u00df mit bei-\nden Beinen auf dem Boden stehen. Die CDU-Fraktion will\ndies und macht dies. Wir wollen Europa voranbringen\nund verlieren dabei die Bodenhaftung nicht.\nDie SPD hingegen bringt mit ihrem Gesetzesvorschlag das\nKunstst\u00fcck fertig, sowohl Europa zu bremsen als auch in\nmultikulturellen Wolkenkuckucksheimen zu tanzen. Das\nist wohl kein Zufall. Es offenbart vielmehr ein tiefsitzendes\nUnbehagen der Linken an Europa, an der europ\u00e4ischen\nIdentit\u00e4t als der Identit\u00e4t des christlichen Abendlandes.\n\n(Zurufe von der PDS: Unsinn! Quatsch!)\n\nMeine Damen und Herren! Europa ist nicht ,,irgendeine\nIdee\u201c, wie es der vorige Parteivorsitzende der SPD sagte.\nEuropa sind auch nicht die apokalyptischen Visionen des\njetzigen SPD-Chefs, der sich und seine Partei europapoli-\ntisch mit dem Hinweis zu entkrampfen versucht, da\u00df er\ndoch \u00f6fter die ,,Internationale\u201c als die deutsche National-\nhymne singe. ,,Auf zum letzten Gefecht\u201c, meine Damen\nund Herren von der SPD? Nein! Das sind verbrauchte\nklassenk\u00e4mpferische Endzeitvisionen von einem sozialisti-\nschen Ende der Geschichte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nEin Gl\u00fcck, Herr Schimpff, da\u00df sich\n\ndie Welt nicht nach Ihrem Geschmack dreht!)\n\nDas ist genauso Unf\u00e4higkeit, europ\u00e4isch zu denken und zu\nhandeln, wie die pejorative Erw\u00e4hnung des Deutschland-\nliedes die Unf\u00e4higkeit zeigt, f\u00fcr unser deutsches Volk und\nVaterland \u2013 mit dessen Wiedervereinigung sich Herr\nLafontaine und die deutsche Linke nach wie vor nicht\nabfinden k\u00f6nnen! \u2013 zu denken und zu handeln.\nNein, meine Damen und Herren von der SPD, Europa ist\nnicht ,,irgendeine Idee\u201c \u00e0 la Scharping und auch nicht eine\nPlattform f\u00fcr Lafontaines Visionen vom letzten Gefecht\n\nund auch nicht das ,,einheitliche Europa\u201c der Frau Kolle-\ngin Weihnert.\nDas immer enger zusammenwachsende Europa \u2013 und\nEuropa kann erst zusammenwachsen, kann erst eine Uni-\non bilden, seit das sozialistische Joch \u00fcber Mittel- und Ost-\neuropa zerbrochen, der Eiserne Vorhang niedergerissen\nwurde \u2013, dieses Europa ist die Idee der Freiheit, der Viel-\nfalt, der Menschenrechte. Es ist die Vision eines Europas,\ndas nach innen und au\u00dfen stark genug ist, seine Freiheit,\nsein Recht und seinen Frieden zu schaffen und zu bewah-\nren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nHerr Schimpff, mit Ihnen \u00fcber\n\nden Begriff der Freiheit zu diskutieren,\nw\u00e4re sehr interessant!)\n\nEuropa einigt sich nicht gegen seine V\u00f6lker und Vaterl\u00e4n-\nder, sondern nur die V\u00f6lker und Volksgruppen, nur die\nStaaten und Regionen selbst k\u00f6nnen den immer engeren\nZusammenschlu\u00df bilden.\nMit diesem Europa tut sich die Linke nach wie vor schwer.\nDas merkt man bis hinein in Ihren Gesetzentwurf, Druck-\nsache 2/1168, der hier zur 2. Lesung auf der Tagesord-\nnung steht. Gewi\u00df, schon die \u00dcberschrift liest sich wie die\nErf\u00fcllung aller Multi-Kulti-Verhei\u00dfungen: ,,Gesetz zur\nEinf\u00fchrung des aktiven und passiven Wahlrechts f\u00fcr B\u00fcr-\nger der Europ\u00e4ischen Union im Freistaat Sachsen\u201c hei\u00dft es\nebenso pathetisch wie irref\u00fchrend.\nDiese Worth\u00fclse ist eine ausgesprochene Mogelpackung;\ndenn Ihr Gesetzentwurf, meine lieben Kolleginnen und\nKollegen von der SPD, f\u00fchrt gerade nicht das aktive und\npassive Wahlrecht zu den Parlamenten ein; weder zum\nBundestag und zum Landtag \u2013 aktiv und passiv wahl-\nberechtigt zu den deutschen Parlamenten ist und bleibt\nder Souver\u00e4n, das deutsche Volk \u2013 noch zum Europ\u00e4i-\nschen Parlament \u2013 wahlberechtigt aufgrund des EG-Ver-\ntrages Artikel 8b Abs. 2 sind die EG-Ausl\u00e4nder kraft Bun-\ndesrecht \u2013, f\u00fchrt Ihr Gesetzentwurf das aktive und passive\nWahlrecht ein. Das k\u00f6nnte und d\u00fcrfte er ja auch gar nicht.\nAber warum t\u00e4uschen Sie es dann vor?\nGeht es Ihnen nur darum, mit solchen hohlen Verspre-\nchungen die Ausl\u00e4nder f\u00fcr k\u00fcnftige Wahlen als potentielle\nMehrheitsbeschaffer zu instrumentalisieren? Dann erkl\u00e4-\nren Sie aber bitte den Ausl\u00e4ndern auch, weshalb Sie in der\nBegr\u00fcndung Ihres Gesetzentwurfes und auch hier und\nheute in Ihrer Polemik vorgeben, das passive Wahlrecht\nder EG-Ausl\u00e4nder auch auf die W\u00e4hlbarkeit als B\u00fcrger-\nmeister, Oberb\u00fcrgermeister und Landrat ausdehnen zu\nwollen, dies im Gesetzentwurf aber gar nicht erm\u00f6glichen!\nNach Ihrem Gesetzentwurf wird die Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen im \u00a7 49 Abs. 1 weiterhin vorse-\nhen: ,,W\u00e4hlbar zum B\u00fcrgermeister sind Deutsche im Sinne\ndes Artikels 116 Grundgesetz\u201c \u2013 und niemand sonst. Nach\nIhrem Gesetzentwurf wird die Landkreisordnung f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen im \u00a7 45 Abs. 1 weiterhin vorsehen:\n,,W\u00e4hlbar zum Landrat sind Deutsche im Sinne des\nArtikels 116 Grundgesetz\u201c \u2013 und niemand sonst.\nDas ist sogar gut und richtig so. Herr Kollege Metz hat\nIhnen das vor wenigen Minuten erkl\u00e4rt: Der B\u00fcrger-\nmeister oder Landrat \u00fcbt staatliche Aufgaben aus und ist\ndurch die Direktwahl dazu in einem so hohen Ma\u00dfe legiti-\nmiert worden, da\u00df f\u00fcr diese \u00c4mter eine besonders enge\nBindung an den Souver\u00e4n, das deutsche Volk, Vorrausset-\nzung ist und beim gegenw\u00e4rtigen Stand der europ\u00e4ischen\nIntegration noch geraume Zeit bleiben wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1828\n\n\n\nNoch einmal gefragt, meine Damen und Herren von der\nSPD: Warum t\u00e4uschen Sie vor, da\u00df nach Ihrem Gesetzent-\nwurf auch EG-Ausl\u00e4nder B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te\nwerden k\u00f6nnen? Geht es Ihnen wieder nur darum, mit\nsolchem Blendwerk Ausl\u00e4nder als potentielle Mehrheits-\nbeschaffer zu instrumentalisieren?\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Es sind Direktwahlen!)\n\nDann erkl\u00e4ren Sie Ihren angeblichen Sch\u00fctzlingen aber\nbitte auch, weshalb Sie mit einem neuen \u00a7 16 Abs. 2 Nr. 3\nder Gemeindeordnung und einem neuen \u00a7 14 Abs. 2 Nr. 3\nder Landkreisordnung den EG-Ausl\u00e4ndern das aktive\nWahlrecht gleich wieder entziehen wollen, n\u00e4mlich in den\nF\u00e4llen, in denen sie nach dem Recht ihrer Herkunftsstaa-\nten das passive Wahlrecht \u2013 wohl gemerkt: das passive,\nnicht das aktive, und nicht durch deutschen Richter-\nspruch, sondern nach ausl\u00e4ndischem Recht! \u2013 verloren\nhaben.\nMeine Damen und Herren von der SPD!\nErstens d\u00fcrfen Sie das nach Europarecht gar nicht.\nZweitens zeigt es wieder einmal deutlich, was Sie eigent-\nlich von Europa halten.\nDrittens zeugt es von einer richtig unappetitlichen Heu-\nchelei, da\u00df ausgerechnet Sie uns eine angebliche Ein-\nschr\u00e4nkung des Wahlrechts der EG-Ausl\u00e4nder vorwerfen,\ndas aber in Wirklichkeit selber tun.\n\n(Oh! bei der SPD)\n\nViertens halte ich die \u00d6sterreicher, Italiener oder Franzo-\nsen in Sachsen f\u00fcr nicht so dumm, da\u00df sie diese Mogel-\npackung der SPD nicht durchschauen. Das wird wohl\nnichts mit den Mehrheitsbeschaffern, liebe SPD!\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWenn Ihr Gesetzentwurf wenigstens in den Punkten Vor-\nschl\u00e4ge br\u00e4chte, in denen derjenige der CDU-Fraktion\nnicht abschlie\u00dfend befriedigend ist, dann lie\u00dfe sich dar-\n\u00fcber diskutieren und vielleicht etwas \u00fcbernehmen. Aber\nzur Vermeidung der Doppelwahl im Herkunftsland und\nin Sachsen ist Ihnen auch nichts eingefallen, und \u00fcber die\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Ausl\u00e4nderbeteiligung an kom-\nmunalen Sachabstimmungen, an der ich \u2013 wie manche\nmeiner Kollegen, wie viele Gutachter und ein Teil der juri-\nstischen Literatur \u2013 Zweifel behalte, scheinen Sie sich auf-\ngrund Ihrer ideologischen Scheuklappen erst gar keine\nGedanken gemacht zu haben.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Metz, CDU, und\nNitzsche, CDU \u2013 Dr. Hahn, PDS:\n\nDie Scheuklappen haben Sie auf, Herr Schimpff!)\n\nEs bleibt der Eindruck, da\u00df die SPD \u2013 echt multikulturell \u2013\nzun\u00e4chst lautstark nach dem Ausl\u00e4nderwahlrecht ruft, um\ndie Ausl\u00e4nder als potentielle Mehrheitsbeschaffer zu\ninstrumentalisieren, und dann das im Kleingedruckten\ndoch nicht fertigbringt \u2013 vielleicht aus Angst vor den eige-\nnen Stammw\u00e4hlern, die wom\u00f6glich gar keinen ausl\u00e4n-\ndischen B\u00fcrgermeister wollen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von SPD und PDS:\nDazu gibt es Wahlen!)\n\nNoch st\u00e4rker bleibt der Eindruck, da\u00df Europa f\u00fcr Sie wei-\nterhin nur ,,irgendeine Idee\u201c ist, die Ihnen zutiefst unbe-\nhaglich ist. Schlie\u00dflich haben Sie alles unternommen, um\ndurch Verz\u00f6gerungen und Verschleppungsversuche\ndieses Gesetzgebungsverfahren zu bremsen. Sie wissen\n\ndoch so gut wie wir, da\u00df Sachsen v\u00f6lkerrechtlich, europa-\nrechtlich und bundesrechtlich in der Pflicht ist, das kom-\nmunale EG-Ausl\u00e4nder-Wahlrecht bis zum 1. Januar 1996\neinzuf\u00fchren.\nHeute ist die letzte Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages, in\nder die 2. Lesung fristgem\u00e4\u00df m\u00f6glich ist. Dennoch haben\nSie in der Ausschu\u00dfsitzung am 27. November \u2013 der letz-\nten, auf der der Europaausschu\u00df die Beratungen frist-\ngem\u00e4\u00df zu Ende f\u00fchren konnte \u2013 noch versucht, das Bera-\ntungsverfahren, nachdem es schon ein halbes Jahr gedau-\nert hatte, bis weit in das Jahr 1996 hinein zu verschleppen.\nDas h\u00e4tte bedeutet: Sachsen bricht die Bundestreue. Sach-\nsen bricht die Gemeinschaftstreue. Das h\u00e4tte bedeutet: Die\nSPD h\u00e4tte Europa \u2013 f\u00fcr sie ohnehin nur ,,irgendeine\nIdee\u201c \u2013 instrumentalisiert, um den Freistaat Sachsen bun-\ndesuntreu und gemeinschaftsuntreu werden zu lassen.\nDas hat die CDU-Fraktion verhindert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion hat nicht nur den besseren Gesetzent-\nwurf eingebracht, sie hat auch das Gesetzgebungsverfah-\nren gerettet.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Aus Verant-\nwortung f\u00fcr Sachsen und Europa kann dieses Hohe Haus\nnur der Beschlu\u00dfempfehlung aller befa\u00dften Aussch\u00fcsse\nfolgen und den Gesetzentwurf der SPD-Fraktion, Druck-\nsache 2/1168, ablehnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte die SPD-Fraktion.\nSie haben noch eine Minute und 45 Sekunden.\n\nFrau Weihnert, SPD:  Herr Schimpff \u2013 phantastisch als\nHobbyjurist, aber nichts begriffen vom EU-Richter w\u00e4h-\nrend der Anh\u00f6rung. Mehr lie\u00dfe sich zu den letzten zehn\nMinuten nicht sagen, denn sonst h\u00e4tten Sie schon bei den\nArgumenten von Prof. Zuleeg, dem, was Sie jetzt hier\n,,her\u00fcberbrilliert\u201c haben, begriffen, da\u00df das von hinten bis\nvorn nicht stimmt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte Sie an Ihre eigene Verfassung erinnern. Darin\nsteht: ,,Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus.\u201c\nWenn ich sage, da\u00df wir Gestaltungsm\u00f6glichkeiten bei der\nUmsetzung der EU-Richtlinie haben, dann frage ich mich,\nwovor Sie Angst haben \u2013 vor den 6 350 EU-B\u00fcrgern im\nLande, da\u00df davon einer einmal B\u00fcrgermeister werden\nm\u00f6chte? Warum soll das nicht der Souver\u00e4n vor Ort ent-\nscheiden? Warum bauen Sie hier H\u00fcrden ein, Herr\nSchimpff? Bleiben Sie doch einmal bei den Dingen, die hier\nbenannt werden! Oder gehen Sie immer noch nach Rein-\nhard May, der einmal sang: ,,Ein Antrag f\u00fcr die Einrei-\nchung eines Antragformulars\u201c? Wie tief sind Sie gesunken\nin der CDU, da\u00df Sie dies hier her\u00fcberbringen m\u00fcssen! Sie\nbauen H\u00fcrden ein, die wir in der DDR-Zeit abzubauen\nversucht haben. Sie bauen H\u00fcrden ein und predigen von\nhier vorn, Sie wollten ein einheitliches Europa.\nAusschlu\u00df von B\u00fcrgermeistern \u2013 auch das steht eindeutig\nin der Richtlinie. Auch das ist Ihnen in der Anh\u00f6rung ein-\ndeutig gesagt worden. Dort kann dieser Ausschlu\u00df nur\nerfolgen, wenn Gefahren aufgezeigt werden. Welche\nGefahren sehen Sie denn von den 6 350 B\u00fcrgern, die erst\neinmal vor Ort aufgestellt und dann auch noch gew\u00e4hlt\nwerden m\u00fcssen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1829\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Das haben Sie in Ihren zwanzig\nMinuten, die Sie f\u00fcr Ihren Gesetzentwurf Zeit hatten, nicht\ndargestellt.\nIch w\u00fcrde Sie bitten, im Sinne des Europaprozesses unse-\nrem Gesetzentwurf zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD sowie\ndes Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die PDS noch Rede-\nbedarf? \u2013 Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich habe dieses dicke\nMaterial von der Anh\u00f6rung in den H\u00e4nden. Die CDU-\nLandtagsabgeordneten sollten sich vielleicht einmal die\nZeit nehmen und sich das durchlesen. Darin kommen\nn\u00e4mlich all die Argumentationen, die Herr Dr. Metz und\nHerr Schimpff hier wirklich ,,schimpfflicherweise\u201c ausge-\nlassen haben, zum Tragen. Da ist es eben nicht so eindeu-\ntig mit dem Recht, da\u00df Ausl\u00e4nder nicht zu B\u00fcrgermeistern\nund Landr\u00e4ten gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Das ist hier v\u00f6llig\nwiderspr\u00fcchlich dargestellt. Bei der vielen Zeit, die Sie\nhaben, finde ich es unkorrekt, da\u00df Sie das weglassen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Einzelberatung des Entwurfs\nGesetz zur Einf\u00fchrung des aktiven und passiven Wahl-\nrechts f\u00fcr B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union im Freistaat\nSachsen, Drucksache 2/1168, Gesetzentwurf der Fraktion\nder SPD.\nIch schlage Ihnen vor, artikelweise abzustimmen. Gibt es\nWiderspruch, wenn ich die Abschnitte zusammenfasse? \u2013\nDann werden wir so verfahren.\nIch rufe auf das Gesetz zur Einf\u00fchrung des aktiven und\npassiven Wahlrechts f\u00fcr B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union\nim Freistaat Sachsen, Beschlu\u00dfempfehlung des Europaaus-\nschusses, Drucksache 2/2175.\nArtikel 1, \u00c4nderung der Gemeindeordnung des Freistaates\nSachsen, Abschnitt 1, 2a und 2b. Wer diesem Artikel seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013\n\n(Einige Abgeordnete der CDU stimmen mit Ja. \u2013\nDaraufhin Heiterkeit und\nBeifall bei SPD und PDS)\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dieser Artikel angenommen worden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch rufe den Artikel 2 auf.\n\n(Unruhe)\n\n\u2013 Darf ich um etwas mehr Ruhe bitten. Wir sind mitten in\nder Abstimmung.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nHerr Abg. Kunckel, ich habe laut und deutlich die Druck-\nsachennummer verlesen und gesagt, da\u00df es Ihr Entwurf\nist.\n\n(Dr.Kunckel, SPD:\nDas haben Sie aber nicht gesagt!)\n\nIch denke doch, da\u00df die Fraktionen das auch so erkannt\nhaben.\nIch rufe Artikel 2, \u00c4nderung der Landkreisordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen, Abschnitte 1, 2a und 2b auf. Wer\ndiesem Artikel seine Zustimmung gibt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist dieser Artikel mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch rufe Artikel 3, Inkrafttreten, auf. Wer diesem Artikel\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist der Artikel 3 mehrheitlich abgelehnt.\nDa es jetzt keinen \u00c4nderungsantrag gegeben hat, kommen\nwir zur 3. Lesung Gesetz zur Einf\u00fchrung des aktiven und\npassiven Wahlrechts f\u00fcr B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union\nim Freistaat Sachsen, Drucksache 2/2175, Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Europaausschusses\n\n(Leroff, CDU:\nWelche Drucksache ist es denn?)\n\n\u2013 Entschuldigung. \u2013 Wir kommen jetzt zur Abstimmung\n\u00fcber die Drucksache 2/1168 der Fraktion der SPD.\nWer dieser Drucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieses Gesetz\nmehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen nun zur Einzelberatung des Entwurfes\nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie 94/80/EG des Rates\nder Europ\u00e4ischen Union vom 19. Dezember 1994 \u00fcber die\nEinzelheiten der Aus\u00fcbung des aktiven und passiven\nWahlrechts bei den Kommunalwahlen f\u00fcr Unionsb\u00fcrger\nin einem Mitgliedstaat, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit sie\nnicht besitzen.\nIch schlage vor, auch hier artikelweise zu beraten und\nabzustimmen. Ich gehe davon aus, da\u00df ich auch hier die\nAbschnitte wieder zusammenfassen kann.\nIch rufe die Beschlu\u00dfempfehlung des Europaausschusses\nauf: Drucksache 2/2175 zur Drucksache 2/1248 der Frak-\ntion der CDU, Artikel 1, \u00c4nderung der Gemeindeord-\nnung, Abschnitte 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 9a, 10, 11, 12, 12a, 13\nund 14. Wer diesem Artikel seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimment-\nhaltung und Gegenstimmen ist diesem Artikel mehrheit-\nlich zugestimmt worden.\nIch rufe Artikel 2, \u00c4nderung der Landkreisordnung, auf,\nAbschnitte 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 9a, 10, 11, 12, 13. Wer\ndiesem Artikel seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen ist dem so\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe Artikel 3, \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes,\nauf, Abschnitte 1, 2, 2a und 3. Wer gibt dem seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Artikel 3 ist bei einigen Gegenstimmen mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe Artikel 4, \u00dcbergangsbestimmungen, auf. Wer\nm\u00f6chte diesem Artikel seine Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier gibt es\neine Stimmenthaltung und Gegenstimmen. Damit ist der\nArtikel 4 mehrheitlich beschlossen.\nIch rufe Artikel 5, Inkrafttreten, auf. Wer diesem Artikel\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1830\n\n\n\nStimme? \u2013 Bei Gegenstimmen ist diesem Artikel mehrheit-\nlich zugestimmt worden.\nDamit ist die 2. Beratung abgeschlossen.\nDa es in der 2. Beratung keine \u00c4nderung gegeben hat,\ner\u00f6ffne ich hiermit die 3. Beratung.\nEs liegt kein Wunsch auf Aussprache vor. Ich stelle den\nEntwurf Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie 94/80/EG\ndes Rates der Europ\u00e4ischen Union vom 19. Dezember 1994\n\u00fcber die Einzelheiten der Aus\u00fcbung des aktiven und pas-\nsiven Wahlrechts bei den Kommunalwahlen f\u00fcr Unions-\nb\u00fcrger in einem Mitgliedstaat, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit\nsie nicht besitzen, als Ganzes zur Abstimmung. Wer die-\nsem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen ist diesem Gesetz\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe nun den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nCDU, Drucksache 2/2256, auf. Es gibt zun\u00e4chst eine Wort-\nmeldung.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte kurz eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten\nder SPD geben. Ich bitte um Entschuldigung insofern, da\u00df\nich mich versehen hatte. Es ist von mir eindeutig eine\nNeinstimme zum Gesetz gegeben worden, so wie das in\nder 2. Lesung der Fall gewesen ist.\nIch m\u00f6chte grunds\u00e4tzlich zum Gesetz folgendes sagen:\nWir haben verfassungsrechtliche Bedenken. Die EU-Richt-\nlinie sagt eindeutig, die EU-Wahlb\u00fcrger sollen in dem\nzuk\u00fcnftigen Mitgliedstaat, dort, wo sie wohnen, die glei-\nchen Bedingungen zur Wahl erhalten, wie sie die einhei-\nmischen B\u00fcrger haben. Das ist bei dem Gesetzentwurf der\nCDU nicht der Fall, so da\u00df hier einige Verfassungsklagen\nzu erwarten sind. Wir haben deshalb eindeutig gegen die-\nsen Gesetzentwurf gestimmt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Lehner, bitte.\n\nLehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich konnte der Drucksache der\nSPD wie den Beschlu\u00dfvorlagen der befa\u00dften Aussch\u00fcsse\nnicht zustimmen, und zwar nicht deshalb, weil ich ausl\u00e4n-\nderfeindlich eingestellt w\u00e4re, sondern weil ich grund-\ngesetzrechtliche Bedenken habe.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt noch einmal\nden Entschlie\u00dfungsantrag der CDU, Drucksache 2/2256,\nauf. Ich bitte, diesen einzubringen. Herr Abg. Dr. Metz,\nbitte.\n\nDr. Metz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Bei meinen Ausf\u00fchrun-\ngen hatte ich diesen Entschlie\u00dfungsantrag bereits mit ein-\ngebracht. Er liegt den Abgeordneten lange genug vor.\nInhaltliche Ausf\u00fchrungen er\u00fcbrigen sich. Jeder konnte das\nlesen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Wir verstehen es nicht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dar\u00fcber gibt es noch Dis-\nkussionsbedarf. Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte kurz eine Bemerkung machen. Da\u00df Sie in Ihrem\nEntschlie\u00dfungsantrag noch einmal betonen m\u00fcssen, da\u00df\n\nSie auf der Grundlage der S\u00e4chsischen Verfassung poli-\ntisch handeln, verwundert uns schon. Ich glaube, au\u00dfer\ndem Vorsitzenden des Verfassungs- und Rechtsausschus-\nses hatten Sie alle gemeinsam dieser Verfassung zuge-\nstimmt. Sie ist immer, nicht nur dann, wenn wir \u00fcber\nEU-Wahlrecht sprechen, die Grundlage unseres poli-\ntischen Handelns.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nSoweit zum Punkt 1.\nWas die Punkte 2 und 3 betrifft, mu\u00df ich sagen, da\u00df sie\nnichtig sind. Dies ist auch in der Anh\u00f6rung gesagt wor-\nden. Dieser Punkt ist wieder ein typischer Punkt von\nIhrem Vorsitzenden des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses, Herrn Schimpff.\n\n(Dr. Metz, CDU: Das ist unser Vorsitzender!)\n\nDas ist inhaltlich v\u00f6llig falsch.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Rede-\nbedarf? \u2013 Bitte\n\nKosel, PDS: Werte Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und Her-\nren! Der Sinn des Antrages der CDU ist schwer zu erfas-\nsen. Das mag nicht an denjenigen liegen, die ihn nicht\nerfassen k\u00f6nnen, sondern an denjenigen, die ihn nicht\nordentlich verfassen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nDie CDU m\u00f6chte bei k\u00fcnftigen Verhandlungen f\u00fcr das\ndeutsch-sorbische Siedlungsgebiet eine vertragliche Rege-\nlung erwirken, nach der f\u00fcr dieses Gebiet eine Ausnahme-\nregelung gelten soll, derzufolge EU-Ausl\u00e4nder das aktive\nund passive Wahlrecht auf kommunaler Ebene dann\nhaben sollen, wenn sie ihren Wohnsitz dort bereits so\nlange haben, wie die Dauer der Amtszeit der kommunalen\nVertretungsk\u00f6rperschaft betr\u00e4gt. \u2013 Diesen Satz mu\u00df man\nerst einmal verstehen.\n\n(Frau Schneider, PDS: Genauso ist es!)\n\nAber das macht nichts.\nEs soll also eine Ausnahmeregelung im deutsch-sorbi-\nschen Gebiet eingef\u00fchrt werden. Da ich dort zu Hause bin,\nfrage ich mich nun nat\u00fcrlich nach den Gr\u00fcnden daf\u00fcr.\nWenn Sie mir die nennen k\u00f6nnten, w\u00e4re ich Ihnen sehr\ndankbar. Ich mu\u00df sie dann ja noch lange nicht akzeptieren.\nAber es ist kein Grund genannt.\nDie CDU st\u00fctzt sich allerdings bei ihrem Vorhaben auf\nArtikel 8b Abs. 1 Satz 2, auf den zweiten Halbsatz des\nEG-Vertrages, der da lautet \u2013 ich zitiere das mal: ,,\u2026 in\ndiesem k\u00f6nnen Ausnahmeregelungen vorgesehen werden,\nwenn dies aufgrund besonderer Probleme eines Mitglied-\nstaates gerechtfertigt ist.\u201c\nWorin die ,,besonderen Probleme\u201c des Mitgliedstaates,\nsprich: BRD, nun in bezug auf die Sorben in der Lausitz\nbestehen, ist nicht gesagt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDie gibt es\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nin anderer Hinsicht wohl. Nur sind sie nicht im Zusam-\nmenhang mit dem Wahlrecht bei Kommunalwahlen f\u00fcr\nUnionsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger relevant. Ganz im Gegen-\nteil. Die Lausitz ist multikulturell und m\u00f6chte sich diesen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1831\n\n\n\nVorzug durch niemanden nehmen lassen \u2013 auch nicht\ndurch die CDU!\n\n(Beifall bei der PDS und\nAbgeordneten der SPD)\n\nDa\u00df der S\u00e4chsische Landtag aus der Verantwortung\ngem\u00e4\u00df der Verfassung f\u00fcr das deutsch-sorbische Gebiet\n,,besondere Probleme\u201c bei der Umsetzung des Wahlrechts\nauf kommunaler Ebene f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder sieht und daher\nAusnahmen regeln m\u00f6chte, so dies erforderlich w\u00e4re,\nw\u00e4re schon l\u00f6blich. Doch sollte dies dann eben begr\u00fcndet\nsein. Das ist nicht geschehen.\nDie CDU-Fraktion strebt mit Punkt 3 des Antrages aller-\ndings eine solche Ausnahmeregelung an und beruft sich\nauf Belgien. Das kann man ja tun. Denn in diesem Arti-\nkel 12 Abs. 2 der Richtlinie wird geschrieben, da\u00df das\nK\u00f6nigreich Belgien Ausnahmebestimmungen erlassen, auf\neine begrenzte Anzahl von Gemeinden anwenden kann,\nderen Verzeichnis es mindestens ein Jahr vor der Kommu-\nnalwahl, f\u00fcr die diese Ausnahmeregelung gelten soll, mit-\nteilt.\nWas nun f\u00fcr Belgien zutrifft, mu\u00df ja f\u00fcr die Lausitz noch\nlange nicht der Fall sein. Ja, ganz anders: K\u00e4me es zu einer\nOst-Erweiterung der EU, gesch\u00e4he n\u00e4mlich etwas anderes:\nSlawische Nachbarv\u00f6lker k\u00f6nnten die Nachbarschaft zur\nLausitz dann auch zu Wohnsitzver\u00e4nderungen nutzen. Sie\nblieben ja in einem Sprach- und Kulturkreis.\nHaben Sie das auch bedacht? \u2013 Sicherlich nicht.\nDas Problem, das die CDU zu sehen glaubt, sehen wir als\nPDS so nicht. Und keiner sollte behaupten, wir h\u00e4tten uns\nals PDS-Fraktion nicht den substantiellen Fragen der Sor-\nben zugewandt. Ein Res\u00fcmee der vergangenen f\u00fcnf Jahre\nim Landtag w\u00fcrde dies ja belegen.\nIn der Tat gibt es in Kommunen Vernachl\u00e4ssigungen bei\nder Verwirklichung des Artikels 6 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung zuhauf. Doch dies ist hier nicht das Thema.\nDie PDS sagt eindeutig zu diesem Antrag der CDU: Den\nGrund f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag haben wir nicht\ngenannt bekommen. Da wir unterschiedliche interpretier-\nbare Andeutungen haben, um eine solche Ausnahmerege-\nlung begr\u00fcnden und ihr zustimmen zu k\u00f6nnen, bedarf es\nwohl einer Analyse, wie sich die Umsetzung der EG-Richt-\nlinie auf den Charakter des genannten Siedlungsgebietes\nauswirken k\u00f6nnte.\nDie Gefahr f\u00fcr das Siedlungsgebiet sehen wir ganz woan-\nders, etwa im schleichenden neuen Deutschtum, in den\nAuswirkungen der Kreisgebietsreform, in den m\u00f6glichen\nAuswirkungen der Gemeindegebietsreform, in der Ver-\nnachl\u00e4ssigung medialer Bed\u00fcrfnisse dieser Region.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Unruhe im Saal)\n\nWenn Sie schon etwas tun wollen, dann tun Sie das, was\nl\u00e4ngst zu tun w\u00e4re!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAus erkl\u00e4rten Gr\u00fcnden findet der Entschlie\u00dfungsantrag\nder CDU-Fraktion nicht unsere Zustimmung, sosehr uns\n\nauch die Anliegen des sorbischen Volkes am Herzen lie-\ngen. Wir werden uns in diesem Falle der Stimme enthalten\noder dagegenstimmen, es sei denn \u2013 was aber nicht\ngeschehen ist und auch nicht mehr geschehen wird; es\nw\u00e4re ja ein parlamentarisches Wunder \u2013, man k\u00f6nnte uns\ndas Anliegen der CDU erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall und zustimmende Heiterkeit\nbei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Herr Kosel, Sie haben das selber so wun-\ndersch\u00f6n erkl\u00e4rt. Es m\u00fc\u00dfte eigentlich auch Ihrer Fraktion\nklargeworden sein, da\u00df wir etwas wollen, was eigentlich\nauch Ihren Intentionen entsprechen m\u00fc\u00dfte, n\u00e4mlich den\nMinderheitenschutz f\u00fcr die Sorben auch auf diesem Gebiet\nzu realisieren. Sie sprechen immer im S\u00e4chsischen Landtag\nim Interesse der Volksgruppe der Sorben. Und ich verste-\nhe \u00fcberhaupt nicht, da\u00df Sie kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben,\ndieses an dem Punkt umzusetzen.\n\n(Zuruf von und Unruhe bei der PDS)\n\nAlles andere er\u00fcbrigt sich. Herr Kosel hat das hervor-\nragend erkl\u00e4rt. \u2013 Sch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Ich mu\u00df eine Richtigstellung machen. \u2013 Min-\nderheitenschutz besteht nicht darin, da\u00df man sich vor\nAusl\u00e4ndern sch\u00fctzt, sondern Minderheitenschutz besteht\ndarin, da\u00df die Bedingungen f\u00fcr die Verwirklichung der\neigenen Nationalit\u00e4t und Identit\u00e4t gegeben sind durch alle\nUmst\u00e4nde. Ausl\u00e4nder sind nie hinderlich dabei. Sie sind\nf\u00f6rderlich, wie die deutsch-polnische, deutsch-sorbische,\ndeutsch-tschechische Gemeinsamkeit \u00fcber Jahrhunderte\nim Lausitzer Raum bewiesen hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU in der Druck-\nsache 2/2256. Wer diesem seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013\n\n(Zuruf von der CDU:\nIhr seid gegen die Sorben!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund Stimmen dagegen ist dieser Antrag mehrheitlich\nangenommen\n\n(Frau Schneider, PDS: Blamabel!)\n\nund dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\n\n(Unruhe und Gespr\u00e4che im Saal)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1832\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nGesellschaftlicher Umgang mit Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung\nDrucksache 2/1128, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Fraktion der PDS bittet um die Absetzung dieses\nTagesordnungspunktes. Gibt es dazu Widerspruch? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\nDamit rufe ich auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nModellprojekt Beilrode/Arzberg\nDrucksache 2/2282, Antrag der Fraktion der CDU\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile jetzt der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. \u2013 Herr Abg. Hahn, bitte.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nHahn, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n\nModellprojekt Beilrode/Arzberg: Nachdem im ,,Spie-\ngel\u201c 5/95 ein Artikel \u00fcber angebliche Amigo-Aff\u00e4ren\nin Sachsen ver\u00f6ffentlicht worden ist, brach in der Presse\neine wahre Flutwelle aus. Jeder wu\u00dfte es besser, jeder\nnannte andere Zahlen. Letztendlich betroffen war ein\nZweckverband mit geringer Bev\u00f6lkerungsdichte, n\u00e4mlich\nzirka 8 000 Einwohnern, in Beilrode/Arzberg.\nDieser Zweckverband hatte sich aufgrund von bestimmten\nLiquidit\u00e4tsschwierigkeiten ins Aus man\u00f6vriert, und im\nVerband wurde nach L\u00f6sungen gesucht, den Verband in\nseiner Gesamtgr\u00f6\u00dfe wieder zu stabilisieren und zu finan-\nzieren.\nEs kam zu einem Modellprojekt mit der Firma V.I.A.\nGmbH. Wir hatten uns hier im Landtag zu mehreren Pro-\nblemen schon einmal mit dieser V.I.A. GmbH auseinan-\ndergesetzt, und wir kamen damals zu klaren Aussagen,\nda\u00df bei Wasser- und Abwasserprojekten eine private\nFinanzierung m\u00f6glich ist.\nUnd, meine Damen und Herren, wir brauchen uns diesen\nIllusionen in diesem Landtag nicht hinzugeben: Allein von\nF\u00f6rdermitteln, Eigenkapital sowie Beitr\u00e4gen und Geb\u00fch-\nren ist dieses Problem Wasser/Abwasser in Sachsen mit\nkurzfristigen L\u00f6sungen nicht zu l\u00f6sen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAlso m\u00fcssen wir hier auch private L\u00f6sungen, private\nBetreibermodelle, private Finanzierungsmodelle und auch\nFondsl\u00f6sungen zulassen. Na\u00fcrlich kommt es darauf an,\ndiese mit entsprechenden Richtlinien umzusetzen.\nUnd, meine Damen und Herren, in der Zeitung stand ja\nauch, es h\u00e4tte an Ausschreibungen gefehlt. Das ist nicht\nrichtig. Seit 1992 existiert in der Bundesrepublik Deutsch-\nland eine EU-Richtlinie, die den Verb\u00e4nden vorgibt, da\u00df\nbei bestimmten Eill\u00f6sungen, die gebraucht werden, auch\neigenverantwortlich durch die Zweckverb\u00e4nde entschie-\nden werden kann, ob insgesamt ausgeschrieben wird oder\nin Teilabschnitten oder auch gar nicht. Das ist den Zweck-\nverb\u00e4nden selbst \u00fcberlassen.\n\nNur ist diese EU-Richtlinie in ihrer Handhabung so kom-\npliziert, da\u00df die meisten kommunalen Vertreter, auch die\nR\u00e4te und die Zweckverb\u00e4nde, auf die Handhabung dieser\nEU-Richtlinie verzichtet haben. Das ist aber ungeachtet\ndessen, da\u00df diese Aff\u00e4ren jetzt in der Welt stehen.\n\nWir als CDU-Fraktion sind der Meinung, wir m\u00fcssen\nschnellstens hier Kl\u00e4rung herbeif\u00fchren, und stellen heute\nden Antrag, Drucksache 2/2282, den Rechnungshof zu bit-\nten, diese Finanzierungsform, diesen Modellversuch zu\n\u00fcberpr\u00fcfen, die Querverbindung zu pr\u00fcfen, darzustellen,\nin welcher Art und Weise es zu diesen Verbindungen\ngekommen ist, und dar\u00fcber auch dem Landtag ein Gut-\nachten zur Verf\u00fcgung zu stellen, das entsprechend Klar-\nheit in diese Angelegenheit bringen soll.\n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich keinesfalls davor die Augen\nverschlie\u00dfen, da\u00df an dieser ganzen Misere der Zweck-\nverband selbst schuld hat. Wir m\u00fcssen uns die Frage\nstellen: Wie hat die Aufsichtsbeh\u00f6rde damals reagiert,\nda\u00df sie einem solch \u00fcberteuerten Projekt von weit \u00fcber\n100 Millionen DM die Zustimmung erteilt hat? Es war\ndamals \u2013 1992 \u2013 schon einsehbar, da\u00df das Projekt f\u00fcr diese\n8 000 Abnehmer nicht funktionieren konnte. Auch hier\nm\u00fc\u00dfte einmal untersucht werden, welche Verantwortung\ndie Aufsichtsbeh\u00f6rde und welche Verantwortung der\ndamalige Verbandsrat hatte.\n\nVom Verbandsrat wurden damals die L\u00f6sungen mitgetra-\ngen. Teile des Verbandsrates stellen sich jetzt auf die Seite\nirgendwelcher dubioser B\u00fcrgerinitiativen, die damals Ver-\nantwortung getragen haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHahn, CDU: Bitte sch\u00f6n, Herr Langer.\n\nDr. Langer, PDS: Haben Sie eine Vorstellung, oder gibt es\nin der Fraktion eine Vorstellung, bis wann das Gutachten\nerstellt werden soll, welches Sie hier anfordern? Haben Sie\neine zeitliche Vorstellung?\n\nHahn, CDU: Wir k\u00f6nnen den Rechnungshof nat\u00fcrlich in\nkeinen zeitlichen Rahmen pressen. Ich h\u00e4tte allerdings den\nWunsch, da\u00df wir das Gutachten bis sp\u00e4testens M\u00e4rz vor-\nliegen haben. Das ist mein pers\u00f6nlicher Wunsch. \u2013 Ich sehe\nschon, da\u00df Herr Theobald abwinkt. Es ist so schnell wie\nm\u00f6glich zu erstellen. Hier werden Vorw\u00fcrfe laut, selbst-\nverst\u00e4ndlich auch durch Zeitungsartikel untersetzt, die so\nnicht im Raum stehenbleiben k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1833\n\n\n\nIch kam ja gerade noch einmal darauf zu sprechen. Auch\ndie Verantwortung der Verbandsr\u00e4te und der Aufsichts-\nbeh\u00f6rde ist hier zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nGenau das wollen wir ja!)\n\nDas kann ja der Rechnungshof auch nachpr\u00fcfen.\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion! Nat\u00fcr-\nlich kann das der Rechnungshof pr\u00fcfen. Wir haben die\nKommunalpr\u00fcf\u00e4mter, und wir k\u00f6nnen dort auch die\nQuerverbindung pr\u00fcfen lassen. Ich denke auch, meine\nDamen und Herren von der PDS-Fraktion, da\u00df Sie den\nRechnungshofbericht, der dann erscheint, nicht anzweifeln\nwerden, denn wir k\u00f6nnen uns auf unseren Rechnungshof\nverlassen. Von Anfang an wurden hier klare Aussagen\ngemacht, klare Unterst\u00fctzung gegeben und klare Berichte\nverfa\u00dft. Zu bestimmten Dingen wurden auch Problem-\nl\u00f6sungen vorgeschlagen, die nicht immer im Einklang mit\nden Dingen standen, die in der Wirtschaftlichkeit der\nStaatsregierung lagen.\nAber wir haben uns immer wieder zusammengefunden\nund arbeiten nach wie vor gemeinsam. Ich denke, wir k\u00f6n-\nnen uns in dieser Hinsicht auf den Rechnungshof verlas-\nsen.\nDes weiteren habe ich recherchiert, da\u00df auch im S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium des Innern dar\u00fcber nach-\ngedacht wird, wie man zuk\u00fcnftig mit diesen Dingen\numgehen kann. Es wird n\u00e4chste Woche ins Kabinett eine\nVorlage eingebracht, die dazu dienen soll, da\u00df den kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden eine Richtlinie in die Hand\ngegeben wird, wie man in Zukunft mit solchen privaten\nBetreibermodellen in Fragen Ausschreibung usw. reagiert,\nweil diese EU-Richtlinien in der Form nicht handhabbar\nsind.\nIch bitte deshalb noch einmal ausdr\u00fccklich, unserem\nAntrag zuzustimmen und den Rechnungshof zu bitten,\nuns so schnell wie m\u00f6glich das Gutachten zu \u00fcbergeben\nund diese gesamte Angelegenheit zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der Landtag hat die verfassungsm\u00e4\u00dfige\nPflicht, die Regierung zu kontrollieren und durch diese\nKontrolle Schaden von dem Land und seinen Menschen\nabzuwenden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese Kontrolle erstreckt sich auch auf konkrete F\u00e4lle\nvon Projektgenehmigungen durch die Staatsregierung. Im\nFalle Beilrode/Arzberg werden wir f\u00fcr die vollst\u00e4ndige\nAufkl\u00e4rung alle parlamentarischen Mittel einsetzen.\nIch will nochmals unseren Weg deutlich machen. Im\nersten Schritt der Aufkl\u00e4rung werden wir \u00fcber eine\nAnh\u00f6rung im Finanzausschu\u00df und \u00fcber weitere Informa-\ntionsschienen Aufkl\u00e4rung von der Staatsregierung verlan-\ngen. Zu diesem ersten Schritt ist es durchaus sinnvoll,\nauch den Rechnungshof zu bitten, ein Gutachten zu dieser\nFrage zu erstellen. Darum stimmen wir dem Antrag der\nCDU-Fraktion zu.\nSollten die Ergebnisse keine vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung\nerbringen, werden wir die Einsetzung eines Unter-\n\nsuchungsausschusses genau zu diesem Einzelfall gezielt\nbeantragen; nicht mehr und nicht weniger.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDieser Untersuchungsantrag wird nicht so ein Schnell-\nschu\u00df sein, wie wir ihn heute erlebt haben und die PDS-\nFraktion uns vorgelegt hat. Der PDS-Fraktion ging es ja\nmit ihrem Antrag gar nicht um die Aufkl\u00e4rung.\n\n(Zurufe von der PDS: Sondern?)\n\n\u2013 Das werde ich Ihnen gleich sagen und beweisen.\nDem von Ihnen vorgelegten Allerweltsantrag ohne klare\nBeschreibung, ohne klare Abgrenzung, ohne klare Ziel-\nbeschreibung kann man letzten Endes gar nicht zustim-\nmen, denn dann k\u00f6nnte man mit ihm alles oder nichts\nuntersuchen. Das wollen wir nicht.\n\n(Frau Schneider, PDS: Das ist l\u00e4cherlich.)\n\nWir wollen nicht drei Jahre lang einen Untersuchungsaus-\nschu\u00df f\u00fchren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion! Ihre\nMitarbeit in Untersuchungsaussch\u00fcssen der vergangenen\nund gegenw\u00e4rtigen Periode ist miserabel.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nSie arbeiten in diesen Aussch\u00fcssen so gut wie nicht mit.\nSie \u00fcberlassen die Arbeit anderen Fraktionen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nWas lehrt uns das? Ihnen als PDS-Fraktion geht es gar\nnicht um die Aufkl\u00e4rung. Ihnen geht es um eine \u00f6ffentlich-\nkeitswirksame Einsetzung von Untersuchungsaussch\u00fcs-\nsen, um eine Propagandastrategie gegen die SPD zu f\u00fch-\nren. Das zeigt auch Ihre Presseerkl\u00e4rung, in der Sie die\nSPD-Fraktion als politischen Gegner widerlich diffamie-\nren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nMit dieser Sprache und diesem politischen Stil disqualifi-\nzieren Sie sich selbst. Sie wollen nicht den Menschen hel-\nfen, sondern Sie wollen die SPD kaputtspielen. Es wird\nIhnen nicht gelingen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nIhnen, meine Herren und Damen von der PDS-Fraktion,\ngeht es nicht um Aufkl\u00e4rung von Fehlentwicklungen, son-\ndern um ein politisches, populistisches Kapital bei der\nBev\u00f6lkerung. Sie haben heute Ihr wahres Gesicht wieder\neinmal gezeigt.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nLeider haben Sie wieder gezeigt, wie es wirklich ist. So\nwerden Sie keine freiheitliche, demokratische Partei wer-\nden, die regierungsf\u00e4hig werden will.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nHerr Richter, Sie sind ein Eiferer.)\n\nLassen Sie es sich gesagt sein, und sagen Sie es Ihrem Vor-\nsitzenden weiter. Wir lassen uns das Gesetz des Handelns\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1834\n\n\n\nweder von Ihnen vorschreiben noch aus der Hand neh-\nmen. Das bestimmen wir selbst!\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nInterne Wortwechsel zwischen\n\nAbgeordneten der PDS und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich die\nPDS-Fraktion. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Richter, Sie haben jetzt nicht zu diesem Antrag\ngesprochen. Sie haben auch den Untersuchungsauftrag\nheute fr\u00fch nicht richtig durchgelesen, sonst h\u00e4tten Sie jetzt\ndiese Worte nicht gefunden. Ich will darauf jetzt nicht ein-\ngehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin froh, da\u00df in diesem\nHohen Hause endlich Konsens dar\u00fcber herrscht, da\u00df\ngro\u00dfer Aufkl\u00e4rungsbedarf im Trinkwasser- und Abwas-\nserzweckverband Ostelbien Beilrode/Arzberg besteht.\nDaf\u00fcr sollten alle parlamentarischen Mittel eingesetzt\nwerden.\nEndlich! \u2013 Noch im Mai, also vor 7 Monaten, waren da\nCDU- und SPD-Fraktion anderer Meinung. Stimmt es,\nHerr Prof. Mannsfeld? Ich will Sie gern erinnern. Da es seit\nDienstag ,,in\u201c ist, im Landtag mit Protokollen zu han-\ntieren, habe ich eines von der 13. Sitzung am 18. Mai \u00fcber\ndie von der PDS-Fraktion beantragte Debatte ,,V.I.A.\nInfrastrukturfonds GmbH & Co. Fonds Nr. 1 Projekt Beil-\nrode/Arzberg KG \u2013 Modell f\u00fcr weitere Privatisierungen\nder Trink- und Abwasserversorgung?\u201c mitgebracht.\nProf. Mannsfeld formulierte damals im Wonnemonat Mai:\n,,Es erscheint somit angebracht, noch einmal darauf hinzu-\nweisen, da\u00df ein Betreibermodell wie V.I.A. in der Koope-\nration zwischen \u00f6ffentlicher Hand und Privatwirtschaft\nein effizienter Beitrag ist, rasch Kapital zu requirieren, das\ndringend zur L\u00f6sung \u00f6ffentlicher Aufgaben gebraucht\nwird.\u201c\nOffensichtlich ist sich die CDU-Fraktion heute nicht mehr\nsicher \u00fcber die Effizienz dieses Beitrages.\nHerr Gerlach gab zu bedenken: ,,Man kann sich lange dar-\n\u00fcber streiten, wann man spezielle Probleme dieses Landes\nzu einer Landtagsangelegenheit macht und wann nicht.\u201c\nNun ist dieses spezielle Problem zur Landtagsangelegen-\nheit geworden. Ihre Fraktion hat es pl\u00f6tzlich wiederent-\ndeckt, ,,wieder-\u201c, nicht entdeckt.\nF\u00fcr die PDS-Fraktion war schon im Mai die Frage: Ist der\nVerband bewu\u00dft gegen den Baum gefahren worden? Nun\nwerden wir endlich eine Antwort erhalten. Schlie\u00dflich war\ndoch nicht nur dem Landratsamt und dem Regierungspr\u00e4-\nsidium bekannt, da\u00df der Verband \u00fcberschuldet und in\ngr\u00f6\u00dfter Not war. Davon hatte auch die Staatskanzlei\nKenntnis, denn sowohl die B\u00fcrgerinitiative als auch Ver-\ntreter des Zweckverbandes waren mehrere Male in Dres-\nden. Und diese Empf\u00e4nge sind ja durchaus nicht \u00fcblich.\nBei dem Zustand des Zweckverbandes w\u00e4re es die Regel\ngewesen, einen Pflichtverband zu bilden oder eine\nZwangsverwaltung anzuordnen, die ein Sanierungs-\nkonzept f\u00fcr die Finanzen und den Verband ausarbeiten.\nNichts geschah. Warum? \u2013 Auch das werden wir nun in\nK\u00fcrze erfahren.\nUnsere Meinung war und ist heute noch: Die Schw\u00e4che\ndes Zweckverbandes wurde nach einem perfekten Szena-\n\nrio ausgenutzt, um den Privatisierungstick des Minister-\npr\u00e4sidenten zu befriedigen. Der Trinkwasserzweckver-\nband Ostelbien, Beilrode/Arzberg war ein gefundenes\nFressen f\u00fcr die Privatisierungsw\u00fctigen in der Staatsregie-\nrung.\nDa spielte es auch keine Rolle, da\u00df es einer au\u00dferordent-\nlich weiten Auslegung des geltenden Rechtes bedarf, mit\n\u00f6ffentlichen Mitteln finanzierte Ma\u00dfnahmen an Private zu\n\u00fcbertragen. Wie der S\u00e4chsische Rechnungshof dazu steht,\ndarauf ist die PDS sehr gespannt. Schlie\u00dflich erhielt der\nZweckverband einen Zuschu\u00df von 40 Millionen DM und\neinen zinsg\u00fcnstigen KfW-Kredit von 28 Millionen DM.\nDas Landratsamt d\u00fcrfte zur Erteilung dieser Genehmi-\ngung von der Staatskanzlei gen\u00f6tigt worden sein. Aber\nauch das soll bitte der S\u00e4chsische Rechnungshof pr\u00fcfen.\nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich betonen: Uns, der\nPDS-Fraktion, geht es haupts\u00e4chlich darum, da\u00df die B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger und die Wirtschaft dort vor Ort\nSicherheit erhalten, da\u00df sie keine Geb\u00fchren- und Beitrags-\nlawine \u00fcberrollen wird. Die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt des-\nhalb diesen Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Frakionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Staatsregierung? \u2013\nNicht der Fall. Dann hat der Einreicher das letzte Wort.\nCDU-Fraktion? \u2013 Nicht.\nDann bringe ich die Drucksache 2/2282 zur Abstimmung.\nWer der Drucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 7 beendet.\nEs gibt noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch habe f\u00fcr den Antrag meiner Fraktion gestimmt, da ich\ndie Pr\u00fcfung und das Gutachten des Rechnungshofes als\ndas geeignetste Mittel ansehe, um die gemachten Vor-\nw\u00fcrfe aufzukl\u00e4ren.\nSeit \u00fcber anderthalb Jahren bin ich mit der B\u00fcrgerinitia-\ntive, mit den Mitgliedern des Zweckverbandes, mit\nGemeinder\u00e4ten der Region Ostelbien im Gespr\u00e4ch. Es gab\ngemeinsame Termine, zuerst beim Staatsminister Vaatz,\ndann auch in der Staatskanzlei, bei denen alle Beteiligten\nanwesend waren. Das wurde gerade gesagt.\nEs ist dort nicht gelungen, die Standpunkte des Zweckver-\nbandes und der Staatskanzlei \u00fcberzeugend vorzutragen\nbzw. die B\u00fcrgerinitiative von der Richtigkeit zu \u00fcberzeu-\ngen. Es sind Zweifel geblieben, und die Zweifel sollen mit\ndem zu erstellenden Gutachen untersucht werden.\nDas Gutachten bietet auch \u2013 und das nicht zuletzt \u2013 den\nVerantwortlichen vor Ort die M\u00f6glichkeit, ihre Arbeit zu\nrechtfertigen.\nDie PDS hier im Landtag stellt sich wie immer sehr popu-\nlistisch dar.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Wir haben zugestimmt. \u2013\nZuruf von der PDS: Zum Stimmverhalten!)\n\n\u2013 Das geh\u00f6rt zur Erkl\u00e4rung des Stimmverhaltens. Des-\nwegen habe ich dem Antrag mit zugestimmt, damit die\nauch vor Ort etwas in der Hand haben. Denn auch ein\nGemeinderat der PDS hat f\u00fcr den Vertrag mit der V.I.A.\ngestimmt und steht nach wie vor \u2013 ich habe heute noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1835\n\n\n\neinmal mit dem Vorsitzenden des Verbandes gesprochen \u2013\ndazu.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall; dann ist der Tagesordnungspunkt been-\ndet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Bedeutung der s\u00e4chsischen Talsperren f\u00fcr die Trinkwasserversorgung und\nden Hochwasserschutz\n\nDrucksache 2/0512, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Entwicklung der Aufwendungen und Ertr\u00e4ge im Staatsbetrieb\nLandestalsperrenverwaltung nach T\u00e4tigkeitsbereichen (Trennrechnung)\n\nDrucksache 2/1881, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Erh\u00f6hung der Rohwasserpreise\nDrucksache 2/1916, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: 10 Minuten f\u00fcr die CDU, 5 f\u00fcr die SPD, 5 f\u00fcr die\nPDS. Die Reihenfolge: CDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile jetzt der Fraktion der CDU und danach der PDS\nals Einreicherin das Wort. Wer spricht f\u00fcr die CDU?\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die Diskussion um die Trink-\nwasserversorgung im allgemeinen und die Kosten der\nTrinkwasserversorgung im besonderen lenken die Auf-\nmerksamkeit immer wieder auch auf die Talsperren des\nFreistaates, die einen wesentlichen Beitrag zur Trinkwas-\nserversorgung leisten.\nOft standen \u2013 herausgerissen aus dem Gesamtzusammen-\nhang \u2013 nur Einzelaspekte im Schlaglicht der Medien und\nin der \u00f6ffentlichen Diskussion. Die CDU-Fraktion h\u00e4lt es\nf\u00fcr sinnvoll und erforderlich, die Situation einmal gr\u00fcnd-\nlich zu analysieren und die verschiedenen Aspekte im\nGesamtzusammenhang zu betrachten. Deshalb werde ich\nin meinem Redebeitrag auf beide Drucksachen, also auf\ndie Drucksachen 2/0512 und 2/1916, gemeinsam einge-\nhen.\nDie Landestalsperrenverwaltung verf\u00fcgt \u00fcber 70 Stauanla-\ngen, von denen immerhin 28 zumindest auch der Trink-\nwasserversorgung dienen. Neben der Trinkwasserversor-\ngung haben die Stauanlagen des Freistaates eine andere\nwichtige, ja sogar hoheitliche Funktion, nach \u00a7 85 Abs. 1\nunseres S\u00e4chsischen Wassergesetzes die Aufgabe des\nHochwasserschutzes. Diesem Zweck dienen gegenw\u00e4rtig\n21 R\u00fcckhaltebecken, 11 Trinkwassertalsperren sowie\n15 Brauchwassertalsperren bzw. Brauchwasserspeicher.\nDie Talsperren haben in Sachsen eine lange Tradition. Das\nh\u00e4ngt mit den hydrologischen und geographischen Gege-\nbenheiten in unserer Region zusammen, aber es hat nat\u00fcr-\nlich auch etwas mit der industriellen Geschichte unseres\nLandes zu tun. 50 % unserer Talsperren, Speicher und\nR\u00fcckhaltebecken sind \u00e4lter als 40 Jahre, 20 % sogar \u00e4lter\nals 80 Jahre. Das hohe Durchschnittsalter der Stauanlagen\nbedingt in den n\u00e4chsten 20 Jahren einen hohen Sanie-\nrungsbedarf.\nDie meisten Talsperren und Speicher sind auch k\u00fcnftig\nunverzichtbar, eben weil sie eine wichtige Funktion im\nHochwasserschutz \u00fcbernehmen.\n\nAber, meine Damen und Herren, der Freistaat mu\u00df auch\nein wirtschaftliches Interesse haben, da\u00df die Talsperren,\nsoweit sie daf\u00fcr geeignet sind, einen Beitrag zur Trinkwas-\nserversorgung leisten und damit auch Einnahmen erzie-\nlen.\nTatsache ist aber auch, da\u00df die Abgabe von Rohwasser f\u00fcr\ndie Trinkwasserversorgung aus den s\u00e4chsischen Talsper-\nren und Speichern von knapp 200 Millionen Kubikmetern\nim Jahre 1988 auf knapp 140 Millionen Kubikmetern im\nJahre 1994 und damit nahezu um ein Drittel zur\u00fcckgegan-\ngen ist. Die wesentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entwicklung\nliegen in der industriellen Entwicklung, im Einsatz was-\nsersparender Produktionstechnologien durch Mehrfach-\nnutzung des Wassers, in der Beseitigung von Leckagen der\nLeitungsnetze, aber nat\u00fcrlich auch in einem sparsameren\nUmgang mit der teuren Ressource Wasser.\nDieser umweltpolitisch prinzipiell w\u00fcnschenswerte Effekt,\nmit dem Naturgut Wasser sparsam umzugehen, hat nat\u00fcr-\nlich auch eine Schattenseite. Die Fixkosten n\u00e4mlich sind\nvom Verbrauch weitgehend unabh\u00e4ngig. Damit entsteht\nzwangsl\u00e4ufig ein Druck, die Rohwasserpreise zu erh\u00f6hen,\nzumindest dann, wenn man die Einnahmen konstant hal-\nten will.\nTatsache in diesem Zusammenhang ist auch, da\u00df wir uns\nin einem komplizierten Geflecht wechselseitiger Abh\u00e4n-\ngigkeiten und Konsequenzen befinden. Diese Wechselwir-\nkungen stellen sich folgenderma\u00dfen dar:\n\u2013 Welche Auswirkungen haben Preiserh\u00f6hungen auf den\n\nVerbrauch?\n\u2013 Wie wirkt sich ein m\u00f6glicherweise erh\u00f6hter Preis auf\n\ndie Gesamteinnahmesituation unter dem Strich aus?\n\u2013 Inwieweit w\u00fcrden Kommunen bei einer sp\u00fcrbaren\n\nErh\u00f6hung des Rohwasserpreises aus Talsperren auf\nandere M\u00f6glichkeiten der Trinkwasserversorgung\nzur\u00fcckgreifen?\n\n\u2013 Entspr\u00e4che diese m\u00f6gliche Tendenz einer langfristigen\nStrategie zur Wasserversorgung im Freistaat?\n\n\u2013 Und nicht zuletzt: In welcher Abh\u00e4ngigkeit stehen die\nRohwasserpreise mit der von der Staatsregierung zuge-\nsagten Obergrenze f\u00fcr die Trinkwassergeb\u00fchr in H\u00f6he\nvon 4,80 DM?\n\nDiese wesentlichen Fragen stellen sich im \u00fcbrigen auch im\nZusammenhang mit einer m\u00f6glichen Eigenkapitalver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1836\n\n\n\nzinsung des vom Freistaat bei der Landestalsperrenver-\nwaltung eingesetzten Kapitals.\nF\u00fcr meine Fraktion ist zun\u00e4chst unstreitig, da\u00df es im Sinne\neiner betriebswirtschaftlichen Betrachtung keinen Zweifel\ndaran gibt, da\u00df dieses Instrument grunds\u00e4tzlich berechtigt\nist. Wir haben uns dennoch daf\u00fcr entschieden, 1996 von\ndiesem Instrument keinen Gebrauch zu machen.\nWir wissen, da\u00df wir damit auf Einnahmen des Freistaates\nverzichten, die wir an anderer Stelle durchaus brauchen\nk\u00f6nnten. Wir verzichten 1996 keineswegs nur \u2013 oder wie\nvon der Opposition gestern behauptet, in erster Linie \u2013\naufgrund der politischen Gro\u00dfwetterlage, die bei diesem\nThema gegenw\u00e4rtig eine Rolle spielt. Wir verzichten auf\ndie Eigenkapitalverzinsung vor allem deshalb, weil wir\nzun\u00e4chst f\u00fcr eine Entscheidung in dieser Sache detaillier-\ntere Grundlagen und eine vorausschauende seri\u00f6se Fol-\ngenabsch\u00e4tzung brauchen. Im ung\u00fcnstigsten Falle k\u00f6nnte\nes sein, da\u00df sich der Freistaat mit diesem Instrument ins\neigene Fleisch schneidet.\nF\u00fcr den Hochwasserschutz brauchen wir die Talsperren\nauf jeden Fall, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob wir\nzus\u00e4tzliche Einnahmen aus dem Rohwasserverkauf erzie-\nlen oder nicht. Es kann aber auch sein, da\u00df die Auswir-\nkungen auf den Absatz nicht so dramatisch werden und\nvon daher das Instrument sehr wohl seine Berechtigung\nh\u00e4tte.\nSchlie\u00dflich k\u00f6nnten die gewonnenen Einnahmen zum Bei-\nspiel im Sinne der von uns favorisierten F\u00f6rderpolitik ein-\ngesetzt werden, n\u00e4mlich f\u00fcr Wasser- und Abwasserprojek-\nte dort, wo dies zur Sicherung einer sozialvertr\u00e4glichen\nAbgabenbelastung angezeigt scheint.\nDie CDU-Fraktion ist in dieser Frage gegenw\u00e4rtig aus\ngutem Grunde noch ergebnisoffen. Wir wollen nur eines:\nWir wollen, da\u00df vor der Einf\u00fchrung dieses Instruments\ngenau die Folgen abgewogen werden. Da\u00df eine solche\nAbsch\u00e4tzung richtig und wichtig ist, macht \u00fcbrigens auch\ndie Stellungnahme der Staatsregierung auf unseren\nAntrag zur Bedeutung der s\u00e4chsischen Talsperren offen-\nbar.\nEs kommt jetzt darauf an, da\u00df wir die Zeit bis zur Auf-\nstellung des Haushaltsplanes 1997 nutzen, um dann auf\neiner sachlich fundierten Grundlage politisch entscheiden\nzu k\u00f6nnen. Bei der Diskussion des Gesamtkomplexes\nLandestalsperrenverwaltung m\u00fcssen freilich auch noch\nandere Fragen gekl\u00e4rt werden.\nIch nenne hier nur einige stichwortartig:\n\u2013 Arbeitet die Talsperrenverwaltung betriebswirtschaft-\n\nlich in jeder Richtung effizient?\n\u2013 Welche M\u00f6glichkeiten und Zukunftsperspektiven gibt\n\nes f\u00fcr die Talsperren, die aus Sicht des Landes nicht bei\nder Landestalsperrenverwaltung bleiben m\u00fcssen, weil\nsie weder f\u00fcr Hochwasserschutz noch f\u00fcr Trinkwasser-\nversorgung erforderlich sind?\n\n\u2013 Wie geht es mit den Restitutionsantr\u00e4gen weiter? Und:\n\u2013 Welche Konsequenzen sind im Zuge der Umstrukturie-\n\nrung des Braunkohlebergbaus f\u00fcr Stau- und Speicher-\nanlagen anstehend?\n\nDie CDU-Fraktion wird sich diesen Fragen auch in\nZukunft im Gesamtzusammenhang stellen. Insofern ver-\nstehen wir die von uns heute initiierte Debatte zu diesem\nThema als Einstieg in diese notwendige Diskussion in der\nvor uns liegenden Zeit.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit der Aus-\nsprache heute und der Antwort der Staatsregierung erkl\u00e4-\n\nren wir nach \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung auch\ndiese Antr\u00e4ge f\u00fcr erledigt.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort, Frau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Gestern hat dieses Hohe Haus aus dem Munde von\nHerrn Prof. Mannsfeld vernommen, da\u00df die Erh\u00f6hung der\nRohwasserpreise f\u00fcr Trinkwasser f\u00fcr 1996 ausfallen wird.\nDamit w\u00e4re an sich den drei Antr\u00e4gen Gen\u00fcge getan. Die\nStaatsregierung hat ausf\u00fchrlich \u00fcber die Bedeutung der\nTalsperren f\u00fcr die Trinkwasserversorgung und den Hoch-\nwasserschutz berichtet. Die Geographielehrer waren\nbegeistert. Die PDS-Fraktion bekam ihre beantragte Trenn-\nrechnung kurz und b\u00fcndig.\nDoch, meine Damen und Herren, das Problem der Preis-\nerh\u00f6hungen f\u00fcr Rohwasser ist nur aufgeschoben, nicht\naufgehoben. Frau Windisch von der CDU-Fraktion hat das\nja eben wieder best\u00e4tigt. Termin soll nun das Jahr 1997\nsein. Nicht aufgehoben, weil diese Forderung mit der aus\nformal finanztechnischer Sicht erst einmal vern\u00fcnftigen\nBegr\u00fcndung der Verzinsung des Anlageverm\u00f6gens wie-\nder und wieder gestellt werden wird.\nDen Schl\u00fcssel zu diesem Problem finden wir in der Ant-\nwort von Ihnen, Herr Staatsminister Vaatz, datiert vom\n11. Februar 1994, auf eine Kleine Anfrage von dem dama-\nligen Mitglied des Landtages Bernd Schreier, Linke Liste/\nPDS. Auf die Frage, was die Staatsregierung bewogen\nhabe, von der f\u00fcr 1994 urspr\u00fcnglich geplanten hohen\nPreissteigerung f\u00fcr Rohwasser abzugehen, war Ihre Ant-\nwort \u2013 ich zitiere auszugsweise: ,,Vom S\u00e4chsischen Staats-\nministerium der Finanzen war die Forderung erhoben\nworden, den Landeszuschu\u00df f\u00fcr die im Zusammenhang\nmit der Wahrnehmung hoheitlicher Aufgaben anfallenden\nKosten m\u00f6glichst auf Null zu reduzieren.\u201c Dazu \u2013 ich\nbetone \u2013, dazu sollte eine Verzinsung des Eigenkapitals \u2013\ndas Verm\u00f6gen der Landestalsperrenverwaltung betr\u00e4gt\ngem\u00e4\u00df Er\u00f6ffnungsbilanz 2 Milliarden 72 Millionen Mark \u2013\nmit 1,058 % gegengefordert werden.\nWas hei\u00dft, den Landeszuschu\u00df f\u00fcr die mit der Wahrneh-\nmung hoheitlicher Aufgaben anfallenden Kosten auf Null\nzu reduzieren? Das hei\u00dft doch im Klartext, \u00fcber die Erl\u00f6se\ndes Verkaufs von Rohwasser aller Talsperren f\u00fcr Trink-\nwasserzwecke soll der Hochwasserschutz \u2013 Hoheitsauf-\ngabe des Freistaates Sachsen \u2013, soll die Vorhaltung von\nWasser und die Abgabe aus den Talsperren f\u00fcr Niedrig-\nwasserauff\u00fcllung in Gew\u00e4ssern I. Ordnung \u2013 ebenfalls\nHoheitsaufgabe des Freistaates Sachsen \u2013 finanziert wer-\nden. Und das nicht von allen Einwohnern im Freistaat\nSachsen. Nein, allein von den Einwohnern, die auf die\nFernwasserversorgung angewiesen sind, wird dieser Was-\nserzins erhoben.\nMit dieser Zielstellung wurden doch wohl im Haushalts-\nplanansatz f\u00fcr 1996 die Zusch\u00fcsse des Freistaates f\u00fcr den\nHochwasserschutz gegen\u00fcber dem laufenden Jahr um\n11,5 Millionen Mark auf 8,2 Millionen Mark gek\u00fcrzt. K\u00f6n-\nnen sich, so frage ich mich, die vom Land zu tragenden\nLasten f\u00fcr den Hochwasserschutz in einem Jahr \u00fcberhaupt\nauf weniger als die H\u00e4lfte verringern? Hat es etwa dies-\nbez\u00fcglich Gesetzes\u00e4nderungen seit Inkrafttreten des S\u00e4ch-\nsischen Wassergesetzes 1993 gegeben? Oder handelt es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1837\n\n\n\nsich um eine Auswirkung der von Ihnen f\u00fcr n\u00e4chstes Jahr\nangek\u00fcndigten Novelle des Wassergesetzes?\nDie Talsperren und Speicheranlagen mit einem Stauraum\nvon \u00fcber 5 Millionen Kubikmetern verf\u00fcgen in Sachsen\n\u00fcber einen Gesamtstauraum von 486,5 Millionen Kubik-\nmetern. Davon sind 241,7 Millionen Kubikmeter Stau-\nraum \u2013 oder 50 % \u2013 \u00fcberhaupt nicht mit dem Trinkwasser\nin Verbindung zu bringen. Denn es handelt sich um Hoch-\nwasserr\u00fcckhaltebecken und Brauchwassertalsperren bzw.\nSpeicher mit Hochwasserschutzfunktion. Ganze 28,3 Mil-\nlionen Kubikmeter lassen sich reinen Trinkwassertalsper-\nren zuordnen. Wenn es Sie interessiert: Es handelt sich um\ndie Talsperren Saidenbach und Sosa.\nNehmen wir an, da\u00df in den \u00fcbrigen Trinkwassertalsperren\nmit Hochwasserschutz 20 % des Gesamtstauraumes f\u00fcr\ndiesen vorgesehen sind, und das ist eine vorsichtige\nAnnahme, dann dienen gerade mal 40 % des Gesamtstau-\nraums zweckgebunden der Rohwasserbereitstellung f\u00fcr\nTrinkwasser.\nAus der Bewirtschaftung von diesen 40 % Stauraum soll-\nten \u00fcber den Rohwasserverkauf f\u00fcr Trinkwasserzwecke\naber 1996 73,5 % aller Einnahmen aus Stauanlagen reali-\nsiert werden, vorausgesetzt, die vorgeschlagene Eigen-\nkapitalverzinsung des Anlageverm\u00f6gens w\u00e4re nicht\nzur\u00fcckgenommen worden.\n\u00dcbrigens hat die CDU-Fraktion sofort nach Eingang\nunseres Antrages ihren Antrag gestellt. Sie wu\u00dften schon,\nmeine Damen und Herren, da\u00df die Begr\u00fcndung der\nStaatsregierung zur Eigenkapitalverzinsung auf t\u00f6nernen\nF\u00fc\u00dfen stand. Doch auch mit dem bisherigen Preis werden\nmehr als 40 % der Gesamterl\u00f6se in der Position Stau-\nanlagen realisiert, n\u00e4mlich 67 %. Das bedeutet, da\u00df sogar\nder jetzige Abgabepreis f\u00fcr Rohwasser erhebliche Kosten-\nbestandteile beinhaltet, die dem Hochwasserschutz und\nder Vorhaltung von Brauchwasser, das gegenw\u00e4rtig keiner\nnutzen will, geschuldet sind.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Diesem Tagesordnungspunkt liegen drei\nBerichtsantr\u00e4ge zugrunde, wovon der letztdatierte, Erh\u00f6-\nhung der Rohwasserpreise, aus unserer Sicht mit der\nR\u00fccknahme der Rohwasserpreiserh\u00f6hung im gestern\nbeschlossenen Umwelthaushalt erfreulicherweise erledigt\nist.\nIn die gleiche Richtung zielte sicher auch der Antrag der\nPDS-Fraktion zur Entwicklung der Aufwendungen und\nErtr\u00e4ge im Staatsbetrieb Landestalsperrenverwaltung \u2013\nnach T\u00e4tigkeitsbereichen (Trennrechnungen).\nDie in der Antwort der Staatsregierung gegebenen Zahlen\nsind zwar schwer nachzukontrollieren. Aus Sicht der SPD-\nFraktion gibt es aber auch keine Veranlassung f\u00fcr uns,\ndiese Zahlen in Zweifel zu ziehen.\nInteressant w\u00e4re es noch zu wissen, ob es f\u00fcr die Gew\u00e4sser\nI. Ordnung zus\u00e4tzliche Erkenntnisse gibt, da im Antrag\nvermerkt wird, da\u00df an der Bewertung der Sachanlagen\nnoch gearbeitet wird. Aber auch hier sehen wir nach der\ngestrigen Haushaltsdebatte keinen dringenden Aufkl\u00e4-\nrungsbedarf. Damit w\u00e4re auch der PDS-Antrag f\u00fcr erle-\ndigt zu erkl\u00e4ren.\nBleibt der CDU-Berichtsantrag zur Bedeutung der s\u00e4ch-\nsischen Talsperren f\u00fcr die Trinkwasserversorgung und\n\nden Hochwasserschutz. Zum Thema Talsperren hatten wir\nexakt mit dem gleichen Datum, dem 16. Februar 1995,\neinen eigenen Berichtsantrag mit \u00e4hnlicher Zielrichtung in\nden Fragekomplex eingebracht. Wir waren der Auffas-\nsung, da\u00df wir nicht zus\u00e4tzlich \u00fcber unseren eigenen\nAntrag im Plenum diskutieren m\u00fcssen. Insofern nehmen\nwir die Antwort der Staatsregierung zur Kenntnis.\nWir schlagen aber vor, da\u00df der Umweltminister in einer\nder n\u00e4chsten Sitzungen des Umweltausschusses ausf\u00fchr-\nlich \u00fcber die Arbeit und die Rolle des Beirates der Lan-\ndestalsperrenverwaltung berichtet. Weiterhin sollte sich\ndieser Ausschu\u00df \u00fcber die aktuellen Entwicklungen bei der\nVorhaltung von Reservemengen informieren lassen.\nDie in Punkt 4 des vorliegenden Antrages angedeutete\nEntwicklung des ben\u00f6tigten Rohwassers durch drastisch\nver\u00e4ndertes Verbraucherverhalten sowie die zunehmende\nSanierung der Trinkwassernetze hat nach der Antwort der\nStaatsregierung auch erhebliche Auswirkungen zum Bei-\nspiel auf die Planung neuer Talsperren.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich f\u00fcr die SPD-Fraktion erkl\u00e4ren,\nda\u00df wir nat\u00fcrlich am ordnungsgem\u00e4\u00dfen Erhalt der Tal-\nsperren interessiert sind, und zwar nicht nur derjenigen,\ndie der Trinkwasserversorgung und dem Hochwasser-\nschutz dienen. Das Problem liegt ja wohl mehr bei den\nanderen, zum Beispiel der Talsperre Kriebstein. Diese\nwird vom Freistaat doch wohl mehr als Kostenfaktor denn\nals erhaltenswerte Substanz angesehen, mit dem Ergebnis,\nda\u00df die Anwohner der Talsperre Kriebstein gemeinsam\nmit den vielen Urlaubern schon sehr viel l\u00e4nger als eigent-\nlich technisch notwendig auf einen Wiederanstau warten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Vaatz hat das Wort.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Kollege Jurk, Ihrer Bitte, im Umweltausschu\u00df\n\u00fcber die Arbeit der Talsperrenverwaltung und den Beitrag\nzu berichten, werde ich gern entsprechen. Wir w\u00fcrden uns\naber gern sorgf\u00e4ltig darauf vorbereiten. Vielleicht kann\nman dazu im Februar etwas weitergehende Aussagen\nmachen.\nFrau Kollegin Roth, Ihr Zitat war richtig. Ich darf aber vor\nder Meinung warnen, da\u00df die Staatsregierung die Absicht\ngehabt h\u00e4tte oder sie in Zukunft h\u00e4tte, die hoheitlichen\nAufgaben der Talsperrenverwaltung in Fragen des Hoch-\nwasserschutzes und der Erhaltung der Gew\u00e4sser I. Ord-\nnung aus den Einnahmen der Rohwasserpreise bezahlen\nzu wollen. Daran ist nicht gedacht, und das war auch in\nvorigen Rechnungsjahren nicht der Fall.\nDie Frage ist aus dem Grunde theoretisch, weil die\nZusch\u00fcsse des Landes, die ich im Augenblick nicht kon-\nkret beziffern kann \u2013 ich bitte um Entschuldigung, aber Sie\nk\u00f6nnen es in den letzten Haushaltspl\u00e4nen nachlesen \u2013, an\ndie Talsperrenverwaltung das zur Vorhaltung von Hoch-\nwasserschutzraum n\u00f6tige Kapital und die daf\u00fcr notwen-\ndigen Betriebskosten erheblich \u00fcberschritten haben, so da\u00df\ndas Land auch in dem von Ihnen zitierten Rechnungsjahr\nweit mehr Zuwendungen an die Talsperrenverwaltung\ngegeben hat, als zum blo\u00dfen Hochwasserschutz notwen-\ndig gewesen w\u00e4ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben jetzt das Schlu\u00df-\nwort; Frau Windisch von der CDU-Fraktion, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1838\n\n\n\nFrau Windisch, CDU: Meine sehr geehrten Damen und\nHerren, es ist eigentlich schon alles gesagt. Ich m\u00f6chte nur\nnoch ein paar Dinge ins richtige Licht r\u00fccken.\nFrau Roth hat uns erst einmal mit m\u00e4chtig vielen Zahlen\nattackiert, die man so oder so interpretieren kann.\n\n(Frau Roth, PDS: Tun Sie es doch!)\n\nZu den Mitteln, die f\u00fcr den Hochwasserschutz eingestellt\nworden sind, hat sich der Minister schon ge\u00e4u\u00dfert. Genau\ndas war auch schon die Intention unseres Antrages. Ich\nglaube, das steht auch in der Antwort der Staatsregierung.\nIch teile Ihre Meinung, da\u00df selbstverst\u00e4ndlich Aufwen-\ndungen f\u00fcr den Hochwasserschutz und f\u00fcr besondere lan-\ndeskulturelle Aufgaben nicht umzulegen sind. Wir haben\nja da auch das Wassergesetz auf unserer Seite; \u00a7 86 Abs. 3\nregelt das. Genau das war auch der Kl\u00e4rungsbedarf, den\nunsere Fraktion noch hatte.\nAuf der Basis der Antwort der Staatsregierung werden wir\ndemn\u00e4chst entsprechend entscheiden.\nWas die zeitliche Abfolge der Antr\u00e4ge betrifft, Frau Roth:\nUnser Antrag ist vom Februar 1995 gewesen, und genau in\nPunkt 4 dieses Antrages \u2013 lesen Sie es nach \u2013 sind die\nKonsequenzen der Rohwasserpreiserh\u00f6hung aufgezeigt.\nIhr Antrag in diese Richtung kam acht Monate sp\u00e4ter. Da\u00df\nsich inzwischen jeder dieses Thema zu eigen gemacht hat,\nist ja auch f\u00fcr mich verst\u00e4ndlich. Da\u00df die SPD ihren\nAntrag nicht auf den Weg gebracht hat, k\u00f6nnen Sie der\nCDU nicht anlasten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS; Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Windisch, ich gebe es zu: Nach drei Tagen Land-\ntag mit so vielen Zahlen zu kommen ist schon ein bi\u00dfchen\nboshaft. Wir werden also diese Fragen noch einmal in\neinem ausgeruhten Zustand im Umweltausschu\u00df vortra-\ngen.\nIch m\u00f6chte Sie in diesem Zusammenhang aber noch an\neinen weiteren Sachverhalt erinnern: Jede Landtagsfrak-\ntion hat im Dezember dieses Jahres vom Oberb\u00fcrger-\nmeister der Stadt Chemnitz ein Schreiben erhalten. Herr\nDr. Seifert macht darauf aufmerksam, da\u00df durch die\nSumme der Abschreibung und Eigenkapitalverzinsung f\u00fcr\nTrinkwassertalsperren und Rohwasserstollen im Regie-\nrungsbezirk Chemnitz das in den n\u00e4chsten 20 Jahren\ngeplante Investitionsvolumen \u00fcberfinanziert w\u00e4re.\n\nWozu dann, frage ich Sie, das Geld von den fernwasser-\nbeziehenden Einwohnern verlangen? Einnahmen und\nAusgaben der Landestalsperrenverwaltung werden \u00fcber\nden Einzelplan 15 saldiert. Ich will nicht spitzfindig wer-\nden und nachfragen, wo \u00dcbersch\u00fcsse der Landestalsper-\nrenverwaltung hinflie\u00dfen k\u00f6nnten.\n\nHerr Vaatz, wir haben noch Fragen \u2013 auch nach Ihrem\nBeitrag \u2013, und wir werden Sie solange nerven, bis auch die\nletzte Frage gekl\u00e4rt ist. Die Fraktion wird Anfang des\nkommenden Jahres nochmals an den Landtag herantreten.\nWir wollen endg\u00fcltig Klarheit \u00fcber die Zuordnung des\nGesamtstauraumes an Talsperren und Speichern zu den\neinzelnen wasserwirtschaftlichen Funktionen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\n\u2013 Hochwasserschutz und Niedrigwasseraufh\u00f6hung,\n\u2013 Rohwasservorhaltung und Bereitstellung f\u00fcr Trinkwas-\n\nser und\n\u2013 Rohwasservorhaltung und Bereitstellung von Brauch-\n\nwasser.\nWir wollen Klarheit \u00fcber Kosten, Erl\u00f6se und Defizite nach\nden einzelnen von mir genannten Kostentr\u00e4gern und \u00fcber\ndie sich aus diesen Sachverhalten ergebenden Kalku-\nlationsgrundlagen f\u00fcr den Rohwasserpreis f\u00fcr Trink-\nwasser.\n\nMeine Damen und Herren! Die gew\u00fcnschte Unterrichtung\ndes Landtages durch die Staatsregierung \u2013 das Anliegen\nunseres Antrages \u2013 ist erfolgt. Den Mitgliedern des Aus-\nschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung hat Herr\nVaatz auf meine Bitte hin weiteres ausf\u00fchrliches Fakten-\nmaterial \u00fcber die Landestalsperrenverwaltung zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt. \u2013 Vielen Dank.\n\nAus diesen Gr\u00fcnden, Herr Pr\u00e4sident, bedarf es keiner\nBeschlu\u00dffassung zum Antrag der PDS.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich der Staatsregierung ein Angebot\nunterbreiten.\n\nTalsperren geh\u00f6ren doch wohl ebenso zum Nationalreich-\ntum Sachsens wie die Festungen, Schl\u00f6sser und G\u00e4rten.\nLassen Sie uns, Herr Staatsminister Milbradt, eine Verein-\nbarung treffen. Wird f\u00fcr letztere eine Verzinsung des\nAnlageverm\u00f6gens f\u00e4llig, dann soll sie auch f\u00fcr die Talsper-\nren gelten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBesch\u00e4ftigung von Behinderten in der Landesverwaltung\nDrucksache 2/1641, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nMir ist eine Mitteilung zugegangen, da\u00df die Fraktion der\nSPD als Antragsteller die Drucksache 2/1641 an den\n\nzust\u00e4ndigen Ausschu\u00df \u00fcberweisen m\u00f6chte. Damit hat sich\nder Tagesordnungspunkt erledigt.\nIch rufe deshalb auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1839\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in der Jugendarbeit\nDrucksache 2/1755, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Fachkraftf\u00f6rderung im Jugendbereich\nDrucksache 2/2067, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten.\nDie Reihenfolge: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDie Fraktion der CDU hat das Wort, Herr Abg. Herms-\ndorfer.\n\nHermsdorfer, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Die Ausbildung tragf\u00e4higer Strukturen, die Schaf-\nfung eines Netzes von Einrichtungen der Jugendarbeit\nstand im Mittelpunkt der bisherigen Jugendpolitik.\nDer Freistaat Sachsen hat in den letzten Jahren erhebliche\nGr\u00f6\u00dfenordnungen finanzieller Mittel f\u00fcr investive\nMa\u00dfnahmen im Jugendbereich zur Verf\u00fcgung gestellt.\nWir alle kennen die Betr\u00e4ge, die in den letzten Jahren, zum\nBeispiel im Rahmen des F\u00f6rderprogrammes ,,Verbesse-\nrung der Struktur der Jugendarbeit\u201c, \u00fcber den Haushalt\ndes Kultusministeriums ausgereicht wurden. So wurde ein\nma\u00dfgeblicher Beitrag zur Schaffung der r\u00e4umlichen und\nstrukturellen Voraussetzungen f\u00fcr das Stattfinden von\nJugendarbeit geleistet.\nDie Kommunen, in deren Verantwortung die Jugendarbeit\nma\u00dfgeblich liegt, nutzen f\u00fcr die Schaffung der personellen\nVoraussetzungen f\u00fcr funktionierende au\u00dferschulische und\nfreie Jugendarbeit im Sinne des Kinder- und Jugendhilfe-\ngesetzes bisher fast ausschlie\u00dflich arbeitsmarktpolitische\nInstrumente, wie ABM und \u00a7 249h-Ma\u00dfnahmen. Da\u00df diese\nM\u00f6glichkeiten jedoch nur \u00dcbergangscharakter haben w\u00fcr-\nden, war den Kommunen und auch den freien Tr\u00e4gern\nvon Anfang an bekannt. Schlie\u00dflich ist das Arbeitsf\u00f6rde-\nrungsgesetz, wie der Name schon sagt, vorrangig ein\narbeitsmarktpolitisches und nicht etwa ein jugendpoli-\ntisches Instrument.\nDa\u00df funktionierende Strukturen auch ohne arbeitsmarkt-\npolitische Instrumente wie \u00fcber den \u00a7 249h aufgebaut wer-\nden k\u00f6nnen und existieren, zeigt zum Beispiel der jetzt\nnoch bestehende Landkreis Kamenz.\nHeute stehen wir nun vor der Tatsache, da\u00df die F\u00f6rderung\ndurch \u00a7 249h-Stellen, von denen vielfach Gebrauch\ngemacht wurde, ausl\u00e4uft. Nicht alle Kommunen und\nfreien Tr\u00e4ger sind jedoch in der Lage, bestehende Perso-\nnalstellen in der Jugendarbeit zu sichern. Bleibt der Frei-\nstaat hier unt\u00e4tig, besteht die Gefahr, da\u00df ein Gro\u00dfteil der\nJugendarbeit und der Jugendstrukturen wegbricht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie mit Hilfe des Freistaates get\u00e4tigten Investitionen an\nJugendeinrichtungen w\u00e4ren auf diese Weise in den Sand\ngesetzt. Die CDU-Fraktion m\u00f6chte, da\u00df die bestehenden\nnotwendigen Einrichtungen erhalten werden und Jugend-\narbeit langfristig auf eine solide Basis gestellt wird.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nQualitative Aspekte spielen dabei eine ganz entscheidende\nRolle. Wer Jugendarbeit betreiben will, mu\u00df entspre-\nchende fachliche Voraussetzungen, eine entsprechende\n\nAusbildung und/oder Berufspraxis mitbringen. Ein\ngro\u00dfes Herz allein gen\u00fcgt nicht, um auf Dauer sinnvoll\nmit Jugendlichen zu arbeiten. Zudem hat die bisherige\nPraxis, Jugendarbeit \u00fcberwiegend durch arbeitsmarktpoli-\ntische Instrumente personell zu untersetzen, keine\nZukunft, da die notwendige Kontinuit\u00e4t und Fachlichkeit\nnicht gew\u00e4hrleistet werden kann.\nUm einen langfristig soliden L\u00f6sungsansatz anzubieten,\nhat sich die CDU-Fraktion deshalb entschlossen, ein Fach-\nkraftf\u00f6rderprogramm f\u00fcr den Bereich der \u00a7\u00a7 11 und 12\nKJHG einzurichten. Analog der bereits beim Staatsministe-\nrium f\u00fcr Soziales bestehenden Richtlinie zur Fachkraft-\nf\u00f6rderung in der Jugendhilfe k\u00f6nnen damit zuk\u00fcnftig\nauch Personalkosten in der Jugendarbeit und Jugendver-\nbandsarbeit bezuschu\u00dft werden.\nWie aus der Stellungnahme der Staatsregierung zum\nAntrag der CDU-Fraktion zu entnehmen ist, betr\u00e4gt der\ngesch\u00e4tzte Finanzbedarf f\u00fcr ein Fachkraftf\u00f6rderpro-\ngramm, bezogen auf w\u00fcnschenswerte 270 Stellen im Frei-\nstaat, zirka 8 Millionen DM.\nAufgrund der Tatsache, da\u00df viele Kommunen im Jahre\n1996 noch in erheblichen Gr\u00f6\u00dfenordnungen Ma\u00dfnahmen\nnach dem \u00a7 249h kofinanzieren, kann die bereitgestellte\nSumme von knapp 5 Millionen DM jedoch als solide\nGrundlage f\u00fcr den Aufbau einer Fachkraftf\u00f6rderung im\nJahre 1996 angesehen werden. Die zuk\u00fcnftigen Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen und Beteiligungsverh\u00e4ltnisse innerhalb dieser\nFachkraftf\u00f6rderung werden wir sicher ausf\u00fchrlich im\nkommenden Jahr noch diskutieren.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle darauf hinweisen, da\u00df die\nFachkraftf\u00f6rderung im Bereich des SMS auch um weitere\n5 Millionen DM aufgestockt wurde. Rechnet man also die\nentsprechenden Haushalttitel des SMK und des SMS\nzusammen, kommt man im Jahr 1996 auf rund 19 Millio-\nnen DM f\u00fcr Personalkostenzusch\u00fcsse in dem Bereich\nJugendarbeit und Jugendsozialarbeit. Damit konnte der\nVorjahresansatz in diesem Bereich nahezu verdoppelt\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZwei Millionen DM f\u00fcr das Fachkraftf\u00f6rderprogramm\nkonnten durch Umschichtungen erbracht werden. Es ist\naus meiner Sicht ein Erfolg, da\u00df es gelungen ist, f\u00fcr das\nFachkraftf\u00f6rderprogramm zus\u00e4tzlich neue Mittel einzu-\nstellen, insbesondere vor dem Hintergrund der ange-\nspannten Haushaltslage und gemessen an den teilweise\nsehr einschneidenden K\u00fcrzungen in anderen Bereichen.\nIm \u00fcbrigen sehen viele freie Tr\u00e4ger und Jugendamtsleiter\ndie Situation viel realistischer. Insbesondere im Kontakt\nmit Verantwortlichen in den unteren Jugendbeh\u00f6rden und\nfreien Tr\u00e4gern in den letzten Monaten wurde deutlich, da\u00df\ndie Fachkraftf\u00f6rderung auch in Kopplung an weitere Inve-\nstitionen im Jugendbereich auf gro\u00dfe Zustimmung st\u00f6\u00dft.\nWir werden auch k\u00fcnftig Erh\u00f6hungen im Bereich der\nFachkraftf\u00f6rderung \u00fcberwiegend mit Hilfe von Umschich-\ntungen bewerkstelligen m\u00fcssen. Von seiten des Freistaates\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1840\n\n\n\nwurde ein erster Schritt in Richtung Regelfinanzierung\ngetan. Nun sind die Kommunen weiterhin gefordert, ihre\nVerantwortung f\u00fcr die Jugendarbeit, deren Gew\u00e4hr-\nleistung ihnen durch das KJHG vorrangig aufgetragen ist,\nst\u00e4rker als bisher und dauerhaft wahrzunehmen. Der Frei-\nstaat will die Kommunen unterst\u00fctzen, jedoch nicht ihre\nAufgaben \u00fcbernehmen.\nDie Planung und Durchf\u00fchrung von Jugendarbeit\ngeschieht sinnvollerweise vor Ort und dezentral. Ich\nmeine, wir k\u00f6nnen davon ausgehen, da\u00df unsere Kommu-\nnalpolitiker durchaus in der Lage sind, aus der genauen\nKenntnis der Gegebenheiten vor Ort heraus eine vern\u00fcnf-\ntige Jugendhilfeplanung zu betreiben. Da sollten wir nicht\nversuchen hineinzureden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum Antrag der SPD-Fraktion habe ich der vorliegenden\nStellungnahme der Staatsregierung inhaltlich nichts hinzu-\nzuf\u00fcgen. Die Umsetzung des Fachkraftf\u00f6rderprogramms\nwurde durch die CDU-Fraktion auf den Weg gebracht.\nVor diesem Hintergrund wirkt der Antrag der SPD-Frak-\ntion wie ein Versuch, auf einen bereits fahrenden Zug auf-\nzuspringen und trotzdem so zu tun, als sei man die Loko-\nmotive.\nSie k\u00f6nnen gern weiterhin versuchen, auf unsere Antr\u00e4ge\neins draufzusetzen. Das ist sicher Ihr gutes Recht als\nOpposition. Die qualitative Kategorie sollte jedoch dabei\nnicht ganz auf der Strecke bleiben. Diese Qualit\u00e4t sehe ich\nim Anspruch zwischen Forderung und realistisch Umsetz-\nbarem.\nSicher, liebe Frau Ludwig, h\u00e4tten wir gern 20 Millio-\nnen DM zus\u00e4tzlich eingestellt. In zahlreichen Redebei-\ntr\u00e4gen zu den Einzelpl\u00e4nen haben auch Redner der\nOppositionsfraktionen den politischen Aussagen des\nMinisterpr\u00e4sidenten zugestimmt und sie unterst\u00fctzt. Der\nMinisterpr\u00e4sident hat aber auch gesagt, da\u00df wir nicht\nmehr Finanzen ausgeben k\u00f6nnen, als erwirtschaftet wer-\nden. Deckungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Fachkraftf\u00f6rderung\nbedeuten Einschnitte in andere Bereiche. Hier trifft es\nebenfalls die Kommunen, zum Beispiel im Bereich Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung, wenn es um den Stra\u00dfenbau geht.\nDie CDU-Fraktion ist bem\u00fcht, ausgewogen zwischen den\nEinzelinteressen zu unterscheiden. Sicher liegt der wich-\ntigste Teil der Jugendarbeit im pr\u00e4ventiven Bereich, in der\noffenen Jugendarbeit, der Jugendverbandsarbeit und\nJugendsozialarbeit. Aus diesem Grund hat sich die CDU-\nFraktion f\u00fcr den Auf- und Ausbau der Fachkraftf\u00f6rderung\nentschieden. Verantwortung f\u00fcr die j\u00fcngere Generation\nliegt aber auch in den Fachbereichen Wirtschaft, Bildung,\nUmwelt usw. Die Jugendpolitik ist ressort\u00fcbergreifend.\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich mir f\u00fcr die Zukunft\neine Aufwertung der Diskussion auf ein breiteres und\nanspruchsvolleres Niveau. Verantwortung f\u00fcr die Jugend\nwahrzunehmen bedeutet in mancher Hinsicht, den nach-\nwachsenden humanen Rohstoffen auch in Zukunft eine\nflexiblere Finanzpolitik zu erm\u00f6glichen. Aus diesem\nGrund m\u00fcssen wir den Antrag der SPD-Fraktion ableh-\nnen.\nUnseren Antrag, Drucksache 2/1755, betrachten wir mit\nder heutigen Diskussion und der des gestrigen Haushalts-\nbeschlusses als erledigt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das Wort;\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn wir hier \u00fcber Fachkraftf\u00f6rderung in der\npr\u00e4ventiven Jugendarbeit reden, dann \u2013 da hat mein Kol-\nlege Hermsdorfer recht \u2013 m\u00fcssen wir zumindest erst ein-\nmal schauen, wie sieht es gegenw\u00e4rtig aus.\nDa wird uns, wenn wir genau hinschauen, erstens auf-\nfallen, da\u00df wir nur wenig qualifiziertes Personal in der\nJugendarbeit haben. Und zweitens wird uns auffallen, da\u00df\ndie meisten in diesem Bereich Besch\u00e4ftigten \u00fcber\nAB-Ma\u00dfnahmen oder \u00fcber \u00a7 249h besch\u00e4ftigt sind und\ndies ein Grund daf\u00fcr ist, da\u00df sie kein berufsbegleitendes\nStudium absolvieren konnten, denn der Tr\u00e4ger h\u00e4tte\nimmer nachweisen m\u00fcssen, da\u00df er seine Besch\u00e4ftigten\nmindestens drei Jahre behalten kann. Einige Tr\u00e4ger woll-\nten diese Zusage nicht geben. Deshalb sind der erste und\nder zweite Punkt sehr eng miteinander verbunden.\nLetztlich wurde mit den AB-Ma\u00dfnahmen und dem \u00a7 249h\nim Jugendbereich politisch das falsche Signal gesetzt.\nAuch wir haben dazu stillgehalten, weil wir die Notlage\nsahen und ohnehin kaum qualifiziertes Personal in diesem\nBereich zur Verf\u00fcgung stand. Das hat auch etwas mit\nunserer Vergangenheit zu tun, denn eine Ausbildung als\nJugend-Sozialarbeiter hat es so in der ehemaligen DDR\nnicht gegeben.\nAber ohne das gro\u00dfe Engagement und das Einf\u00fchlungs-\nverm\u00f6gen der bisher dort T\u00e4tigen schm\u00e4lern zu wollen:\nWir brauchen in der Zukunft Personal, das engagiert und\nqualifiziert ist. Was bei einem Ingenieur offensichtlich ist,\nwenn er eine Maschine ruiniert, ist im Jugendbereich nicht\nsofort oder auch manchmal gar nicht sichtbar. Genau des-\nhalb brauchen wir dort eine solide Ausbildung.\nDas noch zur Ausgestaltung stehende Fachf\u00f6rderpro-\ngramm mu\u00df jetzt die richtigen Weichen daf\u00fcr stellen. Ein\nerster wichtiger Schritt dabei ist die Sicherung der perso-\nnellen Kontinuit\u00e4t. Ein weiterer, nicht weniger wichtiger\nist die Qualifizierung und die Besetzung der Stellen mit\nqualifiziertem Personal.\nBeide Schritte, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen zugleich\ngegangen werden. Hierf\u00fcr sind nur die notwendigen\nfinanziellen Voraussetzungen zu sichern. Wir sehen hier\nauch die Verantwortung des Landes, das immerhin nicht\nunschuldig daran ist, da\u00df die Kommunen im Jugend-\nbereich auf die beschriebenen Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckgegrif-\nfen haben.\nDem Antrag der CDU entnehmen wir, da\u00df sie das Pro-\nblem wenigstens gesehen hat. Der Antwort der Staats-\nregierung entnehmen wir, da\u00df sie die Initiative des\nGesetzgebers erwartet. Allerdings hat die Mehrheitsfrak-\ntion bei der Beratung sowohl zum FAG als auch zum\nHaushaltsgesetz gezeigt, da\u00df sie die Probleme nicht\numfassend sehen will oder sehen darf, weil sie der Kabi-\nnettsdisziplin verpflichtet ist.\nWenn wir sparen m\u00fcssen, dann sollten wir es, Kollege\nHermsdorfer, nicht bei der Jugend tun. Ich bin schon von\nIhnen entt\u00e4uscht, wenn Sie als Jugendpolitiker den Haus-\nhalt des Jugendbereiches verteidigen. Sie wissen ganz\ngenau, da\u00df dort Geld eingespart worden ist und da\u00df in der\nAntwort von Minister R\u00f6\u00dfler stand, da\u00df er, wenn er weiter\numschichtet, bevor die Mittel in die Fachkraftf\u00f6rderung\ngehen, der Verantwortung als \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der\nfreien Jugendhilfe nicht mehr gerecht werden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1841\n\n\n\nEr hat umgeschichtet. Logisch hei\u00dft das: Er kann seiner\nVerantwortung in einigen Bereichen, wo er es weggenom-\nmen hat, nicht mehr gerecht werden. Da\u00df Sie, Herr\nHermsdorfer, als Jugendpolitiker einfach so dar\u00fcber hin-\nweggehen, kann ich nicht verstehen. Da h\u00e4tte ich mir mehr\nerwartet.\n\u00dcber Fachkraftf\u00f6rderung als \u00dcbergang in eine Regelfinan-\nzierung ist in den letzten Wochen viel gesprochen worden.\nF\u00fcr die Kommunen und die freien Tr\u00e4ger ist es jetzt wich-\ntig, da\u00df diese Forderung schnell wirksam wird. Deshalb\nhat die SPD-Fraktion, Kollege Hermsdorfer, die Staats-\nregierung nicht nur gefragt, was sie davon h\u00e4lt. Das ist der\nUnterschied zwischen unseren beiden Antr\u00e4gen. Sie haben\ngefragt und lie\u00dfen sich berichten. Wir haben zwei Antr\u00e4ge\ngestellt \u2013 einmal im Ausschu\u00df und einmal im Plenum \u2013,\num eine solche Fachkraftf\u00f6rderung direkt zu fordern und\ninhaltlich zu untersetzen.\nIn unserem Antrag haben wir zwei Schwerpunkte gesetzt,\nerstens die finanzielle Absicherung des Personals, und\nzwar in einer H\u00f6he \u2013 da wird es auch f\u00fcr die noch einmal\nernst, die sich nicht n\u00e4her damit besch\u00e4ftigt haben \u2013, da\u00df\ndie Kommunen und die Tr\u00e4ger in der Lage sind, hier Kofi-\nnanzierung zu betreiben. Es ist noch gar nicht heraus, wie\nweit dieses Fachf\u00f6rderprogramm wirklich greifen kann,\nweil es von der Sache her ein komplement\u00e4r zu finanzie-\nrendes Programm sein wird.\nZweitens fordern wir in unserem Antrag, da\u00df endlich\nernsthafte Anstrengungen unternommen werden, eine\nberufsbegleitende Weiterbildung wirklich in die Tat\numzusetzen und zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD)\n\nDas bedeutet in der Konsequenz nat\u00fcrlich auch: Wer in\nZukunft eine berufsbegleitende Qualifizierung ausschl\u00e4gt,\nmu\u00df damit rechnen, da\u00df er in seinem Bereich irgendwann\ndurch qualifiziertes Fachpersonal ersetzt wird. Das mu\u00df\nman nat\u00fcrlich eingestehen.\nMeine Damen und Herren! Ein Antrag zur Fachkraftf\u00f6rde-\nrung der SPD-Fraktion liegt Ihnen vor. Sie m\u00fcssen ihm\nnur noch zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Herr\nHilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Wir\nsollten hier nicht dar\u00fcber debattieren, wer auf wessen Zug\naufspringt. Wir haben schon im letzten Jahr in den Debat-\nten zu \u00a7 249h immer wieder darauf verwiesen, da\u00df in den\nHaushalten des Sozialministeriums und des Kultusmini-\nsteriums zur Regelfinanzierung dieser Stellen beigetragen\nwerden mu\u00df.\nDer Finanzbedarf f\u00fcr 270 Stellen, so hat Herr R\u00f6\u00dfler aus-\ngef\u00fchrt, betr\u00e4gt 8 Millionen DM. Die CDU-Fraktion hat\nGeld eingestellt, das vielleicht f\u00fcr 200 Stellen ausreicht,\nalso etwa 5 Millionen DM. Bisher sind \u00fcber \u00a7 249h im\nJugendbereich \u00fcber 1 700 Leute besch\u00e4ftigt, und zwar in\nProjekten, die vom Sozialministerium und vom Kultus-\nministerium mehrmals \u00fcberpr\u00fcft worden sind. Bisher\nsprachen keine Argumente gegen diese Projekte. Daraus\nfolgt f\u00fcr mich, da\u00df der eingestellte Betrag wesentlich zu\ngering ist.\nEin zweiter Punkt. Herr Hermsdorfer hat davon gespro-\nchen, da\u00df der Vorjahresansatz in diesem Bereich der Fest-\nfinanzierung von Kr\u00e4ften von 10 Millionen DM auf 20 Mil-\n\nlionen DM gesteigert worden ist. Gleichzeitig wurde der\nAnsatz f\u00fcr \u00a7 249h \u2013 auf den ich mich jetzt nur beziehe \u2013\nvon 45 Millionen DM auf 22,5 Millionen DM vermindert.\nDas macht einen Vorbehalt f\u00fcr die Staatsregierung von\n2,5 Millionen DM.\nDrittens hat Herr Hermsdorfer gefordert, da\u00df die bishe-\nrigen Projekte beibehalten werden sollen, und zwar nicht\nnur durch eine Fachkraftf\u00f6rderung, sondern dazu geh\u00f6rt\nja eigentlich auch, da\u00df die Projekte arbeiten k\u00f6nnen. Es\nd\u00fcrfen demzufolge auch keine Gelder aus anderen\nProgrammen weggenommen werden. Dies wurde aber\ngetan, und gleichzeitig vollzieht sich ein anderer Proze\u00df:\nIm Freistaat Sachsen wurden im Haushalt 1994 f\u00fcr\nJugendarbeit insgesamt 120 Millionen DM eingestellt, f\u00fcr\n1996 ca. 83 Millionen DM.\nLassen Sie mich zur Fachkraftf\u00f6rderung kommen. Der\nAbschlu\u00df als Diplom\u2013Sozialp\u00e4dagoge ist Voraussetzung\ndaf\u00fcr, in ein Fachkraftf\u00f6rderprogramm hineinzukom-\nmen \u2013 bis auf Ausnahmeregelungen, die ein Beamter oder\nAngestellter des Ministeriums selbst erlassen kann, indem\ner sich dazu positioniert. Die ersten Diplom-Sozialp\u00e4dago-\ngen werden im M\u00e4rz 1996 ihre Ausbildung abschlie\u00dfen\nund demzufolge zur Verf\u00fcgung stehen.\nBisher nach \u00a7 249h und in ABM T\u00e4tige hatten keine M\u00f6g-\nlichkeit, einen solchen Abschlu\u00df abzulegen, denn der\nArbeitgeber, der Verein, mu\u00dfte nachweisen, da\u00df er in\nder Lage ist, das Projekt drei Jahre fortzuf\u00fchren, diesen\nSozialarbeiter bzw. Jugendarbeiter drei Jahre zu besch\u00e4f-\ntigen. Gleichzeitig sollte dieser von einem Drittel der\nArbeitszeit freigestellt werden.\nWie gesagt, aufgrund der Regelungen des \u00a7 249h wie auch\nder ABM war eine dreij\u00e4hrige Besch\u00e4ftigungsgarantie\nnicht m\u00f6glich, weshalb viele von denen, die bisher in die-\nsem Bereich gearbeitet haben, \u00fcber die Zulassungsvoraus-\nsetzungen und \u00fcber den Abschlu\u00df als Diplom-Sozialp\u00e4d-\nagoge nicht verf\u00fcgen.\nWeiterhin ist in den letzten Jahren festzustellen, da\u00df der\nBedarf, berufsbegleitend zu studieren, wesentlich h\u00f6her ist\nals das Angebot. Das bedeutet, da\u00df sowohl in der Vergan-\ngenheit als auch in der Zukunft alle diejenigen, die ein\nberufsbegleitendes Studium mit diesem Abschlu\u00df durch-\nf\u00fchren wollten bzw. wollen, es nicht konnten bzw. k\u00f6n-\nnen. In der Vergangenheit sind durch die entsprechenden\nBedingungen, auch durch die \u00dcberlastung dieser Studien-\ng\u00e4nge, Leute davon ausgeschlossen worden, den Abschlu\u00df\nzu erreichen.\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich fragen, ob die Betr\u00e4ge der Fest-\nbetragsfinanzierung ausreichen, wenn man sich ansieht,\nwie von seiten des Arbeitsamtes, des Aufbauwerkes und\nder Kommunen 1996 gef\u00f6rdert werden soll. Nach \u00a7 249h\nkann wohl eine 50prozentige Festbetragsfinanzierung, wie\nsie zur Zeit vom Kultusministerium praktiziert wird,\nkaum ausreichen.\nWelche Probleme sind also von uns zu kl\u00e4ren, was mu\u00df\ngel\u00f6st werden?\nWenn es darum geht, da\u00df bisher im Jugendbereich T\u00e4tige\n\u00fcbernommen werden sollen, dann sind die Bestimmungen\nzur Fachkraftf\u00f6rderung aufzuweichen, und zwar f\u00fcr die\nn\u00e4chsten vier Jahre. Es mu\u00df m\u00f6glich sein, da\u00df diejenigen,\ndie bisher dort t\u00e4tig waren, in den n\u00e4chsten vier Jahren\nAbschl\u00fcsse erwerben k\u00f6nnen, um in diesem Bereich t\u00e4tig\nzu sein. Das dauert, wie gesagt, drei Jahre.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1842\n\n\n\nEs ist weiterhin daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df gen\u00fcgend Aus-\nbildungsg\u00e4nge daf\u00fcr bereitstehen, so da\u00df alle, die das\nwollen, auch einen entsprechenden Abschlu\u00df erhalten\nk\u00f6nnen. Wie gesagt, diejenigen, die bisher auf diesem\nGebiet t\u00e4tig sind, sollen diesen Abschlu\u00df erhalten k\u00f6nnen.\nF\u00fcr diejenigen, f\u00fcr die das zur Zeit nicht m\u00f6glich ist, sollen\nin den Bereichen, in denen sie t\u00e4tig sind, die Fortbildung\nund Praxisberatung zumindest garantiert werden, so da\u00df\nsie sich qualifiziert ihren Angeboten widmen k\u00f6nnen.\nDas sind unsere Vorschl\u00e4ge. Wir bitten, diese in der weite-\nren Behandlung von Themen im Bereich der Jugend auch\nin diesem Landtag zu beachten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nStaatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nHilker, Sie haben bestimmte Dinge selbst gestern hier\nnicht zur Kenntnis genommen.\n\n(Frau Schneider, PDS: Doch!)\n\nErstens. Wenigstens haben Sie heute nicht mehr von 4 600,\nsondern von 1 700 gesprochen. Aber Sie haben jetzt die\n1 700 nur dem Kultusministerium zugeordnet und den\nTeil, der im Sozialministerium durch eine Erh\u00f6hung\nkommt, \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt. Von daher ist die Rech-\nnung mit den 200 nicht richtig.\nZweitens. Die Projekte nach \u00a7 249h im Bereich Jugend und\nauch Soziales sind durchaus in den letzten Jahren \u00fcber-\npr\u00fcft worden. Dabei sind Reduzierungen eingetreten, weil\nsie fachlich nicht verantwortbar waren. Wir haben bei den\nMa\u00dfnahmen nach \u00a7 249h auch Bereiche bewilligt, die wir\nals w\u00fcnschenswert, aber nicht als notwendig ansehen.\nVon daher ist in der Zukunft durchaus bei der Fachkr\u00e4fte-\nf\u00f6rderung wieder die Frage nach w\u00fcnschenswert und not-\nwendig zu stellen. Die 1 700 Stellen werden also sicher\nnicht endg\u00fcltig weitergef\u00fchrt werden.\nDrittens. Auch im n\u00e4chsten Jahr laufen noch Ma\u00dfnahmen\nnach \u00a7 249h. Es war also bei der Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung in\n1996 nicht n\u00f6tig, vollst\u00e4ndig zu ersetzen, sondern nur teil-\nweise.\n\n(Abg. Hilker, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Im Augenblick nicht.\nViertens. Ich habe gestern schon vorgerechnet, da\u00df wir\n8 Millionen DM der beim \u00a7 249h eingesparten 22,5 Millio-\nnen DM f\u00fcr die 1 700 Stellen gebraucht haben. Wir haben\njetzt aber ca. 10 Millionen DM f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung\nzus\u00e4tzlich. Das haben Sie wiederum nicht geh\u00f6rt, oder Sie\nwaren gestern nicht da und haben nicht nachgelesen.\nIch habe gestern schon ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df wir die Fachkr\u00e4fte-\nf\u00f6rderung in der Betragsh\u00f6he erh\u00f6hen wollen, was auch\nmit diesen 2 Millionen DM, die \u00fcber den 8 Millionen DM\nliegen, durchaus m\u00f6glich ist. Aber wenn Sie jetzt hier eine\nForderung aufstellen, da\u00df 50 % Landesf\u00f6rderung nicht\nausreichen, dann sage ich Ihnen schon heute deutlich:\n\nMehr als 50 % gibt es nicht. Die anderen 50 % werden von\nder Kommune zu tragen sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben bisher im Sozialministerium 40 % bei der Fach-\nkr\u00e4ftef\u00f6rderung und haben daf\u00fcr ungef\u00e4hr 18 000 DM\ngesehen. Unsere Vorstellungen bez\u00fcglich der Erh\u00f6hung\nliegen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 22 000 DM. Das ist noch\nnicht endg\u00fcltig festgelegt.\nDie Bedingungen unserer F\u00f6rderrichtlinie sind immerhin \u2013\nwenn ich es jetzt richtig in Erinnerung habe \u2013 seit 1992\njedermann zug\u00e4nglich.\nF\u00fcnftens, zur Frage der Qualifizierung. Frau Zschoche hat\nf\u00fcr morgen eine Kleine Anfrage bez\u00fcglich der Qualifizie-\nrung gestellt. Deswegen werde ich das nicht schon heute\nvortragen.\nAber bei der Qualifizierung m\u00fcssen Sie schon ber\u00fccksich-\ntigen, da\u00df wir einen Unterschied zwischen dem Bedarf\nund den W\u00fcnschen nach Ausbildung vornehmen. Der\nBedarf ist der, den wir wirklich bez\u00fcglich der Begleitung\nder Jugendlichen brauchen. Die W\u00fcnsche nach entspre-\nchender Ausbildung sind h\u00f6her. Wir haben bei der Fach-\nkr\u00e4ftef\u00f6rderung \u2013 das werde ich morgen noch im einzel-\nnen sagen \u2013 durchaus die \u00dcberg\u00e4nge seit drei, vier Jahren\nber\u00fccksichtigt und die entsprechenden M\u00f6glichkeiten der\nWeiterbesch\u00e4ftigung vorgesehen. Das, was Sie in bezug\ndarauf gefordert haben, ist eigentlich alles g\u00e4ngig.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich Sie noch darauf hinweisen, da\u00df es \u2013\nauch vielf\u00e4ltig genutzt \u2013 ESF-F\u00f6rderung gegeben hat. Jeder\nTr\u00e4ger, der sich an der Stelle versucht und eingeklinkt hat,\nhat schon lange die M\u00f6glichkeit gehabt, seine Mitarbeiter\nzur Qualifizierung f\u00fcr die entsprechende Zeit freizustel-\nlen. Mit ESF haben wir so viele M\u00f6glichkeiten gehabt, die\nbei weitem nicht alle ausgesch\u00f6pft worden sind und wo\nunser ASS-Programm um das Zehnfache aufgestockt wor-\nden ist. In diesem Bereich gibt es dann auch durchaus\ngenauso f\u00fcr Mitarbeiter, die nicht als ASS laufen, die M\u00f6g-\nlichkeit, mit dem ESF Gelder zu aquirieren und dabei bis\nzu 20 % der Arbeitszeit zur Weiterbildung freigestellt zu\nwerden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen zum Schlu\u00dfwort. F\u00fcr die\nFraktion der CDU hat Herr Hermsdorfer das Wort.\n\nHermsdorfer, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte nur noch zwei Punkte anf\u00fcgen, die\ngenannt worden sind.\nFrau Ludwig, da\u00df der vorliegende Haushaltsentwurf des\nEinzelplans 18 nicht die Maximalforderung erf\u00fcllt, die wir\nan die Jugendpolitik haben, und auch nicht alle W\u00fcnsche\nsicherstellt, das ist wohl klar. Aber ich habe in meinem\nRedebeitrag vorhin auch darauf hingewiesen, da\u00df wir ver-\nsucht haben, erst einmal das, was bei der derzeitigen\nHaushaltssituation herauszuholen ist, umzusetzen. Ich\ndenke, da\u00df uns das auch ganz gut gelungen ist.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDie Umschichtungen zugunsten des Fachf\u00f6rderpro-\ngramms wurden zu einem gro\u00dfen Teil durch den\nGesamthaushalt vollzogen, wurden aus Mitteln der\nJugendstiftungen zur Verf\u00fcgung gestellt, also aus einer\nMa\u00dfnahme, die bis jetzt noch gar nicht wirksam werden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1843\n\n\n\nkonnte. Von daher wird auch keine Ma\u00dfnahme betroffen,\ndie bereits l\u00e4uft.\nZum zweiten sind dort Mittel aus zwei Investivtiteln\numgeschichtet worden, zu jeweils 500 000 DM, das nat\u00fcr-\nlich auch nach R\u00fccksprache mit den Betroffenen, die sich\nnicht zuletzt durch Ihre Anh\u00f6rung auch daf\u00fcr ausgespro-\nchen haben, nicht weiter zu investieren, wenn wir die per-\nsonelle Sicherstellung nicht gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Von\ndaher kann ich nicht ganz nachvollziehen, da\u00df Sie jetzt\ndarstellen, da\u00df wir in diesem Bereich \u00fcberhaupt nichts\nmehr machen k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun insgesamt zum Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderprogramm. Herr Hil-\nker, die letzten Debatten im 2. S\u00e4chsischen Landtag, die\nich mitverfolgen konnte, haben sich doch mehr um das\nProblem des \u00a7 249h gedreht, insbesondere um die Fortset-\nzung dieser Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen. Ich denke,\nSie stimmen mit mir \u00fcberein, da\u00df die Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen und auch \u00a7 249h kein kontinuierliches Mittel\nf\u00fcr eine Jugendarbeit sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlso h\u00e4tte ich von Ihnen nicht eine solche Gegenwehr\ngegen die Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung erwartet, wie Sie es hier\ndargestellt haben.\nInsgesamt m\u00f6chte ich noch einmal wiederholen: Die\nJugendpolitik spiegelt sich zwar in dem Einzelplan 05\nKapitel 18 wider, aber sie ist auch etwas mehr, als nur in\ndiesen Bereich zu investieren. Sie betrifft auch andere\nFachbereiche, \u00fcber Wirtschaft, \u00fcber Ausbildung, wo wir\ndas Geld genauso n\u00f6tig brauchen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\n\nBei der Ausbildung sieht\nes genauso schlecht aus!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehen wir uns ganz kurz an, wer zuerst die Fach-\nkraftf\u00f6rderung wollte. Herr Hermsdorfer, ich denke, Sie\ngeben mir auch recht, da\u00df es zuerst die Dachverb\u00e4nde, die\ndie Jugend- und Jugendsozialarbeit seit einigen Jahren in\nSachsen aufgebaut haben, die Arbeitsgemeinschaft\n,,Jugendfreizeitst\u00e4tten\u201c und der S\u00e4chsische Kinder- und\nJugendring waren. Diese haben zuerst gesagt, da\u00df es so\nnicht weitergehen kann. Die Politik hat dann die Aufgabe,\nsich solcher intelligenter Vorschl\u00e4ge auch anzunehmen.\nIch glaube, es tut dann nichts zur Sache, uns gegenseitig\nvorzuwerfen, wer nun auf wen eher geh\u00f6rt hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir haben einen klugen Vorschlag aufgegriffen und sind\ngerade dabei, das in die Tat umzusetzen.\n\nWenn die CDU-Fraktion den Antrag der SPD ablehnt, der\neine Fachkraftf\u00f6rderung genauer untersetzt, so mu\u00df man\nihr ganz einfach vorwerfen, da\u00df sie die Fachkraftf\u00f6rde-\nrung nicht nach Engagement und Bef\u00e4higung entscheiden\nwill, sondern da\u00df sie es allein \u00fcber den Geldhahn tun will.\n\nIm Moment betr\u00e4gt die Komplement\u00e4rfinanzierung im\nschon bestehenden Fachkraftf\u00f6rderprogramm des Sozial-\nministeriums bis zu 80 %. Das k\u00f6nnen sich viele unserer\nKommunen und freien Tr\u00e4ger nicht leisten. Wenn Sie \u2013 ich\nhabe vorhin schon darauf hingewiesen \u2013 wirklich wollen,\nda\u00df alle eine Chance haben, dann m\u00fcssen wir auch Aus-\nnahmen zulassen.\n\nDeshalb steht im Antrag der SPD, da\u00df eine Bezuschussung\ndes Landes in Ausnahmef\u00e4llen bis zu 70 % betragen kann.\nSolche Ausnahmef\u00e4lle, meine Damen und Herren, sollten\nwir zulassen, wenn wir das heilen wollen, was in letzter\nZeit zum Teil in den Jugendbereichen nicht gut gelaufen\nist.\n\nWenn Sie wirklich daran interessiert sind, da\u00df hier im\nLand endlich stabile Strukturen der Jugendarbeit entste-\nhen und qualifizierte Leute mitwirken, dann m\u00fcssen Sie\nunserem Antrag zustimmen. Ansonsten kann ich Ihr Ver-\nhalten nur als ein Feigenblatt verstehen, da\u00df man also ein\nbi\u00dfchen will, aber nicht genauer sagen kann, was man nun\nwirklich m\u00f6chte, und da\u00df man es allein dem Minister\n\u00fcberl\u00e4\u00dft, was er dann daraus macht. Wir werden gemein-\nsam sehen, was er daraus macht. Ich glaube, wir werden\nuns wieder sprechen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 2/2067, Antrag der Fraktion der SPD. Wer der\nDrucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist die Drucksache mehrheitlich\nabgelehnt.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tagesord-\nnung der 25. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die\n26. Sitzung auf morgen, Freitag, den 15. Dezember,\n10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung liegen Ihnen vor.\n\nDie 25. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen noch viel Spa\u00df am heutigen Abend\nund einen guten Nachhauseweg!\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.17 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1844\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 25. Sitzung  am 14.12.1995\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/2283\nNamensaufruf durch Abg. Lochbaum, SPD, beginnend mit dem Buchstaben T\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nBolick x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGoliasch x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Ulbricht x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:  20\nNeinstimmen:  92\nStimmenthaltungen:   0\n\nGesamtstimmen: 112\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1845\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 1995\n\n1846\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses ,,Genehmigungs- und F\u00f6rderpraxis f\u00fcr Abwasseranlagen im Freistaat Sachsen\u201c\n\t2 \u2013 Gesetz \u00fcber die Bereitstellung, den Betrieb und die Finanzierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs in Sachsen\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Belegungsrechtsgesetz\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs \u2013 Gesetz zur Einf\u00fchrung des aktiven und passiven Wahlrechts f\u00fcr B\u00fcrger ...\n\t6 Gesellschaftlicher Umgang mit Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung\n\t7 Modellprojekt Beilrode/Arzberg\n\t8 \u2013 Bedeutung der s\u00e4chsischen Talsperren f\u00fcr die Trinkwasserversorgung und den Hochwasserschutz\n\t9 Besch\u00e4ftigung von Behinderten in der Landesverwaltung\n\t10 \u2013 F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in der Jugendarbeit\n\n",
    "status": 200
}