{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-03-05T12:07:05Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:47:42Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:47:42Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "465",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "1999-03-05T12:07:05Z",
        "date": "2001-10-12T06:47:42Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/87 08.10.1998",
        "dcterms:created": "1999-03-05T12:07:05Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:47:42Z",
        "meta:creation-date": "1999-03-05T12:07:05Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:47:42Z",
        "modified": "2001-10-12T06:47:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2062",
            "2979",
            "2525",
            "4655",
            "6082",
            "6331",
            "6190",
            "6355",
            "5729",
            "6189",
            "5793",
            "5622",
            "5407",
            "5802",
            "4603",
            "5510",
            "5582",
            "6201",
            "5828",
            "6173",
            "6089",
            "6285",
            "5951",
            "6186",
            "6652",
            "5551",
            "6283",
            "5697",
            "6302",
            "6177",
            "6319",
            "6210",
            "5825",
            "5586",
            "6247",
            "6261",
            "6370",
            "6435",
            "5598",
            "6152",
            "5738",
            "6029",
            "5280",
            "6377",
            "6437",
            "5978",
            "4447",
            "6327",
            "5994",
            "6488",
            "6677",
            "5722",
            "6015",
            "5902",
            "5340",
            "4786",
            "5894",
            "4765",
            "5210",
            "6281",
            "4767",
            "5902",
            "6349",
            "6344",
            "6218",
            "4830",
            "4774",
            "2540",
            "5484",
            "4501",
            "5810",
            "5199",
            "5229",
            "5555",
            "5657",
            "4813",
            "5749",
            "5606",
            "5374",
            "5236",
            "4932",
            "4450",
            "5769",
            "5093",
            "5154",
            "2643",
            "2992"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-03-05T12:07:05Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:47:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/87 08.10.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "resourceName": "b'2_PlPr_87_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 2/87 08.10.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "87"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/87 08.10.1998\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 6275\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6275\nAdler, SPD 6275\nDr. Hahn, PDS 6275\n\n1 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsver-\ntrag \u00fcber das Gemeinsame Krebsregister der\nL\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Mecklenburg-\nVorpommern, Sachsen-Anhalt und der Frei-\nstaaten Sachsen und Th\u00fcringen und zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungs-\ngesetzes zum Krebsregistergesetz\nDrucksache 2/9483, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung,\nDrucksache 2/9786, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen 6275\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6275\n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das\nLeitbild, die Leitlinien und die Durch-\nf\u00fchrung der Gemeindegebietsreform im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/9262, Gesetzentwurf einge-\nbracht in Form eines Volksantrages\nDrucksache 2/9787, Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses 6276\n\nDr. Friedrich, PDS 6276\nBandmann, CDU 6277\nRichter, Joachim, SPD 6279\nRichter, Joachim, SPD 6280\nDr. Friedrich, PDS 6280\nRasch, CDU 6280\nBandmann, CDU 6281\n\nAbstimmung und Ablehnungen 6281\n\n3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Gleich-\nstellung von behinderten Menschen\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches\nBehindertengleichstellungsgesetz)\nDrucksache 2/9585, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 6282\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6282\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6283\n\n4. 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Neu-\nordnung der Universit\u00e4tsklinika im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/9722, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 6283\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6283\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6284\n\n5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Regie-\nrungspr\u00e4sidien im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9733, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 6284\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 6284\nRichter, Joachim, SPD 6284\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6284\n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nder Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/9785, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 6285\n\nFrau Ostrowski, PDS 6285\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6285\n\nPlenarprotokoll 2/87\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n87. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 8. Oktober 1998, Neuer Plenarsaal Schluss: 18.46 Uhr\n\n\n\n 7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nversorgungs- und besoldungsrechtlicher \nVorschriften\nDrucksache 2/9789, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU 6286\n\nBandmann, CDU 6286\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6286\n\n 8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\nkommunale Zusammenarbeit\nDrucksache 2/9788, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 6286\n\nRichter, Joachim, SPD 6286\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6287\n\n 9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Berufs-\nakademie im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Berufsakademiegesetz)\nDrucksache 2/9811, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 6287\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6287\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6288\n\n10 Kurlandschaft im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/5548, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung 6289\n\nFrau Weber, CDU 6289\nFrau Zschoche, PDS 6290\nFrau Reichardt, CDU 6291\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6292\nFrau Weber, CDU 6293\nFrau Weber, CDU 6294\nFrau Mattern, PDS 6294\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 6295\n\n11 \u2013 F\u00f6rderung der Eisenbahn-Stadtbahn-Ver-\nnetzung im Raum Chemnitz\nDrucksache 2/8380, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Fahrzeugkonzeption f\u00fcr die S-Bahnen\nLeipzig und Dresden\nDrucksache 2/8882, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Verwendung von Bundesmitteln f\u00fcr den\nSchienenwegeausbau\nDrucksache 2/7460, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6297\n\nGerlach, SPD 6297\nDr. Nowak, CDU 6298\nFrau Mattern, PDS 6299\nDr. Nowak, CDU 6299\nWappler, CDU 6300\nDr. Langer, PDS 6301\n\nAlbrecht, CDU 6301\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6302\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD\nDrucksache 2/9834 6304\nGerlach, SPD 6304\nDr. Nowak, CDU 6304\nFrau Mattern, PDS 6304\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/9834 6305\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/8380 6305\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/8882 6305\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/7460 6305\n\n12 Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung\nDrucksache 2/7983, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6305\n\nKehl, SPD 6305\nFrau Gangloff, PDS 6306\nLehmann, CDU 6307\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6309\nLehmann, CDU 6310\n\nAbstimmung und Zustimmung 6310\n\n13 Anerkennung auf die Privatisierungsquote\nDrucksache 2/8862, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6310\n\nFrau Stachorra, SPD 6310\nAlbrecht, CDU 6311\nAlbrecht, CDU 6312\nFrau Stachorra, SPD 6312\nFrau Gangloff, PDS 6312\nFrau Stachorra, SPD 6313\nFrau Stachorra, SPD 6314\n\nAbstimmung und Ablehnung 6314\n\n14 \u2013 Jahresbericht 1997 der Soko REX beim\nLandeskriminalamt Sachsen\nDrucksache 2/9116, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Jahresbericht 1997 des Landeskriminalamtes\nDrucksache 2/9149, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6314\n\nAdamczyk, PDS 6314\nPietzsch, CDU 6315\nFrau Seidel, SPD 6316\nHardraht, Staatsminister des Innern 6316\nBartl, PDS 6317\nRichter, Joachim, SPD 6317\nHardraht, Staatsminister des Innern 6318\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n\n\nBartl, PDS 6318\nFrau Seidel, SPD 6318\nAdamczyk, PDS 6318\n\n15 Gegenseitige Anrechnung von Studienleistun-\ngen zwischen europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten\nDrucksache 2/7487, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6318\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6318\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6319\nProf. Dr. Bramke, PDS 6320\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 6321\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6322\n\n16 \u2013 Unterst\u00fctzung der bayerischen Initiative im\nKampf gegen Kinderpornografie und Kindes-\nmissbrauch im Internet (Bundesrats-DS 706/98)\nDrucksache 2/9501, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Kinder-\npornografie und sexuellem Missbrauch\nvon Kindern in Datennetzen\nDrucksache 2/9646, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6323\n\nFrau Seidel, SPD 6323\nSchiemann, CDU 6324\nHilker, PDS 6325\nHilker, PDS 6326\nM\u00e4dler, SPD 6326\nHilker, PDS 6327\nM\u00e4dler, SPD 6327\nFrau Bellmann, CDU 6327\nSchiemann, CDU 6327\nFrau Petzold, CDU 6328\nProf. Dr. Porsch, PDS 6329\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6329\nPfeifer, CDU 6329\nPfeifer, CDU 6330\nM\u00e4dler, SPD 6330\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6330\nFrau Seidel, SPD 6331\nFrau Seidel, SPD 6332\nSchiemann, CDU 6332\n\nAbstimmung und Zustimmung Punkt II\nDrucksache 2/9501 6332\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/9646 6332\n\n17 Jugendmedienarbeit in Sachsen\nDrucksache 2/9091, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6333\n\nHilker, PDS 6333\nHermsdorfer, CDU 6333\nM\u00e4dler, SPD 6334\nM\u00e4dler, SPD 6335\nFrau Bellmann, CDU 6335\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6336\nM\u00e4dler, SPD 6336\nHilker, PDS 6337\n\nAbstimmung und Ablehnung 6337\n\n18 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/9791 6337\n\nAbstimmung und Zustimmung 6337\n\n19 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/9792 6337\n\nR\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition 6337\n\nAbstimmung und Zustimmung 6338\n\n20 Zur Lage und Entwicklung des Gartenbaus\nim Freistaat Sachsen (1 bis 22)\nDrucksachen 2/8896 bis 2/8917, Kleine Anfra-\ngen des Abg. Wehnert, fraktionslos 6338\n\nWehnert, fraktionslos 6338\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 6338\n\n21 Bewertung gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 3 S\u00e4tze 3 und 4\ndes Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4ch-\nsischen Landtag i.V.m. \u00a7 1 Abs. 3 S\u00e4tze 3\nund 4 des Abgeordnetengesetzes\nDrucksache 2/9345, Beschlussempfehlung und\nBericht des Bewertungsausschusses 6339\n\nDas Protokoll des nicht\u00f6ffentlichen Teils der Sit-\nzung wird gesondert vervielf\u00e4ltigt und verteilt.\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6339\n\nAnlage 1 6340\n\nAnlage 2 6358\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 87. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nVon folgenden Abgeordneten liegen Entschuldigungen\nvor: Frau Meyer, Herr Thomaschk, Frau Windisch, Herr\nGro\u00df, Frau W\u00fcnsche, Herr Schulz und Frau Ostrowski. Sie\nsind aus diesem Grunde auch f\u00fcr die heutige Beratung\nentschuldigt.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. \u00c4nderungsantr\u00e4ge sind\nmir nicht mehr zugegangen. Ich frage dennoch, ob es zu\nunserer heutigen Sitzung von Ihrer Seite noch \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche gibt? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Fraktion bittet darum, dass in Tagesordnungspunkt\n15 bei Beibehaltung der bisherigen Redezeiten der Antrag\nder Fraktion der SPD, Drucksache 2/9149, Jahresbericht\n1997 des Landeskriminalamtes, aufgenommen wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, kommen wir dar\u00fcber zur Abstim-\n\nmung. Wer daf\u00fcr ist, dass die genannte Drucksache in\nTagesordnungspunkt 15 aufgenommen wird, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist diesem Antrag zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir m\u00f6chten gern die sich auf dem Tagesordnungs-\nentwurf befindende Drucksache 2/4680, Konsolidierung\nder sozialen Infrastruktur Sachsens, heute von der Tages-\nordnung nehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich zur Kenntnis zu nehmen,\ndass dieser von der Fraktion der PDS beantragte Tagesord-\nnungspunkt gestrichen wird.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann werden wir die Tagesordnung\nmit den soeben beschlossenen \u00c4nderungen heute gemein-\nsam abarbeiten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber das Gemeinsame\nKrebsregister der L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern,\n\nSachsen-Anhalt und der Freistaaten Sachsen und Th\u00fcringen und zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Krebsregistergesetz\n\nDrucksache 2/9483, Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nDrucksache 2/9786, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nIm Pr\u00e4sidium wurde vorgeschlagen, keine Aussprache zu\nf\u00fchren. Dieser Vorschlag ist soeben durch das Plenum\nbest\u00e4tigt worden.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen deshalb gleich zu\nden Abstimmungen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, dass wir \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, abstimmen.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann werden wir so verfahren.\nWir kommen deshalb zur Abstimmung \u00fcber den Entwurf\n,,Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber das Gemeinsame\nKrebsregister der L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Mecklen-\nburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt und der Freistaaten\nSachsen und Th\u00fcringen und zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Krebsregistergesetz\u201c,\nDrucksache 2/9483, Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen, Druck-\nsache 2/9786.\nIch lasse \u00fcber Artikel 1 abstimmen. Wer ihm zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\nArtikel 1 einstimmig beschlossen worden.\n\nWer Artikel 2 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Enthaltun-\ngen? \u2013 Bei gleichem Abstimmungsverhalten ist Artikel 2\neinstimmig beschlossen worden.\nWir kommen zu Artikel 3. Wer ihm zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist Artikel 3\nebenfalls einstimmig beschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf\n,,Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber das Gemeinsame\nKrebsregister der L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Mecklen-\nburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt und der Freistaaten\nSachsen und Th\u00fcringen und zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Krebsregistergesetz\u201c in\nder in der Einzelberatung beschlossenen Fassung als Gan-\nzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf dieses Gesetzes\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dieses Gesetz einstimmig beschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6275\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das Leitbild, die Leitlinien und\ndie Durchf\u00fchrung der Gemeindegebietsreform im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/9262, Gesetzentwurf eingebracht in Form eines Volksantrages\nDrucksache 2/9787, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur Aussprache erteilt. Die\nRedezeiten lauten wie folgt: CDU-Fraktion 20 Minuten,\nSPD-Fraktion 10 Minuten, PDS-Fraktion 10 Minuten. Die\nReihenfolge lautet: PDS, CDU, SPD, CDU.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der\nPDS das Wort nimmt. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Stunde der Wahrheit ist gekommen \u2013 in mehr-\nfacher Hinsicht. So nat\u00fcrlich bei der Bundestagswahl, bei\nder unter anderem wegen der missgl\u00fcckten Gemeinde-\ngebietsreform eine ebenso selbstherrliche wie selbstgef\u00e4l-\nlige CDU von den s\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern\nregelrecht abgestraft wurde, mehr als in jedem anderen\nBundesland, und dies wiederum dort ganz besonders\nstark, wo die CDU bei der Gebietsreform mit der Brech-\nstange vorgegangen ist. Ich empfehle die Lekt\u00fcre der\nWahlergebnisse von Markkleeberg, Engelsdorf, Bienitz,\nGr\u00fcna, Mosel und R\u00f6hrsdorf. Diese Zahlen sprechen\nB\u00e4nde.\nVon der Gebietsreform, der einstigen Perle biedenkopf-\nscher Reformvorhaben in der zweiten Wahlperiode des\nS\u00e4chsischen Landtages, ist heute nur noch eine taube\nMuschel \u00fcbrig geblieben. Denn wie es scheint, hat die\nCDU aus der missgl\u00fcckten ersten Etappe der Gebiets-\nreform im Stadt-Umland-Bereich nichts, aber auch rein gar\nnichts gelernt. Wie diese taube Muschel genau aussieht\nund vor allem warum sie so taub ist, dar\u00fcber werden wir\nsicher am 27. und 28. Oktober sprechen. Heute aber,\nknapp drei Wochen vorher, wird der letzte, l\u00e4stige Stein\naus dem Weg ger\u00e4umt, den die Volksantragsteller sich\nerdreistet haben der Kalesche des K\u00f6nigs in den Weg zu\nstellen. ,,Augen zu und durch!\u201c hei\u00dft das Motto.\nWas wirklich gespielt wird, hat der Ministerpr\u00e4sident in\neinem h\u00f6chst verr\u00e4terischen Zwischenruf in der 83. Land-\ntagssitzung kundgetan, als er von beiden Oppositionspar-\nteien bis aufs Blut gereizt wurde. Dieser Zwischenruf n\u00e4m-\nlich, den der Ministerpr\u00e4sident heute sicherlich am lieb-\nsten ungeschehen machen w\u00fcrde \u2013 w\u00f6rtlich nachzulesen\nauf Seite 6007 des Landtagsprotokolls \u2013, lautet: ,,Das\nErgebnis ist nicht offen; das Ergebnis steht doch fest.\u201c Das\nProtokoll vermerkt noch ,,Beifall bei der CDU \u2013 Schallen-\ndes Gel\u00e4chter bei SPD und PDS\u201c.\nDem ist heute nur noch der herzliche Dank der PDS an die\nCDU hinzuzuf\u00fcgen f\u00fcr den knapp 40 Zentimeter hohen\nStapel an Fraktions\u00e4nderungsantr\u00e4gen der CDU nebst\nbereits beschlussm\u00e4\u00dfig vorweggenommener Ablehnung\ns\u00e4mtlicher \u00c4nderungsantr\u00e4ge von SPD und PDS, nebst\nbereits an die erst noch zu beschlie\u00dfenden \u00c4nderungstexte\nangepassten vorweggenommenen \u00c4nderungen der\nBegr\u00fcndungstexte, nebst selbst dem vorweggenommenen,\npr\u00e4zisierten Inhaltsverzeichnis gem\u00e4\u00df dem Willen der\nCDU, so dass eigentlich morgen bereits alles im Amtsblatt\nver\u00f6ffentlicht werden k\u00f6nnte.\nSo viel zum Thema Ergebnisoffenheit des Verfahrens.\nSo viel auch an diejenigen, die jetzt vielleicht noch glau-\nben, die viert\u00e4gigen Klausurberatungen des Verfassungs-\n\nund Rechtsausschusses und des Innenausschusses in der\nn\u00e4chsten Woche k\u00f6nnten auch nur ein Jota \u00c4nderung in\nmateriell-rechtlicher Hinsicht bewirken. Viel wahrschein-\nlicher ist es, dass ich demn\u00e4chst den Jackpot knacke oder\nvom Blitz erschlagen werde.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Vorsicht!)\n\nDie PDS stellt heute zum wiederholten Male fest, dass sie\nsich zum Projekt einer Gebietsreform im Freistaat Sachsen\npositiv verh\u00e4lt und stets positiv verhalten hat. Sie h\u00e4lt\njedoch die Leitbilder, die Leitlinien und die konkrete\nUmsetzung dieser Gebietsreform durch die Staatsregie-\nrung f\u00fcr h\u00f6chst problematisch.\nSehr fr\u00fchzeitig, n\u00e4mlich bereits Anfang 1995, hat die PDS\nalternative Vorstellungen entwickelt und in einem l\u00e4nge-\nren Diskussions- und Lernprozess in Wechselwirkung mit\ndem parallel ausgearbeiteten Volksantrag bis zur Geset-\nzesreife weiter entwickelt. Wir haben \u00fcberhaupt keine\nSchwierigkeiten, hier offen auszusprechen, dass min-\ndestens 80 % des Inhaltes \u00fcbereinstimmen und der Rest\nzumindest kompatibel ist.\nZu keinem Zeitpunkt sollte unser Grunds\u00e4tzegesetz den\nVolksantrag konterkarieren. Vielmehr war und ist es\nunsere Strategie, den Volksantrag zu unterst\u00fctzen. Erst zu\neinem Zeitpunkt, als ernsthaft zu bef\u00fcrchten war, dass der\nVolksantrag aus rein formalen Gr\u00fcnden scheitern k\u00f6nnte,\nsind wir mit unserem Gesetzentwurf initiativ geworden.\nEs ist eine lange und traurige Geschichte, wie formal und\nlieblos die Landtagsmehrheit mit diesem Volksantrag\numgegangen ist. Es wurden praktisch am Volksantrag vor-\nbei, nur Stunden nach dessen \u00dcberweisung in die Aus-\nsch\u00fcsse, nach der Beschlussfassung des Plenums zum\nStadt-Umland-Bereich vollendete Tatsachen geschaffen,\ndie einer wirklich ergebnisoffenen Behandlung des\nVolksantrages Hohn sprechen.\nDas alles kann man hervorragend im Protokoll der\n83. Landtagssitzung nachlesen. Vielleicht werden Interes-\nsenten oder Historiker diesen 22. Juli 1998 sp\u00e4ter einmal\nals Beginn eines ,,schwarzen Sonderweges der s\u00e4chsischen\nDemokratie\u201c bezeichnen. Wer wei\u00df.\nHeute aber, am 8. Oktober 1998, ist vor dem Hintergrund\nder in wenigen Monaten erfolgenden Ablehnung noch ein-\nmal folgendes festzuhalten:\nErstens. Die Initiatoren des Volksantrages waren und sind\nsich nat\u00fcrlich dessen bewusst, dass weder die Gemeinden\nals kommunale Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaften noch\nihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ,,ein verfassungsm\u00e4\u00dfig ver-\nb\u00fcrgtes Recht haben, das man als ein Recht f\u00fcr den Fort-\nbestand der Gemeinde\u201c bezeichnen k\u00f6nnte.\nDie Verfasser des Volksantrages wollten nicht mehr, aber\nauch nicht weniger, als dass die in Jahrhunderten gewach-\nsenen kommunalen Strukturen nicht schn\u00f6de auf dem\nAltar der Verwaltungs\u00f6konomie geopfert werden.\nGerade weil es immer wieder beeindruckend ist zu sehen,\nwie viel Engagement die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr den\nErhalt der rechtlichen Identit\u00e4t ihrer Gemeinde aufzubrin-\ngen bereit sind, wollten die Antragsteller die Gemeinde-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6276\n\n\n\ngebietsreform in einer Weise umgesetzt wissen, die f\u00fcr die\nallermeisten Beteiligten und Betroffenen wenigstens eini-\ngerma\u00dfen nachvollziehbar und befriedigend ist. Die Illu-\nsion, mit null Reibungspunkten \u00fcber die B\u00fchne zu kom-\nmen oder alle anstehenden Entscheidungen bis zum Sankt-\nNimmerleins-Tag aussitzen zu k\u00f6nnen, hat sicherlich nie-\nmand, am wenigsten die Volksantragsteller. Entschieden\nweniger Reibungspunkte als gegenw\u00e4rtig und damit auch\nentschieden d\u00fcnnere Gesetze als jetzt sollten es schon sein.\nDas jedenfalls meint die PDS.\nDer Gewinn l\u00e4ge sicherlich nicht in der nackten Verwal-\ntungs\u00f6konomie, aber in wesentlich mehr b\u00fcrgerschaft-\nlichem Engagement, ja ich sage in einer Renaissance des\nkommunalpolitischen Lebens, in einer enormen Aufwer-\ntung des Ehrenamtes und damit auch in einer wirksamen\nGegenbewegung, und zwar gegen die gerade auf der kom-\nmunalen Ebene sehr verbreitete Politikverdrossenheit.\nZweitens. Um nicht missverstanden zu werden, sage ich:\nSelbstverst\u00e4ndlich darf der B\u00fcrgerwille einer einzelnen\nGemeinde vor dem \u00fcberwiegenden Gemeinwohlinteresse\nder Region oder gar des Freistaates nicht das letzte Wort\nhaben. Das haben auch die Volksantragsteller nicht beab-\nsichtigt. Sehr wohl ist ihr Anliegen legitim, dass derjenige,\nder sich im Sinne des Gemeinwohles \u00fcber den B\u00fcrgerwil-\nlen hinwegsetzen will oder hinwegsetzen zu m\u00fcssen\nglaubt, sich dann auch der Auseinandersetzung mit den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern stellen und vor allem seine Hal-\ntung in der Begr\u00fcndung zu dem Gesetzentwurf aus-\nreichend vollziehbar darstellen muss.\nEs kann nicht angehen, dass Gemeinden zu Gesetzentw\u00fcr-\nfen ausf\u00fchrliche Stellungnahmen abgeben, die, wie in zig\nF\u00e4llen leider geschehen, nicht im Mindesten zu einer\n\u00c4nderung oder wenigstens Modifizierung dieser Gesetz-\nentw\u00fcrfe f\u00fchren. Ebenso wenig kann es angehen, dass\nnoch nicht einmal die eigenen Argumente oder gar die\nAuseinandersetzungen mit ihnen in den dazugeh\u00f6rigen\nBegr\u00fcndungen wiederzufinden ist.\nAuch die PDS meint, das Gemeinwohl, das dem B\u00fcrger-\nwillen vorangehen muss, muss schon ausdr\u00fccklich\nbenannt und seine Durchsetzung begr\u00fcndet werden.\nGemeinwohlinteressen lediglich mit Synonymen zu erkl\u00e4-\nren, sozusagen wei\u00dfe Schimmel zu reiten, ohne tats\u00e4chlich\ndie dem B\u00fcrgerwillen entgegenstehenden \u00fcbergeordneten\nInteressen zu benennen, ist f\u00fcr eine Gesetzesbegr\u00fcndung\nnicht ausreichend und d\u00fcrfte wohl auch vor dem Verfas-\nsungsgerichtshof scheitern.\nDrittens. Der Volksantrag stellt im Kern eigentlich gar kein\nso anderes Leitbild auf als das von der Staatsregierung\nund der CDU gewollte. Im Kern stellt der Volksantrag\nvielmehr sowohl h\u00f6here Anforderungen an den poli-\ntischen Dialog als auch an die Befriedigung eines legitimen\nAuskunfts- und Erkl\u00e4rungsbed\u00fcrfnisses der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger.\nDer Volksantrag m\u00f6chte verhindern, dass sich B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger mit aus ihrer Sicht guten Argumenten\ngegen ein gesetzgeberisches Vorhaben wenden, um dann\nbeobachten zu m\u00fcssen, wie dieses Vorhaben trotz alledem\nverwirklicht wird, ohne dass ihnen in verst\u00e4ndlicher und\nnachvollziehbarer Weise mitgeteilt wird, warum ihre Ein-\nwendungen nicht ber\u00fccksichtigt werden konnten.\nDer Volksantrag ist also die nachhaltige Aufforderung an\ndie politischen Entscheidungstr\u00e4ger, noch viel konsequen-\nter, als es bisher geschehen ist, den Versuch zum poli-\ntischen Konsens zu wagen, die Betroffenen, m\u00f6glichst alle,\n\nzumindest aber sehr viele, mit ins Boot der notwendigen\nReform zu nehmen.\nWas ist daran so schlecht? Ist es gar die Verhinderung der\nReform durch ein Abdelegieren der politischen Entschei-\ndungen auf die Gerichte? Die PDS sieht viel eher gegentei-\nlige Wirkungen. Es w\u00fcrde zu einer deutlichen Verringe-\nrung von Prozessen kommen, die in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern teilweise \u00fcber ein ganzes Jahrzehnt die kommunale\nSelbstverwaltung gel\u00e4hmt haben. Es best\u00fcnde die Chance\nf\u00fcr eine nachhaltige Reform, die von der \u00fcberwiegenden\nMehrzahl der Gemeinden und der in ihnen wohnenden\nMenschen wenn vielleicht nicht gerade bejubelt, so aber\nakzeptiert werden w\u00fcrde.\nAll dies soll aber nach dem Willen der CDU so nicht sein.\nDie W\u00fcrfel sind anders gefallen. Viele Gemeinden sagen\nnicht nur halblaut: ,,Lieber ein Ende mit Schrecken als ein\nSchrecken ohne Ende. Kommt dort in Dresden endlich zu\nPotte, damit wir alsbald klagen k\u00f6nnen.\u201c Ich denke, gut\nf\u00fcr die Demokratie ist das nicht. Aber es kann 1999 anders\nwerden, wenn dies den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern ange-\nsichts einschl\u00e4giger Erfahrungen mit absoluten Mehrhei-\nten, egal ob es sich um die 58prozentige Mehrheit der CDU\noder die 99,8prozentige der verflossenen SED handelt, nun\nendlich wie Schuppen von den Augen f\u00e4llt. Lasst uns\ngemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass in diesem Lande nie wieder\neiner einzelnen Partei, welche auch immer, eine absolute\nMehrheit und damit auch ein absoluter Machtanspruch\nzuf\u00e4llt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDemokratiefeindlich! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\nH\u00e4tten wir mehr Redezeit, h\u00e4tten wir es\nausf\u00fchrlicher machen k\u00f6nnen.\n\nSie haben jetzt 20 Minuten Zeit!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Bei der nunmehr in diesem Hohen\nHause anstehenden Beratung handelt sich um einen\nGesetzentwurf, der als Volksantrag eingebracht und eben-\nso zu behandeln ist. Rein rechtlich ist dieser Gesetzentwurf\nebenso zu behandeln wie jeder andere Gesetzentwurf\nauch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nPolitisch machen Sie es aber anders!)\n\nEine Vorrangstellung oder eine Sperrwirkung kommt\ndem Volksantrag nicht zu. Obwohl bisher noch keine\nabschlie\u00dfende Entscheidung des S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshofes dar\u00fcber gefallen ist, ob die f\u00fcr den Volks-\nantrag eingereichten Unterst\u00fctzungsunterschriften als tat-\ns\u00e4chlich ausreichend zu bewerten sind und es sich hiermit\ntats\u00e4chlich um einen Volksantrag handelt, sind wir als\nS\u00e4chsischer Landtag beauftragt, ihn bis zu einer\nabschlie\u00dfenden Entscheidung zwischenzeitlich als einen\nsolchen zu behandeln. Dies wollen wir ordnungsgem\u00e4\u00df\nauch so tun.\nPolitisch \u2013 das bestreiten wir nicht \u2013 kommt ihm nat\u00fcrlich\neine besondere Bedeutung zu, weil eine Reihe von B\u00fcrgern\nhier ein gemeinsames Anliegen zum Ausdruck gebracht\nhat. Dies hat selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr uns Gewicht. Die\nEinbringung eines Gesetzentwurfes durch Volksantrag,\nder vornehmlich auf Initiative des S\u00e4chsischen Gemeinde-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6277\n\n\n\nbundes und der sie unterst\u00fctzenden kleinen Gemeinden\nund ihrer B\u00fcrger entstanden ist, ist ein zun\u00e4chst v\u00f6llig\nlegitimer Weg.\nDie kleinen Gemeinden und ihre B\u00fcrger, die aufgrund der\nKriterien der Leitlinien in den Gesetzentw\u00fcrfen der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung ihre Interessen als zu wenig\ngewahrt ansehen, m\u00f6chten die Leitlinien, nach denen die\nGemeindegebietsreform in Sachsen durchzuf\u00fchren ist,\nm\u00f6glichst zugunsten der Beibehaltung ihrer Selbst\u00e4ndig-\nkeit ver\u00e4ndert wissen. Es ist eine klare Interessenlage einer\nbestimmten Gruppe zu erkennen. Aus mehreren Gr\u00fcnden\nk\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf auch nach der Anh\u00f6rung\nunsere Zustimmung nicht geben. Ich m\u00f6chte dies wie folgt\nbegr\u00fcnden:\nErstens. Entgegen der Auffassung des S\u00e4chsischen\nGemeindebundes in der Anh\u00f6rung zu den Gesetzent-\nw\u00fcrfen zur Gemeindegebietsreform in den Planungsregio-\nnen am 1. Oktober dieses Jahres sind von einigen Gutach-\ntern durchaus verfassungsrechtliche Bedenken gegen den\nVolksantrag ge\u00e4u\u00dfert worden. Ob diese bei einer\nabschlie\u00dfenden gerichtlichen Pr\u00fcfung tats\u00e4chlich festge-\nstellt w\u00fcrden oder nicht, dar\u00fcber kann man im Moment\nnur spekulieren. Der Verfassungs- und Rechtsausschuss\nhat zumindest in der Beratung Bedenken signalisiert.\nZweitens. Aber unabh\u00e4ngig von dieser Frage kann die\nCDU-Fraktion diesem Gesetzentwurf mit ihrer Zustim-\nmung auch aus anderen Gr\u00fcnden nicht beitreten. Unseres\nErachtens ist der Zeitpunkt, zu dem der Volksantrag in\nden S\u00e4chsischen Landtag eingebracht worden ist, ein wich-\ntiger Gesichtspunkt. Der Zeitpunkt der Einbringung dieses\nVolksantrages ist zu sp\u00e4t.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch denke, das spielt keine Rolle!)\n\nWarum dieser Zeitpunkt eine erhebliche Rolle spielt, wird\ndeutlich, wenn man sich die Folgen vor Augen f\u00fchrt, die\ndie Annahme dieses Gesetzentwurfes haben w\u00fcrde. Auf-\ngrund dieser Folgen, die dieser Gesetzentwurf auf die\nbereits beschlossenen Gemeindegebietsreformgesetze\nhaben w\u00fcrde, ist leider in der Anh\u00f6rung nicht eingegan-\ngen worden. Mit diesem Gesetzentwurf, der nachtr\u00e4glich\ndas Leitbild der Gemeindegebietsreform in Sachsen\n\u00e4ndern w\u00fcrde, k\u00e4me es aufgrund der Erfordernisse der\nSystemgerechtigkeit \u2013 das wurde auch immer wieder in\nder Anh\u00f6rung als wichtiges Element hervorgehoben \u2013 zu\nerheblichen verfassungsrechtlichen Verwerfungen. Die\nhierdurch ausgel\u00f6ste Unsicherheit kann wohl nicht als\ndem Wohl der Allgemeinheit dienlich bezeichnet werden.\nEs d\u00fcrfte hier mit einer erheblichen Flut von Verfassungs-\nklagen zu rechnen sein. Aber genau dieses Wohl der Allge-\nmeinheit m\u00fcssen wir als Gesetzgeber im Auge haben und\neben nicht die Partikularinteressen einer bestimmten\nGruppe.\nIhre Ausf\u00fchrungen bezogen sich auf einen Zeitpunkt X\nvor dem Beginn der Gemeindegebietsreform. An diesem\nZeitpunkt befinden wir uns aber nicht, sondern wir befin-\nden uns an einem Zeitpunkt kurz vor ihrem Ende. Bei der\nnotwendigen Koordinierung zwischen den kreisfreien\nSt\u00e4dten und ihrem Umland k\u00e4me es zu unhaltbaren\nZust\u00e4nden. W\u00fcrde man diesen Volksantrag annehmen\noder, wie die Fraktion der Partei des Demokratischen\nSozialismus \u2013 man lasse sich diesen Begriff immer wieder\neinmal auf der Zunge zergehen \u2013\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Sie bringen es schon ganz gut!)\n\nfordert, w\u00fcrde man die Beratungen der Gesetzentw\u00fcrfe\nbis in die n\u00e4chste Legislaturperiode verlagern, m\u00fcsste dies\nzur Konsequenz haben, dass man die Stadt-Umland-\nGesetze au\u00dfer Kraft setzen m\u00fcsste.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: W\u00e4re das schlimm?)\n\nHierbei ist aber zu bedenken, dass man nach Verk\u00fcndung\ndieser Gesetzentw\u00fcrfe die in Kraft getretenen Regelungen\nwohl nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig machen kann. Auch wird es\nerheblichen Unmut unter denjenigen Gemeinden geben,\ndie im Vertrauen auf die Umsetzung der Regelungen in\nden Referentenentw\u00fcrfen bisher freiwillige Regelungen\neingegangen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies w\u00fcrde bedeuten, dass diejenigen, die sich freiwillig\ngeeinigt haben, als die Dummen dastehen w\u00fcrden. Ein\nsolches Verhalten w\u00e4re politisch unredlich und schafft\nalles andere als Klarheit. Dass eine bestimmte politische\nGruppe in diesem Landtag Interesse hat diese Unklarheit\nzu stiften, ist auch einsichtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich nochmals auf die Aussagen der\nbeiden gro\u00dfen kommunalen Spitzenverb\u00e4nde hinweisen,\ndie \u00fcbereinstimmend hier im Hause zu den Anh\u00f6rungen\nerkl\u00e4rt haben, dass die sehr lange andauernde Freiwillig-\nkeitsphase nunmehr durch gesetzliche Regelungen m\u00f6g-\nlichst schnell zum Abschluss gebracht werden sollte, um\nPlanungen und Investitionen nicht zu behindern.\nAber auch wenn die Stadt-Umland-Gesetze noch nicht\nverabschiedet w\u00e4ren, k\u00e4me der Antrag zu sp\u00e4t. Hiermit\nmeine ich nicht die Verz\u00f6gerungen, die sich nach der Ein-\nreichung des Volksantrages in den S\u00e4chsischen Landtag\nergeben haben, sondern die Tatsache, dass eben seit 1994\ndie grunds\u00e4tzlichen Leitlinien der Gemeindegebietsreform\nin Sachsen bekannt sind. Es war die Richtung, in die die\nReise gehen w\u00fcrde, bekannt. Nur aufgrund dieser Richt-\nlinien wurden freiwillige Genehmigungen durch das\nStaatsministerium des Innern erteilt.\nWarum der Volksantrag daher erst so sp\u00e4t gekommen ist,\nh\u00e4ngt eindeutig mit der Gr\u00fcndung und der Existenz des\nS\u00e4chsischen Gemeindebundes zusammen. Das sehen die\nInitiatoren \u2013 das m\u00fcssen Sie sich zurechnen lassen \u2013\ngenauso. Zwar wurde in der Anh\u00f6rung von den Sachver-\nst\u00e4ndigen immer wieder betont, dass man die Gemeinde-\ngebietsreform auf keinen Fall verhindern will. Wir h\u00f6ren\n\u00e4hnliche Beteuerungen hin und wieder auch in diesem\nHaus von Vertretern einzelner Fraktionen. Es wird jedoch\nalles unternommen, faktisch diesen Zustand zu erreichen.\nWenn man jedoch den Zeitfaktor und die Anforderungen,\ndie der Volksantrag selbst an die nachfolgenden Gesetze\nstellt, beachtet, werden diese Aussagen einfach L\u00fcgen\ngestraft und zeigen die eigentliche Zielrichtung, n\u00e4mlich\nvon interessierter Seite die angelaufene Gemeinde-\ngebietsreform zu stoppen, da sie nicht ihren Interessen ent-\nspricht. Das bedeutet, man will den Aufbau im Land, sei es\ndie Gemeindegebietsreform oder seien es andere Dinge,\nverz\u00f6gern, verhindern, um daraus politisches Kapital zu\nziehen\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Das ist eine Unterstellung!)\n\nund von der eigentlichen Urheberschaft, bezogen auf die\nPDS, dass dieses Land ja 1989 einen Schlussstrich unter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6278\n\n\n\ndiese Partei gezogen hat, im Grunde genommen verw\u00e4s-\nsern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nGucken Sie sich mal die Wahlergebnisse an!)\n\n\u00dcber eines muss man sich bei der Gemeindegebietsreform\njedoch klar sein: Hier sind eine ganze Reihe von unter-\nschiedlichen Interessen betroffen, die teilweise genau ent-\ngegengesetzte Ziele verfolgen. So zu tun, als ob es nur die\nInteressen der Antragsteller des Volksantrages als Vertre-\nter aller B\u00fcrger in Sachsen g\u00e4be, geht an den wahren Gege-\nbenheiten vorbei. Eine Reihe von B\u00fcrgern wird sicherlich\nauch mit den im Volksantrag vorgeschlagenen Regelungen\nnicht zufrieden sein. Eine Regelung zu finden, die alle\nInteressen ausreichend ber\u00fccksichtigt, ist ein Ziel, das\nauch der Volksantrag nicht leisten kann.\nAber auch inhaltlich kann ich die Zielrichtung des\nVolksantrages nicht unterst\u00fctzen. Zum ersten h\u00e4tte dieses\nVorschaltgesetz \u2013 als solches versteht es sich \u2013 den Nach-\nteil, dass sich die Gemeinden und alle auch nicht am\nVolksantrag beteiligten B\u00fcrger nicht mit den Leitlinien\nbefassen und sich hierzu nicht \u00e4u\u00dfern konnten. Diesen\nVorteil bot allerdings die L\u00f6sung der bisherigen Gesetzent-\nw\u00fcrfe, die hier bereits verabschiedet wurden. Die B\u00fcrger\nund die Gemeinden konnten sich hierzu \u00e4u\u00dfern und ihre\nAnsichten darlegen.\nWeiterhin zeigen die bisherigen Gesetzentw\u00fcrfe zur\nGemeindegebietsreform den B\u00fcrgern und den Gemeinden\nauf, mit welchen konkreten Umsetzungen sie bei den Leit-\nlinien zu rechnen haben, das hei\u00dft wie sich diese konkret\nrealisieren.\nDa der Volksantrag nur generelle Aussagen zu den Leit-\nlinien enth\u00e4lt, die konkrete Ausgestaltung jedoch noch\nnicht bekannt ist, kaufen die Unterst\u00fctzer des Volksantra-\nges sozusagen die Katze im Sack. Wird die konkrete Rege-\nlung nicht zu ihrer Zufriedenheit ausfallen, so ist nicht\ngesagt, dass sie nicht doch gegen entsprechende Regelun-\ngen gerichtliche Schritte einleiten werden.\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen wir dem Grundanliegen\ndes Volksantrages, die kleinen und Kleinstgemeinden\nselbst\u00e4ndig zu lassen, nicht Rechnung tragen, auch wenn\nich die W\u00fcnsche der kleinen Gemeinden und ihrer B\u00fcrger\nund B\u00fcrgermeister nach Beibehalten der vollen politischen\nSelbst\u00e4ndigkeit verstehen kann.\nUns ist bewusst, dass es ein Spannungsfeld zwischen Ver-\nwaltungseffizienz auf der einen Seite und dem Eingebun-\ndensein, dem Gef\u00fchl, selbst\u00e4ndig zu bleiben, auf der ande-\nren Seite gibt. Einen Ausgleich zwischen diesen beiden\nPolen zu finden ist unsere Aufgabe.\nIch will es an dieser Stelle ganz deutlich sagen: Die Ent-\nwicklung in Sachsen zu behindern, um eine gewisse Kirch-\nturmpolitik zu betreiben und dieser Vorschub zu leisten,\nkann eben nicht Aufgabe dieses Hohen Hauses sein.\nDass man diese Grundabw\u00e4gung vom Ergebnis her nicht\nteilt und eine andere Bewertung oder Gewichtung f\u00fcr\nangebracht h\u00e4lt, ist eine Anschauungsfrage und damit eine\nFrage, die in der unmittelbaren politischen Verantwortung\ndes Gesetzgebers liegt und bleiben muss.\nIch betone nochmals, wir sch\u00fctzen das Engagement der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich f\u00fcr ihre Gemeinden ein-\nsetzen. Im Gegenteil, wir brauchen dieses Engagement\nund fordern es geradezu. Dies ist ihr gutes Recht und ihre\nPflicht, denn nur aufgrund der eingegangenen Stellung-\nnahmen kann sich der Gesetzgeber ein vollst\u00e4ndiges Bild\nvon den Verh\u00e4ltnissen vor Ort machen.\n\nDie ge\u00e4u\u00dferten Meinungen wurden zun\u00e4chst in Bezug auf\ndie Stadt-Umland-Gesetze, die ja hier verabschiedet wur-\nden, einem umfangreichen Abw\u00e4gungsprozess unter-\nzogen. Der Abw\u00e4gungsprozess und die einzelnen Argu-\nmente in Bezug auf die Stadt-Umland-Gesetze sind in den\nBegr\u00fcndungen unseres Erachtens sehr gut nachvollzieh-\nbar. Die gro\u00dfe Anzahl von \u00c4nderungsantr\u00e4gen damals,\naber auch die, die jetzt noch im Innenausschuss anstehen,\nzeigt, dass man soweit wie m\u00f6glich Argumenten zug\u00e4ng-\nlich war und Argumenten auch noch zug\u00e4nglich ist. Dies\nist ein wichtiger Punkt, denn das, was die PDS-Fraktion\nbehauptet, es g\u00e4be keine \u00c4nderungen und es w\u00fcrde ohne\nWichtung durchmarschiert, entspricht in keiner Weise den\nTatsachen, sondern es ist ein langer, schwieriger und zum\nTeil auch qu\u00e4lender Prozess, auch in unserer eigenen Frak-\ntion, vorausgegangen.\nSicherlich ist f\u00fcr uns der B\u00fcrgerwille deshalb ein hohes\nGut. Der B\u00fcrgerwille kann jedoch immer nur dann beach-\ntet und alternativen Vorschl\u00e4gen der Vorrang einger\u00e4umt\nwerden, wenn dieser Wille mit den Leitlinien in \u00dcberein-\nstimmung zu bringen ist. Ist dies nicht der Fall, so hat f\u00fcr\nuns das Wohl der Allgemeinheit in ganz Sachsen den Vor-\nrang. So sieht es im \u00dcbrigen auch die S\u00e4chsische Verfas-\nsung und ma\u00dfgebliche Sachverst\u00e4ndige haben dies im\nHohen Haus deutlich zum Ausdruck gebracht.\nWir haben weiterhin eine gedeihliche Entwicklung des\ngesamten Landes im Auge. Deswegen m\u00fcssen wir \u00fcber\nden Volksantrag abstimmen, dass hei\u00dft in praxi die\nZustimmung zur Beschlussempfehlung geben. Um dieses\nVotum m\u00f6chte ich Sie dann bitten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Dieser Volksantrag ist eine verst\u00e4ndliche\nReaktion der B\u00fcrger und Gemeinden auf die Gemeinde-\ngebietsreform dieser Staatsregierung und der CDU-Frak-\ntion. Durch diese Gebietsreform verlieren viele Gemeinden\nihre rechtliche und praktische Selbst\u00e4ndigkeit. Sie werden\nzwangsweise durch Gesetz in Gemeindestrukturen von\nEinheitsgemeinden und Verwaltungsgemeinschaften ein-\ngegliedert.\nNach acht Jahren kommunaler Aufbauarbeit empfinden\ndie B\u00fcrger und Gemeinden dies als nachteilig f\u00fcr die Ent-\nwicklung ihres gemeindlichen Lebensraumes in ihrer eige-\nnen Gemeinde. Weil sie au\u00dferdem diese Gemeinde-\ngebietsreform f\u00fcr undemokratisch halten, was sie gewiss\nnicht ist, aber sie betrachten es so, zwangseingemeindet\nund zwangseingegliedert zu werden, lehnen viele Gemein-\nden diesen Weg ab.\nAus diesen Gr\u00fcnden ist der gleiche Volksantrag zweimal\ndurch weit \u00fcber 40 000 Unterschriften unterst\u00fctzt worden.\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich den Antragstellern signalisieren,\ndass wir diese Reaktion der Gemeinden und B\u00fcrgern ver-\nstehen. Und weil wir sie verstehen, bringen wir heute\neinen Gesetzentwurf zur kommunalen Zusammenarbeit\nein, der die gesetzliche Gemeindegebietsreform im l\u00e4nd-\nlichen Raum \u00fcberfl\u00fcssig macht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMit der Verwirklichung dieses Gesetzes h\u00e4tten wir das\nAnliegen des Volksantrages weit konsequenter umgesetzt:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6279\n\n\n\n1. Mit unserem Gesetzentwurf bleiben die Gemeinden im\nl\u00e4ndlichen Raum selbst\u00e4ndig mit einer eigenen Verwal-\ntung.\n2. Durch die Einf\u00fchrung einer Regionalgemeinde wird die\nkommunale Zusammenarbeit zwischen Orts- und Regio-\nnalgemeinden auf eine demokratische und vertrauensbil-\ndende Grundlage gestellt.\n3. Die noch im Volksantrag favorisierten Verwaltungs-\ngemeinschaften und -verb\u00e4nde werden durch unseren\nGesetzentwurf aufgel\u00f6st.\nDeren Strukturen ber\u00fccksichtigen nicht die unterschied-\nlichen Interessen zwischen den Mitgliedsgemeinden und\nden erf\u00fcllenden Gemeinden, vor allem wenn Gemeinden\nin die Gemeinschaft durch freiwilligen Zwang oder Gesetz\neingegliedert werden. So werden Interessenkonflikte\ngeschaffen und nicht gel\u00f6st.\nDa auch der Volksantrag diese Konflikte nicht l\u00f6sen kann,\ndiese nicht effektiven Kommunalstrukturen erh\u00e4lt, halten\nwir den Volksantrag f\u00fcr zu kurz gegriffen. Er leitet\nkeine Reform der kommunalen Strukturen ein, sondern\nversucht nur eine Schadensbegrenzung bei der derzeitigen\nGemeindegebietsreform vorzunehmen. Er ist quasi aus der\nNot geboren.\nDies aber, meine Damen und Herren, macht keinen Sinn,\nwenn andere, bessere kommunale Strukturen die gesetz-\nliche Gebietsreform \u00fcberfl\u00fcssig machen k\u00f6nnen. Ich habe\nim Prozess dieser Gemeindegebietsreform gelernt, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nRichter?\n\nRichter, Joachim, SPD: Bitte, Herr Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Kollege Richter, geben\nSie mir Recht, dass es eine Konsequenz Ihres soeben dar-\ngestellten Regionalmodells ist, dass Sie f\u00fcr eine Verschie-\nbung der Gemeindegebietsreform stimmen m\u00fcssten,\ndamit Ihr Regionalmodell greifen kann und weniger harte\nEingriffe in bestehende Gemeindestrukturen verwirklicht\nwerden k\u00f6nnten.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Ich stimme Ihnen nicht zu. Eine\nVerschiebung ist an der Stelle nicht sinnvoll, weil wir den-\nken, dass Gesetzentw\u00fcrfe, die in den Landtag eingebracht\nwerden, z\u00fcgig verabschiedet werden m\u00fcssen. Ich werde\ngleich dazu noch etwas zur Sache sagen.\nIch setze meinen Beitrag fort. Der Volksantrag leitet keine\nReform der kommunalen Strukturen ein, sondern versucht\nnur, eine Schadensbegrenzung bei der derzeitigen\nGemeindegebietsreform vorzunehmen. Dies macht keinen\nSinn, wenn andere, bessere kommunale Strukturen die\ngesetzliche Gebietsreform \u00fcberfl\u00fcssig machen k\u00f6nnen. Ich\nhabe im Prozess der Gemeindegebietsreform gelernt, dass\nder Gesetzgeber sich bei zwangsweisen gesetzlichen\nNeugliederungen, zu denen er berechtigt ist, auf kommu-\nnaler Ebene sehr zur\u00fcckhalten sollte.\nSolche zwangsweisen gesetzlichen Neugliederungen f\u00fch-\nren zu Vertrauensverlusten in unsere Demokratie bei den\nMenschen. Die B\u00fcrger werden dann viel weniger bereit\nsein, sich an demokratischen Entwicklungen der neuen\nGemeinden zu beteiligen. Demokratie aber lebt vom Enga-\ngement der B\u00fcrger, ihrer Akzeptanz demokratischer\nStrukturen und ihrer Zusammenarbeit. Diese haben wir in\nSachsen besonders n\u00f6tig, denn wir mussten seit 1990\ndemokratisches Denken und Handeln lernen. Und weil\n\nwir dies wollten, haben wir es gelernt. Aber Demokratie ist\nein dynamischer Prozess des st\u00e4ndigen Lernens und Ver-\n\u00e4nderns.\nWenn kommunale Strukturen aus Baden-W\u00fcrttemberg\nunserer kommunalen Zusammenarbeit nicht f\u00f6rderlich\nsind, dann gilt es diese zu reformieren. Sollte diese CDU-\nFraktion die Gemeindegebietsreform durchsetzen, wird\nunser Reformansatz in unserem Gesetzentwurf \u2013 und das\nist die Antwort auf Herrn Friedrich \u2013 nicht erledigt sein.\nUnser Gesetzentwurf ist auch nach einer Gemeinde-\ngebietsreform zu verwirklichen.\nWir werden dem Volksantrag nicht zustimmen, weil wir\nzwar einerseits das Anliegen verstehen, aber andererseits\nein Gesetzesangebot machen, das das Anliegen des\nVolksantrages viel umfassender erf\u00fcllt und damit \u00fcber-\nfl\u00fcssig macht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort.\nHerr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ein klein wenig komme ich mir vor wie\nbeim 400-Meter-Lauf. Man ist in der Zielgeraden und auf\nden letzten 80 Metern springen noch Verschiedene aus den\nStartbl\u00f6cken und versuchen nicht nur das Ziel vor uns zu\nerreichen, sondern versuchen die Richtung ganz neu zu\ndefinieren. Das ist die Situation, in der wir uns befinden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass sich 40 Meter vor dem Ziel noch ein weiterer Wett-\nbewerber beteiligt, kann ich nur feststellen.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nIch bedanke mich aber!\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Da k\u00f6nnen wir uns dann in Ruhe einmal dar\u00fcber ver-\nst\u00e4ndigen, welches Bild das passendere w\u00e4re. Aber zumin-\ndest in etwa so sieht unsere Situation aus. Ich erinnere an\nden Beitrag meines Kollegen Bandmann. Meiner Meinung\nnach wissen wir sogar seit 1993, wo die Gemeinde-\ngebietsreform hinlaufen soll. Das sind sch\u00f6ne satte f\u00fcnf\nJahre, dass wir Gebietsreform betreiben. Ich glaube schon,\ndass da ein derartiges Bild gerechtfertigt ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch m\u00f6chte mich bei Herrn Richter bedanken, dass er sehr\ngenau abgewogen hat, wo die M\u00f6glichkeiten und Unm\u00f6g-\nlichkeiten dieses Volksantrages liegen. Nicht von ungef\u00e4hr\nsind Sie versucht, einfach durch einen anderen Ansatz\ndeutlich zu machen, dass es so am Ende doch nicht ginge.\nIch m\u00f6chte noch einmal ein Wort zu den Alternativvorstel-\nlungen der PDS sagen. Hier wird wohl deutlich, dass Sie\nan sich keine andere Sorge haben, als irgendeinen Weg zu\nfinden, mit den Mehrheitsverh\u00e4ltnissen in diesem Landtag\nzurechtzukommen. Etwas anderes kann ich sachlich in\nIhren Bem\u00fchungen nicht entdecken. Sie sto\u00dfen sich an\ndem, was der W\u00e4hler in Sachsen gew\u00e4hlt hat.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr Sachsen liegen die Dinge\neben nach wie vor so, wie sie 1994 gew\u00e4hlt worden sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6280\n\n\n\nSelbst die k\u00fcrzlich stattgefundene Bundestagswahl \u00e4ndert\nda an der Sachlage nichts.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sch\u00f6n abwarten!)\n\nMeine Herren und Damen von der PDS, es trifft dann ein-\nfach mancher Vorwurf nicht, zum Beispiel der Vorwurf\nder Brechstange. Ich habe gerade an den Zeitraum erin-\nnert, den die Freiwilligkeitsphase der Gebietsreform hatte.\nDa von der Brechstange zu reden ist wohl sehr weit herge-\nholt.\nDass Sie uns dann Vorw\u00fcrfe konstruieren, dass das Paket,\ndas wir an Unterlagen in den Ausschuss einbringen, eben\nauf diese Mehrheit im Landtag Bezug nimmt und damit\nunsere angepassten Begr\u00fcndungstexte unsere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge sozusagen st\u00fctzen, das ist wohl nicht ganz aus der\nLuft gegriffen und d\u00fcrfte irgendwo der Sache gerecht wer-\nden.\nDass dann im Ausschuss allemal die Chance besteht, dies\noder jenes anders zu entscheiden \u2013 n\u00e4chste Woche werden\nwir beisammen sitzen \u2013, ist unbenommen. Dann gegebe-\nnenfalls k\u00f6nnen auch andere Begr\u00fcndungstexte nach-\ngereicht werden. Ich meine, wir sind sehr gut auf die\nabschlie\u00dfenden Entscheidungen im Ausschuss vorbereitet\nmit dem, was von der CDU-Fraktion eingebracht worden\nist.\nSie machen den Vorwurf, Gemeinwohlinteressen blieben\nschwammig im Raum, sie w\u00e4ren nicht konkretisiert.\nSchauen Sie sich das Leitbild an. Genau das Leitbild ist\ndiese Konkretisierung der Gemeinwohlinteressen.\nSumma summarum: Ich kann herzlich wenig wirklich\nFassbares in Ihrer Kritik sehen.\nIch will zu Herrn Richter noch einmal sagen: Das, was Sie\nan Alternativmodellen jetzt zur gemeindlichen Zusam-\nmenarbeit eingebracht haben, steht heute noch nicht zur\nDiskussion. Wir werden uns damit befassen. Ich bedanke\nmich f\u00fcr diese Art der sachlichen Antwort auf die poli-\ntische Situation.\nEs ist vorhin zitiert worden, dass aus manchen Gemeinden\ndie Position k\u00e4me: Lieber ein Ende mit Schrecken als\nein Schrecken ohne Ende. Das h\u00f6re ich genau so. Sie sag-\nten: \u2026damit wir klagen gehen k\u00f6nnen. Das h\u00f6re ich nur\nsehr gelegentlich. Ich will nur eines deutlich machen: W\u00fcr-\nden wir heute diesen Volksantrag annehmen, dann h\u00e4tten\nwir tats\u00e4chlich die Situation des Schreckens ohne Ende;\ndenn dann ginge n\u00e4chstes Jahr alles von vorn los. Da\nk\u00e4men dann mindestens zwei Anh\u00f6rungsphasen. Die B\u00fcr-\nger haben schon beim zweiten und dritten Mal nicht mehr\ngewusst, was eigentlich vom Gesetzgeber beabsichtigt ist,\nwenn er da erneut fragt: Was meinen die Gemeinden, was\nmeinen die B\u00fcrger dazu? Als dann in der dritten Runde\ngar verschiedene Antr\u00e4ge der PDS kamen, die einfach nur\nversuchten irgendwo sich quer in das Gesch\u00e4ft hineinzu-\nbegeben, hatten die Leute nat\u00fcrlich erst recht kein Bild\nmehr davon, was denn der Landtag eigentlich beabsich-\ntigt. Im Interesse des offenen Verfahrens waren wir aller-\ndings gehalten auch diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Anh\u00f6-\nrung zuzulassen.\nMeine Damen und Herren, wenn jetzt die Gemeinden\nsagen, wir brauchen Planungssicherheit, wir brauchen\nSicherheit auch f\u00fcr das, was wir an investiven Dingen\nbeabsichtigen, wir wollen wissen, wie wir mittel- und\nlangfristig unsere Haushalte gestalten m\u00fcssen, sind das\ntats\u00e4chlich berechtigte Erwartungen. Diese Erwartungen\nk\u00f6nnen wir nur erf\u00fcllen, wenn wir die Gemeindegebiets-\nreform jetzt zeitgerecht zum Abschluss bringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren, nicht vers\u00e4u-\nmen, dem Innenausschuss noch einmal ein herzliches\nDankesch\u00f6n daf\u00fcr zu sagen, dass wir trotz der hohen\nArbeitsbelastung in der Lage waren diesen Volksantrag\nausf\u00fchrlich und sachgerecht zu behandeln und eben vor\nallen Dingen \u2013 jetzt politisch gesehen \u2013 zeitgerecht noch\nhier vor das Plenum zu bringen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich\nbei den Kolleginnen und Kollegen des Ausschusses ganz\nbesonders herzlich bedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Wird von der Staatsregierung\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Meine Damen und Herren,\nwir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber den Volks-\nantrag. Ich schlage Ihnen vor, dass wir zusammengefasst\nin Gruppen von Paragraphen abstimmen. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen: Gesetz\n\u00fcber das Leitbild, die Leitlinien und die Durchf\u00fchrung\nder Gemeindegebietsreform im Freistaat Sachsen, Druck-\nsache 2/9262, Gesetzentwurf eingebracht in Form eines\nVolksantrages.\nIch rufe auf \u00a7 1 Zweck des Gesetzes, \u00a7 2 Leitbild der\nGemeindegebietsreform, \u00a7 3 Historische Strukturen, \u00a7 4\nRaumordnung und Landesplanung und \u00a7 5 Nachhal-\ntige Entwicklung. Wer diesen Paragraphen die Zustim-\nmung \u2013 \u2013 Entschuldigung. Bitte, Herr Bandmann.\n\nBandmann,  CDU:  Sie  haben  gefragt,  ob  es  Einspr\u00fcche\ngibt. Es gibt Einspr\u00fcche. Bei dem Volksantrag haben wir\nnur die M\u00f6glichkeit, ihn in G\u00e4nze anzunehmen oder in\nG\u00e4nze abzulehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist nicht der Fall, Herr Bandmann. Es\nist so.\nMeine Damen und Herren! Wer diesen Paragraphen, die\nich gerade vorgelesen habe, die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit sind die Paragraphen\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 6 B\u00fcrgerwille, \u00a7 7 Arbeits-\npl\u00e4tze, \u00a7 8 Einwohnerzahl, \u00a7 9 Stadt-Umland-Bereiche und\n\u00a7 10 L\u00e4ndliche R\u00e4ume. Wer diesen Paragraphen zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 11 Eingriffe in das Gebiet von\nLandkreisen, \u00a7 12 Bestimmung des Sitzes der Verwaltung,\n\u00a7 13 Gemeindenamen, \u00a7 14 Ermittlung des Abw\u00e4gungs-\nmaterials und \u00a7 15 Begr\u00fcndung der Gesetzentw\u00fcrfe. Wer\ndiesen Paragraphen zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen\ndaf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 16 Anh\u00f6rung der B\u00fcrger und\nder Gebietsk\u00f6rperschaften, \u00a7 17 Abw\u00e4gung und schlie\u00dflich\n\u00a7 18 Begr\u00fcndung. Wer diesen Paragraphen zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstim-\nmungsverhalten, damit ebenfalls Ablehnung.\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche\nBestimmungen des Gesetzentwurfes abgelehnt wurden,\nfindet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der GO\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6281\n\n\n\nkeine weitere Beratung und Abstimmung mehr statt. Herr\nBandmann, bitte sch\u00f6n.\n\nDer Tagesordnungspunkt 2 ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Gleichstellung von behinderten Menschen\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Behindertengleichstellungsgesetz)\n\nDrucksache 2/9585, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb nur\nder Einreicher, die Fraktion der PDS. Herr D\u00fcrrschmidt,\nbitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In einer Zeit, in der \u00fcberall vom Sparen gespro-\nchen wird und das auch durch st\u00e4ndige Leistungsein-\nschr\u00e4nkungen und -k\u00fcrzungen unterstrichen wird, mag es\nwagemutig erscheinen, ein S\u00e4chsisches Behindertengleich-\nstellungsgesetz auf den Weg zu bringen. Die PDS-Fraktion\nhat aber diesen Zeitpunkt mit Blick auf die Zukunft sehr\nbewusst gew\u00e4hlt.\n,,Niemand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt\nwerden.\u201c \u2013 Mit diesem Zusatz wurde am 15.11.1994 erst-\nmals in der deutschen Verfassungsgeschichte ein eigenes\nGrundrecht zugunsten von Menschen mit nicht nur vor-\n\u00fcbergehenden k\u00f6rperlichen oder seelischen Sch\u00e4digungen\nin die Bundesverfassung aufgenommen. Das bedeutet eine\nerhebliche Verbesserung der Rechtsstellung, denn der\nverfassungs\u00e4ndernde Gesetzgeber hat zum Ausdruck\ngebracht, dass eine Benachteiligung wegen einer Behinde-\nrung den Wertanspruch auf Menschenw\u00fcrde verletzt.\nDie Gleichstellung Behinderter in allen Bereichen wird\nnicht nur als ein zu erreichendes Ziel postuliert, sondern\nmit der neuen Bestimmung verfassungsrechtlich garan-\ntiert.\nDer s\u00e4chsische Gesetzgeber ist angehalten landesgesetz-\nliche Regelungen zu schaffen, die das verfassungsrechtlich\nverb\u00fcrgte Benachteiligungsverbot ausformen und konkre-\ntisieren sowie auf die Gleichstellung von behinderten und\nnichtbehinderten Menschen ausgerichtet sind. Dieses\nAnliegen verfolgt der vorliegende Entwurf eines S\u00e4ch-\nsischen Behindertengleichstellungsgesetzes.\nDer Entwurf hat eine lange Entstehungsgeschichte und ist\naus der Behindertenbewegung heraus gewachsen. Aufge-\ngriffen wurden die \u00dcberlegungen des 1990 beschlossenen\namerikanischen Antidiskriminierungsgesetzes, der 1993\nvon der UNO angenommenen Standard Rules, der Rah-\nmenbestimmungen f\u00fcr die Herstellung der Chancengleich-\nheit f\u00fcr Behinderte und der 1996 ver\u00f6ffentlichten Europ\u00e4i-\nschen Richtlinien f\u00fcr die Gleichstellung.\nUnser erster Entwurf wurde an die Behindertenverb\u00e4nde\ngeschickt und dort fand eine intensive Beratung statt. Und\nalle uns \u00fcbermittelten Anregungen fanden Ber\u00fccksichti-\ngung in dem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf.\nDer Gesetzentwurf selbst besteht aus zwei gro\u00dfen Teilen.\nIm Artikel 1 stehen Allgemeine Vorschriften zum Benach-\nteiligungsverbot und zur Gleichstellung von Menschen\nmit Beeintr\u00e4chtigungen, soweit sie im landesrechtlichen\nRahmen getroffen werden k\u00f6nnen.\nMit der Unterscheidung von Sch\u00e4digung, Beeintr\u00e4chti-\ngung und Behinderung wurden die Anregungen der Welt-\ngesundheitsorganisation zur Klarheit bei der Begriffs-\n\nbestimmung Behinderter aufgegriffen. Damit wird deut-\nlich klargestellt, dass nicht die Funktionseinschr\u00e4nkung\ndas ausschlaggebende Kriterium ist, sondern die Behinde-\nrung erst durch die gesellschaftlichen Umst\u00e4nde entsteht.\nBehinderungen sind also jene Ma\u00dfnahmen, Strukturen\noder Verhaltensweisen, die Menschen mit Beeintr\u00e4chti-\ngungen Lebensm\u00f6glichkeiten nehmen, beschr\u00e4nken oder\nerschweren. Aus dieser begrifflichen Klarheit leitet sich die\nVerantwortung zur Herstellung von Chancengleichheit\nund zum Abbau von Barrieren im gesellschaftlichen Leben\nebenso ab wie die Tatsache, dass Bevorzugungen zur\nKompensation von Nachteilen zul\u00e4ssig sind. Das wurde in\nden Paragraphen Gleichstellungsgebot, Benachteiligungs-\nverbot, Nachteilsausgleichsgebot und Ausgleich von\nMobilit\u00e4tsnachteilen konkretisiert.\nWir, die Fraktion der PDS, sind der Auffassung, dass zur\nVerwirklichung der Gleichstellung behinderter und nicht-\nbehinderter Menschen ein Behindertenbeauftragter beru-\nfen werden soll. Dessen Wahl, Rechtsstellung, Aufgaben\nund Befugnisse werden im Zweiten Abschnitt des Arti-\nkels 1 geregelt.\nIm Dritten Abschnitt werden Menschen mit Beeintr\u00e4chti-\ngungen besondere Rechte einger\u00e4umt. So soll dort geregelt\nwerden, dass geh\u00f6rlose und h\u00f6rbehinderte Menschen ein\nRecht darauf haben die deutsche Geb\u00e4rdensprache anzu-\nwenden.\nIn einem zweiten Teil des Gesetzes, in den Artikeln 2 bis\n11 werden gegenw\u00e4rtig bestehende Benachteiligungen,\nwie sie in s\u00e4chsischen Gesetzen zu finden sind, aufgeho-\nben bzw. notwendige, aus dem ersten Teil des vorliegen-\nden Gesetzentwurfes sich ergebende Ver\u00e4nderungen vor-\ngenommen, so in der Gemeindeordnung und der Land-\nkreisordnung hinsichtlich der des Behindertenbeauftrag-\nten, im S\u00e4chsischen PsychKG hinsichtlich seelisch Behin-\nderter, ebenso im Schulgesetz, in der S\u00e4chsischen Bauord-\nnung, im Stra\u00dfengesetz, im Gesetz \u00fcber den \u00d6PNV, im\nLandesblindengesetz und bei anderen Nachteilsausglei-\nchen sowie im Hochschulgesetz.\nSumma summarum: Mit dem Gleichstellungsgesetz sollen\npraktikable Rahmenbedingungen entstehen, um gleiche\nChancen f\u00fcr die Teilhabe behinderter Menschen in der\nGesellschaft zu garantieren. Mit der gew\u00e4hlten Definition\nBehinderter, also der Unterscheidung von Sch\u00e4digung,\nBeeintr\u00e4chtigung und Behinderung, und der Verankerung\neines einklagbaren Gleichstellungsgebotes und Nachteils-\nverbotes ist ein Philosophiewechsel weg von der vorder-\ngr\u00fcndigen Hilfe hin zur gleichberechtigten Teilhabe vor-\ngenommen worden. Damit wird Behindertenpolitik als\nGleichstellungsauftrag wahrgenommen und als Quer-\nschnittsaufgabe praktiziert.\nWir w\u00fcnschen uns viele tiefgr\u00fcndige und anregende Dis-\nkussionen in den Aussch\u00fcssen und mit den Verb\u00e4nden\nund bitten um \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6282\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich schlage\nvor, den Entwurf Gesetz zur Gleichstellung von behinder-\nten Menschen im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Behinder-\ntengleichstellungsgesetz) an folgende Aussch\u00fcsse zu \u00fcber-\nweisen: Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen \u2013 federf\u00fchrend \u2013,\n\n\u2013 darf ich das bitte bis zu Ende vortragen, dann werde ich\nSie bitten, Ihren Antrag zu stellen \u2013,\n\nHaushalts- und Finanzausschuss, Innenausschuss, Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie, Ausschuss\nf\u00fcr Schule, Jugend und Sport, Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien und zus\u00e4tzlich an\nden Ausschuss f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr.\n\n\u2013 Damit war das eigentlich schon erledigt, ja? \u2013 Und zwar\nbeziehe ich mich da auf den \u00a7 8 des Gesetzentwurfes, der\nausweist: Ausgleich von Mobilit\u00e4tsnachteilen, der im\nGrunde genommen auch von diesem Ausschuss zu behan-\ndeln ist.\nMeine Damen und Herren! Wer der \u00dcberweisung an die\nbetreffenden Aussch\u00fcsse die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stim-\nme dagegen und einer Stimmenthaltung ist dem zuge-\nstimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 3 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Neuordnung der Universit\u00e4tsklinika\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/9722, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache zu f\u00fchren. Aus dem Grunde spricht nur\nder Einreicher. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! \u00dcber m\u00f6gliche oder notwendige Ver\u00e4nderun-\ngen in der Hochschulmedizin ist seit Jahren eine intensive\nDiskussion im Gang. Die Motivation hierzu erwuchs nicht\nzuletzt aus den enormen Aufwendungen, die f\u00fcr die Uni-\nversit\u00e4tsklinika notwendig sind. So ben\u00f6tigen die zwei\nKliniken in Sachsen im laufenden Jahr 304,5 Millionen DM\nlaufende Zusch\u00fcsse und erhalten Investitionen in H\u00f6he\nvon \u00fcber 100 Millionen DM. Bezogen auf die Gesamt-\nzusch\u00fcsse sind dies \u00fcber ein Viertel der Mittel, die in den\ngesamten Hochschulbereich flie\u00dfen, hinsichtlich der Inves-\ntitionen fast 50 %.\nDie Medizinausbildung ist die mit weitem Abstand\nteuerste Ausbildung. Von daher verdient sie nat\u00fcrlich\nauch besonderes Augenmerk, was ihre Effizienz und Qua-\nlit\u00e4t betrifft.\nSp\u00e4testens aber mit dem Gesundheitsstrukturgesetz und\nder damit erfolgten Umstellung der Abrechnung des Kli-\nnikbetriebes mit den Kassen wurde der Druck auf die Uni-\nversit\u00e4tsklinika immer gr\u00f6\u00dfer. Jede finanzgebende Seite\nverd\u00e4chtigte die andere, Mittel f\u00fcr ihre Zwecke von der\nanderen Seite bezahlen zu lassen.\nWissenschaftsrat und Kultusministerkonferenz besch\u00e4ftig-\nten sich wiederholt mit der Problematik, wobei f\u00fcr die\nneuen L\u00e4nder der enorme Nachholbedarf an Investitionen\nhinzutritt.\nVersch\u00e4rft wurde dieses Problem noch durch den Aus-\nschluss der Universit\u00e4tsklinika aus dem Krankenhaus-\ninvestitionsprogramm im Rahmen des Artikels 14 Gesund-\nheitsstrukturgesetz. F\u00fcr die Politik bestand und besteht\nsomit Handlungsbedarf.\nSachsen ist nicht das erste Bundesland, welches eine\ngesetzliche L\u00f6sung des Problems angeht. Nach wie vor\ngibt es allerdings auch gen\u00fcgend Stimmen, die meinen,\ndass eine Rechtsform\u00e4nderung \u00fcberfl\u00fcssig sei oder man\nabwarten solle, welche Erfahrungen andere Bundesl\u00e4nder\nmachen. Es w\u00e4re nur notwendig, die Abrechnung der\nKosten f\u00fcr Krankenversorgung, Lehre und Forschung so\n\nweit zu trennen, wie dies praktisch m\u00f6glich ist, und f\u00fcr die\n\u00dcberschneidungszonen eine pauschale Verteilung zwi-\nschen den Finanzgebern zu vereinbaren.\nZweifellos w\u00fcrde dies einige Probleme l\u00f6sen, nicht jedoch\ndas der Investitionen.\nDas Beispiel der Universit\u00e4tsklinika macht aber auch deut-\nlich, dass wir es bei den Hochschulen insgesamt mit\nGro\u00dfunternehmen zu tun haben, die keine Verwaltungs-\nbeh\u00f6rde sind. Die Form der kameralistischen Haushalts-\nf\u00fchrung f\u00fchrt zum Teil zu absurden Zust\u00e4nden, wie wir\nsie aus der DDR-Planwirtschaft noch in schlechter Erin-\nnerung haben. Dies gilt prinzipiell f\u00fcr die Universit\u00e4ts-\nklinika, die zwar bislang als Landesbetriebe arbeiten, aber\nin ihren Entscheidungsr\u00e4umen weitgehend eingeschr\u00e4nkt\nsind.\nMit der Gesundheitsstrukturreform gerieten die Universi-\nt\u00e4ten in ein doppeltes Dilemma. Einerseits ist der Kranken-\nhausbetrieb kein normaler, da die Klinika immer auch die\nAufgabe der Maximal- und manchmal auch Letztversor-\ngung haben. Beides kann betriebswirtschaftlich proble-\nmatisch werden.\nAndererseits kollidieren nunmehr in der Universit\u00e4tsklinik\nzwei gegens\u00e4tzliche Wirtschaftsweisen. Da hierbei die auf\nLeistung bezogene Krankenversorgung starke Motivation\nfreisetzt, war und ist zu Recht zu bef\u00fcrchten, dass For-\nschung und Lehre auf der Strecke bleiben. Aus diesem\nGrund erscheint die Rechtsform\u00e4nderung, welche bei den\nAufgabenfeldern eine einheitliche Struktur und definierte\nBeziehung zuweist, unumg\u00e4nglich.\nMeine Damen und Herren! Wir haben unserem Gesetzent-\nwurf die Rechtsform einer Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts\nzugrunde gelegt und uns damit auch gegen eine privat-\nrechtliche L\u00f6sung entschieden. Insbesondere Bef\u00fcrchtun-\ngen seitens Forschung und Lehre, dass eine Klinik in pri-\nvatrechtlicher Form zu einem rein auf Profit orientierten\nUnternehmen werden k\u00f6nnte, waren zu bedenken, denn\nGewinn kann man kaum mit Lehre und nur mit ange-\nwandter Forschung, vor allem aber in der Krankenversor-\ngung erzielen, die dann allerdings in Gefahr ger\u00e4t alles zu\ndominieren. Wir haben diese Bef\u00fcrchtungen ernst genom-\nmen und auch ber\u00fccksichtigt, dass eine private Rechts-\nform von den Besch\u00e4ftigten mehrheitlich abgelehnt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6283\n\n\n\nErfolgreich sein k\u00f6nnen moderne Ver\u00e4nderungen dieser\nArt nur, wenn es gelingt die Beteiligten zu motivieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben mithin gepr\u00fcft, welche Spielr\u00e4ume in einer\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Form vorhanden sind, und gefun-\nden, dass ein Versuch lohnt. Soweit zu unseren Motiva-\ntionen und zu unseren Absichten.\nMit dem eingebrachten Gesetz werden die bislang unselb-\nst\u00e4ndigen Landesbetriebe in voll rechtsf\u00e4hige Anstalten\ndes \u00f6ffentlichen Rechts umgewandelt und wird entspre-\nchend unseren Zielstellungen den Klinika ein Maximum\nan Eigenverantwortung bei der Aufgabenerf\u00fcllung gege-\nben. Sie erhalten daf\u00fcr auch das notwendige Instrumen-\ntarium. Unser Gesetz r\u00e4umt den Klinika unternehmerische\nHandlungsfreiheit im Rahmen der ebenfalls mit dem\nGesetz definierten Aufgaben ein. Aufbau und Ablauf der\nOrganisation k\u00f6nnen eigenst\u00e4ndig gestaltet, Entschei-\ndungswege abgek\u00fcrzt werden. Der Personal\u00fcbergang und\ndie Zuordnung desselben werden eindeutig geregelt. Die\nKlinika erhalten Personalhoheit und Tarifautonomie.\n\n\u00dcber die Details und die konkreten Ausf\u00fchrungen einzel-\nner Bestimmungen hingegen sind wir offen f\u00fcr jede Dis-\nkussion und Anregung.\nIch bitte um \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die Neu-\nordnung der Universit\u00e4tsklinika im Freistaat Sachsen an\nfolgende Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen: Ausschuss f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013, Haushalts- und Finanzausschuss, Ausschuss f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen und Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt 4 ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9733, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung f\u00fcr eine allgemeine Aus-\nsprache vor. Es spricht deshalb nur der Einreicher. Herr\nStaatsminister Hardraht, Sie haben das Wort.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Bei dem vorgelegten Gesetz-\nentwurf handelt es sich um ein rein formalrechtliches Vor-\nhaben.\nDas Gesetz \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien im Freistaat\nSachsen soll die rechtlich notwendige, formalgesetzliche\nGrundlage f\u00fcr die drei bestehenden Regierungspr\u00e4sidien\nohne inhaltliche Ver\u00e4nderungen des bestehenden materiel-\nlen Zustandes schaffen.\nDas Gesetz ist erforderlich, um den Verfassungsauftrag\nzur gesetzlichen Regelung des Aufbaus der Landesverwal-\ntung zu erf\u00fcllen. Nach Artikel 83 Abs. 1 der S\u00e4chsischen\nVerfassung sind Aufbau, r\u00e4umliche Gliederung und\nZust\u00e4ndigkeiten der Landesverwaltung vom Landtag\ndurch Gesetz zu regeln. Nach dem Willen des s\u00e4chsischen\nVerfassungsgebers muss das Parlament wegen der Bedeu-\ntung der \u00f6ffentlichen Verwaltung f\u00fcr das Gemeinwesen\nund den B\u00fcrger \u00fcber die Grunds\u00e4tze des Verwaltungsauf-\nbaus entscheiden.\nDie Regierungspr\u00e4sidien wurden als zentrale Beh\u00f6rden\nder allgemeinen Verwaltung im November 1990 durch\nKabinettsbeschluss eingerichtet. Dieser Kabinettsbeschluss\nstellt derzeit noch eine wirksame Rechtsgrundlage f\u00fcr die\nRegierungspr\u00e4sidien dar, weil die Verfassung erst im Juni\n1992 in Kraft getreten ist. Im Falle einer solchen sp\u00e4ter\nhinzugekommenen verfassungsrechtlichen Regelung ver-\nbleibt dem Gesetzgeber eine \u00dcbergangsfrist, um diesen\nVerfassungsauftrag umzusetzen. Diese \u00dcbergangsfrist\nd\u00fcrfte mit dem Ablauf dieser Legislaturperiode enden.\nKommt das Gesetz nicht zustande, ist damit zu rechnen,\ndass in Zukunft Entscheidungen der Regierungspr\u00e4sidien\nvon den Verwaltungsgerichten aufgehoben werden, weil\nes an einer gesetzlichen Grundlage f\u00fcr die Regierungspr\u00e4-\nsidien als zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden fehlt.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die\nRegierungspr\u00e4sidien im Freistaat Sachsen an den Innen-\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcber-\nweisung \u2013 \u2013 Entschuldigung. Bitte, Herr Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Die SPD-Fraktion\nbeantragt eine zus\u00e4tzliche \u00dcberweisung an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen Antrag\nabstimmen. Wer der zus\u00e4tzlichen \u00dcberweisung in den\nVerfassungs- und Rechtsausschuss zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Jetzt m\u00fcssen wir\nausz\u00e4hlen. Das war nicht eindeutig. Ich bitte die Schrift-\nf\u00fchrer, dass sie mich unterst\u00fctzen.\nWer f\u00fcr die \u00dcberweisung in den Verfassungs- und Rechts-\nausschuss ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013\n\n(Jurk, SPD: Wenn das beim Regierungs-\nentwurf genauso wird, \u2013 \u2013!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 22 daf\u00fcr, 24 dagegen,\n8 Stimmenthaltungen.\nMeine Damen und Herren! Damit lasse ich jetzt nur noch\nzur \u00dcberweisung an den Innenausschuss abstimmen. Wer\nder \u00dcberweisung an den Innenausschuss zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimme dagegen ist dem so zugestimmt. Damit ist der\nTagesordnungspunkt 5 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6284\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/9785, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Fraktion der PDS. Frau Ostrowski, Sie\nhaben das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Danke, Herr Pr\u00e4sident.\nMeine Damen und Herren! Ich habe heute die Ehre und\ndas Vergn\u00fcgen, zum ersten und zum letzten Mal einen\nGesetzentwurf in den S\u00e4chsischen Landtag einzubringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Freuen Sie sich nicht zu fr\u00fch. Ich bleibe Dresden erhal-\nten, keine Sorge.\nEs handelt sich um eine kleine Angelegenheit, aber die\nForm erfordert es leider, das komplizierte Gesetzgebungs-\nverfahren einzuleiten. Mir w\u00e4re es lieber gewesen, wir h\u00e4t-\nten heute einen Antrag vorlegen k\u00f6nnen, den wir sofort\nmit den Stimmen aller Fraktionen h\u00e4tten beschlie\u00dfen k\u00f6n-\nnen, und das Problem w\u00e4re aus der Welt.\nSie wissen, die PDS-Fraktion hat die S\u00e4chsische Gemeinde-\nordnung immer sehr ernst genommen. Vor kurzem haben\nwir einen sehr umfangreichen Vorschlag eingebracht, der,\nobwohl er sich strikt an die innere Logik der g\u00fcltigen\nGemeindeordnung hielt, leider abgelehnt wurde. Nun gut,\ner ging auch ans Eingemachte, er bezweckte grunds\u00e4tz-\nliche, wenn auch verfassungskonforme \u00c4nderungen f\u00fcr\nmehr Demokratie, f\u00fcr mehr F\u00f6deralismus, f\u00fcr eine St\u00e4r-\nkung der Kommunen. Wir werden auch demn\u00e4chst wie-\nder mit einem solchen Anliegen hier vorstellig.\nDoch auch wir sind leider nicht unfehlbar. Eine Kleinigkeit\nist selbst uns und unseren Experten nicht aufgefallen.\nParagraph 5 Abs. 4 Satz 2: die Stra\u00dfennamen. Nun, mitten\nim laufenden Verfahren der Gebietsreform, fiel das unse-\nren Vertretern, aber auch denen der anderen Parteien und\nGruppierungen in den Gemeinder\u00e4ten auf.\nBei den Eingemeindungen nach Dresden, die \u00fcbrigens\nauch dank der engagierten Arbeit der PDS-Vertreter im\nStadtrat und in den Gemeinder\u00e4ten f\u00fcr s\u00e4chsische Verh\u00e4lt-\nnisse erstaunlich geordnet und friedlich verlaufen, bean-\ntragte nun, eigentlich im Nachgang, die Verwaltung jede\nMenge Stra\u00dfen umzubenennen. Allein bei der Eingemein-\ndung von Cossebaude sind es 23. Die entsprechende Vor-\nlage steht \u00fcbrigens heute Nachmittag auf der Stadtratssit-\nzung.\nDa soll aus ,,An der Sch\u00e4ferei\u201c ,,Zur Sch\u00e4ferei\u201c werden,\naus ,,Schulstra\u00dfe\u201c wird ,,Cossebauder Schulstra\u00dfe\u201c, an die\nStelle von ,,Windm\u00fchlenweg\u201c tritt ,,Zur Gohliser Wind-\nm\u00fchle\u201c, aus der ,,Sonnenleite\u201c soll ,,An der Sonnenleite\u201c\nwerden usw. usf. Das alles ist v\u00f6llig unpolitisch und\neigentlich unproblematisch. Aber es kostet Geld, Steuer-\ngeld und das Geld der Anlieger. Es macht Arbeit in den\nVerwaltungen, die anderweitig t\u00e4tig sein sollten. Es ver-\n\u00e4rgert die B\u00fcrger usw.\nUnd das alles aus einem einzigen Grund: Die S\u00e4chsische\nGemeindeordnung schreibt es zwingend so vor. Damit\nsteht sie \u00fcbrigens neben Baden-W\u00fcrttemberg, wo dieser\nPassus vermutlich abgeschrieben wurde, allein auf weiter\nFlur.\n\nNun ist die Regelung gut gemeint. Es soll Eindeutigkeit bei\nder Bezeichnung und bei Ortsangaben herrschen. Aller-\ndings gibt es in den genannten und vielen weiteren Bei-\nspielen keinerlei sachliche Notwendigkeit. Die Bezeich-\nnungen unterscheiden sich n\u00e4mlich hinreichend durch\nweiter zu f\u00fchrende Ortsteilbezeichnungen sowie durch die\nPostleitzahlen, so dass Verwechslungen ausgeschlossen\nsind.\nHinzu kommt, dass den betroffenen Gemeinden schon aus\neigenem Interesse daran gelegen ist ein Stra\u00dfennamen-\nwirrwarr zu vermeiden. Es bedarf also \u2013 unterstellt man\neine gewisse Grundintelligenz der gew\u00e4hlten Gemeinde-\nr\u00e4te \u2013 einer so strikten Regelung, wie sie im derzeitigen\nGesetzestext vorgesehen ist, nicht.\nDa man ja trotzdem nie ganz sicher sein kann, haben wir\nnicht die ersatzlose Streichung des betreffenden Passus\nvorgeschlagen, sondern als Kompromissangebot an die\nOrdnungsfanatiker eine Regelung, die im Grundsatz gel-\ntendem Recht entspricht, aber begr\u00fcndete Ausnahmen\nzul\u00e4sst. Uns liegt \u2013 wie Sie leicht sehen k\u00f6nnen \u2013 in diesem\nFall nicht an einem politischen Grundsatzstreit \u00fcber Ver-\nfassungsfragen, sondern an einer schnellen, einvernehm-\nlichen Regelung, die den grunds\u00e4tzlichen Willen des\nGesetzgebers deutlich macht und gleichzeitig den\nGemeinder\u00e4ten vern\u00fcnftige Spielr\u00e4ume l\u00e4sst.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir k\u00f6nnten damit auch eine weithin ge\u00fcbte Praxis gere-\ngelt ordnen: n\u00e4mlich bisherige Bezeichnungen stillschwei-\ngend fortgelten zu lassen, ohne davon Aufhebens zu\nmachen \u2013 die \u00fcbrigens partei\u00fcbergreifend praktiziert wer-\nden soll, wie Eingeweihte berichten.\nUnd noch etwas: Im Stadtrat Dresden waren sich alle Par-\nteien einig, dass eine solche Regelung schnellstens getrof-\nfen werden sollte. Es wurde von Vertretern der im Land-\ntag vertretenen Parteien deshalb \u00fcbereinstimmend ver-\nsichert, sich bei ihren jeweiligen Landtagsfraktionen f\u00fcr\neine solche Regelung der Gemeindeordnung zu verwen-\nden. Die Verwaltung unterst\u00fctzt eine solche Vorgehens-\nweise, wies allerdings darauf hin, dass es noch in diesem\nJahr dazu kommen m\u00fcsste, da sie sonst gezwungen sei zu\nhandeln. Im Ergebnis beschloss der Ausschuss f\u00fcr Stadt-\nentwicklung und Bau dem Stadtrat zu empfehlen, die Vor-\nlage bis zu einer Beschlussfassung im Landtag aus-\nzusetzen.\nIch w\u00fcrde gern den Kolleginnen und Kollegen im Stadtrat\nheute schon die frohe Botschaft aus dem Landtag \u00fcber-\nmitteln, aber aufgrund des komplizierten Verfahrens ist\ndas leider noch nicht m\u00f6glich. Wir haben heute erst die\n1. Lesung. Doch ein freundliches Zublinzeln Ihrerseits\nw\u00e4re immerhin ein sch\u00f6nes Zeichen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Kehl, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nde-\nrung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen an\nden Innenausschuss, federf\u00fchrend, und an den Verfas-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6285\n\n\n\nsungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vor-\nschlag der \u00dcberweisung an die genannten Aussch\u00fcsse\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\n\nohne Gegenstimme ist die \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse\nbeschlossen worden. \u2013 Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 6 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung versorgungs- und\nbesoldungsrechtlicher Vorschriften\n\nDrucksache 2/9789, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb\nnur der Einreicher, die Fraktion der CDU. Herr Band-\nmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Ihnen vorliegende Gesetzentwurf\nhat die Schlie\u00dfung von versorgungs- und besoldungs-\nrechtlichen Regelungsl\u00fccken im Zusammenhang mit der\nGemeindegebietsreform in Sachsen zum Ziel. Durch die\nbisherigen versorgungs- und besoldungsrechtlichen Rege-\nlungen gibt es vor allem bei den B\u00fcrgermeistern und\nLandr\u00e4ten der ersten Stunde, die ihre \u00c4mter im Rahmen\nder Freiwilligkeitsphase der Gemeindegebietsreform ver-\nloren haben, eine Schlechterstellung gegen\u00fcber denjeni-\ngen, die ihr Amt erst sp\u00e4ter verlieren. Eine Benachteili-\ngung gerade der Frauen und M\u00e4nner dieses Personen-\nkreises ist aus unserer Sicht aber politisch nicht zu verant-\nworten,\n\n(Kehl, SPD: Das ist ein Witz, Herr Bandmann!)\n\nda sie bereits sehr fr\u00fchzeitig und konstruktiv bereit gewe-\nsen sind, ihren pers\u00f6nlichen Beitrag zur Schaffung von\neffektiven Verwaltungsstrukturen zu schaffen.\nBez\u00fcglich der Versorgung wird in Artikel 1 dieses Gesetz-\nentwurfes der \u00a7 160 S\u00e4chsisches Beamtengesetz dahin\ngehend ge\u00e4ndert, dass das Erfordernis einer Amtszeit von\nneun Jahren bleibt, diese Amtszeit nunmehr jedoch unter-\nbrochen werden kann. Damit kommen auch diejenigen\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te in den Genuss der Versor-\ngung, die ihr Amt w\u00e4hrend der ersten oder zweiten Kom-\nmunalwahlperiode angetreten haben, ihr Amt aber vor\ndem Ablauf der Amtszeit zum Beispiel durch freiwillige\nReformma\u00dfnahmen verloren haben und anschlie\u00dfend wie-\nder ein solches Amt wahrnehmen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Gleichbehandlung!)\n\nNach bisher geltendem Recht ist f\u00fcr alle, die 1990 gew\u00e4hlt\nund 1994 wiedergew\u00e4hlt worden sind, eine H\u00f6hergruppie-\n\nrung fr\u00fchestens 1998 m\u00f6glich. F\u00fcr alle diejenigen, die ihr\nAmt aufgrund einer Gemeindegebietsreformma\u00dfnahme\nverloren haben bzw. in den Jahren erstmals 1991 bis 1994\ngew\u00e4hlt wurden, besteht nach geltender Rechtslage diese\nM\u00f6glichkeit der H\u00f6hergruppierung generell erst ab dem\nJahre 2001.\nMit der Neuformulierung des Gesetzentwurfes tritt eine\nH\u00f6hergruppierung gem\u00e4\u00df dem nunmehr eingef\u00fchrten\nLeistungsprinzip, orientiert am Einzelfall \u2013 ich denke, das\nist ein wichtiger Punkt \u2013, jeweils nach sieben Jahren ab\nihrer Wahl ein, sofern der Stellenplan der Gemeinde dies\nvorsieht.\n\n(Zuruf des Abg. Kehl, SPD)\n\nF\u00fcr kommunale Wahlbeamte, die 1991 und 1992 erstmals\ngew\u00e4hlt wurden, soll dies ab 1999 m\u00f6glich sein, f\u00fcr die\n1993 Gew\u00e4hlten ab 2000 und f\u00fcr die ab 1994 Gew\u00e4hlten ab\n2001. Damit ist auch der Leistungsgerechtigkeit Rechnung\ngetragen.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu dieser \u00dcberweisung; die\nDiskussion kann dann zun\u00e4chst im Ausschuss gef\u00fchrt\nwerden.\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nde-\nrung versorgungs- und besoldungsrechtlicher Vorschriften\nan den Innenausschuss, federf\u00fchrend, und an den Haus-\nhalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcber-\nweisung an die genannten Aussch\u00fcsse seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist der\n\u00dcberweisung zugestimmt worden. \u2013 Der Tagesordnungs-\npunkt 7 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber kommunale Zusammenarbeit\nDrucksache 2/9788, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine\nallgemeine Aussprache zu f\u00fchren. Aus dem Grunde\nspricht nur der Einreicher, die Fraktion der SPD. Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion bringt einen Gesetzentwurf\nein, der die Strukturen der kommunalen Zusammenarbeit\nin Sachsen grundlegend \u00e4ndert und reformiert. Mit diesem\nEntwurf soll eine Regionalgemeinde eingef\u00fchrt werden,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6286\n\n\n\nwelche die Verwaltungsgemeinschaften und -verb\u00e4nde\nersetzt. Ziel des Gesetzentwurfes ist es, demokratische\nStrukturen entstehen zu lassen, die geeignet sind, die Ent-\nwicklungsf\u00e4higkeiten des l\u00e4ndlichen Raumes langfristig\nzu gew\u00e4hrleisten.\n1. Der Gesetzentwurf erm\u00f6glicht den Erhalt bestehender\nOrtsgemeinden. Er l\u00e4sst die Notwendigkeit einer gesetz-\nlichen Gebietsreform auf der untersten Ebene der Orts-\ngemeinden entfallen. Damit tr\u00e4gt er den gewachsenen\nStrukturen der Gemeinden und vielfach dem Willen der\nBev\u00f6lkerung Rechnung. Die Ortsgemeinden erf\u00fcllen Auf-\ngaben des eigenen Wirkungskreises \u2013 insbesondere die\nAllzust\u00e4ndigkeit auf ihrer Ebene \u2013 mit eigenem Haushalt\nund eigener Verwaltung. Der Ortsgemeinderat kann\neigene Aufgaben freiwillig auf die Regionalgemeinden\n\u00fcbertragen.\n2. Die Regionalgemeinden erf\u00fcllen neben den \u00fcbertrage-\nnen Weisungsaufgaben einen festen Bestand an Aufgaben\nin \u00a7 67, die einen regionalen Koordinierungsbedarf erfor-\ndern und von den \u00f6rtlichen Gebietsk\u00f6rperschaften nur\nbedingt selbst erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\nIm \u00dcbrigen gelten f\u00fcr die Regionalgemeinden die Grund-\ns\u00e4tze der gemeindlichen Haushaltswirtschaft entspre-\nchend. Die Regionalgemeinden sind berechtigt nach\nMa\u00dfgabe der Gesetze in ihrem Aufgabenbereich Geb\u00fchren\nund Beitr\u00e4ge zu erheben. Erg\u00e4nzend erfolgt eine Umlage-\nfinanzierung durch die Ortsgemeinden.\n3. Die bisher bestehenden Verwaltungsverb\u00e4nde und Ver-\nwaltungsgemeinschaften werden den Anforderungen an\nB\u00fcrgern\u00e4he, Demokratie und einen reibungslosen Ablauf\nkommunaler Verwaltung unzureichend gerecht. Darum\nwerden sie aufgel\u00f6st. Das Gesetz soll einerseits durch die\n\nNeuordnung von Verwaltungseinheiten zu einer verbes-\nserten Verwaltungs\u00f6konomie beitragen, es dient anderer-\nseits der St\u00e4rkung der Demokratie auf kommunaler Ebene.\nDurch die Direktwahl von B\u00fcrgermeister und Regional-\ngemeinderat tr\u00e4gt der Gesetzentwurf zu einer st\u00e4rkeren\nIdentifikation der Bev\u00f6lkerung mit ihren kommunalen\nGebietsk\u00f6rperschaften bei.\nWir als SPD-Fraktion beantragen zus\u00e4tzlich zu dem \u00dcber-\nweisungsantrag die \u00dcberweisung in den Verfassungs- und\nRechtsausschuss.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Dann lasse\nich zuerst \u00fcber den Antrag abstimmen, diesen Entwurf\nauch in den Verfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcber-\nweisen. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, dann bringe ich das zur Abstimmung. Wer den\nGesetzentwurf auch in den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss \u00fcberweisen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage deshalb, wie auch\nim Pr\u00e4sidium beschlossen, vor, den Entwurf des Gesetzes\n\u00fcber kommunale Zusammenarbeit an den Innenausschuss\nzu \u00fcberweisen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8 ist\nbeendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Berufsakademie im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Berufsakademiegesetz)\n\nDrucksache 2/9811, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache zu f\u00fchren. Es spricht deshalb nur der\nEinreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsminister Meyer,\nbitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach\neinem erfolgreichen Modellversuch hat sich der S\u00e4chsische\nLandtag bereits in der 1. Legislaturperiode nach dem Wie-\ndererstehen des Freistaates Sachsen dazu entschlossen eine\nBerufsakademie nach dem Vorbild Baden-W\u00fcrttembergs\ngesetzlich in diesem Land zu begr\u00fcnden.\nEine Berufsakademie vereint im Rahmen einer partner-\nschaftlichen Einrichtung von Staat und Wirtschaft die\nBerufsbef\u00e4higung durch ein wissenschaftliches Studium\nmit der praktischen Ausbildung im Betrieb. Damit \u00fcber-\ntr\u00e4gt sie das bew\u00e4hrte duale Prinzip auf den terti\u00e4ren Sek-\ntor und verst\u00e4rkt dadurch den Praxisbezug des Studiums.\nBeim Aufbau unserer Berufsakademie konnten wir uns auf\ndas wertvolle Potenzial einer langen Fach- und Ingenieur-\nschultradition in diesem Land st\u00fctzen und dieser zugleich\neine neue Perspektive geben. Inzwischen hat sich dieser\nEntschluss des S\u00e4chsischen Landtages vollauf bew\u00e4hrt. An\nsechs Standorten hat die Berufsakademie Sachsen heute\n\n3 500 Studenten. Sie hat 2 500 Betriebe als Bildungspartner\ngewonnen und erfreut sich in unserer Wirtschaft eines\nwachsenden Ansehens.\n\nDa wir uns in richtiger Einsch\u00e4tzung unserer s\u00e4chsischen\nSituation in erster Linie auf die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft\neinstellen, ist die Berufsakademie heute ein bedeutender\nFaktor zur F\u00f6rderung unserer regionalen Wirtschafts-\nstruktur. Zugleich garantiert sie ihren Absolventen eine\ngro\u00dfe Chance auf dem Arbeitsmarkt. Von jenen, die in die-\nsem Sommer ihr Studium abschlossen, hatten 85 % bereits\neinen Arbeitsvertrag, bevor sie die Berufsakademie ver-\nlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Konzept der Berufsakademie hat sich inzwischen in\nDeutschland durchgesetzt. Aufgrund einer Evaluierung\nder Berufsakademie in Baden-W\u00fcrttemberg durch den\nWissenschaftsrat wurde die Gleichwertigkeit mit den\nFachhochschulabschl\u00fcssen festgestellt und die Berufsaka-\ndemie dieses Typs trotz weiter bestehender Meinungsver-\nschiedenheiten \u00fcber die Vor- und Nachteile dieser Einrich-\ntung durch die Kultusministerkonferenz anerkannt. Das\nist \u00fcbrigens ein Beweis f\u00fcr die Arbeitsf\u00e4higkeit der Kultus-\nministerkonferenz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6287\n\n\n\nNachdem der Wissenschaftsrat auch die neu gegr\u00fcndeten\nBerufsakademien in Berlin und bei uns in Sachsen positiv\nevaluiert hat, gilt diese Anerkennung auch f\u00fcr unsere Ein-\nrichtungen. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg der Berufsakademie\nSachsen.\nSchon bei der Einbringung des Berufsakademiegesetzes im\nJahre 1994 hatte ich erkl\u00e4rt, die zun\u00e4chst von uns gew\u00e4hlte\nStruktur, f\u00fcr ganz Sachsen nur eine Studienakademie vor-\nzusehen, die an unterschiedlichen Orten Studienabteilun-\ngen hat und sich nach Fachgebieten in Studienbereiche\nuntergliedert, sei nur f\u00fcr den Aufbau gedacht und h\u00e4tte\ndaher vor\u00fcbergehenden Charakter.\nAuch wenn wir die Berufsakademie Sachsen in Zukunft\nweiterentwickeln wollen, so hat sie doch jetzt einen sol-\nchen Leistungsgrad erreicht, dass wir nicht mehr von einer\nAufbauphase sprechen k\u00f6nnen. Die heute von der Staats-\nregierung eingebrachte Gesetzesnovelle zieht daraus die\nangemessenen Schlussfolgerungen.\nDie zentrale Leitung der Studienakademie in Sachsen ent-\nf\u00e4llt und ihre bisher tief gegliederte Struktur wird abge-\nflacht. An die Stelle der lokalen Studienabteilungen, die,\nobwohl sie bereits die Bezeichnung Studienakademie f\u00fchr-\nten, rechtlich unselbst\u00e4ndig waren, treten selbst\u00e4ndige Stu-\ndienakademien, die die Rechtsform einer teilrechtsf\u00e4higen\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts erhalten. Die Organisa-\ntionsstufe des Studienbereichs entf\u00e4llt.\nDie Zusammenarbeit der Studienakademien in Grundsatz-\nfragen wird k\u00fcnftig durch die Direktorenkonferenz koor-\ndiniert.\nUnbeschadet ihrer gr\u00f6\u00dferen Selbst\u00e4ndigkeit in Bezug auf\nden Gesch\u00e4ftsablauf und die Durchf\u00fchrung der Studien\nund der Pr\u00fcfungen wird es auch in Zukunft m\u00f6glich sein\nVerwaltungsaufgaben gemeinsam zu erledigen.\nWir versprechen uns von der neuen Struktur eine gr\u00f6\u00dfere\nFlexibilit\u00e4t im Reagieren auf die Praxis und in der Zusam-\nmenarbeit mit den Praxispartnern.\nIm Unterschied zu Baden-W\u00fcrttemberg werden wir auch\nin Zukunft an der Berufsakademie Sachsen als dem\ngemeinsamen Dach unserer Studienakademien festhalten.\nDurch das gemeinsame Kollegium der Berufsakademien\nwird die landesweite Kooperation mit der Wirtschaft\nunterst\u00fctzt und die Gemeinsamkeit im Bem\u00fchen um ein\nhohes Niveau und um das charakteristische Profil dieser\nStudien- und Ausbildungsform garantiert.\nEs ist dies eine Strukturreform, die sich strikt im Rahmen\nder bisherigen Ressourcen bewegt und daher kosten-\nneutral ist. So ist gesichert, dass zus\u00e4tzliche Finanzmittel\nausschlie\u00dflich dazu dienen k\u00f6nnen, den Anteil der haupt-\namtlichen Lehrkr\u00e4fte zu erh\u00f6hen und die baulichen und\nsachlichen Bedingungen der Studienakademien zu verbes-\nsern.\nDie zweite wichtige Neuerung, die die Staatsregierung\ndem Landtag vorschl\u00e4gt, ist die Ver\u00e4nderung der\nZugangsm\u00f6glichkeiten zur Berufsakademie.\nDem Beispiel Baden-W\u00fcrttembergs folgend hatten wir es\nbisher f\u00fcr richtig gehalten, nur Abiturienten zum Studium\nzuzulassen. Damit hatte die Berufsakademie strengere\nZugangsbedingungen als die Universit\u00e4ten und die Fach-\n\nhochschulen. Auf der Grundlage unserer bisherigen Erfah-\nrungen und wegen des gewachsenen Leistungsverm\u00f6gens\nder Berufsakademie wie auch im Blick auf den inzwischen\nerreichten h\u00f6heren Grad von Anerkennung im nationalen\nund europ\u00e4ischen Rahmen scheint es uns jetzt berechtigt,\ndass die Berufsakademie k\u00fcnftig, wie bisher schon die\nUniversit\u00e4ten und Fachhochschulen, Bewerber ohne\nAbitur auf der Basis einer Eingangspr\u00fcfung zulassen kann.\nVoraussetzung ist, wie an den Hochschulen, eine abge-\nschlossene Berufsausbildung der Bewerber und eine min-\ndestens dreij\u00e4hrige Berufspraxis. Nach unserer \u00dcberzeu-\ngung entspricht es dem Charakter der Berufsakademie,\nauch \u00fcber einen solchen Zugangsweg zu verf\u00fcgen. Damit\nentsprechen wir nicht zuletzt einem realen Bewerber-\ninteresse.\nMeine Damen und Herren! Da die eine Studienakademie\nSachsen nun durch sechs Studienakademien ersetzt wird,\nbestimmt das Gesetz, wie dies auch bei den Universit\u00e4ten\nund Hochschulen der Fall ist, die Standorte dieser Einrich-\ntungen. Damit beschreiben wir den gegenw\u00e4rtigen\nZustand, denn wir verf\u00fcgen heute schon real \u00fcber sechs\nleistungs- und handlungsf\u00e4hige Einrichtungen. Zugleich\nwollen wir aber damit k\u00fcnftigen Entwicklungsm\u00f6glichkei-\nten keine Absage erteilen.\nDie Staatsregierung weist vielmehr in ihrer Begr\u00fcndung\ndes Gesetzes ausdr\u00fccklich darauf hin, dass sie an ihrer\nAbsicht, eine Studienakademie im Vogtland zu ent-\nwickeln, festh\u00e4lt, sobald f\u00fcr ein angemessenes Angebot\nzukunftsf\u00e4higer Studieng\u00e4nge stabile Partnerbeziehungen\nmit einer hinreichenden Zahl von Ausbildungsbetrieben\ngegeben sind. Ich bin sicher, dass unter solchen Vorausset-\nzungen auch der Landtag seine Zustimmung zu einer wei-\nteren Entwicklung der Berufsakademie Sachsen geben\nwird.\nMeine Damen und Herren! Die von der Staatsregierung\nvorgeschlagene Neufassung des Berufsakademiegesetzes\ndokumentiert die reale Erfolgsgeschichte der Berufsakade-\nmie Sachsen und ist daher sinnvoll. Ich bitte um \u00dcberwei-\nsung des Gesetzentwurfes in die Aussch\u00fcsse zur Beratung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die\nBerufsakademie im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Berufs-\nakademiegesetz) an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an\nden Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie zu\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag zur \u00dcberweisung an\ndiese beiden Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00dcberweisung\nzugestimmt.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 9 ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6288\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nKurlandschaft im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/5548, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind durch das Pr\u00e4sidium festgelegt:\nCDU 20, SPD 10, PDS 10 Minuten. Es beginnt die Fraktion\nder CDU, danach PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der CDU hat das\nWort. Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Antwort der Staatsregierung auf\ndie Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion ,,Kurlandschaft im\nFreistaat Sachsen\u201c zeigt uns eindrucksvoll, welche investi-\nven Anstrengungen auch in diesem Bereich stattgefunden\nhaben.\nWeiterhin zeigt sie, wie vielf\u00e4ltig die Angebote in diesem\nVorsorge- und Heilbereich weiter ausgebaut werden konn-\nten. Deutschland ist eines der ausgewiesenen Kur- und\nB\u00e4derl\u00e4nder. Die medizinischen und Rehabilitations-\nleistungen sind in aller Welt Vorbild und anerkannt. Auch\nf\u00fcr den Tourismus sind die rund 330 Kurorte und Heil-\nb\u00e4der ein wichtiges Standbein. Das deutsche Kurwesen hat\nTradition und Weltruf.\nBesonders in den neuen Bundesl\u00e4ndern wurde in den Jah-\nren seit der deutschen Einheit viel in das Kurwesen inves-\ntiert. Derzeit bem\u00fchen sich etwa 40 bis 50 Orte, die hoch-\ngestellten Ziele zu erf\u00fcllen und die Einstufung als Kurort\nzu erreichen. Der Freistaat Sachsen hat sie dabei in den\nletzten Jahren unterst\u00fctzt und wird dies auch weiterhin\ntun.\nWir haben in Sachsen traditionell sehr alte Kurstandorte.\nDurch verschiedene Ursachen konnte der eine Standort\nschneller und mancher Standort nur langsamer entwickelt\nwerden. Tatsache ist aber, dass die Kurorte in relativ kur-\nzer Zeit einen enormen Aufschwung erlebten, vor allem\nauch in Sachsen. Durch die Existenz des Reha-Koordinie-\nrungskreises sind wir in Sachsen in der gl\u00fccklichen Lage,\ndass gr\u00f6\u00dftenteils vern\u00fcnftige Strukturen gewachsen sind.\nDer \u00dcberhang an Betten, wie er zurzeit in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern zu beobachten ist, ist nur sehr gering ausge-\npr\u00e4gt. Ich glaube, dass dies ein Verdienst des Koordinie-\nrungskreises ist.\nAllerdings bleibe ich bei unserer Aussage in einem Rede-\nbeitrag von 1997. Dort hei\u00dft es: ,,Dort, wo \u00fcber den tat-\ns\u00e4chlichen Bedarf hinaus von Privatinvestoren gebaut\nwurde, k\u00f6nnen und wollen die Politiker \u2013 ich denke, auch\ndie Kostenerstatter \u2013 das Defizit nicht ausgleichen. Dass es\ndort im vergangenen Zeitraum zu Schwierigkeiten der\nBelegung gekommen ist und somit teilweise die Betriebs-\nwirtschaftlichkeit nicht mehr gew\u00e4hrleistet war, ist\nbedauerlich, aber dieses Risiko konnte erkannt und von\nden Verantwortlichen ber\u00fccksichtigt werden. Die Versor-\ngung der Bev\u00f6lkerung Sachsens mit Kureinrichtungen und\nKuren ist stabil. Es stehen gen\u00fcgend \u00c4rzte, Fachpersonal\nund Kureinrichtungen zur Verf\u00fcgung. Kein Patient muss\newig warten, bis er eine Kur bekommt, oder muss sie sich\ndurch Wohlverhalten wie zu DDR-Zeiten verdienen.\u201c\nDennoch hat die Gesundheitsreform \u2013 das ist unbestrit-\nten \u2013 Einschnitte in die gesamte weitergehende Orientie-\nrung der Kurlandschaft gebracht. Unstrittig ist f\u00fcr uns\nimmer noch, dass diese Reform notwendig war. Mir ist\n\nkein anderes Land bekannt, das die Vielf\u00e4ltigkeit der\nmedizinischen und sonstigen Behandlungen im Kurbe-\nreich so weitgehend f\u00fcr seine Bev\u00f6lkerung anbietet und\nauch absichert wie Deutschland. Dies hat in den vergange-\nnen Jahren zu einem starken Anstieg der Kosten gef\u00fchrt.\nDeshalb muss es in Zukunft viel grunds\u00e4tzlicher auch um\ndie Frage gehen, wie sich die Kurorte und Heilb\u00e4der so-\nwohl innerhalb als auch au\u00dferhalb des Gesundheitswesens\npr\u00e4sentieren und nach neuen Angeboten und Zielgruppen\nsuchen werden.\nF\u00fcr die strukturschwachen Regionen, wie zum Beispiel bei\nden Kurb\u00e4dern Wiesenbad und Warmbad, ist die Bedeu-\ntung der Kur- und B\u00e4derbranche gro\u00df. Genau dort muss\nauch eine Zusammenarbeit zwischen den einzelnen Tr\u00e4-\ngern angestrebt werden. Es muss ein Prozess der B\u00fcnde-\nlung der Vermarktung von qualitativ hochwertigen Ange-\nboten vorangetrieben werden. Wir sehen gro\u00dfe Chancen,\ndie L\u00fccke, die bei der Auslastung unter anderem durch die\nVerk\u00fcrzung der Kurdauer entstanden ist, zu schlie\u00dfen.\nEine M\u00f6glichkeit dazu liegt in der korrekten Verschrei-\nbung durch die \u00c4rzte. Ich glaube, dass dies die \u00c4rzte auch\nverantwortungsvoll tun; denn falls ein Patient eine Kur\nvon mehr als drei Wochen Dauer ben\u00f6tigt, muss er sie\nverordnet bekommen. Es w\u00e4re falsch, wenn er sie nicht\nbek\u00e4me.\n\nAngesichts der chronischen Erkrankungen wird sicher\nauch in diesem Bereich eine Zunahme von Kureinweisun-\ngen zu erwarten sein. Ich meine damit zum Beispiel\nKrankheiten wie Asthma, Allergien, Diabetes und\nRheuma. Aber auch chronisch degenerative Erkrankungen\nspielen eine Rolle, wie zum Beispiel Alzheimer, Arthrosen\nund Osteoporose. Dabei gilt es sogar noch eine L\u00fccke zwi-\nschen den therapeutischen M\u00f6glichkeiten und den Anfor-\nderungen zu schlie\u00dfen. Wir sehen, dass es weite und wei-\ntere Gebiete zu erschlie\u00dfen gibt.\n\nAber der technische und medizinische Fortschritt und die\nFolgekosten davon werden das Kurwesen \u2013 eben aus\nKostengr\u00fcnden \u2013 nicht allein \u00fcberleben lassen. Dem stei-\ngenden Bedarf an medizinischen Leistungen steht keine\nZunahme der verf\u00fcgbaren materiellen Ressourcen gegen-\n\u00fcber. Deshalb muss auch in Sachsen von unseren Kurein-\nrichtungen der schwere Weg der doppelten Standbeine\ngegangen werden. Auch von den Betreibern der Kurein-\nrichtungen in Sachsen m\u00fcssen Ideen entwickelt werden,\nwas au\u00dfer dem medizinisch-gesundheitlichen, verord-\nneten Bereich noch angeboten werden kann und wie dies\numgesetzt werden soll. Unter Beachtung der neuesten\nErkenntnisse in der medizinischen Wissenschaft und der\n\u00f6rtlichen Gegebenheiten m\u00fcssen sich Heilb\u00e4der und Kur-\norte verst\u00e4rkt neue Konzepte einfallen lassen und k\u00f6nnen\nsich nicht nur auf die regelm\u00e4\u00dfige Einweisung, getragen\ndurch den Kostenerstatter, verlassen.\n\nViele unserer Mitstreiter in den s\u00e4chsischen Kurorten tun\ndies auch schon. Ich nenne an dieser Stelle nur die Stich-\npunkte ,,Gesundheit und Kuren\u201c und ,,Konzepte zur bes-\nseren Vermarktung\u201c. Gerade an dieser Stelle ist die Politik\nauch in Sachsen gefordert \u00dcberlegungen zu unterst\u00fctzen,\ndie in folgende Richtung gehen: Verbesserung des Images\nvon Gesundheitsreisen durch Beseitigung von Vorurteilen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6289\n\n\n\nneues Gesundheitsbewusstsein unter unseren Mitb\u00fcrgern,\nVerbesserung der Einstellung zu Gesundheitsurlauben\nund Infrastrukturverbesserung der s\u00e4chsischen Kurorte\nund Heilb\u00e4der, wie das weitgehend auch schon sichtbar\nerfolgt ist. Die Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze in diesem\nBereich ist notwendig und kann durch die oben genannten\nMa\u00dfnahmen eigentlich nur gest\u00e4rkt werden.\nIch denke, dass der Freistaat Sachsen in Zusammenarbeit\nmit den Kostentr\u00e4gern und den Privatinvestoren viel Posi-\ntives geleistet hat. Allerdings h\u00e4tte ich mir oft an einigen\nStellen eine bessere Zusammenarbeit zwischen den oben\ngenannten Parteien gew\u00fcnscht. Manchen Standort kann\nman aus heutiger Sicht nicht mehr ganz nachvollziehen,\naber das Endergebnis kann sich sehen lassen.\nFazit: Unsere s\u00e4chsische Kurlandschaft ist ausreichend\nund qualit\u00e4tsgerecht ausgestattet. Wir brauchen Ma\u00df-\nnahmen, die den R\u00fcckgang an den Rehabilitationskliniken\nausgleichen. Diese Ma\u00dfnahmen sollten m\u00f6glichst rasch\ngreifen. Der medizinische Versorgungsauftrag und -bedarf\nwird erf\u00fcllt und sichergestellt.\nWir glauben allerdings nicht, dass die Forderungen, die\ndas SPD-Mitglied Herr Karl Hermann Haack aufgestellt\nhat, n\u00e4mlich die unverz\u00fcgliche Einleitung von Schritten\nzur Revision von K\u00fcrzungen im Reha- und Pr\u00e4ventions-\nbereich, die R\u00fccknahme der Erh\u00f6hung der Zuzahlungen\nzu Kur- und Reha-Ma\u00dfnahmen und die Aufhebung der\nBegrenzung des Tageszuschusses bei ambulanten Vor-\nsorge- und Reha-Kuren, geeignete Ma\u00dfnahmen darstellen.\nDas sind alles Ma\u00dfnahmen, die ohnehin in der Entschei-\ndungsfreiheit des Arztes und des Kostentr\u00e4gers liegen,\nalso flexibel genau nach den Bed\u00fcrfnissen eingesetzt wer-\nden k\u00f6nnen. Weiterhin wissen wir, dass es Grenzen gibt,\nbei deren Unterschreitung \u00fcberhaupt keine Zuzahlung er-\nfolgen muss. Wir glauben, dass die R\u00fccknahme zu einer\nenormen Verteuerung des Ganzen f\u00fchren w\u00fcrde und\ndadurch wieder verst\u00e4rkt Probleme auf dem Arbeitsmarkt\nauftr\u00e4ten.\nFazit ist, dass Sachsen eine positive Entwicklung auch in\ndiesem Bereich nehmen wird, wenn es seine Chance nutzt,\ndie kur\u00f6rtliche Medizin weiterentwickelt und internatio-\nnale Qualit\u00e4tskriterien erf\u00fcllt. In anderen EU-L\u00e4ndern wie\nFinnland, \u00d6sterreich, Italien, Frankreich, Spanien und\nGriechenland gibt es auch Kuren, aber bei weitem nicht\nmit solch einem medizinischen Hintergrund wie in\nDeutschland.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Doch, dort sind die Kuren mehr auf das Kulturelle und\nProphylaktische angelegt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nFahren Sie einmal nach Bad Hofgastein!)\n\n\u2013 Sie sind wahrscheinlich \u00f6fter als ich in \u00d6sterreich. Das\nkann sein.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nWer bezahlt, Herr Porsch?)\n\n\u2013 Die \u00d6sterreicher.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Privat!)\n\n\u2013 Der Herr Porsch bezahlt es nicht mit, denn er lebt ja in\nDeutschland.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist richtig, ich zahle hier Steuern!)\n\nWir sollten also in Sachsen diesen Vorsprung nutzen, den\nwir in Deutschland auch auf diesem Gebiet haben, und\nunser Standbein Kur- und Tourismusbereich weiter aus-\nbauen und bekannt machen.\nWir erkl\u00e4ren unseren Antrag damit als erledigt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS, Frau\nZschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es war ganz sicher so, dass im Westen vor und\nkurz nach der Wende z. B. die Sch\u00e4tze des Gr\u00fcnen Gew\u00f6l-\nbes wesentlich bekannter waren als das m\u00fchsam geh\u00fctete\nKleinod des DDR-Kurwesens.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nIm geteilten Deutschland war rechts und links der Elbe die\nmehr als 200-j\u00e4hrige Tradition des deutschen Kurwesens\ngepflegt worden. Die wahrlich \u00e4rmere DDR hatte da\nBemerkenswertes geleistet, so dass selbst der Staats-\nminister 1991 in einer Pressemitteilung schrieb: ,,Wir\nmachen gro\u00dfe traditionsreiche Kureinrichtungen stark und\nb\u00fcgeln die qualitativen Nachteile des DDR-Kurwesens\naus.\u201c Im gleichen Jahr, Herr Minister, 1991, priesen Sie die\nvielen Kinderkuren an, in denen Kinder sechs Wochen\nlang von gut ausgebildetem Personal betreut werden k\u00f6n-\nnen.\nWas diese gro\u00dfe Vielzahl angeht, kann ich heute, 1998, nur\nsagen: Es war einmal. Ein Gro\u00dfteil der Kinderkureinrich-\ntungen existiert nicht mehr und das ist deshalb bitter, weil\nsich bekanntlich der Gesundheitszustand der Vorschul-\nund Grundschulkinder gerade in den letzten Jahren ver-\nschlechtert hat, was der Staatsminister j\u00fcngst beklagte.\nEs wurden aber nicht nur Kinderkureinrichtungen\ngeschlossen, sondern f\u00fcr insgesamt 33 Einrichtungen fiel\nnach der Wende der Hammer. Ich sage, es h\u00e4tte nicht alle\ndavon treffen m\u00fcssen. Damit will ich nicht wegwischen,\ndass seit der Wende fast 1 Milliarde DM und unter ande-\nrem auch viel privates Kapital in das Kurwesen geflossen\nsind, so dass mehr als 80 % aller Kureinrichtungen neu\ngebaut oder saniert werden konnten.\nPositiv ist auch zu bewerten, dass die ambulante Kur ein-\ngef\u00fchrt und die medizinische Qualit\u00e4t wesentlich erh\u00f6ht\nwurde sowie bis 1996 das Niveau des station\u00e4ren Kur-\nwesens einen betr\u00e4chtlichen Aufschwung nehmen konnte.\nNicht zuletzt bot das daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehende hoch\nqualifizierte DDR-Fachpersonal gute Voraussetzungen.\nDie Chance, das Beste aus Ost und West auf einen gl\u00fcck-\nlichen Nenner zu bringen, war so gro\u00df wie sonst kaum\nirgendwo. Doch mittlerweile \u2013 Frau Weber, das sagten Sie\nnicht \u2013 befindet sich das Kur- und B\u00e4derwesen in einer\ntiefen strukturellen Krise.\nUm die Ursachen f\u00fcr diese Krise wei\u00df die Staatsregierung,\nverweist sie doch in ihrer Antwort auf die negativen\nFolgen des so genannten Wachstums- und Besch\u00e4ftigungs-\nf\u00f6rderungsgesetzes, das zur Ausgabenminderung um\n600 Millionen DM allein f\u00fcr Rehabilitation f\u00fchrte. Auch\nklar ist, dass die Erh\u00f6hung der Zuzahlungen f\u00fcr Kuren in\ndiesem Lande von 9 DM auf 20 DM je Kurtag mit Ausnah-\nme der Mutter-Kind-Kuren und die gro\u00dffl\u00e4chige \u00d6ffnung\ndes Gesundheitswesens f\u00fcr den Markt \u2013 das ist der Kardi-\nnalfehler \u2013 deutliche Wirkung zeigt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6290\n\n\n\nHinzu kommt noch etwas anderes: Viele, insbesondere\nErwerbst\u00e4tige, die sehr wohl eine Kur n\u00f6tig h\u00e4tten, ver-\nzichten darauf, und zwar deshalb, weil sie Angst haben,\ndadurch ihren Arbeitsplatz zu verlieren. Kein Wunder,\ndass es vorwiegend Rentnerinnen und Rentner sind, die\nsich eine Kur ,,leisten\u201c.\nFrau Weber, auf Gesundheitstourismus sowie Selbstzahle-\nrinnen und Selbstzahler f\u00fcr Kuren zu hoffen ist bei der\nderzeitigen Infrastruktur und der hohen Massenarbeits-\nlosigkeit blanker Selbstbetrug, um nicht zu sagen Bl\u00f6d-\nsinn.\nHerr Staatsminister, nicht selten haben Sie der DDR vorge-\nworfen, dass deren Politik an der Realit\u00e4t vorbei befahl\nund damit Schaden anrichtete. Wenn heute jedoch die\nPolitik befiehlt, dass in der Regel Kuren nur drei Wochen\nlang sein d\u00fcrfen und die Wartezeit zwischen zwei Kuren\nin der Regel vier Jahre zu betragen hat, dann ist das kein\nSt\u00fcck besser. Jede \u00c4rztin und jeder Arzt wird Ihnen sagen,\ndass das rein medizinisch grober Unfug ist.\nMeine Damen und Herren! Die Politik der Staatsregierung\nkrankt daran, dass sie einerseits die notwendige Anpas-\nsung der Kureinrichtungen an den Wandel der Krank-\nheitsbilder behindert und andererseits zur L\u00f6sung wirt-\nschaftlicher Probleme Innovationen im Gesundheitswesen\nmassiv einfordert. Einerseits nimmt die Bedeutung des\nKurwesens schon allein durch die Verl\u00e4ngerung des\nLebensalters der Menschen deutlich zu und andererseits\nspart die Politik gerade beim wachsenden Wirtschafts-\nund Lebensfaktor Kuren. Anstatt ,,durch Kuren zu spa-\nren\u201c, wird ,,an Kuren gespart\u201c.\nWorauf kommt es jetzt an? Wir meinen:\nErstens. Die neue Bundesregierung w\u00fcrde sich einen\nguten Start verschaffen, wenn sie umgehend die seit\nHerbst 1996 vorgenommenen K\u00fcrzungen im Kurbereich\nzur\u00fcckn\u00e4hme. Alle diejenigen, die eine Kur ben\u00f6tigen,\nm\u00fcssen auch eine Kur erhalten k\u00f6nnen. Das darf nicht von\nihrem Geldbeutel abh\u00e4ngig sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens. Pr\u00e4vention, Rehabilitation, der ganzheitliche\nCharakter der Kuren m\u00fcssen den urspr\u00fcnglichen Stellen-\nwert zur\u00fcckerhalten. Die medizinische Indikation muss\neinziger Ma\u00dfstab f\u00fcr Kurbehandlung, Kurdauer und ihre\nWiederholungsfrequenz sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDrittens. Kinderkuren bed\u00fcrfen einer st\u00e4rkeren F\u00f6rde-\nrung. Dies muss sich auch in Kurkonzepten niederschla-\ngen.\nViertens. Aus dem Benachteiligungsverbot behinderter\nMenschen nach dem Grundgesetz ergibt sich die Notwen-\ndigkeit, verst\u00e4rkt Kuren zur beruflichen und sozialen\nRehabilitation und Eingliederung behinderter Menschen\nanzubieten und dementsprechende Rahmenbedingungen\nzu schaffen.\nMeine Damen und Herren! In der Antwort der Staatsregie-\nrung hei\u00dft es: ,,In den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern gibt es ein\nsolches System der Anschlussrehabilitation, der Rehabili-\ntation und Kur nicht noch einmal.\u201c Wenn es auch nicht\ndarum geht auf Einmaligkeit zu bestehen, soll es doch\nmedizinischen Fortschritt nicht nur in Deutschland geben.\nWenn wir uns umschauen, beobachten wir hinsichtlich der\nEntwicklung in Europa Beachtliches. Es geht viel mehr\ndarum, dem guten Ruf des bundesdeutschen Kurwesens\nauch k\u00fcnftig gerecht zu werden.\n\nIch meine, es wird gro\u00dfer M\u00fche bed\u00fcrfen, damit es nicht\nin ein paar Jahren hei\u00dft: Es war einmal \u2026\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nFrau Reichardt, bitte.\n\nFrau Reichardt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Im vergangenen Jahr wurde von\nder CDU-Fraktion die Gro\u00dfe Anfrage zur Kurlandschaft\nim Freistaat Sachsen gestellt. Grund daf\u00fcr war, die Ent-\nwicklung des Kurwesens vom Ausgangspunkt 1990 mit\ndem bisher Erreichten gemeinsam zu betrachten, um der\nDiskussion in der \u00d6ffentlichkeit, unkoordinierte Struktu-\nren und Einbr\u00fcche im Rehabilitationsbereich w\u00e4ren an der\nTagesordnung, entgegnen zu k\u00f6nnen.\nIn Sachsen hat das Kurwesen eine lange Tradition, wie\nmeine Kollegin Weber schon berichtet hat. In allen sechs\nRegionen, die es zu betrachten gilt, sei es in der Ober-\nlausitz und in Niederschlesien oder in der S\u00e4chsischen\nSchweiz, im s\u00e4chsischen Elbland, im Erzgebirge, im\nVogtland und ebenso im s\u00e4chsischen Burgen- und Heide-\nland, ist seit der neugewonnenen Einheit Deutschlands\neine nicht zu \u00fcbersehende und offensichtliche Verbesse-\nrung der Kurangebote nebst der dazugeh\u00f6rigen Infra-\nstruktur eingetreten.\nZielstrebig wurde durch die Gemeinden mit Kurortstatus\ngenauso wie durch die potenziellen Antragsteller an Kon-\nzeptionen gearbeitet, wurden Vorleistungen erbracht, Ent-\nwicklungspotenziale erschlossen und umfangreiches pri-\nvatwirtschaftliches Engagement hervorgerufen, das \u2013 das\nmuss an dieser Stelle auch gesagt werden \u2013 an einigen\nStellen wohl etwas \u00fcber das Ziel, n\u00e4mlich in den alten und\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern gleiche Rahmenbedingungen\nf\u00fcr ein Angebot an Rehabilitationsma\u00dfnahmen zu schaf-\nfen, hinausgeht.\nDas wissenschaftliche Konzept des Balneologischen Insti-\ntutes in Bad Elster, das zur Definition der Entwicklungs-\nziele die Ver\u00e4nderungen der verschiedensten Therapiean-\ngebote gepr\u00fcft sowie die notwendigen Voraussetzungen\nf\u00fcr die Wirtschaftlichkeit der Kurbetriebe erwogen hat,\nwurde nicht in jeder Gemeinde zur Grundlage der Stand-\nortentscheidung gemacht. Manch ein Gemeinderat wird\nwohl allein durch die Aussicht auf den wirtschafts-\nf\u00f6rdernden Aspekt einer Kureinrichtung den Blick wie\ndurch ein Fernglas in eine sch\u00f6ne Zukunft gerichtet haben.\nWehe aber, wenn das Glas nicht drehbar gelagert war und\nin alle Himmelsrichtungen geblickt hat! Dann ist heute\nzum Teil eine Lupe ausreichend, um die Auslastung der\neinen oder anderen voreilig und unbedingt entstandenen\nEinrichtung zu erkennen.\n\n(Eggert, CDU: Sehr richtig!)\n\nWerte Abgeordnetenkolleginnen und -kollegen! Die Beant-\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage spricht allerdings eine\nandere Sprache. Im Freistaat Sachsen hat man dank des\nbereits erw\u00e4hnten Reha-Koordinationskreises von Anfang\nan eine verantwortungsvolle Planung bez\u00fcglich der Kur-\nund Rehakliniken durchgef\u00fchrt. ,,Sie orientierte sich am\nBedarf, so dass \u00dcberkapazit\u00e4ten weitgehend vermieden\nwerden konnten\u201c, hei\u00dft es in der Antwort der Staatsregie-\nrung.\nEs wird ein gutes und qualitativ hochwertiges Angebot\nvorgehalten. Die mittelfristige Planung ist abgeschlossen.\nDurch die qualifizierte Umsetzung des Grundsatzes ,,am-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6291\n\n\n\nbulante vor station\u00e4rer Versorgung\u201c werden Kapazit\u00e4ten,\ndie \u00fcber die im Reha-Koordinierungskreis abgesprochenen\nhinaus aufgebaut worden sind, nur auszulasten sein, wenn\nauch Nutzer gewonnen werden, deren Kosten nicht durch\ndie gesetzliche Krankenversicherung oder die gesetzliche\nRentenversicherung \u00fcbernommen werden. Dass dies\ngelingt \u2013 das ist kein Bl\u00f6dsinn, Frau \u2026, die Dame von der\nPDS \u2013,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Zschoche!)\n\nist am Beispiel des Kurhotels in Bad Lausick, das neben\nden beiden neu entstandenen Kliniken steht, die als statio-\nn\u00e4re Einrichtungen vorhanden sind \u2013 der Mediaklinik und\nder Sachsenklinik \u2013, in unmittelbarer N\u00e4he, nicht nur vom\nStandort her betrachtet, und 1998, knapp zwei Jahre nach\nder Neuer\u00f6ffnung, volle Auslastung zu verzeichnen hatte.\nNicht nur durch die hervorragende medizinische Versor-\ngung der Rehabilitanden \u00fcber die Zeit der ehemaligen\nDDR, die fortgef\u00fchrt und durch die modernste Ausstat-\ntung der neuen Einrichtungen noch verbessert werden\nkonnte, auch durch die Entwicklung des gesamten\ninfrastrukturellen Umfeldes in der Region ist es in dem\nkleinen Ort von rund 10 000 Einwohnern gelungen, die\nbereits im Jahre 1821 begonnene Entwicklung des Kur-\nbetriebes erfolgreich auszubauen. Man spricht heute\nbeispielsweise bereits wieder vom Gesundheitsurlaub als\nAlternativangebot im Rehabilitationsbetrieb.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wer denn?)\n\n\u2013 Ich habe es Ihnen doch gerade gesagt!\nDazu ist es notwendig, nicht nur Existenzsicherung der\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Beherbungsbetriebe vor\nOrt, sondern auch Anstrengungen zum gesamtwirtschaft-\nlichen Aufschwung der Region zu betreiben und in der\nentsprechenden Gemeinde zu forcieren.\nNach Bad Lausick sind aus den F\u00f6rdert\u00f6pfen der Gemein-\nschaftsaufgabe zur Verbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur sowie aus Mitteln der Efre-Programme zur\nEntwicklung von Vorhaben des \u00f6ffentlichen Fremdenver-\nkehrs bisher rund 80 Millionen DM geflossen. Wie die\nAuslastungszahl \u2013 Frau Zschoche, bitte zuh\u00f6ren \u2013 \u00fcber\n80 % zeigt, ist dieses Geld richtig angelegt.\nIm Landesma\u00dfstab ist Sachsen \u2013 um das insgesamt noch\neinmal zu betrachten, und die Zahlen sind sehr interes-\nsant, finde ich \u2013 unter den neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fchrend.\nBundesweit haben wir bereits die siebente Stelle erreicht.\nIm Vergleich zum Vorjahreszeitraum erreichte Sachsen\neinen Zuwachs an \u00dcbernachtungen in diesem Bereich von\n3,8 % und liegt damit weit \u00fcber dem Durchschnitt der\ngesamten Bundesrepublik von 0,4 %.\nBetrachtet man die s\u00e4chsischen Regionen noch einmal\ngesondert, so ist es deutlich, dass wir im Erzgebirge und\nim Vogtland in Bezug auf infrastrukturelle und gesamt-\nwirtschaftliche Konzepte f\u00fcr die Entwicklung der Kur-\nlandschaften noch gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen zu unterneh-\nmen haben. Bessere Koordination der Vorhaben, Beispiel\nder Bau von Freizeitb\u00e4dern, ist angesagt.\nNeben der allgemeinen Gesundheitsf\u00f6rderung m\u00fcssen\nsolche Formen wie Bewegungs- und Sporttherapie, Ent-\nspannung, Di\u00e4t, Naturheilkunde, Durchf\u00fchrung von Fit-\nnesswochenenden zum Beispiel als gesundheitsorientierte\nAngebote in den Kurorten mit regional typischen touristi-\nschen Angeboten erg\u00e4nzt werden. Diese Entwicklung\nbraucht entsprechend ausgebildetes Personal. Betreuungs-\nund Servicekr\u00e4fte sind vorzuhalten. Zur Senkung der\n\nAnzahl der arbeitslosen Bev\u00f6lkerung kann hier ein\nwesentlicher Beitrag geleistet werden.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage offenbart einen gewissen\nWirrwarr in der Begrifflichkeit von Kur und Rehabilita-\ntion, der aber weit verbreitet ist. Diese gewisse Unbe-\nstimmtheit in der Begrifflichkeit hat es der abgew\u00e4hlten\nBundesregierung auch erleichtert, ein gewisses Negativ-\nImage, das Vorsorgekuren manchmal gehabt haben, in\nunzul\u00e4ssiger Art und Weise auf den gesamten Bereich der\nPr\u00e4vention und Rehabilitation zu \u00fcbertragen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas hat, meine Damen und Herren, wie Sie alle wissen, in\nden Spargesetzen gegipfelt. Eine solche Politik des\nSchlechtredens und des Kaputtsparens lehnen wir ab, weil\nn\u00e4mlich eine solche Politik die Probleme nicht l\u00f6st, son-\ndern nur Probleme schafft. Was n\u00fctzt es denn zum Bei-\nspiel, wenn Sie Ausgaben im Bereich der Pr\u00e4vention und\nRehabilitation kurzfristig senken, aber daf\u00fcr Mehraus-\ngaben in anderen Bereichen der Krankenversorgung, im\nBereich der Rentenversicherung und Pflegeversicherung\nhaben?!\nEs ist ja heute schon mehrfach festgestellt worden \u2013 \u00fcbri-\ngens von allen Vorrednern \u2013, dass diese Sparpolitik zu\nnegativen Auswirkungen in der Kurortentwicklung\ngef\u00fchrt hat.\nMeine Damen und Herren! Wie sch\u00e4tzen wir die Situation\nim Kurwesen ein? Wie sah es denn nach der Wende aus?\nZu DDR-Zeiten bestand aufgrund der allgemeinen Man-\ngelwirtschaft auch ein gravierendes Defizit in Zahl, Aus-\nstattung und Werterhalt der Kurkliniken. Jedoch war das\nmedizinische Personal f\u00fcr die Rehabilitation und Kur-\ndurchf\u00fchrung gut ausgebildet. Insbesondere nenne ich\nhier die Fach\u00e4rzte f\u00fcr Physiotherapie, die Sportmediziner\nund die vorz\u00fcgliche Ausbildung, die die Physiotherapeu-\nten in den Fachschulen hatten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDurch diese Ausbildung und diese Arbeit ist auch zu\nDDR-Zeiten ein hohes Versorgungsniveau im materiellen\nMangel erm\u00f6glicht worden.\nDie Kurorte selbst hielten mit ihrer Infrastruktur dem Ver-\ngleich mit Kurorten der alten Bundesl\u00e4nder in keiner\nWeise stand. Mangels geeigneter Einrichtungen musste\nnach der Wende der \u00fcberwiegende Teil der station\u00e4ren\nmedizinischen Rehabilitation zun\u00e4chst in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern durchgef\u00fchrt werden.\nAber \u2013 auch das ist heute schon mehrfach gesagt worden \u2013\nes gab zum Teil eine jahrhundertealte Tradition und eine\nBelebung dieser Tradition \u2013 so die v\u00f6llig richtige \u00dcber-\nlegung der Kurorte \u2013 k\u00f6nnte zu einem Touristenmagnet\nund Wirtschaftsfaktor in der Region werden.\nMindestens ebenso wichtig war jedoch, dass der gesetzlich\nnormierte Anspruch auf medizinische Rehabilitation im\nFreistaat realisiert werden k\u00f6nnte und somit die Kette der\ngesundheitlichen Versorgung auch in Sachsen komplett\nw\u00e4re.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6292\n\n\n\nDie Entwicklung der Kur- und Reha-Landschaft bedeutet\nalso Kur- und Rehabilitationsm\u00f6glichkeiten, medizinisches\nKnow-how, Wirtschafts- und Tourismusf\u00f6rderung und\nnicht zuletzt das Entstehen und die Sicherung vorhan-\ndener Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs bestand nach der Wende ein reges Interesse von\nInvestoren f\u00fcr Kur- und Rehabilitation. Die lukrativen\nBereiche, die Reha-Kliniken, wurden h\u00e4ufig an private\nBetreiber ver\u00e4u\u00dfert oder private Betreiber oder Rentenver-\nsicherungstr\u00e4ger bauten neue Kliniken. Das Kurmittelhaus\nund die Tr\u00e4gerschaft f\u00fcr das kulturelle Angebot verblieben\nbei den Kurorten.\nAnfang 1997 gab es in Sachsen durch Kur- und Reha-Ein-\nrichtungen 5 000 Vollbesch\u00e4ftigte, meist in struktur-\nschwachen Regionen. Doch dann kamen die Spargesetze\nder abgew\u00e4hlten Bundesregierung, die eine Einsparung in\nH\u00f6he von 3,2 Milliarden DM bundesweit bringen sollten.\nDurch das so genannte Programm f\u00fcr mehr Wachstum\nund Besch\u00e4ftigung ist es zu einem dramatischen R\u00fcckgang\nder Antr\u00e4ge und der Bewilligung von Ma\u00dfnahmen der\nKur und medizinischen Rehabilitation gekommen. Das hat\nauch zu negativen R\u00fcckwirkungen auf die Entwicklung\nder s\u00e4chsischen Kurlandschaft gef\u00fchrt. Geplante Kliniken\nsind nicht gebaut worden, zum Beispiel die Rehabilita-\ntionsklinik der Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr Angestellte\nin Bad Muskau mit gravierenden Folgen f\u00fcr die Region.\nArbeitspl\u00e4tze in den Kliniken, aber auch im umliegenden\nDienstleistungssektor, wie zum Beispiel im Gastst\u00e4tten-\nund Hotelgewerbe, sind abgebaut worden.\nEine ganze Reihe von Rehabilitanden haben von notwen-\ndigen medizinischen Rehabilitionsma\u00dfnahmen wegen der\nZuzahlung abgesehen. Das, was hier von der abgew\u00e4hlten\nBundesregierung initiiert wurde, hatte mit mehr Wachs-\ntum und schon gar mit Besch\u00e4ftigung nichts, aber auch\nabsolut nichts zu tun. Vielmehr waren die Einspar-\nbem\u00fchungen im Rehabilitationsbereich von einer gesund-\nheits-, arbeitsmarkt-, wirtschafts- und sozialpolitischen\nKonzeptionslosigkeit gepr\u00e4gt, die ihresgleichen sucht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAllein bei der Landesversicherungsanstalt Sachsen ging\ndie Zahl der Antr\u00e4ge f\u00fcr Reha-Ma\u00dfnahmen von 1995 bis\nEnde 1997 um rund 7 000 zur\u00fcck. Die Zahl der genehmig-\nten Antr\u00e4ge ging im selben Zeitraum um ungef\u00e4hr 17 %\nzur\u00fcck. Dar\u00fcber hinaus ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die\nMa\u00dfnahmedauer im Jahr 1995 vier Wochen betrug, w\u00e4h-\nrend sie ab dem Jahr 1997 \u00fcberwiegend nur noch drei\nWochen betr\u00e4gt.\nDie Belegungsquoten der s\u00e4chsischen Reha-Kliniken san-\nken teilweise auf 30 bis 50 % mit Folgewirkungen auf die\nBesch\u00e4ftigung in und um den Reha-Bereich ab. In vielen\nKliniken gab es Kurzarbeit, aber auch Entlassungen.\nNun wird als gro\u00dfe Erfolgsmeldung verk\u00fcndet, die Kur-\nkliniken seien wieder besser ausgelastet. Das ist erfreulich.\nWeniger erfreulich ist, dass die Auslastung nur relativ zu\nden gesunkenen Kapazit\u00e4ten das Pr\u00e4dikat ,,Gut\u201c verdient.\nWir wollen doch nicht vergessen, dass Betten im Reha-\nBereich gestrichen wurden, in der Auslastungsstatistik\nalso gar nicht mehr auftauchen. Wir sollten auch nicht ver-\ngessen, dass die geplanten, aber nicht mehr gebauten\nReha-Kliniken die Auslastungsstatistik weiter positiv\nbeeinflussen.\n\nWenn man die s\u00e4chsischen Belegungsquoten mit jenen der\nalten Bundesl\u00e4nder vergleicht und dabei zu positiven\nErgebnissen kommt, sollte man weiterhin nicht vergessen,\ndass es bundesweit pro 10 000 Einwohner durchschnittlich\n22 Reha-Betten gibt, in Sachsen aber nur 15. Je nachdem,\nob man dem positive oder negative Seiten abgewinnen\nwill, kann man argumentieren, in Sachsen seien \u00dcberkapa-\nzit\u00e4ten durch den Reha-Koordinierungskreis von vornher-\nein verhindert worden, oder man kann argumentieren,\ndass der Aufholprozess in Sachsen durch die Gesundheits-\nreformgesetze und das Programm f\u00fcr mehr Wachstum\nund Besch\u00e4ftigung j\u00e4h gestoppt wurde.\nMan muss jedoch ganz eindeutig herausstellen, dass Kran-\nken- und Rentenversicherte, die im Freistaat Sachsen\nleben, eindeutig schlechtere Aussichten haben, eine Reha-\nbilitationsma\u00dfnahme bewilligt zu bekommen als Ver-\nsicherte, die zum Beispiel in Baden-W\u00fcrttemberg wohnen.\nDieses Missverh\u00e4ltnis ist nicht hinnehmbar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch freue mich im \u00dcbrigen, dass die Staatsregierung dies\n\u00e4hnlich sieht. Das war schlie\u00dflich nicht immer so. Ich erin-\nnere nur daran, dass dieselbe Staatsregierung, die sich\nnach eigenen Angaben seit 1996 mit geringem Erfolg an\nden scheidenden Bundesarbeitsminister Bl\u00fcm mit dem\nAppell nach Ver\u00e4nderung gewandt hat, die Verhinderung\ndes Aufholprozesses in Sachsen in der Rehabilitation mit\nihrer Zustimmung zu den K\u00fcrzungsgesetzen \u00fcberhaupt\nerst m\u00f6glich gemacht hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn Zukunft wird es darauf ankommen Fehlentwicklungen\nin der Rehabilitation Schritt f\u00fcr Schritt zu korrigieren.\nDabei kann es nicht darum gehen, die K\u00fcrzungen einfach\nwieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Vielmehr ist eine Struktur-\nreform in der medizinischen Rehabilitation gefragt, die\nzum Beispiel Dauer und Intervalle von Reha-Ma\u00dfnahmen\nst\u00e4rker an medizinische Indikationen bindet. Dar\u00fcber hin-\naus sind st\u00e4rker wohnortnahe, ambulante und teilstatio-\nn\u00e4re Angebote zu entwickeln, zumal hier auch Wirt-\nschaftlichkeitspotenziale stecken, die nutzbar sind. So\nkostet eine ambulante Kur im Schnitt nur rund 1 000 DM,\neine wohnortnahe ambulante Reha-Ma\u00dfnahme zwischen\n2 000 und 2 600 DM und eine station\u00e4re Kur 6 700 DM.\nIch komme zum Schluss. Wir m\u00fcssen wieder dazu kom-\nmen, pr\u00e4ventive und rehabilitative Ma\u00dfnahmen nicht ein-\nseitig als Kostenfaktor zu sehen, sondern ihren gesund-\nheits-, sozial-, aber auch wirtschaftspolitischen Nutzen in\nden Mittelpunkt der Diskussion zu r\u00fccken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der eine nennt die Ver\u00e4nderungen im\nGesundheitswesen und im Rehabilitationsbereich Krise,\nder andere nennt es negative Auswirkungen und der dritte\nnennt es Ver\u00e4nderungen. Fakt ist eines: Wir bleiben dabei,\ndass es eine Ver\u00e4nderung geben musste. Es haben Kosten-\nsteigerungen stattgefunden, die nicht mehr erbracht wer-\nden konnten. Es w\u00fcrde jetzt zu weit f\u00fchren, die Zahlen\nhier durchzugehen. Ich denke, Frau Dr. Volkmer, Sie\nerw\u00e4hnen an dieser Stelle immer wieder Folgendes nicht:\nWenn Sie sagen, es m\u00fcssen Arbeitspl\u00e4tze erhalten wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6293\n\n\n\nden \u2013 wir sind \u00fcbrigens auch daf\u00fcr \u2013, ist aber zu beden-\nken, wenn wir mehr Arbeitspl\u00e4tze, mehr Leistungsangebo-\nte und Ausweitungen, wie sie jetzt wieder verlangt haben,\nin diesem Dienstleistungsbereich wollen, dann m\u00fcssen wir\nbedeutend mehr Arbeitspl\u00e4tze im produzierenden Bereich,\nin unserer Wirtschaft schaffen, weil die Wirtschaft die Vor-\naussetzungen schafft, dass dies gemacht werden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn dieser Situation befindet sich Deutschland zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht, weil die Lohnzusatzkosten f\u00fcr\nRentenversicherungsbeitr\u00e4ge, Krankenversicherungsbei-\ntr\u00e4ge und Arbeitslosenversicherungsbeitr\u00e4ge zu hoch sind.\nIch behaupte ganz einfach, dass es im Moment auch f\u00fcr\nIhre Bundesregierung nicht machbar sein wird, einen\nFinanzierungsvorschlag zu bringen, oder sie muss es\nirgendwo anders wegstreichen. Anders wird es nicht\ngehen.\nZu den Mutter-Kind-Kuren, die Frau Zschoche angespro-\nchen hatte. Es wurde an dieser Stelle schon oft erw\u00e4hnt,\ndass es vielleicht sein mag, dass es bei all diesen Ver\u00e4nde-\nrungen Unsicherheiten f\u00fcr alle Beteiligten gegeben hat und\ndass dadurch, eingeschr\u00e4nkt und eingesch\u00fcchtert, weniger\nAntr\u00e4ge im Mutter-Kind-Bereich erfolgten. Die Ursache\nkann aber nicht in den Ver\u00e4nderungen liegen, weil dort\ndie wenigsten stattgefunden haben. Eine Mutter-Kind-Kur\nkann immer noch in Anspruch genommen werden.\nZu den Zuzahlungen muss ich f\u00fcr alle erw\u00e4hnen, die sich\nnicht so damit besch\u00e4ftigten: Ich glaube nicht, dass wegen\neiner Zuzahlung jemand den Kurantrag zur\u00fcckweisen\nmuss,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Doch!)\n\n\u2013 nein \u2013, weil es dort H\u00e4rtefallklauseln gibt. Langzeit-\narbeitslose und Menschen, die lange krank sind, m\u00fcssen\n\u00fcberhaupt keine Zuzahlung leisten, Frau Dr. Volkmer.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das wei\u00df ich doch.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Weber, CDU: Warum haben Sie es dann nicht ge-\nsagt? Ich betone nochmals, dass hier Ver\u00e4nderungen statt-\nfinden m\u00fcssen. Zu diesen Strukturver\u00e4nderungen sagen\nwir, dass noch ein anderes Standbein f\u00fcr diese Kureinrich-\ntungen gefunden werden muss. Das kann zum Beispiel ein\nGesundheitsurlaub sein.\nFrau Zschoche, von Ihnen kam wieder eine falsche Inter-\npretation, die an unsere Bev\u00f6lkerung weitergegeben wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weber, bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Weber, CDU: Sie behaupten, dass es niemanden gibt,\nder den Gesundheitsurlaub in Anspruch nehmen kann. Ich\nsage Ihnen, dass das Bewusstsein geweckt werden muss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weber, bitte den Schlusssatz formu-\nlieren!\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Einen Satz noch.\nIch kenne viele Leute, die zweimal im Jahr \u2013 und das sind\nnicht nur Reiche \u2013 in Urlaub fahren. Dieses Bewusstsein\nm\u00fcssen wir ver\u00e4ndern, damit diese Leute vielleicht einmal\neinen Gesundheitsurlaub in Sachsen machen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Stichworte wie Investitionen und\nInvestitionsf\u00f6rderung, Wirtschaftsf\u00f6rderung und Arbeits-\nplatzsicherung, Kosten und F\u00f6rdermittelvergabe und nicht\nzuletzt die Gemeindegebietsreform fallen nicht zuerst ins\nAuge, wenn man sich mit der Kurentwicklung in Sachsen\nbefasst.\nIch will mich dennoch damit auseinander setzen und\nwerde anhand des Beispiels der Stadt Bad Muskau erl\u00e4u-\ntern, wie die Praxis aussieht. Es handelt sich um ein\nTrauerspiel in drei Akten.\nErster Akt: Die Politik des Freistaates Sachsen f\u00fchrt dazu,\ndass St\u00e4dte und Gemeinden ihrer Finanzkraft beraubt wer-\nden. Subsidiarit\u00e4t und kommunale Selbstverwaltung wer-\nden auf dem Opferstein einiger Vorzeigeprojekte zer-\nmalmt.\nIm Rahmen des kommunalen Finanzausgleiches wurden\ndie Landkreise nach und nach in den gleichen Strudel\ngezogen und k\u00f6nnen sich, wie hier im Falle des Nieder-\nschlesischen Oberlausitzkreises, wenig an der Kurortent-\nwicklung in Bad Muskau beteiligen.\nZweiter Akt: Die Stadt Bad Muskau wei\u00df, dass sie bis 2005\ndie notwendigen Mindesteinrichtungen f\u00fcr die Pr\u00e4dikats-\nbest\u00e4tigung als Kurort geschaffen haben muss. Das hei\u00dft,\nein Kurmittelhaus und Therapieeinrichtungen m\u00fcssen\nerrichtet werden. Die Voraussetzung daf\u00fcr ist der Erwerb\neiner Immobilie. Die Stadt, der Landkreis haben aus dem\neigenen Haushalt nicht die notwendigen Mittel, um eine\nherk\u00f6mmliche Kommunalkreditfinanzierung zu betreiben.\nAlso suchte man sich Partner. Diese wurden gefunden, ein\nKonzept und ein Finanzierungsvertrag erarbeitet und eine\nKurgesellschaft gegr\u00fcndet. Alle Beteiligten stehen bis zum\nheutigen Tag zu dem Projekt und k\u00f6nnten mit dem Voll-\nzug beginnen, g\u00e4be es nicht den\ndritten Akt: Die Finanzierung des Kurprojektes Bad\nMuskau soll nunmehr haushaltsneutral mittels eines Drei-\nSeiten-Vertrages angestrebt werden. Doppelte Standbeine,\nFrau Weber.\nDer Landkreis NOL hat die F\u00f6rderantr\u00e4ge der Stadt Bad\nMuskau sowohl f\u00fcr die Erschlie\u00dfung des Gel\u00e4ndes als\nauch f\u00fcr den Erwerb des Grundst\u00fcckes genehmigt. Nun,\nim entscheidenden Moment, betritt aber das Regierungs-\npr\u00e4sidium Dresden die B\u00fchne, und zwar nicht irgend-\nwann, sondern am 22. September, wenige Tage vor der\nWahl. Es tritt nicht etwa an die Stadt heran, sondern an die\nPresse.\nAlle von mir benannten Beteiligten erfahren aus der Zei-\ntung, dass das Kurkonzept Bad Muskaus gescheitert sei.\nFadenscheinige Begr\u00fcndungen folgen: Es seien keine Ver-\ngleichsangebote eingeholt worden. Stimmt nicht. Ich und\nandere, die sich daf\u00fcr interessiert haben, konnten sie\nsehen. Es sei nicht klar, ob die herk\u00f6mmliche Kommunal-\nfinanzierung nicht doch kosteng\u00fcnstiger sei als der ange-\nstrebte Finanzierungsvertrag, wird argumentiert. Stimmt\nnicht; denn auch das wurde eingehend gepr\u00fcft.\nMeine Damen und Herren, dieser dritte Akt endete vorl\u00e4u-\nfig mit der Bundestagswahl und jener Presseerkl\u00e4rung des\nDresdner Regierungspr\u00e4sidiums. H\u00e4tte ich mehr Redezeit,\nk\u00f6nnte ich Ihnen nachweisen, dass das Beispiel der Stadt\nMuskau kein Einzelfall ist.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich gern mit Georg\nChristoph Lichtenberg enden, der f\u00fcr unsere Situation sehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6294\n\n\n\ntreffend sagte: ,,Ich kann freilich nicht sagen, ob es besser\nwerden wird, wenn es anders wird; aber so viel kann ich\nsagen, es muss anders werden, wenn es gut werden soll.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist\nbesser geworden, weil es anders geworden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Zschoche, ich habe nicht von dem Kleinod der\nKurenlandschaft der DDR gesprochen 1991,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nsondern von bedr\u00fcckenden Verh\u00e4ltnissen auch in einer\nnat\u00fcrlich traditionsreichen s\u00e4chsischen Kurengeschichte\ndurch 40 Jahre SED-Herrschaft.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Das mit dem Kleinod haben Sie gebracht, das habe nicht\nich gebracht. Ich nehme das jetzt nur auf; das werden Sie\nmir sicher zugestehen. Ich habe dort gesagt \u2013 das haben\nSie v\u00f6llig richtig zitiert \u2013, dass es viele materiell schlechte\nVerh\u00e4ltnisse gab. Aber Sie haben es als ,,Kleinod\u201c bezeich-\nnet. Dieses Kleinod ist es nicht gewesen, sondern die ge-\nschichtliche Tradition wollten wir wieder aufnehmen und\nhaben wir aufgenommen.\nEs ist besser geworden, weil es anders geworden ist. Wir\nhaben \u2013 Ihnen allen noch einmal zur Erinnerung \u2013 jetzt\nsogar mehr M\u00f6glichkeiten als 1989, auch rein quantitativ.\nQualitativ ist es unbestritten von Ihnen allen auch zu-\ngestanden worden, dass es unvergleichbar ist, so dass die\nFrage nach drei oder vier Wochen Kurdauer an dieser\nStelle aufzuwerfen auch hei\u00dft, dass innerhalb von\ndrei Wochen heutzutage mehr an gesundheitlicher Ver-\n\u00e4nderung erreichbar ist durch intensivere, h\u00e4ufigere medi-\nzinische Anwendungen als in den vier Wochen vor 1989.\nAuch heute bestehen noch Reserven in der Kuranwen-\ndung innerhalb einer Woche. Dies habe ich hier schon\nvorgetragen.\nSchlie\u00dflich ist unbestritten die Variabilit\u00e4t, die Sie, Frau\nVolkmer, angemahnt haben, vorhanden, dass n\u00e4mlich\nmehr als drei Wochen entsprechend der medizinischen\nIndikation \u2013 und nicht blo\u00df allgemein der medizinischen\nIndikation, sondern der spezifisch auf den jeweilig zu be-\nhandelnden Menschen ausgerichteten \u2013 m\u00f6glich sind.\nMeine Damen, meine Herren, ich denke schon, dass diese\nVer\u00e4nderungen eine Verbesserung sowohl f\u00fcr den behan-\ndelten Menschen, f\u00fcr seine medizinische Situation, f\u00fcr\nseine Gesundheit bedeuten und es von daher ein erheb-\nliches Verdienst aller ist, die an diesem Prozess beteiligt\nwaren und sind. Da will ich das eine oder andere zwar\nnoch einmal gegebenenfalls wiederholen, aber auch nicht\nalles.\nIch denke \u2013 anders, als Sie es geschildert haben, Frau\nVolkmer \u2013, dass der Reha-Koordinierungskreis eine hilf-\nreiche Steuerung durchgef\u00fchrt hat.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDagegen habe ich auch nichts gesagt!)\n\nAber Sie bezweifeln, dass die Begrenzung sinnvoll ist. Von\ndaher haben Sie \u2013 wohl zur geringen Korrektur \u2013 die Zah-\n\nlen von Anfang 1996 genannt; inzwischen \u2013 das ist aus der\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage durchaus ersichtlich \u2013 sind\n18,2 Betten pro 10 000 Einwohner in Sachsen vorhanden.\nIch bin dankbar, dass wir nicht die 22,5 Betten Bundes-\ndurchschnitt haben, und zwar von daher, dass man sich\nauch in den alten Bundesl\u00e4ndern dar\u00fcber klar war, dass\neine \u00dcberkapazit\u00e4t vorhanden war und dass manches an\nQualit\u00e4t zu w\u00fcnschen \u00fcbrig lie\u00df, dass es Kureinrichtungen\nzum Beispiel ohne \u00e4rztliche Betreuung gab und von daher\ndiese Bettenzahl auch zu bewerten ist.\nMeine Damen, meine Herren, bei der Planung und bei der\nAuswahl der Standorte sind die traditionellen Kurorte\nber\u00fccksichtigt worden. Insofern ist Bad Muskau schon ein\nbedauerlicher, aber einmaliger Vorgang; denn andere Tra-\nditionsstandorte sind eher heute sogar noch in ihrer Aus-\npr\u00e4gung st\u00e4rker geworden und wir haben einige neue. Ich\ndenke hier an das immer wieder zitierte Kreischa.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch habe gesagt: neue. Ich habe das \u00fcberhaupt nicht\nbewertet. Von daher ist also die Gew\u00e4hrleistung, dass wir\nan die Traditionen angekn\u00fcpft haben, sowohl vom Stand-\nort her als auch von den Spezifika, wie im Elbebereich mit\nder Anwendung von Wasser im Sinne von Kneipp oder\nder Anwendung von Radon in Bad Elster, unstrittig. Diese\nTradition ist gewahrt und ausgebaut worden.\nDass der Bau dieser Kureinrichtungen im Wesentlichen\ndurch private Investoren durchgef\u00fchrt worden ist, ist auf\nder einen Seite erfreulich, ist anzuerkennen, aber durchaus\nauch damit zu beschreiben, dass diese Investitionen nat\u00fcr-\nlich refinanziert werden m\u00fcssen, wie ich es immer wieder\ndargestellt habe, durch die Beitragss\u00e4tze der Versicherten.\nWir als Freistaat haben vor allen Dingen durch die Unter-\nst\u00fctzung aus dem Wirtschaftsministerium die Infrastruk-\ntur finanziert und sind weiterhin dabei diese in Form von\nKurmittelh\u00e4usern und anderen Einrichtungen in diesen\nOrten zu finanzieren. Da ist ebenfalls bisher Erhebliches\ngeschehen, wenn auch noch nicht alles fertig ist.\nNun komme ich zu den 1997 durch Gesetze ausgel\u00f6sten\nVer\u00e4nderungen bei den Krankenkassen und Rentenver-\nsicherern.\nWir haben dar\u00fcber hier mehrfach diskutiert. Der R\u00fcck-\ngang bei Kuren w\u00e4re in Sachsen in dieser Weise von den\nzur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln her nicht zwingend\ngewesen. Er ist also durch andere, sekund\u00e4re Effekte aus-\ngel\u00f6st worden, durch Verunsicherung, die teilweise\nzumindest herbeigeredet wurde, die nicht sachgerecht\nbegr\u00fcndet war.\nDenn, meine Damen, meine Herren, die hier schon mehr-\nfach zitierten Belastungen durch Zuzahlungen sind in\neinem Rahmen, der nicht \u00fcber das hinausgeht, was durch\nh\u00e4usliche Ersparnis ausgeglichen wird,\n\n(Beifall der Abg. Frau Weber, CDU)\n\nund es ist auch immer wieder gesagt worden, dass ein-\nkommensschwache Personen ganz von Zuzahlungen be-\nfreit sind. Von daher, denke ich, ist dieser Tatbestand\nsicher auch in den Medien dramatisiert worden und hat\ndazu gef\u00fchrt, dass weniger Antr\u00e4ge gestellt worden sind.\nWenn ich heute hier vor Ihnen stehe, k\u00f6nnen wir aber\ndurchaus f\u00fcr 1998 durch verst\u00e4rkte Anstrengungen der\nEinrichtungen, der Orte, der Tr\u00e4ger der Kureinrichtungen\nfeststellen, dass dieses auch wieder \u00fcberwunden wurde\nund Geschichte ist. So ist zum Beispiel im Verh\u00e4ltnis zu\n1997 die Antragstellung beim Medizinischen Dienst der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6295\n\n\n\nKrankenkassen bis August 1998 gleich. W\u00e4hrend es im\nganzen Jahr 1997 knapp 13 000 waren, so sind es bis\nAugust 1998 ebenfalls 13 000. Und bei den Rentenversiche-\nrungen ist im Verh\u00e4ltnis von September 1997 zu Septem-\nber 1998 eine Steigerung von 24 000 auf 27 000 Antr\u00e4ge\nfestzustellen.\nIm ersten Halbjahr 1998 sind mehr als eine Million \u00dcber-\nnachtungen im Kurortbereich in Sachsen zu verzeichnen\ngewesen. Das ist der h\u00f6chste Anteil in allen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern. Wir wissen, dass Sachsen-Anhalt und Branden-\nburg sicher keine traditionellen Kurl\u00e4nder sind und des-\nwegen niedriger liegen, aber dass wir h\u00f6her liegen als\nMecklenburg-Vorpommern mit der ja sehr ausgepr\u00e4gten\nKurlandschaft, ist nicht zu erwarten gewesen. Wir liegen,\nwie schon zitiert, damit immerhin an siebenter Stelle in der\ngesamten Bundesrepublik und haben, wie eben auch\nschon zitiert, einen Anstieg der \u00dcbernachtungen von 3,7 %\nerreicht.\nDer h\u00e4ufig kritisierte Zustand, der aber auch nicht der\nRealit\u00e4t entsprach, dass Krankenkassen und Landesver-\nsicherungsanstalten nichts\u00e4chsische Einrichtungen beleg-\nten, ist nachweisbar nicht nur \u00fcberwunden, sondern hat\nauch von Anfang an nicht bestanden. Es ist durchaus so,\ndass andere \u2013 nichts\u00e4chsische \u2013 Einrichtungen noch belegt\nwerden, aber es ist auch in den sozusagen ung\u00fcnstigsten\nZeiten nie \u00fcber 20 bis 25 % hinausgegangen. Und man\nmuss immerhin sehen, dass auch nach Sachsen Patienten\naus anderen L\u00e4ndern gekommen sind, so dass der effekti-\nve Swing \u2013 negativ f\u00fcr s\u00e4chsische Einrichtungen \u2013 nie\ngr\u00f6\u00dfer war als 10 bis 12 %.\nMeine Damen, meine Herren! Die gesamte Auslastung ist\nnicht damit beschrieben, dass einzelne Einrichtungen nur\n35 oder 40 % erreichen, sondern mit der durchschnittlichen\nAuslastung, und die liegt im Juni bei \u00fcber 80 % und im\nersten Halbjahr bei 76 %.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, es ist auch durch-\naus belegbar, dass dieses so genannte zweite Standbein\neine sinnvolle Erg\u00e4nzung ist und durchaus genutzt wird,\nnicht nur marginal ist und nur auf dem Papier steht. Es ist\nimmerhin von 1995 bis 1997 die Zahl der privaten Kur-\ng\u00e4ste um 75 % auf 13 500 gestiegen. Und dazu m\u00f6chte ich\nsehr deutlich sagen, dass die Angebote verantwortlicher-\nweise in ihren Preisen deutlich unter den sonst durch die\nKrankenkassen und Rentenversicherungen bezahlten Kur-\naufenthalten liegen und in die Gr\u00f6\u00dfenordnung von\nUrlaubsreisen der Reiseb\u00fcros f\u00fcr 14-Tage-/3-Wochen-\nAngebote kommen.\nVon daher ist es durchaus f\u00fcr gro\u00dfe Bev\u00f6lkerungskreise\nm\u00f6glich, diese Angebote zus\u00e4tzlich f\u00fcr sich zu nutzen.\nUnd noch erg\u00e4nzend dazu: Menschen, die sehr geringe\nEinkommen haben, k\u00f6nnen die Kuren ohne Zuzahlung in\nAnspruch nehmen. Auch da entsteht keine L\u00fccke bez\u00fcg-\nlich der eigenen Einkommensverh\u00e4ltnisse.\nMeine Damen, meine Herren! Ich will auch gern auf die\nzwei Einrichtungen eingehen, bei denen es echte Probleme\nin Sachsen durch die Ver\u00e4nderungen in der gesetzlichen\nGrundlage gegeben hat. Das sind einmal das schon\ngenannte Kreischa und die Klinik in Brandis. W\u00e4hrend die\nVerh\u00e4ltnisse bei der Klinik in Brandis besonders mit hier\nnicht im Einzelnen darzustellenden Umst\u00e4nden seitens des\nBetreibers zusammenhingen, wirkt sich in Kreischa vor\nallen Dingen deutlich \u2013 und das ist in der Antwort auch\nnachlesbar \u2013 die \u00fcber die durch die Belegungszusagen der\nKrankenkassen und Rentenversicherungen hinausgehende\nAnzahl von Betten, die dort errichtet wurden, aus. Und\ndas ist genau das, was wir immer wieder schon gesagt\n\nhaben: Wenn ein privater Investor \u00fcber die Zusagen hin-\naus investiert, hat er dies auch eigenverantwortlich zu ver-\ntreten.\nTrotzdem kann ich hier deutlich sagen, dass Kreischa nicht\nin der Existenz bedroht ist, auch wenn der Gesamtvoll-\nstreckungsantrag gestellt wurde. Zur Er\u00f6ffnung der\nGesamtvollstreckung zum 1. Oktober dieses Jahres haben\ndie Beleger \u2013 sowohl Krankenkassen als auch die Renten-\nversicherer \u2013 deutlich gesagt, dass sie die guten, quali-\ntativen Angebote weiter nutzen wollen und haben\nBelegungszusagen in H\u00f6he von 900 bis 1 000 Betten gege-\nben.\nVon daher bin ich weiterhin der \u00dcberzeugung, dass die\nEntwicklung der Kureinrichtungen, der Rehabilitationsein-\nrichtungen in Sachsen in den letzten Jahren verantwortlich\nbetrieben worden ist und nach der betr\u00fcblichen, bedauer-\nlichen Situation Anfang 1997 jetzt auf einem sicheren,\nguten, auch betriebswirtschaftlich guten Weg ist.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch auf einige wenige\nDinge eingehen, die von den Oppositionsvertretern\ngenannt wurden. Frau Volkmer, wir stimmen unstrittig\n\u00fcberein, dass erstens die Erg\u00e4nzung durch ambulante\nKuren, die es in dieser Weise weder in Ost noch in West\nbis 1993 gegeben hat, eine notwendige und gute Entwick-\nlung ist. Aber wenn es dazu f\u00fchrt, dass es entgegen den\n\u00dcberlegungen aller Fachleute nicht zu einer Reduzierung\nder Zahl der station\u00e4ren Kuren kommt, sondern nur zu\neinem Plus, dann muss man schon fragen, ob die Entwick-\nlung so gutgehei\u00dfen werden kann. Denn die ambulante\nKur sollte bei ihrer Einf\u00fchrung dazu f\u00fchren, dass\nbestimmte station\u00e4re Kuren nicht mehr notwendig seien.\nDas Erstens.\nZweitens. Wenn wir in Sachsen darauf hinwirken, ver-\ngleichbare Anteile der Finanzen der Rentenversicherer wie\nin Baden-W\u00fcrttemberg in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen,\ndann ist das weniger eine Frage, die an die Bundesregie-\nrung zu richten ist, als vielmehr eine an ein Selbstverwal-\ntungsorgan, und zwar den VDR, den Verband Deutscher\nRentenversicherer, zu richtende Frage und an die dort in\neinem entsprechenden Beschlussgremium vertretenen\nBundesl\u00e4nder, sprich auch die alten Bundesl\u00e4nder, denn\ndie entscheiden, wie viel wir jeweils bekommen. Sicher\nwollten wir einen h\u00f6heren Anteil und werden das auch\nweiter durch eine st\u00e4rkere und eindeutigere gesetzliche\nRegelung kl\u00e4ren, dies n\u00e4mlich aus der Selbstverwaltung\nherauszunehmen. Das ist aber immer der schlechtere Weg.\nEigentlich haben wir in Deutschland Selbstverwaltung\ndaf\u00fcr eingerichtet, dass nicht alles vom Staat organisiert\nund geregelt wird.\nSchlie\u00dflich, denke ich, haben Sie auch nicht richtig\nbeschrieben, dass das kulturelle Angebot nicht nur durch\ndie Kurmitteleinrichtung, die der Freistaat finanziert, in\ndie er investiert, gemacht wird, sondern dass durchaus\nauch die Einrichtungen der privaten Tr\u00e4ger ein breites\nAngebot in diesem \u00fcber das Medizinische hinausgehen-\nden kurwirksamen Teil, sprich soziokulturelle Angebote,\nbringen. Ich denke, dies ist ein richtiges Miteinander, dass\nnicht der Staat nur f\u00fcr diesen Teil zust\u00e4ndig ist, sondern\ndass die Einrichtungen hier ihre Verantwortung wahrneh-\nmen.\nMeine Damen, meine Herren! Ich bin dankbar, dass die\nCDU-Fraktion mit dieser Diskussion den Antrag als erle-\ndigt erkl\u00e4ren will.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6296\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Behandlung der Gro\u00dfen An-\nfrage ist beendet.\n\nMeine Damen! Meine Herren! Wir treten erst nach dem\nn\u00e4chsten Punkt in die Mittagspause ein und ich hoffe auf\nIhr freundliches Wohlwollen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u2013 F\u00f6rderung der Eisenbahn-Stadtbahn-Vernetzung im Raum Chemnitz\nDrucksache 2/8380, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Fahrzeugkonzeption f\u00fcr die S-Bahnen Leipzig und Dresden\nDrucksache 2/8882, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Verwendung von Bundesmitteln f\u00fcr den Schienenwegeausbau\nDrucksache 2/7460, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden Stellung nehmen. Folgende Rede-\nzeiten: CDU 20, SPD und PDS je 10 Minuten. Die Reihen-\nfolge: SPD, CDU, PDS. Ich erteile der ersten Einreicherin\ndas Wort und rufe auf die Fraktion der SPD. Herr Gerlach,\nbitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Landeshauptstadt, Kunst- und Kul-\nturstadt Dresden, Boom-Town, Messe- und Handelsstadt\nLeipzig \u2013 und Chemnitz? Wir alle kennen die Geschichte\nvom Aschenputtel. Angesichts ihres weithin bekannten\nAusganges habe ich als Randchemnitzer keine Schwierig-\nkeiten damit, dass die drittgr\u00f6\u00dfte Stadt Sachsens des \u00d6fte-\nren eben mit dieser M\u00e4rchenfigur in Verbindung gebracht\nwird. Aber \u2013 damit unterscheidet sich sofort die Wirklich-\nkeit von dem altbekannten M\u00e4rchen \u2013 Aschenputtel hatte\nbekanntlich zwei gro\u00dfe stolze Schwestern. Die bekamen\nviel Geld vom K\u00f6nig, um ihre S-Bahnnetze auszubauen.\nDer \u00e4ltesten Tochter, Leipzig, hatte der Schatzmeister des\nLandes sage und schreibe 436 Millionen Taler, heute nennt\nman das Mark, demn\u00e4chst Euro, der etwas j\u00fcngeren\nnamens Dresden immerhin noch 326 Millionen blanke\nTaler r\u00fcbergereicht. Auch Aschenputtel, mit proleta-\nrischem Namen Chemnitz, hatte in der Eisenbahnkonzep-\ntion des K\u00f6nigs eine intelligente Verkn\u00fcpfung von\nStra\u00dfenbahn und Eisenbahn versprochen bekommen, von\nden Weisen im Lande forthin Chemnitzer Modell genannt.\nAm 6. Juli 1998 \u2013 fast drei Jahre lang hatte Aschenputtel\ngeduldig auf die Einl\u00f6sung des Versprechens gewartet \u2013\nschickte der K\u00f6nig \u2013 alle waren etwas aufgeregt, weil ein\nneuer Kaiser gew\u00e4hlt werden sollte \u2013 einen seiner flei\u00dfigen\nDiener namens Dr. Zeller in die Stadt. Dieser brachte in\neiner kleinen Schatulle immerhin 180 000 Taler mit und die\nZusage sich auch weiterhin um jenes Chemnitzer Modell\nzu k\u00fcmmern. \u2013 An dieser Stelle m\u00f6chte ich die Geschichte\nvorerst beenden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am 16. Juli 1998 wurde\nw\u00e4hrend einer Pressekonferenz des Wirtschaftsministers\nzu den Ergebnissen des Forschungsvorhabens ,,Verkehr\nim Sachsendreieck\u201c in aller Offenheit dargelegt, dass die\nRegion Chemnitz-Zwickau im s\u00e4chsischen Infrastruktur-\nsystem deutlich zur\u00fcckzufallen droht. Zur unzureichen-\nden Ber\u00fccksichtigung im Bundesverkehrswegeplan, vor\nallem was die Schienenfernverbindungen betrifft, kommt\nnun noch hinzu, dass es bei der Umsetzung des Nahver-\nkehrskonzeptes im Raum Chemnitz de facto zum Still-\nstand gekommen ist. Wir wollen nicht so weit gehen und\n\nvon einer Schlechterbehandlung der Region sprechen,\nobwohl es nahe liegend w\u00e4re. Mit dem Zustand abfinden\nk\u00f6nnen wir uns aber keinesfalls.\nWarum aber kam das Chemnitzer Modell bislang nicht aus\nden Startl\u00f6chern heraus? Grundfalsch w\u00e4re es, die Defizite\nim Chemnitzer Rathaus oder bei der Chemnitzer Ver-\nkehrs-AG bzw. City-Bahn-Gesellschaft zu suchen. Von die-\nsen Stellen ging nachweislich eine Vielzahl von Aktivit\u00e4ten\naus. In Chemnitz ist es auch keineswegs \u00fcblich, wesent-\nliche Teile der Stadtverwaltung anderweitig zu binden,\nindem man sie zum Beispiel parallel zur Eisenbahn-Stadt-\nbahn-Vernetzung Alternativen f\u00fcr U-Bahn, Schwebebahn,\nMagnetbahn oder irgendwelche anderen Geisterbahnen\nentwerfen l\u00e4sst.\nDas Chemnitzer Modell wurde stets von einem allge-\nmeinen Konsens getragen. F\u00fcr die Region Chemnitz bot\nsich eine solche L\u00f6sung, wie sie seit Jahren im fast gleich\ngro\u00dfen Karlsruhe sehr erfolgreich praktiziert wird, auch\nregelrecht an. Einerseits liegt die Einwohnerzahl knapp\nunter dem Richtwert f\u00fcr die wirtschaftliche Betreibung\neiner separaten S-Bahn und andererseits ist Chemnitz die\neinzige der drei s\u00e4chsischen Metropolen, in der Stra\u00dfen-\nbahn und Eisenbahn gleiche Spurweiten haben.\nAuch die Beschaffung des n\u00f6tigen rollenden Materials\nstellt heute kein ernst zu nehmendes Problem mehr dar.\nTrotzdem Stillstand. Nun gibt es Schlauberger \u2013 die\nStellungnahme der Staatsregierung zum Antrag k\u00fcndet\ndavon \u2013, die sagen, seit dem 24. Mai 1998 f\u00e4hrt ja die City-\nBahn auf der Kursbuchstrecke 522. Stimmt. Dennoch ist\ndas eine Auslegung, die pure Augenwischerei ist. Die\n\u00dcbernahme der SPNV-Aufgabentr\u00e4gerschaft zwischen\nChemnitz-Hauptbahnhof und Stollberg durch die City-\nBahn-Gesellschaft hat mit dem Ziel des Modells, eine weit\ngr\u00f6\u00dfere Zahl an Fahrg\u00e4sten ohne l\u00e4stiges Umsteigen von\nder Chemnitzer Zentralhaltestelle am Rathaus bis nach\nStollberg und sp\u00e4ter auch direkt nach Limbach oder Burg-\nst\u00e4dt zu bef\u00f6rdern, wirklich auch nichts gemein, zumal\nder miserable Zustand der \u00fcbergebenen Eisenbahn-Infra-\nstruktur zun\u00e4chst zur Folge hatte, dass mit einem Schie-\nnenersatzverkehr begonnen wurde.\nDer Einstieg in das Modell, in eine neue Qualit\u00e4t wird sich\ngenau in jenem Augenblick vollziehen, da in Alt-Chemnitz\nder erste Zug vom Stra\u00dfenbahnnetz auf die Eisenbahn-\nschiene \u00fcberwechselt. Bis dahin gibt es allerdings noch viel\nzu tun.\nEine Voruntersuchung ergab, dass die Elektrifizierung der\njetzigen Eisenbahnstrecke Grundvoraussetzung f\u00fcr den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6297\n\n\n\nwirtschaftlichen Betrieb ist. Interimsm\u00e4\u00dfig angedachte\nZweisysteml\u00f6sungen stehen aus Zeit- und Kostengr\u00fcnden\nnicht mehr zur Debatte.\nZweitens m\u00fcssen umfangreiche Arbeiten an der\nSicherungstechnik speziell f\u00fcr die Aufrechterhaltung der\nStreckengeschwindigkeiten an den schienengleichen\nWeg\u00fcberg\u00e4ngen vorgenommen werden.\nDie dritte wesentliche Herausforderung besteht in der\nAnpassung der Zugangspunkte zum System bzw. der Ver-\nkn\u00fcpfungspunkte zwischen den einzelnen Verkehrs-\ntr\u00e4gern an die heutigen Erfordernisse. Allein die Proble-\nmatik Hauptbahnhof Chemnitz ist ein Problem f\u00fcr sich,\nwenn auch l\u00f6sbar.\nDie Metamorphose von der Eisenbahn aus Gro\u00dfvaters Zei-\nten zur flexiblen Stadtbahn wird Lage und Art vieler Bahn-\nh\u00f6fe und Haltepunkte grundlegend ver\u00e4ndern.\nZur raschen Schaffung vorgenannter Grundvoraussetzun-\ngen f\u00fcr die erfolgreiche Umsetzung des Chemnitzer\nModells sind n\u00f6tig:\n1. ein Infrastrukturvertrag mit der DB AG. Gegebenenfalls\nk\u00f6nnten auch mehrere erforderlich werden. \u2013 Zu unserem\n\u00c4nderungsantrag sage ich sp\u00e4ter noch etwas.\n2. eine verbindliche Termin- und Finanzplanung.\nZum Infrastrukturvertrag. Es war das erkl\u00e4rte Ziel der\nBahnreform, die DB AG in ein wirtschaftlich selbst\u00e4ndig\noperierendes Unternehmen umzuwandeln. Eine freie\nunternehmerische Entscheidung des Gesch\u00e4ftsbereiches\nNahverkehr der DB AG war es, nicht dem Konsortium der\nChemnitzer Bahngesellschaft beizutreten. Wir bedauern\ndies, \u00e4ndern k\u00f6nnen wir es nicht. M\u00f6glicherweise war das\nnoch nicht das letzte Wort, es gibt ja inzwischen auch\nandere T\u00f6ne, aber warten wir es ab. F\u00fcr uns ist nur wich-\ntig, was bisher definitiv geschehen ist.\nNun ergibt sich aber gerade aus den unterschiedlichen\nInteressen der DB AG und der Stadt das Gros jener Rei-\nbungspunkte und Widerst\u00e4nde, die die rasche Umsetzung\ndes Chemnitzer Modells bisher verhindert haben. So kann\nder Gesch\u00e4ftsbereich Nahverkehr der DB AG wenig Inte-\nresse daran haben, dass ein starker Konkurrent in seinen\nMarkt einbricht. Das sind auch die eigentlichen Reibungs-\npunkte, wenn es um die weitere Ausgestaltung dieses\nModells geht.\nNur der Freistaat, so denken wir, mit seiner Richtlinien-\nkompetenz ist in der Lage diesen Gordischen Knoten zu\nl\u00f6sen. Dass er dieser Verantwortung bisher in v\u00f6llig unzu-\nreichender Weise nachgekommen ist, macht unseren\nAntrag erforderlich.\nNeben dem Infrastrukturvertrag bedarf das Chemnitzer\nModell auch eines soliden Finanzierungskonzeptes. Die\nerw\u00e4hnten 180 000 DM zeigen angesichts der Tatsache,\ndass der \u00fcberwiesene Betrag ziemlich genau den 167. Teil\njener reichlich 30 Millionen DM ausmacht, die allein in\ndiesem Jahr f\u00fcr den S-Bahn-Ausbau zwischen Dresden\nund Pirna bereitgestellt wurden, da schon einiges. Die sind\nausreichend gerade einmal f\u00fcr ein Bauschild, vielleicht\nnoch f\u00fcr den Bauzaun und vielleicht auch noch f\u00fcr ein\nToilettenh\u00e4uschen f\u00fcr die Arbeiter, aber nicht um eine\nsolide Arbeit voranzubringen. Die Scheck\u00fcbergabe sollte\nals symbolische Geste wohl den in diesem Sommer infla-\ntion\u00e4r vorgenommenen ersten Spatenstich bzw. Bagger-\nbiss ersetzen, denn an einen solchen war nun wahrlich\nnicht zu denken.\nWir erwarten, dass nun endlich geklotzt statt gekleckert\nwird, dass zun\u00e4chst einmal z\u00fcgig die vertraglichen und\nplanerischen Voraussetzungen geschaffen werden, dass\n\nnachfolgend rasch realisiert wird und dass f\u00fcr die weite-\nren Abschnitte des Chemnitzer Modells ein verbindlicher\nTermin- und Finanzierungsplan erstellt wird.\nWir wissen, dass es einzelne Aktivit\u00e4ten gibt. Wir verken-\nnen auch nicht, dass sich Mitarbeiter des Ministeriums um\neinzelne L\u00f6sungen gek\u00fcmmert haben. Was aus unserer\nSicht fehlt, ist das Gesamtprojekt und der wirkliche Wille,\ndas in die Bahnen zu bringen.\nUm zu dieser Geschichte mit dem Aschenputtel zur\u00fcckzu-\nkommen: Wir m\u00f6chten nicht, dass diese Geschichte so\nendet wie im M\u00e4rchen, dass die beiden gro\u00dfen Schwestern\ndieses Schicksal ereilt, sondern wir sind sehr wohl der\nMeinung, dass die beiden gro\u00dfen Schwestern ihren red-\nlichen Anteil bekommen, aber wir fordern auch f\u00fcr Chem-\nnitz eine entsprechende L\u00f6sung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\n\nGegen den Prinzen haben Sie nichts einzuwenden?)\n\n\u2013 Nein, ich habe mich mehr auf den K\u00f6nig konzentriert.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nDr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die S-Bahn-Systeme in Leipzig und\nDresden haben f\u00fcr uns einen hohen Stellenwert. Keinen\ngeringeren Stellenwert hat f\u00fcr uns aber auch ein attrak-\ntives Nahverkehrsangebot auf der Schiene im Chemnitzer\nRaum. Wir haben deshalb sehr fr\u00fchzeitig angeregt, nach\ndem Vorbild des Karlsruher Modells in der Chemnitzer\nRegion Stra\u00dfenbahn und Eisenbahn sinnvoll zu vernetzen\nund aus der Stra\u00dfenbahn im herk\u00f6mmlichen Sinne eine\nStadt- und \u00dcberlandbahn zu machen.\nEin wesentlicher Bestandteil dieses Konzepts ist die M\u00f6g-\nlichkeit, dass der Fahrgast zumindest in bestimmten Rela-\ntionen ohne Umsteigen nicht nur zum Hauptbahnhof, son-\ndern direkt in die Innenstadt kommt. Wie erreichen wir\ndas? \u2013 Wir wollen dort, wo sich dies anbietet, wo die ent-\nsprechenden Bev\u00f6lkerungspotenziale vorhanden sind, die\nbestehende technische Systemgrenze zwischen der Eisen-\nbahn und der Stra\u00dfenbahn zum Nutzen der Fahrg\u00e4ste\n\u00fcberwinden.\nIch bin froh, dass diese bereits Anfang der neunziger Jahre\nangeschobene Idee mit der Gr\u00fcndung der City-Bahn\nChemnitz GmbH am 10. M\u00e4rz 1997 gewisserma\u00dfen in die\nUmsetzungsphase getreten ist. Pilotstrecke ist die Verbin-\ndung zwischen Chemnitz-Hauptbahnhof und Stollberg.\nDie City-Bahn Chemnitz GmbH hat mit der Deutschen\nBahn bereits eine entsprechende Vereinbarung \u00fcber den\nAusbau der Strecke ausgehandelt. Dies ist ganz wesent-\nlich, um einen attraktiven und fahrgastfreundlichen Ver-\nkehr in dieser Relation anzubieten.\nEine entscheidende Aufgabe besteht freilich noch darin,\nden \u00dcbergang von der Eisenbahn auf die bisherige\nStra\u00dfenbahn technisch zu erm\u00f6glichen. Hier ist die Stadt\nChemnitz aufgefordert das Baurecht f\u00fcr die noch fehlende\nVerbindungsstrecke zwischen dem Bahnhof Zw\u00f6nitz-\nbr\u00fccke und der Annaberger Stra\u00dfe zu schaffen. Dieser\nStreckenabschnitt muss bekanntlich neu hergestellt wer-\nden, um das Pilotprojekt zu realisieren.\nWenn meine Informationen zutreffen, dann stehen die\nPlanfeststellungsunterlagen kurz vor der Fertigstellung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6298\n\n\n\nPositiv empfinde ich auch die Nachricht, dass entgegen\nurspr\u00fcnglicher \u00dcberlegung nunmehr doch geplant ist, die\nStrecke nach Stollberg zu elektrifizieren. Dies ist bei der\nbeabsichtigten Fahrplandichte eines kombinierten Stadt-\nund Eisenbahnverkehrs sinnvoll und es erleichtert die\nFahrzeugkonzeption, weil wir n\u00e4mlich einen Stadtbahn-\nwagen gewisserma\u00dfen von der Stange einsetzen k\u00f6nnten.\nIn diesem Zusammenhang ist es auch v\u00f6llig ausreichend,\ndass die Strecke im Stromsystem der Stra\u00dfenbahn elektrifi-\nziert werden soll.\nWir begr\u00fc\u00dfen auch ausdr\u00fccklich, dass gewisserma\u00dfen als\nzweite Stufe des Chemnitzer Modells die Einbeziehung\nder Strecke Chemnitz - Limbach-Oberfrohna und Chem-\nnitz-Burgst\u00e4dt vorgesehen ist. Auch hier m\u00fcsste dann eine\nElektrifizierung dieser Strecken erfolgen. Nicht zuletzt\nsehen wir in der langfristigen Perspektive auch eine Aus-\ndehnung des Chemnitzer Modells auf Teilabschnitte der\nSachsen-Magistrale, konkret gesprochen zwischen Hohen-\nstein-Ernstthal, der Chemnitzer Innenstadt \u2013 dort auf\nStra\u00dfenbahngleisen \u2013 und Fl\u00f6ha, was jedoch ein Mehr-\nsystemfahrzeug erforderlich machen wird.\nZusammenfassend l\u00e4sst sich sagen: Die Idee des Chemnit-\nzer Modells befindet sich \u2013 ich sehe das nicht so pessi-\nmistisch wie Sie, Herr Kollege Gerlach \u2013 in ihrem ersten\nAbschnitt bereits in der Umsetzung. Mit den weiteren\nAusbauabschnitten k\u00f6nnen wir eine Zukunftsperspektive\naufzeigen, die der Chemnitzer Region gut zu Gesicht steht.\nWir unterst\u00fctzen deshalb ausdr\u00fccklich die Ziffern 1 und 2\ndes vorliegenden Antrages, die darauf abzielen, alle Akti-\nvit\u00e4ten zu koordinieren und zu unterst\u00fctzen sowie einen\nInfrastrukturvertrag f\u00fcr die Strecke Chemnitz-Stollberg\nabzuschlie\u00dfen.\nWir unterst\u00fctzen nat\u00fcrlich auch alle \u00dcberlegungen im\nSinne einer Gesamtkonzeption, die ich hier ganz knapp\nskizziert habe. Bei allem Elan halte ich es allerdings f\u00fcr\n\u00fcberzogen, vom Freistaat heute schon eine verbindliche\nzeitliche Fixierung zur Umsetzung dieses Gesamtkonzep-\ntes zu verlangen.\nIm \u00dcbrigen h\u00e4ngt die Umsetzung des Gesamtkonzepts\nbekannterma\u00dfen nicht nur vom Freistaat, sondern ganz\nwesentlich von den Akteuren vor Ort und nicht zuletzt\nvon der finanziellen Unterst\u00fctzung des Bundes ab.\nDeshalb werden wir unsere Zustimmung zu Ihrem\nAntrag, Herr Gerlach, auf die Ziffern 1 und 2 beschr\u00e4nken.\nDie Ziffer 3 lehnen wir allerdings ab, nicht weil wir gegen\nein Gesamtkonzept w\u00e4ren, sondern weil wir eine feste\nzeitliche Fixierung zur Umsetzung dieses Gesamtkon-\nzeptes, wie Sie das fordern, ohne klare Aussage aus der\nRegion und dem Zweckverband mit seinem Zweckver-\nbandsvorsitzenden Oberb\u00fcrgermeister Seifert \u2013 Klammer\nauf: SPD, Klammer zu \u2013 jetzt nicht f\u00fcr leistbar und sinn-\nvoll erachten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS; Frau Mat-\ntern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Erfreulicherweise\nhaben wir heute seit l\u00e4ngerer Abstinenz wieder einmal\neine Eisenbahn-Debatte im S\u00e4chsischen Landtag, diesmal\nsogar vor der Mittagspause.\nEigenartigerweise scheint uns aber seit der letzten Diskus-\nsion zu diesem Thema ein wenig der \u00dcberblick verloren\n\ngegangen zu sein, denn es mutet schon wie ein Topf Kraut\nund R\u00fcben an, was wir heute hier in einem Abwasch dis-\nkutieren sollen. Einmal geht es um Fahrzeuge f\u00fcr die\nS-Bahn in Leipzig und Dresden, einmal geht es um ein\nschienengebundenes \u00d6PNV-Modell f\u00fcr Chemnitz.\nWie eine Klammer gedachte ich f\u00fcr die PDS unseren\nFinanzierungsantrag hier mit ins Spiel zu bringen, denn\ndort h\u00e4tten wir leicht nachschauen k\u00f6nnen, wie alle Bl\u00fc-\ntentr\u00e4ume bezahlt werden k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nFrau Mattern?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Nowak, Fraktion der\nCDU.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Kollegin Mattern, zu Ihrer Bemer-\nkung ,,Kraut und R\u00fcben\u201c: Ist Ihnen bekannt, dass\nurspr\u00fcnglich die beiden Antr\u00e4ge der SPD und der CDU\nauf dem Entwurf der Tagesordnung standen und dann\nerst Ihre Fraktion den dritten Antrag nachgeschoben hat?\n\n(Zurufe von PDS und CDU)\n\nFrau Mattern, PDS: Ja, genau deswegen haben wir ja un-\nseren Antrag nachgeschoben, verehrter Herr Kollege\nNowak, weil man n\u00e4mlich eine Klammer braucht, um \u00fcber\ndiese verschiedenen Anliegen zu diskutieren. Der Teufel\nliegt ja meistens im Detail und das ist die Frage der Finan-\nzierung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDann ist das doch ein geklammerter Antrag\n\nohne Kraut und R\u00fcben!)\n\nMerkw\u00fcrdigerweise wird uns aber das von mir gerade\nbenannte und nachgefragte Anliegen nicht so richtig gelin-\ngen; denn unsere Staatsregierung hat in ihrer altbekannten\nund liebensw\u00fcrdigen Art und Weise die Antwort auf\nunseren Antrag so kurz gefasst, dass es mir pers\u00f6nlich\nFreude machen w\u00fcrde zuzuschauen, wie ihr eigener\nFinanzminister mit diesem Wisch in der Hand die Bezah-\nlung der Zukunft der Schiene in Sachsen realisieren\nw\u00fcrde.\nSo viel vielleicht zum Austausch der notwendigen Freund-\nlichkeiten.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nVielleicht beschlie\u00dfen wir aber nachher den PDS-Antrag,\ndann k\u00f6nnten wir eventuell etwas mit einer dann folgen-\nden ordentlichen Berichterstattung der Staatsregierung\nanfangen.\nZur Sache: Der SPD-Antrag, den wir vom Anliegen her\nunterst\u00fctzen, wird seitens der Staatsregierung mit dem\nVerweis auf den Landesverkehrsplan und auf die Eisen-\nbahnkonzeption beantwortet. Dort sei das Chemnitzer\nModell bereits fixiert. \u2013 Fixiert?, fragt man sich, greift zur\nEisenbahnkonzeption, die ja unser aktuellstes Material\ndarstellt, und findet tats\u00e4chlich eine ganze anderthalbzei-\nlig beschriebene A4-Seite Text.\nWir erfahren von der Staatsregierung nicht genau, wann,\nwie lange, wie teuer, wie viel Belegung auf der Strecke,\nwie hoch die Kosten-Nutzen-Prognose, wie viele Fahr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6299\n\n\n\ng\u00e4ste, wie hoch die Tarife usw. usf. Wir erfahren \u00fcber das\nalles nichts.\nDeswegen hat die SPD sicher ihren Antrag auf den Weg\ngebracht. Herr Kunckel schreibt in seiner Begr\u00fcndung\nsogar, dass die Situation nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen\nkann, dass es in der Sache selbst zu einem Stillstand\ngekommen sei.\nWas antwortet die Staatsregierung? \u2013 Sie nimmt ihren\nTextbaustein 1 aus dem Computer, den sie dort wahr-\nscheinlich f\u00fcr alle Arten l\u00e4stiger Antr\u00e4ge der Opposition\nabgespeichert hat. Es hei\u00dft da: ,,Die Umsetzung bedarf der\naktiven Mitwirkung der Region. Dies ist bisher nicht in\nvollem Umfang erfolgt.\u201c \u2013 Mein Kollege Langer wird Sie\nim Nachhinein in Kenntnis setzen, wie die Lage vor Ort\ntats\u00e4chlich aussieht.\nMeine Damen und Herren! Wer bei seinen Planungen\nnicht offen bleibt f\u00fcr die Pr\u00fcfung auch anderer, neuer\nVarianten, der kann in einer Sackgasse landen.\nDass Chemnitz Sachsens autofreundlichste Stadt ist, halte\nich nicht gerade f\u00fcr eine gro\u00dfartige Leistung, denn das\nhei\u00dft ja, dass der \u00d6PNV von den B\u00fcrgern heute schon\nnicht so angenommen wird, wie es auch f\u00fcr die CVAG\nw\u00fcnschenswert w\u00e4re.\nDas Chemnitzer Modell, das wir als PDS wirklich sehr\nbegr\u00fc\u00dfen, ist aus meiner ganz pers\u00f6nlichen Sicht an einem\nPunkt angelangt, wo es sich blockieren k\u00f6nnte. Wir w\u00fcr-\nden es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn es nicht dazu k\u00e4me.\nIch m\u00f6chte deshalb auf einige wenige Knackpunkte ein-\ngehen, auf die es aus unserer Sicht ankommt.\nDie wirklich grandiose Leistung der Karlsruher Verkehrs-\nbetriebe, an welche sich das Chemnitzer Modell anlehnt,\nbesteht in einer Tatsache, die zugleich den entscheidenden\nUnterschied zu der jetzt in Chemnitz praktizierten Vari-\nante ausmacht: In Karlsruhe wurden nacheinander vier\nstillgelegte Schmalspur- und Normalspur-Nebenbahn-\nstrecken und eine verschlissene \u00dcberlandstra\u00dfenbahn\nreaktiviert und in das Netz integriert. Mit dieser Erfahrung\nging man dann an die schwierigste Aufgabe, die sich je ein\nVerkehrsbetrieb gestellt hat, die Integration von Stra\u00dfen-\nbahnz\u00fcgen auf einer eingleisigen Eisenbahnstrecke, und\nzwar im Gemeinschaftsbetrieb mit der Deutschen Bahn\nAG.\nInzwischen hat der Karlsruher Verkehrsbetrieb weitere\nexistenzbedrohte Eisenbahnstrecken \u00fcbernommen und\nbetreibt heute ein Stra\u00dfenbahnnetz, das in seiner Ausdeh-\nnung au\u00dferhalb der Stadtgrenzen mit den S-Bahnen von\nBerlin und M\u00fcnchen vergleichbar ist. Der Anteil der\nBenutzer des \u00f6ffentlichen Verkehrs betr\u00e4gt heute auf eini-\ngen Relationen mehr als 50 % des Modal-Splits, f\u00fcr uns ein\nmehr als traumhaftes Ergebnis.\nWas ist nun der entscheidende Unterschied zum heutigen\nChemnitzer Modell? \u2013 Zwei ganz pr\u00e4gnante Dinge sind es:\n1. Sehr lange, vielleicht zu lange blieb die Deutsche Bahn\nau\u00dfen vor und der notwendige Vertrag daf\u00fcr ist bis heute\nnicht unterschrieben.\n2. sollen in Chemnitz eher keine stillgelegten oder bedroh-\nten Strecken benutzt werden, sondern Strecken, die bisher\nvon der Deutschen Bahn im Normalverkehr betrieben\nworden sind.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang noch ein weiteres\nProblem benennen. Nach der Fertigstellung des Strecken-\nausbaus zwischen Dresden und Werdau soll die durch-\nschnittliche Streckengeschwindigkeit von 120 km/h\nerreicht werden. Ein so genannter Mischbetrieb von Bahn\n\nund Chemnitzer Modell k\u00f6nnte dann mehr als proble-\nmatisch sein.\nIch m\u00f6chte, verehrter Herr Kollege Dr. Nowak, keines-\nwegs irgendeinen Teufel an die Wand malen, aber die\nFrage an die Staatsregierung richten, ob das Chemnitzer\nModell mit der viele Millionen Mark bindenden Sachsen-\nMagistrale tats\u00e4chlich kompatibel sein wird.\nGeeignet scheint mir dieses Herangehen an das Chemnit-\nzer Modell im Moment bestenfalls dazu, die demokra-\ntische Mitwirkung vor Ort zu blockieren. Die Chemnitzer\nZeitungen sind ja nicht umsonst voll von Leserbriefen, die\ngenau dieses Vorgehen kritisieren. Geeignet ist dieses\nHerangehen zurzeit auch dazu, die demokratische Mit-\nwirkung des Landtages zu behindern. Das Spiel mit ver-\ndeckten Karten, um das es sich hier n\u00e4mlich handelt, ist\nunakzeptabel und keineswegs dazu angetan, es einfach\nweiter zu spielen.\nEs ist n\u00e4mlich nicht normal, dass Steuergelder, um die es\nschlie\u00dflich bei diesen Bundeszusch\u00fcssen geht, im s\u00e4ch-\nsischen Verkehrsbereich immer schon wieder ausgegeben\nsind, bevor es dazu die entsprechenden Vertr\u00e4ge gibt.\nMeine Damen und Herren! Vielleicht kann ich dann im\nSchlusswort noch etwas zu den anderen Antr\u00e4gen kurz\nanrei\u00dfen. Die Redezeit m\u00f6chte ich doch gern Dr. Langer\nzur Verf\u00fcgung stellen.\nAus meiner Sicht ist es sehr problematisch, kein gesamt-\nintegriertes Verkehrskonzept zu haben. Eine Verkehrs-\nwende wird damit nicht hinzubekommen sein. Meines\nErachtens tut es gerade Not, \u00fcber diese Dinge tats\u00e4chlich\nernsthaft nachzudenken. Dann w\u00e4re es auch m\u00f6glich, das\nChemnitzer Modell zum Beispiel auch f\u00fcr die Stadt Leip-\nzig ins Auge zu fassen und dort mit den entsprechenden\nEffekten zum Einsatz zu bringen und nicht 800 Millio-\nnen DM in ein wahnwitziges Tunnelprojekt zu investie-\nren, bei dem heute schon alle Menschen fragen m\u00fcssen,\nwie das \u00fcberhaupt finanzierbar sein soll.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nWappler, bitte.\n\nWappler, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass wir\nheute hier wieder eine Debatte zum Schienenpersonennah-\nverkehr f\u00fchren.\nEine der vorrangigen Aufgaben der neuen Bundesregie-\nrung muss es sein, den Streit um die Revision des Regiona-\nlisierungsgesetzes zu beenden und zu einem verkehrspoli-\ntisch tragf\u00e4higen und verl\u00e4sslichen Ergebnis f\u00fcr die L\u00e4n-\nder zu kommen. Wir werden dabei darauf achten, dass die\nBelange Sachsens angemessen ber\u00fccksichtigt werden.\nDenn nach wie vor haben wir mit dem Problem zu k\u00e4mp-\nfen, dass die Attraktivit\u00e4t und die wirtschaftliche Effizienz\ndes Angebotes im Schienenpersonennahverkehr deutlich\nunter dem Niveau in den alten Bundesl\u00e4ndern liegt.\nEs bedarf erheblicher Anstrengungen und Investitionen,\num hier zu einer Angleichung zu kommen. F\u00fcr uns ist es\ndeshalb wichtig, dass der rasche Abschluss von Infrastruk-\nturvereinbarungen mit der Deutschen Bahn AG stattfindet.\nUm ein Missverst\u00e4ndnis von vornherein auszuschlie\u00dfen,\nsagen wir: Es kann dabei allenfalls im Ausnahmefall\ndarum gehen, dass wir als Freistaat Investitionen in den\nFahrweg, der Eigentum der Deutschen Bahn AG ist, noch\nzus\u00e4tzlich f\u00f6rdern. Der Regelfall muss sein, dass nach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6300\n\n\n\neiner vern\u00fcnftigen mittelfristigen Zusage des Freistaates\nund der zuk\u00fcnftig f\u00fcr den Nahverkehr zust\u00e4ndigen\nZweckverb\u00e4nde zur Bestellung von Nahverkehrsleistun-\ngen auf der Schiene die Bahn sich ihrerseits verpflichtet,\neinen entsprechenden Standard zu gew\u00e4hrleisten.\n\n(Beifall des Abg. Gerlach, SPD)\n\nGanz obenan stehen dabei belastbare Aussagen zu den\nReisezeiten, die auf den einzelnen Strecken zuk\u00fcnftig rea-\nlisiert werden. Die Fahrzeit ist nun einmal der wichtigste\nFaktor f\u00fcr die Wahl des Verkehrsmittels.\nIch m\u00f6chte es an dieser Stelle sehr offen ansprechen: Was\nuns die Deutsche Bahn AG in den zur\u00fcckliegenden Mona-\nten nicht nur im Bereich des Nahverkehrs, sondern auch\nauf dem Gebiet des Fernverkehrs an Fahrzeitverschlechte-\nrungen zumutet, ist absolut unertr\u00e4glich.\n\n(Beifall des Abg. Plobner, SPD, und\ndes Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs ist ganz offensichtlich, dass die Deutsche Bahn AG nicht\nnur Schwierigkeiten mit grundhaften Investitionen hat, die\nzu DDR-Zeiten unterblieben sind; die Deutsche Bahn ver-\nnachl\u00e4ssigt ganz offensichtlich auch systematisch die lau-\nfende Instandsetzung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas ist nicht zuletzt daran erkennbar, dass Strecken, die\nerst nach 1990 ausgebaut wurden, nunmehr in ihrer zul\u00e4s-\nsigen H\u00f6chstgeschwindigkeit wieder schrittweise redu-\nziert werden.\nInfrastrukturvereinbarungen sind im \u00dcbrigen auch des-\nhalb unverzichtbar, weil eine klare vertragliche Grundlage\nf\u00fcr einen l\u00e4ngerfristigen Weiterbetrieb Voraussetzung f\u00fcr\nden Einsatz der so genannten Altlastenmittel ist. Diese\nMittel stehen uns nur noch bis zum Jahre 2002 zur Ver-\nf\u00fcgung. Herr Staatsminister Schommer, ich bitte Sie des-\nhalb, sich dieser Thematik weiterhin engagiert anzuneh-\nmen. Die Deutsche Bahn AG fordere ich nachdr\u00fccklich\nauf, schleunigst die streckenbezogenen Fakten dazu auf\nden Tisch zu legen. Erforderlich ist allerdings auch, dass\ndie von der Deutschen Bahn AG angesetzten streckenbezo-\ngenen Investitionskosten kritisch auf Einsparpotenziale\nhin hinterfragt werden.\nSo notwendig das politische Engagement gegen\u00fcber der\nDeutschen Bahn ist, ihre Verpflichtungen im Bereich der\nInfrastruktur nicht zu vernachl\u00e4ssigen, so wenig k\u00f6nnen\nwir uns dem vorliegenden PDS-Antrag anschlie\u00dfen. Der\nvorliegende Antrag erweckt den Eindruck, als habe der\nFreistaat eine Entscheidungskompetenz hinsichtlich des\nEinsatzes der Bundesmittel f\u00fcr den Schienenwegeausbau.\nDies ist aber nicht der Fall. Nat\u00fcrlich interessieren uns die\nbisherigen Ergebnisse. Ich habe dazu bereits einige kri-\ntische Anmerkungen vorgetragen. Aber wir sind nicht\nbereit einem Antrag zuzustimmen, der die falsche Schluss-\nfolgerung nahe legt, die S\u00e4chsische Staatsregierung habe\nsich diesen Schuh der Vers\u00e4umnisse und nicht eingehal-\ntenen Zusagen der Deutschen Bahn AG anzuziehen.\nDass wir Infrastrukturvereinbarungen brauchen, habe ich\nsoeben erneut unterstrichen. Der Staatsregierung jedoch\nein mangelndes bahnpolitisches Engagement zu unterstel-\nlen ist unredlich. Die Bahn muss endlich beginnen, wie ein\nUnternehmen zu handeln. Unternehmerische Verantwor-\ntung wahrzunehmen hei\u00dft nicht, gegen\u00fcber dem Kunden\ndie Schuld auf den jeweils anderen Gesch\u00e4ftsbereich zu\nschieben. Unternehmerische Verantwortung wahrzuneh-\n\nmen hei\u00dft, den Kunden insgesamt ein attraktives Angebot\nzu unterbreiten. Die Deutsche Bahn AG \u2013 nicht nur der\nGesch\u00e4ftsbereich Nahverkehr \u2013 sollte sich dar\u00fcber klar\nsein, dass der Freistaat Sachsen bzw. k\u00fcnftig die Nahver-\nkehrszweckverb\u00e4nde hierzulande ihre gr\u00f6\u00dften Kunden\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Herr\nDr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich spreche nur noch einmal kurz zum SPD-Antrag,\nweil ich einiges anders sehe, auch einiges anders als Kolle-\ngin Mattern. Die Umsetzung des so genannten Karlsruher\nModells auf Chemnitzer Verh\u00e4ltnisse, also die Verbindung\nvon Stra\u00dfenbahn und Eisenbahn, ist in vollem Gange. In\neiner ersten Stufe wird die Stra\u00dfenbahn auch auf der vor-\nhandenen Eisenbahnstrecke vom Chemnitzer Zentrum\nnach Stollberg fahren. Das ist deshalb m\u00f6glich, weil als\nAusnahme in Sachsen die Spurweiten von Stra\u00dfenbahn\nund Eisenbahn \u00fcbereinstimmen.\nZu dem Antrag nur drei Bemerkungen:\n1. Die Antwort der Staatsregierung auf den Antrag, der in\ndas I. Quartal zur\u00fcckgeht, stimmt. Das SMWA hat dieses\nProjekt seit Jahren gut gef\u00f6rdert. In dieser Hinsicht gibt es\naus meiner Sicht keine Probleme. Das sage ich als Mitglied\ndes Aufsichtsrates der CVAG, die das Vorhaben nun\ndurchf\u00fchrt.\n2. Im Jahre 1998 l\u00e4uft die Investitionsma\u00dfnahme v\u00f6llig\nplanm\u00e4\u00dfig. Vor allem die Haltestellen und die Gleis-\nbereiche entlang der Annaberger Stra\u00dfe und im Stadt-\nzentrum werden fertig. Im Jahre 1999 werden 10,3 Millio-\nnen DM f\u00fcr die \u00dcbergangsstelle Eisenbahn/Stra\u00dfenbahn\nin Altchemnitz realisiert und abschlie\u00dfend im Jahr 2000\n4 Millionen DM u. a. f\u00fcr die Elektrifizierung der Strecke\nmit 600 Volt Gleichstrom investiert.\n3. Noch im selben Jahr \u2013 das war vorgestern im Aufsichts-\nrat Gegenstand \u2013, also im Mai 2000, werden die neuen\nVariobahnen zwischen Chemnitz und Stollberg rollen. Die\nWeiterf\u00fchrung des Projektes in den n\u00f6rdlichen Umland-\nbereich von Chemnitz wird gegenw\u00e4rtig schon vorange-\ntrieben.\nDas mittel- und langfristige Zusammenwirken von\nSMWA, Regierungspr\u00e4sidium und Stadt funktioniert bei\ndiesem Projekt also gut. Die beteiligten Kommunen und\ndas Landratsamt Stollberg wirken auch jetzt aktiv mit.\nMittlerweile sitzt auch die Deutsche Bahn AG mit im Boot.\nInsofern ist aus meiner Sicht der Antrag erledigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nAlbrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! S-Bahn-Systeme sind ein entscheidender\nFaktor, um in Ballungszentren den \u00f6ffentlichen Nahver-\nkehr zu st\u00e4rken. Wer schon einmal in M\u00fcnchen, Frankfurt\noder Berlin mit der S-Bahn gefahren ist wei\u00df, dass diese\nSysteme zum Teil jetzt schon an ihre Kapazit\u00e4tsgrenzen\ngelangt sind. Einen besseren Nachweis f\u00fcr die Akzeptanz\ndieser Systeme kann es kaum geben.\nWie sieht die Situation im Freistaat aus? In Dresden und\nLeipzig haben wir Ans\u00e4tze von S-Bahn-Verkehren, die\naber einer weiteren Verbesserung bed\u00fcrfen. Ich bin ausge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6301\n\n\n\nsprochen froh dar\u00fcber, dass der Ausbau der S-Bahn zwi-\nschen Dresden und Pirna bereits im Gang ist. Dies beweist,\ndass auch in unserer Region ein derartiges System erfolg-\nreich sein kann.\nF\u00fcr die Leipziger S-Bahn ist der Bau des Tunnels zwischen\nHauptbahnhof und Bayerischem Bahnhof ein ganz wich-\ntiger Faktor,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\num auch die Innenstadt direkt an die S-Bahn anzubinden\nund damit weitere Potenziale auf die S-Bahn zu verlagern.\nAlle anderen Aussagen, die hier bereits gemacht worden\nsind, halte ich f\u00fcr aberwitzig.\nDie Richtigkeit dieser sowohl von der Staatsregierung als\nauch der CDU-Fraktion angeschobenen L\u00f6sungen ist\ndieser Tage eindrucksvoll best\u00e4tigt worden. So hat die\nzweij\u00e4hrige Untersuchung des Projektes ergeben, dass der\nLeipziger S-Bahn-Tunnel ein au\u00dferordentlich g\u00fcnstiges\nKosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis aufweist. Der Mittelfaktor von\n2,7 ist eindeutig, das hei\u00dft, der volkswirtschaftliche Nut-\nzen liegt bei dem 2,7fachen der Kosten. Damit ist das Pro-\njekt auf jeden Fall f\u00f6rderf\u00e4hig und es wird interessant.\nDer Tunnel selbst wird zirka 500 Millionen DM kosten.\nZur Verbesserung des Leipziger S-Bahn-Netzes gehen wir\nvon Gesamtinvestitionen in einer H\u00f6he von gut 900 Millio-\nnen DM aus. Die CDU-Fraktion und ich ganz pers\u00f6nlich\nwerden auch in Zukunft nicht nachlassen alles zu unter-\nnehmen, um dieses Projekt voranzubringen.\nIch bin an dieser Stelle der Stadt Leipzig au\u00dferordentlich\ndankbar, dass sie ihrerseits rasch das erforderliche Plan-\nfeststellungsverfahren eingeleitet hat, um noch im Jahre\n2000 mit dem Bau beginnen zu k\u00f6nnen. Nicht zuletzt an\ndieser Stelle beweist es sich, wie wertvoll es ist, wenn Ebe-\nnen unterschiedlicher Art, sprich: die Landesebene und die\nkommunale Ebene, sinnvoll miteinander umgehen.\nNicht zuletzt geh\u00f6rt zu einem S-Bahn-Gesamtkonzept die\ngeeignete Technik sowohl f\u00fcr Leipzig als auch f\u00fcr Dres-\nden. Der vorliegende Antrag unserer Fraktion zielt in die-\nsem Punkt darauf ab, das verkehrspolitisch Notwendige\nmit der w\u00fcnschenswerten Markteinf\u00fchrung eines s\u00e4ch-\nsischen Produktes zu verkn\u00fcpfen. Wir wollen, dass auf\nden S-Bahnen in Leipzig und in Dresden k\u00fcnftig der in\nG\u00f6rlitz gebaute Doppelstock-Elektrotriebzug zum Einsatz\nkommt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDoppelstockwagen ,,made in G\u00f6rlitz\u201c haben seit der\nWiedervereinigung Verbreitung im Schienenpersonen-\nnahverkehr nicht nur in den neuen L\u00e4ndern, sondern in\nganz Deutschland gefunden. Wenn man dabei ber\u00fccksich-\ntigt, dass diese Art von Technik bei der alten Deutschen\nBundesbahn eher nostalgischen Charakter hatte, kann man\nsich freuen, dass diese Technik mittlerweile in ganz\nDeutschland ein hohes Ansehen genie\u00dft.\nDie zukunftsf\u00e4hige Weiterentwicklung dieser Wagentech-\nnik ist in Doppelstock-Elektrotriebz\u00fcgen zu sehen. Mit\ndem Einsatz derartiger Fahrzeuge auf den S-Bahn-Syste-\nmen in Dresden und Leipzig, die daf\u00fcr in besonderer\nWeise geeignet erscheinen, k\u00f6nnen f\u00fcr diese Fahrzeuge die\nentsprechenden Referenzen auch f\u00fcr Einsatzgebiete au\u00dfer-\nhalb Deutschlands geschaffen werden.\nEine rasche Entscheidung zugunsten dieser Fahrzeugkon-\nzeption liegt daher verkehrspolitisch und wirtschafts-\npolitisch im vorrangigen Interesse des Freistaates. Ich bin\nsehr froh, dass f\u00fcr beide Nahverkehrsr\u00e4ume mit den\n\nzust\u00e4ndigen Zweckverb\u00e4nden \u2013 dies ist au\u00dferordentlich\nwichtig \u2013 der Einsatz der Doppelstock-Elektrotriebz\u00fcge\nvom Grundsatz her abgestimmt ist. Ich freue mich, dass\nbereits im Januar 1999, also in etwa drei Monaten, das\nRollout des ersten Prototyps zu erwarten ist. Ab Sommer\n1999 kann dann auch der Betriebseinsatz beginnen.\nM\u00f6glich geworden ist dies nicht zuletzt durch die F\u00f6rde-\nrung des Freistaates. Damit sind wesentliche erste Schritte\ngetan, die uns aber keineswegs veranlassen d\u00fcrfen \u2013 ich\ndenke, dies ist auch Sinn und Zweck dieser Debatte \u2013, uns\nauf dem Bisherigen auszuruhen. Vielmehr sind der Frei-\nstaat, die Waggonbauindustrie und vor allem die Deutsche\nBahn \u2013 ich betone dies \u2013 sowie die regionalen Nahver-\nkehrszweckverb\u00e4nde aufgefordert alles zu unternehmen,\ndamit der Einsatz dieser Doppelstock-Elektrotriebz\u00fcge zu\neinem vollen Erfolg wird.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Schommer,\nbitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Schwer-\npunkt unserer s\u00e4chsischen Verkehrspolitik ist es immer\ngewesen und wird es auch weiterhin sein, die Ballungs-\nr\u00e4ume mit schienenbetriebenem Personennahverkehr und\nauch mit \u00f6ffentlichem Personennahverkehr auf der Stra\u00dfe\nbedarfsgerecht auszustatten.\nIm Landesverkehrsplan des Freistaates Sachsen wurden\ndie Ballungsr\u00e4ume hinsichtlich ihres zuk\u00fcnftigen \u00d6PNV-\nAusbaus untersucht. F\u00fcr die Regionen Leipzig und\nDresden rechtfertigt das Verkehrsaufkommen den Ausbau\nvon S-Bahn-Systemen. F\u00fcr den Ballungsraum Chemnitz/\nZwickau wurde ein vertakteter Regionalverkehrsgemein-\nschaftsbetrieb von Eisenbahn- und Stra\u00dfenbahnstrecken\nvorgesehen. Damit hat sich die Staatsregierung fr\u00fchzeitig\nf\u00fcr das Chemnitzer Modell als eine innovative und intelli-\ngente L\u00f6sung positioniert.\nDie identische Spurweite von Stra\u00dfenbahn- und Schienen-\nnetz der Bahn-AG ist eine wesentliche Voraussetzung.\nDadurch wird ein durchgehender Stadtbahnbetrieb in\nChemnitz, dem Oberzentrum, und der Region Chemnitz\nauf bestehende \u00d6PNV-Entwicklungsachsen erreicht. Hier\nsind wesentlich weniger Investitionen erforderlich als in\nden beiden anderen Ballungszonen, n\u00e4mlich in Dresden\nund in Leipzig.\nVerehrter Herr Gerlach, die Planungen als Voraussetzung\nf\u00fcr den Baubetrieb des Systems laufen auf Initiative mei-\nnes Hauses seit f\u00fcnf Jahren. Lassen Sie mich etwas zu\nIhnen, M\u00e4rchenonkel Gerlach, sagen. Ich habe Ihnen\nbegr\u00fcndet, warum die Schwestern in Leipzig und in Dres-\nden mehr Geld bekommen, und zwar weil sie eben nicht\ndas Gl\u00fcck hatten, Stra\u00dfenbahnen mit der gleichen Spur-\nweite wie die Eisenbahn zu haben. Es w\u00e4re unklug gewe-\nsen zu sagen: Wir ignorieren das und bauen auch in\nChemnitz ein S-Bahnsystem. Dann h\u00e4tten Sie zu Recht\nkritisiert, mit wie wenig Augenma\u00df wir Verkehrspolitik\nbetreiben. Ihre Kritik geht ins Leere.\nNoch etwas zu Ihrem Aschenputtel. Es wollte selber gern\nAschenputtel bleiben und hat sich dem permanenten Wer-\nben unseres M\u00e4rchenprinzen Wolfgang Zeller widersetzt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Es geht um Prinzen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6302\n\n\n\nEs wollte selbst, dass es nicht moderner wird. Im \u00dcbrigen,\nFrau Mattern, wollte die Bahn-AG, von der Sie sagten, sie\nsei au\u00dfen vor gewesen, selbst nicht mitmachen. Erstens\nweil sie alles selber machen wollte, und zweitens noch\nmehr als das, was sie an Auftr\u00e4gen hat. Es war nicht die\nVerantwortung der Staatsregierung, es war Sache der\nUnternehmenspolitik der Bahn-AG, hier nicht weiter mit-\nzumachen.\nWir haben also richtig entschieden und auch die realisti-\nschen und vorausschauenden Leute in Chemnitz haben\nsich richtig entschieden. Mit dem Vorlaufbetrieb auf der\nKursbuchstrecke 522 wurde der Betrieb aufgenommen.\nDas ist keine Augenwischerei, verehrter Onkel Gerlach,\nsondern es war der Vorlauf, damit es richtig vorangehen\nkann.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nNoch etwas zu dem Aschenputtel Chemnitz. Damit es bis\nin den Hauptbahnhof geht, ist doch der Bau der Strecke\nnotwendig, um ab der Haltestelle Zw\u00f6nitzbr\u00fccke fahren\nzu k\u00f6nnen. Bis heute, verehrter Herr Gerlach, gibt es keine\nEntscheidung der Stadt in diese Richtung, aber \u2013 jetzt\nsehen Sie, wie Sie mit Ihrem M\u00e4rchen fehlgehen \u2013 Aschen-\nputtel im M\u00e4rchen war gl\u00fccklich dar\u00fcber, dass der Prinz\nkam. Sie hat sich nicht geziert und gestr\u00e4ubt.\nMeine Damen und Herren! Ich bin ja froh, dass sich die\nChemnitzer Verkehrsbetriebe so engagieren. Ich will Ihnen\nnur zwei Voraussetzungen nennen.\nErstens. Eine Sanierung und Elektrifizierung des\nStreckenteiles zwischen Stollberg und Zw\u00f6nitzbr\u00fccke ist\nerforderlich.\nZweitens mu\u00df die \u00dcbergangsstelle von der Eisenbahn zur\nStra\u00dfenbahn im Haltepunkt Zw\u00f6nitzbr\u00fccke neu gebaut\nwerden. Die Investitionskosten f\u00fcr die gesamten Ma\u00df-\nnahmen belaufen sich nach derzeitigem Kenntnisstand auf\nca. 36 Millionen DM und sind in das Landesinvestitions-\nprogramm f\u00fcr den Verkehrsbereich eingestellt. Der\nInfrastrukturvertrag ist \u2013 vielleicht hat der Fraktionsvorsit-\nzende Kunckel, als er Ihnen weitere Regieanweisungen\nund Tipps gab,\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWir haben \u00fcber etwas v\u00f6llig anderes gesprochen;\nman mu\u00df Ihnen jetzt nicht unbedingt zuh\u00f6ren!)\n\nnicht gewusst, dass das in Vorbereitung ist.\nMeine Damen und Herren! Klotzen statt Kleckern \u2013 ich\nteile die Auffassungen, die hier vertreten worden sind. Ich\nwerde Ihre Forderung, verehrter Herr Kollege Gerlach,\ndem Oberb\u00fcrgermeister Seifert in Chemnitz zuschicken als\nAuszug aus Ihrem Redebeitrag, den Sie am heutigen Tag\nan dieser Stelle gehalten haben. Ich werde ihm deutlich\nmachen: So wird die Verz\u00f6gerungspolitik des SPD-Ober-\nb\u00fcrgermeisters von seinen Parteifreunden hier im Landtag\nkritisiert. Ich bedanke mich. Ich darf das nicht so deutlich\ntun, wie Sie Ihre eigene Partei hier kritisieren durften.\n\n(Adler, SPD:\nEs ist ganz neu, dass Sie sich zur\u00fcckhalten!)\n\nDie weiteren Planungen, die Sie ebenfalls anmahnen \u2013 das\nist gerade das B\u00fcrgernahe unseres Modells \u2013 sollen in den\nRegionen selbst erarbeitet werden.\nFrau Mattern, es gibt eine Brosch\u00fcre \u2013 ich nehme an, dass\nSie diese nicht kennen; sonst h\u00e4tten Sie nicht von der\nNicht-Kompatibilit\u00e4t der Sachsen-Magistrale mit dem\nChemnitzer Modell gesprochen. Die Kompatibilit\u00e4t wird\n\ngegeben sein und stellt die Stufe 3 des Chemnitzer Modells\ndar.\nHerr Langer, vielen Dank f\u00fcr Ihre klaren Worte. Ich werde\ndas meinen Mitarbeitern sagen. Ich danke auch f\u00fcr die rea-\nlistische Beschreibung. Ich sage Ihnen zu: Wir werden wie\nin der Vergangenheit auch weiterhin uneingeschr\u00e4nkt f\u00fcr\nChemnitz k\u00e4mpfen, damit wir gemeinsam wirklich Chem-\nnitz erbl\u00fchen lassen bzw. allen die Augen \u00f6ffnen und zei-\ngen, wie positiv sich diese Stadt entwickelt hat und ent-\nwickelt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen, meine Herren! Bez\u00fcglich der Fahrzeugkon-\nzeption f\u00fcr die S-Bahnen Leipzig und Dresden wissen Sie,\ndass wir den Ausbau der S-Bahnnetze vorantreiben. Die\nEisenbahnkonzeption gibt auch hierzu Anhaltspunkte.\nLassen Sie mich ein paar S\u00e4tze zum Netzausbau sagen.\nDas erste Teilst\u00fcck der S-Bahnstrecke S 1 Pirna-Mei\u00dfen,\nalso der Abschnitt Dresdner Hauptbahnhof-Pirna \u2013 das\nhaben Sie vielleicht jetzt vernommen \u2013 befindet sich im\nBau. Das ist einer der vielen erfolgreichen Spatenstiche, die\neben dieses Land in der Infrastruktur schon so weit voran-\ngebracht haben, Herr Gerlach. Bis 2002 soll auch diese\nStrecke \u00e4hnlich wie die A 17 fertig sein. Rund 326 Millio-\nnen DM werden investiert. Der Freistaat Sachsen beteiligt\nsich mit 71 Millionen DM aus GVFG-Mitteln.\nF\u00fcr die Linie S 2 Heidenau-Arnsdorf habe ich am 30. Juli\neinen der von Ihnen zitierten Baggerh\u00fcbe zur SPNV-\nAnbindung des Flughafens Dresden vollzogen. Bis zum\nJahr 2000 soll die Anbindung fertig sein. Ich dr\u00e4nge die\nBahn zum Abschluss eines Bau- und Finanzierungsvertra-\nges f\u00fcr die Teilstrecke von Dresden-Hauptbahnhof bis\nMei\u00dfen. Denn dieses Projekt steht im Zusammenhang mit\ndem Verkehrsprojekt Deutsche Einheit Nr. 9 Leipzig-Dres-\nden, \u00fcber dessen Trauergeschichte wir hier oft genug dis-\nkutiert haben.\nHerr Wappler, wir werden weiterhin daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass\nwir zu dem Ausbau die Altlastenmittel bekommen wer-\nden. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass ich mit dem f\u00fcr den\nAusbau Ost au\u00dferordentlich engagierten Vorstandsvorsit-\nzenden der Bahn-AG Herrn Ludewig die entsprechenden\npers\u00f6nlichen Absprachen treffen konnte. Ich sehe, er wird\nsie alle umsetzen. Diesbez\u00fcglich bin ich mir sicher.\nDer Einsatz der neuen Doppelstock-Elektrotriebz\u00fcge, der\nvorgesehen ist, ist nichts anderes als der bisherige Doppel-\nstockzug, in dem die Lokomotive so quasi im Zug ver-\nschwindet.\nHier werden wir auch weiterhin darauf dr\u00e4ngen, dass\ndiese gebaut und eingesetzt werden. Der Prototyp dieses\nDoppelstock-Elektrotriebwagens wird Ende Oktober in\nBerlin vorgestellt. Dort soll die feierliche Namensgebung\nin ,,Meridian 15\u201c erfolgen. Gebaut wird dieser Doppel-\nstock-Elektrotriebwagen von der DWA in G\u00f6rlitz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben hierf\u00fcr 7,77 Millionen DM an F\u00f6rdermitteln\nausgegeben. Damit es weitergeht, insbesondere auch beim\nThema Finanzierung, sind der Bund und die Bahn-AG,\nverehrte Frau Mattern, gefordert.\nNach dem, was ich so von den Vorbereitungsgespr\u00e4chen\nder neuen Bundesregierung lese, bin ich gespannt, ob man\n\u00e4hnlich wie bei der Investitionsf\u00f6rderung und bei dem\nBeauftragten f\u00fcr den Aufbau Ost von vorherigen Zusagen\nund Aussagen abr\u00fcckt und dann so genannte einfachere\nL\u00f6sungen findet, wie wir das immer von der neuen Bun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6303\n\n\n\ndesregierung bef\u00fcrchtet und vermutet hatten, oder nicht.\nIch kann nur sagen, wir werden die neue Bundesregierung\nbeim Wort nehmen, dass sie die f\u00fcr den weiteren Ausbau\nunseres Eisenbahnnetzes in Sachsen erforderlichen Mittel\nwie bisher zur Verf\u00fcgung stellen wird.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort haben die Frak-\ntionen SPD, CDU und PDS. Zuerst die SPD, Herr Gerlach.\nK\u00f6nnen Sie gleich den \u00c4nderungsantrag mit einbringen?\nDas ist die Drucksache 2/9834. \u2013 Herr Gerlach, Fraktion\nder SPD, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich bin etwas vorsichtig an diesen\nPlatz herangegangen, um nicht in dem Fett auszurutschen,\nwas Sie wieder massenweise verspr\u00fcht haben, als Sie in\nden Fettnapf gesprungen sind, getreu dem Motto: Mutig\nwie bei Kohl!\nHerr Minister Schommer, einen Titel nehme ich von Ihnen\nnicht an, das ist der mit dem ,,Onkel\u201c. Der ,,Onkel\u201c ist\nvergeben. Das war der Titel f\u00fcr Herbert Wehner.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nNein, ich habe M\u00e4rchenonkel gesagt!)\n\n\u2013 Nein, Sie haben auch Onkel gesagt. Sie k\u00f6nnen es gern\nnachlesen.\nDie Regieanweisung meines Fraktionsvorsitzenden war\nnicht notwendig. Bei uns ist es \u00fcblich, dass die Abgeord-\nneten auch mit eigenem Kopf vorgehen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft\naber nicht, dass sie nicht darauf achten, dass sie auch eine\ngewisse Linie ihrer Partei mit vertreten. Bei uns hei\u00dft das,\ndass wir versuchen als Opposition dort zu dr\u00e4ngeln, wo\nwir der Meinung sind, dass wir dr\u00e4ngeln m\u00fcssen, auch\nwenn Sie das anders sehen.\nWenn Sie sagen, Chemnitz hat sich permanent widersetzt,\ndann entspricht das zumindest nicht unseren Beobachtun-\ngen. Es ist aber richtig, dass es auf dieser Strecke umfang-\nreiche Meinungsverschiedenheiten gegeben hat, wie das\nGanze gemacht werden soll. Ich gebe Ihnen in der Weise\nRecht, dass die ganze Problematik, wie sich die Bahn jahre-\nlang aus dieser Problematik herausgehalten hat \u2013 Herr\nWappler hat das in besonderer Weise hervorgehoben \u2013,\nmit Sicherheit dazu beitrug, dass dieses Projekt so lange\nauf der Strecke geblieben ist.\nZum Antrag der CDU-Fraktion m\u00f6chte ich nur wenig hin-\nzuf\u00fcgen. Erstens werden wir ihm zustimmen. Zweitens,\nwir teilen das Anliegen, dass wo immer auch m\u00f6glich\ns\u00e4chsische Schienenfahrzeuge zum Einsatz kommen sol-\nlen, um unserer eigenen Industrie auch zu helfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wissen, dass es bei Verkehrsfachleuten Bedenken hin-\nsichtlich der Doppelstockwagen gibt, dass sie aufgrund\nder Ein- und Aussteigefrequenz nicht die M\u00f6glichkeiten\nhaben wie ein einfacher Wagen, aber wir denken auch,\ndass das nicht das Thema sein kann und auch einiges kon-\nstruktiv m\u00f6glich ist. Das ist uns in G\u00f6rlitz zumindest am\nPrototyp vorgef\u00fchrt worden. Hier stehen wir mit Ihnen\nauf einer Linie, indem wir sagen, s\u00e4chsische Arbeitskr\u00e4fte\nund die Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze m\u00fcssen hier einfach\nVorrang haben.\nZu unserem \u00c4nderungsantrag: Hier geht es nur darum \u2013\ndas bitte ich Sie auch als solches zu betrachten \u2013, dass es\n\nsich um eine technische im Laufe der Einreichungsfrist\ngedachte \u00c4nderung handelt, weil wir davon ausgehen\nm\u00fcssen, dass sich die DB AG in verschiedene Gesch\u00e4fts-\nbereiche teilen wird. Das ist also eine redaktionelle, keines-\nfalls eine inhaltliche \u00c4nderung unseres eigenen Antrages.\nIch bedanke mich bei Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe das Schlusswort der\nFraktion der CDU auf. Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir noch ein kurzes\nWort zum Antrag der Fraktion der PDS in der Druck-\nsache 2/7460.\nMein Kollege Wappler hat zu Recht darauf verwiesen,\ndass der Freistaat beim Schienenwegeausbau nicht zust\u00e4n-\ndig ist, anders als beim Bundesfernstra\u00dfen- und Auto-\nbahnbau, wo der Freistaat im Auftrage des Bundes t\u00e4tig\ngeworden ist. Der Schienenwegebau ist Sache der Deut-\nschen Bahn AG und des Eisenbahnbundesamtes selbst.\nMan mag beklagen, dass der Einfluss Sachsens bei der\nSchiene gering ist, und man mag w\u00fcnschen, dass auch\nbeim Schienenausbau Sachsen die Bauarbeiten organisie-\nren k\u00f6nnte. Die gesetzliche Lage jedenfalls ist aber eine\nandere.\nIch m\u00f6chte Ihnen, Frau Kollegin Mattern, jedoch vorschla-\ngen, dass wir im Rahmen der Parlamentarischen Gruppe\n,,Bahn\u201c an die Deutsche Bahn herantreten und bitten, uns\nin einer der n\u00e4chsten Sitzungen im Sinne des Antrages zu\nberichten.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie um\nZustimmung zum Antrag der CDU-Fraktion in der Druck-\nsache 2/8882 sowie zu den Ziffern 1 und 2 des Antrages\nder SPD-Fraktion einschlie\u00dflich des \u00c4nderungsantrages,\nden ich ebenfalls nur als redaktionell ansehe. Dagegen\nbitte ich Sie, Ziffer 3 des genannten Antrages der SPD und\nden Antrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 2/7460\nabzulehnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich muss die SPD-Fraktion fra-\ngen, ob sie einverstanden ist, dass wir getrennt abstimmen.\n\n(Gerlach, SPD: Ja!)\n\nJetzt hat die PDS das Schlusswort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die technokratische Verfahrensweise\nin der s\u00e4chsischen Verkehrspolitik, die sich insbesondere\nauch in dem hier vorliegenden CDU-Antrag widerspiegelt,\nist wenig geeignet, einen modernen, fl\u00e4chendeckenden\nund umweltfreundlichen Schienenpersonennahverkehr zu\norganisieren. Wer n\u00e4mlich nur an Fahrzeuge denkt, meine\nDamen und Herren, und nicht in allererster Linie an die\nBelange der Fahrg\u00e4ste, der wird immer an den entschei-\ndenden Voraussetzungen f\u00fcr eine Verkehrswende vorbei-\nschlittern.\nAuch wenn es noch so erfreulich ist, dass diese Fahrzeuge\nin Sachsen produziert werden \u2013 schon deshalb werden wir\nIhren Antrag nicht ablehnen \u2013, unsere Angelegenheit sollte\nes aber vielmehr sein, einen unkomplizierten, verdichte-\nten, \u00fcberschaubaren, bezahlbaren und zuverl\u00e4ssigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6304\n\n\n\n\u00d6PNV zu schaffen, bei dem alle Systeme m\u00f6glichst mitein-\nander korrespondieren.\nZu diesem Zweck langt es eben nicht, allein nur an Fahr-\nzeuge zu denken, auch nicht allein an Prestige-Objekte \u2013\num ein solches handelt es sich aus meiner Sicht, ich sagte\nes bereits \u2013, vor allem beim Vorhaben des S-Bahn-Tunnels\nin Leipzig. Ich m\u00f6chte speziell f\u00fcr den Kollegen Albrecht\ndeshalb aus einer Studie der Leipziger Gr\u00fcnen zitieren:\n,,Die Kosten\u201c \u2013 f\u00fcr diesen tollen Tunnel \u2013 ,,werden derzeit\nmit \u00fcber 800 Millionen DM beziffert. Mit dieser enormen\nSumme, deren Finanzierung durch Bund, Land und Kom-\nmunen noch v\u00f6llig offen ist, ist dann aber noch nicht mehr\ngeschafft, als den Tunnel mit Haltepunkten und seine Ein-\nbindung in das bestehende Netz zu realisieren. Weder\nwurde das Netz in der Region damit erweitert, noch Halte-\npunkte modernisiert oder andere wichtige Ma\u00dfnahmen\nf\u00fcr die S-Bahn durchgef\u00fchrt. So k\u00f6nnte es dazu kommen,\ndass ein Tunnel, wenn er denn \u00fcberhaupt finanzierbar ist,\ntrotzdem die unbefriedigende Situation der S-Bahn nicht\nverbessert, weil das Geld f\u00fcr das notwendige Gesamtpaket\n,Infrastruktur S-Bahn\u2019 fehlt. Zudem w\u00fcrde bis zur Inbe-\ntriebnahme der Tunnelstrecke eine Zeitspanne von wahr-\nscheinlich mindestens zehn Jahren vergehen. So lange\ng\u00e4be es keine Verbesserung des jetzigen Zustandes.\u201c\nUns als PDS-Fraktion \u2013 das m\u00f6chte ich hier anmerken \u2013\ngeht es um ein solches Gesamtpaket. Das haben wir auch\nimmer wieder im Landtag gefordert. Wie es aber aussieht,\ngedenkt die Staatsregierung die Stadt Leipzig ebenso zu\nerpressen, wie sie es schon mit der Stadt Dresden und\nihrer Waldschl\u00f6\u00dfchen-Br\u00fccke getan hat: Die 800 Millio-\nnen DM Investitionskosten soll es nur und ausschlie\u00dflich\nf\u00fcr den Tunnelbau geben. Andere Ma\u00dfnahmen werden\nkeineswegs bezuschusst. So der Tenor, den die Stadt von-\nseiten der Staatsregierung vernahm.\nDas ist schlichte Erpressung und dieser werden wir uns als\nPDS-Fraktion auf das Heftigste entgegenstellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung. Zuerst werden wir \u00fcber\nden Antrag der Fraktion der SPD abstimmen. Ich rufe den\n\u00c4nderungsantrag erst einmal auf. Wenn wir den \u00c4nde-\nrungsantrag, der redaktioneller Art ist, annehmen sollten,\ndann stimmen wir \u00fcber den ge\u00e4nderten Antrag in den drei\nPunkten ab.\nIch rufe also zuerst den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD in der Drucksache 2/9834 mit dieser redaktionellen\n\u00c4nderung auf. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine\n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe keine Stimmenthaltung.\nJetzt ist der Text klar.\nNun rufe ich Punkt 1 des \u00c4nderungsantrages der SPD-\nFraktion in der Drucksache 2/8380 auf. Wer diesem Punkt\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Dieser Punkt ist einm\u00fctig angenommen.\nIch rufe nun Punkt 2 der genannten Drucksache auf. Wer\ngibt diesem Punkt seine Zustimmung? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen.\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthal-\ntung. Damit ist Punkt 3 mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe nun die Punkte 1 und 2 der Drucksache 2/8380\ninsgesamt auf. \u2013 Wer gibt den Punkten 1 und 2 insgesamt\nseine Zustimmung? \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen? \u2013\nIch frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Eine Stimment-\nhaltung. Keine Gegenstimme. Das war die Abstimmung\nzum \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der Druck-\nsache 2/8380.\nNun rufe ich den Antrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 2/8882 auf. Wer hier zustimmen will, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den\nGegenstimmen. \u2013 Keine Gegenstimme. Ich frage nach\nStimmenthaltungen. \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Somit\nwurde der Antrag der Fraktion der CDU mehrheitlich\nangenommen.\nJetzt rufe ich den Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/7460 auf. Ich frage, bevor wir zur Beschluss-\nfassung kommen, ob die Fraktion der PDS diesen Antrag\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. So\nwerden wir also abstimmen. Meine Damen und Herren!\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den\nGegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmenthaltungen ist dieser Antrag\nmehrheitlich nicht angenommen worden.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordungspunkt ist\nbeendet. Wir unterbrechen jetzt f\u00fcr eine Mittagspause\nunsere Sitzung bis 14.20 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.34 Uhr bis 14.21 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nAu\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung\nDrucksache 2/7983, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten und PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der CDU\nals Einreicherin das Wort.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Bitte jetzt noch nicht.)\n\nDann bitte ich die SPD-Fraktion das Wort zu nehmen.\n\nKehl, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEs ist ungew\u00f6hnlich, dass der Einbringer nicht zuerst\nspricht, aber ich spreche trotzdem.\nIn dem Antrag der CDU-Fraktion geht es um die Grund-\nz\u00fcge der s\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaft. Das Makabre dar-\nan ist, dass die CDU-Fraktion zwar den Minister fragt,\naber sich die Antworten gleich selber gibt. Die Kollegen\nvon der Wirtschaftspolitik greifen der Antwort durch den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6305\n\n\n\nMinister gleich vor und erkl\u00e4ren ihm, dem Minister, was\nGrundz\u00fcge sind.\nDabei entsteht ein Sammelsurium von Vorstellungen, das\nder Au\u00dfenwirtschaft des Freistaates helfen k\u00f6nnte. Ich\nsage bewusst ,,k\u00f6nnte\u201c, und dabei bleibt es auch, zumin-\ndest in vier F\u00fcnfteln des Textes, worauf sich der Antrag\ndann auch bezieht. Aber es gibt noch ein bisschen Hoff-\nnung in dem Antrag: Die letzten beiden Zeilen bringen das\nProblem auf den Punkt. Die Kollegen fragen hier: Die Part-\nner und Institutionen der Exportf\u00f6rderung sollen in\nZukunft erfolgreicher ausgerichtet werden. Meine Damen\nund Herren, das ist es! Genau das ist das Erfolgsrezept,\ndas wir in diesem Hause schon seit Jahren fast gebetsm\u00fch-\nlenartig der Regierung vortragen.\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion! Erfolg in\nder Wirtschaft wird am Ergebnis gemessen. Wenn Sie im\ngleichen Atemzug die neuen Strukturen und Aufgaben-\nschwerpunkte der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen GmbH\nhinterfragen, sind Sie gleich bei der Quelle des Erfolges \u2013\noder auch nicht. Ich meine, eher nicht.\nDementsprechend vorsichtig f\u00e4llt auch die Antwort der\nStaatsregierung aus. So schnell l\u00e4\u00dft sich n\u00e4mlich all das\nGute f\u00fcr den Export s\u00e4chsischer Produkte, meint Herr\nStaatsminister Schommer, nicht verwirklichen. Das Gute\ndaran sind aber Mittelstandsf\u00f6rderung, Messef\u00f6rderung,\ndie Einbeziehung wirtschaftsnaher Dienstleister des s\u00e4ch-\nsischen Au\u00dfenhandels.\nIch frage Herrn Staatsminister Schommer: Haben Sie und\nIhr Haus nur ann\u00e4hernd eine Vorstellung, was die tragen-\nden S\u00e4ulen einer gut funktionierenden Au\u00dfenwirtschaft\neines Landes sind? Sind es nicht gerade die F\u00f6rderungen,\ndie Sie auf die lange Bank schieben, und das schon seit\nJahren? Mittelstandsf\u00f6rderung bedeutet Arbeitspl\u00e4tze und\nAusbildung. Messef\u00f6rderung ist Markterschlie\u00dfung und\nMarktbearbeitung. Die Spezialisten mit dem Insiderwissen\nim Au\u00dfenhandelsgesch\u00e4ft sitzen im s\u00e4chsischen Gro\u00df- und\nAu\u00dfenhandel. Gerade dieser Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel\nl\u00e4uft seit Jahren einem F\u00f6rderprogramm hinterher.\nMeine Damen und Herren! Die Existenz dieser Unterneh-\nmen wird vom wirtschaftlichen Erfolg getragen und nicht\nvon der Berufung durch den Wirtschaftsminister f\u00fcr eine\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung in der WFS. Gerade das, meine Damen\nund Herren der CDU-Fraktion und Herr Staatsminister\nSchommer, sind die feinen Unterschiede, die \u00fcber Erfolg\noder Mittelm\u00e4\u00dfigkeit entscheiden.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\n\u2013 Herr Minister, ich rede ins Leere. Das tut mir so Leid.\nDas k\u00f6nnen Sie gar nicht so verantworten.\nWen wundert es da noch, dass unter Ihrer wirtschafts-\npolitischen Regie Sachsens Anteil am gesamtdeutschen\nBruttoinlandsprodukt gerade einmal etwas mehr als 3 %\nund Sachsens Anteil am gesamtdeutschen Export immer\nnoch weniger als 1 % betr\u00e4gt.\nMeine Damen und Herren, die s\u00e4chsische Exportschw\u00e4che\nist Symptom und Ergebnis der Industrieschw\u00e4che Sach-\nsens. Lieber Oheim Schommer \u2013 das bin ich meinem Kolle-\ngen schuldig \u2013, man darf Ihnen zugute halten, dass Sie\ndiese grunds\u00e4tzliche Erkenntnis zumindest in einem\nNebensatz in Ihrer Antwort auf den Antrag der CDU-\nFraktion erw\u00e4hnen.\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich noch auf eine\nAussage aus der Antwort der Staatsregierung eingehen,\ndie da lautet: ,,Alle Ma\u00dfnahmen zur Au\u00dfenwirtschaft m\u00fcs-\nsen sich grunds\u00e4tzlich eng an den praktischen Bed\u00fcrfnis-\nsen der Unternehmen ausrichten.\u201c Ich habe mir einmal die\n\nM\u00fche gemacht, die Antworten der Verb\u00e4nde und Kam-\nmern auf die Grundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaft\nnach den praktischen Bed\u00fcrfnissen zusammenzustellen.\nDas Ergebnis \u00fcberrascht mich in keiner Weise und best\u00e4-\ntigt insgesamt das Konzept sozialdemokratischer Wirt-\nschaftspolitik f\u00fcr unser Land und insbesondere unseren\nAnsatz von Au\u00dfenwirtschaft und Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rde-\nrung.\nIm Nachhinein, Herr Schommer, werden alle unsere\nAntr\u00e4ge, die in diesem Hause von christdemokratischer\nMehrheit aus parteitaktischen Gr\u00fcnden abgelehnt wurden,\nbest\u00e4tigt. Meine Damen und Herren der CDU-Fraktion,\nwenn Sie sich noch erinnern wollen: Mittelstandsf\u00f6rde-\nrung \u2013 SPD, Firmenpools \u2013 SPD, Risikoabsicherung im\nExportgesch\u00e4ft \u2013 SPD, Handelsbeziehungen zu den Staa-\nten in Mittel- und Osteuropa \u2013 SPD, Messef\u00f6rderung und\nH\u00e4user der deutschen Wirtschaft \u2013 SPD, um nur einige\nunserer Antr\u00e4ge zu nennen, die, wenn sie angenommen\nund zielstrebig von der Regierung umgesetzt worden\nw\u00e4ren, Sachsens Exportquote und Sachsens Anteil am\ngesamtdeutschen Bruttoinlandsprodukt wesentlich g\u00fcnsti-\nger dastehen lassen w\u00fcrden.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nSachsens Anteil am gesamtdeutschen BIP k\u00f6nnte durchaus\nschon heute 3,2 bis 3,5 % betragen und unser Anteil am\ngesamtdeutschen Export sollte mittlerweile stabil bei 2 %\nliegen.\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion, Herr Staats-\nminister Schommer, das hei\u00dft f\u00fcr uns Sozialdemokraten\nerfolgsorientierte Wirtschaftspolitik: Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6r-\nderung, Erfolg, der sich in Unternehmen in Gewinn nie-\nderschl\u00e4gt und f\u00fcr die Gesellschaft in Arbeitspl\u00e4tzen.\nGehen Sie endlich ab von Ihrer Wald-und-Wiesen-Politik\nund der F\u00f6rderung nach dem Gie\u00dfkannenprinzip! Geben\nSie Sachsens Wirtschaft endlich klare Konturen in die\nZukunft!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird jetzt von der CDU-\nFraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich die PDS-Fraktion auf. Bitte, Frau Abg.\nGangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! So recht konnte ich mit diesem Antrag auch nicht\numgehen. Deshalb war ich froh, dass im ersten Absatz auf\ndie Grundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaftspolitik\nverwiesen wurde, und mit dieser Thematik w\u00fcrde ich jetzt\ngern den Beitrag bestreiten.\nWir sind auch der Meinung, es war gut, dass eine sach-\nliche Analyse, ein Ma\u00dfnahmen- und Unterst\u00fctzungskata-\nlog durch die Staatsregierung vorgelegt werden konnte.\nDas wird von uns sehr anerkannt, besonders weil alle\nwichtigen Verb\u00e4nde und Kammern um ihre Zuarbeiten\ngebeten wurden und diese dann auch gr\u00f6\u00dftenteils eine\neigenst\u00e4ndige s\u00e4chsische Au\u00dfenwirtschaftskonzeption ge-\nworden sind.\nFragt man die Firmenschefs nach Verbesserungen s\u00e4ch-\nsischer Au\u00dfenwirtschaftsformen, richten sich die W\u00fcnsche\nvor allem auf mehr F\u00f6rderung bei Absatz und Vertrieb.\nDazu geh\u00f6rt eine effiziente Exportberatung, die F\u00f6rderung\nder Finanzierung von Machbarkeitsstudien, auch von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6306\n\n\n\nUnternehmerreisen, von Messeteilnahmen sowieso und\nvor allem von Repr\u00e4sentanten vor Ort. Letztere sind f\u00fcr\nein erfolgreiches T\u00e4tigwerden auf den M\u00e4rkten ein\nwesentlicher Faktor.\nInsbesondere kleine Unternehmen sind zur Errichtung sol-\ncher Vor-Ort-B\u00fcros bei Fixkosten zwischen 300 000 und\n500 000 DM pro Jahr nicht in der Lage. Die Kostenpro-\nbleme k\u00f6nnen nach meiner Meinung auch durch die\nZusammenarbeit mehrerer kleiner und mittelst\u00e4ndischer\nUnternehmen nicht umgangen werden. Solche Gemein-\nschaftsb\u00fcros oder Firmenpools sind nur f\u00fcr Marktanaly-\nsen und ein \u00d6ffnen der T\u00fcren geeignet.\nDie Unternehmen m\u00f6chten auch nach wie vor Hilfe bei\nAkquisition. So unberechtigt, glaube ich, ist diese Forde-\nrung nicht, bedenkt man, dass ostdeutsche Unternehmen\nals Newcomer \u00fcblicherweise die bekannten strukturellen\nNachteile gegen\u00fcber westdeutschen und internationalen\nUnternehmen haben. Selbst bei gleicher Produktqualit\u00e4t ist\nein erfolgreiches Auftreten der ostdeutschen Unternehmen\nauf den M\u00e4rkten erheblich schwieriger, auch auf Ostm\u00e4rk-\nten.\nIm weiteren Abbau von Informationsdefiziten sehe ich\neine zus\u00e4tzliche Reserve. Hierzu k\u00f6nnen prim\u00e4r die Wirt-\nschaftsf\u00f6rdergesellschaft, die IHKs und die s\u00e4chsischen\nVerbindungsb\u00fcros f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit\nUnterst\u00fctzung geben. Diese Verbindungsb\u00fcros haben\nauch erhebliche Bedeutung f\u00fcr die Auspr\u00e4gung von Struk-\nturen zur Marktbeobachtung sowohl im Inland wie auf\nallen wichtigen M\u00e4rkten.\nEs ist einerseits wichtig einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber\ndie Leistungsf\u00e4higkeit der heimischen Wirtschaft zu haben\nund andererseits die f\u00fcr uns wichtigen M\u00e4rkte zu analysie-\nren und entsprechende Nachfragen m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig\nund aufbereitet an die heimische Wirtschaft zu melden.\nBesonders ist die Frage nach Aktualit\u00e4t in den Oststaaten\nschwierig. Die dort agierenden Firmen brauchen den Kon-\ntakt direkt vor Ort. Mir ist k\u00fcrzlich eine Information von\neinem Deutschen Haus in Moskau zugeleitet worden.\nDiese war mindestens vier Wochen \u00fcberaltert. Damit kann\nman den hiesigen Unternehmen nat\u00fcrlich nicht helfen.\nDeshalb brauchen die dort agierenden Firmen unbedingt\nden Kontakt vor Ort.\nNeben allen unterst\u00fctzenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Verbes-\nserung des Exportes und der Exportf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer\nFirmen spielt aber die Messebeteiligung und explizit hier\nin Sachsen eben die Bedeutung der Leipziger Messe eine\ngro\u00dfe Rolle. Nun ist die Leipziger Messe in Bewegung. So\njedenfalls lautet die \u00dcberschrift des Infoblattes ,,Leipziger\nMesse f\u00fcr Entscheider\u201c 10/98. Die Leipziger Messe struk-\nturiert sich um und will durch eine Marktoffensive neues\nTerrain gewinnen.\nWenn man dieses Material liest und sich etwas mit der\nMesse besch\u00e4ftigt, sind dort hoffnungsvolle Wege ge\u00f6ff-\nnet, eben auch mit der Messe-,,Innovation\u201c, wo es um For-\nschung und Technologien geht. Wir denken, dass dieser\nProzess auch notwendig ist. Eines allerdings bleibt \u2013 Herr\nKehl hat schon darauf hingewiesen: Nur leistungsf\u00e4hige\nUnternehmen, deren Produkte nachgefragt werden, k\u00f6n-\nnen exportieren. Wichtiger also ist oder gleicherma\u00dfen\nwichtig ist, immer und immer wieder die Rahmenbedin-\ngungen im Sinne einer klugen Wirtschaftspolitik zu beglei-\nten, damit die hier ans\u00e4ssigen Unternehmen leistungsf\u00e4hig\nund innovativ bleiben bzw. werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe noch einmal die\nCDU-Fraktion auf. Bitte, Herr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich hatte in der Mittagspause ein\nGespr\u00e4ch mit einem s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4ndler vereinbart\nund das Gespr\u00e4ch, die Intensit\u00e4t des Gespr\u00e4ches hat mich\nden Wiederbeginn um 14.20 Uhr vers\u00e4umen lassen. Ich\nbitte ganz herzlich um Entschuldigung.\n\n(Kehl, SPD: Eine gute Entschuldigung!)\n\nIch habe aber, Herr Kollege Kehl, Ihre Antwort entgegen-\ngenommen, die Sie der S\u00e4chsischen Staatsregierung und\nauch der CDU-Fraktion gegeben haben, indem Sie gesagt\nhaben, dass alles das, was in Sachsen gut gelungen ist,\neigentlich eine Idee Ihrer Fraktion gewesen w\u00e4re. Ich bin\nbisher immer davon ausgegangen, dass wir im Ausschuss\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie unter Fachleuten\num die besten Ans\u00e4tze gerungen und uns am Ende f\u00fcr die\nbesten Ans\u00e4tze entschieden haben.\nAber der gro\u00dfe Unterschied zwischen Ihnen und uns ist,\ndass wir es als CDU-Fraktion, als regierungstragende\nFraktion vermocht haben diese Ideen gegen Widerst\u00e4nde\nauch durchzusetzen. Das ist der gro\u00dfe Unterschied zwi-\nschen uns beiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist der gro\u00dfe Unterschied zwischen uns beiden!\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nIn den f\u00fchrenden Industriel\u00e4ndern der Welt wird die fort-\nschreitende Globalisierung vorwiegend als Chance begrif-\nfen. Und das ist gut so. Aber, meine Damen und Herren, es\ngibt keine Chance ohne Risiko. Wir bekommen das Risiko\nder Globalisierung zum Gl\u00fcck nur relativ selten zu sp\u00fcren.\nNur wenn der Dollar schw\u00e4chelt, wenn der Dax f\u00e4llt,\nwenn Japans Gro\u00dfbanken Schwierigkeiten haben oder\nwenn Ru\u00dfland seinen Zahlungsverpflichtungen nicht\nnachkommen kann, werden wir kurz einmal aufmerksam.\nUnsere Beunruhigung h\u00e4lt sich vor allem deshalb in Gren-\nzen, weil es der CDU/CSU-gef\u00fchrten Bundesregierung\nzusammen mit der deutschen Wirtschaft in der Vergan-\ngenheit immer gelungen ist, durch eine kluge und weit-\nsichtige Au\u00dfen- und Wirtschaftspolitik die besonders\nnegativen Auswirkungen von Deutschland fern zu halten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie weltweite Nachfrage nach deutschen Produkten h\u00e4ngt\nwesentlich von der politischen Gro\u00dfwetterlage ab. Kunden\naus demokratischen L\u00e4ndern sind im Normalfall die bes-\nseren weil verl\u00e4sslicheren Handelspartner als Nachfrager\naus Krisenregionen.\nJe besser es der Bundesregierung, aber auch der Staats-\nregierung gelingt, wichtige Staaten dieser Welt auf ihrem\nWeg zur Demokratie pragmatisch zu begleiten, auch\ndurch gelegentliche Dellen, um so besser werden dort die\nk\u00fcnftigen Absatzchancen deutscher und s\u00e4chsischer\nFirmen sein. Instrumente wie die Hermes-Kreditb\u00fcrg-\nschaft sind hier wertvolle und unverzichtbare Hilfen.\nDie europ\u00e4ische Integration hat ebenfalls Export f\u00f6rdernde\nWirkung. Gr\u00f6\u00dfere Wirtschaftsr\u00e4ume wie die Europ\u00e4ische\nUnion mit einer W\u00e4hrung wirken sich gerade in schwieri-\ngen Zeiten stabilisierend auf Exportgesch\u00e4fte aus.\nDer deutschen Wirtschaft werden in dem Ma\u00dfe neue\nExportpotenziale zuwachsen, in dem es uns gelingt, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6307\n\n\n\nLohnnebenkosten endlich auf ein ertr\u00e4gliches Ma\u00df zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren.\nUnd schlie\u00dflich sollte man niemals vergessen, dass alles,\nwas der deutschen Exportwirtschaft nutzt, auch den s\u00e4ch-\nsischen Firmen hilft. Wenn wir unseren s\u00e4chsischen\nFirmen besonders effektiv helfen wollen, m\u00fcssen wir die\nfreistaatlichen Hilfsangebote richtig an das europ\u00e4ische\nund das deutsche F\u00f6rdersystem anpassen.\n\n(Kehl, SPD: Dann tun Sie das doch!)\n\nAuch das sollen die Grundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Au\u00dfen-\nwirtschaftspolitik leisten, Herr Kollege Kehl.\nDie Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung, die Exportf\u00f6rderung, die\nInvestitionsf\u00f6rderung ebenso wie die Innovationsf\u00f6rde-\nrung und die vielen anderen staatlichen Hilfen sind\nGegenstand der politischen Debatte, aber auch der wissen-\nschaftlichen Untersuchungen.\nDieser Tage kam mir ein wissenschaftliches Gutachten des\nInstitutes f\u00fcr Angewandte Wirtschaftsforschung und Wirt-\nschaftsberatung an der Technischen Universit\u00e4t Dresden\nzur Weiterentwicklung der F\u00f6rderung nach der Gemein-\nschaftsaufgabe ,,Verbesserung der regionalen Wirtschafts-\nstruktur\u201c in die H\u00e4nde. Dort wurde von unbestritten\nguten, klugen Leuten die bisherige GA-F\u00f6rderung wissen-\nschaftlich analysiert und bewertet. Es wurde wissenschaft-\nlich begr\u00fcndet, was wir gef\u00fchlsm\u00e4\u00dfig und aus der Praxis\nheraus bereits wussten: Wir brauchen mehr und st\u00e4rker\nexportierende Firmen in Sachsen.\nDie s\u00e4chsische F\u00f6rderpolitik muss ein Dreifaches leisten.\nSie muss erstens weltweit mobile Firmen nach Sachsen\nlocken und sie dann so in die s\u00e4chsische Wirtschafts- und\nForschungsstruktur einbinden, dass sie, hier einmal ange-\nkommen, immobil werden. Diese Firmen haben den Vor-\nteil, dass sie ihre Exportkraft und ihren Markt bereits mit-\nbringen.\nZweitens m\u00fcssen die Firmen auf staatliche Hilfen hoffen\nd\u00fcrfen, die als Systemzulieferer f\u00fcr in starkem Ma\u00dfe\nexportierende Finalproduzenten ihre Leistungskraft erh\u00f6-\nhen wollen, aber wahrscheinlich erh\u00f6hen m\u00fcssen. Die GA-\nF\u00f6rderung, die diesen Firmen zugute kommt, ist letztlich\nauch Exportf\u00f6rderung.\nUnd drittens m\u00fcssen wir die Firmen ermutigen und f\u00f6r-\ndern, die selbst erstmals exportieren wollen oder die infol-\nge ihrer gestiegenen Leistungsf\u00e4higkeit darangehen, sich\nneue M\u00e4rkte im Ausland zu erschlie\u00dfen. Das ist auch die\nKlasse der Firmen, denen sich die s\u00e4chsische Au\u00dfenwirt-\nschaftsf\u00f6rderung insbesondere zuwenden will.\nDie Wichtigkeit der Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung hat in\ndem Ma\u00dfe an Bedeutung gewonnen, wie es den Firmen\ngelungen ist, wettbewerbsf\u00e4higer zu produzieren, zum\nBeispiel im Maschinenbau. Durch den ostdeutschen\nMaschinenbau wird in der Konjunkturumfrage vom\n2. Quartal die wirtschaftliche Lage positiv eingesch\u00e4tzt. Es\nwird von optimistischen Gesch\u00e4ftsaussichten gesprochen.\nDie befragten Firmen wollen weiterhin auf hohem Niveau\ninvestieren. 17 % der Unternehmen wollen ihre Investitio-\nnen sogar noch steigern. Hier setzt die s\u00e4chsische Au\u00dfen-\nwirtschaftskonzeption an.\nMit der F\u00f6rderung operativer und strategischer Firmen-\nallianzen, mit der Qualifizierung s\u00e4chsischer St\u00fctzpunkte\nim Ausland, mit der Vernetzung von Aktivit\u00e4ten von\nKammern, Messen und Wirtschaftsf\u00f6rdergesellschaften\ndurch den Aufbau der Neuen Messe in Leipzig, durch die\nNutzung der neuen Medien und durch die Qualifizierung\nvon jungen Leuten im Ausland und nicht zuletzt durch die\n\nMinisterreisen mit s\u00e4chsischen Unternehmen hin zu den\nM\u00e4rkten will der Freistaat die Wachstumsprozesse in der\nWirtschaft f\u00f6rdern. Erste Erfolge sind bereits an Zahlen\nablesbar.\nDie gesamtwirtschaftliche Exportquote stieg 1997 gegen-\n\u00fcber dem Vorjahr um 39 %. Sie liegt nun bei 8,4 %. Das ist\nverglichen mit den alten Bundesl\u00e4ndern relativ beschei-\nden. Wichtig ist aber der positive Entwicklungstrend.\nWichtiger als die Zahlen ist aber, dass die den s\u00e4chsischen\nUnternehmen angebotenen Hilfen auch angenommen wer-\nden und als hilfreich betrachtet werden.\nWie Absatzf\u00f6rderung in der Praxis funktionieren muss,\nm\u00f6chte ich Ihnen am Beispiel einer Bautzner Anlagenbau-\nfirma, also einer Firma aus der Oberlausitz, dort, wo ich\nherkomme, beschreiben. Die Firma versteht sich auf das\nProjektieren und Bauen von kompletten Keramikfabriken\nvon der Lagerst\u00e4ttenerkundung \u00fcber die Projektierung\nund den Bau bis zur Inbetriebnahme.\nVor eineinhalb Jahren ging es der Firma nicht gut, man\nhatte zu wenige Auftr\u00e4ge. Die vielleicht letzte Chance sah\nman im Gewinnen eines Auftrages zum Bau eines Kaolin-\nwerkes in Usbekistan. Der Druck der Mitbewerber war\nhart, man ben\u00f6tigte politischen R\u00fcckenwind. Auf Anfrage\nwar unser Ministerpr\u00e4sident sofort bereit, in einem sch\u00f6-\nnen Brief an den usbekischen Pr\u00e4sidenten die dortigen\nwirtschaftlichen Erfolge zu loben und die Qualit\u00e4ten der\nBautzner Firma herauszustreichen. Das hat offenbar etwas\ngeholfen. Die Firma bekam den 65-Millionen-Auftrag.\nAuch der Antrag auf Hermes-B\u00fcrgschaft wurde positiv\nbeschieden.\nTrotzdem war keine Gesch\u00e4ftsbank bereit mit f\u00fcnf Millio-\nnen ins Obligo zu gehen, um den ersten Bauabschnitt vor-\nzufinanzieren. Es w\u00e4re alles gescheitert, wenn die S\u00e4ch-\nsische Aufbaubank nicht in letzter Minute das Risiko \u00fcber-\nnommen h\u00e4tte.\nDas Instrument der B\u00fcrgschaft f\u00fcr Kredite, die der Vor-\nfinanzierung eines Exportgesch\u00e4ftes dienen, wurde im\nFalle dieser Firma erstmalig erfolgreich in Sachsen ange-\nwendet. Nach der Gew\u00e4hrung dieser B\u00fcrgschaft war eine\nGesch\u00e4ftsbank mit Verbindungen nach Usbekistan bereit,\ndas Gesch\u00e4ft abzuwickeln.\nInzwischen ist das Kaolinwerk zu 70 % fertig. Die Bezah-\nlung ist p\u00fcnktlich erfolgt und die Kredite sind zur\u00fcck-\ngezahlt. Minister Schommer hat zugesagt, gemeinsam mit\ndem usbekischen Pr\u00e4sidenten im M\u00e4rz n\u00e4chsten Jahres das\nWerk einzuweihen.\nAn dem Gesamtauftrag von 65 Millionen DM waren mit\n50 Millionen DM s\u00e4chsische Zulieferfirmen mit beteiligt.\nDie Reputation der Firma in Usbekistan ist nunmehr aus-\ngezeichnet, zwei weitere Folgeauftr\u00e4ge sind in Aussicht.\nDie ehemals z\u00f6gerliche Gesch\u00e4ftsbank bewirbt sich nun\ndarum, bei weiteren Gesch\u00e4ften mittun zu d\u00fcrfen.\nIch m\u00f6chte dieses Beispiel nutzen, um allen zu danken, die\nsich darum bem\u00fchen, um in Sachsen zu mehr Export zu\nkommen. Wir brauchen mehr solche Beispiele.\nWer exportiert, meine Damen und Herren, der importiert\nWohlstand. Wer nicht exportiert, wird auch in Zukunft\nkleinere Br\u00f6tchen backen m\u00fcssen und wird auf Transfers\nangewiesen sein. Wir wollen zu den Ersteren geh\u00f6ren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung.\nBitte, Herr Minister Schommer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6308\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Lieber\nHerr Kehl, wer zu sp\u00e4t kommt, den belohnt das Leben. Ich\nf\u00fchle mich heute belohnt; denn erstens brauchte ich mir ja\nden grundlegenden ersten Teil Ihrer Ausf\u00fchrungen nicht\nanzuh\u00f6ren und zweitens bin ich aber so rechtzeitig\ngekommen, dass ich Ihnen die Show gestohlen habe, wenn\nSie mir h\u00e4tten sagen k\u00f6nnen: Na, noch nicht einmal anwe-\nsend ist er!\nMein lieber Herr Kehl, ich habe noch einen der grund-\nlegenden Begriffe von Ihnen mit geh\u00f6rt, den ich gerne auf-\ngreifen m\u00f6chte. Sie beklagten sich n\u00e4mlich, dass die Staats-\nregierung und zumindest die wirtschaftspolitisch fun-\ndierte Mehrheit in diesem Hause so wenig auf Vorschl\u00e4ge\nsozialdemokratischer Wirtschaftspolitik reagieren w\u00fcrde.\nIch m\u00f6chte Sie an Ihren Bundeskanzlerkandidaten, wenn\ner denn als Bundeskanzler gew\u00e4hlt wird, erinnern, der\ngesagt hat, es gibt keine sozialdemokratische Wirt-\nschaftspolitik. Es gibt entweder nur gute oder schlechte\nWirtschaftspolitik. Deshalb danke ich der CDU-Fraktion\nf\u00fcr den Antrag, da er mir die M\u00f6glichkeit gibt, diesem\nHohen Hause \u00fcber gute Au\u00dfenwirtschaftspolitik, n\u00e4mlich\ndie der S\u00e4chsischen Staatsregierung, der Mehrheit des Par-\nlaments, zu berichten und ich will Ihnen auch gleich die\nwichtigsten Zahlen nennen, verehrter Herr Kehl.\n\n(Kehl, SPD:\nDas ist doch erkannt von uns, Herr Schommer!)\n\nIm Zeitraum von Januar bis Juni 1998, also in den ersten\nsechs Monaten dieses Jahres, ist der Auslandsumsatz im\nBergbau und im verarbeitenden Gewerbe Sachsens gegen-\n\u00fcber dem vergleichbaren Vorjahreszeitraum um 48,3 %\ngestiegen. Das bezieht sich nur auf Betriebe mit minde-\nstens 20 und mehr Besch\u00e4ftigten. Damit sind wir weit und\nbreit die Spitzenreiter in der Steigerung des Exports. Die\nExportquote, verehrter Herr Kehl, bei diesen Unternehmen\nliegt jetzt bei \u00fcber 21,5 %. Das ist immer noch zu wenig,\naber es gibt keine Branche, keinen Bereich und kein neues\nBundesland, wo die Industrie, das verarbeitende Gewerbe\nbereits einen so hohen Exportanteil gehabt hat. Bei dem\nenormen Wachstum werden wir auch weiterhin nicht auf\nSie h\u00f6ren. Sie haben v\u00f6llig Unrecht, Herr Kehl, wenn Sie\nsagen, der Anteil des s\u00e4chsischen Exports am Brutto-\ninlandsprodukt, am gesamtdeutschen Export, sei weniger\nals 1 %. Nein, er liegt \u00fcber 1 %. Das ist bei diesen Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen schon eine ganze Menge.\nMeine Damen, meine Herren! Da Sie ja nicht mehr im\nWirtschaftsausschuss sind, Herr Kehl, kann ich nun die\n\u00fcbrigen Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit\nund Technologie ansprechen, bei denen ich mich aus-\ndr\u00fccklich bedanken m\u00f6chte f\u00fcr die konstruktive Diskus-\nsion, zur Konzeption der Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung. Da Sie ja alle dieses Pro-\ngramm gelesen haben, wissen Sie, dass wir auch viele Ihrer\nAnregungen aufgenommen haben. Schritt f\u00fcr Schritt set-\nzen wir nun dieses Programm um.\nAls Erstes m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass die Mitglieder des\nAu\u00dfenwirtschaftsbeirates, das sind Fachleute, die von\nau\u00dfen vorgeschlagen worden sind, von mir bereits berufen\nworden sind. Wir werden die Messef\u00f6rderung in den wirt-\nschaftsnahen Dienstleistungen sowie im Gro\u00df- und\nAu\u00dfenhandel ab 1. Januar n\u00e4chsten Jahres unterst\u00fctzen\nk\u00f6nnen.\nWir haben elf Firmenpools als f\u00f6rderf\u00e4hig eingestuft. Viel-\nleicht interessiert Sie auch die geografische Aufteilung. Ich\n\nfinde es interessant: Die Mehrzahl dieser Pools bezieht sich\nauf Mittel- und Osteuropa \u2013 Litauen, Ukraine, Wei\u00dfruss-\nland, Russische F\u00f6deration, Bosnien. Daneben gibt es noch\ndrei Pools in den USA und je einen in Kuba, Kolumbien\nund China. Hier sind nur die bereits bewilligten Pools\ngenannt. Es fehlt eine ganze Reihe, die Antr\u00e4ge gestellt\nhaben, die wir noch bearbeiten.\nEin weiterer interessanter Ansatzpunkt, den wir aufge-\nnommen haben, ist die F\u00f6rderung so genannter Export-\nAssistenten. Die Richtlinie zur F\u00f6rderung von Export--\nAssistenten wurde zweigleisig aufgebaut. Das bedeutet,\ndass neben erfahrenen Hasen im Auslandsgesch\u00e4ft auch\nHochschulabsolventen gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.\nZur Erinnerung m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass diese Zwei-\ngleisigkeit auf Ihre Forderung, verehrter lieber Herr\nM\u00fcnch, zur\u00fcckgegangen ist und wir sie auch so aufge-\nnommen haben. Gef\u00f6rdert werden sollen nur Export-\nAssistenten in Unternehmen, die in den letzten f\u00fcnf Jahren\nim Freistaat Sachsen neu gegr\u00fcndet wurden. Antragsbe-\nrechtigt sind kleine und mittlere Unternehmen des produ-\nzierenden Gewerbes und auch hier der wirtschaftsnahen\nDienstleistungen. Wir beabsichtigen die F\u00f6rderung je\nExport-Assistenten f\u00fcr maximal 24 Monate. Die F\u00f6rderung\nist degressiv ausgelegt und betr\u00e4gt in den ersten sechs\nMonaten des F\u00f6rderzeitraumes bis zu 60 %.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDer Export-Assistent soll zus\u00e4tzlich \u2013 somit handelt es sich\nhier um eine arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahme \u2013 ein-\ngestellt werden. Gef\u00f6rdert werden Absolventen einer Uni-\nversit\u00e4t oder Fachhochschule mit au\u00dfenwirtschaftlichem\nSchwerpunktstudium oder wie gesagt Personen, die \u00fcber\neine langj\u00e4hrige und erfolgreiche Berufserfahrung im Aus-\nland verf\u00fcgen. An diesen Personenkreis werden hohe\nAnforderungen gestellt wie Sprachkenntnisse, Unterneh-\nmenspraxis usw. In begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen ist auch\ndie F\u00f6rderung von zwei Export-Assistenten m\u00f6glich.\nDie Umstrukturierung der WFS ist abgeschlossen, die\nTruppe, die sich auf Exportf\u00f6rderung konzentriert, hoch\nmotiviert. Wir haben auch hier den Beirat bereits einbe-\nrufen. Er hat unter meiner Leitung im vergangenen Monat\nzum ersten Mal getagt. Wir haben die s\u00e4chsischen Au\u00dfen-\nhandelsb\u00fcros \u2013 \u2013\n\n(Frau Zschoche, PDS: Es h\u00f6rt Ihnen niemand zu!)\n\n\u2013 Ja, ich merke das. Das ist ja das Problem: Ich muss mich\ndann immer mit uninformierten Diskutanten auseinander\nsetzen, weil man mir nicht zuh\u00f6rt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nDie wissen das doch. Das ist aber ihr und nicht mein Pro-\nblem.\nMeine Damen, meine Herren! Ich merke, Sie sind unruhig.\nDeshalb will ich das jetzt nicht weiter ausf\u00fchren. Aber\nkommen Sie mir nicht hinterher und sagen, Sie h\u00e4tten das\nalles nicht gewusst!\nIch will nur noch ein paar Stichworte nennen. Ich werde\nauch weiter Unternehmerreisen machen und Unterneh-\nmen mitnehmen. Wir bauen die Internet-Pr\u00e4sentation aus\nund sind im Augenblick dabei, auch mit den Kammern\nund dem World-Trade-Center ein Konzept zu erarbeiten,\nwie an vielen Stellen vorhandene Informationen besser\nvernetzt werden k\u00f6nnen. Mit anderen Worten, um den\nKollegen Witzschel zu zitieren: Wir wollen hier pfiffige\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6309\n\n\n\nLinks herstellen und wir \u00e4ndern die Konditionen der\nMessef\u00f6rderung.\nMeine Damen, meine Herren! Die Ergebnisse geben uns\nRecht. Wir werden weitermachen. Aber was w\u00e4re jede\nAuslandsf\u00f6rderung, was w\u00e4re jede Au\u00dfenwirtschaftspoli-\ntik, g\u00e4be es nicht die unglaublich engagierten, erfolg-\nreichen s\u00e4chsischen Unternehmen mit innovativen Pro-\ndukten, die sich von nichts abhalten lassen, die M\u00e4rkte der\nWelt zu erobern? Hierbei wird die Staatsregierung, wird\ndas Parlament auch weiterhin unterst\u00fctzen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nCDU-Fraktion. Herr Abg. Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Staatsregierung hat mit ihren\nGrundz\u00fcgen der Au\u00dfenwirtschaft den erfolgreichen Ver-\nsuch unternommen drei Ziele zu erreichen:\nErstens sollten die s\u00e4chsischen F\u00f6rderangebote vorteilhaft\nmit den Angeboten der Europ\u00e4ischen Union und der Bun-\ndesregierung kombiniert und abgestimmt werden.\nZweitens sollten die Aktivit\u00e4ten der Handwerkskammern,\nder Industrie- und Handelskammern, der Au\u00dfenhandels-\nkammern, der Au\u00dfenhandelsgesellschaften, der Messe-\ngesellschaften, der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen und\nanderer so geb\u00fcndelt werden, dass m\u00f6glichst viele Syner-\ngien entstehen.\nDrittens sollte ein Rahmen geschaffen werden, der absi-\nchert, dass gerade wegen der beschr\u00e4nkten Ressourcen die\nHilfsmittel in effektiver Weise eingesetzt werden k\u00f6nnen;\ndenn nur das schafft das notwendige Vertrauen, die not-\n\nwendige Vertrauensbasis zu unseren s\u00e4chsischen Unter-\nnehmungen.\nWer einmal mit Unternehmern gesprochen hat, die\ngemeinsam mit einer vom S\u00e4chsischen Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit, Dr. Schommer, geleiteten Wirt-\nschaftsdelegation aufgebrochen sind, um neue, ferne\nM\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen, der wird die Wertsch\u00e4tzung und\ndas Vertrauen gesp\u00fcrt haben, das der s\u00e4chsischen Au\u00dfen-\nwirtschaft entgegengebracht wird. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Herrn\nMinister Schommer, seinen Mitarbeitern, den Kammern,\nder Messegesellschaft, der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen\nund den s\u00e4chsischen Firmen ganz herzlich danken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas soll auch so bleiben.\nWir wollten mit diesem Antrag unsere \u00dcberzeugung\nunterstreichen, dass die effektivste Methode, neue Arbeits-\npl\u00e4tze zu schaffen, eine gute Wirtschaftspolitik und somit\nauch eine gute Au\u00dfenwirtschaftspolitik ist. Ich glaube, das\nist uns mit der heutigen Debatte gelungen. Aus diesem\nGrunde bitte ich Sie, dem Antrag meiner Fraktion zuzu-\nstimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es ist Abstimmung \u00fcber\nden Antrag gew\u00fcnscht worden. Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/7983 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen und Stimm-\nenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich angenommen\nworden.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nAnerkennung auf die Privatisierungsquote\nDrucksache 2/8862, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10, SPD 5, PDS 5 Mi-\nnuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU,\nPDS, CDU; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der SPD als Einreicherin das\nWort. Frau Abg. Stachorra bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Die SPD will mit diesem Antrag\nerreichen, dass die Privatisierungsauflagen beim Altschul-\ndenhilfegesetz gelockert werden. Worum geht es?\nViele Wohnungsunternehmen w\u00e4hlten den Weg der\nDirektprivatisierung an ihre Mieter, um die Privatisie-\nrungsverpflichtung des Altschuldenhilfegesetzes zu erf\u00fcl-\nlen. F\u00fcr diese Wohnungen mussten Sie Teilungserkl\u00e4run-\ngen ins Grundbuch eintragen lassen \u2013 ein hoher organisa-\ntorischer und finanzieller Aufwand f\u00fcr das Unternehmen.\nMeist konnten nicht alle Mieter kaufen. Die Unternehmen\nwollen aber aufgrund der vorbereitenden Arbeiten auch\nweiterhin diese Wohnungen verkaufen, um ihre Verpflich-\ntung nach dem Altschuldenhilfegesetz zu erf\u00fcllen.\nMeist gelingt dies aber erst bei Freiwerden der Wohnung.\nDie Wohnungsunternehmen sollen nun diese f\u00fcr den Ver-\nkauf bereitgehaltenen Wohnungen auf die Privatisierungs-\nquote angerechnet bekommen, wenn sie mindestens 15 %\nbereits verkauft haben. Das wollen die Wohnungsunter-\n\nnehmen, das will auch die SPD. Die SPD m\u00f6chte damit\ndiese Wohnungsunternehmen mit den Zwischenerwer-\nbern gleichstellen, die nur 40 % des erworbenen Bestandes\nzum Kauf an die Mieter anbieten m\u00fcssen mit der Zielstel-\nlung, 15 % tats\u00e4chlich zu verkaufen.\nIm Merkblatt der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau vom\n22.12.1995 steht dazu: ,,Gew\u00e4hrte Teilentlastungsbetr\u00e4ge,\nfestgesetzte Abf\u00fchrungsquoten und Anrechnungen auf\ndie Privatisierungsquote bleiben bestehen, wenn der\nZwischenerwerber die Nichterf\u00fcllung nicht zu vertreten\nhat.\u201c Das hei\u00dft nichts anderes, als dass f\u00fcr Zwischen-\nerwerber eine wesentlich gro\u00dfz\u00fcgigere Auslegung der Pri-\nvatisierung erfolgt als bei Wohnungsunternehmen.\nDas genannte Problem besteht besonders f\u00fcr Wohnungs-\ngenossenschaften. Ein Gutachten des Rechtsanwaltes Vet-\nter aus Berlin stellt fest, dass der Verkauf der von Genos-\nsenschaftsmitgliedern bewohnten Wohnungen an Dritte\neinen Versto\u00df gegen die Genossenschaftssatzung und eine\nVerletzung des genossenschaftlichen Gleichbehandlungs-\ngrundsatzes darstellt.\nDie Genossenschaften haben also zus\u00e4tzlich ein rechtliches\nProblem bei der Erf\u00fcllung des Altschuldenhilfegesetzes.\nDer Direktverkauf an ihre Genossenschafter ist rechtlich\nder sauberste Weg, um diese Auflagen zu erf\u00fcllen. Des-\nhalb wollen wir sie auch unterst\u00fctzen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6310\n\n\n\nUnklar ist nun, an welche Adresse unsere Forderung zu\nrichten ist, denn f\u00fcr die Anwendung des Altschuldenhilfe-\ngesetzes in der Praxis gibt es keine Rechtsverordnung, son-\ndern Merkbl\u00e4tter, die gemeinsam vom Bundesministerium\nf\u00fcr Raumordnung, Bauwesen und St\u00e4dtebau mit der Kre-\nditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau herausgegeben wurden. Mit\nSicherheit haben der Lenkungsausschuss und die Arbeits-\ngemeinschaft der Bauminister der L\u00e4nder wesentlichen\nEinfluss auf diese Bestimmungen. Notwendig f\u00fcr die\nDurchsetzung ist es aber auf alle F\u00e4lle, dass die neuen\nBundesl\u00e4nder an einem Strang ziehen, denn dies ist ein\nspezifisch ostdeutsches Problem.\nIn ihrer Antwort vom 15.6.1998 bezieht die Staatsregierung\naber Gegenposition. Schauen wir uns die Argumente an.\nErstes Argument: Die Erf\u00fcllungsquote f\u00fcr die Privatisie-\nrung liegt bei 73 %, also alles paletti. \u2013 Ich habe das gerade\nin meinen Ausf\u00fchrungen zu widerlegen versucht.\nZweites Argument: Kein Kapitalzufluss f\u00fcr das Woh-\nnungsunternehmen. Dies stimmt nur f\u00fcr den jetzigen Zeit-\npunkt, da die Wohnungsunternehmen gerade auch aus\ndiesem Grund die betreffenden Wohnungen bei Freiwer-\nden verkaufen werden. Dagegen bringt die von der Staats-\nregierung als positive M\u00f6glichkeit genannte Abspaltung\neiner Genossenschaft keinerlei Kapitalzufluss \u2013 eine inkon-\nsequente und in sich widerspr\u00fcchliche Argumentation.\nIch bitte deshalb die Mehrheitsfraktion, meiner Argumen-\ntation zu folgen und dem SPD-Antrag zuzustimmen.\nIch bedanke mich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; bitte,\nHerr Abg. Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Stachorra, wer der Ansprech-\npartner ist, das ist f\u00fcr mich zumindest sonnenklar: Das ist\nBonn, denn das Altschuldenhilfegesetz, \u00fcber das wir jetzt\nsprechen bzw. \u00fcber das Sie gesprochen haben, ist ein\nGesetz des Bundes. Dass es einen Lenkungsausschuss gibt\nund dass es eine Bauministerrunde gibt, ist alles richtig.\nAber Forderungen richten sich \u2013 zumindest was dieses\nGesetz betrifft \u2013 ausschlie\u00dflich an die Bonner Adresse.\nDer Antrag, \u00fcber den wir heute diskutieren, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, liegt etwas weiter zur\u00fcck.\nDeshalb w\u00e4re es f\u00fcr mich interessant gewesen zu erfahren,\nFrau Stachorra, ob Sie an dem Antrag in der beschriebenen\nForm festhalten. Ich muss es jetzt erst einmal so anneh-\nmen. Ich k\u00f6nnte es mir nat\u00fcrlich leicht machen und sagen:\nOkay, wir stimmen diesem Antrag zu, wir haben es ja im\nGrunde genommen nicht umzusetzen hier im Land und\ndie Herren in Bonn werden schon wissen, wie sie damit\numzugehen haben.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Und die Damen?)\n\n\u2013 Und die Damen nat\u00fcrlich auch, selbstverst\u00e4ndlich. \u2013\nAber wir wissen ja nicht, inwieweit die Frauenquote in der\nBundesregierung eingehalten wird, vielleicht sollten Sie\ndarauf achten.\n\n(Lehmann, CDU: Da gibt es gar keine Frauen.)\n\nIn der CDU gibt es da feste Spielregeln.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\n\u2013 Ja, wenn Sie also diesem Antrag zugestimmt h\u00e4tten, wo\nw\u00e4ren wir da? \u2013 Da w\u00e4ren wir ganz sicher in einer Reihe\n\nvon Forderungen, \u00fcber die die gesamte Bundesrepublik\nmittlerweile lacht \u2013 Tempo-100-Limit, das finde ich ganz\ntoll, drastische Benzinpreiserh\u00f6hung, Infragestellung\nwichtiger s\u00e4chsischer Verkehrsprojekte. Und so einfach,\ndenke ich, k\u00f6nnen wir es uns hier bei diesem Thema nicht\nmachen.\nDas Problem ist im weitesten Sinne ein Problem der Finan-\nzen \u2013 sprich: der Entschuldung. Ich prophezeie Ihnen,\nliebe Kollegin Stachorra, dass Sie mit der Intention Ihres\nAntrages in Bonn \u00e4hnlich schlechte Karten haben werden,\nwie das bei der Verteilung der Kabinettsposten jetzt schon\nzu erkennen ist, und dass Sie mit diesem Antrag schon\nsp\u00e4testens bei der ersten gro\u00dfen Runde innerhalb der\nGesamt-SPD stecken bleiben werden.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: So ist es.)\n\nDeshalb zun\u00e4chst noch einmal der Reihe nach. Was war\neigentlich die Zielstellung? \u2013 Das Altschuldenhilfegesetz\nist ein wesentliches Ergebnis der Solidarpaktverhandlun-\ngen. Das Altschuldenhilfegesetz entlastet die Wohnungs-\nwirtschaft der neuen L\u00e4nder von den ganz \u00fcberwiegend\nzu DDR-Zeiten aufgelaufenen wirtschaftlichen Altschul-\nden in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von rund 31 Milliarden DM \u2013\n31 Milliarden DM!\nMit dem Gesetz werden die Altschulden der Unterneh-\nmen, die einen Antrag auf Teilentlastung gestellt haben,\nauf 150 DM pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che gekappt. Mit\nanderen Worten: Das Altschuldenhilfegesetz ist Ausdruck\nder Hilfe des Bundes f\u00fcr die neuen L\u00e4nder, um die Pro-\nbleme, die die DDR-Wohnungspolitik geschaffen hat, zu\nl\u00f6sen.\nBestandteil des Altschuldenhilfegesetzes ist insbesondere\nauch die Regelung, die die Teilentlastung der Unterneh-\nmen an die Voraussetzung koppelt, dass diese bis zum\nJahre 2003 15 % ihres Bestandes ver\u00e4u\u00dfern. Diese Ver-\n\u00e4u\u00dferungsauflage wurde im Wesentlichen aus drei Gr\u00fcn-\nden geschaffen:\nErstens. Sie soll die Liquidit\u00e4t der Unternehmen zur\nDurchf\u00fchrung von Instandsetzungs- und Modernisie-\nrungsma\u00dfnahmen zum einen vom Grundsatz her herstel-\nlen und zum anderen erh\u00f6hen.\nIm zweiten Punkt soll sie dazu beitragen, dass insbeson-\ndere die bisherigen Mieter Wohneigentum erwerben k\u00f6n-\nnen. Drittens soll die Ver\u00e4u\u00dferungsauflage nicht zuletzt\ndazu beitragen, dass \u00fcber die Abf\u00fchrung eines Teilbetra-\nges des aus der Ver\u00e4u\u00dferung erzielten Erl\u00f6ses ein Eigen-\nbeitrag der Wohnungswirtschaft an den Erblastentilgungs-\nfonds geleistet wird.\nSoweit der Ansatz des Gesetzgebers.\nFragt man nach den Ergebnissen, liegt die Erf\u00fcllungsquote\nbeispielsweise bei den kommunalen Wohnungsunterneh-\nmen im Freistaat Sachsen bei 90 %, Stichtag 31.12.1997.\nDies muss man, Frau Stachorra, nat\u00fcrlich kommentieren.\nDie Frage: Ist damit wirklich alles paletti? muss beantwor-\ntet werden.\nViele Wohnungsunternehmen haben trotz dieser guten\nErgebnisse erhebliche Probleme, die 15-Prozent-Auflage\nbis zum Jahre 2003 vollst\u00e4ndig zu erf\u00fcllen bzw. ist es jetzt\nschon abzusehen, dass das unm\u00f6glich ist.\nProblematisch war von Anfang an, dass es sich bei der\nPrivatisierungsverpflichtung um eine pauschale Auflage\nhandelt, die undifferenziert \u00fcber die Best\u00e4nde angelegt\nwurde. Je l\u00e4nger das Altschuldenhilfegesetz gilt, desto\nst\u00e4rker wirkt dieser Geburtsfehler nach, insbesondere mit\nzeitlichem Abstand gesehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6311\n\n\n\nAbgesehen davon, dass viele Wohnungsunternehmen\nBest\u00e4nde haben, die aus heutiger Sicht nicht privatisie-\nrungsf\u00e4hig sind, gibt es immer mehr Teilm\u00e4rkte, wo die\nPrivatisierung aufgrund objektiver Hemmnisse zuneh-\nmend problematisch und in Teilen unm\u00f6glich ist.\nDer Wunsch vieler Mieter nach dem Erwerb von Wohn-\neigentum steht immer \u00f6fter im eklatanten Widerspruch zu\nihren tats\u00e4chlichen M\u00f6glichkeiten. Die r\u00fcckl\u00e4ufige Ver-\n\u00e4u\u00dferung im Rahmen der mieternahen Privatisierungs-\nformen st\u00f6\u00dft an Grenzen, die vor allem im Markt liegen.\nHinzu kommt, dass mit dem Wegfall der Sonderabschrei-\nbungen ab 1999 das Zwischenerwerbermodell nur noch\nsehr eingeschr\u00e4nkt zur Anwendung kommen d\u00fcrfte.\nZur Sicherung der Investitionsf\u00e4higkeit der Unternehmen\nbedarf es einer Novellierung des Altschuldenhilfegesetzes\nunter anderem dahin gehend, dass f\u00fcr die r\u00fcckgebauten\nWohnungsbest\u00e4nde eine zus\u00e4tzliche Teilentlastung\ngew\u00e4hrt wird.\nDamit sind wir wieder bei den Gremien, nach denen\ngefragt wurde. Positiv haben sich nach meiner Meinung in\nder Vergangenheit die Ergebnisse des Lenkungsausschus-\nses ausgewirkt. All die Ergebnisse, die erzielt worden sind,\nwaren im Wesentlichen Antr\u00e4ge des Freistaates Sachsen\nbzw. der Verb\u00e4nde.\nDer Antrag auf vorzeitige Best\u00e4tigung des Nichtvertreten-\nm\u00fcssens bei Nichterf\u00fcllung der Privatisierungspflicht\nnach \u00a7 5 Abs. 2 AG war dabei ein besonders wichtiger\nSchritt. Diese im Fr\u00fchjahr getroffene Regelung erm\u00f6glicht\nes, dass die Unternehmen, die in einem besonders schwie-\nrigen Markt agieren, schon heute Berechenbarkeit erlangen\nk\u00f6nnen.\nEine vorzeitige Schuldenbefreiung kann danach dann\nerfolgen, wenn die Arbeitslosigkeit in dem betreffenden\nArbeitsamtsbereich \u00fcber 20 % liegt, der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngang in der betreffenden Gemeinde bzw. Stadt seit Okto-\nber 1990 mehr als 10 % betr\u00e4gt und vom gegenw\u00e4rtigen\nGesamtbestand des Unternehmens mehr als 10 % der\nWohnungen l\u00e4nger als drei Monate leer stehen. Es ist\noffensichtlich, dass Unternehmen, bei denen all diese nega-\ntiven Faktoren, die nicht von ihnen zu vertreten sind,\nzusammenkommen, keine wirkliche Chance haben die\nVer\u00e4u\u00dferungsauflage zu erf\u00fcllen.\nDie Novellierung aus dem Jahre 1996, mit der eine\nAbflachung der urspr\u00fcnglich vorgesehenen Progression\nder Erl\u00f6squote erzielt werden konnte, war schon vorher\nder Versuch unzumutbare H\u00e4rten zu vermeiden.\nDer heute vorliegende SPD-Antrag hat in unseren Augen\nmit berechtigten Nachl\u00e4ssen und mit einem berechtigten\nEntgegenkommen gegen\u00fcber der Wohnungswirtschaft\nnicht mehr viel zu tun. Der Antrag zielt letztlich darauf\nab \u2013 und insofern ist die Antwort der Staatsregierung\nschon lesenswert, Frau Stachorra \u2013, eine blo\u00dfe Teilungs-\nerkl\u00e4rung f\u00fcr Wohnbauten als Erf\u00fcllung der Privatisie-\nrungspflicht anzuerkennen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nDiese Anrechnung soll unabh\u00e4ngig davon erfolgen, ob\ndiese Wohnungen dann tats\u00e4chlich ver\u00e4u\u00dfert werden oder\nnicht. Eine derartige Regelung ginge an den Motiven, die\nf\u00fcr die Ausgestaltung der Ver\u00e4u\u00dferungsauflagen ma\u00df-\ngebend gewesen sind, vorbei. Eine solche Regelung, die\nallein auf die Teilungserkl\u00e4rung abstellt, ohne tats\u00e4chlich\neinen Eigentums\u00fcbergang zu verlangen, w\u00e4re in meinen\nAugen letztlich auch gegen\u00fcber den Unternehmen, die in\nErf\u00fcllung des Gesetzes eine Ver\u00e4u\u00dferung geleistet haben,\n\nnicht zu begr\u00fcnden und w\u00fcrde in letzter Konsequenz eine\nProzesslawine ausl\u00f6sen.\nIch m\u00f6chte noch einmal den Punkt Besserstellung der\nZwischenerwerber ansprechen.\nIm Vergleich zu der Ver\u00e4u\u00dferungsverpflichtung eines\nZwischenerwerbers die Ungleichbehandlung zu propagie-\nren ist sachlich falsch. Es gibt eben keine automatische\nBeschr\u00e4nkung der Ver\u00e4u\u00dferungsverpflichtung eines Zwi-\nschenerwerbers auf nur 40 % des \u00fcbernommenen Woh-\nnungsbestandes. Vielmehr kann es zu dieser Beschr\u00e4n-\nkung erst dann kommen, wenn nach allen Ergebnissen der\nMieterinformation und Mieterberatung anhand konkreter\nVerkaufsangebote die Zahl der Kaufinteressenten wesent-\nlich geringer als im Drittel der \u00fcbernommenen Wohnun-\ngen ist.\nIhr Antrag w\u00fcrde jedoch einen derartigen Automatismus\nausl\u00f6sen, und das losgel\u00f6st davon, ob sich das Unterneh-\nmen um Ver\u00e4u\u00dferung bem\u00fcht hat oder nicht.\nIch hoffe nur, meine Damen und Herren von der SPD, dass\nSie in Bonn stark genug sein werden, damit die berechtig-\nten Anliegen der s\u00e4chsischen Wohnungswirtschaft zuerst\nin Ihren eigenen Reihen Geh\u00f6r finden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nAlbrecht, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Stachorra.\n\nFrau Stachorra, SPD: Kennen Sie ein Wohnungsunterneh-\nmen, das diese 60:40-Prozent-Regelung nicht zugestanden\nbekommen hat?\n\nAlbrecht, CDU:  Frau Stachorra, Sie k\u00f6nnen von mir im\nAnschluss an die Debatte eine Liste von 110 Wohnungs-\nunternehmen bekommen. Darin k\u00f6nnen Sie Einsicht neh-\nmen.\n\nFrau Stachorra, SPD: Ich meine nat\u00fcrlich, nachdem dieses\nMerkblatt herausgekommen war.\n\nAlbrecht, CDU: Vorher nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aha!)\n\nIch hoffe, dass Sie in Bonn mit dem, was Sie an Vorschl\u00e4-\ngen bringen, auch eine Mehrheit finden. Wir werden ganz\ngenau beobachten, welche Position Sie beim Bundeshaus-\nhalt einnehmen werden. Die erste Frage wird sein, ob Sie\nsich im n\u00e4chsten Jahr f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung des KfW-Pro-\ngramms einsetzen werden, ob Ihnen \u00fcberhaupt jemand die\nChance gibt sich dort zu artikulieren.\nIch bin gespannt, ob Sie bei den Bem\u00fchungen zur Novel-\nlierung des Investitionszulagengesetzes die Unterst\u00fct-\nzung, die wir dazu brauchen, auch geben werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\nFrau Abg. Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die SPD beantragt, dass eine zus\u00e4tzliche erwei-\nterte Interpretation der Regelungen des Altschuldenhilfe-\ngesetzes geschaffen werden soll, die den Wohnungsunter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6312\n\n\n\nnehmen das Leben erleichtert und sich nicht gegen die\nMieter richtet. Das ist Bundesangelegenheit, deshalb die\nForm einer Bitte an die Staatsregierung.\nF\u00fcr dieses Anliegen sprach bis vor kurzem dreierlei:\n1. Die wohnungspolitischen Annahmen und Zielstel-\nlungen, die dem uns\u00e4glichen Altschuldenhilfegesetz\nzugrunde liegen, sind von Anfang an gescheitert, weil sie\nan Lebensumst\u00e4nden, Einkommens- und Verm\u00f6gensver-\nh\u00e4ltnissen der Betroffenen, der Mehrheit der ostdeutschen\nMieterhaushalte vorbeigingen. Um das nicht eingestehen\nzu m\u00fcssen und trotzdem nicht mit leeren H\u00e4nden dazu-\nstehen, hat die Bundesregierung die Zielstellung Schaffung\nbreit gestreuten, selbst genutzten Wohneigentums durch\nVerwaltungsinterpretation des eigenen Gesetzes in den so\ngenannten Merkbl\u00e4ttern schrittweise aufgeweicht.\nNur so war ein Fortschritt m\u00f6glich, den die Staatsregie-\nrung mit 73 % zum 31.12.1997 und nicht, wie Herr Kollege\nAlbrecht sagte, mit 90 % beziffert. Allerdings handelt es\nsich dabei im Wesentlichen um Verkauf an Zwischen-\nerwerber, schon seltener an so genannte eigentumsorien-\ntierte Genossenschaften.\nUnter solchen politischen Rahmenbedingungen schien\neine weitere Aufweichung, wie sie der vorliegende Antrag\nbezweckt, sinnvoll.\nDen Wohnungsunternehmen, die unter dem Druck der\nAltschuldenhilfegesetzregelung stehen, wird ein weiteres\nSchlupfloch ge\u00f6ffnet, ohne dass die Mieter darunter leiden\nm\u00fcssen.\n2. Die Praxis der Bundesregierung, eigene Regelungen\nhinterr\u00fccks aufzuweichen, zeigt, dass ein solches Verfah-\nren f\u00fcr rechtlich zul\u00e4ssig gehalten wird. Was der CDU\nrecht ist, sollte der SPD billig sein. Deshalb wird die Staats-\nregierung aufgefordert, sich f\u00fcr eine solche kleine, harm-\nlose, aber n\u00fctzliche Schummelei stark zu machen.\n3. Die vormaligen Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in Bonn und\nSachsen machten jeden grunds\u00e4tzlichen Vorsto\u00df aussichts-\nlos. Nur kleinere Schritte, der Appell an die Einsicht der\nMieter schienen realistisch.\nDa, wie gesagt, damit kein Schaden angerichtet wird, aber\nein gewisser, wenn auch sehr kleiner Nutzen verbunden\nist, spricht nichts dagegen, den Antrag auch vonseiten der\nPDS-Fraktion zu unterst\u00fctzen.\nDie Ursache aber, die ihn \u00fcberhaupt erst n\u00f6tig gemacht\nhat, ist das Altschuldenhilfegesetz. Leider hat die SPD sei-\nnerzeit gegen die Warnungen der PDS zugestimmt, aber \u2013\ndas haben Sie in den letzten Jahren bewiesen \u2013 Sie, die\nSPD, haben Ihre Haltung dazu revidiert.\nDoch am 27. September hat sich die Lage ge\u00e4ndert. Der\nAntrag ist eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig. Da der Osten nun Chef-\nsache wird, sollten wir N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen. Die\ns\u00e4chsische SPD, stark im Bundestag vertreten \u2013 hoffentlich\nbekommt sie daf\u00fcr auch ihren Minister und nicht nur den\nStaatssekret\u00e4r Schwanitz \u2013, sollte ihren ganzen Einfluss\ngeltend machen, das Altschuldenhilfegesetz ab sofort aus-\nzusetzen und eine Nachfolgeregelung auf den Weg zu\nbringen, die\n1. r\u00fcckwirkend Nachteile abfedert, die den Wohnungs-\nunternehmen entstanden sind, die sich der Zwangsprivati-\nsierung unterwerfen mussten und bereits einen hohen\nAnteil ihrer Quote erf\u00fcllt haben;\n2. allen Wohnungsunternehmen die Verpflichtung zur\nweiteren Privatisierung erl\u00e4sst, insbesondere denen, die\nobjektiv gro\u00dfe Probleme bei der Erf\u00fcllung der Quote\nhaben;\n\n3. die f\u00fcr das Jahr 2003 angedrohten Sanktionen bei der\nSchlussabrechnung des Altschuldenhilfegesetzes f\u00fcr alle\nWohnungsunternehmen ersatzlos streicht;\n4. im Rahmen der Altschuldenhilfegesetz-Problematik\nneu- und ausgegr\u00fcndeten Genossenschaften erm\u00f6glicht,\ndie erpressende Eigentumsorientierung aus der Satzung\nzu streichen;\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n5. stattdessen eine in beiderseitigem Interesse von Mietern\nund Vermietern gew\u00fcnschte freiwillige Ver\u00e4u\u00dferung zum\nZwecke der Schaffung selbst genutzten Wohneigentums\nstimuliert.\nZugleich sollten die ohnehin nur laxen Auflagen und\nBedingungen bei Zwischenerwerbern, die mit gro\u00dfem\nEigeninteresse und unter Ausnutzung gewaltiger Steuer-\nvorteile ganze Wohngebiete im Osten der Republik aufge-\nkauft haben, aufrechterhalten werden. Ihnen entstehen\nkeinerlei Nachteile, die sie nicht bereits beim Kauf gekannt\nund in ihren wirtschaftlichen Konzepten ber\u00fccksichtigt\nh\u00e4tten. Eine solche Verfahrensweise macht den heute zu\nbeschreitenden Umweg \u00fcber die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung, die ja, wie wir aus ihrer Antwort auf eine Kleine\nAnfrage unserer nun nicht mehr in diesem Parlament ver-\ntretenen, aber auf einer h\u00f6heren Ebene sitzenden Kollegin\nOstrowski, Drucksache 2/2421, wissen, sich nicht an Wei-\nsungen des Landes gebunden f\u00fchlt, \u00fcberfl\u00fcssig. Die PDS-\nFraktion des S\u00e4chsischen Landtages wird all ihren Einfluss\nauf die PDS-Bundestagsfraktion und ihre wohnungspoli-\ntische Sprecherin, die Ihnen allen sehr gut in Erinnerung\nbleiben wird,\n\n(Lachen des Abg. Leroff, CDU)\n\ngeltend machen, um im Bundestag die oben erw\u00e4hnten\nZiele durchzusetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! In einem Punkt sollten wir uns\neinig sein: Das Altschuldenhilfegesetz muss weg!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die Staatsregie-\nrung, ob sie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich jetzt das Schlusswort auf. Frau\nAbg. Stachorra f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Ich m\u00f6chte auf die Frage von Herrn\nAlbrecht antworten, ob wir an diesem Antrag festhalten:\nJa, wir halten an diesem Antrag fest, denn wir wollen, dass\nsich das s\u00e4chsische Parlament positioniert. Wir sind nach\nwie vor der Meinung: Wenn die Ostdeutschen nicht\nzusammenstehen und nicht alle ostdeutschen L\u00e4nder die\ngleichen Forderungen artikulieren, dann haben wir deut-\nlich weniger Chancen auf Bundesebene etwas durchzuset-\nzen, denn dann wird nicht deutlich werden, dass es sich\nwirklich um die geschlossene Meinung der Ostdeutschen\nhandelt. Deshalb behalten wir unseren Antrag bei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWarum schimpfen Sie dann immer mit uns?)\n\nHerr Albrecht meinte, wir w\u00fcrden mit diesem Antrag\nwegen der Entschuldung stecken bleiben. Gleichzeitig for-\ndert er aber eine Entschuldung bei R\u00fcckbau und Abriss.\nDas ist ein Widerspruch, denn in diesem Fall m\u00fcssten wir\nauch dort stecken bleiben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6313\n\n\n\nIch finde es schon lustig: Kaum ist auf der Bundesebene\ndie SPD an der Regierung, schon bringen Sie Forderungen\nvor, die Sie in den letzten Jahren durchaus h\u00e4tten durch-\nbringen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn Sie sich mit der Regelung br\u00fcsten, bei 20 % Arbeits-\nlosigkeit, 10 % Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und 10 % Leerstand\nwerde die Privatisierung aufgehoben, so ist dies eine SPD-\nForderung im Bund gewesen, der die Bundesregierung\nwegen des Drucks im Osten nur nachgeben konnte.\nEbenso ist es mit den anderen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Priva-\ntisierung: Zwischenerwerber, Ausgr\u00fcndung einer Genos-\nsenschaft. Das sind alles Ideen, die von der Opposition\ngekommen sind und bei denen der Bund gezwungen war\nsie durchzusetzen, denn das Altschuldenhilfegesetz hat so\nnicht funktioniert. Herr Albrecht sprach schon von dem\nGeburtsfehler, dass die 150 DM auf jedem Quadratmeter\nWohnfl\u00e4che liegen, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um ein\nAbrisshaus oder eine Stadtvilla handelt.\nNun komme ich noch einmal zu der Adressierung. Bisher\nist die ganze Privatisierungsregelung im Altschuldenhilfe-\ngesetz eben nicht von der Bundesregierung geschaffen,\nsondern \u00fcber Merkbl\u00e4tter geregelt worden, was rechtlich\neine sehr fragw\u00fcrdige Sache ist. Wenn man jedoch davon\nausgeht, so ist die SPD-Regierung im Bund nicht die rich-\ntige Adresse. Wir werden jetzt nat\u00fcrlich diesen m\u00f6glichen\nWeg beschreiten \u2013 das ist klar \u2013 und unsere besseren Ver-\nbindungen hoffentlich auch dazu nutzen k\u00f6nnen, diese\n\u00c4nderungen nun endg\u00fcltig gesetzesm\u00e4\u00dfig durchzubrin-\ngen.\n\nDer Wunsch, den Frau Gangloff an die SPD-Regierung hat,\ndas Altschuldenhilfegesetz v\u00f6llig zu stoppen, wird sicher\nin Bezug auf den Gleichbehandlungsgrundsatz schwierig\nzu erf\u00fcllen sein, aber es wird mit Sicherheit im Osten\nErleichterungen geben, denn \u2013 Herr Albrecht sagte es\nschon \u2013 nach dem Auslaufen der Sonder-AfA f\u00fcr die\nSanierung wird es kaum noch \u2013 man kann eigentlich sa-\ngen: keine \u2013 Zwischenerwerber geben. Dann haben wir\nwieder nur die M\u00f6glichkeit der Ausgr\u00fcndung von Genos-\nsenschaften. Daf\u00fcr hat Sachsen im Haushalt gerade die\nZusch\u00fcsse gestrichen, so dass auch diese M\u00f6glichkeit\nimmer schwieriger umzusetzen sein wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas k\u00f6nnen wir im n\u00e4chsten Jahr\n\ngemeinsam machen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nFrau  Stachorra,  SPD:  Wichtig ist, dass die angedrohten\nSanktionen im Jahre 2003 endlich geregelt werden.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/8862 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch\nmehrheitlich abgelehnt worden. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 14\n\n\u2013 Jahresbericht 1997 der Soko REX beim Landeskriminalamt Sachsen\nDrucksache 2/9116, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Jahresbericht 1997 des Landeskriminalamtes\nDrucksache 2/9149, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden vom Pr\u00e4sidium festgelegt:\nCDU-Fraktion 10 Minuten, SPD-Fraktion 5 Minuten, PDS-\nFraktion 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde\nlautet: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nIch rufe nun die PDS-Fraktion auf. Herr Abg. Adamczyk,\nbitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Insofern auch das Zitat in der\n,,Bild\u201c-Zeitung seitens des Staatsministers als eine Unter-\nstellung bewertet wird, so k\u00f6nnen wir doch davon aus-\ngehen, dass der Antrag der PDS-Fraktion \u2013 letztlich auch\nder Antrag der SPD-Fraktion \u2013 hilfreich war, denn nun-\nmehr liegt uns dieser Bericht vor.\n\n(Staatsminister Hardraht: Seit zwei Monaten!)\n\nDer Inhalt zeigt uns, dass es damalige Kosten-Nutzen-\nErw\u00e4gungen seitens des Staatsministeriums, so eine Spre-\ncherin im Juni 1998, keinesfalls rechtfertigten, der \u00d6ffent-\nlichkeit und nat\u00fcrlich auch den Mitgliedern des S\u00e4ch-\nsischen Landtages diese Studie vorzuenthalten.\n\nEs war ja nicht nur die ,,Bild\u201c-Zeitung, die vermutete, der\nInnenminister wolle die Erkenntnisse totschweigen. Auch\nZeitungen des durchaus seri\u00f6sen b\u00fcrgerlichen Bl\u00e4tterwal-\ndes titelten: ,,Minister h\u00e4lt Bericht \u00fcber Rechtsextremismus\nzur\u00fcck \u2013 Vorwurf: Anstieg der Straftaten soll vertuscht\nwerden.\u201c Auch hie\u00df es: ,,Geheimer Neonazi-Bericht \u2013\nInnenminister unter Druck.\u201c Offenbar ist es so, dass Sie,\nHerr Innenminister, ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zu den\nMedien und den Gesetzlichkeiten haben. Wenn aus den\nMedien zitiert wird, kontern Sie immer mit den Argumen-\nten, Sie h\u00e4tten keine Ahnung, alles L\u00fcge, so etwas h\u00e4tten\nSie nie gesagt.\n\nWie mir auch von gew\u00f6hnlich gut unterrichteter Seite\nbekannt wurde, waren auch die Beamten des Landeskrimi-\nnalamtes \u00fcber diese Entscheidung nicht sehr gl\u00fccklich.\n\nIm \u00dcbrigen, Herr Minister, diese Verfahrensweise ist auch\neine Missachtung der Arbeit von anderen Menschen, die\nviel Zeit, Flei\u00df, Geld und Energie in die Erarbeitung sol-\ncher Dokumentationen verwenden. Man muss schon blind\nsein, wenn man nicht merkt, wie Sie offenbar das Problem\nRechtsextremismus zu deckeln bzw. herunterzuspielen\nversuchen, stellt doch diese Dokumentation, die auch in\nder Wissenschaft verwendet wird, nicht nur eine ausf\u00fchr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6314\n\n\n\nliche Statistik zu den einzelnen rechtsextremistischen und\ngezielt fremdenfeindlichen Straftaten in ihrer Regionalver-\nteilung in Sachsen dar.\nAls besonders wichtig und deshalb unverzichtbar und\nschon gleich gar nicht durch einen Verfassungsschutz-\nbericht ersetzbar sind die Analysen zu den T\u00e4tern und\nihren Motiven. Mit dem Verweis des Ministers, der Ver-\nfassungsschutzbericht 1997 enthalte alle notwendigen\nDaten, favorisiert er die notwendigerweise entstehende\nAnnahme, er versto\u00dfe gegen das Trennungsgebot von\nPolizei und Geheimdienst. Wir bestehen auf strikter Tren-\nnung. Deshalb liegt beiden Dokumentationen eine geson-\nderte Intention zugrunde. So zumindest verlangt es das\nGrundgesetz der Bundesrepublik Deutschland.\nDer Bericht ist aller Ehren wert. Er beschreibt eine kon-\nkrete gesellschaftliche Situation, Struktur und Motive der\nHandelnden. Unsere Aufgabe als Mitglieder des Parla-\nments sehe ich darin, gesellschaftliche Ursachen aufzu-\ndecken und auf diese sp\u00fcrbar, vor allem aber nachhaltig\neinzuwirken.\n\nAuch die Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen verdienen Aufmerk-\nsamkeit und Achtung. Es ist jedoch schlicht nicht die Auf-\ngabe der Polizei, im Wesentlichen allein an diesem Sym-\nptom zu kurieren. Es bedarf einer breiten Basis aller demo-\nkratischen Kr\u00e4fte des Freistaates, um so fr\u00fch wie m\u00f6glich\ndem weiteren Anstieg rechtsextremer und fremdenfeind-\nlicher Straftaten entgegenzuwirken, gleich welcher in aller\nRegel diffuser Motivation. Wer soll Ihnen denn noch Glau-\nben schenken, dass es Ihnen tats\u00e4chlich Ernst ist, etwas\ngegen Rechtsextremismus zu tun?\n\nDer B\u00fcrgermeister der Stadt Waldenburg geht straffrei\naus. Er wird nicht einmal \u00fcber ein Disziplinarverfahren\nzur Ordnung gerufen. Das Auslegen von rechtsextremisti-\nschem Propagandamaterial am Informationsstand der\nStadtverwaltung Waldenburg ist f\u00fcr Sie, Teile der CDU,\naber auch f\u00fcr den Landrat des Landkreises Chemnitzer\nLand kein Anlass dagegen vorzugehen. Nein, man klopft\nseinem Parteifreund einmal auf die Schulter und gibt ihm\nden gut gemeinten Rat, sich in Zukunft den Inhalt etwas\ngenauer anzusehen.\n\nF\u00fcr das s\u00e4chsische Innenministerium ist es auch kein Pro-\nblem, dass seit Jahren die Deutsche Kulturgemeinschaft\n(DKG) in Altenberg in aller Ruhe ihre G\u00e4stewoche durch-\nf\u00fchren kann. Geht man in anderen Staaten und Bundesl\u00e4n-\ndern dagegen vor, in Sachsen ist diese rechtsextremistische\nGruppierung kein Anlass f\u00fcr Gegenma\u00dfnahmen. Das\nscheint offenbar der von Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf\ngepr\u00e4gte Sonderweg zu sein.\n\nIch erspare es mir im Weiteren, die Vielzahl von Pannen\nund Skandalen aufzuzeigen. Herr Innenminister, was Sie\nsich in der Antwort auf die Frage 3 unseres Antrages her-\nausnehmen, das ist schon mehr als frech. Es spricht f\u00fcr\nIhre Arroganz und Ignoranz gegen\u00fcber den Mitgliedern\ndes S\u00e4chsischen Landtages. Wie froh konnten wir sein,\ndass der Jahresbericht des Staatsministers des Innern am\n10. Juli vorgestellt wurde und man sich dann herablie\u00df,\ndiesen auch den Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag\nzug\u00e4ngig zu machen!\n\nHerr Minister, ein Hinweis f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr: Versuchen\nSie nicht, keine Dokumentation f\u00fcr das Jahr 1998 zu erstel-\nlen. \u00dcber die ,,hei\u00df geliebten\u201c Kleinen Anfragen werden\nwir uns den Zugang zu diesen Informationen noch holen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Pietzsch.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Die beiden Antr\u00e4ge, die jetzt\nzur Diskussion stehen, sind aus Sicht der CDU-Fraktion\nerledigt, da beiden Antr\u00e4gen einerseits die Ver\u00f6ffent-\nlichung und andererseits die \u00dcbergabe an die Fraktionen\nzugrunde lag. Das ist erfolgt. F\u00fcr eine Diskussion zu dem\nThema m\u00fcsste man speziell einen Tagesordnungspunkt\nfestlegen. Das soll jetzt nicht Gegenstand sein.\nDennoch m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, um auf einen\nPunkt in der Antwort der Staatsregierung n\u00e4her einzu-\ngehen. Mit wachsendem Erfolg ist die Sonderkommission\nRechtsextremismus des Landeskriminalamtes Sachsen\nt\u00e4tig. \u00dcber deren Arbeit lesen wir in den Dokumenten, die\nuns j\u00e4hrlich mit dem Bericht \u00fcbergeben werden.\nIn den vergangenen Jahren wurde diese Dokumentation\nnat\u00fcrlich auch in gro\u00dfer Auflage gedruckt und an die Ver-\ntreter der Medien \u00fcbergeben. Die damit erzielte Resonanz\nwar allerdings eher gering, da die darin enthaltenen detail-\nlierten und vertiefenden Aussagen kaum Beachtung fan-\nden. F\u00fcr mich ist es eine ersch\u00fctternde Feststellung. Ich\nm\u00f6chte nicht den Versuch unternehmen, die sehr detail-\nlierten Ergebnisse des Berichtes zu bewerten. Sie sind\nschlimm genug und bed\u00fcrfen einer ausgiebigen Diskus-\nsion und vor allen Dingen gemeinsamen Handelns.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht um mehr. Es geht\ndarum, dem Extremismus keinen Platz zu bereiten.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nExtremismus baut auf Hass, Neid und Missgunst, bedient\nsich verbaler und k\u00f6rperlicher Gewalt, betreibt Spaltung,\nerzeugt Neid mit diktatorischen Mitteln. Extremisten\nsagen Demokratie und meinen Diktatur. Sie sagen Grund-\ngesetz und meinen R\u00e4teherrschaft. Sie sagen soziale\nGerechtigkeit und meinen G\u00e4ngelei. Sie sagen Einheit und\nmeinen Spaltung. Sie sagen Gemeinwohl und meinen\nEigennutz. Wer Ordnung fordert und sich selbst nicht dar-\nan h\u00e4lt, wer mit Hass, Neid und Missgunst agiert, produ-\nziert Gewalt. Nicht jeder, der von Demokratie spricht, rich-\ntet sein Tun und Handeln auch danach aus, denn dabei\ngeht es doch um Toleranz, um Menschlichkeit, um Solida-\nrit\u00e4t, um Frieden und Freiheit, um Menschenw\u00fcrde, um\nHumanit\u00e4t und Gerechtigkeit.\nIn Sorge um die Sicherheit und die Ordnung in unseren\nSt\u00e4dten und Gemeinden und in Verantwortung f\u00fcr die\nDemokratie in diesem Lande bitte ich Sie: Engagieren Sie\nsich f\u00fcr die Abwehr aller Gefahren, die dieser Demokratie\nund dem Leben von Menschen in unserem Lande drohen!\nBesinnen wir uns auf unsere ganz pers\u00f6nliche Verantwor-\ntung und zeigen wir Zivilcourage, ohne uns selbst dabei in\nunmittelbare Gefahr zu begeben! Schauen wir nicht ein-\nfach nur zu oder gar weg, wenn wir Gewalt und Terror\nbegegnen! Wir sollten immer daran denken, es geht um\nunsere, unserer Kinder und unserer Kindeskinder\nZukunft. Ein sinnerf\u00fclltes Leben und ein optimistischer\nAusblick in die Zukunft k\u00f6nnen viele davon abhalten den\ndemagogischen Parolen der Extremisten zu folgen.\nIch bitte Sie: Bekennen wir uns zur Solidarit\u00e4t aller Demo-\nkraten, zu Recht und Ordnung, zu Menschenw\u00fcrde.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6315\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nFrau Abg. Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Das peinliche Hin und Her um den\nJahresbericht des Landeskriminalamtes zeigt vor allem\neines: Die Staatsregierung hat das gesellschaftliche Ph\u00e4no-\nmen Rechtsradikalismus offensichtlich wenig oder gar\nnicht verstanden. Um eines klarzustellen: Wir ben\u00f6tigen\ndie Dokumentation bestimmt nicht in doppelter Ausferti-\ngung. Es ist vielmehr die Unbeholfenheit des Ministeriums\nund die damit verbundene verheerende Wirkung in der\n\u00d6ffentlichkeit, die uns Sorge bereitet.\nEine Dokumentation zu rechtsextremistischen und frem-\ndenfeindlichen Straftaten ist doch keine belanglose Geb\u00e4u-\ndestatistik, deren Bekanntmachung einfach gestoppt wird,\nnachdem man feststellt, dass sie bereits ver\u00f6ffentlicht ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nGerade bei der Bek\u00e4mpfung von Rechtsradikalismus und\nFremdenfeindlichkeit muss man andere Ma\u00dfst\u00e4be setzen,\nsensibel und sorgsam verfahren. Eine Regierung, die\nDokumentationen \u00fcber Rechtsradikalismus als reines Ver-\nwaltungsproblem sieht, hat sehr wenig begriffen. Sie brau-\nchen sich daher auch nicht zu wundern, verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen der CDU-Fraktion, wenn Ihre Politik\nkeine Erfolge zeitigt. Sp\u00e4testens nach den letzten Wahlen\nm\u00fc\u00dfte es auch Ihnen klar geworden sein.\nNirgendwo sonst haben Rechtsradikale so viele Stimmen\nbekommen wie hier im Freistaat. In manchen Gegenden\nOstsachsens waren es zweistellige Prozentzahlen. Hoffent-\nlich hat die CDU inzwischen ventiliert, was sich da an\nihrem rechten Rand zusammenbraut. Wer bei Rechtsradi-\nkalismus in erster Linie nur auf die Polizei zur\u00fcckgreift\nund Sozialpolitik ausschlie\u00dflich so versteht, das materielle\n\u00dcberleben der Menschen zu sichern, wird einem erstar-\nkenden rechtsradikalen Gedankengut in unserer Gesell-\nschaft nichts entgegenzusetzen haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWer zudem im Wahlkampf rechtem Verbalradikalismus\nfr\u00f6nt, bei Ausl\u00e4ndern stets nur von Schleppern und Krimi-\nnellen spricht, autorit\u00e4rem Denken und Handeln den Vor-\nzug gibt, braucht sich nicht zu wundern, wenn gewisse\nW\u00e4hler lieber gleich zu rechtsradikalen Originalen greifen.\nRechtsradikalismus spielt sich immer in den K\u00f6pfen der\nMenschen ab. Das hat das s\u00e4chsische Innenministerium\noffensichtlich nicht erkannt. Deshalb ist auch ein Konzept,\ndas einseitig auf die starke Hand setzt, zum Scheitern ver-\nurteilt. Was wir vielmehr ben\u00f6tigen ist ein Zusammen-\nwirken aller demokratisch denkenden Menschen gegen\nGewalt und Intoleranz. Polizeieins\u00e4tze allein l\u00f6sen diese\nProbleme nicht.\nWir m\u00fcssen alle gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass Gewalt\nund Fremdenfeindlichkeit gesellschaftlich ge\u00e4chtet wer-\nden. Den Opfern von Gewalt und Fremdenhass muss\nunsere verst\u00e4rkte Aufmerksamkeit und Unterst\u00fctzung\ngelten. Ein erster Schritt dazu kann ein breit angelegtes\nAktionsb\u00fcndnis gegen Gewalt, Rechtsradikalismus und\nFremdenfeindlichkeit sein, das \u00fcber alle Grenzen hinweg\nzu einer \u00f6ffentlichkeitswirksamen Kooperation findet.\nDaneben mu\u00df Politik auf allen Ebenen f\u00fcr Toleranz, Welt-\noffenheit und den Abbau von Fremdenangst eintreten.\nDies bedeutet im Besonderen auch eine neue, aktive Schul-\nund Jugendpolitik, in der auf Vermittlung von Demokratie\n\nund Toleranz mehr Wert gelegt wird. Unsere Jugendlichen\nm\u00fcssen mehr denn je selbst aktiv Demokratie und Tole-\nranz erleben und erlernen. Ich denke hier beispielsweise\nan Lehrerfortbildung, aber auch an eine F\u00f6rderung von\nSch\u00fcleraustauschen und Schulpartnerschaften. Demokra-\ntie braucht Demokraten. Demokratie braucht Vorbilder,\nvor allem auch unser eigenes.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann frage ich die Staatsregierung. Bitte, Herr Mini-\nster Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der PDS, aber auch\nder Beitrag vonseiten der SPD-Fraktion unterstellt, dass\ndie Staatsregierung den Jahresbericht unseres Landeskri-\nminalamtes zu rechtsextremistischen und fremdenfeind-\nlichen Straftaten f\u00fcr das Jahr 1997 dem Landtag und der\n\u00d6ffentlichkeit vorenthalte oder vorenthalten wollte. Unter-\nstellt wird dabei weiterhin, dass damit das Thema ,,Rechts-\nradikalismus\u201c totgeschwiegen werden sollte.\nMeine Damen und Herren! Das ist absurd. Wie sich jeder\nselbst \u00fcberzeugen konnte, habe ich diesen Bericht, um den\nes in den beiden Antr\u00e4gen geht, in einer Pressekonferenz\nim Landeskriminalamt am 10. Juli dieses Jahres vorgestellt,\ndas hei\u00dft also sieben Tage vor dem Antrag der PDS und elf\nTage vor dem Antrag der SPD. Was diese hier erhobenen\nVorw\u00fcrfe deshalb sollen, verstehe ich nicht.\nDer Bericht liegt inzwischen seit dem 5. August dieses Jah-\nres, also seit \u00fcber zwei Monaten, den Fraktionen dieses\nHauses vor. Das Thema wurde von mir wiederholt behan-\ndelt, einmal anl\u00e4sslich der Ver\u00f6ffentlichung des Verfas-\nsungsschutzberichtes f\u00fcr das Jahr 1997 im Mai und auch\nausf\u00fchrlich in der Fachregierungserkl\u00e4rung vor einem\nMonat in diesem Hause. Ich m\u00f6chte folgende Punkte noch\neinmal festhalten:\nEs ist eine unumst\u00f6\u00dfliche und weit \u00fcber Sachsen hinaus\nbekannte Tatsache, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung der\nBek\u00e4mpfung des Extremismus, und zwar auch von der\nlinken Seite, von Anfang an hohe Bedeutung beigemessen\nhat. Die Entwicklung gerade im Bereich des Rechtsextre-\nmismus wurde jederzeit aufmerksam verfolgt und es wur-\nden wirksame Ma\u00dfnahmen zu einer zielgerichteten\nBek\u00e4mpfung, Zur\u00fcckdr\u00e4ngung und Vorbeugung geleistet.\nIch erinnere daran, dass auf Beschluss des Kabinetts\nbereits im M\u00e4rz 1992 die interministerielle Arbeitsgruppe\ngegen Gewalt und Extremismus gebildet wurde, sowie an\nderen regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattungen. Ich erinnere an die\nfr\u00fchzeitige Bildung der Sonderkommission ,,Rechtsextre-\nmismus\u201c im Jahre 1991. Ich verweise nicht zuletzt auf\nmeine umfangreichen Informationen zur Lage und zu ein-\ngeleiteten Ma\u00dfnahmen im Bereich des Rechtsextremismus\nim Rahmen von Pressekonferenzen und in nicht wenigen\nF\u00e4llen auch vor diesem Hohen Hause, zuletzt in der\nbereits genannten Regierungserkl\u00e4rung am 19. September\n1998.\nLassen Sie mich anf\u00fcgen: Mit dem Beginn der kontinuier-\nlichen statistischen Erfassung polizeilich relevanter Daten\nin Sachsen im Jahre 1991 wurden auch die Daten im\nBereich des Rechtsextremismus nach den bundeseinheit-\nlichen Richtlinien erfasst. Da diese Grunddaten nicht gen\u00fc-\ngend Ansatzpunkte f\u00fcr eine effektive Bek\u00e4mpfungsstrate-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6316\n\n\n\ngie enthielten, wurde dar\u00fcber hinaus veranlasst, weitere\nder Polizei zur Kenntnis gelangende Daten aufzubereiten\nund auszuwerten. Das Ziel bestand darin, analytische\nAussagen zu Tathandlungen, T\u00e4tern und Mitl\u00e4ufern zu\ngewinnen und diese Erkenntnisse den Polizeidienststellen\nzur Vervollkommnung und Pr\u00e4zisierung ihrer abgestimm-\nten Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nDie Dokumentation mit dem Titel ,,Rechtsextremistische\nund fremdenfeindliche Straftaten im Freistaat Sachsen\u201c\nwurde durch das Landeskriminalamt Sachsen erstmals f\u00fcr\ndie Jahre 1991/1992 und folgend j\u00e4hrlich erarbeitet. In den\nfolgenden Jahren wurde diese Dokumentation in gr\u00f6\u00dferer\nAuflage hergestellt, um die im Freistaat Sachsen gewonne-\nnen Erkenntnisse noch st\u00e4rker anderen Bundesl\u00e4ndern\nnutzbar zu machen sowie vor allem den Medien und der\nBev\u00f6lkerung zur Kenntnis zu geben.\nMeine Damen und Herren! Das scheint mir in diesem\nZusammenhang besonders wichtig: Die Resonanz war ent-\ngegen unseren Erwartungen und entgegen manchen\nBehauptungen au\u00dferordentlich gering. Das wird auch\ndurch Folgendes belegt: Wir haben bei der genannten\nPressekonferenz im Landeskriminalamt Mitte Juli dieses\nJahres insgesamt 30 Exemplare des hier umstrittenen\nBerichtes des Landeskriminalamtes ausgelegt. Von diesen\n30 Exemplaren sind, obwohl an der Konferenz viele Jour-\nnalisten und Au\u00dfenstehende teilgenommen haben, ledig-\nlich neun Exemplare mitgenommen worden; 21 Exemplare\nblieben zur\u00fcck. Das best\u00e4tigt unseren Eindruck, dass diese\nMaterialien damals jedenfalls nicht mehr das Interesse ge-\nfunden haben wie fr\u00fcher, vor etwa sieben, acht Jahren,\nund dass der finanzielle Aufwand f\u00fcr eine entsprechend\ngro\u00dfe Auflage nicht mehr vertretbar war.\nIch m\u00f6chte auf eines hinweisen: Die Entscheidung, diesen\nselbstverst\u00e4ndlich intern erarbeiteten Bericht nicht mehr in\nder bisher praktizierten Art und Weise zu publizieren, ist\nvom Landeskriminalamt mitgetragen worden.\nWir haben den Bericht inzwischen zur Verf\u00fcgung gestellt.\nEr kann von jedermann beim Landeskriminalamt oder bei\nuns bezogen werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat jetzt\ndie Fraktion der PDS. Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Pietzsch und Herr Staatsminister\nHardraht, wenn eine Fraktion das Thema ,,Rechtsextremis-\nmus\u201c auf die Tagesordnung setzt, und sie sagen Extremis-\nmus, will hei\u00dfen: Linke wie Rechte gleicherma\u00dfen, ant-\nworte ich:\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\n1. Eine Politik, die DDR und Faschismus gleichsetzt, die\nsagt, die Faschisten und die Kommunisten sind dieselben,\nalso reden wir \u00fcber die Kommunisten, und nur dar\u00fcber\nredet und schimpft, ist Beihelfer zu der Tatsache, dass wir\ndiesen Neofaschismus in diesem Lande haben.\n\n(Zurufe von der CDU:\nQuatsch! Das ist unversch\u00e4mt! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Umgekehrt nicht!)\n\n2. Wenn hier Frau Seidel zum einen die Genugtuung zum\nAusdruck bringt, dass es diesen rechtsextremistischen Par-\nteien nicht gelungen ist, in den Bundestag und in den\n\nMecklenburg-Vorpommerschen Landtag einzuziehen,\naber darauf aufmerksam macht, dass wir nicht die Augen\ndavor verschlie\u00dfen d\u00fcrfen, dass es eben doch regionale\nSchwerpunkte gibt, wo diese Parteien zweistellige Wahl-\nergebnisse erreichen, und wenn es dann aus der CDU-\nFraktion erschallt, es ist dort, wo die Ausl\u00e4nder sind, dann\nsage ich: Solange Sie 30 oder 40 % haben, ist die Gefahr\nnicht abgewendet!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist genau derselbe Denkansatz, der sich letzten Endes\nin der Inkarnation der Gewalt in diesen Berichten findet.\n3. Wir haben mit der Kritik an der Nichtherausgabe dieses\nJahresberichtes nicht reine Lust an Regierungsschelte\nbedienen wollen, sondern wir haben kritisiert, weil wir der\nMeinung sind, dass alle Erkenntnisse zu struktureller und\nindividueller Gewalt der braunen Szene \u00f6ffentlich\ngemacht werden m\u00fcssen, \u00f6ffentlich debattiert werden\nm\u00fcssen. Solche Berichte m\u00fcssen vor die \u00d6ffentlichkeit,\ndenn dann, wenn man sie unterdr\u00fcckt, hilft man dabei,\nbraune Ideologie, die sich da als schlicht national, als\nschlicht oppositionell oder als schlicht sozial darstellt,\nnadelgestreift zu machen.\n4. Wir wehren uns dagegen, dass derartige Berichte, Ana-\nlysen und Dokumentationen zu Rechtsextremismus etwa\ndie Wertigkeit von Periodika erhalten, Herr Staatsminister,\nwo man von Jahr zu Jahr nach Zweckm\u00e4\u00dfigkeit oder\nFinanzlage entscheidet, in welchen Verteilerzahlen man sie\nherausgibt.\nDer Jahresbericht der Sonderkommission, wie der zur\nBek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus beim LKA Sachsen,\nhat nach unserer Auffassung allemal eine gesellschafts-\npolitische Bedeutung, so dass er zumindest in die H\u00e4nde\nder Medien geh\u00f6rt, damit er debattiert, verbreitet und\nauch kommentiert werden kann. Und er geh\u00f6rt auch zur\nDebatte in diesem Landtag. Das noch zu thematisieren\nwerden wir uns vorbehalten.\n5. Wir meinen schon, dass es viel pragmatischere Erw\u00e4-\ngungen gab, diesen Bericht nicht zu ver\u00f6ffentlichen, zum\nBeispiel die Tatsache, dass in diesem Bericht neben den\nerschreckenden Zahlen zu allgemeinen Tendenzen unter\nanderem festgestellt worden ist, dass wir 1997 eine Auf-\nkl\u00e4rungsquote von insgesamt 37,9 % haben. Von 1 473\nbekannt gewordenen Straftaten dieser Szene sind ganze\n559 aufgekl\u00e4rt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nBartl, PDS: Wir haben Respekt vor der T\u00e4tigkeit der Soko\nRex. Dass sie mit dieser Aufkl\u00e4rungsquote gut schlafen\nkann, k\u00f6nnen wir uns nicht vorstellen. Auch unter dem\nAspekt besteht guter Anlass \u00fcber diesen Bericht weiter zu\nreden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die SPD-Fraktion\nein Schlu\u00dfwort halten? \u2013 Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Minister Hardraht, Sie haben in Ihrem\nBeitrag wiederum allein aus polizeilicher Sicht die\nBek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus vorgestellt und dar-\ngestellt. Ich frage die Staatsregierung: Warum stellt sich\nan dieses Pult nicht der Bildungsminister, warum nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6317\n\n\n\nder Sozialminister? Wir m\u00fcssen dort ansetzen, wo die\nUrsachen f\u00fcr den Rechtsextremismus liegen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von SPD und PDS:\nWirtschaftsminister Schommer.)\n\nIch w\u00fcrde gern vom Bildungsminister und vom Sozial-\nminister h\u00f6ren, was sie als Beitrag zur Bek\u00e4mpfung des\nRechtsextremismus an dieser Stelle leisten. Aber Sie sitzen\nda und schweigen oder sind gar nicht da.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zurufe von der CDU:\nSie sind doch da!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht\nhat noch einmal um das Wort gebeten.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Bartl und Herr\nRichter, ich habe eines gemacht, und ich glaube, jeder in\nder Staatsregierung w\u00fcrde das auch machen; es t\u00e4te Ihnen\ngut, wenn Sie dem folgen w\u00fcrden: Wir haben uns an die\nTagesordnung gehalten.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nEine allgemeine Diskussion zum Extremismus links und\nrechts ist nicht das Thema, sondern das Thema ist, wie Sie\nganz genau wissen, die Frage, ob und aus welchen Gr\u00fcn-\nden wir den in Rede stehenden Bericht angeblich unter-\ndr\u00fcckt haben. Dazu habe ich Stellung genommen.\nIch m\u00f6chte zwei Richtigstellungen machen.\n1. Herr Bartl, die Presse hat, nachdem sie diese neun\nExemplare mitgenommen hat \u2013 Sie wissen es, wenn Sie die\nPresse verfolgt haben \u2013, nichts \u00fcber den Bericht geschrie-\nben.\n2. Die Angaben, die Sie \u00fcber die Aufkl\u00e4rungsquote im\nrechtsextremistischen Bereich gemacht haben, stimmen\nnicht. Die Aufkl\u00e4rungsquote betr\u00e4gt insgesamt im ersten\nHalbjahr 1997 36,1 %, bei den Gewaltdelikten 70,8 % und\nbei den fremdenfeindlichen Straftaten 69,2 %. Diese Daten\nliegen etwa jeweils 2 % \u00fcber denen des ersten Halbjahres\n1998. Dies zur Richtigstellung.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Bartl, PDS:\n36 % sind doch kein Ruhmesblatt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Fraktionen der SPD\nund der PDS haben jetzt noch die M\u00f6glichkeit von ihrem\nRederecht Gebrauch zu machen. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\nmung. Ich frage die PDS-Fraktion, ob Abstimmung zu die-\nsem Antrag gew\u00fcnscht wird. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Das, was mit dem Antrag\nbezweckt worden war, zum einen den Bericht zu bekom-\nmen und zum anderen, dar\u00fcber reden zu k\u00f6nnen, da er\nvorher nicht ausgereicht worden war, ist erf\u00fcllt, somit\nErledigung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Drucksache\ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt. Wird\nAbstimmung zum SPD-Antrag gew\u00fcnscht? \u2013\n\n(Adler, SPD: Erledigt!)\n\n\u2013 Das ist nicht m\u00f6glich. Sie m\u00fcssten den Antrag zur\u00fcck-\nnehmen, weil es kein reiner Berichtsantrag ist.\n\n(Frau Seidel, SPD:\nIch erkl\u00e4re den Antrag f\u00fcr erledigt.)\n\n\u2013 Das geht nicht. Sie k\u00f6nnen den Antrag nicht f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren, weil es kein Berichtsantrag ist. Bitte, Frau Seidel.\n\nFrau Seidel, SPD: Dann ziehen wir ihn zur\u00fcck.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. In Ordnung. Der\nAntrag ist zur\u00fcckgezogen und wir brauchen nicht abstim-\nmen. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nHerr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk,  PDS:  Ich m\u00f6chte fragen, ob ich noch eine\nsachliche Richtigstellung machen kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es hat keine Abstim-\nmung gegeben. Deshalb kann ich keine sachliche Richtig-\nstellung zulassen. Das tut mir leid.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe nun auf den\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nGegenseitige Anrechnung von Studienleistungen zwischen\neurop\u00e4ischen Universit\u00e4ten\n\nDrucksache 2/7487, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten und PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde lautet: CDU, SPD, CDU, PDS und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Der Einreicher hat das Wort.\nHerr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Vor ungef\u00e4hr 450 Jahren entschloss sich der Sohn\ndes ehemaligen Gei\u00dfhirten und nachmaligen Rektors der\nLateinschule in Basel, n\u00e4mlich Herr Felix Plattner, ein\nStudium an einer Universit\u00e4t aufzunehmen. Er entschied\n\nsich nicht f\u00fcr Basel, obwohl das nahe liegend gewesen\nw\u00e4re, sondern er zog, die Eltern auf Jahre verlassend, nach\nMontpellier in S\u00fcdfrankreich.\n\n\u00dcbrigens, die Memoiren dieser beiden Herren sind sehr\naufschlussreich, ich empfehle sie allen zu lesen, die sich\nmit der Diskussion \u00fcber die Armut befassen. Es w\u00e4re auch\nals Schullekt\u00fcre durchaus empfehlenswert, diese \u00e4ltesten\ndeutsch geschriebenen Memoiren zu kennen.\n\nEr zog nach Montpellier.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6318\n\n\n\n\u2013 Herr Porsch, ich verstehe Sie nicht. Aber Sie sind auch\nnicht zu verstehen, weder akustisch noch geistig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAkustisch kann ich Ihnen weiterhelfen,\n\nin dem anderen nicht.)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie k\u00f6nnen auch in diesem nicht viel tun.\nEr zog nach Montpellier ohne zu fragen, ob es ein System\nder gegenseitigen Anerkennung von Studienleistungen\nzwischen europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten gebe. Es war im\ndamaligen Europa ganz fraglos, dass ein Abschluss in\nMontpellier einen gro\u00dfen Stellenwert besitze. Damals\nkannten sich die europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten unterein-\nander vorz\u00fcglich. Ich mu\u00df zugeben, es waren nicht so\nviele wie heutzutage.\nDas Problem verweist auf etwas, was auch der Antrag\nsagt. Wir haben nicht gefragt, ob die gegenseitige Aner-\nkennung von L\u00e4ndern oder Staatsregierungen vereinbart\nworden sei, sondern \u00fcber die gegenseitige Anerkennung\nvon Studienleistungen zwischen europ\u00e4ischen Universit\u00e4-\nten von der Staatsregierung Auskunft erbeten. Hierin liegt\nnat\u00fcrlich auch ein wesentlicher Punkt. Er verweist zum\neinen auf die Autonomie der Universit\u00e4ten, wie sie in\nunserem Grundgesetz und auch im s\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetz festgehalten ist, und zum anderen verweist er\nauf die Verschiedenartigkeit von Universit\u00e4ten.\nEs ist nicht ohne weiteres m\u00f6glich, Universit\u00e4ten \u2013 bei-\nspielsweise in Frankreich, zu Teilen auch in England \u2013 mit-\neinander zu vergleichen.\nDeswegen ist es durchaus sinnvoll, wenn die Universit\u00e4ten\nuntereinander ins Gespr\u00e4ch treten. Nat\u00fcrlich ist auch ein\nSystem wie das ECTS, ein System der gegenseitigen Aner-\nkennung, das auf europ\u00e4ischer Ebene bef\u00f6rdert und gef\u00f6r-\ndert wird, angebracht.\nEs stellt sich aber weiterhin das Problem, dass die gegen-\nseitige Anerkennung nicht allein auf dem Leumund und\nnicht allein auf Zuruf in einem so komplizierten und viel-\nf\u00e4ltigen Gebilde wie der Europ\u00e4ischen Union, wie Europa\nin seiner Gesamtheit gew\u00e4hrleistet werden kann.\nWir wollen zweierlei Dinge. Wir wollen einerseits einen\nfreien Austausch innerhalb Europas, weil ein solcher Aus-\ntausch den Wettbewerb f\u00f6rdert und die wissenschaftliche\nLeistung ebenso; wir wollen nat\u00fcrlich einerseits eine\nChance f\u00fcr unsere Absolventen in ganz Europa t\u00e4tig zu\nwerden. Das gilt f\u00fcr die Wirtschaftsbeziehungen, aber\nebenso f\u00fcr die kulturellen und die geistigen Beziehungen.\nWir wollen andererseits, dass ausl\u00e4ndische Wissenschaft-\nler, ausl\u00e4ndische Studenten an unseren Universit\u00e4ten\nstudieren, in unseren Universit\u00e4ten t\u00e4tig werden, dort leh-\nren, aber auch in der deutschen Wirtschaft, die sich zuneh-\nmend internationaler Verflechtungen erfreut, ungehindert\nt\u00e4tig werden k\u00f6nnen.\nWir wollen als Drittes auch eine einigerma\u00dfen gerechtfer-\ntigte Bewertung. Es soll wirklich das als gleichwertig aner-\nkannt werden, was nach menschlichem und wissenschaft-\nlichem Ermessen gleichwertig ist.\nDarauf bezog sich unsere Frage, auf die die Staatsregie-\nrung in einem Nachtrag eine ausreichende und eine gute\nAntwort gegeben hat. Es ist wichtig, dass wir sehen, wie\ndie Mobilit\u00e4t auch in Sachsen zugenommen hat, dass das\nProgramm ,,Erasmus\u201c und das Programm ,,Sokrates\u201c hier\ngute Fr\u00fcchte tragen.\nMir ist nicht ganz klar, ob Sokrates, der ein Beispiel f\u00fcr die\nWeisheit sein muss, ein gutes Beispiel f\u00fcr die europ\u00e4ische\nMobilit\u00e4t ist; denn meines Wissens ist er \u00fcber Athen wenig\n\nhinausgekommen. Auch Marathon d\u00fcrfte in nicht zu wei-\nter Entfernung von Athen liegen. Erasmus w\u00e4re dann\nschon ein wesentlich g\u00fcnstigeres Beispiel f\u00fcr eine gelun-\ngene europ\u00e4ische Wanderschaft, f\u00fcr eine gegenseitige\nAnerkennung von Studienleistungen.\nIch glaube, mit diesem Antrag und vor allem in der Ant-\nwort der Staatsregierung wird sichtbar, dass wir hier auf\neinem guten Weg sind eine Abstimmung in Europa zu\nerreichen, die in der Hauptsache eine Abstimmung zwi-\nschen Universit\u00e4ten sein muss. Wir haben etliche Abkom-\nmen schon an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Fachhoch-\nschulen, dass man gemeinsame Diplome zweier unter-\nschiedlicher Hochschuleinrichtungen in unterschiedlichen\nL\u00e4ndern erreichen kann.\nWir haben auch Abstimmungen, die es erreichen, bruchlos\noder mit wenig Verlust den Studienort innerhalb der euro-\np\u00e4ischen L\u00e4nder zu wechseln. Wir werden diese Bem\u00fc-\nhungen fortsetzen, um einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Austausch\nzu erreichen, um auch einen relativ unproblematischen\nWechsel innerhalb Europas zu erm\u00f6glichen.\nNat\u00fcrlich ist das auch eine Frage des Geldes. Hier bleibt\nmancher Wunsch unerf\u00fcllt. Aber im Rahmen der M\u00f6glich-\nkeiten ist viel geschehen. Wir hoffen, dass weiterhin viel\ngeschieht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nFrau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Antrag zeigt vor allem in seiner Begr\u00fcn-\ndung, dass auch innerhalb der CDU die Erkenntnis\nw\u00e4chst, dass ein wichtiger Teil des Wissens- und Tech-\nnologietransfers \u00fcber Personen l\u00e4uft und somit eine inter-\nnationale \u00d6ffnung unserer Hochschulen w\u00fcnschenswert\nist.\nIch erinnere an unseren Antrag Drucksache 2/5219, Erh\u00f6-\nhung der Attraktivit\u00e4t s\u00e4chsischer Hochschulen f\u00fcr aus-\nl\u00e4ndische Studierende, vom M\u00e4rz vorigen Jahres. Der\nFinanzminister allerdings meint nach wie vor \u2013 und viel-\nleicht, Herr Gr\u00fcning, k\u00f6nnen Sie auch mit Ihren histo-\nrischen Reminiszenzen da noch etwas Nachhilfe leisten \u2013,\ndie Hochschulen seien Anstalten zur Versorgung der Lan-\ndeskinder mit einer h\u00f6heren Ausbildung, und zieht bei der\nZulassung der Ressourcen die Bev\u00f6lkerungszahlen heran.\nDer Bericht des Wissenschaftsministers zum vorliegenden\nAntrag zeigt, dass erstens die s\u00e4chsischen Hochschulen\nmit einer Vielzahl von europ\u00e4ischen Hochschulen die\ngegenseitige Anerkennung erbrachter Studienleistungen\nvereinbart haben und zweitens alle s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen wie bei ,,Erasmus\u201c am ,,Sokrates\u201c-Programm teil-\nnehmen.\nLeider l\u00e4sst sich aus den zusammengefassten Zahlen nicht\nentnehmen, ob es gewisse Trends gibt. Aber insgesamt las-\nsen sich die Zahlen verwenden, wenn man sie mit dem\nbundesdeutschen und europ\u00e4ischen Durchschnitt ver-\ngleicht. Aus Deutschland nehmen im akademischen Jahr\n1998/99 insgesamt 32 686 Studenten teil. Wir wissen nicht,\nwie viele davon aus Sachsen stammen, und k\u00f6nnen dies\nnach den vorliegenden Zahlen nur sch\u00e4tzen. Es ist etwas\nmehr als 1 %. Auf die Bev\u00f6lkerung bezogen m\u00fcssten es\n6 % sein. Auch wenn sich die Zahl verdoppelt hat, k\u00f6nn-\nten wir durchaus mehr vertragen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6319\n\n\n\nHinsichtlich der Lehrkr\u00e4fte liegen wir wohl \u00fcber unserem\nAnteil. Neuere Zahlen h\u00e4tten uns vielleicht Auskunft\ngeben k\u00f6nnen, inwieweit der Austausch mit unseren \u00f6st-\nlichen und s\u00fcd\u00f6stlichen Nachbarn gediehen ist, die nun-\nmehr auch ins Programm integriert sind. So weit, meine\nDamen und Herren, zu diesem Teil von ,,Erasmus\u201c.\nVom Thema her zielte der Antrag auf die Anerkennung\nvon Studienleistungen. Wir entnehmen der Antwort, dass\nes dringend geboten ist, ein Credit-Point-System hierf\u00fcr zu\nhaben. Zu diesem interessanten Teil sind die Ausf\u00fchrun-\ngen knapp und nicht sehr konkret. Derweil sind alle s\u00e4ch-\nsischen Universit\u00e4ten und Fachhochschulen in das ECTS\neinbezogen und haben dies aufgenommen. Die Webseite\nder Bergakademie Freiberg zeigt zum Beispiel die Vielzahl\nder dort mit entsprechenden Credits versehenen Ange-\nbote. An anderen Hochschulen, von denen wir wissen,\ndass sie viele Angebote haben, ist dies aus der Pr\u00e4sentation\nnicht so deutlich ersichtlich oder nur umst\u00e4ndlich zu fin-\nden.\nDass aber gerade das Internationale Hochschulinstitut in\nZittau nicht auftaucht, ist etwas befremdlich und, so unser\nKenntnisstand nicht zwischenzeitlich \u00fcberholt ist, erkl\u00e4-\nrungsbed\u00fcrftig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nEin paar aktuelle Informationen \u00fcber den tats\u00e4chlichen\nStand der Anerkennung von Studieng\u00e4ngen und Auf-\nnahme ins Credit-Point-System w\u00e4re w\u00fcnschenswert.\nVielleicht w\u00fcrde es sogar mehr Sinn machen darzustellen,\nwelche Studieng\u00e4nge aus welchen Gr\u00fcnden keine Auf-\nnahme finden.\nFazit: Die Fragen 1 und 2 sind aus unserer Sicht nicht aus-\nreichend beantwortet. Die Frage 3 halten wir f\u00fcr erledigt,\nzumal ohnehin nur eine Momentaufnahme m\u00f6glich ist.\nDie statistischen Angaben zu den \u00fcbrigen Punkten w\u00e4ren\nnur aussagef\u00e4hig, wenn sie auf die einzelnen Jahre bezo-\ngen und mit denen anderer Bundesl\u00e4nder und Teil-\nnehmerstaaten am ,,Sokrates\u201c-Programm ins Verh\u00e4ltnis\ngesetzt w\u00fcrden.\nWir haben die Bitte an das Wissenschaftsministerium oder\nan den Staatsminister, sich zu den Fragen 1 und 2 im Hin-\nblick auf verfolgte Strategien zu \u00e4u\u00dfern und gegebenen-\nfalls auch zu berichten, welche Probleme bei der prak-\ntischen Anwendung des ECTS auftreten. Vielleicht w\u00e4re es\nauch interessant, ob es zwischen den s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen Anerkennungsprobleme gibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die gibt es!)\n\nSchlie\u00dflich w\u00e4re auch zu fragen, inwiefern die Credits\n\u00fcber das ECTS f\u00fcr Sachsen intern erweitert und generell\ngenutzt werden k\u00f6nnen.\nDa gibt es viele Fragen, Kollege Gr\u00fcning, die wir vielleicht\nim Ausschuss h\u00e4tten besser er\u00f6rtern k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, so bleibt die politische Bot-\nschaft, dass Sachsens Hochschulen sich international gut\nge\u00f6ffnet haben. Wir sehen dies mit Freude und m\u00f6chten\nden Hochschulen daf\u00fcr nicht nur unsere Anerkennung\nzollen, sondern sie auch zum weiteren Beschreiten dieses\nWeges ermuntern.\nFreilich bleibt f\u00fcr uns Politiker auch etwas zu tun, vor\nallem dies: die Hochschulen weiter in ihrer Eigenverant-\nwortung zu st\u00e4rken und ihnen hierf\u00fcr die n\u00f6tigen Frei-\nr\u00e4ume zu geben. Dar\u00fcber wird sp\u00e4testens bei Verabschie-\ndung des Haushaltes zu reden sein.\n\nIch hoffe sehr, dass wir dann einen Schritt weiter sind, als\nes der Haushaltsentwurf jetzt aufzeigt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Dann die PDS-Fraktion,\nbitte. \u2013 Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke,  PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der CDU-Fraktion\nenth\u00e4lt ja mehrere, zwei oder drei relativ selbst\u00e4ndige\nPunkte, wenngleich ein verbindendes Dach etwa gegeben\nist.\nZum Ersten, zur gegenseitigen Anerkennung von Studien-\nleistungen an europ\u00e4ischen Hochschulen.\nHerr Kollege Gr\u00fcning, was Sie poetisch dargestellt haben,\nwill ich prosaisch so kennzeichnen: Kommt ein Student\nnach, sagen wir, einem zweij\u00e4hrigen oder zweisemestrigen\nStudium aus den USA an eine deutsche Hochschule\nzur\u00fcck, so erh\u00e4lt er in der Regel relativ schnell die Attestie-\nrung dieser Leistungen, kommt er von einer englischen\nHochschule, im Allgemeinen auch; aber weil schon dort\nnicht so viele studieren oder auch so viele Dozenten nicht\nenglische Verh\u00e4ltnisse kennen, schon nicht mehr so oft.\nKommt der Student aus einer franz\u00f6sischen Hochschule,\ngibt es, auch aufgrund der unterschiedlichen Strukturen\ndes franz\u00f6sischen und deutschen Hochschulsystems,\nschon viele Diskussionen.\nKurzum: Es h\u00e4ngt nahezu immer von individuellen Ent-\nscheidungen ab, wie die Anerkennung erfolgt. Und wer\ndiese vielen Streitigkeiten, den Aufwand kennengelernt\nhat und nicht selten auch, wie demotivierend das f\u00fcr den\nStudenten, der aus dem Ausland kommt, ist oder auch f\u00fcr\nden, der hingehen will, der kann nur unterst\u00fctzen, dass\nnach Ma\u00dfnahmen gesucht wird, um hier zu einer gegen-\nseitigen Anerkennung auf vereinheitlichten Grundlagen\nzu kommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nNur \u2013 und das meine ich \u2013 hier alle Hoffnungen auf das\noder ein Credit-Point-System zu setzen, davor warne ich\nsehr. Dort werden dann formalisiert, was ja zun\u00e4chst w\u00fcn-\nschenswert ist, die Seminare, die Vorleistungen und auch\ndie Leistungen von Studenten in Hausarbeiten usw. in ein\nPunktsystem gebracht und das wird dann abgerechnet.\nDas ist eine Formalisierung, die zu einem Haschen nach\nformalen Effekten f\u00fchrt. Und wenn wir wissen, wie heute\nschon auch an Sachsens Hochschulen das Haschen nach\nScheinen, um zur Pr\u00fcfung zu kommen und zum Ablegen\neiner Zwischenpr\u00fcfung, zu einem formalen Herangehen\nan Studien f\u00fchrt, der muss warnen hier das Allheilmittel\nzu sehen.\nAlso es muss um eine B\u00fcndelung von Ma\u00dfnahmen auf\neurop\u00e4ischer Ebene gehen, die diese Anerkennung bef\u00f6r-\ndern. Die PDS wird dazu eine Initiative demn\u00e4chst und\nhier starten.\nZum Zweiten, zu den Fragen nach der Teilnahme von\nSachsens Studenten und Dozenten am ,,Erasmus\u201c-Pro-\ngramm. Es wird sehr interessant sein, die genauen Zahlen\nzu bekommen, vor allen Dingen auch, wenn dabei ergr\u00fcn-\ndet wird: Was f\u00f6rdert und was hemmt eine so gro\u00df wie\nm\u00f6gliche Teilnahme von s\u00e4chsischen Studierenden und\nDozenten?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6320\n\n\n\nNur eine Frage an die Kollegen von der CDU-Fraktion:\nWas ist mit ,,s\u00e4chsischen Studenten und Dozenten\u201c\ngemeint? \u2013 Dozenten oder Studenten, die aus Sachsen\nkommen, vielleicht ein oder zwei Jahre hier gelebt haben,\nals Professor hier zwei Jahre berufen waren und dann\nwoanders hingehen? Oder sind damit diejenigen gemeint,\ndie hier ihre wissenschaftliche Laufbahn gemacht haben?\nDas ist keine akademische Frage und damit doch ein sehr\naktueller und ernster Bezug zu den Haushaltsverhandlun-\ngen.\nWenn die Entwicklung im wissenschaftlichen Nachwuchs\nan Sachsens Hochschulen so weitergeht wie bisher, dann\nwird es in absehbarer Zeit gar nicht mehr notwendig sein\nStatistiken abzufordern, was aus Studenten geworden ist,\ndie hier in Sachsen geboren wurden oder in Sachsen leben,\nihre wissenschaftliche Laufbahn als Studenten begonnen\nund unmittelbar fortgesetzt haben; denn sie werden kaum\nnoch eine Chance haben, Dozenten zu werden. Hier muss\nalso wirklich eine Trendwende her.\nUnd ein letztes Wort: Im Gegensatz zu Ihnen, Kollege\nGr\u00fcning, halte ich die Antworten der Staatsregierung auf\nden Antrag zumindest in einem Teil f\u00fcr g\u00e4nzlich unbefrie-\ndigend. Im zweiten Teil, wo darauf verwiesen wird, es ist\nim Augenblick nicht m\u00f6glich, genaue Angaben zu\nmachen, sehr einverstanden, wenn es so zugegeben wird.\nAber vor allem die ersten beiden Antworten sind g\u00e4nzlich\nunbefriedigend und unverbindlich.\nUnd weil ich das schon mehrfach angemahnt habe, m\u00f6chte\nich es hier noch einmal mit Deutlichkeit sagen: Es ist eine\nSituation etwa vergleichbar dem Sportbetrieb. Ein Journa-\nlist fragt einen Trainer \u2013 sagen wir mal: den Trainer der\nFu\u00dfball-Nationalmannschaft \u2013 nach einem schwachen\nSpiel, was ja meist der Fall ist, oder der Bundesliga, was\nnicht selten vorkommt: Meinen Sie nicht auch, Trainer, wir\nhaben ein schwaches Spiel gesehen? \u2013 Und dann antwortet\ner: Na gut. Bei Ber\u00fccksichtigung der Umst\u00e4nde war es ein\ngutes Spiel und der Fachmann konnte taktische Besonder-\nheiten und Raffinessen erleben. \u2013 Das hei\u00dft also, hier wird\ndem, der die Antwort entgegennimmt und der damit nicht\nzufrieden ist, unterstellt, er ist eigentlich ein Idiot, um zu\nkapieren, wie die Antwort war.\nAlso ich bitte wirklich um mehr Respekt auch gegen\u00fcber\nden Fragestellern. Ich denke, dieser gegenseitige Respekt,\nzu dem nat\u00fcrlich auch Abgeordnete bei ihren Fragen\nangehalten sind, sollte also auf beiden Seiten gegeben wer-\nden.\n\n(Teilweise Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas erfordert einfach die Achtung vor der parlamenta-\nrischen Arbeit und w\u00fcrde auch, wenn die gegenseitige\nAchtung da ist, der parlamentarischen Arbeit insgesamt\nmehr Anerkennung noch in der \u00d6ffentlichkeit bringen.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung; bit-\nte, Herr Minister Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Las-\nsen Sie mich in Erg\u00e4nzung zu den Stellungnahmen vom\n19.12.1997 und vom 25.3.1998 noch einiges zum Thema\ngegenseitiger Anrechnung von Studienleistungen zwi-\nschen europ\u00e4ischen Hochschulen hinzuf\u00fcgen.\n\nSie wissen, dass die Anerkennung von im Ausland\nerbrachten Studienleistungen bislang im Wesentlichen als\nEinzelfallpr\u00fcfung erfolgt. Es liegt in der Natur einer sol-\nchen Einzelfallpr\u00fcfung, dass die Anerkennungspraxis\ndann h\u00e4ufig nicht mobilit\u00e4tsf\u00f6rdernd ist. Nun muss man\ndas auch durchaus in der Verantwortung der Hochschule\nund des Hochschullehrers sehen. Er muss ja zu einer\nLeistung Stellung nehmen, die er in den weiteren Verlauf\ndes Studienprozesses auch im Interesse des Studierenden\neinbeziehen muss, so dass ich nicht grunds\u00e4tzlich davon\nausgehen kann, dass, wenn hier eine vorsichtige Skepsis\ngelegentlich obwaltet, das ausschlie\u00dflich als ein starres\nFesthalten an eigenen Positionen interpretiert wird.\nNun hat man versucht, mit der Einf\u00fchrung des European\nCredit Transfer System im Jahre 1989/90 die Anerken-\nnungsproblematik durch ein standardisiertes Verfahren\neuropaweit einheitlich zu l\u00f6sen, ohne dass dabei nationale\nInteressen und Eigenheiten aufgegeben werden m\u00fcssen.\nIch teile voll Ihre vorsichtige Skepsis, Herr Kollege\nBramke, in Bezug auf solche quantitativen und quantifi-\nzierenden Systeme. Gleichwohl gibt es \u00fcberhaupt keine\nandere M\u00f6glichkeit, um Unterschiedliches vergleichbar zu\nmachen.\nIm \u00dcbrigen, so scheint mir, bem\u00fcht man sich, im European\nCredit Transfer System der Gefahr der Quantifizierung zu\nwehren, indem man dieses System aus drei Hauptelemen-\nten zusammenf\u00fcgt. Sie wissen, dass der erste Punkt eine\nInformation \u00fcber die Einrichtung, ihre Studieng\u00e4nge und\ndie Studienleistungen darstellt, das zweite Element eine\nbeiderseitige \u00dcbereinkunft sowohl zwischen den Hoch-\nschulen wie auch zwischen Hochschulen und Studieren-\nden ist und drittens eben die Einf\u00fchrung des Punkt-\nsystems, also der so genannten Credits, allerdings dann\nzur Kennzeichnung der quantitativen Arbeitsbelastung\nder Studierenden und deren qualitativer Leistungsbewer-\ntung, soweit das in einem solchen Punktsystem m\u00f6glich\nist. Diese Elemente sind dann in einem in der Regel zwei-\nsprachig angelegten Informationspaket zusammengefasst.\nEin solches System ist nat\u00fcrlich nur dann auf einen natio-\nnalen Studiengang applizierbar, wenn eine klare Gliede-\nrung des Studienablaufs mit einer ebenso klaren Aussage\nzur Arbeits- und Pr\u00fcfungsbelastung des Studierenden ein-\nschlie\u00dflich der Wertung der Pr\u00fcfungsleistung des Studen-\nten im jeweiligen Pr\u00fcfungsfach unter gleichzeitiger Wer-\ntung der Bedeutung des Einzelfachs im Vergleich zu den\nanderen F\u00e4chern des Studienvorgangs vorliegt. Also es\nsetzt eine ganze F\u00fclle von Vorarbeit voraus. Erst dann sind\nwesentliche Voraussetzungen f\u00fcr die internationale Ver-\ngleichbarkeit eines Studiengangs geschaffen.\nGleichwohl ist die Beteiligung s\u00e4chsischer Hochschulen\nam European Credit Transfer System aus unserer Sicht gut\nvorangeschritten.\nNaturgem\u00e4\u00df haben technische Universit\u00e4ten bei der Ein-\nf\u00fchrung dieses Systems gewisse Vorteile, da technische\nund naturwissenschaftliche F\u00e4cher einfacher zu strukturie-\nren sind. Ich sage nicht, dass sie einfacher sind \u2013 eine\nsolche Bewertung liegt mir wei\u00df Gott fern \u2013, aber sie sind\neinfacher zu strukturieren, als das h\u00e4ufig bei geisteswis-\nsenschaftlichen F\u00e4chern der Fall ist.\nIch will aber ganz ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass die\nUniversit\u00e4t Leipzig durch ihre Leistungen auf diesem\nGebiet nachgewiesen hat \u2013 ich werde dazu gleich noch\neine Information hinzuf\u00fcgen \u2013, dass man sehr wohl auf\ndiesem Gebiet vorankommen kann, also auf dem Gebiet\nder geisteswissenschaftlichen F\u00e4cher.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6321\n\n\n\nInsgesamt ist besonders weit fortgeschritten bei der Ein-\nf\u00fchrung des European Credit Transfer System die Tech-\nnische Universit\u00e4t Dresden, die ja, wie Sie m\u00f6glicherweise\nwissen, gemeinsam mit der Universit\u00e4t Jena die erste ost-\ndeutsche Universit\u00e4t war, die ab M\u00e4rz 1991 bereits an der\nPilotphase dieses Systems teilgenommen hat.\nHeute haben fast alle Fakult\u00e4ten und Studieng\u00e4nge der\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden das European Credit\nTransfer System eingef\u00fchrt. Lediglich f\u00fcr die Studien-\ng\u00e4nge Philosophie, Rechtswissenschaft und erstaunlicher-\nweise Mathematik befindet es sich noch in Vorbereitung.\nAuch die Technische Universit\u00e4t Chemnitz hat das System\nin fast allen Fakult\u00e4ten und Fachbereichen eingef\u00fchrt. F\u00fcr\ndie Fakult\u00e4ten Philosophie, Wirtschaftswissenschaften und\nMathematik befinden sich die Informationspakete f\u00fcr die\nEinf\u00fchrung des European Credit Transfer System noch in\nVorbereitung. F\u00fcr die Fakult\u00e4ten Maschinenbau und Ver-\nfahrenstechnik, Informatik, Elektrotechnik und Informa-\ntionstechnik sowie den Studiengang Physik der Fakult\u00e4t\nNaturwissenschaften ist das System bereits eingef\u00fchrt.\nEinzig f\u00fcr den Studiengang Chemie der Fakult\u00e4t f\u00fcr\nNaturwissenschaften in Chemnitz ist die Einf\u00fchrung in\nnaher Zukunft noch nicht zu erwarten.\nDie Universit\u00e4t Leipzig \u2013 ich deutete das eben schon an \u2013\nhat das European Credit Transfer System bisher an der\nMedizinischen Fakult\u00e4t sowie an fast allen Studieng\u00e4ngen\nder Philologischen Fakult\u00e4t und der Fakult\u00e4t f\u00fcr Sozial-\nwissenschaften und Philosophie eingef\u00fchrt. Die Einf\u00fch-\nrung des Systems an weiteren Fakult\u00e4ten und Studien-\ng\u00e4ngen ist geplant.\nSchlie\u00dflich \u2013 Sie haben ja bereits darauf hingewiesen, Frau\nAbg. Dr. Schwarz \u2013 hat die Technische Universit\u00e4t Berg-\nakademie Freiberg das European Credit Transfer System\nin den Studieng\u00e4ngen Maschinenbau, Geotechnik und\nBergbau/Markscheidewesen, Geologie/Geophysik/Mine-\nralogie, Mathematik und Chemie eingef\u00fchrt und in\nden drei Umweltstudieng\u00e4ngen Geo\u00f6kologie, Umwelt-\nEngineering und Angewandte Naturwissenschaft ist die\nEinf\u00fchrung f\u00fcr das Studienjahr 1998/1999 geplant.\nWir gedenken auf diesem Gebiet weiter voranzukommen.\nIch bin sehr froh \u00fcber die energische und entschlossene\nArbeit unserer Universit\u00e4ten auf diesem Gebiet.\nLassen Sie mich noch ein Wort zum Internationalen Hoch-\nschulinstitut sagen. Wir sind uns sicherlich dar\u00fcber einig,\ndass auch f\u00fcr dieses Institut das System ein sinnvoller\nFortschritt ist, aber er ist gleichwohl im Vergleich zu den\nanderen Universit\u00e4ten nicht so dringend, denn das Inter-\nnationale Hochschulinstitut in Zittau ist eine partner-\nschaftliche Einrichtung s\u00e4chsischer, tschechischer und pol-\nnischer Universit\u00e4ten und Hochschulen. Die Idee besteht ja\ndarin, dass auf der Basis des Vordiploms an diesen Ein-\nrichtungen dann das Studium fortgef\u00fchrt wird, so dass,\nwenn man so will, schon im Programm und in der Anlage\ndes Internationalen Hochschulinstituts in Zittau eine sol-\nche Vergleichbarkeit und eine solche wechselseitige Aner-\nkennung eingeschlossen ist. Aus diesem Grunde kann es\naus meiner Sicht nicht so verwundern, dass das Internatio-\nnale Hochschulinstitut dies nicht als eine besonders drin-\ngende Aufgabe ansieht. Aber da es sich auf allen anderen\nGebieten auch sonst um die Verst\u00e4rkung der internatio-\nnalen Arbeit mit Erfolg bem\u00fcht, wird es auch sicherlich\nauf diesem Gebiet t\u00e4tig sein.\nInsgesamt meine ich, dass wir mit der Erh\u00f6hung der inter-\nnationalen Mobilit\u00e4t und der internationalen Kooperation\nin den letzten Jahren ein gutes St\u00fcck vorangekommen\nsind. Ich bedauere ganz au\u00dferordentlich, Herr Kollege\nBramke, dass Sie die Antwort auf unsere ersten beiden\n\nFragen als unzureichend betrachten. Ich gestehe, dass eine\nVielzahl von Einzelbeispielen nach unserer Auffassung\nnicht der Intention der Frage entsprach. Wir, das wissen\nSie sehr wohl, benutzen gern die Fragen von allen Seiten\ndes Hohen Hauses daf\u00fcr, die Leistungsf\u00e4higkeit unseres\nHochschulwesens und unserer wissenschaftlichen Einrich-\ntungen darzustellen. Ich hoffe, dass uns das auch bei der\nBeantwortung dieser Fragen gelungen ist. Ich habe gerne\nnoch zur Erg\u00e4nzung dieser Antwort beigetragen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nCDU-Fraktion. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, in unserem Verst\u00e4ndnis sind\ndie beiden ersten Fragen auch durch das umf\u00e4ngliche\nMaterial beantwortet, was uns in Erg\u00e4nzung der anderen\nFragen gegeben wurde, weil in unserem Verst\u00e4ndnis die\nFragen in einem inneren Zusammenhang stehen.\nVerehrte Frau Dr. Schwarz, der Finanzminister kann im\nMoment sehr beruhigt sein, weil eine neuere Studie aus-\nweist, dass die s\u00e4chsischen Landeskinder zu den treuesten\nUniversit\u00e4tsbeziehern im eigenen Lande geh\u00f6ren. In Ost-\ndeutschland und auch im bundesweiten Ma\u00dfstab weisen\nsie hier eine gro\u00dfe Treue auf.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ob das so gut ist?)\n\n\u2013 Ich sehe das nicht nur als gut an, Sie haben v\u00f6llig Recht.\nNat\u00fcrlich haben Sie Recht, dass man nicht nur auf die\neigenen Landeskinder sehen kann. Deswegen haben wir\nauch diese Fragen gestellt. Wir wollen ausl\u00e4ndische Stu-\ndierende, wir wollen Studierende aus anderen Bundesl\u00e4n-\ndern. Allerdings wollen wir auch, dass jeder f\u00fcr das auch\naufkommt, was notwendig ist. Es kann kein Bundesland\nnur von dem anderen schmarotzen. Dar\u00fcber sind wir uns\nauch einig. Das fordert auch keiner.\nIch kann Sie auch beruhigen. Sie sagen, die CDU habe nun\ngesehen, dass das Ganze auch auf Personen zu beziehen\nsei. Im Gegenteil. Wir beziehen es nicht nur auf Personen,\nsondern beziehen die Wissenschaft auf Pers\u00f6nlichkeiten in\ndem Sinne, h\u00f6chstes Gl\u00fcck der Erdenkinder sei doch die\nPers\u00f6nlichkeit, w\u00e4hrend ich bei Ihnen Tendenzen sehe.\nRomano Guardini sieht das Ende der Neuzeit gekommen,\nin dem die Pers\u00f6nlichkeit verschwindet. Wir wollen alles\ntun, damit die Pers\u00f6nlichkeit nicht verschwindet.\nHerr Prof. Bramke, Sie haben eigentlich das Dilemma auf-\ngezeigt, in dem wir stehen. Normalerweise ist ja nicht\nwichtig, was einer testiert bekommt, sondern es ist wich-\ntig, was einer kann, was einer gelernt hat, methodisch und\nan Wissen. Aber wir leben nun in einer Welt, in der man\ndas auch wieder testiert bekommen muss, so dass wir den\nschweren Irrweg zwischen Testaten und nicht ohne wei-\nteres testierbaren Leistungen gehen m\u00fcssen. Herr Staats-\nminister hat dargelegt, wie das geschehen k\u00f6nnte.\nDas Problem ist nicht erledigt. Wir k\u00f6nnen uns auch gern\nim Ausschuss dar\u00fcber noch einmal unterhalten. Der\nAntrag jedoch ist erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6322\n\n\n\nTagesordnungspunkt 16\n\n\u2013 Unterst\u00fctzung der bayerischen Initiative im Kampf gegen Kinderpornografie und\nKindesmissbrauch im Internet (Bundesrats-DS 706/98)\n\nDrucksache 2/9501, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Kinderpornografie und\nsexuellem Missbrauch von Kindern in Datennetzen\n\nDrucksache 2/9646, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen: CDU 20,\nSPD 10, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD und danach der Fraktion\nder CDU als Einreichern das Wort. Frau Abg. Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Wir haben zum Tagesordnungs-\npunkt 16 zwei Antr\u00e4ge vorliegen, den meiner Fraktion\nvom 14. August und einen abgekupferten der CDU-Frak-\ntion vom 3. September 1998. Die Staatsregierung wird mit\ndem Doppelpack nicht \u00fcberstrapaziert: Sie antwortet, wie\neinfallsreich, in ganzen Passagen identisch.\nDieser Vorgang zeigt deutlich, dass meine Fraktion ganz\noffensichtlich ein hei\u00dfes Eisen aufgegriffen hat. Nur um\nunserem Antrag nicht zustimmen zu m\u00fcssen, bringt die\nCDU-Fraktion einen eigenen, fast wortgleichen in den\nGesch\u00e4ftsgang ein. Meine Damen und Herren der CDU-\nFraktion! Ich finde Sie an dieser Stelle wirklich nicht\nbesonders originell. Doch immerhin machen Sie deutlich,\ndass Ihre Fraktion bei diesem Antrag wieder einmal nur\nZweite war. Aber damit liegen Sie derzeit ja voll im Bun-\ndestrend.\nDoch nun zu unserem Antrag und den wesentlichen\nSchwerpunkten der bayerischen Initiative. Alles Online,\njetzt auch im Internet \u2013 so oder \u00e4hnlich kann man es jeden\nTag h\u00f6ren oder lesen. Ob Wirtschaftsunternehmen oder\nFernsehsender \u2013 kaum jemand kann es sich leisten, die\nwachsende Bedeutung der neuen Medien zu ignorieren.\nDoch mit diesen neuen Technologien wachsen auch Gefah-\nren und Missbrauch. So werden in den Datennetzen\npornografische und kinderpornografische Bilder oder\nFilme gehandelt, Kontakte zwischen Anbietern und Kun-\nden von Kinderprostitution hergestellt.\nGanze Gruppen wie P\u00e4dophilenorganisationen, Sata-\nnisten, Pornoh\u00e4ndler, Kinderh\u00e4ndler usw. k\u00f6nnen sich\nnahezu problemlos vernetzen. Ihre Kommunikations- und\nInformationswege haben sich um ein Vielfaches beschleu-\nnigt, weil das Internet exzellente M\u00f6glichkeiten f\u00fcr so\ngenannte Marktanalysen oder Erweiterungen der Konsu-\nmentenkreise bietet. Mit der gezielten B\u00fcndelung unter-\nschiedlicher Organisationen k\u00f6nnen sie eine h\u00f6here Effek-\ntivit\u00e4t ihrer wirtschaftlichen Interessen erzielen.\nDiejenigen, die die Technologien f\u00fcr Verbrechen missbrau-\nchen, haben bisher kaum mit Strafe oder Verfolgung zu\nrechnen, denn Kinder- und Jugendschutz ist im Internet\nderzeit nicht m\u00f6glich. Menschenrechtsorganisationen\nhaben in den letzten Jahren wiederholt festgestellt, dass\ndurch die weltweiten Netze nicht nur prim\u00e4r, sondern\nauch sekund\u00e4r und terti\u00e4r Opfer produziert werden, und\nzwar im zunehmenden Ma\u00dfe.\n\nSeit Jahren ist das Problem bekannt, dass \u00fcber das Internet\nunkontrolliert Gewalt verherrlichende und pornografische\nInhalte in jeden Haushalt mit entsprechendem Internet-\nanschluss gelangen k\u00f6nnen.\n1996 hat die Bundestagskinderkommission zur Wahr-\nnehmung der Belange der Kinder nach einer Experten-\nanh\u00f6rung detaillierte Forderungen zu einer wirksamen\nBek\u00e4mpfung von Kinderpornografie im internationalen\nDatennetz, in Mail-Boxen und Online-Netzen vorgelegt.\nDanach sollte internationales Recht m\u00f6glichst rasch verein-\nheitlicht werden, um gesetzliche L\u00fccken zu schlie\u00dfen.\nStaatliche Kontrollinstanzen sollten danach kostenfreien\nZugang zu den Netzen erhalten. Das alles ist bis heute\nnicht geschehen.\nEs war ebenfalls eine Forderung der SPD-Fraktion im Bun-\ndestag, das Strafgesetzbuch so zu erweitern, dass nicht nur\nder sexuelle Missbrauch von Kindern und der Kindesmiss-\nbrauchsversuch unter Strafe gestellt werden, sondern auch\ndie Aufforderung oder Verabredung zum sexuellen Miss-\nbrauch \u00fcber Datennetze.\nIn der erw\u00e4hnten Anh\u00f6rung stellte zum Beispiel die Vor-\nsitzende der Bundespr\u00fcfstelle f\u00fcr jugendgef\u00e4hrdende\nSchriften zu diesem Problem fest: ,,Die Zahl der strafrecht-\nlich relevanten bzw. jugendgef\u00e4hrdenden Angebote wird\nbei zirka ein Prozent im Bereich der Online-Dienste ange-\nsiedelt.\u201c\nLegt man die Zahl von 80 Millionen Angeboten zugrunde,\nso sind dies 80 000 m\u00f6glicherweise strafrechtlich relevante\nbzw. jugendgef\u00e4hrdende Inhalte. In erster Linie wird in\ndiesem Bereich Pornografie verbreitet \u2013 sowohl die einfa-\nche, deren Vertrieb an Kinder und Jugendliche untersagt\nist, aber auch Programme der so genannten organisierten\nPornografie.\nDie SPD-Bundestagsfraktion warnt seit Jahren vor den Fol-\ngen, wenn der Staat nicht an seinem Gewaltmonopol fest-\nh\u00e4lt und der Rechtsstaat nicht auch im Cyberspace unein-\ngeschr\u00e4nkte G\u00fcltigkeit hat. Im M\u00e4rz des vergangenen Jah-\nres hat sie ein 30-Punkte-Programm als ein umfassendes\nKonzept zum Schutz unserer Kinder vor sexueller Gewalt\nvorgelegt. Darin wurden Ver\u00e4nderungen im materiellen\nStrafrecht angemahnt, um den Kreislauf des sexuellen\nMissbrauchs auf allen Ebenen auch im internationalen\nDatennetz zu durchbrechen und den Schutz der Kinder\nauszubauen.\nWeiterhin sollte die Mindeststrafe f\u00fcr sexuellen Miss-\nbrauch von Kindern auf ein Jahr Freiheitsstrafe erh\u00f6ht\nwerden, so dass das Delikt auch rechtstechnisch nicht\nmehr als ein blo\u00dfes Vergehen, sondern als Verbrechen ein-\ngestuft wird. Diesen Gedanken greift die bayerische Bun-\ndesratsinitiative jetzt, ein Jahr sp\u00e4ter, auf.\nZus\u00e4tzlich forderte die SPD-Bundestagsfraktion schon\ndamals weitere \u00dcberpr\u00fcfungen des bestehenden Straf-\nrechts. So sollte f\u00fcr die zunehmende Vermittlung von Kin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6323\n\n\n\ndern an Dritte \u2013 oftmals durch die eigenen Eltern \u2013 zum\nZweck des sexuellen Missbrauchs ein eigener Straftat-\nbestand geschaffen werden\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nanstelle der bisherigen strafrechtlichen Erfassung als Bei-\nhilfe zum sexuellen Missbrauch von Kindern.\nEs bleibt festzustellen, dass kostbare Zeit verstrichen ist.\nTatenlosigkeit in Zeiten der Kohl-Regierung und Aus-\nsitzen der Probleme haben die Verbrecherringe genutzt\nund sich damit einen fast unaufholbaren Vorsprung ver-\nschafft. Die traurige Tatsache, dass sexueller Missbrauch\nund Kinderpornografie aufgrund des weltweiten Marktes\nheute keine Einzelf\u00e4lle mehr sind, zeigt, dass sofort gehan-\ndelt werden muss.\nDie Antwort der Staatsregierung hat gezeigt, dass die\nbayerische Gesetzesinitiative in allen wesentlichen Teilen\nmitgetragen wird. So tr\u00e4gt eine Einstufung des sexuellen\nMissbrauchs im Strafgesetz als Verbrechen nicht nur dem\nGebot des schuldangemessenen Strafens Rechnung, son-\ndern st\u00e4rkt auch die generalpr\u00e4ventive Wirkung.\nDie Einf\u00fchrung eines Straftatbestandes, nach dem bereits\ndas Anbieten von Kindern zum sexuellen Missbrauch\nunter Strafe gestellt ist, wird eine durch die rasante tech-\nnische Entwicklung der Datennetze entstandene Strafbar-\nkeitsl\u00fccke schlie\u00dfen. Auch soll k\u00fcnftig bei Verdacht des\nKindesmissbrauchs oder der Verbreitung von kinder-\npornografischen Schriften eine Telefon\u00fcberwachung m\u00f6g-\nlich sein.\nDurch die geforderte Einrichtung einer zentralen bundes-\nweiten Erfassungsstelle f\u00fcr Kenntnisse aus dem Miss-\nbrauch der Datennetze kann damit der Grundstein f\u00fcr\neinen europaweiten Datenaustausch \u00fcber strafbare Hand-\nlungen im Internet gelegt werden. Wir brauchen in naher\nZukunft diese Gesetzesversch\u00e4rfungen, um Kinder aus-\nreichend zu sch\u00fctzen, ihre ungest\u00f6rte sexuelle Entfaltung\nzu garantieren und den Missbrauch in internationalen\nDatennetzen wirksam zu begrenzen.\nVor allem aber wird es von Bedeutung sein, dass auf euro-\np\u00e4ischer Ebene eine einheitliche Bewertung dieser krimi-\nnellen Vorg\u00e4nge erreicht und eine Harmonisierung der\neurop\u00e4ischen Rechtsgrundlagen Realit\u00e4t wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Werte Kollegin Seidel,\nSie haben sehr viel davon gesprochen, was Sie in den letz-\nten Jahren alles gefordert haben. Leider haben Sie eines\nvergessen: Sie haben nicht davon gesprochen, was Sie in\nden letzten Jahren alles im Bundesrat verhindert haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von SPD und PDS)\n\nEs w\u00e4re dem Thema sehr angemessen gewesen, wenn Sie\nauch etwas dazu gesagt h\u00e4tten, was Sie im Bereich der\nStrafrechts\u00e4nderung ma\u00dfgeblich in den letzten dreieinhalb\nJahren auf Bundesratsebene behindert und verhindert\nhaben,\n\n(Zurufe von SPD und PDS: Was denn?)\n\nwelche Auswirkungen Sie da letztendlich auch f\u00fcr die\nZukunft vorprogrammiert haben.\n\nSie haben davon gesprochen, die CDU-Fraktion sei zweiter\nSieger gewesen. Ich glaube, bei diesem Thema kann es nur\nVerlierer geben, denn wir kommen auch zu sp\u00e4t. Wir\nhaben im Jahre 1996, werte Kollegin Seidel, dieses Thema\nbereits aufgegriffen. Wir k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich auch\ntr\u00f6sten, dass andere Landtage sich den Themenfeldern\nbereits acht Jahre und l\u00e4nger gewidmet haben, aber man\nkann im Zusammenhang mit diesen Antr\u00e4gen nicht von\nSiegern und Verlierern sprechen. Ich glaube, die Kinder,\ndie es betrifft, sind die Verlierer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube \u2013 da werden Sie mir sicherlich Recht geben \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, fraktionslos)\n\n\u2013 Ich habe Sie jetzt nicht verstanden.\nIch glaube, es w\u00e4re an der Stelle angemessen, dass ich\nmich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Beantwortung der Antr\u00e4ge bei\nder Staatsregierung bedanke. Sie sind sehr umfangreich\nund geben den derzeitigen Rechtsstand wieder, geben aber\nauch einen Ausblick auf die M\u00f6glichkeiten, denen wir uns\nweiter widmen sollten.\nDie beiden Antr\u00e4ge sprechen in der Tendenz Fragen und\nMa\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Kinderpornografie und\nsexuellem Missbrauch von Kindern und deren Verbrei-\ntung in Datennetzen an.\nUm das vielleicht auch nochmals plastisch zu benennen:\nSo einfach ist es nicht. Sie wissen ganz genau, dass die\nFrage, wie man den Verbrechern auf die Spur kommt, der\nentscheidende und schwierigste Punkt ist. Sie haben es\nanklingen lassen: Internationales Handeln ist an der Stelle\nendlich viel intensiver gefragt.\nDamit es aber keine Missverst\u00e4ndnisse gibt: Die CDU-\nFraktion hier im S\u00e4chsischen Landtag begr\u00fc\u00dft alle Bestre-\nbungen, die Multimediaentwicklung zu nutzen und damit\nauch dem Freistaat Sachsen den Weg in die Informations-\ngesellschaft zu ebnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDiese Entwicklung ist eine der wichtigsten Zukunftsauf-\ngaben der sozialen und wirtschaftlichen Zukunft auch\nunseres Landes im n\u00e4chsten Jahrtausend. Dieser Wandel\nsetzt gleichzeitig neue Ma\u00dfst\u00e4be der Herausforderung an\nPolitik, Wirtschaft und Gesellschaft.\nIn den letzten acht Jahren \u2013 ich betonte es gerade \u2013 haben\nsich Mitglieder fast aller Landtage in der Bundesrepublik\nDeutschland dem zu besprechenden Thema zugewandt.\nDie explosionsartige Ausweitung der neuen Datennetze\nschafft neben allen positiven Wirkungen auch bisher nicht\ngekannte Missbrauchsm\u00f6glichkeiten dieser Technik. Die\nDatenfern\u00fcbertragung wird zunehmend f\u00fcr kriminelle\nZwecke unterschiedlichster Couleur missbraucht. Die Ver-\nbreiter von Kinderpornografie betreiben ihr schmutziges\nGesch\u00e4ft im digitalen Zeitalter auch \u00fcber diese neuen\nKommunikationstechnologien. Opfer dieser Gewalt sind\nKinder, die dann weltweit in \u00fcbelster Weise zur Schau\ngestellt werden. Auch zum Zwecke von Anlagebetrug,\nverbotenem Gl\u00fccksspiel und Volksverhetzung nutzen Kri-\nminelle die M\u00f6glichkeiten der Medien.\nRechtliche und technische Schwierigkeiten, die Datennetze\nzu kontrollieren, d\u00fcrfen deswegen nicht weiter dazu ver-\nleiten unt\u00e4tig zu bleiben, wobei man einschr\u00e4nkend sagen\nmuss, dass bisher Deutschland nicht unbedingt vor Unt\u00e4-\ntigkeit gestrotzt hat. Man hat sich in den letzten Jahren\ndiesem Thema sehr intensiv zugewandt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6324\n\n\n\nNach den Erkenntnissen der bayerischen und s\u00e4chsischen\nStellen handelt es sich aber bei den bisher ermittelten\nTaten lediglich um die Spitze des Eisberges. Das Dunkel-\nfeld in diesem Bereich sei um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer und\nnur sehr schwer aufzuhellen, denn die Opfer, die Kinder,\nseien kaum in der Lage, sich zu wehren, oder sie sch\u00e4mten\nsich die Erwachsenen anzuzeigen. Die Angst der Opfer sei\ndeshalb leider der beste Schutz ihrer Peiniger.\nDer Missbrauch der neuen Medien, gerade im Bereich der\nKinderpornografie, ist daher auch ein international zu\nl\u00f6sendes Problem. Initiativen auf europ\u00e4ischer Ebene sind\ndaher dringend notwendig.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Welche denn?)\n\nSo haben die verschiedenen europ\u00e4ischen Staaten ein\nh\u00f6chst unterschiedliches Verst\u00e4ndnis des Begriffes der\nPornografie. Ersuchen, die sich gegen im Ausland ans\u00e4s-\nsige Anbieter pornografischer Materialien richten, werden\nvon anderen Staaten vielfach mit dem Hinweis auf die\ndort abweichende Rechtslage abgelehnt. In einigen euro-\np\u00e4ischen Nachbarstaaten ist zudem der normale Versand\nvon pornografischen Materialien mit der Post noch nicht\neinmal strafbar.\nDie internationale Harmonisierung der Rechtsgrundlagen\nim Kampf gegen die Herstellung, Verbreitung, den Ver-\nsandhandel und den Besitz von Kinderpornografie hat\ndaher oberste Priorit\u00e4t.\nIch m\u00f6chte noch einmal die Zielstellung der CDU-Fraktion\nhier klar umrei\u00dfen.\n1. Neben der gesellschaftlichen \u00c4chtung muss es auch zu\neiner neuen strafrechtlichen Bewertung kommen. Frau\nSeidel, Sie hatten es angesprochen, dies betrifft insbeson-\ndere die Heraufstufung des Tatbestandes des sexuellen\nMissbrauchs von Kindern vom Vergehen zum Verbrechen,\ndenn nur damit wird die generalpr\u00e4ventive Wirkung\ngest\u00e4rkt.\n2. Den weiteren wirksamen Ausbau einer Erfassungsstelle\nauf L\u00e4nder- und Bundesebene h\u00e4lt die CDU-Fraktion f\u00fcr\ndringend erforderlich.\n\n(Wehnert, fraktionslos: Wer hindert Sie?)\n\n\u2013 Ich verstehe Sie dort hinten in der letzten Reihe wirklich\nnicht. Tut mir leid!\nIch habe bewusst zun\u00e4chst die Landes- und Bundesebene\nbenannt. Denn nur, wenn wir uns auf diesen Ebenen des\nProblems angemessen annehmen, haben wir die M\u00f6glich-\nkeit, uns\n3. auf internationaler Ebene \u2013 und das mit Nachdruck \u2013\nf\u00fcr eine EU-weite Erfassungsstelle f\u00fcr Erkenntnisse zum\nMissbrauch von Kindern auch in Datennetzen einzusetzen.\nDabei sind alle damit verbundenen Informationen \u00fcber\nstrafbare Handlungen in diesem Bereich zentral zu sam-\nmeln und auszuwerten.\n4. Die Bundesregierung muss sich weiter mit aller Konse-\nquenz f\u00fcr die Schaffung vergleichbarer strafrechtlicher\nVoraussetzungen in den anderen L\u00e4ndern einsetzen. Wir\nd\u00fcrfen den Verbrechern keine verfolgungsfreien Inseln\n\u00fcberlassen. Deshalb muss es schnellstens zur Harmonisie-\nrung des internationalen Rechts kommen.\nZu den materiellen und formellen Regelungen zur Straf-\nbarkeit und Strafverfolgung muss es endlich auf interna-\ntionaler Ebene eine Einigung geben.\n5. Die Bundesregierung muss schnellstens die Vorausset-\nzungen zur Umsetzung des DNA-Identit\u00e4tsfeststellungs-\n\ngesetzes schaffen. Die technischen Probleme sollten\nschnellstens gekl\u00e4rt und auch gel\u00f6st werden.\nDie dabei entstehenden Mehrkosten auf Landesebene\nm\u00fcssen dringend festgestellt und dann im Haushalt ent-\nsprechend benannt werden. Ich gehe davon aus, dass auf\nSachsen eine Last von etwa einer Million DM in diesem\nBereich, verbunden mit der Verabschiedung des Gesetzes,\nzukommt.\nEinen weiteren Punkt auf Landesebene sehe ich in der\nAus- und Weiterbildung der Juristen, aber auch der Poli-\nzisten.\n\n(Hilker, PDS: Der Parlamentarier!)\n\nDer Wettbewerb der Verbrecher mit der Strafverfolgung\nin diesem modernen Bereich der Medien darf nicht\nzugunsten der Verbrecher ausgehen. Der Verfolgungs-\ndruck muss ausdr\u00fccklich zunehmen. Nur wenn es uns\ngelingt den Verfolgungsdruck zu erh\u00f6hen, haben wir auch\neine M\u00f6glichkeit, eines Teils der Verbrecher habhaft zu\nwerden.\nDazu muss es uns gelingen, Verbrecher schneller zu iden-\ntifizieren. Die Identifizierung der Anbieter ist die einzige\nM\u00f6glichkeit der wirksamen Verfolgung von Straftaten in\nDatennetzen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist an und f\u00fcr sich die\nSchwierigkeit des Problems umrissen, die ja noch nicht\neinmal europaweit beschr\u00e4nkt ist, sondern die internatio-\nnal, das hei\u00dft weltweit ihre Auswirkungen hat.\nWenn ich davon gesprochen habe, dass wir Schwierigkei-\nten der Harmonisierung der Gesetzeslage in den einzelnen\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern haben, dann k\u00f6nnen Sie davon aus-\ngehen, dass die weltweite Harmonisierung, um jemandes\nin S\u00fcdamerika oder auf einer pazifischen Insel habhaft zu\nwerden, weitaus schwieriger ist. Technisch k\u00f6nnen sich\ndiese Leute dorthin zur\u00fcckziehen und ihre Daten dann in\ndie gesamte Welt verschicken.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, es\nist an der Zeit, dass wir uns gemeinsam diesem poli-\ntischen, aber auch technischen Problem widmen. Nur\ngemeinsam k\u00f6nnen wir garantieren, dass die Kinder nicht\nweiterhin Verlierer bleiben.\nIch bitte Sie auch um Zustimmung zu den Antr\u00e4gen.\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Herr\nHilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Titel dieser beiden Antr\u00e4ge sind verr\u00e4terisch. Es geht\num Kinderpornografie und Kindesmissbrauch im Internet\noder um Kinderpornografie und sexuellen Missbrauch von\nKindern in Datennetzen.\nDie Titel verraten allein schon die Ahnung der beiden\nFraktionen von der Funktionsweise des Internet, von den\nM\u00f6glichkeiten einer Zensur und Kontrolle im Internet, von\nden Arten und Weisen der Darstellung im Internet, von\nden m\u00f6glichen Zugriffsm\u00f6glichkeiten darauf. Sie verraten\nauch ein Weiteres: Sie verraten die Ehrlichkeit im Umgang\nmit sexuellem Missbrauch \u00fcberhaupt.\nIch frage Sie: Wie wollen Sie ein Kind im Internet miss-\nbrauchen? Versuchen Sie einmal, ein Kind zu atomisieren,\ngeschweige denn zu digitalisieren. Wie schaffen Sie es, mit\nIhrer Maus am Computer auf ein Kind direkt zuzugreifen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6325\n\n\n\nSoweit zu Ihrem Titel, der am Thema ein ganzes St\u00fcck\nvorbeigeht, zumindest an dem vorbeigeht, was Sie meinen.\n\n(Proteste von CDU und SPD \u2013 Adler, SPD:\nProblem nicht erfasst!)\n\nKinder, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen zur Zeit noch\nnicht im Internet missbraucht werden. Es gibt eine ent-\nsprechende Vision; es gibt sozusagen Sex im Internet.\nDazu brauchen Sie entsprechende Gummianz\u00fcge auf bei-\nden Seiten, taktile Elemente usw. usf.\n\n(Lehmann, CDU: Er sieht zu viel Sciencefiction!)\n\nDie Rechenkapazit\u00e4ten f\u00fcr solche Sachen sind noch nicht\nda. Es ist noch nicht praktizierbar.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWas verstehen Sie denn unter Missbrauch?)\n\nDazu noch eines: Sicher ist es notwendig gegen den Kin-\ndesgebrauch vorzugehen, und dies auf allen Ebenen, und\nzwar nicht nur gegen den Kindesgebrauch an sich, son-\ndern \u00fcberhaupt gegen die Nutzung von Abh\u00e4ngigkeits-\nverh\u00e4ltnissen, vor allen Dingen bei der sexuellen Selbst-\nbestimmung.\nWenn Sie sich das Ziel der Gesetzesinitiative Bayerns vor-\nnehmen, geht es darum, die Verabredung und den Anstif-\ntungsversuch zu entsprechenden Ann\u00e4herungen im Inter-\nnet strafbar zu machen.\nAber ich frage Sie: Was haben Sie, was haben Ihre Parteien\nund Fraktionen in den letzten Jahren dagegen unternom-\nmen, dass die entsprechenden Vorfeldprodukte, die Zeit-\nschriften an den Zeitungskiosken, in denen man die\nAdressen f\u00fcr einschl\u00e4gige Videos bekommen kann,\nbek\u00e4mpft werden? Was haben Sie dagegen unternommen,\ndass die entsprechenden Reiseunternehmen die Fl\u00fcge nach\nThailand anbieten? Jeder wei\u00df, welche Flieger das sind.\nMan k\u00f6nnte sich genauso vorstellen, wie dagegen vor-\ngegangen werden k\u00f6nnte. Weshalb gehen Sie gerade\ngegen das letzte Ende der Verwertungskette vor? Wieso\nschlie\u00dfen Sie all die Erscheinungen aus, die im Vorfeld\nliegen und schon seit 30 Jahren praktiziert werden?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch frage Sie noch einmal: Warum sprechen Sie von Kin-\ndesmissbrauch? Kinder sind Menschen im Alter von bis zu\n12 Jahren. Es gibt auch \u00e4ltere Personen, Erwachsene, bei\ndenen Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisse ausgenutzt werden.\nZur Kriminalit\u00e4t im Internet. In Bayern gibt es eine ent-\nsprechende Einrichtung bei der bayerischen Polizei. Dieses\nDezernat hat es geschafft, im letzten Jahr zirka 700 Straf-\ntaten auf den 100 Millionen Internetseiten zu finden. Zum\nVergleich: Im selben Zeitraum haben wir \u00fcber 2 800 frem-\ndenfeindliche Straftaten und \u00fcber 7 700 Straftaten im\nrechtsextremistischen Bereich verzeichnen m\u00fcssen.\nNoch ein Punkt: Wenn Sie von sexuellem Missbrauch und\nden entsprechenden pornografischen Angeboten im Inter-\nnet reden, so bitte ich Sie um Folgendes: Gehen Sie an\nIhren Computer. Die meisten, zumindest im Landtag, ver-\nf\u00fcgen \u00fcber einen Internet-Anschluss. Wer es bis heute\nAbend schafft, mir ein entsprechendes Angebot zu offerie-\nren, ohne Herrn Heitmann oder andere Leute zu fragen,\ndie m\u00f6glicherweise die Adressen haben, dem spendiere\nich heute Abend im ,,Chiaveri\u201c eine Flasche Sekt. Der Ter-\nmin ist 20 Uhr.\n\n(Schiemann, CDU:\nAuf den Sekt k\u00f6nnen wir gern verzichten!)\n\nSoweit einige Bemerkungen zu dem schnellen Zugang zu\nden entsprechenden Angeboten.\nEs geht um sexuellen Missbrauch und um sexuellen\nGebrauch. Bei genauerer Betrachtung werden Sie feststel-\nlen, dass 80 % der F\u00e4lle in diesem Bereich vom Familien-\nbereich ausgehen. Das bedeutet, dass die Familien, die\nfamili\u00e4ren Strukturen ebenso diese Taten mittragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Hilker?\n\nHilker, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr M\u00e4dler, Fraktion der SPD,\nbitte.\n\nM\u00e4dler, SPD:  Ich komme noch einmal auf Ihr Angebot\nmit der Flasche Sekt zur\u00fcck. Bedeutet Ihre Unterstellung,\ndie Parlamentarier seien nicht in der Lage, punktuell\nsolche pornografischen Werke im Internet zu finden, dass\nKinderpornografie im Internet f\u00fcr Sie kein Problem ist?\n\nHilker, PDS: Das habe ich so nicht gesagt. Es ging um die\nBehauptung \u2013 beide Redner haben sie aufgestellt \u2013, dass es\nsehr schnell und einfach m\u00f6glich sei, an diese Angebote\nheranzukommen. Genau dies ist es zurzeit noch nicht.\nHier wird ein Thema aufgebauscht, das in dieser Wertig-\nkeit in der Gesellschaft noch nicht vorhanden ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nHilker, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Noch einmal Herr M\u00e4dler, SPD-\nFraktion.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Hilker, Sie wissen genau, dass all das,\nwor\u00fcber wir hier diskutieren, unter den Satz f\u00e4llt: ,,Die\nWelt ist ein globales Dorf.\u201c Herr Schiemann hat dies vor-\nhin so angedeutet. Sind Sie der Meinung, dass eine Reak-\ntion von uns als Politiker nicht n\u00f6tig sei, wenn wir erste\nAns\u00e4tze sehen, dass das Medium Internet, von dessen\nGefahren, Irrungen und Wirrungen Sie auch schon im\nPlenum gesprochen haben, Raum f\u00fcr solche Vorf\u00e4lle bie-\ntet?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch frage gerade Sie, der Sie immer eine Wand von Ver-\nmutungen und Unterstellungen aufbauen. Sie sprechen\nuns ab, in einem solchen \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr M\u00e4dler, die Frage haben\nwir verstanden.\n\nHilker, PDS: Herr M\u00e4dler, ich kann Ihre Aufregung ver-\nstehen.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Das ist kein closed shop!)\n\nJeder einzelne Fall betrifft mich auch pers\u00f6nlich. Ich habe\nzwei Kinder. Manchmal \u00fcberlege ich mir, wie ich damit\numgehen w\u00fcrde, wenn in meiner Familie oder mit meinen\nKindern so etwas passieren w\u00fcrde.\nDennoch sage ich Ihnen, dass Sie am Ende der Kette anset-\nzen. Ich frage Sie, warum Sie genau dies tun. Warum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6326\n\n\n\nbeginnen Sie gewisserma\u00dfen am Computer, der zu Hause\nsteht?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nMachen wir doch nicht! Das ist doch Unsinn!)\n\nWarum gehen Sie nicht gegen alle Vorfeldprodukte ent-\nsprechend vor?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere\nZwischenfrage des Abg. M\u00e4dler?\n\nHilker, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Noch einmal Herr M\u00e4dler, Frak-\ntion der SPD, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Der Justizminister ist noch da.\n\n(Leroff, CDU: Er ist immer da!)\n\nHerr Hilker, woher nehmen Sie die Gewissheit, dass in\ndiesem Bereich nur am Ende der Kette eingeschritten\nwird? Diese Behauptung m\u00fcssen Sie mir erst einmal unter-\nsetzen.\n\nHilker, PDS: Gehen wir doch in den Zeitungskiosk am\nBahnhof. Dann hole ich die drei Zeitschriften heraus, in\ndenen die Telefonnummern und Adressen stehen. Bei die-\nsen Adressen k\u00f6nnen Sie sich die Produkte, die Sie im\nInternet bek\u00e4mpfen wollen, ebenfalls bestellen, und zwar\n\u00fcber Video. Das ist nur eine andere Verbreitungsart.\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nHilker, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Bellmann, Fraktion der\nCDU, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU:  Herr Hilker, wissen Sie, dass die\nBundesstelle ,,Jugendschutz Net\u201c in fast jeder Nacht \u00fcber\n200 Verdachtsf\u00e4lle ermittelt, die gerade diese porno-\ngrafischen Inhalte betreffen? Wissen Sie das? Dann erz\u00e4h-\nlen Sie uns hier, wir st\u00fcnden erst am Beginn der Entwick-\nlung. Das glaube ich Ihnen nicht.\n\nHilker, PDS: Vorhin nannte ich eine Zahl. Sie werden\nauch andere Verdachtsf\u00e4lle in anderen Bereichen finden.\nIm letzten Jahr waren 700 entsprechende Strafverfahren\nanh\u00e4ngig. Soweit zu der Effektivit\u00e4t bei den 2 000 Ver-\ndachtsf\u00e4llen. Sie greifen schlie\u00dflich immer in den pers\u00f6n-\nlichen Bereich ein.\nSie m\u00fcssen sich einmal die Frage stellen, wie Sie das Inter-\nnet kontrollieren, zensieren wollen. Das Internet interpre-\ntiert jede Kontrolle und jede Zensur als St\u00f6rfall. So ist es\ntechnisch angelegt. Entwickelt wurde das Internet als\nKriegsinstrumentarium, das genau dazu dienen sollte.\nNun erkl\u00e4ren Sie mir bitte, wie Sie Kontrolle, Zensur her-\nstellen wollen. Die Personen, die damit ihr Geld verdienen,\nnicht die einfachen Nutzer am Ende der Kette, werden im-\nmer einen Umweg finden und aus der Kontrolle heraus-\nkommen. Deshalb ist es auch nicht so einfach, an die ent-\nsprechenden Angebote heranzukommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben die M\u00f6glichkeit, jetzt\nnoch zwei Zwischenfragen zuzulassen. Wollen Sie das,\nHerr Hilker? Das gestaltet die Sache etwas lebendiger.\n\nHilker, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Noch einmal Herr M\u00e4dler, SPD-\nFraktion.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Hilker, Sie wissen um die Versuche im\nKongress der USA, \u00fcber eine Gesetzesinitiative eine Erken-\nnung von Nutzern und von Betreibern von Datensystemen\nim Internet zu erreichen. Sie wissen auch, dass dies vom\nh\u00f6chsten Verfassungsgericht der USA verboten wurde.\nWenn das Verfassungsgericht der USA diesen Weg zuge-\nlassen h\u00e4tte \u2013 gegenw\u00e4rtig ist man bei einer \u00dcberarbei-\ntung \u2013, w\u00e4ren Sie, so wette ich, wieder einer der Ersten\ngewesen, der in diesem Plenum von ,,Zensur\u201c und ,,Ein-\ngriffen des Rechtsstaates\u201c gesprochen h\u00e4tte. Darum wette\nich mit Ihnen, Herr Hilker.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie m\u00fcssen aber fragen: Sehen\nSie das so?\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 M\u00e4dler, SPD:\nSch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident!)\n\nHilker, PDS:  Herr M\u00e4dler, ich kann Ihnen nur folgende\nAntwort geben: Wahrscheinlich bin ich mehr Amerikaner\nals Sie und mehr f\u00fcr Freiheit als Sie,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\ndenn ich glaube, dass Zensur in diesem Bereich nicht funk-\ntioniert.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nWollen Sie einen elektronischen Absender?)\n\nSobald Sie damit beginnen, werden Ihnen ganze Wirt-\nschaftsunternehmen abspringen. Deshalb k\u00f6nnen Sie in\ndiesem Bereich nur auf eine Selbstregulierung setzen. Es\ngibt entsprechende Gruppierungen, die sich daf\u00fcr interes-\nsieren und einsetzen. Sie k\u00f6nnen es nur \u00fcber eine Regulie-\nrung \u00fcber die Nutzer schaffen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt noch einmal Herr Schie-\nmann, Fraktion der CDU.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege, k\u00f6nnen Sie\nsich vorstellen, dass wir alle M\u00f6glichkeiten nutzen, um\nKinder vor Verbrechern zu sch\u00fctzen?\n\nHilker, PDS: \u2013 Ich w\u00fcrde es mir w\u00fcnschen.\nSoweit zu diesen Fragen.\nIch habe bereits ausgef\u00fchrt, dass Zensur und Kontrolle im\nInternet nicht m\u00f6glich sind. Wir sehen auch an anderen\nF\u00e4llen, dass diejenigen, die in der Kriminalit\u00e4t t\u00e4tig sind, in\nder Lage sind, sowohl dem akustischen Lauschangriff als\nauch dem Lauschangriff \u00fcber die Datennetze zu entgehen.\nSie k\u00f6nnen ihre Daten verschl\u00fcsseln, wie sie es wollen.\nEntsprechende Kryptografieprogramme existieren. Diese\nwerden Sie niemals knacken. Die Industrieunternehmen\nwerden sich weigern, die Codes und den Schl\u00fcssel heraus-\nzugeben. Diese Debatte k\u00f6nnen wir sowohl in den USA als\nauch in Europa verfolgen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6327\n\n\n\nEs gibt prinzipiell nur eine m\u00f6gliche L\u00f6sung: Viele derjeni-\ngen, die Kinder gebrauchen und missbrauchen, sind ent-\nsprechend gl\u00e4ubig. Ich glaube, eine M\u00f6glichkeit best\u00fcnde\ndarin, dass man das Sakrament der Bu\u00dfe, zu dem die\nBeichte geh\u00f6rt, wegnimmt. Dann w\u00e4re ein Problem gel\u00f6st,\ndenn, meine Damen und Herren, wenn die Tods\u00fcnde\nUnkeuschheit nicht vergeben wird, wenn man also nicht in\nden Himmel kommt, sondern in die H\u00f6lle, w\u00fcrden sich\nviele M\u00e4nner \u00fcberlegen, ob sie die Kinder weiter angrap-\nschen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte zur Sache zu sprechen. \u2013\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion der CDU Frau\nPetzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich halte den Beitrag, den Herr Hilker soeben zu\ndiesem Thema geleistet hat, f\u00fcr unw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, es waren in der\nBundesrepublik zuerst die Frauen, die sich dieses Themas\nangenommen haben. Im April 1998 war dies zum wieder-\nholten Male der Fall und es wurde eine partei\u00fcbergreifen-\nde Initiative im Bundestag gestartet. Sie wurde u. a. durch\ndie Ausbreitung der Pornografie und die zunehmende\nSexualgewalt gegen Kinder und Frauen ausgel\u00f6st.\nVon verschiedenen Seiten wird jetzt versucht, dieses Pro-\nblem herunterzuspielen und das Ansteigen von Sexual-\nstraftaten zu leugnen. \u00dcberhaupt nicht nachvollziehbar ist\nz. B. f\u00fcr mich das Argument der ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c,\ndie Forderungen der Frauen richteten sich gegen die\ngesellschaftliche Freiheit. Fakt ist, dass seit der so genann-\nten Sexualreform 1975 Bildschirme, Titelseiten und Laden-\ntische von pornografischen Produkten \u00fcberschwemmt\nwerden. Nicht nur in Deutschland oder Belgien sind die\nMenschen ersch\u00fcttert, sondern sie sind es auch in Schwe-\nden. Schweden war das erste Land, das 1971 die Porno-\ngrafie freigab. Auch dort meldet die Justizministerin einen\nAnstieg der Sexualverbrechen an Frauen von 80 %.\nDie Verbreitung von Pornografie im Internet zeigt, dass\nkeine M\u00f6glichkeit ausgelassen wird. Besondere Aufmerk-\nsamkeit muss hier dem Kampf gegen Kinderpornografie\nund Kindesmissbrauch im Internet geschenkt werden.\nDenn das ist permanent drohende Gewalt gegen die\nSchw\u00e4chsten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPolizeiliche Ermittlungsbeh\u00f6rden sch\u00e4tzen, dass es allein\nim alten Bundesgebiet rund 50 000 Konsumenten von\nkinderpornografischen Erzeugnissen gibt und damit rund\n400 Millionen DM Umsatz erzielt werden. Nach bisherigen\nErkenntnissen einer wissenschaftlichen Studie der Univer-\nsit\u00e4t Bielefeld im Auftrag der Bundesregierung sind es fast\nausschlie\u00dflich P\u00e4dophile, die solche Erzeugnisse konsu-\nmieren und damit zur Ausbeutung von Kindern beitragen.\nUns wird dieses Problem an anderer Stelle hier im Hohen\nHaus noch einmal besch\u00e4ftigen. Wer mag einzusch\u00e4tzen,\nwie weit der Weg vom Konsum dieser Erzeugnisse bis zur\nStraftat ist?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es ist doch umgekehrt!\nVorher kommt doch die Straftat!\n\nDas ist wieder ein Quatsch!)\n\nEinige finden wir dann eventuell als Patienten im Ma\u00df-\nregelvollzug wieder. Auch der 10. Kinder- und Jugend-\nbericht der Bundesregierung geht im Abschnitt B 5 \u2013 Kin-\nder in der Informationsgesellschaft \u2013 auf den Kinder- und\nJugendschutz im Zeitalter der Medien ein. Vorrangig ist\ndieser durch die Verbesserung gesetzlicher und administ-\nrativer Ma\u00dfnahmen auch auf internationaler Ebene \u2013 mein\nKollege Herr Schiemann ist darauf eingegangen \u2013 sowie\ndurch die Etablierung wirksamer freiwilliger Selbstkon-\ntrollen sicherzustellen.\nIch denke, ein wichtiger gesetzlicher Schritt ist das am\n1. August 1997 in Kraft getretene Informations- und Kom-\nmunikationsdienstegesetz des Bundes, das ebenso wie der\nMediendienstestaatsvertrag der L\u00e4nder Regelungen \u00fcber\ndie Verantwortlichkeiten der Diensteanbieter und zum\nJugendschutz enth\u00e4lt.\nDer Bericht der Sachverst\u00e4ndigenkommission mahnt wei-\ntere Anstrengungen f\u00fcr einen effektiven Schutz an, \u00e4hnlich\nder Freiwilligen Selbstkontrolle Fernsehen (FSF) und \u00e4hn-\nlich wie es im Bereich der Computerspiele \u2013 USK, Unter-\nhaltungssoftware-Selbstkontrolle \u2013 bereits erfolgt.\nIn der Stellungnahme der Bundesregierung wird darauf\nhingewiesen, dass diesem Anliegen durch die Gr\u00fcndung\nder Freiwilligen Selbstkontrolle und Multimediadienste-\nanbieter e.V. im Juli 1997 weitgehend Rechnung getragen\nwurde.\nAuch im Abschnitt B 8 des genannten Berichtes, ,,Gewalt\nund Delinquenz\u201c, werden Empfehlungen gegeben, um der\nVermarktung von Kinderpornografie und Angeboten von\nKindern zur Prostitution im weltweiten Datennetz ent-\ngegenzuwirken.\n\nMeine Damen und Herren! Die Medien sind eine wesent-\nliche Sozialisationsbedingung heutiger Kindheit. Gewalt-\nvorstellungen k\u00f6nnen nicht nur, sondern haben meines\nErachtens negative Einwirkungen auf junge Menschen,\nauch wenn ein eindeutiger Wirkungszusammenhang zwi-\nschen Gewaltvorstellung und Gewaltzuwendung durch\neine Vielzahl von Untersuchungen und Studien nicht fest-\ngestellt werden konnte.\nGerade vor diesem Hintergrund und angesichts der rasan-\nten technischen Entwicklung darf die Wirkung von\nMediengewalt nicht verharmlost werden. Auch f\u00fcr \u00e4ltere\nKinder und Jugendliche, die gezielt suchen, ist es m\u00f6glich,\nan gewalthaltige rassistische und pornografische, ja selbst\nan kinderpornografische Inhalte zu gelangen. Die Ver-\nsch\u00e4rfung des Strafrechtes allein reicht nicht aus.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir brauchen auch auf europ\u00e4ischer Ebene Mindestanfor-\nderungen an gesetzliche Regularien und es ist die Mitver-\nantwortung der Programmveranstalter bzw. Urheber und\nProvider zu sichern.\nMeine Damen und Herren! Es geht auch darum, die M\u00f6g-\nlichkeiten der Medien f\u00fcr Kinder erfahrbar und nutzbar zu\nmachen und sie zugleich in ihrer Medienkompetenz zu\nst\u00e4rken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die SPD-Fraktion noch\neinmal zu sprechen? Sie haben noch anderthalb Minuten.\n\n(Frau Seidel, SPD: Das Schlusswort?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6328\n\n\n\n\u2013 Nein. Es handelt sich nicht um das Schlusswort. Ich\nmeine dar\u00fcber hinaus. \u2013 Die PDS-Fraktion w\u00fcnscht noch\neinmal zu sprechen. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich denke, es ist hier unbestritten,\nvon welcher Brisanz das Thema ist und dass die Darstel-\nlung von Kinderpornografie nat\u00fcrlich eine Sache ist, die\nweitere Gewalt und weitere Pornografie nach sich ziehen\nkann. Aber Sie m\u00fcssen es doch zugeben \u2013 aus dieser Sicht\nhaben Sie unseren Beitrag offensichtlich nicht begriffen:\nDer Darstellung geht doch der Vollzug der Gewalt voraus,\nsonst w\u00e4re sie doch in diesem Medium nicht darstellbar.\nSie m\u00fcssen vorn ansetzen, sie d\u00fcrfen nicht hinten anfan-\ngen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie sehen die Gewalt erst im Gefolge der Darstellung. Sie\nk\u00f6nnen die Gewalt niemals darstellen, wenn sie nicht vor-\nher vollzogen worden w\u00e4re.\n\n(Schiemann, CDU: Nein! \u2013 Adler, SPD:\nNat\u00fcrlich haben wir das begriffen!\n\nWir sind doch nicht bl\u00f6d!)\n\nUnd das ist genau der Punkt, den wir herausarbeiten woll-\nten. Das ist genau der Ansatz, den wir finden m\u00fcssen.\nDenn wenn Sie die Darstellungen im Internet verbieten,\ndann wird man andere Wege finden an der Darstellung\nund der Beobachtung teilzunehmen. Dann werden Studios\nund \u00e4hnliche Dinge entstehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Porsch, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja, ich erlaube eine.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Porsch, ist es Ihnen\nentgangen, um welchen Gegenstand es bei diesen Antr\u00e4-\ngen geht?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Schiemann, CDU: Richtig!)\n\nWir haben beim vorletzten Mal ausf\u00fchrlich \u00fcber das\nThema sexueller Missbrauch diskutiert und haben sowohl\ndie verschiedensten Stufen der sozialen und anderen\ngesellschaftspolitischen Probleme angesprochen. Aber bei\ndiesen Antr\u00e4gen geht es einfach um das Internet und die\nM\u00f6glichkeiten in diesem Bereich etwas dagegen zu tun,\num das, was sich jetzt andeutet, mit unseren M\u00f6glichkei-\nten anzugehen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Ich habe sehr wohl den Gegen-\nstand der Antr\u00e4ge begriffen. Ich kann auch Ihr Anliegen\nbegreifen und unterst\u00fctzen, dass man diese Darstellung\nunterbindet. Aber es ist hier permanent so getan worden,\nals w\u00fcrde von dort die Gewalt gegen Kinder ausgehen.\nDas ist eine Folge von Gewalt gegen Kinder.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das wissen wir doch!)\n\nGenau das wollten wir herausarbeiten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, Herr Pfeifer,\nbitte.\n\nPfeifer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Bevor ich mit meinem Vortrag beginne,\n\nm\u00f6chte ich eine kleine Erkl\u00e4rung abgeben. Ich bin sehr\nbetroffen von dem, was ich gerade von der PDS geh\u00f6rt\nhabe.\n\n(Adler, SPD: H\u00f6ren Sie doch auf!)\n\nIch glaube einfach nicht, dass das die richtige Kultur zu\ndiesem wichtigen und brisanten Thema sein kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke in Anbetracht der Tatsache, dass hier im Haus\nEltern, Erzieher, V\u00e4ter und M\u00fctter sind: Wir k\u00f6nnen mit\ndiesem Thema so nicht umgehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa muss man bei der Gewalt anfangen,\n\nnicht bei der Darstellung!)\n\nHerr Prof. Porsch, ich denke, wir haben in den Gremien\nGelegenheit, gerade bei den Dingen, die wir rein rechtlich\nund praktisch l\u00f6sen m\u00fcssen, einfach etwas zu tun. Dazu\nsind alle Demokraten hier in Sachsen und in Deutschland\naufgerufen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na dann!)\n\nMeine Damen und Herren! Die uns vorliegenden Antr\u00e4ge\nvon SPD und CDU befassen sich mit dem Scheu\u00dflichsten,\nwas Menschen Menschen antun k\u00f6nnen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nn\u00e4mlich Sexualstraftaten an minderj\u00e4hrigen, wehrlosen\nKindern. Wir sollten und m\u00fcssen alles tun, um diese Straf-\ntaten m\u00f6glichst zu verhindern. Dabei gilt \u2013 ich freue mich,\ndass ich dies hier feststellen kann \u2013, dass sowohl f\u00fcr die\nSPD als auch f\u00fcr die CDU die Strafversch\u00e4rfung ein Mittel\nzur Abschreckung, aber auch zur Pr\u00e4vention gegen solche\nStraftaten ist.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Scheinheilig!)\n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die von der Staatsregierung in\nihrer Stellungnahme genannten vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen,\ndie diese spezielle Form der Kriminalit\u00e4t und Perversion\nzur\u00fcckdr\u00e4ngen sollen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht\nnoch einmal die vielen Positionen auff\u00fchren, die die Stel-\nlungnahme im Einzelnen beinhaltet. Sie liegen dem Hohen\nHause vor.\nMeine Damen und Herren! Ich blicke mit Sorge auf\nbestimmte Entwicklungen, vor allem in den Reihen der\nSPD.\n\n(Adler, SPD: Was?)\n\nWas erwartet uns hinsichtlich der neuen Bundesregierung\nin Bonn?\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nWas hat uns die alte gebracht? \u2013 Adler, SPD:\n\nAm 27. September ist der Wahlkampf\nzu Ende gegangen!)\n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte ausreden. Jetzt sind diejenigen in\nder Regierungsverantwortung, die vorher Opposition\nwaren. Ich beziehe vor allen Dingen die Gr\u00fcnen ein,\n\n(Adler, SPD:\nDas ist ja noch schlimmer.\n\nAber Herr Vaatz sorgt dann f\u00fcr Ordnung!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6329\n\n\n\nweil die SPD im Begriff ist, das Bundesministerium der\nJustiz den Gr\u00fcnen zu \u00fcberlassen, denjenigen, die die Ent-\nkriminalisierung von Bagatelldelikten gefordert haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nPfeifer, CDU: \u2013 Ich w\u00fcrde gern zum Ende kommen, Frau\nDr. Schwarz.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDann gibt es keine Zwischenfrage mehr.)\n\nWird diese Entwicklung Wirklichkeit, werden wir eine bei-\nspiellose Erosion des Rechtsbewusstseins erleben.\n\n(Zurufe und Lachen bei der SPD)\n\nIch stelle mir nat\u00fcrlich die Frage: Sind diese Schw\u00fcre und\nBekr\u00e4ftigungen der Vergangenheit, die die Bek\u00e4mpfung\ndieser Form der Kriminalit\u00e4t zum Inhalt haben, wirklich\ndas, was sie inhaltlich einmal waren?\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nWir brauchen nicht einmal nach Bonn und demn\u00e4chst\nnach Berlin zu schauen.\n\n(Adler, SPD: Pfeifer mit drei ,,f\u201c, setzen!)\n\nAuch hier in diesem Land hat sich die SPD zum Beispiel\ngegen die M\u00f6glichkeit der optischen und akustischen Kri-\nminalit\u00e4ts\u00fcberwachung von Wohnr\u00e4umen und gegen die\nStrafverfolgung auf dieser Strecke gewandt.\n\n(Adler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Zum Thema, bitte!)\n\n\u2013 Ich bin ja wieder beim Thema.\nIch w\u00fcrde Sie bitten, diese Sache ganz ernst zu nehmen.\nDie Erwartungshaltung unserer B\u00fcrger ist in diesem Falle\nso gro\u00df, dass wir hier nur gemeinsam handeln k\u00f6nnen,\nund zwar inhaltlich und in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, was die\nSache angeht.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich Sie bitten, alle Widerst\u00e4nde in\nanderer Richtung aufzugeben. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, dass wir\ndie Ans\u00e4tze, die Sie in dieser Vorlage gemacht haben, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende,\nHerr Pfeifer.\n\nPfeifer, CDU: \u2013 gemeinsam verfolgen, damit wir f\u00fcr die\nBetroffenen etwas leisten k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Pfeifer!\n\nPfeifer, CDU: Ich danke Ihnen und ich bitte Sie, den bei-\nden Vorlagen zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Debatte hat gezeigt, dass dieses Pro-\nblem in verschiedenen Ebenen zu sehen ist. Ich glaube\nauch ehrlichen Herzens, dass wir uns ein X f\u00fcr ein U vor-\nmachen, wenn wir das in erster Linie aus rechtspolitischer\nSicht diskutieren wollen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn es ist f\u00fcr meine Begriffe in erster Linie ein medien-\npolitisches Problem und damit ein gesellschaftspolitisches.\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren. Wenn wir \u00fcber ein so\nwichtiges Thema eine Diskussion f\u00fchren wollen, m\u00fcssen\nwir uns aber alle beflei\u00dfigen uns auch in der Diskussion zu\nqualifizieren.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von den Fraktionen wird das\nWort nicht weiter gew\u00fcnscht. \u2013 Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube wirklich nicht, dass\nes ein Thema ist, das sich zur Polemik sonderlich eignet.\nKinderpornografie und sexueller Missbrauch \u2013 das hat\nHerr Pfeifer eingangs zu Recht gesagt \u2013 sind das Wider-\nw\u00e4rtigste, was es zwischen Menschen und unter Menschen\ngibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Keine Diskussion!)\n\nEs ist ja eine Tatsache, dass es bedenklich stimmen muss,\nwenn insbesondere durch die neuen elektronischen\nMedien diese Perversionen immer mehr Verbreitung fin-\ndet. Vielleicht kommt dadurch auch nur ein Dunkelfeld\nvor unsere Augen, das wir sonst nicht gesehen haben. Das\nkann ja sein. Aber dieser Anlass rechtfertigt doch eine\nernste Auseinandersetzung mit einem Thema, das wirklich\nniemanden unber\u00fchrt lassen kann.\nSo richtig ist, was Herr M\u00e4dler soeben gesagt hat \u2013 ich\nkomme zum Schluss noch einmal kurz darauf zu spre-\nchen \u2013, es ist nat\u00fcrlich auch ein Rechtsproblem. Deshalb\nist es richtig, dass man sich damit besch\u00e4ftigt. Es ist zwin-\ngend notwendig, Kinderpornografie und sexuellen Miss-\nbrauch auf allen Ebenen national und international mit\nallen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln zu bek\u00e4mpfen,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nDas ist v\u00f6llig richtig!)\n\negal, ob das 300 oder 1 000 F\u00e4lle sind, und wenn es nur\neiner ist, rechtfertigt es die Initiative und die Kraft von uns\nallen. Dass das etwas mit der Rechtsetzung zu tun hat,\ndarauf hat gerade Frau Petzold in ihrem Beitrag im Blick\nauf Schweden hingewiesen. Das ist so. Das kann man sta-\ntistisch nachweisen. Insofern ist es richtig, dass wir uns\ndamit auseinander setzen.\nWir brauchen nationale und internationale Ma\u00dfnahmen.\nDie nationalen Ma\u00dfnahmen teilen sich in Ma\u00dfnahmen\nnach dem materiellen Recht, dem Verfahrensrecht und in\norganisatorische Ma\u00dfnahmen.\nZum materiellen Recht: Wir haben mit dem 6. Strafrechts-\nreformgesetz vom 26. Januar 1998 die Strafbestimmungen\nzu Sexualstraftaten, insbesondere zum sexuellen Kindes-\nmissbrauch, wesentlich reformiert, die Strafrahmen emp-\nfindlich erh\u00f6ht. Mit dem Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von\nSexualdelikten und anderen gef\u00e4hrlichen Straftaten vom\n26. Januar 1998 wurde unter anderem die Anordnung von\nSicherungsverwahrung bei gef\u00e4hrlichen Straft\u00e4tern\nerleichtert, dagegen die M\u00f6glichkeit der Aussetzung von\nRestfreiheitsstrafen zur Bew\u00e4hrung wesentlich erschwert,\ndie Ma\u00dfregel der F\u00fchrungsaufsicht ausgeweitet und auch\ndie M\u00f6glichkeit, den T\u00e4tern die Teilnahme an einer Thera-\npie aufzuerlegen, verbessert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6330\n\n\n\nBei diesem Stand aber kann man, glaube ich, nicht stehen\nbleiben. Deshalb setzen wir uns auch daf\u00fcr ein, dass\nbereits der Grundfall des sexuellen Kindesmissbrauchs als\nVerbrechen eingestuft und mit einer Freiheitsstrafe von\nmindestens einem Jahr bedroht wird, um das besondere\nUnrecht, das es in der Gesellschaft darstellt, mit der Straf-\nh\u00f6he und mit der Einstufung als Verbrechen zum Aus-\ndruck zu bringen.\nDie neuen Datennetze, insbesondere das Internet, werden\nzu Vorbereitungen von Verbrechen an Kindern genutzt \u2013\ndas ist so \u2013, zum sexuellen Kindesmissbrauch und zur Ver-\nmittlung in die Prostitution etc. Beschreibungen und\nAbbildungen solcher Verbrechen werden verbreitet und\nMail-Boxen zum Speichern pornografischer Angebote und\nals Vermittlungsb\u00f6rse benutzt.\nVor diesem Hintergrund ist es unbedingt und unverz\u00fcg-\nlich notwendig, dass bereits die Verabredung zum sexuel-\nlen Kindesmissbrauch gesondert unter Strafe gestellt und\nmit einer Mindeststrafe von einem Jahr Freiheitsstrafe\nbedroht wird. Es hat mich gefreut, dass auch von der lin-\nken Seite des Hauses die generalpr\u00e4ventive Wirkung einer\nsolchen Ma\u00dfnahme hervorgehoben wird. Es ist ja heute\nnicht mehr \u00fcblich, dass man generalpr\u00e4ventive Wirkungen\nvon Strafen w\u00fcrdigt.\nWir werden den Gesetzentwurf Bayerns, der auch f\u00fcr\ndiese F\u00e4lle einen neuen Straftatbestand vorsieht, unterst\u00fct-\nzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie bestehenden und insbesondere die neuen Medien d\u00fcr-\nfen keinen rechtsfreien Raum darstellen und m\u00fcssen von\nderartigen Ausw\u00fcchsen freigehalten werden.\nDen Fatalismus, der aus dem Beitrag von Herrn Hilker\nspricht, teile ich \u00fcberhaupt nicht. Mit solcher Haltung\nk\u00f6nnten wir aufh\u00f6ren in der Welt das Negative anzu-\ngehen.\nZum Verfahrensrecht: Zur Bek\u00e4mpfung bedarf es auch\ndes notwendigen strafverfahrensrechtlichen Instrumenta-\nriums. Deshalb unterst\u00fctzen wir auch den Gesetzentwurf\nBayerns, die M\u00f6glichkeit der Telefon\u00fcberwachung auf\nF\u00e4lle des Kindesmissbrauchs und der Kinderpornografie\nzu erweitern. Die Zulassung der Telefon\u00fcberwachung bei\nderart schweren Straftaten halte ich f\u00fcr dringend notwen-\ndig, damit Kontakte, die \u00fcber derartige Medien oder das\nTelefon gekn\u00fcpft werden, durch die Strafverfolgungs-\nbeh\u00f6rden weiter verfolgt werden k\u00f6nnen.\nF\u00fcr eine nachhaltige Bek\u00e4mpfung der Kinderpornografie\nund des Kindesmissbrauchs bedarf es gesetzgeberischer,\naber auch organisatorischer Ma\u00dfnahmen. Wir setzen dabei\nauf intensive Zusammenarbeit mit den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern. Wir haben daher auch dem inzwischen neu erlas-\nsenen DNA-Identit\u00e4tsfeststellungsgesetz zugestimmt,\ndamit Sexualstraft\u00e4ter, vor allem Wiederholungst\u00e4ter, \u00fcber\ndie Speicherung ihres genetischen Fingerabdruckes schnell\nund sicher ermittelt werden k\u00f6nnen. Wir setzen das Gesetz\num.\nBei den Staatsanwaltschaften wurde bereits 1995 \u2013 ich\nhabe mehrfach dar\u00fcber berichtet \u2013 ein landesweites Ver-\nfahrensregister \u2013 Staris genannt \u2013 eingerichtet, mit dem\nWiederholungst\u00e4ter und zusammenh\u00e4ngende Strafsachen\nunmittelbar erkannt werden k\u00f6nnen.\nWir unterst\u00fctzen die Einrichtung einer bundeseinheit-\nlichen Kontrollstelle der Internet-Dienste, deren Com-\nputerprogramme mit den Programmen der Ermittlungs-\nbeh\u00f6rden abgestimmt sind. Das Landeskriminalamt baut\n\neine Koordinierungsstelle zur Bek\u00e4mpfung von Kinder-\npornografie auf, die mit der entsprechenden Koordinie-\nrungsstelle des Bundeskriminalamtes in Verbindung steht.\nNoch etwas zu den internationalen Ma\u00dfnahmen. Ich\nglaube, auf internationaler Ebene ist es notwendig einheit-\nliche strafrechtliche Mindeststandards zu schaffen und\ndurchzusetzen. Herr Schiemann hat vorhin schon darauf\nhingewiesen. Es fehlt zum Beispiel schon eine europaweite\nverbindliche Definition des Begriffes ,,Kind\u201c.\nDie Strafbestimmungen und die Strafdrohungen der\nBestimmungen \u00fcber die Kinderpornografie bed\u00fcrfen der\nEU-weiten Abstimmung. Notwendig ist dort eine ent-\nschlossene konzentrierte und gemeinsame internationale\nVerfolgung von Kinderpornografie und sexuellem Kindes-\nmissbrauch.\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt daher den entsprechenden\nEntschlie\u00dfungsantrag Bayerns im Bundesrat. Ich begr\u00fc\u00dfe\nes auch, dass derzeit gepr\u00fcft wird, die beim Bundeskrimi-\nnalamt errichtete zentrale DNA-Datei auf Europaebene\nbeim europ\u00e4ischen Polizeiamt, also bei Europol, als Erfas-\nsungsstelle einzurichten. Nur ein derart konzentriertes\nund konzertiertes Vorgehen auf internationaler Ebene\nstellt den Schutz der Allgemeinheit und insbesondere\nunserer Kinder sicher.\nDie Debatte hier hat deutlich gemacht, dass unsere \u00dcber-\nlegungen nat\u00fcrlich nur am Ende einer Entwicklung stehen.\nAber \u2013 das will ich noch einmal sagen \u2013 das relativiert\nnicht das, was wir hier \u00fcberlegen, sondern macht es\ngleichwohl trotzdem n\u00f6tig. Wir m\u00fcssen uns aber \u00fcber die\nWurzeln dieser gesellschaftlichen Erscheinungen Gedan-\nken machen, \u00fcber die Wurzeln dieses \u00dcbels.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIch wei\u00df allerdings nicht, ob eine Landtagsdebatte das\ngeeignete Mittel daf\u00fcr ist. Das sind gesellschaftliche Dis-\nkussionen, die sehr vertieft an anderer Stelle stattfinden\nm\u00fcssen. Die Enttabuisierung der Sexualit\u00e4t seit den sechzi-\nger und siebziger Jahren hat diese Entwicklung mit ver-\nursacht. Die Sexualisierung von Werbung und Medien, die\nwir tagt\u00e4glich sehen k\u00f6nnen, sowie der Missbrauch der\nKinder f\u00fcr die Werbung sind zunehmend ein Problem. Die\nAbsenkung der Hemmschwellen ist vorangeschritten.\nSexualerziehung spielt hier mit eine Rolle und auch die\nheute \u00fcbliche und teilweise in der Sexualerziehung sogar\npropagierte Trennung von Sexualit\u00e4t und menschlicher\nBeziehung, also Sexualit\u00e4t und Liebe.\nDas alles sind Dinge, die tiefgreifende Probleme unserer\nGesellschaft darstellen. Diese werden mit den rechtlichen\nFragen ganz sicher nicht erreicht. Gleichwohl noch einmal:\nDas, was wir hier er\u00f6rtern, ist notwendig und richtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort haben die Frak-\ntionen der SPD und der CDU. Ich rufe zuerst die SPD-\nFraktion, Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Hilker, gestatten Sie mir, ganz\npers\u00f6nlich eine Bemerkung zu Ihrem Redebeitrag zu\nmachen. Ich bin Mutter einer erwachsenen Tochter in\nIhrem Alter und gl\u00fcckliche Oma einer Enkeltochter von\nvier Monaten.\nSie haben \u00fcber einen der schlimmsten Sachverhalte\ngesprochen, die man schutzlosen Menschen antun kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6331\n\n\n\nDas, was Sie hier abgeliefert haben, war nicht nur unreif,\nsondern in hohem Ma\u00dfe unverantwortlich.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Was hat er denn gesagt?)\n\nBitte wiederholen Sie \u00c4hnliches in diesem Plenum nie wie-\nder!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nFrau Seidel, SPD: \u2013 Nein, jetzt nicht, jetzt komme ich zu\nmeinem Schlusswort.\nDabei komme ich noch einmal auf den Schluss meines Bei-\ntrages zur\u00fcck.\n\n(Unruhe bei der PDS \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDort habe ich anklingen lassen \u2013 und Herr Schiemann hat\nes in seinem Beitrag unterst\u00fctzt \u2013, dass die Angleichung\ndes Strafrechtes in den einzelnen EU-Staaten ein beson-\nderer Schwerpunkt sein muss, weil dies die notwendige\nVoraussetzung f\u00fcr eine wirksame internationale Strafver-\nfolgung der Kinderpornografie im Internet ist. Und, Herr\nPfeifer, wir nehmen das sehr ernst.\nDoch wie soll eine Strafverfolgung \u00fcber L\u00e4ndergrenzen\nhinaus, wie sie beim Internet einfach n\u00f6tig ist, erfolgen,\nwenn es noch nicht einmal einheitliche Begriffsbestim-\nmungen auf EU-Ebene gibt? Es bedarf unbedingt einheit-\nlicher und klarer Begriffsbestimmungen.\nHerr Schiemann, Sie haben den Begriff der Pornografie\ngenannt. Es geht hier auch noch um den Begriff ,,Kind\u201c.\nHier muss eine EU-weite Ahndung f\u00fcr entsprechende\nStraftaten auf dieser Basis m\u00f6glich werden. Solange aber\neinige EU-Staaten eifers\u00fcchtig ihre nationalen Kompeten-\nzen wahren wollen, sind diese Pl\u00e4ne leider nicht in die Tat\numzusetzen.\nWir Deutschen sollten diesen Blockaden einiger EU-Staa-\nten nicht tatenlos zusehen, sondern eine Vermittlerrolle\nauf EU-Ebene anstreben. Ein deutliches Zeichen in diese\nRichtung ist zum Beispiel die Unterst\u00fctzung dieser baye-\nrischen Bundesratsinitative durch das s\u00e4chsische Parla-\nment, denn die Unversehrtheit unserer Kinder muss uns\nwichtiger sein als die totale Freiheit im Internet.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nUnd da, Herr Schiemann, gibt es tats\u00e4chlich keinen ersten\nund zweiten Sieger.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Herr\nSchiemann hat f\u00fcr die CDU-Fraktion das Schlusswort.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister! Ich\n\nmache es ganz kurz, wenn das Ihrem Wunsch entspr\u00e4che.\nFrau Seidel, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie diese\nZusammenfassung vorgenommen haben.\nIn der Tat ist es so, dass die beiden vorliegenden Antr\u00e4ge\nsich sehr \u00e4hneln. Im Inhalt sind sie sehr nahe beisammen.\nIch gehe davon aus, dass wir auch deshalb im Interesse der\nL\u00f6sung, aber auch im Interesse der Kinder, die wir ja\nsch\u00fctzen wollen, diesen Antr\u00e4gen durchaus unsere\nZustimmung geben k\u00f6nnen.\nErg\u00e4nzen m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich, dass es hier nicht nur um\nKinderpornografie geht. Herr Hilker, es ist Ihnen vielleicht\nentgangen, das Schlimme ist auch, dass im Internet Kin-\nderhandel betrieben wird, die Perversion aus dem Mittel-\nalter, als man im Endeffekt Sklavenhandel betrieben hatte.\nUnd dies passiert in einer hoch entwickelten modernen\nGesellschaft. Ich finde es besch\u00e4mend und deshalb bitte\nich Sie im Interesse der zu Sch\u00fctzenden diesen Antr\u00e4gen\nzuzustimmen.\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt kommen wir zur Abstim-\nmung. Zun\u00e4chst rufe ich die Drucksache 2/9501, Antrag\nder Fraktion der SPD, auf. Bevor wir zur Beschlussfassung\nkommen, frage ich den Antragsteller, ob er die Punkte I\nund III des vorliegenden Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren\nwill. \u2013 Wenn ich auf den Inhalt hinweisen darf: Die Staats-\nregierung wird ersucht I. darzulegen, \u2026 und III. zu berich-\nten \u2026 Wir w\u00fcrden dann nur \u00fcber II. abstimmen, die Sache\nmit dem Bundesrat.\n\n(Adler, SPD:\nDies liegt nicht an uns, sondern an der Auslegung\n\nder Gesch\u00e4ftsordnung.)\n\n\u2013 Die Fraktion kann aber sagen, dass sie es f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt.\n\n(Adler, SPD:\n\u00dcber die Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen wir uns\n\nprivat einmal unterhalten.)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnen wir gern machen.\nDie Punkte I und III der Drucksache sind im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wor-\nden. So stelle ich nun die Drucksache 2/9501 Punkt II zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine\nGegenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist die Druck-\nsache 2/9501 Punkt II beschlossen.\nWir kommen nun zur Drucksache 2/9646, Antrag der\nFraktion der CDU. Ich stelle die Drucksache 2/9646 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine\nGegenstimmen. Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Eine\nReihe von Stimmenthaltungen. Damit ist die Druck-\nsache 2/9646 beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6332\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nJugendmedienarbeit in Sachsen\nDrucksache 2/9091, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nHerr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIn den letzten zehn Jahren \u2013 vor zehn Jahren war ungef\u00e4hr\nder Urknall des privaten Rundfunks, das hei\u00dft, private\nSender wurden zugelassen \u2013 ist im Medienbereich viel\npassiert. Wir haben es im vorhergehenden Tagesord-\nnungspunkt gehabt. Wir k\u00f6nnen es aber auch an der Zahl\nder Programme und an der Art und Weise der Programme\nnachvollziehen. Und soweit nur noch eines als Beweis zu\nder vorhergehenden Debatte: Sehen Sie sich an, wie die\nkommerziellen Sender hochgekommen sind, mit welchen\nBums- und Kriegsfilmen sie die Marktanteile gewonnen\nhaben. Es sind vor allen Dingen Siebziger-Jahre-Filme\ngewesen, die damals noch in den Kinos liefen.\nSeit der Wendezeit oder vor allem in der Wendezeit sind\nauch in Sachsen viele Medienprojekte entstanden. Es\nwaren Leute, die sich gesagt haben, sie wollen Medien-\narbeit anbieten, die versucht haben integrative Medienbil-\ndung zu machen, zum Beispiel Schul- und Freizeit zu ver-\nbinden, alters\u00fcbergreifend t\u00e4tig zu sein, und das nicht nur\nim Sch\u00fcler- und Jugendbereich, sondern bis hin zur \u00e4lteren\nGeneration, und nat\u00fcrlich auch die verschiedenen Medien\nzu integrieren, zum Beispiel Radio, Video, Zeitung, auch\ndie neuen Medien, sprich Internet, aber auch klassische\nund urklassische Medien wie zum Beispiel Malerei und\nGrafik.\nViele dieser Projekte wurden \u00fcber Jahre hinweg \u00fcber\nABM, zumindest erst einmal zwei Jahre, und dann \u00fcber\n\u00a7 249h gef\u00f6rdert. Danach gab es zum Teil eine Fachkraft-\nf\u00f6rderung, die beim Kultusministerium aufgelegt worden\nist, wobei sie leider nicht ganz so griff, wie sie greifen\nsollte.\nEs gab noch zus\u00e4tzlich Mittel im Bereich der pr\u00e4ventiven\nJugendarbeit, zumindest bis 1997. Ab 1998 wurden diese\nMittel in einen neuen Haushaltstitel eingestellt. Auf den\nk\u00f6nnen im Wesentlichen nur noch die Kommunen und\nLandkreise, sprich die Schultr\u00e4ger, zugreifen, die Vereine\nund Initiativen nicht mehr. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sagen,\ndass diese sich an einer normalen pr\u00e4ventiven F\u00f6rderung\nbeteiligen k\u00f6nnen. Allerdings haben wir die letztes Jahr\nmit CDU-Mehrheit von 7 Millionen DM auf fast 2 Millio-\nnen DM zusammengek\u00fcrzt.\nIm Jahr 1999 bzw. 2000 sind die entsprechenden Mittel\nnoch einmal aufgeteilt worden. Sie sollen jetzt neben der\nMedienbildung unter anderem auch solchen Sachen wie\ndem Gesundheitsschutz dienen. Sie werden wieder nur an\ndie Schultr\u00e4ger ausgereicht.\nF\u00fcr uns ist die Frage: Wenn Medienbildung so wichtig ist,\nwenn Medienbildung auch ein Standortfaktor ist und\nwenn es darum geht, sich auch in den neuen Medien\nzurechtzufinden, ist die Staatsregierung nat\u00fcrlich gefor-\ndert, in diesem Bereich besonders auch f\u00f6rdernd t\u00e4tig zu\nwerden. Darauf, auf diese F\u00f6rderung der Jugendmedien-\narbeit in Sachsen, zielt unser Antrag, die Aufforderung an\ndie Staatsregierung, 1999 verst\u00e4rkt Projekte von freien Tr\u00e4-\n\ngern der Jugendmedienarbeit zu f\u00f6rdern sowie ein ent-\nsprechendes F\u00f6rderprogramm daf\u00fcr aufzulegen, so dass\neindeutig und klar ist, auf welche Ressourcen die freien\nTr\u00e4ger, die in diesem Bereich t\u00e4tig sind, zur\u00fcckgreifen\nk\u00f6nnen.\nNur ein Beispiel zu dem Ganzen, inwieweit die Medien-\narbeit in Sachsen dem Boden wieder nahe ist. 1995 wurde\ndas Projekt ,,Schulen ans Netz\u201c aufgelegt. Fast alle Schulen\nsollen \u00fcber die Telekom und \u00fcber das Bundesministerium\nf\u00fcr Wirtschaft einen Computer gestellt bekommen. Das\nProgramm l\u00e4uft drei Jahre. Mittlerweile l\u00e4uft die F\u00f6rde-\nrung f\u00fcr die ersten Schulen aus. Es gibt im jetzigen Haus-\nhaltsplan noch keinen entsprechenden Titel, so dass \u00fcber-\nlegt wird, wie die entsprechenden Schulen, die jetzt am\nNetz sind, weiter am Netz bleiben k\u00f6nnen, weil die Tele-\nfonkosten zu hoch sind.\nDa m\u00fcsste der Freistaat f\u00f6rdernd mit eingreifen. Anson-\nsten \u2013 das garantiere ich Ihnen \u2013, wenn wir nicht endlich in\ndie Jugendmedienarbeit in Sachsen einsteigen, wenn wir\nnicht endlich daf\u00fcr sorgen, dass Jugendmedienarbeit im\nFreizeit- und im Schulbereich auch integrativ stattfindet,\ndann wird Sachsen im Medienbereich ein Entwicklungs-\nland bleiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nHermsdorfer,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Medien bestimmen zunehmend unseren Alltag.\nIm \u00f6ffentlichen Bereich, in Schule, Beruf, Aus- und Weiter-\nbildung gewinnen sie einen immer gr\u00f6\u00dferen Stellenwert.\nAuch aus dem privaten Bereich ist der Umgang mit\nMedien mittlerweile nicht mehr wegzudenken. Ein extre-\nmes Negativbeispiel wurde im vorhergehenden Tagesord-\nnungspunkt diskutiert.\nKinder und Jugendliche sind t\u00e4glich unterschiedlichsten\nEinfl\u00fcssen ausgesetzt, die sich auf ihre Meinungsbildung,\nihr Verhalten und gegebenenfalls auf ihre seelische und\nk\u00f6rperliche Gesundheit auswirken. Die M\u00f6glichkeiten, die\ndurch elektronische Medien geboten werden, entwickeln\nsich st\u00e4ndig weiter. Sie sind auf ihren gesundheitlichen,\npolitischen und ethischen Wert nicht mehr oder nicht\nschnell genug \u00fcberpr\u00fcfbar.\nDaher ist es notwendig, Eltern, Kinder und Jugendliche in\ndie Lage zu versetzen, Informationen selbstbewusst und\neigenverantwortlich zu bewerten, ob die vielf\u00e4ltigen Ange-\nbote in Anspruch genommen werden oder nicht. Dies setzt\ndie F\u00e4higkeit zu offener und konstruktiver Kommunika-\ntion voraus.\nDie F\u00f6rderung dieses Dialoges zwischen Fachkr\u00e4ften,\nEltern, Kindern und Jugendlichen sowie rechtzeitige und\numfassende Information sind klarer Auftrag des Kinder-\nund Jugendhilfegesetzes. Zudem wird eine hohe Medien-\nkompetenz f\u00fcr Jugendliche zuk\u00fcnftig ein entscheidendes\nKriterium f\u00fcr die Ausbildungs- und Arbeitsplatzchancen\nsein.\nMedienkompetenz muss erworben werden. Nicht zuletzt\nnimmt deshalb das Thema Medienarbeit sowohl im Schul-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6333\n\n\n\nunterricht als auch im Landesjugendplan einen breiten\nRaum ein. An den s\u00e4chsischen Schulen wurde der Lehr-\nplan in den letzten Jahren bereits den aktuellen Erforder-\nnissen umfassend angepasst. Gerade in Freizeiteinrichtun-\ngen wurden die sich bietenden M\u00f6glichkeiten im medien-\np\u00e4dagogischen Bereich in der letzten Zeit verst\u00e4rkt\ngenutzt. Die bestehenden F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten wurden in\nRichtung Medienarbeit ge\u00f6ffnet.\nDas zu Anfang deutlich vorhandene Wissensdefizit zu die-\nsem Thema in den Beh\u00f6rden wurde deutlich abgebaut. Es\nist bei weitem nicht so, wie die PDS in ihrem Antrag dar-\nstellt, die Jugendmedienarbeit w\u00fcrde in Sachsen nur unzu-\nreichend gef\u00f6rdert. Dazu wird Frau Bellmann sp\u00e4ter in\nihrem Redebeitrag noch einige S\u00e4tze sagen.\nDie CDU-Fraktion m\u00f6chte eine F\u00f6rderlandschaft im\nJugendbereich mit wenigen, daf\u00fcr aber umfassenden Pro-\ngrammen, einfachen Verfahren und kurzen Antrags-\nwegen. Die F\u00f6rderprogramme im Jugendbereich m\u00fcssen\n\u00fcberschaubar gestaltet werden. In diesem Bereich konnten\nwir in den letzten Jahren eine deutliche Verbesserung\nerreichen. Ich erinnere nur daran, dass wir die Zahl der\nF\u00f6rderprogramme im Jugendbereich von 23 auf acht her-\nuntergefahren haben. Daher sind die F\u00f6rderinstrumenta-\nrien weiter zu vereinfachen, zusammenzufassen und\ndurch die B\u00fcndelung \u00fcbersichtlicher zu gestalten.\nWir sind hier noch nicht am Ziel, aber \u2013 wie gerade\nerw\u00e4hnt \u2013 ein gutes St\u00fcck vorangekommen. Dass durch\nneue F\u00f6rderprogramme die \u00dcbersichtlichkeit nicht gerade\nerh\u00f6ht wird, dass mit neuen Richtlinien wieder neue Ver-\nwirrung und neue Unsicherheiten auch bei den meisten\nfreien Tr\u00e4gern entstehen, Herr Hilker, scheint Sie nicht zu\ninteressieren. Oder geht es Ihnen nur darum, einem\nbestimmten freien Tr\u00e4ger das F\u00f6rderprogramm auf den\nLeib zu schneidern?\nJugendmedienarbeit ist nicht losgel\u00f6st von anderen\nBereichen zu betrachten. Sie steht im Zusammenhang mit\nJugendarbeit, Jugendverbandsarbeit und nicht zuletzt mit\nder Arbeit im Bereich des Jugendschutzes. Dies ist nach-\nzulesen im KJHG, \u00a7\u00a7 11 bis 14. Dort ist Jugendmedien-\narbeit einzuordnen. Das setzen wir in Sachsen bereits um.\nEin eigenst\u00e4ndiges F\u00f6rderprogramm ist aus unserer Sicht\nnicht ersichtlich. Ich bitte Sie daher den Antrag der PDS-\nFraktion in Drucksache 2/9291 abzulehnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Der Medienkonsum, insbesondere der\nelektronische, also H\u00f6rfunk, Fernsehen, Computer, Inter-\nnet, nimmt im Alltag von Kindern und Jugendlichen einen\nbreiten Raum ein. Dies aber entweder durch Verbote zu\nregulieren oder stillschweigend zu akzeptieren l\u00f6st die\ndamit verbundenen Probleme nicht.\nVielmehr kommt es darauf an sich mit dem auseinander\nzu setzen, was Kinder und Jugendliche konsumieren bzw.\nkonsumieren k\u00f6nnten, und Kompetenzen im Umgang mit\ndiesen Medien und Inhalten zu vermitteln. In diesem\nZusammenhang haben die Begriffe Jugendmedienarbeit,\nMedienkompetenz, Medienp\u00e4dagogik Hochkonjunktur.\nDas Spezifische in der Medienkompetenz besteht heute\ndarin, dass es eben nicht nur um die grundlegenden Kul-\nturtechniken Sprechen, Lesen und Schreiben geht, welche\n\nin der Diskussion leider allzu oft als klassische Medien\nvergessen werden, sondern um eine Vielzahl neuer analo-\nger und digitaler elektronischer Informationstr\u00e4ger. Dabei\nsind die Probleme mit Informationsmedien immer die glei-\nchen.\nWas sich jedoch ge\u00e4ndert hat ist die Intensit\u00e4t der Pro-\nbleme mit den modernen Medien. Medienkompetenz\nbedeutet mehr als technisch-praktische Fertigkeiten, etwa\nzum Beispiel einen oneline geschalteten Computer zu\nbedienen. Sie verlangt das Herauspr\u00e4gen des kritischen\nund lustvollen eigenverantwortlichen Umganges mit den\ntraditionellen und neuen Medien und deren anscheinend\ngrenzenlosen Angeboten der Informationsgesellschaft, wie\nvorhin schon diskutiert.\nDies muss erlernt werden und als Lernprozess organisiert\nwerden. Hier ist also neben der Familie insbesondere die\nSchule gefragt. Sie muss das Erlernen von Medienkom-\npetenz als einen neuen, ihren Bildungsauftrag verstehen.\nSie muss Medienkritik, Medienkunde, Mediennutzung\nund -gestaltung vermitteln.\nUnd wenn sich also die Schule des Problems der Medien-\narbeit nicht annehmen w\u00fcrde, dann sind beim besten Wil-\nlen alle au\u00dferschulischen Projekte, von denen es zum\nGl\u00fcck eine Vielzahl gibt und auch geben muss, ein Trop-\nfen auf den ber\u00fchmten hei\u00dfen Stein.\nHier widersprechen wir energisch der Begr\u00fcndung des\nAntrages der PDS-Fraktion. Nur kontinuierliche Medien-\narbeit und \u2013 wie in Sachsen praktiziert und erprobt \u2013\nf\u00e4cher\u00fcbergreifende Konzepte k\u00f6nnen einen wesentlichen\nBeitrag zur Medienkompetenz leisten.\nDabei verkennen wir nat\u00fcrlich nicht die zum Teil hervor-\nragende Arbeit in den vielen Initiativen und Projekten.\nDabei verkennen wir aber auch nicht, was dies positiv f\u00fcr\ndie Freizeitgestaltung des einzelnen Jugendlichen bedeu-\nten kann.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie es\nmich aber doch noch einmal deutlich sagen: Jugend-\nmedienarbeit im Rahmen der Jugendarbeit nach \u00a7 11\nKJHG kann nicht den Zweck haben grundlegende Medien-\nkompetenz zu vermitteln. Dies ist Aufgabe der Schule.\nJugendmedienarbeit im Rahmen der Jugendarbeit eignet\nsich genauso gut und genauso wenig wie andere Arten der\nunterst\u00fctzenden und angeleiteten Freizeitarbeit, etwa bei-\nspielsweise der Sport, f\u00fcr pr\u00e4ventive Zwecke. Sie beson-\nders in diesem Bereich zu f\u00f6rdern erscheint eher kontra-\nproduktiv.\nDie eigentlichen Probleme, Herr Hilker, liegen nicht in der\nBezuschussung von Projekten und Projekttr\u00e4gern und\nderen Personal, wo es nat\u00fcrlich auch unterschiedliche\nQualit\u00e4ten gibt. Nicht jeder, der eine Videokamera oder\neinen Schneidetisch bedienen kann, ist auch geeignet f\u00fcr\nJugendmedienarbeit.\nLassen Sie mich deshalb kurz drei andere wichtige Pro-\nbleme anrei\u00dfen:\n\u2013 Wie k\u00f6nnen wir die Defizite an Medienkompetenz bei\nden Lehrern abbauen? \u2013 Hier ist das Kultusministerium\ngefragt.\n\u2013 Wie erf\u00fcllen die Kommunen vor Ort die Aufgabe nach\n\u00a7 11 KJHG auf diesem Gebiet? Stellen die Kommunen ein\nwirkungsvolles Konzept der Jugendarbeit einschlie\u00dflich\nder Jugendmedienarbeit auf? Wie wird dies umgesetzt\nund haushaltstechnisch untersetzt? Und letztendlich:\n\u2013 Wie gelingt es, ein Netzwerk an Medienarbeit, Medien-\nkompetenz, Medienp\u00e4dagogik aufzubauen, und welche\nRolle spielen darin das Kultusministerium, die Rundfunk-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6334\n\n\n\nanstalten, die Landesmedienanstalten und die Initiativen?\nWie k\u00f6nnen wir zum Beispiel solche Projekte wie den\nS\u00e4chsischen Ausbildungs- und Erprobungskanal darin ein-\nbauen?\nDies sind Probleme, die wir gern bereit sind auch mit\nIhnen, Herr Hilker, denke ich, im Ausschuss ausf\u00fchrlich\nzu diskutieren. Und da, glaube ich, geh\u00f6ren sie auch hin.\nAber so, wie der Antrag gestaltet ist, kann ihm meine\nFraktion nicht zustimmen. Da schlagen zwei Herzen in\nunserer Brust. Das eine ist die medienpolitische Arbeit, die\nwir von den vielen Initiativen her als wichtig unterst\u00fctzen,\nund das andere ist \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr M\u00e4dler, bitte zum Schluss kommen.\n\nM\u00e4dler, SPD: \u2013 sozusagen eine bevorzugte F\u00f6rderung\nvon freien Tr\u00e4gern, die wir in dieser Form ablehnen. Des-\nhalb werden wir uns der Stimme enthalten.\nSch\u00f6nen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, Frau Bellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Wir haben es schon geh\u00f6rt: Ver-\nst\u00e4rkte F\u00f6rderung der Jugendmedienarbeit oder \u2013 anders\ngesagt \u2013 Medienkompetenz als gesamtgesellschaftliche\nAufgabe ist das heutige Thema.\nAus der Tatsache heraus, dass Medien die Alltagskultur\njunger Menschen ver\u00e4ndern, was zur Reduzierung tradi-\ntioneller Erziehung f\u00fchrt, erw\u00e4chst die Notwendigkeit,\nkritische und kompetente Mediennutzer heranzubilden.\nDiese Aufgabe wahrzunehmen gilt sowohl f\u00fcr die schu-\nlischen als auch f\u00fcr die freizeitm\u00e4\u00dfigen Aktivit\u00e4ten.\nIn einem Positionspapier der Evangelischen Akademie\nMei\u00dfen hei\u00dft es dazu: ,,Mit einer Konzentration von\nAnstrengungen in Politik und Verwaltung, dem Auf-\nschlie\u00dfen au\u00dferstaatlicher finanzieller Ressourcen k\u00f6nnen\nVer\u00e4nderungen im s\u00e4chsischen und deutschen Bildungs-\nwesen eingeleitet werden, um unseren Kindern eine bes-\nsere Perspektive in der Zukunft der Informationsgesell-\nschaft zu er\u00f6ffnen.\u201c\nDieses Papier verdeutlicht gleich mehrere Kernpunkte.\nPolitik und Verwaltung haben die steigende Rolle der\nMedien in der schulischen Bildung zu beachten. Das\ngilt auch f\u00fcr die gleichberechtigte Ber\u00fccksichtigung der\nMedien in den F\u00f6rderprogrammen. Der Schwerpunkt liegt\nhier auf ,,gleichberechtigt\u201c. Die alternative Einbeziehung\nso genannter Dritter in die Finanzierung von Projekten in\nder Jugendmedienarbeit geh\u00f6rt auch zu diesen Anstren-\ngungen; denn der Staat kann und will hier nicht das All-\nheilmittel sein.\nSowohl private als auch \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk-\nveranstalter oder Zeitungs- und Buchverlage wollen doch\nvon den Kindern und Jugendlichen als gegenw\u00e4rtigen und\nzuk\u00fcnftigen Konsumenten profitieren \u2013 in Anf\u00fchrungs-\nstrichen. Warum sollen sie dann nicht auch ihrer gesell-\nschaftlichen Verantwortung gerecht werden und sich am\nErreichen von Medienkompetenz zuk\u00fcnftiger Generatio-\nnen beteiligen?\nGleiches gilt auch f\u00fcr Eltern und Erzieher, wobei ihr Bei-\ntrag nicht unbedingt im monet\u00e4ren Bereich angesiedelt ist.\nIch k\u00f6nnte mir also schon vorstellen, dass sich der MDR\nbeispielsweise mehr als bisher an der Jugendmedienarbeit\nbeteiligt und entsprechende Initiativen unterst\u00fctzt. Auch\n\ndas geh\u00f6rt zum \u00f6ffentlich-rechtlichen Grundversorgungs-\nauftrag.\nBeispielhaft ist mittlerweile die Arbeit der Landesmedien-\nanstalt. Es hat lange gedauert, aber er ist zustande gekom-\nmen, der S\u00e4chsische Ausbildungs- und Erprobungskanal.\nVermutlich ist das Konzept noch nicht zu 100 % ausgereift,\naber ein Anfang ist allemal getan.\nIn Chemnitz, Dresden, Leipzig, Bautzen, Plauen und\nHoyerswerda wird zuk\u00fcnftig in Fernseh- bzw. H\u00f6rfunk-\nkursen Medienkompetenz pur vermittelt. Einj\u00e4hrige Kurse\nvermitteln sowohl medienp\u00e4dagogische als auch medien-\npraktische F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten f\u00fcr elektronische\nMedien. Die Federf\u00fchrung haben dabei \u2013 man h\u00f6re und\nstaune! \u2013 Vereine in Zusammenarbeit mit kommerziellen\nAnbietern; also alles ist m\u00f6glich.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Haupttr\u00e4ger von\nJugendmedienarbeit bleiben nat\u00fcrlich die Tr\u00e4ger der freien\nund \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. Hier gibt es viele gute Initia-\ntiven. Stellvertretend f\u00fcr viele m\u00f6chte ich eine nennen, die\nsozusagen vor meiner Haust\u00fcr stattfindet. Das ist die\nMedienwerkstatt f\u00fcr junge Leute ab 14 Jahre im Kinder-\nund Jugendzentrum Freiberg. Getreu der Worte des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten: ,,Das erste Mal ist es Zufall, das zweite\nMal Statistik und das dritte Mal Tradition\u201c, was im \u00dcbri-\ngen auch f\u00fcr die F\u00f6rderung durch das Landesjugendamt\nbzw. das Kultusministerium zutrifft, findet diese Veran-\nstaltung im Oktober schon zum dritten Mal statt.\nIn der Einladung dazu hei\u00dft es: ,,Medienprofis weihen\neuch in die Geheimnisse von Fotografie, Video, Radio und\nComputeranimation ein und fordern zur tatkr\u00e4ftigen Mit-\narbeit auf. Ihr werdet nicht zuschauen, sondern selbst\nAkteure sein.\u201c Genau das ist das, was wir wollen.\nZur\u00fcck zum PDS-Antrag: Sie wollen die Aufnahme der\nJugendmedienarbeit als F\u00f6rdertatbestand in eine entspre-\nchende Richtlinie. Ich meine, dass es ungeheuer wichtig\nist, auch bei der F\u00f6rderung von Jugendarbeit dem gewach-\nsenen Stellenwert der Medien in unserer Gesellschaft\nRechnung zu tragen. Die F\u00f6rderung muss daher auf glei-\ncher Stufe stehen mit der des Jugendsports oder von\nk\u00fcnstlerischen Aktivit\u00e4ten \u2013 das betonte hier auch schon\nKollege M\u00e4dler \u2013, denn keines von den Genannten ist bes-\nser oder schlechter als das jeweils andere. Jugendarbeit ist\ngenau so vielf\u00e4ltig wie die Jugend selbst.\nIch erachte es als selbstverst\u00e4ndlich, dass diese Einsicht in\ndie Gesetze der gesellschaftlichen Entwicklung bei den\nMitarbeitern der Verwaltung vorhanden ist. Auch Jugend-\nhilfeaussch\u00fcsse auf Kreis- und Landesebene sollten dar-\n\u00fcber Bescheid wissen. Deshalb ist es unn\u00f6tig, die F\u00f6rder-\nrichtlinien weiter aufzubl\u00e4hen.\nDie Worte des amerikanischen Unternehmerberaters Peter\nSenge passen hier ganz gut. Er sagt: ,,Ob man schwierige\nProbleme bew\u00e4ltigt, h\u00e4ngt h\u00e4ufig davon ab, dass man\nerkennt, wo die Hebelwirkung am gr\u00f6\u00dften ist.\u201c Ein Hin-\nzuf\u00fcgen von F\u00f6rdertatbest\u00e4nden allein ,,hebelt\u201c da nicht\nallzu viel.\nWir wollen einen schlanken Staat und Beh\u00f6rdenmitarbei-\nter, die intelligent und eigenverantwortlich Ermessens-\nspielr\u00e4ume nutzen. Man kann ohnehin nicht alle Tat-\nbest\u00e4nde in Richtlinien und Gesetzen normieren,\n\n(Kr\u00e4ftiger Beifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nvon der Tatsache ganz abgesehen, dass man aus finanziel-\nlen Gr\u00fcnden l\u00e4ngst nicht alles Erw\u00fcnschte oder Erforder-\nliche ausreichend f\u00f6rdern kann. Das gilt auch f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6335\n\n\n\nJugendmedienarbeit. Aus diesem Grund lehnen wir den\nAntrag der PDS ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion noch das\nWort vor dem Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann bitte\nHerr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vieles ist zum\nThema gesagt worden. Ich m\u00f6chte aber zur Rolle der\nSchule noch an die Gedanken von Thomas M\u00e4dler\nankn\u00fcpfen.\nNat\u00fcrlich kommt den Schulen bei der Vermittlung dieser\nvierten Kulturtechnik eine ganz besondere Rolle zu, die\nwir in der Informations- und Kommunikationsgesellschaft\nbrauchen. Wir haben deshalb an den s\u00e4chsischen Mittel-\nschulen den Informatikunterricht verst\u00e4rkt. Wir beginnen\nihn ab Klasse 7. Man muss sagen: In der Informatik liegt\neine der besonderen St\u00e4rken der s\u00e4chsischen Mittelschule.\nWenn wir unsere Informatikwettbewerbe sehen, liegen die\nMittelsch\u00fcler dort sogar deutlich vor den Gymnasiasten.\nAber Informatikunterricht allein reicht sicher nicht. Es\nkommt darauf an, diese neue, vierte Kulturtechnik wirk-\nlich f\u00e4cher\u00fcbergreifend und als geistiges Werkzeug wie\nselbstverst\u00e4ndlich zu nutzen. Deshalb haben wir auch im\nAnschluss an einen Modellversuch, den wir zusammen\nmit Nordrhein-Westfalen vor Jahren durchgef\u00fchrt haben,\neinen Orientierungsrahmen Medienerziehung an die Schu-\nlen gebracht, der diese Integration in verschiedene F\u00e4cher\nganz besonders favorisiert.\nEine ganz wichtige Geschichte ist nat\u00fcrlich, dass auch die\nLehrer, die ja oftmals von diesem oder jenem Sch\u00fcler mit\nErstaunen sehen, wie weit man bei diesen neuen Tech-\nniken schon ist, in diesen Prozess eingebunden werden.\nDeshalb existiert seit kurzem ein s\u00e4chsisches Lehrerbil-\ndungs- und -trainingszentrum f\u00fcr die Kommunikations-\nund Informationstechnologien. Wir haben auch unseren\nLandesserver in Betrieb genommen, der von einem ent-\nsprechenden Expertenteam im Zusammenwirken mit\nunseren Universit\u00e4ten gepflegt wird. Wir gehen also in der\nSchule mit gro\u00dfen Schritten in dieser Entwicklung voran.\nNun ist Sachsen ein armes Land. Ich danke diesem Hohen\nHaus, das ein wichtiges Programm mit 3 Millionen DM\nunterst\u00fctzt hat. Das Programm ,,Innovative Medien-\np\u00e4dagogik\u201c hilft den Schulen in diesem Prozess. Es kann\nnat\u00fcrlich die Aktivit\u00e4ten der Schultr\u00e4ger nicht ersetzen.\nDie tragen schwer insbesondere an den Geb\u00fchren, wie das\nhier schon richtig angesprochen wurde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  \u2013 Gern. Von so\neinem Insider wie Thomas M\u00e4dler gern.\n\nM\u00e4dler, SPD: Danke, danke.\nZum Stichwort ,,Sachsen \u2013 armes Land\u201c. Herr Minister,\ngeben Sie mir Recht, dass das eine sozusagen die tech-\nnischen Fertigkeiten sind, wo die Geldfrage eine gro\u00dfe\nRolle spielt, das andere nat\u00fcrlich die inhaltlichen Fertigkei-\nten, die p\u00e4dagogischen Fertigkeiten der Lehrer sind, die\nauf dieser Ebene auch in Gr\u00f6\u00dfenordnungen qualifiziert\nwerden m\u00fcssen? Das ist auf der einen Seite nicht unbe-\ndingt eine finanzielle Sache. Das kann man in normale\n\nWeiterbildungsma\u00dfnahmen noch viel besser integrieren.\nDas muss verst\u00e4rkt getan werden.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist so. Deshalb\nist auch Sachsen hier ein ganzes St\u00fcck vor anderen. Ande-\nre k\u00f6nnen ihr Tafelsilber einsetzen, wie Bayern und Baden-\nW\u00fcrttemberg. Wir m\u00fcssen mit unseren 3 Millionen DM\npro Jahr auskommen und werden das auch 1999 und 2000\nso machen, hoffe ich. Aber dort, wo es um unser Human-\nkapital geht, um unsere Lehrerschaft, liegen wir relativ\nweit vorn in der Einbindung der Lehrer in diese neuen\nProzesse.\nWichtig ist nat\u00fcrlich auch, was man mit Computer und\nInternet im Unterricht anf\u00e4ngt. Ich habe mir das an ameri-\nkanischen Highschools angeschaut. Die sind phantastisch\nausgestattet, die spielen aber schlicht an den Computern\nnur herum. Deshalb ist es wichtig, dass wir dieses neue\nWerkzeug methodisch-didaktisch in den Unterricht inte-\ngrieren. Aus diesem Grund werden wir einen gro\u00dfen\nModellversuch im Zusammenwirken mit Baden-W\u00fcrttem-\nberg, Nordrhein-Westfalen und dem Saarland starten, wo\nwir dieses neue Medium methodisch-didaktisch in der\ngymnasialen Oberstufe erproben. Wenn das funktioniert,\nwerden wir das Schritt f\u00fcr Schritt auf die \u00fcbrigen Schulen\n\u00fcbertragen.\nAber nun zum Antrag der PDS. Wir haben in unserer Stel-\nlungnahme ausgef\u00fchrt, in welcher Weise wir im schu-\nlischen, aber auch im au\u00dferschulischen Bereich Medien-\narbeit f\u00f6rdern. Wesentliche Ziele dabei sind\nerstens die Bef\u00e4higung der Kinder und Jugendlichen im\nUmgang mit modernsten Informationstechnologien als\np\u00e4dagogisches Ziel und\nzweitens die Entwicklung von Medienkompetenz zur\nZur\u00fcckdr\u00e4ngung m\u00f6glicher negativer Medieneinfl\u00fcsse als\njugendsch\u00fctzerisches Ziel voranzutreiben. Die zur Errei-\nchung dieser Ziele notwendigen Rahmenbedingungen,\nn\u00e4mlich die konzeptionelle Grundlegung und die zur\nUmsetzung der Konzeption erforderlichen F\u00f6rderpro-\ngramme liegen vor, so dass ich hier nicht mehr zu inhalt-\nlichen Fragen sprechen m\u00f6chte.\nDie gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Jugendarbeit findet sich\nim Kinder- und Jugendhilfegesetz. Dieses Bundesgesetz\nschreibt fest, dass f\u00fcr die Jugendarbeit der Landkreise die\nLandkreise und die kreisfreien St\u00e4dte die Verantwortung\ntragen. In der Praxis ist es jedoch so, dass insbesondere die\nPersonalkosten nur zu einem geringen Teil, wenn \u00fcber-\nhaupt, in den kommunalen Haushalten veranschlagt sind.\nZun\u00e4chst war es die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, die im Rah-\nmen von Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, Ma\u00dfnahmen\nnach \u00a7 249h und neuerdings im Rahmen des Strukturan-\npassungsgesetzes die Personalkosten von mehreren hun-\ndert Stellen \u00fcbernahm. Mit dem Auslaufen \u2013 das ist das\nProblem \u2013 bzw. dem R\u00fcckgang dieser Finanzierung \u00fcber-\nnahm dann das Kultusministerium einen beachtlichen Teil\ndieser Kosten im Rahmen des Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderprogram-\nmes.\nMeine Damen und Herren! Wir haben inzwischen im Kul-\ntusministerium und im Sozialministerium \u00fcber 1 100 Stel-\nlen in der \u00f6rtlichen Jugendhilfe unter Finanzierung. Weil\nder Antrag der PDS wiederum darauf abzielt, dass\nder Freistaat noch mehr Mittel f\u00fcr \u00f6rtliche Ma\u00dfnahmen\nanstelle der zust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger aufbringt, ist\ndieser abzulehnen.\nDie Diskussion um die steigenden Kosten in den Bereichen\nder Sozialhilfe oder der Hilfe zur Erziehung bei den Kom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6336\n\n\n\nmunen und die daraus resultierende zum Teil sehr schwie-\nrige finanzielle Lage der Kommunen sind mir bekannt. Es\nist aber abzulehnen, dass dies als Begr\u00fcndung f\u00fcr das teil-\nweise nicht ausreichende finanzielle Engagement im\nBereich der Jugendarbeit anzuerkennen ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Schluss-\nwort hat die Fraktion der PDS. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSicherlich geht es darum, eine F\u00f6rderlandschaft einfach zu\ngestalten, aber nicht so einfach, dass immer weniger gef\u00f6r-\ndert wird. Ich hatte vorhin die Zahlen f\u00fcr die Medienarbeit\ngenannt, vor allem f\u00fcr die Medienarbeit von freien Tr\u00e4-\ngern, und darauf verwiesen, dass die Mittel f\u00fcr die pr\u00e4-\nventive Jugendarbeit im letzten Jahr um 5 Millionen DM\ngek\u00fcrzt worden sind und die 3 Millionen DM, die zur Ver-\nf\u00fcgung stehen, freie Tr\u00e4ger nicht nutzen k\u00f6nnen, sondern\nnur entsprechende Schultr\u00e4ger.\nSicher ist auch der Aspekt der Medienbildung und der\nMedienarbeit im Landesjugendplan ziemlich breit ver-\nankert. Aber was n\u00fctzt mir diese breite Verankerung im\nLandesjugendplan, wenn es sich nicht in einer entspre-\nchenden Weiterentwicklung der Projekte und der Land-\nschaft in diesem Bereich widerspiegelt?\nZum Dritten. Sicher nehmen im Schulbereich die Medien\neinen breiten Raum ein. Aber auch hier m\u00f6chte ich nur an\neinige Dinge erinnern. 1994 hatte der damalige Staats-\nsekret\u00e4r im Kultusministerium, Herr Nowak, noch unter\nder ersten s\u00e4chsischen Regierung einen Modellversuch\nangek\u00fcndigt, ein Projekt auf den Weg geschoben, in dem\n\nes darum ging einfach Medienpraxis einzuf\u00fchren. Ziel und\nZweck war es, dass schon im Jahre 2000 die ersten Lehrer\ns\u00e4chsische Hochschulen verlassen, die genau in diesem\nBereich ausgebildet sind, die f\u00e4hig sind, Medienbildung,\nMedienpraxis f\u00e4cher\u00fcbergreifend anzubieten. Diese Lehrer\nwird es nach den jetzigen Ans\u00e4tzen im Jahre 2010 noch\nnicht geben; denn Sie haben geh\u00f6rt, es gab den ersten\nModellversuch der Bund-L\u00e4nder-Kommission, es gibt wie-\nder einen neuen Modellversuch mit Baden-W\u00fcrttemberg\nund anderen L\u00e4ndern. Ich glaube, die s\u00e4chsische Medien-\nbildung wird im Wesentlichen durch Modellversuche\ngekennzeichnet sein, bevor dieses Traumfach irgendwann\neinmal praktisch in der Schule eingef\u00fchrt wird.\nZum Vierten. Frau Bellmann hatte darauf hingewiesen,\ndass es viele Projekte in diesem Bereich gibt. Es geht nicht\ndarum, alles Erw\u00fcnschte zu f\u00f6rdern, sondern es geht\ndarum \u2013 ich hatte es in meinen Anfangsbemerkungen aus-\ngef\u00fchrt \u2013, die Projekte, die es in diesem Bereich gab, zu\nerhalten, die Landschaft, die es in diesem Bereich gab, zu\nerhalten, die im Wesentlichen \u00fcber ABM und \u00a7 249h gef\u00f6r-\ndert worden sind, und zus\u00e4tzlich dazu beizutragen, dass\nes noch mehr Projekte in diesem Bereich gibt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich stelle nun\ndie Drucksache 2/9091 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist mehrheitlich dagegen gestimmt\nworden. Damit ist die Drucksache nicht beschlossen und\nder Tagesordnungspunkt 17 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/9791\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 7 Minuten je\nFraktion festgelegt. Die Redezeiten in der ersten Runde:\nCDU, SPD, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wird\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, da nur eine Beschlussempfeh-\nlung vorliegt, komme ich zur Abstimmung \u00fcber die\nBeschlussempfehlung des Europaausschusses zur Druck-\n\nsache 2/9453. Wer dieser Beschlussempfehlung seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden. Damit\nist der Tagesordnungspunkt 18 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/9792\n\nIch frage die Berichterstatter, ob sie noch das Wort w\u00fcn-\nschen. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ein Verlangen nach Aus-\nsprache liegt ebenfalls nicht vor. Wir kommen damit zur\nAbstimmung.\n\n\u2013 Es ist R\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition beantragt wor-\nden. Dieser R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag liegt Ihnen in einer\n\nZusammenstellung zu Drucksache 2/9792 vor. Ich rufe die\nPetition auf Seite 26 auf. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung dieser\nPetition seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist\nder R\u00fcck\u00fcberweisung mit Mehrheit zugestimmt worden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6337\n\n\n\nMeine Damen und Herren, zu den verschiedenen\nBeschlussempfehlungen hat die Fraktion der SPD bzw. die\nFraktion der PDS ihre abweichende Meinung bekundet.\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen\nliegt Ihnen zu Drucksache 2/9792 schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht durch Ein-\nzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des Ple-\n\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten in den\nAussch\u00fcssen fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt 19 ist da-\nmit beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nKleine Anfragen\nZur Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sachsen (1 bis 22)\n\nDrucksachen 2/8896 bis 2/8917, Kleine Anfragen des Abg. Wehnert, fraktionslos\n\nEntsprechend \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung werden\nKleine Anfragen von Abgeordneten behandelt, auf die die\nStaatsregierung nicht fristgem\u00e4\u00df geantwortet hat und\nderen Behandlung im Plenum durch die Abgeordneten\nfristgem\u00e4\u00df beantragt wurde.\nDie Kleinen Anfragen wurden an die Abgeordneten ver-\nteilt. Ich m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass\nzun\u00e4chst der Fragesteller das Wort zur Verlesung seiner\nFrage erh\u00e4lt. Der Fragesteller hat das Recht, zwei erg\u00e4n-\nzende Fragen zu stellen, wenn ihm die Antworten nicht\nausreichend erscheinen. Eine Besprechung der Antworten\nfindet nicht statt.\nWir behandeln nun die einzelnen Kleinen Anfragen. Ich\nbitte jetzt den Antragsteller, zu seinen Drucksachen seine\nAnfragen zu stellen. Bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Im Interesse des\nHohen Hauses \u2013 obwohl mir, wie Sie schon sehr richtig\nsagten, nach der Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 60 Abs. 5 zusteht, bei\nnicht fristgem\u00e4\u00dfer Beantwortung, die vorliegenden 107\nFragen sind ja bereits das zweite Mal nicht fristgem\u00e4\u00df\nbeantwortet worden und weitere 44 Zusatzfragen w\u00fcrden\nmir auch noch zustehen \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber das w\u00e4re ein abendf\u00fcllendes Programm.\nNun liegen diese Antworten inzwischen vor. Ich schlage\nvor, dass wir das komplett, wie wir es schon gehandhabt\nhaben, zu Protokoll der Landtagssitzung geben, dann\nersparen wir uns das alles und Sie gestatten mir eine ein-\nzige Zusatzfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde Ihnen folgenden Vorschlag\nmachen: dass Ihre Fragen, wie von Ihnen beantragt, zu\nProtokoll gegeben werden, und ich frage dann die Staats-\nregierung, ob sie ebenfalls ihre Antworten zu Protokoll ge-\nben m\u00f6chte*, denn Sie k\u00f6nnen nicht die Antworten der\nStaatsregierung zu Protokoll geben. \u2013 Herr Minister, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter, ich\nbin mit der Verfahrensweise ausnahmsweise einverstan-\nden. Ich h\u00e4tte nat\u00fcrlich auch gro\u00dfe Lust, mit Ihnen 107\nFragen unter dem Stichwort Kleine Anfragen\n\n(Wehnert, fraktionslos: Plus 44 Zusatzfragen!)\n\n* siehe Anlage 1\n\nzu diskutieren. Vielleicht k\u00f6nnen wir das zu einem sp\u00e4te-\nren Zeitpunkt doch einmal machen.\n\n(Heiterkeit)\n\nZun\u00e4chst, Herr Pr\u00e4sident, stimme ich Ihrem Vorschlag zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt d\u00fcrfen Sie Ihre Zusatzfrage stellen,\nHerr Wehnert.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte die\nStaatsregierung und konkret Herrn Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen zun\u00e4chst einmal begl\u00fcckw\u00fcnschen zu sei-\nnem neuen Amt \u2013 das bezieht sich auf diese Frage ganz\nbewusst.\nHerr Staatsminister, meine Frage zielt darauf hin: Bei den\ngro\u00dfen Aufgaben, die Sie jetzt vor sich haben mit zwei\nMinisterien, wie wollen Sie k\u00fcnftig gew\u00e4hrleisten, dass\ndurch Ihre Mitarbeiter Anfragen von Abgeordneten frist-\ngem\u00e4\u00df beantwortet werden?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist aber jetzt nicht zur Sache, Herr\nWehnert.\n\nWehnert, fraktionslos: Doch, das ist eine Zusatzfrage.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Ich w\u00fcrde Ihre Frage gern beantwor-\nten. Wenn sich die Abgeordneten entsprechend der\nGesch\u00e4ftsordnung so verhalten, dass man eine Kleine\nAnfrage auch als Kleine Anfrage behandelt, garantiere ich\nIhnen, dass wir das auch in Zukunft fristgem\u00e4\u00df tun wer-\nden.\n\n(Wehnert, fraktionslos: Alles Gesch\u00e4ftsordnung!)\n\nWenn Sie allerdings eine Kleine Anfrage mit 107 Detailfra-\ngen beantwortet wissen wollen und voraussetzen, dass das\nordnungsgem\u00e4\u00df, vollst\u00e4ndig und sachgem\u00e4\u00df erfolgt, so ist\ndas eine schwierige Sache und dazu m\u00fcsste noch einmal\ngesondert gesprochen werden. In meinen Augen ist das\ndann eine Gro\u00dfe Anfrage.\n\n(Wehnert, fraktionslos:\nDa ist auch die Frist \u00fcberschritten worden!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank, Herr Minister.\nMeine Damen und Herren! Da wir uns auf eine Verfah-\nrensweise geeinigt hatten, sind damit die Kleinen Anfra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6338\n\n\n\ngen beendet und auch der Tagesordnungspunkt abge-\nschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 21\n\nBewertung gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 3 S\u00e4tze 3 und 4 des Gesetzes \u00fcber die Wahlen\nzum S\u00e4chsischen Landtag i.V.m. \u00a7 1 Abs. 3 S\u00e4tze 3 und 4 des Abgeordnetengesetzes\n\nDrucksache 2/9345, Beschlussempfehlung des Bewertungsausschusses\n\nDie Behandlung der Drucksache 2/9345 erfordert gem\u00e4\u00df\n\u00a7 44 Abs. 3 Satz 5 des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4ch-\nsischen Landtag i.V.m. \u00a7 1 Abs. 3 Satz 5 des Abgeordneten-\ngesetzes den Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit.\nDie \u00d6ffentlichkeit kann gem\u00e4\u00df \u00a7 77 Abs. 2 der Gesch\u00e4fts-\nordnung auf Antrag von mindestens zw\u00f6lf Mitgliedern\ndes Landtages mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der\nanwesenden Mitglieder des Landtages ausgeschlossen\nwerden. Ein entsprechender Gesch\u00e4ftsordnungsantrag der\nAbgeordneten Dr. H\u00e4hle, Dr. Kunckel und anderer liegt\nIhnen in der Drucksache 2/9790 vor.\nZur weiteren Behandlung des Antrages auf Ausschluss der\n\u00d6ffentlichkeit muss ich gem\u00e4\u00df Artikel 48 der Verfassung\nund \u00a7 77 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die \u00d6ffentlichkeit\nbitten den Saal zu verlassen. Im Saal d\u00fcrfen nur Mitglieder\ndes Landtages, die Mitglieder der Staatsregierung und die\nf\u00fcr den ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verlauf der Sitzung notwen-\ndigen Mitarbeiter der Landtagsverwaltung bleiben.\nIch bitte die Anwesenden auf der Trib\u00fcne um Verst\u00e4ndnis;\nes haben gerade Jugendliche und auch andere Damen und\nHerren Platz genommen. Ich muss Sie jetzt bitten, in Anbe-\ntracht der besonderen Situation dieses Tagesordnungs-\npunktes den Plenarsaal zu verlassen.\n\n(Unterbrechung der \u00f6ffentlichen Sitzung\nvon 18.04 Uhr bis 18.45 Uhr)\n\n(Das Protokoll des nicht\u00f6ffentlichen Teils der Sitzung\nwird gesondert vervielf\u00e4ltigt und verteilt.)\n\nIch stelle jetzt die \u00d6ffentlichkeit der 87. Sitzung wieder her\nund m\u00f6chte deshalb noch einmal vom nicht\u00f6ffentlichen\nTeil informieren, dass wir soeben den Beschluss gefasst\nhaben, der Beschlussempfehlung des Bewertungsaus-\nschusses in der Drucksache 2/9345 zuzustimmen.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 21\nist damit beendet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nDie Tagesordnung der 87. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin\nf\u00fcr die 88. Sitzung auf morgen, Freitag, den 9. Oktober\n1998, 10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tages-\nordnung dazu liegen Ihnen vor.\n\nDie 87. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist hiermit\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhause-\nweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.46 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6339\n\n\n\nAnlage 1\n\nKleine Anfragen\n\nAntworten des Staatsministers f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten, Dr. J\u00e4hnichen, auf Kleine Anfra-\ngen des Abg. Wehnert, fraktionslos, in den Drucksachen\nNr. 2/8896 bis Nr. 2/8917\n(siehe TOP 20 dieser Sitzung)\n\nDrucksache 2/8896\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (1)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Welcher Stand ist bei der Erarbeitung einer Entwicklungs-\nkonzeption Gartenbau im Freistaat Sachsen erreicht?\n\nDie erste umfassende Entwicklungskonzeption Gartenbau,\ndie die Sparten Zierpflanzenbau, Gem\u00fcsebau, Obstbau,\nBaumschulen und Garten- und Landschaftsbau beinhaltet,\ndatiert vom 15. Juni 1995. Sie geht insbesondere auf Ziele\nund Inhalte m\u00f6glicher staatlicher Unterst\u00fctzung f\u00fcr den\nGartenbau Sachsens ein.\nEine Fortschreibung und Aktualisierung dieser Konzep-\ntion erfolgte im Mai 1997.\nAuch k\u00fcnftig ist vorgesehen, entsprechend der fortschrei-\ntenden Entwicklung im Gartenbau einerseits und der\nAbarbeitung von Aufgaben durch die Agrarverwaltung\nandererseits die Konzeption im Abstand von zwei bis drei\nJahren fortzuschreiben.\n\n2. Wie ist deren Umsetzung, insbesondere ihre gartenbaulich\n,,agrarstrukturelle Vorplanung\u201c?\n\nWesentliche Teile der Konzeption konnten bereits umge-\nsetzt werden. Das betrifft insbesondere den Aufbau der\nVermarktungs- und Verarbeitungsstruktur f\u00fcr g\u00e4rtne-\nrische Erzeugnisse, die Etablierung und schrittweise Wei-\nterentwicklung umweltgerechter Produktionsverfahren im\nObst- und Gem\u00fcsebau, die kontinuierliche einzelbetrieb-\nliche Investitionsf\u00f6rderung, die weitere Qualifizierung\nund Differenzierung der Gartenbau-Offizialberatung und\ndie Entwicklung und Profilierung der anwendungsorien-\ntierten gartenbaulichen Forschung.\nEine spezielle agrarstrukturelle Vorplanung f\u00fcr den Gar-\ntenbau gibt es dagegen nicht. Vielmehr wird der Garten-\nbau bei der allgemeinen agrarstruktuellen Vorplanung\nber\u00fccksichtigt. Insoweit kann ein Umsetzungsstand f\u00fcr\neine gartenbauliche agrarstrukturelle Vorplanung nicht\ndefiniert werden.\n\n3. Wie beurteilt die Staatsregierung die Ergebnisse der sich seit\n1990 vollzogenen Strukturver\u00e4nderungen im Gartenbau Sach-\nsens im Einzelnen?\n\nGlobal k\u00f6nnen die Strukturver\u00e4nderungen, die der s\u00e4ch-\nsische Gartenbau seit 1990 vollzogen hat, als Anpassung\nan den Markt bewertet werden.\n\nIm Zierpflanzenbau ist festzustellen, dass zwischenzeitlich\neine recht ausgepr\u00e4gte Differenzierung in Einzelhandels-\ng\u00e4rtnereien und in Betriebe, die indirekt \u00fcber Blumen-\ngro\u00dfm\u00e4rkte oder Blumengro\u00dfh\u00e4ndler absetzen, erfolgt ist.\nDurch die Blumengro\u00dfm\u00e4rkte in Dresden und Leipzig, die\nin K\u00fcrze durch den vor der Er\u00f6ffnung stehenden Blumen-\ngro\u00dfmarkt Chemnitz erg\u00e4nzt werden, ist f\u00fcr beide\nBereiche eine Stabilisierung erreicht worden, da die Blu-\nmengro\u00dfm\u00e4rkte durch die Nachfrage nach einheimischen\nErzeugnissen bef\u00f6rdernd auf die Produktion in Betrieben\nmit indirektem Absatz und den Weiterverkauf dieser Ware\nan einheimische Einzelhandelsg\u00e4rtnereien wirken. Die\ndabei vollzogene Sortimentsanpassung mit wachsenden\nAnteilen an Beet- und Balkonpflanzen zulasten der\nSchnittblumenerzeugung entspricht den Markt- und Pro-\nduktionsbedingungen in Sachsen.\n\nMit dem Strukturwandel verringerte sich die Zahl der\nBetriebe. Die verbliebenen Betriebe haben nach Einsch\u00e4t-\nzung der Offizialberatung \u00fcberwiegend ihren Platz am\nMarkt gefunden und haben Zukunft.\n\nIm Gem\u00fcsebau ist durch den Wegfall gro\u00dfer Teile der ehe-\nmals ausgedehnten Feldgem\u00fcseproduktion in den land-\nwirtschaftlichen Betrieben der ausgepr\u00e4gteste Fl\u00e4chen-\nr\u00fcckgang zu verzeichnen gewesen. Der Tiefpunkt dieser\nEntwicklung war 1994 mit ca. 3 500 ha Gem\u00fcsebaufl\u00e4che\nerreicht. Insbesondere aufgrund der Nachfrageentwick-\nlung im Verarbeitungssektor ist die Gem\u00fcsebaufl\u00e4che bis\n1998 wieder auf ca. 4 900 ha angestiegen. In dieser schritt-\nweisen Erh\u00f6hung zeigt sich vor allem die positive Wir-\nkung der neu errichteten bzw. modernisierten Verarbei-\ntungsbetriebe.\n\nIm Frischmarktbereich ist dagegen eher von einer Stagna-\ntion zu sprechen. Hier wirken sich insbesondere die seit\nJahren tendenziell sinkenden Weltmarktpreise auf die\nErzeuger aus, die zu einem R\u00fcckgang des indirekten\nAbsatzes \u00fcber die Erzeugerorganisationen und zu einer\nZunahme des Absatzes ab Hof und \u00fcber Wochenm\u00e4rkte\nf\u00fchren. Die derzeit laufenden Fusionen von Erzeugerorga-\nnisationen f\u00fcr Gem\u00fcse lassen hier auf eine Trendwende\nhoffen, indem dadurch die Position der Erzeuger gegen-\n\u00fcber dem Handel wieder gest\u00e4rkt wird.\n\nIm Obstbau ist die Anbaufl\u00e4che im Wesentlichen im\nZusammenhang mit den Rodungsprogrammen der EU f\u00fcr\nApfelanlagen in den Jahren 1990/91 bis 1992/93 und\n1994/95 zur\u00fcckgegangen. Strukturell haben sich diese\nRodungen nicht unbedingt nachteilig ausgewirkt, da vor\nallem ertragsschwache Anlagen kosteng\u00fcnstig gerodet\nwurden. Mit der Rodung und den in den letzten Jahren\nvorgenommenen Ersatz- und Neupflanzungen wurde eine\nbessere Anpassung des Sortimentes an den Markt erreicht,\ndie gegenw\u00e4rtig aber noch nicht als abgeschlossen betrach-\ntet werden kann. In Verbindung mit den wachsenden\nErtr\u00e4gen aus den Neuanlagen, umfangreichen Investitio-\nnen in Lagerung, Sortierung und Vermarktung und einer\nnahezu fl\u00e4chendeckenden umweltgerechten Erzeugung\nbesteht dadurch jedoch eine Basis, auf der die rund\n50 Obstbaubetriebe im Haupterwerb bis auf einzelne Aus-\nnahmen einen wettbewerbsf\u00e4higen Entwicklungsstand\nerreicht haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6340\n\n\n\nDie Baumschulen haben in ihrer Entwicklung insbeson-\ndere von der wachsenden Nachfrage nach Geh\u00f6lzen f\u00fcr\ndie Landschafts- und Gartengestaltung profitiert. Mit der\nvollzogenen Umstellung der Sortimente und einer allm\u00e4h-\nlich wachsenden Spezialisierung kann der Baumschulsek-\ntor in Sachsen heute als wettbewerbsf\u00e4hig betrachtet wer-\nden.\n\n4. Mit welchen Marktanteilen ist der s\u00e4chsische Gartenbau bei\nden Haupterzeugnissen am s\u00e4chsischen Markt vertreten?\n\nDiese Marktanteile k\u00f6nnen nur n\u00e4herungsweise bestimmt\nwerden, da die statistischen Angaben f\u00fcr eine exakte\nBerechnung nicht ausreichen.\nNachstehende Angaben f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse basieren auf\nFeststellungen der Zentralen Markt- und Preisberichts-\nstelle f\u00fcr Erzeugnisse der Land-, Forst- und Ern\u00e4hrungs-\nwirtschaft GmbH Bonn, (ZMP-Bilanz 1997).\nObst: (April 1996 bis M\u00e4rz 1997)\n\u2013 Erzeugung pro Kopf in Sachsen bezogen auf\n  s\u00e4chsische Frischware (von 67 kt durchschnitt-\n  licher Erntemenge 47 kt f\u00fcr Frischmarkt) 10,0 kg\n\u2013 Selbstversorgungsgrad bzw. Marktanteil\n  s\u00e4chsischer Ware bezogen auf den Verbrauch\n  an Frischobst und S\u00fcdfr\u00fcchten (frisch) 11,2 %\nGem\u00fcse: (April 1996 bis M\u00e4rz 1997)\n\u2013 Erzeugung pro Kopf in Sachsen an s\u00e4ch-\n  sischer Frischware (von 90 kt Aufkommen\n  60 kt Frischware) 13,3 kg\n\u2013 Selbstversorgungsgrad bzw. Marktanteil\n  s\u00e4chsischer Ware 15,4 %\nBlumen/Zierpflanzen/Baumschulerzeugnisse:\nNach der Berichterstattung der Niederrheinischen Blu-\nmenvermarktung (NBV) e. G. Neuss \u00fcber die von ihr\nbetriebenen s\u00e4chsischen Blumengro\u00dfm\u00e4rkte bel\u00e4uft sich\nder Anteil s\u00e4chsischer Ware an diesen M\u00e4rkten auf 30 bis\n40 % bei steigender Tendenz. Analog wird auch der s\u00e4ch-\nsische Marktanteil bei Baumschulerzeugnissen einge-\nsch\u00e4tzt.\n\n5. Wie ist der Stand anerkannter Erzeugerorganisationen bzw.\n-gemeinschaften nach EU-Recht im Gartenbau im Einzelnen?\n\nAuf der Grundlage der Verordnung (EWG) Nr. 1035/72\ndes Rates vom 18. Mai 1972 \u00fcber eine gemeinsame Markt-\norganisation f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse wurden in Sachsen\n4 Erzeugerorganisationen f\u00fcr Obst und\n3 Erzeugerorganisationen f\u00fcr Gem\u00fcse\nanerkannt (siehe nachfolgende Tabelle).\nMit Verordnung (EG) Nr. 2200/96 des Rates vom 28. Ok-\ntober 1996 \u00fcber die gemeinsame Marktorganisation f\u00fcr\nObst und Gem\u00fcse wird die VO (EWG) Nr. 1035/72 schritt-\nweise au\u00dfer Kraft gesetzt.\nDie VO (EG) Nr. 2200/96 verpflichtet alle Erzeugerorgani-\nsationen, sich einem neuen Anerkennungsverfahren zu\nstellen und entsprechend der VO (EG) Nr. 2200/96 dazu\neinen Aktionsplan den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in den Mit-\ngliedsstaaten vorzulegen. Ziel dieser Ma\u00dfnahme ist es,\ndie Marktposition der Erzeugerorganisationen zu st\u00e4rken.\nErfolgt keine Abgabe eines Aktionsplanes, verliert die ent-\nsprechende Erzeugerorganisation die Anerkennung ent-\nsprechend der VO (EWG) Nr. 1035/72.\n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen ergibt sich per 1.8.1998 folgender\nStand:\n\nlfd.\nNr.\n\nName der Erzeuger-\norganisation\n\nAnerkennung\nab\n\nBemerkungen\n\n1. Erzeugerorgani-\nsation Dresdner\nObst e. G.\n\n8.11.1991 Aktionsplan ent-\nsprechend VO (EG)\nNr. 2200/96 vor-\nliegend\n\n2. Erzeugerorgani-\nsation\n,,Sachsenobst\nGmbH\u201c\nD\u00fcrrweitzschen\n\n17.09.1992 Aktionsplan ent-\nsprechend VO (EG)\nNr. 2200/96 vor-\nliegend\n\n3. Centralmarkt\nDresdner\nGem\u00fcse e. G.\n\n27.03.1991 \u2013 Aktionsplan ent-\n  sprechend VO\n  (EG) Nr. 2200/96\n  vorliegend\n\u2013 fusioniert 1998\n  mit EO Laasdorf/\n  Th\u00fcringen\n\n4. EO Mei\u00dfner Obst\nund Gem\u00fcse\n\n05.11.1991 \u2013 kein Aktionsplan\n  vorliegend\n\u2013 EO existiert ab\n  1999 als Absatz-\n  genossenschaft\n  ohne EO-Status\n  weiter\n\n5. Sachsenmarkt\nMarkranst\u00e4dt\n\n01.02.1992 \u2013 EO hat sich im\n  Fr\u00fchjahr 1998\n  aufgel\u00f6st\n\u2013 Aberkennung ist\n  erfolgt\n\n6. EO f\u00fcr Obst und\nGem\u00fcse\nWestsachsen GmbH\n\n01.01.1994 \u2013 kein Aktionsplan\n  vorliegend\n\u2013 EO existiert ab\n  1999 als Absatz-\n  organisation\n  ohne EO-Status\n  weiter\n\n7. EO f\u00fcr Obst,\nGem\u00fcse und\nZierpflanzen\nGmbH Zittau\n\n01.05.1994 \u2013 Aktionsplan wird\n  bis 14.09.1998\n  eingereicht\n  (letzter Termin\n  entsprechend VO\n  (EG) Nr. 2200/96)\n\nDrucksache 2/8897\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (2)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Welche perspektivische Entwicklung erwartet die Staatsregie-\nrung im Gartenbau?\n\nDeutschlandweit ist der Gartenbau eine Wachstums-\nbranche. G\u00fcnstige nat\u00fcrliche Standortbedingungen und\nVerbrauchern\u00e4he sind wesentliche Faktoren in Sachsen,\ndie auch hier f\u00fcr die Entwicklung des Gartenbaus spre-\nchen.\nUngeachtet dessen bestehen aber auch Faktoren, die\nerschwerend auf die Ausweitung des Gartenbaus in Sach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6341\n\n\n\nsen wirken. In erster Linie ist hier auf den weitestgehend\nungesch\u00fctzten Markt f\u00fcr Gartenbauerzeugnisse zu ver-\nweisen. Zumindest f\u00fcr alle Bereiche, die indirekt absetzen,\nbedeutet dies, dass letztlich eine Wettbewerbsf\u00e4higkeit\ngegen\u00fcber den anderen europ\u00e4ischen Gartenbaustandor-\nten und zum Teil auch gegen\u00fcber au\u00dfereurop\u00e4ischen Pro-\nduktionszentren erreicht werden muss.\nErschwerend kommen solche Wettbewerbsnachteile wie\ndie zurzeit gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern eingeschr\u00e4nkte\nAnwendung von Pflanzenschutzmitteln und strengere\ngesetzliche Vorschriften im Umweltschutz in Deutschland\nhinzu.\nEine Produktionsausweitung in Sachsen ist nur im Zuge\neiner Verdr\u00e4ngung der Erzeugnisse anderer Regionen\nm\u00f6glich.\nDie wachsende Nachfrage nach frischen einheimischen\nErzeugnissen l\u00e4sst beim jetzigen Selbstversorgungsgrad\njedoch erwarten, dass bei Nutzung der nat\u00fcrlichen Stand-\nortbedingungen und der Verbrauchern\u00e4he in Einzelf\u00e4llen\nder Verdr\u00e4ngungswettbewerb erfolgreich aufgenommen\nwird. Das k\u00f6nnte bei Obst beispielsweise l\u00e4ngerfristig eine\nAusdehnung der Apfelfl\u00e4che im Intensivanbau von 2 900\nauf 3 500 ha bedeuten.\nIm Gem\u00fcsebau l\u00e4sst sich eine Zunahme der Anbaufl\u00e4che\nauf \u00fcber 5 000 ha prognostizieren. Wichtig wird dabei sein,\ninwieweit Landwirtschaftsbetriebe den Feldgem\u00fcsebau\nausdehnen, was vor dem Hintergrund der Agenda 2000\nunter Umst\u00e4nden bef\u00f6rdert wird.\nIm Zierpflanzenbau wird die Differenzierung in gr\u00f6\u00dfere,\nindirekt absetzende Betriebe und in Einzelhandelsg\u00e4rtne-\nreien zunehmen, wobei das Erzeugungspotenzial w\u00e4chst.\nInsgesamt ist jedoch einzusch\u00e4tzen, dass sich diese Ent-\nwicklungen eher in kleineren Schritten vollziehen werden,\nso dass ein sprunghaftes Ansteigen der g\u00e4rtnerischen\nErzeugung nicht erwartet werden kann.\n\n2. Mit welchen Ma\u00dfnahmen reagiert sie auf diese Entwicklung?\n\nDie Staatsregierung widmet sich im Besonderen dem\nAbbau struktureller Entwicklungshemmnisse durch\ngezielte F\u00f6rderungen von Produktion, Vermarktung und\nVerarbeitung und begegnet Wettbewerbsverzerrungen\ndurch Einflussnahme auf die Gesetzgebung.\n\nDas Hauptaugenmerk gilt der einzelbetrieblichen F\u00f6rde-\nrung, der Etablierung umweltschonender Produktions-\nverfahren zur Entlastung der Umwelt, dem Aufbau von\nleistungsf\u00e4higen Vermarktungs- und Verarbeitungsein-\nrichtungen, den Ma\u00dfnahmen der Absatzf\u00f6rderung sowie\nder Beratung und anwendungsorientierten Forschung.\nNot leidende Unternehmen werden mit Hilfe von Exis-\ntenzst\u00fctzungs- und Liquidit\u00e4tshilfedarlehen unterst\u00fctzt.\n\n3. Wie wird der L\u00f6sung des Widerspruchs zwischen absolut stei-\ngendem Bedarf an Erzeugnissen des Gartenbaus und dem sich\nprozentual weiter verringernden Eigenaufkommen an den\nMarktanteilen entsprochen?\n\nDas Eigenaufkommen an g\u00e4rtnerischen Erzeugnissen ist in\nden letzten drei Jahren in Sachsen gestiegen. Auf die\nAgrarberichte der Jahre 1995 bis 1997 wird insoweit ver-\nwiesen.\nDie grunds\u00e4tzlichen Komplexe staatlicher Unterst\u00fctzung,\ndie hierbei zur Anwendung kommen, wurden bereits in\nder Antwort zu Frage 2 genannt.\n\n4. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung durch Schaf-\nfung von Rahmenbedingungen durch die Politik, damit der Ab-\nbau des Erwerbsgartenbaus gestoppt wird? (Zurzeit ist es f\u00fcr die\nBetriebe effektiver, Waren im Gro\u00dfhandel einzukaufen, als diese\nselbst zu produzieren.)\n\nDie vorrangige Orientierung auf den Verkauf zulasten der\neigenen Erzeugung trifft lediglich auf Teile der Einzelhan-\ndelsg\u00e4rtnereien mit Schwerpunkt im Zierpflanzenbau zu.\nDurch die neu entstandenen Blumengro\u00dfm\u00e4rkte ist jedoch\nauch hier die Chance zur Vermarktung einheimischer\nErzeugnisse aus einem breiten Sortiment einerseits und\nder eigenen Spezialisierung zur Belieferung der Blumen-\ngro\u00dfm\u00e4rkte andererseits deutlich verbessert worden.\nObst- und Gem\u00fcsebaubetriebe sind ohnehin vorrangig auf\ndie Erzeugung ausgerichtet. In der Antwort zu Frage 3\nwurde schon auf die wachsende Erzeugung im Gartenbau\nSachsens hingewiesen. Von einem Abbau des Erwerbs-\ngartenbaus kann deshalb pauschal nicht gesprochen wer-\nden. Vielmehr vollzieht sich eine Differenzierung der\nBetriebe in leistungsf\u00e4higere und weniger leistungsf\u00e4hi-\ngere. Letztere geben zum Teil auch die Produktion auf.\nDie prinzipiellen Ma\u00dfnahmen, die die S\u00e4chsische Staats-\nregierung zur St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der\nBetriebe ergreift, wurden bereits in der Antwort zu Frage 2\numrissen.\n\n5. Welche steuerlich- bzw. f\u00f6rderrechtlichen Probleme entstehen\nf\u00fcr die Gartenbaubetriebe, wenn sie einen Zukauf von mehr als\n30 % des Umsatzes ihres landwirtschaftlichen Unternehmens\nausweisen?\n\nGartenbaubetriebe, die eine nachhaltige \u00dcberschreitung\nu. a. der Zukaufsgrenzen aufweisen, sind in steuerlichem\nSinne Gewerbebetriebe.\nDamit geht ihnen die Abzugsm\u00f6glichkeit des Freibetrages\nf\u00fcr Landwirtschaftsbetriebe in H\u00f6he von 4 000 DM j\u00e4hrlich\nund die M\u00f6glichkeit der Steuerminderung nach \u00a7 34e Ein-\nkommensteuergesetz verloren. Zudem sind sie gewerbe-\nsteuerpflichtig, woraus sich bei Gewinnen gr\u00f6\u00dfer\n48 000 DM in Abh\u00e4ngigkeit von der H\u00f6he des Gewinns\nZahlungen ableiten.\nGartenbaubetriebe, die durch die nachhaltige \u00dcberschrei-\ntung der Zukaufsgrenzen Gewerbebetriebe sind, k\u00f6nnen\nnicht nach landwirtschaftlichen F\u00f6rderprogrammen gef\u00f6r-\ndert werden. Daf\u00fcr stehen M\u00f6glichkeiten der gewerb-\nlichen F\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung.\n\nDrucksache 2/8898\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (3)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Mit welchen Problemen wurden die Betriebe des s\u00e4chsischen\nGartenbaus im Prozess ihrer Anpassung an die Bedingungen\nder ,,sozialen Marktwirtschaft\u201c haupts\u00e4chlich konfrontiert?\n\nBesonders problematisch wirkten sich der Zusammen-\nbruch des Marktes und die fehlenden Vermarktungsstruk-\nturen aus. Die Ver\u00e4nderungen im Kaufverhalten der Kun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6342\n\n\n\nden, der Preisbruch und der harte Wettbewerb, dem die\nUnternehmer unvorbereitet ausgesetzt waren, hatten\nschwerwiegende Folgen. Die geringe Produktivit\u00e4t und\nfehlende Managementf\u00e4higkeiten waren weitere Pro-\nbleme.\nZu den Problemen geh\u00f6rten unabh\u00e4ngig von ihrer\nUrsache auch teilweise z\u00f6gerliche Treuhandentscheidun-\ngen. F\u00fcr die Marktanpassung stand h\u00e4ufig nicht aus-\nreichend Eigenkapital zur Verf\u00fcgung, eine L\u00fccke, die auch\nnicht immer mit F\u00f6rdermitteln ausgef\u00fcllt werden konnte.\n\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Bew\u00e4ltigung dieser Pro-\nbleme und die Resultate des Anpassungsprozesses,  insbesondere\nder Umstrukturierung der Unternehmen,  ein?\n\n\u00dcberwiegend sind die oben genannten Probleme aus-\nger\u00e4umt. Andernteils haben sie sich versch\u00e4rft. So sind ins-\nbesondere die Entwicklung der Marktpreise, zum Teil\nauch die Bereitschaft der Banken zur Kreditvergabe noch\nunbefriedigend.\n\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten vonseiten des Staates standen nicht\nf\u00fcr alle Probleme zur Verf\u00fcgung. Letztlich geh\u00f6rt es aber\nzur Aufgabe der Betriebsleiter, spezielle Zukunftschancen\nf\u00fcr ihre Betrieb zu ergr\u00fcnden und Ma\u00dfnahmen zu ihrer\nUmsetzung zu ergreifen.\n\nBis 1996 wurde den s\u00e4chsischen Gartenbaubetrieben nach\neiner unver\u00f6ffentlichten Studie der G\u00e4rtnerhagelversiche-\nrung eine \u00dcberlebensquote von 50 bis 60 % zugestanden.\nZum Zeitpunkt der letzten Datenerhebung im Jahre 1995\nexistierten noch rund 88 % der Betriebe. Seitdem hat sich\ndie Anzahl der Betriebe nicht wesentlich ver\u00e4ndert.\n\nDie statistischen Angaben sollen aber nicht dar\u00fcber hin-\nwegt\u00e4uschen, dass vor allem einige gr\u00f6\u00dfere Betriebe auf-\ngrund ungekl\u00e4rter Eigentumsverh\u00e4ltnisse, von Problemen\nbei der Verm\u00f6gensauseinandersetzung, fehlenden Eigen-\nkapitals und einer zu geringen Anzahl auf bestimmten\nWissensgebieten qualifizierter Betriebsleiter nicht in \u00fcber-\nlebensf\u00e4hige Strukturen \u00fcberf\u00fchrt werden konnten.\n\nBei den kleinen Betrieben ist der Strukturwandel noch\nnicht abgeschlossen. Es kann jedoch davon ausgegangen\nwerden, dass die heute noch bestehenden Betriebe in der\nMehrzahl \u00fcberlebensf\u00e4hig sind.\n\n3. Wie ist der Stand der derzeitigen Betriebsstrukturen im\nBereich des s\u00e4chsischen Gartenbaus gem\u00e4\u00df Betriebssystematik\nund Rechtsformen?\n\nWegen des Wegfalls der Anpassungshilfe ab 01.01.1996 lie-\ngen letztmalig verl\u00e4sslich Angaben aus den Daten der\nAgrarf\u00f6rderung des Jahres 1995 vor (vgl. S\u00e4chsischer\nAgrarbericht 1995 Seiten 64 ff. und S\u00e4chsischer Agrar-\nbericht 1996 Seite 61). Umfassende Daten werden erst wie-\nder mit der Auswertung der Landwirtschaftsz\u00e4hlung 1999,\nzugleich EG-Agrarstrukturerhebung, vorliegen.\nDie Struktur aller 1995 mit der Agrarf\u00f6rderung erfassten\nlandwirtschaftlichen Betriebe nach Betriebssystematik und\nRechtsformen geht aus der Anlage 1 hervor.\n\n4. Welche Bedeutung misst die Staatsregierung den g\u00e4rtne-\nrischen Dienstleistungsbereichen, insbesondere dem Gartenland-\nschaftsbau und der Floristik, bei?\n\nDer Garten- und Landschaftsbau war von 1990 bis 1995 ein\nbesonders aufw\u00e4rts strebender Zweig des Dienstleistungs-\ngartenbaus. Von 18 privaten Unternehmen, die zur\nWendezeit bestanden, wuchs die Branche auf ca. 400 pri-\nvate Unternehmen mit fast 5 000 Arbeitspl\u00e4tzen. Die Bau-\nkonjunkturentwicklung hat aber auch R\u00fcckwirkungen auf\ndiesen Bereich gezeigt, so dass zur Zeit ca. 4 200 Besch\u00e4f-\ntigte in dieser Branche t\u00e4tig sind. Zu beachten ist dabei\nauch, dass ein Mehrfaches an gef\u00f6rderten Arbeitspl\u00e4tzen\ndes zweiten Arbeitsmarktes, die sich zum Teil in direkter\nKonkurrenz zu den Unternehmen des ersten Arbeitsmark-\ntes befinden und damit einen erheblichen Teil des Wach-\nstumspotenzials blockieren, existiert.\n\nDer Floristikbereich ist als Abnehmer der einheimischen\nErzeugung wie auch durch seine Integration in bestehende\nProduktionsbetriebe im Hinblick auf die Vermarktung\neigener und zugekaufter Erzeugnisse interessant. Dies\ntr\u00e4gt zur Stabilisierung des Gartenbaus bei.\n\n5. Wie ist die Entwicklung der Betriebsstruktur und der\nBesch\u00e4ftigungsgrad in diesem Bereich seit 1990 zu werten?\n\nAngaben \u00fcber Betriebsstruktur und Besch\u00e4ftigungsgrad\nliegen lediglich \u00fcber den Garten- und Landschaftsbau vor.\nNach der rasanten Entwicklung in den letzten Jahren hal-\nten sich gegenw\u00e4rtig Neugr\u00fcndungen und Abmeldungen\nvon Unternehmen die Waage.\n\nAufgrund der Finanzschw\u00e4che \u00f6ffentlicher Auftraggeber,\nder sinkenden Baukonjunktur und wegen des verst\u00e4rkten\nEinsatzes von ABM ist mit einer wesentlichen Verbesse-\nrung der Auftragslage in naher Zukunft wohl nicht zu\nrechnen, so dass gegenw\u00e4rtig die Stabilisierung bereits\nvorhandener Betriebe im Vordergrund steht.\n\nHinsichtlich der Zahl der Besch\u00e4ftigten wird auf die Ant-\nwort zu Frage 4 verwiesen.\n\nDrucksache 2/8899\n\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (4)\u201c\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\n\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Wie ist der Stand der seit 1990 im Freistaat Sachsen ans\u00e4s-\nsigen und unter der Verwaltung der Treuhandanstalt stehenden\nvolkseigenen Gartenbaubetriebe?\n\nIm Zeitraum 1991 bis 1994 wurde f\u00fcr die ehemals volks-\neigenen G\u00fcter (VEG) mit Ausrichtung Gartenbau bzw.\nObstbau die Liquidation f\u00fcr die einzelnen Betriebe\nbeschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6343\n\n\n\n2. Um wie viel der Betriebe mit welcher Fl\u00e4chenausstattung und\nwelchen Arbeitskr\u00e4ften handelte es sich?\n\nIm Freistaat befanden sich neun ehemalige VEG mit der\nAusrichtung Gartenbau und Obstbau in der Verwaltung\nder Treuhandanstalt bzw. sp\u00e4ter in Verwaltung der Bun-\ndesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderaufgaben\n(BvS). Nach Auskunft der BVVG wurden gem\u00e4\u00df Treu-\nhandgesetz vom 17.06.1990 und der hierzu erlassenen\n3. Durchf\u00fchrungsverordnung vom 29.08.1990 ca. 1 400 ha\nlandwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4chen in die Verf\u00fcgung der\nTreuhandanstalt bzw. ihrer Nachfolgeeinrichtungen \u00fcber-\ngeben.\nIn Bezug auf die Anzahl der Arbeitskr\u00e4fte in den VEG sind\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung von den Nachfolgeein-\nrichtungen der Treuhandanstalt keine Angaben zur Kennt-\nnis gelangt.\n\n3. Was wurde aus diesen Betrieben, den Fl\u00e4chen und den\nArbeitskr\u00e4ften?\n\n4. Befinden sich heute noch Betriebe in der Verwaltung von\nNachfolgeeinrichtungen der Treuhandanstalt (BvS, BVVG oder\nTLG)?\n\n5. Wenn ja, mit welchem Potenzial an Fl\u00e4chen und Arbeitskr\u00e4f-\nten sind diese zur Zeit noch ausgestattet?\n\nZu diesen drei Fragen gibt es folgenden Sachstand:\nDie urspr\u00fcnglich im Unternehmen vorhandenen Fl\u00e4chen,\nGeb\u00e4ude und Anlagen wurden bis 1995 durch\n\u2013 R\u00fcck\u00fcbertragung nach dem Verm\u00f6gensgesetz,\n\u2013 Zuordnung an Kommunen und\n\u2013 Verkauf im Rahmen der G\u00fcterprivatisierung durch den\n\nLiquidator bzw. die Treuhandanstalt\nteilweise verwertet.\nEnde 1995 noch im Unternehmen vorhandenes Anlagever-\nm\u00f6gen wurde nach Angaben der BVVG, sofern es sich um\nlandwirtschaftliche Geb\u00e4ude und Fl\u00e4chen handelt, durch\nVerm\u00f6genszuordnung an das Eigentum der BVVG und\nsofern es sich um nichtlandwirtschaftliche Fl\u00e4chen und\nGeb\u00e4ude handelt  der TLG \u00fcbertragen.\nDie der BVVG \u00fcbertragenen landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen\nwurden \u00fcberwiegend langfristig an Obstanbauer und\nLandwirte verpachtet und stehen damit dem beg\u00fcnstigten\nFl\u00e4chenerwerb nach EALG zur Verf\u00fcgung.\nSomit verf\u00fcgen die Unternehmen i. L. zum heutigen Zeit-\npunkt \u00fcber keine Fl\u00e4chen und Geb\u00e4ude mehr.\nAufgrund der Einstellung des operativen Gesch\u00e4ftes, sp\u00e4-\ntestens zum Liquidationsbeginn, sind zum heutigen Zeit-\npunkt in der Regel keine Arbeitskr\u00e4fte in den Unterneh-\nmen besch\u00e4ftigt. Lediglich im Gut Borthen sind zur\nL\u00f6sung umfangreicher Erfassungs- und Liquidations-\naufgaben noch vier Mitarbeiter besch\u00e4ftigt.\n\nDrucksache 2/8900\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (5)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Welchen Anteil hat im Freistaat Sachsen der Gartenbau an\nder sektoralen Gesamtrechnung f\u00fcr den Bereich Landwirtschaft?\n\n2. Welches Ergebnis wurde im Durchschnitt der Jahre 1991 bis\n1996, gemessen an den wichtigsten betriebswirtschaftlichen\nKennziffern, insbesondere Produktionswert, Produktionswert\npflanzlicher und g\u00e4rtnerischer Erzeugnisse, Vorleistungen,\nBruttowertsch\u00f6pfung, Abschreibungen, Produktionssteuern,\nSubventionen/Zuwendungen, Nettowertsch\u00f6pfung, Nettoein-\nkommen, im Einzelnen erreicht?\n\n3. Wie stellt sich der Vergleich dieses Ergebnisdurchschnitts der\nwichtigsten Kennziffern der Jahre 1991/1996 mit dem Ergebnis\ndes Jahres 1997 dar?\n\n4. Was ver\u00e4nderte sich hinsichtlich der Gesamtrechnung im\nBereich Gartenbau Sachsens durch die Ver\u00e4nderung der Metho-\ndik der Gesamtrechnung des BML ab dem Jahre 1996?\n\n5. Wie werden solche Ergebnisse wie z. B. gartenbauliche\nDienstleistungen, die nach BML-Festlegung seit 1996 nicht\nmehr in die Wertsch\u00f6pfung einbezogen sind, ausgewiesen?\n\nUnter Bezugnahme auf die Vorbemerkung zur Antwort\nauf die Kleine Anfrage des Abg. Detlef Wehnert (Druck-\nsache 2/6174) werden die vorstehenden f\u00fcnf Fragen wie\nfolgt beantwortet:\nDie Landwirtschaft  und damit auch der Gartenbau  wird\nin der volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung nicht sepa-\nrat ausgewiesen. Sektorale Gesamtrechnungen werden nur\nauf Bundesebene vorgenommen und im Bundesagrarbe-\nricht dargestellt. Es wird deshalb auf den Agrarbericht der\nBundesregierung 1998 Seiten 12 ff. verwiesen.\n\nDrucksache 2/8901\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (6)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Welche Rolle und Bedeutung kommt den Kleingartensparten\nim Freistaat Sachsen zu?\n\nDem Kleingartenwesen wird in Sachsen eine hohe Bedeu-\ntung beigemessen. Den Vereinigungen der Kleing\u00e4rtner in\nSachsen und ihren gegenw\u00e4rtig 230 000 Mitgliedern\nkommt eine sehr wichtige gesamtgesellschaftliche Aufgabe\nbei der Bewahrung der \u00f6kologischen, st\u00e4dtebaulichen und\nsozialpolitischen Funktion des Kleingartens sowie beim\nTragen von Mitverantwortung f\u00fcr den Schutz der nat\u00fcr-\nlichen Umwelt zu.\nDetaillierte Angaben dazu k\u00f6nnen den Darlegungen zum\nFreizeitgartenbau aus den Agrarberichten von 1991 bis\n1997 entnommen werden.\n\n2. Welche Probleme bestehen gegenw\u00e4rtig bei den Kleing\u00e4rtnern\nSachsens hinsichtlich der Erhaltung, der Pachterh\u00f6hung und des\nFl\u00e4chenentzuges von Kleingartenfl\u00e4chen?\n\nBei Kleing\u00e4rten nach dem Bundeskleingartengesetz\n(BKleingG) darf gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 1 BKleingG der Pachtzins\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6344\n\n\n\nh\u00f6chstens den vierfachen Betrag des orts\u00fcblichen Pacht-\nzinses im erwerbsm\u00e4\u00dfigen Obst- und Gem\u00fcseanbau, bezo-\ngen auf die Gesamtfl\u00e4che der Kleingartenanlage, betragen.\nDie Pachtzinserh\u00f6hungen konnten in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern entsprechend \u00a7 20a Abs. 6 BKleingG ab 01. Mai\n1994 nur auf das Doppelte, ab 01. Januar 1996 nur auf das\nDreifache und erst ab 01. Januar 1998 auf das Vierfache des\norts\u00fcblichen Pachtzinses vorgenommen werden. Die Kom-\nmunen zeigen dabei oft Kompromissbereitschaft und set-\nzen 1998 noch nicht in allen F\u00e4llen die Anhebung auf\nden vierfachen Betrag durch. So erheben die St\u00e4dte Dres-\nden 0,26 DM/m2, Leipzig 0,24 DM/m2 und Chemnitz\n0,21 DM/m2 Pachtzins 1998 f\u00fcr Kleing\u00e4rten, die sich auf\nkommunalen Fl\u00e4chen befinden. Erst ab 1999 werden dann\nauf kommunalen Fl\u00e4chen in Dresden 0,32 DM/m2 erho-\nben. F\u00fcr einen 400 m2 gro\u00dfen Kleingarten bedeutet das\neine j\u00e4hrliche Pachtgeb\u00fchr von 128,00 DM. Dieser Betrag\nkann als sozialvertr\u00e4glich angesehen werden.\nEine weitere finanzielle Belastung stellt gem\u00e4\u00df BKleingG\n\u00a7 5 Abs. 5 die Erstattung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Lasten\nvom P\u00e4chter an den Verp\u00e4chter dar. Diese ist insbesondere\ndann h\u00f6her, wenn bei gr\u00f6\u00dferen Lauben (\u00fcber 24 m2 bzw.\n25 m2 Grundfl\u00e4che) Laube und dazugeh\u00f6rige Kleingarten-\nfl\u00e4che nach dem Grundverm\u00f6gen (Grundsteuer B) veran-\nlagt werden.\nEin anderes Problem stellt der Fl\u00e4chenentzug von Klein-\ngartenfl\u00e4chen f\u00fcr Bauvorhaben, Stra\u00dfenbau oder andere\nVerkehrsvorhaben dar. Dieser Entzug ist bisher nur in\nrelativ geringem Ma\u00dfe erfolgt. Im Hinblick auf den hohen\nstadt\u00f6kologischen Wert der Kleingartenfl\u00e4chen versuchen\ndie kommunalen Verp\u00e4chter diese Fl\u00e4chen in der Regel zu\nerhalten.\nWenn es sich bei den Kleingartenfl\u00e4chen nicht um Dauer-\nkleing\u00e4rten handelt, sind gem\u00e4\u00df BKleingG \u00a7 9 Abs. 1\nbegrenzt K\u00fcndigungen von Kleingartenpachtvertr\u00e4gen\nm\u00f6glich. Das kann u. a. dann der Fall sein, wenn der Ver-\np\u00e4chter oder dessen Familienangeh\u00f6rige einen Garten\nselbst kleing\u00e4rtnerisch nutzen wollen.\n\n3. Wie entwickelte sich die Anzahl der Kleing\u00e4rten seit 1990 im\nFreistaat Sachsen?\n\nNach Angaben des Landesverbandes Sachsen der Klein-\ng\u00e4rtner e. V. (LSK) gibt es folgende Entwicklung:\n\n1990 143 000 Kleing\u00e4rtnerparzellen\n1991 208 000 Kleing\u00e4rtnerparzellen\n1992 217 000 Kleing\u00e4rtnerparzellen\n1993 200 000 Kleing\u00e4rtnerparzellen\n1994 225 000 Kleing\u00e4rtnerparzellen\n1995 220 000 Kleing\u00e4rtnerparzellen\n1996 220 000 Kleing\u00e4rtnerparzellen\n1997 226 000 Kleing\u00e4rtnerparzellen\n1998 230 000 Kleing\u00e4rtnerparzellen\n\nDiese 230 000 Kleing\u00e4rtnerparzellen sind in 4 025 Klein-\ng\u00e4rtnervereinen zusammengefasst, die wiederum in den\n39 Mitgliedsverb\u00e4nden des LSK organisiert sind.\n\n4. Wie entwickelte sich die Vereinst\u00e4tigkeit der Kleingartenspar-\nten seit 1990 im Freistaat Sachsen?\n\nVorrangigste Aufgabe der Vereinst\u00e4tigkeit nach der Wie-\ndervereinigung war die rechtliche Sicherung der Vereine.\n\nDas nunmehr g\u00fcltige Bundeskleingartengesetz ergab viele\nFragen und Probleme, die von den Vereinsvorst\u00e4nden zu\nl\u00f6sen waren. Neue Satzungen, Garten- und Bauordnungen\nmussten geschaffen werden. Weitere rechtliche Kl\u00e4rungen\nstanden bei der Novellierung des BKleingG 1994 mit der\nPachtpreiserh\u00f6hung und der Kosten\u00fcberw\u00e4lzung f\u00fcr\n\u00f6ffentlich-rechtliche Lasten, die auf dem Kleingarten-\ngrundst\u00fcck ruhen, an. Auf die Vereinsvorst\u00e4nde bzw. Ter-\nritorialverb\u00e4nde kam eine umfassende Arbeit bei der Aus-\nhandlung der Pachtbedingungen mit den Verp\u00e4chtern zu.\nWeiterhin war die Aktivit\u00e4t der Vereinsvorst\u00e4nde bei der\nEinf\u00fchrung und Umsetzung der Richtlinie des SML \u00fcber\ndie Anerkennung der kleing\u00e4rtnerischen Gemeinn\u00fctzig-\nkeit und F\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht gefragt.\nDer LSK unterst\u00fctzte die Vorst\u00e4nde umfassend durch eine\nbreite Schulungs- und Informationst\u00e4tigkeit.\nEinen sehr breiten Rahmen der Schulungst\u00e4tigkeit nimmt\ndie Weiterbildung der Gartenfachberater der Vereine ein.\nWesentliche Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt hier der Landesverband\nvon der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und\nspeziell von der S\u00e4chsischen Gartenakademie.\nEin anderer Schwerpunkt in den Vereinen war die Aktivie-\nrung des Vereinslebens. Durch die neuen gesellschaft-\nlichen Umst\u00e4nde nach der Wende und die unterschied-\nlichen Individualinteressen und Probleme der Vereinsmit-\nglieder war das gesellschaftliche Leben in den Vereinen\nstark weggebrochen.\nAb 1993 begann man in den Vorst\u00e4nden die Geselligkeit\ndurch Vereins-, Lauben- und Kinderfeste sowie Jubil\u00e4en\nwieder zu beleben. Die Erfahrung zeigt, dass Vereinsfeste\nzum Zusammenhalt und Gemeinwohl der Vereine beitra-\ngen.\nEs kann eingesch\u00e4tzt werden, dass sich durch die gro\u00dfen\nAktivit\u00e4ten des LSK, seiner Verb\u00e4nde und Vereine ein\nlebendiges Vereinsleben entwickelt hat. Dem ureigensten\nGrundanliegen, sich f\u00fcr die Sicherung und die Zukunft\ndes s\u00e4chsischen Kleingartenwesens einzusetzen, werden\nsie voll gerecht.\nDiese Tatsache zeigt sich auch gerade wieder bei der Her-\nausgabe des ,,Handbuches f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kleing\u00e4rt-\nnerverein\u201c.\n\n5. Welche finanziellen Mittel wurden im Rahmen der Verbands-\nund Projektf\u00f6rderung f\u00fcr die Kleingartensparten im Zeitraum\n1991 bis 1997 durch die Staatsregierung im Einzelnen ausge-\nreicht?\n\nEine F\u00f6rderung der Kleingartensparten durch die Staats-\nregierung erfolgt nicht.\nIm Rahmen der Verbandsf\u00f6rderung sind lediglich Projekte\ndes Landesverbandes Sachsen der Kleing\u00e4rtner e. V. gef\u00f6r-\ndert worden.\n\nDrucksache 2/8902\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (7)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6345\n\n\n\n1. Wie vollzog sich die AK-Entwicklung in den Sparten des\nGartenbaus Sachsens seit 1990?\n\nArbeitskr\u00e4fteerhebungen wurden im Zusammenhang mit\nder Agrarf\u00f6rderung bis 1994 durchgef\u00fchrt und ab 1992\nspartenweise in den S\u00e4chsischen Agrarberichten, \u00dcbersicht\n,,Anbau von g\u00e4rtnerischen Kulturen\u201c in der Spalte ,,Fest-\nAK\u201c als Vollbesch\u00e4ftigten-Einheiten von Dauerbesch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnissen ver\u00f6ffentlicht. Demnach ist im Zeit-\nraum 1992 bis 1994 ein R\u00fcckgang der Fest-AK von 5 812\nauf 4 945 belegbar.\nDen Dauerarbeitspl\u00e4tzen im Produktionsgartenbau hin-\nzuzurechnen sind noch Dauerarbeitspl\u00e4tze im Dienst-\nleistungsgartenbau und in Landwirtschaftsbetrieben mit\ngartenbaulicher Erzeugung. Weiterhin sind in die AK-\nBilanz die Saisonarbeitspl\u00e4tze in den Gartenbaubetrieben\nund in den Landwirtschaftsbetrieben mit gartenbaulicher\nErzeugung aufzunehmen.\nIm Garten- und Landschaftsbau waren 1997 ca. 4 200 Per-\nsonen besch\u00e4ftigt. F\u00fcr die \u00fcbrigen Bereiche des Dient-\nleistungsgartenbaus liegen keine genauen Zahlen vor.\nDar\u00fcber hinaus ist die Zahl der Arbeitskr\u00e4fte, die in den\nlandwirtschaftlichen Betrieben mit gartenbaulicher Erzeu-\ngung letzterer zuzurechnen sind, nicht exakt ermittelbar.\nSch\u00e4tzungsweise liegt die Gesamtanzahl der mit garten-\nbaulicher Erzeugung und Dienstleistung besch\u00e4ftigten\nArbeitskr\u00e4fte in Abh\u00e4ngigkeit von j\u00e4hrlichen Schwankun-\ngen in der Anbaustruktur bzw. Auftragslage zwischen\n11 000 und 12 000.\n\n2. Wie viele Arbeitskr\u00e4fte sind in Vollzeit- bzw. Teilzeitarbeit,\ndavon Frauen und Jugendliche, im s\u00e4chsischen Gartenbau, diffe-\nrenziert nach Sparten, gegenw\u00e4rtig besch\u00e4ftigt?\n\nDie im Zusammenhang mit der Agrarf\u00f6rderung erfolgten\nArbeitskr\u00e4fteerhebungen endeten 1994, so dass zum\ngegenw\u00e4rtigen Stand keine Aussagen m\u00f6glich sind.\n\n3. Wie hoch ist das Verh\u00e4ltnis des Anteils st\u00e4ndiger AK gegen-\n\u00fcber den Fremd-AK (absolut und prozentual)?\n\nDie Anzahl st\u00e4ndig besch\u00e4ftigter Arbeitskr\u00e4fte liegt f\u00fcr\nden Zeitraum 1992 bis 1994  ver\u00f6ffentlicht in den S\u00e4ch-\nsischen Agrarberichten  vor. Angaben \u00fcber andere\nArbeitskr\u00e4fte sind nur l\u00fcckenhaft verf\u00fcgbar (z. B. Arbeits-\nerlaubnisse f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nder, die l\u00e4ngstens 50 Ar-\nbeitstage besch\u00e4ftigt sind; Arbeitslosengeldempf\u00e4nger,\nArbeitslosenhilfeempf\u00e4nger, Sozialhilfeempf\u00e4nger, Haus-\nfrauen, Rentner, Studenten u. a.). Somit l\u00e4sst sich die\nAnzahl st\u00e4ndiger Arbeitskr\u00e4fte nicht in das Verh\u00e4ltnis mit\nder Anzahl anderer Arbeitskr\u00e4fte setzen.\n\n4. Von welcher tats\u00e4chlichen Besch\u00e4ftigungsentwicklung geht\ndie Staatsregierung in ihrer gartenbaulichen Entwicklungsphase\nf\u00fcr Sachsen aus?\n\n1995 waren \u2013 wie bereits erw\u00e4hnt \u2013 in den Spezial- und\nVerbundbetrieben des Produktionsgartenbaus 4 945 Ar-\nbeitskr\u00e4fte besch\u00e4ftigt.\nDie Entwicklung der Zahl der Besch\u00e4ftigten wird im\nWesentlichen durch die k\u00fcnftige Entwicklung der Anbau-\nfl\u00e4chen und durch Rationalisierungseffekte in Verbindung\nmit der Modernisierung bestehender Betriebe, Letzteres\ninsbesondere im Zierpflanzenbau, bestimmt. Da beide\nTendenzen gegenl\u00e4ufig auf die Zahl der Besch\u00e4ftigten wir-\n\nken und ihr Umfang im Detail nicht bestimmbar ist, ist\neine seri\u00f6se Prognose der Besch\u00e4ftigungsentwicklung im\nProduktionsgartenbau nicht m\u00f6glich. Eine deutlicher\nAnstieg \u00fcber 5 000 Vollzeitbesch\u00e4ftigte ist im Produktions-\ngartenbau jedoch kaum zu erwarten.\nIm Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau gab es 1997\nrund 4 200 Besch\u00e4ftigte. Hier steht die Besch\u00e4ftigungsent-\nwicklung in gewissem Zusammenhang mit der Entwick-\nlung der Baukonjunktur, so dass noch mit einem R\u00fcck-\ngang der Besch\u00e4ftigten gerechnet werden muss.\nZusammenfassend kann deshalb davon ausgegangen wer-\nden, dass der Produktions- und der Dienstleistungsgarten-\nbau in der n\u00e4chsten Zukunft ca. 9 000 st\u00e4ndige Arbeits-\nkr\u00e4fte auf sich vereinen werden. Einschlie\u00dflich der\nBesch\u00e4ftigten in den landwirtschaftlichen Betrieben mit\ngartenbaulicher Erzeugung und den Saisonarbeitskr\u00e4ften\nwird sich somit an der Gesamtzahl der mit gartenbaulicher\nErzeugung und Dienstleistung besch\u00e4ftigten Arbeitskr\u00e4fte\nvon 11 000 bis 12 000 kaum etwas \u00e4ndern.\n\n5. Wie ist die Altersstruktur und Nachwuchssituation im s\u00e4ch-\nsischen Gartenbau zu bewerten?\n\n\u00dcber die Altersstruktur der Besch\u00e4ftigten im s\u00e4chsischen\nGartenbau liegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung keine\nDaten vor.\nZur Nachwuchssituation wird auf die Ausf\u00fchrungen zur\nBerufsausbildung und Fortbildung im Agrarbericht 1997\nSeite 194 ff. verwiesen.\nDie Zahl der Lehrlinge f\u00fcr die Dienstleistungsgartenbau-\nbereiche, den Zierpflanzenbau, die Baumschulen und den\nObstbau kann danach als ausreichend bis \u00fcberproportio-\nnal bewertet werden. Im Gem\u00fcsebau w\u00e4re im Hinblick auf\ndie schrittweise Erweiterung der Anbaufl\u00e4che ein weiteres\nAnsteigen der Zahl der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse w\u00fcn-\nschenswert.\n\nDrucksache 2/8903\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (8)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Was f\u00fcr eine Fl\u00e4chenausstattung haben die einzelnen\nBetriebsformen (unterteilt nach Gartenbau, Gem\u00fcsebau, Zier-\npflanzenbau, Baumschulen, Obstbau, Sonderkulturen bzw.\nWeinbau)?\n\nUnter Bezugnahme auf die Antwort zu Frage 3 der Druck-\nsache 2/8898 wird auf den S\u00e4chsischen Agrarbericht 1995\nSeite 65 (\u00dcbersicht 3/15) sowie auf die Seiten 71 bis 75\nverwiesen.\n\n2. Wie ist deren Anteil an der g\u00e4rtnerischen Nutzfl\u00e4che (GN),\ndavon Glasfl\u00e4che, gemessen an deren landwirtschaftlich genutz-\nter Fl\u00e4che (LF) nach Eigentums- und Pachtfl\u00e4che in ha je\nBetrieb?\n\nEine Untergliederung nach Eigentums- und Pachtfl\u00e4chen\nist derzeit nur f\u00fcr die gesamte LF der Betriebe m\u00f6glich. Es\nwird deshalb auf die Antwort zu Frage 3 verwiesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6346\n\n\n\n3. Welche Kenntnisse liegen der Staatsregierung zur Relation\nzwischen Eigentums- und Pachtland in den Sparten des Garten-\nbaus Sachsens vor?\n\n1995 betrug der Anteil des Eigentumslandes nach Sparten\ndes Gartenbaus bei den\nObstbaubetrieben  9,9 %\nWeinbaubetrieben 22,8 %\nFreilandgem\u00fcsebetrieben  9,8 %\nUnterglasgem\u00fcsebetrieben 19,4 %\nGem\u00fcse-Verbundbetrieben 43,0 %\nFreilandzierpflanzenbetrieben 27,1 %\nUnterglaszierpflanzenbetrieben 72,8 %\nZierpflanzen-Verbundbetrieben 73,8 %\nBaumschul-Spezialbetrieben 26,4 %\nBaumschul-Verbundbetrieben 22,4 %\nGartenbaulichen Gemischtbetrieben 77,4 %\nLandwirtschaft-Gartenbau-Betrieben 13,2 %\nGartenbau-Landwirtschaft-Betrieben  4,9 %\nDurchschnitt 21,4 %\n\n4. Wie ist die H\u00f6he der Pachtzahlungen f\u00fcr g\u00e4rtnerisch genutzte\nFl\u00e4chen in Relation zu den Pachtzahlungen f\u00fcr landwirtschaft-\nlich genutzte Fl\u00e4chen bei vergleichbaren B\u00f6den (BVVG- und\nprivate Fl\u00e4chen)?\n\nDie Auswertung aller den Staatlichen \u00c4mtern f\u00fcr Land-\nwirtschaft vorgelegten Pachtvertr\u00e4ge ergibt f\u00fcr die am\n31.12.1997 bestehenden Landpachtvertr\u00e4ge im Freistaat\nSachsen einen durchschnittlichen Landpachtpreis von\n162,00 DM/ha. Der durchschnittliche Pachtpreis f\u00fcr g\u00e4rt-\nnerisch genutzte Fl\u00e4chen (einschlie\u00dflich Obst) lag zum\ngleichen Stichtag insgesamt bei 285,00 DM/ha, davon bei\nden BVVG-Fl\u00e4chen bei 345,00 DM/ha und den sonstigen\nFl\u00e4chen bei 258,00 DM/ha.\n\n5. Wie ist die Pachtdauer geregelt?\n\nDie Pachtdauer wird zwischen dem Verp\u00e4chter und dem\nP\u00e4chter frei ausgehandelt. F\u00fcr g\u00e4rtnerisch genutzte\nFl\u00e4chen betr\u00e4gt die Pachtdauer bei \u00fcber 90 % der Pacht-\nfl\u00e4chen mehr als zw\u00f6lf Jahre.\n\nDrucksache 2/8904\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (9)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Wie stellt sich die Verm\u00f6gens- und Kapitalstruktur der s\u00e4ch-\nsischen Gartenbaubetriebe differenziert nach Betriebs- und\nRechtsformen dar?\n\nMit der Auswertung der Jahresabschl\u00fcsse von 42 s\u00e4ch-\nsischen Gartenbaubetrieben im Rahmen der Testbetriebs-\nbuchf\u00fchrung liegen Angaben dazu vor. Im Einzelnen wird\nauf die Anlage verwiesen.\n\n2. Welche durchschnittlichen Kreditbelastungen je Betrieb und\nDifferenziertheiten nach Sparten und Rechtsformen bestehen bei\nden s\u00e4chsischen Gartenbaubetrieben?\n\nEs wird auf die \u00dcbersicht 2/24 des S\u00e4chsischen Agrar-\nberichts 1997 verwiesen. Wegen der geringen Zahl der aus-\nwertbaren BML-Jahresabschl\u00fcsse ist eine Unterteilung\nnach Sparten nicht m\u00f6glich.\n\n3. In welcher H\u00f6he sind zu dem Bereich des Gartenbaus geh\u00f6ren-\nde Nachfolgeeinrichtungen von LPGs und GPGs noch mit Alt-\nkrediten belastet?\n\nAcht Nachfolgeeinrichtungen von LPGs und GPGs mit\nAltschulden per 31.3.1991 in H\u00f6he von 12,1 Millionen DM\nwurden als sanierungsf\u00e4hige Unternehmen von der Treu-\nhandanstalt mit 5,7 Millionen DM teilentschuldet, so dass\n6,4 Millionen DM bilanziell entlastet wurden.\n\n4. Welche besonderen Probleme erwachsen aus wachsender Zin-\nsenlast und Tilgung f\u00fcr die Betriebe?\n\nEinzelangaben \u00fcber die Tilgungszahlungen der bilanziell\nentlasteten Unternehmen liegen nicht vor. Da es sich aber\num sanierungsf\u00e4hige Unternehmen handelt, ist davon aus-\nzugehen, dass die vorzulegende Betriebsentwicklungspla-\nnung dieser Unternehmen eine nachhaltige Betriebsent-\nwicklung ausweist. Diese setzt voraus, dass der Kapital-\ndienst (Zinsen und Tilgungen) vom Unternehmen getra-\ngen werden kann.\n\n5. Wie ist das Verh\u00e4ltnis zwischen Alt- und Neukrediten und\nderen mittelfristige Entwicklung bei den Gartenbaubetrieben aus\nSicht der Staatsregierung zu bewerten?\n\nUmfassende Erkenntnisse \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zwischen\nAlt- und Neukrediten bei den s\u00e4chsischen Gartenbau-\nbetrieben liegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung nicht vor.\nEine Beurteilung der Situation ist nur bei den gef\u00f6rderten\nBetrieben m\u00f6glich. Hier spielen Altkredite in der Regel\nkeine Rolle. Die sich aus den Neukrediten ergebende Bela-\nstung wurde im Rahmen der Betriebsentwicklungspla-\nnung ber\u00fccksichtigt.\nDa F\u00f6rdermittel nur bewilligt werden k\u00f6nnen, wenn die\nBetriebsentwicklungsplanung eine nachhaltige Betriebs-\nentwicklung ausweist, ist die finanzielle Belastung der\nBetriebe aus den im Zusammenhang mit der F\u00f6rderung\nausgereichten Krediten als tragbar zu bewerten.\n\nDrucksache 2/8905\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (10)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung den Grad der Erneue-\nrung/Modernisierung des Anlageverm\u00f6gens in den einzelnen\nBetriebs- und Rechtsformen der Gartenbaubetriebe?\n\nNach den Antr\u00e4gen auf Agrarf\u00f6rderung gab es 1995 in\nSachsen 1 090 g\u00e4rtnerische Spezial- und Verbundbetriebe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6347\n\n\n\nNach der zur Antwort auf Frage 5 beigef\u00fcgten Tabelle\nerhielten im Bereich Gartenbau 400 Familienbetriebe im\nHaupterwerb und 24 juristische Unternehmen Investi-\ntionsf\u00f6rderungen. Daneben erhielten 432 Betriebe F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr die Energietr\u00e4gerumstellung. Da hier \u00dcber-\nschneidungen mit der \u00fcbrigen Investitionsf\u00f6rderung vor-\nliegen, kann die Zahl der insgesamt gef\u00f6rderten Betriebe\nnicht exakt ermittelt werden. Zumindest aber erhielten bis-\nher 50 % der Gartenbaubetriebe Investitionsf\u00f6rderungen.\nIm Zierpflanzenbau dominieren Investitionen in die Ener-\ngietr\u00e4gerumstellung und in den letzten Jahren zunehmend\nin neue Gew\u00e4chshausanlagen. Besonders bei Produktions-\ngew\u00e4chsh\u00e4usern besteht noch weiterer Investitionsbedarf.\nDar\u00fcber hinaus haben viele Einzelhandelsg\u00e4rtnereien in\nVerkaufsgew\u00e4chsh\u00e4user investiert. Hier ist der dringend-\nste Bedarf gegenw\u00e4rtig offensichtlich abges\u00e4ttigt.\nIn den Gem\u00fcsebaubetrieben standen in der Vergangenheit\nInvestitionen in Gem\u00fcsebauspezialmaschinen, Sortiertech-\nnik und in die Gew\u00e4chshausmodernisierung im Vorder-\ngrund. V\u00f6llig neue Gew\u00e4chsh\u00e4user wurden weit weniger\nals im Zierpflanzenbau errichtet, allerdings steigt derzeit\nhier das Interesse. Die angestrebte Ausweitung der Feld-\ngem\u00fcseproduktion erfordert auch weitere Investitionen in\nSpezialmaschinen.\nIn den Obstbaubetrieben waren Pflanzenschutzmaschinen\nund Spezialger\u00e4te erste Investitionsschwerpunkte. Ein\nDauerproblem stellen Investitionen in neue Obstanlagen\ndar. Obwohl hier bis 1996/97 fast 700 ha Neuanlagen\ngeschaffen werden konnten, reicht dies als Reproduktions-\nquote noch nicht aus.\nInsgesamt wird eingesch\u00e4tzt, dass die wichtigsten Investi-\ntionen f\u00fcr die erste Marktanpassung im s\u00e4chsischen Gar-\ntenbau get\u00e4tigt werden konnten, f\u00fcr die weitere Stabilisie-\nrung der Betriebe und zur Steigerung der Arbeitsproduk-\ntivit\u00e4t die Investitionst\u00e4tigkeit aber auf hohem Niveau\nfortgesetzt werden muss.\n\n2. Was besagt die Analyse der Ertragslage in den einzelnen\nBetriebs- und Rechtsformen des Gartenbaus?\nund\n3. Wie gro\u00df ist die Differenziertheit der Ertragslage innerhalb\nder einzelnen Betriebs- und Rechtsformen?\n\nZu Aussagen \u00fcber ausgew\u00e4hlte Erfolgskennzahlen der\nProduktivit\u00e4t von Arbeit, Boden, Kapital und der Renta-\nbilit\u00e4t der Betriebe wird auf die Anlage zur Druck-\nsache 2/8904 verwiesen.\nAufgrund der relativ kleinen Stichproben ist jedoch eine\nvolle Repr\u00e4sentativit\u00e4t f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Gartenbau-\nbetriebe noch nicht gegeben. Dennoch ergeben sich\nAnhaltspunkte hinsichtlich der \u00f6konomischen Ergebnisse\nder einzelnen Sparten des Gartenbaus in Sachsen.\n\n4. Im Rahmen welcher konkreten Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt die\nStaatsregierung die Verbesserung des Grades der Erneue-\nrung/Modernisierung des Anlageverm\u00f6gens und dadurch die\nVerbesserung der Ertragslage im s\u00e4chsischen Gartenbau?\n\nDen Gartenbaubetrieben stehen wie allen anderen land-\nwirtschaftlichen Unternehmen derzeit die folgenden Richt-\nlinien der einzelbetrieblichen Investitionsf\u00f6rderung offen:\nRL 21 Agrarinvestitionsf\u00f6rderungsprogramm\nRL 32 F\u00f6rderung zur Direktvermarktung selbsterzeugter\nlandwirtschaftlicher Erzeugnisse\n\nRL 34 F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der\nUmweltsituation in landwirtschaftlichen Unternehmen\nEine dar\u00fcber hinausgehende besondere F\u00f6rderung von\nGartenbauunternehmen erachtet die S\u00e4chsische Staats-\nregierung nicht f\u00fcr notwendig.\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen Gartenbaubetriebe ebenfalls\neine F\u00f6rderung im Rahmen der existenzst\u00fctzenden Richt-\nlinien erhalten.\n\n5. Welche finanziellen Mittel wurden im Zeitraum 1991 bis\n1997 auf der Grundlage von F\u00f6rderprogrammen bzw. Zusch\u00fcs-\nsen an die Gartenbaubetriebe nach Sparten im Einzelnen aus-\ngereicht?\n\nEine Erfassung ausgereichter F\u00f6rdermittel differenziert\nnach Sparten erfolgt nicht. Im Jahr 1991 erfolgte auch keine\ngesonderte Erfassung von Gartenbaubetrieben im Rahmen\nder GA-F\u00f6rderung. Gleiches gilt f\u00fcr die Anpassungshilfe\nPreisbruch 1991 und 1992 sowie f\u00fcr das Operationelle Pro-\ngramm 1991 bis 1993.\nDie f\u00fcr Gartenbaubetriebe bewilligten F\u00f6rderungen sind\nmit o. g. Einschr\u00e4nkungen und getrennt nach F\u00f6rderricht-\nlinien in der Anlage 1 dargestellt.\nDa sich Investitionsvorhaben zum Teil \u00fcber mehrere Jahre\nhinziehen und somit auch Zahlungen f\u00fcr eine Ma\u00dfnahme\n\u00fcber mehrere Jahre erfolgen, bietet die Darstellung der\nBewilligungen eine bessere \u00dcbersicht als die Auszahlun-\ngen.\n\nDrucksache 2/8906\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (11)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Welchen Standpunkt vertritt die Staatsregierung zur Bildung\neines ,,Hilfsfonds Gartenbau\u201c, um kurzfristig auf witterungs-\nbedingte Ernteausf\u00e4lle und daraus entstehende Liquidit\u00e4tseng-\np\u00e4sse im Interesse der Existenzsicherung reagieren zu k\u00f6nnen?\n\n1996 wurde bereits innerhalb des Landesverbandes ,,S\u00e4ch-\nsisches Obst\u201c e. V. als selbst\u00e4ndige Einheit ein Hilfsfonds\ngegr\u00fcndet, der zur \u00dcberbr\u00fcckung von Hagelsch\u00e4den an\nKernobst- und Sauerkirschfr\u00fcchten an unverschuldet in\nNot geratene Mitglieder des Fonds finanzielle Hilfen\ngew\u00e4hrt. Die Mitgliedschaft ist freiwillig.\nAuf Initiative des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten laufen derzeit\nGespr\u00e4che zur Gr\u00fcndung eines ,,Nothilfefonds f\u00fcr die\nLandwirtschaft\u201c im Freistaat Sachsen. Beabsichtigt ist die\nErrichtung eines entsprechenden Fonds als selbst\u00e4ndige\nEinrichtung oder als Anschluss an eine bestehende Selbst-\nhilfeorganisation zur Milderung von Notst\u00e4nden in der\nLandwirtschaft, des Garten- und Obstbaus, des Weinbaus,\nder Fischerei und der Forstwirtschaft. Die Mitgliedschaft\nwird freiwillig sein.\nEin gesonderter ,,Hilfsfonds Gartenbau\u201c ist aufgrund\ndieses Sachstandes nicht erforderlich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6348\n\n\n\n2. Wie ist die Entwicklung von Neugr\u00fcndung bzw. Wiederein-\nrichtung bei den Sparten der s\u00e4chsischen Gartenbaubetriebe seit\n1990 zu werten?\n\nF\u00fcr Neugr\u00fcndungen sind Grundeigentum und/oder die\nM\u00f6glichkeit langfristiger Pacht von Fl\u00e4chen, die f\u00fcr den\nGartenbau geeignet sind, sowie Startkapital zur Anschub-\nfinanzierung und Durchf\u00fchrung von Investitionen unter\nZuhilfenahme von F\u00f6rdermitteln n\u00f6tig.\n\nDerartige Voraussetzungen bestanden fast nur bei Wieder-\neinrichtern, die ihren oder ihren elterlichen Betrieb nach\nAufl\u00f6sung der Genossenschaften und volkseigenen G\u00fcter\nzur\u00fccknahmen, und in Einzelf\u00e4llen bei ehemaligen\nBesch\u00e4ftigten volkseigener G\u00fcter, die \u00fcber g\u00fcnstige Start-\nbedingungen unter anderem durch die von der Treuhand\nbetriebene Privatisierung verf\u00fcgten.\n\nW\u00e4hrend Wiedereinrichtungen eher im Zierpflanzen- und\nGem\u00fcsebau auftraten, sind Neugr\u00fcndungen mehr f\u00fcr den\nObstbau typisch. Dadurch werden heute sehr wesentliche\nTeile des s\u00e4chsischen Obstbaus durch die hier entstan-\ndenen neuen Betriebe getragen. Im Baumschulbereich sind\nWiedereinrichtungen und Neugr\u00fcndungen gleicherma\u00dfen\nvon Gewicht.\n\nDurch die hohe Zahl von Betrieben, die in Sachsen bereits\nvor der Wende als g\u00e4rtnerische Familienbetriebe gef\u00fchrt\nwurden, ist der Anteil an Wieder- und Neueinrichtungen\nan der Gesamtzahl der s\u00e4chsischen Gartenbaubetriebe\naber relativ gering.\n\nInsgesamt gesehen konnten in der Regel geeigneten Unter-\nnehmern, die in der Lage waren, die Kapital- und Fl\u00e4chen-\nbereitstellung abzusichern, Wiedereinrichtungen oder\nNeugr\u00fcndungen erm\u00f6glicht werden.\n\n3. Wie ist Aufgabe, Liquidation bzw. Gesamtvollstreckung im\ngleichen Zeitraum bei den Sparten des s\u00e4chsischen Gartenbaus\nzu werten?\n\nLiquidationen sind im Zuge der Privatisierung volkseige-\nner G\u00fcter entsprechend den Antworten zu den Fragen 1, 2\nund 3 der Drucksache 2/8899 erfolgt. Die Umwandlungen\nbzw. Liquidationen von Genossenschaften erfolgten nach\ndem Landwirtschaftsanpassungsgesetz. Beides erfolgte\nmit dem Ziel, auf rechtstaatlicher Grundlage die Eigen-\ntumsverh\u00e4ltnisse zu ordnen und damit die Voraussetzun-\ngen zum Aufbau wettbewerbsf\u00e4higer privatwirtschaft-\nlicher Strukturen zu schaffen. Dabei erwiesen sich einige\ngro\u00dfe Produktionseinheiten als nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig.\n\nBetriebsaufgaben waren auch bei kleinen Familienbetrie-\nben, die eingeengt in den St\u00e4dten keine Ausdehnungsm\u00f6g-\nlichkeiten besa\u00dfen und aufgrund fehlender Betriebsnach-\nfolge die Modernisierung f\u00fcr nicht sinnvoll erachteten, zu\nbeobachten.\n\n\u00dcber die Zahl der Gesamtvollstreckungen liegen keine\nexakten Angaben vor. Ihr Anteil am insgesamt aufgetre-\ntenen R\u00fcckgang der Zahl der Betriebe, der sich im Zuge\ndes Anpassungsprozesses vollzog, ist nach Einsch\u00e4tzung\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung aber verschwindend\ngering, da die Anpassungshilfe bis 1994 und das Instru-\nmentarium zur Unterst\u00fctzung Not leidender Unterneh-\nmen Wirkung erzielten.\n\n4. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung diese Entwicklung in der\nmittelfristigen Perspektive des s\u00e4chsischen Gartenbaus und\nderen einzelnen Sparten ein?\n\nIn Bezug auf die mittelfristige Perspektive des s\u00e4chsischen\nGartenbaus wird auf die Antwort zu Frage 1 der Druck-\nsache 2/8897 verwiesen.\n\n5. Welche Schwerpunkte setzt die Staatsregierung innerhalb des\nRahmenplanes der Gemeinschaftsaufgabe (GA) f\u00fcr die Jahre\n1998 bis 2002 f\u00fcr den s\u00e4chsischen Gartenbau?\n\nDie F\u00f6rderung des Gartenbaus innerhalb der Gemein-\nschaftsaufgabe ,,Verbesserung der Agrarstruktur und des\nK\u00fcstenschutzes\u201c wird in Sachsen im Rahmen der einzel-\nbetrieblichen Investitionsf\u00f6rderung nach der RL 21 (Agrar-\ninvestitionsf\u00f6rderungsprogramm) umgesetzt. Einen F\u00f6r-\nderschwerpunkt sieht die S\u00e4chsische Staatsregierung in\nder einzelbetrieblichen Investitionsf\u00f6rderung. Hier besteht\ndas Ziel  gegebenenfalls auch durch Umschichtungen aus\nanderen F\u00f6rderbereichen der GA , alle F\u00f6rderantr\u00e4ge, die\ndie F\u00f6rdervoraussetzungen erf\u00fcllen, zu bewilligen. In den\nRahmenplan 1998 bis 2001 sind f\u00fcr 1998 bei einem geplan-\nten Investitionsumfang von rund 109 Millionen DM F\u00f6r-\ndermittel in H\u00f6he von 38,2 Millionen DM (Subventions-\nwert) eingestellt.\n\nAuf dem Gebiet der Marktstrukturf\u00f6rderung werden im\nRahmenplan 1998 bis 2001 Investitionen zur Lagerung,\nVermarktung und Verarbeitung von Gartenbauerzeugnis-\nsen analog der Jahre 1990 bis 1997 weiterhin gef\u00f6rdert. F\u00fcr\n1998 sind bei einem geplanten Investitionsumfang von\n32 Millionen DM Zusch\u00fcsse aus der Gemeinschaftsauf-\ngabe in H\u00f6he von 1,6 Millionen DM (5 % der f\u00f6rderf\u00e4higen\nInvestitionssumme) eingestellt. Weitere 35 % Zusch\u00fcsse\nstehen aus EU-Mitteln zur Verf\u00fcgung.\n\nDrucksache 2/8907\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (12)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Wie hat sich die Vermarktung von Obst und Gem\u00fcse ent-\nwickelt?\n\nDie Vermarktungsbedingungen f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse\nhaben sich seit 1990 durch Sortimentsbereinigung, Quali-\nt\u00e4tsverbesserung der Produkte, durch Investitionen in Sor-\ntier- und Vermarktungstechnik, Umstellung und Moderni-\nsierung von Leichtk\u00fchlfl\u00e4chen, Transporttechnik und\nmarktgerechte Verpackung st\u00e4ndig verbessert.\nDie Vermarktung von Obst erfolgt im Freistaat vorrangig\n\u00fcber die Erzeugerorganisationen f\u00fcr Obst. Hier haben sich\nin Ballungszentren auch die Ab-Hof-Verk\u00e4ufe gut ent-\nwickelt.\nNicht in Erzeugerorganisationen organisierte Obstbauern\nsetzen bei einem entsprechenden Umfang der Produktion\nin der Regel ihre Produkte \u00fcber Fruchtgro\u00dfh\u00e4ndler ab.\nDie Vermarktung von Gem\u00fcse erfolgt vorrangig \u00fcber\nFruchtgro\u00dfh\u00e4ndler. Der Verkauf ab Hof ist nicht so domi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6349\n\n\n\nnierend wie bei Obst. Die Warenb\u00fcndelung ist bei Gem\u00fcse\nwegen der kleinen Mengen, die von den zumeist kleinen,\nf\u00fcr den Frischmarkt produzierenden Betrieben nur erzeugt\nwerden k\u00f6nnen, wesentlich problematischer als bei Obst.\nF\u00fcr den Absatz von Obst und Gem\u00fcse auf Wochenm\u00e4rk-\nten hat sich in Sachsen eine gute Struktur herausgebildet.\n\n2. Welche Anteile haben dabei Selbstvermarktung und Vermark-\ntung \u00fcber Erzeugerorganisationen bzw. andere Formen der Zwi-\nschenstufen?\n\nEine Aussage ist nur zum Komplex der Erzeugerorganisa-\ntionen m\u00f6glich.\nDer Anteil der Erzeugerorganisationen am Absatz der\ngesamten Erzeugungsmenge betrug 1997 bei s\u00e4chsischem\nObst ca. 61,5 % und bei s\u00e4chsischem Gem\u00fcse ca. 13,7 %.\nKonkreter eingesch\u00e4tzt werden kann auch der Absatz von\nGem\u00fcse als Rohware f\u00fcr die Verarbeitungsindustrie. Hier\nlag der Anteil am eingesch\u00e4tzten Aufkommen 1997 bei\nca. 33 %.\n\n3. Welchen Anteil hat die Vermarktung \u00fcber den Gro\u00dfhandel,\nunterteilt nach Betriebsformen und Erzeugnisgruppen?\n\n4. \u00dcber welche Gro\u00dfhandelsunternehmen werden welche Anteile\ns\u00e4chsischer Gartenbauerzeugnisse vermarktet?\n\n5. Welches Verh\u00e4ltnis besteht im s\u00e4chsischen Gartenbau zwi-\nschen Betrieben mit Anbau von Gartenbauerzeugnissen nach\nAbsatzwegen in Prozent und Betrieben insgesamt nach Gr\u00f6\u00dfen-\nklassen der g\u00e4rtnerischen Nutzfl\u00e4che?\n\nZu allen drei Fragen liegen der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung keine statistischen Daten, die die Beantwortung\nerm\u00f6glichen w\u00fcrden, vor.\n\nDrucksache 2/8908\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (13)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Gibt es Aussagen zur Wirkung der spezifischen Vermark-\ntungsformen auf das Betriebsergebnis?\n\nDie Erfahrungen aus der Zusammenarbeit mit verschie-\ndensten Betrieben im Bereich des Gartenbaus zeigen, dass\nsich gute Betriebsergebnisse mit den unterschiedlichsten\nVermarktungsformen erzielen lassen. In Abh\u00e4ngigkeit von\nder Betriebsgr\u00f6\u00dfe nutzen im \u00dcbrigen viele Betriebe nicht\nnur eine, sondern mindestens zwei Vermarktungsformen.\n\n2. Welche Verallgemeinerungen und Empfehlungen lassen sich\ndaraus ableiten?\n\nF\u00fcr die unterschiedlichen Vermarktungsformen existieren\nim Rahmen der F\u00f6rderung des Absatzes M\u00f6glichkeiten\nder F\u00f6rderung auf EU-, Bundes- und L\u00e4nderebene. So f\u00f6r-\ndert der Freistaat Sachsen mit Landesmitteln die Direkt-\nvermarktung. Die EU hat mit der VO (EG) Nr. 2200/96 f\u00fcr\n\ndie Erzeugerorganisationen M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung\ndes geb\u00fcndelten Absatzes geschaffen.\nDie Erfahrungen aus der Arbeit mit den G\u00e4rtnern zeigen,\ndass unabh\u00e4ngig von Verallgemeinerungen und Empfeh-\nlungen der G\u00e4rtner grunds\u00e4tzlich eigenst\u00e4ndig \u00fcber seine\nVermarktungsformen entscheiden will.\n\n3. Welche Wirkung zeigte bisher die von der EU mit Wirkung\nvom 1.1.1997 eingeleitete Reform der Marktorganisation f\u00fcr\nObst und Gem\u00fcse im Freistaat Sachsen?\n\nDie Wirkung auf die per 31.12.1997 noch existierenden sie-\nben Erzeugerorganisationen f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse ist sehr\nunterschiedlich. Verursacht wird dies sowohl durch das\nVerhalten der jeweiligen Mitglieder als auch durch die\nneuen Anerkennungskriterien.\nMit der Verordnung zur Durchf\u00fchrung der gemeinsamen\nMarktorganisation f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse (EG-Obst- und\nGem\u00fcse-Durchf\u00fchrungsverordnung) vom 09. Juli 1997\n(BGBl. 1997, I Nr. 47 vom 11. Juli 1997) wurden f\u00fcr\nDeutschland zur Umsetzung der VO (EG) Nr. 2200/96\nFestlegungen getroffen und deren Umsetzung den Bun-\ndesl\u00e4ndern \u00fcbertragen.\nVon den sieben Erzeugerorganisationen werden gegen-\nw\u00e4rtig folgende Wege beschritten:\n\u2013 Drei Erzeugerorganisationen streben keine neue Aner-\n\nkennung an. Die EO f\u00fcr Gem\u00fcse ,,Sachsenmarkt Mar-\nkranst\u00e4dt e. G.\u201c hat sich bereits aufgel\u00f6st, zwei weitere\nEO in den Bereichen Mei\u00dfen und Crimmitschau wollen\nnicht neu anerkannt werden. Die nach der alten VO\n(EWG) Nr. 1035/72 ausgereichten Startbeihilfen haben\nentsprechend VO (EG) Nr. 2200/96 Bestandsschutz.\n\n\u2013 Eine Erzeugerorganisation f\u00fcr Gem\u00fcse im Bereich\nDresden fusioniert zur Zeit mit einer Th\u00fcringer Erzeu-\ngerorganisation. Die entsprechenden Beschl\u00fcsse beider\nEO sind gefasst.\n\n\u2013 Drei Erzeugerorganisationen haben Aktionspl\u00e4ne ein-\ngereicht und streben mit diesen eine neue Anerken-\nnung an. Zwei dieser EO erf\u00fcllen bereits die Anerken-\nnungskriterien (10 Millionen DM Umsatz, 10 kt Pro-\nduktion). Eine Erzeugerorganisation muss noch\nMa\u00dfnahmen im Rahmen des Aktionsplanes zur Errei-\nchung dieser Kriterien vorlegen.\n\nWeitere Wirkungen zeigen sich u. a. im Zusammenschluss\nder gro\u00dfen Zwiebelproduzenten aus Sachsen, Sachsen-\nAnhalt und Th\u00fcringen zu einer nach VO (EG) Nr. 2200/96\nvorl\u00e4ufig anerkannten Erzeugergruppierung (Vorl\u00e4ufer\neiner EO).\nEine wesentliche Ursache f\u00fcr die von einigen EO gewollte\nAberkennung ist der vorrangige Wille der Mitglieder, die\nerzeugten Produkte selbst zu vermarkten, bzw. die Ableh-\nnung der Zusammenarbeit mit anderen Erzeugergruppie-\nrungen.\n\n4. Wie ist die Entwicklung bez\u00fcglich einer weiteren B\u00fcndelung\ndes Erzeugnisangebotes seit diesem Zeitpunkt im Freistaat Sach-\nsen einzusch\u00e4tzen?\n\nMit Inkraftsetzung der VO (EG) Nr. 2200/96 \u00fcber die\ngemeinsame Marktorganisation f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse am\n1.1.1997 sind folgende Fortschritte in der B\u00fcndelung des\nErzeugnisangebotes zu verzeichnen:\nIm Obstbau hat sich die Vertriebsorganisation VEOS zur\ngemeinsamen Vermarktung des Obstes dreier Erzeuger-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6350\n\n\n\norganisationen herausgebildet (EO Dresdner Obst, EO\nHalle-Saale/Obst, EO Markendorf Frankfurt/Oder).\nIm Gem\u00fcsebau steht eine weitere B\u00fcndelung durch die\nFusionen von Erzeugerorganisationen f\u00fcr Gem\u00fcse aus\nErfurt, Laasdorf bei Jena und Dresden unmittelbar bevor.\n\n5. Was ergibt sich daraus konkret f\u00fcr die anerkannten s\u00e4ch-\nsischen Erzeugerorganisationen?\n\nDie bisher nach der VO (EWG) Nr. 1035/72 (alte Markt-\norganisation Obst und Gem\u00fcse) anerkannten Erzeuger-\norganisationen verlieren im November 1998 ihre Anerken-\nnung, wenn sie ihre Aktionspl\u00e4ne nach der VO (EG)\nNr. 2200/96 nicht bis zum 15.9.1998 abgeben.\nDas Anerkennungsverfahren f\u00fcr die EO, die bereits einen\nAktionsplan abgegeben haben, l\u00e4uft.\n\nDrucksache 2/8909\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (14)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Wer sind die gr\u00f6\u00dften Erzeugerorganisationen?\n\nVon den 1996/97 in Sachsen bestehenden anerkannten sie-\nben Erzeugerorganisationen sind, was Umsatz und Pro-\nduktion anbelangt, die Erzeugerorganisationen ,,Dresdner\nObst e. G.\u201c in Dresden und die ,,Sachsenobst GmbH\u201c in\nD\u00fcrrweitzschen die leistungsst\u00e4rksten Organisationen im\nBereich Obst.\nDie ,,Erzeugerorganisation f\u00fcr Obst, Gem\u00fcse und Zier-\npflanzen Zittau GmbH\u201c ist im Bereich Gem\u00fcse die Organi-\nsation mit den gr\u00f6\u00dften Ums\u00e4tzen und der h\u00f6chsten Eigen-\nproduktion.\n\n2. Wie viel Prozent des Gesamtumsatzes getrennt nach mengen-\nund wertm\u00e4\u00dfigen Verh\u00e4ltnissen der Erzeugerorganisationen\nuntereinander entfallen auf diese (nach Werterfassung der Jahre\n1996/97)?\n\nAuf die genannten Erzeugerorganisationen ,,Dresdner\nObst e. G.\u201c, ,,Sachsenobst D\u00fcrrweitzschen GmbH\u201c und\n,,Erzeugerorganisation Zittau GmbH\u201c entf\u00e4llt von der pro-\nduzierten Gesamtmenge der EOs in H\u00f6he von 56 685 t ein\nAnteil von 46 170 t.\nWertm\u00e4\u00dfig wurden im Rahmen aller sieben Erzeugerorga-\nnisationen 40 403 059 DM Waren erzeugt. Auf die drei\nleistungsst\u00e4rksten Erzeugerorganisationen entfallen davon\n33 036 219 DM.\n\n3. Gibt es l\u00e4nder\u00fcbergreifende Erzeugerorganisationen?\n\nDie nach der VO (EWG) Nr. 1035/72 arbeitenden Erzeu-\ngerorganisationen (EO) haben in der Regel keine Mitglie-\nder aus anderen Bundesl\u00e4ndern. Lediglich in einer EO ist\nein Mitglied aus einem anderen Bundesland.\nDie s\u00e4chsischen Champignon-Anbauer sind in der EO\n,,Pilzkontor GmbH, Bernsdorf\u201c in Brandenburg organi-\nsiert.\n\nDie S\u00e4chsischen Zwiebelanbauer geh\u00f6ren einer k\u00fcnftigen\nEO in Herbsleben (Th\u00fcringen), dem ,,Mitteldeutschen\nZwiebelkontor\u201c, an. Diesem Kontor geh\u00f6ren auch\nAnbauer aus Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt an.\nDrei Erzeugerorganisationen f\u00fcr Obst aus Sachsen, Sach-\nsen-Anhalt und Brandenburg haben sich eine gemeinsame\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Vertriebsorganisation \u2013 die VEOS \u2013\ngeschaffen. Sitz dieser Organisation ist Dresden.\nEinzelne s\u00e4chsische Erzeuger sind Mitglieder von Erzeu-\ngerorganisationen in Brandenburg (drei bei Obst, einer bei\nGem\u00fcse).\n\n4. Nach welchen Kriterien erfolgt die Anerkennung von Erzeu-\ngerorganisationen?\n\nDie Bedingungen f\u00fcr die Anerkennung von Erzeugerorga-\nnisationen regelt die VO (EG) Nr. 2200/96, Titel II, Arti-\nkel 11 bis 13 und die daraus abgeleitete Folgeverordnung\n,,VO (EG) Nr. 412/97 der Kommission vom 3. M\u00e4rz 1997\nmit Durchf\u00fchrungsbestimmungen zur VO (EG)\nNr. 2200/96 des Rates\u201c hinsichtlich der Anerkennung der\nErzeugerorganisationen .\nDie erforderlichen deutschen Regelungen sind enthalten in\nder ,,Verordnung zur Durchf\u00fchrung der gemeinsamen\nMarktorganisation f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse (EG-Obst und\nGem\u00fcse-Durchf\u00fchrungsverordnung)\u201c vom 09. Juli 1997 .\n\n5. Wie ist die Andienungspflicht geregelt?\n\nGrundlage f\u00fcr die Andienungspflicht der Mitglieder einer\nErzeugerorganisation auf der Basis der VO (EWG)\nNr. 1035/72 (bisherige Marktorganisation) ist in dieser\nVerordnung der Artikel 13 (1) Buchstabe b.\nDanach haben die Erzeuger die Pflicht, die gesamte Pro-\nduktion des Erzeugnisses oder der Erzeugnisse, die ihren\nBeitritt begr\u00fcndet haben, \u00fcber die Erzeugerorganisation\nabzusetzen, wobei die Erzeugerorganisation jedoch die\nErzeuger erm\u00e4chtigen kann, bei bestimmten Mengen von\ndiesen Verpflichtungen abzuweichen.\nDie Gr\u00fcndungsakten der Erzeugerorganisationen hatten\n,,Vermarktungsordnungen\u201c oder \u00e4hnliche Dokumente zu\nenthalten, wo hierzu Regelungen zu treffen waren.\nDie neue Marktorganisation Obst und Gem\u00fcse nach der\nVO (EG) Nr. 2200/96 regelt im Artikel 11 Absatz 1, dass\n,,als Erzeugerorganisation im Sinne dieser Verordnung\njede juristische Person gilt, deren Satzung die beigetrete-\nnen Erzeuger verpflichtet, ihre gesamte betreffende Erzeu-\ngung \u00fcber die Erzeugerorganisation abzusetzen\u201c. Im glei-\nchen Absatz wird auch festgelegt, dass die beigetretenen\nErzeuger mit Zustimmung der Erzeugerorganisation eine\nDirektvermarktung ab Hof in der Regel in H\u00f6he von 20 %\nihrer Produktion durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Das bezieht sich\naber nicht auf Abgabe an Wiederverk\u00e4ufer.\n\nDrucksache 2/8910\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (15)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6351\n\n\n\n1. Welche Anteile des im Freistaat Sachsen erzeugten Obstes\nund Gem\u00fcses werden an Verarbeitungsbetriebe abgesetzt (ge-\ntrennt nach innerhalb und au\u00dferhalb Sachsens)?\n\n\u00dcber statistisch gesicherte Aussagen verf\u00fcgt die Staats-\nregierung nicht. Die nachstehenden Angaben beruhen auf\nKenntnis der Produktions- und Verarbeitungskapazit\u00e4ten.\n\nObst:\nIm Durchschnitt der Jahre 1991 bis 1997 wurden in den\nObstbaubetrieben Sachsens ca. 67 000 t Obst pro Jahr pro-\nduziert.\nDavon werden auf das einzelne Jahr bezogen ca. 20 000 t\nder Verarbeitungsindustrie zugef\u00fchrt. Abnehmer sind vor-\nrangig Keltereien. Wie viel davon in Sachsen verarbeitet\nwird, kann nicht bestimmt werden, da die Erzeuger dort\nanliefern, wo sie in der Regel die h\u00f6chsten Preise erzielen.\nZuz\u00fcglich zu diesen Mengen verarbeiten die Lohnmoste-\nreien Sachsens j\u00e4hrlich ca. 10 000 t Obst zu Saft in Dienst-\nleistung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Diese Mengen kommen vor-\nrangig aus Klein-, Haus- und Bauerng\u00e4rten, von Streuobst-\nwiesen und von Obstb\u00e4umen an Stra\u00dfen, Wegen und Pl\u00e4t-\nzen.\nGem\u00fcse:\n1997 betrug die Erzeugung in Sachsen ca. 90 000 t. Der\nAnteil Verarbeitungsware, der an die s\u00e4chsische Industrie\ngeliefert wird, liegt bei 30 000 t. Nennenswerte Mengen,\ndie an Betriebe au\u00dferhalb Sachsens geliefert werden, sind\nnicht bekannt.\n\n2. Wie hoch sind die im Freistaat Sachsen vorhandenen Ver-\narbeitungskapazit\u00e4ten in den einzelnen Sparten des Gartenbaus?\n\nEine gesicherte Statistik liegt nicht vor. Nach Kenntnis der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung kann jedoch von folgenden\nVerarbeitungskapazit\u00e4ten ausgegangen werden:\n\nVerarbeitungskapazit\u00e4t f\u00fcr Gem\u00fcse 60 000 t\nVerarbeitungskapazit\u00e4t f\u00fcr Obst 30 000 t\n\u2013 davon Lohnvermostung f\u00fcr Kleinerzeuger 10 000 t\n\n3. Wie hoch ist der Grad ihrer Auslastung?\n\nDer Grad der Auslastung der Verarbeitungskapazit\u00e4ten\nwird statistisch nicht erfasst, so dass die S\u00e4chsische Staats-\nregierung hierzu \u00fcber keine Erkenntnisse verf\u00fcgt.\n\n4. Welche materiellen Kapazit\u00e4ten wurden mit welchem finan-\nziellen Aufwand nach 1990 neu geschaffen bzw. modernisiert?\n\nVon den 1998 vorhandenen 60 kt Verarbeitungskapazi-\nt\u00e4ten f\u00fcr Gem\u00fcse wurden nach 1990 zwei Drittel neu\ngeschaffen und ein Drittel den heutigen technischen Erfor-\ndernissen angepasst.\nBei den Verarbeitungskapazit\u00e4ten f\u00fcr Frischobst wurde\nzirka ein Drittel neu geschaffen, die anderen Kapazit\u00e4ten\nwurden in der Regel modernisiert.\nDer hierzu f\u00fcr beide Sektoren \u00fcber F\u00f6rderprogramme bis\nzum 30.6.1998 erfasste Investitionsaufwand betrug in den\nBereichen des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten (SML) und des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\n(SMWA) insgesamt 318 Millionen DM.\n\n5. Wie viele F\u00f6rdermittel/Zusch\u00fcsse wurden daf\u00fcr seit 1991 be-\nreitgestellt?\n\nSeit 1991 wurden f\u00fcr die Obst- und Gem\u00fcseverarbeitung\nF\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 105,5 Millionen DM im Freistaat\nSachsen ausgereicht.\n\nSchwerpunkte nach der F\u00f6rderung waren und sind auch\nnoch\n\u2013 Ausbau der Gefrierindustrie\n\u2013 Ausbau der Sterilkonservenproduktion\n\u2013 Verarbeitungskapazit\u00e4ten f\u00fcr Obst\n\u2013 Erweiterung und Modernisierung der Kapazit\u00e4ten der\n\nterritorial t\u00e4tigen Mostereien (Lohnverarbeitung).\n\nDrucksache 2/8911\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (16)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung angesichts der bisherigen Entwick-\nlung und der perspektivischen Vorhaben die Notwendigkeit f\u00fcr\neine Umschichtung der F\u00f6rdermittel zugunsten des Gartenbaus\nf\u00fcr erforderlich?\nund\n2. Wenn ja, in welcher Richtung?\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung h\u00e4lt eine Umschichtung\nvon F\u00f6rdermitteln zugunsten des Gartenbaus f\u00fcr nicht\nerforderlich. Im \u00dcbrigen wird auf die Antworten zu\nFrage 4 in der Drucksache 2/8905 und Frage 5 in der\nDrucksache 2/8906 verwiesen.\n\n3. Will die Staatsregierung gegebenenfalls initiativ gegen\u00fcber\nder EU und/bzw. dem Bund werden?\n\nIm Rahmen des Programmierungsverfahrens zur Umset-\nzung der Strukturfondsperiode ab dem Jahr 2000 ist eine\n,,Vorher-nachher\u201c(ex-ante)-Evaluierung vorgesehen. Die\ndort vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Zielerreichung fin-\nden ihren Niederschlag in den F\u00f6rderrichtlinien. Inwieweit\nweitere den Gartenbau betreffende F\u00f6rdertatbest\u00e4nde auf-\ngenommen werden, kann aus heutiger Sicht nicht\nbestimmt werden, da die entsprechenden Verordnungen\ndes Rates neu strukturiert werden und noch nicht vorlie-\ngen.\nInsoweit kann derzeit auch nicht bestimmt werden, ob die\nS\u00e4chsische Staatsregierung zur angemessenen Ber\u00fccksich-\ntigung des Gartenbaus in der Gemeinschaftsaufgabe initia-\ntiv gegen\u00fcber der EU bzw. dem Bund werden muss.\n\n4. Welcher absolute und relative Anteil an den aus dem Einzel-\nplan 09 (Landwirtschaft) des s\u00e4chsischen Staatshaushaltes an\nUnternehmen ausgereichten F\u00f6rdermitteln entfiel im Durch-\nschnitt der Jahre 1991 bis 1996 auf Unternehmen des Bereiches\nGartenbau?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6352\n\n\n\n5. Wie ist dieser absolute und relative Anteil im Ergebnis des\nJahres 1997?\n\nEs wird auf die Antwort zu Frage 5 in der Druck-\nsache 2/8905 verwiesen.\n\nDrucksache 2/8912\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (17)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Werden Gartenbaubetriebe auch \u00fcber F\u00f6rderprogramme/Zu-\nwendungen aus anderen Staatsministerien gef\u00f6rdert?\n\n2. Falls ja, welche Betriebsformen und F\u00f6rdergegenst\u00e4nde betraf\nbzw. betrifft das bisher?\n\n3. Wie hoch waren diese F\u00f6rderungen/Zuwendungen in den ein-\nzelnen Jahren von 1991 bis 1997?\n\nEine F\u00f6rderung von Gartenbaubetrieben \u00fcber F\u00f6rderpro-\ngramme anderer Staatsministerien erfolgt nicht.\n\n4. In welcher H\u00f6he erhielten Gartenbauunternehmen F\u00f6rderun-\ngen aus der Gemeinschaftsaufgabe (GA) ,,Verbesserung der\nAgrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c f\u00fcr die einzelbetrieb-\nliche Investitionsf\u00f6rderung (jeweils in den Jahren 1991 bis\n1997)?\n\n5. Wie hoch war der relative Anteil der F\u00f6rderung der Unter-\nnehmen des Gartenbaus an der einzelbetrieblichen F\u00f6rderung in\ndiesen Jahren im Einzelnen?\n\nIm Jahr 1991 erfolgte keine gesonderte Erfassung der\nBewilligungen f\u00fcr Gartenbaubetriebe. F\u00fcr die Jahre 1992\nbis 1997 sind die Angaben in nachfolgender Tabelle\nzusammengestellt.\n\nJahr Bewilligte F\u00f6rdermittel im Rahmen der\neinzelbetrieblichen Investitionsf\u00f6rderung der\n\nGemeinschaftsaufgabe\n(Subventionswert in Mio. DM)\n\ngesamt dav. Gartenbau %\n\n1991 106,0 nicht erfasst\n\n1992 195,7 23,0 11,8\n\n1993 146,4 11,9  8,1\n\n1994 134,8  6,9  5,1\n\n1995  80,1  8,7 10,9\n\n1996 138,6 20,0 14,4\n\n1997  10,0  0,8  8,0\n\n1992 \u2013 1997 705,6 71,3 10,1\n\nDrucksache 2/8913\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (18)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Was f\u00fcr Investitionsschwerpunkte wurden mit wie viel Mit-\nteln im Bereich des Gartenbaus seit 1991 gef\u00f6rdert?\n\nDie F\u00f6rderantr\u00e4ge von Gartenbaubetrieben beinhalten in\nder Regel einen Komplex von geplanten Ma\u00dfnahmen, wie\nz. B. Rekonstruktion vorhandener Geb\u00e4ude, Neubau von\nGew\u00e4chsh\u00e4usern, Kauf von Technik oder Innenmechani-\nsierung. Es erfolgt keine Erfassung von bewilligten F\u00f6rder-\nmitteln f\u00fcr diese einzelnen Ma\u00dfnahmen, daher kann die\nFrage nicht beantwortet werden.\nZu den allgemeinen Investitionsschwerpunkten wird auf\ndie Antwort zu Frage 1 der Drucksache 2/8905 verwiesen.\n\n2. Welches Investitionsvolumen wurde \u00fcber die einzelbetrieb-\nliche F\u00f6rderung in den Unternehmen des Gartenbaus seit 1991\ninitiiert?\n\nF\u00fcr die einzelbetriebliche F\u00f6rderung aus der Gemein-\nschaftsaufgabe kann nur eine Aussage ab 1992 getroffen\nwerden. Mit den ausgereichten F\u00f6rdermitteln wurde un-\nmittelbar ein f\u00f6rderungsf\u00e4higes Investitionsvolumen von\n108,2 Millionen DM initiiert. Im Rahmen des Operationel-\nlen Programms wurde seit 1994 ein f\u00f6rderungsf\u00e4higes\nInvestitionsvolumen von 6,8 Millionen DM initiiert. In der\nRegel ist die Investitionsf\u00f6rderung Anlass, zeitgleich damit\nverbundene nicht f\u00f6rderungsf\u00e4hige Vorhaben zu realisie-\nren, so dass das tats\u00e4chliche Investitionsvolumen h\u00f6her\nliegt. Aussagen hierzu sind der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung nicht bekannt.\n\n3. Wie viel Arbeitspl\u00e4tze konnten dadurch in diesem Zeitraum\ngesichert bzw. neu geschaffen werden?\n\nAus den Betriebsentwicklungspl\u00e4nen der im Rahmen der\nRichtlinien 12, 14 bzw. 21 gef\u00f6rderten Gartenbaubetriebe\nergibt sich aus den Angaben f\u00fcr das jeweilige Zieljahr in\nder Summe die Zahl von 2 023 Arbeitskr\u00e4ften.\nAufgrund dieser Aussagen kann davon ausgegangen wer-\nden, dass im Zeitraum 1992 bis 1997 durch die einzel-\nbetriebliche Investitionsf\u00f6rderung ein Beitrag zur Siche-\nrung bzw. Schaffung dieser Arbeitspl\u00e4tze geleistet wurde.\n\n4. Welche Unternehmen des Gartenbaus erhielten seit 1991 bis-\nher Investitionsf\u00f6rdermittel (jeweils nach Rechts- und Betriebs-\nformen untergliedert)?\n\nInvestitionsf\u00f6rdermittel wurden an Familienbetriebe nach\nRichtlinie 12 \u2013 Wiedereinrichtung landwirtschaftlicher\nUnternehmen \u2013 und nach Richtlinie 21 \u2013 Agrarinvestitions-\nf\u00f6rderprogramm \u2013 bewilligt. Juristische Personen wurden\ninvestiv nach Richtlinie 14 \u2013 Umstrukturierung landwirt-\nschaftlicher Unternehmen \u2013 gef\u00f6rdert. Zur H\u00f6he der\nbewilligten investiven F\u00f6rdermittel wird auf die Antwort\nzur Frage 5 der DS 2/8905 verwiesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6353\n\n\n\n5. Wie hoch ist der prozentuale Anteil der investiv gef\u00f6rderten\nGartenbauunternehmen an den Gartenbauunternehmen insge-\nsamt (jeweils nach Rechts- und Betriebsformen untergliedert)\nseit 1991?\n\nHierzu wird auf die Antwort zu Frage 1 der Druck-\nsache 2/8905 verwiesen.\n\nDrucksache 2/8914\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (19)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. In welchem Umfang wurde bisher der kontrollierte integrierte\nAnbau von Obst und Gem\u00fcse gef\u00f6rdert?\n\nDie F\u00f6rderung der IP-Produktion im Gartenbau erfolgt\nseit 1994 im Rahmen des Programms zur F\u00f6rderung einer\numweltgerechten Landwirtschaft im Freistaat Sachsen\nnach der Richtlinie zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen des\nUmweltgerechten Gartenbaus, Weinbaus und Hopfen-\nanbaus vom 01.01.1994 (RL-Nr. 73/94-C), ver\u00f6ffentlicht im\nS\u00e4chsischen Amtsblatt Sonderdruck Nr. 9 vom 31. Juli\n1997. Die F\u00f6rderung betr\u00e4gt 500 DM/ha Gem\u00fcse im inte-\ngrierten Anbau bzw. 700 DM/ha Baumobst im integrier-\nten Anbau.\n1997 wurden insgesamt 1,534 Millionen DM f\u00fcr den inte-\ngrierten Anbau von Gem\u00fcse und 3,808 Millionen DM f\u00fcr\nden integrierten Anbau von Baumobst gezahlt.\n\n2. Wie ist der Erfolg dieser speziellen F\u00f6rderung einzusch\u00e4tzen?\n\n1994 wurde auf 1 997 ha Gem\u00fcse im kontrollierten, inte-\ngrierten Anbau erzeugt; 1997 war diese Fl\u00e4che auf 3 206 ha\nangewachsen, das sind 70 % der gesamten Gem\u00fcsefrei-\nlandfl\u00e4che Sachsens.\nIm Obstbau wurde bereits 1991 probeweise mit dieser\nAnbauform begonnen. 1994 wurde sie auf 4 112 ha und\n1997 auf 4 265 ha angewandt, das sind 95 % des Baum-\nobstes.\nMit dem kontrollierten, integrierten Anbau von Obst und\nGem\u00fcse wurde die Anwendung chemischer Pflanzen-\nschutzmittel auf das unbedingt notwendige Ma\u00df\nbeschr\u00e4nkt. Grundlage daf\u00fcr bilden die Ergebnisse der\nSchaderreger\u00fcberwachung unter Ber\u00fccksichtigung der\n\u00f6konomischen Schadschwellen. Das bedeutet Einsparung\nan Pflanzenschutzmitteln sowie Reduzierung der Anzahl\nvon Behandlungen und damit eine wesentliche Verringe-\nrung der Umweltbelastung.\nGleiches gilt f\u00fcr die D\u00fcngung entsprechend der Bodenun-\ntersuchung und dem N\u00e4hrstoffentzug durch die einzelnen\nKulturen. Mit Einf\u00fchrung der IP bei Kernobst sank die\nAnzahl der auf den Boden ausgebrachten Stickstoffmen-\ngen von bisher mehr als 40 kg N/ha auf nahezu null.\nKnapp drei Viertel der Fl\u00e4che erhielten keine N-D\u00fcngung,\nauf dem restlichen Viertel wurden bis max. 40 kg N/ha je\nnach Ergebnis der Bodenuntersuchung zur Herstellung\neines mittleren Versorgungszustandes ausgebracht.\nInsgesamt ist einzusch\u00e4tzen, dass mit der freiwillig einge-\ngangenen Verpflichtung der Anwendung kontrollierter,\n\nintegrierter Anbaumethoden eine Verminderung der\nUmweltbelastung erreicht wird. Die dabei auftretenden\nMinderertr\u00e4ge und h\u00f6heren Aufwendungen werden\ndurch Zuwendungen zumindest teilweise ausgeglichen.\n\n3. In welcher Form soll diese Anbauform 1998 und in den Folge-\njahren finanziell unterst\u00fctzt werden?\n\n1998 gilt das Programm zur F\u00f6rderung einer umwelt-\ngerechten Landwirtschaft im Freistaat Sachsen einschlie\u00df-\nlich der Richtlinie zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen des\nUmweltgerechten Gartenbaus, Weinbaus und Hopfen-\nanbaus vom 1.1.1994 in der Fassung vom 1.1.1997.\nDie Fortentwicklung des Programms Umweltgerechte\nLandwirtschaft im Freistaat Sachsen (UL) sieht im Teil C\nUmweltgerechter Gartenbau, Weinbau und Hopfenanbau\n(UGA) ab 1999 die F\u00f6rderung des integrierten Anbaus in\nder Form vor, dass sie auf konkret abgrenzbaren, damit\nauch konkret abrechenbaren und kontrollierbaren Einzel-\nma\u00dfnahmen aufbaut, die \u00fcber das Niveau einer guten\nfachlichen Praxis hinausgehen. Dabei wird unterschieden\nzwischen Ma\u00dfnahmen, die auf der Anbaufl\u00e4che insgesamt\ndurchzuf\u00fchren sind (Grundf\u00f6rderung), und Ma\u00dfnahmen,\nwelche auf diesen ganzfl\u00e4chig anzuwendenden aufbauen,\naber teilfl\u00e4chenbezogen anwendbar sind. Diese Zusatzf\u00f6r-\nderung kann nur erfolgen, wenn die Grundf\u00f6rderung ein-\ngehalten ist.\n\n4. Nach welchen Kriterien erfolgt die F\u00f6rderung von Erzeu-\ngerorganisationen nach EU-Recht?\n\nBei der Behandlung dieser Frage ist zu unterscheiden in\nF\u00f6rderung nach der VO (EWG) Nr. 1035/72 \u00fcber eine\ngemeinsame Marktorganisation f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse und\nnach der VO (EG) Nr. 2200/96 des Rates \u00fcber die gemein-\nsame Marktorganisation f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse.\nDie VO (EWG) Nr. 1035/72 hatte als wesentlichen F\u00f6rder-\nbestandteil die so genannte Startbeihilfe zum Inhalt. Gef\u00f6r-\ndert werden hier Verwaltungsausgaben in anteiliger H\u00f6he\nvom Umsatz aus dem Verkauf der Produktion der Mitglie-\nder. Begrenzt ist diese F\u00f6rderung auf die ersten f\u00fcnf Jahre\nnach der Anerkennung. Die F\u00f6rderung in f\u00fcnf Jahren ist\ngestaffelt in Prozent vom genannten Umsatz (pro Jahr).\nDie Prozents\u00e4tze der f\u00fcnf Jahre sind 5 %, 5 %, 4 %, 3 %\nund 2 %. Diese F\u00f6rderung wird 1999 abgeschlossen. Die\nH\u00f6he dieser F\u00f6rderung war auch begrenzt auf die tats\u00e4ch-\nlichen Verwaltungsausgaben. Die F\u00f6rderung trug zu 50 %\ndie EU und zu 50 % Bund und Land.\nDie VO (EG) Nr. 2200/96 sieht eine andere Form der F\u00f6r-\nderung vor. Grundlage ist ein sogenannter Betriebsfonds,\nder in den einzelnen Erzeugerorganisationen eingerichtet\nwird. Dieser Betriebsfonds ist wesentlicher Bestandteil des\nAktionsplanes/operationellen Programms einer Erzeu-\ngerorganisation. Dieser Plan ist an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde\n(in Sachsen die S\u00e4chsische Landesanstalt f\u00fcr Landwirt-\nschaft) zur Best\u00e4tigung einzureichen.\nEr beinhaltet Ma\u00dfnahmen der Erzeugerorganisation, die\nsie  finanziell untersetzt  im Normalfall im Verlaufe eines\nJahres umsetzen will. Der F\u00f6rdersatz der EU betr\u00e4gt in der\nRegel 2 % vom Umsatz aus der Produktion der Mitglieder.\nNeu ist, dass der Betriebsfonds ebenfalls mindestens zum\ngleichen Teil von den Mitgliedern zu finanzieren ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 8. Oktober 1998\n\n6354\n\n\n\nBeispiel:\nUmsatz 1 Million DM\n2 % 0,02 Millionen DM Mitglieder EO\n2 % 0,02 Millionen DM F\u00f6rderung EU\nMa\u00dfnahmen im Betriebsfonds \u00fcber 0,04 Millionen DM\nDie EU legt j\u00e4hrlich auf der Basis der Meldungen aller\nMitgliedsstaaten die H\u00f6he des Betriebsfonds nachtr\u00e4glich\nfest.\n\n5. In welchem Umfang erfolgte bisher bzw. erfolgt gegenw\u00e4rtig\ndie F\u00f6rderung von Erzeugerorganisationen?\n\nAn Startbeihilfen laut VO (EWG) Nr. 1035/72 wurden seit\n1992 F\u00f6rdergelder in H\u00f6he von 6,5 Millionen DM an die\nErzeugerorganisationen ausgezahlt.\nBewilligungen f\u00fcr Betriebsfondsgelder  Teil EU  entspre-\nchend VO (EG) Nr. 2200/96 wurden bisher in H\u00f6he von\n0,7 Millionen DM ausgereicht.\nIm Rahmen der Marktstrukturf\u00f6rderung wurden bisher an\n16 Objekten in den Erzeugerorganisationen Investitionen\nin H\u00f6he von 21,8 Millionen DM mit 8,4 Millionen DM F\u00f6r-\ndermitteln aus EU, Bund und L\u00e4nder, davon 4,56 Millio-\nnen DM aus Mitteln der EU gef\u00f6rdert.\nDie Investitionen wurden im Bereich der Lagerung, Sortie-\nrung und Vermarktung durchgef\u00fchrt.\n\nDrucksache 2/8915\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (20)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. In welchem Umfang und nach welchen F\u00f6rderrichtlinien wur-\nden bisher F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Verarbeitung von Gartenbau-\nerzeugnissen verausgabt?\n\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr die Verarbeitung von Gartenbauerzeug-\nnissen wurden auf der Basis nachstehender F\u00f6rderricht-\nlinien verausgabt:\n\u2013 im Bereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\n\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten (SML) nach\nder ,,Richtlinie f\u00fcr die F\u00f6rderung im Bereich der\nMarktstrukturverbesserung\u201c.\n\n\u2013 im Bereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit (SMWA) nach der F\u00f6rderricht-\nlinie zur einzelbetrieblichen Gemeinschaftsaufgaben-\nF\u00f6rderung.\n\nIm Bereich des SML wurden f\u00fcr die Verarbeitung von Gar-\ntenbauerzeugnissen Investitionen in H\u00f6he von 214 Millio-\nnen DM mit 75,6 Millionen DM aus Mitteln der EU, des\nBundes und der L\u00e4nder gef\u00f6rdert.\nDie F\u00f6rderungen im Bereich des SMWA betreffen Investi-\ntionen mit einem Gesamtumfang von 104 Millionen DM.\nDie F\u00f6rdersumme (EU, Bund, L\u00e4nder) betreffen hier\n29,8 Millionen DM.\n\n2. Wie viel Investitionen wurden dadurch initiiert?\n\nMit den ausgereichten F\u00f6rdermitteln wurden insgesamt\n88 Investitionen unterst\u00fctzt. Im Bereich des SML wurden\n\ndavon 30 Objekte, im Bereich des SMWA 58 Objekte gef\u00f6r-\ndert.\n\n3. Wie viel Arbeitspl\u00e4tze wurden dadurch geschaffen?\n\nDer Sachstand ist aus nachstehender Tabelle ersichtlich\n(Zeitraum 1990 bis 30.6.1998)\n\nMinisterium gesicherte\nArbeitspl\u00e4tze\n\nneu geschaffene\nArbeitspl\u00e4tze\n\nBereich SML 119 230\n\nBereich SMWA 617 144\n\nGesamt 736 374\n\n4. Welche Aktivit\u00e4ten gehen von der Staatsregierung aus, um\nexistenzgef\u00e4hrdeten sanierungsf\u00e4higen Betrieben Beratung zum\nErhalt der Unternehmen und eine sozial\u00f6konomische Beratung\n(S\u00d6B) anzubieten?\n\nExistenzgef\u00e4hrdete, sanierungsf\u00e4hige Gartenbaubetriebe\nwerden durch die Gartenbauberatung der \u00c4mter f\u00fcr\nLandwirtschaft und Gartenbau in Gro\u00dfenhain, L\u00f6bau,\nMittweida und R\u00f6tha bei der Erarbeitung von Sanierungs-\nkonzepten und bei deren Umsetzung beraten.\nIn Einzelf\u00e4llen wird die Abteilung Landwirtschaft des\nRegierungspr\u00e4sidiums Chemnitz hinzugezogen. Zum\nErhalt dieser Betriebe dienen auch die vorhandenen Exis-\ntenzst\u00fctzungsprogramme (zinsverbilligte Betriebsmittel-\ndarlehen, Liquidit\u00e4tshilfedarlehen oder Notstandsbeihil-\nfen).\nDar\u00fcber hinaus steht den Gartenbaubetrieben ebenso wie\nden Landwirtschaftsbetrieben die sozio\u00f6konomische Bera-\ntung der \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft zur Verf\u00fcgung.\n\n5. Wie sind gemessen an den Ergebnissen die Beratungen,  ins-\nbesondere die Offizialberatungen,  f\u00fcr die Unternehmen des\nGartenbaus im Freistaat Sachsen einzusch\u00e4tzen?\n\nBeratung hat die Aufgabe, den Betriebsleiter bei der Ent-\nscheidungsfindung zu unterst\u00fctzen, indem sie ihm Hilfe-\nstellung dabei gibt. Beratung kann Entscheidungen nur\ninitiieren;  sich entscheiden und die Entscheidung umset-\nzen muss der Unternehmer. Diesem obliegt es auch, die\nBeratung, eingeschlossen die Offizialberatung, einzusch\u00e4t-\nzen.\nSeitens des Berufsstandes wird eingesch\u00e4tzt, dass die Offi-\nzialberatung eine wichtige staatliche Hilfestellung bei der\nEntwicklung der Betriebe darstellt. Sie wird von den Gar-\ntenbaubetrieben als unverzichtbar bewertet.\nDie gartenbauliche Offizialberatung deckt die Bereiche\nBetriebswirtschaft, Zierpflanzenbau, Gem\u00fcsebau, Obst-\nbau, Technik und Ausbildung ab. Ausgehend von der\nStruktur des Gartenbaus in Sachsen und dem sich daraus\nableitenden besonderen Beratungsbedarf wurden den Gar-\ntenbauberatern \u00fcber die o. g. Aufgaben hinaus zum Teil\nnoch spezielle Beratungsaufgaben zugewiesen. So gibt es\nan allen vier genannten \u00c4mtern Gartenbauberater, die das\nSpezialgebiet Endverkaufsberatung \u00fcbernommen haben.\nAn zwei \u00c4mtern gibt es Berater, die \u00fcber ihre normalen\nT\u00e4tigkeiten hinaus sich insbesondere den Fragen des\nN\u00fctzlingseinsatzes im Zierpflanzen- und Gem\u00fcsebau un-\nter Glas widmen. An einem Amt gibt es weiterhin eine\nSpezialberaterin f\u00fcr Moorbeetpflanzen und an einem\nzweiten Amt eine Spezialberaterin f\u00fcr Baumschulen. Mit\n\n6355\n\n\n\ndieser Struktur kann den Beratungsanforderungen der\nBetriebe in sehr hohem Ma\u00dfe entsprochen werden. F\u00fcr die\nZukunft ist eine weitere Spezialisierung denkbar.\n\nDrucksache 2/8916\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (21)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Teilt die Staatsregierung die Auffassung von G\u00e4rtnern und\nBeratungsunternehmen, dass die Verteuerung der Beratungs-\nleistungen f\u00fcr Betriebe infolge der K\u00fcrzung bei der F\u00f6rderung\nder produktionstechnischen und betriebswirtschaftlichen Bera-\ntung gerade bei Gartenbaubetrieben, die in ihrer \u00fcberwiegenden\nMehrheit kleinere Familienunternehmen sind, zum Verzicht auf\nBeratung f\u00fchren wird?\n\n2. Wie wird auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr Gartenbaubetriebe der finanzier-\nbare Zugang zur Beratung gew\u00e4hrleistet?\n\nDen Gartenbaubetrieben steht die Offizialberatung Gar-\ntenbau, die an den AfL Gro\u00dfenhain, L\u00f6bau, Mittweida\nund R\u00f6tha konzentriert ist, zu allen Fragen zur Verf\u00fcgung.\nDamit ist nicht nur ein finanzierbarer, sondern ein kosten-\nloser Zugang zur Beratung f\u00fcr alle Gartenbaubetriebe\ngew\u00e4hrleistet und kein Verzicht notwendig.\n\n3. Wie ist die Qualit\u00e4t und Effektivit\u00e4t der Beratungsunterneh-\nmen f\u00fcr den Gartenbau im Freistaat Sachsen aus Sicht der\nStaatsregierung zu bewerten?\n\n4. Wie ist die Tendenz der Entwicklung von Beratungsunter-\nnehmen zu beurteilen?\n\nPrivate Beratungsunternehmen sind in s\u00e4chsischen Gar-\ntenbaubetrieben nur beschr\u00e4nkt t\u00e4tig. Am ehesten\nerstreckt sich ihre T\u00e4tigkeit auf die Investitionsberatung\nbzw. -betreuung. In der direkten Produktionsberatung gibt\nes nach Kenntnis der S\u00e4chsischen Staatsregierung nur ver-\neinzelt t\u00e4tige Beratungsunternehmen. Zum Teil wird die\nOffizialberatung parallel dazu in Anspruch genommen.\nZum Qualit\u00e4ts- und Effektivit\u00e4tsniveau der Beratungs-\nunternehmen liegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung keine\nKenntnisse vor.\n\n5. Welche haupts\u00e4chlichen Probleme bestehen bei der Beratung\nder Gartenbauunternehmen?\n\nW\u00e4hrend im Zeitraum 1991 bis 1995 die Beratung zu\nModernisierungsinvestitionen und zur Energietr\u00e4ger-\numstellung einen breiten Raum einnahm, f\u00e4llt jetzt die\nAnbauberatung wesentlich st\u00e4rker ins Gewicht. Dabei\nspielt die Beratung zur integrierten Produktion eine gro\u00dfe\nRolle. Daneben wird von der Beratung zunehmend die\nVorbereitung und Betreuung komplexer Investitionen wie\nkompletter gro\u00dfer Gew\u00e4chshausanlagen abgefordert.\nEbenso hat die spezielle Endverkaufsberatung zugenom-\nmen.\nDie Bewertung der Offizialberatung durch die Gartenbau-\nbetriebe ist positiv. Problematisch ist, dass schw\u00e4chere\n\nBetriebe \u00fcberproportional Beratungskapazit\u00e4t binden, was\nzu Lasten der Beratung der leistungsst\u00e4rkeren Betriebe\ngeht.\n\nDrucksache 2/8917\nKleine Anfrage des Abg. Wehnert, fraktionslos, zum\nThema:\n,,Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sach-\nsen (22)\u201c\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbeantworte ich die im Betreff bezeichnete Kleine Anfrage\nwie folgt:\n\n1. Welche wissenschaftlichen Einrichtungen befassen sich im\nFreistaat Sachsen mit Grundlagenforschung und angewandter\nForschung auf gartenbaulichem Gebiet?\n\nIm Freistaat Sachsen sind folgende Einrichtungen mit gar-\ntenbaulicher Forschung angesiedelt:\n\u2013 S\u00e4chsische Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft, Fach-\n\nbereich Gartenbau und Landespflege\n\u2013 Hochschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft Dresden (FH),\n\nFachbereich Landbau/Landespflege\n\u2013 Bundesanstalt f\u00fcr Z\u00fcchtungsforschung, Institut f\u00fcr\n\nObstz\u00fcchtung Dresden-Pillnitz\n\u2013 Institut f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzenfor-\n\nschung Gatersleben, Genbank Obst Dresden-Pillnitz\nNeben diesen \u00f6ffentlichen Einrichtungen werden in sehr\nbegrenztem Umfang Forschungsarbeiten im privaten\nBereich durchgef\u00fchrt. Das betrifft im Gartenbau nach\nKenntnis der S\u00e4chsischen Staatsregierung den Betrieb\n,,Elsner pac Jungpflanzen\u201c in Dresden.\n\n2. Welche personellen und finanziellen Kapazit\u00e4ten stehen daf\u00fcr\nzur Verf\u00fcgung?\n\nAm Fachbereich Gartenbau und Landespflege der S\u00e4ch-\nsischen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft sind gegenw\u00e4r-\ntig 71 Mitarbeiter t\u00e4tig. Neben dem Schwerpunkt der\nangewandten Forschung im Gartenbau sind von diesen\nMitarbeitern anteilig auch Leistungen bei der Lehre und\nAusbildung, der Erarbeitung von Beratungsunterlagen\nund bei hoheitlichen Aufgaben zu erbringen.\nF\u00fcr den Fachbereich Gartenbau und Landespflege stehen\nim Haushaltsplan 1998 ca. 4,8 Millionen DM Personalmit-\ntel und ca. 662 TDM Sach- und Investitionsmittel zur Ver-\nf\u00fcgung.\nIm Fachbereich Landbau/Landespflege der Hochschule\nf\u00fcr Technik und Wirtschaft Dresden (FH) nehmen die Pro-\nfessoren, soweit es die teilweise hohe Lehrbelastung\nzul\u00e4sst, auch Aufgaben in der Forschung wahr. Sie werden\nvon zwei Mitarbeitern f\u00fcr Lehre und Forschung unter-\nst\u00fctzt. Haushaltsmittel f\u00fcr Forschungsvorhaben stehen\nnicht zur Verf\u00fcgung. Sie werden ausschlie\u00dflich \u00fcber Dritt-\nmittel finanziert.\nZur personellen und finanziellen Ausstattung der beiden\nanderen in der Antwort zu Frage 1 genannten Einrichtun-\ngen stehen der S\u00e4chsischen Staatsregierung keine exakten\nDaten zur Verf\u00fcgung. Gleiches gilt f\u00fcr die auf dem Gebiet\nder Gartenbauforschung t\u00e4tigen privaten Betriebe.\n\n6356\n\n\n\n3. Welche Verbindlichkeiten bestehen f\u00fcr deren mittelfristige\nbzw. langfristige Finanzierungsquellen?\n\nDie angemessene Ausstattung des Fachbereiches Garten-\nbau und Landespflege mit personellen und finanziellen\nKapazit\u00e4ten ist ebenso wie die der \u00fcbrigen Fachbereiche\nder S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft auch\nk\u00fcnftig Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung.\nDer Hochschule f\u00fcr Wirtschaft und Technik Dresden (FH)\nstanden f\u00fcr bislang bearbeitete Drittmittelprojekte keine\nmittel- oder langfristigen Finanzierungsquellen zur Ver-\nf\u00fcgung.\nF\u00fcr die \u00fcbrigen Einrichtungen liegen der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung keine exakten Angaben vor.\n\n4. Was sind die wichtigsten realisierten bzw. in Realisierung\nbefindlichen gartenbaulichen Forschungsvorhaben?\n\nIm Fachbereich Gartenbau und Landespflege der S\u00e4ch-\nsischen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft werden die Vor-\nhaben im Rahmen der angewandten gartenbaulichen For-\nschung in der Regel als Komplexthemen bearbeitet.\nSchwerpunkte dabei bilden die Weiterentwicklung\numweltgerechter Produktionsverfahren bei den g\u00e4rtne-\nrischen Kulturen, M\u00f6glichkeiten der Ressourceneinspa-\nrung und M\u00f6glichkeiten der Qualit\u00e4tsverbesserung g\u00e4rt-\nnerischer Produkte. Die Forschungsvorhaben richten sich\ndabei insbesondere auf die g\u00e4rtnerischen Kulturen, die f\u00fcr\nden s\u00e4chsischen Gartenbau von hoher Relevanz sind, so\ndass \u00fcber die Forschungsergebnisse auch ein Beitrag zur\n\nSt\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des s\u00e4chsischen Gar-\ntenbaus erzielt werden kann.\nForschungsschwerpunkte am Fachbereich Landbau/Lan-\ndespflege der Hochschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft\nDresden (FH) sind:\n\u2013 Umweltschonende moderne Produktionsverfahren im\n\nGartenbau,\n\u2013 Betriebswirtschaftliche Programme als Entscheidungs-\n\nhilfen f\u00fcr Gartenbaubetriebe,\n\u2013 Erfassung der vorhandenen Genotypen bei Rosen\n\nRosendatenbank (EU-Projekt),\n\u2013 Resistenzz\u00fcchtungen bei Rosen und anderen Zierpflan-\n\nzen,\n\u2013 Substratversuche f\u00fcr Bodenstrukturen,\n\u2013 Verwertung organischer Wertstoffe,\n\u2013 Untersuchung zum biologischen Pflanzenschutz.\nDas Institut f\u00fcr Obstz\u00fcchtung Dresden-Pillnitz der Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Z\u00fcchtungsforschung bearbeitet z\u00fcchterisch\nvor allem die Obstarten Apfel, S\u00fc\u00df- und Sauerkirsche, Erd-\nbeere und Himbeere, wobei neben der Qualit\u00e4tsverbes-\nserung ein besonderer Schwerpunkt auf der Resistenz-\nz\u00fcchtung liegt.\nDie Genbank Obst Dresden-Pillnitz hat ihre Hauptaufgabe\nin der Sammlung und Erhaltung von Kultursorten und\nWildformen der Obstarten, um diese anderen Einrichtun-\ngen der weiteren wissenschaftlichen Bearbeitung, ins-\nbesondere der Z\u00fcchtung, zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6n-\nnen. Daneben erfolgen Sortimentsbewertungen z. B. im\nHinblick auf Qualit\u00e4t und Widerstandsf\u00e4higkeit gegen-\n\u00fcber Schaderregern.\n\n6357\n\n\n\nAnlage 2\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nM\u00fcndliche Fragestunde in der 84. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtags am 23.7.1998\nFrage der Abgeordneten der PDS Frau Schneider zur\nH\u00f6hergruppierungsm\u00f6glichkeit von Lehrern an Gymna-\nsien, berufsbildenden Schulen, Mittel- und F\u00f6rderschulen\nin Verg\u00fctungsgruppe IIa BAT-O\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Erg\u00e4nzend  zur\nm\u00fcndlichen Fragestunde in der 84. Sitzung des S\u00e4ch-\nsischen Landtags vom 23.7.1998 m\u00f6chte ich Ihnen Folgen-\ndes mitteilen:\nIn Bezug auf die H\u00f6hergruppierungsm\u00f6glichkeit von\nLehrkr\u00e4ften an Gymnasien, berufsbildenden Schulen, Mit-\ntel- und F\u00f6rderschulen in Verg\u00fctungsgruppe IIa BAT-O\nstellte die Abg. Frau Schneider, PDS, die Frage, ob die\nInanspruchnahme von Erziehungsurlaub oder eine l\u00e4ngere\nKrankheit Auswirkungen auf diese H\u00f6hergruppierungs-\nm\u00f6glichkeit habe.\nLehrkr\u00e4fte sind \u2013 gegebenenfalls nach n\u00e4herer Ma\u00dfgabe\nvon Richtlinien \u2013 in die Verg\u00fctungsgruppe eingruppiert,\ndie nach \u00a7 11 Satz 2 BAT-O der Besoldungsgruppe ent-\nspricht, in der sie eingestuft w\u00e4ren, wenn sie im Beamten-\nverh\u00e4ltnis st\u00fcnden (\u00a7 2 Nr. 3 des 1. \u00c4nderungstarifvertra-\nges vom 8.5.1991).\nDie Eingruppierung des vorgenannten Personenkreises\nerfolgt nach den Richtlinien des Freistaates Sachsen zur\nNeuregelung der Eingruppierung der angestellten Lehrer\n\nvom 22.6.1995, in der Fassung der am 20.3.1996 beschlos-\nsenen \u00c4nderungen. H\u00f6hergruppierungen k\u00f6nnen hier-\nnach dann erfolgen, wenn die entsprechenden T\u00e4tigkeits-\nmerkmale der h\u00f6heren Verg\u00fctungsgruppe in Verbindung\nmit den Ma\u00dfgaben der Vorbemerkung Nr. 6 zu den Richt-\nlinien erf\u00fcllt sind. Nach dieser Vorbemerkung entsprechen\ngrunds\u00e4tzlich die vorgesehenen H\u00f6hergruppierungsm\u00f6g-\nlichkeiten den Bef\u00f6rderungen bei verbeamteten Lehrern.\nIn Anwendung des \u00a7 7 Abs. 6 Satz 4 Nr. 4 der S\u00e4chsischen\nLaufbahnverordnung, wonach als Dienstzeit auch die Zeit\neines Urlaubs nach der Erziehungsurlaubsverordnung bis\nzu einem Jahr f\u00fcr jedes Kind, h\u00f6chstens bis zu zwei Jahren\ngilt, k\u00f6nnten danach Zeiten des Erziehungsurlaubs im vor-\ngenannten Rahmen auch bei den angestellten Lehrern\ngrunds\u00e4tzlich Ber\u00fccksichtigung finden.\nZur Verfahrensweise in den F\u00e4llen, in denen landesrecht-\nliche Eingruppierungs- oder Besoldungsregelungen f\u00fcr die\nH\u00f6hergruppierungswartezeit \u2013 wie im Freistaat Sachsen \u2013\neine ausdr\u00fcckliche Lehrt\u00e4tigkeit und Bew\u00e4hrung verlan-\ngen, findet jedoch gegenw\u00e4rtig eine Abstimmung unter\nden Mitgliedern der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder\nstatt. Das abschlie\u00dfende Er\u00f6rterungsergebnis zu dieser\nFrage ist deshalb noch abzuwarten.\nEine Erkrankung, w\u00e4hrend der das Arbeitsverh\u00e4ltnis fort-\nbesteht, hat keine negative Auswirkung auf die grunds\u00e4tz-\nliche H\u00f6hergruppierungsm\u00f6glichkeit, sofern die Bew\u00e4h-\nrung im Rahmen der Beurteilung festgestellt werden kann.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\n6358\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber das Gemeinsame Krebsregister der L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, ...\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das Leitbild, die Leitlinien und die Durchf\u00fchrung der Gemeindegebietsreform ...\n\t3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Gleichstellung von behinderten Menschen im Freistaat Sachsen ...\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Neuordnung der Universit\u00e4tsklinika im Freistaat Sachsen\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien im Freistaat Sachsen\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung versorgungs- und besoldungsrechtlicher Vorschriften\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber kommunale Zusammenarbeit\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Berufsakademie im Freistaat Sachsen\n\t10 Kurlandschaft im Freistaat Sachsen\n\t11 \u2013 F\u00f6rderung der Eisenbahn-Stadtbahn-Vernetzung im Raum Chemnitz\n\t12 Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung\n\t13 Anerkennung auf die Privatisierungsquote\n\t14 \u2013 Jahresbericht 1997 der Soko REX beim Landeskriminalamt Sachsen\n\t15 Gegenseitige Anrechnung von Studienleistungen zwischen europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten\n\t16 \u2013 Unterst\u00fctzung der bayerischen Initiative im Kampf gegen Kinderpornografie und Kindesmissbrauch im Internet\n\t17 Jugendmedienarbeit in Sachsen\n\t18 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t19 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\t20 Kleine Anfragen Zur Lage und Entwicklung des Gartenbaus im Freistaat Sachsen (1 bis 22)\n\t21 Bewertung gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 3 S\u00e4tze 3 und 4 des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag i.V.m. \u00a7 1 Abs. 3 S\u00e4tze 3 ...\n\tKleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}