{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-03-05T12:08:40Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:50:16Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:50:16Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "224",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "1999-03-05T12:08:40Z",
        "date": "2001-10-12T06:50:16Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/94 11.12.1998",
        "dcterms:created": "1999-03-05T12:08:40Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:50:16Z",
        "meta:creation-date": "1999-03-05T12:08:40Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:50:16Z",
        "modified": "2001-10-12T06:50:16Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2109",
            "1709",
            "5026",
            "5218",
            "6019",
            "6318",
            "6348",
            "6542",
            "6113",
            "6703",
            "6598",
            "5756",
            "5421",
            "4737",
            "6547",
            "6387",
            "6599",
            "4817",
            "5811",
            "6585",
            "6518",
            "5939",
            "5731",
            "5270",
            "5518",
            "6318",
            "5308",
            "5636",
            "4267",
            "5645",
            "6316",
            "5374",
            "6124",
            "5822",
            "5128",
            "5915",
            "5267",
            "5349",
            "5771",
            "5790",
            "6504",
            "6708",
            "5423",
            "810"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-03-05T12:08:40Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:50:16Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/94 11.12.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "resourceName": "b'2_PlPr_94_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 2/94 11.12.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "44"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/94 11.12.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/94\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n94. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 11. Dezember 1998, Neuer Plenarsaal Schluss: 15.51 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6841\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6841\nDr. Hahn, PDS 6841\n\n1  3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Fest-\nstellung des Haushaltsplanes des Freistaates\nSachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 1999 und 2000\nund die Festlegung der Finanzausgleichs-\nmassen und Verbundquoten in den Jahren\n1999 und 2000\nDrucksache 2/9498, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/9906, Erg\u00e4nzungsvorlage der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/10403, Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktionen der CDU und der SPD,\nNeufassung 6841\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6841\n\nEntschlie\u00dfungsantrag, Drucksache 2/10403,\nNeufassung\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6841\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6841\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 6842\nProf. Dr. Bramke, PDS 6842\n\nAbstimmung und Zustimmung 6842\n\n2  Behandlung und Sicherung von Sexual- und\nanderen Gewaltstraft\u00e4tern\nDrucksache 2/9190, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/10402, Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der SPD 6843\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6843\nFrau Bellmann, CDU 6844\n\nBartl, PDS 6845\nFrau Petzold, CDU 6846\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6847\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/10402\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6849\nFrau Weber, CDU 6850\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6850\nBartl, PDS 6851\nFrau Weber, CDU 6851\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6851\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6851\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6852\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 6852\n\n3  Entwicklung der landwirtschaftlichen\nDirektvermarktung seit 1993 und Wett-\nbewerbsverh\u00e4ltnis zum Fachhandel\nDrucksache 2/9039, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6852\n\nDr. Lippmann, CDU 6852\nKosel, PDS 6854\nFrau Klein, SPD 6854\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6855\nDr. Lippmann, CDU 6856\n\nAbstimmung und Zustimmung 6856\n\n4  Ausbildungspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9895, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6857\n\nFrau Weihnert, SPD 6857\nPietzsch, CDU 6857\nFrau Schulz, PDS 6858\n\n\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 6859\nFrau Weihnert, SPD 6860\n\n5  Taxifahrer im Grenzgebiet\nDrucksache 2/8061, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6861\n\nFrau Mattern, PDS 6861\nG\u00f6tzel, CDU 6861\nG\u00f6tzel, CDU 6862\nFrau Seidel, SPD 6862\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6863\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/10406 6865\nBartl, PDS 6865\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6866\nFrau Mattern, PDS 6866\nBartl, PDS 6866\nProf. Dr. Porsch, PDS 6867\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 6867\nBartl, PDS 6867\n\nAbstimmung und Ablehnung 6867\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/8061 6867\n\n6  Einf\u00fchrung des Verursacherprinzipes bei\nSanktionen f\u00fcr die Nichtumsetzung von\nEU-Richtlinien in Landesrecht\nDrucksache 2/6072, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6868\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU 6868\nFrau Weihnert, SPD 6868\n\nKosel, PDS 6869\nSchimpff, CDU 6869\n\nAbstimmung und Zustimmung 6870\n\n7  Schutz der Verbraucher vor BSE\nDrucksache 2/9273, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6870\n\nFrau Klein, SPD 6870\nKupfer, CDU 6871\nDr. Langer, PDS 6872\nDr. Jahr, CDU 6873\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6873\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6874\nFrau Dr. Volkmer, SPD 6875\n\nAbstimmung und Zustimmung 6875\n\n8  Eingliederung der Sp\u00e4taussiedler\nDrucksache 2/6426, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6875\n\nBandmann, CDU 6875\nBandmann, CDU 6876\nFrau Schulz, PDS 6876\nFrau Seidel, SPD 6876\nFrau Dr. Ernst, PDS 6877\nBandmann, CDU 6878\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 6878\nHardraht, Staatsminister des Innern 6879\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 6881\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6881\n\nWorte des Pr\u00e4sidenten zum Jahresausklang 6881\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 94. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages. Folgende Abgeordnete, von denen Entschuldi-\ngungen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind\nbeurlaubt: Herr Lehner, Herr Seidel, Herr Witzschel,\nHerr Pfeifer, Herr Thomaschk, Herr Eggert, Herr Klinnert,\nHerr Dr. Friedrich und Herr Dr. Tiedt.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Sitzung liegt Ihnen vor. Gibt es Ihrerseits \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir m\u00f6chten gern den Tagesordnungspunkt 14,\nVerbesserte F\u00f6rderung der Wiedergewinnung unbewohn-\n\nten Wohnraums im Investitionszulagengesetz 1999,\nDrucksache 2/9644, heute von der Tagesordnung nehmen.\nEs gibt neue Vorschl\u00e4ge der Bundesregierung. Wir wollen\ndiese erst pr\u00fcfen und bitten deshalb, den Punkt heute von\nder Tagesordnung zu nehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Ich bitte das zur Kenntnis zu neh-\nmen.\n\nDa Sie jetzt am Streichen sind, darf ich Sie bitten noch\nfolgende Tagesordnungspunkte zu streichen, da wir die\n3. Lesungen bereits gestern durchgef\u00fchrt haben: die Punk-\nte 1, 3, 4, 5, 6 und 7.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nvorschl\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes\ndes Freistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 1999 und 2000\n\nund die Festlegung der Finanzausgleichsmassen und Verbundquoten\nin den Jahren 1999 und 2000\n\nDrucksache 2/9498, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/9906, Erg\u00e4nzungsvorlage der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/10403, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU und der SPD, Neufassung\n\nDie 2. Beratung fand in der 92. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages am 8. und 9. Dezember 1998 statt. Das Pr\u00e4si-\ndium empfiehlt eine allgemeine Aussprache: CDU 30,\nSPD 15, PDS 15. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nWird von den Fraktionen das Wort ergriffen? \u2013 Wenn\nja, dann bitte ich die Fraktion der SPD das Wort zu neh-\nmen. \u2013 Das ist nicht der Fall. Die CDU? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Die PDS? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsregierung?\nHerr Minister? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aussprache be-\nendet, bevor sie begonnen hat.\nWir kommen nun zur Schlussabstimmung \u00fcber den Ent-\nwurf Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des\nFreistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 1999 und 2000\nund die Festlegung der Finanzausgleichsmassen und Ver-\nbundquoten in den Jahren 1999 und 2000 in der in der\n2. Lesung beschlossenen Fassung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen mehrheitlich\nbeschlossen und damit auch der Entwurf als Gesetz.\nMeine Damen und Herren! Es gibt einen Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktionen der CDU und der SPD, Druck-\nsache 2/10403, Neufassung. Ich bitte um Einbringung.\nHerr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der Aussprache \u00fcber den Einzelplan 12 ist klar\ngeworden, dass wir mit der SPD in  e i n e m  Ziel \u00fcberein-\nstimmen: Wir wollen den Hochschulen einen gr\u00f6\u00dferen\nSpielraum geben, eine gr\u00f6\u00dfere Autonomie, die zun\u00e4chst\neinmal in Bezug auf die Finanzen erfolgen soll, aber nat\u00fcr-\n\nlich auf dem Weg \u00fcber die Finanzen auch zu einer gr\u00f6\u00dfe-\nren inneren Freiheit f\u00fchrt sich zu reformieren, sich zu\neffektivieren.\nNach unseren Vorstellungen \u2013 auch hier sind wir einig \u2013\nkann das aber nur geschehen, wenn zuvor ein klares\nSystem der Abrechnung geschaffen ist, das hei\u00dft, wir m\u00fcs-\nsen ergebnisorientiert wissen, was passiert, wenn wir\nMittel in diesen Bereich geben, was passiert, wenn die Mit-\ntel anders zugeordnet werden. Hier sind viele Verein-\nbarungen notwendig, hier sind Kennzahlen notwendig,\nhier ist ein eindeutiges Abrechnungssystem, das nicht nur\ndie Ausgaben, sondern auch die Leistungen abrechnet,\nnotwendig. Wenn dieses System geschaffen ist \u2013 die TU\nDresden hat hier eine Pionierrolle \u2013, ersuchen wir die\nStaatsregierung den Hochschulen einen Globalhaushalt\nzuzuweisen. In Bezug auf Dresden sehen wir, dass das\nschon im Jahr 2000 m\u00f6glich werden wird, wenn nicht ganz\nunvorhergesehene Ereignisse eintreten. Ich freue mich\nauch, dass dieser Entschlie\u00dfungsantrag gemeinsam einge-\nbracht werden wird.\nMeine Damen und Herren! Wenn es uns ernst ist mit einer\ngrundlegenden Reform der Hochschulen \u2013 das sollte uns\nernst sein \u2013, kann das nur aufgrund einer Verst\u00e4ndigung\nzwischen den SPD-regierten und den CDU-regierten L\u00e4n-\ndern geschehen. Die L\u00e4nder m\u00fcssen sich einig sein. Ich\nglaube, das ist ein Schritt dazu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Dieser Entschlie\u00dfungsantrag ist ein weiterer\nSchritt der gemeinsamen, sachlich gebotenen Zusammen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6841\n\n\n\narbeit der Hochschulpolitikerinnen und Hochschulpoliti-\nker der Fraktionen der CDU und der SPD. Wir hatten ja\nhier schon im vergangenen Jahr einen gemeinsamen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag. Sie werden wissen, dass wir, was die\nglobalisierten Finanzzuweisungen an die Universit\u00e4ten\nund Hochschulen betrifft, hier seit Jahren darum streiten\nund dass wir uns einen wesentlich weiter gehenden und\nmutigeren Schritt in diese Richtung gew\u00fcnscht h\u00e4tten.\nAber wir sind auch aufgrund der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse\ndazu noch nicht in der Lage.\nAber, wie gesagt, dies ist das sachliche Ergebnis unserer\ngemeinsamen Zielvorstellungen, den Universit\u00e4ten und\nHochschulen mit dem Ziel einer besseren und effektiveren\nVerwirklichung ihrer Aufgaben diese Dinge vorzube-\nreiten. Deswegen tragen wir diesen gemeinsamen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich hat-\nte schon in meiner Rede zum Haushalt des SMWK darauf\nBezug genommen, dass ich f\u00fcr die Einbringung dieser\nResolution sehr dankbar bin. Ich freue mich, dass f\u00fcr die\nResolution eine gemeinsame Basis der CDU und der SPD\ngefunden wurde.\nIn der Tat ist dies ein Schritt auf dem Wege, der von Wis-\nsenschaftspolitikern aller Fraktionen des Hohen Hauses in\nden letzten Jahren immer wieder unterst\u00fctzt und gefordert\nwurde.\nLassen Sie mich gleichwohl darauf hinweisen, dass es\ndurch die Leistungen der Technischen Universit\u00e4t wie\n\u00fcberhaupt der Hochschulen in Deutschland m\u00f6glich ge-\nworden ist, eine ganz wesentliche Voraussetzung f\u00fcr einen\nsolchen Schritt zu schaffen. Wir werden uns dar\u00fcber im\nKlaren sein: Es geht hier zugleich um eine neue Form, in\nder das Parlament sein \u00e4ltestes und zugleich wichtigstes\nRecht wahrnimmt, n\u00e4mlich sein Etatrecht. Bisher nimmt\ndas Parlament auf diesem Gebiet wie auf vielen anderen\nGebieten sein Recht dadurch wahr, dass die Ausgaben\ndetailliert durch den Haushalt gleichsam vorgegeben und\ngesteuert werden.\nHier wird durch die wissenschaftliche Arbeit der Hoch-\nschulen auf diesem Gebiet \u2013 auf dem Gebiet der Um-\nsetzung der Kosten- und Leistungsrechnung \u2013 f\u00fcr die\nAufgabenstellung der Hochschulen eine realistische M\u00f6g-\nlichkeit geschaffen, dass das Parlament, das ja die Interes-\nsen der Wahlb\u00fcrger und Steuerzahler vertritt, real in die\nLage versetzt wird, eine Programmsteuerung anzustreben\nim Zusammenwirken mit den Hochschulen. Das ist \u00fcber\ndie Hochschulen hinaus zugleich ein Schritt in einer\nmodernen Art der Haushaltsumsetzung.\nAuch aus diesem Grund bin ich froh \u00fcber diese Resolution\nund ich betrachte das gemeinsame konstruktive Vorgehen\nder beiden Fraktionen auch als einen verhei\u00dfungsvollen\n\nSchritt, dass wir bei der Debatte \u00fcber die Reform der\nHochschulmedizin in Sachsen und \u00fcber die Neufassung\ndes Hochschulgesetzes zu einer konstruktiven Grundlage\nkommen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nProf. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Dem Anliegen, wie es durch\ndie beiden Fraktionen und auch durch Herrn Staatsminis-\nter Meyer vorgestellt worden ist, kann man sicher zustim-\nmen.\nWenn ich dennoch meiner Fraktion eine gewisse Skepsis\nanrate, dann aus folgenden Gr\u00fcnden: Der Entschlie\u00dfungs-\nantrag war ja durch die CDU-Fraktion im Ausschuss be-\nreits angek\u00fcndigt worden. So, wie er uns jetzt aber mit\nAnschluss der SPD vorgelegt wurde, ist das \u00fcberfallartig\ngeschehen. Ein von der Sache her solch gewichtiger Antrag\nsollte doch nicht so schnell der anderen Fraktion im Land-\ntag, die nicht daran beteiligt war, vorgelegt werden.\nAls Zweites: Das Ziel, das hier vorgestellt wird \u2013 ein\nModell zu erarbeiten \u2013, ist gut, aber da keine Terminierung\nangegeben ist, k\u00f6nnte man sagen, dann wird vielleicht so\nweitergearbeitet wie bisher \u2013 und es ging ja einigerma\u00dfen\nschleppend voran.\nAu\u00dferdem ist auch schon deshalb eine gewisse Skepsis\ngeboten, weil damit ja doch ein wenig schleichend der Ein-\nstieg in den Doppelhaushalt, mit dem sich meine Fraktion\nnicht so anfreunden kann, versucht wird.\nSchlie\u00dflich noch eines: Die Konzentration auf die Erfah-\nrung der TU Dresden ist nach unserer und nach meiner\nganz pers\u00f6nlichen Erfahrung ganz einfach zu einseitig,\nohne dass ich damit diese Erfahrung etwa negieren m\u00f6ch-\nte. Aber es sind bereits vier Hochschulen mit Erfahrung\nausgestattet und deren Erfahrungen h\u00e4tten durchaus\ngleichberechtigt eingehen sollen.\nDeshalb ist also das Anliegen grunds\u00e4tzlich nicht schlecht,\naber ob es wirklich Sinn macht diesem Antrag zuzustim-\nmen, bezweifle ich. Ich jedenfalls werde mich der Stimme\nenthalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Ich komme deshalb\nzur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Frak-\ntionen der CDU und der SPD, Drucksache 2/10403, Neu-\nfassung. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl\nvon Stimmenthaltungen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag\nmehrheitlich zugestimmt worden. Der Tagesordnungs-\npunkt 1 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6842\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nBehandlung und Sicherung von Sexual- und anderen Gewaltstraft\u00e4tern\nDrucksache 2/9190, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/10402, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD\n\nDie Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen belaufen sich bei der\nCDU auf 20, bei der SPD auf 10 und bei der PDS auf\n10 Minuten. Zuerst spricht die Einreicherin, die Fraktion\nder SPD, danach CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD das\nWort zu nehmen. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wie in jedem Jahr, so hat es auch 1998\nmehrere F\u00e4lle von besonders schweren und spektakul\u00e4ren\nSexual- und anderen Gewaltstraftaten gegeben.\nIm Mittelpunkt der Aufmerksamkeit stehen oftmals Ge-\nwaltt\u00e4ter, deren Taten scheinbar oder tats\u00e4chlich darauf\nhindeuten, dass sie sozial oder psychisch bzw. sozial und\npsychisch schwer gest\u00f6rt sind. Eine Tatsache ist, dass\nsoziale und psychische St\u00f6rungen in den meisten F\u00e4llen\nnicht angeboren sind, sondern viel h\u00e4ufiger durch schwere\nSozialisationsst\u00f6rungen hervorgerufen werden.\nIch glaube, wir sind uns alle einig, dass Kriminalit\u00e4ts-\npr\u00e4vention bereits hier einsetzen muss. Viele abscheuliche\nKapitalverbrechen, insbesondere sexueller Missbrauch\nund Gewalt gegen Kinder, zeigen bei der Gerichtsver-\nhandlung, dass die meisten dieser Straft\u00e4ter bereits eine\nVorgeschichte haben. Meist wurden Straftaten minderer\nSchwere begangen, die nach Jugendstrafrecht geahndet\nwurden. Oft wurden Strafen zur Bew\u00e4hrung ausgespro-\nchen. Die wenigsten Straft\u00e4ter hatten vor Begehung eines\nKapitalverbrechens eine Therapie erhalten.\nSo gesehen sind viele Kapitalverbrechen, die von sozial\nund/oder psychisch schwer gest\u00f6rten Straft\u00e4tern began-\ngen werden, auch ein Versagen der Bezugspersonen \u2013 der\nFamilie, der Jugendhilfe, der Justiz und des Strafvollzuges.\nZiel des Strafvollzuges ist einerseits der Schutz der Gesell-\nschaft vor Kriminellen, andererseits aber auch die Resozia-\nlisation des Straft\u00e4ters.\nStrafverfolgung, Strafvollzug und Resozialisation sind als\nEinheit zu betrachten. Letztlich muss der Richter entschei-\nden, durch welche Ma\u00dfnahmen einerseits die Gesellschaft\nvor weiteren Straftaten des Angeklagten gesch\u00fctzt werden\nkann, andererseits soll aber dem T\u00e4ter ein zuk\u00fcnftig\ndeliktfreies Leben erm\u00f6glicht werden. Logischerweise ist\ndas der beste Schutz der Gesellschaft, denn fast jeder T\u00e4ter\nwird aus dem Strafvollzug auch wieder entlassen.\nLetztlich wissen wir erst, wenn sich der T\u00e4ter wieder in\nFreiheit befindet, ob Strafe und Resozialisierung gefruchtet\nhaben oder nicht. Vor allem an dieser Stelle setzt die Gro\u00dfe\nAnfrage der SPD-Fraktion an. Die in der Anfrage gestell-\nten Fragen zielen darauf ab ein Bild entstehen zu lassen,\ndas \u00fcber Erfolg und Misserfolg des Straf- und des Ma\u00df-\nregelvollzuges Auskunft gibt. Im Ma\u00dfregelvollzug \u2013 das\nm\u00f6chte ich noch einmal sagen \u2013 werden psychisch kranke\nStraft\u00e4ter in psychiatrischen Krankenh\u00e4usern unterge-\nbracht und behandelt.\nLeider muss festgestellt werden, dass die Antworten der\nStaatsregierung \u00e4u\u00dferst d\u00fcrftig sind und mehr neue Fra-\ngen aufwerfen, als dass sie in der \u00d6ffentlichkeit h\u00e4ufig\ndiskutierte Fragen beantworten. So ist die Frage nach der\nQualifikation des Fachpersonals im Strafvollzug lapidar\n\nmit der Bemerkung beantwortet worden, die Fachkr\u00e4fte\nw\u00fcrden \u00fcber eine ausreichende Qualifikation verf\u00fcgen\nund sich auch entsprechend den Arbeitserfordernissen\nweiterbilden k\u00f6nnen.\nWenn es aber in den Strafvollzugsanstalten insgesamt zu\nwenig Psychologen gibt \u2013 also einen auf 156 Gefangene \u2013\nund zu wenig Sozialarbeiter \u2013 einen f\u00fcr 91 Gefangene \u2013,\ndann k\u00f6nnen die Fachkr\u00e4fte so gut ausgebildet sein wie\nnur irgend m\u00f6glich, die Verh\u00e4ltnisse bleiben dennoch un-\nbefriedigend.\nWenn man bedenkt, dass im Justizvollzug ebenso viele\ngef\u00e4hrliche Sexualstraft\u00e4ter wie im Ma\u00dfregelvollzug vor-\nhanden sind, ist die Dringlichkeit einer Verbesserung des\ntherapeutischen Angebotes besonders offenkundig, denn\naus dem Strafvollzug werden die Straft\u00e4ter automatisch\nnach Verb\u00fc\u00dfung ihrer Strafe entlassen.\nNotwendig ist mit Sicherheit eine therapeutische Konzep-\ntion f\u00fcr den Strafvollzug in Sachsen. Eine Zusammenarbeit\nzwischen Therapeuten im Strafvollzug und im Ma\u00dfregel-\nvollzug erscheint notwendig und sinnvoll.\nUnbefriedigend ist die Auskunft, dass zwischen 1993 und\n1998 insgesamt 30 Straftaten von entwichenen oder im ge-\nlockerten Ma\u00dfregelvollzug befindlichen Patienten ver\u00fcbt\nwurden. Diese Zahl ist beunruhigend. Hier stellt sich die\nFrage, welche Schwere diese Straftaten hatten. Hierzu\nmacht die Staatsregierung keinerlei Angaben. Das ist f\u00fcr\ndie Zukunft nicht hinnehmbar.\nDie Zahl von 136 Ausbr\u00fcchen von 1993 bis 1998 aus dem\nMa\u00dfregelvollzug ist erschreckend und inakzeptabel.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Jurk, SPD)\n\nHier sind unbedingt Art und Ursache der Ausbr\u00fcche\nn\u00e4her zu untersuchen: Welche Diagnosen hatten die\nPatienten? Um welche Kliniken handelte es sich? Welche\nbaulichen M\u00e4ngel waren vorhanden? Gab es Gewalt-\nanwendung gegen Mitarbeiter beim Ausbruch? Und so\nweiter.\nNur dann, wenn das analysiert wurde, k\u00f6nnen Ma\u00dfnah-\nmen ergriffen werden, um die Zahl der Ausbr\u00fcche vor\ndem Hintergrund der gro\u00dfen Anzahl von anschlie\u00dfend be-\ngangenen Straftaten wirksam einzud\u00e4mmen. Nur wenn\ndies gelingt, macht auch das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von\nSexualdelikten und anderen gef\u00e4hrlichen Straftaten wirk-\nlich Sinn.\nDieses Gesetz wird die Dauer eines nach \u00a7 63 Strafgesetz-\nbuch angeordneten Ma\u00dfregelvollzugs aller Wahrschein-\nlichkeit nach deutlich erh\u00f6hen.\nUnbeantwortet bleibt seitens der Staatsregierung in die-\nsem Zusammenhang auch, ob die im Freistaat Sachsen\nvorgehaltenen Pl\u00e4tze in der forensischen Psychiatrie \u00fcber-\nhaupt quantitativ und qualitativ ausreichen werden, um\nalle angeordneten Ma\u00dfregeln durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Wir\nbezweifeln das nach Anh\u00f6rung von Experten.\nBemerkenswert aussagekr\u00e4ftig sind die Ausk\u00fcnfte zu\nR\u00fcckfallquoten und zur psychotherapeutischen und\npsychiatrischen Behandlung entlassener Straft\u00e4ter.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6843\n\n\n\nEindeutig d\u00fcrfte feststehen, dass die R\u00fcckfallgefahr sinkt,\nje besser die psychosoziale Betreuung oder Behandlung\nvon Straft\u00e4tern w\u00e4hrend und nach der verb\u00fc\u00dften Haft-\nstrafe bzw. Ma\u00dfregel ist. Die Aussage der Staatsregierung,\nin den n\u00e4chsten Jahren eine personelle Verst\u00e4rkung des\nsozialen Dienstes der Justiz und der F\u00fchrungsaufsichts-\nstelle durchf\u00fchren zu wollen, spricht daf\u00fcr, dass gerade\ndeutliche Defizite in diesen Bereichen zu verzeichnen sind.\nDer Schutz der Bev\u00f6lkerung vor Straftaten h\u00e4ngt beileibe\nnicht nur von der Dauer einer Strafe oder eines Ma\u00dfregel-\nvollzuges ab. Auch die baulichen Sicherheitsvorkehrungen\nder Vollzugseinrichtungen sind nicht allein entscheidend.\nEs ist verst\u00e4rkt danach zu fragen, welche sozialen und\ntherapeutischen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, damit\nStraft\u00e4tern die M\u00f6glichkeit gegeben wird, ihre Verantwor-\ntung f\u00fcr das eigene Fehlverhalten zu erkennen, sich mit\nihrer Straftat und deren Folgen auseinander setzen zu\nk\u00f6nnen und Defizite ihrer Sozialisation und der eigenen\nLebensf\u00fchrung aufzuarbeiten.\nLetzterer Satz findet sich im \u00dcbrigen in abgewandelter\nForm fast w\u00f6rtlich in der Antwort der Staatsregierung.\nDamit dokumentiert die Staatsregierung, dass sie offen-\nsichtlich erkannt hat, worauf es in Zukunft ankommen\nwird. Nun muss sie es aber konsequent durchsetzen.\nUnser Entschlie\u00dfungsantrag, den ich nachher einbringen\nwerde, soll einige wesentliche Punkte, die, wie wir denken,\nkonsensuell in diesem Hause sind, festklopfen.\nUnser aller Ziel ist der Schutz der Bev\u00f6lkerung vor Ge-\nwaltt\u00e4tern. Dazu geh\u00f6rt aber auch die Therapie und die\nResozialisation von Straft\u00e4tern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Bellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! In der Begr\u00fcndung zur Gro\u00dfen\nAnfrage der SPD hei\u00dft es w\u00f6rtlich: ,,In der \u00f6ffentlichen\nDiskussion wird immer h\u00e4ufiger nach dem Schutz der\nBev\u00f6lkerung vor ausgebrochenen, entwichenen oder r\u00fcck-\nf\u00e4lligen Sexual- oder Straft\u00e4tern gefragt.\u201c\nIn der Tat, das Schutzbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung ist sehr\nhoch, und das zu Recht.\n\u00dcber den derzeitigen Zustand des Strafvollzugs herrscht\nin der Bev\u00f6lkerung Zorn und Unruhe, zumal einige ge-\ngl\u00fcckte und versuchte Ausbr\u00fcche medienwirksam zur\nVerunsicherung der Bev\u00f6lkerung beigetragen haben.\nDas Signal des eben bezeichneten berechtigten Schutzbe-\nd\u00fcrfnisses aufgreifend hat sich der Bundestag seit 1996 mit\neiner Harmonisierung des Strafrahmens besch\u00e4ftigt und\nschlie\u00dflich am 26. Januar 1998 das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung\nvon Sexualdelikten und anderen gef\u00e4hrlichen Straftaten\nbeschlossen.\nDas unter dem Eindruck mehrerer Sexualmorde an\nKindern entstandene Gesetz versch\u00e4rft nicht nur f\u00fcr\nSexualt\u00e4ter, sondern f\u00fcr alle Strafgefangenen und Unter-\ngebrachten die prognostischen Anforderungen bei der\nAussetzung eines Strafrestes oder einer Ma\u00dfregel zur Be-\nw\u00e4hrung. Sicherungsverwahrung kann nun schon bei der\nersten einschl\u00e4gigen R\u00fcckfall- oder Wiederholungstat ver-\nh\u00e4ngt werden.\nIn ihrer Gro\u00dfen Anfrage stellte die SPD Fragen nach den\nAuswirkungen der bisherigen Strafrechtspraxis und\nErkenntnissen aus der seit kurzem g\u00fcltigen Strafrechts-\nversch\u00e4rfung. Letztere k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht als repr\u00e4-\n\nsentativ gelten. Bis das so ist, sollte man an der Vervoll-\nst\u00e4ndigung der statistischen Datenerfassung arbeiten.\nEs ist eben durchaus n\u00f6tig, zum Beispiel die R\u00fcckfallquote\nvon Sexual- und Gewaltstraft\u00e4tern aus vorangegangenem\nMa\u00dfregelvollzug, Bew\u00e4hrungen oder Haftzeit statistisch\nzu erfassen und auch nach den Diagnosen und Therapien\nzu fragen. Da stimme ich Frau Volkmer voll zu. Gleiches\ngilt f\u00fcr erneut begangene Straftaten w\u00e4hrend einer Haft-\nlockerung.\nMan h\u00f6rt aber immer nur von skandaltr\u00e4chtigen Aus-\nbr\u00fcchen. Diese allein bestimmen aber nicht die Lebens-\nwirklichkeit. Die sieht so aus, dass die \u00fcberwiegende Zahl\nder Gefangenen verantwortungsbewu\u00dft von den Chancen\nder Vollzugslockerung Gebrauch macht. Immerhin hat\nsich die Anzahl der Beurlaubungen verdreifacht, w\u00e4hrend\nein R\u00fcckgang der Anzahl der nicht Zur\u00fcckgekehrten von\n4,5 auf 1 % zu verzeichnen ist, wobei ich keinesfalls auch\nnur einen dieser Ausbr\u00fcche verharmlosen m\u00f6chte; denn\nim Interesse der Opfer ist jeder der Strafgefangenen, der\nsich ungerechtfertigt in Freiheit befindet, ein Verbrecher\nzu viel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Ihrer Gro\u00dfen Anfrage lenken Sie Ihr Augenmerk auf\nden Wert der Behandlung psychisch kranker oder drogen-\nabh\u00e4ngiger Straft\u00e4ter sowie deren Resozialisierung. Die\nforensische Psychiatrie, also in der Gerichtspraxis auf-\ntretende psychiatrische Probleme, geh\u00f6rt ebenfalls dazu.\nGerade bez\u00fcglich der eingangs beschriebenen Verun-\nsicherung der Bev\u00f6lkerung m\u00f6chte ich die Antwort der\nStaatsregierung noch um einige Informationen erg\u00e4nzen.\nBundesweit liegt zum Beispiel die Inhaftierungsrate auf je\n100 000 Einwohner bei 85 Gefangenen. In Irland sind es 55,\nin Frankreich 95, in Russland 690 und in den USA 600. 6 %\naller dieser Strafgefangenen in Deutschland sind Sexual-\nstraft\u00e4ter. In Sachsen befinden sich derzeit 1 200 Personen\nwegen Sexualstraftaten und wegen anderer Gewaltstraf-\ntaten in Haft. 88 Personen sind in einem psychiatrischen\nKrankenhaus oder in einer Entziehungsanstalt zum Ma\u00df-\nregelvollzug untergebracht.\nBez\u00fcglich der Altersstruktur kann man in der Antwort der\nStaatsregierung lesen, dass Sexualstraftaten zu 90 %, also\nvornehmlich von M\u00e4nnern zwischen 30 und 40 Jahren\nver\u00fcbt werden, w\u00e4hrend die Gewaltstraftaten eher den\njugendlichen Straft\u00e4tern zuzuordnen sind.\nIch will hier nicht unbedingt die Diskussion um die\nMotivation der Jugendkriminalit\u00e4t weiterf\u00fchren, aber ich\nm\u00f6chte noch einmal auf landl\u00e4ufig zu beobachtende Moti-\nvationen hinweisen. Das sind zum Beispiel Nervenkitzel,\nLangeweile, Leistungsdruck, Mutprobe und Anerkennung\nin der Gruppe, kein Verst\u00e4ndnis von und keine Gespr\u00e4chs-\nm\u00f6glichkeit mit Erwachsenen.\nAll das zeigt, dass wir einen gesellschaftspolitischen\nDiskurs zu den Ursachen der Gewaltstraftaten, auch den\nsexuellen, f\u00fchren m\u00fcssen, wenn wir wirksam dagegen an-\nk\u00e4mpfen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas beginnt in der Familie und h\u00f6rt mit der Schule auf.\nPsychologen allein im Gef\u00e4ngnis, im Ma\u00dfregelvollzug\noder wo auch immer k\u00f6nnen diese Sache nicht richten.\nWir k\u00f6nnen auch nicht alles B\u00f6se, dass in unserer Gesell-\nschaft existiert, einfach den Medien zuschreiben. Auch das\ngeht nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6844\n\n\n\nAllerdings m\u00f6chte ich diese Diskussion nicht so f\u00fchren,\nwie es im Bundestag die Regierungskoalition tut. Sie\nfordert eine Anpassung der Strafgesetzgebung an die\nLebenswirklichkeit und die ge\u00e4nderten Lebensvorstellun-\ngen einer demokratischen Gesellschaft, indem sie eine Ent-\nkriminalisierung f\u00fcr Ladendiebstahl, Schwarzfahren oder\nFahrerflucht bei Sachbesch\u00e4digung verlangt. Das ist mit\nSicherheit kein guter Diskurseinstieg,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nsondern fast eine Aufforderung, jeder m\u00f6ge sein Unrechts-\nbewu\u00dftsein nur recht weit nach unten korrigieren, da es\nja sowieso nicht viel zu bef\u00fcrchten gibt dank einer rot-\ngr\u00fcnen Regierungspolitik.\nDas Hauptanliegen der CDU aber ist es, h\u00f6chstpers\u00f6n-\nlichen Rechtsg\u00fctern wie Leben, k\u00f6rperliche Unversehrt-\nheit, Freiheit und sexuelle Selbstbestimmung im Gleich-\nklang zu den materiellen Rechtsg\u00fctern wie Eigentum,\nVerm\u00f6gen und Sicherheit des Rechtsverkehrs ein gr\u00f6\u00dferes\nGewicht zu geben. Das gilt auch f\u00fcr die sachgerechte\nAbstimmung des Strafrahmens zwischen den einzelnen\nDeliktgruppen. Mit dem Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von\nSexualdelikten und anderen gef\u00e4hrlichen Straftaten haben\nnunmehr die Gerichte und Strafvollzugsbeh\u00f6rden neue,\nflexiblere M\u00f6glichkeiten zum Schutz der Allgemeinheit,\ninsbesondere vor gef\u00e4hrlichen Straft\u00e4tern.\nIn der Bilanz des Strafvollzugs zeigt sich, dass noch mehr\nGewicht auf die Verbesserung der personellen und sach-\nlichen Voraussetzungen in den Bundesl\u00e4ndern gelegt wer-\nden muss. Was den s\u00e4chsischen Justizvollzug betrifft, so\nsind die Bedingungen im Allgemeinen ertr\u00e4glich, aber\nimmer noch steigerungsf\u00e4hig. Dies kann ich an dieser\nStelle unterstreichen. Gleiches gilt f\u00fcr die Kapazit\u00e4ten im\nMa\u00dfregelvollzug. Nach Aussage der Staatsregierung wer-\nden sie entsprechend den langfristigen Planungen bzw.\ndem Bedarf erweitert. Das schlie\u00dft die personelle Aus-\nstattung ein.\nDas alles kostet Geld. Wenn Sie in der Gro\u00dfen Anfrage\nnachlesen, welche Trainingsma\u00dfnahmen und anderen the-\nrapeutischen Ma\u00dfnahmen noch vorzuhalten sind, dann\nk\u00f6nnen Sie sich denken, dass wir mit einem diese Bereiche\nder Justizverwaltung betreffenden Etat von 1,5 % in Zu-\nkunft bestimmt nicht hinkommen werden. Aus diesem\nGrunde sieht dieses Bundesgesetz auch eine dreij\u00e4hrige\n\u00dcbergangsfrist vor.\nEs ist gut, dass es ein Gesetz gibt, das als Sanktion beides\nerm\u00f6glicht: regul\u00e4ren Strafvollzug und Therapiema\u00df-\nnahmen. Beides zusammen unterst\u00fctzt eine erfolgreiche\nResozialisierung. Die hohen Erwartungen der Bev\u00f6lkerung\nund der Medien bez\u00fcglich einer vorbeugenden Verhinde-\nrung schwerer Straftaten durch das Strafrecht lassen sich\nin der Realit\u00e4t aber erfahrungsgem\u00e4\u00df nur sehr schwer\neinl\u00f6sen, denn nicht immer waren ausschlie\u00dflich zu fr\u00fche\nEntlassungen aus dem Straf- bzw. Ma\u00dfregelvollzug\nurs\u00e4chlich f\u00fcr die Entwicklung der Kriminalit\u00e4t der letzten\nJahre. Es sind auch vielf\u00e4ltige individuelle und gesell-\nschaftliche Faktoren, die dazu beigetragen haben, dass es\nheute mehr pers\u00f6nlichkeitsgest\u00f6rte und disoziale Straft\u00e4ter\ngibt als fr\u00fcher. Bew\u00e4hrte CDU-Politik aber ist es, die\nBewertung des Individuums Straft\u00e4ter nicht \u00fcber die Inter-\nessen des Individuums Opfer oder die Interessen des\nGemeinwohls zu stellen.\nDer deutsche Politiker Guttenberg sagte dazu: ,,Den Raum\nf\u00fcr Freiheit zu schaffen ist Aufgabe der Politik. Die Frei-\nheit selbst zu verwirklichen und verantwortungsvoll\n\ndamit umzugehen ist Sache aller und eines jeden Einzel-\nnen.\u201c\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die Intention der zur Debatte vorliegenden\nGro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion, eingebracht am 1. Juli\ndieses Jahres, k\u00f6nnen wir nachvollziehen. Die Frage-\nstellungen sind zweifellos kompetent, die Antworten der\nStaatsregierung \u2013 in diesem Punkt sehen wir es etwas\npositiver als Frau Kollegin Dr. Volkmer \u2013 zu Teilen sub-\nstantiiert, zu Teilen aber auch ausweichend und zu Teilen\nauch besch\u00f6nigend. Wir haben unsere Position zu dieser\nProblematik wiederholt dargelegt:\n1. Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung, gemein-\nhin als Sexualdelikte bezeichnet, und andere Gewalttaten\nsind als unertr\u00e4gliches sozialsch\u00e4digendes Verhalten bei\ngenauer Pr\u00fcfung des Einzelfalls in objektiver und in\nsubjektiver Hinsicht unter Nutzung des gesamten vorge-\nsehenen Strafrahmens zu sanktionieren. Das schlie\u00dft ein,\ndie Sanktion und die Strafart zu w\u00e4hlen, die den gr\u00f6\u00dften\nResozialisierungseffekt verspricht.\n2. Wir sind gegen die gesetzliche Anwendbarkeit einer\nMa\u00dfregelung, der Sicherungsverwahrung im Sinne des\njetzigen \u00a7 66 StGB, weil wir der Gesellschaft generell nicht\ndas Recht einr\u00e4umen, auf der Grundlage eines prognos-\ntisch unterstellten Hanges, eine Person k\u00f6nnte weiter\nerhebliche Straftaten begehen \u2013 somit auf Vermutungs-\ngrundlage \u2013, selbige Person \u00fcber das Ma\u00df der angemes-\nsenen Strafe hinaus f\u00fcr Jahre oder gar unbefristet weg-\nzusperren. Der Respekt vor dem Leben eines Menschen ist\nnicht teilbar. Daneben ist f\u00fcr uns selbige Ma\u00dfregel wenn\nschon nicht origin\u00e4r nationalsozialistischen Ursprungs, so\njedenfalls doch durch den Mi\u00dfbrauch, den die Nazis mit\nder Sicherungsverwahrung betrieben haben, ,,verbrannt\u201c.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist ja etwas anderes!)\n\n3. Wir sind unter der erneuten Betonung auch der Schutz-\nfunktion des Strafrechts und der aus sozialer Sicht be-\nsonderen Verwerflichkeit von Sexualdelikten und anderen\nGewalttaten gegen die Integrit\u00e4t eines anderen Menschen\ndagegen, dass f\u00fcr irgendwelche Deliktsarten, somit auch\nf\u00fcr diese, eine Art Sonderstrafrecht, Sondervollzugsrecht\noder Sonderwiedereingliederungsrecht geschaffen wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer Hang, dass unter dem Einfluss der \u00f6ffentlichen Mei-\nnung und der vermeintlichen Erwartungen der Bev\u00f6lke-\nrung an die Rechtsprechung ein Sexualdelikt oder ein\nanderes Gewaltdelikt gewisserma\u00dfen als Katalogstraftat\nbehandelt wird, f\u00fcr deren Ahndung dann nicht mehr die\nbei den anderen im Strafgesetzbuch geregelten Delikten\nund f\u00fcr diese geltenden allgemeinen Strafbemessungs-\ngrunds\u00e4tze von \u00a7 46 zugrunde gelegt werden, ist unver-\nkennbar. Dieser Trend der Rechtsprechung als Reflex auf\ndie aufgeheizte Debatte zu diesen Delikten bringt unser\nStrafgesetzbuch au\u00dfer Balance, bringt uns in die Gefahr,\ndem im Rechtsstaatsprinzip verankerten \u00dcberma\u00dfverbot\nund den Grunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zuwider zu\nhandeln.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6845\n\n\n\n4. Mit zahlreichen weiteren Justizpraktikern, forensischen\nSachverst\u00e4ndigen und in der sozialen Betreuungsarbeit\nvon Gefangenen Engagierten teilen wir die Auffassung,\ndass die jetzige personelle Situation, die Belegungszahlen,\ndie Personalbemessung, aber auch die konkrete Aus-\nbildung eines erheblichen Teils des Vollzugspersonals\ndeutlich erkennbar nicht ausreichen, um den Anspr\u00fcchen\ndes Strafvollzugsgesetzes zur erzieherischen Resozialisie-\nrung durch Arbeit mit dem einzelnen Gefangenen, auch\nund gerade mit dem einzelnen Sexual- und Gewaltstraf-\nt\u00e4ter, zu entsprechen.\nWenn die Staatsregierung in ihrer Antwort auf die Frage\nII.1 der SPD-Fraktion antwortet, dass es f\u00fcr die Betreuung\nund Behandlung von Sexualstraft\u00e4tern im Vollzug keinen\ngesonderten Personalschl\u00fcssel gibt, demzufolge das Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen Gefangenen und Mitarbeitern im Sozial-\ndienst 1 : 91,06 und das Verh\u00e4ltnis zwischen Gefangenen\nund Mitarbeitern im Psychologischen Dienst 1 : 156,01 be-\ntr\u00e4gt, ein Psychologe in einer s\u00e4chsischen Einrichtung, in\nder auch Sexual- und Gewaltstraft\u00e4ter untergebracht sind,\nalso 156 Gefangene zu betreuen hat, so ist eine individuelle\nArbeit mit den Gefangenen schlicht nicht zu leisten. Auch\ndie in der Antwort der Staatsregierung dargestellte Situa-\ntion im Ma\u00dfregelvollzug erachten wir, bezogen auf die\nletztlich mit der Strafverwirklichung angestrebten Effekte,\nf\u00fcr weithin zu unkritisch dargestellt.\n5. Wir nehmen mit Zufriedenheit zur Kenntnis, dass sich\ndie Staatsregierung daf\u00fcr ausspricht, eine einheitliche\nAnerkennung und Qualifizierung des Fachpersonals auf\ndem Gebiet der forensischen Psychiatrie zu gew\u00e4hrleisten,\nund dass die Staatsregierung f\u00fcr den Ausbau berufsbe-\ngleitender Weiterbildungskurse zum Abschluss als Fach-\nkrankenschwester oder Fachkrankenpfleger f\u00fcr foren-\nsische Psychiatrie eintritt.\n6. Es bleibt bei unserer Auffassung, dass es einzelne vor-\ngekommene Entweichungen w\u00e4hrend gew\u00e4hrter Voll-\nzugslockerungen oder therapeutischer Ma\u00dfnahmen nicht\nrechtfertigen, an die Antr\u00e4ge von Strafgefangenen, die\nwegen Sexual- oder Gewaltstraftaten verurteilt sind, ihnen\nLockerung zu gew\u00e4hren, andere Ma\u00dfst\u00e4be anzulegen, als\nes das Vollzugsgesetz im Allgemeinen vorsieht, nat\u00fcrlich\nimmer unter fallkonkreter Anwendung, unter fallspezi-\nfischer Pr\u00fcfung.\nWir sind ebenso dagegen, bei der Pr\u00fcfung, ob einem\nwegen Sexual- oder Gewaltstraftaten verurteilten T\u00e4ter auf\nAntrag eine Aussetzung des Strafrestes zur Bew\u00e4hrung\neinger\u00e4umt wird, andere als die in \u00a7 57 des StGB f\u00fcr alle\nDelikte des StGB geregelten gesetzlichen Voraussetzungen\nzugrunde gelegt werden einschlie\u00dflich der durch die\nGesetzesnovellen hinzugef\u00fcgten. Auch bei diesen Delikts-\narten kann nichts anderes im Vordergrund stehen als die\nWertung der Sozialprognose und die Wertung der Erpro-\nbungsverantwortbarkeit. Die jetzt immer pr\u00e4gnanter er-\nkennbare Tendenz, bei derartigen Delikten unter Berufung\nauf vorgreifende Schutzinteressen der Allgemeinheit sol-\nche Deliktsgruppen mehr oder weniger generell von der\nGunst oder Last der Bew\u00e4hrung auszunehmen, erachten\nwir f\u00fcr strafpolitisch nicht vertretbar.\n7. Angesichts der Stellungnahme der Staatsregierung zu\nden Fragen, die sich auf Resozialisierungsunterst\u00fctzungen\nnach Haftentlassung beziehen, halten wir es schlicht f\u00fcr\nvermessen, wenn die Staatsregierung in der Antwort auf\nFrage V.1 erkl\u00e4rt \u2013 ich zitiere:\n,,Die psychosoziale Betreuung von entlassenen Straf-\ngefangenen ist in allen Landgerichtsbezirken sichergestellt.\n\nStraft\u00e4ter, insbesondere Sexual- oder Gewaltstraft\u00e4ter, die\nunter Bew\u00e4hrungs- oder F\u00fchrungsaufsicht stehen, erhalten\numfassende Hilfe und Unterst\u00fctzung, werden aber auch\n\u00fcberwacht.\u201c\nInwieweit der letzte Halbsatz zutrifft und in welcher Form\nselbige \u00dcberwachung funktioniert, vermag ich im Detail\nnicht zu beurteilen. Die L\u00fccken der psychosozialen Be-\ntreuung Strafentlassener kennt jeder Justizpraktiker zur\nGen\u00fcge.\nWir meinen insgesamt, dass das Thema zu anspruchsvoll\nist, um die Welt der Vollzugs- und Wiedereingliederungs-\nrealit\u00e4t sch\u00f6ner zu reden, als sie sich in Wahrheit darstellt,\numso weniger, als Wunder von der Justiz in diesem Be-\nreich ohnehin nicht erwartet werden k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das j\u00fcngste Verfahren vor der 5. Gro\u00dfen Straf-\nkammer des Landgerichtes Oldenburg und ein anderer\nProzess, der zurzeit in Halle stattfindet, haben erneut die\nDiskussion zum Umgang mit solchen Straft\u00e4tern und zum\nF\u00fcr und Wider des Ma\u00dfregelvollzuges in der \u00d6ffentlich-\nkeit angeregt.\nSozialpolitiker unserer Fraktionen haben sich schon im\nSommer intensiv mit diesem Thema besch\u00e4ftigt und die\nf\u00fcnf in Sachsen bestehenden Ma\u00dfregelvollzugsanstalten\nbesucht. Gestatten Sie mir, dass ich jetzt konkret auf die\nSituation im Ma\u00dfregelvollzug eingehe.\nIch m\u00f6chte gern noch einmal grunds\u00e4tzlich dazu sagen:\nDer Ma\u00dfregelvollzug ist die Unterbringung psychisch\nkranker Rechtsbrecher in einem psychiatrischen Kranken-\nhaus nach \u00a7 63 Strafgesetzbuch und die Unterbringung\nsuchtkranker Rechtsbrecher in einer Entziehungsanstalt\nnach \u00a7 64 Strafgesetzbuch. Grunds\u00e4tzlich handelt es sich\nbei den in Ma\u00dfregelvollzug untergebrachten Personen um\nkranke Menschen, die als Patienten zu behandeln sind.\nEinerseits ist also die Therapie zu gew\u00e4hrleisten und ande-\nrerseits ist die notwendige Sicherung Voraussetzung, um\ndie Allgemeinheit vor Straftaten der Betroffenen zu sch\u00fct-\nzen. Soweit also zu dieser Definition.\nBei unserem Besuch im s\u00e4chsischen Krankenhaus Arns-\ndorf wurde deutlich, dass das Leitungsteam und die\nMitarbeiter der forensischen Abteilung eine sehr verant-\nwortungsbewusste und engagierte Arbeit leisten. In dieser\nEinrichtung sind ausschlie\u00dflich Patienten nach \u00a7 63 Straf-\ngesetzbuch untergebracht.\nSeit der Verabschiedung des Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung\nvon Sexualdelikten und anderen gef\u00e4hrlichen Straftaten\nhat es kaum Entlassungen gegeben, da keine g\u00fcnstige\nPrognose bez\u00fcglich eines straffreien Lebens ohne Betreu-\nung erstellt werden konnte. Aus dieser Situation heraus\nhat es sich in Erf\u00fcllung des gesetzlichen Auftrages erge-\nben \u2013 der gesetzliche Auftrag schlie\u00dft hier die Besserung\nund Sicherung ein und gerade das wiederum schlie\u00dft die\nResozialisation ein \u2013, dass sich die Einrichtung eines\nbetreuten Wohnens in einem eigenst\u00e4ndigen Geb\u00e4ude\nerforderlich macht. Vom Krankenhaus Arnsdorf wurde\neine Wohngruppe mit f\u00fcnf Pl\u00e4tzen erstellt, deren Mit-\nglieder weiterhin therapeutisch betreut werden. Im Ma\u00df-\nregelvollzug untergebrachte Patienten haben dort selbst\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6846\n\n\n\nHand angelegt und in einer Art Arbeitstherapie die R\u00e4ume\nhergerichtet.\nDie emotionsgeladene Diskussion in Arnsdorf dazu hat\neinmal mehr gezeigt, dass dieses wichtige Thema in der\n\u00d6ffentlichkeit sensibler zu behandeln ist und eine aus-\nreichende und sachliche Information erfordert. Diesem\nAnliegen kam die Arnsdorfer Einrichtung durch Informa-\ntionsabende, insbesondere f\u00fcr Eltern der \u00f6rtlichen Schule\nund zu den Tagen der offenen T\u00fcr, nach.\nBei unserem Gespr\u00e4ch mit dem Leitungsteam der foren-\nsischen Abteilung wurde auch die Problematik der Gut-\nachten beraten. Dabei kam sehr deutlich zum Ausdruck,\ndass sich alle ihrer Verantwortung sehr wohl bewusst\nsind.\nKein Patient nach \u00a7 63 hat das Recht auf Entlassung. Ent-\nscheidend ist die Prognose auf ein straffreies Leben\ndrau\u00dfen. Allerdings weist schon die diagnostische Unter-\nteilung auf medizinisch schlecht zu Behandelnde oder gar\nnicht Behandelbare hin. Es ist f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige nicht\nleicht ein solches Gutachten zu erstellen, doch zeugt es von\nVerantwortung in der Forensik gegen\u00fcber den Opfern und\nder Allgemeinheit.\nVollzugslockerungen setzen eine tragf\u00e4hige Beziehung\nzwischen Patienten und Therapeuten bzw. Bezugsper-\nsonen voraus,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\num dem endverantwortlichen Chefarzt ein m\u00f6glichst ge-\nnaues Wissen um die Befindlichkeit des Patienten zu\ngeben. Regelm\u00e4\u00dfige Teambesprechungen sollen die wich-\ntigen Entscheidungen bez\u00fcglich Ausgang oder anderer\nMa\u00dfnahmen \u2013 das sind also Vollzugslockerungen \u2013 vor-\nbereiten. Es ist wichtig darauf hinzuweisen, dass es eine\nhundertprozentige Sicherheit nicht geben wird, und doch\nsind sich alle Experten einig, dass die R\u00fcckfallquote nach\ndem Ma\u00dfregelvollzug geringer ist.\nDas einfache Wegsperren, verbunden mit der Hoffnung,\ndass diese T\u00e4ter doch nicht unversehens eines Tages ihre\nFreiheit wiedergew\u00f6nnen, ist keine Alternative.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nGerade im Interesse der Allgemeinheit muss jungen Erst-\nt\u00e4tern verst\u00e4rkte Aufmerksamkeit gewidmet werden. Ein\nweiterer Entwicklungsschritt ist deshalb die Schaffung von\nspeziellen Pl\u00e4tzen im Ma\u00dfregelvollzug f\u00fcr im Ma\u00df-\nregelvollzug untergebrachte Jugendliche innerhalb aus-\ngew\u00e4hlter jugendpsychiatrischer Abteilungen, denn die\nUnterbringung soll getrennt von Erwachsenen erfolgen.\nIm s\u00e4chsischen Krankenhaus Arnsdorf wird derzeit ein\nentsprechendes Konzept umgesetzt. Das betrifft in die-\nsem Fall auch nach \u00a7 64 Strafgesetzbuch untergebrachte\njugendliche Drogenabh\u00e4ngige. Zurzeit gibt es dort drei\nPl\u00e4tze, die im Juli mit vier Patienten belegt waren, aber\nnach dem Ausbau acht bis zehn Pl\u00e4tze umfassen sollen.\nAugenmerk sollte auch hier unbedingt der getrennten\nTherapie von M\u00e4nnern und Frauen in unterschiedlichen\nAnstalten geschenkt werden.\nMeine Damen und Herren! Die Fachtagung des Sozial-\nministeriums im Juli dieses Jahres im Hygiene-Museum\nhat die unterschiedlichen Voraussetzungen und Ans\u00e4tze in\nden einzelnen Bundesl\u00e4ndern deutlich gemacht. W\u00e4hrend\nin Sachsen bisher 47 Millionen DM in bauliche Ma\u00dfnah-\nmen investiert wurden und auf mehrere dezentrale Ein-\nrichtungen orientiert wird, existiert zum Beispiel in Hessen\neine gro\u00dfe zentrale Einrichtung f\u00fcr Patienten nach \u00a7 63 mit\n\nall den sich daraus ergebenden Schwierigkeiten und dem\nKampf um die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung.\nAuch die gro\u00dfe Bernburger Einrichtung in Sachsen-Anhalt\nsorgte f\u00fcr Aufregung. Drei spektakul\u00e4re Ausbr\u00fcche gab es\nin diesem Jahr und die angek\u00fcndigte Privatisierung des\nMa\u00dfregelvollzugs sorgte f\u00fcr weitere Aufregung.\nEine Forderung der Experten auf der Fachtagung im\nHygiene-Museum war, auch \u00fcber eine Durchl\u00e4ssigkeit\nzwischen Straf- und Behandlungsvollzug nachzudenken,\neinerseits um bei inhaftierten Straft\u00e4tern die Behandlung\nzu erm\u00f6glichen, aber andererseits Straft\u00e4ter wieder der\nJustiz zu \u00fcbergeben, deren Behandlung sich nicht als sinn-\nvoll erweist.\nDie CDU-Fraktion hat zum Thema Sicherheit im Ma\u00df-\nregelvollzug einen Berichtsantrag gestellt, zu dem wir\ndetailliert noch nach der Auswertung in unserer Fraktion\neinmal diskutieren werden.\nIm Interesse aller sollte aber dieses Thema weiterhin die\nSicherheit und das Soziale gleichzeitig ber\u00fccksichtigen. So\ndarf die \u00d6ffentlichkeit zum Beispiel nicht l\u00e4nger weg-\nschauen und schweigen, wenn es um Untaten gegen\nKinder geht. Ich erinnere an dieser Stelle noch einmal an\nunsere Debatte zum Thema Kinderpornografie hier im\nHohen Hause.\nEine Studie des Bundesministeriums vom September 1998\nmacht die Entstehungsbedingungen von P\u00e4dophilie deut-\nlich. Die Versch\u00e4rfung des Strafrechtes reicht nicht aus.\nWirksame Ma\u00dfnahmen zur Aufkl\u00e4rung und Pr\u00e4vention\nsind n\u00f6tig.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nWenn wir uns vergegenw\u00e4rtigen, dass 41 % der Arnsdor-\nfer Patienten wegen Sexualdelikten dort zur Therapie sind\nund mehr als die H\u00e4lfte davon Straftaten gegen Kinder\nsind, dann denke ich ist Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung wei-\nterhin ein sehr wichtiges Thema.\nMeine Damen und Herren! Wenn vor kurzem ein Privat-\nsender nur um einer guten Einschaltquote willen den\neingangs genannten Straft\u00e4ter interviewt, so wird diesem\n\u00f6ffentlich ein Forum f\u00fcr seine Straftaten geboten. Wir\nd\u00fcrfen das Thema ,,Gewaltt\u00e4tige Berichte in den Medien\u201c\nbei der Debatte zum Umgang mit Sexualstraft\u00e4tern nicht\nau\u00dfer Acht lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister\nHeitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Sp\u00e4testens durch den belgi-\nschen Skandal um den Kindersch\u00e4nder Dutroux und\n\u00e4hnliche ersch\u00fctternde Ereignisse in unserem Land ist die\nBev\u00f6lkerung f\u00fcr das Problem der Behandlung und auch\nvor allem der Sicherung von Sexualstraft\u00e4tern ganz beson-\nders sensibilisiert. Es ist dies aber ein Thema, das man mit\ngro\u00dfer N\u00fcchternheit behandeln muss. Ich bin dankbar,\ndass diese Debatte im Landtag dies auch so behandelt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Gerichte k\u00f6nnen wegen Sexualstraftaten neben einer\nFreiheitsstrafe unter bestimmten Voraussetzungen zus\u00e4tz-\nlich die Unterbringung in einer Ma\u00dfregelvollzugsanstalt,\nsei es in einem psychiatrischen Krankenhaus, sei es in\neiner Entziehungsanstalt, oder aber auch die Sicherungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6847\n\n\n\nverwahrung anordnen. Der Antwort k\u00f6nnen Sie entneh-\nmen, dass von der M\u00f6glichkeit der Sicherungsverwahrung\ndie Gerichte in Sachsen bisher kaum Gebrauch gemacht\nhaben.\nZum 31. M\u00e4rz dieses Jahres befanden sich in Sachsen\n212 Personen wegen Sexualstraftaten und weitere 989 Per-\nsonen wegen anderer Gewaltstraftaten in Haft. Es ist\nimmer wichtig, dass man Sexualstraftaten und andere Ge-\nwalttaten im Zusammenhang sieht, denn Sexualstraftaten\nsind Gewaltstraftaten. Oft ist es \u2013 ich will einmal sagen \u2013\nZufall, wo der Gewaltt\u00e4tige seine Gewalt anwendet.\nDeshalb besteht hier ein deutlicher Zusammenhang. Des-\nhalb kann ich auch Ihnen, Herr Bartl, zustimmen: Auch ich\nbin nicht f\u00fcr ein Sonderstrafrecht f\u00fcr Sexualstraft\u00e4ter. Das\nw\u00e4re unangemessen. Es sind meist Gewaltstraft\u00e4ter.\nDiese Zahlen sind angesichts einer Gesamtgefangenenzahl\nvon knapp 3 000, zu denen dann noch die Untersuchungs-\nh\u00e4ftlinge hinzuzurechnen sind, durchaus eine beachtliche,\nnicht zu vernachl\u00e4ssigende Gr\u00f6\u00dfe in unserem Land.\nAllerdings ist zu ber\u00fccksichtigen, dass in die Kategorie der\nGewaltstraftaten auch solche Delikte wie Handtaschen-\nraub oder K\u00f6rperverletzung anl\u00e4sslich einer Gastst\u00e4tten-\nschl\u00e4gerei fallen. Also nicht alle Strafgefangenen, die\nwegen einer Gewaltstraftat verurteilt wurden, sind f\u00fcr die\nAllgemeinheit h\u00f6chst gef\u00e4hrlich.\nBei der Frage, wie der Strafvollzug auszugestalten ist, sind\nnat\u00fcrlich die verschiedenen Strafzwecke zu ber\u00fccksich-\ntigen. Das oberste Ziel ist es, der Begehung von neuen\nStraftaten entgegenzuwirken. Das l\u00e4sst sich in vielen F\u00e4l-\nlen halt nur dadurch erreichen, dass man die Betroffenen\nf\u00fcr eine gewisse Zeit inhaftiert, also ihre Freiheit ein-\nschr\u00e4nkt.\nDoch die Aufnahme in einer Justizvollzugsanstalt dient ja\nnicht allein dem Zweck, Rechtsbrecher wegzusperren,\nsondern auch dem Ziel, ihnen im Interesse der Allgemein-\nheit, aber auch ihrer selbst die M\u00f6glichkeit zu einem neuen\nLebensweg zu er\u00f6ffnen, sie also zu resozialisieren.\nAus diesem Grunde ist es nicht damit getan, ihnen eine\nZelle zuzuweisen und die Erf\u00fcllung der t\u00e4glichen Grund-\nbed\u00fcrfnisse sicherzustellen. Als bew\u00e4hrtes Resozialisie-\nrungsmittel ist beispielsweise die Zuweisung von Arbeit\nanerkannt. Wir haben k\u00fcrzlich hier\u00fcber eine Debatte ge-\nf\u00fchrt und die Schwierigkeiten gesehen, die es bereitet allen\nGefangenen Arbeit zuzuweisen.\nHinzu kommt die soziale Betreuung und \u2013 unter Umst\u00e4n-\nden \u2013 auch nach der Haft eine solche Betreuung. In geeig-\nneten F\u00e4llen werden nicht nur im Ma\u00dfregelvollzug,\nsondern auch im normalen Strafvollzug Therapien ange-\nboten.\nIch bin gewiss nicht therapiegl\u00e4ubig. Ich wei\u00df, es gibt\nGefangene, die sind nicht therapief\u00e4hig. Solange jedoch\neine realistische Besserungschance besteht, muss sie nach\nmeiner \u00dcberzeugung genutzt werden;\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\ndenn das ist nicht nur eine Chance f\u00fcr den T\u00e4ter, sondern\nes ist auch eine Chance f\u00fcr potenzielle Opfer, also f\u00fcr die\nAllgemeinheit.\nIn den s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten geben Sozial-\narbeiter, Psychologen, Mediziner und P\u00e4dagogen den\nGefangenen Hilfestellung bei der Aufarbeitung des Ge-\nschehenen. Ich gestehe gern zu, dass es w\u00fcnschenswert\nw\u00e4re, dies in gr\u00f6\u00dferem Umfang tun zu k\u00f6nnen. Da muss\nman aber auch sehen, wie wir begonnen haben. Wenn man\ndie letzten acht Jahre in diesem Bereich Revue passieren\n\nl\u00e4sst, dann sieht man, dass es einen st\u00e4ndigen weiteren\nAusbau gegeben hat. Auch gegenw\u00e4rtig gibt es einen\nweiteren Ausbau auf diesem Gebiet.\nSexual- und andere Gewaltstraft\u00e4ter werden in besonderer\nWeise in der Sozialtherapeutischen Abteilung in der Justiz-\nvollzugsanstalt Waldheim behandelt, einer Einrichtung,\ndie die einzige derartige in den ostdeutschen Bundes-\nl\u00e4ndern bislang ist. Es sind dort gegenw\u00e4rtig 25 Pl\u00e4tze ein-\ngerichtet. Wir haben vor, diese Abteilung auf 50 Pl\u00e4tze\naufzustocken. Auch damit werden wir f\u00fchrend, hier jeden-\nfalls im ostdeutschen Gebiet, sein.\nJe nach Einzelfall wird die psychologische und soziale\nBetreuung der Straft\u00e4ter auch nach der Entlassung aus\ndem Strafvollzug durch F\u00fchrungs- oder Bew\u00e4hrungsauf-\nsicht weitergef\u00fchrt. Dadurch werden die entlassenen Straf-\ngefangenen bei der Wiedereingliederung ins Alltagsleben\nunterst\u00fctzt, zugleich aber auch \u00fcberwacht. Die Gefahr von\nR\u00fcckf\u00e4llen kann so deutlich gemindert werden.\nDie Gefahr von R\u00fcckf\u00e4llen tritt nicht erst nach der end-\ng\u00fcltigen Entlassung der Strafgefangenen auf. Vielmehr ist\nbereits bei der Entscheidung, ob w\u00e4hrend der Haft Ver-\ng\u00fcnstigungen zu gew\u00e4hren sind, ein feines Fingerspitzen-\ngef\u00fchl der Verantwortlichen gefragt. Andererseits w\u00e4re es\nfalsch, die so genannten Lockerungen des Vollzuges, unter\ndie vor allem der Freigang, das hei\u00dft die Aus\u00fcbung einer\nBesch\u00e4ftigung au\u00dferhalb der Vollzugsanstalt, aber auch\nder Ausgang, also das Verlassen der Anstalt ohne Aufsicht\nf\u00fcr eine bestimmte Tageszeit fallen, allein als eine Beg\u00fcns-\ntigung eines gef\u00e4hrlichen T\u00e4ters aufzufassen.\nSinn der Lockerung ist es, den T\u00e4ter wieder auf ein Leben\nin der Freiheit vorzubereiten und damit die R\u00fcckfallgefahr\nzu mindern. Die Entscheidung kann nur nach sorgf\u00e4ltiger\nPr\u00fcfung der Umst\u00e4nde des Einzelfalles getroffen werden.\nDie Erfahrungen mit diesen Haftlockerungen haben ge-\nzeigt, dass die Gefahr des Missbrauches, wenn dieses\nInstrumentarium verantwortlich wahrgenommen wird,\nrelativ gering ist und zudem in den letzten Jahren auch\ndeutlich abgenommen hat.\nSo lag die Missbrauchsquote bei Ausg\u00e4ngen im Jahr 1997\nnur noch bei 0,6 % gegen\u00fcber 2,49 % im Jahr 1993. Die\nentsprechende Quote bei gew\u00e4hrtem Urlaub sank von an-\nf\u00e4nglich 1,68 % auf jetzt sage und schreibe 0,28 %. Diese\nZahlen zeigen, dass unsere Bem\u00fchungen um die Wieder-\neingliederung auch ehemals gef\u00e4hrlicher Gewaltverbre-\ncher keineswegs vergeblich sind.\nLassen Sie mich in Vertretung f\u00fcr Herrn Kollegen Geisler\nnoch einige Ausf\u00fchrungen zum Ma\u00dfregelvollzug machen.\nDie \u2013 ich sagte es schon \u2013 oft emotional gef\u00fchrte Debatte\n\u00fcber diese vielschichtige Problematik \u00fcbersieht h\u00e4ufig\neinen wichtigen Punkt; Frau Petzold hat darauf hinge-\nwiesen: Schon im Ansatz existiert ein gravierender Unter-\nschied zwischen dem normalen Strafvollzug, wie er in den\nJustizvollzugsanstalten durchgef\u00fchrt wird, und dem\nMa\u00dfregelvollzug in einem psychiatrischen Krankenhaus\noder einer Entziehungsanstalt.\nDer f\u00fcr den Ma\u00dfregelvollzug ma\u00dfgebliche Grundsatz des\nStrafrechtes fordert, psychisch gest\u00f6rte oder suchtkranke\nRechtsbrecher in geeigneten therapeutischen Einrichtun-\ngen zu behandeln, wenn sie ohne Therapie eine Gefahr f\u00fcr\ndie Allgemeinheit darstellen.\nDer erste Zweck des Ma\u00dfregelvollzuges ist also die Thera-\npie. Zugleich aber ist auch dort wie beim Strafvollzug die\nGesellschaft vor Sch\u00e4den und Gefahren zu sch\u00fctzen, die\nvon diesen T\u00e4tern ausgehen k\u00f6nnen. Die Aspekte der\nSicherung m\u00fcssen gleichgewichtig gew\u00e4hrleistet werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6848\n\n\n\nSchlie\u00dflich wird oft noch \u00fcbersehen: Der Ma\u00dfregelvollzug\ndient nicht der Aufgabe eine Strafe zu vollstrecken. Das\nhat f\u00fcr die Praxis weitreichende Auswirkungen; denn die\nEinrichtungen m\u00fcssen ihre Arbeit zum einen so konzi-\npieren, dass sie ihrer Prim\u00e4raufgabe, das hei\u00dft also der\nTherapie, gerecht werden k\u00f6nnen. Jede Therapie aber \u2013\nund das trifft f\u00fcr psychiatrische Therapien in besonderem\nMa\u00dfe zu \u2013 ist auf die Zusammenarbeit mit dem Patienten\nangewiesen. Sie bedarf zu ihrem Erfolg einer Vertrauens-\nbasis, und sei diese am Anfang auch noch so schmal.\nFerner gilt: Der Erfolg der Therapie muss erprobt werden\nk\u00f6nnen. Also m\u00fcssen dem Patienten Handlungsspiel-\nr\u00e4ume einger\u00e4umt werden, die vom Ma\u00df des vermuteten\nTherapiefortschritts abh\u00e4ngen. Diese Handlungsfreir\u00e4ume\nschlie\u00dfen leider die M\u00f6glichkeit des Missbrauchs ein. Das\nist nun einmal so. Wie ein Patient in bestimmten Situa-\ntionen reagiert, l\u00e4sst sich letztlich erst in der konkreten\nLebenssituation feststellen.\nTrotzdem muss die Ma\u00dfregelvollzugseinrichtung daf\u00fcr\nSorge tragen, dass vom Patienten keine Gefahr f\u00fcr andere\nausgeht. Das ist das Spannungsfeld, in dem sich der\nMa\u00dfregelvollzug bewegt.\nIn der Begr\u00fcndung zur Gro\u00dfen Anfrage ,,Behandlung und\nSicherung von Sexual- und anderen Gewaltstraft\u00e4tern\u201c\nwird zu Recht darauf hingewiesen, dass therapeutische\nAspekte in der Diskussion um den Ma\u00dfregelvollzug h\u00e4u-\nfig zu kurz kommen.\nLassen Sie mich daher klarstellen: Der Gesetzgeber hat\ndem Ma\u00dfregelvollzug neben der notwendigen Sicherung\nin erster Linie eine therapeutische Aufgabe gestellt. Die\nForderung nach einem h\u00e4rteren Ma\u00dfregelvollzug geht\ndaher in der Regel an der Sache vorbei und greift auch\ngrunds\u00e4tzliche Rechtspositionen an.\nMan muss sich dar\u00fcber im Klaren sein: Den therapeuti-\nschen Auftrag des Ma\u00dfregelvollzugs infrage zu stellen\nl\u00e4uft letztlich darauf hinaus, dem Rechtsstaat ein insge-\nsamt gesehen bew\u00e4hrtes Instrument wegzunehmen.\nVon 1993 bis Mitte 1998 sind in Sachsen bisher 33 Patien-\nten entwichen, die aufgrund einer Sexualstraftat im Ma\u00df-\nregelvollzug untergebracht waren. Im gleichen Zeitraum\nwurden 142 Entweichungen von Untergebrachten regis-\ntriert, denen ein anderes Gewaltverbrechen zur Last gelegt\nwurde. Diese Zahlen klingen beunruhigend, sie sind aber\nauch beunruhigend. Das soll \u00fcberhaupt nicht in Abrede\ngestellt werden.\nIch will aber auf zwei Tatsachen hinweisen, die diese An-\ngaben n\u00e4her erl\u00e4utern. Gern h\u00e4tten wir, Frau Dr. Volkmer,\nnoch ausf\u00fchrlicher und detaillierter geantwortet, wenn Sie\nausf\u00fchrlicher gefragt h\u00e4tten.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Nein, nein!)\n\nWir haben Ihre Fragen ersch\u00f6pfend beantwortet.\nZum einen: Da jede \u00dcberschreitung einer Ausgangszeit\noder eines Urlaubs als Entweichung registriert wird,\nenthalten die genannten Zahlen auch kurzfristige Entwei-\nchungen von unter 24 Stunden Dauer. Der Anteil dieser\nkurzfristigen Entweichungen liegt bei rund einem Drittel\nder Gesamtzahl; das relativiert das Ganze. Die H\u00e4lfte aller\nentwichenen Patienten befand sich sp\u00e4testens am dritten\nTag wieder im Ma\u00dfregelvollzug. \u00dcber 40 % kehrten nach\neiner Entweichung von selbst dorthin zur\u00fcck.\nZum anderen: In den Jahren 1993 und 1994 hat es bei einer\ndeutlich niedrigeren Patientenbelegung wesentlich mehr\nEntweichungen gegeben als in den sp\u00e4teren Jahren. Die\nEntwicklung der Entweichungszahlen von 1993 bis 1998\n\nverdeutlicht, dass neben baulichen und sicherheitstechni-\nschen Verbesserungen ein Lernprozess in den s\u00e4chsischen\nMa\u00dfregelvollzugseinrichtungen stattgefunden hat.\nBei einer durchschnittlichen Patientenbelegung von 87 lag\ndie Gesamtzahl der Entweichungen 1993 bei 31. 1994\nwaren es bei einer durchschnittlichen Patientenbelegung\nvon 116 sogar 85. 1998 entwichen von Januar bis Novem-\nber bei einer Belegung von durchschnittlich 223 Patienten\ndagegen nur 14 Untergebrachte. Davon waren zwei Sexu-\nal- und sechs andere Gewaltstraft\u00e4ter.\nDamit k\u00f6nnen wir auch nicht zufrieden sein, aber es ist\nerheblich besser als vor vier oder f\u00fcnf Jahren. Hier ist der\ngleiche Prozess zu beobachten wie im Strafvollzug.\nOhne Frage ist jede Entweichung eine Entweichung zu\nviel. Das gilt im besonderen Ma\u00dfe f\u00fcr die Straftaten w\u00e4h-\nrend einer Entweichung. So bestand der Verdacht, dass es\nin drei F\u00e4llen w\u00e4hrend der Entweichung zu Sexualstraf-\ntaten gekommen sein k\u00f6nnte. 1997 und 1998 gab es solche\nVorf\u00e4lle aber nicht mehr. In 14 F\u00e4llen entstand bei Klinik-\nmitarbeitern der Verdacht, dass der Entwichene eine Straf-\ntat mit Gewaltanwendung gegen Personen begangen\nhaben k\u00f6nnte. Auch hier werden f\u00fcr 1998 keine entspre-\nchenden Vorkommnisse mehr gemeldet.\nMeine Damen und Herren! Das entscheidende Kriterium\nf\u00fcr den Verbleib im Ma\u00dfregelvollzug ist die vom Einzel-\nnen ausgehende Gefahr f\u00fcr die Allgemeinheit. Dem tragen\ndie s\u00e4chsischen Ma\u00dfregelvollzugseinrichtungen unter\nBer\u00fccksichtigung des oben dargestellten Dilemmas \u2013\ndieses Spannungsverh\u00e4ltnisses zwischen Therapie und\nSicherung \u2013 weitestgehend Rechnung. Sicherheit setzt\nbauliche und technische Sicherheit voraus, kann sich aber\ndarin \u2013 da sind wir uns ja einig \u2013 nicht ersch\u00f6pfen.\nDie f\u00fcr den gesicherten Ma\u00dfregelvollzug in Sachsen vor-\ngesehenen Geb\u00e4ude erf\u00fcllen inzwischen die modernsten\nSicherheitsbestimmungen. Trotzdem m\u00fcssen wir erkennen\n\u2013 darauf hat Frau Petzold auch schon hingewiesen \u2013, dass\nes eine absolute Sicherheit nicht geben kann. Aber wir ver-\nsuchen das Beste, um therapeutische Erfordernisse mit\nSicherheitserfordernissen wirksam in Einklang zu bringen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt ein\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD vor mit\nDrucksache 2/10402. Ich bitte um Einbringung. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich bin au\u00dferordentlich froh \u00fcber die Art und\nWeise, mit der heute diese Debatte im Landtag gef\u00fchrt\nworden ist. Ich bin froh, dass sich weder die Staatsregie-\nrung noch die Abgeordneten hier in diesem Haus von auf-\ngeheizten Stimmungen, die sich in der Bev\u00f6lkerung bei der\nVer\u00fcbung von so schweren Straftaten aufschaukeln, haben\nbeeindrucken lassen. Da wir wissen, dass es auch f\u00fcr den\nSchutz der Bev\u00f6lkerung notwendig ist, dass Therapie und\nResozialisierung von Straft\u00e4tern durchgef\u00fchrt werden,\npl\u00e4dieren wir eben nicht daf\u00fcr, jetzt zum Beispiel mehr\nH\u00e4rte im Ma\u00dfregelvollzug anzuwenden. Herr Staatsminis-\nter Heitmann hat das auch noch einmal ganz deutlich\ngesagt.\nWir haben einen Entschlie\u00dfungsantrag vorbereitet, von\ndem wir der Meinung sind, dass das Punkte sind \u2013 und\ndarin bin ich heute in der Diskussion in diesem Landtag\nbest\u00e4rkt worden \u2013, die konsensuell sind, und dass diesen\nPunkten jeder hier, denke ich, zustimmen kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6849\n\n\n\nDie Punkte 1 bis 3 des Antrages sind schon gen\u00fcgend aus-\ngef\u00fchrt worden. Ich w\u00fcrde mich nur noch kurz auf die\nPunkte 4 bis 7 beschr\u00e4nken. Die Aussage der Staatsregie-\nrung, es sei noch nicht absehbar, ob sich Konsequenzen\naus der Gesetzes\u00e4nderung des \u00a7 67 Strafgesetzbuch erge-\nben, kann so nicht aufrechterhalten werden. Die Erh\u00f6hung\nder Anforderungen f\u00fcr eine Entlassung aus dem Ma\u00df-\nregelvollzug wird nat\u00fcrlich zu einer Verl\u00e4ngerung der\nUnterbringungszeit und damit zu einem erh\u00f6hten Bedarf\nan Pl\u00e4tzen im Ma\u00dfregelvollzug f\u00fchren. Deshalb ist es\nerforderlich, dass die Staatsregierung die Anzahl der vor-\nzuhaltenden Pl\u00e4tze im Ma\u00dfregelvollzug gegen\u00fcber fr\u00fche-\nren Planungen erh\u00f6ht. Das ist umso dringlicher, als alle\nEinrichtungen jetzt schon massiv \u00fcberbelegt sind.\nEin weiterer Punkt. Zahlreiche f\u00fcr das Gericht t\u00e4tige\npsychiatrische Gutachter haben keine praktischen Ma\u00df-\nregelvollzugserfahrungen, urteilen also nicht selten \u00fcber\nDinge, bei denen Ihnen die praktische klinisch-thera-\npeutische Erfahrung fehlt. Deswegen fordern wir, dass\nforensisch-therapeutische Gutachter grunds\u00e4tzlich \u00fcber\npraktische Erfahrungen in der forensischen Psychiatrie\nverf\u00fcgen sollen.\nZurzeit sind Patienten mit dem h\u00f6chsten Sicherheitsbedarf\nin den alten Bundesl\u00e4ndern untergebracht. Diese weigern\nsich zu Recht, im Jahre neun nach der deutschen Einheit\ndiese Aufgabe weiter zu \u00fcbernehmen. Deshalb brauchen\nwir zun\u00e4chst wenigstens in einem Krankenhaus f\u00fcr\nPsychiatrie einen Trakt mit den h\u00f6chsten Sicherheits-\nvorkehrungen. Das bedeutet aber auch, dass wir dort eine\nentsprechende personelle Ausstattung brauchen. Die brau-\nchen wir auch deshalb, weil die Bev\u00f6lkerung nat\u00fcrlich ein\nRecht auf Schutz hat.\nUnd \u2013 das ist der letzte Punkt \u2013 in der forensischen Psych-\niatrie ist noch viel empirische Forschungsarbeit zu leisten.\nDeswegen erachten wir es f\u00fcr sinnvoll, wenn auch in Sach-\nsen wenigstens ein Lehrstuhl f\u00fcr forensische Psychiatrie \u2013\nm\u00f6glichst in Verbindung mit einem Krankenhaus f\u00fcr\nPsychiatrie \u2013 eingerichtet wird.\nMeine Damen und Herren, ich bitte nochmals um die Zu-\nstimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Frau Dr. Volkmer, es tut mir leid, aber\nwir werden diesen Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nIch begr\u00fcnde das kurz wie folgt: Der erste Punkt ist f\u00fcr\nuns eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dann k\u00f6nnen Sie\ndem doch zustimmen!)\n\ndass das ganz einfach gemacht wird. Und das wird ja auch\ngemacht, das wissen Sie.\n\n(Zuruf von der SPD: Dann k\u00f6nnen Sie\nauch zustimmen!)\n\nDer zweite Punkt h\u00e4tte unserer Meinung nach exakter und\ngetrennt formuliert werden m\u00fcssen, weil Sie \u2013 auch aus\nder Antwort der Staatsregierung \u2013 genau wissen, dass die\nsoziale Betreuung der Straft\u00e4ter im Strafvollzug \u2013 da bin\nich Ihrer Meinung \u2013 so gut wie m\u00f6glich gew\u00e4hrleistet\nwerden muss und ausgebaut werden sollte. Aber: Die the-\n\nrapeutischen Angebote, denke ich, sind vorwiegend im\nMa\u00dfregelvollzug und werden nicht und k\u00f6nnen auch\nnicht im Strafvollzug angewandt werden, weil dort straf-\nm\u00fcndige und straff\u00e4hige B\u00fcrger sitzen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ja doch, wir sind zumindest der Auffassung. Es ist so,\ndass die Straft\u00e4ter eine therapeutische Behandlung brau-\nchen, aber die therapeutische Behandlung im Ma\u00dfregel-\nvollzug \u2013 weil dort kranke Menschen sitzen \u2013 ganz anders\ngestaltet werden muss als im Strafvollzug. Deshalb kann\nman das nicht in einem Punkt zusammenfassen.\nDie haupts\u00e4chliche Begr\u00fcndung aber ist, dass wir zu den\nPunkten 3 bis 7 noch die Antwort der Staatsregierung zu\neinem im Juni von der CDU-Fraktion gestellten Antrag mit\nder \u00dcberschrift: ,,Sicherheit im Ma\u00dfregelvollzug\u201c, also\ngenau auf den Ma\u00dfregelvollzug zugeschnitten, abwarten\nund dann noch einmal intensiv dar\u00fcber beraten wollen,\nob Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag wom\u00f6glich sogar noch\nPunkte hinzugef\u00fcgt werden m\u00fcssen.\n\n(Jurk, SPD: Dann k\u00f6nnen Sie doch zustimmen!\n\u2013 Zurufe von der PDS)\n\nDeshalb wollen wir das insgesamt beraten. Es ist, wie Sie\ngesagt haben, ein sensibles Thema, und man sollte, ehe\nman es abschlie\u00dfend ber\u00e4t, sehr intensiv dar\u00fcber diskutie-\nren. Ich bin auch der Meinung, dass wir hier nicht immer\nvon neuem Punkte beraten und fassen, sondern dann ge-\nmeinsam etwas verabschieden sollten.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich wundere mich \u00fcber die Be-\ngr\u00fcndung, warum Sie dem Punkt 2 zum Beispiel nicht zu-\nstimmen. Sie haben gesagt, nur im Ma\u00dfregelvollzug sitzen\npsychisch kranke Straft\u00e4ter. Aber Fakt ist, dass wir gerade\nSexualstraft\u00e4ter und auch andere Gewaltstraft\u00e4ter im\nStrafvollzug haben, die auch einer Therapie bed\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese brauchen auch Resozialisation. Das hat auch die\nAntwort der Staatsregierung ganz deutlich gezeigt.\nDie Antwort der Staatsregierung hat ebenfalls deutlich ge-\nzeigt: Je besser die Therapie im Strafvollzug und je besser\ndie Therapie nach Entlassung sind, umso geringer ist die\nR\u00fcckfallquote und umso besser wird auch der Schutz der\nBev\u00f6lkerung gew\u00e4hrleistet. Aus diesem Grund kann ich\nIhre Begr\u00fcndung \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nFrau Weber, wenn wir immer so lange warten wollten, bis\nwir uns ein ganz komplexes Bild von einem Vorgang ge-\nmacht haben, d\u00fcrften wir im Landtag gar keine Antr\u00e4ge\nstellen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDenn wir besch\u00e4ftigen uns ja fortw\u00e4hrend mit einem be-\nstimmten Thema. Wie oft besch\u00e4ftigen wir uns mit Wirt-\nschaft, mit Arbeitslosigkeit und mit allen anderen Fragen.\nWir stellen einen Antrag zu einem bestimmten Zeitpunkt\nund formulieren ihn so gut, wie wir es zu diesem Zeit-\npunkt k\u00f6nnen und wissen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6850\n\n\n\nWir haben bereits strittige Punkte, zu denen wir eine ande-\nre Ansicht haben, ganz bewusst aus diesem Antrag\nherausgelassen. Ich habe heute in diesem Hause keinerlei\nDissens zu den Punkten, die wir hier vorgetragen haben,\ngeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAlso ich kann Sie nicht verstehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Die Fraktion der PDS wird diesem Antrag\nohne Wenn und Aber zustimmen. Ich m\u00f6chte ankn\u00fcpfen\nan das, was Frau Dr. Volkmer eben sagte: Einschlie\u00dflich\nder Stellungnahme des Staatsministers der Justiz ist alles,\nwas in dieser Entschlie\u00dfung steht, ein Entschlie\u00dfungs-\nantrag. Darum hei\u00dft es ja: Der Landtag soll feststellen,\ndass er das anstrebt. Das ist auch abgedeckt von dem, was\nStaatsminister Heitmann f\u00fcr die Regierung gesagt und\nwas die Regierung selbst in der Stellungnahme zur Gro\u00dfen\nAnfrage vorgetragen hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs ist nicht einmal ansatzweise schl\u00fcssig erkennbar, wes-\nhalb Sie den Antrag ablehnen. Wenn Sie ihn ablehnen, weil\ner von der Opposition kommt, dann sagen Sie es doch,\nFrau Weber, und schleichen Sie nicht wie die Katze um\nden hei\u00dfen Brei herum!\nIn Punkt 1 steht: ,,Der Landtag stellt fest: Soziale und\ntherapeutische Angebote f\u00fcr Sexual- und andere Straft\u00e4ter\nsind wichtige Ma\u00dfnahmen, um die Bev\u00f6lkerung vor weite-\nren Straftaten zu sch\u00fctzen und die T\u00e4ter zu bef\u00e4higen,\nk\u00fcnftig in sozialer Integration und Verantwortung ein\nLeben ohne Straftaten zu f\u00fchren.\u201c \u2013 Warum kann das der\nLandtag nicht feststellen, dass es sein Wille ist dies zu be-\nkunden?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWelchen vern\u00fcnftigen Grund haben Sie, diesem Antrag\nnicht zuzustimmen? Das ist einfach eine Verweigerungs-\nhaltung. Da z\u00e4hlt kein Argument. Das ist Machtpolitik. \u2013\nEnde!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Ich muss das wirklich ablehnen, dass\ndas Machtpolitik sei. Ich sage es noch einmal: Sie haben\nPunkt 1 vorgelesen. Gerade das ist, denke ich, klar f\u00fcr\njeden Menschen, nicht nur f\u00fcr die Landtagsabgeordneten,\ndass es ganz einfach so ist, dass wir die Bev\u00f6lkerung davor\nsch\u00fctzen.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nBei den Punkten 3 bis 7 \u2013 ich hatte es erw\u00e4hnt und sage es\nnun noch einmal \u2013, Frau Dr. Volkmer, haben wir uns als\nCDU-Fraktion wirklich sehr viel M\u00fche gemacht. Als das\nThema zu akut geworden ist, haben wir uns \u2013 ich wei\u00df\nnicht, was Sie gemacht haben \u2013 jede einzelne Einrichtung,\njede Ma\u00dfregelvollzugsanstalt angeschaut\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ich kenne das auch!)\n\nund wir werten das im Moment noch aus. Ich bin der Mei-\nnung, dass wir erst dann beschlie\u00dfen sollten. Es kann doch\n\nsein, dass ein Punkt, beispielsweise der letzte \u2013 im Frei-\nstaat Sachsen soll ein Lehrstuhl f\u00fcr forensische Psychiatrie\neingerichtet werden \u2013, schon erf\u00fcllt ist und im Bericht von\nder Staatsregierung dann dar\u00fcber informiert wird.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Staatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich bedaure, dass diese Debatte\njetzt in eine Richtung geht, die meines Erachtens nicht\nn\u00f6tig ist.\n\n(Zuruf von der PDS: Wir auch!)\n\nIch kann Frau Webers Argumentation hier aber verstehen.\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\nEs ist tats\u00e4chlich so: Die ersten drei Punkte sind Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeiten, dazu bedarf es keines Entschlie\u00dfungs-\nantrages. In den \u00fcbrigen Punkten sind einige Dinge enthal-\nten, von denen ich meine, dass wir dort noch nicht so weit\nsind, um so etwas jetzt beschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen.\nBeispielsweise Punkt 6: ,,F\u00fcr den Ma\u00dfregelvollzug soll in\neinem Landeskrankenhaus f\u00fcr Psychiatrie ein Trakt f\u00fcr\nPatienten mit den h\u00f6chsten Sicherheitsvorkehrungen vor-\ngehalten werden.\u201c Das ist, wie mir von Kollegen Geisler\ngesagt wurde, aus fachlicher Sicht nicht w\u00fcnschenswert.\nIch denke, dar\u00fcber m\u00fc\u00dfte man noch einmal in Ruhe reden.\nInsofern verstehe ich, dass wir das noch einmal zur\u00fcck-\nstellen und auf der Basis einer verbreiterten Erkenntnis\nspeziell \u00fcber Ma\u00dfregelvollzug dann eine Entschlie\u00dfung\nfassen. Deshalb, denke ich, sollten wir es jetzt auch nicht\n\u00fcberh\u00f6hen. Hier von Machtpolitik zu sprechen ist v\u00f6llig\nverfehlt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Weber, ich m\u00f6chte noch einmal\nauf das von Ihnen Gesagte eingehen. Wenn Sie sich ein\ngenaues Bild von allen Ma\u00dfregelvollzugsanstalten ge-\nmacht haben, frage ich mich wirklich, wo Sie Probleme\nsehen, dass das, was in diesem Entschlie\u00dfungsantrag steht,\nnicht gemacht werden sollte. Das fraktions\u00fcbergreifende\nBekenntnis dieses Landtages ist aus unserer Sicht sehr\nwichtig und wir als Landtag sollten uns insgesamt dazu\nbekennen. Das ist das eigentliche Problem.\nHerr Staatsminister Heitmann, wenn es bei Punkt 6 so\ngro\u00dfe Probleme gibt, k\u00f6nnte man doch beispielsweise\nohne diesen abstimmen.\nZu Punkt 7: Wenn ich den Tenor der gro\u00dfen Konferenz im\nHygiene-Museum, bei der Vertreter aller L\u00e4nder an-\nwesend waren, richtig verstanden habe, ist zum Beispiel\nForschung auf diesem Gebiet ganz dringend notwendig\nund sollte ganz schnell auf den Weg gebracht werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa frage ich mich, warum wir Sachsen, die immer die Vor-\nreiter sein wollen, nicht auch auf diesem Gebiet unserer\nVorreiterrolle, wie Sie als CDU es immer so sch\u00f6n zum\nAusdruck bringen, gerecht werden wollen. Ich kann\nwirklich nicht verstehen, dass das, was in der gesamten\nDiskussion zum Ausdruck gebracht wurde, nun mit einem\nleichten Fingerstreich weggewischt wird: Auf der einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6851\n\n\n\nSeite: Das haben wir, auf der anderen Seite: Das wollen wir\nnicht. \u2013 So stimmt es eben nicht!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird das Wort gew\u00fcnscht. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich betrachte gerade Punkt 1 als\nwichtige Positionierung, die der Landtag hier vornehmen\nsollte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Abgeordneten dieses Landtages stellen fest, dass\nsoziale und therapeutische Angebote f\u00fcr Sexual- und\nandere Straft\u00e4ter wichtige Ma\u00dfnahmen sind, um die Be-\nv\u00f6lkerung vor weiteren Straftaten zu sch\u00fctzen. \u2013 Das ist\nn\u00e4mlich ein Punkt, der in der Bev\u00f6lkerung teilweise nicht\nso gesehen wird. Aus diesem Grunde ist er so wichtig.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEr ist f\u00fcr uns eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\nrung aber vielleicht nicht. Aus diesem Grunde ist dieser\nPunkt auch nicht herauszunehmen.\nIm \u00dcbrigen: Wenn Sie mit anderen Punkten \u2013 insbesonde-\nre mit Punkt 6 \u2013 Probleme haben, dann pl\u00e4diere ich daf\u00fcr,\n\u00fcber die Punkte einzeln abzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort\nwird weiter nicht gew\u00fcnscht. Ich stelle deshalb den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zur Abstimmung und werde wie ge-\nw\u00fcnscht \u00fcber die Punkte einzeln abstimmen lassen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion der SPD, Drucksache 2/10402. Wer\ndem Punkt 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist Punkt 1 abgelehnt.\n\nWer dem Punkt 2 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist der Punkt bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr abgelehnt.\nWer dem Punkt 3 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt mehrheit-\nlich abgelehnt.\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer diesem Punkt zustimmen m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\nPunkt 4 mehrheitlich abgelehnt.\nWer stimmt dem Punkt 5 zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nund einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der\nPunkt 5 mehrheitlich abgelehnt.\n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten der SPD\nund der PDS)\n\nWer stimmt dem Punkt 6 zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der\nPunkt 6 mehrheitlich abgelehnt.\n\nWer dem Punkt 7 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 7 mehrheitlich\nabgelehnt.\n\n(Demonstrativer Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nEntwicklung der landwirtschaftlichen Direktvermarktung seit 1993\nund Wettbewerbsverh\u00e4ltnis zum Fachhandel\n\nDrucksache 2/9039, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde lautet: CDU, PDS, CDU, SPD;\nStaatregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nDas Wort hat die Fraktion der CDU; Herr Dr. Lippmann,\nbitte.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich um etwas Ruhe bitten.\n\nDr. Lippmann, CDU: Wir wollen jetzt einen Gedanken-\nsprung von der Sexualstraftat zur landwirtschaftlichen\nDirektvermarktung vornehmen. Ich kann zwar keinen\ndirekten Zusammenhang erkennen, aber das legt die\nTagesordnung so fest.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es muss sein.\n\nDr. Lippmann, CDU: Meine Damen und Herren! Die\nDrucksache zum Debattengegenstand ist schon etwas \u00e4lte-\nren Datums, aber das bedeutet keinen Nachteil. Die\nDirektvermarktung landwirtschaftlicher Erzeugnisse, das\nhei\u00dft der Verkauf von landwirtschaftlichen Erzeugnissen\ndirekt vom Hof, ist und bleibt ein wichtiges Einkommens-\nstandbein f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe aller Eigen-\ntumsformen.\n\nNun ist die Sache an sich keine s\u00e4chsische Besonderheit,\nsondern vielmehr bundesdeutsche Praxis seit eh und je.\nDie Vermarktung selbst erzeugter Produkte in Landwirt-\nschaftsbetrieben, in Gartenbaubetrieben und Fischereibe-\ntrieben ist eine seit Generationen \u00fcbliche Form der Ein-\nkommensbeschaffung und in den alten Bundesl\u00e4ndern bei\nweitem ausgepr\u00e4gter als in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Sie\nist eigentlich die Urform des Agrarhandels, n\u00e4mlich in\ndem Moment, als Landwirte mehr produzierten, als sie\nselbst mit ihren Familien verzehren konnten und eben so\netwas f\u00fcr den Markt \u00fcbrig blieb.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6852\n\n\n\nHeute gibt es sch\u00e4tzungsweise mehr als 500 aktive Direkt-\nvermarkter im Freistaat Sachsen. Meine Damen und\nHerren! Das sind sowohl Familienbetriebe als auch Mehr-\nfamilienbetriebe, die sich der Produktion und gleicher-\nma\u00dfen dem Verkauf ihrer Erzeugnisse widmen. Der Trend\nist zunehmend und so liegt der Freistaat Sachsen, gemes-\nsen an der Zahl der Betriebe, bereits \u00fcber dem Bundes-\ndurchschnitt.\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion misst dieser\nEntwicklung eine Bedeutung zu, die sich aus wenigen\nBegr\u00fcndungen herleiten l\u00e4sst. Die Direktvermarktung ist\neine anerkannte Form der Einkommenssicherung, insbe-\nsondere in strukturschwachen Regionen. Die Direktver-\nmarktung hilft Arbeitspl\u00e4tze und Existenzen im l\u00e4ndlichen\nRaum sichern, was f\u00fcr das Funktionieren der gesellschaft-\nlichen Abl\u00e4ufe essenziell ist. Die Direktvermarktung\nmacht Lebensmittelproduktion transparent, ist vertrauens-\nf\u00f6rdernd und entspricht den wachsenden W\u00fcnschen der\nSachsen nach regionalen Produkten, nach Produkten aus\nder Heimat. Die Direktvermarktung f\u00fchrt die Stadtbe-\nv\u00f6lkerung wieder an die l\u00e4ndlichen Strukturen heran und\nist zugleich wichtiges Bindeglied f\u00fcr den Tourismus und\ndie Gastronomie. Die Direktvermarktung beeinflusst\nwechselseitig Produzenten gleicherma\u00dfen wie K\u00e4ufer. Die\nNachfrage nach \u00f6kologisch produzierten Erzeugnissen\nveranlasst die Landwirte und G\u00e4rtner auch \u00f6kologisch zu\nproduzieren, Tiere artgerecht zu halten und mit Pflanzen-\nschutzmitteln und D\u00fcngemitteln sparsam umzugehen.\nMeine Damen und Herren! In dieser Aufz\u00e4hlung finden\nSie die auf das Thema bezogenen agrarpolitischen Grund-\ns\u00e4tze meiner Fraktion wieder, die wir nun schon seit Jah-\nren zusammen mit dem Staatsministerium f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft, wie ich meine, erfolgreich umsetzen.\nDie Direktvermarktung besitzt seit 1993 infolge einer In-\nitiative des Agrarministeriums und engagierter s\u00e4chsischer\nLandwirte einen Dachverein unter der Bezeichnung\n,,Direktvermarktung in Sachsen\u201c. Die damals 64 Mitglie-\nder schufen somit die Grundlagen f\u00fcr die B\u00fcndelung der\nInteressen zur Schaffung einer Lobby f\u00fcr die s\u00e4chsischen\nDirektvermarkter.\nIch begleite diesen Prozess von Anfang an mit gro\u00dfem\nInteresse. Regelm\u00e4\u00dfige Gespr\u00e4che mit dem Vereins-\nvorstand sichern zeitnahe politische Entscheidungen in\nProgrammatik und bei Haushalten. Gerne erinnere ich\nmich an ein interessantes Gespr\u00e4chsforum zum Thema an-\nl\u00e4sslich des ,,Tages der Sachsen\u201c in Hoyerswerda.\nMeine Damen und Herren! Heute haben sich dem Verein\n\u00fcber 500 Betriebe angeschlossen. Durch staatliche F\u00f6rde-\nrung dieses Vereins wird es den Betrieben erm\u00f6glicht, an\nBauernm\u00e4rkten, Volksfesten und an s\u00e4chsischen Verbrau-\ncherm\u00e4rkten teilzunehmen, eigene Hoffeste zu veranstal-\nten, gemeinsame Vermarktungseinrichtungen zu betrei-\nben, kosteng\u00fcnstige Werbemittel einzusetzen, regionale\nAnbieterbrosch\u00fcren herauszugeben, an Qualifizierungs-\nveranstaltungen teilzunehmen und das begehrte absatz-\nf\u00f6rdernde G\u00fctezeichen ,,Spezialit\u00e4ten aus Sachsen direkt\nvom Hof\u201c zu erwerben.\nMeine Damen und Herren! Zur Positionsbestimmung nen-\nne ich einige Orientierungsmarken. In Sachsen gibt es\neinen Dachverein mit 156 Mitgliedern, in Th\u00fcringen gibt\nes gleicherma\u00dfen einen Dachverein mit 20 Mitgliedern, in\nBrandenburg gibt es auch einen Dachverein mit etwa\n20 Mitgliedern, in Sachsen-Anhalt null, in Mecklenburg-\nVorpommern null. Ich denke, hier zahlt sich einmal mehr\n\ns\u00e4chsische Agrarpolitik und Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen\nRaum aus.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich jedoch nicht unerw\u00e4hnt lassen,\ndass zwischen Ern\u00e4hrungshandwerk und Direktvermark-\ntern, insbesondere wenn es um Fleisch geht, erhebliche\nSpannungen bestehen. Die Auseinandersetzungen werden\ndabei von beiden Seiten nicht immer sachlich gef\u00fchrt.\nMeine Aufgabe sehe ich nicht zuletzt darin, zu vermitteln\nund die Fronten zu befrieden. An einer Eskalation der\nAuseinandersetzung ist niemandem gelegen.\n\nDie h\u00e4ufigsten Kritikpunkte sind: Landwirtschaftliche\nDirektvermarkter genie\u00dfen bei Fleisch einen eingeschr\u00e4nk-\nten Hygienestatus; Direktvermarkter verkaufen auch\nzugekaufte Rohstoffe anstelle heimischer Rohstoffe; Bes-\nserstellung der F\u00f6rderung in der Direktvermarktung im\nGegensatz zur Wirtschaftsf\u00f6rderung des Handwerks und\nAngebot auch minderwertiger Qualit\u00e4ten.\n\nDass sich die Direktvermarkter dagegen verwahren, liegt\nwohl auf der Hand. Nach meiner Auffassung sind st\u00e4rkere\nKooperationsbeziehungen zwischen den Landwirtschafts-\nbetrieben und den Handwerksbetrieben erforderlich, wie\nsie nach meinen Erfahrungen bereits seit Jahrzehnten in\nl\u00e4ndlichen Regionen Bayerns und Baden-W\u00fcrttembergs\nerfolgreich praktiziert werden. Mir liegt ein ganzer Kata-\nlog von weiteren Konfliktpunkten vor, die hier vorzu-\nstellen f\u00fcr Sie nat\u00fcrlich uninteressant w\u00e4re.\n\nAus der Antwort der Staatsregierung erfahren wir, welche\nquantitative Konkurrenz die Direktvermarkter f\u00fcr gewerb-\nliche Unternehmen darstellen. Ich zitiere aus der Antwort\nder Staatsregierung zur Drucksache, wobei sich das Zitat\nauf Fleisch und Fleischerzeugnisse bezieht: ,,Im Freistaat\nSachsen erfolgt nach Angaben des Landesinnungsverban-\ndes des Fleischerhandwerks zirka 40 bis 50 % des Wurst-\nund Fleischverkaufs \u00fcber die Fleischer. Bei zirka 5 bis 10 %\nhandelt es sich um Waren aus der Direktvermarktung. Ins-\nbesondere in l\u00e4ndlichen Gegenden kann ein unmittelbares\nKonkurrenzverh\u00e4ltnis zwischen Fleischern und Direktver-\nmarktern bestehen. So weit aber die gesetzlichen Bestim-\nmungen, steuerrechtlich, hygienerechtlich, gegebenenfalls\nauch handwerks- und gewerberechtlich, eingehalten wer-\nden, bestehen seitens der Fleischer gegen die Form der\nKonkurrenz keine Einw\u00e4nde.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! In den Produktgruppen Fleisch\nund Verarbeitungsprodukte \u2013 Kaninchen, Lamm, Dam-\nwild und Gefl\u00fcgel, Obst, Gem\u00fcse, Milch, Fisch, Eier,\nHonig \u2013 und Produkten des \u00f6kologischen Landbaus gibt\nes keine Konflikte mit anderen Interessenvertretern hin-\nsichtlich des Marktangebotes direkt vom Erzeuger.\n\nIn einer Zeit, wo BSE im Rindfleisch, Salmonellen in Eiern\nund Schweinepest die Menschen verunsichern, ist der Weg\nzum Direktvermarkter durchaus ein geeigneter Weg zur\nVertrauensbildung. Die gleiche Sicherheit bietet Ihnen\nselbstverst\u00e4ndlich das Ern\u00e4hrungshandwerk. Das Flei-\nscherhandwerk kann in jedem Fall den Herkunftsnachweis\nf\u00fcr die von ihm verwerteten Tiere f\u00fchren. Also lassen Sie\nsich nicht verunsichern. Wie Sie sich entscheiden, liegt\nallerdings bei Ihnen selbst.\n\nMeine Damen und Herren! Ich selbst empfinde zum Bei-\nspiel Bauernm\u00e4rkte als hoch willkommene Bereicherung\ninsbesondere in st\u00e4dtischen Ballungsgebieten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6853\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS.\nHerr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich beginne einmal prosaisch. Im sch\u00f6nen Monat\nSeptember war es, da fand in einem Ort, den man gemein-\nhin als von Gott und der Welt verlassen schimpfen k\u00f6nnte,\nein Fest statt. Es nannte sich ,,Musik und Markt zwischen\nHeide und Teichen\u201c. Kammermusik erklang und Direkt-\nvermarkter boten ihre Waren feil. Alle waren es zufrieden.\nDas ist die sch\u00f6ne Geschichte. Sie fand statt. Aber das war\nder Festtag.\nWie schaut es nun um die Direktvermarktung im Alltag\naus? Direktvermarktung ist wohl keine Einrichtung der\nNot, wenngleich durch eine gewisse Notlage im l\u00e4ndlichen\nRaum zuweilen auch der letzte Ansto\u00df dazu gegeben\nwird. Durch Direktvermarktung k\u00f6nnen, wenn auch in\nbescheidenem Ausma\u00df, Arbeitspl\u00e4tze oder Nebenerwerbs-\nm\u00f6glichkeiten auf dem Lande erhalten oder gefestigt wer-\nden, k\u00f6nnen die sehr marktabh\u00e4ngigen Einkommen der\nBauern und G\u00e4rtner aufgebessert werden, k\u00f6nnen Fragen\nder K\u00e4ufer nach frischer Ware und nach Herkunft dieser\nbeantwortet und eben die darauf gerichteten Anspr\u00fcche\ngut befriedigt werden, kann die zuweilen unzureichende\nVersorgungslage im l\u00e4ndlichen Raum verbessert werden.\nAllein dies ist schon Anlass genug, wenn man sich die\nHandelsstruktur im l\u00e4ndlichen Raum anschaut, die Direkt-\nvermarktung zu f\u00f6rdern. Es k\u00f6nnen auch horizontale wie\nvertikale Beziehungen zwischen den Betrieben der Land-\nwirtschaft und den Direktvermarktern gef\u00f6rdert werden.\nDas ist die gute Seite; wollen wir sie loben.\nDoch die andere Seite ist weniger erfreulich. Wenn bei\nObst, Kartoffeln und dergleichen in D\u00f6rfern, Kleinst\u00e4dten\nund in Randgebieten der Gro\u00dfst\u00e4dte gute Chancen beste-\nhen, so sieht das bei der Direktvermarktung von Fleisch\nund Fleischerzeugnissen schon komplizierter aus. Da sind\nhygienische Fragen zu beachten und Vorschriften zu be-\nfolgen, da gibt es marktrechtliche Vorschriften, die dem\nentgegenstehen, und schlie\u00dflich gibt es \u2013 dar\u00fcber wurde\ngerade gesprochen \u2013 Spannung zwischen Direktvermark-\ntern und Handwerk und Handel \u2013 f\u00fcrwahr kein guter\nHintergrund f\u00fcr das Aufbl\u00fchen dieses Zweiges Direktver-\nmarktung.\nObwohl keine unmittelbaren Beziehungen zwischen Preis,\nEntwicklung, Absatzlage und Umfang der Hausschlach-\ntung einerseits und der Direktvermarktung andererseits\nbestehen, kann man wohl aus der Statistik einiges deuten.\nIch deute es mal: Der Umfang von Hausschlachtungen\nstieg in den vergangenen Jahren um das F\u00fcnffache.\nNoch 1990 standen 70 000 gewerbliche Schlachtungen bei\nSchafen ca. 3 000 Hausschlachtungen gegen\u00fcber, jetzt nur\nnoch 6 000 gewerbliche den \u00fcber 11 000 Hausschlachtun-\ngen. Die Anzahl der Hausschlachtungen bei Rindern und\nK\u00e4lbern hat sich gegen\u00fcber 1993/94 verdoppelt, \u00e4hnlich\nbei Schweineschlachtungen.\nIch darf, da wir jetzt im Herbst sind, daran erinnern, dass\nes in vielen Gegenden f\u00f6rmlich ein Brauch f\u00fcr den Bauch\nist Schweine zu schlachten. Auch das ist der Hintergrund,\nder nat\u00fcrlich zum Teil auch schlussfolgernd zul\u00e4sst zu\nsagen, dass ein Teil dieses Fleisches auf dem Wege der\nDirektvermarktung seinen K\u00e4ufer findet, der danach\ntrachtet.\nMan kann nicht sagen, je ung\u00fcnstiger die allgemeine\nAbsatzlage und je ung\u00fcnstiger die Preise \u2013 wenn ich mir\n\nalleine das Preisgef\u00e4lle beim Schweinefleisch betrachte,\nw\u00e4re dies schon ein Signal \u2013, umso mehr wird versucht\n\u00fcber Direktvermarktung die Einkommen zu verbessern.\nDas mag auch im Hintergrund mitschwingen. Doch es ist\nhier ein Bed\u00fcrfnis entstanden, ein Bed\u00fcrfnis nach frischen\nProdukten, auch ein Bed\u00fcrfnis \u2013 ich begann wohlweislich\nmit dem Bild eines Festtages \u2013 nach Kommunikation, nach\nKontakten zu denen, die diese Waren produzieren. Wenn\ndem so ist, sollte der Freistaat alles unternehmen, um die\nDirektvermarktung noch gewissenhafter zu f\u00f6rdern, alle\nBedingungen in allen Regionen zu schaffen, damit die Pro-\nduzenten, die oft noch im Stillen wirken, Management und\nMarketing betreiben k\u00f6nnen und all das, was notwendig\nist, wenn man nun einmal eine Ware feilbieten muss. Von\nselbst verkauft sich nichts, auch nicht in der Direktver-\nmarktung.\nAlso wird das Ministerium aus seiner Sicht noch viel zu\ntun haben. Es ist schon bezeichnend, dass zum ,,Tag der\nSachsen\u201c, als um die Fragen der Direktvermarktung zu\nstreiten war, daf\u00fcr gerade einmal eine Stunde, und die war\nbesetzt durch offizielle Reden, zur Verf\u00fcgung stand und\ndie Direktvermarkter nicht zu Worte kamen. Dies soll\nnicht geschehen. Es soll etwas anderes geschehen: eine be-\nwusste, offene F\u00f6rderpolitik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? Es w\u00e4re noch eine kurze Bemerkung\nm\u00f6glich? \u2013 Dann bitte ich, dass die Fraktion der SPD das\nWort nimmt. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes, die Existenz-\nsicherung unserer landwirtschaftlichen Betriebe, das In-\ngangsetzen regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe sowie die Ent-\nwicklung eines hohen Verbraucherbewusstseins beim\nKauf gesunder sowie nachhaltig erzeugter Lebensmittel\nsind Anliegen, die mit dem Aufbau der Direktvermark-\ntung verfolgt werden.\nLeider werden in der Antwort zu Frage 1 des Antrages,\nn\u00e4mlich wie sich die Direktvermarktung landwirtschaft-\nlicher Produkte im Freistaat Sachsen seit 1993 hinsichtlich\nUmfang, Sortiment und Art der Direktvermarktung ent-\nwickelt hat, weder zur F\u00f6rdersumme noch zum Umfang,\nzum Sortiment und zur Art der Direktvermarktung kon-\nkrete Zahlen genannt. Das ist schon entt\u00e4uschend. Erfreu-\nlich ist dennoch, dass die Zahl der Direktvermarkter steigt.\nZu Frage 2 des CDU-Antrages. Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich denke, Existenzsicherung sowie Schaffung\nund Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen im l\u00e4ndlichen Raum sind\nAnliegen, die uns allen am Herzen liegen. Wenn dabei\nnoch nachhaltiges Wirtschaften mit der Realisierung regio-\nnaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe einhergeht, k\u00f6nnen wir alle\nzufrieden sein. Das allerdings ist nur m\u00f6glich, wenn es\ngelingt das Vertrauen unserer Verbraucher in die in ihrer\nRegion erzeugten Produkte so zu st\u00e4rken, dass diese auch\nbevorzugt gekauft werden. Wenn das gelingt, haben wir\nviel gewonnen.\nIch bin sehr zufrieden, dass zunehmend auch unsere\nGastronomen den Vorteil der Produktion und Vermark-\ntung von Erzeugnissen sozusagen vor der Haust\u00fcr er-\nkennen und als gastronomischen Vorteil, verbunden mit\neinem reichhaltigen Angebot an regionaltypischen Gerich-\nten, vermarkten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6854\n\n\n\nDie mit der Direktvermarktung einhergehenden Syner-\ngieeffekte bestehen auch hier in einer Stabilisierung von\nExistenzen und in dem Entstehen von Arbeitspl\u00e4tzen be-\nsonders im l\u00e4ndlichen Raum. Dabei gibt es bereits Erfolge,\nzum Beispiel die Pr\u00e4dikatisierung von Landgasth\u00f6fen.\nDie Frage 3 der CDU-Fraktion, inwiefern die Direktver-\nmarktung Konkurrenz f\u00fcr die gewerblichen Unternehmen\ndarstellt, erscheint mir in der Fragestellung nicht ganz un-\ngef\u00e4hrlich. F\u00fcr meine Fraktion kann ich uneingeschr\u00e4nkt\nantworten: Die SPD bejaht einen gesunden Wettbewerb.\nAllerdings, wo er mit unlauteren Mitteln gef\u00fchrt wird,\nmuss staatlicherseits eingeschritten werden, denn wenn\nUnregelm\u00e4\u00dfigkeiten ausgeschlossen sind, wird sich das\nProblem \u00fcber Qualit\u00e4t und Preis regeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWeitaus bedenklicher f\u00fcr das Image des Berufsstandes des\nFleischerhandwerkes bzw. f\u00fcr die Fleischereien erscheint\nes mir, dass Fleischereien vielerorts, insbesondere im\nl\u00e4ndlichen Raum, zu Handelseinrichtungen f\u00fcr alle m\u00f6g-\nlichen, wenn nicht gar unm\u00f6glichen Waren des t\u00e4glichen\nBedarfs umfunktioniert wurden, die nichts mit Fleisch und\nFleischerzeugnissen zu tun haben.\nDie SPD stellt fest:\nErstens. Weil durch die Direktvermarktung unsere land-\nwirtschaftlichen Erzeugnisse aus der Anonymit\u00e4t ihrer\nErzeugung gehoben werden, w\u00e4chst das Vertrauen der\nVerbraucher in unsere landwirtschaftlichen Produkte und\nsteigen die Absatzchancen regionaler Produkte.\nDie SPD-Fraktion stellt weiterhin fest und begr\u00fc\u00dft es,\ndass \u2013 zweitens \u2013 mit und ohne finanzielle F\u00f6rderung sei-\ntens der Staatsregierung die Direktvermarktung wesent-\nlich zur Existenzsicherung f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe\naller Eigentumsformen beitr\u00e4gt.\nDie SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft weiterhin, dass \u2013 drittens \u2013\ndurch die Direktvermarktung und ihre Synergieeffekte f\u00fcr\ndas Hotel- und Gastst\u00e4ttenwesen insbesondere im l\u00e4nd-\nlichen Raum zus\u00e4tzlich Arbeitspl\u00e4tze gesichert und ge-\nschaffen werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat um das Wort ge-\nbeten. Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die landwirtschaftliche Direktver-\nmarktung erfreut sich nach wie vor einer gro\u00dfen Beliebt-\nheit im Freistaat Sachsen und nimmt eine au\u00dferordentlich\npositive Entwicklung. Ich freue mich \u00fcber die breite Zu-\nstimmung des Hohen Hauses und auch \u00fcber die F\u00f6rde-\nrung dieses Marktes.\nDerzeit gibt es im Freistaat ca. 500 aktive landwirtschaft-\nliche Direktvermarkter. Eine statistische Erfassung, sehr\nverehrte Frau Kollegin Klein, ist nicht vorhanden. Aber\nwir wissen aus den Befragungen, dass sich zu zwei Drit-\nteln daran b\u00e4uerliche Familienbetriebe im Haupt- und\nNebenerwerb und zirka ein Drittel in Form von Mehrfami-\nlienbetrieben beteiligen.\nDas bedeutet, dass ca. 7 % der landwirtschaftlichen Unter-\nnehmen im Freistaat Direktvermarktung betreiben. Das ist\nweit \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Ich freue mich, dass\nwir diese Entwicklung haben, die sich andere, insbesonde-\nre auch ,,gr\u00fcne Ministerien\u201c in den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern, gerne w\u00fcnschen w\u00fcrden.\n\nDie Entwicklung der landwirtschaftlichen Direktvermark-\ntung l\u00e4sst sich sicher am eindrucksvollsten an der Ent-\nwicklung des Vereins Direktvermarktung in Sachsen dar-\nstellen, so wie es der Abg. Dr. Lippmann getan hat. Dieser\nVerein, den wir gemeinsam 1993 ins Leben gerufen haben,\nz\u00e4hlt mittlerweile 156 aktive Mitglieder, und zwar mit stei-\ngender Tendenz.\nEine sehr wichtige Aufgabe des Vereines ist die Vergabe\ndes Dachzeichens ,,Spezialit\u00e4ten aus Sachsen direkt vom\nHof\u201c. Dieses Qualit\u00e4tszeichen, das der Verein im Namen\nder Staatsregierung vergibt, hat inzwischen einen gro\u00dfen\nBekanntheitsgrad erreicht. Es gibt dem Verbraucher die\nGarantie f\u00fcr die strenge Einhaltung aller geltenden gesetz-\nlichen Bestimmungen, was ja durch ein zus\u00e4tzliches und\nfreiwilliges Kontrollsystem noch untersetzt wird.\nDas Dachzeichen tragen mittlerweile 103 Unternehmen. Es\nist sehr begehrt unter den Direktvermarktern und tr\u00e4gt\nwesentlich zur Qualit\u00e4tsverbesserung im Einzelnen bei \u2013\nnicht ohne Grund, denn es erfreut sich nach wie vor eines\nzunehmenden Bekanntheitsgrades. Er lag im vorigen Jahr\nin Sachsen bei etwa 54 %, wobei gerade die gewollten\nSynergieeffekte zu unserem Aktionszeichen und zum qua-\nlit\u00e4tsgest\u00fctzten Herkunftszeichen ,,Spezialit\u00e4ten aus Sach-\nsen\u201c sehr erfolgreich wirken.\nNeben der gro\u00dfen Beliebtheit und dem Nutzen f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Verbraucher leistet die Landwirtschaft, die\ndirekt vermarktet, auch einen erheblichen Beitrag zur\nStabilisierung der landwirtschaftlichen Betriebe und zur\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes insgesamt. Sie bildet\nf\u00fcr eine Reihe von b\u00e4uerlichen Familienbetrieben die Exis-\ntenzgrundlage und ist f\u00fcr eine wachsende Anzahl von\nMehrfamilienbetrieben ein ganz wichtiges Standbein ge-\nworden. Insofern werden dadurch Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4nd-\nlichen Raum erhalten und weiter ausgebaut.\nDar\u00fcber hinaus ist es auch ein wichtiges Instrument, um\ndie Attraktivit\u00e4t der l\u00e4ndlichen Regionen zu erh\u00f6hen. Ich\ndenke dabei unter anderem an die zu beobachtende\nTendenz, in den Regionen gemeinsame Vermarktungsein-\nrichtungen, zum Beispiel regionale Bauernm\u00e4rkte, ins\nLeben zu rufen, die am Ende ein vielf\u00e4ltiges Sortiment aus\nder Region und f\u00fcr die Region anbieten.\nDamit werden wiederum Arbeits- und Einkommensm\u00f6g-\nlichkeiten geschaffen, die Versorgungslage verbessert sich\nund es entstehen vor allen Dingen auch attraktive Anzie-\nhungspunkte f\u00fcr die st\u00e4dtische Bev\u00f6lkerung und gerade\nauch f\u00fcr den wachsenden Tourismus in Sachsen.\nInsbesondere die enge Verkn\u00fcpfung von Direktvermark-\ntung, Landurlaub und regionaler K\u00fcche besitzt dabei ein\nhohes Entwicklungspotenzial, das wir noch st\u00e4rker f\u00fcr alle\nBeteiligten ausbauen und nutzen wollen.\nDie landwirtschaftliche Direktvermarktung trifft aber\nnicht immer nur auf Freunde. Meine Damen und Herren,\nSie haben es vorhin in den Beitr\u00e4gen geh\u00f6rt: Je enger der\nMarkt wird und je st\u00e4rker sich die landwirtschaftliche\nDirektvermarktung entwickelt, desto mehr weht ihr auch\nder Wind des Wettbewerbs ins Gesicht. Ich freue mich,\nFrau Kollegin Klein, dass Sie ausdr\u00fccklich betont haben,\ndass es etwas Normales und etwas Wichtiges ist, dass wir\neine Wettbewerbssituation haben.\nGerade die Betriebe der Fleischwarenbranche, die ange-\nsprochen worden sind, spielen dabei eine wichtige Rolle.\nGerade bedingt durch die vielen Negativschlagzeilen, die\ndiese Branche in der Vergangenheit hatte, ist die Direkt-\nvermarktung von tierischen Produkten \u2013 also von Fleisch\nund Fleischerzeugnissen \u2013 nach wie vor auch in einem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6855\n\n\n\nstarken Aufwind. Insbesondere in l\u00e4ndlichen Gegenden,\ndie teilweise ein unmittelbares Konkurrenzverh\u00e4ltnis zwi-\nschen Fleischern und Direktvermarktern haben, ist das zu\nsp\u00fcren.\nSofern aber alle gesetzlichen Bestimmungen strengstens\neingehalten werden \u2013 insbesondere die steuerlichen Rege-\nlungen, die hygienerechtlichen Regelungen oder die hand-\nwerks- und gewerberechtlichen Regelungen \u2013, besteht\nseitens der Fleischer gegen diese Form der Konkurrenz\nkein Einwand.\nGerade das ist doch unser gemeinsames Anliegen: Es d\u00fcr-\nfen keine schwarzen Schafe zugelassen werden, die letzt-\nendlich auch das Image der Direktvermarkter insgesamt in\nVerruf bringen k\u00f6nnen. Hier leisten der Verein der Direkt-\nvermarkter und das bereits angesprochene Dachzeichen\nmit dem dahinter stehenden integrierten Kontrollsystem\nau\u00dferordentlich wertvolle Dienste.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte in diesem Zusam-\nmenhang noch einen weiteren Punkt zu bedenken geben.\nIm Freistaat Sachsen erfolgen ca. 40 bis 45 % des Wurst-\nund Fleischverkaufes \u00fcber die Fleischer, aber nur 5 bis\n10 % \u00fcber die Direktvermarkter. Der Rest ist Massenware,\nIndustrieware aus dem Supermarkt. Ich denke, dass man\ninsofern den scheinbaren Konflikt auch relativieren sollte.\nAber: Die Sachsen sind mit Recht stolz auf ihre Heimat\nund sie sollen auch ihre regionalen Produkte kaufen, sie\nsollen ihnen vor allen Dingen vertrauen k\u00f6nnen. Am Ende\nentscheidet die Qualit\u00e4t der Erzeugnisse \u00fcber den Erfolg\nbeim Kunden.\nVielleicht sollte das Fleischerhandwerk auch mehr dar\u00fcber\nnachdenken, ob es nicht st\u00e4rker gerade diesen Herkunfts-\nbezug seines Angebotes herausstellen sollte, denn das\nw\u00fcnscht ja der Verbraucher. Das hat auch dazu beige-\ntragen die landwirtschaftliche Direktvermarktung st\u00e4rker\nzu entwickeln.\nLetztendlich bieten sich hierbei auch Formen einer engen\nZusammenarbeit an mit vielf\u00e4ltigem Nutzen f\u00fcr alle be-\nteiligten Partner in der Region, aber st\u00e4ndig bitte in der\nRegion und mit der Region.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nCDU; Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\n(Die Sitzungsleitung wird durch die 2. Vizepr\u00e4sidentin\nFrau Hubrig \u00fcbernommen.)\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch ein paar\nabschlie\u00dfende Bemerkungen. Die Auffassungen der Frak-\ntionen zum Gegenstand korrespondieren weitgehend mit-\neinander. Ich finde, das ist gut so, zeigt es doch einmal\nmehr, dass agrarwirtschaftliche Fragen in Sachsen einen\n\nangemessenen Stellenwert haben. Weit weniger als 10 %\nder Ern\u00e4hrungsg\u00fcter kommen aus dem Bereich der\nDirektvermarktung, also direkt vom Hof, vom Erzeuger.\nDas ist bei weitem noch nicht das M\u00f6gliche.\nDie Unsicherheiten der Agenda 2000 mit wettbewerbs-\neinschr\u00e4nkenden Obergrenzen und Degressionen werden\ndie Prim\u00e4rproduzenten zunehmend zu Alternativen\nzu konventionellen Einkommensstandbeinen zwingen.\nDirektvermarktung wird deshalb auch ein Instrument der\nbetrieblichen \u00dcberlebenssicherung, und das vor allem in\nstrukturschwachen Gegenden und Gebieten mit weniger\nertragreichen B\u00f6den.\nMeine Damen und Herren! Wir wollen die fl\u00e4chendecken-\nde Landbewirtschaftung nicht zuletzt zur Erhaltung der\nLebensf\u00e4higkeit der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Die F\u00f6rderung der\nDirektvermarktung bleibt daher ein agrarpolitischer\nSchwerpunkt auf lange Sicht. Dazu geh\u00f6rt selbstredend\nder \u00f6kologisch produzierende Betrieb genauso wie der\ntraditionell arbeitende Betrieb. Dabei soll es zu keinen\nun\u00fcberwindbaren Hindernissen zwischen den Direkt-\nvermarktern und dem Ern\u00e4hrungshandwerk kommen.\nKooperationsvereinbarungen k\u00f6nnten hier heilend wirken.\nMeine Damen und Herren! Die Direktvermarkter m\u00f6chte\nich an dieser Stelle ermuntern mutige Wege zu gehen.\nMutig w\u00e4ren zum Beispiel Entscheidungen zum Aufbau\nneuer Arbeitspl\u00e4tze, wenn die Absatzm\u00f6glichkeiten zie-\nhen.\nDie s\u00e4chsischen Bauernm\u00e4rkte unterscheiden sich h\u00e4ufig\nvon den M\u00e4rkten in den alten Bundesl\u00e4ndern. Hier geh\u00f6-\nren ganz einfach Lederartikel und Tr\u00f6del zum Beispiel\nnicht ins Bild.\nWir sollten auch das Markthallenprinzip wiederentdecken.\nNicht zuletzt sollten die gro\u00dfen St\u00e4dte aktiv werden, die\nauf dem Wege der Eingemeindung zu betr\u00e4chtlichen\nLandwirtschaftsfl\u00e4chengewinnen gekommen sind. Meine\nDamen und Herren, da er\u00f6ffnen sich auch neue M\u00f6glich-\nkeiten.\nIch bitte um Zustimmung zum Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wenn ich das jetzt richtig\nverstanden habe, soll \u00fcber den Berichtsantrag noch einmal\nabgestimmt werden.\n\n(Zurufe von der PDS: Was?)\n\nGibt es jetzt noch Diskussionsbedarf? \u2013 Also Abstimmung.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/9039 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Ansonsten\nmehrheitlich zugestimmt.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6856\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nAusbildungspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9895, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nFrau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die problematische Situation, in der sich heute\nJugendliche befinden, erfordert jede nur m\u00f6gliche Chance\nzu nutzen, um ihnen eine Perspektive f\u00fcr ihre Lebenspla-\nnung zu geben.\nDie SPD-Fraktion hat in dieser Woche schon mehrfach auf\nM\u00f6glichkeiten der weiteren Erschlie\u00dfung von Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen hingewiesen. Leider mussten wir in den\nDiskussionen immer wieder feststellen, dass die CDU-\nFraktion zwar eine Versorgung von 94,x % zur Kenntnis\nnimmt, aber nicht kritisch hinterfragt, welche Strukturen\ndiese Pl\u00e4tze tats\u00e4chlich aufzuweisen haben, was also reale\nbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze sind.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das stimmt doch gar nicht,\nwas Sie hier erz\u00e4hlen! Nat\u00fcrlich fragen wir danach.)\n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch einmal auf einige Schwerpunkte\naus dem Berufsbildungsbericht aufmerksam machen.\n1. Rein rechnerisch kommen in Sachsen auf eine Ausbil-\ndungsstelle zwei Bewerber. Dieses Verh\u00e4ltnis hat sich im\nlaufenden Ausbildungsjahr leider wieder verschlechtert.\nWenn wir uns regional zum Beispiel Bautzen und Pirna\nansehen, dann ist das dort 1 : 8 oder 1 : 10.\n2. Trotz stagnierender Bewerberzahlen in den letzten zwei\nJahren sank die Zahl der betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze\nim dualen System prozentual.\n3. Das Durchschnittsalter der Ausbildungsanf\u00e4nger erh\u00f6ht\nsich immer mehr und wurde bereits 1996 mit 17,9 Jahren,\nalso fast 18 Jahren, angegeben. Diese Zahl hat nicht nur\netwas damit zu tun, dass Abiturienten in die Ausbildung\neinsteigen. Schauen wir uns die Warteschleife von 1996/97\nan, so waren das 34,1 % und 1997/98 entsprechend Berufs-\nbildungsbericht bereits 37,8 % Altbewerber.\nDemgegen\u00fcber hat sich allerdings die Flexibilit\u00e4t der\nSchulabg\u00e4nger wesentlich erh\u00f6ht:\n\u2013 41 % der Bewerber akzeptieren Berufe verschiedener Be-\nreiche.\n\u2013 44 % der Jugendlichen akzeptieren auch einen Wohnort-\nwechsel, wenn sie dadurch einen Ausbildungsplatz erhal-\nten k\u00f6nnen. 2 273 Bewerber waren im Freistaat au\u00dferhalb\nihres Wohnortes unterwegs, um einen Ausbildungsplatz\nzu erhalten und 3 412 au\u00dferhalb Sachsens. Das sind 8,8 %\nder Gesamtbewerber.\nMeine Damen und Herren! Trotz der schwierigen wirt-\nschaftsstrukturellen Situation in Sachsen m\u00fcssen wir von\nallen Arbeitgebern verlangen, dass sie ihre Ausbildungs-\nanstrengungen in den kommenden Jahren \u00fcberproportio-\nnal wahrnehmen. Entsprechend der Schulabg\u00e4ngerprog-\nnose werden wir n\u00e4mlich bis 2003 keine Entspannung\nhaben, denn die Zahl der Mittelschulabg\u00e4nger wird sich\nbis dahin um 2 500 erh\u00f6hen.\nDass ausgerechnet in dieser Situation der \u00f6ffentliche\nDienst 30 % weniger Ausbildungspl\u00e4tze vorh\u00e4lt, brachte\n\nihn bei vielen Unternehmen in Misskredit und wurde in\nallen Diskussionen aufgezeigt.\nDie SPD-Fraktion ist sich durchaus bewusst, dass zum\n\u00f6ffentlichen Dienst allgemein nicht nur die Ministerien\nund die nachgeordneten Bereiche geh\u00f6ren, sondern auch\nKommunen und Landkreise.\nGerade in letzten Jahren haben Kommunen und Land-\nkreise die Zahl ihrer Ausbildungspl\u00e4tze deutlich erh\u00f6ht\nund regionale Kooperationen gekn\u00fcpft, um auch in Be-\nrufen au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes Ausbildungs-\npl\u00e4tze anbieten zu k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte daf\u00fcr nur Plauen,\nG\u00f6rlitz oder Leipzig nennen. Leipzig hat in diesem Jahr\nerstmalig einen Ausbildungspreis f\u00fcr sehr gute Aus-\nbildungsleistungen vergeben.\nDas sind die Ma\u00dfst\u00e4be, die wir auch an den \u00f6ffentlichen\nDienst in unseren Ministerien anlegen.\nSelbst der Freistaat sch\u00f6pft in diesem System seine Berufs-\nauswahl nicht aus. Dabei mahnen wir dies nicht nur f\u00fcr\nAusbildungspl\u00e4tze, sondern auch f\u00fcr Studienpl\u00e4tze an. Ich\nverweise auf die Alterspyramide im Lehrerbereich. Im\nPolizeibereich werden dringend weitere Stellen zur Erf\u00fcl-\nlung der Aufgaben ben\u00f6tigt. Damit w\u00e4re auch hier ein\nZugewinn an Ausbildungsstellen gerechtfertigt.\nWir haben im Haushalt zirka 150 neue Ausbildungsstellen\nzus\u00e4tzlich beschlossen. Dies ist allerdings aufgrund der\ndrastischen Reduzierung von 1995 zu 1996 \u2013 nachzulesen\nin den entsprechenden Drucksachen \u2013 nicht gen\u00fcgend.\nWir fordern deshalb noch einmal auf, dass der \u00f6ffentliche\nDienst, dass die eigenen Ministerien die Ausbildungsplatz-\nangebote ma\u00dfgeblich erh\u00f6hen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Der zur Diskussion stehende Be-\nrichtsantrag der SPD-Fraktion befasst sich mit dem Thema\nAusbildungspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst. Ich habe aber\nam Anfang Ihrer Rede, Frau Weihnert, mehr eine Auswer-\ntung des Berufsbildungsberichtes vernommen.\nIn der Antwort der Staatsregierung stehen die nackten\nZahlen. Erfreulich ist f\u00fcr mich dabei festzustellen, dass\ndarin die Aussage enthalten ist, das Niveau zu verstetigen.\nWorauf Ihr Antrag eigentlich abzielt, ist dann in der\nBegr\u00fcndung zu lesen: Zur Minderung des Defizits an Aus-\nbildungspl\u00e4tzen ist auch der Freistaat als Arbeitgeber\ngefragt, \u00fcber seinen Bedarf hinaus auszubilden. Das ist der\nKernpunkt, um den es hier geht.\nDas hei\u00dft, der Knackpunkt ist wie immer die Bewertung,\n\u00fcber den Bedarf, also mehr auszubilden, als man braucht.\nMit was f\u00fcr einer Perspektive fangen diese Jugendlichen\nan? Mit zwei Perspektiven: zum einen mit der, \u00fcbernom-\nmen zu werden, zum anderen mit der Perspektive in der\nfreien Wirtschaft eine Arbeitsstelle zu bekommen.\nAuch wenn man die Chancen unterschiedlich bewerten\nkann, so stehe ich auf dem Standpunkt, dass jede vorhan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6857\n\n\n\ndene M\u00f6glichkeit, Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen, auch\nwahrgenommen werden sollte.\nDa Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD-Frak-\ntion, in jedem Jahr den gleichen Antrag stellen bzw. diesen\nBericht durch eine Kleine Anfrage hinterfragen, f\u00e4llt es mir\nrelativ leicht, die Anstrengungen der Staatsregierung in\ndieser Sache zu dokumentieren. Ich m\u00f6chte mich in die-\nsem Zusammenhang auf die Drucksache 2/6023 \u2013 sie\nstammt von Ihrem Kollegen Joachim Richter \u2013 beziehen.\nDarin sind ganz detailliert alle Angaben, auch die, die Sie\nin der unterschiedlichen Darstellung hier angef\u00fchrt haben,\naufgef\u00fchrt. Vergleichen Sie diese Drucksache mit der\nheute zur Debatte stehenden, so k\u00f6nnen Sie feststellen,\ndass die Staatsregierung durchaus \u00fcber Bedarf, und dies\nseit 1994, ausbildet.\nSehr aufschlussreich ist vor allem, dass in einer Vielzahl\nvon Kammerberufen mit ausgebildet wird. \u00dcber die Frage,\nob und wie dies noch ausbauf\u00e4hig ist, m\u00f6chte ich noch\neinige Gedanken verlieren.\nBei dem ,,Ob\u201c h\u00e4tte ich schon einige Bauchschmerzen, weil\nes mir wirklich schwer f\u00e4llt, die moralische Verantwortung\neinfach unter den Tisch fallen zu lassen. Bei allen Dis-\nkussionen \u00fcber den schlanken Staat und \u00e4hnliche Punkte\nd\u00fcrfen wir nicht vergessen, wof\u00fcr wir dies alles tun: f\u00fcr\nunsere Zukunft. Auch wenn der Staat nur die Rahmen-\nbedingungen setzt, so hat er doch die Aufgabe, als Motor\nbei der Entwicklung des Landes zu wirken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei SPD\nund PDS)\n\nDie Anstrengungen, die das Land unternommen hat, kann\nich von dieser Stelle aus nur begr\u00fc\u00dfen.\nBei der Frage nach dem ,,Wie\u201c ist aus der Antwort der\nStaatsregierung zwischen den Zeilen herauszulesen, dass\nsie alles tun will, um das Niveau zu halten, indem sie der\nEntwicklung in Richtung Stellenabbau im \u00f6ffentlichen\nDienst mit einer Umorientierung beim Angebot an Aus-\nbildungsberufen begegnen will. Ich finde diese Aussage\ndeshalb so bemerkenswert, weil sie davon zeugt, dass alle\nnur m\u00f6glichen Ressourcen genutzt werden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In meinem Wahlkreis in\nZwickau habe ich in der Vergangenheit durch mehrere\nVor-Ort-Aktionen bei Ausbildungsbetrieben und Institu-\ntionen an einigen praktischen Beispielen, wie wof\u00fcr ausge-\nbildet wird, feststellen k\u00f6nnen, dass nicht nur die Betriebe\nmit den Ausbildungstr\u00e4gern neue Wege gehen, sondern\nauch \u00f6ffentliche Einrichtungen. Eines habe ich aber auch\nfeststellen k\u00f6nnen: Es gibt zwar viele M\u00f6glichkeiten; der\npraktischen Umsetzung sind jedoch Grenzen gesetzt.\nEine f\u00fcr mich v\u00f6llig neue, aber Erfolg versprechende Art\nder Ausbildung ist die modulare Auftragsausbildung. Sie\nsehen an diesem Beispiel, dass alles M\u00f6gliche getan wird,\num den Erfordernissen der Zeit Rechnung zu tragen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich bewundere die Leistung von Herrn\nPietzsch, die n\u00fcchternen und nicht allzu berauschenden\nZahlen aus der Antwort der Staatsregierung auf den\nAntrag so positiv zu bewerten. Ein anderer Teil seines\nRedebeitrages findet durchaus meine volle Akzeptanz.\n\nErwerbst\u00e4tigkeit vollzieht sich im Wesentlichen in zwei\nBereichen, einerseits in Industrie, Handwerk, Gewerbe\nund im Dienstleistungsbereich, andererseits im \u00f6ffent-\nlichen Dienst, wobei dieser ein nicht unwesentlicher\nArbeits- und Ausbildungssektor ist. Analog den Besch\u00e4f-\ntigtenzahlen in diesen Bereichen sollte zur Entwicklung\nund Pflege einer gesunden Altersstruktur auch eine ver-\nn\u00fcnftige Ausbildungsquote angesteuert werden. Allge-\nmein werden 6 bis 7 % als sinnvoll angesehen.\nHerr Kollege Pietzsch, wenn man dies wiederum ins Ver-\nh\u00e4ltnis setzt, so sieht es im \u00f6ffentlichen Dienst nicht so\ng\u00fcnstig aus. Wir haben das Gef\u00fchl, dass seit geraumer Zeit\ndie Frage der Ausbildungsquote im \u00f6ffentlichen Dienst\nunter Niveau bewertet wird. Ausbildung nach Bedarf wird\nnach der Haushalts- und Finanzlage, nach Personalstellen-\npl\u00e4nen definiert und ist den Sparzw\u00e4ngen und dem rigi-\nden Personalabbau untergeordnet. Ausbildung gar \u00fcber\nBedarf ist f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst noch kein solches\nThema wie f\u00fcr die Wirtschaft. Diese Last der \u00dcber-Bedarf-\nAusbildung wird mehr oder weniger der Wirtschaft zuge-\nmutet.\nJahr f\u00fcr Jahr gibt es einerseits Appelle zur Steigerung der\nAusbildungsbereitschaft in der Wirtschaft, auf der anderen\nSeite jedoch einen drastischen R\u00fcckgang der Ausbildung\nim \u00f6ffentlichen Dienst. Die Berufsbildungsberichte der\nvergangenen zwei Jahre und die Antwort der Staatsregie-\nrung auf den Antrag der SPD-Fraktion weisen dies ein-\ndeutig aus. Ganze 785 bereitgestellte Ausbildungspl\u00e4tze\nim \u00f6ffentlichen Dienst f\u00fcr die so genannten Kammerberufe\nsind f\u00fcr diesen staatlich zu verantwortenden Bereich unse-\nrer Ansicht nach entschieden zu wenig. Wenn der Anteil\nder jeweils neu abgeschlossenen Lehrvertr\u00e4ge im \u00f6ffent-\nlichen Dienst gerade um die 4 % liegt \u2013 Frau Weihnert\nerw\u00e4hnte das schon \u2013, stellt sich f\u00fcr uns ganz einfach die\nFrage, wie in Sachsen gesamtgesellschaftliche Verantwor-\ntung f\u00fcr die Ausbildung junger Menschen von der staat-\nlichen Seite gehandhabt wird.\nWir wissen selbstverst\u00e4ndlich, dass die Bereiche des\n\u00f6ffentlichen Dienstes unter starken staatlichen Sparma\u00df-\nnahmen leiden und eine \u00fcberm\u00e4\u00dfig gro\u00dfe staatliche B\u00fcro-\nkratie auch nicht sinnvoll ist. Dennoch ist meine Fraktion\nder Meinung, dass es beispielsweise in nachgeordneten\nEinrichtungen in staatlicher und kommunaler Verantwor-\ntung m\u00f6glich ist, weitere Lehrstellen einzurichten, deren\nAbsolventen dann als Wettbewerber auf dem Arbeits-\nmarkt mindestens gleichberechtigte Chancen bekommen\nsollten, wenn sie denn schon nicht \u00fcbernommen werden\nk\u00f6nnen. \u00d6ffentlicher Dienst als Dienstleister f\u00fcr die Gesell-\nschaft und als Partner f\u00fcr junge Menschen \u2013 das w\u00e4re eine\nAufgabe und ein Signal, die der gegenw\u00e4rtigen Situation\ngerecht w\u00fcrden.\nNun bleibt unser Wunsch vorerst ein frommer; denn das\ndiese Woche mit den Stimmen der CDU-Fraktion beschlos-\nsene Finanzausgleichsgesetz gestattet eine solche Art der\nAufgabenerf\u00fcllung nur schwer, das hei\u00dft, die Finanzaus-\nstattung dieses Ausbildungssektors und auch die Muster\nder F\u00f6rderrichtlinien gestatten derzeit nur in viel zu gerin-\ngem Umfang eine Ausbildung \u00fcberhaupt, die keinesfalls\nder Notwendigkeit ad\u00e4quat ist. Wie w\u00e4re es zum Beispiel,\nso unsere Frage, wenn ein Teil der Mittel aus dem Bonner\nSofortprogramm f\u00fcr Lehrstellen \u00fcber Bedarf im \u00f6ffent-\nlichen Dienst verwendet w\u00fcrde? Dar\u00fcber sollte man nach-\ndenken.\nUns stimmt optimistisch, dass nunmehr auch im \u00f6ffent-\nlichen Dienst neue Berufe ein Thema sind. Fachinforma-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6858\n\n\n\ntiker f\u00fcr Systemintegration werden jetzt im zweiten Jahr\nausgebildet. Wie viele solcher Lehrstellen geschaffen wur-\nden, verr\u00e4t die Staatsregierung in der Antwort auf den\nAntrag allerdings nicht. Allzu viele k\u00f6nnen es ja nicht sein.\nWir k\u00f6nnen uns vorstellen, dass in diesem Bereich aber\nnoch Bedarf besteht, auch au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen\nDienstes.\nDie nun geschaffenen Ausbildungskapazit\u00e4ten f\u00fcr diesen\nBeruf k\u00f6nnten auch f\u00fcr Bedarfe in anderen Bereichen ge-\nnutzt und angeboten werden. Ausbildungsverb\u00fcnde in-\nnerhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes ebenso wie Verkn\u00fcpfun-\ngen mit Unternehmen au\u00dferhalb sind in vielen Berufen\ndenkbar. Die Frage ist nur, warum im \u00f6ffentlichen Dienst\nsolche Ideen und Projekte so schwer um sich greifen. Da\nist die Wirtschaft durchaus schneller gewesen.\nKurzum, verehrte Kolleginnen und Kollegen, meine Frak-\ntion erwartet auf diesem Gebiet von der Staatsregierung,\nvon den Verantwortlichen im \u00f6ffentlichen Dienst mehr Be-\nweglichkeit, mehr Flexibilit\u00e4t und mehr Verantwortung\ngegen\u00fcber der jungen Generation.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die Staats-\nregierung. Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Wir orientieren uns in der\nStaatsregierung bei der Bereitstellung von Ausbildungs-\npl\u00e4tzen im \u00f6ffentlichen Bereich an vier Zielen. Zwei Ziele\nwaren eigentlich schon immer bekannt und es gilt sie auch\naufrechtzuerhalten. Die beiden anderen Ziele sind zentrale\nin die heutige Diskussion hinein.\nZu den ersten beiden Zielen. Wir sind der Meinung, dass\nzum Ersten der im \u00f6ffentlichen Dienst erforderliche Nach-\nwuchs von uns, jedenfalls im Regelfall, selbst ausgebildet\nwird und zum Zweiten die Qualit\u00e4tsstandards auf jeden\nFall zu halten sind. Unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um eine\nBeamten- oder um eine Angestelltenausbildung handelt,\nbrauchen wir im \u00f6ffentlichen Dienst eine Ausbildung, die\nweitfl\u00e4chig angelegt ist, eine vielseitige Verwendbarkeits-\npalette f\u00fcr die entsprechenden Mitarbeiter er\u00f6ffnet und\nvor allem im Einklang mit unseren allgemeinen Zielen zur\nVerwaltungsreform steht, n\u00e4mlich der Befolgung des\nGrundsatzes ,,Qualit\u00e4t statt Quantit\u00e4t in der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung\u201c.\nDas dritte Ziel: Wir sind uns dessen bewusst, dass wir\nauch im \u00f6ffentlichen Dienst Ausbildungsstellen schaffen\noder beibehalten m\u00fcssen, um ein Lehrstellenangebot f\u00fcr\nJugendliche zu bieten, die bislang keine Lehrstelle bekom-\nmen haben, also Lehrstellen bereitzuhalten, um den Lehr-\nstellenmangel in der freien Wirtschaft in gewissem Grade\nabzubauen.\nDas vierte Ziel \u2013 es ist schon genannt worden: Wir m\u00fcssen\nuns \u00fcberlegen, ob es nicht ganz neue Berufe im \u00f6ffent-\nlichen Dienst gibt, auf die wir Mitarbeiter durch neu zu\nschaffende Ausbildungspl\u00e4tze vorbereiten k\u00f6nnen.\nDas sind die vier Ziele.\nLassen Sie mich zu dem dritten Ziel \u2013 das ist das Kern-\nthema \u2013 zwei Thesen an den Anfang stellen. Ich halte es\nf\u00fcr nicht verantwortbar, eine unbeschr\u00e4nkte oder sehr\nhohe Anzahl von Ausbildungspl\u00e4tzen im \u00f6ffentlichen\nDienst bereitzustellen, ohne dass denjenigen Jugendlichen,\ndie diese Ausbildungsstellen erhalten, klar gesagt wird,\n\nwas nach der Ausbildung in zwei bis drei Jahren mit ihnen\neigentlich passiert. Da steckt das eigentliche Problem.\nWir bilden bisher in monostrukturierten Lehrg\u00e4ngen aus,\nim Grunde allein auf die Berufsbilder im \u00f6ffentlichen\nDienst ausgerichtet. Wenn wir im Rahmen der allgemei-\nnen, von Ihnen in der Opposition auch geforderten und\nmitgetragenen Verwaltungsreform einen Stellenabbau im\n\u00f6ffentlichen Dienst betreiben, dann ist es unverantwortlich\nzu fordern oder umzusetzen, die Ausbildungsstellen in\ndiesem Bereich zu erweitern, wohl wissend, dass bei dieser\nArt der Ausbildung die Jugendlichen sp\u00e4ter keinen\nArbeitsplatz finden. Dar\u00fcber kann niemand hinwegreden\nund kann das auch nicht einfach wegdr\u00fccken.\n\nWir haben \u2013 das m\u00f6chte ich als \u00dcbersicht einmal dazwi-\nschenschieben \u2013 im \u00f6ffentlichen Ausbildungssektor im\nGrunde vier gro\u00dfe Abschnitte, einmal die so genannte\nBeamtenausbildung f\u00fcr die allgemeine Verwaltung, f\u00fcr\nden steuerlichen Bereich, f\u00fcr den Rechtspflegesektor, f\u00fcr\ndie Polizei, f\u00fcr die Sozialverwaltung und einige andere\nkleinere Bereiche. Das ist eine beamtenbezogene Aus-\nbildung. Wir haben daneben die Berufsausbildung f\u00fcr die\nsp\u00e4teren Angestellten im \u00f6ffentlichen Dienst, also ins-\nbesondere f\u00fcr Fachangestellte f\u00fcr B\u00fcrokommunikation,\nf\u00fcr Fachangestellte im Medien- und Informationsdienst\nund auch f\u00fcr Fachangestellte im Sozialversicherungs-\nsektor. Wir haben zum Dritten spezielle Berufsbilder\nim Sozialbereich: Krankenschwestern, Kinderkranken-\nschwestern, Hebammen und Zahnarzthelferinnen. Wir\nhaben zum Vierten die so genannten Ausbildungsg\u00e4nge\nf\u00fcr die Kammerberufe, also Bauzeichner, B\u00fcrokauffrauen,\nBiologielaboranten \u2013 um einige wenige zu nennen.\nWie sieht das nun Problemfeld f\u00fcr Problemfeld aus, was\nwir planen und uns vorgenommen haben?\nIch m\u00f6chte bei der Beamtenausbildung dem Eindruck\nentgegenwirken, dass wir hier mehr oder weniger r\u00fcck-\nsichtslos die Ausbildungsstellen nach unserem Bedarf\nzusammengestrichen haben. Lassen Sie mich dazu Folgen-\ndes sagen:\nIn der ersten Phase nach der Wiedervereinigung haben wir\nversucht einen gewissen Grundbedarf f\u00fcr die Besetzung\nvon Beamtenstellen abzudecken. Wir haben damals pro\nAusbildungsjahr bei einem Bestand von etwa 2 000 Aus-\nbildungsstellen bzw. Auszubildenden begonnen. Der\nH\u00f6hepunkt wurde im Jahre 1993 mit 2 316 in der Aus-\nbildung befindlichen Jugendlichen erreicht. Aufgrund der\nS\u00e4ttigung des Bedarfs bzw. der Abdeckung der entspre-\nchenden offenen Stellen durch diese eben angesprochenen\nAuszubildenden ist die Ausbildungszahl auf etwa 1 000\nim Jahr 1996 zur\u00fcckgegangen. Derzeitig pendelt sich die\nZahl ungef\u00e4hr bei 700 pro Jahr ein. Einen h\u00f6heren Bedarf\nhaben wir im Beamtensektor nicht. Wir bilden damit zum\nTeil schon \u00fcber Bedarf aus.\nLassen Sie mich Folgendes hinzuf\u00fcgen: Wir werden diesen\nBestand halten, auch wenn wir dabei wissen, dass wir\neinen Teil dieser Auszubildenden nicht in den \u00f6ffentlichen\nDienst \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Wir folgen damit dem Appell\naller hier vertretenen Fraktionen, auch im Beamtenbereich\nAusbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen, um der allge-\nmeinen Ausbildungsstellennot entgegenzuwirken. Es geht\nnur nicht so, dass wir die Ausbildungsinhalte h\u00e4tten\nunver\u00e4ndert lassen k\u00f6nnen, weil sonst das Risiko einge-\ntreten w\u00e4re, dass diese Jugendlichen aufgrund der mono-\npolartig ausgerichteten Ausbildung danach keine Stelle\ngefunden h\u00e4tten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6859\n\n\n\nWir haben deshalb insbesondere in der Fachhochschule\nMei\u00dfen die Ausbildungslehrg\u00e4nge inhaltlich ver\u00e4ndert.\nWir haben Ende letzten Jahres in die allgemeinen Lehr-\npl\u00e4ne die F\u00e4cher ,,Allgemeine Volkswirtschaft\u201c, ,,Betriebs-\nwirtschaft\u201c und insbesondere ,,Kostenwesen, Controlling\u201c\naufgenommen. Das ist der eine Block.\n\nDer andere Block, den wir inzwischen verst\u00e4rkt mit unter-\nrichten, ist der gesamte EDV-Sektor. Ich glaube, dass mit\ndieser zus\u00e4tzlichen Ausbildung sowohl unseren Anw\u00e4r-\ntern geholfen ist, die wir auf Beamtenstellen in den \u00f6ffent-\nlichen Dienst \u00fcbernehmen, wie auch denen, die bei uns\nnicht \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen, weil sie aufgrund des\nerweiterten F\u00e4cherangebotes eine breitere Kenntnispalette\nhaben und damit h\u00f6here Bewerbungschancen au\u00dferhalb\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes besitzen.\nWenn Sie sich die konkreten Zahlen vor Augen halten,\ndann ist es nicht ganz so, wie es vorhin gesagt worden ist.\nWir haben im Jahr 1998 313 Anw\u00e4rter eingestellt. Das sind,\nverglichen mit 1994, etwa 40 weniger; wir hatten damals\n358 eingestellt. Also: Von einem radikalen Abbau kann\nnicht die Rede sein.\nDer zweite Teil ist die Angestelltenausbildung. Wir haben\nbei der Angestelltenausbildung \u00c4hnliches versucht, wie\nich es eben f\u00fcr den Beamtenbereich angesprochen habe.\nDie Entwicklung ist mit den eben genannten Zahlen mit\numfasst.\nWir haben sodann im Bereich der Kammerberufe einen\nAusbau der Ausbildungskapazit\u00e4ten versucht. Ich glaube,\ndass die Zahlen den Erfolg belegen: 1994 waren es 44, im\nJahre 1998 172. Wenn Sie die Ausbildungsneuabschl\u00fcsse\nim \u00f6ffentlichen Dienst und bei den Kammerberufen addie-\nren, dann ergibt sich daraus eine Zahl von insgesamt 485\nf\u00fcr das Jahr 1998 gegen\u00fcber zum Beispiel dem Jahr 1994\nmit 402. Wer hier also sagt, wir h\u00e4tten nichts getan, kennt\ndie Zahlen nicht.\nIm Bereich der Sozialberufe \u2013 um das anzuf\u00fcgen \u2013 haben\nwir 1994 437 Neuausbildungsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nEs sind im Jahre 1998 426 gewesen. Es ist also, obwohl die\nBedarfe zur\u00fcckgegangen sind, der Bestand im Gro\u00dfen und\nGanzen gehalten worden.\nLassen Sie mich noch zu dem Punkt 4 etwas ausf\u00fchren.\nWir haben in den vergangenen zwei Jahren immer wieder\n\u00fcberlegt, wo wir sowohl f\u00fcr die Mitarbeiter, die wir in den\nstaatlichen und kommunalen Bereich \u00fcbernehmen wollen,\nwie auch generell zur Modernisierung dieses Landes in\nneuen Berufsbildern ausbilden lassen k\u00f6nnen. Wir haben\ndazu das Berufsbild des Fachinformatikers f\u00fcr System-\nintegration neu begr\u00fcndet. Wir haben dazu ein Pilotver-\nfahren mit inzwischen 14 entsprechenden Stellen durch-\ngef\u00fchrt. Das Projekt hat sich bew\u00e4hrt. Die Nachfrage nach\ndiesen noch in der Ausbildung befindlichen Anw\u00e4rtern ist\nhoch. Der Bedarf ist h\u00f6her als diese Zahl 14. Wir werden\nentsprechend dem Bedarf die Zahl f\u00fcr den n\u00e4chsten Lehr-\ngang deutlich zu erh\u00f6hen versuchen.\nSie sehen aus all diesen Beispielen, dass die Zahlen nicht\nso zur\u00fcckgef\u00fchrt worden sind, wie Sie es zum Teil\nbehauptet haben, und dass wir in angemessener und zu-\nkunftsweisender Form auf die Herausforderungen reagie-\nren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nFraktion der SPD. Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Minister! Zuerst noch einmal\nrecht vielen Dank, dass Sie uns wieder Zahlen genannt\nhaben \u2013 die allerdings wieder v\u00f6llig neu sind. Die Druck-\nsachen, die uns zur Verf\u00fcgung stehen und auch von mir\nund den anderen Kollegen genannt wurden, weisen ande-\nre Zahlen aus. Es w\u00e4re wirklich hilfreich, dass, wenn ent-\nsprechende Antr\u00e4ge oder Nachfragen gestellt werden, die\nZahlen an sich und das Material so zusammengestellt wer-\nden, dass man auch vergleichen kann. Wir k\u00f6nnen nur mit\nden Zahlen arbeiten, die wir von Ihnen erhalten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch habe \u00dcbersichten von 1995, wonach im \u00f6ffentlichen\nDienst 3 000 Jugendliche ausgebildet worden sind. Wenn\nSie heute von 400 sprechen \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Hardraht: Das ist der Bestand,\nnicht der Neuzugang!)\n\n\u2013 Das waren die Neuzug\u00e4nge, die Sie uns damals genannt\nhaben. Man sollte die Zahlen noch einmal aufgreifen, um\ndie Diskussion zu versachlichen, was wir auch gern\nmachen m\u00f6chten.\nEin Zweites: Es ist nat\u00fcrlich sehr positiv zu vermerken,\ndass Sie versuchen, die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze in be-\nstimmten Bereichen zu erh\u00f6hen.\nZu den Punkten 3 und 4, die Sie genannt haben: F\u00fcr sozia-\nle Berufe oder Kammerberufe ist dies durchaus m\u00f6glich\nund auch aus unserer Sicht Berufsausbildung f\u00fcr die\nAngestellten, besonders in dem Grenzraum, in dem wir\nselbst sind. Wenn dazu Tschechisch oder Polnisch gelehrt\nwird, wissen wir, dass auch unsere Jugendlichen durchaus\nPraktika schon in unseren Nachbarl\u00e4ndern durchf\u00fchren\nund dort die M\u00f6glichkeit einer Zukunftsperspektive\nhaben.\nEin Punkt, der nie angesprochen wurde und auch hier ge-\nfehlt hat, sind die h\u00f6heren Ausbildungsstellen in den zu\n100 % staatseigenen Betrieben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz\nund Frau Zschoche, PDS)\n\nAuch das w\u00fcrde uns f\u00fcr die Zukunft einmal interessieren,\nweil dieser Bereich im Plenum noch nie beleuchtet wurde\nund wir auch nicht wissen, ob er in die Erh\u00f6hung der\nAusbildungspl\u00e4tze grunds\u00e4tzlich einbezogen wird.\nMit den Dingen, die wir benannt haben, meine Damen\nund Herren, wollen wir uns f\u00fcr heute zufrieden geben.\nWir m\u00f6chten \u00fcber diesen Antrag nicht abstimmen lassen,\naber in Auswertung der Studie der Ausbildungskapazit\u00e4t\nder Wirtschaft werden wir nat\u00fcrlich auch darauf achten,\ndass sich entsprechend auch der \u00f6ffentliche Dienst bem\u00fcht\nSchlussfolgerungen zu ziehen, um f\u00fcr die Zukunft ent-\nsprechende Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren! Die Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt. Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet. \u2013 Wir gehen jetzt in eine Mittagspause bis\n13.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.22 Uhr\nbis 13.30 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich bitte Platz zu nehmen. Ich\nrufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6860\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nTaxifahrer im Grenzgebiet\nDrucksache 2/8061, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Als wir als PDS-Fraktion im\nFebruar 1998 den heute zur Behandlung stehenden Antrag\nzur Stellungnahme durch die Staatsregierung einreichten,\nbefanden sich die inzwischen schon international be-\nr\u00fchmt-ber\u00fcchtigten s\u00e4chsischen Taxifahrerprozesse in\nihrer Mehrheit noch im Ermittlungs- oder im erstinstanz-\nlichen Verfahrensstadium.\nWir hatten die Hoffnung, dass sich die dritte Gewalt, die\ns\u00e4chsische Justiz, unbeeindruckt von den Rufen nach mehr\nH\u00e4rte, die nicht zuletzt auch aus diesem Hohen Hause\nerschallten, souver\u00e4n zu dieser in ihrer Art und Richtung\nja neuartigen Anklagepolitik verh\u00e4lt; neu, weil sich B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger daf\u00fcr strafrechtlich verantworten m\u00fcs-\nsen, dass sie ihren, zudem gesetzlich fixierten Dienst-\nleistungsauftrag erf\u00fcllen und sich weigern, Fahrg\u00e4ste nur\ndeshalb zur\u00fcckzuweisen, weil sie Ausl\u00e4nder sind, respek-\ntive sich weigerten zu Hilfssheriffs des Bundesgrenzschut-\nzes zu werden.\nSehr geehrte Damen und Herren, ich betone an dieser\nStelle ausdr\u00fccklich \u2013 auch Sie, Herr Bandmann, sollten\ngenau zuh\u00f6ren \u2013, dass die PDS keinerlei Sympathie f\u00fcr\nprofessionelle Schleuserbanden hegt oder hegen will. Wir\nverurteilen es nachdr\u00fccklich, wenn Leute aus dem Schick-\nsal von Fl\u00fcchtlingen Profit ziehen wollen;\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\ndenn wir sind dezidiert der Meinung, dass die hier zur\nRede stehenden Taxifahrerprozesse nicht in den Zusam-\nmenhang mit der bandenm\u00e4\u00dfigen Schleuserkriminalit\u00e4t\ngebracht werden k\u00f6nnen.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nUnsere Hoffnung hingegen gegen\u00fcber der s\u00e4chsischen\nJustiz hat sich nicht erf\u00fcllt. Die beteiligten Gerichte haben\nsich unter Berufung auf Generalpr\u00e4vention und Abschre-\nckung \u00fcberm\u00e4\u00dfig gnadenlos gezeigt und in der Einhaltung\nder Durchf\u00fchrungsbestimmungen in diesen Prozessen \u2013\ngelinde gesagt \u2013 wenig bedachtsam.\nWie immer, wenn Machtdemonstration allzu sehr \u00fcber-\ntrieben wird, regt sich Widerstand: bei den Betroffenen\nselbst, die sich als Objekt demonstrativer Abrechnung\nmissbraucht und gen\u00f6tigt sehen, zu solch drastischen Mit-\nteln zu greifen wie der inzwischen in Bautzen eingesperrte\nTaxifahrer Michael R\u00f6\u00dfler mit seinem Hungerstreik.\nWiderstand regt sich unter Juristen, Journalisten, bei den\nsich f\u00fcr Belange unserer ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgerInnen\neinsetzenden Initiativen ohnehin, Widerspruch \u2013 zum\nGl\u00fcck \u2013 auch unter namhaften Politikern, siehe die\nWortmeldung des Abgeordneten des Europaparlamentes\nDr. Wolfgang Ullmann.\nSeit Mitte der neunziger Jahre wird in den Lausitzer\nGrenzkreisen \u2013 und nicht nur dort \u2013 versucht Taxifahrer\ndazu zu bewegen, verd\u00e4chtige Fahrg\u00e4ste beim Bundes-\n\ngrenzschutz oder bei der Polizei anzuzeigen. Bei Mitwir-\nkung an so genannten illegalen Grenz\u00fcbertritten wurden\nentsprechende Strafen angedroht.\nMit diesen Empfehlungen und dem darauf folgenden\nstrafrechtlichen Nachdruck wird versucht, die Berufs-\ngruppe der Taxifahrer zur Denunziation von so genannten\nverd\u00e4chtigen Ausl\u00e4ndern und damit zur Einbindung in\neinen Fahndungsverbund mit dem BGS zu zwingen. Dies\nl\u00e4sst sich durchaus als qualitativer Sprung in der Entwick-\nlung neuer Fahndungsmethoden im Grenzgebiet bezeich-\nnen.\nHerausragend bei diesem Vorgehen ist der Landkreis\nL\u00f6bau-Zittau zu nennen, bei dem von 73 insgesamt offi-\nziell registrierten Taxifahrern im Sommer 1997 22 mit\neinem Ermittlungsverfahren \u00fcberzogen waren.\nAus rechtlichen und politischen Gr\u00fcnden h\u00e4lt die PDS\ndieses Vorgehen f\u00fcr einen politischen Skandal. Die s\u00e4ch-\nsische Justiz hat so drastisch geahndet, dass die politische\nund soziale Existenz dieser Menschen vernichtet wird.\nUngeachtet der konkreten Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber den Taxi-\nfahrern bleibt zu fragen, ob die H\u00e4rte der gegen sie aus-\ngesprochenen Strafma\u00dfe im Vergleich zu ganz anderen\nUrteilen in einem noch irgendwie menschlich verst\u00e4nd-\nlichen Verh\u00e4ltnis steht.\nDie Vollstreckungspraxis, die auf dem R\u00fccken der Taxi-\nfahrer ausgetragen wird, zieht \u2013 ob man es nun bewusst\nwill oder nicht \u2013 ein ausl\u00e4nderfeindliches Klima nach sich.\nTaxifahrer wollen sich aber nicht zwingen lassen, an der\nAusgrenzung, Kriminalisierung und Verfolgung ihrer Mit-\nmenschen teilzunehmen. Ein sehr verst\u00e4ndliches Anliegen,\ndas ihnen unter Umst\u00e4nden ihre eigene Existenz, ihren\nBeruf und ihre Freiheit kosten kann.\nEine instrumentalisierte und angeheizte Diskussion im Zu-\nsammenhang mit der so genannten Schleuserkriminalit\u00e4t\nkann weder dazu beitragen, dass sich die Rechtssicherheit\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erh\u00f6ht, noch dazu, dass Sach-\nsen ein tolerantes und weltoffenes Bundesland wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr G\u00f6tzel, bitte.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ich komme aus dem Land-\nkreis Annaberg und der ist ein Grenzgebiet zu Tschechien.\nIch wei\u00df, dass jede Woche eine ganze Zahl von illegal die\nGrenze \u00fcberschreitenden Menschen in den Freistaat\nkommt. Wir k\u00f6nnen und wir wollen auch nicht die Grenze\ndichtmachen, so wie die SED fr\u00fcher Grenzen dichtge-\nmacht hat. Wir wissen auch, dass Taxifahrer sehr intelli-\ngente Menschen sind; die sind nicht irgendwie auf der\nWurstbr\u00fche hergeschwommen, sie kennen ihre Fahrg\u00e4ste\nsehr genau.\nStellen Sie sich vor, wenn ein Taxifahrer nachts um 2 Uhr\nzu irgendeinem Waldrand oder einer Waldschneise ge-\nrufen wird, dort 2 000 DM bekommt und Leute, die kein\nWort deutsch sprechen, nach Berlin bringen soll, dann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6861\n\n\n\nliegt es doch auf der Hand, dass das keine normalen Fahr-\ng\u00e4ste sind, dass dort irgendeine Straftat vorliegen kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des\nAbg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWohlgemerkt, es geht uns hier nicht darum, Taxifahrer all-\ngemein zu verurteilen. Es geht uns nicht darum, die Taxi-\nfahrerinnung hier pauschal zu verurteilen. Es geht uns\nganz einfach darum, schwarze Schafe herauszufinden. Es\ngeht uns darum, dass wir Kriminelle verurteilen, die so\netwas tun. Auch die Taxifahrerinnung ist daran interes-\nsiert, muss daran interessiert sein, diese schwarzen Schafe\nzu trennen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nG\u00f6tzel, CDU: \u2013 Nein!\nUnsere Fraktion macht sich nicht zum F\u00fcrsprecher f\u00fcr\nSchleuser, Schlepper und Menschenh\u00e4ndler. Es ist eine\nStraftat. Und wir wollten auch, dass die Staatsanwalt-\nschaft \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie haben bestimmt dann die Gelegenheit,\nim Schlusswort noch einmal zu reden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie jetzt eine Zwischen-\nfrage?\n\nG\u00f6tzel, CDU: \u2013 Nein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Schade. \u2013\nZuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr G\u00f6tzel hat das Wort. Las-\nsen Sie ihn bitte in Ruhe sprechen.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Wir wollten auch, dass die Staatsanwalt-\nschaft handelt. Nun hat sie einmal gehandelt, jetzt ist es\nuns wieder nicht Recht. Wir wollen auch keine Justiz-\nschelte geben. Und ein Parlament kann nicht eingreifen in\ndie Ermittlungen und die Verurteilungen einer Staats-\nanwaltschaft und eines Gerichtes. Das m\u00fcsste Ihnen auch\nbekannt sein.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ganz herzlich den Kameraden\ndes Bundesgrenzschutzes und auch der Landespolizei\ndanken, die gerade in diesen un\u00fcbersichtlichen Grenz-\ngebieten hervorragende Leistungen vollf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des\nStaatsministers Hardraht)\n\nDas Schlepperwesen ist eine ganz kriminelle Sache. Wir\nerleben es auch ganz besonders in unseren Landkreisen.\nDa werden minderj\u00e4hrige Kinder \u00fcber die Grenze ge-\nbracht, getrennt von ihren Eltern, nur damit das Asylver-\nfahren oder die Abschiebung nicht m\u00f6glich ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was hat das mit\nTaxifahrern zu tun?)\n\nDie Schlepper nehmen alles auf. Sie kennen keine humani-\nt\u00e4ren Grunds\u00e4tze.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir sind bestrebt, diese kriminellen Machenschaften zu\nunterbinden. Dass jemand eine schnelle Mark verdienen\nwill und sich strafbar macht, dagegen sind wir.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des\nStaatsministers Hardraht)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD. Frau Seidel,\nbitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Leider ist es an den Ostgrenzen Sachsens zur allt\u00e4g-\nlichen Praxis geworden, dass professionelle Schlepper und\nSchleuser Menschen verschiedener Nationalit\u00e4ten illegal\nnach Deutschland bringen. In negative Schlagzeilen gera-\nten seither Taxifahrerinnen und Taxifahrer, gegen die\nwegen der Teilnahme bzw. des Verdachts der Teilnahme\nan Straftaten Ermittlungsverfahren anh\u00e4ngig sind oder\nVerurteilungen durch Strafgerichte stattgefunden haben.\nUnklar bleibt bis heute, wie Taxi- und andere Personen-\nbef\u00f6rderungsunternehmen bei der Aus\u00fcbung ihrer T\u00e4tig-\nkeit und der gesetzlich bestehenden Bef\u00f6rderungspflicht\nverfahren sollen, denn Zuwiderhandlungen werden als\nOrdnungswidrigkeit behandelt. Personaldokumente darf\nder Transporteur zum Beispiel nicht einsehen. Er ist gege-\nbenenfalls der Angeschmierte, weil er st\u00e4ndig den Spagat\nzwischen Bef\u00f6rderungspflicht und eventuellem Versto\u00df\ngegen das Ausl\u00e4ndergesetz macht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir sind der Auffassung, dass im Sinne dieser Berufs-\ngruppe gr\u00f6\u00dfere Rechtssicherheit f\u00fcr Taxifahrer und andere\nBef\u00f6rderer im Grenzbereich notwendig ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nHerr Staatsminister Heitmann lehnt es in der Antwort auf\ndie vorliegende Drucksache jedoch ab, bestimmte Kriterien\nf\u00fcr Taxifahrer zu erarbeiten, und stiehlt sich damit aus der\nVerantwortung. Diese Fahrer m\u00fcssen ganz einfach besser\nBescheid wissen, welche Rechte und Pflichten sie ihrer\nKundschaft gegen\u00fcber haben, Herr Minister.\nDie Informationsbl\u00e4tter des Bundesgrenzschutzes sind\nhier weder eine Hilfe noch k\u00f6nnen sie Vertrauen aufbauen;\nwie auch, wenn neben verst\u00e4rkten Kontrollma\u00dfnahmen,\ndie durchaus zu unterst\u00fctzen sind, gleich mehrfach mit\nGeld- und Freiheitsstrafen und sogar Zerst\u00f6rung der Exis-\ntenz gedroht wird.\nWenden wir uns an dieser Stelle dem SMI zu. Denn angeb-\nlich soll es dort inzwischen eine druckreife Empfehlung\nf\u00fcr Verhaltensweisen geben. Wenn das so ist, finden ent-\nsprechende Ausf\u00fchrungen unsere Zustimmung. Denn\n\u00fcberf\u00e4llig sind sie schon l\u00e4ngst.\nSt\u00e4rkere Kontrollen des Bundesgrenzschutzes k\u00f6nnen zu-\ndem die Gefahr, dass Schaden f\u00fcr das Ansehen Sachsens\nund der Bundesrepublik entsteht, gegenstandslos werden\nlassen. Wie stehen wir denn da, wenn ein ganz normaler\nB\u00fcrger \u2013 Ausl\u00e4nder oder nicht \u2013 nur wegen seines Aus-\nsehens nicht mehr bef\u00f6rdert wird, weil Taxifahrer mit der\nst\u00e4ndigen Angst vor rigiden Ma\u00dfnahmen leben?!\nDie verurteilten Taxifahrer \u2013 nehmen Sie es mir nicht\n\u00fcbel \u2013 sind doch ganz arme Schlucker!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSicher lockte einige der Zusatzverdienst, so dass sie ihre\nSkrupel \u00fcber Bord geworfen haben. Vielleicht war auch\ndie Aussicht, mit der schnellen Mark einmal der allt\u00e4g-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6862\n\n\n\nlichen Bescheidenheit zu entrinnen, Antrieb f\u00fcr nicht zu\nakzeptierende Geschehnisse.\nVielleicht ist auch die eine oder andere Verfahrensweise an\nden Gerichten krumm gelaufen. Und selbst \u00fcber das Ma\u00df\nder Verurteilung von Taxifahrern kann man geteilter\nMeinung sein. Sich aber in wilde Spekulationen zu ver-\nfl\u00fcchtigen bringt den Betroffenen gar nichts. Die Fakten,\ndie zur Verurteilung f\u00fchrten, lagen einzig und allein den\nGerichten vor. Und diese sahen es als erwiesen an, dass die\nBetroffenen wissentlich und gegen hohe Pauschalen illegal\neingereiste Ausl\u00e4nder an Bord genommen haben.\nSolange es also keine neuen Gesichtspunkte gibt, sieht\nmeine Fraktion keinen Grund an der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der\nUrteile zu zweifeln.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nUm keine Frage offen zu lassen: Auch wir wollen keine\nWillk\u00fcr der Justiz und damit eine Verlagerung auf die\nschw\u00e4chsten Glieder einer Kette. Aber, meine Damen und\nHerren von der PDS-Fraktion, hier vor allem meine\nDamen, Frau Mattern, Frau Dr. Ernst, Frau Ostrowski im\nfernen Bonn: Ihr Medienrummel der letzten Wochen ent-\nbehrte nicht der Peinlichkeit und seri\u00f6s war er auch nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD\n\u2013 Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nIhre vorgetragene Justizschelte und der Angriff auf rechts-\nstaatliche Prinzipien sind angesichts der Ernsthaftigkeit\ndes Problems v\u00f6llig fehl am Platz.\nAuch die Bundesregierung verwahrte sich gestern in einer\nAktuellen Stunde mit allem Nachdruck dagegen, bei die-\nsen Urteilen von Rechtsbeugung zu sprechen. Sie wertete\ndies \u2013 wie auch wir \u2013 als frontalen Angriff auf den Rechts-\nstaat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU\n\u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Justiz als dritte staatliche Gewalt muss weiterhin in\nUnabh\u00e4ngigkeit und nur ihrem Gewissen verpflichtet\narbeiten k\u00f6nnen, so wie es auch uns als Abgeordneten auf-\ngegeben ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIhren Antrag lehnen wir mit aller Konsequenz ab.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Nein. Herr Staatsminister\nHeitmann f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Staatsanwaltschaft G\u00f6rlitz\nermittelte vor allem in den Jahren 1996 und 1997 in \u00fcber\n25 F\u00e4llen wegen des Verdachts von Schleusungen und Bei-\nhilfe hierzu gegen Taxifahrer. Anlass waren Erkenntnisse\ndes Bundesgrenzschutzes, dass Taxifahrer illegal Einge-\nreiste unmittelbar an der Nei\u00dfe, oft zur Nachtzeit, aufnah-\nmen und gegen ein erheblich \u00fcberh\u00f6htes Entgelt, teilweise\nzum f\u00fcnffach erh\u00f6hten Preis, ins Landesinnere verbrach-\nten. Dabei wurden die beschuldigten Taxifahrer von\nSchleuserbanden per Funk und Handy zum Abholort an\ndie Grenze gelotst \u2013 auf eine Waldlichtung oder sonst-\nwohin.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDiese Erkenntnisse wurden im Laufe der Ermittlungen\nvon einem Taxifahrer best\u00e4tigt, der ein umfassendes\nGest\u00e4ndnis zu solchen Taten ablegte, aber auch zu Taten\nanderer Taxifahrer aussagte.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nIn der Folge erhob die Staatsanwaltschaft G\u00f6rlitz gegen \u2013 \u2013\n\u2013 Nun h\u00f6ren Sie doch einmal zu! Die Sachverhalte m\u00fcssen\nSie einmal solide zur Kenntnis nehmen.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Und Sie, lieber Herr Rechtsanwalt Bartl, sollten hier ganz\nruhig sein, denn Sie vertreten einen der Inhaftierten. In-\nsofern haben Sie hier \u00fcberhaupt nichts zu sagen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013 Widerspruch bei der PDS)\n\nIn der Folge erhob die Staatsanwaltschaft G\u00f6rlitz gegen\neinige Taxifahrer Anklage wegen Versto\u00dfes gegen das\nAusl\u00e4ndergesetz, die \u00fcberwiegend zu Verurteilungen\nf\u00fchrte.\nDas Thema ,,Taxifahrer im Grenzgebiet\u201c betrifft auf\ndiesem Hintergrund im Wesentlichen vier Fragenkreise:\nerstens die Frage der Strafbarkeit der Bef\u00f6rderung illegal\neingereister Ausl\u00e4nder durch Taxifahrer, zweitens die\nFrage des Strafma\u00dfes, drittens die Frage nach dem Verfah-\nren und viertens die jetzt aufgeworfene Frage nach einer\nm\u00f6glichen Begnadigung. Ich m\u00f6chte zu allen vier Punkten\netwas sagen.\nZuerst zur Strafbarkeit: Zur Versachlichung der Diskus-\nsion zun\u00e4chst ein Hinweis auf die ma\u00dfgeblichen\nstrafrechtlichen Bestimmungen. Eine Bestrafung wegen\nEinschleusens von Ausl\u00e4ndern setzt nach dem Ausl\u00e4nder-\ngesetz erstens voraus, dass der T\u00e4ter f\u00fcr seine Hilfe-\nleistung einen Verm\u00f6gensvorteil erh\u00e4lt oder sich ver-\nsprechen l\u00e4sst und zweitens wiederholt oder zugunsten\nvon mehreren Ausl\u00e4ndern handelt. Wer nicht wei\u00df oder\nauch nicht billigend in Kauf nimmt, dass er einem Aus-\nl\u00e4nder bei dessen illegaler Einreise hilft, macht sich nicht\nstrafbar.\nAuch der Hinweis auf die Bef\u00f6rderungspflicht der Taxi-\nfahrer dient nur der Vernebelung. Kein Taxifahrer ist zur\nBef\u00f6rderung eines illegal eingereisten Ausl\u00e4nders ver-\npflichtet.\n\n(Zuruf von der PDS: Sie bef\u00f6rdern dann\ngar keine Ausl\u00e4nder mehr!)\n\n\u2013 Aber ich bitte Sie! Das widerspricht der Lebenserfahrung\nund es trifft nicht zu. Die Taxifahrer bef\u00f6rdern nat\u00fcrlich\nAusl\u00e4nder, auch in Zittau und Umgebung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Vielleicht merkt er es nicht!)\n\n\u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich! Ob ein Ausl\u00e4nder illegal einge-\nreist ist oder nicht, das merke ich doch, wenn ich auf die\nWaldlichtung bestellt werde! Was Sie hier aufbauschen,\nwiderspricht doch jeder Lebenserfahrung. Jeder vern\u00fcnf-\ntige Taxifahrer wird Ihnen das auch best\u00e4tigen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie kommt man\nmit dem Auto auf die Waldlichtung?)\n\n\u2013 Eben, eben. Sie, Herr Porsch, sollten dazu gar nichts\nsagen, denn davon verstehen Sie nun wirklich nichts.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas kann ja sein, dass ich keine Ausl\u00e4nder erkenne!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6863\n\n\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu! Ich bin auch in diesen Fragen\nf\u00fcr eine sachliche Debatte. Die Fakten m\u00fcssen auf den\nTisch.\nEine ganz andere Frage ist es, ob die angeklagten Taxifah-\nrer im Einzelfall wussten \u2013 oder billigend in Kauf nahmen,\nwie das Gesetz es sagt \u2013, dass sie einen illegal einreisenden\nAusl\u00e4nder bef\u00f6rdern. Diese Frage ist nur anhand der be-\nsonderen Umst\u00e4nde des Einzelfalles zu beurteilen. Das\nf\u00fchrte in etlichen F\u00e4llen zu Verfahrenseinstellungen \u2013 weil\nes eben nicht nachweisbar war \u2013, es f\u00fchrte in anderen\nF\u00e4llen zu Anklageerhebung und Verurteilung. Mir ist aber\nkein Fall bekannt geworden, in dem Staatsanwaltschaft\nund Gericht ihre Bewertungen nicht sorgf\u00e4ltig anhand der\nbesonderen Umst\u00e4nde des jeweiligen Einzelfalles gebildet\nund \u00fcberpr\u00fcft h\u00e4tten.\nVon einer Bewertung der gerichtlichen Entscheidungen im\nEinzelnen \u2013 das werden Sie verstehen \u2013 nehme ich im Hin-\nblick auf die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit Abstand.\nIch m\u00f6chte \u00fcbrigens auf eine Ver\u00f6ffentlichung in der ,,SZ\u201c\nAusgabe Zittau vom 3. Dezember 1998 hinweisen. Dort ist\nin sehr sorgf\u00e4ltiger und umf\u00e4nglicher Weise die tats\u00e4ch-\nliche Lage mit einer Menge von Fakten dargestellt.\nZum Strafma\u00df: Die Gerichte haben teilweise empfindliche\nFreiheitsstrafen verh\u00e4ngt, die nicht zur Bew\u00e4hrung aus-\ngesetzt wurden. In der \u00f6ffentlichen Diskussion wird bis-\nweilen die Angemessenheit der ausgesprochenen Strafen\ninfrage gestellt. Dazu will ich nur Folgendes sagen:\n1. Die Entscheidungen bewegen sich deutlich in der unte-\nren H\u00e4lfte des gesetzlichen Strafrahmens. F\u00fcr den Grund-\ntatbestand des Einschleusens von Ausl\u00e4ndern droht das\nGesetz immerhin Freiheitsstrafe bis zu f\u00fcnf Jahren oder\nGeldstrafe an.\n2. Die Verh\u00e4ngung vollstreckbarer Freiheitsstrafen bei\nErstt\u00e4tern ist nicht die Regel. Die straferschwerende Be-\nr\u00fccksichtigung generalpr\u00e4ventiver Erw\u00e4gungen ist aber\nrechtlich durchaus zul\u00e4ssig.\n3. Die von den Gerichten wohl beabsichtigte Ab-\nschreckung ist nach den uns vorliegenden Erkenntnissen\nauch tats\u00e4chlich erzielt worden. Nach den aus G\u00f6rlitz vor-\nliegenden Informationen sind einschl\u00e4gige Straftaten von\nTaxifahrern ganz erheblich zur\u00fcckgegangen. Die Straf-\nverfolgung und die Justiz haben damit die ihnen nach der\nVerfassung zugewiesene Aufgabe wahrgenommen.\nZu Verfahrensfragen: In einem der Verfahren wird ger\u00fcgt,\ndass der Vorsitzende Richter der Berufungskammer als\nStaatsanwalt im Verfahren gegen einen anderen Taxifahrer\nan einer Durchsuchung teilgenommen und ein Durch-\nsuchungsprotokoll unterzeichnet hat. Dazu habe ich\ngestern bei den M\u00fcndlichen Anfragen detailliert Stellung\ngenommen und verweise auf diese Ausf\u00fchrungen. Ich\nbrauche dazu nicht noch einmal auszuf\u00fchren. Es ist un-\nbeachtlich, was dort vorgeworfen wird.\nNiemand ist als Richter in einem Verfahren ausgeschlos-\nsen, weil er als Staatsanwalt schon einmal eine Straftat des\ngleichen Delikttyps verfolgt hat. Das w\u00e4re ja auch absurd.\nHieran \u00e4ndert es auch nichts, dass der betreffende Richter\nzuvor bei der Zweigstelle Zittau der Staatsanwaltschaft\nG\u00f6rlitz als Oberstaatsanwalt t\u00e4tig war. Die Verfahren ge-\ngen Taxifahrer wegen des Einschleusens von Ausl\u00e4ndern\nwurden nicht in seiner Abteilung in der Zweigstelle Zittau,\nsondern in der Stammdienststelle in G\u00f6rlitz in einer beson-\nderen Abteilung bearbeitet.\nIm \u00dcbrigen: Wenn der Rechtsanwalt des Inhaftierten\nmeint, dass hierin ein Grund f\u00fcr eine Wiederaufnahme be-\n\nsteht, dann kann er das Wiederaufnahmeverfahren in\nGang setzen. Das bleibt ihm unbenommen.\nIn dem gleichen Fall kam der Verurteilte der von der\nStaatsanwaltschaft G\u00f6rlitz verf\u00fcgten Ladung zum Straf-\nantritt nicht nach, so dass er mittels Vollstreckungshaft-\nbefehls festgenommen und in die Justizvollzugsanstalt\nverbracht wurde. Diese Vorgehensweise \u2013 Einleitung der\nVollstreckung nach rechtskr\u00e4ftiger Straferkenntnis und\nZwangsma\u00dfnahmen, wenn der Verurteilte einer Straf-\nantrittsladung nicht nachkommt \u2013 ist in der Strafprozess-\nordnung ausdr\u00fccklich vorgesehen. Die Ma\u00dfnahmen der\nStaatsanwaltschaft G\u00f6rlitz sind deswegen \u00fcberhaupt nicht\nzu beanstanden.\nIm \u00dcbrigen werde ich mich \u2013 wie in anderen F\u00e4llen \u2013 auch\nhier daf\u00fcr einsetzen, dass die Entscheidungen der unab-\nh\u00e4ngigen Gerichte respektiert werden.\nZur Begnadigung: Zu dem Gnadengesuch des Verurteilten\nm\u00f6chte ich mich hier nicht im Einzelnen \u00e4u\u00dfern, weil ich\nm\u00f6glicherweise noch einmal selbst dar\u00fcber zu entscheiden\nhabe. Allerdings, wenn ich den \u00c4nderungsantrag ansehe,\nden die PDS-Fraktion heute hier vorgelegt hat, dann muss\nich sagen: Das ist eine vollkommene Verkennung des\nGnadenweges.\nEr wird n\u00e4mlich hier als ein weiteres Rechtsmittel ange-\nsehen. Das ist er nicht. Was hier geschieht, ist eine Art\nPervertierung des Gnadenverfahrens. Im \u00dcbrigen ist, was\nhier geschieht, eine Einflussnahme auf eine geregelte Straf-\nvollstreckung mit politischen Mitteln. Dem werde ich mich\nwidersetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Gnadengesuch von Taxifahrern wird nach der\nGnadenordnung so behandelt wie jedes andere Gnadenge-\nsuch, das von irgendeinem Straft\u00e4ter eingereicht wird \u2013\ndas kann ich Ihnen versichern \u2013, aber nichts anderes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich zum Abschluss: Die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden\nhaben hier T\u00e4ter verfolgt, die Straftaten nach dem Aus-\nl\u00e4ndergesetz, n\u00e4mlich Schleusung und die Beihilfe zur\nSchleusung, begangen haben. Dabei ist mit einem Nach-\ndruck vorgegangen worden, den man aus meiner Sicht\nnicht kritisieren sollte, denn wir fordern diesen Nachdruck\nder Strafverfolgung auch in anderen Bereichen. Unan-\ngebrachte Milde setzt falsche Signale und ermutigt poten-\nzielle T\u00e4ter, statt sie abzuschrecken. Das sage ich nicht nur\nhier, das sage ich auch in anderen Deliktsbereichen.\nDen Entscheidungen wird zu Unrecht eine Diskriminie-\nrung von Ausl\u00e4ndern vorgeworfen. Das ist geradezu ab-\nsurd; denn es geht ja nicht um die Nichtbef\u00f6rderung von\nAusl\u00e4ndern, sondern allein um die Nichtbef\u00f6rderung sol-\ncher Ausl\u00e4nder, die sich durch ihre illegale Einreise selber\nnach dem Ausl\u00e4ndergesetz strafbar gemacht haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Folge ist doch\ndie Nichtbef\u00f6rderung.)\n\nAuch der Vorwurf einer Diskreditierung des Berufs-\nstandes der Taxifahrer ist haltlos. Diskreditiert wird der\nBerufsstand nicht dadurch, dass die Strafverfolgungs-\nbeh\u00f6rden Straftaten nachhaltig verfolgen, sondern da-\ndurch, dass schwarze Schafe dieses Berufsstandes Straf-\ntaten ver\u00fcbt haben. Nichts anderes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6864\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort hat die Fraktion\nder PDS. Herr Bartl, bitte.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSie werden uns Ihr Pl\u00e4doyer gleich hier halten.)\n\nBartl, PDS: \u2013 Wenn es Not tut, Herr Ministerpr\u00e4sident,\nwenn es Not tut.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas geh\u00f6rt gar nicht hierher. Wenn Sie ein\nrichtiger Rechtsanwalt w\u00e4ren, w\u00fcrden Sie\n\ngar nicht ans Pult treten.)\n\n\u2013 Wer hier richtig ist und wer nicht, entscheiden zum\nGl\u00fcck bei Anw\u00e4lten noch nicht Sie.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nErstens, Herr Staatsminister der Justiz, bin ich von meinem\nMandanten ausdr\u00fccklich von allen Verschwiegenheits-\npflichten entbunden und beauftragt, seinen Fall, sein\nProblem,\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nmit meinen M\u00f6glichkeiten \u00f6ffentlich namhaft zu machen.\nZweitens, Herr Staatsminister, als es um die Kritik zum\nKruzifix-Urteil ging oder um die Schwangerschaftsunter-\nbrechungsentscheidung des Bundesverfassungsgerichts,\nwaren Sie mit der Justizschelte wesentlich weniger zur\u00fcck-\nhaltend, als wir es mit dem Antrag sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nDrittens, Herr G\u00f6tzel, ich wei\u00df nicht, ob Ihnen \u00fcberhaupt\nnoch ein Rest von Verm\u00f6gen erhalten geblieben ist, sach-\nlich zu bewerten, worum es bei dieser Angelegenheit geht:\n\n(Widerspruch des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nS\u00e4chsische B\u00fcrger, hier Taxifahrer, werden, obgleich ein\nhalbes Menschenalter v\u00f6llig unbescholten durchs Leben\ngegangen \u2013 nicht vorbestraft, vielleicht nicht einmal im\nVerkehrsregister von Flensburg einliegend \u2013 mit f\u00fcr Erst-\nt\u00e4ter drastischen Freiheitsstrafen \u00fcberzogen, weil sie nicht\nmehr und nicht weniger getan haben, als Ausl\u00e4nderinnen\nund Ausl\u00e4nder \u2013 aus welcher Motivation auch immer nach\nDeutschland gekommen, vielleicht zu ihrem Ungl\u00fcck nach\nSachsen, um hier zu leben, ihre Lebenssituation zu verbes-\nsern \u2013 mit ihrem Taxi zu bef\u00f6rdern. Nichts anderes haben\nsie getan, und zwar nicht nachts, nicht von der Wald-\nlichtung aus, sondern regelm\u00e4\u00dfig 18 Uhr, 21 Uhr \u2013 man\nlese nach.\nMan mag \u00fcber die \u00a7\u00a7 92a und 92b des Ausl\u00e4ndergesetzes\ndenken wie man will, auch \u00fcber die Politik, die es be-\nwirkte, dass sie als strafrechtliche Nebenbestimmung vor\nvier Jahren \u00fcberhaupt erst ins Ausl\u00e4ndergesetz kamen.\nMan mag auch unterschiedlicher Auffassung sein, ob die\nbislang bekannt gewordenen F\u00e4lle des Michael R\u00f6\u00dfler und\nweiterer Taxifahrer, ob diese mit rechtskr\u00e4ftigen Urteilen\nangelasteten Handlungen \u00fcberhaupt unter den Tatbestand\ndes \u00a7 92a zu subsumieren sind. Da kann man unterschied-\nlicher Auffassung sein.\nDass diese Delikte des so genannten Einschleusens von\nAusl\u00e4ndern \u2013 \u2013 Keiner der Taxifahrer hat irgendjemanden\n\u00fcber die Grenze gebracht oder war daran beteiligt, der\nVorwurf besteht nicht. Die Fahrg\u00e4ste wurden auf dem\n\nTerritorium der Bundesrepublik Deutschland, im Freistaat\nSachsen aufgenommen. Wenn darauf diese Strafreaktion\nerfolgt, ist das dieser Rechtsgemeinschaft unw\u00fcrdig.\nPunkt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese Strafpraxis ist an der Wende zum Jahr 2000 in einer\nsich in allen Lebensbereichen internationalisierenden Welt\nein Anachronismus, nichts anderes!\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nZu glauben, man kann der weltweiten Migrations- und\nImmigrationsproblematik \u00fcber das Strafrecht beikommen,\ndas grenzt minimal an Borniertheit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn dann noch in diesem Verfahren ganz offenkundig\nder strafpolitische Zweck jedes justizielle Mittel heiligt,\nwenn tats\u00e4chlich im Berufungsverfahren ein Richter vor-\nsitzt, der zum Zeitpunkt der Ermittlungen, zum Zeitpunkt\nder erstinstanzlichen Entscheidung noch Leitender Staats-\nanwalt der Staatsanwaltschaft war, die die Ermittlungen\ngef\u00fchrt hat, und wenn man den \u00a7 22 Abs. 4 kennt, wo die\nKommentierung bis zum Reichsgericht sagt, es darf keine\nIdentit\u00e4t in der Sache bestehen, auch in einem anderen\nVerfahren kann die Handlung begangen sein, wenn dann\ndieser Herr Richter, der jetzt dem Berufungsgericht\nvorsitzt, bei der Durchsuchung der Taxizentrale auf die\nDelinquenten, die er jetzt als Richter beurteilt, trifft,\n\n(Staatsminister Heitmann: Lieber Herr Bartl,\nich hatte es Ihnen doch erkl\u00e4rt!)\n\nund die Durchsuchung deren Gegenst\u00e4nde anweist und\ndas Protokoll durchsucht, dann begibt er sich in den Ver-\ndacht voreingenommen zu sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nBartl, PDS: Und wenn er dann noch in der Revisions-\ngegenerkl\u00e4rung und der pers\u00f6nlichen Begr\u00fcndung erkl\u00e4rt,\ner habe mit dem Verfahren nichts zu tun gehabt, wie\n,,SZ\u201c \u2013 unwidersprochen durch das Justizministerium \u2013\nbekanntgab, dann sage ich, ist er sogar in der N\u00e4he der\nRechtsbeugung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nBartl, PDS: Mit rechtsf\u00f6rmigen Mitteln wird die Sache\nsicherlich auch zu verfolgen sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Es\nliegt der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/10406 vor. Dort geht es um eine Erg\u00e4nzung\nmit den Punkten 2 und 3. Soll dazu noch etwas gesagt\nwerden? \u2013 Das ist der Fall. Bitte, Herr Bartl.\n\n(Franke, CDU: Das kann doch nicht wahr sein!)\n\n\u2013 Nein, es ist das Recht. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Der Antrag, der hier vorliegt, ist nach unserer\n\u00dcberzeugung absolut rechtsf\u00f6rmig. Wir haben einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6865\n\n\n\n\u00a7 67 (1) der Verfassung, der dem Ministerpr\u00e4sidenten das\nGnadenrecht einr\u00e4umt. Das Hohe Haus hat diese Ver-\nfassung beschlossen. Es ist das Recht des Parlaments, seine\nVorstellungen, seine Empfehlungen, sein Ersuchen an den\nMinisterpr\u00e4sidenten auszusprechen, dass er sich bestimm-\nte Begnadigungsf\u00e4lle vorbeh\u00e4lt.\nWir haben nicht und in keiner Weise mit diesem Antrag\nvorgetragen, dass wir inhaltlich die Entscheidung des\nMinisterpr\u00e4sidenten beeinflussen, oder in irgendeiner\nForm Erwartungen in diese Richtung vorgetragen. Wir\nhaben darum gebeten, dass der Ministerpr\u00e4sident \u2013 und\nwir bitten das zu beschlie\u00dfen \u2013 durch den Landtag ersucht\nwird, den vorliegenden Gnadenantrag auf seinen Tisch zu\nziehen\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDie liegen alle auf meinem Tisch.)\n\n\u2013 um das in direktem Deutsch zu sagen \u2013 und es eben der\nGnadenbeh\u00f6rde aus der Hand zu nehmen, deren Hand-\nlungen im Verfahren letzten Endes Gegenstand der Kritik\nsind.\nDer betreffende Gnadensuchende hat den Gnadenantrag\nan den Staatsminister der Justiz eingereicht. Der Staats-\nminister der Justiz hat den Gnadenantrag der Staatsan-\nwaltschaft G\u00f6rlitz zur Bearbeitung \u00fcbergeben. Es wird mit\ndem Gnadenantrag unter anderem die Tatsache einge-\nwandt, dass der Betreffende sich in seinen prozessualen\nRechten verletzt sieht. Wenn es wahr ist, wenn es in der\nPr\u00fcfung zutr\u00e4fe, dass dem Verfahren vor dem Landgericht\nG\u00f6rlitz ein Richter vorsa\u00df, der nach \u00a7 22 Ziffer 4 der Straf-\nprozessordnung ausgeschlossen war, und wenn es zutrifft,\ndass das Oberlandesgericht diesem absoluten Revisions-\ngrund nicht stattgegeben hat, weil in der Revisionsgegen-\nerkl\u00e4rung der Staatsanwaltschaft G\u00f6rlitz eingeschlossen\neine zumindest nicht korrekte Erkl\u00e4rung dergestalt bein-\nhaltet war, dass der Richter sagt: ,,Ich hatte mit dem Ver-\nfahren nichts zu tun\u201c, obwohl er bei der Durchsuchung\nauf ihn getroffen ist, obwohl er angeordnet hat zu durch-\nsuchen, obwohl das nach Kommentierung der \u00a7\u00a7 20 und\n22 (4) eindeutig eine Involvierung im Verfahren ist, dann\nist ihm, weil das Oberlandesgericht dieser dienstlichen Er-\nkl\u00e4rung geglaubt hat, das Recht und der Anspruch auf\nRevision, der absolute Revisionsgrund, genommen wor-\nden.\nDann, meinen wir, kann dieselbe Staatsanwaltschaft nicht\n\u00fcber den Gnadenantrag befinden, sondern dann sollte\nder Ministerpr\u00e4sident von seinem in der Gnadenordnung\nbzw. in seiner eigenen Anordnung ausgeregelten Vorbe-\nhalt Gebrauch machen, diesen Einzelfall an sich zu ziehen\nund ruhig und sachlich unter Abw\u00e4gung aller Fakten, die\nder Herr Staatsminister vorgetragen hat, \u00fcber diesen An-\ntrag entscheiden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWo dabei etwas Unzumutbares liegen soll, wo da etwas\nliegen soll, was in irgendeiner Form in die Kompetenzen\nder Regierung, des Ministerpr\u00e4sidenten eingreift, ver-\nschlie\u00dft sich absolut unserer Vorstellung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 Widerspruch\nbei der CDU)\n\nWir meinen, das ist ein solider und rechtlich in jeder Hin-\nsicht rechtsf\u00f6rmiger Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Heit-\nmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Das n\u00f6tigt mich\ndoch noch einmal hier an das Pult zu treten, obwohl ich\nvorhin schon in meinem Beitrag einiges gesagt habe.\nIch will es noch einmal ganz deutlich sagen: Ich halte das,\nwas Herr Bartl hier vorgetragen hat, f\u00fcr einen Missbrauch\ndes politischen Mandates f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit als Rechts-\nanwalt.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch habe Ihnen schon vorhin gesagt: Wenn Sie der Mei-\nnung sind, so halte ich sie f\u00fcr rechtlich unbegr\u00fcndet. Aber\ndas ist Ihr gutes Recht, als Rechtsanwalt einer anderen\nAuffassung zu sein: dass das ein Revisionsgrund gewesen\nw\u00e4re, dass da Erkenntnisse bei der Ablehnung der\nRevision noch nicht bekannt gewesen w\u00e4ren. Nun haben\nSie ja als Rechtsanwalt die M\u00f6glichkeit einen Wieder-\naufnahmeantrag zu stellen. Dann machen Sie das doch!\n\n(Bartl, PDS: Das mache ich auch!)\n\nDann soll das rechtsf\u00f6rmliche Verfahren vorgehen, aber\nnicht durch einen politischen Vorgang in diesem Hause\nhier beeinflusst werden.\n\n(Starker Beifall bei CDU und SPD)\n\nSie f\u00fchren sich doch immer auf als H\u00fcter des Rechts-\nstaates, Herr Bartl. Dann benutzen Sie auch die Instrumen-\ntarien des Rechtsstaates in der richtigen Weise.\nDiesen \u00c4nderungsantrag halte ich f\u00fcr v\u00f6llig verfehlt. Er ist\nabzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Minister?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Staatsminister, stimmen Sie\nwenigstens darin mit mir \u00fcberein, dass es hier nicht um\nKlaus Bartl geht, weder als Anwalt noch als Abgeordneter\ndieses S\u00e4chsischen Landtages, sondern um das Schicksal\nvon vier einsitzenden Taxifahrern, ihren Familien, Kindern\nund allem, was dazugeh\u00f6rt?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Entschuldigen Sie\nbitte. Ich stimme da mit Ihnen nicht \u00fcberein, denn es geht\nhier um einen Mandanten von Herrn Bartl. Einer dieser\nMandanten ist von Herrn Bartl rechtsanwaltschaftlich ver-\ntreten und er benutzt dieses Forum, um seinen Fall hier\npolitisch zu instrumentalisieren.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie wollen noch einmal zum\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Ich bitte aber sehr darum,\nIhren Beitrag nicht auszuweiten, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Der \u00c4nderungsantrag hat den Gegenstand,\ndass wir darum bitten, dass der Ministerpr\u00e4sident betref-\nfend dieses vorliegenden Gnadenantrages t\u00e4tig wird und\ndie Staatsregierung von Amts wegen das Gnadenver-\nfahren betreffend die anderen inhaftierten Taxifahrer ein-\nleitet. Es gibt nichts anderes \u2013 das hat \u00fcberhaupt nichts mit\neinem Wiederaufnahmeverfahren zu tun. Das ist ein ganz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6866\n\n\n\nanderer Verfahrensgegenstand, ein g\u00e4nzlich anderer. Herr\nStaatsminister, bitte lesen Sie \u00a7 359 StPO nach! Gesetzes-\nkenntnis erleichtert die Rechtsprechung. Es geht um nicht\nmehr und nicht weniger, als dass wir mit diesem Antrag\nwollen, dass die Betroffenen nicht f\u00fcr die Dauer eines\nWiederaufnahmeverfahrens \u2013 ein halbes Jahr, ein dreivier-\ntel Jahr, ein Jahr \u2013 weiter in Haft bleiben und dass dann\nfestgestellt werden w\u00fcrde, dass sie unter Umst\u00e4nden zu\nUnrecht inhaftiert worden sind.\nDas ist das Anliegen. Deshalb soll mit diesem Gnadenakt\nzun\u00e4chst einmal der unmittelbare Strafzwang aufgehoben\nwerden, auch deshalb, weil bis zur Stunde die gestellten\nStrafaufschubantr\u00e4ge nicht entschieden sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, vielen Dank.\nIch denke, wir haben schon genug diskutiert. Ich kann\nIhnen das Wort nicht entziehen. Ich bitte Sie aber, wenn\nSie reden m\u00f6chten, sich m\u00f6glichst kurz zu fassen, Herr\nProf. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich will f\u00fcr den Antrag sprechen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, das ist auch Ihr Recht.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich mache das, obwohl ich zugebe,\ndass ich nicht in jeder juristischen Spitzfindigkeit sachkun-\ndig bin und mich da auch nicht einmischen will und es\nm\u00f6glicherweise tats\u00e4chlich nicht die Debatte ist, die hier\nzu f\u00fchren ist.\nAber ich habe ja den Antrag auch unterschrieben. Ich bin\nals Abgeordneter an keinen Auftrag gebunden, sondern\nmeinem Gewissen verantwortlich, und aus meiner Ge-\nwissenslage heraus ersuche ich den Ministerpr\u00e4sidenten\netwas zu tun. Weder n\u00f6tige ich ihn noch erwarte ich, dass\ner es unbedingt so tut, wie ich mir das vorstelle. Aber mein\nGewissen bringt mich dahin, ihn zu ersuchen, das zu tun.\nIch denke, das ist mein gutes Recht als Abgeordneter,\nmehr noch, sogar meine Pflicht als Abgeordneter. Aus\ndem Grund habe ich den Antrag unterschrieben und ich\nstehe zu diesem Antrag und ich bitte Sie dem Antrag in\ndiesem Sinne des Ersuchens zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Ministerpr\u00e4sident Prof.\nBiedenkopf, bitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Bartl hat\n\nden Antrag wie folgt begr\u00fcndet: Er m\u00f6chte, dass durch\ndiesen Antrag erreicht wird, dass die betroffenen, jetzt\neinsitzenden Taxifahrer jedenfalls, wie er sagte, bis zum\nWiederaufnahmeverfahren nicht l\u00e4nger im Gef\u00e4ngnis sein,\nsondern wieder entlassen werden sollen. Das hei\u00dft, Sie be-\nantragen nicht nur die Aus\u00fcbung des Gnadenrechtes,\nsondern Sie beantragen auch einen bestimmten Inhalt der\nAus\u00fcbung des Gnadengesetzes.\nHerr Bartl, Sie haben das eben begr\u00fcndet und gesagt, das\nZiel dieses Antrages sei die Haft zu unterbrechen. Das\nhei\u00dft, Sie wollen, dass Gnade ge\u00fcbt wird, damit die Leute\nwieder aus dem Gef\u00e4ngnis kommen. Das ist unvereinbar\nmit dem, was Ihr Fraktionsvorsitzender eben gesagt hat.\nSie haben den Verdacht des Justizministers best\u00e4tigt und\nich habe keinen Zweifel daran, dass das auch Ihre Inten-\ntion ist.\n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie f\u00fchlen sich unverstanden? \u2013\nEin letztes Mal, Herr Bartl, aber bitte kurz.\n\nBartl, PDS: Meine Begr\u00fcndung in Bezug auf die Ziffer 3,\ndie ich bitte durchzulesen: Hier geht es darum, dass die\nStaatsregierung gebeten worden ist, bis zur Entscheidung\n\u00fcber den Gnadenantrag Strafaufschub zu gew\u00e4hren, wie\nes die Gnadenordnung vorsieht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vielen Dank. \u2013 Meine Damen\nund Herren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich lasse\nzuerst abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder PDS Drucksache 2/10406. Hier geht es um diese bei-\nden erg\u00e4nzenden Punkte. Wer diesem \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Ge-\ngenstimmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Eine\nStimmenthaltung, eine Reihe Stimmen daf\u00fcr. Mehrheitlich\nabgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den eigentlichen Antrag der\nFraktion der PDS Drucksache 2/8061. Wer dem seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage\nnach Stimmenthaltungen. \u2013 2 Stimmenthaltungen bei einer\nReihe Stimmen daf\u00fcr. Mehrheitlich abgelehnt. Die Druck-\nsache ist nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6867\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nEinf\u00fchrung des Verursacherprinzipes bei Sanktionen\nf\u00fcr die Nichtumsetzung von EU-Richtlinien in Landesrecht\n\nDrucksache 2/6072, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Redezeiten:\nCDU 10, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile der Frak-\ntion der CDU als Einreicherin das Wort. Frau W\u00fcnsche,\nbitte.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Antrag dient der Schadens-\nbegrenzung f\u00fcr F\u00e4lle, die hoffentlich recht selten sind und\ndie ich mir erst recht nicht f\u00fcr unseren Freistaat w\u00fcnsche.\n\nWir bitten die Staatsregierung alle M\u00f6glichkeiten zu nut-\nzen, also im Bundesrat daf\u00fcr einzutreten, dass bereits vor\neinem eventuellen Schaden geregelt wird, dass in F\u00e4llen, in\ndenen L\u00e4nder allein f\u00fcr die Umsetzung von EU-Recht ver-\nantwortlich sind, auch jenes Bundesland, das dies nicht\nfristgem\u00e4\u00df getan hat, daf\u00fcr haften muss, und nicht Sank-\ntionen auf diejenigen L\u00e4nder treffen, die fristgerecht ihrer\nVerpflichtung nachgekommen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSanktionen jeglicher Art dienen bekanntlich der Beeinflus-\nsung des zuk\u00fcnftigen Verhaltens. Insofern w\u00e4re eine Ver-\nteilung der Haftung f\u00fcr Vers\u00e4umnisse eines Bundeslandes\nauf die f\u00f6derale Gemeinschaft nicht zielf\u00fchrend und erst\nrecht keine Garantie daf\u00fcr, dass sich Fehler nicht wieder-\nholen. Umso verwunderter war ich \u00fcber die Stellungnah-\nme der Staatsregierung zu diesem Antrag, die \u2013 jedenfalls\nnach Erkenntnisstand von Anfang Juli dieses Jahres \u2013 kei-\nnen Handlungsbedarf sah. Nach ihrer Einsch\u00e4tzung sei es\nnicht m\u00f6glich die Verursacher immer eindeutig zu identi-\nfizieren.\n\nIn der Bundesrepublik ist in fast 50 Jahren ein sehr ausge-\npr\u00e4gter F\u00f6deralismus mit sehr genau definierten Zust\u00e4n-\ndigkeiten entstanden. Es sollte eigentlich keine Probleme\ngeben hinsichtlich irgendwelcher Verursacherfragen.\n\nWir wissen aus bisheriger Erfahrung, dass bei etwa 10 %\nder Regelungen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft, die der\nUmsetzung in nationales Recht bed\u00fcrfen, entsprechend\nunserer f\u00f6deralen Ordnung eindeutig landesrechtliche Be-\nstimmungen erforderlich sind.\n\nGenau um diese F\u00e4lle geht es uns. Es kann und soll nicht\nsein, dass einzelne Bundesl\u00e4nder mit einem Bruchteil der\nZwangsgelder davonkommen, f\u00fcr deren Verh\u00e4ngung sie\ndurch Nichtstun die Ursache gesetzt haben, dass die\nGemeinschaft der L\u00e4nder des Bundes f\u00fcr Schuld einstehen\nmuss, die sie nicht auf sich geladen hat, und dass letztlich\ndie Umsetzung von EU- in Landesrecht auf Kosten ande-\nrer bewusst verz\u00f6gert werden kann.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn der Freistaat in Verant-\nwortung gegen\u00fcber seinen B\u00fcrgern und seinen Nachbarn\nhandelt, hei\u00dft das meines Erachtens, Auflagen, die das\nGemeinschaftsrecht erfordert, zu erf\u00fcllen, vorbeugend ge-\ngen\u00fcber drohender anteiliger Strafzahlung zu handeln\nund nat\u00fcrlich auch die Verpflichtung innerhalb der Ge-\nmeinschaft der deutschen Bundesl\u00e4nder wahrzunehmen,\n\nindem Sachsen selbst im Sinne unseres Antrages aktiv\nhandelt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Frau\nWeihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die erheblich gesteigerte Rechtsetzungst\u00e4tigkeit\nder Gemeinschaft \u2013 besonders bei Harmonisierungsricht-\nlinien \u2013 stellt die Mitgliedsstaaten vor neue Herausforde-\nrungen, denn die Pflicht der Mitgliedsstaaten, eine Richt-\nlinie in nationales Recht umzusetzen, ergibt sich gemein-\nschaftsrechtlich aus den Artikeln 5 und 189 Abs. 3 des\neurop\u00e4ischen Vertrages. Innerstaatlich sind in der Bundes-\nrepublik Bund und L\u00e4nder zur Richtlinienumsetzung be-\nrechtigt und auch verpflichtet. Ob die Umsetzungs-\nverpflichtung den Bund oder die L\u00e4nder trifft, richtet sich\nnach der Verteilung der Gesetzgebungskompetenzen\ngem\u00e4\u00df Artikel 70 ff. im Grundgesetz \u2013 darauf haben Sie\nbereits verwiesen, Frau W\u00fcnsche. Sind die Bundesl\u00e4nder\nf\u00fcr die Umsetzung einer Richtlinie zust\u00e4ndig, so gilt die\nRichtlinie erst dann als umgesetzt, wenn es alle 16 L\u00e4nder\ngetan haben.\nBisher hat die EU-Kommission gegen die Bundesrepublik\nwegen der Nichtumsetzung von drei Richtlinien ein Ver-\ntragsverletzungsverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 169 ff. des euro-\np\u00e4ischen Gemeinschaftsrechtes angestrengt. Das Letzte\ndavon wurde erst am 22.10. dieses Jahres entschieden. In\nallen drei F\u00e4llen hat der EuGH festgestellt, dass die\nBundesrepublik eine Verpflichtung aus dem EG-Vertrag\nverletzt hat.\nZwangsma\u00dfnahmen waren bis zum In-Kraft-Treten des\nMaastrichter Unionsvertrages nicht vorgesehen. Nunmehr\naber kann die Kommission gem\u00e4\u00df Artikel 171 Abs. 2 des\neurop\u00e4ischen Vertrages so vorgehen, dass, wenn ein\nMitgliedsstaat auch nach dem ersten Urteil des EuGH die\nUmsetzung von Richtlinien in der genannten Frist ver-\nweigert, die Kommission in Abstimmung mit diesem ein\nZwangsgeldverfahren einleiten kann \u2013 sicher als letztes\nMittel gegen\u00fcber integrationsunwilligen Staaten gedacht.\nMit Ihrem Antrag fordern Sie allerdings, verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen der CDU, die innerstaatliche\ndeutsche Umsetzung europ\u00e4ischer Richtlinien grund-\ns\u00e4tzlich zu regeln und mit Sanktionen zwischen Bund und\nL\u00e4ndern zu belegen.\nBereits in der Antwort der Staatsregierung wird deutlich,\nwie schwierig ein solches Verfahren umzusetzen ist, denn\ndie Umsetzung von Richtlinien im Kompetenzbereich der\ndeutschen L\u00e4nder setzt immer eine \u00c4nderung der Rah-\nmengesetzgebung des Bundes voraus. Adressat ist also\ngrunds\u00e4tzlich erst einmal die Bundesregierung. Nur 5 bis\n10 % der Richtlinien sind dann in L\u00e4nderrecht umzu-\nsetzen.\nHier stellt sich schon die Frage nach dem Sinn Ihres Antra-\nges; denn zurzeit besteht bei der Bundesregierung, vertre-\nten durch das Koordinierungsgremium des Ausw\u00e4rtigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6868\n\n\n\nAmtes, das im Zuge des Wechsels der Zust\u00e4ndigkeit vom\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft das neue Bindeglied zu\nden L\u00e4ndern ist und in dieser Sache nunmehr in intensiven\nGespr\u00e4chen mit den L\u00e4ndern steht, f\u00fcr uns, die neuen\nL\u00e4nder, zum Beispiel ein solches Problem wie die Behand-\nlung von kommunalem Abwasser, besonders in finanz-\nschwachen L\u00e4ndern, n\u00e4mlich diese Richtlinie bis zum\n31.12.2005 umzusetzen.\nWir wollen aus unserer Sicht den momentan vorhandenen\nSpielraum und die neuen gesetzgeberischen Dinge, die in\nunserem Land zu regeln sind, nicht eingrenzen und der\nStaatsregierung bestimmte Pflichten auferlegen. Einver-\nnehmliche L\u00f6sungen zwischen Bund und L\u00e4ndern, wie sie\nderzeit bereits in Vorbereitung sind, werden von uns be-\ngr\u00fc\u00dft.\nSo wie der Antrag angelegt ist, wird er von der SPD-Frak-\ntion abgelehnt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS; Herr\nKosel, bitte. \u2013 Entschuldigung, ich habe jetzt versehentlich\nHerrn Kosel zu fr\u00fch das Wort erteilt; Sie kommen danach\ndran, Herr Schimpff.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu dieser fast nachmitt\u00e4glichen Stunde sei mir\neinmal etwas anderes gestattet. Ich frage Sie, ob Sie bereit\nsind, mit mir zu raten? \u2013 Raten Sie mal, wie viele Gesetze,\nRechtsvorschriften und wie viele Seiten ein Eintritts-\nneuling in die Europ\u00e4ische Union ver\u00e4ndern muss. \u2013 Sie\nwerden darauf nicht kommen: Es sind etwa 100 Gesetze\nund 15 000 Rechtsvorschriften, das macht einen Umfang\nvon 80 000 bis 100 000 Seiten aus.\nNun k\u00f6nnen wir den Umst\u00e4nden danken, dass wir kein\nNeuling in der EU sind, dennoch zeigt es das Problem: die\numfangreiche gesetzliche Vorgabe im europ\u00e4ischen Recht,\ndie es dann im Landesrecht \u00fcber die Br\u00fccke des Bundes-\nrechtes umzusetzen gilt. Die Umsetzung der EU-Richt-\nlinien hinsichtlich der zu erreichenden Ziele ist freilich\nverbindlich, doch die Wahl der Form und der Mittel ob-\nliegt dem Staat, und diesem wieder \u2013 in Deutschland dem\nf\u00f6deralen Prinzip geschuldet \u2013 obliegt es im Verein und\nBenehmen mit den Bundesl\u00e4ndern, sich dar\u00fcber zu eini-\ngen und den Bundesl\u00e4ndern entsprechende Kompetenzen\nund auch notwendige Handlungen zuzuweisen. Das ist\nschon ein Problem.\nFreilich, wer etwas verursacht, muss daf\u00fcr zahlen \u2013 ob\npolitisch oder finanziell, das sei dahingestellt. Zwangsgeld\nfolgt ohnehin einem gewissen Ordnungsprinzip \u2013 freilich\ndem deutschen Prinzip, das da hei\u00dft: Ordnung muss sein.\nDoch wie ist die europ\u00e4ische Rechtsordnung bestellt? \u2013\nDarauf komme ich dann noch zu sprechen. Auch da sehe\nich ein Problem.\nVerursacher m\u00fcssen dingfest gemacht werden, das ist so\n\u00fcblich. Was aber, wenn der Verursacher nicht so eindeutig\nzu identifizieren ist, wenn eben die Umsetzung von Richt-\nlinien in Kompetenz der L\u00e4nder von \u00c4nderungen der\nRahmengesetzgebung des Bundes abh\u00e4ngig ist? \u2013 Dies\nverweist auf ein weiteres Problem.\nEs ist also schon an diesem Antrag zu sehen \u2013 insofern\nkann man sagen, die Antwort der Staatsregierung verweist\nauf die Kompliziertheit dieses Unterfangens \u2013, dass er vor-\neilig gestellt wurde. Voreilig meinen wir auch aus Sicht\nder PDS vor dem politischen Hintergrund.\n\nVon einer demokratischen Teilhabe der in der Euro-\np\u00e4ischen Union lebenden Menschen an Politik und Ent-\nscheidungsfindung kann doch bis heute noch kaum eine\ngro\u00dfe Rede sein. In den meisten Mitgliedsl\u00e4ndern schwin-\ndet n\u00e4mlich das Interesse der Menschen an der gemein-\nsamen L\u00f6sung der vor allen Mitgliedsl\u00e4ndern stehenden\nHerausforderungen, auch der juristischen. Es wird mehr\noder weniger die \u00dcbergabe nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t an die\nEU in ihren Grenzen sichtbar. Und \u2013 das macht uns ein\nwenig Sorgen \u2013 es verst\u00e4rken sich Tendenzen politischer\nRenationalisierung, die gar in nationalistische Stimmung\numzuschlagen drohen.\nMan kann nun die Rechtsgestaltung in der Europ\u00e4ischen\nUnion betrachten, wie man will \u2013 eindeutig ist, der Sach-\nverhalt ist sehr kompliziert. Ich meine auch \u2013 das ist aus\nder Antwort der Staatsregierung herauszuh\u00f6ren \u2013, dass\naufgeschoben nicht aufgehoben sein mag. Unter der\nMa\u00dfgabe der Demokratisierung der Europ\u00e4ischen Union\nsehen wir jetzt eher politischen Handlungsbedarf denn\njuristischen. Wir sehen allerdings auch \u2013 das vor allen\nDingen auch in den Gremien des Landtages, vornehmlich\nim Europaausschuss \u2013 einen gewissen Beratungsbedarf.\nMachen wir es uns nicht so einfach!\nDie Konstruktion Europ\u00e4ische Union, vor allen Dingen in\nihren rechtlichen Gegebenheiten, ist so kompliziert. Und\nsie ist \u2013 das sage ich nochmals zum Schluss \u2013 eindeutig in\nden Zwang gestellt, sich zu demokratisieren. Ansonsten\nverstricken wir uns bei aller rechtlichen Klarheit, die sein\nmuss, in einem Gestr\u00fcpp und der B\u00fcrger steht au\u00dfen vor\nund schaut ratlos zu, was sich da vollzieht.\nNein, zum richtigen Zeitpunkt das auch in der richtigen\nArt landesrechtlich umzusetzen ist das Gebot der Stunde,\naber nicht ohne eine Ver\u00e4nderung in den demokratischen\nStrukturen in der Europ\u00e4ischen Union. Das ist eigentlich\ndas Anliegen, wenn wir \u00fcber Rechtsprechung in der Euro-\np\u00e4ischen Union zu befinden haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Jetzt die Fraktion der CDU. Herr\nSchimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Unser Antrag zur Einf\u00fchrung des Verursacher-\nprinzips bei Sanktionen bei der Nichtumsetzung von EU-\nRichtlinien in Landesrecht befa\u00dft sich mit dem Kern der\nAufgaben des S\u00e4chsischen Landtages. Denn es geht hier\num die Gesetzgebung. Es geht auch um Geld, also ber\u00fchrt\nes das K\u00f6nigsrecht des Parlamentes, das Haushaltsrecht.\nEs geht schlie\u00dflich um die Ausgestaltung oder Fortent-\nwicklung der Bundesstaatlichkeit unseres deutschen\nVaterlandes im Zeitalter der europ\u00e4ischen Einigung.\nMeine Damen und Herren! Immer gr\u00f6\u00dfer wird der Anteil\ndes von den europ\u00e4ischen Gemeinschaften gesetzten Rech-\ntes in unserem Leben. Dabei handelt es sich um Verord-\nnungen, die unmittelbar geltendes Recht sind, und um\nRichtlinien, die in das Recht der Mitgliedsstaaten umge-\nsetzt werden m\u00fcssen. Auch diese Richtlinien sind bin-\ndend. Ihre Umsetzung mu\u00df innerhalb gegebener Fristen\nerfolgen.\nDer Pflicht zur Umsetzung dieser Richtlinien wurde durch\nden Maastrichter Vertrag Nachdruck verliehen, indem der\nArtikel, den Sie, Frau Weihnert, unter der alten Num-\nmer 171 genannt haben und den ich schon unter der Num-\nmer 228 der Amsterdamer Z\u00e4hlung anf\u00fchre, im ,,Vertrag\n\u00fcber die Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft\u201c \u2013 so\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6869\n\n\n\nhei\u00dft das, was Sie ,,europ\u00e4ischer Vertrag\u201c nannten, rich-\ntig \u2013 die Zahlung eines Pauschalbetrages oder Zwangs-\ngeldes einf\u00fchrt.\nDas geschieht nat\u00fcrlich mittels eines geregelten Verfah-\nrens: Stellungnahme der Kommission, \u00c4u\u00dferungsm\u00f6glich-\nkeit des Mitgliedsstaates, Anrufung des Gerichtshofes,\nUrteil, erneute Frist, erneute Stellungnahme, erneute An-\nrufung des Gerichtshofes, dann Verh\u00e4ngung des Zwangs-\ngeldes.\nDem z\u00f6gerlichen Mitgliedsstaat werden also gen\u00fcgend\nGelegenheiten einger\u00e4umt, die Richtlinie doch noch umzu-\nsetzen, wobei er aber eines nicht machen kann: Er kann\nsich \u2013 so schon in der Gem\u00fcsesaatgut-Entscheidung des\nEurop\u00e4ischen Gerichtshofes von 1976 \u2013 nicht darauf be-\nrufen, da\u00df Gr\u00fcnde des innerstaatlichen Rechts die Nicht-\nbeachtung der Verpflichtungen oder Fristen rechtfertigen.\nMeine Damen und Herren! Adressat der Richtlinie, der\nStellungnahme und des Urteils ist der jeweilige Mitglieds-\nstaat. Das kann ein zentralistischer Einheitsstaat sein wie\nGriechenland, wo die Umsetzung in einer Hand liegt, das\nkann ein Bundesstaat sein wie Deutschland, wo die konsti-\ntutionelle Kompetenzverteilung zu beachten ist.\nF\u00e4llt ein Gegenstand in die Gesetzgebungskompetenz der\nL\u00e4nder, so sind sie f\u00fcr die Umsetzung zust\u00e4ndig.\nErstmals beantragte die Kommission 1997 die Festsetzung\nvon Zwangsgeldern gegen Mitgliedsstaaten. Betroffen\nwar \u2013 Frau Weihnert erw\u00e4hnte das bereits \u2013 auch\nDeutschland, und zwar erstens wegen der Oberfl\u00e4chen-\ngew\u00e4sserrichtlinie, die trotz eines EuGH-Urteils von 1991\nnicht umgesetzt wurde, und zwar \u2013 ich zitiere wiederum\nmit Vergn\u00fcgen den ,,Spiegel\u201c \u2013 lag das ,,am hinhaltenden\nWiderstand des Saarlandes und Niedersachsens\u201c. \u2013 Saar-\nland und Niedersachsen! \u2013 Verlangt wurde ein Tages-\nzwangsgeld von 158 400 Ecu. Das w\u00e4ren t\u00e4glich \u00fcber\n300 000 DM.\nZweitens war Deutschland betroffen wegen der Grund-\nwasserrichtlinie. Diesmal war der Bund schuld. Da h\u00e4tte es\nsogar t\u00e4glich 264 000 Ecu gekostet.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDrittens war es betroffen wegen der Vogelschutzrichtlinie,\ndie nur im Saarland nicht umgesetzt worden war \u2013 oh, oh,\nOskar! \u2013, da w\u00e4re ein Tageszwangsgeld von 26 400 Ecu,\nrund 50 000 DM, f\u00e4llig gewesen.\nInnerhalb eines halben Jahres sind die beklagten Staaten\nihren Verpflichtungen nachgekommen \u2013 diesmal.\n\nWas aber, meine Damen und Herren, w\u00e4re geschehen,\nwenn das eine, einzige Bundesland eine Richtlinie nicht\numgesetzt h\u00e4tte?\nAdressat und damit zwangsgeldzahlungspflichtig ist der\nMitgliedsstaat, also die Bundesrepublik Deutschland,\nungeachtet dessen, ob der Bund, ein Land oder mehrere\nL\u00e4nder Verursacher sind.\nUnser politischer Wille ist es, ein wirkliches Verursacher-\nprinzip einzuf\u00fchren. Wirkliches Verursacherprinzip be-\ndeutet, da\u00df nicht nur die Sanktionen von der Gemein-\nschaft dem Mitgliedsstaat auferlegt werden. Dann k\u00f6nnte\nman n\u00e4mlich in Deutschland ungestraft aus fremden\nKassen s\u00fcndigen. Das wollen wir nicht. Die Sanktion soll\nden tats\u00e4chlichen Verursacher treffen.\nDas geht auf zwei m\u00f6gliche Weisen: Das Verursacherprin-\nzip wird mit Zweidrittelmehrheit in das Grundgesetz ein-\ngef\u00fchrt, oder der Bund und alle Bundesl\u00e4nder schlie\u00dfen\neinen Vertrag dar\u00fcber. Dann ist das Mehrheitserfordernis\ngr\u00f6\u00dfer.\nDer Antrag der CDU bezweckt, da\u00df der Landtag diesen\npolitischen Willen bildet, so wie ihm die Verfassung des\nFreistaates Sachsen das als Aufgabe zuweist.\nDer Antrag der CDU besch\u00e4ftigt sich also mit einem tat-\ns\u00e4chlichen Problem. Man kann es ruhig einen Konflikt\nzwischen Br\u00fcsseler Beschl\u00fcssen und deutscher Realit\u00e4t\nnennen. Das ist nicht die europ\u00e4ische Politprosa, wie im\nEuropawahlaufruf der SPD, Frau Weihnert. Der sozial-\ndemokratische Ministerpr\u00e4sident von Nordrhein-West-\nfalen, Clement, kritisierte bekanntlich diese Woche, da\u00df\nIhr Wahlaufruf den tats\u00e4chlichen Problemen ausweicht.\nStimmen Sie also wenigstens hier unserem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Staatsregierung w\u00fcnscht das\nWort nicht.\nDas Schlusswort hat die Fraktion der CDU. \u2013 Darauf wird\nverzichtet.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/6072 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen,\nauch Gegenstimmen, aber mehrheitlich ist die Druck-\nsache 2/6072 beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nSchutz der Verbraucher vor BSE\nDrucksache 2/9273, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der\nSPD als Einreicherin das Wort. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auf seiner Sitzung am 23. und 24. November hat der\nEU-Agrarrat beschlossen das Exportverbot f\u00fcr Rindfleisch\naus Gro\u00dfbritannien zu lockern.\n\nDeutschland hat in Person des neuen Landwirtschafts-\nministers der SPD-Bundesregierung, Herrn Funke, als ein-\n\nziges Land dem Vorschlag der EU-Kommission nicht zu-\ngestimmt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir meinen, mit Recht, und sind f\u00fcr diesen wenn auch\nleider zwecklosen Widerstand dankbar.\nIm Zusammenhang mit unserem heutigen Antrag lohnt es\nsich doch, einen kurzen R\u00fcckblick auf die Historie parla-\nmentarischer Initiativen zu diesem Thema zu unterneh-\nmen.\nDas Bundesgesundheitsamt empfahl in Auswertung eines\nSymposiums zum Thema BSE am 7. Dezember 1993, also\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6870\n\n\n\nbereits vor f\u00fcnf Jahren \u2013 ich zitiere: ,,Nach Ansicht des\nBundesgesundheitsamtes muss vorsorglich generell ohne\nAusnahme abgeraten werden, lebende Tiere sowie aus\nihnen gewonnene Produkte, zum Beispiel Fleisch und\nTierk\u00f6rpermehl, bei denen die Inaktivierung des Erregers\nnicht garantiert werden kann, aus L\u00e4ndern mit endemi-\nscher BSE einzuf\u00fchren.\u201c\nDoch die alte Bundesregierung weigerte sich noch bis\nMitte M\u00e4rz 1996 entsprechende Ma\u00dfnahmen einzuleiten.\nDiesbez\u00fcgliche Antr\u00e4ge der SPD-Bundestagsfraktion vom\nM\u00e4rz/Juni 1994 und Februar 1995 sowie in die gleiche\nRichtung zielende Antr\u00e4ge des Bundesrates vom Januar,\nJuni und Dezember 1995 scheiterten an der alten Bundes-\nregierung, bzw. den damaligen Mehrheitsfraktionen im\nBundestag.\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chte ich auch die von SPD\nund CDU im Jahre 1996 eingebrachten Antr\u00e4ge nennen,\nbei denen wir uns zumindest hier im Landtag einig waren.\nLassen Sie mich, liebe Kolleginnen und Kollegen, einmal\nmit allem Nachdruck feststellen, dass hier jahrelang der\ngesundheitliche Verbraucherschutz seitens der alten Bun-\ndesregierung str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt wurde.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nSchauen Sie mal nach vorn!)\n\nDie Bundesregierung entschloss sich erst im M\u00e4rz 1996 zu\neinem nationalen Importverbot, nachdem sich bereits zahl-\nreiche europ\u00e4ische und au\u00dfereurop\u00e4ische L\u00e4nder zu\neinem Einfuhrverbot f\u00fcr britisches Rindfleisch entschlos-\nsen hatten.\nWas aber hat nun die Politik des jahrelangen Leugnens\nund Verharmlosens durch die alte Bundesregierung\nbewirkt? Zum einen wurde die M\u00f6glichkeit einer gesund-\nheitlichen Gef\u00e4hrdung unserer Menschen leichtfertig in\nKauf genommen, auch wenn bisher ,,nur\u201c 30 Menschen in\nEuropa an der Creutzfeldt-Jakob-Krankheit gestorben\nsind. Das Problem ist nicht auf die leichte Schulter zu\nnehmen. Denken Sie nur an Aids oder Hepatitis B.\nZum anderen hat nat\u00fcrlich durch die Verunsicherung\nunserer Verbraucherinnen und Verbraucher der Absatz\nvon Rindfleisch enorm nachgelassen mit der Folge von\nPreisverfall und Absatzproblemen insgesamt.\nDas hat auch die s\u00e4chsischen Erzeuger von Rindfleisch in\narge Schwierigkeiten gebracht. Zusammen mit den Proble-\nmen der ausgesch\u00f6pften Milchquote und dem Preisverfall\nbei Schweinefleisch sind etliche unserer landwirtschaft-\nlichen Betriebe existenziell gef\u00e4hrdet. Es gilt also mit aller\nKraft das Vertrauen unserer Verbraucher in unsere eige-\nnen, regionalen Produkte zur\u00fcckzugewinnen.\nAus diesem Grunde unterst\u00fctzen wir alle Bem\u00fchungen\nder Staatsregierung zur Durchf\u00fchrung eines Herkunfts-\nsicherungsprogramms. Wir fordern auch Sie, Herr Minis-\nter J\u00e4hnichen, auf, alles in Ihren M\u00f6glichkeiten Stehende\ndaf\u00fcr zu tun, dass in Zusammenarbeit mit der CMA f\u00fcr\nDeutschland ein einheitliches G\u00fctesiegel eingef\u00fchrt wird.\nNat\u00fcrlich liegt es dann immer noch bei den Verbrauchern,\nob sie sich f\u00fcr die gesondert gekennzeichneten Waren aus\nheimischer Produktion entscheiden. Ich bin sicher, sie\nwerden es tun, wenn sie ausreichend aufgekl\u00e4rt sind und\nwissen, dass sie unseren s\u00e4chsischen Landwirten, deren\nErzeugnissen und den daraus verarbeiteten Produkten\nvertrauen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nspricht Herr Kupfer.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUm es gleich vorweg zu sagen: Dem Grunde nach ist mir\ndieser Antrag der SPD-Fraktion sympathisch.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nIch bin ohne Abstriche f\u00fcr ein Importverbot von briti-\nschem Rindfleisch, solange nicht zweifelsfrei gekl\u00e4rt ist,\ndass keine Gefahr f\u00fcr Menschen und Tiere von britischem\nRindfleisch ausgeht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr mich als Konsumenten ist die Art und Weise, wie\ndieses Problem \u2013 es handelt sich immerhin um eine auf\nden Menschen \u00fcbertragbare Tierseuche \u2013 auf der euro-\np\u00e4ischen Ebene gehandhabt wird, die reinste Schmieren-\nkom\u00f6die.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWorin besteht denn die Notwendigkeit, den Rindfleisch-\nexport aus England in andere europ\u00e4ische Staaten wieder\nzuzulassen? Wir haben auf dem europ\u00e4ischen Kontinent\neinen \u00dcberschuss an Rindfleisch. Wir exportieren Rind-\nfleisch, auch um unseren Binnenmarkt zu entlasten. Die\nRindfleischproduktion in Sachsen ist doch in den ver-\ngangenen Jahren u. a. deswegen so stark zur\u00fcckgegangen,\nweil die Absatzm\u00f6glichkeiten einfach zu begrenzt waren.\nDie Situation wird durch den dann m\u00f6glichen Import von\nbritischem Rindfleisch doch nicht besser, sondern eher\nnoch schlechter.\nWelches Drittland \u2013 dabei handelt es sich \u00fcberwiegend um\ndie arabischen Staaten \u2013 wird denn von uns Rindfleisch\nkaufen, wenn dieses Land nicht sicher sein kann, ob das,\nwas als deutsches Rindfleisch bestellt und bezahlt wurde,\nauch tats\u00e4chlich deutsches Rindfleisch ist? Nein, meine\nDamen und Herren, die Lockerung des Importverbots\nwird weder die Binnennachfrage bei uns noch den drin-\ngend notwendigen Export von Rindfleisch bef\u00f6rdern. Das\nGegenteil wird der Fall sein.\nHandel und Gastst\u00e4tten bei uns reagieren entsprechend.\nDie Herkunft von Rindfleisch wird immer mehr zum Ver-\nkaufsargument. Das wissen Sie alle selbst. Dabei treten\nnicht prim\u00e4r deutsche oder gar europ\u00e4ische Herkunfts-\nl\u00e4nder in den Vordergrund, nein, der Slogan hei\u00dft: ,,Rind-\nfleisch aus S\u00fcdamerika, besonders aus Argentinien\u201c.\nDie Frage, ob s\u00fcdamerikanisches Rindfleisch tats\u00e4chlich\nbesser als europ\u00e4isches ist, stellt allerdings niemand.\nNat\u00fcrlich ist es ein offenes Geheimnis, dass die in der\nEurop\u00e4ischen Union verbotenen Wachstumshormone in\nganz Amerika legal einsetzbar und weit verbreitet sind.\nFachleute sch\u00e4tzen ein, dass zirka 80 % des US-amerikani-\nschen Rindfleisches auch mit Hilfe von Steroiden erzeugt\nwird. Gleichwohl scheint es aus Sicht des Verbrauchers\ndas bessere Rindfleisch zu sein. Die Europ\u00e4ische Union\nkontert mit einer Vervielfachung des b\u00fcrokratischen Auf-\nwandes als vergeblichem Versuch, dem Europ\u00e4er, dem\nDeutschen, dem Sachsen das Rindfleisch wieder schmack-\nhaft zu machen. Unsere Landwirte sind nahe dran, f\u00fcr\njedes Rind einen separaten Aktenordner anzulegen. Wir\nk\u00f6nnen froh sein, dass die Rinder so gro\u00dfe Ohren haben,\ndenn alle anzuheftenden Marken m\u00fcssen auch Platz\nhaben. Andernfalls m\u00fcssten wir in Zukunft die Erken-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6871\n\n\n\nnungsmarken den Tieren an den Schwanz oder an die Fes-\nseln heften, \u00e4hnlich wie bei den V\u00f6geln die Vogelringe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich auf den doch deutlich zur\u00fcckgegangenen Rind-\nfleischkonsum in Deutschland sehe, so muss ich bezwei-\nfeln, dass die bisher von der EU umgesetzten Ma\u00dfnahmen\naus Sicht der Verbraucher den notwendigen Vertrauens-\nschutz schaffen.\n\nWie andere Bundesl\u00e4nder auch haben wir in Sachsen ver-\nsucht einen eigenen Weg zu gehen. Rindfleisch aus Sach-\nsen kann als solches explizit, f\u00fcr den Kunden zweifelsfrei\nerkennbar, etikettiert werden. Diese M\u00f6glichkeit wird von\nunseren Landwirten zunehmend genutzt. Jedoch muss\nerg\u00e4nzend hinzugef\u00fcgt werden, dass die Fleischproduzen-\nten die Kosten daf\u00fcr allein tragen.\n\nErlauben Sie mir auf die einzelnen Punkte des Antrages\nzur\u00fcckzukommen.\n\nZu Punkt 1. Zu entscheiden, ob es sinnvoll ist, sich nach\ndem Votum der Europ\u00e4ischen Union im Bundesrat f\u00fcr ein\nImportverbot von britischem Rindfleisch und von Rinder-\nprodukten einzusetzen, stelle ich den Antragstellern an-\nheim. Ich bin der Auffassung, dass auf diesem Feld vor-\nrangig die Bundesregierung gefordert ist. Da reicht es eben\nnicht, wenn der Landwirtschaftsminister im Ministerrat\neinsam und verlassen gegen das Votum seiner Kollegen\nstimmt. In dieser Hinsicht hat er von unserem Bundes-\nminister a. D. Jochen Borchert noch viel zu lernen. Dieser\nhat uns \u00fcber viele Jahre hinweg musterg\u00fcltig demonst-\nriert, wie deutsche Positionen in Br\u00fcssel mehrheitsf\u00e4hig\ngemacht werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch darf Folgendes hinzuf\u00fcgen: Wenn diese Abstimmungs-\nniederlage in einem f\u00fcr uns nicht unbedeutenden Punkt\nsymptomatisch f\u00fcr das sein sollte, was die neue Bundes-\nregierung unter der von ihr propagierten neuen Europa-\npolitik versteht, so bef\u00e4llt mich eine gewisse Sorge.\n\n(Jurk, SPD: Das ist wirklich Bl\u00f6dsinn,\nwas Sie da erz\u00e4hlen!)\n\nAber zur\u00fcck zu Punkt 1 des Antrages. Wenn wir ihn so\nbeschlie\u00dfen w\u00fcrden und die Staatsregierung im Bundesrat\naktiv w\u00fcrde, so k\u00e4me zumindest von den CDU-gef\u00fchrten\nBundesl\u00e4ndern eine Unterst\u00fctzung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gibt es davon noch viele?)\n\nInsofern k\u00f6nnen wir diesen Punkt mittragen.\n\nPunkt 2 halten wir allerdings f\u00fcr entbehrlich. Ich gehe\ndavon aus, dass ihn die SPD-Fraktion f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\n\nZu Punkt 3 m\u00f6chte ich auf den ersten Teil meiner Rede\nverweisen. Die Staatsregierung hat sehr fr\u00fch reagiert und\nanerkannt geeignete Ma\u00dfnahmen ergriffen, um Rind-\nfleisch aus Sachsen f\u00fcr den Verbraucher klar erkennbar\nauszuzeichnen. Eine gro\u00dfe Zahl von landwirtschaftlichen\nBetrieben nutzt diese M\u00f6glichkeit zu einer nachhaltigen\nAbsatzsicherung.\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe an dieser Stelle darauf\nverzichtet zu er\u00f6rtern, welche Ursachen, vielschichtigen\nWirkungen und Wechselwirkungen mit dem Auftreten\ndieser Tierseuche in Europa verbunden sind. Ich m\u00f6chte\nIhnen aber dennoch eine Erkl\u00e4rung, die vor einiger Zeit in\n\nmusikalischer Form im ,,Deutschlandfunk\u201c vorgetragen\nwurde, aus meiner Erinnerung zitieren:\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Singen!)\n\n\u2013 Ich werde nicht singen, Frau Schwarz.\n,,Der Mensch, er isst gern Tiere auf. Da kam die Kuh als\nerste drauf. Sie schmiedete den Racheplan: Rinderwahn,\nRinderwahn.\u201c\nMeine Damen und Herren! Auch so kann man die Sache\nsehen und ich m\u00f6chte es damit bewenden lassen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nachdem wir uns schon einmal im Landtag einheit-\nlich zum BSE-Problem ge\u00e4u\u00dfert haben, steht es heute wie-\nder auf der Tagesordnung und man ist versucht zu sagen,\nw\u00fcrde man den Schweinen nicht zu nahe treten: Es ist eine\nSauerei, was sich mit den Rindern abspielt! Wir meinen:\nErstens. Der Antrag der SPD hatte, als es noch um den\nEntwurf der Entscheidung der EU-Kommission ging,\nbritisches Rindfleisch wieder in die EU, wenn auch unter\ngenau definierten Bedingungen, einf\u00fchren zu lassen, den\nrichtigen Akzent. Der Antwort der Staatsregierung, die\ndamals beabsichtigte teilweise Aufhebung des Exportver-\nbots nicht zu unterst\u00fctzen, muss man nichts hinzuf\u00fcgen;\nsie ist richtig.\nZweitens hat mit der nun getroffenen Entscheidung zu-\nmindest der Verbraucherschutz wieder einmal den K\u00fcrze-\nren gezogen. Zweifel sind am Platz, dass die strengeren\nHandelsbestimmungen auf der Insel \u2013 \u00fcbrigens auch in\neinigen europ\u00e4ischen Festl\u00e4ndern und selbst in Deutsch-\nland bei der Verarbeitung von Risikomaterial \u2013 scharf ge-\nnug kontrolliert werden. Die schon einmal alarmierten\nund zulasten unserer Landwirte hoch sensibilisierten\nK\u00e4ufer kann man allein mit Kontrollverweisen, eventuel-\nlen Schnelltests auf Erreger und Herkunftsnachweisen im\nt\u00e4glichen Gesch\u00e4ft nur sehr, sehr bedingt ruhigstellen oder\nzur\u00fcckgewinnen.\nDrittens hat Deutschland und damit Sachsen rechtlich\nkeine Chance sich abzuschotten. Das wissen wir. Die Un-\nterwerfung unter EU-Beschl\u00fcsse bedeutet nun einmal: mit-\ngefangen \u2013 mitgehangen und ein Ausbrechen bedeutet\nVerfahren vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof; eine schwie-\nrige Lage f\u00fcr den neuen Bundeslandwirtschaftsminister.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Da uns, der PDS-\nFraktion, der Nutzen des Ganzen, die \u00f6konomische Inte-\nressenlage klar ist, bleibt eigentlich nur die zus\u00e4tzliche\nFrage offen: Vollzieht sich da nicht ein ,,Wie du mir, so ich\ndir\u201c im politischen Hintergrund? Wiederzulassung der\nbritischen Exporte im Austausch gegen eine wohlwollen-\ndere Haltung der Briten gegen\u00fcber der blockierten Euro-\neinf\u00fchrung oder zu den Rabatten und anderen wegen\nbritischer Vetos auf Eis liegenden Entscheidungen? Ist es\nso oder nicht? Man wird doch einmal fragen d\u00fcrfen, was\nin einer derartigen, auch wissenschaftlich immer noch\nunklaren Situation die deutschen Fleischer und ihre verun-\nsicherte K\u00e4uferschaft wieder an den Rand des Wahnsinns\ntreibt. Rommel,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6872\n\n\n\nHerr Leroff, gibt zumindest mir eine Antwort, n\u00e4mlich:\n,,Der Standpunkt: ein Mann \u2013 ein Wort ist in Zweckm\u00e4\u00dfig-\nkeitsfragen der Politik fehl am Platz!\n\nWeil das hier ganz offensichtlich so ist, sagen wir, wie die\nbeiden anderen Fraktionen auch: Solange nicht eindeutig\nerwiesen ist, dass BSE nicht auf den Menschen \u00fcbertragbar\nist, muss genauso eindeutig verhindert werden, dass\nFleisch von mit BSE befallenen oder dessen verd\u00e4chtigen\nHerden in die Nahrungskette gelangt. Darauf sind \u2013 Herr\nStaatsminister, wir unterst\u00fctzen Sie, soweit es in unserer\nMacht steht \u2013 alle Ma\u00dfnahmen in diesem Land zu konzen-\ntrieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion hat noch einmal um\ndas Wort gebeten. Herr Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Gewogen und als zu leicht befunden,\nso oder \u00e4hnlich k\u00f6nnte man das Ergebnis der ersten\nAktion des Bundeslandwirtschaftsministers Funke auf\neurop\u00e4ischer Ebene definieren. Was hat Herr Funke vor\nder Wahl nicht alles get\u00f6nt? Er wolle die Interessen der\ndeutschen Bauern k\u00e4mpferisch vertreten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Hat er!)\n\nEr tritt ein f\u00fcr eine tierartengerechte nachhaltige umwelt-\ngerechte b\u00e4uerliche Landwirtschaft.\n\n(Jurk, SPD: Macht er!)\n\nIch will jetzt nicht dar\u00fcber reden, dass Herr Funke, wenn\ner von deutscher Landwirtschaft spricht, immer die west-\ndeutsche meint. Ich will auch nicht dar\u00fcber reden, dass,\nwenn Herr Minister Funke einen s\u00e4chsischen Parlamen-\ntarischen Staatssekret\u00e4r einstellt, er sich nicht um den\nOsten k\u00fcmmern muss. Nein, ich m\u00f6chte beim Thema blei-\nben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDurch die in Gro\u00dfbritannien auftretende BSE-Seuche\nsetzte eine Verunsicherung beim Verbraucher ein. Die\nFolge waren Exportstopp aus der EU, Preisverfall und ein\nBedarfsr\u00fcckgang.\n\nEs ist nicht zuletzt dem konsequenten Durchsetzungsver-\nm\u00f6gen der Minister Seehofer und Borchert zu verdanken,\ndass Gro\u00dfbritannien mit einem konsequenten Exportver-\nbot und drastischen Sanierungsma\u00dfnahmen belegt wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun greifen diese Ma\u00dfnahmen. Es zeigen sich erste Er-\nfolge. Es keimt ein Pfl\u00e4nzchen der Hoffnung. Da macht der\nBundeslandwirtschaftsminister durch seine dilettantische\nVerhandlungsf\u00fchrung wieder alles kaputt.\n\n(Jurk, SPD: Das ist Quatsch!)\n\nMinister Funke hat zwar dagegen gestimmt \u2013 Insider\nsagen zwar, dass die Hand dabei die Kopfh\u00f6he nur um\nFingerbreite \u00fcberschritt \u2013, aber das ist genau der Punkt.\nWenn man in Br\u00fcssel etwas erreichen will, dann muss\nman intensive Vorgespr\u00e4che f\u00fchren.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDa muss man angestrengt verhandeln. Da darf man die\nAgrarministerkonferenz nicht mit einer Kaffeefahrt ver-\nwechseln, meine Damen und Herren von der SPD.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEinen Minister misst man nicht an seinen Vorstellungen,\nsondern an den konkreten Ergebnissen.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nWenn der Minister Funke diese Verhandlungsstrategie\nauch bei der Agenda 2000 anwendet, dann \u00fcberkommt\nmich das gro\u00dfe Grausen f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Landwirt-\nschaft.\n\n(Adler, SPD: Das ist ja Klassenkampf!)\n\nWenn der Bundeslandwirtschaftsminister nicht wei\u00df, wie\nman in Br\u00fcssel verhandelt, dann soll er entweder je-\nmanden mitnehmen, der etwas davon versteht,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herrn Jahr!)\n\noder jemand fragen, der etwas davon versteht. Bei der\ndeutschen BSE-Blamage h\u00e4tte Herr Funke dem deutschen\nSteuerzahler die Reisekosten ersparen k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\n(Zurufe von SPD und CDU)\n\nMeine Herren! Lassen Sie uns h\u00f6ren, was der Minister uns\nzu sagen hat.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In\nAbstimmung und gemeinsam mit Herrn Kollegen Geisler\nm\u00f6chte ich Ihnen Folgendes zur Versachlichung hinzu-\nf\u00fcgen: Im November 1998 hat der EU-Agrarministerrat ge-\ngen die Stimme des deutschen Landwirtschaftsministers\nder Lockerung des seit Fr\u00fchjahr 1996 geltenden Export-\nverbots f\u00fcr britisches Rindfleisch eben im Sinne eines Vor-\nratsbeschlusses zugestimmt. Dazu wird die Kommission\nvoraussichtlich im I. Quartal n\u00e4chsten Jahres in Gro\u00df-\nbritannien vor Ort kontrollieren, insbesondere, ob die\nVoraussetzungen f\u00fcr eine teilweise Aufhebung des\nExportverbotes vorliegen. Stellt die Kommission fest, dass\ndie Vorgaben des Gemeinschaftsrechtes erf\u00fcllt sind, dann\nwird sie sicher das Datum festsetzen, an dem der Export\nvon Rindfleisch, Fleischzubereitung und Fleischerzeugnis-\nsen unter den Bedingungen der EG-Entscheidung wieder\naufgenommen werden kann.\nBereits auf dem europ\u00e4ischen Gipfel in Florenz 1996 wur-\nde beschlossen, dass das Verbot stufenweise aufzuheben\nist, wenn Gro\u00dfbritannien \u00fcberzeugende Schritte zur Aus-\nrottung von BSE unternommen hat. Nun hat sich Gro\u00df-\nbritannien zweifellos im Laufe der letzten Jahre bem\u00fcht,\ndie von der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft gestellten Anfor-\nderungen schrittweise zu erf\u00fcllen.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nEinige Bundesl\u00e4nder zweifeln an der Effizienz der Ma\u00df-\nnahmen und fordern die Nichtumsetzung des EU-Be-\nschlusses \u00fcber Exporterleichterungen gegen\u00fcber Gro\u00df-\nbritannien durch die Bundesrepublik Deutschland. Aber,\nmeine Damen und Herren, ich muss Sie daran erinnern:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6873\n\n\n\nDie Bundesregierung lehnt einen nationalen Alleingang\ngegen die EU-Entscheidung ab. Deshalb, sehr verehrte\nFrau Kollegin Klein: Herr Funke wird umfallen.\n\n(Jurk, SPD: Der ist gesund!)\n\nDeshalb sage ich Ihnen vorsichtig: Wer mit dem Finger nur\nauf die alte Bundesregierung zeigt, kann sich dabei die\nFinger verbrennen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Herr Funke wird zum Fl\u00e4chenbrand!)\n\nSachsen teilt insofern die Haltung der Bundesregierung,\ndass es nicht vorstellbar ist, wie vielleicht durch einen\nAlleingang Deutschlands unter den Bedingungen des\neurop\u00e4ischen Binnenmarktes wirksam verhindert werden\nkann, dass britisches Rindfleisch nach Deutschland\nkommt.\nAber Verbraucher, die den Ma\u00dfnahmen der Kommission\nim Hinblick auf die zu erwartende Exportlockerung f\u00fcr\nbritisches Rindfleisch kein Vertrauen entgegenbringen\nk\u00f6nnen \u2013 wof\u00fcr ich sehr viel Verst\u00e4ndnis habe \u2013, m\u00fcssen\ndeshalb nicht auf Rindfleisch verzichten. Deshalb ein Wort\nzur Situation in Sachsen.\nZur Kenntlichmachung der Herkunft des Rindfleisches,\nsomit auch des s\u00e4chsischen, hat die Europ\u00e4ische Kommis-\nsion ein Rindfleischetikettierungssystem in Kraft gesetzt.\nEs gilt zur Zeit noch fakultativ. Ab 2000 wird es obliga-\ntorisch sein. Damit wird von allen Vermarktern verlangt,\ndie Herkunft jedes frischen, gek\u00fchlten oder gefrorenen\nSt\u00fccks Rindfleisch anhand einer Nummer oder eines\nCodes l\u00fcckenlos nachzuweisen. Eine Reihe von s\u00e4ch-\nsischen Fleischverarbeitungs- und Handwerksbetrieben\ntut dies heute bereits. Der Kunde sollte deshalb auch jetzt\nschon gezielt danach fragen.\nDar\u00fcber hinaus gibt es im Freistaat Sachsen bereits eine\nVielzahl von Programmen und Initiativen, die gerade mit\nUnterst\u00fctzung meines Hauses den Verbrauchern die\nQualit\u00e4t und die s\u00e4chsische Herkunft des Rindfleisches\ngarantieren. In diesem Zusammenhang denke ich an die\nQualit\u00e4tsmarke aus Sachsen mit dem Namen ,,Prima-\nfleisch\u201c, das im Mai hier auf den Markt gekommen ist. Es\nist \u00fcbrigens ein CMA-Pr\u00fcfsiegelprogramm, also es wird\nvom Bund kontrolliert. Es ist, wenn Sie so wollen, ein\nVerbund s\u00e4chsischer Erzeuger mit dem Schlachthof.\n,,Primafleisch\u201c garantiert jetzt schon den Verbrauchern ge-\npr\u00fcfte Qualit\u00e4t auf der einen Seite, s\u00e4chsische Herkunft,\neine tiergerechte Haltung, kurze Transportwege und Ver-\nzicht auf Leistungsf\u00f6rderer.\nDes Weiteren bieten inzwischen schon etwa 40 \u00d6koland-\nwirte aus s\u00e4chsischer Herkunft Fleisch an. Das ist auch an\ndem s\u00e4chsischen \u00d6kopr\u00fcfsiegel zu erkennen, das ebenfalls\nvon meinem Haus vergeben wird.\nNicht zu vergessen ist nat\u00fcrlich die landwirtschaftliche\nDirektvermarktung. Beim Einkauf auf dem Bauernhof\nk\u00f6nnen sich die Verbraucher direkt vor Ort dar\u00fcber infor-\nmieren, wie die Tiere gehalten werden, wie sie aufwachsen\nund wie sie gem\u00e4stet werden, bevor sie in die K\u00fcche kom-\nmen. Auch hierbei gibt das von uns vergebene Zeichen\n,,Spezialit\u00e4ten aus Sachsen direkt vom Hof\u201c eine Orientie-\nrungshilfe. Das ist unser Beitrag.\nMeine Damen und Herren, essen Sie weiterhin ganz be-\nruhigt Rindfleisch, und das mit Genuss! Niemand wird\nverlangen, dass Sie unbedingt britisches Beef kaufen. Aber\nfragen Sie ruhig beim Kauf oder auch im Restaurant vor-\nsichtshalber einmal nach.\n\u00dcbrigens: Deutschland gilt als BSE-frei.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es unab-\nh\u00e4ngig von der Lockerung des Exportverbotes f\u00fcr bri-\ntisches Rindfleisch keine hundertprozentige Sicherung\ngeben kann bei einem weltweiten Handel mit Fleisch. Aber\nsowohl der Gesundheitsminister als auch ich k\u00f6nnen\nIhnen versichern: Die s\u00e4chsischen Lebensmittel\u00fcber-\nwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mter gew\u00e4hrleisten durch eine\nstrenge \u00dcberwachung auf einem sehr hohen Niveau, dass\nin Sachsen ein optimaler Verbraucherschutz garantiert ist.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der Erreger von BSE ist immer noch nicht\nerkannt. Es gibt f\u00fcr BSE noch keine Therapie. Man kann\nBSE zurzeit nur nach dem Tode erkennen. Das betrifft so-\nwohl den Menschen als auch das Tier.\nHier liegt eben das Problem. Weil das so ist, sind viele\nVerbraucher zu Recht verunsichert. Die Bundesregierung\nund nat\u00fcrlich auch die S\u00e4chsische Staatsregierung sind\naufgefordert, alles f\u00fcr den Schutz der Menschen in ihrem\nLande zu tun, also f\u00fcr den Verbraucherschutz.\nDas st\u00e4rkt nat\u00fcrlich andererseits auch den Mittelstand,\nn\u00e4mlich unsere Fleischerzeuger und unsere Fleischer. Also\nliegt es auch in deren Interesse.\n\n(Sehr richtig! bei der CDU)\n\nDeswegen fordern wir die S\u00e4chsische Staatsregierung auf,\ndie Bundesregierung in ihrer Haltung zu unterst\u00fctzen,\nsich gegen eine Lockerung des Exportverbotes f\u00fcr briti-\nsches Rindfleisch gegen die Mehrheit der EU-L\u00e4nder ein-\nzusetzen. Wenn Sie \u00fcber so viel diplomatisches Geschick\nverf\u00fcgen, dann tun Sie das doch auf Ihren Ebenen und auf\nIhren Kan\u00e4len.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAber ich empfinde es schon als eine Unversch\u00e4mtheit hier\nHerrn Funke vorzuhalten, dass er gegen die EU-Entschei-\ndung gestimmt hat. Man kann ihm wohl auch nicht vor-\nhalten, dass er innerhalb der paar Wochen, in denen er in\nder Regierung ist, noch nicht zu s\u00e4mtlichen Landwirt-\nschaftsministern der Europ\u00e4ischen Union pers\u00f6nliche\nKontakte hat.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas kann man wohl nicht erwarten. Aber eines kann man\nIhrem Herrn Borchert mit Sicherheit vorwerfen: Er hat mit\nseinen konsensuellen Entscheidungen n\u00e4mlich dazu bei-\ngetragen, dass der Verbraucherschutz in Deutschland in\nBezug auf britisches Rindfleisch str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt\nworden ist.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! und Beifall bei der SPD)\n\nDas hat meine Kollegin Gudrun Klein vorhin in ihrer\nChronologie deutlich vorgetragen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAuf eines m\u00f6chte ich aber auch noch hinweisen: Ich denke,\nwir sollten sehr sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen, wie dieser Schnelltest\ngegen BSE sich bew\u00e4hrt. Er ist bekanntlich in der Schweiz\nentwickelt worden. Man kann mit diesem Test Prionen im\nFleisch von Tieren nachweisen, die vor dem Schlachten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6874\n\n\n\nnicht krank geworden sind. Nordrhein-Westfalen pr\u00fcft\njetzt bei 5 000 Rindern in den Schlachth\u00f6fen diesen Test.\nWenn es sich erweist, dass dieser Test effektiv ist, dann\nk\u00f6nnen Sie auf den n\u00e4chsten Antrag von unserer Fraktion\nwarten. Dann fordern wir n\u00e4mlich, dass dieser Schnelltest\nauch in Sachsen eingef\u00fchrt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer, wollen Sie den Antrag\nals erledigt betrachten oder m\u00f6chten Sie Abstimmung?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir m\u00f6chten \u00fcber ihn abge-\nstimmt haben. Nur der Punkt 2 ist erledigt, weil das ein\nBericht war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Dann stimmen wir ab \u00fcber den An-\ntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 2/9273, und zwar\n\nden Punkt 1. Wer dem Antrag die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimment-\nhaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 7 beendet.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Entschuldigung. Der Punkt 3 ist noch zu beschlie\u00dfen.\nWer dem Punkt 3 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches Stimmverhalten, 2 Stimment-\nhaltungen. Damit ist auch der dritte Punkt beschlossen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt jetzt aber endg\u00fcltig be-\nendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nEingliederung der Sp\u00e4taussiedler\nDrucksache 2/6426, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen: die CDU\n10 Minuten, die SPD 5 Minuten, die PDS ebenfalls 5 Minu-\nten. Die Reihenfolge: CDU, SPD, CDU, PDS, Ausl\u00e4nderbe-\nauftragter; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte\nist er\u00f6ffnet. Die CDU-Fraktion. Herr Bandmann, Sie haben\ndas Wort.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen\nLandtag hat sich seit der Wiedervereinigung unseres\nVaterlandes f\u00fcr die Integration von Sp\u00e4taussiedlern in\nSachsen eingesetzt. Wir werden uns auch weiterhin daf\u00fcr\neinsetzen, dass das Tor nach Deutschland auch f\u00fcr die\ndeutschen Sp\u00e4taussiedler offen bleibt.\n\n(Beifall der Abg. Dr. M\u00fcnch und Lehmann, CDU)\n\nWie Sie wissen, hat genau dieser Punkt in der Vergangen-\nheit immer wieder zu Irritationen gef\u00fchrt und eigentlich\ndas Gegenteil dessen bewirkt, was wir langfristig schon\nmit bezwecken wollen: dass auch Leute als Aussiedler\ndurchaus Chancen in ihren bisherigen Heimatl\u00e4ndern\nhaben. Die Situation ist aber oftmals nicht so, so dass es\neben nach wie vor Sp\u00e4taussiedler gibt.\n\nDie Eingliederung der Sp\u00e4taussiedler, das hei\u00dft die Inte-\ngration dieser Menschen, muss unter dieser Pr\u00e4misse\nweiterhin das oberste Ziel unserer Politik sein. Sp\u00e4taus-\nsiedler \u2013 das will ich noch einmal mit aller Klarheit sagen \u2013\nsind Deutsche. Es muss ihnen auf Dauer erm\u00f6glicht\nwerden, ihren Platz in der Bundesrepublik Deutschland\nund damit bei uns in Sachsen zu finden.\n\nWarum kommen diese Menschen? Sie kommen oftmals\nwegen der Verh\u00e4ltnisse in ihren jetzigen Gebieten, die von\nHunger gekennzeichnet sind. Sie wissen, dass sie f\u00fcr sich\nselbst oftmals die Situation nicht wesentlich verbessern\nk\u00f6nnen, aber mit Zukunftschancen f\u00fcr ihre Kinder. Sie\nwollen den Hunger \u00fcberwinden und vor allem die Situa-\ntion f\u00fcr ihre Kinder verbessern.\n\nDie Integration ist also eine gemeinsame Aufgabe von\nBund, L\u00e4ndern und Kommunen.\n\nUnser Dank gilt aber ganz besonders auch den Lands-\nmannschaften, dem Bund der Vertriebenen sowie kirch-\nlichen und karitativen Verb\u00e4nden und auch Einzelper-\nsonen, die sich seit Jahren im Alltag best\u00e4ndig um die\nEingliederung unserer Landsleute bem\u00fchen.\n\nUnd damit komme ich zum Inhalt unseres Antrages. Wie\nschon gesagt sind in erster Linie Bund, L\u00e4nder und Kom-\nmunen f\u00fcr die Integration der Sp\u00e4taussiedler verantwort-\nlich. Gerade aber bei der geteilten Verantwortung ist in\ndiesem Bereich der Freistaat Sachsen insbesondere in\nfinanzieller Hinsicht benachteiligt. Ich denke, es geht\ndarum, hier die Benachteiligung Sachsens in Bezug auf\nden Bund dringend zu korrigieren.\n\nBei der Zuteilung der Bundesmittel im Bereich der Sp\u00e4t-\naussiedlerbetreuung auf die L\u00e4nder \u00fcber die Spitzenver-\nb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege wird Sachsen eben\nnicht entsprechend seiner Aufnahmequote beteiligt. Aus\nder Antwort der Staatsregierung wird ersichtlich, dass f\u00fcr\n1997 bisher nur 4,26 % der F\u00f6rdermittel nach Sachsen ge-\nflossen sind, obwohl Sachsen eine Aufnahmequote von\n6,5 % erf\u00fcllt. Die gesetzlich festgelegte Aufnahmequote\nSachsens betr\u00e4gt wie gesagt 6,5 % entsprechend einem\nBev\u00f6lkerungsschl\u00fcssel Sachsens zur Zeit der deutschen\nWiedervereinigung.\n\n(Jurk, SPD: Sind Sie bei den Verhandlungen\numgefallen, Herr Hardraht?)\n\nZwischenzeitlich hat sich die Bev\u00f6lkerungsdichte in Sach-\nsen noch weiter verringert, so dass diesbez\u00fcglich eine\nKorrektur angebracht w\u00e4re. Der Vorschlag des Innen-\nministeriums in seiner Antwort, statt der von uns gefor-\nderten 5,6 % eine variable Regelung vorzusehen, die\njeweils an die Einwohnerzahlen des Vorjahres ankn\u00fcpft,\nkann ebenfalls als eine alternative Berechnungsmethode\nmit dem Ziel einer Gleichbehandlung der Bundesl\u00e4nder\nakzeptiert werden.\n\nAuch eine Berechnung nicht allein gemessen an der Ein-\nwohnerzahl, sondern an der wirtschaftlichen Leistungs-\nf\u00e4higkeit, halten wir durchaus f\u00fcr eine gangbare L\u00f6sung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6875\n\n\n\nBez\u00fcglich der F\u00f6rdermittelvergabe fordern wir im Antrag\ndie Bundesregierung auf, k\u00fcnftig die Entscheidung \u00fcber\ndie F\u00f6rdermittelvergabe so rechtzeitig zu treffen, dass der\nFreistaat Sachsen die erg\u00e4nzende Landesf\u00f6rderung bei der\nBetreuung der Sp\u00e4taussiedler zielgerichtet einsetzen kann.\n\n(Beifall des Abg. Hubrich, CDU)\n\nDies ist nicht m\u00f6glich, wenn die F\u00f6rdermittelbescheide des\nBundes erst gegen Ende des jeweiligen Haushaltsjahres er-\nlassen werden.\nEinige Integrationsma\u00dfnahmen sind aus unserer Sicht\ndringend zu verbessern. Dies gilt vor allem vordringlich\nf\u00fcr die Sprachkurse, da die Beherrschung der deutschen\nSprache als entscheidende Grundvoraussetzung f\u00fcr eine\nErfolg versprechende Integration anzusehen ist. Die Dauer\nvon sechs Monaten ist aus unserer Sicht in keinem Fall\nausreichend. Ein Sprachkurs von einem Jahr w\u00fcrde die\nMenschen in die Lage versetzen ihre Sprachkenntnisse\ndeutlich zu verbessern.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das hat die alte Bundes-\nregierung eingeschr\u00e4nkt, Herr Bandmann!)\n\nWie Sie wissen, ist die Situation so, dass viele Leute \u00fcber\nGenerationen versucht haben ihre Sprache in den Her-\nkunftsl\u00e4ndern zu bewahren, dass sich die Dinge aber\nabgeschliffen haben.\nDar\u00fcber hinaus w\u00e4re ein fachspezifisches Sprachtraining \u2013\nwenigstens zum Teil \u2013 hilfreich, um die Menschen zu be-\nf\u00e4higen, auch die Fachbegriffe in den von ihnen erlernten\nund ausge\u00fcbten Berufen zu erlernen. Nur mit diesem Wis-\nsen haben sie eine Chance auf dem Arbeitsmarkt.\nDes Weiteren geben diese Sprachkurse auch die Chance,\nsoziale Kontakte in ihrer neuen alten Heimat, in Deutsch-\nland, zu verbessern und zu erleichtern.\nDies gilt aber auch f\u00fcr das Eingliederungsgeld, welches\nebenfalls nach sechs Monaten ausl\u00e4uft und nach den Er-\nfahrungen nicht ausreicht. Die Folge ist eine Belastung von\nLand und Kommunen. Auch hier wird eine Verl\u00e4ngerung\nauf ein Jahr als hilfreich angesehen. Verbesserungen f\u00fcr\ndie Sp\u00e4taussiedler sind auch beim Arbeitsf\u00f6rderungs-\ngesetz erforderlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBandmann?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Bandmann, ich h\u00e4tte Sie gern ge-\nfragt, weshalb Sie diesen Antrag nicht schon vor geraumer\nZeit gestellt haben, als Ihre CDU-Bundesregierung noch in\nder Lage gewesen w\u00e4re, dieses auf den Weg zu bringen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBandmann, CDU: Zun\u00e4chst, Frau Kollegin, k\u00f6nnen Sie\nunseren Antrag, der Ihnen vorliegt, lesen. Und da werden\nSie erkennen, dass darauf das Datum 7. Juli 1997 steht.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nDamit wissen Sie, dass dieser Antrag aus unserer Sicht\nrechtzeitig gestellt worden ist. Aber Sie wissen auch, dass\n\nes durch das Verfahren im Gesch\u00e4ftsgang eine Zeit\nbraucht, ehe solche Dinge beantwortet werden.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nAber ich denke, das Thema ist aus unserer Sicht zu ernst,\num hier einer billigen Polemik Platz zu lassen. Aus unserer\nSicht war das Thema unter der alten Bundesregierung und\nist auch unter der neuen Bundesregierung im Interesse der\nBetroffenen dringend notwendig zu behandeln.\n\n(Beifall des Abg. Hubrich, CDU)\n\nEine Konzentration aller Aufgaben im Zusammenhang mit\nder Eingliederung der Sp\u00e4taussiedler im S\u00e4chsischen\nStaatsministerium des Innern sehen wir ebenfalls f\u00fcr das\nZiel der Integration als sinnvoll an, da wir uns gewisse\nSynergieeffekte erhoffen, wenn die Aufgabe in einer Hand\nliegt.\nMeine Damen und Herren, aus den genannten Gr\u00fcnden\nund im Interesse der betroffenen Deutschen bitte ich Sie\num Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wir haben in der vorliegenden Druck-\nsache einen Antrag der CDU-Fraktion auf dem Tisch \u2013 wir\nhaben es gerade geh\u00f6rt \u2013, der eineinhalb Jahre alt ist und,\nHerr Bandmann, Schnee von gestern.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nNeue Erkenntnisse erschlie\u00dfen sich mir aus der jetzigen\nDrucksache jedenfalls nicht, dem SMI offensichtlich auch\nnicht. Denn als ich in der letzten Sitzung des Innenaus-\nschusses nach aktuellem Zahlenmaterial die Zuwanderung\nbetreffend fragte, wurde mir lustlos beschieden, dass im\nMoment die Sp\u00e4taussiedlerzahlen im Absinken begriffen\nseien, dies aber jederzeit wieder anders werden k\u00f6nne.\nWie pr\u00e4zise!\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Wie der Wetterbericht!)\n\nDas Desinteresse gewisser Stellen beleuchtet die Situation\nder Sp\u00e4taussiedler, die sich seit zehn Jahren zunehmend\nkompliziert hat. Und es wirft ein entsprechendes Licht auf\nden Staat, der sich der ver\u00e4nderten Lage immer noch nicht\ngewachsen zeigt.\nMit jeder weiteren Generation entfernen sich Sp\u00e4taus-\nsiedler von der relativ unkomplizierten Integration ihrer\nVorfahren nach dem Krieg, immer weniger sind sie mit\ndem Leben in der Bundesrepublik vertraut. Und es ist\nauch nicht neu, dass die notwendigen Eingliederungs-\nhilfen den ver\u00e4nderten Bed\u00fcrfnissen nicht angepasst wur-\nden.\nEin peinliches Beispiel daf\u00fcr sind tats\u00e4chlich die zur H\u00e4lfte\ngek\u00fcrzten Sprachkurse.\n\n(Frau Schulz, PDS: Richtig!\n\u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMangelnde Deutschkenntnisse aber behindern gravierend\neine m\u00f6glichst schnelle Integration. Die finanziellen K\u00fcr-\nzungen und die zu sp\u00e4t ausgereichten Integrationshilfen\ndurch den Bund f\u00fchren letztlich dazu, dass die Balance\nzwischen Zuwanderung und F\u00f6rdermittelvergabe zuneh-\nmend ins Wanken ger\u00e4t.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6876\n\n\n\nDefizite \u00fcber die Deutschkenntnisse hinaus sind seit Jah-\nren hinreichend bekannt. Sie betreffen nach wie vor Schule\nund Ausbildung, die Integration auf dem ersten Arbeits-\nmarkt und die Versorgung mit Wohnraum au\u00dferhalb der\nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte.\nLetztlich liegen die finanziellen Lasten nach wie vor bei\nden Kommunen, die die abgesenkten oder zu sp\u00e4t ausge-\nreichten Bundesmittel nicht mehr kompensieren konnten\nund k\u00f6nnen. Bei der Zuf\u00fchrung von Sp\u00e4taussiedlern zum\nersten Arbeitsmarkt sind die meist passiven Deutschkennt-\nnisse nicht geeignet umfassend den Zugang zum hiesigen\nqualifizierten Stellenmarkt zu erlangen. Die Beherrschung\nder deutschen Sprache ist ein Muss, weil mangelnde\nDeutschkenntnisse sowohl f\u00fcr Umschulungen als auch f\u00fcr\ndie Integration in die Ausbildungs- und Stellenangebote\nhinderlich sind. Die reduzierte Sprachf\u00f6rderung in Ver-\nbindung mit der tats\u00e4chlich zu kurzen Bezugsdauer der\nEingliederungshilfen ist ein eklatanter Nachteil f\u00fcr die\nIntegration.\nBesonders sind doch Kinder und Jugendliche betroffen,\ndie mit ihrer oft zwangsweisen \u00dcbersiedlung nach\nDeutschland ein v\u00f6llig anderes soziales Umfeld vorfinden.\nZurechtfinden k\u00f6nnen sie sich offensichtlich nur schwer.\nMangelnde Deutschsprachigkeit bedeutet mangelnde\nKontakte und vorprogrammierte Missverst\u00e4ndnisse.\nSchulschw\u00e4nzerei, Gewaltbereitschaft und Kriminalit\u00e4t\nsind Tatsachen, vor denen niemand die Augen ver-\nschlie\u00dfen kann.\nQualifizierungsprojekte und Anerkennung bestimmter\nBerufsbilder im Fach- und Hochschulbereich sind in be-\nstimmten Ministerien Sachsens schon seit l\u00e4ngerem Praxis.\nDie Chancen f\u00fcr berufliche Einstiege sind ja nur dann zu\nverbessern, wenn damit Anpassungsweiterbildungen und\n-umschulungen einhergehen.\nOb die B\u00fcndelung der Angelegenheiten der Aussiedler\nund Sp\u00e4taussiedler bei einem Ministerium anzustreben ist,\nsollte, wie Herr Minister Hardraht ausf\u00fchrte, tats\u00e4chlich\nerst auf Sachzusammenh\u00e4nge, Strukturierungsoptima und\nEffektivit\u00e4t gepr\u00fcft werden, ehe die Betreuung aus einer\nHand den Zuschlag erh\u00e4lt.\nBei der Wohnraumbeschaffung muss weiterhin der dezen-\ntralen Unterbringung der Vorrang einger\u00e4umt und m\u00fcs-\nsen l\u00e4ngere Heimaufenthalte vermieden werden. Diese\nForderung haben wir immer wieder aufgegriffen und\nangemahnt, weil Wohnghettos und Leben auf engstem\nRaum sozialen Sprengstoff in sich bergen, woran nieman-\ndem von uns gelegen sein kann.\nUnser Zusammenleben mit Sp\u00e4taussiedlern soll sich end-\nlich normal gestalten. Nicht nur Aufkl\u00e4rungs- und \u00d6ffent-\nlichkeitsarbeit sind weiter dringend f\u00fcr eine soziale Lobby\ngeboten, sondern ebenso unb\u00fcrokratisch und schnell vom\nBund ausgereichte Mittel.\nWir verstehen Ihren \u00c4rger, Herr Bandmann, \u00fcber die alte\nBundesregierung sehr gut.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erh\u00e4lt die Fraktion\nder PDS das Wort. Bitte, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Bandmann, ich w\u00fcrde mich au\u00dferordentlich\nfreuen, wenn Sie das Engagement, das Sie eben bei\n\nSp\u00e4taussiedler/innen gezeigt haben, auch bei Asylbewer-\nber/innen an den Tag legen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas w\u00e4re eine gro\u00dfe Leistung der CDU. Im Gegensatz zu\nIhnen und Ihrer Fraktion ist die PDS n\u00e4mlich der Auf-\nfassung, dass alle, die hierher kommen, eine Chance auf\neine Lebensperspektive erhalten m\u00fcssen, \u00e4hnlich wie es\nDeutschen auch nicht verwehrt sein darf.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Sie werden die PDS deshalb\nimmer und grunds\u00e4tzlich \u00fcberall dort finden, wo es\ndarum geht, das Los von Menschen zu verbessern, zu\nerleichtern und ein gleichberechtigtes Miteinander zu be-\nf\u00f6rdern.\n\n(Zuruf von der CDU: Wie Ihre Vorg\u00e4ngerpartei!\nDa stand auch das Los der Menschen\n\nim Vordergrund!)\n\n\u2013 Na, da irren Sie sich.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWir sprechen \u00fcber jetzt. Lassen Sie uns auch weiter dar-\n\u00fcber sprechen.\nZugleich gibt es f\u00fcr uns auch \u00fcberhaupt keinen Grund,\nAussiedler, Asylbewerber, Fl\u00fcchtlinge aller Art unter-\nschiedlich, anders als Deutsche, zu behandeln. Wir mei-\nnen, Einwanderung von einer so genannten deutschen\nVolkszugeh\u00f6rigkeit abh\u00e4ngig zu machen ist nicht nur\nfalsch, sondern, Herr Bandmann, rassistisch.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nDenn es geht nicht ums Gebl\u00fct, sondern um Menschen-\nw\u00fcrde.\nMeine Damen und Herren! Hinzu kommt, dass diese Ein-\nwanderung, die Sie bef\u00f6rdern, auch noch halbherzig\nunterst\u00fctzt wird. Die Verk\u00fcrzung der Sprachkurse von 18\nauf sechs Monate l\u00e4sst schon Zweifel daran aufkommen,\ninwieweit Ihnen wirklich an einer Integration der Men-\nschen, die hierher kommen, gelegen ist. Der Widerstand\nder Staatsregierung gegen die Beschr\u00e4nkung des Einglie-\nderungsgeldes auf sechs Monate war doch eher verhalten,\nebenso wie gegen den begrenzten Zugang von Sp\u00e4taus-\nsiedlern zu Arbeitsf\u00f6rderma\u00dfnahmen wie Umschulung\nund Fortbildung, das Fehlen einer speziellen Berufsf\u00f6rde-\nrung, berufsorientierten Deutschunterrichts oder die feh-\nlende Anerkennung von Qualifikationen.\nDiese Halbherzigkeit sabotiert jeden Willen zur Integra-\ntion. Hinzu kommt, dass nach dem Heimaufenthalt sehr\nvielen dieser Menschen der Schritt nach drau\u00dfen au\u00dfer-\nordentlich schwer f\u00e4llt, weil sie in den seltensten F\u00e4llen\nohne Sozialhilfebezug leben k\u00f6nnen und deshalb h\u00e4ufig\nunter sich bleiben.\nNicht zuletzt f\u00fchrt die gezielt durchgesetzte Ghettoisie-\nrung in speziellen Wohnvierteln, die Sie uns ja immer in\nBezug auf Ausl\u00e4nder vorgeworfen haben, zur Isolierung.\nHier, meine Damen und Herren, hat die S\u00e4chsische Staats-\nregierung wirklich ein weites Feld, sich sowohl im Bund\nals auch auf der Landesebene l\u00f6blichst zu engagieren.\nMeine Damen und Herren, was uns schmerzt \u2013 und darum\ngeht es \u2013, ist die Verlogenheit im Umgang mit Aussiedlern,\ndie zwar nach dem Gesetz Deutsche sind, aber letztlich\nwie Fremde behandelt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6877\n\n\n\nIch glaube auch, dass die Intention dieses Antrages eigent-\nlich Punkt I.3 ist, wo es darum geht, die Quote zur Ver-\nteilung von Sp\u00e4taussiedlern zu senken.\nWas die anderen Teile des vorliegenden CDU-Antrages\nangeht, brauche ich Ihnen nichts zu sagen. Es ist ganz klar,\ndass die PDS jeden Schritt zur Verbesserung der sozialen\nLage dieser Menschen unterst\u00fctzen und deswegen auch\nden Punkten I.1, I.2 und I.4 zustimmen wird. Nur f\u00fcgen\nwir gleich hinzu: Damit sind die Probleme nicht vom\nTisch.\nIntegration \u2013 darum geht es mir \u2013 ist in der Bundesrepu-\nblik eine Einbahnstra\u00dfe und hei\u00dft deshalb auch folgerich-\ntig Eingliederung. W\u00e4hrend der Begriff ,,Eingliederung\u201c\nvielleicht eher zu Armeen passt, meint Integration etwas\nanderes. Das Miteinander beider Seiten ist eine Frage der\nGesellschaft, ihrer Demokratief\u00e4higkeit und auch ihres\nsozialen Anspruchs. Deshalb, meine Damen und Herren,\nhalten wir auch gar nicht viel davon, dass ausgerechnet\ndas Ministerium des Innern hinsichtlich der B\u00fcndelung\nder Aussiedlerpolitik die Federf\u00fchrung hat. Viel lieber\nw\u00e4re uns \u2013 und das haben wir in den letzten Jahren h\u00e4ufig\nbetont \u2013 die Hoheit beim Sozialministerium, vielleicht so-\ngar beim Kultusministerium. Allerdings muss ich sagen:\nBei diesem Kultusminister k\u00f6nnen wir es auch durchaus\nHerrn Hardraht \u00fcberlassen. Das kommt auf dasselbe hin-\naus.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Eine letzte Bemerkung: Die\nKoalitionsvereinbarung der neuen Bundesregierung ver-\nspricht in puncto Staatsb\u00fcrgerschaft eine Reform am\nleuchtenden Himmel, die zumindest die doppelte Staats-\nb\u00fcrgerschaft \u2013 und das begr\u00fc\u00dfen wir sehr \u2013 in greifbare\nN\u00e4he r\u00fccken wird. Vielleicht mildernde Umst\u00e4nde, nicht\naber eine Erl\u00f6sung von der unseligen Kastenpolitik bez\u00fcg-\nlich ausl\u00e4ndischer B\u00fcrger ist da zu erwarten und so wird\ndie Schr\u00f6der-Crew aufpassen m\u00fcssen, dass aus der\ngeplanten Reform, die ich begr\u00fc\u00dfe, nicht ein lauwarmes\nRef\u00f6rmchen wird.\nNachdem Ihr Genosse Schily, verehrte SPD-Fraktion, als\nerste Botschaft in die Welt posaunt hat, dass die Grenze\nder Belastbarkeit Deutschlands durch Zuwanderer \u00fcber-\nschritten ist, wei\u00df ich eh nicht, was ich in dieser Frage noch\nvon der Sozialdemokratie halten soll.\nWir bitten als Fraktion um Einzelabstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die CDU-\nFraktion hat das Wort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Werte Kollegin! Auch wenn Sie Ernst\nhei\u00dfen \u2013 Ihr Beitrag war nicht ernst zu nehmen.\n\n(Lachen und Beifall bei der CDU)\n\nDie Bundesrepublik Deutschland hat sich in der Ver-\ngangenheit immer f\u00fcr Aussiedler stark gemacht. Zun\u00e4chst\nwaren es die Aussiedler aus der damaligen DDR.\nSie, die PDS-SED, konnten in der Geschichte die deutsche\nEinheit nicht verhindern. Deswegen m\u00fcssen Sie jetzt die\nDinge akzeptieren, wof\u00fcr hier im guten, herzlichen Enga-\ngement viele Leute \u00fcber Jahre hinweg immer wieder\neingetreten sind: dass n\u00e4mlich die deutschst\u00e4mmigen Aus-\nsiedler in dieser Welt nicht vergessen wurden. Ein Beispiel\ndaf\u00fcr ist der ehemalige parlamentarische Staatssekret\u00e4r\nHorst Waffenschmidt, der durch hohes pers\u00f6nliches Enga-\n\ngement die Not der Menschen im Ausland, aber auch in\nDeutschland immer wieder gemildert hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Kontext steht unser Antrag. Wenn Sie sagen, alle\nMenschen der Welt, die hierher kommen wollen, sollen\nkommen, dann muss ich Ihnen sagen: Das ist eine Mei-\nnung, die einen kommunistischen Imperialismus zeigt.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nEs ist einfach nicht m\u00f6glich, die Probleme dieser Welt in\nDeutschland zu regeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass die Bundesrepu-\nblik Deutschland das Land in der Europ\u00e4ischen Union ist,\ndas die meisten Aussiedler und die meisten Fl\u00fcchtlinge\naufnimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: \u2013 Von dieser Frau bitte nicht.\nEs ist v\u00f6llig klar: Wer Zukunft bauen will, muss \u00fcber die\nVergangenheit Bescheid wissen. Wir wollen zun\u00e4chst die\nSituation auch der Deutschst\u00e4mmigen in ihren jetzigen\nHeimatl\u00e4ndern zu verbessern versuchen. Wo dies aber\nnicht mehr m\u00f6glich ist, wo Menschen in ihrer physischen\nExistenz bedroht sind, besteht auch in Zukunft \u2013 so ist die\nPosition der CDU \u2013 die M\u00f6glichkeit nach Deutschland zu\nkommen. Gerade jetzt ist es notwendig das zu betonen.\nDeshalb bitte ich unseren Antrag zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte des Freistaates Sachsen. Herr Sandig, bitte.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Sp\u00e4taussiedler, ganz klar,\nsind Deutsche, und es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass\nDeutschland sich f\u00fcr diese Menschengruppe in einer\nbesonderen Weise verantwortlich wei\u00df. Sie haben ja im\nLaufe der letzten Jahrzehnte Unendliches an Schwerem\ndurchmachen m\u00fcssen. Wir wissen, wie zur Stalin-Zeit mit\nden Deutschen umgegangen worden ist und wie nicht\nwenige, als sie sich zum Deutschtum bekannt haben, nicht\nnur unendliche Nachteile erlitten haben, sondern auch\nsehr viele ihr Leben verloren haben.\nDass ich dennoch als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter\nhier das Wort ergreife, hat folgenden Grund. Zum einen:\nSp\u00e4taussiedler, die nach Deutschland kommen, die nach\nSachsen kommen, empfinden sich oft als Menschen, die\nObjekte von Fremdenfeindlichkeit sind. Nicht wenige\nunter der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung bezeichnen diese\nLeute, denen das Deutschsein eine sehr wichtige Sache ist,\nals Russen oder als Ausl\u00e4nder. Nicht wenige werden ver-\nlacht, nicht wenige werden wegen ihrer nicht sehr gro\u00dfen\ndeutschen Sprachkenntnisse bel\u00e4chelt.\nIntegration wird leider auch nur gelingen, wenn die\ndeutsche Bev\u00f6lkerung anerkennt, dass es sich hier um eine\nMenschengruppe handelt, die zum Teil sehr, sehr\nSchweres durchgemacht hat und die unsere besondere\nSympathie und Hilfe braucht.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6878\n\n\n\nIch habe das Gef\u00fchl, dass nur wenige diese Aufgabe er-\nkannt haben. Eigentlich k\u00fcmmern sich nur sehr wenige\num Sp\u00e4taussiedler und ihre Familien.\n\nZum Zweiten. Mittlerweile ist es so, dass bei den aner-\nkannten Sp\u00e4taussiedlern 50 bis 60 % Familienangeh\u00f6rige\nhaben, die nicht im Sinne unseres Gesetzes Deutsche sind,\nsondern Ausl\u00e4nder, die aber mit einreisen k\u00f6nnen, weil sie\nauf demselben Antrag stehen und auch dieselben Rechte\ngenie\u00dfen. Nur m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass\nFamilienangeh\u00f6rige von Sp\u00e4taussiedlern, ob Ehegatten\noder Kinder, oft nicht Deutsch sprechen, aus welchen\nGr\u00fcnden auch immer. Ja, es geht sogar so weit, dass aus\ndiesen Gr\u00fcnden in nicht wenigen Familien von Sp\u00e4taus-\nsiedlern die Umgangssprache mittlerweile nicht Deutsch\nist. Das ist f\u00fcr die Familien belastend, das ist f\u00fcr die Um-\nwelt belastend. Hier ist nun in besonderer Weise der\nDeutschunterricht n\u00f6tig, auch der l\u00e4ngere Deutschunter-\nricht.\nEin Drittes. Es gibt auch Familiennachzug zu Sp\u00e4taussied-\nlern nach dem Ausl\u00e4nderrecht. Zum Beispiel ein noch\nnicht erwachsenes Kind, das urspr\u00fcnglich nach einer Ehe-\nscheidung bei dem anderen Ehepartner gelebt hat, will\njetzt zu dem Ehepartner, der in Deutschland ist. Diese so\ngenannten Abk\u00f6mmlinge von Sp\u00e4taussiedlern haben \u00fcber-\nhaupt keine F\u00f6rderung, keinen Deutschunterricht, kein\n\u00dcbergangsgeld. Das ist eine ganz schwierige Situation. Ich\ndenke, hier muss die Bundesrepublik besonders aufpas-\nsen. Mittlerweile ist es eben so, dass es diese ganz, ganz\nreinen, nur deutschen Familien fast nur noch in der\nMinderheit gibt, h\u00f6chstens zu 50 %. Ich w\u00fcrde es sehr\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn es gel\u00e4nge, dass der Deutschunterricht er-\nweitert w\u00fcrde.\n\nIch will noch ein Letztes sagen. Alles in allem bin ich\ndavon \u00fcberzeugt, dass diese Integration nur gelingen\nwird, wenn in viel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe als bisher Vereine,\nKirchgemeinden, Initiativen das als ihre Aufgabe ansehen.\nWir wissen sehr wohl, dass es nicht wenige jugendliche\nSp\u00e4taussiedler gibt, die sich sehr nach ihrer alten Heimat\nsehnen, die M\u00fche haben, sich in Deutschland zurecht-\nzufinden. Das ist halt die Schwierigkeit dieses 20. Jahrhun-\nderts, dass mit V\u00f6lkergruppen, hier mit einer deutschen\nV\u00f6lkergruppe, ganz, ganz schlimm umgegangen worden\nist. Wir k\u00f6nnen das nicht alles heilen, ganz gewiss nicht,\naber ich bin der tiefen \u00dcberzeugung, dass wir uns in viel\nst\u00e4rkerem Ma\u00dfe als Gesamtbev\u00f6lkerung um diese Men-\nschengruppe k\u00fcmmern m\u00fcssen.\nZum Schluss: Wenn ich es richtig sehe, ist das gr\u00f6\u00dfte Prob-\nlem bei der Arbeitsaufnahme, dass die Berufsabschl\u00fcsse in\nder Regel nicht anerkannt werden, auch akademische\nBerufsabschl\u00fcsse, und dass die \u00dcbergangszeiten da l\u00e4ngst\nnicht ausreichen. Es sind eben bei den Sp\u00e4taussiedlern\nnicht mehr die kleinen Bauern, die kommen, sondern es\nsind mittlerweile auch Ingenieure, Leute mit akademi-\nschen Berufen. Und wenn wir sagen, es sind unsere deut-\nschen Landsleute und es sind die Angeh\u00f6rigen unserer\ndeutschen Landsleute, dann, meine ich, muss die An-\nstrengung auch viel, viel st\u00e4rker werden, dass die Sp\u00e4taus-\nsiedler wirklich eine reale Chance bekommen, in diesem\nunseren Deutschland Fuss zu fassen und sich hier richtig\nwohl zu f\u00fchlen.\nWenn wir sie fragen, sagen sie: Es ist alles sch\u00f6n. Es mag\nsch\u00f6n sein im Vergleich zu dem, was sie fr\u00fcher erlebt\nhaben unter Stalin. Aber es ist vielleicht nicht sch\u00f6n, wenn\nsie \u2013 wozu sie viel zu anst\u00e4ndig sind \u2013 sich mit uns ver-\n\ngleichen w\u00fcrden. Ich bitte Sie herzlich, bei dieser Bev\u00f6lke-\nrungsgruppe sehr, sehr aufzupassen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Sp\u00e4taussiedler und ihre Famili-\nen sind in unserem Freistaat Sachsen willkommen. Sie\nk\u00f6nnen und d\u00fcrfen weiterhin unverbr\u00fcchlich darauf ver-\ntrauen, dass wir sie aufnehmen. Wir sind gegen\u00fcber\ndiesen Mitb\u00fcrgern nicht nur historisch-moralisch in der\nPflicht. Diese B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen, diese Familien\nbieten nach unseren Erfahrungen gerade auch in Sachsen\nf\u00fcr uns zugleich die Chance von Innovation.\nDie Zahlen der Aussiedler, die nach Sachsen gekommen\nsind, sind r\u00fcckl\u00e4ufig. 1993 hatten wir etwa 12 000 neue\nAussiedler in Sachsen. Im Jahr 1997 sind etwa 9 400 zu uns\ngekommen. Im Jahr 1998 sind in den ersten zehn Monaten\n5 402 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu uns gekommen, so dass\nwir insgesamt in diesem Jahr nur noch auf eine Aus-\nsiedlerzahl von 6 800 bis 7 200 kommen werden.\nWie werden sich diese Zahlen voraussichtlich weiter ent-\nwickeln? Das ist, Frau Seidel, in der Tat auch heute sehr\nschwer zu beurteilen, und zwar aus folgendem Grunde:\nDer R\u00fcckgang der Zahlen beruht auch, aber nicht allein\nauf der Ver\u00e4nderung der politischen Zust\u00e4nde in den\nNachfolgestaaten der GUS. Wie es sich dort weiter ent-\nwickeln wird, wei\u00df niemand genau.\nDer R\u00fcckgang der Zahlen beruht zum Zweiten auf der\nver\u00e4nderten Rechtsprechung des Bundesverwaltungsge-\nrichtes seit etwa zwei bis zweieinhalb Jahren, nach welcher\nVoraussetzung f\u00fcr eine Einwanderung, f\u00fcr ein Hin\u00fcber-\nwechseln in die Bundesrepublik der Nachweis der deut-\nschen Sprachkenntnisse ist. Dieser Nachweis ist relativ\nschwer zu f\u00fchren. Der Nachweis ist dort zu erbringen, von\nwo aus die Umsiedlung erfolgen soll. Wir vermuten, dass\nes einen gewissen Stau von aussiedlungswilligen Personen\ngegeben hat, weil sie erst einmal Deutsch in ihren Gebieten\ngelernt haben und noch lernen. Wann dieser Nachhol-\nprozess abgeschlossen sein wird und wie sich das dann\naufgrund der sich zwischenzeitlich weiterentwickelnden\npolitischen Verh\u00e4ltnisse in diesen Staaten auswirkt, wei\u00df\nniemand genau. Deshalb, meine ich, war meine Angabe\ndamals im Innenausschuss richtig. Die Zahlen haben\nwir \u00fcbrigens, Frau Seidel, im Haushaltsausschuss an-\nschlie\u00dfend genau belegt.\nDas oberste Ziel unserer Sp\u00e4taussiedlerpolitik bestand im-\nmer darin, und daran halten wir auch f\u00fcr die Zukunft fest,\ndie Sp\u00e4taussiedler m\u00f6glichst schnell und nahtlos in unsere\nGesellschaft zu integrieren. Wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen es uns\nnicht leisten diese Mitb\u00fcrger in unser Land zu holen, sie\ndann aber hier allein zu lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nVereinsamung und soziales Au\u00dfenseitertum infolge von\nSprachbarrieren und fehlenden Arbeitsm\u00f6glichkeiten mit\nall ihren negativen Folgeerscheinungen bis hin zu einem\nm\u00f6glichen Abrutschen in die Kriminalit\u00e4t sind f\u00fcr die\nAussiedler reale Gefahren, denen wir konsequent pr\u00e4ven-\ntiv begegnen m\u00fcssen. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nEingliederung von Aussiedlern sind nach wie vor schwie-\nrig. Dies zeigt besonders ein Blick auf das Problem der\nArbeitslosigkeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6879\n\n\n\nLassen Sie mich einige Punkte streifen, die f\u00fcr uns bei die-\nsen Integrationsbem\u00fchungen im Vordergrund stehen. Das\nsind einmal die Frage der Unterbringung, zum anderen\ndie Sprachvermittlung der deutschen Sprache, die Arbeits-\nplatzvermittlung und insgesamt die Bem\u00fchungen um die\nallgemeine Integration.\n1. Zur Unterbringungssituation. Wir sind gegen\u00fcber dem\nSommer 1997 \u2013 aus diesem Zeitraum stammt unsere Ant-\nwort auf den damaligen Antrag \u2013 ganz erhebliche Schritte\nvorangekommen. Wir haben bereits im Jahre 1997 gegen\nden Widerstand der kommunalen Ebene die Pauschale\nvon 5 600 DM an die Landkreise zur Abgeltung aller ent-\nsprechenden Unkosten eingef\u00fchrt. Diese Pauschale wird\ngezahlt, wurde gezahlt, unabh\u00e4ngig davon, wie lange sich\ndie einzelnen Aussiedler in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnf-\nten aufgehalten haben. Sie wird also f\u00fcr das ganze Jahr\ngew\u00e4hrt, auch dann, wenn die Aussiedler bereits nach drei\noder sechs Monaten die Gemeinschaftsunterkunft verlas-\nsen.\nAufgrund dieses finanziellen Anreizes f\u00fcr die Landkreise\nist mittlerweile die Unterbringungszeit in den Sp\u00e4taussied-\nlersammelunterk\u00fcnften um ungef\u00e4hr drei bis f\u00fcnf Monate\ngesunken. Das betrachten wir als erheblichen Erfolg, und\nzwar deshalb \u2013 lassen Sie mich das in aller Deutlichkeit\nund auch mit einer deutlichen Sorge hier zum Ausdruck\nbringen: In den westdeutschen L\u00e4ndern ist mittlerweile\ndoch \u00fcber wissenschaftliche Forschungen festgestellt wor-\nden, dass dort die Jugendkriminalit\u00e4t im Bereich der Aus-\nsiedlerzentral- und -sammelunterk\u00fcnfte nicht unerheblich\nangestiegen ist. Dort beginnt man jetzt zu versuchen diese\nSammelunterk\u00fcnfte so schnell wie m\u00f6glich aufzul\u00f6sen,\nwas unserer Tendenz, wie vor einem guten Jahr eingelei-\ntet, entspricht. Wir haben in Sachsen mit Ausnahme ganz,\nganz weniger F\u00e4lle bisher keine Anhaltspunkte f\u00fcr ver-\ngleichbare parallele Entwicklungen. Aber wir sollten\nweiter alle zusammen, insbesondere die Vertreter auf der\nkommunalen Ebene, versuchen, dass diejenigen, die in\nSammelunterk\u00fcnften untergebracht sind, in Einzelwoh-\nnungen ziehen. Die Gefahren, die aus Sammelunterk\u00fcnf-\nten entstehen, sind nicht zu untersch\u00e4tzen.\n2. Zur Sprachvermittlung. Die Bundesregierung alt hat die\nentsprechenden Mittel deutlich gek\u00fcrzt, und zwar nicht\naus Unbedachtheit, sondern weil sie sehr viel mehr Mittel\nzur Unterrichtung der Ausl\u00e4nder in ihren ,,Heimat-\u201c oder,\nbesser gesagt, Herkunftsl\u00e4ndern in deutscher Sprache ein-\ngebracht hat. Die Mittelverwendung ist sozusagen aus der\nGegenwart hineinverlegt worden in die entsprechende Zu-\nkunft. Ob sich dieses Modell bew\u00e4hrt, m\u00f6chte ich zum Teil\ndoch nach unseren Erfahrungen bezweifeln.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie heute in Aussiedlerheime kommen und dort mit\nder j\u00fcngeren Generation sprechen wollen, versteht diese\nDeutsch in einem au\u00dferordentlich geringem Umfang. Sie\nk\u00f6nnen sich mit den \u00e4lteren Menschen unterhalten, mit\nden j\u00fcngeren kaum.\nDie Anzahl von 40 bis 80 Stunden Sprachunterricht in den\nHerkunftsstaaten f\u00fcr alle, die nach Deutschland kommen\nwollen, ist einwandfrei zu gering. Man wird insoweit sehr\nviel mehr von der Bundesseite investieren m\u00fcssen, um die\nSprachvermittlung in den Herkunftsstaaten zu intensivie-\nren. Bei diesen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, vor allem den\nJugendlichen, die bei uns angekommen sind, bedarf es\ndringend der Verbesserung der Vermittlung der deutschen\nSprache als zweiter Voraussetzung einer Integration.\n\nWir haben in diesem Zusammenhang zwei Wege beschrit-\nten. Wir haben zum einen die zentral vom Bund dem Land\nSachsen zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel aus dem so ge-\nnannten Garantiefonds, das sind 6 Millionen DM f\u00fcr Sach-\nsen, aus dem Haushaltsplan des SMS auf uns \u00fcbernom-\nmen, um die L\u00f6sungen zentral \u00fcber die Landrats\u00e4mter\nsteuern zu k\u00f6nnen. Das funktioniert recht gut. Wir haben\ndrei Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Sprachvermittlung\ninzwischen weitgehend umgesetzt: die Einf\u00fchrung von\nIntensivsprachkursen, von F\u00f6rderklassen und von Nach-\nhilfeunterricht.\n3. Was die Betreuung allgemein angeht, sehen wir deut-\nliche Probleme, die ich hier nicht verschweigen m\u00f6chte.\nHerr Bandmann hat ja auf einige bereits hingewiesen bzw.\nergeben sie sich aus der damaligen Anfrage vom Sommer\n1997.\nDie Systematik der F\u00f6rderung der Betreuung sieht so aus,\ndass der Bund, die Bundesrepublik Deutschland die Bun-\ndesmittel nicht den L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung stellt, sondern\nden Bundesverb\u00e4nden, und die Bundesverb\u00e4nde dann in\neigener Verantwortung diese zentral zur Verf\u00fcgung ge-\nstellten Mittel auf die L\u00e4nder verteilen. Wir haben, wie\nHerr Bandmann zu Recht ausgef\u00fchrt hat, fr\u00fcher eine\nQuote auf die s\u00e4chsischen Teilverb\u00e4nde dieser Bundes-\nwohlfahrtsverb\u00e4nde von 4,6 % bekommen. Wir haben in-\nzwischen, Herr Bandmann, eine Quote von 5,6 % erreicht.\nDen ersten Schritt haben wir also erfolgreich in den letzten\nzw\u00f6lf Monaten erreicht. Aber Sachsen stehen 6,5 % zu.\nWir haben wiederholt in den vergangenen Monaten beim\nBund dieses Defizit belegt und darauf hingewiesen, dass\ndiese Steuerung in der Struktur au\u00dferordentlich problema-\ntisch erscheint. Wir haben vorgeschlagen \u2013 so bitter das f\u00fcr\nmanchen Wohlfahrtsverband sein mag \u2013, diese Mittel\nzentral nach dem normalen Schl\u00fcssel an die L\u00e4nder unmit-\ntelbar auszuzahlen, so dass wir hier \u00fcber den Staatshaus-\nhalt, \u00fcber die Landkreise diese Mittel vor Ort umsetzen\nk\u00f6nnen. Das spart Verwaltungskosten, es geht schneller\nund ich glaube, es ist auch gerechter unter den L\u00e4ndern\naufgeteilt.\nEin weiterer Punkt, der mir in diesem Zusammenhang\nnoch mehr Sorge bereitet, ist die Frage, wie die Bundes-\nmittel f\u00fcr die spezielle Jugendf\u00f6rderung von Aussiedlern\numgesetzt und geleitet werden. Auch hier werden die\nBundesmittel zentral den Wohlfahrtsverb\u00e4nden zuge-\nwiesen. Es ist bedauerlich, dass die Wohlfahrtsverb\u00e4nde\nnicht in der Lage sind, in den L\u00e4ndern eine umfassende\nOrganisation aufzubauen, die diese f\u00fcr die Jugendf\u00f6rde-\nrung und Jugendbetreuung von Aussiedlern bestimmten\nMittel in vollem Umfang ausgeben kann. Das liegt einmal,\nwie ich eben angedeutet habe, an der teilweise fehlenden\nStruktur, zum anderen auch daran, dass die Wohlfahrts-\nverb\u00e4nde hier eine Komplement\u00e4rfinanzierung zu leisten\nhaben, die sie zum Teil nicht erbringen k\u00f6nnen. Mir er-\nscheint dieses Ph\u00e4nomen Ausdruck komplizierter Struk-\nturen zu sein. Ich gehe davon aus, dass wir mit der neuen\nBundesregierung zu vereinfachten Strukturen, zu direkte-\nren Zahlungswegen und damit zu einer deutlich h\u00f6heren\nEffektivit\u00e4t der F\u00f6rderung gelangen k\u00f6nnen, jedenfalls zu\neiner Effektivit\u00e4t, die trotz der Verdienste der Wohlfahrts-\nverb\u00e4nde verhindert, dass Mittel verfallen, obwohl Mittel\nhier dringend notwendig sind.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\n4. Das, was wir an Mitteln haben, verwenden wir weiter.\nWir sind jedenfalls in den entsprechenden Pilotphasen, um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6880\n\n\n\nin den zentralen Unterk\u00fcnften und auch f\u00fcr die Aus-\nsiedler, die in zentralen Wohnungen untergebracht sind,\neine h\u00f6here Betreuungsdichte durch Sozialarbeiter zu er-\nreichen, und zwar insbesondere mit dem Ziel, dass diese\nSozialbetreuer die Aussiedler darauf hinweisen, in welcher\nWeise sie welche Dienststellen anlaufen k\u00f6nnen und\nm\u00fcssen, um schneller in den Arbeitsprozess integriert zu\nwerden.\nWir haben daneben zwei Projekte begonnen, einmal Son-\nderschulung in berufsspezifischen Sprachbereichen und\nzum anderen auch einen Arbeitskreis eingerichtet unter\ndem Titel ,,Suchtprophylaxe\u201c, nachdem wir festgestellt\nhatten, dass insbesondere auch in den Aussiedlerheimen\ndie Anf\u00e4lligkeit, die Verf\u00fchrbarkeit durch Drogen nicht\nganz gering zu sein scheint.\nDas als \u00dcberblick zu dem, was wir in den letzten zw\u00f6lf bis\n16 Monaten zu diesem Teilbereich hier umgesetzt und um-\nzusetzen versucht haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nCDU. Herr Bandmann? \u2013 Nicht.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle die Druck-\nsache 2/6426 zur Abstimmung. Wer der Drucksache zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen.\n\n(Zuruf: Einzelabstimmung!)\n\n\u2013 Einzelabstimmung. Entschuldigung, das habe ich jetzt\nnicht mitbekommen. Dann werde ich das so tun.\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Arabisch, gut. Wir fangen damit an.\nDrucksache 2/6426, Punkt 1. Wer Punkt 1 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung zugestimmt.\nPunkt 2, wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung zuge-\nstimmt.\nWer Punkt 3 zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nmehrheitlich zugestimmt.\nSchlie\u00dflich Punkt 4. Wer Punkt 4 zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei drei Stimment-\nhaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Um alle Missverst\u00e4ndnisse auszuschlie\u00dfen, werden wir\njetzt noch \u00fcber Punkt II abstimmen. Wer Punkt II der\nDrucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer\nStimme dagegen ist zugestimmt.\nWir kommen zum Punkt III. Wer diesem Punkt zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen mehrheitlich zugestimmt.\nJetzt m\u00fcssen wir noch insgesamt abstimmen. Wer der\nDrucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\n\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist bei Stimmenthaltungen dem\nAntrag insgesamt zugestimmt worden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tages-\nordnung der 94. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 95. Sit-\nzung auf Mittwoch, den 20. Januar 1999 festgelegt. Die\nEinladung und die Tagesordnung dazu werden Ihnen\nnoch zugehen.\n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich die Sitzung schlie\u00dfe,\nerlaube ich mir noch einige Worte des Dankes zu sagen.\nIch glaube, wir alle haben nach dieser Woche und auch\nnach dem sehr arbeitsreichen Jahr eine Pause wohlver-\ndient.\nIch wei\u00df, dass wir ein sehr arbeitsintensives Parlament\nsind, und ich denke, wir sollten die vor uns liegenden Tage\ndazu nutzen, wieder ein St\u00fcck zur inneren Ruhe zu kom-\nmen, vielleicht die eine oder andere Freundschaft, die\netwas zu kurz gekommen ist, wieder aufzufrischen.\nVor allem aber sollten wir uns unseren Familien wieder\netwas mehr widmen k\u00f6nnen nach dem Arbeitsstress des\nJahres. Ich bin sicher, dass die Familien, unsere Freunde\nund Bekannten uns das sehr danken werden. Vor allen\nDingen glaube ich aber auch, die Kinder werden beson-\nders erfreut dar\u00fcber sein, wenn Mutter oder Vater \u00fcber\neinen l\u00e4ngeren Zeitraum anwesend sind.\nIch m\u00f6chte aber die Gelegenheit der letzten Plenarsitzung\nauch zum Anlass nehmen, mich bei allen zu bedanken, die\nunsere Arbeit begleitet und unterst\u00fctzt haben. Da stehen\nan erster Stelle die Familienangeh\u00f6rigen, aber auch die\npers\u00f6nlichen Mitarbeiter.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch danke aber auch den Mitarbeitern in den Verwaltun-\ngen, in den \u00c4mtern und in den Ministerien, den Mitglie-\ndern der Landespressekonferenz sowie den Mitarbeitern\ndes MDR, die unsere Sitzungen begleiten; vielen Dank.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIch danke aber auch der Landtagsverwaltung, die immer\ndaf\u00fcr sorgt, dass unsere Arbeit reibungslos vonstatten ge-\nhen kann \u2013 angefangen vom Pf\u00f6rtner und Hausdienst bis\nhin zum Plenardienst und unseren Stenografen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nEingeschlossen in den Dank m\u00f6chte ich auch die Mitarbei-\nter in den Fraktionen wissen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIn besonderer Weise m\u00f6chte ich dem Ministerpr\u00e4sidenten\nund den Mitgliedern seiner Regierung f\u00fcr ihre Arbeit\ndanken, die sie auch in diesem Jahr f\u00fcr unser Land Sach-\nsen geleistet haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch danke allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres Landes,\ndie durch Lob und Kritik Anteil an unserer Arbeit genom-\nmen haben.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich mich pers\u00f6nlich f\u00fcr die Unter-\nst\u00fctzung bedanken, die ich bei der Aus\u00fcbung meines\nAmtes erhalten habe. Ich m\u00f6chte danken meinen Stellver-\ntretern, den Mitgliedern des Pr\u00e4sidiums, der Baukommis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6881\n\n\n\nsion, den Ausschussvorsitzenden, dem Landtagsdirektor,\nmeinen beiden Mitarbeiterinnen im B\u00fcro und allen, die\ndurch ihr Verst\u00e4ndnis, ihr Vertrauen und mancherlei\nZuspruch meine Arbeit unterst\u00fctzt haben.\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche Ihnen allen eine\ngesegnete Weihnacht und ein gutes neues Jahr.\n\nDie 94. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist hiermit\ngeschlossen, ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhause-\nweg.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n(Schluss der Sitzung: 15.51 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 94. Sitzung 11. Dezember 1998\n\n6882\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 1999 ..\n\t2 Behandlung und Sicherung von Sexual- und anderen Gewaltstraft\u00e4tern\n\t3 Entwicklung der landwirtschaftlichen Direktvermarktung seit 1993 und Wettbewerbsverh\u00e4ltnis zum Fachhandel\n\t4 Ausbildungspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen\n\t5 Taxifahrer im Grenzgebiet\n\t6 Einf\u00fchrung des Verursacherprinzipes bei Sanktionen f\u00fcr die Nichtumsetzung von EU-Richtlinien in Landesrecht\n\t7 Schutz der Verbraucher vor BSE\n\t8 Eingliederung der Sp\u00e4taussiedler\n\n",
    "status": 200
}