{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T17:39:16Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:25:36Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:25:36Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "264",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T17:39:16Z",
        "date": "2001-10-12T06:25:36Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/35 26.04.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T17:39:16Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:25:36Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T17:39:16Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:25:36Z",
        "modified": "2001-10-12T06:25:36Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1807",
            "3107",
            "2123",
            "5391",
            "3961",
            "5218",
            "5943",
            "6091",
            "5040",
            "5236",
            "4979",
            "5468",
            "5453",
            "5908",
            "4737",
            "5345",
            "5704",
            "5295",
            "5788",
            "5528",
            "5793",
            "5529",
            "4695",
            "5324",
            "5317",
            "5958",
            "6314",
            "4834",
            "5885",
            "6347",
            "5207",
            "6309",
            "5123",
            "5820",
            "5468",
            "6027",
            "6129",
            "5441",
            "5042",
            "5328",
            "6332",
            "5720",
            "5987",
            "6387",
            "5523",
            "6737",
            "5823",
            "6062",
            "6259",
            "6623",
            "6262",
            "5274",
            "5934",
            "5803",
            "5155",
            "2874",
            "1839",
            "346"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T17:39:16Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:25:36Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/35 26.04.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_35_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/35 26.04.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "58"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/35 26.04.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/35\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n35. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.03 Uhr Dresden, 26. April 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 16.58 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2487\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Abg. M\u00e4dler,\nSPD 2487\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2487\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2487\nProf. Dr. Porsch, PDS 2487\nLeroff, CDU 2487\n\nPr\u00e4sident Iltgen, Gedenken an Tschernobyl 2487\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Das Bonner Sparpaket\nund seine sozialen Auswirkungen auf \nSachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 2488\n\nFrau Zschoche, PDS 2488\nReber, CDU 2489\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2489\nProf. Dr. Porsch, PDS 2490\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2490\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2491\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2492\nDr. H\u00e4hle, CDU 2492\nBartl, PDS 2493\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2493\nFrau Schneider, PDS 2494\n\n   2. Aktuelle Debatte: Zur Umsetzung des\nVerfassungsgerichtshofurteils zur Wahl\nder Parlamentarischen Kontrollkommission\nAntrag der Fraktion der CDU 2494\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 2494\nDr. H\u00e4hle, CDU 2495\nProf. Dr. Porsch, PDS 2495\nDr. Kunckel, SPD 2495\nLeroff, CDU 2496\n\nDr. Hahn, PDS 2497\nDr. Hahn, PDS 2498\nDr. H\u00e4hle, CDU 2498\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/3094 2499\n\n\u2013 S\u00e4chsischer Beteiligungsfonds\n(Frage Nr. 1)\nPfeifer, CDU 2499\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2499\n\n\u2013 Fortf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen zur \nSanierung von Altbergbaufl\u00e4chen \n(Frage Nr. 3)\nJurk, SPD 2499\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 2500\nJurk, SPD 2500\n\n\u2013 Erhebung von Baukostenzusch\u00fcssen\nf\u00fcr Trinkwasseranschl\u00fcsse durch\nZweckverb\u00e4nde (Frage Nr. 5)\nFrau Roth, PDS 2500\nHardraht, Staatsminister des Innern 2500\n\n\u2013 Polizeidirektion f\u00fcr die Stadt Borna \n(Frage Nr. 2)\nFrau Einsle, CDU 2500\nHardraht, Staatsminister des Innern 2501\nFrau Einsle, CDU 2501\n\n\u2013 Grundschulen in den Schul\u00e4mtern\nZschopau und Brand-Erbisdorf\n(Frage Nr. 16)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2501\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2501\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2502\n\n\n\n\u2013 Arbeitsloseninitiativen (Frage Nr. 6)\nFrau Zschoche, PDS 2502\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2502\n\n\u2013 Zweckverb\u00e4nde (Frage Nr. 15)\nDr. Jahr, CDU 2502\nHardraht, Staatsminister des Innern 2502\nDr. Jahr, CDU 2503\n\n\u2013 F\u00f6rderprogramm zur Bereitstellung\nzus\u00e4tzlicher Ausbildungspl\u00e4tze\n(Frage Nr. 20)\nFrau Weihnert, SPD 2503\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2503\n\n\u2013 Spannungsfelder Jugendlicher in Wurzen\nund Umland (Frage Nr. 7)\nDr. Friedrich, PDS 2503\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2503\nDr. Friedrich, PDS 2504\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2504\n\n\u2013 Eingruppierung von P\u00e4dagogen\n(Frage Nr. 17)\nStempell, CDU 2504\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2504\n\n\u2013 K\u00fcndigungen bei der Firma Noell\n(Frage Nr. 4)\nJurk, SPD 2504\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2504\nJurk, SPD 2505\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2505\n\n\u2013 Badem\u00f6glichkeit in der Talsperre Quitzdorf\n(Frage Nr. 8)\nKosel, PDS 2505\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2505\n\n\u2013 B\u00fcrgerentscheid und A 17 (Frage Nr. 9)\nFrau Ostrowski, PDS 2505\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2505\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2506\nFrau Ostrowski, PDS 2506\n\n\u2013 Verm\u00f6gensfragen Landkreise (Frage Nr. 10)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2506\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2506\n\n\u2013 Verschwundene ,,25 Millionen im AZV\nOberes G\u00f6ltzschtal\u201c (Frage Nr. 11)\nFrau Roth, PDS 2506\nHardraht, Staatsminister des Innern 2506\n\n\u2013 Priorit\u00e4tenliste (Frage Nr. 12)\nKosel, PDS 2506\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2506\n\nKosel, PDS 2507\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2507\n\n\u2013 Apothekengewinne (Frage Nr. 13)\nFrau Zschoche, PDS 2507\nHardraht, Staatsminister des Innern 2507\n\n\u2013  Herz- und Kreislaufzentrum Dresden e.V.\n(Frage Nr. 14)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2507\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/3094 2508\n\n\u2013 Zusammenarbeit zwischen Staatsregierung\nund Landesbauernverband (Frage Nr. 18)\nWehnert, fraktionslos 2508\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr \nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2508\n\n\u2013 Entwicklung der Landwirtschaft und\nErn\u00e4hrungswirtschaft (Frage Nr. 19)\nWehnert, fraktionslos 2508\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2508\n\n3  Gesamtkonzept zum weiteren Vorgehen\nim Bereich der Jugendarbeit\nDrucksache 2/1750, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 2508\n\nHilker, PDS 2508\nHermsdorfer, CDU 2509\nFrau Ludwig, SPD 2509\nLeroff, CDU 2509\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2510\nHilker, PDS 2511\n\nAbstimmung und Ablehnung 2511\n\n4  Bilanz der bisherigen Jugendarbeit\nDrucksache 2/1917, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 2512\n\nHermsdorfer, CDU 2512\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2513\nHermsdorfer, CDU 2513\n\n5  Landesjugendhilfe\nDrucksache 2/2135, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2514\n\nFrau Weber, CDU 2514\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2515\n\n6  Jugendbericht der Staatsregierung\nDrucksache 2/2433, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2516\n\nFrau Ludwig, SPD 2516\nHermsdorfer, CDU 2517\nHilker, PDS 2517\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2517\nFrau Ludwig, SPD 2517\n\nAbstimmung und Ablehnung 2518\n\n 7 Bundesratsinitiative der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung zur \u00c4nderung des Rentenrechts\nDrucksache 2/3125, Dringlicher Antrag \nder Fraktion der PDS 2518\n\nFrau Zschoche, PDS 2518\nStempell, CDU 2519\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2519\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2520\nFrau Zschoche, PDS 2521\nLeroff, CDU 2522\n\nNamentliche Abstimmung 2522\nFrau Petzold, CDU 2522\n\nAbstimmungsergebnis 2522\n\n 8 Waldschadensbericht 1995\nDrucksache 2/2839, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten zu Drucksache 2/2477 2522\n\nKosel, PDS 2522\nHeinz, CDU 2523\nFrau Klein, SPD 2523\nFrau Klein, SPD 2524\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 2524\n\nAbstimmung und Zustimmung 2525\n\n 9 Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen\nRechnungshofes gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 i. V. m. \n\u00a7 96 Abs. 1 Satz 3 S\u00e4chsische Haushalts-\nordnung \u2013 Organisationsmodell f\u00fcr \nGemeinden mit 18 000 bis 25 000 Einwohnern\nDrucksache 2/3101, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses zu Drucksache 2/1950 2525\n\nRasch, CDU 2525\nFrau Seidel, SPD 2526\n\nDr. Friedrich, PDS 2526\nHardraht, Staatsminister des Innern 2527\n\nAbstimmung und Zustimmung 2528\n\n10 3. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten\nDrucksache 2/0930\nDrucksache 2/2753, Stellungnahme der \nStaatsregierung zum 3. T\u00e4tigkeitsbericht\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDrucksache 2/3102, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses zu den Drucksachen 2/0930\nund 2/2753 2528\n\nDr. Giesen, S\u00e4chsischer Datenschutz-\nbeauftragter 2528\nDr. Giesen, S\u00e4chsischer Datenschutz-\nbeauftragter 2530\nRichter, Joachim, SPD 2531\nSchiemann, CDU 2531\nDr. Friedrich, PDS 2532\nHardraht, Staatsminister des Innern 2534\n\nAbstimmung und Zustimmung 2535\n\n11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der \nAussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/3095 2536\n\nHilker, PDS 2536\nFrau Klein, SPD 2536\nDr. Metz, CDU 2537\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2537\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2538\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 2538\n\n12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des \nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/3096 2539\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 2539\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2539\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.03 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 35. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nBevor wir beginnen, darf ich ganz herzlich ein Geburts-\ntagskind zum Ehrentag begl\u00fcckw\u00fcnschen. Herr M\u00e4dler\nvon der Fraktion der SPD hat heute Geburtstag. Alles\nGute, Gesundheit und Wohlergehen!\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nK\u00fchnrich, Frau de Haas, Frau Kulscher und Herr Eggert.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgender \u00c4nderungs-\nantrag ist mir \u00fcbergeben worden: Die Fraktion der PDS\nbeantragt, da\u00df die Drucksache 2/3125, Bundesratsinitia-\ntive der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \u00c4nderung des\nRentenrechts, heute als Dringlicher Antrag behandelt\nwird. Ich bitte, da\u00df die Dringlichkeit des Antrages begr\u00fcn-\ndet wird. Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident, die Dringlichkeit kann\nganz kurz begr\u00fcndet werden.\nVoraussichtlich wird am 3. Mai 1996 die abschlie\u00dfende\nStellungnahme des Bundesrates zum Gesetzentwurf zur\n\u00c4nderung des AA\u00dcG erfolgen. Dazu beabsichtigt die\nS\u00e4chsische Staatsregierung einen eigenen Antrag einzu-\nbringen, der eine Erweiterung des von den Rentenk\u00fcrzun-\ngen betroffenen Personenkreises zum Inhalt hat. Die Posi-\ntion der PDS dazu ist bekannt. Wir schlagen deshalb vor,\nweil keine weitere Diskussion in den regul\u00e4ren Landtags-\nsitzungen m\u00f6glich ist, da\u00df auf der heutigen Sitzung die\nVerst\u00e4ndigung dazu erfolgt. Es sind zwei Punkte bean-\ntragt, und deshalb wollen wir, da\u00df der Dringlichkeit statt-\ngegeben wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber die Dringlichkeit des\nAntrages Drucksache 2/3125, Antrag der Fraktion der\nPDS, abstimmen. Wer der Dringlichkeit zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nheutigen Tagesordnung? \u2013 Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Angesichts der aktuellen Situation, die das Thema\nder von uns beantragten Aktuellen Stunde besonders\nwichtig macht, m\u00f6chte ich namens meiner Fraktion in\nAbweichung von \u00a7 59 der Gesch\u00e4ftsordnung und unter\nAnwendung des \u00a7 110 unserer Gesch\u00e4ftsordnung bean-\ntragen, die Aktuelle Debatte um 30 Minuten zu verl\u00e4n-\ngern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nEiner Anwendung des \u00a7 110 stimmt unsere Fraktion nicht\n\nzu, da wir der Meinung sind, da\u00df \u00fcber das, was jetzt\nbekanntgeworden ist, erst einmal nachgedacht und dann\ndiskutiert werden kann.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDann lasse ich abstimmen \u00fcber die Anwendung des \u00a7 110\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung. Wer der Anwendung zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem\nAntrag mehrheitlich nicht stattgegeben worden.\nGibt es weitere Anfragen, Hinweise oder Erg\u00e4nzungen zur\nTagesordnung? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Zwei Dinge: Einmal m\u00f6chte\nich nachfragen, ob der von uns als dringlich eingestufte\nAntrag der PDS-Fraktion als letzter Tagesordnungspunkt\nbehandelt wird. Ich gehe davon aus.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, wenn es nicht anders beantragt ist, ist\ndas automatisch so.\n\nLeroff,  CDU:  Zum anderen m\u00f6chte ich beantragen, f\u00fcr\nden Tagesordnungspunkt T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzbeauftragten, Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 72\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung, f\u00fcr den Datenschutzbeauf-\ntragten eine Redezeit von 10 bis 15 Minuten als erstem\nRedner einzur\u00e4umen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist richtig. \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir beantragen, da\u00df\n\u00fcber unseren Antrag vor den Beschlu\u00dfempfehlungen dis-\nkutiert wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Genauso ist das. Das ist gar keine Frage.\nDas w\u00e4re dann der neue Punkt 7.\nErhebt sich gegen den Vorschlag der CDU-Fraktion, den\nDatenschutzbeauftragten etwa 15 Minuten zu seinem\nBericht sprechen zu lassen, Widerspruch? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann geht das ebenfalls in die Tagesordnung ein.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie davon in\nKenntnis setzen, da\u00df die Tagesordnungspunkte 3 und 13\naus der heutigen Tagesordnung zu streichen sind. Ich\nbitte, das zur Kenntnis zu nehmen.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur heutigen Tages-\nordnung? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann gilt\ndie Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den soeben\nbeschlossenen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr unsere heutige Bera-\ntung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Bevor wir in die Abarbeitung\nder Tagesordnung eintreten, bitte ich Sie, folgende Gedan-\nken zur Kenntnis zu nehmen:\nMeine Damen und Herren! Heute vor 10 Jahren, am\n26. April 1986, ereignete sich in der friedlichen Anwen-\ndung der Kerntechnik das bisher folgenschwerste Gesche-\nhen. Ein Block des Kernkraftwerkes Tschernobyl geriet\nau\u00dfer Kontrolle und explodierte. Durch die gro\u00dfe Menge\ndabei freigewordener radioaktiver Materialien wurden\nweite Teile Ost- und auch Nordeuropas stark in Mitleiden-\nschaft gezogen. Viele Opfer, nicht zuletzt unter den Ret-\ntungsmannschaften, sind seither zu beklagen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2487\n\n\n\nNoch heute leiden zahlreiche Betroffene, vor allem Kinder,\nan den von der Strahlung ausgel\u00f6sten Krankheiten. Ihr\nSchicksal und das Schicksal nachfolgender Generationen\nist ungewi\u00df.\n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, sich zum Gedenken an die Opfer\ndieser Katastrophe zu einer Gedenkminute von Ihren Pl\u00e4t-\nzen zu erheben.\n\n(Alle Anwesenden erheben sich\nvon ihren Pl\u00e4tzen.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\nzum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Das Bonner Sparpaket und seine sozialen Auswirkungen\n\nauf Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Zur Umsetzung des Verfassungsgerichtshofurteils\nzur Wahl der Parlamentarischen Kontrollkommission\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Das Pr\u00e4sidium\nhat die Verteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen\nwie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minu-\n\nten, PDS 15 Minuten; Staatsregierung, wenn das Wort\ngew\u00fcnscht wird, 30 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nDas Bonner Sparpaket und seine sozialen Auswirkungen auf Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU,\nSPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS, das\nWort zu nehmen. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unf\u00e4hige Politiker befinden sich auf einem bruta-\nlen sozialen Beutezug.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nDas Volk, das ihnen im Wege steht, braucht die Peitsche\nund mu\u00df endlich diszipliniert werden.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\n50 Milliarden DM f\u00fcr mehr Wachstum, Besch\u00e4ftigung und\nHaushaltssanierung \u2013 das gr\u00f6\u00dfte K\u00fcrzungspaket in der\nbundesdeutschen Nachkriegszeit. Diese 50 Milliarden DM\n,,Sicherheit\u201c sollen aus dem h\u00f6chst ,,unsicheren\u201c Potential\nan Kranken, Arbeitnehmern, Arbeitslosen, Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngern, Kindern und Rentnern herausgepr\u00fcgelt werden.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDas ist genauso wenig wirtschaftlich wie ehrlich, weil ver-\nschwiegen wird, da\u00df sich Deutschland seit den 80er Jahren\nin einer Strukturkrise befindet, der selbst mit einer totalen\nAbschaffung des Sozialstaates nicht beizukommen w\u00e4re.\nDen Strukturkrisen kann man nur mit Struktur\u00e4nderun-\ngen begegnen. Es geht nicht schlechthin um tiefgreifende\nSozialdemontage, sondern es geht um die Zerschlagung\nder Grundpfeiler des Sozialstaates.\n\nZu den K\u00fcrzungen f\u00fcr Lohnfortzahlungen bei Krankheit\noder Anrechnung von Urlaubstagen ist zu sagen: Diese\nMa\u00dfnahme ist weniger aufgrund der damit einzukassie-\nrenden schnellen Milliarden spektakul\u00e4r \u2013 allerdings nur\nf\u00fcr Unternehmen \u2013, sondern dadurch, da\u00df hier ein Symbol\ndes altbundesdeutschen Sozialstaates, vor 30 Jahren durch\nTarifk\u00e4mpfe erzwungen, ausgemerzt werden soll.\n\n(Zuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\nEin R\u00fcckfall, gleichg\u00fcltig, zu welchen Karenzregelungen,\nbedeutet f\u00fcr die Bundesrepublik einen Wendepunkt in der\nSozialgeschichte. Und: Der Staat wird hierbei nur zuzah-\nlen! Denn die Zahl der chronisch Kranken wird steigen.\n\nAnhebung des Renteneintrittsalters f\u00fcr Frauen und M\u00e4n-\nner \u2013 selbst wenn dieses auf ein Alter von 70 Jahren erh\u00f6ht\nw\u00fcrde, \u00e4nderte sich wirtschaftlich f\u00fcr die Unternehmen\nkaum etwas. Eingespart wird in der Rentenkasse, drauf-\ngezahlt wird in der Arbeitslosenkasse und mit mehreren\nMillionen Arbeitslosen.\n\nDas ist nur f\u00fcr den Staat interessant. Keinen Unternehmer\nwird das davon abhalten, schon 45j\u00e4hrige Arbeitnehmer\nvom Arbeitsmarkt zu feuern, und zwar unabh\u00e4ngig vom\nRentenalter. Doch die Staatsverschuldung steigt.\n\nDie Nullrunde im \u00f6ffentlichen Dienst und 1,7 Milliar-\nden DM weniger f\u00fcr ABM bringen, abgesehen davon, da\u00df\ndie Tarifautonomie ausgeh\u00f6hlt und zeitweilig Geld\ngespart wird, wirtschaftlich auf Dauer f\u00fcr die Unterneh-\nmen nichts. Ergebnis: Keine Kaufkrafterh\u00f6hung, was in\njedem Fall Wachstum nicht f\u00f6rdert. Folge: Weniger Inve-\nstitionen, mehr Arbeitslose.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2488\n\n\n\nAussetzung der Kindergelderh\u00f6hung: Selbst dies ist auf\nDauer wirtschaftlich nicht dienlich, weil damit mehr Fami-\nlien in die Sozialhilfe fallen und damit den Staat belasten;\nes sei denn, Sozialhilfe wird abgeschafft.\nRein wirtschaftlich ist das Streichpaket nur als Kurzzeit-\nfaktor f\u00fcr Unternehmen relevant. Es entbindet sie noch\nst\u00e4rker von ihrer Sozialpflicht. Die Staatsverschuldung\nwird nicht einged\u00e4mmt, im Gegenteil.\nSein eigentlicher Sprengsatz liegt in der Bereitschaft des\nKapitals, nunmehr im Teufelsbund mit der Politik, den\nTotalcrash des bundesdeutschen Sozialsystems zu riskie-\nren \u2013 bei n\u00fcchterner Inkaufnahme der Aufhebung des\nsozialen Friedens. Das ist die Kriegserkl\u00e4rung gegen die\nPartei der Arbeit in der Bundesrepublik Deutschland.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Reber, bitte.\n\nReber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGestern abend gegen 21.00 Uhr wurde ein Sparpaket der\nBundesregierung in der CDU/CSU-Fraktion des Deut-\nschen Bundestages beraten. Mit anderen Worten: Der\nBundestag hat sich mit diesem Thema noch gar nicht\nbesch\u00e4ftigt. M\u00f6glicherweise wird zur gleichen Stunde, im\nAugenblick, der Bundeskanzler diese Dinge dem Bundes-\ntag vortragen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nBereits einige Wochen vor diesem gestrigen Abend,\ngenaugenommen, zum Zeitpunkt der Erarbeitung der\nTagesordnung f\u00fcr diesen heutigen Plenartag, beantragte\ndie PDS-Fraktion, \u00fcber ungelegte Eier zu reden und dar-\naus noch Schlu\u00dffolgerungen f\u00fcr soziale Auswirkungen f\u00fcr\nSachsen zu diskutieren. Ich will Ihnen klar sagen, was ich\ndavon halte:\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nEs geht Ihnen \u00fcberhaupt nicht um die Diskussion, um In-\nhalte.\n\n(Richtig! bei der CDU)\n\nIhnen geht es um Stimmungsmache.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nIhr Politikverst\u00e4ndnis ist gepr\u00e4gt von einer penetranten\nGeilheit auf rein populistische Aktionen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDabei geht es Ihnen \u00fcberhaupt nicht um das Thema. Jedes\nThema ist wichtig, um wieder eine neue Sau durch das\nDorf treiben zu k\u00f6nnen;\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\ndenn was hei\u00dft \u00fcberhaupt ,,soziale Auswirkungen auf\nSachsen\u201c?\n\n(Zuruf von der PDS: Wohl keine?!)\n\nWenn es in Deutschland \u00fcberhaupt ein soziales Problem\ngibt, dann ist es das Problem der Arbeitslosigkeit. Ich darf\nIhnen einmal aus dem Kronenberger Kreis zitieren, nicht\nCDU-nahestehend, wie Sie wissen, der sich vor kurzem\nwieder gemeldet hat, ein Kreis von anerkannten Wirt-\nschaftswissenschaftlern. Ich zitiere: ,,Auf der deutschen\n\nWirtschaft lastet, gemessen an internationalen Ma\u00dfst\u00e4ben,\nein au\u00dferordentlich hoher Kostendruck, auch durch\nL\u00f6hne, vor allen Dingen aber durch Staatsabgaben.\nSolange der Staat nicht durch Senkung von Steuern und\nSozialbeitr\u00e4gen die Unternehmenskosten reduziert, m\u00fcs-\nsen es die Firmen selbst tun, wo sie es k\u00f6nnen, indem sie\nrationalisieren und Personal reduzieren.\u201c\nNun liegt ein Paket vor, das in der Diskussion ist. Wir\nwollen uns an Polemik nicht beteiligen. Wir schlie\u00dfen uns\nder Meinung des \u2013 offensichtlich einer der wenigen SPD-\nPolitiker mit Weitblick \u2013 Herrn Dohnanyi an, der gestern\nabend sagte,\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Na, na, Herr Reber!)\n\ner h\u00e4lt dieses Sparpaket f\u00fcr einen Schritt in die richtige\nRichtung.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ha, ha, ha!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nReber?\n\nReber, CDU: \u2013 Nein, danke. \u2013 Er h\u00e4lt dieses Sparpaket f\u00fcr\neinen Anfang in die richtige Richtung \u2013 ich will es richtig\nzitieren. Weitere Schritte fehlen. Dieser Meinung sind wir\nauch. Wir werden diese weiteren Schritte, auch die Aus-\nwirkung auf Sachsen, und die Dinge, die noch nach unse-\nrer Auffassung ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen, in aller Ruhe, in\naller Sachlichkeit in unserer Fraktion diskutieren, mit\nunseren Kollegen im Bundestag diskutieren. Dann, sind\nwir der Meinung, sollten wir uns hier eine Meinung dar-\n\u00fcber bilden.\nVielen Dank. Heute ist der Zeitpunkt viel zu fr\u00fch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Aktualit\u00e4t der Debatte zum heutigen\nThema ist durchaus gegeben; denn was nachher im Bun-\ndestag verk\u00fcndet wird, pfeifen die Spatzen ja schon lange\nvon den D\u00e4chern.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist sicher notwendig, in Zeiten knapper Kassen die Aus-\ngaben des Staates und der Sozialversicherungssysteme zu\n\u00fcberpr\u00fcfen, um Fehlausgaben zu orten, die H\u00f6he von Mit-\nnahmeeffekten und Mi\u00dfbr\u00e4uchen zu ermitteln und diese\nM\u00e4ngel abzustellen. Es mu\u00df jedoch gew\u00e4hrleistet werden,\nda\u00df diese Durchforstung in allen Bereichen und in allen\nsozialen Schichten vorgenommen wird und dann auch zu\nKonsequenzen f\u00fchrt.\nEs ist nicht nachvollziehbar, da\u00df so augenscheinliche Defi-\nzite wie die Belastung der Sozialversicherungen mit erheb-\nlichen versicherungsfremden Leistungen nicht endlich\nbeseitigt werden.\nEs ist nicht nachvollziehbar, warum f\u00fcr die Erf\u00fcllung\ndieser notwendigen Leistungen, wie z. B. Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen und Fremdrenten, nicht die Solidar-\ngemeinschaft aller eingefordert wird. Das w\u00fcrde bekann-\nterma\u00dfen zu einer erheblichen Entlastung der Lohnneben-\nkosten und der Sozialversicherungen f\u00fchren, wenn das\nwirklich beabsichtigt w\u00e4re.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2489\n\n\n\nStatt dessen beschuldigt die Bonner Regierung die Ver-\nsicherten des mi\u00dfbr\u00e4uchlichen Bezugs von Sozialleistun-\ngen. Sie k\u00fcrzt bei denen die Leistungen, die sich am\nwenigsten wehren k\u00f6nnen: bei Kindern, Kranken, Pflege-\nbed\u00fcrftigen, Rentnern, Arbeitslosen, Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngern. Die Rede ist \u2013 nun h\u00f6ren Sie alle gut zu! \u2013 von\nK\u00fcrzungen der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall, von\nErh\u00f6hung der Selbstbeteiligung bei Medikamenten, keinen\nZusch\u00fcssen f\u00fcr Brillen, K\u00fcrzungen bei der Pflegever-\nsicherung, Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters f\u00fcr Frauen,\nK\u00fcrzung der Zusch\u00fcsse der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, Ein-\nfrieren der Arbeitslosenhilfe und der Sozialhilfe.\nGespart wird im sozialen Bereich. Andererseits sollen die\nprivate Verm\u00f6gensteuer abgeschafft und die Erbschaft-\nsteuer gesenkt werden. Hier nimmt der Staat Steuer-\nmindereinnahmen in Kauf. Es gibt keine Vorschl\u00e4ge zur\nBek\u00e4mpfung der Steuerhinterziehung und des Subven-\ntionsmi\u00dfbrauchs, und auch auf Vorschl\u00e4ge zur Reform der\nBeamtenversorgung wartet man vergeblich.\nDiese einseitigen Vorschl\u00e4ge zum Sozialabbau zerst\u00f6ren\nden bisherigen Sozialstaatkonsens in Deutschland, der ein\nwesentlicher Faktor f\u00fcr den sozialen Frieden und den\nWirtschaftsstandort Deutschland ist.\nWer so ein\u00e4ugig an die zu l\u00f6senden Probleme geht wie die\nBonner Koalition, br\u00fcskiert die Menschen in diesem Land,\nbr\u00fcskiert die Gewerkschaften, die Kirche, die Wohlfahrts-\nverb\u00e4nde. Ein ,,B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\u201c ist unter solchen\nUmst\u00e4nden ein Phantom, ohne ein B\u00fcndnis sind die Pro-\nbleme aber nicht zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erteile ich\ndas Wort der Fraktion der PDS.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben vorgestern hier mal dar\u00fcber nach-\ngedacht, ob zur Sanierung des Sozialstaates nicht eher jene\nEink\u00fcnfte herangezogen werden k\u00f6nnen, die in den letz-\nten 15 Jahren um 118 % gestiegen sind \u2013 das sind die Ein-\nk\u00fcnfte aus selbst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit und aus Verm\u00f6gen \u2013,\nund nicht die, die in den letzten 15 Jahren nur um 18 %\ngestiegen sind \u2013 das sind die Eink\u00fcnfte aus unselbst\u00e4n-\ndiger T\u00e4tigkeit. Und wir haben gefragt, ob die 10 Billio-\nnen D-Mark, die im Besitz von 10 % der bundesdeutschen\nBev\u00f6lkerung sind und die j\u00e4hrlich um 200 Milliarden DM\nsteigen, \u00fcber Steuern und Abgaben nicht mehr zur Haus-\nhaltssanierung herangezogen werden k\u00f6nnen als bisher.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa haben Sie und der Ministerpr\u00e4sident hier lauthals ge-\nschrien ,,Enteignung!\u201c. Nun m\u00f6chte ich mich \u00fcber das\nNiveau der Kritik des Ministerpr\u00e4sidenten hier nicht aus-\nlassen. Aber es war die Methode ,,Haltet den Dieb!\u201c \u2013 Und\ndas war \u00fcbrigens Stimmungsmache, Herr Reber!\nWas jetzt vorbereitet wird und was bereits vollzogen ist,\ndas ist die gr\u00f6\u00dfte Enteignungsaktion der bundesdeutschen\nGeschichte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs zeigt sich, da\u00df die konservative Mehrheit in diesem\nLand mit ihrer Phantasie nicht weiter ist, als es Bismarck\nwar, der bekanntlich einmal gesagt hat: Wenn die Haus-\nhaltskasse leer ist, dann lohnt es sich nicht, den Sekt um\n\n10 Mark teurer zu machen, dann mu\u00df man den Bierpreis\num einen Pfennig anheben.\nAllerdings, ein bi\u00dfchen Phantasie haben sie entwickelt.\nVon dem Pfennig haben sie sich schon lange gel\u00f6st, sie\nmachen auch das Bier um 10 Mark teurer. Das kommt\nnoch demn\u00e4chst.\nNun k\u00f6nnte aber doch Freude aufkommen, denn auch von\nunserem Ministerpr\u00e4sidenten kommt ja Kritik an diesem\nSparpaket. Nur, ehe diese Freude richtig aufkommt, bricht\nsie schon wieder in sich zusammen. Denn wenn man\ngenau guckt, was der Ministerpr\u00e4sident vorschl\u00e4gt, dann\nist es nicht besser als das, was aus Bonn kommt. Es ist nur\nradikaler in der Form der Enteignung der kleinen Leute.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDenn der Ministerpr\u00e4sident hat schon lange festgestellt \u2013\nund zu Recht \u2013, da\u00df die Wertsch\u00f6pfung in der Bundes-\nrepublik Deutschland mehr und mehr zum Kapital \u00fcber-\ngegangen und von der Arbeit weggegangen ist. Wenn er\nnun vorschl\u00e4gt, da\u00df die soziale Sicherung \u00fcber die Ver-\nm\u00f6gen abgesichert werden soll, dann hei\u00dft das doch nur,\nda\u00df nur mehr die soziale Sicherheit haben, die auch Ver-\nm\u00f6gen haben. Es stimmt zwar, da\u00df die Masse der Wert-\nsch\u00f6pfung zum Kapital \u00fcbergegangen ist, aber die Wert-\nsch\u00f6pfung der Massen bleibt immer noch bei der Arbeit,\nund die wird immer weniger. Wer soll denn Verm\u00f6gen\nbilden, wenn man ihm die Grundlage zur Verm\u00f6gens-\nbildung wegnimmt, n\u00e4mlich die Arbeit?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist alles die gleiche Philosophie. Es ist die Philosophie,\nf\u00fcr die die Arbeit einzig ein Kostenfaktor ist und die\nArbeiter als Menschen nichts gelten. Es ist die Philosophie,\ndie als einziges Motiv f\u00fcr Wirtschaftst\u00e4tigkeit den Maxi-\nmalgewinn kennt.\nMeine Damen und Herren von der CDU! Es ist ganz offen-\nsichtlich, da\u00df Sie Ihr soziales Gewissen bei der Wende im\nFundamt abgegeben haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Hans J\u00fcrgen,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Offiziell hei\u00dft es, das Paket\ndient dazu, den Produktionsstandort Deutschland zu\nstabilisieren. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, es mu\u00df auch dazu\ndienen, den Lebensstandort Deutschland zu erhalten;\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndas hei\u00dft im Klartext, den sozialen Frieden; das hei\u00dft, den\nKonsens zwischen den gesellschaftlichen Kr\u00e4ften; das\nhei\u00dft, Teilhabe aller gesellschaftlichen Kr\u00e4fte; und das\nhei\u00dft auch, meine Damen und Herren von der CDU,\nOpferbereitschaft aller gesellschaftlichen Kr\u00e4fte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas hier auf dem Tisch liegt, ist genau das Gegenteil.\nNoch nie wurde so klar, da\u00df es um eine Umverteilung von\nunten nach oben geht. Noch nie wurde so klar, da\u00df es der\nBonner Koalition \u00fcberhaupt nicht darauf ankommt, lasten-\ngerecht zu verteilen. Das, was hier vorliegt, vertieft die\nSpaltung der Gesellschaft extrem.\nNun zum Arbeitsmarkt. In letzter Minute hat man die\nPl\u00e4ne, das Arbeitslosengeld in der ersten Woche zu halbie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2490\n\n\n\nren und die Arbeitslosenhilfe auf f\u00fcnf Jahre zu begrenzen,\nwieder fallengelassen. Ich mu\u00df Ihnen ehrlich sagen, ich\nkann beim besten Willen \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen,\nwas kranken Gehirnen so entspringt, um solche \u00dcber-\nlegungen \u00fcberhaupt zu machen. Was hat das \u00fcberhaupt\nf\u00fcr einen Sinn?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs kann bestenfalls nur sein, wieder umzuverteilen, n\u00e4m-\nlich zu Lasten der Kommunen, die im Osten sowieso\nschon nicht wissen, woher sie das Geld nehmen sollen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas bleibt, sind die Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr die Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit. In Zeiten, wo durch den Wegfall an\nArbeitspl\u00e4tzen immer weniger in die Kassen kommt, im\nGegenzug jedoch die Zahl der Anspruchsberechtigten\nst\u00e4ndig steigt, ist dieses Unterfangen t\u00f6dlich. Wie verlogen\nist doch die scheinheilige Argumentation, die Arbeits-\nf\u00f6rderung im Osten auf das Niveau im Westen zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren, wo doch jeder, der guten Willens ist, wei\u00df, wie\ndie Lage hier im Osten ist.\nWas hei\u00dft das? Der Anspruch auf Arbeitslosengeld bleibt.\nWo das Geld fehlt, ist genau das, wof\u00fcr wir es noch drin-\ngender brauchen, n\u00e4mlich die aktive Arbeitsmarktpolitik,\nweil diese daf\u00fcr verantwortlich ist, die Menschen wieder\nfit zu machen f\u00fcr die neuen Anforderungen der Wirt-\nschaft. Was hei\u00dft das? Es bedeutet, da\u00df die Anzahl der\nMenschen, die im \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarkt\ngeparkt werden k\u00f6nnen, dramatisch zur\u00fcckgehen wird.\nDas Landesarbeitsamt Sachsen rechnet mit dem Weg-\nbrechen von zirka einem Drittel aller AB-Ma\u00dfnahmen.\nDazu kommt \u00a7 249h, dazu kommt F und U. Meine Damen\nund Herren! Damit werden wir der Zahl von 400 000 offi-\nziell registrierten Arbeitslosen wohl demn\u00e4chst ins Auge\nsehen m\u00fcssen. Wir sollten wissen, wovon wir in Zukunft\nreden: Das ist eine Katastrophe f\u00fcr Sachsen!\nMeine Damen und Herren von der CDU! Dieses Paket, das\nhier vorliegt, ist aus meiner Sicht vorwiegend ein Angriff\ngegen den Osten, denn Sie m\u00fcssen mir erkl\u00e4ren, wie damit\nauch nur ein neuer Arbeitsplatz geschaffen werden soll.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMir ist nur schon heute eine Folge klar, und die hei\u00dft\nRadikalisierung. Wissen Sie eigentlich, wer davon profi-\ntiert? Aus meiner Sicht nur die PDS. Ich unterstelle Ihnen,\nda\u00df Sie das wollen. Ich sage Ihnen, auf diesen groben\nKlotz, meine Damen und Herren von der CDU \u2013 das ver-\nspreche ich Ihnen \u2013, geh\u00f6rt ein grober Keil. Wir werden\ngemeinsam mit den Gewerkschaften im Interesse des\nsozialen Friedens diesen Keil auch schlagen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf die kritischen Worte\nunseres Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Biedenkopf zur\u00fcckkom-\nmen. Seine Kritik, die er immer so als Querdenker einbrin-\ngen will, richtet sich aber nicht darauf, die Sparhysterien\nim Sozialbereich zu unterlassen \u2013 im Gegenteil, dahinter\nverbirgt sich das gleiche ordnungspolitische Konzept fern-\n\nab von mehr sozialer Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t, nur\neben noch konsequenter.\nW\u00e4hrend die Bundesregierung z. B. die Versicherungs-\nsysteme \u00fcber l\u00e4ngere Zeit aush\u00f6hlen und gleichzeitig den\nGlauben verbreiten m\u00f6chte, diese dennoch erhalten zu\nwollen, setzt Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf auf die private\nAbsicherung der Lebensrisiken. Bestes Beispiel ist die\nPflegeversicherung, die er offen als Privatversicherung\nfinanziert wissen will.\nIch frage: Wie wollen Sie den einzelnen st\u00e4rken, damit er\nder von Ihnen eingeforderten h\u00f6heren Eigenverantwor-\ntung entsprechen kann? Sie schw\u00e4chen doch diejenigen,\ndie sowieso nichts mehr haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWirklich alternativ w\u00e4re hingegen, die Sozialver-\nsicherungssysteme durch die Einf\u00fchrung einer allgemei-\nnen Versicherungspflicht f\u00fcr alle zu st\u00e4rken, damit endlich\ndie zweigeteilte Solidargemeinschaft von Finanzkr\u00e4ftigen\nund Einkommensschwachen \u00fcberwunden wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie fordern im Gegensatz zu Bonn eine steuerfinanzierte\nGrundsicherung im Alter. Das klingt zwar zun\u00e4chst\nlogisch, doch ich frage Sie, wie hoch wollen Sie diese\nGrundsicherung ansetzen? Und glauben Sie, da\u00df in\ndiesem so schlecht verwalteten Staat die daf\u00fcr n\u00f6tigen\nSteuern auch langfristig zur Verf\u00fcgung stehen werden\nund die erforderliche Privatisierung funktioniert?\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident k\u00f6nnte sich vorstellen, da\u00df zur\nAltersgrundsicherung die Mehrwertsteuer angehoben\nwird. Ich frage: Wie hoch wollen Sie die Einkommens-\nschwachen noch belasten? Wissen Sie, da\u00df damit die von\nIhnen beschworene familienfreundliche Politik ad absur-\ndum gef\u00fchrt wird? Denn auch auf Kinderkleidung und\nKindernahrung liegt eine Mehrwertsteuer, im \u00fcbrigen\nauch auf Medikamenten, womit Sie dann insbesondere\nauch die chronisch Kranken \u00fcberfordern. Wir hingegen\nsetzen auf die Besteuerung von Banken und Unterneh-\nmen, die mit ihrem Geld ins Ausland fl\u00fcchten.\nDer Ministerpr\u00e4sident schl\u00e4gt vor, da\u00df Arbeitgeber die\nbisher gezahlte Lohnfortzahlung an die Arbeiter aus-\nreichen. Ich frage: Ist Ihnen klar, da\u00df Sie damit die Solida-\nrit\u00e4t der Gesunden mit den Kranken aushebeln, da\u00df stei-\ngende Ausgaben damit nur noch auf den Arbeitnehmern\nlasten und die Arbeitgeber sch\u00f6n drau\u00dfen bleiben?\nSie stellen fest, da\u00df der Anteil des Einkommens aus Ver-\nm\u00f6gen steigen wird, und fordern, da\u00df die Finanzierung\ndurch Sozialleistungen \u2013 Sie sagen Soziallasten \u2013 aus dem\nallgemeinen Steueraufkommen, das alle Einkommen\nerfa\u00dft, sicherzustellen ist. Das ist eine Scheinl\u00f6sung, denn\ndas Steueraufkommen k\u00f6nnen Sie doch nicht ernsthaft vor\nallem aus Finanz- und Spekulationsgesch\u00e4ften fordern.\nDenn genau davor haben Sie in Ihrer Mittwochrede\ngewarnt und Abstand davon genommen.\nErgo: Was Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf meint, ist Bonner\nPolitik pur, weil mit seinen Vorschl\u00e4gen Sozialpolitik zur\nwirtschaftlichen Restgr\u00f6\u00dfe verkommen soll und nicht als\nHauptpolitikfeld behandelt wird. Solange z. B. Sozial-\nbeitr\u00e4ge nur aus Lohnsummen und nicht aus dem Produk-\ntivit\u00e4tsgewinn bezogen werden, so lange werden es st\u00fcm-\nperhafte L\u00f6sungen bleiben.\nDas Ende vom Lied ist nichts anderes als in Bonn. Das\ngesellschaftliche Gleichgewicht wird ersch\u00fcttert, und die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2491\n\n\n\nsoziale Ungerechtigkeit zwischen sehr Armen und Reichen\nnimmt weiter zu.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist schon bemerkenswert, da\u00df hier als\neinziger Redner der CDU-Fraktion der finanzpolitische\nSprecher zu Wort kommt. Den Sozialpolitikern ist offenbar\ndas Wort verboten worden;\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndenn ich kann mir nicht vorstellen, da\u00df Sie so dumm sind,\nda\u00df Sie die Auswirkungen des Paketes nicht nachvoll-\nziehen k\u00f6nnen.\nWar es schon bedenklich, das Rentenalter ab 2001 schritt-\nweise zu erh\u00f6hen, so ist das Vorziehen des Termins ein\nweiterer Beweis, da\u00df dieser Bundesregierung nicht zu\ntrauen ist. F\u00fcr die Bundesregierung mag es Sparen bedeu-\nten, f\u00fcr die Betroffenen, vor allem die Frauen, insbeson-\ndere in den neuen Bundesl\u00e4ndern, hei\u00dft das l\u00e4ngere\nArbeitslosigkeit, mehr Sozialhilfeempf\u00e4ngerInnen, niedri-\ngere Renten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd es bedeutet auch, da\u00df die Arbeitslosigkeit j\u00fcngerer\nMenschen in die H\u00f6he getrieben wird, wenn die \u00c4lteren\nl\u00e4nger arbeiten m\u00fcssen; denn die Bundesregierung scheint\nvollkommen \u00fcbersehen zu haben, da\u00df es nicht mehr Jobs,\nsondern weniger Jobs gibt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der PDS: Sehr richtig!)\n\nDa\u00df das Kindergeld nicht, wie angek\u00fcndigt, erh\u00f6ht wird,\ndas ist h\u00f6chst bedenklich. Und da geht es f\u00fcr manche nicht\num die 20 DM. Da geht es um die Philosophie, die dahin-\ntersteckt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat dem Gesetzgeber Auf-\nlagen erteilt. Schon jetzt ist zweifelhaft, ob die erfolgte\nAnhebung diesen Auflagen gerecht wird. Da\u00df nun gerade\nhier der Rotstift angesetzt wird, zeigt die Kurzsichtigkeit\nder Bundesregierung, und es kann nur mit dem Herrn\nStaatsminister Dr. Geisler reagiert werden: Dies bedeutet\neinen gravierenden Verlust an Vertrauen in eine familien-\nfreundliche Politik.\nNun sind wir nat\u00fcrlich gespannt, Herr Staatsminister\nDr. Geisler, wie auch die Staatsregierung auf dieses Spar-\npaket reagieren wird und wie Sie sich im Bundesrat ver-\nhalten werden. Dieses Sparpaket der Bundesregierung\noffenbart ein klares Versagen, und nun geht es den kleinen\nLeuten an den Kragen.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich will Ihnen den Triumph nicht lassen,\nda\u00df sich nur der finanzpolitische Sprecher der CDU-Frak-\ntion zu Wort gemeldet hat. Deshalb m\u00f6chte ich selbst noch\nein paar Dinge beitragen. Niemand bekommt in unserer\n\nFraktion das Wort verboten. Unsere Sozialpolitiker wer-\nden sich zu gegebener Zeit zu Wort melden,\n\n(Zuruf von der SPD:\nWenn es zu sp\u00e4t ist, wenn es erledigt ist!)\n\nwenn wir genau wissen, was es zu besprechen gibt und\nwelche Auswirkungen die dann vorliegenden Beschl\u00fcsse\nder Bundesregierung f\u00fcr Sachsen haben werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nWenn ich in der Opposition w\u00e4re \u2013 ich w\u00fcrde es doch\ngenauso handhaben wie Sie. Es ist doch v\u00f6llig unbestrit-\nten, da\u00df jetzt keine Wohltaten verteilt werden. Es ist aber\ngleicherma\u00dfen unbestritten \u2013 und darauf geht kaum\njemand von Ihnen ein \u2013, da\u00df Riesenhaushaltsl\u00f6cher zu ver-\nzeichnen sind und da\u00df es nicht angeht, \u00fcber mehr Schul-\nden die Lasten einfach auf die nachkommenden Genera-\ntionen zu \u00fcbertragen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nWenn das die Bundesregierung t\u00e4te, w\u00fcrden Sie zu Recht\ngenau wieder Ihre kritische Stimme erheben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie verhindern das ja!)\n\nIch glaube, Sie m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, da\u00df in\nDeutschland die meisten, die vern\u00fcnftig denken k\u00f6nnen,\ndamit rechnen, da\u00df jetzt einschneidende Ma\u00dfnahmen\nn\u00f6tig sind, und sie fordern sie auch von der Bundesregie-\nrung. Und nun hat die Bundesregierung ein Ei gelegt,\n\n(Starke Heiterkeit und\nUnruhe bei der Opposition)\n\ngro\u00df gegackert hat sie nicht. Aber was in diesem Ei drin\nist, das darf man doch erst einmal ordnungsgem\u00e4\u00df analy-\nsieren. Wir werden uns zu gegebener Zeit auch hier zu\nWort melden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir wissen auch aus unserer eigenen Diskussion, da\u00df wir\nnicht mit allem einverstanden sein werden. Aber es geht\num ein ausgewogenes Sparpaket, das Deutschland wieder\nim Verbund der L\u00e4nder in Europa Chancen einr\u00e4umt,\n\n(Unruhe bei der Opposition)\n\nk\u00fcnftig das Sozialsystem auf hohem Niveau weiter finan-\nzieren zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Starke Unruhe \u2013\nZurufe von der Opposition)\n\nUnd darum geht es. Vom Ziel her m\u00fcssen wir die Diskus-\nsion f\u00fchren und nicht von den allen vor Augen liegenden\nAuswirkungen her! Nat\u00fcrlich ist es nicht sch\u00f6n, wenn ich\ndas Kindergeld nicht erh\u00f6hen kann. Nat\u00fcrlich sind unsere\neigenen sozialpolitischen Zielsetzungen mehr auf die\nFamilie gerichtet. Ich gebe zu, da\u00df wir da schon viel zu\nlange dar\u00fcber gesprochen haben, ohne da\u00df etwas passiert\nist. Und gerade diese 20 DM Erh\u00f6hung bzw. diese Ein-\nsparung f\u00fcr ein Jahr \u2013 da mu\u00df man sich in der Tat fragen,\nob das denn n\u00f6tig ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zurufe)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2492\n\n\n\nEs sind 40 Milliarden DM, die dann auf andere Art und\nWeise eingespart werden m\u00fcssen. Und da erwarten wir\nauch Ihre konstruktiven Vorschl\u00e4ge.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDazu haben wir etwas gesagt!)\n\nEs geht einfach nicht, da\u00df Sie nur sagen, dort darf nicht\nerh\u00f6ht werden, und da darf nicht gek\u00fcrzt werden usw.,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNein, wir haben Vorschl\u00e4ge gemacht! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der Opposition)\n\nund am Ende ist die Bilanz unausgeglichen, und wir\nhaben es alle miteinander zu tragen. Was soll denn das,\nzu sagen, wir brauchen nur sozialversicherungsfremde\nLeistungen oder Abgaben zu reduzieren, und dann w\u00e4re\ndas Problem gel\u00f6st? Das mu\u00df dann auf andere Weise\nfinanziert werden. Und das wissen Sie alle ganz genau.\nAlso, ich bitte um etwas mehr Gelassenheit in dieser\nDebatte,\n\n(Starke Unruhe bei der Opposition)\n\nobwohl es nat\u00fcrlich schwierig ist.\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Bartl, bitte.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nJetzt kommt der Richtige!\n\nBartl, PDS: \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, das ist wahr!\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nHerr H\u00e4hle, ganz gelassen: Der Vorsitzende der DAG hat\nheute fr\u00fch gesagt: ,,Die Bek\u00e4mpfung des Steuer-\nmi\u00dfbrauchs w\u00fcrde ein Vielfaches an Milliarden bringen\nals der Kampf gegen die unteren Schichten des Volkes.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas ist vergessen worden. Das Horrorszenario Ihrer Par-\nteivorderen in Bonn und deren Beisitzer sieht unter ande-\nrem vor, da\u00df k\u00fcnftig der K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Arbeit-\nnehmer nur noch in Betrieben gelten soll, die mehr als\nzehn Arbeitnehmer besch\u00e4ftigen. Ich wei\u00df nicht, wer sich\nungef\u00e4hr vorstellen kann, was das bedeutet. Ich wei\u00df auch\nnicht genau, wie viele Betriebe dieser Art es im Freistaat\nSachsen gibt, wo eine Besch\u00e4ftigtenzahl von 300 schon\neinen Gro\u00dfbetrieb darstellt, einen absoluten, wieviel\nArbeitnehmer das in Sachsen betrifft.\nUnd diesen Arbeitnehmern in diesen Betrieben mit weni-\nger als 10 Besch\u00e4ftigten wird k\u00fcnftig zu jeder Zeit ohne\nAngabe von Gr\u00fcnden und ohne eine Chance, sich dagegen\nmit einer K\u00fcndigungsschutzklage wehren zu k\u00f6nnen,\ngek\u00fcndigt werden.\n\n(Zurufe von PDS und SPD: Richtig!)\n\nEs wird ein sagenhafter Wettbewerb zwischen diesen\nArbeitnehmern entstehen. Das einzige, was der Arbeit-\ngeber noch machen mu\u00df: Er mu\u00df auf die K\u00fcndigungs-\nfristen achten; ansonsten ist jede Klage v\u00f6llig aussichtslos.\nEr braucht nicht einmal eine Begr\u00fcndung anzugeben.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nDas ist \u2013 nebenbei bemerkt: in Korrespondenz mit der\nauch vorgesehenen gesetzlich festzulegenden Nullrunde\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst, was ein flagranter Eingriff in\ndie Tarifautonomie, in die Tarifhoheit ist \u2013 auch ein Auf-\nbruch zu neuen Rechtshorizonten. Der Abbau des Sozial-\nstaates, der in diesem Programm drin ist, der weitere\nAbbau, ist absolut kompatibel auch zum Abbau des\nRechtsstaates.\nWir wollen \u00fcberhaupt nicht bestreiten, da\u00df Sie Mut haben,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie gehen forsch zur Sache. Aber man mu\u00df sagen, Ihr Mut\nwird nur noch durch Ihre Ignoranz \u00fcbertroffen.\n\n(Zuruf von der PDS: Richtig!)\n\nSie spalten im f\u00fcnften Jahr der deutschen Einheit ganz\ntrefflich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wie durch die Erh\u00f6hung des Renteneintritts-\nalters und durch K\u00fcrzungen von Leistungen zu ABM,\nFortbildung und Umschulung Arbeitspl\u00e4tze geschaffen\nwerden sollen, Arbeitslosigkeit abgebaut werden soll, das\nbleibt Geheimnis dieser Regierung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber um diese Probleme geht es ja offensichtlich auch gar\nnicht, ebenso wie es nicht vordergr\u00fcndig darum geht,\nLohnnebenkosten zu senken oder Sozialhilfesysteme zu\nentlasten.\nVielmehr geht es der Bundesregierung darum, ein anderes\nKlima in diesem Land zu schaffen. Sozialabbau soll durch\ndie dauernde Wiederholung dessen Notwendigkeit salon-\nf\u00e4hig gemacht werden.\nEin Beispiel daf\u00fcr ist die K\u00fcrzung der Lohnfortzahlung im\nKrankheitsfall. Die Bundesregierung wei\u00df ganz genau,\nda\u00df eine gesetzliche \u00c4nderung zur Zeit 80 bis 90 % aller\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse unber\u00fchrt lie\u00dfe, da f\u00fcr sie\nLohnfortzahlung im Krankheitsfall durch Tarifvertr\u00e4ge\ngeregelt ist. Vielmehr geht es um symbolische Politik.\nGerade weil die Lohnfortzahlung im Krankheitsfall einen\nhohen Stellenwert f\u00fcr die Gewerkschaften hat, soll hier\ndas Ende des bisherigen Sozialstaat-Konsenses markiert\nwerden.\nNicht die Entlastung der Unternehmen ist das eigentliche\nZiel, sondern die Botschaft: Arbeitnehmer, ihr seid auf zu\nhohem Niveau versorgt, ihr mi\u00dfbraucht die Sozialleistun-\ngen! Begr\u00fcndet wird das mit der Behauptung, am Montag\nw\u00fcrde ein gro\u00dfer Teil der Krankgemeldeten ,,blau-\nmachen\u201c. Diese Behauptung wird immer wiederholt,\nobwohl es f\u00fcr sie nach neuesten Untersuchungen keinerlei\nBeweise gibt.\n\n(Ha, ha, ha! von der Regierungsbank)\n\n\u2013 Ja, da brauchen Sie nicht zu lachen!\nVerschwiegen wird auch, da\u00df die Krankenst\u00e4nde in den\nvergangenen Jahren in Deutschland zur\u00fcckgegangen sind.\nNat\u00fcrlich l\u00e4\u00dft sich dar\u00fcber reden, ob \u00dcberstunden und\nZuschl\u00e4ge aus dem Vormonat in die Berechnungsgrund-\nlage f\u00fcr Lohnfortzahlung eingehen m\u00fcssen. Aber dann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2493\n\n\n\nerwarten die Arbeitnehmer zu Recht auch eine Gegen-\nleistung der Arbeitgeber, n\u00e4mlich: Besch\u00e4ftigungs-\nsicherung und Besch\u00e4ftigungsausbau, z. B. durch\nUmwandlung von \u00dcberstunden in neue Arbeitspl\u00e4tze \u2013\nganz im Sinne einer gerechten Verteilung von Arbeit und\neines echten B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit. Damit w\u00fcrde auch ein\nBeitrag zur L\u00f6sung des eigentlichen Problems geleistet,\ndas da hei\u00dft: Arbeitspl\u00e4tze schaffen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS, Frau\nSchneider.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Gegensatz zur CDU-Fraktion sind wir nicht\nsprachlos. Wir stellen die Frage, was zu tun ist, haben auch\nkonstruktive Vorschl\u00e4ge, aber auch Forderungen.\n1. Weil sowohl Staat als auch privates Eigentum nach\nGrundgesetz einer Sozialpflicht unterliegen, m\u00fcssen Wirt-\nschaftswachstum, Besch\u00e4ftigung und soziale Grund-\nsicherung gleichwertige Ziele sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Deregulierungsprogramm und die Privatisierungs-\nkampagnen erweisen sich als untauglich. Statt dessen\nm\u00fcssen die Politik und die \u00f6ffentliche Hand Marktpro-\nzesse und Kapitalverwertung regulieren, lenken und \u00fcber-\nwachen, also genau das tun, was Herr Biedenkopf nicht\nwill.\n2. Im konkreten mu\u00df der Staat Investitionen und Arbeits-\npl\u00e4tze schaffende Initiativen steuerlich beg\u00fcnstigen und\ndiejenigen, die mit weniger Arbeitskr\u00e4ften gro\u00dfe Gewinne\neinfahren, zur solidarischen Mitfinanzierung sozialer\nLeistungen heranziehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. brauchen wir eine einfache und gerechte Steuergesetz-\ngebung, die insbesondere die zur Kasse bittet, die horren-\ndes Finanzkapital und Verm\u00f6gen angeh\u00e4uft haben, aber\nauch die, die sich bisher aus Steuerzahlungen heraus-\ngemogelt haben. Der Staat mu\u00df sich das reichlich vorhan-\ndene Geld von dort holen, wo es zuhauf liegt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn das eigentliche Problem in Deutschland ist, da\u00df es\nnicht zu wenig, sondern zu viel Reichtum gibt, der jedoch\nh\u00f6chst ungerecht verteilt ist.\n4. Es m\u00fcssen also Arbeit, Verm\u00f6gen und Lohn gerechter\nverteilt werden. Wir fordern: Weg mit den \u00dcberstunden,\nSenkung der Wochen- und Lebensarbeitszeit! Wir meinen\n\nim Unterschied zu Herrn Biedenkopf: Wir brauchen einen\ndauerfinanzierten \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektor\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nf\u00fcr \u00f6ffentliche Dienstleistungen, f\u00fcr soziale, kulturelle,\n\u00f6kologische T\u00e4tigkeiten.\n5. Weil mit K\u00fcrzungen von Leistungen f\u00fcr Einkommens-\nschwache die Kaufkraft im Inland zur\u00fcckgeht, weil\nExportl\u00f6sungen zur \u00dcberwindung der Misere nicht\nreichen, mu\u00df sich Deutschland innerhalb der EU der inter-\nnationalen Dimension seiner Politik bewu\u00dft werden und\ndarf nicht einseitig auf Wirtschaftswachstum und Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit setzen, sondern mu\u00df mit allen Staaten\ngemeinsam ein Besch\u00e4ftigungsprogramm f\u00f6rdern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n6. W\u00e4hrend Bonner Koalitionspolitiker den Bundestag zu\neiner Ad-hoc-Maschinerie degradieren, w\u00e4hrend sie die\nBundesb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger einerseits vor vollendeten\nsozialen Raubbau stellen, sie andererseits aber zu mehr\nGemeinsinn und Zivilcourage auffordern, meint die PDS,\nda\u00df das von uns angestrebte und notwendige Konzept\neines komplexen, solidarischen Gesellschaftsumbaus zu\neiner Sache aller werden mu\u00df und demzufolge, trotz der\nauch uns bewu\u00dften widerstreitenden Interessen, nur in\neinem demokratischen Meinungsbildungsproze\u00df erarbei-\ntet und erfolgreich umgesetzt werden kann.\nDie Regierung hat bewiesen, da\u00df sie nicht einmal zu\neinem schlechten Reparaturbetrieb taugt. Was jetzt\ngebraucht wird, sind innovative Komplexl\u00f6sungen, um\nden von Bonn gewollten Wirtschaftsstandort zu einem\nLebensstandort und die europ\u00e4ische Wirtschaftsunion zu\neiner Sozialunion auszugestalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Sie haben gemerkt, da\u00df wir\nunsere gesamte Redezeit zu dieser 1. Aktuellen Debatte\neingesetzt haben. Wir waren der Meinung, da\u00df es wichtig\ngenug ist, dieses Thema so umfassend wie m\u00f6glich zu dis-\nkutieren. Wir sind der Meinung, da\u00df die CDU-Fraktion zu\nden internen Problemen der PKK-Problematik allein dis-\nkutieren soll.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen zur 1. Aktuellen Debatte\nvor. Damit ist die Debatte abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nZur Umsetzung des Verfassungsgerichtshofurteils zur Wahl\nder Parlamentarischen Kontrollkommission\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nSPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nweitere Reihenfolge wird dann festgelegt.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Das Wort hat die Fraktion der\nCDU. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Wenn es denn sein mu\u00df, f\u00fchren wir\ndiese Debatte auch allein. Ich will mich deshalb nicht lange\nbei der Vorrede aufhalten.\n\nEs ist ein mehr als unbefriedigender Zustand, da\u00df es in\ndiesem Landtag bisher nicht gelungen ist, eine neue Parla-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2494\n\n\n\nmentarische Kontrollkommission einzusetzen, so wie es\ndas Verfassungsschutzgesetz und unsere Gesch\u00e4ftsord-\nnung vorsehen.\nDie Sache scheiterte daran, da\u00df das f\u00fcnfte Mitglied der\nKommission nicht bestimmt werden konnte, weil bisher\nkeiner der von der PDS vorgeschlagenen Kandidaten im\nLandtag die erforderliche Mehrheit erhalten hat. Es gab\nsechs Wahlversuche, dann\n\n(Zuruf von der PDS: Sieben!)\n\nein Verfassungsgerichtsurteil, danach einen erneuten Ver-\nsuch \u2013 es sind dann insgesamt sieben. \u2013 Sie k\u00f6nnen gut\nrechnen.\nMein Eindruck ist, da\u00df es alles m\u00f6gliche gegeben hat, aber\nnoch nicht einen einzigen gutwilligen Versuch der PDS-\nFraktion, das Problem wirklich zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist eine blanke L\u00fcge!)\n\nIch meine, da\u00df es dieser Fraktion sehr viel eher gro\u00dfes\nVergn\u00fcgen bereitet, diesen Landtag permanent vorzu-\nf\u00fchren, um die angebliche Funktionsunf\u00e4higkeit des von\nihr so wenig geliebten demokratischen Rechtsstaates nach-\nweisen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Schuld am Scheitern des Verfahrens wird permanent\nder CDU-Fraktion in die Schuhe geschoben. Der \u00d6ffent-\nlichkeit wird jedenfalls solches immer wieder vorgemacht.\nEs wird unterstellt, die Sache sei ganz einfach: Die CDU\nstellt die Mehrheit, und diese Mehrheit m\u00f6ge bitte sch\u00f6n\nf\u00fcr einen entsprechenden Wahlausgang sorgen.\nIch halte dieses Ansinnen schlichtweg f\u00fcr ungeheuerlich.\nDie wesentliche Grundlage unserer Demokratie besteht in\nfreien, geheimen Wahlen mit ungewissem Wahlausgang.\nEin Zettelfalten \u00e0 la DDR, bei dem schon von vornherein\nfeststeht, was am Ende herauskommt, wird meine Frak-\ntion nie und nimmer mitmachen!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDer Verfassungsgerichtshof hat in seinem Urteil vom\nJanuar 1996 das Recht des Abgeordneten, nach seinem\nGewissen zu entscheiden, auch in keiner Weise in Frage\ngestellt. Das Gericht hat lediglich festgestellt, da\u00df f\u00fcr die\nEntscheidung keine sachwidrigen Gesichtspunkte ma\u00df-\ngebend sein d\u00fcrfen.\nAls Kriterien f\u00fcr die W\u00e4hlbarkeit eines Kandidaten f\u00fcr die\nKontrollkommission wurden fachliche Eignung und Ver-\ntrauensw\u00fcrdigkeit genannt. Ich meine, ob man jemanden\nf\u00fcr vertrauensw\u00fcrdig h\u00e4lt oder nicht, ist nicht ohne weite-\nres objektivierbar. Es ist eine Frage subjektiven Ermessens.\nDeshalb sieht das Gesetz auch eine Wahl durch die Mit-\nglieder des Landtages vor. Die Fraktionen wirken mit,\nindem ihnen ein Vorschlagsrecht zuerkannt wird. Aber die\nFraktionen sind nach dem Urteil keinesfalls verpflichtet,\ngeschlossen abzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: \u2013 Ja; ich habe noch wenige Sekunden.\nBitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr H\u00e4hle, ich stimme Ihnen zu:\nVertrauen ist nicht einfach objektivierbar. Aber man sollte\nsich ja dann zumindest darum bem\u00fchen dahinzukommen.\n\nIn dem Kontext m\u00f6chte ich Sie fragen: Warum haben Sie\nmein Angebot, in Ihre Fraktion zu kommen und Ihnen\nRede und Antwort zu stehen, abgelehnt?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Sehr geehrter Herr Fraktionsvorsitzen-\nder! Was Sie zu den Dingen Verfassungsschutz und Parla-\nmentarische Kontrollkommission zu sagen hatten, das\nhaben Sie bereits \u00f6ffentlich gesagt, auch vor diesem Land-\ntag ausgef\u00fchrt. Wir hatten keinen Bedarf, \u00fcber das hinaus\nnoch etwas von Ihnen zu h\u00f6ren, weil wir uns schon aus\nden vorliegenden Dokumenten und \u00c4u\u00dferungen ein\nUrteil bilden konnten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: Vorurteile!)\n\nNun sage ich Ihnen: Das Verfassungsgericht hat diesem\nParlament auferlegt, in ein Verst\u00e4ndigungsverfahren ein-\nzutreten mit dem Ziel, sich auf einen Kandidaten zu ver-\nst\u00e4ndigen, der nach menschlichem Ermessen f\u00fcr die Mehr-\nheit des Landtages w\u00e4hlbar erscheint. Darauf, wie Sie\ndieser Sache Gen\u00fcge getan haben, komme ich dann in\nmeinem zweiten Debattenbeitrag zur\u00fcck.\nVielen Dank zun\u00e4chst.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Verehrter Herr Kollege H\u00e4hle, Sie\nhaben nat\u00fcrlich recht, da\u00df ein ganz wichtiger, vielleicht\nder wichtigste St\u00fctzpfeiler der Demokratie die freien und\ndie geheimen Wahlen sind. Deshalb ist \u2013 das soll mein\nerster Gedanke sein \u2013 die Frage zu stellen: Wie gehen wir\nmit Abgeordneten oder mit einer Gruppe von Abgeord-\nneten um in bezug auf ihre Rechte in diesem Landtag und\nin bezug auf die Vertretung in Kommissionen, die in freien\nund geheimen Wahlen gew\u00e4hlt worden sind? Dies ist f\u00fcr\nmich die Grundfrage, die wir als erste zu beantworten\nhaben.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWissen Sie, man wird mir sicherlich glauben \u2013 und Sie\nbesonders, Herr Kollege H\u00e4hle \u2013, da\u00df ich diese Partei auch\nnicht mag.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nIch h\u00e4tte mir in der Tat andere Wahlergebnisse\ngew\u00fcnscht, sowohl in bezug auf Ihre Partei, in bezug auf\nmeine und in bezug auf die PDS. Nun ist es aber so ein-\ngetreten, und wir m\u00fcssen damit umgehen. F\u00fcr die Sozial-\ndemokratische Partei und ihre Fraktion ist diese Grund-\nfrage der Demokratie \u2013 das Recht dieser Fraktion, einen\nPlatz zu besetzen \u2013 nicht in Frage zu stellen. Daran werden\nwir festhalten und uns an keinerlei Manipulationen betei-\nligen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPunkt Nummer 2: Das Verfassungsgericht hat uns \u2013 es\nsteht mir nicht an, \u00fcber das Urteil zu richten, es ist unser\nh\u00f6chstes Gericht; wir haben zu vollziehen und zu akzep-\ntieren \u2013 etwas mit auf den Weg gegeben. Es hat gesagt,\nda\u00df bei solchen Wahlen, die nat\u00fcrlich frei und geheim sein\nsollen \u2013 in diesem Falle d\u00fcrfen \u2013 nur solche Gr\u00fcnde als\nWahlentscheidung zu akzeptieren sind, die zu der Not-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2495\n\n\n\nwendigkeit der Wahl \u00fcberhaupt gef\u00fchrt haben. Das hei\u00dft\nkonkret, sie haben uns gesagt, Kompetenz und Ver-\ntrauensw\u00fcrdigkeit, das hei\u00dft in diesem Falle wohl auch\nVerschwiegenheit.\nNun haben Sie, Herr Kollege H\u00e4hle, auch schon gesagt,\nda\u00df dies schwierig zu objektivieren ist. Ich f\u00fcge als\nMe\u00dftechniker hinzu, ich wei\u00df nicht, ob Kompetenz eine\nme\u00dfbare Gr\u00f6\u00dfe ist. Sind Sie, Herr Leroff, kompetent? Gibt\nes ein ,,Normal\u201c? Gibt es eine Einheit, ein ,,Leroff\u201c bei-\nspielsweise?\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nDas ist sicherlich schwierig, und jeder wird diese Frage\nunterschiedlich beantworten. Aber wir sollten doch den\nVersuch machen einzugrenzen, was wir in diesem Falle als\nKompetenz betrachten.\nAuch das Thema der Verschwiegenheit ist kompliziert. Ich\nwei\u00df nicht, ob man den Abgeordneten der PDS von vorn-\nherein diese Eigenschaft nicht zusprechen kann. Ich habe\nmanchmal den Eindruck, zumindest viele dieser Fraktion\nsind so verschwiegen, da\u00df sie uns die Ziele ihrer Politik\nnicht verraten.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nAuch das ist ein wichtiges Problem, dies festzulegen.\nDeshalb glaube ich, meine Damen und Herren, verehrte\nKolleginnen und Kollegen, da\u00df dies in einer solchen\nSitzung des Landtages einfach nicht zu l\u00f6sen ist. Deshalb\nkomme ich zu meinem dritten Gedanken.\nIch habe mich wirklich oft \u2013 ich will das nicht wieder-\nholen \u2013 eingemischt und beteiligt oder Vorschl\u00e4ge\ngemacht. Ich will noch einmal den Versuch machen, einen\nVorschlag \u2013 er ist nicht besonders originell, das wei\u00df ich\nauch \u2013 zu unterbreiten. Ich schlage Ihnen also vor, wir\nbilden unter den Fraktionsvorsitzenden, also Sie, Herr\nH\u00e4hle, Kollege Porsch und meine Wenigkeit, moderiert\ndurch den Pr\u00e4sidenten, noch einmal eine Gruppe, die ver-\nsucht, das, was uns das Verfassungsgericht aufgegeben\nhat, n\u00e4mlich die Frage der Kompetenz und die Frage der\nVerschwiegenheit, der Vertrauensw\u00fcrdigkeit, in halbwegs\nobjektivierbare Kriterien zu fassen. Daher bitte ich die\nPDS-Fraktion \u2013 insofern trifft meine Kritik nat\u00fcrlich auch\nin besonderer Weise Sie \u2013, nicht mit neuen Vorschl\u00e4gen\nnach vorn zu prellen, sondern, wenn wir einen solchen\nKatalog haben, uns einmal anzusehen, wer diese Kriterien\nerf\u00fcllen k\u00f6nnte.\n\n(Zuruf von der SPD: Ein Leroff!)\n\nDann k\u00f6nnen wir einen Vorschlag machen.\nJetzt komme ich wieder zum Ernst der Debatte. Der zweite\nTeil meiner Gedanken war sicherlich an der einen oder\nanderen Stelle etwas humoristisch vorgetragen.\nDas ist hier nat\u00fcrlich eine ernste Situation, so da\u00df wir uns\nh\u00fcten sollten, meine Damen und Herren, auch nur den\nAnschein zu verbreiten, als w\u00fcrde sich der Landtag nicht\nan seine eigenen Regeln halten, an seine eigenen Gesetze.\nEin Landtag, der Gesetze beschlie\u00dft und zu Recht erwar-\nten kann, da\u00df die B\u00fcrger dieses Landes sie befolgen, der\nm\u00fc\u00dfte dort doch sicherlich mit gutem Beispiel voran-\ngehen, wenn wir nicht \u00fcberhaupt eine Vertrauenskrise in\nunseren Verfassungsinstitutionen heraufbeschw\u00f6ren wol-\nlen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies ist f\u00fcr mich eine sehr ernste Fragestellung. Deshalb\nbitte ich Sie, diesen Vorschlag, den ich gemacht habe, noch\neinmal zu durchdenken. Ich k\u00f6nnte mir Sch\u00f6neres vorstel-\nlen, aber ich m\u00f6chte mich dort mit einbringen.\nDa\u00df die PDS hier zu dieser Diskussion nicht spricht, ist\nauch kein Beitrag; denn es sind alle gefordert, hier eine\nL\u00f6sung zu finden,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund zwar bald, weil ich mich n\u00e4mlich \u2013 das habe ich von\ndiesem Pult aus auch schon des \u00f6fteren gesagt \u2013 auch in\nmeinen Rechten, den Rechten meiner Fraktion beeintr\u00e4ch-\ntigt sehe, denn ich werde im Moment durch das Halbfabri-\nkat, das wir hinterlassen haben, an einer Kontrolle des\nVerfassungsschutzes gehindert. Deshalb ist es auch f\u00fcr\nuns wichtig, eine L\u00f6sung zu finden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben sechs Minuten gesprochen!\n\nDas ist unsere Zeit mit!)\n\nIch biete der PDS-Fraktion an, durchaus das Wort zu\nnehmen. Tats\u00e4chlich, die Redezeit ist \u00fcberzogen worden,\nweil er einen Vorschlag unterbreitet hatte, von dem ich\nannahm, da\u00df er f\u00fcr das Plenum sehr wichtig und interes-\nsant ist.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte einige Dinge klarstellen. Die PDS hat vorhin\nausgef\u00fchrt, da\u00df sie umfassend zu den Sparbeschl\u00fcssen\nund Sparvorschl\u00e4gen in Bonn diskutieren wollte. Wenn\nman das in f\u00fcnf mal drei Minuten tun kann, wundert mich\ndas; wir k\u00f6nnen das nicht. Wir wollen erst \u00fcber die Dinge\nnachdenken k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch freue mich nat\u00fcrlich, Herr Kollege Kunckel, da\u00df Sie\neinen Ma\u00dfstab ,,Leroff\u201c einf\u00fchren wollen. Seien Sie mir\nnicht b\u00f6se, darauf verzichte ich gern. Ich bin ja dankbar,\nda\u00df ich einmalig bin.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nLeroff f\u00e4ngt mit ,,leer\u201c an!)\n\n\u2013 Ja, wissen Sie, diesen Witz haben schon Kollegen aus\nder Schulzeit mit mir gemacht, aber der zieht nicht, Herr\nPorsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa hat sich nichts ge\u00e4ndert!)\n\nMeine Damen, meine Herren! Lassen Sie mich noch einmal\neiniges zu dem vorgenannten Verst\u00e4ndigungsverfahren\nim Sinne des Verfassungsgerichtshofurteils sagen, das uns\nvorliegt.\nAuf der Ebene der Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, an\nder einmal der Kollege Friedrich von der PDS, ansonsten\nder Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Hahn teilgenom-\nmen hat, wurde mehrmals im Vorfeld der letzten beiden\nWahlen versucht, einen Konsens zu finden. Es wurde sehr\nintensiv beraten. Ich habe von Anfang an betont, da\u00df mit\nder Festlegung auf einen Namen vorab \u2013 nachdem das\nVerfassungsgerichtsurteil bekannt war, wurde praktisch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2496\n\n\n\nam n\u00e4chsten Tag schon von der PDS ein Name in der\n\u00d6ffentlichkeit genannt \u2013\n\n(Zurufe von der PDS)\n\ndas Verst\u00e4ndigungsverfahren vom Ansatz her meines\nErachtens kaum m\u00f6glich gewesen ist, da im Vorfeld schon\neine Festlegung stattgefunden hat. Das wurde von mir\nauch formal in der Gespr\u00e4chsrunde mi\u00dfbilligt.\nAuch in der letzten Sitzung wurde eindeutig erkl\u00e4rt, da\u00df\n\u00fcber Personen keine Aussagen von der PDS m\u00f6glich sind\nund es bei den bisherigen Vorschl\u00e4gen bleibt. Eine Diskus-\nsionsbereitschaft \u00fcber Personen im Sinne einer L\u00f6sungs-\nfindung war meines Erachtens nie vorhanden. Bona fide\nist die PDS nicht auf die Argumente des Verfassungsge-\nrichtshofes und dessen L\u00f6sungswege eingegangen. Das ist\ndie klare Schlu\u00dffolgerung aus dem Verhalten der PDS-\nFraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDennoch habe ich pers\u00f6nlich gemeinsam mit dem Frak-\ntionsvorstand unseren Fraktionsmitgliedern empfohlen,\nan der Wahl teilzunehmen und sich bei ihrer Wahlent-\nscheidung von den Mindestkriterien sachlicher Kompe-\ntenz und Zuverl\u00e4ssigkeit leiten zu lassen. Genau das sind\ndie beiden Begriffe, die auch im Urteil erw\u00e4hnt worden\nsind. Diese vom Verfassungsgerichtshof geforderten ver-\nfahrensm\u00e4\u00dfigen Vorkehrungen im Sinne des Leitsatzes\nNummer 5 sind von uns im Gegensatz zur PDS peinlichst\ngenau beachtet worden.\nAuch ich kann die PDS an dieser Stelle nur letztmalig auf-\nfordern, in ein Verst\u00e4ndigungsverfahren einzutreten, das\ndem Tenor des Urteils des Verfassungsgerichtshofes auch\nstand h\u00e4lt.\nLassen Sie mich an dieser Stelle sehr deutlich machen, was\nauch Herr Kunckel gesagt hat. In der letzten Verst\u00e4ndi-\ngungsrunde ist ausgesprochen deutlich von meiner Seite\nbetont worden, da\u00df wir als CDU-Fraktion darum bitten,\nnicht im M\u00e4rz, sondern im Mai erst zu w\u00e4hlen, um noch-\nmals einen Verst\u00e4ndigungsversuch zu unternehmen. Das\nist ausschlie\u00dflich von der PDS-Fraktion abgelehnt worden,\nweil man keine Bewegungsm\u00f6glichkeiten mehr h\u00e4tte.\nDas zeigt sehr deutlich, meine Damen und Herren \u2013 lassen\nSie mich das abschlie\u00dfend feststellen \u2013, wenn einer in die-\nsem Lande die parlamentarische Kontrolle des Verfas-\nsungsschutzes behindert, dann ist dies meines Erachtens\ndurch das Obstruktionsverhalten der PDS zur Zeit der\nFall.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Meine G\u00fcte!)\n\nSie d\u00fcrfen versichert sein, da\u00df wir sehr wohl daran inter-\nessiert sind, da\u00df der Verfassungsschutz einer parlamenta-\nrischen Kontrolle unterworfen wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir auch! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Herr Leroff, unsere Diskussionsbereitschaft war zu\njeder Zeit und ist auch weiter vorhanden. Wir werden es\naber nicht zulassen, da\u00df das Vorschlagsrecht der PDS-\nFraktion durch die CDU beschnitten wird. Wir werden\numgekehrt Ihnen genausowenig vorschreiben, wen Sie f\u00fcr\n\nden Landwirtschaftsausschu\u00df oder einen anderen Aus-\nschu\u00df benennen. Es ist die Grundvoraussetzung, da\u00df der\nKandidat, der am Ende die PDS in der PKK vertritt, auch\nvon der PDS-Fraktion getragen wird. Das Vorschlagsrecht\nist uns eindeutig vom Verfassungsgerichtshof zugebilligt\nworden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Aufgabe des Landesverfas-\nsungsgerichtes ist es, Recht zu sprechen. Es ist nicht Auf-\ngabe des Verfassungsgerichtshofes, der Politik Auswege\naus einer selbstverschuldeten parlamentarischen Sack-\ngasse aufzuzeigen. Das Gericht hat in seinem Urteil f\u00fcr\nRecht erkannt, da\u00df der PDS-Fraktion ein Sitz in der Parla-\nmentarischen Kontrollkommission zusteht. Es hat f\u00fcr\nRecht erkannt, da\u00df die PDS-Fraktion nicht gezwungen\nwerden kann, dem Landtag alle 20 Abgeordneten als Kan-\ndidaten zu pr\u00e4sentieren, und es hat schlie\u00dflich auch f\u00fcr\nrechtm\u00e4\u00dfig erkannt, da\u00df die Abgeordneten des Landtages\nin ihrer Entscheidung in Sachen PKK eben nicht v\u00f6llig frei\nsind, da\u00df bei der Abstimmung sachwidrige Gr\u00fcnde keine\nRolle spielen d\u00fcrfen und da\u00df nur konkrete Zweifel an\neiner hinreichenden sachlichen Kompetenz oder Ver-\ntrauensw\u00fcrdigkeit des jeweiligen Kandidaten eine Ableh-\nnung rechtfertigen k\u00f6nnen.\nObwohl es, wie schon ausgef\u00fchrt, f\u00fcr das Gericht keine\nzwingenden Gr\u00fcnde gibt, die politischen Mandatstr\u00e4ger,\ninsbesondere die CDU-Fraktion, aus einer unliebsamen\nKlemme zu befreien, haben die obersten Richter ein Ver-\nst\u00e4ndigungsverfahren angeregt, ohne es verfassungsrecht-\nlich vorgeben zu k\u00f6nnen. Der Landtag ist dieser Empfeh-\nlung gefolgt. Ich will nun dahingestellt sein lassen, ob das\nProcedere, das dann gew\u00e4hlt worden ist, und die beglei-\ntende Berichterstattung in den Medien in allen Punkten\ngl\u00fccklich gewesen sind.\n\u00dcber das Verfahren ist ausreichend gesprochen worden.\nIch m\u00f6chte es mir sparen, die Abl\u00e4ufe noch einmal dar-\nzustellen. Dennoch erreichte Prof. Dr. Porsch in der M\u00e4rz-\nSitzung des Landtages erneut nicht die notwendige Mehr-\nheit.\nDie CDU-Fraktion macht nun geltend, den Namensvor-\nschlag aus der Zeitung erfahren zu haben. Sie erkl\u00e4rt\nau\u00dferdem, sie h\u00e4tte noch mehr Zeit zur Kl\u00e4rung ge-\nbraucht.\nDazu ist folgendes zu sagen: Die Kandidatur von Herrn\nProf. Porsch lag schon deshalb nahe, weil er zuvor von\nallen von der PDS pr\u00e4sentierten Kandidaten mit Abstand\ndie meisten Stimmen erhalten hatte. Er hatte daher die\ngr\u00f6\u00dften Aussichten darauf, gew\u00e4hlt zu werden. Das\nwu\u00dften auch die Journalisten. Die PDS-Fraktion hat keine\nPresseerkl\u00e4rung abgegeben, und es hat keine Pressekonfe-\nrenz stattgefunden, bei der von uns der Name genannt\nworden ist. Der Name ist von den Journalisten in die\nZeitungen geschrieben worden. Das ist das Recht der Jour-\nnalisten.\nDie CDU-Fraktion wurde durch Herrn Dr. Friedrich in der\nim Februar stattgefundenen Beratung der Parlamenta-\nrischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00f6rmlich \u00fcber unseren Wahlvor-\nschlag in Kenntnis gesetzt. Zu keinem Zeitpunkt \u2013 das\nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013, weder davor noch\ndanach, wurden von seiten der CDU-Fraktion begr\u00fcndete\nEinw\u00e4nde gegen Prof. Porsch vorgebracht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, zum Ende Ihres Beitrages zu\nkommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2497\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Ich komme sofort zum Ende.\nEs wurde erst recht nicht, wie in der Presseerkl\u00e4rung von\nHerrn Dr. H\u00e4hle dargestellt, ein anderer Kandidat gefor-\ndert. Das war zu keinem Zeitpunkt der Fall. Daher schien\nes uns m\u00f6glich, die PKK nach 19monatiger Unt\u00e4tigkeit\nendlich zu komplettieren. W\u00e4ren konkrete Einw\u00e4nde zur\nPerson vorgetragen worden, h\u00e4tte \u00fcber eine Verschiebung\ndes Wahlganges nachgedacht werden k\u00f6nnen.\nWir haben nun erfahren, da\u00df die CDU-Fraktion dar\u00fcber\nnachdenkt, eine \u00c4nderung des Gesetzes herbeizuf\u00fchren. \u2013\nDas ist meine letzte Bemerkung. \u2013 Wenngleich wir dies\nnur f\u00fcr die zweitbeste L\u00f6sung halten und es lieber gesehen\nh\u00e4tten, wenn unser Kandidat mit der notwendigen Mehr-\nheit gew\u00e4hlt worden w\u00e4re, werden wir uns einem solchen\nBegehren nicht verschlie\u00dfen.\nDas Possenspiel um die PKK \u2013 und daran ist nicht die\nPDS-Fraktion schuld \u2013 mu\u00df m\u00f6glichst bald ein Ende\nhaben. Wir werden unseren Beitrag dazu leisten. Wir sind\ngern bereit, den Vorschlag, den Herr Kunckel unterbreitet\nhat, aufzugreifen und uns noch einmal in eine solche Run-\nde zu begeben. Wir lassen jedoch nicht den Vorwurf auf\nuns sitzen, da\u00df es die PDS sei, die diese Situation im Land-\ntag verschuldet hat.\n\n(Franke, CDU: Doch, Sie sind es!)\n\nDies entspricht nicht den Tatsachen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben das Vorschlagsrecht noch niemals in Frage\ngestellt. Das Kriterium aber, wer bei vorhergehenden\nWahlen die meisten Stimmen erhalten hat, habe ich in dem\nUrteil nicht gelesen.\nIch m\u00f6chte etwas zur Verst\u00e4ndigung sagen. Verst\u00e4n-\ndigung hei\u00dft unserer Ansicht nach nicht: ,,Fri\u00df Vogel oder\nstirb!\u201c So aber hat die PDS-Fraktion das bisher verstanden.\nHerr Leroff hat, wie er mir soeben noch einmal best\u00e4tigte,\nsehr wohl darauf hingewiesen, da\u00df eine Mehrheit des\nLandtages, die nicht von vornherein mit der CDU-Frak-\ntion identisch sein mu\u00df, Prof. Porsch f\u00fcr eine Mitwirkung\nin der PKK voraussichtlich nicht das notwendige Ver-\ntrauen entgegenbringen wird. Diese Vorhersage hat sich\nnun best\u00e4tigt.\nDer Verfassungsschutz hat die Aufgabe, die freiheitlich\ndemokratische Grundordnung zu sch\u00fctzen und damit den\nBestand dieses Staatswesens und die Sicherheit und Frei-\nheit der B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten. Weil der Verfassungs-\nschutz diese Aufgabe hat, steht ein Teil der PDS, die Kom-\nmunistische Plattform, unter Beobachtung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist das unsere Schuld?)\n\nDas ist kein Geheimnis. Ich frage Sie nun: Wie kann\njemand, der z. B. dieser Kommunistischen Plattform Sym-\npathie bekundet oder den Verfassungsschutz f\u00fcr ein \u00dcbel\nh\u00e4lt, das abgeschafft werden m\u00fcsse \u2013 nachzulesen im\nLandtagsprotokoll \u2013, damit rechnen, das Vertrauen des\nParlaments f\u00fcr eine Kontrollfunktion ausgerechnet diesem\nVerfassungsschutz gegen\u00fcber zu erhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte ein weiteres Beispiel nennen. Ich kann mir\nauch nicht vorstellen, da\u00df ein Abgeordneter, dem bereits\nin der vergangenen Legislaturperiode vom Bewertungs-\nausschu\u00df wegen der vorher verschwiegenen, sp\u00e4ter aber\nerwiesenen Mitarbeit beim Staatssicherheitsdienst der\nDDR die Mandatsniederlegung nahegelegt wurde, der\nMehrheit des Landtages im Sinne des Verfassungsschutz-\ngesetzes vertrauensw\u00fcrdig erscheint.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnter den sechs von der PDS benannten Kandidaten\nbefanden sich zwei Kandidaten, die von vornherein mit\ndieser Schwierigkeit belastet sind. Die PDS-Fraktion bleibt\noffensichtlich bei diesem Provokationskurs. Denn Herr\nHahn, der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der PDS, hat\nin der Pr\u00e4sidiumssitzung vom 21. M\u00e4rz 1996 erkl\u00e4rt, da\u00df\ngenau wieder diese sechs zuerst nominierten Kandidaten\nzur Verf\u00fcgung st\u00fcnden, sonst niemand. Auch das k\u00f6nnen\nSie im Protokoll nachlesen. Das, meine Damen und Her-\nren, hat aus unserer Sicht \u00fcberhaupt nichts mit Verst\u00e4n-\ndigung zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hat wohl aber etwas mit bewu\u00dft herbeigef\u00fchrter Kon-\nfrontation zu tun.\nIch m\u00f6chte mir weitere Worte sparen. Ich meine, der Vor-\nschlag von Herrn Kunckel ist akzeptabel. Wir stehen jeder-\nzeit f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung des Verst\u00e4ndigungsverfahrens\nzur Verf\u00fcgung. Ich k\u00fcndige an, da\u00df, wenn sich die PDS-\nFraktion weiterhin einem akzeptablen Verfahren in dieser\nHinsicht entzieht, wir notfalls eine Gesetzes\u00e4nderung\nanstreben werden, damit die parlamentarische Kontrolle\ndes Verfassungsschutzes, so, wie es sich geh\u00f6rt, in diesem\nLand gew\u00e4hrleistet wird.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort.\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Mir\nliegen weitere Wortmeldungen nicht vor.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt insgesamt beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2498\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/3094\n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgegeben worden.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe den Abgeordneten der\nFraktion der CDU, Herrn Pfeifer, auf und bitte ihn, seine\nFrage an die Staatsregierung zu richten.\n\nPfeifer, CDU: Meine Damen und Herren! Es geht um den\nS\u00e4chsischen Beteiligungsfonds. Ich frage die Staatsregie-\nrung:\n1. Gibt es bereits Erkenntnisse, wie der geschaffene S\u00e4ch-\nsische Beteiligungsfonds durch kleine und mittlere inno-\nvative Unternehmen in Anspruch genommen wird?\n2. Welche Bearbeitungszeiten bis zur Mittelbereitstellung\nsind zu erwarten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Pfeifer,\nich beantworte Ihre Anfrage wie folgt: Bisher sind noch\nkeine Beteiligungen bzw. beteiligungs\u00e4hnliche Engage-\nments vom S\u00e4chsischen Beteiligungsfonds eingegangen\nworden. Derzeit liegen 21 Antr\u00e4ge von interessierten\nUnternehmen vor. Von der S\u00e4chsischen Beteiligungsfonds\nGmbH werden derzeit bei neun Antr\u00e4gen Pr\u00fcfungen\ndurchgef\u00fchrt, sechs davon sind Detailpr\u00fcfungen. Dies\nw\u00fcrde einem Beteiligungskapital von ca. 13 Millionen DM\nentsprechen. Die weiteren zw\u00f6lf Antr\u00e4ge w\u00fcrden ein\nBeteiligungskapital von 24 Millionen DM binden.\nBei den vorliegenden Antr\u00e4gen handelt es sich um fol-\ngende Projekte. Die Bearbeitung von drei Projekten ist\nbereits weiter fortgeschritten. Diese drei Projekte repr\u00e4sen-\ntieren Antr\u00e4ge auf Beteiligungskapital in einer Gesamt-\nh\u00f6he von 4,4 Millionen DM.\nZwei dieser Antr\u00e4ge haben die Teilfinanzierung von\nExistenzgr\u00fcndungen mit dem Ziel der Markteinf\u00fchrung\ninnovativer Produkte \u2013 Radarsensoren und Kunststoffe\naus nachwachsenden Rohstoffen mit reststofffreiem Zer-\nfall \u2013 zum Gegenstand.\nBei dem dritten Projekt handelt es sich um die Finanzie-\nrung eines bereits bestehenden Unternehmens, welches\nstark in das Forschungsprogramm der Europ\u00e4ischen\nRaumfahrtagentur eingebunden ist.\nDas vierte Projekt hat die Finanzierung der Markteinf\u00fch-\nrung eines neuentwickelten ,,Smartphons\u201c zum Gegen-\nstand, welches mittels BTX den elektronischen Zahlungs-\nverkehr der Banken auf eine breitere Basis stellen soll. Das\nbeantragte Beteiligungskapital bel\u00e4uft sich auf 3 Millio-\nnen DM.\nBei dem f\u00fcnften Projekt handelt es sich um die Finanzie-\nrung der Umsetzung einer innovativen Parkhaustechno-\nlogie. Das Beteiligungskapital bel\u00e4uft sich auf ca. 2 Millio-\nnen DM.\nDas sechste Projekt repr\u00e4sentiert die Sicherstellung der\nLiquidit\u00e4t eines privatisierten Unternehmens. Die Ver-\nhandlungen verlaufen \u00e4u\u00dferst z\u00e4hfl\u00fcssig. Es handelt sich\num eine \u00e4u\u00dferst verschachtelte Unternehmensgruppe mit\n\ngegenseitigen Beteiligungen. Das Beteiligungskapital\nbel\u00e4uft sich auf ca. 2 Millionen DM.\nBei zwei weiteren Projekten handelt es sich um Beteili-\ngungsanfragen innovativer Unternehmen mit zum Teil\nguten Zukunftsaussichten: Telekommunikation, Mobil-\nfunk sowie patentierte Glasbeschichtung. Die Beteiligun-\ngen betragen insgesamt rund 2 Millionen bis 3 Millio-\nnen DM.\nDie konstituierende Sitzung des Anlageausschusses des\nBeteiligungsfonds, in den drei Projekte eingebracht wer-\nden sollen, ist f\u00fcr den 4. Juni 1996 geplant.\nZur zweiten Frage: Die ersten Anfragen zum Beteiligungs-\nfonds sind der Sachsen-LB bereits vor der EU-Genehmi-\ngung zugegangen. Die Unternehmen m\u00fcssen f\u00fcr die\n\u00fcbliche Bankpr\u00fcfung zahlreiche Unterlagen vorlegen.\nNach einer ersten Sichtung der eingereichten Unterlagen\nwerden pers\u00f6nliche Kontakte zwischen der Sachsen-LB\nund den Unternehmen hergestellt. Dies reicht meist bis zu\neiner Betriebsbesichtigung vor Ort. Die bank\u00fcbliche Pr\u00fc-\nfung ist notwendig, nicht zuletzt deshalb, weil hier Haus-\nhaltsmittel in H\u00f6he von 44 Millionen DM verwendet wer-\nden.\nEine Entscheidung \u00fcber die einzugehenden Beteiligungen\ntrifft der Anlageausschu\u00df. Die erste Sitzung, in der drei\nProjekte eingebracht werden sollen, ist, wie bereits gesagt,\nam 4.6.1996.\nDie durchaus lange Bearbeitungszeit von sechs Monaten\nist in erster Linie der Startphase des Fonds zuzuschreiben.\nHinzu kommt, da\u00df zahlreiche technische Voraussetzungen\nf\u00fcr die Arbeitsf\u00e4higkeit hergestellt werden mu\u00dften, so\nzum Beispiel die Gr\u00fcndung der Fonds-GmbH, die Aus-\nlegung der EU-Genehmigung \u2013 dazu war ein Gespr\u00e4ch in\nBonn mit dem Bundeswirtschaftsminister, meinem Haus\nund der Sachsen-LB notwendig \u2013, die Ausarbeitung von\nMustervertr\u00e4gen u. \u00e4.\nIn Zukunft ist man von seiten der Fonds-GmbH bem\u00fcht,\neinen Antrag innerhalb von drei Monaten einer Entschei-\ndung zuzuf\u00fchren.\n\nPfeifer, CDU: Danke.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n, Herr Abgeordneter.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Herrn Jurk, SPD,\nseine Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nJurk, SPD: Bislang regelte ein Verwaltungsabkommen\nzwischen Bund und neuen L\u00e4ndern Art und Umfang der\nFinanzierung von Ma\u00dfnahmen zur \u00f6kologischen Alt-\nlastensanierung und Rekultivierung von Braunkohlen-\ngebieten. Sowohl aus umwelt-, gerade aber auch arbeits-\nmarktpolitischen Gr\u00fcnden ist eine Fortf\u00fchrung der\nbisherigen Ma\u00dfnahmen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum\nerforderlich.\nSieht die S\u00e4chsische Staatsregierung die Fortf\u00fchrung von\nMa\u00dfnahmen zur bergbaulichen Sanierung und Land-\nschaftsgestaltung \u00fcber das Jahr 1997 hinaus als gesichert\nan?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2499\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nKollege Jurk, das von Ihnen genannte Verwaltungsabkom-\nmen zur Regelung der \u00f6kologischen Altlasten fixiert den\nzur Verf\u00fcgung stehenden Finanzrahmen bis zum\n31.12.1997, und zwar mit j\u00e4hrlich 1,5 Milliarden DM. Dar-\n\u00fcber hinaus ist es auch Bestandteil des Verwaltungs-\nabkommens, da dieses bindend vorsieht, da\u00df f\u00fcr die Jahre\n1992 bis 2002 weitere Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden.\n\u00dcber den Umfang dieser Mittel nun werden Bund und\nL\u00e4nder rechtzeitig einvernehmlich einen neuen Finanzrah-\nmen, zun\u00e4chst erst einmal f\u00fcr den Zeitraum bis zum\n31.12.2002, festlegen. F\u00fcr den Zeitraum ab 2002 besteht\nnach dem Verwaltungsabkommen eine Verhandlungs-\noption. Die Fortf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen ist also zumin-\ndest mittelfristig gesichert.\nDer Umfang der ab 1997 zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel\nist derzeit noch nicht abzusch\u00e4tzen. Er wird sich jedoch\nam Bedarf nach aktuellem Erkenntnisstand der laufenden\nSanierungen ausrichten.\nZur Sicherung der s\u00e4chsischen Interessen halten Umwelt-\nministerium, Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und\ns\u00e4chsisches Finanzministerium engen Kontakt, damit eine\neinheitliche Sprechweise gegen\u00fcber dem Bund gew\u00e4hr-\nleistet wird.\nDar\u00fcber hinaus sind die Braunkohlenl\u00e4nder Ostdeutsch-\nlands insgesamt bem\u00fcht, auch l\u00e4nder\u00fcbergreifend gegen-\n\u00fcber dem Bund einheitlich aufzutreten. Wir denken, da\u00df\nnur so den struktur- und arbeitsmarktpolitischen Bed\u00fcrf-\nnissen der neuen L\u00e4nder hinreichend Geh\u00f6r verschafft\nwerden kann.\nDas ist also der gegenw\u00e4rtige Stand der Dinge.\n\nJurk,  SPD:  Darf ich nachfragen? \u2013 Sie haben angespro-\nchen, da\u00df es einen Kl\u00e4rungsproze\u00df gibt, da\u00df es neue Ver-\nhandlungen gibt. Wann ist mit diesen Verhandlungen zu\nrechnen? Wann rechnen Sie mit einem Ergebnis dieser\nVerhandlungen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Die Verhandlungen selbst werden vorbereitet. Wir\nwerden unsere Interessen formulieren, wie gesagt, in\nAbsprache mit den beteiligten Ministerien und m\u00f6glichst\nauch mit einer Stimme mit den anderen ostdeutschen L\u00e4n-\ndern. Sobald unsere Verhandlungsposition feststeht, wer-\nden wir das Thema aufgreifen. Es mu\u00df eine L\u00f6sung, sagen\nwir einmal, in hinreichendem Abstand vom 31.12.1997\nzustande kommen, weil ab dann \u00fcber das j\u00e4hrliche\nFinanzvolumen neu zu befinden ist.\nSagen wir also, in den Verhandlungen \u00fcber den Bundes-\nhaushalt 1998 m\u00fc\u00dfte dann auf alle F\u00e4lle auch ein entspre-\nchender Spielraum zur Entscheidung dieser Frage mit vor-\nliegen.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Frau Roth, Frak-\ntion der PDS, ihre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Roth, PDS: Meine Frage betrifft die Erhebung von\nBaukostenzusch\u00fcssen f\u00fcr Trinkwasseranschl\u00fcsse durch\nZweckverb\u00e4nde.\n\n1. Zu welchem Ergebnis ist die Staatsregierung bez\u00fcglich\nder Zul\u00e4ssigkeit der Erhebung von Baukostenzusch\u00fcssen\nf\u00fcr Neuanschl\u00fcsse an das \u00f6ffentliche Trinkwassernetz\ngem\u00e4\u00df AVB Wasser vom 20.6.1980 gekommen, falls es sich\nbeim Versorger um eine K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen\nRechts handelt, f\u00fcr die an sich die einschl\u00e4gigen Regelun-\ngen des Abgabenrechts gelten sollen?\n2. Welche Regelungen des \u00f6ffentlichen Rechts und des\nPrivatrechts sind bei einer entsprechenden Abw\u00e4gung der\nZul\u00e4ssigkeit von Baukostenzusch\u00fcssen heranzuziehen\nund zu ber\u00fccksichtigen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich beantworte die beiden Fra-\ngen zusammenfassend wie folgt: Die Erhebung von Bau-\nkostenzusch\u00fcssen f\u00fcr Neuanschl\u00fcsse an das \u00f6ffentliche\nTrinkwassernetz ist zul\u00e4ssig, wenn das Versorgungsver-\nh\u00e4ltnis mit den Verbrauchern privatrechtlich ausgestaltet\nist.\nDie Organisation der Wasserversorgung kann zum einen\n\u00f6ffentlich-rechtlich und zum anderen privatrechtlich erfol-\ngen. Bei \u00f6ffentlich-rechtlicher Gestaltung des Versor-\ngungsverh\u00e4ltnisses finden die Bestimmungen des KAG in\nSachsen Anwendung. Bei privatrechtlicher Gestaltung des\nVersorgungsverh\u00e4ltnisses gilt die bundesrechtliche Ver-\nordnung \u00fcber allgemeine Bedingungen f\u00fcr die Versor-\ngung mit Wasser, die AVB Wasser-VO. Beide M\u00f6glich-\nkeiten stehen gleichwertig nebeneinander.\nEntscheidet sich ein Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger f\u00fcr die privatrecht-\nliche Organisation der Wasserversorgung, kann er grund-\ns\u00e4tzlich Baukostenzusch\u00fcsse erheben. Dies ergibt sich aus\n\u00a7 9 der genannten AVB Wasser-Verordnung. Danach kann\nvom Anschlu\u00dfnehmer ein angemessener Baukosten-\nzuschu\u00df zur teilweisen Abdeckung der notwendigen\nKosten f\u00fcr die Erstellung der Verteilungsanlagen \u2013 der\nKan\u00e4le \u2013 verlangt werden.\nDie rechtlichen Beziehungen zwischen den Verbrauchern\nund dem Tr\u00e4ger der Wasserversorgung richten sich\ndanach. Die privatrechtliche Angemessenheit der Bau-\nkostenzusch\u00fcsse kann daher vor den Zivilgerichten \u00fcber-\npr\u00fcft werden.\n\nFrau Roth, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Einsle, CDU, ihre\nFrage an die Staatsregierung stellt. Bitte, Frau Einsle.\n\nFrau Einsle, CDU: Meine Frage zur Polizeidirektion f\u00fcr\ndie Stadt Borna: In einer Verwaltungsvorschrift des SMI \u2013\nkonkret: des Landespr\u00e4sidiums \u2013 in der Fassung vom\n1.8.1994 wird f\u00fcr die Stadt Borna der Sitz einer Polizei-\ndirektion festgeschrieben. Mittlerweile existiert ein\numfangreicher Schriftverkehr zwischen der Stadtverwal-\ntung Borna und dem Landratsamt Leipziger Land einer-\nseits sowie dem S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern\nund der Finanz- bzw. der Oberfinanzdirektion anderer-\nseits.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wird an der Zustimmung zur Ansiedlung einer Polizei-\ndirektion in Borna festgehalten, die ja urspr\u00fcnglich\nBestandteil des Zentralit\u00e4tsausgleiches f\u00fcr den Verlust des\nKreissitzes ist?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2500\n\n\n\n2. Wenn ja, warum ist dem Standort sowie dem Projekt,\nwelches zwischen Investor und der Stadtverwaltung\nBorna bereits abgestimmt ist, noch nicht zugestimmt wor-\nden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Zur  Frage  1.  Die\nEinrichtung der Polizeidirektion Borna wurde vom\nKabinett im Jahre 1993 im Rahmen des Zentralit\u00e4tsaus-\ngleichsprogramms zur Kreisgebietsreform als Ausgleichs-\nma\u00dfnahme f\u00fcr den von der Stadt Borna verlorenen\nKreissitz beschlossen.\nMit der \u00c4nderung der Verwaltungsvorschrift Polizeiorga-\nnisation aus dem Jahre 1994 wurde die Polizeidirektion\nBorna zun\u00e4chst formal \u2013 das hei\u00dft auf dem Papier \u2013 ein-\ngerichtet. Eine gegenteilige Entscheidung der Staatsregie-\nrung gibt es bis heute nicht.\nZu Ihrer Frage 2. Derzeit werden M\u00f6glichkeiten zur\nL\u00f6sung von Stadt-Umland-Problemen kreisfreier St\u00e4dte\nim Zuge der Gemeindegebietsreform in Sachsen \u00fcber-\npr\u00fcft. Dem liegen auch Analysen zur Neugliederung im\nStadt-Umland-Bereich von Leipzig zugrunde.\nDie Realisierung dieser Vorschl\u00e4ge w\u00fcrde zu entsprechen-\nden Anpassungen im Landkreis Leipziger Land f\u00fchren,\ngegebenenfalls auch bis hin \u2013 gegebenenfalls \u2013 zur Sitzver-\nlegung der Kreisverwaltung.\nAus der Sicht der Staatsregierung ist es sachgerecht und\nnotwendig, das Ergebnis der Gebietsneugliederung im\nLeipziger Bereich abzuwarten, bevor weitere Schritte zur\ntechnischen Realisierung der Polizeidirektion Borna ver-\nanla\u00dft werden. Vor einer vorherigen Entscheidung ist\nauch insbesondere wegen des sehr hohen Mittelbedarfs\nf\u00fcr ein neues Dienstgeb\u00e4ude f\u00fcr eine PD Borna die\nMa\u00dfnahme derzeit zur\u00fcckzustellen.\n\nFrau Einsle, CDU: Darf ich nachfragen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Staatsminister Hardraht, der Zen-\ntralit\u00e4tsausgleich f\u00fcr den Verlust eines Kreissitzes ist ja die\neine Seite, aber die Strukturen der Polizei die andere. Nun\nfrage ich Sie: Ist es in der Tat so, da\u00df der Neubau einer\nPolizeidirektion nur an den Zentralit\u00e4tsausgleich gekn\u00fcpft\nist? Sie wissen, die PD, die f\u00fcr diese Region zust\u00e4ndig ist,\nist in Grimma. Und das ist ja organisatorisch doch\numst\u00e4ndlich.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Also:  Das  Ganze\nh\u00e4ngt sicher nicht nur an der Umsetzung des Zentralit\u00e4ts-\nausgleichsprogramms. Ziel unserer Planungen bei der\nUmsetzung der Vorschl\u00e4ge der AG ,,Pr\u00e4senz der Polizei\u201c\nist es insbesondere, die Hierarchien teilweise abzuflachen\nbzw. die Hierarchiek\u00f6pfe verwaltungstechnisch daraufhin\nim einzelnen noch einmal abzuklopfen, ob insoweit all\ndas, was vorhanden ist, beibehalten werden mu\u00df.\nZiel dieser ganzen \u00dcberlegungen, Planungen und inzwi-\nschen eingeleiteten Umsetzungsma\u00dfnahmen ist es, die\nPr\u00e4senz der Polizei in den St\u00e4dten und im l\u00e4ndlichen\nBereich zu erh\u00f6hen. Insofern werden wir \u2013 wir sind mitten\nin diesem Pr\u00fcfungsproze\u00df \u2013 eingehend \u00fcberlegen, ob es\ntats\u00e4chlich in diesen Rahmen der Planungen hineinpa\u00dft,\n\nwenn wir einen zus\u00e4tzlichen Hierarchiekopf durch die\nEinrichtung einer Polizeidirektion in Borna schaffen.\n\nFrau  Einsle,  CDU:  Ganz kurz noch eine zweite Nach-\nfrage?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine zweite Nachfrage, bitte.\n\nFrau Einsle, CDU: Vielleicht einmal ganz kurz aus Ihrer\nSicht zum Zeitrahmen: Wann k\u00f6nnen wir denn mit der\nEntscheidung rechnen? Ist sie tats\u00e4chlich an die Entschei-\ndung zur Gebietsreform gekn\u00fcpft? \u2013 Denn das kann ja\ndauern.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Die Entscheidung\nh\u00e4ngt von mehreren Punkten ab. Einmal von der Gestal-\ntung des Stadt-Umland-Bereiches Leipzig und der dabei\nmit zu diskutierenden Sitzverlagerung f\u00fcr das Landrats-\namt f\u00fcr den Kreis Leipziger Land. Es h\u00e4ngt zum anderen \u2013\nganz n\u00fcchtern ausgesprochen \u2013 auch zusammen mit der\nFrage der Zurverf\u00fcgungstellung und nach Priorit\u00e4ten\nabgestuften Verwendung der Bauinvestitionsmittel im\nBereich der s\u00e4chsischen Polizei.\n\nFrau Einsle, CDU: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Dr. Schwarz,\nSPD, ihre Frage stellt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: \u2013 Ja, es stimmt mit der Fraktion\nder SPD. Auf dem Zettel, der hier f\u00fcr die Reihenfolge aus-\ngedruckt ist, ist ein erheblicher Fehler unterlaufen, Herr\nPr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aber mir ist kein Fehler unterlaufen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich frage den Staatsminister f\u00fcr\nKultus nach Grundschulen in den Schul\u00e4mtern Zschopau\nund Brand-Erbisdorf. Ich hatte diese Frage schon einmal in\neiner Kleinen Anfrage gestellt. Zu dem Zeitpunkt konnte\nmir aber noch keine ausreichende Antwort gegeben wer-\nden.\n1. An welchen Grundschulen k\u00f6nnen mit Beginn des\nSchuljahres 1996/97 keine 1. Klassen gebildet werden?\n2. Welche Grundschulen m\u00fcssen voraussichtlich bis 1998\ngeschlossen werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Ihre Frage, Frau Kollegin \u2013\nnach wie vor SPD! \u2013, an welchen Grundschulen der staat-\nlichen Schul\u00e4mter Zschopau und Brand-Erbisdorf mit\nBeginn des Schuljahres 1996/97 keine 1. Klassen gebildet\nwerden k\u00f6nnen, l\u00e4\u00dft sich wie folgt beantworten:\nBei nachfolgend genannten Schulen f\u00fcr das Staatliche\nSchulamt Brand-Erbisdorf liegt die Zahl der Anmeldun-\ngen f\u00fcr das Schuljahr 1996/97 unter der Mindestsch\u00fcler-\nzahl:\n\u2013 Grundschule Voigtsdorf mit 14 Anmeldungen,\n\u2013 Grundschule Nassau mit 14 Anmeldungen,\n\u2013 Grundschule Deutschneudorf mit 11 Anmeldungen,\n\u2013 Grundschule Satzung mit 14 Anmeldungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2501\n\n\n\nIn allen F\u00e4llen wurden Ausnahmegenehmigungen bean-\ntragt. Den Antr\u00e4gen der Gemeinden Voigtsdorf, Nassau\nund Satzung wurde zugestimmt. Im Falle der Grund-\nschule Deutschneudorf wird die Mindestsch\u00fclerzahl\nerheblich unterschritten. Aus diesem Grunde wurde noch\nnicht abschlie\u00dfend \u00fcber die Erteilung einer Ausnahme-\ngenehmigung entschieden. Zur Zeit laufen Gespr\u00e4che zwi-\nschen Schultr\u00e4ger und Schulaufsicht mit dem Ziel, eine\np\u00e4dagogisch sinnvolle M\u00f6glichkeit der Beschulung der\nDeutschneudorfer Grundsch\u00fcler zu finden.\nIm Staatlichen Schulamt Zschopau liegen\ndie Grundschule Kunnersdorf mit 8 Anmeldungen,\ndie Grundschule Gahlenz mit 14 Anmeldungen\nund die Grundschule Witzschdorf mit 8 Anmeldungen\nunter der f\u00fcr die Klassenbildung relevanten Mindest-\ngr\u00f6\u00dfe.\nIm Falle der Grundschule Gahlenz wurde eine Ausnahme-\ngenehmigung erteilt. Der Gemeinde Kunnersdorf wurde\ndiese verweigert. Die 8 Kunnersdorfer Erstkl\u00e4\u00dfler werden\nin der Grundschule Sehma, drei Kilometer entfernt, ein-\ngeschult.\nAuch im Falle der Grundschule Witzschdorf wurde die\nKlassenbildung mit nur 8 Schulanf\u00e4ngern nicht gestattet.\nWitzschdorf ist ein Ortsteil von Gornau. Die Gemeinde\nGornau ist Tr\u00e4ger zwei weiterer Grundschulen. Die Kom-\nmune wurde aufgefordert, die Schulbezirke ihrer Gemein-\nde dem \u00f6ffentlichen Bedarf anzupassen. Es ist davon aus-\nzugehen, da\u00df eine der drei Grundschulen in den n\u00e4chsten\nJahren aufgehoben wird, indem bereits jetzt keine Ein-\nschulungen mehr erfolgen.\nDie Frage, welche Grundschulen bis 1998 geschlossen wer-\nden, l\u00e4\u00dft sich nur bedingt beantworten. Derzeit liegen den\nSchulaufsichtsbeh\u00f6rden  vom  Schulamtsbereich  Brand-\nErbisdorf  die  Beschl\u00fcsse  der  Gemeinde  Rechenberg-\nBienenm\u00fchle auf Aufhebung der Grundschule zum\n31.7.1996 sowie der Gemeinde Reinsberg auf Aufhebung\nder Grundschule zum Schuljahresende 1996/97 vor.\nIm Bereich des Staatlichen Schulamtes Zschopau ist davon\nauszugehen, da\u00df die Grundschulen in Kunnersdorf,\nGahlenz und Witzschdorf in den n\u00e4chsten Jahren gleitend\nauslaufen. Es ist zu erwarten, da\u00df bis 1998 noch weitere\nKommunen Antr\u00e4ge auf Aufhebung ihrer Grundschule\nstellen werden.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau\nZschoche, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Seit 1991 wurden auch im Freistaat\nSachsen zahlreiche Arbeitsloseninitiativen und Arbeits-\nlosenvereine gegr\u00fcndet, die f\u00fcr die Beratung von Arbeits-\nlosen ABM-Stellen und F\u00f6rdergelder erhielten. Aufgrund\nder hohen Arbeitslosigkeit nehmen zunehmend mehr\nArbeitslose Kontakt zu diesen Arbeitsloseninitiativen auf.\nIch frage: Was gedenkt die Staatsregierung zu tun, um die\nBetreuung und Kommunikation mit Arbeitslosen lang-\nfristig finanziell sicherstellen zu helfen?\nWarum wurden f\u00fcr Beratung und Betreuung von Arbeits-\nlosen oder von Arbeitslosigkeit Bedrohten bisher keine\nF\u00f6rderrichtlinien erlassen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Die vorge-\nsehenen Mittel der Staatsregierung aus dem Programm\n,,Arbeit und Qualifizierung f\u00fcr Sachsen\u201c stehen grund-\ns\u00e4tzlich f\u00fcr die Wiedereingliederung von Arbeitslosen zur\nVerf\u00fcgung, wobei das Kriterium der Beratung und Betreu-\nung nicht vordergr\u00fcndig ist.\nArbeitslosenverb\u00e4nde bzw. -initiativen wurden dennoch\nin den vergangenen Jahren und auch in diesem Jahr wie-\nder gef\u00f6rdert. Diese F\u00f6rderung bezieht sich auf Stamm-\nkr\u00e4fte und Sachkosten. Eine eigenst\u00e4ndige F\u00f6rderrichtlinie\nist bisher nicht erlassen worden. Und dies ist auch nicht\nbeabsichtigt, weil durch die Bewilligung von F\u00f6rdermit-\nteln die Wiedereingliederung von Arbeitslosen und nicht\nderen Beratung im Vordergrund stehen soll.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Minister, ich mu\u00df Sie fragen:\nDie Eingliederung der Arbeitslosen stellt sich als sehr\nschwierig dar. Die Arbeitslosen brauchen Beratung. Wie\nsch\u00e4tzen Sie die Bedeutung solcher bisher gef\u00f6rderter\nBeratungsstellen ein, wenn Sie sagen, es wird keine F\u00f6r-\nderrichtlinie erlassen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAus der Tatsache, da\u00df wir in den vergangenen Jahren mit\nfast 3 Millionen DM solche Initiativen und Beratungen\nbef\u00f6rdert haben, k\u00f6nnen Sie ersehen, da\u00df wir dieser Bera-\ntung Bedeutung zumessen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. Dr. Jahr, Fraktion der\nCDU, seine Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Den Kommunen ist als Pflichtaufgabe\ndie Abwasserentsorgung \u00fcbertragen worden. Sie k\u00f6nnen\ndies in Form eines Zweckverbandes oder auch einer\nGesellschaft, z. B. einer GmbH, zum Zweck der Abwasser-\nentsorgung durchf\u00fchren.\nIch frage in diesem Zusammenhang die Staatsregierung:\n1. Ist in beiden F\u00e4llen das Kommunalabgabengesetz anzu-\nwenden?\n2. Ist eine F\u00f6rderung der Wasser-/Abwasserinfrastruktur\nbei diesen oben genannten Gesellschaftsformen grunds\u00e4tz-\nlich m\u00f6glich?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Zu Ihrer Frage 1,\nHerr Dr. Jahr: Gemeinden und Zweckverb\u00e4nde k\u00f6nnen\nzur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben selbstverst\u00e4ndlich Unterneh-\nmen in der Rechtsform des privaten Rechts errichten.\nDavon unabh\u00e4ngig ist die Frage zu beurteilen, wie das\nVersorgungsverh\u00e4ltnis zum B\u00fcrger ausgestaltet ist.\nDas Versorgungsverh\u00e4ltnis kann sowohl \u2013 ich habe es vor-\nhin bei der Antwort auf die andere Anfrage schon kurz\nausgef\u00fchrt \u2013 \u00f6ffentlich-rechtlich wie auch privatrechtlich\nausgestaltet sein. Hinsichtlich der Anwendung der ver-\nschiedenen Gesetze und Verordnungen beziehe ich mich\nauf meine Antwort auf die Frage von vorhin.\nSicher ist, da\u00df bei einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Ausgestal-\ntung des Versorgungsverh\u00e4ltnisses das KAG anwendbar\nist und bei einer privatrechtlichen Ausgestaltung die von\nmir vorhin genannte Abwasser-VO.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2502\n\n\n\nZu Ihrer Frage 2: Eine F\u00f6rderung von Wasser- und Abwas-\nserma\u00dfnahmen ist auch bei der Erf\u00fcllung der Aufgaben in\nder Form einer privatrechtlich organisierten Gesellschaft\nm\u00f6glich. Die F\u00f6rdermittel werden in diesem Fall dem Auf-\ngabentr\u00e4ger, dem Zweckverband oder der Gemeinde,\ngew\u00e4hrt.\n\nDr. Jahr, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Weihnert, SPD,\nihre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Es geht um F\u00f6rderprogramme zur\nBereitstellung von zus\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4tzen. Im\nAntrag der CDU Drucksache 2/1303 wird u. a. eine Ver-\nstetigung der F\u00f6rderprogramme gefordert. Bei Behand-\nlung des Antrages auf dem 18. Plenum am 7. September\n1995 \u00e4u\u00dferte Dr. M\u00fcnch, da\u00df die Mittel ,,bereits am Jahres-\nanfang und nicht erst im Mai zur Verf\u00fcgung stehen (soll-\nten), denn diese Programme haben sich bew\u00e4hrt, und die\nUnternehmen fordern eine Berechenbarkeit unserer F\u00f6r-\nderpolitik\u201c. Der Antrag wurde angenommen. Der Mai ist\nnicht mehr fern.\nWo wurden die F\u00f6rderprogramme zur Bereitstellung\nzus\u00e4tzlicher Ausbildungspl\u00e4tze ver\u00f6ffentlicht, bzw. war-\num wurden diese Programme noch nicht ver\u00f6ffentlicht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Frau\nWeihnert, zun\u00e4chst best\u00e4tige ich Ihre Feststellung, da\u00df der\nMai nicht mehr fern ist.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nAufgrund des Beschlusses des S\u00e4chsischen Landtages\nvom 7.9.1995 \u2013 das war die 18. Sitzung \u2013 wurden das\nBerufsausbildungsplatz-F\u00f6rderungsprogramm und das\nMobilit\u00e4tshilfeprogramm verstetigt. Das Kollegium zur\nAusbildungsf\u00f6rderung hat der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung ebenfalls eine unver\u00e4nderte Verstetigung der Aus-\nbildungsplatzf\u00f6rderungsprogramme empfohlen. Die hier-\nf\u00fcr notwendigen Formulierungs\u00e4nderungen hinsichtlich\nder Datenangaben werden im Monat Mai, der nicht mehr\nfern ist, im S\u00e4chsischen Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit informierte hier\u00fcber in seiner Kurznachricht in der\nWoche vom 1. bis 7. April 1996. Das Ausbildungsverbund-\nprogramm l\u00e4uft ebenso unver\u00e4ndert weiter.\nIm Haushaltsplan 1996 sind im Rahmen der dort auf-\ngef\u00fchrten VE in H\u00f6he von 103 Millionen DM die erforder-\nlichen Haushaltsmittel verf\u00fcgbar. Die erforderlichen\nAntragsformulare f\u00fcr beide Programme einschlie\u00dflich der\ndazugeh\u00f6rigen Merkbl\u00e4tter werden im Mai 1996 an die\nKammern im Freistaat Sachsen sowie an die Regierungs-\npr\u00e4sidien und Abteilungen Berufsberatung der Arbeits-\n\u00e4mter ausgeliefert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Herr Minister, Sie haben soeben\nbest\u00e4tigt, da\u00df es lediglich einer Datums\u00e4nderung bedurfte.\nWarum wurde das nicht entsprechend unserem Beschlu\u00df\nim Landtag bereits im Januar durchgef\u00fchrt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDies ist nach den Besprechungen in Angriff genommen\nworden. Hierzu bedurfte es der Abstimmung innerhalb\nder Staatsregierung sowie auch mit dem Landesrech-\nnungshof. Diese Prozesse sind nun abgeschlossen, so da\u00df\nnun die Ver\u00f6ffentlichung erfolgen kann.\nDen Betroffenen, die sich wirklich interessieren, war dieser\nVorgang und auch das Umsetzen bekannt.\n\nFrau Weihnert, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Dr. Friedrich,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Friedrich, PDS: Meine Frage lautet: Wie bewertet die\nStaatsregierung die Entwicklung der Spannungsfelder\nJugendlicher in Wurzen und Umland seit der Aktuellen\nDebatte vom 28.4.1995 im S\u00e4chsischen Landtag?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Kol-\nleginnen und Kollegen! Verehrter Herr Abgeordneter! Die\nStaatsregierung beurteilt die Entwicklung der Spannungs-\nfelder Jugendlicher in Wurzen und Umland aufgrund\neigener Beobachtung und regelm\u00e4\u00dfiger Gespr\u00e4che mit den\nVerantwortlichen positiv.\nSeit den Zusammenst\u00f6\u00dfen zwischen links- und rechts-\nextremistischen Jugendlichen ist in Wurzen durch eine\nB\u00fcndelung aller verantwortlichen Kr\u00e4fte eine weitere\nEskalation vermieden worden.\nKleinere Vorf\u00e4lle, die trotzdem zu verzeichnen waren, gin-\ngen nicht urs\u00e4chlich von der verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kleinen \u00f6rt-\nlichen extremistischen Szene aus. Sie wurden durch\nextrem gewaltbereite Personen, die von anderswoher\nanreisten, weil sie z. B. bisherige Aktionsfelder aus\nbestimmten Erw\u00e4gungen heraus zeitweilig glaubten r\u00e4u-\nmen zu m\u00fcssen oder weil sie der Meinung waren, da\u00df in\nWurzen wieder einmal etwas geschehen m\u00fcsse, ausgel\u00f6st.\nInsgesamt konnten jedoch die Spannungsfelder abgebaut\nwerden. Es gab dazu mehrere Aktionen innerhalb der\nStadt sowie dar\u00fcber hinaus gemeinschaftliches Handeln\nder Stadtverwaltung, der zust\u00e4ndigen Polizeidienststellen,\ndes Landratsamtes Muldental und der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung, vertreten durch das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus als zust\u00e4ndige oberste Landesjugend-\nbeh\u00f6rde und das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern.\nGemeinsam sollten L\u00f6sungen f\u00fcr pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen,\ninsbesondere im Freizeitbereich f\u00fcr Jugendliche, ent-\nwickelt werden.\nDurch die inzwischen geschaffene Struktur von entspre-\nchenden Einrichtungen und Verb\u00e4nden ist das Gewalt-\npotential abgebaut worden. Die Gespr\u00e4che mit dem Ziel,\ndie gefundenen L\u00f6sungen noch zu optimieren, dauern an.\nDie Staatsregierung wird \u2013 das gilt nicht nur f\u00fcr Wurzen \u2013\nauch weiterhin die gewaltbereiten rechts- und linksextre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2503\n\n\n\nmistischen Gruppen beobachten und zusammen mit den\nzust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe\nweiterhin das Konzept zur Entwicklung pr\u00e4ventiver\nAngebote der Jugendarbeit zur Vermeidung von Gewalt-\nbereitschaft und Gewaltaus\u00fcbung umsetzen.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sch\u00f6nen Dank. \u2013 Ich habe eine Nach-\nfrage.\nZun\u00e4chst ist erfreulich, da\u00df die Gewalt abgebaut wurde.\nDennoch frage ich Sie, Herr Staatsminister, wie Ihre Ant-\nwort mit den Aussagen im Verfassungsschutzbericht des\nvergangenen Jahres zusammengeht, nach denen sich in\nWurzen und Umland eine gewaltbereite rechtsradikale\nSzene etabliert und gefestigt hat, die auch mit Zentren wie\nLeipzig und verschiedenen St\u00e4dten in Sachsen-Anhalt und\nTh\u00fcringen vernetzt ist. Ist diese Aussage dann noch auf-\nrechtzuerhalten?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Das war die Ist-\nZustandsanalyse vom vergangenen Jahr. Inzwischen ist\neiniges \u2013 das habe ich ja gerade geschildert \u2013 passiert. Wir\nhoffen, da\u00df wir die Situation Schritt f\u00fcr Schritt auf ein\nnormales Niveau zur\u00fcckschrauben k\u00f6nnen.\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Stempell,\nCDU, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nStempell,  CDU:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nAnfrage an die Staatsregierung: Wie wird der Beschlu\u00df\nder Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder zur Eingruppie-\nrung von P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen mit Lehrbef\u00e4hi-\ngung f\u00fcr zwei F\u00e4cher an Gymnasien bis Klasse 12 in eine\nh\u00f6here Verg\u00fctungsgruppe im Freistaat Sachsen umge-\nsetzt?\nIst damit eine Gleichbehandlung der Gymnasiallehrer mit\nden P\u00e4dagogen der alten Bundesl\u00e4nder gew\u00e4hrleistet?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Verehrter  Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nAm 20.3.1996 hat die Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder\nder \u00c4nderung der Richtlinien des Freistaates Sachsen zur\nNeuregelung der Eingruppierung der angestellten Lehrer\nzugestimmt.\nDie \u00c4nderung erm\u00f6glicht unter bestimmten Voraus-\nsetzungen die Eingruppierung von P\u00e4dagoginnen und\nP\u00e4dagogen mit Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr zwei F\u00e4cher an Gym-\nnasien bis Klasse 12 in die Verg\u00fctungsgruppe 2a statt bis-\nher 3 BAT-Ost. Betroffen sind ca. 7 000 Lehrkr\u00e4fte. Der\nBeschlu\u00df der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder wird\ndurch die Oberschul\u00e4mter umgesetzt. Der Verwaltungs-\naufwand soll so gering wie m\u00f6glich gehalten und ein zeit-\nnaher Abschlu\u00df der Umgruppierungsaktion gew\u00e4hrleistet\nwerden.\nDeshalb werden die Voraussetzungen der Umgruppie-\nrung in jedem Einzelfall anhand von Formularen, die vom\nSMK unter Beteiligung der Oberschul\u00e4mter und des\nFinanzministeriums entwickelt wurden, in einem einfa-\nchen und schnellen Verfahren gepr\u00fcft. Soweit es auf die\nBew\u00e4hrung der Lehrkr\u00e4fte im Oberstufenunterricht\nankommt, werden auch die Schulleiter in das Verfahren\n\neinbezogen, da dieses Erfordernis nur vor Ort beurteilt\nwerden kann.\nLiegen die Voraussetzungen der Umgruppierung von der\nVerg\u00fctungsgruppe 3 in die Verg\u00fctungsgruppe 2a BAT-Ost\nvor, wird mit der betroffenen Lehrkraft ein \u00c4nderungsver-\ntrag geschlossen, der auf den 1.1.1996 zur\u00fcckwirkt.\nAbstimmungsbesprechungen mit den Oberschul\u00e4mtern\nund dem Finanzministerium zum Verfahren haben bereits\nstattgefunden, so da\u00df die Umsetzung des Beschlusses der\nTarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder in diesen Tagen\nanl\u00e4uft. Sie soll im Herbst abgeschlossen sein.\nZur zweiten Frage, Herr Abgeordneter: In den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern werden nach Ma\u00dfgabe des Bundesbesoldungs-\ngesetzes Studienr\u00e4te mit der Bef\u00e4higung f\u00fcr das Lehramt\nin der Sekundarstufe II bei entsprechender Verwendung in\ndie Besoldungsgruppe A13 eingestuft. Paragraph 11 BAT-\nOst in Verbindung mit Nummer 3a der Sonderregelung\nf\u00fcr Angestellte als Lehrkr\u00e4fte ist zu entnehmen, da\u00df die\nBesoldungsgruppe A13 bei allen Unterschieden im einzel-\nnen der Verg\u00fctungsgruppe 2a unserer Angestellten ent-\nspricht.\nInsoweit ist eine Gleichbehandlung der Gymnasiallehrer\nin den alten und neuen Bundesl\u00e4ndern gew\u00e4hrleistet.\nAuch in den alten Bundesl\u00e4ndern bestimmt sich die Ver-\ng\u00fctung bzw. Besoldung der Lehrkr\u00e4fte jedoch nach ihren\nAbschl\u00fcssen im Einzelfall, was auch dort zu unterschied-\nlichen Eingruppierungen f\u00fchrt.\n\nStempell, CDU: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Jurk, SPD-Frak-\ntion, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk,  SPD:  Vor kurzem wurde bekannt, da\u00df die Firma\nNoell Service und Maschinentechnik GmbH 140 Fach-\narbeiter in den Betriebsteilen Schwarze Pumpe und Box-\nberg entlassen wird. Die betroffenen Monteure und Werk-\nstattarbeiter sind zum Gro\u00dfteil ehemalige Besch\u00e4ftigte von\nKraftwerken und Tagebauen und in den Vorjahren aus\ndiesen Unternehmen ausgegliedert worden.\nIst der S\u00e4chsischen Staatsregierung bekannt, warum die\nFirma Noell diese K\u00fcndigungen vornimmt? In welcher\nH\u00f6he wurde die Firma Noell mit Mitteln der \u00f6ffentlichen\nHand \u2013 ich denke hierbei an Qualifizierung von Mitarbei-\ntern und Investitionsf\u00f6rderung \u2013 bezuschu\u00dft?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Die Noell-\nGruppe ist eine Tochter der Preussag AG Hannover. Die\nPreussag-Noell GmbH mit Sitz in W\u00fcrzburg hat im Frei-\nstaat Sachsen neun Tochterunternehmen an den Stand-\norten Erdmannsdorf, Freiberg, Boxberg und Schkeuditz.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat keine Kenntnis davon,\nob und aus welchen Gr\u00fcnden die Noell GmbH am Stand-\nort Boxberg Entlassungen von Arbeitnehmern beabsichtigt\nbzw. vorgenommen haben soll. Eine \u00dcberpr\u00fcfung von\ngef\u00f6rderten Investitionsvorhaben erfolgt grunds\u00e4tzlich\nerst nach deren Abschlu\u00df. Von der \u00f6ffentlichen Bekannt-\ngabe der F\u00f6rderzuwendungen an diese Unternehmen mu\u00df\nabgesehen werden.\nIch kann Ihnen aber mitteilen, da\u00df die Noell GmbH in\nBoxberg GA-F\u00f6rdermittel erhalten hat. Mein Haus nimmt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2504\n\n\n\nIhre aktuelle Anfrage, Herr Jurk, selbstverst\u00e4ndlich zum\nAnla\u00df, den F\u00f6rdervorgang nachzupr\u00fcfen.\n\nJurk, SPD: Ich habe noch eine Nachfrage. Sie haben die\ns\u00e4chsischen Niederlassungen der Noell-Gruppe benannt.\nIch habe nicht umsonst nach Schwarze Pumpe gefragt,\nobwohl es eigentlich territorial zu Brandenburg geh\u00f6rt,\nweil n\u00e4mlich gerade dort auch Besch\u00e4ftigte arbeiten, die\nunter anderem in Hoyerswerda und Umgebung leben \u2013\nund das ist Sachsen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch werde diese \u00dcberpr\u00fcfung auch auf diesen Betriebsteil\nausdehnen und Ihnen, wenn ich eine befriedigende Ant-\nwort habe, Informationen geben.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Kosel, PDS-Frak-\ntion, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: Nach Aussage des Fremdenverkehrsverban-\ndes Oberlausitz/Niederschlesien ist die Badem\u00f6glichkeit\nin der Talsperre Quitzdorf in der anlaufenden Saison sehr\nbegrenzt. Der Wasserspiegel soll wegen Frostsch\u00e4den an\nder Staumauer um zwei auf einen Meter gesenkt werden.\nDie Fragen, die sich auch der Fremdenverkehrsverein\nstellt, lauten:\n1. Ist die Senkung des Wasserspiegels um zwei Meter\nwirklich technisch notwendig?\n2. Das ist die eigentlich interessierende Frage: Wie k\u00f6nnte\nder durch die Senkung der Wasseroberfl\u00e4che entstehende\nfinanzielle Schaden f\u00fcr Campingplatz, Hotel und Surf-\nschule ausgeglichen werden?\nDie Talsperre Quitzdorf ist in der ansonsten an Unterneh-\nmen armen Region auch ein Wirtschaftsfaktor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Zun\u00e4chst\nzur ersten Frage: Die extrem starke Vereisung der Tal-\nsperre in Quitzdorf im Winter 1995/96 f\u00fchrte zu Sch\u00e4den\nan der wasserseitigen Deckschicht des Absperrbauwerkes.\nZur Ermittlung des Schadensumfanges, zur Vermeidung\nsch\u00e4dlichen Wellenschlages auf die besch\u00e4digten\nB\u00f6schungsbereiche und zur Instandsetzung ist eine Stau-\nspiegelabsenkung zwingend notwendig.\nDie Landestalsperrenverwaltung (LTV) wies darauf hin,\nda\u00df deshalb mit Einschr\u00e4nkungen, insbesondere im Frei-\nzeitbereich, im Jahre 1996 gerechnet werden mu\u00df. Bis\n30.4.1996 erfolgt durch die LTV eine Risikoabsch\u00e4tzung.\nDanach kann entschieden werden, ob der gegenw\u00e4rtige\nWasserstand gehalten werden kann oder weiter abgesenkt\nwerden mu\u00df. Die Stauspiegelbeschr\u00e4nkung kann erst nach\nerfolgter Reparatur der Deckschicht wieder aufgehoben\nwerden.\nVoraussichtlich ist \u00fcber die gesamte Saison mit einer nur\nteilgef\u00fcllten Talsperre Quitzdorf zu rechnen. Die\nurspr\u00fcnglich angek\u00fcndigte Absenkung von zwei Metern\nwird jedoch in keinem Fall erreicht. Damit ist eine Freizeit-\nnutzung mit nur geringen Einschr\u00e4nkungen m\u00f6glich.\nZur zweiten Frage: Es bestehen keine Vertr\u00e4ge; daher stellt\nsich auch nicht die Frage des Schadensausgleichs.\n\nKosel, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die Abg. Frau Ostrowski, PDS-\nFraktion, ihre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Meine Frage lautet: Ist es legitim,\nund durch welche Gesetze ist es gest\u00fctzt, wenn, wie im\nFalle des B\u00fcrgerentscheids \u00fcber die stadtnahe A 17, Partei-\nen, B\u00fcrgerinitiativen und Pers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffentlichen\nLebens die B\u00fcrger \u00fcber ihre jeweiligen Auffassungen\ninformieren und die B\u00fcrger f\u00fcr diese Auffassungen zu\ngewinnen beabsichtigten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Parteien,\nB\u00fcrgerinitiativen und Pers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffentlichen\nLebens k\u00f6nnen jederzeit die B\u00fcrger \u00fcber ihre jeweiligen\nAuffassungen informieren und sie f\u00fcr ihre Ansicht zu\ngewinnen versuchen. Das ist legitim. Lassen Sie mich noch\neinige grunds\u00e4tzliche Anmerkungen machen, da Ihnen die\nDemokratie sicher immer noch etwas ungewohnt ist.\nF\u00fcr die Parteien ergibt sich bereits aus Artikel 21 Grund-\ngesetz, da\u00df sie an der politischen Willensbildung des Vol-\nkes mitzuwirken haben. Diese Mitwirkung beschr\u00e4nkt sich\nnicht nur auf Wahlk\u00e4mpfe. Die Parteien k\u00f6nnen sich viel-\nmehr zu allen politisch relevanten Fragen \u00e4u\u00dfern, wann\nimmer ihnen das angebracht erscheint. Auf diese Weise\nwird die von der Verfassung gewollte politische Ausein-\nandersetzung erm\u00f6glicht.\nDie \u00c4u\u00dferungen von Pers\u00f6nlichkeiten des \u00f6ffentlichen\nLebens sind sowohl durch die im Artikel 5 des Grund-\ngesetzes als auch in Artikel 20 der S\u00e4chsischen Verfassung\ngarantierte Meinungsfreiheit legitimiert.\nMeinungs\u00e4u\u00dferungen der B\u00fcrgerinitiativen sind ohnehin\nselbstverst\u00e4ndlich. Anderenfalls w\u00e4ren B\u00fcrgerbegehren\nund B\u00fcrgerentscheide gem\u00e4\u00df Artikel 24 und 25 der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung kaum durchf\u00fchrbar.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich bedanke mich erst einmal f\u00fcr\ndie ausf\u00fchrliche Antwort und frage jetzt nach: Sie haben\njetzt die Legitimit\u00e4t best\u00e4tigt und die Gesetzlichkeiten\ngenannt, beginnend beim Grundgesetz. Halten Sie es dann\nauch f\u00fcr legitim, da\u00df ein Dresdner Sender, der genau das\ngemacht hat, der die Auffassung einer Partei \u00fcber die A 17\nin Form eines Spots verbreitete, von der Landes-\nmedienanstalt dies als Versto\u00df vorgeworfen bekam, und\nzwar mit der Begr\u00fcndung, da\u00df dies eine politische Wer-\nbung f\u00fcr diese Partei gewesen sei?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch gehe davon aus, da\u00df die Landesmedienanstalt recht-\nm\u00e4\u00dfig gehandelt hat. Ich kann den Einzelfall aber hier jetzt\nnicht beurteilen.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Ich habe noch eine zweite Nach-\nfrage.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2505\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Kennen Sie den Werbespot, den die\nCDU-Fraktion seit Tagen als politische Partei f\u00fcr den Ju-\ngendtag 1996 im Radio Energy ver\u00f6ffentlicht, und k\u00f6nnten\nSie dazu Ihre Auffassung sagen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, ich kenne diesen Werbespot nicht.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Sie sollten ihn sich anh\u00f6ren; ich\nhabe die Kassette mit.\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nehmen Sie das Angebot an, Herr\nDr. Schommer?\n\n(Frau Ostrowski \u00fcbergibt Herrn Staatsminister\nDr. Schommer eine Kassette. \u2013 Heiterkeit \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD:\nDer Staatsminister nimmt Geschenke\n\nvon der PDS an.)\n\nIch bitte jetzt den Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS, seine Frage an\ndie Staatsregierung zu stellen.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich m\u00f6chte\ngern von der Staatsregierung erfahren, wann die Entschei-\ndung \u00fcber die Existenz bzw. die Konzentration der \u00c4mter\nf\u00fcr offene Verm\u00f6gensfragen in den s\u00e4chsischen Land-\nkreisen getroffen wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Staats-\nregierung beabsichtigt, bis zur Jahresmitte \u00fcber das wei-\ntere Vorgehen hinsichtlich der Zusammenlegung der Ver-\nm\u00f6gens\u00e4mter zu entscheiden \u2013 und daf\u00fcr allerdings keine\nWerbespots, auch nicht bei Energy, zu schalten!\n\n(Heiterkeit)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Darf ich nachfragen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Mir geht es bei weitem nicht um die\nWerbespots, Herr Staatsminister. Aber gibt es dann wenig-\nstens f\u00fcr die Kreise, in die sie eventuell hinkommen, eine\nVorinformation? Denn es geht ja um Arbeitskr\u00e4fte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs war bisher immer \u00dcbung der Staatsregierung, da\u00df sie\ndie Betroffenen rechtzeitig \u00fcber Entscheidungen infor-\nmiert und vor allen Dingen vorher mit den Betroffenen\ndiskutiert hat, bevor sie Entscheidungen getroffen hat. Das\nentspricht auch demokratischem Gebrauch.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Noch wissen sie nichts!)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Das wollte ich gerade fragen; ich\nwollte gern eine zweite Nachfrage stellen. \u2013 Gibt es schon\n\nganz konkrete Punkte, da\u00df man wei\u00df, wo man hinwill,\noder ist das noch v\u00f6llig offen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWir wissen immer, wo wir hinwollen, verehrter Herr\nD\u00fcrrschmidt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit \u2013\nD\u00fcrrschmidt, PDS:\n\nDas ist zu sch\u00f6n, um wahr zu sein,\nHerr Staatsminister!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Frau Abg. Roth, PDS,\nihre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Roth, PDS: Es geht um die verschwundenen ,,25 Mil-\nlionen im Abwasserzweckverband Oberes G\u00f6ltzschtal\u201c.\nIn der Drucksache 2/2361 teilte Staatsminister Hardraht\nmit \u2013 ich zitiere: ,,Unabh\u00e4ngig davon, ob der Verbleib des\nGeldes aufgekl\u00e4rt werden kann, ist jedoch mit einer\nAnklageerhebung gegen die Beschuldigten in diesem Jahr\nzu rechnen.\u201c\nIch frage: Wann werden die Ermittlungen der Staats-\nanwaltschaft in dieser Angelegenheit voraussichtlich\nabgeschlossen sein und wird Anklage gegen die Beschul-\ndigten erhoben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Der Sachstand ist\nim Verh\u00e4ltnis zu der damals gegebenen Antwort unver-\n\u00e4ndert. Die Ermittlungen bei der Staatsanwaltschaft\nChemnitz dauern an; sie werden voraussichtlich noch in\ndiesem Jahr abgeschlossen sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Kosel, PDS,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: Nach gemeinsamer Recherche vor Ort haben\nder Kultur- und Bildungsausschu\u00df des Kreistages Bautzen\nund der entsprechende Ausschu\u00df des S\u00e4chsischen St\u00e4dte-\nund Gemeindetages eine Priorit\u00e4tenliste f\u00fcr den Schulbau\nerarbeitet und dabei \u00dcbereinkunft mit Schulen und\nGemeinden erzielt, was schwierig genug war. Die Priorit\u00e4-\ntenliste ist aufs entsprechende Jahr und durch das Nach-\nr\u00fcckerprinzip auch auf lange Sicht angelegt und schafft\ngewisse Planungssicherheit.\nMeine Fragen:\n1. Wie ernst nehmen Oberschulamt und Staatsministe-\nrium diese Liste?\n2. Nach welcher Ma\u00dfgabe wird die Liste ver\u00e4ndert, wenn\nsie ver\u00e4ndert wird?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nZur Frage 1: Die erstellte Priorit\u00e4tenliste ist Grundlage der\nPlanungsarbeit f\u00fcr den Einsatz der F\u00f6rdermittel des Schul-\nhausbaues. Oberschulamt und Regierungspr\u00e4sidium\nerstellen auf der Basis der von den einzelnen Kreisen\nerarbeiteten und mit den Staatlichen Schul\u00e4mtern abge-\nstimmten Vorschlagslisten die Gesamtpriorit\u00e4tenliste des\nOberschulamtsbereiches.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2506\n\n\n\nZur Frage 2: Vom Grundsatz her wird die Reihenfolge der\nVorschlagsliste nicht ge\u00e4ndert. In Abh\u00e4ngigkeit von den\nzur Verf\u00fcgung stehenden F\u00f6rdermitteln werden die an\nvorderer Stelle stehenden Vorhaben in die F\u00f6rderung auf-\ngenommen. Dabei ist es nicht m\u00f6glich, da\u00df Vorhaben in\nallen Kreisen bzw. kreisfreien St\u00e4dten gef\u00f6rdert werden.\nEine Ver\u00e4nderung der Liste ist mitunter notwendig,\n\u2013 da F\u00f6rdermittel in verschiedenen Fonds mit unter-\n\nschiedlichen Einsatzbedingungen zur Verf\u00fcgung ste-\nhen,\n\n\u2013 die H\u00f6he der beantragten Mittel die F\u00f6rderung einer\nMa\u00dfnahme nicht erlaubt, ein kleineres Vorhaben aber\nnoch finanzierbar ist,\n\n\u2013 die f\u00fcr die Gesamtfinanzierung einzelner, insbesondere\ngr\u00f6\u00dferer Vorhaben notwendigen Verpflichtungs-\nerm\u00e4chtigungen nicht zur Verf\u00fcgung stehen oder\n\n\u2013 Schultr\u00e4ger die notwendigen Voraussetzungen f\u00fcr den\nF\u00f6rdermitteleinsatz nicht geschaffen haben, z. B. wenn\ndie Eigenmittel nicht zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nDer Einsatz von F\u00f6rdermitteln ist zudem nur m\u00f6glich,\nwenn der Schulstandort langfristig gesichert ist. Das erfor-\ndert in Einzelf\u00e4llen eine regional abgestimmte Standort-\nplanung der jeweiligen Schultr\u00e4ger.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage? \u2013 Auch ich hal-\nte nat\u00fcrlich Ver\u00e4nderungen in der Priorit\u00e4tenliste zuwei-\nlen f\u00fcr unumg\u00e4nglich.\nMeine Frage: Wird dann mit dem entsprechenden Gre-\nmium, das f\u00fcr diese Priorit\u00e4tenliste die Vorarbeit geleistet\nhat, auch Einvernehmen erzielt, oder wird dieses Gre-\nmium wenigstens \u00fcber die Ver\u00e4nderungen informiert?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es wird die R\u00fcck-\nsprache gesucht.\n\nKosel, PDS: Sie wird gesucht. \u2013 Gut, danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau\nZschoche, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Welche Erkl\u00e4rung gibt es daf\u00fcr, da\u00df\ndie Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderauf-\ngaben s\u00e4chsische Landkreise vor dem Verwaltungsgericht\nverklagt hat, um die im 1. Halbjahr nach der Wiederver-\neinigung den Landkreisen zugeflossenen Apotheken-\ngewinne zur\u00fcckzufordern?\nWelche Auffassung hat die Staatsregierung zu dieser\nR\u00fcckforderung, und auf welche Gesamth\u00f6he belaufen sich\ndiese R\u00fcckzahlungsforderungen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Apotheken und pharma-\nzeutische Zentren waren in der ehemaligen DDR staatliche\nEinrichtungen. Haushalts- und finanzrechtlich waren sie\ndem Rat des jeweiligen Kreises zugeordnet. Dies hatte zur\nKonsequenz, da\u00df von den Apotheken erzielte Netto-\ngewinne an den Rat des Kreises abzuf\u00fchren waren, w\u00e4h-\nrend eventuelle Verluste der Kreis auszugleichen hatte.\n\nMit Inkrafttreten des Einigungsvertrages \u00e4nderte sich\ndiese Zuordnung. Apotheken und pharmazeutische Zen-\ntren wurden gem\u00e4\u00df \u00a7 28a des Gesetzes \u00fcber das Apo-\nthekenwesen in die Treuhandschaft der Treuhandanstalt,\nnunmehr Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonder-\naufgaben (BvS), \u00fcberf\u00fchrt. Hieraus folgert die BvS, da\u00df die\nGewinne, die diese Einrichtungen seit dem 3.10.1990 er-\nwirtschaftet haben, an die BvS h\u00e4tten abgef\u00fchrt werden\nm\u00fcssen. Tats\u00e4chlich sind die Gewinne den entsprechen-\nden Kreishaushalten zugeflossen.\nNach Auskunft des S\u00e4chsischen Landkreistages sind im\nFreistaat Sachsen 16 Landkreise von entsprechenden\nR\u00fcckforderungen der BvS betroffen. Zur\u00fcckgefordert wer-\nden Beitr\u00e4ge zwischen 300 000 DM und 1,7 Millionen DM.\nDie Gesamtsumme bel\u00e4uft sich f\u00fcr diese Kreise auf rund\n10,6 Millionen DM. Diese 10,6 Millionen DM werden der-\nzeit von der BvS in Verwaltungsstreitverfahren gegen die\njeweiligen Landkreise geltend gemacht.\nOb und in welcher H\u00f6he auch Forderungen von der BvS\ngegen die kreisfreien St\u00e4dte, insbesondere also gegen\nChemnitz, Dresden und Leipzig, geltend gemacht werden,\nist mir nicht bekannt.\nDie Rechtslage, n\u00e4mlich ob die BvS zu Recht diese Betr\u00e4ge\nzur\u00fcckfordern kann, ist nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt.\nSowohl das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen als\nauch mein Ministerium haben Bedenken gegen die Recht-\nm\u00e4\u00dfigkeit der R\u00fcckforderung durch die BvS. Diese Beden-\nken beruhen im wesentlichen darauf, da\u00df die Treuhand-\nanstalt bzw. deren Rechtsnachfolgerin nicht darzustellen\nvermag, auf welcher rechtlichen Anspruchsgrundlage ihre\nForderung beruht. Zum anderen waren die Kreise, veran-\nla\u00dft durch den Bundesminister der Finanzen, aufgrund\nvon Festlegungen gehalten, die Gewinnabf\u00fchrungen als\nEinnahmen zur Finanzierung kommunaler Aufgaben in\ndie Kreishaushalte einzustellen.\nNach all dem r\u00e4umen wir einer Klage der BvS keine Chan-\ncen ein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. D\u00fcrrschmidt,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident, der Herr Staatsmini-\nster Prof. Meyer hat mir bereits vor zwei Tagen die Ant-\nwort auf diese Frage gegeben. Ich m\u00f6chte in diesem\nZusammenhang nur darum bitten, da\u00df das schriftlich aus-\ngereichte Material korrigiert wird, was den Namen\nbetrifft, weil dort f\u00e4lschlicherweise ein anderer Name auf-\ngef\u00fchrt war. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Regie-\nrungsmitglieder werden aufgefordert, die Antworten auf\nalle nicht behandelten Fragen zur Aufnahme in das\nPlenarprotokoll dem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Das\nist mittlerweile abgestimmt.\nDer Stenografische Dienst ordnet diese dann in das Plenar-\nprotokoll ein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2507\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/3094\n\nWehnert, fraktionslos: Frage Nr. 18\nZusammenarbeit zwischen Staatsregierung und Landes-\nbauernverband\n1. Wie sch\u00e4tzt die S\u00e4chsische Staatsregierung ihre Zusam-\nmenarbeit mit dem S\u00e4chsischen Landesbauernverband\n(SLB) innerhalb der letzten f\u00fcnf Jahre seines Bestehens\nein?\n2. Welche gemeinsamen Ergebnisse konnten im Interesse\nder s\u00e4chsischen Landwirte erzielt werden?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Abgeordneter, Ihre\nAnfragen beantworte ich wie folgt:\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sucht stets den Dialog mit\nden von ihrer Politik Betroffenen. Der S\u00e4chsische Landes-\nbauernverband vertritt als eine der berufsst\u00e4ndischen Ver-\ntretungen einen Teil dieser Menschen, so da\u00df auch mit\nihm ein Dialog zu allen wichtigen Sachfragen stattfindet.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist bei ihren Entscheidun-\ngen jedoch der gesamten Bev\u00f6lkerung bzw. dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag gegen\u00fcber verantwortlich, w\u00e4hrend\nder S\u00e4chsische Landesbauernverband seine Aufgaben als\nInteressenvertretung eines Teiles des landwirtschaftlichen\nBerufsstandes wahrnimmt. Naturgem\u00e4\u00df kann insoweit\nnicht immer von gemeinsamen Ergebnissen gesprochen\nwerden. Vielmehr geht es der S\u00e4chsischen Staatsregierung\ndarum, ihre Entscheidungen unter Abw\u00e4gung unter-\nschiedlicher Interessenlagen zu f\u00e4llen; der S\u00e4chsische Lan-\ndesbauernverband kann hierzu Anregungen geben.\n\nIm o. g. Sinne kann f\u00fcr den Zeitraum der letzten f\u00fcnf Jahre\nvon einer angemessenen Form der Zusammenarbeit\ngesprochen werden.\n\nWehnert, fraktionslos: Frage Nr. 19\nEntwicklung der Landwirtschaft und Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft\nWelche unterschiedlichen Positionen bestehen hinsichtlich\nder Beurteilung der bisherigen und k\u00fcnftigen Entwicklung\nder Landwirtschaft und Ern\u00e4hrungswirtschaft im Freistaat\nSachsen und f\u00fcr notwendige Ver\u00e4nderungen von Rah-\nmenbedingungen innerhalb der Bundesrepublik, der EU\nsowie angesichts der vorgesehenen Osterweiterung?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Abgeordneter, Ihre\nAnfrage beantworte ich wie folgt:\nEs ist origin\u00e4re Aufgabe des S\u00e4chsischen Landesbauern-\nverbandes, als berufsst\u00e4ndische Vertretung Stellung zu\naktuellen Fragen der Agrarpolitik zu beziehen. Die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung nimmt diese in ihre \u00dcberlegungen\nauf. Hierbei gibt es, wie bereits in der Beantwortung zu\nFrage 18 ausgef\u00fchrt, situationsbedingt \u00fcbereinstimmende\noder aber unterschiedliche Positionen.\nEs kann jedoch nicht Aufgabe der Staatsregierung sein, die\nunterschiedlichen Positionen statistisch zu erheben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tages-\nordnungspunkt 2 \u2013 Fragestunde ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nGesamtkonzept zum weiteren Vorgehen im Bereich der Jugendarbeit\nDrucksache 2/1750, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat das\nWort. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident!  Werte  Abgeordnete!  Am\n30. Juni 1993 f\u00fchrte der damalige Kultusminister Friedbert\nGro\u00df auf eine Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion zum\nThema Situation junger Menschen im Freistaat Sachsen zu\nden Fragen ,,Wie beurteilt die Staatsregierung insbeson-\ndere den Einflu\u00df des immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Medien-\nangebots auf das Freizeitverhalten junger Menschen?\u201c und\n,,Gibt es Vorstellungen der Staatsregierung, auf diesem\nGebiet Ma\u00dfnahmen zu ergreifen?\u201c unter anderem folgen-\ndes aus:\n,,Die Staatsregierung \u00fcberlegt, inwieweit nach der in den\nJahren 1992 und 1993 erfolgten Schaffung einer Basis von\nAngeboten an Jugendarbeit auf \u00f6rtlicher Ebene mit Hilfe\nvon Zusch\u00fcssen aus dem Programm der Staatsregierung\nzur Verbesserung der Struktur der Jugendarbeit im Frei-\nstaat Sachsen in Zukunft ein Teil der Mittel f\u00fcr spezielle\nProjekte der Jugendmedienarbeit und Jugenderziehung\n\neinschlie\u00dflich der Schaffung einer r\u00e4umlichen Infrastruk-\ntur f\u00fcr eine ganze oder teilweise Nutzung eingesetzt wer-\nden kann.\nDie Staatsregierung wird ein Gesamtkonzept erarbeiten.\nDieses Konzept wird Jugendmedienarbeit und -erziehung\nnicht als isoliertes Feld der Jugendarbeit sehen. Medien-\narbeit und -erziehung kann und mu\u00df auch als Bestandteil\nvon anderen Feldern der Jugendarbeit, wie z. B. politische\nJugendbildung, kulturelle Jugendbildung, \u00f6kologische\nJugendbildung, angesehen werden.\u201c\nSoweit das Zitat aus der damaligen Gro\u00dfen Anfrage der\nCDU und der Antwort der Staatsregierung darauf.\nZweieinhalb Jahre sp\u00e4ter stelle ich f\u00fcr meine Fraktion den\nAntrag, da\u00df die Staatsregierung ersucht wird, genau\ndieses Gesamtkonzept zu erarbeiten, das sich dem weite-\nren Vorgehen im Bereich der Jugendarbeit widmet und\nunter anderem Jugendmedienarbeit und -erziehung sowie\npolitische, kulturelle und \u00f6kologische Jugendbildung ein-\nbezieht. Das ist nachzulesen in der Drucksache.\nDoch warum heute etwas nicht m\u00f6glich ist, was gestern\nnoch von seiten der Staatsregierung versprochen wurde\noder vielmehr schon vor drei Jahren versprochen wurde,\nkann Kultusminister Matthias R\u00f6\u00dfler ganz genau benen-\nnen. Zitat aus der Antwort der Staatsregierung: ,,Die Erar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2508\n\n\n\nbeitung eines Gesamtkonzeptes in dem vorgeschlagenen\nSinne ist nicht m\u00f6glich, weil die Kommunen als Tr\u00e4ger der\n\u00f6ffentlichen Jugendhilfe in der Gesamtverantwortung f\u00fcr\ndie Umsetzung des Sozialgesetzbuches, VIII. Buch, Kin-\nder- und Jugendhilfe, zust\u00e4ndig sind. Die Entwicklung\neines Gesamtkonzeptes im Sinne des Antragstellers w\u00fcrde\neinen Eingriff in die kommunale Selbstverwaltung bedeu-\nten und mu\u00df deshalb abgelehnt werden.\u201c\nAbgesehen davon, da\u00df das VIII. Sozialgesetzbuch schon\nvor drei Jahren galt, abgesehen davon, da\u00df es auch das\nentsprechende Ausf\u00fchrungsgesetz zum Kinder- und\nJugendhilfegesetz damals schon gab, sieht man, inwieweit\nStaatsregierungen bestimmte Auftr\u00e4ge so interpretieren\nk\u00f6nnen, wie sie es gerade wollen.\nLassen Sie mich noch zwei, drei Anmerkungen zu den\nweiteren Tagesordnungspunkten machen.\nEs sollte heute faktisch eine jugendpolitische Debatte wer-\nden. Es standen immerhin f\u00fcnf Antr\u00e4ge auf der Tagesord-\nnung. Die SPD setzte einen von der Tagesordnung ab,\nnachdem vor wenigen Wochen von seiten des Sozial-\nministeriums der Bericht zum Landesjugendhilfeplan an\ndie freien Tr\u00e4ger der Jugendarbeit hinausgeschickt wurde.\nEs bleiben vier Antr\u00e4ge \u00fcbrig. Alle vier Antr\u00e4ge wenden\nsich an die Staatsregierung, bestimmte Berichte vorzu-\nlegen, Auftr\u00e4gen nachzukommen. Bei allen diesen Auf-\ntr\u00e4gen wurde ausgef\u00fchrt, da\u00df dies noch nicht geschehen\nsei, da\u00df die Jugendberichte noch nicht vorliegen, so da\u00df es\nf\u00fcr mich eigentlich bei den folgenden Tagesordnungs-\npunkten keiner Diskussion bedarf. Denn den Anliegen,\ndie von seiten der Fraktionen, darunter auch zweimal von\nseiten der CDU-Fraktion, hier vorgetragen wurden, kam\ndie Staatsregierung in keiner Weise nach.\nDeshalb schlage ich einfach vor \u2013 und ich werde es auch so\nhandhaben \u2013, zu den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkten\nnicht mehr zu sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Hermsdorfer.\n\nHermsdorfer,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich der\nPDS zu ihrer Feststellung gratulieren \u2013 ich zitiere ihre\nDrucksache 2/1750: ,,In den letzten Jahren wurde eine\nBasis f\u00fcr Angebote auf dem Gebiet der Jugendarbeit auf\n\u00f6rtlicher Ebene mit Hilfe von Zusch\u00fcssen u. a. aus dem\nProgramm der Staatsregierung zur Verbesserung der\nStruktur der Jugendarbeit geschaffen.\u201c\nEs freut mich, da\u00df die PDS endlich die Bem\u00fchungen der\nStaatsregierung und auch der CDU-Fraktion in den letzten\nJahren und deren Ergebnisse anerkennt.\nDie PDS schl\u00e4gt vor, Mittel, die im Bereich Jugendarbeit\nzur Verf\u00fcgung stehen, anderweitig zu verteilen. Das\nkommt dem Anliegen unserer Fraktion gleich.\nDurch die knappen Ressourcen, die uns bei den finanziel-\nlen Mitteln zur Verf\u00fcgung stehen, m\u00fcssen wir allerdings\nin den kommenden Haushaltsberatungen das Notwendige\nvon dem W\u00fcnschenswerten trennen. Die Priorit\u00e4t liegt in\nunserer Fraktion dabei in der Sicherung der bestehenden\nStrukturen, in einer kontinuierlichen Unterst\u00fctzung bei\nder Einrichtung regelfinanzierter Personalstellen.\nWir verstehen ebenfalls die Jugendpolitik als Quer-\nschnittsaufgabe. Ich m\u00f6chte da auf Ihren Redebeitrag ant-\nworten, Herr Hilker. Es bestehen bereits Ressourcen in\nanderen Fachbereichen, in Teilbereichen, die Medien-\n\narbeit, Medienerziehung zulassen, die kulturelle Einbezie-\nhung der Jugendarbeit regeln und auch eine \u00f6kologische\nJugendbildung vorsehen.\nWenn dies vielleicht in den letzten Jahren noch nicht in\nder Breite ausgenutzt worden ist, so wird jedoch die CDU-\nFraktion in den kommenden Haushaltsberatungen darauf\nEinflu\u00df nehmen, da\u00df diese Ressourcen genutzt und st\u00e4rker\nf\u00fcr die Jugend ge\u00f6ffnet werden. Ich m\u00f6chte diesem\nBereich der Drucksache nichts weiter hinzuf\u00fcgen.\nDer Landesjugendplan \u2013 Sie kommen damit zum Berichts-\nwesen der Staatsregierung \u2013 liegt seit zwei Wochen auch\nden Fraktionen vor. Er bildet nach Auffassung der CDU-\nFraktion ein Gesamtkonzept zum weiteren Vorgehen in\nder Jugendarbeit. Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich\nden ressort\u00fcbergreifenden Ansatz im vorliegenden Ent-\nwurf des Landesjugendplanes.\nSicherlich gibt es auch aus unserer Sicht noch einigen Dis-\nkussionsbedarf. Wir wollen dies in den anstehenden\nAnh\u00f6rungen in diesem Jahr noch kl\u00e4ren. Es besteht f\u00fcr\nuns noch Regelungsbedarf bei der Zusammenfassung von\nF\u00f6rderprogrammen, beim Aufzeigen von Strukturen, die\nf\u00fcr die einzelnen Tr\u00e4ger notwendig sind.\nWir sehen aber insgesamt, da\u00df mit der Vorlage des Lan-\ndesjugendplanes ein Konzept f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre vor-\ngelegt wird, das dieses Jahr noch verabschiedet werden\nkann.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nein, Sie haben sich nicht geirrt, wenn Sie sich mit\nder Tagesordnung besch\u00e4ftigt haben und Ihnen aufgefal-\nlen ist, da\u00df die jetzt zur Debatte stehenden vier aufeinan-\nderfolgenden Tagesordnungspunkte \u00e4hnlich klingen. Das\nist kein Zufall. Die klingen nicht nur \u00e4hnlich, sondern die\nUrsache dieser vier Tagesordnungspunkte ist die gleiche,\nund ihr Ziel ist das gleiche, n\u00e4mlich: Die Staatsregierung\nm\u00f6ge doch endlich berichten, wo die Jugendhilfe in Sach-\nsen steht, wo sie hin soll und was es eventuell daran zu\nkorrigieren gibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: Ja, nat\u00fcrlich.\n\nLeroff, CDU: Werte Frau Kollegin! Darf ich die Frage stel-\nlen, warum dann Ihr Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nauf die R\u00fcckfrage meinerseits gesagt hat, man solle die\nPunkte getrennt behandeln?\n\nFrau Ludwig, SPD: Sie wissen, Kollege Leroff, da\u00df ich,\nnachdem ich die Tagesordnung gesehen habe, versucht\nhabe, diese vier Tagesordnungspunkte gemeinsam im\nBlock zu behandeln. Das ist am Votum Ihrer Fraktion\ngescheitert.\nIch nehme an, da\u00df der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nmeiner Fraktion nicht sofort \u00fcbersehen hat, welche inhalt-\nlichen Intentionen die Antr\u00e4ge Ihrer Fraktion hatten.\n\n(Leroff, CDU:\nDas ist eine Frage der Vorbereitung. \u2013\n\nDr. B\u00f6ttrich, CDU: Kundig machen, nicht reden!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2509\n\n\n\nDas hei\u00dft also, die drei Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag\nsind sich einig, da\u00df die Staatsregierung berichten soll.\nIst es nun die Unf\u00e4higkeit der beiden zust\u00e4ndigen Minister\noder gar Ignoranz des Willens der Fraktionen im Parla-\nment, oder klappt mal wieder die Abstimmung zwischen\nden beiden Ministern nicht? Allein das w\u00e4re ja schon recht\nschlimm.\nDoch die ganze Sache ist ja noch ernster und schlimmer,\nwenn man genauer hinsieht. Denn die Staatsregierung\nignoriert schlicht und ergreifend ein Gesetz; ein Gesetz,\nmeine Damen und Herren, das Sie hier verabschiedet\nhaben. Denn laut s\u00e4chsischem Ausf\u00fchrungsgesetz zum\nKinder- und Jugendhilfegesetz ist die Staatsregierung ver-\npflichtet, einen Jugendbericht immer dann vorzulegen,\nwenn die Bundesregierung einen Bundesjugendbericht\nvorlegt. Und der liegt seit Dezember 1994 vor. Das hei\u00dft,\ndie Staatsregierung kommt seit eineinhalb Jahren ihrer\ngesetzlich festgeschriebenen Berichtspflicht gegen\u00fcber die-\nsem Hohen Hause nicht nach.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWenn dem Ministerpr\u00e4sidenten wirklich daran gelegen ist,\nJugendliche und deren Sorgen und N\u00f6te ernst zu nehmen,\nso ist er aus meiner Sicht jetzt hier gefordert, seine Mini-\nster f\u00fcr diese Vers\u00e4umnisse zur Verantwortung zu ziehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn der Ministerpr\u00e4sident seine Ausf\u00fchrungen zu jun-\ngen Menschen selbst ernst nimmt, kann er nicht zulassen,\nda\u00df seine Staatsregierung nicht willens oder nicht in der\nLage ist, einen S\u00e4chsischen Jugendbericht vorzulegen.\nNat\u00fcrlich wird dieser Bericht nicht nur angenehme Dinge\nbeinhalten; er wird auch einige ernste Wahrheiten auf die-\nsen Tisch packen m\u00fcssen. Neben vielen positiven Entwick-\nlungen unter unseren Jugendlichen gibt es in Sachsen auch\nKinder- und Jugendkriminalit\u00e4t, wie Sie wissen. Es gibt\neine zunehmende Zahl von Schulverweigerern. Es gibt\nJugendliche, die auf der Stra\u00dfe leben. Es gibt Jugendliche,\ndie dealen und die sich prostituieren.\nUm eine Analyse geht es hier, um eine ehrliche Beschrei-\nbung und um ein Benennen der Situation der Jugend-\nlichen, die hier in Sachsen leben, denn nur so k\u00f6nnen wir\ndie richtigen Impulse geben. Nur auf der Grundlage einer\nsoliden Analyse kann auch wirksam Jugendpolitik ent-\nworfen werden.\nMeine Damen und Herren! Hier viermal vorzutragen, da\u00df\nes nichts zu besprechen gibt, weil die Staatsregierung ihrer\nPflicht nicht nachkommt, ist mir pers\u00f6nlich einfach zu\nalbern und dem Hohen Hause auch nicht angemessen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie Ihre Arbeit und die Gesetze des Freistaates Sach-\nsen ernst nehmen, meine lieben Kolleginnen und Kollegen,\nso m\u00fcssen Sie insbesondere dem Antrag der SPD-Fraktion\nzustimmen, der lediglich den Vollzug der Berichtspflicht\neinfordert.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion zu diesem\nTagesordnungspunkt noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann die Staatsregierung, Herr Staats-\nminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Verehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es\nist nat\u00fcrlich etwas schwierig, wenn man die Tagesord-\nnung sieht, jetzt noch auseinanderzuhalten, was zuerst\nbesprochen werden mu\u00df oder kann, vor allen Dingen,\nwenn auf der Tagesordnung die Wirkung vor der Ursache\nangeordnet ist. Ich glaube, wir werden dennoch ver-\nsuchen, zu diesem wichtigen Thema hier Ausf\u00fchrungen\nzu machen. Ich halte mich an die Tagesordnung, verehrte\nFrau Ludwig, und beginne mit dem Antrag der PDS.\nDer uns vorliegende Antrag der PDS-Fraktion beabsichtigt\ndie Erarbeitung eines Gesamtkonzeptes f\u00fcr das weitere\nVorgehen im Bereich der Jugendarbeit durch die Staats-\nregierung.\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich zusammen mit Thomas\nHermsdorfer feststellen, da\u00df die PDS-Fraktion in ihrer\nBegr\u00fcndung anerkannt hat, welche Leistungen die Staats-\nregierung zur Verbesserung der Struktur der Jugendarbeit\nauf \u00f6rtlicher Ebene vollbracht hat. Das zeigt, da\u00df es bei\nIhnen, Herr Porsch, Fraktionsmitglieder gibt, die durchaus\nin der Lage sind, die ,,objektive Realit\u00e4t\u201c richtig in ihrem\n,,Bewu\u00dftsein\u201c abzubilden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das k\u00f6nnen wir alle!)\n\nWie ich bereits in meiner schriftlichen Stellungnahme zum\nAntrag erw\u00e4hnte, obliegt \u2013 ob uns das nun gef\u00e4llt oder\nnicht \u2013 den Kommunen als \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern der\nJugendarbeit und der Jugendhilfe die Gesamtverantwor-\ntung f\u00fcr die Umsetzung des Kinder- und Jugendhilfe-\ngesetzes. Daran kommen wir alle nicht vorbei.\nDer Freistaat Sachsen fungiert auf der Grundlage des\nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum KJHG als \u00fcber\u00f6rt-\nlicher Tr\u00e4ger der Jugendhilfe und hat dabei die T\u00e4tigkeit\nder Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen und freien Jugendhilfe anzu-\nregen und zu f\u00f6rdern sowie auf einen gleichm\u00e4\u00dfigen Aus-\nbau der Einrichtungen und Angebote hinzuwirken. \u2013 So\ndazu der \u00a7 82 des Kinder- und Jugendhilfegesetzes. Dieser\nAufgabe wird der Freistaat u. a. mit der Erarbeitung eines\njugendpolitischen Programms der Staatsregierung gerecht.\nWir haben ja gerade geh\u00f6rt, da\u00df der Landesjugendhilfe-\nplan da ist und den freien und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern der\nJugendhilfe zur Diskussion vorliegt. Dar\u00fcber \u2013 das ist die\nKlammer \u2013 sollten wir doch eher froh sein.\nWie die PDS richtig feststellt, konnte bisher mit Hilfe von\nZusch\u00fcssen des Freistaates die Struktur von Angeboten in\nder Jugendarbeit verbessert werden. Dar\u00fcber hinaus wer-\nden in den Kommunen durch die freien und \u00f6ffentlichen\nTr\u00e4ger zahlreiche Anstrengungen unternommen, Kindern\nund Jugendlichen ein breitgef\u00e4chertes Angebot zu unter-\nbreiten, ohne eine F\u00f6rderung des Freistaates in Anspruch\nzu nehmen.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus wird als\noberste Landesjugendbeh\u00f6rde seiner Verantwortung zur\ngleichm\u00e4\u00dfigen Entwicklung im Bereich der Jugendarbeit\nu. a. dadurch gerecht, da\u00df demn\u00e4chst der erste Atlas der\nJugendarbeit erscheinen wird. Mit diesem Atlas wird es\nm\u00f6glich, eine erste Bestandsaufnahme \u00fcber die Angebote\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche im Freistaat sowie deren terri-\ntoriale Verteilung und inhaltliche Orientierung zu erhal-\nten. Dies bildet vor dem Hintergrund einer st\u00e4rkeren Ver-\nnetzung von Angeboten, die wir unbedingt erreichen m\u00fcs-\nsen, der freien und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe\neine wesentliche Basis f\u00fcr die weitere Arbeit. Sie sehen:\nWir gehen systematisch vor, ohne auf irgendwelche Kas-\nsandra-Rufe zu achten. Uns geben nicht nur die Umfrage-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2510\n\n\n\nergebnisse recht, da\u00df wir mit unserem Schritt-f\u00fcr-Schritt-\nVorgehen bei der s\u00e4chsischen Jugend auch politisch Boden\ngutmachen.\nMit der Erstausgabe des Atlas wird eine Grundlage f\u00fcr das\nweitere planerische Handeln vorliegen, die in Empfehlun-\ngen f\u00fcr den weiteren Ausbau von Angeboten der Jugend-\narbeit m\u00fcnden wird. Entsprechend den im Landesjugend-\nhilfeausschu\u00df verabschiedeten Grunds\u00e4tzen zur \u00fcber-\nregionalen Jugendhilfeplanung wird dadurch ein Proze\u00df\neingeleitet, der einer kontinuierlichen Fortschreibung und\neiner Orientierung an den Bed\u00fcrfnissen, Interessen und\nW\u00fcnschen junger Menschen bedarf \u2013 und das bei knapper\nwerdenden Ressourcen.\nVon entscheidender Bedeutung f\u00fcr die Weiterentwicklung\nwird sein, wie die B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte erfolgen kann.\nEin wesentlicher Schritt dazu wird gegenw\u00e4rtig durch den\nAufbau des Netzwerkes ,,Praxisbezogene Jugendhilfefor-\nschung\u201c geleistet. Im arbeitsteiligen Zusammenwirken\nzwischen obersten Landesjugendbeh\u00f6rden, Landesjugend-\namt, \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern sowie Universit\u00e4ten\nund Fachhochschulen sehen wir die Chance, lebenswelt-\nbezogenen adressaten- und bed\u00fcrfnisgerechten Ausbau\nder Jugendhilfestruktur voranzutreiben und auch die ent-\nsprechenden Anregungen auf die Kommunen zu \u00fcbertra-\ngen. Ich glaube, zum Jugendbericht werden wir dann dank\nder Tagesordnungspunkte, die noch kommen, einige Aus-\nf\u00fchrungen machen k\u00f6nnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn keine weiteren Wortmeldungen\nmehr vorliegen, bitte ich Sie, Herr Hilker, das Schlu\u00dfwort\nzu nehmen.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Abgeordneten \u2013 \u2013\nVerzeihung! Meine Herren und Damen Abgeordneten \u2013\nnoch bin ich nicht Ministerpr\u00e4sident!\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nEr h\u00e4tte auch ,,Meine Damen und\n\nHerren\u201c gesagt!)\n\nLassen Sie mich noch einige Fakten anf\u00fchren, die zeigen,\nwie meiner Meinung nach die Staatsregierung, besonders\ndas Kultusministerium als auch das Sozialministerium, im\nJugendbereich arbeiten.\nIch hatte vorhin angef\u00fchrt, da\u00df wir einen Vorschlag aufge-\nnommen haben, der 1993 von seiten der Landesregierung\nge\u00e4u\u00dfert wurde, und zwar ein entsprechendes Gesamt-\nkonzept zur kulturellen, \u00f6kologischen, politischen und\nmedienp\u00e4dagogischen Jugendbildung vorzulegen. Das ist\nmittlerweile mehr als drei Jahre her. Dieses Gesamt-\nkonzept im eigentlichen Sinne, so wie es versprochen\nwurde, liegt immer noch nicht vor.\n\nWeiter liegt der jetzt bestehende Landesjugendhilfeplan\nimmerhin schon dreieinhalb Jahre vor, und es wurde\nimmer wieder zwischendurch angemahnt, einen neuen\nLandesjugendhilfeplan vorzulegen, da der alte \u00fcberarbei-\ntungsbed\u00fcrftig ist. Des weiteren ist \u2013 Frau Ludwig hat das\nschon ausgef\u00fchrt \u2013 seit zirka anderthalb Jahren der Lan-\ndesjugendbericht \u00fcberf\u00e4llig.\nZum letzten sei noch angemerkt, da\u00df das Ausf\u00fchrungs-\ngesetz zum Kinder- und Jugendhilfegesetz, das von Sach-\nsen verabschiedet wurde, zwar schon mehrfach novelliert\nwurde, aber nur in kleinen Punkten, und zwar betreffs des\n\u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der Jugendhilfe, da\u00df dies der Frei-\nstaat bleiben m\u00f6ge. Seit \u00fcber vier Jahren sind dort zum\neinen juristische M\u00e4ngel vorhanden, zum anderen spiegelt\nzum Teil die Not den notwendigen Regelungsbedarf im\nFreistaat Sachsen und im Jugendbereich nicht in allen\nPunkten wider. Es ist einfach ein Verwaltungsgesetz und\nkein politisches Gesetz, ein Gesetz, das auch gewisse Leit-\nlinien vorgibt.\nDeshalb \u2013 man sieht es an den Antr\u00e4gen, die heute vorlie-\ngen, und wie damit umgegangen wird \u2013 ist mein Vor-\nschlag, weil die Staatsregierung ihrer darin bestimmten\nPflicht nicht nachkommt: Ich werde wahrscheinlich einen\nAntrag in das Parlament einbringen, da\u00df die Staatsregie-\nrung dar\u00fcber berichten m\u00f6ge, welche Berichte sie derzeit\nnicht ver\u00f6ffentlichen, welchen Pflichten sie erst sp\u00e4ter\nnachkommen will, welche Probleme sie derzeit nicht\ndebattieren kann und welche Fragen nicht zu beantworten\nsind. Zumindest k\u00f6nnte so die Opposition der Regierung\nund der regierungstragenden Fraktion eine Menge Arbeit,\neine Menge Landtagspapier und eine Menge Regierungs-\nmann- bzw. -frauenjahre einsparen helfen.\nEin erster zeitsparender Schritt, den ich heute bereits voll-\nziehen werde, ist, statt viermal nur einmal zu einem\nTagesordnungspunkt \u00fcber nicht erf\u00fcllte Berichtspflichten\nzu sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/1750 zur Abstimmung. Wer dem Antrag\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Antrag mit knapper\nMehrheit abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet. Wir treten jetzt in eine Pause bis 13.30 Uhr\nein.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von\n12.26 Uhr bis 13.31 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich schlage vor, wir setzen die Beratung fort. Ich rufe\nauf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2511\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nBilanz der bisherigen Jugendarbeit\nDrucksache 2/1917, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDie CDU-Fraktion hat als Einreicherin jetzt das Wort. Herr\nAbg. Hermsdorfer, bitte.\n\nHermsdorfer,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Unser Antrag der CDU-Fraktion geht\nmit dem Auftrag an die Staatsregierung, wie im \u00a7 16 des\nAusf\u00fchrungsgesetzes festgelegt, einen Jahresbericht vor-\nzulegen, einher.\nIch gehe aber, ankn\u00fcpfend an die Vorredner, trotzdem\ndavon aus, da\u00df wir als Fraktion auch noch unsere eigene\nMeinung haben und nicht ganz in Sprachlosigkeit zu dem\nThema Jugend verfallen.\nWie allen hier im Hohen Haus bekannt ist, sind in den\nletzten Jahren in ma\u00dfgeblichen Gr\u00f6\u00dfenordnungen finan-\nzielle Mittel f\u00fcr die Jugendarbeit bereitgestellt worden.\nWir haben in einer Phase des Neuaufbaus die Kommunen\nsowohl bei Investitionen als auch im Bereich der Personal-\nkosten \u00fcber arbeitsmarktpolitische Instrumente unter-\nst\u00fctzt.\nNach mehr als f\u00fcnf Jahren Freistaat Sachsen sollen nun\neine Bestandsaufnahme gemacht und die Strukturen auf\nden Pr\u00fcfstand gestellt werden. Wir wollen deshalb wissen,\nwelche Auswirkungen die bisherige Unterst\u00fctzung des\nFreistaates f\u00fcr die Jugendarbeit auf kommunaler Ebene\naus Sicht der Staatsregierung hatte, aber auch, wie landes-\nweite Strukturen in Gang gekommen sind.\nInsbesondere im Hinblick auf die Haushaltsberatung f\u00fcr\ndas kommende Jahr, aber auch f\u00fcr die Diskussion des Lan-\ndesjugendplanes sind die Erkenntnisse des noch vorzu-\nlegenden Jugendberichtes wichtig.\nDie CDU-Frakion geht davon aus, da\u00df im Bereich der\nfinanziellen F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung eine Anpas-\nsung an die heutigen Priorit\u00e4ten vorgenommen werden\nmu\u00df. F\u00fcr die Haushaltsberatung und zuk\u00fcnftigen Diskus-\nsionen zur Umstrukturierung der Jugendf\u00f6rderung sind\nAussagen zu Personalkapazit\u00e4ten, zum Zustand der\nJugendeinrichtungen und zur Angebotsvielfalt hilfreich.\nF\u00fcr die Jugendhilfeplanung auf Landesebene ist die\nKenntnis der kommunalen Jugendhilfeplanung wichtig.\nWir wissen alle, da\u00df hier der Entwicklungsstand in den\neinzelnen Kommunen und Kreisen noch sehr unterschied-\nlich ist, teilweise durch die Kreisreform bedingt.\nWie entwickelt ist das Problembewu\u00dftsein? Wird bei den\nVerantwortungstr\u00e4gern vor Ort die Jugendarbeit immer\nnoch als freiwillige Leistung der Kommune eingeordnet,\nobwohl Kinder- und Jugendarbeit sowie Familienbildung\nPflichtaufgaben geworden sind? Ist das Bekenntnis zur\nJugendarbeit in den Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten den\nNotwendigkeiten angepa\u00dft? Wie sieht die finanzielle Aus-\nstattung der Kreise im Bereich der Finanzmittel f\u00fcr\nJugendarbeit aus?\nDie Ausbildung tragf\u00e4higer Strukturen, die Schaffung\neines Netzes von Einrichtungen der Jugendarbeit stand im\nMittelpunkt der bisherigen Jugendpolitik. Der Freistaat\nSachsen hat in den letzten Jahren erhebliche Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen finanzieller Mittel f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen im\nJugendbereich zur Verf\u00fcgung gestellt.\nIm Rahmen des Landesjugendplanes durch Programme\ndes Kultus- und Sozialministeriums sowie durch die Lan-\ndesjugendf\u00f6rderung im Bereich des Landwirtschafts-\nministeriums, aber auch im Bereich der pr\u00e4ventiven\nMa\u00dfnahmen innerhalb des Innenministeriums wurde ein\nma\u00dfgeblicher Beitrag zur Schaffung der r\u00e4umlichen und\nstrukturellen Voraussetzungen f\u00fcr das Stattfinden von\nJugendarbeit geleistet.\nInsgesamt sind Jugendeinrichtungen in gr\u00f6\u00dferer Anzahl,\nteilweise fl\u00e4chendeckend, vorhanden. Es bestehen jedoch\nnoch regionale Differenzen. Durch vielf\u00e4ltiges Engage-\nment konnten in den zur\u00fcckliegenden Jahren plurale\nTr\u00e4gerstrukturen entstehen. Dies gilt sowohl bei vor Ort\nwirkenden Tr\u00e4gern als auch bei landesweiten Tr\u00e4gern.\nAber auch Fehlentwicklungen m\u00fcsssen aufgezeigt wer-\nden: Haben die ersten f\u00fcnf Jahre auch Wildwuchs im\nBereich der Jugendarbeit hervorgebracht? Ist in einigen\nBereichen auch unter qualitativ-fachlichen Gesichtspunk-\nten mit einer Korrektur der Tr\u00e4gerlandschaft zu rechnen?\nInwieweit wurden durch exzessive Anwendung von ABM\nund Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h Kontinuit\u00e4t und Fachlichkeit\nbehindert? Mittels Personalkostenzusch\u00fcssen \u00fcber Fach-\nkraftf\u00f6rderung anstelle von AFG-Mitteln k\u00f6nnen wir\nFachlichkeit und Kontinuit\u00e4t f\u00f6rdern.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf meinen im letzten Plenum\ngehaltenen Redebeitrag zur Regierungserkl\u00e4rung verwei-\nsen. Es freut mich, da\u00df bereits im Entwurf des Landes-\njugendhilfeplanes die Jugendpolitik als Querschnitts-\naufgabe verstanden wird. Es gilt, dies weiter auszubauen,\ninsbesondere im Hinblick auf die Vernetzung von Erzie-\nhung, Bildung, Ausbildung und Jugendarbeit. Ich sprach\nbereits vorhin dar\u00fcber.\nWenn wir Jugendpolitik als ressort\u00fcbergreifende Quer-\nschnittsaufgabe sehen, sollten wir dar\u00fcber nachdenken, ob\ndie bisherige Regelung des \u00a7 16 des Landesjugendhilfe-\ngesetzes sinnvoll ist. Ich meine dabei insbesondere die\nausschlie\u00dfliche Orientierung dieser Berichtspflicht am\nJugendbericht der Bundesregierung. Es bestehen ohne\nZweifel landesspezifische Besonderheiten, die im Jugend-\nbericht der Bundesregierung keine Rolle spielen, aber f\u00fcr\ndie Jugendpolitik in Sachsen zu beachten sind.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich f\u00fcr die CDU-Fraktion sagen, da\u00df\nder Aufbau freier pluraler Tr\u00e4gerstrukturen in Sachsen\ngelungen ist. Wir haben mit dem Haushalt 1996 begonnen,\ndiese Entwicklung zu verstetigen. Ein weiterer Umbau ist\njedoch noch n\u00f6tig. Wir werden ihn in diesem Jahr mit der\nDiskussion \u00fcber den Landesjugendplan auf den Weg brin-\ngen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die SPD-Frak-\ntion das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht die\nPDS-Fraktion das Wort? \u2013 M\u00f6chte die CDU-Fraktion\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich die Staats-\nregierung, das Wort zu nehmen. Herr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler,\nbitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2512\n\n\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Verehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nZum Problemkreis der Berichterstattung \u00fcber die Jugend-\narbeit liegen uns zwei Antr\u00e4ge vor. Die CDU-Fraktion for-\ndert eine Bilanz der bisherigen Jugendarbeit. Die Fraktion\nder SPD erinnert in ihrem Antrag an die Verpflichtung der\nStaatsregierung zur Erstattung des Landesjugendberichtes.\nGestatten Sie mir, da beide Antr\u00e4ge in die gleiche Rich-\ntung zielen \u2013 ich glaube, sie zielen in eine sehr wichtige\nund richtige Richtung \u2013, da\u00df ich sie gemeinsam behandle.\nBereits in den schriftlichen Stellungnahmen zu den Antr\u00e4-\ngen hat das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus dar-\nauf hingewiesen, da\u00df sich die Staatsregierung der aus dem\n\u00a7 16 des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Sozial-\ngesetzbuch VIII resultierenden Verpflichtung bewu\u00dft ist.\nSie wird der Verpflichtung zur Erarbeitung eines Landes-\njugendberichtes nachkommen. Ich m\u00f6chte darauf hinwei-\nsen, da\u00df dies der erste von der Staatsregierung zu erstat-\ntende Landesjugendbericht ist. Es liegen demnach keine\nErfahrungen vor, auf die zur\u00fcckgegriffen werden k\u00f6nnte.\nOhne die Leistungen der Sachverst\u00e4ndigenkommission,\ndie den 9. Jugendbericht zur Situation der Kinder und\nJugendlichen sowie \u00fcber die Entwicklung der Jugendhilfe\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern erstellt hat, schm\u00e4lern zu\nwollen, war die Staatsregierung der Meinung, da\u00df einer-\nseits ein Bericht vom Umfang des 9. Jugendberichtes, der\nohne Anh\u00e4nge 583 eng gedruckte Seiten umfa\u00dft, f\u00fcr die\nDarstellung der Entwicklung der Jugendhilfe im Freistaat\nSachsen kaum f\u00f6rderlich sein d\u00fcrfte. Andererseits war\nzun\u00e4chst zu \u00fcberlegen, wo der Landesjugendbericht zeit-\nlich ansetzen sollte.\nZur Verdeutlichung dieser Frage m\u00f6chte ich aus dem Vor-\nspann zitieren, den der Verfasser Dr. Karl Lenz, Inhaber\ndes Lehrstuhles f\u00fcr Mikrosoziologie an der Technischen\nUniversit\u00e4t Dresden, zu seinem Beitrag: ,,Die zweite Gene-\nration der DDR auf dem Weg in eine andere Gesell-\nschaft \u2013 Jugendliche nach der Wende\u201c, erschienen im Jahr\n1995, geschrieben hat. Ich zitiere: ,,Der Transformations-\nproze\u00df hat den allt\u00e4glichen Lebenszusammenhang der\nostdeutschen Jugendlichen nachhaltig ver\u00e4ndert. Egal in\nwelchen Lebenssituationen die Jugendlichen von dieser\nKette historischer Ereignisse \u00fcberrascht wurden, mu\u00dften\nsie die Erfahrung machen, da\u00df viele lebensbiographisch\nsedimentierte Selbstverst\u00e4ndlichkeiten und Lebensrouti-\nnen quasi von heute auf morgen Geltung und Brauchbar-\nkeit verloren hatten. Eine Neuorientierung in allen Lebens-\nbereichen wird dadurch erzwungen, eine Aufgabe, f\u00fcr die\nden Jugendlichen selbst \u00fcber die Schiene des Eltern-Kind-\nVerh\u00e4ltnisses kein Orientierungswissen verf\u00fcgbar ist.\nAuch ihre Eltern kannten aus eigenem Erleben nur die Ge-\ngebenheiten der DDR-Gesellschaft.\u201c\nIch glaube, das ist ein sehr wichtiges Zitat, das wir unseren\n\u00dcberlegungen zugrunde legen m\u00fcssen. Eine Jugendhilfe\nin den Strukturen des Kinder- und Jugendhilfegesetzes\nmu\u00dfte im Freistaat Sachsen erst eingerichtet werden, um\nauf die soeben geschilderte Situation verantwortlich rea-\ngieren zu k\u00f6nnen. In der \u00dcberzeugung, da\u00df die Schilde-\nrung des Aufbaus und Ausbaus der Jugendhilfe nicht\nohne die Darstellung der Entwicklung der jungen Men-\nschen vorgenommen werden kann, galt es, die immer wie-\nder an den Problemlagen von Kindern und Jugendlichen\norientierten Analysen der Situation vorzunehmen.\nWeiterhin hatte die Staatsregierung eine Studie ,,Jugend\nin Sachsen\u201c in Auftrag gegeben. Diese Studie von 1994\n\nwurde im Jahre 1995 fortgeschrieben. Dadurch konnten\nwir feststellen, welche Entwicklungstendenzen sich bei der\ns\u00e4chsischen Jugend ergeben haben. Diese Tendenzen\nwaren f\u00fcr uns recht erfreulich. Diese werden in den\nBericht eingearbeitet. Die erst seit Anfang dieses Jahres\nvorliegenden Ergebnisse der Auswertung sind f\u00fcr die von\nder Staatsregierung zu erstattenden Berichte von Bedeu-\ntung, da sehr aktuelle Aussagen getroffen werden k\u00f6nnen.\nDadurch hat sich die Fertigstellung des Berichtes ver-\nz\u00f6gert.\nDer Entwurf des Landesjugendberichtes liegt allerdings\nvor. Er ist an die verschiedenen Ministerien gegangen, bei\ndenen ich mich f\u00fcr die ausgezeichnete Zusammenarbeit\nsehr nachdr\u00fccklich bedanken m\u00f6chte. Ich denke, wir wer-\nden diesen Landesjugendbericht noch vor der Sommer-\npause zur Verf\u00fcgung haben.\nFrau Ludwig, uns liegt daran, da\u00df Sie ein m\u00f6glichst kom-\nplexes Kompendium in Ihre Hand bekommen, um endlich\nnicht nur mit punktuellen Erfahrungen, sondern vern\u00fcnf-\ntig mit uns \u00fcber die Weiterentwicklung der Jugendarbeit\ndiskutieren zu k\u00f6nnen. Dazu brauchen wir eine komplexe\nSituationsanalyse, um hier nicht wie aufgescheuchte H\u00fch-\nner zu argumentieren, wenn wir ein sicherlich schwerwie-\ngendes lokales Defizit aufgedeckt haben. Vielmehr m\u00fcssen\nwir bei aller Arbeit an diesen Defiziten unsere Bem\u00fchun-\ngen in eine Gesamtsituation einpassen k\u00f6nnen. Das wird\nuns gelingen, nachdem wir diesen Bericht diskutiert\nhaben, der umgehend den verschiedenen Tr\u00e4gern der\nJugendarbeit zur Anh\u00f6rung zugeleitet wird. Ich glaube,\nFrau Ludwig und Herr Hilker, dann k\u00f6nnen wir in diesem\nHohen Haus qualifiziert \u00fcber die Verbesserung der Situa-\ntion nachdenken.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird das Schlu\u00dfwort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Hermsdorfer, bitte.\n\nHermsdorfer,  CDU:  Ich  denke,  da\u00df  wir  nach  der  Aus-\nsprache den Antrag f\u00fcr erledigt betrachten, nachdem auch\nvon der Staatsregierung angek\u00fcndigt worden ist, da\u00df uns\nder Jugendbericht noch vor der Sommerpause zugeleitet\nwird.\nIch m\u00f6chte noch zwei sachliche Richtigstellungen vorneh-\nmen in bezug auf das, was mein Vorredner zum voran-\ngegangenen Tagesordnungspunkt gesagt hat. Herr Hilker,\ndurch den Landesjugendplan ist meiner Meinung nach\ndurchaus eine Vorlage zur Gesamtkonzeption der Jugend-\narbeit gegeben worden, die bestimmte politische Richtun-\ngen enth\u00e4lt. Ich denke, da es auch einige Vorgaben an freie\nund an \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger gibt, ist dies umfassend genug,\num dar\u00fcber zu diskutieren und zum Jahresende zu\nbeschlie\u00dfen. Eine gesetzliche Regelung sollte weniger nur\npolitische Aussagen treffen und ist ebenfalls im Novellie-\nrungsverfahren. Das sollte Ihnen bekannt sein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Drucksache\nim Sinne vom \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt\nund der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2513\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nLandesjugendhilfe\nDrucksache 2/2135, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nCDU hat als Einreicherin wieder das Wort. Bitte, Frau\nAbg. Weber.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! So ist es eben im Leben. Heute fr\u00fch\nwurde uns vorgehalten als Sozialpolitikern, da\u00df wir nichts\nzu sagen haben. Jetzt wurde uns von der Opposition\ngesagt, da\u00df wir m\u00f6glichst hierzu nichts sagen sollen. Wir\ndenken, die CDU-Fraktion entscheidet selber, wann sie zu\nsprechen hat und wann nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n,,Jeder junge Mensch hat ein Recht auf F\u00f6rderung seiner\nEntwicklung und auf Erziehung zu einer eigenverantwort-\nlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit.\u201c So hei\u00dft\nes im Kinder- und Jugendhilfegesetz, kurz KJHG genannt.\nSeit dem 3. Oktober 1990 gilt dies, niedergeschrieben im\nSozialgesetzbuch VIII, auch f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder.\nNun d\u00fcrfte uns allen klar sein, da\u00df nach dem Grundgesetz\nin erster Linie die Eltern f\u00fcr die Pflege und Erziehung von\nKindern verantwortlich sind. Es gibt aber gerade in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern verschiedene Ursachen, da\u00df die\nEltern bei ihren Erziehungsaufgaben staatlich unterst\u00fctzt\nwerden sollen. Einmal ist die Tatsache nicht zu leugnen,\nda\u00df sich die Rund-um-die-Uhr-in-Obhutnahme der Kin-\nder in der gewesenen DDR heute noch negativ auf das\nintensive Zusammenleben in einer Familie auswirkt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nViele Eltern m\u00fcssen erst wieder lernen, ihren Kindern\nzuzuh\u00f6ren oder mit ihnen zu spielen. Ich m\u00f6chte betonen,\nda\u00df das nicht auf alle Familien zutrifft. Da aber \u00fcber 90 %\nFrauen in der DDR einer Besch\u00e4ftigung nachgehen wollten\noder mu\u00dften, blieb der Familie fast keine Zeit, eine inten-\nsive Familienpflege zu betreiben.\n\n(Widerspruch von PDS und SPD)\n\nDer Umstrukturierungsproze\u00df \u2013 und jetzt kommt das\nzweite;\n\n(Unruhe)\n\n\u2013 Vielleicht lassen Sie mich doch einmal ausreden!\n\n(Zuruf von der PDS:\nMan mu\u00df es realistisch sehen!)\n\n\u2013 Ich sehe es schon ganz realistisch. Ich habe drei Kinder.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Sicher, wenn man drei Kinder gro\u00dfgezogen hat, dann\nwei\u00df man ungef\u00e4hr, wovon man spricht.\n\n(Erneute Zurufe von der PDS)\n\nDer Umstrukturierungsproze\u00df in der gesamten Gesell-\nschaft, vor allem aber im Arbeitsleben, war nach der Ein-\nheit Deutschlands tiefgreifender und dauert l\u00e4nger, als\n\nvon vielen angenommen worden ist. Deshalb haben wir\nnun als zweites Hauptproblem \u2013 und das leugnen wir ja\ngar nicht \u2013, da\u00df die Eltern zwar mehr Zeit f\u00fcr ihre Kinder\nhaben, aber andere Probleme im Vordergrund stehen.\nDas neue System zu begreifen und gleichzeitig auf\nArbeitsplatzsuche zu sein ist nicht einfach f\u00fcr viele Fami-\nlien.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nDies hat seine Auswirkungen auf das Zusammenleben in\nder Familie, vor allem auf unsere Kinder und Jugend-\nlichen. An dieser Stelle sollte sich der Staat einschalten,\nwenn es die Eltern w\u00fcnschen; denn die Jugendhilfe hat\nnicht nur einen vorbeugenden Ansatz, da\u00df Kinder und\nJugendliche in ihrer individuellen Entwicklung gef\u00f6rdert\nwerden, sondern sie bietet auch Hilfe bei ernsthaften\nGef\u00e4hrdungen an.\nGenau deshalb spreche ich hier noch einmal, weil Jugend-\nhilfe bekanntlich nicht nur aus Jugendarbeit und aus Pr\u00e4-\nvention besteht, sondern eben auch aus dieser Sorge um\ndie Kinder, wenn Sachen geschehen sind, die wieder repa-\nriert werden m\u00fcssen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDeshalb enth\u00e4lt das Kinder- und Jugendhilfegesetz ein\nbreites Spektrum von allgemeinen F\u00f6rderungsangeboten\nund individuellen Erziehungshilfen. Verantwortlich zeich-\nnen in Sachsen f\u00fcr den Kinder- und Jugendhilfebereich die\nzwei obersten Landesjugendbeh\u00f6rden und vor allem die\n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe, n\u00e4mlich die Landkreise\nund kreisfreien St\u00e4dte. Das Landesjugendamt als Bestand-\nteil des S\u00e4chsischen Landesamtes f\u00fcr Familie und Soziales\nleistet dabei einen nicht unwesentlichen Beitrag.\nZur Umsetzung des Ganzen wurde das S\u00e4chsische Aus-\nf\u00fchrungsgesetz zum SGB VIII verabschiedet. Um aber fest-\nstellen zu k\u00f6nnen, ob sich geschaffene Strukturen und\nGesetze in dieser Form optimal bew\u00e4hrt haben, mu\u00df man\nnach fast f\u00fcnf Jahren Bilanz ziehen. Fragen unter anderen\nsind:\n\u2013 Reichen die Angebote der Jugendarbeit, der Jugend-\n\nsozialarbeit und des erzieherischen Jugendschutzes?\n\u2013 Gibt es gen\u00fcgend Familienfreizeit- und Familien-\n\nerholungsangebote?\n\u2013 Ist ein bedarfsgerechtes Angebot zur Tagesbetreuung\n\nvon Kindern in Krippen, Kinderg\u00e4rten und Tages-\npflege vorhanden?\n\n\u2013 Nicht zuletzt \u2013 ich denke, das sollte sehr wichtig sein\nf\u00fcr diejenigen, die mit mir im Landesjugendhilfeaus-\nschu\u00df sitzen \u2013: Wie klappt das Zusammenspiel zwi-\nschen obersten Landesjugendbeh\u00f6rden, Landesjugend-\namt, Landesjugendhilfeausschu\u00df?\n\n\u2013 Wie ist die Zusammenarbeit mit den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern\nder Jugendhilfe?\n\nDie CDU-Fraktion vertritt nach wie vor die Meinung, da\u00df\nman so wenig wie m\u00f6glich in den Verantwortungsbereich\nder \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger hineindirigieren sollte. Ich glaube, so\n\u00e4hnlich hat es auch schon Minister R\u00f6\u00dfler gesagt, da\u00df\nn\u00e4mlich der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe doch eine\ngro\u00dfe Verantwortung selbst hat. Trotzdem mu\u00df man im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2514\n\n\n\nAuge behalten: Wie setzen die einzelnen Jugendhilfetr\u00e4ger\nvor Ort das KJHG um?\nEs soll eben keinesfalls passieren, da\u00df die Entwicklung\nund die Angebote in der Jugendhilfe im Land Sachsen\ngravierende Unterschiede aufzeigen. Diese Fragen zur\nDiskussion zu stellen sollte unser Antrag bewirken.\nDie Antwort der Staatsregierung m\u00fcndet zwar nicht in\neinen ausf\u00fchrlichen Bericht. Dennoch k\u00f6nnen wir die Ant-\nwort \u2013 im Moment jedenfalls \u2013 akzeptieren, da der ange-\nk\u00fcndigte Landesjugendplan dem Landtag im Entwurf\nzugeleitet wurde und auch den Landesjugendhilfe-\nAusschu\u00dfmitgliedern zur Beratung zur Verf\u00fcgung steht.\nIch denke, es ist dann zu diesem Punkt ein ausf\u00fchrlicher\nBericht an dieser Stelle nicht mehr notwendig.\nWeiterhin ist angek\u00fcndigt, da\u00df der Jugendbericht ebenso\nin der n\u00e4chsten Zeit dem Landtag zugeleitet wird. So\nbleibt uns, noch in diesem Jahr das Ausf\u00fchrungsgesetz zu\ndiskutieren. Bei allem, was wir tun, sollte nicht der Streit\nim Vordergrund stehen, es sollte bei der Kinder- und\nJugendpolitik der junge Mensch im Vordergrund stehen.\nWir betrachten damit den Antrag nach der Gesch\u00e4ftsord-\nnung als erledigt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die PDS-Fraktion\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die SPD-Fraktion? \u2013\n\n(Zuruf von der SPD: Auch nicht!)\n\nHat die CDU-Fraktion noch Bedarf? \u2013 Das ist auch nicht\nder Fall. Die Staatsregierung? \u2013 Bitte, Herr Minister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der\nAntrag der CDU-Fraktion zum Thema Landesjugendhilfe\nbezieht sich auf drei Punkte. Erstens. Das Landesjugend-\namt und dessen m\u00f6gliche Strukturen sollen in die Organi-\nsationsuntersuchung des Sozialministeriums einbezogen\nwerden. Dies hei\u00dft in der Konsequenz, da\u00df dar\u00fcber nach-\nzudenken ist, was f\u00fcr die Jugendhilfe im Freistaat Sachsen\ng\u00fcnstiger ist: ein Landesjugendamt beim \u00fcber\u00f6rtlichen\nkommunalen Tr\u00e4ger, also beim Landeswohlfahrtsverband,\noder, wie bisher, ein staatliches Landesjugendamt als\nnachgeordnete Beh\u00f6rde der obersten Landesbeh\u00f6rden?\nDiese letzte Variante ist in Deutschland seit der Verk\u00fcn-\ndung des Kinder- und Jugendhilfegesetzes oder SGB VIII\n\u00fcberwiegend Tatbestand geworden. Nur noch zwei L\u00e4n-\nder haben die Anbindung des Landesjugendamtes an den\n\u00fcber\u00f6rtlichen kommunalen Tr\u00e4ger, also \u2013 entsprechend\nunserem Landeswohlfahrtsverband \u2013 Kommunalver-\nb\u00e4nde.\nIn der Debatte zum Landesjugendhilfegesetz vom\n15.12.1995, in der es inhaltlich lediglich um die Aufhebung\nder Befristung bis zum 31.12.1995 gegangen war, wurde\ngefordert, bei einer umfassenden Novellierung die Struk-\ntur und die Anbindung sowie die fachlichen Aufgaben-\nstellungen des Landesjugendamtes grunds\u00e4tzlich zu\nbedenken. Ich habe zu diesem Aspekt bereits in meiner\nschriftlichen Stellungnahme meine Bereitschaft zur Einbin-\ndung des Landesjugendamtes in die Organisationsunter-\nsuchung zugesichert.\nEs ist vorgesehen, da\u00df f\u00fcr das Sozialministerium zum\nn\u00e4chstm\u00f6glichen Termin diese Untersuchung durchge-\nf\u00fchrt wird. Dazu ist allerdings noch die Abstimmung mit\n\ndem Finanzministerium erforderlich, die in den grund-\ns\u00e4tzlichen \u00c4u\u00dferungen m\u00fcndet, da\u00df die gegenw\u00e4rtig lau-\nfenden Untersuchungen erst einmal abgeschlossen werden\nsollen, bevor neue Untersuchungen ausgel\u00f6st werden.\nDeshalb kann ich heute keinen genauen Termin daf\u00fcr nen-\nnen. Aber auch wegen der dann notwendigen Abstim-\nmung der Aufgabenformulierung, der Ausschreibung, der\nDurchf\u00fchrung und Auswertung der Organisationsunter-\nsuchung werden diese Ergebnisse meines Erachtens nicht\nvor Ende 1997 vorliegen.\nIm zweiten Punkt des Antrages geht es um folgendes:\nDem Landtag soll zur Jugendhilfe im Freistaat, zum \u00c4nde-\nrungsbedarf beim Landesjugendhilfegesetz und \u00fcber das\nErgebnis der Organisationsuntersuchung, Punkt 1, berich-\ntet werden. Zum letzteren kann ich Ihnen mitteilen, da\u00df\nich dieses selbstverst\u00e4ndlich machen werde, sobald diese\nUntersuchung abgeschlossen ist und ein Bericht vorliegt.\nZum Bericht in bezug auf den Stand der Entwicklung der\nJugendhilfe im Freistaat hat ja mein Kollege R\u00f6\u00dfler im vor-\nangegangenen Tagesordnungspunkt schon berichtet.\nDer Landesjugendplan, der federf\u00fchrend vom Sozial-\nministerium unter Beteiligung der anderen Ressorts\nerstellt wurde, befindet sich \u2013 wie Ihnen ja heute hier\nschon mehrfach gesagt wurde \u2013 in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6-\nrung.\nDer Entwurf wurde den landesweit t\u00e4tigen Vereinen und\nVerb\u00e4nden mit der Bitte um Stellungnahme zugeleitet. Der\nEntwurf wurde ferner den Fraktionen des Landtages zur\nKenntnis gegeben. Nach der Anh\u00f6rung und gegebenen-\nfalls einer erforderlichen \u00dcberarbeitung wird der Landes-\njugendplan vom Kabinett verabschiedet und ver\u00f6ffent-\nlicht. Interessierte Tr\u00e4ger k\u00f6nnen jederzeit in meinem\nHaus noch Exemplare anfordern.\nDer Landesjugendplan ist als jugendpolitisches Programm\nder Staatsregierung formuliert und ist somit ein l\u00e4nger-\nfristig angelegtes jugendpolitisches Handlungskonzept.\nDas war auch beim ersten Plan so, und daher ist die Kritik\nnicht berechtigt, da\u00df wir jedes Jahr einen Plan daf\u00fcr vor-\nlegen m\u00fcssen.\nZahlen, Statistiken und aktuelle Einsch\u00e4tzungen zur Situa-\ntion der Jugendhilfe sind demgegen\u00fcber in dem jetzt an-\nstehenden Bericht enthalten.\nMit beiden, dem Plan und dem Bericht, wird die Jugend-\nhilfe insgesamt beleuchtet und dargestellt. Nach fast vier\nJahren Erfahrungen im Umgang mit dem Landesjugend-\nhilfegesetz ist festzustellen, da\u00df es sich grunds\u00e4tzlich\nbew\u00e4hrt hat. Es ergibt sich allerdings ein gewisser \u00c4nde-\nrungsbedarf, weil die dynamische Entwicklung der letzten\nJahre zu einer \u00dcberarbeitung und Aktualisierung zwingt.\nAber nicht deswegen, Herr Hilker, weil es schon vor vier\nJahren verabschiedet wurde \u2013 so lange ist es her, ich habe\nnoch einmal nachgeschaut, im M\u00e4rz 1992 ist es ver\u00f6ffent-\nlicht worden. Und damals war es nicht \u00fcberarbeitungs-\nbed\u00fcrftig, auch nicht juristisch, wie Sie vorhin gerade\nmeinten.\nAber in der Zwischenzeit sind beispielsweise Verweise auf\ndie Kommunalverfassung nat\u00fcrlich \u00fcberholt, da seit 1993\ndie Gemeindeordnung gilt. Hinzu kommen \u00c4nderungen,\nErweiterungen und Pr\u00e4zisierungen. So sollen beispiels-\nweise die Kostentr\u00e4gerschaft bei der Fr\u00fchf\u00f6rderung fest-\ngelegt und die Zust\u00e4ndigkeit bei strittigen Fragen zwi-\nschen der Sozial- und Jugendhilfe geregelt werden, damit\nsolche Streitigkeiten nicht auf dem R\u00fccken der Betroffenen\nausgetragen werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2515\n\n\n\nWeitere Punkte betreffen die Bestimmungen \u00fcber den \u00f6rt-\nlichen Jugendhilfeausschu\u00df und seinen Vorsitzenden, z. B.\nentsprechend der Gemeindeordnung, die Rechtsstellung\nseiner Mitglieder, eine exaktere Formulierung des Wider-\nspruchsrechts bei Beschl\u00fcssen des Ausschusses oder die\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Anerkennung als Tr\u00e4ger der freien\nJugendhilfe.\nEs sind auch Streichungen vorgesehen. So ist beispielswei-\nse die Bestimmung \u00fcber Leistungen an seelisch behinderte\njunge Menschen \u00fcberfl\u00fcssig geworden, da es hierzu zwi-\nschenzeitlich eine bundesgesetzliche Regelung gibt.\nZum dritten Punkt des Antrages kann ich erkl\u00e4ren: Den\nEntwurf f\u00fcr die Novellierung des Landesjugendhilfegeset-\nzes \u2013 wie ich es gerade in inhaltlichen Dingen beschrieben\nhabe \u2013 wird die Staatsregierung, wie in der schriftlichen\nAntwort schon angek\u00fcndigt, 1996 einbringen. Von den\nbeiden obersten Landesjugendbeh\u00f6rden wurde dazu eine\nArbeitsgruppe gebildet, die momentan dabei ist, den Ent-\nwurf zu formulieren.\nNach der Abstimmung zwischen den Ressorts und der Be-\nschlu\u00dffassung im Kabinett wird die Staatsregierung den\n\nEntwurf dem Landtag zur Beratung vorlegen. Dem Antrag\nkann aus der Sicht der Staatsregierung dementsprechend\nentsprochen werden, und insofern danke ich Ihnen f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird das Schlu\u00dfwort\nnoch gew\u00fcnscht von der CDU-Fraktion? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nIch habe aber noch eine Nachfrage: Frau Abg. Weber, Sie\nhaben den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Dieser Antrag ist ja\naber nicht insgesamt ein Berichtsantrag. Die Punkte 1 und\n3 sind Forderungen an die Staatsregierung. M\u00f6chten Sie\n\u00fcber diese noch abstimmen lassen?\n\n(Frau Weber, CDU: Nein.)\n\nNein. \u2013 Dann ist der Antrag erledigt und der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nJugendbericht der Staatsregierung\nDrucksache 2/2433, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU,\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der\nFraktion der SPD als Einreicherin das Wort. Frau Abg.\nLudwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sie haben den Antrag der SPD-Fraktion gelesen.\nEr ist kurz und b\u00fcndig.\nIch ging in meinem ersten Redebeitrag darauf ein, erin-\nnerte die Staatsregierung an ihre Berichtspflicht, erinnerte\nSie, werte Abgeordnete, daran, da\u00df es Gesetze gibt, die es\neinzuhalten gilt, die man auch mal kontrollieren mu\u00df, ob\nsie eingehalten werden. Und ich gehe davon aus, da\u00df Sie\ndiesem Antrag zustimmen werden, auch nachdem der\nMinister einger\u00e4umt hat, da\u00df er diese Berichtspflicht hat\nund dieser nachkommen mu\u00df.\nIch m\u00f6chte Ihnen einmal kurz \u2013 eingehend auf einige\nRedebeitr\u00e4ge \u2013 einen Unterschied erkl\u00e4ren, und zwar den\nUnterschied zwischen Landesjugendplan und Jugend-\nbericht. Der Landesjugendplan \u2013 das sind die jugendpoli-\ntischen Zielstellungen der Staatsregierung. Der Bericht \u2013\ndas ist die Analyse der Situation.\nUnd ich frage mich, wie kann ich ein Ziel formulieren,\nwenn ich die Analyse \u00fcberhaupt nicht kenne, wenn ich\n\u00fcberhaupt nicht genau wei\u00df, in welcher Situation sich die\nJugendlichen in diesem Land Sachsen befinden?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas ist doch vollkommen von hinten angefangen. Und\ndeshalb verstehe ich \u00fcberhaupt nicht, wieso mit dem\nArgument, da\u00df der Bericht jetzt gar nicht mehr so wichtig\n\nw\u00e4re, der in den letzten 14 Tagen in die Diskussion\ngekommene Landesjugendplan eingebracht wird?\nEs ist richtig, er liegt vor. Und wenn ich Ihnen, Herr Mini-\nster, auch einmal ein Kompliment machen darf: Er ist im\nVergleich zu dem aus dem Jahre 1993 wirklich eine quali-\ntative Bereicherung der Jugendarbeit in diesem Land;\nsoweit ich das bisher gelesen habe und \u00fcberschauen kann.\nNoch mal ganz kurz zu den Zeiten. Der Bundesjugend-\nplan erscheint immer zum Ende einer Legislaturperiode\nim Bundestag. Das hei\u00dft, er ist nicht pl\u00f6tzlich \u00fcber uns\ngekommen; er wird auch wieder kommen. Wir k\u00f6nnen\nuns jetzt schon ausrechnen, wann der n\u00e4chste Bundes-\njugendbericht auf uns zukommt. Und dann hat der S\u00e4ch-\nsische Landtag wieder eine Berichtspflicht. Das hei\u00dft, die\nArgumente, da\u00df man gr\u00fcndlich recherchieren mu\u00df, akzep-\ntiere ich zwar, aber nicht in der Zeit. Wir wu\u00dften doch,\nda\u00df wir einen s\u00e4chsischen Jugendbericht vorlegen, und\nwir alle wu\u00dften doch auch, da\u00df wir den brauchen, damit\nwir \u2013 wie Sie das ausgef\u00fchrt haben, Herr Minister \u2013 wirk-\nlich solide Argumente und solide Zielstellungen formu-\nlieren k\u00f6nnen. Sie haben jetzt eine Zielstellung als Staats-\nregierung formuliert und kennen \u2013 wie gesagt \u2013 die\ngenaue Analyse offensichtlich nicht. Oder Sie vorenthalten\nsie uns, halten sie mit Absicht zur\u00fcck, um erst die Ziele zu\nverabschieden und dann die Analyse vorzulegen. Das\nunterstelle ich Ihnen nicht, aber die Vermutung m\u00fcssen\nSie mir schon gestatten.\nMeine Damen und Herren, ich nehme an, da\u00df Sie dem\nAntrag der SPD-Fraktion zustimmen, um hier ganz ein-\nfach auch etwas geradezur\u00fccken und die jugendpolitische\nDiskussion in diesem Land solide f\u00fchren zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2516\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, Herr\nAbg. Hermsdorfer.\n\nHermsdorfer,  CDU:  Ich  m\u00f6chte  es  kurz  machen.  Ich\ndenke, es ist in den vorhergehenden Tagesordnungspunk-\nten schon viel dazu gesprochen worden.\nFrau Ludwig, durch den Minister wurde vorhin aus-\ngef\u00fchrt, da\u00df der Jugendbericht den anderen Ministerien\nzugeht und auch in K\u00fcrze dem Landtag vorgelegt wird. Es\nist daraus eigentlich ersichtlich, da\u00df das Verfahren parallel\nstattgefunden hat, um daher auch die richtigen Schlu\u00dffol-\ngerungen f\u00fcr den Landesjugendplan zu ziehen. Stimmen\nSie zu? \u2013 Okay!\nAlso, ich denke, wenn der Bericht jetzt vorgelegt wird und\ndas \u2013 wie durch den Minister dargelegt wurde \u2013 bis zur\nSommerpause passiert, k\u00f6nnen wir den Antrag ablehnen,\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nweil die Staatsregierung der Berichtspflicht gefolgt ist. Wir\nk\u00f6nnen jetzt noch Federlesen machen. Sie hatten die\nBerichtspflicht des Landtages erw\u00e4hnt, die liegt immer\nnoch bei der Staatsregierung.\nDanke.\n\n(Zurufe bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die PDS-Frak-\ntion das Wort? \u2013 Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Ja, ich m\u00f6chte jetzt auch ganz kurz die M\u00f6g-\nlichkeit ergreifen, um eine Richtigstellung zu machen.\nWenn Herr Hermsdorfer hier davon spricht, da\u00df zumin-\ndest zwei Berichte und Pl\u00e4ne parallel erarbeitet worden\nsind, und er andererseits darauf verweist, da\u00df der eine\nschon vorliegt und der andere erst in drei Monaten vorlie-\ngen wird, ist das f\u00fcr mich eine ziemlich komische Paralle-\nlit\u00e4t.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, die Staatsregierung\nw\u00fcnscht das Wort. Herr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich syn-\nchronisieren wir Ist-Zustandsanalysen und Zielprojektion\nin die Zukunft. Synchronisiert erfolgt die Bearbeitung von\nLandesjugendbericht und Landesjugendplan. Und wir\nhaben eine komplexe, eine ganz komplexe Materie, die wir\nnat\u00fcrlich zusammenfassen, dar\u00fcber nochmals abstimmen\nund Ihnen dann zur Kenntnis geben.\nEs wird folgendes passieren, Frau Ludwig. Innerhalb k\u00fcr-\nzester Zeit wird Ihnen die Ist-Zustandsanalyse, der\nBericht, vorliegen und parallel dazu die Zielprojektion, der\nLandesjugendplan. Deshalb wird es Ihnen dann m\u00f6glich\nsein, Frau Ludwig, ganz, ganz fundiert beide Dinge in\nZusammenhang zu bringen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein.\nIch sage Ihnen eines: Diese Dinge, die die Staatsregierung\nhier vorantreibt, sind ein Beispiel f\u00fcr ein interministerielles\nTeamwork, wie wir es uns in vielen anderen Politik-\nbereichen eigentlich auch vorstellen. Es werden verschie-\ndene Ministerien an der Analyse der Situation mitwirken.\nDiese ist komplex genug.\n\nDie Lebensumst\u00e4nde von Hunderttausenden Kindern und\nJugendlichen haben sich in dieser Transformationsgesell-\nschaft dramatisch ver\u00e4ndert. Die Analyse mu\u00df in jeder\nFacette stimmen und auch ein St\u00fcck \u00fcber den Bundes-\njugendbericht hinausgehen, auf unsere spezifische s\u00e4ch-\nsische Situation ausgerichtet. Daraus leiten sich nat\u00fcrlich\nunsere Planungen ab.\nIch kann Ihnen jetzt schon versichern \u2013 Sie werden zwar\nan dem Bericht herumkritisieren, vielleicht zu Recht, viel-\nleicht zu Unrecht \u2013, da\u00df uns hier in interministerieller\nZusammenarbeit eine gute Arbeit gelungen ist.\nWir alle k\u00f6nnen \u2013 das werden Sie mir in k\u00fcrzester Zeit\nbest\u00e4tigen \u2013 damit zufrieden sein. Sie werden das nat\u00fcr-\nlich nicht vor dem Plenum machen, sondern ich stelle mir\ndas so vor, da\u00df Sie mich hier irgendwo auf den Wandel-\ng\u00e4ngen unserer Parlamentslobby einfach einmal stellen\nund sagen, Herr R\u00f6\u00dfler und Herr Geisler, Sie haben da\neine gute Arbeit geleistet und die anderen Ministerien\nauch.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas sind Wahnvorstellungen!\n\nDas gibt es nicht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird noch das\nSchlu\u00dfwort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Minister R\u00f6\u00dfler, da\u00df Sie mir die Zwischen-\nfrage nicht gestattet haben, das nehme ich nicht pers\u00f6n-\nlich. Ich denke, es war keine Unh\u00f6flichkeit; es war Un-\nsicherheit.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nHerr Minister, nun sage ich Ihnen, was ich Sie fragen\nwollte. Es ist vielleicht auch besser, wenn ich es Ihnen\nsage. Ich habe als Mitglied des Landesjugendhilfeaus-\nschusses und auch als Mitglied meiner Fraktion die M\u00f6g-\nlichkeit, bis zum 15. Mai \u2013 das ist gar nicht mehr lange \u2013\nStellung zu nehmen zum Landesjugendplan. Wenn Sie mir\nalso den Landesjugendbericht bis zur Sommerpause vor-\nlegen, kommt er mit Sicherheit f\u00fcr mich, f\u00fcr meine Arbeit\nzu sp\u00e4t. Und gerade Sie mahnen immer wieder \u2013 und das\nzu Recht \u2013 auch Oppositionsarbeit an, da\u00df sie qualitativ\nein hohes Niveau haben soll. Aber dieses hohe Niveau hat\nmanchmal auch bestimmte Voraussetzungen. Wenn die\nStaatsregierung diese Voraussetzungen nicht erf\u00fcllt, ist es\nnat\u00fcrlich auch schwierig, entsprechende Zuarbeiten zu\nleisten.\nIch h\u00e4tte gerne auf der Grundlage einer soliden Analyse\nder Staatsregierung die Staatsregierung gepr\u00fcft und auch\nin ihrer Zielstellung zur Jugendpolitik f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre unterst\u00fctzt, weil das nicht irgend etwas ist, sondern\netwas verdammt Wichtiges f\u00fcr dieses Land. Deshalb ist es\nf\u00fcr mich besch\u00e4mend, da\u00df Sie hier nicht einmal einr\u00e4umen\nk\u00f6nnen, da\u00df Sie es einfach verpa\u00dft haben, da\u00df es zu lang-\nsam gegangen ist, da\u00df es nicht klappt zwischen den beiden\nMinisterien. Das sind doch die eigentlichen Gr\u00fcnde.\nWenn wir hier Jugendpolitik solide machen wollen und\nich Minister Geisler sage, da\u00df der Jugendplan ein hohes\nNiveau hat, auch im Vergleich zu dem, was wir bisher\nhatten \u2013 wir haben es ja auch immer wieder angemahnt \u2013,\ndann m\u00fcssen Sie auch akzeptieren, da\u00df Sie hier als feder-\nf\u00fchrendes Ministerium ein Vers\u00e4umnis haben. Das steht\nso im Raum, und das k\u00f6nnen wir auch nicht wegdisku-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2517\n\n\n\ntieren, indem Sie, meine Damen und Herren, unserem\nAntrag nicht zustimmen, sich selbst also nicht ernst neh-\nmen. Es bleibt hier im Raum stehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/2433 zur Abstim-\n\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der\nAntrag ist trotz vieler Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abge-\nlehnt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nBundesratsinitiative der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \u00c4nderung\ndes Rentenrechts\n\nDrucksache 2/3125, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen Stel-\nlung nehmen mit folgenden Redezeiten: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU, Staatsregierung.\nDie Fraktion der PDS hat als Einreicherin das Wort. Frau\nAbg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist bekannt, da\u00df das Rentenstrafrecht zu den\numstrittensten Sozialrechtsfragen seit der Wende geh\u00f6rt.\nIm Bundesrat liegen mittlerweile zwei Gesetzesantr\u00e4ge\nvor:\n\u2013 die Berliner Senatsvorlage, die eine Milderung des\n\nStrafrechts beinhaltet, Kappung auf 2 700 DM und bei\nMfS auf 1 604 DM, und\n\n\u2013 das \u00c4nderungsgesetz zum AA\u00dcG, das die Bundes-\nregierung eingebracht hat.\n\nDarin soll u. a. neben einem Ausgleich f\u00fcr Dienstbesch\u00e4di-\ngungen im Beitrittsgebiet \u2013 au\u00dfer bei MfS \u2013 die Rentenkap-\npung nunmehr nur noch f\u00fcr 25 000 Personen zutreffen.\nNun wurde \u00fcber die Medien transportiert \u2013 und darauf\nnimmt unser Antrag Bezug \u2013, da\u00df auch die S\u00e4chsische\nStaatsregierung im Bundesrat initiativ werden will bzw.\nschon geworden ist mit dem Ziel, den Personenkreis der\nvon Rentenkappung Betroffenen im Unterschied zu dem\nim \u00c4nderungsgesetzentwurf der Bundesregierung vorge-\nsehenen Personenkreis zu erweitern, das hei\u00dft, nicht\n25 000 Personen sollen von politisch motivierten Renten-\nkappungen weiterhin betroffen werden, sondern 38 000.\nExakt genau das m\u00f6chten wir wissen, Herr Staatsminister.\nWir wollen erstens Auskunft \u00fcber den konkreten Inhalt\nund die Beweggr\u00fcnde f\u00fcr eine solche Bundesratsinitiative.\nUnd zweitens, sollte eine in dieser Weise intendierte s\u00e4ch-\nsische Bundesratsinitiative vorliegen oder eingebracht\nwerden, ist die Staatsregierung aufzufordern, diese\nzur\u00fcckzuziehen oder nicht einzubringen. Dabei wissen\nSie, Herr Staatsminister, da\u00df der Bonner Regierungsent-\nwurf in keiner Weise den PDS-Forderungen entspricht,\ndenn wir verlangen bekanntlich, da\u00df s\u00e4mtliche willk\u00fcr-\nlichen und politisch motivierten Rentenk\u00fcrzungen im\nRenten\u00fcberleitungsgesetz aufgehoben werden, weil sie im\nSozialrecht nichts zu suchen haben.\nVier gute Gr\u00fcnde gibt es daf\u00fcr:\nErstens. Wie der BRH und der VDK an die CDU/CSU-\nBundestagsfraktion schrieben, sind Rentenkappungen im\nRenten\u00fcberleitungsgesetz von Anfang an ein Irrweg\ngewesen, der nicht den Grunds\u00e4tzen der Verfassung und\ndes Besitzstandschutzes entspricht und dringend korri-\n\ngiert werden mu\u00df. Schon vor Jahren brachte es Professor\nMertens in seinem Gutachten zu Strafrenten auf den\nPunkt: ,,Der Zugriff auf die Sozialversicherungsrente als\nstraf\u00e4hnliche Sanktion f\u00fcr besondere Staats- und System-\nn\u00e4he ist verfassungsrechtlich bedenklich, weil Renten-\nanspr\u00fcche und Anwartschaften eigentumsrechtlich\ngesch\u00fctzt sind.\u201c\nDas Sozialversicherungsrecht ist, wie Sie, Herr Staats-\nminister, auch wissen, der Natur nach wertneutral. Aus\nder H\u00f6he der erzielten Einkommen eine Staats- oder\nSystemn\u00e4he abzuleiten ist nicht nur unlogisch, sondern\nauch rechtsstaatswidrig. Der Rechtsstaat kennt keine Form\nvon Gruppen- oder Sippenschuld.\nWissen Sie eigentlich, da\u00df Halbwaisen-, Waisen- und\nWitwenrenten auch von Rentenk\u00fcrzungen betroffen sind?\nSchuld mu\u00df immer individuell nachgewiesen werden und\nkann nicht pauschal aus dem Einkommen ermittelt wer-\nden. Diese Auffassung wurde auch mehrheitlich von den\nGutachtern in der Anh\u00f6rung zum Renten\u00fcberleitungs-\ngesetz am 21.6.1995 in Bonn vertreten. Sie wird seit lan-\ngem von Sozialverb\u00e4nden in der gesamten Bundesrepu-\nblik und von vielen Politikerinnen und Politikern mittler-\nweile auch aus anderen Parteien getragen.\nDer zweite Grund, den ich entgegenhalten m\u00f6chte, ist, da\u00df\nselbst real stattgefundenes Unrecht in der DDR nicht\ndadurch beglichen werden kann, da\u00df erneut Unrecht\ngeschaffen bzw. beibehalten wird. Das eine kann mit dem\nanderen nicht wieder gutgemacht werden.\nEin dritter Grund liegt uns am Herzen. In Bonn und in\nDresden rechnen die Regierenden vor, was eine Milde-\nrung oder g\u00e4nzliche Aufhebung von Rentenstrafrecht dem\nStaat an Mehrkosten auferlegen w\u00fcrde. Meine Damen und\nHerren! Wenn Kosten den Ausschlag daf\u00fcr geben, wie mit\nVerfassungsrecht umgegangen wird, dann ist das eine per-\nverse Sicht. Strafrecht w\u00fcrde ein Kostenfaktor und deshalb\nnicht aufgehoben, weil es Geld kostet. Das ist w\u00fcrdelos.\nDer vierte Grund ist ein ganz simpler. Rache und Vergel-\ntung in der Politik \u2013 gerade nach 40 Jahren geteiltem\nDeutschland \u2013 ist am wenigsten tauglich, um Gr\u00e4ben zu\n\u00fcberwinden. Rache und Vergeltung verbauen immer den\nWeg zur Vers\u00f6hnung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nDies sind die Gr\u00fcnde, weshalb die PDS-Fraktion in diesen\nFragen zu keinen Kompromissen bereit ist. Wir fordern:\nDas Strafrecht mu\u00df in G\u00e4nze aus dem Rentenrecht heraus!\nAber dies ist der Staatsregierung durch unseren Antrag\nnoch nicht einmal abverlangt. Wir wollen heute lediglich,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2518\n\n\n\nda\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung wenigstens das Ma\u00df\ndes Vorschlags der Bundesregierung nicht unterschreitet,\num am 3. Mai einen weiteren kleinen Schritt zur Renten-\ngerechtigkeit zu bef\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion. Herr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Zschoche! Ihre Behauptung, da\u00df\nes in der Bundesrepublik Deutschland ein Rentenstraf-\nrecht gibt, entbehrt jeglicher Grundlage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn es ein Rentenstrafrecht gab, dann war das in der\nDDR, als man eine Vielzahl von Sonder- und Zusatzver-\nsorgungssystemen schuf, die geheimgehalten worden sind\nund die nicht jedem, also nur begrenzten Personenkreisen,\nzug\u00e4nglich waren. Das war eine Differenzierung, die man\nals Strafrecht auslegen k\u00f6nnte.\nVon der PDS-Fraktion wurde der Dringliche Antrag Bun-\ndesratsinitiative der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur\n\u00c4nderung des Rentenrechts, Drucksache 2/3125, gestellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nStempell, CDU: \u2013 Ich m\u00f6chte erst weitere Ausf\u00fchrungen\nvornehmen.\nWorum geht es der PDS-Fraktion mit diesem Antrag wirk-\nlich? Gegenw\u00e4rtig steht eine auch von der CDU-Fraktion\ndes S\u00e4chsischen Landtages geforderte und von der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung getragene Novellierung des Ren-\nten\u00fcberleitungsgesetzes vom Juni 1993 als Gesetzentwurf\nder Koalition in Bundestag und Bundesrat an.\nZiel dieser Novellierung ist es, die von bisherigen Entgelt-\nbegrenzungen bei der Rentenberechnung betroffene Zahl\nder Angeh\u00f6rigen ehemaliger Zusatz- und Sonderversor-\ngungssysteme aus DDR-Zeiten erheblich zu vermindern.\nAnspr\u00fcche und Anwartschaften aus Zusatz- und Sonder-\nversorgungssystemen wurden zwischenzeitlich in die\ngesetzliche Rentenversicherung \u00fcberf\u00fchrt, wobei nach\nMa\u00dfgabe des Einigungsvertrages ungerechtfertigte\nLeistungen abzuschaffen und \u00fcberh\u00f6hte Leistungen abzu-\nbauen sind.\nPauschale Zuordnungen von anspruchsberechtigten\nPersonen oder Personengruppen f\u00fchrten in der Vergan-\ngenheit eventuell dazu, da\u00df diese Kappungen der Renten-\nzahlbetr\u00e4ge oder von Begrenzungen der f\u00fcr die Renten-\nberechnung ber\u00fccksichtigungspflichtigen Arbeitsver-\ndienste betroffen worden sind, obwohl sie nachweislich\nkeine privilegierenden Verdienste, z. B. in Form h\u00f6herer\nGehaltsgruppen als Treuepr\u00e4mie f\u00fcr politisch motivierte\nT\u00e4tigkeiten, erhalten haben.\nSo kam es in Einzelf\u00e4llen zu H\u00e4rten, die es zu mindern\ngilt. Dem tr\u00e4gt die Novellierung weitestgehend Rechnung.\nDie Neuordnung der Begrenzungsregelungen bezieht sich\nausschlie\u00dflich auf die Zusatzversorgungssysteme, u. a. f\u00fcr\ndie Generaldirektoren der zentral geleiteten Kombinate,\nf\u00fcr verdienstvolle Vorsitzende von Produktionsgenossen-\nschaften, f\u00fcr hauptamtliche Mitarbeiter der ehemaligen\nParteien der DDR, der Gesellschaft f\u00fcr Sport und Technik,\nder Nationalen Front, des FDGB, f\u00fcr hauptamtliche Mit-\narbeiter des Staatsapparates, SED und PDS \u2013 PDS ist aus-\n\ndr\u00fccklich mit erw\u00e4hnt. Weiterhin zu nennen w\u00e4ren bei\nSonderversorgungssystemen die Angeh\u00f6rigen der Natio-\nnalen Volksarmee, der Volkspolizei und der Zollverwal-\ntung.\nAlle anderen Mitglieder von solchen Versorgungs-\nsystemen sind ja schon lange von Kappungen nicht mehr\nbetroffen. Die Begrenzungsregelung orientiert sich im\nGesetzentwurf an den Entgelten der damaligen Gehalts-\ngruppen E 3, ab 1985 Gehaltsstufe 12. Der normale Sterb-\nliche hatte von diesen Sondergeh\u00e4ltern gar keine Ahnung.\nEr hat gar nicht gewu\u00dft, da\u00df es solche gibt.\nDas waren schon im Jahre 1950 22 900 Mark im Jahr, die\nsich bis 1990 auf 27 600 Mark steigerten. Das waren ja\nIllusionen f\u00fcr den normalen Verdiener. Jetzt f\u00fchrt die\nOrientierung auf diese Gehaltsgruppen dazu, da\u00df ehe-\nmalige hohe Partei- und Staatsfunktion\u00e4re zeitweise von\nEntgeltbegrenzungen ausgeschlossen werden.\nMeine Damen und Herren! Wer sind diese ehemaligen\nPartei- und Staatsfunktion\u00e4re, deren Rentenzahlbetr\u00e4ge\naufgrund des Einspruchs der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbegrenzt werden sollen? Es sind dies die ehemaligen\n1. Sekret\u00e4re der SED-Kreisleitungen, die Vorsitzenden der\nR\u00e4te der Kreise und deren 1. Stellvertreter, die erst f\u00fcr den\nZeitraum ab 1985 von der Entgeltbegrenzungsvorschrift\nbetroffen sein w\u00fcrden.\nDagegen richtet sich der Einspruch der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung beim Bundesrat, der eine Orientierung der Ent-\ngeltbegrenzungen an den Gehaltsgruppen E 5 \u2013 das waren\nalso Gehaltsgruppen f\u00fcr Sektorenleiter \u2013 f\u00fcr diese Perso-\nnen fordert.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben damit\nals CDU-Fraktion keine Probleme. F\u00fcr uns ist der Sachver-\nhalt klar. Ich glaube, der Beweggrund f\u00fcr die Bundesrats-\ninitiative ist unschwer zu begreifen, wenn man ihn nach-\nvollziehen will bzw. kann. Wir als CDU-Fraktion wollen\nnicht, da\u00df diese alten Funktion\u00e4re, deren Hierarchieebene\nmit einem gro\u00dfen politischen Einflu\u00df und einer ma\u00dfgeb-\nlichen Verantwortung f\u00fcr die Gestaltung des politischen\nSystems der DDR verbunden war, von einer Entgelt-\nbegrenzung f\u00fcr die Rentenberechnung ausgenommen\nwerden.\nDie Nutznie\u00dfer des DDR-Systems d\u00fcrfen jetzt nicht\nzus\u00e4tzlich beg\u00fcnstigt werden. Die ehemaligen Auftrag-\ngeber, auch auf Kreisebene, gegen\u00fcber dem Schild und\nSchwert der Partei, dem MfS/AfNS, sollten nach unserer\nAuffassung nicht bessergestellt werden als eben diese Auf-\ntragsausf\u00fchrer. Damit w\u00fcrde auch nach gemeinsamer\nErkl\u00e4rung der Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR die histo-\nrische Wirklichkeit der DDR auf den Kopf gestellt.\nDas halten wir auch f\u00fcr ein St\u00fcck Gerechtigkeit. Deshalb\nwerden wir den Dringlichen Antrag der PDS-Fraktion\nnicht unterst\u00fctzen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Das Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fch-\nrungsgesetz \u2013 kurz AA\u00dcG \u2013 z\u00e4hlt sicherlich nicht zu den\ngelungensten Kapiteln der deutschen Einheit. Die Urteile\ndazu reichen von Zufriedenheit dar\u00fcber, da\u00df den ehe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2519\n\n\n\nmaligen Spitzen des DDR-Regimes wenigstens \u00fcber das\nRentenrecht noch eine scheinbare Bestrafung widerf\u00e4hrt,\nbis dahin, da\u00df von der Bundesrepublik Deutschland unter\nHinweis auf Entgeltpunktbegrenzungen als Unrechtsstaat\ngesprochen wird.\nDiese beiden extremen Urteile sind gr\u00f6\u00dftenteils emotional\nbedingt und von daher allzu verst\u00e4ndlich. Wer als Opfer\ndes DDR-Unrechts erf\u00e4hrt, da\u00df einige seiner Peiniger\nheute eine h\u00f6here Rente bekommen k\u00f6nnen als eben die\nOpfer, wird dies als ebenso ungerecht empfinden wie\njemand, der im Staatsapparat ganz normal seinen Dienst\nversehen und dabei in jeder Gesellschaft unverzichtbare\nLeistungen erbracht hat und nun v\u00f6llig unberechtigt ren-\ntenrechtlich wie ein Straft\u00e4ter behandelt wird.\n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr diese beiden Perspektiven bedeutet aber\nnoch nicht Billigung. Es kann und wird keine voll-\nkommene Gerechtigkeit bei der rentenrechtlichen Bewer-\ntung von Arbeits- und Lebensleistungen in der DDR\ngeben. Die Opfer werden ebenso damit leben m\u00fcssen, da\u00df\nes im Einzelfall hohe Renten f\u00fcr Personen geben wird, die\nsie ihrer Ansicht nach nicht verdient haben, wie auch Per-\nsonen mit Anspruchsberechtigung auf Leistungen nach\ndem AA\u00dcG damit werden leben m\u00fcssen, da\u00df politisch\nmotivierte Privilegien nicht ins bundesdeutsche Renten-\nrecht \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen.\n\nDie neuere Entwicklung brachte im wesentlichen vier Ent-\nw\u00fcrfe zur \u00c4nderung des AA\u00dcG hervor: Je eine Initiative\nder SPD-Bundestagsfraktion und der PDS-Bundestags-\nfraktion, die eine v\u00f6llige Abschaffung aller Entgeltpunkt-\nbegrenzungen vorsehen. Dies h\u00e4tte den Vorteil, da\u00df eine\nBegradigung des Systems der beitragsbezogenen Rente\nerreicht w\u00fcrde. Eine Inititative der ostdeutschen Minister-\npr\u00e4sidenten, die grunds\u00e4tzlich keine Entgeltpunktebegren-\nzung vorsieht, aber eine Nichtber\u00fccksichtigung politisch\nmotivierter Privilegien im Rahmen einer Vergleichsberech-\nnung beinhaltet. Dieser Position hat sich die SPD-Fraktion\ndes S\u00e4chsischen Landtages angeschlossen und sie unter-\nst\u00fctzt.\n\nAls letzter Entwurf schlie\u00dflich liegt aus dem Bundes-\nministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung ein Konzept\nvor, das Entgeltpunktebegrenzung nur noch f\u00fcr ehemalige\nMitarbeiter des MfS sowie f\u00fcr Personen im Staatsapparat\nvon der Verg\u00fctungsgruppe E 3 an aufw\u00e4rts vorsieht.\nDamit k\u00f6nnen wir leben. Die SPD-Fraktion betrachtet die-\nsen Entwurf als Kompromi\u00df, als kleinsten gemeinsamen\nNenner, auch wenn wir es uns anders gew\u00fcnscht h\u00e4tten.\n\nWer aber gedacht hat, wir seien auf dem besten Wege,\nnach all der Zeit und nach all dem Gezerre zu einer\nL\u00f6sung zu kommen, hat nicht mit dem s\u00e4chsischen Sozial-\nminister Dr. Hans Geisler gerechnet. Der Minister ist auf\ndem besten Wege, die allgemeine Bewegung auf allen Sei-\nten, den Willen zum Kompromi\u00df zu konterkarieren.\n\nF\u00fcr die SPD-Landtagsfraktion m\u00f6chte ich noch einmal\nganz deutlich feststellen: Das bundesdeutsche Rentenrecht\nkann nur unzureichend Fragen von Schuld und S\u00fchne kl\u00e4-\nren. Wir sind aber nach wie vor der Meinung, da\u00df Opfer\nnicht schlechtergestellt werden d\u00fcrfen als T\u00e4ter.\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nStaatsregierung; Herr Minister Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nFrau Schwarz, ich kann Ihren letzten beiden S\u00e4tzen sehr\ngut zustimmen. Ich bin auch weiterhin der Meinung, da\u00df\nam Ende ein vern\u00fcnftiger Kompromi\u00df gefunden worden\nist. Aber wir wollen als s\u00e4chsische Regierung \u2013 und die\nCDU-Fraktion tr\u00e4gt das mit \u2013 noch einmal deutlich\nmachen, wie der Kompromi\u00df aussieht.\nDa gibt es genau die eine Stelle. Das ist kein Nachkarten,\nsondern ein erst im Januar, als im Grunde der Kompromi\u00df\nbesprochen war, hervorgetretenes Wissen, was E 3 bedeu-\ntet. E 3 bedeutet, da\u00df die davon betroffenen Personen zur\nGruppe der Hauptabteilungsleiter in der zentralen Ver-\nwaltung geh\u00f6ren.\nDa liegt einer der Fehler, die in der Presse aufgetreten\nsind. Ich habe nie behauptet, Hauptabteilungsleiter in den\nKreisverwaltungen. Es ist mir immer bewu\u00dft gewesen,\nda\u00df es den nicht gibt. Es stammt auch nicht von mir und\nist auch in der ersten Pressemitteilung richtig drin. Als es\ndann kolportiert worden ist, wurde es leicht verf\u00e4lscht.\nAber das ist sicher die kleinste Frage.\nMeine Damen, meine Herren! Diese Gruppe hat schon\n1950, Frau Zschoche, 31 000 Mark pro Jahr bekommen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSagen Sie mal, was sie 1990\nim Jahr bekommen haben!)\n\n\u2013 Dasselbe, 31 000 Mark.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wir haben die Liste!)\n\nUnd es gab dazwischen Zeiten \u2013 das sage ich Ihnen auch,\nund zwar hier an dieser Stelle zum zweiten Mal; ich mu\u00df\nmich ja in dieser Hinsicht h\u00e4ufig wiederholen, weil Sie\nnicht zuh\u00f6ren \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Ich habe es hier schon vorgetragen, Frau Zschoche.\nDazwischen gab es ungef\u00e4hr acht Jahre, in denen sie auf\n29 000 Mark abgesenkt worden sind.\nMeine Damen, meine Herren! Die 31 000 Mark waren 1950\ndas Elffache \u2013 Sie h\u00f6ren richtig: das Elffache! \u2013 des Durch-\nschnittsverdienstes in der DDR. Das ist das, was wir im\nEinigungsvertrag als \u00fcberh\u00f6ht bezeichnen. Von daher bin\nich auch weiterhin der Meinung, da\u00df das \u00fcberh\u00f6ht ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hat \u00fcberhaupt nichts mit Strafrecht zu tun, denn es\ngeht um Sozialversicherungsrecht. Und was war 1950 die\nBeitragsbemessungsgrenze im Sozialversicherungsrecht\nder DDR? \u2013 600 Mark! Das waren 7 200 Mark im Jahr und\nkeine 31 000 Mark. Insofern besteht sozialversicherungs-\nrechtlich \u00fcberhaupt keine Frage, da\u00df ihnen das zusteht,\ndas erhalten sie. Die Rente entsprechend 7 200 Mark nach\ndem Sozialversicherungsrecht bekommt jeder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das, was ihnen dar\u00fcber hinaus\nzugesprochen worden ist und wo mein Kollege Stempell\nv\u00f6llig zu Recht gesagt hat, ist zu der Zeit ein ganz kleiner\nKreis \u2013 \u00fcberhaupt nicht die technische, medizinische und\nwissenschaftliche Intelligenz, sondern ein viel, viel kleine-\nrer Kreis \u2013, der eine Zusatzversorgung f\u00fcr diese 31 000\nMark bzw. Anteile von den 31 000 Mark bekommen hat.\nDiese Zusatzversorgungen sind im wesentlichen \u2013 und das\nhabe ich hier auch schon mehrfach vorgetragen \u2013 eben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2520\n\n\n\nkein Sozialversicherungsrecht, sondern eine zus\u00e4tzliche\nZusage der DDR-Regierung.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Bestandsschutz!)\n\nDas hat nichts mit Sozialversicherungsrecht zu tun, son-\ndern das war eine Versicherung bei der Staatlichen Ver-\nsicherung, als ob sie eine Lebensversicherung bei der\nHamburg-Mannheimer oder bei der Allianz haben. Und\nwenn diese Versicherung pleite geht, dann haben sie von\nder Versicherung auch nichts mehr. Und genauso ist die\nDDR pleite gegangen, und von der Versicherung haben sie\nauch nichts mehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist die gro\u00dfe Leistung der Bundesrepublik, da\u00df sie im\nwesentlichen diese Zusatzversorgung in einen sozialver-\nsicherungsrechtlichen Anspruch \u00fcberf\u00fchrt hat und damit\nGrundlagen f\u00fcr die gro\u00dfen Teile derer, die diese bekom-\nmen haben, da\u00df auch der Anspruch als Sozialver-\nsicherungsrecht gilt. Denn wenn vorhin gesagt worden ist,\nes gibt in der staatlichen Verwaltung durchaus immer\nnoch Mitarbeiter, die weniger verdient haben \u2013 das ist\nunbestritten.\n\nDiese sind auch jetzt schon alle aus den K\u00fcrzungen her-\naus. Es sind 70 % derer, die die Zusatzversorgung der\nstaatlichen Verwaltung gehabt haben, nicht der tech-\nnischen Intelligenz etc. pp., jetzt schon au\u00dferhalb jeder\nBegrenzung. Insofern ist jedes Sprechen davon, da\u00df im\nDurchschnitt Mitarbeiter des Rates des Kreises oder des\nRates des Bezirkes begrenzt sind, eben nicht richtig. 70 %\nsind jetzt schon ohne jede Begrenzung.\n\nMit dem Vorschlag, der gegenw\u00e4rtig auf dem Tisch liegt,\ngeht es mit den E 3-Begrenzungen um die vorhin schon\nvon Herrn Stempell zitierte Gruppe der Funktionstr\u00e4ger;\nich wiederhole sie noch einmal: die 1. Sekret\u00e4re der Kreis-\nleitungen der SED, die Vorsitzenden des Rates des Kreises\nund die Stellvertreter Inneres.\n\nSie sind erst ab 1985 in eine Begrenzung ihrer Einkommen,\ndie zur Berechnung f\u00fcr die Rente zugrunde gelegt wur-\nden, gebracht worden. Unserer Meinung nach ist es diese\nGruppe, von mir beschrieben \u2013 und das ist sehr differen-\nziert, Frau Zschoche, und nicht pauschaliert \u2013, die\nschon, wie Herr Stempell es gesagt hat, 1950 eben die\n22 900 Mark bekommen haben und 1985 die 27 600 Mark.\nDas war 1950 das Siebenfache des Durchschnittsver-\ndienstes. Und da wird wohl niemand bestreiten, da\u00df das\neine \u00fcberh\u00f6hte Einkommenslage gewesen ist: das Sieben-\nfache und immerhin 1989 das 2,2fache des Durchschnitts-\nverdienstes.\n\nMeine Damen und Herren! Von daher halten wir es f\u00fcr\nrichtig, hier noch einmal so deutlich vorzutragen, worum\nes bei diesem \u00c4nderungsvorschlag unserer Meinung nach\ngeht. Da mu\u00df ich Ihnen, Frau Schwarz, eben sagen: Wer\nund welche H\u00f6he diese E 3, E 4 oder E 5 und wieviel dann\neben der Vorsitzende des Rates des Kreises bzw. der 1. Se-\nkret\u00e4r der SED-Kreisleitung damals verdient haben, ist mir\nerst im Laufe des Januar dieses Jahres in dieser detail-\nlierten Form zugegangen. Von daher waren unserer\nMeinung nach die Ver\u00e4nderungen eben jetzt noch einmal\nn\u00f6tig.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion; Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\n(Zurufe der Abgeordneten Goliasch, CDU,\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Unrecht bleibt Unrecht,\n\n(Zurufe von der CDU: Richtig! \u2013\nDemonstrativer Beifall bei der CDU)\n\nHerr Sozialminister, auch dann, wenn es nicht mehr viele,\nsondern nur noch wenige trifft!\n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nUnd wenn Sie von Unrecht in der DDR sprechen, sprechen\nSie im gleichen Atemzug von Privilegien. Es gibt auch\nPrivilegien in dieser Bundesrepublik! Siehe Beamtenpen-\nsionen; Beamte bezahlen keine m\u00fcde Mark an Renten-\nbeitr\u00e4gen und kriegen horrende Beamtenpensionen. Die\nWitwe des Kriegsverbrechers Freisler bekommt 6 000 DM\nRente im Monat. Und da wollen Sie jetzt kommen und von\nGerechtigkeit sprechen,\n\n(Stempell, CDU: Nat\u00fcrlich!)\n\nindem sie die 1. Kreissekret\u00e4re noch mit einbeziehen?\nIch verstehe das nicht.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas k\u00f6nnen wir auch nicht erwarten.)\n\nWerte Abgeordnete der CDU-Fraktion und Herr Sozial-\nminister! Ihre Initiative st\u00fctzt sich auf die Vermutung, da\u00df\npolitische Verantwortung gleichgesetzt wird mit Ver-\nletzung von Rechtsstaatlichkeit und Menschlichkeit.\n\n(Zuruf von der CDU: Das war doch so!)\n\nTreten Sie doch den Beweis an, und ich garantiere Ihnen:\nDas wird Ihnen undifferenziert nicht gelingen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDas Bundessozialgericht hat in mehreren Entscheidungen\nfestgestellt \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu, Herr Franke \u2013, das in globa-\nlen Rentenk\u00fcrzungen ein Versto\u00df gegen Artikel 3 Abs. 1\ndes Grundgesetzes in Verbindung mit dem Sozial-\nstaatsprinzip zu sehen ist,\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas ist kein Sozialversicherungsrecht!)\n\nwenn f\u00fcr eine an sich erlaubte T\u00e4tigkeit eine solche Sank-\ntion mit Strafcharakter vorgesehen ist.\nJetzt ist bekanntlich ein Verfahren zum gleichen Sachver-\nhalt beim Bundesverfassungsgericht anh\u00e4ngig.\nIch bin der Meinung, da\u00df wir nicht auf eine juristische\nEntscheidung warten d\u00fcrfen, sondern heute und hier eine\npolitische Entscheidung zu treffen haben.\nIch beantrage deshalb die namentliche Abstimmung zu\nunserem Antrag, wobei ich Punkt 1 mit dem Bericht des\nSozialministers f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren m\u00f6chte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Es ist zum Punkt 2 des Dringlichen Antrages der Frak-\ntion der PDS, Drucksache 2/3125, namentliche Abstim-\nmung durch die PDS-Fraktion beantragt worden, wobei\nder Punkt 1 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden ist. Die notwen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2521\n\n\n\ndigen Unterst\u00fctzungsunterschriften sind mir vorgelegt\nworden. Ich bitte die Schriftf\u00fchrer, aktiv zu werden.\nIch bitte um etwas mehr Ruhe, sonst kann man ganz\nschlecht ja, nein oder Enthaltung verstehen.\nBitte, Herr Abg. Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Habe ich das jetzt richtig\nverstanden? Sind das zwei namentliche Abstimmungen?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nein.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nein. Ich erkl\u00e4re es noch\neinmal. Der Punkt 1 ist f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. Daher\nist es m\u00f6glich, f\u00fcr den Punkt 2 eine namentliche Abstim-\nmung zu beantragen.\nWir befinden uns jetzt in der Abstimmung. Ich bitte um\nAufmerksamkeit.\n\nFrau Petzold, CDU: Ich rufe auf zur namentlichen Ab-\nstimmung in der 35. Sitzung am 26. April 1996 \u00fcber die\nDrucksache 2/3125, Punkt 2, beginnend mit dem Buch-\nstaben D.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 Ergebnis siehe Anlage)\n\nIst noch jemand im Raum, den ich verga\u00df aufzurufen? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann ist die namentliche Abstim-\nmung beendet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte um einen\nMoment Geduld, bis wir ausgez\u00e4hlt haben.\n\n(Ausz\u00e4hlung der Stimmen)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Ich bitte zu ent-\nschuldigen, da\u00df es etwas l\u00e4nger gedauert hat. Es gab eine\nkleine Differenz.\nIch m\u00f6chte das Ergebnis bekanntgeben. Mit Ja, also f\u00fcr\nden Antrag, stimmten 16 Abgeordnete, mit Nein 67, und\n13 Abgeordnete enthielten sich der Stimme. Damit ist der\nAntrag nicht bef\u00fcrwortet und somit abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nWaldschadensbericht 1995\nDrucksache 2/2839, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nzu Drucksache 2/2477\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich frage aber erst die Berichterstatterin,\nFrau Klein, ob sie das Wort nehmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann rufe ich die PDS-Fraktion auf. Bitte, Herr\nAbg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Alt wie ein Baum m\u00f6chte der Mensch gern wer-\nden. Doch was bislang ein guter Wunsch war, k\u00f6nnte,\nwenn es mit dem Waldschaden so weiterginge, geradezu\nzu einer Geh\u00e4ssigkeit mi\u00dfraten. Wir machen uns Sorgen\num den Zustand des Waldes in Sachsen und sagen es\ndeutlich: Wer die Sorge um den Wald nur denen \u00fcberl\u00e4\u00dft,\ndie es von Amts wegen tun m\u00fcssen, wird nicht das bewir-\nken, was der Wald von uns abfordert. Der Wald, der\nBaum \u2013 den kann man poetisch umschreiben. Das w\u00e4re\neigentlich meines Amtes als Mitglied des Kulturausschus-\nses w\u00fcrdig. Er ist auch in Fach- oder Politlexik zu beschrei-\nben. Dann k\u00e4me heraus: Der Wald ist lebensnotwendiger\nUmweltfaktor. Doch auch jener Mitmensch in unserem\nLande, der vor Umwelts\u00fcnde den Wald vor lauter B\u00e4u-\nmen nicht sieht, wird aus verschiedenen Anl\u00e4ssen oder\nGr\u00fcnden schon auf dieses Anliegen gesto\u00dfen werden.\n\nGestern war der ,,Tag des Baumes\u201c. Dem Worte folgend\n,,Viele neue B\u00e4ume braucht das Land\u201c, gab es viele Initia-\ntiven. Jetzt ist Fr\u00fchling, es locken also die W\u00e4lder und die\nAuen. Manch einer wird mit dem Wald und mit den Pro-\nblemen, die mit dem Wald im Zusammenhang stehen,\nschon in Ber\u00fchrung geraten.\n\nDer Waldschadensbericht stellt fest \u2013 erstens \u2013: Insgesamt\ngibt es keine Verschlechterung. \u2013 Das ist tr\u00f6stlich. Doch\n\nallein der Zustand ist ernst genug, so da\u00df wir uns schon\nSorgen machen m\u00fcssen, denn schlecht noch ist der\nZustand allemal. 54 % der B\u00e4ume sind gesch\u00e4digt. Doch\nandererseits ist Verbesserung zu vermelden, vor allen Din-\ngen bei den B\u00e4umen, die am ehesten gef\u00e4hrdet und am\nweitesten verbreitet sind, n\u00e4mlich bei Kiefer und Fichte.\nZum zweiten. Es ist auch nicht der Wald, der Baum allein,\nder die S\u00fcnden, die wir an ihm begehen, signalisiert. Der\nWaldschadensbericht \u2013 die Diskussion im Ausschu\u00df hat es\ngezeigt \u2013 weist aus: Der Waldboden ist in einem Zustand\nder Versauerung. Man merkt es ja auch auf Wiesen und\nauf Fluren. Dies ist eine weitere Gef\u00e4hrdung des Waldes;\ndenn der Boden, auf dem neuer Wald w\u00e4chst, ist gesch\u00e4-\ndigt. Es sind m\u00f6gliche unwiderrufliche Vorg\u00e4nge. So ist es\nvonn\u00f6ten, da\u00df ein Sonderprogramm f\u00fcr die Kalkung des\nWaldes in dem Ma\u00dfe betrieben wird, da\u00df der ganze Wald\nin Sachsen davon betroffen wird, ungeachtet der Eigen-\ntumsform.\n\nEs ist weiterhin unumg\u00e4nglich, da\u00df pr\u00e4ventive Ma\u00dfnah-\nmen, die nicht nur Technisches erfassen, sondern auch die\nVerhaltensweisen der Menschen mit ber\u00fchren, in st\u00e4rke-\nrem Ma\u00dfe betrieben werden.\n\nZum dritten ist nat\u00fcrlich ein sehr sensibler Waldbau von-\nn\u00f6ten. Vieles an der Struktur der W\u00e4lder mu\u00df und kann\nsich \u00e4ndern. Jeder, der den Wald mag, mag einen Misch-\nwald. Dieser Mischwald ist in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe f\u00e4hig, den\nGef\u00e4hrdungen zu widerstehen; also ist dies auch ein Pro-\ngramm. Das Sachsenland ist sehr unterschiedlich von\nWald in Mischformen bewachsen. Also ist das auch neben\ndem wirtschaftlichen Gesichtspunkt ein \u00f6kologischer.\n\nSchlie\u00dflich ist dann noch der Mensch. Er mu\u00df sich ent-\nscheiden, will er ein Waldh\u00fcter sein oder ein Waldt\u00f6ter.\nWenn man sich in j\u00fcngster Zeit die W\u00e4lder anschaut, dann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2522\n\n\n\nbemerkt man, da\u00df Erbs\u00fcnden wieder aufleben, n\u00e4mlich\nda\u00df der Wald durch eine Unmenge von Abfall wieder\nbedr\u00e4ngt wird. Dieser Schaden ist schon gro\u00df genug, aber\ner ist zu verhindern.\nMeine Damen und Herren! Jeder, der in Sachsen lebt, ist\ndem Walde eigentlich verpflichtet. Vielleicht sollten wir\nauch so handeln, da\u00df es gel\u00e4nge, den Wald so gesunden\nzu lassen, da\u00df wir in Umkehrung meines Wortes, das ich\nam Anfang gebrauchte, uns und dem Wald w\u00fcnschen\nk\u00f6nnen: Ach so alt wie der Mensch, so m\u00f6ge doch wenig-\nstens auch ein Baum werden!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion bitte.\nHerr Abg. Heinz.\n\nHeinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Her-\nren! Herr Kosel, Sie k\u00f6nnen noch so sehr \u00fcber Wald philo-\nsophieren und poetisieren, Sie sollten nicht verkennen,\nda\u00df wohl zu kaum einer Zeit mehr Schaden am Wald\nbetrieben wurde als in den vergangenen 40 Jahren, wo\nimmer kurzfristiger Devisenl\u00f6cher gestopft werden\nmu\u00dften, egal, wem er geh\u00f6rte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAuf der ganzen Welt!\n\nReden Sie einmal \u00fcber die Regenw\u00e4lder!)\n\nNun zum S\u00e4chsischen Waldschadensbericht: Die Qualit\u00e4t\nbrauchen wir nicht zu loben. Die Sch\u00e4den sind dort sehr\ndetailgetreu, mit gro\u00dfer Genauigkeit erfa\u00dft, die Ursachen\ndazu auch. Leider finde ich keine Aussagen \u00fcber die finan-\nziellen Sch\u00e4den darin, die die Eigent\u00fcmer durch den kran-\nken Wald erleiden. Waldeigent\u00fcmer gibt es ja verschie-\ndene. Die \u00f6ffentliche Hand ist im Besitz von ungef\u00e4hr 50 %\ndes Waldes. Um diesen Wald mache ich mir die wenigsten\nSorgen. Dort werden am Ende wieder Steuergelder\ndazu verwendet, um die Sch\u00e4den zu beseitigen, oder\nAB-Ma\u00dfnahmen, wie auch immer. Aber die 50 % des Pri-\nvatwaldes machen mir etwas mehr Sorgen. Ich m\u00f6chte an\ndieser Stelle ausdr\u00fccklich die Leistungen w\u00fcrdigen, die\ndie privaten Waldbesitzer erbringen, um ihren Wald in\nOrdnung zu halten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\u2013 Ich denke, der Applaus war vonn\u00f6ten!\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n\u2013 Es geht nicht so sehr um mich, sondern um die Anstren-\ngungen der Waldbesitzer, zumal sie sehr oft samstags und\nsonntags im Schwei\u00dfe ihres Angesichts am Wald arbeiten\nund sich Kommentare von Spazierg\u00e4ngern anh\u00f6ren m\u00fcs-\nsen, wo festgestellt wird, wer denn nun hier eigentlich den\nSchaden hat, ob der Besitzer, der dort im Schwei\u00dfe seines\nAngesichts Leistungen erbringt, oder der Wald, und er\nheute noch nicht wei\u00df, ob diese Leistungen vielleicht ein-\nmal seinen Urenkeln zugute kommen; aber unter welchen\n\u00f6konomischen Bedingungen, ob sich das \u00fcberhaupt rech-\nnet \u2013 alles Unbekannte. Trotzdem machen die Leute das,\nund das ist hoch anerkennenswert.\n\nUrsachen der Waldsch\u00e4den sind auch bekannt. Ich kann\nallerdings nicht erkennen, da\u00df sich unser heutiger Lebens-\nstil, der eine wesentliche Ursache daf\u00fcr ist, gro\u00dfartig\n\u00e4ndern wird. Im Gegenteil, er wird die Ursachen noch\n\nweiter verst\u00e4rken, so da\u00df sich f\u00fcr mich zwei Schlu\u00dffolge-\nrungen daraus ergeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie kommenden 40 Jahre mit ihren Sch\u00e4den!)\n\n\u2013 Sicher!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehen Sie!)\n\n\u2013 Aber nicht staatlich verordnet, sondern durch private\nLebensf\u00fchrung bedingt.\nZwei Forderungen ergeben sich f\u00fcr mich daraus, die Sch\u00e4-\nden finanziell auszuweisen, um dem Gerede vom Sub-\nventionsempf\u00e4nger Land- und Forstwirtschaft etwas zu\nentgegnen; denn das sind keine Subventionen, die dort\nausgereicht werden, sondern nur ein bescheidener Scha-\ndensausgleich, und es ist eine verst\u00e4rkte \u00f6ffentliche Unter-\nst\u00fctzung der Waldbesitzer durch F\u00f6rderung der Wirt-\nschaftlichkeit notwendig. Dies k\u00f6nnte unter anderem\ndadurch passieren, da\u00df in s\u00e4mtlichen F\u00f6rderprogrammen\ndes Freistaates der Einsatz regenerativer Energien generell\nbesser gef\u00f6rdert wird als der Einsatz von fossilen Energie-\ntr\u00e4gern\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund da\u00df auch AB-Ma\u00dfnahmen im Privatwald stattfinden\nd\u00fcrfen. Sollten wir zu einem freiwilligen \u00f6kologischen\nJahr kommen, k\u00f6nnte ich mir auch vorstellen, da\u00df die Teil-\nnehmer in diesem Jahr auch eine gewisse Zeit im Wald\nverbringen m\u00f6chten.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD.)\n\nDas gibt eine ganz neue Beziehung zum Wald. Man denkt\n\u00fcber vieles anders nach.\nIn diesem Sinne hoffe ich, da\u00df wir noch recht oft \u00fcber\neinen Waldschadensbericht diskutieren k\u00f6nnen und nicht\neines Tages einmal eine Grabrede halten m\u00fcssen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, Frau\nAbg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Sie kennen sicher die Sage von\nSisyphos. Richtig, das ist der \u2013 nicht Sisyphus; es kommt\naus dem Griechischen, und da hei\u00dft es noch \u2026phos; ich\nbin in eine altsprachliche Klasse gegangen \u2013,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nder dazu verdammt ist, einen Felsbrocken den Berg\nhinaufzurollen. Wenn er mit dem Felsbrocken oben ange-\nkommen ist, rollt der Felsbrocken wieder den Abhang\nhinunter. Das grausame Spiel beginnt von vorn.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWeil kein Wald auf dem Abhang steht!)\n\nSo etwa, nat\u00fcrlich im \u00fcbertragenen Sinn, m\u00fcssen sich die\nMitarbeiter der Forstwirtschaft vorkommen, wenn sie die\nErgebnisse ihrer flei\u00dfigen Arbeit j\u00e4hrlich in einem Bericht\nzusammengefa\u00dft haben.\nWaldschadensbericht oder Waldzustandsbericht, diese\nFrage stellte sich der Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten auf seiner 15. Sitzung. Kollegen der\nCDU-Fraktion hatten den Antrag auf Namens\u00e4nderung\ngestellt. Die Intention der Einbringer ist klar. Der Wald ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2523\n\n\n\neines unserer wichtigsten Natur- und Kulturg\u00fcter. Er soll\nim Bewu\u00dftsein unserer Menschen nicht mit einem Nega-\ntivbegriff belegt sein. Die Menschen sollen sich mit ihrem\nWald identifizieren. Diese Identifikation ist wichtig, und\nich bin uneingeschr\u00e4nkt daf\u00fcr. Aber ich halte es ebenso f\u00fcr\nwichtig, das Kind so lange beim richtigen Namen zu nen-\nnen, wie unserem Wald permanent Schaden zugef\u00fcgt\nwird,\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nSchaden durch den Menschen. Nur auf den Schaden durch\nden Menschen m\u00f6chte ich mich im folgenden beziehen,\ndenn der gr\u00f6\u00dfte Feind unseres Waldes ist der Mensch.\nWarum sollten wir mit der Namens\u00e4nderung eines Berich-\ntes \u00fcber den Wald das Gewissen der Menschen beruhi-\ngen? \u2013 Solange wie noch Haushaltsmittel in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen aufgewendet werden m\u00fcssen, um die von den\nMenschen verursachten Sch\u00e4den in unseren W\u00e4ldern zu\nmindern, so lange soll dieser Bericht auch Schadensbericht\nhei\u00dfen.\nWenn es uns gelungen ist, die vom Menschen verursach-\nten Umwelteinfl\u00fcsse soweit zu reduzieren, da\u00df der Wald\ndiese kompensieren kann, dann k\u00f6nnen wir diesen Bericht\nWaldzustandsbericht nennen. Ich bef\u00fcrchte aber, da\u00df wir,\ndie wir heute im Parlament sitzen, das wohl nicht mehr\nerleben d\u00fcrfen. Jedenfalls bin ich nach den Antworten der\nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage meiner Fraktion\nzum Klimaschutz in Sachsen und den Diskussionsbeitr\u00e4-\ngen der CDU und des Umweltministers zur Plenarsitzung\nim M\u00e4rz 1996 nicht gerade optimistisch gestimmt.\nMeine Damen und Herren! Schadstoff Nr. 1 f\u00fcr den Wald\nist nach wie vor Schwefeldioxyd. Die Kammlagen des Erz-\ngebirges sind davon besonders betroffen. Das dort wirk-\nsame Schwefeldioxyd entsteht insbesondere bei der Ver-\nstromung der Braunkohle im B\u00f6hmischen Becken.\nWir haben den Antworten der Staatsregierung auf Kleine\nAnfragen und im Untersuchungsausschu\u00df entnehmen\nk\u00f6nnen, da\u00df in der Tschechischen Republik daran gearbei-\ntet wird, diese Kraftwerke in den n\u00e4chsten Jahren zu\nschlie\u00dfen bzw. mit Entschwefelungsanlagen auszustatten.\nDennoch ist es beunruhigend, da\u00df die Schadstoffeintr\u00e4ge\nin j\u00fcngster Zeit immer wieder unvertretbar hohe Spitzen-\nwerte angenommen haben. Noch beunruhigender aller-\ndings ist es, da\u00df ausgerechnet in diesen sensiblen Berei-\nchen die Me\u00dfstellen nicht funktionieren und dringend\nben\u00f6tigte Me\u00dfwerte nicht zur Verf\u00fcgung stehen.\nIch m\u00f6chte die Staatsregierung deshalb auffordern, die\nEntwicklung kritisch zu beobachten und gegebenenfalls\nerforderliche Aktivit\u00e4ten auszul\u00f6sen.\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen es nicht hinneh-\nmen, da\u00df Neuanpflanzungen von B\u00e4umen in manchen\nGebieten nicht mehr m\u00f6glich sind, weil die Versauerung\ndes Bodens dies unm\u00f6glich macht. Dort bringt auch die\nKalkung der B\u00f6den nichts mehr. Das Einbringen von Kalk\ndirekt in den Boden bewirkt allenfalls bei der Wiederauf-\nforstung eine Verbesserung des Bodens.\nDie SPD-Fraktion hat im Rahmen der Debatte zum Klima-\nschutz in Sachsen bereits darauf hingewiesen, wie wichtig\nVerkehrsvermeidung ist. Dazu geh\u00f6rt der Erhalt und der\nAusbau des \u00d6PNV und des Regionalverkehrs der Bahn\nAG. Da\u00df die Abgase von Kraftfahrzeugen Vorl\u00e4ufer-\nsubstanzen f\u00fcr die Bildung von Ozon enthalten, ist uns\nallen bekannt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte Sie, zum Ende\nzu kommen.\n\nFrau Klein, SPD:  Wir k\u00f6nnen viel Geld sparen. Sowohl\nbei der Bodend\u00fcngung als auch bei der Rohwasseraufbe-\nreitung werden die Grenzwerte infolge der sauren Wald-\nb\u00f6den, insbesondere hinsichtlich Aluminium, um ein Viel-\nfaches \u00fcberschritten. Solange wir die Ursachen der Wald-\nsch\u00e4digung nicht beseitigt haben, werden wir auch keinen\nWaldzustandsbericht zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen, son-\ndern m\u00fcssen weiterhin \u00fcber einen Waldschadensbericht\ndiskutieren. Diesem Bericht als solchem werden wir\nzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Frau Abg. Sch\u00f6nfeld, bitte.\n\nFrau  Sch\u00f6nfeld,  CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! J\u00e4hrlich ver-\nschwinden etwa 15 Millionen Hektar tropischer Wald von\ndieser Erdkugel. Das entspricht der zehnfachen Landes-\nfl\u00e4che des Freistaates Sachsen. Die Auswirkungen auf das\nglobale Klima k\u00f6nnen dramatisch sein. Im Freistaat Sach-\nsen sollen jedoch mittelfristig 50 000 Hektar aufgeforstet\nwerden. Das entspricht einer CO2-Bindungskapazit\u00e4t von\nmehr als einer halben Million Tonnen Kohlendioxyd. Die\ndamit verbundene positive wirtschaftliche und landeskul-\nturelle Dimension l\u00e4\u00dft sich kaum beschreiben.\nDer s\u00e4chsische Wald erf\u00fcllt wie \u00fcberall unverzichtbare\nFunktionen f\u00fcr die Wirtschaft, die Natur und die Gesell-\nschaft. Das Waldgesetz beschreibt diese als Nutz-, Schutz-\nund Erholungsfunktion in einer Einheit. Angesichts dessen\nist es das zentrale Ziel der Forstpolitik der Staatsregierung,\ndie Funktionsf\u00e4higkeit der W\u00e4lder auf Dauer zu erhalten\nund zu verbessern. Dazu m\u00fcssen die Widerstandskraft des\nWaldes gegen Schadeinfl\u00fcsse gest\u00e4rkt, die Ursachen f\u00fcr\nneuartige Waldsch\u00e4den bek\u00e4mpft und die W\u00e4lder weiter-\nhin wirtschaftlich genutzt werden.\nDer heute zur Debatte stehende Waldschadensbericht ent-\nh\u00e4lt hierf\u00fcr eine tiefgr\u00fcndige Zustandsanalyse. Er aktuali-\nsiert auch den wirtschaftlichen Erkenntnisstand und wird\ndamit nicht nur einem allgemeinen Informationsbed\u00fcrfnis\ngerecht. In dieser Form \u00fcbersteigt er bei weitem die bun-\ndesweit geforderten Kriterien der Waldschadenserhebung.\nSowohl der Umweltausschu\u00df als auch der Agrarausschu\u00df\nhaben sich mit dem Bericht ausgiebig auseinandergesetzt.\nDa\u00df unsere W\u00e4lder nicht gesund sind, wei\u00df jedermann.\nWie steht es aber nun um den Patienten? Leider gibt es\nnoch keine Entwarnung. Die Inventur an 3 558 B\u00e4umen in\nrepr\u00e4sentativen Rastern von 4 x 8 Kilometern hat ergeben,\nda\u00df 54 % der B\u00e4ume gesch\u00e4digt sind. Damit hat sich im\nVergleich zum Vorjahr der Anteil deutlich gesch\u00e4digter\nB\u00e4ume von 25 % auf 17 % verringert. Das kann aber bei\nweitem noch nicht als gesicherter Trend angesehen wer-\nden.\nDas reichliche Wasserangebot bis zum Fr\u00fchsommer 1995\nhat der Fichte und der Kiefer \u2013 den in s\u00e4chsischen W\u00e4l-\ndern dominierenden Baumarten \u2013 gutgetan. Beunruhigend\nist der Gesundheitszustand von Buche und Eiche. Jede\ndritte Buche zeigt bei drastischer Zunahme der Kronen-\nverlichtung deutliche Sch\u00e4den. Bei dem Symbolbaum der\nDeutschen, der Eiche, liegt das Schadensniveau bei 44 %.\nTrotz aller Komplexit\u00e4t des Waldschadengeschehens blei-\nben die Schwefeleintr\u00e4ge und nach wie vor auch die auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2524\n\n\n\nhohem Niveau befindlichen Stickstoffeintr\u00e4ge wesentliche\nSchadensursache des empfindlichen \u00d6kosystems. In Zu-\nkunft werden sich die Stickstoffeintr\u00e4ge wahrscheinlich\nzum Hauptproblem entwickeln.\nForstlich genutzte B\u00f6den lassen einen hohen Ver-\nsauerungsgrad erkennen. Hinzu tritt Ozon als Schadkom-\nponente, insbesondere w\u00e4hrend Sch\u00f6nwetterperioden.\nDer Waldumbau durch Verj\u00fcngung ist infolge von Verbi\u00df\ndurch Reh-, Rot-, Dam- und Muffelwild weiterhin gef\u00e4hr-\ndet. Mehr als die H\u00e4lfte der nicht durch kostenaufwendige\nMa\u00dfnahmen gesch\u00fctzten Fl\u00e4chen von Laubb\u00e4umen und\nvon nat\u00fcrlicher Waldverj\u00fcngung weisen gem\u00e4\u00df Gutachten\neinen nicht mehr tolerierbaren Verbi\u00df auf.\nAus der Zustandsanalyse hat die Staatsregierung ein\nWaldsanierungsprogramm abgeleitet, das sich auf fol-\ngende Schwerpunkte konzentriert: erstens Bodenschutz-\nverkalkung, zweitens Voranbau in verlichteten jungen\nund mittelalten Best\u00e4nden sowie drittens in Kiefernbest\u00e4n-\nden zur Verbesserung der Humussituation unter forstsani-\nt\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen und viertens Umbau von \u00dcbergangs-\nbestockung in den oberen Gebirgslagen.\nDas Schutzgut Wald geht uns alle an. Seine Erhaltung,\nVerbesserung und Mehrung bedarf deshalb konzentrierter\nAktionen. Hinsichtlich der notwendigen Aufgaben m\u00f6chte\nich deshalb abschlie\u00dfend erg\u00e4nzen:\n\u2013 Weiterentwicklung der waldp\u00e4dagogischen Einrichtun-\ngen und der \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur Sensibilisierung brei-\nter Bev\u00f6lkerungsschichten f\u00fcr Natur und Umwelt sowie\nF\u00f6rderung der Holznutzung in allen Bereichen. Dieser\nWerk- und Wertstoff belastet nicht unsere Umwelt, z\u00e4hlt\n\nzu den nachwachsenden Rohstoffen und ist deshalb\nzukunftsweisend.\n\u2013 Weiterhin ist die Verminderung von Schadstoffein-\ntr\u00e4gen auf allen Ebenen, vor allem von Kfz-Emissionen\nund Emissionen aus Energieerzeugungsanlagen, zu nen-\nnen. Hinzu kommt die Herbeif\u00fchrung waldvertr\u00e4glicher\nWildbest\u00e4nde im Einvernehmen mit Waldeigent\u00fcmern,\ngesellschaftlichen Anspr\u00fcchen und der J\u00e4gerschaft.\n\u2013 Schutz des Waldes vor \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Inanspruchnahme\ndurch Fl\u00e4chenverbrauch bei Siedlung, Stra\u00dfenbau, Depo-\nnie, Gesteinsabbau etc. und konsequente Durchsetzung\nvon Ausgleichsleistungen sowie die Waldmehrung nach\nMa\u00dfgabe des Landesentwicklungsplanes und der bereits\nwiederholt vorgetragenen politischen Zielstellungen.\nIn diesem Sinne bitte ich Sie, den Waldschadensbericht\n1996 zustimmend zur Kenntnis zu nehmen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerrren! Wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. Ich\nstelle die Beschlu\u00dfempfehlung zur Drucksache 2/2839 \u2013\nWaldschadensbericht 1995 \u2013 zur Abstimmung. Bei Zustim-\nmung bitte ich Sie um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe 2 Stimm-\nenthaltungen. Die Beschlu\u00dfempfehlung in der Druck-\nsache 2/2839 ist mehrheitlich beschlossen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBeratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes gem\u00e4\u00df\n\u00a7 88 Abs. 2 i. V. m. \u00a7 96 Abs. 1 Satz 3 S\u00e4chsische Haushaltsordnung \u2013\n\nOrganisationsmodell f\u00fcr Gemeinden mit 18 000 bis 25 000 Einwohnern\nDrucksache 2/3101, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses zu Drucksache 2/1950\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS und\nStaatsregierung. Zuerst frage ich den Berichterstatter, ob er\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich\ndie CDU-Fraktion auf; Herr Abg. Rasch.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nWir haben es Freitag, 15.20 Uhr. Diejenigen, um die es\ngeht, die kommunalen Bediensteten, befinden sich l\u00e4ngst\nim wohlverdienten Wochenende. Das wollen wir ihnen\nnicht streitig machen. Aber wir wollen vielleicht diesem\nUmstand ein wenig Rechnung tragen, indem wir nicht\nunn\u00f6tig \u00fcber Dinge polemisieren, \u00fcber die wir uns im\nwesentlichen im Ausschu\u00df einig waren.\nEs geht um das Organisationsmodell von Gemeinden mit\n18 000 bis 25 000 Einwohnern. Das ist so diese ber\u00fchmte\nGr\u00f6\u00dfenordnung der jungen, aufstrebenden Gro\u00dfen Kreis-\nst\u00e4dte. Das ist vielleicht nur eine Randbemerkung. Dem\nRechnungshof sei Dank daf\u00fcr, da\u00df uns diese Beratende\n\u00c4u\u00dferung in die Hand gegeben ist. Vor allen Dingen m\u00f6ge\nsie den Gemeinden in die Hand gegeben sein. Sie kann\ngemeinsam mit dem, was die KGSt vorlegt und was an\nanderen Unterlagen da ist, in guter Weise unterst\u00fctzen\nbeim notwendigen Umstrukturierungsproze\u00df.\n\nIch halte es auch f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig, da\u00df der Rechnungshof\nbereits angek\u00fcndigt hat, mit weiteren Studien dieser Art\nzu folgen. 5 000 bis 8 000 Einwohner ist wohl die n\u00e4chste\nGr\u00f6\u00dfenordnung, die bearbeitet werden soll, soweit ich\nHerrn Binus recht in Erinnerung habe. Ich halte es f\u00fcr\nzweckm\u00e4\u00dfig, Gemeinden in dieser Weise zus\u00e4tzlich bera-\ntend zu begleiten; denn das zentrale Problem steht nat\u00fcr-\nlich. Das zentrale Problem ist die Frage der Personal-\nkosten.\nWir m\u00fcssen die Zahlen nicht st\u00e4ndig wiederholen. Alle\nhier im Hohen Hause wissen, da\u00df wir weit \u00fcber den\nDurchschnittswerten in westlichen Gemeinden liegen.\nVorteil der Darstellung des Rechnungshofes ist es, da\u00df\ndieser Umstand sehr differenziert betrachtet worden ist,\nda\u00df also die besonderen Bedingungen des Umbruchs und\nAufbaus bei uns im Lande \u2013 und das haben im wesent-\nlichen die Gemeinden zu tragen \u2013 ber\u00fccksichtigt worden\nist. Das ist wohltuend im Vergleich zu mancher undiffe-\nrenzierten Darstellung, die hin und wieder im Zusammen-\nhang mit den Personalkosten der kommunalen Ebene in\nder \u00d6ffentlichkeit stattfindet.\nEin Aspekt war sehr auff\u00e4llig. F\u00fcnf St\u00e4dte sind untersucht\nworden. Alle haben ungef\u00e4hr die gleiche Gr\u00f6\u00dfenordnung.\nEs wird deutlich, da\u00df dort die Kostenstrukturen doch ein\nganz St\u00fcck differieren. Ein zentraler Punkt allerdings sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2525\n\n\n\ndie Zahlen des Personalaufwandes in der allgemeinen\nVerwaltung. Wenn man dort die Durchschnittswerte pro\n1 000 Einwohner bildet, dann liegen ostdeutsche Kommu-\nnen dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung bei 3,3 Besch\u00e4ftigten pro 1 000\nEinwohnern in der allgemeinen Verwaltung und ver-\ngleichbare westliche St\u00e4dte bei 1,3 Besch\u00e4ftigten. Das\nscheint mir so ein signifikanter Punkt der Unterschiede zu\nsein.\nHier sieht man, da\u00df bez\u00fcglich sowohl der aufbau- als auch\nder ablauforganisatorischen Strukturen noch manches zu\ntun ist, manches zurechtzur\u00fccken ist und da\u00df auch im\nSinne eines sinnvollen EDV-Einsatzes und \u00e4hnlichem noch\nmanche Reserven zu entdecken sind.\nDie zentrale Frage allerdings \u2013 und die bleibt \u2013 ist: K\u00f6nnen\ndie Gemeinden \u00fcberhaupt so schnell sein, um die Forde-\nrungen nach Ost-West-Angleichung der Geh\u00e4lter und\nnach den zus\u00e4tzlichen Zuw\u00e4chsen, die die \u00d6TV und\nandere Gewerkschaften fordern, zu erf\u00fcllen, die diese\n\u00fcberhaupt aufzwingen? Von daher sei schon jetzt ange-\nsichts der zu erwartenden Position der Opposition, die\neinem Personalabbau in den Gemeinden nicht mit das\nWort redet, sondern meint, wir k\u00f6nnten diesen Personal-\nbestand halten, ihr eindeutig die Frage gestellt: Wie soll\ndas finanziert werden? Wo soll es herkommen?\nDer Freistaat wird in den k\u00fcnftigen Haushalten nicht in\nder Lage sein, diese Differenzen abzudecken.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren, der Innenausschu\u00df empfiehlt\nuns, die Vorlage zur Kenntnis zu nehmen. Wir sollten sie\nsehr wohlwollend zur Kenntnis nehmen und vor allen\nDingen dort, wo es nottut, zur Ber\u00fccksichtigung empfeh-\nlen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion. Frau Abg. Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die Fraktion der SPD begr\u00fc\u00dft die\nvom S\u00e4chsischen Rechnungshof vorgelegte Beratende\n\u00c4u\u00dferung. Sie stellt unserer Auffassung nach einen gelun-\ngenen und wichtigen Beitrag in der Diskussion um die\nSchaffung effektiver Verwaltungsstrukturen im Freistaat\nSachsen dar, da durch die Arbeit des Rechnungshofes die\nGrundlage f\u00fcr eine Versachlichung dieser Diskussion\ngegeben ist.\nMit der vorliegenden Beratenden \u00c4u\u00dferung des Rech-\nnungshofes haben die Kommunen eine Grundlage in der\nHand, mit welcher sie die von allen f\u00fcr notwendig erach-\ntete weitere eigene Organisations\u00fcberpr\u00fcfung kritisch vor-\nnehmen k\u00f6nnen. Die differenzierte Auseinandersetzung\ndes Rechnungshofes mit dem derzeitigen Personalbestand\nin den Kommunen findet die Zustimmung der SPD-Frak-\ntion. Es wird deutlich, da\u00df der unstrittig noch zu hohe\nPersonalbestand in den s\u00e4chsischen St\u00e4dten und Gemein-\nden im Vergleich zu westdeutschen Kommunen eben\nnicht allein Schuld der Kommunen ist, sondern auch\nobjektive Ursachen hat.\nDie vom Rechnungshof unterbreiteten Vorschl\u00e4ge zu\nM\u00f6glichkeiten von Personaleinsparungen unterscheiden\nsich in ihrer Sachlichkeit und Umsetzbarkeit wohlwollend\nvon den Pauschalforderungen der Staatsregierung gegen-\n\u00fcber den Kommunen, Personal einzusparen oder anderen-\n\nfalls weniger finanzielle Zuwendungen zu erhalten. Solche\nForderungen zeugen von einer Ignoranz der tats\u00e4chlichen\nProbleme in den Kommunen. Statt mit den Fingern auf\nSt\u00e4dte und Gemeinden zu zeigen, sollte die Staatsregie-\nrung endlich damit beginnen, in ihrem eigenen Bereich\nnach M\u00f6glichkeiten der Personaleinsparung zu suchen\nund diese umzusetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAllein ein Blick auf Gr\u00f6\u00dfe und Umfang des Landwirt-\nschaftsministeriums zeigt zum Beispiel, welche ungel\u00f6sten\nAufgaben die Staatsregierung vor sich herschiebt.\nDie Fraktion der SPD fordert St\u00e4dte und Gemeinden auf,\ndie vom Rechnungshof gemachten Vorschl\u00e4ge zur Effekti-\nvierung ihrer Organisationsstruktur und zu einer damit\neinhergehenden Personaleinsparung verantwortungs-\nbewu\u00dft, z\u00fcgig und sozialvertr\u00e4glich umzusetzen. Dies gilt\nzum Beispiel f\u00fcr die \u00dcbertragung von sozialen Einrichtun-\ngen an Wohlfahrtsverb\u00e4nde. Hier m\u00fcssen die St\u00e4dte und\nGemeinden schneller bereit sein als bisher, sich von ihren\nAufgaben zu trennen.\nDie SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft die Absicht des Rechnungs-\nhofes, weitere Beratende \u00c4u\u00dferungen hinsichtlich effek-\ntiver Verwaltungsstrukturen vorzulegen, um die Kommu-\nnen bei ihren schwierigen Neustrukturierungen flankie-\nrend zu unterst\u00fctzen. Wie n\u00fctzlich dieser Sachverstand\nsein kann, zeigt die allgemeine Zustimmung zu den Bera-\ntenden \u00c4u\u00dferungen des Rechnungshofes im Innenaus-\nschu\u00df.\nDie SPD-Fraktion fordert deshalb, da\u00df sich der Landtag\nauch im Zusammenhang mit der im Freistaat Sachsen im-\nmer dringender notwendig werdenden Reform der Ver-\nwaltungsstruktur Sachverstand von au\u00dfen zunutze macht.\nWir haben bereits vor langer Zeit einen entsprechenden\nVorschlag zur Einsetzung einer Enquetekommission zu\ndiesem Thema gemacht. Wir hoffen, da\u00df aufgrund der\nnunmehr gemachten Erfahrungen dieser Vorschlag auf\nZustimmung aller Fraktionen st\u00f6\u00dft.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Nein, danke!)\n\nDas ist nicht der Fall. Dann rufe ich die PDS-Fraktion auf.\nHerr Abg. Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der S\u00e4chsische Landtag wird gebeten, eine Bera-\ntende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes zur\nKenntnis zu nehmen. Mit dem Zur-Kenntnis-Nehmen\nw\u00e4re das aus unserer Sicht etwas wenig. Wir meinen, da\u00df\nes sich hier um eine sehr anspruchsvolle und diffizile Aus-\narbeitung handelt und da\u00df dieses Material h\u00f6chst sinnvoll\nsein wird, um mehr Sachlichkeit in die andauernden poli-\ntischen Diskussionen um einen angeblich notwendigen\nrapiden kommunalen Stellenabbau hineinzubringen.\nIch sage ganz dezidiert: Uns geht es hier um einen Stel-\nlenumbau mit dem Ziel von mehr B\u00fcrgern\u00e4he, von mehr\nB\u00fcrgerfreundlichkeit. Wir k\u00f6nnen einem undifferenzierten\nStellenabbau nicht das Wort reden.\nWorin liegt nun der Neuigkeitswert der Ausarbeitung,\nverglichen mit renommierten Organisationsuntersuchun-\ngen, wie sie etwa die Kommunale Gemeinschaftsstelle in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2526\n\n\n\nK\u00f6ln, also die KGSt in K\u00f6ln, seit Jahrzehnten vorgenom-\nmen hat?\nUnserer Ansicht nach liegt der Neuigkeitswert vor allem\ndarin, da\u00df erstmals ernsthaft der Versuch unternommen\nwurde, die spezifischen Besonderheiten der Ostkommu-\nnen gegen\u00fcber ihren Westschwestern hinsichtlich Auf-\ngabenbestand, Verwaltungsorganisation und Personal-\nbedarf zu analysieren. So wird eben nicht dabei stehen-\ngeblieben, da\u00df der Personalbestand in Sachsen rund 40 %\nder Verwaltungshaushalte betr\u00e4gt \u2013 in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern sind es rund 25 % \u2013, sondern es wird ausdr\u00fccklich\nbetont, da\u00df der personelle Mehraufwand nicht pauschal\nverglichen werden kann.\nEs werden vier Faktoren aufgef\u00fchrt: die noch nicht abge-\nschlossene Phase der Neustrukturierung der Kommunal-\nverwaltungen, der weitaus h\u00f6here Aufgabenbestand und\ndas Aufgabenvolumen in sehr vielen Bereichen, der\nweiterhin hohe Beratungsbedarf, der in einigen \u00c4mtern\nbis zu 60 % ausmacht, und schlie\u00dflich die Fortbildungsnot-\nwendigkeit.\nFreilich gelingt es dem Rechnungshof noch nicht, diesen\nobjektiv bedingten erh\u00f6hten Personalbestand wirklich zu\nquantifizieren, auch entsprechend der jeweiligen Gr\u00f6\u00dfen-\ngruppe. Es ist zu hoffen, da\u00df das in kommenden Ausarbei-\ntungen nachgeholt wird.\nF\u00fcr uns ist aber eine Schlu\u00dffolgerung f\u00fcr die Landespoli-\ntik wichtig. Die immer wieder von der Staatsregierung\npropagierte omin\u00f6se Zahl von rund 41 000 Stellen, die bei\neinem Ost-West-Vergleich angeblich wegfallen m\u00fcssen,\nkann zumindest so undifferenziert \u00fcberhaupt nicht mehr\naufrechterhalten werden.\nIch m\u00f6chte sogar sagen, der Staatsregierung ist mit dieser\nempfehlenden \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes ihre\nBegr\u00fcndung f\u00fcr diesen rigiden Stellenabbau abhanden\ngekommen.\nWir bestreiten nicht, da\u00df es Rationalisierungspotentiale\ngibt, da\u00df die Verwaltung effektiver organisiert werden\nkann, da\u00df auch nicht jeder in den Kommunalverwaltun-\ngen an der richtigen Stelle sitzt. Wir meinen aber, es sollte\nunbedingt abgewartet werden, bis der Rechnungshof seine\nweiteren Beratenden \u00c4u\u00dferungen vorlegt, und diese Bera-\ntenden \u00c4u\u00dferungen sollten in dieser Sache mit zu einer\nEntscheidungsgrundlage, und zwar zu einer wesentlichen\nEntscheidungsgrundlage f\u00fcr alle Ma\u00dfnahmen beim Stel-\nlenabbau in den Kommunen gemacht werden.\nWir meinen schlie\u00dflich, es ist auch nicht richtig, wenn die\nStaatsregierung immer nur Stellenabbau von den Kommu-\nnen fordert. Sie sollte zun\u00e4chst das tun, was sie selbst in\nihrem eigenen Haus tun kann, etwa eine radikale Verein-\nfachung der F\u00f6rderpraxis \u2013 da ist sehr viel zu tun, da\nwurde sehr viel versprochen, und es ist im Prinzip fast\nnichts Greifbares geschehen \u2013, oder das, was seit 1992 nun\ninzwischen schon vom dritten Innenminister versprochen\nwird, n\u00e4mlich ein Landesorganisationsgesetz, um \u00fcber-\nhaupt einmal die Aufgaben in diesem Freistaat zu ordnen\nund das Dickicht der Sonder- und Nebenbeh\u00f6rden usw.\nzu lichten. Ich denke, dort sollte man anfangen, ehe man\nden Schwarzen Peter den Kommunen zuschiebt. So viel zu\nder Beratenden \u00c4u\u00dferung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es spricht jetzt die Staats-\nregierung; Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu dem Bericht\nfolgende Anmerkungen machen.\n1. Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft es ausdr\u00fccklich, da\u00df der\nS\u00e4chsische Rechnungshof die Organisationsstruktur ver-\nschiedener s\u00e4chsischer Gemeinden eingehend analysiert\nund eine erhebliche Anzahl sehr guter, zukunftsbezogener\nVorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Struktur in den Gemein-\nden gemacht hat. Ich glaube, es ist bemerkenswert, da\u00df\nmit diesem Bericht f\u00fcr die Verwaltungen, sowohl f\u00fcr die\nkommunalen als teilweise f\u00fcr die staatlichen, Vorschl\u00e4ge\nauf den Tisch gelegt worden sind, die in die Zukunft zie-\nlen und die nicht nur im nachhinein Fehler, die bereits\nbegangen worden sind, aufdecken.\nIch sehe in diesem Bericht einen gewissen neuen Trend\ndes Rechnungshofes in Sachsen. M\u00f6ge es so bleiben!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, da\u00df das Aufzeigen von verursachten M\u00e4ngeln\nnicht unverzichtbar ist, aber da\u00df es f\u00fcr die Verwaltungen\ndeutlich besser ist, wenn ihnen vom Rechnungshof Hilfe\nzuteil wird f\u00fcr das Vermeiden von M\u00e4ngeln. So l\u00e4\u00dft sich\ndas Geld sparen.\n2. Die Notwendigkeit des Personalabbaus auch in den\nKommunen, Herr Dr. Friedrich, neben dem Personalabbau\nim staatlichen Bereich, ist unumstritten. Die s\u00e4chsischen\nGemeinden und auch Landkreise haben in den letzten Jah-\nren mit einem erheblichen Personal\u00fcberhang zu k\u00e4mpfen\ngehabt. Wir haben deshalb in der Staatsregierung mit\nBeschlu\u00df vom 25. April 1995 einen Personalabbau nicht\nauf das gew\u00f6hnliche Querschnittsniveau Westdeutsch-\nlands beschlossen, sondern mit einem erh\u00f6hten Niveau\nvon insgesamt 125 %.\nWer unseren Anstrengungen, in den Kommunen einen\ndeutlichen Personalabbau zu erreichen, immer wieder ent-\ngegenh\u00e4lt, es w\u00fcrden von uns nicht hinreichend die Be-\nsonderheiten ber\u00fccksichtigt, die sich aus dem Neuaufbau\nSachsens ergeben, der schaut eben nicht genau nach, wel-\nches der Vergleichsma\u00dfstab ist: nicht eine Gleichheit im\nQuerbezug, sondern immerhin mit einem Plus von 125 %\ngegen\u00fcber 100 % im s\u00e4chsisch-westdeutschen Vergleich.\nDie Kommunen haben in den letzten Jahren in erheb-\nlichem Umfang Anstrengungen unternommen, um bereits\nPersonal zu reduzieren: Von 1992 auf 1993 32 000 Stellen,\nvon 1993 auf 1994 etwa 22 000 Stellen. Diese Bem\u00fchungen\nmu\u00df man ausdr\u00fccklich anerkennen. Und wir gehen davon\naus, wenn wir denn den Bericht des Statistischen Landes-\namtes demn\u00e4chst bekommen \u2013 und wir dr\u00e4ngen zuneh-\nmend und immer wieder darauf, diesen Bericht zu erhal-\nten \u2013, werden wir wissen, um wieviel die Stellen zum\nSommer 1995 abgenommen haben. Und ich dr\u00e4nge beim\nPr\u00e4sidenten des Statistischen Landesamtes derzeit uner-\nbittlich darauf, diese gesamten Berechnungen dann auch\nbis zum Jahresende 1995 aktualisiert vorzulegen. Dann\nk\u00f6nnen wir \u2013 und so ist es f\u00fcr die Besprechung mit dem\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag f\u00fcr Anfang/Mitte\nMai vorgesehen \u2013 die ber\u00fchmte Zahl der 41 000 noch zu\nstreichenden Stellen eingehend analysieren.\nWir k\u00f6nnen genau beurteilen: Sind es eigentlich noch\n41 000 Stellen? Sind von diesen 41 000 Stellen, die dem\n125 %-Niveau Westdeutschlands entsprechen, nicht in den\nvergangenen anderthalb Jahren erhebliche Mengen schon\nabgebaut worden? Und vor allem \u2013 und da stimme ich\nIhnen zu \u2013, wo ist denn nun eigentlich noch \u2013 konkret und\ndetailliert dargelegt \u2013 der \u00dcberhang?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2527\n\n\n\nWir haben den Kommunen von jeher gesagt, da\u00df wir diese\n41 000 als pauschal berechnete Gr\u00f6\u00dfenordnung auf den\nTisch gelegt haben und da\u00df vor dem n\u00e4chsten Gespr\u00e4ch\ndiese Zahl konkretisiert werden mu\u00df, niedergebracht wer-\nden mu\u00df selbstverst\u00e4ndlich auf die einzelnen Kommunen.\nWir wissen genau, da\u00df einzelne Kommunen weit mehr\nabgebaut haben und deutlich unter diesem 125 %-Niveau\nliegen, da\u00df andere eben auch deutlich \u2013 wirklich deutlich \u2013\n\u00fcber diesen Zahlen liegen.\nIch habe zu diesem Thema Ende M\u00e4rz eine Versammlung\nder s\u00e4chsischen B\u00fcrgermeister in Dresden durchgef\u00fchrt,\nwo dieses Thema diskutiert worden ist. Auch dort ist\nselbstverst\u00e4ndlich die Zahl 41 000 und die behauptete\nangeblich nicht detaillierte Behandlung kritisiert worden.\nAber es ist schon auffallend, da\u00df nach der Veranstaltung\nviele, wirklich viele B\u00fcrgermeister zu mir gekommen sind\nund gesagt haben: Sie haben recht. Und: Welche Hilfe\ngew\u00e4hren Sie uns, um diese Sparprogramme bei uns\numzusetzen?\n1. Sind es noch 41 000?\n2. In welchen konkreten Bereichen bestehen die \u00dcber-\nh\u00e4nge?\n3. Wie k\u00f6nnen wir diesen Personal\u00fcberhang in sozial\nangemessener Art und Weise unter Gew\u00e4hrleistung der\nErhaltung des sozialen Friedens in diesem Lande dann\nabbauen?\nDazu gibt es bei uns inzwischen Programme. Diese wer-\nden wir mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag im\nMai eingehend durchdiskutieren. Und dann mu\u00df betont\nwerden, da\u00df es Angelegenheit der kommunalen Selbstver-\nwaltung ist, im Rahmen dieser Vorschl\u00e4ge, im Rahmen\ndieser Beratungsangebote die Dinge weiter voranzutrei-\nben. Die 41 000 \u2013 wenn sie denn noch so sind \u2013 sind ja\nnicht die Stellen, die innerhalb der n\u00e4chsten zweieinhalb\nJahre abgebaut werden sollen. Das ist ja die Gesamtzahl.\nAuch das m\u00f6ge man doch noch einmal zur Kenntnis neh-\nmen.\nIch habe zum dritten in dem Bericht, im Vorschlagskatalog\ndes Rechnungshofes, auch mit Interesse zur Kenntnis\ngenommen, da\u00df der Staatsregierung empfohlen wird \u2013 es\nsteht nicht w\u00f6rtlich so drin, aber so habe ich es aufgefa\u00dft \u2013,\n\u00fcber direktere Steuerungsinstrumente die Personalhaus-\nhalte der Kommunen und der Landkreise zu kontrollieren.\n\nDas entspricht dem, was wir in das Ihnen gestern vor-\ngelegte Vorschaltgesetz aufgenommen haben.\nEin weiterer Punkt. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Anre-\ngungen des Rechnungshofes zur internen Strukturverbes-\nserung bei den Gemeinden. Dazu eine Anmerkung: Es gibt\nein solches Pilotmodell unter der Federf\u00fchrung, auch\nunter der Mitfinanzierung der Bertelsmann-Stiftung seit\nSommer letzten Jahres hier in Sachsen. Wir werden am\n5. Mai in Pirna dazu einen ersten Erfahrungsbericht der\nBertelsmann-Stiftung und der entsprechenden Mitarbeiter,\nauch der B\u00fcrgermeister der betroffenen Kommunen,\nerhalten.\nIch begr\u00fc\u00dfe zuletzt die Ank\u00fcndigung des Rechnungs-\nhofes, in absehbarer Zeit vergleichbare Untersuchungen in\nGemeinden anderer Gr\u00f6\u00dfenordnungen durchzuf\u00fchren. Es\nk\u00f6nnte sich dabei vielleicht auch einmal die Frage stellen,\nob man dies nicht auch im Bereich der Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte\nmachen k\u00f6nnte, die unter einer bestimmten Einwohner-\nzahl liegen.\nZum Schlu\u00df. Herr Dr. Friedrich, Ihre Anmahnung des\nsogenannten Verwaltungsorganisationsgesetzes wieder-\nholen Sie hier stereotyp.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Es kommt ja nichts!)\n\nIch habe schon einmal gesagt, da\u00df Sie sich noch wundern\nwerden und da\u00df Sie noch einmal eines Tages sagen wer-\nden: Bitte etwas langsamer! \u2013 Wir haben vor, die entspre-\nchenden Gesetzeswerke zur Funktionalreform \u2013 das Ver-\nwaltungsorganisationsgesetz ist ja daraus nur ein Teil \u2013 im\nHerbst im Kabinett zur Entscheidung vorzulegen. Dann\nwerden wir sehen, wie es weitergeht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung. Wer der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Innenausschusses in der Drucksache 2/3101 seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013\nKeine. Damit ist der Beschlu\u00dfempfehlung des Innenaus-\nschusses in der Drucksache 2/3101 einm\u00fctig zugestimmt,\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n3. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDrucksache 2/0930\n\nDrucksache 2/2753, Stellungnahme der Staatsregierung zum 3. T\u00e4tigkeitsbericht des\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\nDrucksache 2/3102, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses zu den Drucksachen 2/0930 und 2/2753\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Rede-\nzeiten: CDU 20, SPD und PDS je 10 Minuten.\nIch rufe zuerst auf den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\nten, Herrn Dr. Giesen.\n\nDr.  Giesen,  S\u00e4chsischer  Datenschutzbeauftragter:  Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte, seine\nBeh\u00f6rde, hat die Aufgabe, ein Grundrecht zu verwirk-\nlichen. Dieses Grundrecht steht im Artikel 33 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung. Es steht aber auch mittelbar im\nGrundgesetz in den Artikeln 1 und 2. Das Bundesverfas-\n\nsungsgericht hat 1983 in dem legend\u00e4ren Volksz\u00e4hlungs-\nurteil dieses Grundrecht verbrieft.\nMittlerweile hat die Europ\u00e4ische Union eine Richtlinie\nerlassen, verabschiedet. Diese Richtlinie verpflichtet die\nMitgliedsstaaten und die Regionen, innerhalb von drei\nJahren, das hei\u00dft bis zum Herbst 1998, einen gleichm\u00e4\u00dfi-\ngen Datenschutzstand innerhalb der Gemeinschaft herzu-\nstellen und gleichzeitig daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df alle Daten,\ndie au\u00dferhalb der Gemeinschaft verarbeitet werden, mit\neinem \u00e4hnlichen Datenschutzniveau bedacht sind.\nMeine Damen und Herren! Ein Grundrecht bedeutet \u2013 bei\nmeinen Kontrollen habe ich das jedenfalls festgestellt \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2528\n\n\n\netwas, das viele, auch Beh\u00f6rden, leider nicht wissen. Ein\nGrundrecht, das hei\u00dft, es ist zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich f\u00fcr\nalle Gewalt, alle Staatsgewalt, verboten, Informationen\n\u00fcber Menschen zu verarbeiten, es sei denn, eine Rechts-\nvorschrift erlaubt dies.\nMeine Damen und Herren! Verwaltungsvorschriften oder\nErlasse sind keine Rechtsvorschriften. Der Wille des Kabi-\nnetts oder der Wille des Regierungschefs ist auch keine\nRechtsvorschrift.\nMeine schwierige Aufgabe besteht deshalb darin, v\u00f6llig\nneutral und au\u00dferhalb jeder politischen Auseinander-\nsetzung darauf zu achten, ob es f\u00fcr die konkrete Verarbei-\ntung personenbezogener Informationen durch die Beh\u00f6r-\nden Rechtsvorschriften gibt. Wir m\u00fcssen zun\u00e4chst suchen,\nob es Spezialrechtsvorschriften gibt, beispielsweise in den\nSozialgesetzb\u00fcchern, im S\u00e4chsischen Polizeigesetz, im\nVerfassungsschutzgesetz etc. Erst dann, wenn wir solche\nRechtsvorschriften in den Spezialgesetzen nicht finden,\ngeht unser Blick in das S\u00e4chsische Datenschutzgesetz.\nDie Reihenfolge dieser eben von mir skizzierten Pr\u00fcfungs-\nschritte ist noch sehr vielen Beh\u00f6rden in Sachsen unklar.\nDas hat sich zwar im Laufe der Zeit verbessert; bei den\nMinisterien ist das im Grunde schon fast beanstandungs-\nfrei. Aber sobald ich in die nachgeordneten Bereiche kom-\nme, in die Universit\u00e4ten, in die kleineren Kommunen,\nauch in manche Gro\u00dfstadt, werde ich mit diesem ein-\nfachen Pr\u00fcfungsschema, das ich eben skizziert habe, zum\nTeil bel\u00e4chelt, zum Teil sto\u00dfe ich auf Verwunderung.\nEs ist die Aufgabe meiner Beh\u00f6rde, meiner Mitarbeiter,\ndenen ich bei dieser Gelegenheit auch ganz ausdr\u00fccklich\nf\u00fcr ihre Arbeit danken m\u00f6chte, und meine eigene Auf-\ngabe, diesen Datenschutzstandard, dieses Gef\u00fchl f\u00fcr den\nUmgang mit personenbezogenen Informationen jeweils\nnur aufgrund einer Rechtsvorschrift zu st\u00e4rken.\nEs ist also falsch zu fragen, wie mancher B\u00fcrgermeister\nmir das sagt: Ist das denn irgendwo verboten? Die Frage\nstellt sich nicht, sondern die Frage mu\u00df lauten: Ist das, was\nich mit personenbezogenen Informationen tue, irgendwo\ngestattet?\nEin zweites m\u00f6chte ich sagen: Die Unabh\u00e4ngigkeit des\nDatenschutzbeauftragten ist wesentlicher Kern seiner Auf-\ngaben. Diese Unabh\u00e4ngigkeit wird manchmal bel\u00e4chelt.\nSie wird mir auch manchmal zu einer Last, wenn es darum\ngeht, ruhig zu bleiben bei manchen Vorg\u00e4ngen, bei denen\nman vielleicht noch eines obendrauf geben m\u00f6chte.\nIch denke, da\u00df aber hier insgesamt in Sachsen ein sehr\npositives Klima bei allen Beh\u00f6rden, mu\u00df ich sagen, f\u00fcr die\nUnabh\u00e4ngigkeit meiner Aufgabe besteht. Es ist nicht ein\neinziges Mal im Berichtszeitraum oder auch danach vor-\ngekommen, da\u00df versucht wurde, auf meine Beh\u00f6rde oder\ngar auf mich selbst Einflu\u00df zu nehmen, um meine Ent-\nscheidungen in irgendeiner Form zu dirigieren.\nEin drittes. Ich sprach davon, da\u00df die Europ\u00e4ische Union\neine Richtlinie zum Datenschutz erlassen hat. Dies ist das\nerste Mal, meine Damen und Herren, da\u00df sich die Union\nauf den Schutz eines Grundrechts verst\u00e4ndigt. Mit ande-\nren Worten: Dies ist sozusagen die Generalprobe f\u00fcr die\nzweite und dritte S\u00e4ule, also f\u00fcr eine gemeinsame Rechts-\nund Innenpolitik und auch f\u00fcr eine gemeinsame Sicher-\nheitspolitik.\nDie Europ\u00e4ische Richtlinie macht aber ein zweites deut-\nlich: Auf dem Weg von der Industriegesellschaft in die\nInformationsgesellschaft ist es dringend erforderlich, zu\neiner Informationsordnung zu gelangen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich erlaube mir die Anregung,\nda\u00df sich dieses Hohe Haus in Zukunft verst\u00e4rkt mit den\ngro\u00dfen Problemen weltweiter Informationsvorg\u00e4nge\nbefa\u00dft. Ich wei\u00df, da\u00df z. B. die Regierungsfraktion einen\nArbeitskreis zu diesem Thema ins Leben gerufen hat. Ich\nwei\u00df auch, da\u00df sich verschiedene Abgeordnete anderer\nParteien sehr intensiv darum k\u00fcmmern. Aber ich erlaube\nmir die Anregung, diese Bem\u00fchungen zu institutionalisie-\nren. \u00c4hnlich wie wir eine Finanzordnung haben, \u00e4hnlich\nwie wir eine Sozialordnung haben, brauchen wir in\nZukunft eine Informationsordnung. Es geht nicht an, da\u00df\ndas Archiv des ,,Spiegel\u201c beispielsweise ohne jede Kon-\ntrolle Informationen nach au\u00dfen bringen kann. Es geht\nnicht an, da\u00df Beh\u00f6rden auf private Datensammlungen\nzugreifen k\u00f6nnen. Es geht nicht an, da\u00df Gesundheitsdaten\nin der Hand von Patienten schutzlos sind \u2013 um nur einige\nBeispiele zu nennen.\nIch will Ihnen nur einen kleinen Katalog von Bem\u00fchungen\nnennen, die ich f\u00fcr erforderlich halte, um zu einem neuen\nEthos der Informationsverarbeitung zu gelangen. Die Her-\nausbildung eines solchen Informationsethos, beispiels-\nweise bef\u00f6rdert durch die Bem\u00fchungen von Aussch\u00fcssen\nin diesem Hohen Haus, k\u00f6nnte ich mir wie folgt vorstel-\nlen:\n1. Das Verbot von Pers\u00f6nlichkeitsbildern generell.\n2. Es mu\u00df die Qualit\u00e4t der verarbeiteten Daten mehr als\nbisher beachtet werden. Artikel 8 der EU-Richtlinie bei-\nspielsweise stellt das Verarbeiten besonders sensitiver\nDaten unter einen ganz besonderen Schutz.\nEs mu\u00df verboten sein, Intimdaten zu ver\u00f6ffentlichen. Es\nmu\u00df das Verbot der Selbstbezichtigung deutlicher, als dies\nbisher geschehen ist, in der Rechtsordnung verankert wer-\nden. Es mu\u00df verboten sein, online auf besonders sensititve\nDaten zuzugreifen.\nDie Validit\u00e4t der in Netze eingespeisten Daten mu\u00df ver-\nbessert werden. Mit anderen Worten \u2013 die Verantwortlich-\nkeit eines jeden Netzeinspeisers mu\u00df personenbezogen\ngreifbar sein. Jeder mu\u00df f\u00fcr das, was er \u00fcbermittelt, die\nVerantwortung tragen. Was wir jetzt im Internet erleben,\nda\u00df sich viele Menschen dort unter einer falschen Identit\u00e4t\nmit bewu\u00dft falschen Informationen einklinken und welt-\nweit hausieren gehen, das ist ein Zustand, der zeigt, wie\nnotwendig es ist, eine solche Informationsordnung, wie\nich sie hier und heute erstmalig anrege, herzustellen.\nEs mu\u00df eine h\u00f6here Zugriffsschwelle zu bestimmten\nDaten vorhanden sein. Es geht nicht an, da\u00df z. B. beson-\ndere Herrschaftsdaten \u2013 so will ich sie mal nennen \u2013 in\noffene Netze eingespeist werden. Ich wei\u00df, da\u00df die Eupho-\nrie manches Beh\u00f6rdenleiters in Sachsen besonders gro\u00df ist,\nsich beispielsweise dem Internet anzuschlie\u00dfen. Er mu\u00df\nwissen, da\u00df dann alle Daten, die er auf seinen Platten hat,\neinem ungehinderten weltweiten Zugriff offenstehen. Die\nFirewalls, die eingebaut sind, sind h\u00e4ufig unzureichend\nund technisch nicht ausgereift.\nWir m\u00fcssen Systeme bekommen, in denen die elektro-\nnischen Datenspuren vermieden werden. Zum Beispiel\nm\u00fcssen wir auf Prepaid-Systeme umstellen, wenn wir mit\nder Karte im \u00f6ffentlichen Nahverkehr fahren.\nDie Rechte auf Ausk\u00fcnfte und L\u00f6schung m\u00fcssen verst\u00e4rkt\nwerden. Schlie\u00dflich mu\u00df ein Verbot automatisierter perso-\nnenbezogener Entscheidungen ausgesprochen werden.\nDies sind einige Punkte, die ich Ihnen sagen wollte, die\nauch in meinem Bericht an irgendwelchen Stellen zum\nAusdruck kommen. Diese Informationsordnung ist not-\nwendig, weil Medien, Multimedia, Vernetzungen, bei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2529\n\n\n\nspielsweise in der gesamten Einkaufs- und Handelswelt,\num sich greifen. Die virtuelle Welt ist Realit\u00e4t, um es mal\nso zu sagen.\nViele junge Menschen, gerade auch im Freistaat Sachsen,\nhaben geradezu eine geistige und K\u00f6rperhaltung ange-\nnommen \u2013 sie sitzen n\u00e4mlich immer nur vor dem Schirm.\nDieses Vor-dem-Schirm-Sitzen bietet gr\u00f6\u00dfere Gefahren,\nmeine Damen und Herren, als dies bisher in Sachsen \u2013\nauch seitens der Staatsregierung \u2013 deutlich geworden ist.\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df hier in Zukunft, in den\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren beispielsweise, ganz erhebliche\nAnstrengungen unternommen werden, um auf allen\nRechtsgebieten und auf allen politischen Feldern diese\nGefahren, aber auch die Chancen einer solchen Informa-\ntionsordnung deutlich zu machen.\nIch will noch zu einigen ganz kleinen Punkten in meinem\nT\u00e4tigkeitsbericht Stellung nehmen. Beispielsweise wurde\nja gestern die Frage der Studentenbefragung einigerma\u00dfen\nkontrovers zu mir diskutiert. Artikel 5 Abs. 3 des Grund-\ngesetzes und auch der entsprechende Artikel der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung lassen es nicht zu, meine Damen und\nHerren, da\u00df Studenten \u00fcber die Leistungen ihrer Profes-\nsoren befragt werden und da\u00df das Ergebnis in einem\nMinisterium ausgewertet wird. Dies ist die Rechtslage.\nWir k\u00f6nnen uns viele andere Methoden einer Evaluation\nvorstellen, aber das Befragen von Studenten \u2013 ich wieder-\nhole mich \u2013 zu den Leistungen ihrer Professoren, diese\nForm der Datenerhebung ist vom Grundgesetz nicht\ngestattet, und zwar deswegen, weil jede Informations-\nerhebung \u00fcber Leistungen gleichzeitig einen Eingriff in die\nLehrfreiheit bedeutet.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wer soll auch dar\u00fcber ent-\nscheiden, welche Leistung gut und welche schlecht ist?\nSoll beispielsweise der Quantenphysiker von einem Beam-\nten im Ministerium sozusagen beurteilt werden? \u2013 Das\nl\u00e4\u00dft sich doch wohl nicht denken. Die Freiheit der Wissen-\nschaft, meine Damen und Herren, ist in Mitteleuropa so alt\nwie die Universit\u00e4ten. Die Universit\u00e4t ist ja geradezu\ngegr\u00fcndet worden, um diese Freiheiten zu garantieren.\nWenn Sie sich mal die Geschichte ansehen, dann werden\nSie das sehr schnell feststellen.\n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Es ist mir nicht gestattet, auf Zurufe zu antworten. Des-\nhalb w\u00e4re ich ganz dankbar, wenn sie im Sinne der Fair-\nne\u00df unterblieben.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nIch habe ja auch kein Rederecht. \u2013\n\nWiderspruch bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, Herr Dr. Giesen hat das Wort\nund nur Herr Dr. Giesen! Bitte.\n\nDr.  Giesen,  S\u00e4chsischer  Datenschutzbeauftragter:  Eine\nweitere Lanze m\u00f6chte ich f\u00fcr die S\u00e4chsische Polizei bre-\nchen \u2013 nicht gegen die S\u00e4chsische Polizei, f\u00fcr die S\u00e4ch-\nsische Polizei! Meine Damen und Herren! Ich halte es nicht\nwie meine bisherige baden-w\u00fcrttembergische Kollegin,\nindem ich jede Gelegenheit nutze, um einen Mi\u00dfklang\nsozusagen zwischen Polizei und Datenschutz deutlich zu\nmachen.\n\nEs gibt maches, was verbesserungsf\u00e4hig und -m\u00f6glich ist,\nim \u00fcbrigen auch in meiner Beh\u00f6rde, auch in meiner\nArbeit. Auch ich mu\u00df bescheiden sein. Auch ich mu\u00df\nsehen, da\u00df ich meine Leistungen richtig erbringe. Aber ich\nm\u00f6chte doch insgesamt sagen, da\u00df die Datenverarbeitung\nauf dem Gebiet der Polizei und des Verfassungsschutzes\nin Sachsen vorbildlich ist.\nEin weiteres Thema ist die Meldepflicht gegen\u00fcber dem\nKrebsregister. Meine Damen und Herren! Ich bin der ein-\nzige Datenschutzbeauftragte in Deutschland, der sich f\u00fcr\ndie Meldepflicht der \u00c4rzte zum Krebsregister ausgespro-\nchen hat.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch meine, da\u00df nur mit einer solchen Meldepflicht aus-\nreichend valide und wissenschaftlich aussagekr\u00e4ftige\nDaten in einem Krebsregister gesammelt werden k\u00f6nnen.\nNur bei einer Meldequote von etwa 95 % k\u00f6nnen die Epi-\ndemiologen mit diesen Daten etwas anfangen. Mit ande-\nren Worten: Hier mu\u00df der Datenschutz, um des Pers\u00f6n-\nlichkeitsschutzes willen, insgesamt zur\u00fccktreten.\nEinen letzten Punkt m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen; das ist die kom-\nmunale Datenverarbeitung.\nMeine Damen und Herren! Trotz sorgf\u00e4ltiger Suche habe\nich bisher f\u00fcr die ins Leben gerufenen bzw. in statu\nnascendi befindlichen kommunalen Datenverarbeitungs-\ngemeinschaften keine Aufgabe gefunden. Diese kommu-\nnalen Zweckverb\u00e4nde sind ohne Aufgaben. Wir haben ja\ndie L\u00f6sung, da\u00df das Rechenzentrum der Stadt Leipzig die\nkommunalen Daten auf Wunsch bearbeitet. Wir haben das\nSAKD-Gesetz. Wir haben die SAKD, die sich im Moment\nkonstituiert. Ich sehe daneben f\u00fcr die kommunalen\nZweckverb\u00e4nde auf diesem Gebiet keinerlei erforderliche\nAufgabe. Ich meine, da\u00df ich den Vorschlag wagen kann,\ndiese kommunalen Zweckverb\u00e4nde einschlafen zu lassen.\nMeine Damen und Herren! Nach wie vor pl\u00e4diere ich\nallerdings bei der kommunalen Datenverarbeitung f\u00fcr\ndezentrale L\u00f6sungen. Ich meine, solche dezentralen\nL\u00f6sungen sind technisch innovativ, sie sind krisensicher,\nund sie sind \u2013 und darauf kommt es mir als Datenschutz-\nbeauftragtem insbesondere an \u2013 \u00fcberschaubar. Die \u00dcber-\nschaubarkeit der Datenverarbeitung, gerade auf dem kom-\nmunalen Gebiet, ist das A und O; denn nur ein B\u00fcrger, der\nwissen kann und wei\u00df, wo seine Daten zu welchem Zweck\nverarbeitet werden, und nur der B\u00fcrger, der auf die\nDatenverarbeitung im Einzelfall auch Einflu\u00df nehmen\nkann \u2013 durch Auskunft, durch Berichtigungsanspr\u00fcche,\ndurch L\u00f6schungsanspr\u00fcche \u2013, nur der kann sich als frei-\nheitsberechtigtes Mitglied in einer kommunalen Gemein-\nschaft aufgehoben f\u00fchlen. Nur der kann an der kommu-\nnalen Arbeit teilnehmen und teilhaben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Giesen, ich mu\u00df Sie\nfreundlich bitten, zum Ende zu kommen.\n\nDr. Giesen, S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter:  \u2013 Der\nletzte Satz.\nDie Subsidiarit\u00e4t, meine Damen und Herren, ist ein so\nhohes Gut, da\u00df ich Sie bitte, sie auch auf dem Gebiet der\nkommunalen Datenverarbeitung zu verwirklichen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2530\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Herr Rich-\nter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vor uns liegt der Datenschutzbericht zum\nBerichtszeitraum vom 31.3.1994 bis zum 31.3.1995. Das\nhei\u00dft, es ist \u00fcber ein Jahr vergangen, da\u00df wir \u00fcber diesen\nBericht beraten.\nIch mu\u00df Ihnen an dieser Stelle sagen, da\u00df wir als SPD-\nFraktion ungehalten dar\u00fcber sind, da\u00df die Staatsregierung\ntrotz mehrmaliger Mahnung in den vergangenen Jahren\nwiederum ein Dreivierteljahr brauchte, um ihre eigene\nStellungnahme zu diesem Bericht abzugeben. Ich bitte die\nStaatsregierung, dies in Zukunft schneller zu tun, denn\nwir wollen hier nicht \u00fcber Schnee von gestern berichten.\nDoch lassen Sie mich zu einigen Punkten des T\u00e4tigkeits-\nberichtes Stellung nehmen. Ein Thema, mit dem sich der\nDatenschutzbericht befa\u00dft \u2013 und auch gerade noch einmal\nder Datenschutzbeauftragte \u2013 und dem wir auch in\nZukunft unsere Aufmerksamkeit widmen m\u00fcssen, sind\nnun einmal die neuen Medien. Alle reden von der Daten-\nautobahn; einige tun etwas daf\u00fcr, wie beispielsweise der\nFreistaat Bayern. In Sachsen hat das Konzept des Freistaa-\ntes Bayern, zum Beispiel ,,Bayern online\u201c, bisher wohl\ntrotz bayerisch-s\u00e4chsischer Zukunftskommission noch\nkeine Nachahmung gefunden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas Thema hat aber auch noch eine andere Seite. Die\nrasante Entwicklung bei den neuen Medien verlangt nach\neiner rechtlichen Neuregelung. Der Bund plant ein Multi-\nmedia-Gesetz. Die L\u00e4nder dagegen wollen einen Staats-\nvertrag \u00fcber die neuen Mediendienste.\nIch m\u00f6chte die Staatsregierung an dieser Stelle fragen:\nWas m\u00f6chte sie tun, um diese Neuregelung durchzuf\u00fch-\nren \u2013 auch f\u00fcr Sachsen? Ich denke, da\u00df wir der Fest-\nstellung des Forschungsrates des Bundesministers f\u00fcr\nBildung, Wissenschaft, Forschung und Technologie durch-\naus zustimmen k\u00f6nnen, der sagte: ,,Ein konsequenter\nDatenschutz z\u00e4hlt zu den zentralen Akzeptanzvoraus-\nsetzungen der Informationsgesellschaft.\u201c\nIch denke, da\u00df wir hier durchaus eine wichtige Aufgabe\nhaben, und die Staatsregierung mu\u00df an dieser Stelle wirk-\nsam werden.\nDarum bin ich froh, da\u00df der Datenschutzbeauftragte auf\ndie Frage einer Informationsordnung eingegangen ist und\nsolch einen Vorschlag gemacht hat \u2013 wobei ich, Herr Gie-\nsen, meine Zweifel habe, ob wir die Zuordnung von Daten\nin der Zukunft durch die neuen Medien immer auf den\nUrheber, auf die Quelle oder auf Personen zur\u00fcckf\u00fchren\nk\u00f6nnen. Das wird eine sehr schwierige Aufgabe werden,\nwenn wir das bew\u00e4ltigen wollen.\nEin weiteres Thema m\u00f6chte ich ansprechen. Gegebenen-\nfalls wird n\u00e4mlich die Umsetzung der k\u00fcrzlich verabschie-\ndeten Datenschutzrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union im\nBundesrecht auch eine Novellierung des S\u00e4chsischen\nDatenschutzgesetzes erforderlich machen. Die SPD-Frak-\ntion hofft, da\u00df die eventuelle Transformation in das Lan-\ndesrecht unter Ber\u00fccksichtigung des hohen bundesdeut-\nschen Standards geschehen wird.\nWie es aussieht, hat auch die europ\u00e4ische Richtlinie durch-\naus zum Teil hohe Datenschutzstandards, aber wiederum\neben nicht an allen Stellen, wie wir das im Bundesrecht\nund im s\u00e4chsischen Recht kennen. Ich bitte die Staatsregie-\nrung, an dieser Stelle durchaus auch weiterhin wirksam zu\n\nwerden, denn diese Novellierung d\u00fcrfte in der n\u00e4chsten\nZeit anstehen.\nEin drittes Problem m\u00f6chte ich ansprechen. Nicht zu sp\u00e4t,\naber materiell falsch scheint mir die Staatsregierung auf\ndie Kritik des Datenschutzbeauftragten zur Einf\u00fchrung\nautomatisierter Abrufverfahren im Meldebereich einge-\nwirkt zu haben. Im Hinblick auf \u00a7 8 Abs. 1 des S\u00e4chsischen\nDatenschutzgesetzes kann nicht eine Rechtsverordnung in\nBetracht kommen, sondern an dieser Stelle nur ein formel-\nles Gesetz. Im vorliegenden Fall bietet sich f\u00fcr die beab-\nsichtigte Regelung das S\u00e4chsische Meldegesetz an, da\u00df\nman also diese Regelungen in das S\u00e4chsische Meldegesetz\nhineinnimmt. Dies w\u00fcrden wir akzeptieren.\nJedoch halten wir, vorausgesetzt, es bliebe bei der offenbar\ngeplanten materiellen Regelung, da\u00df n\u00e4mlich alle Polizei-\nbeh\u00f6rden und auch der Verfassungsschutz bei allen\nMeldebeh\u00f6rden abrufberechtigt sein sollen, diese mate-\nrielle Regelung f\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und darum auch\nf\u00fcr verfassungswidrig. Einen Zugriff auf Daten ohne\nZweckbestimmung und ohne Kontrolle k\u00f6nnen wir an\ndieser Stelle nicht zulassen. Im Interesse der betroffenen\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarte ich deshalb eine einver-\nnehmliche inhaltliche Kl\u00e4rung dieser anstehenden Proble-\nmatik.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich dem Datenschutzbeauftragten\nund seinen Mitarbeitern, der ganzen Beh\u00f6rde einen herz-\nlichen Dank f\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcllung in diesem Bereich\naussprechen, der uns, glaube ich, in der Zukunft noch wei-\nterhin besch\u00e4ftigen wird. Ich w\u00fcnsche auch weiterhin dem\nDatenschutzbeauftragten mit seiner Beh\u00f6rde viel kon-\nstruktive Mitarbeit, die auch kritisch sein kann,\n\n(Dr. Friedrich, PDS: \u2026 mu\u00df!)\n\ndamit wir die Grundrechtsregelung und auch die s\u00e4ch-\nsische Rechtsregelung erf\u00fcllen k\u00f6nnen, damit wir die\ninformationelle Selbstbestimmung f\u00fcr unsere B\u00fcrger in\ndiesem Lande bewahren.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Richter,\nwenn wir \u00fcber Datenschutz sprechen, dann reden wir\nnicht \u00fcber den ,,Schnee von gestern\u201c, sondern\n\n(Frau Zschoche, PDS: \u2026 die Sonne von heute!)\n\n\u00fcber ein wichtiges Grundrecht.\n\u2013 Da\u00df Sie nichts von Sonne verstehen, ist mir klar.\nWie bereits \u2013 und das ist das Problem \u2013 bei der Beratung\nzum 2. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten im letzten Jahr, taucht auch in diesem Jahr\nwiederum das Problem auf, da\u00df wir \u00fcber den Bericht fast\nein Jahr nach der Ver\u00f6ffentlichung beraten.\nWie von seiten der Staatsregierung im Innenausschu\u00df\nbetont wurde, liegt der Grund hierf\u00fcr in den intensiven\nAbstimmungen zwischen allen Ressorts. Man werde sich\nbem\u00fchen \u2013 so die dortige Aussage \u2013, den Verz\u00f6gerungs-\nfaktor in Zukunft zu reduzieren. Dies sollten wir auch bei\nder Betrachtung des n\u00e4chsten Datenschutzberichtes mit\nbeachten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2531\n\n\n\nWir hoffen somit, da\u00df der Landtag die Stellungnahme\nzum n\u00e4chsten T\u00e4tigkeitsbericht noch schneller bekommt\nund da\u00df sich aufgrund der Erfahrungen der letzten drei\nJahre ein geeignetes Verfahren zur Koordinierung der Stel-\nlungnahmen herausbilden wird.\nDie Bedeutung des Datenschutzes, meine sehr geehrten\nDamen und Herren, erw\u00e4chst aus dem Spannungsverh\u00e4lt-\nnis zwischen einem zunehmenden Informationsbed\u00fcrfnis\nals notwendiger Begleiterscheinung planenden und vor-\nsorgenden Handelns \u2013 nicht nur in Staat, Wirtschaft und\nGesellschaft \u2013 und dem Interesse des einzelnen zum\nSchutz seines privaten Lebensbereiches vor Einsichtnahme\nDritter.\nDie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes zum\nVolksz\u00e4hlungsgesetz hat eine ganze Reihe von Gesetzes-\n\u00e4nderungen mit datenschutzrechtlichen Regelungen\nbewirkt. Diese Entwicklung wird in zunehmendem Ma\u00dfe\nweiter fortschreiten, da auch die M\u00f6glichkeiten der Daten-\nverarbeitung \u2013 es wurde von meinen beiden Vorrednern\nbereits angemerkt \u2013 zunehmend erweitert und moderni-\nsiert werden.\nDatenschutz darf aber nicht bedeuten, technische Entwick-\nlung abzulehnen oder zu verteufeln. Datenschutz mu\u00df\ndahin gehend verstanden werden, zwischen den oben\ngenannten widerstreitenden Interessen eine ausgewogene\nAbw\u00e4gung vorzunehmen. Hierbei ist selbstverst\u00e4ndlich\ndas Gebot der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit strikt zu wahren.\nWo allerdings im Einzelfall das Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgebot\n\u00fcberschritten wird, kann in den Grenzbereichen aufgrund\nder Unbestimmtheit dieses Begriffs unterschiedlich geur-\nteilt werden. Selbst die Rechtsprechung zu den verschie-\ndensten Datenschutzthemen ist daher nicht st\u00e4ndig ein-\nheitlich. In diesem Zusammenhang ist auch der 3. T\u00e4tig-\nkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zu\nsehen.\nAllein der gestiegene Umfang dieses Berichtes \u2013 und das\nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich bemerken \u2013 zeigt uns, da\u00df daten-\nschutzrechtliche Belange in allen Bereichen staatlichen\nHandelns zu finden sind. Die Tatsache, da\u00df es bei der F\u00fcl-\nle von staatlichen Aufgaben in einigen Bereichen unter-\nschiedliche Rechtsauffassungen gibt, welche Daten noch\nals f\u00fcr die Datenerfassung erforderlich angesehen werden\nk\u00f6nnen, zeigt, um welch eine komplizierte Materie es sich\nim einzelnen handelt.\nDer naturgem\u00e4\u00df datenschutzsensibelste Bereich ist der\nBereich des Innenministeriums mit den Bereichen Perso-\nnalwesen, Meldewesen und dem Gesamtkomplex der Poli-\nzei. Der Bereich des Sozialen und der Gesundheit gliedert\nsich danach an.\nIm Innenausschu\u00df wurde die Frage der Online-Anbin-\ndung der Polizeidienststellen und des Landesamtes f\u00fcr\nVerfassungsschutz an die Melderegister angesprochen.\nDiese ist nach Auffassung des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten erst mit \u00c4nderung des s\u00e4chsischen Melde-\ngesetzes so m\u00f6glich. Wie der Datenschutzbeauftragte im\nInnenausschu\u00df darlegte, besteht hier kein Dissens zwi-\nschen dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten und der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, da diese beabsichtige, das\nS\u00e4chsische Meldegesetz entsprechend zu \u00e4ndern.\n\u00dcber die Frage, ob eine solche Online-Verbindung und\nwelche Daten f\u00fcr den Online-Betrieb zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden k\u00f6nnen, m\u00fc\u00dfte die Staatsregierung ent-\nscheiden.\nKl\u00e4rungsbedarf, meine Damen und Herren, wird es sicher-\nlich noch bei der Frage der Notwendigkeit eines Online-\n\nZugriffs des Landesamtes f\u00fcr Verfassungschutz geben.\nDiese Fragen werden intensiv im Landtag in den Beratun-\ngen zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes zu dis-\nkutieren sein.\nZum Problem der kommunalen Datenverarbeitungsver-\nb\u00e4nde haben meine Vorredner ihre Meinung hier erl\u00e4utert.\nDazu m\u00f6chte ich jedoch noch folgendes anmerken: Tat-\nsache ist, da\u00df die oben genannten Zweckverb\u00e4nde keine\nkommunale Datenverarbeitung durchf\u00fchren, sondern nur\nals Koordinator f\u00fcr die kleineren Gemeinden eine ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe Datenverarbeitung gew\u00e4hrleisten sollen.\nBeratung, Schulung, Betreuung stellen aus meiner Sicht\nkeine datenschutzrechtlichen Probleme dar, da die Zweck-\nverb\u00e4nde nach meinen Informationen selbst keine Daten\nverarbeiten. Ob die Existenz dieser Verb\u00e4nde neben der\nS\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale Datenverarbeitung,\ndie \u00e4hnliche Aufgaben wahrnimmt, gerechtfertigt oder\n\u00fcberfl\u00fcssig ist, bedarf allenfalls einer Bewertung durch die\nzust\u00e4ndige Kommunalaufsicht.\nDer Datenschutzbeauftragte hat in diesem Bereich eine\nF\u00fclle von Anregungen zum Schutz personenbezogener\nDaten gegeben. Aus der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung wird ersichtlich, da\u00df sie in den allermeisten F\u00e4llen\ndiesen Anregungen gefolgt ist bzw. angek\u00fcndigt hat, den\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten bei den weiteren\nSchritten rechtzeitig zu beteiligen, so da\u00df die datenschutz-\nrechtlichen Bedenken von vornherein in die \u00dcberlegungen\neingebracht werden k\u00f6nnen.\nDas bisherige Verfahren einer vertrauensvollen Zusam-\nmenarbeit bitte ich auch weiterhin fortzusetzen, da es der\neinzige und konstruktivste Weg ist, datenschutzrechtliche\nBelange im Freistaat Sachsen zu gew\u00e4hrleisten.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ebenfalls die Gelegenheit nut-\nzen, dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten und sei-\nnen Mitarbeitern f\u00fcr ihre umfangreiche Arbeit im Namen\nmeiner Fraktion herzlich zu danken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas Recht auf informationelle Selbstbestimmung ist ein\nhohes Schutzgut, dem in allen Bereichen staatlichen Han-\ndelns die ihm geb\u00fchrende Aufmerksamkeit zukommen\nmu\u00df. Belange des Datenschutzes d\u00fcrfen aber nicht zum\nSelbstzweck werden und die Arbeit staatlichen Handelns\n\u00fcber Geb\u00fchr erschweren. Die Gespr\u00e4che mit dem S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzbeauftragten k\u00f6nnen hier eine wich-\ntige Hilfe sein, um auf beiden Seiten das notwendige\nAugenma\u00df zu wahren.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Herr\nDr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Selbstverst\u00e4ndlich sagt auch die PDS-Fraktion\ndem Datenschutzbeauftragten und seiner Mannschaft\nDank f\u00fcr dieses umfangreiche Material, das in seiner Pro-\nblemf\u00fclle und vor allem in seinen L\u00f6sungsans\u00e4tzen man-\ncher Dissertationsschrift zur Ehre gereichen w\u00fcrde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u00dcber die versp\u00e4tete Reaktion der Staatsregierung ist\ngenug gesagt worden. Ich will nur eins sagen: Herr Staats-\nminister Heitmann, Sie haben letztens versprochen, da\u00df\ndas k\u00fcnftig schneller geschehen soll. Wenn schneller\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2532\n\n\n\nbedeutet, von 12 Monaten im letzten Jahr auf 10 Monate in\ndiesem Jahr, dann ist das so etwas wie ein weltrekordver-\nd\u00e4chtiges Schneckenrennen.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nImmerhin! \u2013 Jurk, SPD: In f\u00fcnf Jahren sofort.)\n\nIch hoffe, da\u00df wir dort noch etwas zulegen k\u00f6nnen. Ich\nmeine das ganz im Ernst. Denn die Probleme, die der\nDatenschutzbeauftragte sehr zu Recht angesprochen hat,\nsind in ihrer \u00fcberwiegenden Mehrzahl nicht nur hoch-\ngradig brisant, sondern auch sehr zeitkritisch.\nEs nutzt relativ wenig, wenn wir in diesem Bericht heute\nsehr viele Dinge zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, die sich\naus unterschiedlichsten Gr\u00fcnden bereits erledigt haben.\nMir w\u00e4re es lieber gewesen, heute oder in K\u00fcrze \u00fcber den\neigentlich f\u00e4lligen 4. T\u00e4tigkeitsbericht zu sprechen. Aber\ndas wird sich wohl nicht so schnell verwirklichen lassen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDas ist Schnee von morgen!)\n\nWir meinen, diese doch ziemlich ignorante Haltung der\nStaatsregierung sollte zuk\u00fcnftig ausbleiben. Ich darf an\nden Innenausschu\u00df erinnern. Es war nun wirklich kein\nGlanzst\u00fcck, was Ihr Vertreter dort geleistet hat, Herr\nStaatsminister Hardraht. Es wird wohl das mindeste sein,\nwenn man im Innenausschu\u00df diese Stellungnahme samt\nBericht bespricht, da\u00df dort kompetente Vertreter entsandt\nwerden und nicht Vertreter, die in einer arroganten und\nbelehrenden Manier die Abgeordneten der Oppositions-\nparteien dar\u00fcber aufkl\u00e4ren wollen, welche Fragen sie zu\nstellen haben und welche nicht. Das ist schlicht unzumut-\nbar gewesen. Ich hoffe, da\u00df hier Besserung erfolgt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch schlage vor, da\u00df der Innenausschu\u00df, da das nat\u00fcrlich\nhier in einem kurzen Redebeitrag \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich\nist, von seinem eingeschr\u00e4nkten Selbstbefassungsrecht\nGebrauch macht und bereits in der n\u00e4chsten Zeit solche\neinfach noch nicht zu Ende ausdiskutierten Probleme wie\nDatenschutz in der Polizei und im Verfassungsschutz oder\nauch Datenschutz in der kommunalen Datenverarbeitung\ndiskutiert, selbstverst\u00e4ndlich auch die Anregungen, die\nHerr Dr. Giesen soeben hinsichtlich der Informationsord-\nnung, der neuen Medien und anderer Dinge gegeben hat.\nIch denke, das ist es wert, da\u00df man hier wirklich einmal\noffensiv dieses Selbstbefassungsrecht zur Anwendung\nbringt. Es ist gering genug, aber hier sollte der Innenaus-\nschu\u00df den Mut dazu aufbringen.\nIch habe bereits im letzten Jahr gesagt \u2013 und ich wieder-\nhole es heute: F\u00fcr uns ist das Wichtigste, da\u00df der Daten-\nschutzbeauftragte seine unabh\u00e4ngige und weisungsfreie\nStellung beh\u00e4lt. Wir anerkennen, da\u00df es im Berichts-\nzeitraum nicht zu Versuchen gekommen ist, ihm da hin-\neinzureden, und wir w\u00fcrden eine Entwicklung sehr\nbegr\u00fc\u00dfen, die den Datenschutzbeauftragten noch viel\nmehr in Sachsen bekannt macht, also nicht nur bei den\nBeh\u00f6rden, sondern auch \u2013 sage ich einmal \u2013 bei den ,,ein-\nfachen\u201c B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, damit er so etwas wird\nwie ein Ombudsmann im Abwehrkampf gegen den ,,gl\u00e4-\nsernen B\u00fcrger\u201c.\nNat\u00fcrlich steht auch f\u00fcr die PDS-Fraktion manche unbe-\nqueme Sache in diesem Bericht. Das will ich gar nicht ver-\nhehlen. Zum Beispiel k\u00f6nnen wir nicht nachvollziehen,\nwarum sich der Datenschutzbeauftragte auf ein aussichts-\nloses Wettrennen mit dem Landesbeauftragten f\u00fcr die\n\nStasi-Unterlagen einrichtet. Ich denke, Vergangenheitsauf-\narbeitung ist eine so komplexe Sache, da\u00df sie denen \u00fcber-\nlassen werden sollte, die tats\u00e4chlich diese Vergangenheit\nmit allen Freuden und Schatten durchlebt haben. Die Brille\ndes Datenschutzbeauftragten ist hier, denke ich, nicht\ngeeignet.\nAber trotz der Kritik in diesem Punkt meine ich, da\u00df doch\nsehr ernst genommen werden sollte, da\u00df der Datenschutz-\nbeauftragte an sehr vielen Stellen die Aufl\u00f6sung oder die\nAush\u00f6hlung der informationellen Gewaltenteilung, spe-\nziell in der Exekutive auf der Landesebene, kritisiert hat.\nNat\u00fcrlich sind eine ganze Menge dieser dort angesproche-\nnen Probleme inzwischen vom Tisch. Wir w\u00fcrden uns\nw\u00fcnschen, da\u00df die Hinweise des Datenschutzbeauftragten\nzuk\u00fcnftig ernster genommen werden, vor allem aber, da\u00df\ner fr\u00fchzeitiger in die relevanten Informations- und Ent-\nscheidungsprozesse einbezogen wird. M\u00f6glicherweise\nw\u00e4re dann so etwas f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit hochgradig\nUnverst\u00e4ndliches vermieden worden wie die buchst\u00e4blich\nin der letzten Minute erfolgte Absage der Ver\u00f6ffentlichung\ndes Untersuchungsberichts zum Leipziger LWB-Skandal.\nZu zwei Sachfragen m\u00f6chte ich in der gebotenen K\u00fcrze\ndoch Stellung nehmen. Der Datenschutzbeauftragte hat\ndie in Sachsen geplanten Online-Anbindungen der Polizei-\ndienststellen und des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz\nan die Melderegister scharf kritisiert, und er hat sich dabei\nauf die fehlende Rechtsgrundlage berufen. Wir stimmen\ndieser Kritik in vollem Umfang zu, gehen aber deutlich\ndar\u00fcber hinaus. Denn wir meinen, selbst wenn diese\nRechtsgrundlage in der sauberen Form geschaffen werden\nw\u00fcrde, so w\u00e4ren diese Pl\u00e4ne, also diese Online-Anbindun-\ngen aller Polizeidienststellen in Sachsen an die Melde-\nregister, der direkte Weg zum ,,gl\u00e4sernen Sachsen\u201c.\nEs widerspricht den einfachsten Grunds\u00e4tzen des Daten-\nschutzes, wenn k\u00fcnftig zum Beispiel aus dem Vogtland\nauf die Zittauer Melderegister zugegriffen werden kann,\nohne da\u00df Spuren nachweisbar sind, ohne da\u00df die Zweck-\nbindung nachgewiesen werden mu\u00df und auch ohne da\u00df\nes eine konkrete L\u00f6schungsverpflichtung dieses Zugriffs\ngibt. Wir meinen, da\u00df polizeiliche Datenverarbeitung\nnat\u00fcrlich auch \u00fcber die Melderegister erfolgen mu\u00df. Dies\nkann aber immer nur einzelfallbezogen erfolgen.\nDeshalb w\u00fcrde dieser geplante direkte Durchgriff eklatant\ngegen das verfassungsrechtliche \u00dcberma\u00dfverbot und auch\ngegen das Zweckbindungsverbot bei der polizeilichen\nDatenverarbeitung versto\u00dfen.\nNicht minder kritisch sind die Pl\u00e4ne hinsichtlich des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zu werten. Auch dieses\nLandesamt soll in das automatisierte Meldedatenabrufver-\nfahren einbezogen werden. Wir sagen ganz deutlich, da\u00df\nhier ein Tabu gebrochen wird. Denn aus wohl gutem\nGrund gibt es in der Bundesrepublik Deutschland bislang\nein eindeutiges Verbot solcher Online-Zugriffe auf die\nMelderegister oder \u00e4hnliche Register. Selbst das Flensbur-\nger Verkehrszentralregister ist, zumindest bislang, f\u00fcr die\nGeheimdienste im Online-Zugriff tabu.\nKurz noch zur kommunalen Datenverarbeitung. Zuge-\ngeben, der Datenschutzbeauftragte hat eine etwas\nabstrakte Zentralismus-Debatte vom Zaun gebrochen, die\ndie Staatsregierung, vielleicht auch berechtigt, als zu\nundifferenziert zur\u00fcckweist. Aber es gibt dennoch ein\ngro\u00dfes Problem bei der kommunalen Datenverarbeitung.\nKurz nach der Wende wurde \u2013 wohl nicht ganz zu\nUnrecht \u2013 kritisiert, da\u00df die zentralisierte Datenverarbei-\ntung f\u00fcr die DDR-Kommunen doch gro\u00dfe Nachteile hatte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2533\n\n\n\nMan sah zum einen \u2013 wirklich zu Recht! \u2013 eine Entm\u00fcndi-\ngung der Kommunen und \u2013 nicht so zu Recht \u2013 ein \u00dcber-\nwachungsinstrument der B\u00fcrger bis hin zu der abstrusen\nBehauptung, das w\u00e4re der verl\u00e4ngerte Arm der Stasi\ngewesen. Man pochte auf informationelle Gewalten-\nteilung, wollte zu dezentralen Systemen aufbrechen, und\nman wollte die kommunale Verantwortung, die kommu-\nnale Selbstverwaltung auch auf diesem Gebiet wahren.\nDieser richtige Weg ist in der Konsequenz in Sachsen trotz\naller Vorank\u00fcndigungen der Staatsregierung und trotz des\nbekannten Gesetzes niemals gegangen worden. Ganz im\nGegenteil \u2013 nach und nach haben sich immer mehr die\nZentralisten im Innenministerium durchgesetzt. Sie haben\nsich massiv in die kommunale Datenverarbeitung einge-\nmischt. Bis heute ist von diesen drei Zweckverb\u00e4nden nur\neiner \u00fcberhaupt arbeitsf\u00e4hig. Immer mehr wurde auch in\ndas Rechenzentrum der Stadt Leipzig verlagert.\nLeider hat auch die Interessenvertretung der Kommunen,\nder S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag, seinen Kommu-\nnen einen schlechten Rat gegeben, n\u00e4mlich die Datenver-\narbeitung in die Zentrale zu verlagern. Der Kritik des\nDatenschutzbeauftragten an dieser Zentralisierung ohne\nNot k\u00f6nnen wir uns voll anschlie\u00dfen.\nKurz: Wir hoffen, da\u00df die Probleme des Datenschutzes\nund der Gew\u00e4hrleistung der informationellen Selbst-\nbestimmung zuk\u00fcnftig in diesem Hohen Haus ernster\ngenommen werden als in der Vergangenheit.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch\neinmal das Wort? \u2013 Die SPD? \u2013 Auch nicht.\nF\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Datenschutz hat inzwi-\nschen einen gesicherten Platz in der tagt\u00e4glichen Arbeit\nder Verwaltung des Freistaates Sachsen erlangt. Es wurde\ndamit Vertrauen zwischen dem Staat und dem B\u00fcrger\ngeschaffen. Hier wurde in den letzten f\u00fcnf Jahren ein\nerhebliches Ma\u00df ertragreicher Aufbauarbeit geleistet. Wie-\nderholt: Auch heute hat der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\ntragte erkl\u00e4rt, er habe im Hinblick auf den Datenschutz\nkeinen grunds\u00e4tzlichen Anla\u00df zu Kritik an der T\u00e4tigkeit\nder Staatsregierung. Die Datenschutzlandschaft im Frei-\nstaat Sachsen sei, so hat Herr Giesen ausgef\u00fchrt, in Ord-\nnung, jedenfalls im Grundsatz.\nDas ist angesichts der w\u00e4hrend der vergangenen Jahre\nparallel zu leistenden Aufbauarbeit eine erhebliche\nLeistung \u2013 sowohl der Beamten und Angestellen in der\nStaatsregierung und bei den Kommunen als auch unseres\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten. Und daf\u00fcr geb\u00fchrt\nihm unsere Anerkennung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIm wesentlichen d\u00fcrfte dieser Erfolg sowohl der Exekutive\nals auch von Herrn Dr. Giesen auf ein Augenma\u00df zwi-\nschen den notwendigen Abw\u00e4gungen einer auf der einen\nSeite hohen Verwaltungseffektivit\u00e4t und einem angemes-\nsenen Datenschutz auf der anderen Seite zur\u00fcckzuf\u00fchren\nsein.\nDie Staatsregierung \u2013 Sie haben es hier heute mehrfach\nkritisiert \u2013 hat die Stellungnahme zu dem hier behandelten\n\nDatenschutzbericht immerhin \u2013 ich sage das mit einem\nAnflug von Ironie \u2013 zwei Monate fr\u00fcher als im letzten Jahr\nvorgelegt. Es ist gefordert worden, in Zukunft die Stel-\nlungnahme fr\u00fcher vorzulegen. Das wird geschehen. Sie\nwissen, da\u00df andere L\u00e4nder in ihren Datenschutzgesetzen\ninsoweit stringente Fristen vorgesehen haben.\nIch glaube, wir sollten es bei der bisherigen Regelung im\nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetz belassen, aber wir sollten\nals Staatsregierung versuchen, manchen dieser Fristen, die\nin anderen Landesdatenschutzgesetzen gesetzt sind, doch\nnahezukommen.\nNur: Man mu\u00df wissen, da\u00df durch diese Zeitverk\u00fcrzung\nein Verlust entsteht.\nHier wurde zum einen auf die sehr eingehende intermini-\nsterielle Abstimmung abgestellt. Der andere Teil, der diese\nZeit gekostet hat, ist, da\u00df zwischen den jeweiligen Ministe-\nrien und dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten sehr\neingehende Gespr\u00e4che zu den jeweiligen Datenschutz-\nberichtsteilen gef\u00fchrt worden sind. Daran wird es in\nZukunft in diesem Umfang wahrscheinlich fehlen, oder\ndas wird in diesem Umfang nicht mehr betrieben werden\nk\u00f6nnen.\nDie Kritik unseres Datenschutzbeauftragten beschr\u00e4nkt\nsich im Grundsatz wohl mehr oder weniger auf eine Viel-\nzahl von Einzelf\u00e4llen. Sie wissen, da\u00df wir in unserer Stel-\nlungnahme zu dem Bericht die Kritik weitgehend aner-\nkannt haben. Die Kritik hat uns weitergeholfen, sie wird\nuns weiterhelfen. Daf\u00fcr danke ich Ihnen und Ihren Mit-\narbeitern, Herr Dr. Giesen.\nIch m\u00f6chte dennoch einige kritische Anmerkungen\nmachen und dann noch zwei generelle Fragen aufwerfen.\nEinmal unterscheiden wir uns wohl doch in manchen\nPunkten, zum Beispiel in einer unterschiedlichen Sicht-\nweise \u00fcber den Umfang Ihrer Zust\u00e4ndigkeit. Die Probleme\nkennen wir alle.\nDer zweite Punkt \u2013 er wurde vorhin hier schon angespro-\nchen \u2013 ist die Abw\u00e4gung, die ich vorhin positiv erw\u00e4hnt\nhabe. Ich bringe Ihnen ein Beispiel f\u00fcr die negativen Aus-\nwirkungen, f\u00fcr die Abw\u00e4gung zwischen den Interessen\ndes Datenschutzbeauftragten und den Problemen einer\nunn\u00fctzen B\u00fcrokratisierung.\nSie haben darauf hingewiesen, da\u00df durch die bisher\n\u00fcbliche Methode der Ausgabe von Bewertungsb\u00f6gen das\nPers\u00f6nlichkeitsrecht der Dozenten ber\u00fchrt werde, daten-\nschutzrechtlich so nicht haltbar sei, und gefordert, da\u00df es\nwenigstens der Einwilligung der betroffenen Dozenten\nbed\u00fcrfe. Das wird geschehen. Aber es wird eben in der\nWeise geschehen \u2013 so haben die \u00fcbrigen Datenschutzbe-\nauftragten es auch mitgetragen \u2013, da\u00df diese Einwilligung\nvielleicht auch in einer gesonderten Unterschrift in den\nRahmenvertr\u00e4gen bzw. in einzelnen Dozentenvertr\u00e4gen\nsteht. Niemand dieser Dozenten wird durch diese Unter-\nschrift den Vertrag nicht halten.\nIch meine ganz offen, hier geht es um formale L\u00f6sungen,\nwomit sich dann mancher auch br\u00fcsten kann. Es geht aber\nnicht um die \u00c4nderung oder die Verbesserung des von\nIhnen in diesem Bereich f\u00fcr erforderlich gehaltenen mate-\nriellen Datenschutzes. Das dient nicht einer Entb\u00fcrokrati-\nsierung. Hier wird mehr an Papier beschrieben und mehr\nan Pr\u00fcfungsvorg\u00e4ngen erzeugt, ohne da\u00df \u2013 ich sage es\noffen \u2013 irgend jemand etwas davon hat. Da w\u00fcrde ich\nganz glatt die Stellungnahme von Ihnen verlangen: Halten\nSie solche Bewertungsb\u00f6gen f\u00fcr zul\u00e4ssig, ja oder nein,\nauch wenn der Betroffene einwilligt?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2534\n\n\n\nDas zweite und generelle Problem, das bei Ihnen zu kurz\nkommt, ist die Beschleunigungsverhinderung investiver\nMa\u00dfnahmen oder die Durchf\u00fchrung von Investma\u00df-\nnahmen unter Kosten-Nutzen-Gesichtspunkten. Ich halte\nIhre pauschale Aussage, da\u00df die dezentrale Organisation\nallein dem Anliegen des Datenschutzes entspr\u00e4che, f\u00fcr zu\npauschal und unter Investivnotwendigkeiten gerade hier\nin Sachsen auch f\u00fcr gef\u00e4hrlich. Das mu\u00df man dann schon\nsehr deutlich differenzieren.\nMan kann ja \u00fcber die Leipziger Geschichte unterschied-\nlicher Auffassung sein. Aber pauschal hier zu sagen, da\u00df\nZweckverb\u00e4nde der Gemeinden zur L\u00f6sung von gemein-\nschaftlichen Anliegen und Aufgaben der Gemeinden unter\nDatenschutzgesichtspunkten bedenklich w\u00e4ren und ver-\nboten werden m\u00fc\u00dften, halte ich f\u00fcr nicht gut, auch gene-\nrell die Aussage, da\u00df dezentrale Organisation von EDV\ndatenschutzrechtlich besser sei als zentrale. Ich halte das\nf\u00fcr undifferenziert. Wie wollen Sie unter Kosten-Nutzen-\nGesichtspunkten, unter B\u00fcrgerfreundlichkeit ein Grund-\nbuchwesen automatisieren, wenn Sie es dezentral machen\nund die Daten nicht kompatibel gemacht werden, oder\nanders gesagt, wenn Sie in Plauen stehen und nicht in das\nRegister einsehen k\u00f6nnen, das G\u00f6rlitz betrifft? Warum soll\nman da erst hin\u00fcberfahren m\u00fcssen?\nDasselbe gilt, um ein Zukunftsplanungsmoment ins Spiel\nzu bringen, f\u00fcr die gesamte Katasterverwaltung. Ohne\neine zentrale EDV-Organisation werden wir das in Sach-\nsen nicht schaffen und werden damit den Vorsprung ris-\nkieren, den wir im EDV-Bereich in der \u00f6ffentlichen Ver-\nwaltung in manchen Bereichen \u2013 in noch viel zu wenigen \u2013\ngerade m\u00fchselig erlangt haben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEs gibt zwei Punkte, die ich aus genereller Sicht hier\nansprechen m\u00f6chte, wobei ich Ihnen dankbar bin, da\u00df Sie\neinen Punkt hier gestreift haben; zwei Punkte, die in der\nallgemeinen Datenschutzdiskussion in Deutschland nach\nmeinen Begriffen zu wenig beachtet werden. Ich vermisse\ninsbesondere das Aufr\u00fctteln der Datenschutzbeauftragten\nder L\u00e4nder und auch des Bundes.\nDer eine Punkt ist: Wie werden eigentlich Daten gesch\u00fctzt,\ndie im \u00f6ffentlichen Bereich origin\u00e4r gef\u00fchrt wurden und\nillegal in den privaten Bereich hin\u00fcbergelangt sind; Daten,\ndie aus der staatlichen Hand z. B. in die Presse gelangen?\nHier gibt es heute unter datenschutzrechtlichen Gesichts-\npunkten keinen Schutz. Der strafrechtliche Schutz ist da,\ngreift aber, wie wir alle wissen, sowohl von der Beweis-\nbarkeit als auch unter zeitlichen Gesichtspunkten zu kurz.\nIch vermisse es bitter, da\u00df sich die Datenschutzbeauftrag-\nten in diesem Punkt sehr, sehr eng an ihre Zust\u00e4ndigkeits-\nkataloge binden, um vielleicht der Peinlichkeit der \u00f6ffent-\nlichen Auseinandersetzung zu diesem kritischen Thema\nzu entgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer andere Teil \u2013 Sie haben es gestreift \u2013 ist dasselbe Pro-\nblem von einer Spiegelbildseite her. Ich glaube, da\u00df der\nDatenschutz insgesamt im privatwirtschaftlichen Bereich\ndeutlich verst\u00e4rkt werden mu\u00df. Auch da fehlt es an klaren\nForderungen der Datenschutzbeauftragten. Man hat nach\nmeinen Begriffen in der Vergangenheit zu wenig Druck\nauf die EU ausge\u00fcbt. Ich wei\u00df sehr wohl aus eigener\nArbeit in der EU, wie lange diese Meinungsbildungs-\nprozesse dort dauern. Aber es hat zu lange gedauert. Die\nUmsetzungszeit von drei Jahren dieser nunmehr ver-\n\u00f6ffentlichten EU-Richtlinie in den Mitgliedstaaten der EU\nist f\u00fcr meine Begriffe nur sehr schwer zu akzeptieren.\nDa\u00df insoweit keine Kritik von den Datenschutzbeauftrag-\nten ge\u00e4u\u00dfert wird, ist f\u00fcr mich eine fragw\u00fcrdige Sache,\ndenn man darf eines dabei nicht vergessen: Nat\u00fcrlich mu\u00df\nder Datenschutz im privatrechtlichen Bereich und in der\nprivaten Wirtschaft deutlich verbessert und \u00fcberhaupt\nzum Teil geschaffen werden. Dann ist das Land, das mit\neiner solchen Datenschutzgesetzgebung f\u00fcr den privat-\nwirtschaftlichen Bereich beginnt, in der Konkurrenz zu\nden \u00fcbrigen L\u00e4ndern hintan. Also gilt ganz klar die Forde-\nrung im europ\u00e4ischen Bereich nach einheitlichen Daten-\nschutzregelungen, zumindest einer einheitlichen Richtlinie\nder EU.\nIch meine, man sollte wirklich \u00fcberlegen, ob man mit den\nMitgliedsstaaten der EU vielleicht doch noch \u2013 neben\nallem anderen, was dort noch diskutiert wird \u2013 eine Ver-\nk\u00fcrzung dieser dreij\u00e4hrigen Frist erreicht. Es ist ein Hin-\nausschieben des Problems. Diskutiert wird dieses lange\ngenug.\nIch halte die Einrichtung der staatlichen Datenschutz-\nbeauftragten f\u00fcr eine notwendige und unverzichtbare\nSache. Aber es w\u00e4re gut, wenn die Datenschutzbeauftrag-\nten einmal weiter mit ihren gesamten kritischen Ans\u00e4tzen\nfl\u00e4chendeckender Art hinausreichen und auch gesetz-\ngebungspolitisch manches mehr an Initiative in die Hand\nnehmen w\u00fcrden, als sich auf punktuelle Beanstandungen\nin einem Einzelland zur\u00fcckzuziehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nW\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau Sei-\ndel, das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann stimmen wir\nnun \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\nin der Drucksache 2/3102 ab. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe keine\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich auch nicht.\nDamit ist der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses,\nDrucksache 2/3102, einm\u00fctig zugestimmt. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2535\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/3095\n\nDas Wort wird dazu gew\u00fcnscht. Jede Fraktion hat maxi-\nmal 7 Minuten Redezeit. \u2013 Herr Hilker, Fraktion der PDS.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIn der Drucksache 2/3095 liegt Ihnen unter anderem die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Europaausschusses zu einem\nAntrag der Fraktion der PDS ,,Umbenennung eines Aus-\nschusses\u201c vor. Uns ging es mit der Umbenennung eines\nAusschusses um die Umbenennung des Europaausschus-\nses in Ausschu\u00df f\u00fcr Europaangelegenheiten und Entwick-\nlungshilfe. Da\u00df dies nicht nur eine parlamentarische Spie-\nlerei unsererseits ist, zeigt sich nach meiner Meinung unter\nanderem darin, da\u00df der Europaausschu\u00df nur bei drei\nHaushaltstiteln bisher federf\u00fchrend ist: bei den Zuwei-\nsungen zur Unterst\u00fctzung der Regionenarbeit mit\n400 000 DM, bei den Zuwendungen zur F\u00f6rderung des\nEuropagedankens von 250 000 DM sowie der Entwick-\nlungshilfe, die 1996 mit ca. 2,2 Millionen DM angesetzt ist\nund damit wesentlich \u00fcber den anderen Titeln liegt. Damit\nist der gr\u00f6\u00dfte Posten, \u00fcber den der Europaausschu\u00df zu\nverf\u00fcgen hat und eigentlich nur der Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df mitberatend ist, die Entwicklungshilfe.\nAu\u00dferdem w\u00fcrde mit der Umbenennung des Europaaus-\nschusses in Ausschu\u00df f\u00fcr Europaangelegenheiten und Ent-\nwicklungshilfe der Entwicklungshilfe nach unserer Mei-\nnung ein gr\u00f6\u00dferes Gewicht beigemessen werden, so wie es\nauch der Freistaat und die Staatsregierung des \u00f6fteren in\nder \u00d6ffentlichkeit darzustellen w\u00fcnschen, da ja jeder Sach-\nse ungef\u00e4hr mit einer D-Mark an der Entwicklungshilfe\nbeteiligt ist.\nIm Ausschu\u00df sprach sich die Fraktion der SPD f\u00fcr eine\nUmbenennung des Europaausschusses aus. Allerdings\nsprach Frau Weihnert davon, den Europaausschu\u00df so zu\nbenennen, wie er wirklich arbeitet, also dahin, wohin die\nMittel gehen. Dementsprechend sollte der Europaaus-\nschu\u00df umbenannt werden in Ausschu\u00df f\u00fcr Europaange-\nlegenheiten, Entwicklung und wirtschaftliche Zusammen-\narbeit. Dies kennzeichnet bisher die Verteilung der Mittel.\nIch mu\u00df allerdings sagen, von seiten der CDU zeigte sich\nwieder einmal, da\u00df selbst Diskussionen innerhalb eines\nAusschusses nicht m\u00f6glich sind; denn Herr Metz lehnte\nden Antrag der PDS-Fraktion ab und verwies darauf, da\u00df\nes keine Begr\u00fcndung und keinen Diskussionsbedarf gibt,\nda\u00df man sich nicht einmal dar\u00fcber austauschen will.\nDa\u00df zum Schlu\u00df Herr Schimpff unter Verweis auf den\nVorschlag des Antrages der SPD-Fraktion darauf verwies,\nda\u00df die Aufgaben des Europaausschusses eindeutig mit\ndem Namen beschrieben sind und es somit um Europa\ngeht, sei nur noch am Rande angesprochen. So f\u00fchrte er\nu. a. aus \u2013 ich zitiere: ,,Entwicklungshilfe ist von den Din-\ngen, denen wir uns zu widmen haben, eine Lappalie.\u201c Er\nsagte weiterhin, man k\u00f6nnte den Ausschu\u00df, wenn man\nkonsequent w\u00e4re und in bezug darauf, welchen Aufgaben\ner sich widmen w\u00fcrde, genauso wie andere Aussch\u00fcsse\numbenennen. Er f\u00fchrte das Beispiel an, den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport umzubenennen in Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend, Sport, Neubau von Schulen, Ausbau von\nTurnhallen usw.\n\nIch bitte Sie, das zu ber\u00fccksichtigen. Ich habe zu Beginn\nversucht darzustellen, da\u00df man den Europaausschu\u00df ent-\nsprechend der Vergabe der Mittel umbenennen k\u00f6nnte.\nDamit w\u00fcrde man die Priorit\u00e4ten im Landtag eindeutiger\nfestlegen, so da\u00df es in diesem Ausschu\u00df nicht nur um\nEuropaangelegenheiten, sondern auch um Entwicklungs-\nhilfe im klassischen Sinne ginge.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Auch die Fraktion der SPD hat\nf\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt Redezeit beantragt. Wer\nspricht dazu? \u2013 Frau Klein, Sie wollen \u00fcber die F\u00f6rderung\nvon Photovoltaik sprechen? \u2013 Bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Wir haben heute der Toten von Tscher-\nnobyl gedacht. Die Risiken der Stromgewinnung durch\nKernkraft sind hoch. Wenn man die Risiken der Strom-\ngewinnung durch Kernspaltung f\u00fcr zu hoch ansieht und\nden Ausstieg aus der Kernkraft will, mu\u00df man fr\u00fcher oder\nsp\u00e4ter komplett auf regenerative Energien umsteigen.\nDie SPD hat sich f\u00fcr diesen Weg entschieden, ohne die\nIllusion zu haben, sofort aus der Braunkohlenverstromung\naussteigen zu k\u00f6nnen. Im Energieprogramm der SPD hei\u00dft\nes \u2013 ich zitiere: ,,Die Braunkohlennutzung ist in den n\u00e4ch-\nsten Jahrzehnten schon deshalb unverzichtbar, weil die\nweltweiten Reserven von \u00d6l und Erdgas erheblich schnel-\nler ersch\u00f6pft sein werden als die Kohlevorr\u00e4te. Bis zum\nUmbau zu einer Energiewirtschaft auf der Grundlage\nregenerativer Energien wird deshalb die Kohlenutzung\nnotwendig sein.\u201c Weiterhin hei\u00dft es: ,,Eine weitere Nut-\nzung der Braunkohle \u00fcber die Laufzeit der neuen Kraft-\nwerke hinaus ist nicht vertretbar.\u201c\nDiese Formulierung ist ein Kompromi\u00df f\u00fcr unsere Situa-\ntion im Freistaat Sachsen. Hier leben zur Zeit zwei Regio-\nnen fast ausschlie\u00dflich vom Braunkohlenbergbau und\nseiner Verstromung.\nOb uns die Klimaproblematik wirklich noch eine ganze\nKraftwerksgeneration, also etwa 35 bis 40 Jahre, Zeit l\u00e4\u00dft,\nwissen wir heute nicht. Das, was wir jedoch wissen, ist,\nda\u00df wir heute mit der Umstrukturierung der Energiewirt-\nschaft beginnen m\u00fcssen, wenn wir nach zig Jahren bei\neiner Stromversorgung durch regenerative Energien\nankommen wollen. Das hei\u00dft aber auch: nicht kleckern,\nsondern klotzen.\nNat\u00fcrlich wird in der Bundesrepublik Deutschland die\nPhotovoltaik nicht die bestimmende Gr\u00f6\u00dfe im zuk\u00fcnfti-\ngen Energiemix der regenerativen Energien sein. Trotz-\ndem wird ihr im zuk\u00fcnftigen Energiemarkt eine wichtige\nPosition zufallen. Die Bundesrepublik Deutschland hat mit\ndem ,,1 000-D\u00e4cher-Programm\u201c erste gute Erfahrungen\ngesammelt. Einige der so gef\u00f6rderten Anlagen stehen auch\nin Sachsen und zeigen gute Ergebnisse. Das hei\u00dft, ihre\nBesitzer erzeugen in Summe mehr Strom auf dem Dach,\nals sie selbst \u00fcber das Jahr hindurch verbrauchen.\nIch m\u00f6chte ein konkretes Beispiel aus Dresden nennen:\nDer  Betreiber  erzeugte  1995  mit  50  Quadratmetern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2536\n\n\n\n4,2 Megawattstunden, wovon er 2 Megawattstunden ins\nNetz einspeiste und 2,2 Megawattstunden selbst ver-\nbrauchte. Da er im Jahr 1995 insgesamt 3,2 Megawattstun-\nden Eigenverbrauch hatte, mu\u00dfte er noch eine Mega-\nwattstunde Strom aus dem Netz beziehen. Das macht in\nder Bilanz eine Megawattstunde mehr Strom vom Dach,\nals er selbst verbrauchte. Wenn das auch nicht der bundes-\ndeutsche Durchschnitt ist, so zeigt es doch, da\u00df es sich bei\ndieser Technologie nicht um das Spielzeug einiger\nunverbesserlicher Spinner handelt.\nNat\u00fcrlich hat die Berichterstatterin des Umweltausschus-\nses richtig erkannt, da\u00df die Herstellungskosten noch zu\nhoch sind. Es ist ja gerade der Hintergrund f\u00fcr den SPD-\nAntrag, mit einer beginnenden Massenproduktion die\nauch heute noch mit viel Handarbeit gefertigten Solar-\nmodule in ihren St\u00fcckpreisen drastisch zu senken und\nsomit einen deutlichen Akzeptanzschub zu erreichen.\nViele Menschen werden heute noch von der langen Amor-\ntisationsdauer abgeschreckt.\nDie Berichterstatterin f\u00fchrt weiterhin aus, da\u00df sie es sich\nnicht vorstellen k\u00f6nne, da\u00df mit dem ,,100 000-D\u00e4cher-Pro-\ngramm\u201c der SPD ein Durchbruch erreicht w\u00fcrde. Um so\nwichtiger ist es, nach Mehrheiten f\u00fcr diese Perspektive zu\nsuchen.\n\n(Beifall bei der SPD und der\nAbgeordneten Frau Dr. Runge und\n\nProf. Dr. Porsch, PDS)\n\nGerade weil die Vorstellungskraft vieler Verantwortlicher\nin der Politik, nicht nur in der s\u00e4chsischen CDU, noch\nnicht ausreicht und weil sich erstarrte energiewirtschaft-\nliche Strukturen gegen einen Strukturwandel sperren, ist\nnoch viel Arbeit n\u00f6tig, um den regenerativen Energien\nzum Durchbruch zu verhelfen, der dringend angezeigt ist.\nEine Diskussion \u00fcber die arbeitsmarktpolitischen Konse-\nquenzen des Aufbaus einer Fertigungsstrecke f\u00fcr Photo-\nvoltaik im Osten w\u00e4re eine eigene Debatte in diesem\nHause wert, und zwar nicht erst kurz vor dem Nachhause-\ngehen.\nEs ist schon erschreckend, in der Bundesrepublik Deutsch-\nland eine Einstellung zu den regenerativen Energien zu\nfinden, die auch den letzten Hersteller dieser Solarmodule\nzum Abwandern ins Ausland veranla\u00dft hat. Es ist nur zu\nhoffen, da\u00df sich Existenzgr\u00fcnder bzw. potentielle Investo-\nren f\u00fcr diesen Bereich durch den Bericht des Umweltaus-\nschusses nicht abschrecken lassen.\n\n(Hatzsch, SPD: Richtig!)\n\nDeshalb werden wir uns der Beschlu\u00dfempfehlung des\nUmweltausschusses nicht anschlie\u00dfen und sie ablehnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Metz, Fraktion der\nCDU, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich komme auf den Antrag der PDS-Fraktion zur\nUmbenennung eines Ausschusses zur\u00fcck.\nLieber Kollege Hilker, da Sie schon des \u00f6fteren Interna, die\nin einer nicht\u00f6ffentlichen Sitzung des Europaausschusses\nbehandelt worden sind, hier in der \u00d6ffentlichkeit genannt\nhaben, gestatte ich mir das gleiche. Vorweg sage ich nur\neines: Ich bitte die Kollegen, den Antrag der PDS abzuleh-\nnen und es bei der Benennung des Europaausschusses zu\nbelassen.\n\nDa Herr Hilker dies auch getan hat, m\u00f6chte ich folgendes\nbemerken: Der Antrag der PDS-Fraktion \u2013 das k\u00f6nnen\nSie in der Beschlu\u00dfempfehlung und in dem Bericht des\nEuropaausschusses nachlesen \u2013 ist mit 1 zu 7 zu 3 Stim-\nmen abgelehnt worden. Die eine Stimme daf\u00fcr war aus-\nschlie\u00dflich die Stimme von Herrn Hilker. Selbst seine PDS-\nFraktionskollegin Frau Lattmann-Kretschmer hat diesem\nAntrag nicht zugestimmt. Da Sie das so darlegten, lieber\nHerr Kollege Hilker, erlaube ich mir das gleiche.\nWir meinen, da\u00df dieser Ausschu\u00df unter dem Titel\n,,Europapolitik\u201c sehr richtig benannt worden ist und da\u00df\nwir sehr wohl mit diesem Titel die Probleme, die auf unser\nLand aus der Sicht der Europ\u00e4ischen Union zukommen\nwerden, umsetzen k\u00f6nnen.\nAnsonsten, denke ich, sollten wir nach den Dingen, die\nheute der Datenschutzbeauftragte hier dargelegt hat, viel-\nleicht den Ausschu\u00df umbenennen in ,,Europaausschu\u00df\nund Datenschutz\u201c oder vielleicht in ,,Europaausschu\u00df und\nkommunale Wahl, Wahl der Kommunalbeamten, Wahl\nder kommunalen Tr\u00e4gerschaften\u201c.\nDieses Gesetz haben wir zum Beispiel im Dezember ver-\nabschiedet. Demn\u00e4chst werden wir uns im Ausschu\u00df\n,,Europapolitik\u201c m\u00f6glicherweise mit anderen europ\u00e4i-\nschen Themen befassen. Ich halte den Titel, die Bezeich-\nnung des Europaauschusses f\u00fcr richtig und gut und f\u00fcr\ntragf\u00e4hig \u2013 auch f\u00fcr die Zukunft. Ich bitte also darum,\ndiesen Antrag der PDS abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Prof. Mannsfeld, Fraktion der\nCDU.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten!)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu\ndem zweiten, von der SPD thematisierten Antrag noch\neinige Bemerkungen machen. Es ist richtig, da\u00df im\nUmweltausschu\u00df eine sehr breite und nach meinem\nDaf\u00fcrhalten auch sehr solide fachliche Diskussion \u00fcber\nden Antrag der SPD-Fraktion durchgef\u00fchrt worden ist. Es\ngibt auch \u00fcberhaupt keinen Dissens, beispielsweise\nzwischen dem Anliegen der SPD-Fraktion und unserer\nFraktion,\n\n(Zuruf von der SPD: Dissens!)\n\nda\u00df wir die regenerativen Energiequellen in Sachsen und\nin Deutschland im allgemeinen in einem erheblicheren\nUmfang aufbauen und entwickeln m\u00fcssen. Nur, da\u00df Sie\nausgerechnet die daf\u00fcr am wenigsten im Moment geeig-\nnete Photovoltaik benutzen wollen, um das durchzu-\nsetzen, ist sicherlich von Ihnen gut gemeint worden, aber,\nwie man vielleicht noch kurz sagen darf, wirklich im\nMoment der falsche Ansatz gewesen.\nSie haben hier vor diesem Gremium v\u00f6llig verschwiegen,\nda\u00df wir darauf hingewiesen haben, da\u00df die Umwelt-\nbedenklichkeit \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, machen Sie doch keine Zwischenrufe.\nSonst kommen Sie selber hier vor. Erkl\u00e4ren Sie einmal die\nProduktion von Siliziumelementen \u00fcber Trichlorsilan als\neiner besonders gef\u00e4hrlichen Substanz \u2013 und das wollte\nich n\u00e4mlich mit sagen \u2013, die aus diesem Grunde die Photo-\nvoltaik in besonderem Ma\u00dfe als nicht geeignetes, bei dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2537\n\n\n\ngegenw\u00e4rtigen Stand der Verarbeitung und eben des\nR\u00fcckzuges auf das Silizium geeignetes technisches Verfah-\nren f\u00fcr regenerative Energien kennzeichnet.\nGanz am Rande mu\u00df nat\u00fcrlich auch darauf hingewiesen\nwerden, da\u00df die klimatischen Bedingungen in Deutsch-\nland f\u00fcr die Nutzung der Photovoltaik nur in sehr\nbegrenztem Ma\u00dfe gegeben sind. Das r\u00fcckg\u00e4ngige\nAntragsvolumen f\u00fcr solche Antr\u00e4ge rechtfertigt auch nicht\neinen solchen Aufwand, wie Sie ihn mit diesem ,,100 000-\nD\u00e4cher-Programm\u201c vorsehen. Es gibt in Sachsen eben\nwirklich nur noch 16 Antr\u00e4ge, die auch gef\u00f6rdert werden.\n\n(Joachim Richter, SPD:\nWeil sich das nicht rechnet!)\n\n\u2013 Die werden doch gef\u00f6rdert, und in kleinen Schritten ist\nan dieser Stelle nat\u00fcrlich \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD)\n\n\u2013 Sie wollen ja ein Programm auflegen, das in dieser Wei-\nse nicht den Grundlagen entspricht. Die F\u00f6rderantr\u00e4ge, die\nbewilligt sind, kann man doch nach wie vor unterst\u00fctzen.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nOb f\u00fcr eine Zukunftstechnologie Handarbeit die richtige\nForm der Besch\u00e4ftigung und die Sicherung von Arbeits-\npl\u00e4tzen \u00fcber regenerative Energien darstellt, m\u00f6chten Sie\nangesichts der von Ihnen angezettelten Sonderdebatte\n\u00fcber Arbeitskr\u00e4fte in Sachsen vor zwei Tagen einmal\nselbst durchdenken, inwieweit das wirklich miteinander\nzusammenpa\u00dft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Frau Klein, Sie haben selbst das Mi\u00dfverh\u00e4ltnis von Wir-\nkung dieser Anlagen und Herstellungskosten hier betont.\nDas sollte eigentlich auch der Ausgangspunkt sein, wes-\nhalb wir diesen Antrag in dieser Weise nicht billigen konn-\nten. Wir haben in diesem Zusammenhang die erhebliche\nZunahme von regenerativen Energien an der W\u00e4rme- und\nStromerzeugung in Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren in den\nTableaus, die uns auch vom SMWA zur Verf\u00fcgung gestellt\nwurden, zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich da\u00df sich\nin den n\u00e4chsten acht Jahren eine Verzehnfachung eines\nsolchen Anteils der regenerativen Energien in Sachsen\nergeben wird.\nDas sollte der Weg sein, den wir beschreiten, also bei-\nspielsweise mit Windenergie, mit Wasserenergie, mit Bio-\ngasverwertung und den Dingen, die wirklich im Moment\neinen Beitrag zur Entlastung liefern k\u00f6nnen.\nIch lade Sie, Kollegen von der SPD-Fraktion, ein: Streiten\nSie mit uns bei den Haushaltsberatungen f\u00fcr 1997 f\u00fcr\neinen guten und soliden Titel im Bereich des Haushalts-\nplanes 07 f\u00fcr die regenerativen Energien insgesamt! Dann\nwerden wir auch wieder Zeichen setzen k\u00f6nnen, wo in\nSachsen der Beitrag sowohl f\u00fcr Klimaschutz als auch f\u00fcr\nentsprechende Beitr\u00e4ge des Einsatzes regenerativer Ener-\ngien gegeben werden kann.\nDieser Antrag war nicht dazu geeignet, den Weg dazu zu\nbeschreiten, weshalb ich das Hohe Haus auch auffordern\nm\u00f6chte, dem Antrag des Umweltausschusses zu folgen\nund diesen Antrag abzulehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nbin jetzt ein wenig verwirrt. Es ist von verschiedenen Sei-\nten gesagt worden, wie die Kolleginnen und Kollegen ab-\nstimmen sollen. Ich stelle fest: Bis jetzt ist zu keinem der\nAntr\u00e4ge Einzelabstimmung beantragt.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Das ist auch nicht der Fall. Also mache ich jetzt Sammel-\nannahme. Niemand hat Einzelabstimmung beantragt. So\nist das. Also, meine Damen und Herren \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nNa, aber da h\u00e4tten Sie wirklich ein bi\u00dfchen eher daran\ndenken k\u00f6nnen. \u2013 Gut.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident, ich dachte, die\nKollegin Klein h\u00e4tte das ausgedr\u00fcckt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, das hat sie nicht getan.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Also wir m\u00f6chten \u00fcber den\nAntrag der SPD-Fraktion einzeln abgestimmt haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist Ihr Recht. Gut, machen\nwir es. Also, meine Damen und Herren, wir kommen zur\nAbstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Umwelt-\nausschusses zur Drucksache 2/1415. Wer dieser Beschlu\u00df-\nempfehlung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung ist der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Umweltausschusses gefolgt.\nEin weiterer Antrag auf Einzelabstimmung ist nicht\nbegehrt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle\nich hiermit zu der Beschlu\u00dfempfehlung, die wir nicht\nschon durch Einzelabstimmung behandelt haben, die\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein\nanderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcndigt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Sie haben doch im Ausschu\u00df auch schon dagegen\ngestimmt. Da brauchen Sie doch nicht \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs ist etwas anderes als bei der Abstimmung\n\nim Ausschu\u00df, wenn ein Mitglied da\nnicht daf\u00fcr stimmt!)\n\n\u2013 Nein, meine Damen und Herren, bitte h\u00f6ren Sie zu. Ich\nhabe gesagt, ich stelle das Abstimmungsverhalten fest wie\nim Ausschu\u00df, es sei denn, es wird etwas anderes angek\u00fcn-\ndigt. Das war f\u00fcr die anderen beiden Beschlu\u00dfempfehlun-\ngen. Ansonsten stelle ich fest, die Fraktionen stimmen so\nab, wie es in den Aussch\u00fcssen passiert ist. So ist es doch?\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Jawohl. Damit ist der Sammeldrucksache insoweit im\nSinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den\nLandtag zugestimmt. Dieser Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2538\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/3096\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nDa kein Antrag auf Aussprache vorliegt, kommen wir\nsogleich zur Abstimmung. Es ist Einzelabstimmung zu\neiner Reihe von Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitions-\nausschusses beantragt worden. Sie liegen Ihnen in einer\nZusammenstellung vor. In dieser dort aufgef\u00fchrten Rei-\nhenfolge kommen wir zur Abstimmung.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Petition\nauf der Seite 53. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen ist die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Petitionsausschusses damit mehrheitlich ange-\nnommen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Petition\nauf Seite 95. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung zu? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine\nStimmenthaltung. Die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitions-\nausschusses ist damit mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf den Antrag des Abg. G\u00f6tzel, CDU, auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung der Petition\nauf Seite 132 mit folgendem \u00c4nderungsvorschlag:\nDer Betreff soll ge\u00e4ndert werden. Statt ,,Offene Ver-\nm\u00f6gensfragen\u201c neu ,,Grunderwerbssteuer\u201c. Wer stimmt\nder Beschlu\u00dfempfehlung mit der \u00c4nderung zu? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\n\nEine Reihe von Stimmenthaltungen. Die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung ist damit mit der \u00c4nderung angenommen.\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschlu\u00df-\nempfehlungen hat die Fraktion der SPD bzw. die Fraktion\nder PDS ihre abweichende Meinung begr\u00fcndet. Die\nZusammenstellung dieser Beschlu\u00dfempfehlungen liegt\nIhnen zur Drucksache 2/3096 schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zu-\ngestimmt. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 35. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin der 36. Sitzung auf Mitt-\nwoch, den 22. Mai 1996, festgelegt. Einladung und Tages-\nordnung dazu werden Ihnen zugehen.\nDie 35. Tagung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen.\nEs bleibt mir nur \u00fcbrig, Ihnen ein gutes Wochenende und\neinen gesegneten Sonntag zu w\u00fcnschen.\n\n(Beifall)\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 16.58 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2539\n\n\n\nAnlage\n  Namentliche Abstimmung\n\nin der 35. Sitzung                                am 26.4.1996\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/3125\nNamensaufruf durch Abg. Frau Petzold, CDU, beginnend mit dem Buchstaben D\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nBolick x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nG\u00f6tzel x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Ulbricht x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer,Gunild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n \n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 16\nNeinstimmen: 65\nStimmenthaltungen: 13\n\nGesamtstimmen: 94\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2540\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 26. April 1996\n\n2541\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Gesamtkonzept zum weiteren Vorgehen im Bereich der Jugendarbeit\n\t4 Bilanz der bisherigen Jugendarbeit\n\t5 Landesjugendhilfe\n\t6 Jugendbericht der Staatsregierung\n\t7 Bundesratsinitiative der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \u00c4nderung des Rentenrechts\n\t8 Waldschadensbericht 1995\n\t9 Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 i. V. m. \u00a7 96 Abs. 1 Satz 3 S\u00e4chsische Haushaltsordnung\n\t10 3. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\t11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}