{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-07-15T06:54:44Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:55:03Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:55:03Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "364",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1999-07-15T06:54:44Z",
        "date": "2001-10-12T06:55:03Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/106 25.06.1999",
        "dcterms:created": "1999-07-15T06:54:44Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:55:03Z",
        "meta:creation-date": "1999-07-15T06:54:44Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:55:03Z",
        "modified": "2001-10-12T06:55:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1862",
            "3501",
            "2236",
            "5396",
            "5605",
            "4100",
            "6063",
            "5514",
            "6141",
            "5475",
            "5017",
            "5080",
            "5180",
            "4731",
            "5412",
            "6284",
            "6057",
            "6359",
            "4986",
            "5848",
            "5858",
            "5611",
            "5853",
            "5923",
            "5327",
            "5629",
            "5695",
            "4751",
            "3979",
            "4951",
            "6105",
            "6254",
            "6668",
            "6107",
            "6482",
            "5985",
            "6380",
            "6276",
            "5352",
            "6516",
            "6040",
            "6296",
            "6105",
            "6063",
            "6170",
            "5638",
            "5310",
            "6218",
            "6124",
            "5533",
            "5903",
            "5506",
            "6508",
            "5520",
            "6226",
            "5497",
            "5938",
            "5815",
            "6604",
            "5873",
            "1204"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-07-15T06:54:44Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:55:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/106 25.06.1999",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_106_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/106 25.06.1999",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "61"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/106 25.06.1999\n\n\nPlenarprotokoll 2/106\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n106. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 25. Juni 1999, Neuer Plenarsaal Schluss: 16.59 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 7807\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7807\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7807\nDr. Hahn, PDS 7807\nLeroff, CDU 7807\nFrau Dr. Ernst, PDS 7807\nLeroff, CDU 7808\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7808\nDr. Hahn, PDS 7808\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7809\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nSachsen als Exportland\nAntrag der Fraktion der CDU 7809\n\nLehmann, CDU 7809\nFrau Gangloff, PDS 7810\nL\u00e4mmel, CDU 7810\nLochbaum, SPD 7811\nBeyer, CDU 7811\nPietzsch, CDU 7812\nBolick, CDU 7812\nDr. M\u00fcnch, CDU 7813\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7813\n\n   2. Aktuelle Debatte\nUrsachen und Konsequenzen der niedrigen\nWahlbeteiligung in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 7814\n\nDr. Hahn, PDS 7814\nFlath, CDU 7814\nRichter, Joachim, SPD 7815\nFrau Weber, CDU 7815\nBartl, PDS 7816\nEggert, CDU 7816\nDr. H\u00e4hle, CDU 7817\n\nDr. Hahn, PDS 7817\nDr. Kunckel, SPD 7818\n\n   3. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der Integrationsverordnung\ndes Kultusministeriums\nAntrag der Fraktion der SPD 7818\n\nFrau Ludwig, SPD 7818\nColditz, CDU 7819\nFrau Schneider, PDS 7819\nKannegie\u00dfer, CDU 7820\nHatzsch, SPD 7820\nHatzsch, SPD 7821\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7821\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/12030 7822\n\n\u2013 Umweltsch\u00e4den durch den Krieg in Serbien\n(Frage Nr. 1)\nGerlach, SPD 7822\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7822\n\n\u2013 ,,Nachhaltige l\u00e4ndliche Entwicklung \u2013\nAgrarstrukturpolitik im l\u00e4ndlichen Raum \u201c\nim Rahmen der Agenda 2000 (Frage Nr. 2)\nWehnert, fraktionslos 7822\nWehnert, fraktionslos 7823\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7823\n\n\u2013 \u00dcberschreitungshaftung f\u00fcr \u00c4rztinnen und\n\u00c4rzte (Frage Nr. 4)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7823\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 7823\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 7824\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7824\n\n\n\n\u2013 Zukunft des Stadt- und Parkmuseums Bad\nMuskau (Frage Nr. 22)\nJurk, SPD 7824\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7824\n\n\u2013 Staatsanwaltschaftliche Ermittlungen im\nZusammenhang mit dem Verkauf des\nSebnitzer Kreiskrankenhauses (Frage Nr. 5)\nDr. Hahn, PDS 7824\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7824\n\n\u2013 Einheitliche Anforderungen f\u00fcr eine \u00f6kolo-\ngische Landwirtschaft in der Europ\u00e4ischen\nUnion ab Mitte des Jahres 2000 \u2013 Verordnung\nder EU (Ackerbau und Tierhaltung)\n(Frage Nr. 3)\nWehnert, fraktionslos 7825\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7825\n\n\u2013 Innenministerkonferenz (Frage Nr. 6)\nFrau Dr. Ernst, PDS 7825\nHardraht, Staatsminister des Innern 7825\nFrau Dr. Ernst, PDS 7826\nHardraht, Staatsminister des Innern 7826\n\n\u2013 Schuldenstand der Stadt Niesky\n(Frage Nr. 23)\nJurk, SPD 7826\nHardraht, Staatsminister des Innern 7826\n\n\u2013 Abfallwirtschaftsplan (Frage Nr. 9)\nFrau Roth, PDS 7826\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7827\nFrau Roth, PDS 7827\n\n\u2013 Sozialhilfeausgaben (Frage Nr. 10)\nFrau Zschoche, PDS 7827\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann 7827\n\n\u2013 Beschlussf\u00e4higkeit Kreistag (Frage Nr. 11)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7828\nHardraht, Staatsminister des Innern 7828\n\n\u2013 Kleine Anfragen (Frage Nr. 12)\nHilker, PDS 7828\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 7828\nHilker, PDS 7829\n\n\u2013 Wahlen 1999 (Frage Nr. 13)\nAdamczyk, PDS 7829\nHardraht, Staatsminister des Innern 7829\n\n\u2013 Aufl\u00f6sung der JN Sachsen (Frage Nr. 14)\nFrau Schneider, PDS 7829\nHardraht, Staatsminister des Innern 7829\n\n\u2013 Abfallverbrennungsanlage Bosewitzer Stra\u00dfe\nin Dresden (Frage Nr. 15)\nFrau Roth, PDS 7829\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7829\nFrau Roth, PDS 7830\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7830\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7830\n\n\u2013 Prozesskostenhilfe (Frage Nr. 16)\nFrau Zschoche, PDS 7830\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7830\n\n\u2013 Abtreibungspille (Frage Nr. 18)\nFrau Dr. Ernst, PDS 7830\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann 7830\n\n\u2013 Wohnen f\u00fcr Behinderte (Frage Nr. 19)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7831\nHardraht, Staatsminister des Innern 7831\n\n\u2013 NPD Zittau (Frage Nr. 20)\nAdamczyk, PDS 7831\nHardraht, Staatsminister des Innern 7831\n\n\u2013 Castortransporte/Rossendorf (Frage Nr. 21)\nDr. Hahn, PDS 7831\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 7831\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 7832\n\n\u2013 Kreuzungsbauwerk A 4 \u2013 A 17 (Frage Nr. 7)\nFrau Mattern, PDS 7832\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7832\n\n\u2013 R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche nach Ver-\nm\u00f6gensgesetz (Frage Nr. 8)\nFrau Gangloff, PDS 7832\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 7832\n\n3  \u2013 Innere Sicherheit im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/8889, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung\n\u2013 Grenz\u00fcberschreitende polizeiliche\nZusammenarbeit mit der Republik Polen\nund der Tschechischen Republik\nDrucksache 2/9451, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Korruptionsbek\u00e4mpfung im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/9861, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Gemeinsame Ermittlungsgruppe zur Sicher-\nstellung von illegalen Verbrechensgewinnen\nDrucksache 2/11348, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Angleichung strafrechtlicher Vorschriften in\nEuropa\nDrucksache 2/11615, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7833\n\nBandmann, CDU 7833\nRichter, Joachim, SPD 7834\nSchiemann, CDU 7834\nDr. Friedrich, PDS 7835\nDr. Friedrich, PDS 7837\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 7837\nHardraht, Staatsminister des Innern 7839\nFrau Petzold, CDU 7839\nBandmann, CDU 7840\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/9451 7841\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/11348 7841\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7841\n\nRichter, Joachim, SPD 7841\n\n4  \u2013 Existenzgr\u00fcndungen in Sachsen\nDrucksache 2/10665, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung\n\u2013 Lehrstuhl f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen\nDrucksache 2/8952, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Eigenkapital s\u00e4chsischer Unternehmen\nDrucksache 2/9463, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Wirtschaftsstandort Sachsen\nDrucksache 2/10674, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7842\n\nWitzschel, CDU 7842\nFrau Gangloff, PDS 7844\nFrau W\u00fcnsche, CDU 7844\nLochbaum, SPD 7846\nDr. Langer, PDS 7847\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann 7848\nWitzschel, CDU 7849\nWitzschel, CDU 7850\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/10674 7850\n\n5  Beitr\u00e4ge zur Studienfinanzierung\nDrucksache 2/8807, Neufassung, Antrag der\nFraktion der PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 7850\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 7850\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7851\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7852\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 7853\nProf. Dr. Bramke, PDS 7853\n\n6  Zustand und M\u00f6glichkeiten der Verbes-\nserung von staatlichen Sozialleistungen\nDrucksache 2/5795, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7853\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7853\nKannegie\u00dfer, CDU 7854\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7855\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann 7856\nFrau Dr. Volkmer, SPD 7857\n\nAbstimmung und Ablehnung 7857\n\n7  Mitwirkung der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nan der Erarbeitung einer Gesamt\u00fcbersicht\n\u00fcber noch zu kl\u00e4rende Rechtsfragen/,,Gerech-\ntigkeitsl\u00fccken\u201c in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nDrucksache 2/11278, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 7857\n\nBartl, PDS 7857\nBartl, PDS 7858\nSchiemann, CDU 7858\nRichter, Joachim, SPD 7859\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 7859\nBartl, PDS 7860\n\n8  Schlusswort des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nLandtages zur Beendigung der 2. Wahlperiode 7861\n\nIltgen, Pr\u00e4sident des Landtages 7861\nDr. B\u00f6ttrich, CDU 7864\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 106. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nSeidel, Herr Plobner, Herr G\u00f6tzel und Herr Dr. Geisler.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich m\u00f6chte Ihnen dazu\nnoch folgende Mitteilungen machen: Gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 1\nSatz 3 sind mir rechtzeitig eingegangene Antr\u00e4ge auf\nAktuelle Debatten von der Fraktion der PDS zum Thema\n,,Ursachen und Konsequenzen der niedrigen Wahlbeteili-\ngung in Sachsen\u201c und von der Fraktion der SPD zum\nThema ,,Auswirkungen der Integrationsverordnung des\nKultusministeriums\u201c \u00fcbergeben worden. Sie werden in\ndieser Reihenfolge in die Tagesordnung aufgenommen.\nNoch eine Information: Der Tagesordnungspunkt 3 ist zu\nstreichen, da wir bereits gestern die 3. Lesung des Gesetzes\ndurchgef\u00fchrt haben.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten den\nTagesordnungspunkt 6, Drucksache 2/11830, heute von\nder Tagesordnung nehmen. Wir sehen ihn nicht als so\ndringlich an, dass wir ihn heute beraten m\u00fcssten.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWir bitten darum, dass die Tagesordnung um einen ande-\nren Antrag, die Drucksache 2/8136, erweitert wird. Ich\nm\u00f6chte das damit begr\u00fcnden, dass wir am heutigen Tag\ndie letzte M\u00f6glichkeit haben, hier im Landtag dar\u00fcber zu\ndiskutieren und mit der Regierung ins Gespr\u00e4ch zu kom-\nmen, ob Schwangerenkonfliktberatungsstellen, die nicht\ndem Gesetz Gen\u00fcge tun oder bei denen Rechtsunsicherheit\nherrscht, weiter anerkannt werden bzw. staatliche F\u00f6rde-\nrung bekommen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, darf ich noch einmal\nfragen: Machen Sie das eine von dem anderen abh\u00e4ngig?\nWie ist das jetzt zu verstehen?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Im Interesse der Tagesordnung\nsagen wir, dass der eine Punkt nicht so dringlich ist, dass\ner heute hier beraten werden m\u00fcsste. Wir m\u00f6chten daf\u00fcr\nden anderen Antrag aufgenommen wissen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann w\u00fcrde ich jetzt darum bitten zur\nKenntnis zu nehmen, dass der Tagesordnungspunkt 6,\nAntrag der Fraktion der SPD, von der Tagesordnung\ngenommen wird. Gleichzeitig gibt es den Antrag, die Ta-\ngesordnung um einen Tagesordnungspunkt zu erweitern.\nFrau Dr. Schwarz, mir ist jetzt die Nummer abhanden\ngekommen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es ist die Drucksache 2/8136.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Drucksache 2/8136. Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich w\u00fcrde auch einen Antrag auf Erweiterung der\nTagesordnung stellen wollen und dies verbinden mit dem\nAngebot, dann unseren bisherigen Tagesordnungs-\npunkt 10 gegebenenfalls zur\u00fcckzuziehen.\nWir haben den Antrag Drucksache 2/7970 im Gesch\u00e4fts-\ngang, Schwangerschaftsberatungsstellen der katholischen\nKirche. In einer Pressekonferenz hat Bischof Lehmann vor-\ngestern erkl\u00e4rt, dass zum 1.10. der neue Schein in Kraft\ntreten soll. Der Landtag wird vor diesem Termin nicht\nmehr zusammentreten, aber es ist notwendig, dass Rechts-\nsicherheit im Lande geschaffen wird. Aus diesem Grunde\nm\u00f6chten wir, dass dieser Antrag behandelt wird, und\nbeantragen deshalb die zus\u00e4tzliche Aufnahme in die\nTagesordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ,,gegebenenfalls\u201c, das Sie einge-\nwandt haben, w\u00e4re jetzt gegenstandslos, sondern Sie wol-\nlen eine Erweiterung um den Tagesordnungspunkt, den\nSie gerade angesprochen haben, die Drucksache 2/7970?\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Der Unterschied besteht\ndarin, dass wir sagen: Wenn der Antrag keine Mehrheit\nfindet, dann lassen wir unseren anderen Antrag auf der\nTagesordnung. Wenn er eine Mehrheit findet, ziehen wir\nihn zur\u00fcck.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem Antrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Nach Gesch\u00e4ftsordnung \u2013\nund darauf will ich mich beziehen, ohne auf die Antr\u00e4ge\nder beiden Fraktionen einzugehen \u2013 kann das nur so funk-\ntionieren, dass die Fraktionen erkl\u00e4ren, dass sie die\nAntr\u00e4ge von der Tagesordnung nehmen. Dann k\u00f6nnen Sie\nnach \u00a7 86 der Gesch\u00e4ftsordnung einen Antrag auf TO-\nErweiterung stellen. Anders geht es nicht.\nJedes andere Verfahren halte ich auch f\u00fcr eine Zumutung.\nMan kann hier nicht nebenher das Junktim verlangen, dass\nman, nur wenn der andere Antrag auf die Tagesordnung\nkommt, bereit ist, den ersten Antrag von der Tagesord-\nnung zu nehmen. Diesen Kuhhandel kann ich nach der\nGesch\u00e4ftsordnung nicht mitgehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte erst noch einmal klarstellen,\ndass die Reihenfolge nicht bindend ist. Ich kann auch erst\ndie Erweiterung beantragen und dann den Antrag von der\nTagesordnung herunternehmen.\nDeshalb meine Nachfrage: Hier gibt es jetzt den Antrag\nauf Erweiterung der Tagesordnung um den Antrag Druck-\nsache 2/7970. Wird jetzt zu diesem Antrag auf Erweite-\nrung der Tagesordnung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nErnst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr beide Antr\u00e4ge votie-\nren. Ich denke, das muss unbedingt auf die Tagesordnung.\nEs ist ansonsten Zeit im Verzug, weil das Ganze am 1. Ok-\ntober in Kraft treten soll, wie hier schon benannt. Wichtig\nist zu kl\u00e4ren, inwieweit weiterhin Mittel f\u00fcr diese Beratun-\ngen flie\u00dfen k\u00f6nnen.\nVorher muss aber erst die Entscheidung gef\u00e4llt werden,\ninwieweit das akzeptabel ist. Daf\u00fcr ist die Debatte einfach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7807\n\n\n\nwichtig und die Entscheidung kann dann heute gef\u00e4llt\nwerden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Bei diesem auch aus unserer Sicht sehr wichtigen\nThema, das viele Menschen bewegt, halten wir Schnell-\nsch\u00fcsse nicht f\u00fcr notwendig, und zwar aus mehreren\nGr\u00fcnden:\nDer s\u00e4chsische Haushalt f\u00fcr dieses Jahr ist beschlossen.\nDie Mittel f\u00fcr die Beratungen stehen im s\u00e4chsischen Haus-\nhalt zur Verf\u00fcgung. Sie k\u00f6nnen entsprechend ausgegeben\nwerden.\nEs gibt nach dem jetzigen Kenntnisstand, auch beispiels-\nweise in Beantwortung der Drucksache 2/7970 durch die\nStaatsregierung, keine Notwendigkeit etwas zu unterneh-\nmen. Es bleibt bei dem Verfahren, dass die Bezahlung\ndieser Beratung fortgesetzt wird.\nEs ist aber in der Tat auch f\u00fcr uns sehr schwierig, denn ich\ndenke, dass man ein solch wichtiges Thema nicht auf der\nletzten Sitzung ohne jegliche Vorbereitung so mal eben\nbehandeln kann. Es kommt dem Thema meines Erachtens\nauch nicht zugute, wenn das hier unvorbereitet und emo-\ntional diskutiert wird.\nDie Beratung ist in keiner Weise gef\u00e4hrdet. Deshalb lehnen\nwir die Aufnahme beider Drucksachen auf die heutige\nTagesordnung ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Leroff, es ist richtig, der Haus-\nhalt ist verabschiedet. Es steht im Haushalt des Staats-\nministeriums f\u00fcr Gesundheit und Soziales ein entspre-\nchender Titel f\u00fcr die Schwangerenkonfliktberatungs-\nstellen, die mit 90 % staatlich gef\u00f6rdert werden.\nAber es ist schon entscheidend, wie die Staatsregierung\nauf welche Schwangerenkonfliktberatungsstellen diese\nMittel verteilt. Deswegen denke ich ist es richtig, dass der\nLandtag der Staatsregierung entsprechende Empfehlun-\ngen geben kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse jetzt noch je eine Stellungnahme\nzu, eine daf\u00fcr und eine dagegen. Jetzt erst einmal Herr\nHahn \u2013 sicher daf\u00fcr.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich spreche noch einmal daf\u00fcr, Herr Pr\u00e4-\nsident, und zwar deshalb, weil das Argument, das Kollege\nLeroff gebracht hat, nur bedingt zieht und vor allen Din-\ngen nicht das Hauptargument ist. Es ist doch notwendig,\ndass die \u00c4rzte eine Rechtssicherheit haben, wenn sie mit\nScheinen, die mit diesem Zusatz versehen sind, der jetzt\ndarauf gesetzt werden soll, konfrontiert werden. Sie m\u00fcs-\nsen wissen, ob sie dann entsprechend handeln k\u00f6nnen,\nd\u00fcrfen oder ob sie Strafen zu bef\u00fcrchten haben. Das muss\nschnell entschieden werden, und zwar vor dem 1.10.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch eine Stimme dagegen. Bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Ich will auf die beiden letztgenannten Argumente\n\nnoch kurz eingehen. Ad eins, Frau Kollegin Schwarz: Die\nStaatsregierung ist verpflichtet, nach dem jetzigen Haus-\nhaltsgesetz und nach den Beschl\u00fcssen, die hier im Haus\ngefasst worden sind, die Schwangerschaftsberatung in der\nForm, wie sie beschlossen ist, weiter durchzuf\u00fchren. Sie\nkann also ohne Landtagsbeschluss und \u00c4nderung dieses\nGesetzes gar nichts anderes tun. Das muss man einfach\neinmal zur Kenntnis nehmen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nJetzt zu dem, was der Kollege Hahn gesagt hat. Herr Kol-\nlege Hahn, das, was Sie hier ausf\u00fchren, ist auch nicht rich-\ntig. Erstens k\u00f6nnen wir im Landtag nach noch so langer\nDebatte eine Rechtssicherheit f\u00fcr die \u00c4rzte gar nicht fest-\nlegen. Daf\u00fcr sind wir nicht zust\u00e4ndig. Das ist ein Bundes-\ngesetz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte es einfach f\u00fcr nicht in Ordnung \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS \u2013 Gegenrufe von der CDU)\n\n\u2013 Machen Sie doch nicht so einen Aufstand! Ich habe\nIhnen doch auch ruhig zugeh\u00f6rt.\n\n(Erneute Zurufe von der PDS)\n\nDas muss doch auch bei Ihnen m\u00f6glich sein, Frau Kolle-\ngin. \u2013 Wir sehen \u00fcberhaupt keine Veranlassung, aus die-\nsem Schnellschuss heraus mit diesen Argumenten dieses\nThema, das wirklich wichtig ist, zu behandeln, wo wir als\nLandtag zwar votieren k\u00f6nnen, was wir wie sehen, wo\nwir aber keinerlei Beschlussm\u00f6glichkeiten haben, um in\nirgendeiner Form dieses Gesetz zu ver\u00e4ndern.\nDeswegen sehe ich keine Notwendigkeit, im Moment in\nPanik das zu diskutieren. Der neue Landtag hat aus-\nreichend Zeit, bis zum Jahresende dann die Dinge, die da\nn\u00f6tig sein werden, zu ver\u00e4ndern. Ich gehe davon aus, dass\nBonn, also der Bundestag, dazu auch reagieren muss.\nDann haben wir die entsprechenden Dinge umzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\n\u00fcber die Antr\u00e4ge abstimmen. Ich nehme das nicht mehr\nzur\u00fcck, was ich vorhin gesagt habe: noch eine Rede daf\u00fcr\nund eine dagegen. Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den\nAntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 2/8136. Wer\ndaf\u00fcr ist, dass diese Drucksache in die heutige Beratung\naufgenommen wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist dem\nAntrag nicht entsprochen.\nIch muss jetzt einfach noch einmal die Fraktion der SPD\nfragen: Wollen Sie den Punkt 6 dann auf der Tagesord-\nnung behalten oder wegnehmen?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWir bleiben beim Zur\u00fcckziehen, also wegnehmen!)\n\nIch wollte es schon noch einmal klarstellen. Es h\u00e4tte auch\nsein k\u00f6nnen, dass da ein Austausch vorgesehen war. Den\nIrrtum h\u00e4tte man jetzt ganz schnell aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 2/7970, Aufnahme in die heutige Tages-\nordnung. Wer dem Antrag zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\nder Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7808\n\n\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte die Druck-\nsache 2/10881 von der Tagesordnung nehmen lassen. Die\nAntwort der Staatsregierung zu diesem Antrag ist zwar\nsehr l\u00fcckenhaft und teilweise falsch interpretiert, aber\nzwischenzeitlich hat ein Gespr\u00e4ch der PDS-Fraktion mit\nder s\u00e4chsischen Impfkommission stattgefunden. Dort\nhaben wir erfahren, dass man unseren Intentionen, wie sie\nim Antrag stehen, in den n\u00e4chsten Monaten gerecht wird.\nDeshalb ist f\u00fcr uns das, was wir dort begehrt haben,\nerf\u00fcllt. Aus diesem Grunde ziehen wir den Antrag zur\u00fcck.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war jetzt die Drucksache 2/10881?\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nEs ist der ehemalige Tagesordnungspunkt 10!)\n\nDas w\u00e4re der Tagesordnungspunkt 10. Dann bitte ich also\nden Tagesordnungspunkt 10 zu streichen, ebenso den\nTagesordnungspunkt 6 und den Tagesordnungspunkt 3.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann werden\nwir die Tagesordnung entsprechend abarbeiten.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Sachsen als Exportland\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Ursachen und Konsequenzen\nder niedrigen Wahlbeteiligung in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der Integrationsverordnung\ndes Kultusministeriums\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Redezeiten hat das Pr\u00e4si-\n\ndium wie folgt festgestellt: CDU 30 Minuten, SPD 15 Mi-\nnuten, PDS 15 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nWir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nSachsen als Exportland\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat wie immer zuerst die antragstellende\nFraktion, in diesem Falle die CDU, das Wort. Die weitere\nReihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, Staats-\nregierung.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der CDU das Wort zu nehmen. Herr\nLehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn wir in Deutschland unser\ngeliebtes Wohlstandsniveau erhalten wollen, muss die\nVolkswirtschaft best\u00e4ndig wachsen. Wenn Sachsen in die-\nsem dynamischen Prozess Anschluss an das Wohl-\nstandsniveau der alten Bundesl\u00e4nder gewinnen will, muss\ndie s\u00e4chsische Wirtschaft stark wachsen. Dieses starke\nWachstum ist ohne eine erfolgreiche Exportt\u00e4tigkeit nicht\ndenkbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nExportieren kann aber nur der, der zum einen weltweit\nnachgefragte Produkte erzeugt und sie zu weltmarktf\u00e4hi-\ngen Konditionen anbietet, der aber zum anderen auch das\nVertrauen seiner Kunden gewonnen hat. Beides ist wich-\ntig.\nIch habe in der Vorbereitung auf die heutige Debatte mit\neinem L\u00f6bauer Hubb\u00fchnenproduzenten gesprochen, des-\n\nsen Produkte Weltspitze sind. Trotzdem waren die wich-\ntigsten Kunden in dieser sicherheitsbewussten Branche\nnur z\u00f6gerlich bereit, Vertr\u00e4ge mit diesem Anbieter aus den\nneuen Bundesl\u00e4ndern abzuschlie\u00dfen. Erst nachdem der\nFirmenchef der marktf\u00fchrenden Verleihfirmenfirma sich\npers\u00f6nlich in dem L\u00f6bauer Betrieb umgesehen hatte, war\ner bereit den ersten Gro\u00dfauftrag abzuschlie\u00dfen.\nDer Firmenchef soll ganz begeistert ausgerufen haben:\n,,Was ihr hier macht, ist ja richtig deutsche Wertarbeit!\u201c\nZum Gl\u00fcck gelingt es den s\u00e4chsischen Firmen immer bes-\nser, ihre Kunden aus aller Welt von der Qualit\u00e4t der Pro-\ndukte ,,Made in Saxony\u201c zu \u00fcberzeugen. Anders ist das\nExportplus von 45 % nicht zu erkl\u00e4ren.\nEs ist wichtig festzustellen, dass das inzwischen beacht-\nliche Exportvolumen von 15 Milliarden DM nur zu einem\nDrittel durch die Autoproduktion gespeist wird. Die s\u00e4ch-\nsische Exportwirtschaft hat inzwischen mit dem Maschi-\nnenbau und mit der Elektrotechnik zwei wichtige Beine\nentwickelt.\nIch habe am vergangenen Freitag drei Neugersdorfer Fir-\nmen besucht, die in den Branchen Metallbau, Automatisie-\nrungstechnik und Beschichtung technischer Textilien t\u00e4tig\nsind. Der Exportanteil am Gesamtumsatz von 60 Millio-\nnen DM liegt bei knapp 50 %. Diese Firmen zeigten sich\nmit der Export- und Absatzf\u00f6rderpolitik des Freistaates\nSachsen \u00fcberwiegend einverstanden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7809\n\n\n\nAuf meine Frage, was denn der Freistaat noch besser\nmachen k\u00f6nnte, bekam ich die Antwort: Sorgt doch bitte\ndaf\u00fcr, dass sich mehr junge Leute f\u00fcr technische Studien-\ng\u00e4nge interessieren! Der Mangel an guten Fach- und F\u00fch-\nrungskr\u00e4ften beginnt sich bereits jetzt zur Exportbremse\nzu entwickeln. Genau diese Sorge will die CDU-Fraktion\nmit der heutigen Debatte aufgreifen, um durch die \u00f6ffent-\nliche Darstellung der erreichten Exporterfolge bei den jun-\ngen Leuten, die gegenw\u00e4rtig ihre Abiturnoten erhalten, f\u00fcr\nmehr technisches Studienengagement zu werben.\nIch halte das f\u00fcr eine Aufgabe von besonderer Aktualit\u00e4t.\nSachsen ist auf dem Weg sich erneut zu einem geachteten\nExportland zu entwickeln. Wenn es gelingt, die junge\nGeneration f\u00fcr diesen Weg zu begeistern, wird uns das\nauch brillant gl\u00fccken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau  Gangloff,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS-Fraktion will die Ergebnisse des s\u00e4ch-\nsischen Au\u00dfenhandels nicht kleinreden, aber wir m\u00fcssen\nauch die Defizite sehen, die trotz hoher Zuwachsraten\nnicht beseitigt werden konnten. Ich nenne die Einbr\u00fcche\nin der Bauindustrie, das Zur\u00fcckbleiben der struktur-\nschwachen Regionen, das Insolvenzgeschehen etc.\nDas DIW hat sich im M\u00e4rz dieses Jahres in seinem\nWochenbericht mit Sachsen besch\u00e4ftigt, weil Sachsen zu\nden Regionen in Deutschland geh\u00f6rt, in denen der indu-\nstriellen Produktion traditionell eine gro\u00dfe Bedeutung\nzukommt.\nIn diesem Profil kommt Sachsen nicht so gut weg, wie Sie,\nHerr Lehmann, soeben ausf\u00fchrten. Wir sollten die Analy-\nsen wirklich ernster nehmen, insbesondere auch deshalb,\nweil nur noch knapp ein F\u00fcnftel der Erwerbst\u00e4tigen im\nverarbeitenden Gewerbe t\u00e4tig sind.\nWenn der Hauptteil des Exportzuwachses vor allem auf\nder gestiegenen Anzahl der produzierten und exportierten\nKraftfahrzeuge liegt, so macht uns das schon einiges Kopf-\nzerbrechen, wissen wir doch, wie h\u00f6chst konjunktur-\nabh\u00e4ngig, wie hart umk\u00e4mpft dieser Markt ist. VW verrin-\ngert schon die Planzahlen mit Auswirkungen auf Sachsen.\nDeshalb m\u00fcssen andere Branchen nachziehen.\nIch gehe davon aus, dass mit den Grundz\u00fcgen der s\u00e4ch-\nsischen Au\u00dfenwirtschaftspolitik, die wir ja im Ausschuss\numfassend diskutiert haben, in Sachsen Rahmenbedingun-\ngen entstehen, mit deren Hilfe die s\u00e4chsische Industrie ein\nweltmarktf\u00e4higes Produktspektrum anbieten wird, das an\neinem Standort mit hohen Lohnkosten wettbewerbsf\u00e4hig\nhergestellt werden kann.\nSachsen hat ja neben dem Fahrzeugbau noch weitere acht\nBranchen, welche zum Beispiel 1997 ein h\u00f6heres Umsatz-\ngewicht auswiesen als in Westdeutschland. Das Spektrum\nreicht im Wesentlichen vom Maschinenbau, sonstigen\nFahrzeugbau, dem Textilgewerbe, der Herstellung der\nHalbleiterindustrie, dem Ern\u00e4hrungswerbe \u00fcber die Her-\nstellung von Metallerzeugnissen, Medizin-, Mess- und\nRegelungstechnik sowie Optik bis hin zu Ger\u00e4ten der Elek-\ntrizit\u00e4tserzeugung und -verteilung. Das sind alles Bran-\nchen, die in Sachsen auf eine lange Tradition zur\u00fcck-\nblicken und f\u00fcr die qualifiziertes Personal zur Verf\u00fcgung\nsteht.\nF\u00fcr die geringen Exportquoten spielt auch die Unterneh-\nmensgr\u00f6\u00dfenstruktur eine Rolle. Es kann kaum erwartet\n\nwerden, dass die teilweise sehr kleinen Unternehmen auf\nden Weltm\u00e4rkten operieren. Service und Kundenbetreu-\nung erfordern eine Struktur, die h\u00e4ufig \u00fcber der liegt, die\nin Sachsen derzeit \u00fcberwiegt. Au\u00dferdem werden disposi-\ntive Unternehmensfunktionen von der westdeutschen\noder ausl\u00e4ndischen Muttergesellschaft wahrgenommen.\nMeistens werden s\u00e4chsische Produkte erst durch die Inte-\ngration in Erzeugnisse und in andere Produktionsst\u00e4tten\nin den Export gehen.\nAls Letztes \u2013 f\u00fcr meine drei Minuten Redezeit: Die Leipzi-\nger Messe ist und bleibt ein wichtiger Mittler zwischen\ns\u00e4chsischen Produkten und der Welt. Es gibt einen neuen\nMessechef, es muss deshalb auch ein neues Messekonzept\ngeben. Es sind die ersten Sitzungen in der neuen Legis-\nlaturperiode daf\u00fcr zu nutzen, diese Konzepte vorzustellen,\nund wir hoffen auf eine stabile F\u00f6rderung der Messe.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Der Export ist der Lebensnerv der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft, denn unser kleines Volk der Sach-\nsen mit 4,5 Millionen Einwohnern hat leider nur eine\nbeschr\u00e4nkte Aufnahmef\u00e4higkeit f\u00fcr die in Sachsen herge-\nstellten Waren. Aus diesem Grunde sind wir \u2013 genauso\nwie Deutschland insgesamt \u2013 auf den Export stark ange-\nwiesen.\nFrau Gangloff, eigentlich h\u00e4tte ich ja von Ihnen erhofft,\ndass Sie nicht nur sagen, Sie wollen die Erfolge nicht klein-\nreden, sondern dass Sie von dieser Stelle aus denjenigen\nUnternehmern gratulieren, die es geschafft haben, diese\nhervorragende Leistung zu erreichen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie Opposition ist nicht\n\nf\u00fcr Gratulationen zust\u00e4ndig!)\n\nDenn die Unternehmer sind es letztendlich, die sich\nM\u00e4rkte erschlie\u00dfen m\u00fcssen, die Unternehmer sind es, die\ndie Vertr\u00e4ge abschlie\u00dfen m\u00fcssen. Und die Unternehmer\nsind es, die ihre Erzeugnisse weltmarktf\u00e4hig gestalten\nm\u00fcssen.\nDas, was wir als Politiker hier tun k\u00f6nnen, sind flankie-\nrende Ma\u00dfnahmen. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen etwas Sauer-\nstoff mit ins Blut geben, damit das Gehirn gut arbeiten\nkann.\nAber die Politik der S\u00e4chsischen Staatsregierung und der\nCDU-Fraktion spiegelt sich doch in diesen Exportzahlen\nhervorragend wider, und das in mehreren Richtungen.\nZum Ersten, meine Damen und Herren, spiegelt sich die\nInvestitionsstrategie des Freistaates ganz deutlich bei den\nExportkennzahlen wider. Denn h\u00e4tten wir nicht von vorn-\nherein auf Investitionen im Bereich Hightech, im Bereich\nmoderner Produkte gesetzt, w\u00e4re es jetzt nicht m\u00f6glich mit\nguten Produkten die M\u00e4rkte auch au\u00dferhalb Deutschlands\nzu erschlie\u00dfen.\nSie d\u00fcrfen auch nicht vergessen, meine lieben Freunde von\nder PDS:\n\n(Oh-Rufe und Beifall von der PDS \u2013 Heiterkeit)\n\nEs hat sich in den letzten Jahren die Struktur des Exportes\nwesentlich ver\u00e4ndert. Fr\u00fcher konnte man nach Ru\u00dfland \u2013\nin die damalige Sowjetunion \u2013 seine gesamte Warenpalette\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7810\n\n\n\nexportieren. Heute m\u00fcssen sich die Unternehmen \u2013 und\nsie haben das erfolgreich geschafft \u2013 auf europ\u00e4ische\nM\u00e4rkte zu konkurrenzf\u00e4higen Preisen und zu konkurrenz-\nf\u00e4higen Qualit\u00e4ten begeben.\nZum anderen: Wenn Sie sagen, der Export wird nur getra-\ngen von der Automobilindustrie, dann finde ich das erst\neinmal gut; denn in jedem Automobil, das in Zwickau her-\ngestellt wird, steckt eine Menge s\u00e4chsische Wertsch\u00f6p-\nfung; das d\u00fcrfen Sie nicht vergessen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir noch nie vergessen!)\n\nIn jedem Volkswagen steckt zum Beispiel ein elektro-\nnischer Chip, hergestellt vom Zentrum f\u00fcr Mikroelektro-\nnik in Dresden. Hier entstehen Wertsch\u00f6pfungsketten\ndurch den Export von Automobilen.\nZusammenfassend kann ich sagen: Die Wirtschaftsstrate-\ngie in Sachsen war richtig und die gewaltige Steigerung\nder Exportzahlen spiegelt die erfolgreiche Arbeit der letz-\nten Jahre wider.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Bravo-Rufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Sachsen als Exportland \u2013 Herr Lehmann, Herr L\u00e4m-\nmel: Ist Sachsen tats\u00e4chlich ein Exportland? \u2013 Gestatten Sie\nmir dazu drei kurze Bemerkungen:\nErstens. Die Zahlen stimmen durchaus zuversichtlich:\n42,8 % Steigerung in 1998, 43 % der Anteil Sachsens unter\nden neuen Bundesl\u00e4ndern. Allerdings sind diese Zahlen\nstarken Schwankungen unterworfen, wie der Start in 1999\nzeigt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Sehr richtig!)\n\nDiese Zahlen stimmen durchaus zuversichtlich, doch wir\nd\u00fcrfen diese Zahlen nicht \u00fcberbewerten, denn\nzweitens, der Vergleich mit den alten Bundesl\u00e4ndern zeigt:\nSachsen hat noch einen erheblichen Nachholbedarf. Es hat\nkeinen Sinn sich an irgendwelchen Steigerungsraten zu\nberauschen, wir m\u00fcssen vor allen Dingen auch die Aus-\ngangsbasis ber\u00fccksichtigen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndie Ausgangsbasis, die viel zu schmal gewesen ist.\nUnd, meine Damen und Herren, wir sollten vorsichtig mit\nsolchen Begriffen wie ,,Exportland Sachsen\u201c umgehen. Das\nbirgt allzu leicht die Gefahr der L\u00e4cherlichkeit in sich,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das macht doch nichts!)\n\ndenn Sachsen hat nach wie vor gerade mal einen Anteil\nvon rund 2 % am gesamtdeutschen Export.\n\n(Bolick, CDU: Das ist doch schon was!)\n\nUnd, meine Damen und Herren, der Export Sachsens in\ndas Ausland sagt auch recht wenig \u00fcber die tats\u00e4chliche\nWirtschaftskraft des Landes aus. Dazu m\u00fcssten wir eine\neigene Leistungsbilanz aufstellen, die auch den Export\nbzw. Import nach bzw. von den anderen Bundesl\u00e4ndern\nber\u00fccksichtigt.\nEine dritte Bemerkung: Es bedarf noch erheblicher\nAnstrengungen, bis wir tats\u00e4chlich ein Exportland sind;\nAnstrengungen der s\u00e4chsischen Wirtschaft, Anstrengun-\n\ngen aber vor allem auch der Wirtschaftspolitik, Anstren-\ngungen im Bereich von Markterschlie\u00dfung und Exportf\u00f6r-\nderung, Anstrengungen im Bereich von Markteinf\u00fchrung\nneuer Produkte und Technologien, wie wir das immer\nwieder in den Haushaltsberatungen verst\u00e4rkt gefordert\nhaben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Berauschen Sie sich nicht an\nirgendwelchen Steigerungsraten und Statistiken und ver-\ngleichen Sie vor allen Dingen auch Sachsen \u2013 wie das\nimmer wieder geschieht \u2013 nicht mit irgendwelchen Kartof-\nfel- oder Zuckerr\u00fcbengegenden!\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nSehen Sie sich die absoluten Zahlen im gesamtdeutschen\nVergleich an. Und, Herr Lehmann, bei allem Optimismus:\nWir haben noch eine erhebliche Strecke auf dem Weg zu\neinem Exportland, auf dem Weg zu einem modernen\nIndustrieland Sachsen zur\u00fcckzulegen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Der Sachse liebt das Reisen sehr \u2026\u201c \u2013 geht es\nIhnen auch so? Ich freue mich immer, wenn ich h\u00f6re,\nwohin \u00fcberall die Freistaatler reisen. Man kann das nat\u00fcr-\nlich auch negativ formulieren: Die Sachsen m\u00fcssen sich\njetzt selbst um ihre Weltanschauung k\u00fcmmern, die fr\u00fcher\ndie Partei geliefert hat.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nNicht nur wegen dieser unserer Nachfrage nach Leistun-\ngen anderer L\u00e4nder sind wir an einer Steigerung des\nExports interessiert. Das Jahr 1998 war f\u00fcr die s\u00e4chsische\nIndustrie und f\u00fcr den Export ein gutes Jahr.\nZur Gen\u00fcge bekannt ist auch, wie man mit Statistik umge-\nhen kann. Nach der Meldung des Statistischen Landes-\namtes erreichte der Export der s\u00e4chsischen Industrie von\nJanuar bis April dieses Jahres einen Zuwachs von 27,5 %.\nNun frage ich Sie: Was bewegt den einen oder anderen\nOppositionspolitiker, dar\u00fcber triumphierend und abf\u00e4llig\nzu reden? \u2013 Etwa, weil das ganze Jahr 1998 einen\nZuwachs, wie schon geh\u00f6rt, von 44 % brachte? Sind 27,5 %\nkeine Leistung? \u2013 Es ist eine gro\u00dfe Leistung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHat das jemand bestritten?)\n\nIch lehne es jedenfalls ab, aus den vier ersten Monaten\nweitreichende Schl\u00fcsse zu ziehen. Wir haben ja inzwi-\nschen auch gelernt, wie sich zum Beispiel die Abschaltung\nvon eineinhalb Kraftwerken auf unsere Zahlen auswirkt\noder der Beschluss von VW, eine gro\u00dfe Position Rechtslen-\nker f\u00fcr Gro\u00dfbritannien in Sachsen fertigen zu lassen.\nEines, meine Damen und Herren, ist jedoch sicher: Ein\npaar Politiker sind so arrogant oder unwissend \u2013 manch-\nmal kommt das ja zusammen \u2013, eine von wenigen Grund-\nlagen der sozialen Marktwirtschaft zu missachten.\nGemeint ist das Ordnungsprinzip ,,Konstanz und Bere-\nchenbarkeit der Wirtschaftspolitik\u201c. Und davon kann ja\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7811\n\n\n\nnun, seit die rot-gr\u00fcne Schr\u00f6der-Regierung im Amt ist,\n\u00fcberhaupt keine Rede sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeder gibt es eine gro\u00dfe Steuerreform mit deutlicher\nNettoentlastung f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen noch eine\nbeachtenswerte Senkung der Lohnnebenkosten. Es ist lei-\nder die dringend notwendige Flankierung der positiven\nWirtschaftsentwicklung in Deutschland und Sachsen im\nJahre 1998 ausgeblieben. Schauen Sie sich das Konjunktur-\ndiagramm an! Dieses knickt nach der Bundestagswahl\nsignifikant ab.\nAber eines ist ebenfalls sicher, meine Damen und Herren:\nAn den Anstrengungen der s\u00e4chsischen Unternehmer, der\nStaatsregierung und der CDU-Fraktion liegt es nicht. Es ist\nferner sicher, dass sich die s\u00e4chsischen Unternehmer unbe-\nirrt und hartn\u00e4ckig weiter um internationale M\u00e4rkte k\u00fcm-\nmern werden. Wir danken ihnen f\u00fcr diese Leistung und\nwir werden sie weiter darin unterst\u00fctzen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat weiter die Fraktion der\nCDU. Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Instrumente der s\u00e4chsischen\nAu\u00dfenwirtschaft greifen. Die Rahmenbedingungen sind\nrichtig. Dennoch stehen wir erst am Anfang einer Entwick-\nlung, die unser aller Anstrengung bedarf. Wer exportieren\nwill, muss flexibel auf Ver\u00e4nderungen reagieren k\u00f6nnen.\nUnd was das Wichtigste bei der Sache ist: Er muss auch\ndaf\u00fcr die notwendige Basis bereitstellen. Die Basis sind\nvor allem die Unternehmen und die darin t\u00e4tigen Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer.\nMa\u00dfgeblichen Anteil an der positiven Entwicklung in\nSachsen haben vor allem die Unternehmen, die im Inno-\nvationsprozess vorn liegen.\nZu der Bewertung der Frage, wie stabil die geschaffene\nBasis ist, sind die Struktur- und Konjunkturberichte der\nIHK eine sehr interessante Lekt\u00fcre, die sich jeder einmal\nanschauen sollte. St\u00e4rke- und Schw\u00e4cheanalysen \u00fcber den\nInnovationsprozess der s\u00e4chsischen Unternehmen sind ein\nGradmesser f\u00fcr die Wirksamkeit von Entscheidungen, die\nwir hier zur F\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Unternehmen tref-\nfen. Sie geben uns aber auch Ansatzpunkte f\u00fcr l\u00e4nger-\nfristige Entscheidungen.\nNach Einsch\u00e4tzung der Unternehmen sind f\u00fcr die Ent-\nwicklung neuer Produkte bis zur Serienreife, die Realisie-\nrung neuer technologischer L\u00f6sungen, die Einf\u00fchrung\nneuer Produkte in die F\u00f6rderung sowie die Marktvorberei-\ntung und Einf\u00fchrung neuer Produkte ausreichende Vor-\naussetzungen, was die Organisation der Prozesse und die\nRahmenbedingungen am Standort betrifft, vorhanden.\nWeiterer Anstrengungen bedarf es bei der Bereitstellung\nder erforderlichen Mittel. Was f\u00fcr mich pers\u00f6nlich interes-\nsant war, ist die Feststellung, dass die Qualifikation des\nPersonals nur noch als ausreichend angesehen wird. Qua-\nlifikation und Motivation sind Stabilit\u00e4tsfaktoren, die wir\nnicht aus den Augen verlieren sollten. Nur die reichliche\nH\u00e4lfte des Personals, das mit der Marktvorbereitung und\n-einf\u00fchrung neuer Produkte besch\u00e4ftigt ist, bringt aus-\nreichende Voraussetzungen mit.\nVor zirka sechs Jahren habe ich hier in einer Debatte die\nNotwendigkeit einer Exportakademie begr\u00fcndet. Ich\n\nglaube, sie ist dringender denn je. Wir brauchen geschultes\nPersonal, das in der Lage ist entsprechend unserer Wirt-\nschaftsstruktur zu handeln, denn trotz prinzipieller Eig-\nnung, einer internationalen Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit nachzu-\ngehen, sehen sich gerade kleine und mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen diesbez\u00fcglich oft mit zahlreichen Barrieren\nkonfrontiert.\nAndererseits ist der Unternehmenserfolg im Export st\u00e4n-\ndig von vielen Risiken bedroht. Eine genaue Kenntnis\ndieser Risiken sowie des komplexen Instrumentariums,\ndiese Risiken unter Kontrolle zu bekommen, ist heute eine\nunerl\u00e4ssliche Voraussetzung f\u00fcr all diejenigen, die im\ninternationalen Wettbewerb bestehen wollen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU-Fraktion.\nHerr Bolick, bitte.\n\nBolick,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Ich war gestern Abend zum Sommer-\nfest des RKW. Von der Opposition war niemand dort.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nIch bin von meiner Fraktion delegiert worden. Sie h\u00e4tten\ndort einmal mit den Unternehmern sprechen sollen. Dann\nw\u00fcrden Sie hier keinen solchen Bl\u00f6dsinn erz\u00e4hlen.\nAufgabe der Opposition ist es ja, andere Konzepte darzu-\nstellen. Was Sie betreiben, ist Miesmache. Wir reden mit\nden Unternehmern und wissen so, was die Unternehmer\nbedr\u00fcckt. Wenn wir mit den Unternehmern reden, dann\nmachen wir auch das, was sie w\u00fcnschen. Das haben wir in\nSachsen bisher getan. Deshalb sind wir auch vorangekom-\nmen, meine Damen und Herren.\nIch m\u00f6chte etwas n\u00e4her auf den Automobilbau eingehen.\nEs wird ja so getan, als w\u00e4re es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit,\ndass der Automobilbau mit Haupttr\u00e4ger unseres Exportes\nist. Ich wei\u00df auch, dass dieser Bereich konjunkturabh\u00e4ngig\nist. Genau dort setzen unsere L\u00f6sungen an und genau dort\nsind wir Sachsen eben Spitze.\nVW hat seine Produktion im vergangenen Jahr verdop-\npelt \u2013 auf \u00fcber 260 000 Fahrzeuge im Jahr. Das ist wohl\neine Leistung! Der zunehmende Anteil am Export ist klar.\nT\u00e4glich 1 100 Fahrzeuge werden dort gebaut, 40 000 Fahr-\nzeuge allein in Rechtslenkerausf\u00fchrung. Der Grund, wes-\nhalb sich VW Mosel in allen VW-Werken an die Spitze\ngearbeitet hat, ist der, dass sie Produktionsumstellungen\nam schnellsten beherrschen, weil es dort keine Restriktio-\nnen mehr gibt. Das hei\u00dft, der Betrieb kann alle Aufgaben\nerf\u00fcllen, die im VW-Konzern anstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas haben die Leute innerhalb von nicht einmal zehn Jah-\nren geleistet. Das verdient unsere Anerkennung und es\nst\u00e4rkt auch unseren Optimismus, dass das in gutem Sinne\nweitergeht, auch wenn dort die Inlandsnachfrage etwas\nnachl\u00e4sst. Wenn Rot-Gr\u00fcn weiterregiert, wird nat\u00fcrlich\ndie Inlandsnachfrage noch weiter nachlassen.\nDiese positive Entwicklung schl\u00e4gt auch auf unsere\nRegion nieder. Ich m\u00f6chte noch einmal darlegen, dass\nmittlerweile 35 000 Arbeitspl\u00e4tze aufgrund des Arrange-\nments von VW geschaffen wurden. Es sind ungef\u00e4hr\n15 000 Arbeitspl\u00e4tze im Bereich Handel und Service und\n14 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Zulieferbranche. Das wirkt sich\nin unserer Region besonders positiv aus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7812\n\n\n\nIch glaube, dass die VW GmbH, die 1990 in Sachsen\ngegr\u00fcndet worden ist, in guter Weise die fast 100-j\u00e4hrige\nTradition unseres s\u00e4chsischen Automobilbaus fortf\u00fchrt.\nWir d\u00fcrfen deshalb mit guten Erwartungen und guten\nHoffnungen in die Zukunft sehen. Ich denke, dass wir\ndamit auch die Globalisierung meistern werden, und bin\nsicher, dass der Standort Deutschland, der Standort Sach-\nsen hier seine Chancen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Frau Gangloff, ich\nstimme Ihnen zu: Die M\u00e4rkte sind umk\u00e4mpft, aber Sach-\nsen, ein Land der Erfinder und T\u00fcftler, hat den weltweiten\nWettbewerb nicht zu f\u00fcrchten.\nIch stimme Ihnen auch zu, dass wir die Erfolge, die Sach-\nsen ohne Zweifel hat, nicht kleinreden d\u00fcrfen. Wir haben\nn\u00e4mlich in der letzten Zeit in Richtung Export sehr viel an\nfundamentalen Entscheidungen getroffen. Wir hatten 1991\neine v\u00f6llig andere Struktur. Da sind 44 % des Exports in\ndie L\u00e4nder der ehemaligen Sowjetunion mit all den\nUnw\u00e4gbarkeiten erfolgt. Ich erinnere mich an die\nGespr\u00e4che im Treuhandkabinett, wie wir um die B\u00fcrg-\nschaften nachsuchen mussten.\nDas ist mittlerweile ganz anders. Wir exportieren 52 % in\ndie Europ\u00e4ische Union.\nIch m\u00f6chte Ihnen noch etwas mitteilen, was aus meiner\nSicht eine strategische Bedeutung hat: Der Export in die\ndrei L\u00e4nder Japan, China und USA hat sich von 120 Millio-\nnen DM im Jahr auf 1,3 Milliarden DM mehr als verzehn-\nfacht. Das darf man nicht kleinreden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten\nund Herrn Staatsminister Dr. Schommer danken, weil\ndurch die Regierungsdelegationen sehr viel f\u00fcr den Export\nin Sachsen getan worden ist.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nIch habe viele Gespr\u00e4che mit Unternehmern gef\u00fchrt. Sie\nsind voller Dankbarkeit daf\u00fcr, dass sich die Staatsregie-\nrung so engagiert. Wenn wir fast die H\u00e4lfte des Exports\nder neuen Bundesl\u00e4nder auf die Waage bringen, dann, so\nmeine ich, haben wir allen Grund, darauf stolz zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass der s\u00e4chsische Weg richtig ist. Ich\nm\u00f6chte allen, auch im Hohen Haus, danken, die ihn mit-\ngestaltet haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nDr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Ich kann es\nnur noch einmal best\u00e4tigen: Kompliment an die s\u00e4chsische\nIndustrie, an die s\u00e4chsische Wirtschaft! Die Wachstums-\nraten sind beeindruckend. Die s\u00e4chsischen Unternehmer\nhaben gezeigt, dass sie die Chance, die ihnen die deutsche\nEinheit, vor allen Dingen aber auch diese Regierung und\n\ndie Mehrheitsfraktion mit den Rahmendaten gegeben\nhaben, genutzt haben. Sie sind auf dem Weg nach vorn.\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch an unsere Unternehmen! Sie\nhaben diese Leistung vollbracht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Mit \u00fcber 15 Milliarden DM\nkam \u00fcber die H\u00e4lfte aller Exporte der neuen L\u00e4nder von\nder s\u00e4chsischen Industrie. Das ist die Botschaft, die bun-\ndesweit die Menschen beeindruckt hat. Sie verdeutlicht \u2013\ndarauf hat der Ministerpr\u00e4sident gestern schon hingewie-\nsen \u2013, dass ,,Sachsen kommt\u201c und auf dem Weg nach vorn\nist.\nHerr Kunckel, das sind Wirtschaftsdaten, die auch etwas\naussagen. Sie sprechen h\u00e4ufig nur undifferenziert von\nd e m  Bruttoinlandsprodukt,  d e m  Wachstum oder\nd e r  Arbeitslosigkeit. Ich muss das hier nicht wieder-\nholen. Die von mir genannten Daten sind es, die \u00fcberzeu-\ngen. Sie zeigen, dass wir auf dem Weg nach vorn sind.\nUnser Haupthandelspartner im vergangenen Jahr war\nGro\u00dfbritannien mit einem Anteil von 1,9 Milliarden DM.\nDer zweitgr\u00f6\u00dfte Partner war Frankreich mit 1,1 Milliar-\nden DM.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist sozialdemokratisch regiert!)\n\n\u2013 Ja, aber was f\u00fcr Sozialdemokraten!\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas sind gar keine mehr, da haben Sie Recht!)\n\nDen dritten Platz belegte Italien mit einer Milliarde DM.\nRussland liegt mit fast einer Milliarde DM auf Rang vier.\nTrotz der Probleme in Russland und in Asien hat sich die\ns\u00e4chsische Industrie nicht irritieren lassen. Es ist richtig,\ndass unsere ,,Leuchtt\u00fcrme\u201c, zu denen Volkswagen mit den\nZulieferern geh\u00f6rt, ein Haupttr\u00e4ger des Exports sind. Das\nhaben wir auch immer gesagt. Die Automobilindustrie hat\nim vergangenen Jahr Exporte im Wert von 5,5 Milliar-\nden DM get\u00e4tigt. Den zweiten Platz nahm schon der\nMaschinenbau mit 2,3 Milliarden DM ein. Er wurde direkt\nvon der Elektroindustrie mit zwei Milliarden DM gefolgt.\nDas ist die Leistung der Industrie, der Zulieferer und vor\nallen Dingen auch ein Zeichen f\u00fcr s\u00e4chsisches Know-how,\ndas weltweit anerkannt ist.\nHerr Lochbaum, nat\u00fcrlich ist es schwer, zu den \u00fcbrigen\nBundesl\u00e4ndern aufzuschlie\u00dfen. Ebenso wissen wir alle,\ndass die Ausgangsbasis sehr niedrig war und dass die\nWachstumsgr\u00f6\u00dfe relativ h\u00f6her ist. Aber wenn wir schon\n\u00fcber die niedrige Ausgangsbasis und hohe Wachstums-\nraten reden, Herr Kunckel, Herr Lochbaum, verehrte\nDamen und Herren von der Opposition, m\u00fcssen wir dar-\nauf hinweisen, dass die s\u00e4chsische Wirtschaft dieses nied-\nrige Niveau mit riesigen Wachstumsraten verl\u00e4sst. Die\nOpposition wird bei ihrer niedrigen Ausgangsbasis keine\nWachstumsraten erzielen, sondern dort bleiben, wo sie\nheute schon ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte abgeschlossen.\nWir kommen nun zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7813\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\nUrsachen und Konsequenzen der niedrigen Wahlbeteiligung in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU-\nFraktion, SPD-Fraktion, CDU-Fraktion; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS das\nWort zu nehmen. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Bewertung der j\u00fcngsten Wahlen war naturgem\u00e4\u00df\nsehr unterschiedlich und vom jeweiligen Wahlergebnis\ngepr\u00e4gt. In einem Punkt waren sich jedoch alle Parteien\neinig, und zwar beim Beklagen der \u00fcberaus geringen\nWahlbeteiligung. Gar nicht auszudenken, wie diese Beteili-\ngung ausgesehen h\u00e4tte, wenn nicht gleichzeitig mit der\nEuropawahl auch in den s\u00e4chsischen Kommunen gew\u00e4hlt\nworden w\u00e4re!\n\n(Bandmann, CDU:\nDas war bei der SED alles ganz anders!)\n\nInsofern, Herr Bandmann, ist es aus Sicht der PDS gerecht-\nfertigt, dies hier und heute im Landtag zu thematisieren.\nIn der DDR war die Nichtteilnahme an Wahlen eine viel-\nfach angewandte und durchaus wirkungsvolle Form des\nProtestes gegen die herrschende Politik. Es ist nicht aus-\nzuschlie\u00dfen, dass einige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger immer\nnoch meinen auf diese Weise die Regierenden \u00e4rgern zu\nk\u00f6nnen. Ich halte dies f\u00fcr einen falschen Weg.\nDennoch ist bei n\u00e4herer Betrachtung die verbreitete Wahl-\nenthaltung durchaus nachvollziehbar. Riesengro\u00df war die\nHoffnung auf ein Ende der \u00c4ra Kohl, auf einen sp\u00fcrbaren\nPolitikwechsel in Bonn. Nach nur wenigen Monaten herr-\nschen Frust und tiefe Entt\u00e4uschung.\n\n(Bandmann, CDU:\nJetzt war es keiner mehr gewesen!)\n\nDer Krieg in Jugoslawien tat ein \u00dcbriges.\nFrust und Entt\u00e4uschung gibt es auch \u00fcber eine Vielzahl\npolitischer Entscheidungen bzw. Unterlassungen hier in\nSachsen. Von der Abwasserproblematik war gestern schon\ndie Rede, ebenso von der uns\u00e4glichen Bildungspolitik der\nStaatsregierung. Im Zuge der Gebietsreform wurde der\nerkennbare und zumeist auch berechtigte B\u00fcrgerwille in\neklatanter Weise ignoriert. Dies gilt auch f\u00fcr die bisherigen\nVersuche, vom verfassungsm\u00e4\u00dfig verankerten Recht der\nVolksgesetzgebung Gebrauch zu machen. Ganz egal, wor-\num es im Einzelfall ging \u2013 um eine Erweiterung des\nGrundrechtskatalogs, um den Klassenteiler 25, um die\nFrage der Kommunalabgaben oder um die Zukunft der\ns\u00e4chsischen Sparkassen \u2013, s\u00e4mtliche Initiativen wurden\nabgeschmettert. Die parlamentarische Behandlung von\nVolksantr\u00e4gen und auch von Massenpetitionen war blo\u00dfes\nAlibi. Die H\u00fcrden f\u00fcr einen Volksentscheid sind wieder-\num derart hoch, dass es de facto unm\u00f6glich ist, diese zu\nnehmen.\nMeine Damen und Herren! All das bef\u00f6rdert Politikver-\ndrossenheit und eben auch die Nichtbeteiligung an Wah-\nlen.\nWenn dann noch, wie zum Beispiel in Riesa oder in\nRosenthal/Bielatal, hauptamtliche B\u00fcrgermeister f\u00fcr ein\nAbgeordnetenmandat kandidieren, obwohl sie nie beab-\n\nsichtigen, dieses anzunehmen, sondern nur als Stimmen-\nf\u00e4nger dienen und mehrere Ratssitze f\u00fcr Parteifreunde\nbringen, die vom B\u00fcrger gar nicht gew\u00e4hlt worden sind,\ndann ist das in meinen Augen eine klare W\u00e4hler-\nt\u00e4uschung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch sage Ihnen: Auch dies sorgt mit Recht f\u00fcr Unmut.\nIch denke, wir alle w\u00fcnschen uns eine hohe Beteiligung\nbei der Wahl am 19. September. Vor fast genau 30 Jahren\nist Willy Brandt mit dem Motto angetreten: ,,Mehr Demo-\nkratie wagen!\u201c Ich meine, am Ende dieses Jahrhunderts\nsollten wir uns daran nicht nur erinnern, sondern endlich\nauch danach handeln.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Flath, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJetzt spricht der Generalsekret\u00e4r!)\n\nFlath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAm 13. Juni fanden Kommunalwahlen und Europawahlen\nstatt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist richtig! Das erste Mal!)\n\nDie S\u00e4chsische Union bedankt sich bei allen Wahlhelfern\nim Land, die viel Freizeit f\u00fcr den Dienst an der Demo-\nkratie geopfert haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir bedanken uns bei allen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern, die\nzur Wahl gegangen sind. Wir bedanken uns insbesondere\nbei denen, die 5 051 unserer Kandidaten in die Kommunal-\nparlamente gew\u00e4hlt haben. Herzlichen Dank!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Dr. Hahn, Konsequenzen hat die CDU im Freistaat\nSachsen f\u00fcr die Nichtw\u00e4hler nicht vorgesehen.\nWir werden \u00fcber den Sommer Postkarten an die Sachsen\nsenden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo fahren Sie denn hin?)\n\nDarin werden wir sie in freundlicher Art darauf hin-\nweisen, dass am 19.9.1999 in Sachsen Landtagswahlen\nstattfinden.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Die wissen es doch!)\n\nEs wird die Bitte enthalten sein, zur Wahl zu gehen.\nHerr Dr. Hahn, nun wei\u00df ich nicht, was gerade Ihre Partei,\ndie vor zehn Jahren eine Kommunalwahl gef\u00e4lscht hat,\nweil ihr die Wahlbeteiligung und das Wahlergebnis nicht\npassten, als Konsequenzen vorgesehen hat. Ich kann nur\nsagen, wie es damals war, als Sie die Bananen bei der\nZuteilung oder die FDGB-Reise an die Ostsee gestrichen\nhaben.\n\n(Lachen bei der PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Generalsekret\u00e4r, das ist doch Unsinn!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7814\n\n\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie k\u00f6nnen sich wohl nicht erinnern, was\nvor zehn Jahren war, als Sie Schuldirektoren angerufen\nhaben und Kinder von Nichtw\u00e4hlern am n\u00e4chsten Tag vor\nder Klasse aufgefordert wurden sich in die Ecke zu stellen.\nIch finde, das sollten Sie nicht vergessen, gerade Ihre Par-\ntei, Herr Dr. Porsch! Stellen Sie sich in die Ecke und sch\u00e4-\nmen Sie sich!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\nIch bitte um Ruhe f\u00fcr den Redner Herrn Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Am 13. Juni gingen in Deutschland mehr als\n33 Millionen der knapp 61 Millionen Wahlberechtigten\nnicht zur Wahl. Der Anteil der Nichtw\u00e4hler betr\u00e4gt fast\n55 %.\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Wahlbeteiligungs-\nergebnis sitzen Gewinner und Verlierer in einem Boot. Die\nPartei der Nichtw\u00e4hler ist ein Problem in unserer Demo-\nkratie geworden. Demokratie, meine Damen und Herren,\naber lebt nicht nur vom Wechsel, sondern vor allem von\nder Akzeptanz der B\u00fcrger in die demokratische Mit-\nbestimmung und ihre eigene Beteiligung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs mag viele vordergr\u00fcndige und politische Motive und\nGr\u00fcnde geben, warum die Menschen nicht zur letzten\nWahl gegangen sind. Die eigentlichen Ursachen d\u00fcrften in\nunserer Gesellschaftsentwicklung liegen. Ich will dazu vier\nPunkte nennen:\n1. Der Individualisierungsprozess in unserer Gesellschaft\nf\u00fchrt zu einem Bedeutungswandel nicht nur der Familie,\nzur Aush\u00f6hlung traditioneller Wertegemeinschaft und\nauch zu Mitgliederschwund bei Parteien, Gewerkschaften\nund anderen Organisationen. Der Abwendungsprozess\nder B\u00fcrger von der Politik und von den Parteien zeigt sich\nvor allem in der Wahlbeteiligung.\n2. Zwischen Parteien und B\u00fcrgern finden nur sehr unzu-\nreichende Kontakte statt. In unserer Mediengesellschaft\nwerden die Informationen durch Medien transportiert. Es\nentsteht dabei oft eine Verzerrung der Wirklichkeit. Ich\nm\u00f6chte ein Beispiel nennen. Die scheinbar seri\u00f6se ,,Wirt-\nschaftswoche\u201c hat in ihrer letzten Ausgabe folgende \u00dcber-\nschrift: ,,Eichel hat die erste Schlacht gewonnen, den Krieg\nnoch lange nicht.\u201c\nMeine Damen und Herren! Stehen wir bei Reformvor-\nhaben mitten im Krieg? Das merkt der B\u00fcrger.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nRichter?\n\nRichter, Joachim, SPD: \u2013 Nein!\nEs entstehen dadurch Missbrauch und Frust, Protest und\nR\u00fcckzug.\n3. Viele B\u00fcrger misstrauen den politischen Klassen, denn\nin ihrer Politik b\u00fcndeln sich viele unterschiedliche, nicht\ndurchschaubare Interessen und Strategien. Die Authentizi-\nt\u00e4t des Politikers wird heute oft in Frage gestellt, seine\nWahrhaftigkeit angezweifelt \u2013 nicht immer, manchmal\nvielleicht doch zu Recht. Vertrauensverluste einzelner\nPolitiker werden verallgemeinert, gewiss zu Unrecht, aber\nes geschieht.\n\n4. Den Parteien wird nur mit gro\u00dfen Abstrichen die\nReform- und Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes zugetraut.\nDa Reformen schmerzlich sind, werden deren Leistungen\nzu Negativschlagzeilen in den Medien und durch den\npolitischen Gegner abqualifiziert.\nMeine Damen und Herren! Es geht gar nicht mehr um den\npolitischen Streit um die besseren Wege, sondern es geht\nschlicht und einfach oft nur um Interessen und Macht.\nAuch das merkt der B\u00fcrger.\nDies alles f\u00fchrt zur Verunsicherung des B\u00fcrgers.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schluss kommen.\n\nRichter, Joachim, SPD: Daf\u00fcr tr\u00e4gt nicht nur der B\u00fcrger,\nsondern daf\u00fcr tragen vor allen Dingen wir als Politiker,\nwir in den Parteien und schlicht und einfach ein St\u00fcck die\nMedien die Verantwortung.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schluss kommen.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Irgendwann kommt unsere poli-\ntische Unkultur zu Fall. Der Fall ist am 13. Juni eingetreten.\nIch sehe derzeit keine Partei Konsequenzen daraus  zie-\nhen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Mir f\u00e4llt es schwer, das Wort hier zu\nergreifen. Ich mache es trotzdem, gerade deshalb, weil\nPublikum und viele Jugendliche hier sind.\nIch finde es schon nicht nur merkw\u00fcrdig, sondern falsch\nvon der PDS, dass diese Debatte gerade von Ihnen ange-\nzettelt wird.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist unsere Sache!)\n\nIch erinnere mich noch gut an das Jahr 1975, als ich zu\neiner ,,freien und geheimen Wahl\u201c nicht w\u00e4hlen war und\ndie Verfassung der DDR uns eine freie und geheime Wahl\ngelassen hat.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch erinnere mich noch genau, dass ich daraufhin im Mut-\nterjahr fristlos entlassen wurde, die Gewerkschaft noch\nzugestimmt hat und ich zehn Jahre eine sehr niedrig\nbezahlte, geistig nervt\u00f6tende Heimarbeit mit meinen Kin-\ndern machen durfte. Ausgerechnet Sie wollen hier \u00fcber\nKonsequenzen der niedrigen Wahlbeteiligung reden. Ich\nbin f\u00fcr mich und meine Kinder froh, dass diese Zeiten\nvorbei sind und jeder selber entscheiden kann, ob er zu\neiner Wahl gehen will oder nicht \u2013 ohne Konsequenzen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Bartl.\n\n(Bandmann, CDU:\nJetzt kommt der oberste Wahlf\u00e4lscher!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7815\n\n\n\nBartl, PDS: Das haben wir im Protokoll: ,,oberster Wahl-\nf\u00e4lscher\u201c, Herr Bandmann. Dar\u00fcber reden wir noch von\nAnwalt zu Mandant. Wer behauptet, muss beweisen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nGenau das ist es, Frau Weber und Herr Flath: Ohne den\nKopf einzuschalten, hauen Sie auf die PDS. Sie m\u00fcssen\neinmal zur Kenntnis nehmen, dass es keine zu vernachl\u00e4s-\nsigende Minderheit in diesem Volk ist, die die PDS als\nsozialistische Opposition in diesem Landtag will und die\nIhnen abverlangt, dass Sie sich mit der PDS sachlich, poli-\ntisch und im Interesse von Probleml\u00f6sungen auseinander\nsetzen und nicht nur\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndiffamieren, verk\u00fcrzen und hetzen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nNichts anderes machen Sie.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist genau der sorglose Umgang mit den Grundprin-\nzipien der Verfassung und des Parlamentarismus, der zu\ndieser Wahlverweigerung f\u00fchrt. Wir haben eine Verfas-\nsung, die unter anderem bestimmt, dass das freie Mandat\nunangreifbar ist. Dann w\u00e4hlt der W\u00e4hler. Die Abstim-\nmung ist eine Personalentscheidung. Er trifft die Personal-\nentscheidung und dann entscheiden Mehrheiten in diesem\nParlament, dass Menschen f\u00fcr Verhalten, das 30, 20 oder\n15 Jahre zur\u00fcckliegt, ihr Mandat verlieren k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBartl?\n\nBartl, PDS: Meinen Sie nicht, dass das der W\u00e4hler als eine\nZensur seines W\u00e4hlerwillens empfindet und sagt: Warum\nsoll ich denn hingehen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nBartl, PDS: \u2013 Ich beantworte jetzt keine Zwischenfrage.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWir haben ein Rechtsstaatsprinzip in der Verfassung ver-\nankert. Das Rechtsstaatsprinzip sagt, dass das Parlament,\ndie Exekutive und Legislative an Recht und Gesetz gebun-\nden sind. Das ist ein hornalter Rechtsgrundsatz, dass w\u00e4h-\nrend der Wahlen Amtstr\u00e4ger, Regierung, der Apparat der\nRegierung, die Verwaltung, B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te\nnicht f\u00fcr eine Partei werben d\u00fcrfen. Frau Weber, Sie als\nGerechtigkeitsfetischistin und Gesetzesfetischistin stellen\nsich mit dem Landrat vom Mittleren Erzgebirgskreis vor\ndas Kreisrelief mit CDU-Logo und machen einen Sprech-\ngesang: ,,Deshalb am 13. CDU w\u00e4hlen\u201c, bis Ihnen das\nGericht sagt, das ist rechts- und verfassungswidrig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie haben heute und nicht vor 10 oder 15 Jahren aktuell\nverfassungswidrig gehandelt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nEs ist vers\u00f6hnend und beruhigend, dass das Verwaltungs-\ngericht diese Entscheidung getroffen hat. Aber damit ist\n\nder Schaden, den Sie in den K\u00f6pfen angerichtet haben \u2013\nalles Show, blo\u00df Theater \u2013 nicht aus der Welt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es sind nicht die einzelnen\nS\u00fcnden der einzelnen Parteien. Es ist die Summe der S\u00fcn-\nden, die wir als Politiker begehen, die Menschen davon\nabhalten, von ihrem Wahlrecht Gebrauch zu machen. Das\nVolk hat doch immer mehr den Eindruck, dass der Spruch\nstimmt: ,,Alle Gewalt geht vom Volke aus und kehrt nie zu\nihm zur\u00fcck.\u201c Vielleicht stimmt der Spruch, dass der Abge-\nordnete vom freien Mandat auf dem Weg zur ,,Freiheit\nvom Mandat\u201c ist. Genau das passiert doch jeden Tag in\nIhrem Verhalten. Wenn wir nicht beginnen, miteinander\nanders umzugehen, wenn wir nicht anfangen, in diesem\nHause \u00fcber Probleml\u00f6sungen f\u00fcr die Menschen zu reden,\nbevor wir die gegenseitige Bekriegung voranstellen, wer-\nden wir irgendwann bei einem Prozentsatz jenseits der\n30 % der W\u00e4hler sein.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde auch darum bitten, dass wir in\nunserer Wortwahl etwas vorsichtiger sind.\nMeine Damen und Herren! Ich erteile der Fraktion der\nCDU das Wort. Herr Eggert, bitte.\n\nEggert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDa ich nicht in die Lage versetzt wurde, eine Zwischen-\nfrage zu stellen, m\u00f6chte ich an dieser Stelle einige Worte\ndazu sagen.\nIch denke, dass die Debatte, die wir hier f\u00fchren, nieman-\ndem im Lande Mut macht zur Wahl zu gehen. Das ist das\nErste.\nDas Zweite ist, dass wir auch als Parlamentarier die Worte,\nwenn es darum geht, dass sich ein Volk weigert, zur Wahl\nzu gehen, nicht zu hochsetzen sollten. Denn wir haben alle\nmehr oder weniger daran Anteil.\nMein Eindruck ist ein ganz einfacher. Und Sie k\u00f6nnen sich,\nfalls Sie \u2013 wie es immer so sch\u00f6n hei\u00dft \u2013 ,,unseren Men-\nschen\u201c noch begegnen \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das sagen Sie jetzt!)\n\n\u2013 Ich habe das noch nie gesagt, das werden Sie von mir\nauch nicht geh\u00f6rt haben. Ich mache mir den ehemaligen\nsozialistischen Sprachgebrauch nicht zu eigen!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber die CDU!)\n\nWenn viele davon reden, dass sie ,,unseren Menschen\u201c\nnoch begegnen, dann werden sie von diesen Menschen\neines h\u00f6ren: Sie haben teilweise \u2013 aus unterschiedlichen\nGr\u00fcnden \u2013 einen Politikwechsel unterst\u00fctzt, sind in hohem\nMa\u00dfe entt\u00e4uscht worden,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nund es hat sich bei ihnen die Auffassung best\u00e4tigt: Ganz\ngleich, wen wir w\u00e4hlen, es \u00e4ndert sich nichts.\nSchauen Sie einmal in die Statistik und sehen Sie nach,\nwelche W\u00e4hler weggeblieben sind. Deswegen war das,\nwas Sie, Herr Richter, gesagt haben, alles richtig; aber in\nBezug auf die Situation war alles falsch, denn Ihre W\u00e4hler\nsind weggeblieben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7816\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte Herrn Richter, der sich so bitter beklagt\nhat \u00fcber das Versagen der Politiker, einmal erkl\u00e4ren, wer\ndenn weggeblieben ist: Zur Europawahl sind beispielswei-\nse 27 % der SPD-W\u00e4hler gegen\u00fcber 1994 nicht mehr zur\nWahl gegangen. Und 62 % der Gr\u00fcnen-W\u00e4hler sind gegen-\n\u00fcber 1994 nicht mehr zur Wahl gegangen. Bei der CDU hat\nsich das in Grenzen gehalten \u2013 da waren es 9 % \u2013; das ist\nauch noch verbesserungsw\u00fcrdig.\nNur die PDS-W\u00e4hler sind zum gro\u00dfen Teil zur Wahl\ngegangen; 1,6 % sind weggeblieben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWeil wir ehrliche Politik machen! \u2013\n\nBeifall bei der PDS)\n\nIch gehe davon aus, dass die 1,6 % verstorben sind, sonst\nw\u00e4ren sie auch gegangen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa gucken Sie einmal, wen die Jungen w\u00e4hlen!)\n\nIm \u00dcbrigen ist Medienschelte hier v\u00f6llig unangebracht,\nHerr Richter. Da m\u00fcssen Sie Ihre eigene Parteipolitik zu\nRate ziehen, woran es gelegen hat, und sich nicht bei den\nMedien beschweren.\nIch darf einmal erkl\u00e4ren: Wir haben jetzt freie Wahlen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nDer W\u00e4hler kann entscheiden, wen er will und wen er\nnicht will. Und er kann auch entscheiden, ob er zur Wahl\ngeht oder ob er nicht zur Wahl geht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nUnd, Herr Hahn, wenn Sie hier sagen, die Nichtbeteili-\ngung an der Wahl in der DDR war eine vielfach angewen-\ndete M\u00f6glichkeit des Protestes, dann ist das ein absoluter\nHohn, muss ich sagen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie sind immer w\u00e4hlen gegangen, Herr H\u00e4hle!)\n\nSie haben jetzt festgestellt, haben in den Listen nachge-\nschaut, ob ich w\u00e4hlen gegangen bin. Die Praxis scheint\nalso immer noch vorhanden zu sein, die Leute zu kontrol-\nlieren\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nund Konsequenzen aus der Nichtwahl zu ziehen. Das ist ja\nder Titel Ihres Antrags; das ist bezeichnend, wie ich meine.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nHerr Hahn, Sie wissen genauso gut wie ich, dass die\npotenziellen Nichtw\u00e4hler in der DDR gar nicht mehr in\nden W\u00e4hlerlisten auftauchten. Es war also egal, ob man\nging oder nicht.\nAls Willy Brandt dazu aufrief, mehr Demokratie zu\nwagen, waren es damals Ihresgleichen, die genau diese\nDemokratie bek\u00e4mpft haben. Was Sie heute beantragen,\nzeigt, dass Sie noch keinen Schritt weitergekommen sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSo ein Unsinn, Herr H\u00e4hle!)\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr H\u00e4hle, Sie k\u00f6nnen \u00f6fter solche Reden halten,\ndann werden noch viel mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei\nden n\u00e4chsten Wahlen die PDS w\u00e4hlen.\nInsofern bin ich Ihnen dankbar.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nIch will ausdr\u00fccklich festhalten: Es geht der PDS nicht um\nKonsequenzen f\u00fcr die Nichtw\u00e4hler, wie vorhin von Herrn\nFlath behauptet worden ist, sondern es geht um Konse-\nquenzen f\u00fcr die Politik, um Konsequenzen, die wir zu zie-\nhen haben.\n\n(Zuruf von der PDS:\nJawohl! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nIhnen, Herr Flath, und auch Ihnen, Frau Weber, ist doch\neigentlich egal, wie viele Leute zur Wahl gehen. Haupt-\nsache, Sie bleiben am Ende an der Macht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nSie haben in den letzten Jahren oft genug bewiesen, wie\nwichtig Ihnen B\u00fcrgermeinungen sind. Ich habe von den\nVolksantr\u00e4gen, von den Petitionen usw. gesprochen.\nDarum haben Sie sich \u00fcberhaupt nicht geschert.\n\n(Zuruf von der CDU:\nZiehen Sie sich an der eigenen Nase!)\n\nWenn sich die CDU f\u00fcr das Wahlergebnis bedankt hat,\ndann kann ich in gewisser Weise verstehen, dass Sie sich\nals ein Gewinner der j\u00fcngsten Wahlen f\u00fchlen. Aber auch\ndie CDU hat bei den absoluten Stimmen deutlich verloren.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: 9 %!)\n\nFakt ist auch: Zwei Drittel der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger haben nicht CDU gew\u00e4hlt. Und das ist immer-\nhin ein ermutigendes Zeichen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU:\nOh weh, oh weh!)\n\nTrotzdem sehen Sie keinen Grund zu Konsequenzen. Herr\nKohl hat fr\u00fcher auch gesagt: Weiter so! Sie werden sehen,\nwo Sie landen.\nMeine Damen und Herren von der CDU, ich kann ja Ihre\nAufregung in gewisser Weise gut verstehen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Heitmann)\n\nDie PDS hat schlie\u00dflich deutlich zugelegt. Dass wir uns\ndar\u00fcber freuen, wird Sie nicht wundern. Ebenso wenig\nwie der Umstand, dass wir auch bei den Wahlen am\n19. September, wo wir alle wollen, dass die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger zur Wahl gehen, darum ringen werden, dann\ndie zweitst\u00e4rkste Kraft hier im Parlament zu stellen.\nDarum werden wir k\u00e4mpfen. Dann sprechen wir uns wie-\nder.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7817\n\n\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich habe mich kurzfristig entschlossen,\nauch noch drei Gesichtspunkte in diese Debatte einzubrin-\ngen.\nDie geringe Wahlbeteiligung ist sicherlich ein Seismograf\ndaf\u00fcr, welches Ansehen Politik aktuell \u2013 das \u00e4ndert sich ja\ngelegentlich \u2013 hat. Deshalb hat man mich nach der Europa-\nund Kommunalwahl gefragt \u2013 das gibt es ja in freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnungen \u2013, ob man zu einer\nWahlpflicht kommen sollte. Ich f\u00fcr meinen Teil lehne das\nab, weil ich genau diesen Seismografen in Bezug auf die\npolitische Lage haben will.\nZweiter Gesichtspunkt \u2013 und da spreche ich Sie an, Kol-\nlege Eggert: Wir haben nach dieser Wahl eine sehr ehrliche\nBilanz des Ergebnisses gezogen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas blieb Ihnen auch \u00fcbrig?)\n\nWir haben nicht nur die Prozente miteinander verglichen,\nsondern eben auch die absoluten Teilnehmerzahlen an die-\nsen Wahlen. Und da ist es ohne Frage so, dass gemessen\nan der Bundestagswahl vom 27. September der Swing bei\nden Sozialdemokraten besonders gro\u00df ist. Das hei\u00dft, dass\nein Gro\u00dfteil unserer W\u00e4hler von der Urne weggeblieben\nist. Das habe ich offen bekannt.\n\n(Eggert, CDU: Kollege Richter nicht!)\n\n\u2013 Nein, das stimmt nicht. Ich teile die Auffassung von\nKollegen Richter; er hat grunds\u00e4tzlich zu diesem Thema\ngesprochen. Ich erg\u00e4nze dies, um Sie noch einmal daran zu\nerinnern, dass diese Analyse stattgefunden hat.\nIm \u00dcbrigen hat auch ein R\u00fcckgang an absoluten W\u00e4hlern\nbei Ihrer Partei stattgefunden. Und in der Tat hat die PDS\netwa ihr Stammw\u00e4hlerpotenzial, das sich seit Jahren, und\nzwar von 1990 bis jetzt, in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 400 000\nbis 500 000 bewegt, tats\u00e4chlich auch aktiviert.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wir sind politisch aktiv!)\n\nIch will jetzt nicht dar\u00fcber spekulieren, woran das liegt.\nAber das sind die Zahlen.\nIch habe den R\u00fcckgang darauf zur\u00fcckgef\u00fchrt, dass es mit\nBlick auf die vergangenen Monate erhebliche Verunsiche-\nrungen in der Politik gegeben hat. Auch das habe ich ehr-\nlich bekannt. Dazu haben zwei Dinge beigetragen: einmal\ndie erforderliche \u2013 dazu habe ich an diesem Pult geredet \u2013\nAuseinandersetzung mit Blick auf das Kosovo und den\n\nBalkankonflikt und zweitens die schwierige Situation,\ninnenpolitisch neue Weichenstellungen vorzunehmen.\nDies hat allgemein zu Verunsicherungen und in beson-\nderer Weise zu Verunsicherungen bei unseren W\u00e4hlern\ngef\u00fchrt, was f\u00fcr uns bedeutet, dass wir als SPD, auch die\nSPD-Fraktion, daf\u00fcr zu werben haben, dass dieses poli-\ntische Konzept aufgeht.\nIch will einen dritten Gedanken hinzuf\u00fcgen. Er hat etwas\ndamit zu tun, was ich gestern an diesem Pult gesagt habe.\nDas ist die Frage, dass wir zur\u00fcckkehren m\u00fcssen zur Red-\nlichkeit in der Diskussion.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch habe gestern davor gewarnt, dass man nicht nur die\nmateriellen Auswirkungen von Politik zur Kenntnis zu\nnehmen hat, sondern eben auch die immateriellen Auswir-\nkungen. Und wenn wir in Zukunft diese Demokratie stabi-\nlisieren wollen, m\u00fcssen wir damit anfangen, zun\u00e4chst uns\nselbst unsere Wahrheit zu sagen\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen, Herr\nDr. Kunckel.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  \u2013 und dies dann auch auszuhalten.\nDazu gibt es viele, viele negative Beispiele, die im \u00dcbrigen\nauch nicht in G\u00e4nze von den Medien \u2013 aber von einigen \u2013\nmit Blick auf die aktuelle politische Bildung der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger in dem Ma\u00dfe begleitet werden, wie das\nerforderlich und w\u00fcnschenswert w\u00e4re.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt die Staatsregierung. \u2013 Nicht? Sie hatten sich so elegant\nvom Sessel erhoben, Herr Heitmann, und zielbewusst in\nRichtung Rednerpult begeben. Ich nehme hiermit zur\nKenntnis, dass das nur ein Vorbeihuscher war.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nMeine Damen und Herren! Weitere Wortmeldungen lie-\ngen mir nicht vor. Damit ist die 2. Aktuelle Debatte abge-\nschlossen.\nIch rufe auf\n\n3. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der Integrationsverordnung des Kultusministeriums\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion\nder SPD das Wort zu nehmen. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Seit April 1999 hat das Land Sachsen eine Integra-\ntionsverordnung. Weniger als 2,5 % aller Sch\u00fcler mit einer\nBehinderung werden bisher in Sachsen integrativ an staat-\nlichen Schulen unterrichtet. Das sind insgesamt 0,1 % der\nSch\u00fcler an allgemein bildenden Schulen.\nEine nicht unbetr\u00e4chtliche Zahl von Eltern ist bisher am\nVersuch, ihr Kind integrativ, also gemeinsam mit nicht-\n\nbehinderten Kindern, unterrichten zu lassen, gescheitert.\nDies aus verschiedenen Gr\u00fcnden. Eine Reihe dieser Eltern\nhat dann f\u00fcr ihre Kinder die gew\u00fcnschte Integration durch\ndie Einschulung an einer Schule in freier Tr\u00e4gerschaft doch\nnoch erreicht. Das daf\u00fcr zu zahlende Schulgeld haben sie\nin Kauf genommen.\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft mit reformp\u00e4dagogischen\nKonzepten bieten dem gemeinsamen Lernen von behin-\nderten und nichtbehinderten Kindern gute Voraussetzun-\ngen. Die behinderten Kinder sind dort ohne b\u00fcrokra-\ntischen Aufwand wirklich willkommen und werden f\u00fcr\nalle als Gewinn betrachtet. Jedoch ist die Integration auch\nan freien Schulen akut gef\u00e4hrdet. Die Finanzierungsver-\nordnung f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft k\u00fcrzte die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7818\n\n\n\nZusch\u00fcsse f\u00fcr integrative F\u00f6rderung drastisch. Die\nBegr\u00fcndungen des Kultusministers f\u00fcr diese K\u00fcrzungen\nkonnten sachlich und fachlich alle widerlegt werden.\nWenn etwa nachher argumentiert wird, dass insgesamt die\nZuweisungen f\u00fcr die Sch\u00fcler gestiegen sind, ist das der\nallgemeine Aufwand f\u00fcr die Sch\u00fcler dort und nicht etwa\nf\u00fcr Integrationsma\u00dfnahmen.\nSp\u00e4testens seit In-Kraft-Treten der Integrationsverordnung\njedoch f\u00fcr die Regelschulen steht endg\u00fcltig fest, dass die\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft bei der Integration benach-\nteiligt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Leidtragenden sind die behinderten Kinder. Die\nEltern, die entschieden haben, dass ein gemeinsames Ler-\nnen ihres behinderten Kindes mit nichtbehinderten Kin-\ndern der bessere Weg ist, stehen gegenw\u00e4rtig und ganz\naktuell vor einem Dilemma. Die Regelschulen k\u00f6nnen oder\nd\u00fcrfen noch nicht mit der Integrationsverordnung umge-\nhen, weil sie n\u00e4mlich weitestgehend \u00fcberhaupt gar nicht\nbekannt ist und die Antr\u00e4ge der Eltern auf Integration bis-\nher noch nicht bearbeitet worden sind, obwohl im Septem-\nber das neue Schuljahr beginnt und die freien Schulen, die\ndiese Kinder gerne nehmen w\u00fcrden, keine neuen inte-\ngrativen F\u00f6rdersch\u00fcler aufnehmen k\u00f6nnen, weil sie diese\nIntegrationsma\u00dfnahmen nicht mehr bezahlen k\u00f6nnen.\nIch habe zu diesem Thema viele Petitionen zu bearbeiten.\nW\u00e4hrend eines Ortstermins des Petitionsausschusses sagte\nuns eine Mutter unter Tr\u00e4nen: ,,Mein Kind hat einen\nintegrativen Kindergarten besucht und sich dort sehr, sehr\ngut entwickelt. Jetzt laufe ich von Schule zu Schule und\nbiete mein Kind an wie Sauerbier\u201c. \u2013 Herr Minister, das\nkann Sie einfach nicht kalt lassen! Sie haben hier dringend\nHandlungsbedarf.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNat\u00fcrlich ist diese Debatte nicht geeignet, das sensible\nThema schulische Integration umfassend zu diskutieren.\nDeshalb nur einige wenige streiflichtartige Aussagen:\n1. Integration an s\u00e4chsischen Schulen findet statt.\n2. Integration als schulisches Angebot f\u00fcr behinderte Kin-\nder ist schulpolitisch gewollt.\n3. Die in Kraft gesetzte Verordnung soll diese Ma\u00dfnah-\nmen auf eine rechtliche und organisatorisch stabile Grund-\nlage stellen, wobei es mir nat\u00fcrlich wichtig erscheint, dass\nwir Integration und die M\u00f6glichkeit der Integration als\neinen Beitrag der F\u00f6rderung, nicht aber als die aus-\nschlie\u00dfliche M\u00f6glichkeit des schulischen Angebotes f\u00fcr be-\nhinderte Kinder betrachten. Insofern kann es wohl auch\nweniger um die Analyse der gerade in Kraft gesetzten In-\ntegrationsverordnung als vielmehr um die Leistbarkeit\nund das sinnvoll machbare Angebot mittels dieser Verord-\nnung heute und hier gehen.\nEin Anspruch, meine Damen und Herren, der darauf hin-\nausl\u00e4uft, dass Integration der allein gangbare und dem-\nnach allem voranzustellende Weg der F\u00f6rderung ist, ist\nmeines Erachtens nicht zu rechtfertigen und kann sich im\nEinzelfall sogar gegen die Betroffenen richten. Insofern ist\nes gerechtfertigt, wenn die in Kraft gesetzte Verordnung\nnicht nur Gestaltungsm\u00f6glichkeiten der Integration auf-\nzeigt, sondern auch bewusst Grenzen setzt und damit\n\nIntegrationsma\u00dfnahmen in ein differenziertes F\u00f6rderange-\nbot einordnet.\nDemgegen\u00fcber ist es meines Erachtens schon bedenklich,\nwenn in der \u00f6ffentlichen Diskussion zum Teil der Ein-\ndruck erweckt wird, dass eine Beschulung in der F\u00f6rder-\nschule gegen\u00fcber der Integration ins allgemeine Schul-\nsystem von vornherein schon eine Benachteiligung oder\ngar Diskriminierung darstellt. Auch solche Diskussionen\nhat es in der \u00d6ffentlichkeit bereits gegeben. Dies wider-\nspricht nat\u00fcrlich ganz einfach den praktischen Gegeben-\nheiten sowohl hinsichtlich der neu entstandenen vielglied-\nrigen Strukturen des F\u00f6rderschulbereiches als auch der\ninhaltlichen Ausgestaltung dieser Angebote.\nIch denke, die qualitativ notwendigen Vorbehalte, die\nauch in der vorliegenden Verordnung Grenzen der Inte-\ngration beschreiben, sind gerade mit Blick auf die Gleich-\nbehandlung und das Benachteiligungsverbot von Behin-\nderten von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung. Dies hat auch das\nin dieser Frage gef\u00e4llte Bundesverfassungsgerichtsurteil\nnicht entkr\u00e4ftet, sondern ganz im Gegenteil darauf Bezug\ngenommen, dass Grundlage f\u00fcr eine integrative Beschu-\nlung vorhandenes Personal und Sachmittel sind und dass\neiner m\u00f6glichen Integration organisatorische Schwierigkei-\nten und schutzbed\u00fcrftige Belange Dritter nicht entgegen-\nstehen d\u00fcrfen.\nGrundlage der Integrationsm\u00f6glichkeiten muss auch und\ngerade im Sinne der Betroffenen das sonderp\u00e4dagogische\nGutachten bleiben, das auf der Grundlage p\u00e4dagogisch-\npsychologischer Pr\u00fcfungen, schul- und amts\u00e4rztlicher\nUntersuchungen und der Auswertung von verf\u00fcgbaren\nUnterlagen die zu veranlassenden differenzierten F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen benennt und damit letztlich auch die Ent-\nscheidungsgrundlage f\u00fcr den Schulbesuch darstellt. Hier\nliegen meines Erachtens auch Gr\u00fcnde f\u00fcr die berechtigte\nAbsicht, eine lernzieldifferente Integration an Mittel-\nschulen und Gymnasien nicht zu realisieren. Dies st\u00f6\u00dft\nwohl nicht nur auf Grenzen des personell und technisch\naktuell Leistbaren, sondern ist auch mit inhaltlichen Pro-\nblemen des Anforderungsniveaus verbunden, das die\ngewollte Chancengleichheit von Betroffenen eher infrage\nstellt als bef\u00f6rdert.\nFazit, meine Damen und Herren: Die Integrationsverord-\nnung beschreibt das sinnvoll Machbare, ohne damit insge-\nsamt umf\u00e4ngliche F\u00f6rderungen, so wie sie in unserem\nSchulsystem vorhanden sind, infrage zu stellen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Was lange w\u00e4hrt, wird gut. Diese Volksweisheit\nhat sich in Bezug auf die Integrationsverordnung leider\nnicht erf\u00fcllt. Lange mussten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit\nBeeintr\u00e4chtigungen und deren Eltern auf Rechtssicherheit\nwarten. Jedoch gut geworden ist die im April nun endlich\nin Kraft gesetzte Integrationsverordnung nicht. Sie ver-\ndeutlicht eher eindrucksvoll, dass der Kultusminister den\nIntegrationsgedanken weder begriffen und schon gar nicht\nverinnerlicht hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, wollen mit dieser Verordnung nicht\nSchule f\u00fcr alle Kinder und Jugendliche oder Schule ohne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7819\n\n\n\nAusgrenzung, sondern Sie haben daran gebastelt, inwie-\nweit Kinder und Jugendliche mit Beeintr\u00e4chtigungen in\nden Regelbereich hineinpassen, welche Kinder und\nJugendliche dies sein k\u00f6nnten und welche nicht.\nSo kl\u00e4rt der \u00a7 3 der Verordnung zum Beispiel in vier Punk-\nten Formen integrativer Unterrichtung. Einmal abgesehen\ndavon, dass von den vier M\u00f6glichkeiten nur zwei in die\nN\u00e4he von Integration r\u00fccken \u2013 bei den anderen beiden\nhandelt es sich um Kooperation, aber nicht um Integra-\ntion \u2013, besagt diese Art der Integration im Klartext:\nDas Kind mit Beeintr\u00e4chtigungen wird in das enge Korsett\ndes Lehrplanes der Regelschule gezw\u00e4ngt. Wird es dessen\nZielen nicht gerecht, hat es Pech gehabt und kann die\nRegelschule nicht besuchen. Immerhin wird ein zieldif-\nferenter Unterricht in \u00a7 5 Abs. 1 als m\u00f6glich angesehen;\njedoch, meine Damen und Herren, nur in der Grund-\nschule \u2013 und das ist schon wieder eine Ausgrenzung.\nNun bleibt zu hoffen, dass sich die engagierten Kollegin-\nnen und Kollegen gemeinsam mit den Eltern weiter nach\nvorn wagen, als ihnen im Moment gestattet ist. Vor allem\nin den Klassen, in denen zwei P\u00e4dagogInnen arbeiten d\u00fcr-\nfen, ist das eine Herausforderung. Daf\u00fcr muss man den\nBeteiligten, auch den Eltern, viel Durchstehverm\u00f6gen\nw\u00fcnschen, denn es sind noch viel mehr H\u00fcrden zu \u00fcber-\nwinden:\nErstens ist immer wieder nachzuweisen, dass Kinder mit\nBeeintr\u00e4chtigungen in der allgemeinen Schule die erfor-\nderlichen p\u00e4dagogischen F\u00f6rderungen erhalten und der\nF\u00f6rderschulunterricht nicht erforderlich ist. Daf\u00fcr d\u00fcrfte\nvon allen Beteiligten viel Kraft n\u00f6tig sein.\nZweitens kann eine integrative Unterrichtung nur dann\ngenehmigt werden, wenn die erforderlichen Lehrkr\u00e4fte\nbzw. Pflegekr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen. Auch das ist eine\ngro\u00dfe H\u00fcrde.\nDrittens muss eine behindertengerechte s\u00e4chliche Ausstat-\ntung gegeben sein.\nMeine Damen und Herren! In keinem der Paragraphen der\nVerordnung wird nach den wirklichen Erfordernissen der\nKinder gefragt. Immer stehen Finanzen vornan. Kann man\nkeine Lehrer einstellen, gibt es keine Integration. Ist keine\nbehindertengerechte Ausstattung da, gibt es keine Integra-\ntion. Und Finanzen sind sicher auch der Grund daf\u00fcr, dass\ndie Integrationsverordnung eben nicht f\u00fcr die Schulen in\nfreier Tr\u00e4gerschaft gilt. Das, meine Damen und Herren\nund Herr Kultusminister, finde ich, ist nun wiederum eine\nAusgrenzung und das halte ich f\u00fcr einen Eklat.\nHerr Kultusminister, ich m\u00f6chte Ihnen abschlie\u00dfend ins\nStammbuch schreiben: Machen Sie die Schule integrations-\nf\u00e4hig und nicht die Kinder! Dann wird Ihnen auch eine\nIntegrationsverordnung gelingen, die diesen Namen ver-\ndient.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir haben soeben etwas von Aus-\ngrenzung geh\u00f6rt. Ich denke, seit 1990 hat es eine Integra-\ntion gegeben; denn zu DDR-Zeiten wurden Kinder in ,,bil-\ndungsf\u00e4hig\u201c und ,,bildungsunf\u00e4hig\u201c klassifiziert. Diese\nAusgrenzung ist aufgehoben worden, Frau Schneider.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie waren selbst Direktorin einer Schule, in der es drei Stu-\nfen gegeben hat.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nSelbst im Hilfsschulbereich gab es noch eine Stufe, in der\nKinder, bei denen ganz eindeutig ,,bildungsunf\u00e4hig\u201c im\nNebensatz stand, in Verwahrung genommen und nicht\ngebildet worden sind. Es hat dort P\u00e4dagogen gegeben, die\nsich der Bildung und Erziehung dieser Sch\u00fcler au\u00dferhalb\nder gesetzlichen Regelungen angenommen haben.\nAn diesem Beispiel merken Sie aber auch eines: Wir haben\nim Schulgesetz die Integration von Kindern vorgesehen.\nIntegration von Kindern war auch ohne Integrationsver-\nordnung m\u00f6glich. In der Integrationsverordnung werden\nRegeln vorgeschrieben, wann Integration sinnvoll ist und\nwann individuelle F\u00f6rderung sinnvoll und vorrangig zu\nvollziehen ist.\nSie reden hier \u00fcberhaupt nicht von dem Tatbestand, dass\ndie in diesem System beteiligten Personen diese Regeln\numsetzen m\u00fcssen. Nun stellen Sie sich bitte vor, da\u00df Sie\nein verhaltensgest\u00f6rtes Kind in einer ganz normalen\nSchulklasse haben. Wie verhalten sich die Eltern, wenn der\nLehrer dieses Kind nicht beherrscht? Das Kind wird in\neine F\u00f6rderschule oder in eine Schuleinrichtung f\u00fcr verhal-\ntensgest\u00f6rte Kinder \u00fcberwiesen, in Klammmern: ausge-\ngrenzt. Das ist \u00fcbliche Praxis, obwohl es eine Integrations-\nverordnung und eine Integration gibt.\nDiesen Fakt, wie sich die Personen im Einzelnen verhalten,\ngrenzen Sie aus. Das ist f\u00fcr Sie einfach nicht existent. Sie\nbilden sich ein, dass sich die Leute durch das Vorhanden-\nsein einer Integrationsverordnung auch danach richten,\ndass die Personen Integration auch verinnerlicht haben\nund ihre gesamten Verhaltensweisen danach ausrichten.\nWenn das so einfach w\u00e4re, dann w\u00e4ren wir aufgrund der\nschon \u00fcber viele Jahre politisch gewollten Integration von\nBehinderten einen wesentlichen Schritt weiter. Das ist ein\nlangwieriger Prozess, der nicht von heute auf morgen\numsetzbar ist,\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nwie das von Ihnen verlangt wird: Es gibt eine Verordnung\nund die Menschen richten sich danach.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte sagen, dass ich dem ersten\nTeil der Ausf\u00fchrungen der Kollegin Schneider ausdr\u00fcck-\nlich nicht zustimme. Herr Minister, Ihre Integrationsver-\nordnung ist in ihrer inhaltlichen Beschreibung mit ihren\nZielen und M\u00f6glichkeiten nahezu als vorbildlich zu\nbezeichnen. Das sage ich Ihnen so; auch Herr Colditz hat\ndies zum Teil angedeutet.\nAber neben den Vorw\u00fcrfen von Frau Ludwig haben wir\ngro\u00dfe Kritikpunkte. Diese Kritikpunkte sind, wie immer,\neben die finanziellen Ressourcen oder in diesem ganz kon-\nkreten Punkt die personellen Ressourcen. Wir finden in\nIhrer Integrationsverordnung Obergrenzen f\u00fcr zus\u00e4tzliche\nLehrerstunden, aber keine Normative. Ihr Ministerium\ngeht offensichtlich davon aus: Integration nur dann und\ndort, wo bereits die zus\u00e4tzlichen Lehrerressourcen vorhan-\nden sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7820\n\n\n\nDa in der Vergangenheit f\u00fcr Integration ben\u00f6tigte Lehrer-\nstellen bei den F\u00f6rderschulen veranschlagt waren und dort\nkeine Erh\u00f6hung der Stellenzahl im Doppelhaushalt vor-\ngesehen ist, Herr Minister, muss jedem hier im Raum klar\nsein, dass sich am jetzigen Stand der integrativen Beschu-\nlung nicht viel \u00e4ndern wird. Im Gegenteil f\u00fchren die\nzur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen bekanntlich nicht auto-\nmatisch zu einer Verringerung der Klassenzahl und dem-\nzufolge werden eigentlich mehr Lehrerstellen pro Sch\u00fcler\nund pro Schule ben\u00f6tigt. Durch die Festschreibung\ndes Sch\u00fcler-Lehrer-Verh\u00e4ltnisses im Haushalt auf zwei\nJahre \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHatzsch, SPD: \u2013 bleibt alles so, wie es ist \u2013 trotz der sch\u00f6n-\nsten Verordnung, die, von der Theorie her klasse, von der\nPraxis nicht umgesetzt werden wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In den vergangenen\nSchuljahren sind in allgemein bildende Schulen des Frei-\nstaates Sachsen insgesamt \u00fcber 700 Sch\u00fcler integriert wor-\nden. Auch schon vor dieser Integrationsverordnung fand\nder gemeinsame Unterricht von behinderten und nicht-\nbehinderten Kindern statt und ich bedanke mich bei all\ndenen, die hierbei sehr innovativ Wege erprobt haben.\nSchwerpunktm\u00e4\u00dfig wird der lernzielgleiche Unterricht\nk\u00f6rperbehinderter, h\u00f6rgesch\u00e4digter, verhaltensgest\u00f6rter\nund sprachbehinderter Sch\u00fcler realisiert. Die lernzieldif-\nferente Unterrichtung wird derzeit nur im Einzelfall prak-\ntiziert. Auch k\u00fcnftig wird diese Form der integrativen F\u00f6r-\nderung auf den Bereich der Primarstufe beschr\u00e4nkt blei-\nben.\nZiel der Integration ist es \u2013 und dar\u00fcber sind wir uns in\ndiesem Hohen Haus alle einig \u2013, dass es zunehmend zur\nNormalit\u00e4t wird, dass Kinder mit Behinderung gemein-\nsam mit Kindern ohne Behinderung spielen, leben und ler-\nnen. Gemeinsamer Unterricht erm\u00f6glicht es behinderten\nKindern und Jugendlichen ebenso wie den nicht behinder-\nten, in besonderer Weise im sozialen Bereich voneinander\nzu lernen und eine Vielzahl von Anregungen auch im\nLeistungsbereich zu erhalten.\nIn Umsetzung des Grundsatzes ,,So viel Sonderbeschulung\nwie n\u00f6tig, so viel gemeinsamer Unterricht wie m\u00f6glich\u201c\nwollen wir die Integration in die allgemein bildenden\nSchulen sinnvoll und leistbar gestalten. In diesem Zusam-\nmenhang sei auf die unverzichtbare Leistung der F\u00f6rder-\nschulen verwiesen, wie das Thomas Colditz ausdr\u00fccklich\ngetan hat.\nUnter Ber\u00fccksichtigung der Erfahrungen aus den Modell-\nversuchen und fachwissenschaftlicher Erkenntnisse wurde\nf\u00fcr den schulischen Bereich eine Integrationsverordnung\nerarbeitet, die auch das Lob der SPD gefunden hat, wie ich\ngerade h\u00f6rte. Sie wurde im April 1999 im S\u00e4chsischen\nGesetz- und Verordnungsblatt ver\u00f6ffentlicht. Es d\u00fcrfte\nau\u00dfer Frage stehen \u2013 und das wird ein Prozess werden \u2013,\ndass die Leitvorstellungen der Integration f\u00fcr die bil-\ndungspolitische Entwicklung der p\u00e4dagogischen F\u00f6rde-\nrung Behinderter in den n\u00e4chsten Jahren sicher ein wich-\ntiges Diskussionsthema sein wird. Es ist darum wichtig,\n\ndass die Wirkfaktoren dieser Fortentwicklung realistisch\neingesch\u00e4tzt werden, um sie auch gezielt beeinflussen zu\nk\u00f6nnen.\nEs muss das Bewusstsein wachsen, dass Gleichheit nur\ndann durchgesetzt werden kann, wenn sie mit der Akzep-\ntanz der Verschiedenheit der Menschen einhergeht. Die\nVielfalt der kindlichen Lebens\u00e4u\u00dferungen, auch das\nAnderssein, das Eigenwillige nicht als Bedrohung zu erle-\nben, sondern als Bereicherung, ist eine Erfahrung, die\nbesonders Eltern behinderter Kinder gemacht haben. Sie\nsind es auch, die sich in besonderem Ma\u00dfe f\u00fcr eine\ngemeinsame Erziehung behinderter und nichtbehinderter\nSch\u00fcler engagieren.\nUns sollte aber auch bewusst sein, meine Damen und Her-\nren, dass die Integration von den Kindern geleistet werden\nmuss und nicht von den Eltern.\nGerade der Modellversuch ,,Gemeinsam handeln, ein-\nander erleben\u201c vermittelt die Erkenntnis, dass Integration\numfassend, gut und verantwortungsvoll gestaltet sein\nmuss, wenn sie erfolgreich sein soll.\nBewusst wurde uns auch, dass Integration nicht nur ein\nAuftrag der Kinderg\u00e4rten und Schulen sein kann, sondern\ndass Integration ein gesamtgesellschaftliches Anliegen ist,\ndas alle Lebensbereiche durchdringt. Dabei hat die Politik\nnat\u00fcrlich eine besondere Verantwortung. Hier ist auch\nVerantwortung in diesem Haus gefragt und nicht verant-\nwortungslose Polemik.\nFrau Schneider hat \u00fcber die verschiedenen Formen der\nIntegration und Kooperation diskutiert. \u2013 Selbstverst\u00e4nd-\nlich, Frau Schneider, so vielf\u00e4ltig, wie die Schul- und\nLebenswelt ist, so vielf\u00e4ltig und angepasst m\u00fcssen auch\ndie Integrations- und Kooperationsformen sein. Da gibt es\neben ganz verschiedene Varianten, die in der Integrations-\nverordnung angeboten werden.\nNoch etwas: Sie verdrehen hier Ursache und Wirkung.\nWenn die baulichen Voraussetzungen nicht gegeben sind,\nwenn man also einen Rollstuhlfahrer Treppen hinauf-\nschleppen muss, wenn die Sicherheit nicht gew\u00e4hrleistet\nist, dann kann Integration nat\u00fcrlich nicht verantwortungs-\nbewusst erfolgen. Das meint die Integrationsverordnung.\nDort, wo diese baulichen Voraussetzungen existieren,\ngelingt Integration.\nIn Ihrer polemischen Art verdrehen Sie hier Ursache und\nWirkung und damit die Realit\u00e4t der Integrationsverord-\nnung.\nGenauso ist das mit der p\u00e4dagogischen Betreuung. Nat\u00fcr-\nlich muss f\u00f6rdersonderp\u00e4dagogische Betreuung genauso\nzur Verf\u00fcgung stehen wie die entsprechenden personellen\nVoraussetzungen in der Regelschule, in der die Integration\nerfolgen soll.\nMeine Damen und Herren! Ein erster Erfahrungsaustausch\naller Beteiligten, der P\u00e4dagogen, Schulleitungen, Schulauf-\nsichtsbeh\u00f6rden, Jugend\u00e4rzte, Vertreter der Universit\u00e4ten,\nwird am 25. September 1999 zum 2. S\u00e4chsischen F\u00f6rder-\nschultag stattfinden. Wir werden auch Vertreter der Behin-\ndertenvereine und -verb\u00e4nde, zum Beispiel der Lebens-\nhilfe e.V. und andere, einbeziehen.\nIch lade Sie ein, Kollege Hatzsch und Frau Ludwig, dass\nSie mit uns gemeinsam diese Erfahrungen auf diesem\n2. F\u00f6rderschultag austauschen. Ich bin ganz sicher, dass\nSie als bildungspolitischer Sprecher oder als jugendpoli-\ntische Sprecherin der Oppositionspartei auch nach der\nWahl noch einiges zum weiteren Gelingen unserer Inte-\ngration beitragen k\u00f6nnten.\n\n(Frau Ludwig, SPD:\nDas ist keine Antwort auf meine Frage!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7821\n\n\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n3. Aktuelle Debatte abgeschlossen und auch der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/12030\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages in der Drucksache 2/12030 vor. Diese Fragen\nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig\nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekannt gemacht worden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt, dass der Abg.\nGerlach, SPD, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich habe zwei Fragen an die Staatsregierung\ngestellt. Sie betreffen die Umweltsch\u00e4den durch den Krieg\nin Serbien:\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung Art und Umfang der\nUmweltsch\u00e4digung im Zusammenhang mit dem Krieg in\nSerbien und im Kosovo ein?\n2. Wie hoch sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Kosten der\nSanierung dieser Sch\u00e4den?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Werter\nHerr Abgeordneter, eine Einsch\u00e4tzung der Umweltsch\u00e4di-\ngung als Folge des Krieges in Serbien und im Kosovo nach\nArt und Umfang vor Ort ist durch die S\u00e4chsische Staats-\nregierung nicht m\u00f6glich.\nDie Vertretung der Bundesrepublik Deutschland in der\nAu\u00dfen-, in der Verteidigungs- und in der Umweltpolitik\ngegen\u00fcber anderen souver\u00e4nen Staaten obliegt der Bun-\ndesregierung. Herr Abgeordneter, ich empfehle Ihnen des-\nhalb, sich in diesem Zusammenhang an die Bundesregie-\nrung bzw. an Ihre Bundestagsfraktion zu wenden.\nZu Ihrer zweiten Frage nach der H\u00f6he der m\u00f6glichen\nSch\u00e4den: Auch dazu liegen der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung keinerlei Kostensch\u00e4tzungen f\u00fcr derartige Sch\u00e4den\nvor. Aus vorgenanntem Grund beabsichtigt die S\u00e4chsische\nStaatsregierung auch nicht, dazu eigene Sch\u00e4tzungen\nanzustellen oder anstellen zu lassen.\n\nGerlach, SPD: Ich habe eine Nachfrage, Herr Minister.\nDie Bundesrepublik f\u00fchlt sich nat\u00fcrlich auch in der Pflicht,\nbeim Wiederaufbau in diesen L\u00e4ndern mitzuarbeiten. Gibt\nes da Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern, in denen solche Kosten\nbzw. solche m\u00f6glicherweise von der Bundesregierung\nangestellten Sch\u00e4tzungen inzwischen eine Rolle gespielt\nhaben? Gibt es solche Gespr\u00e4che?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Abgeordneter! Ich habe dem Chef des Bun-\ndeskanzleramtes, Herrn Staatsminister Hombach, dazu\nGespr\u00e4che angeboten. Das Kanzleramt hat derartige\nGespr\u00e4che nicht f\u00fcr notwendig erachtet und abgelehnt.\n\nGerlach, SPD: Aha. Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Wehnert, frak-\ntionslos, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr Pr\u00e4sident! Es geht um die\nnachhaltige l\u00e4ndliche Entwicklung \u2013 Agrarstrukturpolitik\nim l\u00e4ndlichen Raum im Rahmen der Agenda 2000.\nEs hat dazu ein informelles Treffen der EU-Agrarminister\nin Dresden stattgefunden. Es diente, soweit ich informiert\nbin, dazu, die M\u00f6glichkeiten der nationalen Agrarstruktur-\npolitik im \u00fcberbetrieblichen Bereich, die einzelbetriebliche\nStrukturf\u00f6rderung und die Gemeinschaftsinitiative der EU\nzur Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume darzustellen und ihre\nWirkung zu pr\u00fcfen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche spezifischen Erfahrungen und Forderungen an\ndie weitere Gestaltung der EU-Agrarpolitik und im Rah-\nmen der Agenda 2000 wurden vom Freistaat Sachsen in\ndieses informelle Treffen eingebracht, zumal wir ein eige-\nnes Konzept erarbeitet haben, das sehr gut war?\n2. Welche Chancen bestehen nach Meinung der Staats-\nregierung, dass diese spezifisch s\u00e4chsischen und damit\nauch ostdeutschen Probleme bei der weiteren Gestaltung\nder EU-Agrarpolitik ber\u00fccksichtigt werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehr-\nter Herr Abgeordneter, da nicht Sachsen, sondern die\nBundesrepublik Deutschland Mitglied der Europ\u00e4ischen\nUnion ist, war Sachsen nicht Teilnehmer dieses Treffens\nder EU-Agrarminister hier in Dresden\n\n(Wehnert, fraktionslos: Aber Ausrichter!)\n\nund hatte deshalb auch keine M\u00f6glichkeit, an den Ver-\nhandlungen direkt teilzunehmen.\nDer Bundeslandwirtschaftsminister hat Sachsen gebeten,\nErfahrungen und Vorstellungen zur Weiterentwicklung\neiner S\u00e4ule der europ\u00e4ischen Agrarpolitik, n\u00e4mlich der\nl\u00e4ndlichen Entwicklung, im Rahmen einer ganzt\u00e4gigen\nExkursion vorzustellen und zu demonstrieren. Das haben\nwir getan.\nWir haben gemeinsam mit der Gemeinde Leuben-Schlei-\nnitz, dem F\u00f6rderverein Schlo\u00df Schleinitz sowie weiteren\nlandwirtschaftlichen und gewerblichen Unternehmen eine\nthematische Exkursion angeboten, organisiert und durch-\ngef\u00fchrt.\nEs war das Ziel, am Beispiel der Lommatzscher Pflege die\nwirtschaftlichen, \u00f6kologischen und sozialen Anpassungs-\nund Entwicklungsprobleme einer aufgrund der hervor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7822\n\n\n\nragenden nat\u00fcrlichen Verh\u00e4ltnisse urspr\u00fcnglich sehr\nwohlhabenden landwirtschaftlich gepr\u00e4gten Region auf-\nzuzeigen, vor allen Dingen die Folgen der Kollektivierung\nder Landwirtschaft in der DDR und die danach notwen-\ndige Umstrukturierung.\nEs wurde eindeutig dargestellt, dass weiterhin auch f\u00fcr\nSachsen eine wirksame F\u00f6rderung der nachhaltigen l\u00e4ndli-\nchen Entwicklung aus Mitteln der Europ\u00e4ischen Union\nnotwendig ist.\nZum zweiten Teil Ihrer Frage, welche Chancen bestehen,\nm\u00f6chte ich Folgendes ausf\u00fchren: Herr Abgeordneter, die\nAktivit\u00e4ten des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft seit Ver\u00f6ffentlichung der Agenda 2000 Mitte\n1997 haben dazu beigetragen, dass Sonderbelastungen f\u00fcr\ndie s\u00e4chsische und ostdeutsche Landwirtschaft weit-\ngehend vermieden werden konnten. Die vorgestellten kon-\nkreten, aber verallgemeinerungsf\u00e4higen Probleme sowie\nder bisher beschrittene Weg einer Politik f\u00fcr eine ganzheit-\nliche, nachhaltige l\u00e4ndliche Entwicklung wurden von den\nEU-Agrarministern und den Vertretern der Europ\u00e4ischen\nKommission ausdr\u00fccklich als weiter f\u00f6rderf\u00e4hig ein-\ngesch\u00e4tzt.\nDie Beispiele zeigen, dass durchaus Chancen bestehen,\nauch k\u00fcnftig spezifische Probleme in die weitere Gestal-\ntung der europ\u00e4ischen Agrarpolitik einzubringen und\ndamit auch eine ganzheitliche Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen\nRaum zu gestalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos:  Herr Staatsminister! Ich bedanke\nmich. Ich habe nur eine Nachfrage. Aus welchen Gr\u00fcnden\nhat das Staatsministerium gerade die Region ,,Lom-\nmatzscher Pflege\u201c \u2013 ich nenne es mal so, Schleinitz geh\u00f6rt\nja dazu \u2013 vorgestellt?\nErstens ist das unser bestes Land, das wir im Freistaat\nSachsen besitzen, von der Bodenwertzahl her und auch,\nwie es strukturiert ist.\nZweitens aber ist es gegenw\u00e4rtig eigentlich das Gebiet, wo\nwir die vieh\u00e4rmste Region haben, wo es den drastischsten\nAbfall von Tieren gibt. Warum hat man sich f\u00fcr dort ent-\nschieden und nicht f\u00fcr das Erzgebirge oder viele andere\nRegionen? Was waren die Beweggr\u00fcnde?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Sicher, Herr Abgeordneter, h\u00e4tte es auch eine Reihe\nanderer M\u00f6glichkeiten gegeben. Aber wir wollten in einer\nsehr kurzen Zeit m\u00f6glichst ganzheitliche und vielf\u00e4ltige\nM\u00f6glichkeiten darstellen. Sie wissen, die ,,Lommatzscher\nPflege\u201c ist auch Teil des Liga-Programmes der Europ\u00e4i-\nschen Union. Aber wir sehen gerade am Beispiel der\n,,Lommatzscher Pflege\u201c, wie au\u00dferordentlich schwierig die\nUmstellungen und Umwandlungen aus der DDR-Land-\nwirtschaftszeit in die heutige Entwicklung hinein sind.\nDeshalb haben wir das ausgew\u00e4hlt. Die Kommissions-\nmeinung hat best\u00e4tigt, dass damit gute Komplexzusam-\nmenh\u00e4nge dargestellt werden konnten.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich muss noch einmal nachfragen.\nVerstehe ich Sie da auch unter anderem richtig, dass dies\nFragen dieser gro\u00dfen Pachten von Westdeutschen im\nBereich der ,,Lommatzscher Pflege\u201c sind? Ist das damit\nauch gemeint?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Es ist eine Vielfalt von M\u00f6glichkeiten dargestellt\nworden. Es ist die Frage der Entwicklung der Bausubstanz\nerl\u00e4utert worden, die Frage der Umnutzung von Geb\u00e4u-\nden. Die Frage der Wiedereinrichter und Neueinrichter ist\nbesprochen worden. Es sind auch solche Betriebe besucht\nworden und es sind auch eine Menge gemeindliche, kom-\nmunale Aktivit\u00e4ten besprochen worden.\n\nWehnert, fraktionslos: Sch\u00f6nen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. D\u00fcrr-\nschmidt, PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Ich habe eine Frage zur \u00dcberschrei-\ntungshaftung f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte: Welches Ergebnis\nbrachte das Gespr\u00e4ch zwischen SMS und den Krankenkas-\nsen und Vertretern der Kassen\u00e4rzte \u00fcber die Auswirkun-\ngen des Budgets f\u00fcr Arznei- und Heilmittel?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Frau Staatsministerin de\nHaas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr D\u00fcrrschmidt, das erste Quartal 1999 weist im\nVergleich zum ersten Quartal 1998 mit einer Steigerung\num 11 % eine Erh\u00f6hung der Ausgaben f\u00fcr Arzneimittel\naus. Die Spitzen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sach-\nsen und der s\u00e4chsischen Krankenkassen haben sich des-\nhalb zusammen mit dem Staatsministerium am vergan-\ngenen Mittwoch auf ein gemeinsames Vorgehen gegen die\nausufernden Arzneimittelkosten geeinigt.\nDie Beteiligten stellten zun\u00e4chst \u00fcbereinstimmend fest,\ndass es f\u00fcr den Anstieg verschiedene Ursachen gebe.\nGenannt werden beispielsweise die Reduzierung der\nZuzahlungen, psychologische Effekte infolge der abge-\nsenkten Zuzahlungen und die Zunahme einzelner Krank-\nheiten zu Jahresbeginn.\nFestzustellen ist aber auch, dass eine begrenzte Zahl von\n\u00c4rzten die Arzneimittelrichtgr\u00f6\u00dfen deutlich \u00fcberschreitet.\nDie gro\u00dfe Mehrzahl der \u00c4rzte bleibt im Rahmen der Richt-\ngr\u00f6\u00dfen. Die erstgenannte \u00c4rztegruppe soll nun gezielt\ninformiert und beraten werden. Dabei sind selbstverst\u00e4nd-\nlich Praxisbesonderheiten zu ber\u00fccksichtigen.\nAu\u00dferdem soll unter anderem durch Informationen in den\nArztpraxen bei den Patienten um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr\ngeworben werden, dass der Arzt neben medizinischer\nNotwendigkeit und Wirksamkeit der Arzneimittel auch\ndie Kosten beachten muss.\nZiel des gemeinsamen Aktionsprogrammes soll sein, bei\nArznei- und Heilmittelverordnungen Vertrauen und\nSicherheit bei Patientinnen und Patienten und \u00c4rztinnen\nund \u00c4rzten herzustellen, eine Haftung insgesamt mit\nihrem Honorar durch Budget\u00fcberschreitungen zu ver-\nmeiden und Beitragserh\u00f6hungen vorzubeugen.\nDies ist zusammengefasst das Ergebnis des Gespr\u00e4ches.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Danke  sch\u00f6n. \u2013 Ich  habe  eine  Nach-\nfrage. Sie haben davon gesprochen, dass das Verh\u00e4ltnis\nzwischen medizinisch zu gew\u00e4hrleistenden Leistungen\nund den Finanzen zu betrachten ist. Hei\u00dft das mit anderen\nWorten, dass durchaus Einschr\u00e4nkungen gemacht werden\nsollen, dass medizinisch notwendige Leistungen nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7823\n\n\n\nmehr gegeben werden, wenn die Finanzen nicht aus-\nreichen?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann:  Was medizinisch notwendig ist,\nmuss auch verordnet werden.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Jurk, SPD,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk, SPD: Im Zuge von Ma\u00dfnahmen zur Haushaltskon-\nsolidierung der Stadt Bad Muskau wurde unter anderem\ndas Stadt- und Parkmuseum Bad Muskau zur Disposition\ngestellt. Nachdem Bad Muskau immer noch keinen\nZuwendungsbescheid \u00fcber die F\u00f6rderung dieser Einrich-\ntung nach dem Kulturraumgesetz erhalten hat, scheint\naufgrund der finanziellen Situation der Stadt die Unterhal-\ntung des Museums ausgeschlossen. W\u00e4hrend einer Bera-\ntung zwischen dem Regierungspr\u00e4sidium Dresden, dem\nLandratsamt des Niederschlesischen Oberlausitzkreises,\nder Stadtverwaltung Bad Muskau, Stadtr\u00e4ten und Land-\ntagsabgeordneten \u00fcberbrachte Landtagsabgeordneter\nLudwig Thomaschk die Nachricht, dass der Staatssekret\u00e4r\nim Finanzministerium und Stiftungsratsvorsitzende\nDr. Carl die Bereitschaft der Stiftung F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park\nBad Muskau zur \u00dcbernahme des Museums erkl\u00e4rt hat.\nIn welcher Weise soll nach Auffassung der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung das Stadt- und Parkmuseum Bad Muskau\nin die F\u00fcrst-P\u00fcckler-Stiftung integriert werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Staatssekret\u00e4r\nDr. Carl hat gegen\u00fcber der Stadt Bad Muskau die Bereit-\nschaft erkl\u00e4rt, \u00dcberlegungen der Stadt zum Erhalt des\nStadt- und Parkmuseums, soweit finanziell vertretbar,\ngemeinsam mit der Stiftung F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park unter-\nst\u00fctzen zu wollen. Hierzu hat zwischen den Beteiligten ein\nerstes Gespr\u00e4ch stattgefunden.\nDer Stiftungsrat hat dazu in seiner Sitzung am 23.6., also\nvor zwei Tagen, folgenden Beschluss gefasst:\n,,1. Der Stiftungsrat Bad Muskau ist sich seiner Verpflich-\ntung gegen\u00fcber Kultur und Geschichte der P\u00fccklerstadt\nbewusst. Er sieht sich jedoch nicht in der Lage, das Stadt-\nund Parkmuseum im Alten Schloss im Sinne eines\nBetriebs\u00fcberganges nach \u00a7 613a zu \u00fcbernehmen. Das gilt\ninsbesondere f\u00fcr die \u00dcbernahme des Personals.\n2. Der Stiftungsrat bittet die B\u00fcrgermeisterin als Vertre-\nterin der Stadt Bad Muskau, mit dem S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst Verbindung\nwegen einer weiteren F\u00f6rderung nach dem Kulturraum-\ngesetz aufzunehmen.\n3. Der Stiftungsrat beauftragt den Parkdirektor, vorsorg-\nlich zu pr\u00fcfen, wie unter der Verantwortung der Stiftung\ninnerhalb des Wirtschaftsplanes eine eigene Einrichtung\nerrichtet und betrieben werden kann und dem Stiftungsrat\ngegen\u00fcber bis zum 1.8.1999 zu berichten.\u201c\nDabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass auch die Ressourcen der\nStiftung sehr begrenzt sind. Soweit die Stadt Bad Muskau\nsich letztlich nicht in der Lage sieht, das Museum fortzu-\nf\u00fchren, w\u00e4re es nur denkbar, durch die Stiftung sicherzu-\n\nstellen, dass die langj\u00e4hrige Dauerausstellung auch k\u00fcnftig\nBesuchern zug\u00e4nglich gemacht wird. Wie das im Einzel-\nnen umgesetzt werden k\u00f6nnte, bedarf noch der Kl\u00e4rung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Dr. Hahn,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Im Dezember 1998 ver-\nkaufte der Landkreis S\u00e4chsische Schweiz nach mehrmona-\ntigen kontroversen Diskussionen das erst 1996 neu erbaute\nKreiskrankenhaus in Sebnitz. Den Zuschlag erhielt die\nS\u00e4chsische Schweiz Kliniken GmbH (SSK) zu einem Preis\nvon 2,3 Millionen DM unter dem Gebot des in die engere\nWahl gelangten Mitbewerbers. Ausschlaggebender Punkt\nf\u00fcr die Entscheidung des Kreistages war eine Mehrheits-\nbeteiligung dreier einheimischer \u00c4rzte an der SSK. Inzwi-\nschen bestehen aufgrund verschiedener Dokumente ernst-\nhafte Zweifel daran, ob diese Mehrheit zum Zeitpunkt des\nVerkaufs tats\u00e4chlich bestanden hat, und steht die Frage im\nRaum, ob der Kreistag durch eine arglistige T\u00e4uschung\n\u00fcber den Tisch gezogen wurde.\nDer Landrat hat inzwischen aufgrund eines entsprechen-\nden Beschlusses des Verwaltungsausschusses wegen\ndes Verdachts auf Betrug und Versto\u00df gegen das GmbH-\nGesetz Strafanzeige erstattet. Die PDS-Kreistagsfraktion\nhat in diesem Zusammenhang einen 46 Punkte umfassen-\nden Fragenkatalog erarbeitet, welcher der zust\u00e4ndigen\nStaatsanwaltschaft offenbar vorliegt. Zwischenzeitlich\nwurde der Vorgang von Pirna an die Abteilung Wirt-\nschaftskriminalit\u00e4t bei der Staatsanwaltschaft Dresden\n\u00fcbergeben.\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie ist der gegenw\u00e4rtige Stand der Ermittlungen, ins-\nbesondere hinsichtlich der im oben genannten Fragenkata-\nlog aufgelisteten und aus unserer Sicht dringend kl\u00e4rungs-\nbed\u00fcrftigen Punkte?\n2. W\u00e4re es aus Sicht der Staatsregierung vertretbar, das\nErmittlungsverfahren einzustellen, ohne dass die kon-\nkreten und zum Teil gravierenden Vorw\u00fcrfe ernsthaft\ngepr\u00fcft wurden, zum Beispiel durch Herbeiziehung der\nentsprechenden Firmenakten, Gesellschafterbeschl\u00fcsse\nund Bankunterlagen, die u. a. Aufschluss dar\u00fcber geben\nk\u00f6nnen, ob die in notariellen Urkunden abgegebenen und\ndem Registergericht \u00fcbersandten Erkl\u00e4rungen, die Stamm-\neinlagen w\u00e4ren zum Zeitpunkt der Beurkundung einge-\nzahlt, auch tats\u00e4chlich zutreffen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Zur  ersten  Frage:\nDas bei der Staatsanwaltschaft Dresden anh\u00e4ngige Ermitt-\nlungsverfahren ist noch nicht abgeschlossen. Wegen der\nnoch laufenden Ermittlungen kann ich zu vorl\u00e4ufigen\nErmittlungsergebnissen nicht Stellung nehmen.\nZu der zweiten Frage ist schlicht mit nein zu antworten.\n\nDr. Hahn, PDS: Eine Nachfrage, Herr Staatsminister: Gibt\nes gegenw\u00e4rtig einen absehbaren Zeitraum, bis wann mit\neinem Ergebnis der staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen\nzu rechnen ist?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ist  mir  nicht  be-\nkannt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7824\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Wehnert\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Frage\nbezieht sich auf die unl\u00e4ngst erlassenen einheitlichen\nAnforderungen f\u00fcr einen \u00f6kologischen Landbau in der\nLandwirtschaft durch die EU. Ab Mitte des Jahres 2000 soll\ndiese Verordnung f\u00fcr Ackerbau und Tierhaltung in Kraft\ntreten. Ich frage:\n1. Welche wesentlichen Ver\u00e4nderungen und Anforderun-\ngen ergeben sich mit Inkraftsetzung der Verordnung ab\nMitte des Jahres 2000 f\u00fcr Ackerbau- und Tierhaltungs-\nbetriebe im Freistaat Sachsen?\n2. Durch welche Ma\u00dfnahmen und M\u00f6glichkeiten unter-\nst\u00fctzt die S\u00e4chsische Staatsregierung die Umsetzung der\nVerordnung in den landwirtschaftlichen Betrieben Sach-\nsens?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehr-\nter Herr Abg. Wehnert, zu Ihrer ersten Frage, den einheit-\nlichen Anforderungen f\u00fcr die \u00f6kologische Landwirtschaft,\ndie erstmalig einheitlich definiert sind. Die wesentlichsten\nVer\u00e4nderungen lassen sich wie folgt zusammenfassen:\n\u2013 keine Verwendung von gentechnisch ver\u00e4nderten\n\nOrganismen;\n\u2013 fl\u00e4chengebundene Tierhaltung auf der Basis einer\n\n\u00c4quivalenz von 170 kg Stickstoff pro Hektar und Jahr,\nUmstellungszeitraum zwei Jahre;\n\n\u2013 kein Einsatz von Antibiotika und leistungsf\u00f6rdernden\nSubstanzen in Futtermitteln;\n\n\u2013 keine pr\u00e4ventive Anwendung von allopathischen Arz-\nneimitteln; Vorrang haben hom\u00f6opathische und phyto-\ntherapeutische Arzneimittel. Vorbeugende Ma\u00dfnahmen\nzur Gesunderhaltung der Tiere stehen dabei im Vorder-\ngrund \u2013 also Auswahl entsprechend robuster Rassen,\nVerbot der Anbindehaltung von Tieren, Tiere m\u00fcssen\nZugang zur Weide und zum Auslauf haben, Bemes-\nsung der Auslauffl\u00e4che f\u00fcr die meisten Tierarten auf\neine Gr\u00f6\u00dfe von 75 % der Stallfl\u00e4che;\n\n\u2013 Herkunftsnachweise f\u00fcr \u00f6kologisch erzeugtes Fleisch.\nSo weit die wesentlichsten Anforderungen.\nZu Ihrer zweiten Frage, den s\u00e4chsischen Ma\u00dfnahmen. Zur\nUnterst\u00fctzung des \u00f6kologischen Landbaus hat die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung im Fr\u00fchjahr dieses Jahres das Kon-\nzept zur Entwicklung des \u00f6kologischen Landbaus ver-\nabschiedet und die bisher schon geltenden F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen damit auf einem hohen Niveau festgeschrieben.\nAusgehend von einer umfassenden Analyse der Rahmen-\nbedingungen werden Ma\u00dfnahmen und Wege vorgeschla-\ngen zur Ausweitung des \u00f6kologischen Landbaus, zur\nMarkterschlie\u00dfung, zur Produktentwicklung und Markt-\neinf\u00fchrung, zum Know-how-Transfer, zur Ausweitung\nder Beratung, zur Intensivierung der Ausbildung und eine\nganze Reihe weiterer begleitender Ma\u00dfnahmen.\nIch darf daran erinnern, dass sich der Agrarausschuss des\nLandtages dazu im Rahmen einer Anh\u00f6rung ein umfas-\nsendes Bild \u00fcber Fragen des \u00f6kologischen Landbaus\ngemacht und die Staatsregierung gebeten hat den \u00f6kolo-\ngischen Landbau mit geeigneten Ma\u00dfnahmen zu unter-\nst\u00fctzen. Dem sind wir mit diesem Konzept nachgekom-\nmen.\n\nDer \u00f6kologische Landbau ist ja auch Bestandteil unseres\nProgrammes ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c im Frei-\nstaat Sachsen und erh\u00e4lt somit auch fl\u00e4chengebundene,\nkofinanzierte Mittel der Europ\u00e4ischen Union.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr Staatsminister, ich bedanke\nmich zun\u00e4chst, habe deshalb, weil diese Verordnung sp\u00e4-\nter gekommen ist als das Konzept und die Anh\u00f6rungen\nwaren, bewusst gefragt, wie man das nun integrieren\nkann. Ich bedanke mich f\u00fcr die Antwort.\nIch m\u00f6chte mir pers\u00f6nlich erlauben, Ihnen alles Gute zu\nw\u00fcnschen, und mich bedanken f\u00fcr gemeinsame sachliche,\nfachliche, manchmal sehr widerspr\u00fcchliche Zusammen-\narbeit.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Das war aber keine Nachfrage, Herr Abgeordneter.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aber es war doch eine Anerkennung,\nHerr Minister.\nIch bitte jetzt die Abg. Frau Dr. Ernst, PDS, ihre Frage an\ndie Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Mir geht es um das Problem Altfall-\nregelung.\nAuf der Dresdener Innenministerkonferenz am\n11./12. Juni 1999 wurde die Problematik Abschiebestopp\ndiskutiert und die Frage einer Altfallregelung f\u00fcr schon\nlange in Deutschland lebende Fl\u00fcchtlinge. Dabei wurde\nseitens einiger Bundesl\u00e4nder die Wiederaufnahme von\nAbschiebungen gefordert. Eine Einigung zur Altfallrege-\nlung kam nicht zustande.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Wie begr\u00fcndet die S\u00e4chsische Staatsregierung ihre Kri-\ntik an Bundesminister Schilys verf\u00fcgtem Abschiebestopp?\n2. Welches waren bzw. sind die inhaltlichen Kernpunkte,\ndie einer Einigung der Innenminister hinsichtlich einer\nAltfallregelung f\u00fcr seit langem in Deutschland lebende\nFl\u00fcchtlinge entgegenstanden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Tod des sudanesischen\nAsylbewerbers Ageeb bei seiner Abschiebung durch den\nBundesgrenzschutz war ein tragischer Ungl\u00fccksfall.\nDass daraufhin Abschiebungen von abgelehnten Asyl-\nbewerbern auf dem Luftweg bei zu erwartenden Wider-\nstandshandlungen auf Anordnung von Bundesinnen-\nminister Schily g\u00e4nzlich ausgesetzt wurden, geht \u00fcber das\nzur Aufkl\u00e4rung des Todesfalles Erforderliche deutlich hin-\naus.\nDie Anordnung des Bundesinnenministers setzt ein v\u00f6llig\nfalsches Signal an gewaltbereite ausreisepflichtige Ausl\u00e4n-\nder. Sie fordert regelrecht dazu auf sich der Abschiebung\nerfolgreich zu widersetzen, indem von ihnen Gewalt ange-\nwandt wird.\nDie Innenministerkonferenz hat deshalb einstimmig in\nDresden den Bundesinnenminister um die kurzfristige\nWiederaufnahme der fr\u00fcheren Praxis gebeten. Das wurde\nvom Bundesinnenministerium zugesagt. Nach meinen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7825\n\n\n\nInformationen soll die entsprechende Anordnung morgen\naufgehoben werden.\nZur Ihrer zweiten Frage, Stichwort Altfallregelung: Die\nDiskussion um eine Erweiterung der bereits bestehenden\nAltfallregelung wird im Rahmen der bestehenden Arbeits-\ngruppe unter dem Vorsitz von Rheinland-Pfalz, also Herrn\nZuber, auf der Ministerebene fortgesetzt. Die Frage war\ndaher auf der letzten Innenministerkonferenz noch nicht\nentscheidungsreif.\nDie Innenministerkonferenz hat Herrn Zuber gebeten, in\nder n\u00e4chsten turnusm\u00e4\u00dfigen Sitzung der Innenminister-\nkonferenz einen Abschlussbericht vorzulegen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS:  Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage, und\nzwar wie die S\u00e4chsische Staatsregierung zu dieser Altfall-\nregelung steht, mit welchen Positionen sie argumentiert.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Die  S\u00e4chsische\nStaatsregierung bekennt sich zu der bereits bestehenden\nund seit Jahren praktizierten Altfallregelung. Die Diskus-\nsion um die Erweiterung dieser bereits bestehenden Alt-\nfallregelung ist noch nicht abgeschlossen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Jurk, SPD, seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk, SPD: Dem Sonderheft des Statistischen Landesamtes\n,,Strukturdaten des Landkreises Niederschlesischer Ober-\nlausitzkreis nach Gemeinden 1999\u201c vom April 1999 war\nauf Seite 53 zu entnehmen, dass der Schuldenstand der\nStadt Niesky am 31. Dezember 1997 eine Verschuldung\nvon 8 546 DM je Einwohner aufweist.\nW\u00e4hrend die Stadt Bad Muskau bei einem Schuldenstand\nvon 4 657 DM pro Einwohner zum 31. Dezember 1997\ndrastische Ma\u00dfnahmen der Haushaltskonsolidierung\nergreifen muss, sind solcherlei Weisungen der Rechts-\naufsichtsbeh\u00f6rden gegen\u00fcber der Stadt Niesky nicht\nbekannt.\nMeine Frage: Welche Voraussetzungen hat die Stadt\nNiesky erf\u00fcllt, damit die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden die bis-\nherigen Kreditaufnahmen bewilligen konnten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die von Ihnen zitierten Anga-\nben stammen, wie Sie selbst ausgef\u00fchrt haben, aus dem\nSonderheft des Statistischen Landesamtes mit dem Titel\n,,Strukturdaten des Landkreises NOL \u2026\u201c.\nDie Angaben in diesem Sonderbericht beruhen ihrerseits\nauf dem detaillierteren Bericht des Statistischen Landes-\namtes mit dem Titel ,,Schulden der \u00f6ffentlichen Haushalte\nund deren \u00f6ffentlich bestimmten Fonds, Einrichtungen\nund wirtschaftlichen Unternehmen des Freistaates\u201c vom\nJuli 1998 mit dem Sachstand zum 31. Dezember 1997. In\ndiesem Bericht sind die Angaben getrennt enthalten zu\ndem Stand der Verschuldung f\u00fcr die Gebietsk\u00f6rperschaft\nals solche, f\u00fcr die Eigenbetriebe, die Eigengesellschaften\nund auch f\u00fcr die Krankenh\u00e4user.\nNach diesem detaillierteren Bericht weist die Stadt Niesky\nselbst eine Pro-Kopf-Verschuldung in H\u00f6he von 1 403 DM\npro Einwohner und f\u00fcr die Eigengesellschaften in H\u00f6he\n\nvon 7 143 DM pro Einwohner aus. Bei Bad Muskau lauten\ndie entsprechenden Daten 3 458 DM f\u00fcr die Stadt und f\u00fcr\ndie Eigengesellschaften 1 199 DM.\nEine \u00dcberpr\u00fcfung hat ergeben, dass die Verschuldung der\nEigengesellschaften der Stadt Niesky nahezu allein auf die\nStadtwerke Niesky GmbH, die Wohnungsgesellschaft\nmbH Niesky und die B\u00fcrgerhaus GmbH entf\u00e4llt. Der\ndabei entstandene Schuldendienst wird von den Eigenge-\nsellschaften selbst getragen. Die Schulden sind als rentier-\nliche Schuld zu bezeichnen. Es handelt sich hier um Schul-\nden aus Investitionsma\u00dfnahmen, die sich refinanzieren.\nDie Stadt Niesky hat f\u00fcr das Jahr 1999 als Stadt einen aus-\ngeglichenen Haushalt vorgelegt. Der Schuldendienst f\u00fcr\naufgenommene Kredite der Stadt steht im Einklang mit\nihrer Haushaltslage.\nBei der Stadt Bad Muskau weist der Haushalt 1999 dage-\ngen einen Fehlbedarf in H\u00f6he von ca. einer Million DM\naus. Deshalb ist die Stadt zu Recht aufgefordert worden,\nein Haushaltskonsolidierungskonzept zu erarbeiten und\nvorzulegen.\n\nJurk, SPD: Sie haben \u2013 sicherlich zu Recht \u2013 begr\u00fcndet,\ndass die Kreditaufnahmen in den st\u00e4dtischen Eigenbetrie-\nben, im besonderen bei den Stadtwerken Niesky, zu dieser\nSummierung der Gesamtverschuldung beigetragen haben.\nSind Sie der Auffassung, dass das zwar rentierliche Schul-\nden sind, aber nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass die Stadtwer-\nke eventuell h\u00f6here Einnahmen durch Geb\u00fchren erzielen\nm\u00fcssen, um diese Refinanzierung vornehmen zu k\u00f6nnen\nund damit eigentlich durch die Hintert\u00fcr den B\u00fcrger wie-\nderum belasten?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Die Frage kann ich\nnicht beantworten, weil mir die entsprechenden Unter-\nlagen mangels entsprechender Frage in Ihrem Antrag nicht\nbekannt gemacht worden sind und es auch nicht brauch-\nten. Ich kann das aber gern nachfragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, die Anfragen 7 und 8 wurden auf Wunsch der Abge-\nordneten Frau Mattern und Frau Gangloff schriftlich\nbeantwortet bzw. sollen schriftlich beantwortet werden. Ist\ndas so richtig?\n\n(Frau Gangloff, PDS: Das ist bereits erfolgt!)\n\nSomit kann ich die laufende Nr. 9 aufrufen. Frau Abg.\nRoth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Meine Frage betrifft den Abfallwirt-\nschaftsplan. Die L\u00e4nder sind nach \u00a7 29 Kreislaufwirt-\nschafts-/Abfallgesetz zur Abfallwirtschaftsplanung ver-\npflichtet. Diese Abfallwirtschaftsplanung ist bis zum\n31.12.1999 zu erstellen und soll die Abfallbilanzen des Jah-\nres 1997 sowie die bis zum 31.12.1999 f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf\nJahre zu erstellenden Abfallwirtschaftskonzepte der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger ber\u00fccksichtigen.\nMeine Fragen:\n1. Weshalb legte die Staatsregierung nicht die Abfallbilan-\nzen von 1997, sondern die des Jahres 1996 f\u00fcr den 10-j\u00e4hri-\ngen Prognosezeitraum des Abfallwirtschaftsplanes des\nFreistaates Sachsen zugrunde?\n2. Welche Gr\u00fcnde veranlassten die Staatsregierung, f\u00fcr\ndas Beteiligungsverfahren die ungew\u00f6hnlich kurze Frist\nvom 3.6.1999 bis zum 18.6.1999 festzulegen, in die auch\nnoch die Europa- und Kommunalwahlen fielen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7826\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister J\u00e4hnichen,\nbitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau\nAbg. Roth, die Staatsregierung hat den Entwurf des\nAbfallwirtschaftsplanes mit gro\u00dfer Sorgfalt erarbeitet. Sie\nhat dazu insbesondere die Abfallmengenprognosen aus\ndem Abfallwirtschaftskonzept des Jahres 1996 aktualisiert\nund diese Aktualisierung im Sommer letzten Jahres\numfassend mit den \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungs-\ntr\u00e4gern und den Verb\u00e4nden der Wirtschaft diskutiert.\nDie Erarbeitung des Planentwurfs hat daher einschlie\u00dflich\nder Aktualisierung der Prognose einen l\u00e4ngeren Zeitraum\nbeansprucht \u2013 etwa zwei Jahre. Allerdings stehen die\nAbfallbilanzzahlen f\u00fcr das jeweilige Vorjahr immer erst im\ndritten Quartal des Folgejahres vollst\u00e4ndig zur Verf\u00fcgung.\nDas betrifft insbesondere sowohl die Siedlungs- als auch\ndie Sonderabfallberichte.\nWenn also die Abfallbilanzen des Jahres 1997 als Grund-\nlage f\u00fcr den Abfallwirtschaftsplan verwendet worden\nw\u00e4ren, dann h\u00e4tte mit der Erarbeitung der Datengrund-\nlage f\u00fcr den Abfallwirtschaftsplan fr\u00fchestens im Herbst\n1998 begonnen werden k\u00f6nnen.\nEine rechtzeitige Aufstellung des Planes bis Ende dieses\nJahres \u2013 so sieht es das Kreislaufwirtschafts- und Abfall-\ngesetz vor \u2013 w\u00e4re dann aber nicht m\u00f6glich gewesen. Dem-\nzufolge musste die neue Prognose zun\u00e4chst auf den\nBilanzzahlen des Jahres 1996 aufbauen.\nZu Ihrer zweiten Frage: F\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Ent-\nsorgungstr\u00e4ger standen reichlich f\u00fcnf Wochen f\u00fcr eine\nStellungnahme zur Verf\u00fcgung. Von einer ungew\u00f6hnlich\nkurzen Frist kann also nicht gesprochen werden. Den\nLandkreisen, den kreisfreien St\u00e4dten und den Abfallver-\nb\u00e4nden sowie einer Vielzahl anderer Organisationen, dar-\nunter den Umweltverb\u00e4nden, den kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden, den Wirtschaftsverb\u00e4nden und den Kammern,\nwurde mit Schreiben vom 10. Mai jeweils ein Entwurf des\nAbfallwirtschaftsplanes zur Stellungnahme \u00fcbersandt.\nDie Bekanntmachung im ,,S\u00e4chsischen Amtsblatt\u201c ist\nzus\u00e4tzlich erfolgt. Damit wurde auch Gemeinden, die\nkeine kreisfreien St\u00e4dte sind und die ihre Interessen durch\nden Abfallwirtschaftsplan wom\u00f6glich ber\u00fchrt sehen,\nzus\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, zu dem Planentwurf\nStellung zu nehmen.\nBedauerlicherweise vergingen bis zur Ver\u00f6ffentlichung im\nAmtsblatt reichlich drei Wochen, so dass die Bekannt-\nmachung erst am 3. Juni erschienen ist. Allerdings haben\ndie Gemeinden, die keine kreisfreien St\u00e4dte sind, in der\nRegel ja auch keine abfallwirtschaftlichen Aufgaben zu\nerf\u00fcllen, so dass deren Ber\u00fchrungspunkte mit der abfall-\nwirtschaftlichen Planung eher als gering einzusch\u00e4tzen\nsind.\nDass in der Anh\u00f6rungsfrist die Europa- und die Kommu-\nnalwahlen stattgefunden haben, ist von der Sache her\nkeine Behinderung, da die angeh\u00f6rten kommunalen K\u00f6r-\nperschaften auch in dieser Zeit voll arbeitsf\u00e4hig sein m\u00fcs-\nsen und es auch waren. Das betrifft sowohl die Verwal-\ntung als auch die beschlie\u00dfenden Gremien. Die Tr\u00e4ger wis-\nsen aber, Frau Abgeordnete, dass in begr\u00fcndeten F\u00e4llen\nStellungnahmen, die sp\u00e4ter eingegangen sind, noch ent-\nsprechend ber\u00fccksichtigt werden.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Dr. J\u00e4hnichen, ich habe eine Nach-\nfrage.\n\nDer Bundesgesetzgeber hat bewusst die Abfallbilanzen\nvon 1997 als Anforderung zugrunde gelegt, weil ja erst\nim Jahre 1997 die Wirkungen des Kreislaufwirtschafts-\ngesetzes, welches am 7.10.1996 in Kraft trat, mit diesen\nBilanzen begutachtet werden konnten.\nMeine Frage an Sie: Wenn die Staatsregierung die Bilanzen\nvon 1996 den Prognosen zugrunde legt und zum Beispiel\ndie 16 % R\u00fcckgang von 1996 zu 1997 in ihren Prognosen\nnicht beachtet \u2013 wie wollen Sie dann \u00dcberkapazit\u00e4ten von\nAbfallentsorgungsanlagen, die auf den jetzt gesetzten Pro-\ngnosen aufbauen, verhindern?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Abgeordnete, ich habe gesagt, dass wir zu-\nn\u00e4chst von den Abfallprognosen aus dem Jahre 1996 aus-\ngegangen sind, aber dass wir diese Grundlagen aktuali-\nsiert haben.\n\nFrau Roth, PDS: Gestatten Sie noch eine Nachfrage, Herr\nDr. J\u00e4hnichen? \u2013 Wie kommt es dann, dass zum Beispiel\nf\u00fcr den Entsorgungsverband Vogtland die Prognosen, die\nSie angeben, mehr als doppelt so hoch sind wie die Pro-\ngnosen, die der Entsorgungsverband selbst f\u00fcr das Jahr\n2005 aufgestellt hat? Der Entsorgungsverband hat 30 000\nbis 35 000 Tonnen prognostiziert, w\u00e4hrend im Abfallwirt-\nschaftsplan des Freistaates Sachsen \u00fcber 83 000 Tonnen\naufgef\u00fchrt sind.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Abgeordnete, der Abfallwirtschaftsplan des\nFreistaates wird zurzeit erst bearbeitet. Er ist ja noch nicht\nabgeschlossen. Wenn der regionale Verband zun\u00e4chst von\nanderen Gr\u00f6\u00dfen ausgeht, dann wird in dieser Beratungs-\nzeit, die wir noch bis Jahresende haben, schon eine\ngemeinsame Basis gefunden werden. Der Sinn der Heraus-\ngabe von Entw\u00fcrfen ist der, dass wir abgleichen und dar-\n\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. Sonst brauchte man das ja nicht\nzu tun.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Zschoche,\nbitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich frage die Staatsregierung:\n1. Wie haben sich die Sozialhilfeausgaben von Juni bis\nDezember 1998 im Freistaat Sachsen entwickelt?\n2. Wie viele s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, darunter\nwie viel Kinder, erhielten am 31.12.1998 Sozialhilfe in\nForm von ,,Hilfe zum Lebensunterhalt\u201c?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Minister de Haas,\nbitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon  Frau  und  Mann:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr  geehrte\nAbgeordnete! Frau Zschoche, beide Fragen k\u00f6nnen nicht\nbeantwortet werden. Das Statistische Landesamt ermittelt\ndie Ausgaben f\u00fcr Sozialhilfe jeweils nur am Jahresende f\u00fcr\nein ganzes Kalenderjahr. F\u00fcr ein Halbjahr sind daher keine\nAngaben m\u00f6glich.\nAuch bez\u00fcglich der Anzahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger zum\nStichtag 31.12.1998 liegen vom Statistischen Landesamt\nnoch keine Angaben vor. Diese werden erfahrungsgem\u00e4\u00df\nin der zweiten Julih\u00e4lfte des jeweiligen Folgejahres erwar-\ntet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7827\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Bretschneider,\nbitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Der Kreistag Chemnitzer\nLand besteht aus 59 Kreisr\u00e4ten und dem Landrat. Laut\nProtokoll zu einer Beschlussfassung hei\u00dft es: ,,20 Jastim-\nmen; 5 Neinstimmen; 4 Enthaltungen.\u201c\nIch frage die Staatsregierung:\nIst der gefasste Beschluss des Kreistages rechtskr\u00e4ftig, da\ndoch aufgrund der anwesenden Kreisr\u00e4te die Beschluss-\nf\u00e4higkeit gar nicht gegeben war?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Nach \u00a7 35 Abs. 2 Satz 1 der\nS\u00e4chsischen Landkreisordnung ist der Kreistag beschluss-\nf\u00e4hig, wenn mindestens die H\u00e4lfte aller Mitglieder ein-\nschlie\u00dflich Landrat anwesend und \u2013 das unterstelle ich \u2013\nstimmberechtigt ist. Auf die Beteiligung an der Abstim-\nmung kommt es nicht an, denn es kann ja sein, dass\njemand anwesend ist, aber nicht an der Abstimmung teil-\nnimmt.\nAus dem zitierten Protokollvermerk kann daher die\nBeschlussunf\u00e4higkeit nicht abgeleitet werden, weil in dem\nProtokollvermerk nicht angegeben ist, wie viele Mitglieder\nanwesend waren. Wir kontrollieren diesen Sachverhalt\njedoch gern.\nIch habe soeben von Ihnen erfahren, um welchen Land-\nkreis es sich handelt. Sie m\u00fcssten mir nur noch mitteilen,\nwann dieser Beschluss gefasst worden ist, damit ich diesen\nkonkreten Fall l\u00f6sen kann. Diese Angabe hatten Sie nicht\ngeliefert. Wir h\u00e4tten vielleicht von unserer Seite aus nach-\nfragen sollen, aber es war nun einmal nicht so. Wenn wir\ndas Datum mitgeteilt bekommen, geht es weiter.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe eine kurze Frage:\nWie viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter musste die\nStaatsregierung in den letzten f\u00fcnf Jahren zur Beantwor-\ntung der Kleinen Anfragen zus\u00e4tzlich einstellen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Ministerpr\u00e4sident,\nbitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Obwohl die Beantwortung der bisher insgesamt 8 870\nKleinen Anfragen einen erheblichen \u2013 auch personellen \u2013\nAufwand verursacht hat, war es schon mit R\u00fccksicht auf\ndas beschlossene Personalabbaukonzept nicht m\u00f6glich,\nzus\u00e4tzliche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter einzustellen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDer erh\u00f6hte Arbeitsanfall durch die Beantwortung Kleiner\nAnfragen wird vielmehr von Fall zu Fall durch erh\u00f6hten\nEinsatz der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter ressortintern\naufgefangen.\nSeit 1996 wird der Bearbeitungsaufwand zur Beantwor-\ntung von Kleinen Anfragen statistisch erfasst. Dabei\nwurde eine durchschnittliche Bearbeitungszeit von acht\nStunden ermittelt. Gem\u00e4\u00df der Verwaltungsverf\u00fcgung zur\n\nKostenfestlegung des Finanzministers werden f\u00fcr die\nArbeitsstunde eines Mitarbeiters des h\u00f6heren Dienstes\npauschal 95 DM angesetzt. Die Kosten f\u00fcr Schreibarbeiten\netc. werden nicht ber\u00fccksichtigt.\nDie  S\u00e4chsische  Staatsregierung  musste  bisher  in  der\n2. Legislaturperiode f\u00fcr die insgesamt 8 870 Kleinen\nAnfragen, die sie zu beantworten hatte, damit rund\n70 960 Arbeitsstunden aufwenden. Das entspricht \u00fcber die\nZeit der Legislaturperiode einer Dauerarbeitszeit von acht\nMitarbeitern. Diese Dauerarbeitszeit ist durch Mehrarbeit\nvorhandener Mitarbeiter geleistet worden. Ich m\u00f6chte die\nGelegenheit nutzen, den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\ntern f\u00fcr diese zus\u00e4tzliche Arbeit zu danken.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Eine Nachfrage? \u2013 Bitte,\nHerr Hilker.\n\nHilker, PDS: Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf, gestat-\nten Sie bitte eine Nachfrage: Ist angesichts der Tatsache,\ndass der Landtag vor kurzem beschlossen hat, eine F\u00f6rder-\nmitteldatenbank einzurichten, des Weiteren ungef\u00e4hr 50 %\nder Kleinen Anfragen die F\u00f6rdermittelproblematik betref-\nfen und die F\u00f6rdermitteldatenbank de facto auf Com-\nputerbasis beruht, abzusehen, dass sich der Aufwand um\nzirka 50 % reduziert, da ja nur noch der Computer einmal\nbet\u00e4tigt werden muss und somit in Zukunft die Verwal-\ntung bei diesem Umfang Kleiner Anfragen keine \u00dcber-\nstunden mehr leisten muss?\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nProf.  Dr.  Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Herr Kollege\nHilker, das h\u00e4ngt von der Art der Fragen ab. Die Fragen\nm\u00fcssten dann gewisserma\u00dfen computergerecht gestellt\nwerden.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nAus den bisherigen Erfahrungen mit knapp 9 000 Anfra-\ngen habe ich nicht den Eindruck gewonnen, dass das der\nFall ist, es sei denn, dass sich die Art der Fragen v\u00f6llig\nver\u00e4ndert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Noch eine zweite Nach-\nfrage? \u2013 Bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Ministerpr\u00e4sident, ich habe noch eine\nzweite Nachfrage: Ist die Staatsregierung bereit, ihre\nMethoden der statistischen Erfassung zum Beispiel der\nF\u00f6rderprogramme auf Computerbasis dem Parlament dar-\nzulegen, so dass man eine gemeinsame Basis finden kann,\num sich Arbeit zu ersparen; denn in diesem Fall k\u00f6nnten\ndie Fragen so gestellt werden, dass sie computertechnisch\neinfach erfasst und auch beantwortet werden k\u00f6nnen. Das\nw\u00fcrde bedeuten, dass wir unsere und Sie Ihre Kriterien\nnennen. Vielleicht k\u00f6nnten wir zu gemeinsamen Kriterien\nkommen, um gemeinsam Arbeit einzusparen.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Die Staatsregie-\nrung ist bereit alles zu tun, was ihr Arbeit erspart, Herr\nKollege.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7828\n\n\n\nHilker, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Adamczyk,\nbitte.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Frage zu den Wahlen 1999:\n1. Zu welchen rechtsextremistischen Aktionen (Angriffen\nauf St\u00e4nde, Besch\u00e4digung von Plakaten u. a.) kam es w\u00e4h-\nrend des Europa- und Kommunalwahlkampfes 1999 in\nSachsen?\n2. Welche rechtsextremen bzw. rechtsorientierten Parteien\ntreten in Sachsen zur Landtagswahl 1999 bisher an?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Abg. Adamczyk, zu Ihrer\nFrage 1 antworte ich wie folgt: Am 26. Mai dieses Jahres\nwurden Wahlplakate der PDS in Freiberg mit Hakenkreu-\nzen beschmiert. Im Juni 1999 wurde ein Wahlplakat in Zit-\ntau mit Hakenkreuzen, SS-Runen und den Schriftz\u00fcgen\n,,NSDAP\u201c und ,,NS\u201c bespr\u00fcht. Weitere Vorf\u00e4lle sind mir\nnicht bekannt geworden.\nDie T\u00e4ter der beiden genannten Vorf\u00e4lle sind bisher\nnicht bekannt; sie konnten nicht ermittelt werden. Eine\nabschlie\u00dfende Beurteilung, ob es sich um T\u00e4ter mit rechts-\nextremistischen Motiven gehandelt hat, ist daher derzeit\nnicht m\u00f6glich.\nZu Ihrer Frage 2: Bisher hat die NPD eine Landesliste f\u00fcr\ndie Landtagswahl im Herbst dieses Jahres eingereicht.\nGem\u00e4\u00df den gesetzlichen Vorschriften k\u00f6nnen noch bis\nzum 15. Juli dieses Jahres Wahlvorschl\u00e4ge eingereicht wer-\nden.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Schneider,\nbitte.\n\nFrau  Schneider,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Meine Frage bezieht sich auf die Aufl\u00f6sung\nder JN in Sachsen. In der ,,SZ\u201c vom 9.6.1999 unter der\n\u00dcberschrift ,,Schwere Zerw\u00fcrfnisse\u201c ist von der Aufl\u00f6sung\nder NPD-Nachwuchsorganisation in Sachsen die Rede.\nMeine Frage lautet: Was ist der Staatsregierung \u00fcber die\nAbspaltung bzw. Aufl\u00f6sung des JN-Landesvorstandes\nSachsen bekannt, insbesondere bez\u00fcglich einer Neuorgani-\nsierung?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Staatsregierung ist das\nRundschreiben des JN-Landesverbandes Sachsen vom\n7. Juni dieses Jahres bekannt, aus dem insbesondere her-\nvorgeht, dass der gesamte Landesvorstand der JN Sachsen\ngeschlossen seinen R\u00fccktritt erkl\u00e4rt hat und aus der JN\nausgetreten ist. Urs\u00e4chlich f\u00fcr den R\u00fccktritt sollen interne\nStreitigkeiten mit dem Bundesvorstand der JN gewesen\nsein.\nLaut einer Pressemitteilung des zur\u00fcckgetretenen s\u00e4ch-\nsischen Landesvorstandes vom 7. Juni 1999, also vom sel-\nben Tag, soll dessen Erreichbarkeit \u00fcber die Internet-\nadresse des ,,Bildungswerkes Deutsche Volksgemein-\nschaft\u201c gew\u00e4hrleistet werden. Nach eigenen Angaben\n\nwurde diese Gemeinschaft mit Sitz in Eschweiler bei\nAachen am 5. Juni 1999, also zwei Tage zuvor, gegr\u00fcndet.\nSie verf\u00fcgt u. a. \u00fcber ein organisationseigenes Bildungs-\nzentrum in Eschweiler. Es bezeichnet sich als \u2013 ich zitiere \u2013\n,,organisierten Zusammenschluss von Deutschen, deren\nVorstellungen sich am strukturellen Ordnungsprinzip der\nNation orientieren\u201c.\n\nFrau Schneider, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Es  geht  um  die  Abfallverbrennungs-\nanlage Bosewitzer Stra\u00dfe in Dresden. Auf Versammlungen\nin Vorbereitung der Kommunalwahlen \u00e4u\u00dferten Dresdner\nB\u00fcrger sich beunruhigt \u00fcber den Plan, auf dem Gel\u00e4nde\neines ehemaligen Braunkohlenheizwerkes in der Bose-\nwitzer Stra\u00dfe in unmittelbarer N\u00e4he von Wohngebieten\nund Kleing\u00e4rten mit unterschiedlichen Stoffen konta-\nminiertes Abfallholz zu verbrennen. Es wird bef\u00fcrchtet,\ndass bei Abf\u00e4llen aus Abrissen und Sanierungen keine\ngesicherten Unterlagen vorhanden und saubere Trennun-\ngen nach Herkunft und Art nicht m\u00f6glich sind.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Was hat den Freistaat, vertreten durch das Regierungs-\npr\u00e4sidium Dresden, bewogen, dem angek\u00fcndigten Antrag\nder Betreiberfirma grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcberzu-\nstehen?\n2. Welche Sicherheiten sind gegeben, um die Gef\u00e4hrdung\nvon Menschen und Umwelt auszuschlie\u00dfen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau\nAbg. Roth, bei der Anlage in der Bosewitzer Stra\u00dfe in\nDresden wird derzeit ausschlie\u00dflich leichtes Heiz\u00f6l einge-\nsetzt. Der Betreiber der Anlage m\u00f6chte jedoch zuk\u00fcnftig\nauch mit Schadstoffen belastetes Altholz in der Anlage\nverbrennen. Hierzu ben\u00f6tigt er eine immissionsschutz-\nrechtliche Genehmigung.\nIn Vorgespr\u00e4chen des Regierungspr\u00e4sidiums mit dem\nBetreiber wurde dieser auf das Verfahren und die zu\nerwartenden Auflagen hingewiesen. Diese gesetzlich ver-\nankerte Beratungspflicht der Genehmigungsbeh\u00f6rde steht\nzun\u00e4chst einmal jedem Investor offen.\nDas Regierungspr\u00e4sidium Dresden hat folglich dem\nBetreiber der Anlage nur die Voraussetzungen erl\u00e4utert,\nunter denen ein solches Vorhaben genehmigt werden\nk\u00f6nnte. Die Entscheidung \u00fcber einen konkreten Genehmi-\ngungsantrag bleibt allein dem Genehmigungsverfahren\nvorbehalten, zu dem im vorliegenden Fall Bed\u00fcrftigkeits-\nBeteiligungs- und Umweltvertr\u00e4glichkeitsuntersuchungen\ndurchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen.\nSollten sowohl die formellen als auch die materiellen\nGenehmigungsvoraussetzungen vorliegen, so hat der\nAntragsteller einen Rechtsanspruch auf Genehmigung.\nDas Regierungspr\u00e4sidium in Dresden steht dem Vorhaben\nweder positiv noch negativ gegen\u00fcber, sondern wird\nanhand der gesetzlichen Vorgaben objektiv \u00fcber den\nAntrag entscheiden. Im \u00dcbrigen hat der Betreiber der\nAnlage bis heute noch keinen Genehmigungsantrag ein-\ngereicht, so dass es sich aus der Sicht des Regierungspr\u00e4si-\ndiums zun\u00e4chst einmal um eine reine Information gehan-\ndelt hat.\nZu Ihrer zweiten Frage, welche Sicherheiten gegeben\nsind: Immissionsschutzrechtliche genehmigungsbed\u00fcrf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7829\n\n\n\ntige Anlagen d\u00fcrfen vom Regierungspr\u00e4sidium als zust\u00e4n-\ndiger Genehmigungsbeh\u00f6rde nur dann genehmigt wer-\nden, wenn mit hinreichender Sicherheit im Genehmi-\ngungsverfahren festgestellt werden kann, dass der Anla-\ngenbetrieb keine sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen her-\nvorrufen kann und dar\u00fcber hinaus Vorsorge nach dem\nStand der Technik getroffen worden ist. So m\u00fcssen ins-\nbesondere die strengen Grenzwerte der 17. Verordnung\nzum Bundes-Immissionsschutzgesetz sicher eingehalten\nwerden. Dann kann auch eine Gef\u00e4hrdung von Mensch\nund Umwelt im Einwirkungsbereich der Anlage nach\nmenschlichem Ermessen ausgeschlossen werden. \u2013 Sie\nhaben eine Nachfrage?\n\nFrau Roth, PDS: Meine Kollegin w\u00fcrde noch eine Nach-\nfrage stellen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Es ist ja best\u00e4tigt wor-\nden, dass es noch nicht so weit ist, dass die Meinung der\nB\u00fcrger schon eine noch nicht beschlossene Angelegenheit\nals Tatsache ist. Trotzdem habe ich eine Frage:\nMuss das Regierungspr\u00e4sidium in einer so sensiblen\nAngelegenheit mit der Stadt abstimmen oder hat es das\nRecht diese Entscheidung dann allein zu treffen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte immer nur eine\nFrage stellen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Das Regierungspr\u00e4sidium wird ein Anh\u00f6rungsver-\nfahren und ein Beteiligungsverfahren durchf\u00fchren, wie es\nvorgesehen ist. Es wird auf alle F\u00e4lle die Stellungnahmen\nder betroffenen Einrichtungen ber\u00fccksichtigen. Die\nGenehmigung selbst aber erfolgt allein in Verantwortung\ndes Regierungspr\u00e4sidiums.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird noch eine Nach-\nfrage gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann bitte Frau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Welche Regelungen zur Gew\u00e4hrung\nvon Prozesskostenhilfe gibt es f\u00fcr \u00fcberschuldete B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen im Falle eines Insol-\nvenzverfahrens?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Minister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich  antworte  wie\nfolgt: Die Insolvenzordnung selbst enth\u00e4lt keine Regelun-\ngen zur Gew\u00e4hrung von Prozesskostenhilfe. \u00a7 4 der Insol-\nvenzordnung erkl\u00e4rt insoweit nur die Vorschriften der\nZPO f\u00fcr entsprechend anwendbar. Nach \u00a7 114 der ZPO\nsetzt die Bewilligung von Prozesskostenhilfe voraus, dass\neine Rechtsverfolgung oder Rechtsverteidigung hin-\nreichende Aussicht auf Erfolg bietet.\nDie Insolvenzordnung benennt als Ziele des Insolvenzver-\nfahrens einerseits die gemeinschaftliche Befriedigung der\nGl\u00e4ubiger und andererseits auch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr den\nredlichen Schuldner, sich von seinen restlichen Verbind-\nlichkeiten zu befreien.\nInwieweit diese Ziele bei der Pr\u00fcfung der Voraussetzun-\ngen zur hinreichenden Erfolgsaussicht des Verfahrens eine\nRolle spielen k\u00f6nnen, ist umstritten. Damit ist insbeson-\ndere die Frage, ob \u00fcberschuldeten B\u00fcrgern f\u00fcr das Ver-\nbraucherinsolvenzverfahren mit anschlie\u00dfender Rest-\n\nschuldbefreiung Prozesskostenhilfe zu gew\u00e4hren ist, von\nGesetzes wegen nicht eindeutig gekl\u00e4rt. Das wussten wir\nvorher. Wir haben den Bundesgesetzgeber nachdr\u00fccklich\nim Gesetzgebungsverfahren darauf hingewiesen. Dies ist\nnur einer von mehreren M\u00e4ngeln des neuen Rechts, auf\ndie ich auch gelegentlich hingewiesen habe.\nDie Gerichte, die nun dar\u00fcber zu entscheiden haben, ver-\ntreten zu dieser Frage, ob dem Schuldner f\u00fcr das Ver-\nbraucherinsolvenzverfahren mit anschlie\u00dfender Rest-\nschuldbefreiung Prozesskostenhilfe zu gew\u00e4hren ist, bun-\ndesweit unterschiedliche Meinungen.\nNach Auffassung der Bundesregierung erm\u00f6glicht die\nbestehende Gesetzeslage die Bewilligung von Prozessko-\nstenhilfe. Sollten entgegen dieser ge\u00e4u\u00dferten Auffassung\ndie Gerichte den v\u00f6llig mittellosen Schuldnern keine Pro-\nzesskostenhilfe gew\u00e4hren, so m\u00fcsste nach Auffassung der\nBundesregierung eine diesbez\u00fcgliche gesetzliche Klarstel-\nlung erfolgen. Es ist davon auszugehen, dass kurzfristig\neine gesetzliche Regelung zur Prozesskostenhilfe im Insol-\nvenzverfahren getroffen werden wird.\nFrau Zschoche, PDS: Ich bedanke mich f\u00fcr die Antwort.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Anfrage von Frau\nDr. Bretschneider wird schriftlich beantwortet.\nIch rufe Frau Dr. Ernst auf, bitte.\n\nFrau  Dr.  Ernst,  PDS:  Meine Frage ist: Welche Haltung\nbezieht die S\u00e4chsische Staatsregierung zur Zulassung der\nAbtreibungspille Mifegyne in Deutschland?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Ministerin de Haas,\nbitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Dr. Ernst! Bekanntlich hat der Inhaber der\nVertriebsrechte an dem Arzneimittel Mifepriston Sakiz\nAntrag auf Zulassung des Arzneimittels in Deutschland\ngestellt. Er beabsichtigt dieses Arzneimittel noch in diesem\nJahr in Deutschland unter der Bezeichnung Mifegyne in\nden Verkehr zu bringen.\nNach den europ\u00e4ischen und deutschen arzneimittelrecht-\nlichen Vorschriften, insbesondere \u00a7 25 Abs. 5a des Arznei-\nmittelgesetzes, ist das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und\nMedizinprodukte als zust\u00e4ndige nationale Zulassungs-\nbeh\u00f6rde verpflichtet, in solchen F\u00e4llen die Zulassung f\u00fcr\nDeutschland auszusprechen, soweit dem nicht schwerwie-\ngende Gr\u00fcnde entgegenstehen. Die Landesregierungen\nhaben keinerlei Einflussm\u00f6glichkeiten auf den Ablauf des\nbeh\u00f6rdlichen Zulassungsverfahrens. Deswegen ist es auch\nentbehrlich, hierzu die Haltung der Staatsregierung festzu-\nlegen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Man muss ja die Haltung jetzt nicht\nabstimmungsreif machen, aber man kann ja eine Meinung\nhaben. So frage ich Sie als Staatsministerin um Ihre Mei-\nnung und damit die der Staatsregierung.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann:  Die Verfahren zur \u00c4nderung des\nArzneimittelgesetzes laufen. Die Abstimmungen im Bun-\ndesrat sind noch gar nicht erfolgt. Es wird \u00fcber dieses Ver-\nfahren also noch zu verhandeln sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7830\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. D\u00fcrrschmidt,\nbitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Frage\nzum Wohnen f\u00fcr Menschen mit Behinderung.\nIm Wohngeldgesetz steht sinngem\u00e4\u00df geschrieben, dass\nBehinderte, insbesondere Rollstuhlfahrer, einen Mehr-\nbedarf an Wohnfl\u00e4che beanspruchen k\u00f6nnen. Ich frage die\nStaatsregierung:\n1. Wie hoch ist der Mehrbedarf an Wohnraum f\u00fcr Roll-\nstuhlfahrer?\n2. Inwieweit wird der Mehrbedarf an Wohnraum f\u00fcr Roll-\nstuhlfahrer durch Wohngeld ausgeglichen \u2013 vollst\u00e4ndig\noder anteilig?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Regelungen zu der Frage,\ninwieweit Mehrbedarf an Wohnraum f\u00fcr Rollstuhlfahrer\nbesteht, gibt es nicht, jedenfalls keine amtlichen Feststel-\nlungen.\nZu Ihrer zweiten Frage: Im Wohngeldrecht sind f\u00fcr\nSchwerbehinderte Freibetr\u00e4ge vorgesehen. Diese Frei-\nbetr\u00e4ge richten sich gestaffelt nach dem Grad der Behin-\nderung und liegen zwischen 200 DM und 250 DM pro\nMonat. Geht man davon aus, dass Rollstuhlfahrer regel-\nm\u00e4\u00dfig in die Kategorie ,,schwerbehindert\u201c fallen, l\u00e4sst sich\nin der Gew\u00e4hrung des Freibetrages ein Beitrag mittelbarer\nArt auch zur Deckung eines tats\u00e4chlichen Mehrbedarfs in\nder Fl\u00e4che an Wohnraum sehen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe eine Nachfrage: Herr Staats-\nminister, bei Sozialhilfeempf\u00e4ngern wird ein Bedarf fest-\ngelegt, wie viel an Wohnraum notwendig ist. Wird bei zu\nviel Wohnraum gesagt, es kann nicht gew\u00e4hrt werden? Sie\nhaben gesagt, es gibt keine gesetzlichen Regelungen f\u00fcr\nSchwerbehinderte. Gibt es eine Praxis, dass gesagt wird,\nwenn man 60 Quadratmeter oder mehr hat, ist der Mehr-\nbedarf zu hoch?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Eine amtliche Rege-\nlung zu Ihrer aufgeworfenen Problematik gibt es nicht. Es\nwird das, was wir eigentlich inhaltlich verfolgen, \u00fcber die\nvon mir bereits genannte Wohngeldregelung durch Frei-\nbetr\u00e4ge abgegolten.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Ich m\u00f6chte die Staatsregierung fragen:\nWas ist der Staatsregierung zur diesj\u00e4hrigen Demonstra-\ntion der NPD am 3.7. in Zittau bekannt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Vorsitzende des NPD-\nKreisverbandes L\u00f6bau-Zittau meldete als Veranstalter\nbeim zust\u00e4ndigen Ordnungsamt f\u00fcr den 3. Juli 1999 die\n\u00f6ffentliche Versammlung unter freiem Himmel an. Es soll\nein Trauermarsch zum Gedenken an den bei einer Demon-\nstration in Zittau ums Leben gekommenen Holger M\u00fcller\nstattfinden. Auf der Schliebenstra\u00dfe soll an der Stelle, an\nder Holger M\u00fcller verstorben ist, eine kurze Ansprache\nerfolgen.\nDie Demonstration steht unter dem Motto ,,Nicht Rache,\nnur Gerechtigkeit \u2013 Gedenken an Holger M\u00fcller\u201c. Der Ver-\nanstalter rechnet mit zirka 400 Teilnehmern. Er beabsich-\ntigt 25 eigene Ordner einzusetzen. Als Hilfsmittel sollen\nmitgef\u00fchrt werden ein Megafon, zwei Transparente, vier\nFackeln und 50 Fahnen.\nDie Veranstaltung wurde vom Ordnungsamt L\u00f6bau-Zittau\ngenehmigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Und die letzte Anfrage\nvon Herrn Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich bedanke mich, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013\nDas Thema sind die Castortransporte aus dem ehemaligen\nZfK Rossendorf. Ich frage die Staatsregierung:\n1. Wie ist der aktuelle Stand hinsichtlich der von der\nStaatsregierung geplanten Castortransporte von Rossen-\ndorf nach Ahaus in Nordrhein-Westfalen?\n2. Wer sind die in der Gro\u00dfen Anfrage der PDS, Druck-\nsache 2/9602, unter Frage 74 genannten ,,zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden\u201c, denen mindestens 48 Stunden vor Transport\nder Brennelemente dieser gemeldet werden muss?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Meyer,\nbitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr\nAbgeordneter! Erstens: Die Genehmigung zur Lagerung\nder abgebrannten Brennelemente des RfR in Ahaus ist\nnoch nicht erteilt. Ob und wann die Bundesanstalt f\u00fcr\nStrahlenschutz das genehmigen wird, kann von hier aus\nweder bestimmt noch beeinflusst werden. Erst nach Vor-\nliegen der Genehmigung wird der VKTA den Transpor-\nteur \u2013 NCS/GNS \u2013 vertraglich binden. In dem Vertrag\nwird \u2013 wie allgemein \u00fcblich \u2013 geregelt werden, dass der\nTransporteur f\u00fcr die gesetzeskonforme Bef\u00f6rderung ver-\nantwortlich zeichnet. Dazu wird er dann eine Transport-\ngenehmigung bei der Bundesanstalt f\u00fcr Strahlenschutz\nbeantragen.\nZweitens: Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden werden von der BfS\nin der Transportgenehmigung festgelegt. Da das von der\nSicherungskategorie, dem Weg, dem Transportmittel und\ndem Ermessen des BfS abh\u00e4ngt, kann vonseiten der Staats-\nregierung bis zum Vorliegen der Genehmigung nichts\ngesagt werden.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich bedanke mich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7831\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Mattern, PDS: Frage Nr. 7\nKreuzungsbauwerk Wilsdruff A 4 \u2013 A 17\nDie im Bau befindliche Autobahnauffahrt von der geplan-\nten A 17 auf die A 4 zog einen teilweisen Abriss der neu\nerrichteten Fahrspuren der A 4 nach sich.\nFragen:\n1. Aus welchen bautechnischen und/oder planerischen\nGr\u00fcnden wurde der teilweise Abriss der Autobahnspuren\nder A 4 unmittelbar unter dem gegenw\u00e4rtig im Bau\nbefindlichem Kreuzungsbauwerk bei Wilsdruff notwen-\ndig?\n2. Welche zus\u00e4tzlichen Kosten entstehen f\u00fcr den Abriss\nund den Neubau von Fahrspuren der A 4 an dieser Stelle?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas Kreuzungsbauwerk am k\u00fcnftigen Autobahndreieck\nA 4/A 17 realisiert 3 Verkehrsbeziehungen, die in 3 Ebe-\nnen abgewickelt werden m\u00fcssen.\nDie Ebene 0 f\u00fchrt den Autobahnverkehr der A 4 in zwei\nFahrtrichtungen zwischen Dresden und Chemnitz.\nAuf der Ebene +1 wird k\u00fcnftig der Verkehr von Dresden\n\u00fcber die A 4 hinweg nach Prag gef\u00fchrt. Von diesem Bau-\nwerk ist das erste Br\u00fcckenfeld sichtbar.\nAuf der Ebene -1 soll die Fahrtrichtung von Prag unter der\nA 4 hindurch nach Chemnitz gef\u00fchrt werden. Dieses Bau-\nwerk wird ebenfalls zur Zeit errichtet. Die dazu erforder-\nliche Baugrube bedingte die Entfernung der Betonfahr-\nbahn (,,Autobahnspuren\u201c).\nZus\u00e4tzliche Kosten entstehen nicht. An die Stelle der ent-\nfernten Fahrbahnen der A 4 tritt das neue Br\u00fcckenbau-\nwerk.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frage Nr. 8\nR\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche nach Verm\u00f6gensgesetz\nIn 04564 B\u00f6hlen beabsichtigt eine Familie ihr Grundst\u00fcck\nmit selbst genutztem Einfamilienhaus zu verkaufen. Es\nhandelt sich um das Flurst\u00fcck 74/19 in der Gemarkung\nB\u00f6hlen. Innerhalb der Verkaufsverhandlungen stellt sich\nheraus, dass der Freistaat Sachsen f\u00fcr die S\u00e4chsischen\nWerke AG (ASW) R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche nach dem\nVerm\u00f6gensgesetz angemeldet hat.\nNun wei\u00df ich als fr\u00fchere B\u00fcrgermeisterin von B\u00f6hlen, dass\nalle Flurst\u00fccke, f\u00fcr die ein dringliches Nutzungsrecht ver-\n\ngeben war, lastenfrei vom damaligen Eigent\u00fcmer, dem\nVEB ,,Otto Grotewohl\u201c B\u00f6hlen dem damaligen Rat der\nStadt B\u00f6hlen zum Verkauf an die Nutzer \u00fcberschrieben\nwurde. Ich habe die Verk\u00e4ufe selbst durchgef\u00fchrt. Der\nVerkaufserl\u00f6s wurde in den Haushalt der Stadt B\u00f6hlen\neingestellt und ist mit Billigung des damaligen Runden\nTisches sowie der Stadtverordnetenversammlung verwen-\ndet worden. Bei den beantragten Kreditaufnahmen zur\nVerbesserung der Wohnraumsubstanz wurde ebenfalls ein\nNegativbescheid verlangt, der in allen F\u00e4llen vom Landes-\namt zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen erteilt wurde.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie begr\u00fcndet sie diesen verm\u00f6gensrechtlichen\nAnspruch?\n2. Will sie diesen Anspruch aufrechterhalten?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Die\nAnfrage der Abg. Frau Gangloff beantworte ich namens\nund im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung wie folgt:\nZu Frage 1: Zur allgemeinen Begr\u00fcndung des Anspruchs\nauf ehemaliges ASW-Verm\u00f6gen verweise ich auf die\nBeantwortung des Antrages der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fc-\nne, Drucksache 1/4591 vom 30.3.1994.\nDer auf ein einzelnes Flurst\u00fcck, hier das Flurst\u00fcck 74/19\nder Gemarkung B\u00f6hlen, gerichtete Anspruch auf R\u00fcck-\n\u00fcbertragung richtet sich jedoch nicht nach dem Ver-\nm\u00f6gensgesetz, sondern nach Art. 21 Abs. 1 und Abs. 2\nbzw. Art. 21 Abs. 3 i. V. m. Art. 22 Abs. 1 Satz 7 Einigungs-\nvertrag. F\u00fcr das Flurst\u00fcck 74/19 der Gemarkung B\u00f6hlen\nwurde dieser Anspruch urspr\u00fcnglich vom Staatlichen\nLiegenschaftsamt Leipzig zwar gestellt, nach eingehenden\nRecherchen jedoch wieder zur\u00fcckgezogen.\nZu Frage 2: Der generelle Anspruch auf ASW-Altver-\nm\u00f6gen nach Verm\u00f6gensgesetz und Einigungsvertrag wird\nweiterhin aufrechterhalten.\nHinsichtlich des Einzelfalles Flurst\u00fcck 74/19 siehe Frage 1.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Alle Anfragen sind beantwortet, der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass wir uns\nverst\u00e4ndigt haben, heute keine Mittagspause zu machen.\nDaher rufe ich jetzt auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7832\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Innere Sicherheit im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/8889, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Grenz\u00fcberschreitende polizeiliche Zusammenarbeit mit der Republik Polen\nund der Tschechischen Republik\n\nDrucksache 2/9451, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Korruptionsbek\u00e4mpfung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/9861, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Gemeinsame Ermittlungsgruppe zur Sicherstellung von illegalen\nVerbrechensgewinnen\n\nDrucksache 2/11348, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Angleichung strafrechtlicher Vorschriften in Europa\nDrucksache 2/11615, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nRedezeiten wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD 10 Minuten,\nPDS 10 Minuten. Als Einbringerin spricht zuerst die Frak-\ntion der CDU. Dann geht es weiter mit der SPD, der CDU,\nder PDS und der Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013\nBitte, Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Hohe innere Sicherheit ist ein wich-\ntiges Gut im Freistaat Sachsen, sichert sie doch das fried-\nliche Zusammenleben der Menschen in unserer Gesell-\nschaft.\nMit der Gro\u00dfen Anfrage hat sich die CDU-Fraktion \u00fcber\nden Stand der inneren Sicherheit in unserem Land, im\nFreistaat Sachsen, ein Bild machen wollen. Da die Beant-\nwortung schon einige Zeit zur\u00fcckliegt, m\u00f6chte ich die vor-\nhandenen Ergebnisse um die Zahlen der polizeilichen Kri-\nminalstatistik, die f\u00fcr Sachsen im M\u00e4rz dieses Jahres\nbekannt gegeben wurden, erg\u00e4nzen und hieraus eine Bi-\nlanz, ein Res\u00fcmee ziehen.\nAus diesen Zahlen wird ersichtlich, dass die Bilanz von\n1998 \u2013 und ich denke auch mit Blick auf die vergangenen\ndrei Jahre \u2013 uns als CDU-Fraktion best\u00e4tigt, in der bishe-\nrigen erfolgreichen Art und Weise bei der Bek\u00e4mpfung der\nKriminalit\u00e4t fortzufahren. Wir als Parlament, als CDU-\nFraktion, die wichtige Gesetze immer wieder voran-\ngebracht hat, haben den rechtlichen Rahmen gelegt. Die\nArbeit hat die Polizei und die Justiz gemacht. Aber ich\ndenke, auch das Verhalten der B\u00fcrger hat dazu beigetra-\ngen, dass diese erfolgreiche Bilanz gezogen werden kann.\nIch m\u00f6chte allen meinen Dank sagen.\nDie allgemeine Kriminalit\u00e4t hat sich in Sachsen um weitere\n1,5 % gesenkt. Auf 100 000 Einwohner entfielen im Durch-\nschnitt 8 103 Delikte; sicherlich 8 103 Delikte zu viel.\nDie H\u00e4ufigkeitszahl f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder nach der\nBundespolizeikriminalstatistik f\u00fcr 1998 betr\u00e4gt 9 281. Das\nhei\u00dft, Sachsen 8 103, Bundesdurchschnitt 9 281. Ich denke,\ndieser Vergleich spricht f\u00fcr sich.\nMit 51,8 % wurde mehr als die H\u00e4lfte der Straftaten auf-\ngekl\u00e4rt. Insgesamt stieg die Aufkl\u00e4rungsquote um 17 % in\nden letzten vier Jahren. Damit liegen wir deutlich \u00fcber\ndem Durchschnitt der Aufkl\u00e4rungsquote in den neuen\nBundesl\u00e4ndern von 51,2%.\n\nDeutliche R\u00fcckg\u00e4nge konnten bei der schweren Kriminali-\nt\u00e4t wie Raubstraftaten und bei der Gewaltkriminalit\u00e4t ver-\nzeichnet werden. Gleiches gilt f\u00fcr schwere Diebst\u00e4hle,\nWohnungseinbr\u00fcche und Taschendiebst\u00e4hle.\nMein Dank gilt also an dieser Stelle zuerst der s\u00e4chsischen\nPolizei und den Staatsanwaltschaften.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nOhne deren Einsatz, ohne deren Arbeit, ohne den mitunter\nauch harten pers\u00f6nlichen Verzicht \u2013 die betroffenen Fami-\nlien m\u00f6chte ich hier mit einschlie\u00dfen \u2013 w\u00e4re dieses Ergeb-\nnis nicht erreicht worden.\nDer Freistaat Sachsen hat aus Sicht der CDU-Fraktion\numfangreiche Ma\u00dfnahmen ergriffen, um die innere Sicher-\nheit weiter auf einen positiven Weg zu bringen. In Sachsen\ngibt es derzeit 83 Polizeiposten, angestrebt werden \u00fcber\n90. Damit sind alle Gemeinden mit mehr als 5 000 Einwoh-\nnern in Sachsen abgedeckt.\nDie technische Ausstattung der Polizei ist vorbildlich. Und\nwer sich in anderen Bundesl\u00e4ndern mit Polizisten unter-\nh\u00e4lt, wird dies immer wieder best\u00e4tigt bekommen. Bis\nEnde des Jahres wurden seit 1991 610 Millionen DM in die\ntechnische Ausstattung, die F\u00fchrungs- und Einsatzmittel\nder Polizei investiert. Deshalb verf\u00fcgt die s\u00e4chsische Poli-\nzei auch \u00fcber einen sehr guten und zum Teil vorbildlichen\nStandard an Professionalit\u00e4t, Modernit\u00e4t und Ausstattung.\nSicherlich sind wir auch hier noch nicht am Ende der\nW\u00fcnsche. Und es ist noch einiges zu tun. Daher werden\nwir uns auch in den n\u00e4chsten Jahren f\u00fcr eine weitere kon-\ntinuierliche Verbesserung der Ausstattung der Polizei ein-\nsetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nJedes neue Ger\u00e4t verschlei\u00dft auch einmal. Und auch der\ntechnische Fortschritt, die technische Entwicklung machen\nvor der Polizei nicht Halt. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen immer\nwieder aufs Neue dranbleiben.\nGleicher Einsatz ist auch f\u00fcr die r\u00e4umliche Unterbringung\nder Polizei noch zu leisten.\nVon 1994 bis 1998 wurde die Zahl der Polizeibeamten im\nFreistaat Sachsen um 1 100 erh\u00f6ht. 372 Polizeibeamte wur-\nden aus den St\u00e4ben und Verwaltungen an die Basis der\nPolizei umgesetzt. Ich denke, das ist der richtige Weg. Wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7833\n\n\n\nwollen mehr Polizisten im \u00f6ffentlichen Bild wahrnehmen,\nweil dies auf das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lke-\nrung erheblichen Einfluss hat. Ich denke, wir sind da auf\ndem richtigen Weg und haben diese Dinge hier auch mit\nbef\u00f6rdert.\nDie Polizeidichte betr\u00e4gt nunmehr 1:371 und wird durch\nden vorgesehenen Zugang von weiteren 165 Stellen in den\nJahren 1999/2000 auf 1 : 368 erh\u00f6ht werden.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDies sind Zahlen, die sich im Bundesdurchschnitt sehen\nlassen k\u00f6nnen.\nMan muss diese Zahlen aber auch mit anderen Bundesl\u00e4n-\ndern vergleichen, vor allem mit rot-gr\u00fcn regierten. Hier\nbestehen erhebliche Defizite in der Gew\u00e4hrleistung der\ninneren Sicherheit. Das d\u00fcrfen wir auch in Bezug auf die\nSicherheit in Sachsen nicht ungestraft hinnehmen. So sind\nzum Beispiel Nordrhein-Westfalen und Niedersachsen\ndeutlich das Schlusslicht. W\u00e4hrend dort ein Polizeibeamter\nf\u00fcr durchschnittlich 425 B\u00fcrger zust\u00e4ndig ist, sind es bei\nuns derzeit 371 \u2013 ich f\u00fchrte dies aus \u2013 und das soll auf 368\nverbessert werden. Dieser Vergleich muss einfach ange-\nsprochen werden, um zu zeigen, welchen Fortschritt wir\nhier in Sachsen gerade im Bereich der inneren Sicherheit\nerreicht haben.\nDazu kommen 193 B\u00fcrgerpolizisten, die ihren Dienst ver-\nsehen. Auch die vom s\u00e4chsischen Innenministerium\ngeplante weitere Verst\u00e4rkung auf 250 B\u00fcrgerpolizisten ist\nvon uns als CDU zu begr\u00fc\u00dfen.\nDas Pilotprojekt der S\u00e4chsischen Sicherheitswacht mit\n60 Sicherheitswachtangeh\u00f6rigen in drei Polizeidirektionen\nsoll nunmehr nach der erfolgreichen Probephase in ganz\nSachsen eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nDurch das neue Polizeigesetz wurden die rechtlichen M\u00f6g-\nlichkeiten polizeilichen Handelns erweitert, und zwar zur\nSicherheit der B\u00fcrger. Wir kommen dort dem B\u00fcrgerwil-\nlen nach. Jetzt sind verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen und\nAufenthaltsverbote sowie Video-\u00dcberwachungen von\ndurch Kriminalit\u00e4t gef\u00e4hrdeten Orten m\u00f6glich.\nWir begr\u00fc\u00dfen weiter die Entscheidung der Innenminister-\nkonferenz, die Entwicklung und Erprobung von so\ngenannten Deformationsgeschossen voranzutreiben, die\nim Ergebnis einen besseren Schutz f\u00fcr Polizeibeamte und\nUnbeteiligte bedeutet.\nDie Gro\u00dfe Anfrage unterrichtet uns \u00fcber eine Reihe von\numfangreichen Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, das hei\u00dft Vor-\nbeugung, auf die ich hier im Einzelnen aufgrund ihrer\nF\u00fclle nicht eingehen m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte aber noch einmal\nunterstreichen, dass gerade die Vorbeugung eine der vor-\nnehmsten Aufgaben f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei in der Ver-\ngangenheit war und auch weiter sein wird. Erw\u00e4hnens-\nwert ist, dass es seit 1992 28 500 Veranstaltungen gab, an\ndenen mehr als 1,1 Millionen B\u00fcrger teilnahmen, sowie\n147 500 individuelle Beratungen in sicherheitstechnischer\nHinsicht durch die s\u00e4chsische Polizei vorgenommen wur-\nden.\nZum Beispiel wurden rund 60 000 Fahrr\u00e4der codiert, was\ndie Auffindung dieser Fahrr\u00e4der, falls sie einmal gestohlen\nwerden, erleichtert. In Sachsen gibt es derzeit 60 kommu-\nnalpr\u00e4ventive Gremien und monatlich kommen weitere\nhinzu. Das hei\u00dft, es gibt B\u00fcrger, die sich ganz aktiv in die\nPr\u00e4vention, in die Vorbeugung, in die Verantwortung f\u00fcr\ninnere Sicherheit mit hineinnehmen lassen.\nAuch wenn diese Zahlen eine positive Bilanz f\u00fcr die innere\nSicherheit in Sachsen erlauben, d\u00fcrfen wir die H\u00e4nde nicht\n\nin den Scho\u00df legen. Wir m\u00fcssen alle notwendigen rechts-\nstaatlichen Mittel zur Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t und\ngegen Gewalt einsetzen.\nNoch ein Wort zu unserem Antrag Korruptionsbek\u00e4mp-\nfung. Korruptionsbek\u00e4mpfung ist ebenfalls ein Aspekt der\ninneren Sicherheit. Wir wissen, dass organisierte Krimina-\nlit\u00e4t nicht schl\u00e4ft. Auch Korruptionsf\u00e4lle sind strafbewehrt,\nda durch diese Handlungen der Gesellschaft insgesamt\ngeschadet und das Vertrauen in den Staat untergraben\nwird. Das Anzeigenaufkommen ist in diesem Bereich sehr\ngering und das Dunkelfeld ist m\u00f6glicherweise entspre-\nchend gro\u00df. So sind die B\u00fcrgertelefone, die zur Aufhellung\nbeitragen sollen, zu begr\u00fc\u00dfen.\nWir werden weiterhin alle Anstrengungen unternehmen,\num Korruptionsdelikte zu unterbinden. Ma\u00dfnahmen wie\ndas Vieraugenprinzip und die Personalrotation halten wir\ndeshalb f\u00fcr besonders geeignet.\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Angesichts der Anwesenheit in diesem Parla-\nment und der wohl vorhandenen Desinteressiertheit der\nParlamentarier an diesem Thema werde ich \u2013 \u2013\n\n(Kupfer, CDU: Schauen Sie auf Ihre Reihen!)\n\n\u2013 Ja, ich gebe Ihnen Recht. Auch meine Fraktion ist daran\nstark beteiligt.\n\u2013 gebe ich meine Rede zu Protokoll und werde sie hier\nnicht vortragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich m\u00f6chte die Vorbemerkungen meines Kolle-\ngen Volker Bandmann wie folgt erg\u00e4nzen:\nMit Sorge betrachtet die CDU-Fraktion nach wie vor die\nEntwicklung im Bereich der Kinder- und Jugendkrimina-\nlit\u00e4t im Freistaat, die sich auf weiterhin hohem Niveau\nbefindet. Diese Entwicklung ist nicht nur in Sachsen so,\nsondern auch in anderen Bundesl\u00e4ndern Deutschlands\nfestzustellen. Auch wenn die Mehrzahl der Kinder und\nJugendlichen nicht strafrechtlich in Erscheinung tritt und\ndie Straftaten in diesem Bereich weniger schwerwiegend\nsind, m\u00fcssen diese Zahlen als eine gravierende Fehl-\nentwicklung der Gesellschaft verstanden werden. Die Poli-\ntik darf sich deshalb nicht der Frage nach den tieferen\nUrsachen verschlie\u00dfen. Dennoch darf man es sich nicht\neinfach machen und sagen, die Gesellschaft ist an allem\nSchuld.\nIch glaube, die Generation der Erwachsenen trifft dennoch\nauch eine Mitschuld. Sie zeigt und vielleicht auch wir zei-\ngen nicht immer die n\u00f6tige Vorbildwirkung vor den j\u00fcnge-\nren Leuten.\nBei den Eigentumsdelikten, die einen Gro\u00dfteil der Straf-\ntaten von Kindern und Jugendlichen ausmachen, schl\u00e4gt\ndie Mentalit\u00e4t des Alles-haben-K\u00f6nnens oder Alles-haben-\nM\u00fcssens durch, sicherlich gepr\u00e4gt durch die \u00e4lteren Gene-\nrationen. Kinder und Jugendliche verlieren hierbei das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7834\n\n\n\nGesp\u00fcr f\u00fcr das Eigentum anderer. Die Diskussionen \u00fcber\ndie Entkriminalisierung dieser Delikte halten auch wir\ndaher auch zum jetzigen Zeitpunkt f\u00fcr nicht nur kontra-\nproduktiv, sondern f\u00fcr \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlich.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nIm Freistaat Sachsen ist allgemein die Anzahl der Laden-\ndiebst\u00e4hle steigend. Die Zunahme von K\u00f6rperverletzun-\ngen ist nicht denkbar ohne die t\u00e4gliche Berieselung mit\nbrutalen Szenen in den Fernsehkan\u00e4len und durch Com-\nputerspiele, in denen Kinder selbst zum Akteur und damit\nzum T\u00e4ter werden. Es bleibt dann nur noch ein kleiner\nSchritt, dies selbst in die Realit\u00e4t umzusetzen. Warum\nsetzen wir hier nicht klare Grenzen?\nAuch beim verst\u00e4rkten Konsum von Rauschgift zeigt sich\neine tiefe Verunsicherung dieser Kinder und Jugendlichen.\nGerade auch der Bereich dieser Kriminalit\u00e4t zeigt eine f\u00fcr\nalle T\u00e4terkreise steigende Entwicklung. Auch hier halten\nwir eine Aufweichung durch die Freigabe von weichen\nDrogen f\u00fcr den falschen Weg.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nMein Kollege Bandmann hatte darauf hingewiesen, dass\ngerade bei Kindern und Jugendlichen die Pr\u00e4vention im\nVordergrund stehen muss. Unsere Politik muss es sein, die\nEltern in ihrer Erziehungsverantwortung zu st\u00e4rken. Ver-\nnachl\u00e4ssigte Kinder und Jugendliche, die sich selbst ohne\neine Anleitung \u00fcberlassen bleiben, sind anf\u00e4llige Opfer f\u00fcr\ndie oben beschriebenen Entwicklungen. Gerichte und\nJugend\u00e4mter k\u00f6nnen h\u00e4ufig nur noch schwer helfen, wenn\ndie Eltern das Leben der Kinder schon verpfuscht haben,\nnat\u00fcrlich auch die Gesellschaft.\nAuch die Schulen und Lehrer m\u00fcssen meines Erachtens\nhier noch mehr in die Verantwortung einbezogen werden.\nSchule darf nicht nur die blo\u00dfe Wissensvermittlung sein,\nsondern sie sollte auch Werte vermitteln. Auch die Kirchen\nm\u00f6chte ich aufrufen, sich weiterhin verst\u00e4rkt an dieser\nArbeit zu beteiligen.\nEs sollte dar\u00fcber nachgedacht werden, ob die Gerichte mit\nihrer Stufentheorie, die Erstt\u00e4ter milde und verst\u00e4ndnis-\nvoll zu behandeln und erst die Wiederholungst\u00e4ter h\u00e4rter\nanzufassen, richtig liegen oder ob es nicht wirksamer\nw\u00e4re, ein eindeutiges Signal gerade an jugendliche Erst-\nt\u00e4ter zu senden, dass die Gesellschaft Rechtsverletzungen\nnicht zul\u00e4sst.\nEntsprechend der polizeilichen Kriminalstatistik des Jah-\nres 1998 wurden 34 773 Personen als Opfer einer Straftat\nerfasst, 843 mehr als im Jahre 1997. Betroffen waren zu\n37 % weibliche und zu 62 % m\u00e4nnliche B\u00fcrger. Die Delikte\nrichteten sich zu 37 % gegen Personen im Alter unter\n21 Jahren, zu 14 % gegen Kinder, zu 14 % gegen Jugend-\nliche und zu zirka 10 % gegen Heranwachsende. Dies\nbedeutet f\u00fcr mich, dass verst\u00e4rkt Ma\u00dfnahmen zum Schutz\ndieser Personen getroffen werden m\u00fcssen.\nIch m\u00f6chte aber noch darauf hinweisen, dass die Frage der\nVorbildwirkung auch mit der Nichtahndung von Straf-\ntaten einhergeht. ,,Gef\u00e4hrliche Taten ohne Strafe\u201c m\u00f6chte\nich das \u00fcberschreiben. Das sind zum Beispiel die Vermitt-\nlung und der Einsatz illegaler Leiharbeiter, der Einsatz\nverbotener Substanzen bei der Tiermast, Verst\u00f6\u00dfe gegen\nVorschriften f\u00fcr Sicherheit und Gesundheit am Arbeits-\nplatz, Grenzwert\u00fcberschreitungen bei der Abfallent-\nsorgung und Abwassereinleitung. Es geh\u00f6rt dazu auch der\nverkehrsgef\u00e4hrdende Einsatz von Lkw-Fahrern, die zum\nVersto\u00df gegen Arbeitszeitvorschriften gezwungen wer-\n\nden \u2013 mit m\u00f6glichen Todesfolgen f\u00fcr Dritte \u2013, um nur\neinige Punkte in diesem Katalog der gef\u00e4hrlichen Straf-\ntaten, die nicht oder fast gar nicht zur Ahndung kommen,\nanzusprechen.\nZum Antrag Gemeinsame Ermittlungsgruppe gegen Ver-\nbrechensgewinne m\u00f6chte ich sagen: Wir freuen uns, dass\ndie Staatsregierung unserer Anregung zur Einsetzung\neiner solchen Ermittlungsgruppe gefolgt ist. Nur wenn es\nuns gelingt, illegal erwirtschaftete Gewinne in G\u00e4nze den\nT\u00e4tern zu entziehen, k\u00f6nnen wir die Attraktivit\u00e4t dieses\nstrafbaren Handelns enorm senken. Gleichzeitig ist dies\neine entscheidende Waffe im Kampf gegen die organisierte\nKriminalit\u00e4t, die sich schleichend auch in unseren Bundes-\nl\u00e4ndern breit macht. Wir hoffen ebenfalls auf eine verbes-\nserte Rechtsgrundlage auf Bundesebene in dieser Rich-\ntung.\nAber alle rein nationalen Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung\nder Kriminalit\u00e4t nutzen einem vereinten Europa nichts,\nwenn die staatlichen Grenzen sich als ein Hindernis bei\nder Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t erweisen. Daher muss in\neinem ersten Schritt die im Vertrag von Amsterdam ver-\neinbarte Effektivierung der polizeilichen und justiziellen\nZusammenarbeit durch entsprechende Rechtsvorschriften\noder Ma\u00dfnahmen der Zusammenarbeit mit Leben erf\u00fcllt\nwerden.\nHierzu geh\u00f6rt es auch, die noch bestehenden Ausliefe-\nrungs- und Rechtshilfehindernisse abzubauen. Langfristig\nsollte jedoch nach unserer Ansicht in einem vereinten\nEuropa \u00fcber die Angleichung und nicht Gleichmachung\nstrafrechtlicher Vorschriften nachgedacht werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr die CDU-\nFraktion hat sich die Gro\u00dfe Anfrage mit dieser Aussprache\nerledigt.\n\n(Adler, SPD:\nEine Gro\u00dfe Anfrage hat sich immer\n\nhinterher erledigt.)\n\nZu den Antr\u00e4gen der CDU-Fraktion bitte ich Sie herzlich\num Ihre Zustimmung. Ich w\u00fcrde mich freuen, Herr Kolle-\nge Adler, wenn auch Sie zustimmen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Herr\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr die PDS ist das Thema zu wichtig, als es ein-\nfach zu Protokoll zu geben, auch wenn die geringe\nAnwesenheit nat\u00fcrlich bedauerlich ist.\nDie CDU will mit dieser Gro\u00dfen Anfrage sowie mit einem\nganzen B\u00fcndel jetzt erledigter Sach- und Berichtsantr\u00e4ge\nkurz vor den Landtagswahlen mit einem Thema in die\nOffensive gehen, das die Menschen sehr berechtigt bewegt\nund interessiert. Ich kann es der CDU nicht verdenken,\ndass sie diese Chance mit inzwischen sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfig-\nkeit jedes Mal vor wichtigen Wahlen zu nutzen versucht.\nSchlie\u00dflich war wohl auch die Novellierung des S\u00e4ch-\nsischen Polizeigesetzes gerade sechs Wochen vor den\nKommunalwahlen alles andere als zuf\u00e4llig.\nGerade weil das Thema der inneren Sicherheit \u2013 und wir\nsagen aus gutem Grund lieber ,,pers\u00f6nliche und kommu-\nnale Sicherheit\u201c \u2013 die Menschen und nat\u00fcrlich auch unsere\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler interessiert und zum Teil auch\nbeunruhigt, werde ich hier nicht der Versuchung unter-\nliegen, dieses au\u00dferordentlich sensible und nat\u00fcrlich hoch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7835\n\n\n\nemotionalisierte Politikfeld einer platten Wahlkampfkon-\nfrontation zu unterziehen. Dabei will ich den Wahlkampf\n\u00fcberhaupt nicht abwerten. Wahlkampf im guten Sinne als\nStreit unterschiedlicher politischer Ans\u00e4tze und inhalt-\nlicher Konzepte zur L\u00f6sung bestehender Probleme sollte\nes schon geben.\nDie Gro\u00dfe Anfrage belegt nun eigentlich das, was wir hier\nschon mehrfach thematisiert haben: dass es seit 1994 und\nverst\u00e4rkt seit 1995/96 einen sehr deutlichen R\u00fcckgang der\nGesamtkriminalit\u00e4t im Freistaat gegeben hat, was sich vor\nallem in den niedrigeren Fallzahlen bei der so genannten\nAlltagskriminalit\u00e4t, also bei Diebst\u00e4hlen, Kfz-Delikten\nusw., niederschl\u00e4gt. Auch die polizeiliche Kriminalstatistik\nf\u00fcr 1998, die hier noch nicht verarbeitet werden konnte,\nbest\u00e4tigt diese erfreuliche Entwicklung.\nDie Gesamtaufkl\u00e4rungsquote ist markant gestiegen und\nhat sich dem Niveau der westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder\nangen\u00e4hert, dieses ist teilweise sogar schon \u00fcbertroffen\nworden. Dabei verkennt die PDS nicht, dass das anhaltend\nhohe Niveau speziell bei der Kinder- und Jugendkrimina-\nlit\u00e4t ein absolutes Alarmsignal f\u00fcr die gesamte Gesell-\nschaft ist. Wir verkennen auch nicht, dass die exorbitant\nangestiegenen Fallzahlen bei der Wirtschafts-, bei der\nComputer-, bei der Umweltkriminalit\u00e4t und in einigen\nanderen Deliktgruppen alles andere als eine Entwarnung\nsignalisieren. Trotzdem, die beschriebene Trendumkehr\nim Ganzen registrieren wir. Das ist noch nicht der\ngew\u00fcnschte Zustand, aber der richtige Weg. Vor allem ist\ndies ein beachtliches Erfolgssignal f\u00fcr die s\u00e4chsische Poli-\nzei,\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nein Ausweis ihrer Einsatzbereitschaft und ihrer gestie-\ngenen Professionalit\u00e4t. \u2013 Danke, Kollege!\nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich \u2013 h\u00f6chstens parteipolitisch verst\u00e4nd-\nlich \u2013 ist es nun, dass die CDU aus dieser ganz offensicht-\nlichen Trendumkehr bei der objektiven Bedrohung durch\nGewalt und Kriminalit\u00e4t, also dem deutlichen Abflachen\nder Fallzahlen, gerade bei den Delikten, die die Bev\u00f6lke-\nrung bisher immer besonders beunruhigt haben, keines-\nwegs den nahe liegenden Schluss zieht, nun doch erst ein-\nmal innezuhalten und nachzudenken; nachzudenken zum\nBeispiel \u00fcber eine echte Sicherheitsanalyse, die zu den sehr\nkomplexen Ursachengeflechten der verschiedenen Erschei-\nnungsformen von Gewalt und Kriminalit\u00e4t vordringt und\ngesamtgesellschaftliche Gegenstrategien vorbereiten hilft.\nDas w\u00e4re aus unserer Sicht wesentlich wirkungsvoller als\ndie vor kurzem erneut beschlossene Versch\u00e4rfung des\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes oder die halb versteckt, halb\noffen proklamierte Absicht der Staatsregierung, das US-\namerikanische Vorbild der ,,broken-windows\u201c zu kopie-\nren, zumindest soweit dies im Rahmen des Grundgesetzes\nund der Landesverfassung m\u00f6glich ist.\nWof\u00fcr steht nun die PDS? Selbstverst\u00e4ndlich stehen wir\nf\u00fcr pers\u00f6nliche und kommunale Sicherheit, dies aber mit\nfreiheitsschonenden Konzepten, die nicht die Polizeieffek-\ntivit\u00e4t in den Mittelpunkt stellen, wie das die CDU tut,\nsondern die vom Primat des Schutzes der B\u00fcrgerrechte\nausgehen.\nAuch wenn das hier schon hundertmal gesagt wurde: Wir\nsehen eine gute Sozial-, eine gute Bildungs-, eine gute\nHochschul-, eine gute Arbeitsmarkt- und Wirtschafts-\npolitik, auch eine gute Medienpolitik als die besten For-\nmen von Kriminalit\u00e4tsverh\u00fctung an. Anders ausgedr\u00fcckt:\nDie H\u00e4user R\u00f6\u00dfler, Geisler, Meyer und auch das Haus\n\nSchommer m\u00fcssen zun\u00e4chst einmal das Beste gegeben\nhaben, bevor die H\u00e4user Hardraht und Heitmann zu\nbem\u00fchen sind!\nDie Staatsregierung schreibt in ihrer Antwort viel Rich-\ntiges zur Pr\u00e4vention. Aber wie sieht es denn in der Wirk-\nlichkeit aus? Klafft hier denn nicht ein teilweise ganz\nerheblicher Widerspruch zwischen Wort und Tat?\nGesellschaftliche K\u00e4lte, Zukunfts\u00e4ngste, soziale Polarisie-\nrungen machen anf\u00e4llig f\u00fcr Straftaten, ja, auch f\u00fcr Gewalt\nund Extremismus, die buchst\u00e4blich aus der Mitte der\nGesellschaft kommen.\nSozialen Defiziten wird aber immer st\u00e4rker mit staatlicher\nRepression begegnet. Bewusst werden von der CDU\n\u00c4ngste vor Kriminalit\u00e4t, die Furcht, selbst Opfer einer\nStraftat zu werden, politisch instrumentalisiert, indem die\nCDU eben nicht, wie das nahe liegend w\u00e4re, auf die objek-\ntive Kriminalit\u00e4tsbedrohung eingeht, sondern ganz ein-\ndeutig die subjektiven Kriminalit\u00e4ts\u00e4ngste der Bev\u00f6lke-\nrung in den Vordergrund stellt, die ich gar nicht wegreden\nwill, bewusst auf diese Schere setzt und auch sehr wenig\nAufkl\u00e4rung zum Schlie\u00dfen dieser Schere leistet.\nSo soll die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr ,,Notstandsvorsorge\u201c, f\u00fcr\n,,Notstandsverhinderung\u201c aufgeschlossen werden. Sie soll\nbereit werden \u2013 und leider ist sie auch zunehmend dazu\nbereit \u2013, auch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Eingriffe in die B\u00fcrger-\nrechte hinzunehmen, dies sozusagen als Preis f\u00fcr eine\nstaatliche Sicherheitsgew\u00e4hrleistung.\nAber dieser Preis ist alles andere als hei\u00df. Soziale Kontakte\nwerden erheblich reduziert. Kultur wird nicht mehr wahr-\ngenommen. Solidarit\u00e4t schwindet. Autorit\u00e4res Staatshan-\ndeln wird schleichend akzeptiert. Kollege Schiemann, auch\ndas hat etwas mit Werteverfall zu tun, was ich soeben\nbeschreibe.\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden an den so genannten\nstarken Staat Schritt f\u00fcr Schritt als an das vermeintlich\nkleinere \u00dcbel gew\u00f6hnt \u2013 siehe Polizeigesetznovelle.\nUnd vor allem eines: \u2013 Sicherheit vor der strukturellen\nGewalt des Staates und seiner Repressionsorgane, die ja\nwohl auch ein Thema sein sollte \u2013 und das nicht nur aus\nDatenschutzgr\u00fcnden \u2013, scheint \u00fcberhaupt kein Thema\nmehr zu sein.\nAnders als die CDU sieht die PDS nicht in dem ,,starken\nStaat\u201c den Ausweg, sondern in einer starken sozialen und\nbewusst demokratischen Basis im gesellschaftlichen Leben.\nDazu k\u00f6nnen vor allem die Kommunen sehr viel beitra-\ngen.\nDie Erf\u00fcllung der wichtigsten kommunalen Aufgaben,\nauch der so genannten freiwilligen Selbstverwaltungsauf-\ngaben, die positive Beeinflussung des sozialen Klimas ist\nin allererster Linie eine Sache der Kommunen. Sie k\u00f6nnen\nauch sehr viel daf\u00fcr tun, das Wohnumfeld positiv zu\nbeeinflussen.\nEs ist wichtig, dabei die differenzierten Sichtweisen und\nVerantwortungsfelder so unterschiedlicher Pr\u00e4ventions-\ntr\u00e4ger wie der Polizei, der sozialen Dienste, staatlicher und\nkommunaler Verwaltungen, der Kirchen, der Jugendver-\nb\u00e4nde, der Schulen, der Vereinigungen, unterschiedlicher\nInteressentr\u00e4ger, auch der Sportverb\u00e4nde, ja auch der Par-\nteien, vor allem aber der Betroffenen, zusammenzuf\u00fchren,\nwie das \u2013 und das erkennen wir an \u2013 vielerorts bereits mit\nden kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4ten erfolgreich geschieht.\nStrikt stellt sich die PDS gegen alle Tendenzen, die staat-\nliche Sicherheitsgew\u00e4hrleistung durch die Polizei aufzu-\nweichen oder gar Sicherheit zur Ware werden zu lassen,\ndie sich nur noch die besser Verdienenden leisten k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7836\n\n\n\nAuch die S\u00e4chsische Sicherheitswacht als scheinbares\nL\u00f6sungsangebot \u00fcberzeugt uns nicht, wenngleich wir\nnicht verkennen, dass die Beteiligten hoch motiviert sind\nund Akzeptanz bei breiten Schichten in der Bev\u00f6lkerung\nzu konstatieren ist.\nKurz noch etwas zur Wirtschaftskriminalit\u00e4t: Wenn die\nStaatsregierung feststellt, dass die Wirtschaftskriminalit\u00e4t\nim Jahre 1997 einen Gesamtschaden von \u00fcber 500 Millio-\nnen DM verursachte und damit einen Anteil von 49 % am\nGesamtschaden repr\u00e4sentiert, so stellt das ein \u00e4u\u00dferst\nernsthaftes Problem dar.\nNat\u00fcrlich ist es richtig, wenn die Staatsregierung auf den\nvereinigungsbedingten Umbruch Bezug nimmt, der eine\nVielzahl von Straft\u00e4tern, auch altbundesdeutscher Her-\nkunft, auf den Plan gerufen hat, dies wiederum zu einem\nZeitpunkt, als Polizei und Justiz sich noch im politisch\nbedingten Umbau befanden. Aber kann dieses Argument\ndenn noch knapp zehn Jahre nach dem Beitritt ernsthaft\nz\u00e4hlen?\nDie PDS fordert die Staatsregierung auf dar\u00fcber nachzu-\ndenken, wie diverse Rechtsvorschriften daraufhin \u00fcber-\npr\u00fcft werden k\u00f6nnen, ob sie Wirtschaftskriminalit\u00e4t\nerm\u00f6glichen oder beg\u00fcnstigen. Ich denke da insbesondere\nan Subventionsbetrug, Konkursdelikte, Ausschreibungs-\nstraftaten und vor allem Umweltdelikte. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es\nsich mit der organisierten Kriminalit\u00e4t, die \u00e4u\u00dferst eng mit\nWirtschaftskriminalit\u00e4t verflochten ist.\nIn diesen Strukturen wirken T\u00e4ter, deren Prinzip vor allen\nDingen die Gewinnmaximierung ist, was den Prinzipien\nder Gesellschaft nicht g\u00e4nzlich un\u00e4hnlich ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde!\n\nDr. Friedrich, PDS: Zum Abschluss noch einige \u00fcbergrei-\nfende Ans\u00e4tze der PDS zum Thema: Unterst\u00fctzung aller\nFormen der kommunalen Zusammenarbeit zur Kriminali-\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung; Verbesserung der tats\u00e4chlichen Pr\u00e4senz\nder Polizei, vor allem an Schwerpunkten; Unterst\u00fctzung\ndes Einsatzes von B\u00fcrgerpolizisten; F\u00f6rderung vor allem\nvertrauensbildender Ma\u00dfnahmen durch die Polizei, wie\nDeeskalationsstrategien, Namensschilder; weg von einer\nkasernierten Abschottung wie etwa der Bereitschaftspoli-\nzei, hin zu einer ,,zivilen B\u00fcrgerpolizei\u201c, die in die Gesell-\nschaft integriert wird und keine wie auch immer gearteten\nFeindbilder hat; schnelle, effektive Formen der Schadens-\nregulierung \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Friedrich, bitte\nkommen Sie zum Ende!\n\nDr. Friedrich, PDS: \u2013 und \u2013 das ist der letzte Punkt \u2013 Ver-\nbot der steuerlichen Absetzbarkeit von Schmier- und\nBestechungsgeldern. Das w\u00e4ren wesentliche Ans\u00e4tze.\nIch danke der verbliebenen Restmannschaft f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Bei der Abgabe der Regie-\nrungserkl\u00e4rung zum Thema Innere Sicherheit im letzten\nHerbst habe ich hier feststellen k\u00f6nnen: Sachsen ist siche-\nrer geworden.\n\nHeute kann ich nach weiteren sechs Monaten feststellen,\ninsbesondere nach der Auswertung der Zahlen aus dem\nletzten Quartal 1998 sowie der Zahlen aus den ersten f\u00fcnf\nMonaten 1999: Sachsen ist noch sicherer geworden.\nEs sind von Herrn Bandmann die einschl\u00e4gigen Erkennt-\nnisse schon mitgeteilt worden. Ich m\u00f6chte sie erg\u00e4nzen um\ndiejenigen Daten, die inzwischen im Jahre 1999 angefallen\nsind.\nWir hatten im Jahre 1998 einen R\u00fcckgang von 1,5 %, wenn\nman die Verst\u00f6\u00dfe gegen die Formalvorschriften des Aus-\nl\u00e4nderrechts herausrechnet. In den ersten f\u00fcnf Monaten\ndieses Jahres ist die Kriminalit\u00e4t in Sachsen nochmals um\n2,3 % zur\u00fcckgegangen.\nWir hatten im Jahre 1998 eine Aufkl\u00e4rungsquote von\n51,8 % erreicht. Ich erinnere daran, dass es 1994 noch\n34,4 % waren. Dieser Prozentsatz von 51,8 % ist in den\nersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres nochmals angestiegen:\nWir haben derzeit eine Aufkl\u00e4rungsquote von 53,5 % und\nliegen damit deutlich besser als der Bundestrend.\nLassen Sie mich die Erfolge anhand einzelner Felder noch\neinmal festmachen.\nIm Bereich der Straftaten gegen das Leben hatten wir\nminus 17 % im letzten Jahr und in den ersten f\u00fcnf Mona-\nten dieses Jahres noch einmal einen R\u00fcckgang um 2,3 %.\nStraftaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung, deren\nBedeutung in diesem Kreise viel zu kurz kommt, sind im\nJahre 1998 um 10,6 % zur\u00fcckgegangen und in den ersten\nf\u00fcnf Monaten dieses Jahres noch einmal um 2,6 %.\nSchwere Einbr\u00fcche sind das, was den B\u00fcrger am meisten\nbelastet, weil es der Zahl nach die Kriminalit\u00e4tsform ist,\ndie am h\u00e4ufigsten vorkommt. Diese sind im Jahre 1998 um\ninsgesamt 5,8 % zur\u00fcckgegangen und, meine Damen und\nHerren, allein in den ersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres\nnochmals um 7,8 %.\nWenn wir die schweren Einbr\u00fcche noch einmal differen-\nzieren, gibt es einen weiteren extrem \u00fcberdurchschnitt-\nlichen R\u00fcckgang beim Diebstahl von Kraftfahrzeugen um\n30,6 % im Jahre 1998 und weitere 17,5 % in diesem Jahr.\nDas sind 47 % R\u00fcckgang in anderthalb Jahren beim Dieb-\nstahl von Kraftfahrzeugen.\nBeim Diebstahl auf Baustellen \u2013 das klang heute fr\u00fch in\nder Aktuellen Stunde an einer Stelle an \u2013 gab es im Jahre\n1998 einen R\u00fcckgang von 18,4 % und einen nochmaligen\nR\u00fcckgang in den ersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres um\n15,9 %.\nBei Einbr\u00fcchen in B\u00fcros gab es einen R\u00fcckgang um 11 %\nim letzten Jahr und weiteren 11,7 % \u2013 diese Werte sind\nimmer zus\u00e4tzlich, also additiv zu betrachten \u2013 in diesem\nJahr.\nEin Wort zu der wie ich glaube uns alle mit sehr hoher\nIntensit\u00e4t belastenden Jugendkriminalit\u00e4t.\nIch hatte hier damals im Herbst feststellen k\u00f6nnen, dass\ndie Jugendkriminalit\u00e4t in ihrem steilen Anstieg wahr-\nscheinlich gebrochen sei. Die Ergebnisse aus dem Jahre\n1998 belegen dies. Wir haben insgesamt bei der Jugendkri-\nminalit\u00e4t im Jahre 1998 mehr oder weniger einen Stillstand\nin der Zunahme gehabt und in den ersten f\u00fcnf Monaten\ndieses Jahres, meine Damen und Herren, bei Kinderkrimi-\nnalit\u00e4t minus 1,4 %, bei der Jugendkriminalit\u00e4t \u2013 also Per-\nsonen zwischen 14 und 18 \u2013 minus 4,5 % und bei den\nHeranwachsenden \u2013 also Personen zwischen 18 und 21 \u2013\nein Plus von 1,2 %, was ein Bruchteil dessen ist, was wir in\nden letzten Jahren haben zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen.\nDie Zahlen sind ohne die Verst\u00f6\u00dfe gegen ausl\u00e4nderrecht-\nliche Vorschriften gerechnet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7837\n\n\n\nBei den Jugendlichen und bei den Kindern m\u00f6chte ich\nnoch eine weitere Anmerkung machen. Die Auswertung\nhat ergeben, dass in den ersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres\nder Wert der besch\u00e4digten oder gestohlenen Gegenst\u00e4nde,\ndie im Rahmen der Kinder- oder Jugendkriminalit\u00e4t\nerfasst wurden, wie folgt aussah: 75 % aller Delikte, die\nvon Kindern vorgenommen worden sind, beziehen sich\nauf Diebstahl mit Werten unter 25 DM. Wenn Sie nicht die\nKinder als Grundlage der Rechnung w\u00e4hlen, sondern\nJugendliche, also jene zwischen 14 und 18 Jahren, sind es\nimmer noch 60 % aller Delikte mit Sch\u00e4den von unter\n25 DM.\nWenn Sie diese Zahlen h\u00f6ren und sich den R\u00fcckgang der\nJugend- und Kinderkriminalit\u00e4t in den Prozents\u00e4tzen, wie\nich es eben genannt habe, vor Augen halten, dann haben\nwir es immer noch mit einem Zuviel an schwerer Jugend-\nkriminalit\u00e4t zu tun: Jeder Diebstahl schwerer Art, jede\nGewalttat ist eine zu viel. Aber das Bild, das h\u00e4ufig\ngezeichnet wird, macht die Jugend schlechter, als sie tat-\ns\u00e4chlich ist. Es hat sich eine Besserung in diesem Sektor im\nletzten Jahr ergeben und vor allem in den ersten f\u00fcnf\nMonaten dieses Jahres.\nWir haben eine Fortsetzung der schon im letzten Herbst\nangezeigten Entwicklung im Rechts- und Linksextremis-\nmus: Auf der rechtsextremistischen Seite sind die Straf-\ntaten im Jahr 1998 um 3,5 % zur\u00fcckgegangen, in den\nersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres noch einmal um 32,7 %,\nauf einer immer noch relativ hohen Basis mit etwa 1 000\nDelikten.\nZugenommen haben in Prozents\u00e4tzen au\u00dferordentlich\nhoch die Straftaten im linksextremistischen Bereich, im\nJahr 1998 immerhin ein Plus von 76 % und im Jahr 1999\nnoch einmal ein Plus von 15,9 %, aber auf einer deutlich\ngeringeren absoluten Zahlenbasis, etwa 180 bis 200 Delikte\ngegen\u00fcber den ca. 1 000 Delikten auf der rechtsextremisti-\nschen Seite.\nProbleme, meine Damen und Herren, sehe ich ganz ein-\ndeutig, wie alle in diesem Hause, im Bereich der Entwick-\nlung der Delikte im Bet\u00e4ubungsmittelbereich. Es sind im\nJahr 1998 ungef\u00e4hr 1 340 Delikte hinzugekommen. Wir\nhaben insgesamt 4 339 Delikte aus dem BTM-Bereich\ngehabt.\nAuch hier m\u00f6chte ich sagen: Beteiligt am Bund sind wir\ngenau mit 2 % gegen\u00fcber einem Bev\u00f6lkerungsanteil von\nungef\u00e4hr 6,4 bzw. 6,5 %. Wir liegen auch in diesem Bereich\nder Bet\u00e4ubungsmittel in etwa bei einem Drittel der\nBelastung des gesamten Bundesgebietes, wobei ich noch\neinmal auf die Bet\u00e4ubungsmittelkriminalit\u00e4t zur\u00fcck-\nkomme.\nIm Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t haben wir eben-\nfalls einen deutlichen Anstieg, der aber \u00fcber mehrere Jahre\nzu betrachten ist: Dann bleibt es auf einem hohen Niveau\nin etwa gleich. Wir hatten 1998 31 Komplexe, davon 16 mit\ninternationalem Bezug.\nDas als Grundlage f\u00fcr die Beurteilung: Wo setzen wir die\nSchwerpunkte f\u00fcr unsere weitere Innenpolitik im Polizei-\nsektor? Ich m\u00f6chte Ihnen dazu mehrere Punkte kurz vor-\ntragen in Ankn\u00fcpfung an manches, was wir in den letzten\nMonaten schon wiederholt erkl\u00e4rt haben.\nZum Bet\u00e4ubungsmittelsektor: Wir haben in enger Zusam-\nmenarbeit mit dem Kultusministerium und auch mit\nHerrn Kollegen R\u00f6\u00dfler pers\u00f6nlich die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die\nGefahren des Gebrauchs von Bet\u00e4ubungsmitteln in den\nSchulen, in den Vereinen deutlich verst\u00e4rkt. Wir haben,\nmeine Damen und Herren, ca. 280 Beamte aus dem Bereich\n\nder Polizei in dieser Aufkl\u00e4rungskampagne eingesetzt,\nnicht erst im Jahr 1999.\nWir haben fortgef\u00fchrt, auf eine breitere Basis gestellt das\nProgramm ,,Jugenddiskos \u2013 Drogendiskos\u201c. Wir haben\ninsbesondere versucht pr\u00e4ventiv auch die Eltern aufzu-\nkl\u00e4ren in einer gro\u00dfen Anzahl von Veranstaltungen.\nWir sind im repressiven Bereich bei der Bek\u00e4mpfung\nder Bet\u00e4ubungsmittelkriminalit\u00e4t inzwischen deutliche\nSchritte vorangekommen, und zwar im Einzelnen wie\nfolgt:\nWir bek\u00e4mpfen die Verteilerszene durch einen sehr viel\nh\u00f6heren Einsatz der Bereitschaftspolizei. Das, was Herr\nDr. Friedrich hier eingefordert hat, ist in diesem Bereich\ngeschehen, insbesondere in der Stadt Leipzig.\nWir haben fortgesetzt die Beobachtung mit Videokameras,\nnicht nur in Leipzig, sondern auch in Dresden. Wir sind\nvor allem weiter vorangekommen durch die gesetzliche\nM\u00f6glichkeit, notfalls hier Aufenthaltsverbote gegen\u00fcber\nDealern zu erteilen oder solchen \u2013 besser und genauer\ngesagt \u2013, von denen wir annehmen k\u00f6nnen, es sind Dealer,\nohne es bereits konkret belegen zu k\u00f6nnen.\nWir haben im grenz\u00fcberschreitenden Bereich die Import-\nkontrolle von Bet\u00e4ubungsmitteln deutlich verbessert durch\ndie Begr\u00fcndung einer Arbeitsgruppe zwischen dem Bun-\ndesgrenzschutz, dem Bundeszoll und der s\u00e4chsischen Poli-\nzei. Wir haben diese Arbeitsgruppe verl\u00e4ngert in einem\nGespr\u00e4ch zwischen mir und dem tschechischen Innen-\nminister vor drei Tagen um die Schiene nach Prag.\nWir haben auch die verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen,\njetzt m\u00f6glich, zul\u00e4ssig geregelt in der Novelle zum Polizei-\ngesetz und, meine Damen und Herren \u2013 und das ist eines\nder wesentlichen Anliegen meiner Rechtspolitik, meiner\nInnenpolitik, gemeinsam mit der CDU-Fraktion: Wir weh-\nren uns gegen jede Verniedlichung der Gefahren von\nBet\u00e4ubungsmitteln gegen\u00fcber Jugendlichen durch, wie die\nSPD-L\u00e4nder es zum Teil fordern oder eingef\u00fchrt haben,\ndie Straffreiheit bei kleineren Dosierungen bzw. die Dis-\nkussion und auch die Umsetzung entsprechender Pro-\ngramme hinsichtlich staatlicher Abgabe von Drogen zu\nGesundungszwecken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere Politik der Eind\u00e4mmung des Drogenmissbrauchs,\ndes Drogengebrauchs hat nach meiner Auffassung,\nobwohl die Zahlen deutlich gestiegen sind, Erfolge. Im\nganzen Bundesgebiet gab es im Jahr 1998 1674 Drogentote,\nin Sachsen f\u00fcnf, davon zwei westdeutsche. Das ist maka-\nber \u2013 ich wiederhole das immer wieder \u2013, aber es ist doch\nein Indiz daf\u00fcr, was eigentlich in Sachsen insoweit stattfin-\ndet: Gott sei Dank nur relativ wenig.\nIch appelliere an alle, genau wie Herr Schiemann, genau\nwie Herr Bandmann, ich glaube auch, wie alle hier im\nHaus, dass den Familien, den Vereinen, dieser gesamten\nGesellschaft die Gefahren des Drogenmissbrauchs immer\nwieder erkl\u00e4rt werden m\u00fcssen und sich die Familien ver-\nst\u00e4rkt insoweit mit ihren Kindern und Jugendlichen aus-\neinander setzen.\nZum Zweiten, die organisierte Kriminalit\u00e4t: Wir haben\nnoch einmal verbessert die Zusammenarbeit zwischen\ndem Bundeskriminalamt und den einzelnen Landeskrimi-\nnal\u00e4mtern. Auf meine Initiative hin sind entsprechende\nzahlreiche ins Detail gehende Beschl\u00fcsse auf der Innen-\nministerkonferenz gefasst worden, einmal auf einer\ngemeinsamen Innenminister- und Justizministerkonferenz\nim Februar dieses Jahres in Bonn und noch einmal, um die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7838\n\n\n\nBeschl\u00fcsse weiter auszubauen, auf der Innenministerkon-\nferenz im Juni in Dresden.\nWir haben erreicht, dass die Bedenken des Bundesjustiz-\nministeriums gegen die Datenschutzklausel in den Rechts-\nhilfevertr\u00e4gen f\u00fcr die Polizeiarbeit mit Auslandsstaaten in-\nzwischen \u00fcberwunden werden konnten. Mit den USA, mit\nRussland sind entsprechende Vertr\u00e4ge inzwischen abge-\nschlossen. Der Vertrag mit der \n\n \n\n\u00c6SR ist nach meinem Wis-\nsensstand von vor drei Tagen so aufbereitet, dass er abge-\nschlossen werden kann.\nWir haben \u2013 auch das darf ich hier anbringen \u2013 mit Herrn\nDr. Grulich, dem tschechischen Innenminister, vereinbart,\ndass wir, \u00e4hnlich wie fr\u00fcher mit Herrn Ruml und Herrn\nSvoboda, den unmittelbaren Verkehr wieder aufnehmen.\nEr war nach der neuen Regierungsbildung in Prag ein\nbisschen zur\u00fcckgegangen, jedenfalls schien es so.\nWir haben den unmittelbaren Verkehr zwischen den\nPolizeidienststellen beider Staaten, beider L\u00e4nder wieder\nvoll aufgenommen. Wir sind uns dar\u00fcber einig, dass wir\ninnerhalb kurzer Zeit gemeinsame Fu\u00dfstreifen gehen las-\nsen werden. Wir werden gemeinsame Dienststellen zwi-\nschen der tschechischen und der deutschen Grenz-\nsicherung und den Polizeieinheiten einrichten. Wir haben\ninsbesondere mit Herrn Dr. Grulich abgesprochen die Ein-\nrichtung einer Koordinierungsgruppe zur verbesserten\nBek\u00e4mpfung der internationalen organisierten Kriminali-\nt\u00e4t. Schwerpunkt 1 \u2013 illegale Schleusungen zu unterbin-\nden, Schwerpunkt 2 \u2013 Bek\u00e4mpfung der Bet\u00e4ubungsmittel-\nkriminalit\u00e4t.\nDer dritte Punkt, zu dem ich hier noch Ausf\u00fchrungen im\nDetail machen m\u00f6chte, ist unser Programm zur verbesser-\nten Bek\u00e4mpfung der Jugendkriminalit\u00e4t. Ich sage immer\nwieder und unmissverst\u00e4ndlich, dass wir vonseiten der\nPolizei und mit der Justiz zusammen daf\u00fcr sorgen wer-\nden, dass die Grenze zwischen Recht und Unrecht den\nJugendlichen unmissverst\u00e4ndlich wieder klar gemacht\nwird. Wir werden es aus unserer Sicht nicht zulassen, dass\ndiese Grenze zwischen Recht und Unrecht bei Jugend-\nlichen, bei Kindern, bei Heranwachsenden schwimmend\nwird, grau oder undeutlich wird.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Gerne.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Petzold.\n\nFrau  Petzold,  CDU:  Entschuldigung,  die  Frage  betrifft\neigentlich den vorherigen Punkt. \u2013 Herr Minister, Sie\nhaben den Vertrag mit der Tschechischen Republik ange-\nsprochen. Ist in diesem Vertrag auch speziell etwas enthal-\nten, was dieses Problem an der Landesgrenze zwischen\nSachsen und Tschechien \u2013 Dubi, Sie kennen das Problem \u2013\nregelt? Das betrifft Eind\u00e4mmung von M\u00e4dchenhandel\nbzw. Einschleusen von illegalen Dingen, die dort passie-\nren.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  In  dem  Vertrag\nbefindet sich eine Pr\u00e4ambel, die generell die Zielsetzung\ndes Vertrages betont und zum Ausdruck bringt. Darin ist\ngenerell gesagt: verbesserte Bek\u00e4mpfung der organisierten\nKriminalit\u00e4t, illegaler Schleusungen. Darunter f\u00e4llt dann\n\nauch Frauenhandel. Damit ist der Teil nicht nur gemeint,\nsondern auch verbal abgedeckt.\n\nFrau Petzold, CDU: Die Zusammenarbeit zwischen bei-\nden Seiten hat ja, wie Sie gesagt haben, in der Vergangen-\nheit schon funktioniert. Ist auch dem Problem der Prostitu-\ntion noch einmal Aufmerksamkeit gewidmet worden?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Wir haben dem in\nder Vergangenheit \u2013 insbesondere mit der Dienststelle in\nTeplice, aber auch an anderer Stelle \u2013 dadurch Rechnung\ngetragen, dass sich die s\u00e4chsische Polizei mit den tschechi-\nschen Kollegen gegenseitig umfassend verst\u00e4ndigt hat. Es\nhat auch einen Fall einer gemeinsamen Ermittlungsgruppe\ngegeben, wenn man das in Anf\u00fchrungszeichen setzt,\nwobei sich die Erkenntnisse in deutlichen Grenzen halten.\n\nFrau Petzold, CDU: Danke.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Es  ist  in  dem\nBereich \u2013 \u00fcberhaupt in der Zuh\u00e4lterei \u2013 relativ schwierig,\nohne l\u00e4ngerfristig verdeckten Einsatz von Ermittlern die-\nsen Dingen auf die Spur zu kommen. Wir werden dabei\nunter Aussch\u00f6pfung der novellierten Fassung des Polizei-\ngesetzes \u00fcber die Durchf\u00fchrung von Verdachtskontrollen\nweiter voranzukommen versuchen.\nNoch einmal zur\u00fcck zur Jugendkriminalit\u00e4t. Wir werden\nkeine Bagatellisierungsdiskussion im Bereich von kleine-\nren Diebstahlsdelikten zulassen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nAuch wer Seife oder Parfum im Werte von unter 25 DM\nmitnimmt, der klaut, und Klauen ist Diebstahl \u2013 daran soll\nes keinen Zweifel geben. Klauen ist kein Kavaliersdelikt,\nKlauen ist auch keine Ordnungswidrigkeit, Klauen ist ein\nechtes Diebstahlsdelikt. Genauso ist es bei der Sachbesch\u00e4-\ndigung durch das Anbringen von Grafiti.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind der Meinung, dass das Wiederaufzeigen der\nGrenze zwischen Recht und Unrecht oder das deutliche\nSichtbarmachen dieser Grenze bei Jugendlichen insbeson-\ndere durch eine raschere Reaktion der staatlichen Beh\u00f6r-\nden und durch eine effektivere Verfolgung der entspre-\nchenden Straftaten erfolgen muss.\nWir sind uns mit dem Justizministerium einig, dass wir\nhierbei zwischen Staatsanwaltschaft und Polizei entspre-\nchende Verbesserungen in der strukturellen Abwicklung\ndieser Delikte vornehmen m\u00fcssen. Herr Heitmann und ich\nwerden in etwa drei Tagen voraussichtlich die entspre-\nchenden \u00dcberlegungen in einer Pressekonferenz vorstel-\nlen. Schneller \u2013 und dann vor allem nicht Einstellen ohne\nSanktionen! \u2013, sondern schneller und Einstellen, gegen\nSanktionen im Sinne einer Auflage durch die Beziehungs-\nerweiterung zum Opfer hin; das hei\u00dft also Schadensbesei-\ntigung oder gemeinn\u00fctzige Arbeit.\nDass wir hier erheblich vorangekommen sind, zeigt sich\nan einem Beispiel: Wir haben in Dresden eine Spezial-\ngruppe f\u00fcr die Ermittlung von Grafitischmierereien ein-\ngesetzt, die wir inzwischen noch einmal \u2013 auf sechs\nzust\u00e4ndige Mitarbeiter nur f\u00fcr diesen Bereich \u2013 verst\u00e4rkt\nhaben. Allein die Festnahme von zwei Jugendlichen hat\nzur Aufkl\u00e4rung von 28 Taten mit einem Gesamtschaden\nvon 154 000 DM bei Grafitischmierereien gef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7839\n\n\n\nWir wollen ferner, dass die Sonderregelung f\u00fcr die straf-\nrechtliche Bewertung von 18- bis 21-J\u00e4hrigen entf\u00e4llt. Wir\ntreten ferner ein f\u00fcr eine sehr begrenzte Einrichtung von\nUnterbringungsm\u00f6glichkeiten von Kindern und Jugend-\nlichen in geschlossenen Heimen. Ich betone noch einmal:\nja, aber in begrenzter Zahl.\nWir haben, glaube ich, vor allem im pr\u00e4ventiven Bereich\nbei der Bek\u00e4mpfung der Jugendkriminalit\u00e4t durch fol-\ngende Programme sehr viel erreicht: Die Polizei unterrich-\ntet in den Schulen; durch das Programm ,,Sport statt\nGewalt\u201c; durch die Schaffung des so genannten\nLandespr\u00e4ventionspreises; durch die Einrichtung der\nschon erw\u00e4hnten 60 Runden Tische gegen Gewalt und \u2013\ndas schl\u00e4gt sich auch im Bereich Bek\u00e4mpfung der Jugend-\nkriminalit\u00e4t nieder \u2013 durch die Aktion ,,Wachsamer Nach-\nbar\u201c.\nLassen Sie mich zu Einzelpunkten noch Folgendes sagen:\nWir sind uns, glaube ich, alle dar\u00fcber einig, dass die\nrepressive Seite unverzichtbar ist und eine funktionierende\nStrafverfolgung eine unverzichtbare Grundlage f\u00fcr unsere\ninnenpolitische Aufgabe ist.\nAber mindestens genauso wichtig ist der pr\u00e4ventive Teil.\nImmer wieder muss man betonen: Jede Straftat ist eine zu\nviel. Kern unserer politischen Arbeit mit der Polizei ist es,\neben jede Straftat so weit wie m\u00f6glich in ihrer Entstehung\nund vor allem in ihrer Begehung zu verhindern.\nWir haben zur Verbesserung der Pr\u00e4senz insgesamt aus\ndem Stellenpaket, das wir zus\u00e4tzlich erhalten haben,\ndar\u00fcber hinaus aus Rationalisierungsreserven, inzwischen\n530 Beamte in Polizeiposten und in B\u00fcrgerpolizeistruktu-\nren auf die Stra\u00dfe gebracht. Wir haben die Sicherheits-\nwacht ausgebaut: 120 werden derzeit ausgew\u00e4hlt zu den\n49, die schon t\u00e4tig sind. Im Herbst werden wir noch ein-\nmal zus\u00e4tzlich 100 Sicherheitsw\u00e4chter, also ehrenamtlich\nt\u00e4tige B\u00fcrger in polizei\u00e4hnlicher Uniform, in Sachsen aus-\nzubilden versuchen. Das sind innerhalb von etwa acht bis\nneun Monaten, bis ins Fr\u00fchjahr 2000 projiziert, 220 neu\ngewonnene ,,Sicherheitsw\u00e4chter\u201c.\nWir sollten auch noch einmal erinnern an das Programm\n,,Mehr Beratung f\u00fcr die B\u00fcrger\u201c \u2013 beraten wurden eine\nMillion B\u00fcrger in Sachsen \u2013, an das Programm ,,Sichere\ns\u00e4chsische St\u00e4dte\u201c, an das Programm ,,Mehr Sicherheit f\u00fcr\nSenioren\u201c, an das Programm ,,Sicherheit f\u00fcr Senioren\ndurch die Ausgabe von Notrufhandys\u201c.\nIch m\u00f6chte noch einmal das Gesamtzusammenf\u00fchren der\nGedanken aus der kriminalpolitischen Arbeit und aus dem\nWohnungs- und vor allem St\u00e4dtebau ausf\u00fchren. Wir\nhaben versucht im Bereich der Plattenbauten Programme\nzu entwickeln, die nat\u00fcrlich st\u00e4dtebauliche Komponenten\ntragen, die aber zugleich in diesen Komponenten deutliche\nAns\u00e4tze zur Verhinderung von Jugendkriminalit\u00e4t enthal-\nten \u2013 also Verhinderung von ,,dunklen Ecken\u201c, deutlichere\nSicherung der Kellerr\u00e4ume, insbesondere aber die Erhal-\ntung \u2013 das ist der Kern der Aussage in diesem Zusammen-\nhang \u2013 der gesunden Belegungsstrukturen in den Platten-\nbauvierteln Sachsens.\nWir werden in den n\u00e4chsten zwei, drei Monaten ver-\nsuchen diese Arbeit im pr\u00e4ventiven Bereich dadurch zu\nunterlegen, dass wir mit drei Forschungsvorhaben aktiv\nwerden, und zwar aufbauend auf Forschungsergebnissen,\ndie im Bundesgebiet zum Teil f\u00fcr andere L\u00e4nder oder\nTeile von L\u00e4ndern vorliegen \u2013 zum einen ein Vorhaben zur\n,,Dunkelfeldforschung\u201c: Wie viele Straftaten verstecken\nsich eigentlich hinter den mitgeteilten bekannt geworde-\nnen Zahlen; in welchen Bereichen liegen vor allem diese\nDunkelfelder von Straftaten?\n\nFerner ein Forschungsvorhaben f\u00fcr den Bereich der\nJugendkriminalit\u00e4t, besonders bei Ausl\u00e4ndern, speziell\nauch bei Sp\u00e4taussiedlern \u2013 ein Thema, das uns in Sachsen\nnoch keine Sorgen macht, aber in anderen Bundesl\u00e4ndern\nzu deutlicher Sorge geworden ist.\nWir werden schlie\u00dflich ein Forschungsprogramm zur Auf-\nkl\u00e4rung in Angriff nehmen, inwieweit man der Bev\u00f6lke-\nrung die gute objektive Sicherheitssituation in verbesserter\nForm vermitteln kann. Also eine Forschung, wieso es nicht\nnur in Sachsen, auch in Deutschland, auch in Europa zu\ndieser weit auseinander klaffenden Schere zwischen einer\nguten objektiven Sicherheitslage und einem doch stark\nsp\u00fcrbaren subjektiven Verunsicherungsgef\u00fchl kommt.\nDas als Ausblick auf unsere Vorhaben.\nIch glaube, meinem Eingangssatz f\u00fcr die Bewertung der\nSicherheitspolitik der letzten sechs, sieben Monate seit\nAbgabe meiner Regierungserkl\u00e4rung zu diesem Thema,\nalso meiner Aussage: ,,Sachsen ist noch sicherer gewor-\nden\u201c, sollte ich nur noch einen Satz anf\u00fcgen, und der lau-\ntet: Dank an diejenigen, die diesen Erfolg, den nochmali-\ngen R\u00fcckgang der Kriminalit\u00e4tsraten im ersten Halbjahr\n1999, erreicht und bewerkstelligt haben! Dank also an die\nPolizei! Dank vor allem aber auch an die B\u00fcrger, die sich\nim Rahmen der Programme diesen Herausforderungen\ngestellt haben!\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nCDU-Fraktion zu den Antr\u00e4gen.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Sachsen ist sicherer geworden \u2013 der\nMinister hat es ausgef\u00fchrt. An dieser Stelle m\u00f6chte ich\nihm, der letztlich die politische Verantwortung aufseiten\nder Staatsregierung tr\u00e4gt, auch meinen herzlichen Dank\nsagen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWir haben in Sachsen eine leistungsstarke und motivierte\nPolizei. Das hat diese Diskussion gezeigt.\nWir als CDU-Fraktion haben uns immer bem\u00fcht auch sehr\naktiv mit den gewerkschaftlichen Vertretern der Polizei\nzusammenzuarbeiten. Die Foren der Gewerkschaft der\nPolizei haben viel dazu beigetragen, dass dieses Ergebnis\ninsgesamt erreicht werden konnte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMorgen findet hier in diesem Hohen Hause ein Forum zur\ninneren Sicherheit statt. Das hei\u00dft, wir werden uns mit der\nheutigen Debatte und auch mit den Antr\u00e4gen nicht zufrie-\nden geben, sondern wir werden weiter entschlossen gegen\nKriminalit\u00e4t vorgehen.\nUnd, Herr Dr. Friedrich von der PDS, wenn Sie hier die\nBehauptung aufstellen, es g\u00e4be eine strukturelle Gewalt\ndes Staates, dann ist das Unfug. Was der Freistaat Sachsen\nverfassungsrechtlich zu garantieren und zu erf\u00fcllen hat,\nist, dass das Gewaltmonopol beim Staat bleibt. Wir sind\ngewillt, das Gewaltmonopol zum Schutze der B\u00fcrger, dass\neben keine Weimarer Verh\u00e4ltnisse entstehen k\u00f6nnen, wei-\nter entschlossen zu st\u00e4rken.\nWir als CDU-Fraktion treten ganz klar f\u00fcr Ordnung und\nSicherheit ein. Ich denke, hier ist eine Differenzierung\nsp\u00fcrbar. Auch die privaten Sicherheitsfirmen leisteten im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7840\n\n\n\nFreistaat Sachsen ihren Beitrag, damit dieses Gesamtergeb-\nnis erbracht werden konnte.\nMan braucht nur die heutige ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c anzu-\nsehen. Dort liest man, dass sich diese Arbeit auf mehreren\nSeiten widerspiegelt: ,,Gr\u00f6\u00dfter Heroinfund im Dresdner\nRaum seit Jahren.\u201c \u2013 Gl\u00fcckwunsch an die Polizei!\nAber es wird auch deutlich, dass uns die grenz\u00fcberschrei-\ntende Kriminalit\u00e4t weiter besch\u00e4ftigt: ,,Tschechische Die-\nbesbande gefasst!\u201c ,,Milliardensch\u00e4den durch organisierte\nKriminalit\u00e4t!\u201c\nDeswegen sagen wir ganz klar f\u00fcr die Beantwortung unse-\nrer Antr\u00e4ge Dank.\nWir lassen die Drucksachen 2/9861 und 2/11615 f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4ren, weil das Berichtsantr\u00e4ge sind. Den ande-\nren beiden Antr\u00e4gen bitten wir zuzustimmen, um dieses\nThema weiter zu bef\u00f6rdern und damit auch unser gemein-\nsames Anliegen zu unterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage ist damit beendet. Wir kommen zur\nAbstimmung \u00fcber die Antr\u00e4ge.\nIch rufe die Drucksache 2/9451 auf. Wer dieser Druck-\nsache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Mit einer ganzen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist dieser Antrag mehrheitlich beschlossen worden.\nDie Drucksache 2/9861 ist f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\nIch rufe die Drucksache 2/11348 auf. Wer dieser Druck-\nsache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Mit einigen Stimmenthaltungen ist diesem\nAntrag mehrheitlich zugestimmt worden.\nDie Drucksache 2/11615 wurde auch f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren, wir liegen so gut in der\nAbarbeitung unserer Tagesordnung, dass wir uns doch\neine Stunde Mittagspause leisten k\u00f6nnen. Ich bitte Sie\n14.30 Uhr p\u00fcnktlich zur Weiterarbeit da zu sein.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nRichter, Joachim, SPD: In den letzten Monaten haben wir\nmit Entsetzen einen Krieg mitten in Europa beobachten\nm\u00fcssen, um den einerseits eine Volksgruppe ausgegrenzt,\nverfolgt und aus der Heimat vertrieben wurde und ande-\nrerseits die Waffen der Nato die Lebensgrundlage eines\nLandes zerst\u00f6rt haben. Ich will nicht \u00fcber den Sinn oder\nUnsinn dieser lebenszerst\u00f6rerischen Gewaltanwendung\nreflektieren.\nIm Kosovo ist die innere Sicherheit \u2013 Grundlage individu-\nellen und gemeinschaftlichen Lebens \u2013 vertrieben und zer-\nbombt worden. Der Frieden einer Gesellschaft, eines Lan-\ndes, der V\u00f6lker ist immer dann gef\u00e4hrdet, wenn die M\u00e4ch-\ntigen nicht friedensf\u00e4hig sind, ein Volk ein anderes Volk\nausgrenzt, Individuen nicht in die Gemeinschaft integriert,\nsondern kriminalisiert werden. Kriminalit\u00e4t hat ihre tiefste\nUrsache in der fehlenden Integration des Einzelnen in die\nGemeinschaft der Familie, Gruppe, Schulklasse, der V\u00f6l-\nker. Die daraus entstehende fehlende Sozialisation macht\nKinder gewaltbereit, Jugendliche zu Gruppent\u00e4tern, sozial\nBenachteiligte zu Diebstahlt\u00e4tern, Herrscher zu Menschen-\nrechtsverbrechern.\nWelche Fehlentwicklungen gef\u00e4hrden also die innere\nSicherheit? Oder positiv gefragt, welche individuellen und\ngesellschaftlichen Voraussetzungen und Ziele (also Wert-\nentwicklungen) gew\u00e4hrleisten die innere Sicherheit, also\ndie Friedensf\u00e4higkeit einer Gesellschaft, ihre Integrations-\nkraft und Leistungsf\u00e4higkeit? Gestatten Sie mir in meiner\nvielleicht letzten grundlegenden Rede vor dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag drei grunds\u00e4tzliche Antworten als Theo-\nloge und Politiker zur Diskussion zu stellen:\n1. Innere Sicherheit wird getragen von der Freiheit als\nGrundrechtsschutz. Es war f\u00fcr mich die positivste Erfah-\nrung 1990 einer Rechtsordnung beitreten zu k\u00f6nnen, in der\ndie individuellen Grundrechte grundgesetzlich gesch\u00fctzt\nsind. 50 Jahre leben Westdeutsche in der Freiheit des\nSchutzes der W\u00fcrde des Menschen, Ostdeutsche neun\nJahre. Jede Kriminalit\u00e4tserscheinung ist ein Versto\u00df gegen\ndiese W\u00fcrde und damit eine Gef\u00e4hrdung der inneren\nSicherheit, des Friedens in unserem Land.\nDie Bundesjustizministerin stellt in einem Vortrag fest:\n,,Sozialdemokratische Rechtspolitik \u2026 verfolgt das Ziel,\n\nauf der Grundlage der Anerkennung der Grund- und\nMenschenrechte den Rechtsgedanken so zu entwickeln,\ndass er gemeinschaftsbildend, f\u00fcr jedermann offen und\ndamit verbindlich sein kann.\u201c Diese Rechtsauffassung geht\nauf Adolf Arndt zur\u00fcck, der auf dem ersten rechtspoli-\ntischen Kongress der Sozialdemokraten 1965 das Thema\n,,Recht schafft Gemeinschaft\u201c referierte.\nFreiheit besteht nicht darin, machen zu k\u00f6nnen, was ich\nwill. Das f\u00fchrt in die Willk\u00fcr. Freiheit ist immer diejenige,\ndie ich dem anderen und anderen Gruppen gew\u00e4hre. Hier\nliegt der Grund f\u00fcr das Legalit\u00e4tsprinzip unseres Rechts-\nstaates. Legal ist, was Gemeinschaft schafft. Illegal ist das\nHandeln, das Gemeinschaft zerst\u00f6rt. Kriminalit\u00e4t zerst\u00f6rt\nGemeinschaft und ihre grundgesetzlich gesch\u00fctzten G\u00fcter.\nAber auch der Staat muss bei der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\nfung auf die Legalit\u00e4t der Mittel und den Schutz der\nGrundrechte und der Gemeinschaft achten. Freiheitliches\nHandeln ist darum immer verantwortliches Handeln, das\nGemeinschaft schafft und nicht zerst\u00f6rt. Theologisch\nkommt dies in der biblischen Botschaft zum Ausdruck:\n,,Liebe deine N\u00e4chsten wie dich selbst.\u201c\n\nFreiheit als Grundrecht des N\u00e4chsten sichert die eigene\nFreiheit. Wer nach den Gr\u00fcnden fragt, warum immer\nweniger Ostdeutsche sich mit unserer Demokratie identifi-\nzieren, st\u00f6\u00dft auf folgende Erkl\u00e4rungsmuster: Durch die\n\u00f6konomischen Unterschiede zwischen Ost und West f\u00fch-\nlen sich B\u00fcrger im Osten als solche 2. Klasse. Unser Rechts-\nstaat hat es mental nicht geschafft, das Gef\u00fchl der Entwer-\ntung ostdeutscher Biografien zu verhindern. Damit haben\nOstdeutsche das Gef\u00fchl der Verletzung der eigenen\nW\u00fcrde verinnerlicht. Sie sch\u00e4tzen die Reisefreiheit, aber\nnicht die Freiheit der sozialen K\u00e4lte des Marktes, der Kon-\nkurrenz, des politischen Streites und der Verunglimpfung\ndes politischen Gegners. Darin ist gegenw\u00e4rtig der Frieden\nunserer Gesellschaft, die innere Sicherheit mehr gef\u00e4hrdet\nals jede Kriminalit\u00e4tsentwicklung. Auch diese beklagen\nOstdeutsche als Preis der Freiheit, den sie zu Recht nicht\nakzeptieren.\n\n2. Innere Sicherheit wird getragen von einer Gerechtigkeit\nals sozialpflichtige Verantwortung. Den gesellschaftlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7841\n\n\n\nFrieden, die innere Sicherheit werden wir nur erhalten und\ngewinnen mit dem st\u00e4ndigen Kampf um soziale Gerech-\ntigkeit. So stellt Carsten Zelle in einer empirischen Unter-\nsuchung fest: ,,Soziale Werte stehen in Ostdeutschland\nh\u00f6her im Kurs als in Westdeutschland, liberale Werte\nniedriger. Diese Unterschiede gehen zu einem Teil darauf\nzur\u00fcck, dass Ostdeutsche wesentlich st\u00e4rker von Arbeits-\nlosigkeit betroffen sind und mit ihrem Leben im Durch-\nschnitt etwas unzufriedener sind als Westdeutsche.\u201c\nWir brauchen uns angesichts dieser Aussage nicht zu\nwundern, wenn die Kriminalit\u00e4t von Kindern, Jugend-\nlichen und jungen Erwachsenen steigt. Fehlende Ausbil-\ndungspl\u00e4tze, hohe Jugendarbeitslosigkeit, Destabilisierung\nder Familie und der Nachbarschaftsstrukturen, Armuts-,\nWohlstands- und Chancengef\u00e4lle u. a. sind Ursachen\ngenug, dass junge Menschen sich nicht ernst genommen\nf\u00fchlen. Sie wollen in die Gesellschaft integriert werden\nund eine sichere Zukunft haben. Wer ungeliebte soziale\nRechte aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden abbaut, K\u00fcndigungs-\nschutz k\u00fcrzt, die Mitbestimmung beschneidet, steigende\nArbeitslosigkeit hinnimmt, Chancengleichheit der Bildung\naush\u00f6hlt, Benachteiligte ausgrenzt, Gewalt in den Medien\nanbietet, der zerst\u00f6rt die soziale Gerechtigkeit.\nDer neue Bundespr\u00e4sident, Johannes Rau, hat in einem\nFestvortrag im Nationaltheater Weimar ausgef\u00fchrt: ,,Wir\nbrauchen eine Politik, die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4hig-\nkeit mit sozialer Gerechtigkeit verbindet. Die soziale Ver-\npflichtung des privaten Eigentums muss wieder die\nBedeutung bekommen, die ihr nach dem Sozialstaatsauf-\ntrag unseres Grundgesetzes zukommt.\u201c\nDer Mangel an Sozialstaatlichkeit und Sozialpflichtigkeit\nzum Beispiel des Eigentums, die \u00d6konomisierung der\nWerte, Aufl\u00f6sung des sozialen Wertekonsens, ausschlie\u00df-\nliche Interessenpolitik gef\u00e4hrdet das innere Gleichgewicht\nund den gesellschaftlichen Frieden. Die Kriminalit\u00e4ts-\nentwicklung ist nur die Folge solcher Entwicklungen.\nGegensteuern k\u00f6nnen wir nur mit einem Wertekonsens\nsolidarischen Lebens. Innere Sicherheit wird getragen\ndurch eine Solidarit\u00e4t zur Wahrung menschlicher W\u00fcrde\nund Gemeinschaft.\n3. Wolfgang Sch\u00e4uble erkl\u00e4rte 1996 auf der Herbsttagung\ndes Politischen Clubs in Tutzing ganz offen, nicht Subsi-\n\ndiarit\u00e4t und Solidarit\u00e4t, sondern Subsidiarit\u00e4t statt Solida-\nrit\u00e4t sei jetzt die Leitlinie, der die Regierungsmehrheit in\nihrer Politik folge.\nDiese Aussage ist ein Paradigmenwechsel, die Aufgabe\nden gesellschaftlichen Konsens f\u00fcr die soziale Gerechtig-\nkeit als Grundlage f\u00fcr innere Sicherheit und Frieden. Wer\ndie Solidarit\u00e4t als Wertekonsens aufgibt, braucht sich nicht\n\u00fcber die Kriminalit\u00e4tsentwicklung zu wundern. Sozial-\ndemokratische Gesellschafts- und Rechtspolitik bezieht\nden Einzelnen wie die Gemeinschaft gleicherma\u00dfen in die\nVerantwortung f\u00fcr die Gestaltung einer sozial gerechten\nRechtsordnung ein; denn es war die Sozialdemokratie, die\nhistorisch am eigenen Leibe mehrfach Machtlosigkeit,\nAusgrenzung und Verfolgung erfahren musste. Recht\nschafft Gemeinschaft, Gemeinschaft verbindet zum gesell-\nschaftlichen Frieden und gew\u00e4hrleistet die W\u00fcrde jedes\nMenschen.\nIch beobachte mit gro\u00dfer Sorge die Entsolidarisierung\nunserer Wertegemeinschaft. Die \u00d6konomisierung in unse-\nrer Konkurrenzgesellschaft pflegt das Gegeneinander und\nzerst\u00f6rt das Miteinander. Solch eine Gesellschaft verspielt\nLebensgrundlagen und damit ihre Zukunft, denn wir\nMenschen leben als Individuen nur in einer Gemeinschaft\nw\u00fcrdevoll. Jede Gemeinschaft aber bedarf solidarischen\nLebens mit und f\u00fcr den anderen, f\u00fcr das Gegen\u00fcber, f\u00fcr\nden Andersartigen, f\u00fcr den Fremden.\nUnser Streit um die innere Sicherheit, die Kriminalit\u00e4ts-\nbek\u00e4mpfung, deren Gesetze und Instrumente ist wir-\nkungslos, wenn wir selbst nicht friedensf\u00e4hig, nicht zu\nsolidarischem Leben f\u00e4hig sind. Darum m\u00f6chte ich Sie\nzum Abschluss bitten: Stehen Sie f\u00fcr eine Freiheit in Ver-\nantwortung f\u00fcr den N\u00e4chsten, f\u00fcr eine Gerechtigkeit als\nsozialpflichtiges Handeln, f\u00fcr eine Solidarit\u00e4t, zur Wah-\nrung menschlicher W\u00fcrde und Gemeinschaft ein. Frie-\ndensf\u00e4hige gew\u00e4hrleisten am ehesten die innere Sicherheit.\n\n(Unterbrechung von 13.34 Uhr bis 14.30 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Existenzgr\u00fcndungen in Sachsen\nDrucksache 2/10665, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Lehrstuhl f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen\nDrucksache 2/8952, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Eigenkapital s\u00e4chsischer Unternehmen\nDrucksache 2/9463, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wirtschaftsstandort Sachsen\nDrucksache 2/10674, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen: CDU 20 Minuten, SPD und PDS\nje 10 Minuten. Als Einbringer spricht zuerst Herr\nWitzschel, Fraktion der CDU. Bitte, Herr Witzschel.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Vielleicht sind Sie, die Sie hier sind, zuk\u00fcnftige\nExistenzgr\u00fcnder. Ich w\u00fcrde es mir w\u00fcnschen. Existenz-\n\ngr\u00fcndungen in Sachsen, das ist sicherlich ein Thema, \u00fcber\nwelches man lange und ausf\u00fchrlich sprechen kann und\nauch sprechen sollte.\nNach Aussagen vieler Experten ist die Gr\u00fcndung neuer\nExistenzen die Hauptquelle zur Schaffung zus\u00e4tzlicher\nArbeitspl\u00e4tze. Die Antwort der Staatsregierung auf die\nGro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion hatte das ausgef\u00fchrt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7842\n\n\n\nWir haben in Sachsen durchaus Erfolge zu verzeichnen.\nAlle unsere Probleme mit der Arbeitslosigkeit k\u00f6nnten wir\nin Sachsen l\u00f6sen, wenn wir 100 000 Existenzgr\u00fcnder\nzus\u00e4tzlich h\u00e4tten. Doch wir sind Realisten genug, um zu\nwissen, dass wir weit davon entfernt sind. Meine Frage\nlautet: Warum ist das eigentlich so schwer?\nEs gibt in Deutschland Umfragen zur Beliebtheit bestimm-\nter Berufsgruppen. Ganz oben in der Beliebtheit stehen\n\u00c4rzte, Lehrer und Pfarrer. Ganz unten stehen Zuh\u00e4lter\nund kurz dar\u00fcber Politiker und Unternehmer. Ich denke,\ndie Zuh\u00e4lter finden sich mit ihrem Ruf ab. Sie werden\nzwar nicht moralisch anerkannt, aber finanziell.\nZu dem Ruf der Politiker w\u00fcrde ich nat\u00fcrlich gern in mei-\nner letzten Rede im S\u00e4chsischen Landtag noch etwas\nsagen. Ich muss das meinen Nachfolgern \u00fcberlassen.\nWarum ist der Ruf der Unternehmer eigentlich so\nschlecht? Noch wichtiger f\u00fcr mich ist: Was k\u00f6nnen wir\ndenn dagegen tun, wenn wir den Ruf f\u00fcr unangemessen\nhalten? \u2013 Ich komme dann noch einmal darauf zur\u00fcck.\nIn Sachsen sind 10 % der Handwerksmeister \u00e4lter als\n60 Jahre. In den n\u00e4chsten Jahren werden \u00fcber 10 000\nBetriebe in Handwerk und Gewerbe einen Nachfolger\nsuchen.\nVor einigen Tagen bin ich mit einem Fall konfrontiert wor-\nden. Ein Betriebsinhaber hat im Alter von 60 Jahren einen\nSchlaganfall erlitten und sucht dringend einen Nachfolger.\nEr findet keinen, obwohl der Betrieb gut l\u00e4uft. Warum ist\ndas wohl so? Potenzielle Nachfolger sind nicht zu dumm\nf\u00fcr diesen Job, sie sind zu intelligent daf\u00fcr.\nWir als gelernte DDR-B\u00fcrger haben es dann doppelt\nschwer. Wir haben 40 Jahre lang in der Schule gelernt, dass\nder Unternehmer ein Ausbeuter ist, der sich gesellschaft-\nlich erarbeitete Reicht\u00fcmer privat aneignet, weil er der\nBesitzer der Produktionsmittel ist. \u2013 Ich musste extra nach-\nlesen, aber das ist die Originalformulierung.\nIn den Altbundesl\u00e4ndern hat sich die Meinung gefestigt,\ndass Gewinn unmoralisch sei und deshalb zu verhindern,\nzumindest aber zu verteilen ist. Sehr m\u00fchsam ist die Mei-\nnung zu verbreiten, dass Gewinn die Voraussetzung f\u00fcr\nInvestitionen und die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen ist\nund damit die Basis f\u00fcr Wohlstand f\u00fcr alle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOft liegt das auch an uns Unternehmern selbst. Hier spre-\nche ich als Vertreter der Industrie- und Handelskammer.\nWir sind nicht stolz auf unser Wissen und K\u00f6nnen und\nunseren Erfolg, sondern wir sch\u00e4men uns schon fast daf\u00fcr.\nIch habe vor einigen Tagen einen erfolgreichen Unterneh-\nmer gefragt, warum er \u00fcber seine Erfolge nicht einmal in\nder Presse berichten w\u00fcrde. Da hat er mir geantwortet: Ich\nhabe das einmal getan. Ich werde es niemals wieder-\nholen. \u2013 Ich habe ihn gefragt, warum. Darauf antwortete\ner: ,,Wenige Tage nach der Ver\u00f6ffentlichung in der Presse\nwar die Gewerkschaft bei mir im Haus und hat sofort ver-\nsucht, h\u00f6here L\u00f6hne durchzusetzen.\u201c Sein Betrieb ist dann\nin den deutschlandweiten Warnstreik der IG Metall ein-\nbezogen worden. Glauben Sie, dass dieser Unternehmer\njemals wieder etwas \u00fcber seine Erfolge schreibt?\nDennoch haben wir in Sachsen eine sehr gute Bilanz. Im\nBereich der IHKs gibt es 195 856 Betriebe, im Bereich des\nHandwerks sind es 51 756. Allein in den s\u00e4chsischen\nHandwerksbetrieben werden 25 % aller Besch\u00e4ftigten,\nn\u00e4mlich zirka 500 000, in Sachsen ihre Arbeitsstelle finden.\nAuch der Saldo aus An- und Abmeldungen ist positiv.\n60 % aller Betriebe, die es in Sachsen gibt, gab es 1990 noch\n\nnicht. Die Staatsregierung und die Politik insgesamt sind\ngut beraten dieses hervorragende Potenzial zu nutzen.\nBei den An- und Abmeldungen sollten wir uns vor Verall-\ngemeinerungen h\u00fcten. Weder sind viele Abmeldungen\neine Katastrophe, noch handelt es sich immer nur um\nMarktbereinigungen. Mancher Fall ist eine pers\u00f6nliche\nTragik. Ich g\u00e4be etwas darum, wenn es nur Versager tr\u00e4fe,\ndie aufgeben m\u00fcssten. Oft sind es auch gute und gestan-\ndene Unternehmer.\nVor einem m\u00f6chte ich aber nachdr\u00fccklich warnen: Wir\nd\u00fcrfen uns nicht nur um Existenzgr\u00fcnder k\u00fcmmern. Viel-\nmehr m\u00fcssen wir auch die Bestandspflege im Auge behal-\nten. Wir haben zurzeit eine ganz interessante Situation in\nSachsen. Unser Wohlwollen gilt den Existenzgr\u00fcndern\nund den Betrieben in Not \u2013 ich will nicht sagen: Ver-\nsagern \u2013, aber wo bleibt denn die F\u00fcrsorge f\u00fcr gestandene\nUnternehmen? Diese werden nicht nur vergessen, sie wer-\nden manchmal auch in Wut gebracht. Ich will zwei Bei-\nspiele daf\u00fcr nennen, wie man einen Unternehmer in Wut\nbringt.\nBei der Pr\u00fcfung der Investitionszulage wird eine R\u00fcckfor-\nderung erhoben, weil der Antrag eines Handwerksbetrie-\nbes nicht vom Handwerksmeister, sondern von seiner Ehe-\nfrau gestellt worden ist, die seit Jahrzehnten die Buchf\u00fch-\nrung erledigt. Sie hatte den Antrag unterschrieben. Im\nGesetz hei\u00dft es jedoch, dass der Antrag vom Inhaber zu\nunterzeichnen ist. Daraufhin wird die Investitionszulage\nzur\u00fcckgefordert und der Betrieb in den Ruin getrieben.\nNoch schlimmer werden die Wirrnisse, wenn wir sehen,\nwas unsere neue Bundesregierung so alles beschlossen hat.\nBei einer Lohnsteuerpr\u00fcfung wurde zum Beispiel festge-\nstellt, dass ein Arbeitgeber f\u00fcr seine Mitarbeiter eine Grup-\npenunfallversicherung abgeschlossen hatte. Ein gering-\nf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter auf 630-DM-Basis wird im Nachgang\nvoll besteuert, weil die Unfallversicherung auch f\u00fcr seine\nFreizeit gilt. Was dort entsteht, ist ein geldwerter Vorteil,\nder auf die 630 DM aufgeschlagen wird. Dieser Betrag\nwird dann voll versteuert.\nErz\u00e4hlen Sie das einmal einem Existenzgr\u00fcnder! Wer\ndanach von seiner Idee immer noch nicht abl\u00e4sst, ist sicher\nvon seinem Gedanken \u00fcberzeugt.\nIm Namen aller Handwerker verwahre ich mich auch\ngegen die Einsch\u00e4tzung, bei dem Wirrwarr, den die neue\nBundesregierung schafft, handele es sich um handwerk-\nliche Fehler.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSolche Fehler sind dem Handwerk fremd.\nAuch auf das Problem der Scheinselbst\u00e4ndigkeit w\u00e4re\nan dieser Stelle einzugehen. Wir sind angetreten, um\nExistenzgr\u00fcndungen zu f\u00f6rdern, nicht, um sie zu behin-\ndern. Aber durch dieses Gesetz passiert das.\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage ist\numfassend. Es kann nicht auf alle Einzelheiten eingegan-\ngen werden, aber eines ist mir noch wichtig: So notwendig\nExistenzgr\u00fcndungen in Zukunftsberufen sind \u2013 sie allein\nsollten nicht gef\u00f6rdert werden. Wir brauchen auch die\nExpansion bestehender Betriebe und die F\u00f6rderung ganz\ntraditioneller Bereiche. Wir brauchen Mikrochips  u n d\nKl\u00f6ppelspitze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen immer wieder darauf dr\u00e4ngen, dass die\nSteuer-, Sozial- und Arbeitsgesetzgebung wirtschafts-\nfreundlich wird, denn momentan ist sie es bei weitem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7843\n\n\n\nnicht. Alle neuen Ank\u00fcndigungen aus Bonn sind noch\ngruseliger als das schon Bekannte.\n\n(Jurk, SPD:\nDas stimmt doch gar nicht! Quatsch!)\n\nHelfen Sie alle mit, dass diese Ank\u00fcndigungen nicht auch\nnoch wahr werden!\nIch m\u00f6chte noch einige S\u00e4tze zur Verbesserung des Images\nder Unternehmer sagen. In der Antwort der Staatsregie-\nrung ist viel auf die Aktivit\u00e4ten der Universit\u00e4ten und\nHochschulen eingegangen worden. Ich kann gute Beispiele\naus der Fachhochschule Mittweida erz\u00e4hlen; ,,Junior\nEconomics\u201c habe ich schon einmal erw\u00e4hnt. Zu diesem\nStudiengang treten junge Leute mit dem folgenden Motto\nan: Wer w\u00e4hrend des Studiums nicht die Voraussetzungen\ngeschaffen hat, um sich selbst\u00e4ndig zu machen, hat falsch\nstudiert.\nJedoch fehlen mir Aktivit\u00e4ten in der Grundschule. Schon\ndort m\u00fcssen wir darauf achten, was in den Lehrpl\u00e4nen\nsteht. Die Zusammenh\u00e4nge von Selbst\u00e4ndigkeit, Selbstver-\nwirklichung, Entscheidungsm\u00f6glichkeit, aber auch Risiko\nvon Gewinn und Verlust sollten deutlich gemacht werden,\nvielleicht auch, wie viel Spa\u00df es machen kann, selbst ent-\nscheiden zu d\u00fcrfen und f\u00fcr Ideen und Flei\u00df am Markt\nbelohnt zu werden. Unsere Unternehmer sollten wir auf-\nrufen, in den Schulen f\u00fcr den eigenen Berufsstand zu wer-\nben. Auch auf diesem Gebiet vermisse ich Aktivit\u00e4ten.\nWenn wir gemeinsam dazu beitragen die Rahmenbedin-\ngungen zu verbessern und den Ruf des Unternehmers zu\nsteigern, ist mir um das Existenzgr\u00fcndungsklima nicht\nbange. Sie alle k\u00f6nnen dabei mithelfen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Frau\nGangloff, bitte.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nJetzt etwas f\u00fcr Herrn Porsch,\n\ndamit er etwas lernt! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir stehen in st\u00e4ndigem Austausch!)\n\nFrau Gangloff, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es stimmt, wir stehen wirklich im Austausch.\n\n(Heiterkeit)\n\nWir verzeichnen zweifellos in Sachsen Erfolge im Existenz-\ngr\u00fcndungsgeschehen. Herr Witzschel hat in seiner\nunnachahmlichen Art die exakten Zahlen genannt. Ich\nfrage mich manchmal, was Sachsen doch f\u00fcr phantastische\nMenschen hat, die selbst sehr wenig Eigenkapital oder eine\nst\u00e4ndig hohe Insolvenzrate nicht von einer Existenzgr\u00fcn-\ndung abhalten konnten und k\u00f6nnen. Das alles zeugt von\ndem Tatendrang und einer Risikobereitschaft, die wir als\nPDS-Fraktion bewundern und auch weiter unterst\u00fctzen\nwerden, zumal es sich oft um die einzige M\u00f6glichkeit han-\ndelt der Arbeitslosigkeit zu entgehen, seinem Leben einen\nneuen Sinn zu geben oder eine tolle Gesch\u00e4ftsidee zu ver-\nwirklichen. \u2013 Sie merken schon, dass ich zu den Antr\u00e4gen\nEigenkapital s\u00e4chsischer Unternehmen und Existenzgr\u00fcn-\ndungen in Sachsen spreche.\nEines der gr\u00f6\u00dften Probleme mittelst\u00e4ndischer Unterneh-\nmen, allerdings nicht nur in Sachsen, ist und bleibt die\ngeringe Eigenkapitalquote. Existenzgr\u00fcnder, vielfach als\nMotoren der Wirtschaftsdynamik und beim Schaffen\n\nneuer Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze beschworen, haben\nes oft schwer, sich das erforderliche Startkapital zu\nbeschaffen. Das ist eine fast un\u00fcberwindbare H\u00fcrde und\neine Bremse f\u00fcr die weitere Entwicklung. Mehr als zwei\nDrittel bezeichnen den Mangel an Eigenkapital als das mit\nAbstand wichtigste Hindernis f\u00fcr Investitionen und Inno-\nvationen.\nWir haben im Landtag schon oft \u00fcber die Bedingungen\neines ostdeutschen Existenzgr\u00fcnders gesprochen. Immer\nwar das Thema Eigenkapital aktuell. Es ist auch mehr und\nmehr in das Zentrum der F\u00f6rderpolitik Sachsens ger\u00fcckt,\naber die Situation hat sich nicht entsch\u00e4rft. Die Sparkassen\nhaben, vielleicht auch gegenw\u00e4rtig diesem Druck aus-\ngesetzt, einen Risikokapitalfonds aufgelegt. Wir haben in\nSachsen verschiedene Eigenkapitalhilfeprogramme, die in\nder Drucksache 2/9463 analysiert werden. Sie werden\nst\u00e4ndig ausgereizt. Es handelt sich jedoch meist um Geld,\ndas zur\u00fcckgezahlt werden muss. Bei F\u00e4lligkeit wird die\nLiquidit\u00e4t eines Unternehmens oft beeintr\u00e4chtigt.\nNach all meinen Erfahrungen ist Eigenkapital wohl immer\nnoch die beste Voraussetzung und eine solide Grundlage\nf\u00fcr den langfristigen Erfolg, nat\u00fcrlich nur bei einem sinn-\nvollen Betriebskonzept. Ich denke, dass es k\u00fcnftig unver-\nmeidbar sein wird, einen finanziellen Grundstock wie bei-\nspielsweise bei der GA-F\u00f6rderung m\u00f6glichst f\u00fcr die Eigen-\nkapitalausstattung auszureichen oder/und \u2013 das ist eine\nForderung des Handwerks \u2013 Gr\u00fcndungsdarlehen als ver-\nlorenen Zuschuss zu gew\u00e4hren. Besser w\u00e4re es allerdings\ndie kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen so zu\nbesteuern, dass sich Investitionen in Arbeitspl\u00e4tze und in\nneue Technologien lohnen.\nF\u00fcr mich ist be\u00e4ngstigend, dass alle Arbeitspl\u00e4tze, die\nin kleinen Unternehmen im letzten halben Jahr in dem\nUmfeld, in dem ich mich betun darf, entstanden sind, aus-\nnahmslos vom Arbeitsamt hauptfinanziert werden.\nIch beende meinen Beitrag, weil mein Kollege Langer\nfortsetzen wird. Auch richte ich, \u00e4hnlich wie Kollege\nWitzschel, einen Appell, nicht an die Verbesserung des\nImages von Unternehmern, sondern an die Politiker, bei\nihren politischen Entscheidungen nicht zu vergessen, dass\ndie \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Existenzgr\u00fcnder selbsthaf-\ntende Personengesellschaften sind, die ein gro\u00dfes Risiko\nauf sich nehmen, um f\u00fcr sich und andere die Gesellschaft\nzu entwickeln, sich einzubringen, und dann auch erwar-\nten, dass ihr Engagement entsprechende Anerkennung\nund Unterst\u00fctzung findet.\nKollege Langer setzt fort.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir nehmen erst einmal die\nFraktion der CDU dazwischen, um etwas Abwechslung zu\nschaffen. Frau W\u00fcnsche, bitte.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die positive Gr\u00fcndungsbilanz Sachsens wird im\nVergleich mit den anderen Bundesl\u00e4ndern deutlich und\nzeigt eine \u00fcberdurchschnittlich steigende Selbst\u00e4ndigen-\nquote f\u00fcr unser Land, die Ende 1998 bei 9,2 % lag.\nSelbst\u00e4ndige Unternehmerinnen und Unternehmer sind\nder Motor der Wirtschaft. In Deutschland erwirtschaften\nsie fast die H\u00e4lfte der Ums\u00e4tze und besch\u00e4ftigen die \u00fcber-\nwiegende Zahl aller Berufst\u00e4tigen. Jedes neue Unterneh-\nmen schafft zwei bis sechs Arbeitspl\u00e4tze.\nExistenzgr\u00fcndungen entstehen aber weder durch \u00f6ffent-\nliche Appelle noch per Dekret. Vielmehr ist es notwendig\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7844\n\n\n\ndie wirtschaftlichen Rahmenbedingungen einladend zu\ngestalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGrunds\u00e4tzlich haben Gr\u00fcnder in allen Branchen gute wirt-\nschaftliche Chancen, insbesondere jedoch auf dem Dienst-\nleistungssektor oder in wachstumstr\u00e4chtigen Zukunfts-\ntechnologien.\nExistenzgr\u00fcndungen aus der Arbeitslosigkeit heraus bzw.\nvon Berufst\u00e4tigen, denen Arbeitslosigkeit droht, werden in\nbesonderer Weise gef\u00f6rdert. Sicher ist das nicht der\nK\u00f6nigsweg f\u00fcr die \u00fcberwiegende Zahl der Arbeitslosen in\nSachsen. Aber immerhin zwei Drittel der Gr\u00fcndungen aus\ndiesem Personenkreis erweisen sich als mittelfristig erfolg-\nreich. Seit 1994 sind in Sachsen 30 300 Arbeitslose diesen\nWeg gegangen. 40 % davon waren Frauen.\nVon Frauen gegr\u00fcndete Unternehmen weisen nach wie\nvor zwei Besonderheiten auf: Sie wurden mit geringeren\nMitteln gegr\u00fcndet und die Insolvenzquote liegt um ein\nDrittel niedriger als bei den m\u00e4nnlichen Kollegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Staatsregierung\nbetont, dass sie auf allen wichtigen Politikfeldern darauf\nhinwirkt, dass die Zahl der Unternehmensgr\u00fcndungen in\nSachsen w\u00e4chst, so l\u00e4sst sich das leicht anhand der in\nSachsen initiierten F\u00f6rderungen belegen. Das Existenz-\ngr\u00fcndungsprogramm mit jeweils 3,2 Millionen DM f\u00fcr\n1999 und 2000, das Business Development Center Sach-\nsen f\u00fcr technologieorientierte Unternehmensgr\u00fcnder, der\nGr\u00fcnderwettbewerb ,,Premiere \u201999\u201c, die F\u00f6rderung von\nUnternehmensgr\u00fcndungen aus dem Hochschulbereich,\nZusch\u00fcsse f\u00fcr beispielhafte Existenzgr\u00fcndungen und Pro-\njekte von Frauen im l\u00e4ndlichen Raum und die Berufsaus-\nbildungsplatzf\u00f6rderung speziell f\u00fcr junge Unternehmen\nsind Beispiele daf\u00fcr.\nDie F\u00f6rderpolitik wird aber immer nur dann wirken, wenn\ndie F\u00f6rderma\u00dfnahmen zusammen mit dem Ausbau der\nInfrastruktur sowie dem Bildungssektor l\u00e4ngerfristig ange-\nlegt sind. Notwendige Bedingungen, besonders f\u00fcr junge\nUnternehmen, sind n\u00e4mlich Transparenz und Kalkulier-\nbarkeit, damit die Ma\u00dfnahmen ihre volle Wirkung entfal-\nten k\u00f6nnen. F\u00fcr den Erfolg eines Unternehmens erweist\nsich erfahrungsgem\u00e4\u00df weniger die Dynamik der M\u00e4rkte\nals vielmehr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen\nals entscheidend, das hei\u00dft das richtige Produkt zu ange-\nmessenen Konditionen anbieten zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBekannt ist, dass die jungen Unternehmen noch viele\nSchwachstellen vom fehlenden Managementwissen \u00fcber\nzu geringes Eigenkapital bis zu Schwierigkeiten beim\nMarktzugang haben. Das ist teilweise nur durch Wachs-\ntum in die geeignete Firmengr\u00f6\u00dfe zu \u00fcberwinden. Wachs-\ntum aber ist Aufgabe der Unternehmer selbst, von innen,\ndurch Absatzerweiterungen, Produktionssteigerungen,\noder extern, durch Ankauf bzw. Kooperation mit anderen\nUnternehmen. Zu pr\u00fcfen ist in diesem Zusammenhang, ob\nder Staat wachstumsf\u00f6rdernd t\u00e4tig werden kann, indem er\nUnternehmenskooperation im Vertrieb \u00e4hnlich f\u00f6rdert,\nwie er es zum Beispiel in Forschung und Entwicklung tut.\nNicht sofort behebbar dagegen ist die mangelnde Erfah-\nrung des Managements in der Marktwirtschaft. Einer\nguten Qualifikation in den technischen Bereichen stehen\nL\u00fccken in der betriebswirtschaftlichen, kaufm\u00e4nnischen\n\nQualifizierung gegen\u00fcber. So zeigen Untersuchungen,\ndass technologieorientierte Unternehmensgr\u00fcndungen in\nden Industriel\u00e4ndern viel seltener an der unzureichenden\nProduktqualit\u00e4t als vielmehr an der Vermarktungs- und\nFinanzierungsstrategie scheitern.\nDer Bedarf von Existenzgr\u00fcndern an Beratung ist also sehr\nhoch. Im Jahresbericht des Regierungspr\u00e4sidiums Leipzig\nf\u00fcr 1998 hei\u00dft es: ,,Besonders positiv ist zu erw\u00e4hnen, dass\ndie Beratung und Unterst\u00fctzung von Existenzgr\u00fcndern\n1998 gegen\u00fcber dem Vorjahr deutlich gestiegen ist. Zirka\nein Drittel der betreuten Unternehmen waren Existenz-\ngr\u00fcnder.\u201c\nEs gibt mittlerweile eine F\u00fclle von Informations- und Bera-\ntungsm\u00f6glichkeiten, angefangen bei den Angeboten der\nKammern bis zur Gr\u00fcnderakademie von BMW und Focus\nim Internet. Die Offerten zu nutzen sollte ein Muss sein\nvor dem endg\u00fcltigen Entschluss zur Gr\u00fcndung, denn Ver-\nantwortung und Risiko f\u00fcr sich und andere sind enorm.\nMit der noch so klugen Idee kann man scheitern, weil nach\nder Gr\u00fcndung meist sehr wenig Zeit f\u00fcr Theorie bleibt.\nEin gutes Gr\u00fcndungsklima zu schaffen ist Aufgabe der\ngesamten Gesellschaft, beginnend im Bildungsbereich\n\u00fcber die Medien bis zu konkreten Informationen und F\u00f6r-\nderungen, Begleitung in der Gr\u00fcndungsphase.\nAn deutschen Hochschulen ist das Thema Existenzgr\u00fcn-\ndung als Lehr- und Forschungsgebiet noch wenig verbrei-\ntet. Gegenw\u00e4rtig gibt es hier lediglich 106 Lehrveranstal-\ntungen zum Thema Existenzgr\u00fcndungslehre. Das reicht\nnicht, um die Bereitschaft zur wirtschaftlichen Selbst\u00e4ndig-\nkeit bei den Absolventen nachhaltig zu st\u00e4rken. Aber Sach-\nsen ist ja hier auf gutem Weg.\nIch kann die Ausf\u00fchrungen von Herrn Witzschel noch\ndurch ein mir nahe liegendes Beispiel aus dem Hochschul-\nbereich erg\u00e4nzen. So pr\u00e4sentierte sich j\u00fcngst auf der Han-\nnovermesse eine von Doktoranden des Instituts f\u00fcr Experi-\nmentelle Physik an der Universit\u00e4t Leipzig gerade gegr\u00fcn-\ndete Firma mit einem neuartigen Drei-D-Ultraschall-\nMikroskop, das einen Qualit\u00e4tssprung in der Material-\npr\u00fcfung erm\u00f6glicht.\n\n(Prof.Dr. Porsch, PDS:\nIch dachte Multispektralkamera!)\n\nWelche Tugenden muss nun der k\u00fcnftige Unternehmer\nmitbringen? Nach Einsch\u00e4tzung der Betriebe zeichnen vor\nallem Leistungsbereitschaft, kundenorientiertes Verhalten\nund Initiative Existenzgr\u00fcnder aus. Fachkompetenz, Ent-\nscheidungsf\u00e4higkeit, Belastbarkeit, Selbstvertrauen und\nRisikobereitschaft geh\u00f6ren zum Unternehmertum.\nKollege Witzschel sprach \u00fcber den Ruf der Unternehmer.\nInteressant ist, dass der Ruf der Unternehmer um so besser\neingesch\u00e4tzt wird, je j\u00fcnger die Befragten sind. Der Anteil\nbei den befragten 18- bis 29-J\u00e4hrigen liegt weit \u00fcber dem\nDurchschnitt. Sie meinen, dass die Unternehmer bei ihnen\nein hohes Ansehen genie\u00dfen. Das ist eine gute Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Entwicklung des Gr\u00fcndungsgeschehens.\nUnternehmerische Selbst\u00e4ndigkeit bei Handwerkern,\nJuristen und \u00c4rzten wird als normal anerkannt. Warum\nsoll sie es nicht f\u00fcr Millionen Menschen anderer Qualifika-\ntionen sein? Das ist Aufgabe der gesamten Politik. Sie hat\nExistenzgr\u00fcndungen nach Kr\u00e4ften zu unterst\u00fctzen, die\nbestehenden Angebote und Programme zu straffen, effi-\nzienter zu gestalten und schlie\u00dflich dort, wo es n\u00f6tig ist,\nauszuweiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7845\n\n\n\nDazu w\u00fcnsche ich insbesondere den Kollegen, die in der\nn\u00e4chsten Legislaturperiode hier im Landtag sitzen werden,\neine gl\u00fcckliche Hand.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke, Frau W\u00fcnsche. F\u00fcr die\nFraktion der SPD Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Witzschel, Sie haben ja viel Richtiges zu den\nProblemen der Unternehmer gesagt. Das Beispiel zu den\n630-DM-Jobs erschien mir ein bisschen an den Haaren her-\nbeigezogen zu sein. Ich habe auch keine Lust wieder auf\ndieses Thema einzugehen. Wir haben mehrfach schon\ndazu gesprochen.\nZum Thema ,,Steuergesetzgebung\u201c sollten Sie doch die\nUnternehmensteuerreform wirklich erst einmal abwarten,\nehe Sie sie mies machen. Ich denke, wir sollten diese Dis-\nkussion versachlichen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Mit der Gro\u00dfen Anfrage der\nCDU soll die Bilanz der Existenzgr\u00fcndungen in Sachsen\ngezogen und die Wirksamkeit der staatlichen F\u00f6rderpoli-\ntik bewertet werden. Klar ist, wir brauchen in Sachsen\ndringend mehr Arbeitspl\u00e4tze. Dazu brauchen wir auch\nvorrangig Existenzgr\u00fcndungen in allen Bereichen der\nWirtschaft, denn die Arbeitsplatzsituation ist nach wie vor\nunbefriedigend. Noch immer haben wir mit den Folgen\ndes Strukturwandels zu k\u00e4mpfen. Die industrielle Basis ist\nnach wie vor viel zu schmal. Nach wie vor gibt es auch\nDefizite sowohl im produktionsbezogenen als auch im\npersonenbezogenen Dienstleistungsbereich. Handel und\nHandwerk haben sich l\u00e4ngst nicht stabilisiert.\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen deshalb vor allem\nzwei Dinge tun:\nErstens. Wir m\u00fcssen die vorhandenen Unternehmen und\nArbeitspl\u00e4tze stabilisieren.\nZweitens. Wir m\u00fcssen den Aufbau neuer Arbeitspl\u00e4tze\nforcieren.\nBei aller Diskussion \u00fcber Existenzgr\u00fcndungen d\u00fcrfen wir\nvor allem Ersteres nicht vergessen. Ich war mit Kollegen\nBolick bei der Jahrestagung des Elektrohandwerks in Sach-\nsen. Dort wurde uns genau das nahe gelegt. Ehe wir \u00fcber\nneue Arbeitspl\u00e4tze, neue Unternehmen diskutieren, ehe\nwir \u00fcber diesbez\u00fcgliche F\u00f6rderprogramme nachdenken,\nsollten wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir unsere vorhan-\ndenen Unternehmen stabilisieren, besonders im Hand-\nwerk.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch denke an das leidige Thema der Zahlungsausf\u00e4lle.\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns einig \u00fcber die\nNotwendigkeit von Existenzgr\u00fcndungen. Der Nachhol-\nbedarf ist offensichtlich, wie aus den Daten der Gro\u00dfen\nAnfrage hervorgeht. Klar muss uns auch sein, das Ganze\nist ein langwieriger Prozess, der viel Geduld erfordert,\nbesonders dann, wenn es sich um anspruchsvolle Arbeits-\npl\u00e4tze, um zukunftsorientierte Arbeitspl\u00e4tze handelt.\nIn welchen Bereichen brauchen wir Existenzgr\u00fcndungen?\nSicher brauchen wir sie in allen Bereichen, aber am vor-\ndringlichsten nach meiner Auffassung im verarbeitenden\nGewerbe und im Bereich der produktionsbezogenen\nDienstleistungen, der ja vom eigentlichen Produktionspro-\n\nzess immer weniger zu trennen ist. Aber genau hier sind\nExistenzgr\u00fcndungen am schwierigsten.\nDie Frage nach den Branchen, nach denen auch in der\nGro\u00dfen Anfrage gefragt wird, ist aus meiner Sicht sekun-\nd\u00e4r. Zukunftsorientierte Technologien, hochproduktive\nArbeitspl\u00e4tze sind in fast allen Branchen m\u00f6glich und vor\nallem erforderlich.\nMeine Damen und Herren! Welche Wege gibt es zur\nExistenzgr\u00fcndung? Es sind vor allem drei Wege, die auch\nin der Gro\u00dfen Anfrage anklingen.\nErstens. Die Ausgr\u00fcndungen aus den vorhandenen Unter-\nnehmen. Ich meine hier vor allem sinnvolle Ausgr\u00fcndun-\ngen, auch um neue Besch\u00e4ftigungsfelder zu erschlie\u00dfen,\num neue Produkte zu erschlie\u00dfen, um mehr unternehme-\nrische Flexibilit\u00e4t zu erreichen. Ausgr\u00fcndungen, nur um\nKosten zu senken, sind dagegen selten erfolgreich.\nDer zweite Weg sind die Existenzgr\u00fcndungen aus den\nHochschulen, aus den Universit\u00e4ten heraus. Denn an\nunseren Hochschulen und Universit\u00e4ten in Sachsen wird\neine Menge geforscht, was unter den Begriff Zukunfts-\ntechnologien f\u00e4llt: Mikro- und Nanoelektronik, Mikro-\nsystemtechnik, Photonik, Zellbiotechnologien, das gro\u00dfe\nGebiet der neuen Werkstoffe und vieles andere.\nEs gibt viele interessante Forschungsergebnisse, aber es\ngibt leider zu wenig Unternehmen, die diese Ergebnisse in\nmarktf\u00e4hige Produkte umsetzen. Und es gibt zu wenig\nMut, aus den Hochschulen und Universit\u00e4ten heraus den\nSprung in die Selbst\u00e4ndigkeit zu wagen. Sicher ist ein\nLehrstuhl f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen hilfreich. Aber ein sol-\ncher Lehrstuhl allein l\u00f6st das eigentliche Problem nicht.\nHerr Witzschel ist auch schon darauf eingegangen: Wir\nbrauchen ein neues Klima in unserer Gesellschaft. Auch\nden Studenten muss klar sein, dass es sich lohnt als Unter-\nnehmer t\u00e4tig zu sein; und zwar lohnt nicht nur im mate-\nriellen Sinne, nicht nur im Sinne der Gewinn- und Verlust-\nrechnung \u2013 das sicher auch \u2013, sondern vor allem lohnt im\nSinne von Anerkennung durch die Gesellschaft.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Witzschel, CDU)\n\nDas Risiko muss in Grenzen gehalten werden k\u00f6nnen.\nFehlschl\u00e4ge m\u00fcssen einkalkulierbar und verkraftbar sein.\nIch glaube \u00fcbrigens nicht, dass es in erster Linie am not-\nwendigen Risikokapital fehlt.\nDer dritte Weg von Existenzgr\u00fcndungen ist die Existenz-\ngr\u00fcndung aus der Arbeitslosigkeit heraus. Dieser Weg ist\nder schwierigste. Ich will nicht schwarzmalen, aber ich\nhabe Zweifel, wenn in der Antwort der Staatsregierung\nsteht: ,,Aus Sicht der Staatsregierung sind die Perspektiven\nf\u00fcr Existenzgr\u00fcnder aus der Arbeitslosigkeit grunds\u00e4tzlich\npositiv zu bewerten.\u201c \u2013 Da habe ich Zweifel.\nRichtig ist auf jeden Fall, wenn es hei\u00dft: ,,Aus Sicht der\nStaatsregierung sollte niemand in eine selbst\u00e4ndige\nExistenz gedr\u00e4ngt werden.\u201c Die vor\u00fcbergehende Verbes-\nserung der Arbeitslosenstatistik allein rechtfertigt aus mei-\nner Sicht das Risiko nicht.\nIch will niemanden entmutigen, aber dieser Weg sollte\nstets gr\u00fcndlich \u00fcberlegt und gepr\u00fcft werden.\nMeine Damen und Herren! Die Antwort der Staatsregie-\nrung auf die Gro\u00dfe Anfrage enth\u00e4lt eine Reihe statistischer\nWerte. An manchen Stellen ist sie aber auch merkw\u00fcrdig\nunkonkret. So wird beispielsweise wenig oder nichts \u00fcber\ndie Qualit\u00e4t der Existenzgr\u00fcndungen, \u00fcber die Qualit\u00e4t\nder entstandenen Arbeitspl\u00e4tze ausgesagt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7846\n\n\n\nAlles in allem zeigt die Gro\u00dfe Anfrage, dass es in Sach-\nsen \u2013 wie in ganz Ostdeutschland \u2013 noch einen erheb-\nlichen Nachholbedarf im Bereich von Existenzgr\u00fcndungen\ngibt. Wo klemmt es aus unserer Sicht? Welche Rolle muss\nWirtschaftspolitik, muss Wirtschaftsf\u00f6rderung im Prozess\nvon Existenzgr\u00fcndungen \u00fcbernehmen?\nErstens. Wir brauchen eine wesentlich st\u00e4rkere Unterst\u00fct-\nzung im vorwettbewerblichen Bereich. Stichwort ,,Tech-\nnologiestiftung\u201c, \u00fcber die wir schon mehrfach diskutiert\nhaben.\nZweitens. Wir brauchen eine st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung bei\nder Markteinf\u00fchrung neuer Produkte. Gerade bei jungen\nUnternehmen reicht eine Anschubfinanzierung nicht aus.\nSie brauchen Hilfe, bis eine gewisse Stabilit\u00e4t erreicht ist.\nDrittens. Wir brauchen Organisationsstrukturen, die eine\nVernetzung in den Wirtschaftsregionen \u00fcber Branchen-\ngrenzen hinweg unterst\u00fctzen. Nur so werden sich l\u00e4nger-\nfristig tragf\u00e4hige Wirtschaftsstrukturen in den Regionen\nbilden. Hier gibt es aus Sicht der SPD-Fraktion noch eine\nganze Menge zu tun.\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss noch einige\nBemerkungen zu den drei Antr\u00e4gen. Zum Antrag ,,Lehr-\nstuhl f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen\u201c habe ich schon etwas\ngesagt. Richtig ist, dass ein oder mehrere derartige Lehr-\nst\u00fchle das Problem von technologieorientierten Existenz-\ngr\u00fcndungen nur unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Das kann nur ein\nBaustein im Gesamtprozess sein.\nUnverst\u00e4ndlich ist mir, wieso die beiden anderen Antr\u00e4ge\nan diese Gro\u00dfe Anfrage drangeklebt wurden. Der Berichts-\nantrag \u00fcber das ,,Eigenkapital s\u00e4chsischer Unternehmen\u201c\nz\u00e4hlt l\u00e4ngst bekannte Tatsachen auf und enth\u00e4lt recht\nwenige \u2013 oder besser: keine \u2013 neuen Erkenntnisse. Mir ist\nauch nicht klar, was die CDU-Fraktion eigentlich an neuen\nErkenntnissen erwartet hat.\nNoch viel weniger erschlie\u00dft sich mir, weshalb der Antrag\n,,Wirtschaftsstandort Sachsen\u201c hier mit angeheftet wurde.\nDie Antwort der Staatsregierung auf den Berichtsantrag\nenth\u00e4lt ja auch nur die wenig inhaltsreiche Aussage, dass\nman gern bereit ist zu berichten. Gerechterweise muss\nman hinzuf\u00fcgen: Die Staatsregierung hat ja auch berichtet,\nn\u00e4mlich in Form einer Regierungserkl\u00e4rung von Herrn\nSchommer. Aber vielleicht haben das nicht alle in der\nCDU-Fraktion mitbekommen.\n\n(Witzschel, CDU: Na, na, na!)\n\nUnd auch der Punkt 3 ist \u00fcberfl\u00fcssig, mit der Bundesregie-\nrung \u00fcber die Fortsetzung der Wirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr\nSachsen auf hohem Niveau zu verhandeln. Denn es gibt ja\ndie Zusage der Bundesregierung, dass bei allen notwen-\ndigen Einsparungen die Wirtschaftsf\u00f6rderung Ost abso-\nlute Priorit\u00e4t beh\u00e4lt. Herr Schommer hat in seiner Antwort\ngenau darauf hingewiesen, richtigerweise.\nSo bleibt am Ende nur die Vermutung, dass die CDU-Frak-\ntion Zweifel hat, ob denn die Staatsregierung wirklich auf\nhohem Niveau verhandelt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nAber dazu h\u00e4tte man doch diesen Antrag nicht unbedingt\nauf die Tagesordnung setzen m\u00fcssen.\nVielen Dank!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS. Herr Dr.\nLanger, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zur Wirtschaft heut mein letztes Wort, dann geh ich\naus dem Landtag fort.\n\n(Heiterkeit)\n\nEs ist schade, dass ich zum Wirtschaftsstandort Sachsen in\nden wenigen Minuten nicht viel mehr\n\n(Bandmann, CDU: War das Rommel?)\n\n\u2013 nein, das war Langer \u2013 sagen kann, als es die Staats-\nregierung mit f\u00fcnf S\u00e4tzen zu den neun S\u00e4tzen des\nErsuchens der CDU-Fraktion tut.\nAngesichts dessen und der gestrigen Regierungserkl\u00e4rung\nund der vom SMWA im ersten Halbjahr vorgelegten\nBerichte h\u00e4tte man sich die Debatte dieses Antrages zwar\nsparen k\u00f6nnen, aber na gut.\nDie CDU-Fraktion ersuchte also die Staatsregierung um\neine Bewertung der Attraktivit\u00e4t des Standortes Sachsen,\num die weitere Entwicklung des Standortmarketings und\num die Fortsetzung der Wirtschaftsf\u00f6rderung auf hohem\nNiveau. Ersteres sieht meine Fraktion bei dem guten Wil-\nlen, den sie immer bewiesen hat, als erledigt. Hinter den\nRest stellt sie sich. Und lediglich drei Akzente will ich des-\nhalb zum Thema Standort noch setzen.\n1. Die Branchen, auf die wir uns in Sachsen zuerst mehr\nunbewusst, aus Tradition, jetzt aber gezielter konzentrie-\nren, produzieren kapitalintensiv. Das ist eine Folge der\nVernichtung der eigenen F- und E-Kapazit\u00e4ten der Unter-\nnehmen nach der Wende.\nEs muss demzufolge richtigerweise die Humankapital-\nund die Forschungs- und Entwicklungsintensit\u00e4t dadurch\nverbessert werden, dass sich, wie im Falle der Zulieferin-\ndustrie hier im Landtag diskutiert, Forschung und Ent-\nwicklung vor allem im Bereich der Medizin-, Mess-,\nSteuer- und Regeltechnik, in der Optik und bei der Her-\nstellung von Kraftwagen und Kraftwagenteilen im Land\nund eigenst\u00e4ndig engagieren. Ihr Niedrighalten durch\nferne Zentralen muss gebrochen werden. Das muss die\nStaatsregierung fordern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Man erwartet eigentlich von einem kleinen Land wie\nSachsen, dass es sich auf nur wenige Branchen speziali-\nsiert. In der Realit\u00e4t aber gleicht unsere Branchenstruktur\nder der mehrfach gr\u00f6\u00dferen westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder.\nWir haben in Sachsen fast alle Branchen.\nIch betrachte das ebenfalls nicht als Manko, Herr\nWitzschel, denn sie k\u00f6nnten allesamt als Fundamentteile\nf\u00fcr den Standort wirken, auf denen sich ein zukunftsorien-\ntiertes Profil errichten und die von uns gew\u00fcnschten\nArbeitspl\u00e4tze schaffen lassen. Wer h\u00e4tte wohl 1991\ngedacht, dass zum Beispiel das s\u00e4chsische Papiergewerbe\noder das Holzgewerbe heute und k\u00fcnftig eine positive\nMarktentwicklung nimmt. Ich schreibe selbst das Beklei-\ndungsgewerbe, das am Schluss der s\u00e4chsischen Unterneh-\nmensumsatzskala steht, nicht ab, von der Landwirtschaft \u2013\num einen anderen Wirtschaftsbereich zu nennen \u2013 gar\nnicht zu reden. Nat\u00fcrlich wei\u00df ich: F\u00f6rderung ist Konzen-\ntration der Mittel auf wenige entscheidende, ist bewusster\nEingriff in den Wettbewerb. Ich bin aber davon \u00fcberzeugt,\ndass man in Sachsen, mehr als anderswo, die Gesamtheit\nder Branchen sehen und viele davon f\u00f6rdern muss.\n3. Die Modernisierung der Infrastruktur befindet sich im\nLand auf gutem Weg. Bei der Mikroelektronik, der Auto-\nmobilproduktion und in der Ern\u00e4hrungsindustrie schreibt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7847\n\n\n\nman uns sogar bedeutende Wachstumschancen zu. Hier\nnun sollten die in Sachsen bereits fest Etablierten als wich-\ntige Imagetr\u00e4ger f\u00fcr das Standortmarketing ausgenutzt\nwerden. Wenn es doch nur in jeder zweiten Branche einen\nsolchen Gef\u00f6rderten g\u00e4be wie VW, und das noch mit\nseiner Premiumklasse in Dresden! Aber das ist f\u00fcr mich\nWestsachsen eine offene Wunde. Mein Trost ist: \u00c4tsch, wir\nhaben den CFC!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFazit: Bei konjunktureller Aufw\u00e4rtsentwicklung in\nDeutschland, mehr allerdings als nur die bewussten 2 %,\nsteigen die Chancen f\u00fcr die weitere Reindustrialisierung,\ndamit f\u00fcr eine gesunde Standortentwicklung in Sachsen\nund am Schluss der Kette f\u00fcr viel mehr Geld im Haushalt.\nDas w\u00fcnsche ich dem neuen Landtag von ganzem Herzen.\nAnsonsten n\u00e4mlich gilt die Mahnung von Manfred Rom-\nmel: ,,Man denke sich unendlich viel Geld und unendlich\ngutartige Politiker, die mit dem Geld unendlich viel Gutes\ntun wollen, und dann denken Sie sich das Geld wieder\nweg.\u201c\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der PDS)\n\nApropos Rommel. Ich m\u00f6chte dem Pr\u00e4sidenten und den\nFraktionschefs zum Abschied eine Ausgabe dessen gesam-\nmelter Aphorismen \u00fcbergeben, aus denen ich oft zitiert\nhabe. Falls das jemand im n\u00e4chsten Jahrtausend fortsetzen\nsollte, braucht derjenige dann nur zu rufen: Rommel,\nSeite 43, Vers 5. Dann k\u00f6nnten Sie bzw. die neuen, die\nunendlich gutartigen Politiker im 3. S\u00e4chsischen Landtag\nunendlich viel Redezeit sparen!\n\n(Heiterkeit)\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg und viel Freude in der\nArbeit f\u00fcr unser Land.\n\n(Anhaltender Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Langer, vielen Dank.\nWir sind ja ganz ger\u00fchrt.\nW\u00fcnscht von den Fraktionen noch jemand zu diesem\nTagesordnungspunkt \u2013 au\u00dfer dem Schlusswort \u2013 zu\nsprechen? \u2013 W\u00fcnscht die Staatsregierung zu sprechen? \u2013\nFrau Staatsministerin de Haas, bitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Die F\u00f6rderung von unternehme-\nrischer Selbst\u00e4ndigkeit, Existenzgr\u00fcndungen und jungen\nUnternehmen ist ein zentrales Anliegen der Staatsregie-\nrung, denn sie sind \u00fcberaus wichtige Katalysatoren f\u00fcr\nden Strukturwandel und f\u00fcr die Konkurrenzf\u00e4higkeit der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft. Wir haben nur dann im globalen\nWettbewerb eine Chance zu bestehen, wenn sich ein brei-\ntes innovatives und flexibles Unternehmertum entwickeln\nund am Markt etablieren kann.\nDie Herausforderungen des Wettbewerbs in der globalen\nInformations- und Wissensgesellschaft sind unter anderem\ngekennzeichnet durch weltweite Konkurrenz der Faktoren\nKapital, Arbeit und Know-how und die weitere Verk\u00fcr-\nzung der Innovationszyklen. Diese Herausforderungen\nk\u00f6nnen wir nur bew\u00e4ltigen, wenn es uns gelingt unterneh-\nmerisches Denken und Selbst\u00e4ndigkeit zu st\u00e4rken. Die\nStaatsregierung weist deshalb immer wieder darauf hin,\nwie wichtig k\u00fcnftige unternehmerische Initiative, Kreati-\nvit\u00e4t, Flexibilit\u00e4t sowie Eigenverantwortung sind, um in\n\nder Informations- und Wissensgesellschaft wettbewerbs-\nf\u00e4hig zu sein und mehr zukunftstr\u00e4chtige Arbeitspl\u00e4tze\nschaffen zu k\u00f6nnen.\nJeder Gr\u00fcnder schafft im Schnitt zwei bis vier zus\u00e4tzliche\nArbeitspl\u00e4tze, im Hightech-Bereich sind es nach unseren\nErfahrungen sogar bis zu sieben. Technologieorientierte\nGr\u00fcndungen nehmen mithin aufgrund ihrer besonderen\nWachstumsdynamik eine Schl\u00fcsselposition ein. Die Staats-\nregierung unterst\u00fctzt sie deshalb besonders. Wir f\u00f6rdern\naber nicht nur Gr\u00fcndungen im Hightech-Bereich, sondern\nauch im Lowtech- und Notech-Sektor.\nIm Freistaat werden Gr\u00fcndungen auf vielf\u00e4ltige Weise\nunterst\u00fctzt. Die Antwort der Staatsregierung auf die\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU zu dem Thema\nExistenzgr\u00fcndungen in Sachsen hat die gesamte Palette\nder Ma\u00dfnahmen aufgelistet. Lassen Sie mich deshalb nur\neinige Aspekte herausstellen.\nErstens. Die Zahl der Selbst\u00e4ndigen ist seit der Wende\nstetig und deutlich gestiegen. Sachsen liegt mit der Quote\nvon 9,2 % an der Spitze der ostdeutschen L\u00e4nder. Die Selb-\nst\u00e4ndigenquote der neuen L\u00e4nder betr\u00e4gt im Schnitt 8,6 %.\nF\u00fcr den Freistaat bleibt somit festzuhalten, dass die histo-\nrisch bedingte Unternehmerl\u00fccke sich langsam schlie\u00dft,\naber die Selbst\u00e4ndigenquote der alten Bundesl\u00e4nder mit\n11,7 % noch immer ein gutes St\u00fcck entfernt ist. Deshalb\nwerden auf diesem Gebiet unsere Anstrengungen nicht\nnachlassen d\u00fcrfen.\nDas Gr\u00fcndungsgeschehen in Sachsen ist trotz einer gewis-\nsen nat\u00fcrlichen Normalisierung sehr dynamisch und viel-\nf\u00e4ltig. Seit 1990 sind, gemessen am Saldo aus Gewerbean-\nund -abmeldungen, rund 230 000 Unternehmen und selb-\nst\u00e4ndige Existenzen entstanden. Die meisten Gr\u00fcndungen\nentstehen im Handel, im Dienstleistungsbereich, im Bau-\ngewerbe sowie in der Industrie.\nZweitens. Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass auch Arbeitslose oder\nvon Arbeitslosigkeit bedrohte Menschen zunehmend den\nSchritt in die Selbst\u00e4ndigkeit wagen. Darunter sind sehr\nviele Frauen. Frau W\u00fcnsche ist darauf schon eingegangen.\nDrittens. Bundesweit und auch in Sachsen ist ein Trend zu\nKlein- und Kleinstgr\u00fcndungen zu verzeichnen. Hier\nwagen nicht zuletzt Frauen den Schritt in die Selbst\u00e4ndig-\nkeit. Aber gerade bei kleinen Krediten ist das Interesse\nvieler Banken an einer Kreditvermittlung gering, da die\nGewinnspanne als nicht hoch genug eingesch\u00e4tzt wird.\nDas landeseigene Existenzgr\u00fcndungsprogramm ist des-\nhalb speziell auf kleine und mittlere Unternehmen und\ndamit insbesondere auf Frauen ausgerichtet.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nIch werde mich daf\u00fcr einsetzen, dass dieses Programm\nauch \u00fcber das Jahr 2000 fortgesetzt wird.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang auch,\ndass eine Studie der Ausgleichsbank f\u00fcr den Zeitraum\n1991 bis 1998 ergeben hat, dass bei den durch Eigenkapi-\ntalhilfe gef\u00f6rderten Existenzgr\u00fcnderinnen die Insolvenz-\nquote in den neuen L\u00e4ndern bei Unternehmerinnen mit\n5,3 % erheblich niedriger als bei ihren m\u00e4nnlichen Kolle-\ngen lag. Auch das hat Frau W\u00fcnsche schon mitgeteilt.\nViertens. Die Staatsregierung kann jedoch Gr\u00fcndungswil-\nlige nur zur Existenzgr\u00fcndung ermutigen und entspre-\nchende Hilfen anbieten, erzwingen l\u00e4sst sich dies nicht.\nWas wir brauchen, ist deshalb ein von der ganzen Gesell-\nschaft getragenes gr\u00fcnderfreundliches Klima. Dabei ist es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7848\n\n\n\nunerl\u00e4sslich, dass auch bei uns eine Wagniskultur entsteht,\nzu der die ,,zweite\u201c Chance geh\u00f6rt. Tats\u00e4chlich haftet in\nDeutschland einem Unternehmensgr\u00fcnder, der sich am\nMarkt nicht behaupten konnte, ein dauerhafter Makel des\nScheiterns, insbesondere bei Bankgespr\u00e4chen, an. Hier ist\nein Umdenken dringend erforderlich.\nDar\u00fcber hinaus gilt es b\u00fcrokratische H\u00fcrden abzubauen\nund die Information und Beratung f\u00fcr Gr\u00fcndungswillige\nweiter zu verbessern, damit Fehler im Vorfeld vermieden\nwerden und mehr dauerhaft stabile Unternehmen gegr\u00fcn-\ndet werden k\u00f6nnen. Hier kommt vor allem den Kommu-\nnen, aber auch Kammern und Verb\u00e4nden eine wichtige\nRolle zu.\nUm zum Beispiel Gr\u00fcndungen aus dem Hochschulbereich\nst\u00e4rker zu f\u00f6rdern, wurden durch die Hochschulen im\nFreistaat insbesondere Lehrst\u00fchle f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen\neingerichtet.\nIch bin beim f\u00fcnften Punkt. \u2013 An der TU Dresden hat am\n1. Mai 1999 der SAP-Stiftungslehrstuhl f\u00fcr technologie-\norientierte Existenzgr\u00fcndungen und Innovationsmanage-\nment den Lehrbetrieb aufgenommen. An der TU Chemnitz\nwurde von der Sparkasse Chemnitz eine C 3-Stiftungspro-\nfessur Unternehmensgr\u00fcndung f\u00fcr zun\u00e4chst drei Jahre\neingerichtet. Ziel dieser Gr\u00fcndungslehrst\u00fchle ist es, die\nBef\u00e4higung und Stimulanz f\u00fcr den Schritt in die Selbst\u00e4n-\ndigkeit bei den Studierenden fakult\u00e4ts\u00fcbergreifend zu\nerh\u00f6hen.\nLassen sie mich sechstens noch kurz auf die Eigenkapital-\nausstattung s\u00e4chsischer Unternehmen und den Wirt-\nschaftsstandort Sachsen eingehen. Nicht nur Existenzgr\u00fcn-\nder, sondern auch kleine und mittlere ostdeutsche Unter-\nnehmen stehen hinsichtlich der Eigenkapitalausstattung\nim Vergleich zu den Unternehmen in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern vor besonderen Problemen.\nUnsere Unternehmen sind oft relativ jung und m\u00fcssen sich\nzudem h\u00e4ufig in einem problematischen Marktumfeld\nbehaupten. In der kurzen Zeit ihrer Existenz konnten die\nUnternehmen \u2013 selbst im Falle einer zufrieden stellenden\nErtragslage \u2013 eine nennenswerte Eigenkapitalst\u00e4rkung\nzumeist nicht erzielen. Vielfach f\u00fchren Kostenlast, Liquidi-\nt\u00e4tsengp\u00e4sse und unbefriedigende Ertr\u00e4ge zu einer anhal-\ntenden Substanzaufzehrung in den Unternehmen.\nNeben dem Bund bietet deshalb auch der Freistaat Eigen-\nkapitalhilfe \u00fcber verschiedene Beteiligungsprogramme an,\ndie auch bereits in der Antwort zur oben genannten\nAnfrage genannt worden sind. In erster Linie m\u00fcssen die\nUnternehmen jedoch Gewinne erzielen, der Staat kann nur\ndie Rahmenbedingungen verbessern. Wir haben in Sach-\nsen vieles daf\u00fcr getan. Aus meiner Sicht ist derzeit vor\nallem der Bund gefordert,\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\neine vern\u00fcnftige Unternehmensteuerreform zu erarbeiten\nund gr\u00fcndungshemmende Gesetze zu revidieren.\n\n(Zuruf von der SPD:\nWarum haben Sie es denn nicht gemacht?)\n\nSiebentens. Insgesamt befinden wir uns in Sachsen auf\neinem guten Weg. Das Wirtschaftswachstum pro Einwoh-\nner liegt in Sachsen seit der Wiedervereinigung \u00fcber dem\nDurchschnitt der neuen L\u00e4nder. Wir haben die Wachs-\ntumsgrundlagen durch einen gezielten Ausbau der Infra-\nstruktur gest\u00e4rkt. Wir haben ferner fr\u00fchzeitig die Bedeu-\ntung einer niedrigen Staatsverschuldung als Ausdruck\nk\u00fcnftiger Handlungsspielr\u00e4ume erkannt und heraus-\n\ngestellt. Das Image, das der Standort Sachsen genie\u00dft, gibt\nuns Recht.\nHier nur zwei Beispiele: Bedeutende Wirtschaftswissen-\nschaftler prognostizierten das Wirtschaftswachstum f\u00fcr\n83 Regionen der gesamten Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr den\nZeitraum von 1996 bis 2002. Danach liegt Sachsen hinter\nder Republik Irland an zweiter Stelle. Bei potenziellen\nInvestoren rangiert der Standort Sachsen an erster Stelle\nunter den neuen L\u00e4ndern. In einer Umfrage aus dem Jahr\n1998 haben 82 % der befragten westdeutschen Manager\nSachsen als das ostdeutsche Bundesland mit den besten\nInvestitionsbedingungen bewertet.\nIch bin aufgrund der von der Staatsregierung geleisteten\nArbeit zuversichtlich f\u00fcr die weitere Entwicklung Sach-\nsens.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort zu den Antr\u00e4-\ngen hat die Fraktion der CDU. Wird ein Schlusswort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Witzschel, Fraktion der CDU, bitte.\n\nWitzschel,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Das Schlusswort als\nLetzter in einer Plenaraktivit\u00e4t halten zu d\u00fcrfen freut mich\nau\u00dferordentlich.\n\n(Jurk, SPD:\nFehlt blo\u00df noch der Hammelsprung!)\n\nIch wollte aber vorweg noch sagen: Heute wurde die\nExistenzgr\u00fcndermesse in Leipzig er\u00f6ffnet. Das ist ein\nBeweis f\u00fcr die richtige s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik. Sonst\nh\u00e4tte man sicher den Standort Leipzig daf\u00fcr nicht aus-\nerw\u00e4hlt. Ich w\u00fcnsche allen Beteiligten von hier aus viel\nErfolg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe bei der bisherigen Aussprache sehr viel \u00dcberein-\nstimmung festgestellt, besonders mit den Aussagen von\nFrau Gangloff. Diese k\u00f6nnten zum gr\u00f6\u00dften Teil von mir\nsein.\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Lochbaum, wenn Sie kritisieren, dass wir immer wie-\nder auf die Steuerreform hinweisen, kann ich dazu nur\nsagen: Wehret den Anf\u00e4ngen! Wenn sie erst da ist, ist es zu\nsp\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nSie wollen verunsichern,\n\ngeben Sie es doch zu!)\n\nIch kenne bis jetzt keine Ma\u00dfnahme, die die Lohnneben-\nkosten nennenswert senken w\u00fcrde. Und das ist unser\nBestreben. Bez\u00fcglich der Steuersenkungen habe ich noch\nein bisschen Sorge. Wenn unsere Betriebe keinen Gewinn\nmachen, k\u00f6nnen sie auch keine Steuern absetzen. Deshalb\nist bei der Frage der Steuersenkung immer das Problem,\nob diese uns im Osten \u00fcberhaupt richtig hilft.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist ja interessant,\n\ndass Sie das jetzt auch sagen.)\n\nWeiterhin Vorsicht bei Aussagen der Handwerksver-\nb\u00e4nde! Ich kann mir nat\u00fcrlich auch vorstellen, dass man\nmanche Existenzgr\u00fcndung gar nicht so liebend begleitet.\nDas ist n\u00e4mlich die sp\u00e4tere Konkurrenz.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7849\n\n\n\nWenn jemand fragt, warum wir unsere Antr\u00e4ge stellen \u2013\nsie geh\u00f6ren sehr wohl zum Thema, sie w\u00e4ren ja sonst auch\nam Ende unserer Legislaturperiode unter den Tisch gefal-\nlen \u2013: Ich denke, dass manches gar nicht oft genug gesagt\nwerden kann.\nJetzt zu den Antr\u00e4gen selbst: Selbstverst\u00e4ndlich, die Gro\u00dfe\nAnfrage ist hiermit erledigt. Der Antrag ,,Lehrstuhl f\u00fcr\nExistenzgr\u00fcndungen\u201c ist beantwortet; wir m\u00f6chten ihn\nauch f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Auch den Antrag ,,Eigenkapital\ns\u00e4chsischer Unternehmen\u201c m\u00f6chten wir f\u00fcr erledigt erkl\u00e4-\nren. Und zu dem Antrag ,,Wirtschaftsstandort Sachsen\u201c\nbitte ich um Abstimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist die Drucksache 2/10674,\ndie Sie abgestimmt haben wollen?\n\nWitzschel, CDU: Das ist die Drucksache 2/10674. Und ich\nbitte das Hohe Haus um Zustimmung.\nAuch ich m\u00f6chte dem s\u00e4chsischen Parlament f\u00fcr die\nZukunft alles Gute und gute Entscheidungen w\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vielen Dank, Herr Witzschel. \u2013\nDa keine Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vorliegen, ist die Behand-\nlung der Gro\u00dfen Anfrage selbst tats\u00e4chlich beendet. Die\nDrucksache 2/8952 ist f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt im Sinne von\n\u00a7 53 Abs 6 der Gesch\u00e4ftsordnung. Auch die Druck-\nsache 2/9463 ist erledigt im Sinne von \u00a7 53 Abs 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung.\nSo k\u00f6nnen wir aber doch noch \u00fcber eine Drucksache\nabstimmen, n\u00e4mlich \u00fcber die Drucksache 2/10674. Wer\ndieser Drucksache seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Reihe von Stimmenthaltungen ist die\nDrucksache 2/10674 mit deutlicher Mehrheit angenom-\nmen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet, meine \nDamen und Herren.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nBeitr\u00e4ge zur Studienfinanzierung\nDrucksache 2/8807, Neufassung, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nRedezeiten: Die Fraktion der CDU hat 10 Minuten und die\nFraktionen der SPD und der PDS je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nHerr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Fraktion der\nPDS ersuchte die Staatsregierung, \u00fcber ihre Vorstellungen\nzur Studienfinanzierung zu berichten. Der Antrag ist, vor\neinem Jahr eingereicht, modifiziert worden. Aber die\nErfahrung lehrt, dass vielleicht gleich nachfolgend von\nHerrn Kollegen Schulmeister \u2013 Verzeihung, ich wollte\nnat\u00fcrlich sagen, Herrn Kollegen Hatzsch; wie komme ich\nauf Schulmeister?! \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\nmoniert werden k\u00f6nnte: Der Antrag ist inaktuell, er ist\nnicht koscher, er ist nicht technisch sauber. \u2013 Da will ich\nschon begr\u00fcnden, weshalb er aktuell und genau hier zu\ndiskutieren ist.\nVor genau vier Wochen hat die Kultusministerkonferenz\neine Arbeitsgruppe auf den Weg gebracht, die \u00fcber ein\nMoratorium, eine Denkpause befinden soll und dazu Vor-\nschl\u00e4ge unterbreiten soll, wie lange und unter welchen\nKonditionen diese Denkpause hinsichtlich Studiengeb\u00fch-\nren bestehen soll und wie es dann weitergehen kann.\nDie Reaktionen darauf waren unterschiedlich, gingen aber\nunter anderem auch in folgende Richtung: Da diese Bera-\ntung der Arbeitsgruppe ergebnisoffen f\u00fcr Studiengeb\u00fch-\nren sein soll, wird von verschiedenen Seiten erwartet, dass\nes hier nur um eine relativ kurze oder mittelfristige Denk-\npause gehen soll, dass aber ansonsten nicht mehr grund-\ns\u00e4tzlich \u00fcber das Ob, sondern nur noch \u00fcber das Wie und\nWas an Studiengeb\u00fchren zu beraten ist.\n\nNun haben die Staatsregierung und namentlich auch Herr\nStaatsminister Meyer immer wieder erkl\u00e4rt: Von Sachsen\naus wird es in der Hinsicht keinen Ansto\u00df geben, dass\nStudiengeb\u00fchren zu bef\u00fcrworten sind. Es wurde immer\nwieder hervorgehoben \u2013 und das auch in \u00dcbereinstim-\nmung mit den hier im Landtag vertretenen Parteien \u2013,\nSachsen w\u00fcnscht keine Studiengeb\u00fchren.\n\nDeshalb w\u00e4re es wichtig zu sagen, mit welchen Zielen die\nStaatsregierung die Beratungen dieser Arbeitsgruppe\nbegleiten will. Wir sagen auf jeden Fall von vornherein: Es\ndarf dabei nicht nur darum gehen, dass vielleicht f\u00fcr vier\noder f\u00fcnf Jahre Studiengeb\u00fchren ausgesetzt und dann\naber verschiedene Schritte auf den Weg gebracht werden,\num doch modifizierte Studiengeb\u00fchren oder eine andere\nL\u00f6sung f\u00fcr Studiengeb\u00fchren herbeizuf\u00fchren. Es muss\nvielmehr dabei bleiben, dass es keine Studiengeb\u00fchren\ngibt.\n\nIch erinnere noch einmal an unsere gestrige Diskussion, in\nder von allen Seiten hervorgehoben wurde: Die unver-\n\u00e4ndert schwierige Lage der Wirtschaft in Sachsen kann\nwesentlich nur dadurch behoben werden, dass Wissen-\nschaft und Wirtschaft zusammengehen. Dabei wurde von\nallen drei Seiten betont, dass die Hochschulen eine wich-\ntige Rolle zu spielen haben.\n\nIch verweise aber auch darauf, dass die Voraussagen f\u00fcr\ndie Wirtschaft in Ostdeutschland \u2013 und damit ist ganz Ost-\ndeutschland gemeint \u2013 von den verschiedensten wissen-\nschaftlichen Institutionen eher skeptisch bis pessimistisch\nsind, dass n\u00e4mlich eine lang anhaltende Stagnation erwar-\ntet wird, weil ganz einfach zu wenig wissenschaftliches\nPotenzial in der ostdeutschen Wirtschaft steckt. Wenn wir\ndas ber\u00fccksichtigen, dann m\u00fcsste auch nur die Perspek-\ntive von Studiengeb\u00fchren demotivierend sein. Deshalb\nkann die Entscheidung hier nur sein: Keine Studiengeb\u00fch-\nren. Und Sachsen setzt daf\u00fcr Signale.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7850\n\n\n\nDa der Ministerpr\u00e4sident gestern gesagt hat, dass seit der\n\u00dcbernahme des Vorsitzes der Kultusministerkonferenz\ndurch Herrn Kollegen Meyer hier eine etwas langsamere\nKonferenz ins Laufen gebracht wurde \u2013 und ich glaube,\ndiese Einsch\u00e4tzung ist zutreffend \u2013, dann w\u00e4re das beste\nZeichen, wenn bereits in der heutigen Veranstaltung\nSignale daf\u00fcr gesetzt werden w\u00fcrden, dass Sachsen unver-\n\u00e4ndert dazu steht, dass keine Studiengeb\u00fchren eingef\u00fchrt\nwerden sollen.\nIch schlie\u00dfe noch eine Frage an. In der Antwort der Staats-\nregierung wird gleichfalls darauf verwiesen, dass es die\nStaatsregierung nicht f\u00fcr m\u00f6glich erachte, in das Hoch-\nschulrahmengesetz einen Passus aufzunehmen, wonach\nStudiengeb\u00fchren grunds\u00e4tzlich verboten sein sollen, weil\ndas verfassungsrechtlich nicht machbar sei, da hiermit der\nL\u00e4nderf\u00f6deralismus eingeengt werden w\u00fcrde.\nEs gibt aber auch andere Gutachten und Argumentatio-\nnen. Hier sollte wirklich noch einmal alles ausgesch\u00f6pft\nund auch andere Gutachten in Auftrag gegeben werden,\ndamit die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine solche Festschreibung im\nHochschulrahmengesetz nicht von vornherein verbaut\nwerden.\nSchlie\u00dflich geht es selbstverst\u00e4ndlich in diesem Zusam-\nmenhang auch um ein neues BAf\u00f6G, denn bei beiden\nMa\u00dfnahmen \u2013 wie gehen wir mit m\u00f6glichen Studien-\ngeb\u00fchren oder nicht um? Was erwarten wir von einer von\nallen Seiten als notwendig erachteten BAf\u00f6G-Reform? \u2013 ist\nes notwendig, dass gesagt wird, in welcher Weise das\nBAf\u00f6G transformiert werden soll und wie es mit den M\u00f6g-\nlichkeiten der verfassungsrechtlichen Absicherung aus-\nsieht, da ja signalisiert wurde, dass zum Beispiel Kinder-\nfreibetr\u00e4ge nicht einfach weggenommen und als Basis, als\nFinanzierung f\u00fcr den Sockelbeitrag angesehen werden\nk\u00f6nnen?\nNoch einmal also: Es ist heute und hier genau der richtige\nZeitpunkt dar\u00fcber nachzudenken und eine Richtung\nanzugeben.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; bitte,\nHerr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Man kann wehm\u00fctig werden, wenn man wei\u00df,\ndass man in der 2. Legislaturperiode zum letzten Mal an\ndiesem ehrw\u00fcrdigen Pult steht. Vielleicht kann der eine\noder andere dar\u00fcber auch heiter werden.\nWehm\u00fctig schaue ich nicht zur\u00fcck in meine zarte Jugend.\nDort hatten wir so genannte marxistisch-leninistische Wei-\nterbildungen. Da wurde uns gelehrt: Es gibt gesellschaft-\nliche Gesetze, die sich unabh\u00e4ngig vom Willen der Men-\nschen vollziehen. Wenn sich die Menschen dagegenstellen,\nso gelingt es ihnen zwar diese gesellschaftlichen Gesetze\naufzuhalten, aber au\u00dfer Kraft setzen k\u00f6nnen sie diese\nnicht. Sie k\u00f6nnen nur ein wenig Unfug stiften.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nVor ungef\u00e4hr zehn Jahren, als die DDR in den letzten\nZ\u00fcgen lag, hatte ich die Freude einen kleinen Vortrag mit\neinem Zitat von Robert Musil zu beginnen. Da wurde der\nHauptheld gefragt: ,,Was w\u00fcrden Sie tun, wenn Ihnen die\nMacht \u00fcbergeben w\u00fcrde?\u201c Der Hauptheld antwortete:\n,,Mir bliebe nichts anderes \u00fcbrig, als die Wirklichkeit abzu-\nschaffen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Ob es m\u00f6glich ist, die Wirk-\nlichkeit abzuschaffen, haben wir 40 Jahre lang probiert. Es\nist schwer m\u00f6glich.\nHerr Prof. Bramke, wenn Sie an Ihrem Marx, den Sie\nbestimmt einmal verehrt haben, noch ein wenig festhiel-\nten, w\u00fcssten Sie vielleicht, dass man soziologische Dinge,\ndie sich bei gewissen Begebenheiten vollziehen m\u00fcssen,\nnicht durch Gesetze aufhalten kann. Arnold Gehlen sagt:\n,,Das Schwachwerden einer Gesetzesposition merkt man\ndaran, dass die Vollzieher sich scheuen, diese Gesetze\nanzuwenden.\u201c\nUnd damit will ich nicht f\u00fcr Studiengeb\u00fchren sprechen,\nkeineswegs. Ich will nur auf die Schwierigkeit hinweisen\nund auf den Irrglauben, dass man durch Gesetze bestim-\nmen kann, es g\u00e4be pl\u00f6tzlich keine Arbeitslosen mehr oder\ndie Wirtschaft bl\u00fche durch Gesetze oder die Universit\u00e4ten\nk\u00f6nnten durch blo\u00dfes Gesetz schon aufbl\u00fchen.\nSie verlangen hier ein Zeichen. Lieber Herr Kollege, wir\nhaben dieses Zeichen vor wenigen Wochen gesetzt. Da gab\nes ein Verwaltungskostengesetz, und zwar die neue\nNovellierung dieses Verwaltungskostengesetzes aus der\n1. Legislatur. In diesem Verwaltungskostengesetz konnten\nSie nachlesen, dass in Sachsen keine Studiengeb\u00fchren f\u00fcr\ndas Erststudium erhoben werden. Diesem Verwaltungs-\nkostengesetz hat die regierungstragende Fraktion ein-\nstimmig zugestimmt. Es gab hier nicht einmal eine Ent-\nhaltung. Welches Zeichen, bitte sch\u00f6n, wollen Sie noch als\ndieses, dass in Sachsen keine Studiengeb\u00fchren erhoben\nwerden?\nF\u00fcrchten Sie sich, dass Sachsen in der gro\u00dfen weiten Welt\nDeutschlands mit dem Nichterheben von Studiengeb\u00fchren\nallein bleiben k\u00f6nnte? Dazu will ich sagen, dass diese\nGefahr nat\u00fcrlich gegeben ist. Es gibt Stimmen, die sagen:\nEs sollten nun einige L\u00e4nder mutig vorangehen, ein Bei-\nspiel setzen und Studiengeb\u00fchren erheben. Sie w\u00fcrden\nihre Universit\u00e4ten reformieren.\nWir halten es grunds\u00e4tzlich f\u00fcr falsch, wenn wir hier in\nDeutschland auf getrennter Ebene agieren. Der Zustand,\ndass einige L\u00e4nder Studiengeb\u00fchren f\u00fcr das Erststudium\nerheben und andere nicht, w\u00e4re nach unserem Daf\u00fcrhalten\nverh\u00e4ngnisvoll.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWenn man Studiengeb\u00fchren erheben will und es diente\nnur dazu L\u00f6cher im Finanzhaushalt zu schlie\u00dfen und die\nUniversit\u00e4ten h\u00e4tten selbst davon nichts, sondern verblie-\nben im alten Zustand \u2013 wir wissen, dass wir sehr, sehr viel\nin puncto Hochschulbau nachzuholen haben \u2013 der \u00dcber-\nf\u00fcllung, dann w\u00e4re das gewisserma\u00dfen ein Betrug am Stu-\ndenten und w\u00e4re den Hochschulen in keiner Weise f\u00f6rder-\nlich.\nWir wissen, dass das BAf\u00f6G durch die gesamte Ein-\nkommensentwicklung in eine schwierige Situation geraten\nist. Die neue Ministerin hat uns eine gro\u00dfartige BAf\u00f6G-\nReform versprochen. Der neue Finanzminister hat dieses\nVersprechen aber sehr, sehr vage gemacht. Ich m\u00f6chte mit\nIhnen wetten, dass dieses gro\u00dfartige Neugestalten des\nBAf\u00f6Gs nicht stattfinden wird.\nEs wird weiter geflickt werden, wie wir \u2013 ich muss es lei-\nder gestehen \u2013 auch in den letzten Jahren immer am\nBAf\u00f6G geflickt haben.\nDie Frage der Studiengeb\u00fchren kann nat\u00fcrlich nur gel\u00f6st\nwerden, wenn dann auch das Problem BAf\u00f6G gel\u00f6st wird.\nWir brauchen Studiengeb\u00fchren nicht. Sie k\u00f6nnen auf kei-\nnen Fall ein Allheilmittel sein. Aber eines geht auch nicht,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7851\n\n\n\ndass unsere Universit\u00e4ten in dem bisherigen Zustand\nbeharren m\u00fcssen und beharren d\u00fcrfen; denn die Innova-\ntion wird immer schneller vonstatten gehen. Das bedeutet,\ndass wir unsere Hochschulen in immer k\u00fcrzeren Abst\u00e4n-\nden mit neuen Ger\u00e4ten ausr\u00fcsten m\u00fcssen. Ich denke auch\nan die Multimediatechnik und welche Kosten hier ent-\nstehen.\nSonst werden unsere Hochschulen nicht das leisten k\u00f6n-\nnen, was wir von ihnen erwarten. Dieses Problem ist zu\nl\u00f6sen. Wie wir dieses Problem l\u00f6sen, dar\u00fcber ist nach-\nzudenken.\nDer Staatsminister hat in der Kultusministerkonferenz\ndurchaus ein Moratorium bef\u00fcrwortet, zu Teilen auch\nangeregt. Das Moratorium hat den Sinn, dass man sich\n\u00fcber die k\u00fcnftige Hochschulentwicklung klar wird und\nhier Reformmodelle bedenkt. Das Reformmodell darf nicht\nauf Studiengeb\u00fchren als Allheilmittel beruhen. Aber es\nmuss auch die Fondsmodelle in die Betrachtung einbe-\nziehen und \u00fcberlegen, ob sie sinnvoll sind oder unsinnig\nsind.\nEines, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir wissen: Wir\nreden nicht dar\u00fcber, ob es einmal Studiengeb\u00fchren geben\nwird oder nicht. Es gibt Studiengeb\u00fchren, und zwar an\nden privaten Hochschulen und Universit\u00e4ten, wenn sie\nnicht dann auch gesetzlich verboten sind wie in Witten-\nHerdecke. Aber zum Beispiel in Bremen gibt es eine solche\nPrivatuniversit\u00e4t. Mein Kollege hat mir dort gesagt, dass\n240 Millionen DM vom Land zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden, aber zu Teilen auch zulasten der staatlichen Univer-\nsit\u00e4t in Bremen.\nEs darf nicht dazu f\u00fchren, dass die staatlichen Hochschu-\nlen relativ schlecht ausgestattet sind und keine Geb\u00fchren\nerheben und die privaten Universit\u00e4ten oder Hochschulen\nausgezeichnet ausgestattet sind und Geb\u00fchren erheben;\ndenn dann haben wir genau die Zweiklassenausbildung,\ndie wir nicht haben wollen.\nEs bleibt uns also nichts anderes \u00fcbrig, als die staatlichen\nHochschulen so auszur\u00fcsten, dass sie den privaten Uni-\nversit\u00e4ten durchaus im Wettbewerb standhalten k\u00f6nnen.\nWie wir das tun k\u00f6nnen, das sollen wir \u00fcberlegen.\nDurch Staatsvertr\u00e4ge, die einen riesigen b\u00fcrokratischen\nAufwand erfordern, werden wir das Problem nicht schaf-\nfen. Das S\u00e4chsische Verwaltungskostengesetz ist geltendes\nRecht und ist uns genug.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nFrau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Bramke, ich w\u00e4hle die Formulie-\nrung: Der Antrag hat sich eigentlich erledigt.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und CDU)\n\nEs ist ja auch ein Berichtsantrag und so heute nicht\nabstimmbar. Die Bef\u00fcrchtung im novellierten S\u00e4chsischen\nHochschulgesetz \u2013 und darauf beziehen Sie sich in Ihrem\nAntrag \u2013, es k\u00f6nnten Studiengeb\u00fchren vielleicht unter der\nHand eingef\u00fchrt werden, ist vom Tisch. Herr Kollege\nGr\u00fcning hat das auch betont. Das Gesetz wurde im letzten\nPlenum ohne eine solche M\u00f6glichkeit verabschiedet.\nDieser Landtag hat sich damit zu diesem Thema, denke\nich, eindeutig positioniert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Stellung der Staatsregierung ist damit auch klar. Das\nsteht auch noch einmal in der Antwort zu diesem Antrag.\nAlso dieser Antrag hat keine Grundlage mehr.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nWas der im Herbst neugew\u00e4hlte Landtag beschlie\u00dfen\nwird, ist dessen Sache. Eines aber ist klar und eindeutig:\nNicht die Regierung oder irgendein Finanzminister k\u00f6nnte\nStudiengeb\u00fchren einf\u00fchren, weil dies in jedem Fall nur\ndurch eine Ver\u00e4nderung bestehender Gesetze ginge. Es ist\nnun einmal der Landtag als Gesetzgeber, der dies tut.\nIch hoffe nun, Herr Kollege Bramke, dass es nicht Ihr Ziel\nist die Betroffenen zu ver\u00e4ngstigen oder zu verunsichern.\nDar\u00fcber hinaus sollte man auch nicht unterstellen, dass\ndie jetzigen Bem\u00fchungen nicht mehr dem Ziel dienen Stu-\ndiengeb\u00fchrenfreiheit beizubehalten. Das ist falsch.\nDie Kultusministerkonferenz beschloss schlie\u00dflich auf\nihrer 286. Plenarsitzung am 27./28. Mai in Leipzig, eine\nstaatsvertragliche Regelung f\u00fcr Studiengeb\u00fchrenfreiheit\nauf den Weg zu bringen. Es hei\u00dft dazu unter anderem \u2013\nich zitiere: ,,Zun\u00e4chst hatte die Bundesregierung im Koali-\ntionsvertrag ein Verbot von Studiengeb\u00fchren durch eine\nRegelung im Hochschulrahmengesetz vorgesehen. Nach-\ndem dagegen verfassungsrechtliche Bedenken geltend\ngemacht wurden, stellt sich nun die Frage, ob ein Staats-\nvertrag der L\u00e4nder herbeigef\u00fchrt werden soll. Die Kultus-\nministerkonferenz strebt eine gemeinsame Position an, um\ndie optimale F\u00f6rderung bef\u00e4higter junger Menschen und\nzugleich die Sozialvertr\u00e4glichkeit der Studienbedingungen\nzu sichern.\u201c\nDerzeit ist in keinem Bundesland beabsichtigt tats\u00e4chlich\nStudiengeb\u00fchren einzuf\u00fchren. Hier teile ich die Meinung\ndes Kollegen Gr\u00fcning, dass dies auch nicht machbar ist;\ndenn auch schon die zentrale Vergabe von Pl\u00e4tzen in\nF\u00e4chern mit Numerus clausus wird jeden Einzelgang eines\nLandes zu Fall bringen, weil entweder ein Bewerber ohne\nWahlm\u00f6glichkeit gegen\u00fcber anderen deutlich benachtei-\nligt w\u00fcrde, dass er in ein Land mit Studiengeb\u00fchren\nkommt, oder aber, wenn das Land die ZVF-Pl\u00e4tze von den\nGeb\u00fchren befreit, in einem Land Studierende einmal\nGeb\u00fchren zahlen m\u00fcssen und einmal nicht.\nIn jedem Fall g\u00e4be es eine grundgesetzlich anfechtbare\nUngleichbehandlung. Dessen sind sich die L\u00e4nder\nbewusst. Deshalb haben die Kultusminister die Arbeiten\nan einem Staatsvertrag aufgenommen.\nUnsere Position, die Position der SPD-Fraktion, haben wir\nhier mehrfach deutlich gemacht, insbesondere auch mit\nder Behandlung unseres Gesetzentwurfes zur rechtlichen\nKlarheit \u00fcber die Geb\u00fchren bei Zweitstudien. Wir haben\nuns so positioniert, wie es einem Gesetzgeber zukommt:\nmit einem Gesetz.\nIn dieser Drucksache steht n\u00e4mlich \u2013 f\u00fcr alle nachlesbar \u2013\nals erster Satz des neugefassten \u00a7 24 Abs. 11: ,,Erststudium\nund Graduiertenstudium sind geb\u00fchrenfrei.\u201c In jedem Fall\nist in Sachsen ein Gesetz notwendig, etwa um Geb\u00fchren\neinf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Und auch wir vertrauen dem gegen-\nw\u00e4rtig geltenden Verwaltungskostengesetz. Diese Sicher-\nheit muss den Studierenden auch vermittelt werden.\nPanik, meine Damen und Herren, ist also nicht angezeigt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung.\nBitte, Herr Minister Meyer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7852\n\n\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nhatte eigentlich nicht die Absicht das Wort zu ergreifen,\nweil ich, gerade weil wir das S\u00e4chsische Hochschulgesetz\nbeschlossen hatten, davon ausgehen konnte, dass \u00fcber die-\nsen Punkt v\u00f6llige Klarheit ist. Sie haben, Herr Kollege\nBramke, ja auch die Haltung der Staatsregierung v\u00f6llig\nzutreffend beschrieben.\nNur dieses will ich hier erkl\u00e4ren: Dass Sie gleichsam von\nmir erwarten, dass ich \u00fcber meine Aufgabe als Pr\u00e4sident\nder Kultusministerkonferenz \u00fcber diesen Versuch, eine\nVereinbarung der L\u00e4nder herbeizuf\u00fchren, in diesem Land-\ntag berichte, dem muss ich widersprechen. Es schiene mir\nnicht redlich gegen\u00fcber meinen Kolleginnen und Kolle-\ngen, gleichsam in ihrer Abwesenheit \u00fcber eine Aufgabe zu\nreden und zu diskutieren, die ich nur gemeinsam mit\nihnen in einem dialogischen Prozess bew\u00e4ltigen kann.\nUnd da wollte ich noch einmal sagen: Dem, was hier \u00fcber\ndie Haltung der Staatsregierung erkl\u00e4rt worden ist, auch\nvon Ihnen selbst, ist nichts hinzuzuf\u00fcgen, ebenso wenig\nwie unserer Erkl\u00e4rung.\nIm \u00dcbrigen gilt das Gesetz. Die Gesetzeslage ist in Sachsen\nvollst\u00e4ndig eindeutig.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe nun das Schluss-\nwort auf. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es geht \u00fcberhaupt nicht um\nPanikmache. Aber es ist doch \u00fcberhaupt nicht zu \u00fcber-\nsehen, dass, nachdem diese Arbeitsgruppe installiert wor-\nden ist, sofort die Mutma\u00dfungen von ma\u00dfgeblicher Seite\nlaut wurden: Wir nehmen an, dass es in absehbarer Zeit\nStudiengeb\u00fchren geben wird.\nAber selbstverst\u00e4ndlich kam von Ministern aus Baden-\nW\u00fcrttemberg, \u00fcbrigens auch von SPD-Seite \u2013 zwar nicht\nvon einem Minister, aber immerhin von kompetenter\nStelle in Niedersachsen \u2013 die Erw\u00e4gung, \u00fcber Studien-\ngeb\u00fchren m\u00fcsse nachgedacht werden.\nUnd, Frau Kollegin Schwarz, was Sie gesagt haben: Ein\nEinzelweg eines Landes, ein Sonderweg eines Landes ist\nnicht m\u00f6glich.\nAuch dar\u00fcber wird bereits nachgedacht und selbstver-\nst\u00e4ndlich ist so etwas denkbar. Deshalb geht es hier nicht\n\ndarum Panik zu machen, sondern es geht darum, wie man\nin die Diskussion geht, mit welchem erkl\u00e4rten Ziel.\nHerr Kollege Meyer, ich kann durchaus verstehen, wenn\nSie sich in Ihrer Funktion als Vorsitzender der Kultus-\nministerkonferenz hier nicht ganz eindeutig erkl\u00e4ren wol-\nlen, um eben die Beratung nicht zu belasten. Aber die\nFraktion der CDU muss doch hier eine ganz klare Absicht\nhegen.\nUnd, Herr Kollege Gr\u00fcning, was Sie gemacht haben, das\nbedeutete zwar einerseits ein Bejahen der alten Position \u2013\nkeine Studiengeb\u00fchren \u2013, aber dann auch gleichzeitig ein\nAndererseits: Aber es k\u00f6nnte doch sein, wir k\u00f6nnen nicht\nan der Wirklichkeit vorbeigehen usw.\nDas hei\u00dft, da sind ja schon Ausstiegsformulierungen, aus\nder alten Position herauszukommen, gemacht worden, so\ndass diese Diskussion schon einen Sinn hat. Selbstver-\nst\u00e4ndlich ist der Antrag erledigt, weil es ein Antrag war,\nder um einen Bericht nachgesucht hat. Aber das Thema ist\neben nicht erledigt, eben weil es so kontrovers und so\nemotionalisiert diskutiert wird.\nHerr Kollege Gr\u00fcning, noch eine Bemerkung zu Marx. Es\nist sch\u00f6n, dass Sie gerade noch in dieser letzten Sitzung\neinmal auf Marx zur\u00fcckgekommen sind. Ich gebe zu, ich\nbin vor allen Dingen in den letzten zehn Jahren der DDR\nin vielerlei Hinsicht schwach \u2013 nicht gegen\u00fcber Marx \u2013\ngeworden, sondern ich habe es meist vermieden Marx zu\nzitieren, weil zu viel Schindluder bei uns in der Politik und\nzum Teil auch in der Wissenschaft getrieben wurde. Ich\nbin erst wieder viel st\u00e4rker Marxist geworden nach dem\nKollaps des realen Sozialismus, weil er nun eben nicht\nmehr in so besch\u00e4digender Weise gebraucht wurde, der\ngute alte Marx, und weil sich seine Analysen des realen\nKapitalismus in einer so deutlichen, so erschreckenden\nWeise best\u00e4tigen, dass ich geradezu eine neue Entdeckung\nvon Marx mache. Und das hilft mir durchaus in meiner\nArbeit und, wie ich hoffe, nicht nur in meiner wissen-\nschaftlichen, sondern auch in meiner politischen Arbeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt. Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nZustand und M\u00f6glichkeiten der Verbesserung von staatlichen Sozialleistungen\nDrucksache 2/5795, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Angesichts der gro\u00dfen Bedeutung staatlicher\nSozialleistungen sind wir immer wieder verwundert, wie\nwenig wir \u00fcber Zielgenauigkeit und Effizienz dieser\nLeistungen wissen. Noch viel weniger Erkenntnisse liegen\n\nzu der Frage vor, ob die Empf\u00e4nger von Sozialleistungen\nmit den Sozialbeh\u00f6rden und mit den Leistungen selbst\nzufrieden sind.\n\nDie Entb\u00fcrokratisierung von Verfahren und die Ent-\nr\u00fcmpelung von Vorschriften im Sozialleistungsrecht sind\nimmer wieder ein Thema von Sonntagsreden. Passiert ist\nin den letzten Jahren herzlich wenig.\n\nWenn diese Probleme auch alle Gebietsk\u00f6rperschaften und\nSozialversicherungen in Deutschland betreffen, so zielt der\nIhnen vorliegende Antrag insbesondere auf den Freistaat\nSachsen ab.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7853\n\n\n\nIch will die Verh\u00e4ltnisse hier nicht schlechter reden als sie\nsind. Ich m\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass sich die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung zwar immer mit Vorschl\u00e4gen zu\nReformen des Sozialstaates hervorgetan hat; sie hat fak-\ntisch aber keine Initiative ergriffen, um die im Freistaat\nSachsen gew\u00e4hrten Sozialleistungen hinsichtlich Ziel-\ngenauigkeit und Effizienz einmal n\u00e4her zu untersuchen.\nDas f\u00e4ngt, meine Damen und Herren, mit der Kranken-\nhausplanung an, bei der Staatsregierung und CDU-Frak-\ntion nicht bereit waren sich einer kritischen \u00dcberpr\u00fcfung\nzu stellen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEs geht weiter mit der Verweigerung eines Armutsberich-\ntes, der Auskunft \u00fcber die Lebenslage von Sozialhilfe-\nempf\u00e4ngern und der von Armut bedrohten Menschen\ngeben soll.\nAuch die Auswirkungen des Landeserziehungsgeldes, das\neinkommensabh\u00e4ngig gezahlt wird und bereits Familien\nmittleren Einkommens ausschlie\u00dft und fast nur von\nFrauen in Anspruch genommen wird, sind nie kritisch\n\u00fcberpr\u00fcft worden.\n\n(Beifall der Abgeordneten Frau Dr. Schwarz\nund Jurk, SPD)\n\nEs geht weiter mit der F\u00f6rdermittelbewilligung im Sozial-\nbereich. Eine aktuelle Frage ist zum Beispiel, ob die katho-\nlischen Schwangeren-Beratungsstellen weiter gef\u00f6rdert\nwerden sollen. Es endet schlie\u00dflich damit, dass Angaben\nzur Effizienz des Einsatzes der erheblichen Mittel aus dem\nEurop\u00e4ischen Sozialfonds entweder nicht vorhanden oder\nbesonders d\u00fcrftig sind.\nDie Kehrseite der Medaille ist, dass nicht nur mangelnde\nEffizienz oftmals gar nicht auff\u00e4llt, sondern dass auch die\nUnterversorgung in vielen Bereichen h\u00e4ufig im Dunkeln\nbleibt. Erw\u00e4hnenswert ist dabei die erschreckend hohe\nZahl von Menschen, die ihre Sozialhilfeanspr\u00fcche trotz\nBed\u00fcrftigkeit nicht wahrnehmen, oder die Tatsache, dass\nin der Jugendhilfe Landesmittel jahrelang nach dem Wind-\nhundprinzip \u00fcbers Land verstreut wurden, so dass in eini-\ngen Landkreisen Landeszusch\u00fcsse f\u00fcr den Aufbau einer\nJugendhilfelandschaft fehlen.\nDie Haltung der Staatsregierung zum Antrag der SPD-\nFraktion ist ablehnend; das kann ja auch nicht anders sein.\nDas Argument der Staatsregierung besteht darin, auf den\nhohen Verwaltungsaufwand und die hohen Kosten hin-\nzuweisen, die eine Entsprechung des Antrages n\u00f6tig\nmachen w\u00fcrde.\nAber dieses Argument teilen wir nicht. Wenn wir uns vor\nAugen halten, dass der Freistaat Sachsen nur im Gesch\u00e4fts-\nbereich des Sozialministeriums j\u00e4hrlich mehr als 2 Milliar-\nden DM f\u00fcr soziale Zwecke ausgibt, dann w\u00fcrde eine Effi-\nzienzsteigerung um nur ein Prozent ein Volumen von\n20 Millionen DM erbringen. Wenn es gel\u00e4nge, auch nur\ndiese 20 Millionen DM von dem einen Bereich, in dem\nEinsparungen m\u00f6glich sind, in einen anderen Bereich\numzuschichten, in dem man eine Unterversorgung fest-\nstellt, dann w\u00e4re dies bereits ein gro\u00dfer Fortschritt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAlle Sozialpolitiker und Sozialpolitikerinnen, egal von\nwelcher Partei, wissen, dass sozialpolitische Ausgaben\nimmer in besonderer Weise gerechtfertigt sein m\u00fcssen.\nLegitimit\u00e4t gewinnen Sozialausgaben dadurch, dass ihre\n\nNotwendigkeit und Zielgenauigkeit nachgewiesen werden\nk\u00f6nnen.\nDeshalb halten wir unseren Antrag auch f\u00fcr dringend not-\nwendig.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Bretschneider, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; bitte\nHerr Abg. Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich sehe dem Vortrag der Frau\nDr. Volkmer nach, dass der Antrag aus dem Jahre 1997\nstammt und sie offenbar das Papier von Tony Blair und\nHerrn Schr\u00f6der noch nicht gelesen hat, sonst w\u00fcrde sie \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD:\nGenau das ist die Richtung! \u2013\n\nZuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Wenn das von Ihnen gelesen worden w\u00e4re, dann h\u00e4tten\nSie erkannt, dass in diesem Papier drinsteht, dass die\nEigenverantwortung der B\u00fcrger erh\u00f6ht werden soll und\nSozialleistungen daraufhin abgestellt werden sollen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas hat sie doch gesagt!)\n\nAlso der Zusammenhang zwischen Eigenverantwortung\nund Sozialhilfe soll ge\u00e4ndert werden.\nSie haben soeben erw\u00e4hnt, dass im Sozialrecht wesentlich\nmehr getan werden muss, aber Sie haben nicht erw\u00e4hnt,\ndass das Bundesrecht ist und dass es an die Adresse Ihrer\neigenen Regierung, die von Ihrer Partei getragen worden\nist, geht. Hier in diesem Hause ist der v\u00f6llig falsche Adres-\nsat vorhanden.\nSie haben ausgef\u00fchrt, dass keine Initiativen von Sachsen\nausgegangen seien. Ich erinnere daran, dass wir ein Selbst-\nhilfegesetz verabschiedet haben \u2013 ich nenne die Otto-Perl-\nStiftung, gegen die Sie gestimmt haben \u2013, und dass die\nOtto-Perl-Stiftung als nachrangige Selbsthilfeleistungen\nsoziale Dinge bef\u00f6rdere, zu denen es keine gesetzlichen\nRegelungen gebe. Das ist eine Initiative im Freistaat Sach-\nsen, die nur im Freistaat Sachsen m\u00f6glich ist. Und Sie\nbehaupten hier, es seien keine Initiativen ergriffen worden.\nSie erw\u00e4hnen wieder, dass vom Freistaat Sachsen kein\nArmutsbericht gemacht wird. Wenn Sie eine andere Defi-\nnition von Armut haben und sagen, dass die Regels\u00e4tze\nder Sozialhilfe Armut bedeuten bzw. dass damit die Ar-\nmut bef\u00f6rdert wird oder was immer Sie alles darunter ver-\nstehen, dann ist etwas am Sozialhilferecht nicht in Ord-\nnung und das m\u00fcssen Sie auf der Bundesebene ver\u00e4ndern.\nSie wissen doch ganz genau, wie so etwas ist.\nWenn Sie davon sprechen, dass die Sozialhilfeleistungen\nvon den Personen, die anspruchsberechtigt sind, nicht\nwahrgenommen werden, dann kann ich nur an ein fr\u00fche-\nres Zitat in diesem Hause erinnern: Sie m\u00fcssen den Sozial-\nminister mit einem Lasso ausstatten, um diese Leute ein-\nzufangen, damit sie ihre Sozialhilfeleistungen in Anspruch\nnehmen. \u2013 Sie k\u00f6nnen doch niemanden, der ein Recht\nnicht in Anspruch nehmen will, dazu verpflichten das zu\ntun. Was denken Sie denn, wie so etwas passieren soll?\n\n(Jurk, SPD:\nWer hat denn diese Rede geschrieben?)\n\n\u2013 Bisher habe ich das frei gesprochen und nicht abgelesen.\nIch habe nur auf den Unsinn reagiert, den Ihre Kollegin\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7854\n\n\n\nhier vorgetragen hat, Herr Jurk. Sie m\u00fcssten das in Ihrer\nFraktion abkl\u00e4ren, um \u00fcberhaupt einmal festzustellen, was\nwohin gef\u00fchrt wird.\nSie haben weiterhin ausgef\u00fchrt, Frau Volkmer, dass 2 Mil-\nliarden DM f\u00fcr soziale Leistungen ausgegeben werden. Sie\nhaben dabei nicht erw\u00e4hnt \u2013 insofern ist Ihre Rechnung\nv\u00f6llig unsinnig gewesen \u2013, wie es ist, wenn dort 1 % ein-\ngespart werden. Dort sind gesetzliche Rechtsanspr\u00fcche\nverwirklicht, bei denen wir keinen Spielraum haben, um\ndort etwas einzusparen.\nUnd wenn Sie darauf abzielen, wie jetzt das Verfahren in\nBezug auf die Antr\u00e4ge und Bewilligungen l\u00e4uft, dann\nm\u00fcssen Sie doch bitte auch sehen, dass der Antrag von der\nVerwaltung, wenn er bearbeitet wird, auch entsprechend\numf\u00e4nglich gepr\u00fcft werden muss. Es geht darum, dass alle\ndaran beteiligten Beh\u00f6rden ordentlich arbeiten. Der Rech-\nnungshof pr\u00fcft dann, ob bei den Beh\u00f6rden die Antr\u00e4ge\nauch ordnungsgem\u00e4\u00df bearbeitet worden sind und ob die\nvorhandenen Finanzmittel sachgerecht eingesetzt wurden.\n\n(Jurk, SPD: Er hat schon vieles festgestellt!)\n\nRichtig! Das streite ich doch nicht ab.\n\n(Jurk, SPD:\nGenau in diese Richtung geht unser Antrag!)\n\nWenn von einem Beamten oder einem Verwaltungsange-\nstellten dieser Entscheidungsspielraum ausgenutzt wurde\nund anschlie\u00dfend von einem, der m\u00f6glicherweise einen\nAntrag abgelehnt bekommen hat, ein anderer ihn aber\ngenehmigt erhielt, wodurch der Verwaltungsangestellte\ndann in die Kritik ger\u00e4t, dann verlangt dieser doch eine\nneue Verordnung, um sachgerechter entscheiden zu k\u00f6n-\nnen. Das ist doch ein Selbstl\u00e4ufer.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nSie m\u00fcssen sich doch einmal mit den Leuten unterhalten.\nWenn bei der Otto-Perl-Stiftung beispielsweise ein Antrag\nauf F\u00f6rderung gestellt wird, den die Otto-Perl-Stiftung\nnachrangig behandelt, die den Antrag nur bewilligen\nkann, und er einen Rechtsanspruch auf eine andere Lei-\nstung hat, dann muss er doch dort abgelehnt werden. Da\nwird doch die Person, die den Antrag gestellt hat, erst ein-\nmal unzufrieden sein, Frau Zschoche. Wollen Sie denn der\nOtto-Perl-Stiftung an dem Beispiel vorwerfen, dass sie eine\nunsachgerechte Verhaltensweise an den Tag legt?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch nenne ein Beispiel. Wenn Ihnen aber das Beispiel nicht\ngef\u00e4llt, dann m\u00fcssen Sie es sich trotzdem anh\u00f6ren.\n\n(Heiterkeit)\n\nWenn ich dann in dem Antrag lese, die Staatsregierung\nsoll dar\u00fcber berichten, welche Zufriedenheit mit Sozial-\nleistungen erreicht werden soll \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Es ist doch gut, dass Sie es verstehen. Wenn ein Bearbei-\nter in einer Beh\u00f6rde zum wiederholten Mal von irgend-\njemandem ,,vollgepflaumt\u201c worden ist und er dann immer\nnoch freundlich sein soll \u2013 wie wollen Sie dann feststellen,\ndass die Staatsregierung dar\u00fcber einen Bericht abgeben\nsoll?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMerken Sie nicht, wie unsinnig diese Frage \u00fcberhaupt ist?\n\n(Zurufe von SPD und PDS \u2013 M\u00e4dler, SPD:\nBl\u00e4ttern Sie doch einmal eine Seite weiter!)\n\nIn Ihrem Antrag ist nach kommunalen F\u00f6rderprogrammen\ngefragt worden. Es geht darum, welche Leistungsf\u00e4higkeit\ndort entwickelt worden ist und was dort gemacht wurde.\nWissen Sie, wenn die Staatsregierung jetzt die einzelnen\nKommunen abfragt, welche Sozialleistungen und welche\nF\u00f6rderprogramme an der Stelle vorhanden sind, dann\nkommt dabei doch eine v\u00f6llige Schieflage heraus. Es ist\ndoch eine Frage der kommunalen Hoheit, welche Sozial-\nleistungen dort unabh\u00e4ngig gestellt werden.\nWenn Sie die Frage nach der Zufriedenheit \u00fcber die\nArbeitsweise der Beh\u00f6rden stellen, dann ist das doch eine\nrelative Frage. Wenn ich einen Antrag genehmigt bekom-\nmen habe, dann bin ich erst einmal zufrieden. Wenn er\nabgelehnt worden ist, bin ich unzufrieden. Das ist doch\ndas Normalste der Welt.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nAber warum soll ich denn einen Bericht der Staatsregie-\nrung dar\u00fcber anfordern?\n\n(Lehner, CDU: Hans-J\u00f6rg, komm zum Ende!)\n\nAm Ende kann ich nur sagen: Der Antrag ist abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nHeiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte! \u2013 Die PDS-Fraktion;\nAbg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kannegie\u00dfer, es war heute direkt einmal\nerfrischend, Ihnen zuzuh\u00f6ren. Das ist leider nicht immer\nso.\nAber kommen wir zum Antrag. Sich \u00fcber den Zustand\nund die M\u00f6glichkeiten der Verbesserung von staatlichen\nSozialleistungen zu verst\u00e4ndigen, das ist zun\u00e4chst einmal\nlobenswert. Die \u00dcberschrift stimmt also.\nAber was man eigentlich vonseiten der SPD-Fraktion wis-\nsen will, bleibt im Nebul\u00f6sen. Verinnerlicht man sich dann\nnoch die Begr\u00fcndung des Antrages, dann kann man \u00fcber-\nhaupt nicht mehr nachvollziehen, warum heute zur letzten\nLandtagssitzung die SPD-Fraktion diesen Antrag behan-\ndelt haben m\u00f6chte. Er ist fast genau auf den Tag zwei\nJahre alt und wurde zu einem Zeitpunkt gestellt, an dem\nman die CDU vorf\u00fchren wollte.\nMit der Begr\u00fcndung des Antrages wollte man davor war-\nnen, dass eine Verbesserung der Sozialplanung als Alibi\nf\u00fcr weitere Sozialk\u00fcrzungen genutzt wird.\nZum heutigen Zeitpunkt muss man sich ernsthaft die\nFrage stellen, ob nicht die s\u00e4chsische SPD den Regierungs-\nwechsel in Bonn verschlafen hat, denn man schie\u00dft mit\ndiesem Antrag eigentlich ein Selbsttor.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas sich gegenw\u00e4rtig in Bonn auf sozialpolitischem\nGebiet abspielt, \u00fcbertrifft alles bisher Dagewesene. Die\nAntragsteller haben auch offensichtlich das Schr\u00f6der-Blair-\nPapier verschlafen. F\u00fcr dieses neoliberalistische Papier\nerster Klasse bekommt Herr Schr\u00f6der Lobeshymnen von\nder konservativen Presse gesungen.\n\n(Jurk, SPD: Haben Sie es gelesen?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7855\n\n\n\nIn der Haushaltsdiskussion 2000 lehnt Bundeskanzler\nSchr\u00f6der Ma\u00dfnahmen f\u00fcr h\u00f6here Einnahmen ab und pri-\nvilegiert daf\u00fcr Sozialabbau. Der SPD-Finanzminister\nEichel streicht 12,8 Milliarden DM f\u00fcr Rentner und\nArbeitslose im n\u00e4chsten Jahr.\nHinzu kommt, dass die Kommunen noch mehr belastet\nwerden sollen. Ich sage hier nur die Stichworte Unterhalts-\nvorschuss und Wohngeld.\nMeine Damen und Herren! Das sind Streichleistungen, die\nvon den Betroffenen \u00fcber Jahrzehnte selbst mit ihren Bei-\ntr\u00e4gen gezahlt wurden. Das ist ein Umverteilungskonzept\nvon unten nach oben, das an Radikalit\u00e4t nicht zu \u00fcbertref-\nfen ist. Selbst Kohl und Bl\u00fcm h\u00e4tten sich dieses Streich-\nquartett in dieser offenen, unverfrorenen Form nicht\ngetraut.\nAber trotzdem sei auch hier angemerkt: Die Sparma\u00df-\nnahmen der jetzigen SPD-Regierung auf sozialem Sektor\nberuhen auch in hohem Ma\u00dfe auf den Erblasten der\n16-j\u00e4hrigen Kohl-\u00c4ra. Insgeheim freut sich nat\u00fcrlich die\nCDU dar\u00fcber, dass die kleinen Leute nun endlich zur\nKasse gebeten werden, auch oder gerade weil die Initia-\ntiven von der SPD kommen.\nAngesichts dieser Tatsache h\u00e4tte ich als SPD-Fraktion lie-\nber geschwiegen und keinen solchen Antrag gezogen. Egal\nwie: Jeder blamiert sich selbst am besten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD! Sie fragen doch\nnicht im Geringsten tats\u00e4chlich nach Kriterien f\u00fcr eine\nSozialplanung. Erstens m\u00fcsste der Antragsteller eigentlich\ngenau definieren, was er in den einzelnen Punkten \u00fcber-\nhaupt zu ermitteln beabsichtigt und wie er zum Beispiel\ndie in Punkt 4 nachgefragte Zufriedenheit des Leistungs-\nempf\u00e4ngers bestimmt haben will. Woran soll es gemessen\nwerden? \u2013 An der H\u00f6he der bewilligten Geldmittel oder an\nder Zeit zwischen Antragstellung und Gew\u00e4hrung oder an\nder Freundlichkeit der Bearbeiterin?\nZweitens geht es nicht darum, dass die Staatsregierung\nirgendwelche Analysen erstellt, sondern in allen Planungs-\nregionen m\u00fcssen Sozialraumanalysen erarbeitet werden.\nNur so wird man in die Lage versetzt, Fehlentwicklungen,\nUnter- und \u00dcberversorgungen zu erkennen und darauf\naufbauend bedarfsgerechte soziale Mindeststandards her-\nzustellen.\nDrittens ist die Inanspruchnahme von Sozialleistungen,\ngleich welcher Art, keine Frage der Gew\u00e4hrung von finan-\nziellen Mitteln allein, sondern sie beinhaltet vielmehr auch\ndie geistigen und sozialkommunikativen Angebote.\nViertens geht es um die Frage, warum so viele B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen gezwungen sind\nSozialleistungen in Anspruch zu nehmen. Man m\u00f6chte\nalso keine Wertung zu sozialen Ursachen, um daraus\nSchlussfolgerungen ziehen zu k\u00f6nnen, wie man aus sol-\nchen Abh\u00e4ngigkeiten herauskommt. Wenn man nicht nach\nBeruf, Herkunft oder Erwerbst\u00e4tigkeit fragt, ist man nicht\nin der Lage differenzierte Angebote zu unterbreiten, die\nf\u00fcr die jeweiligen Gruppen existenzsichernd sind.\nAlles in allem handelt es sich um einen Antrag, \u00fcber den\nweiterzureden sich nicht lohnt.\nWir als PDS betrachten den Schutz vor Armut und die\nErm\u00f6glichung eines menschenw\u00fcrdigen Lebens f\u00fcr alle\nohne Differenzierung und den Abbau von Schuldkom-\nplexen f\u00fcr die Empf\u00e4nger von Sozialleistungen als eines\nunserer wichtigsten Ziele. Daf\u00fcr brauchen wir eine Sozial-\nplanung, die es erm\u00f6glicht, soziale Ursachen aufzudecken,\nkonkrete Hilfen bereitzustellen, dabei gleichzeitig stark\nbetroffene Kommunen und Regionen zu entlasten und\n\ndamit die Menschen zu erreichen, denen soziale Leistun-\ngen zustehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Minister.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Zu dem Antrag der SPD-Fraktion\nvom 12. Mai 1997 hat mein Kollege Dr. Geisler bereits mit\nSchreiben vom 1. Juni 1997 Stellung genommen. Erg\u00e4n-\nzend m\u00f6chte ich noch Folgendes ausf\u00fchren:\nDem S\u00e4chsischen Landtag wurde im Mai 1997 vom s\u00e4ch-\nsischen Finanzministerium der Bericht der Staatsregierung\nzur F\u00f6rderpolitik im Freistaat Sachsen zur Unterrichtung\n\u00fcbermittelt. Im Anhang dazu sind die vom Kabinett\ngenehmigten F\u00f6rderrichtlinien und eine \u00dcbersicht des\ns\u00e4chsischen F\u00f6rderhaushalts dargestellt.\nDie Staatsregierung ist sich bewusst, dass es sich bei der\nF\u00f6rderpolitik um eine Aufgabe von besonderem Stellen-\nwert handelt. Auch das hatte der erw\u00e4hnte Bericht fest-\ngestellt. Der F\u00f6rderhaushalt muss st\u00e4ndig an sich ver-\n\u00e4ndernde Rahmenbedingungen bzw. an den aktuellen\nHandlungsbedarf angepasst werden. Unter anderem\nwurde festgelegt, dass Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine weitere struk-\nturelle Bereinigung des F\u00f6rderprofils zu erarbeiten und\numzusetzen sind, die zum Beispiel die Straffung der admi-\nnistrativen Zust\u00e4ndigkeiten, die \u00dcberpr\u00fcfung und m\u00f6g-\nlichst weitgehende Reduzierung von F\u00f6rderprogrammen\nbzw. F\u00f6rdergegenst\u00e4nden und eine Reduzierung der Zahl\nund des Umfangs der F\u00f6rderrichtlinien zum Ziel haben.\nDies ist in vielen Bereichen erfolgt. Wo es m\u00f6glich war,\nwurden F\u00f6rderrichtlinien zusammengefasst.\nIm sozialen Bereich sind heute fast ausschlie\u00dflich die\nRegierungspr\u00e4sidien sowie das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr\nFamilie und Soziales mit der Abwicklung der F\u00f6rderpro-\ngramme beauftragt. F\u00fcr F\u00f6rderungen im Jugendhilfe-\nbereich ist das Landesjugendamt zust\u00e4ndig.\nBez\u00fcglich der jeweils aktuellen Darstellung des F\u00f6rderpro-\nfils verweise ich auf den Haushaltsplan des Freistaates\nSachsen f\u00fcr die Jahre 1999 und 2000. Darin sind F\u00f6rder-\nziele und -ma\u00dfnahmen titelgenau dargelegt. Der Freistaat\nist im \u00dcbrigen das einzige Bundesland, das in dieser Weise\ndie Darstellung und Fortschreibung des F\u00f6rderprofils\nbetreibt.\nBei allen F\u00f6rderprogrammen finden regelm\u00e4\u00dfig Verwen-\ndungsnachweispr\u00fcfungen statt. Dabei wird nicht nur der\nhaushaltsrechtliche Aspekt, sondern auch die sozialpoli-\ntische Berechtigung und Notwendigkeit gepr\u00fcft. Auch\nHinweisen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes wird sorgf\u00e4l-\ntig nachgegangen; gegebenenfalls werden Verbesserungen\nin den einzelnen F\u00f6rderrichtlinien vorgenommen.\nInsgesamt ist festzustellen, dass die gezielten F\u00f6rderpro-\ngramme von den Verb\u00e4nden, Vereinen und Projekttr\u00e4gern\nunvermindert stark in Anspruch genommen werden.\nSeit der ersten Stellungnahme der Staatsregierung zu dem\nAntrag aus dem Jahr 1997 sind weitere Untersuchungen\nund Berichte von der Staatsregierung in Auftrag gegeben\nund ver\u00f6ffentlicht worden. In diesen wird die Wirksam-\nkeit s\u00e4chsischer Sozialleistungen in den verschiedenen\nsozialpolitischen Bereichen untersucht und dargestellt.\nBeispielhaft verweise ich hierbei auf den Bericht des\nSozialministeriums zur sozialen Lage im Freistaat Sachsen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7856\n\n\n\nvon 1998, auf den S\u00e4chsischen Seniorenreport vom Januar\n1998, auf den S\u00e4chsischen Familienbericht des Sozial-\nministeriums von 1997 und auf den 2. Bericht zur Lage der\nMenschen mit Behinderungen, den das Sozialministerium\nin diesem Jahr erstellt hat.\nZur Transparenz und zur gezielten Information der\n\u00d6ffentlichkeit tragen auch andere Publikationen bei, wie\nzum Beispiel das von der Staatskanzlei herausgegebene\nB\u00fcrgerbuch Sachsen oder die Informationsbl\u00e4tter des\nSozialministeriums bzw. des S\u00e4chsischen Landesamtes f\u00fcr\nFamilie und Soziales zu verschiedenen F\u00f6rderungen. Die\nTransparenz der Sozialleistungen auch f\u00fcr den B\u00fcrger ist\nsomit gegeben, die Zielgenauigkeit der Sozialleistungen\nsichergestellt.\nIch fasse zusammen: In dem aufgezeigten Rahmen wird\ndie Staatsregierung die Berichterstattung zu s\u00e4chsischen\nF\u00f6rderprogrammen, ihren Zielen und ihren Auswirkun-\ngen selbstverst\u00e4ndlich auch k\u00fcnftig fortsetzen, erg\u00e4nzen\nund aktualisieren. Mithin ist das in der Begr\u00fcndung\ngenannte Anliegen des Antrages erf\u00fcllt, in Zeiten knapper\n\u00f6ffentlicher Mittel daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass Sozialpla-\nnung st\u00e4ndige Reformaufgabe ist. Eines Beschlusses dieses\nHohen Hauses bedarf es daf\u00fcr nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nSPD-Fraktion, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich hatte gehofft, dass durch die von mir auf-\ngef\u00fchrten Beispiele deutlich werden w\u00fcrde, wo \u00fcberall\nhier in Sachsen keine Transparenz herrscht. Es geht nicht\ndarum, alles nur in F\u00f6rderrichtlinien zu regeln. Vielmehr\nsollte gefragt werden, ob wir f\u00fcr alles F\u00f6rderrichtlinien in\ndieser Ausgefeiltheit brauchen, ob man zum Beispiel nicht\nmehr auf eine pauschale F\u00f6rderung \u00fcbergehen kann.\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir nicht verschlafen, dass ein\nRegierungswechsel stattgefunden hat. Jetzt wird es ja\ngerade besonders interessant \u00fcber solche Themen zu dis-\nkutieren. Sie m\u00fcssen doch einmal zur Kenntnis nehmen,\ndass unter der letzten Bundesregierung in den letzten\n16 Jahren der Schuldenberg von 300 Milliarden DM auf\n1,5 Billionen DM gestiegen ist. Das bedeutet, dass 22 %\naller Steuereinnahmen nur f\u00fcr Zinsen gezahlt werden.\nDavon hat der B\u00fcrger nichts.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese Bundesregierung hat nun wei\u00df Gott eine schwierige\nAufgabe zu schultern. Sie muss nicht nur den Haushalt\n\nkonsolidieren, also sparen, sondern auch noch Wachstum\nund Besch\u00e4ftigung st\u00e4rken sowie f\u00fcr soziale Stabilit\u00e4t sor-\ngen. Dabei stellen sich insbesondere folgende Aufgaben:\nSchaffung zukunftsweisender Arbeitspl\u00e4tze; Aufwertung\nder Familien, vor allem der Erziehungsarbeit und der\nPflege von Angeh\u00f6rigen; Senkung der Lohnnebenkosten;\nSicherung des Generationenvertrages.\nMan muss sich nat\u00fcrlich fragen, welche Effekte die Spar-\nbeschl\u00fcsse tats\u00e4chlich auf welche Personengruppen haben.\nInsoweit m\u00fcssen Sie, meine Damen und Herren, auch ein-\nmal zur Kenntnis nehmen, dass wir inzwischen eine Ein-\nkommensteuerreform in die Wege geleitet haben, dass der\nEingangssteuersatz gesenkt und das Kindergeld erh\u00f6ht\nworden ist. Das bringt nat\u00fcrlich ganz erhebliche Ent-\nlastungen von Familien.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns auch die Frage nach der Genera-\ntionengerechtigkeit stellen. Ich denke, mit der zweij\u00e4h-\nrigen Begrenzung des Rentenanstiegs leisten die Rentne-\nrinnen und Rentner einen solidarischen Beitrag zur Ent-\nlastung der kommenden Generationen und auch zur\nZukunftssicherung des Rentensystems. Ich wei\u00df nicht, wie\nes Ihnen geht, aber die Rentnerinnen und Rentner, mit\ndenen ich gesprochen habe, haben dieses Problem verstan-\nden. Sie haben auch akzeptiert, dass es in den n\u00e4chsten\nzwei Jahren nur einen begrenzten Rentenanstieg geben\nwird, n\u00e4mlich in H\u00f6he des Inflationsausgleichs. Anders als\nder von der alten Bundesregierung eingef\u00fchrte demo-\ngrafische Faktor ist diese Einsparung f\u00fcr Rentner und\naktive Versicherte auch planbar. Von daher halte ich es\nnicht f\u00fcr redlich \u2013 wir haben gestern sehr viel \u00fcber Red-\nlichkeit gesprochen \u2013 dieses notwendige Sparpaket in\neiner solchen Art und Weise zu ideologisieren, wie es vor-\nher geschehen ist. Insoweit zolle ich den gestrigen Ausf\u00fch-\nrungen von Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf zu diesem Spar-\npaket meinen Respekt. Er hat es viel weniger ideologisch\nbehandelt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich frage die SPD-Fraktion, ob \u00fcber den Antrag abge-\nstimmt werden soll. \u2013\nIch stelle nun die Drucksache 2/5795 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich\nabgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nMitwirkung der S\u00e4chsischen Staatsregierung an der Erarbeitung\neiner Gesamt\u00fcbersicht \u00fcber noch zu kl\u00e4rende Rechtsfragen/\n\n,,Gerechtigkeitsl\u00fccken\u201c in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nDrucksache 2/11278, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nBitte, Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Wir hatten den hier gegenst\u00e4ndlichen Antrag\nEnde M\u00e4rz 1999 in den Landtag eingebracht, nachdem uns\nbekannt geworden war, dass die Bundesjustizministerin,\nFrau Prof. D\u00e4ubler-Gmelin, kurz zuvor im zust\u00e4ndigen\nAusschuss des Bundestages \u00fcber die justizpolitische Pro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7857\n\n\n\ngrammatik der Bundesregierung f\u00fcr die laufende Wahl-\nperiode informiert und dabei erkl\u00e4rt hatte, dass ein vor-\nrangiger Schwerpunkt dringende, noch zu kl\u00e4rende\nGerechtigkeitsprobleme im Zusammenhang mit der deut-\nschen Wiedervereinigung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder\nseien. Dieses Vorhaben der Frau Bundesjustizministerin\nerschien uns l\u00f6blich. Und da sie zugleich informierte, dass\ndas BMJ gemeinsam mit den neuen Bundesl\u00e4ndern,\nalso auch mit Sachsen, noch im Fr\u00fchjahr 1999 eine\nGesamt\u00fcbersicht \u00fcber die Rechtslage im Beitrittsgebiet\nerarbeiten werde, um sie dann konkreten Gesetzesinitia-\ntiven zugrunde zu legen, erschien uns das auch l\u00f6blich.\nWir wandten uns daher an die Staatsregierung und baten\ndazu Stellung zu nehmen, ob sie nun an der Analyse mit-\narbeitet und wenn ja, welche konkreten Rechtsgebiete,\nRechtsprobleme und ,,Gerechtigkeitsl\u00fccken\u201c sie f\u00fcr Ost-\ndeutschland sieht und dem Justizministerium zuarbeitet.\nOffenkundig haben wir den Geschmack der Staatsregie-\nrung nicht so richtig getroffen. Die Antwort der Staats-\nregierung auf die komplexe Problematik umfasst einein-\nhalb Seiten oder umgerechnet 41 Zeilen. Wir meinen, Sie\nsind uns zu zur\u00fcckhaltend, meine Damen und Herren der\nnichtversammelten Staatsregierung \u2013 bis auf eine Frau\nMinisterin \u2013, was die Interessenvertretung f\u00fcr die Ostdeut-\nschen in den Fragen des Rechtsfriedens angeht. Deshalb\nwollen wir unsere Ideen in die Waagschale werfen und\nIhnen empfehlen, diese der Frau Bundesjustizministerin\nmitzuteilen.\n\nWir sind daf\u00fcr, dass erstens ein Regelungskomplex ange-\nmahnt wird, der unverz\u00fcglich die notwendigen recht-\nlichen Voraussetzungen schafft, um die Verdr\u00e4ngung von\nEigent\u00fcmern und Nutzern von Erholungsgrundst\u00fccken zu\nbeenden und die offenen Verm\u00f6gensfragen unter Beach-\ntung der Interessen der Ostdeutschen abschlie\u00dfend im\nSinne des Rechtsfriedens und der Rechtssicherheit zu\nregeln. Ostdeutschland ist heute ohnehin weitgehend eine\nRegion ohne ostdeutsche Eigent\u00fcmer. Der Osten geh\u00f6rt\nzum gr\u00f6\u00dften Teil dem Westen. Das l\u00e4sst sich in Zahlen\nausdr\u00fccken. In ostdeutschen H\u00e4nden befinden sich bei\neinem Bev\u00f6lkerungsanteil von 19 % nur etwa 6 % des\ngesamtdeutschen Geld- und Immobilienverm\u00f6gens.\n\nNutzungs- und Erholungsgrundst\u00fccke sind durch drasti-\nsche Erh\u00f6hungen von Nutzungsentgelten und durch dis-\nkriminierende K\u00fcndigungsregelungen in existenzielle\nN\u00f6te geraten. Laut Statistik des ostdeutschen Kuratoriums\nder Verb\u00e4nde gab es 1993 noch etwa 2,6 Millionen Dat-\nschen, von denen etwa 6 Millionen Datschenbesitzer profi-\ntierten. Inzwischen sind 700 000 der Erholungsgrund-\nst\u00fccke aufgegeben, vorrangig aus finanziellen Gr\u00fcnden.\nDer Pachtzins hat sich seit 1993 mindestens verzw\u00f6lffacht.\n\nViele redliche Eigent\u00fcmer m\u00fcssen langwierig und kost-\nspielig vor Gerichten um ihr Wohngrundst\u00fcck k\u00e4mpfen.\n2,2 Millionen R\u00fcck\u00fcbertragungsanspr\u00fcche auf Immobilien\ngab es nach dem Beitritt. Noch immer sind \u00fcber 200 000\nAnspr\u00fcche gerichtlich nicht beschieden, wo also Alteigen-\nt\u00fcmer noch immer auf der Matte stehen und den redlichen\nErwerber aus DDR-Zeiten verdr\u00e4ngen wollen.\n\nIn Anziehung dessen treten wir f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung der\nNutzensentgeltverordnung mit der Konsequenz ein, dass\nin dieser Nutzensentgeltverordnung sowohl feste Ober-\ngrenzen f\u00fcr die H\u00f6he des Nutzensentgeltes festgeschrie-\nben werden, und zwar sozialvertr\u00e4gliche f\u00fcr die jetzigen\nNutzer, als auch festgeschrieben wird, dass die Nutzer,\nwenn sie den Garten aufgeben, nicht zus\u00e4tzlich noch die\n\nDinge mitbezahlen m\u00fcssen, die sie wertverbessernd ein-\ngebaut haben.\nWir sind f\u00fcr eine \u00c4nderung des Schuldenrechtsanpas-\nsungsgesetzes zugunsten der Nutzerinnen und Nutzer\nvon Erholungsgrundst\u00fccken in die Richtung, dass auch\nhier im Sinne des Rechtsfriedens entsprechende Regelun-\ngen zugunsten der Ostdeutschen eingebaut werden.\nWir fordern des Weiteren, dass eine Gesetzesinitiative auf\ndem Gebiet der so genannten stecken gebliebenen Kauf-\nvertr\u00e4ge realisiert wird, und zwar regelm\u00e4\u00dfig zugunsten\nder K\u00e4uferinnen und K\u00e4ufer.\nWir treten f\u00fcr eine \u00c4nderung des Gesetzes mit dem Arti-\nkel 233, Zweiter Abschnitt, \u00a7\u00a7 11 bis 16 EGBGB ein, und\nzwar dergestalt, dass das Erbrecht an Bodenreformeigen-\ntum auch in den F\u00e4llen gew\u00e4hrleistet wird, in denen ver-\nstorbene Eigent\u00fcmer am 15. M\u00e4rz 1990 im Grundbuch ein-\ngetragen waren.\nWir sind f\u00fcr eine Novelle des Bundeskleingartengesetzes,\ndas die Besitzst\u00e4nde, wie sie sich in Zeiten der DDR f\u00fcr\nKleing\u00e4rtner legitim nach den Gesetzen, die damals galten,\nentwickelt haben, auch tats\u00e4chlich eingehalten werden.\nZum Schutz der ostdeutschen Kommunen treten wir daf\u00fcr\nein, dass die Verm\u00f6genszuordnung im Wesentlichen im\nJahr 1999 abgeschlossen wird und dass in jedem Falle dort,\nwo Kommunen durch zuordnungswidrige Privatisierung\nbenachteiligt werden, ein Ausgleich geschaffen wird.\nZum Schutz der ostdeutschen Landwirte sprechen wir uns\ndaf\u00fcr aus, dass Fl\u00e4chenerwerb von ehemaligen volkseige-\nnen Fl\u00e4chen auch f\u00fcr kollektive Eigent\u00fcmerinnen und\nEigent\u00fcmer erm\u00f6glicht wird. Wir sind in unseren Forde-\nrungen auf der Seite derjenigen, die einfordern, dass die\nRenten- und Versorgungsanspr\u00fcche der Ostdeutschen in\neinem neuen Regelwerk festgeschrieben werden, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nBartl, PDS: \u2013 Sofort, Herr Pr\u00e4sident!\n\u2013 das vor allem auch enth\u00e4lt, dass eine Angleichung des\nEntgeltpunkteniveaus Ost an das Entgeltpunkteniveau\nWest jedenfalls bis zum Jahr 2002 vorgenommen wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Auch das Bundesjustiz-\nministerium ist von dem allgemeinen Durcheinander der\nSchr\u00f6der-Regierung leider nicht verschont geblieben. Wir\nw\u00e4ren sicherlich in manchen Fragen ein St\u00fcck weiter,\nwenn wir uns nicht \u00fcber populistische Ma\u00dfnahmen zu\n\u00dcberlegungen zur elektronischen Fessel, zu \u00dcberlegungen\nzur Abschaffung der Gesetzesgrundlagen beim Laden-\ndiebstahl unterhalten h\u00e4tten.\n\n(Jurk, SPD:\nWir diskutieren jetzt nicht\n\n\u00fcber Laden\u00f6ffnungszeiten!)\n\n\u2013 Kollege Jurk, Sie k\u00f6nnen gern das Wort ergreifen.\nDie klare Position der CDU-Fraktion zu der Frage der Wie-\ndergutmachung ergangenen DDR-Unrechts haben wir\nstets sehr eindeutig eingebracht und die Interessen der\nBetroffenen unterst\u00fctzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7858\n\n\n\nIch glaube, dass wir uns in diesen letzten neun Jahren \u00fcber\neine Reihe von schwierigen Rechtsmaterien verst\u00e4ndigt\nhaben. Sicherlich haben wir Einzelf\u00e4lle nicht immer im\nInteresse der Betroffenen regeln k\u00f6nnen. Wir haben es ver-\nsucht.\nIch glaube, wir sind uns einig, dass Gesetze nicht geeignet\nsind ergangenes Unrecht auszul\u00f6schen. Das werden wir\nnicht schaffen und wir sollten auch in Zukunft so ehrlich\nsein, dass Gesetze ergangenes Unrecht nicht wieder gut-\nmachen k\u00f6nnen.\nDie Staatsregierung hat auf diesen Antrag mit ent-\nsprechenden Informationen reagiert. Meine Fraktion wird\ndie Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung bei Gesetzesinitiativen\nunterst\u00fctzen, die auf eine Bereinigung bei Zuordnungs-\nwidrigkeiten der Privatisierung kommunaler Grundst\u00fccke\ndurch die Treuhandanstalt bzw. die Schaffung eines Ent-\nsch\u00e4digungsanspruchs in den F\u00e4llen der stecken gebliebe-\nnen Entsch\u00e4digungen sowie die Schaffung klarer, einheit-\nlicher Regelungen f\u00fcr den Erwerb von Grundst\u00fccken, bei\ndenen der Eigent\u00fcmer oder dessen Aufenthaltsort nicht\nausfindig gemacht werden kann, unterst\u00fctzen.\nAnsonsten kann ich mich jetzt sehr kurz fassen. Ich\nbedanke mich f\u00fcr die Beantwortung bei der Staatsregie-\nrung. Auch unserer Fraktion sind dadurch neue Informa-\ntionen zugegangen. Ich glaube, f\u00fcr das Bundesministe-\nrium der Justiz, aber auch f\u00fcr den Bundestag bleibt noch\nviel zu tun. Ich bitte Sie, meine Damen und Herren, diesen\nAntrag, der ja ein Berichtsantrag ist, sicherlich als erledigt\nanzusehen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen\nund Herren! Herr Schiemann, von einem Durcheinander\naufseiten des Bundesjustizministeriums kann nun wirklich\nkeine Rede sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDort wird n\u00e4mlich solide gearbeitet. F\u00fcr Ostdeutschland\nbesteht seit dem Regierungswechsel in Bonn erstmals\nwahrhaftig die reale Chance, dass es zu einer dauerhaften\nBefriedung ostdeutscher Rechtsinteressen kommt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nJahrelang war dies bei der CDU-Regierung nicht m\u00f6glich.\nDie CDU hat es in ihrer Bonner Regierungszeit vers\u00e4umt\nostdeutsche Interessen bewusst zu vertreten und in ent-\nsprechende Bundesgesetze umzusetzen. Daf\u00fcr geht das\naber jetzt die neue Bundesjustizministerin Herta D\u00e4ubler-\nGmelin mit den erforderlichen Gesetzesreformen an, zum\nBeispiel das 1. Unrechtsbereinigungsgesetz mit der Erh\u00f6-\nhung der Entsch\u00e4digungszahlungen. Herr Schiemann, das\nm\u00fcssen Sie positiv eingestehen.\nDas Bundesministerium arbeitet intensiv an einem Rechts-\nbereinigungsgesetz, das ostdeutschen Interessen Geltung\nverschafft und endlich auch in vielen F\u00e4llen die erhoffte,\nendg\u00fcltige Rechtsklarheit bringt. Damit kann es im Osten\nendlich weiter vorangehen.\nAuf Bundesebene wird jetzt ebenfalls mit Hochdruck an\neinem Abschlussgesetz zu offenen Verm\u00f6gensfragen gear-\nbeitet. So soll beispielsweise endlich Klarheit f\u00fcr die Kom-\nmunen geschaffen werden, wenn es um deren Stra\u00dfen\noder Geb\u00e4ude geht, die zu DDR-Zeiten auf privaten\n\nGrundst\u00fccken errichtet wurden. Die weitere \u00f6ffentliche\nNutzung ist hier ebenso selbstverst\u00e4ndlich wie die Ent-\nsch\u00e4digung der fr\u00fcheren Eigent\u00fcmer.\nUnd noch eine gute Nachricht. Bonn macht sich auch erst-\nmals ernsthaft dar\u00fcber Gedanken, wie Nutzern von Erho-\nlungsgrundst\u00fccken im Osten geholfen werden kann, f\u00fcr\ndie die steigenden Pachtzinsen oder andere Pflichten ernst\nzu nehmende Probleme darstellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas wird jetzt erstmals von der Bundesjustizministerin\nangepackt.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch mit einer\nM\u00e4r aufr\u00e4umen, die sich scheinbar hierzulande in den\nK\u00f6pfen festgesetzt hat. Die Initiative zur Verbesserung der\nZahlungsmoral, die insbesondere unseren vom Zahlungs-\nverzug betroffenen Handwerkern helfen wird, ging gar\nnicht von der S\u00e4chsischen Staatsregierung und der CDU\naus. Es waren die SPD-regierten L\u00e4nder im Osten,\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\ndie schon seit Jahren hier \u00c4nderungsbedarf anmeldeten\nund in Bonn kein Geh\u00f6r gefunden haben bei der CDU-\nRegierung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nJetzt findet das endlich statt, meine Damen und Herren,\nund zwar unter F\u00fchrung der sozialdemokratischen Regie-\nrung Sachsen-Anhalts\n\n(Frau Henke, CDU: Oho!)\n\nwurde bereits im vergangenen Jahr ein entsprechender\nVorschlag in den Bundesrat eingebracht. Zur Umsetzung\nhat sich die Justizministerin ja sehr deutlich bereit erkl\u00e4rt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nMeine Damen und Herren!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: \u2013 Nein!\nDas Anliegen der PDS, denke ich, ist an dieser Stelle\ndurchaus verst\u00e4ndlich. Die Vorschl\u00e4ge, Herr Bartl, k\u00f6nnen\nSie ja der Justizministerin \u00fcberreichen. Vielleicht findet sie\ndort einiges, was noch zu regeln ist. Das Anliegen der PDS\nscheint durch diesen Antrag, denke ich, erledigt zu sein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 Herr Staats-\nminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Lieber Herr Richter, wir sollten\netwas n\u00fcchterner \u00fcber die Dinge sprechen; das ist ange-\nmessener.\nZun\u00e4chst lassen Sie mich aber etwas sagen zu Ihren Aus-\nf\u00fchrungen zur so genannten Zahlungsmoral. Man muss ja\neigentlich besser von ,,Zahlungsunmoral\u201c sprechen. Da\nsind Sie nun einfach nicht richtig informiert.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nSie k\u00f6nnen es richtig stellen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7859\n\n\n\nEs ist zwar richtig, dass die Kollegin Schubert im vorigen\nJahr einmal einen etwas vagen Entschlie\u00dfungsantrag in\nden Bundesrat eingebracht hat. Das war aber auch alles.\nWas wir gemacht haben, ist die Ausarbeitung eines ausge-\nreiften Gesetzentwurfes mit den Interessenvertretern \u2013\nund zwar allen \u2013, der dazu gef\u00fchrt hat, dass wir die Bun-\ndesregierung, die das nie wollte \u2013 und zwar die fr\u00fchere\nebenso wenig wie die jetzige \u2013,\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt einfach nicht!)\n\ngezwungen haben eine Initiative aufzunehmen, die wir\nergriffen haben.\n\n(Jurk, SPD: Das ist unwahr!)\n\nDas ist nun einmal so.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas k\u00f6nnen Sie nachlesen.\n\n(Jurk, SPD: Kann ich, aber das stimmt nicht!)\n\nSie k\u00f6nnen die Fakten nachlesen. Es ist Unsinn, dar\u00fcber zu\nstreiten, Herr Jurk. Machen Sie doch die Gegenrechnung\nauf. Also, da rege ich mich nun wirklich nicht auf.\nIch w\u00fcrde jetzt gern zum Thema des Antrages kommen\nund zu unserer schriftlichen Antwort noch einiges erg\u00e4n-\nzen. Wir haben inzwischen auf der Justizministerkonfe-\nrenz der ostdeutschen L\u00e4nder am 26. April 1999, an der\nFrau Kollegin D\u00e4ubler-Gmelin teilgenommen hat, im Ein-\nvernehmen mit ihr einen Beschluss gefasst und eine\nArbeitsgruppe eingesetzt aus Beamten des Bundes und der\nostdeutschen L\u00e4nder. Diese soll Anregungen f\u00fcr Gesetzes-\n\u00e4nderungen pr\u00fcfen und gegebenenfalls Formulierungs-\nvorschl\u00e4ge f\u00fcr einen Gesetzesantrag ausarbeiten. Dabei\ngeht es insbesondere um drei Themen.\nErstens. Die Arbeitsgruppe ist beauftragt, m\u00f6glichst im\nKonsens zwischen Bund und L\u00e4ndern einen Entwurf f\u00fcr\neine bundeseinheitliche Regelung des r\u00fcckst\u00e4ndigen\nGrunderwerbs f\u00fcr \u00f6ffentliche Zwecke auszuarbeiten. Das\nist ein wirklich noch unbestelltes Feld. Was darunter zu\nverstehen ist, ist in der schriftlichen Antwort zu dem\nAntrag unter zweitens dargelegt.\nZweitens. Ferner soll in der Arbeitsgruppe gepr\u00fcft wer-\nden, ob und in welcher Weise Regelungen im Verm\u00f6gens-\ngesetz und im Entsch\u00e4digungsgesetz nach zwei Entschei-\ndungen des Bundesverwaltungsgerichtes vom Oktober\nund November 1998 \u00fcberarbeitet werden m\u00fcssen. Dabei\ngeht es um die Bereitstellung von Ersatzgrundst\u00fccken und\ndie Entsch\u00e4digung beweglicher Sachen. Das ist eine L\u00fccke\nim Entsch\u00e4digungsgesetz.\nDrittens werden in der Arbeitsgruppe noch Erg\u00e4nzungen\nzum Schuldrechtsanpassungsgesetz ausgearbeitet. Diese\nsollen zum Beispiel die Ver\u00e4u\u00dferungen von Garagen oder\nBaulichkeiten zu Erholungszwecken auf vertraglich\ngenutzten Grundst\u00fccken erleichtern. Das ist auch unser\nAnliegen.\nDas Ziel der Auftr\u00e4ge an diese Arbeitsgruppe ist es nicht,\netwa einen \u2013 wie es hier so sch\u00f6n hei\u00dft \u2013 ,,Gesetzentwurf\nzur Behebung erheblicher Gerechtigkeitsl\u00fccken\u201c vor-\nzulegen, sondern einen Entwurf f\u00fcr ein wirklich als\nabschlie\u00dfend gedachtes Gesetz auszuarbeiten, mit dem\nL\u00fccken und einige Defizite, die sich aus der Anwendung\ndes wiedervereinigungsbedingten Rechts gezeigt haben,\nbehoben werden sollen.\nDie Arbeitsgruppe hat am 20. Mai 1999 im BMJ ihre Arbeit\naufgenommen. Eine weitere Sitzung hat jetzt am 23. Juni\n\nstattgefunden. Mit der Vorlage eines ersten Entwurfs\nd\u00fcrfte aber fr\u00fchestens nach der Sommerpause und erst\nnach dem Umzug des Bundesjustizministeriums nach Ber-\nlin zu rechnen sein.\nDar\u00fcber hinaus hat die Staatsregierung \u2013 das m\u00f6chte ich\nnoch einmal betonen; ich habe es in der Antwort schon\nunter drittens dargelegt \u2013 einen Entschlie\u00dfungsantrag ein-\ngebracht, mit dem im Beruflichen Rehabilitierungsgesetz\nauch die Rechtsstellung der in der ehemaligen DDR poli-\ntisch verfolgten, insbesondere der inhaftierten Sch\u00fcler ver-\nbessert werden soll.\nWir unterst\u00fctzen dar\u00fcber hinaus zusammen mit den ande-\nren ostdeutschen L\u00e4ndern eine wieder eingebrachte Geset-\nzesinitiative des Bundesrates, mit der zugunsten der Kom-\nmunen Ausgleichsanspr\u00fcche f\u00fcr die F\u00e4lle begr\u00fcndet wer-\nden sollen, in denen die ehemalige Treuhandanstalt den\nKommunen zuzuordnende Gegenst\u00e4nde privatisiert hat.\nDies soll es sein; damit soll es dann aber auch genug sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nPDS. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Staatsminister, wir sehen \u2013 das habe ich\nvorhin versucht anzurei\u00dfen, ich bin bei weitem nicht zu\nEnde gekommen; da will ich jetzt noch kurz erg\u00e4nzen \u2013\neinen wesentlich gr\u00f6\u00dferen Regelungsbedarf in wesentlich\nmehr Punkten. Diese betreffen zum Beispiel auch die\nAnerkennung, die unkomplizierte Anerkennung s\u00e4mt-\nlicher in der DDR erfassten Berufsabschl\u00fcsse als Voraus-\nsetzung f\u00fcr gleiche Chancen auf dem Arbeitsmarkt in Ost\nwie West\n\n(Beifall bei der PDS)\n\neinschlie\u00dflich des Zugangs zum \u00f6ffentlichen Dienst.\nErwerbsbiografien von Ostdeutschen, Lebenserwerbs-\nbiografien von Ostdeutschen, auch in beruflicher Hinsicht,\nd\u00fcrfen einfach nicht l\u00e4nger rechtlich benachteiligt sein.\nWir sehen auch unver\u00e4ndert die Notwendigkeit eines\nStrafverfolgungsbeendigungsgesetzes. Herr Staatsminister,\nes macht keinen Sinn, dass wir im zehnten Jahr nach der\nWende in Ostdeutschland eine Verj\u00e4hrungsfrist zum Tot-\nschlag von 20 Jahren haben und hier Straftaten wie Rechts-\nbeugung und \u00c4hnliches noch verfolgen, die vor 50 Jahren\npassiert sind. Das hat mit einer Rechtseinheit in einer ein-\nheitlichen Republik, in einem einheitlichen Gemeinwesen\nnichts mehr gemein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist eine Schande f\u00fcr diesen Freistaat Sachsen, dass am\n5. Juli in diesem Freistaat Sachsen eine 80-j\u00e4hrige Frau eine\nHaft antritt, weil sie als Richterin in einem Urteil mit-\ngewirkt hat, das im September 1950 gefasst worden ist. Da\nist jeder Totschlag jedes Westdeutschen zweieinhalbmal\nverj\u00e4hrt gewesen und sie zieht wegen der Rechtsbeugung\nein. Das halten wir f\u00fcr eine Rechtsschande. Dabei bleibt es\nauch.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Jurk, SPD:\nDas ging doch in der DDR nicht!)\n\nDagegen werden wir mit unseren politischen M\u00f6glich-\nkeiten weiter vorgehen, zum Beispiel auf den Gebieten\nAmnestie und Strafverfolgung.\nSoll die \u00f6kologische, die soziale, die \u00f6konomische, die\ngeistige Einheit Deutschlands gelingen, bedarf es endlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7860\n\n\n\nder inneren Einheit Deutschlands, der inneren Einheit\ndieser Republik. F\u00fcr die innere Einheit dieser Republik zu\nwirken, das sollte in der Verantwortung eines jeden liegen,\nder sich bisher oder nach den k\u00fcnftigen Wahlen im Frei-\nstaat Sachsen als Volksvertreter bezeichnen will. Wir tun\ndas Unsere daf\u00fcr \u2013 das ist unser Gegenstand \u2013, unter ande-\nrem auch auf dem Gebiet der Beseitigung von ,,Gerechtig-\nkeitsl\u00fccken\u201c zum Nachteil Ostdeutscher.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir\nzur Beschlussfassung kommen, frage ich den Antragstel-\nler, ob er den Antrag als erledigt betrachten will oder ob er\nAbstimmung w\u00fcnscht. \u2013 Erledigt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 7 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nSchlusswort des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages\nzur Beendigung der 2. Wahlperiode\n\nIch m\u00f6chte in einer kurzen Rede ein Res\u00fcmee der 2. Legis-\nlaturperiode nach Wiedererrichtung des Freistaates Sach-\nsen ziehen.\nMit der heutigen 106. Sitzung beendet der S\u00e4chsische\nLandtag seine regul\u00e4re Sitzungst\u00e4tigkeit in der 2. Legis-\nlaturperiode. Es scheint mir deshalb angebracht, in einer\nR\u00fcckschau auf einige Schwerpunkte der Arbeit der ver-\ngangenen Jahre wenigstens kurz einzugehen.\nNat\u00fcrlich steht \u00fcber allem und an erster Stelle die Gesetz-\ngebungst\u00e4tigkeit der vergangenen f\u00fcnf Jahre als die wich-\ntigste Aufgabe. Unter den fast 200 Gesetzentw\u00fcrfen, die\nim S\u00e4chsischen Landtag eingebracht und zum \u00fcberwie-\ngenden Teil auch von ihm verabschiedet wurden, ist wie-\nderum eine gro\u00dfe Zahl von grundlegender Bedeutung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen. Diese schlie\u00dfen quasi die L\u00fccken\naus der Zeit der Gesetzgebung der 1. Wahlperiode und\nbilden nunmehr mit den in der 2. Wahlperiode beschlos-\nsenen Gesetzen eine solide Basis f\u00fcr das Handeln auf fast\nallen Ebenen des \u00f6ffentlichen Lebens.\nIch m\u00f6chte hier nur einige beispielhaft herausgreifen und\nsie benennen: zum Beispiel die Gesetze zur Gemeinde-\ngebietsreform, die uns besonders intensiv besch\u00e4ftigt\nhaben. Ich m\u00f6chte aber auch \u2013 das tue ich besonders\ngern \u2013 das Sorbengesetz nennen oder das Gesetz zur Lan-\ndesbibliothek, das Hochschulmedizingesetz, das Weiterbil-\ndungsgesetz, das \u00d6PNV-Gesetz sowie Eisenbahn- und\nSeilbahngesetz, Gesetze im sozialen Bereich, wie das\nPflegegesetz und das Hebammengesetz, aber auch das\nSchiedsstellengesetz und Nachbarrechtsgesetz und nicht\nzuletzt das Fraktionsrechtsstellungsgesetz, das nach lan-\ngen gemeinsamen Bem\u00fchungen der Fraktionen nunmehr\nverbindliches Recht f\u00fcr die Fraktionen des Landtages\nsetzt.\nNeben diesen grundlegenden Gesetzen hat der Landtag\naber auch in zunehmendem Ma\u00dfe zahlreiche \u00c4nderungen\nzu bereits bestehenden Gesetzen beschlossen. Etwa die\nH\u00e4lfte aller in den letzten f\u00fcnf Jahren auf den Weg\ngebrachten Gesetze waren \u00c4nderungsgesetze, die in der\nMehrzahl Gesetze aus der 1. Wahlperiode betreffen.\nIch m\u00f6chte auch hier einige nennen: das Hochschulgesetz,\ndas Berufsakademiegesetz, Rundfunk- und Medien-\ngesetze, Gesetze zur Bauordnung, Sparkassengesetz,\nSicherheitswachtgesetz, Personalvertretungsgesetz, Lan-\ndesblindengeldgesetz.\nWenn es auch in den \u00f6ffentlichen Abstimmungen hier im\nPlenarsaal manchmal den Anschein hatte, dass der frak-\ntions\u00fcbergreifende Konsens verloren gegangen schien, so\nm\u00f6chte ich im Ausgleich dazu feststellen, dass in den vie-\nlen Ausschussberatungen trotz oft kontrovers gef\u00fchrter\n\nDiskussionen letztlich doch der Wille zu sp\u00fcren war, die\nDinge zum Wohle der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger voran-\nzubringen.\nIn den Willen zur gemeinsamen Suche nach der mach-\nbaren, konsensf\u00e4higen L\u00f6sung beziehe ich zunehmend die\nvon den Aussch\u00fcssen wahrgenommene M\u00f6glichkeit der\nAnh\u00f6rung von Interessenvertretern, von Verb\u00e4nden und\nEinrichtungen, aber auch von Einzelpers\u00f6nlichkeiten ein.\nZu mehr als 120 Themen wurden solche Anh\u00f6rungen\ndurchgef\u00fchrt. Dabei zeichnet sich der Trend ab, dass\nneben der Anh\u00f6rung von Betroffenen, zum Beispiel der\nKommunen, deren Verb\u00e4nden und Sachverst\u00e4ndigen,\nauch die \u00f6ffentlichkeitswirksame Darstellung von Themen\nbereits formulierter Antr\u00e4ge eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle\nspielte.\nNach der Gesetzgebung hat der 2. S\u00e4chsische Landtag\nauch auf anderen Gebieten parlamentarischer Arbeit\nBeachtliches aufzuweisen. So wurden in den letzten f\u00fcnf\nJahren insgesamt \u00fcber 12 000 parlamentarische Initiativen\nin den Landtag eingebracht. Das ist fast das Zweieinhalb-\nfache dessen, was der 1. S\u00e4chsische Landtag in seinen vier\nJahren zu verarbeiten hatte. Besonders stark f\u00e4llt ins\nGewicht die Zahl der Kleinen Anfragen, die gegen\u00fcber der\n1. Wahlperiode fast um das F\u00fcnffache gestiegen ist. Auch\nbei den Antr\u00e4gen ist eine Steigerung um den Faktor 1,6\nfestzustellen. Zur\u00fcckgegangen dagegen ist die Anzahl von\n\u00c4nderungs- und Dringlichen Antr\u00e4gen.\nDie hohe Anzahl parlamentarischer Initiativen gegen\u00fcber\nder 1. Wahlperiode macht bei kleinerer Abgeordneten-\nund verringerter Fraktionszahl deutlich, mit welcher\nIntensit\u00e4t, speziell von einzelnen Abgeordneten, und, wie\nman vernehmen konnte, zum Leidwesen der Bearbeiter in\nden Ministerien Rechte und M\u00f6glichkeiten der Gesch\u00e4fts-\nordnung wahrgenommen wurden. In Seiten Papier aus-\ngedr\u00fcckt, spiegelt sich die Arbeit des Parlamentes insge-\nsamt auf 50 Millionen Blatt bedruckten Papiers wider.\nIn der 1. und 2. Legislaturperiode wurden insgesamt sie-\nben Volksantr\u00e4ge eingereicht, davon vier in der 1. und drei\nin der 2. Legislatur. Von den in der 1. Legislaturperiode\neingereichten Volksantr\u00e4gen wurden zwei als Volksbegeh-\nren fortgef\u00fchrt. Diese Volksbegehren scheiterten beide im\nLaufe der 2. Legislaturperiode, da sie nicht das von der\nS\u00e4chsischen Verfassung geforderte Unterst\u00fctzungs-\nquorum erreichten.\nWenn auch all diese Vorlagen vom Landtag abschl\u00e4gig\nbeschieden wurden, ist doch das wachsende Interesse der\nB\u00fcrger des Freistaates an dem Instrument der Volksgesetz-\ngebung sichtbar \u2013 und ich bewerte das sehr positiv.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7861\n\n\n\nEin weiterer Schwerpunkt in der Arbeit der Aussch\u00fcsse,\nhier speziell des Petitionsausschusses, war die Bearbeitung\nvon Anliegen der Bev\u00f6lkerung. Es ist ja gestern schon\nvom Ausschussvorsitzenden darauf hingewiesen worden.\nDie Zahl der Petitionen stieg gegen\u00fcber der 1. Wahl-\nperiode um das 1,5fache. Die dem Landtag eingereichten\nMassen- und Sammelpetitionen trugen zusammen allein\n195 000 Unterschriften \u2013 auch hier eine Steigerung um das\n1,7fache.\nErfreulich ist, dass die Beschlussfassung zu Petitionen\ndurch den Landtag zu etwa einem Drittel mit positivem\nErgebnis f\u00fcr den jeweils betroffenen B\u00fcrger abgeschlossen\nwerden konnte.\nIch m\u00f6chte noch eine Zahl erg\u00e4nzen, die gestern nicht\ngenannt worden ist: Im Vergleich dazu kann der Bundes-\ntag nur etwa 5 % abhelfen. Ich denke, auch hier wird deut-\nlich, in welcher Weise der Landtag und die Beh\u00f6rden\nzusammengearbeitet haben, um ein positives Ergebnis zu\nerreichen.\nThemenschwerpunkte der Petitionen lagen in den letzten\nf\u00fcnf Jahren auf den Gebieten Bau-, Wohnungs- und Sied-\nlungswesen, Wohngeld, offene Verm\u00f6gensfragen, Kom-\nmunalwesen, Sozialversicherungs-, Altershilfe.\nUnterst\u00fctzt wurde die Arbeit der Aussch\u00fcsse und der\nFraktionen durch insgesamt 46 Gutachten sowie 25 interne\nStellungnahmen und Vermerke durch den Juristischen\nDienst der Landtagsverwaltung.\nBedenkt man, dass die zu leistende Arbeit einherging mit\nden Sanierungsarbeiten des Altbaus und den damit ver-\nbundenen Einschr\u00e4nkungen und Erschwernissen, so\nbedeutet die endg\u00fcltige Inbesitznahme der R\u00e4umlich-\nkeiten durch die Abgeordneten, die Fraktionen und die\nVerwaltung eine erhebliche Verbesserung der Kommu-\nnikation untereinander und auch der allgemeinen Arbeits-\nbedingungen.\nNicht nur f\u00fcr die Abgeordneten, auch f\u00fcr die Sitzungen\nder Aussch\u00fcsse, Fraktionen und der Arbeitskreise stehen\nR\u00e4ume unterschiedlichen Zuschnitts in angemessenem\nUmfang unter der jetzigen Konstellation zur Verf\u00fcgung.\nVon so manchem mit Interesse beobachtet, gehen die\nArbeiten zur Gestaltung des Vorplatzes voran. Es besteht\ndie berechtigte Hoffnung, dass mit Beginn der n\u00e4chsten\nLegislaturperiode der Platz seine endg\u00fcltige Gestaltung\nerh\u00e4lt. Daran kn\u00fcpfen viele die Hoffnung, dass damit auch\neine Signalwirkung verbunden ist, die st\u00e4dtebauliche\nUmgebung in Richtung Marienbr\u00fccke entsprechend der\nBedeutung der Kunst- und Kulturstadt aufzuwerten. Ich\nschaue jetzt nicht r\u00fcckw\u00e4rts, aber ich denke, Sie wissen,\nwas gemeint ist.\nMeine Damen und Herren! Ein besonderes Anliegen war\nes mir, mit der Fertigstellung unseres Plenarsaals 1993/94\nden S\u00e4chsischen Landtag als Ort der Begegnung und des\nMeinungsaustausches \u00fcber seine Widmung der \u00d6ffentlich-\nkeit hinaus zug\u00e4nglich zu machen. Ich darf heute fest-\nstellen, dass uns dies gelungen ist, und ich m\u00f6chte das an\nwenigen Fakten und Zahlen auch belegen.\nEin besonderer Stellenwert kommt dabei allen Aktivit\u00e4ten\ndes Landtags im Rahmen seiner parlamentarischen \u00d6ffent-\nlichkeitsarbeit zu. Sie spiegelt sich zuerst in der Pflege viel-\nf\u00e4ltiger interparlamentarischer Kontakte wider. Diese fan-\nden ihren H\u00f6hepunkt in den jeweils wechselseitigen Bezie-\nhungen zwischen dem S\u00e4chsischen Landtag und dem Nie-\nder\u00f6sterreichischen Landtag sowie dem Gro\u00dfen Rat des\nKantons Bern.\n\nVier weitere Parlamentsdelegationen aus Polen und\nUngarn sowie aus Namibia und der T\u00fcrkei waren mehr-\nt\u00e4gig G\u00e4ste des Landtages. Unter den 30 weiteren Delega-\ntionen mit k\u00fcrzerer Aufenthaltsdauer besuchten uns\nmehrfach Parlamentarier unserer \u00f6stlichen Nachbar-\nstaaten, so der Republik Polen. Ebenso waren Parlamen-\ntarier aus der Tschechischen Republik wie auch aus Russ-\nland bei uns zu Gast. Weitere Parlamentarier kamen aus\nSchweden, Belgien, Luxemburg, D\u00e4nemark, Italien, Grie-\nchenland, Frankreich, England, Irland, Kambodscha,\nChina, Vietnam, S\u00fcdafrika, \u00c4gypten, den USA, Brasilien,\nMexiko und Australien. Ebenfalls besuchten mehrere\nhochrangige Delegationen aus dem nichtparlamenta-\nrischen Bereich den Landtag.\nHerausragende Ereignisse der interparlamentarischen\nZusammenarbeit waren die Konferenzen der Pr\u00e4sidentin-\nnen und Pr\u00e4sidenten der deutschen L\u00e4nderparlamente in\nden Jahren 1995 und 1996 hier in Dresden.\nIm weiteren Bereich der parlamentsbezogenen \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit sind in \u00dcbereinstimmung mit der vom Landtag\nstets verfolgten Absicht, die parlamentarische Arbeit so\ntransparent wie m\u00f6glich zu gestalten, die r\u00e4umlichen und\ntechnischen Versammlungs- und Beratungsm\u00f6glichkeiten\nvermehrt f\u00fcr Veranstaltungen in Anspruch genommen\nworden, die nicht unmittelbar parlamentarisch veranlasst,\naber in ihrer Durchf\u00fchrung f\u00fcr das Grundverst\u00e4ndnis des\nheutigen Parlamentarismus f\u00f6rderlich sind. Es handelt sich\ndabei selbstverst\u00e4ndlich sowohl um Veranstaltungen des\nLandtages als auch der Fraktionen, aber auch externer Tr\u00e4-\nger mit parlamentsbezogenen Themen. Vor allem Ver-\nanstaltungen im Plenarsaal sind zunehmend als wirksame\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit anerkannt worden.\nInsgesamt wurden in der zu Ende gehenden Wahlperiode\nrund 160 solcher Veranstaltungen durchgef\u00fchrt, auch\nunter reger Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit. Inhaltlich boten\ndiese Veranstaltungen von Kolloquien zur Gesetzgebung\nund Rechtsetzung \u00fcber die Behandlung philosophischer\nFragen unserer Zeit und aktueller s\u00e4chsischer B\u00fcrgeranlie-\ngen in der Tagespolitik bis hin zur Formulierung verband-\nlicher Forderungen gemeinn\u00fctziger Vereinigungen einen\nQuerschnitt politischer und gesellschaftlicher Anliegen.\nDer Plenarsaal war auch Forum f\u00fcr internationale Parla-\nmentariertagungen, so im Jahr 1996 f\u00fcr die Deutsch-Nie-\nderl\u00e4ndische Parlamentarierkonferenz des Deutschen Bun-\ndestages und der Zweiten Kammer der Generalstaaten der\nNiederlande und im Jahr 1999 f\u00fcr die Fr\u00fchjahrstagung des\nSt\u00e4ndigen Ausschusses der Nato-Parlamentarierversamm-\nlung.\nIn den weiteren Sitzungs- und Beratungsr\u00e4umen wurden\nrund 8 700 Beratungen des Landtages und seiner Aus-\nsch\u00fcsse und der Fraktionen, aber auch der Staatsregierung\nsowie von anerkannten Interessenvertretern betreut.\nAls von bedeutendem kulturellem und gesellschaftlichem\nInteresse sind die wechselnden Ausstellungen im Landtag\nzu nennen. Die Pr\u00e4sentation und W\u00fcrdigung s\u00e4chsischer\nKunst, die Aufarbeitung unserer Geschichte und die Aus-\nstellung der Arbeiten des Sch\u00fclerwettbewerbes setzen viel-\nf\u00e4ltigste Themen in Beziehung zu unserer Zeit. Insgesamt\nwurden 55 Ausstellungen durchgef\u00fchrt. Bereits jetzt liegen\nVoranfragen bis in das Jahr 2001 vor.\nErfreulich ist auch die wachsende Teilnehmerzahl des j\u00e4hr-\nlich stattfindenden Sch\u00fclerwettbewerbs von 770 Teilneh-\nmerinnen und Teilnehmern im Jahre 1991/92 bis zur\nRekordbeteiligung von 2 189 Wettbewerbsteilnehmern in\ndiesem Jahr. Es ist mir wichtig Ihnen das mitzuteilen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7862\n\n\n\ndamit wir diesen Wettbewerb als guten und richtigen\nSchritt erkennen, junge Leute an die Politik heranzu-\nf\u00fchren.\nIn Zusammenarbeit mit der Technischen Universit\u00e4t Dres-\nden wurde eine CD-ROM f\u00fcr Sch\u00fcler erstellt, die auf\nansprechende Weise, mittels Animation, Spielen, Grafiken\nund Videos gut verpackt, eine F\u00fclle von Informationen\n\u00fcber Aufbau und Arbeitsweise unseres Landtages bereit-\nh\u00e4lt. Ziel ist es, mit zeitgem\u00e4\u00dfer Technik bei Jugendlichen\ndas Interesse f\u00fcr die Landtagsarbeit zu wecken.\nZudem ist der Landtag seit 1996 mit aktuellen Daten, Ter-\nminen, Pressemitteilungen, Tagesordnungen, Plenar-\nbeschl\u00fcssen und dem Stand der Gesetzgebung im Internet\npr\u00e4sent.\nAuch beim ,,Tag der offenen T\u00fcr\u201c pr\u00e4sentieren sich der\nLandtag und seine Fraktionen jedes Jahr einer breiten\n\u00d6ffentlichkeit. Allein im vergangenen Jahr konnten wir\nauf diese Weise \u00fcber 10 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des\nFreistaates innerhalb von vier Stunden in unserem Hause\nbegr\u00fc\u00dfen.\nPublikationen des S\u00e4chsischen Landtages in Englisch, Pol-\nnisch und Tschechisch geben den B\u00fcrgern unserer Nach-\nbarl\u00e4nder die Gelegenheit, sich \u00fcber die Arbeit des Parla-\nments zu informieren.\nGerade an der Schwelle des Jahrtausends und auf dem\nWeg zu einem gemeinsamen europ\u00e4ischen Haus ist es un-\nsere geografische Lage, der bereits jetzt und in Zukunft\nnoch st\u00e4rker eine wachsende Bedeutung f\u00fcr den europ\u00e4i-\nschen Einigungsprozess zukommt.\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch einen\nkleinen Blick voraus. Das Ende der 2. Wahlperiode steht in\neinem zeitlichen Zusammenhang mit Ereignissen, die nun\nschon zehn Jahre zur\u00fcckliegen. F\u00fcr viele \u2013 und dazu z\u00e4hle\nich mich auch \u2013 ist alles noch so frisch, als w\u00e4re es erst vor\nkurzem gewesen.\nEs geh\u00f6rt zur herausragenden Leistung der Ostdeutschen,\ndiese Jahre der Transformation und des Neuaufbaus unse-\nres Landes durch ihren oft ganz pers\u00f6nlichen Beitrag, der\nnicht immer schmerzfrei war, bew\u00e4ltigt und zu einer aner-\nkannten Stellung im f\u00f6derativen System der Bundesrepu-\nblik Deutschland verholfen zu haben.\nDaf\u00fcr m\u00f6chten wir, die Parlamentarier des S\u00e4chsischen\nLandtages, allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern danken. In den\nDank eingeschlossen sind alle, die uns, den Ostdeutschen,\nin oft selbstloser Weise aus dem Westen unseres Vaterlan-\ndes geholfen haben.\nAm 2. Oktober werde ich hier im Landtag eine Ausstel-\nlung er\u00f6ffnen d\u00fcrfen, die in dokumentarischer Weise an\ndie Stationen der Ereignisse des Herbstes 1989 erinnern\nwird.\nEinen Tag sp\u00e4ter, am Tag der Deutschen Einheit, wird der\nFestredner Hans Dietrich Genscher \u2013 in seiner damaligen\nVerantwortung als Au\u00dfenminister aus anderer Sicht \u2013 zu\nden Ereignissen in Polen, Ungarn und in der Tschechoslo-\nwakei berichten.\n14 Tage zuvor werden die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zum\ndritten Mal die Personen und Parteien w\u00e4hlen, die dann\nf\u00fcr f\u00fcnf Jahre repr\u00e4sentativ, stellvertretend Landespolitik\nf\u00fcr Sachsen machen werden.\nMeine Damen und Herren! Am Schluss stehen Worte des\nDankes. Zuerst gilt mein Dank im Namen aller Abgeord-\nneten des S\u00e4chsischen Landtages den B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern unseres Landes. Durch Gespr\u00e4che, Petitionen,\nAnh\u00f6rungen und Demonstrationen haben sie uns wissen\n\nlassen und angemahnt, dass Politik sich immer am Wohle\nder Menschen zu orientieren hat.\nDanken m\u00f6chte ich dem Ministerpr\u00e4sidenten und seiner\nRegierung f\u00fcr ihre verantwortungsvolle und oftmals auch\nspannungsgeladene Regierungsarbeit in Umsetzung der\nvom Landtag beschlossenen Gesetze.\nMein Dank gilt unseren unabh\u00e4ngigen Gerichten, die mit\nihren Entscheidungen in Streitfragen das Bewusstsein der\nB\u00fcrger st\u00e4rken, dass es der Rechtsstaat ist, der die Frei-\nheitsrechte der B\u00fcrger in besonderer Weise sch\u00fctzt.\nMein Dank gilt allen Parlamentariern, die mich mittelbar\nund unmittelbar in meiner Arbeit unterst\u00fctzt haben, mei-\nnen Vertretern im Amt, den Pr\u00e4sidiumsmitgliedern und\nden Ausschussvorsitzenden.\nAuch den Vertretern der unsere Arbeit begleitenden\nPresse m\u00f6chte ich danken, besonders dem MDR, der seit\nJahren unsere Plenarsitzungen \u00fcbertr\u00e4gt.\nIch danke alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in der\nLandtagsverwaltung, in den Fraktionen, in den Ministe-\nrien und nachgeordneten \u00c4mtern ebenso wie in den Kom-\nmunen.\nIch danke vor allen Dingen unseren flei\u00dfigen, nimmer-\nm\u00fcden Stenografen, die uns in unserer Arbeit hier beglei-\ntet haben, wenn auch stumm, aber doch sehr wirkungs-\nvoll \u2013 nachzulesen in unseren Dokumentationen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nDanken m\u00f6chte ich auch den Bediensteten der Landespoli-\nzei, der Reinigungsfirma, dem K\u00fcchenpersonal, die um\nunsere Sicherheit beziehungsweise um unser leibliches\nWohl besorgt sind beziehungsweise uns die sch\u00f6ne Aus-\nsicht erhalten \u2013 nicht den Durchblick, den m\u00fcssen wir\nschon selbst behalten.\nMeinen letzten und herzlichen Dank richte ich an alle, die\nuns durch ihre pers\u00f6nliche Zuwendung den R\u00fccken frei-\nmachen, um unsere Arbeit verrichten zu k\u00f6nnen. Dieser\nDank geht an unsere Familien, Kinder und Partner. Sie\nhaben eine beachtliche Last getragen, auf viele gemein-\nsame Erlebnisse und Freizeit verzichten m\u00fcssen. Ich\ndenke, das ist einen Dank wert.\n\n(Starker Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Von einigen Abgeordneten ist\nbekannt, dass sie f\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur nicht mehr zur\nVerf\u00fcgung stehen und aus dem Landtag ausscheiden wer-\nden. F\u00fcr alle, die es betrifft, m\u00f6chte ich stellvertretend\nunserem Alterspr\u00e4sidenten, Herrn Dr. B\u00f6ttrich, ein herz-\nliches Dankesch\u00f6n sagen.\n\n(Starker Beifall des ganzen Hauses)\n\nLieber Heinz, ich kann es dir nicht ersparen nach vorn zu\nkommen.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Jung und dynamisch)\n\n(Pr\u00e4sident Iltgen \u00fcberreicht einen Blumenstrau\u00df\nund eine Erinnerungsmedaille \u2013\n\nBeifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe neben dem Blumen-\nstrau\u00df auch eine kleine Erinnerungsmedaille zur Erinne-\nrung an die 2. Wahlperiode \u00fcberreicht. Diese m\u00f6chte ich\nauch Ihnen \u00fcberreichen. Ich habe mir gedacht, wir k\u00f6nnen\ndas in Form eines Hammelsprungs machen,\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7863\n\n\n\nallerdings in umgekehrter Richtung und das, ohne sich f\u00fcr\nJa, Nein oder Enthaltung entscheiden zu m\u00fcssen. Das\nbedeutet, dass ich Ihnen, wenn Sie jetzt hinausgehen, diese\nkleine Erinnerung \u00fcberreichen m\u00f6chte.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die kommende Zeit\nw\u00fcnsche ich Ihnen Gesundheit und Gottes Segen. Ihnen\nallen ein herzliches ,,Auf Wiedersehen\u201c!\n\nMeine Damen und Herren! Die 106. und letzte Sitzung des\n2. S\u00e4chsischen Landtages ist damit geschlossen.\n\n(Starker Beifall des ganzen Hauses)\n\nDr. B\u00f6ttrich, CDU: Es ist bestimmt auch in Ihrem Sinne,\nwenn ich den noch einmal besonders erw\u00e4hne, dem ein\nganz gro\u00dfes Dankesch\u00f6n geh\u00f6rt, viel Respekt und auch\nunsere Herzen \u2013 unseren Pr\u00e4sidenten.\n\n(Starker Beifall des ganzen Hauses)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank, Herr B\u00f6ttrich und auch\nallen Abgeordneten. Ich darf Ihnen versichern, ich habe es\ngern getan.\n\n(Schluss der Sitzung: 16.59 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 25. Juni 1999\n\n7864\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t1 Sachsen als Exportland\n\t2 Ursachen und Konsequenzen der niedrigen Wahlbeteiligung in Sachsen\n\t3 Auswirkungen der Integrationsverordnung des Kultusministeriums\n\n\t2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\t3 \u2013 Innere Sicherheit im Freistaat Sachsen\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\t4 \u2013 Existenzgr\u00fcndungen in Sachsen\n\t5 Beitr\u00e4ge zur Studienfinanzierung\n\t6 Zustand und M\u00f6glichkeiten der Verbesserung von staatlichen Sozialleistungen\n\t7 Mitwirkung der S\u00e4chsischen Staatsregierung an der Erarbeitung einer Gesamt\u00fcbersicht \u00fcber noch zu kl\u00e4rende Rechtsfragen ...\n\t8 Schlusswort des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages zur Beendigung der 2. Wahlperiode\n\n",
    "status": 200
}