{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T11:31:59Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:26:05Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:26:05Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "433",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T11:31:59Z",
        "date": "2001-10-12T05:26:05Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/13 18.05.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T11:31:59Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:26:05Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T11:31:59Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:26:05Z",
        "modified": "2001-10-12T05:26:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1918",
            "3171",
            "1957",
            "5005",
            "5170",
            "6292",
            "6529",
            "6342",
            "5728",
            "4875",
            "5263",
            "6484",
            "6287",
            "6319",
            "6880",
            "6293",
            "6562",
            "6288",
            "5433",
            "5813",
            "6198",
            "6632",
            "5715",
            "6264",
            "6084",
            "4683",
            "6592",
            "6499",
            "6014",
            "6079",
            "6264",
            "4801",
            "6013",
            "6187",
            "6105",
            "6317",
            "5924",
            "5772",
            "6639",
            "6332",
            "5963",
            "5651",
            "5698",
            "6232",
            "5945",
            "6185",
            "5770",
            "5361",
            "6030",
            "6115",
            "5361",
            "6012",
            "6445",
            "5737",
            "6337",
            "5929",
            "6239",
            "6298",
            "5846",
            "6152",
            "6268",
            "5330",
            "6274",
            "6102",
            "5330",
            "5964",
            "6424",
            "6312",
            "5727",
            "5889",
            "6350",
            "5488",
            "6030",
            "6282",
            "5906",
            "4737",
            "6077",
            "6618",
            "5182",
            "6051",
            "5766",
            "5883",
            "6109",
            "5606",
            "5325",
            "5359",
            "5338",
            "5472",
            "716"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T11:31:59Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:26:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/13 18.05.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_13_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/13 18.05.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "89"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/13 18.05.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/13\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n13. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 18. Mai 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 21.18 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 841\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 841\nDr. Friedrich, PDS 841\nFrau Stachorra, SPD 841\nFrau Ostrowski, PDS 841\nLeroff, CDU 842\nAdler, SPD 842\n\n1  2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nLandesmusikschule Sachsen\nDrucksache 2/0359, Gesetzentwurf der Frakti-\non der SPD\nDrucksache 2/0932, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport 842\n\nHatzsch, SPD 842\nColditz, CDU 843\nColditz, CDU 844\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 845\n\nAbstimmung und Ablehnung 845\n\n2  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsver-\ntrag \u00fcber die Neuordnung der Rechtsverh\u00e4lt-\nnisse der Stiftung Kulturfonds\nDrucksache 2/0994, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 846\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 846\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 846\n\n3  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nder S\u00e4chsischen Bauordnung\nDrucksache 2/0935, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS 847\n\nFrau Roth, PDS 847\n\nLeroff, CDU 847\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 847\n\n4  Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes des\nLandesjugendhilfeausschusses\nDrucksache 2/1028, Wahlvorschlag der Frak-\ntion der CDU 848\n\nHatzsch, SPD 848\nGeheime Wahl\n(Wahlergebnis vgl. S. 863)\n\n5  Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung\nDrucksache 2/0174, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 848\n\nDr. Reinfried, CDU 848\nProf. Dr. Bramke, PDS 849\nL\u00e4mmel, CDU 850\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 851\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 853\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 853\nDr. Gr\u00fcning, CDU 855\nDr. Gr\u00fcning, CDU 856\n\n6  Aufbaustand und aktuelle Planungen der \nAbfallverb\u00e4nde im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0191, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 856\n\nDr. Reinfried, CDU 856\nFrau Klein, SPD 857\nDr. Reinfried, CDU 858\nFrau Roth, PDS 859\nFrau Roth, PDS 860\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 860\nDr. Reinfried, CDU 862\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 863\n\nWahlergebnis 863\n\n7  Kl\u00e4rschlammverwertung und Kl\u00e4rschlamm-\nentsorgung\nDrucksache 2/0384, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 863\n\nDr. Lippmann, CDU 863\nFrau Klein, SPD 865\nFrau Klein, SPD 866\nFrau Roth, PDS 866\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 867\nDr. Lippmann, CDU 868\n\n8  \u2013 \u00dcberpr\u00fcfung der Abwasserzweckverb\u00e4nde\nsowie Geb\u00fchren- und Beitragsentwicklung\nbei der Trinkwasserversorgung und der Ab-\nwasserbehandlung\nDrucksache 2/0530, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Beitragserhebung nach dem Kommunalab-\ngabengesetz bei sogenannten\n\u00fcbergro\u00dfen Grundst\u00fccken im unbeplanten\nInnenbereich\nDrucksache 2/0594, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Offenlegung der Ergebnisse der \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Abwasserzweckverb\u00e4nde\nund Abwasseranlagen in Sachsen\nDrucksache 2/0670, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 869\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 869\nFrau Roth, PDS 871\nGerlach, SPD 872\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 875\nDr. Friedrich, PDS 877\nDr. Friedrich, PDS 878\nGerlach, SPD 878\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 879\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 881\nFrau Roth, PDS 882\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmungen 882\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 882\nGerlach, SPD 883\nDr. H\u00e4hle, CDU 883\nGerlach, SPD 884\nDr. Friedrich, PDS 884\nDr. H\u00e4hle, CDU 884\nGerlach, SPD 885\n\n9  V.I.A. Infrastrukturfonds GmbH & Co. Fonds\nNr. 1 Projekt Beilrode/Arzberg KG \u2013 Modell\nf\u00fcr weitere Privatisierungen der Trink- und\nAbwasserversorgung?\nDrucksache 2/0672, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 885\n\nFrau Roth, PDS 885\nFrau Roth, PDS 886\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 886\nGerlach, SPD 887\nFrau Roth, PDS 887\n\n10 Beratende \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 S\u00e4ch-\nsische Haushaltsordnung \u2013 Entflechtung und\nKommunalisierung ehemaliger WAB-Abwas-\nseranlagen \u2013 des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nDrucksache 2/0866, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung zu Drucksache 2/0366\n\nFranke, CDU 888\nFranke, CDU 889\nGerlach, SPD 889\nFrau Dr. Runge, PDS 889\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 890\nFranke, CDU 891\n\nAbstimmung und Zustimmung 891\n\n11 Kulturgelder durch den Bund f\u00fcr Sachsen\nDrucksache 2/0475, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 891\n\nKosel, PDS 891\nGro\u00df, CDU 892\nFrau Ernst, SPD 893\nDr. Gr\u00fcning, CDU 893\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 894\nKosel, PDS 895\n\n\u00c4nderungsantrag und Ablehnung 895\nDr. Gr\u00fcning, CDU 895\n\n12 \u00d6ffentliches Auftragswesen\nDrucksache 2/0873, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 896\n\nKehl, SPD 896\nWinkler, CDU 897\nDr. Langer, PDS 898\n\nAbstimmung und Ablehnung 899\n\n13 Bundesratsinitiative zu Schutzvorschriften\ngegen K\u00fcndigung nach dem Erziehungsurlaub\nDrucksache 2/0925, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 899\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 899\nFrau Petzold, CDU 899\nD\u00fcrrschmidt, PDS 900\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 901\nFrau Dr. Schwarz, SPD 901\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmungen 901\nFrau Petzold, CDU 901\nD\u00fcrrschmidt, PDS 902\nFrau Dr. Schwarz, SPD 902\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 902\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n\n\n14 \u2013 Feuerwehrabgabe\nDrucksache 2/0905, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ersatz f\u00fcr den Wegfall der Feuerwehrabgabe\nDrucksache 2/0927, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 903\n\nFrau Seidel, SPD 903\nDr. Friedrich, PDS 904\nPietzsch, CDU 905\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 906\nFrau Seidel, SPD 907\nDr. Friedrich, PDS 907\n\n\u00c4nderungsantrag 908\nBandmann, CDU 908\n\nAbstimmungen 909\n\n15 Nachteilsausgleich f\u00fcr Behinderte\nDrucksache 2/0924, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 909\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 909\nKannegie\u00dfer, CDU 909\nD\u00fcrrschmidt, PDS 911\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 911\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 912\nD\u00fcrrschmidt, PDS 912\nD\u00fcrrschmidt, PDS 913\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 913\nFrau Dr. Volkmer, SPD 913\n\n16 Ausf\u00fchrungsgesetz zum Krebsregistergesetz\nDrucksache 2/0894, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 914\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 914\nFrau Weber, CDU 914\n\nFrau Zschoche, PDS 915\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 916\nFrau Dr. Volkmer, SPD 916\n\nAbstimmung und Annahme 916\n\n17 Sozialhilfek\u00fcrzungen\nDrucksache 2/0840, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 916\n\nFrau Zschoche, PDS 916\nFrau Weber, CDU 917\nFrau Weber, CDU 918\nFrau Dr. Volkmer, SPD 919\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 919\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 920\nD\u00fcrrschmidt, PDS 920\nD\u00fcrrschmidt, PDS 921\n\n\u00c4nderungsantrag und Abstimmungen 921\nFrau Zschoche, PDS 921\n\n18 Fortsetzung der Verhandlungen mit der GEW\n(Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft)\nDrucksache 2/0843, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 922\n\nHatzsch, SPD 922\nM\u00f6ckel, CDU 923\nDr. Hahn, PDS 924\n\n\u00c4nderungsantrag und Abstimmungen 925\nHatzsch, SPD 925\nDr. Hahn, PDS 925\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 926\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 13. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Folgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige\nSitzung entschuldigt und sind aus diesem Grunde auch\nbeurlaubt: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, Herr Eggert, Herr Klinnert,\nHerr Steinert, Frau Windisch und Herr Prof. Dr. Milbradt.\n Meine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Mir ist angek\u00fcndigt wor-\nden, da\u00df die Fraktion der PDS beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um einen\nPunkt, Besprechung der Gro\u00dfen Anfrage ,,Drogenpolitik \u2013\nPr\u00e4vention und Repression im Freistaat Sachsen\u201c, Druck-\nsache 2/0464, zu erweitern. Gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung\nk\u00f6nnen Antr\u00e4ge auf die Tagesordnung gesetzt werden,\nsoweit sie vom Plenum die Zustimmung erfahren. Ich\nbitte deshalb, da\u00df der Antrag hier begr\u00fcndet wird. Herr\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, wir m\u00f6chten diese\nGro\u00dfe Anfrage in der n\u00e4chsten Landtagssitzung behan-\ndeln, also im Juni.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann hat sich damit der Antrag f\u00fcr die\nheutige Sitzung erledigt.\nIch frage das Plenum, ob es weitere \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche bzw. Antr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Bitte,\nFrau Stachorra.\n\nFrau Stachorra, SPD: Die SPD-Fraktion zieht die Antr\u00e4ge\nin den Tagesordnungspunkten 12 und 13 aufgrund des\nerreichten Standes der Verhandlungen zum Mieten\u00fcber-\nleitungsgesetz zur\u00fcck.\n\n(Leroff, CDU: Sehr vern\u00fcnftig!)\n\nDa die SPD-regierten L\u00e4nder unter ma\u00dfgeblicher Beteili-\ngung der Bauminister von Brandenburg, Sachsen-Anhalt\nund Berlin au\u00dfer der Kappungsgrenze bei Modernisie-\nrungsumlagen den strittigen Punkt der Kappungsgrenzen\nbei Neuvertragsmieten noch durchsetzen konnten, k\u00f6nnen\nwir mit diesem Kompromi\u00df leben, auch wenn das Gesetz\nnach wie vor Schw\u00e4chen aufweist, zu deren Korrektur\naber kein Einvernehmen mit der Regierungskoalition\nerzielt werden konnte. Im Gegensatz zur PDS, die die\n\u00c4ngste der Menschen mit Plakaten wie ,,Die Mieten explo-\ndieren \u2013 die Mieter auch\u201c sch\u00fcrt,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ndie aber weder in der Vergangenheit noch heute eine\nL\u00f6sung f\u00fcr die Sanierung der heruntergekommenen\nWohnh\u00e4user, sondern statt dessen nur Polemik anbietet,\nhat die SPD das ihr M\u00f6gliche getan.\nSachsen hat bei der Diskussion im Bundesrat eine\nunr\u00fchmliche Rolle gespielt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stachorra, ich mu\u00df Sie bitten, zur\nSache zu sprechen.\n\nFrau Stachorra, SPD:  \u2013 Das ist die Begr\u00fcndung f\u00fcr die\nZur\u00fcckziehung des zweiten Antrages.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nStaatssekret\u00e4r Ermisch hat die Forderung des S\u00e4chsischen\nLandtages nach Kappung der Neuvertragsmieten in seiner\nRede nicht vorgetragen, schlimmer noch: den entsprechen-\nden Brandenburger Antrag hat er nicht unterst\u00fctzt. Die\nMehrheitsfraktion dieses Parlaments mu\u00df sich fragen las-\nsen, wie sie ihre Aufgabe, Richtlinien f\u00fcr das Handeln der\nStaatsregierung und deren Kontrolle zu veranlassen, ver-\nsteht, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stachorra, ich mu\u00df Sie nochmals\nzur Sache verweisen.\n\nFrau  Stachorra,  SPD:  \u2013 wenn diese Staatsregierung Be-\nschl\u00fcsse des Parlaments einfach negiert. Momentan haben\nwir Gott sei Dank kein absolutistisches Herrschafts-\nsystem, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stachorra, ich bitte Sie zum dritten\nMal, zur Sache zu sprechen. Bitte, formulieren Sie den\nSchlu\u00dfsatz.\n\nFrau  Stachorra,  SPD:  \u2013 sondern eine parlamentarische\nDemokratie. \u00dcber diesen Unterschied, meine Damen und\nHerren der Mehrheitsfraktion, sollten Sie sich schnellstens\nKlarheit verschaffen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, gibt es wei-\ntere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, ich erkl\u00e4re im\nNamen der PDS-Fraktion, da\u00df wir die beiden Antr\u00e4ge, die\ndie SPD eben zur\u00fcckgezogen hat, nach \u00a7 38 der Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00fcbernehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht in diesem Fall nicht, denn sie\nm\u00fc\u00dften uns dann schriftlich vorliegen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Kann ich noch etwas bemerken?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Ich habe mich zuvor selbstver-\nst\u00e4ndlich konsultiert, weil dieser Schritt der SPD zu erwar-\nten war. Ich habe eine klare Auskunft bekommen, da\u00df es\ngeht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Einen Augenblick, bitte. Ich mu\u00df noch\neinmal nachschauen, damit wir nichts falsch machen. \u2013 Sie\nbeziehen sich offensichtlich auf den \u00a7 38? \u2013 Dann sind wir\nuns einig. Damit das auch f\u00fcr die Abgeordneten klar wird,\ndarf ich den Punkt 3 noch einmal vorlesen:\n,,Vorlagen sind schriftlich einzureichen; in den Sitzungen\nder Aussch\u00fcsse ist eine schriftliche Einreichung in der\nRegel nicht erforderlich. Jede Vorlage kann bis zum\nBeginn der letzten Abstimmung zur\u00fcckgezogen werden,\nsofern nicht ein zur Vorlage Berechtigter widerspricht. Der\nWiderspruch ist, wenn die Vorlage auf einer vom Plenum\nbest\u00e4tigten Tagesordnung steht, unverz\u00fcglich, anderen-\nfalls innerhalb von f\u00fcnf Werktagen nach Erhalt der Mit-\nteilung \u00fcber die Zur\u00fcckziehung zu erkl\u00e4ren. Im Fall des\nWiderspruches gelten die Widersprecher nunmehr als Ein-\nreicher der Vorlage.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n841\n\n\n\nDas ist hiermit geschehen, und damit stehen sie auf der\nTagesordnung.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir in\ndie Tagesordnung eintreten, darf ich noch G\u00e4ste, die Platz\ngenommen haben, begr\u00fc\u00dfen. Auf der Besuchertrib\u00fcne\nbegr\u00fc\u00dfe ich ganz herzlich ehemalige Abgeordnete, die\nheute G\u00e4ste des S\u00e4chsischen Landtages sind. Sie kommen\naus Bayern. Wir freuen uns, da\u00df sie da sind, da uns mit\nBayern schon seit Jahren gute, freundschaftliche Beziehun-\ngen verbinden und wir auch sehr dankbar f\u00fcr die Hilfe\nsind, die wir vom Bayerischen Landtag und den dortigen\nAbgeordneten bekommen haben.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nBeifall bei SPD und PDS)\n\nWir w\u00fcnschen Ihnen bei Ihrem Aufenthalt in Dresden\nalles Gute, viele Eindr\u00fccke, und vielleicht sehen wir uns\ndann auch wieder einmal im Bayerischen Landtag oder\nanderswo.\nEs gibt noch Redebedarf. Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch gehe davon aus, da\u00df die Tagesordnung der heutigen\nSitzung noch nicht beschlossen ist. Das, was Sie, Herr Pr\u00e4-\nsident, gerade vorgetragen haben, wird von mir akzep-\ntiert. Ich m\u00f6chte dann aber f\u00fcr meine Fraktion den Antrag\nstellen, diese beiden Tagesordnungspunkte abzusetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das k\u00f6nnen wir wiederum tun. \u2013 Es liegt\ndann der Antrag vor, und ich gehe davon aus, da\u00df dar-\n\u00fcber abzustimmen ist. Ich frage jetzt, ob zu diesem Antrag\njemand sprechen will. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der\nFall. Dann bringe ich den Antrag auf Absetzung der\nTagesordnungspunkte 12 und 13 zur Abstimmung. Wer\ndaf\u00fcr ist, da\u00df diese Tagesordnungspunkte von der Tages-\nordnung abgesetzt werden, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist doch Quatsch!)\n\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen\n\nist dem so zugestimmt worden. Ich darf noch einmal fest-\nstellen, da\u00df wir mitten in der Abstimmung gewesen sind,\nHerr Dr. Hahn, und da\u00df ich vorher ausdr\u00fccklich gefragt\nhabe, ob jemand zu dem Antrag Stellung nehmen will. Ich\nbitte also um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df ich Sie w\u00e4hrend der\nAbstimmung nicht habe zu Wort kommen lassen.\nGibt es jetzt weitere Anfragen?\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr die beiden Tagesordnungspunkte, die meine Fraktion\nzur\u00fcckgezogen hat, bitten wir, Punkte von der morgigen\nSitzung, die Drucksache 2/0873, \u00d6ffentliches Auftrags-\nwesen und die weitere Drucksache 2/0904, Ausbildungs-\npl\u00e4tze \u2013 \u2013 Verzeihung, bitte: ich meinte die Drucksache\n2/0925, Bundesratsinitiative zu Schutzvorschriften gegen\nK\u00fcndigung nach dem Erziehungsurlaub, \u2013 diese beiden\nDrucksachen bitten wir an der Stelle, an der wir die An-\ntr\u00e4ge zur\u00fcckgezogen haben, einzureihen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich noch einmal die Nummern der\nbeiden Drucksachen h\u00f6ren?\n\nAdler,  SPD:  Es handelt sich um die Drucksache\nNr. 2/0925 und die Drucksache Nr. 2/0873.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch bringe den Antrag zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist,\nda\u00df die Beratungsgegenst\u00e4nde Drucksache Nr. 2/0925\nund Drucksache Nr. 2/0873 anstelle der soeben abgesetz-\nten Punkte 12 und 13 der Ihnen vorliegenden Tagesord-\nnung auf die heutige Tagesordnung gesetzt werden, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt worden. Somit werden diese beiden\nDrucksachen auf die Ihnen vorliegende Tagesordnung als\nNr. 12 und Nr. 13 gesetzt.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende\nTagesordnung mit den beschlossenen \u00c4nderungen als\nfestgestellt und ist Grundlage unserer heutigen Beratung.\nMeine Damen und Herren! Wir treten in die Tagesord-\nnung ein.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Landesmusikschule Sachsen\nDrucksache 2/0359, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 2/0932, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\n\nDie Fraktionen haben das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache. Die Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge lautet: SPD,\nCDU, PDS, CDU und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch frage die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau\nHenke, ob sie vorher das Wort nehmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\nWir treten nun in die Aussprache ein. Ich bitte die Fraktion\nder SPD, das Wort zu nehmen.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir beraten jetzt in 2. Lesung das Gesetz \u00fcber die Landes-\n\nmusikschule in Sachsen. Es gibt in diesem Haus wohl kei-\nnerlei Dissens \u00fcber die hohe kulturelle Bedeutung dieser\nEinrichtungen, und auch der Wille zum Erhalt dieser\nStandorte ist allgemein vorhanden. Die Wege zu diesem\nZiel sind allerdings unterschiedlich, und es stellt sich\ninzwischen die Frage, ob wir in diesem Haus die gleichen\nZielvorstellungen haben.\n\nAm 13. Dezember 1994 beschlo\u00df das s\u00e4chsische Kabinett \u2013\nich zitiere: ,,Die Staatsregierung nimmt zustimmend zur\nKenntnis, da\u00df die drei Landesmusikschulen Dresden,\nLeipzig und Zwickau am 31. Juli 1995 aus der Landes-\ntr\u00e4gerschaft entlassen und in Konservatorien in freier Tr\u00e4-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n842\n\n\n\ngerschaft \u00fcberf\u00fchrt werden.\u201c In Abs. 2 wird die vorge-\nsehene Finanzierung f\u00fcr sieben Jahre geregelt. Der Absatz\nendet mit dem Satz: ,,Danach wird das Modell einer erneu-\nten Pr\u00fcfung unterzogen.\u201c Das hei\u00dft im Klartext, da\u00df bis\nzum Jahre 2002 die Finanzierung gesichert und danach\nalles vakant ist.\nEinen Tag nach diesem Kabinettsbeschlu\u00df, also am 14. De-\nzember 1994, erkl\u00e4rte ich vor der Presse \u2013 ich zitiere: ,,Eine\nPrivatisierung, noch dazu ohne gesetzliche Grundlage, ist\nunverantwortlich. F\u00fcr die SPD stellt die F\u00f6rderung musi-\nscher Begabungen eine Pflichtaufgabe des Landes dar, die\nnicht aus irgendwelchen Gr\u00fcnden zur privaten Disposi-\ntion stehen darf.\u201c An dieser Grundaussage meiner Partei\nhat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert.\nWenige Tage sp\u00e4ter gab es eine Presseerkl\u00e4rung des SMK\nmit der \u00dcberschrift ,,Prominenz f\u00fcr s\u00e4chsische Landes-\nmusikschulen \u2013 Spitzenpolitiker gegen Tr\u00e4gervereine\u201c. Es\nwurden die Herren Biedenkopf, Meyer und Schommer als\nk\u00fcnftige Mitglieder der Tr\u00e4gervereine genannt.\nWie sieht es nun in den drei St\u00e4dten 43 Tage vor Inkraft-\ntreten des Kabinettsbeschlusses aus? Allen drei St\u00e4dten ist\ndie ungekl\u00e4rte Frage gemeinsam, wie sie die Finanzl\u00fccke\nvon 20 % schlie\u00dfen sollen, die sich ab dem 1. August auf-\ntun wird.\nDresden. Ein Tr\u00e4gerverein hat versucht, sich zu konstituie-\nren. Dieses Vorhaben scheiterte, da erstens keine Vorstel-\nlungen dar\u00fcber existierten, wie man die Finanzl\u00fccke\nschlie\u00dfen kann, zweitens, da zur vorgesehenen Fusion mit\nder st\u00e4dtischen Musikschule seitens der Stadt kein Kon-\nzept vorgelegt werden konnte, und drittens, da den anwe-\nsenden Pers\u00f6nlichkeiten die Unabw\u00e4gbarkeit von Risiken\nzu hoch erschien. \u00dcbrigens, Herr Biedenkopf war nicht\nanwesend! Fazit: Der 1. August kann aus Dresdner Sicht\nnicht gehalten werden.\nZwickau. Ein Tr\u00e4gerverein hat sich formell gegr\u00fcndet, kei-\nnen Vorsitzenden gefunden und sich auch noch nicht\nnotariell best\u00e4tigen lassen. Zu den allgemeinen Finanzie-\nrungsproblemen kommen ungekl\u00e4rte Immobilienfragen.\n\u00dcbrigens, Herr Meyer war nicht anwesend!\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer:\nAuch nicht eingeladen!)\n\nParallel dazu gibt es einen Antrag der SPD-Fraktion im\nStadtrat zur Gr\u00fcndung eines st\u00e4dtischen Eigenbetriebes.\nFazit aus Zwickauer Sicht: Der 1. August ist nicht haltbar.\n Leipzig. Aus der Not das Beste machend, ist hier die Ent-\nwicklung am weitesten gediehen. Dies war in einer Stadt\nmit liberaler Tradition und unter sozialdemokratischer\nF\u00fchrung auch nicht anders zu erwarten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAusgehend von der Erkenntnis, da\u00df das Haftungsrisiko\neines Jahresetats von \u00fcber 5 Millionen DM f\u00fcr einen\nehrenamtlichen Vereinsvorst\u00e4ndler kaum zumutbar ist\nund da\u00df ein e.V. eine recht instabile Konstruktion ist, da\nMehrheiten wechseln und demzufolge auch Satzungen\nwechseln k\u00f6nnen, entschlo\u00df man sich zur Gr\u00fcndung eines\nst\u00e4dtischen Eigenbetriebes, hervorgegangen aus der Lan-\ndesmusikschule und der kommunalen Musikschule. \u00dcbri-\ngens, Herr Schommer war nicht geladen. Fazit: Auch aus\nLeipziger Sicht ist der 1. August nicht haltbar, denn die\nmehrfach angesprochene Finanzierungsl\u00fccke ist nicht\nschlie\u00dfbar.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! 43 Tage vor\nInkrafttreten des Kabinettsbeschlusses stehen wir in Sach-\n\nsen, sehr vorsichtig ausgedr\u00fcckt, vor einer \u00e4u\u00dferst desola-\nten Gemengelage. Meine Damen und Herren! Sie entschei-\nden hier und heute \u00fcber einen Gesetzentwurf der SPD-\nFraktion, der all die aufgef\u00fchrten Probleme l\u00f6sen w\u00fcrde\nbei keiner Mark Mehrkosten und bei gleichzeitiger Ent-\nlastung des Stellenplanes des Freistaates sowie, falls der\nGesetzgeber es so will, auch mit zeitlich unbegrenzter\nfinanzieller Absicherung. Hinzu k\u00e4me eine festgeschriebe-\nne Anzahl von Freipl\u00e4tzen f\u00fcr sozial Bed\u00fcrftige.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie,\ndiesem Gesetz zuzustimmen. Vorab bedanke ich mich bei\nden Pers\u00f6nlichkeiten des S\u00e4chsischen Landtages, die sich\nbereit erkl\u00e4rt haben, in die Tr\u00e4gervereine zu gehen, um\nSchlimmeres weiterhin zu verh\u00fcten. Ich bedanke mich bei\nFrau Dr. Volkmer und bei Herrn Joachim Richter von der\nSPD-Fraktion. Ich bedanke mich auch bei dem Mitglied\ndes 1. S\u00e4chsischen Landtages Herrn Prof. Dr. Ingo Zim-\nmermann, seinerzeit Mitglied der CDU-Fraktion, der in\nDresden bereit w\u00e4re, den Vorsitz des Tr\u00e4gervereins zu\n\u00fcbernehmen. Das \u00e4ndert nichts daran, da\u00df ich Sie bitte,\nunserem Gesetzesantrag zuzustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst eine Vorbemerkung machen. Wie in\nanderen Bereichen, hat sich auch im Bildungsbereich in\nden vergangenen Jahren strukturell und konzeptionell\neiniges an Ver\u00e4nderungen ergeben. Dies war und dies ist\nnicht immer einfach und bequem nachvollziehbar, am\nwenigsten f\u00fcr die Betroffenen selbst; zu sehr wirkt das\nVerhaftetsein in herk\u00f6mmlichen Strukturen nach, in denen\nman sich eingerichtet hat und vermeintlich sicher f\u00fchlte.\nIch meine, vor diesem Hintergrund geh\u00f6rt zu politischer\nRedlichkeit, Verunsicherung abzubauen anstatt zu sch\u00fc-\nren, Vertrauen herzustellen, anstatt Gr\u00e4ben aufzurei\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies um so mehr, wenn durch strukturelle Ver\u00e4nderungen\nstabile und tragf\u00e4hige Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr die jeweiligen\nBereiche geschaffen werden sollen.\nIch denke, diese allgemeine Vorbemerkung trifft auch auf\ndie eingeleitete Umstrukturierung der Tr\u00e4gerschaft der\nLandesmusikschulen und auf die hierzu gef\u00fchrte Ausein-\nandersetzung zu. Das Ziel des Erhalts dieser Einrichtun-\ngen eint den eingeleiteten Umstrukturierungsproze\u00df mit\ndem Anliegen des von der SPD vorgelegten Gesetzent-\nwurfes.\nInsofern ist es aber auch zugleich unredlich, wenn die\nOpposition allein mit dem von ihr im Gesetz beschriebe-\nnen Zustand Anspruch darauf erhebt, diesem Anliegen zu\nentsprechen.\nAuch und gerade das von der Staatsregierung eingeleitete\nund praktizierte Umstrukturierungskonzept entspricht\nsowohl dem besonderen Status dieser Schulen als auch der\nTr\u00e4gerstruktur, die sich mit Blick auf die inhaltliche Arbeit\ndieser Schulen durchaus sinnf\u00e4llig macht. Lassen Sie mich\ndarauf inhaltlich n\u00e4her eingehen, zumal dies nicht nur\nParallelen, sondern sogar weiterreichende Elemente der\nUmstrukturierung gegen\u00fcber der vorgelegten Gesetzes-\nvorlage verdeutlicht. Zudem m\u00f6chte ich die Gelegenheit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n843\n\n\n\nnutzen, noch einmal an inhaltlichen Aspekten zu verdeut-\nlichen, da\u00df das Konzept der Staatsregierung eine ausrei-\nchende Grundlage zur Sicherung der Einrichtungen im\nvorhandenen Niveau darstellt, und dies praktikabel auch\nohne Gesetz.\nIn den vergangenen Jahren wurden in den anderen\nBundesl\u00e4ndern die ehemaligen Bezirksmusikschulen\nunmittelbar nach der Vereinigung 1990 kommunalisiert.\nDie s\u00e4chsische Variante der staatlichen Tr\u00e4gerschaft stellte\ninsoweit eine Ausnahme in der Bundesrepublik dar.\nGleichwohl hatte sie f\u00fcr die \u00dcbergangszeit und die Einlei-\ntung einer neuen Struktur entsprechend dem besonderen\nAusbildungsprofil dieser Schulen durchaus ihre Berechti-\ngung, ohne da\u00df daraus ein dauerhafter Zustand ableitbar\ngewesen w\u00e4re, noch dieser von Anfang an beabsichtigt\nwar. Damit wird nicht in Abrede gestellt, da\u00df das beson-\ndere Ausbildungsprofil dieser Schulen geb\u00fchrende Beach-\ntung erfahren mu\u00df. Nur mu\u00df man an dieser Stelle auch\neinmal ehrlich die Ausbildungsstruktur und daraus abge-\nleitet die Zust\u00e4ndigkeit zur Finanzierung analysieren.\nDie Aufgliederung der Ausbildungsstruktur in vier Stufen\nmacht doch deutlich, da\u00df die Landesmusikschulen keines-\nwegs nur \u00fcberregionale Aufgaben erf\u00fcllen. Zudem ist es\nvon der inhaltlichen Seite dieser Ausbildung her doch ein-\nsichtig, da\u00df es sich um keine die allgemeine bzw. Berufs-\nausbildung im weiteren Sinne betreffende Ausbildung\nhandelt, die eine staatliche oder staatsnahe Tr\u00e4gerstruktur\nzwingend notwendig macht.\nZweifellos kann man bei dieser Darstellung nicht au\u00dfer\nacht lassen, da\u00df die Begabtenf\u00f6rderung das vorzuhaltende\nLeistungsprofil der Landesmusikschulen und damit letzt-\nlich den Inhalt der Ausbildung und den Haushalt dieser\nSchulen ma\u00dfgeblich beeinflu\u00dft. Me\u00dfbar erscheint diese\nGr\u00f6\u00dfe nach statistischen Ermittlungen etwa mit 40 %. Hier\nwird der Freistaat angemessen in der Pflicht bleiben. Dem\nwird das durch die Staatsregierung umgesetzte Konzept\ngerecht.\nZugleich ergeben sich mit dem neuen Strukturmodell,\ndas praktiziert wird, aber auch weitreichendere Finan-\nzierungsm\u00f6glichkeiten, deren Tragf\u00e4higkeit durch ein\ndegressiv gestaltetes Finanzierungsmodell des Landes\nschrittweise bis zum Jahr 2000 hergestellt werden soll.\nKonkret erfolgt die Finanzierung der drei Einrichtungen\ndurch Finanzmittel des Freistaates, der jeweiligen Kom-\nmunen sowie durch Eigeneinnahmen, wobei das Engage-\nment des Landes f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit von sieben Jahren\ndeutlich h\u00f6her sein wird als das der beiden anderen\nS\u00e4ulen.\nDurch den gegen\u00fcber den Kommunen gr\u00f6\u00dferen Landes-\nanteil in den Jahren 1997 bis 1999 ist es m\u00f6glich, durch\nverst\u00e4rkten Einflu\u00df eine fachgerechte Profilierung der\nKonservatorien zu sichern. Neben den S\u00e4ulen der staat-\nlichen Finanzierung soll verst\u00e4rkt diejenige der neuen Tr\u00e4-\nger treten. Diese k\u00f6nnen beispielsweise nach Umwand-\nlung der Schulen in Konservatorien in freier Tr\u00e4gerschaft\nF\u00f6rdervereine sein. Zudem \u2013 auch dies ist ehrlich festzu-\nstellen, um vorhandene Ungleichbehandlungen auszu-\nschlie\u00dfen \u2013 l\u00e4\u00dft es sich nicht vermeiden, auch die Eltern-\nbeitr\u00e4ge f\u00fcr die musikalische Ausbildung der Kinder ange-\nmessen zu erh\u00f6hen. Zum Vergleich einmal hierzu drei\nZahlen: Beitr\u00e4ge an kommunalen Musikschulen belaufen\nsich gegenw\u00e4rtig auf eine H\u00f6he von bis zu 700 DM j\u00e4hr-\nlich, demgegen\u00fcber an Landesmusikschulen Beitr\u00e4ge von\n350 DM bis 400 DM.\n\nVerst\u00e4rkt sollen und k\u00f6nnen entsprechend dem Struktur-\nfinanzierungsmodell Sponsoren zur Mitverantwortung\ngewonnen werden. Die Grundlagen hierf\u00fcr sind nicht nur\ndurch ein staatsfernes Modell gelegt, sondern auch durch\nAuftritte von Ensembles der Landesmusikschulen zu fest-\nlichen Anl\u00e4ssen in den Kommunen sowie im nationalen\nund internationalen Rahmen. Die hierf\u00fcr bereits erwor-\nbene und vorhandene Anerkennung ist f\u00fcr das angespro-\nchene Sponsoring auch eine Grundlage f\u00fcr eine weitere\nLeistungssteigerung.\nAber nicht nur finanztechnisch, sondern auch qualitativ\nsichert das praktizierte Umstrukturierungskonzept den\nBestand des Niveaus der genannten Schulen in zuk\u00fcnf-\ntigen Konservatorien. Stichpunktartig will ich hierzu noch\neinmal benennen, was bereits \u00f6ffentlich propagiert ist:\nErstens, die beabsichtigte Einrichtung eines Landesbeirates\ns\u00e4chsischer Konservatorien, der die Vernetzung der Ein-\nrichtungen untereinander und mit den anderen Ausbil-\ndungseinrichtungen erm\u00f6glichen soll. Zudem stellt dieser\nBeirat das Bindeglied zwischen Konservatorien und\nStaatsregierung her.\nZweitens, bei der Umstrukturierung erfolgt die \u00dcber-\nnahme des Personals durch den neuen Tr\u00e4ger.\nDrittens, es erfolgt eine weitestgehende kostenlose \u00dcber-\neignung der Instrumente aus dem Landesbesitz.\nViertens erfolgt schlie\u00dflich die \u00dcberlassung der Immobi-\nlien zur Nutzung unter g\u00fcnstigen Bedingungen.\nFazit: Es gibt keinen Anla\u00df, das von der Staatsregierung\nentwickelte Modell zur Neustrukturierung der ehemaligen\nLandesmusikschulen in Frage zu stellen. Mit Hilfe dieses\nModells wird eine differenzierte und dezentrale Begabten-\nf\u00f6rderung in Konservatorien freier Tr\u00e4gerschaft m\u00f6glich\nsein. Es erfolgt zudem eine Kopplung kommunaler und\n\u00fcberregionaler Aufgaben in den drei St\u00e4dten Dresden,\nLeipzig und Zwickau.\nHerr Hatzsch, wir k\u00f6nnen gerade in diesem Zusammen-\nhang auch die Kommunen mit Blick auf die besondere\nAufgabenstruktur der Einrichtungen nicht aus ihrer Pflicht\nentlassen. Damit wird die Begabtenf\u00f6rderung auf eine\nbreitere Basis gestellt und die Talentauswahl gef\u00f6rdert.\nOberstes Ziel, das gesichert bleiben mu\u00df, ist der Erhalt der\nhohen Qualit\u00e4t der Ausbildung. Damit wird dem besonde-\nren Interesse des Freistaates an den zahlreichen Kulturein-\nrichtungen auch im Bereich der Musik Rechnung getragen.\n Verbunden mit diesen inhaltlichen Kriterien geht es um\ndie Schaffung einer stabilen finanziellen Absicherung\nunter Einbeziehung aller in Verantwortung stehender\nKostentr\u00e4ger und m\u00f6glicher Finanzierungsquellen. Auch\ndiesem Gedanken wird das von der Staatsregierung ent-\nwickelte Konzept gerecht. Demgegen\u00fcber verbindet sich\nmit dem Gesetzentwurf der SPD-Fraktion und dem darin\nvorgesehenen Strukturmodell einer Anstalt des \u00f6ffent-\nlichen Rechts eine so nicht gewollte Staatsn\u00e4he dieser\nEinrichtungen. Diese w\u00fcrde n\u00e4mlich sowohl die Mitfinan-\nzierung der Kommunen als auch die M\u00f6glichkeit der\nDrittmittelfinanzierung durchaus im Nachgang in Frage\nstellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: \u2013 Nein, danke.\nDies ist mit Blick auf die genannte Struktur dieser Einrich-\ntungen weder sinnvoll noch tragf\u00e4hig. Wir gehen deshalb\ndavon aus, da\u00df der eingeschlagene Weg der Umstruktu-\nrierung der Landesmusikschulen richtig und sinnvoll ist,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n844\n\n\n\ndie Perspektive dieser Einrichtungen durchaus sichert,\nund lehnen deshalb den vorgelegten Gesetzentwurf ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Steht er auf verlorenem Posten, der\nEntwurf der SPD-Fraktion zu einem s\u00e4chsischen Landes-\nmusikschulgesetz? Auf verlorenem Posten, weil sein Auf-\ntrag, den \u00f6ffentlich-rechtlichen Status der noch bestehen-\nden drei Landesmusikschulen, deren Aufgaben und\nFinanzierung auf Dauer gesetzlich zu sichern, weil dieser\nAuftrag h\u00f6chst prinzipielle Positionen seiner zahlenm\u00e4\u00dfig\nso \u00fcberlegenen Gegenspieler angreift? Beispielsweise eine\nPosition wie das Privatisierungskonzept der Staatsregie-\nrung \u2013 die beabsichtigte Entlassung der Landesmusik-\nschulen in freie Tr\u00e4gerschaft \u2013, die Verhinderung \u2013 wie\neben gesagt wurde \u2013 von Staatsn\u00e4he mit dem \u00fcbereilten\nRealisierungstermin 1. August 1995. \u2013 Heute ist der\n18. Mai!\nAuch trifft der Gesetzentwurf auf die Unlust der meisten\nCDU-Politiker, positive DDR-Erfahrungen sch\u00f6pferisch in\ndie alte-neue Bundesrepublik zu \u00fcbernehmen. Dabei sah\nes drei Jahre lang beinahe so aus, als ob drei Bezirksmusik-\nschulen der DDR als Landesmusikschulen des Freistaates\nSachsen ihren guten Ruf verteidigen konnten.\nEs will mir nicht einleuchten, da\u00df die Zauberworte vom\nschlanken Staat und den Privatisierungschancen ausge-\nrechnet in einem musischen Bildungsbereich Wirkung\nzeigen sollen, vor allem f\u00fcr Kinder und Jugendliche, der\nohne Personalintensit\u00e4t und eine sozialvertr\u00e4gliche\nGeb\u00fchrenpolitik seine Arbeit einfach nicht qualit\u00e4ts-\ngerecht leisten kann. Wie soll das wohl zusammengehen:\nDegressive Bezuschussung durch das Land bei kommu-\nnaler Finanzschw\u00e4che und steigender Sch\u00fclererwartung,\nzu knappes Geld f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte und zugleich die berech-\ntigte Erwartung der Eltern nach Geb\u00fchrenvertr\u00e4glichkeit\ndes Unterrichts, eine mittelfristige Perspektive als Vorgabe\nvon sieben Jahren bei einer der Spezifik musikalischer\nBildung immanenten Notwendigkeit nach weiteren Zeit-\nr\u00e4umen?\nZu einigen dieser Fragen bietet der Gesetzentwurf der\nSPD L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten an, steht jedoch auch deshalb\nauf verlorenem Posten, weil sich seine au\u00dferparlamenta-\nrischen Mitstreiter, besonders hier in der Landeshaupt-\nstadt, in den letzten Monaten merklich zur\u00fcckgezogen\nhaben. Auf Leipzig und Zwickau trifft das weniger zu. In\nLeipzig \u2013 das hat Herr Hatzsch bereits gesagt \u2013 ist die\nStadtregierung interessiert, die Landesmusikschule in der\nRechtsform eines Eigenbetriebes verantwortlich an sich zu\nbinden und ihr damit zugleich flexible Arbeitsstrukturen\nund Freiheiten zu erm\u00f6glichen.\nIst jedoch in Dresden die vom Kultusministerium bevor-\nzugte, von anderen jedoch als zukunftsunsichere, weil zu\nbeliebige Vereinsvariante f\u00fcr die Fusion der st\u00e4dtischen\nund der Landesmusikschule noch aufzuhalten, da sich die\nbetreffenden beiden Schulleitungen bereits auf den Weg\ndes Einverst\u00e4ndnisses mit ihren Vorgesetzten begeben\nund jede, jeweils getrennt von der anderen, ein Vereins-\nkonzept zur Fusion erarbeitet hat?\nWie bedauerlich, da\u00df die SPD-Fraktion im M\u00e4rz ihren\nAntrag auf eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zu ihrem Gesetzent-\nwurf zur\u00fcckgezogen hat! Vielleicht w\u00e4re es zu diesem\nZeitpunkt noch chancenreich gewesen, am Beispiel der\n\nGesetzesdiskussion wenigstens die Notwendigkeit von\nNachbesserungen der Regierungsvorlage zu thematisie-\nren.\nAus den Entw\u00fcrfen der Dresdner Landesmusikschule zu\neinem Heinrich-Sch\u00fctz-Konservatorium e.V. und der st\u00e4d-\ntischen Musikschule zu einem S\u00e4chsischen Konservato-\nrium Dresden e. V. ist ablesbar, wie weit und konfliktreich\nbei \u2013 vorausgesetzt gutem Willen aller Beteiligten \u2013 der\nWeg zu einer zukunftsicheren Fusionierung bei Wahrung\nder jeweils eigenst\u00e4ndigen und bew\u00e4hrten Profile ist.\nDie \u00c4ngste, zu eigenen Ungunsten dem anderen ange-\nschlossen zu werden, scheinen noch l\u00e4ngst nicht \u00fcberwun-\nden. Folgt hieraus nicht schon die dringende Notwendig-\nkeit \u2013 und ich m\u00f6chte die Bitte von Herrn Hatzsch unter-\nst\u00fctzen \u2013, die m\u00f6gliche Realisierung des Kabinetts-\nbeschlusses wenigstens auf den Jahresbeginn 1996 zu\nverschieben, wenn nicht sogar auf den 1.8.1996.\nIch zitiere aus dem Punkt 2.3 3.8 Entgeltaspekte des\nKonzeptentwurfes der Dresdner Landesmusikschule: ,,Die\nfinanzielle Absicherung des Heinrich-Sch\u00fctz-Konservato-\nriums e.V. ab 1.8.1995 macht eine sehr deutliche Erh\u00f6hung\nund Strukturver\u00e4nderung der Nutzungsentgelte von der-\nzeit 15,8 % auf 21 % im Mittel unabdingbar.\u201c\nWenn der Weg in die freie Tr\u00e4gerschaft so beginnen mu\u00df,\nist es da nicht berechtigt zu fragen \u2013 und hat das etwa mit\nSchwarzmalerei zu tun? \u2013, ob die geplante degressive\nBezuschussung durch das Land nicht zu fr\u00fch einsetzt und\ndie Hoffnung auf kommunale Unterst\u00fctzung zur Zeit illu-\nsion\u00e4r ist? Besteht nicht sogar die berechtigte Sorge, da\u00df\ndie Kommunen dem Beispiel des Landes folgen und auf\nihre kommunale Tr\u00e4gerschaft der Musikschulen verzich-\nten?\nDiese \u00c4ngste sind nicht aus der Luft gegriffen. Der Musik-\nschulskandal 1994/95 im Landkreis Hildesheim \u2013 hier\ndrohte durch drastische Mittelk\u00fcrzung der Konkurs der\nMusikschulen \u2013 best\u00e4tigt das. Inzwischen wird dort auf\nInitiative der IG Medien gemeinsam mit der Akademie f\u00fcr\nGesellschaft und Wissenschaft, in deren Pr\u00e4sidium \u00fcbri-\ngens auch \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: \u2013 Ja, ich komme zum\nSchlu\u00df. Sofort.\n\u2013 die Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf und Schr\u00f6der ver-\ntreten sind, ein Gutachten erarbeitet in der Hoffnung auf\nzukunftssichere L\u00f6sungen f\u00fcr die Musikschularbeit.\nIn dem Gesetzentwurf der SPD sehen auch wir f\u00fcr unser\nLand eine solche M\u00f6glichkeit. Die Mitglieder unserer\nFraktion werden heute f\u00fcr ihn stimmen und, sollte das\nvergeblich sein, ab morgen den weiteren Weg der Musik-\nschulen des Landes kritisch begleiten.\n\n(Beifall bei der PDS und\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir kommen\njetzt zu den Abstimmungen \u00fcber die einzelnen Paragra-\nphen des Ihnen vorliegenden Entwurfes zu den Landes-\nmusikschulen. Ich frage noch einmal nach: Wird zu den\nEinzelabstimmungen von dem Sprecher des Ausschusses\ndas Wort gew\u00fcnscht, Frau Henke? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir jetzt zu den Abstimmungen.\nWir stimmen ab \u00fcber das Gesetz \u00fcber die Landesmusik-\nschule Sachsen, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport, Drucksache 2/0932. Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n845\n\n\n\n\u00a7 1 Begriff und Aufgaben, \u00a7 2 Sitz, Rechtsform und Auf-\nsicht, \u00a7 3 Gliederung der Landesmusikschule, \u00a7 4 Leitung\nder Landesmusikschule, \u00a7 5 Finanzierung, \u00a7 6 Gremien der\nLandesmusikschule, \u00a7 7 Konservatorien, \u00a7 8 Ordnungs-\nwidrigkeiten, \u00a7 9 \u00c4nderung des Vorl\u00e4ufigen Verwaltungs-\nverfahrensgesetzes, \u00a7 10 \u00dcbergangsbestimmungen und\n\u00a7 11 Inkrafttreten.\nIch schlage vor, da\u00df wir \u00fcber diese Paragraphen gemein-\nsam abstimmen, da zu den einzelnen Paragraphen keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen. Erhebt sich dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die von\nmir soeben vorgelesenen Paragraphen zur Abstimmung.\nWer diesen die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist mit Mehrheit des Plenums\ndieser Gesetzentwurf abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, dadurch kommt es auch zu\nkeinen weiteren Abstimmungen. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt 1 beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Neuordnung\nder Rechtsverh\u00e4ltnisse der Stiftung Kulturfonds\n\nDrucksache 2/0994, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache zu f\u00fchren. Aus diesem Grunde wird\nnur der Einreicher sprechen. Das Pr\u00e4sidium hat sich\ndarauf verst\u00e4ndigt, da\u00df die Staatsregierung als Einreicher\n10 Minuten sprechen wird. Ich bitte, da\u00df der Herr Staats-\nminister das Wort nimmt.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nStiftung Kulturfonds wurde am 24. September 1990, das\nhei\u00dft unmittelbar vor dem Tag der Deutschen Einheit,\ndurch den damaligen Kulturminister der DDR errichtet,\num f\u00fcr das Verm\u00f6gen des seit 1974 bestehenden Kultur-\nfonds der DDR eine Rechtsform zu begr\u00fcnden, die es den\nwieder zu errichtenden ostdeutschen L\u00e4ndern erm\u00f6glich-\nte, kulturelle Leistungen zu f\u00f6rdern. Die Errichtung der\nStifung Kulturfonds war eine gro\u00dfe Hilfe f\u00fcr die neuen\nL\u00e4nder, die ja erst die rechtlichen und institutionellen Vor-\naussetzungen einer eigenen F\u00f6rderpolitik schaffen mu\u00dften\nund vorerst nicht daran denken konnten, eigene F\u00f6rder-\nstiftungen zu errichten.\nDa den sich neu konstituierenden L\u00e4ndern die gemein-\nsame Stiftung mit einem eigenen Verm\u00f6gen zur Ver-\nf\u00fcgung stand, konnte fast ohne Unterbrechung die F\u00f6r-\nderung k\u00fcnstlerischer Projekte zu einer Zeit fortgef\u00fchrt\nwerden, als ein solches Element der Kontinuit\u00e4t dringend\nerforderlich war.\nSachsen hat daher von Anfang an in der Person der Vorsit-\nzenden des Stiftungsrates und des Kuratoriums aktiv und\nverantwortlich in der Stiftung mitgearbeitet. Sachsen war\nauch mit den anderen neuen L\u00e4ndern der Auffassung, da\u00df\nes falsch gewesen w\u00e4re, die Stiftung Kulturfonds mit der\nKulturstiftung der L\u00e4nder, der die neuen L\u00e4nder inzwi-\nschen auch angeh\u00f6ren, zu vereinen. Die Aufgabenfelder\nder beiden Stiftungen sind zu unterschiedlich.\nDie Kulturstiftung der L\u00e4nder sieht ihre Aufgabe insbe-\nsondere darin, die Ank\u00e4ufe bedeutender Kunstwerke \u2013\nvor allem der Vergangenheit \u2013 durch ein Bundesland zu\nunterst\u00fctzen. Die Aufgabe der Stiftung Kulturfonds\nbesteht darin, Projekte heute lebender K\u00fcnstler zu f\u00f6rdern.\nDamit erf\u00fcllt sie typische Funktionen einer Kulturstiftung,\nwie sie in den meisten deutschen L\u00e4ndern in der einen\noder anderen Form besteht. Bekanntlich hat auch Sachsen\nin der vorigen Legislaturperiode des Landtages eine solche\nStiftung geschaffen.\nWeil das so ist, sieht die Staatsregierung auch keinen\nWiderspruch darin, diesen Staatsvertrag im Landtag ein-\n\nzubringen und zugleich ihre Absicht anzuk\u00fcndigen, die\nim Vertrag f\u00fcr den 31.12.1997 vorgesehene K\u00fcndigungs-\nm\u00f6glichkeit wahrzunehmen und somit dann aus der\nStiftung auszutreten.\nDer Anteil Sachsens in der Stiftung Kulturfonds w\u00fcrde in\ndie Kulturstiftung des Freistaates Sachsen \u00fcberf\u00fchrt und\nmithin weiterhin f\u00fcr die F\u00f6rderung k\u00fcnstlerischer Aktivi-\nt\u00e4ten verwendet.\nDie Stiftung Kulturfonds war in den ersten f\u00fcnf Jahren\nwertvoll und unverzichtbar und leistet auch jetzt noch\ngute Dienste. Gleichwohl ist nicht zu \u00fcbersehen, da\u00df der\nAbstimmungsbedarf zwischen den beteiligten sechs L\u00e4n-\ndern und das Nebeneinander von zwei gleichartigen Stif-\ntungen \u2013 der Stiftung Kulturfonds und unserer eigenen\nKulturstiftung \u2013 ein Mehr an administrativen Reibungs-\nverlusten bedeutet und das auf die Dauer keinen rechten\nSinn macht.\nAuch hat die Stiftung Kulturfonds durch den R\u00fcckzug des\nBundes betr\u00e4chtlich an finanziellem Nutzen f\u00fcr die ost-\ndeutschen L\u00e4nder verloren. Es gibt jetzt keinen Bundes-\nzuschu\u00df mehr, der nur den L\u00e4ndern gemeinsam zustehen\nw\u00fcrde, sondern es gibt nur noch die Anteile der einzelnen\nL\u00e4nder.\nF\u00fcr die Zeit bis Ende 1997 bietet der Staatsvertrag eine\nklare rechtliche Basis f\u00fcr die Zusammenarbeit. Er \u00f6ffnet\nzugleich den Weg zu einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Beendigung\ndieser Beziehungen und erm\u00f6glicht uns eine \u00dcberf\u00fchrung\nunseres finanziellen Anteils in unsere eigene Stiftung, die\nsich \u2013 das wissen Sie, meine Damen und Herren \u2013 \u00fcber-\nzeugend bew\u00e4hrt hat.\nIn diesem Sinne bitte ich um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zum Staatsver-\ntrag \u00fcber die Neuordnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Stif-\ntung Kulturfonds in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df und den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberwei-\nsung in die von mir genannten Aussch\u00fcsse die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt 2 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n846\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung\nDrucksache 2/0935, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Aus diesem Grunde\nspricht der Einreicher 5 Minuten zu seinem Entwurf. Ich\nbitte, da\u00df die PDS als Einreicher jetzt das Wort nimmt.\nBitte, Frau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die passive Nutzung von Sonnenenergie direkt an\nGeb\u00e4uden, das hei\u00dft den Fassaden und D\u00e4chern, ist ein\nWeg zur Senkung der CO2-Emission und somit ein Beitrag\nzum Klimaschutz.\n40 % aller Energie in Deutschland wird zu Heizzwecken\nverwendet. Das von uns eingebrachte Gesetz zur \u00c4nde-\nrung der S\u00e4chsischen Bauordnung zielt darauf, bei Neu-\nbauten mit zentraler Warmwasserversorgung 60 bis 65 %\ndes zu erwartenden Jahreswarmwasserbedarfs \u00fcber ther-\nmische Solaranlagen abzudecken. Das erm\u00f6glichen uns\ndie w\u00e4rmenden Strahlen der Sonne.\nGeringere Deckungsquoten sind aus unserer Sicht nicht\nzul\u00e4ssig, wenn technische Gr\u00fcnde oder wirtschaftliche\nGesichtspunkte den Einsatz von Solarthermie nicht recht-\nfertigen.\nDiese Gesetzesnovellierung folgt dem internationalen\nTrend, den Einsatz von Solaranlagen zum Baustandard zu\nmachen. Die Sachsen sollen hier praktisch zeigen, da\u00df sie\nmit dieser Entwicklung Schritt halten.\nAm 10. Mai dieses Jahres fand an der TU Cottbus ein inter-\nnationales Kolloquium zur Nutzung der Solarenergie statt.\nProf. Erich Hahne aus Stuttgart sprach \u00fcber solare W\u00e4rme.\nEr formulierte: ,,Es ist Luxus, warmes Wasser aus hoch-\nwertigen fossilen Brennstoffen, wie Kohle, Gas und Erd\u00f6l,\nherzustellen. Man mu\u00df kein Thermodynamiker sein, um\ndas zu erkennen. Wir stehen bei der Heizung den H\u00f6hlen-\nmenschen nicht fern. Wir besitzen eine uns eigene Lager-\nfeuermentalit\u00e4t. Buschtrommeln und Rauchfahnen sind\nzwar selten, aber wie die H\u00f6hlenmenschen haben wir zen-\ntrale Heizstellen. Da wird alles verfeuert, was da ist.\u201c\nMeine Damen und Herren! Unsere Gesetzesnovellierung\nsoll helfen, von dieser Lagerfeuermentalit\u00e4t wegzukom-\nmen hin zu zukunftsorientiertem naturvertr\u00e4glichem Hei-\nzen; ansonsten heizt uns die Natur ein.\nWas kostet der Einsatz der Solarthermie? Die Investitions-\nkosten f\u00fcr ihre Nutzung sind an der Schwelle der Wirt-\nschaftlichkeit. Solare W\u00e4rmekosten sind nicht weit von\nden vorherrschenden Strompreisen. Sie liegen zwischen\n12 Pfennigen pro Kilowattstunde zum Beispiel in Ravens-\nburg und 26 Pfennigen in Oederan. Um den Einsatz der\nSolarenergie nicht der Spontaneit\u00e4t des Marktes zu \u00fcber-\nlassen \u2013 die Stromkonzerne haben nat\u00fcrlich kein Interesse\nan einer dezentralen Eigenversorgung der Kommunen mit\nEnergie \u2013, sollte der Gesetzgeber den Einsatz der Sonnen-\n\nenergie konsequenter und wirksamer f\u00f6rdern als bisher.\nUnser Vorschlag: 50 bis 70 % der zus\u00e4tzlich anfallenden\nKosten k\u00f6nnten durch F\u00f6rderung sozial differenziert aus-\ngeglichen werden.\nDie Gesetzesnovellierung w\u00fcrde im Freistaat Sachsen g\u00fcn-\nstige juristische Rahmenbedingungen schaffen, welche die\ngro\u00dffl\u00e4chige Nutzung von Solarenergie beg\u00fcnstigen.\nDamit k\u00f6nnten z. B. in der Lausitz oder im S\u00fcdraum Leip-\nzig viele neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Das w\u00e4re ein wirk-\nsamer Beitrag zum guten Klima in Sachsen. Eigentlich\nk\u00f6nnten Sie, meine Damen und Herren Abgeordneten,\nunserem Antrag Ihre Zustimmung nicht versagen.\nDie PDS beantragt, diesen Gesetzentwurf auch in den\nAusschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung zu \u00fcber-\nweisen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\nder S\u00e4chsischen Bauordnung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Woh-\nnen, Bauen und Verkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Zus\u00e4tzlich ist\nbeantragt worden, ihn auch an den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung zu \u00fcberweisen. Wird dazu Ein-\nzelabstimmung gew\u00fcnscht? Dann bitte ich, mir das offizi-\nell mitzuteilen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir bitten um Einzelabstim-\nmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann werden wir abstimmen \u00fcber\ndie \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df Wohnen, Bauen und\nVerkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df auf Vorschlag des Pr\u00e4sidiums. Wer dem die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer Stim-\nme dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00dcberweisung an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung. Wer der \u00dcber-\nweisung an diesen Ausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 7 Stimmenthaltun-\ngen; damit ist der \u00dcberweisung mehrheitlich nicht zuge-\nstimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 3 beendet.\n\n(Zurufe)\n\nGibt es noch Unklarheiten? \u2013 Nein, gut.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n847\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des Landesjugendhilfeausschusses\nDrucksache 2/1028, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nDas Pr\u00e4sidium hat auf seiner Sitzung am 11. Mai 1995 die-\nsen Tagesordnungspunkt festgesetzt. Dazu liegt in der\nDrucksache 2/1028 der Wahlvorschlag der CDU vor,\nHerrn Matthias Grahl zu w\u00e4hlen. Die Wahlen finden nach\nder Bestimmung unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt;\nallerdings kann statt dessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage deshalb, ob ein Abgeordneter einer offenen\nAbstimmung widerspricht?\n\n(Ein Abgeordneter stimmt dagegen.)\n\nDas ist so; Herr L\u00e4mmel hat widersprochen. Damit findet\neine geheime Abstimmung statt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich berufe aus diesem Grunde\nwieder eine Wahlkommission aus den Reihen der Schrift-\nf\u00fchrer. Ich bitte Herrn Hatzsch, die Leitung zu \u00fcberneh-\nmen. Des weiteren bitte ich die Abgeordneten Frau Einsle,\nHerr Colditz, Herr Kannegie\u00dfer und Frau Roth, diese\nWahl gemeinsam mit Herrn Hatzsch durchzuf\u00fchren. Herr\nHatzsch, Sie haben jetzt das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem ent-\nsprechend der angegebenen Drucksache der Kandidat als\nstellvertretendes Mitglied des Landesjugendhilfeausschus-\nses aufgef\u00fchrt ist.\nSie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden. Erh\u00e4lt der Kandidat mehr Ja- als Nein-\nstimmen, so ist er gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Ist ein Abgeordneter da, den\nich nicht aufgerufen habe? \u2013 Wenn nein, dann beende ich\ndie Wahlhandlung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nIch schlage Ihnen vor, in der Tagesordnung fortzufahren\nund das Ergebnis dieser Wahl sp\u00e4ter bekanntzugeben.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nAu\u00dferuniversit\u00e4re Forschung\nDrucksache 2/0174, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Im Pr\u00e4sidi-\num wurden folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen festge-\nlegt: 20 Minuten f\u00fcr die CDU, 10 Minuten f\u00fcr die SPD, 10\nMinuten f\u00fcr die PDS. Die Reihenfolge ergibt sich aus der\nAntragstellung. Zuerst spricht die CDU, dann PDS, CDU,\nSPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDas Wort hat jetzt die Fraktion der CDU; Herr Dr. Rein-\nfried, bitte.\n\nDr. Reinfried, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Erfolgreiche Forschung sichert die\nZukunft. Sie ist ein entscheidender Faktor f\u00fcr die Siche-\nrung des Wirtschaftsstandortes Sachsen.\nNach der erfolgreichen Umstrukturierung der Forschungs-\nlandschaft bestehen in Sachsen 22 au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschungseinrichtungen. Damit hat die au\u00dferuniversit\u00e4re\nForschung im Freistaat Sachsen einen Stand erreicht, der\nden Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern nicht scheuen\nmu\u00df.\nDie sogenannten Blaue-Liste-Einrichtungen \u2013 genannt\nnach der Farbe des Papiers, auf dem diese urspr\u00fcngliche\nInstitutsliste geschrieben worden ist \u2013 spielen dabei wegen\nihres Volumens, ihrer Struktur und ihrer inhaltlichen Aus-\nrichtung in der Forschungslandschaft des Freistaates Sach-\nsen eine gewichtige Rolle. Durch die erfolgreiche Ver-\nkn\u00fcpfung von Grundlagen- und angewandter Forschung\nsind sie als Partner der s\u00e4chsischen Hochschulen und der\ninnovativen Unternehmen gleicherma\u00dfen von Bedeutung.\n Die Blaue Liste umfa\u00dft heute bundesweit \u2013 also in ganz\nDeutschland \u2013 81 Forschungsinstitute und Einrichtungen\nmit Servicecharakter f\u00fcr die Forschung, die au\u00dferhalb der\n\nUniversit\u00e4ten bestehen und wegen ihrer \u00fcberregionalen\nBedeutung und aus gesamtstaatlichem, wissenschaftspoli-\ntischem Interesse in die gemeinsame F\u00f6rderung durch\nBund und L\u00e4nder aufgenommen worden sind.\nDie Verwaltungsvereinbarungen sichern den Instituten\neine unbefristete F\u00f6rderung je zur H\u00e4lfte durch den Bund\nund den Freistaat Sachsen zu. Ausgenommen hiervon ist\nbei uns das Forschungszentrum Rossendorf, welches auf-\ngrund seines Forschungsprofils und der Struktur eher\neiner Gro\u00dfforschungseinrichtung entspricht.\nEs ist nach wie vor unser politisches Ziel, f\u00fcr Rossendorf\nden Status einer Gro\u00dfforschungseinrichtung zu erreichen.\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die Finanzierungsgrundlagen\ndes Institutes. Wie Sie wissen, werden Gro\u00dfforschungs-\nzentren zu 90 % vom Bund finanziert bei 10 % Landes-\nbeteiligung. Bei dem einzigen Gro\u00dfforschungszentrum auf\nunserem Territorium, dem Umweltforschungszentrum\nLeipzig, tr\u00e4gt eben der Bund 90 % der Kosten. Die \u00fcbrigen\n10 % teilen sich Sachsen-Anhalt und der Freistaat Sachsen.\nF\u00fcr Rossendorf ist ebenfalls unser politisches Streben, da\u00df\nsich der Bund zu seiner Verantwortung bekennt, die Alt-\nlastenbeseitigung mit zu finanzieren und dies nicht allein\ndem Freistaat Sachsen anzulasten.\nDie Blaue-Liste-Institute in Sachsen verf\u00fcgen \u00fcber insge-\nsamt 1 076 Personalstellen. Dies sind 13 % aller Personal-\nstellen der Blauen Liste und 28 % innerhalb der neuen\nBundesl\u00e4nder. Zus\u00e4tzlich standen 1994 noch Personalmit-\ntel f\u00fcr die Einrichtung von Drittmittelstellen \u2013 n\u00e4mlich\nFinanzierung durch Industrie und Projekttr\u00e4ger \u2013 und die\nBesch\u00e4ftigung von Doktoranden zur Verf\u00fcgung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n848\n\n\n\nDie zur H\u00e4lfte von Bund und Land getragenen Zuwen-\ndungen an die Blaue-Liste-Institute haben sich von 1992\nmit rund 131 Millionen DM auf 186 Millionen DM im\nJahre 1994 entwickelt. Noch nicht befriedigend f\u00fcr uns ist\nallerdings die Tatsache, da\u00df Sachsen einen Finanzanteil\nvon 35 % aller von Bund und Land gemeinsam finanzier-\nten Forschungseinrichtungen tr\u00e4gt, w\u00e4hrend dem ein\nDurchschnitt aller Bundesl\u00e4nder von 30 % gegen\u00fcbersteht.\nHauptgrund ist der geringe Anteil Sachsens an der Kate-\ngorie der Gro\u00dfforschungszentren.\nEin weiterer wichtiger Teil der Forschungsinfrastruktur\nsind die Einrichtungen der Max-Planck-Gesellschaft. Die\nGr\u00fcndung des Max-Planck-Institutes f\u00fcr Physik komple-\nxer Systeme im Sommer 1993 in Dresden und des Max-\nPlanck-Institutes f\u00fcr neuropsychologische Forschung in\nLeipzig im Herbst 1994 sind Beispiele daf\u00fcr.\nDie Max-Planck-Gesellschaft hat die Absicht, bis zum\nEnde des Jahrzehntes in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nvoraussichtlich 18 Institute zu gr\u00fcnden. Die Max-Planck-\nGesellschaft w\u00e4re dann in den \u00f6stlichen L\u00e4ndern im glei-\nchen Umfang vertreten wie in den westlichen Bundes-\nl\u00e4ndern. Wegen der bekannt hohen Standards der\nMax-Planck-Institute in der Grundlagenforschung bedeu-\ntet das eine erhebliche St\u00e4rkung des Forschungsstandortes\nSachsen.\nDie Fraunhofer-Gesellschaft ist die gr\u00f6\u00dfte Tr\u00e4gerorganisa-\ntion f\u00fcr au\u00dferuniversit\u00e4re angewandte Forschung.\nSchwerpunkte in Sachsen sind dabei die Materialfor-\nschung und die Mikroelektronik.\nAu\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen m\u00fcssen mit\ndem Ziel eines verbesserten Technologietransfers und\neiner raschen Umsetzung von Innovationen in die gewerb-\nliche Wirtschaft verst\u00e4rkt in die Wirtschaftsentwicklung\neinbezogen werden. Aufgrund ihrer Spezifik sind die Ein-\nrichtungen der Fraunhofer-Gesellschaft daf\u00fcr besonders\ngeeignet.\nDas Zusammenwirken \u00f6ffentlicher Grund- und Projekt-\nfinanzierung mit Ertr\u00e4gen und Auftr\u00e4gen der Industrie\nund der Wirtschaftsverb\u00e4nde ist erfolgsbestimmend. Die\nneugegr\u00fcndeten und in das bestehende Netzwerk der\nFraunhofer-Gesellschaft eingebundenen Einrichtungen\nsind ein wichtiges Element der wissenschaftlich-technolo-\ngischen Infrastruktur des Freistaates, weil sie sich unmit-\ntelbar an den Bed\u00fcrfnissen sowohl kleinerer Unternehmen\nwie auch gro\u00dfer High-Tech-Konzerne orientieren.\nAls  weitere  Komponente  beabsichtigt  die  Fraunhofer-\nGesellschaft, zuk\u00fcnftig sogenannte Anwendungszentren\nzu schaffen. Sie sollen den Transfer von Forschungsergeb-\nnissen hin zu Klein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen\nbef\u00f6rdern. Der Freistaat Sachsen wird diese Vorhaben\nebenfalls finanziell unterst\u00fctzen. F\u00fcr das Haushaltsjahr\n1996 sind f\u00fcr die Ersteinrichtung von Anwendungszentren\neine Million DM vorgesehen.\nDie Fraunhofer-Gesellschaft hat einen Gesamtbedarf f\u00fcr\nAusbauma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen in H\u00f6he von\n283 Millionen DM ausgewiesen. Davon sollen 141 Millio-\nnen DM \u00fcber eine Sonderfinanzierung des Freistaates\nSachsen unter Zuhilfenahme des EFRE-Fonds der Europ\u00e4i-\nschen Union ab 1995 gedeckt werden.\nDie Ergebnisse im Bereich des Ausbaus und der Konsoli-\ndierung von au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen\nim Freistaat Sachsen haben gezeigt, da\u00df die Wissenschafts-\nund Forschungspolitik auf dem richtigen Weg ist. Die\nCDU-Fraktion wird die Staatsregierung auch in Zukunft\nunterst\u00fctzen, durch einen konsequenten Ausbau der\n\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung die Voraussetzungen daf\u00fcr\nzu schaffen, da\u00df der Freistaat Sachsen eine erste Adresse\nals Wissenschafts- und Wirtschaftsstandort innerhalb der\nBundesrepublik Deutschland und in Europa wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS,\nHerr Prof. Bramke.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Antwort des s\u00e4chsischen Ministeriums\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst liest sich \u2013 und der Tenor der\nRede von Kollegen Reinfried war der gleiche \u2013 wie eine\nErfolgsmeldung. F\u00fcr diese gibt es auch durchaus eine\ngewisse Berechtigung; denn beim Aufbau einer neuen\nWissenschaftslandschaft und insbesondere der au\u00dferuni-\nversit\u00e4ren Forschung schneidet Sachsen im Vergleich der\nneuen Bundesl\u00e4nder gut ab.\nEs gibt durchaus Einzelbeispiele, wo hier der Standard der\nalten Bundesl\u00e4nder erreicht und zum Teil \u00fcberschritten\nwird. Das verdient Anerkennung, wenn wir ber\u00fccksich-\ntigen, da\u00df im Gegensatz zur relativen Kontinuit\u00e4t in der\nHochschullandschaft in der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung\ng\u00e4nzlich neue Strukturen aufgebaut werden mu\u00dften, was\nan die Wissenschaftsorganisation und an die beteiligten\nWissenschaftler v\u00f6llig neue Anforderungen stellte.\nAber es w\u00e4re in Anbetracht der auf uns zukommenden\nAnforderungen in den n\u00e4chsten Jahrzehnten meines\nErachtens angebracht gewesen, die Schwachstellen und\nProbleme deutlicher anzusprechen, als das jetzt da und\ndort und fast versch\u00e4mt geschieht.\nAls wichtige Schwachstellen sehe ich folgende an:\n1. Es gibt zur Zeit rund 2 250 Planstellen in der au\u00dferuni-\nversit\u00e4ren Forschung, dazu etwa 1 000 \u00fcber Drittmittel\nBesch\u00e4ftigte. In einer j\u00fcngst ver\u00f6ffentlichten Analyse wur-\nden aber f\u00fcr Sachsen ca. 16 000 nicht mehr besch\u00e4ftigte\nIndustrieforscher annonciert, und au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschung ist ja wesentlich Industrie- oder mit der Industrie\nverbundene Forschung.\nMir ist klar, das Land wird nicht in der Lage sein, das Gros\ndieses besch\u00e4ftigungslosen Potentials mittelfristig zu inte-\ngrieren. Aber ich vermisse L\u00f6sungsangebote, das Problem\nanzugehen, und zwar in einer \u00fcber herk\u00f6mmliche Metho-\nden hinausreichenden Art und Weise. Warum k\u00f6nnen\nnicht Wege wie in den Vereinigten Staaten gegangen wer-\nden, wo es den steuerbeg\u00fcnstigten Aufbau von For-\nschungszentren mit unkonventionellen Verbindungen zu\nden Hochschulen und zur Industrie gibt, die in ihrer Regi-\non der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber sind? Sachsen\nbietet dazu Voraussetzungen wie meines Erachtens kein\nanderes Bundesland.\nIm Zusammenhang mit Verweisen auf die drei Wissen-\nschaftsregionen scheint mir so etwas angedacht zu sein,\naber die Schritte sind nach meiner Auffassung etwas zu\nkurz geraten.\n2. Blo\u00dfe Zahlen \u00fcber besch\u00e4ftigte oder auch besch\u00e4fti-\ngungslose Wissenschaftler sind nur bedingt aussagekr\u00e4f-\ntig, zum Beispiel geschlechtsneutral. Die Problematik von\nFrauen in der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung spielt in der\nAnfrage und in der Stellungnahme keine Rolle.\nNun ist dieser Schwarze Peter weniger dem SMWK zuzu-\nschieben; danach wurde nicht gefragt. Es war also keine\nHausaufgabe zu erledigen. Aber da\u00df in der Anfrage der\nMehrheitsfraktion die Rolle der Wissenschaftlerinnen, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n849\n\n\n\nbekanntlich au\u00dferordentlich prek\u00e4r ist, nicht eine geson-\nderte Frage oder wenigstens eine Nebenfrage wert gewe-\nsen ist, das ist bezeichnend.\nGerade die Neustrukturierung der Wissenschaftsland-\nschaft h\u00e4tte neue T\u00fcren aufsto\u00dfen sollen, wenn zum Bei-\nspiel \u00fcber eine Quotierung nachgedacht worden w\u00e4re.\nKompetente Angebote, kompetente Bewerberinnen h\u00e4tte\nes mehr als genug gegeben. Hier w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit\ngewesen, Signale f\u00fcr die ganze Bundesrepublik zu setzen.\n3. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Perspektive junger Wissenschaft-\nlerinnen und junger Wissenschaftler. In anerkennenswer-\nter Weise werden diesbez\u00fcgliche Defizite in der Stellung-\nnahme des SMWK angesprochen, wobei auch der Hinweis\nauf die soziale Verpflichtung gegen\u00fcber Forschern der\nmittleren Generation, die ja eine besondere Rolle zu spie-\nlen hat, zu akzeptieren ist.\nAber wenn in der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung \u2013 viel-\nleicht mit Ausnahme der Innovationskollegs \u2013 die M\u00f6g-\nlichkeiten zur F\u00f6rderung junger Wissenschaftlerinnen und\nWissenschaftler so gering sind, dann m\u00fc\u00dfte eine grund-\ns\u00e4tzlich andere, eine grunds\u00e4tzlich erweiterte F\u00f6rderung\ndes wissenschaftlichen Nachwuchses an den Universit\u00e4ten\nerfolgen.\nWenn Sie bedenken, da\u00df in f\u00fcnf bis zehn Jahren ein regel-\nrechter Generationswechsel stattfindet und die Reserven\ndaf\u00fcr nicht sehr gro\u00df \u2013 um es sehr zur\u00fcckhaltend zu for-\nmulieren \u2013 sind, dann kann einem angst und bange wer-\nden.\n4. Generell ist wohl zu sagen, da\u00df sich immer mehr\nbemerkbar macht, da\u00df in allzu hausbackener Weise das\nSystem der alten Bundesrepublik auf den Osten \u00fcbertra-\ngen wurde. Es hei\u00dft in einer repr\u00e4sentativen Analyse: ,,Die\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern zur Zeit laufenden, beson-\nders zahlreichen Programme m\u00fc\u00dften an die dortigen spe-\nzifischen Umweltfaktoren und Rahmenbedingungen der\nkleinen und mittleren Unternehmen besser als bisher\nangepa\u00dft werden.\u201c\nDas ist sehr wichtig, wenn wir wissen, da\u00df die au\u00dfer-\nuniversit\u00e4re Forschung in den alten Bundesl\u00e4ndern\nwesentlich an die gro\u00dfe Industrie, die es hier nicht gibt,\nangebunden ist.\nHier wird auch deutlich, wie schwer die Scheu oder\nAbneigung, aus der DDR Bew\u00e4hrtes zu \u00fcbernehmen, jetzt\ngerade auf der Forschungslandschaft Sachsens lastet.\nIn einem ineffizienten Gesamtsystem war n\u00e4mlich die Ver-\nbindung von Industrie- auf der einen und Akademie-\nsowie Hochschulforschung auf der anderen Seite ein\ndurchaus gut ausgebautes Teilsystem. Das ist auch in der\nEvaluation des Wissenschaftsrates ausdr\u00fccklich hervor-\ngehoben worden.\nMeines Erachtens kn\u00fcpft auch das interessante Mittweida-\nModell an diese Tradition an. Diesem Modell sollte Auf-\nmerksamkeit geschenkt und Unterst\u00fctzung gegeben wer-\nden.\n5. und letztens: Wolfgang Fr\u00fchwald von der Deutschen\nForschungsgemeinschaft hat die derzeitige Schw\u00e4che in\nder geistes- und sozialwissenschaftlichen Forschung im\nOsten als geradezu alarmierend bezeichnet. F\u00fcr Sachsen\ntrifft diese Alarmierung durchaus auch zu, wenngleich in\nEinrichtungen wie der S\u00e4chsischen Akademie der Wissen-\nschaften und des Sorbischen Institutes solide Arbeit in\ndiesen Bereichen geleistet wird. \u00dcbrigens ist darauf zu\nverweisen, da\u00df diese beiden Institute bereits in der DDR\nexistierten, keinesfalls als Widerstandszentren \u00fcberlebten,\n\nsondern deutliche staatliche F\u00f6rderung erhalten haben.\nDa\u00df daran angekn\u00fcpft wird, ist begr\u00fc\u00dfenswert.\nAuch der Aufbau neuer Einrichtungen wie des Hannah-\nArendt-Institutes, des Institutes f\u00fcr S\u00e4chsische Geschichte\nund Volkskunde, eines k\u00fcnftigen Geisteswissenschaft-\nlichen Zentrums f\u00fcr Geschichte und Kultur Ost-/Mittel-\neuropas in Leipzig verdienen Erw\u00e4hnung. Aber ob, mit\nAusnahme des letzteren, dort in die Zukunft weisende\nWissenschaft betrieben werden wird, darf zumindest mit\nZweifel bedacht werden.\nDas Hannah-Arendt-Institut wurde mit betr\u00e4chtlichem\nMittelaufwand aufgebaut. Die Kritik aus den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern war und ist betr\u00e4chtlich wegen der bisher nur\ntropfenweise flie\u00dfenden Ergebnisse und vor allem wegen\ndes theoretischen Ansatzes.\nZu ersterem kann geltend gemacht werden: Ein neuauf-\ngebautes Institut braucht eine gewisse Zeit, sich zu finden.\nSchnellsch\u00fcsse zu provozieren ist nicht angeraten. Aber\nwar die Vorbereitung auf die Konstituierung ausreichend?\nIch meine, politische Konjunktur hat hier eine \u00fcbereilte\nGr\u00fcndung bewirkt.\nZur zweiten, die theoretischen Grundlagen betreffende\nKritik: Die Totalitarismustheorie ist umstritten, kann aber\neine Grundlage sein. Nur als alleiniges methodisches Leit-\nmotiv statt eines pluralen Ansatzes ersetzt sie alte, in der\nDDR praktizierte Einseitigkeiten durch neue, nun in der\nBundesrepublik. Sie wurden und werden bereits \u2013 trotz\ndes anerkennenswerten Bem\u00fchens meines gesch\u00e4tzten\nKollegen Heidemann, des derzeitigen faktischen wissen-\nschaftlichen Leiters, dem gegenzusteuern \u2013 ziemlich deut-\nlich. Der Start war nicht dazu angetan, deutliche Impulse\nf\u00fcr die neuen, geschweige denn die alten Bundesl\u00e4nder zu\ngeben.\nSchlu\u00dfbemerkung: Das Netz der au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\nschungseinrichtungen ist d\u00fcnn, aber ausbauf\u00e4hig. Wie\ninnovativ es sein wird, ist noch nicht abzusehen. Sachsen\nk\u00f6nnte f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung der Bundes-\nrepublik deutlich st\u00e4rkere und vor allem mehr internatio-\nnalen Trends folgende, originellere Akzente setzen. Und\ndas m\u00fc\u00dfte das Anliegen der gesamten Staatsregierung\nsein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr L\u00e4mmel, bitte.\n\n(Zuruf von der SPD: Wo ist die SPD?)\n\nL\u00e4mmel,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Die gegenw\u00e4rtige Situation der Ein-\nrichtungen der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung in Sachsen\nist einerseits erfreulich, aber sie zeigt auch auf, da\u00df noch\nnicht alles das geschafft ist, was wir uns eigentlich vorstel-\nlen. Dr. Reinfried hat es in seiner Rede eindeutig festge-\nstellt.\nF\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sachsen ist die au\u00dferuniversi-\nt\u00e4re Forschung einer der Hauptstandortfaktoren. Deshalb\nsind wir auf den weiteren Ausbau der au\u00dferuniversit\u00e4ren\nForschung angewiesen. Dabei kann es allerdings nicht\nallein die Aufgabe des Staates sein, die Mittel f\u00fcr die\nau\u00dferuniversit\u00e4re Forschung aufzubringen, sondern ich\nsehe, da\u00df sich die Wirtschaft wesentlich st\u00e4rker im Bereich\nder au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung engagieren mu\u00df. Denn\nes ist ja schlie\u00dflich so, da\u00df die meisten Ergebnisse der\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsinstitute auch der Wirt-\nschaft zugute kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n850\n\n\n\nIn Sachsen existieren nicht nur die 22 au\u00dferuniversit\u00e4ren\nForschungseinrichtungen, sondern man darf die 42 For-\nschungs-GmbHs nicht vergessen. Diese Forschungs-\nGmbHs stellen in der Bundesrepublik Novit\u00e4ten dar. Man\nmu\u00df dem s\u00e4chsischen Staat danken, da\u00df er mit gro\u00dfem\nEngagement den gr\u00f6\u00dften Teil dieser Forschungs-GmbHs\nerhalten und privatisiert hat.\nDennoch sind meines Erachtens folgende Probleme festzu-\nhalten: In Zeiten knapper Kassen ist die Festsetzung von\nPriorit\u00e4ten auf den Gebieten Forschung und Technologie\nunumg\u00e4nglich. Der Arbeitskreis der CDU-Fraktion ersucht\ndeshalb die Staatsregierung, die Arbeit des Forschungsbei-\nrates sowie des Technologiebeirates zu intensivieren, um\nein Gesamtkonzept zur Strategie der Forschungs- und\nTechnologiepolitik im Freistaat Sachsen zu erarbeiten.\nEin weiterer Punkt betrifft den geplanten oder den gefor-\nderten Abbau von Personal. Meine Damen und Herren,\ndie Forschungseinrichtungen im Freistaat Sachsen befin-\nden sich im Aufbau. Aus diesem Grund kann man jetzt\nnicht schon wieder an Abbau denken, ohne die Substanz\nder Forschungseinrichtungen ernsthaft zu gef\u00e4hrden.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nWir als Fraktion werden all die Forschungseinrichtungen\nunterst\u00fctzen, die lebhaft und effizient arbeiten und der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft verwertbare Ergebnisse zuf\u00fchren.\nWenn man sich die Personalausstattung anschaut, mu\u00df\nman feststellen, da\u00df schlanke Personalausstattung bereits\njetzt vorhanden ist, die allerdings eine ung\u00fcnstige Alters-\nstruktur insgesamt aufweist. Hier wird es also notwendig\nsein, in den n\u00e4chsten Jahren verst\u00e4rkt junge Leute aus den\nUniversit\u00e4ten in die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung hinein-\nzubringen.\nEin weiterer Punkt betrifft die f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4re\nForschung bereitzustellenden Mittel. Ich m\u00f6chte hier\nsagen, da\u00df wir uns nicht mit einer Mittelk\u00fcrzung f\u00fcr diese\nForschungseinrichtungen abfinden werden, denn die\nZukunft Sachsens \u2013 ich hatte es schon gesagt \u2013 steht hier\nauf dem Spiel. Im Gegenteil, es kommt eigentlich darauf\nan, heute mutige Entscheidungen f\u00fcr morgen zu treffen.\nWir haben \u2013 das wei\u00df jeder, der sich damit besch\u00e4ftigt \u2013\nauf verschiedenen Technologiefeldern Defizite, die wir\nnur dadurch ausgleichen k\u00f6nnen, da\u00df wir Kapazit\u00e4ten\nausbauen bzw. neue Kapazit\u00e4ten aufbauen.\nIch denke, die Diskussion um das digitale Radio wird sich\nfortsetzen m\u00fcssen. Wir werden als Freistaat nicht umhin-\nkommen, auch auf diesem Technologiefeld Fu\u00df zu fassen.\nIch denke an die Werkstofforschung, ich denke an die\nneuen Medien und nat\u00fcrlich Elektronik- und Kommunika-\ntionstechnologien.\nIch hatte es schon gesagt, ich erwarte aber auch von der\nWirtschaft ein st\u00e4rkeres finanzielles Engagement. Dabei ist\nzu ber\u00fccksichtigen, da\u00df der Markt f\u00fcr F- und E-Leistun-\ngen \u2013 f\u00fcr Forschungs- und Entwicklungsleistungen \u2013\nge\u00f6ffnet werden mu\u00df. Es hei\u00dft also, den Zusammenhang\nzwischen Wirtschaftsf\u00f6rderung und Forschungsf\u00f6rderung\nherzustellen und in beiden H\u00e4usern der Staatsregierung\ngemeinsame Strategien zu erarbeiten.\nMan kann das ganz deutlich auch erl\u00e4utern an dem Bei-\nspiel der Errichtung der Siemens-Fabrik in Dresden. Heute\nsind wir dabei, die Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr das Siemens-Werk zu\nfinden, obwohl \u2013 die Presse hat es schon dargestellt \u2013 es\ndoch in verschiedenen Arbeitsgebieten an Arbeitskr\u00e4ften\nfehlt. Doch man mu\u00df sich dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df,\nwenn wir hier in Sachsen nicht die Forschungskapazit\u00e4ten,\n\nden Forschungsvorlauf auch f\u00fcr den weiteren Ausbau\neiner solchen Elektronikfabrik \u2013 von AMD oder weiteren\nUnternehmen gar nicht zu sprechen \u2013, sichern k\u00f6nnen, Sie-\nmens sicherlich in 10 Jahren Dresden verlassen und sich\neinen neuen Standort suchen wird. Der Zeitpunkt ist abzu-\nsehen, zu dem die neuen Technologien der Siemens-Fabrik\nauch veraltet sein werden.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nWir werden in Chemnitz \u2019was vorhalten!)\n\nVor allem, denke ich, besteht hierin die Chance f\u00fcr den\nwissenschaftlichen Nachwuchs.\nDie au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen bieten\nneben den Unternehmen der gewerblichen Wirtschaft vor\nallem die beruflichen Perspektiven f\u00fcr die Absolventen\nund Doktoranden der Universit\u00e4ten.\nWenn sich der gegenw\u00e4rtige negative Trend bei den Stu-\ndentenzahlen in den technischen F\u00e4chern nicht umkehrt,\nwird in naher Zukunft der wissenschaftliche Nachwuchs\nf\u00fcr die Forschungseinrichtungen und Unternehmen nicht\nmehr zu sichern sein. Deshalb ist darauf hinzuweisen, da\u00df\nnicht nur die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Nachwuchsforscher an den\nUniversit\u00e4ten auszubauen sind, sondern da\u00df sich auch\n\u00fcber Stipendien u. \u00e4. die Wirtschaft an der Ausbildung\nund Heranziehung der jungen Forscher beteiligen mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEinen weiteren Weg, um die Forschungsfinanzierung auf\neine solidere Basis zu stellen, sehe ich bzw. sieht die Frak-\ntion darin, die Gr\u00fcndung von An-Instituten zu bef\u00f6rdern,\nwobei wir uns dar\u00fcber im klaren sind, da\u00df ohne eine\nAnschubfinanzierung auch diese Institute nicht auf die\nBeine kommen werden, jedoch eine dauerfinanzierte Ein-\nrichtung hier nicht entstehen darf.\nEin weiteres Feld zur Erschlie\u00dfung finanzieller Mittel f\u00fcr\ndie Forschung ist die Beteiligung an EU-F\u00f6rderprogram-\nmen. Es ist sehr bedauerlich, wenn man sich die Zahlen\nanschaut, wie wenig s\u00e4chsische Unternehmen oder wie\nwenig s\u00e4chsische Forschungsinstitutionen an der EU-F\u00f6r-\nderung partizipieren. Es ist ja nicht nur so, da\u00df Geld ins\nLand kommt, sondern es geht auch darum, den ,,europ\u00e4i-\nschen Blick\u201c in die Unternehmen und in die Forschungs-\neinrichtungen zu richten.\nAus diesem Grund wird der Arbeitskreis der Fraktion der\nCDU die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen\nweiterhin begleiten und dar\u00fcber wachen, auch im neuen\nHaushalt, da\u00df die ohnehin pro Kopf der Bev\u00f6lkerung\nnicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig hohen finanziellen Mittel f\u00fcr die For-\nschung weiterhin gesichert bleiben, um auch in zehn Jah-\nren den Forschungsstandort Sachsen europaweit bekannt-\nmachen zu k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD;\nHerr Dr. Th\u00fcrmer, bitte.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine\nHerren! Sehr kurz und sehr knapp ist der Antrag \u00fcber-\nschrieben: ,,Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung\u201c.\nUnvoreingenommen mu\u00df man sagen, da\u00df au\u00dferuniver-\nsit\u00e4re Forschung mehr ist, als von der Fraktion der CDU\nzu berichten angefragt war. Unter au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschung fallen auch die Industrieforschung und die priva-\nten Forschungs-GmbHs.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist ja wohl bekannt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n851\n\n\n\n\u2013 Ja, aber im allgemeinen Sprachgebrauch ist das nicht\nsofort und gleich verst\u00e4ndlich.\nZur Industrieforschung ist in dem Bericht einiges gesagt,\nzu den privaten Forschungs-GmbHs nichts. Diese privaten\nForschungs-GmbHs sind, wie bekannt, Ausgr\u00fcndungen\naus Industrieforschungsabteilungen, aus Hochschulen, aus\nAkademie-Instituten. Diese Ausgr\u00fcndungen wurden\ngefordert, und sie wurden anfangs auch gef\u00f6rdert durch\n\u00dcberlassung von Sachmitteln, von Datenbest\u00e4nden und\ndergleichen mehr. Es sollte also ein Forschungs-Mittel-\nstand entstehen.\nInzwischen hat dieser Forschungs-Mittelstand die gleichen\nProbleme wie mittelst\u00e4ndische Unternehmen insgesamt:\nEigenkapitaldecke d\u00fcnn, Vorfinanzierung schwierig, Zah-\nlungsmoral \u2013 auch der \u00f6ffentlichen Hand \u2013 mangelhaft\nund die westdeutsche Konkurrenz gerade in diesem\nBereich oft sehr erdr\u00fcckend. F\u00fcr viele dieser privaten For-\nschungseinrichtungen ist auch der Freistaat Sachsen ein\nHauptauftraggeber. Aber wie wird der Freistaat dieser\nRolle eigentlich gerecht? Ich will einen Fall schildern, der\nvielleicht auch beispielhaft ist.\nEs gibt in Leipzig ein Institut f\u00fcr Regional- und Baumarkt-\nentwicklung, eine Ausgr\u00fcndung aus der Bauakademie.\nDieses Institut ist auch auf dem Gebiet der Wohnbaufor-\nschung und der Wohnbaubedarfsforschung t\u00e4tig, hat f\u00fcr\ndie s\u00e4chsische Bauwirtschaft 1993 ein entsprechendes Gut-\nachten erstellt, 1994 auch f\u00fcr Th\u00fcringen, und glaubte sich\nnun dadurch ausgewiesen zu haben, um einen entspre-\nchenden Auftrag vom s\u00e4chsischen Innenministerium zu\nbekommen. Aber weit gefehlt! Der Auftrag ging an ein\nWestberliner Institut.\nNun k\u00f6nnte man sagen: Vielleicht waren die Leute im\nInnenministerium nicht bekannt? Auch hier weit gefehlt!\nWenn es um Anfragen geht, die zu konkreten Fragen der\nWohnbausubstanz und dergleichen laufen, dann kennt\nman die Adresse dieses Leipziger Instituts sehr wohl, und\ndieses Institut verweigert sich dann auch nicht, die ent-\nsprechenden Ausk\u00fcnfte zu geben \u2013 mit der Hoffnung im\nHintergrund, da\u00df man vielleicht auch einmal einen Auf-\ntrag an Land ziehen kann. Diese Auftragsvergabepraxis ist\nschon wiederholt kritisiert worden und sollte ge\u00e4ndert\nwerden.\nAnzusprechen ist auch folgendes Problem: Das Ministe-\nrium hat Forschungsschwerpunkte f\u00fcr au\u00dferuniversit\u00e4re\nForschung herausgegeben, und entsprechende For-\nschungsmittel sind eingestellt. Kleine Teile dieser For-\nschungsschwerpunkte k\u00f6nnten auch von privaten mit-\ntelst\u00e4ndischen Forschungseinrichtungen geleistet werden,\nzumal wenn diese Forschungsmittel nur an die au\u00dferuni-\nversit\u00e4re Forschung im engeren Sinne gehen, dort die\nPlanstellen vom Staat bezahlt werden und dann das, was\nauf diesen Planstellen geleistet wird, noch einmal. Ich\nwei\u00df nicht, ob man diese Konkurrenz privater Forschungs-\neinrichtungen nicht doch gestatten sollte, die \u2013 ich wei\u00df es\naus eigener Erfahrung \u2013 einiges schneller und billiger erle-\ndigen k\u00f6nnten; ob sie es dann auch besser machen k\u00f6nnen,\ndas sollte man sie beweisen lassen.\nZusammenfassend dazu meine ich: Wer A sagt und einen\nForschungs-Mittelstand fordert, der sollte auch B sagen\nund ihn weiterhin f\u00f6rdernd begleiten. Man sollte nicht\njemanden zum Kauf eines Autos animieren, ihm eine erste\nTankf\u00fcllung zur Verf\u00fcgung stellen und ihm dann den\nZugang zu Tankstellen erschweren oder verwehren.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nBezahlen mu\u00df er es aber noch!)\n\nZur\u00fcck zum Bericht. Es w\u00e4re hier der Ort, aber es ist nicht\ndie Zeit, sich gr\u00fcndlich mit den angesprochenen Proble-\nmen zu befassen. Die Staatsregierung hat einen sachlich\nkorrekten, einen informativen und einen fast wertungs-\nfreien Bericht geliefert, wie gesagt, \u00fcber die au\u00dferuniversi-\nt\u00e4re Forschung im engeren Sinne. Meine Vorredner haben\nmit Lob nicht gespart; das Eigenlob, das sonst bei solchen\nBerichtsantr\u00e4gen manchmal seinen etwas eigenen, herben\nDuft verstr\u00f6mt, ist weitgehend ausgeblieben.\nAber in einem Punkt kann man sich, so glaube ich, mit\ndiesem Bericht keinesfalls einverstanden erkl\u00e4ren: Es\nbetrifft  den  Punkt  5,  das  sogenannte  Wissenschaftler-\nIntegrationsprogramm. Es soll Wissenschaftler, die aus\nden Akademieeinrichtungen kommen und integrale\nBestandteile \u2013 ohne Sonderstatus \u2013 dieser Hochschulen\nund Universit\u00e4ten werden sollen, und das m\u00f6glichst\ndauerhaft und ohne spezifische Befristungen, bis Ende\n1996 integrieren. Im Bericht wird festgestellt, da\u00df diesem\nGrundanliegen im Freistaat Sachsen entsprochen worden\nsei. Ich m\u00f6chte das ganz entschieden verneinen. Wie das\nmit diesem WIP gelaufen ist, schildert ein ,,Mitt\u00e4ter\u201c. Es ist\ndies der Pr\u00e4sident des Wissenschaftsrates, Dieter Simon \u2013\nein Mitt\u00e4ter, der wei\u00df, wovon er redet. Am 7. April ver-\n\u00f6ffentlichte er einen Artikel, der bezeichnenderweise hei\u00dft\n,,Verschleudert und verschludert\u201c. Darin outet er sich in\neinem Anfall von Masochismus. Ich darf zitieren:\n,,Das WIP war eine Idee, abgeleitet aus einem Vorurteil.\nDa an der Universit\u00e4t keine Forschung gewesen war,\nw\u00fcrde sich die Universit\u00e4t freuen, wenn sie ganz pl\u00f6tzlich\nviele Forscher geschenkt bek\u00e4me. Die Wissenschaftler soll-\nten in die bestehenden Hochschulen integriert werden. Die\nUniversit\u00e4ten freuten sich nicht; sie wollten keine For-\nscher. Denn zum einen hatten sie selbst welche. Sollten sie\ndie entlassen, um Platz f\u00fcr die neuen zu machen? Zum\nanderen mochten sie die Neuen immer noch nicht. Fr\u00fcher\nhatte man die nunmehr Neuen hinausgeekelt oder benei-\ndet oder beides. Jetzt kamen sie zur\u00fcck und begehrten die\nPl\u00e4tze der Alten. Man wollte aber wenn schon Neue, dann\nechte Neue, am besten aus dem Westen. Auch die Wissen-\nschaftsminister der L\u00e4nder freuten sich nicht. Sie hatten\nzwar nichts gegen ein Geschenk, aber das Geschenk sollte\ndauerhaft sein. Das sah hier nicht so aus. Einige Jahre nur\nwollte der Bund zahlen, so bis 1996 etwa. Dann sollten die\nL\u00e4nder zahlen. Sie m\u00fc\u00dften zahlen, wenn sie die Wissen-\nschaftler integriert h\u00e4tten. Also integrierten sie sie nicht\noder jedenfalls nur einige. Eine zynische Bilanz!\u201c\nDiese Bilanz sieht f\u00fcr den Freistaat wie folgt aus: Von den\n282 bzw. 286 im WIP erfa\u00dften Wissenschaftlern \u2013 so genau\nwei\u00df das das Ministerium anscheinend nicht \u2013 sind zur\nHalbzeit  des  Programms  ganze  19  im  Sinne  des  WIP-\nProgramms integriert. Das sind aufgerundet sogar weni-\nger als 7 %. Und das wohlgemerkt in der besseren Halb-\nzeit der Laufzeit des Programms.\nIch m\u00f6chte auf einen Aspekt hinweisen, der manchmal\netwas in den Hintergrund tritt. In erster Linie geht es nicht\nso sehr um das Forscherpotential, das die Universit\u00e4ten\nbekommen h\u00e4tten; es geht auch wesentlich um ein Erneue-\nrungspotential, das die Universit\u00e4ten dringend n\u00f6tig\ngehabt h\u00e4tten. Ich zitiere Simon, der Universit\u00e4ten als\neinen ,,gesellschaftlichen Raum\u201c bezeichnet, ,,in dem der\nDDR-Sozialismus seine deutlichsten Gewinne eingeheimst\nhat. Auf der Skala, die auf der einen Seite begrenzt ist vom\nrealsozialistischen T\u00e4ter und auf der anderen Seite vom\nWiderstandsk\u00e4mpfer, nehmen die Forscher, die Wissen-\nschaftler aus den Akademie-Instituten einen deutlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n852\n\n\n\nanderen Platz ein als die Angeh\u00f6rigen der Universit\u00e4ten,\nim Durchschnitt gesehen.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Es ist so, wie Simon das geschildert\nhat! Es mu\u00df der politische Wille da sein, diese Wissen-\nschaftler echt zu integrieren.\nSo, wie das ganze Programm angelegt war, lie\u00df sich der\nMi\u00dferfolg absehen. Es hilft auch nichts, wenn jetzt mitge-\nteilt wird, da\u00df eine \u00dcberbr\u00fcckungshilfe f\u00fcr diejenigen vor-\nzusehen ist, die weitere wissenschaftliche Perspektiven\nau\u00dferhalb der Hochschulen sehen, und da\u00df eine \u00dcber-\nbr\u00fcckungshilfe f\u00fcr diejenigen vorzusehen ist, die nach\nAblauf der WIP-F\u00f6rderung aufgrund ihres Alters auf dem\nArbeitsmarkt nur schwer vermittelbar sind.\nIch zitiere letztmalig Simon, bevor ich zum Schlu\u00df komme:\n,,Manchmal steht am Ende der Adoption die Hinrichtung,\nnicht schnell allerdings und nicht auf einen Schlag; lang-\nsam schiebt man den Brocken an den Tellerrand, bis er fast\nvon selbst unter den Tisch f\u00e4llt.\u201c\nDas Staatsministerium hat angek\u00fcndigt, da\u00df es beabsich-\ntigt, in den kommenden Monaten Konzepte zur \u00dcberf\u00fch-\nrung von Forschungskapazit\u00e4ten aus dem WIP in die\nHochschulen zu erarbeiten. Seit dem 3. Februar sind einige\nMonate vergangen. Diese Konzepte m\u00fc\u00dften also bereits in\neinem fortgeschrittenen Stadium der Erarbeitung sein.\nVielleicht kann der Herr Staatsminister uns tr\u00f6sten und\ndiese Konzepte zumindest in Ans\u00e4tzen vorstellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung.\nHerr Prof. Dr. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es\nkann nicht Sinn einer Stellungnahme der Staatsregierung\nin der Debatte zu einer Gro\u00dfen Anfrage sein, die den\nAbgeordneten schriftlich vorliegenden Fakten zu wieder-\nholen. Daf\u00fcr m\u00fc\u00dfte auch sehr viel mehr Zeit zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Lassen Sie mich aber die Hoffnung \u00e4u\u00dfern,\nda\u00df das umfangreiche Material \u00fcber unsere Forschungs-\neinrichtungen nicht nur der Information und Meinungs-\nbildung der Abgeordneten dienen wird, sondern ringsum\nim Land Beachtung findet; denn was hier auf den Tisch\ngelegt worden ist, zeugt in der Tat von einem au\u00dfer-\nordentlichen Erfolg unserer Reform- und Aufbaupolitik.\nInnerhalb kurzer Frist gelang es, f\u00fcr das erhaltenswerte\nund leistungsf\u00e4hige Wissenschaftspotential, insbesondere\nin Akademie-Instituten, funktionst\u00fcchtige neue Strukturen\nzu entwickeln und dem Niveau der Forschungsarbeit kr\u00e4f-\ntige Impulse zu geben.\nZusammen mit den Universit\u00e4ten und Hochschulen stel-\nlen die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsinstitute das wich-\ntigste Leistungspotential in Sachsen dar. Es ist dies\nzugleich eine Wissenschaftslandschaft, die das Niveau in\nDeutschland mitbestimmt und ein internationales Format\nhat.\nNun wollen wir bei der Diskussion eines solchen Berich-\ntes \u2013 das ist meine herzliche Bitte \u2013 die Ausgangsposition\nnicht nachtr\u00e4glich ver\u00e4ndern. Gefragt war nach der\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung. Der Begriff ist ganz klar.\nDie au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung bezieht sich auf jene wis-\nsenschaftlichen Einrichtungen, die aus \u00f6ffentlichen Haus-\nhalten gef\u00f6rdert werden.\n\nIch \u00fcbersehe \u00fcberhaupt nicht \u2013 die Staatsregierung und\ndie CDU-Fraktion haben das auch niemals geleugnet \u2013,\nda\u00df die industrienahe Forschung in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern, auch in Sachsen, in einer schwierigen Situation\nist. Nur halte ich es nicht f\u00fcr redlich, hier anzumahnen,\ndie Regierung m\u00fc\u00dfte neue Wege beschreiten. Wie vom\nAbg. L\u00e4mmel mit Recht gesagt worden ist, gibt es sehr\nwohl innovative Ans\u00e4tze. Ohne diese innovativen An-\ns\u00e4tze, insbesondere die Forschungs-GmbH, aber auch die\nzahlreichen Transferzentren, w\u00e4re es nicht gelungen, f\u00fcr\ndie industrienahe Forschung eine \u00dcbergangssituation zu\nschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie industrienahe Forschung, meine Damen und Herren,\nist aber nicht identisch mit der au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\nschung und der Hochschulforschung, sondern sie ist der\nnotwendige Partner der Hochschulforschung und der\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung in der Industrie. In diesem\nSinne, Herr Dr. Th\u00fcrmer, ist es aus meiner Sicht und, wie\nich denke, aus der Sicht aller, die an einer stabilen For-\nschungslandschaft in Deutschland interessiert sind, ein Irr-\ntum, von einem Forschungs-Mittelstand zu reden. Es kann\n\u00fcberhaupt nicht das Ziel sein, eine industrienahe For-\nschung unabh\u00e4ngig von der Industrie als eine gr\u00f6\u00dfere\nGruppe zu etablieren. Das mag in dem einen oder anderen\nFalle berechtigt sein. Unser Ziel war und ist, in die sich\nwieder kr\u00e4ftigende und in einer Aufbauphase befindliche\nIndustrie die industrienahe Forschung zu reintegrieren.\nDas ist das Ziel!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaran mu\u00df sich auch die F\u00f6rderpolitik der Regierung\norientieren. Ich halte es deshalb f\u00fcr richtig, wenn in der\nVerantwortung des Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst die F\u00f6rderpolitik in der Hochschulforschung und in\nder au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung liegt und wenn sich in\nder Verantwortung des Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit die F\u00f6rderpolitik f\u00fcr die industrienahe Forschung\nmit der klaren Zielstellung der Reintegration befindet. Ich\nmu\u00df daran erinnern, da\u00df in dem Etat des Ministeriums f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit in einem ganz betr\u00e4chtlichen Ma\u00dfe\nMittel daf\u00fcr eingesetzt werden, eine solche St\u00e4rkung und\nFestigung der industrienahen Forschung f\u00fcr die \u00dcber-\ngangszeit bei gleichzeitigem Ziel der Reintegration zu\nerreichen.\nDa\u00df wir mit dem derzeitigen Stand nicht zufrieden sind,\nhaben wir allemal betont. Ich halte es nicht f\u00fcr fair zu\nsagen, jetzt reden wir nicht \u00fcber die au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschung, sondern \u00fcber die industrienahe Forschung. Wir\nreden auch \u00fcber die industrienahe Forschung in diesem\nLandtag. Das haben wir in der Vergangenheit bereits\ngetan.\nHerr Dr. Th\u00fcrmer, auch ich sehe die Probleme des Wissen-\nschaftler-Integrationsprogramms. Wir haben das \u00fcbrigens\nnicht erst heute und gestern getan. Wir haben von Anfang\nan darauf hingewiesen, da\u00df Ausgangspositionen des Wis-\nsenschaftler-Integrationsprogramms insofern irrig waren,\nals erstens die Ausgangsbehauptung, die Forschung w\u00e4re\naus den Universit\u00e4ten und Hochschulen der DDR ausge-\nwandert, von uns niemals akzeptiert worden ist, als wir\nzweitens immer darauf hingewiesen haben, da\u00df es bei\neiner gleichzeitigen Umstrukturierung der Universit\u00e4ten\nund Hochschulen nicht sinnvoll ist, in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe\nWissenschaftler in die Universit\u00e4ten und Hochschulen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n853\n\n\n\nintegrieren. Wir haben leider erst sehr sp\u00e4t in gesamtdeut-\nschen Gremien und bei der Bundesregierung erreicht, da\u00df\nwir die Wissenschaftler-Integration auch auf die Errich-\ntung von Instituten und auf die au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschung ausrichten k\u00f6nnen. Diese Politik erscheint uns\nsinnvoll.\nErlauben Sie mir zu bemerken, da\u00df Sie sich mit dem Hin-\nweis auf den unseligen Artikel von Herrn Dieter Simon in\n,,Die Zeit\u201c einen B\u00e4rendienst erwiesen haben. Das, was\nDieter Simon da geschrieben hat, ist nicht nur zynischer\nMasochismus, sondern er verwischt im Grunde genom-\nmen seine Verantwortung f\u00fcr Empfehlungen des Wissen-\nschaftsrates. Indem er \u00fcber alles und jedes, f\u00fcr das er Mit-\nverantwortung tr\u00e4gt, die tr\u00fcbe Br\u00fche seines Spotts aus-\ngie\u00dft, wird er nicht sein Gewissen erleichtern k\u00f6nnen. Ich\nhalte es nicht f\u00fcr das Anliegen eines redlichen und seri\u00f6-\nsen Zeitungsartikels, in diesem Sinne \u00fcber andere, die un-\nter anderem die Verantwortung f\u00fcr die Umsetzung der\nEmpfehlungen mittragen mu\u00dften, seinen Hohn auszu-\ngie\u00dfen und sich auf diesem Wege aus der Verantwortung\nzur\u00fcckzuziehen. Das kann nicht das Anliegen sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr den Wirtschaftsstandort\nSachsen ist es ein Gl\u00fccksfall, da\u00df die s\u00e4chsische For-\nschungslandschaft vor allem von den Natur- und Inge-\nnieurwissenschaften gepr\u00e4gt ist. Dem entspricht auch das\nstarke Gewicht der Fraunhofer-Gesellschaft \u2013 Sie wissen,\nda\u00df  Sachsen  inzwischen  ein  Zentrum  der  Fraunhofer-\nGesellschaft geworden ist \u2013, und dem entspricht das starke\nGewicht unserer Institute der Blauen Liste.\nDer Abg. Dr. Reinfried hat bereits darauf hingewiesen,\nda\u00df diese Blaue Liste ihren Ausgangspunkt in Service-\neinrichtungen f\u00fcr die Forschung genommen hat. Es ist ins-\nbesondere die Leistung der neuen L\u00e4nder \u2013 wobei Sachsen\neine f\u00fchrende Stellung einnimmt \u2013, da\u00df die Institute der\nBlauen Liste heute Institute der anwendungsorientierten\nGrundlagenforschung sind und da\u00df sie f\u00fcr unsere Zielstel-\nlung, ein enges Zusammenwirken von Wissenschaft und\nWirtschaft zu erreichen, von eminenter Bedeutung sind.\nIch freue mich, da\u00df es, nachdem wir die Antwort auf die\nAnfrage formuliert haben, gelungen ist, eine neue Wissen-\nschaftsgemeinschaft der Blauen-Liste-Institute in Deutsch-\nland zu konstituieren. Wissenschaftler aus Sachsen hatten\ndaran einen gro\u00dfen Anteil, und sie haben es auch weiter-\nhin, denn dies ist ein wichtiger Schritt, eine vierte S\u00e4ule\nder deutschen Forschungslandschaft auszubauen. Diese\nvierte S\u00e4ule der Forschungslandschaft, n\u00e4mlich eine\nanwendungsorientierte Grundlagenforschung, wird dazu\nbeitragen, die Zusammenarbeit zwischen Wissenschaft\nund Wirtschaft zu verbessern.\nIch kann nicht akzeptieren, Herr Kollege Bramke, da\u00df es\nunter der \u00dcberschrift ,,Hausbackenes System aus der Bun-\ndesrepublik\u201c eine Abneigung gegeben h\u00e4tte, die wirk-\nlichen Leistungspotentiale aus der DDR-Forschung bei uns\nzu \u00fcbernehmen. Wer die wirklichen Ergebnisse unserer\nUmstrukturierung sieht, der wird akzeptieren m\u00fcssen,\nda\u00df insbesondere in den Fraunhofer-Instituten und in den\nInstituten der Blauen Liste in Sachsen der Weg gefunden\nwurde, um dieses leistungsf\u00e4hige Forschungspotential zu\nerhalten und weiterzuentwickeln und ihm die Chance zu\ngeben, sich auf ein internationales Niveau zu begeben. Das\nist, so denke ich, eine ganz wichtige Voraussetzung f\u00fcr die\nEntwicklung der Forschungslandschaft und der Wirtschaft\nin Sachsen. Leistung in der Forschung erweist sich\n\nbekanntlich sehr rasch durch das Ausma\u00df der Einwerbung\n\u00f6ffentlicher und privater Mittel zus\u00e4tzlich zu dem Haus-\nhalt der Zuwendungsgeber, also dem Haushalt der For-\nschungsinstitute, der aus Landesmitteln oder aus Landes-\nund Bundesmitteln besteht.\nIch darf darauf hinweisen, da\u00df die au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschung in diesem Wettbewerb \u2013 das ist ein Wettbewerb! \u2013\nim Jahre 1994 130 Millionen DM an sich ziehen konnte und\ndie Hochschulforschung, die unter schwierigen Bedingun-\ngen 1991 mit 20 Millionen Drittmitteln begann, im Jahre\n1994 ein Drittmittelaufkommen von 200 Millionen DM hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist insbesondere eine Leistung der Natur- und Inge-\nnieurwissenschaften in Sachsen, von denen ja mancher\nleichtfertig meint, sie k\u00f6nnten oder sollten besser abge-\nschrieben werden, nur weil wir in der derzeitigen Situa-\ntion das Vertrauen junger Menschen in die Zukunftsf\u00e4hig-\nkeit der s\u00e4chsischen Industrie und damit dieser Wissen-\nschaften erst wieder festigen m\u00fcssen.\nEs ist meine feste \u00dcberzeugung, da\u00df wir \u00fcber diese D\u00fcrre-\nphase hinwegkommen. Wir zeigen durch die Drittmittel-\neinwerbung, da\u00df die Ingenieur- und Naturwissenschaften\nin Sachsen einen gro\u00dfen Leistungsfaktor darstellen. Es ist\nmeine feste \u00dcberzeugung, da\u00df Sachsen auch in Zukunft\nein Industriestandort bleibt. Daf\u00fcr brauchen wir die Inge-\nnieur- und Naturwissenschaften.\nNaturgem\u00e4\u00df messen wir in einer Zeit des wirtschaftlichen\nNeuaufbaues der angewandten Forschung und anwen-\ndungsorientierten Grundlagenforschung besondere\nBedeutung zu. Dar\u00fcber vergessen wir aber nicht den Wert\nder erkenntnisorientierten Grundlagenforschung. Es ist ja\nbereits darauf hingewiesen worden, da\u00df wir im Ergebnis\nunserer vertrauensvollen Zusammenarbeit mit der Max-\nPlanck-Gesellschaft zwei Max-Planck-Institute gr\u00fcnden\nkonnten. Nachdem wir die Antwort formulieren konnten,\nist ein drittes Institut hinzugekommen. Meine Damen und\nHerren, wir sehen einem vierten Gr\u00fcndungsbeschlu\u00df noch\nin diesem Jahr hoffnungsvoll entgegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen auch die Position Sachsens auf dem Feld der\nGeisteswissenschaften verbessern. Im Unterschied zu\nIhnen, Herr Kollege Bramke, halte ich es f\u00fcr einen rich-\ntigen und guten und nicht einen \u00fcberst\u00fcrzten Ansatz, da\u00df\nwir auf Beschlu\u00df des Landtages auf diesem Gebiet mit der\nGr\u00fcndung des Hannah-Arendt-Instituts ein Signal gesetzt\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann auch nicht Ihre Auffassung teilen, da\u00df durch den\nAnsatz der Totalitarismusforschung hier die plurale Mei-\nnungsvielfalt eingeengt worden ist. Wir wollen doch offen\naussprechen, worum es geht! Es geht darum, ob es richtig\nist, unter dem Aspekt des Totalitarismusansatzes die bei-\nden Diktaturen in Deutschland zu untersuchen, die wir\nhatten, Unterschiede und Gemeinsamkeiten herauszu-\narbeiten und nicht den Begriff des Totalitarismus aus-\nschlie\u00dflich auf die nationalsozialistische und faschistische\nDiktatur zu beschr\u00e4nken.\nWir ergreifen \u2013 das hat ja auch Zustimmung in Ihren Aus-\nf\u00fchrungen gefunden \u2013 gern die sich endlich bietende\nChance, gem\u00e4\u00df der Empfehlung des Wissenschaftsrates in\nLeipzig ein Geisteswissenschaftliches Zentrum f\u00fcr die\nGeschichte und Kultur Ost- und Mitteleuropas zu errich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n854\n\n\n\nten. Diese Thematik entspricht ja nicht nur der wissen-\nschaftlichen Tradition der Leipziger Universit\u00e4t, was sehr\nwichtig ist; sie entspricht auch der Interessenlage Sach-\nsens, das die Beziehungen zu seinen unmittelbaren Nach-\nbarn im Osten und S\u00fcdosten Europas ganz besonders eng\nentwickeln will und entwickeln mu\u00df. Diese Thematik des\nGeisteswissenschaftlichen Zentrums f\u00fcr Leipzig f\u00fcgt sich\nauch gut mit der Konzeption des vom Landtag f\u00fcr Leipzig\nbeschlossenen Instituts f\u00fcr j\u00fcdische Studien zusammen,\ndas sich ebenfalls \u2013 jedenfalls nach den Vorstellungen der\nhochrangig besetzten internationalen Gr\u00fcndungskommis-\nsion \u2013 neben der Pflege der guten Beziehungen zu Israel\ninsbesondere der Geschichte und Kultur j\u00fcdischen Lebens\nin diesem Teil Europas widmen soll.\nIch verweise auch auf die schon lange verfolgten Pl\u00e4ne,\ndie Forschungskapazit\u00e4t auf dem Gebiet der s\u00e4chsischen\nVolkskunde und der Landesgeschichte durch ein Institut\nzu sichern, das an eine in die 20er Jahre zur\u00fcckgehende\nTradition ankn\u00fcpfen soll.\nEin Bindeglied zwischen Technikwissenschaft einerseits\nund Geisteswissenschaft andererseits soll die f\u00fcr Chem-\nnitz geplante Arbeitsstelle der S\u00e4chsischen Akademie der\nWissenschaften zur Technikfolgenabsch\u00e4tzung und Tech-\nnikfolgenforschung sein, die mit der Akademie f\u00fcr Tech-\nnikfolgenbewertung in Baden-W\u00fcrttemberg zusammen-\nwirken soll.\nMeine Damen und Herren! In der heutigen Zeit gen\u00fcgt es\nnicht, f\u00fcr exzellente Forschung und hervorragende For-\nschungsergebnisse zu sorgen und darauf zu vertrauen,\nda\u00df diese durch ihre Qualit\u00e4t auf die Wirtschaft ausstrah-\nlen. Vielmehr m\u00fcssen wir alles daransetzen, durch einen\nraschen Transfer die Innovation unserer Verfahren und\nunserer Produkte zu erh\u00f6hen. Die Staatsregierung hat in\nden letzten Jahren ein ganzes Instrumentarium geschaffen,\num diesen Umsetzungsproze\u00df zu intensivieren. Ich nenne\nhier die Transferzentren, die An-Institute, die Zentren f\u00fcr\nangewandte Forschung; Herr Bramke verwies ja in diesem\nZusammenhang auf Mittweida. Ich m\u00f6chte aber auch auf\ndie F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, die Projektf\u00f6rderung, Innova-\ntionskollegs \u2013 wir haben ja besondere Landesinnovations-\nkollegs \u2013, Innovationsstipendien, Innovationsassistenten\nund andere Formen verweisen, um zu einer unmittelbaren\nKommunikation und Kooperation zwischen Wissenschaft\nund Wirtschaft zu kommen.\nEin nicht minder wichtiges Mittel in meinen Augen ist das\nKn\u00fcpfen eines dichten informellen Netzwerks durch\nWorkshops und andere Begegnungen. Ich kn\u00fcpfe hier an\ndie Ausf\u00fchrungen von Herrn L\u00e4mmel \u00fcber die Bedeutung\nder Investition an, die das Siemens-Unternehmen hier in\nDresden vorgenommen hat, und nenne als ein aktuelles\nBeispiel eine Veranstaltung, die am 16. Mai, also erst vor-\ngestern, in Dresden auf Einladung des Ministeriums f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst stattfand und auf der Vertreter\nder Firma Siemens mit Wissenschaftlern der Technischen\nUniversit\u00e4t Dresden und anderer Hochschulen wie auch\naus au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsinstituten die Anforde-\nrungen an die Technologieentwicklung in der Mikroelek-\ntronik und die Forschungsschwerpunkte im Fertigungs-\numfeld des im Bau befindlichen Siemens ,,Microelectronic\nCenter\u201c er\u00f6rterten.\nDas ist ein praktisches Beispiel. Wir m\u00fcssen viele solcher\npraktischen Beispiele schaffen, weil ich \u2013 offengestanden \u2013\nmehr auf ein solches dichtes informelles Netzwerk f\u00fcr\nKommunikation und Kooperation vertraue als auf alle\nzentralen Planvorgaben, Konzeptionen und auch auf Gre-\n\nmien. Ich habe da \u2013 das sage ich ganz offen \u2013 ein in 40 Jah-\nren erworbenes und verh\u00e4rtetes Mi\u00dftrauen. Ich vertraue\nmehr auf die unmittelbaren pers\u00f6nlichen Kontakte zwi-\nschen Menschen, die in der Wirtschaft und in der Wissen-\nschaft t\u00e4tig sind. Dieses informelle Netzwerk immer enger\nund dichter zu kn\u00fcpfen, dazu sind alle aufgerufen. Dem\nwidmet sich auch die Staatsregierung mit allem Nach-\ndruck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin allen denen dankbar, die an diesem Netzwerk mit-\nwirken; denn das ist etwas, was die Mitwirkung vieler\nnicht nur vertr\u00e4gt, sondern dazu geradezu einl\u00e4dt. Ich bin\ndankbar f\u00fcr solche Initiativen der Industrie- und Handels-\nkammer und vieler, vieler anderer, auch der Gewerk-\nschaft, wie ich ausdr\u00fccklich hinzuf\u00fcgen m\u00f6chte.\nMeine Damen und Herren! Sachsen hat durch seine wis-\nsenschaftliche Kompetenz alle Voraussetzungen, wieder\neine f\u00fchrende Wirtschaftsregion Deutschlands und Euro-\npas zu werden. Worauf es jetzt ankommt, ist, das begon-\nnene Aufbauwerk entschlossen fortzusetzen und es nicht\ndurch Kleinmut und Kurzatmigkeit zu gef\u00e4hrden.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Schlu\u00df-\nwort hat jetzt die Fraktion der CDU.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auf Antrag der CDU-Fraktion hat die Staatsregie-\nrung zu dem wichtigen Thema ,,Au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschung\u201c Stellung genommen. Ich m\u00f6chte nur einige kurze\nBemerkungen an das schon Gesagte ankn\u00fcpfen.\nHerr  Th\u00fcrmer,  Ihre  Bemerkung  zum  Wissenschaftler-\nIntegrationsprogramm zeigt eine l\u00e4hmende Unkenntnis\nunserer Bem\u00fchungen um eine Neustrukturierung der\nHochschullandschaft in diesem Lande.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben dar\u00fcber in der vorigen Legislaturperiode im\nWissenschaftsausschu\u00df ausf\u00fchrlich gesprochen und waren\nuns dort weitgehend einig. Wir haben eine Neuorientie-\nrung gr\u00f6\u00dften Ausma\u00dfes vorgenommen. Es ist einfach\nnicht wahr, da\u00df wir in den Universit\u00e4ten die alten Poten-\ntiale behalten h\u00e4tten und die Wissenschaftler nicht ber\u00fcck-\nsichtigen.\nIhnen wird vielleicht auch entgangen sein, da\u00df eine radi-\nkale Reduzierung der Stellen aus Gr\u00fcnden der Effektivit\u00e4t\nund Bezahlbarkeit an den Hochschulen notwendig war.\nDas erschwert alles. Sie wissen gewi\u00df auch, da\u00df wir eine\nBerufungsordnung haben und da\u00df an einen Hochschulleh-\nrer, der an der Universit\u00e4t unterrichtet, verschiedene\nAnforderungen gestellt werden und da\u00df sich nat\u00fcrlich\nauch jeder Wissenschaftler um einen ausgeschriebenen\nLehrstuhl bewerben kann.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch hoffe, die SPD wird das Bem\u00fchen des CDU-Arbeits-\nkreises, etwas zum Wissenschaftler-Integrationsprogramm\ndurch die Gr\u00fcndung eines Instituts f\u00fcr s\u00e4chsische\nGeschichte und Volkskunde beizutragen, unterst\u00fctzen,\ndenn bislang hat die SPD dort noch keinerlei Antrag in\nden vergangenen vier Jahren gestellt. Diese wichtige Frage\nwurde immer nur von der CDU aufgenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n855\n\n\n\nDer Herr Staatsminister hat meines Erachtens durchaus\nrecht, wenn er sagt: Das Schwergewicht und die gr\u00f6\u00dften\nChancen f\u00fcr Sachsen liegen in der naturwissenschaftlich-\ntechnischen Forschung und deren Ausgestaltung.\nIch bin ihm aber auch dankbar, da\u00df er die Geisteswissen-\nschaften in dieser Reihe nicht vergessen hat. Sachsen hat\nnicht nur exzelliert auf dem Gebiet der Technik und Tech-\nnikforschung, der Naturwissenschaften und der naturwis-\nsenschaftlichen Forschung, sondern Sachsen ist auch ein\ntraditionelles Land der Geisteswissenschaften.\nIch warne vor dem Irrtum, da\u00df man eine effektive natur-\nwissenschaftliche und technische Forschung betreiben\nkann, wenn man die Geisteswissenschaften v\u00f6llig au\u00dfer\nacht l\u00e4\u00dft. Beides steht in einem Zusammenhang, der oft-\nmals ,,unterirdisch\u201c ist, der sich nicht in Mark und Pfennig\nausweisen l\u00e4\u00dft. Aber die Vernachl\u00e4ssigung des einen\nzugunsten des anderen w\u00e4re t\u00f6dlich.\nIch glaube, hier ist die S\u00e4chsische Akademie der Wissen-\nschaften etwas ganz Wichtiges. Ich glaube auch, das\nHannah-Arendt-Institut und seine Gr\u00fcndung waren eine\ngute Stunde f\u00fcr Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZukunft braucht Herkunft. Herr Bramke, ich glaube, wir\nsollten auch der Legendenbildung, da\u00df die DDR ein ganz\nnormaler Staat war und nichts mit Totalitarismus zu tun\nhatte, entgegentreten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, bevor wir zur\nAbstimmung kommen, frage ich den Antragsteller, die\nFraktion der CDU, ob sie \u00fcber den Antrag abstimmen las-\nsen m\u00f6chte oder ob sie davon Abstand nimmt, da mit der\nDebatte jetzt ausreichend \u2013 \u2013 Einen Augenblick, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Die CDU-Fraktion erkl\u00e4rt den Antrag\nmit der Antwort der Staatsregierung und mit dieser\nDebatte als erledigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann brauchen wir dar\u00fcber nicht\nabzustimmen. Damit ist der Tagesordnungspunkt 5 been-\ndet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAufbaustand und aktuelle Planungen der Abfallverb\u00e4nde im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0191, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen: die CDU\n20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Rei-\nhenfolge: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Zuerst hat der Einreicher, die Fraktion der\nCDU, das Wort. Herr Dr. Reinfried, bitte.\n\nDr. Reinfried, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Abfallpolitik hat dieses Hohe Haus in der Ver-\ngangenheit schon mehrfach besch\u00e4ftigt. Manchmal gingen\ndie Wogen dabei sehr hoch, wenn ich etwa an die Debatte\num das Thema Sonderabfall denke. Heute haben wir die\nGelegenheit, uns sachlich \u00fcber die Abfallpolitik auszu-\ntauschen.\nZiel unseres Antrages ist es jedenfalls \u2013 und mit der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung wurde dies auch erf\u00fcllt \u2013,\ndie aktuelle Situation sowie die aktuellen Planungen der\nAbfallverb\u00e4nde im Freistaat Sachsen darzustellen.\nErfreulich ist f\u00fcr mich die Tatsache, da\u00df die Gr\u00fcndung der\nacht Abfallverb\u00e4nde praktisch abgeschlossen ist und mit\ndiesen Abfallverb\u00e4nden, von wenigen Ausnahmen abge-\nsehen, fl\u00e4chendeckende Kooperationsgemeinschaften\ngeschaffen werden konnten. Erfreulich ist aus unserer\nSicht auch, da\u00df die s\u00e4chsischen Haushalte in zunehmen-\ndem Ma\u00dfe wieder Abf\u00e4lle getrennt sammeln und damit\neine sinnvolle Verwertung erm\u00f6glichen.\nDie Zahlen belegen, da\u00df dies keineswegs nur \u00fcber das\nduale System gesammelte Altstoffe betrifft, sondern auch\nbiologisch abbaubare organische Abf\u00e4lle. Bei der Vermei-\ndung von Abf\u00e4llen habe ich allerdings den Eindruck, da\u00df\nhier noch viel zu tun ist.\nOhne die Verantwortung abschieben zu wollen, sp\u00fcrbare\nErfolge sind hier nicht allein aufgrund s\u00e4chsischer Initia-\ntiven m\u00f6glich. Ein Instrument immerhin sind die Geb\u00fch-\nrensatzungen, die nach dem Ersten Gesetz zur Abfallwirt-\n\nschaft und zum Bodenschutz so auszugestalten sind, da\u00df\ndamit nachhaltige Anreize zur Vermeidung und Verwer-\ntung von Abf\u00e4llen geschaffen werden.\nEs ist deshalb zu begr\u00fc\u00dfen, da\u00df die meisten Kommunen\nbei den Geb\u00fchren ein Kombinationsmodell anwenden, das\naus einer pauschalen Grundgeb\u00fchr und einer mengen-\nabh\u00e4ngigen Benutzungsgeb\u00fchr besteht. Eine solche Kom-\nbination ist meines Erachtens auch deshalb angemessen,\nweil wir nat\u00fcrlich nicht aus dem Auge verlieren d\u00fcrfen,\nda\u00df auch bei der Abfallentsorgung fixe Vorhaltekosten zu\nbeachten sind. Das gilt insbesondere dann, wenn die Kom-\nmune ein differenziertes System zur Verwertung und Ent-\nsorgung unterschiedlicher Abf\u00e4lle vorh\u00e4lt.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion gilt in der Abfallpolitik ganz klar\ndie Reihenfolge, die Priorit\u00e4ten zum Ausdruck bringt:\nerstens Vermeidung, zweitens Verwertung und drittens\nEntsorgung. Wir sind Realisten: Bei allen Anstrengungen\nzur Vermeidung und Verwertung wird es einen zu entsor-\ngenden Rest geben.\nEin besonderes Augenmerk in der Abfallpolitik mu\u00df des-\nhalb in den n\u00e4chsten Jahren der Errichtung von Behand-\nlungsanlagen sowie der Sicherstellung von Deponiekapa-\nzit\u00e4t gelten. Ich sage hier ganz klar: Die CDU-Fraktion\nbekennt sich zur thermischen Behandlung von Abf\u00e4llen,\nwobei es auch hier unterschiedliche Methoden gibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf Dauer ist eine Deponierung nur nach einer entspre-\nchenden thermischen Behandlung vertretbar, die den\nAbf\u00e4llen die Energie entzieht und damit ihr Reaktionsver-\nm\u00f6gen drastisch reduziert. Insofern ist eine thermische\nBehandlung entsprechend den strengen Auflagen des\nImmissionsschutzrechtes geradezu ein umweltpolitisches\nGebot.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n856\n\n\n\nDabei sind auch thermische Behandlungsformen denkbar,\ndie nach den Bestimmungen des Kreislaufwirtschafts-\ngesetzes als Verwertung anzuerkennen sind. Wenn der\nHeizwert mehr als 11 000 Kilojoule pro Kilogramm\nbetr\u00e4gt, ist dieses erf\u00fcllt. Im Sekund\u00e4rrohstoffverwer-\ntungszentrum Schwarze Pumpe wird dieser Weg beschrit-\nten.\nEs erscheint aus meiner Sicht als pr\u00fcfenswert, ob regional\nangrenzende Zweckverb\u00e4nde diese bestehende Anlage\nnutzen k\u00f6nnten, wenn nat\u00fcrlich die genehmigungsrecht-\nlichen Fragen gekl\u00e4rt sind.\nMit der Errichtung von neuen Anlagen verbundene poli-\ntische Herausforderungen sehe ich in zweierlei Hinsicht.\nZum einen geht es darum, die notwendigen Behandlungs-\nanlagen politisch durchzusetzen. Wir wissen, da\u00df dies\nnicht einfach ist. Es mu\u00df hier in den Zweckverb\u00e4nden zu\neiner Verteilung der Lasten kommen, die letztlich von\nallen Beteiligten akzeptiert wird. Zum anderen m\u00fcssen\nwir aber auch darauf achten, da\u00df \u00fcber die Grenzen der\nAbfallverb\u00e4nde hinweg sinnvolle Kooperationen geschaf-\nfen werden. Ziel mu\u00df es sein, \u00dcberkapazit\u00e4ten zu vermei-\nden. Das gilt f\u00fcr thermische Behandlungsanlagen ebenso\nwie f\u00fcr Deponien.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch hier sind es vor allem zwei Gr\u00fcnde, weshalb \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten vermieden werden m\u00fcssen. Zum einen w\u00fcrde\ndie Bev\u00f6lkerung \u00dcberkapazit\u00e4ten weder bei Behandlungs-\nanlagen noch bei Deponien akzeptieren. Zum anderen\nh\u00e4tten logischerweise \u00dcberkapazit\u00e4ten auch unliebsame\nKonsequenzen bei der Entwicklung der Geb\u00fchren.\nDie Abfallverb\u00e4nde haben es heute in der Hand, in diesem\nBereich mit Augenma\u00df an die Sache herangehen zu k\u00f6n-\nnen. Diese Chance sollten sie auf jeden Fall nutzen.\nDie CDU-Fraktion wird diese Aufgabe, ohne die Verb\u00e4nde\nin irgendeiner Weise g\u00e4ngeln zu wollen, im Auge behal-\nten. Wir danken der Staatsregierung f\u00fcr die Beantwortung\nunserer Anfrage und beantragen \u2013 ich sage das jetzt schon\n\u2013, da\u00df die Sache nach \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung als\nerledigt erkl\u00e4rt wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Aus der Tatsache, da\u00df uns zu diesem\nThema eine ungew\u00f6hnlich lange Redezeit zur Verf\u00fcgung\nsteht, kann ich nur schlie\u00dfen, da\u00df heute eine Generalaus-\nsprache zur Abfallpolitik in Sachsen gef\u00fchrt werden soll;\ndenn die eigentliche Drucksache mit der Stellungnahme\nder Staatsregierung ist viel zu d\u00fcnn und zu wenig aus-\nsagef\u00e4hig f\u00fcr eine solch ausf\u00fchrliche Debatte.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nWir behandeln heute ein Thema, bei dem die Staatsregie-\nrung in vielerlei Hinsicht \u2013 ebenso wie bei Wasser und\nAbwasser \u2013 klar versagt hat.\n\n(Ha-ha-ha-Rufe bei der CDU)\n\nZwar wird in der Stellungnahme der Staatsregierung mehr\nschlecht als recht versucht, eine Erfolgsbilanz aufzustellen;\neinige gravierende Fehlentscheidungen und Fehlentwick-\nlungen sind aber nicht zu leugnen.\n\nErinnern m\u00f6chte ich hier nur an das langwierige Spektakel\num die Suche nach einem Standort f\u00fcr eine Sonderm\u00fcll-\ndeponie. Herr Reinfried hat in seinem Redebeitrag dieses\nThema bereits angesprochen. Im Gegensatz zu ihm\nm\u00f6chte ich aber darauf etwas ausf\u00fchrlicher eingehen.\nErinnern wir uns: Zun\u00e4chst mu\u00dfte sie riesige Ausma\u00dfe\nhaben, auch sollte trotz der \u00f6kologisch bedenklichen Erh\u00f6-\nhung der M\u00fclltransportfahrten nur eine Deponie einge-\nrichtet werden. Das Suchverfahren mit Negativkartierung,\neinem Runden Tisch und zahlreichen Zwischenberichten\n\u00fcber den aktuellen Stand dieser Suche kostete viel Zeit\nund Kraft, mit Sicherheit auch viele Steuermittel.\nFragen und Mahnungen von SPD und Gr\u00fcnen zu Alter-\nnativen, zu geplanten Kapazit\u00e4ten und zur M\u00fcllver-\nmeidung wurden allesamt rigoros abgewiesen und in den\nWind geschlagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nKlein?\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 Nein.\nBesonders wichtig war Herrn Vaatz das Autarkieprinzip,\ndas hei\u00dft, da\u00df Sachsen ihren eigenen Sonderm\u00fcll auch\nselbst entsorgen. F\u00fcrwahr ein edler Grundsatz!\nDie  B\u00fcrgerproteste  \u2013  vom  Minister  als  Sankt-Florians-\nPrinzip abgetan \u2013 wurden heftiger; denn auf einige\nKommunen fiel bereits der Schatten einer zuk\u00fcnftigen\nSonderm\u00fclldeponie mit all den rationalen und irrationalen\n\u00c4ngsten, die damit einhergehen.\nDie Kommunal- und Landtagswahlen r\u00fcckten n\u00e4her, und\npl\u00f6tzlich wurde die ganze Aktion abgeblasen. Da diese\nEntscheidung W\u00e4hlerstimmen versprach, konnte Herr\nMinister Vaatz sich auch ausnahmsweise einmal im Kabi-\nnett durchsetzen. Statt des Walfisches Sonderm\u00fclldeponie,\nmit dem man zur\u00fcckkehren wollte, kam nur ein Fischer\nzur\u00fcck, der nicht einmal mehr ein Netz besa\u00df.\nDas Autarkieprinzip war nun pl\u00f6tzlich egal. Im Gegenteil:\nUnser Sonderm\u00fcll wird jetzt weit ins Th\u00fcringische gefah-\nren, und in Sachsen wurde auch noch ein Zwischenlager\nf\u00fcr radioaktiven M\u00fcll aus Th\u00fcringen eingerichtet. Der Fall\nHerlasgr\u00fcn, meine Damen und Herren, hat auch gezeigt,\nda\u00df man ein solches Autarkieprinzip vielleicht doch nicht\nleichtfertig wegen bevorstehender Wahlen \u00fcber Bord wer-\nfen sollte.\nAber kommen wir zum Siedlungsabfall!\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist das Thema.)\n\nAuf dem Papier und in sonnt\u00e4glichen Reden ist die Abfall-\nvermeidung immer das vordringliche Ziel, und erst die\ndann noch anfallenden Restabfallmengen werden irgend-\nwann verwertet, deponiert bzw. entsorgt. In der Praxis\nund in Realit\u00e4t jedoch fristet die Abfallvermeidung ein\nj\u00e4mmerliches Schattendasein, und der Freistaat stiehlt sich\nmit dem Hinweis auf die Hoheit der Kreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte weitestgehend aus der Verantwortung. Und,\nmeine Damen und Herren, auch hier zeigt der Fall Herlas-\ngr\u00fcn, wie es aussieht, wenn Land und Kommunen sich\ngegenseitig die Verantwortung zuschieben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Klein, gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 Nein.\nEigentlich wei\u00df wohl auch der Herr Minister, da\u00df ein sehr\ngro\u00dfer Teil des Abfalls bei der Produktion anf\u00e4llt, wo\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n857\n\n\n\ndurch eine konsequente und kompetente Abfallberatung\ngro\u00dfe Einsparpotentiale aussch\u00f6pfbar w\u00e4ren. Leider fehlt\nhier nach wie vor jegliches Konzept, wie und mit welchen\nZielen man in Sachsen Abfallvermeidung voranbringen\nsoll.\nIch verweise auf die Antwort der Staatsregierung auf\nFrage 5 des Berichtsantrages zu dem Vermeidungs- und\nVerwertungspotential f\u00fcr Abfall. Ich meine, richtig geh\u00f6rt\nzu haben, da\u00df Herr Reinfried hier auch mit seiner Kritik\nan der Staatsregierung ansetzt. Da wird auf notwendige\nlange Beobachtungszeitr\u00e4ume, auf eine in Aussicht ste-\nhende Orientierungshilfe f\u00fcr Kommunen und eigene Pro-\ngnosen der Staatsregierung verwiesen. Wir m\u00fcssen die\nStaatsregierung fragen: Und das soll alles gewesen sein?\nSelbst die Umsetzung des schon vier Jahre alten Abfall-\ngesetzes, das einen Anreiz zur M\u00fcllvermeidung bei der\nGeb\u00fchrengestaltung vorschreibt, ist noch nicht in ganz\nSachsen erreicht.\nZu den Abfallverb\u00e4nden selbst ist zu sagen, da\u00df ihre\nGr\u00f6\u00dfe und ihr Zuschnitt sicherlich Vor- und Nachteile mit\nsich bringen. Mit Sorge betrachten wir allerdings die Ent-\nwicklung, die sich vage abzeichnet, da\u00df jeder Verband so\nleise vor sich hin plant oder auch nicht plant und zum\nBeispiel im Regionalen Zweckverband Oberschlesien eine\nGro\u00dfdeponie an einem Ende des Verbandes und zwei\nthermische Behandlungsanlagen am anderen Ende des\nVerbandsgebietes entstehen sollen. Bei Umsetzung dieses\nKonzepts werden unn\u00f6tige Fahrzeiten und das hei\u00dft auch\nL\u00e4rm und Emissionen erzeugt. Dar\u00fcber hinaus kann es\nauch nicht kosteng\u00fcnstig sein, wenn Abfalltransportfahr-\nzeuge 50 und mehr Kilometer zwischen Entsorgungs-\nanlage und M\u00fclltonne hin- und herfahren m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Die SPD ist sich dar\u00fcber im\nklaren, da\u00df wir in ganz Deutschland mittelfristig nicht\nohne die thermische Entsorgung auskommen werden.\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, wir sind auch ab und zu mal mit Ihnen einverstan-\nden.\nNach wie vor zielt uns aber die TA Siedlungsabfall zu\nstark auf diese Entsorgungsart ab; denn der Widerspruch\nzwischen dem Erfordernis, kontinuierlich energiereichen\nAbfall f\u00fcr eine thermische Entsorgungsanlage liefern zu\nm\u00fcssen, und der Tatsache, da\u00df er aber infolge einer\ngetrennten Wertstofferfassung energie\u00e4rmer wird, ist\nun\u00fcbersehbar. Andere Entsorgungsarten, wie zum Bei-\nspiel die Kompostierung und die Verg\u00e4rung, sollten st\u00e4r-\nker in die Planungen einbezogen werden.\nAuch ist es nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, riesige M\u00fcllverbren-\nnungsanlagen mit konventioneller Rostfeuerung auf-\nzubauen, wenn es bereits effizientere, modulweise einsetz-\nbare und damit flexiblere technische L\u00f6sungen gibt.\nWir stehen f\u00fcr einen Entsorgungsmix, der die Notwendig-\nkeit und den Druck, verst\u00e4rkt M\u00fcllvermeidung zu betrei-\nben, nicht unterh\u00f6hlt. Mit dem Blick auf die ausufernden\nKosten f\u00fcr Wasser, Abwasser und Mieten sollten wir uns\nauch dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df M\u00fcllverbrennungs-\nanlagen besonders teure Entsorgungsanlagen sind und\ndamit die Abfallgeb\u00fchren nach oben treiben werden.\nIch m\u00f6chte zusammenfassend betonen: Wir kritisieren\nnicht das Abfallgesetz selbst \u2013 das halten wir f\u00fcr vorbild-\nlich! \u2013, es f\u00f6rdert und fordert in vielerlei Hinsicht auch die\nM\u00fcllvermeidung. Es ist wie beim Abwasser- und beim\nKommunalabgabengesetz eher die schleppende, fehlende\noder halbherzige Umsetzung, die wir kritisieren. Der Ver-\n\nweis auf andere Zust\u00e4ndigkeiten, n\u00e4mlich die der Land-\nkreise, reicht uns hier \u00fcberhaupt nicht aus. Die Erf\u00fcllung\nund Umsetzung des EGAB ist vom Freistaat zu verfolgen,\ngegen seine Nichtbeachtung durch die Zweckverb\u00e4nde\nund Kreise mu\u00df st\u00e4rker vorgegangen werden.\nDa\u00df heute, fast vier Jahre nach Inkrafttreten des Abfall-\nwirtschaftsgesetzes, in Plauen, Annaberg und Grimma\nnoch rein personenbezogene Abfallgeb\u00fchren erhoben wer-\nden, ist nicht nur ein umweltpolitischer Offenbarungseid\nder dortigen CDU-Landr\u00e4te und -B\u00fcrgermeister, sondern\nauch ein Versagen des Freistaates.\nHinsichtlich der Notwendigkeit einer verst\u00e4rkten M\u00fcll-\nreduzierung durch Vermeidung m\u00f6chte ich nur auf den\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion zum Haushaltsplan\n1995 verweisen, in dem wir die Einstellung von zus\u00e4tzlich\n600 000 DM f\u00fcr die Umwelt- und Abfallberatung gefordert\nhaben.\nIm Hinblick auf die Kosten f\u00fcr die Entsorgung in einer\nDeponie oder einer thermischen Anlage sind das Peanuts.\nDer Einstieg in das \u00d6ko-Audit-Verfahren wird von uns als\nrichtiger Weg ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Aber nach den Erfah-\nrungen der Vergangenheit steht zu bef\u00fcrchten, da\u00df es\nnoch jahrelang nur auf dem Papier steht und nicht nen-\nnenswert umgesetzt wird.\nIch hoffe, da\u00df meine hierzu gestellte und eingereichte\nKleine Anfrage nicht zu knapp und nichtssagend beant-\nwortet wird, wie dies in letzter Zeit die Staatsregierung\nzunehmend bei Stellungnahmen zu Drucksachen der\nOpposition praktiziert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Reinfried, bitte.\n\nDr. Reinfried, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mu\u00df hierzu Stellung nehmen, denn das, was\nFrau Klein hier vorgetragen hat, ist auf jeden Fall kom-\nmentierungsw\u00fcrdig. M\u00f6glicherweise mu\u00df man ihr ein\npaar Tips geben, da\u00df sie in Zukunft nicht noch einmal das\nThema verfehlt, wenn sie hier auftritt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie die Sonderm\u00fclldeponiesuche der Staatsregie-\nrung der Jahre 1993 und 1994 hier zum Gegenstand Ihres\nRedebeitrages machen, dann ist das Thema, wie gesagt,\nglatt verfehlt. Denn dies war \u2013 erstens \u2013 eine freiwillige\nLeistung der Staatsregierung im Interesse von Wirtschaft,\nGewerbe und Mittelstand; zum zweiten sind Sonderab-\nf\u00e4lle eben nicht in Verantwortung der Abfallzweckver-\nb\u00e4nde.\nDie Abfallzweckverb\u00e4nde sind \u2013 das haben Sie, glaube ich,\ndoch verstanden \u2013 auf der Grundlage des Ersten Gesetzes\nzur Abfallwirtschaft und zum Bodenschutz auf Zusam-\nmenschlu\u00df der entsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaften\ngegr\u00fcndet. Das ist eigentlich der Antrag, und das Thema\nist ,,Wie ist es gelungen, diese Verb\u00e4nde zu etablieren, zu\norganisieren, und was planen sie?\u201c gewesen. Es ist ein\nBestandteil der kommunalen Selbstverwaltung, was dort\ngeschieht, Frau Klein, und nicht eine Aufgabe, die die\nAdministration der Staatsregierung zu leisten hat. Viel-\nleicht besch\u00e4ftigen Sie sich einmal mit diesem Themenfeld,\ndann wird Ihnen das klarer!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n858\n\n\n\nWenn Sie beispielsweise dar\u00fcber schwadronieren, da\u00df\nverschiedene Standorte f\u00fcr Deponien und Behandlungsan-\nlagen in einem Zweckverband r\u00e4umlich an verschiedenen\nPositionen sind, dann ist f\u00fcr eine Standortsuche der Trans-\nportfaktor eben nur einer von vielen, aber nicht von die-\nsem allein abh\u00e4ngig, um sich f\u00fcr einen Standort zu ent-\nscheiden.\nWenn Sie weiterhin zum Energiegehalt von Abfall Gedan-\nken \u00e4u\u00dfern, der m\u00f6glicherweise Konsequenzen hat, sollten\nSie doch bitte auch trennen zwischen den Begriffen Entsor-\ngung einerseits und Verwertung andererseits. Beides ist\nnat\u00fcrlich mit thermischen Verfahren m\u00f6glich. Aber es sind\neben unterschiedliche Dinge.\nDie M\u00fcllvermeidung, meine Damen und Herren, hat\ngerade die CDU-gef\u00fchrte Bundesregierung mit dem Kreis-\nlaufwirtschaftsgesetz in ganz entscheidender Weise gef\u00f6r-\ndert. Das ist, wie gesagt, nicht mit Zustimmung der SPD\ngeschehen, sondern durch die CDU/CSU-FDP-Koalition\nim Bund, und das Kreislaufwirtschaftsgesetz wird mit sei-\nnem schrittweisen Inkrafttreten 1996 und 1997 weitere\nImpulse ausl\u00f6sen, die die M\u00fcllvermeidung weiter bef\u00f6r-\ndern. Konkrete Vorschl\u00e4ge \u00fcbrigens waren von Ihrer Frak-\ntion nicht zu h\u00f6ren.\nVielleicht darf ich noch kurz auf etwas hinweisen. Sie\nnannten im Zusammenhang mit diesem Antrag, bei dem\nes um den organisatorischen Aufbaustand der Abfall-\nzweckverb\u00e4nde geht, das Stichwort \u00d6ko-Audit. Das \u00d6ko-\nAudit ist eine freiwillige Angelegenheit der gewerblichen\nWirtschaft. Es hat nicht das allergeringste mit dem Auf-\nbaustand der Abfallzweckverb\u00e4nde zu tun.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\nFrau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Bildung der acht Abfallverb\u00e4nde in Sachsen ist\nein Schritt, fl\u00e4chendeckend eine weitsichtige Abfallwirt-\nschaftspolitik durchzusetzen. Ohne Verbandsbildung\nw\u00e4ren anspruchsvolle Abfallwirtschaftskonzepte in einzel-\nnen Regionen Sachsens weder zu erarbeiten noch durch-\nzusetzen.\nAbfallverb\u00e4nde haben das Ziel der Entsorgung von Abf\u00e4l-\nlen nach \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Abfallgesetzes unter\nbesonderer Ber\u00fccksichtigung der Vermeidung, Verminde-\nrung, Verwertung und Beseitigung von Abf\u00e4llen.\nWie aus den Antworten der Staatsregierung zum CDU-\nAntrag zu ersehen ist, ist die Bildung der Zweckverb\u00e4nde\nnahezu abgeschlossen. Die Arbeit der Verb\u00e4nde h\u00e4ngt\njetzt auch davon ab, wie die Vertreter der Landkreise und\nSt\u00e4dte gleichberechtigt ihre eigenen Interessen in den Ver-\nband einbringen k\u00f6nnen. Wenn z. B. bei RAVON, das\nhei\u00dft, im Regionalen Abfallverband Oberlausitz/Nieder-\nschlesien, einzelne Mitglieder nur bei Zustimmung von\nzwei Dritteln der Verbandsmitglieder wieder aus dem\nVerband austreten k\u00f6nnen, so bekam die kreisfreie Stadt\nG\u00f6rlitz mit dieser Art von Demokratie Probleme. Auch die\nMethoden der Staatsregierung, nur den St\u00e4dten und Land-\nkreisen F\u00f6rdermittel im Bereich Abfall zu geben, die einem\nVerband beigetreten sind, sind f\u00fcr uns problematisch.\nMit Schreiben vom 3. Dezember 1991 gab das Ministerium\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung bekannt: Das EGAB,\ndas Erste Gesetz zur Abfallwirtschaft und zum Boden-\nschutz, ,,beg\u00fcnstigt\u201c den bereits begonnenen Zusammen-\n\nschlu\u00df auf freiwilliger Grundlage. F\u00f6rdermittel f\u00fcr die\nDurchf\u00fchrung abfallwirtschaftlicher Ma\u00dfnahmen werden\ngrunds\u00e4tzlich nur gew\u00e4hrt, ,,wenn der Tr\u00e4ger ein Abfall-\nverband ist\u201c. Mit dieser Politik seitens der Staatsregierung\nwurde massiv in das Prinzip der kommunalen Selbstver-\nwaltung eingegriffen. Das ist h\u00f6chst fragw\u00fcrdig.\nMeine Damen und Herren! Die Abfallverb\u00e4nde stehen\njetzt vor schwerwiegenden Entscheidungen. Die TA Sied-\nlungsabfall fordert zuk\u00fcnftig, da\u00df nur noch weitgehend\nmineralisierte und stabilisierte Abf\u00e4lle abgelagert wer-\nden d\u00fcrfen. Diese Forderung zielt darauf, mit vorbehan-\ndelten Abf\u00e4llen die Altlasten der Zukunft m\u00f6glichst zu\nverhindern. Thermische Behandlung von nichtverwert-\nbarem Restm\u00fcll wird gefordert.\nDie Abfallverb\u00e4nde m\u00fcssen jetzt Mindestmengen von\nRestm\u00fcll festlegen, um Anzahl und Dimension von Ver-\nbrennungsanlagen zu planen. Andererseits widerspricht\ndie Festlegung von Mindestmengen f\u00fcr 10 bis 20 Jahre\njedem  Ansatz  zur  Abfallvermeidung.  So  geht  z. B.  der\nRAVON von zwei Standorten f\u00fcr zwei Anlagen thermi-\nscher Behandlung aus \u2013 Hirschfelde und Lauta \u2013, der\nZweckverband Oberes Elbtal von einer Anlage; wo der\nStandort sein wird, ist noch unklar.\nEs sei an dieser Stelle eine prinzipielle Auffassung der PDS\nzur Abfallwirtschaft in Sachsen gesagt. Die von der Staats-\nregierung formulierten Grunds\u00e4tze zur Abfallwirtschaft\nsowie die Philosophie der Pr\u00e4ambel des Ersten S\u00e4ch-\nsischen Abfallwirtschaftsgesetzes tragen wir voll mit. Sie\nentsprechen unseren Vorstellungen von einer vorsor-\ngenden, \u00f6kologisch orientierten Abfallwirtschaft. Das\nBekenntnis zur Abfallvermeidung ist ebenfalls zu unter-\nst\u00fctzen. Aber wir belassen es nicht bei Grunds\u00e4tzen,\nGesetzen auf dem Papier und Bekenntnissen. Uns geht es\num die praktische Umsetzung. Sollten Sie sich, meine\nDamen und Herren von der Staatsregierung, von Ihren\neigenen Grunds\u00e4tzen verabschieden, so werden wir diese\npraktisch st\u00e4ndig einfordern. Die Diskussion im Landtag\nzu dem jetzt erarbeiteten Abfallwirtschaftskonzept f\u00fcr\nSachsen wird zeigen, wie Sie Ihren eigenen Prinzipien treu\ngeblieben sind. Wir hoffen, da\u00df die Verb\u00e4nde ihre Vorstel-\nlungen voll einbringen konnten. Noch im Juni, vor der\nSommerpause, sollte dieses Abfallwirtschaftskonzept den\nAbgeordneten zur Kenntnis gegeben werden.\nZum CDU-Antrag: Der Antrag beinhaltet die Forderung\nan die Staatsregierung, \u00fcber f\u00fcnf Themen der Abfallwirt-\nschaft in Sachsen zu berichten \u2013 \u00fcber Strukturen, Aufbau,\nStand und Planung der Verb\u00e4nde, \u00fcber Bilanzen und Pro-\ngnosen, Geb\u00fchren, thermische Behandlung der Abf\u00e4lle\nund Deponien. Das sind alles wichtige Themen. Aber zwei\nwesentliche Themen wurden v\u00f6llig unterbelichtet:\nErstens: die Planung zur Abfallvermeidung. Nun kann\nman sagen, die Vermeidung ist keine Sache der Verb\u00e4nde.\nAber lesen Sie sich die Satzung der Verb\u00e4nde durch, da\nsteht an erster Stelle der Aufgaben der Verb\u00e4nde die\nAbfallvermeidung. Das zweite vergessene Thema: Pla-\nnung zur stoffwirtschaftlichen Verwertung von Abf\u00e4llen.\nNun ist aber unsererseits die Frage berechtigt, ob diese\nThemen unbeabsichtigt oder absichtlich vergessen wur-\nden. Steckt hinter diesem Nichtfragen eine Strategie? Setzt\ndie Staatsregierung Sachsens vielleicht doch vor allem auf\nM\u00fcllverbrennung oder, genauer gesagt, auf thermische\nBehandlung? Vorhin haben wir ja geh\u00f6rt, da\u00df es so ist.\nSollen nur dorthin F\u00f6rdermittel flie\u00dfen? Wie wird die\nstoffwirtschaftliche Verwertung der Abf\u00e4lle in Sachsen\ngef\u00f6rdert? Warum spielt die Kompostierung z. B. im CDU-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n859\n\n\n\nAntrag keine Rolle? Wenn die stoffwirtschaftliche Verwer-\ntung in den Antworten der Staatsregierung einen sehr\ngeringen Raum einnimmt, weshalb kann dann noch von\neiner \u00f6kologisch orientierten Abfallwirtschaft die Rede\nsein?\nDie verschl\u00fcsselte Botschaft der Staatsregierung in ihren\nAntworten auf den CDU-Antrag verstehen wir so, da\u00df die\nvon der Staatsregierung vorhergesagten hohen Investi-\ntionskosten der Abfallwirtschaft vor allem die Kosten f\u00fcr\nthermische Behandlungsanlagen sind.\nDie hohen Kosten werden dann auf viele Schultern ver-\nteilt. Wessen Schultern? \u2013 Nat\u00fcrlich auf die der betroffe-\nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wenn eine Anlage 300 bis\n500 Millionen DM oder gar 800 Millionen bis 1 Milli-\narde DM kostet \u2013 und das Herausfiltern der Dioxine und\nFurane macht eben die Anlage so teuer \u2013, dann werden die\nKosten auf die M\u00fcllgeb\u00fchren umgeschlagen. Die M\u00fcll-\ngeb\u00fchren werden drastisch steigen, wie auch die Abwas-\nsergeb\u00fchren. Die Analogie zur Abwasserproblematik ist\ndurchaus gegeben.\nJetzt tritt folgender Effekt ein: Je gr\u00f6\u00dfer die Anlage, desto\ng\u00fcnstiger ihre Wirtschaftlichkeit. Bei 600 000 Tonnen pro\nJahr Durchsatz kostet die Tonne rund 250 DM, bei\n200 000 Tonnen 500 DM, bei 100 000 Tonnen 900 DM.\nSinkt aber in Zukunft das M\u00fcllaufkommen durch Abfall-\nvermeidung, so steigen die Geb\u00fchren, denn die Kredite\nm\u00fcssen zur\u00fcckgezahlt werden.\nDie Geb\u00fchrenmodelle, die in der Antwort der Staatsregie-\nrung genannt werden, die auf einer Kombination von\npauschaler Grundgeb\u00fchr und einer mengenabh\u00e4ngigen\nBenutzergeb\u00fchr beruhen und einen Anreiz zur Vermei-\ndung von Abf\u00e4llen darstellen, werden damit in Zukunft\nau\u00dfer Kraft gesetzt. Denn: Wer M\u00fcll vermeidet, mu\u00df daf\u00fcr\nmehr zahlen.\nZu fragen ist deshalb: Wie nutzt die Staatsregierung die\naus der Abwasserwirtschaft gewonnenen Erfahrungen,\num den Abfallzweckverb\u00e4nden zu helfen, die thermischen\nBehandlungsanlagen so zu dimensionieren, da\u00df auch\nzuk\u00fcnftig die M\u00fcllvermeidung das erste Prinzip der\nAbfallwirtschaft bleiben kann?\nDie Vermeidung und die vorrangig stoffwirtschaftliche\nVerwertung der Abf\u00e4lle sind Wege im Interesse der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger und der Erhaltung ihrer nat\u00fcrlichen\nLebensgrundlagen.\nLassen Sie mich noch einige Gedanken zur Abfallvermei-\ndung sagen. Ich m\u00f6chte mich auf Erfahrungen aus Bayern\nbeziehen. Auf einer Tagung zur Abfallwirtschaft im Sep-\ntember 1994 an der TU Dresden wurde das Abfallwirt-\nschaftskonzept aus F\u00fcrstenfeldbruck vorgestellt. Ma\u00df-\nnahmen der Abfallvermeidung sind hier: Abfall- und\nUmweltberatung, Aktionen zum verpackungsarmen Ein-\nkauf, Wertstoffb\u00f6rsen, Belohnung der Eigenkompostie-\nrung durch 20prozentige Erm\u00e4\u00dfigung der M\u00fcllgeb\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nRoth?\n\nFrau Roth, PDS: \u2013 Nein.\nDer Neukauf von Kompostern wird finanziell bezuschu\u00dft.\nBei Veranstaltungen, die auf Grundst\u00fccken oder Einrich-\ntungen des Landkreises und der Gemeinden stattfinden,\nist die Verwendung von Einweggeschirr verboten. \u2013 Das\nsind kleine, aber in der Summe wichtige Schritte.\nAbfallvermeidung \u2013 die Vorrangstellung hat ja auch\nDr. Reinfried unterstrichen \u2013 beginnt nat\u00fcrlich in der Pro-\n\nduktion, bei der Produktkonzeption. Die Staatsregierung\nist deshalb zu fragen, wie sie mit ihren M\u00f6glichkeiten \u2013\ninsbesondere der F\u00f6rderpolitik \u2013 die Abfallvermeidung\nbeg\u00fcnstigt. Es geht um \u00f6kologische Produktpolitik und\n\u00f6kologische Technologien, um langlebige Konsumg\u00fcter\nund um die Forschung f\u00fcr zukunftstr\u00e4chtige Vermei-\ndungsstrategien.\nMeine Damen und Herren! Im CDU-Antrag wird auf das\nThema der stofflichen Verwertung der Abf\u00e4lle, insbeson-\ndere biogener Abf\u00e4lle, nicht eingegangen. Wichtig f\u00fcr uns\nist es aber zu wissen, wie sich die Abfallzweckverb\u00e4nde\nzur mechanisch-biologischen Abfallbehandlung verhalten,\nob und wie sie Kompostierung und Verg\u00e4rung betreiben\nwollen, ob die Biogasanlage in Zobes f\u00fcr Sachsen einmalig\nbleiben soll oder ob weitere folgen und wie das Land sol-\nche Anlagen zu f\u00f6rdern gedenkt.\nDamit verbunden ist die Frage: Wie f\u00f6rdert die Staats-\nregierung Rahmenbedingungen f\u00fcr den Absatz von Kom-\npost, der in Sachsen produziert wird? Zur Zeit beherr-\nschen die Bayern den s\u00e4chsischen Markt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung;\nHerr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein-\ngangs h\u00e4tte ich eine kurze Bemerkung an Herrn Kollegen\nKunckel zu richten, der leider nicht anwesend ist, wie es\naussieht.\n\n(Zurufe von der CDU:\nEr hat das geraten! Er hat Angst!)\n\nTrotzdem, verehrte Kollegen von der SPD-Fraktion, k\u00f6n-\nnen Sie ihm das bitte ausrichten.\nIch glaube, der Fraktionsvorsitzende einer jeden Fraktion\ntr\u00e4gt eine gewisse Verantwortung daf\u00fcr, da\u00df die Diskus-\nsionsbeitr\u00e4ge seiner Fraktion nicht den Pegel der Peinlich-\nkeit erreichen und von einem solchen Ma\u00df von Unkennt-\nnis strotzen, da\u00df man gar nicht mehr dazu Stellung\nnehmen kann.\n\n(Adler, SPD:\nWir haben am Anfang gesagt,\n\nda\u00df wir eine Grundsatzaussprache wollen!)\n\nIch habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df die Frau Kollegin\nKlein die eine oder andere Tatsache in diesem Landtag\nnicht mitbekommen hat, weil sie erst neu hinzugekommen\nist. Aber ich glaube, es z\u00e4hlt auch zu den Sorgfaltspflich-\nten des Fraktionsvorsitzenden, darauf zu achten, da\u00df dann\nsolche Kollegen nicht durch Sachthemen \u00fcberfordert wer-\nden.\n\n(Adler, SPD:\nGegen diese Forderung\n\nm\u00fcssen wir uns verwahren!)\n\n\u2013 Es war ein Rat und keine Forderung, Herr Kollege.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWir werden uns das merken.)\n\nIch m\u00f6chte nun einige Bemerkungen zum Thema machen.\n Die Regierung hat die Aufgabe, Gesetze zu entwerfen,\ndem Landtag vorzulegen und diese dann zu vollziehen.\nDas in der Abfallwirtschaft ma\u00dfgebliche Gesetzeswerk ist\ndas Erste Gesetz \u00fcber die Abfallwirtschaft und den Boden-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n860\n\n\n\nschutz, kurz genannt: EGAB, das von allen Fraktionen\ndem Inhalt nach eigentlich als sehr gut beurteilt wird.\nDieses Abfallgesetz delegiert eine Reihe von Aufgaben auf\ndie kommunale Ebene. Auf der kommunalen Ebene ist es\ndemzufolge im wesentlichen auszuf\u00fcllen. Es zeigt sich,\nda\u00df die Abfallwirtschaft nunmehr von einer besonderen\nEigendynamik gekennzeichnet ist. Was gestern noch\nzutreffend war, kann heute eventuell schon \u00fcberholt sein.\nDas bringt die kommunale Aufgabenerledigung gemein-\nhin mit sich. Das gilt sowohl beim Abfall als auch beim\nAbwasser, als auch beim Trinkwasser.\n\nHier hat der Staat im Grunde nur die M\u00f6glichkeit der indi-\nrekten Einwirkung \u2013 erstens, auf ordnungspolitische Wei-\nse; zweitens, durch marktwirtschaftliche Instrumentarien.\nDas wollte ich nur einmal voranstellen, weil es hier offen-\nbar auch \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit der einzelnen Ebenen in\nder Abfallwirtschaft Verwirrungen gegeben hat.\n\nEs sieht nun so aus, da\u00df wir zun\u00e4chst vier wei\u00dfe Flecken\nhatten \u2013 also Landkreise, entsorgungspflichtige K\u00f6rper-\nschaften \u2013, die sich noch keinen Abfallzweckverb\u00e4nden\nangeschlossen hatten. Von diesen vier wei\u00dfen Flecken sind\nheute nur noch zwei vorhanden. Es ist n\u00e4mlich so, da\u00df\nsich der Landkreis Reichenbach zum Beitritt in den Entsor-\ngungsverband Vogtland entschlossen hat, und die Stadt\nG\u00f6rlitz hat die Aufnahme in den Regionalen Abfall-\nverband Oberlausitz/Niederschlesien, genannt RAVON,\nbeantragt. Diese Entwicklung begr\u00fc\u00dfen wir.\n\nDer Landkreis Delitzsch befindet sich im Augenblick im\nEntscheidungsproze\u00df. Wir haben erfahren, da\u00df er dem-\nn\u00e4chst den Beitritt zu einem der ihn umgebenden Abfall-\nverb\u00e4nde vollziehen will. Auch dieser Schritt ist zu\nbegr\u00fc\u00dfen.\n\nF\u00fcr die Kreisverwaltung des Kreises Freiberg hoffen wir,\nda\u00df der Geist der Vernunft auch sie heimsuchen wird und\nsie demn\u00e4chst den Beitritt zum Abfallzweckverband\nChemnitz beschlie\u00dfen wird.\n\nSelbst die ehemaligen Kritiker der Abfallverb\u00e4nde haben\nverstanden, da\u00df die neuen Aufgaben kommunaler Abfall-\nwirtschaft kosteng\u00fcnstig nur in gr\u00f6\u00dferen und auf die Auf-\ngabe spezialisierten Strukturen zu bew\u00e4ltigen sind. Alle\nm\u00f6glichen Fehlentwicklungen, die Frau Kollegin Roth vor-\ngetragen hat, w\u00e4ren dann, wenn die Abfallentsorgungs-\nstrukturen kleiner w\u00e4ren, als wir sie augenblicklich in\nSachsen haben, noch wesentlich gravierender. Mit anderen\nWorten: Die Gr\u00f6\u00dfe der Verb\u00e4nde ist ein erster Schritt, von\ndiesem Diktat der Preise ein wenig loszukommen und\nrationeller vorzugehen.\n\nWir k\u00f6nnen augenblicklich in Sachsen sagen, da\u00df wir\neinen Weg beschritten haben, der nach und nach auch von\nden anderen ostdeutschen L\u00e4ndern nachvollzogen worden\nist. Insofern haben wir, meine ich, Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt und\nk\u00f6nnen uns mit der Abfallpolitik durchaus sehen lassen.\n\nIch m\u00f6chte noch einige Aussagen hervorheben. Die acht\nAbfallverb\u00e4nde haben unterschiedliche Aufbaust\u00e4nde, wie\nman wei\u00df; auch die Planungen unterscheiden sich deut-\nlich.\n\nZuerst zur thermischen Behandlung: Ziemlich weit fort-\ngeschritten sind beispielsweise die Planungen des Regio-\nnalen Abfallverbandes Oberlausitz/Niederschlesien. Der\nRAVON tritt demn\u00e4chst in die Planungsphase f\u00fcr eine\nthermische Behandlung des anfallenden Rohm\u00fclls ein. Die\nAnlage soll dann schon in den Jahren 1997 bis 1999 errich-\ntet werden.\n\nIm Abfallwirtschaftsverband Chemnitz beginnen dem-\nn\u00e4chst die Vorplanungen zur Errichtung einer ther-\nmischen Behandlungsanlage.\nIm Zweckverband Abfallwirtschaft Oberes Elbtal wurde\nein Standortsuchverfahren abgeschlossen. Es konnten f\u00fcnf\npotentielle Standorte f\u00fcr die thermische Behandlung\nermittelt werden.\nDie Verb\u00e4nde der Region Leipzig sowie der Landkreis\nDelitzsch sind inzwischen in eine enge Zusammenarbeit\nbei der Vorbereitung der thermischen Abfallbehandlung\neingetreten. Die Standortsuche befindet sich auch dort in\neinem fortgeschrittenen Stadium. Diese Zusammenarbeit\nwird von der Regierung sehr positiv beurteilt und k\u00f6nnte\nbeispielsweise auch f\u00fcr die s\u00fcdwests\u00e4chsischen Abfallver-\nb\u00e4nde beispielgebend sein.\nDas erst einmal zum Gebiet der thermischen Behandlung.\nWir verkennen nicht, da\u00df die Gefahr der Schaffung von\n\u00dcberkapazit\u00e4ten auf dem Gebiet genauso lauert wie auf\nallen anderen auch. Wir sind durch die Entwicklung im\nWasserbereich vorgewarnt. Wir haben Vorkehrungen\ngetroffen, insbesondere durch Beratung der Abfallzweck-\nverb\u00e4nde, und wir werden sehr sorgf\u00e4ltig darauf achten,\nda\u00df die entsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaften, also die\nZweckverb\u00e4nde, hier nicht falschen Planungen aufsitzen.\nIch mu\u00df aber auch gleich zugeben, da\u00df es keinerlei Garan-\ntien gibt, da\u00df wir wirklich eine Entsorgung zustande brin-\ngen, die v\u00f6llig frei von Fehlkalkulationen ist. Alle Pro-\ngnosen, die wir zugrunde legen, haben gewisse Unsch\u00e4r-\nfen.\nIch halte es politisch f\u00fcr richtig, das mu\u00df ich ganz offen\nsagen, auch dann, wenn Kapazit\u00e4ten bestehen, die aus-\nzulasten sind, am Vermeidungsgebot festzuhalten. Dann\nmu\u00df man eben nach M\u00f6glichkeiten der Substitution\nsuchen, damit diese Anlagen dann doch zu betreiben sind,\nm\u00f6glicherweise eben nicht mit Abf\u00e4llen, wie es zum Bei-\nspiel beim Gl\u00f6cknerverfahren der Fall ist.\nMit anderen Worten: Das Vermeidungsgebot wird auch\nunter dem Druck einer scheinbar notwendigen Auslastung\nvon thermischen Behandlungsanlagen in Sachsen nicht\nwanken,\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nso schwer das auch sein mag. Das mu\u00df ich nat\u00fcrlich dazu-\nsagen.\nIm \u00fcbrigen werden wir auch nach Wegen daf\u00fcr suchen,\nda\u00df es nicht lediglich eine Kopplung der Preise an die\nRefinanzierungsbedingungen der Anlagen geben soll, son-\ndern da\u00df es Spielraum geben soll f\u00fcr \u2013 so sage ich es ein-\nmal \u2013 konstante Preise auch bei nachlassender Auslastung.\nAuch das ist ein politisches Ziel.\n\n(Kehl, SPD: Wie soll denn das gehen?)\n\n\u2013 Das kann ich Ihnen erl\u00e4utern, Herr Kollege Kehl. Aber\nich bin im Augenblick dazu nicht bereit, weil es doch\netwas zu kompliziert w\u00e4re. Aber ich bin gern bereit, Ihnen\nim Privatgespr\u00e4ch zu sagen, wie ich mir das vorstelle. Ich\nkann im Augenblick noch keine Garantie daf\u00fcr \u00fcberneh-\nmen, da\u00df es funktioniert. Aber ich sage, da\u00df ich dazu\nAns\u00e4tze habe, die ich Ihnen gern vortragen w\u00fcrde, wenn\nSie darauf Wert legen.\nDie Planungen der Abfallverb\u00e4nde zu Deponien sind von\nsehr unterschiedlichen Ausgangssituationen bestimmt.\nDort, wo vorhandene Deponien erweitert werden k\u00f6nnen,\nkonzentriert man sich auf Erweiterungsma\u00dfnahmen. Nur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n861\n\n\n\nf\u00fcr wenige Abfallverb\u00e4nde bietet die Erweiterung beste-\nhender Deponien ausreichende Entsorgungssicherheit f\u00fcr\ndie n\u00e4chsten Jahre. Deshalb sind fast in allen Abfallverb\u00e4n-\nden neue Deponien geplant.\nF\u00fcr die Planungen der Abfallverb\u00e4nde hat die Entwick-\nlung des Abfallaufkommens eine entscheidende Bedeu-\ntung. Entsprechende Prognosen sind regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcber-\narbeiten, damit es m\u00f6glichst zu keiner Fehldimensionie-\nrung kommt, wie ich schon sagte. Die s\u00e4chsische Regie-\nrung unterst\u00fctzt die Abfallverb\u00e4nde dadurch, da\u00df sie im\nRahmen des Abfallwirtschaftskonzepts f\u00fcr den Freistaat\nSachsen eine fundierte Abfallmengenprognose erarbeiten\nl\u00e4\u00dft, die den Abfallverb\u00e4nden demn\u00e4chst zug\u00e4nglich\ngemacht werden wird. Das ist der erste Schritt, eine halb-\nwegs belastbare Datengrundlage.\nDer Ausgangspunkt f\u00fcr jede Abfallmengenprognose ist\ndie Bilanz des Aufkommens. Ein Vergleich der Zahlen der\nJahre 1991 bis 1993 zeigt nun, da\u00df sich das spezifische Auf-\nkommen an Abf\u00e4llen aus den privaten Haushalten in die-\nsem Zeitraum deutlich erh\u00f6ht hat. Bei der Beurteilung der\nEntwicklung mu\u00df man aber auch ber\u00fccksichtigen, da\u00df die\nZahlen aus dem Jahr 1991 mit erheblichen Unsicherheiten\nbehaftet, also nicht sehr stark belastbar sind.\nTrotzdem ist auch bemerkenswert, da\u00df sich das Pro-Kopf-\nAufkommen des Anteils an diesem Abfall, der zu entsor-\ngender Restabfall ist, in demselben Betrachtungszeitraum\ndeutlich verringert hat. Als Ursachen sind die stark ver-\nbesserte Trennung von organischen Abf\u00e4llen und die\nimmer besser funktionierende Altstoffsammlung auszu-\nmachen.\nZu den Geb\u00fchren darf ich sagen: Das Aufkommen des zu\nentsorgenden Restabfalls aus den privaten Haushalten\nh\u00e4ngt in hohem Ma\u00dfe davon ab, welche Anreize f\u00fcr die\nVerbraucher zum richtigen Umgang mit Abf\u00e4llen existie-\nren. Deshalb schreibt das Erste Gesetz zur Abfallwirtschaft\nund zum Bodenschutz im Freistaat Sachsen vor, da\u00df die\nAbfallgeb\u00fchren so zu gestalten sind, da\u00df nachhaltige\nAnreize zur Vermeidung und zur Verwertung von Abf\u00e4l-\nlen geschaffen werden.\nVor diesem gesetzlichen Hintergrund haben die entsor-\ngungspflichtigen K\u00f6rperschaften die Abfallsatzungen\nnovelliert und zumeist Kombinationen einer pauschalen\nGrundgeb\u00fchr mit einer mengenabh\u00e4ngigen Benutzungs-\ngeb\u00fchr vorgesehen. Wenige Landkreise und kreisfreie\nSt\u00e4dte haben noch andere Geb\u00fchrenmodelle, zum Beispiel\ngef\u00e4\u00dfbezogene, gew\u00e4hlt.\nSachsen unterst\u00fctzt mit F\u00f6rdermitteln die Erprobung und\nEinf\u00fchrung von innovativen Erfassungssystemen. Wir\nbeteiligen uns zum Beispiel finanziell an dem derzeit in\nHoyerswerda laufenden Gro\u00dfversuch zur Erprobung von\nErfassungssystemen in Gro\u00dfwohnanlagen, um auch in sol-\nchen Wohngebieten verursachergerecht Abfallgeb\u00fchren\nzu erheben.\nMeine Damen und Herren! Das war es im wesentlichen,\nwas ich sagen wollte. Vielleicht darf ich noch ein Wort zur\nAbfallvermeidung sagen.\nDie Abfallvermeidung ist unbestritten das wichtigste Ziel,\ndas Ziel mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t in Sachsen. Das Problem ist\nnur, da\u00df ich mit zunehmender Sorge betrachte, da\u00df das\nWort Abfallvermeidung sehr stark ideologisiert wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAbfallvermeidung ist in erster Linie bei Industrieabf\u00e4llen\nnotwendig. Es ist durch marktwirtschaftliche Instrumente\n\nauch m\u00f6glich, den Verbraucher zu einer m\u00f6glichst gerin-\ngen Verursachung von Abf\u00e4llen anzuhalten.\nEs werden gegenw\u00e4rtig verschiedene Abfallvermeidungs-\nkonzepte gepriesen. Das erste, was ich hier in diesem\nLandtag konkret geh\u00f6rt habe, hat die Kollegin Roth vorge-\ntragen. Das ist das System in F\u00fcrstenfeldbruck.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHierzu mu\u00df ich aber die ganz einfache Frage stellen: Was\nhat es denn eingebracht? Ich habe meinen bayerischen\nKollegen Goppel gerade bei der Umweltministerkonferenz\nzu dem Thema gefragt: Was sind denn nun eigentlich\ndie abrechenbaren Folgen solcher Abfallvermeidungs-\nkonzepte? \u2013 Er konnte mir keine Antwort geben.\nIch m\u00f6chte vermeiden, da\u00df wir hier einen riesengro\u00dfen\nErwartungshorizont aufspannen und sich das Ergebnis\ndann letzten Endes irgendwann in Kommastellen ganz\nweit hinten niederschl\u00e4gt und eigentlich nur dazu dient,\nda\u00df wir im Grunde eine ideologisch vorgegebene\nPflichtaufgabe erledigt haben. Das ist nicht das Ziel der\ns\u00e4chsischen Abfallpolitik!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus dem Grunde bin ich wirklich offen f\u00fcr alle konkreten\nVorschl\u00e4ge zur Abfallvermeidung, egal, von wem sie\nkommen, von der Opposition, von der regierungstragen-\nden Partei, von B\u00fcrgerbewegungen oder von sonst irgend\njemandem. Aber ich lasse mich nicht auf Scheinalterna-\ntiven ein, die nichts anderes als wei\u00dfe Salbe sind und die\ndann nur als Unterst\u00fctzung irgendwelcher vorgefertigter,\nmeist aus dem Westen kommender Ideen dienen. Das\nmache ich nicht mit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAnsonsten bewegen wir uns meines Erachtens auf einem\nsehr guten Pfad. Sie werden das feststellen, wenn Sie eine\nvergleichende Untersuchung mit den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern in Ostdeutschland nicht scheuen. Ich hoffe, da\u00df wir\nauch auf diesem Gebiet m\u00f6glichst schnell weiterkommen.\nDie Regelung, da\u00df es recht schwierig ist, aus einmal\nzustandegekommenen Abfallzweckverb\u00e4nden wieder aus-\nzutreten, hat ihren guten Sinn. Ich hoffe, da\u00df mich der\nS\u00e4chsische Landtag bei dem Bem\u00fchen, die Abfallzweck-\nverb\u00e4nde zusammenzuhalten, weiter tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzt\nund die Gratwanderung zwischen dem vollen Respekt f\u00fcr\ndie kommunale Selbstverwaltung einerseits und dem drin-\ngenden Bed\u00fcrfnis nach der Erledigung der kommunalen\nAufgaben im Interesse der B\u00fcrger andererseits mit dem\nMinisterium gemeinsam geht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU; Herr Dr. Reinfried, bitte.\n\nDr.  Reinfried,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich kann ein kurzes Schlu\u00dfwort halten. Herr Mini-\nster Vaatz hat eine ganze Reihe von Gedanken hier mit\nvorgetragen, was mir nun erspart bleibt.\nEs wurde von der Vertreterin der PDS, Frau Roth, \u00fcber die\nFrage der F\u00f6rdermittelvergabe hier etwas vorgetragen.\nWenn wir uns alle dar\u00fcber einig sind, da\u00df leistungsf\u00e4hige\nStrukturen durch die Zusammenarbeit der Landkreise\ngeschaffen werden m\u00fcssen, dann sind konsequenterweise\neinerseits das Gesetz und andererseits die F\u00f6rdermittelver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n862\n\n\n\ngabe das Hauptinstrument, um diese leistungsf\u00e4higen\nStrukturen zu erreichen und zu erhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie fragen, warum die CDU-Fraktion nicht nach der Kom-\npostierung gefragt hat. \u00dcberlassen Sie doch bitte uns, wel-\nche Fragen wir stellen! Sie stellen auch viele Fragen, aber\nstellen Sie doch mal paar sachliche, vielleicht auch nach\nder Kompostierung!\nWenn Sie so sehr auf der Abfallvermeidung herumreiten,\ndann m\u00fc\u00dfte an dieser Stelle vielleicht mal gesagt werden:\nWir h\u00e4tten wesentlich weniger Probleme, wenn uns der\n\nSED-Staat nicht soviel materiellen und geistigen M\u00fcll hin-\nterlassen h\u00e4tte!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nWir stellen den Antrag, da\u00df nach \u00a7 53 Abs. 6 mit dieser\nAussprache und dem Bericht die Sache f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 6 beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4\n\nBevor wir in die Pause bis 14.00 Uhr eintreten, bitte ich Sie\nnoch, das Ergebnis der Wahl zum Tagesordnungspunkt 4\nzur Kenntnis zu nehmen.\nHerr Matthias Grahl ist von 77 Abgeordneten gew\u00e4hlt\nworden; 11 waren dagegen, und 14 haben sich der Stimme\nenthalten.\nDamit ist Herr Grahl f\u00fcr diese Funktion gew\u00e4hlt worden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 4 beendet.\nWir treten jetzt ein in die besagte Pause bis 14.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.53 Uhr bis 14.01 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nKl\u00e4rschlammverwertung und Kl\u00e4rschlammentsorgung\nDrucksache 2/0384, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind vorgesehen: CDU 16 Minuten,\nSPD 8 Minuten, PDS 8 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS, Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU das Wort. Herr Abg.\nLippmann.\n\nDr.  Lippmann,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das Thema, das mir vorge-\ngeben ist, ist sehr reizvoll, aber ich kann Ihnen versichern,\nda\u00df es eine Schlammschlacht und eine Kl\u00e4rschlamm-\nschlacht hier nicht geben wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nVielleicht haben einige der Damen und Herren diese\nBef\u00fcrchtung gehabt und sind hier erst gar nicht wieder\nangetreten.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Kl\u00e4rschl\u00e4mme geh\u00f6ren zu den\nExkrementen einer in Zivilisation lebenden Gesellschaft.\nIhre Verwertung und Entsorgung bereitet zunehmend\nSchwierigkeiten und verursacht betr\u00e4chtliche Kosten.\nLange Zeit reichte das biologische Reinigungsverm\u00f6gen\nder Gew\u00e4sser \u2013 \u00fcbrigens eine Gratisleistung der Natur! \u2013\naus, um f\u00fcr die Menschen diese spezielle Art der Abfall-\nentsorgung zu \u00fcbernehmen.\nDie sich entwickelnde Gesellschaft hat dieses nat\u00fcrliche\nSystem schnell \u00fcberfordert. Heute stehen Wasserversor-\ngung und Abwasserentsorgung im Mittelpunkt allge-\nmeinen Interesses. Dazu geh\u00f6rt zwangsl\u00e4ufig auch der\nUmgang mit den anfallenden Reststoffen. Die Kosten\ndieser kommunalen Dienstleistungsbereiche und Pflicht-\n\naufgaben galoppieren davon; intelligente L\u00f6sungen sind\ngefragt. Der Berichtsantrag meiner Fraktion soll sich mit\nFragen der Kl\u00e4rschlammentsorgung und Kl\u00e4rschlamm-\nverwertung auseinandersetzen; Patentl\u00f6sungen sind aber\nkaum zu erwarten.\nMeine Damen und Herren! Kl\u00e4rschl\u00e4mme entstehen\nimmer bei der mechanischen und biologischen Behand-\nlung von Schmutzw\u00e4ssern der Haushaltungen, der\ngewerblichen und industriellen Betriebe, in der Regel mit\ndem Niederschlagswasser des Einzugsgebietes, im Kl\u00e4r-\nwerk. Nach Ermittlung des Landesamtes f\u00fcr Umwelt und\nGeologie fielen im Jahr 1992 im Freistaat Sachsen nahezu\n69 000 Tonnen Trockenmassekl\u00e4rschlamm an. Diese wur-\nden wie folgt verwertet und entsorgt: durch Aufbringen\nauf landwirtschaftlich und g\u00e4rtnerisch genutzte Fl\u00e4chen\netwa 5 %, durch Rekultivierung und sonstige Ma\u00dfnahmen\ndes Landschaftsbaus 41 %, durch die Kompostierung etwa\n5 %; auf Deponien wurden ca. 20 % gelagert, und zwi-\nschengelagert wurden 29 %.\nAufgrund der Zielstellung der abwassertechnischen\nGrundsatzplanung ist f\u00fcr die kommenden Jahre mit einem\nerheblichen Anstieg dieser Mengen zu rechnen. Kl\u00e4r-\nschl\u00e4mme stehen allgemein in dem Ruf, mit Schadstoffen\nbelastet zu sein. Dabei stellen Schwermetalle, aber auch\norganische Stoffe wie PCBs, Dioxine und Furane ein\nGef\u00e4hrdungspotential f\u00fcr die Umwelt dar. Die str\u00e4fliche\nVernachl\u00e4ssigung der Reinigung vor allem gewerblicher\nund industrieller Abw\u00e4sser in der ehemaligen DDR hat zu\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Schadstoffbelastungen der Kl\u00e4r-\nschl\u00e4mme gef\u00fchrt.\nIn der Antwort der Staatsregierung zur Drucksache wird\ndas am Beispiel des Cadmiumgehalts eindrucksvoll darge-\nstellt. So waren nach Angaben des SMU 1988 die mittleren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n863\n\n\n\nCadmiumgehalte der Schl\u00e4mme nahezu doppelt so hoch,\nwie nach der Kl\u00e4rschlammverordnung zul\u00e4ssig. Da \u00fcber-\nwiegende Anteile der Abw\u00e4sser keiner Reinigung unter-\nworfen wurden, l\u00e4\u00dft sich absch\u00e4tzen, wie B\u00f6den in \u00dcber-\nflutungsgebieten und Flu\u00dfsedimente belastet sind. Diese\nLast wird uns noch Jahrzehnte besch\u00e4ftigen.\nDer Bericht der Staatsregierung zur Drucksache \u00e4u\u00dfert\nsich vor allem zur landwirtschaftlichen Verwertung von\nKl\u00e4rschl\u00e4mmen. Das Aufbringen von Kl\u00e4rschlamm auf\nlandwirtschaftlich und g\u00e4rtnerisch genutzte B\u00f6den ist in\nder Praxis durchaus \u00fcblich. Er darf aber nur zur D\u00fcngung\neingesetzt werden. Daher finden auch alle Grunds\u00e4tze\nund Regeln der ordnungsgem\u00e4\u00dfen D\u00fcngung Anwendung,\nd. h. Art und Menge des Kl\u00e4rschlamms sind auf den N\u00e4hr-\nstoffbedarf der Pflanze unter besonderer Ber\u00fccksichtigung\nder im Boden verf\u00fcgbaren N\u00e4hrstoffe und organischen\nSubstanzen sowie der Standort- und Anbaubedingungen\nauszurichten. Ihre Handhabung ist daher ackerbaulich\nnicht so einfach. Die Untersuchung von B\u00f6den und Kl\u00e4r-\nschl\u00e4mmen erfolgt von fachlich geeigneten und erfahrenen\nLaborchemikern in anerkannten Untersuchungsstellen.\nDie Anerkennung erfolgt durch die S\u00e4chsische Landes-\nanstalt f\u00fcr Landwirtschaft auf der Grundlage von Labor-\nbesichtigungen und auch Ringanalysen. In der Folge des\nAnerkennungsverfahrens zugelassene Untersuchungs-\nstellen werden \u00fcber das SMU den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\nmitgeteilt.\n\nDie landbauliche Verwertung gilt im Vergleich zur Depo-\nnierung und Verbrennung als eine besonders energie- und\nkostensparende L\u00f6sungsstrategie. Der Druck auf die\nLandwirtschaft wird daher zunehmen. Deshalb werben\ndie Kl\u00e4rschlammanbieter aus Ost und West in Sachsen\nintensiv um abnahmebereite Landwirte und preisen die\nn\u00e4hrstoff- und bodenverbessernde Wirkung von Kl\u00e4r-\nschl\u00e4mmen an.\n\nIch erinnere mich an die Gesch\u00e4fte eines Landwirtschafts-\nbetriebes aus dem Kamenzer Raum in den Jahren 1990/91.\nEr hatte sich f\u00fcr 10 DM je Kubikmeter Kl\u00e4rschlamm aus\neinem alten Bundesland anfahren lassen. Der Transport-\nunternehmer erhielt 30 DM je Kubikmeter. Zu Hause h\u00e4tte\ndie Entsorgung aber weit \u00fcber 100 DM je Kubikmeter\ngekostet. Einen solchen Import wollen wir nicht. Auf die\nRisiken hingewiesen, war es f\u00fcr den Betrieb dann sehr\nschwer, wieder aus dem Vertrag herauszukommen. Bei\nweitem nicht allen Landwirten sind die mit der landbau-\nlichen Verwertung verbundenen Risiken bekannt. Die\nKl\u00e4rschlammverordnung, eine Rechtsvorschrift des Bun-\ndes, kann Probleme und Risiken wohl mindern, aber nicht\nausr\u00e4umen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf einige dieser\nRisiken hinweisen. Der T\u00dcV Rheinland hat noch 1991\nAnalyseergebnisse zu Kl\u00e4rschlamm aus der Kl\u00e4ranlage\nLeipzig-Rosenthal vorgetragen, wo nach heutigen\nGesichtspunkten, d. h. nach der Novelle zur Kl\u00e4rschlamm-\nverordnung vom 1.7.1992, die Gehalte an Cadmium um\n50 %, an Zink um 28 % und an Kupfer um 25 % \u00fcberschrit-\nten wurden. Erst in j\u00fcngster Zeit nehmen die Schadstoff-\nkonzentrationen ab. Ich denke, das h\u00e4ngt mit der Ver\u00e4nde-\nrung der Wirtschaftsstruktur zusammen. Dar\u00fcber hinaus\nhaben die Kraftwerksemissionen erheblich abgenommen,\nund zunehmend greifen nat\u00fcrlich die s\u00e4chsischen Wasser-\nbzw. Umweltgesetze. Als Schwermetalle sind vor allem\nZink, Cadmium und Quecksilber von Interesse. Ihre Mobi-\nlit\u00e4t im Boden und damit prinzipiell ihre Bedeutung f\u00fcr\n\nden Stoffkreislauf in den Nahrungsketten ist noch nicht bis\nins letzte aufgekl\u00e4rt.\nZum Schutz der menschlichen Gesundheit sind Richtwerte\nf\u00fcr Schwermetalle in Nahrungsmitteln festgelegt worden.\nSo liegt beispielsweise f\u00fcr Getreidekorn der Cadmium-\nrichtwert bei 0,1 Milligramm je Kilogramm, im Kl\u00e4r-\nschlamm dagegen ist noch das Hundertfache zugelassen.\nDaran k\u00f6nnen Sie bereits das Spannungsfeld erkennen.\nAber schon bei einem Milligramm je Kilogramm im Boden\nkann der Richtwert f\u00fcr Weizen deutlich \u00fcberschritten wer-\nden. Ich rechne daher mit einer abermaligen Absenkung\nder Bodengrenzwerte f\u00fcr Cadmium in den n\u00e4chsten Jah-\nren. Eine Erh\u00f6hung der Schwermetallgehalte in den B\u00f6den\nist deshalb unbedingt zu vermeiden; und wenn sie einmal\nim Boden sind, sind sie auch kaum wieder herauszube-\nkommen.\nVor diesem Hintergrund wurde den Beteiligten im s\u00e4ch-\nsischen Programm f\u00fcr umweltgerechte Landwirtschaft der\nKl\u00e4rschlammeinsatz untersagt. Meine Damen und Herren,\nwir stehen zu dieser Entscheidung. Ausnahmem\u00f6glich-\nkeiten haben jedoch eine Chance, wenn Fragen der Quali-\nt\u00e4tssicherung und der Haftungsrisiken gekl\u00e4rt sind. Dazu\nbedarf es aber einer Abstimmung mit der Europ\u00e4ischen\nUnion in Br\u00fcssel.\nEs wird sich auch erst zeigen m\u00fcssen, ob der von der Bun-\ndesregierung zu schaffende Entsch\u00e4digungsfonds eine\nausreichende Wirkung zeigt, immer auch den fl\u00e4chen-\ndeckenden Eintritt der kl\u00e4rschlammabgebenden Kommu-\nnen zum Fonds vorausgesetzt.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich an dieser\nStelle zusammenfassen. Landwirte sind nur dann bereit,\nKreisl\u00e4ufe \u2013 \u00fcbrigens auch bei Komposten und Kl\u00e4r-\nschl\u00e4mmen \u2013 zu schlie\u00dfen, wenn die Risiken und die\ndamit verbundenen wirtschaftlichen Nachteile nicht allein\nvon ihnen, sondern gleichgewichtig von allen B\u00fcrgern\nunserer Gesellschaft getragen werden.\nEine solche Solidarit\u00e4t ist gegenw\u00e4rtig jedoch f\u00fcr mich\nnoch nicht erkennbar. Wenn langfristig maximal vielleicht\n10 % der anfallenden Kl\u00e4rschl\u00e4mme landbaulich Verwen-\ndung finden k\u00f6nnen, m\u00fcssen zwangsl\u00e4ufig andere Entsor-\ngungswege entwickelt werden. Es ist heute schon ange-\nf\u00fchrt worden, da\u00df ab dem Jahr 2005 die TA Siedlungs-\nabfall greift. Dann mu\u00df Abfall nahezu frei von organischer\nMasse sein, das hei\u00dft, all das, was auf eine Deponie zuge-\nf\u00fchrt werden darf, mu\u00df nahezu einer Asche \u00e4hneln. Das\nk\u00f6nnen nur thermische Verfahren leisten.\nDie Verbringung von Kl\u00e4rschl\u00e4mmen auf Deponien ist mit\ngro\u00dfen Schwierigkeiten verbunden und ohne Behandlung\npraktisch nicht m\u00f6glich. Vorrangige Ziele der Behandlung\nsind die Volumenverringerung und der Wasserentzug.\nNicht entw\u00e4sserte Schl\u00e4mme gef\u00e4hrden die Standsicher-\nheit des Deponiek\u00f6rpers.\nDie Beseitigung der Geruchsbel\u00e4stigung ist von hygie-\nnischem und \u00e4sthetischem Belang. Das alles kostet viel\nGeld und kann durchaus 30 % der Gesamtaufwendungen\nf\u00fcr eine Kl\u00e4ranlage ausmachen. Ebenso wird der Fl\u00e4chen-\nbedarf von der Art der Schlammbehandlung wesentlich\nbeeinflu\u00dft. Wenn die Sonnenenergie die Entw\u00e4sserung\n\u00fcbernehmen soll, dann ist Fl\u00e4che erforderlich.\nMeine Damen und Herren, technisch ist alles leistbar; die\nVerfahren bestimmen die Kosten. Eine interessante Form\nder Schlammstabilisierung ist die Faulung in sogenannten\nFault\u00fcrmen. Dabei wird Energie frei, die betrieblich ver-\nwertet oder auch verstromt werden kann. Dennoch fallen\nauch hier Reststoffe an, die verwertet werden m\u00fcssen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n864\n\n\n\nF\u00fcr welche Behandlungs- und Versorgungsschienen sollen\nsich die Kommunen nun entscheiden? Vor diesem Hinter-\ngrund hat das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung eine ,,Konzeption f\u00fcr die langfristige Strate-\ngie zur Kl\u00e4rschlammverwertung und -versorgung aus\nkommunalen Abwasserreinigungsanlagen im Freistaat\nSachsen\u201c \u2013 so hei\u00dft der Titel \u2013 in Auftrag gegeben. Nach\nder derzeitigen \u00dcberarbeitung des ersten Entwurfes wer-\nden die Betroffenen Gelegenheit zur Stellungnahme\nhaben.\nMeine Damen und Herren! Die Arbeitskreise Umwelt und\nLandesentwicklung sowie Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung,\nForsten und l\u00e4ndlicher Raum meiner Fraktion haben in\nden letzten Wochen intelligente und innovative L\u00f6sungen\nstudieren k\u00f6nnen, die nach unserer Auffassung gute\nChancen haben.\nDas Sekund\u00e4rrohstoffverwertungszentrum Schwarze\nPumpe hat bisher 22 000 Tonnen Kl\u00e4rschl\u00e4mme mit ande-\nren Reststoffen und Braunkohlenbriketts schadstoffarm\nvergast. Interessant ist, da\u00df nach den Analysen der\nMe\u00dffahrten die Werte f\u00fcr Dioxine und Furane im gerei-\nnigten Gas um zwei Zehnerpotenzen unterhalb der Grenz-\nwerte der 17. BImschV liegen oder \u00fcberhaupt nicht mehr\nnachzuweisen sind. Die Kapazit\u00e4ten sind ausreichend und\nbieten sich bei akzeptabler Wirtschaftlichkeit den entsor-\ngungspflichtigen Kommunen nahezu an. Jetzt mu\u00df man\nnur aufeinander zugehen. Die anfallenden Proze\u00dfgase\nwerden energetisch und/oder stofflich verwertet.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch ein anderes\nBeispiel f\u00fcr dezentrale Abwasserreinigung im l\u00e4ndlichen\nRaum bringen. Ein Gartenbau- und Landwirtschafts-\nbetrieb in D\u00f6brichau hat zusammen mit einem Ingenieur-\nb\u00fcro einen geschlossenen Stoffkreislauf entwickelt: Drei-\nkammerkl\u00e4rgrube, Schilfkl\u00e4rbeet, Verregnung des vorflut-\ngerechten Abwassers zusammen mit dem getrennt gesam-\nmelten Regenwasser \u00fcberwiegend auf Rollrasenfl\u00e4chen\nstellen einen geschlossenen Kreislauf dar. Die Schl\u00e4mme\nk\u00f6nnen auf selbstgefertigten vorkultivierten Repositions-\nmatten \u2013 das sind Schilfrhizome, die auf Kokosmatten\ngeflochten sind \u2013, vererdet und dann als Kompost einge-\nsetzt werden.\nMeine Damen und Herren! Beide Verfahren w\u00e4ren f\u00fcr\neinen s\u00e4chsischen Umweltpreis gut. Sie zeigen Wege in die\nZukunft und sind dar\u00fcber hinaus s\u00e4chsische L\u00f6sungen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion.\n\nFrau Klein, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren Abgeordnete! Vergegenw\u00e4rtigen Sie\nsich eine bekannte Melodie, sozusagen einen Ohrwurm:\nEin glitzerndes klares Gew\u00e4sser, in das ein farbenpr\u00e4ch-\ntiger Eisvogel eintaucht. So wirbt ein Bierhersteller f\u00fcr sein\nProdukt im Fernsehen. Wer h\u00e4tte sich dabei nicht das Bier\ngew\u00fcnscht, aber auch, meine Damen und Herren, da\u00df der\nBach, der Flu\u00df oder der See in der N\u00e4he seines Wohnortes\nebenso klar und romantisch anzusehen sein m\u00fc\u00dfte.\nMeine Damen und Herren, je mehr Kl\u00e4ranlagen in ganz\nSachsen zuk\u00fcnftig in Betrieb genommen werden, desto\nn\u00e4her kommen wir diesem Wunsch, aber desto mehr Kl\u00e4r-\nschlamm werden wir zu entsorgen haben.\nDamit w\u00e4ren wir endlich beim Thema der Kl\u00e4rschlamm-\nentsorgung und -verwertung. \u2013 Herr Leroff schl\u00e4ft, sonst\n\nh\u00e4tte er mich sicherlich schon an das Thema erinnert. \u2013\nFreuen m\u00fcssen wir uns \u00fcber jede Tonne Kl\u00e4rschlamm,\ndenn es handelt sich um die Menge, die nicht mehr in den\nB\u00e4chen und Fl\u00fcssen sowie der Nord- und Ostsee landet!\nMit der Ausf\u00e4llung von Nitrat und Phosphat aus dem\nAbwasser erh\u00f6ht sich die Kl\u00e4rschlammenge weiter, und es\nerheben sich die entsetzlichen Fragen: Wohin mit dem\nSchlamm, nur entsorgen oder auch verwerten, wie und\nwo?\nZum Problem wird dieser Kl\u00e4rschlamm, weil er nicht\nunerhebliche Mengen an Schwermetallen, PCBs und\nPCDDs enth\u00e4lt, zuviel jedenfalls, um ihn bedenkenlos in\nder Landwirtschaft einzusetzen. Die Belastung von Kl\u00e4r-\nschlamm h\u00e4ngt in hohem Ma\u00dfe von seiner Herkunft ab.\nStammt er aus der Kl\u00e4ranlage einer l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten\nGemeinde mit Haushaltsabw\u00e4ssern ohne Belastung durch\nIndustrie und Gewerbe, so ist die Belastung so gering, da\u00df\neine landwirtschaftliche Nutzung m\u00f6glich ist. Dies ent-\nspricht in vorz\u00fcglicher Weise dem Gedanken der Kreis-\nlaufwirtschaft.\nBei jeder Tonne Kl\u00e4rschlamm, die in der Landwirtschaft\neingesetzt wird, ist auch an die Einsparung von Kunstd\u00fcn-\nger zu denken, dessen Produktion und beim Phosphat\nauch der Transport erhebliche Mengen an Energie ver-\nbraucht. Hier sollte man zunehmend an Gesamtenergie-\nund Gesamtumweltbilanzen denken, die leider noch nicht\ndetailliert vorliegen.\nAu\u00dferdem k\u00f6nnte die Landwirtschaft durch die Ausbrin-\ngung von Kl\u00e4rschlamm einen nicht zu untersch\u00e4tzenden\nBeitrag aus \u00f6konomischer und \u00f6kologischer Sicht leisten,\ndenn die landwirtschaftliche Verwertung einer Tonne\nKl\u00e4rschlammtrockenmasse kostet ca. 200 bis 300 DM, w\u00e4h-\nrend die thermische Entsorgung mehr als 1 000 DM pro\nTonne Trockenmasse kostet. Den Unterschied sp\u00fcrt der\nB\u00fcrger sp\u00e4ter deutlich an seinen Abwassergeb\u00fchren. Das\nist gerade heute wieder ein aktuelles Thema.\nNachvollziehbar ist auch, da\u00df durch den Zusammenbruch\nunserer Industrie und die damit einhergehende Umstruk-\nturierung die Belastung der Kl\u00e4rschl\u00e4mme mit Schwer-\nmetallen zur\u00fcckgeht. Einen \u00e4hnlichen Effekt haben wir\naus diesem Grunde auch bei der Luftbelastung erlebt.\nVerst\u00e4ndlich m\u00fc\u00dfte uns allen sein, da\u00df Fl\u00e4chen, die im\nRahmen des Programmes ,,Umweltgerechte Landwirt-\nschaft\u201c gef\u00f6rdert werden, nicht f\u00fcr die Ausbringung von\nKl\u00e4rschlamm in Frage kommen, denn es w\u00fcrde damit das\nVertrauen der Bev\u00f6lkerung in dieses Programm und in die\nProdukte aus umweltgerechter Landwirtschaft schwinden.\n Ungeachtet aller einzuhaltenden Grenzwerte kann man\nschlecht das Etikett ,,umweltgerechte Landwirtschaft\u201c auf\neine Verfahrensweise kleben, bei der belasteter Kl\u00e4r-\nschlamm, auch wenn er unterhalb der Grenze belastet ist,\nauf \u00c4cker verbracht wird. Man stelle sich nur einmal den\nHinweis im Gesch\u00e4ft vor: ,,Kartoffeln aus umweltgerechter\ns\u00e4chsischer Landwirtschaft, mit Kl\u00e4rschlamm ged\u00fcngt\u201c!\nDeshalb brauchen wir f\u00fcr den Landwirt durch verbind-\nliche Haftungsregelung die Garantie, da\u00df ihm bei der\nAnwendung von Kl\u00e4rschlamm kein Nachteil beim Absatz\nseiner Erzeugnisse entsteht oder er noch f\u00fcr die eventuelle\nVerschmutzung des Grundwassers zur Kasse gebeten\nwird. Der Ruf eines Produktes ist schnell ruiniert. Relativ\nwillk\u00fcrlich gesetzte Grenzwerte, die nicht \u00fcberschritten\nwerden, beruhigen dann auch niemanden. Insofern ist die\nvon Sachsen angestrebte \u00c4nderung in Br\u00fcssel nur dann zu\nbef\u00fcrworten, wenn Kl\u00e4rschlamm ausdr\u00fccklich nur in der\nerzeugenden Region auf besonders ausgewiesenen Fl\u00e4-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n865\n\n\n\nchen ausgebracht wird. Einem Kl\u00e4rschlammtourismus \u2013\nHerr Dr. Lippmann sprach in seinem Redebeitrag bereits\ndavon \u2013 mu\u00df Einhalt geboten werden.\nHinsichtlich der Antwort der Staatsregierung auf den\nBerichtsantrag der CDU w\u00e4ren die angegebenen Zahlen\nzu hinterfragen. F\u00fcr 1994 wird die Ausbringung\nvon 14 353 Tonnen auf 2 851 Hektar angegeben. Mir lie-\ngen Vergleichszahlen f\u00fcr 1993 mit 23 129 Tonnen auf\n4 590 Hektar vor. Davon war ein Anteil von 33 % aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Die Zahl von 1994 erscheint in die-\nsem Zusammenhang recht gering. Handelt es sich hierbei\num Trockenmasse oder um Tonnen Originalsubstanz?\nMeine Damen und Herren! Solange alle vorgenannten\nFakten nicht gekl\u00e4rt sind, brauchen unsere Landwirte kei-\nnen Kl\u00e4rschlamm.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin sehr gro\u00dfer Teil des Kl\u00e4rschlammes wird also ander-\nweitig entsorgt werden m\u00fcssen. Die Staatsregierung f\u00fchrt\nden Landschaftsbau und die Verbrennung an. Der Land-\nschaftsbau wird in Sachsen sicherlich noch einige Jahre in\nder Lage sein, gr\u00f6\u00dfere Mengen von trockenem oder einge-\ndicktem Kl\u00e4rschlamm zu verwerten. Man denke nur an\ndie zahllosen L\u00e4rmschutzw\u00e4lle, die man anlegen mu\u00df,\nwenn die A 17 nach Prag direkt am Stadtrand von Dres-\nden entlangf\u00fchren sollte.\n\n(Zuruf von der PDS:\nIch hoffe, da\u00df das nicht passiert!)\n\nFalls diese Variante doch ausscheidet, wird die Verbren-\nnung nach Trocknung am Ende unausweichlich f\u00fcr einen\nbetr\u00e4chtlichen Teil des Kl\u00e4rschlamms sein. Im Hinblick auf\ndie CO2-Problematik ist dies zwar abzulehnen, aber die\nenthaltenen Schwermetalle sind dann wenigstens stark\naufkonzentriert im Filterstaub, der wiederum als Sonder-\nm\u00fcll zu entsorgen ist.\nDiese Perspektive macht auch deutlich, wie wichtig ein\nAnsetzen an der Quelle der Verunreinigung ist. Es ist viel\nleichter und billiger, den Schadstoffeintrag in das Abwas-\nser zu verringern, indem zum Beispiel interne Wasser-\nkreisl\u00e4ufe und Spezialreinigungsanlagen in Produktions-\nund Verarbeitungsbetrieben eingerichtet werden, als ein-\nmal eingebrachte Substanzen erst in der kommunalen\nKl\u00e4ranlage oder bei der M\u00fcllverbrennung wieder heraus-\nzufinden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Diese Problematik schl\u00e4gt sich auf die\nAbwasser- und Trinkwasserkosten nat\u00fcrlich nieder. Wir\nwissen, da\u00df dann diese Kosten bald ins sozial Unvertr\u00e4g-\nliche hineinreichen.\nDas in der Stellungnahme zur Drucksache genannte Gut-\nachten kann und darf aber nicht der Weisheit letzter\nSchlu\u00df sein. Wir werden deshalb weitere Bem\u00fchungen bei\nder Staatsregierung einfordern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion das Wort? \u2013 Dann bitte ich die PDS-Fraktion. Frau\nAbg. Roth, bitte.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Wie auch die CDU in der Begr\u00fcndung ihres\n\nAntrages richtig feststellt, wird mit den Fortschritten der\nAbwasserreinigung, dem Bau neuer Kl\u00e4ranlagen in den\nn\u00e4chsten zehn Jahren erheblich mehr Kl\u00e4rschlamm in\nSachsen anfallen als jetzt. Experten rechnen nach 2 000 mit\nrund 160 000 Tonnen pro Jahr an Trockensubstanz. Zur\nZeit fallen in den neuen Bundesl\u00e4ndern 250 000 Tonnen\nTrockensubstanz an. Dieser Wert wird um das 3,5fache\nsteigen.\nDie Entsorgung der gegenw\u00e4rtig anfallenden Kl\u00e4rschl\u00e4m-\nme erfolgt in den alten Bundesl\u00e4ndern zu 25 % in der\nLandwirtschaft, zu \u00fcber 60 % auf Deponien, zu weniger\nals 10 % in Verbrennungsanlagen. Geringe Mengen wer-\nden kompostiert. Das hei\u00dft, die Erfahrungen der Altbun-\ndesl\u00e4nder besagen, da\u00df 20 bis 25 % der anfallenden Kl\u00e4r-\nschl\u00e4mme landwirtschaftlich verwertet werden. Ich nenne\ndie Quellen: Schmeken und Schwade, Kl\u00e4rschlammver-\nordnung, Verlag KGV, D\u00fcsseldorf, 1992, und Dieter Bur-\nschill, Perspektiven und Probleme der landwirtschaft-\nlichen Kl\u00e4rschlammverwertung, in ,,Wasserwirtschaft\u201c,\nHeft 12/1993.\nWarum diese ausf\u00fchrlichen Quellenangaben? Weil sich\ndie Staatsregierung in ihrer Antwort st\u00e4ndig auf die Studie\ndes Ingenieurb\u00fcros f\u00fcr Wasserwirtschaft, Umwelttechnik\nund Infrastruktur GmbH unter Leitung von Dietmar\nNoack beruft. In dieser Studie wird einfach behauptet,\nohne zu beweisen, da\u00df nur 10 % der anfallenden Kl\u00e4r-\nschl\u00e4mme in Sachsen der landwirtschaftlichen Verwer-\ntung zug\u00e4nglich sind. Die restlichen 90 % sollen in ver-\nschiedenen Arten thermisch behandelt werden. Da\u00df das\nDeponieren nur noch befristet m\u00f6glich ist, ist mit der TA\nSiedlungsabfall klar. Aber warum erw\u00e4hnt die Staatsregie-\nrung mit keinem Wort die Kompostierung? Warum wer-\nden die Erfahrungen der Altbundesl\u00e4nder nicht genannt?\nWarum wird mit 90 % auf Verbrennung des Kl\u00e4rschlamms\ngesetzt? Das w\u00e4re die Spitze der Verbrennung in Deutsch-\nland.\nWie uns bekannt ist, wurde bei der Erarbeitung der Studie\ndurch das bereits genannte Ingenieurb\u00fcro von Anfang an\ndie Verbrennung bevorzugt. Die anderen Alternativen\nwurden gar nicht ernsthaft untersucht. Wir m\u00fcssen des-\nhalb die Frage stellen: Wer sind die Auftraggeber, die hier\nvordergr\u00fcndig die Verbrennung favorisieren? Wie sind\neigentlich die Kostenrelationen zwischen landwirtschaft-\nlicher Verwertung, geordneter Deponie und Verbren-\nnung? \u2013 Setzt man die landwirtschaftliche Verwertung\ngleich 100 DM, so kostet das Deponieren das Dreifache,\nalso 300 DM, die Verbrennung das Sechsfache, 600 DM.\nDie Verbrennung ist also \u00f6konomisch f\u00fcr die betroffenen\nB\u00fcrger, die zum Schlu\u00df die Geb\u00fchren bezahlen m\u00fcssen,\ndie schlechteste Variante, f\u00fcr den, der verbrennt, die profi-\ntabelste. Auf welcher Seite steht die Staatsregierung Sach-\nsens? Verehrte Abgeordnete, diese Frage k\u00f6nnen Sie sich\nselbst beantworten.\nIm \u00fcbrigen wird bei der Verbrennung auch sechsmal mehr\nCO2 in die Atmosph\u00e4re abgegeben als bei der landwirt-\nschaftlichen Nutzung des Kl\u00e4rschlamms. Wir, die PDS,\nk\u00f6nnen uns des Eindrucks nicht erwehren, da\u00df mit diesem\nCDU-Antrag die Abgeordneten dieses Hohen Hauses vor-\nsichtig und leicht versteckt mit der Strategie der Staatsre-\ngierung vertraut gemacht werden sollen, da\u00df in Zukunft\nm\u00f6glichst alle Kl\u00e4rschl\u00e4mme verbrannt werden sollen. Die\nPyromanen in der Regierung wollen den Abgeordneten\nihre Strategie nahebringen.\n\n(Lachen bei der CDU) \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n866\n\n\n\nDie Taktik ist die Tr\u00f6pfchenmethode.\n\n(Staatsminister Vaatz: Keine \u00fcble Nachrede!)\n\nDie PDS verlangt, da\u00df die Abgeordneten dieses Hohen\nHauses die genannte Studie zur Kenntnis bekommen und\ndie Staatsregierung eine alternative Studie finanziert, die\nder landwirtschaftlichen Verwertung des Kl\u00e4rschlamms\neine gr\u00f6\u00dfere Chance gibt.\nWir sind uns bewu\u00dft, das Thema Entsorgung oder Ver-\nwertung von Kl\u00e4rschlamm aus kommunalen Abwasser-\nentsorgungsanlagen wird kontrovers diskutiert. Der eine\nextreme Standpunkt lautet: Kl\u00e4rschlamm ist eine der\ngef\u00e4hrlichsten Schadstoffsenken. Der andere Standpunkt\nbehauptet: Kl\u00e4rschlamm geh\u00f6rt zu den unverzichtbaren\nnat\u00fcrlichen D\u00fcngern zum Erhalt der Bodenfruchtbarkeit.\nDer erste Standpunkt sieht landwirtschaftliche Ver-\nwertung nur als vor\u00fcbergehenden Entsorgungspfad, bis\nn\u00f6tige Kapazit\u00e4ten zur schadlosen Beseitigung vorhanden\nsind. Die Staatsregierung vertritt offensichtlich diese\nAnsicht. Aber Ausgewogenheit in der Standpunktbildung\nist gefragt. \u00d6konomie und \u00d6kologie sollten gleicherma\u00dfen\nber\u00fccksichtigt werden.\nDie positiven Wirkungen bedarfsgerechter Kl\u00e4rschlamm-\nabgaben an die Natur f\u00f6rdern die Ertragsleistung der Feld-\nfr\u00fcchte, f\u00f6rdern die Humusbildung. Kl\u00e4rschlamm kann\nauch, gemischt mit anderen Substraten, zur Ansiedlung\nvon Flora und Fauna bei der Renaturierung von Boden-\nfl\u00e4chen, wie Bergbaufolgegebieten, eingesetzt werden.\nWie aus der Antwort der Staatsregierung ersichtlich ist,\nhat mit dem Zusammenbruch der Industrie in Sachsen seit\n1990 der Anteil an Schadstoffen im Kl\u00e4rschlamm stark\nabgenommen. Das hei\u00dft, die Kl\u00e4rschlammqualit\u00e4t ist sehr\nangestiegen.\nBlei ist durchschnittlich mit einem Zehntel, Cadmium mit\neinem Viertel, Chrom mit einem knappen Zehntel, Kupfer\nmit einem F\u00fcnftel des zul\u00e4ssigen Grenzwertes in den\nSchl\u00e4mmen enthalten. In den meisten F\u00e4llen bleiben die\nKonzentrationen wesentlich unter den zul\u00e4ssigen Grenz-\nwerten.\nDamit sind g\u00fcnstige Bedingungen f\u00fcr die landwirtschaft-\nliche Verwertung in Sachsen gegeben. Experten sagen\nsogar, 80 bis 90 % des kommunalen Kl\u00e4rschlamms sind\ndaf\u00fcr geeignet.\nUm so unverst\u00e4ndlicher ist deshalb die Stimmungsmache\ndes s\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten gegen die landwirtschaftliche Verwer-\ntung des Kl\u00e4rschlamms. In der Schrift ,,Risiken des Kl\u00e4r-\nschlammeinsatzes in der Landwirtschaft\u201c, Drucklegung\nNovember 1993, wird die landbauliche Kl\u00e4rschlammver-\nwertung mit gro\u00dfer Sorge betrachtet. Durch Schwermetall\nund organische Schadstoffe erg\u00e4ben sich eine Vielzahl an\nProblemen und Risiken.\n\n(Jurk, SPD: Mit Recht!)\n\nMit dieser Schrift wurden die Bauern Sachsens v\u00f6llig ver-\nunsichert. Der Beitrag der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom\n13. Juli 1993 ,,Versinkt des Landwirts Zukunft im Kl\u00e4r-\nschlamm?\u201c tat sein \u00fcbriges.\n\n(Zuruf des Staatsministers Vaatz)\n\nIn diesem Beitrag wurden zum Beispiel die 900 Milli-\ngramm Blei pro Kilogramm Trockenmasse, die als Grenz-\nwert gelten, vom Journalisten als der real gemessene Wert\nf\u00fcr Sachsen ausgegeben, und das f\u00fcr alle Schadstoffe.\n\nDiese Falschdarstellung blieb von seiten des Ministeriums\nunwidersprochen.\nDas Image des Kl\u00e4rschlamms wird in Sachsen auf dem\nAltar der Verbrennung geopfert.\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nDie Verteufelung der landwirtschaftlichen Verwertung\ndes Kl\u00e4rschlammes durch den Landwirtschaftsminister,\ndie anschlie\u00dfende Heiligsprechung der Verbrennung\ndurch den Umweltminister \u2013 das sind die sakralen Akte\ndieser Staatsregierung gegen die Kl\u00e4rschlammd\u00fcngung\nund damit gegen die Erhaltung der nat\u00fcrlichen Stoffkreis-\nl\u00e4ufe.\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung,\nberufen Sie sich nicht auf ein Gutachten, das einseitig ist!\nHandeln Sie nach Ihrer eigenen \u00f6kologischen Vernunft!\nDurch gezielte \u00d6ffentlichkeitsarbeit mu\u00df erreicht werden,\nwie die Autoren der ,,Denkschrift zur umweltgerechten\nEntsorgung kommunaler Kl\u00e4rschl\u00e4mme in Sachsen\u201c fest-\nstellen, da\u00df keine Zweiklassenlandwirtschaft \u2013 mit und\nohne Kl\u00e4rschlammd\u00fcngung \u2013 in Sachsen entsteht.\nBeide Wege m\u00fcssen gleichzeitig gelten. D\u00fcngerberater\nsollten, wie zum Beispiel im Kanton Bern in der Schweiz,\ndie Landwirte gratis beraten. Die Kosten daf\u00fcr tragen die\nAbwasserverb\u00e4nde. Damit werden die Risiken minimiert\nund das Vertrauen zwischen Kl\u00e4ranlagenbetreibern, Land-\nwirten und B\u00fcrgern gest\u00e4rkt. Den Nutzen h\u00e4tten die B\u00fcr-\nger im doppelten Sinne: geringere Geb\u00fchrenerh\u00f6hung\nund eine intakte Natur.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile nun der CDU-\nFraktion das Schlu\u00dfwort. Bitte. \u2013 Entschuldigung, die\nStaatsregierung w\u00fcnscht noch das Wort. Dann bitte ich die\nStaatsregierung. Herr Minister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es\nbleibt mir eigentlich nur noch wenig zu sagen nach dem\neindrucksvollen Appell der Kollegin Roth an das religi\u00f6se\nEmpfinden der Bev\u00f6lkerung in Sachen Kl\u00e4rschlamm. Ich\ndarf aber vielleicht noch ein paar S\u00e4tze sagen.\nWenn wir unserer Abwasserentsorgungspflicht in Sachsen\nvollst\u00e4ndig gen\u00fcgen \u2013 so sagt die Prognose \u2013, fallen im\nJahr 160 000 Tonnen Kl\u00e4rschlamm an. Das ist erst einmal\neine Zahl, von der wir jetzt ausgehen. Wir hoffen, da\u00df sie\nsich als belastbar erweist, weil wir unsere \u00dcberlegungen\nan diese Zahl anbinden werden. Nun stellt sich die gro\u00dfe\nFrage: Wohin mit dem Kl\u00e4rschlamm?\nEs stehen uns mehrere Optionen offen: Erstens der Weg in\ndie Landwirtschaft, auf die Felder und zweitens der Weg\nin die thermische Behandlung. Unter die Kategorie eins,\nalso: auf die Felder, f\u00e4llt auch die Kompostierung, Frau\nKollegin Roth. Es ist v\u00f6llig gleichg\u00fcltig, ob Sie kompostie-\nren, vererden oder den Kl\u00e4rschlamm, so wie er ist, auf die\nFelder bringen: Die Schadstoffspuren, die Sie drin haben,\nfahren Sie im Kreislauf, ganz egal, womit Sie es ver-\nmischen oder verd\u00fcnnen oder welchen biologischen Pro-\nzessen Sie es vorher aussetzen.\nDamit ist zun\u00e4chst erst einmal zugleich die Chance wie\nauch die Grenze der landwirtschaftlichen Verwertbarkeit\numrissen. Ich w\u00fcrde gern genauso eine Priorit\u00e4t wie in der\nAbfallbeseitigung auch f\u00fcr die Kl\u00e4rschlammbeseitigung\nhier verk\u00fcnden: Erst verwerten und dann erst, am Schlu\u00df,\nverbrennen.\n\n(Zuruf von der CDU: Vermeiden!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n867\n\n\n\n\u2013 Vermeiden ist ein bi\u00dfchen schwierig, Herr Kollege, hier\nin der Frage.\n\n(Heiterkeit bei CDU und PDS)\n\nJetzt die Frage nach der Verwertung, also nach der kreis-\nlaufwirtschaftlichen Verwendbarkeit von Kl\u00e4rschlamm.\nIch w\u00fcrde also, wie gesagt, dieser kreislaufwirtschaft-\nlichen Verwendbarkeit gern die h\u00f6chste Priorit\u00e4t zuord-\nnen. Das bedeutet aber, da\u00df wir Garantien schaffen, da\u00df\nauf diese Weise im Wege der Kreislaufwirtschaft keine\nSchadstoffanreicherung im Boden stattfindet.\nDiese Gew\u00e4hrleistung sind wir nicht nur den Bauern, son-\ndern auch denjenigen, die von ihren Produkten leben,\nn\u00e4mlich der gesamten \u00d6ffentlichkeit, schuldig.\n\n(Einzelbeifall bei der PDS)\n\nWeil das so ist, m\u00fcssen wir die Grenzen eindeutig definie-\nren, in welchem Ma\u00dfe wir Kl\u00e4rschlamm ausbringen k\u00f6n-\nnen, und wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df daraus keine\nirreparablen \u00f6kologischen Sch\u00e4digungen, aber auch keine\nirreparablen \u00f6konomischen Sch\u00e4digungen der Bauern-\nschaft zu gew\u00e4rtigen sind.\nDas bedeutet, wir m\u00fcssen uns \u00fcber die Haftungsprinzi-\npien einigen. Da mu\u00df ich nat\u00fcrlich ganz offen sagen: Das\nist ein schwieriges Thema; denn wie wollen Sie beispiels-\nweise, wenn ein Haftungsfall eintritt, diesen einwandfrei\ndem Kl\u00e4rschlamm zuordnen, angesichts der Tatsache, da\u00df\n\u00fcber Jahrzehnte nat\u00fcrlich auch Pestizide und sonst etwas\nverwendet worden sind, die auch die Ursache solcher Ver-\nunreinigungen darstellen k\u00f6nnen?\nDas hei\u00dft, es ist hier erhebliche Grundsatzarbeit in die\nAbgrenzungsfrage zu stecken. Wenn wir das erledigt\nhaben, glaube ich, gelingt uns eine solche Haftungskon-\nstruktion. Wir sind bereits im Gespr\u00e4ch mit dem Land-\nwirtschaftsministerium.\nDie zweite Frage, die zu kl\u00e4ren ist, ist die: Mu\u00df nicht in\ndem EU-Programm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c\nauch Platz f\u00fcr eine flexible Verwendung von Kl\u00e4rschlamm\ngeschaffen werden? Wir sind hier im Gespr\u00e4ch mit der\nEurop\u00e4ischen Union. Wir hoffen, da\u00df es uns gelingt, auch\nin dem Programm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c\nPlatz f\u00fcr die Verwendung von Kl\u00e4rschlamm zu schaffen.\nIch sage einmal: Das sind unsere Ansatzpunkte. Das Ziel\nist nat\u00fcrlich auch, den Kl\u00e4rschlamm immer weniger\nschadstoffreich zu gestalten. Wie erreichen wir das? \u2013 Das\nerreichen wir, indem wir uns dazu bekennen, da\u00df die\nBestandteile, die in den Kl\u00e4rschlamm wandern, wie\nWaschmittel und \u00e4hnliche Dinge, eben immer weniger\nschadstoffreich sind.\nDas ist aber eine lange Prozedur, etwas, was sich von\nheute auf morgen nicht erreichen l\u00e4\u00dft. Gleichwohl m\u00fcssen\nwir daf\u00fcr sorgen. Wenn uns das gelingt, dann k\u00f6nnen wir\nnach und nach die landwirtschaftliche Verwertung von\nKl\u00e4rschlamm tats\u00e4chlich zur Priorit\u00e4t erkl\u00e4ren. Augen-\nblicklich sind wir aber noch nicht so weit.\nDemzufolge kann keine Rede davon sein, da\u00df die Ver-\nbrennung heiliggesprochen werden soll. Das soll sie nat\u00fcr-\nlich nicht. Wir wissen erstens, da\u00df sie \u00f6kologisch nicht\nsinnvoll ist. Wir wissen zweitens, da\u00df sie \u00f6konomisch\nnicht sinnvoll ist. Gleichwohl bleibt uns angesichts der\nMenge, die hier anf\u00e4llt, nichts anderes \u00fcbrig.\nDas andere w\u00e4re: Wir verzichten auf eine ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe Kl\u00e4rung der Abw\u00e4sser. Das, glaube ich in unser\naller Interesse, tun wir auch nicht. Demzufolge: Ehrlichkeit\nvor dem Freund, Ehrlichkeit vor der \u00d6ffentlichkeit.\n\nWir m\u00fcssen sagen: Die Verbrennung von Kl\u00e4rschlamm ist\nzwar der zweitbeste Weg, aber wir m\u00fcssen sie auch ange-\nhen. Auch hier ist es notwendig, den kosteng\u00fcnstigsten\nWeg zu finden. Wir haben das untersucht: die Druckver-\ngasung als eine Alternative, die Verwendung bei Kraft-\nwerken als zweite Alternative und die Verbrennung in\nM\u00fcllverbrennungsanlagen als dritte Alternative.\nWie die Kostenaufteilung direkt erfolgt, das ist eine zweit-\nrangige Frage. Wichtig ist die Tatsache, da\u00df auch hier das\nVerursacherprinzip greifen mu\u00df. Dieses, sage ich einmal,\nsind die Grundlagen der Kl\u00e4rschlammpolitik der Regie-\nrung.\nNun gibt es noch eine kleine Preisfrage zu beantworten.\nDas ist die: Wie garantieren wir eigentlich oder: k\u00f6nnen\nwir \u00fcberhaupt garantieren, da\u00df Sachsen nicht zum Import-\nland von Kl\u00e4rschlamm wird? \u2013 Ich glaube, hier gibt es eine\nganze Menge Kl\u00e4rungsbedarf; denn wir d\u00fcrfen keinesfalls\ndie Randbedingungen in Sachsen so gestalten, da\u00df wir am\nEnde durch billige Entsorgungsm\u00f6glichkeiten anderen\nL\u00e4ndern oder anderen Regionen in Deutschland die not-\nwendige Arbeit abnehmen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, da\u00df auf s\u00e4chsischen Feldern\ns\u00e4chsischer Kl\u00e4rschlamm verbracht wird und nicht wel-\ncher aus Nordrhein-Westfalen oder Bayern!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd wir m\u00fcssen au\u00dferdem daf\u00fcr sorgen, da\u00df wir unsere\nKosten f\u00fcr die Verbrennung nicht dadurch konstant hal-\nten, da\u00df wir am Ende auf den Kl\u00e4rschlamm anderer L\u00e4n-\nder angewiesen sind. Das ist die Aufgabe, die \u00f6kono-\nmische Aufgabe, die sich stellt. Ich hoffe, es gelingt uns, sie\nzu l\u00f6sen. Aber augenblicklich sind wir nicht so weit, weil\ndie TA Siedlungsabfall bekanntlich noch nicht greift.\nWenn sie aber greift, m\u00fcssen die Konzepte stehen, und\ndarum will ich mich mit Ihrer Hilfe bem\u00fchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nun bitte ich um das\nSchlu\u00dfwort der CDU-Fraktion, Herr Abg. Lippmann.\n\nDr.  Lippmann,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich habe mit gro\u00dfem Interesse\nzugeh\u00f6rt, welche L\u00f6sungen uns die SPD und die PDS zu\ndiesem Thema anbieten. Frau Roth, ich wei\u00df, es ist ein\nschwieriges Thema, aber Sie haben das meiste nicht nur\npolitisch falsch dargestellt, sondern leider auch naturwis-\nsenschaftlich. Im \u00fcbrigen, da\u00df Kl\u00e4rschlamm bei der Reini-\ngung, vor allem biologischer Reinigung von Abw\u00e4ssern\nabf\u00e4llt, ist keine Frage der Politik, das ist eine naturwissen-\nschaftliche Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit.\nDagegen gewinnt das Faktum, ob \u00fcberhaupt Schl\u00e4mme\nanfallen und wie man damit umgeht, zunehmend poli-\ntisches Gewicht.\nDie Abwasserreinigung war in der ehemaligen DDR ein\nungeliebtes Kind. Es gab sie kaum, obwohl die Fachleute\nsehr gut wu\u00dften, wie man das leisten kann. Aber da ging\nes den Verantwortlichen wohl wie den Eunuchen. Bis auf\nwenige industrielle Anlagen gab es kaum nennenswerte\nAbwasseranlagen f\u00fcr kommunale Abw\u00e4sser. Die industri-\nellen Abw\u00e4sser waren hoch mit Schadstoffen belastet.\nFolglich gab es das Kl\u00e4rschlammproblem kaum, und\nwenn, erfolgte die Verbringung, \u00fcberwiegend auf land-\nwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen, ziemlich unkritisch. Und,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n868\n\n\n\nFrau Roth, auf diesem Weg wollen Sie weiter vorw\u00e4rts-\ngehen, oder diesen Weg wollen Sie fortf\u00fchren? Die Riesel-\nfelder um Berlin oder auch im Norden von Leipzig sind ja\nallgemein bekannt.\n\nIn der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Umweltrisiken zu reden war\nimmer verp\u00f6nt. Auch Umweltbeh\u00f6rden hatten Zur\u00fcckhal-\ntung zu \u00fcben. Ich war bis 1990 in einer solchen Beh\u00f6rde\nt\u00e4tig. Die schlechte Akzeptanz f\u00fcr eine landbauliche Ver-\nwertung von Kl\u00e4rschlamm ist daher \u2013 und das kann auch\ngar nicht anders sein \u2013 objektiv und subjektiv bestimmt.\nNur Schl\u00e4mme bester stofflicher und hygienischer Qualit\u00e4t\nwerden daher eine Chance haben, wenn die Fragen der\nRisikohaftung gekl\u00e4rt sind. Und ich denke, da\u00df hier 10 % \u2013\nwie sie von der Staatsregierung angegeben sind \u2013 Anteil\ndurchaus angemessen sind.\n\nDie landbauliche Verwertung ist wohl noch auf lange Sicht\ndie wirtschaftlich effektivste Form der Verwertung, aber\nhat kaum Chancen f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Anteile. Im \u00fcbrigen trifft\ndas f\u00fcr das Kompostieren von Kl\u00e4rschlamm auch zu; denn\nauch dort haben wir nat\u00fcrlich die Schadstoffe im Kl\u00e4r-\nschlamm, und wir haben dasselbe Problem beim Kompost\nauch, denn die Risikofaktoren sind hier nat\u00fcrlich nicht\nauszuschlie\u00dfen.\n\nEs ist richtig, da\u00df 1993 4 400 Hektar mit Kl\u00e4rschlamm\nged\u00fcngt wurden. 1994 waren es weniger. Das h\u00e4ngt auch\ndamit zusammen, da\u00df jetzt bereits das Programm\n,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c greift, und das sind\nnat\u00fcrlich die Auswirkungen.\nIm \u00fcbrigen, Frau Klein, die Mengen sind immer in\nTrockenmasse angegeben worden. Dazu kommen dann\nnoch geringe Beitr\u00e4ge aus den alten Bundesl\u00e4ndern.\nAuf einen Umstand darf ich noch hinweisen: Die Kl\u00e4r-\nschlammentsorgungsstrategie ist wesentlicher Kostenfak-\ntor. Volle Entsorgungssicherheit bietet die thermische\nBehandlung. Aus 1 000 Tonnen Kl\u00e4rschlamm mit 35 %\nTrockenmasse entstehen 30 Tonnen Asche; die kann man\nin Betonw\u00fcrfeln ganz sicher auf Deponien verbringen.\nLandbauliche Verwertung kann Restrisiken jedoch nicht\nausschlie\u00dfen.\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion betrachtet\ndiese Drucksache mit der Behandlung hier im Hohen\nHaus als erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Drucksache\nim Sinne des \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt,\nund ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 \u00dcberpr\u00fcfung der Abwasserzweckverb\u00e4nde sowie Geb\u00fchren- und\nBeitragsentwicklung bei der Trinkwasserversorgung und der Abwasserbehandlung\n\nDrucksache 2/0530, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Beitragserhebung nach dem Kommunalabgabengesetz bei sogenannten\n\u00fcbergro\u00dfen Grundst\u00fccken im unbeplanten Innenbereich\n\nDrucksache 2/0594, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Offenlegung der Ergebnisse der \u00dcberpr\u00fcfung der Abwasserzweckverb\u00e4nde\nund Abwasseranlagen in Sachsen\n\nDrucksache 2/0670, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie drei Antr\u00e4ge werden gemeinsam behandelt. Hierzu\ngibt es folgende Redezeiten: CDU 30 Minuten, SPD 15 Mi-\nnuten, PDS 15 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU zu den Druck-\nsachen 2/0530 und 2/0594 das Wort. Herr Abg. Dr. H\u00e4hle,\nbitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir, da\u00df ich zun\u00e4chst\neinige grundlegende Ausf\u00fchrungen mache, weil ich den\nEindruck habe, da\u00df die \u00f6ffentliche Diskussion seit gerau-\nmer Zeit in eine Schieflage geraten ist.\n\nDa wird uns, der CDU im allgemeinen, der Staatsregie-\nrung und der Fraktion im besonderen, vorgeworfen, wir\nw\u00fcrden eine Politik der Enteignung betreiben. Da wird\nbehauptet, Haus- und Grundbesitzer w\u00e4ren nun schlech-\nter gestellt als jemals zu DDR-Zeiten. Und da schwingen\nsich auch diejenigen zum Sachwalter der Haus- und\nGrundst\u00fccksbesitzer auf, die privates Eigentum zu DDR-\nZeiten mit allen Mitteln bek\u00e4mpft haben; es sei denn, es\n\nging darum, sich gegenseitig Grundbesitz zuzuschanzen,\nin letzter Minute oder schon rechtzeitig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir sachlich \u00fcber ein\nProblem diskutieren wollen, das wie das vorliegende die\nGem\u00fcter seit einiger Zeit im Lande erhitzt, ist es notwen-\ndig, vorher die Begriffe zu kl\u00e4ren.\n\nEs geht in diesem Tagesordnungspunkt um mehrere\nAntr\u00e4ge zum S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetz,\neinem Gesetz, das nicht zum erstenmal in diesem Landtag\nGegenstand von Debatten ist. Nach wie vor gilt: Das Kom-\nmunalabgabengesetz er\u00f6ffnet den Kommunen und\nZweckverb\u00e4nden die M\u00f6glichkeit, in eigener Verantwor-\ntung und Zust\u00e4ndigkeit Geb\u00fchren und Abgaben zu erhe-\nben, und zwar zur Erf\u00fcllung von Aufgaben, die ihnen aus-\ndr\u00fccklich \u00fcbertragen sind. Eine solche Regelung gab es in\nder DDR nicht. Da wurde den Kommunen nicht zugetraut,\netwas eigenst\u00e4ndig oder eigenverantwortlich l\u00f6sen zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Wir haben 1995.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n869\n\n\n\nEs wird derzeit viel davon gesprochen, die Kommunen\nb\u00e4ten ihre B\u00fcrger in ungeb\u00fchrlicher Weise zur Kasse. Ich\nmeine, da ist doch erst einmal zu kl\u00e4ren: Was ist denn\nunter einer Kommune \u00fcberhaupt zu verstehen?\nEs klingt l\u00e4cherlich f\u00fcr einige, aber es gibt doch Erkl\u00e4-\nrungsbedarf, wenn ich die Debatten und Diskussionen zu\ndiesem Problem h\u00f6re.\nEine Kommune \u2013 das d\u00fcrfte jedem klar sein \u2013 ist die\nGemeinschaft aller in einer Gemeinde lebenden Einwoh-\nner. Was m\u00f6chten nun diese Einwohner? Sie m\u00f6chten in\nihrer Gemeinde gut leben und gut wohnen k\u00f6nnen. Nach\nheute allgemein gew\u00fcnschtem Standard kann das nicht\nmehr von einzelnen oder einer einzelnen Familie allein f\u00fcr\nsich selbst organisiert werden. Die Gemeinschaft, die\nKommune mu\u00df zusammenstehen und sich die erforder-\nliche Infrastruktur gemeinsam schaffen. Stra\u00dfen, Gr\u00fcn-\nfl\u00e4chen, Wasseranschl\u00fcsse f\u00fcr jedes Haus; das Lebens-\nmittel Nummer 1 soll dabei beste Qualit\u00e4t aufweisen. Hin-\nzu kommt nat\u00fcrlich und ganz selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df\nAbwasser gereinigt wird, ehe es wieder den B\u00e4chen und\nFl\u00fcssen zugeleitet wird.\nWar nicht gerade letzteres \u2013 neben weiteren durchaus ver-\nn\u00fcnftigen Anliegen des Umweltschutzes \u2013 eben noch von\nh\u00f6chster Priorit\u00e4t f\u00fcr einige, die heute, wie mir scheint,\nnicht mehr unbedingt auf der gleichen Seite stehen?\nIch m\u00f6chte als erstes festgehalten wissen: Die Kommune\nist keine anonyme Einrichtung. Da kann man sich nicht je\nnach Bedarf danebenstellen oder, wenn es Vorteil bringt,\nsich wieder als zugeh\u00f6rig betrachten. Sie ist eine Gemein-\nschaft, in der sich die einzelnen gemeinwohlinteressiert\nverhalten m\u00fcssen, wenn das Ganze \u00fcberhaupt funktionie-\nren soll.\nGruppenegoismus ist hier fehl am Platze. Das ist nicht\nAusdruck etwa gewachsenen Demokratieverst\u00e4ndnisses,\nsondern eher geeignet, den sozialen Frieden im Lande zu\nst\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiesen zu bewahren mu\u00df aber eines unserer h\u00f6chsten\nZiele sein.\nWenn sich eine im Landtag vertretene Partei, von der man\nes eigentlich nicht annehmen d\u00fcrfte, von diesem Ziel\ninzwischen verabschiedet hat, dann soll sie es einmal deut-\nlich hier vor diesem Hohen Hause erkl\u00e4ren.\nAls Anfang der 50er Jahre in der Bundesrepublik dieje-\nnigen einen Ausgleich erhielten, die durch den Krieg und\ndessen Folgen ihr Verm\u00f6gen verloren haben, ging das zu\nLasten derjenigen, die damals Verm\u00f6gen hatten. Es wurde\nseinerzeit per Gesetz ein Lastenausgleich beschlossen. Kei-\nner derjenigen, die damals Verm\u00f6gen abgeben mu\u00dften,\nhatte die Larmoyanz an den Tag gelegt, wie heute hier von\nangeblichen Haus- und Grundbesitzervertretern zu h\u00f6ren\nist.\nAls zweites m\u00f6chte ich gern einmal den Begriff des Eigen-\ntums kl\u00e4ren und dabei fragen, wer denn nachweislich\nschon immer f\u00fcr die Erhaltung und Mehrung des Eigen-\ntums und den Schutz der Eigent\u00fcmer eingetreten ist und\nwer nicht. Kommen wir z. B. zum Eigentum an Grund und\nBoden und an Geb\u00e4uden. Meine Damen und Herren, darf\nich daran erinnern, da\u00df es noch nicht allzulange her ist \u2013\nobwohl manche glauben, es w\u00e4re sehr lange her \u2013, da\u00df\nEigent\u00fcmer von Mietsh\u00e4usern noch gerne etwas dazu-\ngezahlt haben, wenn ihnen die Gnade zugebilligt wurde,\n\nihr schuldenfreies Haus an den Staat verschenken zu d\u00fcr-\nfen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDamals konnte man von enteignungsgleichen Tatbest\u00e4n-\nden sprechen, nicht heute!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUm deutlich zu machen, wieviel sich seitdem ver\u00e4ndert\nhat, darf ich darauf hinweisen, da\u00df viele von denen, die\nihre H\u00e4user dem Staat geschenkt hatten, ihr Eigentum\nzur\u00fcckgefordert haben. Warum denn wohl? Ganz einfach:\nwegen des hohen Wertzuwachses, der einzig und allein\ndurch die politischen Ver\u00e4nderungen im Osten Deutsch-\nlands durch die deutsche Einheit zustande gekommen ist.\n\n(Zwischenruf von der SPD)\n\n\u2013 Weil ich gerade einen Zwischenruf h\u00f6re: Ich meine da-\nmit nicht unbedingt, da\u00df der ehemalige Eigent\u00fcmer, Ei-\ngent\u00fcmer West, das im Osten gelegene Grundst\u00fcck\nzur\u00fcckerhalten hat, sondern das betrifft auch viele, die\nhiergeblieben sind und die es an den Staat verschenkt\nhaben, die es zur\u00fcckfordern und auch zur\u00fcckbekommen\nhaben. Denn was zu DDR-Zeiten allenfalls mit 10 000 bis\n50 000 DM gehandelt wurde, ist heute oft mehr als das\nZehnfache wert.\nAuch wenn die Verh\u00e4ltnisse noch schwierig sind, so gibt\nes jetzt jedenfalls die Aussicht, da\u00df die Mieten eines Tages\ndie Kosten decken werden, die zur Erhaltung der H\u00e4user\naufzubringen sind. Denjenigen, die ihre H\u00e4user \u00fcber die\nDDR-Zeiten gerettet haben und damals gebaut und Kre-\ndite aufgenommen hatten, ist durch die W\u00e4hrungsunion\nimmerhin die H\u00e4lfte der Kreditsumme erlassen worden.\nLPG-Mitgliedern, die nicht mehr frei \u00fcber ihren eigenen\nGrund und Boden verf\u00fcgen konnten, ist ihr Eigentum wie-\nder zur\u00fcckgegeben worden; es ist nicht selten auch zu\nBauland geworden, als solches verkauft worden und hat\ndenen, die unverhofft wieder Eigent\u00fcmer geworden\nwaren, zu betr\u00e4chtlichem Geldverm\u00f6gen verholfen.\nAuch die Bem\u00fchungen, Grundst\u00fcck und Haus wieder in\neine Hand zu legen, sind weitgehend erfolgreich gewesen.\nEs gab \u00dcbergangsbestimmungen, nach denen Eigenheim-\nbesitzer den dazugeh\u00f6renden Grund und Boden zu sehr\ng\u00fcnstigen Konditionen kaufen konnten.\nIch wundere mich manchmal, da\u00df sich diejenigen kaum\nbeklagen, die nicht \u00fcber Grundst\u00fccke und Geb\u00e4ude verf\u00fc-\ngen. Sie k\u00f6nnten sehr zu Recht fragen: Wo bleibt denn\nunser Vorteil, unser Anteil am Wertzuwachs? Ich wundere\nmich, da\u00df gerade die Sozialdemokraten diese Frage zur\nZeit nicht stellen.\nEs bleibt also festzuhalten: Die Haus- und Grundeigen-\nt\u00fcmer sind in der Regel nicht diejenigen, die zu den\nBenachteiligten oder gar Verlierern der deutschen Einheit\nzu z\u00e4hlen sind. Das ist die eine Seite der Medaille.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie andere ergibt sich aus dem Grundgesetz Artikel 14\nAbs. 2. Dort steht: ,,Eigentum verpflichtet. Sein Gebrauch\nsoll zugleich dem Wohle der Allgemeinheit dienen.\u201c\nKurioserweise ist heute in bestimmten Protestversamm-\nlungen die Rede davon, da\u00df das S\u00e4chsische Kommunal-\nabgabengesetz grundgesetzwidrig sei. Das Gegenteil ist\nder Fall! Es entspricht voll und ganz dem Anspruch des\nGrundgesetzes Artikel 14.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n870\n\n\n\nDamit ist nun leider nicht nur Vorteilsnahme, sondern\nauch Teilhabe am Tragen der Lasten der Allgemeinheit\nverbunden. Es ist deshalb \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich\nerkl\u00e4ren \u2013 v\u00f6llig legitim, einen angemessenen Teil des\nWertzuwachses, der sich aus dem ordnungsgem\u00e4\u00dfen\nAnschlu\u00df an die Ver- und Entsorgungsnetze ergibt, als\nSolidarbeitrag f\u00fcr die kommunale Gemeinschaft einzufor-\ndern. Ein gro\u00dfer Teil der Haus- und Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer ist auch durchaus bereit, diesen Beitrag zu leisten.\nViele werden das auch k\u00f6nnen, sicher nicht alle werden\ndas Geld sofort verf\u00fcgbar haben. Genau wie zur Reparatur\ndes Daches ein Kredit aufgenommen werden kann, kann\nman das auch zur Finanzierung des Anschlu\u00dfbeitrages\ntun. Die Bausparkassen leisten hier neuerdings auch Hilfe.\n Unbestritten ist, da\u00df der Beitragsbescheid sicherlich f\u00fcr\nmanche \u2013 nicht f\u00fcr alle, wie behauptet wird \u2013 eine unzu-\nmutbare H\u00e4rte darstellen kann. Diese F\u00e4lle m\u00fcssen von\nden Kommunen sorgf\u00e4ltig ermittelt werden. Hier gibt es\nein umfassendes Instrumentarium, das auch allgemein\nbekannt ist, um solches abzufedern. Auf gar keinen Fall\nsoll irgend jemand um sein Eigentum gebracht werden. Im\nGegenteil: Die CDU-Fraktion setzt sich stets und nach-\nweislich daf\u00fcr ein, das Eigentum zu f\u00f6rdern, zu sch\u00fctzen\nund m\u00f6glichst vielen auch zu Wohneigentum zu verhel-\nfen.\nDas Kommunalabgabengesetz zur Wurzel allen \u00dcbels zu\nerkl\u00e4ren ist im Lichte der Tatsachen keinesfalls haltbar.\nMeine Damen und Herren! Ich finde die Kritik der Oppo-\nsition am S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetz politisch\nunaufrichtig, denn sie beruht auf ganz neuen Erkenntnis-\nsen, die ich gerne noch erkl\u00e4rt haben m\u00f6chte. Gestatten Sie\nmir, da\u00df ich nochmals an die Aussprache zur Verabschie-\ndung des Kommunalabgabengesetzes vom 13. Mai 1993\nerinnere, meine Damen und Herren von der SPD. Sie\nhaben damals die dringende Notwendigkeit des Gesetzes\nebenso unterstrichen wie die einm\u00fctige Beratung im\nInnenausschu\u00df, und Sie haben diesem Gesetz zugestimmt.\n\n(Jurk, SPD: Auch die PDS!)\n\n\u2013 Auch die PDS. Richtig. Auch die PDS, die heute gegen\ndieses Regelwerk Sturm l\u00e4uft, hat damals in Person von\nDr. Friedrich festgestellt \u2013 ich zitiere: ,,Inhaltlich hat meine\nFraktion wenig Schwierigkeiten mit dem Kommunalab-\ngabengesetz. Die Arbeit im Innenausschu\u00df hat zu pr\u00e4zise-\nren Formulierungen und einer Reihe von Klarstellungen\ngef\u00fchrt, die wir begr\u00fc\u00dfen. Wir werden dem Gesetz\nzustimmen.\u201c\nMehr noch: Ihnen kam das Kommunalabgabengesetz\nsogar nicht einmal fr\u00fch genug. Ich darf erneut zitieren.\nDr. Friedrich f\u00fchrte damals aus: ,,Es wirft schon ein\nbezeichnendes Licht auf die Arbeit dieses Landtages,\nwenn bis zur Annahme des f\u00fcr die kommunale Selbstver-\nwaltung so wichtigen Finanzierungsgesetzes immerhin 67\nordentliche Landtagssitzungen vergehen mu\u00dften.\u201c\nIch m\u00f6chte Ihnen entgegnen: Es wirft schon ein bezeich-\nnendes Licht auf die Art und Weise und die Ziele Ihrer\nPolitik, zuerst das Zusp\u00e4tkommen des Gesetzes zu bekla-\ngen und sich heute nunmehr von diesem Gesetz und vor\nallem von der kommunalen Selbstverwaltung wieder ver-\nabschieden zu wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr die CDU-Fraktion\nkein akzeptabler Weg. Es w\u00e4re das falsche Signal nicht nur\naufgrund der offensichtlichen Inkonsequenz, sondern weil\n\nes uns auch in der Sache nicht weiterbringen w\u00fcrde. Das\nA und O ist die kritische \u00dcberpr\u00fcfung von Planungen, die\nkritische \u00dcberpr\u00fcfung der gew\u00e4hlten technischen L\u00f6sun-\ngen, eine realistische Bedarfsprognose und eine kritische\nBetrachtung des Anschlu\u00dfgrades. Dazu wird mein Frak-\ntionskollege Prof. Mannsfeld noch Ausf\u00fchrungen machen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile nun der Frak-\ntion der PDS zur Drucksache 2/0670 als Einreicher das\nWort. Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Leroff, sonst sind\nSie immer so wild, bei Abschweifungen auf die Einhaltung\ndes Themas hinzuweisen. Wenn es Ihr Fraktionskollege\nHerr H\u00e4hle tut, dann klatschen Sie noch Beifall. Das ist f\u00fcr\nmich sehr eigent\u00fcmlich.\nMeine Damen und Herren! Der Krug geht so lange zum\nBrunnen, bis er bricht. In Sachen Abwasser ist er in den\nletzten Monaten gebrochen. Im S\u00e4chsischen Landtag gin-\ngen 50 000 Petitionen von Haus- und Grundeigent\u00fcmern\nein. Massiv wird von B\u00fcrgermeistern die Ver\u00e4nderung des\nKommunalabgabengesetzes und der F\u00f6rderpraxis f\u00fcr\nTrink- und Abwasseranlagen gefordert.\nZu Recht. Das S\u00e4chsische Kommunalabgabengesetz schuf\ndie Generalvollmacht \u2013 beliebig modifizierbar \u2013 zur Erhe-\nbung von Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen in einer Art und Weise,\ndie alles bisher Dagewesene in den Schatten stellt. Der\nGriff in den Geldbeutel der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nwurde perfektioniert, ohne die kommunalen Unterneh-\nmen gleichzeitig zu wirtschaftlicher und sparsamer\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung anzuhalten.\nErst heute, fast zwei Jahre nach Beschlu\u00dffassung, befa\u00dft\nsich der S\u00e4chsische Landtag in sachlicher Debatte sozu-\nsagen mit einer Kontrolle des Erfolges des damaligen\nGesetzgebungsverfahrens. Die Feststellung eines Mi\u00dferfol-\nges ist es geworden. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zweifeln\nzunehmend an der F\u00e4higkeit der Staatsregierung und\nauch dieses Hohen Hauses, sie vor Willk\u00fcr und Unrecht\nzu sch\u00fctzen.\n\n(Widerspruch und Unruhe bei der CDU)\n\nDie Menschen werden ungeduldig. ,,Was die Nazis nicht\ngeschafft haben und die Roten auch nicht, das schaffen die\nSchwarzen in wenigen Jahren: die Enteignung von Grund\nund Boden\u201c, h\u00f6rt man immer h\u00e4ufiger aus Regionen, in\ndenen von Anliegern horrende Beitr\u00e4ge f\u00fcr Wasser,\nAbwasser oder Stra\u00dfenbau eingetrieben werden sollen.\n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\nDas ist unverantwortlich! Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge entfalten\nerdrosselnde und enteignende Wirkung, auch wenn Herr\nH\u00e4hle das bestreitet.\nWir haben in den letzten Monaten in Dutzenden von Ver-\nanstaltungen Betroffene, Vertreter von B\u00fcrgerinitiativen,\nKommunalpolitikerinnen und Kommunalpolitiker ermun-\ntert, sich gegen willk\u00fcrlich hochgesetzte Geb\u00fchren und\nBeitr\u00e4ge zu wehren, vor Gericht zu ziehen, die Korrektur\nvon Fehlinvestitionen \u2013 vor allem auf dem Abwasser-\nsektor \u2013 von den Verantwortlichen einzufordern. Auch\ndadurch kam Bewegung in die Sache.\nHunderte von Kommunalpolitikerinnen und Kommunal-\npolitikern mit dem Mandat der PDS engagierten sich \u2013 oft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n871\n\n\n\nauf sich allein gestellt. Sie werden in den n\u00e4chsten Mona-\nten f\u00fcr ihre M\u00fchen belohnt werden.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWir sind \u00fcberzeugt: Das Kommunalabgabengesetz wird in\ndiesem Jahr vom S\u00e4chsischen Landtag novelliert. Wir bie-\nten in K\u00fcrze einen weitgehenden Vorschlag an. \u2013 Mein\nFraktionskollege Dr. Friedrich wird dazu anschlie\u00dfend\nsprechen.\nWir sind auch davon \u00fcberzeugt, da\u00df Licht in die F\u00f6rder-\npraxis der S\u00e4chsischen Staatsregierung kommt \u2013 sei es\ndurch einen Untersuchungsausschu\u00df oder indem der\nS\u00e4chsische Rechnungshof seine Selbstbefassungsrechte f\u00fcr\ndiese Zwecke nutzt. Wir wollen einen Untersuchungsaus-\nschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages.\n\n(Widerspruch und Unruhe bei der CDU)\n\nWir brauchen Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, wie die einzelnen\nStaatsministerien mit den F\u00f6rdermitteln umgegangen\nsind; ob bestimmte Zweckverb\u00e4nde oder B\u00fcrgermeister\nunzul\u00e4ssig beg\u00fcnstigt wurden; ob nach den Grunds\u00e4tzen\nvon Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit verfahren wurde;\nob Kosten-Nutzen-Untersuchungen vorlagen, bevor \u00fcber\ndie Vergabe von F\u00f6rdermitteln entschieden wurde.\nEs war bekanntlich eines der ersten Gesetze nach der Bil-\ndung des Freistaates Sachsen, in dem dieser Anspruch\nverankert wurde: die Vorl\u00e4ufige Haushaltsordnung vom\n19. Dezember 1990.\nWir wollen wissen, ob und in welchen konkreten F\u00e4llen\ndie staatlichen Umweltfach\u00e4mter, Landwirtschafts\u00e4mter\noder andere Einrichtungen des Landes ihre Kompetenzen\n\u00fcberschritten und Auflagen mit den verheerenden Folgen\nvon Fehlinvestitionen erteilt haben.\nIch m\u00f6chte hier mit Engelszungen an die Mitglieder der\nSPD-Fraktion appellieren:\n\n(Verwunderung bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\nUnterst\u00fctzen Sie dieses Vorhaben! Wir wollen Sie nicht\nvereinnahmen.\nWer behauptet, ein Untersuchungsausschu\u00df bewirke\nnichts, die PDS-Fraktion k\u00f6nne keine kompetenten Vertre-\nter benennen, der irrt!\nEs kommt ein weiterer Aspekt hinzu: Bisher wurden die\nB\u00fcrgermeister und Vorsitzenden der Zweckverb\u00e4nde als\nS\u00fcndenb\u00f6cke dargestellt. Dieses Argument kann und mu\u00df\nentkr\u00e4ftet werden, denn es l\u00e4hmt die Betreffenden in\nihrem kommunalpolitischen Handeln.\nMeine Damen und Herren! Wir verkennen nicht, es gibt\nFortschritte in der Aufkl\u00e4rung der Ursachen f\u00fcr die Explo-\nsion der Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge. Die ersten Zwischen-\nberichte der Staatsregierung \u00fcber Ergebnisse der Tiefen-\npr\u00fcfung ausgew\u00e4hlter abwassertechnischer Ma\u00dfnahmen\nund \u00fcber Vorschl\u00e4ge zur Erreichung sozialvertr\u00e4glicher\nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4ge im Bereich der Wasserversorgung\nund Abwasserbeseitigung liegen vor.\nNur: Warum werden die Ergebnisse in den Zweckverb\u00e4n-\nden unter Verschlu\u00df gehalten? Warum verharrt die Staats-\nregierung auf der Position, da\u00df die Ver\u00f6ffentlichung der\nkompletten Abschlu\u00dfberichte nicht m\u00f6glich sei? Sicher\nm\u00fcssen Belange des Schutzes von Pers\u00f6nlichkeitsrechten \u2013\nwie Informationen \u00fcber Verg\u00fctung und andere Firmen-\ninterna \u2013 beachtet werden.\nIn anderen F\u00e4llen war da mehr Erfindergeist zu sp\u00fcren,\num Dinge an die \u00d6ffentlichkeit zu bringen.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen die Ergebnisse aller \u00dcberpr\u00fcfungen \u2013\nwie wir es in unserem Antrag unter Punkt 1 und 2 gefor-\ndert haben \u2013 den Kommunalpolitikerinnen und Kommu-\nnalpolitikern und Vertretern der vor Ort wirkenden B\u00fcr-\ngerinitiativen original zur Kenntnis gegeben werden. Sie\nbrauchen nur darauf hinzuweisen, da\u00df Passagen in den\nTexten, die dem Datenschutz unterliegen, vor der Aus-\nlegung geschw\u00e4rzt werden. \u00dcber ausreichende Erfahrun-\ngen verf\u00fcgen Sie doch!\nDie Sachkompetenz der Gemeinder\u00e4te und der Mitglieder\nvon B\u00fcrgerinitiativen, ihre Kenntnis der Situation vor Ort\nm\u00fcssen f\u00fcr einen Neubeginn in der kommunalen Wasser-\nund Abwasserpolitik genutzt werden. Wie kann ansonsten\nneuer Mi\u00dfbrauch von F\u00f6rdermitteln und von kommu-\nnalen Satzungen verhindert werden?!\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nicht umhin;\nkein anderer Weg f\u00fchrt zu sozialvertr\u00e4glichen Geb\u00fchren\nund Beitr\u00e4gen. Die Mitwirkungsrechte der Haus- und\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer bei der Vorbereitung von Investi-\ntionen sind zu erweitern. Nach unserem Daf\u00fcrhalten ist es\nangebracht, die betroffenen Anlieger rechtzeitig vor \u2013 ich\nbetone: rechtzeitig vor \u2013 der Beschlu\u00dffassung \u00fcber den\nAus- und Neubau von Trinkwasseranlagen, Abwasser-\nbeseitigungseinrichtungen, den Ausbau von kommunalen\nStra\u00dfen sowie \u00fcber die anstehenden Beitr\u00e4ge und Geb\u00fch-\nren zu unterrichten.\nIhnen soll Gelegenheit gegeben werden, Anregungen und\nBedenken zu Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, Art und Umfang der\ngeplanten Investitionen, zur Wirtschaftlichkeit und \u00f6kolo-\ngischen Vertretbarkeit zu \u00e4u\u00dfern, die in \u00e4hnlicher Art und\nWeise, wie es in dem Verfahren der kommunalen Bauleit-\nplanung geschieht, behandelt werden sollten.\nBei Stra\u00dfenausbauma\u00dfnahmen w\u00fcrden wir gern noch\nweitergehen. Nur wenn eine \u00fcberwiegende Mehrheit \u2013\nz. B. zwei Drittel der Anlieger \u2013 zustimmt, sollte gebaut\nwerden d\u00fcrfen.\nMeine Damen und Herren, bitte werfen Sie uns jetzt nicht\nvor, es entst\u00fcnde so eine Blockadepolitik. Wir brauchen\neinfach in dieser Situation andere Rechtsinstrumente, als\nsie vielleicht jemals in der alten Bundesrepublik praktiziert\nwurden. Wir verlangen Instrumente der direkten Demo-\nkratie. Und \u2013 Ihre Bef\u00fcrchtung, Herr H\u00e4hle \u2013 da\u00df das den\nsozialen Frieden st\u00f6rt, m\u00f6chte ich stark bezweifeln!\nAlle Verwaltungsvorschriften und Erlasse werden aber\nnicht ausreichen, um die Situation in den Griff zu bekom-\nmen. Kommunalabgabengesetz, Gemeindeordnung und\nS\u00e4chsisches Wassergesetz m\u00fcssen sehr wohl an die aktuel-\nlen Bedingungen angepa\u00dft und novelliert werden. Das\nsind wir als S\u00e4chsischer Landtag den Betroffenen schuldig.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Leroff, CDU:\nGut vorgelesen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion, das Wort zu nehmen; Herr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Die heutige Debatte \u00fcber die drei vorliegen-\nden Antr\u00e4ge schlie\u00dft sich nahtlos an die Debatte an, die\nwir  vor  knapp  einem  Jahr  \u00fcber  einen  \u00e4hnlichen  CDU-\nAntrag hatten, sowie an die im Februar dieses Jahres\nanl\u00e4\u00dflich der von der SPD-Fraktion beantragten Aktuellen\nDebatte gef\u00fchrte Diskussion.\nRein inhaltlich h\u00e4tten wir den SPD-Antrag zur Novellie-\nrung und Anwendung des S\u00e4chsischen Kommunalab-\ngabengesetzes noch in diesen gro\u00dfen Tagesordnungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n872\n\n\n\npunkt 8 hineinnehmen k\u00f6nnen. Wir haben es aber um der\nSache willen vorgezogen, unseren Antrag in die Fachaus-\nsch\u00fcsse zu \u00fcberweisen, weil wir uns bei diesem \u00e4u\u00dferst\nsensiblen und brisanten Thema in der Ausschu\u00dfarbeit\nmehr konstruktives Entgegenkommen versprechen, als\ndas hier im Plenum sein kann.\nDeshalb ist es auch nicht zu begr\u00fc\u00dfen, da\u00df die drei vorlie-\ngenden Antr\u00e4ge ohne Behandlung in den Aussch\u00fcssen\neinfach in das Plenum \u00fcberwiesen wurden. Aber das ist\nnat\u00fcrlich ausschlie\u00dflich der Entscheidung der CDU und\nder PDS anheimgestellt gewesen.\nEin R\u00fcckblick sei erlaubt, was bisher seitens der CDU-\nFraktion sowie der Regierung Biedenkopf zur L\u00f6sung\ndieses Problems getan wurde \u2013 ich betone: zur L\u00f6sung.\nBeginnen wir beim Fraktionschef. Herr H\u00e4hle, wir\nbegr\u00fc\u00dfen es ganz ausdr\u00fccklich, da\u00df Sie sich f\u00fcr die Verfei-\nnerung und f\u00fcr die Erg\u00e4nzung unseres Antrages einset-\nzen. Vor drei Monaten war Ihre Reaktion auf unsere Vor-\nstellungen noch folgende \u2013 ich erlaube mir auch, Sie zu\nzitieren: ,,Das, was Herr Gerlach heute vorgef\u00fchrt hat, ist\nin meinen Augen ein besonders eindrucksvolles Beispiel\nintellektueller Unredlichkeit. Er w\u00e4hlt folgende Verfah-\nrensweise: 1. Ich \u00e4ngstige die Bev\u00f6lkerung, indem ich\nhelfe, Horrormeldungen zu verbreiten. 2. Ich nehme mich\ndann gro\u00dfm\u00fctig der Bev\u00f6lkerung an, stelle mich als Heils-\nbringer dar, berufe eine SPD-Versammlung zu diesem\nThema ein, das ich vorher in der Presse ausgiebig so dar-\ngestellt habe, da\u00df die Bev\u00f6lkerung beunruhigt ist. Dann\nsage ich, ich sei der einzige, der sich des Problems an-\nnimmt. Ich diskriminiere meine Kollegen im Wahlkreis\n\u2026\u201c Und, und, und; ich k\u00f6nnte das fortsetzen. Dann spre-\nchen Sie noch von Kassandrarufen usw.\nGlauben Sie denn, Herr H\u00e4hle, da\u00df zum Beispiel die Fami-\nlien, die mit Geb\u00fchrenbescheiden zwischen 30 000 und\n50 000 DM zu mir kommen, wegen Kassandrarufen zu mir\nkommen? Diesen Menschen habe nicht ich, sondern hat\nderen ausweglose Situation angst gemacht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch glaube, au\u00dfer der Tatsache, da\u00df Sie nicht zugeh\u00f6rt hat-\nten, hatten Sie sich die Sache auch etwas leicht gemacht.\nDa\u00df Sie nun gestern der eigenen Regierung den Marsch\nblasen mu\u00dften, zeigt allerdings, da\u00df Sie seit Februar Ihre\nMeinung doch positiv ge\u00e4ndert haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch habe im Februar ausf\u00fchrlich erkl\u00e4rt, weshalb wir dem\nKommunalabgabengesetz 1993 zustimmten. Ich erinnere\nan die auch in Ihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen enthaltenen Dis-\nkrepanzen zwischen Kommunalabgabengesetz und der\ndurchgesetzten Politik.\nWie ist das mit der Regierung Biedenkopf?\nUnser Ministerpr\u00e4sident ist daf\u00fcr bekannt, da\u00df er sich um\nviele wichtige Themen, wie ARD usw., k\u00fcmmert. Aber\nSie wurden nicht als heimlicher Kanzler gew\u00e4hlt, sondern\nals Ministerpr\u00e4sident des Freistaates. Und die Menschen\ndieses Landes haben zu diesem wichtigen Thema der\nKommunalabgaben noch nichts von Ihnen geh\u00f6rt, Herr\nMinisterpr\u00e4sident.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Stellungnahmen der Regierung zu diesen drei Antr\u00e4-\ngen sind eigentlich eine schallende Ohrfeige f\u00fcr die CDU-\nFraktion. Entsprechend deutlich sind auch die \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge der CDU-Fraktion zu ihren eigenen Antr\u00e4gen. In\n\nder Stellungnahme zum zweiten CDU-Antrag wird zum\nBeispiel auf die Ergebnisse der Arbeitsgruppe ,,Geb\u00fchren\nund Beitr\u00e4ge\u201c des SMI hingewiesen, welche im April dem\nKabinett vorliegen w\u00fcrden. Danach ergehe ein Erla\u00df zur\nBeitragsbemessung und Stundung von Beitr\u00e4gen f\u00fcr \u00fcber-\ngro\u00dfe Grundst\u00fccke. Dieser Erla\u00df ist uns bisher nicht\nbekannt, mu\u00df also dringend angemahnt werden.\nIn der Stellungnahme zum PDS-Antrag wird gerechtfertig-\nterweise auf datenschutzrechtliche Probleme hingewiesen.\nDie Stellungnahme zu unserem eigenen Antrag ist \u00fcber-\nwiegend ablehnend. Lediglich bei der Beitragsbemes-\nsungsgrundlage wird auf eine weitere Arbeitsgruppe\n,,Kommunales Abgabenrecht\u201c verwiesen, die in ihrem\nBericht gegebenenfalls entsprechende Vorschl\u00e4ge unter-\nbreiten w\u00fcrde. Auch diese Vorschl\u00e4ge sind uns bis heute\nnicht bekannt.\nAnsonsten wird auf erhebliche finanzielle Probleme ver-\nwiesen, wenn man den Menschen st\u00e4rker unter die Arme\ngreifen w\u00fcrde. Es mu\u00df an dieser Stelle ausdr\u00fccklich\nbezweifelt werden, ob die Staatsregierung die Betroffenen\nziemlich allein lassen darf, wenn sie im letzten Jahr rund\n3 Milliarden DM Haushaltsmittel nicht ausgegeben, son-\ndern zur Schuldenr\u00fcckstellung benutzt hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNat\u00fcrlich darf es nicht sein, da\u00df wir das, was wir uns\nschaffen, ausschlie\u00dflich auf Pump finanzieren. Die andere\nFrage ist aber die, ob Sie diese Schuldenaufnahme einfach\nauf die Bev\u00f6lkerung runterw\u00e4lzen d\u00fcrfen. Wir halten das\nf\u00fcr sehr bedenklich.\nBevor ich weitere Fehlleistungen der Staatsregierung auf-\nliste, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich die Bewegung im Umwelt-\nministerium hervorheben, deren Ergebnis die Verwal-\ntungsvorschrift zur Abwasserbehandlung ist.\nZur weiteren Einsch\u00e4tzung der bisherigen Nichtt\u00e4tigkeit\nder Staatsregierung geh\u00f6rt die Auswertung des Berichts\ndes s\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung vom 30. M\u00e4rz dieses Jahres zum bereits genann-\nten CDU-Antrag vom Juni 1994. Hier sind Handlungsprio-\nrit\u00e4ten aufgezeigt, deren Analyse ganz interessant ist:\n1. Die angek\u00fcndigte gemeinsame Verwaltungsvorschrift\nvon SMI und SMU zur kommunalrechtlichen Genehmi-\ngung von Kreditaufnahmen und Vorlage von Haushalts-\nbzw. Wirtschaftspl\u00e4nen liegt uns nicht vor.\n2. Die Verwaltungsvorschrift des SMI zur F\u00f6rderrichtlinie\nWasserwirtschaft liegt uns ebenfalls noch nicht vor.\n3. Weiterhin soll eine Verwaltungsvorschrift des SMI\nregeln, da\u00df mit der Anzeige der Beitrags- und Geb\u00fchren-\nsatzungen eine Pr\u00fcfung zu verbinden ist, ob die abgaben-\nerhebungsberechtigten K\u00f6rperschaften bei der Festsetzung\nder Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge auf die wirtschaftlichen Kr\u00e4fte\nihrer Abgabepflichtigen R\u00fccksicht genommen haben \u2013\ngem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung.\nAuch diese Vorschrift ist uns nicht bekannt.\n4. Die angek\u00fcndigte Empfehlung des SMI zur gestaffelten\nErhebung von Beitr\u00e4gen betreffs der Ausstattung mit\nBetriebskapital in mittel- bis l\u00e4ngerfristigen Abfolgen ist\nuns ebenfalls bis heute nicht bekannt geworden.\n5. Der im Punkt f) angek\u00fcndigte Praxisleitfaden f\u00fcr was-\nserwirtschaftliche Investitionen f\u00fcr die B\u00fcrgermeister ist\nebenfalls noch nicht erschienen.\n6. Letztlich ist die Pr\u00fcfung alternativer Beitragsbemessun-\ngen im S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetz auch noch\nzu keinem Ergebnis gekommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n873\n\n\n\nDas einzige, was wir bisher von Minister Eggert geh\u00f6rt\nhaben, ist, da\u00df er keinen Bedarf zur \u00c4nderung des Kom-\nmunalabgabengesetzes sieht. Das hat die CDU ja gestern\nsehr deutlich bekr\u00e4ftigt.\nWenn ich das zusammenfasse, so ist zwar eine ganze Men-\nge von der Staatsregierung angedacht, was die Umsetzung\nund die Ergebnisse betrifft, haben Sie jedoch noch eine\nganze Menge Arbeit vor sich, die schnellstm\u00f6glich erledigt\nwerden mu\u00df. Sie schieben hier ein Problem vor sich her,\ndessen volle Tragweite Sie wahrscheinlich noch nicht\nerkannt haben. Wenn ich an die Worte von Minister Eg-\ngert denke, die er in letzter Zeit zur Problematik Kommu-\nnalabgabengesetz ge\u00e4u\u00dfert hat, so kann sich dieser Ein-\ndruck nur verfestigen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Geduld der Men-\nschen hat abgenommen, und der Zorn w\u00e4chst st\u00e4ndig.\nWenn in Zeitungen schon wieder \u00c4u\u00dferungen von B\u00fcr-\ngern abgedruckt werden, da\u00df die Mistgabel schon\ngesch\u00e4rft in der Ecke stehe, dann kann man das zwar als\njournalistische \u00dcbertreibung abtun, was es nicht war, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Nein, das hat in der ,,Hohensteiner Zeitung\u201c gestanden.\nHerr H\u00e4hle, Sie sollten die Zeitung Ihres Wahlkreises\nlesen!\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDa habe ich auch andere Beitr\u00e4ge gelesen.)\n\nDie Verletzungen der Menschen sind tiefer, als die Staats-\nregierung das bis heute wahrhaben will. F\u00fcr eine Familie,\nf\u00fcr deren reichlich 800 m2 gro\u00dfes Grundst\u00fcck rund\n50 000 DM Erschlie\u00dfungsbeitr\u00e4ge gem\u00e4\u00df Baugesetzbuch\nverlangt wurden, ist es wenig hilfreich, wenn man sie dar-\nauf verweisen kann, da\u00df diese ganze Problematik im\nWesten Deutschland bereits vor 10 bis 20 Jahren durch\nGerichtsurteile bis zur h\u00f6chsten Instanz rechtlich sauber\nabgekl\u00e4rt wurde. Das, was die Gerichte nicht beschlie\u00dfen\nk\u00f6nnen, ist, wo die Menschen das Geld daf\u00fcr hernehmen\nsollen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nJawohl! \u2013 Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn es offensichtlich wird, da\u00df Prinzipien westdeutscher\nRechtsstaatlichkeit nicht auf die Ostsituation passen, mu\u00df\nes wenigstens erlaubt sein, auch laut dar\u00fcber nachzuden-\nken, ob dann die gesetzlichen Grundlagen richtig sind. In\ndiesem Fall ginge das bis hin zu \u00dcberlegungen, ob hier\nnicht eine Korrektur des Einigungsvertrages n\u00f6tig ist.\nIch nenne Ihnen zwei Beispiele, die nicht nur von den\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmern diskutiert werden.\n1. Wer tr\u00e4gt die WAB-Altschulden? Es gibt F\u00e4lle, wo zum\nBeispiel Teichanlagen, deren ordnungsgem\u00e4\u00dfe Entsorgung\nvon den regionalen Zweckverb\u00e4nden den WAB-Schulden\nzugerechnet werden, jetzt wieder in das Eigentum von\nLandwirten \u00fcbergegangen sind. Diese Landwirte sollen\njetzt f\u00fcr unverschuldete Verschmutzungen, zum Beispiel\ndurch Fabrikabf\u00e4lle, bezahlen.\n2. Mu\u00df es nicht auch analog zum Mieterschutz, zum Bei-\nspiel in Form von Kappungsgrenzen, einen Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmerschutz geben?\nWir sind uns sehr wohl bewu\u00dft, da\u00df diese Fragen nicht\nleicht beantwortbar sind. St\u00e4ndiges Hinausschieben ver-\n\nbessert aber keinesfalls die momentane Situation f\u00fcr die\nBetroffenen.\nEine Kappungsgrenze, wie sie zum Beispiel Minister Vaatz\nf\u00fcr das Wasser vorschl\u00e4gt und deren Einf\u00fchrung dringend\ngeboten w\u00e4re, hat aber nur dann Sinn, wenn die Staats-\nregierung auch sagt, wer den Rest, der gekappt werden\nsoll, bezahlen wird. Wir sind der Meinung, und das schrie-\nben wir auch in unserem Antrag, da\u00df hier die M\u00f6glich-\nkeiten der Staatsregierung bei weitem noch nicht ausge-\nsch\u00f6pft sind.\nZusammenfassend noch einmal die Forderungen der SPD:\n1. Wir sehen eine Novellierung des Kommunalabgaben-\ngesetzes in folgenden Schwerpunkten:\na) eine \u00dcberpr\u00fcfung der bebaubaren Fl\u00e4che (als Nut-\nzungsfl\u00e4che) als Grundlage f\u00fcr die Berechnung der Bei-\ntr\u00e4ge mit der Alternative bebaute Fl\u00e4che bzw. versiegelte\nFl\u00e4che. Dabei wissen wir sehr wohl, da\u00df dann nat\u00fcrlich\n\u00fcber eine M\u00f6glichkeit der Nachbewertung nachgedacht\nwerden mu\u00df. Etwas \u00c4hnliches haben Sie als CDU auch in\nIhrem \u00c4nderungsantrag stehen.\nb) die rechtzeitige und umfassende B\u00fcrgerbeteiligung bei\nallen Ma\u00dfnahmen, insbesondere beim Stra\u00dfenausbau, die\nsich finanziell unmittelbar auf die B\u00fcrger auswirken.\n2. fordern wir die Verabschiedung verbindlicher Rechts-\nverordnungen oder Erlasse unter Beachtung folgender\nGrunds\u00e4tze:\na) einen Orientierungs- und Rahmenkatalog der Bela-\nstungszumutbarkeit als Grundlage f\u00fcr die Verrentung\nbzw. Stundung,\nb) Zur\u00fccknahme aller Vorschriften, die die Kommunen\nzum Beispiel durch F\u00f6rdermittelk\u00fcrzungen zwingen, bei\nder Abgabenerhebung die maximal m\u00f6glichen Prozent-\ns\u00e4tze auf die B\u00fcrger umzulegen,\nc) darauf hinzuwirken, da\u00df die Kommunen und Kommu-\nnalverb\u00e4nde das notwendige Betriebskapital in mehreren\nSchritten aufbauen, damit der sonst hohe einmalige Bei-\ntrag f\u00fcr den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer durch diesen in Stu-\nfen sowie vorhersehbar gezahlt werden kann,\nd) die Einrichtung eines speziellen Fonds f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle,\naus dem betroffene Kommunen Sonderzahlungen f\u00fcr\nunzumutbare Beitragsumlegungen erhalten k\u00f6nnen, wenn\nsie unverschuldet bzw. aufgrund nicht eingehaltener\nZusagen deutlich \u00fcberh\u00f6hte Investitionen im Trinkwasser-\nund Abwasserbereich get\u00e4tigt haben. Ich nenne hier als\nBeispiel nur den Schlachthof Jesewitz.\nWir fordern alle Betroffenen vor Ort auf, sehr genau nach-\nzuschauen, wer die Verantwortlichen f\u00fcr die jeweilige\nMisere vor Ort sind. Wo in unverantwortlicher Weise\nFehlplanungen und Fehlleistungen get\u00e4tigt wurden, mu\u00df\nes unbedingt zu Konsequenzen kommen, die aber nicht\neinfach damit ersch\u00f6pft sein d\u00fcrfen, wie im Abwasser-\nzweckverband Lugau-Oelsnitz, da\u00df man den Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer entl\u00e4\u00dft und alles beim alten bleibt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier sind schon sehr genau die Verantwortlichen zu\nbenennen, und sie haben dann auch die politischen Kon-\nsequenzen zu ziehen. Wir k\u00f6nnen nicht auf der einen\nSeite nur die kommunale Verantwortlichkeit einklagen,\nwenn es aber um die Konsequenzen geht, einfach auf die\nGesch\u00e4ftsebene oder auf die Regierung verweisen.\nDie Regierung hat genug Fehler gemacht bei dieser Proble-\nmatik, die wir auch immer wieder benennen werden. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n874\n\n\n\nkommunalen Fehler m\u00fcssen vor Ort benannt und dort mit\nKonsequenzen \u2013 auch politischer Art \u2013 geahndet werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nGestatten Sie mir zum Schlu\u00df noch eine Bemerkung: Wir\nSozialdemokraten werden es nicht zulassen, da\u00df, \u00fcber\nwelche Verantwortlichkeiten auch immer, ein Keil in die\nBev\u00f6lkerung eingebracht wird. Es d\u00fcrfen die Vermieter\nnicht gegen die Mieter ausgespielt werden!\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nEs darf den Menschen mit Rechtsschutzversicherungen\nnicht automatisch besser gehen als denen, die ihre Rechte\nnach Kommunalabgaben- oder Baugesetz nicht einzukla-\ngen wagen, weil sie entweder nicht rechtzeitig genug vor\nBeitragsbescheiderhalt eine solche Versicherung abge-\nschlossen haben oder weil sie einfach Hemmungen haben,\nvor Gericht zu ziehen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion; Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die Kompliziertheit und\nnat\u00fcrlich auch Brisanz des Themas sind nicht neu. Und\nmit unseren Antr\u00e4gen seit 1992 haben wir eine wohl sicht-\nbare Spur gezogen, auf der auch zahlreiche Regelungen\nder Staatsregierung, insbesondere im F\u00f6rderbereich,\nerwachsen sind.\nLeider hat aber die Diskussion um dieses Problem \u2013 mein\nFraktionsvorsitzender hat es schon angedeutet und teil-\nweise auch abgehandelt \u2013 in den letzten Wochen h\u00e4ufig\nden Boden der Tatsachen und der Seriosit\u00e4t verlassen. Da\u00df\nausgerechnet ein exponierter Landtagsabgeordneter der\nSPD-Fraktion sich darin beflei\u00dfigt, die teilweise unsin-\nnigen Pressedarstellungen der letzten Zeit noch zu \u00fcber-\nbieten, halte ich f\u00fcr einen wenig hilfreichen Beitrag, wenn\nman in diesem Zusammenhang \u00fcberhaupt von einem Bei-\ntrag sprechen kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD:\n\nStimmt doch \u00fcberhaupt nicht! \u2013\nDas war doch sachlich!)\n\nHerr Gerlach, wer die Gewaltbereitschaft verunsicherter\nB\u00fcrger noch herbeiredet und sich in ebenso geschmack-\nlosen wie sachunkundigen \u00c4u\u00dferungen hervortut wie\nmit der Bemerkung: Was n\u00fctzen mir saubere B\u00e4che und\nFl\u00fcsse, wenn die Obdachlosen am Ufer liegen? \u2013, der sollte\nm\u00f6glichst an der im Lande ausgebrochenen Debatte ent-\nweder nicht teilnehmen oder auf den Boden der Redlich-\nkeit zur\u00fcckkehren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD:\n\nDas war doch gar nicht Herr Gerlach!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! H\u00f6ren wir doch\nauf mit der pauschalen Forderung nach der Abschaffung\ndes Kommunalabgabengesetzes! Dieses Gesetz jedenfalls\nist nicht an den m\u00f6glichen Kostenentwicklungen vor Ort\nschuld. Und ich m\u00f6chte auch noch einmal darauf hinwei-\n\nsen, da\u00df die hier ge\u00e4u\u00dferten und von vielen sehr leichtfer-\ntig weitergegebenen Horrorzahlen alles keine fl\u00e4chenhaft\nergangenen Beitragsbescheide sind, sondern h\u00e4ufig Pla-\nnungsszenarien.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: \u2013 Keine Zwischenfragen.\nDenken wir doch einmal in diesem Zusammenhang und\nverweisen darauf, da\u00df sich gerade die Spitzengremien der\nkommunalen Interessen, beispielsweise der S\u00e4chsische\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag, vor kurzem zu diesem Problem\nge\u00e4u\u00dfert haben. Und Sie sollten durchaus diesen Zusam-\nmenhang zwischen gemeindlichen Interessen und Interes-\nsenvertretung sehen. Ich darf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Frau\nDittmer, zitieren: ,,Das S\u00e4chsische Kommunalabgaben-\ngesetz in seiner jetzigen Fassung ist eine solide Rechts-\ngrundlage zur praktischen Umsetzung der in der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung und im S\u00e4chsischen Kommu-\nnalabgabengesetz fixierten Verpflichtungen, Beitr\u00e4ge und\nGeb\u00fchren zu erheben. Wer meint, durch eine \u00c4nderung\ndes Kommunalabgabengesetzes die B\u00fcrgerschaft insge-\nsamt zu entlasten, streut den B\u00fcrgern Sand in die Augen\nund verschweigt, da\u00df Kosten, die entstehen, einfach\nbezahlt werden m\u00fcssen.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist der Zusammenhang, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, der zu realisieren ist, und nicht das Gesetz ist\nan dieser Entwicklung teilweise \u00fcberh\u00f6hter Kostenent-\nwicklungen schuld, sondern das, was vor Ort geplant und\nentschieden worden ist. Und diesen Zusammenhang m\u00fcs-\nsen wir schon erkennen und auch auseinanderhalten.\nDas S\u00e4chsische Kommunalabgabengesetz bietet einen sehr\nflexiblen Rahmen, der allerdings \u2013 und das sei durchaus\neinger\u00e4umt \u2013 nur zum Teil erkannt und auch angewandt\nwurde. Die CDU-Fraktion verkennt nicht, da\u00df es deshalb\nzu Unsicherheiten und Schwierigkeiten gekommen ist.\nDiese k\u00f6nnen jedoch gel\u00f6st werden, ohne da\u00df dazu das\nGesetz ge\u00e4ndert werden mu\u00df. Wir wollen, da\u00df durch\nerg\u00e4nzende Anwendungshinweise, Verwaltungsvorschrif-\nten und Erlasse die Anwendungsm\u00f6glichkeiten noch\ntransparenter und differenzierter werden.\nWas wollen wir im einzelnen?\n1. Besondere Debatten gab und gibt es um das Problem\nder sogenannten \u00fcbergro\u00dfen Grundst\u00fccke, wie sie als\nBestandteil der Siedlungsentwicklung, insbesondere im\nBereich der Waldhufend\u00f6rfer des Erzgebirges und der\nOberlausitz, geh\u00e4uft auftreten. Zun\u00e4chst einmal ist der\nGrundsatz richtig, da\u00df die bebaubare Grundst\u00fccksfl\u00e4che\nVergleichsma\u00dfstab einer Beitragsfestsetzung sein sollte.\nUnd insbesondere im unbeplanten Innenbereich ist\ndadurch auch ein gew\u00fcnschter Lenkungseffekt insofern\nverbunden, als damit die Entscheidung f\u00e4llt, wo sich denn\nnoch Bauland befindet oder ob die Kommune, wenn sie\nvon den Eigent\u00fcmern das Bauland nur vorgehalten\nbekommt, zur Sicherung von Eigeninteressen gar solches\nim Au\u00dfenbereich ausweisen mu\u00df, was ganz und gar den\nInteressen der Landesentwicklung zuwiderl\u00e4uft.\nIn diesem Zusammenhang hat in der \u00f6ffentlichen Diskus-\nsion auch eine Regelung im Bayerischen Kommunalab-\ngabengesetz eine Rolle gespielt, es sei eine Regelung auf-\nzunehmen, wonach der Beitrag bis zu einem gewissen\nGrade nur entsprechend der tats\u00e4chlichen baulichen Nut-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n875\n\n\n\nzung entsteht und weitere Beitragsteile erst mit einer wei-\nteren Nutzung anfallen.\nDeshalb haben wir mit dem Antrag 2/0594 darum ersucht\nzu pr\u00fcfen, wie im Innenbereich bestandskr\u00e4ftige L\u00f6sun-\ngen getroffen werden k\u00f6nnen, in denen sowohl eine sofor-\ntige F\u00e4lligkeit nach \u00a7 22 KAG oder auch das Prinzip der\nVerrentung nicht angemessen ist. Wir denken dabei an\nvertragliche Regelungen f\u00fcr einzelne F\u00e4lle nach gleichf\u00f6r-\nmigen Ma\u00dfst\u00e4ben und \u00fcber die allgemeine Stundungs-\nm\u00f6glichkeit hinaus. Denn das letztere ist immer wieder zu\nbetonen: Stundung f\u00fchrt zu Einnahmenverlusten bei den\nKommunen und Zweckverb\u00e4nden, so da\u00df dieses Instru-\nment der L\u00f6sung von Einzelf\u00e4llen vorbehalten bleiben\nsollte. Diese Regelungen sind aber \u00fcberall dort sinnvoll,\nwo \u00fcbergro\u00dfe Grundst\u00fccke in der Gemeinde die Ausnah-\nme sind, also in sehr geringem Ma\u00dfe auftreten.\nIn vielen D\u00f6rfern mit einem geh\u00e4uften Auftreten gro\u00dfer\nGrundst\u00fccke aber wird in den n\u00e4chsten Jahren m\u00f6glicher-\nweise gar kein Wohnungsmarkt stattfinden. Und deshalb\nschlagen wir in unseren heute vorzulegenden Erg\u00e4nzun-\ngen und \u00c4nderungen zu unserem Antrag auch vor, da\u00df\ninsbesondere dort M\u00f6glichkeiten zur Begrenzung bzw. zur\nVerschiebung der Beitragsfestsetzung aufgezeigt werden\nsollten bzw. aufzuzeigen ist, wie die Verschiebung der F\u00e4l-\nligkeit, z. B. durch Abkehr von der bisher allein zeitlichen\nDimension der Stundung, auch an sachliche Vorausset-\nzungen gebunden werden kann.\nMit solchen Anregungen, beispielsweise zur Erg\u00e4nzung\nder Anwendungshinweise des SMI zum KAG, wie im Mai\n1994 ver\u00f6ffentlicht, oder durch Verwaltungsvorschriften\nund Erlasse sind wir der Ansicht, da\u00df die M\u00f6glichkeiten\nder Anwendung des KAG transparenter und flexibler wer-\nden.\nKlar aber ist auch: Die Gemeinden m\u00fcssen vor Ort ent-\nscheiden, wie sie mit dem angebotenen Instrumentarium\numgehen, welches sie in Abh\u00e4ngigkeit von den \u00f6rtlichen\nGegebenheiten \u2013 und da sind immer wieder Aspekte wie\nTopographie, Siedlungsdichte, Sozialstruktur oder Gewer-\nbeentwicklung zu nennen \u2013 anwenden und nutzen wollen.\n Also: Keine Einengung der kommunalen Entscheidungs-\nkompetenz durch irgendwelche zentralistische Regelun-\ngen, die ohnehin nicht greifen werden, denn, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, es gibt keine Generalregel\nzur Gleichbehandlung aller Gemeinden in dieser Frage.\nDer nach Artikel 3 des Grundgesetzes dann anzuwenden-\nde Ma\u00dfstab bezieht sich immer nur auf das jeweilige\nGemeindegebiet. Das wird h\u00e4ufig v\u00f6llig \u00fcbersehen. Selbst\nder vom Umweltminister genannte ,,Grenzwert\u201c \u2013 bitte\nGrenzwert in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 f\u00fcr Abwasser und\nTrinkwasser besitzt nur einen Orientierungscharakter, den\nwir als eine solche Orientierungsgr\u00f6\u00dfe unterst\u00fctzen und\nbegr\u00fc\u00dfen, aber es erw\u00e4chst daraus keine Rechtsverbind-\nlichkeit.\nDie CDU-Fraktion m\u00f6chte, da\u00df in geeigneter Weise f\u00fcr\nsolche Kommunen Kriterien aufgezeigt werden, die die\nR\u00fcckf\u00fchrung der Beitrags- und Geb\u00fchrensatzungshoheit\ndann anstreben, wenn eine Anpassung an die \u00f6rtlichen\nGegebenheiten gesucht wird, ohne da\u00df dabei das Solidar-\nprinzip verletzt wird.\nWir halten es auch f\u00fcr erforderlich, da\u00df den Kommunen\neine entsprechende Beratung zur Anwendung des Abga-\nbenrechts verst\u00e4rkt angeboten wird, also Beratergruppen\nzum Abgabenrecht in den Regierungspr\u00e4sidien, ein Bera-\ntungspool mit Rechtsanw\u00e4lten im Innenministerium oder\nweitere Schulungsveranstaltungen mit Gemeinden und\n\nZweckverb\u00e4nden. Dazu geh\u00f6rt auch die Erarbeitung einer\nB\u00fcrgerinformation, um Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse und Unkenntnis\nauszur\u00e4umen. Bei unseren Besuchen vor Ort haben wir\ndas immer wieder erlebt, und das zieht sich bis in die\nBerichterstattung der Presse, wenn man so will, bis auf\nden heutigen Tag, da\u00df es nicht gelingt, da\u00df man Geb\u00fchren\nund Beitr\u00e4ge in dieser Frage klar auseinanderh\u00e4lt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nEs ist also offensichtlich erforderlich, da\u00df hierzu viel mehr\nInformationen gegeben und damit in der m\u00f6glichen\nUmsetzung auch entsprechende Entscheidungen getroffen\nwerden.\nMeine Damen und Herren! Auf Ablehnung bei den\nB\u00fcrgern stie\u00df in der Vergangenheit insbesondere die\nkumulative Wirkung von Steuern und Abgaben, dabei ins-\nbesondere die nach dem KAG m\u00f6gliche Erhebung von\nStra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen; zum einen deshalb, weil Stra\u00dfenaus-\nbaubeitr\u00e4ge nach den Bestimmungen des KAG nur f\u00fcr\nMa\u00dfnahmen erhoben werden k\u00f6nnen, die nach dem\nInkrafttreten dieses Gesetzes erfolgt sind, d. h. Ma\u00dfnah-\nmen, die vor dem 1. September 1993 abgeschlossen wur-\nden \u2013 zu diesem Zeitpunkt wurden schon recht viele\nStra\u00dfenbauma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt \u2013, sind nicht bei-\ntragsf\u00e4hig; zum anderen hat sich bei Ma\u00dfnahmen, die\nnach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz gef\u00f6r-\ndert wurden, bis zum Jahresende 1994 praktisch das Pro-\nblem nicht gestellt, weil bis zu 90 % ohne vorherigen\nAbzug prinzipiell beitragsf\u00e4hige Anteile gef\u00f6rdert wur-\nden.\nDas hei\u00dft, eine Gemeinde kann in eine Situation kommen,\nda\u00df vergleichbare Bauma\u00dfnahmen je nach dem Zeitpunkt\nihrer Fertigstellung beitragsrechtlich unterschiedlich zu\nbehandeln sind. Deshalb ist es aus Sicht der CDU-Fraktion\nsinnvoll, den Gemeinden in diesem Punkt einen Ermes-\nsensspielraum in der Frage der Beitragserhebung zu belas-\nsen, ohne da\u00df dies als ein Versto\u00df gegen \u00a7 73 Abs. 2 der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung, die Grunds\u00e4tze der Ein-\nnahmenbeschaffung, gewertet und angesehen wird, so\nda\u00df prinzipiell \u00fcber Beitr\u00e4ge erhebbare Anteile nicht mehr\nvon den f\u00f6rderf\u00e4higen Kosten abgezogen werden, sondern\nsich k\u00fcnftig die F\u00f6rderung auf die tats\u00e4chlichen Gesamt-\nkosten vor Abzug eines beitragsf\u00e4higen Anteils bezieht.\nJetzt entscheidet also die Gemeinde, ob sie die Finanzpro-\nbleme durch Eigenmittel, durch Komplettierung von Bei-\ntr\u00e4gen mit ihren B\u00fcrgern l\u00f6st oder ob sie die Investition\ngrunds\u00e4tzlich streckt. Es geht also um die Frage, wie mit\ndieser Ma\u00dfnahme umgegangen wird. Ich denke schon,\nda\u00df es ein wiedergewonnenes St\u00fcck kommunaler Selbst-\nverwaltung ist, wenn die Kommunen jetzt abw\u00e4gen,\nwelche Ma\u00dfnahmen in welchem Ausbaustandard, zu wel-\nchem Zeitpunkt und zu welchem m\u00f6glichen Beitragsanteil\nder Anlieger erfolgen sollen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In diesem\nZusammenhang gibt es noch eine Vielzahl von Instrumen-\nten, die dazu geeignet sind, die Abgabenlast der B\u00fcrger zu\nreduzieren. Stichwortartig beziehe ich mich nur auf solche\nDinge wie Gr\u00f6\u00dfe und Organisation der Zweckverb\u00e4nde.\nInsbesondere die Dimensionierung von Vorhaben im\nAbwassersektor bestimmt eben die Kosten entscheidend.\nVielfach ist die Forderung nach gro\u00dfen Verbandsstruk-\nturen mit gro\u00dffl\u00e4chigen technischen L\u00f6sungen verwech-\nselt oder gleichgesetzt worden. In einem Verbandsgebiet\nk\u00f6nnen also durchaus mehrere, also dezentral organisierte\nKl\u00e4ranlagen, auch mit unterschiedlichem Wirkungsgrad,\nvorhanden sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n876\n\n\n\nDar\u00fcber hinaus liegen in der Personal- und Organisations-\nstruktur der Zweckverb\u00e4nde erhebliche Einsparpotentiale,\num die Abgabenh\u00f6he zu senken. Die den Abgeordneten\ndes S\u00e4chsischen Landtages vom Umweltministerium aus-\nzugsweise vorgelegten Berichte zur \u00dcberpr\u00fcfung von 13\nausgew\u00e4hlten abwassertechnischen Vorhaben best\u00e4tigen\nmeine Aussage.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nWeiterhin sind Stichworte wie die Senkung von Stan-\ndards, Wirtschaftlichkeitsvergleiche und die st\u00e4rkere Ein-\nbeziehung privater Betreibermodelle zu nennen. All das\nf\u00fchrt zu dem von uns geforderten Effekt, die zeitliche\nStreckung aller Ma\u00dfnahmen und die stufenweise Beschaf-\nfung des Betriebskapitals durchzusetzen, um damit die\nVertretbarkeit der Abgaben zu sichern.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Insbesondere \u2013\ndas ist auch Teil eines unserer Antr\u00e4ge \u2013 m\u00fcssen die in der\nPlanung befindlichen Anlagen \u00fcberpr\u00fcft und mu\u00df uns\ndieses Ergebnis recht schnell vorgelegt werden; denn es ist\nein durchaus noch offenes Problem, wie mit offensichtlich\n\u00fcberdimensionierten, aber schon weitgehend oder gar\nkomplett erstellten Bauwerken umgegangen werden soll.\nDie Fraktion hatte bereits im April 1994 mit ihrer Druck-\nsache 1/4667 entsprechende Einzelfall\u00f6sungen gefordert,\ndie verhindern, da\u00df nichtwirtschaftliche L\u00f6sungen allein\nzu Lasten der Geb\u00fchren- und Beitragszahler gehen.\nZu \u00fcberpr\u00fcfen ist auch, wie im Rahmen der F\u00f6rderung\nvon Gesamtprojekten im Abwasserbereich verst\u00e4rkt Orts-\nnetze zu f\u00f6rdern sind, die jedoch dabei an das Gesamtpro-\njekt gebunden bleiben m\u00fcssen. Die Kontinuit\u00e4t staatlicher\nF\u00f6rderung bei begonnenen Ma\u00dfnahmen mu\u00df sicherge-\nstellt werden, insbesondere durch eine gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t.\nWir denken dabei insbesondere an eine verst\u00e4rkte Nut-\nzung von Verpflichtungserm\u00e4chtigungen, um auch ins-\nbesondere g\u00fcnstige Angebote zur Bauausf\u00fchrung wahr-\nnehmen zu k\u00f6nnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die CDU-Frak-\ntion ist der \u00dcberzeugung, da\u00df im Zusammenwirken dieser\nauf die Praxis bezogenen Forderungen sowohl die not-\nwendigen Investitionen sichergestellt werden als auch die\nfinanzielle Belastung der B\u00fcrger in zumutbaren Grenzen\ngehalten wird. Ich denke, da\u00df trotz unterschiedlicher Posi-\ntionen klar geworden ist, da\u00df die CDU-Fraktion hierbei\nauf Sacharbeit und Verantwortungsbewu\u00dftsein setzt, das\nsich auch wohltuend von dem Kontrastprogramm absetzt,\ndas hier und heute zum Teil dargestellt worden ist.\nWir werden zu Einzelheiten im Zusammenhang mit unse-\nren \u00c4nderungsantr\u00e4gen noch einmal Stellung nehmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die PDS-\nFraktion. Herr Abg. Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sehr geehrter Herr Kollege Dr. H\u00e4hle, Sie haben\neinen sehr stark ideologisierten Beitrag gehalten, leider\nwenig zur Sachaufkl\u00e4rung beigetragen und schon gar\nnicht zum Thema.\n\n(Zurufe von der CDU: Sehr viel!)\n\nIch m\u00f6chte deshalb zun\u00e4chst klarstellen, da\u00df wir zu kei-\nnem Zeitpunkt \u2013 wir sind es auch heute nicht \u2013 gegen ein\nKommunalabgabengesetz waren. Ich sage ganz ehrlich:\n\nWir haben seinerzeit die Erm\u00e4chtigungsklauseln, die in\ndiesem Gesetz stehen, untersch\u00e4tzt. Wir sehen heute die\nverheerende Wirkung, die diese Erm\u00e4chtigungsklauseln in\nden letzten zwei Jahren in der Praxis entfaltet haben. Wir\ndenken auch, da\u00df es in die Verantwortung eines Landes-\npolitikers, unabh\u00e4ngig von seiner Fraktionszugeh\u00f6rigkeit,\ngeh\u00f6rt, da\u00df er das wahrnimmt, da\u00df er die Brisanz dieses\nThemas erkennt und entsprechend gesetzgeberisch han-\ndelt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Prof. Mannsfeld, Sie haben das Symposium und die\nStellungnahme des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntages zur Abwasserproblematik erw\u00e4hnt. Man mu\u00df nat\u00fcr-\nlich hinzuf\u00fcgen, da\u00df aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden kein\nB\u00fcrgermeister damit einverstanden sein kann, da\u00df die\nn\u00f6tige soziale Abfederung der Kommunalabgaben, spe-\nziell des Abwassers, auf Kosten der anderen Aufgaben der\nkommunalen Selbstverwaltung geht, und da\u00df sich die\nKommunen ganz klar in einer finanziellen N\u00f6tigungs-\nsituation befinden. In internen Gespr\u00e4chen mit B\u00fcrger-\nmeistern, auch mit solchen mit CDU-Zugeh\u00f6rigkeit, gibt\nes ganz andere Meinungen.\nWir denken weiterhin, da\u00df die 50 000 Petitionen wohl\nkaum als eine von der PDS gesteuerte Aktion verstanden\nwerden k\u00f6nnen, sondern sie sind sehr ernst zu nehmen,\ndenn darin kommen sehr wohl grundlegende Besorgnisse\nzum Ausdruck. Wir meinen, neben der \u00dcberpr\u00fcfung \u00fcber-\ndimensionierter Anlagen, der zeitlichen Streckung von\nInvestitionen und ver\u00e4nderten F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \u2013 alles\nrichtig! \u2013 mu\u00df es in diesem Landtag sehr wohl unverz\u00fcg-\nlich eine Novelle des S\u00e4chsischen Kommunalabgaben-\ngesetzes geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKernpunkt: Es mu\u00df einen Rechtsanspruch und darf keine\nvagen M\u00f6glichkeiten auf einen speziellen H\u00e4rteausgleich\ngeben, und das Tor f\u00fcr willk\u00fcrliche Entscheidungen, die\njetzt auch m\u00f6glich sind, mu\u00df geschlossen werden.\nIch sage ganz ehrlich: Auf eine \u00c4nderung der Abga-\nbenordnung \u2013 bekanntlich Bundesrecht \u2013 spekuliere ich\nnicht. Diese Abgabenordnung ist f\u00fcr westliche Verh\u00e4ltnis-\nse geschaffen worden. Ich will hier keine Grenzen aufzie-\nhen, aber es ist wohl nicht zu erwarten, da\u00df diese Abga-\nbenordnung im Sinne der s\u00e4chsischen Erfordernisse ver\u00e4n-\ndert wird. Wir brauchen eine klare sachsenspezifische Ver-\nfahrensweise f\u00fcr die sogenannten Billigkeitsregelungen,\nund diese kann nur der Landtag per Gesetz beschlie\u00dfen.\nWir meinen, der enorme Nachholbedarf im Bereich der\nInfrastruktur und des Umweltschutzes, der jetzt ganz oder\nteilweise durch die Bev\u00f6lkerung \u00fcber Beitr\u00e4ge und Geb\u00fch-\nren zu finanzieren ist, mu\u00df nat\u00fcrlich ber\u00fccksichtigt wer-\nden. Brisant wird es immer dann, wenn mehrere beitrags-\nf\u00e4hige Ma\u00dfnahmen die Grenze der Belastbarkeit \u00fcber-\nschreiten. Das ist, wie die Praxis zeigt, sehr schnell der\nFall. Wir schlagen deshalb in unserem Gesetzentwurf, der\nim Juni verbindlich kommen wird, vor, die Zahlung eines\nBeitrages den Haus- und Grundeigent\u00fcmern in H\u00e4rtef\u00e4l-\nlen so lange zinslos zu stunden, wie dies zur Gew\u00e4hrlei-\nstung einer angemessenen Lebensf\u00fchrung erforderlich ist.\n Wir werden weiterhin vorschlagen, da\u00df dann, wenn\nGrundst\u00fccke gewerblich oder landwirtschaftlich genutzt\nwerden, die Beitr\u00e4ge so lange zinslos zu stunden sind, wie\ndies zur Erhaltung der Wirtschaftlichkeit des Betriebes\nauch im Hinblick auf die Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n877\n\n\n\nerforderlich sein wird. Auch das geh\u00f6rt in die Novelle.\nErst dann haben wir nichts dagegen, wenn der Innen-\nminister per Rechtsverordnung Voraussetzungen f\u00fcr\nStundung, Ratenzahlungen oder den Erla\u00df der Kommu-\nnalabgaben vornimmt.\nWeiterhin schlagen wir vor, \u00e4hnlich wie es in Rheinland-\nPfalz 1986 bis 1992 praktiziert wurde, f\u00fcr die Geb\u00fchren\nObergrenzen festzusetzen. Die Obergrenze der Entgelt-\nbelastung nach dem rheinland-pf\u00e4lzischen Kommunal-\nabgabengesetz betrug f\u00fcr Abwasserbeseitigung je Einwoh-\nner und Jahr einschlie\u00dflich Abwasserabgabe 140 DM und\nf\u00fcr die Wasserversorgung je Kubikmeter ohne Mehrwert-\nsteuer 2,20 DM. Man mu\u00df nat\u00fcrlich pr\u00fcfen, inwieweit\ndiese Werte f\u00fcr Sachsen \u00fcbernommen oder modifiziert\nwerden k\u00f6nnten. Ich gebe zu, da\u00df dies ein schwieriges\nUnterfangen ist. Wir sind dabei, dies zu tun. Wir meinen,\neine doppelte Sicherung sozialvertr\u00e4glicher Geb\u00fchren im\nKommunalabgabengesetz mu\u00df aus kommunalwirtschaft-\nlicher Sicht erfolgen.\nEs gibt zwei Schwellen. Die erste Schwelle, wie soeben am\nBeispiel Rheinland-Pfalz dargestellt, ist eine zumutbare\nGeb\u00fchrenbelastung. \u00dcberschreitet der Zweckverband\noder die Gemeinde diese Grenze, k\u00f6nnen f\u00fcr die Berech-\nnung der Geb\u00fchren nur noch die tats\u00e4chlich im Verlaufe\ndes Jahres anfallenden Betriebskosten einschlie\u00dflich der\nTilgung f\u00fcr aufgenommene Kredite einbezogen werden.\nIm Klartext: In diesen F\u00e4llen mu\u00df auf die Eigenkapitalver-\nzinsung verzichtet werden. \u00dcberschreiten die durch-\nschnittlichen Geb\u00fchren ansonsten das Eineinhalbfache\ndieses ersten Schwellenwertes, so sind die Belastungen\nunvertretbar, und sie m\u00fcssen unserer Meinung nach nicht\naus kommunalen, sondern aus Landesmitteln, aus Mitteln\ndes Haushaltes des Freistaates, finanziert werden.\nEine weitere Bremse unseres Gesetzentwurfes wird sein,\nda\u00df die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Kosten der Abwasser-\nbeseitigung bezahlen m\u00fcssen \u2013 das ist klar \u2013, aber nicht\nmehr. In einigen begr\u00fcndeten F\u00e4llen haben sie auch weni-\nger zu bezahlen. Ich m\u00f6chte das begr\u00fcnden. \u00dcberdimen-\nsionierte Anlagen und Abwasserkan\u00e4le, was \u00fcberwiegend\neiner Fehlplanung geschuldet ist, m\u00fcssen aus der Berech-\nnung der Geb\u00fchren herausgenommen werden. Es ist\nunzul\u00e4ssig, damit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu bela-\nsten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKosten f\u00fcr nicht voll ausgelastete Anlagen oder Anlagen-\nteile m\u00fcssen oder d\u00fcrfen nur insoweit angesetzt werden,\nals dies insbesondere den anerkannten Regeln der Technik\nund der Sicherheit geschuldet ist. Dazu geh\u00f6rt, da\u00df\nAbschreibungen und Verzinsung der Anlagen verbindlich\nnach den Anschaffungs- und Herstellungskosten erfolgen\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuf die Abschreibung der beitragsfinanzierten Anlagen-\nteile \u2013 das ist ein zentraler Kritikpunkt \u2013 mu\u00df unserer\nAnsicht nach in den n\u00e4chsten Jahren verzichtet werden.\nVorhandene Anlagen sind aus der Globalrechnung zur\nErmittlung des Bedarfes von Anschlu\u00dfbeitr\u00e4gen herauszu-\nnehmen. Kein B\u00fcrger, wirklich kein B\u00fcrger kann verste-\nhen, warum f\u00fcr bestehende und \u00fcber Geb\u00fchren j\u00e4hrlich\nanteilig refinanzierte Anlagen noch einmal bezahlt werden\nmu\u00df. Es wird eigentlich zum dritten Mal gezahlt, denn f\u00fcr\ndiese Anlagen wurde zu DDR-Zeiten aus der zweiten\nLohnt\u00fcte gezahlt, wenn auch, das gebe ich gern zu, in v\u00f6l-\n\nlig unzureichendem Umfang und in unzureichender Qua-\nlit\u00e4t.\nMeine Damen und Herren! Bei diesen wenigen Beispielen\nwill ich es belassen. Den Gesetzentwurf zur Novellierung\ndes S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes werden wir\nin der ersten Junih\u00e4lfte in den parlamentarischen Gang\nbringen. Das ist verbindlich. Klar geworden sein d\u00fcrfte,\nda\u00df es uns nicht um kleinere Korrekturen, um Sch\u00f6nheits-\nretuschen, sondern um kardinale Ver\u00e4nderungen geht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Die Novellierung des Kommunal-\nabgabengesetzes w\u00e4re ein Meilenstein. Ich betone aus-\ndr\u00fccklich, da\u00df es nicht die Patentl\u00f6sung ist, aber es ist ein\nMeilenstein zur Beherrschung der Kostenexplosion bei\nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4gen.\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df auf einen anderen \u00e4u\u00dferst wichti-\ngen Umstand hinweisen. Das F\u00f6rderinstrumentarium des\nLandes sollte sich an den realen Geb\u00fchren- und Beitrags-\nbelastungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und nicht an der\nFinanzkraft der Gemeinde oder etwa gar an den Priorit\u00e4-\nten von staatlichen Umweltfach\u00e4mtern orientieren.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die CDU-Frak-\ntion, ob es noch Redebedarf gibt. Sie haben noch zweiein-\nhalb Minuten Zeit. \u2013 Das ist nicht der Fall. Die SPD-Frak-\ntion hat noch eine Minute Zeit. Bitte, Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Prof. Mannsfeld, ich m\u00f6chte mich kon-\nkret an Sie wenden. Sie haben sehr viel gesagt, aber ich\nm\u00f6chte nur auf zwei Dinge eingehen.\nErstens. Sie haben ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df man, wenn eine Ma\u00df-\nnahme abgeschlossen, die Satzung bis dahin aber noch\nnicht in Kraft gewesen ist, nichts mehr verlangen kann. Sie\nm\u00fc\u00dften sehr wohl wissen, da\u00df man eine abgeschlossene\nMa\u00dfnahme hinausz\u00f6gern kann, indem nicht genau defi-\nniert wird, wann z. B. eine Stra\u00dfenbauma\u00dfnahme als abge-\nschlossen gilt. Das wird kommunal gemacht, und das\nerregt die Leute.\nZweitens. Ich m\u00f6chte Sie bitten, jetzt sehr genau zuzu-\nh\u00f6ren. Sie haben mir, Bezug nehmend auf die Gewalt,\nindirekt hier vorgeworfen, da\u00df ich mich daran beteiligen\nw\u00fcrde, im Land Gewalt zu s\u00e4en. Ich m\u00f6chte dies auf das\nentschiedenste zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch m\u00f6chte Sie nur daran erinnern, da\u00df ich sehr wohl\nunterscheiden kann zwischen dem, was ich an Emotionen\nerlebt habe \u2013 das ist etwa f\u00fcnf Jahre her \u2013, als ich in der\nStadt, die damals noch Karl-Marx-Stadt hie\u00df, fast alle\nDemos geleitet habe oder zumindest daran beteiligt gewe-\nsen war. Aber das, was mir in letzter Zeit bei zahlreichen\nVeranstaltungen, an denen ich teilgenommen habe, an\noffener Gewaltbereitschaft entgegengeschlagen ist, \u00fcber-\ntrifft bei weitem das Ma\u00df, das Sie zu verniedlichen ver-\nsuchen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n878\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Minister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nfrage mich manchmal, wieso die Abwasserdiskussion eine\nderart gewaltige Dimension angenommen hat. Diese Dis-\nkussion ist doch eigentlich mit sehr vielen Diskussionen\num Belastungserh\u00f6hungen vergleichbar, beispielsweise\nden Kostenerh\u00f6hungen im \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr, die auch ins Gewicht fallen, Mieterh\u00f6hungen und\n\u00e4hnlichen Dingen. Ich kann mir das eigentlich einerseits\nnur mit der dahinterstehenden enormen Dimension erkl\u00e4-\nren und andererseits damit, da\u00df es der erste Fall ist, bei\ndem die von den Kommunen gewollte kommunale Selbst-\nverwaltung in voller Breite auch mit den belastenden Sei-\nten von den Kommunen wahrzunehmen ist.\nAu\u00dferdem haben wir es zum ersten Mal mit einem Fall zu\ntun, bei dem wir g\u00e4nzlich ohne Finanztransfer West/Ost\nauszukommen haben; wir haben alles aus eigener Kraft zu\nbestreiten.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nFast alles! \u2013 Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nWir f\u00fchren jetzt eine Diskussion nicht in erster Linie um\ndie Kosten an sich, sondern vielmehr um die Anlastung\nder politischen Kosten. Gerade das ist der Punkt, an dem\nsich unsere Demokratie zum ersten Mal im politischen\nTagesgeschehen zu behaupten hat. Gelingt es uns, eine\nsolche Diskussion auszuhalten, oder gelingt uns das nicht?\n Ich habe vor gespitzten Mistgabeln, Herr Kollege Ger-\nlach, eigentlich keine Angst, denn ich wei\u00df, da\u00df dieje-\nnigen, die sie in der Hand haben, sp\u00e4ter, wenn sie mir mit\ndiesen Mistgabeln das F\u00fcrchten beigebracht haben sollten,\nauch nicht wissen, wie es weitergehen soll.\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nEs gibt eine einfache Aussage. Wir reden hier davon, wir\nwollen den B\u00fcrgern nicht die ganzen Kosten aufbrummen.\nIch sage Ihnen hier klipp und klar und deutlich: Jeder\nPfennig, der f\u00fcr Abwasser und Trinkwasser investiert\nwird, ist vom B\u00fcrger zu \u00fcbernehmen. Ich geh\u00f6re zu der\nPartei, die den Mut hat, das den B\u00fcrgern schon von\nAnfang an zu sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOb wir eine hundertprozentige Landesf\u00f6rderung vorsehen\noder ob wir 0 % F\u00f6rderung geben und alles \u00fcber Geb\u00fch-\nren und Beitr\u00e4ge refinanzieren wollen, bleibt sich v\u00f6llig\ngleich \u2013 die Anlagen m\u00fcssen gebaut und bezahlt werden,\nes bezahlt entweder die gesamte Gemeinschaft zu gleichen\nTeilen \u00fcber Steuermittel, oder es wird \u00fcber Beitr\u00e4ge und\nGeb\u00fchren erhoben. Das Geld geht in jedem Falle den Weg\nvon der Tasche des B\u00fcrgers in die Taschen dessen, der mit\ngutem Grund Lohn f\u00fcr seine Leistung, f\u00fcr seine Bau-\nleistung, f\u00fcr seine Projektierungsleistung und f\u00fcr alles\nandere gew\u00e4rtigen mu\u00df.\nNun kann man nat\u00fcrlich als n\u00e4chstes fragen, ob die\nDimensionierung immer in Ordnung gewesen ist oder\nnicht.\n\n(Frau Roth, PDS:\nMan mu\u00df bei den Ergebnissen fragen!)\n\nEs ist sehr richtig, wenn Sie diese Fragen stellen. Wir stel-\nlen diese Fragen auch, und zwar schon seit langem, nur\n\nwir k\u00f6nnen die Augen auch nicht davor verschlie\u00dfen, da\u00df\neben die Erfahrungsgrundlage, die im Jahre 1990 vorhan-\nden war, nicht der Aufgabe entsprechen konnte. Wenn\nSie die Energie, Frau Kollegin Roth, die Sie jetzt in die\nKritik der kommunalen Ebene und der Regierung stecken,\nvor 10 Jahren in die Kritik der R\u00e4te der Bezirke und Kreise\nsowie der B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister von\ndamals gesteckt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir heute eine Zeh-\nnerpotenz weniger auszugeben.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nNun kommen wir zu dem Thema Eigentum, kalte Enteig-\nnung und \u00e4hnliche Dinge. Wissen Sie, es f\u00e4llt mir schwer,\neinen solchen Vorwurf zu ertragen, wenn ich zugleich von\nmir wei\u00df, da\u00df ich zu denen geh\u00f6rte, die das Eigentum in\nOstdeutschland erst wieder in seine Funktion gesetzt\nhaben. Ohne da\u00df das geschehen w\u00e4re, k\u00f6nnte man heute\nauch nicht von Enteignung sprechen. Erst einmal hat wie-\nder eine Zueignung stattgefunden. Die war wahrlich hart\ngegen Ihren Widerstand, meine Damen und Herren Sach-\nwalter der Eigent\u00fcmer, erk\u00e4mpft!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nJetzt kommen wir zum n\u00e4chsten Thema: Eigentum \u2013 weil\nSie das aufgebracht haben. Es hat zu DDR-Zeiten nicht nur\ndie erste Enteignung stattgefunden, sondern auch die\nzweite Enteignung. Ich will Ihnen erkl\u00e4ren, in welcher\nForm.\nDie erste Enteignung ist der Entzug der Verf\u00fcgungsm\u00f6g-\nlichkeiten \u00fcber das Eigentum bzw. die faktische Enteig-\nnung von Grund und Boden gewesen. Sie alle wissen, in\nwelchem Ausma\u00dfe das stattgefunden hat.\nNun kommt die zweite Enteignung. Die zweite Enteig-\nnung bestand in einer systematischen Reduzierung der\nGrundst\u00fcckswerte durch die unterlassene Wartung der In-\nfrastruktur, die unsere Grundst\u00fccke in Ostdeutschland am\nMarkt immer mehr Abstand haben gewinnen lassen zu\nden Marktwerten vergleichbarer Grundst\u00fccke in West-\ndeutschland. Diese Art Enteignung ist auch bis 1989 von-\nstatten gegangen und nicht danach. Was wir jetzt ver-\nsuchen, ist, diese beiden Formen von Enteignung, die Sie\nbewirkt haben, in kurzer Zeit r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei verlangen wir Unterst\u00fctzung und nicht die ganze\nZeit beckmesserische Kritik von Leuten, die dazu nicht\nden geringsten Anla\u00df haben d\u00fcrften.\nJetzt kommt das n\u00e4chste Thema. Man mu\u00df manchmal ein\npaar Sachen deutlich sagen, weil sonst das Vergessen seine\nKraft entfaltet und einen am Tun des N\u00f6tigen hindert.\n\n(Bandmann, CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nIch h\u00e4tte allen Grund, mein Haupt mit Asche zu\nbestreuen, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der PDS:\nDas hat nur die PDS! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Kl\u00e4rschlamm!)\n\n\u2013 Nun lenken Sie nicht mit Kl\u00e4rschlammverbrennung ab,\nHerr Porsch! Das haben Sie doch nicht n\u00f6tig. Sie sind ja\njetzt bei Ihrem Idealthema, bei Ihrem gro\u00dfen Renner. Also,\nh\u00f6ren Sie doch einmal zu!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n879\n\n\n\n\u2013 Ich w\u00fcrde mich ja mit Asche bestreuen, wenn Sachsen\nden Vergleich mit den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern\nnicht aushielte.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist das Ende.)\n\nEs ist aber eben genau nicht so. Wir haben hier in Sachsen\ndie mit Abstand belastbarsten und sozialvertr\u00e4glichsten\nAussagen gemacht und bisher eingehalten, besser, als\nsie in Ostdeutschland \u00fcberhaupt an irgendeiner Stelle\ngemacht worden sind.\nIn Brandenburg beispielsweise, Herr Kollege Gerlach, zu\nIhrer Unterrichtung, diskutiert man im Augenblick \u00fcber\n13 DM pro Kubikmeter Abwasser.\n\n(Zuruf von der PDS:\nSchlimm genug! \u2013\n\nZuruf von der CDU: Richtig!)\n\nWir sind augenblicklich dabei \u2013 wir sind ja nun keine\nUnmenschen \u2013, den Kollegen in Brandenburg ein bi\u00dfchen\ndabei zu helfen, die gr\u00f6bsten Dinge, soweit sie von s\u00e4ch-\nsischer Seite beeinflu\u00dfbar sind, hinzukriegen. Es ist zum\nBeispiel eine Kl\u00e4ranlage in Elsterwerda gebaut worden.\nDiese bekommt gerade einmal den Boden bedeckt mit\nAbwasser. Nun bem\u00fcht man sich dort um das Abwasser\nvon Gr\u00f6ditz. Ja, wir tun unser M\u00f6glichstes; wenn uns das\nkostenneutral m\u00f6glich ist, helfen wir den Kollegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist verst\u00e4ndlich.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDas ist augenblicklich die Lage.\nNun will ich einmal sagen, wo eigentlich die Angriffs-\npunkte von unserer Seite angesetzt worden sind. Ich habe\ngesagt, die Frage ist: M\u00fcssen wir ohne Finanztransfer\nWest/Ost auskommen oder nicht? Das war die erste\nFrage, die wir uns vorlegen mu\u00dften. Aus dieser Frage sind\npolitische Initiativen auf der Umweltministerkonferenz\ngeworden:\nErstens der Versuch, das Rhein-Bodensee-Programm wie-\nder zu beleben, was eine Bund-, L\u00e4nder- und Gemeinde-\nFinanzierungsmischform vorsieht, wo aber letzten Endes\nder Bund einen Anteil dazu liefert; Widerstand haupts\u00e4ch-\nlich von den SPD-regierten L\u00e4ndern.\nZweitens, wir haben versucht, die Gedanken des Abwas-\nserpfennigs in die allgemeine Diskussion zu bringen. Wir\nwaren dabei leider allein. Die anderen ostdeutschen L\u00e4n-\nder haben uns hier auch im wesentlichen nicht unterst\u00fctzt,\nso da\u00df auch diese Form eines Transferversuches letzten\nEndes nicht erfolgreich war. Ich bedaure das. Aber ich\nsage nach wie vor, ich stehe zu diesen Ans\u00e4tzen, weil sie\nin die richtige Richtung gingen.\nWir haben uns von Anfang an und kontinuierlich darum\nbem\u00fcht, da\u00df auch die technischen L\u00f6sungen, die wir vor-\nschlagen k\u00f6nnen, in ihrem Standard unseren M\u00f6glichkei-\nten angepa\u00dft werden. Das hei\u00dft zum Beispiel, da\u00df wir die\nDIN des Jahres 1928 augenblicklich nicht mehr f\u00fcr zweck-\nm\u00e4\u00dfig halten. Den einzig wirklichen Angriff auf das Nor-\nmensystem hat aber das S\u00e4chsische Umweltministerium\ngefahren. Das wird in einen LAWa-Bericht einm\u00fcnden, in\neinen Bericht der L\u00e4nderarbeitsgemeinschaft Wasser, die\nganz konkrete R\u00fcckschneidungsm\u00f6glichkeiten im Nor-\nmensystem der DIN vorschlagen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ein prinzipieller Unterschied, ob man Abwasserlei-\ntungen 1,20 Meter oder 60 Zentimeter tief legt. Wenn es\nuns gelingt, die DIN und die ADV-Richtlinien unseren\nM\u00f6glichkeiten und dem gegenw\u00e4rtigen technischen\nStandard anzupassen, dann, meine Damen und Herren,\nk\u00f6nnen wir auf eine Kostenreduzierung in der Prim\u00e4rin-\nvestition rechnen. Das ist die wichtigste Einsparungsm\u00f6g-\nlichkeit. Allerdings ist das ein sehr schleppender Vorgang.\nAuch die HOAI ist uns hier im Wege, weil sie augenblick-\nlich vorsieht,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nda\u00df ein Anbieter, ein Ingenieurb\u00fcro proportional zur von\nihm angeregten Investitionsleistung entlohnt wird, und\ndemzufolge f\u00fcr viele Fachbruderschaften kein Anla\u00df\nbesteht, am Normensystem zu r\u00fctteln. Aber das mu\u00df sich\n\u00e4ndern. Wenn wir nicht die Situation in Ostdeutschland\nnutzen, um das zu \u00e4ndern, dann haben wir unsere Haus-\naufgaben nicht gemacht!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir m\u00fcssen das voranbringen.\nNachdem wir nun die Frage technische L\u00f6sung behandelt\nhaben, kann es nicht ausbleiben, da\u00df wir nat\u00fcrlich auch\nden B\u00fcrgermeistern sagen: Bei konstantem Normensystem\nm\u00fc\u00dft ihr darauf achten, da\u00df eure technische Auslegung\nder Anlage der Aufgabe angemessen ist.\nIhr m\u00fc\u00dft au\u00dferdem Augenma\u00df bewahren, euch sinnvolle\nSchrittfolgen \u00fcberlegen und nicht davon ausgehen, da\u00df\nwir sofort das ganze Dorf oder die ganze Ortslage entw\u00e4s-\nsern k\u00f6nnen, sondern das m\u00fc\u00dft ihr auf geeignete Art und\nWeise in Jahresscheiben schneiden. Dann wird es auch\nwieder finanzierbar.\nGenau in diese Richtung geht unsere Beratungst\u00e4tigkeit.\nWir haben hier durchaus Erfolge vorzuweisen, was den\nR\u00fcckschnitt von etlichen L\u00f6sungen, die am Anfang ein\nbi\u00dfchen zu gigantisch gewesen sind, betrifft.\nIm \u00fcbrigen mu\u00df man sagen: Der wichtigste Rat an die\nkommunale Ebene ist der, da\u00df sie von einer vern\u00fcnftigen\ndemographischen Entwicklung ausgeht. Es kann nicht\nangehen, da\u00df in einer Kommune beispielsweise gedacht\nwird, wenn sie jetzt 1 000 Einwohner hat, da\u00df vielleicht im\nJahr 2020 2 000 Einwohner dort wohnen und man entspre-\nchend die Anlagen dimensioniert.\nHier liegt eigentlich auch ein wichtiger Ansatzpunkt, wo\ndas Kommunalabgabengesetz, sage ich einmal, seine M\u00f6g-\nlichkeiten entfalten mu\u00df. Der Urgrund der \u00dcberdimensio-\nnierung von Abwasseranlagen liegt in der Differenz zwi-\nschen der wirklichen, der vorhandenen Bebauung und der\nfiktiven, angenommenen Bebauung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen diese Differenz der fiktiven Bebauung zur\ngegenw\u00e4rtigen Bebauung auf der kommunalen Ebene auf\nein vern\u00fcnftiges Ma\u00df bringen. Das ist m\u00f6glich, das l\u00e4\u00dft\ndas Kommunalabgabengesetz auch zu. Wir k\u00f6nnen nach\nBaugesetz vereinfachte Bebauungspl\u00e4ne auf der kommu-\nnalen Ebene zun\u00e4chst zulassen, die nichts \u00fcber die\nGescho\u00dfh\u00f6he und \u00fcber die Giebelformen und \u00fcber die\nDachneigung und alles das aussagten, sondern lediglich\nvon einem bestimmten Gel\u00e4nde sagten, ist es bebaubar\noder ist es nicht bebaubar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n880\n\n\n\nWenn das der Fall ist, dann habe ich eine Ausgangsgr\u00f6\u00dfe\nzur korrekten Dimensionierung meines Kanalsystems.\nDieser Weg mu\u00df beschritten werden. Wo er noch nicht\nbeschritten wurde, m\u00fcssen die Anlagen, wenn sie erst\ngeplant sind, auf den Punkt zur\u00fcckgeschnitten werden.\nWo sie eben schon errichtet sind, m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber\nunterhalten, wie wir mit den Mehrausgaben umgehen.\nHier sage ich folgenderma\u00dfen: Wir sind auch hier wieder\nzwischen Skylla und Charybdis. Einerseits k\u00f6nnen wir den\nB\u00fcrgern nicht zumuten, da\u00df sie f\u00fcr \u00fcberdimensionale Vor-\nstellungen ihrer gew\u00e4hlten Vertreter hundertprozentig\naufkommen m\u00fcssen. Andererseits kann ich eine Kom-\nmune, die korrekt geplant hat, die sparsam gewesen ist,\ndie wirtschaftlich \u00fcberlegt hat, keineswegs gleich behan-\ndeln mit einer Kommune, die alle diese Ratschl\u00e4ge in den\nWind geschlagen und fehlinvestiert hat. Das ist ein Pro-\nblem.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun ist nur herauszubekommen, an welcher Stelle werden\nwir dann den Weg gehen. Das ist aber eine Abw\u00e4gungs-\nfrage. Ich sage Ihnen schon gleich, meine Damen und Her-\nren von der Opposition: Das machen wir nat\u00fcrlich wieder\nfalsch. Aber das macht ja nichts, wir m\u00fcssen es machen.\nWie auch die Abw\u00e4gung ist, es wird nicht richtig sein, weil\nIhnen das in der Regel nie recht ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Stimmt! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nMachen Sie es doch einmal vor!)\n\nAls n\u00e4chstes darf ich vielleicht zu den Finanzierungs-\nfragen ein Wort sagen. Wenn wir zu dem Thema \u00fcber-\ngro\u00dfe Grundst\u00fccke sprechen, dann reden wir \u00fcber ein\nVerteilungsproblem, ein Verteilungsproblem, wie es\neigentlich bei einer konstanten Ausgabe auftritt. Wenn alle\nGrundst\u00fccke \u00fcbergro\u00df sind, spielt das \u00fcbergro\u00dfe Grund-\nst\u00fcck n\u00e4mlich keine Rolle. Es ist nur die Frage, wie in sol-\nchen F\u00e4llen die Beitragsverpflichtungen zu bemessen sind.\nHier l\u00e4\u00dft meines Erachtens das Kommunalabgabengesetz\nden Kommunen freie Hand, und mit gutem Recht. Es mu\u00df\nn\u00e4mlich auf kommunaler Ebene der Verteilungsmodus\npolitisch abgekl\u00e4rt werden. Wir k\u00f6nnen am gr\u00fcnen Tisch\nin Dresden Kommunalpolitik, die nicht erfolgt ist, auch\nnicht ersetzen. Das mu\u00df klar sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Kommunalpolitik mu\u00df in der Kommune stattfinden.\nMan darf von der Regierung nicht verlangen, da\u00df sie die\nKommunalpolitik in Dresden, in den Ministerien ersetzt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas darf gar nicht erst angefangen werden. Das werden\nwir auch nicht tun. Was wir aber geben k\u00f6nnen, meine\nDamen und Herren, das ist: Wir k\u00f6nnen durchaus Hilfen\ngeben. Eine solche Hilfe soll der Abschlu\u00dfbericht unserer\nTiefenpr\u00fcfung sein, der eigentlich f\u00fcr Mai angek\u00fcndigt\nwar. Aber die Arbeiten haben sich als so umfangreich\nerwiesen, da\u00df wir erst bis Ende Juni damit zurechtkom-\nmen. Ich bitte hier um Nachsicht.\nDieser Bericht wird den Aufgabentr\u00e4gern zugestellt. Es\nwird ihnen au\u00dferdem auch freigestellt, diesen Bericht zu\nver\u00f6ffentlichen oder damit zu tun, was man tun m\u00f6chte.\nAuf alle F\u00e4lle m\u00fcssen wir uns an bestimmte Richtlinien bei\nder Ver\u00f6ffentlichung halten. Wir k\u00f6nnen nicht, sage ich\neinmal, in Auftragsvergaben oder in datenschutzrechtliche\n\nBelange da eingreifen, wo wir das nicht d\u00fcrfen. Aber wir\nk\u00f6nnen durchaus in einer systematisierten, in einer kate-\ngorisierten Form einen Bericht geben.\nIm \u00fcbrigen wird man vor Ort entscheiden k\u00f6nnen, ob und\nwie man das ver\u00f6ffentlicht, in welcher Form usw. Dann\nwenden Sie sich bitte an diese Stelle. Sie werden die erfor-\nderlichen Informationen erhalten.\nDieser Abschlu\u00dfbericht ist als eine Hilfe des Freistaates an\ndie Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger gedacht, sich, wo es noch geht, ver-\ngleichbar zu verhalten, zu sozial vertr\u00e4glichen Geb\u00fchren\nund Beitr\u00e4gen zu gelangen und au\u00dferdem in der Vertei-\nlung von Geb\u00fchren oder Beitr\u00e4gen m\u00f6glichst ma\u00dfvoll und\nden kommunalen Gegebenheiten entsprechend zu verfah-\nren.\nMeine Damen und Herren, vielleicht darf ich noch als letz-\ntes sagen: Wir halten an der Aussage fest, da\u00df wir die\nAbwasserpreise in Sachsen nicht \u00fcber 8 DM pro Kubik-\nmeter steigen lassen werden, und zwar 8 DM pro Kubik-\nmeter, wenn man auf das Instrument des Anschlu\u00dfbei-\ntrages verzichten w\u00fcrde. Wenn man das Instrument des\nAnschlu\u00dfbeitrages zus\u00e4tzlich anwendet, dann ergibt sich\neine Senkungsm\u00f6glichkeit von 8 DM nach unten. Was\nh\u00f6her angedacht ist, werden wir nicht f\u00f6rdern. Was die-\nsem Kalk\u00fcl nicht entspricht, das werden wir zur\u00fcckzu-\nschneiden versuchen, bis wir schlie\u00dflich an dieser Grenze\nangelangt sind.\nDas bedeutet aber nat\u00fcrlich nicht, da\u00df im Einzelfall nicht\ndie Situation auftreten kann, da\u00df der einzelne, wenn er\nseinen Anschlu\u00dfbeitrag und seine Geb\u00fchren zusammen-\nrechnet, \u00fcber 8 DM kommt. Aber \u00fcber die gesamte Ver-\nbindlichkeit jedes Zweckverbandes gerechnet, wird diese\nGrenze von 8 DM eingehalten. Jedenfalls werden die\nKommunen von uns in den Stand gesetzt, das zu tun.\nWenn sie dann, nachdem sie von uns in dieser Weise\nangehalten und auch in dieser Weise gef\u00f6rdert worden\nsind, noch zus\u00e4tzliche Bauvorhaben beginnen, die sie\ndann schlie\u00dflich in h\u00f6here Beitr\u00e4ge verwickeln, ist das\nSache der Kommunen. Wo wir dagegen einschreiten k\u00f6n-\nnen, werden wir das im Wege der Kommunalaufsicht tun.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun um das\nSchlu\u00dfwort der Einreicher. Reihenfolge: CDU und dann\nPDS. Herr Abg. Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Bei den vielen Gespr\u00e4chen,\ndie auch Vertreter unserer Fraktion in den letzten Wochen\nund Monaten mit B\u00fcrgermeistern, mit Vertretern der\nZweckverb\u00e4nde und mit B\u00fcrgern in Form von B\u00fcrger-\nveranstaltungen durchgef\u00fchrt haben, ist uns eines ganz\nbesonders aufgefallen: Das war ein mehr oder weniger\nerschreckendes Informationsdefizit der Betroffenen \u00fcber\nden gesamten Zusammenhang von Geb\u00fchren, Beitr\u00e4gen\nund der Tatsache, da\u00df der B\u00fcrger vor Ort diese Kosten\nauch zu tragen hat.\nIch glaube, wir m\u00fcssen an dieser Stelle ganz besonders \u2013\nauch gemeinsam in der Verantwortung, in der wir hier als\ngew\u00e4hltes Parlament vor unseren W\u00e4hlern stehen \u2013, daf\u00fcr\nsorgen, da\u00df in dieser Richtung das Defizit an Informa-\ntionen, das bei den B\u00fcrgern besteht, durch die vielen M\u00f6g-\nlichkeiten und Verpflichtungen, die beispielsweise durch\ndie S\u00e4chsische Gemeindeordnung den Kommunalparla-\nmenten zugewiesen werden, beseitigt wird. Hier mu\u00df in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n881\n\n\n\nganz besonderer Art und Weise die Informationspflicht,\nf\u00fcr solche Belange, wie sie in der Gemeindeordnung \u00a7 11\nstehen, das Gespr\u00e4ch mit den B\u00fcrgern zu suchen, ein vor-\ndringliches Anliegen sein.\nIn diesem Dialog mu\u00df insbesondere darauf hingewiesen\nwerden, da\u00df das gesamte Abgabenrecht durchzogen ist\nvon dem Grundsatz \u2013 und damit befinden wir uns auch in\n\u00dcbereinstimmung mit den Vertretern der kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde \u2013, da\u00df Abgabenpflichtige durch das\nKommunalrecht in ihrer wirtschaftlichen Existenz weder\nbedroht noch gef\u00e4hrdet werden. Wir m\u00fcssen einfach mal\nwieder in diese Debatte eine solche solide Form der Infor-\nmation zum Abbau von \u00c4ngsten und Verunsicherungen\nhineintragen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn wir eine solche Art der Debatte f\u00fchren, dann,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, mu\u00df ich nat\u00fcr-\nlich den Redner von vorhin fragen, inwieweit er tats\u00e4ch-\nlich berechtigt ist, einen Vorwurf zur\u00fcckzuweisen, er habe\nmit seinem Auftreten die Gewaltbereitschaft verunsicher-\nter B\u00fcrger noch herbeigeredet. Das war mein Originalton.\n Denn, Kollege Gerlach, wenn Sie in Presseinformatio-\nnen \u2013 einfach mangels wirklicher Sach\u00fcbermittlung \u2013 in\nPolemik verfallen und sagen, die Regierung Biedenkopf\nignoriert die N\u00f6te der Betroffenen, verschleppt in skanda-\nl\u00f6ser Weise alle Versuche zur Abfederung sozialer H\u00e4rten,\ndann ist das ein Beitrag zu der von Ihnen selbst erkannten\nzunehmenden Verunsicherung und der dadurch auch\nbestehenden Gefahr, da\u00df Emotionen in Gewalt umschla-\ngen. Alle Abgeordneten \u2013 gleich welcher Fraktion \u2013 sind\nletztlich hier aufgerufen und aufgefordert, an dieser Stelle\ndurch eine sachliche und auch solide Information dazu\nbeizutragen, da\u00df diese Debatte einen vern\u00fcnftigen Verlauf\nnimmt.\nEs hat auch keinen Zweck, abschlie\u00dfend noch einmal zu\nsagen, da\u00df jetzt, im nachhinein, Schuldzuweisungen in die\nverschiedensten Ecken gehen, an die kommunale Ebene,\nan die Aufsichtsebene, an die staatlichen Umweltfach-\n\u00e4mter. Wir haben eine Situation, und wir haben sie\nbeschrieben, die wir nur gemeinsam \u2013 und das w\u00e4re auch\nder Wunsch unserer Fraktion \u2013 \u00fcberwinden k\u00f6nnen, und\ndazu ist Konstruktivit\u00e4t und partnerschaftliches Handeln\nerforderlich. Das sind wir unseren B\u00fcrgern schuldig. Und\nin diesem Sinne wird meine Fraktion auch den Weg, wie\ner dann durch weitere Antr\u00e4ge noch begr\u00fcndet wird,\nbeschreiten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Vaatz, ich habe w\u00e4hrend der Haushalts-\ndebatte schon dar\u00fcber gesprochen, da\u00df w\u00e4hrend der\nDDR-Zeit im Abwasserbereich gro\u00dfe Unterlassungen \u2013\nund das ist noch sehr zahm ausgedr\u00fcckt \u2013\n\n(Staatsminister Vaatz: Sehr, sehr!)\n\ngemacht worden sind. Und ich habe auch gesagt, da\u00df das,\nwas nach der Wende in diesem Bereich angegangen wor-\nden ist, einen nicht zu untersch\u00e4tzenden Beitrag zum\nUmwelt- und Gew\u00e4sserschutz darstellt. Aber die Fehler,\nHerr Vaatz, die in den letzten f\u00fcnf Jahren gemacht worden\n\nsind, kann man eben nicht mit Fehlern aus der DDR-Zeit\nkleinreden.\nDie Menschen leben heute, jetzt und hier, und sie werden\njetzt zur Kasse gebeten. Sie werden jetzt mit den Kosten in\nunertr\u00e4glicher Weise belastet. Und darum geht es.\n\n(Zuruf von Staatsminister Vaatz)\n\nAuf den verschiedenen Ebenen wurden Fehler gemacht,\nin den Ministerien, in den Regierungspr\u00e4sidien, in den\nStUFAs, in den Abwasserzweckverb\u00e4nden und auch in\nden Kommunen. Und es gilt, diese Fehler ehrlich zuzu-\ngeben und die daf\u00fcr Verantwortlichen zu benennen. Es ist\neinfach unredlich, die durch diese Fehler entstandenen\nMehrkosten jetzt auf die einzelnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger umzulegen.\nNochmals zu unserem Antrag. Wenn Stadt- und Gemein-\nder\u00e4te in die Lage versetzt werden sollen, in Sachen Trink-\nwasser und Abwasser sachkundig zu entscheiden, brau-\nchen sie die Informationen aus dem \u00dcberpr\u00fcfungsbericht.\nDaf\u00fcr d\u00fcrfte es Konsens geben. Und Herr Prof. Mannsfeld\nsprach ja auch gerade von gro\u00dfen Defiziten im Wissen auf\ndiesem Gebiet. Wovon ich nichts wei\u00df, dar\u00fcber kann ich\nauch nicht urteilen.\nIch wollte noch einen \u00c4nderungsantrag stellen, alle Passa-\ngen in dem \u00dcberpr\u00fcfungsbericht zu schw\u00e4rzen, die nach\ndem Datenschutzgesetz schutzbed\u00fcrftig sind. Das kann\nich mir sparen, nachdem die CDU-Fraktion so nachdr\u00fcck-\nlich auf Erlasse und Verwaltungsvorschriften zur Verhin-\nderung der Kostenexplosion bei Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen\nf\u00fcr Wasser und Abwasser setzt.\nAlles andere hatte ich in meinem Redebeitrag dargestellt\nund auf den Punkt gebracht: Ohne Kenntnisnahme und\nPr\u00fcfung der Satzung der Zweckverb\u00e4nde keine fundier-\nten Anwendungshinweise, Verwaltungsvorschriften und\nErlasse der Staatsregierung \u00fcberhaupt. Und ich gestatte\nmir hinzuzuf\u00fcgen: Ohne Kenntnis der aktuellen Situation\nvor Ort, der Sorgen und N\u00f6te der Betroffenen \u00fcber explo-\ndierende Kosten bei Trink- und Abwasser keine fundier-\nten Debatten und Beschl\u00fcsse in diesem Hohen Haus.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend im Namen der PDS-Fraktion den\nVertretern von B\u00fcrgerinitiativen, von Haus und Grund\nSachsen, des Bundes der Steuerzahler sowie Kommunal-\npolitikerinnen und Kommunalpolitikern auch von B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen, SPD und CDU danken, die uns \u00fcber\nSachverhalte aufgekl\u00e4rt bzw. sachkundige Ratschl\u00e4ge\nerteilt haben.\nMeine Damen und Herren, ich bitte um Zustimmung zu\nunserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLeroff, CDU: Aber nie!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Zur Drucksache 2/0530 liegt Ihnen der \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU in Drucksache 2/1078 vor,\nder dem Antrag Drucksache 2/0530 einen zweiten Ab-\nschnitt einf\u00fcgen will. Ich bitte um Begr\u00fcndung; Herr Prof.\nMannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! In Anbetracht der Tatsache,\nda\u00df wir nun \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum sehr gr\u00fcnd-\nlich \u2013 wenn auch aus unterschiedlichen Positionen her-\naus \u2013 zu dem Thema Wasser, Abwasser und Geb\u00fchren-\nund Beitragsentwicklung in Sachsen debattiert haben,\nm\u00f6chte ich auf eine umfangreiche Begr\u00fcndung unseres\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n882\n\n\n\n\u00c4nderungsantrages zur Drucksache 2/0530 hier verzich-\nten. Lediglich um folgende Kommentierung kommen wir\nnicht herum.\nDie Staatsregierung hat in ihrer ersten Antwort zu unse-\nrem Antrag \u2013 eingedenk der Tatsache, da\u00df viele der erwar-\nteten Ergebnisse und daraus zu ziehenden Schlu\u00dffolge-\nrungen noch nicht vorliegen k\u00f6nnen \u2013 dem Landtag eine\nArt Zwischenbericht \u00fcbermittelt, und die aktuelle Diskus-\nsion ist von uns nun genutzt worden, um eine Reihe von\nzus\u00e4tzlichen Gedanken vorzutragen und vorzuschlagen\nmit der Bitte zu pr\u00fcfen, inwieweit sie in eine Erg\u00e4nzung\nunseres Antrages aufgenommen werden k\u00f6nnen. Und da\njeder hier in diesem Hohen Hause des Lesens von Begr\u00fcn-\ndungen und der einzelnen Passagen kundig ist, m\u00f6chte ich\n\u2013 falls es keine direkten Dialoge zu den einzelnen Punkten\nmehr gibt \u2013 hiermit bitten, diesem Antrag unter den\nerg\u00e4nzten Punkten der Drucksache 2/0530, \u00c4nderungs-\nantrag, seine Zustimmung zu geben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer m\u00f6chte noch zum\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Wir werden diesem \u00c4nderungsantrag zu-\nstimmen. Es ist f\u00fcr uns nicht ganz einfach. Dieser \u00c4nde-\nrungsantrag liegt uns seit gestern abend in Form der\nPresseerkl\u00e4rung vor, mit Drucksachen-Nummer seit heute.\nDas l\u00e4\u00dft sich manchmal im Gesch\u00e4ftsgang nicht vermei-\nden. Es ist f\u00fcr uns schwierig, innerhalb dieser kurzen Zeit\ngenau beurteilen zu k\u00f6nnen, was sich im einzelnen an\nm\u00f6glichen positiven Folgen daraus ableitet. Da der Antrag\naber lautet: ,,Die Staatsregierung m\u00f6ge pr\u00fcfen, da\u00df \u2026\u201c\nund wesentliche Intentionen, die wir als SPD mehrfach\nvertreten haben, in diesem Antrag auch enthalten sind,\nwerden wir diesem Antrag zustimmen.\nIch bitte, da\u00df ich noch etwas zu einer Bemerkung von\nMinister Vaatz sagen darf, die er vorhin hier gemacht hat.\nWenn er fragt, warum die Menschen beim \u00d6PNV zum\nBeispiel nicht die gro\u00dfe Diskussion f\u00fchren, aber beim\nKommunalabgabengesetz, dann wissen Sie sehr wohl, da\u00df\ndie Menschen beim \u00d6PNV verst\u00e4rkt aufs Auto auswei-\nchen. Bei Dingen, wo sie eine Zahlungsaufforderung\nbekommen, k\u00f6nnen sie dann nicht ausweichen. Das ist das\nProblem. Und es ist auch nicht unbedingt guter politischer\nStil, den Sie hier pflegen, wenn Sie st\u00e4ndig auf Branden-\nburg verweisen.\n\n(Staatsminister Vaatz: Sehr guter Stil.)\n\n\u2013 Herr Vaatz, sollte ich einmal in den Landtag Branden-\nburg gew\u00e4hlt werden, bin ich gerne bereit, den Minister-\npr\u00e4sidenten Stolpe und seinen Umweltminister Platzeck\nzu kritisieren. Bis dahin m\u00fcssen Sie sich gefallen lassen,\nda\u00df Sie und Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf kritisiert wer-\nden.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nSie werden in Sachsen gebraucht. \u2013\n\nBeifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebedarf\nzu dem Antrag? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, komme ich\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nCDU, Drucksache 2/1078. Wer dem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne\nStimmenthaltungen und ohne Gegenstimmen so ange-\nnommen.\n\nWir kommen nun zur Gesamtabstimmung \u00fcber den ver-\n\u00e4nderten Antrag Drucksache 2/0530. Wer dem seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nMit Stimmenthaltungen auch so mehrheitlich angenom-\nmen.\nWir kommen nun zur Drucksache 2/0594. Dazu liegt\nIhnen in der Drucksache 2/1079 ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU vor. Soll das noch einmal begr\u00fcndet\nwerden? \u2013 Dann bitte ich Herrn Abg. Dr. H\u00e4hle.\n\nDr.  H\u00e4hle,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte noch einmal die Gelegenheit wahrneh-\nmen, zur Begr\u00fcndung dieses Antrages das Wort zu ergrei-\nfen, speziell zur Begr\u00fcndung unseres \u00c4nderungsantrages.\nWir haben es gegen\u00fcber dem Hauptantrag f\u00fcr notwendig\nerachtet, noch einmal zu pr\u00e4zisieren, was wir wollen. Wir\nm\u00f6chten der Staatsregierung Gelegenheit geben, im ein-\nzelnen noch einmal zu berichten, was tats\u00e4chlich Sache ist,\nwas nach dem Kommunalabgabengesetz m\u00f6glich ist, wie\nder Rahmen ausgesch\u00f6pft werden kann, und wir m\u00f6chten\nvor allem damit einen Beitrag zur Beruhigung der beunru-\nhigten Teile der Bev\u00f6lkerung leisten. Wir m\u00f6chten damit\nverhindern, da\u00df weiterhin Falschinformationen die \u00f6ffent-\nliche Diskussion dominieren.\nIch habe einen gewissen Anla\u00df zu der Vermutung, da\u00df\nauch die Debatte heute und was teilweise an Presseerkl\u00e4-\nrungen und Pressekonferenzen gestern abgelaufen ist,\nwiederum mit Falschaussagen durchsetzt war.\nIch will noch einmal Bezug nehmen auf die heutige Debat-\nte, weil das mit unserem Antrag zusammenh\u00e4ngt. Kollege\nGerlach hat heute in seinem Hauptbeitrag davon gespro-\nchen, da\u00df er Beitragsbescheide zwischen 30 000 und\n50 000 DM gesehen habe. Er hat zun\u00e4chst ausdr\u00fccklich\nvon Beitragsbescheiden nach dem Kommunalabgabenge-\nsetz gesprochen. Seine Presseinformation und die gestrige\nPressekonferenz bezogen sich auf eine Erkl\u00e4rung zu Kom-\nmunalabgaben in Sachsen. Ausflu\u00df dieser Pressekonferenz\nwar u. a. ein Beitrag in der ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c von\nheute. Dort steht: ,,Gerlach berichtete von einem Fall, bei\ndem der Eigent\u00fcmer eines 800 qm gro\u00dfen Eckgrund-\nst\u00fcckes Beitr\u00e4ge von fast 50 000 DM zahlen sollte.\u201c\nNun kam mir irgendwie der Zufall zu Hilfe in Form der\nArbeit, die Kollege M\u00e4dler als Vorsitzender des Petitions-\nausschusses leistet. Er hat sich n\u00e4mlich gen\u00f6tigt gesehen,\nallen Fraktionsvorsitzenden ein paar Beispiele zu geben\nvon den Petitionen, die in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von\n50 000 St\u00fcck hier im S\u00e4chsischen Landtag zu diesem Pro-\nblem eingegangen sind. Darunter befand sich auch eine\nPetition, die sich auf ein 800 qm gro\u00dfes Eckgrundst\u00fcck\nbezog, f\u00fcr das man angeblich 30 000 DM Beitr\u00e4ge zu lei-\nsten hatte.\nIch habe mir die Petition genau angeschaut. Es handelte\nsich dort nicht etwa um einen Beitragsbescheid aufgrund\neiner Satzung eines kommunalen Zweckverbandes, son-\ndern um einen Anschlu\u00dfbeitragsbescheid* der Kommune\nauf der Grundlage des Baugesetzbuches. Ich habe mich\nn\u00e4her erkundigt. Es handelt sich dort um ein Grundst\u00fcck,\ndas in einem Bebauungsgebiet liegt, das die Gemeinde als\nBaugebiet so ausgewiesen hat. In der Zwischenzeit sind\ndort die Quadratmeterpreise von einem sehr geringen\nWert aufgrund dieses Beschlusses des Gemeinderates auf\n\n* siehe sachliche Richtigstellung Seite (884)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n883\n\n\n\n170 DM pro Quadratmeter gestiegen. Die Erbengemein-\nschaft, die davon betroffen ist, hat diese 30 000 DM, die\nvon ihr gefordert wurden, inzwischen bezahlt. Ich will ja\nnicht sagen, da\u00df es das gleiche Beispiel ist, doch ich ver-\nmute es. Sie hat es bezahlt und hat jetzt die M\u00f6glichkeit,\ndieses Grundst\u00fcck f\u00fcr 170 DM pro Quadratmeter wieder\nzu verkaufen. Das hei\u00dft, sie hat damit einen Gewinn von\n106 400 DM gemacht.\nWenn solche Beispiele \u2013 wenn meine Vermutung zutrifft \u2013\nverbreitet werden, sind das keinesfalls Beispiele f\u00fcr soziale\nBed\u00fcrftigkeit. Wenn das zur Grundlage gemacht wird, die\nLeute im Lande zu informieren, dann braucht man sich\nnicht zu wundern, wenn sie sagen, sie gehen mit der Mist-\ngabel auf die Verursacher los.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb bitte ich, da\u00df Sie unserem \u00c4nderungsantrag\nzustimmen.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Darf ich vorher eine sachliche Richtigstel-\nlung machen zu dem, worauf sich Herr Dr. H\u00e4hle hier\nbezogen hat?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nat\u00fcrlich.\n\nGerlach,  SPD:  Ich m\u00f6chte erstens richtigstellen, Herr\nDr. H\u00e4hle, da\u00df Sie selbst hier in der kurzen Redezeit\nBegriffe durcheinanderbringen \u2013 Sie k\u00f6nnen es gern im\nStenografischen Protokoll dann nachlesen \u2013, indem Sie\nBeitragsbescheid nach Kommunalabgabengesetz und Bei-\ntragsbescheid nach Baugesetz selber verwechseln. Das un-\nterstellen Sie uns indirekt, auch wenn Sie es deutlich mehr-\nfach als Vermutung hingestellt haben. Dort beginnt die\nVerunsicherung der B\u00fcrgerInnen, wenn der Fraktionsvor-\nsitzende der CDU selber nicht unterscheiden kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas zweite ist, darauf m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hinwei-\nsen \u2013 das hat wieder mit dem Nichtzuh\u00f6ren, auch vom\nFebruar, zu tun, Herr Dr. H\u00e4hle, bitte, genau aufpassen,\nHerr Dr. H\u00e4hle, wenn Sie schon solche Dinge sagen: Ich\nhabe von dem, was ich auch der Presse genannt habe,\nnichts der Presse gezeigt. Ich wei\u00df sehr wohl, was sich\ndatenschutzrechtlich geh\u00f6rt und was nicht. Ich habe mich\nausdr\u00fccklich nicht auf Dinge bezogen, die Herr M\u00e4dler\nden Fraktionsvorsitzenden hat zukommen lassen. Es gibt\nnoch mehr, Herr Dr. H\u00e4hle. Es ging auch nicht um 30 000,\nsondern um knapp 50 000 DM; ich wei\u00df die genaue\nSumme nicht. Ich m\u00f6chte das ausdr\u00fccklich klargestellt\nhaben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJetzt m\u00f6chte ich gern zum \u00c4nderungsantrag sprechen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nGerlach, SPD: Der \u00c4nderungsantrag, den Sie hier vorstel-\nlen, greift aus meiner Sicht in drei wichtigen Punkten Din-\nge auf, die wir hier schon mehrfach gefordert haben. Des-\nhalb m\u00f6chte ich noch einmal in besonderer Weise darauf\neingehen.\n\nZum einen, was die Verschiebung der Beitr\u00e4ge betrifft. Da\nsprechen Sie in Punkt a) davon, da\u00df Sie die Stundung an\ndie \u00c4nderung sachlicher Voraussetzungen koppeln wol-\nlen, das hei\u00dft, auch Sie gehen davon aus, da\u00df es, wenn\nsp\u00e4ter noch einmal bebaut wird, auf Gel\u00e4nde, das im Mo-\nment nicht bebaubar ist, zu einer Nachbewertung kom-\nmen mu\u00df. So habe ich jedenfalls Ihren Antrag verstanden,\nsonst m\u00fc\u00dften Sie es noch einmal anders formulieren.\nWenn das so ist, ist es genau die Intention, die wir an\nanderer Stelle mit anderen Worten verlangen. Dann sind\nSie von unserer Position so weit nicht entfernt.\nDas n\u00e4chste ist \u2013 was wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen \u2013, da\u00df in\nErg\u00e4nzung zu den Stundungsregelungen f\u00fcr die Land-\nwirtschaft dies auch analog in anderen F\u00e4llen angewandt\nwerden kann. Das m\u00f6chten wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen,\nwie gesagt. Das haben wir so deutlich in unserem Antrag\nnicht gefordert. Das ist aber genau die Intention, die wir\nauch haben.\nDas dritte, was aus unserer Sicht identisch ist, ist der\nPunkt 2b) Ihres Antrages, die M\u00f6glichkeit der stufen-\nweisen Beschaffung des Betriebskapitals und der damit\nverbundenen stufenweisen Beitragserhebung.\nNoch einmal zur Erkl\u00e4rung f\u00fcr die, die m\u00f6glicherweise\nnoch Probleme mit den Begriffen haben, was Herr\nDr. H\u00e4hle auch angemahnt hat. Das, was Sie auch hier for-\ndern \u2013 ich hoffe, da\u00df Sie das damit meinen \u2013, hat nichts mit\nder Verrentung zu tun, sondern ist eine andere Berech-\nnungsgrundlage. Das fordern wir auch, und da sind wir\nkomplett im Konsens.\nWir werden auch diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es dazu noch Rede-\nbedarf? \u2013 Bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Auch wenn die Begr\u00fcndung von\nHerrn Dr. H\u00e4hle nicht gerade zur sachlichen Klarheit bei-\ngetragen hat, ist das ein Schritt in die richtige Richtung, ein\nviel zu kleiner Schritt, aber immerhin in die richtige Rich-\ntung. Ich empfehle meiner Fraktion, sich hier der Stimme\nzu enthalten, zu enthalten deshalb, weil nat\u00fcrlich das, was\nwir fordern, der Rechtsanspruch auf den speziellen H\u00e4rte-\nausgleich \u2013 ich habe das vorhin in der Rede begr\u00fcndet \u2013,\nweitaus mehr ist und weitaus verbindlicher ist als diese\nrelativ unbestimmte Absichtserkl\u00e4rung und dieser\nPr\u00fcfauftrag an die Staatsregierung. Es ist ein halber und\nein zu kleiner Schritt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir kommen nun zur\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU in Drucksache 2/1079. Ich bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen ist die-\nsem Antrag zugestimmt worden.\nDamit ist die Drucksache 2/0594 erledigt. Ich stelle nun\nden Antrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 2/0670\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Dieser Antrag ist mehrheitlich abgelehnt worden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \u2013 Es gibt eine\nWortmeldung; Herr Abg. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr.  H\u00e4hle,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, ich bitte noch einmal\num eine sachliche Richtigstellung. \u2013 Es mag sein, da\u00df ich\nmich vorhin in der Hitze des Gefechtes versprochen habe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n884\n\n\n\nIch habe von Erschlie\u00dfungsbeitr\u00e4gen gesprochen \u2013 oder\nwollte davon sprechen \u2013, die nach dem Baugesetzbuch\nerhoben werden.\nIn dem Gebiet, in dem Kollege Gerlach und ich wohnen,\nk\u00f6nnen ja nichts weiter als Erschlie\u00dfungsbeitr\u00e4ge erhoben\nwerden, weil eine g\u00fcltige Satzung des regionalen Zweck-\nverbandes \u00fcberhaupt noch nicht existiert und deshalb bis-\nher kein einziger Anschlu\u00dfbeitragsbescheid erteilt worden\nsein kann. Das bitte ich ganz einfach auseinanderzuhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Noch eine Wortmeldung.\nBitte, Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach,  SPD:  Frau  Pr\u00e4sidentin,  Sie  haben  bei  dem\nAntrag der PDS-Fraktion nicht gefragt, ob es dazu Rede-\nbedarf gibt. \u2013 Ist es m\u00f6glich, da\u00df man dazu jetzt noch\netwas sagen kann?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das war kein \u00c4nde-\nrungsantrag; zum Antrag hat es Diskussion gegeben.\n\nGerlach, SPD: Gut, danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe nun auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nV.I.A. Infrastrukturfonds GmbH & Co. Fonds Nr. 1 Projekt Beilrode/Arzberg KG \u2013\nModell f\u00fcr weitere Privatisierungen der Trink- und Abwasserversorgung?\n\nDrucksache 2/0672, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs wurden folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile jetzt dem Einreicher, der PDS-Fraktion, das\nWort. Bitte, Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mit der Antwort der Staatsregierung auf unseren\nAntrag k\u00f6nnen wir uns nicht einverstanden erkl\u00e4ren. Die\nAntworten gehen an den bitteren Realit\u00e4ten im Trink- und\nAbwasserzweckverband Ostelbien vorbei.\nNichts, aber auch gar nichts ist gekl\u00e4rt. Die Wundermedi-\nzin Fonds hat nicht gewirkt. Der Infrastrukturfonds wird\nwohl kein Modell f\u00fcr die weitere Privatisierung der Trink-\nwasserversorgung und Abwasserentsorgung werden. Er\nwirkt eher als ein abschreckendes Beispiel f\u00fcr die Kommu-\nnalpolitikerinnen und Kommunalpolitiker, die in einer\n\u00e4hnlichen Klemme stecken.\nMit der Fondsstrategie \u2013 das mu\u00df den Fondsmanagern\nneidlos best\u00e4tigt werden \u2013 gelang es, ein Glanzlicht gesetz-\nlich zul\u00e4ssigen Absahnens von Steuermitteln zu setzen.\nDie Initiatoren kann kein Vorwurf treffen. Sie verstehen\nihren Fonds als innovatives Anlagekonzept zum Aufbau\nOst \u2013 von Politikern gefordert, von Experten der Privat-\nwirtschaft entwickelt; ein partnerschaftliches Modell.\nWir wollten wissen, von welchen Politikern die Fonds-\nl\u00f6sung gefordert wurde. In der Antwort erfuhren wir, da\u00df\nden zust\u00e4ndigen Staatsministerien seit 1992 bekannt war,\nda\u00df der Zweckverband nicht in der Lage ist, eine ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe Investdurchf\u00fchrung, die Erstellung der Sat-\nzung und eine laufende Gesch\u00e4ftsabwicklung zu gew\u00e4hr-\nleisten.\nEs waren leitende Mitarbeiter der Staatskanzlei, des\nUmweltministeriums und des Landwirtschaftsministe-\nriums, die diesen Sachverhalt von Anfang an kannten. Sie\nkannten auch die Konsequenzen, wenn eine Unterst\u00fct-\nzung des Zweckverbandes ausbleibt. Sie wurde unterlas-\nsen, damit keine andere Alternative als die Fondsl\u00f6sung\ngreifen konnte. Diesen Vorwurf m\u00fcssen sie sich gefallen\nlassen.\nSo besteht der ganze Zweckverband heute wie vor drei\nJahren aus einem technischen Mitarbeiter und einer Sach-\n\nbearbeiterin. Kein Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist bestellt. Der Vorsitz\ndes Zweckverbandes wird von einem B\u00fcrgermeister\nehrenamtlich wahrgenommen. Der nach dem Fondsver-\ntrag vorgesehene, parit\u00e4tisch zu besetzende Beirat kam\nnicht zustande. Sehr ungleich zeigt sich die vielgepriesene\nPartnerschaft: Mit allen Wassern gewaschenen Fondspro-\nfis stehen Verbandslaien gegen\u00fcber.\nWir wollten von der Staatsregierung die nachweislichen\nVorteile der Fondsl\u00f6sung bez\u00fcglich der zu erwartenden\nGeb\u00fchren und Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge erfahren. Die lakonische\nAntwort lautet: Die Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge h\u00e4tten andern-\nfalls h\u00f6her festgesetzt werden m\u00fcssen.\n\nNoch h\u00f6her, als im Fondskonzept konzipiert? \u2013 Das frage\nich Sie, meine Damen und Herren der Staatsregierung. Sie\nhaben sich nicht einmal die M\u00fche gemacht, in der Erfolgs-\nprognose Fonds nachzulesen, da\u00df die Einnahmen aus Ent-\ngelten \u2013 also aus Geb\u00fchren f\u00fcr Wasser und Abwasser \u2013\nvon 1,32 Millionen DM in diesem Jahr auf 2,57 Millio-\nnen DM 1997 steigen, sich also verdoppeln sollen.\n\nDa die Anlagen 1995 zum Gro\u00dfteil schon fertiggestellt\nsind, wird sich die Zahl der Geb\u00fchrenzahler nur noch\nunwesentlich erh\u00f6hen. 1997 zahlt jeder angeschlossene\nEinwohner 321 DM pro Jahr f\u00fcr Wasser und Abwasser;\nf\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter sollen es ca. 460 DM pro Einwohner sein.\nDie Kosten f\u00fcr den Betrieb der Anlagen werden infolge\nder Fehlplanung der Anlagen eher steigen.\n\nPumpstationen und Leitungen \u2013 Dutzende von Kilome-\ntern lang \u2013 zwischen Orten mit 200 und 300 Einwohnern\nhaben ihre T\u00fccken. Nehmen wir Dobrichau. Der Ort hat\nganze 350 Einwohner. 32 Kubikmeter Abwasser pro Tag\nfallen durchschnittlich an. Die werden durch eine gut sie-\nben Kilometer lange Leitung nach Zwethau gepumpt. Auf-\ngrund des geringen Anfalls pro Tag braucht das Abwasser\nsieben lange Tage, ehe es nach Zwethau gelangt. Es ent-\nmischt sich inzwischen, sedimentiert, wie die Fachleute\nsagen.\n\nDas ist ein Alptraum f\u00fcr die Betreiber, denn die Ablage-\nrungen m\u00fcssen sehr kostenaufwendig entfernt werden,\nsonst sind die Rohre \u00fcber kurz oder lang zu. Das sollten\nwir uns alle einmal vor Ort ansehen, liebe Mitglieder des\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landesplanung!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n885\n\n\n\nWeiter: Jahrelang w\u00e4ren andernfalls auch Zusch\u00fcsse der\nVerbandsgemeinden aus allgemeinen Steuermitteln not-\nwendig gewesen, schreibt Herr Angst im Auftrag der\nStaatsregierung zur Rechtfertigung der Fondsl\u00f6sung.\nWoher r\u00fchrt \u00fcberhaupt der Vorteil f\u00fcr Anlieger, wenn der\nFonds diesen bankrotten Zweckverband aufkauft? Kapi-\ntalanleger wollen Rendite sehen.\nDie Fondsmanager selbst liefern die Erkl\u00e4rung; ich zitiere:\n,,Infolge der neuen Gesetze, die den Aufbau Ost beschleu-\nnigen, er\u00f6ffnen sich f\u00fcr Anleger in den neuen L\u00e4ndern\neinmalige M\u00f6glichkeiten \u2013 Chancen von historischer\nDimension. Das F\u00f6rdergebietsgesetz, das bei Investition\nSonderabschreibung von 50 % erm\u00f6glicht, geh\u00f6rt aus\nsteuerlicher Sicht dazu.\u201c \u2013 Ende des Zitats.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Ende,\nFrau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Das ist clever gemacht von den Fonds-\nkonstrukteuren. 20 oder 30 Millionen DM Steuerausf\u00e4lle\nstehen so bei den Wohnsitzfinanz\u00e4mtern oder den Anle-\ngern. Also zahlt doch der Steuerzahler die Verluste.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Roth, noch einen Satz.\n\nFrau Roth, PDS: Warum erhielt nicht der Zweckverband\ndiese Gelder f\u00fcr einen Neuanfang? \u2013 Da mutma\u00dfe ich, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, jetzt beende ich Ihre Rede;\nIhre Redezeit ist zu Ende.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nBitte die Fraktion der CDU; Herr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In einem strukturschwachen Raum \u00f6stlich\nvon Torgau, f\u00fcr den es bis 1990 f\u00fcr ca. 8 300 Einwohner\nkeine einzige Anlage der \u00f6ffentlichen Wasserversorgung\nund Abwasserbeseitigung gab, wurde 1990 zur Realisie-\nrung beider Einrichtungen der Trinkwasser- und Abwas-\nserzweckverband Beilrode/Arzberg gegr\u00fcndet.\nAus verschiedenen F\u00f6rderprogrammen des Bundes und\ndes Landes erhielt der Verband in den vergangenen Jah-\nren \u2013 also von 1991 bis 1994 \u2013 rund 35 Millionen DM\nZusch\u00fcsse und nahm KfW-Kredite in gleicher H\u00f6he auf.\nAnfang 1993 schon zeichnete sich ab, da\u00df der Zweckver-\nband nicht in der Lage ist, eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Investi-\ntionsdurchf\u00fchrung zu garantieren. Zu den Vers\u00e4umnissen\ngeh\u00f6rte auch, da\u00df keine verwaltungsrechtlich einwand-\nfreie Satzung erarbeitet werden konnte. Und da auch\nkeine verbindliche Geb\u00fchren- und Beitragssatzung exi-\nstierte, verf\u00fcgte der Zweckverband auch \u00fcber keinerlei\nEinnahmen.\nIn dieser prek\u00e4ren Situation griff der Zweckverband auf\nprivate Betreiberformen zur\u00fcck, zumal sich die Situation\nsoweit zugespitzt hatte, da\u00df die KfW wegen der Unf\u00e4hig-\nkeit, rund 1,3 Millionen DM Zinsen zu zahlen, ank\u00fcndigte,\nden Kredit von 35 Millionen DM insgesamt aufzuk\u00fcn-\ndigen.\nBei der gew\u00e4hlten privaten Organisationsform handelt es\nsich um den V.I.A.-Infrastrukturfonds Nummer 1. Diese\nVertriebsgesellschaft f\u00fcr Investment- und Immobilien-\nfondsanlagen mbH \u2013 woraus sich die Abk\u00fcrzung V.I.A.\nergibt \u2013 ist unter den Gegebenheiten der steuerlichen Son-\nderregelungen im Rahmen des Aufbaus Ost eine solide\n\nFinanzierungsm\u00f6glichkeit \u00f6ffentlicher Aufgaben auf der\nBasis privater Kapitalanleger, welche eine Beteiligungs-\ngesellschaft bilden.\nMit dem V.I.A.-Infrastrukturfonds schlie\u00dft der Zweckver-\nband einen Vertrag ab, wodurch der Fondsbetreiber die\nrechtliche Stellung eines Verwaltungsgehilfen der Kom-\nmune \u2013 bzw. des Zweckverbandes \u2013 erh\u00e4lt, welche dabei\naber ihre Hoheits- und Aufsichtsrechte beh\u00e4lt und im\nSinne des Wassergesetzes auch der Entsorgungspflichtige\nbleibt.\nMeine Damen und Herren! Insofern ist der Antrag\nder PDS-Fraktion v\u00f6llig falsch \u00fcberschrieben, denn es\nhandelt sich ja gar nicht um eine Privatisierung der Trink-\nwasser \u2013 \u2013\nUnd da kommt der n\u00e4chste Fehler: Hier steht Trink- und\nAbwasserversorgung. Wir m\u00fc\u00dften da mal schauen, ob der\nPDS-Fraktion ein Germanist in der Semantik ein bi\u00dfchen\nbehilflich ist, da es sich bei Trinkwasser um Versorgung\nund bei Abwasser um Beseitigung oder Entsorgung han-\ndelt. Das sei aber nur am Rande vermerkt.\nEs handelt sich also \u00fcberhaupt nicht um eine Privatisie-\nrung, sondern es handelt sich um ein privatrechtliches\nBetreibermodell, bei dem Kommune und Zweckverband\ndie Verantwortlichen und Verpflichteten bleiben. Das nur\nmal zur Klarstellung.\nAuf der Basis dieses Vertrages hat im konkreten Fall Beil-\nrode/Arzberg ein Kommunalberatungsb\u00fcro zun\u00e4chst die\nInvestitionskosten \u00fcberrechnet und einen Vergleich der\nWirtschaftlichkeit des Fondsbetreibermodells mit dem\neines kommunalen Regiebetriebes angestellt. Der Kosten-\nvergleich spricht eindeutig f\u00fcr den privaten Betreiber-\nfonds, so zum Beispiel, weil da bei gleichen Geb\u00fchren bei\nbeiden Betreiberformen, also der privaten und der \u00f6ffent-\nlichen, die Beitragserhebung, mit 37 Pfennigen pro m3\n\nbeim Trinkwasser und einer DM pro m3 beim Abwasser,\ng\u00fcnstiger gestaltet werden kann.\nAuch der in der Antwort der Staatsregierung genannte\nSachverhalt, da\u00df nach \u00dcberpr\u00fcfung der Projekte zum Bei-\nspiel die Kosten der Trinkwasserversorgung in der Mit-\ngliedsgemeinde Dautzschen um ca. 50 % gesenkt werden\nkonnten, belegen die Vorteile.\nBeides entspringt dem Umstand \u2013 und das ist vielleicht\neine Antwort auf die Vorrednerin, die daraus eine Frage\nformuliert hat \u2013, da\u00df die Anleger einen Teil ihrer steuerli-\nchen Vorteile an den Zweckverband weitergeben. Das ist\nim Grunde genommen die Scharnierstelle f\u00fcr dieses ganze\nModell.\nFolgerichtig hat die Verbandsversammlung Ende 1994 in\nden Fondsbetreibervertrag eingewilligt, und auf dieser\nBasis ist auch die Zahlungsf\u00e4higkeit des Zweckverbandes,\ndie Realisierung einer Geb\u00fchren- und Beitragserhebung\nbei sozialer Vertr\u00e4glichkeit sichergestellt. Wir haben vor-\nhin lang und breit dar\u00fcber gesprochen.\nIch darf an dieser Stelle einmal sagen, da\u00df f\u00fcr ein 1 000 m2\n\ngro\u00dfes Grundst\u00fcck in eingeschossiger Bebauung f\u00fcr\nTrinkwasser und Abwasser ein Beitrag von 6 500 DM mit\nStundung bis zu zehn Jahren entsteht. Und hier liegen\ndoch eindeutig Vorteile dieser privatrechtlichen Betreiber\nvor.\nAuch die steuerrechtlichen Probleme, das sei im Zusam-\nmenhang mit den noch zu kl\u00e4renden Fragen gesagt, ins-\nbesondere hinsichtlich des R\u00fcckkaufwertes der Anlage\ndurch die Kommune nach dem Jahre 2014, konnten nun\nendg\u00fcltig gekl\u00e4rt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n886\n\n\n\nSicherlich mu\u00dfte der Vertragsabschlu\u00df insbesondere\nwegen der Zahlungsunf\u00e4higkeit des Zweckverbandes\nrasch erfolgen, und es war wohl auch kein Raum zu einer\nlangfristigen Ausschreibungsprozedur. Ich bin mir auch\nsicher, da\u00df diese Verfahrensweise bei der rasch zu l\u00f6sen-\nden Frage eine Einzelfall\u00f6sung in bezug auf diese Proble-\nmatik bleibt, doch ist ja auch nach der Gesamteinsch\u00e4t-\nzung zum V.I.A.-Modell gefragt. Da zeigt sich, da\u00df das\nFondsbetreibermodell \u2013 vielleicht haben das meine vorhe-\nrigen Ausf\u00fchrungen mit bekr\u00e4ftigen k\u00f6nnen \u2013 ein solides\nInstrument darstellt, wenn es darum geht, kommunalen\nInteressen rasch und effektiv zu helfen.\nEs erscheint somit angebracht, noch einmal darauf hinzu-\nweisen, da\u00df ein Betreibermodell wie V.I.A. in der Koope-\nration zwischen \u00f6ffentlicher Hand und Privatwirtschaft\nein effizienter Beitrag ist, rasch Kapital zu requirieren, das\ndringend zur L\u00f6sung \u00f6ffentlicher Aufgaben gebraucht\nwird.\nWenn solche Gro\u00dfunternehmen wie Karstadt, Hertie,\nNetto, Aldi und andere schon l\u00e4ngere Zeit so wirtschaften,\nda\u00df sie \u00fcber Sonderabschreibungen letztlich den Steuer-\nzahler an der Finanzierung ihrer Projekte beteiligen, dann\nsollte das erst recht und in allererster Linie f\u00fcr Kommunen\nund Zweckverb\u00e4nde gelten d\u00fcrfen, zumal es dadurch\ndann darum geht, den B\u00fcrgern hierbei die Beitragslasten\nzu reduzieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Antwort der Staatsregie-\nrung zum Berichtsantrag 2/0672 beschreibt nach meinem\nVerst\u00e4ndnis ausreichend die grunds\u00e4tzliche wie die regio-\nnale Situation, so da\u00df wir davon ausgehen, da\u00df der\nAntragsteller die Drucksache mit Landtagsbeschlu\u00df f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4ren l\u00e4\u00dft, ein Verfahren, dem wir uns\nanschlie\u00dfen k\u00f6nnten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nGerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Der vorliegende Antrag der PDS besch\u00e4ftigt\nsich mit einem speziellen Problem eines Zweckverbandes\nin der Region Torgau/Oschatz. Wir haben schon sehr viel\ndar\u00fcber geh\u00f6rt.\nMan kann sich lange dar\u00fcber streiten, wann man spezielle\nProbleme dieses Landes zu einer Landtagsangelegenheit\nmacht und wann nicht. Das ist nat\u00fcrlich jeder Fraktion\nunbenommen. Trotzdem sind wir der Meinung, da\u00df es\nsich hierbei um eine solch sehr spezielle, auf die auch im\nAntrag geschilderte Vorgeschichte zugeschnittene Situa-\ntion handelt, da\u00df sie bei der heutigen allgemeinen Diskus-\nsion, die wir hier hatten \u2013 nat\u00fcrlich geht es jetzt um diesen\nAntrag \u2013, wahrscheinlich nicht f\u00fcr den Freistaat verall-\ngemeinerungsw\u00fcrdig ist.\nWenn man die Angaben der Staatsregierung umrechnet\nauf die Einwohner \u2013 ich nenne nur diese Zahl \u2013, so erga-\nben sich immerhin bis 1994 zu erbringende Leistungen\nvon etwa 11 500 DM pro Einwohner, was sicher schon\neinen Spitzenwert darstellt.\nMeine Fraktion m\u00f6chte diesen Antrag zum Anla\u00df nehmen,\num auf die Problematik der Privatisierung von Leistungen\nim Wasser- bzw. Abwasserbereich hinzuweisen, die auch\ndurch die seitens der Bundesregierung angek\u00fcndigten\n\nund dann wieder zur\u00fcckgenommenen Steuerver\u00e4nderun-\ngen in die Diskussion gekommen sind. Grunds\u00e4tzlich ver-\ntreten wir die Meinung, da\u00df die Entscheidung, ob eine\nLeistung im Wasserbereich von Privaten oder Nichtpriva-\nten get\u00e4tigt wird, allein vor Ort und jeweils im Einzelfall\nentschieden werden mu\u00df.\nWorauf wir alle Kommunen, die m\u00f6glicherweise vor einer\nsolchen Entscheidung stehen, hinweisen m\u00f6chten, ist, da\u00df\nsie sehr wohl darauf achten sollten, da\u00df bei den auszuhan-\ndelnden Vertr\u00e4gen eine Mehrheitsbeteiligung der Kom-\nmune gesichert bleibt. Wenn das gew\u00e4hrleistet ist, ist es\naus unserer Sicht kein generelles Problem mehr, welche\nEinzelleistung jeweils der Private \u00fcbernimmt oder ob er\nalle Leistungen unter kommunaler Aufsicht \u00fcbernimmt.\nDas im vorliegende Antrag angefragte Fondsmodell ist\naus unserer Sicht \u2013 Sie k\u00f6nnen das gerne anders sehen \u2013\nwegen der besonderen Situation in diesem Zweckverband\nBeilrode/Arzberg wahrscheinlich nicht verallgemeine-\nrungsf\u00e4hig f\u00fcr das Land Sachsen.\nDa es sich bei dem Antrag um einen reinen Berichtsantrag\nhandelt, stimme ich Prof. Mannsfeld in der Weise zu, da\u00df\nauch wir ihn mit dem Bericht der Staatsregierung f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4rt haben m\u00f6chten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die CDU hat noch ein wenig\nRedezeit. \u2013 Sie w\u00fcnscht nicht mehr das Wort. Das\nSchlu\u00dfwort hat die Fraktion der PDS; Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Prof. Mannsfeld, in Ihr Hohelied auf den Fonds\nkann ich nicht einstimmen. Nein, es war kein gew\u00f6hn-\nliches Rosinenpicken privater Unternehmen, dort in Kon-\nkurrenz zu kommunalen Unternehmen zu treten, wo\nGewinne zu erzielen sind. Die Fondsl\u00f6sung ist viel perfek-\nter und strategischer angelegt.\nDurch die Sicherheit des Vertragspartners, des Zweckver-\nbandes als \u00f6ffentlich rechtliche K\u00f6rperschaft, so werben\ndie Fondsmanager, sind unabh\u00e4ngig von der tats\u00e4chlichen\nZahlungsbereitschaft der B\u00fcrger die Entgelte in der ver-\neinbarten H\u00f6he gesichert, da letztendlich der Freistaat\nSachsen f\u00fcr die Verbindlichkeiten seiner Gemeinden ein-\nstehen mu\u00df. Ich gestatte mir eine Wiederholung: \u2026 da\nletztendlich der Freistaat Sachsen f\u00fcr die Verbindlich-\nkeiten seiner Gemeinden einstehen mu\u00df.\nIch hatte die kalkulierten Entgeltsummen genannt. Nun\nfrage ich Sie, meine Damen und Herren von der Staats-\nregierung: Wird der Freistaat f\u00fcr die Verbindlichkeiten\neintreten, gesetzt den Fall, die B\u00fcrger zahlen nicht? \u2013 Diese\nGarantie wollen wir Ihnen abverlangen.\nMeine Damen und Herren, mit dieser Fondsl\u00f6sung wird\nes noch manche \u00dcberraschung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger im Einzugsgebiet des Zweckverbandes Beilrode/\nArzberg geben, denn die Fondskonstruktion hat einen\nwesentlichen Geburtsfehler: Alle wirtschaftlichen Vorteile\nstreicht der Fonds ein. Der Zweckverband macht die\nDreckarbeit, n\u00e4mlich das Eintreiben von Geld, und tr\u00e4gt\nzudem noch alle Fondsrisiken.\nEs sollte abschreckend f\u00fcr andere Zweckverb\u00e4nde sein,\ndie aus \u00e4hnlichen Ursachen in Not geraten sind. Ich kann\nnur appellieren: Suchen Sie andere L\u00f6sungen, und lassen\nSie sich nicht von der Staatsregierung solch eine Laus in\nden Pelz setzen!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n887\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage, Frau Roth?\n\nFrau Roth, PDS: \u2013 Nein.\nAuch das offen anzusprechen war Anliegen des Antrages\nder PDS-Fraktion. Die Staatsregierung hat ihre Zusagen\nnoch einzul\u00f6sen. Au\u00dferdem d\u00fcrfen wir auf das n\u00e4chste\nPrivatisierungsmodell der Staatsregierung gespannt sein,\ndenn darauf verzichten wird sie wohl kaum.\nWie auch immer: Die Antwort der Staatsregierung liegt\nvollst\u00e4ndig vor. Deshalb, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\n\nund Herren Abgeordneten, besteht unsererseits kein\nBedarf an einer Abstimmung \u00fcber den Antrag durch\ndieses Hohe Haus.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Damit, meine Damen und Her-\nren, ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt, und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeratende \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 S\u00e4chsische Haushaltsordnung\n\u2013 Entflechtung und Kommunalisierung ehemaliger WAB-Abwasseranlagen \u2013\n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nDrucksache 2/0866, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nzu Drucksache 2/0366\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen: die\nCDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS.\nIch rufe auf die Fraktion der CDU; Herr Franke, bitte.\n\nFranke,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Die Entflechtung und Kommunalisie-\nrung der Wasserversorgungs- und Abwasserbeseitigungs-\nunternehmen \u2013 WAB genannt \u2013 hat zu mehr Problemen\ngef\u00fchrt, als es Optimisten erwartet hatten, vielleicht sogar\nmehr, als es auch Pessimisten erwarteten.\nViele Kommunen haben 1990 ihre neuerlangten Selbstver-\nwaltungsbefugnisse und -rechte voll aussch\u00f6pfen wollen,\nund es gab auch genug Verb\u00e4nde und Ratgeber, gefragte\nund ungefragte, die dann die Kommunen darin best\u00e4rkt\nhaben.\nDa hatten der Landtag und die Staatsregierung nur wenig\nChancen, geh\u00f6rt zu werden, wenn sie anmahnten, m\u00f6g-\nlichst gro\u00dfe Zweckverb\u00e4nde zu bilden, um f\u00fcr alle Kom-\nmunen auch durch einen Solidareffekt m\u00f6glichst gleiche\nBedingungen zu gew\u00e4hrleisten. Es stellten sich aber\ndurchaus auch nicht alle Kommunen und Zweckverb\u00e4nde\ntaub.\nSo haben aber viele Kommunen, die selbst meinten oder\ndenen Berater und selbsternannte Experten das eingeredet\nhaben, sie k\u00f6nnten allein viel besser als mit anderen Kom-\nmunen zusammen hinkommen, ihre Wasserversorgungs-\nund Abwasserbeseitigungsfragen zu l\u00f6sen \u2013 und teilweise\nstimmt das ja auch \u2013, entschieden, ohne R\u00fccksicht auf\nandere ihre Selbst\u00e4ndigkeit und ihre Selbstverwaltungs-\nrechte wahrzunehmen. Das hat anderen Gemeinden und\nZweckverb\u00e4nden, zumal solchen, die keine Wasserwerke\nund Abwasseranlagen hatten, Probleme gebracht.\nIm Bereich Wasserversorgung z. B. ist die Entwicklung,\nm\u00f6glicherweise in Abh\u00e4ngigkeit von Einflu\u00dfnahmen von\nau\u00dfen, auch in den Regierungsbezirken sehr unterschied-\nlich verlaufen. W\u00e4hrend sich im Regierungsbezirk Chem-\nnitz und auch im Regierungsbezirk Leipzig je acht regio-\nnale Wasserversorger etabliert haben, sind es im Regie-\nrungsbezirk Dresden rund 50. Hier haben der Verband der\nkommunalen Anteilseigner und in ihm einige B\u00fcrger-\nmeister keine besonders gute Rolle gespielt. Und es mu\u00dfte\n\u00fcber ein gesondertes Gesetz, um die Versorgungssicher-\n\nheit zu gew\u00e4hrleisten, die zwangsweise Bildung von\nZweckverb\u00e4nden erm\u00f6glicht werden, ehe \u00fcberhaupt im\nRegierungsbezirk Dresden die Zweckverb\u00e4nde gebildet\nwurden.\nIn den Bereichen Leipzig und Chemnitz ist die Entflech-\ntung im Bereich Wasser also gut gelaufen, im Regierungs-\nbezirk Dresden schlecht.\nIm Bereich Abwasser hat die Entflechtung der Wasserver-\nsorgungs- und Abwasserbeseitigungsunternehmen etwa\n150 Abwasserentsorger hervorgebracht. Eine gro\u00dfe\nAnzahl davon arbeitet ordnungsgem\u00e4\u00df, arbeitet gut, aber\neinige haben Probleme \u2013 oder besser: die B\u00fcrger haben\nProbleme und Sorgen.\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat \u2013 wohl nicht so sehr\neigenen Ahnungen folgend, da\u00df hier guter Rat gefragt sein\nk\u00f6nnte, als vielmehr, wie er selbst sagt, Hinweisen und\nAnfragen folgend \u2013 nun versucht, Empfehlungen zur Ent-\nflechtung und Kommunalisierung der WAB-Abwasser-\nanlagen zu geben.\nWer aber nach Greifbarem in diesem Bericht sucht, findet\nleider nicht vieles. Und was er findet, ist meist undifferen-\nziert oder gemutma\u00dft. Der Neuigkeitswert des Berichts ist\ngering.\nNat\u00fcrlich ist der Rechnungshof berechtigt, so einen Bericht\nauch ungefragt dem Landtag vorzulegen. Und er hat\nselbstverst\u00e4ndlich das Recht, seine Auffassung zu sagen.\nAber der Landtag hatte bereits die Staatsregierung beauf-\ntragt, eine fl\u00e4chendeckende \u00dcberpr\u00fcfung der abwasser-\ntechnischen Projekte in Sachsen unter Ber\u00fccksichtigung\nder Wirtschaftlichkeit und der Sozialvertr\u00e4glichkeit vorzu-\nnehmen. Und er hatte die M\u00f6glichkeiten, die er \u00fcberhaupt\ngehabt hat als Landtag, und die Staatsregierung hat die\nM\u00f6glichkeiten, die sie \u00fcberhaupt hatte, Einflu\u00df zu nehmen\nauf diese Entflechtung, denke ich, genutzt.\nDas Land hat auch generell das getan \u2013 im Auftrag des\nStaatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung \u2013,\nwas nun der S\u00e4chsische Rechnungshof nur f\u00fcr zwei Bei-\nspiele hat machen lassen: da\u00df er am Schlu\u00df zu einer Aus-\nsage, zu einem Bericht gekommen ist, der nun auch schon\n\u00fcberholt ist, ehe er \u00fcberhaupt vorlag, und der, wo er \u00fcber-\nhaupt gesicherte Zahlenwerte, z. B. zu Geb\u00fchren und Bei-\ntr\u00e4gen, h\u00e4tte erwarten lassen m\u00fcssen, leider solche Anga-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n888\n\n\n\nben nicht macht. Man findet dort im Bericht mehr Vermu-\ntungen und Spekulationen als Gesichertes.\nErwartet h\u00e4tte ich, wenn ein solcher Bericht vom S\u00e4ch-\nsischen Rechnungshof vorgelegt wird, objektive Begutach-\ntung von tats\u00e4chlich gebauten Anlagen und dabei tats\u00e4ch-\nlich entstandenen Kosten und daraus in Satzungen best\u00e4-\ntigten Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen. Das gibt es im Bericht aber\nnicht. Daf\u00fcr Modellrechnungen der Vedewa f\u00fcr vielerlei\nVarianten, von denen jeweils aber nur eine zutreffend sein\nk\u00f6nnte, wenn denn die Modellrechnung richtig w\u00e4re.\nOffenbar mu\u00df auch der S\u00e4chsische Rechnungshof nicht\ngewu\u00dft haben, da\u00df die Vedewa \u2013 ein Stuttgarter Inge-\nnieurb\u00fcro mit Niederlassungen in Sachsen \u2013 f\u00fcr einen Mil-\nlionenbetrag die abwassertechnische Grundwasserpla-\nnung f\u00fcr das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung bearbeitet hat. Da hat die Vedewa etwas\ngeliefert, was letzten Endes nicht realisierbar war und\nworaus u.a. tats\u00e4chlich einige Abwasserzweckverb\u00e4nde\n\u00fcberh\u00f6hte Kosten hatten und haben, weil auf zu viele und\nzu stark zentralisierte Kl\u00e4ranlagen orientiert wurde. Und\ndaraus w\u00fcrden schon horrende Leitungskosten entstehen.\nDa\u00df nun das gleiche B\u00fcro vom S\u00e4chsischen Rechnungshof\nals Gutachter herangezogen wurde, ist nicht zu verstehen.\nWenn der S\u00e4chsische Rechnungshof von den Planungen\nwu\u00dfte oder wenn er gewu\u00dft h\u00e4tte, da\u00df die Vedewa auch\nf\u00fcr mehrere Abwasserzweckverb\u00e4nde gearbeitet hat, dann\nh\u00e4tte er das sicherlich nicht gemacht.\nBesonders unverst\u00e4ndlich ist, wenn der Gutachter Vedewa\nnun das verwirft, was er als Planer gemacht hat, und dem\nS\u00e4chsischen Rechnungshof Horrorzahlen von bis zu\n22 DM pro Kubikmeter Abwasser ermittelt, die mit der\nRealit\u00e4t nun aber gar nichts zu tun haben.\nUnverst\u00e4ndlich ist auch, da\u00df der S\u00e4chsische Rechnungshof\nmit Pauschalwertungen und solchen Zahlen, noch ehe sie\ndem Landtag \u00fcberhaupt vorgelegt werden, in die \u00d6ffent-\nlichkeit geht, Pressemitteilungen macht und damit die\nunsachlichen Diskussionen im Abwasserbereich mit fal-\nschen Zahlen zu einem Zeitpunkt anheizt, zu dem durch\ndas Umweltministerium im Landtag bereits erkl\u00e4rt wurde,\nda\u00df Abwasserpreise \u2013 Herr Vaatz hat es heute wieder\nerkl\u00e4rt \u2013 \u00fcber 8 DM je Kubikmeter nicht genehmigt wer-\nden w\u00fcrden und \u00dcberarbeitungen zu gro\u00dfer oder unwirt-\nschaftlicher Planungen durch das Staatsministerium schon\nveranla\u00dft wurden. Ich wei\u00df nicht, ob es zu viel verlangt\nist, wenn man erwartet, da\u00df der Rechnungshof, wenn er\nzu der Auffassung gelangt, da\u00df \u00fcberdimensionierte Anla-\ngen geplant werden und teilweise bereits mit dem Bau\nbegonnen wird, auch sagt, wo das eingetreten ist, oder da\u00df\ner, wenn er feststellt, da\u00df im Widerspruch zur S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung auf die wirtschaftlichen Kr\u00e4fte der\nAbgabepflichtigen oft nicht gen\u00fcgend R\u00fccksicht genom-\nmen wurde, dann auch sagt, wie oft das der Fall gewesen\nist. Pauschale Beschuldigungen nutzen niemandem.\nAuch wenn der Rechnungshof im Bericht unter den Punk-\nten 4.5. und 4.6. behauptet zu wissen, worin dieser Mangel\nan Ber\u00fccksichtigung der wirtschaftlichen Kraft der\nAbgabepflichtigen liegt, und ausf\u00fchrt, dies resultiere u. a.\ndaraus, da\u00df vom jeweils h\u00f6chstm\u00f6glichen Grad der\nErschlie\u00dfung der Zuleitungen zur zentralen Kl\u00e4reinrich-\ntung ausgegangen wurde, so dr\u00e4ngt sich mir der Vergleich\nmit einer kleinen, von Erich K\u00e4stner erz\u00e4hlten Begebenheit\nauf: Als er, K\u00e4stner, einmal in einem Aufsatz schrieb ,,Ich\nk\u00f6nnte unz\u00e4hlige Beispiele nennen\u201c, setzte sein Lehrer\ndazu: Nenne wenigstens hundert Beispiele! \u2013 Ich w\u00e4re\n\nschon zufrieden gewesen, wenn drei oder f\u00fcnf Beispiele\ngenannt worden w\u00e4ren.\nDer Rechnungshof hat sich offenbar zu sehr auf die ober-\nfl\u00e4chlichen Mutma\u00dfungen der Vedewa gest\u00fctzt oder auch\neigene Mutma\u00dfungen als gesicherte Erkenntnisse ausge-\ngeben. Insgesamt mu\u00df man leider sagen, da\u00df diese bera-\ntende \u00c4u\u00dferung dem Landtag nicht viel Hilfe gibt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Franke, kommen Sie bitte\nzum Ende.\n\nFranke, CDU: \u2013 Danke, das mache ich.\nSie enth\u00e4lt auch nicht allzuviel, was neu ist. Ich mu\u00df\nsagen, die Beschlu\u00dfempfehlung, den Bericht zur Kenntnis\nzu nehmen, ist die Folge.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nGerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Franke, wenn man Ihnen zuh\u00f6rt, kann\nman fast auf die Idee kommen, da\u00df in diesem Bereich ein\nRechnungshof \u00fcberhaupt nicht notwendig ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte mich namens meiner Fraktion ausdr\u00fccklich\nbeim Rechnungshof daf\u00fcr bedanken, da\u00df er sich dieser\nProblematik angenommen hat \u2013 grunds\u00e4tzlich. Das\nerstens.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nZweitens. Auch wir sehen die Problematik, ob es unbe-\ndingt g\u00fcnstig war, die Vedewa f\u00fcr beide Aufgaben ein-\nzuteilen. Das kann man sehr unterschiedlich sehen. Ich\ndenke, das sieht der Rechnungshof inzwischen auch so.\nAber wenn Sie sagen, da\u00df aus dem Bericht nicht viel Greif-\nbares herauszuholen sei \u2013 jedenfalls haben Sie es sinn-\ngem\u00e4\u00df so gesagt \u2013, dann mu\u00df ich Sie daran erinnern, da\u00df\nes einmal eine Diskussion mit einem ehemaligen leitenden\nMitglied Ihrer alten Landtagsfraktion gab, in der dieses\nMitglied diese Sache inzwischen ganz anders gesehen hat.\nAlso auch innerhalb der CDU kann bei dieser Frage die\nEinheitlichkeit so gro\u00df nicht sein.\nLassen Sie mich auch noch auf ein letztes eingehen. Auch\nSie verwenden immer, wie es viele Ihrer Vorredner zu der\nganzen Wasser- und Abwasserproblematik gemacht\nhaben, den Begriff Horrorzahlen. Auch hier ist zu fragen,\nob dieser Begriff wirklich angebracht ist oder ob nicht eine\nganze Menge Substanz dahintersteht, die Sie im Moment\neinfach verdr\u00e4ngen.\nWir m\u00f6chten uns dem Votum des Umweltausschusses\nanschlie\u00dfen und dem Rechnungshof noch einmal unsere\nReverenz erweisen, was das Aufnehmen des Themas in\nder \u00d6ffentlichkeit betrifft. Was der einzelne aus dem Rech-\nnungshofbericht herausliest, ist dann jedem selbst \u00fcberlas-\nsen. Aber wichtig ist, da\u00df \u00fcberhaupt das Thema als solches\naufgenommen wurde, was von der Staatsregierung in\ndieser Form so noch nicht gemacht wurde.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n889\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Frau\nDr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\nverehrte Damen und Herren! Ich denke, wir waren uns bei\nder Diskussion im Umweltausschu\u00df dar\u00fcber einig, da\u00df \u2013\nkritisch nat\u00fcrlich \u2013 zu hinterfragen war, warum der Rech-\nnungshof ausgerechnet ein Unternehmen mit der \u00dcber-\npr\u00fcfung beauftragt hat, das selbst an der Planung f\u00fcr das\nStaatsministerium und zum Teil f\u00fcr die Kommunen t\u00e4tig\nwar. Insofern ist tats\u00e4chlich die Frage nach der Unabh\u00e4n-\ngigkeit des Pr\u00fcfers zu stellen. \nWir waren uns, denke ich, auch darin einig, da\u00df insgesamt\nder Bericht n\u00fctzlich war, da\u00df er die Probleme richtig dar-\ngestellt und gezeigt hat, obwohl dies, wie manche behaup-\ntet haben, schon allgemein bekannt gewesen sei. F\u00fcr\nAbgeordnete, die nicht unmittelbar im Staatsministerium\nt\u00e4tig sind, war dieser Bericht au\u00dferordentlich n\u00fctzlich.\nInsofern ist daf\u00fcr dem Rechnungshof auch zu danken.\nAllerdings hat die Diskussion zum Bericht des Rechnungs-\nhofes auch das Problembewu\u00dftsein unter den Abgeord-\nneten dahin gehend gesch\u00e4rft, da\u00df meiner Ansicht nach\ntats\u00e4chlich die Geb\u00fchrenh\u00f6he, die jetzt auf die Abgabe-\npflichtigen zukommt, weder mit ordnungspolitischen\nnoch mit Rechtsmitteln, noch mit anderen administrativen\nMitteln zu l\u00f6sen ist. Dennoch hat der Minister ordnungs-\npolitische Mittel zugesagt, wenn die Geb\u00fchren \u00fcber 8 DM\npro Kubikmeter Abwasser und \u00fcber 4,80 DM pro Kubik-\nmeter Trinkwasser steigen. Die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde\nk\u00f6nnte aber nur dann eingreifen und Gefahrenabwehr\nbetreiben, wenn nach Klage gerichtlich festgestellt werden\nw\u00fcrde, da\u00df die Leistungsf\u00e4higkeit der B\u00fcrger \u00fcberschrit-\nten ist.\nDie durch das Abgabenrecht erzwungene Refinanzierung\nvon Investitionen f\u00fchrt bei der Abwasserentsorgung ana-\nlog zur M\u00fcllentsorgung zu einem \u00f6kologischen Anachro-\nnismus. Sparen bzw. Vermeiden von Abwasser und M\u00fcll\nwerden nicht gen\u00fcgend honoriert. Selbst wenn der Sparef-\nfekt der Bev\u00f6lkerung schon bei der Planung der Anlagen\nber\u00fccksichtigt w\u00fcrde, m\u00fc\u00dfte sich die Anlage refinanzieren\nund w\u00fcrden die Verbraucher nicht zum weiteren Sparver-\nhalten stimuliert. Diesem \u00f6kologischen Paradoxon kann\nman mit marktwirtschaftlichen Mitteln nur dann entkom-\nmen, wenn Wasserverbrauch und M\u00fcllaufkommen\nbesteuert werden. Dem verschwenderischen Umgang,\nauch mit der Ressource Wasser, mu\u00df gegengesteuert wer-\nden. Was zu DDR-Zeiten als Tugend galt, n\u00e4mlich auf-\ngrund von Mangel zu sparen, wird nunmehr finanziell\nbenachteiligt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist die\nFrage gestellt worden, wieso der Rechnungshof mit der\nAufdeckung einer Fehlkalkulation gerade den Verursacher\ndieser Fehlkalkulation beauftragt hat. Ich kann das sehr\ngut nachvollziehen: denn er ist am besten \u00fcber die Fehlkal-\nkulation informiert.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nTrotzdem entnehme ich dem allgemeinen Echo, da\u00df das in\ndiesem Hohen Hause nicht ganz ohne Kritik bleibt. Wenn\nwir ein solches Verfahren kritisch sehen, dann sollten wir\n\num so mehr Nachsicht gegen\u00fcber einem B\u00fcrgermeister\noder einem Zweckverband haben, der angesichts einer\ngigantischen Aufgabe, die er noch nie erledigt hat, einmal\nin den Fehler verf\u00e4llt, mit der Definition des Aufgabenum-\nfanges genau denjenigen zu beauftragen, der die Aufgabe\n\u00fcbernimmt. Das kommt leider vor. Nicht nur unseren\nkommunalen Vertretern, sondern auch dem Rechnungshof\nist das passiert. Ich glaube, das mu\u00df angesichts des Drucks\ngesagt werden, der augenblicklich auf den Schultern der\nB\u00fcrgermeister lastet, die im gro\u00dfen und ganzen sehr ver-\nantwortungsvoll mit den Geldern, die sie bekommen\nhaben, umgegangen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wird empfohlen, durch \u00dcbertragung der Betriebsf\u00fch-\nrung auf leistungsstarke Aufgabentr\u00e4ger gr\u00f6\u00dfere Effizienz\nzu erreichen. Diese Feststellung unterst\u00fctzen wir seit lan-\ngem. Sie ist eigentlich der Urgrund der T\u00e4tigkeit des\nUmweltministeriums bei der Entflechtung der WABs von\nAnfang an gewesen. Es ergibt sich die eindeutige Tendenz,\nda\u00df kleinere Abwasserzweckverb\u00e4nde oder Einzelgemein-\nden, die die Betriebsf\u00fchrung v\u00f6llig selbst\u00e4ndig finanzieren\nwollen, wesentlich h\u00f6here Betriebskosten verursachen als\nein gr\u00f6\u00dferer Verband. Das ist die Kernaussage der Ent-\nflechtungspolitik der Regierung. Ich bin froh, da\u00df sich das\nauch mit den Beobachtungen des Rechnungshofes deckt.\nEs wird zur Zeit gepr\u00fcft, ob die Zweckverb\u00e4nde ab einer\nbestimmten Einwohnerzahl bzw. in den F\u00e4llen, in denen\ndie Betriebsf\u00fchrung vollst\u00e4ndig durch einen Aufgaben-\ntr\u00e4ger dieser noch zu bestimmenden Gr\u00f6\u00dfenordnung rea-\nlisiert wird, auch durch einen h\u00f6heren F\u00f6rdersatz zu\nbelohnen sind. Dies ist ein marktwirtschaftliches Element,\num auf sinnvollere und gr\u00f6\u00dfere Zweckverbandsstrukturen\nhinzuwirken. Damit soll entweder ein Zusammenschlu\u00df\nzu gr\u00f6\u00dferen Verb\u00e4nden oder die \u00dcbertragung der\nBetriebsf\u00fchrung an solche erreicht werden.\nWas die F\u00f6rderkoordinierung betrifft, so wird durch den\nRechnungshof die mangelnde und \u00fcbergreifende Rege-\nlung und Koordinierung der F\u00f6rderma\u00dfnahmen kritisiert.\nDiese Feststellung best\u00e4tigen wir auch. Inzwischen wird\nder auf die Wasserversorung und Abwasserbehandlung\nentfallende Anteil der GA-Mittel ,,Verbesserung der\nAgrarstrukturen und des K\u00fcstenschutzes\u201c durch das SMU\nbewirtschaftet. Im \u00fcbrigen befa\u00dft sich die Regierung, wie\nallgemein bekannt, im Augenblick mit einer Abstimmung\nder Fachf\u00f6rderprogramme nach landesplanerischen Krite-\nrien, die auch die B\u00fcndelung dieser Programme vorsieht.\nHinsichtlich der weiteren Feststellungen zur \u00dcberdimen-\nsionierung von Anlagen, zu hohem Erschlie\u00dfungsgrad\nund zu dem Thema: keine R\u00fccksichtnahme der Satzungs-\ngeber auf die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit der Auf-\ngabenpflichtigen \u2013 m\u00f6chte ich sagen: Diese Feststellungen\nund die von der Arbeitsgruppe unterbreiteten Vorschl\u00e4ge\nzur Erreichung sozialvertr\u00e4glicher Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge\nim Bereich der Abwasserversorgung und der Abwasser-\nbeseitigung wurden vom Umweltministerium aufgegrif-\nfen. Die Ergebnisse liegen dem S\u00e4chsischen Landtag als\nAnlage zur Drucksache 1/4667 vor.\nIch darf zu diesem Thema noch sagen, da\u00df sich unsere\nAussage \u00fcber die 8 DM als Grenze hier einordnet. Im\nGrunde genommen ist es notwendig, wenn man \u00dcber-\ndimensionierungen vermeiden will, den kommunalen\nAufgabentr\u00e4gern auch einmal eine einfache Form der\n\u00dcberschlagsberechnung anzubieten. Das tun wir seit lan-\ngem. Wenn ein kommunaler Zweckverband fragt, wie er\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n890\n\n\n\ndenn seine Anlage zu dimensionieren habe, so ist die Ant-\nwort relativ einfach. Die Frage lautet zun\u00e4chst: Wieviel\nEinwohner wohnen denn in dem Zweckverband? Ich\nnehme als Beispiel 10 000 Einwohner. Bei 10 000 Einwoh-\nnern kann man davon ausgehen, da\u00df bei einem Pro-Kopf-\nAnfall von 40 Kubikmeter Abwasser pro Jahr am Ende\n400 000 Kubikmeter Abwasser pro Jahr anfallen. Wenn\nman davon ausgeht, da\u00df man eine Geb\u00fchr von maximal\n8 DM nehmen kann, dann fallen f\u00fcr den Verbrauch pro\nJahr 3,2 Millionen DM aus den Einnahmen aus Abwasser-\ngeb\u00fchren an.\nAnschlie\u00dfend mu\u00df festgestellt werden, in welcher F\u00f6rder-\npriorit\u00e4t dieser Zweckverband liegt. Wenn man sagen\nkann, dieser Anteil von 3,2 Millionen DM kann etwa 10 %\ndes Eigenanteils an der Kreditaufnahme betragen, dann\nkommt man auf 32 Millionen DM Eigenanteil. Wenn das\nbei einer F\u00f6rderung von angenommen 50 % der Eigenan-\nteil w\u00e4re, darf die Anlage nicht mehr als 64 Millionen DM\nbetragen.\nDiese 64 Millionen DM kann man als erste Faustregel und\nals Kriterium daf\u00fcr nehmen, ob man einen solchen Zweck-\nverband \u00fcberhaupt f\u00f6rdert oder nicht. Wenn der Betrag\n\u00fcber dieser Zahl liegt, sollte dies nicht getan werden,\nunterhalb dieser Zahl kann man f\u00f6rdern. Das ist im\nwesentlichen die Philosophie, die auch unserer F\u00f6rder-\npraxis zugrunde liegt. Ich glaube, sie deckt sich mit dem,\nwas der S\u00e4chsische Rechnungshof im Grunde von uns ver-\nlangt. Sie ist nat\u00fcrlich wesentlich feiner. Ich habe ganz\nbewu\u00dft nur eine grobe Faustregel angegeben.\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof nimmt auch zur Arbeit der\nstaatlichen Umweltfach\u00e4mter Stellung. Zu der Feststel-\nlung, da\u00df ein Projekt wegen fachlicher Differenzen zweier\nstaatlicher Umweltfach\u00e4mter nicht weitergef\u00fchrt werden\nkonnte, ist anzumerken, da\u00df es sich bei diesem Projekt um\nein von der Vedewa geplantes Vorhaben handelt. Die\nVedewa hat das nat\u00fcrlich als n\u00e4chstes auch in diese Unter-\nsuchung aufgenommen. Hier h\u00e4tte der sp\u00e4tere \u00dcbergang\nzur Trennkanalisation Kostenreduzierungen bringen k\u00f6n-\nnen. Dies ist aber, wie gesagt, offensichtlich von dem\nMa\u00dfnahmentr\u00e4ger bzw. von dessen Planer Vedewa nicht\nakzeptiert worden. Das hei\u00dft, der Untersuchende hat an\ndiesem Mi\u00dfstand einen gewissen Anteil.\nIch m\u00f6chte noch eine Schlu\u00dfbemerkung anbringen. Aus\nmeiner Sicht ist und bleibt es befremdend, da\u00df der S\u00e4ch-\nsische Rechnungshof die Verantwortung der kommunalen\nTr\u00e4ger und deren Planungsb\u00fcros eigentlich nur relativ bei-\nl\u00e4ufig erw\u00e4hnt. Ich glaube, auch wenn wir davon ausge-\nhen m\u00fcssen, da\u00df dort im gro\u00dfen und ganzen verantwor-\ntungsvoll verfahren wird, so ist es doch wichtig, auch hier\ndie Dinge beim Namen zu nennen, die gleichwohl angefal-\nlen sind.\n\nDabei ist anzumerken, da\u00df die kommunale Ebene, so wie\nes Kollege Franke bereits gesagt hat, zu wenig in Form von\nkonkreten kritikw\u00fcrdigen Beispielen angef\u00fchrt wird. Das\nw\u00e4re ein Ansatzpunkt gewesen, bei dem man am konkre-\nten Beispiel f\u00fcr die Kommunen hilfreich h\u00e4tte diskutieren\nk\u00f6nnen. Ich bedaure, da\u00df dies leider nun nicht m\u00f6glich ist.\n Herr Kollege Gerlach, Sie d\u00fcrfen im gro\u00dfen und ganzen\naus meiner Stellungnahme nicht ableiten, da\u00df ich etwa\nnicht damit einverstanden w\u00e4re, da\u00df es einen S\u00e4chsischen\nRechnungshof gibt. Ich halte ihn f\u00fcr eine sehr wichtige\nInstitution, f\u00fcr eine f\u00fcr die neue, gewaltenteilige Gesell-\nschaft unentbehrliche Einrichtung.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas klang aber bei Herrn Franke ganz anders!)\n\nIch hoffe, da\u00df bei aller Kritik, die wir m\u00f6glicherweise im\nEinzelfall \u00e4u\u00dfern, der S\u00e4chsische Landesrechnungshof\ndasselbe tut, was wir uns auch vornehmen, n\u00e4mlich zu\nlernen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich sehe eine Wortmeldung.\nHerr Franke, Sie wollen eine sachliche Richtigstellung vor-\nnehmen? \u2013 Bitte.\n\nFranke,  CDU:  Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung\nvornehmen. Herr Gerlach hat vermutet, ich h\u00e4tte sagen\nwollen \u2013 ich habe dies nicht gesagt \u2013, der Rechnungshof\nsolle keine Berichte machen. Im Gegenteil, ich habe gesagt,\nda\u00df es sein gutes Recht ist. Ich w\u00fcrde mich durchaus dem\nAusspruch von Voltaire anschlie\u00dfen, der gesagt hat:\n,,Wenn ich auch nicht Ihrer Meinung bin, aber ich setze\nmich mit voller Kraft daf\u00fcr ein, da\u00df Sie dieses sagen k\u00f6n-\nnen.\u201c Das sage ich auch gegen\u00fcber dem Rechnungshof.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas klang vorhin aber ein bi\u00dfchen anders!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zur Abstimmung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung in\nder Drucksache 2/0866 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Es gibt eine Reihe von Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung \u2013 Beratende\n\u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes gem\u00e4\u00df \u00a7 88\nAbs. 2 S\u00e4chsische Haushaltsordnung zum Thema Entflech-\ntung und Kommunalisierung ehemaliger WAB-Abwasser-\nanlagen, Drucksache 2/0866 \u2013 zugestimmt worden.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nKulturgelder durch den Bund f\u00fcr Sachsen\nDrucksache 2/0475, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nRedezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nHerr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Unstrittig sind die Mitglieder dieses Hohen Hau-\n\nses sich im folgenden einig: Die von der PDS beklagte\nunzureichende Kulturf\u00f6rderung des Bundes, insbesondere\nin Sachsen, ist kritikw\u00fcrdig; sie mu\u00df kritisiert werden.\n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme zum\nAntrag betont, was f\u00fcr unsere Fraktion schon f\u00fcr die\nBeantragung Begr\u00fcndung genug war: ,,Die Reduzierung\nder Bundeskulturf\u00f6rderung in Sachsen von rund 71 Millio-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n891\n\n\n\nnen DM in 1994 auf einen nur noch symbolischen Betrag\nvon unter 3 Millionen DM in 1995 ist in der Tat weder\nkulturpolitisch noch bundes- und deutschlandpolitisch\nhinnehmbar.\u201c Wie wahr!\nDoch, meine Damen und Herren, nicht ganz so einig sind\nwir uns, wenn ich den Worten der Staatsregierung folgen\ndarf und einigen Mitgliedern des Hauses, in der Notwen-\ndigkeit einer Beschlu\u00dffassung. Der Staatsregierung gar\nerscheint die beantragte Beschlu\u00dffassung entbehrlich.\nDoch, werte Staatsregierung, der Schein tr\u00fcgt. Da ich\nschon einmal beim Schein bin: Aber es scheint Ihnen ja\nauch klar geworden zu sein, denn wie k\u00e4me es sonst zum\n\u00c4nderungsantrag der CDU mit just jenen Intentionen, wie\nsie der PDS-Antrag im Februar vermittelte.\nDie PDS fordert ,,einen angemessenen Anteil des Freistaa-\ntes am Programm des Bundes zur Kulturf\u00f6rderung\u201c.\nDie CDU fordert, ,,einen seinem Bev\u00f6lkerungsanteil, sei-\nnem Anteil an bundesweit bedeutsamen Kultureinrichtun-\ngen angemessenen Betrag aus den vom Bund f\u00fcr die F\u00f6r-\nderung der Kultur zur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln\u201c\nbereitzustellen.\nIch sehe wahrlich, wenn ich einmal von der Wortf\u00fclle bei\nder CDU absehe, keinen Unterschied zwischen dem, was\nwir vorgeschlagen haben, und dem, was die CDU nun\nerg\u00e4nzt oder ge\u00e4ndert haben m\u00f6chte.\nWas die PDS fordert, ist offensichtlich auch die Meinung\nder CDU. Folgen Sie darum, liebe verehrte Kolleginnen\nund Kollegen der CDU, dem Sprichwort: ,,Wo ein Wille\nist, ist auch ein Weg.\u201c Machen Sie sich auf den Weg, unse-\nrem Antrag zuzustimmen.\nDie Staatsregierung sieht die Dimension der Kulturf\u00f6rde-\nrung durch den Bund kultur-, bundes- und deutschland-\npolitisch bestimmt. Da k\u00e4me wohl, meine ich, noch ein\nAspekt hinzu, n\u00e4mlich der europolitische. Mit dem\nbeginne ich.\nEuropolitisch hei\u00dft n\u00e4mlich, Sachsen war und bleibt ein\nLand, in dem sich unterschiedliche Kulturen ber\u00fchrten\nund bereicherten. Sachsen war und ist eine Br\u00fccke gen\nOsten, und Sachsen war und ist ein Land, worin sich eine\nMinderheitenkultur entfaltet und das Ihre beitrug auch\nzum kulturellen Reichtum des Landes. Das also der euro-\np\u00e4ische Stellenwert.\nBundespolitisch bedeutet wohl, da\u00df das Ma\u00df von\nKulturf\u00f6rderung sich am kulturellen Reichtum und an\nder kulturellen Vielfalt orientieren m\u00fcsse, da\u00df also von\n690 Millionen DM Kulturgeldern an Sachsen eben nicht\nnur 3 Millionen DM fallen k\u00f6nnen.\nDeutschlandpolitisch meint wohl, Deutschland als f\u00f6dera-\nler Staat lebt, wiewohl er ein Kulturstaat sein will und als\nsolcher bekannt und anerkannt ist, auch vom Reichtum\nder Kulturen in seinen Bundesl\u00e4ndern. Doch gerade hier\nwird durch die Zur\u00fccknahme der F\u00f6rderung sozusagen\nein Graben errichtet. Opfer dieser Entwicklung w\u00e4re die\nKultur in der Bundesrepublik wie auch in Sachsen.\nKulturpolitisch hei\u00dft wohl, die Auswirkungen einer sol-\nchen Politik werden vor allem die St\u00e4dte, die Gemeinden\nund die Kulturr\u00e4ume mit auszutragen haben. Die Kon-\nstruktion des Kulturraumgesetzes, die ja nun gerade ein-\nmal auf die Bundesf\u00f6rderung mit baute, w\u00fcrde nicht zur\nWirkung kommen.\nEs ist also in der Tat alle Veranlassung gegeben, mit Vehe-\nmenz daf\u00fcr zu streiten, da\u00df der Bund seine Verpflichtung\nals Staat der Kultur auch einl\u00f6st. Der Bedarf ist reell. Es ist\nalso ein real existierender Bedarf, denn es geht schlie\u00dflich\num die Substanz, den Erhalt der Substanz und den Aus-\n\nbau der Substanz. Darum stimmen Sie also unserem\nAntrag zu! Es bleibt eigentlich keine andere Wahl. Man\nkann 10 \u00c4nderungen einbringen, es \u00e4ndert nichts an der\nSubstanz, und es \u00e4ndert nichts an der Brisanz dessen, was\nwir hier vortragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; Herr Gro\u00df,\nbitte.\n\nGro\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Nat\u00fcrlich ist uns der Ausfall oder die hohe\nReduzierung der Bundesmittel f\u00fcr 1995 f\u00fcr die Kultur\nauch eine Entt\u00e4uschung und eine schmerzliche Tatsache\ngewesen, die wir zur Kenntnis nehmen mu\u00dften.\nDie Regierung und die Fraktion der CDU \u2013 ich spreche\nhier f\u00fcr meine Fraktion \u2013 haben alle M\u00f6glichkeiten und\nKan\u00e4le genutzt, um hier eine \u00c4nderung zu erreichen. Herr\nMinister hat auch im Ausschu\u00df \u00fcber seine Aktivit\u00e4ten\ngesprochen.\nEs ist durchaus nicht so, da\u00df hier nicht gestritten worden\nw\u00e4re, Herr Kosel. Ich entsinne mich auch, da\u00df der Herr\nMinisterpr\u00e4sident in dieser Angelegenheit mit dem Bun-\ndeskanzler gesprochen hat, letztlich aber im Bundeshaus-\nhalt keine Bewegungsm\u00f6glichkeit mehr gegeben war.\nInsofern ist schon der Adressat Ihres Antrages, Herr Kosel,\nnat\u00fcrlich nicht richtig, sondern wir denken, da\u00df hier der\nBundesgesetzgeber gefordert ist, 1996 die Kriterien und\ndie H\u00f6hen dieser Kulturf\u00f6rderung im Haushalt festzu-\nlegen; denn ich gebe in der Tat zu, es ist sehr merkw\u00fcrdig\nanmutend, da\u00df von den 690 Millionen DM 640 Millio-\nnen DM in die alten Bundesl\u00e4nder flossen und 50 Millio-\nnen DM f\u00fcr die neuen \u00fcbriggeblieben sind. F\u00fcr Sachsen\nsind gerade 2,9 Millionen DM h\u00e4ngengeblieben, die zu\n2,2 Millionen DM an den P\u00fccklerpark in Bad Muskau,\n0,4 Millionen DM an die Lessing-Gedenkst\u00e4tten in\nKamenz und 0,3 Millionen DM an die Mitteldeutsche\nBarockmusik gehen.\nIch stimme schon zu, es ist ebenso gerechtfertigt, nat\u00fcrlich\nauch an die Grenzprogramme und an die Kulturbauten-\nprogramme als Nachfolge der Zonenrandf\u00f6rderung zu\ndenken. Hier sind mir auch 110 Millionen DM, wie sie in\nder Zonenrandf\u00f6rderung festgesetzt waren, durchaus\nangemessen.\nAber eines m\u00fcssen Sie auch sehen, Herr Kosel: Es sind von\n1991 bis 1994 an Kulturhilfe in die neuen L\u00e4nder rund\n3 Milliarden DM geflossen. Das ist eine Leistung, die man\nauch einmal anerkennen und zur Kenntnis nehmen mu\u00df.\nIch denke schon, da\u00df in der Zukunft die Verteilungspro-\nbleme in Deutschland, was die Kulturmittel anbetrifft \u2013\naber nicht nur dort, das ist \u00fcberall so \u2013, gr\u00f6\u00dfer werden.\nWenn Sie die Zeitungen aufmerksam verfolgen, dann\nlesen Sie, da\u00df sich auch die alten L\u00e4nder zunehmend Sor-\ngen machen, ihren Kulturetat zu halten.\nWir h\u00f6ren von K\u00fcrzungen im Theateretat, zum Beispiel in\nD\u00fcsseldorf. Man mu\u00df sich dort bescheiden, auch in ande-\nren St\u00e4dten.\nIch denke deshalb, es bedarf sensibler Gespr\u00e4che und auch\neines sensiblen Austausches dar\u00fcber, den alten Bundesl\u00e4n-\ndern klarzumachen, da\u00df hier in den neuen L\u00e4ndern eben\nnoch kriegsbedingte Defizite in diesem Bereich auszu-\nb\u00fcgeln sind, da\u00df wir vor allen Dingen auch Vernachl\u00e4s-\nsigungen aus den bekannten materiellen und ideolo-\ngischen Gr\u00fcnden in den vergangenen Jahrzehnten besei-\ntigen m\u00fcssen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n892\n\n\n\nIch sehe auch, da\u00df jetzt Entscheidungen fallen m\u00fcssen und\nEntscheidungen notwendig sind, n\u00e4mlich traditionelle\nEinrichtungen zu erhalten. Ich denke an die Diskussion\num die S\u00e4chsische Landesbibliothek, um die naturkund-\nlichen Sammlungen, um die Bildermuseen in Leipzig usw.\nAlso auch die Sinnhaftigkeit der F\u00f6rderung voriger Pro-\ngramme in den vergangenen Jahren ist nur gegeben, wenn\nwir dort zielstrebig ankn\u00fcpfen. Aber ich denke eben, das\nwird mit Deklamationen und Aufrufen nicht zu leisten\nsein, sondern da bedarf es sensibler Gespr\u00e4che, um in\ndieser Angelegenheit voranzukommen.\nIch meine, auch die Ber\u00fccksichtigung unseres Anliegens in\ndem neuen Haushalt der Bundesrepublik f\u00fcr 1996 w\u00e4re\nein angemessener Schritt zur Verbesserung der Situation.\nDeswegen wird dann auch mein Kollege Dr. Gr\u00fcning\nunseren \u00c4nderungsantrag einbringen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD, Frau\nErnst. Bitte.\n\nFrau Ernst, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Sachsen geh\u00f6rt zu den reichsten Kulturlandschaften\nEuropas. Das hat, historisch bedingt, sehr tiefe und weit-\nverzweigte Wurzeln. Es w\u00e4re zu erwarten gewesen, da\u00df\ndie Kulturzuwendungen durch den Bund in ihrer H\u00f6he\nden Voraussetzungen und Notwendigkeiten entsprechen.\nAber der Anteil ist winzig ausgefallen.\nDie ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c hat das am Beispiel einer Torte\nsehr anschaulich demonstriert. Sachsens Tortenst\u00fcck w\u00e4re\nso schmal oder so breit wie eine halbe Erdbeere. Davon\nwird keiner satt. Kurz: Um die s\u00e4chsische Kultur steht es\nnoch immer nicht gut, obwohl mit dem Kulturraumgesetz\nHoffnungen auf eine dauerhafte Koalition der Kultur zwi-\nschen Land, Landkreisen und Kommunen berechtigt sind.\nF\u00fcr die s\u00e4chsische SPD steht seit der Wende fest, da\u00df diese\nKulturlandschaft in ihrer ganzen, auch regionalen Vielfalt\nzu erhalten und zu erneuern ist. Eine mit den Menschen\ngewachsene Kultur stiftet Identit\u00e4t und Kommunikation.\nSie kann aber auch zum produktiven \u00c4rgernis f\u00fcr dieje-\nnigen werden, die in einer Richtung und mit vorgepr\u00e4gten\nMeinungen denken.\nWie prek\u00e4r die Lage der Kultur in Sachsen wirklich ist,\ngeht unter anderem auch aus einem Zeitungsbericht vom\n6.4.1995 hervor. Das ist nur ein Beispiel von vielen. Ich\nzitiere: ,,Der Kreis Kamenz (und \u00fcber die Kreisumlage\nnat\u00fcrlich auch die Stadt) zahlt in die Kasse des Kulturrau-\nmes Oberlausitz/Niederschlesien f\u00fcr die Theater in Baut-\nzen, G\u00f6rlitz und Zittau und erwartet als Gegenleistung\nGastauftritte dieser Ensembles. Doch derzeit sind die\nBedingungen daf\u00fcr vergleichsweise so g\u00fcnstig wie vor\n200 Jahren f\u00fcr Lessings Nationaltheater.\u201c Soweit das Zitat.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wie das ehe-\nmalige Kamenzer Stadttheater, wo entsprechende Sanit\u00e4r-\nund Umkleidebereiche genauso fehlen wie eine intakte\nLichtanlage, so atmen viele veraltete Kulturst\u00e4tten in den\ns\u00e4chsischen Kommunen schwer, weil sie sich \u2013 schlicht\ngesagt \u2013 in einem schrecklichen und damit \u00e4u\u00dferlich kul-\nturfeindlichen Zustand befinden.\nNach statistischen Erhebungen des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst sind in den\nkommenden Jahren fast 2 Milliarden DM f\u00fcr die Kultur-\nbausanierung im Freistaat notwendig. Aufgrund dieser\nTatsachen hat die s\u00e4chsische SPD in den letzten f\u00fcnf Jah-\n\nren immer wieder Initiativen gestartet, damit der Bund\nmit einem Volumen von mindestens 500 Millionen DM\nj\u00e4hrlich die Kultur in den neuen Bundesl\u00e4ndern zus\u00e4tzlich\nf\u00f6rdert durch weiterf\u00fchrende Programme, wie einem\nGrenzlandprogramm f\u00fcr Kultur, einem Investfonds f\u00fcr\nUmstrukturierungsma\u00dfnahmen oder einem Fonds f\u00fcr\nBreiten- und Soziokultur.\nDer Bund, so die Meinung der s\u00e4chsischen SPD, mu\u00df nach\nArtikel 35 des Einigungsvertrages den Substanzerhalt der\nKultur in den neuen L\u00e4ndern weiter mitfinanzieren, und\nzwar so lange, bis die Kulturfinanzierung in den neuen\nL\u00e4ndern grundlegend gesichert ist. Sie ist in Sachsen noch\nnicht gesichert, wie das Beispiel der Lessingstadt Kamenz\nzeigt.\nBedauerlicherweise haben sich die s\u00e4chsischen CDU-Bun-\ndestagsabgeordneten diesen unseren Vorschl\u00e4gen nie so\nrichtig angeschlossen, haben sogar die 500-Millionen-DM-\nAntr\u00e4ge der SPD im Haushaltsausschu\u00df des Bundestages\nunter den Tisch fallen lassen. Auch Sie, meine Herren\nMinister, haben es wohl bis heute nicht geschafft, Ihren\nBundeskollegen und Parteifreunden klarzumachen, wie\nbedroht die Kultursubstanz in den s\u00e4chsischen St\u00e4dten\nund Gemeinden wirklich ist.\nIhre Antwort auf die Drucksache 2/0475 verdeutlicht,\nwie Sie in Bonn mit Petitionen und Gespr\u00e4chen gescheitert\nsind. Entsprechend k\u00fcmmerlich ist auch das Ergebnis der\nKulturhilfe durch den Bund in den neuen L\u00e4ndern aus-\ngefallen. In diesem Zusammenhang mu\u00df man sich fra-\ngen: \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Frau Ernst?\n\nFrau Ernst, SPD: \u2013 Nein.\n\u2013 Welchen Einflu\u00df hat eigentlich unser Ministerpr\u00e4sident\nin Bonn, wenn es um die Verteilung der ohnehin recht\nknappen Bundesmittel f\u00fcr Kultur in Deutschland geht? Es\nist doch ein kulturpolitischer Skandal ersten Ranges, wie\nder Bund die neuen L\u00e4nder in der Kulturf\u00f6rderung\nabspeist. Wir k\u00f6nnen nur hoffen, da\u00df die S\u00e4chsische\nStaatsregierung sich zuk\u00fcnftig nicht mehr derartig abspei-\nsen l\u00e4\u00dft.\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, wir\nerwarten heute von Ihnen eindeutige Antworten darauf,\nwie Sie diese Benachteiligung der neuen Bundesl\u00e4nder in\nder Kulturf\u00f6rderung abwenden wollen. Wir erwarten kon-\nkrete Rechenschaft \u00fcber Gespr\u00e4che und Initiativen, die Sie,\nHerr Minister Meyer, in Ihrer Antwort auf den Dring-\nlichen Antrag vom 13.2.1995 andeuteten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nFrau Ernst, SPD: Vor allem erwarten wir Aussagen dazu,\nwas Sie k\u00fcnftig tun wollen, damit der Bund endlich auf\ndie kulturell bedingten Sorgen und N\u00f6te in Sachsen ein-\ngeht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Einen Satz bitte noch.\n\nFrau Ernst, SPD: Handeln Sie noch heute nach dem Kul-\nturauftrag, der im Einigungsvertrag festgeschrieben ist\nund von Ihnen immer wieder zitiert wird! Den kennen Sie\nselber.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n893\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich danke auch. \u2013 Die Fraktion\nder CDU, Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Ernst und Herr Kosel, selbstverst\u00e4ndlich sind\nwir als CDU-Fraktion daf\u00fcr, da\u00df der Bund die Kultur\nSachsens unterst\u00fctzt. Hier geht es vor allen Dingen um\ndas, was in Sachsen deutschen und internationalen Rang\nbesitzt, und um die Grenzlandf\u00f6rderung; Herr Gro\u00df hat es\nangesprochen.\nAber eines ist nat\u00fcrlich nicht zu fordern: da\u00df wir auf allen\nGebieten unsere Forderung erheben und dabei den\nGesamtzusammenhang aus dem Auge verlieren. Wenn Sie\nsagen, der Ministerpr\u00e4sident von Sachsen habe in Bonn\nnichts bewirkt, dann ist das etwas, was nahezu ungeheuer-\nlich ist; denn Sie m\u00fcssen den horizontalen Finanzausgleich\nmit in Betracht ziehen. Es w\u00e4re viel schlechter um die\nneuen Bundesl\u00e4nder bestellt, wenn nicht der Minister-\npr\u00e4sident von Sachsen hier sein Gewicht geltend gemacht\nh\u00e4tte, und ich bin froh, da\u00df er das gemacht hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Ernst, vielleicht k\u00f6nnen Sie einmal den Ministerpr\u00e4si-\ndenten von Nordrhein-Westfalen und den Ministerpr\u00e4si-\ndenten von Hessen bitten, die beide der SPD angeh\u00f6ren\nund beide den L\u00f6wenanteil der Bundeskulturf\u00f6rderung\neingesteckt haben und die sich wehren, auch nur eine\nMark an uns abzugeben, ein bi\u00dfchen solidarischer zu\nSachsen zu sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEines bitte ich auch: den Begriff der kulturellen Substanz\nnicht \u00fcberzustrapazieren. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, da\u00df Kamenz\nnicht in der Lage ist, aus eigenem kommunalem Aufkom-\nmen das Theater so zu restaurieren, da\u00df die Auff\u00fchrung\nm\u00f6glich ist. Blo\u00df, ist das eine genuine Bundesaufgabe? Das\nmu\u00df ich nat\u00fcrlich auch hier in den Raum stellen.\nIch meine, es ist eine Frage der gesamten Finanznot. Und\nhaben wir schon genug getan, \u00fcber neue Strukturen nach-\nzudenken? Wenn ich gestern h\u00f6rte, da\u00df ein M\u00fcnchener\nTheater zumacht wegen der desolaten Kulturpolitik der\nM\u00fcnchner Stadtverwaltung \u2013 die auch nicht von der CDU\ngef\u00fchrt ist \u2013, dann sehe ich, da\u00df das Problem nicht nur in\nSachsen besteht.\nWir m\u00fcssen unsere Forderung in Bonn geltend machen,\ndas ist keine Frage. Dar\u00fcber besteht Konsens. Aber zu\nsagen, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung, der Minister-\npr\u00e4sident oder auch der Staatsminister f\u00fcr Kultur nichts\nerreicht h\u00e4tten, das ist absolut absurd.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Meyer,\nbitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Was\ndie sachliche Berechtigung und politische Notwendigkeit\neiner wirksameren F\u00f6rderung der Kultur durch den Bund\nanbetrifft, so h\u00e4lt die Staatsregierung an der von ihr wie-\nderholt ge\u00e4u\u00dferten Position fest, da\u00df hier ein gr\u00f6\u00dferes\n\nEngagement des Bundes willkommen ist, auch geboten,\nund insbesondere h\u00e4lt sie den Anteil, den Sachsen bei der\ntats\u00e4chlichen F\u00f6rderung erh\u00e4lt, f\u00fcr unzureichend.\nDabei w\u00fcrdigt die Staatsregierung sehr wohl die gro\u00dfen\nLeistungen des Bundes in den Jahren 1991 und 1993 \u2013 dar-\nauf ist bereits hingewiesen worden in der Debatte \u2013 und\nauch die Hilfe im Jahre 1994. Und ich denke, es geh\u00f6rt\nauch zur politischen Redlichkeit, wenn wir hinzuf\u00fcgen,\nda\u00df die hier mit Nachdruck und sicherlich auch mit Recht\nbeklagten Sorgen in den Kommunen und im Land auf\ndem Gebiet unserer kulturellen F\u00f6rderung nicht sozu-\nsagen der Bundesregierung angelastet werden k\u00f6nnen,\nsondern da\u00df in den deutschen Bundesl\u00e4ndern ganz gene-\nrell erhebliche Probleme bestehen, die kulturellen Institu-\ntionen und F\u00f6rderungen, die in den letzten Jahren und\nJahrzehnten aufgebaut worden sind, fortzuf\u00fchren.\nWir wollen doch nicht so tun, als wenn wir nicht die Zei-\ntung l\u00e4sen und nicht w\u00fc\u00dften, da\u00df es in L\u00e4ndern und Kom-\nmunen, wo Sozialdemokraten oder beispielsweise auch\nVertreter der Gr\u00fcnen die Verantwortung haben, in der\nletzten Zeit zu ganz drastischen Streichaktionen gekom-\nmen ist. Insbesondere haben ja zu unserer \u00dcberraschung\n,,gr\u00fcne\u201c Kulturdezernenten zu Rundumschl\u00e4gen in der\nKultur- und Wissenschaftspolitik angesetzt, und dies dann\nauch in der Koalition mit Sozialdemokraten \u2013 die dann\nauch wirklich \u00fcberrascht waren, um es einmal ganz zu-\nr\u00fcckhaltend zu formulieren.\nIch will \u00fcberhaupt nicht sch\u00f6nreden, und ich will \u00fcber-\nhaupt nicht den Versuch machen, sozusagen von uns jetzt\ndie Sorgen auf andere wegzureden. Das f\u00fchrt zu nichts,\nund au\u00dferdem tr\u00e4gt es nicht bei zur politischen Kultur.\nNur, wir wollen doch die Dinge bitte nebeneinander hal-\nten. Ich sage beides; ich sage, wir sind zusammen mit den\nanderen deutschen Bundesl\u00e4ndern \u2013 was \u00fcbrigens eine\nneue Position ist in Deutschland \u2013, wir sind mit den ande-\nren deutschen Bundesl\u00e4ndern der Auffassung, da\u00df es sehr\nwohl eine Verantwortung des Bundes f\u00fcr kulturelle Auf-\ngaben von nationaler und internationaler Bedeutung gibt.\nDas ist insofern eine neue Entwicklung in Deutschland, als\nes bis zum Jahre 1989 eher einen erbitterten Krieg zwi-\nschen Bundesl\u00e4ndern und Bund gegeben hat, gelegentlich\nauch einen etwas w\u00fcrdelosen Krieg, wo von den L\u00e4ndern\ngelegentlich der Standpunkt vertreten wurde, der Bund\nh\u00e4tte \u00fcberhaupt nichts auf dem Gebiet der Kultur zu tun,\nund in der Tat sehr wohl der Bund sich dann engagierte,\naber das gelegentlich \u2013 wenn ich das so sagen darf \u2013 unter\ndem Tisch erfolgte. Hier hat es eine deutliche Ver\u00e4nde-\nrung der Position gegeben; \u00fcbrigens auch durch das Wir-\nken der neuen L\u00e4nder, unter anderem auch durch das\nWirken Sachsens.\nAber das alles m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich einbringen in die\ngemeinsamen Bem\u00fchungen, Priorit\u00e4ten abzuw\u00e4gen, dabei\nauch der Kultur den ihr notwendigen, ihr gem\u00e4\u00dfen Platz\nzu sichern. Und so sage ich \u2013 bei aller W\u00fcrdigung der\nAnstrengungen des Bundes, die es bisher gegeben hat und\ndie f\u00fcr uns lebensnotwendig auf dem Gebiet der Kultur\nwaren, und auch bei Anerkennung der Tatsache, da\u00df wir\njetzt eine neue Situation haben \u2013: Es geht nicht mehr\nschlechthin um die Fortf\u00fchrung der F\u00f6rderung, der Bun-\ndesf\u00f6rderung nach Einigungsvertrag. Denn wir haben\ninzwischen \u2013 auch darauf ist bereits hingewiesen worden \u2013\nfinanzpolitisch eine neue Lage.\nJetzt geht es ganz einfach darum: Gibt es eine Verantwor-\ntung des Bundes f\u00fcr Aufgaben von nationaler und interna-\ntionaler Bedeutung? Dar\u00fcber gibt es inzwischen einen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n894\n\n\n\npolitischen Konsens in Deutschland zwischen den Bundes-\nl\u00e4ndern insgesamt, aber auch zwischen den L\u00e4ndern und\ndem Bund.\nUnd was ist die Konsequenz, die finanzpolitische, die\nhaushaltsrelevante Konsequenz, die daraus zu ziehen ist?\nDar\u00fcber gibt es keinen Konsens, und da haben wir ins-\nbesondere f\u00fcr Sachsen zu beklagen, da\u00df wir, wie bei den\nohnehin f\u00fcr die neuen L\u00e4nder zu gering ausgefallenen\nAnteilen im Rahmen der Gesamtleistungen, die der Bund\ntats\u00e4chlich erbringt, den Anteil Sachsens nicht f\u00fcr ange-\nmessen halten, und wir erinnern auch immer wieder dar-\nan, da\u00df es nicht korrekt ist, wenn die sehr anerkennens-\nwerte Unterst\u00fctzung des Bundes f\u00fcr den Aufbau der\nFrauenkirche oder die gemeinsam vereinbarte Leistung\ndes Bundes f\u00fcr die F\u00f6rderung der sorbischen Kultur in\neiner gleichen Weise aufgerechnet werden wie die Unter-\nst\u00fctzung von Aufgaben von Institutionen im Rahmen des\nsogenannten Leuchtturmprogramms. Das ist einfach nicht\nkorrekt. Und ich denke, es ist auch wichtig, da\u00df wir darauf\nhinweisen.\nIch will hier nicht wiederholen, was schon gesagt worden\nist. Die Staatsregierung und der Ministerpr\u00e4sident pers\u00f6n-\nlich haben versucht, in Gespr\u00e4chen \u2013 \u2013 Und es gibt nur\nGespr\u00e4che, verehrte Frau Kollegin Ernst, es gibt immer\nnur Gespr\u00e4che und Dialoge, in denen man versuchen\nkann, sich zu einigen. Alles andere ist doch eine t\u00f6richte\nForderung. Was soll ich denn, da Sie mich pers\u00f6nlich\nangesprochen haben, was soll ich denn heute nun unter-\nnehmen, um den Bund zu einer anderen Position zu bewe-\ngen, in einer Situation in Deutschland, wo wir doch alle \u2013\ndort, wo Sie politische Verantwortung haben, nicht weni-\nger als hier \u2013 Schwierigkeiten haben, die durch die deut-\nsche Einheit gestiegenen Aufgaben in einem verantwort-\nbaren Haushalt unterzubringen. Wir k\u00f6nnen doch nur in\nGespr\u00e4chen mit den anderen deutschen L\u00e4ndern und mit\ndem Bund zu einer ganz anderen Situation kommen.\nDieses Gespr\u00e4ch f\u00fchren wir allerdings weiter.\nUnd da darf ich dann doch darauf hinweisen, da\u00df es dem\nMinisterpr\u00e4sidenten gelungen ist, im Bundeskanzleramt\ndie Zusage zu erhalten, da\u00df wir in Vorbereitung des Haus-\nhaltes 1996 erneut \u00fcber einen angemessenen und damit\nauch verbesserten Anteil Sachsens an der Kulturf\u00f6rderung\ndes Bundes sprechen werden. Und es gibt auch erneute\n\u00dcberlegungen im Bundesinnenministerium \u2013 so eine Infor-\nmation, die wir in den letzten Tagen erhielten \u2013 zur F\u00f6rde-\nrung der grenzland\u00fcberschreitenden Kulturarbeit. Das ist,\nwie Sie wissen, f\u00fcr unsere Bem\u00fchungen, zu guten Bezie-\nhungen mit unseren tschechischen und polnischen Nach-\nbarn zu kommen, au\u00dferordentlich wichtig.\nAlso, meine Damen und Herren, ich appelliere an Sie, da\u00df\nwir diesen Dialog mit dem n\u00f6tigen Realismus, mit der\nn\u00f6tigen Fairne\u00df f\u00fchren, damit es eine wirkliche Vertretung\nunserer Position ist und nicht einfach nur hei\u00dfe Luft. Und\nich sage zu, da\u00df sich die Staatsregierung weiterhin um\neine Erh\u00f6hung der kulturellen Unterst\u00fctzung des Bundes\nf\u00fcr Sachsen bem\u00fchen wird.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder PDS, Herr Kosel.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister, Sie haben wohl recht: Was\nwollen wir anderes tun, als Gespr\u00e4che zu f\u00fchren?! Und so\n\nfrage ich denn auch den Landtag: Was wollen wir denn\nanderes tun, als einen Beschlu\u00df zu fassen, da\u00df diese\nGespr\u00e4che weiter und mit Konsequenz gef\u00fchrt werden?\nDie Probleme werden gr\u00f6\u00dfer, und das bundesweit. Das\nwei\u00df ich wohl. Aber es steigen auch die Anforderungen,\nund es steigen auch die Hoffnungen. Und dort, wo Hoff-\nnungen sind, da m\u00fcssen wohl L\u00f6sungen her. Ich will gar\nnicht im einzelnen zitieren, worum es alles geht. Da sind\ndie Kulturbauten \u2013 dar\u00fcber wurde schon gesprochen \u2013, da\nist die Grenzlandf\u00f6rderung. Ich denke schon, da\u00df ein\nBereich, der sich neu auftut, ganz andere Konditionen\nerfordert. Da sind die Leuchtt\u00fcrme. Da ist so vieles, was\nmehr oder weniger der Bundesrepublik, wenn es denn in\nSachsen zur Kulturf\u00f6rderung wirksam w\u00fcrde, gut zu\nGesicht stehen w\u00fcrde.\nEs sind, mit einem Wort, neue Konstellationen da, und so\ngibt es eine neue Verantwortung des Bundes, aber eben\nauch der Staatsregierung.\nWir m\u00fcssen das klar und deutlich sagen: Ans\u00e4tze der Kul-\ntur- und Kunstpflege in Sachsen stimmen heute unter der\nBeachtung der Ver\u00e4nderung noch weniger als vorher mit\nder Situation \u00fcberein. Das macht es so problematisch. Die\nVerantwortung des Bundes ist unbestritten. Sie klar zu\nbetonen mu\u00df Anliegen des S\u00e4chsischen Landtages sein.\nWer soll es denn sonst einmahnen? Man braucht auch\neinen Sinn f\u00fcr Realismus.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sehr wohl in Bonn\nSchritte unternommen, das wei\u00df ich. Aber es z\u00e4hlt das\nResultat. So mu\u00df denn die Staatsregierung, wie wir alle\nauch, eingestehen \u2013 wohl oder \u00fcbel: Das Versagen liegt in\nBonn, doch die Niederlage ist eine f\u00fcr Sachsen. Die Aus-\nwirkungen des Versagens von Bonn haben wir in Sachsen\nmehr oder weniger zu erleben. Darum sind wir mit solcher\nKonsequenz daf\u00fcr, die Gespr\u00e4che weiterzuf\u00fchren, ja, es ist\nja nicht nur um Sachsen zu tun, es geht um die Kultur, die\nKunst in Deutschland und, darin eingeschlossen, um ein\nLand von besonderer kultureller G\u00fcte. Darum auch Ver-\nantwortung f\u00fcr Sachsen mit seiner Vielfalt, die ohne-\ngleichen ist, und darum mit einer Verantwortung, die in\nSachsen zwar erkannt, aber nicht allein durch Sachsen zu\nverwirklichen ist.\nAlso ist unser Antrag alles andere als nebens\u00e4chlich. Er\ntrifft die Hauptsache, n\u00e4mlich die Verantwortung f\u00fcr Kul-\ntur in der heutigen Zeit. Sie ist zu tragen von dem Staat, in\ndem wir leben. Darum bitten wir Sie, da\u00df Sie unserem\nAntrag zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nBevor wir zur Abstimmung kommen, will ich hinweisen\nauf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 2/1080, der den urspr\u00fcnglichen Antrag der\nPDS-Fraktion ersetzen soll. Herr Dr. Gr\u00fcning will ihn ein-\nbringen.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kosel, Sie haben darauf hingewiesen, da\u00df\nsich angeblich der CDU-\u00c4nderungsantrag nicht vom PDS-\nAntrag unterscheidet. Ich meine, in der Tendenz ist daran\netwas Wahres. Das ist ja in den Beitr\u00e4gen aller Redner zum\nAusdruck gekommen. Es geht uns darum, da\u00df wir den\nBund wieder in die Pflicht nehmen wollen bzw. in einem\nh\u00f6heren Ma\u00dfe in die Pflicht nehmen wollen, als das jetzt\ngeschehen ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n895\n\n\n\nEs ist so, wie die Staatsregierung geantwortet hat: Die Be-\nschlu\u00dffassung scheint entbehrlich in bezug auf die Aktivi-\nt\u00e4ten unseres Ministerpr\u00e4sidenten und unserer Minister.\nWir haben dennoch diesen \u00c4nderungsantrag gestellt und\nbitten den Landtag, ihn anzunehmen, weil wir es f\u00fcr rich-\ntig halten, da\u00df sich der S\u00e4chsische Landtag zu dieser Kul-\nturverantwortung noch einmal \u00e4u\u00dfert und unseren Ver-\nhandlungsf\u00fchrern damit den R\u00fccken st\u00e4rkt, aber \u2013 das\nist ja, was Sie nicht gesehen haben \u2013 anders als im PDS-\nAntrag, und zwar richtig: Wir wenden uns nicht allein an\nden Ministerpr\u00e4sidenten, der dies bei der Ministerpr\u00e4si-\ndentenkonferenz vortr\u00e4gt \u2013 das tut er ohnehin \u2013, sondern\n\nwir wollen es in den Bundeshaushalt 1996 haben, und dort\ngeh\u00f6rt es auch hin.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nWort wird weiter nicht gew\u00fcnscht. \u2013 So stelle ich nun den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in der Druck-\nsache 2/1080 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe\nkeine Gegenstimmen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nStimmenthaltung. Damit ist die Drucksache 2/1080\nbeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u00d6ffentliches Auftragswesen\nDrucksache 2/0873, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten der Fraktionen sind: CDU 10 Minuten,\nSPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der\nSPD als Einreicherin das Wort. Herr Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In\neiner gut funktionierenden Volkswirtschaft, in der die\nStruktur, das Verh\u00e4ltnis von Ex- und Import, der Innova-\ntionsgrad und das zur arbeitsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung \u00e4quiva-\nlente Wirtschaftsvolumen stimmen, hat das \u00f6ffentliche\nAuftragswesen seinen Platz.\nIn einer Wirtschaft wie unserer, in der oft nur rudiment\u00e4re\nAns\u00e4tze solcher volkswirtschaftlichen Kriterien vorhanden\nsind, nimmt das \u00f6ffentliche Auftragswesen den Platz ein,\noft den ersten. Hinzu kommt noch, da\u00df der Freistaat Sach-\nsen am Anfang einer neuen Epoche seiner Geschichte steht\nund aus dem Vergangenen nichts gebraucht werden kann.\nUnser Haushalt gibt dar\u00fcber ein beredtes Zeugnis ab.\nDer Freistaat mit seinen Ministerien, \u00c4mtern und Einrich-\ntungen hat in solch einer Anfangsphase einen beachtlichen\nBedarf an G\u00fctern und Leistungen von der Gr\u00f6\u00dfenordnung\nund von seiner Vielfalt her. Im Haushalt 1994 wurden\nimmerhin f\u00fcr 2,4 Milliarden DM Leistungen nach Verdin-\ngungsordnung vergeben.\nDie Vergabe \u00f6ffentlicher Leistungen hat aber nicht nur in\nrezessiven und problematischen Zeiten einen wirtschafts-\nf\u00f6rdernden Einflu\u00df auf die einheimische Wirtschaft, son-\ndern stellt auch in der Ersatzbeschaffung eine verl\u00e4\u00dfliche\nQuelle f\u00fcr den Mittelstand und das Handwerk im Lande\ndar. Konnten Regierung, \u00c4mter und Einrichtungen sowie\nKommunen nach Einf\u00fchrung der Marktwirtschaft und der\nVergabeverordnungen in Sachsen aufgrund des schwung-\nhaften Bedarfs, zum Teil berechtigt, auf nichtans\u00e4ssige\nFirmen ausweichen, dann hat das heute keine Berechti-\ngung mehr. Die s\u00e4chsische Wirtschaft, besonders im Be-\nreich Klein- und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen sowie im\nHandwerk, ist in Qualit\u00e4t, Zuverl\u00e4ssigkeit und auch im\nFertigungsvolumen den nichtans\u00e4ssigen Firmen ebenb\u00fcr-\ntig, in nicht wenigen F\u00e4llen sogar \u00fcberlegen. Ich bin sicher,\nda\u00df die einheimische Wirtschaft des Jahres 1995 bis auf\nwenige Ausnahmen das \u00f6ffentliche Auftragswesen nach\nallen Anforderungen bedienen kann.\nAber wie stellt sich die Situation in Sachsen dar, meine\nDamen und Herren? Die Wirtschaftskraft des \u00f6ffentlichen\nAuftragswesens kann so lange nicht beurteilt werden,\nsolange keine Statistiken und Analysen zur Auswertung\n\nvorliegen. In Sachsen liegen bisher keinerlei Unterlagen\nzum \u00f6ffentlichen Auftragswesen vor.\nDer Mittelstandsbericht des SMWA geht in dieser wich-\ntigen Frage leider nicht \u00fcber Allgemeines hinaus. Der\n\u00d6ffentlichkeit vermittelte Erkenntnisse setzen sich aus\nGespr\u00e4chen mit Unternehmern, Verb\u00e4nden, Kammern\nund Vergabestellen sowie Schlu\u00dffolgerungen aus ver-\nschiedenen Ver\u00f6ffentlichungen zusammen. Sie sind St\u00fcck-\nwerk und volkswirtschaftlich nicht untersetzt.\nSo mu\u00df eingesch\u00e4tzt werden, da\u00df im Gegensatz zu den\nbestehenden Haushaltsgesetzen zwei Drittel aller Leistun-\ngen nach VOL freih\u00e4ndig vergeben werden und sich damit\ndie Vergabe au\u00dferhalb jeglichen Wettbewerbs befindet.\nZugegebenerma\u00dfen ist mit Jahresbeginn 1994 eine positive\nTendenz in der Einf\u00fchrung der VOL in den Kommunen\nzum 1.1.1994, der Pr\u00e4ferenzregelfortschreibung bis Ende\n1995 sowie in der Einf\u00fchrung des S\u00e4chsischen Ausschrei-\nbungsblattes zum 1.7.1994 festzustellen.\nWer als Unternehmer mangels Wettbewerbs gar nicht\nwei\u00df, wann und wo etwas passiert, kann keine Angebote\nabgeben, wird keinen Zuschlag und keinen Auftrag erhal-\nten. Ich ziehe in Zweifel, ob mangels ausreichenden Wett-\nbewerbs \u00fcberhaupt wirtschaftlich beschafft und damit\nsparsam mit steuerlichen Mitteln umgegangen wird.\nMeine Damen und Herren! Wir von der SPD-Fraktion\nwollen mit geringem finanziellem Aufwand einen Quali-\nt\u00e4tssprung zu mehr Chancengleichheit f\u00fcr s\u00e4chsische\nUnternehmen sowie mehr Transparenz und Effizienz im\n\u00f6ffentlichen Auftragswesen.\nWelche Aufgabenbefugnisse sollte ein Vergabebeauftrag-\nter haben?\n1. Er kontrolliert die konsequente, mittelstandsfreund-\nliche Ausrichtung des \u00f6ffentlichen Auftragswesens im\nFreistaat;\n2. Er gibt viertelj\u00e4hrlich Ver\u00f6ffentlichungen der Vergabe-\nsummen und des Anteils s\u00e4chsischer Firmen an dieser\nVergabe heraus;\n3. Er pr\u00fcft die bestehenden Rahmenvertr\u00e4ge und Beschaf-\nfungen der s\u00e4chsischen Ministerien nach VOL und f\u00fchrt\ngegebenenfalls Korrekturen durch, denn s\u00e4chsische Rah-\nmenvertr\u00e4ge haben oft ein open end, was mit Wettbewerb\nund Chancengleichheit nicht vereinbar ist.\n4. Er k\u00f6nnte daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Lose bei \u00f6ffentlichen\nAuftr\u00e4gen mittelstandsfreundlich gestaltet werden; und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n896\n\n\n\n5. Seitens der EU und der Bundesregierung besteht die\nForderung, einen Vergabe- und \u00dcberwachungsausschu\u00df\neinzurichten. Auch dies k\u00f6nnte er bef\u00f6rdern, denn der\nFreistaat ist hier in Verzug.\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, es gibt gen\u00fcgend\nHandlungsbedarf. Ich bitte Sie, lehnen Sie diesen Antrag\nnicht ab, weil diejenigen, die wir im Interesse der einhei-\nmischen Wirtschaft kontrollieren wollen, nicht wissen, wie\nes gehen soll.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nCDU; Herr Winkler, bitte.\n\nWinkler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Dem \u00f6ffentlichen Auftragswesen kommt\nim Freistaat Sachsen in zweifacher Hinsicht besondere\nBedeutung zu: zum einen in gesamtwirtschaftlicher Hin-\nsicht. Die \u00f6ffentliche Hand ist ein wesentlicher Auftrag-\ngeber mit einem Auftragsvolumen von mehreren Milliar-\nden D-Mark. \u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge schaffen etwa ein Drit-\ntel des Bruttosozialproduktes der Bundesrepublik\nDeutschland.\nIn mancher strukturschwachen Region ist die \u00f6ffentliche\nHand nicht nur ein wesentlicher, sondern zur Zeit der\ngr\u00f6\u00dfte Auftraggeber im Freistaat Sachsen. Auch wenn\ndiese Situation noch nicht das Optimum darstellt \u2013 denn\nunser Ziel ist hier ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis von pri-\nvaten und \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen \u2013, so ist es doch keine\nungewollte Erscheinung. Wir haben uns hier in diesem\nHaus wie auch auf der anderen Elbseite gemeinsam ziel-\ngerichtet f\u00fcr eine klare Investitionspolitik im Freistaat\nSachsen entschieden.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nDiese Investitionen im Land, die mit staatlichen Mitteln\nfinanziert oder teilfinanziert werden, m\u00fcssen transparent\nsein \u2013 transparent vom Spatenstich bis zum Einzug oder\nzu der Inbetriebnahme. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die\ndann folgenden Ersatzbeschaffungen.\nDamit bin ich beim zweiten Punkt angelangt. Das Aus-\ngeben dieser \u00f6ffentlichen Mittel, die Vergabe dieser \u00f6ffent-\nlichen Auftr\u00e4ge einschlie\u00dflich der Kontrolle mu\u00df nachvoll-\nziehbar, durchschaubar und wirtschaftsf\u00f6rdernd f\u00fcr Sach-\nsen sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Wirtschaft und insbesondere der s\u00e4chsische Mittel-\nstand verlangen daher zu Recht, da\u00df die Wirtschaftspolitik\ndes Freistaates \u00fcberschaubare Wirkungsmechanismen f\u00fcr\ndie \u00f6ffentliche Auftragsvergabe schafft.\nDer zeitlich befristeten Einsetzung eines Vergabeverant-\nwortlichen der S\u00e4chsischen Staatsregierung, wie im vorlie-\ngenden Antrag der SPD-Fraktion gefordert, bedarf es dazu\nnicht. Denn erstens sind die bisher geschaffenen Instru-\nmentarien im Freistaat ausreichend, um unsere eigenen\ns\u00e4chsischen Anbieter zu unterst\u00fctzen, und zweitens ist\nauch nach der eben gegebenen Begr\u00fcndung f\u00fcr mich noch\nv\u00f6llig offen und auch fraglich, welche Aufgaben und\nBefugnisse ein Vergabeverantwortlicher der Staatsregie-\nrung \u00fcberhaupt haben soll.\nIn Sachsen gibt es grunds\u00e4tzlich keine zentrale Beschaf-\nfungsstelle im Sinne einer eigenst\u00e4ndigen Beh\u00f6rde oder\neiner koordinierten Beschaffung. Die Einsetzung eines\n\nVergabebeauftragten w\u00fcrde zur Zentralisation der gesam-\nten Beschaffung bzw. der gesamten \u00f6ffentlichen Auftrags-\nvergabe f\u00fchren. Das kann nicht unser Ziel sein, denn das\nist keinesfalls ,,konsequent mittelstandsfreundlich\u201c, wie\nebenfalls im SPD-Antrag gefordert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion sieht deutliche Vorteile in der dezentra-\nlen Beschaffung bei den einzelnen Beh\u00f6rden in den Regio-\nnen, den Landkreisen, St\u00e4dten und Gemeinden. Bei den\ndadurch entstehenden kleineren Bestellmengen entstehen\nebenfalls nur geringe Lager- und Kapitalbindungskosten.\nDie dezentrale beschaffende Stelle hat eine bessere\nMarkt\u00fcbersicht in ihrem jeweiligen Gebiet und kann \u2013 bei\nBeachtung der gesetzlichen Regelungen \u2013 auch einmal auf\n\u00f6rtliche Besonderheiten reagieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Beschaffung ist wesentlich flexibler als von einer zen-\ntralen Stelle aus. Ich behaupte sogar, mit etwas Fingerspit-\nzengef\u00fchl kann diese dezentrale Auftragsvergabe sogar\nein kleines St\u00fcck Wirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr die Region sein.\nEin wichtiges Argument f\u00fcr die Organisation als dezen-\ntrale Beschaffung anstelle einer zentralen Beschaffung\ndurch einen Beauftragten ist auch die Tatsache, da\u00df ein\nlanger Instanzenweg von der Bedarfsermittlung bis zur\nAusgabe und Auslieferung der bestellten G\u00fcter und die\ndamit verbundene Verwaltungsmehrarbeit vermieden\nwird. Auch ist die Gefahr von Fehlern bei der Beschaffung\ndurch mangelnde Abstimmung und bei zu gro\u00dfer Entfer-\nnung gr\u00f6\u00dfer.\nIch habe eingangs erw\u00e4hnt, meine sehr geehrten Damen\nund Herren, da\u00df die bestehenden Regelungen ausreichen,\ndiesen unseren s\u00e4chsischen Mittelstand zu f\u00f6rdern oder\nsogar zu bevorzugen. Ich m\u00f6chte das an einigen Beispielen\naufzeigen.\nF\u00fcr die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge gelten im Freistaat\nSachsen auf Landes- und Kommunalebene befristete Vor-\nschriften zur Bevorzugung von Auftragnehmern aus den\nneuen Bundesl\u00e4ndern. Texte dazu sind im Amtsblatt ver-\n\u00f6ffentlicht.\nIm VOL-Bereich sind das folgende wesentliche Bevorzu-\ngungen: Erstens haben wir dort das sogenannte Eintritts-\nrecht. Sofern der Angebotspreis das ausschlaggebende\nWertungskriterium ist und ein Bieter mit Sitz in den alten\nBundesl\u00e4ndern das wirtschaftlichste Angebot abgegeben\nhat, kann ein Bieter aus den neuen Bundesl\u00e4ndern in\ndieses Angebot einsteigen. Dabei darf der Angebotspreis\ndes eintretenden Bieters aus den neuen Bundesl\u00e4ndern\nden des wirtschaftlichsten Angebotes aus den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern um nicht mehr als 20 % \u00fcbersteigen.\nAuch die Mehrpreisgew\u00e4hrung von derzeit 5 % des wirt-\nschaftlichsten Angebotes, die kleinen und mittleren Unter-\nnehmen gew\u00e4hrt wird, hilft unserem Mittelstand.\nPositive Erfahrungen wurden in der Vergangenheit auch\nmit der Herausgabe des S\u00e4chsischen Ausschreibungsblat-\ntes gemacht, das es seit Juli 1994 gibt und das von der\nS\u00e4chsischen Staatskanzlei herausgegeben wird. In diesem\nAusschreibungsblatt werden bestimmte Auftraggeber zur\nAusschreibung verpflichtet, wie z. B.: s\u00e4mtliche Vergabe-\nstellen des Freistaates und deren nachgeordnete Einrich-\ntungen, alle Kommunen sowie \u00f6ffentliche Auftraggeber\naus anderen Bundesl\u00e4ndern, aber auch alle Auftraggeber,\ndie F\u00f6rdermittel von der Europ\u00e4ischen Union, dem Bund\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n897\n\n\n\noder dem Land beziehen. Diese Ausschreibungen sind\nkostenlos.\nWeiterhin haben Unternehmer die M\u00f6glichkeit, die Auf-\ntragsberatungsstellen zu nutzen. Diese Beratungsstellen\nk\u00f6nnen einen Beratungsservice, aber auch Unterst\u00fctzung\nin der Akquisition \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge geben.\nDie Einschaltung der Beratungsstellen durch die \u00f6ffent-\nlichen Auftraggeber ist im Freistaat Sachsen durch die\nVerwaltungsvorschrift des Wirtschaftsministeriums vom\nSeptember 1992 geregelt. Nach dieser Verwaltungsvor-\nschrift sind grunds\u00e4tzlich bei beschr\u00e4nkten Ausschreibun-\ngen und freih\u00e4ndigen Vergaben die Landesauftragsstelle\nbzw. die Auftragsberatungsstellen durch \u00f6ffentliche Auf-\ntraggeber einzuschalten.\nWir haben weiterhin die M\u00f6glichkeit, eine Kontrolle aus-\nzu\u00fcben. Diese sogenannten Nachpr\u00fcfstellen, die diese\nKontrollm\u00f6glichkeit haben, sind bei den jeweiligen Regie-\nrungspr\u00e4sidien angesiedelt und \u00fcberpr\u00fcfen auf Antrag\neines Auftragnehmers das konkrete Vergabeverfahren.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich habe ver-\nsucht, Ihnen einige M\u00f6glichkeiten aufzuzeigen, wie wir\nauch ohne eine zentrale Stelle, die die Auftragsvergabe im\nFreistaat Sachsen regelt, Einflu\u00df nehmen k\u00f6nnen, um\nsomit unseren s\u00e4chsischen Mittelstand zu st\u00e4rken. Jetzt\nkommt es darauf an, diese M\u00f6glichkeiten zu nutzen, ge-\nnaue Zahlen \u00fcber die bisherige Nutzung abzufragen und\nweiterhin in dieser Richtung zu arbeiten.\nIch erachte es deshalb als nicht erforderlich, dem Antrag\nder SPD-Fraktion zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es spricht die Fraktion der PDS;\nbitte, Herr Dr. Langer.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zum Antrag und zur Antwort der Staatsregierung hat\nsich quasi auch ein vorauseilender OB von Stuttgart, Herr\nRommel,\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nwie folgt ge\u00e4u\u00dfert: ,,Zu den sch\u00f6nsten menschlichen\nTugenden geh\u00f6rt, anderen sagen zu d\u00fcrfen, was richtig ist,\nohne dies selbst tun zu m\u00fcssen.\u201c\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDer Mann hat im allgemeinen und bezogen auf unser\nThema im besonderen recht \u2013 denn das ist die Crux mit\ndem Antrag. Sein Ziel, liebe Mitglieder der SPD-Fraktion,\nist nat\u00fcrlich gut. Der Weg, den Ihr Antrag beschreibt, f\u00fchrt\naus meiner Sicht nicht bis hin zu dem Ziel.\nJa, Kollege Kehl, meine Fraktion ist f\u00fcr die Vergabe m\u00f6g-\nlichst aller in einer Region durchzuf\u00fchrenden Auftr\u00e4ge\nder \u00f6ffentlichen Hand an mittelst\u00e4ndische Unternehmen\nder gleichen Region. Nicht immer ist das aus dem techno-\nlogischen Angebot heraus oder aus anderen Gr\u00fcnden\nm\u00f6glich. Aber sie \u2013 die Vergaben \u2013 geh\u00f6ren schon zu den\nElementen der PDS-Forderung, regionale Wirtschafts-\nkreisl\u00e4ufe aufzubauen und erste Grundsteine f\u00fcr selbst-\ntragenden Aufschwung zu legen.\nWir verkennen auch nicht, was noch alles m\u00f6glich w\u00e4re,\nw\u00fcrden die Auftr\u00e4ge des Landes \u2013 sagen wir die, die hier\nin Dresden realisiert werden \u2013 einigerma\u00dfen gleichm\u00e4\u00dfig\nan die reichen und die armen Regionen Sachsens ver-\ngeben.\n\nDa w\u00e4ren mehr Arbeitspl\u00e4tze, mehr Steuern zu gewinnen,\nund man w\u00fcrde aus Liebe zur Heimat qualitativ besser\nbauen, um nur einiges zu nennen, als das aus den anderen\nBundesl\u00e4ndern oder der EU herangef\u00fchrte Kapazit\u00e4ten\nwollen oder verm\u00f6gen.\nDas alles ist wahr, ist durchaus richtig, und das vertreten\nauch wir. Nur, das l\u00f6st ein genialer s\u00e4chsischer Vergabe-\nverantwortlicher nicht. Ich will daf\u00fcr einige Gr\u00fcnde nen-\nnen und bleibe bei der Baubranche, denn andere M\u00f6glich-\nkeiten wie Motorr\u00e4der, Bekleidung, Pferde f\u00fcr die Polizei\noder \u00e4hnliches, daran ist wohl erst in zweiter Linie\ngedacht.\n1. Da gibt es in Deutschland eben die nicht in der gewoll-\nten Richtung wirkenden T\u00fccken der Gesetze und Verord-\nnungen, zum Beispiel die VOB in allen m\u00f6glichen Varian-\nten, von beschr\u00e4nkter bis europaweiter Vergabe. Die kann\nein zentraler s\u00e4chsischer Vergabeverantwortlicher nicht\nau\u00dfer Kraft setzen, wenigstens nicht so direkt und zum\nBeispiel gegen den Rechnungshof.\nDie Messegesellschaft Leipzig hatte dazu, wie man es\nmachen k\u00f6nnte, Anfang des Jahres dem Finanzausschu\u00df\nein m\u00f6gliches Modell vorgelegt, das die Kapazit\u00e4ten der\nRegion f\u00fcr die \u00fcber eine Milliarde DM teure Neue Messe\nans Vorhaben fesseln und das Eindringen ausl\u00e4ndischer\nBaufirmen bremsen sollte. Wir haben wahrscheinlich aus\ndiesen genannten gesetzlichen Vorschriften heraus nie\nwieder etwas davon geh\u00f6rt.\n2. Von den wichtigen Vorl\u00e4ufern der Vergaben, n\u00e4mlich\nden Ausschreibungen, erfahren die, die es im Sinne des\nLandes eigentlich nicht sollten, zuerst. Was sich dann aus\nder \u00dcberlegenheit des Zeitgewinns und des Know-how-\nBesitzes anderer gegen\u00fcber unseren Unternehmen an\nNegativem im sogenannten Wettbewerb um die Vergaben\nentwickelt, daf\u00fcr gibt es Beispiele in H\u00fclle und F\u00fclle im\nLand, und zwar auf jeder Ebene. An der Spitze stehen die\nBundesvorhaben, danach die Landesprojekte und dann in\ngeh\u00f6rigem Abstand die der Kreise und Kommunen.\nDen Beziehungsfilz, der hierbei entstanden ist, oder sagen\nwir vornehmer: die Netzwerke dazu, den zerschneidet\nkein Vergabeverantwortlicher.\n3. Die \u00dcbersicht \u00fcber alles im Land erlangt er auch nicht,\nselbst wenn er sich auf die Krone der Staatskanzlei plaziert\nund eventuell einmal vernetzte Datensysteme der Staats-\nregierung nutzen kann. Denn gl\u00fccklicherweise realisieren\nsich Vergaben in der Staatsregierung auch hin und wieder\nau\u00dferhalb Dresdens in entfernteren Regionen.\nUnd x-tens also, was soll er? 1994 standen im Einzelplan\netwa 800 Millionen DM f\u00fcr den Staatshochbau. Insgesamt\nwurden aber 1994 in Sachsen im Bauhauptgewerbe \u00fcber\n16 Milliarden DM, im Ausbaugewerbe \u00fcber 4,5 Milliar-\nden DM verbaut. Das, was das Land vergibt, ist demnach\neine kleine Gr\u00f6\u00dfe. Der Mittelstand wird von den anderen\nVergaben, also den \u00fcber 20 Milliarden DM pro Jahr, viel,\nviel st\u00e4rker getragen oder, besser gesagt, er k\u00f6nnte es.\nAlso, die L\u00f6sung bringt der Antrag nicht.\nIch unterbreite einen anderen Vorschlag ausgehend von\nmeinen Erfahrungen und Erkenntnissen im Bauausschu\u00df\ndes Stadtrates in Chemnitz. Dort ist es Brauch, da\u00df erstens\n\u00fcber die Form der Ausschreibung diskutiert und entschie-\nden wird, zweitens aber erfolgt vor ihm viertelj\u00e4hrlich eine\ndetaillierte Abrechnung der Vergaben durch die Amtslei-\nter nach dem Schema: Welche Firma aus welchem Ort hat\nzu welchem Vorhaben einen Auftrag in welcher H\u00f6he\nerhalten und aus welchem Grund? Das Resultat ist: 1994\nblieben im allgemeinen Bau 96 % und im Verkehrsbau\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n898\n\n\n\n94 % des Auftragsvolumens in der Stadt. Bezieht man\nnoch weitere Firmen der Umgebung ein, dann sind fast\n100 % in der Wirtschaftsregion verblieben.\n\nAus meiner Sicht kommt es also nicht so sehr darauf an,\nda\u00df installierte Spezialisten in die Funktion von \u2013 sinnbild-\nlich \u2013 Verkehrsreglern gebracht werden, sondern da\u00df die\ngro\u00dfe Anzahl der f\u00fcr die Vergaben Verantwortlichen \u2013\ndazu geh\u00f6rt meiner Meinung nach auch mancher von uns\nin Aufsichtsr\u00e4ten \u2013 mit Herz und wachem Auge die\ngesamten Verkehrs-, sprich Vergabeprozesse, nicht nur die\nder Staatsregierung, beobachtet.\n\nIch habe dazu meiner Fraktion keine besonderen Empfeh-\nlungen hinsichtlich des Abstimmungsverhaltens zu geben.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung auch nicht. Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD. Herr Kehl verzichtet auch.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/0873 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen, bitte. \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist\ndie Drucksache 2/0873 nicht beschlossen, und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBundesratsinitiative zu Schutzvorschriften gegen K\u00fcndigung\nnach dem Erziehungsurlaub\n\nDrucksache 2/0925, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten der Fraktionen sind: CDU 10 Minuten und\nSPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der\nSPD als Einreicherin das Wort; Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Eine Studie, die Anfang 1993 von der Bundes-\nregierung in Auftrag gegeben worden ist, hat ergeben, da\u00df\n48 % der befragten M\u00fctter in Ostdeutschland, dies d\u00fcrfte\nalso auch ann\u00e4hernd auf Sachsen zutreffen, ihren Arbeits-\nplatz w\u00e4hrend und nach dem Erziehungsurlaub durch\nK\u00fcndigung verloren haben, 34 % w\u00e4hrend und 14 % nach\ndem Erziehungsurlaub.\n\nIn 28 % der F\u00e4lle handelt es sich um Massenentlassungen,\naber in 24 % um Individualentlassungen. Dies sind klare\nGesetzesverst\u00f6\u00dfe der Arbeitgeber.\n\nNat\u00fcrlich hat die Staatsregierung recht, wenn sie in ihrer\nStellungnahme zu unserem Antrag sagt, da\u00df w\u00e4hrend des\nErziehungsurlaubes K\u00fcndigungsschutz besteht, da\u00df auch\nnach Beendigung des Erziehungsurlaubes das Arbeitsver-\nh\u00e4ltnis nicht deshalb gek\u00fcndigt werden darf, weil die\nArbeitnehmerin Erziehungsurlaub genommen hat, da\u00df die\nGewerbeaufsicht nur in besonderen F\u00e4llen eine K\u00fcndi-\ngung f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4ren darf und da\u00df zus\u00e4tzlich zum\nK\u00fcndigungsschutz auch eine Arbeitsplatzgarantie besteht,\ndas hei\u00dft, da\u00df eine Umsetzung auf einen anderen Arbeits-\nplatz nach dem Erziehungsurlaub nur zul\u00e4ssig ist, wenn\neine gleichwertige und gleichbezahlte Arbeit angeboten\nwird.\n\nAber die Realit\u00e4t ist, da\u00df sich gerade in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern die Arbeitgeber \u00fcber diese gesetzlichen Regelun-\ngen hinwegsetzen und da\u00df die Bundesregierung deshalb\ndurch zus\u00e4tzliche Regelungen junge M\u00fctter wirksamer\nvor K\u00fcndigungen sch\u00fctzen mu\u00df.\n\nIn der Tendenz sind wir uns ja hier offenbar einig, sowohl\ndie Staatsregierung als auch die CDU-Fraktion, wie das\naus dem \u00c4nderungsantrag hervorgeht. Sinnvoll erscheint\nmir auch der Ansatz des Herrn Staatsministers, die Bera-\ntung zu verbessern. Aber dies reicht nicht aus.\n\nWenn bestehende Gesetze mi\u00dfachtet werden, sind Ver\u00e4n-\nderungen und sp\u00fcrbare Sanktionen erforderlich.\n\nWir wissen um die Probleme, die Frauen auf dem Arbeits-\nmarkt haben, besondern jene, die sich nach einer Familien-\npause, die ja nicht hoch genug zu bewerten ist, um einen\nArbeitsplatz bem\u00fchen. Wie wichtig die Erwerbsarbeit f\u00fcr\nAlleinerziehende, aber auch f\u00fcr beide Elternteile ist,\nbetrachtet man die Einkommen gemessen an den Kosten,\nzeigen deutlich die Zahlen bei den Sozialleistungen.\nSolange die deutliche Benachteiligung junger Frauen mit\nKindern auf dem Arbeitsmarkt nicht entscheidend besei-\ntigt wird und Familien benachteiligt sind, wird sich an der\nGeburtenrate nichts \u00e4ndern. Das Ph\u00e4nomen der zuneh-\nmenden Kinderlosigkeit mu\u00df als wirtschaftlicher und\nsozialer Faktor gesehen werden, sind es doch die Familien,\nohne deren Kinder die Leistungsf\u00e4higkeit der Wirtschaft\nund der Einrichtungen sozialer Sicherungssysteme nicht\naufrechterhalten werden kann.\nDer reale Beitrag der Frauen zum Generationenvertrag,\nwenn sie sich f\u00fcr Kinder entscheiden, mu\u00df von der Gesell-\nschaft geachtet und honoriert werden und darf nicht zu\nBenachteiligungen bei der Arbeitssuche f\u00fchren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEine \u00c4nderung des Bundeserziehungsgeldgesetzes mit\ndem Ziel der Verl\u00e4ngerung des K\u00fcndigungsschutzes um\nein halbes Jahr wird an der einen oder anderen Stelle zwar\nkeine Gesetzesverst\u00f6\u00dfe, die wir ja alle nicht wollen, ver-\nhindern, aber das kann den M\u00fcttern doch helfen, wieder\nbesser in der Arbeitswelt Fu\u00df zu fassen.\nDies w\u00e4re auch eine sinnvolle Erg\u00e4nzung f\u00fcr das Wieder-\neinstiegsprogramm der Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstel-\nlung, welches von ihr mehrfach begr\u00fcndet und angek\u00fcn-\ndigt wurde.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort hat die Fraktion der\nCDU.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Lassen Sie uns in Gedanken ein paar Tage zur\u00fcck-\ngehen: Schon lange vor dem vergangenen Sonntag wurde\nkr\u00e4ftig die Werbetrommel ger\u00fchrt, um nur ja nicht den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n899\n\n\n\nMuttertag zu vergessen; diverse Geschenke und Aufmerk-\nsamkeiten sollten den Tag versch\u00f6nern.\nSo gut diese Tradition ist, ich denke, viel wichtiger ist, da\u00df\nwir uns daran erinnern, da\u00df es \u00fcberwiegend die M\u00fctter\nsind, die den gro\u00dfen Teil der famili\u00e4ren Arbeit und Ver-\nantwortung tragen.\nDiese Erinnerung auf einen einzigen Tag im Jahr zu\nbeschr\u00e4nken reicht aber nicht aus. Landauf, landab wer-\nden die sinkenden Geburtenzahlen beklagt. Die Gesell-\nschaft, wir alle, die Wirtschaft, Arbeitgeber und Gewerk-\nschaften sind gefordert, die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die M\u00fctter\nauch sonst erlebbar zu machen.\nJunge Frauen erwarten heute, ihren Wunsch nach Kindern\nmit dem nach Erwerbst\u00e4tigkeit vereinbaren zu k\u00f6nnen.\nUnd da ist es ganz wichtig, da\u00df ihnen der berufliche Wie-\ndereinstieg nach dem Erziehungsurlaub erm\u00f6glicht wird.\nSosehr wir es w\u00fcnschen, da\u00df die Kinder in den ersten\nLebensjahren in der Geborgenheit der Familie aufwach-\nsen, es hat f\u00fcr die jungen Frauen zur Folge, da\u00df vom\nArbeitgeber in unserer hochtechnisierten Zeit die lange\nErziehungspause als Qualifikationsnachteil gewertet wird.\n Die schwierige Lage von Frauen auf dem Arbeitsmarkt\nmacht deutlich, da\u00df wir mit einer wesentlichen Verl\u00e4nge-\nrung des K\u00fcndigungsschutzes \u00fcber den Erziehungsurlaub\nhinaus nicht zur Entspannung der Situation beitragen.\nDeshalb ist verst\u00e4rkte \u00d6ffentlichkeitsarbeit notwendig,\ndamit die schon bestehende gesetzliche Regelung voll aus-\ngesch\u00f6pft wird. Die jungen M\u00fctter \u2013 und ich sage mit\nAbsicht \u2013 und V\u00e4ter \u2013 wir wollen ja, da\u00df zunehmend auch\ndie V\u00e4ter den Erziehungsurlaub in Anspruch nehmen \u2013\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nm\u00fcssen ihre Rechte kennen und wahrnehmen. Ein halb-\nj\u00e4hriger nachwirkender K\u00fcndigungsschutz kann helfen,\nden Start ins Berufsleben nach der Familienpause zu\nerleichtern.\nEs sollte meines Erachtens auch dar\u00fcber nachgedacht wer-\nden, das Ausgleichsverfahren der Lohnfortzahlung vor\nallem f\u00fcr Kleinbetriebe zu ver\u00e4ndern, damit junge Frauen\nvon vornherein eine Chance haben, \u00fcberhaupt eingestellt\nzu werden; nicht da\u00df der Arbeitgeber dar\u00fcber nachdenkt,\nsie k\u00f6nnte ja mal ein Baby bekommen \u2026 Nach der jetzigen\nRegelung erstatten die im \u00a7 10 des Lohnfortzahlungsgeset-\nzes genannten Krankenkassen dem Arbeitgeber 80 % der\nMutterschutzaufwendungen.\nWir haben im vorhergehenden Tagesordnungspunkt \u00fcber\ndie Unterst\u00fctzung unserer Klein- und Mittelbetriebe\ngesprochen. Und wenn wir heute dar\u00fcber nachdenken, ob\nwir eine Regelung f\u00fcr die M\u00fctter finden, dann sollten wir\nsehr gr\u00fcndlich pr\u00fcfen, ob wir damit eine Verbesserung f\u00fcr\ndie Frauen erreichen oder aber im Endeffekt die Arbeit-\ngeber weiter belasten.\nDie CDU-Fraktion hat deshalb einen \u00c4nderungsantrag zu\ndem Antrag der SPD gestellt, \u00fcber den abzustimmen wir\nbitten. Wir sollten daran denken, wie es auch die Bundes-\nfamilienministerin gesagt hat: ,,M\u00fctter und ihre Leistun-\ngen \u2013 ohne sie ist kein Staat zu machen.\u201c\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS, Herr\nD\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wer halbwegs mit offenen Augen durchs Leben\n\ngeht, wei\u00df, da\u00df dieser Antrag eine au\u00dferordentlich brisan-\nte Thematik ber\u00fchrt und letztlich nach dem grunds\u00e4tz-\nlichen gesellschaftlichen Umgang mit Erziehenden und\nKindern gefragt wird.\nEs ist sehr oft g\u00e4ngige Praxis, da\u00df insbesondere j\u00fcngeren\nM\u00fcttern w\u00e4hrend bzw. kurz nach dem Erziehungsurlaub\ngek\u00fcndigt wird oder da\u00df es durch trickreiche Abfindungs-\nversprechungen zu K\u00fcndigungen kommt. Diese Tatsache\nwird auch nicht dadurch entlastet, da\u00df gerichtlich gegen\nwiderrechtliche K\u00fcndigungen mit Erfolg vorgegangen\nwerden kann.\nExperten des K\u00f6lner Instituts f\u00fcr Sozialforschung und\nGesellschaftspolitik untersuchten die Lage von 10 000 jun-\ngen M\u00fcttern im Osten. Ergebnis: Jede zweite hatte mit der\nSchwangerschaft ihren Job verloren, mehr als 3 000 Frauen\nwurden w\u00e4hrend des Erziehungsurlaubs gefeuert, jede\nvierte vom Arbeitgeber gen\u00f6tigt, die Babypause zu ver-\nk\u00fcrzen. Dabei ist die K\u00fcndigungsstatistik noch gesch\u00f6nt.\nIn sie geht nicht die weitverbreitete Praxis der Arbeitgeber\nein, den Ablauf des Erziehungsurlaubs abzuwarten, um\nnach der Schamfrist die Frauen mit einer ordentlichen\nK\u00fcndigung loszuwerden.\nIm Bonner Familienministerium wei\u00df man: ,,Bei den\nArbeitgebern gilt eine Mutter von kleinen Kindern als\nHemmnis\u201c; Frauen werden durch ihre Mutterschaft erheb-\nlich in ihrer beruflichen Entwicklung benachteiligt, und\ndas gesellschaftliche Schutzkonzept im Hinblick auf\nElternschaft und Familie, ja, die geschuldete F\u00fcrsorge der\nGemeinschaft seitens des Staates greift eben nicht.\nDie jetzigen Schutzregelungen reichen nicht aus, so da\u00df\ndringender Handlungsbedarf besteht.\nDer folgende Teufelskreis ist doch nicht zu \u00fcbersehen.\nFrauen werden einerseits durch die \u00a7\u00a7 218 ff. geradezu\ngen\u00f6tigt, sich f\u00fcr eine Mutterschaft zu entscheiden. Wenn\nsie sich andererseits dazu entschlie\u00dfen, werden sie schon\naus der Schwangerschaft heraus gerade in Ausbildung\nund Beruf daf\u00fcr diskriminiert. Nimmt denn sie oder ihr\nLebensgef\u00e4hrte das Erziehungsjahr \u2013 im \u00fcbrigen f\u00fcr ein\nTrinkgeld \u2013 wahr, dann schl\u00e4gt ihnen der fehlende Schutz\nals Grundvoraussetzung f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben\nknallhart entgegen.\nViele Frauen, die nach dem Erziehungsjahr wieder in ihren\nBeruf zur\u00fcckkehren wollen \u2013 nach den ber\u00fchmten drei\nMonaten werden sie fallengelassen \u2013 haben es ganz\nschwer, wieder eine Erwerbsarbeit aufnehmen zu k\u00f6nnen.\nMancher bleibt nur ein Dazuverdienst \u00fcbrig. Mit eigen-\nst\u00e4ndigen Lebensentw\u00fcrfen hat das mehr als wenig zu\ntun. Dringend sind deshalb zus\u00e4tzliche Schutzvorschriften\nerforderlich, sowohl auf Bundes- als auch auf Landes-\nebene.\nWir sind der Auffassung, da\u00df der K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr\ndiese Personengruppe bis zu einem Jahr erweitert werden\nm\u00fc\u00dfte. Zugleich sollten entweder im Bundes- oder Lan-\ndeserziehungsgeldgesetz Regelungen aufgenommen wer-\nden, die Ma\u00dfnahmen zur Erleichterung des Wiederein-\nstiegs in den Beruf nach dem Erziehungsjahr einschlie\u00dflich\neinstiegsf\u00f6rdernder Angebote zur Fort- und Weiterbil-\ndung w\u00e4hrend des Erziehungsjahres beinhalten, oder es\nm\u00fc\u00dften demgem\u00e4\u00df Extraregelungen und -vorschriften\nneben dem Bundes- und Landeserziehungsgeldgesetz\ngetroffen werden.\nAbgesehen davon halten wir eine wesentlich verbesserte\nInformation und Beratung der Betroffenen in dieser Frage\nauch f\u00fcr dringend notwendig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n900\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Ja sagen zum Kind schlie\u00dft ein,\nalles zu tun, damit Kindererziehung nicht zum Nachteil\nder Erziehenden und letztlich auch der Kinder gereicht.\nWer das Wohl von Kindern meint, mu\u00df auch das Wohl\nvon M\u00fcttern und V\u00e4tern meinen. Auch f\u00fcr den Freistaat\ngilt, da\u00df, wer A sagt, auch B sagen mu\u00df. Ich fordere Sie\ndaher dringend auf, diesen Antrag zu bef\u00fcrworten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU. \u2013\nWollen Sie, Herr Minister, dazwischen das Wort ergreifen\noder zum Schlu\u00df? \u2013 Sie k\u00f6nnen auch dazwischen das Wort\nnehmen. Ja, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung ist der Auffassung, da\u00df M\u00fctter und V\u00e4ter\nw\u00e4hrend des Erziehungsurlaubes durch den \u00a7 18 des Bun-\ndeserziehungsgeldgesetzes einen umfassenden und aus-\nreichenden K\u00fcndigungsschutz genie\u00dfen. Widerrechtlichen\nEntlassungen ist daher durch verbesserte Information und\nBeratung zu begegnen. Die Durchsetzung, Frau Schwarz,\nvon Gesetzen ist nicht durch weitere Gesetze, sondern\ndurch Klagen vor Gerichten zu erreichen. Eine unter\nDruck erreichte Aufl\u00f6sung des Arbeitsvertrages, die nur\nscheinbar freiwillig erfolgt, darf nicht akzeptiert werden.\nGewerkschaften und Arbeitgeberverb\u00e4nde sind aufge-\nrufen, ihre Mitglieder durch Aufkl\u00e4rungsarbeit zur Wahr-\nnehmung ihrer Rechte zu ermuntern und zu gesetzes-\ntreuem Verhalten zu motivieren.\nEine wesentliche Verl\u00e4ngerung des K\u00fcndigungsschutzes\n\u00fcber den dreij\u00e4hrigen Erziehungsurlaub hinaus wird\ndurch die Staatsregierung als kontraproduktiv einge-\nsch\u00e4tzt. Es liegt nahe, da\u00df durch eine solche Regelung die\nBereitschaft von Arbeitgebern zur Besch\u00e4ftigung junger\nFrauen negativ beeinflu\u00dft wird.\nAngesichts unserer schnellebigen Zeit und der sich rasch\n\u00e4ndernden Arbeitsanforderungen im Betrieb w\u00e4re jedoch\neine halbj\u00e4hrliche k\u00fcndigungsgesch\u00fctzte Einarbeitungs-\nphase zu begr\u00fc\u00dfen. Deshalb steht die Staatsregierung\nInitiativen aufgeschlossen gegen\u00fcber, im Anschlu\u00df an den\nErziehungsurlaub einen nachwirkenden K\u00fcndigungs-\nschutz von bis zu sechs Monaten zu gew\u00e4hren. Dieser\nk\u00f6nnte, vergleichbar einer Probezeit, den beruflichen Wie-\ndereinstieg wesentlich erleichtern.\nHerr D\u00fcrrschmidt, wenn Sie meinen, da\u00df 600 oder 400 DM\nein Trinkgeld sind, dann mu\u00df ich sagen, Sie trinken relativ\nviel oder geben hohe Trinkgelder.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch habe hier schon immer gesagt, da\u00df das Erziehungsgeld\nkeine Bezahlung f\u00fcr die Leistung ist, sondern eine finan-\nzielle Entlastung f\u00fcr die Familie darstellen soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon daher m\u00f6chte ich Ihnen auch deutlich sagen, da\u00df die\nFrage der Weiterbildung und Qualifizierung durch das\nAFG schon lange geregelt ist. In den hochqualifizierten\nBereichen der Industrie und Verwaltung ist es heute\ndurchaus schon eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, da\u00df man gern\nauf Mitarbeiter zur\u00fcckgreift, die Betriebserfahrung haben,\nund sie auch teilweise sogar innerhalb der Erziehungszeit\n\nzu Weiterbildungsveranstaltungen betrieblich verpflichtet.\nDies ist aber noch nicht durchg\u00e4ngig der Fall.\nInsofern halten wir es durchaus f\u00fcr sinnvoll, den noch\nnicht gesetzlich geregelten Teil nach dem Erziehungs-\nurlaub durch einen zus\u00e4tzlichen Schutz zu sichern. Aber\nwir wissen ganz genau, da\u00df es, je mehr Schutzbestimmun-\ngen in diesem Bereich eingearbeitet werden, auch Schwie-\nrigkeiten der Besch\u00e4ftigung \u00fcberhaupt gibt. Insofern ist\ndas ein sehr schwierig abzuw\u00e4gender Proze\u00df, den wir lie-\nber pr\u00fcfen, bevor wir etwas endg\u00fcltig zusagen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Benachteiligung in diesem Punkt wird\nwohl von uns allen erkannt und ist unstrittig. Sinn dieses\nAntrages war es, auch auf diese gravierenden Gesetzesver-\nst\u00f6\u00dfe aufmerksam und den Betroffenen Mut zu machen, in\ndiesen Fragen den Klageweg zu beschreiten und nicht,\nwas diesen Punkt angeht, nach Gesetzen zu rufen, sondern\nes geht in dem zweiten Punkt darum, das Bundeserzie-\nhungsgeldgesetz zu \u00e4ndern, um, wie Sie es nennen, einen\nnachrangigen K\u00fcndigungsschutz zu erreichen.\nInsofern ist die Bundesratsinitiative beschr\u00e4nkt auf diesen\nTeil. Wenn ein Elternteil um der Erziehung der Kinder\nwillen auf die Erwerbsarbeit verzichtet \u2013 in der Realit\u00e4t ist\nes meist die Frau \u2013, dann d\u00fcrfen sich die Hinwendung zur\nFamilienarbeit und der Verzicht auf Erwerbsarbeit nicht\nnachteilig auswirken. Im Urteil des Bundesverfassungs-\ngerichtes zum \u00a7 218 hei\u00dft es, da\u00df Mutterschaft und Kin-\nderbetreuung eine Leistung sind, die auch im Interesse der\nGemeinschaft liegt und deren Anerkennung verlangt.\nWenn der erziehende Elternteil seine Erziehungsleistung\nin den ersten drei wichtigen Lebensjahren des Kindes\nerbracht hat, darf er oder sie von der Gemeinschaft das\nAngebot eines angemessenen Arbeitsplatzes erwarten.\nMir ist jetzt etwas unklar, Frau Petzold: Sie haben in Ihrem\nRedebeitrag davon gesprochen, da\u00df Sie keinen Sinn darin\nsehen, diese sechsmonatige Frist des K\u00fcndigungsschutzes\nzu erweitern, und auf der anderen Seite legen Sie einen\n\u00c4nderungsantrag vor, der dies angeblich pr\u00fcfen soll. Das\nscheint mir schon ein gro\u00dfer Widerspruch zu sein. Auch\ndie Formulierung, da\u00df zu pr\u00fcfen sei, ob es sich realisieren\nl\u00e4\u00dft, ist wieder ein typisches Beispiel daf\u00fcr, da\u00df ein sinn-\nvoller Antrag der Oppositionsfraktion durch einen pflau-\nmenweichen der CDU-Fraktion ausgehebelt werden soll.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen drei\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktionen vor. Ich frage Sie, ob\ndazu noch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Die CDU-Fraktion bleibt bei ihrem\nAntrag, zu pr\u00fcfen \u2026 Ich m\u00f6chte das auch damit begr\u00fcn-\nden, da\u00df dieser Antrag schon einmal in der Konferenz der\nFrauenministerinnen besprochen worden ist und genau\naus den Gr\u00fcnden, die ich dargelegt habe, auch von den\nSPD-Ministerinnen bzw. Gleichstellungs-Staatssekret\u00e4rin-\nnen zur\u00fcckgezogen wurde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n901\n\n\n\nWir bitten also, unseren Antrag in folgender Form anzu-\nnehmen: ,,Die Staatsregierung wird ersucht, im Rahmen\nihrer M\u00f6glichkeiten darauf hinzuwirken, da\u00df dem K\u00fcndi-\ngungsschutz w\u00e4hrend des Erziehungsurlaubs nach \u00a7 18\nBundeserziehungsgeldgesetz Rechnung getragen wird,\nz. B. durch verbesserte Information, Beratungsstellen,\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit etc., und zu pr\u00fcfen, wieweit sich ein\nnachwirkender K\u00fcndigungsschutz von sechs Monaten\nrealisieren l\u00e4\u00dft.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Die  PDS-Fraktion  unterst\u00fctzt  den\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion. Wir haben dazu\neinen eigenen \u00c4nderungsantrag eingebracht, mit dem wir\nnur erreichen wollen, da\u00df ein Wort ge\u00e4ndert wird, weil\nwir glauben, da\u00df das, was von der SPD-Fraktion vorge-\nschlagen wird, genau die richtigen Intentionen sind. Es\ngeht also wirklich nicht darum, etwas zu pr\u00fcfen, sondern\neine Bundesratsinitiative in dieser Richtung auf den Weg\nzu bringen. Wir wollen, da\u00df wirklich die Erziehenden,\nnachdem sie Kinder geboren und erzogen haben, auf dem\nArbeitsmarkt eine Chance bekommen. Deshalb haben wir\nin unserem \u00c4nderungsantrag die Worte ,,6 Monate\u201c in\n,,12 Monate\u201c umgewandelt. Ansonsten stimmt der Wort-\nlaut voll mit dem \u00fcberein, was die SPD vorschl\u00e4gt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich habe jetzt ein Problem damit,\nda\u00df dieser \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion nicht vor-\nliegt.\n\n(Zurufe von der CDU: Er wurde ausgeteilt!)\n\n\u2013 Er ist also w\u00e4hrend meines Redebeitrages ausgeteilt\nworden. Dann wei\u00df ich Bescheid.\nIch wollte nur noch einmal zu unserem \u00c4nderungsantrag\nsprechen und m\u00f6chte sagen, da\u00df wir unseren Antrag\nsozusagen konkretisiert haben in dem Sinne, da\u00df wir die\nsechs Monate hineingeschrieben haben, auch um die\nStaatsregierung ein bi\u00dfchen festzunageln, damit dann\nauch wirklich daraus eine Bundesratsinitiative wird.\nIch m\u00f6chte noch einmal nachdr\u00fccklich f\u00fcr unseren Antrag\nwerben; denn wir wissen aus vielen \u00c4u\u00dferungen, auch\naus Schwangerenberatungsstellen, da\u00df sich viele Frauen\nf\u00fcr ein Kind entscheiden w\u00fcrden, wenn sie eine bessere\nM\u00f6glichkeit h\u00e4tten, den Wiedereinstieg nach einem Erzie-\nhungsurlaub zu bekommen.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Minister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich gegen den Antrag\nder PDS auf Verl\u00e4ngerung auf 12 Monate aussprechen,\ndenn ich sehe das eindeutig als Benachteiligung der\nFrauen an. Die \u00fcbliche Probezeit ist sechs Monate. Mit die-\nsem Antrag werden H\u00fcrden aufgebaut, die die Arbeit-\ngeber nur dazu verleiten, Frauen nicht einzustellen. Ich\nm\u00f6chte dezidiert gegen diesen Antrag sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, ich habe eine Frage:\nWas hat es mit Benachteiligung zu tun, wenn ich f\u00fcr zw\u00f6lf\nMonate garantiere, da\u00df die Frauen Arbeit haben? Es geht\nmir \u00fcberhaupt nicht in den Kopf, was das mit Benachteili-\ngung zu tun hat. Wenn Sie nat\u00fcrlich von der Philosophie\nausgehen, da\u00df es immer nur der Arbeitgeber so sieht, wie\ner am besten Profit machen kann, dann haben Sie recht,\nHerr Staatsminister.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Staatsminister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Von dem verfehlten Menschenbild der SED sind\nwir 40 Jahre lang leidvoll traktiert worden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nD\u00fcrrschmidt, PDS:\n\nWas hat das jetzt mit Benachteiligung zu tun?)\n\nWenn Sie Idealbildern nachh\u00e4ngen, so kann man damit\nkeine Politik machen. Ich k\u00e4mpfe daf\u00fcr, da\u00df Frauen und\nEltern, also auch M\u00e4nner, Beruf und Erziehungsarbeit ver-\neinen k\u00f6nnen. Da hat es keinen Zweck, Frauen in ihrer\nBerufst\u00e4tigkeit dadurch zus\u00e4tzlich zu belasten, da\u00df man\nIhnen h\u00f6here Schutzrechte gew\u00e4hrt, als es allgemein\n\u00fcblich ist. Das f\u00fchrt dann eher zur Ausgrenzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\n\u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge in folgender Reihenfolge\nabstimmen: Zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS\nzum \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, dann \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU und\nschlie\u00dflich \u00fcber den Antrag der Fraktion der SPD in der\nDrucksache 2/0925.\nWir kommen zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsan-\ntrag der Abg. Frau Zschoche und des Abg. Herrn D\u00fcrr-\nschmidt, PDS, in der Drucksache 2/1091 die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD, Drucksache 2/1083, abstimmen. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU, Drucksache 2/1081. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und einigen Stimmen dagegen ist\ndem \u00c4nderungsantrag zugestimmt worden. Damit ist der\nTagesordnungspunkt 13 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n902\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\n\u2013 Feuerwehrabgabe\nDrucksache 2/0905, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ersatz f\u00fcr den Wegfall der Feuerwehrabgabe\nDrucksache 2/0927, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen haben folgende Redezeiten: CDU 20 Minu-\nten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge\nlautet: SPD, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDas Wort hat nun die Fraktion der SPD.\n\nFrau  Seidel,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Bundesverfassungsgericht hat\nam 5. April 1995 die Feuerwehrabgabe f\u00fcr verfassungs-\nwidrig erkl\u00e4rt. Daraus ergibt sich f\u00fcr die Kommunen im\nFreistaat Sachsen, da\u00df keine Feuerwehrabgabe mehr erho-\nben werden darf. Diese Entscheidung bedeutet f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Kommunalhaushalte einen Einnahmenausfall\nvon sage und schreibe 35 Millionen DM. Das sind 35 Mil-\nlionen DM, deren Hauptzweck, so die fr\u00fchere verfas-\nsungsrechtliche Rechtsprechung, die Herstellung der\nGleichheit der Last und deshalb eine Ausgleichsabgabe\neigener Art sei. All dies ist jetzt durch die j\u00fcngste Entschei-\ndung des Bundesverfassungsgerichtes ad absurdum\ngef\u00fchrt. Einen Hauptzweck hat diese Rechtsprechungs-\n\u00e4nderung f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Kommunen jedenfalls\nbewirkt: die Ungleichheit der Kommunen in der Last, Auf-\ngaben erf\u00fcllen zu m\u00fcssen, f\u00fcr die ihnen die finanziellen\nMittel fehlen.\n\nEs geht um 35 Millionen DM, die selbstverst\u00e4ndlich in den\ns\u00e4chsischen Kommunalhaushalten f\u00fcr das Jahr 1995 veran-\nschlagt wurden, 35 Millionen DM, die im Haushaltsjahr\n1995 fehlen und die auch nicht ausgeglichen werden k\u00f6n-\nnen. Aber hierzu vertritt der Herr Finanzminister eine\nganz andere Meinung, n\u00e4mlich die, da\u00df den Kommunen\nangesichts ihres Einnahmenvolumens der Ausgleich\ndurchaus m\u00f6glich sein m\u00fcsse. Ich zitiere an dieser Stelle\naus der Antwort auf den noch zu behandelnden PDS-An-\ntrag: ,,Es kann von der Mehrzahl der Kommunen erwartet\nwerden, die durch den Wegfall der Feuerwehrabgabe ent-\nstehenden Einnahmenausf\u00e4lle durch zus\u00e4tzliche Einnah-\nmen aus Gemeindesteuern oder anderen kommunalen\nAusgaben auszugleichen.\u201c\n\nDies ist die ausdr\u00fcckliche Aufforderung an die Kommu-\nnen, Phantasie in der Erfindung kommunaler Abgaben\nwalten zu lassen. Da\u00df dies letzten Endes auf dem R\u00fccken\nder B\u00fcrger geschieht, die ohnehin schon von hohen Abga-\nbenlasten gebeutelt werden, bleibt unerw\u00e4hnt.\n\nDie angespannte Finanzlage der Kommunen war vor noch\nnicht allzulanger Zeit mehrfach Gegenstand angeregter\nDiskussionen in diesem Haus gewesen. Vor f\u00fcnf Monaten\nwurde das Finanzausgleichsgesetz abschlie\u00dfend beraten.\nTrotz aller Einw\u00e4nde und Argumente ist es den s\u00e4ch-\nsischen Kommunen bereits damals nicht gelungen, die\nStaatsregierung von ihrer bestehenden Finanzmisere zu\n\u00fcberzeugen. Diese hielt an ihrem Sparkurs zu Lasten der\nKommunen fest, ja, der Herr Finanzminister warf den\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden vor, da\u00df sie mit ihrer For-\nderung, die Steuerverbundquote zu erh\u00f6hen, jegliches\nAugenma\u00df verloren und den Boden sachlicher Auseinan-\ndersetzung verlassen h\u00e4tten.\n\nJetzt fordern die s\u00e4chsischen Kommunen, da\u00df der durch\ndie Nichterhebung der Feuerwehrabgabe entstehende Ein-\nnahmenausfall durch andere Finanzzuweisungen des Lan-\ndes kompensiert werden m\u00fcsse. Diesem berechtigten\nAnliegen tr\u00e4gt der Antrag der SPD-Fraktion Rechnung,\nindem der Einnahmenverlust durch Zahlung au\u00dferplan-\nm\u00e4\u00dfiger Ausgaben aus Landesmitteln des Jahres 1995 aus-\ngeglichen wird; denn selbst das Bundesverfassungsgericht\nstellt ausdr\u00fccklich fest, da\u00df das Interesse an einem wirk-\nsamen Feuerschutz ein Allgemeininteresse ist. Dieses All-\ngemeininteresse l\u00e4uft nunmehr Gefahr, durch die Finan-\nzierungsl\u00fccke Schaden zu nehmen. Die Kommunen k\u00f6n-\nnen trotz entgegenstehender Auffassungen der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung das Finanzloch nicht aus eigener\nKraft stopfen. Somit fehlen Mittel f\u00fcr k\u00fcnftig notwendige\nInvestitionsma\u00dfnahmen auch im Bereich der Feuerwehr.\nDie von der Feuerwehr im Allgemeininteresse wahrzu-\nnehmenden Aufgaben und Pflichten k\u00f6nnen nur noch in\neingeschr\u00e4nktem Ma\u00dfe erledigt werden. Auch dies ist eine\nKonsequenz, die rein formal die Kommunen, letzten\nEndes aber uns alle trifft.\nDeshalb h\u00e4lt die SPD an ihrer Forderung eines Ausglei-\nches f\u00fcr den Einnahmenverlust der Kommunen durch den\nWegfall der Feuerwehrabgabe fest. Dies kann durch\nUmschichtungen im laufenden Haushalt oder aber im\nNachtragshaushalt geschehen.\nDie j\u00fcngsten Zahlen des Statistischen Landesamtes zur\nkommunalen Finanzsituation verdeutlichen, da\u00df einem\nAusgabenvolumen im Jahr 1994 in H\u00f6he von 19,4 Milliar-\nden DM ein Einnahmenvolumen von 16,5 Milliarden DM\ngegen\u00fcbersteht. Es besteht also ein Finanzierungsdefizit\nvon 2,9 Milliarden DM, das damit gegen\u00fcber den Vor-\njahren angestiegen ist, obwohl es den Gemeinden gelun-\ngen ist, die Personalausgaben 1994 gegen\u00fcber 1993 um\n412 Millionen DM zu senken. Dieses Finanzierungsdefizit\nf\u00fchrt dazu, da\u00df die Kommunen die verfassungsrechtlich\ngarantierte kommunale Selbstverwaltung auf die Erledi-\ngung von Pflichtaufgaben und die zunehmende Wahrneh-\nmung von Weisungsaufgaben reduzieren m\u00fcssen.\nVon einer Gestaltung der kommunalen Selbstverwaltung\nkann unter diesen Voraussetzungen nat\u00fcrlich nicht mehr\ndie Rede sein. Gestaltungsfreiheit hei\u00dft auch, ein St\u00fcck\nEntscheidungsfreiheit dar\u00fcber zu haben, welche Aufgaben\naus der individuellen Pflicht einer einzelnen Kommune\nzum Wohle ihrer B\u00fcrger erf\u00fcllt werden sollen. Diese Ent-\nscheidungsfreiheit verlieren die Kommunen durch die\n,,goldenen Sparz\u00fcgel\u201c der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzunehmend, denn sie sind immer weniger in der Lage,\nfreiwillige, aber dennoch notwendige Aufgaben, insbeson-\ndere im investiven Bereich, wahrzunehmen.\nDie Antworten der Staatsregierung auf die Antr\u00e4ge zur\nFeuerwehrabgabe grenzen nahezu an Zynismus, wenn sie\ndie Notwendigkeit eines Ausgleiches f\u00fcr den Einnahmen-\nausfall formal-juristisch damit begr\u00fcndet, da\u00df die Erhe-\nbung der Feuerwehrabgabe im Ermessen der Kommunen\ngestanden habe. Da es infolgedessen an einer Pflicht zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n903\n\n\n\nEinnahmenerhebung fehle, bestehe nunmehr auch keine\nfinanzielle Ausgleichspflicht des Landes. Aber hat nicht\nletzten Endes der Landtag als Gesetzgeber mit diesem\nS\u00e4chsischen Brandschutzgesetz erst die Erm\u00e4chtigungs-\ngrundlage f\u00fcr die Erhebung der Feuerwehrabgabe\ngeschaffen?\nMeine Damen und Herren! Niemand konnte die Entschei-\ndung des Bundesverfassungsgerichtes voraussehen, zumal\ndie Feuerwehrabgabe bislang in Bayern und Baden-W\u00fcrt-\ntemberg seit Jahren erhoben wurde und die Feuerwehr-\nabgabe nicht das einzige ist, was aus den Bundesl\u00e4ndern\nmehr oder weniger unver\u00e4ndert auf den Freistaat Sachsen\n\u00fcbertragen wurde. Dies mu\u00df jetzt von den Kommunen\nausgebadet werden, obwohl sie ebensowenig wie der\nGesetzgeber die verfassungsgerichtliche Entscheidung\nvoraussehen und in ihren kommunalen Haushalten\nber\u00fccksichtigen konnten. Wenn also St\u00e4dte und Gemein-\nden von den einger\u00e4umten M\u00f6glichkeiten Gebrauch\ngemacht haben, eine Feuerwehrabgabe zu erheben, so\nhaben wir doch jetzt die Pflicht und Schuldigkeit, unseren\nAnteil an Mitverantwortung f\u00fcr dieses Tun zu \u00fcberneh-\nmen und den Gemeinden zu helfen.\nUm die Gr\u00f6\u00dfenordnung dieser finanziellen Einbu\u00dfe zu\nverdeutlichen, m\u00f6chte ich Ihnen Zahlenbeispiele nennen.\nIn meiner Heimatgemeinde Cainsdorf, 2 500 Einwohner,\ngehen 37 535 DM verloren. Dabei steht in diesem Jahr der\nBau eines neuen Feuerwehrdepots an; Kosten 1,5 Millio-\nnen DM bei 60prozentiger F\u00f6rderquote. In der benachbar-\nten Kleinstadt Wilkau-Ha\u00dflau, 10 500 Einwohner, fehlen\n135 000 DM, und in der Stadt Zwickau mit 105 000 Ein-\nwohnern fehlen 1,3 Millionen DM. In allen drei Kommu-\nnen wurde eine Feuerwehrabgabe von 60 DM erhoben.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den Herrn Finanzminister\nzitieren, der in der abschlie\u00dfenden Beratung zum Finanz-\nausgleichsgesetz sagte: ,,Die Staatsregierung und auch der\nLandtag sind sich der Aufgabe bewu\u00dft, mit den kommu-\nnalen Partnern zusammen das Land zu entwickeln. Ohne\neine positive Landesentwicklung ist ein wirtschaftlicher\nAufschwung, ist aber auch ein funktionierendes Staats-\nwesen nicht m\u00f6glich.\u201c\nMeine Damen und Herren! Diese tiefgr\u00fcndige Aussage\nk\u00f6nnen wir alle uneingeschr\u00e4nkt mittragen. Aber wenn\nder Herr Finanzminister eine kostenneutrale Ersatzfinan-\nzierung ablehnt und der Innenminister auf ein in Arbeit\nbefindliches Sonderf\u00f6rderprogramm ,,Feuerwehren\u201c und\nein noch zu entwickelndes Modell f\u00fcr F\u00f6rderma\u00dfnahmen\nim Bereich des Feuerwehrwesens verweist, dann vermisse\nich doch die Taten, die eigentlich so tiefgr\u00fcndigen S\u00e4tzen\nfolgen sollten. Ansonsten verliert selbst die tiefgr\u00fcndigste\nAussage ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.\nDen Kommunen helfen in ihrer jetzigen Lage weder\nModellprojekte, die irgendwann in den n\u00e4chsten Jahren\ngreifen, noch leere Worte. Sie brauchen konkrete Hilfe, wie\nsie durch den Wegfall der Feuerwehrabgabe das entste-\nhende Einnahmenloch schlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nDie von uns vorgeschlagene Ausgleichsl\u00f6sung w\u00e4re eine\nunmittelbar greifende Hilfe f\u00fcr die Kommunen. Unser in\nPunkt 2 des Antrages verfolgtes Anliegen, f\u00fcr die Folge-\njahre entsprechende Mittel in den Landeshaushalt einzu-\nstellen, tr\u00e4gt die Staatsregierung offensichtlich mit. Wie\nihre Antwort zweifellos erkennen l\u00e4\u00dft, hat sich dort zu-\nmindest die Erkenntnis, da\u00df eine solche Unterst\u00fctzung der\nKommunen in den n\u00e4chsten Jahren notwendig ist, durch-\ngesetzt \u2013 ein schwaches Trostpflaster f\u00fcr die Gemeinden,\n\ndie gerade jetzt und in diesem Jahr die notwendigen\nFinanzmittel ben\u00f6tigen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Wir sprechen \u00fcber den Wegfall der Feuerwehrab-\ngabe und \u00fcber den notwendigen Ersatz von durchschnitt-\nlich 0,25 % der kommunalen Finanzeinnahmen, wie die\nStaatsregierung berichtet. Das ist wenig genug, dennoch\nviel genug. Das ist die Spitze eines Eisberges. Gerade des-\nhalb ist die Reaktion der Staatsregierung auf die beiden\nAntr\u00e4ge so interessant. Ich werde versuchen, in meinem\nBeitrag Grunds\u00e4tzliches aufzuzeigen und dabei auf die\nFeuerwehrabgabe einzugehen.\nDas Problem ist nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlicher. Es geht um das\ngesamte System der Kommunalfinanzen, das dringlichst\neiner Reform bedarf. Ich w\u00fcrde erwarten, da\u00df sich die\nStaatsregierung f\u00fcr eine solche Reform auf Bundesebene\neinsetzt. Dies ist wichtiger als etwa f\u00fcr eine ARD-Reform.\nDieses eine Viertelprozent Kommunaleinnahmen, zweck-\ngebunden f\u00fcr den Feuerwehrschutz, f\u00e4llt aus Gr\u00fcnden des\nbekannten BVG-Urteils weg. Ich bin und bleibe der Auf-\nfassung, da\u00df es die Pflicht der Staatsregierung ist, hierf\u00fcr\neinen kostenneutralen Ersatz f\u00fcr die Kommunen zu schaf-\nfen. Ich m\u00f6chte diese Auffassung begr\u00fcnden.\nDie Situation der Kommunalfinanzen ist bekannt. Sie wur-\nde in diesem Hause unz\u00e4hlige Male diskutiert, nicht nur\nbeim Kommunalen Finanzausgleichsgesetz. Praktisch\ndurchzieht das Problem Kommunalfinanzen jeden Antrag\nund jedes Gesetz, denn \u00fcber 90 % der Landesgesetze sind\nkommunal zu realisieren und nat\u00fcrlich mit Kostenfolgen\nf\u00fcr die Kommunen.\nAus unserer Sicht ist gegenw\u00e4rtig eine andere L\u00f6sung als\neine kostenneutrale f\u00fcr die Kommunen \u00fcberhaupt nicht\nm\u00f6glich, es sei denn auf Kosten der noch vorhandenen\nFreir\u00e4ume der kommunalen Selbstverwaltung. Das wollen\nwir nicht.\nErst unl\u00e4ngst hat das Statistische Landesamt \u2013 meine Vor-\nrednerin hat darauf verwiesen \u2013 auf das steigende Defizit\nder Kommunen in H\u00f6he von 2,9 Milliarden DM verwie-\nsen. Die Staatsregierung verr\u00e4t uns in ihrer Stellungnah-\nme, da\u00df das Defizit in diesem Jahr eher noch weiter \u00fcber\ndie Erwartungen ansteigen wird, oder anders ausge-\ndr\u00fcckt, die verf\u00fcgbare Schl\u00fcsselmasse wird weiter zur\u00fcck-\ngehen.\nDie Staatsregierung h\u00e4tte nun mit der \u00dcbernahme des Ein-\nnahmenausfalls aus der Feuerwehrabgabe ein klares und\nermutigendes Zeichen setzen k\u00f6nnen, da\u00df sie den Ernst\nder Situation im Bereich Kommunalfinanzen erkannt hat\nund da\u00df sie im Interesse der Kommunen zur Umsteue-\nrung bereit ist und versucht, eine politische L\u00f6sung zu\nfinden.\nAber nichts dergleichen! Die Antwort der Staatsregierung\nist eine glatte Entt\u00e4uschung, zwar weniger f\u00fcr unsere\nFraktion, aber mehr f\u00fcr die Kommunen. Statt den Gedan-\nken aufzugreifen, da\u00df grundlegend ver\u00e4nderte Rahmen-\nbedingungen durch das BVG-Urteil, das mit dieser Konse-\nquenz und mit dieser Sch\u00e4rfe von niemandem zu erwarten\nwar, nat\u00fcrlich eine Gesetzesnovellierung erforderlich\nmachen, in diesem Falle eben des j\u00e4hrlich zu beschlie\u00dfen-\nden Finanzausgleichsgesetzes, das ausdr\u00fccklich die Auf-\ngabe hat, fehlende kommunale Steuerkraft aus Landesmit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n904\n\n\n\nteln auszugleichen und f\u00fcr kommunale Finanzgerechtig-\nkeit zu sorgen, gef\u00e4llt sich die Staatsregierung in einer rein\nformal-juristischen, fast schon sophistischen Argumenta-\ntionslinie. Motto: Die Kommunen sind ja selber schuld,\nwenn sie bisher Feuerwehrabgabe erhoben haben, denn\nsie waren ja dazu nur berechtigt, nicht aber verpflichtet.\nM\u00f6gen also die Kommunen nun selber sehen, wo sie blei-\nben, wie sie ihre Einnahmenausf\u00e4lle ausgleichen. Sie k\u00f6nn-\nten ja beispielsweise die Grundsteuer B erh\u00f6hen oder\nzus\u00e4tzliche Einsparungen auf der Ausgabenseite\nerschlie\u00dfen oder auch beides tun. Wie originell!\nAbsolute Spitze ist aber der Vorschlag der Staatsregierung,\nvermehrt den Verursachern von Feuerwehreins\u00e4tzen die\nKosten aufzuerlegen. Es fehlt nur noch der Hinweis, da\u00df\nFeuerwehreins\u00e4tze k\u00fcnftig anmeldungspflichtig sind, oder\nsollten die Gokelm\u00e4nner, Brandstifter und Feuerwehren\nnicht gleich ganz privatisiert werden?!\nKonkrete Hilfe f\u00fcr die Kommunen ist also nicht zu erwar-\nten. Sie bleiben im Regen stehen. Sie werden also wohl\noder \u00fcbel zum Mittel der Steuererh\u00f6hung greifen m\u00fcssen\nund damit einmal mehr zum Prellbock f\u00fcr den Unmut der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden, ganz analog wie bei den\nKommunalabgaben. Wir haben ja dieses Problem heute\nausgiebigst diskutiert. Die Kommunen werden vielleicht\nihr freiwilliges Leistungsspektrum noch weiter einschr\u00e4n-\nken, denn Feuerschutz als freiwillige Aufgabe zu postulie-\nren, das schafft selbst die Staatsregierung nicht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Pietzsch.\n\nPietzsch,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen\nSie mich eingangs bei allen Diskussionen, die hier gelaufen\nsind, etwas feststellen: Feuerwehr ist Sicherheit. Bitte, ver-\ngessen Sie das nicht! Schreiben Sie sich das am besten ins\nStammbuch. Das ist ganz wichtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas mich vor allem in der letzten Zeit so erschaudern l\u00e4\u00dft,\nist die Art und Weise, wie und \u2013 vor allen Dingen \u2013 auf\nwelchem Niveau die Argumente ausgetauscht werden.\nAllein schon die Darstellung in den Medien, wenn man\ndas in der letzten Zeit verfolgt hat, ist erschreckend. Sie\nreicht, von wenigen sachlichen Beitr\u00e4gen abgesehen, bis\nhin zur Schadenfreude, ja sogar zum Aufruf zur Verweige-\nrung. Ich darf hier ein kleines Beispiel zitieren: ,,Feuer-\nsteuer am Ende\u201c \u2013 sachlich absolut unsinnig. ,,Feuerwehr-\nabgabe gekippt. Haben Sie etwa gezahlt?\u201c Das war das\nZitat als Beleg f\u00fcr den Aufruf zur Verweigerung.\nDie Karlsruher Entscheidung vom 5. April 1995 ist eher ein\nherber Verlust. Um so schwerer ist sie zu verstehen, wenn\nman bedenkt, da\u00df 34 Jahre lang das Bundesverfassungsge-\nricht diese Abgabe in zahlreichen Entscheidungen best\u00e4-\ntigt hat. Nun ist sie mit der Begr\u00fcndung weg, da\u00df die\nBeschr\u00e4nkung der Feuerwehrdienstpflicht und der hieran\nankn\u00fcpfenden Abgabenpflicht f\u00fcr M\u00e4nner gegen das Dis-\nkriminierungsverbot des Artikels 3 Abs. 3 des Grundgeset-\nzes versto\u00dfe und da\u00df die zur Pr\u00fcfung gestellten Vorschrif-\nten dar\u00fcber hinaus nicht den Grunds\u00e4tzen \u00fcber die finanz-\nverfassungsrechtliche Zul\u00e4ssigkeit von Sonderabgaben\ngen\u00fcgten und zudem gegen den allgemeinen Gleichheits-\n\ngrundsatz des Artikels 3 Abs. 1 des Grundgesetzes ver-\nstie\u00dfen.\nEs liegt mir fern, an dieser Stelle das h\u00f6chste deutsche\nGericht f\u00fcr sein Urteil zu schelten. Wir m\u00fcssen akzeptie-\nren, da\u00df das Bundesverfassungsgericht seine langj\u00e4hrig\ngefestigte Rechtsprechung aufgegeben hat und die Feuer-\nwehrabgabe nunmehr als unzul\u00e4ssige Sonderabgabe\nansieht.\nNur einen Vorwurf, der von interessierter Seite ebenfalls\nerhoben wurde, mu\u00df ich eindeutig zur\u00fcckweisen: Wer\nbehauptet, er habe schon von Anfang an gewu\u00dft, da\u00df die\nFeuerwehrabgabe verfassungswidrig sei, ma\u00dft sich an,\nschlauer als das Gericht selbst zu sein, das zu dieser\nErkenntnis erst in seiner neuesten Entscheidung unter v\u00f6l-\nliger Aufgabe der bisherigen Rechtsprechung gelangte.\nZum Antrag der SPD-Fraktion vom 13. April 1995. Im\n\u00fcbrigen war das der Gr\u00fcndonnerstag, was davon zeugt,\nda\u00df Sie nicht nur vom Eiersuchfieber infiziert waren. Sie\nhaben nach einer M\u00f6glichkeit gesucht, den Einnahmenver-\nlust der Kommunen zu kompensieren mit dem Vorschlag,\ndurch eine au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgabe aus Landesmitteln\ndes Jahres 1995 diese auszugleichen. Damit haben sie uns\nihren Osterhohlk\u00f6rper hier vorgelegt, au\u00dfen verlockend,\naber innen?\nIch h\u00e4tte ja gern zugegriffen. Aber so einfach ist es nun\ndoch nicht, wie Sie in der Antwort der Staatsregierung\nnachlesen k\u00f6nnen. Auch wenn die Antwort vom Grund-\nsatz her richtig ist, so ist sie nach meinem Daf\u00fcrhalten \u2013\nich meine die aufgezeigten L\u00f6sungswege, die darin enthal-\nten sind \u2013 nicht ausreichend genug. Richtig ist, da\u00df auch\ndas Land f\u00fcr den Brandschutz verantwortlich ist, dieser\nVerantwortung durch die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln\nauch nachkommt und den Tr\u00e4gern der Feuerwehr, den\nKommunen, die Erm\u00e4chtigung per Gesetz einger\u00e4umt hat,\nin ihrem Verantwortungsbereich eine zus\u00e4tzliche Finan-\nzierungsquelle zu erschlie\u00dfen.\nNun ist die Quelle versiegt, und die Kommunen, die ihre\nHaushalte im Bereich Feuerwehr auf diese Aufgabe und\nAbgabe ausgerichtet haben, stehen vor gro\u00dfen Schwierig-\nkeiten. Wie sehen denn die Schwierigkeiten aus?\nAntr\u00e4ge und Auftr\u00e4ge der Kommunen, die durch sie\nkofinanziert werden und nach Verabschiedung der Haus-\nhalte bewilligt wurden, k\u00f6nnen nicht ausgef\u00fchrt werden.\nF\u00fcr 1995 ist dieser nicht durch das Land verursachte Ein-\nnahmenverlust auf schnellstem Wege auszugleichen.\nDabei ist das Land aber in der Pflicht, den Kommunen\ndiese Wege aufzuzeigen und selbst nach M\u00f6glichkeiten f\u00fcr\ndie Folgejahre zu suchen.\nDie Ans\u00e4tze dabei gehen in die richtige Richtung, wenn\nich mir da den Vorschlag des Kostenersatzes f\u00fcr die Feuer-\nwehreins\u00e4tze nach dem Verursacherprinzip anschaue,\nHerr Dr. Friedrich.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Antrag der PDS-\nFraktion zum gleichen Problem ist f\u00fcr mich zu kurzsichtig\nund garantiert weder eine schnelle L\u00f6sung der aktuellen\nSituation, noch ist langfristig ein Vorschlag zur generellen\nGestaltung der Feuerwehrfinanzierung enthalten; er ist\ndaher auch abzulehnen.\nIch m\u00f6chte aber dennoch die Gelegenheit nutzen und dar-\nstellen, wie Sie hier im Landtag scheinbar f\u00fcr die Interes-\nsen der Feuerwehr eintreten, aber vor Ort, in den St\u00e4dten\nund Gemeinden, das ganze Gegenteil tun.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n905\n\n\n\nSie besitzen hier im Landtag die Unverfrorenheit, in Ihre\nAntragsbegr\u00fcndungen hineinzuschreiben: ,,Andererseits\nm\u00fcssen drohende Leistungseinschr\u00e4nkungen des Feuer-\nschutzes einschlie\u00dflich der Verschiebung dringend not-\nwendiger Investitionen durch die angespannte kommu-\nnale Finanzlage im Interesse der Allgemeinheit verhindert\nwerden.\u201c\nIn den Kommunen lesen sich Ihre Antr\u00e4ge aber so: ,,Das\nGremium solle beschlie\u00dfen, da\u00df den damals abgabepflich-\ntigen m\u00e4nnlichen B\u00fcrgern der entrichtete Beitrag zur\nFeuerwehrabgabe zur\u00fcckerstattet wird.\u201c Sie pochen auf\ndie Gleichbehandlung der B\u00fcrger, zu der die Stadt als K\u00f6r-\nperschaft \u00f6ffentlichen Rechtes verpflichtet ist, und spre-\nchen sogar von Verwilderung der Sitten.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nJa, Sie haben sogar herausgefunden, da\u00df es eine gr\u00f6\u00dfere\nSchweinerei sei, wenn diejenigen Leute, die ihre Feuer-\nwehrabgabe-Zahlungspflicht bisher mit Nichtachtung\ngestraft h\u00e4tten, jetzt pl\u00f6tzlich besser dast\u00fcnden als diejeni-\ngen, die diese Beitr\u00e4ge \u2013 gewisserma\u00dfen widerrechtlich \u2013\nf\u00fcnf Jahre lang eingezahlt h\u00e4tten.\nDa mu\u00df ich Sie allen Ernstes fragen: Was w\u00fcrden Sie tun,\nwenn alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates auf die\nIdee kommen w\u00fcrden, s\u00e4mtliche aus heutiger Sicht wider-\nrechtlich gezahlten Beitr\u00e4ge aus fr\u00fcheren Zeiten wieder-\nhaben zu wollen?\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas ist eine gute Idee! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nViele haben zum Beispiel FDGB-Marken geklebt, aber an\ndie Ostsee sind ganz andere gefahren.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nIch kann es gar nicht in Worte fassen, wie ich Ihren Popu-\nlismus finde.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zum\nSchlu\u00df noch auf ein paar wesentliche Aspekte eingehen,\ndie wir f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit im Auge behalten sollten. Wir\nhaben daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df wir \u2013 erstens \u2013 im Freistaat\nSachsen und in den Kommunen Mittel zur Verf\u00fcgung stel-\nlen, vor allen Dingen daf\u00fcr, wenn der T\u00dcV in 2 bis 3 Jah-\nren das Scheidungsurteil f\u00fcr nahezu 7 000 Fahrzeuge\nspricht.\nWir haben \u2013 zweitens \u2013 auch daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df f\u00fcr\nzus\u00e4tzliche Fahrzeuge aufgrund der gestiegenen Einsatz-\nzahlen sowie f\u00fcr Sonderfahrzeuge langfristig Mittel einge-\nplant werden.\nWir  haben \u2013 drittens \u2013 auch daf\u00fcr zu sorgen,  da\u00df  f\u00fcr  ca.\n2 000 Feuerwehrger\u00e4teh\u00e4user dringend Mittel veran-\nschlagt werden.\nWir haben \u2013 viertens \u2013 daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df f\u00fcr viele frei-\nwillige Feuerwehrfrauen und -m\u00e4nner eine den Anforde-\nrungen entsprechende pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung zur Verf\u00fc-\ngung gestellt wird.\nWir haben weiterhin die Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df\nMittel f\u00fcr neue Atemschutztechnik zur Verf\u00fcgung stehen\n\u2013 und das kommt dann zus\u00e4tzlich hinzu \u2013, da bis zum\nJahre 2001 s\u00e4mtliche Atemschutztechnik ersetzt werden\nmu\u00df. Da, verspreche ich Ihnen, kommt noch einmal ein\ngro\u00dfer Batzen.\nBehalten Sie aber auch den Katastrophenschutz mit im\nHinterkopf, den ich hier blo\u00df erw\u00e4hnen und worauf ich\nnicht weiter eingehen m\u00f6chte.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich bei allen Feuerwehrfrauen\nund -m\u00e4nnern und vor allem auch bei der Feuerwehr-\njugend f\u00fcr ihren Einsatz unter den schwierigen Bedingun-\ngen zum Wohle und zur Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger Sachsens bedanken.\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU und SPD)\n\nIhr Einsatz und ihre Motivation sollten uns Auftrag sein.\nDie CDU-Fraktion lehnt beide Antr\u00e4ge ab. Ich bitte Sie,\ndem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, den mein Kol-\nlege Volker Bandmann dann einbringen wird, zuzustim-\nmen.\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen in der norma-\nlen Debatte noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht,\ndann bitte ich die Fraktionen der SPD und der PDS, das\nSchlu\u00dfwort zu sprechen.\n\n(Staatsminister Heitmann: Die Staatsregierung!)\n\n\u2013 Entschuldigung, dann bitte die Staatsregierung.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das Bundesverfassungsgericht\nist, wie schon mehrfach hier betont, von seiner im Jahre\n1961 begr\u00fcndeten, also langj\u00e4hrigen Rechtsprechung abge-\nwichen und hat die Feuerwehrabgabe aus \u00e4hnlichen Gr\u00fcn-\nden wie den Kohlepfennig als eine unzul\u00e4ssige Sonder-\nabgabe verworfen.\nDie Entscheidung ist damit begr\u00fcndet, das Interesse an\neinem wirksamen Brandschutz sei kein Gruppen-, sondern\nein Allgemeininteresse. Die Mittel daf\u00fcr m\u00fc\u00dften deshalb\ndurch die Allgemeinheit aus den Steuern aufgebracht wer-\nden, soweit sie nicht im Einzelfall dem Verursacher oder\ndem sonstigen Verantwortlichen auferlegt werden k\u00f6n-\nnen.\nErsatzl\u00f6sungen zur Finanzierung der Feuerwehren \u00fcber\nSonderabgaben, Sondersteuern oder Beitr\u00e4ge scheiden\nalso nach dem Beschlu\u00df des Bundesverfassungsgerichts\naus.\nDie Entscheidung des Gerichtes bedeutet f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Gemeinden einen Einnahmenausfall \u2013 das ist\nschon gesagt worden \u2013 in H\u00f6he von ca. 35 Millionen DM.\nDies sind weniger als 0,25 % der gemeindlichen Einnah-\nmen in H\u00f6he von insgesamt 14,2 Milliarden DM. Das mu\u00df\nman einmal geh\u00f6rt haben.\nDie Staatsregierung geht davon aus, da\u00df vorrangig die\nGemeinden gehalten sind, entweder durch Erschlie\u00dfung\nanderer Einnahmem\u00f6glichkeiten oder durch Einsparun-\ngen auf der Ausgabenseite f\u00fcr eine Kompensation zu sor-\ngen. Das gilt um so mehr, m\u00f6chte ich doch noch einmal\nbetonen, als die Feuerwehrabgabe au\u00dfer in Sachsen nur in\nBaden-W\u00fcrttemberg, in Bayern und in Th\u00fcringen \u00fcber-\nhaupt erhoben werden konnte und \u2013 auch das mu\u00df betont\nwerden \u2013 keine Verpflichtung zur Erhebung dieser Ab-\ngabe bestand.\nWas hei\u00dft also: ,,\u2026 auf dem R\u00fccken der B\u00fcrger austra-\ngen\u201c, wenn wir eine solche Kompensation durch die\nGemeinden als selbstverst\u00e4ndlich annehmen? Der B\u00fcrger\nhat auch bisher die Abgabe zahlen m\u00fcssen, die jetzt nicht\nmehr erhoben werden kann. Insofern ist es nur eine\nUmverteilung, eine selbstverst\u00e4ndliche Kompensation.\nDas S\u00e4chsische Brandschutzgesetz von 1991 hatte zwei\nS\u00e4ulen der Finanzierung der Feuerwehren vorgesehen: die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n906\n\n\n\nbundesrechtlich geregelte Feuerschutzsteuer, deren Auf-\nkommen in Sachsen 1995 ca. 23 Millionen DM betragen\nwird, und die jetzt entfallene Feuerwehrabgabe, eben\ndiese etwa 35 Millionen DM.\nMit der \u00fcberraschenden Entscheidung aus Karlsruhe for-\ndern die Gemeinden und ihre Feuerwehren finanziellen\nAusgleich durch den Freistaat Sachsen. Dazu mu\u00df auch\neinmal gesagt werden, da\u00df die Kommunen mit ihren Ein-\nnahmen bei 117 % im Vergleich zu den Kommunen in den\nalten Bundesl\u00e4ndern stehen. Daher kann nur bei einzelnen\nGemeinden im Ausnahmefall ein Ausgleich \u00fcber eine Son-\nderbedarfszuweisung zur \u00dcberwindung au\u00dfergew\u00f6hn-\nlicher und struktureller Belastungen nach \u00a7 22 Abs. 1 Nr. 2\ndes Gesetzes \u00fcber den Finanzausgleich in den Gemeinden\nund Landkreisen in Betracht gezogen werden.\nDieser einzelfallbezogene Ausgleich steht unter der Vor-\naussetzung, da\u00df die Gemeinde nachweist, da\u00df alle gebote-\nnen Einnahmem\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft werden und sie\nnicht in der Lage ist, den Wegfall der Feuerwehrabgabe\nauszugleichen.\nMit einer vorgesehenen \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Brand-\nschutzgesetzes soll den Gemeinden die M\u00f6glichkeit er\u00f6ff-\nnet werden \u2013 ja, das ist richtig, Herr Friedrich \u2013, die Verur-\nsacher von Feuerwehreins\u00e4tzen in gr\u00f6\u00dferem Umfang als\nbisher zum Kostenersatz heranzuziehen. Insbesondere sol-\nlen k\u00fcnftig Fahrzeughaltern Hilfeleistungen der Feuer-\nwehr in Rechnung gestellt werden.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist jetzt schon so.)\n\n\u2013 Ja, zum Teil ist es jetzt schon so; das ist auch richtig so.\nDaneben m\u00fcssen auch die Gemeinden ihren Beitrag lei-\nsten, indem sie selbst ihre Einnahmequellen st\u00e4rker aus-\nsch\u00f6pfen. Da f\u00fchrt kein Weg daran vorbei. Zum Beispiel\nauch durch Anheben des Hebesatzes der Grundsteuer B.\nIm \u00fcbrigen begr\u00fc\u00dft die Staatsregierung den weitergehen-\nden \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion. Dadurch wird\nGelegenheit sein, die gesamte Problematik nochmals ver-\ntieft zu er\u00f6rtern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nSPD.\n\nFrau Seidel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zuerst zu Ihnen, Herr Pietzsch. Vor Ihrem Rede-\nbeitrag war ich der Meinung, da\u00df Ihrem \u00c4nderungsantrag\ndie Erkenntnis der Notwendigkeit der finanziellen Unter-\nst\u00fctzung der Kommunen zugrunde liegt. Jetzt nehme ich\nan, da\u00df ihr schwacher Antrag \u2013 das mu\u00df ich sagen \u2013 nur\ndazu da ist, dem SPD-Antrag nicht Ihre Zustimmung\ngeben zu m\u00fcssen. Denn in der Sache gibt uns Ihr Antrag in\nbeiden Punkten recht. Es ist schade, da\u00df selbst bei dem\nallen politischen Fraktionen gleicherma\u00dfen wichtigen\nAnliegen \u2013 der St\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwal-\ntung \u2013 offensichtlich kein Einvernehmen im Sinne der ge-\nmeinsamen Sache zu erzielen ist.\nDer Pr\u00fcfungs- und Berichtsauftrag in Ziffer 1 des CDU-\nAntrages ist durch die Antwort der Staatsregierung auf\ndie Antr\u00e4ge der SPD- und der PDS-Fraktion schlichtweg\n\u00fcberfl\u00fcssig; es sei denn, die CDU-Fraktion hat weiter-\ngehende Informationen. Das vermochte ich aber hier nicht\nzu erkennen. Und so macht f\u00fcr mich der \u00c4nderungsantrag\n\u00fcberhaupt keinen Sinn.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Staatsregierung hat deutlich zum Ausdruck gebracht,\nda\u00df sie gar keine Notwendigkeit erkennt, nach Kompensa-\ntionsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Einnahmenverluste zu suchen.\nZuweisungen \u2013 hier sind wohl die Zuweisungen aus dem\nLandeshaushalt gemeint \u2013 wird es keine geben, da die\nKommunen ,,immense Einnahmen\u201c haben, und der ,,ver-\nschwindend geringe Einnahmenausfall von 0,23 %\u201c \u2013 in\nZahlen ausgedr\u00fcckt sind das ja ,,nur\u201c 35 Millionen DM \u2013\nkann leicht durch zus\u00e4tzliche Einnahmen aus Gemeinde-\nsteuern oder anderen kommunalen Abgaben ausgeglichen\nwerden.\n\nIm \u00fcbrigen sei dies auch nur gerecht, denn wenn die Kom-\nmunen dumm genug waren, auf der Grundlage des \u00a7 21\ndes S\u00e4chsischen Brandschutzgesetzes eine Feuerwehr-\nabgabe zu erheben, obwohl sie dazu nicht verpflichtet\nwaren, dann m\u00fcssen sie eben jetzt auch daf\u00fcr gerade-\nstehen.\n\nHinsichtlich der kompensierenden kommunalen Mehrein-\nnahmen mu\u00df ich, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, doch an Ihre Phantasie appellieren. Sie\nm\u00fcssen einfach nach M\u00f6glichkeiten suchen, den Einnah-\nmenausfall auszugleichen, und dann werden Sie schon\netwas finden.\n\nDem Punkt 2 Ihres Berichtsantrages ist der Herr Innen-\nminister ebenfalls zuvorgekommen, indem er auf den\nAntrag der SPD-Fraktion antwortete, da\u00df sich in seinem\nHause ein Sonderf\u00f6rderprogramm Feuerwehren in Arbeit\nbefindet, welches die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Folge-\njahre und damit auch 1996 zum Gegenstand hat.\n\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion, mit Ihrem\n\u00c4nderungsantrag erweisen Sie den Kommunen einen\nB\u00e4rendienst.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch bitte um Einzelabstimmung zu unserem Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Fraktion der PDS, das\nSchlu\u00dfwort zu halten. Bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der \u00c4nderungsantrag der CDU ist ja noch gar\nnicht eingebracht, also noch gar nicht begr\u00fcndet worden,\ndennoch wurde indirekt dazu schon Stellung genommen.\nIch sehe es \u00e4hnlich wie meine Vorrednerin. Dieser \u00c4nde-\nrungsantrag ist reine Augenauswischerei.\n\nWas die Staatsregierung wirklich h\u00e4lt von einem Ersatz\nbzw. einer Kompensation, steht ja in den Antworten zu\nden beiden Antr\u00e4gen der Opposition klipp und klar drin.\nIm Klartext: Sie ist nicht bereit, in diese Pflicht einzutreten.\nUnd diese lyrische Fassung, zu der die CDU sich jetzt ent-\nschlossen hat, wird nat\u00fcrlich das Problem nicht l\u00f6sen.\n\nIm \u00fcbrigen, Herr Pietzsch, ich habe Sie als Mitglied des\nInnenausschusses bisher immer als sehr sachlichen Kolle-\ngen sch\u00e4tzengelernt. Wenn Sie jetzt auf die polemische\nMasche machen, ist das sehr entt\u00e4uschend.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEs ist nicht so, da\u00df die PDS-Landtagsfraktion der Oberbe-\ngutachter aller Antr\u00e4ge ist, die kommunal von PDS-Frak-\ntionen gestellt werden. Ich hoffe, das wird nie so sein. Die-\nse Fraktionen sind selbstverst\u00e4ndlich frei, Antr\u00e4ge zu stel-\nlen, die sie f\u00fcr richtig halten. Und es wird nicht auszu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n907\n\n\n\nschlie\u00dfen sein, da\u00df darunter auch dieses oder jenes Unsin-\nnige ist. Ich hoffe, das wird in Ihrer Fraktion \u00e4hnlich sein.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nWas hat Baby-Begr\u00fc\u00dfungsgeld mit dem Ersatz f\u00fcr die\nFeuerwehrabgabe zu tun? Auf den ersten Blick \u00fcberhaupt\nnichts, auf den zweiten Blick sehr viel. Beides hat mit\nKommunalfinanzen zu tun. Und wie die Staatsregierung\nwirklich denkt, m\u00f6chte ich mit einem kurzen Zitat aus\neinem j\u00fcngsten Erla\u00df des Innenministeriums bez\u00fcglich des\nVerbots der Ausgabe von Baby-Begr\u00fc\u00dfungsgeld darlegen,\ndenn das zeigt die Denkweise. Dieser Erla\u00df liegt den Mit-\ngliedern des Landtages nicht vor. Ich habe das aus dem\nMitgliederrundschreiben Nr. 92 vom 3.4.1995 des S\u00e4ch-\nsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages.\nDort hei\u00dft es unter Ziffer 5 \u2013 ich zitiere: ,,Unter Beachtung\nder bereits in der Verwaltungsvorschrift ,Haushaltswirt-\nschaft 1995\u2019 bzw. in der Verwaltungsvorschrift ,Haushalts-\nwirtschaft 1994\u2019 getroffenen Aussagen wird darauf hinge-\nwiesen, da\u00df sich die Kommunen angesichts der schwieri-\ngen Haushaltslage im wesentlichen auf die Erf\u00fcllung der\nPflichtaufgaben zu beschr\u00e4nken haben.\u201c Punkt.\nDie Kommunen haben sich im wesentlichen auf die Erf\u00fcl-\nlung der Pflichtaufgaben zu beschr\u00e4nken. Das ist nat\u00fcrlich\nsehr interessant, au\u00dferordentlich interessant, weil sich hier\nalles Weitere erkl\u00e4rt. Wenn ich mir das Grundgesetz, kon-\nkret den Artikel 28 Abs. 2 ansehe, der ja j\u00fcngst ge\u00e4ndert\nwurde, mu\u00df ich doch hier eine beachtliche Diskrepanz\nfeststellen. Immerhin hat der Deutsche Bundestag im Juni\n1994 nach wirklich jahrelanger Diskussion diese \u00c4nderung\ndes Artikels 28 Abs. 2 beschlossen, indem er die veranker-\nte Gew\u00e4hrleistung der kommunalen Selbstverwaltung mit\ndem aus unserer Sicht \u00e4u\u00dferst wichtigen Zusatz versehen\nhat \u2013 ich zitiere: ,,Die Gew\u00e4hrleistung der Selbstverwal-\ntung umfa\u00dft auch die Grundlagen der finanziellen Eigen-\nverantwortung.\u201c\nDas, was die Staatsregierung in dem eben von mir zitier-\nten Erla\u00df des Innenministeriums den Kommunen vor-\nschreibt, ist aus unserer Sicht dieser Forderung des Grund-\ngesetzes diametral entgegengesetzt. Und es hat mit kom-\nmunaler Selbstverwaltung und den Grundlagen der finan-\nziellen Eigenverantwortung f\u00fcr die kommunale Selbstver-\nwaltung herzlich wenig zu tun.\nMeine Fraktion h\u00e4lt ihren Antrag aufrecht, weil das Pro-\nblem mit dem \u00c4nderungsantrag der CDU mitnichten\ngel\u00f6st wird, und wir bitten um Abstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir kommen\nzur Abstimmung \u00fcber die gestellten Antr\u00e4ge. Zuerst \u2013 \u2013\n\n(Zurufe bei der CDU)\n\n\u2013 Ach, Sie m\u00f6chten noch zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen\nsprechen?\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte noch die\nGelegenheit wahrnehmen, den \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion zu begr\u00fcnden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege Pietzsch\nhat ja bereits ausf\u00fchrlich dargelegt, weshalb die Antr\u00e4ge\nder SPD und der PDS aus unserer Sicht abzulehnen sind.\nDeshalb erspare ich mir hier weitere Ausf\u00fchrungen.\nEs ist nicht von der Hand zu weisen, da\u00df die Entscheidung\ndes Bundesverfassungsgerichtes, mit der die Feuerwehr-\nabgabe f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt wurde, f\u00fcr die\n\nGemeinden ein herber Schlag war. Viele Gemeinden im\nFreistaat Sachsen hatten auch f\u00fcr das Jahr 1995 fest mit\ndiesen Einnahmen aus der Feuerwehrabgabe gerechnet\nund diese Mittel in ihren Haushalt 1995 eingestellt. Dieses\nGeld steht nun \u00fcberraschend nicht zur Verf\u00fcgung.\nFrau Seidel von der SPD, ich kann allerdings nicht erken-\nnen, da\u00df die Kommunen, die diese Feuerwehrabgabe bis-\nher erhoben haben, ,,dumm genug waren\u201c, sondern sie\nhaben die M\u00f6glichkeit, die wir ihnen als Gesetzgeber ein-\nger\u00e4umt haben, klugerweise genutzt und damit f\u00fcr die\nFeuerwehr in ihren Bereichen einiges bewegt. Ich denke,\ndas ist Dank wert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZwar schien es nach dem Urteil des Europ\u00e4ischen\nGerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte, der die auf M\u00e4nner\nbeschr\u00e4nkte Abgabenpflicht f\u00fcr diskriminierend hielt,\nnicht ausgeschlossen, da\u00df auch das Bundesverfassungs-\ngericht eine Modifizierung dieser Abgaben verlangen\nk\u00f6nnte. Da\u00df aber das Bundesverfassungsgericht entgegen\nseiner langj\u00e4hrigen Praxis seine Rechtsauffassung ge\u00e4n-\ndert hat, war am Ende nicht vorauszusehen. In dieser\nSituation ist es tats\u00e4chlich geboten, nach M\u00f6glichkeiten zu\nsuchen, wie den betroffenen Gemeinden \u2013 und vor allem\nden Gemeinden, die Feuerwehrabgaben erhoben haben,\num die geht es \u2013 geholfen werden kann, f\u00fcr 1995 hier zu\neinem Vergleich zu kommen.\nSicher ist eines: Eine f\u00fcr die Gemeinde v\u00f6llig kostenlose\nneutrale Regelung wird es f\u00fcr 1995 nicht geben k\u00f6nnen.\nDer Brandschutz ist nach den Bestimmungen des S\u00e4ch-\nsischen Brandschutzgesetzes zun\u00e4chst prim\u00e4r Aufgabe der\nGemeinden. Dies ist origin\u00e4re Aufgabe. Allerdings ist der\nFreistaat Sachsen nach \u00a7 4 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Brand-\nschutzgesetzes verpflichtet, den Gemeinden zur Erf\u00fcllung\ndieser Aufgaben Zusch\u00fcsse zu gew\u00e4hren. Die Gemeinden\nund der Freistaat Sachsen sitzen bei der L\u00f6sung des durch\ndas Urteil des Bundesverfassungsgerichtes aufgetretenen\nProblems also in einem Boot, und ich sage durchaus: in\neinem Feuerwehrboot.\nWenn Herr Dr. Friedrich hier das Grundgesetz zitiert, mu\u00df\ner es im Geist ganz zitieren. Ich denke, diese verk\u00fcrzte\nDarstellung, wie Sie sie hier gebracht haben, ist nicht\nzutreffend.\nEs mu\u00df deshalb gepr\u00fcft werden, wie die Einnahmenver-\nluste der Gemeinden f\u00fcr 1995 am besten kompensiert wer-\nden k\u00f6nnen. Diese M\u00f6glichkeit aufzuzeigen ist Ziel des\n\u00c4nderungsantrages der CDU. Der Antrag, den die SPD-\nFraktion eingebracht hat, ist f\u00fcr uns erledigt, wenn unser\nAntrag angenommen wird. Wir wollen die Staatsregie-\nrung bitten, wirklich nach M\u00f6glichkeiten zu suchen, nach\nWegen zu suchen, wie wir hier zu einem Ausgleich im\nFAG kommen k\u00f6nnen, auch innerhalb der H\u00e4user, und\nzwar am Ende kostenneutral. Ich denke aber, es ist redlich,\nauch die Kommunen aufzufordern, innerhalb ihrer Haus-\nhalte nach M\u00f6glichkeiten zu suchen, um auch einen finan-\nziellen Teil mitzuleisten.\nMit diesem Thema Feuerwehrabgabe sind ja auch st\u00e4rker\ndie Leistungen der Frauen und M\u00e4nner ins \u00f6ffentliche\nBewu\u00dftsein ger\u00fcckt worden \u2013 Kollege Pietzsch f\u00fchrte es\nschon aus \u2013, die sich am vorbeugenden Brandschutz und\nnat\u00fcrlich auch bei der aktiven Brandbek\u00e4mpfung beteili-\ngen. Ich denke, es ist wichtig, da\u00df wir mehr junge Men-\nschen, M\u00e4nner und Frauen, im Land gewinnen, die sich an\nder Brandbek\u00e4mpfung und am vorbeugenden Brand-\nschutz beteiligen. Wenn schlie\u00dflich die Er\u00f6rterung dieses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n908\n\n\n\nThemas dazu beitragen kann, da\u00df aktiver, vorbeugender\nBrandschutz mehr ins Bewu\u00dftsein der Menschen dringt\nund dies zum aktiven Handeln f\u00fchrt, haben wir auch mit\ndieser Debatte durchaus etwas erreicht.\nIch bitte Sie deshalb, dem \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion zuzustimmen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich\njetzt die Antr\u00e4ge zur Abstimmung.\nWir stimmen zuerst ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU in Drucksache 2/1082. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\n\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund Stimmen dagegen ist dem \u00c4nderungsantrag zuge-\nstimmt worden.\nDamit  erledigt  sich  die  Abstimmung  \u00fcber  den  SPD-\nAntrag, Drucksache 2/0905.\nIch bringe jetzt den Antrag der Fraktion der PDS in Druck-\nsache 2/0927 zur Abstimmung. Wer dem Antrag zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nNachteilsausgleich f\u00fcr Behinderte\nDrucksache 2/0924, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD,\nCDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDas Wort hat die Fraktion der SPD. Bitte, Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich habe immer noch die Hoffnung und auch\nmeine Fraktion: Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein. Seit Jahren\nsetzt sich die SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr\neinen finanziellen Nachteilsausgleich f\u00fcr Schwerbehin-\nderte ein. Bislang hatte sich die Staatsregierung, wenn es\num den Nachteilsausgleich ging, sinngem\u00e4\u00df mehr oder\nweniger auf die \u00c4u\u00dferung zur\u00fcckgezogen: sehr w\u00fcn-\nschenswert, aber leider nicht bezahlbar.\nMit den Vorstellungen des Sozialministers zur \u00c4nderung\ndes Blindengeldgesetzes und mit der Antwort auf unseren\nAntrag, \u00fcber den wir jetzt sprechen, hat sich die Staatsre-\ngierung unseren Antr\u00e4gen gedanklich etwas angen\u00e4hert.\nIm einzelnen f\u00fchrt die Staatsregierung an:\n1. Behinderten in Sachsen sollen Mittel wenigstens in ver-\ngleichbarer H\u00f6he wie Behinderten in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\n2. Ab 1996 sollen weitere Gruppen von durch ihre Behin-\nderung mit Blinden vergleichbar schwer Betroffenen in\neinen monatlichen finanziellen Nachteilsausgleich einbe-\nzogen werden.\nBeide Positionen der Staatsregierung halten wir f\u00fcr au\u00dfer-\nordentlich erfreulich. Die Staatsregierung hat auch gleich\nnoch festgestellt, was sie nicht will, n\u00e4mlich 824 Millio-\nnen DM f\u00fcr einen Nachteilsausgleich f\u00fcr Behinderte ein-\nzustellen. Auch die SPD kann eine solche Summe nicht zur\nVerf\u00fcgung stellen f\u00fcr diesen Zweck. Allerdings zweifeln\nwir an, da\u00df ein im Sinne des Antrages der SPD-Fraktion\nausgestaltetes Nachteilausgleichsgesetz mit einer Summe\nvon 824 Millionen DM haushaltswirksam w\u00fcrde.\nWir haben ja bereits, meine Damen und Herren, einige\nErfahrungen mit den Berechnungen des Sozialministers\nund sind deshalb immer ein wenig mi\u00dftrauisch. Bei den\nveranschlagten 824 Millionen DM hat der Herr Staatsmini-\nster einfach die Summe der m\u00f6glichen Leistungen pro\n\nBehinderten mit der Anzahl der Schwerbehinderten multi-\npliziert und dazu angenommen, da\u00df einige der Behinder-\nten mit einem Grad der Behinderung von 100 % Leistun-\ngen der Pflegeversicherung beziehen.\nIch mu\u00df jedoch bei der Berechnung der Haushaltswirk-\nsamkeit eines Nachteilsausgleichs alle nachrangig gew\u00e4hr-\nten Leistungen herausrechnen. Dar\u00fcber hinaus mu\u00df ich\nm\u00f6gliche Leistungen der Pflegeversicherung f\u00fcr alle\nBehinderten herausrechnen und nicht nur f\u00fcr den Grad\nder Behinderung von 100 %.\nWir sind uns der Tatsache bewu\u00dft, da\u00df auch die Summe,\ndie sich nach dieser Berechnung ergibt, noch immer so\nhoch sein wird, da\u00df wir nicht alle Schwerbehinderten \u2013\nbeginnend mit dem Grad der Behinderung ab 50 % \u2013 in\nden Nachteilsausgleich einbeziehen k\u00f6nnen.\nAber: Wir wollen eine Regelung, die die behinderten Men-\nschen auch verstehen und nachvollziehen k\u00f6nnen. Wir\nwollen die schrittweise Einf\u00fchrung eines Nachteilsaus-\ngleichs, orientiert am Grad der Behinderung und an den\nbehinderungsbedingten Mehraufwendungen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir haben vergangenen Monat auf\nder 11. Plenarsitzung bereits \u00fcber die Behindertenpolitik\ndiskutiert. Es handelte sich damals um die Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung der Staatsregierung.\nHeute besch\u00e4ftigen wir uns erneut mit der Behinderten-\npolitik. Die SPD-Fraktion ersucht die Staatsregierung,\neinen Gesetzentwurf zur Gew\u00e4hrung eines finanziellen\nNachteilsausgleichs f\u00fcr Behinderte vorzulegen. Ich erin-\nnere daran, da\u00df auf Antrag der SPD-Fraktion im Januar\n1993 in 2. Lesung der Gesetzentwurf zur Gew\u00e4hrung eines\nNachteilsausgleiches hier in diesem Hause behandelt\nwurde, dieser nicht mehrheitsf\u00e4hig war und abgelehnt\nwurde.\nDie CDU-Fraktion hat gemeinsam mit der Staatsregierung,\nbeginnend bereits im Jahre 1992, im Landesblindengeld-\ngesetz eine Nachteilausgleichsgew\u00e4hrung f\u00fcr Menschen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n909\n\n\n\nmit \u00e4hnlich schweren Behinderungen im \u00a7 8 f\u00fcr die\nZukunft festgeschrieben.\nMit der Verabschiedung des Gesetzes \u00fcber die Behinder-\ntenselbsthilfestiftung ,,Otto Perl\u201c wurde ein wichtiger\nSchritt in der Nachteilausgleichsgew\u00e4hrung und zur Erf\u00fcl-\nlung des \u00a7 8 des Landesblindengeldgesetzes getan. Diese\nStiftung beseitigt individuelle und institutionelle Nachteile\nvon Menschen mit Behinderungen.\nIm Gesch\u00e4ftsgang befindet sich der Gesetzentwurf der\nCDU-Fraktion zur \u00c4nderung des Landesblindengeldes,\nzur Beratung in den Aussch\u00fcssen f\u00fcr Finanzen und f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen. Entsprechend\ndiesem Gesetzentwurf sollen weitere Personengruppen\nmit schweren Behinderungen \u2013 wie hochgradig Sehschwa-\nche, geh\u00f6rlose und schwerstbehinderte Kinder \u2013 in eine\nindividuelle Nachteilausgleichsgew\u00e4hrung einbezogen\nwerden.\nAus dieser kurzen Darstellung wird ersichtlich, da\u00df die\nCDU-Fraktion sehr verantwortungsvoll einerseits die\nberechtigten W\u00fcnsche der Menschen mit Behinderungen\nschrittweise erf\u00fcllen will, aber auch andererseits die finan-\nzielle Leistungsf\u00e4higkeit des Freistaates Sachsen im Auge\nbeh\u00e4lt.\nEs sei an dieser Stelle an die \u00c4u\u00dferung unseres Minister-\npr\u00e4sidenten in seiner Regierungserkl\u00e4rung erinnert, in der\ner umfassend die Konsequenzen einer staatlichen finan-\nziellen \u00dcberforderung dargestellt hat. Deshalb m\u00fcssen wir\nauch noch so berechtigte W\u00fcnsche kritisch auf die Folgen\nf\u00fcr die Zukunft und die Leistungsf\u00e4higkeit des Freistaates\nhin untersuchen.\nWir als CDU-Fraktion haben uns f\u00fcr eine an der Lei-\nstungsf\u00e4higkeit des Freistaates Sachsen orientierte schritt-\nweise Einf\u00fchrung einer individuellen Nachteilausgleichs-\ngew\u00e4hrung entschieden und werden dies auch so realisie-\nren.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann Ihnen\nversichern, da\u00df sich die Mitglieder der CDU-Fraktion\ndie Entscheidung zur Gew\u00e4hrung oder Nichtgew\u00e4hrung\neines Nachteilsausgleiches nicht leicht machen. F\u00fcr viele\nGesunde ist es schwer nachzuvollziehen, wie sich ein\nBehinderter f\u00fchlt, wenn er auf fremde Hilfe angewiesen\nist, wenn er einen Antrag stellen mu\u00df, um Hilfe zur\nLebensf\u00fchrung zu erhalten.\nWir alle sind zur umfassenden Hilfe bereit und moralisch\nverpflichtet; denn die Qualit\u00e4t einer Gesellschaft wird\nauch daran gemessen, wie den Schw\u00e4chsten der Gesell-\nschaft geholfen wird bzw. welchen Stellenwert diese in der\nGesellschaft haben.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nAndererseits wissen wir auch um die Tatsache, da\u00df wir\nhier in Sachsen, finanziell gesehen, auf Pump leben; wir\nleben auf Pump wegen der Transferleistungen aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern. F\u00fcr diese Hilfe sind wir sehr dank-\nbar.\nMit der Verbesserung der eigenen Wirtschaftskraft wer-\nden wir in die Lage versetzt, auch im Bereich der Nach-\nteilausgleichszahlungen umfassendere Leistungen zu\ngew\u00e4hren. Wir als Politiker haben auch Verantwortung\ngegen\u00fcber den Politikern, die die von uns gemachten\nLasten abtragen m\u00fcssen. Das gilt auch in Verantwortung\nf\u00fcr die Zukunft unserer Kinder.\nDiese Tatsachen sind allgemein bekannt. Deshalb ist es\nschon sonderbar, da\u00df einige \u2013 nur weil diese nicht in der\nVerantwortung stehen \u2013 entgegen diesem Wissen Verspre-\n\nchungen zur m\u00f6glichen Nachteilausgleichsgew\u00e4hrung\nmachen und gerade gegen\u00fcber denjenigen, die vom\nSchicksal schwer betroffen sind, Hoffnungen wecken, die\nnicht erf\u00fcllbar sind.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist eine Unterstellung.)\n\nDie Bereitschaft zur jetzigen Gew\u00e4hrung eines individuel-\nlen Nachteilsausgleichs h\u00e4tte zur Folge, da\u00df die s\u00e4ch-\nsischen Steuerzahler j\u00e4hrlich 433 DM zus\u00e4tzlich zu ihren\nbereits zu zahlenden Leistungen aufbringen m\u00fc\u00dften.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nWoher haben Sie denn diese Zahl?)\n\nWenn ich einige Plakate wie ,,Die Mieten explodieren \u2013 die\nMieter auch\u201c betrachte, mu\u00df ich den Eindruck gewinnen,\nda\u00df die Befindlichkeit f\u00fcr die Zahlung dieses Beitrages\nnicht sonderlich gro\u00df ist. Hier wird die Polemik und die\nUnverantwortlichkeit dieser Personengruppen deutlich.\nNicht das Sch\u00fcren von Neid und \u00c4ngsten kann Nachteile\nausgleichen, sondern die Hilfe f\u00fcr ein Miteinander oder\ndie Solidarit\u00e4t zur Integration von Menschen mit\nBehinderungen.\nEine Nachteilausgleichsgew\u00e4hrung darf nicht allein auf\ndie individuelle finanzielle Seite hin betrachtet werden.\nWir haben auch sehr viele Nachteile f\u00fcr Behinderte im\n\u00f6ffentlichen Verkehrsraum, in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden oder\nin den Heimen der Behindertenbetreuung als Erbe der\nSED-Herrschaft zu beseitigen. Die Durchsetzung von Vor-\nschriften, wie die DIN 18024 und 18025 zum behinderten-\ngerechten Bauen, bedarf noch erheblicher Anstrengungen.\nVon den Beratungsstellen zum barrierefreien Bauen wer-\nden den Bautr\u00e4gern wertvolle Hinweise zur Beseitigung\nvon Nachteilen im Verkehrsraum oder in \u00f6ffentlichen\nGeb\u00e4uden gegeben. Barrierefreiheit bedeutet nicht allein\ndas Absenken von Gehwegkanten, sondern auch\nbehindertengerechte  Gestaltung  von  Verkehrsleit-  und\n-sicherungsanlagen und auch einen behindertengerechten\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr.\nEin weiteres Feld zum Abbau von Nachteilen ist die Sanie-\nrung und Modernisierung von Heimen und Wohnungen\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen oder die Schaffung von\nVoraussetzungen f\u00fcr betreute Wohnformen. Die Beseiti-\ngung von baulichen Nachteilen in den Wohngebieten\nbedeutet auch einen Beitrag zur Verwirklichung des\nGedankens der Integration von Behinderten im gewohn-\nten Umfeld und ist ein Beitrag zur Enthospitalisierung.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Sie erkennen,\nda\u00df Nachteilausgleichsgew\u00e4hrung nicht allein auf die\nindividuelle finanzielle Leistungsgew\u00e4hrung abgestellt\nwerden kann. Die Beseitigung von Nachteilen ist eine\nkomplexe Aufgabe. Oftmals kann durch die Beseitigung\nvon Barrieren ein individueller Nachteil beseitigt werden.\nIch bitte Sie, der bisher von der CDU-Fraktion und der\nStaatsregierung ge\u00fcbten Praxis einer etappenweisen Ein-\nf\u00fchrung zur Gew\u00e4hrung von finanziellen Nachteilsaus-\ngleichen zu folgen und den Antrag der SPD-Fraktion in\nder vorgelegten Drucksache abzulehnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS; Herr\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n910\n\n\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es liegt ein Antrag zur Gew\u00e4hrung eines Nach-\nteilsausgleiches vor. Das ist kein Antrag, bei dem wir dar-\n\u00fcber sprechen, was alles zur Nachteilausgleichsgew\u00e4h-\nrung geh\u00f6rt. Ich glaube, das ist etwas v\u00f6llig anderes, was\nder Antrag beinhaltet, Herr Kannegie\u00dfer.\nIch m\u00f6chte mich also wirklich auf den Antrag beziehen\nund mu\u00df f\u00fcr unsere Fraktion zum Ausdruck bringen, da\u00df\nman sich dem vorliegenden Antrag eigentlich nicht ver-\nwehren kann. Warum?\n1. Die SPD-Fraktion m\u00f6chte erreichen, da\u00df sich die Abge-\nordneten des S\u00e4chsischen Landtages zu einem Nachteil-\nausgleichsgesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderungen beken-\nnen.\n2. Sie m\u00f6chte mit der Erarbeitung die Staatsregierung\nbeauftragen und gibt dazu nur einige wesentliche Eck-\npunkte zur Ber\u00fccksichtigung vor.\nWas sollte man eigentlich gegen so ein Ansinnen haben? \u2013\nNichts, \u00fcberhaupt nichts! Und warum?\nEinen Grund sehe ich darin, da\u00df im April eine Fachre-\ngierungserkl\u00e4rung mit anschlie\u00dfender mehrst\u00fcndiger\nDebatte unseren Landtagsalltag pr\u00e4gte, in der Staatsmini-\nster Geisler zum Ausdruck brachte, da\u00df die Politik f\u00fcr\nMenschen mit Behinderung in der Staatsregierung eine\ngro\u00dfe Rolle spielt und da\u00df man sich dabei von dem Motto\nleiten l\u00e4\u00dft: ,, Bei Behindertenfragen Behinderte fragen\u201c.\nAlso fragen wir die Menschen mit Behinderung! Sie erwar-\nten eine Menschen achtende Politik. Sie erwarten keine\nAlmosen, nicht nur F\u00fcrsorge- und Hilfepolitik, sondern\neine Politik, die ein menschenw\u00fcrdiges, selbstbestimmtes\nLeben erm\u00f6glicht. Sie erwarten ein im Niveau den ande-\nren Bundesl\u00e4ndern angepa\u00dftes dynamisiertes Landesblin-\ndengeldgesetz. Sie erwarten ein Nachteilausgleichsgesetz\nf\u00fcr alle Menschen mit Behinderung. Und sie erwarten vor\nallem, da\u00df sie als Kenner der Materie, als Experten auf\nihrem Sachgebiet angeh\u00f6rt und befragt werden.\nAber genau das macht die Staatsregierung nicht. Wenn Sie\nehrlich sind, Herr Minister, so sind doch die Vorstellungen\nund Anregungen der Behindertenverb\u00e4nde f\u00fcr Sie schon\nlange nicht mehr interessant. Man beschlie\u00dft, und das stets\nin seiner Selbstherrlichkeit. Bezogen auf den SPD-Antrag\nbedeutet das: ,,Wenn die Staatsregierung umfassend fest-\nstellen mu\u00df, da\u00df dem Antrag nicht entsprochen werden\nsoll ...\u201c, so frage ich mich, wie man denn nun die sch\u00f6nen\nWorte der Fachregierungserkl\u00e4rung interpretieren soll,\nwie man damit umgehen soll. Sie laufen Gefahr, leere\nWorte zu werden.\nMeine Damen und Herren Staatsminister, es geht auch\nnicht um die finanzielle Belastung, wie Sie in Ihrer Begr\u00fcn-\ndung zum Ausdruck bringen, sondern es geht um den\npolitischen Willen, etwas f\u00fcr die Sorgen und N\u00f6te der\nMenschen zu tun.\nDeshalb werde ich auch nicht auf die Zahlen eingehen und\netwas dazu sagen, auch wenn ich, ebenso wie meine Kolle-\ngin Frau Dr. Volkmer, anzweifle, da\u00df die richtig gerechnet\nsind, sondern ich will noch ein letztes Wort zur angespro-\nchenen Rechtssystematik sagen. In der Begr\u00fcndung steht:\n,,Behindertenrecht ist im wesentlichen Bundesrecht bzw.\nbundeseinheitlich angewandtes Recht.\u201c\nDeshalb frage ich, warum bei dieser Interpretation Ihr\nAufschrei gegen die Dynamisierung eines Landesblinden-\ngeldgesetzes erfolgt? Ich frage weiter: Warum d\u00fcrfen sich\nzum Beispiel das Land Berlin oder Bremen eine solche\nGesetzgebung leisten, wie sie nur andeutungsweise von\nFrau Dr. Volkmer angesprochen wurde? Und ich frage\n\ndrittens: Warum machen Sie eigentlich keine Bundesrats-\ninitiative? Machen sich stark f\u00fcr diese Belange? Es ist in\ndiesem Antrag in keinem Punkt gefordert, da\u00df etwas\nbeschlossen werden soll, sondern nur, da\u00df etwas auf den\nWeg gebracht werden soll.\nWenn Sie es wirklich wollten, meine Damen und Herren\nStaatsminister, dann h\u00e4tten Sie in der Begr\u00fcndung einen\nVorschlag gebracht, wie vielleicht etwas beschlossen wer-\nden k\u00f6nnte, wie man eventuell eine Bundesratsinitiative\nauf den Weg bringen kann. Dann kann man sich immer\nnoch \u00fcber die Inhalte streiten, kann immer etwas mit den\nVerb\u00e4nden aushandeln, kann sagen: Dies oder jenes ist\nmachbar.\nSie haben nur ein ganz klares und deutliches Nein. Dieses\nNein ist ein sehr deutliches Zeichen f\u00fcr Ihre Auffassung\nvon Behindertenpolitik.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zum\nAntrag der SPD-Fraktion zum Nachteilausgleichsgesetz\nf\u00fcr Schwerbehinderte. Frau Dr. Volkmer, es ist nicht ganz\nso, wie Sie es geschildert haben, wir h\u00e4tten uns angen\u00e4-\nhert.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Etwas angen\u00e4hert!)\n\nDas Landesblindengeldgesetz hatte mit seinem \u00a7 8 diese\nEntwicklung schon in den Blick genommen. Wir haben\ndamals auch gesagt, warum wir es nicht machen k\u00f6nnen\nund wof\u00fcr wir das Geld einsetzen. Jetzt ist der Zeitpunkt\ngekommen, entsprechend \u00a7 8 des Landesblindengeldgeset-\nzes diese M\u00f6glichkeiten zu nutzen und eine entsprechende\nWeiterentwicklung des Gesetzes durchzuf\u00fchren.\nIch mu\u00df hier noch einmal deutlich sagen, da\u00df es, wenn wir\nbez\u00fcglich der Gleichberechtigung zwischen den L\u00e4ndern\nsozusagen ins Unrecht gestellt werden sollen, ganz ein-\ndeutig so ist, da\u00df auch jetzt noch nicht differenziert wird\nzwischen den einkommensunabh\u00e4ngigen Leistungen und\nden einkommensabh\u00e4ngigen Leistungen. F\u00fcr die einkom-\nmensabh\u00e4ngigen Leistungen gibt es ein Bundesgesetz, das\nist das BSHG, und das steht auch jedem Sachsen zu. Jeder,\nunabh\u00e4ngig davon, welcher Behinderungsart er unterliegt,\nkann dieses Gesetz in Anspruch nehmen und nimmt es\nauch in Anspruch.\nEs geht hier um eine eindeutig den L\u00e4ndern zugeordnete\nVerantwortung und keine Verantwortung des Bundes.\nInsofern gibt es keine Frage nach der Gleichheit zwischen\nden L\u00e4ndern. Aber wenn Sie schon an der Stelle \u00fcber die\nGleichheit der L\u00e4nder reden wollen, so stimmen Ihre\nAngaben nicht mehr alle, die Sie im Hinterkopf haben,\nauch nicht die Angaben von Ihnen, Herr D\u00fcrrschmidt.\nBremen hat gegenw\u00e4rtig 750 DM f\u00fcr vollj\u00e4hrige Blinde\nnicht dynamisiert als Festbetrag, und das liegt deutlich\nunterhalb der BSHG-Leistungen. Auch in Bremen kann\njeder zus\u00e4tzlich die BSHG-Leistungen entsprechend sei-\nnem Einkommen in Anspruch nehmen. Auch Schleswig-\nHolstein hat im letzten Jahr das Landesblindengeld abge-\nsenkt auf einen nicht dynamisierten Anteil von 928 DM.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nWir m\u00fcssen uns doch nicht an\n\nden Schlechten orientieren!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n911\n\n\n\n\u2013 Ich komme auch darauf noch zur\u00fcck. Wir orientieren\nuns nicht an den Schlechten, sondern wir orientieren uns\nals Landesgesetzgeber daran, da\u00df wir f\u00fcr die Gleichheit im\nLand zust\u00e4ndig sind, an der Stelle, wo es die Landes-\ngesetzgebung betrifft. Wo es die Bundesgesetzgebung\nbetrifft, gibt es das BSHG, einheitlich von Bremen bis nach\nZittau und entsprechend in den anderen Richtungen.\nVon daher ist unser Ansatz, uns f\u00fcr Gerechtigkeit im Land\neinzusetzen, meiner Ansicht nach schon der richtige.\nNun kann ich es Ihnen nicht ersparen, Ihnen noch einmal,\nobwohl es mindestens zum vierten oder f\u00fcnften Mal\ngeschieht, deutlich zu sagen, da\u00df es politisch nicht verant-\nwortbar ist, f\u00fcr diesen Gesamtbereich der vom Land zu\nentscheidenden Nachteilsausgleiche im Durchschnitt mehr\nzu geben, als das in den alten Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist.\nAber wir geben bisher gleichviel aus und wollen das auch\nin Zukunft tun, blo\u00df wir geben es in Landesverantwortung\ngerechter aus. Das ist unsere Entscheidungsm\u00f6glichkeit,\nund ich trete auch weiterhin daf\u00fcr ein, da\u00df wir mit dieser\nLandesentscheidung das Geld gerechter zwischen den\nBehinderten verteilen k\u00f6nnen.\nWir teilen genausoviel, wir teilen nicht weniger, Herr\nHahn, wir sind nicht schlechter als die anderen, sondern es\nist so \u2013 das habe ich auch schon das letzte Mal gesagt, aber\nvielleicht waren Sie damals nicht dabei \u2013, da\u00df wir\ndadurch, da\u00df jeder die entsprechenden BSHG-Leistungen\nin Anspruch nehmen kann, am Ende ungef\u00e4hr 20 % mehr\nausgeben. Das gilt nun nat\u00fcrlich mindestens f\u00fcr den Teil\nder Blinden in Bremen, den ich gerade erw\u00e4hnt habe.\nWenn wir unsere Leistungen, die wir bisher nicht indivi-\ndualisiert haben und die wir gegebenenfalls ab n\u00e4chstem\nJahr, wenn das Gesetz beschlossen ist, dann auch indivi-\nduell f\u00fcr bestimmte weitere Behindertengruppen ausge-\nben, betrachten, dann geben wir sogar effektiv mehr aus\nals die anderen L\u00e4nder.\nWir orientieren uns also nicht an den Schlechtesten, son-\ndern wir geben auch in diesem Bereich mehr aus als alle\nanderen Bundesl\u00e4nder. Dann m\u00fcssen Sie mir, genauso wie\nich Ihnen das schon bei den Fragen des Landeserziehungs-\ngeldgesetzes und bei dem Kindertagesst\u00e4ttengesetz gesagt\nhabe, nun endlich sagen, wo wir im Schnitt der Bundesl\u00e4n-\nder weniger ausgeben. Denn wir k\u00f6nnen nicht \u00fcberall nur\nmehr ausgeben, sondern wir m\u00fcssen dann auch Bereiche\nangeben, wo wir weniger ausgeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Gern.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Staatsminister, mir geht es um\netwas, was Sie vielleicht irgendwann auch einmal schrift-\nlich beantworten m\u00fcssen. Ich sage das jetzt einmal so.\nWenn Sie sagen, da\u00df wir mehr ausgeben, dann frage ich\nwirklich: K\u00f6nnen Sie das an zwei, drei Punkten im Ver-\ngleich zum Beispiel zu Th\u00fcringen und Brandenburg auf-\nmachen?\nIch will auch noch einen Satz dazusagen. Sie schreiben\nselbst in dem Landesblindengeld-Gesetzentwurf, da\u00df Sie\nimmer von dieser fiktiven Gr\u00f6\u00dfe ausgehen: Blindengeld\nplus Dynamisierung, das wird insgesamt zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Jetzt wird zum Beispiel schon in Th\u00fcringen dyna-\nmisiert.\n\nNun frage ich Sie, wo dort die Behinderten schlechter\ngestellt waren im Vergleich zu denen, die in Sachsen\nleben.\nUnd ein letztes Wort \u2013 eine Richtigstellung: Ich habe nicht\nvon einem Blindengeldgesetz in Bremen gesprochen. Sie\nwissen ganz genau, da\u00df es in Bremen eine Regelung gibt,\nnach der nicht nur Blinden, sondern generell ein Nach-\nteilsausgleich f\u00fcr Menschen mit Behinderung gew\u00e4hrt\nwird.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Und nun frage ich Sie: F\u00fcr wen, f\u00fcr welche Grup-\npen? Nicht f\u00fcr hochgradig Sehschwache, was bei Ihnen\nauch immer enthalten ist und wof\u00fcr Sachsen im Augen-\nblick zahlt. Das bekommt er in Bremen nicht.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\n\u2013 Nicht die Geh\u00f6rlosen, die jetzt bei uns einbezogen wer-\nden sollen. In Bremen gibt es f\u00fcr Hilflose und mehrfach\nSchwerstbehinderte einen Ausgleich, aber nicht generell.\nDen Anschein wollten Sie jetzt erwecken. Und das stimmt\nwiederum nicht.\nUnd nun zu Ihrer Frage bez\u00fcglich Th\u00fcringen. Das kann\nich Ihnen sehr gut vorrechnen. Th\u00fcringen hat jetzt\n804 Mark Blindenhilfe. Das steht jedem einkommens-\nabh\u00e4ngig bei uns auch zu. Zus\u00e4tzlich geben wir die\n600 Mark einkommensunabh\u00e4ngig aus. Und der Anteil,\nder in Th\u00fcringen einkommensunabh\u00e4ngig bis 804 Mark\nausgegeben wird, wird bei uns f\u00fcr Behinderte im Haus-\nhaltstitel 54 ausgegeben, nicht blo\u00df, Frau Volkmer, f\u00fcr die\nOtto-Perl-Stiftung, sondern f\u00fcr andere Dinge, die Sie ganz\ngenauso nachfragen k\u00f6nnten.\nUnd ich kann Ihnen sagen: Ich stelle den Antrag, da\u00df der\nRechnungshof dieses Kapitel besonders pr\u00fcft, damit Sie\nnicht mehr von ,,Weihnachtsm\u00e4nnern\u201c reden m\u00fcssen und\nmir ,,Filz\u201c nachgesagt wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nDer Rechnungshof pr\u00fcft nach\n\neigenem Gutd\u00fcnken!)\n\n\u2013 Sicher, aber der Rechnungshof ist angehalten, wenn in\nder \u00d6ffentlichkeit Verdacht ausgesprochen wird, und so\neinen Verdacht hat ja Frau Volkmer ausgesprochen, dem\nnachzugehen.\n\n(Adler, SPD: Aber er wird nicht beauftragt!)\n\n\u2013 Nein, ich habe auch nicht behauptet, da\u00df ich ihn beauf-\ntragen will, Herr Adler. Das finden Sie im Stenografischen\nProtokoll sicher nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich habe ja die Frage wegen eines anderen Zwi-\nschenrufs noch gar nicht beantwortet. Ich will erst einmal\nIhre erste Frage beantworten, Herr D\u00fcrrschmidt.\nVon daher ist also der Teil, der in Sachsen f\u00fcr Blinde nicht\nals einkommensunabh\u00e4ngig zwischen 600 und 804 Mark\ngezahlt wird, im Kapitel 54 wiederzufinden. Und da dieje-\nnigen einkommensabh\u00e4ngig noch die 204 Mark zus\u00e4tzlich\nbeantragen k\u00f6nnen und bekommen, wird in Sachsen ins-\ngesamt mehr f\u00fcr Behinderte ausgegeben; genau um den\nAnteil derer, die jetzt noch den zus\u00e4tzlichen einkommens-\nabh\u00e4ngigen Anteil erhalten. Und der kommt nicht vom\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n912\n\n\n\nBund, sondern kommt aus unserem Haushalt. Und ich\nhabe es auch das letzte Mal schon gesagt: nat\u00fcrlich zu\neinem erheblichen Anteil aus den Kommunalhaushalten.\nDas wei\u00df ich, und das wissen auch die B\u00fcrgermeister.\nBitte sch\u00f6n, Sie wollten noch eine zweite Frage stellen.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Ja, Herr Staatsminister, ich wollte\ngenau dazu nachfragen. Also, Sie stellen das jetzt so dar,\nda\u00df es in Th\u00fcringen die Titelgruppe 54 nicht gibt. Das\nbezweifle ich doch etwas. Meine Kenntnis ist, da\u00df dort\nauch etwas an Mitteln f\u00fcr behindertengerechtes Bauen,\nzum Abbau von Barrieren usw. eingesetzt wird.\nIch kann dem nicht ganz folgen. Ich kann es eigentlich nur\nso sehen, da\u00df wir sagen, da\u00df das, was wir hier einsparen,\ndann pl\u00f6tzlich dort hineinstecken und damit Pflichtauf-\ngaben, die wir zu erf\u00fcllen haben, nicht staatlich finanzie-\nren, sondern dadurch, da\u00df wir nicht die Dynamisierung\ndes Blindengeldes gew\u00e4hren. Und da zweifle ich wirklich\nan, ob wir dann mehr ausgeben. Ich sage, wir geben weni-\nger aus.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr D\u00fcrrschmidt, dann m\u00fcssen Sie mir mal sa-\ngen, was Pflichtaufgaben sind. Und erkundigen Sie sich\nerstmal dar\u00fcber, ob die Dinge, die in der Titelgruppe 54\nstehen, Pflichtaufgaben sind. Auf alle F\u00e4lle sind es keine\nPflichtaufgaben des Landes, sondern wenn, dann\nPflichtaufgaben der Kommune. Insofern gibt es diese Titel-\ngruppe in Th\u00fcringen nicht.\nSie k\u00f6nnen mal den Haushalt durchsuchen; aber das \u00fcber-\nlasse ich Ihnen.\nVon daher, meine Damen und Herren, halte ich es sowohl\nim bundespolitischen als auch im landespolitischen Rah-\nmen nicht f\u00fcr m\u00f6glich, diesem Antrag der SPD zu folgen.\nUnd ich halte es auch f\u00fcr gesetzlich v\u00f6llig richtig, wenn\nwir im Rahmen von einkommensunabh\u00e4ngigen Nach-\nteilsausgleichen das landesgesetzlich regeln, wie es in der\nVerteilung der Verantwortung durch das Grundgesetz\nvorgegeben ist.\nInsofern m\u00f6chte ich in dieser \u00d6ffentlichkeit deutlich sagen,\nda\u00df ich den Vorwurf der Benachteiligung von Blinden in\nSachsen energisch zur\u00fcckweise,\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nweil das durch Bundesrecht, durch das BSHG gesichert ist.\nUnd von daher ist das eine eigenst\u00e4ndige Landesentschei-\ndung. Und die f\u00fchren wir in der Weise aus, da\u00df die\nGerechtigkeit unter den Behinderten in Sachsen gr\u00f6\u00dfer ist\nals in jedem anderen Bundesland.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD; Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir wollen keine Regelung, wie sie die\nStaatsregierung zur Zeit vorsieht. Sie will das durch die\nNichtdynamisierung des Blindengeldes eingesparte Geld\nnun einigen anderen, relativ willk\u00fcrlich ausgesuchten\nBehindertengruppen zur Verf\u00fcgung stellen, und zwar in\nmonatlichen Geldleistungen von 100 bzw. 150 Mark \u2013 \u00fcber\ndie Summe mu\u00df man jetzt nicht streiten.\n\nWir wollen nicht, da\u00df nur Blinde f\u00fcr andere Schwerbehin-\nderte solidarisch einspringen. Wir wollen, da\u00df sich die\ngesamte Gesellschaft ihrer Verantwortung f\u00fcr die Integra-\ntion behinderter Menschen bewu\u00dft wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNat\u00fcrlich ist Geld nicht alles, aber zum Ausgleich von\nNachteilen ist Geld auch erforderlich.\n\nWir wollen, da\u00df die Anspr\u00fcche der behinderten Menschen\nals gerechtfertigt anerkannt werden und demzufolge auch\nGeld im Staatshaushalt daf\u00fcr eingestellt wird.\n\nWir fordern seri\u00f6se Berechnungen, wieviel Geld bei einem\nschrittweisen Einbeziehen der Schwerbehinderten in den\nNachteilsausgleich, beginnend mit 100 % Grad der Behin-\nderung, und Herausrechnen der sonstigen gew\u00e4hrten Lei-\nstungen durch den Freistaat aufzubringen ist. Und wir\nsind schon der Meinung, da\u00df es m\u00f6glich ist, behinde-\nrungsbedingte Mehraufwendungen ohne unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigen Verwaltungsaufwand zu typisieren und dann\nwieder zu einer Differenzierung innerhalb des Grades der\nBehinderung zu kommen.\n\nWir wollen ein Nachteilausgleichsgesetz, das diesen\nNamen auch verdient, und da\u00df nicht der Eindruck des\nGew\u00e4hrens von Almosen entsteht, wobei die Almosen\nauch noch von den behinderten Menschen gew\u00e4hrt wer-\nden.\n\nUnd, Herr Staatsminister, wenn Sie hier immer sagen, hier\nin Sachsen \u00fcbten wir sozusagen die absolute Gerechtigkeit\naus, dann wird das von den Menschen, f\u00fcr die das gedacht\nist, \u00fcberhaupt nicht so empfunden!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU \u2013\n\nGoliasch, CDU:\nSie machen Stimmung statt Politik!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich stelle nun\ndie Drucksache 2/0924 zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der\nAntrag der Fraktion der SPD mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 15 ist\ndamit beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n913\n\n\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Krebsregistergesetz\nDrucksache 2/0894, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten; Reihenfolge in der ersten Runde: SPD,\nCDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDas Wort hat der Einreicher, die Fraktion der SPD.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ein Krebsregister soll einen Bei-\ntrag zur Krebsforschung und Krebsbek\u00e4mpfung leisten.\nDas Krebsregister der DDR stellte nahezu eine Totalerhe-\nbung der Krebserkrankungen dar und besa\u00df damit hohen\nwissenschaftlichen Wert. Um das Krebsregister haben uns\nviele \u00c4rzte und Wissenschaftler der alten Bundesl\u00e4nder\nbeneidet.\nMit Hilfe des Krebsregisters war es z. B. m\u00f6glich, objektiv\ndie Zunahme bestimmter Krebserkrankungen festzustel-\nlen, Zusammenh\u00e4nge mit arbeitsbedingten Faktoren und\nmit Umwelteinfl\u00fcssen deutlich zu machen.\nDas hatte z. B. ganz konkrete Auswirkungen auf die Aner-\nkennung bestimmter Krebserkrankungen als Berufser-\nkrankung. Die Ziele des Krebsregisters liegen also im\ngesundheitspolitischen Interesse der Bev\u00f6lkerung und\nletztlich jedes einzelnen Menschen. Die geringen Eingriffe\nin die Pers\u00f6nlichkeitsrechte und die Berufsfreiheitsgaran-\ntie der \u00c4rzte sind durch vern\u00fcnftige Erw\u00e4gung des\nGemeinwohls gerechtfertigt.\nSeit 1. Januar 1995 gilt bundesweit ein neues Krebsregi-\nstergesetz. Es macht nunmehr allen Bundesl\u00e4ndern zur\nPflicht, fl\u00e4chendeckende bev\u00f6lkerungsbezogene Krebs-\nregister einzurichten. Hier haben die alten Bundesl\u00e4nder\neinmal etwas von den neuen \u00fcbernommen, allerdings wie-\nder nur halbherzig.\nDas Gesetz geht vom Melderechtsmodell aus. Melde-\nrechtssysteme f\u00fchren nach allen mit ihnen gemachten\nErfahrungen zwangsl\u00e4ufig zu erheblichen statistischen\nErhebungsdefiziten. Dadurch ergeben sich f\u00fcr die epide-\nmiologische Aussagekraft der Datensammlung erhebliche\nEinbu\u00dfen. Zuverl\u00e4ssige Analysen \u00fcber die Erkrankungs-\nund Sterberaten bei Krebserkrankungen und \u00fcber ihre\nregionale Verteilung lassen sich auf eine solche Daten-\nsammlung nur bedingt gr\u00fcnden. Der wissenschaftliche\nWert ist nur noch eingeschr\u00e4nkt gegeben.\nDie L\u00e4nder k\u00f6nnen nun im Rahmen ihrer Ausf\u00fchrungs-\ngesetze zum Bundesgesetz das System der Meldepflicht\nfortschreiben. Daf\u00fcr spricht sich die SPD in ihrem Antrag\naus, und dazu fordert sie die Staatsregierung auf. Wir hal-\nten es f\u00fcr gut, wie es in der Antwort der Staatsregierung\nsteht, da\u00df die neuen Bundesl\u00e4nder ein gemeinsames\nKrebsregister errichten wollen und da\u00df m\u00f6glichst gleich-\nlautende Entw\u00fcrfe f\u00fcr ein Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bun-\ndeskrebsregistergesetz in den einzelnen L\u00e4ndern vorgelegt\nwerden. Wir finden es auch h\u00f6chste Zeit, da\u00df nun ein Aus-\nf\u00fchrungsgesetz m\u00f6glichst schnell in Kraft tritt. Wir unter-\nst\u00fctzen die Staatsregierung ausdr\u00fccklich in ihrem Bem\u00fc-\nhen, auch die anderen neuen Bundesl\u00e4nder f\u00fcr das System\nder Meldepflicht zu gewinnen. Sollte das nicht m\u00f6glich\nsein, was ich nicht glaube, soll Sachsen an seinem Weg der\nMeldepflicht im Rahmen seines Ausf\u00fchrungsgesetzes fest-\nhalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Fraktion\nder CDU. Frau Abg. Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die Schreckenskrankheit Krebs und\ndie Leiden, die durch diese Krankheit hervorgerufen wer-\nden, konnten trotz aller Anstrengungen der Wissenschaft\nweder in der Praxis noch in der Theorie endg\u00fcltig besiegt\nwerden. Betroffene und auch nicht betroffene Menschen\nblicken auf die \u00c4rzteschaft, auf Forschung und Wissen-\nschaft. Es wird von den Verantwortlichen erwartet, da\u00df\nnicht nur etwas gegen die bestehenden Leiden getan wird,\nsondern da\u00df die Wissenschaft arbeitet und durch For-\nschungsergebnisse die Menschheit St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck von\ndieser Krankheit heilen oder sogar befreien kann.\nWir wissen, da\u00df die Krankheit Krebs in all ihren bedauer-\nlichen Variationen durch Umweltbedingungen, durch\neigenes Fehlverhalten bei der Erhaltung der Gesundheit,\nz. B. durch das Rauchen, aber auch durch negative Einfl\u00fcs-\nse im Berufsleben entstehen kann. Bei all diesen Einfl\u00fcssen\nkann jeder Mensch selbst etwas zur Erhaltung seiner\nGesundheit tun.\nZu erw\u00e4hnen sind an dieser Stelle die Bem\u00fchungen der\nKassen, z. B. die Vorsorgeuntersuchungen unseren B\u00fcr-\ngern so nahezubringen, da\u00df die gebotenen M\u00f6glichkeiten\nauch vollst\u00e4ndig genutzt werden. Leider werden diese von\nerst immer noch unter 50 % unserer Bev\u00f6lkerung in\nAnspruch genommen. Darum mu\u00df auch in Zukunft die\nGesundheitsvorsorge und Aufkl\u00e4rung unserer Bev\u00f6lke-\nrung immer wieder im Mittelpunkt der Beratungst\u00e4tigkeit\ndes \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes und anderer zust\u00e4n-\ndiger Beh\u00f6rden und Einrichtungen stehen.\nAber dies allein gen\u00fcgt nicht, denn trotz aller Bem\u00fchun-\ngen bei der Vorsorge werden nicht gekl\u00e4rte Ursachen ver-\nfolgt werden m\u00fcssen. Eine ganz wesentliche Grundlage\nf\u00fcr die eben aufgez\u00e4hlten Schwerpunkte stellen deshalb\ndie zur Forschung und Aufkl\u00e4rung erforderlichen Daten\ndar. Die Auswertung dieser Daten l\u00e4\u00dft Schlu\u00dffolgerungen\nauf die Ursachen und Entstehungsbedingungen dieser\nschrecklichen Krankheit zu. Man erkennt an solchen Daten\nz. B. Risikogruppen, gef\u00e4hrdete Regionen und anderes\nmehr.\nNicht jede Meldepflicht in der ehemaligen DDR war not-\nwendig, manche sogar aus heutiger Sicht menschenun-\nw\u00fcrdig und damit menschenrechtsverletzend. Die Erfas-\nsung der Daten im Bereich der Krankheit Krebs diente und\ndient heute noch der erheblichen Aufhellung dieser\nKrankheit. Wie k\u00f6nnten wir sonst die Schlu\u00dffolgerungen\nziehen, da\u00df die vermehrten F\u00e4lle an Krebs, z. B. in der\nRegion Aue, im Uranbergbau der Wismut Schlema, im\nZusammenhang mit dem Bergbau stehen? Leider betrifft\ndies nicht nur die Bergleute, sondern auch deren Familien,\ndie ihre Wohnsiedlungen sehr eng an diesen ohne Siche-\nrung aufgesch\u00fctteten Halden stehen haben. Ich wei\u00df,\nwovon ich spreche, denn ich habe in der Zeche Schlema\nmehrere Jahre, allerdings \u00fcber Tage, in einer stomatolo-\ngischen Abteilung gearbeitet.\nUm unter anderem auch diese gef\u00e4hrlichen Bedingungen\nin der Vergangenheit aufarbeiten zu k\u00f6nnen, brauchen wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n914\n\n\n\nganz dringend gesicherte Daten. Auch deshalb bem\u00fcht\nsich das Land Sachsen, das Ministerium f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie, das ehemalige Nationale Krebs-\nregister der DDR, das seit 1952 wirksam war, durch ein\neigenes L\u00e4ndergesetz im Bestand zu bewahren. Damit dies\nweiter durchgesetzt werden konnte, bedurfte es aber erst\ndes Krebssicherungsgesetzes des Bundes, um dadurch\ndatenschutzrechtliche und datenschutztechnische Voraus-\nsetzungen zu schaffen.\nTrotz aller Bedenken unserer B\u00fcrger, die es fast immer in\nSachen Datenschutz gibt, hat das Land Sachsen, wie schon\nin vielen anderen Bereichen, 1993 eine beispielhafte Rolle\ngespielt: Das Land Sachsen belie\u00df es nicht bei einer soge-\nnannten freiwilligen, von Betroffenen abh\u00e4ngigen Mel-\ndung der Krankheit, sondern es wurde mit aller Konse-\nquenz die Meldepflicht \u2013 wir sind daf\u00fcr heute noch sehr\ndankbar \u2013 fortgesetzt. Nur so k\u00f6nnen bei einem h\u00f6chst-\nm\u00f6glichen Erfassungsgrad der Erkrankungen \u2013 dies\nbetrifft Ersterkrankungen, Metastasen, Rezidive und den\nTod \u2013 wichtige Aussagen in der Epidemiologie getroffen\nwerden. In den f\u00fcr die Krankheit Krebs zielgerichtet\ngeschaffenen Tumorzentren in Sachsen wird die prak-\ntische Hilfe vollzogen.\nZwecks Abarbeitung der verantwortungsvollen Aufgaben\nin Theorie und Forschung wurde endlich auch auf Bun-\ndesebene reagiert. Das neue Krebsregistergesetz, das am\n1.1.1995 in Kraft getreten ist, l\u00f6st diese strittigen Fragen\nzumindest bis zum Ablauf des Jahres 1999. Es soll der\nKrebsbek\u00e4mpfung insbesondere durch Verbesserung der\nDatengrundlage f\u00fcr die Krebsepidemiologie dienen. In\nden Verhandlungen zwischen Bund und L\u00e4ndern konnte\nder bundeszentralistische Gedanke f\u00fcr ein nationales\nKrebsregister nicht verwirklicht werden. Nach dem Krebs-\nregistergesetz sind die L\u00e4nder f\u00fcr den Aufbau der Krebs-\nregister verantwortlich durch die stufenweise Einrichtung\nund F\u00fchrung fl\u00e4chendeckender, bev\u00f6lkerungsbezogener\nKrebsregister. Das Gesetz geht vom Melderechtsmodell\naus, stellt es aber den L\u00e4ndern frei, in Abweichung hier-\nvon eine Meldepflicht vorzuschreiben.\nIn einer Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nvom 27.4.1995 hei\u00dft es hierzu: ,,Die neuen L\u00e4nder haben\ndurch ein Verwaltungsabkommen, das sie am 23. Dezem-\nber 1994 geschlossen haben, ein gemeinsames Krebsregi-\nster mit Sitz in Berlin errichtet. Sie beabsichtigen ferner,\nihren Parlamenten einen soweit wie m\u00f6glich gleichlauten-\nden Entwurf f\u00fcr ein Ausf\u00fchrungsgesetz zum Bundes-\nkrebsregistergesetz vorzulegen.\u201c\nWeiterhin geht aus dieser Stellungnahme hervor, da\u00df das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie einen ersten Entwurf eines solchen Ausf\u00fchrungs-\ngesetzes erarbeitet hat, der in K\u00fcrze mit den Gesundheits-\nressorts und den Datenschutzbeauftragten der beteiligten\nL\u00e4nder abgestimmt werden wird. Dieser Entwurf enth\u00e4lt\nlaut Stellungnahme f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine Rege-\nlung, die den Fortbestand der Meldepflicht sichern wird.\nDer Datenschutzbeauftragte des Landes Sachsen hat in sei-\nnem 3. T\u00e4tigkeitsbericht vom 31.3.1995 unter Punkt 10.1.2.\nfolgendes zum Krebsregistergesetz ausgesagt: ,,Ich bin,\nunver\u00e4ndert, f\u00fcr eine einwilligungsunabh\u00e4ngige Melde-\npflicht der \u00c4rzte. Die Menschenw\u00fcrde gebietet es, dem \u2013\nohnehin schwer betroffenen \u2013 Patienten und seinem um\nm\u00f6glichst schonende Behandlung ringenden Arzt die\nschwere Belastung eines Gespr\u00e4ches dar\u00fcber zu ersparen,\nob der Arzt die Krankheit und ihre Behandlung meldet\noder nicht. Das Zauberwort vom ,m\u00fcndigen Patienten\u2019\n\nentpuppt sich in dieser Situation als Leerformel. Der\nPatient ist in erster Linie nicht m\u00fcndig, sondern krank. Ich\nhoffe, da\u00df der S\u00e4chsische Gesetzgeber das Feingef\u00fchl hat,\ndies zu erkennen und die generelle\u201c \u2013 einwilligungsunab-\nh\u00e4ngige \u2013 ,,Meldepflicht vorzusehen.\u201c\nDa wir die im Entwurf der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nangedachte Meldepflicht im Einklang mit dem Daten-\nschutzbeauftragten Sachsens sehen und weiterhin die Mel-\ndepflicht f\u00fcr forschungs- und ergebnisorientierte Arbeit\nauf diesem Gebiet notwendig erscheint, wird die CDU-\nFraktion dem SPD-Antrag zustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD und\ndes Abg. Bartl, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die PDS-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Frau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Offensichtlich ist der gr\u00fcne Pfeil nicht das einzig\nBewahrenswerte aus der DDR, sondern z. B. auch das\nKrebsregister. Damit bin ich beim Thema.\nDer Antrag der SPD-Fraktion, ein Ausf\u00fchrungsgesetz zum\nKrebsregistergesetz einzufordern, findet die uneinge-\nschr\u00e4nkte Zustimmung der PDS-Fraktion und, wie wir der\nAntwort des Sozialministers Dr. Geisler entnehmen konn-\nten, auch die Zustimmung der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung.\nEs d\u00fcrfte als erwiesen gelten, da\u00df einzig fl\u00e4chendeckende\nbev\u00f6lkerungsbezogene Krebsregister in der Lage sind, das\nKrebsaufkommen in der Bev\u00f6lkerung zu erfassen,\nunverzerrt zeitliche Ver\u00e4nderungen und regionale Unter-\nschiede im Krebsaufkommen festzustellen, bei bestimmten\nPersonengruppen mit besonderer Exposition das Krebs-\naufkommen zu ermitteln und das mit der Exposition ver-\nbundene Risiko exakt zu beschreiben. Insofern besitzen\nKrebsregister eine Alarmfunktion und geben oft erste und\nentscheidende Hinweise auf m\u00f6gliche Krebsrisiken. Sie\nsind die Basis f\u00fcr anschlie\u00dfende analytische Studien zu\nFragen der Krebsgef\u00e4hrdung. Bev\u00f6lkerungsbezogene\nKrebsregister erm\u00f6glichen es, die Summe aller pr\u00e4ven-\ntiven und therapeutischen Ma\u00dfnahmen hinsichtlich ihrer\nAuswirkungen auf die Krebsh\u00e4ufigkeit und die Sterblich-\nkeit zu beurteilen.\nMeine Damen und Herren! Jeder dritte Bundesb\u00fcrger\nerkrankt im Laufe seines Lebens an Krebs. Trotz bedeuten-\nder therapeutischer Fortschritte stirbt jeder Vierte an\neinem Krebsleiden. Diese Zahlen unterstreichen die Dring-\nlichkeit umfassender Ma\u00dfnahmen zur Krebsbek\u00e4mpfung,\nwobei der Meldepflicht \u2013 das sagten meine Vorrednerin-\nnen bereits \u2013 ein besonderer Stellenwert zukommt.\nDer Aufbau epidemiologischer Krebsregister zur fl\u00e4chen-\ndeckenden Ermittlung, Erhebung, Speicherung und Aus-\nwertung von Daten, um die notwendige Basis f\u00fcr neue\nErkenntnisse und Untersuchungen zu erhalten, ist nur\nm\u00f6glich, wenn durch Meldepflicht eine l\u00fcckenlose Erfas-\nsung erfolgt. Die Reduzierung der Meldepflicht auf ein\nMelderecht stellt die Wissenschaftlichkeit und die Ver-\nwertbarkeit des Krebsregisters in Frage.\nDa die Staatsregierung die Meldepflicht ohne Wenn und\nAber  bef\u00fcrwortet,  d\u00fcrfte  der  Verwirklichung  des  SPD-\nAntrages zumindest im Freistaat Sachsen nichts mehr im\nWege stehen. Wenn dann noch, Herr Staatsminister\nDr. Geisler, sichergestellt werden k\u00f6nnte, da\u00df die Krebsbe-\nratungsstellen in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n915\n\n\n\ndie Meldungen auch erhalten und diese nicht in Berlin\nschmoren, k\u00f6nnte die \u00f6rtliche Beratung und Betreuung\ndurch Nutzung dieser Daten erheblich \u2013 und endlich wie-\nder \u2013 qualifiziert und effektiviert werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS und\nder Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es geht um eine Sache, \u00fcber die es in dem Hohen\nHaus sicherlich eine einheitliche Meinung gibt. Aber\ngestatten Sie mir dennoch zu sagen, da\u00df die Staatsregie-\nrung offensichtlich dazu nicht nur eine Meinung vertritt,\nsondern da\u00df es unseres Einsatzes bedurfte, da\u00df das Krebs-\nregistergesetz der Bundesrepublik wenigstens die Chance\ner\u00f6ffnet, da\u00df L\u00e4nder davon abweichende Regelungen tref-\nfen k\u00f6nnen. Ohne uns w\u00e4re das nicht m\u00f6glich, auch nicht\nmit Hilfe aller vier anderen inzwischen SPD-mitbestimm-\nten und im Gesundheitsministerium SPD-besetzten Ost-\nl\u00e4nder; ich habe bisher wenig Unterst\u00fctzung von ihnen\nerhalten.\nEs hat sehr lange gedauert, obwohl schon am 23.12.1994\ndie Verwaltungsvereinbarung unter uns abgeschlossen\nwurde, damit das bestehende Krebsregister sinnvoll wei-\nter genutzt werden kann; denn sonst h\u00e4tten wir unter\nUmst\u00e4nden mit dem 1.1.1995 in Sachsen allein angefan-\ngen, allein anfangen m\u00fcssen. Es sind immerhin f\u00fcnf\nMonate vergangen, bis ein sogenannter Referentenentwurf\nerst einmal wieder einheitlich zustande gebracht worden\nist. Aber auch dieser sagt noch nicht endg\u00fcltig, ob die\nanderen f\u00fcnf neuen L\u00e4nder wirklich in ihrer Gesetz-\ngebung eine Meldepflicht einf\u00fchren. Wir haben schon\neinen Referentenentwurf vorliegen, der dies \u2013 dann als\ns\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz \u2013 f\u00fcr Sachsen festschreiben\nwird.\n\nIch denke, wir als Regierung haben schon lange all das\neingeleitet, was hier angeregt bzw. gefordert wird. Inso-\nfern k\u00f6nnen wir dem zustimmen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es von seiten der\nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte den Einsatz der\nStaatsregierung ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nOh! bei der CDU \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist wie Weihnachten!)\n\nIch mu\u00df aber hinzuf\u00fcgen, da\u00df Sie in diesem Kampf nicht\nganz allein stehen; denn die gesundheitspolitischen Spre-\ncher der SPD-Fraktionen der neuen Bundesl\u00e4nder haben\nsich auch intensiv mit dieser Frage befa\u00dft und versuchen,\ndiesen schwierigen Proze\u00df in den alten und den neuen\nBundesl\u00e4ndern voranzubringen. Hier steht immer die\nFrage der Abw\u00e4gung in bezug auf den Datenschutz. Wir\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern, speziell in Sachsen, gehen\nmeiner Ansicht nach den richtigen Weg; denn der Daten-\nschutz ist letztendlich zum und nicht gegen den Schutz\nder B\u00fcrger da.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Dr. Volkmer, darf\nich das als das Schlu\u00dfwort Ihrer Fraktion verstehen? \u2013 Gut.\nWir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die Druck-\nsache 2/0894 zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag einstimmig\nangenommen worden.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nSozialhilfek\u00fcrzungen\nDrucksache 2/0840, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt aufgeteilt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU, Staatsregierung. Ich\nerteile dem Einreicher, der PDS-Fraktion, das Wort. Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister Dr. Geisler irrt, wenn er in\nseiner Antwort auf unseren Antrag schreibt, da\u00df die\nStaatsregierung vor dem Gesetzentwurf zur Reform des\nSozialhilferechts nicht gehalten sei, sich bindend zu posi-\ntionieren. Ich widerspreche dem; denn der Sozialminister\nwei\u00df genau wie wir, da\u00df bekanntlich die L\u00e4nder an der\nAusarbeitung des Gesetzentwurfes zu beteiligen sind. Das\nwar der Grund unseres Antrages.\n\nAber nicht nur deshalb thematisierten wir die Sozialhilfe.\nErst vor kurzem blies der Gesundheitsminister zur At-\ntacke gegen Sozialhilfeempf\u00e4nger. Unter dem Beifall des\n\nDeutschen Industrie- und Handelstages warnte er mit\nerschauerlicher Geste vor den verheerenden Folgen der\nSozialhilfelasten. Der Staat \u00e4chze f\u00f6rmlich unter der Mega-\ntonnenlast der faulen und schmarotzenden Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger, die, wie es Seehofer w\u00f6rtlich beschrieb, mit\nder Bierdose in der Hand im Park l\u00fcmmeln und besser\ndastehen als geringf\u00fcgig verdienende Arbeitnehmer. Ein\nGespenst geht um in Deutschland, das Gespenst der\nSozialhilfeempf\u00e4nger! Ich finde es unertr\u00e4glich, da\u00df man\nden Leuten erst die Arbeit nimmt und sie danach, wenn\nsie Sozialhilfeempf\u00e4ngerInnen sind, beschmutzt, tritt und\nverh\u00f6hnt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich verkenne nat\u00fcrlich nicht,\nda\u00df in diesem Land j\u00e4hrlich \u00fcber 50 Milliarden DM f\u00fcr\nSozialhilfe gezahlt werden, wobei zwei Drittel f\u00fcr Pflege-\nund Behindertenversorgung und nur 18 Milliarden DM als\nklassische Hilfen f\u00fcr den Lebensunterhalt ausgegeben\nwerden. Zirka 35 % aller Hilfeempf\u00e4nger sind erwerbslos.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n916\n\n\n\nStatt sich nun endlich einmal ernsthaft an Konzepte zur\nBeseitigung der Massenarbeitslosigkeit zu setzen, statt\nArbeitszeit zu verk\u00fcrzen, wollen Seehofer und Gleich-\ngesinnte den Teufel mit dem Beelzebub austreiben.\nSo wird in Seehofers Eckpunkten zur Sozialhilfereform\nvon zwei Grunds\u00e4tzen ausgegangen:\nErstens. Bezugspunkt f\u00fcr die Bemessung der Sozialhilfe ist\nnicht mehr, wie \u00a7 1 des Bundessozialhilfegesetzes besagt,\ndie Sicherung eines menschenw\u00fcrdigen Lebens, sondern\nsind die in den unteren Einkommensgruppen gezahlten\nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter. Ab 30.6.1996 sollen in einer \u00dcber-\ngangszeit von drei Jahren die Regels\u00e4tze im Zusammen-\nhang mit der Nettolohnentwicklung der alten L\u00e4nder\ngesteigert werden, das hei\u00dft ausgerechnet jener L\u00e4nder, in\ndenen ernstzunehmende Erh\u00f6hungen der Nettol\u00f6hne aus-\nbleiben werden. 1999 ist dann an Mindestregels\u00e4tze auf\nder Grundlage einer Bedarfsberechnung gedacht. All dies\nsoll bei gleichzeitiger Wahrung eines Lohnabstandes zwi-\nschen Sozialhilfe und den untersten Lohngruppen erfol-\ngen, der in Ostdeutschland ca. 15 % betragen k\u00f6nnte.\nGeht man davon aus, da\u00df das zunehmende Lohndumping\ndas Niveau der unteren Lohngruppen auch weiterhin\nnachhaltig und negativ beeinflussen wird und gr\u00f6\u00dfere\nLohnsteigerungen ausbleiben, dann ergibt sich folgendes\nBild: Nach mehrj\u00e4hrigem De-facto-Einfrieren w\u00fcrde es\ndurch das Lohnabstandsgebot unvermeidlich zur Absen-\nkung der Sozialhilfe kommen und die Sozialhilfe als bis-\nlang halbwegs noch intakte R\u00fcckversicherung bei den\ngr\u00f6bsten Einkommensverlusten nicht mehr greifen. Damit\nhaben wir schon Probleme.\nZweitens. Das Eckpunktepapier ist verbunden mit einem\nGro\u00dfangriff auf die Tarifautonomie und einem erneuten\nVersuch, zwangsarbeits\u00e4hnliche Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nse einzuf\u00fchren. Was so sch\u00f6n nach Wiedereingliederung\nvon Sozialhilfeempf\u00e4ngern und Anreizen zur Arbeit\nklingt, hei\u00dft im Klartext: Verpflichtung zu untertariflichen\nArbeiten, zu billigen Besch\u00e4ftigungen und gemeinn\u00fct-\nzigen Arbeiten aller Art. Dabei wird gerade so getan, als\nob Sozialhilfeempf\u00e4nger in der Regel arbeitsscheue Ele-\nmente seien und an ihrer Lage ausschlie\u00dflich selbst schuld\nseien. Wer nicht mitzieht, dem soll der Regelsatz um 25 %\ngek\u00fcrzt werden.\nUnter diesem Druck entsteht f\u00fcr ein Aufgeld gewisser-\nma\u00dfen ein kompletter Sozialhilfearbeitsmarkt, ein\nSchmeckerchen f\u00fcr die Arbeitgeber, wobei es noch freilich\num etwas ganz anderes geht, n\u00e4mlich: Wenn schon Arbeit\nf\u00fcr alle, dann bitte sch\u00f6n durch Einkommensverzicht.\nDamit wird nicht nur die Tarifautonomie unterh\u00f6hlt, son-\ndern werden Arbeitnehmer in einer Weise verf\u00fcgbar\ngemacht, da\u00df sie bedingungslos der Willk\u00fcr der Unterneh-\nmer ausgesetzt sind.\n\n(Zuruf von der CDU: Rinderwahnsinn!)\n\nMeine Damen und Herren! Nimmt man nur diese beiden\nEckpunkte als m\u00f6glichen Ma\u00dfstab f\u00fcr die Sozialhilfe-\nreform, dann ist un\u00fcbersehbar, da\u00df es nicht um Umbau,\nsondern um puren Abbau des Sozialstaates geht. Deshalb\nfordere ich Sie eindringlich auf, nicht zuzulassen, da\u00df die\nSeehofer-Pl\u00e4ne in Gesetzen ihren Niederschlag finden.\nStimmen Sie deshalb bitte unserem Antrag zu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion, Frau Abg. Weber, auf. Bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, meine\nDamen und Herren! Frau Zschoche, es freut mich richtig,\nda\u00df ich Sie in einem halben Jahr, seitdem wir uns hier\ngegen\u00fcberstehen, so kennengelernt habe, da\u00df ich, ohne\nda\u00df ich Ihren Beitrag geh\u00f6rt habe, darauf nicht einzeln\neinzugehen brauche. Ich habe die Passagen schon eingear-\nbeitet, genau auf Ihr Szenario.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\n,,Die Sozialhilfe ist ein unentbehrlicher Bestandteil der\nsozialen Sicherung. Sie tritt dort ein, wo andere Institutio-\nnen unserer sozialen Sicherung Schicksalsf\u00e4lle des Lebens\nnicht abdecken k\u00f6nnen. Aufgabe der Sozialhilfe ist es, dem\nEmpf\u00e4nger, der diese Hilfe braucht, die F\u00fchrung eines\nLebens zu erm\u00f6glichen, das der W\u00fcrde des Menschen ent-\nspricht.\u201c\n\n(Unruhe bei den Fraktionen)\n\nDiese Worte stammen aus dem Grundsatzprogramm der\nCDU von 1994. Der Grundsatz dieser Worte hat die CDU\nschon 1958 bewegt, das Sozialhilfegesetz zu schaffen.\nBedeuten diese Worte nun, da\u00df zu keiner Zeit dar\u00fcber\nnachgedacht werden darf, wie, in welchem Umfang, an\nwen und nach welchem Ermessen Sozialhilfe zur Verf\u00fc-\ngung gestellt wird?\nZu jener Zeit, als die Leistung Sozialhilfe eingef\u00fchrt\nwurde, bestanden \u2013 dies wissen wir alle \u2013 v\u00f6llig andere\nBedingungen. Durch verschiedene Entwicklungen \u00fcber\nJahrzehnte hinweg haben sich die sozialen Bedingungen in\nder Bundesrepublik als richtig und, an anderen L\u00e4ndern\ngemessen, weitestgehend als sehr gut erwiesen. Es ist f\u00fcr\nfast alle F\u00e4lle im sozialen Netz eine Stelle f\u00fcr Hilfe vorge-\nsehen. Die letzte S\u00e4ule war die Einf\u00fchrung der Pflegever-\nsicherung nach vielen Jahren Streit.\nDamit ich richtig verstanden werde: Die Sozialhilfe ist\nneben Versicherung und Versorgung die dritte S\u00e4ule unse-\nres sozialen Sicherungssystems. Ihre Aufgabe ist und\nbleibt es, dort L\u00fccken zu schlie\u00dfen, wo Selbsthilfe nicht\nm\u00f6glich ist und andere Sicherungssysteme nicht greifen.\nUnter diesen Gesichtspunkten ist seit Bestehen des Bun-\ndessozialhilfegesetzes vielen Menschen in Notlagen gehol-\nfen worden. Dies wird auch so bleiben.\nDie Kosten f\u00fcr die Erhaltung dieses sozialen Netzes stei-\ngen aber st\u00e4ndig an. So stieg der Betrag in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern von 17,5 Milliarden DM im Jahre 1983 auf\n43 Milliarden im Jahre 1993 an. Da aber in Zukunft \u2013 dies\nkann man jetzt schon erkennen, vorausgesetzt, man ist\nbereit zu erkennen \u2013 die Lasten dieses sozialen Netzes auf\nweit weniger Schultern verteilt werden m\u00fcssen, sollten\nwir dar\u00fcber nachdenken, wie diese Aufgabe zu l\u00f6sen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke, ich m\u00f6chte jetzt keine.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben Sie nicht vorhergesehen. \u2013\n\nUnruhe bei den Fraktionen)\n\nNur erarbeitete Mittel k\u00f6nnen f\u00fcr soziale Zwecke \u2013 es\nw\u00e4re besser, Sie w\u00fcrden zuh\u00f6ren, damit wir hier nicht\nimmer wieder dasselbe wiederholen m\u00fcssen \u2013,\n\n(Bravo-Rufe von der CDU \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n917\n\n\n\nFrau Zschoche, f\u00fcr welche Leistungen auch immer, verteilt\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBetrachtet werden mu\u00df dabei besonders, da\u00df sich die Auf-\ngaben auch wie die Grundlagen ver\u00e4ndert haben. Heute\nstehen wir vor anderen Aufgaben und Herausforderungen\nals die Bundesrepublik der 60er Jahre. Schwerpunkte sind\nhier zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt zum Beispiel die\nObdachlosigkeit und die Langzeitarbeitslosigkeit.\n\n(Weiter Unruhe bei den Fraktionen)\n\nNun liegt ein Antrag der PDS-Fraktion vor, der anzeigt,\nda\u00df die PDS \u00fcberhaupt nicht bereit ist, an irgendeiner\nStelle konstruktiv mitzuarbeiten und \u00fcber L\u00f6sungen und\nm\u00f6gliche Ver\u00e4nderungen \u00fcberhaupt nachzudenken,\ngeschweige denn, konstruktiv zu diskutieren.\nGibt es Konflikte und Problemfelder in der Gesellschaft, ist\ndie Politik gefordert zu handeln. Oft wird viel zu lange\ngewartet, und dies wird uns immer vorgeworfen.\nIn diesem Fall ist die Politik aufgefordert, mit einer Dis-\nkussion und anschlie\u00dfenden Reform jetzt und unmittelbar\nzu handeln. Sie mu\u00df der Bev\u00f6lkerung zeigen, da\u00df sie\nhandlungsf\u00e4hig und nicht ohnm\u00e4chtig ist und mit ver-\nschlossenen Augen vor den auf sie zukommenden Auf-\ngaben und Problemen steht.\nMit einer Reform des Sozialhilferechts wird das wichtige\nsoziale Netz nicht ausgeh\u00f6hlt, sondern stabilisiert, damit\ndiejenigen, die dringend Hilfe brauchen, Hilfe bekommen\nk\u00f6nnen; denn es ist doch nicht wegzuwischen, da\u00df es im\nJahre 1994 rund 270 000 Empf\u00e4nger von Sozialleistungen\ngegeben hat, die diese Leistungen unberechtigerweise\nbekamen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\n250 000, insgesamt 1 Million!)\n\nIn Sachsen bewegt sich diese Zahl bei ca. 12 000. Das\numfa\u00dft eine Summe von ca. 10,7 Millionen DM. Weiterhin\nwar 1993 ein Grund des Ansteigens der Sozialhilfekosten,\nda\u00df jeder dritte Sozialhilfeempf\u00e4nger Ausl\u00e4nder war.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nRund die H\u00e4lfte davon waren Asylbewerber oder B\u00fcrger-\nkriegsfl\u00fcchtlinge. Um nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Ich\nhalte es durchaus f\u00fcr richtig, da\u00df Deutschland Verfolgten\nAsyl und vom B\u00fcrgerkrieg Bedrohten vor\u00fcbergehend\nSchutz gew\u00e4hrt. Es ist aber ein Hohn, auf der einen Seite\nMenschen aufnehmen zu wollen und gleichzeitig den\ndamit verbundenen Anstieg der Zahl der Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger als ,,neue Armut\u201c zu bezeichnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieser Vorwurf kommt gerade nun von der PDS zu jeder\nGelegenheit. Eine ehrliche und sachliche Argumentation\nsollte man an dieser Stelle erwarten k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\nDer Reformbedarf ist nicht nur im Bereich der Sozialhilfe-\nausgaben in unserer Gesellschaft gegeben.\n\n(Zuruf von der PDS: Auch bei der CDU!)\n\n\u2013 Ich komme noch dazu.\n\nEs n\u00fctzt auch nichts, wenn wir uns in Sachsen von\ngesamtgesellschaftlichen Problemen distanzieren wie Sie.\nDamit ist das Problem nicht verschwunden. Deshalb m\u00fcs-\nsen wir die Diskussion dar\u00fcber zulassen, wie die F\u00f6rde-\nrung der Arbeitsaufnahme f\u00fcr schwer vermittelbare\nSozialhilfeempf\u00e4nger besser gestaltet werden kann. Wir\nm\u00fcssen uns unterhalten, ob eine K\u00fcrzung der Sozialhilfe\nbei Ablehnung einer zumutbaren Arbeit \u00fcberhaupt prakti-\nzierbar ist. Wir m\u00fcssen uns unterhalten, wie eine Entwick-\nlung der Sozialhilfe zur Tarifentwicklung der L\u00f6hne ange-\nmessener gestaltet werden mu\u00df und wie eine gerechtere\nund flexiblere Verteilung erfolgen k\u00f6nnte,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund nicht zuletzt, ob durch eine pauschalierte Zahlung f\u00fcr\neinmalige Leistungen der Arbeitsaufwand der Sozial\u00e4mter\nund eine einfachere Auszahlung an die Betroffenen erfol-\ngen kann.\nDie Eckpunkte f\u00fcr eine Reform der Sozialhilfe sind Grund-\nlage f\u00fcr eine solche Diskussion. Die Konkretisierung wird\ngemeinsam mit Beteiligten aus Politik und Gesellschaft\nberaten. Es werden an der Erarbeitung des Gesetzentwurfs\nBundesressorts, die L\u00e4nder und Verb\u00e4nde beteiligt.\nIch kann bei der Untersuchung dieser Probleme und bei\nderen sachlichen Betrachtung nicht erkennen, an welcher\nStelle die Leistungen f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger drastisch\ngesenkt werden sollen oder da\u00df der Zugang erschwert\nwird. Es ist eine Unterstellung der PDS, wenn sie zum\njetzigen Zeitpunkt die Behauptung aufstellt, da\u00df Familien\nmit mehreren Kindern, junge Sozialhilfeempf\u00e4nger sowie\nAusl\u00e4nder insbesondere betroffen sind.\nEs ist die reinste Provokation und das \u00fcbliche Spektakel\nder PDS zu Problemen der Sozialpolitik, wenn von einem\nweiter vorangetriebenen Sozialabbau gesprochen wird.\nDie Reform des Sozialhilferechtes sollte nichts anderes\nbewirken, als auch weiterhin allen Menschen, die es not-\nwendig haben, Hilfe zur Selbsthilfe zu erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb wird es Entscheidungen mit Blick auf die Betrof-\nfenen geben, nicht aber K\u00fcrzungen, weder bei Familien\nmit Kindern noch mit Jugendlichen.\nAus einer Pressemitteilung des Bundesgesundheitsmini-\nsteriums vom 6. April 1995 geht hervor, da\u00df das bereits\nbestehende Lohnabstandsgebot modifiziert werden soll.\nDa bei der Festsetzung der Regels\u00e4tze die Anbindung an\ndie Nettolohnentwicklung der Arbeitseinkommen beibe-\nhalten wird und bei ihrer Berechnung wie bisher von einer\nHaushaltsgemeinschaft von bis zu 5 Personen ausgegan-\ngen werden soll, verfolgt die Bundesregierung mit ihren\nVorschl\u00e4gen eine ausgewogene Neuregelung der Situation\nund keine drastischen K\u00fcrzungen, wie der PDS-Antrag\nunterstellend formuliert. Mir zeigt dieser Antrag, da\u00df die\nPDS das Gedankengut des zentralistischen Dirigierens\nund des Augenverschlie\u00dfens vor Problemen genau wie die\nSED in der DDR noch immer nicht abgelegt hat,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nWir wollten Ihnen entgegenkommen!)\n\nsondern da\u00df die Mitglieder der PDS genau den gleichen\nWeg gehen wollen wie ihre Vorg\u00e4ngerpartei.\nDa die CDU \u2013 und ich komme jetzt zu Ihrem Vorwurf \u2013\ndie Verantwortung in Sachsen tr\u00e4gt und sich auch ver-\npflichtet f\u00fchlt, an der Zukunft Deutschlands zu arbeiten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n918\n\n\n\nwerden wir immer bereit sein, \u00fcber Ver\u00e4nderungen in der\nGesellschaft zu sprechen. Mir ist klar, da\u00df dies die Mitglie-\nder der PDS nicht gewohnt sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nVerantwortung f\u00fcr etwas zu tragen hei\u00dft auch, ein inneres\nGesp\u00fcr f\u00fcr Recht, f\u00fcr Freiheit, f\u00fcr Toleranz, auch f\u00fcr\nGerechtigkeit zu haben, ein Gesp\u00fcr f\u00fcr den Menschen\nneben mir, f\u00fcr den Anspruch auf Menschlichkeit, f\u00fcr den\nrechten Umgang mit der Umwelt, mit der Natur und mit\ndem, was uns als Sch\u00f6pfung zu bewahren aufgegeben ist.\nVerantwortung hei\u00dft auch so etwas wie soziales Gewissen.\n\n(Oh! bei der PDS)\n\nWer den Antrag der PDS liest und dar\u00fcber gr\u00fcndlich\nnachdenkt, wei\u00df, da\u00df dieser Antrag nicht das Ziel hat \u2013\nwie immer vorgegaukelt \u2013, allen \u00c4rmsten zu helfen, son-\ndern die Aush\u00f6hlung unseres Staates durch dessen \u00dcber-\nforderung,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund dies ist mit der CDU-Fraktion nicht zu machen. Zum\nwiederholtesten Male: Wir werden deshalb diesen Antrag\nablehnen!\n\n(Bravo! und Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Bundesgesundheitsminister Seehofer ist von\nder Bundesregierung am Anfang der neuen Legislatur-\nperiode mit einer Sozialhilfereform beauftragt worden.\nErste Ergebnisse seines Nachdenkens und des seiner\nMitstreiter liegen jetzt vor. Diese Ergebnisse sind aus Sicht\nder SPD unbefriedigend und unsozial.\nDas Wort Reform \u2013 das haben wir in den letzten f\u00fcnf Jah-\nren erkennen m\u00fcssen \u2013 wird von konservativen Regierun-\ngen immer etwas irref\u00fchrend gebraucht. Dahinter verber-\ngen sich in den allermeisten F\u00e4llen Leistungsk\u00fcrzungen.\nDies gilt auch im Fall der Sozialhilfereform. Doch von der\nBundesregierung, unter der sich zwischen 1982 und 1990\ndie Sozialhilfequote verdoppelt hat, war \u2013 seien wir ein-\nmal ehrlich \u2013 auch gar keine Reform zu erwarten.\nReform der Sozialhilfe h\u00e4tte ja bedeutet, da\u00df man die\nUrsachen des Sozialhilfebezuges bek\u00e4mpft und nicht die\nSozialhilfeempf\u00e4nger.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Hauptursachen f\u00fcr den Sozialhilfebezug aber sind\nMassenarbeitslosigkeit und unzureichender Familien-\nlastenausgleich. Diese Ursachen werden von der Bundes-\nregierung seit nunmehr 13 Jahren nicht angegangen. Sie\nbleiben auch bei der vom Bundesgesundheitsminister\ngeplanten Reform wieder au\u00dfen vor.\nStatt dessen macht sich die Bundesregierung Gedanken\ndar\u00fcber, ob das sogenannte Lohnabstandsgebot, also der\nAbstand zwischen Leistungen der Sozialhilfe und niedri-\ngem Erwerbseinkommen \u2013 Frau Weber, vielleicht h\u00f6ren\nSie einmal zu; das haben Sie nicht verstanden \u2013,\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndenn tats\u00e4chlich eingehalten wird. Das mu\u00df verwundern;\ndenn aus einer vor drei Jahren vom Familienministerium\nin Auftrag gegebenen Studie geht hervor, da\u00df das\nAbstandsgebot gew\u00e4hrleistet wird. Lediglich bei kinder-\nreichen Familien mit niedrigem Erwerbseinkommen ist\ndas Lohnabstandsgebot zu Familien mit Kindern, die von\nder Sozialhilfe leben, nicht mehr gegeben.\nAber Ursache daf\u00fcr ist doch dann der ungen\u00fcgende Fami-\nlienlastenausgleich und sind nicht die zu hohen Kosten\ndurch die Sozialhilfe.\nNach Seehofer soll die Pflicht f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger\nversch\u00e4rft werden, sich ihren Lebensunterhalt durch\nArbeit zu verdienen. Das ist aber doch v\u00f6llig realit\u00e4ts-\nfremd angesichts der Arbeitslosigkeit als Hauptursache\nder Sozialhilfe und angesichts von 6 Millionen fehlenden\nArbeitspl\u00e4tzen in der Bundesrepublik Deutschland. Hier\nwird das arbeitsmarktpolitische Versagen der Bundes-\nregierung negiert.\nStatt dessen sollen nun die Kommunen die in Bonn einge-\nbrockte Suppe ausl\u00f6ffeln und Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung\nstellen, ohne jede Unterst\u00fctzung, zumindest f\u00fcr ein Quali-\nfizierungsangebot. Das beste Beispiel f\u00fcr die mangelnde\nUnterst\u00fctzung von kommunalen Arbeitsmarktprogram-\nmen stellt der Freistaat Sachsen dar. Hier hat die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung gerade einmal 3 Millionen DM pro\nJahr daf\u00fcr \u00fcbrig, Arbeit statt Sozialhilfe zu f\u00f6rdern.\nWir haben damals die Aufstockung der Mittel um weitere\n12 Millionen DM gefordert. Sie haben das abgelehnt,\nmeine Damen und Herren von der CDU. Eine wirkliche\nSozialhilfereform m\u00fc\u00dfte an den von mir genannten Ursa-\nchen f\u00fcr Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit ansetzen. Dazu geh\u00f6ren\nauf Bundesebene insbesondere ein energischer Abbau der\nMassenarbeitslosigkeit durch Besch\u00e4ftigungs- und Struk-\nturpolitik und der Ausbau des sozialen Sicherungsnetzes\ndurch die Einf\u00fchrung einer bedarfsorientierten sozialen\nGrundsicherung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nvereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen,\nmeine Herren! Bei den vom Bundesgesundheitsministe-\nrium vorgeschlagenen \u00c4nderungen des Bundessozialhilfe-\ngesetzes geht es in erster Linie nicht um K\u00fcrzungen der\nSozialhilfe, sondern darum, da\u00df die Sozialhilfe zielgenauer\nden wirklich Bed\u00fcrftigen zugute kommt.\nBei der Reform des Bundessozialhilfegesetzes ist nicht nur\nan K\u00fcrzungen gedacht. Wie bereits seit 1. Juli 1994, sollen\nf\u00fcr eine \u00dcbergangszeit bis zum 30.6.1999 die am 30.6.1996\ngeltenden Regels\u00e4tze der Hilfe zum Lebensunterhalt in\ndemselben Umfang angehoben werden, wie die Netto-\narbeitsentgelte in den alten Bundesl\u00e4ndern steigen.\nUm regionale Besonderheiten, zum Beispiel Unterschiede\nbei den Lebenshaltungskosten sowie die \u00f6rtlichen Preis-\nentwicklungen, zu ber\u00fccksichtigen, habe ich f\u00fcr den Zeit-\nraum vom 1.7.1995 bis zum 30.6.1996 bereits den Entwurf\neiner Verordnung \u00fcber die H\u00f6he eines Mindestregelsatzes\neingebracht. Dieser Entwurf erm\u00f6glicht es den \u00f6rtlichen\nSozialhilfetr\u00e4gern in Sachsen erstmals, bei Bedarf f\u00fcr ihren\nLandkreis oder ihre Stadt einen h\u00f6heren Regelsatz festzu-\nsetzen, wenn dies dort erforderlich ist, um die Hilfe zum\nLebensunterhalt sicherzustellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n919\n\n\n\nDas von der PDS angesprochene Lohnabstandsgebot \u2013 im\n\u00fcbrigen von der Bonner Koalition und der SPD 1993\nbeschlossen \u2013 bedarf der Konkretisierung. Hier\u00fcber wird\nbei der Beratung noch zu reden sein. Das Lohnabstands-\ngebot wird jedenfalls nicht zu einer Reduzierung des Exi-\nstenzminimums f\u00fchren.\nDa\u00df die Mi\u00dfbrauchsm\u00f6glichkeiten eingeschr\u00e4nkt und st\u00e4r-\nkere Kontrollinstrumente eingef\u00fchrt werden, d\u00fcrfte in\nunser aller Interesse liegen.\nDas wichtigste Ziel der Reform ist jedoch, da\u00df m\u00f6glichst\nviele Personen wieder unabh\u00e4ngig von der Sozialhilfe\nleben k\u00f6nnen. Darum werden Instrumente weiterent-\nwickelt, die es dem Sozialamt erm\u00f6glichen, die Arbeitsauf-\nnahme von schwer vermittelbaren Sozialhilfeempf\u00e4ngern\nzu unterst\u00fctzen.\nGedacht ist an befristete Lohnkosten- und Einarbeitungs-\nzusch\u00fcsse an Arbeitgeber, berufliche Qualifizierungsange-\nbote und die Teilnahme an Arbeitsf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen.\nDer Arbeitsanreiz f\u00fcr schwer vermittelbare Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger soll durch h\u00f6here Freibetr\u00e4ge verbessert wer-\nden. Dies wurde von meinen Vorrednerinnen von der\nOpposition \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt. Der gegenw\u00e4rtige\nFreibetrag von maximal 248 DM in Sachsen, der bei einem\nErwerbseinkommen des Sozialhilfeempf\u00e4ngers anrech-\nnungsfrei bleibt, stellt f\u00fcr viele Sozialhilfeempf\u00e4nger einen\nzu geringen Anreiz dar, eine m\u00f6glicherweise schlecht-\nbezahlte oder weniger attraktive Arbeit anzunehmen.\nDeshalb halte ich es f\u00fcr sinnvoll und wichtig, h\u00f6here Frei-\nbetr\u00e4ge einzuf\u00fchren, die auf einen gewissen Zeitraum\nbefristet und degressiv gestaltet sind und die Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger ermutigen, eine weniger begehrenswerte\nArbeit aufzunehmen, die sie aber langfristig unabh\u00e4ngig\nvon der Sozialhilfe leben l\u00e4\u00dft und wieder in die arbeitende\nBev\u00f6lkerung integriert. Es geht also auch hier nicht um\nAbbau, sondern um ein Mehr in der ersten Phase.\nIch halte es jedoch auch f\u00fcr geboten, die bereits seit lan-\ngem bestehenden Sanktionsm\u00f6glichkeiten klarer zu for-\nmulieren. Es mu\u00df weiterhin m\u00f6glich sein, Sozialhilfe zu\nk\u00fcrzen, wenn zumutbare Arbeit verweigert wird. Es mu\u00df\ndaf\u00fcr gesorgt werden, da\u00df die Leistungsbereitschaft und\ndas notwendige Arbeitsethos in der Gesellschaft erhalten\nbleiben und nicht die Meinung in der arbeitenden Bev\u00f6l-\nkerung entsteht, Sozialhilfeempf\u00e4nger ruhten sich auf\nKosten der Gesellschaft aus.\nWie eine Ermittlung meines Hauses ergeben hat, sind in\nSachsen durch die Sozial\u00e4mter bereits mehr als 2500 Perso-\nnen \u00fcber die Hilfe zur Arbeit nach den Bestimmungen des\nBundessozialhilfegesetzes besch\u00e4ftigt. Hierbei werden\nauch Mittel der Europ\u00e4ischen Union aus dem Europ\u00e4i-\nschen Sozialfonds eingesetzt, und ich habe die Landr\u00e4te\nund Oberb\u00fcrgermeister gebeten, weiterhin und noch ver-\nst\u00e4rkt diese Hilfe zur Arbeit anzubieten.\nEine enge Zusammenarbeit der Sozial\u00e4mter mit den\nArbeits\u00e4mtern ist hier erforderlich, wobei die vorrangige\nZust\u00e4ndigkeit der Arbeits\u00e4mter gew\u00e4hrleistet sein mu\u00df.\nHinsichtlich der Herausl\u00f6sung von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fccht-\nlingen und geduldeten Ausl\u00e4ndern aus dem Bundessozial-\nhilfegesetz und der Eingliederung dieses Personenkreises\nin ein neues Ausl\u00e4ndergesetz ist das letzte Wort noch nicht\ngesprochen. Vor allem ist noch nicht abzusehen, ob die\nLeistungen dieses in der Planung befindlichen Gesetzes\nschlechter sein werden als die des Bundessozialhilfegeset-\nzes.\nBez\u00fcglich der Asylbewerber darf ich die PDS auf das Asyl-\nbewerberleistungsgesetz vom 30.6.1993 aufmerksam\n\nmachen. Demnach wird dieser Personenkreis bereits seit\ndem 1. November 1993 nicht mehr vom Bundessozialhilfe-\ngesetz erfa\u00dft.\nAn der Erarbeitung des Gesetzentwurfes, mit dem das\nBundessozialhilfegesetz reformiert werden soll, sind\nneben den zust\u00e4ndigen Bundesressorts auch die L\u00e4nder\nund somit auch der Freistaat beteiligt. Und, Frau\nZschoche, Sie haben die Antwort eben nur halb zitiert und\ndamit v\u00f6llig falsch: Es steht darin: \u2013Ein Gesetzentwurf zur\nReform des BSHG liegt noch nicht vor.\u201c Und deswegen,\nweil der Gesetzentwurf noch nicht vorliegt, ist die Staats-\nregierung nicht gehalten, sich dazu im Vorfeld bereits bin-\ndend zu \u00e4u\u00dfern.\n\n(Zuruf von der PDS:\nSie k\u00f6nnen sich an dem\n\nGesetzentwurf beteiligen!)\n\n\u2013 Ja, bis jetzt ist er ja noch nicht da. Wenn er da ist, kann\nman dar\u00fcber reden, erst wenn er da ist; wir reden doch\nauch nicht vorneweg \u00fcber die Reform. Wir beteiligen uns\nam Gesetzesproze\u00df, genau an der Stelle, wo es die Gesetz-\nlichkeit, die Ordnung der Bundesrepublik vorsieht.\nSie k\u00f6nnen davon ausgehen, da\u00df die S\u00e4chsische Staats-\nregierung in den Beratungen hierzu gegebenenfalls auch\nVorschl\u00e4ge machen wird, die eine Sozialvertr\u00e4glichkeit\nder neuen Regelungen des Bundessozialhilfegesetzes\nsichern.\nIch kann jedoch heute bereits verbindlich erkl\u00e4ren, da\u00df die\nS\u00e4chsische Staatsregierung Ihrer Aufforderung nicht nach-\nkommen wird, im Bundesrat \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Im Augenblick nicht, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\u2013 gegen einen Gesetzentwurf zu stimmen, der in den\nwesentlichen Teilen den B\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit zur\nArbeitsaufnahme gibt und somit zur Integration f\u00fchrt.\nUnd ich m\u00f6chte auch dem Plenum nicht empfehlen, sich\nzum Beispiel davon zu distanzieren, da\u00df die Mehrbedarfs-\nregelung f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige und \u00fcber 65j\u00e4hrige, Blinden-\nhilfe und Pflegegeld auch in den neuen L\u00e4ndern einge-\nf\u00fchrt wird. Das steht auch in diesem Eckwertepapier, von\ndem wir uns distanzieren sollen. Ich empfehle Ihnen diese\nDistanzierung nicht, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe nun auf zum\nSchlu\u00dfwort. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister, zuerst ein Wort zu dem, was\nSie am Schlu\u00df gesagt haben. In dem Eckpunktepapier\nsteht: ,,Die Eckpunkte f\u00fcr eine Reform der Sozialhilfe sind\ndie Grundlage f\u00fcr die Ausarbeitung des Gesetzentwur-\nfes.\u201c\nSie haben also gerade etwas Falsches erz\u00e4hlt. Und es sind\ngenau alle dazu aufgerufen, zu diesem Eckpunktepapier\nund nicht zu einem Gesetzentwurf Stellung zu nehmen\nund dazu Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten. Sie haben also hier\netwas v\u00f6llig Falsches erz\u00e4hlt.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Nein!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n920\n\n\n\nSo, ich m\u00f6chte jetzt zu meinem Schlu\u00dfwort kommen.\nMeine Damen und Herren von der CDU, Sie haben wun-\ndersch\u00f6n geklatscht bei Frau Weber. Doch das Eckpunkte-\npapier ist nicht von uns. Wir h\u00f6hlen also auch nicht diesen\nStaat aus, wie Sie sagen, Frau Weber, sondern die bundes-\ndeutsche und die s\u00e4chsische CDU-Politik sind daf\u00fcr ver-\nantwortlich, da\u00df es in diesem Land soziale Gewalt gibt.\n\n(Buh-Rufe bei der CDU)\n\nUnd nicht ohne Grund, nicht ohne Grund, meine Damen\nund Herren von der CDU, wurde genau dieses Thema f\u00fcr\nden letzten Deutschen F\u00fcrsorgetag gew\u00e4hlt ,,Soziale\nGewalt\u201c.\nFakt ist, da\u00df das Eckpunktepapier kein vereinzelter Pira-\ntenakt ist, sondern sich einreiht in eine uns\u00e4gliche Kette\nvon Angriffen auf das Sozialhilferecht, auf das gesamte\nSozialsystem, auf die Sozialautonomie. Also, Sie h\u00f6hlen\nden Sozialstaat aus, Sie von der CDU! Bereits vor zwei\nJahren sang der Kanzler das Klagelied vom Wildwuchs\nder Sozialleistungen. Und seitdem ist die Sozialhilfe unter\nDauerbeschu\u00df geraten.\n\n(Zurufe bei der CDU)\n\nUnd es ist wirklich bezeichnend, da\u00df der Zimmerer von\nSozialgesetzen der letzten Jahre, Herr Minister Seehofer,\nder das Rentengesetz zu verantworten hat, der das\nGesundheitsreformgesetz zu verantworten hat, jetzt damit\nbeauftragt wurde, eine sehr hervorragende Sozialhilfe-\ngesetzgebung zusammenzuzimmern, um genau diesen\nweiteren Abbau des Sozialstaates voranzutreiben.\n\n(Zuruf von der CDU: Unfug!)\n\n\u2013 Das ist kein Unfug, das genau ist es! Es wird vom\n,,Wildwuchs\u201c gesprochen. Es wird vom ,,Freizeitpark\nDeutschland\u201c gesprochen. Bereits seit 1993 wird Front\ngemacht mit erklecklichen Ertr\u00e4gen: Abkopplung der\nSozialhilferegels\u00e4tze von der Inflationsrate; Isolierung des\nsogenannten Lohnabstandsgebotes im Gesetz; die M\u00f6g-\nlichkeit, Sozialhilfeempf\u00e4nger zu Gemeinschafts- und Sai-\nsonarbeiten zu verdonnern. Selbst die irrwitzige Idee, die\nArbeitslosenhilfe nur noch auf zwei Jahre zu begrenzen,\nkonnte bis heute erfolgreich \u00fcberwintern.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nInsofern stellten die Eckpunkte des Herrn Seehofer in der\nTat eine Konkretisierung schon existenter antisozialstaat-\nlicher Regelungen dar, die allesamt vor allem auf Kosten\nKinderreicher, Alleinerziehender, Bezieher von Kleinren-\nten, Obdachloser, Einkommensschwacher und Menschen\nmit Behinderung gehen.\nMeine Damen und Herren! Das Seehofer-Paket wird\nsicherlich nicht der letzte Anschlag auf Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger gewesen sein. Aber wenn die Pl\u00e4ne Gesetzescharakter\nerhalten, dann w\u00fcrde damit ein tiefer Einschnitt in die\nbundesdeutsche Sozialgeschichte produziert. Denn was\nmit der beabsichtigten Reform \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde, Herr Abgeordneter.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ich komme gleich zum Ende.\nWas damit bezweckt wird, ist nicht mehr und nicht weni-\nger als die Einstellung des Sozialhilferechts auf die Dauer-\nkrise am Arbeitsmarkt und die Aufsplitterung eines erheb-\n\nlichen Teils der Zwei-Drittel-Gesellschaft nach unten. Der\n\u00dcbergang der Sozialpolitik zu einer Armutspolitik w\u00fcrde\nzementiert.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag.\n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n\nEs liegt Ihnen ein \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in\nder Drucksache 2/1084 vor. Frau Abg. Zschoche, Sie wol-\nlen den sicher einbringen.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Es ist eine Pr\u00e4zisierung des Punk-\ntes 1. Zum Zeitpunkt der Antragstellung war uns das Eck-\npunktepapier des Herrn Seehofer nicht bekannt. Und,\nHerr Staatsminister, ich habe echte Sorge, und ich hoffe,\nSie teilen diese, wenn wir uns nicht von diesem Grundan-\nsatz, der dem Eckpunktepapier vorausgegangen ist,\ndistanzieren. Es geht eindeutig um die Absicht, Sozial-\nhilfeleistungen zu k\u00fcrzen, weil sie nicht mehr bezahlbar\nsind.\n\n(Anhaltende Unruhe bei der CDU)\n\nHerr Bundesarbeitsminister Dr. Bl\u00fcm hat auf dem Welt-\nsozialgipfel in Kopenhagen gesagt: ,,Arbeit ist die beste\nSozialpolitik\u201c. Ich sage: Tariflich bezahlte Arbeit ist die\nbeste Sozialpolitik.\nIch m\u00f6chte niemandem zumuten, nur weil er Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger ist, f\u00fcr 2, 3 oder 4 DM die Stunde arbeiten zu\ngehen und dabei eine Arbeit zu machen, die kein anderer\nannehmen wird. Das darf man einem Menschen einfach\nnicht zumuten. Damit wird der Artikel 1 des Grundgeset-\nzes verletzt.\nWir h\u00f6ren von Politikern immer wieder nur das eine: Der\nWirtschaftsstandort Deutschland soll gefestigt werden. Ich\nmeine, zum Wirtschaftsstandort Deutschland geh\u00f6rt auch\ndie Lebensqualit\u00e4t, und von Lebensqualit\u00e4t habe ich bei\ndem Eckpunktepapier nichts entdeckt. Wir bitten Sie, da\u00df\ndieses Eckpunktepapier so, wie es jetzt vorliegt, von der\nStaatsregierung zum Anla\u00df genommen wird, dort Kritik\nzu \u00fcben, wo es notwendig ist, und nat\u00fcrlich nicht\nBeschl\u00fcsse des Landtages aufgehoben werden, wie den,\nda\u00df der Mehrbedarfszuschlag nach Bundessozialhilfe-\ngesetz eingef\u00fchrt wird. Das meinen wir nat\u00fcrlich nicht,\ndann w\u00fcrden wir uns ja selbst L\u00fcgen strafen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es zum \u00c4nderungs-\nantrag noch Redebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\nkomme ich zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 2/1084\nder PDS-Fraktion. Wer ihr die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen ist diese so abgelehnt.\nIch stelle nun die Drucksache 2/0840 zur Abstimmung.\nWer dieser seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Mit Gegenstimmen und Stimmen daf\u00fcr ist\ndiese so mehrheitlich abgelehnt.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n921\n\n\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nFortsetzung der Verhandlungen mit der GEW (Gewerkschaft Erziehung und\nWissenschaft)\n\nDrucksache 2/0843, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aufteilung der Redezeit: CDU 10 Minuten, SPD 5 Mi-\nnuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile das Wort dem Einreicher. Herr Abg. Hatzsch,\nbitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir behandeln jetzt den Antrag der SPD\n,,Fortsetzung der Verhandlungen mit der GEW\u201c und die\nv\u00f6llig unzureichende, ausweichende und geradezu irre-\nf\u00fchrende Antwort der Staatsregierung.\nAuf das Thema der \u00dcberschrift wird in dieser Antwort\n\u00fcberhaupt nicht eingegangen. Die Teilzeitvertr\u00e4ge der\ns\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer, die 1992 abgeschlos-\nsen wurden und bis 1998 laufen, sind Teilzeittarifvertr\u00e4ge.\nTarifvertr\u00e4ge werden zwischen Tarifpartnern abgeschlos-\nsen. Zu diesem Zwecke installierte man das Instrument\nder Parit\u00e4tischen Kommission. Diese Kommission ist im\nTeilzeitvertrag verankert und soll sich unter anderem mit\nder Umwandlung von Teilzeitstellen in Vollzeitstellen,\ndem Einstellungskorridor, der berufsbegleitenden Qualifi-\nkation, dem Einsatz von Grundschullehrern sowie der\nVerg\u00fctung von teilzeitbesch\u00e4ftigten Lehrern befassen.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Dies alles ist\nein Teil unseres Antrages, denn die letzte Sitzung der Pari-\nt\u00e4tischen Kommission fand am 6. Dezember 1993 statt.\nAlle Versuche seitens der GEW zur Abarbeitung der oben-\ngenannten Themen blieben unerwidert. Dar\u00fcber hinaus\nbesteht, das haben die letzten Wochen deutlich gemacht,\nein dringender Bedarf f\u00fcr erneute Verhandlungen \u00fcber\nweitere Punkte, auf die ich sp\u00e4ter eingehe.\nWas antwortet aber Herr R\u00f6\u00dfler auf unseren Antrag? \u2013 Ich\nzitiere: ,,Im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus wird\nseit langem an Konzeptionen zur Bew\u00e4ltigung dieser seit\nJahren absehbaren Schwierigkeiten und zur Abwendung\nnegativer Folgen, z. B. K\u00fcndigungen, f\u00fcr die Besch\u00e4fti-\ngung gearbeitet.\u201c\n\n(Dr. Kunckel, SPD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\n\u2013 H\u00f6rt! H\u00f6rt! Richtig.\nSchauen wir uns doch gemeinsam an, wie das Kultusmini-\nsterium langfristig daran gearbeitet hat. Am 6.10.1993 fand\nein Gespr\u00e4ch des Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf mit\nDieter Wunder, dem GEW-Bundesvorsitzenden, statt. An\ndiesem Gespr\u00e4ch nahmen weiter teil der damalige Vor-\nsitzende der GEW Sachsen, Herr H\u00f6hn, und der jetzige\nStaatssekret\u00e4r des SMK, Herr Wagner. Es wurde verein-\nbart, eine Arbeitsgruppe einzusetzen, die ,,das Ausbil-\ndungssystem in Sachsen bis zum Jahre 2006 beleuchtet\nund die Handlungsalternativen erarbeitet. An dieser\nArbeitsgruppe m\u00fcssen neben SMK, SMF und SMWK auch\nSachverst\u00e4ndige, Vertreter der Gewerkschaften und\nBerufsverb\u00e4nde beratend mitwirken.\u201c\nIn einem Brief des Ministerpr\u00e4sidenten vom 1. Oktober\n1993 wurde dem SMK die Federf\u00fchrung bei der Gr\u00fcn-\ndung dieser Arbeitsgruppe \u00fcbergeben. Man beachte das\nDatum: 1. Oktober 1993! Heute, erst eineinhalb Jahre sp\u00e4-\n\nter, wird ernsthaft begonnen, diese Arbeitsgruppe ins\nLeben zu rufen.\nMeine Damen und Herren! Im folgenden m\u00f6chte ich dar-\nlegen, wie es mit der Realit\u00e4t in diesem Satz \u2013 im SMK\nwird seit langem an Konzepten zur Bew\u00e4ltigung dieser\nseit Jahren absehbaren Schwierigkeiten und deren Folgen\ngearbeitet \u2013 aussieht. Es wird eine Chronologie der leeren\nVersprechungen:\n1. 17. Januar 1994: Minister Gro\u00df verspricht, da\u00df sich die\nArbeitsgruppe im Februar 1994 konstituieren wird.\n2. 14. Februar 1994: Brief der GEW an Ministerpr\u00e4sident\nBiedenkopf. Die Antwort kommt einen Monat sp\u00e4ter,\nam 14.3.1994: Die Arbeitsgruppen seien in Vorbereitung.\n3. 8. M\u00e4rz 1994: Ein Telefonat mit Herrn Wagner, damals\nnoch in der Staatskanzlei. Dieser sichert Unterst\u00fctzung zu.\n4. 12. M\u00e4rz 1994: Brief der GEW an den Kultusminister\nGro\u00df. Antwort durch den Staatssekret\u00e4r Nowak am\n26.4.1994: Die Arbeitsgruppe wird nach den Wahlen\nzusammentreten.\n\n(Zunehmende Unruhe und\nHeiterkeit bei SPD und PDS)\n\n5. 11. August 1994: Brief des GEW mit der Bitte an Gro\u00df\num einen Gespr\u00e4chstermin. Antwort am 23.8.1994:\nGespr\u00e4chstermin ist erst nach den Wahlen m\u00f6glich.\n6. 24. August 1994: Brief der GEW an Herrn Wagner,\ndamals immer noch Staatskanzlei, mit Bitte um Unterst\u00fct-\nzung. Antwort: Keine.\n7. 21. September 1994: Brief der GEW an Herrn Bieden-\nkopf mit der Bitte um Gespr\u00e4chstermin. Am 10.11. kommt\ndieser Gespr\u00e4chstermin zustande. Eine Bildung dieser\nArbeitsgruppe wird in den n\u00e4chsten Wochen festgesetzt.\n8. Am 15. November 1994 Brief an Minister R\u00f6\u00dfler. Bitte\num Gespr\u00e4che \u00fcber alle Themen, die anstehen. Am\n23.11.1994 kommt dieses Gespr\u00e4ch zustande. Man ist\ndabei, die Arbeitsgruppe zu konstituieren.\n9. Am 14. Dezember 1994 Schreiben der GEW an Herrn\nWagner, inzwischen bei Kultus besch\u00e4ftigt, mit der Bitte\num Unterst\u00fctzung. 13.1.1995: Die Bildung der Arbeits-\ngruppe wird angek\u00fcndigt.\n10. Am 9. Mai dieses Jahres: R\u00f6\u00dfler k\u00fcndet die Arbeits-\ngruppe Schulentwicklungsplanung 2006 auf einer Presse-\nkonferenz an.\n11. Am 15. Mai 1995: Fax des Kultusministeriums an die\nGEW: Anfrage, ob die GEW denn in dieser Arbeitsgruppe\nmitarbeiten wolle.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDies also ist die Chronologie der leeren Versprechungen.\nMan sieht einmal mehr, was das Wort dieser Staatsregie-\nrung wert ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion. Herr Abg. M\u00f6ckel, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n922\n\n\n\nM\u00f6ckel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Wie sagten Sie vergangenes Mal, Herr\nHatzsch? \u2013 Das war wohl nichts!\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU \u2013\nFrau Schneider, PDS: Doch!)\n\nWie die Begr\u00fcndung des SPD-Antrages \u2013 um einmal zur\nSache zu kommen \u2013, stark vereinfacht, richtig ausweist,\ngibt es wirklich ernstzunehmende Gr\u00fcnde, sich mit den\nFolgen der demographischen Entwicklung und der Siche-\nrung der begabten- und leistungsgerechten Unterrichts-\nversorgung in Verbindung mit der weiteren Gestaltung\nder Schulen zu besch\u00e4ftigen.\n\nAber, Herr Hatzsch, wir haben das bei uns in der Fraktion\nbereits aufgenommen \u2013 auch das Kultusministerium \u2013,\nund wir werden das auch weiter in die Arbeit integrieren.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nPunkt 15! \u2013 Heiterkeit)\n\nDer Antrag der SPD greift jedoch zu kurz, ist politisch zu\neinseitig und vernachl\u00e4ssigt wesentliche Punkte eines\nkomplexen Sachverhaltes.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS \u2013 Zurufe:\nDas war ja jetzt was!)\n\nDazu kommen rechtliche Bedenken bei Verhandlungen\nmit nur einer Interessenvertretung.\n\nDa auch die Frage der Verbeamtung der Lehrer noch der\nKl\u00e4rung bedarf\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ist gekl\u00e4rt!)\n\nund eventuell danach entschieden werden mu\u00df, ob Tarif-\nvertrag oder nicht, liegt keine zwingende Notwendigkeit\nvor, mit der GEW zu verhandeln.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: So ist das!)\n\nUm auch hier ein Wort einzuflechten, das Sie f\u00e4lschlicher-\nweise gebraucht haben: Die Teilzeitvereinbarungen\ndamals waren keine Tarifvertr\u00e4ge, sondern es waren Ver-\neinbarungen zwischen dem Kultus- und dem Finanzmini-\nsterium und der GEW, die Gott sei Dank auf die anderen\nLehrergruppen genauso angewendet und \u00fcbernommen\nwurden.\n\nZum anderen m\u00f6chte ich dazu auch bemerken, da\u00df es\nwohl keine andere Berufsgruppe gibt, die in ihrer Zahl so\nunbeschadet die Umstellung seit dem Jahre 1989/90 \u00fcber-\nstanden hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Friedrich, PDS:\n\nDie CDU funktioniert!)\n\nZur Situation. In den Grundschulen, F\u00f6rderschulen und \u2013\nzeitlich verz\u00f6gert \u2013 den Mittelschulen wird es einen star-\nken R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen geben. An den Gymna-\nsien kommt es zu einem weiteren Anstieg und etwa ab\ndem Jahre 2004 ebenfalls zu einem starken Sch\u00fclerr\u00fcck-\ngang.\n\nAn den Berufsschulen expandieren die Sch\u00fclerzahlen und\nbleiben noch lange auf hohem Niveau, wobei die bisheri-\ngen Annahmen noch \u00fcbertroffen werden k\u00f6nnten, wenn\n\nfehlende Ausbildungspl\u00e4tze im dualen System weitere\n\u00fcberbetriebliche ,,Ersatzpl\u00e4tze\u201c n\u00f6tig machen w\u00fcrden.\n\n(Jurk, SPD:\nDas kann nicht vorkommen,\n\ndenn der Ministerpr\u00e4sident hat jedem\neine Lehrstelle versprochen!)\n\n\u2013 Richtig; wenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, ich habe das genauso\ngesagt.\nDer Tiefpunkt aller Sch\u00fclerzahlen d\u00fcrfte im Jahre 2010 mit\netwa 70 % im Verh\u00e4ltnis zum Jahre 1989 erreicht sein. Nun\nk\u00f6nnte man meinen, rechnen wir doch mit der jetzigen\nLehrer-Sch\u00fcler-Relation den Lehrerbedarf aus! \u2013 Das ist\nnicht m\u00f6glich, ohne gleichzeitig \u00fcber p\u00e4dagogische, schul-\npolitische, arbeitsmarktpolitische und finanzielle Zielset-\nzungen zu sprechen.\nDer Lehrerbedarf ist keine selbst\u00e4ndige Gr\u00f6\u00dfe. Entschei-\ndend f\u00fcr die Lehrerbedarfsermittlung werden sein: Klas-\nsenwochenstunden; Gr\u00f6\u00dfe der einzelnen Klassen;\nWochenstunden des Lehrers, die er tats\u00e4chlich h\u00e4lt; aber\nauch \u2013 um Bezug zu nehmen auf das letzte Plenum \u2013 die\nEntwicklung des Schulnetzes und die Weiterentwicklung\nder Schulbezirke nach \u00a7 25 Abs. 2 des Schulgesetzes.\nDamit steht z. B. die Entscheidung der Schultr\u00e4ger an:\nmehrere kleine Grundschulen oder weniger gr\u00f6\u00dfere\nGrundschulen?\nNimmt man noch die Tatsache hinzu, da\u00df die verschiede-\nnen Schularten schon jetzt unterschiedlich gut mit Lehrern\nbesetzt sind \u2013 kein Wunder bei Neuinstallierung unseres\ns\u00e4chsischen Schulsystems, aber Ausbildung nach und f\u00fcr\nDDR-Verh\u00e4ltnisse! \u2013, und die Tatsache, da\u00df es die Ober-\nschul\u00e4mter nach Jahren \u2013 trotz gesetzlichen Auftrages \u2013\nungen\u00fcgend erreicht haben, eine gleichm\u00e4\u00dfige Lehrerver-\nsorgung in ihrem Amtsbereich durchzusetzen, so steht\nwahrlich eine komplexe und schwierige Aufgabe bevor.\nEinleuchtend ist, da\u00df die Probleme nicht kurzfristig l\u00f6sbar\nsind. Ein wichtiger Beitrag war und ist die v\u00f6llige Flexibi-\nlisierung im Stellenplan des Staatshaushaltes 1995 mit\neiner \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr dringenden Bedarf. Die 350\nzus\u00e4tzlichen Stellen sowie die Entfristung von 150 Arbeits-\nvertr\u00e4gen f\u00fcr Berufsschulen und die 500 Stellen zus\u00e4tzlich\nf\u00fcr Gymnasien im Schuljahr 1995/96 helfen, die n\u00f6tige\nschulartbezogene Qualit\u00e4t zu sichern.\nDas Angebot f\u00fcr Grundschul-, Mittelschul- und F\u00f6rder-\nschullehrer bis zum 31.12.1995, nach Zahlung einer Abfin-\ndung das Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcber Aufl\u00f6sungsvertrag zu\nl\u00f6sen, ist ein weiterer Schritt, sozialvertr\u00e4glich Stellen zwi-\nschen den Schularten umzusetzen. Ob dies f\u00fcr jeden ein-\nzelnen Lehrer annehmbar und machbar ist, wird jeder sel-\nber entscheiden; das ist je nach Alter und Vorhaben sehr\nunterschiedlich.\nWie es das S\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz vorsieht,\nwerden die Personalr\u00e4te daran beteiligt. Mitglieder der\nGEW sind hier ebenso dabei wie Vertreter der Lehrerver-\nb\u00e4nde.\nDie Beantwortung der weitergehenden Fragen:\n\u2013 Weiterbildung, Umschulung, Qualifizierung,\n\u2013 Sicherung und Gestaltung einer qualifizierten Bildung,\n\u2013 arbeitsmarktpolitische Aspekte wie flexiblere Arbeits-\n\nzeiten, Teilzeitmodelle, sozialvertr\u00e4gliche Verk\u00fcrzung\nvon Lebensarbeitszeiten,\n\n\u2013 Finanzierbarkeit, Effektivit\u00e4t,\n\u2013 Sicherung eines hochwertigen Studiums,\n\u2013 Ausbildungskapazit\u00e4ten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n923\n\n\n\n\u2013 p\u00e4dagogische Konzepte f\u00fcr ge\u00e4nderte Bedingungen\nder Schule,\n\n\u2013 Sicherung eines Einstellungskorridores, um auch per-\nsonell die Erneuerungsf\u00e4higkeit des Schulsystems zu\ngarantieren,\n\nwerden das SMK fordern und werden Diskussion und\nEntscheidung hier im Landtag sein.\nDazu sind konzeptionell untersetzte Aussagen n\u00f6tig. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen, da\u00df Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler dazu eine\nArbeitsgruppe ,,Schulentwicklungsplanung\u201c berufen hat,\nkonstituieren wird\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nmit Fachleuten aus Gewerkschaften, Lehrerverb\u00e4nden und\nElternvertretungen. Dabei geht es um die Entwicklung\ninnerhalb unseres Schulgesetzes und um dessen Gestal-\ntung. Hier wird und soll nicht einseitig nur eine Interes-\nsenvertretung angesprochen werden, wie Sie das, meine\nDamen und Herren von der SPD, mit Ihrem Antrag tun.\nDie besondere bildungspolitische \u00dcbereinstimmung von\nSPD und GEW ist ja bekannt. Nur: Gesamtschulen oder\nThesen der GEW-Tagung vom M\u00e4rz 1994 in Riesa sind\nnicht CDU-Bildungspolitik.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Das ist wahr!)\n\nBedarfsk\u00fcndigungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen werden von\nuns ebensowenig wie von Ihnen akzeptiert. Deshalb ist\nder eingeschlagene Weg richtig, der K\u00fcndigungen vermei-\nden soll. Der flexiblere Einsatz von Lehrern an verschiede-\nnen Schularten \u2013 wohlgemerkt, schon praktiziert \u2013 hat\nseine Grenzen in der Qualifikation und Bef\u00e4higung \u2013\nStichworte: Verw\u00e4sserung der Bildungsg\u00e4nge, Sicherung\nder Qualit\u00e4t und damit Anerkennung der Abschl\u00fcsse \u2013\nsowie in \u00dcberforderung und psychischer Belastbarkeit vie-\nler Lehrer.\nDie CDU-Fraktion lehnt den Antrag ab, und nach dem,\nwas ich hier gesagt habe, m\u00f6chte ich auch im Namen der\nCDU-Fraktion den \u00c4nderungsantrag der PDS ablehnen.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDas h\u00e4tten wir jetzt nicht erwartet!)\n\nEs gelten \u2013 das sei erg\u00e4nzenderweise gesagt \u2013 der BAT-Ost\nund die Sonderbestimmungen f\u00fcr die Lehrer. Die Frage\nTarifvertrag oder nicht kann erst nach Beantwortung der\nFrage, wie ich schon sagte, Verbeamtung oder nicht ent-\nschieden werden. Wie ich schon angef\u00fchrt habe, w\u00e4ren\ndann nicht nur Verhandlungen mit der GEW zu f\u00fchren,\nsondern ebenso mit den anderen Gewerkschaften bzw.\nLehrerverb\u00e4nden.\nIch danke herzlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die PDS-\nFraktion; Herr Abg. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau vorsitzende Pr\u00e4sidentin!\n\n(Heiterkeit)\n\nIch m\u00f6chte zwei Vorbemerkungen zu Herrn M\u00f6ckel\nmachen, zun\u00e4chst einmal, was die Frage der Verbeamtung\nangeht. Sie sagten, sie sei nicht gekl\u00e4rt, und deshalb k\u00f6nne\nman dem Antrag nicht zustimmen. \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob Sie\n\nden Antrag gelesen haben. Jedenfalls der Antrag der SPD\nhat mit Verbeamtung, ja oder nein, nichts zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweite Vorbemerkung: Sie haben gesagt, es gibt keine\nzwingende Notwendigkeit, mit der GEW zu verhandeln.\nIch denke, dies zeigt die kaum zu \u00fcberbietende Selbstherr-\nlichkeit der CDU-Fraktion und der Staatsregierung.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nGoliasch, CDU:\n\nWenn wir das nicht machen,\nsind wir selbstherrlich,\noder wie sehe ich das?!)\n\n\u2013 Sie sind schon selbstherrlich, Herr Goliasch.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDer hier zu debattierende Antrag der SPD-Fraktion, meine\nDamen und Herren, wird seitens der PDS grunds\u00e4tzlich\nbegr\u00fc\u00dft. Er ist inhaltlich begr\u00fcndet und offenkundig not-\nwendig.\nDenn das, was wir im Verantwortungsbereich des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus in den vergangenen\nMonaten erleben konnten oder, besser gesagt, erleben\nmu\u00dften, wurde mehr und mehr unertr\u00e4glich.\nAls Stichworte seien an dieser Stelle die Umsetzung der\nSchulgesetznovelle im Bereich der F\u00f6rderschulen \u2013 dar-\n\u00fcber werden wir morgen zu sprechen haben \u2013, die \u00e4u\u00dferst\nkontrovers gef\u00fchrte Debatte um die Gleichstellung der\nostdeutschen Lehrerinnen und Lehrern mit ihren Kollegen\nin den alten Bundesl\u00e4ndern sowie die Problematik des\nangesichts des dramatischen R\u00fcckgangs der Geburtenzah-\nlen drohenden Lehrer\u00fcberhangs an den Grundschulen des\nFreistaates genannt.\nIn all diesen Fragen war die Staatsregierung offenkundig\nder Ansicht, im Alleingang und ohne jegliche Konsultation\nmit den Betroffenen und deren Interessenvertretung ent-\nscheiden zu k\u00f6nnen. Diese Vorgehensweise mu\u00df aus unse-\nrer Sicht ein Ende haben.\nDer dem Hohen Haus vorliegende Antrag der SPD k\u00f6nnte\nein, wenngleich nur ein erster Schritt in diese Richtung\nsein.\nDie infolge der sinkenden Zahl der Geburten abzusehen-\nden Schwierigkeiten vor allem im Bereich der Grundschu-\nlen, die uns hier im Landtag im Verlauf der Legislaturperi-\node vermutlich dauerhaft besch\u00e4ftigen werden, d\u00fcrfen\nmeines Erachtens nicht durch parteipolitische Erw\u00e4gun-\ngen versch\u00e4rft werden. Vielmehr sollten wir uns dar\u00fcber\neinig sein, da\u00df die Politik daf\u00fcr verantwortlich zeichnet,\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr entstandene Probleme anzubie-\nten und absehbaren Fehlentwicklungen entgegenzuwir-\nken.\nDa die Staatsregierung und die sie tragende CDU-Fraktion\ndiesbez\u00fcglich jedoch wenig anzubieten haben, ist es legi-\ntimes Anliegen der Opposition zu versuchen, dieses Defi-\nzit auszugleichen. Dies gilt um so mehr, seitdem der Kul-\ntusminister sein dubioses Angebot in die Welt gesetzt hat,\nTeilzeitregelungen auf 50 oder 60 % zu reduzieren und\nangeblich amtsm\u00fcden P\u00e4dagogen eine scheinbar gro\u00df-\nz\u00fcgige Abfindungsregelung anzubieten.\n\n(Seidel, CDU:\nWollen Sie lieber K\u00fcndigungen?)\n\nAbgesehen von der Tatsache, da\u00df sich schon jetzt ein\nGro\u00dfteil der Grundschullehrer in Teilzeitbesch\u00e4ftigung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n924\n\n\n\nbefindet und bis 1998 K\u00fcndigungsschutz genie\u00dft, was\nauch dem heimlichen Bildungsminister Milbradt nicht ent-\ngangen sein d\u00fcrfte, ergibt sich bei n\u00e4herer Betrachtung des\ngener\u00f6sen Kultusangebotes, da\u00df vom veranschlagten\nH\u00f6chstbetrag von 60 000 DM nach Abzug der Steuern und\nder Abz\u00fcge der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit infolge der Auf-\nl\u00f6sungsvertr\u00e4ge weniger als die H\u00e4lfte \u00fcbrigbleibt und das\nArbeitslosengeld im Fall der verk\u00fcrzten Besch\u00e4ftigung\nzudem alles andere als \u00fcppig ausfallen wird. Ein solches\nAngebot ist kein wirklicher Weg aus dem Dilemma, son-\ndern unter dem Strich ein unseri\u00f6ser Vorschlag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa\u00df die SPD einer solchen Regelung wohlwollend gegen-\n\u00fcbersteht, wie einer Presseerkl\u00e4rung des Kollegen Hatzsch\nzu entnehmen war, ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar.\nEin weiterer Punkt aus dem Antrag der SPD-Fraktion\nscheint jedoch der Beachtung wert, und zwar die unter 3.\ngeforderte M\u00f6glichkeit des Offenhaltens eines j\u00e4hrlichen\nEinstellungskorridors f\u00fcr alle Schularten. Der momentane\nZustand, da\u00df kaum ein Drittel der Absolventen nach\nAbschlu\u00df des Studiums einen Arbeitsplatz erh\u00e4lt, ist aus\nPDS-Sicht nicht l\u00e4nger hinnehmbar. Aus diesem Grunde\nunterst\u00fctzen wir die im zur Beschlu\u00dffassung vorliegenden\nAntrag formulierte Forderung.\nAllerdings vertreten wir auch die Ansicht, da\u00df der Antrag\nder SPD in gewisser Weise halbherzig ist, weil er die aktu-\nellen Diskussionen um die Lehrerbesoldung au\u00dfen vor\nl\u00e4\u00dft und zudem der Staatsregierung lediglich Verhandlun-\ngen mit der GEW abverlangt, w\u00e4hrend aus Sicht der PDS\numfassende Tarifvereinbarungen erforderlich w\u00e4ren, die\nall die genannten Punkte ber\u00fccksichtigen.\nDeshalb werden wir einen \u00c4nderungsantrag einbringen,\nzu dem ich dann noch sprechen werde.\nDem Ursprungsantrag der SPD-Fraktion werden wir\nungeachtet dessen zustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun um das\nSchlu\u00dfwort der SPD-Fraktion. Herr Abg. Hatzsch, bitte,\n3 Minuten.\n\nHatzsch, SPD: Ich mache es kurz, meine Damen und Her-\nren, denn es ist vieles schon gesagt worden.\nHerr M\u00f6ckel, ich wiederhole nicht den Satz vom letzten\nMal, aber Sie waren der kr\u00f6nende Abschlu\u00df Ihrer Fraktion\nam heutigen Tag. Sie haben bewiesen, wie viele Ihrer Frak-\ntionskollegen, da\u00df man zwar eine lange Redezeit, aber im\nGrunde genommen nichts zu sagen hat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Na, na!)\n\nIch hatte den Eindruck, da\u00df Sie Ihre Rede sch\u00f6n in Ihrem\nstillen K\u00e4mmerlein vorbereitet haben, ohne auch nur ein\neinziges Mal den Antrag, um den es hier geht, genau zu\nlesen. Dementsprechend war der Beitrag, den Sie dar-\nboten.\nHerr Kollege Hahn, wenn Sie vorhin kritisierten, da\u00df wir\ndie Lehrerbesoldung au\u00dfen vor gelassen haben, und des-\nhalb unseren Antrag als halbherzig bezeichneten, dann\nm\u00f6chte ich darauf antworten: Es gibt einen Gesetzentwurf\nder SPD-Fraktion zur Lehrerbesoldung in diesem Frei-\n\nstaat, und selbstverst\u00e4ndlich gehen wir davon aus, da\u00df der\nim Juni in diesem Haus verabschiedet wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeshalb werden wir doch heute nicht zu Fragen der Leh-\nrerbesoldung im voraus sprechen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen nun zur\nAbstimmung. Es liegt Ihnen zur Drucksache ein \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 2/1092\nvor. Herr Abg. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wie im vorherigen Redebeitrag bereits angek\u00fcndigt,\nm\u00f6chte ich nunmehr den \u00c4nderungsantrag meiner Frak-\ntion zum Antrag der SPD einbringen, der Ihnen in der\nDrucksache 2/1092 vorliegt.\nDie PDS-Fraktion ist der Auffassung, da\u00df die anstehenden\nProbleme im Schulbereich nur im Komplex gel\u00f6st und\ntarifvertraglich geregelt werden sollten. Deshalb fordern\nwir eine Erg\u00e4nzung des SPD-Antrages dahin gehend, da\u00df\ndie in den Punkten 1 bis 3 genannten Probleme sowie\nzus\u00e4tzlich die Frage der Lehrerbesoldung in einem Tarif-\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und der Gewerk-\nschaft Erziehung und Wissenschaft zu fixieren sind; letzte-\nres nat\u00fcrlich, Herr Hatzsch, nur f\u00fcr den Fall, da\u00df Ihr\nGesetzentwurf nicht angenommen wird, was wir w\u00fcn-\nschen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n\u2013 Entschuldigen Sie, die Zeit ist fortgeschritten. Ich m\u00f6ch-\nte noch einmal deutlich sagen, da\u00df das nat\u00fcrlich nur gel-\nten soll f\u00fcr den Fall, da\u00df der SPD-Antrag nicht angenom-\nmen wird, was wir nicht w\u00fcnschen.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es zum \u00c4nderungs-\nantrag noch Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Hahn, wir k\u00f6nnen leider die-\nsem Satz nicht zustimmen, denn Sie haben bei der \u00dcber-\nschrift unseres Antrages mitbekommen, da\u00df wir in der\nAufforderung nie von Tarifverhandlungen gesprochen\nhaben. Wir achten die Tarifautonomie in der Bundesrepu-\nblik Deutschland und k\u00f6nnen nicht beide Partner durch\nsolch einen Satz festlegen wollen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Leroff, CDU:\nSehr gut, der einzig richtige Satz!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebe-\ndarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, lasse ich jetzt abstim-\nmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion, Druck-\nsache 2/1092. Wer diesem seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\ntungen ist dieser Antrag abgelehnt worden.\nIch stelle nun die Drucksache 2/0843 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ngegen den Antrag? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist auch\ndieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n925\n\n\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tagesord-\nnung der 13. Sitzung ist damit abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium\nhat den Termin f\u00fcr die 14. Sitzung auf Freitag, den\n19. Mai, 10.00 Uhr festgelegt. Die Einladung dazu liegt\nIhnen vor.\n\nDamit ist die 13. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhause-\nweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.18 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 18. Mai 1995\n\n926\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 2. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Landesmusikschule Sachsen\n\t2 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Neuordnung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der Stiftung Kulturfonds\n\t3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung\n\t4 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes des Landesjugendhilfeausschusses\n\t5 Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung\n\t6 Aufbaustand und aktuelle Planungen der Abfallverb\u00e4nde im Freistaat Sachsen\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 4\n\t7 Kl\u00e4rschlammverwertung und Kl\u00e4rschlammentsorgung\n\t8 \u2013 \u00dcberpr\u00fcfung der Abwasserzweckverb\u00e4nde sowie Geb\u00fchren- und Beitragsentwicklung bei der Trinkwasserversorgung ...\n\t9 V.I.A. Infrastrukturfonds GmbH & Co. Fonds Nr. 1 Projekt Beilrode/Arzberg KG \u2013\n\t10 Beratende \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 S\u00e4chsische Haushaltsordnung\n\t11 Kulturgelder durch den Bund f\u00fcr Sachsen\n\t12 \u00d6ffentliches Auftragswesen\n\t13 Bundesratsinitiative zu Schutzvorschriften gegen K\u00fcndigung nach dem Erziehungsurlaub\n\t14 \u2013 Feuerwehrabgabe\n\t15 Nachteilsausgleich f\u00fcr Behinderte\n\t16 Ausf\u00fchrungsgesetz zum Krebsregistergesetz\n\t17 Sozialhilfek\u00fcrzungen\n\t18 Fortsetzung der Verhandlungen mit der GEW (Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft)\n\n",
    "status": 200
}