{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T18:09:03Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:28:09Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:28:09Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "405",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T18:09:03Z",
        "date": "2001-10-12T06:28:09Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/40 21.06.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T18:09:03Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:28:09Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T18:09:03Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:28:09Z",
        "modified": "2001-10-12T06:28:09Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1944",
            "3402",
            "3265",
            "1824",
            "5198",
            "4919",
            "5422",
            "5720",
            "5068",
            "5037",
            "5785",
            "5936",
            "5841",
            "5941",
            "5711",
            "5641",
            "5377",
            "4859",
            "5539",
            "5940",
            "5705",
            "5753",
            "5748",
            "5983",
            "5715",
            "5569",
            "5659",
            "5384",
            "6475",
            "5614",
            "5641",
            "6053",
            "6501",
            "6178",
            "5532",
            "6365",
            "6133",
            "5916",
            "5687",
            "6248",
            "5914",
            "5331",
            "6355",
            "6311",
            "6665",
            "6165",
            "6458",
            "4784",
            "5156",
            "5690",
            "6398",
            "6607",
            "6245",
            "5979",
            "5292",
            "6111",
            "5729",
            "6521",
            "5992",
            "5742",
            "6059",
            "5046",
            "5454",
            "6000",
            "5735",
            "6074",
            "6198",
            "5170",
            "6116",
            "5260",
            "6303",
            "6041",
            "5289",
            "5125",
            "6354",
            "5569",
            "5447",
            "5464",
            "6319",
            "6409",
            "3681",
            "4388"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T18:09:03Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:28:09Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/40 21.06.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_40_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/40 21.06.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "82"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/40 21.06.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/40\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n40. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 21. Juni 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 19.06 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2781\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2781\nHilker, PDS 2781\nLeroff, CDU 2781\nAdler, SPD 2781\nLeroff, CDU 2782\nFrau Roth, PDS 2782\nAdler, SPD 2782\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nZur Lage der Studierenden in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 2783\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 2783\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2783\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 2784\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2784\nProf. Dr. Bramke, PDS 2785\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 2785\n\n   2. Aktuelle Debatte\nSituation der beruflichen Erstausbildung in\nSachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 2786\n\nFrau Ludwig, SPD 2786\nDr. M\u00fcnch, CDU 2786\nFrau Schulz, PDS 2787\nPietzsch, CDU 2787\nFrau Weihnert, SPD 2788\nWitzschel, CDU 2788\nFrau Schulz, PDS 2789\nFrau Ludwig, SPD 2790\nFrau Schulz, PDS 2790\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2790\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2791\n\nFrau Weihnert, SPD 2791\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2792\nFrau Ludwig, SPD 2792\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2792\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2793\nFrau Weihnert, SPD 2793\nDr. Kunckel, SPD 2794\nFrau Schulz, PDS 2794\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/3431 2794\n\n\u2013 Haushaltsentwurf 1997 f\u00fcr den Landes-\nfremdenverkehrsverband (Frage Nr. 1)\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 2794\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2794\n\n\u2013 \u00c4u\u00dferungen des Ministerpr\u00e4sidenten zu\neinem eventuellen Austritt des Freistaates\nSachsen aus der Tarifgemeinschaft deutscher\nL\u00e4nder (Frage Nr. 6)\nDr. Hahn, PDS 2795\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2795\n\n\u2013 Genehmigung einer Verwaltungsgemein-\nschaft Wei\u00dfwasser-Wei\u00dfkei\u00dfel (Frage Nr. 19)\nJurk, SPD 2795\nHardraht, Staatsminister des Innern 2795\n\n\u2013 ,,Gro\u00dfe Kreisstadt\u201c (Frage Nr. 3)\nHahn, CDU 2795\nHardraht, Staatsminister des Innern 2795\nHahn, CDU 2796\n\n\u2013 Schlie\u00dfung der Mittelschule Gro\u00dfp\u00f6sna\n(Frage Nr. 7)\nProf. Dr. Porsch, PDS 2796\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2796\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 2797\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2797\n\n\u2013 Konsequenzen und L\u00f6sungen aus der Einstel-\nlung der Kartoffelchipproduktion am Standort\nKreba durch die Firma Bahlsen (Frage Nr. 20)\nWehnert, fraktionslos 2797\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2797\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2798\nWehnert, fraktionslos 2798\n\n\u2013 Dienst- und strafrechtliche M\u00f6glichkeiten\n(Frage Nr. 5)\nKlinnert, CDU 2798\nHardraht, Staatsminister des Innern 2798\n\n\u2013 Verwaltungsvorschrift des SMK\n(Frage Nr. 8)\nHilker, PDS 2798\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2798\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2799\nHilker, PDS 2799\n\n\u2013 Pillnitzer Institut f\u00fcr Obstz\u00fcchtung der\nBundesanstalt f\u00fcr Z\u00fcchtungsforschung\n(Frage Nr. 9)\nProf. Dr. Bramke, PDS 2799\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2799\n\n\u2013 Liegenschaften der ehemaligen GUS-Streit-\nkr\u00e4fte (Frage Nr. 4)\nHahn, CDU 2799\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2800\nHahn, CDU 2800\n\n\u2013 Ferienbetreuung f\u00fcr geistig behinderte\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler (Frage Nr. 10)\nFrau Schneider, PDS 2800\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2800\nFrau Schneider, PDS 2801\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2801\n\n\u2013 Auff\u00fcllbetrag bzw. Rentenzuschlag\n(Frage Nr. 11)\nFrau Zschoche, PDS 2801\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2801\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2802\nFrau Zschoche, PDS 2802\n\n\u2013 Schreiben des Kirchenrates des Kirchen-\nkreises Calau-L\u00fcbben zum Landwirtschafts-\nanpassungsgesetz (LwAnpG) (Frage Nr. 21)\nWehnert, fraktionslos 2802\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2802\n\n\u2013 Mittel f\u00fcr Verbraucherzentrum\n(Frage Nr. 13)\nAdamczyk, PDS 2802\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2802\n\n\u2013 Berufsbezogene Zuwendung (bbZ) f\u00fcr ehe-\nmalige Balettmitglieder (Frage Nr. 14)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 2802\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2803\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 2803\n\n\u2013 Ab- und Neuwahl von Landr\u00e4ten w\u00e4hrend\nder 1.Wahlperiode der Kreistage (Frage Nr. 15)\nDr. Hahn, PDS 2803\n\n\u2013Abordnungsstopp f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer\n(Frage Nr. 16)\nFrau Schneider, PDS 2803\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2803\n\n\u2013 Liniengenehmigung f\u00fcr \u00d6PNV (Frage Nr. 18)\nFrau Zschoche, PDS 2803\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2804\nFrau Zschoche, PDS 2804\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/3431 2804\n\n\u2013 Haushaltsentwurf 1997 f\u00fcr den Landes-\nfremdenverkehrsverband (Frage Nr. 1)\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 2804\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2804\n\n\u2013 Touristisches Landesentwicklungskonzept\n(Frage Nr. 2)\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 2804\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2804\n\n\u2013 Freilandversuche Gentechnik (Frage Nr. 12)\nFrau Roth, PDS 2804\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2804\n\n\u2013 Ab- und Neuwahl von Landr\u00e4ten w\u00e4hrend\nder 1. Wahlperiode der Kreistage (Frage Nr. 15)\nDr. Hahn, PDS 2805\nHardraht, Staatsminister des Innern 2805\n\n\u2013 Gentechnikfreie Landwirtschaft in Sachsen\n(Frage Nr. 17)\nFrau Roth, PDS 2805\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2805\n\n3  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Finanzausgleichsgesetzes 1996\nDrucksache 2/3444, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 2806\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2806\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2807\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n\n\n4  Privatisierung von Dienstleistungen, Ver-\nm\u00f6gen und Finanzierungsleistungen\nDrucksache 2/1628, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung 2807\n\nBolick, CDU 2807\nDr. Friedrich, PDS 2809\nDr. Friedrich, PDS 2811\nSchowtka, CDU 2811\nRichter, Joachim, SPD 2812\nHardraht, Staatsminister des Innern 2813\n\n5  Erhalt der Eigenst\u00e4ndigkeit eines Landes-\narbeitsamtes in Sachsen\nDrucksache 2/3453, Dringlicher Antrag der\nFraktionen von SPD und CDU 2815\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2815\nDr. M\u00fcnch, CDU 2815\nFrau Gangloff, PDS 2816\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2816\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2817\nDr. M\u00fcnch, CDU 2817\n\nAbstimmung und Zustimmung 2818\n\n6  L\u00e4nder\u00fcbergreifende Luftschadstoff-\nbelastung im Erzgebirge\nDrucksache 2/2976, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2818\n\nFrau Klein, SPD 2818\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2819\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2820\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2822\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2823\n\nAbstimmung und Ablehnung 2824\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2824\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2824\nFrau Roth, PDS 2825\n\n7  \u2013 Einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung im Miet-\nwohnungsbau\nDrucksache 2/2596, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ver\u00e4nderung von Bestimmungen der ein-\nkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung im Miet-\nwohnungsprogramm 1996\nDrucksache 2/2663, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2826\n\nDr. Nowak, CDU 2826\nFrau Ostrowski, PDS 2827\nFrau Stachorra, SPD 2829\nHardraht, Staatsminister des Innern 2830\nDr. Nowak, CDU 2830\nFrau Ostrowski, PDS 2830\n\nAbstimmungen und Zustimmung zu Druck-\nsache 2/2596 2831\n\n8  \u2013 F\u00f6rderung der Bereitstellung zus\u00e4tzlicher\nBerufsausbildungspl\u00e4tze in kleinen und\nmittleren Unternehmen \u2013 Erh\u00f6hung des\nAnteils der Auszubildenden im \u00f6ffentlichen\nDienst\nDrucksache 2/3294, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Kollegium zur Ausbildungsf\u00f6rderung\nDrucksache 2/2854, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2831\n\nFrau Weihnert, SPD 2831\nBolick, CDU 2832\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2833\nBolick, CDU 2833\nFrau Schulz, PDS 2834\nFrau Schulz, PDS 2835\nBolick, CDU 2835\nWitzschel, CDU 2835\nWitzschel, CDU 2836\nFrau Weihnert, SPD 2836\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2836\nFrau Weihnert, SPD 2837\nWitzschel, CDU 2838\nFrau Weihnert, SPD 2838\n\n9  Kennzeichnung der EU-F\u00f6rderung bei\nInvestitionen\nDrucksache 2/2626, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2838\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU 2838\nDr. Langer, PDS 2839\nKehl, SPD 2839\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2839\nDr. Langer, PDS 2840\nKehl, SPD 2840\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2841\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 2841\n\n10 Richtlinie zur F\u00f6rderung von Frauenprojekten\nDrucksache 2/2792, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2841\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2841\nFrau Windisch, CDU 2842\nFrau Schneider, PDS 2842\nFrau Schneider, PDS 2843\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 2843\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2844\n\nAbstimmung und Ablehnung 2844\n\n11 Reform der Sozialhilfe\nDrucksache 2/3138, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2844\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2844\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2845\nFrau Weber, CDU 2845\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n\n\nFrau Weber, CDU 2846\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2847\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2847\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2848\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2848\nFrau Zschoche, PDS 2848\n\nAbstimmung und Ablehnung 2849\n\n12 S\u00e4chsisches Industriemuseum\nDrucksache 2/3186, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2849\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2849\nFrau Ernst, SPD 2849\nKosel, PDS 2849\nG\u00f6tzel, CDU 2850\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2850\n\nAbstimmung und Zustimmung 2850\n\n13 F\u00f6rderrichtlinie zur Beratung durch Arbeits-\nloseninitiativen\nDrucksache 2/3312, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2850\n\nFrau Zschoche, PDS 2850\nLehmann, CDU 2851\nLehmann, CDU 2852\nFrau Zschoche, PDS 2852\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2852\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2852\n\nAbstimmung und Ablehnung 2853\n\n14 Novellierung des Rundfunkstaatsvertrages\nim Staatsvertrag \u00fcber den Rundfunk im\nvereinten Deutschland\nDrucksache 2/3454, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 2853\n\nHilker, PDS 2853\nJurk, SPD 2854\n\nAbstimmung und Ablehnung 2854\n\n15 Fachkraftf\u00f6rderung in der Jugendarbeit\nDrucksache 2/3455, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 2854\n\nHilker, PDS 2854\nHermsdorfer, CDU 2855\nFrau Ludwig, SPD 2855\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2856\nHilker, PDS 2857\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 2857\n\n16 Landesverkehrsplan Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/2750, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 2/3422, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr\nzu Drucksache 2/2750 2857\n\nAbstimmung und Zustimmung 2857\n\n17 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/3432 2857\n\nAbstimmung und Zustimmung 2857\n\n18 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/3433 2858\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 2858\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2858\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich er\u00f6ffne die 40. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages \u2013 die letzte Sitzung vor der Sommer-\npause.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nFlath, Herr Schiemann, Herr Thomaschk, Herr Gerlach\nund Herr Seidel.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgende \u00c4nde-\nrungen vorzunehmen:\nDie Tagesordnungspunkte 3, 4 und 19 sind zu streichen.\nEs liegt mir weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder Fraktion der PDS in der Drucksache 2/3454, Novellie-\nrung des Rundfunkstaatsvertrages im Staatsvertrag \u00fcber\nden Rundfunk im vereinten Deutschland, vor. Ich bitte, die\nDringlichkeit zu begr\u00fcnden. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident, verehrte Abgeordnete! Vor\nkurzem haben sich die Ministerpr\u00e4sidenten mit dem Bun-\ndeskanzler Kohl getroffen und wiederum vereinbart, da\u00df\nsp\u00e4testens zu Beginn des n\u00e4chsten Jahres ein neuer Rund-\nfunkstaatsvertrag verabschiedet werden soll. Nach letzten\nInformationen soll die Unterzeichnung noch vor der Som-\nmerpause, das hei\u00dft, im Juli erfolgen.\nDamit das Parlament noch Einflu\u00df auf den Rund-\nfunkstaatsvertrag nehmen kann, seine Meinung und sei-\nnen Willen dazu \u00e4u\u00dfern kann, wie dieser Rundfunkstaats-\nvertrag auszusehen hat, haben wir einen entsprechenden\nAntrag gestellt, der aufgrund der Terminkette, die ich\ngenannt habe, also der Unterzeichnung des Staatsvertrages\nh\u00f6chstwahrscheinlich noch im Juli, als dringlich anzu-\nsehen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Die Dringlichkeit ist auf-\ngrund der Termine gegeben. Wir bitten, den Antrag, nach-\ndem die Dringlichkeit durch das Hohe Haus festgestellt\nworden ist, als Tagesordnungspunkt 16 \u2013 alte Numerie-\nrung \u2013 mit einer Redezeit von 10 Minuten, 5 Minuten und\n5 Minuten einzuordnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort dazu ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Nachdem in einer schwierigen Prozedur eine\nkonsensuelle L\u00f6sung zwischen den L\u00e4ndern herbeigef\u00fchrt\nworden ist, sehen wir eigentlich keinen Aussprachebedarf.\nAber es ist nach der Gesch\u00e4ftsordnung klassisch der Fall\nder Dringlichkeit gegeben. Deswegen stimmen wir auch\nzu, da\u00df der Antrag auf die Tagesordnung kommt, aber\nsehen f\u00fcr uns keinen Aussprachebedarf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Adler, ist das jetzt ein Antrag, keine\nAussprache zu f\u00fchren?\n\n(Adler, SPD: Nein, nur f\u00fcr uns.)\n\n\u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\nWir m\u00fcssen uns jetzt noch verst\u00e4ndigen, ob \u00dcbereinstim-\nmung dar\u00fcber besteht, da\u00df dieser Dringliche Antrag auf\ndie laufende Nr. 16 der vorliegenden Tagesordnung\ngesetzt wird. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall.\nIch bringe die Dringlichkeit des Antrages der Fraktion der\nPDS, Drucksache 2/3454, zur Abstimmung. Wer der\nDringlichkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmenthaltungen ist dem Dringlichen\nAntrag zugestimmt. Er wird vor den Beschlu\u00dfempfehlun-\ngen in die Tagesordnung eingeordnet.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/3455, Fachkraftf\u00f6rderung in der Jugend-\narbeit, vor. Ich bitte um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit.\nHerr Hilker, bitte.\n\nHilker,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident!  Werte  Abgeordnete!  Im\nDezember letzten Jahres wurde auf Antrag des Hohen\nHauses ein Titel zur Fachkraftf\u00f6rderung beim Kultus-\nministerium von ca. 5 Millionen DM eingestellt. Eine ent-\nsprechende Richtlinie oder Verwaltungsvorschrift zur\nFachkraftf\u00f6rderung wurde erstmals herausgegeben und\nvom Kabinett verabschiedet, so da\u00df sie zum 4. Juni dieses\nJahres in Kraft treten konnte.\nIn dieser Verwaltungsvorschrift ist der Antragsschlu\u00df f\u00fcr\ndiese Fachkraftf\u00f6rderung auf den 30. Juni festgelegt wor-\nden. Das bedeutet die M\u00f6glichkeit, innerhalb von 28 Tagen\nalle Unterlagen beizubringen, die eine entsprechende\nBewilligung m\u00f6glich machen.\nUnserer Meinung nach m\u00fc\u00dfte dieser Termin \u00fcber den\n30. Juni hinausgeschoben werden. Da das Parlament zum\nletzten Mal vor dem 30. Juni 1996 tagt, ist auch dieser\nAntrag als dringlich anzusehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir sehen hier auch den klassischen Fall der Dringlichkeit\ngegeben, so da\u00df meine Fraktion daf\u00fcr ist, diesen Dring-\nlichen Antrag auf die Tagesordnung zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich die Dringlichkeit des\nAntrages in der Drucksache 2/3455, Fachkraftf\u00f6rderung in\nder Jugendarbeit, zur Abstimmung.\nWer der Dringlichkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Zahl von Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\n\nAdler, SPD: Unser Vorschlag: 10, 5, 5.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt geht es noch um die Redezeit. Es ist\nder kleine Redeblock 10, 5, 5 vorgeschlagen. Gut; dann\nwerden wir so verfahren.\nHerr Leroff, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2781\n\n\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gehe davon aus, da\u00df wir\ndiesen Antrag als Tagesordnungspunkt 17 in der laufen-\nden Numerierung aufnehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 Ja, das setzt sich laufend fort, wenn\nnach Eingang der Drucksache abgestimmt wird.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/3486, Verhinderung von weiteren Verlusten\ndurch strenge Vorschriften und Genehmigungsstopp f\u00fcr\nPrivatisierungen der Trinkwasserversorgung und Abwas-\nserbeseitigung, vor. Ich bitte um die Begr\u00fcndung der\nDringlichkeit.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Absicht der Staatsregierung, Kriterien f\u00fcr die\nkommunalaufsichtliche Genehmigung einer privatwirt-\nschaftlichen Erledigung der Aufgaben der Trinkwasser-\nversorgung und Abwasserbeseitigung erarbeiten zu wol-\nlen, ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Bis diese Kriterien\njedoch aufgestellt und anwendbar sind, ist ein sofortiger\nGenehmigungsstopp notwendig, um Zweckverb\u00e4nde\ndavor zu sch\u00fctzen, aus ihrer prek\u00e4ren Situation heraus\nVorvertr\u00e4ge mit privaten Betreibern abzuschlie\u00dfen, wie\ndies z. B. in der vergangenen Woche der Zweckverband\n,,Oberes G\u00f6ltzschtal\u201c getan hat.\nDeshalb ist es erforderlich, \u00fcber den vorliegenden Antrag\nnoch vor der parlamentarischen Sommerpause zu beraten\nund zu beschlie\u00dfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHier ist zwar nicht der klassische Fall von Dringlichkeit\ngegeben. Aber wenn man dem Inhalt des Antrages folgt,\nist nat\u00fcrlich jeder Tag zu sp\u00e4t, an dem man diesen Antrag\nnicht behandelt. Aus diesem Grunde w\u00fcrden wir der\nDringlichkeit zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Entsprechend Gesch\u00e4ftsord-\nnung ist der klassische Fall, wie Kollege Adler es formu-\nliert, nicht gegeben. Die politische Dringlichkeit ist unseres\nErachtens auch nicht gegeben, weil das Problem der Trink-\nwasserversorgung und Abwasserbeseitigung ein laufendes\nProblem ist und in den einzelnen Zweckverb\u00e4nden und\nnicht hier im Hause zu kl\u00e4ren ist.\n\nDa nach der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit termin-\nlich nicht einzusehen und nachvollziehbar ist, lehnen wir\ndie Dringlichkeit ab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich die Dringlichkeit\ndes Antrages der Fraktion der PDS, Drucksache 2/3486,\nzur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist die Dringlichkeit des Antrages mehr-\nheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden,\nda\u00df die Fraktion der CDU beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Drucksache 2/2269, Reform des\nSozialhilferechts, im Tagesordnungspunkt 13 von der\nTagesordnung absetzen zu lassen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der\nGO k\u00f6nnen Antr\u00e4ge von der Tagesordnung abgesetzt wer-\nden. Ich bitte, den Antrag auf Absetzung von der Tages-\nordnung kurz zu begr\u00fcnden. Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Es handelt sich um den laufenden Tagesordnungs-\npunkt 13. Wir m\u00f6chten unseren Antrag zur\u00fcckziehen.\nUrspr\u00fcnglich waren wir davon ausgegangen, da\u00df Zusam-\nmenh\u00e4nge zwischen beiden Antr\u00e4gen gegeben sind. Das\nwird von uns nicht gesehen. Deswegen bitten wir, unseren\nAntrag mit Drucksache 2/2269 abzusetzen. Gleichfalls\nbeantragen wir eine Verk\u00fcrzung der Redezeit von 20, 10,\n10 auf 10, 5, 5.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann lasse ich \u00fcber die Absetzung des\nCDU-Antrages, Drucksache 2/2269, abstimmen. Es war\nhier ein Zusammenhang zwischen zwei Antr\u00e4gen vom\nPr\u00e4sidium festgestellt worden. Wer der Absetzung die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nDann ist beantragt worden, die Redezeit auf den kleinen\nRedeblock 10, 5, 5 zu k\u00fcrzen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann geht das so in die\nTagesordnung ein.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung mit den soeben beschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr\nunsere heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Zur Lage der Studierenden in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Situation der beruflichen Erstausbildung in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Redezeiten\nauf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\n\nmen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS 15 Minuten;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, ca. 30 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2782\n\n\n\n1. Aktuelle Debatte\nZur Lage der Studierenden in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte den Antragsteller, das\nWort zu nehmen. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, da\u00df trotz der offen-\nsichtlich gewissen Sp\u00e4tfolgen des gestrigen Parlamenta-\nrischen Abends die Aufmerksamkeit des Hohen Hauses\nf\u00fcr dieses Thema nicht geringer als f\u00fcr andere Themen ist.\nDie Dringlichkeit ist hier \u2013 gegen manchen Anschein \u2013\ndurchaus gegeben.\nDie gestrige hitzige Debatte um Kindertagesst\u00e4tten und\nKinder hatte einschlie\u00dflich ihrer verschiedenen Facetten,\nwozu auch die unschuldigen und eigentlich liebensw\u00fcrdi-\ngen Viecher \u2013 ich meine die St\u00f6rche, die auf der Regie-\nrungsbank so viel Erschrecken ausl\u00f6sten \u2013 geh\u00f6rten,\ndurchaus einiges mit dem heutigen Thema zu tun.\nZu DDR-Zeiten \u2013 und ich glaube, auch noch im ersten und\nvielleicht zweiten Jahr der Bundesrepublik \u2013 gab es f\u00fcr\nStudenten und nicht zuletzt Wissenschaftler, vor allem\nHochschullehrer, ein besonders Problem, das die alte BRD\nnicht hatte. Ich meine das Eingehen auf die besonderen\nBedingungen von Studentinnen und Studentenfamilien\nmit Kindern. Dieses besondere Problem war zu ber\u00fcck-\nsichtigen, weil es ein Massenproblem war bei der indivi-\nduellen Vorbereitung von Studentinnen, auch von Studen-\nten, auf Pr\u00fcfungen, auf Verschiebung von Diplomarbeiten,\nauf individuelle Betreuung bei Praktika und dergleichen.\nDie Mehrzahl der Hochschullehrerinnen und Hochschul-\nlehrer hat sich dieser Aufgabe gestellt. Dieses Problem gibt\nes heute nicht mehr, nicht als Massenproblem und kaum\nnoch als Einzelproblem, weil Studentinnen mit Kind oder\nStudentinnen, die w\u00e4hrend des Studiums ein Kind erwar-\nten, zu einer Seltenheit geworden sind. Dies ist entstanden\naus einer unsicheren Erwartung gegen\u00fcber der Zukunft.\nDamit ist die Studiensituation schlaglichtartig beleuchtet.\nDie Lage der Studierenden ist momentan im ganzen so\nschlecht nicht. Aber es gibt eben diese lastende Unsicher-\nheit, die Frage: Was wird mit dem Studium insgesamt und\ndem einzelnen Fall? Kinder bedeuten eine Last f\u00fcrs Stu-\ndium, f\u00fcr den Job. Es wird zum Beispiel gefragt: Haben Sie\nKinder? Ist dadurch Ausfall zu erwarten? Und anderes\nmehr.\nDeshalb also der Vergleich zwischen gestern und heute in\nder Debatte. Nun ist das BAf\u00f6G-Problem zun\u00e4chst vom\nTisch oder zumindest entsch\u00e4rft. Aber schon stehen Stu-\ndiengeb\u00fchren ins Haus. \u00dcber die werde ich vielleicht,\nwenn sich die Notwendigkeit ergibt, in der zweiten Runde\nnoch sprechen.\nUnd dann \u2013 und das ist das gewichtigste Problem \u2013\ngeistern durch die Presse Vorstellungen der Staatsregie-\nrung \u00fcber Einsparungen an Wissenschaftlern in Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen zwischen 1 600 und \u00fcber 3 000. Die Studien-\nbedingungen werden aber ganz entscheidend durch die\nAnzahl, durch die Qualifikation und durch die Motivation\nder Wissenschaftler bestimmt. Einsparungen dieser\nGr\u00f6\u00dfenordnungen w\u00fcrden zu schwerwiegenden Struktur-\n\nver\u00e4nderungen in der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft\nf\u00fchren.\nStrukturver\u00e4nderungen gehen das Parlament an. Und das\nParlament geht morgen in die Ferien. Deshalb erwarten\nwir heute von der Mehrheitsfraktion und von der Staats-\nregierung \u00fcber diese Verunsicherung Ausk\u00fcnfte; sonst ist\nes zu sp\u00e4t.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe mich vergeblich gefragt, was an dieser\nDebatte aktuell ist, wenn man es nicht als eine aktuelle\nSituation ansehen will, da\u00df es in Sachsen immer Studenten\ngegeben hat und hoffentlich auch in Zukunft geben wird\nund da\u00df diese Studenten nat\u00fcrlich in irgendeiner Lage\nsind.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDas ist das Aktuelle. Nur: Man kann nicht sagen, da\u00df es\nirgendwie den Studenten dramatisch schlechter ginge oder\ndramatisch besser, so da\u00df eine besondere Aktualit\u00e4t gege-\nben w\u00e4re.\nHerr Kollege Bramke, ich habe leider keine Zahlen von\n1996. F\u00fcr 1994 kann ich Ihnen versichern, da\u00df ca. 9 % der\nDresdner Studenten Kinder hatten. Das lag ein Drittel \u00fcber\ndem Bundesdurchschnitt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas hat sich mittlerweile angeglichen.)\n\n\u2013 Ja, und Sie k\u00f6nnen auch sicher sein, Herr Porsch, da\u00df\nnat\u00fcrlich die Kinderzahl in den neuen L\u00e4ndern insgesamt\nzur\u00fcckgegangen ist. Da\u00df das nat\u00fcrlich bei den Studenten\nnicht haltmacht, wird Ihnen eine soziologische Binsen-\nweisheit sein, hoffe ich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nTrotzdem ist das ein Problem.)\n\nZudem m\u00f6chte ich sagen, das beschlossene Landeskinder-\ngeld mit seiner Erh\u00f6hung steht nat\u00fcrlich den Studentinnen\nauch zu, und auch sie k\u00f6nnen die Kindereinrichtungen f\u00fcr\nihre Kinder nutzen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weber, CDU)\n\nDas ist etwas Wesentliches und durchaus etwas, wo Stu-\ndenten mit Kindern gef\u00f6rdert werden, seien sie nun m\u00e4nn-\nlichen oder weiblichen Geschlechtes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das sollte man doch auch benennen.\nWie ist denn nun die Lage der Studenten in Sachsen? \u2013 Ich\nhabe darauf bei meinem Vorredner weder eine Antwort\nnoch eine Frage gefunden. Ich m\u00f6chte nun, da dieses\nThema im Hohen Haus besprochen werden soll, einiges\ndazu sagen.\nWir haben ca. 25 000 Wohnheimpl\u00e4tze, das hei\u00dft, ca. jeder\ndritte Student \u2013 sogar noch etwas besser, wenn man das\nstatistisch ausrechnet \u2013 kann einen Wohnheimplatz bele-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2783\n\n\n\ngen. Die Kosten f\u00fcr einen Wohnheimplatz \u2013 unsaniert \u2013\nliegen zwischen 70 und 150 DM im Monat und beim\nsanierten Einzelzimmer bei 230 DM im Monat. Die Essen-\nkosten betragen im Durchschnitt pro Essen 2,64 DM. Das\nist ein sehr, sehr g\u00fcnstiger Preis.\nWenn man bedenkt, da\u00df in Sachsen das durchschnittliche\nEinkommen eines Studenten bei 922 DM liegt, dann,\nglaube ich, kann man durchaus mit dieser Situation der\nStudenten zufrieden sein, was nat\u00fcrlich nicht ausschlie\u00dft,\nda\u00df es immer H\u00e4rtef\u00e4lle gibt und da\u00df eine solche Durch-\nschnittszahl nat\u00fcrlich nichts \u00fcber das Pers\u00f6nliche, aber\ndoch etwas \u00fcber die allgemeine Lage aussagen kann.\nIch werde mich noch einmal zu Wort melden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Dr. Th\u00fcrmer, bitte.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Lage der Studierenden ist ein sehr weites Feld.\nIch bezweifle eigentlich \u2013 wie Kollege Gr\u00fcning \u2013, da\u00df es im\nRahmen einer Aktuellen Debatte in einer Abfolge von\nDrei-Minuten-Beitr\u00e4gen in der Vielschichtigkeit zu behan-\ndeln ist. Es zeigen ja auch die bisher gehaltenen Reden,\nda\u00df die einen das eher gut und die anderen das eher\nschlecht sehen. Etwas anderes ist da auch nicht zu erwar-\nten.\nIch w\u00fcrde lieber auf der Grundlage einer statistischen\nErhebung oder einer fundierten soziologischen Studie dis-\nkutieren. Das w\u00fcrde uns, glaube ich, mehr bringen. \u2013 Nun\ngut.\nDie Lage der Studenten ist in erster Linie von deren per-\ns\u00f6nlichen Umst\u00e4nden und Befindlichkeiten gepr\u00e4gt. Es\ngibt flei\u00dfige und faule Studenten. Die einen haben ein\nAuto, die anderen haben ein Fahrrad. Die einen wohnen\nzu Hause, die anderen im Wohnheim. Die einen studieren\nan der Universit\u00e4t, die anderen an der Berufsakademie\nusw.\nDarum m\u00fcssen wir uns eigentlich nicht sorgen. Diese\nUnterschiede sind gegeben, und sie werden auch bleiben.\nAber worum wir uns sorgen m\u00fcssen, ist, da\u00df Begabte so\ngef\u00f6rdert werden, da\u00df soziale Schw\u00e4che kein Hinderungs-\ngrund f\u00fcr Studium ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd worum wir uns sorgen m\u00fcssen, das sind die Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr alle Studierenden, um ihr Studium in\nvertretbarer Zeit absolvieren zu k\u00f6nnen. Das sind unsere\nSorgen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nStudienf\u00f6rderung, BAf\u00f6G sind angesprochen worden. Es\nwar in diesem Hohen Hause Konsens, da\u00df das R\u00fcttgers-\nModell zu kippen sei. Es ist dorthin gewandert, wo es hin-\ngeh\u00f6rt: in den Papierkorb. Es mu\u00df dem s\u00e4chsischen Staats-\nminister ausdr\u00fccklich f\u00fcr sein Engagement, das er in\ndieser Beziehung aufgebracht hat, gedankt werden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nRahmenbedingungen sind ebenfalls geschaffen worden.\nDurch das Hochschulerneuerungsgesetz ist eine akzep-\ntable Hochschullandschaft entstanden. Durch das S\u00e4ch-\nsische Hochschulgesetz sind Rahmen f\u00fcr das Funktionie-\nren gesetzt worden.\n\nAber der Rahmen ist das eine. Wie er ausgef\u00fcllt wird, ist\neine andere Sache. Dieser Rahmen wird durch Menschen\nausgef\u00fcllt \u2013 durch Hochschullehrer mit ihren St\u00e4rken und\nSchw\u00e4chen, mit ihren Motiven, Interessen und Egoismen\nsowie mit ihren Rechten und Pflichten. Da\u00df diese Hoch-\nschullehrer ihre Rechte wahrnehmen, darum brauchen wir\nuns nicht zu sorgen. Das machen sie in einem sehr hohen\nMa\u00dfe. Mit den Pflichten sieht es ab und zu mal etwas\nanders aus.\n\n(Zustimmendes Klopfen bei der CDU)\n\nSie werden ab und zu auch bei uns schon vernachl\u00e4ssigt\nund delegiert. Wenn man sich mit Studenten unterh\u00e4lt,\ndann werden Unsicherheiten in dieser Beziehung ganz\ndeutlich. Und wenn Appelle an Moral und Ethik nichts\nnutzen sollten, dann m\u00fcssen \u00e4u\u00dfere Bedingungen geschaf-\nfen werden, damit die bestimmt nicht schlecht bezahlten\nHochschullehrer ihrer eigentlichen Bestimmung, n\u00e4mlich\nStudenten auszubilden, besser gerecht werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der CDU hat das Wort.\nHerr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mein Vorredner hat ein wichtiges Problem ange-\nschnitten, das uns freilich Sorgen machen mu\u00df. Wenn wir\ndie Zahl der BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger anschauen, dann sind das\nin Sachsen 32 000; aber da sind die Sch\u00fcler einbegriffen.\nBei den Studenten sind es 22 315. Das hei\u00dft, nur ungef\u00e4hr\njeder Dritte bekommt BAf\u00f6G.\nDas ist eine Entwicklung, die in den alten Bundesl\u00e4ndern\neingesetzt hat und die sich dramatisch fortsetzt. Das hei\u00dft,\ndadurch, da\u00df die Einkommensgrenzen kaum angehoben\nworden sind, sinkt die Zahl der BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger immer\nmehr. Damit kommt eine wesentlich st\u00e4rkere Abh\u00e4ngig-\nkeit von den Eltern zum Tragen. Ich will sie durchaus\nnicht grunds\u00e4tzlich in Frage stellen, aber die Entwicklung\nschaue ich doch mit einigem Mi\u00dftrauen an, und das ange-\ndachte Drei-K\u00f6rbe-Modell, das ja auch ma\u00dfgeblich vom\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst initiiert worden ist, wird dem auch Rechnung tra-\ngen und Abhilfe schaffen.\nEs ist so, da\u00df die durchschnittliche BAf\u00f6G-Zahlung bei\n500 DM liegt. Das schwankt nat\u00fcrlich sehr stark. Im\nGrunde kommt ungef\u00e4hr nur ein Drittel des Einkommens\nder Studenten aus BAf\u00f6G, etwas unter 50 % aus den elter-\nlichen Unterst\u00fctzungen, und die Erwerbst\u00e4tigkeit der Stu-\ndenten hat sehr stark zugenommen. Ich halte auch das\nnicht grunds\u00e4tzlich f\u00fcr beklagenswert, aber es darf nat\u00fcr-\nlich nicht dazu f\u00fchren, da\u00df der Student keine Zeit oder\nnicht mehr gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr sein Studium hat.\nWir haben einen Vorteil in den neuen L\u00e4ndern. Das sind\ndie noch relativ kurzen Studienzeiten, die bei ungef\u00e4hr\nzehn Semestern im Gegensatz zu dreizehn Semestern in\nden alten Bundesl\u00e4ndern liegen. Ich glaube, wir sollten\nuns bem\u00fchen, da\u00df wir die Studenten in eine soziale Lage\nversetzen, da\u00df diese kurzen Studienzeiten beibehalten\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2784\n\n\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich habe ja auch betont: Die momentane\nSituation, die die Studenten in s\u00e4chsischen Hochschulen\nantreffen, ist so schlecht nicht, in vielen Positionen sogar\ngut, besser als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Aber wir ste-\nhen jetzt vor der Situation, da\u00df sie sich in K\u00fcrze bei nicht\nwirklich zu Ende gedachten Entscheidungen dramatisch\nverschlechtern kann.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal die Frage wiederholen, die ich\nvorhin an die Mehrheitsfraktion und die Vertreter der\nStaatsregierung gerichtet habe: Was ist an diesen Diskus-\nsionen \u00fcber Einsparungen an Wissenschaftlern in der\ngenannten Gr\u00f6\u00dfenordnung dran? \u2013 Der entscheidende\nVorteil an ostdeutschen Hochschulen ist doch heute, da\u00df\ndie Relation von Wissenschaftlern zu Studenten wesent-\nlich g\u00fcnstiger als in den alten Bundesl\u00e4ndern ist und da\u00df\nhier auch eine Einstellung bei den Hochschullehrern und\ndem Mittelbau vorliegt, der Betreuung der Studenten\nau\u00dferordentliche Aufmerksamkeit zu widmen.\nBei solchen Einsparungen ist diese M\u00f6glichkeit nicht mehr\ngegeben. Dann ist der Vorteil weg.\nWir sprechen auch so viel vom Standort Sachsen. Ein\ngro\u00dfer Vorzug ist eben, da\u00df es bis vor kurzem einen wach-\nsenden Zustrom an s\u00e4chsische Hochschulen gegeben hat.\nUnd diesen Vorteil sollten wir uns nicht leichtfertig aus\nden H\u00e4nden nehmen lassen oder selbst aus den H\u00e4nden\ngeben.\nNun noch zu den Studiengeb\u00fchren. Da stimme ich ja den\nVorrednern durchaus zu. Diese Studiengeb\u00fchren k\u00f6nnten\nn\u00e4mlich die Situation in sozialer Hinsicht einschneidend\nverschlechtern. Es hat vor etwa f\u00fcnf Wochen eine Konfe-\nrenz \u00fcber Studiengeb\u00fchren in Bielefeld gegeben. Dahinter\nstand auch die sehr einflu\u00dfreiche Hochschulrektorenkon-\nferenz des Bundes. Zwischen dieser Hochschulrektoren-\nkonferenz, die ja von der Mehrheit der Rektoren der alten\nBundesl\u00e4nder bestimmt wird, und der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulrektorenkonferenz gibt es einen gewaltigen Unter-\nschied in der Beurteilung von Studiengeb\u00fchren.\nAuf dieser Bielefelder Konferenz wurde klipp und klar\ngesagt: Es geht gar nicht mehr darum, ob Studiengeb\u00fchren\nkommen, sondern nur noch um das Wie, um die H\u00f6he\nund die Art der Belastung, wie die Belastung zu ertragen\nund zur\u00fcckzugeben ist. Es waren dort nur Vertreter aus\nL\u00e4ndern geladen, in denen es Studiengeb\u00fchren gibt. Es\nwaren nur Referenten aus der Bundesrepublik anwesend,\ndie Bef\u00fcrworter der Studiengeb\u00fchren waren. In den aus-\ngereichten Materialien wurde der Anschein erweckt, als\nh\u00e4tten die bisherigen Erfahrungen mit Studiengeb\u00fchren\nnoch keine Verschlechterung im sozialen Zugang zu den\nHochschulen gebracht.\nBei den Nachfragen mu\u00dften alle Referenten zugeben, da\u00df\ndas so nicht stimmt. Am deutlichsten hat es Herr Weiler\nvon der Viadrina best\u00e4tigt, der f\u00fcr die amerikanischen\n\nVerh\u00e4ltnisse gesprochen hat und der dort zugeben mu\u00dfte,\nda\u00df es ja gerade der sozial beengte Zugang zu h\u00f6herer\nBildung und h\u00f6heren Studien ist, der so wesentlich auf die\nsozialen Unterschiede in den Vereinigten Staaten Auswir-\nkungen verursacht hat. Und genau das soll es in Deutsch-\nland nicht geben. Deutschland kann nicht amerikanische\nVerh\u00e4ltnisse ertragen. Hier ist eine ganz andere Geschichte\nder Bildung und des Studierens.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch das\nWort? \u2013 Nicht mehr. Dann spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion\nHerr Dr. Th\u00fcrmer.\n\nDr.  Th\u00fcrmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Noch sind die H\u00f6rs\u00e4le in unseren Hochschulen\nnicht \u00fcberf\u00fcllt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie sind schon ganz sch\u00f6n voll!)\n\nNoch sind die Hochschullehrer ihren Studenten relativ gut\nzugewandt. Noch sind die Studienzeiten relativ kurz.\nNoch gibt es keine Einkommensmillion\u00e4re unter den Pro-\nfessoren. Noch ist also die Lage der Studenten relativ\nbefriedigend, besonders im Vergleich zu den alten Bundes-\nl\u00e4ndern.\nNoch ist Sachsen auch attraktiv f\u00fcr Studenten aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern. Das aber d\u00fcrfte sich schlagartig\n\u00e4ndern, wenn die Ger\u00fcchte \u2013 und es sind ja schon nicht\nmehr nur Ger\u00fcchte \u2013 wahr werden, die in der letzten Zeit\ndurch die Zeitungen gegangen sind.\nBisher hat Minister Meyer mit einer gewi\u00df nicht \u00fcppig\ngef\u00fcllten Gie\u00dfkanne eine Hochschullandschaft gestaltet,\ndie durchaus akzeptabel ist. Aber jetzt soll er mit seiner\nGie\u00dfkanne in die Ecke gestellt werden, und Minister Mil-\nbradt soll mit dem Rasenm\u00e4her bis auf die Wurzeln kurz\nscheren, was Minister Meyer gestaltet hat.\nNiemand wird fordern, da\u00df alle Blumen bl\u00fchen sollen,\nund wo ein Rasen w\u00e4chst, da gibt es auch Unkraut. Und\nwo Wildwuchs ist, mu\u00df auch geschnitten werden. Das ist\nja alles unstreitig. Aber n\u00f6tig ist eine zukunftsorientierte\nBestandsgestaltung und nicht eine rein finanzorientierte\nMangelverwaltung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDa kann man eigentlich nur sagen: So nicht, Herr Mil-\nbradt! Und mit uns Sozialdemokraten schon gar nicht!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Weitere Wortmeldungen\nliegen mir aus den Fraktionen nicht vor. Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte abgeschlossen.\nWir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2785\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\nSituation der beruflichen Erstausbildung in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZun\u00e4chst hat ein Mitglied der Fraktion der SPD als\nAntragstellerin das Wort. Die weitere Reihenfolge in der\nersten Runde ist: CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Ludwig, Sie haben das Wort.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist Sommeranfang, und der S\u00e4chsische Landtag\nwird sich heute p\u00fcnktlich in seine Ferien verabschieden.\nUnd w\u00e4hrend Sie sich \u2013 zum Beispiel Herr Schommer \u2013 es\nsicherlich f\u00fcr ein paar Wochen so richtig gutgehen lassen,\nhaben Tausende junge Sachsen ein Problem. Sie haben\nn\u00e4mlich trotz monatelanger Bem\u00fchungen, trotz manchmal\n40 bis 50 Bewerbungen noch immer keine Lehrstelle.\nGegenw\u00e4rtig stehen nach Angaben des Landesarbeits-\namtes f\u00fcr ca. 49 000 Bewerber lediglich 19 000 gemeldete\nAusbildungsstellen zur Verf\u00fcgung. Das hei\u00dft, wir ent-\nlassen unsere Schulabg\u00e4nger in die Sommerferien, und es\nfehlen m\u00f6glicherweise 30 000 Ausbildungspl\u00e4tze in Sach-\nsen.\nKeiner von uns kann sagen, da\u00df ihn die Zahl der Bewerber\noder die geringe Zahl der betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze\n\u00fcberrascht h\u00e4tte. Schon deshalb kann man hier nicht so\neinfach zur Tagesordnung \u00fcbergehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeshalb ist die Ignoranz und die Tatenlosigkeit gegen\u00fcber\nder grunds\u00e4tzlichen L\u00f6sung dieses Problems nicht nur aus\njugendpolitischer Sicht verantwortungslos. Denn jeder\nkennt doch den Zusammenhang von Perspektivlosigkeit\nbei jungen Leuten, die hier in Ostdeutschland insbeson-\ndere vom Nichtvorhandensein einer Lehrstelle oder eines\nArbeitsplatzes abh\u00e4ngig gemacht wird, und Kriminalit\u00e4t\nund zum Beispiel auch Drogenkonsum.\nNein, es ist nicht nur verantwortungslos, sondern es steckt\ndarin eine gro\u00dfe gesellschaftspolitische Gefahr: Wer der\njungen Generation den qualifizierten Einstieg in das\nErwerbsleben versperrt, der k\u00fcndigt mit aller Konsequenz\nden Generationenvertrag unserer Gesellschaft auf.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Bereitstellung einer ausreichenden Zahl von Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen ist gegenw\u00e4rtig in Ostdeutschland \u2013 zuge-\ngebenerma\u00dfen \u2013 eine schwierige Aufgabe. Dem Minister-\npr\u00e4sidenten, immerhin als eben ideenreicher Opposi-\ntionspolitiker der Vergangenheit bekanntgeworden, f\u00e4llt\nnach dem Lehrstellenversprechen 1995 im Jahr 1996 nur\nnoch die Teilung der Ausbildungsverg\u00fctung von Auszu-\nbildenden ein. Sicher, bei einem geringen Defizit mag das\nweiterhelfen.\nSicher sollten die Tarifpartner, zum Beispiel in der Bau-\nindustrie, auch \u00fcber die H\u00f6he von Ausbildungsverg\u00fctung\nnachdenken. Aber eine L\u00fccke von 30 000 Ausbildungspl\u00e4t-\nzen schlie\u00dft das noch nicht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer Wirtschaftsminister tut gegenw\u00e4rtig gut daran, sich\nnicht zu laut zu Wort zu melden; denn seine F\u00f6rderpro-\ngramme, so gut sie gemeint sein m\u00f6gen, sind lediglich ein\n\nschleichender, finanziell vers\u00fc\u00dfter Ausstieg aus dem dua-\nlen System.\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion, von Ihnen\nsind mir bisher \u00fcberhaupt keine Vorschl\u00e4ge bekannt, wie\nSie im Rahmen des dualen Systems Ausbildungspl\u00e4tze\nschaffen wollen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDeshalb erlauben Sie mir zum Schlu\u00df noch die eine Frage:\nWollen Sie \u00fcberhaupt noch, da\u00df jeder einen Ausbildungs-\nplatz erh\u00e4lt?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas werde ich Ihnen gleich erz\u00e4hlen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Ludwig, ich m\u00f6chte Ihnen erst\neinmal Ihre Frage beantworten. Die CDU-Fraktion m\u00f6chte,\nda\u00df jeder Ausbildungswillige und Ausbildungsf\u00e4hige\nauch in diesem Jahr einen Ausbildungsplatz bekommt.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Dr. Kunckel, SPD \u2013\n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der SPD)\n\nDann m\u00f6chte ich aber doch, obwohl ich eigentlich ein\nfriedlicher B\u00fcrger bin, Ihre Anschuldigungen, da\u00df wir\nkeine Ideen hatten, auf das sch\u00e4rfste zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch w\u00fcrde Ihnen raten, da\u00df Sie sich vielleicht einmal mit\nIhren Kollegen im zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df zusammen-\nsetzen. Da werden Sie schon h\u00f6ren, da\u00df wir dort Verschie-\ndenes beraten haben. Verantwortungslos, Frau Ludwig, ist\ndie SPD, wenn sie immer wieder hier im Plenum lediglich\nalles schwarzmalt,\n\n(Zurufe von der SPD)\n\ndie Erfolge in Sachsen nicht zum Ausdruck bringt und\nauch den Vergleich mit den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern\nnicht anstellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa schauen Sie doch einmal in die anderen Bundesl\u00e4nder.\nDa vergleichen Sie doch einmal die Jugendarbeitslosigkeit\nmit den Arbeitslosen insgesamt. Da vergleichen Sie doch\neinmal das Arbeitsplatz- und Ausbildungsplatzangebot!\nDann w\u00fcrden Sie solche unqualifizierten Reden hier gar\nnicht halten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Es ist in der Tat in jedem Jahr die gleiche Diskussion.\nBevor wir in die Ferien gehen, sind die Ausbildungspl\u00e4tze\nnicht da. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht dasein, weil sich die\nBetriebe die Zeugnisse noch einmal anschauen m\u00fcssen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2786\n\n\n\n\u2013 Frau Volkmer, ich komme schon noch dazu.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nLassen Sie mich deutlich sagen: Die Probleme sind in die-\nsem Jahr gr\u00f6\u00dfer geworden im Vergleich zum Vorjahr. Es\nsind 6 445 zus\u00e4tzliche Bewerber. Es fehlen zur Zeit 26 607\nAusbildungspl\u00e4tze.\nWie kann man die Sache angehen? Als erstes bleibt meine\nFraktion bei ihrem Grundsatz: Die Wirtschaft st\u00e4rken ist\nder beste Weg, Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPunkt 1, betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze: Jeder Ausbil-\ndungsplatz \u2013 und wir haben in unseren Vor-Ort-Aktionen\neine Reihe konkreter Vorstellungen erarbeitet, auch im\nErzgebirge \u2013 hilft uns. Wir m\u00fcssen in diesem Jahr auch\nversuchen, jedes Ausbildungsplatzangebot wahrzuneh-\nmen. Wir m\u00fcssen jedem Unternehmen, das ausbilden will,\ndie M\u00f6glichkeit schaffen, die Voraussetzungen zu bringen.\nHier bin ich der IHK Dresden zum Beispiel dankbar, da\u00df\nsie wieder einen Telefondienst eingerichtet hat, der t\u00e4glich\nvon 7.00 Uhr bis 18.00 Uhr arbeitet, wo sich Betriebe mel-\nden k\u00f6nnen. Ich habe heute fr\u00fch um 7.00 Uhr angerufen.\nEs funktioniert. Dort werden b\u00fcrokratische Hemmnisse\naus dem Weg ger\u00e4umt.\nIch m\u00f6chte mich auch ausdr\u00fccklich bei den Medien bedan-\nken, die diese Aktion f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausbildungsstellen in\nden Betrieben unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLetzter Satz, Herr Pr\u00e4sident. Ich hoffe, da\u00df die Redner aus\nder CDU-Fraktion das noch erh\u00e4rten werden: Wir m\u00fcssen\nin der Gemeinschaftsinitiative mehr zus\u00e4tzliche Ausbil-\ndungspl\u00e4tze schaffen, doppelt so viele wie im Vorjahr. Wir\nm\u00fcssen auch die Kommunen in die Pflicht nehmen, in den\nKammerberufen zus\u00e4tzlich auszubilden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich die Frage stellen: Ist\ndenn dieses Thema \u2013 Lehrstellensituation \u2013 ein aktuelles,\nmeine Kolleginnen und Kollegen von der SPD-Fraktion?\nEigentlich doch auch nicht, Herr Dr. Th\u00fcrmer; denn wir\nreden jedes Jahr dar\u00fcber, wie heute jeder schon gesagt hat.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nAber wir haben etwas dazu zu sagen!)\n\nDennoch glaube ich, da\u00df es tats\u00e4chlich ein Thema ist, das\nuns \u00fcber das gesamte Jahr besch\u00e4ftigen sollte. Wir sind\nwieder einmal an dem Zeitpunkt angelangt, an dem es ein\nRes\u00fcmee zu ziehen gilt, weil die Sommerpause bevorsteht.\nIch habe dem nichts hinzuzuf\u00fcgen, Frau Ludwig.\nDr. M\u00fcnch, es ist ein bundesweites, gesamtgesellschaft-\nliches Problem. Der Vergleich zu anderen, auch SPD-\nregierten L\u00e4ndern ist zwar m\u00f6glich, aber er ist unredlich,\ndenn er bringt uns auch nichts, weil inzwischen \u00fcberall die\ngleichen Probleme zu finden sind, so wie der Berufs-\nbildungsbericht des Bundes diese Situation bereits\nbeleuchtet hat.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nAber der Vergleich ist notwendig!)\n\nHerr Dr. M\u00fcnch, die Mitwirkung der Opposition ist\ndurchaus angeboten worden. Frau Weihnert und ich\nhaben das konkret gefordert, als es um die Bildung des\nAusbildungskollegiums ging. Aber dar\u00fcber werden wir\nheute im Tagesordnungspunkt 8, wenn es um Ihren\nAntrag geht, sicherlich noch reden k\u00f6nnen.\nIn den letzten Wochen gab es viel Post aus den Arbeits-\n\u00e4mtern, und es gab Beratungen der Arbeits\u00e4mter mit den\nAbgeordneten aus den Regionen. \u00dcberall gab es die Sorge\num die Erf\u00fcllung des Zieles, allen Schulabg\u00e4ngern den\nStart in das Berufsleben zu erm\u00f6glichen. Die Statistiken\nhin und her \u2013 sie werden ohnehin immer angezweifelt \u2013,\naber es kann niemand umhin zu erkennen, da\u00df die\nSituation ausgesprochen ernst ist. Auch B\u00fcrgermeister und\nLandr\u00e4te \u00e4u\u00dfern sich besorgt. Dabei gibt es im Rahmen\nder allgemeinen Ausbildungsmisere besondere Schwer-\npunkte.\nEs wird n\u00e4mlich eingesch\u00e4tzt, da\u00df insbesondere die M\u00e4d-\nchen Probleme haben. Glauben Sie mir: Es ist ausgespro-\nchen deprimierend, diesen jungen M\u00e4dchen gegen\u00fcberzu-\nstehen und ihnen keine konkrete Hilfe anbieten zu k\u00f6n-\nnen. Ich habe neulich in so ein verzweifeltes Augenpaar\neines jungen M\u00e4dchens geblickt, da\u00df ich es wohl lange,\nlange nicht vergessen kann.\nAber auch die Hauptschulabg\u00e4nger geh\u00f6ren zu diesen\nProblemgruppen. Sie haben bei betrieblichen Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen kaum eine Chance. Wie wir alle wissen, ist\nein weiterf\u00fchrender schulischer Ausbildungsweg f\u00fcr sie\naus bekannten und verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden auch nicht\noder nur selten m\u00f6glich.\nRegional sind die Schwerpunkte auch gegeben. Im\nArbeitsamt Bautzen ist beispielsweise jetzt, eine Woche\nvor Schuljahresabschlu\u00df und ca. f\u00fcnf Wochen vor Lehr-\njahresbeginn, noch f\u00fcr zwei Drittel der Bewerber alles im\nunklaren. F\u00fcr noch 5 777 Jugendliche stehen ganze 600\noffene Lehrstellen zur Verf\u00fcgung.\nDie Erfahrungen der vergangenen Jahre besagen, da\u00df\nwesentlich mehr Ausbildungspl\u00e4tze \u00fcber staatlich gef\u00f6r-\nderte Ma\u00dfnahmen notwendig sind, als das bisher der Fall\nwar. Denn im Arbeitsamtsbereich Bautzen hat jeder\nsiebente Bewerber des Jahres 1996 bereits eine Warte-\nschleife hinter sich. Im Vogtlandkreis sind das sogar 25 %\nder heutigen Bewerber.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Lage auf dem Lehrstellenmarkt\nhat sich seit unserer letzten Aktuellen Debatte zu diesem\nThema nicht gravierend verbessert. Der Zahl der Bewerber\nstehen noch weniger Stellen zur Verf\u00fcgung, als das im ver-\ngangenen Jahr der Fall war. Wir haben dar\u00fcber im vergan-\ngenen Jahr, vor allem vom Fr\u00fchjahr an, auch \u00f6fter debat-\ntiert.\nEinigkeit besteht sicherlich dar\u00fcber, da\u00df wir alles tun m\u00fcs-\nsen, um die s\u00e4chsischen Lehrstellenbewerber auf einem\nAusbildungsplatz unterzubringen. Allerdings sehe ich es\nimmer noch so, da\u00df wir durchgreifenden L\u00f6sungen hinter-\nherrennen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJahr f\u00fcr Jahr werden wir von diesem Dauerproblem einge-\nholt. Wenn man sich daran erinnert, im vergangenen Jahr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2787\n\n\n\nhatten wir fast zu jeder Plenarsitzung dieses aktuelle\nThema auf der Tagesordnung. In diesem Jahr ist es genau\nzu Beginn der Sommerferien zum ersten Mal. Wir haben in\ninternen Kreisen \u00f6fter dar\u00fcber gesprochen und nach\nL\u00f6sungen gesucht. Wie stellt es sich in diesem Jahr dar?\n1996 werden ca. 66 500 Sch\u00fcler eine allgemeinbildende\noder berufsbildende Schule verlassen. Das sind ca. 3 400\nmehr als im vergangenen Jahr. Rechnet man nun noch die\nZahl der Absolventen allgemeinbildender und beruflicher\nGymnasien hinzu \u2013 ungef\u00e4hr 50 % davon m\u00fcssen addiert\nwerden \u2013, haben wir es mit ca. 57 000 bis 59 000 Bewerbern\nzu tun. Legt man eine durchschnittliche Vermittlungs-\nquote zugrunde, bleiben unter dem Strich \u2013 ich m\u00f6chte\njetzt nicht \u00fcber die genaue Zahl debattieren \u2013 ca. 40 000\nAuszubildende \u00fcbrig, die eine Ausbildungsstelle ben\u00f6ti-\ngen. Bisher wurden 20 000 Stellen angeboten. Das ist zum\nderzeitigen Zeitpunkt unbefriedigend.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind einfach nicht\nnur in diesem Jahr, sondern auch in den n\u00e4chsten Jahren\naufgefordert, die Bereitschaft m\u00f6glichst vieler Betriebe, die\nauch \u00fcber den aktuellen Bedarf hinaus ausbilden, zu f\u00f6r-\ndern, und sind auch auf diese angewiesen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDeshalb finde ich es auch gut, da\u00df alle Beteiligten sagen \u2013\nvor allem sind hier die Gewerkschaften zu nennen, die das\nbekr\u00e4ftigt haben \u2013, im Zweifel geht Ausbildung vor \u00dcber-\nnahme in anschlie\u00dfende Besch\u00e4ftigung im Ausbildungs-\nbetrieb. Dennoch bleibe ich dabei, die Ausbildung im\nBetrieb ist und bleibt der Kern und das Erfolgsrezept unse-\nres dualen Systems.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nEine Flexibilisierung und Entb\u00fcrokratisierung, die zu\nmehr Ausbildungszeit und weniger Kosten f\u00fcr die\nBetriebe f\u00fchrt, w\u00fcrde die Ausbildungsbereitschaft, ins-\nbesondere der kleineren Betriebe, st\u00e4rken. Dabei verkenne\nich nicht, da\u00df dies noch ein langer Weg werden wird. Des-\nhalb wird es auch weiterhin unsere Aufgabe sein, zum\nAusgleich des Ausbildungsdefizits f\u00fcr 1996 eine erneute\nGI Sachsen zu unterst\u00fctzen.\nDennoch m\u00f6chte ich auch zum Schlu\u00df noch davor warnen,\nzu viele auf Masse ausgerichtete Projekte, die das duale\nSystem unterlaufen, zu installieren. Wichtig erscheint mir\nvielmehr eine Neuordnung der Ausbildungsberufe als\nInstrument zur Qualit\u00e4tssicherung und Modernisierung\nder Berufsbildung.\nIch bitte Sie, alle Aktivit\u00e4ten zu unterst\u00fctzen, die unser\nduales System festigen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! ,,Ausbilden statt Rausreden\u201c \u2013 diese treffliche For-\nderung unserer jungen Sozialdemokraten geht uns alle an,\ndenn dem Nachwuchs an Facharbeitern und Gesellen\ngeb\u00fchrt angesichts der wachsenden \u00dcberalterung von\nBelegschaften in der freien Wirtschaft wie auch im \u00f6ffent-\nlichen Dienst ganz besondere Aufmerksamkeit.\nEine qualifizierte Ausbildung ist nicht nur ein struktureller\nFaktor im europ\u00e4ischen Wettbewerb der L\u00e4nder und\nUnternehmen, nein, sie ist gleichfalls Zukunftschance und\n\nLebensqualit\u00e4t f\u00fcr jeden einzelnen jungen Menschen. Qua-\nlifizierte junge Menschen sind f\u00fcr eine innovative Weiter-\nentwicklung in allen Bereichen der Wirtschaft und Verwal-\ntung geradezu von strategischer Bedeutung.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sehr richtig!)\n\nMeine Damen und Herren! Wer Visionen f\u00fcr dieses Land\nentwickeln will, braucht Menschen, die diese Visionen mit\nLeben erf\u00fcllen, die sie gestalten\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nund weiterentwickeln und sie Realit\u00e4t werden lassen. Aber\nwie ist die Situation in unserem Land? \u2013 Zwar bekennen\nsich alle Sozialpartner einschlie\u00dflich der Staatsregierung\nweiterhin zur dualen Ausbildung, aber wie sieht es aus?\nZirka 60 000 junge Menschen suchen einen Ausbildungs-\nplatz in diesem Lande. Die Schere zwischen Ausbildungs-\nangebot und Nachfrage nach betrieblichen Ausbildungs-\nstellen, meine Damen und Herren, wird immer gr\u00f6\u00dfer.\nDas wurde bereits mehrfach genannt. Momentan sind es\n12,8 % mehr, die im gleichen Zeitraum nachfragen, und\n1,8 % weniger Angebote an Stellen. Strukturell, meine\nDamen und Herren, werden uns ca. 10 000 betriebliche\nAusbildungspl\u00e4tze in diesem Jahr fehlen, denn struktu-\nrelle Probleme in der Wirtschaft, eine anhaltende Konjunk-\nturflaute, eine niedrige Eigenkapitaldecke und immer\nmehr Firmenzusammenbr\u00fcche kennzeichnen die Realit\u00e4t\nin Sachsen. Allein im Handwerk ist ein Drittel der Betriebe\nvon Insolvenzen bedroht.\nEs ist gerade das Handwerk, das in den letzten Jahren die\nHauptlast der Ausbildung getragen hat. Zirka 30 % aller\nBetriebe haben sich dieser Ausbildung angenommen.\nNicht zu Unrecht mahnt gerade das Handwerk alle ande-\nren Arbeitgeber \u2013 Wirtschaft wie \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 an,\ndie Zahl ihrer Ausbildungspl\u00e4tze zu erh\u00f6hen. Die bishe-\nrigen F\u00f6rderma\u00dfnahmen, meine Damen und Herren, Herr\nMinister Schommer, werden nicht mehr ausreichen und\nk\u00f6nnen auch nur lindern. Der s\u00e4chsische Sonderweg ist\nnicht geeignet, der einzelbetrieblichen Ausbildung f\u00fcr die\nZukunft Qualit\u00e4t zu garantieren. Wir brauchen neue, inno-\nvative Wege. Sie wurden gerade auch von Herrn Pietzsch\neingefordert.\nDas duale System der einzelbetrieblichen Ausbildung und\nauch der einzelbetrieblichen Finanzierung funktioniert in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern nicht, denn auch in den alten\nBundesl\u00e4ndern beginnt die Schere zu greifen. Wir brau-\nchen eine zukunftsweisende L\u00f6sung f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr\nDeutschland.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weihnert, kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nFrau Weihnert, SPD: Wir brauchen die solidarische Aus-\nbildungsfinanzierung, meine Damen und Herren, denn\n,,Ausbilden statt Rausreden\u201c, das ist f\u00fcr junge Menschen\nein wichtiger Lebensinhalt, der in Sachsen und in Deutsch-\nland wieder Wirklichkeit werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Witzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Da\u00df sich das Hohe Haus so kurz vor der Sommer-\npause nochmals mit der Lehrstellensituation besch\u00e4ftigt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2788\n\n\n\nzeigt, da\u00df die Brisanz erkannt ist. Wir werden ja unter dem\nTagesordnungspunkt 8 noch einmal dazu kommen.\nFrau Weihnert, gro\u00dfe Teile Ihres Beitrages h\u00e4tten von uns\nsein k\u00f6nnen,\n\n(Zuruf von der CDU: Von uns abgeschrieben!)\n\naber ich sage Ihnen auch ganz konkret, wo wir andere\nMeinungen haben.\nEs ist in diesem Jahr ein Problem, an dem nichts zu\nbesch\u00f6nigen ist, aber wir l\u00f6sen es nicht durch Reden, son-\ndern durch Handeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte mich nachtr\u00e4glich entschuldi-\ngen, da\u00df ich gestern bei Ihrem Parlamentarischen Abend\nnicht da war. Ich war zur Belegschaftsversammlung des\nzweitgr\u00f6\u00dften Automobilherstellers in Sachsen. Er hat zur\nZeit 30 Mitarbeiter und den SAXI gebaut. Ich habe dort\ngestern abend 5 Lehrstellen ,,aufgerissen\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn mir das jeden Abend gelingen w\u00fcrde und uns allen,\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Da m\u00fc\u00dften Sie Minister sein!)\n\nh\u00e4tten wir schon eine Reihe von Problemen gel\u00f6st.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nIch sage Ihnen aber auch, der Vorwurf, der vorhin\ngemacht worden ist, die CDU h\u00e4tte sich nicht darum\ngek\u00fcmmert und w\u00fcrde sich rausreden, der ist ja nun wirk-\nlich falsch. Ich will Ihnen ein paar Beispiele nennen. Die\nMittelstandsvereinigung der CDU hat sich bereits im\nJanuar dieses Jahres zwei Tage lang in einer Klausur mit\ndem Problem besch\u00e4ftigt. Ich sage Ihnen einige Ergebnisse.\nWir sind uns bei einigen Grundaussagen sicher einig. Bis\nzum Jahre 2003 oder 2004 sind die Lehrstellen knapp \u2013\nanschlie\u00dfend die Lehrlinge. Darum m\u00fcssen wir uns sor-\ngen. Was wird dann? \u2013 Das duale System ist das beste.\nDar\u00fcber sind wir uns sicher einig. Um die Wirtschaft an-\nzureizen, mehr innerbetriebliche Lehrstellen bereitzu-\nstellen, m\u00fcssen wir die Bedingungen f\u00fcr die Unternehmen\n\u00e4ndern, Lehrlinge einzustellen.\nHier unterscheiden sich unsere Ideen. W\u00e4hrend die Oppo-\nsition nach Bestrafung der Nichtausbildungswilligen und\nim Notfall noch nach Geld aus dem Haushalt ruft, wollen\nwir die Bedingungen f\u00fcr die Unternehmen verbessern. Ich\nsage es ganz deutlich: Die Tarife der Ausbildungsverg\u00fc-\ntungen m\u00fcssen auf den Pr\u00fcfstand, die Organisation der\nBerufsschulen mu\u00df auf den Pr\u00fcfstand. Wir brauchen\nL\u00f6sungen f\u00fcr Schulabg\u00e4nger, die so schlechte Zeugnisse\nhaben, da\u00df sie keinen Lehrmeister finden. Auch das d\u00fcr-\nfen wir nicht verheimlichen.\nZu all diesen Problemen hat das Kollegium Lehrstellen\nvorgestern beachtenswerte Beschl\u00fcsse gefa\u00dft. Wir werden\nheute noch darauf zu sprechen kommen. Ich hoffe, da\u00df\nwir da einen ganzen Schritt weiterkommen. Es gibt eine\nReihe von guten Ideen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Herr Witzschel, ich wei\u00df ja nicht,\n\ndiese Liste Ausbildungspl\u00e4tze 1996, die uns heute fr\u00fch auf\nden Platz gelegt wurde, ist wohl nicht das Normale, wenn\ngro\u00dfe Betriebe mit einer Ausbildungsquote von null und\n1 % usw. in das Rennen dieses Jahres gehen.\n\n(Lehmann, CDU:\nDie Liste ist sehr unvollst\u00e4ndig!)\n\nEs ist tats\u00e4chlich sehr ernst.\nGestatten Sie mir aber bitte auch einmal, ein anderes\nThema aufzugreifen, und zwar einen Blick auf das noch\nlaufende Ausbildungsjahr 1995/96 zu werfen, das mit sehr\nviel M\u00fche und mit massenhaften Versp\u00e4tungen begann,\nwie wir ja alle wissen.\nIn der Drucksache 2/3213, Berichte und Zwischenberichte\nder Staatsregierung zu den Beschl\u00fcssen des Landtages,\nwird von der Staatsregierung zu einem Antrag der CDU-\nFraktion zur Vermittlung von Lehrstellen Stellung genom-\nmen. Wir erfahren darin, da\u00df 1995 rund 66 % der Ausbil-\ndungsstellenbewerber in Kammerverantwortung bzw. im\n\u00f6ffentlichen Dienst eine Ausbildungsstelle erhielten.\nDie anderen Jugendlichen \u2013 darum soll es mir jetzt hier\ngehen \u2013 versuchten ihren Weg u. a. \u00fcber schulische Voll-\nzeitausbildung und ein nicht kleiner Teil davon \u00fcber die\nberuflichen Gymnasien, \u00fcber Berufsfachschulen, Fachober-\nschulen usw.\nDie Ausbildungssituation an diesen Einrichtungen stand\nbisher in unseren Diskussionen hier recht wenig oder gar\nnicht im Mittelpunkt. Der allgemeine und fachtheoretische\nUnterricht an den Berufsschulen war bisher ein wesent-\nlicher qualitativer Faktor f\u00fcr die Anerkennung deutscher\nHandwerkskunst, f\u00fcr Qualit\u00e4tsarbeit, f\u00fcr Standortqualit\u00e4t,\nf\u00fcr Lebensqualit\u00e4t, f\u00fcr Weiterbildungschancen.\nBerufliche Gymnasien sollen gleichberechtigte Zugangs-\nvoraussetzungen f\u00fcr Hochschulen bieten, und das Abitur\nsollte genausoviel wert sein wie das ihrer Freunde der\nkreislichen und st\u00e4dtischen Gymnasien. Heute scheint\naber genau das zum Problem zu werden und wird selbst\nvon denen, die es besser wissen m\u00fc\u00dften, nicht mehr recht\nbeherrscht.\nIch meine, um es kurz zu machen, die Absicherung der\nfachlichen wie methodisch-didaktischen Qualit\u00e4t des\nUnterrichts sowie die quantitative Sicherung des Unter-\nrichts an den Berufsschulzentren und beruflichen Gymna-\nsien. Allein der Fakt, da\u00df w\u00f6chentlich 6 698 Stunden plan-\nm\u00e4\u00dfiger Ausfall an Berufsschulen und beruflichen Gym-\nnasien Usus ist, das hei\u00dft, da\u00df unterhalb des Niveaus,\nunterhalb des Minimums geplant und gearbeitet wird, ist\ngeradezu zur Verzweiflung geeignet. Hinzu kommen t\u00e4g-\nlich Ausf\u00e4lle durch Krankheit, Mutterschaft und andere\nUnw\u00e4gbarkeiten.\nWie unverantwortlich wir mit der Jugend umgehen, wird\nin einem Zeitungsartikel deutlich, den ich dieser Tage\nlesen konnte. Sch\u00fcler eines beruflichen Gymnasiums\nwandten sich an die Zeitung. Dort hie\u00df es: ,,In der 12 a\nvom Wirtschaftsgymnasium sind im laufenden Schuljahr\nnach Sch\u00fclerangaben f\u00fcr bisher f\u00fcnf Monate die Volks-\nwirtschaftsstunden ausgefallen, etwa ein Dreivierteljahr\ngab es kein Deutsch, fast genauso lange keinen Sport,\nwochenlang keinen Biologieunterricht. Den traurigen Aus-\nfallrekord h\u00e4lt eine Unterrichtswoche im Vorjahr, als nur 8\nder planm\u00e4\u00dfig 30 Stunden Unterricht gehalten wurden.\u201c\nDas ist traurig, denke ich.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2789\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich die SPD-Fraktion.\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr M\u00fcnch, da\u00df wir heute wieder \u00fcber dieses\nThema diskutieren, hat doch etwas mit Ihrer Fraktion und\nmit Ihrer Regierung zu tun, da\u00df das Problem eben noch\nnicht gel\u00f6st ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie es mir nicht glauben, dann lesen Sie Zeitung,\ndann lesen Sie die Leserbriefe besorgter, verzweifelter\nEltern, die sich fragen, was sie falsch gemacht haben, weil\nihr Sohn und ihre Tochter immer noch keine Lehrstelle\nhaben. Das ist n\u00e4mlich f\u00fcr diese Menschen im Moment\nwirklich ein Problem. So ignorant k\u00f6nnen Sie doch gar\nnicht sein, da\u00df Sie einfach meinen, das w\u00e4re kein Problem.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU:\nWo sitzen Sie denn!)\n\nIhre Fraktion hat nach einem L\u00f6sungsvorschlag gefragt.\nDie SPD-Fraktion tr\u00e4gt Ihnen einen L\u00f6sungsvorschlag vor,\nn\u00e4mlich eine bundeseinheitliche Ausbildungskasse, in die\nalle Verantwortlichen einzahlen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU, protestiert gegen\ndie Ausf\u00fchrungen. \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\n\nH\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, Herr M\u00fcnch!)\n\nDas hei\u00dft, private und \u00f6ffentliche Arbeitgeber und der\nStaat, das hei\u00dft, alle ausbildungsf\u00e4higen privaten und\n\u00f6ffentlichen Arbeitgeber zahlen entsprechend einer zu\nberechnenden Ausbildungskapazit\u00e4t ein und erhalten ent-\nsprechend der Auslastung dieser Kapazit\u00e4t Zuwendun-\ngen. Die einzuzahlenden bzw. die aus der Kasse auszuzah-\nlenden Beitr\u00e4ge pro Ausbildungsplatz werden branchen-\nspezifisch ermittelt, so da\u00df sie die durchschnittlichen\nKosten der Arbeitgeber decken. \u00dcbersteigt die Anzahl\nnachfragender Jugendlicher die vorhandene Kapazit\u00e4t,\nzahlt der Staat zus\u00e4tzlich ein, verzichtet aber ansonsten auf\nSubventionen.\nDie Ausbildungskasse auf der Grundlage eines Bundes-\ngesetzes hat folgende Vorteile:\n1. Es ist ein das duale System st\u00e4rkendes Modell, das\nsystemkonform auch in Krisenzeiten finanziert wird.\n2. Die Ausbildungskasse organisiert einen solidarischen\nAusgleich sowohl zwischen nichtausbildenden und ausbil-\ndenden Betrieben und einen Ausgleich zwischen den\nRegionen.\n3. Sie f\u00f6rdert eine praxisnahe Ausbildung. Sie fordert auch\ndie Betriebe, ohne sie zu \u00fcberfordern.\n4. In wirtschaftlich schwierigen Zeiten stehen Mittel zur\nVerf\u00fcgung, die in Regie der Kasse f\u00fcr \u00fcber- und au\u00dfer-\nbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze weitergereicht werden\nk\u00f6nnen.\nDie Einrichtung einer bundeseinheitlichen Ausbildungs-\nkasse bedarf einer Initiative des Bundesgesetzgebers. Vor-\nher ist nat\u00fcrlich ein breiter Dialog, und wenn Sie dazu\nbereit sind, auch mit Ihnen notwendig. Wir sind zum Dia-\nlog bereit. Die Vorschl\u00e4ge liegen auf dem Tisch. Zun\u00e4chst\nsind Sie aber dran, das Problem f\u00fcr dieses Jahr aktuell und\nnachhaltig zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nWir sind gemeinsam dran!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die PDS-Fraktion, bitte. Sie hat noch\neineinhalb Minuten.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eigentlich habe ich den Vorstellungen von Frau\nLudwig nichts hinzuzuf\u00fcgen. Wenn Sie die Antr\u00e4ge, die\nim parlamentarischen Gang sind, gelesen haben, werden\nSie feststellen, da\u00df wir genau dieses Problem aufgegriffen\nhaben und dazu, denke ich, im September im Rahmen des\nLandtages diskutieren und debattieren wollen. Wir w\u00e4ren\ngern bereit, mit Ihnen allen die fachlichen Probleme dies-\nbez\u00fcglich auszustreiten. Ich denke aber, uns sollte es auch\num andere Dinge gehen. Wir kommen heute noch einmal\nauf dieses Thema zur\u00fcck.\nMir geht es um das Ausbildungskollegium. Es gab in der\nletzten Zeit Wortmeldungen von Fachverb\u00e4nden der Indu-\nstrie und des Handwerks, die sich intensiv Gedanken\nmachen, da\u00df das Problem nur mit ihren Kr\u00e4ften gel\u00f6st\nwerden kann, und die eigentlich den Wunsch haben, als\nFachverb\u00e4nde im Ausbildungskollegium st\u00e4rker mit\ngeh\u00f6rt zu werden, die auch den dringenden und verst\u00e4nd-\nlichen Wunsch haben, da\u00df es s\u00e4chsische Lehrpl\u00e4ne gibt.\nDaf\u00fcr sind wir auch; das haben wir auch immer eingefor-\ndert. Wir warnen allerdings davor, das gegen die Interes-\nsen der Jugendlichen zu machen, gegen das Niveau der\nAusbildung, gegen die Durchl\u00e4ssigkeit unseres Schul- und\nHochschulsystems. Das mu\u00df nat\u00fcrlich gesichert sein. Aber\nwir sind bereit, mit ihnen dar\u00fcber zu diskutieren.\nWir denken, da\u00df es um eine Modifizierung und Erweite-\nrung der F\u00f6rderprogramme gehen mu\u00df, da\u00df es auch\ndarum gehen mu\u00df, angesichts der Situation die Schwellen\nf\u00fcr F\u00f6rderungen zu senken und die solidarische Umlage-\nfinanzierung f\u00fcr Ausbildung in Sachsen anzudenken, mit\nden Kammern und den Fachverb\u00e4nden Wege zu finden\nund ein Signal zu setzen in Richtung andere Bundesl\u00e4n-\nder, damit diese bundeseinheitliche Gesetzesinitiative auf\nden Weg gebracht werden kann. Nur so kann es gehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung das Wort;\nHerr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Eigentlich\neine sehr sachliche Debatte, sieht man von dem etwas\nmi\u00dflungenen Einstieg ab. Ich dachte, jung, mit Elan und\nl\u00f6sungsorientiert, Kreativit\u00e4t \u2013 so steigen Sie in die Berufs-\nbildungsdebatte ein. Aber ich mu\u00dfte mich dann an Bei-\ntr\u00e4ge meines Kollegen Ringstorff, der nicht mehr mein\nKollege ist, oder an die Kollegin von nebenan erinnern.\nNichts Neues bis auf Ihren Beitrag zum Schlu\u00df; darauf\nwerde ich noch eingehen. Daf\u00fcr aber ganz anders: ein\nneuer M\u00fcnch. \u2013 Gro\u00dfartig, Herr M\u00fcnch, wie Sie hier die\nWahrheit und die Wirklichkeit geschildert haben!\n\n(Heiterkeit)\n\nSo w\u00fcnsche ich mir das, meine Damen, meine Herren!\nSo, wie das Herr Witzschel gemacht hat, f\u00fcnf Lehrlinge\ngestern abend. Oder wenn Herr M\u00fcnch heute morgen\ntestet, ob die Kammern auch wirklich das halten, was sie\nmit ihren gro\u00dfartigen L\u00f6sungen versprechen, und dann\nfragt: Haben Sie einen Lehrlings- und Ausbildungsplatz? \u2013\nNicht so einfach wie Herr Porsch. So simpel ist das Leben\nnicht. Es mag vielleicht in Ihren Kollegien so m\u00f6glich sein,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2790\n\n\n\nda\u00df man sich sehr schnell \u00fcber dieses und jenes einigt. Die\nWirklichkeit ist ein St\u00fcckchen anders.\nFrau Weihnert, neue, innovative Wege haben Sie gefor-\ndert, zukunftsweisende L\u00f6sungen, Visionen. Wo waren\nsie? Wo sind sie denn? Au\u00dfer Forderungen \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nGut, das ist ja Ihr Recht. Es ist ja Ihr Recht, Forderungen zu\nerheben. Das ist nun mal in der Demokratie so. Aber rich-\ntig wird eine Opposition erst dann anerkannt, wenn sie\ndenn sagt, wie sie es besser, wie sie es anders machen will.\nUnd das tun Sie nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD:\n\nHerr Schommer, das haben wir doch vorgestellt!)\n\n\u2013 Nein, aber ich bitte Sie! Sie haben eine L\u00f6sung vorge-\nstellt, verehrter Herr Kunckel, die bereits 1976 im Bundes-\ntag als Gesetzentwurf diskutiert und beschlossen worden\nist und vom Bundesverfassungsgericht f\u00fcr verfassungs-\nwidrig erkl\u00e4rt wurde.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Nein; das ist schlicht falsch.)\n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, weil die Mitwirkung der L\u00e4nder nicht\nber\u00fccksichtigt wurde; ich kenne den Hintergrund. Aber\nunabh\u00e4ngig davon, Herr Vorsitzender, werden wir auch\nsehr ausgiebig mit der Wirtschaft dieses Problem diskutie-\nren. Und ich will Ihnen auch sagen, was wir f\u00fcr besser und\nrichtiger halten: Nicht nur, was wir mit dem s\u00e4chsischen\nWeg gemacht haben \u2013, sondern wir pr\u00e4ferieren tarifliche\nL\u00f6sungen. Dann kann man n\u00e4mlich entsprechend den ein-\nzelnen Branchen Strukturen wesentlich besser und pr\u00e4zi-\nser von denjenigen beschlie\u00dfen lassen, die es angeht, die\ndas Ausbildungsplatzproblem zu l\u00f6sen haben. Das sind\ndie Tarifparteien in der Wirtschaft.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nDar\u00fcber, glaube ich, meine Damen, meine Herren, werden\nwir weiter sprechen. Unser Weg war eben die Lehrstellen-\naktion im vergangenen Jahr, und unser Weg ist das Kolle-\ngium Lehrstelleninitiative. Das sind neue Wege. Und wenn\nman in Bonn jetzt \u00fcber L\u00f6sungen diskutiert, dann ist das\nnichts anderes als die Abwandlung des s\u00e4chsischen\nWeges.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas nenne ich erfolgreiche Politik f\u00fcr die jungen Leute,\nmeine Damen, meine Herren!\nDie Datenlage, Frau Ludwig, die Sie angesprochen haben,\nwird sich weiter verbessern, wenn die zwischenzeitlich ja\nvon uns \u2013 auch wieder etwas Neues, wenn auch eine alte\nIdee \u2013 eingef\u00fchrten Ausbildungskarten in noch gr\u00f6\u00dferem\nUmfang zur\u00fcckflie\u00dfen. Ziel dieser Aktion war ja eine bes-\nsere Ermittlung, wohin die Schulabg\u00e4nger einm\u00fcnden \u2013 in\nLehrstellen, in schulische Ausbildung oder Studium \u2013, und\ndie Feststellung von mehrfachen Ausbildungsvertrags-\nabschl\u00fcssen.\nDie Auswertung der Ausbildungskarten erfolgt durch das\nInstitut f\u00fcr Wirtschafts- und Sozialforschung in Chemnitz,\ndas zur Auswertung je zwei Mitarbeiter bei den \u00f6rtlichen\nArbeits\u00e4mtern installiert hat. Eine Woche nach Arbeits-\naufnahme lagen bereits \u00fcber 3 000 Ausbildungskarten bei\nden Berufsberatungen der Arbeits\u00e4mter vor. Zwischenzeit-\nlich \u2013 und das ist angesprochen worden \u2013 hat der Bund\nden L\u00e4ndern ein neues, abgewandeltes Sachsenprogramm,\n\nbezeichnet als Zukunftsb\u00fcndnis Lehrstellen, vorgeschla-\ngen. Hier gibt es einen Ma\u00dfnahmenmix. Die kritischen\nAnmerkungen \u2013 es gibt zu wenig sowohl an Stellen als\nauch an Geld \u2013 wurden bereits richtigerweise von der\nCDU-Fraktion vorgetragen.\nWir wollen in Sachsen \u2013 auch das ist wieder Kreativit\u00e4t \u2013\ndieses Zukunftsb\u00fcndnis Lehrstellen mit drei Komponen-\nten aufgreifen:\n1. Dies ist der alte s\u00e4chsische Weg. Die \u00fcberwiegende Zahl\nder Pl\u00e4tze soll in den sogenannten betriebsnahen L\u00f6sun-\ngen im Rahmen der s\u00e4chsischen Gemeinschaftsinitiative\neingerichtet werden. Hier zahlt sich die Vorarbeit des ver-\ngangenen Jahres aus, weil schon kurzfristig mit den Aus-\nbildungsvereinen \u00fcber die Umsetzung der neuen GI ver-\nhandelt werden konnte. Eine gro\u00dfe Leistung der Beteilig-\nten, insbesondere der bei den Kammern T\u00e4tigen, aber auch\nder mitbeteiligten Mitarbeiter der Berufsberatung der\nArbeits\u00e4mter.\n2. Wir wollen \u2013 und damit greife ich auch einen Vorschlag\ndes sehr engagierten Dr. M\u00fcnch auf \u2013 zus\u00e4tzliche Ausbil-\ndungspl\u00e4tze bei den Gemeinden in Kammerberufen ein-\nf\u00fchren. Meine Damen, meine Herren, der \u00f6ffentliche\nDienst hat genau wie die Wirtschaft eine Verpflichtung.\nHier sind erste Gespr\u00e4che mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte-\nund Gemeindetag gef\u00fchrt worden. Der Staat hei\u00dft nicht\nLandesregierung, werter Herr Porsch, wir meinen insbe-\nsondere die Kommunen und die Betriebe, die dazugeh\u00f6-\nren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir gestern auch gemerkt!)\n\n\u2013 Ja, sicher; ja, nat\u00fcrlich. Und da laufen die Gespr\u00e4che. Ich\nhoffe, da\u00df es auch gelingt, in den Gemeindeparlamenten\ndie erforderlichen Stellenplan\u00e4nderungen kurzfristig\numzusetzen, damit dies nicht eine Ausrede daf\u00fcr ist, da\u00df\nman nicht noch zus\u00e4tzlich ausbildet.\n3. und letztlich wird auch ein zus\u00e4tzliches Ausbildungs-\nstellenangebot in der vollzeitschulischen Ausbildung der\nBerufs- und Fachschulen gef\u00f6rdert. Hier laufen Gespr\u00e4che\nmit dem Kultus- und dem Sozialministerium. Ich glaube,\nda\u00df wir hier auch weitere L\u00f6sungen finden werden. \u00dcber\ndie Finanzierung \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber immer!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Minister! Ist Ihnen bekannt,\nda\u00df die Stadt Leipzig in diesem besonderen Jahr bereits\n120 Jugendlichen zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze in ihren\nRegiebetrieben, in ihrer Verwaltung angeboten hat, also\nda\u00df das, was Sie jetzt zukunftsweisend f\u00fcr die CDU sagen,\nda\u00df es aufgebaut wird, in der SPD-Stadt Leipzig bereits\numgesetzt ist?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSie wissen ja gar nicht, Frau Weihnert, wie lange diese\nGespr\u00e4che schon laufen. Und mir ist es auch v\u00f6llig egal, ob\ndie Stadt Leipzig, mit der wir schon lange gesprochen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2791\n\n\n\nhaben, nun auch selbst auf den Gedanken gekommen ist.\nUm so besser.\n\n(Hatzsch, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Aber sicherlich. Dann w\u00e4re es auch sch\u00f6n, wenn der\nSPD-Oberb\u00fcrgermeister in Chemnitz \u00e4hnliche Wege gehen\nw\u00fcrde. Davon habe ich n\u00e4mlich noch nichts geh\u00f6rt.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nRichtig. \u2013 Anhaltende Zurufe von der SPD)\n\nAber wir haben unsere F\u00f6rderprogramme und deren\nFinanzierung, verehrter Herr Oppositionsf\u00fchrer, bereits\nAnfang des Jahres in Kraft gesetzt, so da\u00df die F\u00f6rderpro-\ngramme und das Abrufen keine Ausrede mehr sind. In\nwelchem Umfange wir zur Bew\u00e4ltigung der Probleme\nnoch weitere Haushaltsmittel ben\u00f6tigen, werden wir mit\nSicherheit im Rahmen der Haushaltsdebatte noch diskutie-\nren.\nIch m\u00f6chte auch noch auf eine Reihe neugeschaffener\nAusbildungsordnungen f\u00fcr Zukunftsberufe verweisen,\nwodurch neue Stellen geschaffen werden. Auch dies ist\neine Forderung, die Herr Witzschel und die Mittelstands-\nvereinigung Anfang des Jahres erhoben und die wir aufge-\ngriffen haben. Ich m\u00f6chte hier nur den neuen Beruf \u2013 das\nwird Herrn M\u00e4dler interessieren \u2013 des Mediengestalters\nnennen, in dem ab Herbst 1996 ausgebildet werden kann.\nUnter Beteiligung des Fachverbandes und der Medien-\nakademie Leipzig, des SMK und des SMWA wird zur Zeit\neine Verbundl\u00f6sung \u00fcber drei L\u00e4nder hinweg geschaffen,\ndamit hier Lehrlinge in neuen Berufen ausgebildet werden\nk\u00f6nnen.\nMeine Damen, meine Herren! Wir kennen die Probleme.\nBereits vor vier Wochen hat mein Kollege R\u00f6\u00dfler gemein-\nsam mit dem Staatssekret\u00e4r Zeller dem Kabinett berichtet\nund auch die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Probleme unterrich-\ntet. Sie sagen uns nichts Neues. Wir sind mit Hochdruck\ndabei, gemeinsam mit den Kammern diese Probleme\nanzupacken.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal meinen ausdr\u00fcck-\nlichen Dank auch an die Mitarbeiter im Kollegium Lehr-\nstelleninitiative aussprechen, das ja bereits seit M\u00e4rz, nach\nunserer zweiten Lehrstellenkonferenz, tagt.\nIch m\u00f6chte nur noch hinzuf\u00fcgen: Es ist Ihr Recht zu kriti-\nsieren, zu mahnen und hinzuweisen. Aber je h\u00e4ufiger Sie\nhier die Probleme ansprechen und sagen, der Staat m\u00fcsse\nmehr tun, um so mehr erh\u00f6hen Sie den Attentismus, da\u00df\nsich Unternehmen \u00f6konomisch vern\u00fcnftig verhalten,\nindem sie damit warten, Lehrlinge einzustellen, bis sie am\nSchlu\u00df Geld vom Staat erhalten, anstatt sofort auszubil-\nden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nSie haben es nicht verstanden!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister Schommer?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Frau Ludwig.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Ich habe zun\u00e4chst eine Zwischen-\nfrage, Herr Schommer. Wie hoch ist die Altnachfrage der\nAuszubildenden aus dem vergangenen Jahr gegenw\u00e4rtig?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs sind aus dem vergangenen Jahr etwa 4 000 \u2013 wenn ich\ndas richtig wei\u00df \u2013 noch in dieses Jahr \u00fcbergegangen.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Das Arbeitsamt sagt aber, da\u00df es\n16 500 aus dem vergangenen \u2013 \u2013\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Ja, da sind nat\u00fcrlich die ganzen au\u00dferschulischen und\nsonstigen Ma\u00dfnahmen inbegriffen. Das ist mir bekannt,\nund darauf haben wir auch auf der Pressekonferenz im\nM\u00e4rz hingewiesen. Wir kennen die Probleme.\nAber ich m\u00f6chte wieder auf das Problem der permanenten\nDiskussion und Forderung nach Staatsprogrammen hin-\nweisen. Jeder Unternehmer verh\u00e4lt sich eigentlich richtig,\nwenn er fordert und abwartet. Deshalb fordere ich die\nUnternehmen auf: Stellt jetzt junge Leute ein! Es lohnt\nnicht zu warten, die guten jungen Leute werden recht fr\u00fch\neinen Lehrplatz suchen. Es ist besser f\u00fcr euch, wenn ihr\njetzt schon Ausbildungspl\u00e4tze anbietet.\nMeine Damen, meine Herren! Ich will hier nichts besch\u00f6ni-\ngen. Wir haben in diesem Jahr \u2013 und das wissen wir \u2013 ein\ngr\u00f6\u00dferes Problem. Aber ich bin sicher, da\u00df wir dieses Pro-\nblem l\u00f6sen. Ich wei\u00df, da\u00df auch Gewerkschaften, da\u00df\nArbeitgeber, da\u00df die Kammern, da\u00df alle bereit sind mitzu-\narbeiten, ohne hier gro\u00df zu lamentieren.\nDie Ausbildungsverg\u00fctung, meine Damen, meine Herren,\nist ein Problem. Frau Ludwig, ich bin Ihnen dankbar, da\u00df\nSie das so thematisiert haben. Aber das kann man nicht\nvon Staats wegen l\u00f6sen. Das m\u00fcssen die Tarifparteien mit-\neinander l\u00f6sen. Und der Vorschlag des Ministerpr\u00e4siden-\nten appelliert an die Solidarit\u00e4t der jungen Menschen\nuntereinander, nicht nur nach dem Staat zu rufen, sondern\nzu sagen, was kann ich tun, damit mein Nachbar auch eine\nLehrstelle bekommt? Und dann w\u00e4re der Ansatz 3 auf 2\nschon richtig.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler, bitte. Ent-\nschuldigen Sie, ich habe Ihre Wortmeldung \u00fcbersehen.\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Pr\u00e4sident!\nEntschuldigen Sie mein Hineinprellen in die Debatte.\nMeine Damen und Herren! Das duale System ist das beste.\nDas wissen wir, und daf\u00fcr haben alle Redner pl\u00e4diert.\nDar\u00fcber freue ich mich. Das duale System wird aber in\nSachsen wie in anderen neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr die Flut\nder Schulabg\u00e4nger nicht ausreichen. Und das ist unser\nDilemma. Deshalb machen wir auch andere Angebote.\nIch m\u00f6chte hier nochmals auf die vollzeitschulischen Aus-\nbildungsg\u00e4nge der Berufsschulen eingehen, insbesondere\ndeshalb, weil Sie hier, Frau Schulz, in unverantwortlicher\nWeise eine dieser Schularten madig gemacht haben.\nNat\u00fcrlich gibt es Unterrichtsausfall in den Berufsschulen.\nAber eines wissen Sie genau: Dank der engagierten und\nausgezeichneten Arbeit der Lehrerinnen und Lehrer an\nden Berufsschulen h\u00e4lt sich das im Freistaat Sachsen auf\ndem Niveau, das in der Bundesrepublik Deutschland\n\u00fcblich ist. Der Freistaat Sachsen investiert Milliarden-\nBetr\u00e4ge bis zur Jahrtausendwende in diese Berufsschul-\nzentren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2792\n\n\n\nFrau Schulz, h\u00f6ren Sie zu und helfen Sie uns, die jungen\nLeute auf die richtigen M\u00f6glichkeiten der Ausbildung hin-\nzuweisen! Und diskreditieren Sie nicht diese innovativen,\nzukunftsorientierten Schularten!\nWir haben die Berufsfachschule, die insbesondere f\u00fcr viele\nM\u00e4dchen attraktiv ist. Wir haben dort die Spezialit\u00e4t der\nMedizinischen Berufsfachschulen, die einen ganz, ganz\nhohen Vermittlungsgrad nach der Ausbildung haben. Wir\nbieten Fachoberschulen an, die Fachhochschulreife vermit-\nteln. Und wir bieten die von Ihnen hier am Einzelfall falsch\ndargestellten Beruflichen Gymnasien an, die eine aner-\nkannte Hochschulreife vermitteln und Sch\u00fclern mit Real-\nschulabschlu\u00df noch den Zugang zur Hochschule erlauben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  \u2013  Nein,  Frau\nSchulz. Ich m\u00f6chte jetzt erst einmal einer Informa-\ntionspflicht nachkommen.\nWir haben die Anzahl der vollzeitschulischen Pl\u00e4tze auf\n\u00fcber 13 000 erh\u00f6ht, und wir machen Reklame f\u00fcr diese\nPl\u00e4tze und hoffen, da\u00df ein Gro\u00dfteil der Jugendlichen diese\nPl\u00e4tze annimmt. Im vorigen Jahr, Frau Schulz, sind \u00fcber\n1 000 Pl\u00e4tze freigeblieben, die wir vorgehalten haben. Wir\nkonnten Fachoberschulklassen nicht aufmachen, weil zu-\nwenig Bewerber da waren. Mag sein, da\u00df das daran liegt,\nda\u00df man am Schlu\u00df doch lieber das Lehrlingsentgelt\nnimmt, wenn es auch nur 500 oder 600 DM sind. Trotz-\ndem, wir m\u00fcssen in diesem Jahr diese \u00fcber 13 000 vollzeit-\nschulischen Pl\u00e4tze voll ausnutzen, um alle Bewerber unter-\nzukriegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHelfen Sie uns, und stellen Sie das nicht am Einzelfall so\nfalsch dar!\nIch m\u00f6chte noch einen Appell an die jungen Leute richten.\nWir haben viele, viele Abiturienten. Sie kennen meine\nUmfrage. So gering, wie die Studierneigung im Freistaat\nSachsen ist, macht sie uns auch Probleme. Denn wenn die\nH\u00e4lfte der Abiturienten und mehr auf den Ausbildungs-\nmarkt dr\u00e4ngen \u2013 das ist ihr gutes Recht \u2013, verdr\u00e4ngen sie\nnat\u00fcrlich die Mittelsch\u00fcler unter Umst\u00e4nden von einer\nattraktiven Lehrstelle.\nGymnasiasten haben zwei Lebensoptionen. Sie k\u00f6nnen auf\nunsere Hochschulen gehen, die bestimmt noch 20 000 Stu-\ndienpl\u00e4tze vorhalten. Sie k\u00f6nnen aber auch auf den Lehr-\nstellenmarkt dr\u00e4ngen, wo uns jede Lehrstelle fehlt. Junge\nLeute, die keine Chance haben, eine andere Ausbildungs-\nperspektive anzunehmen, werden aus dieser Lebens-\nchance verdr\u00e4ngt. Deshalb appelliere ich auch an die\nsoziale Verantwortung der Gymnasiasten, sich nochmals\nzu \u00fcberlegen, ob sie nicht studieren wollen \u2013 bei allem\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr Absicherung durch eine berufliche Ausbil-\ndung \u2013, um den Klassenkameraden von gestern vielleicht\neine gute Lehrstelle zu bieten. Darum bitte ich nochmals.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa kann ich nur an unsere s\u00e4chsischen Jugendlichen\nappellieren, da\u00df sie auch an die anderen denken. Die\nSituation war noch nie so schwierig wie dieses Jahr. Wir\nm\u00fcssen hier jede M\u00f6glichkeit ausnutzen. Wir m\u00fcssen auch\nan solidarisches Verhalten appellieren. Wir m\u00fcssen sicher\nauch weitere M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen. Es sind ja Anregungen\ngekommen.\n\nMein letzter Satz: Die Lehrerinnen und Lehrer an den\nBerufsschulen leisten nicht nur eine gute Arbeit als Partner\nim dualen System der Berufsausbildung. Sie bieten auch\nvollzeitschulische Alternativen an. Ich m\u00f6chte Sie alle bit-\nten, da\u00df Sie auch f\u00fcr diese Perspektiven werben, weil wir\njedem eine Lebenschance vermitteln sollten. Der Staat soll-\nte durch Ausbildung auf der Hochschule oder durch\nBerufsausbildung daf\u00fcr sorgen, da\u00df jeder seine Lebensper-\nspektive hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Anschlie\u00dfend\nm\u00fcssen die jungen Leute selber sehen, wie Sie klarkom-\nmen. Helfen Sie uns, f\u00fcr alle M\u00f6glichkeiten, die wir anbie-\nten, zu werben, sonst werden wir das Problem nicht\nbew\u00e4ltigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Frau Weihnert. Ich hatte Sie darum\ngebeten, Herr Minister, aber Sie hatten es im Eifer Ihrer\nRede \u00fcberh\u00f6rt.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Ja, ich w\u00fcrde das\ngerne noch machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Herr Minister! Sie sagten gerade,\nAssistentenberufe h\u00e4tten auch Zukunft. \u2013 Ist das richtig?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Assistentenberufe?\n\nFrau Weihnert, SPD:  Assistentenberufe an den Berufs-\nschulen, in denen ausgebildet wird.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie meinen Berufs-\nfachschulen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Ja, Berufsfachschulen. Das ist ja auch\neine M\u00f6glichkeit. Die medizinische Richtung wird bei uns\nnur nach Bedarf ausgebildet. Besteht die M\u00f6glichkeit, auch\nhier erh\u00f6ht auszubilden, da wir wissen, da\u00df in den alten\nBundesl\u00e4ndern Arbeitsplatzangebote in Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nw\u00e4ren?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wir haben das bis-\nher in begrenztem Umfang praktiziert. Ich glaube, da\u00df\nman die M\u00f6glichkeiten nicht \u00fcbersch\u00e4tzen sollte. Aber im\nRahmen unserer M\u00f6glichkeiten versuchen wir schon,\nsoviel wie m\u00f6glich an Kapazit\u00e4t der Medizinischen\nBerufsfachschulen f\u00fcr die Ausbildung auszunutzen. Wir\nwissen ja alle, da\u00df das insbesondere von M\u00e4dchen ange-\nnommen wird. Die Vermittlungsquote in diesen hochqua-\nlifizierten Berufen ist recht hoch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ist noch Redezeit da?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2793\n\n\n\n\u2013 Nein, keine Redezeit mehr.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDann m\u00f6chte ich eine sachliche\n\nRichtigstellung vornehmen.)\n\nEs gibt keine Abstimmung. Eine sachliche Richtigstel-\nlung? \u2013 Jawohl.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Die sachliche Richtigstellung geht an\nStaatsminister Schommer. Ich zitiere aus dem just von\nIhnen erw\u00e4hnten Bundesverfassungsgerichtsurteil. Dort\nhei\u00dft es in der Urteilsbegr\u00fcndung auf die Klage zum Aus-\nbildungsplatzf\u00f6rderungsgesetz: ,,Wenn der Staat in Aner-\nkennung dieser Aufgabenteilung den Arbeitgebern die\npraxisbezogene Berufsausbildung der Jugendlichen \u00fcber-\nl\u00e4\u00dft, so mu\u00df er erwarten, da\u00df die gesellschaftliche Gruppe\nder Arbeitgeber diese Aufgabe nach Ma\u00dfgabe der objek-\ntiven M\u00f6glichkeiten und damit so erf\u00fcllt, da\u00df grunds\u00e4tz-\nlich alle ausbildungswilligen Jugendlichen die Chance\nerhalten, einen Ausbildungsplatz zu bekommen.\u201c\nUnd nun kommt ein ganz wichtiger Satz, Herr Schommer:\n,,Dies gilt auch dann, wenn das freie Spiel der Kr\u00e4fte zur\nErf\u00fcllung der \u00fcbernommenen Aufgaben nicht mehr aus-\nreichen sollte.\u201c\nDas Verfassungsgerichtszitat kommt also aus der Begr\u00fcn-\ndung des Urteils zum Ausbildungsplatzf\u00f6rderungsgesetz.\nIn dieser Begr\u00fcndung hat das Bundesverfassungsgericht\nfestgestellt, da\u00df eine gesetzlich geregelte Ausbildungs-\nplatzabgabe \u2013 das war ja damals in diesem F\u00f6rdergesetz\nvorgesehen \u2013 in ihrem materiellen Gehalt zul\u00e4ssig ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch will meine Richtigstellung nicht so ganz weit und\nlange auspr\u00e4gen. Ich m\u00f6chte von der Betrachtung der\nDebatte her hinzuf\u00fcgen: Ich glaube, da\u00df weder Sie, Herr\nSchommer, noch Sie, Herr R\u00f6\u00dfler, und auch nicht Sie, Herr\nM\u00fcnch, verstanden haben, worum es bei diesem Vor-\nschlag geht.\nWir wollen gerade eine systemkonforme Investition in das\nduale System, damit wir von diesen Subventionierungen,\nz. B. \u00fcber Gemeinschaftsinitiativen, die systeminkoh\u00e4rent\nsind, wegkommen und damit auch die Wirtschaft in die\nPflicht nehmen, da\u00df sie sich \u00fcber eine Subventionsmenta-\nlit\u00e4t nicht aus ihrer Verpflichtung herausstiehlt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist der Inhalt dieser Initiative, und den haben Sie alle\ndrei nicht kapiert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich habe einen Fehler gemacht, indem\nich die Wortmeldung zugelassen habe. Laut Gesch\u00e4ftsord-\nnung darf dies nur vor Abstimmungen bzw. am Ende der\nDebatte sein. Um aber gerecht zu bleiben \u2013 und bitte sehen\nSie mir den Fehler nach \u2013, m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich den Frak-\ntionen die Gelegenheit geben, ebenfalls au\u00dferhalb der\nTagesordnung und der Gesch\u00e4ftsordnung eine sachliche\nRichtigstellung vorzunehmen. Bitte, Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich bedanke mich bei\nIhnen herzlich daf\u00fcr, denn Herr Minister R\u00f6\u00dfler hatte ja\nkein Einsehen. Er lie\u00df keine Zwischenfrage zu.\nIch m\u00f6chte hier nur richtigstellen, da\u00df ich keineswegs die\nqualifizierte schulische Vollzeitausbildung diffamieren\nwollte und da\u00df ich keineswegs gegen die qualifizierte und\nengagierte Arbeit der Berufsschullehrerinnen und -lehrer\nsprechen wollte. Ich glaube, das h\u00e4tte mir auch niemand\nabgekauft, da ich selbst aus diesem Berufsstand komme\nund mich f\u00fcr diese Kolleginnen und Kollegen engagieren\nm\u00f6chte.\nZugleich aber sehe ich es als meine Verantwortung an,\nmich auch f\u00fcr die Interessen der Jugendlichen einzusetzen.\nUnd wenn ich ein Beispiel herausgegriffen habe und nicht\nmehrere, dann liegt das daran, da\u00df wir als Opposition\nimmer die k\u00fcrzere Redezeit haben und daher kaum die\nM\u00f6glichkeit, auf Ihre Antworten und Darlegungen zu rea-\ngieren. Aber wir werden zu anderen Zeiten zu diesem\nThema noch einmal sprechen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich, wenn wir\nunsere Gro\u00dfe Anfrage zum Thema Berufsschulen im Sep-\ntember behandeln werden.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU noch das Wort zu\neiner Richtigstellung gew\u00fcnscht? \u2013 Meine Damen und\nHerren, ich hoffe, Sie sehen es mir nach, wenn ich mich\nbeim n\u00e4chsten Mal wieder streng an die Gesch\u00e4ftsordnung\nhalte. Ich hatte das in dem Moment nicht genau parat.\nMeine Damen und Herren, die Aktuelle Debatte ist damit\nabgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt 1 ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/3431\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 2/3431 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten\nFragen bekanntgemacht worden.\n\nIch werde jetzt entsprechend der Ihnen vorliegenden\nDrucksache die einzelnen Fragen aufrufen und dann die\nMitglieder der Staatsregierung bitten, diese zu beantwor-\nten. Ich bitte, da\u00df Frau Sch\u00f6nfeld ihre Frage an die Staats-\nregierung stellt.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Ich m\u00f6chte diese Frage schriftlich\nbeantwortet haben. Soll ich sie dann trotzdem hier noch\nvorlesen oder nicht?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch werde sie schriftlich beantworten.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2794\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wurde Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber erzielt,\nda\u00df diese Frage schriftlich beantwortet wird. \u2013 Dann bitte\nich jetzt Herrn Dr. Hahn, Fraktion der PDS, seine Frage an\ndie Staatsregierung zu stellen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um \u00c4u\u00dferungen des Ministerpr\u00e4sidenten zu\neinem eventuellen Austritt des Freistaates Sachsen aus der\nTarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder. Und wenngleich sich\ninzwischen durch die \u00c4u\u00dferungen der Staatsregierung die\nunmittelbare Aktualit\u00e4t m\u00f6glicherweise erledigt hat, bleibt\naber die Feststellung des Ministerpr\u00e4sidenten, die\n\u00c4u\u00dferung, eine Sache, die hier zu hinterfragen ist, weil es\nsich um einen einmaligen Vorgang in der Bundesrepublik\nDeutschland gehandelt h\u00e4tte.\nIn den Nachrichtensendungen von ARD und ZDF am\n9. Juni 1996 wurde wiederholt \u00fcber \u00c4u\u00dferungen des s\u00e4ch-\nsischen Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber die Tarifverhandlungen\nim \u00f6ffentlichen Dienst berichtet, in denen er f\u00fcr den Fall\neiner zu hohen Lohnsteigerung mit dem Austritt des Frei-\nstaates aus der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder\ngedroht habe.\nDarauf Bezug nehmend frage ich die Staatsregierung:\n1. Welche konkreten Folgen h\u00e4tte ein Austritt Sachsens\naus der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder f\u00fcr die\nBesch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst des Landes?\n2. Inwieweit beabsichtigt die Staatsregierung, den Land-\ntag in die Entscheidung \u00fcber einen derart gravierenden\nSchritt einzubeziehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Staatsminister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 3\nAbs. 3 Tarifvertragsgesetz wirken die zum Zeitpunkt eines\nAustritts aus der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder gel-\ntenden Tarifvertr\u00e4ge f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen\nDienst des Freistaates Sachsen weiter fort, bis sie gek\u00fcn-\ndigt oder durch neue Tarifvertr\u00e4ge ersetzt worden sind.\nDer Freistaat Sachsen w\u00e4re bei Neuvereinbarungen von\nTarifvertr\u00e4gen einschlie\u00dflich Verg\u00fctungstarifvertr\u00e4gen\nnicht mehr an die Beschl\u00fcsse der TdL gebunden. Als Ver-\nhandlungspartner k\u00e4men auf Arbeitnehmerseite alle\nGewerkschaften in Betracht, die Mitglieder im \u00f6ffentlichen\nDienst des Freistaates Sachsen nachweisen k\u00f6nnen.\nUnd zu zweitens antworte ich ebenfalls f\u00fcr den Kollegen\nMilbradt wie folgt: Die Staatsregierung wird sich mit den\nAuswirkungen des Tarifabschlusses im \u00f6ffentlichen Dienst\nbefassen, wenn die Verhandlungen abgeschlossen sind.\n\u00dcber einen eventuellen Austritt des Freistaates Sachsen\naus der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder und eine\nBeteiligung des Landtages an einer solchen Entscheidung\nkann erst nach Abschlu\u00df dieser Verhandlungen beraten\nwerden.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage, Herr Mini-\nster. Wie bewerten Sie Aussagen, die die \u00c4u\u00dferungen des\nMinisterpr\u00e4sidenten als N\u00f6tigung gegen\u00fcber den Tarif-\npartnern angesehen haben?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch glaube, da\u00df diejenigen, die so etwas sagen, den Ernst\nder Situation und auch die verfassungsm\u00e4\u00dfige Situation\nnicht erkannt haben.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Jurk, SPD-\nFraktion, seine Frage an die Staatsregierung stellt. Bitte,\nHerr Jurk.\n\nJurk, SPD: Zwischen Wei\u00dfwasser und Wei\u00dfkei\u00dfel kam es\nzum Abschlu\u00df eines Vertrages zur Bildung einer Verwal-\ntungsgemeinschaft. Nachdem der Landrat des Nieder-\nschlesischen Oberlausitzkreises seine Zustimmung zu die-\nsem Vertrag signalisiert hatte, soll zur Zeit die oberste\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde mit der Pr\u00fcfung des Vertrages\nbefa\u00dft sein. Hat das Staatsministerium des Innern Ein-\nw\u00e4nde gegen eine Verwaltungsgemeinschaft Wei\u00dfwasser-\nWei\u00dfkei\u00dfel?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Har-\ndraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Mit Schreiben vom 30. April\n1996 hat das Landratsamt Niederschlesischer Oberlausitz-\nkreis die notwendigen Unterlagen f\u00fcr die Zustimmung\nbeim Regierungspr\u00e4sidium Dresden mit der Bitte um\nWeiterleitung an die oberste Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde ein-\ngereicht. Das Staatsministerium des Innern hat die Unter-\nlagen zwischenzeitlich gepr\u00fcft und der beabsichtigten Ver-\nwaltungsgemeinschaft zugestimmt. Damit kann das Land-\nratsamt die Genehmigung erteilen.\n\nJurk, SPD: Darf ich nachfragen, wann damit terminlich zu\nrechnen ist?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Das liegt beim\nLandratsamt.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Hahn von der\nCDU, seine Frage an die Staatsregierung zu richten.\n\nHahn, CDU: Meine Frage zielt noch einmal auf das Kreis-\ngebietsreformgesetz. Mit dem Kreisgebietsreformgesetz\nwurde den St\u00e4dten, die im Zuge der Umsetzung des\nGesetzes den Kreissitz verlieren, die M\u00f6glichkeit ein-\nger\u00e4umt, bis 31.12.1996 einen Antrag auf Erlangung des\nStatus Gro\u00dfe Kreisstadt zu stellen. Gegenw\u00e4rtig liegen\nnach meiner Erkenntnis noch 18 Antr\u00e4ge vor.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wann ist mit einer endg\u00fcltigen Entscheidung zu den\nvorliegenden Antr\u00e4gen zu rechnen? Und\n2. Welche M\u00f6glichkeiten bestehen f\u00fcr einen weiteren\neventuellen Zentralit\u00e4tsverlustausgleich f\u00fcr die St\u00e4dte,\nderen Antr\u00e4ge auf den Status Gro\u00dfe Kreisstadt nicht\ngenehmigt werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Har-\ndraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zu der Frage 1 nehme ich wie\nfolgt Stellung: Dem Staatsministerium des Innern liegen\ngegenw\u00e4rtig 21 Antr\u00e4ge auf Erkl\u00e4rungen zur ,,Gro\u00dfen\nKreisstadt\u201c vor. Diese Antr\u00e4ge weisen einen unterschied-\nlichen Bearbeitungsstand auf. Vier Antr\u00e4ge sind entschei-\ndungsreif, ein weiterer wohl auch, die \u00fcbrigen nicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2795\n\n\n\nDazu m\u00f6chte ich im einzelnen erkl\u00e4ren: Die Antr\u00e4ge stam-\nmen zum Teil aus dem Jahre 1993, zum Teil aus den dar-\nauffolgenden Jahren. Die Voraussetzungen f\u00fcr die Erkl\u00e4-\nrungen zur ,,Gro\u00dfen Kreisstadt\u201c sind im Jahre 1994, was\ndie Voraussetzungen, das Verfahren angeht, im einzelnen\nin einer entsprechenden Verwaltungsvorschrift sehr genau\nund detailliert aufgeschl\u00fcsselt worden. Sp\u00e4testens seit die-\nsem Zeitpunkt wu\u00dften die gro\u00dfen Kreisst\u00e4dte, die Gro\u00dfe\nKreisstadt werden wollen, welche Auflagen sie zu erf\u00fcllen\nund welche Unterlagen sie einzureichen haben.\nIm Sp\u00e4therbst 1995 haben wir eine Bestandsaufnahme\n\u00fcber den Bearbeitungsstand der von den 21 vorliegenden\nAntr\u00e4gen noch offenen Antr\u00e4ge vorgenommen. Es hat sich\ndabei ergeben, da\u00df, was die Auflagenerteilung durch die\nRegierungspr\u00e4sidien, durch Landrats\u00e4mter angeht, ein\nsehr unterschiedlicher Sachstand zu verzeichnen war. Wir\nhaben daraufhin Anfang 1996 s\u00e4mtliche Antr\u00e4ge in das\nInnenministerium her\u00fcbergezogen. Wir haben dann im\nLaufe des M\u00e4rz und des April s\u00e4mtliche Antr\u00e4ge durch-\ngearbeitet und die entsprechenden Auflagenschreiben hin-\nausgegeben. Wir warten auf die Antworten. Es gibt zwei\nSt\u00e4dte, an die diese Auflagenschreiben noch nicht hinaus\nsind.\nZu Ihrer Frage 2: Diejenigen Kreisst\u00e4dte, die ihren Kreis-\nsitz verloren haben, haben keinen absoluten Anspruch\ndarauf, Gro\u00dfe Kreisstadt zu werden. Sie haben diesen\nAnspruch nur dann, wenn sie von der Haushaltssituation\nher in der Lage sind, die personellen Mehrkosten zu tra-\ngen, so da\u00df es vorkommen kann, da\u00df aufgrund der Nicht-\nerf\u00fcllung der haushaltsm\u00e4\u00dfigen Voraussetzungen die\nAntr\u00e4ge auf Erkl\u00e4rung zur Gro\u00dfen Kreisstadt abgelehnt\nwerden.\nDas vorausgeschickt, beantworte ich Ihre Frage zu 2 wie\nfolgt: S\u00e4mtliche St\u00e4dte, die den Kreissitz verloren haben,\nerhalten ab 1994 f\u00fcr die Dauer von f\u00fcnf Jahren besondere\nFinanzzuweisungen in Form von F\u00f6rderpauschalen f\u00fcr\ninvestive Ma\u00dfnahmen nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 15 des Kreis-\ngebietsreformgesetzes und des FAG.\nFerner sieht ein Beh\u00f6rdenverlagerungsprogramm weitere\nMa\u00dfnahmen vor, die den Zentralit\u00e4tsverlust ausgleichen\nsollen. Wir erheben derzeit im Innenministerium den Sach-\nstand bei der Umsetzung dieses beh\u00f6rdlichen Zentralit\u00e4ts-\nausgleichsprogrammes; die Pr\u00fcfung ist noch nicht abge-\nschlossen. Ein zus\u00e4tzlicher Zentralit\u00e4tsausgleich f\u00fcr die\nSt\u00e4dte, die hier betroffen sind, ist nicht vorgesehen.\n\nHahn, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Prof.\nDr. Porsch, Fraktion der PDS, seine Frage an die Staats-\nregierung stellt.\n\n(Abg. Wehnert, fraktionslos,\nwar in der Annahme,\n\nda\u00df er in der Reihenfolge der n\u00e4chste ist,\nans Mikrofon getreten.)\n\n\u2013 Entschuldigung. Herr Wehnert, gestatten Sie, da\u00df Herr\nPorsch vor Ihnen seine Frage stellt?\n\n(Wehnert, fraktionslos: Ja, bitte.)\n\nEs bleibt ja unter Ihnen.\n\n(Heiterkeit)\n\nProf. Dr. Porsch,  PDS:  Der Antrag der Gemeinde Gro\u00df-\np\u00f6sna auf unbefristete Weiterf\u00fchrung ihrer Mittelschule\nist mit Bescheid vom 29.4.1996 durch das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus abgelehnt worden. Eine Klas-\nsenstufe 5 darf f\u00fcr das kommende Schuljahr nicht gebildet\nwerden, obwohl 41 Anmeldungen hierf\u00fcr vorliegen.\nDie Gemeinde und ihre Verwaltung, die Lehrer-, Eltern-\nund Sch\u00fclerschaft der betroffenen Schule bekunden\neinhellig ihr Unverst\u00e4ndnis \u00fcber diesen Verwaltungsakt.\nSie verweisen u. a. auf Investitionen f\u00fcr Speiseraum\nund Hauswirtschaftskabinett in H\u00f6he von zusammen\n800 000 DM, den vollzogenen Neubau von Klassenzim-\nmern, die sch\u00fclerfreundliche Atmosph\u00e4re an der Schule\nund ihre Einbettung in das soziale Umfeld der Gemeinde,\nden bei Schlie\u00dfung notwendig langen, umst\u00e4ndlichen und\nwenig sicheren Schulweg nach Liebertwolkwitz und nicht\nzuletzt auf die angespannte Liebertwolkwitzer Schulkapa-\nzit\u00e4t.\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Welche \u00dcberlegungen des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Kultus lassen dieses dennoch zu der Schlu\u00dffol-\ngerung kommen, ,,bereits mittelfristig kein \u00f6ffentliches\nBed\u00fcrfnis f\u00fcr die Mittelschule Gro\u00dfp\u00f6sna\u201c mehr konstatie-\nren zu k\u00f6nnen?\n2. Welche Argumente im Sinne eines zu ber\u00fccksichtigen-\nden ,,\u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses\u201c sprechen f\u00fcr die Konzen-\ntrierung auf die Schule in Liebertwolkwitz und gegen die\nWeiterf\u00fchrung der in Gro\u00dfp\u00f6sna?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Frage des Kolle-\ngen Porsch l\u00e4\u00dft sich wie folgt beantworten: Die Mittel-\nschule Gro\u00dfp\u00f6sna wurde 1992 befristet genehmigt. Befri-\nstete Genehmigungen wurden in den F\u00e4llen erteilt, in de-\nnen die Entwicklung der Sch\u00fclerzahlen bzw. das Wahlver-\nhalten der Sch\u00fcler nur schwer prognostizierbar waren.\nSo erging am 5.5.1992 an die Gemeindeverwaltung Gro\u00df-\np\u00f6sna ein Bescheid des Oberschulamtes Leipzig, in dem\ndie Beh\u00f6rde eine Genehmigung zur Einrichtung einer ein-\nz\u00fcgigen Mittelschule vorerst f\u00fcr den Zeitraum von drei\nJahren befristet erteilt hat. Nach Ablauf dieses Zeitraumes\nsollte auf der Basis des realen Wahlverhaltens erneut \u00fcber\ndie Notwendigkeit des Bestehens der Mittelschule\nGro\u00dfp\u00f6sna entschieden werden.\nDagegen wurden damals seitens der Gemeinde keine\nRechtsmittel eingelegt, so da\u00df der Bescheid bestandskr\u00e4f-\ntig ist. Die befristete Genehmigung der Mittelschule Gro\u00df-\np\u00f6sna lief bereits mit Ablauf des Schuljahres 1994/95 ab.\nDem Antrag auf Weiterf\u00fchrung der Mittelschule wurde\nf\u00fcr das Schuljahr 1995/96 zugestimmt. Jedoch wurde\nschon zu diesem Zeitraum darauf hingewiesen, da\u00df eine\nWeiterf\u00fchrung der Mittelschule \u00fcber das Schuljahr\n1995/96 hinaus nicht zu erwarten ist.\nIn der Region Liebertwolkwitz/Holzhausen und Gro\u00df-\np\u00f6sna ist mittelfristig nicht das Sch\u00fcleraufkommen f\u00fcr\ndrei, sondern nur f\u00fcr eine \u2013 f\u00fcr eine! \u2013 zwei- bis dreiz\u00fcgige\nMittelschule vorhanden. Der Standort dieser Mittelschule\nkann gem\u00e4\u00df den landesentwicklungsplanerischen Grund-\ns\u00e4tzen \u2013 zentral\u00f6rtliches Prinzip, Herr Porsch! \u2013 nur das\nUnterzentrum Liebertwolkwitz sein. Die baulichen Vor-\naussetzungen daf\u00fcr sind in Liebertwolkwitz gegeben. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2796\n\n\n\nEntfernung zwischen Liebertwolkwitz und Gro\u00dfp\u00f6sna\nbetr\u00e4gt vier Kilometer.\nAus p\u00e4dagogischen, sozialen, aber auch r\u00e4umlichen Gr\u00fcn-\nden sollte der Proze\u00df der Anpassung der Schulstruktur an\ndie demographische Entwicklung jedoch gleitend vollzo-\ngen werden. Dieser Proze\u00df ist im Interesse der Erhaltung\nleistungsf\u00e4higer Mittelschulstandorte erforderlich, sollte\njedoch m\u00f6glichst schmerzfrei geschehen. So ist die gleitend\nvollzogene Aufl\u00f6sung einer Schule durch Nichtbildung\nvon Schuleintrittsklassen, wie in Gro\u00dfp\u00f6sna praktiziert,\neiner abrupten Schlie\u00dfung vorzuziehen.\nBezug nehmend auf die angesprochenen Investitionen von\n800 000 DM ist zu sagen, da\u00df diese ausschlie\u00dflich werter-\nhaltenden Ma\u00dfnahmen von seiten der Schulaufsichts-\nbeh\u00f6rden weder veranla\u00dft noch gef\u00f6rdert worden sind. Es\nist also eine Sache der Gemeinde Gro\u00dfp\u00f6sna. Zudem kom-\nmen diese Investitionen den Sch\u00fclern der Klassen 6 bis 10\nauch weiterhin zugute.\n\u00dcber die Problematik Gro\u00dfp\u00f6sna habe ich gestern mit\nSch\u00fclern und Eltern bei einer Cola hier im Hause fast zwei\nStunden diskutiert.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Herr Staatsminister, welche Rolle\nhat bei Ihren \u00dcberlegungen eine Schulstrukturplanung des\nLandratsamtes Leipzig gespielt, die bis ins Jahr 2004/05\nreicht und worin die Mittelschule Gro\u00dfp\u00f6sna einen festen\nPlatz hat?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Rechtslage in\nGro\u00dfp\u00f6sna ist klar, Herr Porsch. \u2013 Die Gemeinde ist ja mit\nihrem Anliegen vor Gericht gegangen, und wir werden\nsehen, wie dieses Verfahren ausgeht.\n\nProf. Dr. Porsch,  PDS:  Darf ich noch eine zweite Nach-\nfrage stellen? \u2013 Sie haben erkl\u00e4rt, da\u00df die Entfernung\nGro\u00dfp\u00f6sna \u2013 Liebertwolkwitz vier Kilometer betr\u00e4gt \u2013 das\nstimmt \u2013, und damit begr\u00fcndet, da\u00df es zumutbar ist, nach\nLiebertwolkwitz in die Schule zu gehen.\nKennen Sie die Verkehrsverh\u00e4ltnisse auf der Strecke zwi-\nschen Gro\u00dfp\u00f6sna und Liebertwolkwitz, und wissen Sie,\nwie stark dort das Verkehrsaufkommen durch Autobahn-\nzubringer und durch Lkw ist?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Porsch, Sie\nhaben ein Problem \u2013 das haben ja Kommunisten oft \u2013, da\u00df\nSie so sophistisch fragen.\nIch habe gesagt, da\u00df die Entfernung vier Kilometer\nbetr\u00e4gt. Ich wei\u00df aus den Diskussionen mit den Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern, da\u00df das Verkehrsaufkommen gro\u00df ist.\nIch wei\u00df auch, da\u00df der angedachte Radweg bisher \u2013 bis-\nher! \u2013 nicht zustande gekommen ist; und wir haben lange\ndiskutiert, wie der aussehen sollte.\nIch wei\u00df aber auch, da\u00df ein Standort Liebertwolkwitz eine\nentsprechende Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \u00fcber besagte vier Kilo-\nmeter notwendig macht. Da sind wir sicher in \u00dcberein-\nstimmung.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich kann leider nicht weiterfragen.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, zwei Nachfragen sind nur m\u00f6glich.\n\nIch bitte, da\u00df jetzt der Abg. Wehnert, fraktionslos, seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nWehnert, fraktionslos: Es geht um die Konsequenzen und\nL\u00f6sungen aus der Einstellung der Kartoffelchipproduktion\nam Standort Kreba durch die Firma Bahlsen. Ich frage die\nStaatsregierung:\n\nWelche Konsequenzen und Zukunftsl\u00f6sungen ergeben\nsich nach Meinung und mit Hilfe der Staatsregierung f\u00fcr\ndie von der Entscheidung der Firma Bahlsen betroffenen\n17 landwirtschaftlichen Unternehmen der Erzeugerge-\nmeinschaft ,,Friteuse\u201c am Standort Kreba, bisher deklariert\nals Europas modernste Kartoffelchipfabrik, die Produktion\nvon Kartoffeln auf ca. 1 000 Hektar \u2013 was ja 10 % der\nlandwirtschaftlichen Anbaufl\u00e4che von Sachsen betrifft \u2013\neinzustellen und auf Nu\u00df- bzw. Trockenfruchtproduktion\numzustellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr geehrter Herr Abg. Wehnert! Nachdem mir\ninzwischen auch Ihre Kleine Anfrage in Drucksache\n2/3442 zugegangen ist, die ja \u00e4hnliche Fragen beinhaltet,\nm\u00f6chte ich mich jetzt zu dieser Frage kurz fassen.\n\nBereits am 19. April dieses Jahres hat es ein umfangreiches\nInformationsgespr\u00e4ch mit der Erzeugergemeinschaft vor\nOrt gegeben. Dabei hat das Werk informiert, da\u00df in diesem\nJahr weiterhin die Vertragsmenge von 20 000 Tonnen\nabgenommen werden kann. Die s\u00e4chsischen Erzeuger sind\nallerdings nur bereit, maximal 13 000 Tonnen zu liefern.\n\nMein Haus und der S\u00e4chsische Qualit\u00e4tskartoffelverband\nhaben k\u00fcrzlich in Kreba die Konsequenzen dieser Produk-\ntionsumstellung in Kreba beraten. Es wurde \u00dcbereinstim-\nmung erzielt, da\u00df die Anbaufl\u00e4che in der Region aufrecht-\nerhalten werden soll. Dazu wurden andere Verwendungs-\nzwecke abgewogen. Das mu\u00df zun\u00e4chst mit einer Umstel-\nlung der angebauten Sorten f\u00fcr einen anderen Verwen-\ndungszweck einhergehen.\n\nAls Alternative bieten sich zun\u00e4chst die Belieferung der\nSt\u00e4rkefabrik in Gol\u00dfen und auch die verst\u00e4rkte Einbezie-\nhung in die Speisekartoffelproduktion an. Auch dazu sind\ng\u00fcnstige Voraussetzungen bei den Erzeugern vorhanden.\n\nIn der Konsequenz ist es bereits zu Vertragskontrakten mit\nder St\u00e4rkefabrik gekommen. Auch das Qualit\u00e4tskartoffel-\nprogramm steht offen und bietet M\u00f6glichkeiten an.\n\nIch darf Ihnen versichern, da\u00df wir auch weiterhin M\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr die regionale Verarbeitung ins Auge fassen\nund dazu Ma\u00dfnahmen vorbereiten, also mit Investoren\nsprechen, um weitere Verarbeitungsstufen vorzusehen.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr Staatsminister, zun\u00e4chst\nsch\u00f6nen Dank.\n\nIch habe zwei Nachfragen. Die erste: Dort sind nach vor-\nliegenden Aussagen \u2013 Sie k\u00f6nnten das sicher best\u00e4tigen \u2013\n13 Millionen DM Investitionen aus F\u00f6rdermitteln geflos-\nsen. Nun schreibt die EG-Vorschrift 866/90 vor, da\u00df man\nmindestens f\u00fcnf Jahre lang produzieren mu\u00df. Hat die\nStaatsregierung bzw. die EG die Absicht, diese F\u00f6rdermit-\ntel zur\u00fcckzufordern? Wie sieht das aus?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2797\n\n\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter, es ist Ihnen be-\nkannt, da\u00df die Anlage weiter produziert, da\u00df sie die Pro-\nduktion sogar betr\u00e4chtlich erh\u00f6ht und da\u00df auch zus\u00e4tz-\nliche Arbeitskr\u00e4fte eingestellt werden.\n\nWehnert, fraktionslos: Die zweite Frage, die damit zu-\nsammenh\u00e4ngt. Mir liegt ein Schreiben des Betriebsrates\nvom 11.6. vor. Im Zusammenhang damit, da\u00df dort Nu\u00df-\nund Trockenfr\u00fcchteproduktion gemacht werden soll,\nschreibt der Betriebsrat \u2013 ich zitiere: ,,Die Produktion\nTrockenfr\u00fcchte wurde mit Interessenausgleich 1994 von\nder Hamburger Firma nach Frankreich verlagert. Von\neiner R\u00fcckf\u00fchrung dieser Produktion nach Deutschland\nist bisher nichts bekannt.\u201c\nDeshalb meine Frage: Inwieweit ist die Absichtserkl\u00e4rung,\nauch Trockenfr\u00fcchte zu produzieren, tats\u00e4chlich stim-\nmend oder nicht stimmend?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter, die Firma hat ge-\nstern noch einmal in einem umfangreichen Presseinter-\nview dazu Stellung genommen und betont, da\u00df sie bei\nihrer Absicht bleibt, die Produktion in Kreba nicht nur auf-\nrechtzuerhalten, sondern zu erh\u00f6hen, allerdings mit die-\nsem von Ihnen genannten anderen Sortiment. Mir liegen\ndazu keine anderen Informationen vor.\n\nWehnert, fraktionslos: Sch\u00f6nen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt der Abg. Klinnert,\nCDU, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nKlinnert,  CDU:  Meine Frage lautet: Welche dienst- und\nstrafrechtlichen M\u00f6glichkeiten bestehen, wenn ein Amts-\nleiter einer Stadt einen Antrag einer in einem Gemeinderat\nvertretenen Fraktion gegen den erkl\u00e4rten Willen des\nAntragstellers f\u00fcr zur\u00fcckgezogen erkl\u00e4rt? Und weiter:\nWer mu\u00df dann etwas veranlassen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Har-\ndraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Eine disziplinarrechtliche oder\nstrafrechtliche Beurteilung der Fragen ist ohne n\u00e4here\nKenntnis des konkreten Sachverhalts nicht m\u00f6glich. Gene-\nrell m\u00f6chte ich jedoch folgendes ausf\u00fchren: Die Befugnis,\ndie Zust\u00e4ndigkeit, dar\u00fcber zu entscheiden, ob ein von\neiner Fraktion im Gemeinderat eingebrachter Antrag als\nzur\u00fcckgenommen oder als erledigt anzusehen und des-\nhalb nicht mehr weiter zu verfolgen ist, liegt nicht beim\nAmtsleiter, sondern beim B\u00fcrgermeister.\nEine solche Erkl\u00e4rung ist also, wenn sie vom Amtsleiter\nvorgenommen worden ist, unwirksam, es sei denn, er war\nvon dem B\u00fcrgermeister entsprechend bevollm\u00e4chtigt.\nZu Ihrer Frage 2. Dienstvorgesetzter eines Amtsleiters ist\nin einer Stadt generell der B\u00fcrgermeister. Die eventuell\nwahrheitswidrige Behauptung, ein Antrag habe sich erle-\ndigt, erf\u00fcllt nach unseren bisherigen Pr\u00fcfungen keinen\nStraftatbestand.\n\nKlinnert, CDU: Ich habe eine Zusatzfrage. Was w\u00e4re zu\nveranlassen, wenn in dem Fall der B\u00fcrgermeister auf kom-\nmunaler Ebene keine Entscheidungen trifft?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Sofern die Sache\ndem Landratsamt bekannt wird, m\u00fc\u00dfte es im Rahmen der\nRechtsaufsicht eingreifen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt der Abg. Hilker seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nHilker,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Das Haushaltsgesetz 1996\nwurde am 15. Dezember 1995 von einer Mehrheit des\nS\u00e4chsischen Landtages verabschiedet. 1996 laufen ca. 1 100\nStellen nach \u00a7 249h AFG aus. Um ca. 300 von diesen\nStellen in eine Regelfinanzierung zu \u00fcberf\u00fchren, wur-\nden im 96er Haushalt im Rahmen der Fachkraftf\u00f6rde-\nrung im Jugendbereich zus\u00e4tzliche Mittel in H\u00f6he von\n9 865 000 DM bereitgestellt, 5 Millionen DM beim Sozial-\nministerium und 4 865 000 DM beim Kultusministerium.\nDie dazugeh\u00f6rige Verwaltungsvorschrift des s\u00e4chsischen\nMinisteriums f\u00fcr Kultus zur ,,Gew\u00e4hrung von Zuwendun-\ngen aus dem Programm zur Verbesserung der Struktur\nder Jugendarbeit im Freistaat Sachsen sowie zur Fachkraft-\nf\u00f6rderung in der Jugendarbeit\u201c trat mit ihrer Ver\u00f6ffent-\nlichung am 3. Juni 1996 in Kraft. Dabei wurde eine fr\u00fchere\nVerwaltungsvorschrift nur geringf\u00fcgig \u00fcberarbeitet und\num einige Abs\u00e4tze erweitert.\nMeine Frage ist: Warum dauerte die Erarbeitung und Ver-\n\u00f6ffentlichung der Verwaltungsvorschrift fast ein halbes\nJahr?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr\nKollege Hilker, da die Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung in der Jugend-\narbeit einen neuen F\u00f6rderbereich darstellt, mu\u00dfte durch\nmein Haus zun\u00e4chst gepr\u00fcft werden, wie gesetzliche\nMa\u00dfgaben des Sozialgesetzbuches umgesetzt werden k\u00f6n-\nnen.\nSo kam es insbesondere darauf an, wie die Forderung, da\u00df\ndie Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe Aufgaben an die\nTr\u00e4ger der freien Jugendhilfe \u00fcbertragen sollen, die die\nfachlichen Voraussetzungen f\u00fcr die geplanten Ma\u00dfnah-\nmen erf\u00fcllen, in konkrete Anforderungsprofile umgesetzt\nwerden kann.\nDie Verwaltungsvorschrift mu\u00dfte dann auch noch mit den\nEmpfehlungen des Landesjugendhilfeausschusses sowie\nmit der F\u00f6rderpraxis in anderen Bereichen der Jugendhilfe\nabgestimmt werden. Wie bei allen F\u00f6rderrichtlinien war\nauch eine Abstimmung mit dem Finanzministerium not-\nwendig.\nUnd weil Sie gerade auf das Auslaufen der AFG-Ma\u00dfnah-\nmen hinweisen, wissen Sie ja, da\u00df ein Teil der Ma\u00dfnahmen\nzum 30.6. ausl\u00e4uft. Ich glaube, das F\u00f6rderprogramm greift\ngerade rechtzeitig. Wir werden den Termin \u00fcberhaupt\nnicht b\u00fcrokratisch und verbissen sehen. Wir k\u00f6nnen also\nnach dem Termin eingehende Antr\u00e4ge weiter f\u00f6rdern.\nSie wissen auch, da\u00df ein Gro\u00dfteil der AFG-Ma\u00dfnahmen im\nOktober ausl\u00e4uft. Ich glaube, da\u00df die zeitliche Synchroni-\nsation von Auslaufen und Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung recht gut\nfunktionieren wird.\n\nHilker, PDS: Gestatten Sie noch eine Nachfrage? \u2013 Herr\nMinister, ich gehe davon aus, da\u00df im 97er Haushalt nicht\nzus\u00e4tzliche Mittel bereitgestellt werden k\u00f6nnen, da die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2798\n\n\n\nVerschuldung nicht erh\u00f6ht werden soll und alle Ministe-\nrien maximal die Gelder zur Verf\u00fcgung gestellt bekom-\nmen, die sie dieses Jahr hatten. Demzufolge wird auch f\u00fcr\ndie Fachkraftf\u00f6rderung nicht zus\u00e4tzlich Geld bereitgestellt.\nWenn ich weiterhin davon ausgehe, da\u00df Sie sicher nur\nStellen f\u00f6rdern werden, die auch 1997 weiter gef\u00f6rdert\nwerden, dann hei\u00dft das doch, selbst wenn Sie alle Stellen,\ndie Sie 1997 f\u00f6rdern wollen, auch schon 1996 f\u00f6rdern, da\u00df\nnur die H\u00e4lfte der 96er Mittel in Anspruch genommen\nwird.\nGibt es schon \u00dcberlegungen, wie die H\u00e4lfte der in diesem\nEtat bereitgestellten Mittel trotzdem weiter f\u00fcr die Jugend-\nf\u00f6rderung genutzt werden kann?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sie steigen eigent-\nlich damit schon in die Haushaltsdiskussion ein. Daf\u00fcr\nliegt die Zust\u00e4ndigkeit beim Souver\u00e4n, beim Parlament.\nWie sich die Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung im n\u00e4chsten Jahr gestal-\nten wird, wei\u00df ich heute noch nicht. Wir m\u00f6chten gern\nKontinuit\u00e4t herstellen. Wie sich die \u00dcbertragbarkeit von\nMitteln gestalten wird, m\u00fc\u00dfte man im Haushalt nachschla-\ngen. Wie die \u00dcbertragbarkeit gew\u00e4hrleistet sein wird, k\u00f6n-\nnen wir heute noch nicht absehen.\n\nHilker, PDS: Sie k\u00f6nnen also noch keine Aussage dar\u00fcber\ntreffen, wie Sie die 1996 noch nicht in Anspruch genomme-\nnen Mittel dieses Titels einsetzen wollen und werden?\nEigentlich sind sie nicht als \u00fcbertragbar gekennzeichnet,\nk\u00f6nnen also nicht ins n\u00e4chste Haushaltsjahr \u00fcbernommen\nwerden. Sie verfallen dann sozusagen?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Dazu kann ich\njetzt keine detaillierte Auskunft geben. Ich m\u00fc\u00dfte mir den\nHaushalt erst noch einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren. Sie entschul-\ndigen, aber wir k\u00f6nnen das sicher noch im Gespr\u00e4ch kl\u00e4-\nren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Prof. Dr. Bramke,\nPDS, seine Frage stellt.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage be-\nzieht sich auf die Perspektive des Instituts f\u00fcr Obstz\u00fcch-\ntung in Pillnitz.\nIn der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 4. Juni des Jahres wurde\nberichtet, da\u00df in Bonn keine M\u00f6glichkeit zum Erhalt des\nPillnitzer Instituts gesehen wird. Demgegen\u00fcber aber sieht\ndie \u00d6TV den bisher berechneten Bedarf von 20 Millio-\nnen DM zum Erhalt als viel zu hoch an und erkennt\nChancen, das Institut zu erhalten, wenn das Land 3,7 Mil-\nlionen DM \u00fcbernimmt.\nWie ist der Stand der Diskussion? Welche M\u00f6glichkeiten\nsieht die Staatsregierung noch, das Pillnitzer Institut zu\nerhalten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Werter Herr Abgeordneter, die Pillnitzer Obstfor-\nschung ist ja nun mittlerweile eine fast unendliche\nGeschichte. Um es gleich am Anfang zu sagen: Der Aus-\ngang ist nach wie vor noch nicht eindeutig klar.\nDer S\u00e4chsische Landtag hat aufgrund eines CDU-Antrages\nim Februar einen Beschlu\u00df f\u00fcr den Erhalt der Pillnitzer\n\nObstforschung gefa\u00dft. Die Staatsregierung hat dazu Stel-\nlung genommen.\nInsbesondere aufgrund des obengenannten Beschlusses\nhabe ich mich veranla\u00dft gesehen, ein erneutes Angebot\nzum Erhalt des Standortes dem Bundesministerium zu\nunterbreiten. Dieses neue Angebot umfa\u00dft folgendes:\nErstens. Der Freistaat stellt das f\u00fcr die Obstforschung\nerforderliche Gel\u00e4nde im Zuge einer Verwaltungsverein-\nbarung kostenlos zur Verf\u00fcgung.\nZweitens. Der Freistaat stellt weiterhin Geb\u00e4ude und\nAusr\u00fcstungen der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr Land-\nwirtschaft f\u00fcr obengenannte Zwecke kostenlos zur Ver-\nf\u00fcgung.\nDrittens. Der Freistaat beteiligt sich angemessen an even-\ntuell notwendigen Erweiterungsinvestitionen.\nDieses Angebot ist in Bonn begr\u00fc\u00dft worden. Ich kann fest-\nstellen, da\u00df diese Initiative die unmittelbar bevorstehende\nEntscheidungsfindung auch positiv beeinflu\u00dft hat.\nIm neuesten Entwurf des Rahmenkonzeptes ist nunmehr\nvorgesehen, da\u00df die Au\u00dfenstelle der Bundesanstalt f\u00fcr\nZ\u00fcchtungsforschung und Kulturpflanzen mit ihren\nArbeitspl\u00e4tzen vorbehaltlich einer konkreten Abstimmung\nzun\u00e4chst erhalten bleibt. Die endg\u00fcltige Entscheidung ist\naber noch nicht gefallen. So wird in der kommenden\nWoche der Ern\u00e4hrungsausschu\u00df des Bundestages das\n\u00fcberarbeitete Rahmenkonzept er\u00f6rtern.\nEs bleibt also nach wie vor, meine Damen und Herren, ein\nhartes St\u00fcck Arbeit f\u00fcr unser gestecktes Ziel, den Erhalt\ndes Standortes Pillnitz f\u00fcr die deutsche Obstz\u00fcchtung zu\nerreichen. Ich gebe aber gern zu, da\u00df ich heute wesentlich\noptimistischer bin als noch vor vier Wochen.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Gestatten Sie eine Zusatzfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Ist die Sch\u00e4tzung, die die \u00d6TV\nnach der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c angegeben hat, da\u00df die\nbisherigen Berechnungen zum Erhalt des Standortes viel\nzu hoch gewesen sein sollen, richtig, oder ist das blo\u00df aus\nder Luft gegriffen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter, weil es sich hier\num eine Bundeseinrichtung handelt, kann ich Ihnen keine\ngenauen Zahlen sagen, sowohl was die geplanten Investi-\ntionen oder Kosten betrifft, als auch, was die Angaben der\n\u00d6TV betrifft.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Hahn, CDU,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nHahn, CDU: Meine Frage richtet sich auf die weitere Ver-\nwertung der ehemaligen GUS-Liegenschaften.\nDas Land Sachsen besitzt eine gro\u00dfe Anzahl Liegenschaf-\nten der ehemaligen GUS-Streitkr\u00e4fte als Sonderverm\u00f6gen.\nGegenw\u00e4rtig befinden sich noch ca. 130 Liegenschaften im\nLandesbesitz. Einige kommunale Gebietsk\u00f6rperschaften,\nwie unter anderem auch die Stadt Bischofswerda, haben\nInteresse am Erwerb dieser Fl\u00e4chen bekundet. Die Verwer-\ntung stagniert jedoch. Das liegt teilweise \u2013 aus kommu-\nnaler Sicht \u2013 an den zu hohen Preisvorstellungen des Lan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2799\n\n\n\ndes f\u00fcr die einzelnen Objekte und teilweise auch an fehlen-\nder Vermessung f\u00fcr Teilfl\u00e4chen. Es m\u00fc\u00dfte im Interesse des\nLandes liegen, diesen Proze\u00df zu beschleunigen.\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Welche Konzeption gibt es, um den Proze\u00df der Verwer-\ntung rascher abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen?\n2. Ist es denkbar, da\u00df im Einvernehmen zwischen dem\ns\u00e4chsischen Finanzministerium und dem Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages den Kommu-\nnen bei vorliegendem Interesse und nachgewiesener Nut-\nzungskonzeption entsprechende Objekte und Fl\u00e4chen\nkosteng\u00fcnstig zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen, um\nden Verwertungsproze\u00df zu beschleunigen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nDr. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Herr Abgeordneter, Grundlage f\u00fcr die Verwer-\ntung der WGT-Liegenschaften im Freistaat Sachsen ist das\nGesetz \u00fcber die Verwertung der Liegenschaften der West-\ngruppe der Truppen vom 17. Dezember 1993. \u00a7 8 Abs. 2\nsieht vor, da\u00df nach Beendigung der Verwertung im Ver-\nh\u00e4ltnis 75 : 25 die Nettoerl\u00f6se des Sonderverm\u00f6gens an\nden Freistaat sowie an Landkreise und Gemeinden ausge-\nkehrt werden.\nDies impliziert, da\u00df der gesetzliche Auftrag sich zugun-\nsten aller Kommunen auf einen m\u00f6glichst hohen Erl\u00f6s\nrichtet. Aus Sicht des federf\u00fchrenden S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums der Finanzen wird der h\u00f6chste Nettoerl\u00f6s\nzum 31.12.1996 erzielt sein. Anschlie\u00dfend ist davon aus-\nzugehen, da\u00df die Ertr\u00e4ge bei gleichbleibenden Fixkosten,\nz. B. f\u00fcr die Bewachung, sinken. Deswegen \u00fcberlegen wir,\ndas Sonderverm\u00f6gen mit diesem Zeitpunkt aufzul\u00f6sen.\nZu Frage 2: Ich nehme auch Bezug auf die Antwort zur\nFrage 1, also die gesetzliche Grundlage. Um eine hohe\nErl\u00f6sauskehr f\u00fcr alle Gemeinden und Landkreise des Frei-\nstaates zu erreichen, ist grunds\u00e4tzlich bei Ver\u00e4u\u00dferung\nvon WGT-Liegenschaften der Verkehrswert zu entrichten.\nDas steht auch in \u00a7 7 Abs. 1 des WGT-Gesetzes.\nIn \u00a7 7 Abs. 2 ist aber eine Ausnahme formuliert, da\u00df bei\neiner Inanspruchnahme zu Verwaltungszwecken im enge-\nren Sinne des Landes, der Landkreise und der Gemeinden\nein erm\u00e4\u00dfigtes Entgelt zu entrichten ist. Die Frage, ob vom\nVerkehrswert Abschl\u00e4ge m\u00f6glich sind, richtet sich also\ndanach, welche Nutzung die Stadt Bischofswerda nun\nbeabsichtigt.\n\u00dcber die Frage, was Angemessenheit in bezug auf Ver-\nkehrswert ist, mag man streiten. Trotzdem bem\u00fchen wir\nuns, m\u00f6glichst schnell und m\u00f6glichst viel vor dem Termin\n31.12.1996 zu erzielen. Nur, verschenken werden wir die\nGrundst\u00fccke nicht.\n\nHahn, CDU:  Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage. Wenn das\nSonderverm\u00f6gen jetzt aufgel\u00f6st wird, wie geht die Ver-\nkaufsverhandlung jetzt weiter? Wer ist dann die anzuspre-\nchende Stelle?\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister der Finanzen:  Das ist\nnoch nicht entschieden, wie ja auch noch nicht eine defini-\ntive Entscheidung \u00fcber die Aufl\u00f6sung des WGT-Verm\u00f6-\ngens getroffen ist. Das m\u00fc\u00dfte der Landtag tun.\nWir gehen im Augenblick davon aus, da\u00df je nach Nutzung\nder Liegenschaften die unterschiedlichen Ministerien \u2013 je\nnach Zust\u00e4ndigkeit \u2013 gefordert sind. Soweit es sich um\n\nallgemein ver\u00e4u\u00dferbare Fl\u00e4chen handelt, w\u00fcrde das\nFinanzministerium Ansprechpartner bleiben.\n\nHahn, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Zschoche,\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\n\u2013 Entschuldigung. Ich bitte, da\u00df Frau Schneider, PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau  Schneider,  PDS:  Meine Frage betrifft die Ferien-\nbetreuung f\u00fcr geistig behinderte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler.\nAm 14.2.1996 fand unter Leitung des SMK eine Beratung\nzur Organisation der Ferienbetreuung von Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fclern an F\u00f6rderschulen f\u00fcr geistig Behinderte statt.\nIm Ergebnis der Beratung sollte gepr\u00fcft werden, ob als\nArbeitsbasis eine gemeinsame Vereinbarung getroffen\nwerden kann, die die Aufgaben der einzelnen Beteiligten\nbei der Ferienbetreuung festschreibt.\nMeine erste Frage: Wenn eine solche Vereinbarung getrof-\nfen wurde, wer ist jetzt mit welchen Aufgaben an der\nFerienbetreuung beteiligt?\nZweitens. Welche Problemf\u00e4lle benannten St\u00e4dte- und\nGemeindetag und S\u00e4chsischer Landkreistag im Ergebnis\nder genannten Beratung, die einer umgehenden L\u00f6sung\nbedurften bzw. bed\u00fcrfen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete! Richtig ist, da\u00df auf Ein-\nladung des Kultusministeriums am 14. Februar 1996 eine\nBeratung mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, dem\nLandeswohlfahrtsverband und den Vertretern anderer\nRessorts stattgefunden hat. Es sollte eine Vereinbarung\nbeschlossen werden, die eine reibungslose Organisation\nder Betreuung f\u00fcr die Zukunft regeln und auf eine landes-\nweit gesicherte Grundlage stellen sollte.\nEinigkeit bestand, da\u00df der Status quo beibehalten und fort-\nentwickelt werden sollte. Mit Schreiben vom 13. Mai 1996\nhaben sich die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde dahin\ngehend ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df sie an ihrem Pr\u00e4sidiumsbeschlu\u00df\nfesthalten wollen. Dieser steht einer vertraglichen Verein-\nbarung zur Regelung der Ferienbetreuung entgegen.\nIch hatte den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden zugesagt,\nda\u00df ich im Bedarfsfall organisatorische Unterst\u00fctzung\ndurch die Schulleiter vor Ort leisten lassen w\u00fcrde und\nauch den Einsatz von p\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen der\njeweiligen Einrichtung erm\u00f6glichen w\u00fcrde, soweit diese\ndazu bereit w\u00e4ren.\nZum zweiten Teil Ihrer Frage: Seitens der kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde wurde von Problemen in den Osterferien\nberichtet. Umfragen des Kultusministeriums bei allen F\u00f6r-\nderschulen f\u00fcr geistig Behinderte haben ergeben, da\u00df allen\nEltern, die eine Betreuung in der Ferienzeit gew\u00fcnscht\nhaben, ein Betreuungsangebot vorgelegt werden konnte.\nDer S\u00e4chsische Landkreistag hat nach eigenen Angaben in\nder Sitzung am 29.4.1996 eine Umfrage bei seinen Mitglie-\ndern in Auftrag gegeben. Der S\u00e4chsische Landkreistag hat\nbis auf den heutigen Tag keinen einzigen Fall benennen\nk\u00f6nnen, in dem die Ferienbetreuung f\u00fcr geistig behinderte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2800\n\n\n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Sachsen nicht erfolgen\nkonnte.\n\nFrau Schneider, PDS: Vielen Dank. \u2013 Ich habe eine Nach-\nfrage. Sie haben von einem Widerspruch in dem Beschlu\u00df\ngesprochen. K\u00f6nnen Sie den noch einmal etwas n\u00e4her\nerl\u00e4utern?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich habe nicht von\neinem Widerspruch gesprochen.\n\nFrau Schneider, PDS: Nein?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Nein. Der Termi-\nnus Widerspruch, verehrte Kollegin, ist in meinen\n\u00c4u\u00dferungen jetzt \u00fcberhaupt nicht vorgekommen. Das\nk\u00f6nnen Sie dann im Protokoll nachlesen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Frau Zschoche, Fraktion\nder PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Meine Frage betrifft Auff\u00fcllbetr\u00e4ge\nund Rentenzuschl\u00e4ge.\nMit der Rentenerh\u00f6hung ab 1.7.1996 erhalten Rentnerin-\nnen und Rentner mit einem Auff\u00fcllbetrag bzw. Rentenzu-\nschlag einen geringeren Auszahlbetrag, der zwischen\n5 DM und 10 DM liegt. Da die Pflegeversicherungs- und\nzum Teil die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge erh\u00f6ht wor-\nden sind und die Abschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und\nRentenzuschl\u00e4ge fortgesetzt wurde, m\u00fcssen nun die Rent-\nnerinnen und Rentner einen niedrigeren Auszahlbetrag\nhinnehmen.\nIch frage die Staatsregierung:\nWarum werden die Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge\nabgeschmolzen, obwohl die bisher getroffenen politischen\nAussagen f\u00fchrender Politiker beinhalten, da\u00df die\nAbschmelzung nicht zu einem verminderten ,,Renten-\nbetrag\u201c bzw. ,,Auszahlbetrag\u201c f\u00fchren wird?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nZschoche, das ist relativ einfach gesagt. Sie m\u00fcssen n\u00e4m-\nlich den Unterschied zwischen Brutto und Netto ber\u00fcck-\nsichtigen. Aber ich will es Ihnen etwas ausf\u00fchrlicher erkl\u00e4-\nren. Die Rentenanpassung und die Abschmelzung der\nAuff\u00fcllbetr\u00e4ge haben ihre Rechtsgrundlage allerdings\nnicht in politischen Aussagen f\u00fchrender Politiker, sondern\nin gesetzlichen Regelungen.\nDie Vorschriften der \u00a7\u00a7 315a und 319a Sechstes Buch\nSozialgesetzbuch bestimmen zwingend, da\u00df durch die\nAbschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge\nder bisherige Zahlbetrag der Rente nicht unterschritten\nwerden darf. Konkret bedeutet dies, da\u00df der Ausgangs-\nbetrag, der Rentenbruttobetrag vor der Rentenanpassung,\nallein durch die Abschmelzung des Auff\u00fcllbetrages bzw.\nRentenzuschlages nicht geringer werden darf. Nur dies ist\nunter der Besitzstandsgarantie im \u00a7 315a bzw. im \u00a7 319a\ndes Sechsten Buches SGB zu verstehen. Wenn also ein\nF\u00fcnftel des Auff\u00fcllbetrages z. B. 20 DM h\u00f6her ist als der\nauf den anpassungsf\u00e4higen Teil der Rente entfallende\nRentenanpassungsbetrag, so darf der bisherige Brutto-\n\nbetrag der Rente nach Anpassung und Abschmelzung\nnicht unterschritten werden.\nVon diesem Bruttobetrag sind nun allerdings die Beitrags-\nanteile der Rentnerinnen und Rentner zur Krankenver-\nsicherung der Rentner und zur Pflegeversicherung abzu-\nziehen. Die Beitragss\u00e4tze steigen zum 1.7.1996 in der\nKVdR von 12,8 % auf 13,3 % und in der Pflegever-\nsicherung von 1,0 % auf 1,7 %. Der Beitragsanteil der Rent-\nner zur KVdR erh\u00f6ht sich mithin zum 1.7.1996 um 0,25 %,\nder Beitragsanteil zur Pflegeversicherung um 0,35 %. Der-\nartige Beitragssatzsteigerungen wirken sich auf den Aus-\nzahlungs- oder Nettobetrag der Rente aus.\nIn den F\u00e4llen, in denen ein F\u00fcnftel des Auff\u00fcllbetrages den\nBetrag \u00fcbersteigt, um den sich der anpassungsf\u00e4hige Teil\nder Rente aufgrund der Rentenanpassung erh\u00f6ht, wird\nsich der Auszahlungsbetrag der Rente \u2013 Nettobetrag \u2013 am\n1.7.1996 gegen\u00fcber dem Stand des Auszahlungsbetrages\nim Juni 1996 etwas verringern. Liegt das F\u00fcnftel des Auf-\nf\u00fcllbetrages bzw. Rentenzuschlages unter dem Erh\u00f6hungs-\nbetrag der Rente, h\u00e4ngt es von dem Anteil des Auff\u00fcll-\nbetrages bzw. Rentenzuschlages an der Gesamtrente ab, ob\nder Auszahlungsbetrag geringer wird, gleich bleibt oder\nsich erh\u00f6ht.\nEs handelt sich nicht um das Problem der Abschmelzung\nvon Auff\u00fcllbetr\u00e4gen bzw. Rentenzuschl\u00e4gen, sondern um\ndie zus\u00e4tzliche Belastung der Rente durch die Erh\u00f6hung\nder Beitr\u00e4ge, die aus der Rente gezahlt werden m\u00fcssen.\nDiese Beitragssatzanhebung trifft alle Renten, nicht nur\ndiejenigen, die Auff\u00fcllbetr\u00e4ge bzw. Rentenzuschl\u00e4ge\nerhalten, aber auch nicht nur Renten, sondern alle beitrags-\npflichtigen L\u00f6hne und Geh\u00e4lter.\nIch kann auch verstehen, da\u00df manche Rentnerin und man-\ncher Rentner entt\u00e4uscht ist, weil sie bisher nicht gen\u00fcgend\n\u00fcber die geschilderten gesetzlichen Grundlagen informiert\nwurden. Am 1.1.1996, als erstmals Auff\u00fcllbetr\u00e4ge und\nRentenzuschl\u00e4ge abgeschmolzen worden sind, hatte sich\nder Auszahlungsbetrag nicht verringert, da in den Bei-\ntragss\u00e4tzen zur Krankenversicherung der Rentner und zur\nPflegeversicherung keine \u00c4nderungen eingetreten waren.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Minister, ich m\u00f6chte folgende\nNachfrage stellen: \u00a7 315a Renten\u00fcberleitungsgesetz\nbesagt \u2013 Zitat: ,,Durch die Verminderung darf der bishe-\nrige Zahlbetrag der Rente nicht unterschritten werden.\u201c\nVielleicht vollziehen Sie das einmal gedanklich mit, wenn\nSie einmal eine Rechnung von einem Handwerker bekom-\nmen. Da steht ,,Zahlbetrag\u201c als Wort erst dann, wenn die\nMehrwertsteuer aufgeschlagen worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte die Frage, Frau Zschoche.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Wenn Sie sich Rentenbescheide\nansehen, dann steht ,,Zahlbetrag\u201c als Ausdruck f\u00fcr\nNettorente. Ich m\u00f6chte wissen, wie sich die Begriffe ,,Ren-\ntenzahlbetrag\u201c und ,,Rentenbetrag\u201c unterscheiden.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wie ich es Ihnen geschildert habe.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Zweite Nachfrage: Sind Sie bereit,\nein juristisches Gutachten dar\u00fcber ausfertigen zu lassen,\num zu kl\u00e4ren, was unter ,,Zahlbetrag\u201c zu verstehen ist?\nDenn das ist mein Problem.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2801\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, das ist Ihr Problem. Ich sehe dazu im Augen-\nblick keine Notwendigkeit.\n\nFrau Zschoche, PDS: Gut.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Wehnert,\nfraktionslos, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nWehnert, fraktionslos: Es geht mir um ein Schreiben des\nKirchenrates des Kirchenkreises Calau-L\u00fcbben zum Land-\nwirtschaftsanpassungsgesetz.\nIch frage die Staatsregierung: Auf welches ,,vergleichbare\nGesetzeswerk im Freistaat Sachsen, das zur Erg\u00e4nzung\nund uneingeschr\u00e4nkten Anwendung des Landwirtschafts-\nanpassungsgesetzes (LwAnpG) geschaffen wurde\u201c, ver-\nweist im beiliegenden Schreiben der Kirchenrat des\nKirchenkreises Calau-L\u00fcbben im Bundesland Branden-\nburg in seinem Schreiben an den Vorsitzenden der \u00f6rt-\nlichen Fraktion, Herrn Bisky, der ja zugleich Bundesvorsit-\nzender der PDS ist?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrter Herr Abg. Wehnert! Es gibt kein eigenes\nGesetzeswerk im Freistaat Sachsen, welches die Verwal-\ntung zu einer amtlichen \u00dcberpr\u00fcfung von DM-Er\u00f6ff-\nnungsbilanzen berechtigt.\nAus dem von Ihnen zitierten Schreiben geht hervor, da\u00df\nsich die Kreissynode des Kirchenkreises Calau-L\u00fcbben an\ndie im Brandenburgischen Landtag vertretenen Parteien\ngewandt hat, damit das Land Brandenburg dem Beispiel\nder Landesverwaltung Sachsen bez\u00fcglich der Begleitung\nder Verm\u00f6gensauseinandersetzung folgt. Wir geben dabei\ngern unsere Erfahrungen weiter. Eine rechtlich relevante\nFeststellung des Einzelanspruchs ist aber durch die Land-\nwirtschaftsverwaltung nicht m\u00f6glich. Darauf habe ich\ngestern schon hingewiesen.\n\nWehnert, fraktionslos:  Herr Staatsminister, ich bedanke\nmich, weil mir das auch nicht bekannt war. Ich wollte es\naus berufenem Munde noch einmal offiziell h\u00f6ren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Adamczyk, PDS,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Welche finanzielle Unterst\u00fctzung vom Bund und vom\nFreistaat Sachsen werden k\u00fcnftig die Verbraucherzentra-\nlen erhalten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Zur k\u00fcnfti-\ngen finanziellen Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen zum jetzigen Zeit-\npunkt nur Aussagen unter dem Vorbehalt der Entwick-\nlung der \u00f6ffentlichen Haushalte und auch der entspre-\nchenden Haushaltsbeschl\u00fcsse der Parlamente gemacht\nwerden. Aber ich will es Ihnen auflisten.\n\nErstens ist mein Haus Hauptzuwendungsgeber. Wir\nleisten in diesem Jahr eine institutionelle F\u00f6rderung von\nmaximal 4 050 000 DM. Wie viele Mittel im n\u00e4chsten Jahr\nzur Verf\u00fcgung stehen, l\u00e4\u00dft sich heute noch nicht sagen, da\ndie Haushaltsverhandlungen noch nicht abgeschlossen\nsind.\nWegen der nicht absehbaren Entwicklungen der \u00f6ffent-\nlichen Haushalte \u00fcberhaupt k\u00f6nnen auch f\u00fcr die Jahre ab\n1998 noch keine Betr\u00e4ge genannt werden. Die H\u00f6he der\nMittel wird jedoch von der jeweiligen Haushaltssituation\nim Freistaat Sachsen, von der Bewilligung von Zusch\u00fcssen\ndurch den Bund und die Kommunen und auch von der\nSteigerung der Eigeneinnahmen durch die Verbraucher-\nzentrale selbst abh\u00e4ngig sein.\nZweitens f\u00f6rdert der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft in die-\nsem Jahr institutionell in H\u00f6he von maximal 1 032 140 DM.\nF\u00fcr das kommende Jahr ist keine h\u00f6here F\u00f6rderung zu\nerwarten. Der Bund, der BMWi, wird ab 1998 keine institu-\ntionelle F\u00f6rderung mehr vornehmen, sondern nur noch\nProjekte f\u00f6rdern. Der Landwirtschaftsminister des Frei-\nstaates f\u00f6rdert das Projekt ,,Ern\u00e4hrung- und Lebensmittel-\nberatung der Verbraucherinnen und Verbraucher \u2013 statio-\nn\u00e4re Beratung\u201c in H\u00f6he von 274 000 DM in diesem Jahr.\nDie Finanzierung in den kommenden Jahren erfolgt in\nAbh\u00e4ngigkeit von der Haushaltslage.\nViertens. Der Bundesminister f\u00fcr Landwirtschaft f\u00f6rdert\ndas Projekt ,,Mobiles Beratungs- und Informationssystem\nim Ern\u00e4hrungsbereich\u201c in H\u00f6he von voraussichtlich\n385 000 DM in diesem Jahr. Wegen der nicht absehbaren\nEntwicklung der \u00f6ffentlichen Haushalte nennt der BML\nkeine Betr\u00e4ge f\u00fcr die Jahre ab 1997.\nF\u00fcnftens. Der Sozialminister f\u00f6rdert die Schuldnerbera-\ntungsstellen nach der Richtlinie des SMS zur Familienf\u00f6r-\nderung als Festbetragsfinanzierung im Rahmen einer Pro-\njektf\u00f6rderung einer vollbesch\u00e4ftigten Fachkraft in H\u00f6he\nvon bis zu 21 000 DM j\u00e4hrlich.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe zwei Nachfragen. Die erste: Ist\nIhnen bekannt, da\u00df die Bundesregierung im n\u00e4chsten Jahr\nihre F\u00f6rderung einstellen m\u00f6chte?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch habe Ihnen eben gesagt, da\u00df der Bundeswirtschafts-\nminister ab 1998 Zahlungen nur noch als Projektf\u00f6rderun-\ngen leistet. Im \u00fcbrigen habe ich Ihnen die Zahlen genannt,\ndie mir durch die Bundesregierung bzw. die beiden Bun-\ndesminister mitgeteilt worden sind.\n\nAdamczyk, PDS: Die zweite Nachfrage: Sie sprachen von\nder Erh\u00f6hung des Eigenanteils bei der Finanzierung der\nVerbraucherzentralen. Welche Vorstellungen hat die\nStaatsregierung, wie das erfolgen soll?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs ist Aufgabe der Verbraucherzentrale, hier zur Deckung\nihrer Wirtschaftspl\u00e4ne entsprechende Vorschl\u00e4ge zu erar-\nbeiten, vorzulegen und dann auch umzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Lattmann-\nKretschmer ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine Frage betrifft die\nberufsbezogene Zuwendung (bbZ) f\u00fcr ehemalige Ballett-\nmitglieder: Am 1.1.1992 wurde die Zahlung der berufs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2802\n\n\n\nbezogenen Zuwendung f\u00fcr ehemalige Ballett\u00e4nzer einge-\nstellt.\n1. Wie viele ehemalige T\u00e4nzerinnen und T\u00e4nzer im Frei-\nstaat Sachsen haben bis zum 31.12.1991 einen Anspruch\nauf Zahlung der bbZ erworben?\n2. Wie ist der gegenw\u00e4rtige Stand der gerichtlichen Aus-\neinandersetzung um die Fortzahlung der bbZ?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Ich\nwurde gerade gefragt, ob ich inzwischen in das Ballett\ngegangen bin. \u2013 Das ist aber nicht der Fall. Es handelt sich\num eine Rentenfrage bzw. um Berufsunf\u00e4higkeits- oder\nErwerbsunf\u00e4higkeitsrente.\nZu 1.: Im Freistaat Sachsen wurde ebensowenig wie in den\nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern und in Berlin die Anzahl\nder T\u00e4nzerinnen und T\u00e4nzer statistisch erfa\u00dft, die bis zum\n31.12.1991 einen Anspruch auf die Zahlung der berufs-\nbezogenen Zuwendung nach der Anordnung \u00fcber die\nGew\u00e4hrung einer berufsbezogenen Zuwendung an Ballett-\nmitglieder in staatlichen Einrichtungen der DDR erworben\nhatten.\nDer Staatsregierung ist jedoch bekannt, da\u00df der Interessen-\nvertreter der von der Einstellung der Zahlung Betroffenen\ndie Anzahl der im Freistaat Sachsen lebenden T\u00e4nzerinnen\nund T\u00e4nzer, die im Dezember 1991 eine berufsbezogene\nZuwendung erhalten hatten, auf etwa 150 Personen\nsch\u00e4tzt. In der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen des S\u00e4chsischen\nLandtages am 7.6.1996 konnte auch er die Zahl der\nAnwartsberechtigten nicht exakt beziffern. Der Staatsre-\ngierung liegen, wie erw\u00e4hnt, keine statistischen Daten vor.\nZu 2.: Zum 1.6.1996 waren 133 Verfahren beim S\u00e4ch-\nsischen Arbeitsgericht oder Arbeitsgerichten anh\u00e4ngig.\nDavon f\u00fchrt der Freistaat Sachsen zwei Pilotverfahren in\nzweiter Instanz vor dem Landesarbeitsgericht in Chemnitz\ndurch. Bei den anderen Verfahren wurde bzw. wird einem\neventuellen Antrag der Betroffenen auf Ruhen des jeweili-\ngen Verfahrens vom beklagten Freistaat Sachsen zuge-\nstimmt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich m\u00f6chte eine Nach-\nfrage stellen. Auch wenn die Statistik noch nicht ganz\ngenau ist, ist aber die Anzahl der T\u00e4nzer offensichtlich\nrelativ gering. Bestehen \u00dcberlegungen, in einer sicher noch\nzu erarbeitenden Form doch noch zu bestimmten Zahlun-\ngen zu kommen, also die v\u00f6llige Einstellung der bbZ zu\nverhindern, da die Anzahl der Betroffenen ja offensichtlich\n\u00fcberschaubar ist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist sicher immer eine Frage, das Gesamtfinanz-\nvolumen bei Entscheidungen zu ber\u00fccksichtigen. Aber bei\nrentenrechtlichen Fragen ist dies auch nur im zweiten\nGang machbar. Von daher mu\u00df es sich in die gesamt-\nrentenrechtlichen Entscheidungen einpassen, die gesucht\nwerden. Wie in der Anh\u00f6rung sehr deutlich differenziert\nwurde, mu\u00df man zwischen dem Teil der Altersrenten und\ndem Teil, der entweder als Berufsunf\u00e4higkeits- oder\nErwerbsunf\u00e4higkeitsrente gezahlt wird, unterscheiden.\nDas w\u00e4re bis zur Altersrentenberechtigung notwendig.\n\nAn der zweiten Stelle sind unter Umst\u00e4nden die Fragen\nder Berufsunf\u00e4higkeitsrente durchaus entsprechend\nanpassungsf\u00e4hig. Ich will aber damit \u00fcberhaupt nicht aus-\nsagen, da\u00df eine direkte \u00dcbernahme der bbZ von mir damit\nbetrieben w\u00fcrde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt der Abg. Dr. Hahn,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung richtet.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! In \u00dcbereinstimmung mit\ndem Staatsminister des Innern bin ich mit einer schriftli-\nchen Beantwortung einverstanden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Schneider, PDS, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Ich habe eine Anfrage hinsichtlich\ndes Abordnungsstopps f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer. Gibt\nes \u00dcberlegungen der Staatsregierung, die seit Jahren prak-\ntizierte Abordnung von Lehrerinnen und Lehrern zu lang-\nfristigen Vertretungen, zum Beispiel Mittelschullehrerin-\nnen und -lehrer an Gymnasien, zu stoppen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Verehrte Abgeordnete! Die schulart\u00fcbergrei-\nfende Abordnung von Lehrkr\u00e4ften ist dann eine effektive\nMa\u00dfnahme zur kurzfristigen Absicherung der Unterrichts-\nversorgung, wenn der Lehrerbedarf an der Schulart, an\nder die Lehrkr\u00e4fte mit einem Teil ihres Lehrauftrages ab-\ngeordnet werden, in absehbarer Zeit wieder sinken wird.\nSo werden zum Schuljahr 1996/97 regional Teilabordnun-\ngen von Lehrern aus den Bereichen der berufsbildenden\nSchulen und Gymnasien zur Absicherung der Unterrichts-\nversorgung an Mittelschulen erfolgen. Grundschullehrer\nwerden in besonderen Ausnahmef\u00e4llen f\u00fcr die T\u00e4tigkeit\nan F\u00f6rderschulen und an Mittelschulen abgeordnet, wie\ndas auch bisher der Fall war.\nLangfristig wird das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kul-\ntus jedoch bem\u00fcht sein, solche schulart\u00fcbergreifenden\nAbordnungen auf ein geringes Ma\u00df zu beschr\u00e4nken. Auch\nwenn man eine zunehmende Stabilit\u00e4t des \u00dcbergangsver-\nhaltens der Sch\u00fcler zwischen den Schularten in den n\u00e4ch-\nsten Jahren annimmt, sind Sch\u00fclerstr\u00f6me jedoch nie mit\nabsoluter Sicherheit vorhersehbar, so da\u00df schulart\u00fcber-\ngreifende Abordnungen f\u00fcr die Zukunft also auch nicht\nv\u00f6llig auszuschlie\u00dfen sind. Die ganz pers\u00f6nliche Entschei-\ndung der Sch\u00fcler bzw. der Eltern \u00fcber die Wahl der\nSchullaufbahn sowie \u00fcber die Wahl des beruflichen Wer-\ndegangs h\u00e4ngt von Faktoren ab, die durch das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus nicht oder nur gering beein-\nflu\u00dfbar sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Frau Zschoche, PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Wann  erfolgt  die  Vergabe  der\nLiniengenehmigung f\u00fcr den \u00d6PNV durch die Regierungs-\npr\u00e4sidien?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2803\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Die Genehmi-\ngungsverfahren zur Erteilung der Liniengenehmigung f\u00fcr\nStra\u00dfenbahnen und Omnibusse nach dem Personenbef\u00f6r-\nderungsgesetz sind bereits Ende 1995 angelaufen. Die Ver-\ngabe der Genehmigung erfolgt nach Abschlu\u00df des einzel-\nnen Genehmigungsverfahrens.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Minister, ich bin Kreisr\u00e4tin im\nKreis Riesa-Gro\u00dfenhain. Unser Landrat hat mit Entsetzen\nfestgestellt, da\u00df diese Bearbeitung unheimlich lange dau-\nert. Ich wei\u00df nicht, welche Erkl\u00e4rung es konkret auf diesen\nKreis bezogen gibt. K\u00f6nnen Sie mir das sagen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas kann ich Ihnen jetzt nicht sagen, aber ich werde veran-\nlassen, da\u00df Ihr Landrat eine entsprechende Information\nbekommt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Damit sind alle Fragen gestellt. Gleichzeitig ist auch\ndie Zeitdauer der Fragestunde abgelaufen.\n\nDie Regierungsmitglieder werden aufgefordert, die Ant-\nworten auf alle nicht behandelten Fragen zur Aufnahme in\ndas Plenarprotokoll dem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben.\nDer Stenografische Dienst ordnet diese in das Plenarproto-\nkoll ein.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/3431\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Frage Nr. 1\nHaushaltsentwurf 1997 f\u00fcr den Landesfremdenverkehrs-\nverband\nIch habe geh\u00f6rt, da\u00df im Haushaltsentwurf 1997 f\u00fcr den\nLandesfremdenverkehrsverband wiederum die Mittel um\n1 Million DM gek\u00fcrzt werden. Im vergangenen Jahr han-\ndelte es sich um 2 Millionen DM. Tourismusf\u00f6rderung ist\nWirtschaftsf\u00f6rderung, die besonders f\u00fcr strukturschwache\nGebiete von Bedeutung ist.\nIch frage die Staatsregierung: Welche Begr\u00fcndung gibt es\nf\u00fcr diese weitere K\u00fcrzung?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Bedeutung des Fremdenverkehrs als Wirtschafts-\nfaktor, speziell in den strukturschwachen Randregionen,\nist der Staatsregierung sehr wohl bewu\u00dft. Es erfolgt daher\nj\u00e4hrlich eine entsprechende Unterst\u00fctzung sowohl im\ninvestiven Bereich als auch im Marketingbereich.\nAuch f\u00fcr 1997 wurden durch mein Haus wiederum finan-\nzielle Mittel f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von Marketingma\u00df-\nnahmen f\u00fcr den Landesfremdenverkehrsverband und die\nregionalen Fremdenverkehrsverb\u00e4nde angemeldet.\nAufgrund der angespannten Haushaltssituation, z. B.\ndurch Steuermindereinnahmen, m\u00fcssen bekannterweise\nK\u00fcrzungen in den verschiedensten Bereichen vorgenom-\nmen werden. Davon kann man den Landesfremdenver-\nkehrsverband nicht von vornherein ausnehmen.\nOb und in welcher H\u00f6he dies in den Haushaltsentwurf,\nder dem Parlament zur abschlie\u00dfenden Beratung und Ver-\nabschiedung \u00fcbergeben wird, Eingang finden wird, hat\ndie Staatsregierung noch nicht entschieden.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Frage Nr. 2\nTouristisches Landesentwicklungskonzept\nEntwicklungen brauchen Rahmenbedingungen und poli-\ntische Zielsetzungen.\nIch frage die Staatsregierung: Ist ein touristisches Landes-\nentwicklungskonzept als Rahmenplanung in Vorberei-\ntung, und wann kann es dem Landtag vorgelegt werden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBereits 1991 wurde durch mein Haus die Grundlagenkon-\nzeption f\u00fcr den Fremdenverkehr in Sachsen vorgelegt. Ein\nFremdenverkehrsentwicklungsprogramm f\u00fcr den Freistaat\nSachsen wird derzeit erarbeitet. Dieses Programm orien-\n\ntiert sich an den Zielen des Landesentwicklungsplanes\nund legt Ma\u00dfnahmen fest, um die touristischen Angebote\ntraditioneller Ferienregionen sowie von Gebieten mit\nWachstumschancen im Fremdenverkehr attraktiv und\nwettbewerbsf\u00e4hig zu machen.\nIch gehe davon aus, da\u00df wir das Fremdenverkehrsent-\nwicklungsprogramm im 2. Halbjahr vorlegen werden.\n\nFrau Roth, PDS: Frage Nr. 12\nFreilandversuche Gentechnik\nTeilt die Staatsregierung die Auffassung, da\u00df die bei Frei-\nlandversuchen mit gentechnisch manipulierten Pflanzen\nzur Anwendung kommenden Haftungsregelungen sowie\ndie Beteiligung betroffener B\u00fcrger und Kommunen an\nGenehmigungsverfahren unzureichend sind?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Sehr verehrte Frau Roth, zun\u00e4chst ist festzuhalten,\nda\u00df uns bislang keine Hinweise auf Schadensf\u00e4lle infolge\nder Anwendung gentechnischer Methoden bekanntgewor-\nden sind.\nDie Staatsregierung h\u00e4lt die im Gentechnikgesetz veran-\nkerte Haftungsregelung bei Freilandversuchen mit gen-\ntechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen f\u00fcr angemessen und aus-\nreichend. Wird infolge von Eigenschaften eines gentech-\nnisch ver\u00e4nderten Organismus jemand get\u00f6tet, verletzt\noder eine Sache besch\u00e4digt, so ist nach \u00a7 32 Gentechnikge-\nsetz der Versuchsdurchf\u00fchrende verpflichtet, den daraus\nentstehenden Schaden zu ersetzen. Der Haftungsh\u00f6chst-\nbetrag betr\u00e4gt in Anlehnung an das Produkthaftungs-\ngesetz 160 Millionen DM und gilt f\u00fcr Personen- und Sach-\nsch\u00e4den.\nDie Festlegung einer H\u00f6chstgrenze ist sinnvoll. Dadurch\nwird ein verl\u00e4\u00dflicher und kalkulierbarer Haftungsrahmen\ngeschaffen und gleichzeitig die Versicherbarkeit gentech-\nnologischer Forschung erm\u00f6glicht. Eine unbeschr\u00e4nkte\nHaftung h\u00e4tte zur Folge, da\u00df es insbesondere kleinen\nUnternehmen, welche zusammen mit den Hochschulen\ndas R\u00fcckgrat der gentechnologischen Forschung bilden,\nnahezu unm\u00f6glich w\u00e4re, eine entsprechend hohe\nDeckungsvorsorge zu leisten.\nDie Staatsregierung h\u00e4lt es aber f\u00fcr dringend geboten, da\u00df\ndie Bundesregierung durch Erla\u00df einer Deckungsvorsorge-\nVerordnung Umfang und H\u00f6he der durch den jeweiligen\nBetreiber zu erbringenden Deckungsvorsorge regelt. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2804\n\n\n\n64. Justizministerkonferenz hat daher mit der Stimme\nSachsens die Bundesregierung gebeten, eine Deckungsvor-\nsorge-Verordnung auf der Grundlage des \u00a7 35 Gentech-\nnikgesetz zu erlassen. Eine solche Verordnung wird der-\nzeit durch das Bundesministerium der Justiz erarbeitet.\nZum zweiten Teil Ihrer Frage m\u00f6chte ich folgendes anmer-\nken: Die Staatsregierung ist der Auffassung, da\u00df die der-\nzeit praktizierte Form der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung bei\nFreilandversuchen angemessen ist. Das Anh\u00f6rungsverfah-\nren nach \u00a7 18 Gentechnikgesetz sieht die \u00f6ffentliche\nBekanntmachung in \u00f6rtlichen Tageszeitungen im Bereich\ndes Versuchsortes sowie eine vierw\u00f6chige Auslegung der\nAntragsunterlagen vor. Die Unterlagen k\u00f6nnen bei der\nGemeinde, auf deren Gebiet die Versuche durchgef\u00fchrt\nwerden, sowie bei der Genehmigungsbeh\u00f6rde, dem\nRobert-Koch-Institut in Berlin, eingesehen werden. Nach\nAblauf der Auslegungsfrist k\u00f6nnen Einwendungen gegen\ndas Vorhaben schriftlich oder zur Niederschrift innerhalb\neines Monats bei der Genehmigungsbeh\u00f6rde erhoben wer-\nden.\nVon dieser Verfahrensweise kann nur dann abgewichen\nwerden, wenn gleichartige Versuche an verschiedenen\nStandorten nach dem sogenannten vereinfachten Verfah-\nren durchgef\u00fchrt werden. In solchen F\u00e4llen ist lediglich f\u00fcr\nden ersten Freisetzungsort ein Anh\u00f6rungsverfahren\ndurchzuf\u00fchren. Bei weiteren Versuchsstandorten kann auf\nzus\u00e4tzliche Anh\u00f6rungsverfahren verzichtet werden, wenn\nsich zwischenzeitlich keine Erkenntnisse ergeben haben,\ndie eine andere Risikobewertung der Experimente erfor-\ndern.\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 15\nAb- und Neuwahl von Landr\u00e4ten w\u00e4hrend der 1. Wahl-\nperiode der Kreistage\nIn der vergangenen Wahlperiode der Kreistage von 1990\nbis 1994 gab es eine Vielzahl personeller Wechsel bei den\nLandr\u00e4ten und Beigeordneten der Landkreise im Freistaat\nSachsen.\nIm Zusammenhang mit fehlenden und fehlerhaften Ein-\ngruppierungen der jeweiligen Amtstr\u00e4ger, die von einer\nReihe der neuen Kreistage derzeit nachtr\u00e4glich vorzuneh-\nmen sind, spielen auch Fragen der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit damals\nerfolgter Personenwechsel eine wichtige Rolle. So sahen\nz. B. die damals geltenden Rechtsgrundlagen f\u00fcr die\nAbwahl eines Landrates eine Mehrheit von zwei Dritteln\nder gew\u00e4hlten Kreisr\u00e4te vor.\nVor diesem Hintergrund frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung den Fakt, da\u00df im ehe-\nmaligen Landkreis Sebnitz die Abwahl des Landrates und\neine sich anschlie\u00dfende Neuwahl vom Regierungspr\u00e4si-\ndium Dresden f\u00fcr Rechtens erkl\u00e4rt worden ist, obwohl in\nbeiden Wahlg\u00e4ngen das notwendige Quorum nicht\nerreicht wurde und man sich dadurch aus der Klemme\nhalf, da\u00df man die gesetzliche Zahl der Kreisr\u00e4te dadurch\nreduzierte, da\u00df man einen CDU-Kreisrat, der wegen Stasi-\nVorw\u00fcrfen seit l\u00e4ngerem nicht mehr an Sitzungen teil-\nnahm und erst Monate sp\u00e4ter rechtswirksam aus dem\nKreistag ausschied, mit der Begr\u00fcndung herausrechnete,\nes handele sich hierbei um ein ruhendes Mandat, welches\nallerdings im parlamentarischen System der Bundesrepu-\nblik und auch in kommunalen Vertretungsk\u00f6rperschaften\n\u00fcberhaupt nicht existiert?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten haben Landkreise, eventuell\nzuviel bezahlte Bez\u00fcge oder \u00dcbergangsgelder an Landr\u00e4te\nbzw. Beigeordnete zur\u00fcckzufordern, die einerseits Ange-\n\nstellte waren, aber andererseits nach Beamtenregelungen\nbesoldet werden (unterschiedliche Verj\u00e4hrungsfristen!),\nwenn, wie im Falle des extrem kleinen Kreises Sebnitz, der\nbetroffene Landrat die h\u00f6chstm\u00f6gliche Besoldung bekam,\nsich ohne Not abw\u00e4hlen lie\u00df und zudem eine erhebliche\n\u00dcbergangszahlung erhielt, obwohl er keinen Tag arbeitslos\nwar und in eine hochdotierte Chefposition einer Sparkas-\nsentochter-Firma wechselte?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nAbgeordneter, ihre Anfrage beantworte ich wie folgt.\nZu Frage 1: Es trifft zu, da\u00df die Kommunalverfassung von\n1990 ein ruhendes Mandat ebensowenig kannte wie das\ngeltende Recht. Folglich ist die f\u00fcr eine Abwahl nach \u00a7 93\nKV erforderliche Zweidrittelmehrheit f\u00fcr die Abwahl des\ndamaligen Landrates Drexler nicht erreicht worden. Den-\nnoch ist Herr Landrat Drexler im Ergebnis aus dem Amt\ndes Landrates ausgeschieden. Dies hat das Regierungspr\u00e4-\nsidium Dresden zutreffend festgestellt. Es ist anerkannt,\nda\u00df ein Landrat, der sich im Angestelltenverh\u00e4ltnis befin-\ndet, ebenso wie ein Landrat, der Beamter auf Zeit ist und\num seine Entlassung aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis bitten\nkann, die M\u00f6glichkeit haben mu\u00df, die sofortige Beendi-\ngung seines Amtes herbeizuf\u00fchren. Das Staatsministerium\ndes Innern hat daher stets die Auffassung vertreten, da\u00df\nein Landrat im Angestelltenverh\u00e4ltnis seinen Dienstver-\ntrag (ggf. fristlos) k\u00fcndigen oder mit dem Landkreis einen\nAufhebungsvertrag schlie\u00dfen kann. So verh\u00e4lt es sich auch\nhier. Der damalige Landrat Drexler hat gegen\u00fcber dem\nLandkreis erkl\u00e4rt, da\u00df er eine T\u00e4tigkeit bei einer Privatfir-\nma aufnehmen und deshalb seine T\u00e4tigkeit als Landrat mit\nder Wahl eines Nachfolgers, sp\u00e4testens aber mit dem\nBeginn seines neuen Dienstverh\u00e4ltnisses beenden werde.\nHierin ist eine K\u00fcndigung des Dienstvertrages zu\nerblicken. Diese K\u00fcndigung ist vom Landkreis auch\nakzeptiert worden, indem am 13. September 1993 ein\nneuer Landrat gew\u00e4hlt worden ist.\nZu Frage 2: Mit Erla\u00df vom 14. Juni 1991 (S\u00e4chsABl. 1991,\nNr. 19) hatte das Staatsministerium des Innern Empfehlun-\ngen zur Verg\u00fctung und zum \u00dcbergangsgeld der gew\u00e4hl-\nten ersten hauptamtlichen kommunalen Bediensteten\ngegeben. F\u00fcr die H\u00f6he der Verg\u00fctung wurde die Anwen-\ndung der zweiten Besoldungs-\u00dcbergangsverordnung des\nBundes vom 21. Juni 1991 (BGBl. I S. 1345) empfohlen.\nMa\u00dfgeblich f\u00fcr die Anspr\u00fcche der Bediensteten waren\naber auch nach diesem Erla\u00df ausschlie\u00dflich die einzelver-\ntraglichen Abreden. Sofern an den Empf\u00e4nger Zahlungen\ngeleistet worden sind, die \u00fcber die vertraglichen Abreden\nhinausgehen, steht dem Landkreis ein R\u00fcckforderungs-\nanspruch aus \u00a7 812 Abs. 1 Satz 1, 1. Alt. BGB zu; die Ver-\nj\u00e4hrungsfrist betr\u00e4gt 30 Jahre. Das Regierungspr\u00e4sidium\nDresden wird pr\u00fcfen, ob ein solcher Anspruch besteht,\nund ggf. das Erforderliche veranlassen.\n\nFrau Roth, PDS: Frage Nr. 17\nGentechnikfreie Landwirtschaft in Sachsen\nWie unterst\u00fctzt die Staatsregierung die Forderung der\nVereinigung \u00f6kologischer Landbau, Landesverband Sach-\nsen, und des S\u00e4chsischen Ringes f\u00fcr Biologische Dyna-\nmische Wirtschaftsweise, eine gentechnikfreie Landwirt-\nschaft in Sachsen durchzusetzen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Die Gentechnik ist f\u00fcr viele ein Reiz-\nwort. Vor allem die Diskussion um Freilandversuche wird,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2805\n\n\n\nseit es sie in Deutschland gibt, sehr emotional gef\u00fchrt. Wie\nsie wissen, nimmt die Staatsregierung die Sorgen der\nBev\u00f6lkerung, ganz besonders in der unmittelbaren Umge-\nbung zu den Freisetzungsfl\u00e4chen, sehr ernst. Dazu geh\u00f6rt\nauch eine sachliche Diskussion zum Thema. Das Thema ist\nviel zu bedeutend, als da\u00df die Staatsregierung hier will-\nk\u00fcrliche Entscheidungen treffen will oder kann. Es ist\nweder m\u00f6glich, Sachsen willk\u00fcrlich als gentechnikfreie\nZone zu deklarieren, noch k\u00f6nnen willk\u00fcrlich Sonder-\nbedingungen f\u00fcr Freisetzungen oder f\u00fcr das Inverkehr-\nbringen erlassen werden.\nWie Sie wissen, hat der Bund im Bereich der Gentechnik\nweitreichende Gesetzgebungskompetenzen. Mit dem Gen-\ntechnikgesetz hat der Bundestag einen rechtlichen Rahmen\nabgesteckt, der ein hohes Ma\u00df an Sicherheit bei gentech-\nnischen Vorhaben gew\u00e4hrleistet. Danach d\u00fcrfen Freiset-\nzungsvorhaben mit transgenen Pflanzen nur dann geneh-\nmigt werden, wenn von ihnen keine Gefahr f\u00fcr Mensch\nund Umwelt zu bef\u00fcrchten ist. Dazu erfolgt in jedem Ein-\nzelfall eine umfassende Risikobewertung. Genehmigungs-\nbeh\u00f6rde ist \u2013 aufgrund der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Bedeu-\ntung von Freisetzungsversuchen \u2013 das Robert-Koch-Insti-\ntut. Diese Beh\u00f6rde hat bei der Genehmigung die Stellung-\nnahme der betroffenen Landesregierungen einzuholen\nund zu ber\u00fccksichtigen.\n\nJeder Verbraucher, der Wert auf Nahrungsmittel ,,ohne\nGentechnik\u201c legt, wird Landwirte und H\u00e4ndler finden, die\ndiese Nahrungsg\u00fcter erzeugen und anbieten.\nDer \u00f6kologische Landbau ist daf\u00fcr eine M\u00f6glichkeit. Sie\nalle wissen, da\u00df das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten auch diesem\nBereich der Landwirtschaft aufgeschlossen gegen\u00fcber-\nsteht. Welchen Umfang der \u00f6kologische Landbau zuk\u00fcnf-\ntig einnehmen wird, m\u00fcssen jedoch die Verbraucher ent-\nscheiden. Soweit Nachfrage nach Lebensmitteln aus \u00f6ko-\nlogischer Produktion besteht, unterst\u00fctzen wir solche\nUnternehmen.\nEs gibt aber auch Landwirte und Verbraucher, die in einer\nsinnvollen Nutzung der Gentechnik Chancen sehen. Diese\nChancen sollten wir nicht leichtfertig ignorieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tages-\nordnungspunkt 2 ist damit beendet.\nWir treten ein in eine Pause bis 13.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.25 Uhr bis 13.30 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich schlage vor, in der Tagesordnung fortzufahren. Ich\nrufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes 1996\nDrucksache 2/3444, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt hierzu keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur der Einreicher. Das ist die Staatsregierung. Bitte, Herr\nMinister Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die\nFinanzsituation hat sich noch nicht gebessert. Sie ist nach\nwie vor schwierig.\n\nNach den Ergebnissen der Steuersch\u00e4tzung vom Mai 1996\nhat der Freistaat Sachsen, wie ich dem Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df berichtet habe, in diesem Jahr aus\nGemeinschafts- und Landessteuern sowie aus dem L\u00e4n-\nderfinanzausgleich einschlie\u00dflich der Bundeserg\u00e4nzungs-\nzuweisungen Mindereinnahmen gegen\u00fcber den Ans\u00e4tzen\nim Haushaltsplan in H\u00f6he von mindestens 1 Milliarde DM\nzu erwarten.\n\nDamit verringern sich zugleich die Verbundgrundlagen\nf\u00fcr den kommunalen Finanzausgleich in gleicher H\u00f6he,\nn\u00e4mlich von 22,1 Milliarden DM auf 21,1 Milliarden DM.\nAber auch die kommunalen Steuereinnahmen werden\nnicht, wie erwartet, in H\u00f6he von 2,4 Milliarden DM\nflie\u00dfen, wie wir jetzt wissen, sondern nur in H\u00f6he von\n2,2 Milliarden DM. Somit werden auch die Steuereinnah-\nmen der Kommunen voraussichtlich um 207 Millio-\nnen DM unter den Erwartungen liegen.\nEine vergleichbare Problemlage, wie sie jetzt dem Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung zugrunde liegt, bestand\nbereits beim Vollzug des Staatshaushaltes und des Finanz-\nausgleichsgesetzes 1995. Die gegen\u00fcber dem Haushalts-\nSoll erheblichen Mindereinnahmen des Freistaates in H\u00f6he\nvon 1,5 Milliarden DM f\u00fchrten zu einer zus\u00e4tzlichen Ver-\n\nschuldung des Freistaates 1995 mit entsprechend h\u00f6heren\nSchuldendienstbelastungen. Wir haben die kommunale\nEbene damals an diesen Mindereinnahmen nicht sofort\nbeteiligt.\nDas Finanzausgleichsgesetz 1995 mit seinen gegen\u00fcber\ndem Haushalt viel zu hohen Planans\u00e4tzen behielt unver-\n\u00e4ndert das Jahr \u00fcber Geltung. Das Land ist somit 1995 in\nerheblichem Umfang in die Vorfinanzierung der Kommu-\nnen eingetreten. 1996 wollen wir einer solchen Entwick-\nlung vorbeugen.\n\nAngesichts der Dimension der 1996 zu erwartenden Min-\ndereinnahmen ist es sachgerecht und dringend geboten,\ndas Finanzausgleichsgesetz 1996 zu \u00e4ndern. Daf\u00fcr spre-\nchen zwei Gr\u00fcnde:\n\nZum einen m\u00fc\u00dfte der Freistaat zur Aufbringung der\nFinanzausgleichsmasse durch zus\u00e4tzliche Kreditaufnahme\nin H\u00f6he von 156,5 Millionen DM in die Vorfinanzierung\ngehen und sich erneut zus\u00e4tzlichen Schuldendienst-\nbelastungen aussetzen, oder zus\u00e4tzliche Haushaltssperren\nm\u00fc\u00dften ausgebracht werden. Dies kann sich das Land\nnicht mehr leisten.\n\nZum zweiten w\u00fcrde ein negativer Korrekturbetrag \u2013 das\nist vielleicht f\u00fcr die kommunale Ebene noch wichtiger \u2013 im\nFAG in H\u00f6he von 156,5 Millionen DM zu einem Einbruch\nin der kommunalen Finanzausstattung \u00fcber FAG-Zuwei-\nsung 1997 und 1998 f\u00fchren, Jahre, in denen die kommu-\nnale Finanzausstattung sowieso schon angespannt sein\nwird. Die Vorbelastung durch den \u00dcbertrag k\u00f6nnte die\nkommunale Ebene dann nur schwer verkraften, denn nach\nden gesetzlichen Regelungen im FAG zur Verrechnung\nder Ist-Ergebnisse der Vorjahre bei der Ermittlung der\nFinanzausgleichsmasse w\u00fcrden sich die schon 1997 und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2806\n\n\n\n1998 gegen\u00fcber 1996 vermindernden Finanzausgleichs-\nmassen zus\u00e4tzlich um den Korrekturbetrag verringern.\nDie zuk\u00fcnftige Finanzausstattung der Kommunen w\u00e4re\ndamit erheblichen zeitlichen Schwankungen ausgesetzt.\nWir haben daher zusammen mit den Gemeinden disku-\ntiert, da\u00df wir die notwendigen Ver\u00e4nderungen im FAG\nschon im Jahr 1996 vornehmen. Zusammen mit der Kor-\nrektur eines Fehlers im FAG 1996 bei der Berechnung der\nZahlungen an die Gemeinden ergibt sich, da\u00df wir das FAG\num 156 Millionen DM in diesem Jahr senken k\u00f6nnen. Die\nAbsenkung der Finanzausgleichsmasse f\u00fchrt aber nicht \u2013\ndas ist besonders wichtig \u2013 zu einer Absenkung der\nSchl\u00fcsselzuweisung bei den Kommunen. Die Einsparung\nwird ausschlie\u00dflich durch die Verringerung der Schl\u00fcssel-\nzuweisung 1996 an den Landeswohlfahrtsverband von\n200 Millionen DM auf 43,46 Millionen DM erbracht.\nIn einer sorgf\u00e4ltigen Abw\u00e4gung der Belange der Kommu-\nnen haben wir unter eingehender Beteiligung der kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nde in Sachsen festgestellt, da\u00df der\nLandeswohlfahrtsverband als einzige K\u00f6rperschaft inner-\nhalb der kommunalen Ebene in der Lage ist, die Minder-\neinnahmen aus der FAG-\u00c4nderung in H\u00f6he von 156 Mil-\nlionen DM ohne Einschr\u00e4nkung seiner Aufgaben zu tra-\ngen. Der Landeswohlfahrtsverband verf\u00fcgt \u00fcber eine\nau\u00dferordentlich hohe allgemeine R\u00fccklage im Umfange\nvon rund 360 Millionen DM, die ihre Ursache in einem\nweit unter den Erwartungen liegenden Finanzbedarf 1995\nund einer weit \u00fcberproportionalen Finanzausstattung\nhatte.\nEine Absenkung der Schl\u00fcsselzuweisung wird der Landes-\nwohlfahrtsverband aus seiner allgemeinen R\u00fccklage finan-\nzieren k\u00f6nnen. Dies reduziert lediglich die m\u00f6glichen\nZinsertr\u00e4ge aus kurzfristigen Geldanlagen, was im Hin-\nblick auf die \u00e4u\u00dferst angespannte Finanzlage des Frei-\nstaates und der Kommunen zu vertreten ist.\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde tragen aus den glei-\nchen Erw\u00e4gungen den Gesetzentwurf mit. Er wird nicht\n\nim Streit mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, sondern\nim Einvernehmen mit ihnen vorgeschlagen.\nAus dem Finanzausgleichs\u00e4nderungsgesetz 1996 ergeben\nsich, wenn man den Weg so geht, wie ihn der Gesetzent-\nwurf vorschl\u00e4gt, keine h\u00f6heren Umlageforderungen des\nLandeswohlfahrtsverbandes gegen\u00fcber seinen Mitglie-\ndern. Auch die Kreisumlagen ver\u00e4ndern sich nicht und\nauch nicht die Bescheide an die einzelnen Gemeinden, nur\nder Bescheid an den Landeswohlfahrtsverband. Land und\nKommunen tragen jeweils ihren gerechten Anteil an den\nLasten, die sich aus der notwendigen Anpassung an die\nr\u00fcckl\u00e4ufigen Einnahmen ergeben.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin den\nGemeinden au\u00dferordentlich dankbar, da\u00df sie uns erm\u00f6g-\nlicht haben, die notwendigen Konsolidierungsma\u00dfnahmen\nim Haushalt 1996 \u2013 Sie kennen alle die Sperren, die ausge-\nbracht worden sind \u2013 auch mit einem eigenen Beitrag zu\nverst\u00e4rken.\n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz\nzur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes 1996 an den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den\nInnenausschu\u00df und an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen zu \u00fcberweisen. Ich\nschlage Ihnen vor, die \u00dcberweisung auch an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df vorzunehmen.\n\nWer diesem Vorschlag seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\nDamit ist die \u00dcberweisung erfolgt, und der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nPrivatisierung von Dienstleistungen, Verm\u00f6gen und Finanzierungsleistungen\nDrucksache 2/1628, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten: CDU 20, SPD 10, PDS 10 Minuten.\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der CDU. Es\nfolgen in der ersten Runde PDS, CDU, SPD; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nBitte sehr, Herr Abg. Bolick.\n\nBolick, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! In einer Zeit der Staatsquote gr\u00f6\u00dfer 50 %, in einer Zeit,\nda die \u00f6ffentlichen Haushalte immer weniger den an sie\ngestellten Anforderungen scheinbar gerecht werden, in\neiner Zeit zunehmender Verschuldung auf Landes-, Bun-\ndes- und kommunaler Ebene wird der Ruf nach Privatisie-\nrung deutlich lauter. In so einer Zeit rufen auch einmal\nschon die nach Privatisierung oder nach dem schlanken\nStaat, die sonst den Staat zum Rundumversorger degradie-\nren wollen.\n\nPrivatisierung kann nat\u00fcrlich in dieser Situation kein All-\nheilmittel sein, zumal sich mit Privatisierungsgedanken\nunterschiedliche Vorstellungen verbinden. Einer fordert\nPrivatisierung in dem Glauben, mit eventuell freiwerden-\n\nden Finanzen neue Bereiche staatlicher Subventionierung\nerschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Ein anderer hofft, per \u00dcbernahme\neines bisher monopolistisch vom Staat betriebenen Sektors\naus dem scharfen Wind der Marktwirtschaft herauszu-\nkommen, indem er den Sektor \u00fcbernimmt. Und mancher\nverp\u00f6nt sie grunds\u00e4tzlich, sehr oft die Gewerkschaften,\nweil es sich nat\u00fcrlich auf einem BAT-abgesicherten\nArbeitsplatz gem\u00fctlicher arbeiten l\u00e4\u00dft als im freien Wett-\nbewerb.\n\nPrivatisierung ist bei weitem auch nicht der alleinige Weg\nzur Kostend\u00e4mpfung. Dazu geh\u00f6ren zumindest noch\nAktivit\u00e4ten zur Deregulierung und zur Aufgabenbegren-\nzung staatlichen Handelns. Grunds\u00e4tzlich sollte eine kri-\ntische Analyse der vom Staat und der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung zu erbringenden Aufgaben immer vorgenommen\nwerden.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einige Gedanken aus dem\nBuch mit dem provozierenden Titel ,,Schuldenmacher und\nVerschwender\u201c meines Freundes Peter von der Heyd wie-\ndergeben. Walter Eucken, der Begr\u00fcnder der Freiburger\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2807\n\n\n\nSchule des Neoliberalismus, verwies darauf, da\u00df die\nZunahme im Umfang der Staatst\u00e4tigkeit zugleich eine\nAbnahme der staatlichen Autorit\u00e4t zur Folge habe. Eucken\nsah daher in der staatlichen Selbstbeschr\u00e4nkung das wich-\ntigste Mittel, den Staat aktionsf\u00e4hig zu halten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas Verh\u00e4ltnis zwischen B\u00fcrger und Staat ist selbstver-\nst\u00e4ndlich eines der Grundprobleme der modernen Demo-\nkratie. Dem ehemaligen britischen Premierminister\nAnthony Eden wird der Sto\u00dfseufzer zugeschrieben: ,,Jeder\nerwartet vom Staat Sparsamkeit im allgemeinen und Frei-\ngiebigkeit im besonderen.\u201c\nAuch wir Deutschen haben unsere Not mit dieser Frage.\nDie Erwartungen an den Staat sind oftmals zu hoch-\ngespannt. Im Jahr 1963 trat die sozialliberale Koalition mit\ndem Ziel an, das moderne Deutschland zu schaffen. Mit\ndem Slogan ,,Jetzt f\u00e4ngt Demokratie so richtig an\u201c hatten\nsie von den ,,goldenen Jahren der Sozialpolitik\u201c\ngeschw\u00e4rmt und hinterlie\u00dfen einen nahezu bankrotten\nStaat.\nWaren die sozialen Leistungen von 1960 bis 1970 von 63\nauf 175 Milliarden DM gestiegen, so erh\u00f6hten sie sich in\nden n\u00e4chsten 10 Jahren auf 460 Milliarden. 1981 betrug\ndie Sozialleistungsquote bereits mehr als ein Drittel des\nBruttosozialproduktes. Unter Kohl wurde die Staatsquote\nbis 1989 wieder auf 46 % zur\u00fcckgef\u00fchrt.\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr das Anwachsen der Staatst\u00e4tigkeit sind\nvielf\u00e4ltig. Aber das Ergebnis l\u00e4\u00dft sich immer als Entm\u00fcn-\ndigung des B\u00fcrgers und Schw\u00e4chung des Staates dia-\ngnostizieren. Es liegt auf der Hand, da\u00df der Staat mit\nseinen T\u00e4tigkeiten keineswegs das leistet, was er vorgibt,\nund da\u00df seine Ma\u00dfnahmen durch unbedachte Nebenwir-\nkungen und Folgeerscheinungen vielfach konterkariert\nwerden.\nBereits jeder f\u00fcnfte Arbeitnehmer ist im \u00f6ffentlichen\nDienst besch\u00e4ftigt. Und wenn sich die Personalentwick-\nlung linear fortsetzte, w\u00fcrden im Jahre 2060 alle Erwerbs-\nt\u00e4tigen im \u00f6ffentlichen Dienst arbeiten.\nVergessen scheint zuweilen Ludwig Erhards Mahnung,\njede Ausgabe des Staates beruhe auf einem Verzicht des\nB\u00fcrgers. Man erinnert sich an Alexander von R\u00fcstow. Er\nverglich den modernen Staat mit einem gigantischen R\u00f6h-\nrensystem, das dem B\u00fcrger das Geld aus der linken Tasche\nheraus- und unter gro\u00dfen Reibungsverlusten in die rechte\nTasche hineinpumpt.\nDer Ruf nach mehr Markt und weniger Staat darf aber\nnicht als Absage an den Staat mi\u00dfverstanden werden.\nGerade die Marktwirtschaft kann nicht ohne die Institu-\ntion eines funktionierenden Staates auskommen. Wir brau-\nchen einen klar \u2013 nicht aus der Sicht der \u00c4mter, sondern\neinzig aus der Sicht der Funktionen \u2013 gestalteten, straffen\nVerwaltungsaufbau,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nder eine Erledigung staatlicher Aufgaben mit dem gering-\nsten Aufwand sicherstellt und sich streng an das Subsidia-\nrit\u00e4tsprinzip h\u00e4lt. Zum schlanken Staat geh\u00f6rt jedoch vor\nallem, da\u00df der Gesetzgeber der zunehmenden Verrecht-\nlichung der Verwaltung Einhalt gebietet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUm flexibel zu sein und rasch handeln zu k\u00f6nnen, sind\nweniger gesetzliche Vorgaben und ein gr\u00f6\u00dferer Spielraum\nvonn\u00f6ten. Eine Vereinfachung der Verwaltung kann nur\n\nverwirklicht werden, wenn nicht bei jedem Amtsvorgang\nzahllose Gesetze und Vorschriften ber\u00fccksichtigt werden\nm\u00fcssen.\nAuch dort, wo der Staat als Unternehmer t\u00e4tig wird, zeigt\nsich in der Wirklichkeit, da\u00df sich seine Art zu wirtschaften\neigentlich selten als \u00f6konomisch erweist. Werden diesel-\nben Leistungen von privaten Anbietern in einem freien\nWettbewerb erbracht, f\u00e4llt das Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis\nimmer besser aus.\n\n(Zuruf von der PDS: Nein!)\n\n\u2013 Aber doch!\nDie Privatisierung \u00f6ffentlicher Aufgaben f\u00fchrt nicht nur\nzu einer Senkung der Kosten, sondern sie tr\u00e4gt vor allem\ndazu bei, da\u00df die tats\u00e4chlichen Kosten f\u00fcr den B\u00fcrger\noffengelegt werden. Denn es gibt keine demokratischere\nOrganisation als den Markt. Auf dem Markt zu sein\nbedeutet, unter aller Augen zu handeln. Der Markt schafft\nTransparenz.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nBeilrode/Arzberg! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\nHaben Sie noch nie von Preisabsprachen geh\u00f6rt?)\n\n\u2013 Ja, es wird nat\u00fcrlich auch versucht, den Markt zu umge-\nhen; das habe ich auch schon geh\u00f6rt.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einige Beispiele f\u00fcr positive\nAns\u00e4tze privatwirtschaftlicher L\u00f6sungen nennen, die\ndurch unsere Staatsregierung veranla\u00dft wurden. Obwohl\nes dabei \u00fcberall sehr kritische Stimmen und oftmals\nUnverst\u00e4ndnis gab, zeigt sich in jedem Fall, da\u00df die privat-\nwirtschaftliche L\u00f6sung die billigere, bessere und f\u00fcr die\nAllgemeinheit vorteilhaftere ist.\nUm der im Einigungsvertrag Artikel 33 Abs. 1 formulier-\nten z\u00fcgigen Angleichung der station\u00e4ren medizinischen\nVersorgung der Bev\u00f6lkerung Sachsens Rechnung zu tra-\ngen, stimmte der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst, Prof. Meyer, im Einvernehmen mit Finanz- und\nSozialministerium Gutachten zur Entwicklungsplanung\nbeim Ausbau der medizinischen Hochschuleinrichtungen\nin Leipzig und Dresden fr\u00fchzeitig ab. Nach diesen Gut-\nachten waren jeweils Betr\u00e4ge von mehr als 1 Milliarde DM\nvonn\u00f6ten.\nUm den Investitionsbedarf der \u00f6ffentlichen Hand zu ver-\nringern, fand das SMWK private Partner, mit denen bei-\nspielsweise der Bau der Herzkliniken in Dresden und\nLeipzig in Angriff genommen wurde. So ist der Freistaat\nweder beim Bau noch beim Betrieb des Herzzentrums in\nDresden mit einer Kapazit\u00e4t von immerhin 160 Planbetten\nfinanziell beteiligt. Er stellte lediglich das Grundst\u00fcck in\nErbpacht zur Verf\u00fcgung.\nNun k\u00f6nnte jemand sagen, das sind Filetst\u00fccke. Aber es\ngibt auch gen\u00fcgend andere positive Beispiele.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nNehmen wir noch ein Beispiel aus einem anderen Bereich,\nunsere Landestalsperren. Anfang dieses Jahres trafen wir\nim Finanzausschu\u00df die Entscheidung zum Verkauf der\nStaumauer Kriebstein mit Umfeld an einen Privaten;\nnat\u00fcrlich mit den Stimmen der CDU allein, wie immer.\nGehen Sie einmal hin, meine Damen und Herren Pessi-\nmisten! Die Leute vor Ort sind begeistert. Nach vielen\nJahren Halbwasserstand wurde in wenigen Monaten die\nStaumauer saniert. Der Freizeitbetrieb l\u00e4uft wieder auf\nHochtouren. Und so gibt es viele gute Beispiele. Leider\nh\u00f6rt man von diesen immer zu wenig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2808\n\n\n\nOder wie h\u00e4tte der Freistaat das Taschenbergpalais so\nschnell und attraktiv aufbauen sollen? Hier hat unser\nFinanzminister, Prof. Milbradt, seinerzeit die einzig rich-\ntige Entscheidung getroffen, in Erbpacht auf 60 Jahre und\nmit guten R\u00fcckfallkonditionen f\u00fcr das Land an Private\nabzugeben. Damit wurde ein hoher st\u00e4dtebaulicher Effekt\nerreicht und Kulturerbe erhalten. Sonst w\u00e4re heute sicher-\nlich dort noch eine Baustelle. Und damals gab es auch viel\nGeschrei.\nPrivatisierung und sozialistisches Denken sind eben ein\nWiderspruch in sich. Wohin die Beseitigung des Privat-\neigentums gef\u00fchrt hat, haben wir ja in der ehemaligen\nDDR mit Schmerzen erlebt, und viele haben das, wie es\nscheint, schon lange wieder vergessen.\nAuf Landesseite sind weitere M\u00f6glichkeiten der Privatisie-\nrung von Verwaltungsbereichen \u2013 Vermessungsverwal-\ntung, Eichverwaltung, Materialpr\u00fcfungsanstalt \u2013 in der\nPr\u00fcfungsphase, wobei nicht unerhebliche Rechtsfragen\neiner Kl\u00e4rung bed\u00fcrfen. Dies ist aber in der Antwort der\nStaatsregierung nachzulesen.\nIch will noch kurz auf den kommunalen Bereich eingehen.\nNach einer Studie der Deutschen Bank Research GmbH in\nFrankfurt sind bis zu 80 % aller kommunalen Dienst-\nleistungen grunds\u00e4tzlich privatisierbar und damit wesent-\nlich kosteng\u00fcnstiger zu verrichten.\nDas ist sicher eine sehr optimistische Sichtweise. Aber tat-\ns\u00e4chlich tun sich unsere Kommunen mit der Privatisierung\nschwer. Oft will man sich lukrative Stellen und Einflu\u00df-\nm\u00f6glichkeiten erhalten. Viele Privatisierungen sind nur\nSchein. Alleiniger Gesellschafter der geschaffenen GmbH\nbleibt die Kommune selbst. Und die Auftr\u00e4ge werden\nnicht unter Wettbewerbsbedingungen vergeben, sondern\noft nur durchgereicht.\nAllerdings scheint dies in den alten Bundesl\u00e4ndern noch\nkritischer zu sein. Wenn sich Tarifauseinandersetzungen\nim \u00f6ffentlichen Dienst abzeichnen, wird immer darauf ver-\nwiesen, da\u00df in B\u00e4lde die M\u00fcllcontainer zum Himmel stin-\nken werden. Ich frage mich wirklich, warum in den gro\u00dfen\nSt\u00e4dten in Westdeutschland nicht mal die M\u00fcllentsorgung\nprivatisiert wurde.\nUm auch den Bereich Wasser/Abwasser nicht auszu-\nsparen: Ich bin mir sicher, da\u00df sich auch auf diesem Gebiet\nkosteng\u00fcnstigere private Betreiberl\u00f6sungen ergeben wer-\nden. Wenn die Verantwortlichen kostenbewu\u00dft denken\nund gesicherte Leistungskriterien einbringen, werden\ndiese L\u00f6sungen jeder Kritik standhalten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion; Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mit der Gro\u00dfen Anfrage beabsichtigt die CDU-\nFraktion, der Staatsregierung Gelegenheit zu geben, ihre\nPrivatisierungsvorstellungen nochmals umfassend darzu-\nstellen. \u2013 So die Begr\u00fcndung. Erwartungsgem\u00e4\u00df kommt\ndie Staatsregierung dieser Aufforderung in h\u00f6chst entge-\ngenkommender Weise umfassend und in detaillierter\nForm nach. Sie singt ein \u00fcbriges Mal das Hohelied des\nNeoliberalismus. Und \u2013 ich sage es ganz deutlich \u2013 man\ndarf von der PDS-Fraktion nicht erwarten, da\u00df sie in\ndieses Lied einstimmt.\nAus der Antwort der Staatsregierung erf\u00e4hrt der interes-\nsierte Leser freilich nicht viel Neues. Das meiste l\u00e4\u00dft sich\n\nohne weiteres im Privatisierungskonzept der Staatsregie-\nrung von 1993 und in den diversen Privatisierungsberich-\nten nachlesen. Kein Wort verliert die Staatsregierung dar-\n\u00fcber, da\u00df ihre Konzeption in der praktischen Umsetzung\nnur sehr magere Ergebnisse gezeitigt hat. Daran k\u00f6nnen\nauch die Beispiele meines Vorredners wenig \u00e4ndern: da\u00df\nkeineswegs die Erwartung aufgegangen ist, da\u00df der\nimmense Problemstau \u00fcber Privatisierungen abgebaut\nwerden kann.\nIch sage es deutlich \u2013 der Wunderglaube an die Privatisie-\nrung als fast heiliger ordnungspolitischer Grundansatz hat\nsich als fataler Irrglaube erwiesen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBei der Privatisierung im kommunalen Bereich \u2013 und nur\ndarauf m\u00f6chte ich mich hier beschr\u00e4nken \u2013 geht es doch,\num es auf den Punkt zu bringen, nur darum, da\u00df das Soli-\ndarprinzip der kommunalen Selbstverwaltung durch das\nKonkurrenzprinzip der Marktwirtschaft ersetzt wird. Da\u00df\ndaraus ziemlich gewichtige Konfliktpotentiale entstehen\nk\u00f6nnen, die nur im Einzelfall entschieden werden k\u00f6nnen,\nmu\u00df selbst die Staatsregierung zugeben.\nNun ist die PDS gen\u00fcgend kommunalpolitisch verankert,\num bei der Betrachtung dieser Konfliktpotentiale einer pri-\nmitiven Schwarzwei\u00dfmalerei nicht das Wort zu reden. Wir\nkennen durchaus Beispiele gelungener Privatisierungen im\nkommunalen Bereich, wo tats\u00e4chlich ein verbessertes\nLeistungsangebot f\u00fcr die B\u00fcrger bei zumindest nicht stei-\ngenden Kosten und \u2013 ich betone das ganz deutlich \u2013 auch\nohne Nachteile f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten herausgekommen ist.\nWenn diese Effekte in der Gesamtheit eintreten, dann hat\ndie PDS-Fraktion nichts dagegen, da\u00df private Leistungs-\nanbieter auftreten und \u2013 ich betone \u2013 ma\u00dfvoll Geld verdie-\nnen. So funktioniert Marktwirtschaft.\nLeider gibt es aber auch gen\u00fcgend negative Beispiele. Und\nda ist der AZV Beilrode/Arzberg wirklich nur die Spitze\ndes Eisberges. Gestatten Sie, da dies die Staatsregierung\nund die CDU-Fraktion mit Sicherheit nicht tun werden,\nda\u00df ich eine ganze Reihe aus unserer Sicht h\u00f6chst gewich-\ntiger Gegenargumente zur Privatisierungskonzeption der\nStaatsregierung darstelle, im \u00fcbrigen Argumente, von\ndenen zumindest ein betr\u00e4chtlicher Teil durchaus auch\nvom Deutschen St\u00e4dtetag, vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und\nGemeindetag, von der s\u00e4chsischen \u00d6TV und selbst vom\nS\u00e4chsischen Beamtenbund geteilt werden.\nSind durch die Privatisierung wirklich mehr Freiheit und\nweniger B\u00fcrokratie zu erwarten, wie es die CDU vor-\ngibt? \u2013 Im Gegenteil. Privatisierung birgt die Gefahr in\nsich, da\u00df sich die Lebens- und Arbeitsbedingungen der\nbetroffenen Besch\u00e4ftigten verschlechtern und die \u00f6ffent-\nlichen Dienstleistungen, auf die die Bezieher kleinerer Ein-\nkommen angewiesen sind, sich zu verteuern oder sich zu\nverringern drohen.\nWie steht es nun mit der B\u00fcrokratie, die es angeblich nur\nin der \u00f6ffentlichen Verwaltung gibt, wie mein Vorredner\nmeint? \u2013 Privatisierung trifft von der Natur der Sache her\nvor allem den Arbeiterbereich des \u00f6ffentlichen Dienstes,\nalso etwa Stra\u00dfenwerker, M\u00fcllwerker, Arbeiterinnen und\nArbeiter in den W\u00e4schereien, Reinigungsdiensten, Bussen,\nBahnen. Weniger B\u00fcrokratie? \u2013 Ich meine, eher das Gegen-\nteil tritt ein. Privatisierung schafft zwingend neue B\u00fcro-\nkratie, weil der Steuerungs- und Kontrollaufwand nach\nder Heraustrennung einer Aufgabe aus dem \u00f6ffentlichen\nDienstleistungsbereich meist noch zunimmt. Daf\u00fcr gibt es\nin den alten Bundesl\u00e4ndern leider gen\u00fcgend negative Bei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2809\n\n\n\nspiele. Es sollte mich wirklich freuen, wenn es in Sachsen\nanders w\u00e4re.\nWird die Privatisierung mit den Privilegien aufr\u00e4umen,\ndie der \u00f6ffentliche Dienst angeblich innehat? \u2013 Ich meine,\ndie Privatisierung erfa\u00dft ja gerade die Arbeitnehmergrup-\npen \u2013 ich sagte es eben \u2013, die ohnehin auf der unteren\nEbene der Besch\u00e4ftigtenhierarchie rangieren. Das sind\nwohl kaum die Privilegierten. Also doch mehr echte\nMarktwirtschaft durch die Privatisierung, wie die CDU-\nFraktion vorgaukelt?\nNur in den seltensten F\u00e4llen tritt an die Stelle der \u00f6ffent-\nlichen Dienstleistung das sogenannte freie Spiel von Ange-\nbot und Nachfrage, das gesamtwirtschaftlich angeblich so\nheilsame Wirkungen haben soll. Tats\u00e4chlich werden h\u00e4u-\nfig entweder private Monopole oder unterschiedliche For-\nmen staatlich abgesicherter Gewinnerzielung geschaffen,\nda meist die letztendliche Verantwortung beim Staat oder\neben der Kommune weiter erhalten bleiben mu\u00df. Dabei\nentsteht der sch\u00f6ne Nebeneffekt der absoluten Risikomini-\nmierung f\u00fcr die Privaten. Denn, so makaber es klingen\nmag, aber es ist die Realit\u00e4t: Unfallopfer sind immer zu\nversorgen, Tote gibt es immer zu bestatten, Abwasser und\nM\u00fcll sind immer zu beseitigen. Und wie sch\u00f6n, wenn der\nStaat oder die Kommune dann wenigstens f\u00fcr das Risiko\neinstehen!\nSollte die CDU-Fraktion nicht wenigstens ehrlichkeitshal-\nber zugeben, da\u00df hinter der ideologischen Privatisierungs-\noffensive vor allem eben auch sehr konkrete Wirtschafts-\ninteressen stehen, aber auch eine zu vordergr\u00fcndige Inter-\nessiertheit an Kosteneinsparungen seitens vieler Politiker\nund Kommunalverwaltungen?\nAls ein gut ge\u00f6ltes Scharnier zwischen diesen beiden Sei-\nten wirkt in den alten Bundesl\u00e4ndern bekanntlich der\nsogenannte Privatisierungsfilz und der dazugeh\u00f6rige Lob-\nbyismus. Beides d\u00fcrfte in Sachsen l\u00e4ngst auch im Ent-\nstehen begriffen sein, und dies nicht nur beim Abwasser.\nWerden die Kosten durch die Aufgabenprivatisierung nur\nvertretbar steigen, wie die CDU-Fraktion verspricht? \u2013\nDurch Privatisierung entstehen eine Vielzahl teils verdeck-\nter, teils offen zutage tretender \u00dcbergangs- und Neben-\nkosten, die oft gar nicht ausgewiesen werden. Da werden\nden Privatfirmen staatliche Geb\u00e4ude und Einrichtungen\nweit unter Wert \u00fcberlassen. Da \u00fcbernehmen die Kommu-\nnen unentgeltlich die verschiedensten Vorleistungen oder\ngew\u00e4hren versteckte Subventionen. Privatisierung auf den\nzweiten Blick ist meistens viel teurer als auf den ersten.\nDies gilt um so mehr, wenn die gesamtwirtschaftlichen\nFolgekosten der Privatisierung mit einbezogen werden,\nwas wohl notwendig ist.\nPrivatunternehmer interessieren sich verst\u00e4ndlicherweise\nnur f\u00fcr die betriebswirtschaftlichen Kalkulationen und\nversuchen, einen m\u00f6glichst hohen Kostenanteil auf die\nAllgemeinheit abzuw\u00e4lzen. Vor allem die Sozialver-\nsicherungstr\u00e4ger sind oft die Geschr\u00f6pften.\nBringt die Privatisierung qualitativ bessere Leistungen,\nwie die Staatsregierung glauben machen will? \u2013 Mitunter.\nAber auch hier besagen die Erfahrungen der alten Bundes-\nl\u00e4nder, da\u00df mit jeglicher Privatisierung teilweise massive\nEinschr\u00e4nkungen, Verschlechterungen, Verteuerungen der\n\u00f6ffentlichen Dienstleistungsangebote entstehen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nIch will hier gar nicht das Duale System oder Telekom\nbem\u00fchen. Das kennt ja jeder aus eigenem Erleben. \u00dcbri-\ngens, da\u00df Geb\u00e4udereinigung sinnvoll privatisierbar ist,\n\nverm\u00f6gen die meisten sicherlich problemlos nachzuvoll-\nziehen. Was ist aber ein privatisierter Hausmeister? Ist er\ndann \u00fcberhaupt noch ein Hausmeister nach dem Sinn\ndieses Wortes? Oder darf er fortan f\u00fcr jedes freundliche\nGespr\u00e4ch, f\u00fcr jede kleine Hilfeleistung \u00fcber ein Punkte-\nsystem seinen Lohnzettel f\u00fcllen?\nSchlie\u00dflich: Hat die Privatisierung f\u00fcr den Arbeitsmarkt\nvertretbare Folgen, wie die CDU-Fraktion versichert?\nUnmittelbare Folgen der Privatisierung entstehen f\u00fcr den\n\u00f6ffentlichen Dienst durch Umsetzung, insbesondere \u00fcber\ndie Gestellung an Privatfirmen und bisweilen auch durch\nprivatisierungsbedingte K\u00fcndigungen. Viel besorgniserre-\ngender f\u00fcr uns sind aber die mittelbaren Folgen, die Aus-\nwirkungen unter dem Strich. Da hat Frau Breuel wohlbe-\nkannt einschl\u00e4gige Erfahrungen. Sie ist bekanntlich mit\nihrem Privatisierungskonzept in Niedersachsen geschei-\ntert.\nDie Statistik besagt: Von 100 durch Privatisierung im\n\u00f6ffentlichen Dienst vernichteten Arbeitspl\u00e4tzen werden\nnur 50 bis 70 im privaten Bereich neu geschaffen bzw.\nerhalten. Also 30 bis 50 % aller Arbeitspl\u00e4tze werden im\nSchnitt durch Privatisierung vernichtet. Das ist die Wahr-\nheit.\nIn noch viel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe gilt diese Aussage f\u00fcr Ausbil-\ndungspl\u00e4tze. Das soziale Niveau der verbleibenden\nArbeitspl\u00e4tze sinkt, Lohn und Gehalt der ohnehin schon\nunteren Einkommensgruppen liegen nach der Privatisie-\nrung in fast allen F\u00e4llen noch deutlich niedriger. Die\nArbeitsbedingungen sind im privatisierten Bereich oft\ndrastisch schlechter als im \u00f6ffentlichen.\n\n(Schowtka, CDU: Das ist wahr. \u2013\nNitzsche, CDU: Aber effizienter.)\n\n\u2013 Wenn Sie das unterst\u00fctzen, ist das nat\u00fcrlich bezeich-\nnend.\nEinflu\u00df und Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten sind nach der\nPrivatisierung oft erheblich geringer. Gewerkschaftliche\nOrganisierung und Betriebsratswahlen werden h\u00e4ufig\nunterbunden.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDer Arbeitnehmer gilt hier vielfach wieder nur als das,\nwas er eigentlich f\u00fcr den Arbeitgeber ist, n\u00e4mlich als Ware\nArbeitskraft.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssen sich schon einmal ein paar Wahrheiten anh\u00f6-\nren; das ist nun halt so.\nW\u00fcrde das Konzept von CDU und Staatsregierung konse-\nquent umgesetzt, ginge ein Gutteil der noch vorhandenen\nSozialstrukturen auf der kommunalen Ebene zu Bruch.\nDiese Bringepflichten der Kommunen f\u00fcr einfach notwen-\ndige Leistungen der Daseinsvorsorge lassen sich nicht pri-\nvatisieren. Wenn man es dennoch tut, ger\u00e4t das ganze\nkomplizierte Geflecht der Vernetzung der kommunalen\nStrukturen, des Ausgleiches zwischen defizit\u00e4ren Berei-\nchen \u2013 wie etwa Kultur und soziale Leistungen \u2013 und sol-\nchen, die Gewinn versprechen \u2013 wie etwa Energie, Wasser-\nwirtschaft, Stadtwerke \u2013 au\u00dfer Kraft. Statt dessen w\u00fcrde es\nin vielen Bereichen zu einer Strategie des Rosinenpickens\nprivater Firmen kommen. Und das ist ja auch schon zu\nbeobachten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2810\n\n\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Sofort. \u2013 Das w\u00e4re eine vollendete\nDeregulierung im sozialen und kulturellen Bereich, der\nAbschied des Staates und der kommunalen Selbstverwal-\ntung von der sozialen F\u00fcrsorgepflicht, die Reduktion des\nStaates zum reinen Ordnungsinstrument. Das w\u00e4re der\n\u00dcbergang zu amerikanischen Verh\u00e4ltnissen. Und Sie d\u00fcr-\nfen sicher sein, da\u00df sich dem die PDS energisch entgegen-\nstellen wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es spricht die CDU-Frak-\ntion, Herr Abg. Schowtka.\n\nSchowtka, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der \u00f6ffentliche Dienst mit seinen \u00fcber 6 Millionen\nMitarbeitern in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen ver-\nbraucht bereits heute jede zweite Steuermark. Und diese\nTendenz ist steigend. Wird dieser Trend nicht gebrochen,\nsteigen diese Kosten von heute 350 Milliarden DM auf\n1,1 Billionen DM im Jahre 2040. Dann reicht nicht einmal\nmehr das gesamte Steueraufkommen in Deutschland aus,\num den \u00f6ffentlichen Dienst zu bezahlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAngesichts dieser Perspektive mu\u00df wohl jedem klar wer-\nden, da\u00df in diese verh\u00e4ngnisvolle Entwicklung eingegrif-\nfen werden mu\u00df. Auch mit Blick auf die j\u00fcngsten Tarifver-\nhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst sage ich hier klipp und\nklar: Mit der CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag wird\nes keinen unbezahlbaren Vollkaskostaat geben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir lassen uns unseren jungen, demokratischen Staat nicht\nkaputtmachen, indem er mit immer mehr Forderungen\n\u00fcberfrachtet und damit letztendlich stranguliert wird.\nGemeinsam mit der Staatsregierung hei\u00dft unser Ziel viel-\nmehr: Nicht soviel Staat wie m\u00f6glich, sondern nur soviel\nStaat wie n\u00f6tig!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit dieser Zielrichtung gehen wir auch gemeinsam an die\nkomplexe Aufgabe der Reform des \u00f6ffentlichen Dienstes.\nDie Privatisierung der \u00f6ffentlichen Leistungen ist eine\nwichtige S\u00e4ule dieses Reformvorhabens.\nDie vorliegende Gro\u00dfe Anfrage und die ausf\u00fchrliche\nAntwort der Staatsregierung im Zusammenhang mit den\nZwischenberichten der Privatisierungskommission dienen\nder rechtlichen und inhaltlichen Absteckung der Privati-\nsierungspotentiale im Freistaat Sachsen, wof\u00fcr ich namens\nmeiner Fraktion ausdr\u00fccklich Dank sage.\nMeine Damen und Herren! Die Philosophie sagt uns, da\u00df\nin jeder Krise mit ihren Schattenseiten auch die Chance\neines Neubeginns liegt. Lassen Sie uns den Kostendruck in\nden \u00f6ffentlichen Kassen als Herausforderung f\u00fcr ein neues\nDenken nutzen und \u00fcberkommene Tabus in Frage stellen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Marktwirtschaft und der ihr immanente Gedanke des\nWettbewerbs zielen auf die Optimierung der Ressourcen.\nFolglich mu\u00df vermieden werden, da\u00df der Staat Aufgaben\nan sich zieht, die preiswerter, rascher und nachfrage-\ngerechter von Privaten wahrgenommen werden.\n\nEs ist bewiesen, da\u00df die meisten wirtschaftlichen T\u00e4tig-\nkeiten durch die \u00f6ffentliche Hand weit effizienter als\ndurch Private \u2013 \u2013\n\n(Ja, ja! bei der PDS)\n\nEs ist bewiesen, da\u00df die meisten wirtschaftlichen T\u00e4tig-\nkeiten, die der Staat an sich zieht, preiswerter und nach-\nfragegerechter von Privaten wahrgenommen werden k\u00f6n-\nnen.\n\n(Zuruf von der PDS:\nAuch das ist nicht bewiesen.\n\nDas ist eine Behauptung.)\n\n\u2013 Man wird sich ja noch einmal versprechen d\u00fcrfen.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nEs ist bewiesen: Die Privatisierung \u00f6ffentlicher Dienst-\nleistungen verwirklicht daher Marktwirtschaft, vergr\u00f6\u00dfert\nFreiheitsr\u00e4ume des B\u00fcrgers und konzentriert den Staat auf\nseine unverzichtbaren Aufgaben. Privatisierung ist ein\nwichtiger Schl\u00fcssel zur Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t des\nWirtschaftsstandortes. Erfolgreiche Privatisierungen schaf-\nfen wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze, sind doch die Ent-\nlohnungssysteme in der privaten Wirtschaft erwiesener-\nma\u00dfen st\u00e4rker leistungsmotivierend und viel flexibler als\nBAT und Laufbahnrecht im \u00f6ffentlichen Dienst.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nLetzteres kann man \u00e4ndern. \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nUnzutreffend ist auch die Meinung, da\u00df nur rentable\nBereiche privatisierbar sind. Die Unrentabilit\u00e4t von Dienst-\nleistungen ist eine Folge marktfremder Preis- und\nLeistungsstrukturen. Bei einer Privatisierung derartiger\nLeistungen kommt es zur Aufdeckung der verdeckten\nSubventionen, mit denen die marktfremden Preise auf\neinem unrealistischen Niveau gehalten werden.\nKurz gesagt: Durch die Privatisierung kommt es zur\nKostenwahrheit. Wenn die Fortschreibung des marktfrem-\nden Preises aus politischen Gr\u00fcnden gewollt ist, mu\u00df dem\nprivaten Unternehmer die Rentabilit\u00e4tsdifferenz zum\nmarktfremden Preis erstattet werden. Das ist sinnvoll,\nwenn der Private mit einem geringeren Zuschu\u00df als vor-\nher die \u00f6ffentliche Hand auskommt. Das hei\u00dft, sowohl\nrentable als auch unrentable Leistungsbereiche sind priva-\ntisierbar. Die Privatisierung ist folglich keine Rosinen-\npickerei. Wer dies der s\u00e4chsischen Privatisierungspolitik\nvorwirft, verkennt den Zusammenhang zwischen relativer\nund absoluter Wirtschaftlichkeit.\nAuch der bef\u00fcrchteten privaten Monopolbildung kann\ndurch vertragliche Festlegungen wie Preisvorgaben und\nbeschr\u00e4nkte Vertragslaufzeiten vorgebeugt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Staatsregierung wird jedoch aufmerksam sein m\u00fcssen,\nda\u00df sich keine neue Verwaltung f\u00fcr Privatisierung bildet.\nF\u00fcr die Umsetzung und Begleitung ihrer Privatisierungs-\nvorhaben sollte vorzugsweise auf zeitweilige Projektmana-\nger zur\u00fcckgegriffen werden. Eine spezielle Privatisie-\nrungsadministration w\u00e4re von \u00dcbel.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nDer Freistaat sollte sich auch an Unternehmen privatrecht-\nlichen Charakters, die durch die Privatisierung von Beh\u00f6r-\nden entstanden sind, nur so lange beteiligen, wie ein wich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2811\n\n\n\ntiges Interesse des Staates vorliegt und der angestrebte\nZweck nicht besser und nicht wirtschaftlicher auf andere\nWeise erreicht werden kann.\nErweiterungsf\u00e4hig ist auch der Kreis der sogenannten\nbeliehenen Unternehmen wie T\u00dcV, Dekra, Bezirksschorn-\nsteinfegermeister und \u00f6ffentlich bestellte Vermessungs-\ningenieure.\nDie CDU-Fraktion vertritt die Position, da\u00df sich der unver-\nzichtbare Kernbereich der Staatsaufgaben um das Gewalt-\nmonopol des Staates rankt. Das betrifft vor allem die Poli-\nzei und die Justiz. Demgegen\u00fcber sind Aufgaben der\nLeistungsverwaltung, also Aufgaben der Daseinsf\u00fcrsorge,\nf\u00fcr eine Privatisierung grunds\u00e4tzlich geeignet. Aufgabe\ndes Staates ist vor allem die Gew\u00e4hrleistung und nicht die\nErbringung von Leistungen.\nDer zweite Zwischenbericht der Privatisierungskommis-\nsion vom 6. Juni zeigt, da\u00df nunmehr N\u00e4gel mit K\u00f6pfen\ngemacht werden k\u00f6nnen. Den Vorschl\u00e4gen zur Privatisie-\nrung der staatlichen Umweltbetriebsgesellschaft, der Kata-\nster- und Vermessungsverwaltung sowie von Bereichen\nder Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft sollten baldm\u00f6g-\nlichst Taten folgen. Immerhin k\u00f6nnten dadurch mehr als\n2 000 Stellen in der staatlichen Verwaltung eingespart wer-\nden.\nIntensiviert werden sollten auch die Bem\u00fchungen der\nStaatsregierung, den Kommunen Beratung und Hilfe bei\nihren Vorhaben zur Privatisierung kommunaler Dienst-\nleistungen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Potentiale liegen\nhier im Bereich wirtschaftlicher Dienstleistungen, im\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr, im Sozialbereich und bei\nden vielen freiwilligen Aufgaben, die die Haushalte der\nKommunen \u00fcberlasten.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich im Namen meiner Fraktion die\nStaatsregierung best\u00e4rken, den Weg der Privatisierung\nweiter zu verfolgen, zur Verbesserung der Anziehungs-\nkraft des Wirtschaftsstandortes Sachsen, zur Entlastung\nder \u00f6ffentlichen Kassen und zum Nutzen des B\u00fcrgers, der\nseine Steuern lieber f\u00fcr einen schlanken als f\u00fcr einen auf-\ngebl\u00e4hten Staat bezahlt, beizutragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion betrachtet mit der schriftlichen Antwort\nder Staatsregierung und dieser Aussprache ihre Gro\u00dfe\nAnfrage zum Thema ,,Privatisierung von Dienstleistungen,\nVerm\u00f6gen und Finanzierungsleistungen\u201c als erledigt.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Wort hat die SPD-\nFraktion. Bitte, Herr Abg. Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wer sich diese Gro\u00dfe Anfrage und das von\nder Staatsregierung vorgelegte Privatisierungskonzept\nsowie die drei Berichte dazu zu Gem\u00fcte f\u00fchrt, kommt zu\nfolgenden Schl\u00fcssen:\n1. Die Privatisierungskommission arbeitet seit 1993. Sie\nhat eine Menge von Positionen und Ergebnisse von Unter-\nsuchungen  ver\u00f6ffentlicht, aber real privatisiert wurden im\nwesentlichen bisher nur Dienstleistungen wie Reinigung,\nBewachung und Versorgung. Die Privatisierung von\nDienstleistungen hat jedoch mit der Privatisierung von\nstaatlichen Aufgaben allenfalls am Rande zu tun.\n2. Eine Anzahl weiterer Einzelposten l\u00e4\u00dft fragen, was die-\nse \u00fcberhaupt mit Privatisierung zu tun haben. So r\u00fchmt\n\nsich die Staatskanzlei, da\u00df amtliche Verk\u00fcndigungsbl\u00e4tter\ndurch ein privates Unternehmen hergestellt werden \u2013\nselbstverst\u00e4ndlich kein Problem, hat aber mit Privatisie-\nrung von staatlichen Aufgaben nicht viel zu tun.\nDas Innenministerium feiert Privatisierungserfolge, indem\nes 36 der 39 polizeieigenen Tankstellen stillegt und so\nangeblich 140 Millionen DM Kosten j\u00e4hrlich einspart. \u2013\nWas Stillegung mit Privatisierung zu tun hat, bleibt f\u00fcr\nmich an dieser Stelle auch nicht nachvollziehbar.\nDas gleiche gilt auch f\u00fcr die Beschleunigung des Genehmi-\ngungsverfahrens im Baurecht. Was hat der Wegfall eines\nGenehmigungsverfahrens mit Privatisierung zu tun? Und\nwas soll eigentlich die Angabe, da\u00df im Staatshochbauamt\n1994 mehr als 2 300 Vertr\u00e4ge mit einem Honorarvolumen\nvon mehr als 160 Millionen DM mit privaten Dienst-\nleistungen abgeschlossen wurden? Versucht man hier zu\nsuggerieren, da\u00df dies letzten Endes Privatisierung ist?\nOder wieso verkauft man den Tr\u00e4gerschaftswechsel der\nLandesmusikschulen durch Kommunalisierung als Priva-\ntisierungserfolg?\n3. Das von der Staatsregierung vorgelegte Privatisierungs-\nkonzept kann schon deshalb nicht greifen, weil es nicht\neingebettet ist in eine umfassende Verwaltungsreform der\nLandesverwaltungen. Denn Privatisierung ist immer nur\nein Teilaspekt einer Gesamtreform. Bisher aber gibt es\ndazu keine wesentlichen Reformans\u00e4tze au\u00dfer der Ge-\nbietsreform selbst.\nZu solch einer Verwaltungsreform geh\u00f6ren aber unab-\ndinglich die Reform der Landesorganisation selbst, die\nAufgabenkritik, die Reform der Funktionen, die Reform\ndes Dienstrechts und des Haushaltsrechts. Davon ist der-\nzeit nicht viel zu sehen.\n4. Die Philosophie des Privatisierungskonzeptes hei\u00dft \u2013\nauch in der Gro\u00dfen Anfrage wird das gesagt \u2013, ich zitiere:\n,,Die \u00f6ffentliche Hand sollte keine Aufgaben wahrnehmen,\ndie private Unternehmen und freie Berufe gleichgut oder\nrascher und wirtschaftlicher erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Dies ist nur\ndann nicht der Fall, wenn dies der Erf\u00fcllung eines wichti-\ngen \u00f6ffentlichen Zweckes dient, die Aufgabe von den Be-\nteiligten selbst nicht erledigt werden kann, von Privaten\nnicht in dem gew\u00fcnschten Ausma\u00df wahrgenommen wer-\nden kann oder die Gesamtkosten dabei niedriger sind als\nbei der Leistungserbringung durch private Anbieter.\u201c\nBegr\u00fcndet wird das Privatisierungskonzept mit zuneh-\nmendem Kostendruck und Verschuldungsgrad, dem Inve-\nstitionsbedarf, steigenden Personalkosten, die die politi-\nschen Gesamtspielr\u00e4ume des Staates einengen.\nMeine Damen und Herren! Dieses Privatisierungsziel mit\nseiner ausschlie\u00dflichen \u00f6konomischen Begr\u00fcndung ist f\u00fcr\nuns als SPD-Fraktion der falsche Ansatz f\u00fcr eine Gesell-\nschaft, die dem Sozialstaatsprinzip nach Artikel 20 Abs. 1\nGrundgesetz verpflichtet ist.\nAuch die Privatisierung \u00f6ffentlicher Aufgaben mu\u00df dem\nAusgleich sozialer Gegens\u00e4tze f\u00fcr eine gerechte Sozialord-\nnung dienen. Privatisierung bedarf deshalb nicht nur einer\n\u00f6konomischen Begr\u00fcndung \u2013 sicher auch \u2013, sondern vor\nallem eben auch eines sozialgesellschaftlichen Leitbildes.\nDer Weg der Privatisierung hat also sozialstaatliche Ziele\nzu gew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr bedarf es sozialstaatlicher Kriteri-\nen.\nDie SPD-Fraktion tr\u00e4gt die Privatisierung mit, wenn einige\nKriterien erf\u00fcllt werden; ich will einige nennen und mit\nihnen gleich einige Gefahren aufzeigen, die bei der Privati-\nsierung bestehen:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2812\n\n\n\n1. Durch die Privatisierung ist die dauerhaft gesicherte Da-\nseinsf\u00fcrsorge abzusichern und nicht aufs Spiel zu setzen.\nWenn zum Beispiel \u2013 und jetzt komme ich auf die Vermes-\nsungsverwaltung \u2013 die operative Katastervermessung voll-\nst\u00e4ndig privatisiert wird, bestehen folgende Gefahren: Die\nAuftrags\u00fcberh\u00e4nge werden nicht abgearbeitet. Bei Gebie-\nten mit niedrigen Bodenwerten werden Vermessungsauf-\ntr\u00e4ge von Privaten nur ungen\u00fcgend angenommen und ein\nfl\u00e4chendeckendes Vermessungsangebot nicht garantiert.\nDie Geb\u00fchren f\u00fcr die Vermessung steigen f\u00fcr den B\u00fcrger\nan, da er den Preisen der Privaten angesichts des Auftrags-\nstaus ausgeliefert ist.\n\n(Lehmann, CDU:\nSo ein Unsinn! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU)\n\nDie \u00f6ffentliche Ausbildung von Vermessungsfachleuten ist\nnicht mehr gew\u00e4hrleistet. Der Staat verzichtet an dieser\nStelle auf die Geb\u00fchreneinnahmen, die er durch diesen\noperativen Dienst noch hat. Ansonsten hat er n\u00e4mlich\nkeine Geb\u00fchreneinnahmen mehr und mu\u00df den Rest als\nhoheitliche Aufgabe selbst finanzieren \u2013 ohne Geb\u00fch-\nreneinnahmen. Damit ist die Daseinsf\u00fcrsorge, zum Bei-\nspiel im Vermessungsbereich, zumindest gef\u00e4hrdet. Man\nmu\u00df dies zumindest diskutieren.\n\n2. Durch die Privatisierung ist die Sozialvertr\u00e4glichkeit\nder Kostenbelastung f\u00fcr die B\u00fcrger gef\u00e4hrdet. Durch die\nPrivatisierung besteht die Gefahr der Kostenerh\u00f6hung und\nder Verschiebung der Kosten von der \u00f6ffentlichen Hand\nauf den B\u00fcrger oder \u2013 wie bei den Fondsmodellen von\nAbwasseranlagen \u2013 werden die Kosten auf die Zukunft\nverschoben. Dieser B\u00fcrger aber bezahlt dann f\u00fcr die\nDaseinsf\u00fcrsorge mehr, als er eigentlich zahlen m\u00fc\u00dfte. Er\nzahlt aber letztendlich schon seine Steuern. Die m\u00fc\u00dften ja,\ndenke ich, hier auch eingerechnet werden.\n\n3. Durch die Privatisierung besteht die Gefahr, da\u00df die\nPersonalkosten durch die Privaten durch untertarifliche\nZahlungen heruntergefahren werden. Dieser Proze\u00df voll-\nzieht sich derzeit bei privaten Tr\u00e4gern der Pflegedienste.\nEs kommt zu einer Entlohnung bei den privaten Pflege-\ndiensten, die die Lebenshaltungskosten bei den Frauen, die\ndies tun, nicht mehr decken.\n\n4. Die Gewinnerzielungsabsichten privater Unternehmen\nk\u00f6nnten bei Monopolstellungen den Wettbewerb als Kor-\nrektiv von Preisen ausschalten. Dadurch k\u00f6nnte die Quali-\nt\u00e4t der Produkte verschlechtert werden \u2013 nicht unbedingt,\naber es k\u00f6nnte so sein \u2013, und die Versorgungssicherheit,\nauch f\u00fcr das eine Drittel der sozial Schwachen in unserem\nLande, k\u00f6nnte dadurch gef\u00e4hrdet werden.\n\n5. Die Sicherung von politischen Kontrollen und die R\u00fcck-\nholbarkeit der Aufgaben, die durch den Staat privatisiert\nwerden, w\u00fcrden desto schwieriger, je mehr man eine\nmaterielle Privatisierung durchf\u00fchrt.\n\n6. In der Regel gehen mit einer Privatisierung Arbeits-\npl\u00e4tze und zum Teil auch Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten\nverloren. Dadurch k\u00f6nnte es zu einer Versch\u00e4rfung der\nArbeitslosigkeit selbst und des sozialen Klimas kommen.\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion sieht in\ndem Privatisierungskonzept der Staatsregierung keinen\nK\u00f6nigsweg zur \u00f6ffentlichen Aufgabenreform.\n\nBevor im Rahmen der Modernisierung des \u00f6ffentlichen\nDienstes weitreichende Aufgaben privatisiert werden, soll-\nten die vorhandenen Strukturen der \u00f6ffentlichen B\u00fcro-\nkratie reformiert werden, unter anderem durch\n\n\u2013 den Umbau von Verwaltungsstrukturen,\n\u2013 den Abbau unsinniger Hierarchien,\n\u2013 die Organisation ganzheitlicher Arbeit,\n\u2013 die leistungsorientierte Verg\u00fctung, auch im \u00f6ffent-\n\nlichen Dienst,\n\u2013 die Erh\u00f6hung der Effizienz,\n\u2013 den flexiblen Personaleinsatz,\n\u2013 die Budgetierung des Mitteleinsatzes,\n\u2013 eine st\u00e4ndige Aufgabenkritik und zu guter Letzt\n\u2013 die Reform des Dienstrechtes und des Haushalts-\n\nrechtes.\nDamit k\u00f6nnte, meine Damen und Herren, ein Innovations-\nund Effizienzschub auch im \u00f6ffentlichen Dienst erreicht\nwerden, der manche Privatisierung \u00fcberfl\u00fcssig machen\nk\u00f6nnte. Die Privatisierungsstrategie ist bundesweit nicht\naufgegangen. Eine private Dienstleistung ist nicht automa-\ntisch billiger als eine \u00f6ffentliche und erbringt nicht selbst-\nverst\u00e4ndlich eine Leistungsverbesserung oder gar soziale\nSicherheit.\nDarum stehen wir zu dem ergebnisorientierten Ansatz.\nDie Verwaltung sollte erst einmal optimiert und moder-\nnisiert werden, und danach ist zu fragen, inwieweit man\neiniges aus der staatlichen Verwaltung dem privaten Sek-\ntor gegen\u00fcberstellen kann. Ich denke, da\u00df auch eine pri-\nvate Verwaltung, wenn sie denn effizient arbeitet und\noptimiert ist, wettbewerbsf\u00e4hig sein kann, auch gegen\u00fcber\nprivaten Unternehmen.\nVon daher, meine Damen und Herren, denke ich, sollten\nwir dieses Problem der Privatisierung nicht ideologisieren,\nsondern im Rahmen einer umfassenden Verwaltungs-\nreform differenziert angehen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU-Fraktion\nnoch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte die\nStaatsregierung; bitte, Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Modernisierung des Staates,\nder Verwaltung unserer Demokratie ist unumg\u00e4nglich. Ich\nglaube, da\u00df es da auch eine einheitliche Meinung in die-\nsem Hause gibt, so wie es in den Beitr\u00e4gen der Abgeord-\nneten deutlich geworden ist.\nDie Forderung nach Modernisierung des Staates ist auch\neine Reaktion auf Erfahrungen mit den strukturellen Ent-\nscheidungs- und Durchsetzungsschw\u00e4chen unseres Staa-\ntes in einzelnen Bereichen und mit einer mancherorts im\nStaate anzutreffenden Ineffektivit\u00e4t.\nDiese Gr\u00fcnde m\u00f6gen auch bei einem Teil der B\u00fcrger zu\nZweifeln am Funktionieren des Staates beigetragen haben.\nEs werden Worte wie ,,Staatsversagen\u201c, ,,Krise der regula-\ntiven Politik\u201c gebraucht, oder es wird auch die \u00dcberforde-\nrung des Staates genannt.\nWir m\u00fcssen uns dieser Modernisierungsaufgabe stellen,\nund wir in der Staatsregierung stellen uns dieser Aufgabe.\nDie Frage ist, Herr Richter, in welcher Reihenfolge wir die\nDurchf\u00fchrung der Einzelpunkte einer gesamten Verwal-\ntungsreform wahrnehmen.\nEs ist wohl unbestritten, da\u00df zu der gesamten Verwal-\ntungsreform auch das Kapitel der Aufgabenkritik, das\nKapitel der qualitativen Verbesserung sowie der Beschleu-\nnigung des staatlichen Handelns insgesamt, der umfassen-\ndere Einsatz von moderner EDV, die Gebietsreform, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2813\n\n\n\nFunktionalreform, die Dienstrechtsreform, die Haushalts-\nreform, die Reform der gesamten Personalentwicklungs-\nplanung und schlie\u00dflich auch die \u00dcberlegungen zur Priva-\ntisierung geh\u00f6ren.\nAber warum soll ich erst etwas modernisieren und dann\nprivatisieren? Der Weg mu\u00df andersherum sein. Wir m\u00fcs-\nsen im Rahmen der Aufgabenkritik dar\u00fcber nachdenken,\nwelche Aufgaben \u00fcberhaupt noch staatlich wahrgenom-\nmen werden m\u00fcssen, und dabei \u00fcberlegen und bekennen,\nwelche Aufgaben wir f\u00fcr die Durchf\u00fchrung durch Private\nf\u00fcr geeignet halten.\nPrivatisierung ist f\u00fcr mich unverzichtbar als Anfang einer\numfassenden Verwaltungsreform. Privatisierungen sehe\nich in folgenden Bereichen als m\u00f6glich an: in der Ver-\nm\u00f6gensprivatisierung, in der Organisationsprivatisierung,\nvor allem in der Finanzprivatisierung, schlie\u00dflich auch in\nder Privatisierung von funktionalen Abl\u00e4ufen.\nDie Motive f\u00fcr die Privatisierung sind sehr unterschied-\nlich. Man mu\u00df sie nach meinen Begriffen miteinander ver-\nschr\u00e4nken und darf in der Debatte um den Wert einer Pri-\nvatisierung nicht nur auf einzelne Punkte abstellen.\nZum Teil wird mit der Privatisierungsforderung die\nErwartung verbunden, die \u00f6ffentlichen Kassen von dem\nzunehmenden Kostendruck und dem Verschuldungsgrad\ndeutlich zu entlasten. Diesem Punkt kommt bei einzelnen\nPrivatisierungsvorhaben ohne Zweifel herausragende\nBedeutung zu.\nAber aus diesem Ziel ergibt sich zugleich die Grenze der\nPrivatisierung. Eine materielle oder formelle Privatisie-\nrung zur Einsparung von Kosten liegt eben nur dann vor\nund kann vern\u00fcnftigerweise auch nur dann betrieben wer-\nden, wenn der Haushalt im Ergebnis insgesamt und nicht\nlediglich bei einzelnen Titeln entlastet wird. Die blo\u00dfe Ver-\nschiebung von Haushaltsans\u00e4tzen aus dem Personalsektor\nin den Sachmittelbereich stellt keine Entlastung des Haus-\nhalts insgesamt dar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine solche Privatisierung w\u00fcrde eher die Gefahr einer\nVerschleierung der tats\u00e4chlichen Haushaltssituation\nbegr\u00fcnden.\nF\u00fcr mich ist neben den bislang mehr im materiellen\nBereich geplanten Privatisierungsvorhaben, die im einzel-\nnen in unserer Antwort auf die Anfrage beschrieben und\nheute schon vielf\u00e4ltig genannt worden sind, ein anderer\nPunkt von Bedeutung, den ich hier etwas genauer ausf\u00fch-\nren m\u00f6chte und der in unserer Antwort weniger intensiv\nbehandelt ist, n\u00e4mlich die Privatisierung zur Beschleuni-\ngung von Genehmigungsverfahren, insbesondere im\nBebauungsplan- und im Planfeststellungsbereich.\nHier mu\u00df die Privatisierungsdiskussion auf eine Verbesse-\nrung der Bedingungen f\u00fcr Investitionen konzentriert wer-\nden. Es geht dabei darum, da\u00df wir in Sachsen einen Stand-\nort pflegen und begr\u00fcnden \u2013 soweit es noch erforderlich\nist \u2013, um im internationalen Konkurrenzkampf die Ansied-\nlung und Erhaltung von Gewerbe und Industrie zu\nsichern.\nPrivatisierung hat hier die Aufgabe, den s\u00e4chsischen\nUnternehmen in gewissem Grade einen Konkurrenzvorteil\ngegen\u00fcber anderen Unternehmen zu verschaffen. Die Ein-\nzelpunkte zu diesem Themenkomplex sind in der Aus-\narbeitung der Unabh\u00e4ngigen Expertenkommission zur\n\nVereinfachung und Beschleunigung von Planungs- und\nGenehmigungsverfahren aus dem Jahre 1994 enthalten.\nDiese Kommission war beim Bund eingerichtet.\nIch m\u00f6chte auf folgenden Punkt hinweisen, der in der\nbisherigen Debatte keine Rolle gespielt hat, der aber,\nbetrachtet man die Privatisierungsdiskussion insgesamt,\nauf Dauer schon von erheblicher Bedeutung sein wird.\nMan mu\u00df sich dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df bei einer Ver-\nfahrensprivatisierung die bisher gew\u00e4hrleistete beh\u00f6rd-\nliche Pr\u00fcf- und Kontrolltiefe wahrscheinlich tats\u00e4chlich\nzur\u00fcckgenommen wird. Das kann \u2013 es mu\u00df nicht so sein \u2013\nR\u00fcckwirkungen auf die Legalisierungswirkung und auf\nden Vertrauensschutz in bezug auf das, was geschieht,\nhaben.\nMan wird wohl bekennen m\u00fcssen, da\u00df wir im Bereich der\nformellen Privatisierung, der Privatisierung von Verfah-\nrensg\u00e4ngen zu einer Verminderung der Qualit\u00e4t der nicht\nmehr staatlich durchgef\u00fchrten Entscheidungen gelangen\nwerden.\nIch nenne Ihnen ein Beispiel dazu. Es ist danach gerufen\nworden \u2013 und auf unser Betreiben hin auch geschehen \u2013,\nden Einsatz von privaten Unternehmensberatungsinstitu-\nten, insbesondere bei Abwasser- und Trinkwasservorha-\nben, zu forcieren. Es gibt dort nach den Unterlagen, die\nwir im Rahmen der Satzungskontrolle durchgesehen\nhaben, deutliche Zweifel, ob diese privaten Beratungsinsti-\ntute zumindest in den ersten Jahren nach der Wiederver-\neinigung nicht doch etwas mehr auf das schnelle Geld aus\nwaren als auf eine qualitativ hochwertige Beratung, die\nbisher in Westdeutschland weitgehend \u00fcber den Staat\ngew\u00e4hrleistet und hier in Sachsen w\u00e4hrend der Anfangs-\njahre \u00fcber privat eingeschaltete Institute abgewickelt wor-\nden ist.\nMan mu\u00df sich \u00fcberlegen, wie wir bei Privatisierungsdis-\nkussionen auf diesen zu erwartenden, in Einzelbereichen\nnachweisbaren Qualit\u00e4tsverlust in den Entscheidungsver-\nfahren zu reagieren haben. Man wird \u00fcberlegen m\u00fcssen,\nob wir im materiellen Recht nicht gewisse Absicherungen\nvornehmen m\u00fcssen, ob wir nicht im einzelnen umfassende\nL\u00f6sungen \u00fcber Versicherungen anraten sollten. Ich glaube\nvor allem, da\u00df wir eine verst\u00e4rkte Fach- und Dienst-\naufsicht \u00fcber die betroffenen privaten Betreiber mit Hilfe\nder Kammern, die \u00f6ffentlich-rechtlich organisiert sind,\ndurchf\u00fchren m\u00fcssen.\nMan wird dieses Thema der Privatisierung nicht mit\ngeschlossenen Augen, mit einem gewissen seligen Gef\u00fchl\nweiter betreiben d\u00fcrfen. Es gilt, die erlangten Erfahrungen\nnutzbar zu machen, um den Gefahren, die damit verbun-\nden sind, zu begegnen.\nInsgesamt sage ich: Privatisierung mu\u00df sein. Aber wie bei\nsehr vielen Problemen liegt auch hier die L\u00f6sung in ver-\nn\u00fcnftiger Weise eines Tages nur dann vor, wenn die\nDetails gekl\u00e4rt sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU sowie\nbei Abgeordneten der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Es liegen keine Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor. Damit ist\ndie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet.\nWir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2814\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nErhalt der Eigenst\u00e4ndigkeit eines Landesarbeitsamtes in Sachsen\nDrucksache 2/3453, Dringlicher Antrag der Fraktionen von SPD und CDU\n\nDie Dringlichkeit ist durch das Pr\u00e4sidium am 13.6.1996\nfestgestellt worden. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktio-\nnen Stellung nehmen: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde ist:\nSPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD und danach der Fraktion\nder CDU als den Einreichern das Wort. Bitte, Herr Abg.\nRichter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es ist leider eine Tatsache,\nund s\u00e4mtliche Umfragen beweisen dies: Die Arbeitslosig-\nkeit ist f\u00fcr unsere Menschen seit der Wende zum be-\ndr\u00fcckendsten Problem geworden. Daher kam und kommt\nder T\u00e4tigkeit und dem Bem\u00fchen der Arbeitsverwaltungen\ngro\u00dfe Bedeutung zu. Ihrem Wirken ist es in einem hohen\nMa\u00dfe zu verdanken, da\u00df trotz aller gravierenden wirt-\nschaftlichen Umbr\u00fcche im Osten der soziale Friede weit-\ngehend erhalten werden konnte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen an dieser Stelle ausdr\u00fccklich\ndanken.\nMeine Damen und Herren, eine segensreiche Wirkung\nnach au\u00dfen hindert nicht daran, die Strukturen noch effek-\ntiver zu gestalten. So hat die Pr\u00e4sidentin des Bundesrech-\nnungshofes als Bundesbeauftragte f\u00fcr Wirtschaftlichkeit in\nder Verwaltung eine gutachterliche Stellungnahme zu den\nOrganisationsstrukturen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nerarbeitet. Darin schl\u00e4gt sie bez\u00fcglich der bezirklichen\nGliederung in den neuen Bundesl\u00e4ndern vor, da\u00df ins-\nbesondere der kleine Landesarbeitsamtsbezirk Sachsen\nsp\u00e4testens nach Angleichung der Arbeitsmarktverh\u00e4ltnisse\nim gesamten Bundesgebiet \u00fcberdacht werden sollte.\nNach Einsch\u00e4tzung des IAB und weiterer Wirtschafts-\nforschungsinstitute ist mit einer weitgehenden Anglei-\nchung jedoch erst f\u00fcr das Jahr 2010 zu rechnen.\nSoweit also sicher ein normaler Vorgang, wenn nicht die\nSelbstverwaltungsorgane der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit den\nSchlu\u00df gezogen h\u00e4tten \u2013 ich zitiere: ,,Das Landesarbeitsamt\nSachsen als kleinstes Landesarbeitsamt im gesamten Bun-\ndesgebiet sollte aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden aufgel\u00f6st\nwerden.\u201c\nEine Kommission, bestehend aus Vorstand und Verwal-\ntungsrat, wurde eingesetzt, um Alternativen zu ent-\nwickeln. Der Proze\u00df bekam, aus welchen Gr\u00fcnden auch\nimmer, eine be\u00e4ngstigende Eigendynamik. Bereits in drei\nTagen, am kommenden Montag, soll der endg\u00fcltige Alter-\nnativvorschlag auf dem Tisch liegen. Die Zeit dr\u00e4ngt also,\nmeine lieben Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten,\nwenn wir noch verhindern wollen, da\u00df Sachsen sein\nLandesarbeitsamt verliert und der Sitz eines zuk\u00fcnftigen\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Landesarbeitsamtes nicht mehr in\nSachsen ist.\nDas Argument, da\u00df das Landesarbeitsamt Sachsen mit nur\nzehn Arbeits\u00e4mtern zu klein w\u00e4re, ist v\u00f6llig abwegig,\nwenn man beispielsweise vergleicht, da\u00df das Arbeitsamt\nChemnitz allein so viel Mittel in der aktiven Arbeitsmarkt-\n\npolitik zu verantworten hat wie 14 Arbeits\u00e4mter des Saar-\nlandes und von Rheinland-Pfalz zusammen.\nAuch alle weiteren sachlichen Argumente beweisen die\n\u00fcberdurchschnittliche Leistungskraft des LAA Sachsen.\nDaf\u00fcr einige Beispiele.\nIm LAA Sachsen wurden 1995 mit 12,8 Milliarden DM\nzirka ein Siebentel der Gesamtausgaben der Bundesanstalt\nrealisiert. F\u00fcr Kurzarbeitergeld, ABM und Alters\u00fcber-\ngangsregelungen wurde fast ein Drittel der Ausgaben der\nBundesanstalt realisiert. Das ist das Dreieinhalbfache des\nDurchschnitts aller Landesarbeits\u00e4mter. In ABM werden\nfast so viele Arbeitnehmer gef\u00f6rdert wie in allen reinen\nWest-Landesarbeits\u00e4mtern zusammen. Die Teilnehmer-\nzahl bei Fortbildung und Umschulung liegt in Sachsen ein-\neinhalbmal so hoch wie im Durchschnitt aller\nLandesarbeits\u00e4mter. Schlie\u00dflich: Die Arbeitslosenquote\nliegt in Sachsen beim 1,6fachen des Durchschnitts.\nMeine Damen und Herren! Die Strukturen der Arbeitsver-\nwaltung in Sachsen sind unter dem Druck der vergange-\nnen Jahre noch nicht einmal gefestigt. Die Lage auf dem\nArbeitsmarkt ist weiterhin mehr als prek\u00e4r. Da denkt man\nin N\u00fcrnberg an eine komplette Neuorganisation. Wer so\netwas will, wei\u00df nicht, wovon er spricht, wei\u00df nicht, was\ndie Folgen seines Handelns sind, und wei\u00df nicht, was er\ndamit f\u00fcr einen Schaden anrichtet.\nMeine Damen und Herren, alle Argumente sprechen f\u00fcr\neine Fortsetzung der Eigenst\u00e4ndigkeit des Landesarbeits-\namtes Sachsen. Setzen wir uns also daher auch daf\u00fcr ein!\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Seit November 1991 hat Sachsen ein eigenes\nLandesarbeitsamt mit dem Sitz in Chemnitz \u2013 Kollege\nRichter hat bereits darauf hingewiesen \u2013 mit zehn zum Teil\nsehr gro\u00dfen Arbeits\u00e4mtern, wie in Bautzen und Leipzig,\nund 41 Nebenstellen.\nNach Vorstellungen der Kommission Neuabgrenzung von\nLandesarbeitsamtsbezirken, eingesetzt durch Verwal-\ntungsrat und Bundesanstaltsvorstand, soll es jetzt aufge-\nl\u00f6st werden. Unabh\u00e4ngig vom Ergebnis unserer intensiven\nBem\u00fchungen zum Erhalt des Landesarbeitsamtes m\u00f6chte\nauch ich den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fcr ihre\nbisherige Arbeit herzlich danken.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nSie waren oftmals ,,Blitzableiter\u201c f\u00fcr verlorengegangene\nArbeitspl\u00e4tze, nichtgenehmigungsf\u00e4hige Besch\u00e4ftigungs-\nma\u00dfnahmen oder fehlende finanzielle Mittel; kein\nangenehmer, kein leichter Job. Nun ist die Fusion mit\nSachsen-Anhalt bzw. Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen\nvorgesehen. In beiden Varianten soll in Halle der Sitz des\nLandesarbeitsamtes sein.\nDie 5. Sitzung der Kommission \u2013 Kollege Richter hat das\nbereits dargestellt \u2013 findet am Montag statt, die Entschei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2815\n\n\n\ndung m\u00f6glicherweise im Vorstand schon am 10. oder am\n11. Juli im Verwaltungsrat. Deshalb der Dringliche Antrag\nvon SPD und CDU.\nDer Haushaltsausschu\u00df des Deutschen Bundestages hatte\nam 25. Oktober 1995 in einem Beschlu\u00df gefordert, die Zahl\nder Landesarbeits\u00e4mter zu reduzieren. Dieser Beschlu\u00df\nwiederum fu\u00dft auf einer gutachterlichen Stellungnahme\nder Pr\u00e4sidentin des Bundesrechnungshofes als Bundes-\nbeauftragte f\u00fcr Wirtschaftlichkeit in der Verwaltung vom\n16. M\u00e4rz 1995.\nAuch wir sind, wie Sie geh\u00f6rt haben, f\u00fcr eine schlanke\nVerwaltung. Wenn sich die CDU-Fraktion dennoch im\ngemeinsamen Antrag mit der SPD ebenso wie der Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie im Hohen\nHaus f\u00fcr ein eigenst\u00e4ndiges Landesarbeitsamt in Sachsen\neinsetzt, gibt es daf\u00fcr gute Gr\u00fcnde. Ich nenne vier:\n1. Die Anforderungen an die einzelnen Mitarbeiter in den\nostdeutschen Landesarbeits\u00e4mtern sind auch k\u00fcnftig\nwegen der arbeitsmarktspezifischen Bedingungen im\nOsten gr\u00f6\u00dfer als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Ich verweise\nin diesem Zusammenhang auf die Zahlen, die der Kollege\nRichter vorgestellt hat. Ich erspare mir, sie ein zweites Mal\nvorzutragen.\n2. Mit der Novellierung des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes\nwird sowohl die Bek\u00e4mpfung von Leistungsmi\u00dfbrauch als\nauch die illegale Besch\u00e4ftigung an Bedeutung gewinnen.\nDurch das Landesarbeitsamt Sachsen werden regelm\u00e4\u00dfig\nBaustellen\u00fcberpr\u00fcfungen mit anschlie\u00dfender Kontrolle,\nsoweit das notwendig ist, der Gesch\u00e4ftsunterlagen durch-\ngef\u00fchrt. Die schwarzen Schafe aufzusp\u00fcren ist in unser\naller Interesse. Auch die Zulassung und Kontrolle privater\nArbeitsvermittler sowie die Genehmigungen zur Arbeit-\nnehmer\u00fcberlassung erfolgen durch das Landesarbeitsamt\nund haben Auswirkungen auf unseren Arbeitsmarkt.\n3. Durch die \u00c4nderung des AFG wird die Zusammen-\narbeit mit Wirtschaftsverb\u00e4nden, Gewerkschaften, Staats-\nregierung, den Krankenkassen, Verb\u00e4nden und Vereini-\ngungen an Bedeutung gewinnen. Die Bundesl\u00e4nder aber\nhaben eine unterschiedliche Organisationsstruktur; Sach-\nsen zum Beispiel, Herr Staatsminister Dr. Schommer, das\nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Auch die Kompe-\ntenzverlagerung, zum Beispiel auf nachgeordnete Dienst-\nstellen, wie Regierungspr\u00e4sidien oder Oberschul\u00e4mter, ist\nverschieden. Aufbauwerk, Innovations-, Arbeitsmarkt-\noffensive oder Lehrstellenkollegium sind typisch s\u00e4ch-\nsische Konstruktionen, die es in anderen Bundesl\u00e4ndern\nnicht gibt. Das neue Landesarbeitsamt geriete sehr schnell\nzwischen die St\u00fchle.\n4. und letztens: Die Umsetzung der Konzepte ,,Arbeitsamt\n2000\u201c und ,,Landesarbeitsamt 2000\u201c mit umfangreichen\nKundendienst- und Betreuungsaufgaben f\u00fcr die Arbeits-\n\u00e4mter er\u00f6ffnet uns weitere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr sachsen-\nspezifische L\u00f6sungen. Sowohl in der Arbeitsmarktpolitik\nals auch in der Ausbildungsf\u00f6rderung haben wir damit\ngute Erfahrungen gemacht. Ich denke zum Beispiel an die\nZABS, an die Programme ,,U 400\u201c, ,,U 500\u201c, an die drei\ns\u00e4chsischen Ausbildungsf\u00f6rderprogramme oder die Ge-\nmeinschaftsinitiative Sachsen.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Ehe zwi-\nschen Berlin und Brandenburg kam in diesem Jahr nicht\nzustande. Man mag das bedauern. Doch jetzt sind auf\nabsehbare Zeit keine bundesweiten L\u00e4nderstruktur\u00e4nde-\nrungen zu erwarten, ist ein Zusammenlegen des Landes-\narbeitsamtes Sachsen mit anderen Landesarbeits\u00e4mtern\nauch unter diesem Gesichtspunkt nicht erforderlich.\n\nDeshalb ersuchen wir die Staatsregierung, sich in der\nn\u00e4chsten Sitzung des Verwaltungsrates der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit in N\u00fcrnberg f\u00fcr den dauerhaften Erhalt der\nEigenst\u00e4ndigkeit des Landesarbeitsamtes in Sachsen ein-\nzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Abg. Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Auch meine Fraktion wird diesem Antrag zustim-\nmen. Insbesondere die Antragsbegr\u00fcndung sagt ja, da\u00df\nnur mit dem dauerhaften Erhalt der Eigenst\u00e4ndigkeit eines\nLandesarbeitsamtes in Sachsen in enger Verzahnung mit\nden Programmen des Freistaates landesspezifische\nL\u00f6sungsans\u00e4tze der Bundesanstalt ausgearbeitet und um-\ngesetzt werden k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Was wundern Sie sich eigent-\nlich \u00fcber diesen N\u00fcrnberger Bumerang, wie es die ,,Freie\nPresse\u201c einmal nannte! Seit der Kritik des Ministerpr\u00e4si-\ndenten an der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit arbeitet man in\nN\u00fcrnberg hartn\u00e4ckig an der Aufl\u00f6sung des s\u00e4chsischen\nLandesarbeitsamtes. Meine Vorredner sagten das.\nDie PDS-Fraktion bedauert, da\u00df die unterschiedlichen\nAuffassungen \u00fcber die k\u00fcnftige Arbeitsmarktpolitik nicht\nsachlich untereinander diskutiert werden. Das w\u00e4re anstel-\nle des b\u00f6sen R\u00e4nkespiels bitter n\u00f6tig. Die prek\u00e4re Arbeits-\nmarktlage verlangt eine m\u00f6glichst reibungslose Zusam-\nmenarbeit zwischen Landesregierung und Arbeitsverwal-\ntung. Wie das mit einer Beh\u00f6rde funktionieren soll, die f\u00fcr\ndrei L\u00e4nder mit jeweils unterschiedlichen Schwerpunkten\nin der Arbeitsmarktpolitik zustande k\u00e4me, bleibt das Ge-\nheimnis der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit.\nAuch wir sind f\u00fcr eine schlanke Verwaltung, Dr. M\u00fcnch,\naber eben auch f\u00fcr B\u00fcrgern\u00e4he. Dr. M\u00fcnch z\u00e4hlte explizit\ndie Funktionen des Landesarbeitsamtes auf. Ich m\u00f6chte sie\njetzt nicht wiederholen.\nDeshalb betone ich: Die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt den\nErhalt des Landesarbeitsamtes und auch den Erhalt des\nStandortes in Chemnitz. Das Landesarbeitsamt war ja\nfr\u00fcher einmal in Chemnitz angesiedelt worden, um die\nVerwaltungsballung in der Landeshauptstadt auszuglei-\nchen. In Chemnitz sind nun auch 300 Menschen besch\u00e4f-\ntigt.\nDie PDS-Fraktion hat ihr Votum f\u00fcr den Erhalt des\nLandesarbeitsamtes in Chemnitz bereits \u00fcber den Brief des\nVorsitzenden des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und\nTechnologie, Herrn Kollegen Witzschel, abgegeben. Dazu\nstehen wir.\nIch wiederhole es zum dritten Mal: Die PDS-Fraktion wird\ndiesem Antrag zustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nStaatsregierung? \u2013 Bitte, Herr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Herz-\nlichen Dank f\u00fcr diesen Antrag und auch f\u00fcr Ihre Beitr\u00e4ge.\nIch schlie\u00dfe mich uneingeschr\u00e4nkt der Anerkennung\nsowohl der Leistung des Landesarbeitsamtes als auch\nderjenigen der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2816\n\n\n\nmeisten Berufsberatungszentren und in den Arbeits\u00e4mtern\nvor Ort an. Sie haben in der Vergangenheit sehr viel und\ndamit einen wichtigen Beitrag geleistet.\nUm so unverst\u00e4ndlicher ist auch der Staatsregierung, da\u00df\nman nun mit solcher Eile Beschl\u00fcsse fa\u00dft, die von der\nKommission so gar nicht gewollt sind; denn die Kommis-\nsion schl\u00e4gt vor, da\u00df man f\u00fcr den Fall einer Angleichung\nder Lebensverh\u00e4ltnisse \u00fcber eine Zusammenlegung spre-\nchen k\u00f6nnte. In einer Studie des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt-\nund Berufsforschung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit (IAB) in\nN\u00fcrnberg wird ausdr\u00fccklich festgehalten, da\u00df das fr\u00fche-\nstens im Jahre 2010 der Fall sein wird. Dies will man offen-\nsichtlich in N\u00fcrnberg nicht lesen.\nMeine Damen! Meine Herren! Durch die Zusammen-\nlegung von zwei \u00fcberlasteten Landesarbeits\u00e4mtern schafft\nman weder eine leistungsf\u00e4higere Einheit, noch schafft\nman dies, wenn man Mitarbeiter entlassen will. Vor allen\nDingen sollte man die Bundesanstalt in N\u00fcrnberg selbst\n\u00fcberpr\u00fcfen und nicht, wie es vorgesehen ist, aus jeglicher\n\u00dcberpr\u00fcfung ausklammern.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir brauchen dezentrale Entscheidungen. Wir brauchen\nauch mehr Entscheidungsbefugnisse f\u00fcr unser Landes-\narbeitsamt und seinen Pr\u00e4sidenten in Chemnitz. Das w\u00e4re\ndie richtige Entscheidung gewesen!\nIch habe damals Chemnitz als Sitz vorgeschlagen und\ndaf\u00fcr gek\u00e4mpft. Ich lasse nicht zu, da\u00df so einfach irgend-\nwelche Beamte und Mitglieder des Verwaltungsrates in\nN\u00fcrnberg diese Entscheidung korrigieren. Der Minister-\npr\u00e4sident hat bereits an den Vorsitzenden des Verwal-\ntungsrates geschrieben. Parallel haben schon Gespr\u00e4che\nstattgefunden. Der Staatssekret\u00e4r Zeller hat ganz eindeutig\ndie Stellung der Staatsregierung und des Parlaments vor-\ngetragen und wird das auch in Zukunft tun.\nMeine Damen! Meine Herren! Ich habe ein Schreiben vor-\nbereitet, das an den Vorsitzenden des Verwaltungsrates\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, Herrn Harald Richter bei der\nBayer AG in Leverkusen, per Fax hinausgeht, wenn\nSie gleich diesen Antrag beschlossen haben werden. Ich\nmache noch einmal darauf aufmerksam, da\u00df ein solcher\nBeschlu\u00df zur Zusammenlegung von Landesarbeits\u00e4mtern\nweder den arbeitsmarktpolitischen Notwendigkeiten noch\nder von der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit selbst angestrebten\nZielsetzung einer dezentralen, an den regionalen Notwen-\ndigkeiten orientierten Aufgabenerledigung entspricht.\nDeshalb eine weitere Bitte an Herrn Richter, aber diesmal\nnicht an Herrn Harald Richter, sondern an Herrn Hans\nJ\u00fcrgen Richter: Bitte sprechen Sie auch mit Frau Engelen-\nKefer, die ja einen nicht unerheblichen Einflu\u00df hat, zu-\nmindest wenn man ihren Presseerkl\u00e4rungen Glauben\nschenken will. Sie soll nun zeigen, was sie wirklich von\ndezentraler Entscheidung und von Arbeit f\u00fcr den Men-\nschen in Sachsen h\u00e4lt.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihr Engagement.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nun kommen wir zum\nSchlu\u00dfwort. Das erste Schlu\u00dfwort hat die SPD-Fraktion.\nHerr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Minister! Ich nehme\nmit Genugtuung zur Kenntnis, da\u00df alle Fraktionen und die\nStaatsregierung am selben Ende desselben Strickes in die-\nselbe Richtung ziehen. Da m\u00fc\u00dfte es doch mit dem Teufel\nzugehen, wie man es so salopp sagt, wenn es uns nicht\ngelingen sollte, diese Entscheidung, die am Montag in\nN\u00fcrnberg ansteht, noch einmal zu kippen.\nMeine Damen und Herren! Die aus dem anhaltenden\nStrukturwandel resultierenden Arbeitsmarktprobleme\nwerden uns leider \u00fcber die Jahrtausendwende hinaus\nerheblich belasten. Deshalb ist eine Kontinuit\u00e4t in der\nZusammenarbeit zwischen der Arbeitsverwaltung, der\nRegierung, dem Parlament sowie anderen Institutionen\nunerl\u00e4\u00dflich. Eine Neugliederung der Arbeitsverwaltung\n\u00fcber die Landesgrenzen hinaus hie\u00dfe:\n\u2013 zwei oder drei Landesregierungen mit entsprechenden\n\nInstitutionen;\n\u2013 unterschiedliche F\u00f6rderprogramme;\n\u2013 Umsetzungsprobleme im Rahmen der aktiven Arbeits-\n\nmarktpolitik;\n\u2013 Probleme auf dem Ausbildungsmarkt durch unter-\n\nschiedliche Organisationsstrukturen;\nwie Herr Dr. M\u00fcnch auch schon ausgef\u00fchrt hat.\nIch frage Sie: Wo bleibt da die intensive Betreuung der\nArbeitslosen? Wo bleibt da die individuelle Beratung? Wo\nbleibt das operative Reagieren auf aktuelle Fragen? Wo\nbleibt die Effektivit\u00e4t im Sinne des eigentlichen Auftrages?\nWird hier nicht der vordergr\u00fcndige Spareffekt zum blo\u00dfen\nAktionismus?\nIch fordere daher den Vorstand und den Verwaltungsrat\nder Bundesanstalt in N\u00fcrnberg auf: Lassen Sie zum jetzi-\ngen Zeitpunkt von Ihren Umstrukturierungspl\u00e4nen im\nOsten Deutschlands ab! Die Zeit daf\u00fcr ist nicht reif.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie auch von Entscheidungen zur grunds\u00e4tzlichen\nNeuabgrenzung ab! Bedenken Sie \u00fcber alle sachlichen Er-\nw\u00e4gungsgr\u00fcnde hinaus die verheerende psychologische\nWirkung gerade auf die Menschen, f\u00fcr die die Arbeitsver-\nwaltung verantwortlich sein sollte.\nEine Reformierung der Arbeitsverwaltung mit dem Ziel\nder Verbesserung der Arbeitsf\u00e4higkeit, der Erh\u00f6hung der\nFlexibilit\u00e4t und der optimalen Anpassung an die heutigen\nAnforderungen \u2013 dazu uneingeschr\u00e4nkt ja. Dies mu\u00df\njedoch beim Kopf beginnen, bei der Bundesanstalt in\nN\u00fcrnberg selbst.\nDeshalb appelliere ich an die Staatsregierung, all ihren\nEinflu\u00df im Verwaltungsrat im Sinne der Erhaltung der\nEigenst\u00e4ndigkeit des Landesarbeitsamtes Sachsen geltend\nzu machen. Ich bin mir sicher, da\u00df sie das auch tun wird.\nIch bitte Sie, meine Kolleginnen und Kollegen Abgeordne-\nten, stimmen Sie f\u00fcr unseren gemeinsamen Dringlichen\nAntrag! Ich bin mir sicher, da\u00df das Votum des Parlaments\nseine Wirkung in N\u00fcrnberg nicht verfehlen wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat f\u00fcr\ndie CDU-Fraktion der Abg. Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Richter wird sicher noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2817\n\n\n\nmit Frau Engelen-Kefer sprechen. Es w\u00e4re gut, wenn sich\ndie Regierungen und Parlamente von Sachsen-Anhalt und\nTh\u00fcringen ebenfalls gegen die Fusion ausspr\u00e4chen; denn\nauch sie w\u00e4ren von einem neuen Cham\u00e4leon-Landes-\narbeitsamt betroffen, das von politischen Strategien ge-\npr\u00e4gte, zum Teil sehr verschiedene Landesprogramme der\nArbeitsmarkt- und Ausbildungsf\u00f6rderung schlie\u00dflich um-\nzusetzen h\u00e4tte.\nUnseres Erachtens ist es ein falsches Signal, zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt \u00fcberhaupt dar\u00fcber zu diskutieren,\nLandesarbeits\u00e4mter im Osten zu fusionieren. In den n\u00e4ch-\nsten 10 Jahren sollte \u00fcberhaupt nicht \u00fcber eine Neustruk-\nturierung der Landesarbeits\u00e4mter im Osten nachgedacht\nwerden.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend dem Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit und Technologie empfehlen, da\u00df er dem Vorsitzen-\nden der Kommission Bezirksabgrenzung der Landes-\n\narbeits\u00e4mter die Gespr\u00e4chsbereitschaft von Mitgliedern\nunseres Ausschusses zur Zukunft des Landesarbeitsamtes\nSachsen mitteilt.\nSie, verehrte Damen und Herren im Hohen Haus, bitte ich\num Zustimmung zur Drucksache 2/3453 und damit zum\nDringlichen Antrag von SPD und CDU.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich lasse jetzt abstimmen.\nWer dem Dringlichen Antrag der Fraktionen von SPD und\nCDU, Drucksache 2/3453, seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen ist der Dringliche Antrag so beschlossen und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nL\u00e4nder\u00fcbergreifende Luftschadstoffbelastung im Erzgebirge\nDrucksache 2/2976, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Mi-\nnuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort;\nFrau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Jeder wei\u00df es, das Erzgebirge war in den letzten\nJahrzehnten auf besondere Weise von Luftverschmutzung\nbetroffen. Die riesigen Areale mit abgestorbenem oder\nschwerkrankem Wald sprachen und sprechen noch eine\ndeutliche Sprache.\nDurch die intensive Umstellung auf andere Energietr\u00e4ger\nin den Jahren nach der deutschen Einheit flo\u00df eine gro\u00dfe\nMenge privaten, kommunalen, freistaatlichen, bundes-\ndeutschen sowie europ\u00e4ischen Geldes nach Sachsen. Die\nLuftbelastung mit Schadstoffen ging insgesamt zur\u00fcck.\nInsbesondere die gemessenen Werte f\u00fcr Staub und Schwe-\nfeldioxid sanken rapide. Und doch war und ist noch nicht\nalles in Ordnung.\nDie Waldschadensberichte der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung wiesen insbesondere f\u00fcr den Wald entlang des Erz-\ngebirgskammes j\u00e4hrlich eine kaum sinkende Sch\u00e4digung\nauf. Unter der Geruchsbel\u00e4stigung hatte man bereits kurz\nnach der Herstellung der deutschen Einheit wieder zu\nleiden.\nAls Parlamentsneuling bat ich bereits in meiner Kleinen\nAnfrage am 1.2.1995 um Auskunft sowohl \u00fcber die gemes-\nsenen Immissionswerte als auch dar\u00fcber, welche Ma\u00dfnah-\nmen seitens der Europ\u00e4ischen Union, der Bundesregierung\nund der S\u00e4chsischen Staatsregierung ergriffen werden, um\neine Verringerung der Immissionswerte zu bewirken.\nDer Erfolg dieser in der Antwort der Staatsregierung dar-\ngestellten Ma\u00dfnahmen war me\u00dftechnisch erkennbar. Aber,\nmeine Damen und Herren, der vergangene Winter hat uns\ndeutlich vor Augen gef\u00fchrt, da\u00df unsere Natur weit emp-\nfindlicher als alle Me\u00dfger\u00e4te zusammen reagieren kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDieser Winter und seine Folgen haben uns vor Augen ge-\nf\u00fchrt, da\u00df wir uns keinesfalls in Sicherheit wiegen k\u00f6nnen\nund d\u00fcrfen, nur weil die statistischen Mittelwerte stim-\nmen.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine Damen und Herren! Auch eine noch so intensive\nMessung der verschiedensten Parameter durch deutsche\nund tschechische Me\u00dfstationen darf nicht dar\u00fcber hinweg-\nt\u00e4uschen, da\u00df Messungen und Prognosen noch keine Luft-\nverbesserung nach sich ziehen.\nEs sei aber an dieser Stelle auch angemerkt, da\u00df es bei\neiner solchen teuren Einrichtung wie unserem Luftme\u00df-\nnetz nicht hinnehmbar ist, wenn einzelne Me\u00dfstationen\ndann monatelang ausfallen und dar\u00fcber hinaus festgestellt\nwird, da\u00df sie nicht einmal die konkrete Luftbelastung er-\nfassen, die unseren Wald zum Absterben bringt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich Sie, Herr Minister\nVaatz, auf meinen Antrag zur 4. Sitzung des Ausschusses\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung am 6.2.1995 hinwei-\nsen. Ich forderte damals, die Zusch\u00fcsse an die Umweltbe-\ntriebsgesellschaft um 300 000 DM aufzustocken, um damit\ndrei zus\u00e4tzliche Me\u00dfstellen f\u00fcr das Umweltme\u00dfnetz so zu\ninstallieren, da\u00df Schadstoffeintr\u00e4ge speziell im Wald ge-\nmessen werden k\u00f6nnen. Sie, Herr Vaatz, erkl\u00e4rten damals,\nMe\u00dfstellen im Wald w\u00fcrden keine zus\u00e4tzlichen Informa-\ntionen bringen.\n\n(Staatsminister Vaatz: Daran halte ich auch fest!)\n\nAuf Ihre Weise hatten Sie recht, Herr Vaatz. Die Informa-\ntionen hat uns der Erzgebirgswald gleich selbst geliefert,\nund die Mittel m\u00fcssen nun nicht mehr von Ihrem Ministe-\nrium bereitgestellt werden. Daf\u00fcr betr\u00e4gt die bereit-\nzustellende Summe nun, wie Staatsminister J\u00e4hnichen\nhochrechnete, 25 Millionen DM allein in diesem Jahr. Herr\nMinister J\u00e4hnichen will auch umgehend aktiv werden.\n\u00c4u\u00dferungen von Ihnen, Herr Minister Vaatz, sind mir in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2818\n\n\n\ndieser Richtung aus der Presse nicht bekannt und even-\ntuell entgangen.\n\n(Staatsminister Vaatz: Das kann sein!)\n\nEs ist f\u00fcr mich bedr\u00fcckend, wenn ein Umweltminister bei\nder Behandlung des Waldschadensberichtes den Aussagen\nder Forstverwaltung \u00fcber die nach wie vor hohen Schwe-\nfeldioxideintr\u00e4ge und die daraus resultierenden fatalen\nFolgen nur den Verweis auf die laufenden grenz\u00fcber-\nschreitenden Ma\u00dfnahmen entgegenzusetzen hat. Mehr\nnicht.\nMeine Damen und Herren! Zur Vermeidung weiterer so\nschlimmer Belastungen in den n\u00e4chsten Wintern m\u00fcssen\nwir aus meiner Sicht zwei Dinge unternehmen:\n1. Kompensation der Eintr\u00e4ge aus dem benachbarten Aus-\nland durch Fortsetzung der Bem\u00fchungen um Energietr\u00e4-\ngerumstellungen und andere emissionsmindernde Ma\u00df-\nnahmen;\n2. verst\u00e4rktes Daraufhinwirken, da\u00df die Investitionen in\nneue Kraftwerke in Nordb\u00f6hmen und die Nachr\u00fcstung\nbestehender Kraftwerke mit Entstaubungs- und Entschwe-\nfelungsanlagen m\u00f6glichst weitgehend get\u00e4tigt und m\u00f6g-\nlicherweise sogar noch beschleunigt werden.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung ist in der\nPflicht. In dieser Richtung k\u00f6nnen Sie unserer Unterst\u00fct-\nzung auch sicher sein, Herr Vaatz, wenn Sie solche Aktivi-\nt\u00e4ten favorisieren.\nWir m\u00f6chten zu diesem Antrag eine Einzelabstimmung\n\u00fcber die beiden Teile des Antrages beantragen, da Teil 2\ndes Antrages aus unserer Sicht durch die Staatsregierung\nnicht beantwortet wurde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf; Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Als Ausdruck grundlegen-\nder Verbesserungen der Umweltsituation in Sachsen wur-\nde in den vergangenen 4 bis 5 Jahren nicht ohne Grund die\ngrenz\u00fcberschreitende regionale Zusammenarbeit hervor-\ngehoben. Im Rahmen dieser Entwicklung galt die besonde-\nre Aufmerksamkeit dem Abbau der Luftverschmutzungen\ndurch Braunkohlenverstromung, Braunkohlenveredlung,\ndurch Verkehr und Hausbrand.\nVorrangig galt es, die Situation in Nordb\u00f6hmen und S\u00fcd-\nwestpolen zu verbessern, weil gerade von diesen Gebieten\naus der s\u00fcdliche und der s\u00fcd\u00f6stliche Raum Sachsens mit\nbesonders belasteten Situationen in Mitleidenschaft gezo-\ngen war. Zu diesem Zweck wurden in den vergangenen\nJahren Vereinbarungen mit den Nachbarl\u00e4ndern getroffen,\nwurde ein gemeinsames Luftme\u00dfnetz abgestimmt, das\naber nur in Sachsen eingerichtet wurde, w\u00e4hrend die\ntschechische Seite eine Vertragsunterzeichnung bis heute\nhinausgez\u00f6gert hat, und wurden f\u00fcr die Nachr\u00fcstung mit\nEntstaubungs- und Entstickungstechnik im nordb\u00f6hmi-\nschen Braunkohlenrevier doch betr\u00e4chtliche finanzielle\nZusch\u00fcsse des Bundes in H\u00f6he von etwa 55 Millionen DM\ngew\u00e4hrt.\nNoch im Umweltbericht 1994, der ja analytisch weit-\ngehend den Stand von 1993 widerspiegelt, wird die Ver-\nmutung im Sinne einer Hoffnung ausgesprochen, da\u00df die\nehrgeizigen Ziele dieses Programms erreicht werden. Das\nh\u00e4tte, wie es dort hei\u00dft, auch entscheidende Auswirkun-\ngen auf die Sicherung der Gew\u00e4sserqualit\u00e4t \u2013 Stichwort:\n\nVerhinderung der Versauerung \u2013, und es h\u00e4tte zugleich\nden Erfolg des Aufforstungsprogramms in Sachsen ge-\nsichert. Noch bis Ende 1994 \u2013 das haben auch Vor-Ort-\nBesuche meiner Fraktion in B\u00f6hmen ergeben \u2013 konnte man\nannehmen, da\u00df sich diese Hoffnungen erf\u00fcllen.\nDer Waldschadensbericht 1995 und aktuelle Lageein-\nsch\u00e4tzungen in den betroffenen Landkreisen bereits im\nFr\u00fchjahr 1995 machten darauf aufmerksam, da\u00df das\nImmissionsniveau besonders in bezug auf den Haupt-\nschadensfaktor SO2 hinsichtlich der Spitzenwerte und dem\ninsgesamt durchschnittlichen Immissionsniveau zwar wei-\nter r\u00fcckl\u00e4ufig ist, aber das Belastungsgrundniveau nach\nwie vor f\u00fcr die nicht standortgerechten Fichtenmonokultu-\nren unserer oberen und Kammlagen zu hoch ist. Das hei\u00dft,\nR\u00fcckg\u00e4ngen der Immissionsspitzen, die bei 1,5 bis 4 Milli-\ngramm pro Kubikmeter Luft oder, wie man auch lesen\nkann, 1 500 bis 4 000 Mikrogramm pro Kubikmeter erfa\u00dft\nworden waren, steht eine noch immer gemessene Grund-\nlast von rund 50 bis 80 Mikrogramm gegen\u00fcber, welche\nf\u00fcr die Fichten aus sogenannter phytotoxischer Sicht her-\naus, die dann einen Grenzwert von 20 bis 30 Mikrogramm\neinnimmt, viel zu hoch ist und wir daraus erkennen, da\u00df\ndiese Grundlast immer noch um das Doppelte \u00fcberstiegen\nwird.\nBitte vergegenw\u00e4rtigen Sie sich auch, da\u00df die durch SO2-\nEinwirkungen negativ beeinflu\u00dften Wald-\u00d6ko-Systeme\nnoch zus\u00e4tzlich durch troposph\u00e4risches Ozon \u2013 Stichwort:\nneue Waldsch\u00e4den \u2013 und Stickoxide belastet werden. Da\nes auch dazu langj\u00e4hrige Forschungen, durchgef\u00fchrt vom\nInstitut f\u00fcr Pflanzen- und Holzchemie der TU Dresden,\ngibt, mu\u00df in der Debatte auch einmal eingeworfen wer-\nden, da\u00df insbesondere Fluor als begleitender Luftschad-\nstoff erheblich schadversch\u00e4rfend wirken kann. Diesen\nUntersuchungen zufolge ist eine Mitbeteiligung von Fluor-\nEmissionen gerade aus dem nordb\u00f6hmischen Braunkoh-\nlenrevier am Gesamtschadenskomplex mitverantwortlich\nbis hin zu dem Nachweis, da\u00df eine Fluorkonzentration\nvon 40 Mikrogramm pro Kubikmeter einer SO2-Konzen-\ntration von 1 400 Mikrogramm entspricht. Das hei\u00dft, Fluor\nhat einen, auf die Fichte bezogen, etwa 33mal so toxischen\nCharakter wie das SO2. Auf diese Komplexit\u00e4t \u2013 das mu\u00df\nich ganz ehrlich sagen \u2013 ist bei den Aussagen der ver-\ngangenen Wochen \u00fcber den Zustand der Luftchemie im\nErzgebirgsraum f\u00fcr mein Empfinden viel zu wenig hin-\ngewiesen worden.\nWenn zu dieser \u00e4u\u00dferst komplizierten Situation, zu die-\nsem komplizierten Wirkungsgef\u00fcge der Luftchemie noch\nphysiologische Stre\u00dffaktoren, wie strenger Frost und tiefe\nBodengefrornis und damit eben physiologische Trocken-\nheit, kommen, sind gewaltige Schadensf\u00e4lle vorprogram-\nmiert. Sie sind ja dann auch einige Zeit nach der Antwort\nauf den SPD-Antrag f\u00fcr uns alle offenbar und offenkundig\ngeworden.\nQuasi das Sahneh\u00e4ubchen setzte aber diesem komplexen\nZusammenspiel die Tatsache auf, da\u00df die tschechische\nSeite im Winter 1995/96 offensichtlich bereits abgeschalte-\nte Kraftwerke reaktiviert hat, die ohne Abscheidetechnik\ngro\u00dfe Mengen SO2 \u2013 ich weise auch wieder auf den Zu-\nsammenhang mit Fluor- und Schwermetallverbindungen\nhin \u2013 in die Luft gepustet hat \u2013 eine Erscheinung, die wir\ndoch lange \u00fcberwunden glaubten. Dann sind bei den\nentsprechenden S\u00fcd- und S\u00fcdost-Str\u00f6mungen in den\nbekannten Einfallspforten im Erzgebirgskamm diese\nSchadstoffkonzentrationen zu uns gelangt und haben die\ninzwischen offenkundigen Sch\u00e4den angerichtet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2819\n\n\n\nWeitere Schlu\u00dffolgerungen zum Verh\u00e4ltnis erfa\u00dfbarer und\nerfa\u00dfter Schadstoffkonzentrationen und daraus hervor-\ngehender Folgen sprengen den Rahmen der Debatte zur\nDrucksache 2/2976. Sie deuten aber vom Wirkungs-\nkomplex her an, da\u00df sich die Hoffnungen zur geordneten\nRegelung l\u00e4nder\u00fcbergreifender Schadstoffstr\u00f6me so nicht\nerf\u00fcllt haben.\nAber man mu\u00df in diesem Zusammenhang auch vielleicht\nnoch auf jene Aspekte hinweisen, die wir selbst \u2013 man\nkann nicht nur ins Ausland zeigen \u2013 zur Verbesserung der\nSituation beitragen k\u00f6nnen, um \u00e4hnliche Ereignisse auszu-\nschlie\u00dfen oder ihre Folgen zu mindern. Das m\u00f6chte ich\nabschlie\u00dfend noch an vier Punkten verdeutlichen:\n1. Ich mahne eine bessere Koordinierung der verschiede-\nnen Me\u00dfprogramme und Zust\u00e4ndigkeiten an. Das offi-\nzielle s\u00e4chsische Luftme\u00dfnetz betreibt der T\u00dcV Sachsen/\nBayern, dessen Ergebnisse das Landesamt f\u00fcr Umwelt und\nGeologie in Tagesbulletins und Monatsmitteln f\u00fcr jeden\nzug\u00e4nglich ver\u00f6ffentlicht. Dar\u00fcber hinaus betreibt die\nLandesanstalt f\u00fcr Forsten Me\u00dfeinrichtungen \u00fcber die\nLuftqualit\u00e4t und bindet diese Ergebnisse in ihren Wald-\nschadensbericht ein. Auch einige vom Land und von der\nEU gef\u00f6rderte Institutionen, wie z. B. an der Technischen\nUniversit\u00e4t Dresden, haben im Rahmen von Drittmittel-\nprojekten station\u00e4re und mobile Me\u00dfnetze aufgebaut.\nWie eigene Erfahrungen zeigen, sind diese drei Ebenen\nnoch recht unvollkommen miteinander vernetzt und auf-\neinander abgestimmt. Ich denke, das sollte sich \u00e4ndern\nlassen.\n2. Auf die Frage, ob die Me\u00dfkontinuit\u00e4t befriedigen kann,\nantwortet das SMU in der Drucksache, da\u00df dies nicht allen\nErwartungen entspricht. Man mag den zeitweiligen Aus-\nfall von Me\u00dfstationen oder der \u00dcbertragungstechnik be-\ndauern. Letztlich sind aber solche Ausf\u00e4lle bei der Dauer\nderartiger Messungen \u2013 diese gab es n\u00e4mlich zum Teil\nauch schon vor 1989 \u2013 und der Datenf\u00fclle kompensierbar.\nIch sehe in dieser Frage kein besonders sachrelevantes\nElement. Ich gehe auch davon aus, da\u00df solche Anfangs-\nschwierigkeiten \u00fcberwindbar sind. Das SMU hat meines\nWissens auch bereits die Schritte dazu eingeleitet, die not-\nwendig sind, da\u00df hier die Kontinuit\u00e4t noch stabiler wird.\nGravierender scheint mir in diesem Zusammenhang, da\u00df\nausgerechnet die Me\u00dfstelle, welche in Sachsen regelm\u00e4\u00dfig\ndie h\u00f6chsten \u00dcberschreitungsm\u00f6glichkeiten von SO2-Bela-\nstungen aufwies, nur allein diese Schadstoffkomponente\nerfa\u00dft.\nAber angesichts der beschriebenen Luftschadstoffkombi-\nnationen halte ich eine Pr\u00fcfung f\u00fcr bedenkenswert, ob\nB\u00e4renstein im Landkreis Annaberg nicht doch wieder in\ndas Multikomponentenprogramm aufgenommen werden\nsollte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. In seiner Antwort best\u00e4tigt das zust\u00e4ndige Ministerium,\nda\u00df auch weitere Forschungsprogramme hinsichtlich\ngrenz\u00fcberschreitenden Schadstofftransportes durchge-\nf\u00fchrt werden. Es soll an dieser Stelle auch einmal positiv\nhervorgehoben werden, da\u00df seit dem 1. Juni 1996 das so-\ngenannte Projekt OMKAS, was, die Abk\u00fcrzung \u00fcbersetzt,\nhei\u00dft: ,,Optimierung emissionsmindernder Ma\u00dfnahmen\nbei gleichzeitiger Kontrolle der Azidit\u00e4ts- und Luftschad-\nstoffentwicklung in der Grenzregion des Freistaates Sach-\nsen\u201c, seine Arbeit aufgenommen hat, zu 75 % gef\u00f6rdert\n\u00fcber ein europ\u00e4isches Interreg-Programm und zu 25 % aus\nLandesmitteln. Das ist die eigentliche Konkretisierung f\u00fcr\n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Forschungsvorhaben, w\u00e4hrend in\ndem Antrag st\u00e4rker auf Einzelvorhaben in der Frage 5 ab-\ngehoben wurde.\n4. Ich halte aber auch verst\u00e4rkte Anstrengungen der Forst-\nwirtschaft zum schrittweisen Waldumbau f\u00fcr erforderlich.\nH\u00e4tten wir nicht so gro\u00dfe Fl\u00e4chen mit Monokulturen\nstandortfremder Fichtenforsten, w\u00e4re das Schadergebnis\nauch ein anderes. Das hei\u00dft, der Ersatz devastierter Be-\nst\u00e4nde oder auch die normalen Neuanpflanzungen bei\nUmtriebsfl\u00e4chen d\u00fcrfen nicht mehr mit einem zu hohen\nFichtenanteil als Leitbaumart aufgeforstet werden, son-\ndern es mu\u00df eine standortangepa\u00dftere Baumartenwahl das\nZiel sein, wobei auch Vorwaldstadien \u00fcber Birke, Espe\nund \u00e4hnliches positive Wirkungen haben k\u00f6nnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Zusammen-\nhang zwischen Luftchemie und ihrer Analyse \u2013 ich hatte\nauf die Wirkungen von SO2, Schwermetallen, Fluor, pH-\nWert und \u00e4hnliches mit hingewiesen \u2013 sowie den Auswir-\nkungen auf die menschliche Gesundheit und auf Pflanzen\nund Tiere in dem Gesamtgebiet, das davon betroffen wird,\nzeigt sich ein \u00e4u\u00dferst komplizierter Sachverhalt. Ich denke\naber, da\u00df, bezogen auf den Kenntnisstand von vor zwei\nMonaten, eine Antwort aus dem SMU vorliegt, die eine\nErledigung dieses Antrages f\u00fcr geraten erscheinen l\u00e4\u00dft.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren! Frau Abg. Roth von der PDS-Fraktion hat mich\ngebeten, ihre Rede zur Aufnahme in den Sitzungsbericht\nzu \u00fcbergeben. Dem habe ich stattgegeben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nM\u00f6chte die CDU-Fraktion noch einmal sprechen? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Bitte die Staatsregierung, Herr Minister\nVaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wie\nFrau Klein und auch Herr Prof. Mannsfeld schon gesagt\nhaben, haben wir es bei dem Problem des Waldsterbens\nmit einem grenz\u00fcberschreitenden Umweltschutzproblem\nzu tun. Dieses reduziert leider unsere Eingriffsm\u00f6glich-\nkeiten.\nAuch die Verantwortlichen auf der tschechischen Seite\nwidersprechen nicht, wenn man die Schadstoffemissionen\naus dem nordb\u00f6hmischen Industriegebiet als ma\u00dfgebliche\nUrsache f\u00fcr das Waldsterben ansieht.\nWir stehen zu diesem Problem seit 5 Jahren in einem st\u00e4n-\ndigen intensiven Kontakt mit der tschechischen Seite. Die\nersten Gespr\u00e4che \u00fcber diese Frage habe ich schon in\nmeiner Eigenschaft als Chef der Staatskanzlei gef\u00fchrt.\nBei der Erhebung von Me\u00dfdaten auf beiden Seiten der\nGrenze sind wir auch schon sehr gut vorangekommen.\nAllerdings, wie Herr Prof. Mannsfeld schon gesagt hat, hat\ndie tschechische Seite trotz mehrfach beteuerter Absichts-\nerkl\u00e4rungen bis heute den Vertrag nicht unterzeichnet und\nist demzufolge bis heute nicht bereit, die dort erhobenen\nMe\u00dfdaten kontinuierlich und kurzfristig f\u00fcr uns zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen. Darauf will ich sp\u00e4ter noch einmal zu-\nr\u00fcckkommen.\nUm den Schadstoffeintrag nunmehr aus dem nordb\u00f6hmi-\nschen Industriegebiet in seinem r\u00e4umlichen und zeitlichen\nVerlauf zu erfassen, wurde das Forschungsprojekt ,,Grenz-\n\u00fcberschreitender Schadstofftransport im Erzgebirgsraum\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2820\n\n\n\ndurchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse dieses Programms wurden\nam 4. M\u00e4rz dieses Jahres \u00f6ffentlich pr\u00e4sentiert. Teilnehmer\nwaren u. a. Vertreter der Kommunen, der Landkreise, die\nLandesuntersuchungsanstalt und das Landesamt f\u00fcr For-\nsten. Weiterf\u00fchrende Untersuchungen werden seit dem\n1. Juni 1996 im Rahmen des OMKAS getauften For-\nschungsprojekts zur Optimierung emissionsmindernder\nMa\u00dfnahmen in der Grenzregion durchgef\u00fchrt.\nIn einem weiteren Schritt \u00fcber die Erhebung von Daten\nhinaus versuchen wir, massiven Einflu\u00df auf die Kraft-\nwerksfrage in der Tschechischen Republik zu nehmen.\nDabei sind trotz des diesj\u00e4hrigen Baumsterbens am Erz-\ngebirgskamm auch unbestreitbare Erfolge erzielt worden.\n\nUnser Nachbarland hat in den letzten neun Jahren die\nSO2-Emission aus den Braunkohlenkraftwerken um insge-\nsamt 41 % gesenkt, und die Staubemissionen wurden im\nselben Zeitraum sogar um 64 % reduziert. Das sind eigent-\nlich im europ\u00e4ischen Vergleich beispiellose Werte. Aber\nman darf die Augen nicht vor der Tatsache verschlie\u00dfen,\nda\u00df auch solche Verbesserungen eben nur sehr zeitver-\nz\u00f6gert wirken. Ein Waldboden, der jahrelang in extremen\nKonzentrationen Luftschadstoffe aufgenommen hat, wird\nnicht von einem Jahr auf das andere gesund. Und B\u00e4umen,\ndie ebenfalls \u00fcber Jahrzehnte einer existenzbedrohenden\nDauerdosis von Schwefeldioxid in der Luft ausgesetzt\nwaren, k\u00f6nnen kurzzeitige Extrembelastungen t\u00f6dliche\nSchl\u00e4ge versetzen. Und das ist in diesem Winter passiert.\n\nUnser Luftme\u00dfnetz dient uns hierbei als Warnsystem und\nauch als Beweismittel. Im Erzgebirge befinden sich ins-\ngesamt 8 automatische Multikomponenten-Luftme\u00dfstatio-\nnen: Annaberg, Aue, B\u00e4renstein, das, wie gesagt, nur SO2\nerfa\u00dft, Carlsfeld, Fichtelberg, Klingenthal, Olbernhau und\nZinnwald. Ich werde die Anregung von Herrn Prof.\nMannsfeld aufgreifen und untersuchen lassen, ob und zu\nwelchen Kosten man in B\u00e4renstein auch die anderen Kom-\nponenten messen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas Erzgebirge ist damit, meine Damen und Herren,\neindeutig der Schwerpunkt der lufthygienischen \u00dcber-\nwachung. Und es zeugt schlicht gesagt nicht von \u00fcber-\nm\u00e4\u00dfiger Sachkenntnis, wenn man meint, da\u00df man die\nUrsachen f\u00fcr das Baumsterben dadurch beseitigen oder\nreduzieren kann, wenn man dieses Me\u00dfnetz noch weiter\nverdichtet. Das ist ein kostspieliges und sinnloses Unter-\nfangen, das uns letztendlich dieselben Werte liefern wird,\naber die eigentlichen Probleme eben auch nicht beseitigen\nkann.\n\nUnser Me\u00dfnetz hat in diesem Winter besorgniserregende\nMe\u00dfwerte geliefert. Die Wintermittelwerte der SO2-Kon-\nzentration haben sich gegen\u00fcber 1994/95 an jeder Me\u00df-\nstelle im Erzgebirge erh\u00f6ht. In Olbernhau und Annaberg\nhat sich die mittlere Konzentration gegen\u00fcber dem Vor-\njahr verdoppelt und in B\u00e4renstein sogar verzweieinhalb-\nfacht. Diesen an sich schon besorgniserregenden Mittel-\nwerten stehen noch weit gravierendere Kurzzeitwerte ge-\ngen\u00fcber. In B\u00e4renstein und Annaberg wurden maximale\nHalbstundenmittelwerte von \u00fcber 2 700 Mikrogramm SO2\npro Kubikmeter Luft gemessen. Das ist das 20fache der\nohnehin bereits wesentlich erh\u00f6hten Wintermittelwerte an\ndiesen Stationen. Und am Fichtelberg wurde mit 2 500 Mi-\nkrogramm pro Kubikmeter SO2 in der Luft der Winter-\nmittelwert von 50 Mikrogramm sogar um das 50fache\n\u00fcberschritten.\n\nDer Winter 1995/96 war im Vergleich zu den vorherigen\nWintern besonders lang, kalt und trocken. Die zum Teil\nsehr hohen Schadstoffemission haben sich sehr komplex,\nwie Herr Prof. Mannsfeld schon ausgef\u00fchrt hat, auf das\n\u00d6kosystem Wald ausgewirkt. Mit dem Einsetzen des Fr\u00fch-\njahrs fehlte es den B\u00e4umen an ausreichender Widerstands-\nkraft gegen die Sonneneinstrahlung. Und das hat letztlich\nden eingetretenen Waldschaden herbeigef\u00fchrt.\nNun noch kurz zu unserem Umgang mit den Schadstoff-\nme\u00dfdaten: Die wichtigsten Kenngr\u00f6\u00dfen werden als Tages-\nmittelwerte aller Stationen vom LFUG in einem Tages-\nbulletin ver\u00f6ffentlicht. Ein Monatsbericht enth\u00e4lt dar\u00fcber\nhinaus eine detaillierte Auswertung der Me\u00dfergebnisse.\nEs k\u00f6nnen alle interessierten B\u00fcrger, die Beh\u00f6rden, die\nPresse und sonstige Institutionen die Daten abrufen, und\nzwar u. a. \u00fcber Videotext des Mitteldeutschen Rundfunks,\nTafel 563, oder \u00fcber den Online-Dienst der Telekom, wo\ndie aktuellen Me\u00dfwerte ebenfalls verbreitet werden.\nSowohl die Tagesberichte als auch die Monats- und Jahres-\nberichte sind also jedermann \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich. Sie\nwerden au\u00dferdem regelm\u00e4\u00dfig an das Umweltbundes-\namt \u2013 der Bund ist also auch st\u00e4ndig informiert \u2013, das\nLandesamt f\u00fcr Forsten und das Staatsministerium f\u00fcr\nLandwirtschaft gesandt. In Sachsen ist damit der in allen\nL\u00e4ndern \u00fcbliche Stand der Luft\u00fcberwachung erreicht.\nAn dieser Stelle mu\u00df ich allerdings erw\u00e4hnen, da\u00df wir\ndem Betreiber des Luftme\u00dfnetzes in n\u00e4chster Zeit durch-\naus einige kritische Fragen stellen werden. Auch wenn uns\ndas Me\u00dfnetz in diesem Winter zum politischen Handeln\nausreichend mit Daten \u00fcber die Lage ausgestattet hat, kam\nes stellenweise zu Ausf\u00e4llen, die zwar das Gesamtbild der\nLuftverunreinigung nicht verzerren, aber nach dem\nRechtsstandpunkt meines Hauses mit der Vertragslage\nzwischen dem Freistaat Sachsen und dem Betreiber des\nNetzes unvereinbar erscheinen.\nAllerdings zeugt wiederum die Behauptung, einzelne\nMe\u00dfstellen seien monatelang ausgefallen, von mangelnder\nSachkenntnis. Richtig ist, da\u00df die Ermittlung von Tages-\nmittelwerten mehr als zwei Drittel auswertbare Ergebnisse\n\u00fcber den gesamten Monat haben mu\u00df, wenn sich daraus\nMonatsmittelwerte ergeben sollen. Wenn diese zwei Drit-\ntel an verwertbaren Daten nicht zustande kommen, dann\nwerden Monatsmittelwerte nicht ausgerechnet. Das be-\ndeutet aber nicht, da\u00df \u00fcber den gesamten Monat das\nMe\u00dfger\u00e4t ausgefallen w\u00e4re, sondern es handelt sich ein-\nfach um eine Verminderung der validierten Datenlage.\nDer Frage, inwieweit diese Leistungen des Betreibers ver-\ntragsgem\u00e4\u00df sind, gehen wir ganz unabh\u00e4ngig von der\ngemessenen Luftverunreinigung im Erzgebirge auf den\nGrund. Es ist nat\u00fcrlich klar, jeder Ausfall im Erzgebirge ist\nein Ausfall zuviel.\nMeine Damen und Herren! Jedem vern\u00fcnftigen Menschen\nd\u00fcrfte auch klar sein, da\u00df man mit einem Me\u00dfnetz das\nWaldsterben nicht verhindern kann, wie man allein mit\neiner Sirene im \u00fcbrigen auch keinen Brand l\u00f6schen kann.\nWas ist nun zu tun? \u2013 Im wesentlichen zweierlei: Zum\neinen m\u00fcssen die kurzfristig m\u00f6glichen Handlungsspiel-\nr\u00e4ume ausgenutzt werden, um weiteren Sch\u00e4den vorzu-\nbeugen. Zum anderen mu\u00df auf allen politischen Ebenen\ndarauf hingewirkt werden, die Ursachen des Waldsterbens\nabzustellen.\nErforderlich wird im Sinne des ersteren sein, den Wald im\nerforderlichen Ma\u00dfe rechtzeitig und umfassend zu kalken.\nWir wissen, da\u00df dies teuer ist. Aber solange die Ursachen\nder Luftverschmutzung fortbestehen, ist es wohl un-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2821\n\n\n\nausweichlich. Dazu plant nach meiner Kenntnis das\nLandwirtschaftsministerium eine Kalkungsrichtlinie. Die\nAbstellung der Ursachen ist zu einem kleinen Teil auf rein\ns\u00e4chsische Initiativen hin erreichbar, zum gr\u00f6\u00dferen Teil\nm\u00fcssen die tschechischen Nachbarn hier mittun. Was wir\nallerdings in Sachsen tun k\u00f6nnen, werden wir in Angriff\nnehmen.\nUm den Anteil der s\u00e4chsischen Emittenten am Schadstoff-\neintrag im Erzgebirge weiter zu minimieren, ist es\nerforderlich, bei einer entsprechenden W\u00fcrdigung in den\nHaushaltsberatungen das sehr erfolgreiche Emissions-\nschutzf\u00f6rderprogramm des SMU ,,Energietr\u00e4gerumstel-\nlung im Erzgebirge\u201c daraufhin zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob man es\nnicht besser fortsetzen sollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nDieses Programm basiert auf einer Initiative der CDU-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag, und es war \u00e4u\u00dferst\nerfolgreich. Im Jahre 1995 waren 21 Millionen DM ein-\ngestellt, die in voller H\u00f6he ausgereicht wurden. Derzeit\nliegen aus dem Erzgebirge 25 bewilligungsreife Vorhaben\nmit einem Umfang von 2 1/2 Millionen DM vor. Mein\nHaus verhandelt zur Zeit mit dem SMF, um die Sperrung\ndieser Mittel aufzuheben oder zu vermindern.\nVom November 1995 bis jetzt gingen aus dem Erzgebirge\nweitere 80 Antr\u00e4ge mit einem F\u00f6rdermittelbedarf von\n9,17 Millionen DM ein.\nDen wesentlichen Teil unserer Bem\u00fchungen m\u00fcssen wir\nallerdings darauf konzentrieren, alle politischen Kr\u00e4fte\ndurch Verhandlungen mit unserem in diesem Winter in\ngleicher Weise schwer gesch\u00e4digten tschechischen Nach-\nbarn zu b\u00fcndeln. Das ist ein schwieriges Gesch\u00e4ft voller\nR\u00fcckschl\u00e4ge, aber es ist mit ersten Erfolgen versehen, an\ndie es anzukn\u00fcpfen gilt.\nTschechien will sein Luftreinhaltegesetz planm\u00e4\u00dfig bis\n1998 vollzogen haben. Dann wird bei den Braunkohlen-\nkraftwerken insgesamt eine Kapazit\u00e4t von 1 500 Megawatt\nstillgelegt sein. Die dann verbleibenden Anlagen werden\nmit Rauchgasentschwefelungsanlagen ausger\u00fcstet.\nBisher wurde, letztlich auch auf das beharrliche Betreiben\ndes Freistaates Sachsen hin, die Nachr\u00fcstung von\n4 Bl\u00f6cken des Kraftwerkes Prunerov I mit einer Rauch-\ngasentschwefelungsanlage durch das Bundesumwelt-\nministerium mit 23 Millionen DM unterst\u00fctzt. Zus\u00e4tzlich\nwurden umwelttechnische Sanierungsma\u00dfnahmen im\nKraftwerk Tichova mit 8 Millionen DM und in den chemi-\nschen Werken Litvinov mit 25,9 Millionen DM gef\u00f6rdert.\nAuch diese erheblichen Mittel wurden von Bundesseite,\nnicht zuletzt aufgrund des politischen Druckes, den das\ns\u00e4chsische Umweltministerium gemeinsam mit dem\nbayerischen Umweltministerium ausgel\u00f6st hat, durch das\nBundesforschungsministerium zur Verf\u00fcgung gestellt.\nIch darf an dieser Stelle noch einmal eindringlich auf den\nStellenwert unserer eigenen Selbstverpflichtungen hin-\nweisen. Das tschechische Nachr\u00fcstungs- und Stillegungs-\nprogramm ist dann gef\u00e4hrdet, wenn sich Sachsen an die\nseinerseits gemachten Zusagen nicht h\u00e4lt und sich ent-\nschlie\u00dft, beispielsweise dem Kraftwerk Hagenwerder III\n\u00fcber den gegenw\u00e4rtig zugesagten Termin hinaus den Be-\ntrieb ohne Rauchgasentschwefelungsanlage zu gestatten.\nWenn wir selbst die Gro\u00dffeuerungsanlagenverordnung\nnicht umsetzen, dann ist sehr leicht der Dammbruch f\u00fcr\neine Abweichung unserer Nachbarn von bereits ihrerseits\nzugesagten Luftreinhaltungsma\u00dfnahmen vollzogen.\n\nZur Luftme\u00dfpraxis ist noch zu sagen, da\u00df mit der tschechi-\nschen Seite ein Vertrag zum Immissionsdatenaustausch\nim Rahmen des trilateralen Luftmonitoringsystems im\n,,Schwarzen Dreieck\u201c seit 1994 abgestimmt wird. Auf\ntschechischer Seite sind 21 Me\u00dfstationen einbezogen. Bis-\nher wurden seitens der Tschechischen Republik wieder-\nholt \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht, die eine Vertrags-\nunterzeichnung bisher nicht erm\u00f6glichten. Dieser Zustand\nist unbefriedigend.\nDas s\u00e4chsische Umweltministerium hat aufgrund der\nDatenlage \u2013 auch verst\u00e4rkt durch B\u00fcrgerbeschwerden \u2013\ndieses Problem auf der ersten Sitzung der deutsch-tsche-\nchischen Umweltkommission in Bonn auf Ebene der\nRegierungen zwischen Deutschland und der Tschechi-\nschen Republik verhandelt. Beide L\u00e4nder haben eine enge\nZusammenarbeit der regionalen Beh\u00f6rden unter Einbezie-\nhung der Anlagenbetreiber vereinbart.\nMeine Damen und Herren! Tschechien ist eine souver\u00e4ne\nRepublik. Der s\u00e4chsische Umweltminister kann nicht\ndurch Knopfdruck die b\u00f6hmischen Kraftwerke abschalten,\nund auch das Bundesumweltministerium kann das nicht.\nGerade weil es sich hier um ein grenz\u00fcberschreitendes\nProblem handelt, ist allein mit Deklarationen, mit emotio-\nnalen Stellungnahmen und mit Forderungen zum soforti-\ngen Handeln usw. wenig getan. Wer in diesem Gesch\u00e4ft\neinige Zeit Erfahrungen gesammelt hat, der wird sich dar-\n\u00fcber klar, was ein einziges falsches Wort, an falscher Stelle\nge\u00e4u\u00dfert, in diesem Punkt zerst\u00f6ren kann.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDeshalb appelliere ich trotz der schwierigen, besorgnis-\nerregenden, teilweise gespenstischen Lage im Erzgebirge,\nnicht die Nerven zu verlieren. Ein abgebrochenes Ge-\nspr\u00e4ch mit der Tschechischen Republik w\u00fcrde uns um\nJahre zur\u00fcckwerfen. Aus dem Grunde bitte ich alle Betei-\nligten herzlich darum, Aufgeregtheiten in diesen Fragen\nzu vermeiden, damit ein eindringliches, zielorientiertes\nVerhandeln m\u00f6glich wird.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nDies, meine Damen und Herren, ist mein Ziel. Was wir\nhier leisten k\u00f6nnen, werden wir leisten. Das geht aller-\ndings \u2013 auch hier mu\u00df ich dies sofort hinzuf\u00fcgen \u2013 nicht,\nohne da\u00df wir uns im Zweifelsfall zu finanziellen Zusagen\ngegen\u00fcber der Tschechischen Republik zur Umr\u00fcstung\nvon Kraftwerken bekennen m\u00fcssen, und zwar sowohl das\nLand als auch der Bund als auch die Europ\u00e4ische Union.\nDiese m\u00fcssen an einem Strang ziehen.\nIch appelliere an Sie: Tragen Sie das auf der Ebene Ihrer\nParteien bis an die Spitzen vor! Wenn alle in dieser Frage\neine gleiche Sprache sprechen, glaube ich, kommen wir\nder L\u00f6sung eher n\u00e4her, als wenn wir das nicht tun.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister J\u00e4hnichen,\nbitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Doch, ich m\u00f6chte noch ein Wort der Erg\u00e4nzung\nsagen, weil ich meine, es geht nicht um Aufgeregtheiten.\nAber es geht sehr wohl um den Lebensnerv einer der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2822\n\n\n\nwichtigsten s\u00e4chsischen Regionen. Wir k\u00f6nnen uns wahr-\nscheinlich alle das Erzgebirge ohne Wald nicht vorstellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAber genau um diesen Lebensnerv geht es in diesem\nMoment. In den oberen Berg- und Kammlagen sind der-\nartig akute Sch\u00e4den in diesem Winter aufgetreten, wie wir\nsie in den letzten 15 Jahren nicht mehr gekannt haben, und\nnicht, weil vielleicht die Forstwirtschaft nur einseitig auf\ndie Fichte gesetzt hat; denn in den oberen Kammlagen\nsind die Fichten in Reinkultur und standortgerecht seit\nJahrhunderten und Jahrtausenden vorhanden, weil sie die\neinzigen sind, die \u00fcberhaupt mit den klimatischen Bedin-\ngungen klarkommen.\nSelbst die Bem\u00fchungen der Forstwirtschaft, z. B. durch\neine st\u00e4rkere Einbeziehung auch solcher Kulturen wie L\u00e4r-\nchen eine bessere Stabilit\u00e4t zu bekommen, sind letztlich\ngescheitert. Wer sich z. B. diese Kulturen auf dem Erz-\ngebirgskamm anschauen will, kann feststellen, da\u00df sie der\nEisdruck in diesem Winter au\u00dferordentlich stark gesch\u00e4-\ndigt hat.\nZur Zeit haben wir etwa 30 000 ha mit Sch\u00e4den von ein bis\nzwei Dritteln; 10 000 in der Schadstufe 2 und weitere\n10 000 ha, die so stark gesch\u00e4digt sind, da\u00df sie wahr-\nscheinlich zum gr\u00f6\u00dften Teil beseitigt und abgeholzt wer-\nden m\u00fcssen. Wir rechnen mit einer Schadholzmenge von\netwa 300 000 Kubikmetern.\nSicher spielen auch die Schadstoffeintr\u00e4ge der Vergangen-\nheit eine Rolle. Aber ich mu\u00df ganz eindeutig sagen, auch\ndie erst nach der Wende angepflanzten Best\u00e4nde sind\nkaputtgegangen, und zwar mit einer Einheitlichkeit, die\nman nur so erkl\u00e4ren kann, da\u00df der Smognebel wochenlang\nwie in einer Gaskammer gestanden hat.\nHerr Kollege Vaatz hat ja eben die Werte angegeben und\nauch die extreme Situation in diesem Winter charakteri-\nsiert. Dabei ist es mir vollkommen egal, ob es nur das SO2\nist oder ob das auch das SO4 ist, oder ob das auch das\nFluor ist. Fest steht, es sind die Emissionen aus dem b\u00f6h-\nmischen Becken, von der b\u00f6hmischen Industrie, die allein\ndaf\u00fcr verantwortlich sind. Das Westerzgebirge ist z. B.\nnicht gesch\u00e4digt, obwohl wir dort \u00e4hnliche Wintersituatio-\nnen hatten.\nAber bei pH-Werten \u2013 es ist schon genannt worden \u2013 zwi-\nschen 2,5 und 3 kann kein Baum mehr leben. \u00dcbrigens\nsind das ja nicht nur Dinge, die f\u00fcr die B\u00e4ume gef\u00e4hrlich\nsind. Ich glaube deshalb, da\u00df es wichtig ist, da\u00df wir das\nnicht einfach der Zeit \u00fcberlassen. Auch brauchen wir dazu\nnicht nur neue Forschungssysteme. Sicher brauchen wir\nForschungen. Und Sachsen hat in der Frage der Rauch-\nschadensforschung eine au\u00dferordentlich lange Tradition.\nBereits im vorigen Jahrhundert ist in Sachsen Rauchscha-\ndensforschung betrieben worden. Das ist also keine neue\nErfindung.\nIch glaube aber, da\u00df zwei Konsequenzen f\u00fcr uns, gerade\nwas die Luftsituation betrifft, au\u00dferordentlich wichtig\nsind. Zun\u00e4chst das, was Herr Kollege Vaatz auch in den\nMittelpunkt gestellt hat, n\u00e4mlich da\u00df wir im Rahmen von\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Konzepten die Umr\u00fcstung bzw. die\nStillegung der b\u00f6hmischen Braunkohlenwirtschaft unter-\nst\u00fctzen und f\u00f6rdern und auch verlangen sollten.\nAber auch das zweite: Das Me\u00dfnetz auf dem Erzgebirgs-\nkamm und in s\u00e4chsischen W\u00e4ldern f\u00fcr Luftschadstoffe,\nmu\u00df so ausger\u00fcstet werden, da\u00df es nicht nur ein Me\u00dfnetz\nist, sondern gleichzeitig ein Fr\u00fchwarnsystem,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nein Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr alle waldsch\u00e4digenden Stoffe,\nganz gleich, in welcher Form sie vorhanden sind. Ich freue\nmich, da\u00df es neuerdings auch m\u00f6glich ist, da\u00df die Daten\n\u00fcber Videotext zur Verf\u00fcgung stehen. Auch das war nicht\nimmer so. Ich gebe recht, da\u00df eine Sirene noch lange nichts\ntut zur Brandbek\u00e4mpfung, aber ohne Sirene kann man\neben auch keine Brandbek\u00e4mpfung machen.\nWas die Kalkung betrifft: Wir kalken in Sachsen schon seit\nmehreren Jahren. Ich freue mich, da\u00df dies auch Bestandteil\nunseres Haushaltsplanes ist. Jeder kann es nachpr\u00fcfen.\nUnd es ist richtig \u2013 ich danke Ihnen, Herr Kollege Vaatz \u2013,\nda\u00df wir dort noch wesentlich mehr tun m\u00fcssen und noch\nwesentlich umfangreicher auf diese Problematik eingehen\nm\u00fcssen. Die Grundlagen daf\u00fcr sind vorhanden. Wenn Sie\nvon einer Richtlinie sprechen \u2013 Herr Kollege Vaatz, das ist\nrichtig \u2013, so m\u00fcssen wir auch die privaten Waldbesitzer\ndazu bekommen, auch wenn sie im Erzgebirgswald eine\nuntergeordnete Rolle spielen.\nIch freue mich auch dar\u00fcber, da\u00df es nun so weit ist, da\u00df\nwenigstens ein Vertrag \u00fcber Datenaustausch so weit vor-\nbereitet ist, da\u00df wir wohl mit einer baldigen Umsetzung\nrechnen k\u00f6nnen.\nAber ich mu\u00df auch ganz eindeutig sagen: Auch der T\u00dcV\nSachsen/Bayern hat noch einiges zu tun, wenn er die\nAnforderungen, die wir an ihn stellen, umsetzen will. In\ndem Sinne glaube ich, da\u00df es richtig ist, wenn wir sowohl\nhier in diesem Hause als auch bei den Haushaltsverhand-\nlungen, aber auch aus den Verhandlungen heraus, die\nzwischen der Bundesregierung und der tschechischen\nRegierung laufen, wesentlich st\u00e4rker darauf aufmerksam\nmachen, da\u00df es sich hier um ein ganz sensibles Feld und\neine sensible Region in Sachsen handelt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es jetzt noch Rede-\nbedarf von seiten der SPD-Fraktion? \u2013 PDS-Fraktion? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann das Schlu\u00dfwort, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Als ich im letzten Winter von Dresden nach\nHause ins Erzgebirge fuhr und nach Freiberg die ersten\nBerge des Erzgebirges vor mir sah, begann schon der\nbei\u00dfende Geruch der b\u00f6hmischen Luft, wie ich es eigent-\nlich aus den 80er Jahren kannte und seitdem auch in die-\nsem Ausma\u00df nicht erlebt habe. Und \u2013 Herr Staatsminister\nVaatz sagte es \u2013 die W\u00e4lder oben am Erzgebirgskamm\nhaben gegenw\u00e4rtig einen wirklich gespenstischen Charak-\nter.\nWegen dieser Lage m\u00f6chte ich mich bei den Rednern\nHerrn Kollegen Mannsfeld und auch bei den Staatsmini-\nstern f\u00fcr die Ernsthaftigkeit, mit der sie dieses Problem\nbehandelt haben, bedanken. Es besteht ein dringender Be-\ndarf an Ver\u00e4nderungen \u2013 sowohl im Interesse der Men-\nschen, der Natur, aber auch des Tourismus. Sowohl eine\nverbesserte Infrastruktur als auch eine gesunde Umwelt\nk\u00f6nnen helfen, da\u00df der Tourismus eine wichtige Dienst-\nleistungsbranche werden kann. Wir wissen, wie wichtig\ndieses Standbein f\u00fcr die Erzgebirgsregion ist.\nDas Ausma\u00df der Waldsch\u00e4den haben Sie beschrieben,\nHerr Staatsminister J\u00e4hnichen. Und ich bitte Sie, auch wei-\nter in diesem Sinne Druck zu machen. Sie sagten \u2013 ich\nzitiere Sie: ,,Noch so ein Winter, und wir brauchen garan-\ntiert keine Arbeitsgruppe mehr\u201c, die der Herr Staatsmini-\nster Vaatz erst einrichten will.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2823\n\n\n\nUnd ich bitte die Staatsregierung, auf die vier Punkte des\nKollegen Mannsfeld entsprechend einzugehen, auch was\ndie Me\u00dfdaten und die Weiterf\u00fchrung eines Fr\u00fchwarn-\nsystems angeht. Und ich nenne auch das F\u00f6rder-\nprogramm, welches Sie, Herr Staatsminister Vaatz,\nangesprochen haben, was wir als Sachsen also direkt tun\nk\u00f6nnen.\nIch bitte Sie weiter, Druck zu machen auf die Bundesregie-\nrung, damit die entsprechenden Vertr\u00e4ge mit Tschechien\nzustande kommen, denn nur so k\u00f6nnen wir der massiven\nEinwirkung aus dem b\u00f6hmischen Becken, glaube ich, Ein-\nhalt gebieten.\nDen ersten Teil unseres Antrages, in dem es um den Be-\nricht der Staatsregierung ging, betrachten wir als erledigt.\nAber ich m\u00f6chte Sie herzlich darum bitten, \u00fcber ihn den-\nnoch abzustimmen. Und zwar hei\u00dft es in den letzten drei\nZeilen: ,,Dar\u00fcber hinaus wird die Staatsregierung ersucht,\nihre Bem\u00fchungen zur Verringerung der Schadstoffimmis-\nsionen im Erzgebirge zu verst\u00e4rken und dies auch durch\nentsprechende Mittelbereitstellung zu flankieren.\u201c Da\u00df\ndies gewollt ist, haben Sie so best\u00e4tigt. Ich denke, es w\u00e4re\nein gutes Zeichen, wenn auch alle Abgeordneten Sie dazu\nauffordern w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen jetzt zur\nAbstimmung. Der Teil 1 der Drucksache ist im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 zur Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch stelle nun die Drucksache 2/2976, Teil 2, zur Abstim-\nmung. \u2013 Bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ist es nicht m\u00f6glich, nachdem\nhier die einbringende Fraktion ein anderes Verfahren vor-\ngeschlagen hat, da\u00df man quasi den ersten Teil des Antra-\nges f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt und den zweiten beibeh\u00e4lt, so da\u00df\ndie Fraktionen dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das ist nach der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nicht m\u00f6glich. Wenn der Teil 1 f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt wird \u2013 und das war zu berichten \u2013, dann ist das so\nin Ordnung. Jetzt wird nur \u00fcber den Teil 2 abgestimmt.\nDas kann diejenige Fraktion, die es eingebracht hat, auch\nfordern. Und dazu gibt es dann auch keine Diskussion\nmehr.\nIch stelle jetzt noch einmal die Drucksache 2/2976, Teil 2,\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013\n\n(Jurk, SPD: Das kann doch nicht wahr sein!)\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\n(Zurufe: Ausz\u00e4hlen!)\n\nIch denke, das m\u00fcssen wir wohl ausz\u00e4hlen. Ich bitte die\nSchriftf\u00fchrer, die Ausz\u00e4hlung vorzunehmen, und rufe\nnoch einmal die Drucksache auf. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013\n\n(Abg. G\u00f6tzel, CDU, erwidert auf das Erstaunen\nder Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD:\n\nIch habe vorhin auch dagegen gestimmt,\ngenauso wie jetzt! Gucken Sie genau hin! \u2013\n\nJurk, SPD: Das ist doch unsachlich!)\n\nUnd die Enthaltungen, bitte.\nWir haben jetzt 24 Stimmen daf\u00fcr und 24 Stimmen dage-\ngen. Damit ist der Antrag nicht best\u00e4tigt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist korrekt,\nFrau Pr\u00e4sidentin; traurig, aber wahr. \u2013\n\nUnruhe im Saal)\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt erledigt. \u2013 Es gibt noch\neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Bitte, Herr\nProf. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Es ist sicher nach der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung gedeckt, da\u00df ich eine Erkl\u00e4rung zu\nmeinem Abstimmungsverhalten hier vortrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das ist in Ordnung.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ich konnte dem Teil 2 des\nAntrages nicht zustimmen, weil ich es im Moment nicht\nverantworten kann, losgel\u00f6st von der Gesamthaushaltsbe-\ntrachtung f\u00fcr ein sektorales Problem, einen Einzelantrag,\nm\u00f6glichst gar noch eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von Mitteln hier\nzu beschlie\u00dfen, die in die Haushalte der Ressorts Umwelt,\nLandwirtschaft und Gesundheit in G\u00e4nze eingreift.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist doch Unsinn!)\n\nDas Problem und die Zielstellung meiner Fraktion und\nauch meiner Person ist, in den Haushaltsberatungen f\u00fcr\ndas Jahr 1997 die von den Antragstellern geforderte Mittel-\nbereitstellung in einer angemessenen, aber abgestimmten\nArt und Weise in den Haushalt einzubringen. Und das ist\nsowohl in den entsprechenden Aussagen der Staatsregie-\nrung als auch in meinem Redebeitrag deutlich geworden,\nso da\u00df ich erkl\u00e4re, da\u00df zwischen dem, was ich zur Druck-\nsache ausgef\u00fchrt habe, und dem, wie ich es politisch\nbewerkstelligen will, kein Widerspruch besteht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es gibt noch eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten. Frau Abg. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte noch einmal betonen,\nwie wichtig es f\u00fcr uns war, da\u00df wir diesem Antrag zuge-\nstimmt haben, der durchaus losgel\u00f6st auch von den Haus-\nhaltsverhandlungen gesehen werden kann; denn wir\nhaben die Staatsregierung einzig und allein aufgefordert,\nihre Bem\u00fchungen zu verst\u00e4rken. Es ist mir unverst\u00e4ndlich,\nwie hier der zust\u00e4ndige Fachsprecher und auch Kollegen\naus der Region nicht daf\u00fcr stimmen konnten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist nicht nur\nunverst\u00e4ndlich, das ist unerkl\u00e4rlich! \u2013\n\nBeifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2824\n\n\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Der Antrag der SPD hat mit den Waldsch\u00e4den im\nErzgebirge in diesem Winter in \u00fcberraschender Weise an\nAktualit\u00e4t gewonnen.\nDie st\u00e4ndig hohen Schwefeldioxidbelastungen im Januar,\nKonzentrationen, die kurzzeitig auf das 50fache stiegen,\nverdeutlichen, da\u00df sowohl das ehrgeizige Sanierungspro-\ngramm b\u00f6hmischer Kraftwerker wie auch das Fr\u00fchwarn-\nsystem nicht den objektiv notwendigen Erfordernissen\nentsprechen.\n\u00dcberhaupt ist uns der Antrag der SPD-Fraktion zu\nvorsichtig formuliert. Die Staatsregierung soll \u00fcber Sanie-\nrungsfortschritte auf tschechischer Seite und ihre Be-\nm\u00fchungen zur Verringerung der Schadstoffemissionen\nberichten.\nEigentlich sind konkret die Verursacher zu nennen. Es\ngeht auch nicht nur um Sanierung, sondern um ver\u00e4nderte\nregionale Wirtschaftsstrukturen.\nAber zun\u00e4chst zur\u00fcck zum Fr\u00fchwarnsystem, dem\nMe\u00dfnetz zur \u00dcberwachung der Luftqualit\u00e4t. Die Ausf\u00e4lle\nin diesem Winter \u2013 insbesondere in Carlsfeld \u2013 h\u00e4tten ver-\nmieden werden k\u00f6nnen, wenn die Staatsregierung in\nZusammenarbeit mit dem Landesamt f\u00fcr Umwelt und\nGeologie den privaten Betreiber des Me\u00dfnetzes, den T\u00dcV\nBayern/Sachsen, konsequenter zur Kasse gebeten h\u00e4tte.\nHerr Vaatz, welche Gew\u00e4hrleistungsvereinbarungen\nhaben Sie eigentlich in den Vertr\u00e4gen getroffen? Wenn Sie\nschon privatisieren, dann sollten Sie konsequent Ihre eige-\nnen Interessen wahren und diese in den Vertr\u00e4gen fest-\nschreiben.\nDie Qualit\u00e4tskontrolle der Me\u00dfwerte sollte unbedingt in\nder Hand des Landesamtes bleiben. Der T\u00dcV Bayern/\nSachsen ist durch monet\u00e4re Ma\u00dfnahmen dazu zu bringen,\nda\u00df er den Qualit\u00e4tskorridor der Me\u00dfwerte von 10 % und\ndie Funktionsf\u00e4higkeit seiner Ger\u00e4te garantiert.\nDas s\u00e4chsische Me\u00dfnetz umfa\u00dft 29 Stationen, davon 10 im\nErzgebirgsraum. Herr J\u00e4hnichen, eigentlich m\u00fc\u00dften die\nStationen ausreichen, um auch die Immissionen \u00fcber dem\nErzgebirgswald zu erfassen. Mit T-online, Videotext Sei-\nte 563, den Tagesausgaben und Monatsberichten zur\nImmissionssituation sind ausreichende Informationsm\u00f6g-\nlichkeiten gegeben.\nDie Waldsch\u00e4den dieses Winters sind bekannt.\nHerr Vaatz, wir denken, es mu\u00df nicht eine Arbeitsgruppe\ngebildet werden, die diese Sch\u00e4den untersucht. Die Forst-\nwirtschaft und die Forstwissenschaft in Sachsen, insbeson-\ndere die F\u00f6rster im Erzgebirge, besitzen jahrzehntelange\nErfahrungen mit Waldsch\u00e4den. Jetzt ist dringend Handeln\ngeboten. Der tschechischen Wirtschaft, insbesondere der\nEnergiewirtschaft und der Chemieindustrie, ist in noch\ngr\u00f6\u00dferen Dimensionen als bisher Hilfe zu leisten.\nDie Waldsch\u00e4den dieses Jahres im Erzgebirge werden auf\n60 Millionen DM gesch\u00e4tzt. Einen zweiten solchen Winter\n\nwie den Anfang dieses Jahres w\u00fcrde der Erzgebirgswald\nkaum \u00fcberstehen. W\u00e4re es deshalb nicht g\u00fcnstiger, noch\nmehr beim Verursacher zu investieren als in die Sanierung\nder Waldsch\u00e4den?\nHerr Vaatz, Sie sollten \u2013 aus dem aktuellen Anla\u00df der\nWaldsch\u00e4den dieses Winters heraus \u2013 jetzt im Bundesum-\nweltministerium vorstellig werden, um weitere Investi-\ntionen \u2013 au\u00dfer den bereits in Ihrer Antwort auf den\nSPD-Antrag genannten \u2013 einzufordern.\nWir wissen, da\u00df z. B. das Geothermie-Projekt von Benesov,\ngemeinsam erarbeitet mit der TU Dresden, von der Bun-\ndesumwelt-Stiftung in Osnabr\u00fcck abgelehnt wurde. Aber\nw\u00e4ren nicht gerade geothermische Verbundl\u00f6sungen ziel-\ngerichtet zu f\u00f6rdern?\nAuch der Bau des Windenergieparks von Chomutov sollte\nfinanziell unterst\u00fctzt werden.\nUns ist bekannt, da\u00df es zwischen der Veag und dem tsche-\nchischen Energieunternehmen ein Abkommen gibt, bei\nInversionswetterlagen auf beiden Seiten Kraftwerke teil-\nweise stillzulegen bzw. zur\u00fcckzufahren und die dabei ent-\nstehenden Verluste durch entsprechende Stromlieferungen\nwieder auszugleichen. Warum wurde das Umweltministe-\nrium in diesem Winter gegen\u00fcber der Veag nicht aktiv, um\nauf die Einhaltung dieses Vertrages zu dr\u00e4ngen?\nMit der ,,L\u00e4nder\u00fcbergreifenden \u00f6kologischen Energiekon-\nzeption f\u00fcr die Region B\u00f6hmen-Sachsen-Niederschlesien\u201c,\ndem Ergebnisbericht dieser Studie zur regionalen Energie-\nplanung, ver\u00f6ffentlicht im Juni 1995, sind 27 konkrete Ein-\nzelma\u00dfnahmen im Bereich der Wirtschaft, der Energie und\ndes Verkehrs genannt.\nGenau das w\u00e4re ein Ansatz f\u00fcr konkrete trilaterale Ver-\nhandlungen. Im Juli 1996 wird die Bundesregierung das\n,,Abkommen zwischen der Regierung der Bundesrepublik\nDeutschland und der Regierung der Tschechischen Repu-\nblik \u00fcber Zusammenarbeit auf dem Gebiet des Umwelt-\nschutzes\u201c unterzeichnen. Dieses Abkommen wird \u2013 soweit\nuns bekannt ist \u2013 wieder nur allgemeine Prinzipien der\nZusammenarbeit beinhalten.\nUnser Vorschlag ist: Bildung einer trilateralen, st\u00e4ndig\narbeitenden Energiekonferenz Tschechien, Polen, Deutsch-\nland. In Abstimmung mit den jeweiligen Ministerien erar-\nbeitet die Konferenz ein grenz\u00fcberschreitendes Stufenpro-\ngramm von Sofortma\u00dfnahmen, mittel- und langfristigen\nMa\u00dfnahmen im Sinne einer l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \u00f6ko-\nlogischen Energiewirtschaft. Die Ergebnisse der Konferenz\nsollten in konkreten trilateralen Abkommen m\u00fcnden.\nHerr Vaatz, wir bitten Sie, diesen Vorschlag Frau Merkel\nzu unterbreiten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Der Tagesordnungs-\npunkt ist hiermit beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2825\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung im Mietwohnungsbau\nDrucksache 2/2596, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ver\u00e4nderung von Bestimmungen der einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung\nim Mietwohnungsprogramm 1996\n\nDrucksache 2/2663, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD und\nPDS jeweils 10 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, SPD; die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort.\nHerr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! ,,Sachsen ist das erste Bundesland,\ndas im gro\u00dfen Ma\u00dfstab zur einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6r-\nderung \u00fcbergegangen ist.\u201c \u2013 So steht es in der Begr\u00fcndung\ndes vorliegenden PDS-Antrages. Ich f\u00fcge hinzu: Diese\nFeststellung ist richtig. Und es ist gut, da\u00df Sachsen auch\nhier wieder einmal engagiert nach vorn geht, w\u00e4hrend\nman anderenorts noch liebgewonnenen, aber wenig effizi-\nenten F\u00f6rdergewohnheiten nachgeht.\nDie CDU-Fraktion ist aus prinzipiellen und ganz prakti-\nschen Gr\u00fcnden f\u00fcr die einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung\nbei der Sanierung von Mietwohnungen; ich werde dies\nnoch genauer ausf\u00fchren.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber Herrn Minister Hardraht und\nden Mitarbeitern des Innenministeriums ganz ausdr\u00fcck-\nlich danken, da\u00df sie in diesen Tagen die Brosch\u00fcre ,,Fragen\nund Antworten zur einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung\u201c\nvorgelegt haben. Uns ist dieser praxisgerechte Leitfaden\nf\u00fcr Mieter und Vermieter au\u00dferordentlich wichtig.\nWir wissen, da\u00df die einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung\naufgrund ihrer beiden Komponenten, der Grundf\u00f6rderung\nund der einkommensabh\u00e4ngigen Zusatzf\u00f6rderung, not-\nwendigerweise komplizierter ist als manch andere F\u00f6rde-\nrung. Bei allem Sinn f\u00fcr m\u00f6glichst einfache Instrumente\nhat die Komplexit\u00e4t der einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rde-\nrung ihre Berechtigung. Gerade deshalb ist es so wichtig,\nda\u00df das Instrumentarium allen Betroffenen umf\u00e4nglich er-\nkl\u00e4rt und erl\u00e4utert wird. Deshalb nochmals herzlichen\nDank. Das SMI hat damit zugleich ein ganz wesentliches\nPetitum unseres Antrages bereits erf\u00fcllt.\nLassen Sie mich zum Grunds\u00e4tzlichen der einkommensab-\nh\u00e4ngigen F\u00f6rderung einiges ausf\u00fchren. Die einkommens-\nabh\u00e4ngige F\u00f6rderung wurde mit dem Wohnungsbauf\u00f6r-\ndergesetz von 1994 eingef\u00fchrt. Sie ist ein wesentlicher\nSchritt zur Reform der Wohnungsbaupolitik, die nunmehr\nkonsequent fortgesetzt werden soll.\nDie einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung ist eine sinnvolle\nKopplung von Objektf\u00f6rderung, das hei\u00dft einer F\u00f6rde-\nrung, die die Bauma\u00dfnahmen in den Blick nimmt, und\neiner Subjektf\u00f6rderung, das hei\u00dft einer F\u00f6rderung, die auf\ndie Leistungsf\u00e4higkeit des Mieters abstellt und die in ihrer\nH\u00f6he von der Leistungsf\u00e4higkeit des Mieters abh\u00e4ngig ist.\nIn der Kombination ist diese F\u00f6rderung ein Beitrag, um die\nZielgenauigkeit zu erh\u00f6hen und damit den Einsatz \u00f6ffent-\nlicher Mittel effizienter zu machen.\n\nIch halte nichts davon, ausschlie\u00dflich auf die Objektf\u00f6rde-\nrung oder ausschlie\u00dflich auf die Subjektf\u00f6rderung zu set-\nzen. Bei einer Dominanz der Objektf\u00f6rderung, wie sie mit\ndem sogenannten ersten F\u00f6rderweg in der alten Bundes-\nrepublik gegeben ist, wird nicht gerade ein Druck im Hin-\nblick auf kostensparendes Bauen ausge\u00fcbt. Hinzu kommt,\nda\u00df bei dieser F\u00f6rderung, die wir in Sachsen aus gutem\nGrund gar nicht praktizieren, die soziale Treffsicherheit\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gering ist.\n\nAndererseits h\u00e4tte die alleinige Konzentration auf die\nF\u00f6rderung des Mieters, etwa \u00fcber Wohngeld und\nvergleichbare Leistungen, auch h\u00f6chst problematische\nAuswirkungen auf die Baukonjunktur. Auch daran kann\nuns nicht gelegen sein.\n\nDer wesentliche Vorteil der einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6r-\nderung f\u00fcr uns in Sachsen, aber sicherlich auch in anderen\nneuen L\u00e4ndern, besteht darin, da\u00df wir mit dieser F\u00f6rde-\nrung die M\u00f6glichkeit haben, auch dort in sozialvertr\u00e4gli-\ncher Weise zu sanieren, wo aufgrund der jahrzehntelangen\nVernachl\u00e4ssigung des Wohnungsbestandes notwendiger-\nweise sehr hohe Kosten zur Modernisierung und Instand-\nsetzung anfallen. Viele dieser H\u00e4user sind beim besten\nWillen nicht mit einer Modernisierungsumlage von maxi-\nmal 3 DM pro Quadratmeter, wie sie das Mieten\u00fcberlei-\ntungsgesetz festschreibt, instandzusetzen.\n\nUm nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Es geht hier nicht um\nLuxusmodernisierungen, sondern um das N\u00f6tigste \u2013 frei-\nlich auch in dem Bestreben, gewachsene historische Stadt-\nstrukturen nach M\u00f6glichkeit zu erhalten. Gerade hier wird\nsich die einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung als wichtiges\nInstrument erweisen.\n\nIch habe mich vor der heutigen Debatte \u00fcber die aktuellen\nSachst\u00e4nde erkundigt. Das Ergebnis ist durchaus er-\nfreulich, und das Interesse an dieser neuen Form der\nF\u00f6rderung ist bemerkenswert gro\u00df. Bei den Wohnungs-\nbauf\u00f6rderstellen lagen Ende Mai dieses Jahres Antrag-\nstellungen f\u00fcr knapp 4 000 Wohnungen vor, die mit Hilfe\nder einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung instandgesetzt\nwerden sollen. Von diesen knapp 4 000 Antr\u00e4gen waren\nwiederum 3 000 bereits bei der S\u00e4chsischen Aufbaubank\nvorliegend. Davon wiederum wurden immerhin bereits\nAntr\u00e4ge f\u00fcr 687 Wohnungen von der S\u00e4chsischen Aufbau-\nbank bewilligt.\n\n\u00dcber die Antragstellung sind, grob gesch\u00e4tzt, allein f\u00fcr die\nGrundf\u00f6rderung reichlich 20 % des Bewilligungsrahmens\nbereits belegt. Dies mag zun\u00e4chst als eine geringe Bele-\ngungsquote erscheinen. Dabei mu\u00df allerdings ber\u00fccksich-\ntigt werden, da\u00df in dieser Zahl die individuell dem Mieter\nzukommende Zusatzf\u00f6rderung noch nicht enthalten ist.\n\nMit anderen Worten: Wenn man den \u00fcberschl\u00e4gig in An-\nsatz zu bringenden Anteil f\u00fcr die Zusatzf\u00f6rderung, der\nsich heute nat\u00fcrlich nicht mathematisch exakt fixieren l\u00e4\u00dft,\nhinzurechnet, dann d\u00fcrfte etwa die H\u00e4lfte des Bewilli-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2826\n\n\n\ngungsrahmens \u00fcber Antragstellungen bereits ausgesch\u00f6pft\nsein.\nAu\u00dferordentlich bemerkenswert und erfreulich ist aus\nunserer Sicht auch, da\u00df die einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rde-\nrung gerade auch von privaten Bauherren als eine Chance\nerkannt wird. Zirka 50 % der bislang eingegangenen\nAntr\u00e4ge wurden von privaten Hauseigent\u00fcmern gestellt.\nAntr\u00e4ge von Genossenschaften machen knapp 20 % und\nAntr\u00e4ge kommunaler Unternehmen ebenfalls gut 20 %\naus.\nEine andere Zahl deutet ebenfalls in signifikanter Weise\ndarauf hin, da\u00df die einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung ziel-\ngenau funktioniert: 98 % der Antr\u00e4ge beziehen sich auf\nkonventionell gebaute Wohnungen, das hei\u00dft, \u00fcberwie-\ngend auf \u00e4ltere Best\u00e4nde, und nur 2 % auf Plattenbauten.\nDaraus wird deutlich, da\u00df wir mit diesem Programm auf\ndem richtigen Weg sind, um gerade die spezifischen\nSchwierigkeiten bei der Modernisierung und Instand-\nsetzung der alten gewachsenen, aber eben stark vernach-\nl\u00e4ssigten Bausubstanz zu l\u00f6sen.\nIch bin ganz sicher, da\u00df die praxisgerechte Brosch\u00fcre der\nStaatsregierung dazu beitragen wird, die schon jetzt be-\nmerkenswert positive Akzeptanz der einkommensabh\u00e4n-\ngigen F\u00f6rderung weiter zu verbessern. Mit der Brosch\u00fcre\nbesteht vor allem die M\u00f6glichkeit, da\u00df Mieter und Vermie-\nter eine ganze Reihe von praktischen Fragen rasch und\nverbindlich selbst kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Vor allem besteht nun\ndie M\u00f6glichkeit, da\u00df Mieter und Vermieter diese Fragen\nohne Mitwirkung der Beh\u00f6rden kl\u00e4ren, was letztlich zur\nEntlastung dieser beitragen wird.\nIch freue mich, da\u00df nach anf\u00e4nglich verbreiteter Skepsis\nbei den Oppositionsparteien mittlerweile die einkommens-\nabh\u00e4ngige F\u00f6rderung zumindest prinzipiell nicht mehr auf\nAblehnung st\u00f6\u00dft. Wir werden aber auf keinen Fall dem\nAnsinnen der PDS nachgeben, gleichsam durch die Hinter-\nt\u00fcr die soziale Treffsicherheit und Gerechtigkeit der F\u00f6rde-\nrung wieder auszuhebeln.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nDas beabsichtigen Sie n\u00e4mlich mit der Fixierung eines\nRechtsanspruches des Mieters auf einkommensabh\u00e4ngige\nZusatzf\u00f6rderung f\u00fcr die Dauer von zehn Jahren. Wir\nwollen vielmehr, da\u00df einmal im Jahr \u00fcberpr\u00fcft wird, ob\ndie Zusatzf\u00f6rderung im Lichte der Einkommensentwick-\nlung des jeweiligen Mieters noch erforderlich ist. Das ist\nkeine Schikane, sondern ein berechtigtes Anliegen, das im\n\u00fcbrigen auch dem sparsamen Einsatz \u00f6ffentlicher Mittel\nverpflichtet ist. Und im \u00fcbrigen gilt: Derjenige, dessen Ein-\nkommen sich nicht wesentlich verbessert, kommt auch\nk\u00fcnftig in den Genu\u00df der Zusatzf\u00f6rderung.\nUnbegr\u00fcndet ist auch Ihre Forderung, die jeweils an-\ngemessene Wohnfl\u00e4che festzulegen. Die angemessene\nWohnfl\u00e4che richtet sich nach dem S\u00e4chsischen Belegungs-\nrechtsgesetz. Danach ergeben sich als angemessene Wohn-\nfl\u00e4che 50 m2 f\u00fcr einen Einpersonenhaushalt, 60 m2 f\u00fcr\neinen Zweipersonenhaushalt, 75 m2 f\u00fcr einen Dreiperso-\nnenhaushalt zuz\u00fcglich 15 m2 f\u00fcr jede weitere zum Haus-\nhalt z\u00e4hlende Person.\nWichtig in diesem Zusammenhang ist noch der Hinweis,\nda\u00df wir bewu\u00dft eine \u00dcbergangsregelung f\u00fcr den Zeitraum\nvon f\u00fcnf Jahren vorgesehen haben. Mit anderen Worten,\nbewohnt der Mieter eine gr\u00f6\u00dfere Wohnung als angemes-\nsen, so steht ihm im Rahmen der \u00dcbergangsfrist der Um-\nzug in eine kleinere Wohnung innerhalb von f\u00fcnf Jahren\noffen.\n\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df sowohl\nPflichten als auch Rechte von Mietern und Vermietern in\nder von der Staatsregierung herausgegebenen Brosch\u00fcre\ndetailliert dargestellt werden.\nDie einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung im Mietwohnungs-\nbau ist \u2013 darauf wurde hingewiesen \u2013 ein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nneues Instrument. Von der Wichtigkeit dieses Instruments\nsind wir \u00fcberzeugt. Das schlie\u00dft aber nicht aus, da\u00df wir im\nLichte praktischer Erfahrungen auch die eine oder andere\nKorrektur im Detail f\u00fcr m\u00f6glich halten.\nWir m\u00f6chten deshalb mit der Zustimmung zu Ziffer 1 un-\nseres Antrags die Staatsregierung bitten, eine differen-\nzierte Analyse zu den bisherigen Erfahrungen mit der\neinkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung zu erarbeiten. Ich\nmeine, da\u00df diese Analyse f\u00fcr alle unsere Entscheidungen\nvon gro\u00dfer Bedeutung sein wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS hat\nFrau Ostrowski das Wort.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegen!\nWir besch\u00e4ftigen uns zum wiederholten Male mit der ein-\nkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung. Alle bisherigen Antr\u00e4ge\nhatte, wenn ich von dem heutigen der CDU absehe, die\nPDS-Fraktion eingebracht, und zwar nicht deshalb, weil\nwir von vornherein gegen alles sind, was sich die Regie-\nrung ausdenkt, sondern weil wir in der einkommensab-\nh\u00e4ngigen F\u00f6rderung organisatisch-b\u00fcrokratische Probleme\nsehen, aber \u2013 was schwerer wiegt und was ich jetzt nach-\nweisen werde \u2013 vor allem Probleme dahin gehend sehen,\nda\u00df dem eigentlich vern\u00fcnftigen Gedanken einer Objekt-\nund Subjektf\u00f6rderung so, wie das Programm jetzt ist,\nHemmnisse in den Weg gelegt sind. Diese F\u00f6rderung wird\nsich bei einem Teil der Mieter ins Gegenteil verkehren.\nDer hier vorliegende CDU-Antrag geht liebevoll mit der\nRegierung um; das ist man gewohnt. Er bittet auch \u2013 wie\nfast immer gewohnt \u2013 um eine Berichterstattung. Es lohnt\nsich also kaum, \u00fcber ihn zu sprechen.\nWir haben demgegen\u00fcber etwas mehr Problembewu\u00dftsein\nbewiesen und wollen, da\u00df einige Bestimmungen modifi-\nziert werden. Wir m\u00f6chten, da\u00df die Tabellenwerte der\nSubjektmiete ge\u00e4ndert werden, und zwar so, da\u00df eine\nWohnkostenbelastung von mehr als 35 % ausgeschlossen\nwird. Wir wollen den Rechtsanspruch des Mieters auf Zu-\nsatzf\u00f6rderung f\u00fcr die Dauer von 10 Jahren. Das Problem\ndes angemessenen Wohnraums hat sich mittlerweile erle-\ndigt. Als viertes m\u00f6chten wir, da\u00df der Vermieter verpflich-\ntet wird, den Mieter ordentlich zu informieren.\nIch will noch einmal daran erinnern, da\u00df in diesem Jahr\n150 Millionen DM zur Verf\u00fcgung stehen. Ich habe bei der\nStaatsregierung angefragt, und die Staatsregierung hat\ngeantwortet. Nun hat Herr Nowak jetzt gerade aktuelle\nZahlen genannt. Ich habe von der Staatsregierung andere\nZahlen genannt bekommen. Danach ist der Rahmen von\n150 Millionen DM bei der Grundf\u00f6rderung erst mit\n27,8 Millionen DM ausgesch\u00f6pft worden. Die Zusatzf\u00f6rde-\nrung kann noch nicht beziffert werden. Es ist aber v\u00f6llig\nklar, da\u00df sie unter der Summe der Grundf\u00f6rderung liegen\nwird. Man wird also mit Sicherheit nicht \u00fcber 50 % kom-\nmen, was den jetzigen Stand in der H\u00e4lfte des Jahres\nbetrifft.\nDie Staatsregierung hat geantwortet, da\u00df Antr\u00e4ge f\u00fcr\nungef\u00e4hr 2 700 Wohnungen vorliegen. Wie es auch immer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2827\n\n\n\nsein mag, auch was die Antragsteller anbelangt, l\u00e4uft die\nganze einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung nicht so an, wie\nman es sich gew\u00fcnscht hat. Das ist auch in der \u00f6ffentlichen\nAnh\u00f6rung zum Wohngeld von den Vertretern aus Chem-\nnitz und aus Leipzig best\u00e4tigt worden. Auch aus Dresden\nkenne ich es nicht anders.\nUnser Problem ist die Wohnkostenbelastung. Ich glaube,\nda ist die Staatsregierung nicht fair. In der Reform des\nWohnungsbaus und im Zuge der einkommensabh\u00e4ngigen\nF\u00f6rderung gehen alle Dokumente, alle offiziellen Diskus-\nsionen, zum Beispiel im Bauausschu\u00df des Bundestages,\nausschlie\u00dflich von der sozialen Abfederung der Wohn-\nkostenbelastung des jeweiligen Mieters aus.\nIch darf aus einschl\u00e4gigen Dokumenten des Bauausschus-\nses zitieren: ,,Eine Anhebung der Mieten w\u00fcrde in jedem\nFall die soziale Abfederung der Wohnkostenbelastung bei\ndenjenigen erforderlich machen, die die h\u00f6heren Mieten\naufgrund ihres Einkommens nicht tragen k\u00f6nnen.\u201c\nWohnkosten sind Kaltmiete plus alle Betriebskosten, also\nkalte und warme Betriebskosten. Aus der Verwaltungs-\nrichtlinie des SMI ersehen wir, da\u00df in Sachsen von der\nWohnkostenbelastung als Ma\u00dfstab abgegangen wurde\nund nur noch die Netto-Kaltmietenbelastung als Ma\u00dfstab\nherangezogen wird.\nNun geschieht folgendes \u2013 ich bitte Sie zu verstehen, da\u00df\nich einige Zahlen nennen mu\u00df: Eine Bekannte von mir\nliegt mit einem nach \u00a7 25 Wohnungsbaugesetz zu ber\u00fcck-\nsichtigenden Einkommen von 1 563,33 DM \u2013 das w\u00e4re ein\nBruttoeinkommen von 2 400 DM \u2013 nach den Tabellen bei\neiner Subjektmiete von 7,10 DM. Sie wohnt in einer 50 m2\n\ngro\u00dfen Plattenbauwohnung, erbaut Anfang der achtziger\nJahre. Ich setze als Hypothese einen Sanierungsaufwand\nvon 1 100 DM pro m2 an. Ihre Objektmiete w\u00fcrde im\nersten Jahr laut Tabelle 9,00 DM betragen. Sie bekommt\nalso 1,90 DM Zusatzf\u00f6rderung. Momentan zahlt sie kalt\n225 DM Miete, nach der einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rde-\nrung, also nach Sanierung, 355 DM Miete. Das sind 22,7 %\nihres nach \u00a7 25 Wohnungsbaugesetz zu ber\u00fccksichtigen-\nden Einkommens. Sie erh\u00e4lt kein Wohngeld.\nVariante zwei. Ich nehme das gleiche Beispiel, nur mit\neinem Sanierungsaufwand von 1 500 DM. F\u00fcr meine Be-\nkannte \u00e4ndert sich nichts. Sie zahlt nach wie vor 355 DM.\nSie bekommt lediglich eine h\u00f6here Zusatzf\u00f6rderung, in\ndiesem Falle von 3,90 DM. Sie bleibt also bei dem Anteil\nvon 22,7 %.\nDer Vermieter jedoch hat ein h\u00f6heres Einkommen, indem\ner eine h\u00f6here F\u00f6rderung bekommt. Er bekommt n\u00e4mlich\nin diesem Falle bei 1 500 DM eine Objekth\u00f6chstmiete von\n11 DM pro m2.\nWir sehen daran erstens, da\u00df der Vermieter mitnichten ein\nInteresse daran hat, kosteng\u00fcnstig zu sanieren. Der Mieter\nmerkt in den ersten 10 Jahren keinen Unterschied in seiner\neigenen Belastung. Dieser wird erst nach 10 Jahren auf-\ntreten. Aber die teuere Sanierung treibt die Miete in die\nH\u00f6he. Das ist ja auch gewollt, man will sich der Ver-\ngleichsmiete, der Marktmiete ann\u00e4hern. Das wird sp\u00e4te-\nstens nach 10 Jahren, vielleicht schon fr\u00fcher das Miet-\nniveau in Dresden beeinflussen.\nDas eigentliche Problem aber ist, da\u00df im Falle meiner\nBekannten die tats\u00e4che Wohnkostenbelastung, wenn ich\nkalte und warme Betriebskosten mit 4,50 DM pro m2 an-\nsetze, bei 37 % liegt. Nach einschl\u00e4gigen Gerichtsurteilen\nsind aber Wohnkostenbelastungen von \u00fcber 33 % nicht\nmehr zumutbar.\n\nWie die H\u00f6he und die Steigerungsrate der Betriebskosten\nsind, wissen Sie auch, und es kann nat\u00fcrlich keinesfalls\nbefriedigen, wenn ich in der Antwort der Staatsregierung\nzu h\u00f6ren bekomme, das brauche man nicht zu f\u00f6rdern,\nweil man das individuell beeinflussen k\u00f6nne.\nSie wissen sehr genau, da\u00df sich unabh\u00e4ngig vom individu-\nellen Verbrauch des einzelnen Mieters die fixen Kosten der\nBetreibungsanlagen der Stadtwerke usw. amortisieren\nm\u00fcssen und da\u00df die Preise vom Verk\u00e4ufer, also von den\nStadtwerken, den Konzernen, den Gesellschaftern, festge-\nlegt werden und der einzelne Mieter daran kaum drehen\nkann.\nDamit Sie nicht denken, da\u00df ich Ihnen hier etwas vorl\u00fcge\nund etwa ein Beispiel erfunden habe, noch folgendes. Die\nWohnungsbau- und Wohnungsverwaltungsgesellschaft\nHeidenau hat ihren Mietern, weil sie die einkommensab-\nh\u00e4ngige F\u00f6rderung beantragt hat, eine Information \u00fcber\nSanierung und Modernisierung zugeschickt und Beispiel-\nrechnungen angef\u00fchrt, die erstens absolut schlampig aus-\ngearbeitet sind, die Mieter desinformieren, nicht gen\u00fcgend\ninformieren, die zweitens \u00fcberhaupt nichts \u00fcber die lau-\nfende Erh\u00f6hung der Objektmiete aussagen, denn sie bleibt\nja nicht die gleiche wie im ersten Jahr. Drittens wird nichts\ndar\u00fcber ausgesagt, da\u00df ab dem f\u00fcnften Jahr nur noch die\nangemessene Wohnfl\u00e4che gef\u00f6rdert wird und die dar\u00fcber\nhinausgehende nicht mehr.\nDas eigentliche Problem bei diesem Schreiben der Woh-\nnungsgesellschaft Heidenau ist, da\u00df die Wohnkostenbela-\nstung in den genannten Beispielrechnungen \u2013 inklusive\nBetriebskosten und Wohngeld \u2013 39 % bzw. 42 % ausmacht.\nDas funktioniert nicht. Deshalb ist unser erster Punkt: Es\nmu\u00df an der Wohnkostenbelastung gemessen werden.\nLassen Sie mich ein Wort zum \u00fcberdurchschnittlichen\nSanierungsaufwand sagen. Ich habe dieses Problem schon\nmehrfach angesprochen und mu\u00df es noch einmal aufgrei-\nfen. Die einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung greift von 1 100\nbis 1 900 DM pro m2. Das ist kein \u00fcberdurchschnittlicher\nSanierungsaufwand; das wei\u00df jeder Baufachmann, jeder\nWohnungsfachmann. Der \u00fcberdurchschnittliche Aufwand\nbeginnt bei 2 000 bis 2 700 DM. Diese h\u00f6here Summe tritt\nin Altbauten ein, in all diesen H\u00e4usern, die vor 1948 errich-\ntet worden sind. Das sind 67 % der Mehrfamilienh\u00e4user\nhier in Sachsen, wenn ich richtig informiert bin.\nAngedacht aber ist die einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung\n\u2013 so in allen einschl\u00e4gigen Pressemitteilungen des SMI \u2013\nbesonders f\u00fcr Plattenbauten. In den Plattenbauten liegt der\nSanierungsaufwand auch hoch, aber er liegt darunter. Er\nist keineswegs \u00fcberdurchschnittlich, sondern teilweise so-\ngar unter dem Durchschnitt.\nWas den Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung anbelangt,\nbraucht man nicht drumherumzureden. Es gibt keinen\nRechtsanspruch. Aber wenn Sie in die Verwaltungsricht-\nlinie hineinschauen und dann schon erst einmal lesen\nm\u00fcssen, da\u00df maximal zehn Jahre gef\u00f6rdert wird, dann ist\ndamit indirekt gesagt, da\u00df noch nicht einmal die zehn Jah-\nre garantiert sein m\u00fcssen.\nIn Anbetracht der ung\u00fcnstigen Finanzsituation des Frei-\nstaates, der Bundesrepublik \u00fcberhaupt, ist nat\u00fcrlich die\nF\u00f6rderung unsicher. Sie h\u00e4ngt Jahr f\u00fcr Jahr von fiskali-\nschen Gesichtspunkten ab, und zwar f\u00fcr beide Seiten, f\u00fcr\nMieter wie f\u00fcr Vermieter. Besonders aber f\u00fcr Mieter be-\nsteht die Unsicherheit \u2013 wirklich eine gro\u00dfe Unsicherheit \u2013\ndarin, da\u00df, wie Sie alle wissen, uns ab 1998 offensichtlich\nein v\u00f6llig neues Mietrecht \u00fcberkommen wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2828\n\n\n\nWenn man das alles noch bedenkt, dann ist es um so wich-\ntiger, da\u00df der Mieter ein Recht darauf hat, der Zusatzf\u00f6r-\nderung, die er mit seinem Vermieter eingeht, und zwar\nfreiwillig, sicher zu sein; und zweitens, da\u00df er auch sicher\nist, da\u00df seine Subjektmiete nicht ver\u00e4ndert wird.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\ndas Wort? Herr Dr. Nowak? \u2013 Nein. Dann die Fraktion der\nSPD. Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Verfassung des Freistaates anerkennt das\nRecht eines jeden Menschen auf menschenw\u00fcrdiges\nDasein. Dazu geh\u00f6rt angemessener und bezahlbarer\nWohnraum. Wir Sozialdemokraten hatten und haben uns\nstets f\u00fcr die Verwirklichung dieses Rechtes eingesetzt\nunter der Ma\u00dfgabe, da\u00df niemand durch zu hohe Wohn-\nkosten zum Sozialhilfeempf\u00e4nger degradiert, niemandem\nsein Selbstwertgef\u00fchl genommen werden darf.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nUnsere Antr\u00e4ge auf H\u00e4rteausgleich bei zu hohen Wohn-\nkosten in der 1. Legislaturperiode und f\u00fcr ein Landes-\nwohngeld zum Haushalt 1995 und vom 19.6.1995 zeugen\ndavon. Unser sozialdemokratisches Ziel war dabei stets,\ndie Differenz zwischen tats\u00e4chlicher Miete und wohngeld-\nf\u00e4higer Miete durch einen H\u00e4rteausgleich f\u00fcr sozial\nSchwache f\u00f6rderf\u00e4hig zu machen.\nDie notwendige Modernisierung im Altbau und ihre\nKostenumlage von 11 % hat hier im Osten Mieten weit\n\u00fcber der Mietobergrenze des Wohngeldes zur Folge ge-\nhabt mit dem Effekt: Viele Menschen wurden chancenlos\n,,herausmodernisiert\u201c, Menschen, die Jahrzehnte in diesen\nH\u00e4usern gewohnt haben. Dies wurde schon mehrfach hier\nim Landtag von uns thematisiert.\nDie SPD begr\u00fc\u00dft deshalb die einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6r-\nderung f\u00fcr die Sanierung im Altbau. Diese F\u00f6rderung\nentspricht in der Intention unseren Vorschl\u00e4gen seit 1993,\nn\u00e4mlich zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung der Einkommensschwa-\nchen \u00fcber das Wohngeld hinaus.\nPositiv ist zu vermerken, da\u00df die einkommensabh\u00e4ngige\nF\u00f6rderung Kostenobergrenzen f\u00fcr die F\u00f6rderung einf\u00fchrt,\nda\u00df sie den Anteil der Modernisierung auf maximal 45 %\nder Baukosten festschreibt und damit die F\u00f6rderung von\nLuxusmodernisierung verhindert.\nWir freuen uns, da\u00df die CDU \u2013 wenn auch mit zeitlicher\nVerz\u00f6gerung von drei Jahren \u2013 zur gleichen Erkenntnis\ngekommen ist wie die SPD, n\u00e4mlich, da\u00df bei hohen\nModernisierungsumlagen ein zus\u00e4tzliches Wohngeld not-\nwendig ist. Das l\u00e4\u00dft hoffen. Es l\u00e4\u00dft hoffen, da\u00df die CDU\nauch andere, f\u00fcr unseren Rechtsstaat wichtige Dinge end-\nlich auf die Reihe bringt. Ich meine die Teile der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung, die eine weitere Versch\u00e4rfung\ndes Privatisierungsdruckes auf kommunale Wohnungsun-\nternehmen erzeugen und die ab 1.1.1997 in Kraft treten.\nNur: Dieses Mal bitte ich die Mehrheitsfraktion, nicht erst\nwieder drei Jahre vergehen zu lassen. Das Damokles-\nschwert h\u00e4ngt ab 1.1.1997 \u00fcber den Wohnungsunterneh-\nmen. Die SPD wird jedenfalls mit einem entsprechenden\nAntrag noch einmal Druck machen. Die Wohnungsunter-\nnehmen brauchen Rechtssicherheit.\nDoch nun zur\u00fcck zur einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung.\nSie hat nat\u00fcrlich auch etwas mit dem Wohngeld zu tun.\n\nDer Wohngeld- und Mietenbericht der Bundesregierung\nsagt aus, da\u00df die Mieten seit 1990 in Gesamtdeutschland\num 30 % gestiegen sind. Trotzdem erfolgte keine Anpas-\nsung des Wohngeldes seit 1990. Die SPD hat insbesondere\ndie Erh\u00f6hung der Mietobergrenzen in den Wohngeldtabel-\nlen immer wieder angemahnt. Auch Bundesbauminister\nT\u00f6pfer betont schon seit Mitte 1995 die Notwendigkeit der\nNovellierung dieses Wohngeldgesetzes. Aber im Haushalt\n1996 findet sich keine m\u00fcde Mark, in der Haushalts-\nplanung bis 1999 genausowenig. T\u00f6pfer macht seinem\nNamen als ,,Ank\u00fcndigungsminister\u201c wieder einmal Ehre.\nUnter diesen Umst\u00e4nden ist die Initiative der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder, das Wohngeldsondergesetz zu verl\u00e4ngern, zu\nbegr\u00fc\u00dfen; denn im Januar haben wir erneut hier eine\nf\u00fcnfprozentige Mietsteigerung nach dem Mieten\u00fcber-\nleitungsgesetz, und die Einkommen Ost gleichen sich zu\nlangsam den Einkommen West an.\nOb die angegebene Mieth\u00f6he der Tabellen am Markt\ndurchsetzbar ist, besonders in den Plattenbauten, wird\nsich zeigen. Die Wohnungsunternehmen sind gut beraten,\ndarauf R\u00fccksicht zu nehmen, wie sich der Markt ent-\nwickelt.\nDen Berichtsantrag der CDU halten wir f\u00fcr erledigt durch\ndie Antwort auf die Kleine Anfrage von Frau Ostrowski,\nDrucksache 2/3210, und die Informationsbrosch\u00fcre des\nSMI, wof\u00fcr wir dem Innenministerium herzlich Dank\nsagen. Sie ist sehr informativ und beseitigt viele Unklarhei-\nten bei Vermietern und Mietern.\nUnverst\u00e4ndlich ist der SPD das Verhalten der PDS-Frak-\ntion, die immer wieder versucht, diese einkommensorien-\ntierte F\u00f6rderung zu verunglimpfen, notfalls mit Falschmel-\ndungen von Frau Ostrowski im Computernetz, wenn es\ndie Sache partout nicht hergibt. Ich erw\u00e4hnte es bereits im\nPlenum vom 25.1. dieses Jahres. Dabei hat die PDS doch\nselbst \u00e4hnliches gefordert und auch unseren entsprechen-\nden Antr\u00e4gen immer wieder zugestimmt.\nEs liest sich regelrecht am\u00fcsant, da\u00df die gleichen Gegen-\nargumente, die die CDU seinerzeit in der 1. Legislatur-\nperiode zum Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen\nzur Begrenzung \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Wohnkosten der Linken\nListe/PDS von 1994 anf\u00fchrte, die PDS gegen die einkom-\nmensorientierte F\u00f6rderung vorgebracht hat.\nDort hei\u00dft es von der CDU: ,,W\u00fcrde das Land einen eige-\nnen H\u00e4rteausgleich einf\u00fchren, so w\u00fcrde auch diese\nLeistung bei der Berechnung des Wohngeldanspruchs\nBer\u00fccksichtigung finden. Dabei w\u00fcrde aber der Bund\nfinanziell entlastet. Das Land w\u00fcrde sich gleichzeitig eine\nfreiwillige zus\u00e4tzliche Last aufb\u00fcrden.\u201c\nBei der PDS hei\u00dft es: ,,Die Staatsregierung hat mit ihrem\nEinstieg in die einkommensorientierte F\u00f6rderung ohne\nNot auf Bundesmittel zur Finanzierung des Anspruchs auf\nWohngeld verzichtet.\u201c\nBei der CDU hei\u00dft es: ,,Die Zahlung eines H\u00e4rteausgleiches\nf\u00fchrt zu einem nicht zu vertretenden h\u00f6heren Verwal-\ntungsaufwand.\u201c\nBei der PDS hei\u00dft es: ,,Dieses Modell der einkommens-\norientierten F\u00f6rderung strotzt nur so von B\u00fcrokratie.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Tatsache der nun praktizierten F\u00f6rderung beweist: Wo\nein Wille ist, ist auch ein Weg. Die PDS in den Fu\u00dfstapfen\nder CDU, oder Fundamentalopposition statt konstruktiver\nPolitik?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Umgekehrt! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2829\n\n\n\nWir sollten endlich hier im Landtag Sachpolitik machen.\nDas erwarten n\u00e4mlich die Menschen von diesem Parla-\nment.\n\n(Beifall der Abgeordneten Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nFundamentalopposition wie arrogantes Machtverhalten\nbringen uns in der Sache nicht weiter. Die Sozialdemo-\nkraten haben jedenfalls keine Probleme, einem guten\nVorschlag zuzustimmen, egal, von welcher Partei er ein-\ngebracht wurde. Das haben wir mehrfach bewiesen.\n\n(Beifall der Abgeordneten Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIm vorliegenden PDS-Antrag stimmt die SPD-Fraktion den\nPunkten 2 und 3 zu. Eine Vereinfachung der Beantragung\nist immer gut, sofern m\u00f6glich. Ein Bericht \u00fcber die Modell-\nvorhaben ist auch f\u00fcr die weitere Begleitung dieser F\u00f6rder-\nart richtig. Bei Punkt 1 sind wir nach wie vor der Meinung,\nda\u00df warme und kalte Betriebskosten seitens der Kommu-\nnen dringend gesenkt werden m\u00fcssen, da\u00df aber auch der\neinzelne zum sparsamen Verbrauch von W\u00e4rme und Was-\nser animiert werden mu\u00df. Dieser Anreiz geht durch eine\nF\u00f6rderung der Bruttowarmmiete verloren. Das ist \u00f6ko-\nlogisch nicht sinnvoll.\nDas Wohngeldsondergesetz f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder\nmit Wohngeld f\u00fcr warme Miete war und ist den Gegeben-\nheiten der Plattenbauten geschuldet. Man kann es nicht\nden Mietern anlasten, wenn durch schlechte W\u00e4rmed\u00e4m-\nmung und fehlende Regulierungsm\u00f6glichkeiten hohe\nHeizkosten, auf die der Mieter keinen Einflu\u00df hat, ent-\nstehen. Aber es ist eine, wenn auch notwendige \u00dcber-\ngangsl\u00f6sung. Aus diesem Grunde w\u00fcrden wir dann den\nPunkt 1 des PDS-Antrages ablehnen.\nIch bedanke mich f\u00fcr das Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte lediglich einige Richtig-\nstellungen vornehmen und beziehe mich im \u00fcbrigen auf\ndie Ausf\u00fchrungen von Herrn Nowak bzw. auf unsere\nschriftliche Antwort. Wir werden die von der CDU-Frak-\ntion erbetene Aufstellung bis zum sp\u00e4ten Herbst liefern.\nErstens. Zu Ihren Fragepunkten, Frau Ostrowski: Wir wer-\nden an der Kaltmiete als Berechnungsgrundlage festhalten.\nBei der Warmmiete w\u00fcrden wir auf subjektiv beeinflu\u00df-\nbare Berechnungsgrundlagen abstellen. Ich halte es f\u00fcr\nnicht gerechtfertigt, da\u00df die Subventionen davon abh\u00e4ngig\ngemacht werden, ob jemand besonders viel W\u00e4rme oder\nbesonders wenig W\u00e4rme liebt oder ob er sich besonders\nlange oder besonders kurz duscht. Davon kann man Sub-\nventionspolitik nicht abh\u00e4ngig machen.\nZum zweiten Punkt. Wir haben die Sache auf einen Errich-\ntungswert von 1 900 DM pro Quadratmeter beschr\u00e4nkt.\nDas, was Sie fordern, n\u00e4mlich eine F\u00f6rderung von Vor-\nhaben, die diesen Betrag \u00fcbersteigen, ist indirekt schon\numgesetzt. Das w\u00fcrden Sie erkennen, wenn Sie die\nZusammenh\u00e4nge sehen und hier nicht isoliert auf dieses\nModernisierungsprogramm abstellen w\u00fcrden. Wenn Sie\nInvestitionskosten aufwenden m\u00fcssen, die h\u00f6her als\n1 900 DM pro Quadratmeter liegen, dann werden diese\nInvestitionen nach unseren Erfahrungen regelm\u00e4\u00dfig nicht\nin Wohnungen vorgenommen, die bewohnt sind, sondern\n\nin leerstehende Wohnungen, die in sehr viel h\u00f6herem Um-\nfang verkommen sind als die bewohnten Wohnungen. F\u00fcr\ndiese Renovierung bzw. Instandsetzung von leerstehen-\ndem Wohnraum gibt es ein besonderes Programm, so da\u00df\nin diesem Wohnungsbauf\u00f6rderungsprogramm, diesem Er-\nhaltungs-Subventionsprogramm kein Betrag mehr subven-\ntioniert werden mu\u00df, der \u00fcber 1 900 DM Errichtungs- oder\nInstandsetzungskosten hinausgeht.\nZum dritten Punkt, der verbindlichen Beantwortung Ihrer\n10-Jahres-Frage und der Erkl\u00e4rung, was damit auf Dauer\ngeschieht. Sie m\u00fc\u00dften das Haushaltsrecht genauer studie-\nren. Wir haben es hier mit einem sogenannten Bewilli-\ngungsrahmen zu tun, der insgesamt vorgesehen ist. Diesen\nBewilligungsrahmen haben wir vom Finanzminister zur\nVerf\u00fcgung gestellt bekommen. Er ist verbindlich.\nNun zu Ihrer Frage nach der sogenannten Belegung der\nbisher zur Verf\u00fcgung stehenden Betr\u00e4ge. Es sind 35 Mil-\nlionen DM durch Darlehensvergabe an die Vermieter im\nRahmen dieses Programms belegt. Die H\u00f6he der an die\nMieter hinausgegebenen Darlehen haben wir bisher nicht\ngenau erfassen k\u00f6nnen, weil die Hinausgabe von der\nFertigstellung abh\u00e4ngt. Wir sch\u00e4tzen den Betrag auf ca.\n30 Millionen DM.\nGanz kurz noch zu der Frage der SPD \u2013 Wohngeldgesetz\nbzw. Verl\u00e4ngerung der Sonderregelung Ost. Wir haben in\nder Staatsregierung beschlossen \u2013 das ist inzwischen auch\numgesetzt worden \u2013, eine Bundesratsinitiative zur Verl\u00e4n-\ngerung einzubringen. Sie wird, wenn ich das richtig sehe,\nim Plenum des Bundesrates am n\u00e4chsten Freitag behandelt\nwerden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort haben die Frak-\ntionen von CDU und PDS. Zuerst f\u00fcr die Fraktion der\nCDU Herr Dr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte mich kurz\nfassen und, wenn Sie gestatten, gleich vom Saalmikrophon\naus sprechen.\nDie Fraktion der CDU bittet das Hohe Haus um Zustim-\nmung zu Ziffer 1 a ihres Antrages in Drucksache 2/2596.\nSie erkl\u00e4rt die Ziffern 1 b und 2 mit der Antwort der\nStaatsregierung f\u00fcr erledigt.\nIm \u00fcbrigen bittet sie das Hohe Haus, den Antrag der Frak-\ntion der PDS auf Drucksache 2/2663 abzulehnen.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die PDS-Fraktion Frau\nOstrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Erste Bemerkung: Gegen\u00fcber dem Erla\u00df, der sich\nim vergangenen Jahr mit den Modellprojekten besch\u00e4ftigt\nhat, haben sich die Bestimmungen f\u00fcr dieses Jahr ver-\nschlechtert. Erstens ist der F\u00f6rderzeitraum von 12 auf\n10 Jahre heruntergesetzt worden. Die Basismiete, die in\ndem ersten Erla\u00df niedriger angesetzt war, ist im Durch-\nschnitt um eine DM h\u00f6herger\u00fcckt. Der Modernisierungs-\nanteil, der im ersten Erla\u00df bei Plattenbauten 35 %, bei Alt-\nbauten 45 % betrug, ist generell auf 45 % angehoben\nworden. Das ist insgesamt eine Verschlechterung gegen-\n\u00fcber den Modellprojekten. Das geschah, ohne da\u00df die\nStaatsregierung in der Lage war, eine Einsch\u00e4tzung vorzu-\nnehmen. Denn wir haben vor ungef\u00e4hr einem Vierteljahr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2830\n\n\n\nhier schon einmal \u00fcber die Erfahrungen mit den Modell-\nprojekten diskutiert. Was bekamen wir zu h\u00f6ren? Man\nhabe noch keine Erfahrungen. Da m\u00fcsse man abwarten.\nZweite Bemerkung: Wir halten vom Grundsatz her eine\nObjekt-Subjekt-F\u00f6rderung f\u00fcr vern\u00fcnftig. Wenn wir uns\ndas alles ansehen, glauben wir dennoch, da\u00df so, wie es\njetzt ist, ein Hochsubventionieren der Mieten in Gang\ngesetzt wird, da\u00df die soziale Treffsicherheit bei einer\nbestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppe \u00fcberhaupt nicht greift.\nDritte Bemerkung: Au\u00dferdem ist der Verwaltungsauf-\nwand zu hoch. Bedenken Sie nur einmal, welche Schritte\neingeleitet werden m\u00fcssen, wenn sich innerhalb eines\nBewilligungszeitraumes die Bedingungen bei dem Mieter\n\u00e4ndern. Spielen Sie das einfach einmal im Planspiel durch.\nSie werden sehen, da\u00df es mindestens 17 Verwaltungs-\nschritte sind, die gemacht werden. Ich habe das alles auf-\ngelistet, aber ich habe jetzt nicht mehr die Zeit dazu. Da\ndarf aber \u00fcberhaupt nichts passieren. Da darf niemand\nkrank werden, da darf niemand etwas vergessen. Es ist ein\nsehr gro\u00dfer Verwaltungsaufwand.\nVierte Bemerkung: Wohngeld und Mietrechts\u00e4nderung\nspielen eine sehr gro\u00dfe Rolle, weil die Zusatzf\u00f6rderung\nund die soziale Treffsicherheit wiederum auch nur greifen,\nwenn das Wohngeld sozial novelliert wird, wenn es dyna-\nmisiert wird, wenn endlich diese Wohngeldnovelle\nkommt. Wie die Situation ist, wissen Sie alle.\nLetzte Bemerkung, und zwar an meine verehrte Frau Kol-\nlegin Stachorra. Frau Stachorra, ich sehe ein, da\u00df Sie bei\nuns immer etwas rot sehen und da\u00df Sie da gro\u00dfe Probleme\nhaben. Ich wei\u00df auch, da\u00df Sie bereit sind, jedem Vorschlag\nzu folgen. Ich kann mich gut daran erinnern, da\u00df Sie w\u00e4h-\nrend der Haushaltsdebatte im letzten Jahr sofort dem Vor-\nschlag des Ministerpr\u00e4sidenten gefolgt sind, als er Sie\ngebeten hatte, Ihren Antrag auf Landeswohngeld zur\u00fcck-\nzuziehen, und das mit der Begr\u00fcndung, damit w\u00fcrde man\nentmotivieren und man w\u00fcrde sich dann nicht mehr um\neine Wohngeldnovelle bem\u00fchen. Sie sind diesem Vor-\nschlag gefolgt. Aber bis jetzt ist die Wohngeldnovelle nicht\nda.\nAnsonsten rate ich Ihnen, hier keinen Wohn- und Mieten-\nbericht zu halten. Sie sollten sich mit dem konkreten Pro-\n\nblem der einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung besch\u00e4ftigen.\nVielleicht lesen Sie noch einmal nach.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen jetzt zur Abstimmung. Zun\u00e4chst geht es um die\nDrucksache 2/2596. Das ist der Fraktionsantrag der CDU.\nHier sollte lediglich \u00fcber den Punkt 1 a abgestimmt wer-\nden. Wer dem Fraktionsantrag der CDU, Drucksache\n2/2596, in Punkt 1 a seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich\nsehe keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige\nStimmenthaltungen. Dieser Fraktionsantrag ist in Punkt 1 a\nmit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden.\n\nJetzt besteht folgendes Problem: Die SPD hat angek\u00fcndigt,\nsie wolle in zwei Punkten dem PDS-Antrag zustimmen.\nDas setzt aber voraus, da\u00df die PDS mit Einzelabstimmung\neinverstanden ist.\n\n(Zustimmung bei der PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir sind einverstanden, da\u00df sie zustimmt!)\n\n\u2013 Gut. \u2013 Dann rufe ich jetzt den Antrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 2/2663, auf. Ich rufe den Punkt 1 des\nAntrages auf. Wer dem Punkt 1 des PDS-Antrages seine\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nOhne Stimmenthaltungen ist dieser Punkt mit Mehrheit\nabgelehnt worden.\n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer stimmt dem Punkt 2 des\nPDS-Antrages, Drucksache 2/2663, zu? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Bei vielen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 2 mit Mehrheit\nabgelehnt worden.\n\nIch rufe den Punkt 3 desselben Antrages auf. Wer stimmt\ndem zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist\ndieser Antrag der Fraktion der PDS mit Mehrheit ab-\ngelehnt. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt, meine\nDamen und Herren, beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 F\u00f6rderung der Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Berufsausbildungspl\u00e4tze in kleinen und\nmittleren Unternehmen \u2013 Erh\u00f6hung des Anteils der Auszubildenden im\n\n\u00f6ffentlichen Dienst\nDrucksache 2/3294, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Kollegium zur Ausbildungsf\u00f6rderung\nDrucksache 2/2854, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nRedezeit: CDU 20 Minuten und SPD und PDS je 10 Minu-\nten. \u2013 Ich erteile der Fraktion der SPD das Wort, danach\nder Fraktion der CDU. Das sind die beiden Einreicher.\nFrau Weihnert f\u00fcr die Fraktion der SPD.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Heute morgen in der Aktuellen Debatte waren Sie,\nmeine Damen und Herren der CDU-Fraktion, mit uns\neinig, da\u00df vor allen anderen Ma\u00dfnahmen der einzel-\n\nbetrieblichen Ausbildung dem dualen System der Vorrang\ngegeben werden mu\u00df. Wir verstehen allerdings darunter\nauch, da\u00df bisher bew\u00e4hrte und bisher angewandte Unter-\nst\u00fctzungen f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen, f\u00fcr unsere Wirt-\nschaft optimiert werden m\u00fcssen.\n\nWir wissen alle, da\u00df die F\u00f6rderung zus\u00e4tzlicher Berufsaus-\nbildungspl\u00e4tze f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Un-\nternehmen nur ein Anreiz sein kann, nie aber ihre Kosten\nkompensiert. Das Ministerium selbst gibt in seiner Ant-\nwort an, da\u00df zirka ein Drittel der neu besetzten Ausbil-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2831\n\n\n\ndungsstellen mit diesem Programm bezuschu\u00dft wurde,\neinem Programm, dem man grunds\u00e4tzlich zustimmen\nkann.\nMit unserem heutigen Antrag, meine Damen und Herren,\nwollen wir aber gerade die kleinsten und kleinen Betriebe\nunterst\u00fctzen, um vielleicht f\u00fcr dieses Jahr auch die Zahl\nein Drittel erreichen zu k\u00f6nnen.\n\nDie Insolvenzen, die strukturellen Probleme der Wirtschaft\nhaben wir heute morgen bereits besprochen, und wir\nhaben dringendst Nachhilfebedarf, um auch in diesen Be-\ntrieben, die noch da sind, Lehrlinge anbinden zu k\u00f6nnen.\n\nDer Berufskraftfahrerverband, der Verband der Dach-\ndecker, der Verband der Einzelh\u00e4ndler und viele andere\nInnungen und Verb\u00e4nde sind dringend auf Hilfe angewie-\nsen. Nicht nur wir, sicherlich auch Sie haben die Briefe\ndieser Verb\u00e4nde erhalten, in denen sie dringendst darum\nbitten, eine Unterst\u00fctzung zu erhalten, weil es dann auch\nf\u00fcr sie m\u00f6glich ist, einzelbetriebliche Ausbildung anzu-\nbieten. Es kann nicht sein, da\u00df wir in dieser Situation 30\nbis 40 Berufsstellen- und Lehrstellenangebote, zum Bei-\nspiel vom Berufskraftfahrerverband, unbeachtet lassen,\nwenn wir ihnen keine zus\u00e4tzliche Ausbildungsverg\u00fctung\noder keinen Ausbildungszuschu\u00df gew\u00e4hren.\n\nMomentan werden drei Jugendliche in diesem Berufsfeld\nin Bayern ausgebildet. Wir brauchen dieses Berufsbild\nauch f\u00fcr uns.\n\nDoch auch der \u00f6ffentliche Dienst mu\u00df sich noch mehr als\nbisher seiner Verantwortung als ausbildender Arbeitgeber\nstellen. Als Staat fordern wir zu Recht viel von der Wirt-\nschaft und den Kommunen. Auch das ist heute morgen\nbereits deutlich geworden. Aber auch wir m\u00fcssen ver-\nst\u00e4rkt aktiv werden. 5 % und ein wenig mehr, wie in der\nAntwort auf einen anderen Antrag von uns ersichtlich,\nsind uns zu wenig. Es gibt nicht nur im \u00f6ffentlichen Dienst\nVerwaltungsfachangestellte, sondern es gibt ca. 30 weitere\nBerufsbilder, in denen wir ausbilden k\u00f6nnen.\n\nDoch nun werden Sie sicher fragen, meine Damen und\nHerren von der CDU, woher die Mittel kommen, obwohl\nvom Ministerium selbst keine Angaben dazu gemacht\nwurden, wieviel zus\u00e4tzliche Mittel man ben\u00f6tigt. Doch\nwenn man \u00fcberlegt und nachdenkt, findet man sie durch-\naus.\n\nWir wollen, da\u00df unsere s\u00e4chsischen Mittel der einzelbe-\ntrieblichen Ausbildung vorrangig zugute kommen, bevor\nMittel, zum Beispiel f\u00fcr den s\u00e4chsischen Sonderweg, der\nauf alle F\u00e4lle auch mehr kosten w\u00fcrde, eingesetzt werden.\nJeder regul\u00e4re Lehrling ist volkswirtschaftlich die beste\nL\u00f6sung und obendrein qualit\u00e4tsgerecht ausgebildet.\n\nSignale von Innungen und Fachverb\u00e4nden, die nicht im-\nmer die Signale der Kammern sind, d\u00fcrfen wir nicht \u00fcber-\nh\u00f6ren.\n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie die Unterlagen analy-\nsiert haben, kann ich Ihnen auch noch weitere Einspa-\nrungsm\u00f6glichkeiten benennen. Notargehilfe: Ich glaube\nnicht, da\u00df in Zukunft diese Berufsgruppe noch gef\u00f6rdert\nwerden sollte, wenn wir zum Beispiel auch wissen, was\nein Notar verdient. Zahnarzthelfer: Ich glaube nicht, da\u00df\ndiese Berufsgruppe f\u00fcr die Zukunft noch gef\u00f6rdert werden\nsollte, wenn wir wissen, was sie verdienen. Nehmen Sie\nnur einmal diese beiden Berufsgruppen heraus, dann sind\ndas schon Millionenbetr\u00e4ge, die wir sparen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, schauen Sie sich die Zahlen an! Jeder\nNotargehilfe wurde zus\u00e4tzlich gef\u00f6rdert. Schauen Sie sich\ndie Zahlen von Dresden, Chemnitz und Leipzig an!\nMeine Damen und Herren! Unser Schwerpunkt liegt auf\nder F\u00f6rderung der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe,\nliegt auf der F\u00f6rderung der einzelbetrieblichen Ausbil-\ndung. Wir fordern Sie auf, unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; bitte, Herr\nBolick.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nFrau Weihnert, wir haben schon \u00f6fter festgestellt: Das\nRechnen geh\u00f6rt nicht zu den starken Seiten bei der SPD.\nDie Sicherung der Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr eine Vielzahl der\nBewerber ist ein nicht unerhebliches Problem im Bereich\nunserer Wirtschaft. Das wissen wir. Ursachen sind die\nganze Spanne der Probleme, die wir auch im Zusammen-\nhang mit wirtschaftlichen Problemen, mit den Problemen\nunserer Betriebe diskutieren, Strukturprobleme, fehlende\nGro\u00dfindustrie, Eigenkapitalmangel und die um das \u00dcber-\nleben k\u00e4mpfenden Treuhandbetriebe.\nMan kann in Sachen Lehrausbildung nun wahrhaftig nicht\nsagen, da\u00df sich die Staatsregierung wenig bem\u00fcht hat. Wir\nhaben zahlreiche Initiativen gestartet. Wir haben Program-\nme. Ich will sie noch einmal kurz nennen: das Ausbil-\ndungsplatzf\u00f6rderprogramm, das Mobilit\u00e4tshilfeprogramm\nund die Ausbildungsverbundf\u00f6rderung. Auch in den Ple-\nnarsitzungen, in den Sitzungen der Arbeitskreise unserer\nFraktion und in den Ausschu\u00dfsitzungen spielte dieses\nThema immer eine wichtige Rolle.\nDie SPD-Fraktion brachte nun mit Drucksache 2/3294\neinen Antrag ,,F\u00f6rderung der Bereitstellung zus\u00e4tzlicher\nBerufsausbildungspl\u00e4tze in kleinen und mittleren Unter-\nnehmen und Erh\u00f6hung des Anteils Auszubildender im\n\u00f6ffentlichen Dienst\u201c ein. Sie verlangen im ersten Teil des\nAntrages eine h\u00f6here F\u00f6rderung oder auch Subventio-\nnierung der betrieblichen Ausbildung. Im zweiten Teil\nverlangen Sie eine Erh\u00f6hung des staatlichen Anteils.\nUnterschrieben hat das ganze Ihr Fraktionsvorsitzender\nKunckel.\nNun will ich mal zitieren, was Ihr Herr Kunckel genau vor\n2 Tagen, als wir \u00fcber das Sparpaket diskutiert haben,\nverkauft hat, n\u00e4mlich genau das Gegenteil. Ich zitiere\nw\u00f6rtlich: ,,Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, da\u00df sich die Wirt-\nschaft aus ihrer Verantwortung stiehlt und dann der Staat\nin diese Verpflichtung allein eintritt und die Subventions-\nmentalit\u00e4t der Betriebe f\u00f6rdert.\u201c Also genau das, was Sie\njetzt in Ihrem Antrag fordern, hat Ihr Fraktionsvorsitzen-\nder abgelehnt.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben den Antrag nicht verstanden!)\n\nEigentlich m\u00fc\u00dften Sie Ihren Antrag zur\u00fcckziehen.\nIch habe gerade mit Ihrem Fraktionsvorsitzenden gespro-\nchen. Er sagt, er liest nicht jeden Antrag.\n\n(Jurk, SPD: Das ist nicht unser Problem,\nwenn Sie das nicht verstehen!)\n\nEs ist schon ein starkes St\u00fcck: Immer wie Sie es brauchen,\nbringen Sie es hier ein.\nEs stellt sich nun die Frage, wie ernst nehmen Sie solche\nAntr\u00e4ge, oder wie ernst nehmen Sie selbst, was Sie hier\neinbringen? Aber es kommt noch dicker.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2832\n\n\n\nIm zweiten Teil des Antrages fordert die SPD, die Anzahl\nder Auszubildenden im \u00f6ffentlichen Dienst auf 10 % aller\nBesch\u00e4ftigten \u2013 man h\u00f6re, aller Besch\u00e4ftigten! \u2013 anzu-\nheben. Wir haben rund 300 000 Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffent-\nlichen Dienst. Davon 10 % sind 30 000 Auszubildende. Das\nhei\u00dft, rund 50 % der Lehrstellenanw\u00e4rter dieses Jahres\nm\u00fc\u00dften, \u00fcber 3 Jahre verteilt, im \u00f6ffentlichen Dienst ler-\nnen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas ist reiner Populismus, ohne jede praktische Realisier-\nbarkeit. Sie wissen doch auch, viele T\u00e4tigkeiten im \u00f6ffent-\nlichen Dienst sind \u00fcberhaupt keine Lehrstellen. Polizisten,\nLehrer usw. gehen ganz andere Ausbildungswege. Was\nsoll aus der Vielzahl der Bewerber in den paar \u00fcbrig-\nbleibenden Berufen, die der \u00f6ffentliche Dienst ausbildet,\nwerden? Was soll irgendwann einmal mit dem \u00dcberschu\u00df\nan Schreibkr\u00e4ften, Sachbearbeitern usw. werden? Der\n\u00f6ffentliche Dienst darf sie keinesfalls einstellen. Dort m\u00fcs-\nsen wir abbauen, das wissen wir alle. Die Wirtschaft bildet\nselbst aus und nimmt nat\u00fcrlich erst ihre Leute.\nSie machen den Leuten was vor; Sie bieten L\u00f6sungen an,\ndie keine sind.\nDer im Antrag der SPD im Punkt 1 enthaltene Vorschlag\nist au\u00dferdem auch nicht neu. Jeder, der mit Mittelst\u00e4nd-\nlern spricht, der sich mit Kammern unterh\u00e4lt, wei\u00df \u2013 dort\nwird das vorgeschlagen, das ist naheliegend \u2013, da\u00df nat\u00fcr-\nlich die Herren gerne die F\u00f6rderung jedes Ausbildungs-\nplatzes h\u00e4tten.\nWorum geht es eigentlich? \u2013 Derzeit f\u00f6rdert die Staats-\nregierung in ihrem Ausbildungsplatzf\u00f6rderungspro-\ngramm jeden Ausbildungsplatz, der \u00fcber die sogenannte\nReproduktionsquote, also die zum Eigenerhalt notwendi-\ngen Ausbildungspl\u00e4tze, hinausgeht, mit 3 000 DM bzw.\n6 000 DM bei M\u00e4dchen im gewerblich-technischen Bereich.\nDiese Reproduktionsquote ist bei Unternehmen bis 50 Be-\nsch\u00e4ftigte mit 10 %, bei Unternehmen zwischen 50 und 250\nmit 6 % festgeschrieben; Ausnahmen sind Baubetriebe.\nDie SPD will nun im Teil 1 ihres Antrages die Anreiz-\nschwelle herabsetzen, bei Betrieben bis 50 Besch\u00e4ftigte auf\n5 % und \u00fcber 50 bis 250 auf 4 %.\nWas w\u00fcrde damit erreicht? Nehmen wir beispielsweise\neinen Betrieb mit 20 Besch\u00e4ftigten, der drei Lehrlinge aus-\nbilden will. Nach der bisherigen Regelung wird er f\u00fcr\neinen Lehrling diese 3 000 DM bekommen. Nach dem Vor-\nschlag der SPD w\u00fcrde er f\u00fcr zwei Lehrlinge diese\n3 000 DM bekommen. M\u00f6glicherweise \u00fcberlegt er sich,\nda\u00df er den dritten dann gar nicht einstellt, weil er es ja f\u00fcr\nden zweiten schon bekommt. Das w\u00e4re also kontra-\nproduktiv. Aber ein Anreiz, einen vierten Lehrling einzu-\nstellen, entsteht daraus auf keinen Fall. Wir w\u00fcrden ihm\ndas Geld ja g\u00f6nnen, aber wir haben es leider nicht im\nHaushalt; und das wissen Sie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas brauchen wir aber? Wir brauchen mehr Ausbildungs-\npl\u00e4tze. Dar\u00fcber ist heute auch schon diskutiert worden. In\ndieser Hinsicht bringt diese Regelung keinerlei Anreiz. Im\nGegenteil. Man mu\u00df sich schon etwas Besseres einfallen\nlassen.\nDie Senkung des in manchen Berufsbereichen doch recht\nbetr\u00e4chtlichen Lehrlingsentgeltes ist schon eher ein Anreiz\nf\u00fcr den Handwerksmeister. M\u00fc\u00dfte er hier monatlich\n200 DM weniger bezahlen, w\u00e4ren das im Jahr 2 400 DM\nund nicht in drei Jahren 3 000 DM.\n\n(Jurk, SPD: Wie sehen das die Lehrlinge?)\n\n\u2013 Die m\u00fcssen auch sehen, da\u00df sie einen Ausbildungsplatz\nbekommen, denke ich, und dies bei jedem Lehrling.\nAber ein solcher Vorschlag ist nat\u00fcrlich von der SPD nicht\nzu erwarten. Da beschimpft man lieber gemeinsam mit\nden Gewerkschaften unseren Ministerpr\u00e4sidenten, der das\nin dieser Art und Weise vorgeschlagen hat.\nWenn man den Lehrlingsverdienst hochrechnet und be-\nr\u00fccksichtigt, da\u00df die Lehrlinge teilweise nur zwei Tage im\nUnternehmen sind, verdient mancher Lehrling mehr als\nein Familienvater. Dort kann sicherlich gespart werden.\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn von Ihrer Seite einmal Vor-\nschl\u00e4ge k\u00e4men, die wirklich brauchbar und auch finanzier-\nbar sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich wollte gerade fragen, ob es\nHerr Bolick erlaubt, da\u00df Frau Dr. Volkmer eine Frage\nstellt.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es ist doch so, da\u00df die Lehrlinge\nweniger arbeiten. Sie sind ja weniger in dieser Aus-\nbildungsst\u00e4tte. Meine Frage ist: Verl\u00e4ngert sich auch die\nLehrzeit der Lehrlinge, oder wie soll das wettgemacht\nwerden?\n\nBolick, CDU: Wieso? Deshalb verl\u00e4ngert sich nicht die\nLehrzeit der Lehrlinge, sondern die Lehrlinge sind natur-\ngem\u00e4\u00df nur soviel Tage im Betrieb. Sie m\u00fcssen sich einmal\ndas Arbeitszeitregime eines Lehrlings ansehen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein, aber sie haben doch weni-\nger praktische Arbeit, wenn sich drei Lehrlinge diesen\nAusbildungsplatz f\u00fcr zwei teilen und auch k\u00fcrzer arbei-\nten. Das war der Vorschlag.\n\nBolick, CDU: Nein, \u00fcberhaupt nicht. Wieso k\u00fcrzer arbei-\nten?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDann ist es ja noch schlimmer, als ich gedacht habe.)\n\nDas ist Ihre Denkweise. Das ist eben das, was unsereiner\nnicht nachvollziehen kann. Ich sage es Ihnen jetzt, wie es\ngehen k\u00f6nnte: Der einzig erfolgreiche Weg zur Verbesse-\nrung der Situation der Lehrausbildung ist mit der Wirt-\nschaft und durch St\u00e4rkung der Wirtschaft zu erreichen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Dann st\u00e4rken Sie sie doch!)\n\nDie Wirtschaft aber st\u00e4rken wir nicht \u2013 denken Sie an Ihre\nStellungnahmen vorgestern zum Sparpaket \u2013 durch Zu-\nsch\u00fcsse, sondern am ehesten durch Beseitigung von Stand-\nortnachteilen und zu hohem Kostendruck. Um dies zu\nerreichen, ist in Deutschland Sparen angesagt. Zum Sparen\nhatten wir vorgestern eine ausf\u00fchrliche Debatte. Ihre Vor-\nschl\u00e4ge waren nicht brauchbar.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber Ihre!)\n\nVon meiner Fraktion wurden die Vorschl\u00e4ge klar darge-\nlegt und sind auch verstanden worden. Lernen Sie daraus\nund lassen Sie solche populistischen Antr\u00e4ge, die wir ab-\nlehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte die Fraktion der PDS, Frau\nSchulz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2833\n\n\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich wollte, wir h\u00e4tten immer soviel Redezeit, um\nauch solche Haarspalterei und Erbsenz\u00e4hlerei betreiben zu\nk\u00f6nnen, wie Sie, Herr Bolick, eben von sich gegeben hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte folgendes an den Anfang stellen: Mein Lehr-\nmeister hat mir einmal gesagt: Bem\u00fchen z\u00e4hlt nicht, das\nErgebnis z\u00e4hlt. Bei Ihnen z\u00e4hlt heute nur das Bem\u00fchen, so\nscheint es.\nDer Antrag der SPD-Fraktion fordert die umfassendere\nUnterst\u00fctzung des Staates f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen auf einem Gebiet, das uns seit Jahren immer\nwieder besch\u00e4ftigt, uns keine Ruhe l\u00e4\u00dft \u2013 auch als Par-\nlamentarier quer durch alle Fraktionen; das gebe ich zu \u2013\nund das uns auch in Zukunft nicht zur Ruhe kommen l\u00e4\u00dft.\nZwei Drittel der deutschen Unternehmen allerdings, insbe-\nsondere der Industrie, lehnen sich zur\u00fcck und kommen\nihrer gesellschaftlichen Verantwortung f\u00fcr die jungen\nMenschen dieses Landes und der Verpflichtung f\u00fcr die\nAusbildung ihres eigenen Fachkr\u00e4ftenachwuchses nicht\nnach.\nIn den ostdeutschen L\u00e4ndern, auch in Sachsen, hat das\nzum Teil begr\u00fcndete Ursachen, aber eben nur zum Teil.\nDiese Ursachen und Gr\u00fcnde gilt es ganz einfach wahrzu-\nnehmen, sie zu untersuchen und Abhilfe zu schaffen; denn\negal, wie und warum: Wir stellen alle gemeinsam fest, da\u00df\ndas duale Ausbildungssystem in Gefahr ist \u2013 ein Pfeiler\neigentlich in der europ\u00e4ischen Ausbildungslandschaft, wie\nalle immer wieder mit Stolz verk\u00fcnden.\nWir alle hier sehen, wie es heute vormittag auch deutlich\nwurde, diese Gefahr. Die Jugendlichen, die nach 20, 30 und\nmehr vergeblichen Bewerbungen in unvorstellbarer Ohn-\nmacht am Beginn ihres Erwachsenendaseins an der Krea-\ntivit\u00e4t und der F\u00e4higkeit der Erwachsenen und insbeson-\ndere der Politiker zweifeln, das Recht auf Bildung und\nAusbildung durchsetzen zu k\u00f6nnen, erleben diese Gefahr\nbereits am eigenen Leibe und mit aller H\u00e4rte. Vordergr\u00fcn-\ndiges, zu sehr auf Kosten und Gewinn orientiertes Denken\nder Mehrheit der deutschen und auch bereits s\u00e4chsischen\nUnternehmen f\u00fchrt mittelfristig zu einer erheblichen Fach-\nkr\u00e4ftel\u00fccke. Das bef\u00fcrchtet auch die Bundesregierung, die\nim Berufsbildungsbericht 1995 das bereits best\u00e4tigte. Das\nw\u00e4re ein entscheidender Standortnachteil, wenn wir schon\nvon Standortfaktoren in Deutschland sprechen.\nKurz: Die gegenw\u00e4rtige Lage ist uns also nicht erst seit\nheute bekannt. Sie war vorausschaubar. Sie wird sich auch\nin absehbarer Zeit nicht von selbst erledigen.\nAusbildung ist, wie wir heute fr\u00fch festgestellt haben, ein\ngesamtgesellschaftliches Anliegen, eine Notwendigkeit um\nder Zukunft willen. Wenn aber Mitglieder dieser Gesell-\nschaft versagen, m\u00fcssen andere die Aufgaben dieser \u00fcber-\nnehmen, beispielsweise der Staat. Hier erinnere ich an\nHerrn Dr. Kunckel \u2013 Herr Bolick \u2013, denn er hat uns heute\nvormittag vorgetragen, wie der Richterspruch zu dieser\nVerantwortung des Staates aussieht. Insofern versteht\nmeine Fraktion das Anliegen des Antrages der SPD, der\nFreistaat solle die H\u00fcrde f\u00fcr finanzielle F\u00f6rderung zus\u00e4tz-\nlicher Ausbildungspl\u00e4tze tiefer legen. Damit w\u00e4re sicher\nmanchem Unternehmen, vorerst zumindest, geholfen.\nDiesen mittelstandsfreundlichen Vorschlag unterst\u00fctzen\nwir nat\u00fcrlich, denn er ist kostenentlastend f\u00fcr solche\nkleinen und kleinsten Unternehmen, um die es in diesem\nAntrag geht und die diese Entlastung unbedingt brauchen.\n\nEr birgt in sich die M\u00f6glichkeit zur Gewinnung zus\u00e4tz-\nlicher Ausbildungspl\u00e4tze.\nIch erinnere daran, da\u00df den Fraktionen z. B. das Positions-\npapier des Fachverbandes Sanit\u00e4r, Heizung und Klima\nzugegangen ist. Ich nehme ein Zitat daraus: ,,Nach Auffas-\nsung des Vorstandes und der Mitglieder der Kommission\nBerufsbildung sind \u00c4nderungen der Rahmenbedingungen\nf\u00fcr die Ausbildung erforderlich. Kritisch wurde in den Be-\nratungen zur Ausbildungsplatzsicherung festgestellt, da\u00df\ndie derzeitige Praxis zur Vergabe von F\u00f6rdermitteln, also\nvorrangige F\u00f6rderung von au\u00dferbetrieblichen Ausbil-\ndungsst\u00e4tten, unsere Handwerksbetriebe nicht stimuliert,\nzus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze bereitzustellen.\nEs kommt unserer Meinung nach darauf an, die Ausbil-\ndung im Fachbetrieb des Handwerks zu stimulieren, da\ndas praxisbezogene, fundierte Wissen vorrangig in den\nbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten vermittelt werden kann.\nSo kann z. B. der Umgang mit den Kunden nur im Betrieb\nund nicht in au\u00dferbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tten ver-\nmittelt werden.\nWir vertreten deshalb die Auffassung: Die Ausbildung in\nHandwerksberufen geh\u00f6rt in die Betriebe des Hand-\nwerks.\u201c Und in einem Forderungskatalog steht zum Bei-\nspiel an erster Stelle: Die j\u00e4hrlich bereitgestellten F\u00f6rder-\nmittel sollten vorrangig den Ausbildungsbetrieben zugute\nkommen und nicht in die au\u00dferbetrieblichen Ausbildungs-\nst\u00e4tten flie\u00dfen. Also das eine statt des anderen. Und das ist\ndoch eigentlich das erkl\u00e4rte Ziel aller.\nDie F\u00f6rderprogramme dieses Jahres \u2013 so haben wir heute\nvormittag von Herrn Schommer vernommen \u2013 wurden\nrechtzeitig und \u2013 so sagt er \u2013 zu Beginn des Jahres in Kraft\ngesetzt.\n\n(Witzschel, CDU: Dem ist so.)\n\nNun frage ich mich, was verstehen Sie, Herr Minister,\nunter Anfang des Jahres? Meines Wissens ist am 20. Juni,\nalso gestern, die Bekanntmachung der Verwaltungsvor-\nschrift zur F\u00f6rderrichtlinie Ausbildungsverb\u00fcnde und zur\nF\u00f6rderung der Berufsausbildung erst im S\u00e4chsischen\nAmtsblatt erschienen; beschlossen am 23. Mai. Und\nirgendwie komme ich nicht so recht klar mit Ihrer Mei-\nnung von heute vormittag. Aber das ist vielleicht nur eine\nFormfrage.\nIm \u00fcbrigen geht es in diesen Programmen nur um die\nFortschreibung bisheriger Programme. Und eine Fort-\nschreibung bisheriger Programme angesichts der prek\u00e4ren\nSituation, in der wir uns befinden, scheint unserer Fraktion\nnicht angemessen zu sein. Es geht um mehr.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie heute vormittag schon\nvernehmen konnten, favorisieren wir \u00fcber diesen Antrag\nder SPD hinaus \u2013 aber da befinden wir uns sicherlich in\nEinigkeit mit Ihnen, meine Damen und Herren \u2013 die M\u00f6g-\nlichkeit der solidarischen Umlagefinanzierung. Dazu\nm\u00f6chte ich mich nicht weiter \u00e4u\u00dfern.\nWir erwarten von der Staatsregierung, da\u00df sie sich davon\nangesprochen f\u00fchlt, da\u00df sie diesen Vorschlag positiv pr\u00fcft\nund mit den Kammern und den Fachverb\u00e4nden der Indu-\nstrie und des Handwerks so diskutiert, da\u00df es eine sinn-\nvolle, einvernehmliche L\u00f6sung dazu geben kann.\nZum zweiten Teil des Antrages. Er war bereits gestern Ge-\ngenstand der Diskussion. Und im Gegensatz zu Minister\nSchommer hatte Herr Minister Hardraht eine Meinung,\ndie sich eigentlich lediglich mit der Antwort der Staats-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2834\n\n\n\nregierung zur Drucksache deckt und mit der wir nicht zu-\nfrieden sein k\u00f6nnen. Es geht also um den \u00f6ffentlichen\nDienst.\nWir wissen alle, der Bedarf ist h\u00f6her, und er ist am gesell-\nschaftlichen Bedarf zu messen. Und ich zitiere einmal \u2013\nnein, nicht aus einem PDS-Papier, nicht aus einem SPD-\nPapier, auch nicht Herrn Kunckel, sondern, Herr Bolick \u2013\naus dem Berufsbildungsbericht der Bundesregierung 1996.\nDa steht ganz aktuell zu lesen: ,,Auch der \u00f6ffentliche\nDienst mu\u00df seiner Ausbildungsverantwortung gerecht\nwerden. Hierzu ist die Bundesregierung bereit und wird in\nder Bundesverwaltung das Lehrstellenangebot 1996 erneut\nerh\u00f6hen, und zwar um 5 %.\u201c \u2013 Erh\u00f6hen um 5 %!\n\n(Zuruf des Abg. Bolick, CDU)\n\n,,L\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssen mehr Ausbildungspl\u00e4tze\nbereitstellen und diesem Beispiel folgen.\u201c.\nDem ist unserer Ansicht nach nichts hinzuzuf\u00fcgen. Also\nerwarten wir die Aufforderung der Staatsregierung, auf\nallen kommunalen und Landesebenen dem Antrag der\nSPD-Fraktion zu folgen und ihn umzusetzen.\nIch wei\u00df auch nicht, inwieweit Minister Schommer heute\nfr\u00fch informiert war. Nicht nur der Leipziger Oberb\u00fcrger-\nmeister, sondern auch der Chemnitzer Oberb\u00fcrgermeister\nhat eine Lehrstelleninitative gestartet. Er ist bekanntlich\nSPD-Mitglied. Er hat eine Lehrstelleninitiative gestartet,\ndie zus\u00e4tzlich 200 Lehrstellen \u00fcber Bedarf sichern soll.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Schulz, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Schulz, PDS: Ja, bitte; gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Frau Schulz, die Angaben, die Sie gemacht\nhaben, beziehen sich auf die Ausgebildeten; und der SPD-\nAntrag bezieht sich auf die Besch\u00e4ftigten. Das ist ein\nhimmelweiter Unterschied. Auch in den letzten Tarifver-\nhandlungen hat unser Finanzminister am Ende Erh\u00f6hun-\ngen zugesagt, meines Wissens 5 % \u2013 das mu\u00df heute oder\ngestern schon angesprochen worden sein \u2013, bezogen auf\ndie Anzahl der Ausgebildeten. Verstehen Sie das?\n\nFrau Schulz, PDS: Ja, ich verstehe das durchaus. Aber,\nHerr Bolick, Ihre Ausf\u00fchrungen vorhin waren nicht\nschl\u00fcssig. Dazu habe ich jetzt allerdings keine Zeit mehr.\n\n(Zuruf des Abg. Bolick, CDU)\n\nZum Antrag der CDU-Fraktion: Kollegium zur Ausbil-\ndungsf\u00f6rderung. Auch dieses Kollegium befa\u00dft sich mit\ndem Problem der Ausbildung im \u00f6ffentlichen Dienst. Und\nnach unserer Information wird durch die Mitglieder dieses\nKollegiums ein Konzept der Staatsregierung gew\u00fcnscht,\naus dem ersichtlich ist, wie der \u00f6ffentliche Dienst seiner\nAusbildungspflicht nachkommt bzw. durch F\u00f6rderung\nvon Ausbildungspl\u00e4tzen unterst\u00fctzt werden kann. Das\nfindet nat\u00fcrlich angesichts der Situation unsere Zustim-\nmung, wie Sie bereits wissen. \u2013 Ein Problem, das ich jetzt\nnicht mehr vollst\u00e4ndig abhandeln kann.\nIch bitte die Vertreter im Ausbildungskollegium zu pr\u00fc-\nfen, ob es m\u00f6glich ist, die erkl\u00e4rten Bereitschaften der\nFachverb\u00e4nde in Industrie und Handwerk, die uns ja als\nFraktionen zugegangen sind, zu nutzen, bei diesem Pro-\nblem aktiver einbezogen zu werden und mithelfen zu k\u00f6n-\n\nnen oder zumindest diese Verb\u00e4nde als korrespondierende\nMitglieder des Ausbildungskollegiums zu berufen bzw.\nsie als solche einzubeziehen, weil sonst eine Reihe von\nReserven, Potenzen und M\u00f6glichkeiten verschenkt wer-\nden. Und das deckt sich eigentlich v\u00f6llig mit dem Antrag\nder SPD-Fraktion.\nWir unterst\u00fctzen diesen Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nWitzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In der Aktuellen Debatte haben wir recht allgemein\n\u00fcber Probleme der fehlenden Lehrstellen in diesem Jahr\ngesprochen.\n\n(Zuruf von der PDS: Wir nicht!)\n\nIch m\u00f6chte speziell auf den Antrag der CDU eingehen.\nIch hatte das Gl\u00fcck, vorgestern abend an der dritten Bera-\ntung des Kollegiums Lehrstelleninitative f\u00fcr Sachsen\nteilzunehmen. Und da sich der CDU-Antrag damit\nbesch\u00e4ftigt, jetzt einige Fakten:\nDas, wor\u00fcber in ganz Deutschland geredet wird, n\u00e4mlich,\nwir m\u00fcssen alle gemeinsam an einem Tisch versuchen, die\nProbleme zu l\u00f6sen, findet in Sachsen statt. Hier sind\nArbeitgeber und Arbeitnhmer, Gewerkschaften und Kam-\nmern, Staatsregierung und Politik gemeinsam bem\u00fcht, f\u00fcr\nalle Ausbildungswilligen und alle Ausbildungsf\u00e4higen\neine Lehrstelle zu finden. Und hier wird staatsfern, ohne\nPolemik, konstruktiv gearbeitet. Dort s\u00e4mtliche Verb\u00e4nde,\ns\u00e4mtliche Innungen, s\u00e4mtliche anderen Vereinigungen ein-\nzubeziehen, halte ich f\u00fcr unm\u00f6glich, weil dann die Kon-\nstruktivit\u00e4t zerredet w\u00fcrde.\nNach einer Konstituierung und einer Beratung, die sich\nmit Regularien befa\u00dft hat, ging es ohne Vorrede im Kolle-\ngium zur Sache. Vorgestern abend wurden Beschl\u00fcsse\ngefa\u00dft, die ich gar nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten habe. Ich will\nIhnen einige davon erl\u00e4utern.\nIch streite jetzt nicht, ob in diesem Jahr 5 000 oder\n6 500 Stellen mehr gebraucht werden, als 1995 mit aller\nKraftanstrengung bereitgestellt worden sind. Ich streite\nauch nicht, ob wir mit der GI Sachsen 2 000 oder 2 800\nzus\u00e4tzliche Stellen bereitstellen m\u00fcssen. Ich gehe davon\naus, da\u00df die bisherigen Ideen nicht ausreichen, und ich\nhabe auch heute von der Opposition keine neuen geh\u00f6rt.\nAuch der Antrag der SPD \u2013 ich sage es salopp \u2013, die Latte\nf\u00fcr die F\u00f6rderung der mittelst\u00e4ndischen Betriebe tiefer zu\nlegen, kostet zwar viel Geld, l\u00f6st aber das Problem nicht.\nWir m\u00fcssen eine ganz andere Frage beantworten: Warum\nbilden Betriebe nicht aus, obwohl sie es k\u00f6nnten und ob-\nwohl sie wissen, da\u00df sie es m\u00fcssen?\nWenn die IHKs in Sachsen 65 000 Mitgliederbetriebe\nhaben, 40 000 davon Ausbildungsm\u00f6glichkeiten haben,\naber nur 3 500 bis 4 000 ausbilden, dann sind das alarmie-\nrende Zahlen.\nJetzt die Betriebe zu schelten halte ich f\u00fcr falsch. Wir m\u00fcs-\nsen an erster Stelle fragen: Was hindert denn die Betriebe?\nUnd Hinderungsgrund Nr. 1 ist: Die Ausbildungsver-\ng\u00fctung ist zu hoch. Rechnen Sie mal bei einem Schriftset-\nzerlehrling im 1. Lehrjahr mit 1 178 DM Verg\u00fctung \u2013 das\njeden Monat; dann ist er noch zwei Tage in der Schule \u2013\naus, was das den Betrieb kostet! Er kann es einfach nicht\naufbringen.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2835\n\n\n\nJa, im 1. Lehrjahr kostet er richtig Geld; im 2. ist er noch\nnicht mal zum Nulltarif zu haben; vielleicht n\u00fctzt er im\n3. Lehrjahr was. Aber fragen Sie mal die Lehrmeister!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Witzschel?\n\nWitzschel, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Witzschel, Sie wissen sicher,\nda\u00df es obere und untere Grenzen bei Lehrlingsentgelten\ngibt. Der Goldschmied z. B. bekommt im 1. Lehrjahr\n250 DM, um auch einmal ein Gegenbeispiel zu dem Ihren\nzu bringen. Die meisten der Lehrlingsberufe liegen zwi-\nschen 500 und 700 DM im 1. bis 3. Lehrjahr.\n\nWitzschel, CDU: Wissen Sie, wenn Sie ein klein wenig ge-\nwartet h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie von mir die Frage beantwortet\nbekommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es war eben leider keine Frage.\nSie h\u00e4tten vielleicht sagen m\u00fcssen: ,,Verstehen Sie das?\u201c \u2013\nDann w\u00e4re es gut gewesen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nWitzschel, CDU: Aber ich bin auch bereit, auf Kommen-\ntare zu antworten. Wir alle wissen ja, da\u00df die Tarife nicht\nvon der Politik gemacht werden. Aber ich bin der Mei-\nnung, wir m\u00fcssen Einflu\u00df nehmen und immer wieder\nappellieren, da\u00df es so nicht geht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bin gegen 250 DM, ich bin aber auch gegen 1 900 DM\nf\u00fcr einen Ger\u00fcstbauer. Das Kollegium hat dazu her-\nvorragende Beschl\u00fcsse gefa\u00dft. Ich zitiere w\u00f6rtlich: ,,Die\nLehrstelleninitiative Sachsen fordert die Tarifpartner hin-\nsichtlich der Gestaltung der Ausbildungsverg\u00fctungen auf,\nFestlegungen zu treffen, die den M\u00f6glichkeiten der Aus-\nbildungsbetriebe entsprechen, um damit zus\u00e4tzliche Lehr-\nstellen zu schaffen. Dabei sind neue und ungewohnte\nWege einzuschlagen.\u201c\nDem hat auch die Gewerkschaft zugestimmt. Das war f\u00fcr\nmich ein Erlebnis! Und ich m\u00f6chte betonen, da\u00df im\nFreistaat der Mittelstand die meisten Lehrstellen schafft.\nDiesem steht aber das Wasser am Halse, und er schreckt\ndeshalb vor Einstellungen zur\u00fcck. Deshalb m\u00fcssen wir\ndort M\u00f6glichkeiten schaffen.\nBereits in der ersten Sitzung des Kollegiums wurde\n\u00fcbrigens beschlossen, die drei Programme \u2013 F\u00f6rderung\nzus\u00e4tzlicher Lehrstellen, Ausbildungsverb\u00fcnde und Mobi-\nlit\u00e4tshilfe \u2013 zu verstetigen. Sie hatten vorhin gesagt, es\ndauert Ihnen zu lange. Ich war eigentlich ganz froh, im\nS\u00e4chsischen Amtsblatt vorgestern zu lesen, da\u00df es drin-\nsteht und somit beschlossen ist. Bisher war es ja wesentlich\nsp\u00e4ter. Jetzt wissen alle, woran sie sind. Es kommt auch\nnoch zurecht. Derjenige, der auf die 3 000 DM mauert und\nerst dann einen zus\u00e4tzlichen Ausbildungsplatz schafft, ist\nsowieso grunds\u00e4tzlich bedenkenswert.\nAuch ein Beschlu\u00df \u00fcber die Gemeinschaftsinitiative wurde\ngefa\u00dft. Dort ging es um Ausbildungsverg\u00fctung. Ich kann\nheute sagen, da\u00df 460 DM im Durchschnitt festgelegt wur-\nden. Es sind Fragen der Gruppenst\u00e4rken und der sozial-\n\np\u00e4dagogischen Betreuung entschieden worden. Es wurde\nder Ausbildungsbeginn f\u00fcr den 1. Oktober festgelegt, und\nwichtige Vorschl\u00e4ge betrafen die Schaffung zus\u00e4tzlicher\nLehrstellen bei Kommunen, an Berufsfachschulen, an\nGesundheitseinrichtungen, bei Krankenkassen, Versiche-\nrungstr\u00e4gern usw.\nEin Positionspapier, wie sich das Kollegium die Schaffung\nvon Lehrstellen vorstellt, wurde best\u00e4tigt, und was mir\npers\u00f6nlich schon mehrere Jahre am Herzen liegt, ist auch\nauf die Bahn gebracht. Es handelt sich um ein Pilotprojekt\nzur Ausbildung von Berufsschulpflichtigen mit unter-\ndurchschnittlichem Leistungsniveau.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs handelt sich um solche, die vom Arbeitsamt noch nicht\nspeziell vermittelt werden \u2013 ich nenne hier C 4 und \u00e4hn-\nliche Programme \u2013, die aber auch keine Lehrstelle finden,\nweil der Lehrmeister sagt: Mit diesem Zeugnis nehme ich\ndich nicht. \u2013 Hier wird ein Weg als Versuch eingeschlagen,\nder zu einem Teilabschlu\u00df f\u00fchrt. Er schlie\u00dft aber die M\u00f6g-\nlichkeit ein, wenn der Knoten doch noch rei\u00dft, eine ordent-\nliche Ausbildung und einen ordentlichen Abschlu\u00df zu\nerreichen. In dem anderen Fall endet die Ausbildung mit\neinem staatlich gepr\u00fcften Fachgehilfen eines bestimmten\nBerufsfeldes, so da\u00df er also durchaus am Arbeitsmarkt\neinen Job finden kann.\nAllein an diesen Beispielen ist nach meiner Meinung be-\nlegt, da\u00df, wenn es das Kollegium nicht g\u00e4be, es schnell-\nstens erfunden werden m\u00fc\u00dfte. Und ich denke, wir sollten\nalle Arbeit daransetzen, dieses zu unterst\u00fctzen und uns\nauch von der Staatsregierung regelm\u00e4\u00dfig berichten zu las-\nsen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Schommer,\nbitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch wei\u00df, da\u00df Sie noch Grunds\u00e4tzliches zum Kollegium\nsagen wollten und diesen gro\u00dfartigen Weg der Staatsregie-\nrung, der Mehrheitsfraktion und der Kammern loben\nwollten. Aber das kann ich f\u00fcr Sie mit \u00fcbernehmen, Herr\nKollege Witzschel.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist ja richtig,\nda\u00df wir dar\u00fcber reden, denn nach der zweiten Ausbil-\ndungskonferenz ist das Kollegium gegr\u00fcndet worden. Es\nhatte seinen Ursprung im Konzept des Ausbildungsfonds,\nwo wir durch freiwillige Umlagefinanzierung, die die Be-\ntriebe erbringen sollten, einen Beitrag der Wirtschaft zur\nFinanzierung der Ausbildungsplatzsituation erreichen\nwollten. Von dieser urspr\u00fcnglichen Konzeption sind bis-\nher zwei Teilergebnisse erreicht worden. Die komplette\nUmsetzung ist unter anderem auch daran gescheitert, Frau\nWeihnert, da\u00df sich die Handwerkskammer in Chemnitz\ngeweigert hat, hier mitzumachen. Das will ich auch einmal\nin aller Deutlichkeit sagen.\nAber zwei Teilergebnisse wurden erreicht:\n1. Die Betriebe speisen keine Geldmittel in den Fonds ein,\nsondern erbringen kostenlose Ausbildungsleistungen. Das\nwaren bei der letzten Gemeinschaftsinitiative Leistungen\nin H\u00f6he von 30 Millionen DM. Die Verhandlungen laufen\nim Kollegium Lehrstelleninitiative Sachsen, um diesen Bei-\ntrag noch zu erh\u00f6hen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2836\n\n\n\n2. Durch das Kollegium wurde ein Organ geschaffen, das\nanstelle der reinen Mitberatung auch Mitverantwortung\n\u00fcbernimmt. Die Beschl\u00fcsse des Kollegiums werden in mei-\nnem Hause umgesetzt. Sollten wir in zwingenden Ausnah-\nmef\u00e4llen, z. B. um die geltende Rechtslage einzuhalten,\ndavon abweichen, m\u00fcssen wir das schriftlich begr\u00fcnden.\nDazu haben wir uns verpflichtet.\nHerr Witzschel hat gesagt, auf der konstituierenden Sit-\nzung \u2013 das war Ende M\u00e4rz, Frau Schulz \u2013 wurde beschlos-\nsen, die bestehenden Programme fortzuf\u00fchren. Das ist\nauch so umgesetzt worden. Am 3. Mai wurden Merkbl\u00e4t-\nter und Antragsformulare verteilt und die Antr\u00e4ge bereits\nbehandelt. Die Ver\u00f6ffentlichung gestern im Amtsblatt ist\nnur eine Formsache. Wir haben das, wie ich auch heute\nmorgen gesagt habe, umgesetzt; wie das eben so ist: Wenn\nich etwas sage, dann stimmt das auch.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nLassen Sie mich noch etwas zu den Zusatzausbildungs-\npl\u00e4tzen sagen. Wer hat das mit Chemnitz gesagt? \u2013 Ich\nglaube, das waren auch Sie, Frau Schulz. Der von Frau\nWeihnert heute morgen so gelobte SPD-Oberb\u00fcrger-\nmeister von Leipzig und auch der SPD-Oberb\u00fcrgermeister\nvon Chemnitz unternehmen mit ihrem Versuch eines\nB\u00fcndnisses f\u00fcr Lehrstellen nichts anderes als den ver-\nzweifelten Versuch, im Bereich ihrer kommunalen Eigen-\nbetriebe zumindest ein wenig an das Niveau der Ausbil-\ndungsleistungen heranzukommen, die insbesondere die\nHandwerksbetriebe ohnehin jeden Tag vollbringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie versuchen nur mal aufzuholen.\nWas ich heute morgen angesprochen habe, ist nichts ande-\nres. Wir wollen n\u00e4mlich mehr. Wir wollen dar\u00fcber hinaus,\nso wie auch das Handwerk und die Industriebetriebe, \u00fcber\ndie Ausbildungsvereine zus\u00e4tzliche Ausbildungsstellen\ngewinnen; dies wollen wir auch noch erreichen.\nIm \u00fcbrigen darf ich daran erinnern, da\u00df insbesondere die\nkommunalen Eigenbetriebe der SPD-gef\u00fchrten St\u00e4dte Mit-\nglieder der IHKs sind. Wenn Sie die Mitgliedsbetriebe der\nIHKs schelten, da\u00df sie nicht gen\u00fcgend ausbilden, dann\nsprechen Sie bitte mit Ihren Oberb\u00fcrgermeistern, denen,\ndie Ihrer Partei angeh\u00f6ren.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nDann k\u00f6nnten Sie viel mehr erreichen, als dadurch, da\u00df Sie\nhier gro\u00dfe Reden halten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD;\nFrau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist der Opposition selten verg\u00f6nnt, nach Herrn\nSchommer zu sprechen.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nUnd es ist mir heute eine besondere Freude, weil das\nKollegium sicherlich Musik spielt und ein wichtiges\nInstrument ist. Aber wenn es darum geht, welche Noten\ndazu benutzt werden, sollten doch nicht nur die positiven,\nwarmt\u00f6nende Kl\u00e4nge vorgetragen werden, sondern auch\ndas, was an Dissonanzen und an Kr\u00f6ten vorhanden war.\n\nMeine Damen und Herren! Das Kollegium ist sicherlich\nein wichtiges Gremium. Aber wenn dieses Kollegium z. B.\ndie Vorschl\u00e4ge der Fachverb\u00e4nde mit einbauen w\u00fcrde,\ndann w\u00e4re es nicht so gekommen, da\u00df nur eine Versteti-\ngung der F\u00f6rderprogramme erfolgt w\u00e4re. Wenn dieses\nKollegium, meine Damen und Herren, die Empfehlungen\nund die erste Auswertung des s\u00e4chsischen Sonderweges\nder IHK S\u00fcd-West Sachsen doch gelesen h\u00e4tte, bevor es\nseine Beschl\u00fcsse gefa\u00dft h\u00e4tte, dann w\u00e4ren innovativere\nL\u00f6sungen herausgekommen, statt zum Teil und in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen auf Teufel komm raus zu sparen.\nErste Erfahrungen zum s\u00e4chsischen Sonderweg, meine\nDamen und Herren, ich zitiere aus diesem Heft: ,,Bei\nNachbesserung der finanziellen Ausstattung bleibt die\ns\u00e4chsische F\u00f6rdervariante zukunftsrelevant und kosten-\nsparend.\u201c Man h\u00f6re: ,,Nachbesserung der finanziellen\nAusstattung\u201c.\nEin zweiter Schritt: An dem Zensurendurchschnitt ist er-\nkennbar, da\u00df die Unterst\u00fctzung im schulischen Bereich\nunbedingt notwendig ist, womit sich die Einstellung eines\nsozialp\u00e4dagogischen Betreuers pro 30 Teilnehmer recht-\nfertigt. Was hat denn das Kollegium getan? 1 : 60 ist der\nSchl\u00fcssel jetzt, meine Damen und Herren. So h\u00f6rt man auf\ndie Praxis!\nDes weiteren steht in diesem Projekt: ,,Im Unternehmen\nentstehen Nutzeffekte aus der Leistung des Auszubilden-\nden.\u201c H\u00f6re, h\u00f6re! Erstmals wird gesagt, es entstehen auch\nNutzeffekte, die auf die Entwicklung und Fertigung der\nWirtschaft wirken. Prima! Deshalb bekommen sie jetzt\nauch weniger Ausbildungsverg\u00fctung. Es gibt im Durch-\nschnitt 470 DM. Ich mische mich nicht ein; das ist Sache\nder Sozialpartner. Es gibt im Berufsbildungsgesetz diese\nFestlegung. Das soll man dort kl\u00e4ren, aber es wird zugege-\nben, da\u00df es hier auch \u00dcbersch\u00fcsse gibt.\nQualit\u00e4t \u2013 was bieten wir denn jetzt in dem zuk\u00fcnftigen\nSonderweg? Ich hoffe doch, etwas mehr; denn dort steht\nunter anderem auch drin, da\u00df das Arbeitsamt pr\u00fcfen\nsollte, welche M\u00f6glichkeiten das Arbeitsamt sieht, an\nBildungsinstituten ABM-Kr\u00e4fte einzusetzen. An den\nBildungsinstituten, die im Kooperationsvertrag mit den\nAusbildungsvereinen sind, sind Honorarkr\u00e4fte als Lehrer\nt\u00e4tig. Wollen Sie diese jetzt als ABM einstellen, wollen Sie\ndort noch runtergehen, das hei\u00dft, auch nur eine Kosten-\nverschiebung machen?\nMeine Damen und Herren, wenn das das Kollegium ist,\nwenn das das Instrument ist, dann graut es mir davor.\nUnd ich kann nur alle Innungen und Fachverb\u00e4nde auf-\nrufen, Sturm zu laufen und Unterlagen und Sachverstand\ndort einzubringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist ja nun leider schade \u2013 obwohl wir zur Gr\u00fcndungs-\nveranstaltung darauf hingewiesen haben \u2013, da\u00df Sie auf die\ninnovativen Vorschl\u00e4ge der SPD gern verzichten und\nunter Politik grunds\u00e4tzlich in diesem Land CDU ver-\nstehen. Das ist sehr merkw\u00fcrdig in diesem Hause.\nWir werden dieses Gremium jedenfalls sehr aufmerksam\nbeobachten. Und wir hoffen, da\u00df der s\u00e4chsische Sonder-\nweg in Richtung Qualit\u00e4t kein Weg in den Abgrund ist.\nAuch bei quantitativen Problemen, meine Damen und\nHerren, brauchen wir eine qualit\u00e4tsgem\u00e4\u00dfe Ausbildung.\nUnd deshalb bitte ich Sie noch einmal: Unterst\u00fctzen Sie\nunseren Antrag! Dort wird einzelbetriebliche Qualifizie-\nrung gef\u00f6rdert. Ich brauche das nicht zu zitieren. Meine\nKollegin von der PDS, Frau Schulz, hat das bereits getan.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2837\n\n\n\nDort wird von den Fachverb\u00e4nden angemahnt: ,,Geben Sie\ndie Gelder nicht in den s\u00e4chsischen Sonderweg, sondern\nerst zu uns! Wir wollen qualit\u00e4tsgerecht ausbilden.\u201c\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die ande-\nren Fraktionen haben daf\u00fcr keine Zeit mehr.\nJetzt rufe ich die Fraktionen der SPD und der CDU zum\nSchlu\u00dfwort von je maximal 3 Minuten auf. Frau Weihnert,\nm\u00f6chten Sie das Schlu\u00dfwort halten? \u2013 Sie verzichten. Dann\nrufe ich Herrn Witzschel von der Fraktion der CDU zum\nSchlu\u00dfwort auf.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin etwas entt\u00e4uscht \u00fcber das Interesse der\nBetroffenen. Auf der Trib\u00fcne sehe ich keinen. Vielleicht\nliegt es daran: Freitags nach eins macht jeder seins.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, weil Herr H\u00e4hle die\nBestellten Komparsen genannt hat.)\n\nWenn ich die Diskussion zusammenfassen darf, so ist sie\ngenau dahin geraten, wo wir sie eigentlich nicht hinhaben\nwollten. Ich wei\u00df nicht, ob Herr Prof. Porsch noch zuh\u00f6ren\nkann, vielleicht ist er auch schon bei ,,freitags nach eins\u201c.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich h\u00f6re!)\n\nDie Opposition hat Forderungen aufgemacht, die gut klin-\ngen, jeden begeistern, die aber keiner bezahlen kann. Und\ndie CDU mu\u00df jetzt die unangenehmen Wahrheiten sagen.\nAber ich bekenne mich dazu. Ich bin entsetzt dar\u00fcber, da\u00df\nSie das Kollegium \u2013 jetzt habe ich es wieder richtig, ich\nbitte um Entschuldigung f\u00fcr vorhin \u2013 nicht begriffen\nhaben. Noch staatsferner geht es gar nicht. Dort sitzt von\nder Staatsregierung lediglich Staatssekret\u00e4r Zeller dabei\nund von der Politik ich, aber nicht als CDU-Mitglied, son-\ndern als Ausschu\u00dfvorsitzender. Dort sind die Arbeitgeber-\nverb\u00e4nde, die Kammern, die Handwerkskammern, die\nIHK, die Gewerkschaft vertreten. Ich wei\u00df nicht, wen Sie\nnoch vertreten haben wollen. Die Innungen werden auch\ndurch den Handwerkstag repr\u00e4sentiert. Ich kann mir nicht\nvorstellen, weshalb Sie beklagen, da\u00df dort die Interessen\nnicht vertreten w\u00fcrden. Die Politik hat dort eine Minder-\nheit. An der Stelle sage ich, ich bin sehr froh dar\u00fcber \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nWitzschel, CDU: Bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Witzschel, Sie waren sicherlich\nanwesend.\n\nWitzschel, CDU: Ich habe auch zugeh\u00f6rt.\n\nFrau Weihnert, SPD: Das ist richtig. \u2013 Ist Ihnen aufgefal-\nlen, da\u00df die Gewerkschaft kurz davor war rauszugehen,\nda\u00df nur ganz kurzfristig noch die Zweidrittell\u00f6sung des\nHerrn Biedenkopf, die Sie dort unterjubeln wollten, mit\nder Ausbildungsverg\u00fctung zur\u00fcckgenommen worden ist,\nda\u00df eine moderate Formulierung gefunden werden mu\u00dfte\nund die Gewerkschaften sich sehr stark \u00fcberlegen, ob sie\nweiter dort drinbleiben? Das haben Sie doch auch be-\nmerkt, wenn Sie richtig zugeh\u00f6rt haben!\n\nWitzschel, CDU: Da\u00df Sie mir unterstellen, da\u00df ich nicht\nrichtig zuh\u00f6re, finde ich schon etwas bedenklich. Ich habe\nrichtig zugeh\u00f6rt. Damit w\u00e4re eigentlich die Antwort schon\ngegeben.\nNat\u00fcrlich wird in einem Kollegium beraten, und dort wer-\nden auch unterschiedliche Meinungen diskutiert. Nat\u00fcr-\nlich sagen die einen: Wir h\u00e4tten gern die L\u00f6sung, drei\nLehrlinge teilen sich zwei Entgelte. Und nat\u00fcrlich sagt die\nGewerkschaft: Wir k\u00f6nnen so nicht zustimmen. \u2013 Es ist\ndoch richtig, wenn dar\u00fcber gestritten wird.\nUnd es ist auch so gewesen, da\u00df dann eine L\u00f6sung gefun-\nden worden ist, \u00fcbrigens von der Arbeitgeberseite, die\ndort durchaus einen Konsens herbeigef\u00fchrt hat. Ich bitte\nSie, den Antrag der SPD abzulehnen und dem Antrag der\nCDU zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren,\nzuerst geht es um die Drucksache 2/3294. Das ist der\nAntrag der Fraktion der SPD. Ich stelle die Druck-\nsache 2/3294 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer Viel-\nzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nWir kommen jetzt zur Drucksache 2/2854. Das ist der An-\ntrag der Fraktion der CDU. Ich stelle ihn zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es\nGegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Mit einer gr\u00f6\u00dferen Reihe von Stimmenthaltungen\nist diese Drucksache mehrheitlich beschlossen. Dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nKennzeichnung der EU-F\u00f6rderung bei Investitionen\nDrucksache 2/2626, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs wurden folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nFrau W\u00fcnsche, bitte.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! F\u00e4hrt man durch Sachsen, begegnen einem immer\n\nwieder Schilder, die auf die F\u00f6rderung durch Landes- oder\nBundesmittel hinweisen, und zwar an Stra\u00dfen, an Gewer-\nbegebieten oder an touristischen Einrichtungen. Das ist gut\nund richtig so, denn wo \u00f6ffentliche Mittel Infrastruktur\nund Wirtschaft unterst\u00fctzen, soll man das ja auch kund-\ntun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2838\n\n\n\nSeltener jedoch finden Sie im Freistaat die Kennzeichnung\nals ein Vorhaben mit europ\u00e4ischer F\u00f6rderung. Urs\u00e4chlich\nverantwortlich daf\u00fcr ist die geltende Festlegung durch die\nEurop\u00e4ische Kommission, die eine Kennzeichnungspflicht\nderzeit nur dann vorschreibt, wenn die F\u00f6rderung mehr\nals 1 Million Ecu betr\u00e4gt. In diesen F\u00e4llen ist der Zuwen-\ndungsempf\u00e4nger zur Einhaltung der entsprechenden\nInformations- und Publizit\u00e4tsvorschriften verpflichtet. Das\nhei\u00dft, es sind gegebenenfalls Hinweis- oder Erinnerungs-\ntafeln anzubringen.\nOffenbar wird die Einhaltung dieser Bestimmungen aber\nsehr differenziert gehandhabt. W\u00e4hrend bei der wirt-\nschaftsnahen Infrastruktur erst nach Vorlage eines Fotos\nmit der entsprechend gestalteten Bautafel die erste Aus-\nzahlung der F\u00f6rdermittel erfolgt, werden bei der EFRE-\nF\u00f6rderung im Schulhausbau die Zuwendungsempf\u00e4nger\nlediglich auf ihre Ver\u00f6ffentlichungspflicht hingewiesen.\nWei\u00df man dazu noch, da\u00df nur stichprobenartig gepr\u00fcft\nwird \u2013 so im Bereich der Landwirtschaft nur etwa in jedem\nzwanzigsten F\u00f6rderfall \u2013, dann erkl\u00e4rt sich die niedrige\nZahl der Kennzeichnungen.\nAngesichts uns allen bekannter aktueller F\u00e4lle des Mi\u00df-\nbrauchs von EU-F\u00f6rdermitteln sollte das Thema Verwen-\ndungskontrolle durchaus mehr Augenmerk finden, und\ndabei freilich bitte auch die Einhaltung der Kennzeich-\nnungspflicht. Die Mehrheit der F\u00f6rderf\u00e4lle durch die EU\nerh\u00e4lt jedoch in Sachsen auch weniger als 1 Million Ecu.\nHier wird durch die Europ\u00e4ische Kommission lediglich\neine Erw\u00e4hnung der F\u00f6rderung in geeigneter Weise, also\nzum Beispiel in einer Einweihungsrede, erwartet.\nDas erschien uns zu wenig, denn viele Vorhaben k\u00f6nnten\nohne diese Hilfe \u00fcberhaupt nicht realisiert werden. Und\nwenn durch die Europ\u00e4ische Gemeinschaft Ma\u00dfnahmen\nerst m\u00f6glich werden, so sollte es doch bitte auch m\u00f6glich\nsein, sich mit einer entsprechenden Darstellung zu bedan-\nken.\nDiese \u00dcberlegung hat zumindest beim Staatsministerium\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung schon erste Fr\u00fcchte\ngetragen. Das SMU hat unser Anliegen gepr\u00fcft und h\u00e4lt\neine Kennzeichnungspflicht bei Umweltma\u00dfnahmen be-\nreits ab einer F\u00f6rderh\u00f6he von 500 000 DM f\u00fcr realisierbar,\nalso etwa ein Viertel der jetzt vorgeschriebenen.\nMeine Damen und Herren! Es geht uns nicht darum, mit\nder Bitte um mehr Kontrolle und Kennzeichnung auch bei\ngeringerer F\u00f6rderh\u00f6he zus\u00e4tzlichen Aufwand zu betrei-\nben. Es soll vielmehr deutlich werden, da\u00df Europa kein\nFa\u00df ohne Boden ist und Deutschland nur f\u00fcr andere ein-\nzahlt; sondern der B\u00fcrger soll erfahren, wo die F\u00f6rder-\nmillionen bleiben, welche Projekte die Europ\u00e4ische Union\nf\u00f6rdert und woran die vielkritisierte Eurob\u00fcrokratie unter\nanderem arbeitet, kurz gesagt, etwas davon sehen, was\nEuropa Sachsen bringt.\nUnd wir meinen, da\u00df die praktische Demonstration euro-\np\u00e4ischer Hilfe beim Strukturwandel \u2013 aufgenommen \u00fcber\neine Hinweistafel am Projekt \u2013 eine viel breitere Wirkung\nund \u00dcberzeugungskraft besitzt als gelegentliche Publika-\ntionen in Medien oder Festtagsreden.\nDeshalb bitte ich um Ihre Zustimmung und die Unterst\u00fct-\nzung durch die Staatsregierung dahin gehend, da\u00df m\u00f6g-\nlichst viele EU-gef\u00f6rderte Ma\u00dfnahmen auch als solche\nbekannt werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS; Herr\nDr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Obwohl ich zwei wun-\ndersch\u00f6ne Aphorismen von Rommel zu dem Thema\ngefunden habe, gebe ich meinen Beitrag zu Protokoll.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Lesen Sie doch wenigstens mal\nden Rommel vor!\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDr. Langer, PDS: Zitat 1: ,,Erfolgreiche Politik setzt den\nMut voraus, langweilig zu sein.\u201c \u2013 Etwas Langweiligeres\nals das Thema, das wir hier gerade diskutieren, habe ich\nnicht gefunden.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall)\n\nZitat 2: ,,Fr\u00fcher wurden Menschen besch\u00e4ftigt, um Proble-\nme zu l\u00f6sen, heute werden Probleme gesucht, um Men-\nschen zu besch\u00e4ftigen.\u201c\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? \u2013 Nein. Dann die SPD-Fraktion,\nbitte.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nwollte mich eigentlich meinem Vorredner anschlie\u00dfen; das\nh\u00e4tte ich nicht gekonnt. Aber jetzt, da er wenigstens\nRommel zitiert hat, kann ich das.\nIch habe nur eines: Ich habe noch einen \u00c4nderungsantrag\n\n(Heiterkeit)\n\nzu dem Antrag der CDU-Fraktion. Den w\u00fcrde ich dann\nauch gern begr\u00fcnden wollen. Ansonsten gebe ich auch\nmeinen Beitrag zu Protokoll \u2013 diesmal ohne Rommel.\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht\ndie Staatsregierung das Wort? \u2013 Herr Staatsminister\nDr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nRommel zu Protokoll!\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut, also jetzt wieder im Ernst.\nAuch kein Schlu\u00dfwort von der Fraktion der CDU? \u2013 Das\nist der Fall.\nJetzt m\u00fcssen wir uns erst einmal auf den Text verst\u00e4ndi-\ngen. Wir haben einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD, in dem Punkt 2 ein wenig ge\u00e4ndert wird; es ist nur\neine minimale \u00c4nderung.\nIch schlage folgendes vor: Ich lasse zuerst \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD abstimmen, damit wir\nwissen, welchen Text wir in der Schlu\u00dfabstimmung haben.\nAlso zuerst der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD in\nder Drucksache 2/3519. Es werden also die Worte ,,\u2026 in\nForm einer Empfehlung\u201c hineingenommen. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2839\n\n\n\nist dagegen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Sehe ich auch nicht.\nJetzt ist der Text klar. Punkt 2 ist in der Form der SPD; der\nerste Punkt bleibt wie der urspr\u00fcngliche CDU-Antrag. Der\nkommt jetzt zur Abstimmung mit der vorgenommenen\n\u00c4nderung. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\nKeine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine\nStimmenthaltungen.\n\nRommel hat es m\u00f6glich gemacht; also hier mal Einm\u00fctig-\nkeit.\n\n(Heiterkeit \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU:\nEine Hand w\u00e4scht die andere.)\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Ich habe in der Aphorismensammlung von Rommel\nlange suchen m\u00fcssen, um eine sachbezogene \u00c4u\u00dferung\nzur vorliegenden Drucksache zu finden. Aber \u2013 ich wurde\nganz zuletzt im Abschnitt ,,Politik und Politiker\u201c f\u00fcndig.\nKurz und knapp: ,,Erfolgreiche Politik setzt den Mut vor-\naus, langweilig zu sein.\u201c\nUnd in der Tat, etwas Langweiligeres und Einfallsloseres\nals diesen Antrag habe ich lange Zeit nicht lesen m\u00fcssen.\nIm \u00fcbrigen betrifft das auch die Begr\u00fcndung.\nDer B\u00fcrger soll die EU deshalb lieben lernen, weil sie f\u00fcr\netwas Geld ausgibt, das ihm Vorteile bietet! Ist er ein\nkluger B\u00fcrger \u2013 und welche S\u00e4chsin, welcher Sachse ist\ndas nicht? \u2013, dann denkt er weiter: Das ist ja eigentlich\nmein Steuer-, mein Abgabengeld; denn wie oft lese ich in\n,,BILD\u201c, da\u00df Deutschland in der EU der gr\u00f6\u00dfte Netto-\nzahler ist. Warum soll ich dankbar sein f\u00fcr die Molkerei in\nLeppersdorf oder f\u00fcr Lippendorf oder Siemens?\nDoch halt! So weit kommt das gar nicht! Herr Ermisch\nmacht ja auf Seite 3 darauf aufmerksam, da\u00df durch Daten-\nschutz F\u00f6rderantr\u00e4ge der Privatwirtschaft und bewilligte\nMittel der EU nicht als deren Geschenke gekennzeichnet\nwerden m\u00fcssen. Wo k\u00e4men wir denn hin \u2013 das sind ge-\nheimzuhaltende Tatsachen!\nUnd wegen einer Autobahnbr\u00fccke beginnt ja nicht gleich\ndas Herz f\u00fcr Europa zu schlagen! Gleich gar nicht, wenn\nMoll oder Z\u00fcblin daruntersteht!\nAlso zur\u00fcck zu Rommel: Den Mut zur Langeweile brachte\nman auf, aber sehr erfolgreich war darum die Politik,\nsprich: der Antrag, nicht.\nDie gesamte Drucksache verschwindet in meiner Ablage,\nin der ich allerdings nicht nur Materialien der CDU-Frak-\ntion hin und wieder versenke.\nWer sie liest, der ruft aus: ,,Fr\u00fcher wurden Menschen be-\nsch\u00e4ftigt, um Probleme zu l\u00f6sen, heute werden Probleme\ngesucht, um Menschen zu besch\u00e4ftigen.\u201c\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren!\nWenn wir \u00fcber die Kennzeichnung des EU-F\u00f6rderanteils\nan \u00f6ffentlichen und privaten Investitionsvorhaben reden\nwollen, dann m\u00fcssen wir uns zun\u00e4chst fragen, was wir\nmit jener bezwecken wollen.\nWie in der Begr\u00fcndung zum Antrag nachzulesen, sollen\nKennzeichnungspflichten verst\u00e4rkt Transparenz schaffen,\nalso Klarheit dar\u00fcber, welche Ma\u00dfnahmen aus welchen\nProgrammen zu welchen Anteilen von der EU gef\u00f6rdert \u2013\nalso kreditiert oder subventioniert \u2013 werden. Der B\u00fcrger\nsoll erkennen, da\u00df Europa nicht nur Leistungsempf\u00e4nger\nseiner Mitgliedsstaaten ist, sondern auch ein moderner\nLeistungstr\u00e4ger, der mit einer Reihe von Ma\u00dfnahmen wirt-\nschaftsschwache Regionen f\u00f6rdert, regionale Ungleich-\ngewichte beseitigt und Impulse f\u00fcr wirtschaftliches\nWachstum setzt.\n\nWir alle wissen, da\u00df nicht nur in Sachsen die Euroskepti-\nker weiter auf dem Vormarsch sind. Noch zu oft wird das\nBild eines EU-Molochs beschrieben, welcher mit Hilfe\neiner \u00fcberwucherten B\u00fcrokratie die Gelder seiner B\u00fcrger\nverschlingt, ohne ad\u00e4quate Vorteile zu bieten.\nSicher, oft genug verfehlt das Wirken der EU den Zugang\nzum Bewu\u00dftsein der \u00d6ffentlichkeit, oft genug wird der\nNutzen, den wir durch Europa haben, von den Aufwen-\ndungen verdeckt, die Europa von uns fordert.\nUm so wichtiger ist, da\u00df wir die M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6p-\nfen, die diese meist verdeckte, \u00fcberschattete Seite Europas\nzur Geltung bringt. Die Kennzeichnung des EU-Anteils an\nder F\u00f6rderung \u00f6ffentlicher Projekte ist eine von ihnen. Sie\nerf\u00fcllt die Anforderungen, die an ein ,,PR f\u00fcr Europa\u201c zu\nstellen sind. Sie mu\u00df den B\u00fcrger erreichen, mu\u00df ihm die\nVorteile n\u00e4herbringen.\nSo erscheint es mir wichtig und notwendig, alle Ma\u00dfnah-\nmen und Projekte im Bereich der \u00f6ffentlichen Verwaltung,\nwelche sich EU-F\u00f6rdermittel bedienen, einer diesbez\u00fcg-\nlichen allgemeinen Kennzeichnungspflicht zu unterwer-\nfen.\nEin vages Bestreben, die Kennzeichnung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen,\nwelche schon heute den Informations- und Publizit\u00e4tsvor-\nschriften der EU unterliegen, verst\u00e4rkt durchzusetzen, wie\nin der Antwort der Staatsregierung nachzulesen, reicht mir\ndabei nicht: ,,Der Kennzeichnungspflicht ist nachzukom-\nmen. Dem jeweiligen Ministerium obliegt es, deren strikte\nEinhaltung zu garantieren.\u201c\nAber auch Ma\u00dfnahmen, die bisher noch keiner Kennzeich-\nnungspflicht unterliegen, also Infrastrukturinvestitionen,\nderen Kosten sich auf weniger als eine Million Ecu be-\nlaufen \u2013 bzw. 500 000 Ecu f\u00fcr Investitionen im Fischerei-\nbereich \u2013, sind als Werbetr\u00e4ger f\u00fcr Europa geeignet. Wer\nden B\u00fcrger erreichen will, kann dies doch auch im kleinen.\nJeder Marketingexperte wei\u00df, Pr\u00e4senz zeigen ist alles.\nNicht die absolute H\u00f6he des F\u00f6rderbetrages ist es, welche\ndem B\u00fcrger im Ged\u00e4chtnis haftenbleibt, nein, vielmehr die\nTatsache, da\u00df ein Projekt \u00fcberhaupt aus Mitteln der EU\ngef\u00f6rdert wird, ist es, was h\u00e4ngenbleibt.\nWenn ich mich soeben vehement f\u00fcr eine allgemeine, von\nder H\u00f6he der F\u00f6rderung unabh\u00e4ngige Kennzeichnungs-\npflicht ausgesprochen habe, so gebe ich zu bedenken, da\u00df\ndies nur f\u00fcr Projekte der \u00f6ffentlichen Hand zu gelten hat.\nSie sind strikt von jenen zu trennen, die im privatwirt-\nschaftlichen Bereich um EU-F\u00f6rderung ersuchen.\nHier mu\u00df ich den Bedenken der Staatskanzlei zustimmen.\nEine Kennzeichnungspflicht w\u00fcrde dem Anspruch des\neinzelnen auf den Schutz privater und gesch\u00e4ftlicher\nGeheimnisse zuwiderlaufen und Datenschutzrechtler zu\nRecht auf die Barrikaden rufen.\nHier hilft nur die Statistik weiter. Sie wirkt zwar weit\nweniger plastisch als die Kennzeichnung des einzelnen\nProjektes, gleichwohl kann sie \u2013 vielleicht mit der geneh-\nmigten Darstellung des einen oder anderen Referenz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2840\n\n\n\nprojektes \u2013 wenigstens die interessierte \u00d6ffentlichkeit er-\nreichen.\nZusammenfassend:\nEine generelle, von der F\u00f6rderh\u00f6he unabh\u00e4ngige Kenn-\nzeichnungspflicht \u00f6ffentlicher Projekte dient der nachhal-\ntigen Verbesserung des EU-Images und ist daher unein-\ngeschr\u00e4nkt zu bef\u00fcrworten.\nEine Kennzeichnungspflicht im privatwirtschaftlichen Be-\nreich ist gleichwohl abzulehnen. Hier mu\u00df der Pers\u00f6nlich-\nkeitsschutz des einzelnen bzw. der Vertrauensschutz in\nder Wirtschaft vor den Werbem\u00f6glichkeiten einer Kenn-\nzeichnung stehen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnete, meine Damen\nund Herren!\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat bereits in der schriftli-\nchen Beantwortung des o. g. Antrages auf die rechtlichen\nGrundlagen hinsichtlich der Kennzeichnung von durch\ndie EU gef\u00f6rderten Investitionen hingewiesen. Die not-\nwendigen Voraussetzungen zur Einhaltung dieser Infor-\nmations- und Publizit\u00e4tsvorschriften bei der Umsetzung\nder Strukturfondsinterventionen wurden im Bereich der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung des Freistaates Sachsen geschaf-\nfen. Mit dem Zuwendungsbescheid wird jeder Zuschu\u00df-\nnehmer auf diese Informations- und Publizit\u00e4tspflicht\nbez\u00fcglich des Einsatzes von EU-F\u00f6rdermitteln hingewie-\nsen.\nIch m\u00f6chte bez\u00fcglich des Bereiches der wirtschaftsnahen\nInfrastruktur nochmals besonders unterstreichen, da\u00df eine\nAuszahlung der F\u00f6rdermittel nur bei Vorlage eines ent-\n\nsprechenden Fotos der Bautafel erfolgt. Der Antrag der\nCDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages war f\u00fcr die\nS\u00e4chsische Staatsregierung Anla\u00df, die Kontrolle der Ein-\nhaltung dieser Entscheidung der EU-Kommission zu ver-\nst\u00e4rken. So werden im Bereich des Schulhausbaues die\nZuwendungsempf\u00e4nger \u2013 Landrats\u00e4mter \u2013 sowohl von\nden Schulaufsichtsbeh\u00f6rden \u2013 SMK, Oberschul\u00e4mter \u2013 als\nauch von den Bewilligungsbeh\u00f6rden \u2013 Regierungspr\u00e4sidi-\nen \u2013 dazu angehalten, auf den entsprechenden Bautafeln\nauf die F\u00f6rderung mit EU-Mitteln hinzuweisen. Unabh\u00e4n-\ngig davon sind die zust\u00e4ndigen Staatsministerien f\u00fcr jeden\nHinweis hinsichtlich der Verletzung dieser EU-Vorschrift\ndurch die Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages dank-\nbar.\nDie Staatsregierung h\u00e4lt es nicht f\u00fcr sinnvoll, eine von der\nH\u00f6he der F\u00f6rdermittel unabh\u00e4ngige, allgemeine Kenn-\nzeichnungspflicht einzuf\u00fchren. Sie w\u00e4re mit einem unver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Aufwand verbunden, der letztlich zu\nLasten der gef\u00f6rderten Projekte gehen w\u00fcrde.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darauf verweisen, da\u00df die Kenn-\nzeichnung der Verwendung von EU-F\u00f6rdermitteln bei\nInvestitionen in der Privatwirtschaft datenschutzrecht-\nlichen Beschr\u00e4nkungen unterliegt und deshalb nicht durch\nAuflagen durchgesetzt werden kann. Unabh\u00e4ngig davon\nweisen eine Vielzahl dieser Unternehmen in verschiedenen\nFormen \u2013 Grundsteinlegung, Einweihungsfeiern, Presse-\nmitteilungen usw. \u2013 auf den EU-Beitrag zur Realisierung\ndes Vorhabens hin.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, wir\nkommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nRichtlinie zur F\u00f6rderung von Frauenprojekten\nDrucksache 2/2792, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS jeweils 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der SPD als\nEinreicherin das Wort; Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Da ich vermute, da\u00df wir uns zu diesem\nThema nicht so einvernehmlich verst\u00e4ndigen, kann ich es\nleider nicht zu Protokoll geben.\n\nEin einfacher Antrag meiner Fraktion und eine auswei-\nchende Antwort. Nicht das erste Mal mahnen wir und\nauch die Verb\u00e4nde und Vereine au\u00dferhalb des Parlaments\neine Richtlinie zur F\u00f6rderung von Frauenprojekten an. Die\nStaatsregierung verweist immer stolz auf ihre Richtlinie\nzur F\u00f6rderung von Veranstaltungen und Projekten durch\nFrauenverb\u00e4nde, -vereine und -gruppen sowie Frauen-\nzentren aus dem Jahre 1991.\n\nWas wird damit gef\u00f6rdert? \u2013 Es werden kleine, einmalige\nZusch\u00fcsse f\u00fcr Veranstaltungen, Wochenendseminare,\nkurzfristige Bildungsma\u00dfnahmen vergeben. Sicherlich\nsind Kl\u00f6ppelkurse, T\u00f6pferkurse oder Bildungsveranstal-\ntungen kurzfristig gesehen eine n\u00fctzliche Sache. Aber\nFrauenprojektarbeit oder Frauenfacharbeit ist etwas ande-\nres, ist wesentlich mehr.\nUnter Frauenprojekten sind diejenigen Ma\u00dfnahmen zu\nverstehen, die sich auf folgende Themenschwerpunkte\nbeziehen: Frau und Beruf, Vereinbarkeit von Familie und\n\nBeruf, Gewalt gegen Frauen und M\u00e4dchen, Frauen in be-\nsonderen Lebenssituationen, Bildungs- und Kulturarbeit\nf\u00fcr Frauen, M\u00e4dchenarbeit. Die bisherige F\u00f6rderrichtlinie\nerf\u00fcllt nicht den spezifischen Bedarf von Frauen.\nFrauenprojektarbeit bildet ein neues Strukturelement und\nhat sich zu einem wesentlichen Bereich im \u00f6ffentlichen\nLeben entwickelt. Im Mittelpunkt stehen betroffene Frau-\nen, und ich betone es noch einmal: Es geht um die betrof-\nfenen Frauen, die in diesen Projekten Rat und Hilfe\nsuchen. Diese Frauenprojekte in Sachsen, die Beratungs-,\nBildungs- und Betreuungsarbeit anbieten, brauchen eine\nl\u00e4ngerfristig angelegte und abgesicherte F\u00f6rderung.\n\nAuf die besondere Betroffenheit und Benachteiligung von\nFrauen, insbesondere durch die Arbeitslosigkeit, brauche\nich wohl nicht weiter einzugehen. Seit 1991 hat sich am\nSockel der arbeitslosen Frauen \u2013 etwa 200 000 \u2013 nichts ver-\n\u00e4ndert. Durch die bestehenden F\u00f6rderprogramme aus der\nGemeinschaftsinitiative Ost und die der Fachministerien\nsind kaum nennenswerte Dauerarbeitspl\u00e4tze entstanden.\n\nUm so wichtiger war und ist die F\u00f6rderung durch das\nAFG im Zusammenhang mit der verantwortlichen Mini-\nsterin f\u00fcr Fragen der Gleichstellung von Frau und Mann.\nAber sowohl aus vielen \u00c4u\u00dferungen der Staatsministerin\nin der \u00d6ffentlichkeit als auch aus der Antwort zu unserem\nAntrag spricht Hilflosigkeit. Wenn es um die Verteilung\nder Mittel geht, werden wohl wieder Frauen auf der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2841\n\n\n\nStrecke bleiben. Deswegen ist es um so wichtiger \u2013 auch\nvor dem Hintergrund des K\u00fcrzungspaketes aus Bonn und\nder bevorstehenden Haushaltsdebatte \u2013, hier konkrete\nSchritte einzuleiten.\nWenn die Staatsregierung den neuen Haushalt ber\u00e4t, soll-\nten diese \u00dcberlegungen einflie\u00dfen, und wir werden die\nStaatsministerin f\u00fcr Gleichstellung unterst\u00fctzen, da\u00df f\u00fcr\ndiese Zwecke mehr Geld in ihrem Haushalt eingestellt\nwird. Sowohl die Landesarbeitsgemeinschaft der kommu-\nnalen Frauenb\u00fcros als auch der Runde Tisch Frauen und\nErwerbsarbeit haben dazu konkrete Vorstellungen mit\nFinanzierungsmodellen auf den Tisch gelegt. Aber die\nStaatsregierung hat sich dazu bisher ausgeschwiegen.\nSchon seit dem 22. Mai 1995 gibt es einen Brief an den\nMinisterpr\u00e4sidenten. Darin wird zum Ausdruck gebracht,\nda\u00df der landesweite und struktur\u00fcbergreifende Runde\nTisch Frauen und Erwerbsarbeit eine Landesf\u00f6rderung\nvon Frauenprojekten, Besch\u00e4ftigungsprojekten von Frauen\nund Existenzgr\u00fcnderinnen anstrebt. Damit liegt ein kon-\nkreter Vorschlag auf dem Tisch.\nIch erinnere auch an das bis heute nicht eingel\u00f6ste Ver-\nsprechen des Ministerpr\u00e4sidenten am Runden Tisch Frau-\nen und Erwerbsarbeit zur Fortsetzung des Dialogs. Die\nFrauen, die dort am Runden Tisch und im S\u00e4chsischen\nFrauenforum mit Intelligenz und Engagement Vorschl\u00e4ge\nunterbreiten und berechtigte Interessen der Frauen ver-\ntreten, haben es wahrlich nicht verdient, abserviert zu wer-\nden.\nMit unserem Antrag fordern wir die Staatsregierung auf,\nnun endlich zu handeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU hat\nFrau Windisch das Wort.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! In den letzten Jahren sind in Sach-\nsen zahlreiche Projekte entstanden, in die sich engagierte\nFrauen auf vielf\u00e4ltige Weise eingebracht und gute Leistun-\ngen erbracht haben. Daf\u00fcr sei an dieser Stelle auch von\nmeiner Fraktion ausdr\u00fccklich allen Beteiligten Dank ge-\nsagt.\n\n(Beifall der Abgeordneten Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Jurk, SPD)\n\nGef\u00f6rdert und letztendlich erm\u00f6glicht wurden diese Pro-\njekte nach der Richtlinie zur F\u00f6rderung von Veranstaltun-\ngen und Projekten usw. usf. \u2013 allerdings nicht von 1991,\nsondern die Richtlinie tr\u00e4gt das Datum 11. Juni 1993. Sie ist\nalso bereits \u00fcberarbeitet und verbessert worden.\nDie staatliche Ebene kann allein nicht f\u00fcr Frauprojektarbeit\nin die Pflicht genommen werden, sondern auch die kom-\nmunale Seite und die Tr\u00e4ger m\u00fcssen hierf\u00fcr Verantwor-\ntung tragen. F\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig halte ich, da\u00df\nsich Frauenprojekte nicht allein auf die F\u00f6rderung nach\nder obengenannten Richtlinie st\u00fctzen, sondern die vielen\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten nutzen, die der Verein zur beruf-\nlichen F\u00f6rderung von Frauen in Sachsen in der F\u00f6rderfibel\nzusammengetragen hat. Ich m\u00f6chte hier nicht im Detail\ndarauf eingehen.\nSicher ist eine mit dem SPD-Antrag bezweckte langfristige\nF\u00f6rderung von Projekten auch seitens der dort Besch\u00e4ftig-\nten w\u00fcnschenswert. Das kann ich nachvollziehen. Der ver-\nst\u00e4ndliche Wunsch nach Langfristigkeit besteht allerdings\n\nnicht nur in bezug auf Frauenprojekte, sondern in allen\nRessorts.\nDennoch wird, sollte der Landtag der Intention dieses\nAntrags folgen wollen, von der Staatsregierung de facto\nerwartet, da\u00df sie den zweiten Schritt vor dem ersten tut,\nbevor also der entsprechende Haushaltsrahmen festliegt.\nSicherlich werden Sie, meine Damen und Herren von der\nOpposition, sagen: Wir, der Landtag, beschlie\u00dfen den\nfinanziellen Rahmen in den Haushaltsberatungen. Darin\nsind wir uns einig. Aber wir von der CDU-Fraktion unter-\nscheiden uns von Ihrer Auffassung darin, da\u00df wir Frauen-\npolitikerinnen zwar vorrangig, aber nicht ausschlie\u00dflich\nnur unser Ressort sehen und da\u00df wir Frauenpolitik und\nFrauenprojekte in den Gesamtzusammenhang des Haus-\nhalts einordnen wollen und m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden uns zum gegebenen Zeitpunkt noch dar\u00fcber\nauseinanderzusetzen haben, inwieweit wir Mittel f\u00fcr reine\nFrauenprojekte bereitstellen k\u00f6nnen, was noch nichts \u00fcber\ndie Notwendigkeit aussagt, f\u00fcr eine bessere finanzielle\nUnterst\u00fctzung von Frauenprojekten \u00fcber das hinaus\neinzutreten, was bisher nach der in der Begr\u00fcndung des\nAntrags genannten geltenden Richtlinie m\u00f6glich war.\nWenn der in der Antragsbegr\u00fcndung genannte Erhalt von\nFrauenarbeitspl\u00e4tzen allein auf Arbeitspl\u00e4tze in den Pro-\njekten abzielt, dann ist das zu kurz gesprungen. Frauen-\nprojekte sollen sich nicht unter einer Glasglocke zum\nPerpetuum mobile entwickeln, sich nicht mit sich selbst\nbesch\u00e4ftigen, sich nicht separieren, sondern immer im\nGesamtzusammenhang mit allen Bereichen von Politik\nund Gesellschaft gesehen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb zielen wir von der CDU-Fraktion auch vorrangig\nauf die F\u00f6rderung durch Fachf\u00f6rderprogramme und\nletztendlich auf die Schaffung von Dauerarbeitspl\u00e4tzen ab.\nDeshalb fordern wir auch, da\u00df sich diese Projekte immer\nwieder hinsichtlich ihrer qualitativen Arbeit, in bezug auf\nden Fortschritt im Projektziel und auf die Erh\u00f6hung der\nWirtschaftlichkeit bis hin zur weitgehenden finanziellen\nUnabh\u00e4ngigkeit messen lassen m\u00fcssen.\nEs kann nicht sein, da\u00df durch eine Erweiterung der Richt-\nlinie dann alle die Projekte weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnen,\ndie den vorgenannten Kriterien der Fachf\u00f6rderprogramme\nnicht gen\u00fcgen. Die Betrachtung des Problems vor dem\nHintergrund des Gesamthaushalts des Landes, aber auch\nder Kommunen, die auf jeden Fall beteiligt werden sollen,\nverlangt von uns auch hier ein verantwortliches Handeln.\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnt meine Fraktion den Antrag der\nSPD zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS hat\nFrau Schneider das Wort.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Antrag macht die ganze Misere\ndeutlich, in der sich s\u00e4chsische Frauen seit der Wende be-\nfinden. Ob als Lehrling, als Ausgebildete oder als junge\nMutter, als alleinerziehende oder berufserfahrene Frau mit\n40 Jahren, ob als Frau mit Behinderung oder eine, die An-\ngeh\u00f6rige pflegt \u2013 der Makel scheint immer derselbe zu\nsein: weiblich.\n\n(Goliasch, CDU:\nAber es geht ihnen besser als in der DDR!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2842\n\n\n\nSo gleichen sich die Lebenswege, Herr Goliasch. Massen-\nweise werden sie vom ersten Arbeitsmarkt gefeuert oder\nauf dem zweiten h\u00f6chstens geduldet. Was folgt, ist Lang-\nzeitarbeitslosigkeit, Pendeln zwischen Umschulung und\nABM, wieder Umschulung und st\u00e4ndige Suche nach\neinem Job \u2013 nach irgendeinem. Mittlerweile sieht es schon\nso aus, da\u00df von Frauen sogar schwere k\u00f6rperliche Arbei-\nten verrichtet werden, wie zum Beispiel Stra\u00dfenarbeiten.\nHinzu kommt, da\u00df Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h AFG so gut\nwie erledigt sind und der zweite Arbeitsmarkt wegbricht,\nwas sich letztlich auch im sogenannten Sparpaket nieder-\nschl\u00e4gt.\nWas bleibt da eigentlich noch \u00fcbrig, wenn nun einmal\nnachweislich im Osten Deutschlands die Frauen ,,unver-\nbesserlich\u201c in ihrer Erwerbsneigung bleiben und keine\nLust darauf haben, den Herd und die Kinder zu bewa-\nchen? Gerade weil das so ist und hoffentlich auch bleibt,\nhaben sich in Sachsen und anderswo im Osten zahlreiche\nFraueninteressenvertretungen und -projekte nach der\nWende herausgebildet, die in ihrer Spezifik mit westdeut-\nschen Projekten nicht vergleichbar sind. Es entstand ein\nFrauenprojektsystem, das inhaltlich vor allem zur Erh\u00f6-\nhung der Selbst\u00e4ndigkeit und Unabh\u00e4ngigkeit der Frauen,\nzu ihrer Integration in den Arbeitsmarkt und zur gesell-\nschaftspolitischen Bef\u00e4higung von Frauen beitragen will.\nDas ist f\u00fcr den Westen Deutschlands durchaus nicht\ntypisch. So ist auch zu erkl\u00e4ren, da\u00df Frauenprojekte,\nhistorisch gesehen, in der BRD bislang meist freiwillige\nkommunale Aufgaben gewesen sind, w\u00e4hrend etwa die\nF\u00f6rderung im Kinder- und Jugendbereich durch das KJHG\ngl\u00fccklicherweise eine Grundlage hat und eine Pflichtauf-\ngabe der Kommunen ist. Ja, selbst im Seniorinnen- und\nSeniorenbereich gibt es kommunale Auflagen, die territo-\nrial ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen.\nSo ist es kein Wunder, da\u00df fast alle Frauenprojekte in Sach-\nsen um ihre Weiterexistenz bangen m\u00fcssen, weil sie meist\n\u00fcber \u00a7 249h AFG oder \u00fcber ABM gelaufen sind. In dieser\nBeziehung hilft ihnen die Richtlinie zur F\u00f6rderung von\nVeranstaltungen seitens der Staatsregierung keinen Zenti-\nmeter weiter, weil damit eben keine Personalkosten gef\u00f6r-\ndert werden.\nWorum es geht, ist eine systematische Fachkraftf\u00f6rderung,\neine Stammkr\u00e4ftefinanzierung, weil in den letzten f\u00fcnf\nJahren in vielen dieser Projekte \u2013 zum Beispiel im Frauen-\nbildungszentrum in Dresden \u2013 eine langfristige Facharbeit\ngeleistet und hohe Fachkompetenz erworben wurde. So\netwas l\u00e4\u00dft sich nicht ad hoc kompensieren, nicht zuletzt\ndeshalb, weil daran eine ganz spezifische Klientel h\u00e4ngt.\nFakt ist, da\u00df die bisherige Finanzierungsform ungeeignet\nist und die Argumente der Staatsregierung eigentlich nur\nvom gr\u00fcnen Tisch stammen k\u00f6nnen.\nMit Ausnahme des Landwirtschaftsressorts und des So-\nzialministeriums ist der Einstieg solcher Frauenprojekte,\ndie fast durchg\u00e4ngig gemeinn\u00fctzig sind, in die Fachf\u00f6rder-\nprogramme \u00e4u\u00dferst schwierig. Auch der Verweis auf EU-\nF\u00f6rderung ist nicht sehr ersprie\u00dflich. Frauenfacharbeit ist\nja nicht produzierendes Gewerbe oder etwa mit Existenz-\ngr\u00fcndungen vergleichbar. Selbst wenn zeitweilige F\u00f6rde-\nrung erfolgen kann, dann meist als Modell.\nAuch die F\u00f6rderfibel f\u00fcr Frauen zeigt deutlich, da\u00df es\nspezifische F\u00f6rderung f\u00fcr diese Projekte eben nicht gibt.\nDeshalb hat eine Arbeitsgruppe des landesweiten Runden\nTisches Frauen und Erwerbsarbeit ein Konzept zur F\u00f6rde-\nrung solcher Projekte erarbeitet. Darin wird vorgeschla-\ngen, Ma\u00dfnahmen der Frauenfacharbeit zur beruflichen,\n\nkulturellen, sozialen und politischen Orientierung und Be-\nteiligung durch Bildung, Beratung, Kommunikation usw.\nzu f\u00f6rdern.\nEingetragene Frauenvereine und -verb\u00e4nde sollen Zu-\nsch\u00fcsse f\u00fcr Personalkosten und Kosten f\u00fcr Sachbearbei-\ntung und Betriebsf\u00fchrung erhalten. Vorgeschlagen wird\neine institutionelle Festbetragsfinanzierung sowie eine\nFehlbetragsfinanzierung im Sinne der Richtlinie zur Ver-\nanstaltungsf\u00f6rderung vom 11.6.1993.\nDie Ausreichung der Landesmittel sollte in einer H\u00f6he von\nmaximal 90 % der Kosten der beantragten Ma\u00dfnahme\nerfolgen und sich in jedem weiteren Jahr um 10 % bis in\ndas f\u00fcnfte Vierteljahr vermindern. Schrittweise k\u00f6nnte\ndamit auf eine kommunale Regelfinanzierung hingewirkt\nwerden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nFrau Schneider, PDS: Entsprechende Antr\u00e4ge w\u00fcrden an\nGleichstellungsbeauftragte bei den Regierungspr\u00e4sidien\ngerichtet werden. Fakt ist, da\u00df es hohe Zeit ist, sich endlich\nzu einer Regelfinanzierung dieser Projekte durch Land\nund Kommunen durchzuringen. Dringend ist Handeln\nangesagt, wenn nicht eine ganze Projektkultur in B\u00e4lde\nwegbrechen soll.\nMeine Damen und Herren, um nicht mehr und nicht\nweniger geht es.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nFrau Schneider, PDS: In diesem Sinne bitte ich Sie,\ndiesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU, noch\neinmal das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nStaatsregierung, bitte.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen! Meine Herren! Auf die in Sachsen bestehen-\nden F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten ist schon ausf\u00fchrlich in der\nStellungnahme hingewiesen worden. Au\u00dferdem hat Frau\nWindisch dazu gesprochen. Danach k\u00f6nnen also schon\njetzt Frauenprojekte gef\u00f6rdert werden.\nDie Vielzahl der Programme ist zusammengefa\u00dft in der\nFrauenf\u00f6rderfibel des VBFF. So konnte auch in der Ver-\ngangenheit die Arbeit von Frauenverb\u00e4nden und -verei-\nnen, -gruppen und Frauenzentren in vielf\u00e4ltigster Weise\nunterst\u00fctzt werden. Diese F\u00f6rderung soll und mu\u00df es auch\nk\u00fcnftig geben.\nAuch ich sehe es als w\u00fcnschenswert an, die F\u00f6rderung\nauszubauen. Aber den Haushaltsberatungen kann ich\nnicht vorgreifen. Deshalb ist zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt der Beantwortung des Antrages auch nichts Neues\nhinzuzuf\u00fcgen. Es ist mir aber wichtig, meine Damen und\nHerren, noch einmal auf die in der schriftlichen Stellung-\nnahme bereits genannte kommunale Eigenverantwortung\nhinzuweisen.\nDie F\u00f6rderung von Verb\u00e4nden und Vereinen ist in erster\nLinie Aufgabe der Kommunen im Rahmen der kommuna-\nlen Daseinsf\u00fcrsorge. Dazu geh\u00f6ren eben auch Frauenver-\neine und -verb\u00e4nde. Die angespannte Haushaltssituation\nder Kommunen ist mir sehr wohl bewu\u00dft. Doch Gleich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2843\n\n\n\nstellungsbeauftragte und die Frauen in den Parlamenten\nm\u00fcssen dann Streiterinnen f\u00fcr die Interessen der Frauen\nvor Ort sein.\nIhre Aufgabe wird es sein, bei der Verteilung der kommu-\nnalen Mittel auf eine entsprechende Beteiligung der Frau-\nenvereine und -verb\u00e4nde zu achten. Auch m\u00fcssen die\nKommunen selbst ein vordringliches Interesse an einem\nbreiten und ausgewogenen Angebot in ihrer Vereins- und\nVerbandslandschaft haben.\nDeshalb werden auch in Zukunft die Kommunen nicht aus\nder finanziellen Pflicht entlassen werden k\u00f6nnen, unab-\nh\u00e4ngig davon, ob f\u00fcr die F\u00f6rderung von Frauenprojekten\nmehr Mittel eingestellt werden k\u00f6nnen oder nicht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Soll das Schlu\u00dfwort noch\ngehalten werden? \u2013 Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich war immer der Meinung, da\u00df wir der\nGesetzgeber sind. Es w\u00e4re ein gutes Signal gewesen, vor\nden Haushaltsberatungen hier eine solche Richtlinie zu be-\nf\u00fcrworten, damit auch dann die entsprechenden Mittel\neingestellt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nFrau Kollegin Windisch, ich will Ihren Stil nicht aufgreifen.\nAber ansonsten m\u00fc\u00dfte ich sagen: Sie wissen inhaltlich\nnicht, was Frauenprojekte sind. Es gibt daf\u00fcr sehr gute\nPapiere der Landesarbeitsgemeinschaft der kommunalen\nFrauenb\u00fcros und auch des S\u00e4chsischen Frauenforums.\nDurch die st\u00e4ndige Ver\u00e4nderung der Finanzierungs-\nmodelle \u2013 ABM, \u00a7 249h \u2013 und organisatorische Ver\u00e4nde-\nrungen \u2013 siehe Abwicklung des Aufbauwerkes \u2013 sind\nzahlreiche Frauenprojekte bedroht, die eine gezielte\n\nFrauenfacharbeit \u2013 und eben darum geht es \u2013 in allen\nBereichen des gesellschaftlichen Lebens leisten, in denen\nFrauen benachteiligt sind, mit dem Ziel, Frauen bei der\nBew\u00e4ltigung spezifisch geschlechtsbezogener Probleme zu\nhelfen, zum Beispiel bei der Durchsetzung des Selbstbe-\nstimmungsrechtes und bei der Verbesserung der recht-\nlichen und sozialen Stellung der Frauen im \u00f6ffentlichen\nLeben.\nDas Land sollte daher zu einer Regelfinanzierung \u2013 durch-\naus mit einer Beteiligung der Kommunen, aber dies nicht\nallein auf diese abw\u00e4lzend \u2013 \u00fcbergehen. Ansonsten sind\nfrauenpolitisch notwendige Projekte in ihrem Fortbestand\ngef\u00e4hrdet. Mit Modellprojekten allein ist dies nicht mehr\nzu bew\u00e4ltigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie S\u00e4chsische Verfassung gibt dazu einen klaren Hand-\nlungsauftrag, die rechtliche und tats\u00e4chliche Gleichstel-\nlung von Frauen und M\u00e4nnern zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, ich stelle nun die Drucksache 2/2792 der SPD-Frak-\ntion zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es ist knapp abgelehnt worden, sehr knapp ab-\ngelehnt worden.\n\n(Zurufe von SPD und PDS: Ausz\u00e4hlen!)\n\nMeine Damen und Herren, ich habe mir im Vorfeld die\nM\u00fche gemacht und schon gez\u00e4hlt. Ich kann also einsch\u00e4t-\nzen, da\u00df es knapp abgelehnt worden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch beende den Tagesordnungspunkt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nReform der Sozialhilfe\nDrucksache 2/3138, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte, von der\nFraktion der PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Schaut man in die Statistiken, so\nkann man unschwer erkennen, da\u00df sich das Problem\nSozialhilfeabh\u00e4ngigkeit nicht nur quantitativ, sondern\nauch qualitativ weiterentwickelt hat. In den sechziger Jah-\nren war es ein ausgesprochenes Minderheitenph\u00e4nomen.\nHeute dringt es immer mehr in den erwerbsf\u00e4higen\nBereich hinein. \u00dcber f\u00fcnf Millionen, in Sachsen 167 602,\nwaren 1993 l\u00e4nger oder k\u00fcrzer auf Sozialhilfe angewiesen.\n\nDieser rasante Anstieg war verbunden mit einer \u00fcber-\nproportionalen Zunahme der Empf\u00e4nger von laufenden\nHilfen zum Lebensunterhalt. Waren es Anfang der sieb-\nziger Jahre noch etwa 50 %, so waren es 1993 schon 80 %.\nTatsache ist, da\u00df der Anteil der Personen im erwerbsf\u00e4hi-\n\ngen Alter zwischen 18 und 25 Jahren von 1972 etwa 36 %\nauf 1993 etwa 95 % anstieg.\nIm S\u00e4chsischen Gesundheitsbericht werden als Haupt-\nursachen f\u00fcr diese Entwicklung die zunehmende Arbeits-\nlosigkeit, unzureichende Versicherungs- und Versorgungs-\nanspr\u00fcche, Ausfall des Ern\u00e4hrers und Krankheit genannt.\n\nDie Sozialhilfepraxis bewegt sich mehr und mehr von\nihrer Ursprungsintention weg, in Einzelf\u00e4llen einzu-\nspringen, wenn besondere Notlagen vorliegen oder wenn\nvorgelagerte Sicherungssysteme versagen. Die Sozialhilfe,\ninsbesondere die Hilfe zum Lebensunterhalt, hat sich statt\ndessen f\u00fcr Millionen von Menschen zur einzigen Einnah-\nmequelle, zu einer Art eigenst\u00e4ndigen Grundversorgung\nauf Dauer gewandelt, eine Funktion, f\u00fcr die sie nicht\ngedacht war.\n\nDeshalb ist der Ruf nach \u00c4nderungen mehr als gerecht-\nfertigt. Der springende Punkt ist dabei aber nicht, da\u00df in\n\u00a7 10 eine Ver\u00e4nderung vorgenommen werden soll, son-\ndern viel wichtiger ist die Frage, in welche Richtung die\nReform des BSHG bez\u00fcglich ihrer Funktion und ihrer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2844\n\n\n\nLeistungsgew\u00e4hrung gehen soll. Bundesminister Seehofer\nsieht die Kosten und die vermeintlichen Arbeitsverweige-\nrer, die eine Korrektur der Leistungsgew\u00e4hrung nach\nunten notwendig machen. CDU-Sozialexperten wie Ulf\nFink wollen, da\u00df sich Sozial\u00e4mter zu Ersatzarbeits\u00e4mtern\numgestalten, um Sozialhilfeempf\u00e4nger zur unbezahlten\nArbeit verpflichten zu k\u00f6nnen. Andere konzentrieren sich\nauf das Lohnabstandsgebot oder die K\u00fcrzung des Regel-\nsatzes bei Arbeitsverweigerung. Mit diesen Intentionen\nwird man aber nicht zur L\u00f6sung des Problems kommen.\nMan mu\u00df doch der Tatsache ins Auge sehen, da\u00df auch in\nden n\u00e4chsten Jahren keine sp\u00fcrbare Entlastung des\nArbeitsmarktes erfolgen wird und da\u00df wir mit dieser\nCDU-Politik auch im Jahr 2000 keine bl\u00fchenden Land-\nschaften haben werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: 1999 ist Schlu\u00df!)\n\nEs sind also dringend Ma\u00dfnahmen gefordert, die das Netz\nder sozialen Absicherung nicht zerrei\u00dfen lassen. Deshalb\nauch unser Antrag, bei dem wir uns von den Intentionen\ndes Grundgesetzes der Bundesrepublik leiten lie\u00dfen. Das\nSozialstaatsprinzip geh\u00f6rt nach Artikel 20 Abs. 1 und Arti-\nkel 28 Abs. 1 Grundgesetz zu den tragenden Verfassungs-\nprinzipien und ist Ausdruck grundgesetzlich garantierter\nRechte. Angesichts dieser Tatsache ist es schon verwun-\nderlich, da\u00df au\u00dfer der Auflistung von bereits Bekanntem\nvon der Staatsregierung der Antrag nicht beantwortet\nwurde.\n\nMerkw\u00fcrdig ist, da\u00df nunmehr f\u00fcr den Sozialminister der\nWegfall der Mehrbedarfsregelung gem\u00e4\u00df \u00a7 23 BSHG eine\nganz normale Sache ist. Es war vor rund einem Jahr, ist\nalso noch gar nicht so lange her, da\u00df uns Minister Geisler\nbei der Diskussion zum Eckpunktepapier des Herrn See-\nhofer glauben machen wollte, da\u00df er es ungerecht finde,\nwenn der Mehrbedarf gerade f\u00fcr Senioren gestrichen\nwerde.\n\nWarum eigentlich der Verweis auf 1999 und keine Aus-\nsage dazu, welche Konsequenzen eine Absenkung des\nRegelsatzes bringen wird? Warum keine Aussage dazu,\nda\u00df mit Hilfe der neuen Lohnabstandsformel die Regel-\ns\u00e4tze um die H\u00e4lfte abgesenkt werden k\u00f6nnen? Die Bun-\ndesbank begr\u00fc\u00dft, da\u00df von der Bundesregierung dieser\nWeg der Unterst\u00fctzerzahlung eingeschlagen wurde. Sie\nsagt, dann habe endlich die kinderreiche Familie eines\nArbeitslosen weniger Sozialhilfe, als ein Sp\u00fcler im Shera-\nton-Hotel nach Hause tr\u00e4gt.\n\nDoch f\u00fcr Theo Waigel ist die Halbierung der Regels\u00e4tze\nnoch nicht das Endziel. Diese Sozialreform sieht vor, da\u00df\ndie Summe der staatlichen Leistungen k\u00fcnftig mindestens\n15 % niedriger sein mu\u00df als die geringsten L\u00f6hne, die auf\ndem freien Markt zu erzielen sind. Weiter fordert er, da\u00df\nder Sozialhilfebedarf nicht nur unter dem geringsten Lohn,\nsondern auch unter der Arbeitslosenhilfe liegen mu\u00df. Die\nArbeitslosenhilfe betr\u00e4gt bekanntlich 57 % des Lohnes,\nauch des geringsten Lohnes. Was dann noch von der Sozi-\nalhilfe \u00fcbrigbleibt, kann man sich leicht vorstellen. Diese\nPl\u00e4ne sind ein tiefer Einschnitt in die Sozialhilfe. Es sind\ndie bedeutendsten Ver\u00e4nderungen der Nachkriegszeit und\ngehen in Richtung Abschaffung der Hilfe zum Lebens-\nunterhalt.\n\nDiese Wahrheiten zu benennen ist nat\u00fcrlich mehr als\nunangenehm. Die S\u00e4chsische Staatsregierung reiht sich in\ndie Koalition des Verschweigens ein. Sie betont ebenso wie\nder Bundesminister Seehofer, es seien keinerlei K\u00fcrzungen\n\ngeplant, und es handele sich um b\u00f6swillige und ungeheure\nUnterstellungen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde!\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df, mein letzter\nSatz.\nMan kann ja auch nicht von einer CDU-Regierung erwar-\nten, da\u00df sie den Opfern des bevorstehenden Schlachtfestes\nvor der Schlachtung reinen Wein einschenkt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nFrau Abg. Weber.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich glaube schon, da\u00df diese Sache\nvom Inhalt her wichtig ist, aber wir haben mindestens\nschon in drei oder vier Redebeitr\u00e4gen hier \u00fcber dieses\nThema gesprochen. Es ist ein Antrag \u00e0 la Rommel: Heute\nsucht man Probleme, um Menschen zu besch\u00e4ftigen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nWieder einmal ist die Reform des Sozialhilferechts auf der\nTagesordnung. Doch Neues gibt es dazu im Grunde nicht.\nInsoweit kann wieder einmal auf die Plenardebatte am\n18. Mai des letzten Jahres \u2013 andere folgten \u2013 in diesem\nHohen Hause verwiesen werden. Auf den Seiten 916 bis\n921 \u2013 wenn Sie dort bitte nachlesen wollen \u2013 ist jeder\nPunkt schon ausf\u00fchrlich besprochen worden. Der Ver-\nmittlungsausschu\u00df hat sich bereits mehrfach mit diesem\nThema befa\u00dft und eine Arbeitsgruppe beauftragt, einen\nKompromi\u00dfvorschlag zu erarbeiten, der am kommenden\nMittwoch erneut in Bonn beraten werden soll.\nDie PDS-Fraktion indes scheint sich an dem Thema fest-\ngebissen zu haben. Doch, meine Damen und Herren von\nder PDS, das Thema l\u00f6st sich nicht durch st\u00e4ndiges Wie-\nderholen, sondern \u2013 wie immer und auch bei den Proble-\nmen, die ich vorher auch schon benannt habe \u2013 nur durch\nHandeln. Die PDS l\u00e4\u00dft weiterhin jeden konstruktiven\nAnsatz zur angesichts der angespannten Haushalte not-\nwendigen Reform vermissen. Statt zu fragen, wie die\nknapper werdenden Handlungsspielr\u00e4ume des Staates\nund bei der Sozialhilfe, insbesondere die der Kommunen,\nintelligent genutzt werden k\u00f6nnen, h\u00f6rt man von der PDS\nimmer nur: ,,Mehr Geld, mehr Geld\u201c \u2013 wahrlich nicht\nbesonders einfallsreich!\nW\u00e4hrend in Politik und Gesellschaft ein breiter Konsens\ndar\u00fcber besteht, da\u00df unsere sozialen Sicherungssysteme\nreformiert werden m\u00fcssen, fordern Sie \u2013 Ihr Antrag zeigt\ndas mehr als deutlich \u2013 sogar einen Ausbau der Sozialhilfe.\nUnsere europ\u00e4ischen Nachbarn sind seit geraumer Zeit\ndabei, ihre Sozialsysteme zu reformieren, obwohl deren\nStandards zum Teil erheblich unter dem deutschen Niveau\nliegen. Sie schlie\u00dfen die Augen und fordern wie bisher\nnoch mehr, nach dem Motto ,,Augen zu und durch\u201c. Mit\nVerantwortungsbewu\u00dftsein gegen\u00fcber unserem Gemein-\nwesen hat das nichts mehr zu tun. Aber auch das ist bei\nIhnen ja nichts Neues. Ich will Ihnen dies an folgenden\nBeispielen, auf die ich mich heute beschr\u00e4nken m\u00f6chte,\nverdeutlichen.\nGerade gestern haben wir es wieder gesehen. Das Landes-\nerziehungsgeld wird auf 600 DM monatlich f\u00fcr ein ganzes\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2845\n\n\n\nJahr erh\u00f6ht, was bundesweit einschlie\u00dflich der alten Bun-\ndesl\u00e4nder nahezu einmalig ist. Ihr Argument, warum Sie\nim Sozialausschu\u00df dagegen gestimmt haben, war \u2013 ich zi-\ntiere Frau Zschoches Zwischenruf in der gestrigen Debatte:\n,,Wir wollten mehr!\u201c.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nRichtig, aber nicht nur mehr Geld!)\n\nMeine Damen und Herren von der PDS! Wenn man das\nerlebt, dann kann man wirklich nicht umhin, Ihre\nVorschl\u00e4ge als blanken Populismus zu beschreiben, dem\nes vollkommen gleichg\u00fcltig ist, ob unsere sozialen Siche-\nrungssysteme gegen den Baum gefahren werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch will gern einen weiteren Beweis antreten. Sie fordern in\nIhrem Antrag unter der Ziffer 4, da\u00df die Sozial\u00e4mter bei\nder Vermittlung von arbeitslosen Sozialhilfeempf\u00e4ngern in\nArbeit nicht unterst\u00fctzend t\u00e4tig werden sollen. Au\u00dferdem\nsoll nach Ihrem Antrag im Falle der Verweigerung zumut-\nbarer Arbeit \u2013 ich betone ausdr\u00fccklich: zumutbarer Arbeit\n\u2013 keine K\u00fcrzung der Sozialhilfe um 25 % vorgenommen\nwerden.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Was ist denn das Kriterium\nf\u00fcr die Zumutbarkeit!)\n\nAuch Sie wissen ganz genau, da\u00df gerade hier ein gro\u00dfes\nMi\u00dfbrauchspotential liegt, wenn Sozialhilfeempf\u00e4nger\neinerseits Sozialhilfe beziehen, andererseits \u00fcber nicht\nangegebene Nebeneink\u00fcnfte verf\u00fcgen. Im Jahre 1994 hat\nes rund 250 Sozialhilfeempf\u00e4nger gegeben, die im Umfang\nvon 1 Million DM unberechtigterweise Leistungen be-\nkamen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWoanders verschwinden Milliarden! \u2013\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wieviel Prozent sind das?)\n\n\u2013 Wieviel Prozent das sind, wei\u00df ich nicht. Aber auf alle\nF\u00e4lle sind es einige Prozent zuviel, Frau Dr. Volkmer.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nAber das ist doch keine Relation!)\n\nDamit ich nicht falsch verstanden werde: Ich sagte nicht,\nda\u00df dies die Regel ist. Aber es ist allgemein bekannt, da\u00df\ndieses Mi\u00dfbrauchspotential gegeben ist. Dagegen m\u00fcssen\nwir etwas unternehmen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist bei allen Dingen so! \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Das ist bei anderen Dingen\n\nnoch viel schlimmer!)\n\n\u2013 Wir werden auch die anderen Dinge noch angehen. \u2013 Als\nPositivum mu\u00df deshalb gerade in diesem Bereich die\nArbeit der Sozial\u00e4mter bewertet werden. In den Jahren\n1994 und 1995 sind von den Sozial\u00e4mtern im Freistaat\nSachsen insgesamt rund 6 000 Sozialhilfeempf\u00e4nger in\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse vermittelt worden. Das ist\ndoch eine Zahl, die man nicht einfach durch Ihren Antrag,\nwenn er durchk\u00e4me, vom Tisch wischen sollte.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nDiese B\u00fcrger erfahren nicht nur eine unmittelbare Besse-\nrung ihrer pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse und ihres Selbstwert-\ngef\u00fchls, sie entlasten auch die sozialen Sicherungssysteme,\nindem sie nicht mehr Leistungsempf\u00e4nger, sondern Bei-\n\ntrags- und Steuerzahler geworden sind. Das ist ein positi-\nver Effekt.\nNun kommen Sie als PDS-Fraktion daher und verlangen,\nda\u00df die Sozial\u00e4mter keine Besch\u00e4ftigungen mehr vermit-\nteln sollen. Das ist nicht nur im Hinblick auf die Reform\nder Sozialhilfe und die angespannten \u00f6ffentlichen Haus-\nhalte unsinnig, sondern es ist auch ein Schlag in das\nGesicht all derer, die durch ihre neue Arbeit wieder\npers\u00f6nliche Anerkennung erfahren haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs bleibt dabei: Debattieren ist das eine; praktisch wirk-\nsame Hilfe, meine Damen und Herren von der PDS, ist\nIhre Sache nicht.\nNun zu den K\u00fcrzungen des Regelsatzes in der Sozialhilfe,\nwenn jemand eine ihm zumutbare Arbeit verweigert. Die\nFrage ist doch, warum die Gesellschaft jemandem Unter-\nst\u00fctzung zahlen soll \u2013 denn wir alle m\u00fcssen ja diese Lei-\nstungen bezahlen \u2013, wenn dieser seinerseits nicht willens\nist, das ihm M\u00f6gliche zum eigenen Unterhalt zu leisten. Es\nkann  doch nicht sein, da\u00df wir in den F\u00e4llen offensicht-\nlichen Mi\u00dfbrauchs dieses Verhalten noch dadurch unter-\nst\u00fctzen, da\u00df wir den vollen Regelsatz an Sozialhilfe\nzahlen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\nMeine Damen und Herren von der PDS! Wenn Sie das\nwollen \u2013 so mu\u00df ich es wirklich sagen \u2013, dann ist mit Ihnen\nkaum eine gewinnbringende Diskussion \u00fcber die Reform\nder Sozialhilfe zu erwarten.\nDie Ziffer 1 Ihres Antrages zur Sicherung eines sogenann-\nten soziokulturellen Existenzminimums und Ziffer 2 zur\nStreichung des Lohnabstandsgebotes sind eng miteinander\nverbunden. Zu diesem Problembereich habe ich auch in\nmehreren Sitzungen, besonders in der 13. Sitzung des\nLandtages, ausf\u00fchrlich gesprochen. Auch dort hatte ich\nschon erw\u00e4hnt \u2013 und wir bleiben dabei \u2013: Es kann eben\nnicht sein, da\u00df ein Sozialhilfeempf\u00e4nger mit Kindern letzt-\nlich mehr in der Tasche hat, weil es nach dem Bedarf gere-\ngelt ist, als beim niedrigsten Lohn bei uns im Erzgebirge,\nwie zum Beispiel eines Holzspielmachers oder einer Textil-\narbeiterin, der darunter liegt.\n\n(Jurk, SPD: Das ist viel schlimmer!)\n\n\u2013 Ja, wir sollen die L\u00f6hne anheben. Das Thema hatten wir\nja schon einmal. Dann machen wir den Betrieb auch noch\nzu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie, dann im Protokoll nachzulesen. Deshalb wer-\nde ich nicht wieder n\u00e4her auf dieses Problem eingehen\nund verweise insoweit auf das Protokoll.\nAn unserer Position hat sich seither nichts ver\u00e4ndert.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, den Antrag der\nPDS-Fraktion abzulehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: SPD-Fraktion; bitte, Frau\nDr. Volkmer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2846\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen\nund Herren! Ich kann es relativ kurz machen. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df jeder in diesem Hause wei\u00df, da\u00df die SPD\nden Gesetzentwurf der Bundesregierung zur \u00c4nderung\ndes Bundessozialhilfegesetzes ablehnt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAus diesem Grunde ist auch im Bundesrat bisher das Er-\ngebnis des Vermittlungsausschusses, und zwar am 22. Mai\ndieses Jahres, durch die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder abgelehnt\nworden. Der Vermittlungsausschu\u00df ist aber erneut angeru-\nfen worden. Aus diesem Grunde ist das Thema auch leider\nnoch nicht vom Tisch.\nBereits vom Tisch ist jedoch die geplante Schlechter-\nstellung der Verb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege durch\neine \u00c4nderung des \u00a7 10 BSHG. Insofern habe ich auch\nnicht verstanden, warum Sie, Kollegen von der CDU,\ndiesen Antrag immer noch auf der Tagesordnung haben.\nSie haben ihn ja heute nur zur\u00fcckgezogen. Das ist ein\nAntrag, der die Staatsregierung zu etwas auffordert, das\nbereits erledigt ist. Aktiv geworden ist dabei allerdings\nnicht die Staatsregierung, sondern die SPD. Und die Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde haben mit massivem Protest und guten\nArgumenten daf\u00fcr gesorgt, da\u00df es vom Tisch gekommen\nist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Staatsminister Dr. Geisler:\nDas haben wir doch gemacht!)\n\n\u2013 Dann h\u00e4tte Sie ja Ihre Fraktion nicht dazu auffordern\nm\u00fcssen, Herr Staatsminister, wenn Sie das schon so\ngemacht haben. Dann verstehe ich den Antrag noch viel\nweniger.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Staatsminister Dr. Geisler:\nZur Unterst\u00fctzung!)\n\nNun m\u00fcssen die anderen unsozialen Elemente des Gesetz-\nentwurfes der Bundesregierung verhindert werden, zum\nBeispiel die Absenkung des soziokulturellen Existenzmini-\nmums. Die SPD will\n1. eine Sicherung des BSHG in seiner Substanz.\nAufgabe der Sozialhilfe bleibt die Sicherung des soziokul-\nturellen Existenzminimums. Und\n2. Der Nachgang zur Sozialhilfe mu\u00df gest\u00e4rkt und die\nvorrangigen Sicherungssysteme m\u00fcssen reformiert wer-\nden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDazu geh\u00f6rt neben der Umsetzung der zweiten Stufe der\nPflegeversicherung vor allem die Einbeziehung \u2013 nun\nh\u00f6ren Sie mal gut zu, Frau Weber, Sie ermahnen ja uns\nsonst immer zum Zuh\u00f6ren \u2013 arbeitsloser Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger in die Arbeitsmarktpolitik, die Schaffung eines\nLeistungsgesetzes f\u00fcr Behinderte, eine Erh\u00f6hung des\nWohngeldes und des Kindergeldes.\nWenn Sie diese Vorstellungen der SPD mit dem Antrag\nder PDS vergleichen, werden Sie zwar in einigen Punkten\nvolle \u00dcbereinstimmung finden, wie zum Beispiel bei der\nSicherung des soziokulturellen Existenzminimums, aber\nwir setzen andere Schwerpunkte, wie zum Beispiel die\nSt\u00e4rkung der vorgelagerten Sicherungssysteme, die in\nIhrem Antrag h\u00e4ufig vorkommt.\nDeshalb enthalten wir uns bei Ihrem Antrag der Stimme.\nWir wollen nicht die leider schon zur Gewohnheit gewor-\ndene Praxis anwenden und den Antrag anderer Fraktionen\ndurch einen \u00c4nderungsantrag komplett ersetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung, Herr\nMinister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren! Wie\nSie sicher schon geh\u00f6rt haben, hat sich am 20. Juni\nnochmals der Vermittlungsausschu\u00df mit dem Gesetz zur\nReform des Sozialhilferechts befa\u00dft; eine \u00dcberraschung,\nnachdem in der Vermittlungsausschu\u00dfsitzung vom\n22. Mai 1996 in wichtigen Punkten keine Einigung erzielt\nwerden konnte und so der Bundestag das vorgelegte\nGesetz in seiner 107. Sitzung am 23. Mai abgelehnt hatte.\nDaran, da\u00df der Bundestag den Vermittlungsausschu\u00df nach\ndem ersten Scheitern nochmals angerufen hat, k\u00f6nnen Sie\nsehen, da\u00df die Reform des Sozialhilferechts dringend ist\nund mit vereinten Kr\u00e4ften nach einer L\u00f6sung der dr\u00e4ngen-\nden Probleme gesucht werden mu\u00df, was durchaus auch\nvon den SPD-regierten L\u00e4ndern eingesehen wird, weil sie\nn\u00e4mlich im Augenblick am Suchen sind.\nAuch in den Reihen der SPD wird hier endlich der\nReformbedarf gesehen. So hat beispielsweise der SPD-\nSozialminister Florian Gerster, wie in der Presse zu lesen\nwar, in zwei Strategiepapieren Standpunkte vertreten, die\nschon seit langem von unserer Seite verhandelt werden.\nDer Mainzer Minister fordert unter anderem, die Zumut-\nbarkeit bei der Aufnahme von Arbeit zu erweitern, die\nS\u00e4tze der Sozialhilfe an die Einkommensentwicklung\nanzupassen, den Wegfall der Mehrbedarfszuschl\u00e4ge f\u00fcr\nPersonen \u00fcber 65 Jahre und die Konkretisierung des Lohn-\nabstandsgebotes vorzunehmen. Das sind Standpunkte, die\nzum Teil weiter gehen als die im Sozialhilfereformgesetz\nformulierten Vorschl\u00e4ge.\nWenn Sie, Herr Prof. Porsch, fordern, die S\u00e4chsische\nStaatsregierung solle sich f\u00fcr die Sicherung eines soziokul-\nturellen Existenzminimums einsetzen, dann mu\u00df ich Ihnen\nsagen, da\u00df Sie unterstellen, da\u00df das bisher nicht der Fall\nw\u00e4re. Richtig ist aber, alle bisher im Rahmen des Reform-\ngesetzes eingebrachten Vorschl\u00e4ge zum \u00a7 22 BSHG sichern\nauch weiterhin ein menschenw\u00fcrdiges Leben und werden\ndem Bedarfsdeckungsprinzip gerecht. Nachdem die So-\nzialhilferegels\u00e4tze in Sachsen von 1991 in der H\u00f6he von\n400 DM \u2013 das waren damals 90 % des westlichen \u2013 bis\nheute, also in 5 Jahren, um 102 DM auf 502 DM gestiegen\nsind \u2013 das sind ungef\u00e4hr 96 % des westlichen \u2013, sehe ich\nkeine Probleme mit der Bedarfsdeckung, wenn die von der\nBundesregierung vorgeschlagene Regelung beschlossen\nwird. Danach sollen die Regels\u00e4tze in gleicher Weise stei-\ngen wie die Renten der gesetzlichen Rentenversicherung in\nden alten Bundesl\u00e4ndern. Dies entspricht der eingetrete-\nnen Entwicklung der Nettol\u00f6hne und der Geh\u00e4lter und\nsichert so den Sozialhilfeempf\u00e4ngern eine Teilnahme an\nder gesamtgesellschaftlichen Entwicklung.\nMich wundert schon, da\u00df Sie von der PDS bis jetzt \u00fcber-\nhaupt nicht darauf eingegangen sind, was ich vor kurzem\nIhnen zu bedenken mitgegeben habe. Denken wir daran,\nwieviel Menschen in der DDR unter dem soziokulturellen\nMinimum gelebt haben, wenn wir von den damals von\nmir zitierten Zahlen ausgehen, n\u00e4mlich da\u00df 800 Mark\nungef\u00e4hr der Durchschnittsverdienst 1988 waren, da\u00df\ndamit 400 Mark die sogenannte Armutsgrenze darstellten,\nwieviel Menschen in der DDR \u2013 die Sozialhilfe betrug\n240 Mark, und damit war Schlu\u00df \u2013 zwischen 300 und\n400 Mark Rente bezogen haben. Es gab auch eine Reihe\nBesch\u00e4ftigter, die unter 400 Mark verdient haben. Wieviel\nleben heute unterhalb dieses soziokulturellen Minimums?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das m\u00fcssen Sie besser machen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2847\n\n\n\n\u2013 Ja, wir machen es auch besser.\nIm Gegensatz dazu sind gegenw\u00e4rtig in Sachsen ungef\u00e4hr\n900 DM, also 50 % des Nettoeinkommens, durch die Sozi-\nalhilfe eingehalten. Eine Regelsatzerh\u00f6hung gr\u00f6\u00dferer Art\nsteht sicher dieses Jahr \u00fcberhaupt nicht, durch Preissteige-\nrungen berechtigt, an; denn, wenn Sie die Statistik f\u00fcr die\nPreisentwicklung in Sachsen im Laufe des Jahres 1995 ver-\nfolgt haben \u2013 das ist durch das Landesamt in Kamenz\ngew\u00e4hrleistet, so da\u00df man sich das ansehen kann \u2013, dann\nw\u00fcrden Sie zum Beispiel feststellen, da\u00df f\u00fcr die Lebens-\nmittel, die immerhin 50 % des Sozialhilferegelsatzes aus-\nmachen, die Steigerungsrate im vergangenen Jahr minus\n0,1 % war, also keine Steigerung eingetreten ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister, habe ich Sie jetzt\nrichtig verstanden, Sie erkennen diese 50 % des Nettoloh-\nnes als die Existenzgrenze an?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein, da haben Sie mich nicht richtig verstanden.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Warum f\u00fchren Sie dann die DDR als\nBeispiel an?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich habe immer gesagt, wenn ich das zugrunde\nlege, dann ist das erst einmal nicht eingehalten worden.\nIch habe Ihnen bis jetzt immer wieder gesagt, da\u00df ich sie\nnicht anerkenne. Aber ich sage Ihnen, selbst wenn ich sie\nzugrunde lege, ist im Augenblick in Sachsen dies sogar\neingehalten, und zwar ohne jede Schwierigkeit mit den\nBSHG-Regelungen.\nMeine Damen! Meine Herren! Da wir in der Vergangen-\nheit in verschiedenen Runden \u2013 wie Frau Weber bereits\ngesagt hat \u2013 das Problem immer wieder und gleichf\u00f6rmig\nbehandelten, denke ich, da\u00df es nicht hilfreich ist, hier\nweiter dar\u00fcber zu reden. Gestatten Sie mir aber noch eine\nErg\u00e4nzung.\nWenn mir nachgesagt wurde, da\u00df ich sozusagen innerhalb\neines Jahres meine Meinung \u00e4ndere, dann mu\u00df ich Sie\nschon bitten, genau hinzuh\u00f6ren. Ich habe mich vor einem\nJahr daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df die Sozialhilfeempf\u00e4nger \u00fcber\n60 Jahre gleichbehandelt werden mit denen in den alten\nBundesl\u00e4ndern. Wenn aber die Mehrbedarfszulage in den\nalten Bundesl\u00e4ndern abgeschafft wird, ist die Gleich-\nbehandlung auch dann gegeben, wenn sie im Osten nicht\nerst eingef\u00fchrt wird.\nFrau Zschoche, ich kann mich noch sehr gut daran erin-\nnern, als wir \u00fcber dem Einigungsvertrag im Ausschu\u00df\ninnerhalb der Volkskammer zusammengesessen haben,\nda\u00df ich Ihnen damals schon, 1990, erkl\u00e4rt habe, warum im\nEinigungsvertrag die Mehrbedarfsregelung nicht aufge-\nnommen wird. In den alten Bundesl\u00e4ndern wurde n\u00e4mlich\nschon \u00fcber mehrere Jahre dar\u00fcber diskutiert, da\u00df der\nMehrbedarf nicht automatisch mit 65 Jahren eintritt, denn\ndie Lebenserwartung und die Mobilit\u00e4t von Menschen\n\u00fcber 65 Jahre sind heute ganz anders als noch vor 20 oder\n30 Jahren.\n\nInsofern ist die Frage des Mehrbedarfs \u00fcber 65 Jahre ent-\nsprechend der Entwicklung des Lebensumfeldes von Men-\nschen zu regeln, und die Abschaffung des Mehrbedarfs\nund die Anbindung an die wirkliche Mobilit\u00e4t ist unter\nUmst\u00e4nden auch von unter 65j\u00e4hrigen sachgerechter als\ndie generelle Bindung an die 65 Jahre.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion der PDS. Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe keine Zeit, auf alle Argumente einzu-\ngehen.\nHerr Minister, Sie haben bei der Behandlung des Antrags\nzur Gew\u00e4hrung des Mehrbedarfszuschlags diese Argu-\nmente, die Sie jetzt vortragen, nie benannt.\nFrau Weber, wir haben uns die M\u00fche gemacht, denn wir\nwaren am 22.1. zur Anh\u00f6rung zur Novelle des BSHG im\nBundestag. Wenn Sie dort mitgewesen w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie\nheute anders gesprochen; denn alle diejenigen, die auf\nSozial\u00e4mter laufen oder mit Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen\noder Sozialhilfeempf\u00e4ngern zu tun haben, haben gewarnt,\nvon der Bedarfsdeckung abzugehen, und auch davor\ngewarnt, die Sozial\u00e4mter zu Arbeits\u00e4mtern verkommen zu\nlassen. Die Sozialhilfe soll in ihrer Funktion auf den ersten\nArbeitsmarkt vermitteln. Das machen die Sozial\u00e4mter\nnicht und k\u00f6nnen sie nicht machen. Die Sozial\u00e4mter sind\nau\u00dferstande, auch nur einen Arbeitsplatz zu schaffen. Das\nschafft nicht das Arbeitsamt.\nWir haben in unserer Vorstellung zum Modell der sozialen\nGrundsicherung einen anderen Ansatz gehabt, Herr Mini-\nster. Wir meinten, alle die, die sich dem Arbeitsmarkt zur\nVerf\u00fcgung stellen, auch wenn sie jetzt Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngerinnen und Sozialhilfeempf\u00e4nger sind, sollen nach den\nMa\u00dfnahmen des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes behandelt\nwerden. Da w\u00e4ren wir schon ein wesentliches St\u00fcck wei-\nter.\nSoziale Sicherheit bedeutet f\u00fcr uns nicht Armen- oder\nAlmosenhilfe, sondern einen grundgesetzlich begr\u00fcndeten\nund verankerten Rechtsanspruch auf Hilfe.\nGanz kurz will ich das Sozialgesetzbuch \u00a7 1 Abs. 1 zitie-\nren, das definiert: ,,Das Recht des Sozialgesetzbuchs soll\nzur Verwirklichung sozialer Gerechtigkeit und sozialer\nSicherheit Sozialleistungen einschlie\u00dflich sozialer und\nerzieherischer Hilfen gestalten. Es soll dazu beitragen, ein\nmenschenw\u00fcrdiges Dasein zu sichern, gleiche Vorausset-\nzungen f\u00fcr die freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit, insbe-\nsondere auch f\u00fcr junge Menschen, zu schaffen, die Familie\nzu sch\u00fctzen und zu f\u00f6rdern, den Erwerb des Lebensunter-\nhalts durch eine frei gew\u00e4hlte T\u00e4tigkeit zu erm\u00f6glichen\nund besondere Belastungen des Lebens, auch durch Hilfe\nzur Selbsthilfe, abzuwenden oder auszugleichen.\u201c\nWir als PDS-Fraktion haben gro\u00dfe Sorge, da\u00df mit der\nNovelle des Bundessozialhilfegesetzes, so sie doch zu-\nstande kommt, wie sie urspr\u00fcnglich angedacht war, das\nGrundgesetz und der Grundgedanke des Bundessozial-\nhilfegesetzes ausgehebelt werden.\nWir wollen ein menschenw\u00fcrdiges Dasein f\u00fcr alle, ob jung\noder alt, gesund oder krank, sportlich oder gebrechlich,\nbraune oder wei\u00dfe Hautfarbe, Frau oder Mann, ein Leben\nohne Obdachlosigkeit und Armut. Weil es um Menschen\ngeht und um Zukunft, bitte ich Sie, da\u00df Sie unserem An-\ntrag zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2848\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/3138 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt\n11 ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nS\u00e4chsisches Industriemuseum\nDrucksache 2/3186, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen: CDU 10,\nSPD 5, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU, PDS und die Staatsregierung.\nHerr Abg. Gr\u00fcning von der CDU-Fraktion erh\u00e4lt jetzt das\nWort.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Manche sagen, die DDR war ein einziges Indu-\nstriemuseum. Das gilt nat\u00fcrlich nicht in allen Bereichen,\naber in vielen sind uns wichtige Exponate erhalten ge-\nblieben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir sind eben sorgsam\nmit der DDR umgegangen!)\n\n\u2013 Also, Herr Porsch, mit der DDR sollte man nicht sorgsam\numgehen. Das glaube ich nicht.\nZum Beispiel ist in Crimmitschau eine komplette Indu-\nstriefabrik, wie sie schon in den 20er Jahren bestand, erhal-\nten geblieben. Sie produzierte bis zum Ende der DDR.\nChemnitz hatte begonnen, wichtige Exponate zu sammeln.\nSehr fr\u00fch hat das SMWK hier eine logistische Unter-\nst\u00fctzung gegeben. Die CDU-Fraktion hatte auch daf\u00fcr\ngesorgt, da\u00df im Haushalt Mittel eingestellt werden.\nWir halten ein solches Industriemuseum aufgrund seines\ntechnik-geschichtlichen und kulturgeschichtlichen Wertes\nf\u00fcr \u00fcberaus wichtig. Wer eine Vergangenheit hat, der kann\nauch eine Zukunft gewinnen. Deswegen haben wir diesen\nAntrag gestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\n\nFrau Ernst, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich werde es genauso kurz machen. ,,Museale\nSammlungen werden auf Dauer angelegt\u201c, so hei\u00dft es in\nder Kulturkonzeption des S\u00e4chsischen Museumsbundes.\nInvestitionen zahlen sich langfristig aus. Vernachl\u00e4ssigun-\ngen sind sp\u00e4ter nicht mehr korrigierbar.\nDer zu gr\u00fcndende Zweckverband S\u00e4chsisches Industrie-\nmuseum hat zum Ziel, s\u00e4chsische Industriegeschichte zu\nbewahren und der \u00d6ffentlichkeit zu erschlie\u00dfen. Das Pro-\njekt ,,S\u00e4chsisches Industriemuseum\u201c stellt nicht nur eine\nwertvolle Erg\u00e4nzung unseres Museumsgutes dar, sondern\ndokumentiert mit den technischen Fl\u00e4chendenkmalen, wie\nalte Zechen, F\u00f6rderanlagen und Flo\u00dfgrabensystemen, still-\ngelegte Produktionsst\u00e4tten, Kulturg\u00fcter von europ\u00e4ischem\nRang. Dieses Anliegen verdient uneingeschr\u00e4nkte Unter-\nst\u00fctzung.\nDie Beitrittserkl\u00e4rungen einiger Gemeinden zum Zweck-\nverband liegen bereits vor. Angesichts der fortgeschritte-\nnen Vorbereitungen und der Wichtigkeit des Anliegens\nbitten wir zu pr\u00fcfen, ob der Freistaat Sachsen bereits zum\njetzigen Zeitpunkt dem Zweckverband beitreten kann, um\n\neine weitere Verz\u00f6gerung zu vermeiden und die Arbeits-\nf\u00e4higkeit des Zweckverbandes so schnell wie m\u00f6glich her-\nzustellen.\nDie Fraktion der SPD unterst\u00fctzt den Antrag.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Herr\nAbg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich wei\u00df nicht so recht, ob das Problem und die\nAufgabe ,,Industriemuseum\u201c nicht doch einige weiter-\nreichende Gedanken erfordern. Deswegen m\u00f6chte ich\nmich ausnahmsweise heute einmal nicht so kurz halten.\nIch m\u00f6chte schon einiges dazu sagen.\nDie Idee s\u00e4chsischer Industriemuseen wurde schon vor\nJahren geboren \u2013 ich mu\u00df darauf verweisen \u2013, als die\nBedingungen \u2013 das freilich \u2013 f\u00fcr deren Verwirklichung\nnoch gar nicht gegeben waren, wenngleich die Idee mehr\nals gerechtfertigt war.\nSachsen \u2013 das wurde ja schon gesagt \u2013 ist eine an vielen\ntechnikgeschichtlichen Sachzeugen reiche Landschaft,\nweist eine Vielfalt auf, einen Reichtum, den es in die\nObhut zu nehmen gilt. Doch die Frage ist dann schon, wie\nman das tut.\nUnsere Fraktion stimmt dem Antrag der CDU-Fraktion zu,\nwenngleich wir doch schon einige Bemerkungen h\u00e4tten.\nWir machen erstens aufmerksam auf die Gesamteinheit-\nlichkeit und dennoch Vielschichtigkeit der technik-\ngeschichtlichen Vorhaben. Der Zweckverband S\u00e4chsisches\nIndustriemuseum k\u00f6nnte und sollte sich auch als zweck-\ndienlicher Anreger, der ins ganze Land hineinwirkt,\nverstehen und somit der un\u00fcbersehbaren Vielfalt an Sach-\nzeugen der Technik- und Industriegeschichte, die heute\ndie Kunst- und Kulturlandschaft mitpr\u00e4gen, entsprechen.\nMeine Damen und Herren! Wenn dies nicht in das \u00f6ffent-\nliche Bewu\u00dftsein eingeschreint ist, dann wird wohl auch\ndie Idee einer Obhutspflicht s\u00e4chsischer Sachzeugen der\nIndustriegeschichte die Wirkung nicht erreichen, die uns\nvorschwebt.\nZum zweiten machen wir aufmerksam auf die Notwen-\ndigkeit, den Zweckverband f\u00fcr weitere Sachzeugen und\nEntwicklungen f\u00fcr die Zukunft offenzuhalten; ich denke\netwa an die Glasindustrie um Wei\u00dfwasser oder \u2013 was ja\nschon als ein Projekt einmal angedacht war \u2013 an das Kraft-\nwerk Hirschfelde.\nFragen m\u00f6chten wir drittens, ob die mit der Konzeption\nvom M\u00e4rz 1996 vorgelegten Kriterien nicht auch Fragen\nnach gesamts\u00e4chsischer Bedeutung, nach dem umfassen-\nden Bild s\u00e4chsischer Industriegeschichte und der regiona-\nlen Ausgeglichenheit zulassen. Die Konzeption weist ja\ngerade auf diesen Sachbestand hin.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2849\n\n\n\nUnd viertens ist schlie\u00dflich auch noch zu bedenken, ob\ndenn das Stimmenverh\u00e4ltnis, also wenn der Freistaat und\nChemnitz mehrheitlich die Stimmen belegen, nicht viel-\nleicht auf Kosten oder sogar zu Lasten, unter Umst\u00e4nden\nzu Schaden der kleineren Mitglieder liefe. Ich denke da an\nden \u00a7 8 der Satzung des Zweckverbandes.\nMeine Damen und Herren! Die industriegeschichtlichen\nZeugen sind ein Kulturgut, oder im Werbeslogan gesagt\n,,typisch s\u00e4chsisch\u201c. Zu ihrer Wahrung br\u00e4uchten diese\neine der Bedeutung, dem Umfang und der Vielfalt gem\u00e4\u00dfe\nObhut. Der einmalige Bestand gebietet eine einmalige\nL\u00f6sung. Deswegen stimmen wir dem Antrag der CDU-\nFraktion zu.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ist das jetzt das\nSchlu\u00dfwort oder noch Redezeit?\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Redezeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Redezeit. Bitte, Herr G\u00f6t-\nzel.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die Geschichte der Indu-\nstrialisierung in Deutschland ist am ma\u00dfgeblichsten ge-\npr\u00e4gt durch Sachsen. Das ist keine These. Das ist Tatsache.\nUnd es soll uns mit einem gewissen Stolz vor der Ge-\nschichte erf\u00fcllen, dieses Industriemuseum, diesen Zweck-\nverband in Gang zu bringen. Sie haben recht, Herr Kosel,\nes ist bereits ein Antrag aus der ersten Legislaturperiode,\ndie technischen Industriemuseen in Sachsen voranzu-\nbringen.\nAber die Industriemuseen in Sachsen haben auch eine Ge-\nschichte, die reicht von den mathematisch-physikalischen\nSalons \u00fcber Gewerbemuseen, Verkehrsmuseen bis zu\nSchaubergwerken. So wurden von Fachleuten wirklich\nStandorte ausgew\u00e4hlt, die interessant sind. Und ich m\u00f6ch-\nte sie noch einmal ganz kurz zusammenfassen: Chemnitz,\nEhrenfriedersdorf, Crimmitschau, Knappenrode, Lengen-\nfeld und Oelsnitz. Und gerade am Beispiel der Zinngrube\nin Ehrenfriedersdorf, die ich hier erw\u00e4hnen m\u00f6chte, wird\nauch ganz besonders deutlich, was an industrietechni-\nschen Anlagen da ist, die wirklich eindrucksvoll und\nerhaltenswert sind. Ich sehe darin eine einmalige Chance.\nErlauben Sie mir an dieser Stelle noch ein Wort zur Finan-\nzierung. Hier haben die Verantwortlichen wirklich ein\n\nMa\u00dfhalten gezeigt, die Finanzierung \u00fcber ein langes St\u00fcck\nhinaus zu dehnen. Wir wollen sicher keine billige L\u00f6sung.\nWir wollen aber in Verantwortung vor der Geschichte und\nvor dem Haushalt eine gute Konzeption auf eine l\u00e4ngere\nZeitschiene f\u00fcr die Industriemuseen in Sachsen. Aber wir\nwollen auch dadurch eine Rettung vor dem Zerfall. Wir\nwollen die Industriemuseen, um eine komplexe techno-\nlogische Gesamtschau zu haben, f\u00fcr die Vergangenheit\nund Gegenwart, f\u00fcr eine Aufgeschlossenheit, besonders\nauch der Jugendlichen, f\u00fcr technologische und industrielle\nEntwicklungen und nicht zuletzt auch als touristische\nAttraktion.\nVielleicht, meine Damen und Herren, besuchen Sie einmal\ndie technischen Industriemuseen, vielleicht auch einmal\ndie Zinngrube in Ehrenfriedersdorf. Sie k\u00f6nnen sich davon\n\u00fcberzeugen, da\u00df dort mit viel Eifer und Engagement\nDinge geschaffen wurden, die einmalig sind.\n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, dem Antrag zuzustimmen. Er zeugt\nvon Ausgewogenheit und bereichert unsere Kulturland-\nschaft.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen zum\nSchlu\u00dfwort. Wird es noch gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg.\nDr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bitte um Zustimmung, weil die Gemeinden\nallein diese Exponate nicht finanzieren k\u00f6nnen. Der Frei-\nstaat mu\u00df sich, wie es angedacht worden ist, zur H\u00e4lfte\nmitbeteiligen. Und es ist wichtig, da\u00df wir diesen Antrag\nverabschieden, damit er auch f\u00fcr 1997 haushaltswirksam\nwerden kann. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich stelle nun den Antrag\nder Fraktion der CDU mit Drucksache 2/3186 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Gegenstimme ist der Antrag mehrheitlich angenom-\nmen worden, und der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nF\u00f6rderrichtlinie zur Beratung durch Arbeitsloseninitiativen\nDrucksache 2/3312, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nRedezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Mi-\nnuten. Und die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD. Ich erteile der Fraktion der PDS als Einreiche-\nrin das Wort. Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn es mit dem Industriemuseum klappt, viel-\nleicht klappt es auch mit den Arbeitslosen.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nDer Antrag unserer Fraktion ergibt sich aus der t\u00e4glichen\nPraxis in unseren Wahlkreisen. Das d\u00fcrfte Ihnen nicht an-\nders ergehen, Herr Goliasch. Wer sich mit den Problemen\narbeitsloser Menschen, die arbeiten wollen, ernsthaft be-\nsch\u00e4ftigt, wird sehr schnell merken, wie sensibel und viel-\nschichtig die Probleme und Fragen der Arbeitslosen sind.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEs kristallisiert sich immer mehr heraus, da\u00df eine kosten-\nlose Sozialberatung im umfassenden Sinne f\u00fcr die Betrof-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2850\n\n\n\nfenen lebensnotwendig ist. Die Arbeits\u00e4mter sind mit einer\nindividuellen und weitergehenden Beratung \u00fcberfordert.\nEs gibt zahlreiche Sicherungssysteme, die Menschen mit\nniedrigen Einkommen, zu denen ein gro\u00dfer Teil der Ar-\nbeitslosen geh\u00f6rt, finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung stellen.\nDoch die Verzahnung der vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten, die\nunterschiedlichen Antragsprozeduren, der Weg zu den\nverschiedensten \u00c4mtern ist f\u00fcr die Mehrzahl der Betroffe-\nnen un\u00fcberschaubar.\nDazu kommt, da\u00df eine Reihe von inzwischen auch in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern etablierten Institutionen, wie Mie-\nterbund, Steuerbund oder Rechtsschutzversicherungen,\nihre Beratungen von Beitragszahlungen abh\u00e4ngig machen,\ndie von einem gro\u00dfen Teil der Betroffenen nicht getragen\nwerden k\u00f6nnen. Erhalten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger jedoch\nkeine fachkundige Beratung und somit keine ihnen\nzustehenden Leistungen, ist der weitere soziale Abstieg\nvorprogrammiert.\nEin Beispiel soll das verdeutlichen. Eine Frau kommt zur\nBeratung, weil der Bezug des Arbeitslosengeldes ausgelau-\nfen ist und sie wegen der Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung einen\nerheblichen Anrechnungsbetrag bei der Arbeitslosenhilfe\nhat. Das Einkommen der Familie ist stark geschrumpft.\nDie gestiegene Miete ist zu einem existentiellen Problem\ngeworden.\nBei der \u00dcberpr\u00fcfung des Einkommens wurde festgestellt,\nda\u00df die Familie nach einem ablehnenden Wohngeldbe-\nscheid keinen neuen Wohngeldantrag gestellt hat. Durch\ndie ge\u00e4nderten Einkommensverh\u00e4ltnisse erhielt die Fami-\nlie im Ergebnis der Beratung durch eine soziale Initiative\ndoch Wohngeld. Die \u00dcberpr\u00fcfung des Arbeitslosenhilfe-\nbescheids ergab einen zu hohen Anrechnungsbetrag, da\nbei der Antragstellung die Werbungskosten und Ver-\nsicherungsleistungen des Ehemanns nicht ber\u00fccksichtigt\nwurden. Zweites Beratungsergebnis war die Nachreichung\nvon Unterlagen \u00fcber Werbungskosten und Versicherun-\ngen, die bei der Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung anerkannt wurden.\nDas dritte Beratungsergebnis war, da\u00df auf die H\u00e4rtefall-\nklausel verwiesen wurde, weil das Familieneinkommen\nnicht zur Medikamentenbefreiung f\u00fchrte, die Familie aber\nst\u00e4ndig hohe Medikamentenzuzahlungen zu leisten hatte.\nW\u00e4re die Familie zum Sozialamt gegangen, h\u00e4tte sie mit\ndem zur Verf\u00fcgung stehenden Einkommen erg\u00e4nzende\nHilfe zum Lebensunterhalt erhalten. Da der Bescheid des\nArbeitsamtes korrigiert wurde, konnte vermieden werden,\nda\u00df die Familie auf Sozialhilfe zur\u00fcckgreifen mu\u00df.\nDie Palette der Beratungst\u00e4tigkeit reicht jedoch noch wei-\nter: von der Formulierung von Widerspr\u00fcchen bei der\nBemessungsgrundlage von Arbeitslosengeld und Arbeits-\nlosenhilfe, der Berufsbildungsbeihilfe bis zur Unterst\u00fct-\nzung bei Antr\u00e4gen zu Konkursausfallgeld, Proze\u00dfkosten-\nbeihilfe, BAf\u00f6G und Wohngeld. Hinzu kommt noch eine\nReihe spezifischer Informationsveranstaltungen durch die\nBeratungsstellen.\nTatsache ist, da\u00df die Beratungsstellen immer h\u00e4ufiger\naufgesucht werden, weil die gr\u00f6\u00dften Unsicherheiten im\nsozialen und arbeitsrechtlichen Bereich auftreten. Die\nBeratungen tendieren zunehmend dahin, da\u00df durch die\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter mit viel Einf\u00fchlungsver-\nm\u00f6gen neben Rat und Hilfe den Betroffenen Zuversicht\nund Mut zur Bew\u00e4ltigung ihrer Probleme gemacht wird.\nVon der Arbeitslosigkeit ist oft nicht nur ein Familienmit-\nglied betroffen. So sind die Beratungen vielfach auch Fami-\nlienberatungen. Das kann kein Amt, auch beim besten\nWillen, l\u00f6sen.\n\nIch bitte bei der Behandlung unseres Antrages neben der\nErarbeitung von F\u00f6rderrichtlinien zur Beratung durch\nArbeitsloseninitiativen zugleich auch darum, bereits vor-\nhandene F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten um die Fachkraftf\u00f6rderung\nzu erg\u00e4nzen, damit die Beratungsstellen, die meistens\nden f\u00fcnf Wohlfahrtsverb\u00e4nden zugeordnet sind, durch\nStammkr\u00e4fte abgesichert werden.\nEine Stammkraftfinanzierung w\u00fcrde im sozialen Bereich\nArbeitspl\u00e4tze schaffen und ein kontinuierliches Arbeiten\nerm\u00f6glichen, vorausgesetzt, da\u00df die Personalkostenfinan-\nzierung die einzelnen Verb\u00e4nde und Initiativen nur im ge-\nringen Ma\u00dfe belasten und eine gemeinsame Finanzierung\nvon Land und Kommunen erfolgt.\nMeine Damen und Herren! Das von mir Dargelegte ver-\ndeutlicht noch einmal die Notwendigkeit solcher F\u00f6rder-\nrichtlinien zur Beratung durch Arbeitsloseninitiativen. Wir\nmeinen, es ist sehr viel besser und auch billiger, gewisser-\nma\u00dfen vorbeugend zu wirken, Betroffenen beratend zur\nSeite zu stehen und damit zu verhindern, da\u00df diese ins\nAbseits geraten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion; Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist schon eigenartig: Heute fr\u00fch wurden von\nden Fraktionen der Opposition die Leistungen der Arbeits-\nverwaltung gelobt und die Fortf\u00fchrung der bew\u00e4hrten\nStrukturen gefordert, und jetzt \u2013 drei Stunden sp\u00e4ter \u2013\nwird behauptet, die Arbeitsverwaltung w\u00fcrde den Auf-\ngaben, die ihr \u00fcbertragen worden sind, nicht gerecht.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das hat niemand gesagt.)\n\nWie der Wind bl\u00e4st, wird argumentiert. Ja, wir brauchen\nBesch\u00e4ftigungsinitiativen f\u00fcr Arbeitslose. Wir m\u00fcssen die\nArbeitslosen ert\u00fcchtigen, initiativ zu werden, um wieder\nin Arbeit zu kommen. Das nur kann unsere Strategie sein.\nHier haben wir ein Mittel vom Bundesgesetzgeber in die\nHand bekommen, das wir einfach nutzen m\u00fcssen, n\u00e4mlich\ndas Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz.\nDie hier anstehende Novelle wird den Einstieg in Besch\u00e4f-\ntigungsverh\u00e4ltnisse unterst\u00fctzen durch:\n1. die h\u00e4ufigere Konsultation beim Arbeitsamt durch die\nArbeitslosen \u2013 dort k\u00f6nnen diese Fragen gekl\u00e4rt werden;\n2. die Absenkung der Bez\u00fcge bei Ablehnung mehrerer\nArbeitsangebote \u2013 das wird auch noch einmal Anreiz sein,\nsich um Arbeit zu bewerben.\n3. Die Zumutbarkeitsgrenze f\u00fcr die Annahme einer unter-\nqualifizierten Arbeit wird dort ebenfalls hilfreich sein.\nFlankiert wird dieses AFG durch die einschl\u00e4gigen Pro-\ngramme der Bundesregierung, n\u00e4mlich die Vereinfachun-\ngen im hauswirtschaftlichen Bereich. Dort, wo Sie immer\ndieses Dienstm\u00e4dchenprivileg vermuten, sehen wir Ar-\nbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nDie Erh\u00f6hung der Akzeptanz f\u00fcr einfache Arbeiten \u2013 ich\nwill nicht das Zitat des Ministerpr\u00e4sidenten wiederholen \u2013\nwird ebenfalls helfen, dort auf der Angebots- wie auf der\nNachfrageseite weiter voranzukommen. Das ist die Strate-\ngie, die wir vertreten m\u00fcssen. Die Arbeitslosigkeit kann\nnur ein \u00dcbergangsstatus sein, und davon mu\u00df man aus-\ngehen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Glauben Sie daran?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2851\n\n\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch mal zu! 30 % der Arbeitslosen sind we-\nniger als ein halbes Jahr arbeitslos. Dort mu\u00df angesetzt\nwerden. Herr des Verfahrens ist die Arbeitsverwaltung.\nSie ist in der Tat nicht \u00fcberfordert. Sachsen stellt den Teil,\nden es beistellen mu\u00df. In 1994 wurden f\u00fcr die Stammkr\u00e4f-\ntefinanzierung 4,2 Millionen DM eingesetzt, 1995 waren\ndas 4,5 Millionen DM. Die Strukturen sind z. B. ABS und\nkirchliche Tr\u00e4ger.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage.\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie die\nAussage des Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn Prof. Dr. Bieden-\nkopf, kennen, der gesagt hat, da\u00df in der modernen Zivil-\ngesellschaft 60 % erwerbslos sein k\u00f6nnen. F\u00fcr die anderen\nbesteht keine M\u00f6glichkeit. \u2013 Entschuldigung, 60 % in\nArbeit sein k\u00f6nnen.\n\nLehmann, CDU: Ich bestreite, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident\ndiese Aussage gemacht hat. Einigen Sie sich doch einmal\nin der eigenen Fraktion, wie der richtige Wortlaut gewesen\nist, und dann k\u00f6nnen wir gern noch einmal dar\u00fcber reden.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nIch kann nicht wissen, welche Ihrer Meinungen richtig ist.\nWerden Sie sich mal einig; nachher reden wir wieder dar-\n\u00fcber.\nEs besteht \u00fcberhaupt kein Grund, die Tr\u00e4gerlandschaft zu\nerweitern. Ich unterstelle nicht, da\u00df die PDS-Fraktion etwa\naus sachfremden Erw\u00e4gungen dies beantragt. Ich denke,\nZiel mu\u00df es sein, die Arbeitslosigkeit abzubauen, nicht\nbesser und anders zu verwalten.\nIch bitte Sie, den Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Frak-\ntion; Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! \u00dcber das Problem der\nArbeitslosigkeit haben wir in diesem Hause wahrlich\nschon oft und tiefgr\u00fcndig diskutiert. Dabei geht es in\nerster Linie und wahrscheinlich im Gegensatz zur Welt-\nwirtschaftskrise der 20er Jahre weniger um das nackte\n\u00dcberleben als vielmehr um den Verlust des Selbstwertge-\nf\u00fchls, um das Gef\u00fchl des Nicht-mehr-ben\u00f6tigt-Werdens.\nEs geht um den Erhalt der sozialen Kompetenz und des\nZurechtfindens in den v\u00f6llig neuen Rechts- und Lebens-\ngewohnheiten.\nJe l\u00e4nger die Arbeitslosigkeit dauert, um so mehr treten\ndiese Aspekte in den Vordergrund, um so mehr sind die\narbeitslosen Menschen auf Ratschl\u00e4ge, Hinweise, schlicht-\nweg auf Unterst\u00fctzung angewiesen und nehmen diese\nauch dankbar an. Wer kann dies leisten?\nWenn wir die Beratung betrachten, m\u00fcssen wir zwei Berei-\nche unterscheiden. Einmal geht es um die berufliche Wie-\ndereingliederung der Menschen ins Erwerbsleben, um ihre\nQualifizierung, ihre Fortbildung, das Finden geeigneter\nStellen im regul\u00e4ren oder auch im \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten\nArbeitsmarkt. Das ist origin\u00e4re Aufgabe der Arbeitsver-\nwaltung.\n\nZum anderen geht es um eine integrative Beratung, geht es\num praktische Lebensfragen vom Ausf\u00fcllen von Antr\u00e4gen\n\u00fcber Informationen zu Rechtsfragen bis hin zur Hilfe bei\nBewerbungen, geht es um konkrete Hilfe, z. B. Existenz-\nberatung, Schuldnerberatung, geht es um individuelle\nGespr\u00e4che und Lebenshilfen, geht es um ein Training zur\nVerbesserung der Vermittlungschancen und vieles andere\nmehr.\nDas ist keine Aufgabe der Arbeitsverwaltung. Das wird\nvon den Arbeitsloseninitiativen und vom Land wahr-\ngenommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd wir alle, die wir in politischer Verantwortung stehen,\nsollten dieses Engagement auch sch\u00e4tzen und daf\u00fcr Dank\nsagen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIn Regionen mit hoher und immer dauerhafterer Arbeits-\nlosigkeit stellen diese Beratungen teilweise den letzten\nAnker zur Erhaltung eines Restes von Lebensqualit\u00e4t dar.\nDaher hat sich auch in Sachsen eine beachtliche Tr\u00e4ger-\nlandschaft herausgebildet. Es gibt 26 kirchliche Tr\u00e4ger.\n58 Einrichtungen sind gewerkschaftlich getragen, und\nweitere 58 Initiativen arbeiten unter dem Dach des\nArbeitslosenverbandes.\nNat\u00fcrlich ist es auch hier wie in allen anderen Bereichen\ndes Lebens. Es gibt hervorragende Einrichtungen, es gibt\ndurchschnittliche, und es gibt sicher auch Einrichtungen,\nderen Arbeit hinterfragenswert ist. Daher ist der Antrag\nder PDS-Fraktion F\u00f6rderrichtlinie zur Beratung durch\nArbeitsloseninitiativen genau richtig.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEr ist erstens richtig, weil \u00fcber so eine F\u00f6rderrichtlinie\nexakte Kriterien f\u00fcr die Arbeit einer solchen Initiative auf-\ngestellt werden k\u00f6nnen. Und er ist zweitens richtig, weil\ndie Arbeitsloseninitiativen dies selbst so fordern. So liegt\nseit \u00fcber einem Jahr ein vom Koordinierungskreis der\nkirchlichen Erwerbsloseninitiativen erarbeiteter Vorschlag\n\u00fcber eine Richtlinie \u00fcber Zuwendungen aus dem struktur-\nund arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderprogramm der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung in der Abteilung 51 des SMWA\nvor \u2013 bis jetzt ohne Reaktion.\nUnd so sage ich mit Blick auf das Ministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit: Ihre Antwort, Herr Dr. Schommer, auf\ndiesen Antrag ist nicht ganz redlich.\n\n(Frau Schulz, PDS: Jawohl!)\n\nOder Sie haben ihn nicht verstanden. Pr\u00fcfen Sie diesen\nAntrag noch einmal wohlwollend! Seine Umsetzung w\u00fcr-\nde erstens zu einer Auswahl der qualitativ wirklich guten\nArbeitsloseninitiativen f\u00fchren und zweitens genau diesen\nqualitativ guten Arbeitsloseninitiativen eine gesicherte\nExistenzgrundlage garantieren.\nDie SPD-Fraktion stimmt daher diesem Antrag zu.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist schon schwer, mit Erwerbslosigkeit umzu-\ngehen und nach neuen Lebensperspektiven suchen zu\nm\u00fcssen. Aber noch schwerer ist es, wenn man nicht wei\u00df,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2852\n\n\n\nwie. Das gesamte soziale Netz w\u00e4re eine Farce, wenn die-\njenigen, die doch auf jeden Pfennig angewiesen sind, noch\nnicht einmal dar\u00fcber gen\u00fcgend aufgekl\u00e4rt werden, was\nihnen staatlicherseits zusteht.\nEs macht auch keinen Sinn, finanzielle Mittel in der Vor-\nbeugungsphase einzusparen und dann, wenn das Kind in\nden Brunnen gefallen ist, zum Beispiel bei Alkohol-,\nDrogen-, Sucht- und Schuldnerberatung, wieder einzu-\nsteigen.\n\nUnd, Herr Lehmann, ich glaube, mein Vorredner hat es\nsehr deutlich gesagt: Es ist \u00fcber die \u00c4mterstruktur hinaus\ndringend etwas notwendig, weil die Beratung \u2013 und das\nhaben Sie eben leider nicht verstanden und begriffen \u2013\ndringend notwendig ist, weil Arbeitslosigkeit ein Dauer-\nproblem ist und keine kurzzeitige Sache. Und deshalb sind\nsolche Beratungsstellen dringend gefordert.\n\nEs w\u00e4re auch eine Mi\u00dfachtung jener, die weit \u00fcber das\nnormale Ma\u00df hinaus im Land durch ihre Beratungst\u00e4tig-\nkeit eine wichtige Arbeit leisten. Sie l\u00f6ffeln gewisserma\u00dfen\nvor Ort das aus, was von den Regierenden in Bonn und in\nDresden eingebrockt wurde.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS \u2013\nZuruf von der CDU: Unsinn!)\n\n\u2013 Nein, das ist eben leider kein Unsinn. Wer t\u00e4glich das\nmenschliche Leid sieht, der wei\u00df, da\u00df die Betroffenen im\nwahrsten Sinne des Wortes die helfende Hand brauchen.\nUnd diese Hilfe erfolgt oft unter schwierigen Bedingun-\ngen, vielfach in verschlissenen B\u00fcros, in geborgten M\u00f6beln\nund mit veralteter Technik. Viele, die Hilfe geben, sind\nselbst vom Damoklesschwert der Arbeitslosigkeit durch\n\nAuslaufen von ABM oder Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h be-\ndroht.\nEs w\u00e4re wirklich das beste, wie vom Vorredner der SPD-\nFraktion eingebracht wurde, da\u00df noch einmal \u00fcber die\nAntwort nachgedacht wird und da\u00df die Zustimmung zu\ndiesem Antrag gegeben wird, weil es eben eine ganz, ganz\nwichtige Sache ist. Ich kann nicht immer nur dar\u00fcber\nreden, da\u00df ich Arbeitslosigkeit abbauen will, da\u00df ich Pro-\nbleme erkennen will, da\u00df ich etwas ver\u00e4ndern will, und\nwenn ich konkret dazu aufgefordert bin, etwas zu ver\u00e4n-\ndern, halte ich mir dann die Augen zu und sage: Weil es\nvon dieser Fraktion kommt oder weil es von jener Fraktion\nkommt und weil wir als CDU nicht auf diese Idee gekom-\nmen sind, ist alles Mist, und deshalb mu\u00df es abgelehnt\nwerden.\nDeshalb, meine Damen und Herren, verlangen wir mit\nunserem Antrag nichts Ungew\u00f6hnliches, eigentlich nur\ndas, was normal ist. Und es ist schlimm, da\u00df man so etwas\nNormales in Sachsen beantragen mu\u00df.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNoch schlimmer ist es, da\u00df es abgelehnt wird!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/3312, Antrag der Fraktion der PDS, zur Abstim-\nmung. Wer dieser Drucksache die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag ist\nmit vielen Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt worden.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nIch verstehe hier nichts mehr!)\n\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nNovellierung des Rundfunkstaatsvertrages im Staatsvertrag\n\u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland\nDrucksache 2/3454, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Es wurden folgende Redezeiten festgelegt: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten und PDS ebenfalls 5 Minuten.\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nBitte sehr, Herr Abg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! Heute\nvormittag in der Debatte um die Dringlichkeit des Antrags\nhat Herr Adler von der SPD darauf hingewiesen, da\u00df sich\ndie Ministerpr\u00e4sidenten in einem langwierigen Proze\u00df\nschon geeinigt hatten, wie der neue Rundfunkstaatsver-\ntrag auszusehen h\u00e4tte, \u00fcbrigens mit einer Regelung, die\nselbst vom Mannheimer Parteitag der SPD so nicht best\u00e4-\ntigt worden ist, mit einer Marktanteilsgrenze von 30 % \u2013\nstatt Beschlu\u00df der Partei von 25 %. Da unsere Partei ja nun\nleider keinen Ministerpr\u00e4sidenten hat,\n\n(Zuruf von der CDU: Gott sei Dank!)\n\nversuchen wir, \u00fcber diese Debatte doch noch irgendwie\nEinflu\u00df auf die Regelungen betreffs des Rundfunks zu\nnehmen, und haben Ihnen deshalb einen Antrag vorgelegt,\n\ndessen wesentliche Punkte ich dann noch einmal zu erl\u00e4u-\ntern versuche.\nDoch vorab noch eins: Nachdem sich die Ministerpr\u00e4si-\ndenten geeinigt haben, geht ja ein Run los auf diese Mini-\nsterpr\u00e4sidenten, und zwar sowohl von Herrn Kirch mit\nseinen angegliederten Unternehmen als auch von der Ber-\ntelsmann AG, die jeweils Vorschl\u00e4ge gemacht haben, da\u00df\ndie Regelungen, die in diesem neuen Rundfunkstaatsver-\ntrag beabsichtigt sind und die schon wesentlich \u00fcber das\nJetzige hinausgehen, noch erweitert werden m\u00fcssen. Es\ngeht darum, da\u00df gegen Regelungen, die bisher gegolten\nhaben \u2013 siehe Bertelsmann \u2013, mit der Fusion von UFA und\nCLT versto\u00dfen wurde, da\u00df dort gegen die Rund-\nfunkstaatsvertragsgesetze versto\u00dfen wurde, da\u00df neue\nRegelungen, die den jetzigen Zustand reglementieren oder\nlegitimieren sollten, noch weiter ausgedehnt werden\nsollen.\nF\u00fcr uns zeigt sich, da\u00df in diesem Bereich die Medienpoliti-\nker und auch die Ministerpr\u00e4sidenten keine eigenen Visio-\nnen mehr haben, keine Visionen mehr im Medienbereich\nvermitteln, sondern eigentlich nur noch den Medienunter-\nnehmen Leo Kirch und Bertelsmann hinterhereilen.\nLassen Sie mich auf vier Dinge aus unserem Antrag ein-\ngehen. Zum einen geht es mir um die Konzentrations-\ngrenzen. Ich glaube, da\u00df ein Marktanteilsmodell von 30 %\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2853\n\n\n\nwesentlich zu hoch gegriffen ist, da\u00df ein Konzern mit\n30 % Marktanteil noch auf diesem Rundfunkmarkt beste-\nhen darf. Das bedeutet in der Endkonsequenz, da\u00df im\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk noch zwei oder drei\nweitere gro\u00dfe Anbieter da sein k\u00f6nnen und demzufolge\nmeiner Meinung nach die Meinungsvielfalt mit diesem\nGesetz in der Bundesrepublik nicht erweitert wird.\nZum zweiten geht es neben einem Marktanteilmodell und\n\u00fcberhaupt in den Gesetzen darum: Wie k\u00f6nnen die Rege-\nlungen, die geschaffen worden sind, durchgesetzt werden?\nUnd da ist in der Bundesrepublik festzustellen, da\u00df in den\nletzten Jahren immer wieder gegen die Rundfunkgesetze\nversto\u00dfen wird, aber keine Ahndungen, z. B. in Form eines\nLizenzentzugs, vorgenommen werden. Normalerweise\nm\u00fc\u00dften nach der Fusion von UFA mit der CLT, mit dieser\nluxemburgischen Gruppe, diesem Konzern, alle Rund-\nfunklizenzen entzogen werden, weil dort gegen geltendes\nRecht versto\u00dfen wird. Nichtsdestotrotz \u00e4ndern die\nMinisterpr\u00e4sidenten einfach die Gesetze.\nZum dritten: Es geht in unserem Antrag auch darum,\nmehr publizistische Vielfalt zu schaffen. Ich ging darauf\nein. Es geht um eine publizistische Vielfalt, die sowohl\ndurch Regelungen im wirtschaftlichen Bereich als auch im\nnichtkommerziellen Bereich geschaffen werden soll. Wir\nhaben hier eine Stiftung ,,Elektronische Medien\u201c aufge-\nf\u00fchrt. Diese Stiftung ,,Elektronische Medien\u201c wird mit\n3 Promille finanziert \u2013 ich wiederhole: 3 Promille \u2013 von\nden 5 Promille der Jahreswerbeeinnahmen der Medien-\nunternehmen. Und diese Jahreswerbeeinnahmen sollen\ndazu eingesetzt werden, neue Medienunternehmen, z. B.\nsowohl lokaler Rundfunk als auch bundesweiter Rund-\nfunk, zu finanzieren und somit mehr wirtschaftliche Viel-\nfalt auch im Medienbereich m\u00f6glich zu machen. Damit\nk\u00f6nnen die horrenden Anschubinvestitionen zum Teil\nmitgetragen werden. Allein um ein Fernsehprogramm auf-\nzubauen, zum Beispiel Vox, ben\u00f6tigt man mehr als eine\nhalbe Milliarde Mark, die reingepumpt werden m\u00fcssen.\nDa kann sich jeder denken, wie teuer auch ein lokales Pro-\ngramm ist. Auch ein Radioprogramm geht normalerweise\nnicht unter zwei bis drei Millionen Mark ab. Und das k\u00f6n-\nnen eigentlich nur Konzerne bzw. Leute, die Zugang zu\ndiesem Konzern haben.\nDes weiteren m\u00f6chte ich noch einmal auf den 2%-Anteil\nder Medienanstalten verweisen. Unserer Meinung nach\nsollten diese 2 % nicht nur f\u00fcr Technikf\u00f6rderung und f\u00fcr\ndie Aufsicht der Privaten ausgegeben werden \u2013 eigentlich\nm\u00fc\u00dften diese ihre Aufsicht selbst bezahlen, genauso wie\nein Autobesitzer auch f\u00fcr den T\u00dcV zu bezahlen hat \u2013,\nsondern wenn diese 2 % schon ausgegeben werden, dann\nf\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Vielfalt der Medienlandschaft. In diesem\n\nSinne also auch, wenn ein Teil dieser Gelder, jeweils 25 %,\nf\u00fcr nichtkommerziellen Rundfunk, f\u00fcr Leute, die sich auch\nartikulieren wollen und nicht das Geld dazu haben, ver-\nwendet werden.\nUm sich artikulieren zu k\u00f6nnen, mu\u00df es auch m\u00f6glich\nsein, sich auf diesem Gebiet weiterzubilden, Bildungs-\nangebote zu geben, also 25 % aus diesem Anteil in die\nMedienbildung. Das w\u00e4ren dann zum Beispiel jeweils\n2 Millionen DM f\u00fcr Sachsen.\nZum letzten geht es uns noch \u2013 darauf m\u00f6chte ich auch\nverweisen \u2013 um die innere Pressefreiheit. Mittels dieser\ninneren Pressefreiheit durch Redaktionsstatute soll gesi-\nchert werden, da\u00df Redakteure Mitspracherechte haben.\nMit diesen vier jetzt dargestellten und insgesamt zehn\nPunkten glauben wir, da\u00df eine bessere Meinungs- und\nWillensbildung im Rundfunk in der Bundesrepublik\nDeutschland m\u00f6glich ist und da\u00df so der Rundfunk der\nBundesrepublik Deutschland wesentlich besser der durch\ndas Bundesverfassungsgericht geforderten inneren Frei-\nheit des Rundfunks nachkommen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\ndas Wort? \u2013 Sie verzichtet. Dann bitte die SPD-Fraktion;\nHerr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Wir meinen, mit dem Verhandlungspaket,\ndas nach langen, z\u00e4hen Diskussionen zustande gekommen\nist, sind Kompromisse verbunden \u2013 auch von seiten der\nvon der SPD gef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist doch mal ein Satz!)\n\nWir sind daher der Auffassung, da\u00df wir das erzielte Ver-\nhandlungsergebnis nicht mehr in Frage stellen und dieses\nVerhandlungspaket nicht mehr aufschn\u00fcren wollen. Daher\nwerden wir diesen Antrag ablehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird sonst noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Dann Herr Hilker zum Schlu\u00dfwort. \u2013 Es wird\nauch verzichtet.\nWir kommen nun zur Abstimmung. Wer dem Dringlichen\nAntrag der Fraktion der PDS in der Drucksache 2/3454\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nKeine Stimmenthaltungen. Mit Mehrheit ist der Dringliche\nAntrag nicht beschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nFachkraftf\u00f6rderung in der Jugendarbeit\nDrucksache 2/3455, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Die Redezeiten der Fraktionen: CDU 10 Minuten,\nSPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der\nCDU als Einreicherin das Wort; Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! In\nmeiner Begr\u00fcndung zum Dringlichen Antrag habe ich\nschon darauf hingewiesen, da\u00df im Dezember das Parla-\nment beschlossen hatte, den \u00dcbergang von \u00a7 249h-Stellen\nin Regelfinanzierung auch dadurch zu bef\u00f6rdern, da\u00df so-\nwohl im Sozialministerium als auch im Kultusministerium\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2854\n\n\n\nzus\u00e4tzliche Gelder zur Fachkraftf\u00f6rderung bereitgestellt\nwerden sollten.\nGanz kurz noch einmal zur Situation mit dem \u00a7 249h. In\nSachsen wurden bis Ende 1995 ca. 1 700 Stellen im \u00a7 249h-\nBereich gef\u00f6rdert, darunter etwas \u00fcber 400 Stellen im\nKultusministerium. Zirka 1 100 dieser Stellen laufen 1996\naus. Mit den zus\u00e4tzlich bereitgestellten Geldern von\n10 Millionen DM ist es nach den F\u00f6rderrichtlinien, die jetzt\nverabschiedet worden sind, m\u00f6glich, ca. 300 Stellen weiter\nzu finanzieren. Das hei\u00dft, allein in diesem Jahr gibt es eine\nL\u00fccke von 800 Stellen.\nHinzu kommt, da\u00df nach meinen Recherchen seit Juni ca.\neinhundert \u00a7 249h-Stellen im Jugendbereich auslaufen,\nund das, obwohl die Fachkraftf\u00f6rderung, zumindest beim\nKultusministerium, bis zu diesem Zeitpunkt, sprich: bis\nzum 1. Juni, noch nicht geregelt war.\nDes weiteren noch ein Fakt: Zirka 80 % der Stellen im\nJugendbereich werden nicht ausschlie\u00dflich \u00fcber die Kom-\nmune gef\u00f6rdert \u2013 sie sind abh\u00e4ngig von F\u00f6rdermitteln von\nBund, L\u00e4ndern oder aus anderen Quellen, auch aus Eigen-\nmitteln. Das hei\u00dft, wenn nicht andere Finanzierungs-\nquellen gefunden werden, stehen 80 % der Stellen auf dem\nSpiel, obwohl man durch eine gewisse Kumulation von\nMitteln aus anderen Bereichen nat\u00fcrlich daf\u00fcr sorgen\nkann, da\u00df nicht alle 80 % dieser Stellen wegfallen. Aber\nimmerhin hei\u00dft das, da\u00df \u00fcber 80 % der bisher im Jugend-\nbereich T\u00e4tigen \u00fcber keine ausreichende Perspektive ver-\nf\u00fcgen.\nHinzu kommt, da\u00df mit der Erarbeitung einer Verwal-\ntungsvorschrift von seiten des Kultusministeriums fast ein\nhalbes Jahr gebraucht wurde, da\u00df es ein halbes Jahr gedau-\nert hat, eine Verwaltungsvorschrift auszuarbeiten, die\njedoch stark vergleichbar ist \u2013 zumindest betreffs der Fach-\nkraftf\u00f6rderung, bis auf die F\u00f6rders\u00e4tze \u2013 mit der des\nSozialministeriums.\nUnd das, mu\u00df ich sagen, Herr R\u00f6\u00dfler, kann ich nicht ganz\nverstehen, auch wenn Sie gesagt haben, es war viel zu\npr\u00fcfen. Es gibt die Fachkraftf\u00f6rderung beim Sozialministe-\nrium ja nun schon mindestens seit letztem Jahr oder noch\nl\u00e4nger, und man h\u00e4tte doch schnelle und flexible Regelun-\ngen finden k\u00f6nnen, wie man erst einmal denjenigen, deren\nStellen auslaufen, zumindest schon zu Beginn des Jahres \u2013\nund es laufen zu Beginn des Jahres schon Stellen aus \u2013, die\nM\u00f6glichkeit h\u00e4tte geben k\u00f6nnen, dort Gelder zu bean-\ntragen und die F\u00f6rders\u00e4tze entsprechend festzulegen. F\u00fcr\nmich ist dieser lange Verwaltungsgang dieser Richtlinie so\nnicht nachvollziehbar.\nHinzu kommt, da\u00df es letztlich, wie die Verwaltungsvor-\nschrift ausgef\u00fchrt worden ist, zwei Probleme gibt. Zum\neinen ist es der fr\u00fche Antragsschlu\u00df, der 30. Juni. Inner-\nhalb dieser Zeit h\u00e4tten Stellung zu nehmen der Jugendhil-\nfeausschu\u00df \u2013 der Tr\u00e4ger mu\u00df alle Unterlagen beibringen \u2013,\ndas entsprechende Jugendamt; und der Jugendhilfeaus-\nschu\u00df h\u00e4tte dar\u00fcber zu beschlie\u00dfen. Das ist wohl nicht\nalles in einem Monat beizubringen, weshalb wir in unse-\nrem Antrag daf\u00fcr pl\u00e4dieren, diesen Antragsschlu\u00df \u00fcber\nden 30. Juni hinauszuschieben.\nAls zweiter Punkt wurde in den Debatten bei der Ein-\nf\u00fchrung der Fachkraftf\u00f6rderung immer wieder darauf\nverwiesen, da\u00df es darum geht, da\u00df auch Leute, die bisher\nim Jugendbereich t\u00e4tig waren, bzw. Leute und Jugend-\narbeiter, die einen Abschlu\u00df als Fachkraft f\u00fcr Soziales\nhaben, eine Chance haben, weiter t\u00e4tig zu werden.\nIn der Richtlinie einer Verwaltungsvorschrift des Kultus-\nministeriums ist jedoch aufgef\u00fchrt, da\u00df man einen Hoch-\n\nschulabschlu\u00df in p\u00e4dagogischer oder sozialarbeiterischer\nFachrichtung oder einen vergleichbaren Hochschulab-\nschlu\u00df haben mu\u00df, so da\u00df die Mehrzahl derjenigen, die\nbisher in diesem Bereich t\u00e4tig war und auch entsprechende\nWeiterbildung gemacht hat, meiner Meinung nach in\ndiesem Jahr keine Chance hat, in diese Fachkraftf\u00f6rderung\nhineinzukommen. Deshalb pl\u00e4dieren wir in unserem\nAntrag daf\u00fcr, zumindest auch Fachkr\u00e4ften f\u00fcr Soziales zu\nerm\u00f6glichen, in die Fachkraftf\u00f6rderung hineinzukommen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\ndas Wort? \u2013 Herr Hermsdorfer, bitte.\n\nHermsdorfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Hilker, in einem gebe ich Ihnen recht: Sch\u00f6n\nw\u00e4re es, wenn es 10 Millionen DM w\u00e4ren \u2013 das stimmt\nschon erst einmal nicht, es sind 5 Millionen DM im Kultus-\nbereich, \u00fcber die wir heute sprechen in dem vorliegenden\nAntrag. Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s; das h\u00e4tten wir gern.\nZum vorliegenden Antrag: Die Terminstellung 30. 6. ist in\nder Tat sehr kurz. Allerdings ben\u00f6tigt man eine Termin-\nstellung zur Absicherung der Bewilligungsbescheide.\nWenn keine Terminstellung vorhanden ist, haben die\nTr\u00e4ger auch keine Sicherheit, dann zu einem bestimmten\nZeitpunkt \u00fcber die Bewilligung zu verf\u00fcgen.\nIm Ausschu\u00df \u2013 und da waren die PDS-Mitglieder ebenfalls\nanwesend \u2013 wurde durch den Staatsminister schon deut-\nlich gemacht, da\u00df \u00fcber den 30.6. hinaus eine gro\u00dfz\u00fcgigere\nHandhabung der eingereichten Unterlagen durch das\nSMK durchgef\u00fchrt wird.\nZum zweiten, in Ihrem Antrag, die 5 Millionen DM dieses\nJahr, eingestellt im Haushalt. Regelfinanzierungszusch\u00fcsse\nim Bereich der Jugendverbandsarbeit sollen als Unter-\nst\u00fctzung, als Komplement\u00e4ranteil zu dem zu bringenden\nEigenanteil der freien Tr\u00e4ger und der Kommunen dienen.\nDamit war gleichzeitig eine fachliche Qualifikation gefor-\ndert. Dar\u00fcber gab es auch Einigkeit mit den Tr\u00e4gern und\nauch mit den hier im Hause vertretenen Parteien.\nWir haben diese 5 Millionen DM eingerichtet und mit der\nfachlichen Qualifikation versehen, um dieses Jahr den\nTr\u00e4gern, den kostenintensiven Stellen im Jugendbereich,\nwas die Fachhochschul- und Hochschulabschl\u00fcsse sind,\ndiese Zusch\u00fcsse zu gew\u00e4hren.\nDar\u00fcber hinaus besteht mit dem Fachf\u00f6rderprogramm im\nSMS die M\u00f6glichkeit, die Fachkr\u00e4fte f\u00fcr soziale Arbeit\nabzusichern, was auch f\u00fcr Ma\u00dfnahmen gilt, die in der\nJugendverbandsarbeit durchgef\u00fchrt werden.\nDie CDU-Fraktion wird sich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df mit der\nFortsetzung und dem Ausbau im n\u00e4chsten Haushalts-\njahr eine fachliche Differenzierung beider Programme be-\nschlossen wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; bitte, Frau\nLudwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion wird dem Dringlichen Antrag\nder PDS deshalb zustimmen, weil sie damit auch die\nMeinung des Landesjugendhilfeausschusses vertritt. Das\nhei\u00dft, man mu\u00df es genauer untersetzen. Der Landes-\njugendhilfeausschu\u00df tagt nur viermal im Jahr, und es hat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2855\n\n\n\nnur eine Tagung eines Unterausschusses stattgefunden,\nseitdem diese Richtlinie besteht. Wir haben ja gerade\ngeh\u00f6rt, es sind nur ca. 25 Tage, seitdem diese Richtlinie\nbekannt geworden ist.\nIn diesem Unterausschu\u00df \u2013 das sollte man wissen \u2013 sind\nJugendamtsleiter vertreten gewesen, ein Landrat und die\nVertreter von freien Tr\u00e4gern. Sie haben mit viel Engage-\nment \u00fcber eine Stunde lang diskutiert und gemeinsam\nfestgestellt, da\u00df es einfach nicht zu schaffen ist. Sie haben\ndie Bitte formuliert, die Frist heraufzusetzen.\nEs ist richtig, da\u00df der Minister bereits im Ausschu\u00df ein-\nger\u00e4umt hat, da\u00df er diese Frist nicht als Ausschlie\u00dflich-\nkeitsfrist sieht. Aber wenn man so gro\u00dfz\u00fcgig ist, kann man\ndoch den Tr\u00e4gern auch die Gewi\u00dfheit geben und den\nTermin einfach auf den 30.8. hinausschieben.\nAm Ende betrifft es \u2013 das wissen wir \u2013 doch die kleinen\nTr\u00e4ger, die in den Formalit\u00e4ten noch nicht so clever sind.\nWenn man gleiches Recht f\u00fcr alle gelten lassen will, w\u00e4re\nes eine Geste, den Termin auf den 30. August hinaus-\nzuschieben. Deshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag. Selbst-\nverst\u00e4ndlich soll der Termin nicht ins Unendliche hinaus-\ngeschoben werden.\nDer Punkt 2, die Fachkraft f\u00fcr soziale Arbeit, ist aus\nmeiner Sicht ein richtiger s\u00e4chsischer Sonderweg f\u00fcr die\nAusbildung in der gegenw\u00e4rtigen Situation. Man wollte\nein Ausbildungsangebot schaffen, das berufsbegleitend ist\nund der Situation vor Ort Rechnung tr\u00e4gt, der Situation\nn\u00e4mlich, da\u00df viele ad hoc in die Jugendarbeit und Jugend-\nsozialarbeit gegangen sind und sich berufsbegleitend aus-\nbilden lassen.\nImmer wieder hat es Anfragen gegeben, was dieser Ab-\nschlu\u00df wert ist. Immer wieder wurde gesagt: Das ist unser\nWeg. Selbst der Landtagspr\u00e4sident hat im Rahmen des\nRunden Tisches gegen Gewalt gesagt: Das ist unsere Ant-\nwort, damit wir Fachpersonal in der Jugendarbeit haben,\ndas wir dort brauchen. \u2013 Man hat also den Frauen und\nM\u00e4nnern immer wieder Mut gemacht, hier ausgebildet zu\nwerden.\nNun gibt es zwei verschiedene Richtlinien; die eine im\nSozialministerium, die sagt: Die Fachkraft f\u00fcr soziale\nArbeit wird gef\u00f6rdert; und die neue Richtlinie des Kultus-\nministeriums, die dieses durch den Hochschulabschlu\u00df\nausschlie\u00dft.\nMir ist einmal auf eine Anfrage geantwortet worden: Diese\nbeiden Richtlinien werden so analog gestaltet sein, da\u00df sie\nmiteinander nicht konkurrieren, weil es gar nicht anders\nsein kann. Hier sehe ich einen Widerspruch, zum einen in\nbezug auf die mir gegebene Antwort, zum anderen in der\nHinsicht, da\u00df wir richtig reagiert haben, aber jetzt schon\nwieder Leute ausschlie\u00dfen.\nVor Ort sieht das ganz konkret so aus, da\u00df die Tr\u00e4ger in\nder kurzen Zeit jetzt sortieren m\u00fcssen. Den Leuten, die sie\nermutigt haben, in die Ausbildung als Fachkraft f\u00fcr soziale\nArbeit zu gehen, m\u00fcssen sie jetzt sagen: Wenn wir euch\n\u00fcber diese Fachkraftf\u00f6rderung finanzieren m\u00fcssen, m\u00fcs-\nsen wir jemand anderen nehmen.\nRichtig ist, da\u00df zunehmend junge Leute mit diesem Hoch-\nschulabschlu\u00df kommen. Das wu\u00dften wir aber. Es findet\nzunehmend auch ein Verdr\u00e4ngungswettbewerb statt. Das\nhat eine positive Komponente: Es kommt Fachlichkeit, es\nkommt Professionalit\u00e4t in die Jugendarbeit.\nAber wir k\u00f6nnen doch die Leute, die wir bisher gebraucht\nhaben, die wir ermutigt haben, diese Ausbildung zu\nmachen, nicht einfach auf die Seite schieben und sagen:\nJetzt brauchen wir euch nicht mehr, jetzt haben wir die\n\nAbsolventen von der Hochschule. So kann man doch nicht\nmiteinander umgehen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Verweis darauf, da\u00df man vom Sozialministerium aus\ndiese Fachkraftausbildung weiter f\u00f6rdert, ist zwar richtig,\naber Jugendarbeit laut \u00a7 11 ist nun einmal nicht durch das\nSozialministerium f\u00f6rderf\u00e4hig. Sie haben es extra so ge-\nwollt, da\u00df wir diese beiden Landesjugendbeh\u00f6rden haben.\nDeshalb kann ich nur an den Minister appellieren, noch\neinmal dar\u00fcber nachzudenken und im Rahmen seiner\nRichtlinienkompetenz eine gro\u00dfz\u00fcgigere Fassung dieser\nFormulierung zu treffen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler hat das Wort.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Verordnung zur\nFachkr\u00e4ftef\u00f6rderung ist im Verordnungsblatt erschienen.\nDie Staatsregierung wird diese Verordnung nicht \u00e4ndern.\nDie Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung wird so erfolgen, wie sie im Ver-\nordnungsblatt avisiert ist.\nZum Termin: Wenn ich es so gesagt habe, Frau Ludwig\nund Herr Hilker, wird es auch so gemacht. Wir werden\nden Termin gro\u00dfz\u00fcgig handhaben. Eine Reihe von Antr\u00e4-\ngen ist schon eingegangen. Wir werden diese Antr\u00e4ge\nganz schnell bearbeiten und, so sie denn qualifiziert sind,\nbescheiden. Wir werden auch Antr\u00e4ge, die nach diesem\nTermin kommen, abarbeiten, solange der Vorrat der\n160 F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten reicht.\nWir werden aber im Verordnungsblatt keine Ver\u00e4nderun-\ngen vornehmen. Es w\u00e4re t\u00f6richt, diese Irritation zu schaf-\nfen. Ich versichere Ihnen nochmals: Die Antragsflut h\u00e4lt\nsich in Grenzen. Es ist allerhand an Stellen da, die wir auch\nnoch weit \u00fcber diesen Termin hinaus, bis weit in den\nAugust hinein, wenn noch Antr\u00e4ge gestellt werden, ver-\ngeben k\u00f6nnen.\nDas zu Punkt 1. Das mu\u00df Ihnen gen\u00fcgen. Ich glaube, es\nwird gut funktionieren, denn eine Reihe von Arbeitsf\u00f6rde-\nrungsma\u00dfnahmen l\u00e4uft zum 30.6. aus. Da brauchen wir\ndie Anschlu\u00dffinanzierung. Bis zum Oktober werden es\nnoch mehr sein. Wir k\u00f6nnen, wie ich es vorhin schon\ngesagt habe, zeitlich synchronisiert viele Dinge auffangen.\nWir wollen eine qualifizierte Jugendarbeit und haben in\ndieser Verordnung extra formuliert, da\u00df nicht nur der\nFachhochschulabschlu\u00df, sondern auch die berufsbegleiten-\nde Weiterqualifizierung zu diesem Fachhochschulabschlu\u00df\nhin \u2013 man mu\u00df also in der Ausbildung sein \u2013 als Kriterium\ngen\u00fcgt, um in dieses Programm zu kommen.\nDaran sollten wir festhalten. Wenn wir dieses Fachkr\u00e4fte-\nf\u00f6rderprogramm, so Gott will und der S\u00e4chsische Landtag,\nweiterf\u00fchren k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen wir ganz einfach pr\u00fc-\nfen, wenn wir die Verordnung im n\u00e4chsten Jahr erneuern,\nob wir die qualifizierte H\u00fcrde auf dieser H\u00f6he lassen, oder\n\u00fcberlegen, da\u00df wir sie vielleicht anders abstufen.\nIch bitte Sie um eines: Jetzt m\u00fcssen wir das Programm\ndurchziehen. Wir k\u00f6nnen uns keine weitere Verz\u00f6gerung\nleisten. Wenn wir Erfahrungen mit diesem Programm ge-\nsammelt haben und diese oder jene Sache haben, die wir\nim n\u00e4chsten Jahr vielleicht anders handhaben \u2013 beispiels-\nweise die Eingangsh\u00fcrde \u2013, dann sollten wir dies in der\nn\u00e4chsten Verordnung f\u00fcr das n\u00e4chste F\u00f6rderjahr anpassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2856\n\n\n\nAber ich bitte Sie nochmals: Wir sollten jetzt dieses Fach-\nkr\u00e4ftef\u00f6rderprogramm umsetzen und nichts an der jetzt\nexistierenden Verordnung \u00e4ndern, die wir in bezug auf\nden Termin ganz, ganz gro\u00dfz\u00fcgig handhaben werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte jetzt darum, nicht pasto-\nral verstanden zu werden: Ich habe ein wenig Probleme.\nDen Willen Gottes und die s\u00e4chsischen Verordnungen\nwollen wir mal auseinanderhalten. Ich denke, das machen\nwir nicht wieder.\nWill noch jemand zu dem Antrag reden? \u2013 Das Schlu\u00dfwort\nhat die Fraktion der PDS.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Herr\nStaatsminister R\u00f6\u00dfler, in unserem Antrag ist ja nicht for-\nmuliert, wir wollten, da\u00df Sie eine neue Richtlinie erlassen,\nsondern Sie sollen solche M\u00f6glichkeiten der Fachkr\u00e4ftef\u00f6r-\nderung schaffen, die es erm\u00f6glichen, da\u00df der Antrag \u00fcber\nden 30. Juni 1996 hinaus gestellt werden kann.\nZweitens geht es darum, da\u00df auch Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Soziales\nals Fachkraft der Jugendarbeit gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.\nWenn Sie solche M\u00f6glichkeiten in Ihrem Bereich geschaf-\n\nfen haben und der Meinung sind, da\u00df es m\u00f6glich ist, \u00fcber\nden 30.6. hinaus diese Antr\u00e4ge zu stellen, mache ich jetzt\nden Vorschlag, \u00fcber unsere beiden Punkte einzeln abzu-\nstimmen. Dann werden wir sehen, wie sich das Hohe\nHaus zu den beiden Punkten verh\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es ist getrennte Abstimmung be-\nantragt; das ist Ihr gutes Recht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 2/3455, und zwar zuerst \u00fcber\nden Punkt 1. Wer dem Punkt 1 des Dringlichen Antrags\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Der Punkt 1 ist mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe Punkt 2 des Dringlichen Antrags auf. Wer stimmt\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDer Punkt 2 ist mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe den Antrag insgesamt auf. Wer gibt seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Der Dringliche Antrag ist mehrheitlich abgelehnt\nund damit nicht beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nLandesverkehrsplan Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/2750, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 2/3422, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen,\nBauen und Verkehr zu Drucksache 2/2750\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht\ndie Berichterstatterin, Frau Stachorra, das Wort? \u2013 Das ist\nauch nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, so stelle ich nun die Druck-\nsache 2/3422, Beschlu\u00dfempfehlung zum Landesverkehrs-\nplan Freistaat Sachsen, zur Abstimmung und bitte bei\n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Ich\nsehe keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige\nStimmenthaltungen. Damit ist die Beschlu\u00dfempfehlung in\nder Drucksache 2/3422 beschlossen. Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/3432\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das Pr\u00e4sidium hat eine\nRedezeit von 7 Minuten je Fraktion festgelegt. \u2013 Das Wort\nwird nicht gew\u00fcnscht. Einzelabstimmung ist auch nicht\nbegehrt worden.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein\nanderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne\nvon \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2857\n\n\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/3433\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das\nist offensichtlich nicht der Fall. Da kein Antrag auf Aus-\nsprache vorliegt, kommen wir sogleich zur Abstimmung.\nEs ist Einzelabstimmung zu einer Reihe von Beschlu\u00dfemp-\nfehlungen des Petitionsausschusses beantragt worden. Sie\nliegen Ihnen in einer Zusammenstellung zur Drucksache\n2/3433 vor. In der dort aufgef\u00fchrten Reihenfolge kommen\nwir nun zur Abstimmung.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf Einzelab-\nstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu der Petition\nauf Seite 15. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung zu? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen mehrheitlich\nangenommen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf Einzelab-\nstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu den Petitionen\nauf Seite 20. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung zu? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ohne Gegen-\nstimme. Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses angenommen\nworden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu der\nPetition auf Seite 40. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses mehrheitlich\nangenommen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf Einzelab-\nstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu der Petition\nauf  Seite  60.  Wer  stimmt  der  Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen. Die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Petitionsausschusses ist mehrheitlich\nangenommen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf Einzelab-\nstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu der Petition\nauf  Seite  70.  Wer  stimmt  der  Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen. Die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Petitionsausschusses ist angenommen.\n\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf Einzelab-\nstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu der Petition\nauf  Seite 100.  Wer  stimmt  der  Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen. Die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Petitionsausschusses ist angenommen.\n\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf Einzelab-\nstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu der Petition\nauf  Seite  138.  Wer  stimmt der  Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen. Die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Petitionsausschusses ist angenommen.\n\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschlu\u00df-\nempfehlungen haben die Fraktion der PDS bzw. die Frak-\ntion der SPD ihre abweichende Meinung bekundet. Die\nZusammenstellung dieser Beschlu\u00dfempfehlungen liegt\nIhnen zur Drucksache 2/3433 schriftlich vor.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der 40. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 41. Sitzung auf den\n12. September 1996 festgelegt. Einladung und Tagesord-\nnung dazu gehen Ihnen zu.\n\nDie 40. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen.\n\nMir bleibt nur \u00fcbrig, Ihnen eine gute Zeit in diesem Som-\nmer zu w\u00fcnschen. Die, die eine weite Reise tun, m\u00f6gen\ngesund wiederkommen, und Sie alle m\u00f6gen sch\u00f6ne Tage\nhaben! Auf Wiedersehen!\n\n(Beifall)\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.06 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 21. Juni 1996\n\n2858\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes 1996\n\t4 Privatisierung von Dienstleistungen, Verm\u00f6gen und Finanzierungsleistungen\n\t5 Erhalt der Eigenst\u00e4ndigkeit eines Landesarbeitsamtes in Sachsen\n\t6 L\u00e4nder\u00fcbergreifende Luftschadstoffbelastung im Erzgebirge\n\t7 \u2013 Einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung im Mietwohnungsbau\n\t8 \u2013 F\u00f6rderung der Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Berufsausbildungspl\u00e4tze in kleinen und mittleren Unternehmen \u2013\n\t9 Kennzeichnung der EU-F\u00f6rderung bei Investitionen\n\t10 Richtlinie zur F\u00f6rderung von Frauenprojekten\n\t11 Reform der Sozialhilfe\n\t12 S\u00e4chsisches Industriemuseum\n\t13 F\u00f6rderrichtlinie zur Beratung durch Arbeitsloseninitiativen\n\t14 Novellierung des Rundfunkstaatsvertrages im Staatsvertrag \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland\n\t15 Fachkraftf\u00f6rderung in der Jugendarbeit\n\t16 Landesverkehrsplan Freistaat Sachsen\n\t17 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t18 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}