{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T11:48:23Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:26:51Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:26:51Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "473",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T11:48:23Z",
        "date": "2001-10-12T05:26:51Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/15 15.06.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T11:48:23Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:26:51Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T11:48:23Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:26:51Z",
        "modified": "2001-10-12T05:26:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2049",
            "3248",
            "3081",
            "1165",
            "5460",
            "5271",
            "5877",
            "5508",
            "5727",
            "4979",
            "6465",
            "6312",
            "6843",
            "6269",
            "6578",
            "6245",
            "5945",
            "6442",
            "6395",
            "6536",
            "6446",
            "6017",
            "6739",
            "6766",
            "6683",
            "6622",
            "6865",
            "6280",
            "6629",
            "5780",
            "6594",
            "6601",
            "6356",
            "5769",
            "5690",
            "4432",
            "5032",
            "6102",
            "5833",
            "5940",
            "5795",
            "5388",
            "5449",
            "5613",
            "4793",
            "5559",
            "5796",
            "6541",
            "6182",
            "5889",
            "6610",
            "6301",
            "5611",
            "6048",
            "5677",
            "5227",
            "3174",
            "5313",
            "6479",
            "4906",
            "5590",
            "5485",
            "4776",
            "5150",
            "5697",
            "6505",
            "5713",
            "6522",
            "5403",
            "6195",
            "6309",
            "6074",
            "6302",
            "5881",
            "6184",
            "6507",
            "6138",
            "6160",
            "5012",
            "6169",
            "5928",
            "6544",
            "5132",
            "6284",
            "5815",
            "5639",
            "6243",
            "5332",
            "5908",
            "6247",
            "6206",
            "5010",
            "5944",
            "5807",
            "4659",
            "4960",
            "1798",
            "350"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T11:48:23Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:26:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/15 15.06.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_15_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/15 15.06.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/15 15.06.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/15\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n15. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 15. Juni 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 21.49 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 997\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 997\nLeroff, CDU 997\nWehnert, fraktionslos 997\nLeroff, CDU 998\nAdler, SPD 998\nFrau Ostrowski, PDS 998\nProf. Dr. Porsch, PDS 999\nFrau Ludwig, SPD 999\nLeroff, CDU 999\nAdler, SPD 999\nWehnert, fraktionslos 999\nLeroff, CDU 1000\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 1000\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1000\nHilker, PDS 1000\nDr. Hahn, PDS 1000\nFrau Ostrowski, PDS 1001\nLeroff, CDU 1001\nDr. Kunckel, SPD 1001\nDr. Hahn, PDS 1001\nFrau Ostrowski, PDS 1002\n\n1  Fachregierungserkl\u00e4rung ,,Innere Sicherheit\u201c 1002\n\nEggert, Staatsminister des Innern 1002\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1008\nRichter, Joachim, SPD 1011\nBandmann, CDU 1014\nDr. Friedrich, PDS 1018\nRasch, CDU 1020\nRichter, Joachim, SPD 1022\nPietzsch, CDU 1022\nFrau Mattern, PDS 1023\nFrau Mattern, PDS 1024\nSchiemann, CDU 1024\nBartl, PDS 1025\nBandmann, CDU 1027\nProf. Dr. Porsch, PDS 1027\nProf. Dr. Porsch, PDS 1028\n\n2  \u2013 Wahl des Pr\u00e4sidenten des Landesrechnungs-\nhofes\nDrucksache 2/1250, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses\n\u2013 Erteilung der Zustimmung des Landtages\nzur Ernennung des Vizepr\u00e4sidenten\ndes Landesrechnungshofes\nDrucksache 2/1251, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 1028\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 1028\nDr. Hahn, PDS 1028\n\nNamentliche Abstimmung\nHatzsch, SPD\n(Wahlergebnis siehe Seite 1037) 1029\n\n3  Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nGew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\nDrucksache 2/0120, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS\nDrucksache 2/1064, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen 1029\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1029\nKannegie\u00dfer, CDU 1030\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1030\nKannegie\u00dfer, CDU 1031\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1031\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1031\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1032\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1032\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1033\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 1033\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1034\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1034\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1035\n\n\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 1035\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1035\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1036\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1036\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1036\n\nAbstimmungen 1036\nLeroff, CDU 1036\n\nFortsetzung TOP 2 1037\n\nWahlergebnisse 1037\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 1037\n\n4  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Ab-\nkommen vom 16./17.12.1993 \u00fcber die Zentral-\nstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik (ZLS)\nund \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4n-\nder f\u00fcr Me\u00df- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug\ndes Gefahrstoffrechts (AKMP)\nDrucksache 2/0901, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/1184, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Tech-\nnologie 1037\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 1037\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nS\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und\nUniversit\u00e4tsbibliothek Dresden\nDrucksache 2/0658, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/1185, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien 1038\n\nDr. Kunckel, SPD 1038\nDr. Kunckel, SPD 1039\nDr. Reinfried, CDU 1039\nKosel, PDS 1040\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1041\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1042\nProf. Dr. Porsch, PDS 1042\nProf. Dr. Bramke, PDS 1042\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 1043\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1044\nFrau Ernst, SPD 1044\nFrau Ernst, SPD 1045\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1045\nFrau Ernst, SPD 1046\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1046\nKosel, PDS 1046\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1047\nWehnert, fraktionslos 1047\nKosel, PDS 1047\n\nNamentliche Abstimmung\nLochbaum, SPD 1048\n(Abstimmungsergebnis siehe Seite 1049)\nDr. Reinfried, CDU 1048\nGro\u00df, CDU 1048\n\nDr. Hahn, PDS 1048\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1048\n\n6  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nAufgaben\u00fcbertragungsgesetz zum Unterhalts-\nvorschu\u00dfgesetz\nDrucksache 2/0465, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/1186, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen 1049\n\nAbstimmungen und Zustimmung 1049\n\nFortsetzung TOP 5 1049\n\nAbstimmungsergebnis 1049\n\n7  1. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zur Einf\u00fchrung des aktiven und pas-\nsiven Wahlrechts f\u00fcr B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen\nUnion im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1168, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der SPD\n\u2013 Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie\n94/80/EG des Rates der Europ\u00e4ischen Union\nvom 19. Dezember 1994 \u00fcber die Einzelheiten\nder Aus\u00fcbung des aktiven und passiven Wahl-\nrechts bei den Kommunalwahlen f\u00fcr Unions-\nb\u00fcrger in einem Mitgliedsstaat, dessen\nStaatsangeh\u00f6rigkeit sie nicht besitzen\nDrucksache 2/1248, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU 1050\n\nFrau Weihnert, SPD 1050\nSchimpff, CDU 1051\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1052\n\n8  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem  Ab-\nkommen zwischen den L\u00e4ndern in der Bun-\ndesrepublik Deutschland \u00fcber die Geneh-\nmigung zur F\u00fchrung akademischer Grade\nausl\u00e4ndischer Hochschulen und entsprechen-\nder ausl\u00e4ndischer staatlicher Grade vom\n29. Oktober 1992\nDrucksache 2/1169, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 1052\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 1052\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 1052\n\n9  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Entlastung\nder B\u00fcrger im Freistaat Sachsen von Kommu-\nnalabgaben (Kommunalabgabenentlastungs-\ngesetz)\nDrucksache 2/1189, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS 1053\n\nDr. Friedrich, PDS 1053\nWehnert, fraktionslos 1053\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1054\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Ab-\nkommen \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr\nGesundheitsschutz bei Medizinprodukten\nDrucksache 2/1199, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 1054\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1054\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1054\n\n11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsver-\ntrag \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit des Amtsgerichts\nMagdeburg f\u00fcr das Binnenschiffsregister\nDrucksache 2/1200, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 1055\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1055\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 1055\n\n12 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum\nBundessozialhilfegesetz\nDrucksache 2/1201, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 1055\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1055\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 1055\n\n13 1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4n-\nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\nhofsgesetzes\nDrucksache 2/1245, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 1056\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1056\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 1056\n\n14 Drogenpolitik, Pr\u00e4vention und Repression im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/0464, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung 1056\n\nHilker, PDS 1056\nHilker, PDS 1057\nFrau Weber, CDU 1057\nHilker, PDS 1059\nFrau Seidel, SPD 1059\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1059\nProf. Dr. Porsch, PDS 1061\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1061\n\n15 Umsetzung der Schulgesetznovelle\nDrucksache 2/0823, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1061\n\nColditz, CDU 1061\nHatzsch, SPD 1062\nHatzsch, SPD 1063\n\nFrau Henke, CDU 1063\nFrau Schneider, PDS 1064\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1064\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1065\nColditz, CDU 1066\n\n16 Umsetzung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes\nDrucksache 2/0846, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1066\n\nDr. Hahn, PDS 1066\nDr. Hahn, PDS 1067\nFrau Henke, CDU 1067\nColditz, CDU 1067\nHatzsch, SPD 1068\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1069\nDr. Hahn, PDS 1071\n\nAbstimmung und Ablehnung 1071\n\n17 Studie der TU Dresden zu Lebenslagen und\nLebensorientierungen alleinerziehender\nFrauen in Sachsen\nDrucksache 2/0870, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1071\n\nFrau Zschoche, PDS 1071\nFrau Zschoche, PDS 1072\nFrau Petzold, CDU 1072\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1073\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann 1073\nFrau Zschoche, PDS 1074\nFrau Zschoche, PDS 1075\n\nAbstimmung und Ablehnung 1075\n\n18 Unterst\u00fctzung Alleinerziehender durch\nSchulen\nDrucksache 2/0902, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1075\n\nFrau Ludwig, SPD 1075\nFrau Meyer, CDU 1076\nFrau Zschoche, PDS 1076\nFrau Ludwig, SPD 1077\n\nAbstimmung und Ablehnung 1077\n\n19 Umsetzung des Landesentwicklungsplanes im\nBereich der Grundschulen\nDrucksache 2/0958, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1078\n\nDr. Hahn, PDS 1078\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1078\nSeidel, CDU 1078\nHatzsch, SPD 1079\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1080\nDr. Hahn, PDS 1080\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n\n\n20 Erhalt der Grundschulp\u00e4dagogik-Standorte\nDrucksache 2/0920, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1081\n\nHatzsch, SPD 1081\nColditz, CDU 1081\nDr. Hahn, PDS 1082\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1083\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 1083\nHatzsch, SPD 1084\n\nAbstimmung und Ablehnung 1084\n\n21 Einheitliche Anerkennung des Berufsbildes\ndes Geb\u00e4rdendolmetschers und der Geb\u00e4rden-\nsprache\nDrucksache 2/0920, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1085\n\nFrau Schneider, PDS 1085\nKannegie\u00dfer, CDU 1085\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1086\nKannegie\u00dfer, CDU 1086\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1086\nFrau Schneider, PDS 1086\n\nAbstimmung und Ablehnung 1087\n\n22 Auflagen an Unternehmen bei der Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und F\u00f6rdermittel\nDrucksache 2/0923, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1087\n\nDr. M\u00fcnch, CDU 1087\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1087\n\nAbbruch der Tagesordnung 1087\n\nErkl\u00e4rung nach \u00a7 80 der Gesch\u00e4ftsordnung\nFrau Ostrowski, PDS 1087\nFrau Ostrowski, PDS 1088\n\nRichtigstellung zu TOP 3 1088\nKannegie\u00dfer, CDU 1088\nLeroff, CDU 1088\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1088\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 15. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Das\nsind die Abgeordneten Herr Ulbricht, Herr Thomaschk\nund Herr Pfeifer. Weitere Meldungen sind mir nicht zuge-\ngangen.\nMeine Damen und Herren! Folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzu dieser Tagesordnung liegen mir vor:\nEs ist mir angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktionen der\nCDU und der SPD gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung beabsichtigen, die Tagesordnung um einen Punkt,\nWahl des Pr\u00e4sidenten des Landesrechnungshofes und\nErteilung der Zustimmung des Landtages zur Ernennung\ndes Vizepr\u00e4sidenten des Landesrechnungshofes, zu erwei-\ntern. Gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen\nAntr\u00e4ge auf die Tagesordnung der Sitzung gesetzt wer-\nden. Ich bitte darum, den Antrag auf Erweiterung der\nTagesordnung zu begr\u00fcnden.\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir bitten um Erweiterung der Tagesordnung, um den\nneuen Pr\u00e4sidenten des Rechnungshofes entsprechend\nArtikel 100 der S\u00e4chsischen Verfassung w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen.\nWir sehen es als gegeben an, das noch in diesem Monat\ntun zu m\u00fcssen, weil ansonsten der Stuhl des Pr\u00e4sidenten\ndes Rechnungshofes bis in den September verwaist w\u00e4re.\nDa dem Hohen Hause durch den Ministerpr\u00e4sidenten ein\nKandidat vorgeschlagen worden ist, sind wir der Mei-\nnung, diese Wahl heute vornehmen zu k\u00f6nnen, und bitten\ndarum, sie als Tagesordnungspunkt 2 einzuf\u00fcgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, dann bringe ich den Antrag der Frak-\ntionen der CDU und der SPD, die Wahl des Pr\u00e4sidenten\ndes Landesrechnungshofes und die Erteilung der Zustim-\nmung des Landtages zur Ernennung des Vizepr\u00e4sidenten\ndes Landesrechnungshofes auf die heutige Tagesordnung\nzu setzen, zur Abstimmung. Wer dem die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dem Antrag bei einer Stimmenthaltung so zuge-\nstimmt.\nMeine Damen und Herren! Mir ist weiter ein Antrag der\nFraktion der CDU angek\u00fcndigt worden, der beabsichtigt,\ngem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesord-\nnung um einen Punkt, 1. Lesung des Entwurfs ,,Erstes\nGesetz zur \u00c4nderung des Verfassungsgerichtshofs-\ngesetzes\u201c, Drucksache 2/1245, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung, zu erweitern.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen Antr\u00e4ge\nauf die Tagesordnung der Sitzung gesetzt werden. Ich\nm\u00f6chte aber darauf verweisen, da\u00df in diesem Falle gem\u00e4\u00df\n\u00a7 42 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die geforderte Frist von\nf\u00fcnf Arbeitstagen zwischen Verteilung und Beratung nicht\neingehalten wurde. Ich frage die Fraktion, ob sie den\nAntrag gem\u00e4\u00df \u00a7 110 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung stellen\nm\u00f6chte; dieser Paragraph sieht eine Abweichung von der\nGesch\u00e4ftsordnung vor. \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch gehe davon aus, da\u00df Sie mir als Kollegen abnehmen,\nda\u00df wir, wenn wir zu \u00a7 110 greifen, das auch aus sehr\nbegr\u00fcndeten Motiven tun; denn wir halten es f\u00fcr dringend\nerforderlich, dieses Gesetz noch vor der Sommerpause ein-\nzubringen, um es auch schon w\u00e4hrend der Sommerpause\ndiskutieren zu k\u00f6nnen.\nIn dieser Gesetzes\u00e4nderung geht es darum, vor allem den\nnichtberuflichen Bereich dieses Gerichtes mit einhei-\nmischen Kandidaten besetzen zu k\u00f6nnen. Dazu sind\n\u00c4nderungen notwendig. Wir wollen schlie\u00dflich dieses\nGericht auch sukzessive m\u00f6glichst mit s\u00e4chsischen Perso-\nnen besetzen.\nDa der Gesetzentwurf sehr sp\u00e4t fertig geworden ist, bitte\nich Sie herzlich, ausnahmsweise zuzustimmen, gem\u00e4\u00df\n\u00a7 110 abweichend nach Gesch\u00e4ftsordnung zu verfahren\nund anschlie\u00dfend zuzustimmen, die 1. Lesung durchzu-\nf\u00fchren.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Wehnert, bitte.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag\nsprechen. Der zitierte \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung l\u00e4\u00dft das\nzu, wenn eine entsprechende Dringlichkeit gegeben ist.\nDieser Gesetzentwurf ergibt \u00fcberhaupt keine Dringlich-\nkeit. Im Gegenteil, im Gesetzentwurf sind Dinge enthalten,\nz. B. die Heraufsetzung des Alters auf 70 Jahre. Ich wei\u00df\nnicht, wie man der Bev\u00f6lkerung bei der gegenw\u00e4rtigen\nArbeitslage verst\u00e4ndlich machen will, da\u00df man bestimmte\nGruppen privilegieren m\u00f6chte, w\u00e4hrend andere rechtzei-\ntig aus dem Berufsleben ausgesto\u00dfen werden. Ich glaube,\nhierzu sollten wir uns die notwendige Zeit nehmen und\ndas nicht heute durchpeitschen lassen, weil es daf\u00fcr \u00fcber-\nhaupt keine Frist gibt.\n\n(Goliasch, CDU:\nEine Einbringung ist doch\nkeine Durchpeitschung!)\n\n\u2013 Es ergibt sich keine Dringlichkeit, Herr Goliasch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Kollege Wehnert, es entt\u00e4uscht mich,\nda\u00df Sie das eben machen mu\u00dften. Mit der Erfahrung, die\nSie haben, h\u00e4tte ich von Ihnen etwas anderes erwartet.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nEr wollte das machen! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nEr ist ein souver\u00e4ner Abgeordneter!)\n\nErstens darf ich feststellen, da\u00df es hier nicht um die Dring-\nlichkeit geht, und eben weil wir den Fraktionen und den\nBeteiligten auch ausreichend Zeit geben wollen, m\u00f6chten\nwir den Entwurf jetzt in 1. Lesung einbringen; denn damit\nist noch gar nichts entschieden, aber wir haben eben auch\nZeit, Dinge miteinander zu besprechen.\nZweitens. Das Heraufsetzen auf 70 Jahre hat auch damit\nzu tun, da\u00df es hier nicht darum geht, Arbeitslosen Besch\u00e4f-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n997\n\n\n\ntigung zu geben, sondern darum, qualifizierte Pers\u00f6nlich-\nkeiten in diesen nichtberufsrichterlichen Bereich einbinden\nzu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr halte ich auch eine gewisse Lebenserfah-\nrung und Weisheit f\u00fcr notwendig.\n\n(Lachen der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ruhig lachen; es mag ja sein, da\u00df das bei\nIhnen nicht vorliegt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nWenn wir einen Personenkreis haben, den wir aufgrund\nder Qualit\u00e4t einbinden m\u00fcssen und k\u00f6nnen, dann bin ich\nder Meinung, da\u00df wir das heute durchaus so machen k\u00f6n-\nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist der Antrag gestellt, nach \u00a7 110\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung eine Abweichung vorzuneh-\nmen. Wer dem Antrag der CDU-Fraktion, eine Abwei-\nchung von der Gesch\u00e4ftsordnung zu beschlie\u00dfen, seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist das so beschlossen.\nIch darf mitteilen, da\u00df laut Gesch\u00e4ftsordnung zwei Drittel\nder anwesenden Mitglieder des Landtages diesem Antrag\nzustimmen mu\u00dften. Nach dem Abstimmungsergebnis war\nes deutlich eine Mehrheit von zwei Dritteln. Damit ist der\nAntrag auf Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung\nbeschlossen.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf\nErweiterung der Tagesordnung. Wer der Erweiterung der\nTagesordnung um diesen Punkt zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nAbstimmungsverhalten wie zuvor. Demzufolge ist dieser\nTagesordnungspunkt, die 1. Lesung, auf der heutigen\nTagesordnung.\nMeine Damen und Herren! Mir ist weiterhin ein Antrag\nder Fraktion der CDU angek\u00fcndigt worden, gem\u00e4\u00df \u00a7 81\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um den\nPunkt 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Umsetzung der\nRichtlinie 94/80/EG des Rates der Europ\u00e4ischen Union\nvom 19.12.1994 \u00fcber die Einzelheiten der Aus\u00fcbung des\naktiven und passiven Wahlrechts bei den Kommunalwah-\nlen f\u00fcr Unionsb\u00fcrger in einem Mitgliedsstaat, dessen\nStaatsangeh\u00f6rigkeit sie nicht besitzen, Drucksache 2/1248,\nGesetzentwurf der Fraktion der CDU, zu erweitern.\nDie heutige Tagesordnung soll um diese 1. Lesung erwei-\ntert werden. Wie bei dem soeben beschlossenen Fall trifft\nes auch hier zu, da\u00df die geforderte Frist von f\u00fcnf Arbeits-\ntagen nicht eingehalten worden ist. Es m\u00fc\u00dfte jetzt ein An-\ntrag entsprechend \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung im Plenum\ngestellt werden. Ist dies der Fall?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben auch hier die Notwendigkeit gesehen, um\nmit der Bev\u00f6lkerung die Angelegenheit ausreichend dis-\nkutieren zu k\u00f6nnen. Bei dieser wichtigen Frage \u00fcber das\nEU-Recht \u2013 \u2013\n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, da\u00df Sie damit Schwierigkeiten haben, ist\nmir klar, aber Sie m\u00fcssen einfach einmal begreifen, da\u00df\nwir unsere Menschen vorbereiten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe \u00fcberhaupt keine Schwierigkeiten damit.\n\nIch habe auch keine Schwierigkeiten\nmit den Siebzigj\u00e4hrigen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sprechen Sie bitte zur Sache!\n\nLeroff, CDU: Deswegen m\u00f6chten wir beantragen, die\nF\u00fcnf-Tages-Frist nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung zu ver-\nk\u00fcrzen. Wir halten es weiterhin f\u00fcr gegeben, den Gesetz-\nentwurf einzubringen. Es geht um das aktive und passive\nWahlrecht von EU-B\u00fcrgern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Adler.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben zu dem gleichen Thema einen Gesetzentwurf\nauf der Tagesordnung; insofern ist das Thema im\nGesch\u00e4ftsgang. Aber wir werden diesem Antrag zustim-\nmen, weil wir wollen, da\u00df der Inhalt umgesetzt und eine\nkonstruktive Diskussion in den Aussch\u00fcssen erm\u00f6glicht\nwird. Deshalb werden wir uns dem nicht verweigern.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident, als wir die Tages-\nordnung im Pr\u00e4sidium festgestellt haben, kam von seiten\nder Mitglieder des Pr\u00e4sidiums der CDU-Fraktion zum\nwiederholten Male der Hinweis, da\u00df die Tagesordnung so\nproppenvoll ist, da\u00df man \u00fcberhaupt nichts mehr beraten\nkann, weil heute ohnehin bis sp\u00e4t abends getagt werden\nwird. Ich stelle also fest, da\u00df die CDU-Fraktion bisher zwei\nzus\u00e4tzliche Antr\u00e4ge eingebracht hat. Die Vermutung liegt\nau\u00dferordentlich nahe, da\u00df sie im nachhinein auf die SPD\nreagiert, weil sie die Fristen nicht einh\u00e4lt. Es liegt ebenfalls\ndie Vermutung nahe, da\u00df sie offensichtlich von allein auf\ndieses Thema nicht gekommen w\u00e4re und dies lediglich\neine Reaktion ist. Dies wollte ich einmal feststellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war jetzt kein Beitrag zum \u00a7 110 der\nGesch\u00e4ftsordnung. \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Ausf\u00fchrungen von Frau Ostrowski waren fast wie\nihre Kleinen Anfragen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zur Sache.\n\nLeroff, CDU: Ich m\u00f6chte deutlich darauf hinweisen, da\u00df\nwir, wenn wir einen solchen Antrag stellen, erstens nicht\nauf SPD-Fragen reagieren, sondern die Diskussion mit\nbegleiten und bestreiten wollen. Zweitens m\u00f6chte ich dar-\nauf hinweisen, da\u00df dies zweimal f\u00fcnf Minuten Einbrin-\ngungsrede bedeuten w\u00fcrde. Frau Ostrowski, Sie d\u00fcrfen\ndavon ausgehen, da\u00df der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer meiner Fraktion in der Lage ist, daf\u00fcr Sorge zu tragen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n998\n\n\n\nda\u00df diese zehn Minuten woanders wieder herausgeholt\nwerden. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte gegen diesen Antrag sprechen. Wir\nhaben im Pr\u00e4sidium festgestellt, da\u00df es einen betr\u00e4cht-\nlichen Stau an unbehandelten Antr\u00e4gen und Entw\u00fcrfen\nbereits gibt. Wir haben im Pr\u00e4sidium festgelegt, da\u00df wir\ndiesen Stau im September und Oktober m\u00f6glichst mit\nHilfe eines dritten Sitzungstages abarbeiten wollen. Jetzt\npl\u00f6tzlich werden Antr\u00e4ge, die zu sp\u00e4t eingebracht werden,\nim au\u00dferordentlichen Verfahren auf die Tagesordnung\ngesetzt. Damit kann ich mich nicht einverstanden erkl\u00e4ren.\nEs ist ein entsprechender Gesetzentwurf von der SPD im\nGesch\u00e4ftsgang, es ist jederzeit m\u00f6glich, sich mit \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen an der Diskussion zu beteiligen. Sie k\u00f6nnen\nalles, was in Ihrem Gesetzentwurf steht, meine Damen\nund Herren von der CDU, in diesem Diskussionsproze\u00df\nals \u00c4nderungsantrag einbringen. Ich sehe nicht das Pro-\nblem, da\u00df Sie sich parlamentarisch nicht angemessen zu\nWort melden k\u00f6nnten. Ich sehe keinen Grund daf\u00fcr, in\ndiesem Verfahren einen Gesetzentwurf, der zu sp\u00e4t einge-\nbracht worden ist, auf die Tagesordnung zu setzen, andere\nAntr\u00e4ge hingegen schmoren zu lassen und nicht zu behan-\ndeln.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte zu dem Punkt der Pr\u00e4sidi-\numssitzung etwas sagen. Ich bitte, bei der Beurteilung des\nVerfahrens bez\u00fcglich der Abarbeitung von Antr\u00e4gen, die\nsich zur Zeit unbearbeitet im Gesch\u00e4ftsgang befinden, zu\nbeachten, da\u00df es sich hierbei um 1. Lesungen handelt. Na-\nt\u00fcrlich h\u00e4tten die drei Pr\u00e4sidenten auch die Entw\u00fcrfe so-\nfort in den Ausschu\u00df verweisen k\u00f6nnen. Wir wollten aber,\nda\u00df diese Einbringung im Plenum erfolgt, damit der Zeit-\npunkt des Beginns der Diskussion \u00f6ffentlich wird. Soweit\nmeine Erg\u00e4nzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber die beantragte\nAbweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 110\nAbs. 1 der GO. Wer der Abweichung von der Gesch\u00e4fts-\nordnung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist dies von mindestens zwei Dritteln\nder anwesenden MdL so beschlossen worden.\nIch komme nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag auf\nErweiterung der Tagesordnung um diesen Punkt. Wer der\nErweiterung der Tagesordnung um diesen Punkt zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nIch stelle gleiches Abstimmungsverhalten fest. Damit ist\nder Erweiterung der Tagesordnung zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der SPD-Fraktion \u2013 Druck-\nsache 2/1183, Umsetzung Drucksache 2/0477, Kofinanzie-\nrung nach \u00a7 249h AFG \u2013 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 54 der Gesch\u00e4fts-\nordnung werden Antr\u00e4ge als Dringliche Antr\u00e4ge auf die\nTagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung gesetzt, wenn sie\nunter den Katalog des \u00a7 54 Abs. 2 der GO fallen. Das ist\nhier nicht der Fall. Der Landtag hat jedoch die M\u00f6glich-\n\nkeit, die Dringlichkeit zu beschlie\u00dfen. Ich bitte um Begr\u00fcn-\ndung.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Zur Finanzierung des \u00a7 249h AFG\nhaben wir im Bereich Soziale Dienste/Jugendhilfe eine auf\n1995 beschr\u00e4nkte L\u00f6sung. In unserem Antrag in der Fas-\nsung des \u00c4nderungsantrages der CDU-Fraktion haben wir\nim M\u00e4rz-Plenum die Staatsregierung aufgefordert, f\u00fcr die\nFolgejahre 1996 und 1997 die Eckdaten festzulegen. Die\nHaushaltsplanungen in den Kommunen befinden sich\njetzt in einer Phase, in der die fehlenden Aussagen der\nStaatsregierung zu einer Blockierung in diesem Bereich\nf\u00fchren. Auf der anderen Seite sind die Personalplanungen\nund die inhaltlichen Planungen der freien Tr\u00e4ger der\nJugendhilfe ebenfalls blockiert. Die Abgeordneten des\nS\u00e4chsischen Landtages haben rechtzeitig die Staatsregie-\nrung zu entsprechenden Aussagen aufgefordert. Da\u00df wir\nheute einen Dringlichen Antrag einbringen m\u00fcssen, weil\nerst im September wieder Plenum ist, ist besch\u00e4mend und\nallein Schuld der Staatsregierung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSalopp gesagt, sie hat erstens ihre Hausaufgaben nicht\nerledigt und zweitens, weniger salopp gesagt, sie hat den\nWillen der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages nicht\nernst genommen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Frau Ostrowski, PDS:\nDas ist nichts Neues!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort dazu gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nVerehrte Kollegin, Sie haben wieder brillant die Termin-\nlage falsch dargestellt, um nach \u00a7 54 Abs. 3 der GO zu\nbegr\u00fcnden, warum dieser Antrag dringlich sein soll. Er ist\nin der Tat nicht dringlich, und zwar aus dem einfachen\nGrunde, weil die Behandlung dieses Themas Eckdatenset-\nzung von diesem Haus im S\u00e4chsischen Haushaltsgesetz\nbeschlossen werden mu\u00df. Da das so ist, und da der Haus-\nhalt in den n\u00e4chsten Monaten diskutiert werden soll, kann\nzum jetzigen Zeitpunkt die Staatsregierung keine Eck-\ndaten setzen, denn sie mu\u00df doch zuerst einmal wissen, ob\nder Haushalt, den sie uns dann vorstellen will, auch\ngenehmigt wird. Insofern werden sich die Kommunen\nbez\u00fcglich dieser Problematik etwas gedulden m\u00fcssen.\nAus diesem Grunde ist f\u00fcr uns dieser Antrag nicht dring-\nlich, denn es reicht aus, wenn wir uns im September dar-\n\u00fcber unterhalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Die Dringlichkeit ist von meiner Kollegin\nausreichend dargestellt worden. Herr Kollege Leroff, ich\nmu\u00df Ihnen deutlich sagen, da\u00df wir gerade zwei F\u00e4lle hat-\nten, bei denen wir, um den Gang nicht zu blockieren, zu-\ngestimmt haben. Sie sollten sich dringlichst \u00fcberlegen, ob\nunter dieser Ma\u00dfgabe Ihre Argumentation angebracht ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt eine weitere Wortmeldung. \u2013\nHerr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag spre-\nchen, weil ich auch die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Leroff\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n999\n\n\n\nnicht nachvollziehen kann, zumal die Regierung einen\nNachtragshaushalt bereits angek\u00fcndigt hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort zur Dringlichkeit\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Adler, ich\nm\u00f6chte deutlich feststellen, da\u00df nicht in einer Art von\nKuhhandel gesagt werden kann, weil zwei erste Lesun-\ngen \u2013 \u2013\n\n(Adler, SPD: Es sind gleiche Ma\u00dfst\u00e4be!)\n\n\u2013 Das ist richtig, es sind gleiche Ma\u00dfst\u00e4be. Der Unter-\nschied liegt aber darin, da\u00df in Ihrem Fall die Dringlichkeit\nnicht gegeben ist. Es laufen zur Behandlung dieser Druck-\nsachen, die von Frau Ludwig genannt worden sind, keine\nFristen ab.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nDer entscheidende Punkt an dieser Sache ist \u2013 darauf\nm\u00f6chte ich noch einmal hinweisen \u2013, da\u00df der vorliegende\nFall haushaltsrelevant ist. Dar\u00fcber sind wir uns wohl\neinig. Da dies der Fall ist und die Finanzplanung f\u00fcr die\nJahre 1996/1997 sowie die mittelfristige Finanzplanung\nvon diesem Hohen Hause festgelegt werden, ist aus-\nreichend Zeit, das f\u00fcr den Freistaat Sachsen so wichtige\nThema des \u00a7 249h AFG im erforderlichen Ma\u00dfe zu disku-\ntieren.\nWenn der Landtag sich jetzt nicht damit besch\u00e4ftigt, lau-\nfen keinerlei Fristen ab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Herr Ministerpr\u00e4sident wollte noch\nzur Dringlichkeit eine Erkl\u00e4rung abgeben.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nIch wollte nur erkl\u00e4ren, da\u00df die Staatsregierung dem\nBegehren, das hier inhaltlich geltend gemacht wird, vor\nder Beschlu\u00dffassung \u00fcber den Entwurf des Haushaltes\n1996 nicht entsprechen kann. Die Beschlu\u00dffassung ist Ende\nJuni im Kabinett vorgesehen. Ich wollte nur darauf hin-\nweisen, da\u00df die Dringlichkeit schon deshalb scheitert, weil\nder Gegenstand vor Beschlu\u00dffassung \u00fcber den Haushalt\n1996 durch das Kabinett nicht beantwortet werden kann.\nDas wollte ich deutlich machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sie wollen noch zur\nDringlichkeit sprechen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nEs mu\u00df erst der Haushalt 1996 beraten werden.)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Der Antrag, den das Parlament\ngebilligt hat, enth\u00e4lt keine haushaltsrelevanten Aussagen,\nsondern es ging um die Eckpunkte. Dieser Antrag ist hier\nbeschlossen worden. Es ging nicht um Zahlen, sondern um\neine Perspektive vom Inhaltlichen her.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse jetzt \u00fcber die Dringlichkeit\ndes Antrages der Fraktion der SPD abstimmen, Druck-\nsache 2/1183, Umsetzung Drucksache 2/0477, Kofinanzie-\nrung nach \u00a7 249h AFG. Wer der Dringlichkeit des Antra-\nges die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\n\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die Dringlichkeit mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/1220, \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertra-\nges, vor. Ich bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Herr\nHilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! In unserem Dringlichen An-\ntrag geht es darum, da\u00df die Staatsregierung berichten\nm\u00f6ge, wie der gegenw\u00e4rtige Stand der Verhandlungen zur\n\u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages ist.\nWie Sie sich erinnern, haben wir letztmalig im Februar\nzum Rundfunkstaatsvertrag bzw. den Thesen des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten betreffs der Novellierung des Rund-\nfunkstaatsvertrages gesprochen. Mittlerweile ist es klar,\nda\u00df sich am 22. Juni, also heute in einer Woche, die Mini-\nsterpr\u00e4sidenten treffen und unter anderem zu dieser\nNovellierung des Rundfunkstaatsvertrages sprechen wer-\nden. Unter anderem liegt dazu auch ein erster Entwurf\nvor. Unsere Meinung ist: Damit der Landtag als Landes-\ngesetzgeber gesetzgeberisch t\u00e4tig werden kann bzw. zur\ndemokratischen Meinungs- und Willensbildung sich\nzumindest noch einmal \u00e4u\u00dfern kann, mu\u00df dieses Thema\nheute behandelt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nAuch hier ist nach \u00a7 54 Abs. 3 keinerlei Dringlichkeit gege-\nben. Es laufen keine Fristen ab. Ich m\u00f6chte noch einmal\nsagen, bei aller Wertsch\u00e4tzung der Ministerpr\u00e4sidenten-\nrunde, \u00fcber einen Staatsvertrag ist hier im Hause immer\nnoch abzustimmen. Ich gehe davon aus, da\u00df sich die Mini-\nsterpr\u00e4sidenten eine Meinung bilden, aber dadurch das\nVotum dieses Hauses nicht pr\u00e4judiziert werden kann.\nDeswegen sehen wir \u00fcberhaupt keine Notwendigkeit, jetzt\nzu diesem Thema zu diskutieren, da keine Fristenabl\u00e4ufe\nvorhanden sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse \u00fcber die Dringlichkeit des\nAntrages der Fraktion der PDS, \u00c4nderung des Rund-\nfunkstaatsvertrages, Drucksache 2/1220, abstimmen. Wer\nder Dringlichkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt. Damit geht der Antrag in den normalen\nGesch\u00e4ftsgang.\nEs liegt mir weiterhin ein als dringlich bezeichneter\nAntrag der Fraktion der PDS, Drucksache 2/1221, Erh\u00f6-\nhung der Sozialhilferegels\u00e4tze, vor. Ich bitte um Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich kann es ganz kurz\nmachen. Angesichts der vollen Tagesordnung wollen wir\ndiesen Dringlichen Antrag am morgigen Tage zur\nBeschlu\u00dffassung stellen. Wir bitten darum, da\u00df das Thema\nheute nicht behandelt wird, sondern am morgigen Tage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich, das f\u00fcr heute als gegen-\nstandslos zu betrachten.\nMeine Damen und Herren! Es ist mir weiterhin von der\nFraktion der PDS nach \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1000\n\n\n\nangek\u00fcndigt worden, die heutige Tagesordnung um einen\nPunkt, Behandlung der Drucksache 2/0863, Kappungs-\ngrenze bei Wiedervermietung, und der Drucksache\n2/1045, Mieten\u00fcberleitungsgesetz, zu erweitern. Ich bitte\num Begr\u00fcndung. Bitte, Frau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wie Sie wissen,\nsind in der 13. Landtagssitzung die beiden Antr\u00e4ge von\nder SPD zur\u00fcckgezogen worden. Wir haben daraufhin\ndiese beiden Antr\u00e4ge \u00fcbernommen. Nach Gesch\u00e4ftsord-\nnung mu\u00df auf alle F\u00e4lle Drucksache 2/1045 heute behan-\ndelt werden, denn sie war ein Dringlicher Antrag. Sie ist in\nder Pr\u00e4sidiumssitzung am 11. Mai einvernehmlich als\ndringlich erkl\u00e4rt worden und h\u00e4tte bereits in der 13. Sit-\nzung behandelt werden m\u00fcssen. Wenn die PDS diesen\nAntrag \u00fcbernommen hat, hat sie auch den Antrag mit der\nDringlichkeit \u00fcbernommen. Da diese Gesch\u00e4ftsordnungs-\naussagen absolut korrekt und auch nicht auslegbar sind,\nbitten wir Sie, da\u00df zumindest \u2013 das ist keine Frage der\nAbstimmung \u2013 die Drucksache 2/1045 auf die Tagesord-\nnung kommt. \u00dcber die andere Vorlage w\u00e4re hier abzu-\nstimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Trotzdem mu\u00df \u00fcber die Erweiterung der\nTagesordnung abgestimmt werden. Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte jetzt ganz langsam versuchen, meiner Vorred-\nnerin zu erkl\u00e4ren, wie die Gesch\u00e4ftsordnung hier aussieht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie k\u00f6nnen doch gar nicht schnell reden.)\n\n\u2013 Ganz langsam, Herr Porsch, vielleicht verstehen Sie es\ndann auch.\nDie SPD-Fraktion hatte einen Dringlichen Antrag gestellt\nund hat diesen zur\u00fcckgenommen. Damit hat sie auch die\nDringlichkeit zur\u00fcckgenommen. Dann hat die PDS-Frak-\ntion \u2013 nach Gesch\u00e4ftsordnung vollkommen berechtigt \u2013\ndiesen und einen anderen SPD-Antrag sich zu eigen\ngemacht und ihn als eigenen Antrag betrachtet. Dieser\neigene Antrag ist dadurch eingebracht gewesen und auf\ndie Tagesordnung zu setzen. Das hei\u00dft aber nicht, da\u00df die-\nse beiden Antr\u00e4ge als dringlich zu behandeln sind, weil\nn\u00e4mlich die Dringlichkeit nicht beantragt wurde und die\nAntr\u00e4ge schon im laufenden Gesch\u00e4ftsgang waren. Die\nDringlichkeit, die durch die SPD gestellt war, wurde mit\nR\u00fccknahme der beiden Antr\u00e4ge durch die SPD-Fraktion\npraktisch gel\u00f6scht. Nun m\u00fcssen wir dar\u00fcber befinden, ob\nwir diese heute behandeln wollen. Wir wollen sie heute\nnicht behandeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Verehrte Kolleginnen und Kollegen!\nDie SPD-Fraktion hat nach Verabschiedung des Mieten-\n\u00fcberleitungsgesetzes, das ein Kompromi\u00df war und das die\nSPD im Grunde in der Bundestagsfraktion und im Bun-\ndesrat bei allen Schmerzen, die wir an der einen oder\nanderen Stelle haben, mitgetragen hat, dies f\u00fcr den S\u00e4ch-\nsischen Landtag nicht mehr als diskussionsrelevant ange-\nsehen. Deswegen haben wir den Antrag zur\u00fcckgezogen.\nWir werden deshalb heute auch diesem dringlichen\nBegehren nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich werde auch noch einmal ganz\nlangsam sprechen. Wenn eine Fraktion einen Dringlichen\nAntrag zu einem bestimmten Thema einbringt, diesen\nDringlichen Antrag zur\u00fcckzieht, eine andere Fraktion dar-\naufhin diesen Dringlichen Antrag mit diesem Thema \u00fcber-\nnimmt, dann ist dieser Antrag in seiner Gesamtheit \u00fcber-\nnommen, also besteht die Dringlichkeit weiterhin. Da es\nhier offenbar einen Dissens gibt, und zwar zur Auslegung\nder Gesch\u00e4ftsordnung, bitte ich Sie im Namen meiner\nFraktion laut \u00a7 108a Abs. 3 um ein Gutachten, Herr Pr\u00e4si-\ndent.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das entspricht auch einem Informations-\ngespr\u00e4ch. Ich w\u00fcrde diese Unterlage dann auch zur Dis-\nkussion in den zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df \u00fcberweisen, nat\u00fcr-\nlich nach dem Gutachten. Zuerst wird das Gutachten\nerstellt.\nMeine Damen und Herren! Ich bringe jetzt den Antrag auf\nErweiterung der Tagesordnung aufgrund des Antrages\nder Fraktion der PDS, Drucksache 2/0863, Kappungs-\ngrenze bei Wiedervermietung, und Drucksache 2/1045,\nMieten\u00fcberleitungsgesetz, zur Abstimmung. Wer der\nErweiterung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.  Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte, eine per-\ns\u00f6nliche Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung entspre-\nchend \u00a7 80 der Gesch\u00e4ftsordnung abgeben zu d\u00fcrfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann m\u00fcssen wir erst einmal die Tages-\nordnung beschlie\u00dfen. Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur heuti-\ngen Tagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, die PDS-Fraktion m\u00f6chte\nden Tagesordnungspunkt 24, Klimab\u00fcndnis s\u00e4chsischer\nSchulen, Antrag der PDS-Fraktion, von der Tagesordnung\nnehmen; auch in Anbetracht der Zeit. Wir bitten um die\n\u00dcberweisung dieser Drucksache in den Umweltausschu\u00df.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ist damit geschehen.\nGibt es weitere \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen zur Tages-\nordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen\nvorliegende mit den beschlossenen \u00c4nderungen als\nGrundlage f\u00fcr unsere heutige Beratung.\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, bitte ich jetzt,\nda\u00df Frau Ostrowski ihre Erkl\u00e4rung abgibt.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich sehe mich gezwungen, zu dem Mittel einer\npers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rung zu greifen, da die Fraktionen der\nCDU und der SPD hier im Hohen Haus mittlerweile seit\nder 13. Sitzung die Behandlung des Antrages, des Dring-\nlichen Antrages Drucksache 2/1045, Mieten\u00fcberleitungs-\ngesetz, gemeinsam verhindern. Da beide Fraktionen bei\nder Verhinderung des Antrages selbst vor der Verletzung\nder Gesch\u00e4ftsordnung nicht zur\u00fcckschrecken, ist offenbar\nein starkes Motiv da \u2013 \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1001\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, das ist sicher mein Feh-\nler, ich wu\u00dfte aber nicht, was Sie sagen. Aber so, wie Sie\njetzt beginnen, darf ich Sie auf die Gesch\u00e4ftsordnung hin-\nweisen, da\u00df pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen nur die Zur\u00fcckwei-\nsung eines pers\u00f6nlichen Angriffs oder die Berichtigung\neiner unrichtigen Wiedergabe von Ausf\u00fchrungen zum\nGegenstand haben.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nInsofern kann ich das nicht akzeptieren, was Sie jetzt beab-\nsichtigen zu sagen.\n\n(Zuruf von der SPD:\nMachen Sie eine Pressemitteilung! \u2013 Heiterkeit)\n\nEs tut mir leid, aber ich bitte, das zu akzeptieren.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident, kann ich eine Frage\nstellen, eine sachliche Frage an Sie?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, das geht auch nicht.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Das geht auch nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, einen Brief an mich zu\nschreiben.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich habe auf \u00a7 80 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung verwiesen: nicht eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungs-\nverhalten, sondern eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb\nder Tagesordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe Ihnen gerade gesagt, da\u00df eine\npers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung laut \u00a7 90 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung nur die Zur\u00fcckweisung eines pers\u00f6nlichen Angriffs\noder die Berichtigung einer unrichtigen Wiedergabe zum\nGegenstand hat.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit rufe\nich auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nFachregierungserkl\u00e4rung ,,Innere Sicherheit\u201c\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister des Innern,\nHerrn Eggert, danach an den Staatsminister der Justiz,\nHerrn Heitmann. Ich bitte, da\u00df die genannten Herren ihre\nErkl\u00e4rungen abgeben. Danach kommt es zur Aussprache\n\u00fcber diese Fachregierungserkl\u00e4rung. Bitte, Herr Minister.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Aus Umfragen geht hervor, da\u00df\nGewalt und Verbrechen Angst in der Bev\u00f6lkerung verbrei-\nten, da\u00df die Angst vor Gewalt und Verbrechen w\u00e4chst.\nFast zwei Drittel der Bev\u00f6lkerung f\u00fchlen sich durch Krimi-\nnalit\u00e4t mehr oder weniger bedroht.\nNach der Furcht vor Arbeitslosigkeit ist dieses die zweite\ngro\u00dfe Sorge unserer Mitb\u00fcrger. Nicht nur aufgrund dieser\nTatsache mi\u00dft die S\u00e4chsische Staatsregierung der Aufgabe,\ninnere Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten, eine sehr hohe Priori-\nt\u00e4t zu. Sie tritt f\u00fcr eine konsequente Sicherheitspolitik ein.\nSie will, da\u00df Leben, Gesundheit und Eigentum wirkungs-\nvoll gesch\u00fctzt werden.\n\n(Frau Ostrowski geht zum Pr\u00e4sidenten und\nspricht mit ihm.)\n\nDamit unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich frei bewegen\nund sicher f\u00fchlen \u2013 \u2013\nEntschuldigung, ich kann so nicht weitersprechen, Herr\nPr\u00e4sident.\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten an\n Frau Ostrowski, die weiter mit\n\ndem Pr\u00e4sidenten spricht.)\n\nHerr Porsch, vielleicht k\u00f6nnen Sie Frau Ostrowski zur\u00fcck-\nrufen, damit ich weiterreden kann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDer Abgeordnete ist nur seinem Gewissen\nverantwortlich und unterliegt sonst keinem\nanderen Zwang, Herr Minister. \u2013 Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Die innere Sicherheit\numfa\u00dft die Abwehr von Gewalt, Kriminalit\u00e4t und sonsti-\ngen Angriffen auf das in der Gemeinschaft geregelte\nZusammenleben, auf die Grundrechte und sonstigen\nRechte, auf den Bestand der freiheitlichen Grundordnung\nunseres Staatswesens. Und sie ist damit auch die funda-\nmentale Voraussetzung f\u00fcr das Leben in einem demokra-\ntischen Rechtsstaat und die Funktionsf\u00e4higkeit unseres\nGemeinwesens. Die innere Sicherheit ist deshalb auch\nBedingung f\u00fcr ein sehr erhebliches St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t\nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Freistaates.\n\nDiese Angst vor Verbrechen hat objektive und subjektive\nUrsachen. Objektiv ist festzustellen, da\u00df die Zahl der Straf-\ntaten insgesamt von \u00fcber 130 000 im Jahre 1991 auf nicht\nganz 400 000 im Jahre 1994 gestiegen ist. Das entspricht\neiner Steigerung von fast 190 %. Allerdings zeigt auch die\nEntwicklung, da\u00df die ersten Wirkungen eingetreten sind;\nWirkungen, die die Staatsregierung durch ihre ergriffenen\nMa\u00dfnahmen bewirkt hat. Dieser Anstieg ist also l\u00e4ngst\nnicht mehr so hoch wie in den ersten Jahren.\n\nEs ist aber eine grunds\u00e4tzliche Fehleinsch\u00e4tzung, da\u00df das\nsubjektive Sicherheitsgef\u00fchl nur mit den steigenden Zah-\nlen der Kriminalit\u00e4tsstatistik zu tun hat. Dieses wird ganz\nerheblich vom eigenen Erleben, von Erfahrung, von Alter\nund Geschlecht oder der individuellen Einsch\u00e4tzung der\nWahrscheinlichkeit, Opfer einer Straftat zu werden,\nbestimmt. Aber auch die Beurteilung der Chance, sich\ndagegen wehren zu k\u00f6nnen, spielt eine wichtige Rolle.\n\nObjektive Kriminalit\u00e4tslage und subjektives Sicherheits-\ngef\u00fchl sind also nicht unbedingt deckungsgleich. Diese\nFeststellung besagt aber nicht, da\u00df wir letzteres nicht\ngenau so ernst nehmen m\u00fcssen wie ersteres, denn es w\u00e4re\nfatal, wenn die Angst, Opfer einer Straftat zu werden, die\nLebensqualit\u00e4t unserer B\u00fcrger beeintr\u00e4chtigt, besonders\nunserer \u00e4lteren Mitb\u00fcrger, so da\u00df sie sich nicht mehr\ntrauen, die eigenen vier W\u00e4nde zu verlassen.\n\nFakt ist, da\u00df im Bereich der Kriminalit\u00e4t seit der Wieder-\nvereinigung eine ungeheure Ver\u00e4nderung eingetreten ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1002\n\n\n\nZwar liegt Sachsen im Vergleich zu den alten Bundesl\u00e4n-\ndern auf einem der hinteren Pl\u00e4tze bei der absoluten Zahl\nder Straftaten, aber jede Straftat ist eine zuviel. Und es\ndeutet sich an, da\u00df in diesem Bereich eine Angleichung an\ndie Lebensverh\u00e4ltnisse der alten Bundesl\u00e4nder leider\nschneller vollzogen wird als in den anderen Bereichen.\nIch bin nicht bereit, dieses hinzunehmen, und es kann und\ndarf auch nicht sein, da\u00df der kriminelle ,,Fortschritt\u201c \u2013\nFortschritt in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 den \u00f6konomischen\n\u00fcberholt. Es gilt der Satz: Jede Gesellschaft hat die Krimi-\nnalit\u00e4t, die sie glaubt sich leisten zu k\u00f6nnen. An dieser\nStelle investieren wir keine besondere Leistungsbereit-\nschaft.\nWeitere gravierende Versch\u00e4rfungen der Kriminalit\u00e4tslage\ndarf es nicht geben. Wir d\u00fcrfen keineswegs bereit und wil-\nlens sein, in einem weiteren Anstieg der Kriminalit\u00e4t und\nden aus ihr resultierenden Bedrohungen und Gefahren\nden Preis zu sehen, mit dem wir unsere Freiheit zu bezah-\nlen haben.\n\nEin insgesamt zufriedenstellendes Niveau der inneren\nSicherheit ist nicht nur Voraussetzung f\u00fcr das Miteinander\nder B\u00fcrger, sondern auch f\u00fcr sozialen und \u00f6konomischen\nAufschwung, und auf beides sind wir in hohem Ma\u00dfe\nangewiesen.\n\nEs ist nat\u00fcrlich klar, da\u00df Kriminalit\u00e4t niemals ganz besei-\ntigt werden kann. Eine solche Zielstellung w\u00e4re v\u00f6llig uto-\npisch; denn dazu sind ihre Ursachen zu vielschichtig und\nzu tief in der Natur des Menschen und in der Gesellschaft\nbegr\u00fcndet. Aber die Sicherheit zu erh\u00f6hen, gegen Erschei-\nnungsformen von Gewalt und Kriminalit\u00e4t mit aller Kraft\nvorzugehen ist erkl\u00e4rtes Ziel der Staatsregierung. Und ich\ndenke, da\u00df wir uns in diesem Hohen Hause einig sind: Es\nist das erkl\u00e4rte Ziel all derer, die hier Verantwortung in\ndiesem Staat tragen.\n\nAufgabe und Pflicht der Staatsregierung soll es sein, Zei-\nchen zu setzen, darzustellen, wie sie sich dieser Verant-\nwortung stellen will, wie sie den hohen Erwartungen\ngerecht werden will. Nun wei\u00df ich, da\u00df eine seit fast vier\nJahren in der Verantwortung stehende Regierung nicht\ndaran gemessen wird, was sie zu tun gedenkt, sondern mit\nvollem Recht auch daran, was sie in der Vergangenheit\nbereits geleistet hat. Da bin ich der Meinung, meine\nDamen und Herren, da\u00df sich das sehen lassen kann. Somit\nstehen wir heute auch vor keinem sicherheitspolitischen\nNeuanfang, sondern wir stehen vielmehr in der Verpflich-\ntung, das, was wir erfolgreich begonnen haben, konse-\nquent weiterzubetreiben. Und wir k\u00f6nnen bei unseren\nAnstrengungen kontinuierlich an die Politik der vergan-\ngenen Legislaturperiode ankn\u00fcpfen.\n\nNach der Wende galt es, auch im Bereich der inneren\nSicherheit einen rechtsstaatlich-demokratisch orientierten\nNeuanfang zu machen. Das war nicht leicht. Nicht wenige\nhaben Freiheit mit Schranken- und Demokratie mit Bin-\ndungslosigkeit verwechselt, was naturgem\u00e4\u00df zu Aus-\nw\u00fcchsen gef\u00fchrt hat. Diese wiederum lie\u00dfen bei anderen\nden Ruf nach einem ,,starken Mann\u201c anschwellen. Und\nfast schien sich der Satz Platons zu best\u00e4tigen, wonach\n,,Freiheit der gr\u00f6\u00dfte Feind der Freiheit\u201c sei.\n\nDas Personal der Volkspolizei war beim B\u00fcrger als Teil\ndes Unterdr\u00fcckungssystems diskreditiert und f\u00fcr die\nneuen Herausforderungen nicht oder nur mangelhaft aus-\ngebildet.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Machen Sie ruhig weiter. \u2013 Aus dieser Situation resul-\ntierte der Zwang, aber auch der Wille, sich schnell den\nneuen Herausforderungen zu stellen, im Bereich der inne-\nren Sicherheit einen zukunftsorientierten Neuanfang zu\nbeginnen. Gleichzeitig mu\u00dften die quantitativ und qualita-\ntiv gestiegenen Aufgaben mit dem vorhandenen bzw. ver-\nbliebenen Personal so gut wie m\u00f6glich bew\u00e4ltigt werden.\nEs war politische Vergangenheitsbew\u00e4ltigung zu betrei-\nben, indem Angeh\u00f6rige der Volkspolizei wegen Ver-\nstrickungen mit den Machenschaften des MfS oder allzu\ngro\u00dfer Systemn\u00e4he aus dem Dienst zu entfernen waren.\nLassen Sie mich aber an dieser Stelle auch einiges feststel-\nlen. Die Wende in der ehemaligen DDR ist auch f\u00fcr viele\nPolizisten eine immense Befreiung gewesen; denn sie wur-\nden befreit vom Zwang, einem Unrechtsregime dienen zu\nm\u00fcssen und gegen die Freiheit der Bev\u00f6lkerung eingesetzt\nzu werden.\nDie Hauptaufgabe im Bereich der inneren Sicherheit\nbestand somit vor allem darin, eine moderne und\nleistungsf\u00e4hige Polizei aufzubauen, die den Anforderun-\ngen in einem freiheitlich-rechtsstaatlichen Gemeinwesen\ngerecht wird. Wir standen damals vor der ungeheuer\nschwierigen Aufgabe, alles auf einmal machen zu m\u00fcssen:\ndie gesetzlichen Grundlagen neu zu schaffen, eine\nleistungsf\u00e4hige Polizeiorganisation aufzubauen, f\u00fcr eine\neinsatzgerechte Ausr\u00fcstung zu sorgen und eine intensive\nAus- und Fortbildung zu betreiben.\nIn die L\u00f6sung dieser Aufgaben ist sehr viel Kraft, M\u00fche\nund Geld investiert worden. Eine Politik, die der Polizei\nnicht die notwendigen Grundlagen f\u00fcr ihr Handeln zur\nVerf\u00fcgung stellt, versagt. Von daher war die Grundlage\nf\u00fcr das Wirken der Polizei das Polizeigesetz, das am\n7. August 1991 als eines der ersten Gesetze im Freistaat\nSachsen in Kraft getreten ist.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nEs ber\u00fccksichtigte die Belange der B\u00fcrger und r\u00e4umte\nzugleich der Polizei auch die f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer gefah-\nrenabwehrenden Aufgaben erforderlichen Befugnisse ein.\n Aber, meine Damen und Herren, ver\u00e4nderte Kriminalit\u00e4t\nbraucht auch ver\u00e4nderte Gesetze. Die Tatsache, da\u00df mit\nZunahme der \u00fcberregional organisierten Kriminalit\u00e4t das\nGefahrenabwehrrecht immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung gewinnt,\nzwang die Staatsregierung zu einem raschen Handeln. Mit\nder Novellierung dieses Gesetzes am 24. Mai 1994 hat sie\nauf die Erfordernisse der Zeit reagiert. Der Polizei wurden\nzur Gefahrenabwehr gr\u00f6\u00dfere Vorfeldbefugnisse einge-\nr\u00e4umt.\nDieses Gesetz wurde in diesem Haus bereits kritisiert, ehe\nder Gesetzestext bekannt war. Der Vorwurf, das neue\nPolizeigesetz w\u00fcrde dem Staat M\u00f6glichkeiten zur Bespit-\nzelung seiner B\u00fcrger verschaffen, war charakteristisch f\u00fcr\ndie Zeit dieser Auseinandersetzungen. Man unterstellte\nvon vornherein Machtmi\u00dfbrauch. Ich finde, es geht schon\nzu weit, die Demokratief\u00e4higkeit des Staates anzuzwei-\nfeln, wenn er versucht, seine B\u00fcrger zu sch\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGanz nebenbei: Ich habe mit bundesweit anerkannten\nPolizeipraktikern unterschiedlicher parteilicher Zugeh\u00f6-\nrigkeit \u00fcber das neue Polizeigesetz gesprochen. Alle \u2013\nwenn auch manchmal hinter vorgehaltener Hand \u2013\nbezeichnen unser Polizeigesetz als modern, sachgerecht\nund notwendig. Sie w\u00e4ren froh, wenn sie in ihren L\u00e4ndern\n\u00fcber dieses Instrument verf\u00fcgen k\u00f6nnten. Ich meine, hin\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1003\n\n\n\nund wieder tut es auch uns Politikern gut, wenn wir auf\ndie Praktiker h\u00f6ren und deren Fachverstand vor schnelle\nVorurteile setzen. Im \u00fcbrigen, wenn ich den Entwurf des\nbrandenburgischen Polizeigesetzes analysiere, kann ich\nnur feststellen, da\u00df wir nicht so weit auseinander sind. Wir\nsind nur schneller gewesen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber die besten Gesetze n\u00fctzen wenig, wenn die ausf\u00fch-\nrenden Beamten ihrer Aufgabe nicht gerecht werden. Sie\nm\u00fcssen deshalb gut ausgebildet, motiviert und vor allem\nin ausreichender Anzahl vorhanden sein. Von 1991 bis\nheute hat sich die Zahl der Personalstellen im Polizei-\nbereich um rund 2 400 auf 15 800 erh\u00f6ht. Davon sind ca.\n13 000 Stellen mit Polizeivollzugsbeamten besetzt. Beson-\nders freue ich mich, da\u00df in den Polizeivollzugsdienst seit\nDezember 1992 fast 2 000 junge Beamtinnen und junge\nBeamte eingegliedert werden konnten, die seit 1990 in der\ns\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei ausgebildet wurden.\nDa\u00df rund die H\u00e4lfte der Polizeianw\u00e4rter, die wir einstel-\nlen, Frauen sind, und da\u00df die s\u00e4chsische Polizei mittler-\nweile mit einem Frauenanteil von rund 15 % an der Spitze\naller Bundesl\u00e4nder liegt, will ich nicht nur nebenbei\nbemerken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber mit Menschen allein ist es nicht getan. Die Polizei\nbraucht moderne F\u00fchrungs- und Einsatzmittel f\u00fcr ihre\nArbeit. Allein in die Ausr\u00fcstung der Polizei wurden in der\nletzten Legislaturperiode 400 Millionen DM investiert. Das\nMobile Polizeib\u00fcro-System sei nur als Beispiel genannt.\nAllein bei der Verkehrsunfallbearbeitung k\u00f6nnen mit die-\nsem System ca. 60 000 Stunden pro Jahr eingespart wer-\nden. Das bedeutet, da\u00df 40 Beamte in diesem Jahr anders\neingesetzt werden k\u00f6nnen. Zahlreiche Anfragen aus ande-\nren Bundesl\u00e4ndern zeigen uns, da\u00df wir einen zukunfts-\ntr\u00e4chtigen Weg beschritten haben.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In der Vergan-\ngenheit wurde viel unternommen, damit die Polizei im\nFreistaat Sachsen ihren gesetzlichen Pflichten nachkom-\nmen kann, damit sie die in sie gesetzten Erwartungen\nerf\u00fcllt. Das erforderte einen hohen personellen und mate-\nriellen Aufwand, f\u00fcr den der Polizei seit 1991 insgesamt\n3,1 Milliarden DM zur Verf\u00fcgung gestellt wurden. Im\nHaushalt 1995 sind es erneut 993 Millionen DM f\u00fcr die\nPolizei und somit f\u00fcr die innere Sicherheit der B\u00fcrger des\nFreistaates Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEin erheblicher Teil der vorhandenen Mittel ist in drin-\ngend notwendige Bauma\u00dfnahmen investiert worden. Die-\nse Gelder wurden gut angelegt. Wir haben heute einige\nPolizeireviere mit Arbeitspl\u00e4tzen, um die unsere Beamten\nvon westdeutschen Kollegen beneidet werden. Wir haben\naber auch \u2013 das will ich nicht verschweigen \u2013 noch Dienst-\nstellen, die sich jeder Beschreibung widersetzen. Dort\nDienst zu leisten ist schlicht eine Zumutung f\u00fcr die Beam-\nten. An dieser Stelle wird noch viel ver\u00e4ndert werden\nm\u00fcssen.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nDies alles konnten und k\u00f6nnen wir nur leisten, weil der\nS\u00e4chsische Landtag die Sicherheitspolitik der Staatsregie-\nrung unterst\u00fctzt hat und ihr daf\u00fcr die erforderlichen Mit-\ntel und Grundlagen zur Verf\u00fcgung gestellt hat. Von daher\n\nan dieser Stelle an Sie, an dieses Haus meinen Dank im\nNamen aller, die f\u00fcr die innere Sicherheit verantwortlich\nsind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMit den vorgenommenen Ma\u00dfnahmen hat die S\u00e4chsische\nStaatsregierung in einer schwierigen Umbruchs- und Auf-\nbauphase gro\u00dfe Anstrengungen unternommen, um die\ninnere Sicherheit zu st\u00e4rken. Die s\u00e4chsische Polizei ist in\nden letzten vier Jahren insgesamt leistungsf\u00e4higer gewor-\nden, was sich insbesondere in einer h\u00f6heren Aufkl\u00e4rungs-\nquote, die im letzten Jahr erstmalig bei 34,4 % lag \u2013 ich will\nnicht verschweigen, da\u00df sie noch lange nicht befriedigend\nist \u2013, in einer intensiveren Bek\u00e4mpfung der Hauptunfall-\nursachen sowie der erfolgreichen Bew\u00e4ltigung schwieriger\nund komplexer Einsatzlagen ausdr\u00fcckt.\nFestzustellen ist, da\u00df die s\u00e4chsische Polizei die erste und\nschwierigste Aufbauphase \u00fcberwunden hat, da\u00df unter\ngro\u00dfem Krafteinsatz viel geleistet worden ist. Man mu\u00df ja\nkeinem Minister danken; das wird auch gar nicht von\ndieser Stelle verlangt. Aber ich glaube, es ist mehr als\nangemessen, wenn ich an dieser Stelle die Bitte an das\nHohe Haus richte, der s\u00e4chsischen Polizei f\u00fcr diese\nLeistung ausdr\u00fccklich Dank und Anerkennung auszuspre-\nchen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie explosionsartigen Anstiege der Kriminalit\u00e4t der ver-\ngangenen Jahre werden sich wohl nicht mehr fortsetzen.\nDennoch k\u00f6nnen wir nicht davon ausgehen, da\u00df sich die\nSicherheitslage und die polizeiliche Aufgabenbew\u00e4ltigung\nentspannen werden. Man mu\u00df vielmehr von einer qualita-\ntiven Versch\u00e4rfung ausgehen.\nDa die Ursachen von Kriminalit\u00e4t vielf\u00e4ltig sind, m\u00fcssen\nauch die Ma\u00dfnahmen zu ihrer Bek\u00e4mpfung vielf\u00e4ltig sein.\nGesetze m\u00fcssen der ver\u00e4nderten Sicherheitslage angepa\u00dft\nwerden. Besonders im Kampf \u2013 das will ich nicht ver-\nschweigen \u2013 gegen organisierte Kriminalit\u00e4t reicht unser\naltes Instrumentarium nicht aus. Wir haben deshalb ein\nganzes Ma\u00dfnahmenpaket erarbeitet.\nDurch weitere Strukturverbesserung ist die Pr\u00e4senz der\nPolizei auf der Stra\u00dfe weiter zu erh\u00f6hen. Einen ganz wich-\ntigen Aspekt bildet dabei die Zusammenarbeit mit dem\nB\u00fcrger. Ihm mu\u00df die Mitverantwortung klarer werden als\nbisher. Konzepte wie die Bildung von kommunalen Pr\u00e4-\nventivr\u00e4ten zur Verh\u00fctung von Gewalt und Kriminalit\u00e4t\nsind vielversprechende L\u00f6sungsans\u00e4tze.\nGleichzeitig werde ich mich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df nicht nur\nneue Gesetze geschaffen werden, sondern da\u00df die bislang\nbestehenden auch konsequent angewandt werden. Unsere\nSicherheitspolitik steht damit auf drei S\u00e4ulen. Sie erm\u00f6g-\nlicht, da\u00df nicht nur im repressiven, sondern auch in dem\ngenauso wichtigen pr\u00e4ventiven Bereich an der Bek\u00e4mp-\nfung der Kriminalit\u00e4t gearbeitet werden kann. Das w\u00e4re\nerstens die Verbesserung der polizeilichen Pr\u00e4senz, zwei-\ntens die Steigerung der Effektivit\u00e4t im Bereich der Krimi-\nnalit\u00e4ts- und Verkehrsunfallbek\u00e4mpfung und drittens die\nErweiterung der Zusammenarbeit mit dem B\u00fcrger.\nIm Gespr\u00e4ch mit den B\u00fcrgern wird immer wieder deut-\nlich, da\u00df sie mehr Polizisten in den St\u00e4dten und Stra\u00dfen\nsehen m\u00f6chten und da\u00df sie sich einen engeren Kontakt zur\nPolizei w\u00fcnschen. Diesem berechtigten Anliegen mu\u00df die\nPolitik gerecht werden, wobei ich auch sagen mu\u00df: Die\nErwartungen an mehr Pr\u00e4senz sind manchmal auch \u00fcber-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1004\n\n\n\nzogen. Den Polizisten an jeder Ecke wird es auch in Sach-\nsen nicht geben.\nAber die klassischen polizeilichen Aufgaben, also Gefah-\nrenabwehr und Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung, bedingen eine\nganz intensive Kommunikation mit dem B\u00fcrger. R\u00e4um-\nliche N\u00e4he und Verhaltensn\u00e4he zum B\u00fcrger sind die\nMaxime der s\u00e4chsischen Polizei. Dies mu\u00df auch in ihrem\nureigensten Interesse liegen. Schlie\u00dflich gehen rund 80 %\nder Fakten, die zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten f\u00fchren, auf\nHinweise durch die B\u00fcrger zur\u00fcck.\nDie deutliche Erh\u00f6hung der polizeilichen Pr\u00e4senz in der\n\u00d6ffentlichkeit kann nur schrittweise erfolgen. In diesem\nJahr wird die Polizei rund 400 neue Stellen bekommen, je\n200 weitere sind f\u00fcr die Jahre 1997 und 1998 in Aussicht\ngestellt.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf den bisher pro-\nbeweise erfolgten Einsatz der sogenannten B\u00fcrgerpoli-\nzisten verweisen. Dieser Modellversuch hat sich bew\u00e4hrt,\nund wir werden diese Einrichtung weiter ausbauen.\nEine Verbesserung der Pr\u00e4senz allerdings nur durch Stel-\nlenzug\u00e4nge und Personalzuw\u00e4chse zu erwarten w\u00e4re\nangesichts der knappen Haushaltslage jedoch verfehlt. Es\nbedarf schon phantasievollerer Wege. Das bedeutet die\nAussch\u00f6pfung vorhandener personeller und materieller\nRessourcen. Die Beschr\u00e4nkung auf traditionelle Hand-\nlungsinstrumente greift also viel zu kurz.\nKonkret werden wir pr\u00fcfen, welche Aufgaben unabding-\nbar, weil hoheitlicher Natur, von der Polizei selbst wahr-\ngenommen werden m\u00fcssen, wie diese Aufgaben durch die\nPolizei oder andere Verwaltungsstellen rationeller wahr-\ngenommen werden k\u00f6nnen \u2013 kurz, wie die polizeiliche\nArbeit entb\u00fcrokratisiert werden kann, welche Aufgaben\nvon Privaten gleich gut oder wirtschaftlicher erledigt wer-\nden k\u00f6nnen. Diese Pr\u00fcfung ist in Sachsen durch eine von\nder Staatsregierung beauftragte Unternehmensberatung\nund durch die von meinem Haus eingesetzte polizei-\ninterne AG ,,Pr\u00e4senz\u201c geschehen.\nWir wollen die Polizei st\u00e4rker dezentralisieren. Wir wollen\nsie n\u00e4her an den B\u00fcrger heranbringen. Dazu wird momen-\ntan im Innenministerium eine Konzeption erarbeitet, die\ndie Einrichtung von neuen Polizeiposten vorsieht. Gleich-\nzeitig wird der Weg der letzten Jahre, Polizeireviere und\ninsbesondere die rund um die Uhr Dienst verrichtenden\nStreifendienste gezielt zu verst\u00e4rken, weiter beschritten.\nMa\u00dfstab daf\u00fcr werden immer die konkrete Kriminalit\u00e4ts-\nbelastung und der Aufgabenanfall und nicht irgendwelche\nStatus- oder Prestigegr\u00fcnde sein. Das will ich an dieser\nStelle auch ganz deutlich sagen.\nEinen ganz neuen und bundesweit einmaligen Weg wer-\nden wir bei der Bek\u00e4mpfung der organisierten und der\nWirtschaftskriminalit\u00e4t beschreiten. Die Zust\u00e4ndigkeiten\nf\u00fcr die Bek\u00e4mpfung dieser Deliktformen einschlie\u00dflich der\ndaf\u00fcr vorhandenen Kr\u00e4fte werden geb\u00fcndelt und unter\neinheitlicher F\u00fchrung des Landeskriminalamtes zusam-\nmengebracht. Wegen der besonderen Situation im Dreil\u00e4n-\ndereck werden Kr\u00e4fte dieser neuen Einheit des Landes-\nkriminalamtes nach G\u00f6rlitz gelegt. Dieses Beispiel zeigt,\nda\u00df dort, wo es sachlich geboten ist, auch Zentralisierun-\ngen vorgenommen werden. Unsere Organisationsver\u00e4nde-\nrungen unterliegen also nicht einem Dogma, sondern sind\nauf die jeweilige Situation zugeschnitten.\nAber Organisationsverbesserungen allein reichen nicht\naus. Daher stehen Ma\u00dfnahmen zum Abbau polizeifremder\nAufgaben im Mittelpunkt unserer Reformen. Dieser\nAbbau von Aufgaben wird mit der gebotenen Sensibilit\u00e4t\n\nverfolgt werden. Es darf nicht die Gefahr entstehen, sich\nzu sehr vom B\u00fcrger zu entfernen. Die Wahrnehmung\nhoheitlicher Aufgaben mu\u00df einzig und allein Aufgabe der\nPolizei sein. Die durch den Aufgabenabbau gewonnenen\nRessourcen werden also zum Schutz der B\u00fcrger einge-\nsetzt. Sicherheit darf kein Privileg derjenigen werden, die\nes sich leisten k\u00f6nnen. Die Polizei ist nicht ersetzbar, und\nsie wird in Zukunft auch nicht ersetzt werden.\nWir haben also den Abbau polizeifremder Aufgaben vor.\nWir haben die Entb\u00fcrokratisierung der polizeilichen\nArbeit vor. Deshalb sollen ca. 70 % der polizeilich regi-\nstrierten Strafttaten zun\u00e4chst vereinfacht und sp\u00e4ter stan-\ndardisiert bearbeitet werden. \u00c4hnliches ist im Bereich der\nVerkehrsunfallaufnahme vorgesehen. Mehr Polizisten\ndurch Neueinstellung, besserer Einsatz der vorhandenen\nPolizisten durch Organisationsver\u00e4nderungen, Abbau\npolizeifremder Aufgaben \u2013 das ist richtig, aber nicht\nausreichend. Deshalb m\u00fcssen wir die Aus- und Fortbil-\ndungsqualit\u00e4ten verbessern. Unsere Polizeibeamtinnen\nund -beamten m\u00fcssen das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr B\u00fcrgern\u00e4he, die\nRolle der Polizei als Dienstleistungsunternehmen, die\ngrundlegende Mentalit\u00e4t als Freund und Helfer, die Funk-\ntion als kompetenter Konfliktl\u00f6sungs- und Sicherheitspart-\nner verinnerlichen.\nAn dieser Stelle nehmen wir auch die Sorgfaltspflicht f\u00fcr\ndie Polizei sehr ernst. Wenn wir \u00fcber ein neues Profil\nnachdenken, m\u00fcssen wir uns auch dar\u00fcber Gedanken\nmachen, wie die zumeist jungen Polizeibeamtinnen und\n-beamten mit den Ph\u00e4nomenen und Konflikten, mit denen\nsie in ihrem Dienst konfrontiert werden, fertigwerden. Wir\nd\u00fcrfen die Augen nicht davor verschlie\u00dfen, da\u00df sie ihren\nBeruf zu einem erheblichen Teil in einem Bereich der\nGesellschaft aus\u00fcben, zu dem von uns wahrscheinlich kei-\nner geh\u00f6ren will. Mit diesen daraus resultierenden Proble-\nmen und negativen Belastungen d\u00fcrfen wir die Polizisten\nnicht allein lassen. Wir m\u00fcssen vielmehr Hilfestellung bei\nder Konflikt- und Problembew\u00e4ltigung anbieten. Das wird\ndurch verst\u00e4rkte psychologische Betreuungsangebote ge-\nw\u00e4hrleistet werden. Aber auch f\u00fcr die Kirchen sehe ich\nhier einen Auftrag, indem ein Angebot zu seelsorgerischer\nBetreuung gemacht wird.\nIch habe bereits betont, da\u00df die erfolgreiche Bek\u00e4mpfung\nder Kriminalit\u00e4t mit eine der gr\u00f6\u00dften sicherheitspoli-\ntischen Herausforderungen f\u00fcr den Freistaat und damit\nauch f\u00fcr die Staatsregierung darstellt. Aus diesem Grund\nmeine ich auch, da\u00df die Qualit\u00e4t polizeilichen Handelns,\ndie Kompetenz unserer Beamten und der Erfolg aller\nBem\u00fchungen von unseren B\u00fcrgern letztlich daran gemes-\nsen wird, inwieweit es uns gelingt, Negativentwicklungen\nin diesem Bereich Herr zu werden. Das gilt insbesondere\nf\u00fcr den Bereich der Massenkriminalit\u00e4t. Denn gerade diese\nDelikte der sogenannten Massenkriminalit\u00e4t, wie Dieb-\nst\u00e4hle, Sachbesch\u00e4digungen, die den B\u00fcrger unmittelbar\ntangieren und deshalb sein Sicherheitsgef\u00fchl massiv\nbeeintr\u00e4chtigen, machen immerhin 70 % der Straftaten im\nFreistaat Sachsen aus.\nVon daher mu\u00df ein besonderes Augenmerk auf die Eigen-\ntumskriminalit\u00e4t gelegt werden, auch auf die Kriminalit\u00e4t\nrund um das Kfz. Hier sind viele gefordert: die Polizei, die\nBetroffenen selbst, aber auch die Kfz-Hersteller. Wir unter-\nst\u00fctzen deshalb alle Ma\u00dfnahmen, wie Festlegung eines\nMindeststandards f\u00fcr technische Sicherung an Kfz, Ein-\nf\u00fchrung eines Bonussystems bei Kfz-Versicherungen, Ein-\nrichtung eines europaweiten Systems der zentralen Kfz-\nRegistrierung und -Fahndung. Es zeigt sich bei diesen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1005\n\n\n\nEigentumsdelikten leider immer wieder, da\u00df eine ungen\u00fc-\ngende Vorsorge durch die Betroffenen zu manchmal doch\nvermeidbaren Sch\u00e4den am eigenen Hab und Gut f\u00fchrt.\nIm Bereich der Gewaltkriminalit\u00e4t, wie T\u00f6tungsdelikten,\nVergewaltigungen und schwerer K\u00f6rperverletzung, konn-\nte 1994 eine gewisse Beruhigung festgestellt werden.\nRoheitsdelikte und Straftaten gegen die k\u00f6rperliche Frei-\nheit verzeichneten dagegen erneut einen Zuwachs um\n13,5 %, wobei mehr als die H\u00e4lfte des Anstiegs auf K\u00f6rper-\nverletzungen ohne qualifizierte Merkmale entf\u00e4llt. Ange-\nsichts dieser Situation dient die Bek\u00e4mpfung und Eind\u00e4m-\nmung menschenverachtender Gewalt unmittelbar der\nSicherheit unserer B\u00fcrger und mu\u00df auch in der Sicher-\nheitspolitik einen sehr hohen Stellenwert einnehmen. Ein\nAnsatzpunkt zum Handeln ist hier beispielsweise die Har-\nmonisierung des Waffenrechts der EU-Staaten. Grunds\u00e4tz-\nliche Sicherheitspositionen d\u00fcrfen hier nicht aufgegeben\nwerden \u2013 im Gegenteil: F\u00fcr mich kann das Ziel von Refor-\nmen nur der erschwerte Zugang zu Waffen sein, nicht aber\ndessen Erleichterung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Bek\u00e4mpfung von Gewalt ist in der Regel eine Aufgabe\nmehrerer staatlicher Stellen. Beispielsweise f\u00fchrt das\nInnenministerium zum Thema Gewalt gegen Frauen und\nM\u00e4dchen mit den anderen betroffenen Ressorts Gespr\u00e4-\nche, um so zu interministeriellen L\u00f6sungsans\u00e4tzen zu\nkommen, denn die Gewaltproblematik hat selten nur eine\nDimension. Gewalt wirksam zu bek\u00e4mpfen bedeutet auch\nimmer, \u00fcber den eigenen Verantwortungsbereich hinweg-\nzublicken, um nach umfassenden Strategien zu suchen\nund die Verb\u00fcndeten dort zu bekommen, wo sie sind.\n\nZur Kinder- und Jugendkriminalit\u00e4t. Die seit Jahren stei-\ngende Zahl straff\u00e4lliger oder tatverd\u00e4chtiger Kinder und\nJugendlicher bereitet mir gro\u00dfe Sorgen. Wir haben 1994\nfast 15 000 tatverd\u00e4chtige Kinder und Jugendliche mehr\nermittelt als im Jahr zuvor, was einer Zunahme von 17 %\nentspricht. Kinder, Jugendliche und Heranwachsende stel-\nlen etwas mehr als 30 % aller Tatverd\u00e4chtigen. Dabei sind\nes keineswegs Kleinigkeiten, die diesen T\u00e4tern zur Last\ngelegt werden. Immerhin waren Jugendliche zu gut einem\nDrittel an allen Raubstraftaten beteiligt. Diese Tatsache\nmu\u00df insgesamt nachdenklich stimmen.\n\nAllerdings sollten wir uns vor dem Lamentieren h\u00fcten\nund davor, in das Konzert derjenigen einzustimmen, die\ndie jeweilige jugendliche Generation f\u00fcr die schlechteste\naller Generationen halten. Vielmehr sollten wir uns auch\nfragen, inwieweit wir als Erwachsene an dieser Stelle\nselbst Verursacher sind. Wenn wir diese Frage stellen,\nkommen wir an einer Diskussion \u00fcber die inneren Grund-\nwerte nicht vorbei.\n\nEs mu\u00df zu unseren Zielen geh\u00f6ren, sich auf einen wirksa-\nmen, allgemein anerkannten Verhaltenskodex zu einigen,\nder auf dem Gemeinwohl zutr\u00e4glicher Werte basiert. Dazu\nm\u00fcssen wir den Dialog untereinander verbessern und uns\nengagieren; denn sicher ist, da\u00df sich im Anwachsen jeg-\nlicher Kriminalit\u00e4t ein gesellschaftlicher Werteverlust\nwiderspiegelt. Und f\u00fcr einen gesellschaftlichen Werte-\nverlust k\u00f6nnen wir nicht allein die Jugend verantwortlich\nmachen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nJeder mu\u00df daf\u00fcr eintreten, da\u00df die Achtung vor Leib und\nLeben und vor fremdem Hab und Gut nicht weiter\nabnimmt. Dazu geh\u00f6rt auch die Achtung der ungeschrie-\nbenen sozialen und ethischen Verhaltensregeln. Hier frage\nich: Wie steht es damit? Wie steht es beispielsweise mit der\nSolidarit\u00e4t mit den Mitmenschen, um das Verantwor-\ntungsgef\u00fchl gegen\u00fcber der Familie? Wie steht es mit dem\nSchutz unserer Kinder vor Kriminalit\u00e4t und Gewalt? Es ist\ndoch so, da\u00df mancher, der mit 14 und 15 Jahren T\u00e4ter\nwird, Jahre zuvor auch Opfer gewesen ist.\nAlle diese Faktoren haben langfristig einen erheblichen\nEinflu\u00df auf die Kriminalit\u00e4tsentwicklung. Die Vermittlung\nentsprechender Werte mu\u00df schon bei der Erziehung in\nElternhaus und Schule beginnen. Es mu\u00df klar vermittelt\nwerden, was Recht und Unrecht ist. Wertvorstellungen\nk\u00f6nnen allerdings nicht nur geformt, sondern auch ver-\nformt werden. Sie brauchen sich nicht zu wundern, wenn\nderjenige, der zu Hause am Fr\u00fchst\u00fcckstisch nur von\n,,Kanaken\u201c oder ,,Fitschis\u201c h\u00f6rt, sp\u00e4ter nichts dabei emp-\nfindet, Angeh\u00f6rige nationaler Minderheiten auf der\nStra\u00dfe, wie es im Jargon hei\u00dft, ,,anzuklatschen\u201c.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nNat\u00fcrlich ist auch die Polizei gefragt. Sie wird die Zahl der\nspeziell ausgebildeten Jugendsacharbeiter bei den Polizei-\nrevieren erh\u00f6hen und ihre Pr\u00e4ventionsbem\u00fchungen ver-\nst\u00e4rken.\nEine hohe Bedeutung mi\u00dft die Staatsregierung dem\nJugendmedienschutz bei. Die polizeilichen T\u00e4tigkeiten auf\ndiesem Gebiet wurden intensiviert. Insbesondere unter\nEinbeziehung anderer Verantwortungstr\u00e4ger wurden lan-\ndesweite Kontrollen des gewerblichen Videohandels und\n-verleihs durchgef\u00fchrt, wobei die eintr\u00e4glichste Art und\nWeise, dieses Ph\u00e4nomen zu bek\u00e4mpfen, w\u00e4re, wenn die\nEltern ab und zu einmal darauf sehen w\u00fcrden, was ihre\neigenen Kinder sich im Fernsehen anschauen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nAber hier bin ich wieder bei der gesamtgesellschaftlichen\nVerantwortung. Es sind auch verst\u00e4rkt verbesserte Frei-\nzeitangebote f\u00fcr Kinder und Jugendliche zur Verf\u00fcgung\nzu stellen. Oft sind es fehlende M\u00f6glichkeiten, die Freizeit\nsinnvoll zu gestalten. Oft ist es auch ein Nichtwahrneh-\nmen der sinnvollen M\u00f6glichkeiten, die angeboten werden,\nwas zu einem Ausweichen in kriminelle Abenteuer f\u00fchrt.\nZur organisierten Kriminalit\u00e4t: Die sich seit 1991 im Frei-\nstaat Sachsen ausbreitende organisierte Kriminalit\u00e4t ist\neine massive Bedrohung f\u00fcr unser Gemeinwesen. Sie ist\nvon daher mit allen rechtsstaatlichen Mitteln zu bek\u00e4mp-\nfen. Wir wollen, um dieser Bedrohung Einhalt zu gebieten,\nneben der bereits dargestellten Konzentration der\nBek\u00e4mpfung durch zentrale Spezialeinheiten weitere\nMa\u00dfnahmen, vor allem im rechtlichen Bereich, weiter-\ntreiben.\nDie gesetzlichen Bestimmungen gegen Geldw\u00e4sche sind\nzu optimieren. Hier setzt sich Sachsen f\u00fcr das Prinzip der\nBeweislastumkehr ein. Illegale Gewinne m\u00fcssen besser\nabgesch\u00f6pft werden. Das ist \u00fcbrigens ein Beschlu\u00df der\nInnenministerkonferenz.\n\n(Vereinzelte Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Ich wei\u00df ja, da\u00df Sie nach langem Nachdenken auch dar-\nauf gekommen sind.\nDie Einsatzm\u00f6glichkeiten von verdeckten Ermittlern unter\ngesetzlicher Zugestehung von begrenzten, milieubeding-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1006\n\n\n\nten Normenverletzungen m\u00fcssen erweitert werden, und\nder Einsatz technischer Fahndungsmittel zum Abh\u00f6ren\nund zur Dokumentation konspirativer Gespr\u00e4che zwi-\nschen Straft\u00e4tern in Wohnungen ist zu erm\u00f6glichen.\nIch habe mit gro\u00dfer Genugtuung zur Kenntnis genommen,\nda\u00df die Bundesministerin der Justiz auch auf Dr\u00e4ngen\nSachsens dem Bundeskabinett endlich einen L\u00f6sungs-\nansatz unterbreitet hat, wie man die \u00dcberwachung von\nFunktelefonen technisch vorbereiten kann. Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung hat mit der Aufnahme einschl\u00e4giger\nBestimmungen in das S\u00e4chsische Polizeigesetz zum pr\u00e4-\nventiven T\u00e4tigwerden der Polizei eindrucksvoll dokumen-\ntiert, da\u00df sie sich der Herausforderung durch die organi-\nsierte Kriminalit\u00e4t entschlossen stellen wird.\nZu den Rauschgiftdelikten: Die Anteile der Rauschgiftde-\nlikte in Sachsen sind mit einem Anteil von 0,16 % nach wie\nvor gering. Aber immerhin wurden im vergangenen Jahr\nbereits 636 Straftaten im Zusammenhang mit Bet\u00e4ubungs-\nmitteln bekannt. Vor allem ist bekannt, da\u00df der Rausch-\ngifthandel eine wesentliche wirtschaftliche Basis der orga-\nnisierten Kriminalit\u00e4t ist, der versucht, mittelfristig und\nstrategisch auch den Freistaat als Markt zu erschlie\u00dfen. Ihr\nmu\u00df der Boden entzogen werden, und wir wollen den An-\nf\u00e4ngen wehren, ehe es zu sp\u00e4t ist. Aus diesem Grund ist\ndas bundesweit einmalige Konzept der s\u00e4chsischen Polizei\nmit dem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis von Repression und\nPr\u00e4vention \u2013 denn 50 % der Rauschgiftfahnder sind pr\u00e4-\nventiv eingesetzt \u2013 konsequent fortzuf\u00fchren.\nIn Sachsen sind Drogen und deren Konsum bei weiten\nTeilen der gef\u00e4hrdeten Zielgruppen immer noch stigmati-\nsiert. Wir wollen verhindern, da\u00df dieses Stigma schwindet.\nDrogen d\u00fcrfen nicht zum Alltag geh\u00f6ren, und sie d\u00fcrfen\nnicht als Normalit\u00e4t empfunden werden!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWo sich offene lokale Drogenszenen zu etablieren begin-\nnen, werden wir rigoros dagegen vorgehen.\nZum politischen Extremismus: Wir gehen konsequent\ngegen Extremismus und politisch motivierte Gewalt vor.\nDas haben wir bereits in der Vergangenheit, so glaube ich,\neindrucksvoll bewiesen mit der Einrichtung der Sonder-\nkommission Rechtsextremismus, die mittlerweile \u00fcber den\nFreistaat und die Bundesrepublik hinaus ein beachtens-\nwertes Bek\u00e4mpfungskonzept schuf. Der Erfolg zeigt sich\nauch. Die Zahl der fremdenfeindlichen Straftaten ist im\nletzten Jahr in Sachsen zur\u00fcckgegangen. Sie hat das tiefste\nNiveau seit der Wiedervereinigung erreicht. Allerdings \u2013\nund das ist erschreckend \u2013 hat die Zahl sogenannter\nrechtsextremer Propagandadelikte ebenso zugenommen\nwie der Anteil der Kinder und Jugendlichen unter den\nspezifischen T\u00e4tern.\nDer Verfassungsschutz, der insbesondere im Vorfeld der\nStrafverfolgung t\u00e4tig wird, konnte in der Vergangenheit\neinen beachtlichen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung des Extremis-\nmus leisten. Vereinsverbote gegen rechtsextremistische\nVereinigungen f\u00fchrten dazu, da\u00df die Mitgliederzahl\nin den neonationalistischen Organisationen erheblich\nabnahm. Dennoch wirkt ein Teil \u2013 das darf man nicht ver-\nschweigen \u2013 in einem un\u00fcbersichtlichen Geflecht aus\nKameradschaften, Zellen und Zirkeln, ohne da\u00df ein fester\norganisatorischer Zusammenhang bis jetzt bewiesen wer-\nden konnte. Deshalb brauchen wir auch verst\u00e4rkt gut aus-\ngebildete Leute, die darauf achten, ob es hier zu \u00fcbergrei-\nfenden Organisationen kommt.\n\nIm Bereich des Linksextremismus hat sich der Verfas-\nsungsschutz vermehrt mit dem militanten Kern einer\nSzene zu befassen, die unter den Autonomen zu suchen\nist. Es handelt sich ebenfalls um Gruppen ohne festste-\nhende Strukturen, aber sehr schnell mobilisierbar und vor\nder Anwendung von Gewalt nicht zur\u00fcckschreckend.\nEtwas zur grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit: Sie\nwissen, da\u00df die Kriminalit\u00e4t vor unseren Grenzen nicht\nHalt macht. Zur Umweltkriminalit\u00e4t \u00e4u\u00dfere ich mich jetzt\nnicht, weil wir vor kurzem dazu eine Pressekonferenz\ngegeben haben.\nSicherheit f\u00fcr die B\u00fcrger in Europa ist k\u00fcnftig nur durch\ngemeinsame Anstrengungen und eine enge Kooperation\nder europ\u00e4ischen Staaten bei der Bek\u00e4mpfung grenz\u00fcber-\nschreitender Kriminalit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten. Sachsen hat\ndurch seine EU-Au\u00dfengrenzen ein besonderes Interesse\ndaran, die Zusammenarbeit mit seinen beiden Nachbar-\nstaaten, Polen und der Tschechischen Republik, intensiver\nzu gestalten. Von daher begr\u00fc\u00dfen wir die endlich erfolgte\nUnterzeichnung des Regierungsabkommens zwischen der\nBundesrepublik und der Republik Polen \u00fcber polizeiliche\nZusammenarbeit. Wir m\u00fcssen jetzt dieses Abkommen mit\nLeben erf\u00fcllen.\nBei meinem j\u00fcngst erfolgten Besuch beim polnischen\nInnenminister konnte ich mit Freude feststellen, da\u00df die\npolnische Seite von einer umfassenden Ausgestaltung\ndieses Abkommens ausgeht. Auch wir werden an dieser\nStelle unseren Beitrag leisten. Wir werden uns gemeinsam\nin einem halben Jahr an der gemeinsamen Grenze treffen,\num festzustellen, wieweit die polizeiliche Zusammenarbeit\ngediehen ist, um an dieser Stelle mit dem notwendigen\npolitischen Druck die polizeiliche Zusammenarbeit noch\nzu verfestigen. Wir treten auch daf\u00fcr ein, da\u00df auf Regie-\nrungsebene die Verhandlungen mit der Tschechischen\nRepublik mit dem Ziel aufgenommen werden, ein \u00e4hn-\nliches Zusammenarbeitsabkommen abzuschlie\u00dfen.\nZur Verkehrssicherheit: Lassen Sie mich zu einem Bereich\nkommen, der die B\u00fcrger fast genausosehr verunsichert\nwie die Kriminalit\u00e4tsentwicklung: die zunehmende R\u00fcck-\nsichtslosigkeit im Stra\u00dfenverkehr. Deshalb haben wir die\nMa\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit erheb-\nlich gesteigert. Dennoch konnte dem anhaltenden Nega-\ntivtrend in der Verkehrsunfallentwicklung kein Einhalt\ngeboten werden. Fast 300 Unf\u00e4lle, zum Teil mit Toten und\nVerletzten, ereignen sich t\u00e4glich auf Sachsens Stra\u00dfen. Das\nk\u00f6nnen wir auf Dauer nicht hinnehmen; denn hinter den\nnackten Zahlen der Verkehrsstatistik verbirgt sich ein\nungeheures menschliches Leid. Von daher m\u00fcssen wir uns\nauch mit dem Ph\u00e4nomen der Gewalt im Stra\u00dfenverkehr\nbesch\u00e4ftigen.\nWir werden hier die Bek\u00e4mpfung der Hauptunfall-\nursachen und die Kontrolle des gewerblichen G\u00fcter- und\nPersonenverkehrs in den Vordergrund stellen. Der Pr\u00e4-\nvention, insbesondere Verkehrserziehung und -aufkl\u00e4rung\nvon Kindern und alten Menschen, vor allem aber der\nunfalltr\u00e4chtigsten Zielgruppe, jungen KraftfahrerInnen\nzwischen 18 und 23 Jahren, ist eine hohe Priorit\u00e4t einzu-\nr\u00e4umen. Wir haben an dieser Stelle in den letzten Jahren\nnicht geschlafen, und ich habe mich sehr dar\u00fcber gefreut,\nda\u00df das gro\u00dfe Engagement der s\u00e4chsischen Polizei bei der\nSicherheit im Stra\u00dfenverkehr vor kurzem mit der Verlei-\nhung des Deutschen Verkehrssicherheitspreises in Gold\nausgezeichnet worden ist.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1007\n\n\n\nWir unterst\u00fctzen aber auch nachhaltig die Forderung nach\nEinf\u00fchrung der 0,5-Promille-Grenze, nachdem f\u00fcr unsere\nIdealvorstellung der Null\u00f6sung f\u00fcr Alkohol im Stra\u00dfen-\nverkehr bundesweit kein Konsens zu finden war. Gleich-\nzeitig treten wir f\u00fcr die beweiskr\u00e4ftige Anerkennung der\nAtemalkoholprobe ein.\nMeine Damen und Herren! Ich habe aus meiner Rede eini-\nges nicht unterschlagen. Es ist gedruckt, die Rede hat also\nihre volle Wirksamkeit. Aber der Zeitfonds dr\u00e4ngt. Des-\nwegen lassen Sie mich zum Schlu\u00df noch einige zusam-\nmenfassende Worte sagen.\nEs wird, bei allem, was ich Ihnen vorgestellt habe, inner-\nhalb der Polizei immer wieder auch Unzul\u00e4nglichkeiten\nund Pannen geben. Das ist nicht vermeidbar, denn hier\narbeiten Menschen und keine Maschinen. Ich w\u00fcnsche mir\nnur, da\u00df wir diese Fehler auch immer mit der gebotenen\nSachlichkeit aufkl\u00e4ren und gemeinsam nach Verbesserun-\ngen streben.\nIch kann versprechen, da\u00df Rechtsverletzungen durch Poli-\nzeibeamte konsequent nachgegangen wird und da\u00df diese\nim Fall erwiesener Schuld ausnahmslos die gesetzlichen\nFolgen bis hin zur Entlassung zu tragen haben. Nicht\nakzeptieren kann ich aber Vorverurteilungen und wende\nmich deshalb auch entschieden dagegen. Absolut unak-\nzeptabel finde ich jedoch, wenn solche Fehler aus dem po-\nlitischen Raum mit H\u00e4me oder Schadenfreude bedacht\nwerden oder wenn aufgetretene Einzelf\u00e4lle billig pauscha-\nlisiert werden. Ich glaube, so k\u00f6nnen wir mit diesem ern-\nsten Thema Sicherheit nicht umgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSicherheit wird auch in Zukunft nicht zum Nulltarif zu\nhaben sein. Besonders im Bereich Pr\u00e4vention werden wir\nerhebliche Mittel brauchen. Ich meine jedoch, da\u00df die hier\neinzusetzenden Mittel geringer zu veranschlagen und\nsinnvoller eingesetzt sind als das, was sp\u00e4ter zur Repara-\ntur aufzuwenden sein wird, im Strafvollzug, in der Reso-\nzialisation oder in der Rehabilitation.\nEin Leben in Freiheit und Sicherheit erfordert mehr als\ngute Gesetze. Eine wirksame Polizei, ein guter Verfas-\nsungsschutz, alle sicherheitspolitischen Anstrengungen\nk\u00f6nnen letzlich nur in dem Ma\u00dfe erfolgreich sein, in dem\nsie vom einzelnen und der Gesellschaft mitgetragen und\nunterst\u00fctzt werden.\nGottfried Keller hat einmal gesagt: ,,Keine Regierung und\nkeine Bataillone verm\u00f6gen, Recht und Freiheit zu sch\u00fct-\nzen, wo der B\u00fcrger nicht imstande ist, selber vor die Haus-\nt\u00fcre zu treten und nachzusehen, was es gibt.\u201c An dieser\nStelle und mit diesem Zitat will ich meine Rede beenden.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nHeitmann.\n\nHeitmann,   Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Polizei und\nJustiz ziehen bei der inneren Sicherheit naturgem\u00e4\u00df an\neinem Strang. Das kann nicht anders sein. Aufgaben und\nMittel sind unterschiedlich, aber sie dienen dem gleichen\nZiel, dem Ziel, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen,\nda\u00df sich das Leben der Menschen in Sicherheit und Frei-\nheit entfalten kann.\nWilhelm von Humboldt hat einmal gesagt: ,,Ohne Sicher-\nheit vermag der Mensch weder seine Kr\u00e4fte auszubilden\n\nnoch die Frucht derselben zu genie\u00dfen, denn ohne Sicher-\nheit ist keine Freiheit.\u201c Sicherheit ist die Voraussetzung\nder Freiheit. Die Sicherheit im Inneren ist nicht nur eine\nFrage wirksamer gesetzlicher Vorschriften, effektiver\nOrganisation von Polizei und Justiz sowie wirksamer\nInstrumentarien der Verbrechensbek\u00e4mpfung, sondern\nwir m\u00fcssen neben der pr\u00e4ventiven Arbeit der Polizei und\nder repressiven Arbeit der Justiz, wenn wir das Problem in\nseiner ganzen Tragweite sachgerecht beurteilen wollen,\ntiefer ansetzen.\nHerr Kollege Eggert hat auf eine Reihe grunds\u00e4tzlicher\nAspekte hingewiesen. Ich m\u00f6chte kurz noch einige Gedan-\nken hinzuf\u00fcgen. Auch das hat Herr Eggert schon gesagt:\nInnere Sicherheit hat eine subjektive und eine objektive\nKomponente. Wir m\u00fcssen den einen Aspekt so ernst neh-\nmen wie den anderen und k\u00f6nnen nicht den einen zugun-\nsten oder zuungunsten des anderen bewerten.\nDas Gef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung, einer konkreten Bedrohung\ndurch die Kriminalit\u00e4t ausgesetzt zu sein, ist akut und\nmu\u00df ernst genommen werden. Nach einer aktuellen\nUmfrage des Allensbacher Instituts f\u00fcr Demoskopie f\u00fch-\nlen sich 72 % der Bev\u00f6lkerung in den neuen L\u00e4ndern\ndurch die Rechtsordnung nicht ausreichend gesch\u00fctzt. Das\nist eine erschreckende Zahl. 52 % der Befragten in den\nneuen L\u00e4ndern gaben sogar an, ein Verbrecher werde\ndurch unsere Rechtsordnung besser gesch\u00fctzt als der nor-\nmale B\u00fcrger.\nDiese Stimmung in der Bev\u00f6lkerung zeigt, da\u00df es Freiheit\nohne das subjektive Gef\u00fchl der Sicherheit nicht geben\nkann. Was nutzt es, wenn man sich frei bewegen kann,\naber Angst haben mu\u00df, \u00fcberfallen zu werden? Wie sollen\nHandel und Gewerbe bl\u00fchen, wenn sie Angst haben m\u00fcs-\nsen vor st\u00e4ndigen Einbr\u00fcchen oder vor Schutzgelderpres-\nsungen? Das hohe Gut der Reisefreiheit wird zweifelhaft,\nwenn die Menschen ihr Hab und Gut am Heimatort in\nSorge zur\u00fccklassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJede einzelne Straftat ist f\u00fcr den Betroffenen ein schwer-\nwiegender Eingriff in seine pers\u00f6nlichen oder materiellen\nRechte. Jedes einzelne Delikt erzeugt Angst und Unsicher-\nheit. Der demokratische Staat braucht aber gerade das\nVertrauen seiner B\u00fcrger in seine sch\u00fctzende Kraft. Ist der\nStaat nicht mehr zweifelsfrei bereit oder in der Lage, seine\nB\u00fcrger wirksam vor Kriminalit\u00e4t zu sch\u00fctzen, \u00f6ffnet er\ndramatischen gesellschaftlichen, sozialen und politischen\nEntwicklungen das Feld.\nSicherheit und Freiheit zu garantieren war schon am\nAnfang der neuzeitlichen Staatstheorie der Staatszweck\nschlechthin. Dieser staatstheoretische Ansatz hat nichts\nvon seiner grundlegenden Bedeutung eingeb\u00fc\u00dft. Die\nBewahrung der inneren Sicherheit ist auch heute \u2013 das ist\nmir besonders wichtig \u2013 in erster Linie Sache des Staates.\nWenn der Staat diese Aufgabe selbstverst\u00e4ndlich und kon-\nsequent wahrnimmt, werden auch die B\u00fcrger selbstver-\nst\u00e4ndlich und konsequent ihre Mitverantwortung bei der\nVermeidung und der Aufkl\u00e4rung von Straftaten wahrneh-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Kriminalit\u00e4tszahlen best\u00e4tigen das schlechte subjek-\ntive Sicherheitsgef\u00fchl aber nur zum Teil. Der Anstieg der\nStraftaten flacht \u2013 Gott sei dank \u2013 ab. Noch sind wir nicht\ndort, wo wir sagen k\u00f6nnen, sie steigen nicht mehr an oder\ngehen gar zur\u00fcck, was das Ziel sein mu\u00df. Aber der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1008\n\n\n\nAnstieg flacht ab. Ich will mir die Zahlen, die Sie nachlesen\nk\u00f6nnen, jetzt sparen.\nDie Ursachen der Kriminalit\u00e4tsentwicklung in den letzten\nJahren sind \u00fcberaus vielf\u00e4ltig. Herr Kollege Eggert hat\neine Reihe davon genannt. Ich bin der Auffassung, wir\nm\u00fcssen die Analyse noch vertiefen. Ich m\u00f6chte mir die\nAusf\u00fchrungen dazu jetzt aus Zeitgr\u00fcnden sparen und\nm\u00f6chte gleich ein paar Worte zum strafrechtlichen Nor-\nmensystem in seiner Bedeutung f\u00fcr die innere Sicherheit\nsagen.\nDie rechtspolitische, strafrechtliche Diskussion der letzten\nJahre kann den Eindruck vermitteln, das strafrechtliche\nNormensystem sei einfach aus den Fugen geraten. Die\nForderungen nach \u00c4nderungen des materiellen Straf-\nrechts, des Strafverfahrensrechts und \u2013 hier von der\n\u00d6ffentlichkeit viel weniger bemerkt \u2013 des umfangreichen\nNebenstrafrechts sind zu einer Dauererscheinung gewor-\nden.\nDiese Entwicklung ist nach meiner \u00dcberzeugung nicht un-\ngef\u00e4hrlich. Dem Strafrecht liegen ja positive Werturteile\nzugrunde. Es mu\u00df ein berechenbares, langfristig angeleg-\ntes Fundament der Rechtsordnung sein.\nLeider tr\u00e4gt die Rechtsprechung selbst auch dazu bei, da\u00df\ndie Maschinerie der Gesetzgebung nicht zur Ruhe gelangt.\nIch erinnere hierbei an die Entscheidung zum Gewalt-\nbegriff bei Sitzblockaden sowie an die Entscheidung zum\nBegriff der ,,geringen Menge\u201c von Haschisch im Bet\u00e4u-\nbungsmittelstrafrecht. Beide Entscheidungen haben zu\nideologisch gepr\u00e4gten kontroversen Diskussionen gef\u00fchrt.\nTeilweise mu\u00df nun der Gesetzgeber darauf reagieren.\nWir haben deshalb die bayerische Bundesratsinitiative, die\nbei der Verfolgung von Sitzblockaden entstandene Straf-\nbarkeitsl\u00fccke zu schlie\u00dfen, unterst\u00fctzt. Wir lehnen jedoch\nBestrebungen ab, die, wie etwa der Gesetzesantrag von\nRheinland-Pfalz, darauf abzielen, den Erwerb von Ha-\nschisch bis zu 20 Gramm k\u00fcnftig nur noch als Ordnungs-\nwidrigkeit zu verfolgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas materielle Strafrecht darf kein Ventil zur Beseitigung\norganisatorischer Engp\u00e4sse sein. Die Staatsregierung lehnt\neine Entkriminalisierung sogenannter Bagatellstraftaten\nab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch massenhaft begangene Delikte wie Ladendiebstahl\nsind Unrecht und m\u00fcssen von der Rechtsordnung so\nbezeichnet werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAlle bisherige Erfahrung zeigt, da\u00df das Zur\u00fcckweichen\ndes Strafrechts in Einzelbereichen die Rechtsordnung nicht\netwa st\u00e4rkt, sondern sie \u00fcber kurz oder lang insgesamt\nschw\u00e4cht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Freistaat Sachsen wird daher mit Entschiedenheit\nGesetzesinitiativen entgegentreten, die strafw\u00fcrdiges Ver-\nhalten zu Kavaliersdelikten herabstufen wollen,\n\n(Beifall und Bravo-Rufe von der CDU und\nder Staatsregierung)\n\nsei es im Verm\u00f6gensstrafrecht, sei es im Bet\u00e4ubungsmittel-\nstrafrecht. Der richtige Weg, die sogenannte Massenkrimi-\n\nnalit\u00e4t bei der Strafverfolgung in den Griff zu bekommen,\nist nach unserer \u00dcberzeugung die Vereinfachung von Ver-\nfahren und der Einsatz von Technik.\nMein Ministerium und das Innenministerium haben des-\nhalb ein standardisiertes Verfahren zur schnellen Bearbei-\ntung ausgew\u00e4hlter Massendelikte entwickelt. Dieses wird\njetzt z\u00fcgig eingef\u00fchrt werden. Die Einf\u00fchrung schemati-\nsierter Erfassungshilfen und die vern\u00fcnftige Begrenzung\ndes strafprozessualen Ermittlungsumfangs werden die f\u00fcr\nandere Bereiche dringend ben\u00f6tigten Arbeitskapazit\u00e4ten\nbei Polizei und Justiz freisetzen.\nDas materielle Strafrecht ist kein Feld f\u00fcr ideologische Pro-\nfilierungsversuche. Die Staatsregierung lehnt es deshalb\nab, f\u00fcr alle m\u00f6glichen Bereiche strafrechtliche Sondertat-\nbest\u00e4nde zu schaffen. Es mu\u00df ausreichen, strafw\u00fcrdiges\nVerhalten durch einen Kernbestand von Normen zu erfas-\nsen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn dem Strafrecht wohnt notwendig ein beharrendes\nElement inne. Das bedeutet nicht, auf langfristige Entwick-\nlungen nicht zu reagieren.\nDen Erscheinungsformen der organisierten Kriminalit\u00e4t\nm\u00fcssen wir mit gesetzgeberischen Mitteln entschieden\nbegegnen. Herr Kollege Eggert hat das aus seiner Sicht\nbereits angesprochen. Wichtige Schritte waren das Gesetz\nzur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t sowie das\nGeldw\u00e4schegesetz. Das Verbrechensbek\u00e4mpfungsgesetz\nhat diese Instrumentarien verfeinert und erg\u00e4nzt.\nDie praktischen Erfahrungen mit den Neuregelungen wer-\nden wir sorgf\u00e4ltig beobachten und auch dort nicht kurz-\natmig, nach kurzer Zeit, schon wieder nach \u00c4nderungen\nrufen, selbst wenn uns die Instrumentarien unbefriedi-\ngend erscheinen. Strafverfahren m\u00fcssen entschlossen\ngef\u00fchrt und rasch zum Abschlu\u00df gebracht werden.\nIch will noch ein paar Worte zur Effektivit\u00e4t des Strafver-\nfahrens sagen. Das gilt f\u00fcr jede Art von Sachverhalten.\nNur eine Strafe, die der Tat auf dem Fu\u00dfe folgt, schreckt\nab und hat die erforderliche spezial- und generalpr\u00e4ven-\ntive Wirkung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist im Augenblick nicht immer der Fall. Da gibt es\nDefizite, die zum einen in der geltenden Strafproze\u00dford-\nnung liegen, die in manchen Verfahren nicht mehr die\nVoraussetzungen hierf\u00fcr erf\u00fcllt. Die \u00fcberlangen Verfah-\nren, beispielsweise in Wirtschaftsstrafsachen, aber etwa\nauch der ber\u00fchmte Kurdenproze\u00df in D\u00fcsseldorf oder der\nProze\u00df gegen Rechtsextremisten in Stuttgart, haben\ngezeigt, da\u00df gesetzlich festgeschriebene Rechte unter\nge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnissen auch mi\u00dfbraucht werden k\u00f6n-\nnen.\nDie Staatsregierung wird weiterhin alles tun, die zur Wie-\ndergewinnung eines effektiven Strafprozesses notwendi-\ngen Gesetzes\u00e4nderungen zu erreichen. Dazu geh\u00f6ren in\nerster Linie eine \u00c4nderung des Beweisantragsrechts, z. B.\ndurch eine zeitliche Limitierung des Antragsrechts, eine\nvern\u00fcnftige Beschr\u00e4nkung des Unmittelbarkeitsprinzips,\nbeispielsweise durch erweiterte Verlesbarkeit von Urkun-\nden, und eine \u00c4nderung des Richterablehnungsrechts bei\noffensichtlich unbegr\u00fcndeten Antr\u00e4gen.\nEin erster m\u00fchsamer Schritt in die richtige Richtung war\ndas schon erw\u00e4hnte Verbrechensbek\u00e4mpfungsgesetz, das\nam 1. Dezember 1994 in Kraft getreten ist. Das Gesetz\nbegr\u00fcndet nunmehr bei einfachen Sachverhalten und kla-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1009\n\n\n\nren Beweislagen die Pflicht, unverz\u00fcglich anzuklagen und\nzu verhandeln. Erste Erfahrungen damit sind positiv.\nDer Verfahrensbeschleunigung dienen auch die neu\ngeschaffenen Vorschriften zum l\u00e4nder\u00fcbergreifenden\nstaatsanwaltschaftlichen Verfahrensregister. Damit wird\ndie Voraussetzung zur Vermeidung unn\u00f6tigen doppelten\nVerfahrensaufwands und zur schnellen B\u00fcndelung von\nSerientaten geschaffen. Ich wundere mich, da\u00df in unserer\nmodernen Bundesrepublik ein solches Instrumentarium\nnicht schon lange existiert.\nEinen Durchbruch stellt auch die Einf\u00fchrung einer Kron-\nzeugenregelung im Bereich der organisierten Kriminalit\u00e4t\ndar. Kronzeugenregelungen \u2013 bei aller Umstrittenheit \u2013\nhaben sich als zum Aufbrechen krimineller Strukturen\ngeeignet erwiesen. Wir werden \u00fcberlegen, ob auch in\nanderen Bereichen, z. B. im Umweltstrafrecht, die Einf\u00fch-\nrung einer Kronzeugenregelung zu einer Verbesserung\nder Aufkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeiten f\u00fchren kann.\n\n(Beifall des Staatsministers Vaatz)\n\nDas sind die gesetzlichen Seiten.\nDie Ermittlungs- und Strafverfahren haben wir aber auch\ndadurch beschleunigt, da\u00df wir in weit gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe als\ndie Altbundesl\u00e4nder von der elektronischen Datenver-\narbeitung im staatsanwaltschaftlichen Bereich und bei\nGericht Gebrauch gemacht haben.\nS\u00e4mtliche Staatsanwaltschaften sind mit leistungsf\u00e4higen\nEDV-Anlagen ausgestattet. Die staatsanwaltschaftlichen\nZweigstellen sind mit den Stammdienststellen vernetzt.\nFast bei s\u00e4mtlichen Staatsanwaltschaften k\u00f6nnen Aus-\nk\u00fcnfte aus dem und Mitteilungen an das Bundeszentral-\nregister und das Verkehrszentralregister \u00fcber Datenleitun-\ngen erfolgen.\nDar\u00fcber hinaus haben wir Ende letzten Jahres eine Unter-\nsuchung in Auftrag gegeben, die weitere praktische M\u00f6g-\nlichkeiten zur Beschleunigung der Arbeit unserer Staatsan-\nwaltschaften ermitteln soll. Die ersten Ergebnisse liegen\njetzt vor; wir werden sie sorgf\u00e4ltig auswerten.\nEin weiteres Mittel zur effektiveren Strafverfolgung ist die\nSpezialisierung und Rationalisierung. Wir m\u00fcssen unsere\nRichter und Staatsanw\u00e4lte f\u00fcr besondere Bereiche speziali-\nsieren.\nBei den Staatsanwaltschaften wurden Sonder- oder Spe-\nzialreferate gebildet. In Umweltsachen beispielsweise ist\ndie Materie in der Regel so sehr mit technischen Feinheiten\ndurchsetzt, da\u00df der Staatsanwalt die M\u00f6glichkeit haben\nmu\u00df, sich neben vertieften juristischen Kenntnissen auch\ntechnisches Fachwissen anzueignen. Das haben wir durch\ndie Einrichtung von Spezialreferaten getan. Auch f\u00fcr die\nBereiche Organisierte Kriminalit\u00e4t, Kapitaldelikte, Bet\u00e4u-\nbungsmitteldelikte und Sexualdelikte im Jugendrecht sind\nSpezialdezernate gebildet worden.\nIch m\u00f6chte zum Ende noch etwas zum Justizvollzug und\nzur Resozialisierung sowie zum Jugendstrafrecht sagen.\nNeben dem tats\u00e4chlichen Schutz der Allgemeinheit vor\nStraft\u00e4tern ist es Aufgabe des Strafvollzuges, den Gefange-\nnen zu resozialisieren. Resozialisierung setzt eine men-\nschenw\u00fcrdige Unterbringung und eine gezielte Betreuung\nund Behandlung durch qualifizierte Bedienstete voraus.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDas verlangt Verbesserungen im Bereich der Unterbrin-\ngung, der Betreuung und der F\u00f6rderung der Gefangenen,\n\naber auch die Qualifizierung und Motivierung des Voll-\nzugspersonals.\nDie Besch\u00e4ftigungslage im Justizvollzug ist derzeit proble-\nmatisch, um nicht zu sagen unbefriedigend. Wir haben\ndaher gro\u00dfe Anstrengungen zur Einrichtung von Arbeits-\nbetrieben und funktionierenden Arbeitsverwaltungen\nunternommen. Zur Gewinnung geeigneten Personals wur-\nden umfangreiche Umschulungen und Fortbildungs-\nma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt. Eine ressort\u00fcbergreifende\nArbeitsgruppe erarbeitet Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der\nBesch\u00e4ftigung sowie der Aus- und Fortbildung der Gefan-\ngenen. Ein Abschlu\u00df der Arbeitsgruppe wird noch in die-\nsem Monat vorliegen.\nUnsere Anstalten in Sachsen sind zunehmend in der Lage,\ndie schulische und berufliche Bildung der Gefangenen zu\nf\u00f6rdern: durch Unterricht im Sonderschulbereich in meh-\nreren Anstalten, durch Ausbildungspl\u00e4tze in der Jugend-\nanstalt Zeithain und in der Anstalt Waldheim, durch das\nBerufsvorbereitungsjahr und das Berufsgrundbildungsjahr\nin den Anstalten in Torgau und in Zeithain.\nIm Bereich des Bauwesens haben wir un\u00fcbersehbare\nAufgaben zu bew\u00e4ltigen. Wir haben von 1991 bis 1994 fast\n100 Millionen DM investiert bzw. in die Erhaltung\ngesteckt. Neben der Sanierung der vorhandenen Anstalten\nsind Neubauten in Dresden und Regis unabdingbar. Wir\nsind in Dresden bei der Vorbereitung des Baus auf einem\nguten Wege.\nDar\u00fcber hinaus mu\u00df der Rohbau auf dem Gel\u00e4nde des\nJustizvollzugskrankenhauses in Leipzig zu einer neuen\nAnstalt ausgebaut werden, und mit der Sanierung der\nstillgelegten Anstalt in Chemnitz, Reichenhainer Stra\u00dfe,\nwird demn\u00e4chst begonnen.\nBestrafung allein unter dem Blickwinkel der S\u00fchne gen\u00fcgt\nnicht; dem T\u00e4ter mu\u00df auch geholfen werden, sein Fehlver-\nhalten zu erkennen und es k\u00fcnftig zu vermeiden. Hierbei\nunterst\u00fctzt ihn der soziale Dienst der Justiz. Mir ist ein\neffizienter und starker sozialer Dienst au\u00dferordentlich\nwichtig. Bew\u00e4hrungs- und Gerichtshilfe werden deshalb\nin Sachsen zu einem modernen sozialen Dienst zusam-\nmengefa\u00dft, der sowohl im Vorfeld der Hauptverhandlung\nals auch nach der Verurteilung eingesetzt werden kann.\nDie klassischen Aufgabengebiete des sozialen Dienstes\nsind die Gerichtshilfe, die Bew\u00e4hrungshilfe und die F\u00fch-\nrungsaufsicht. Neu \u00fcbertragen wird ihm die Aufgabe des\nT\u00e4ter-Opfer-Ausgleichs im Erwachsenenbereich. Bei dieser\nArt der Konfliktschlichtung, von der ich viel halte, auch\nwenn sie nicht das Allheilmittel sein kann, mu\u00df sich der\nT\u00e4ter mit den Opfern und den Folgen seiner Straftat per-\ns\u00f6nlich und direkt auseinandersetzen, so da\u00df er sein Fehl-\nverhalten besser erkennen und verarbeiten kann. Die Mit-\narbeiter bei der Bew\u00e4hrungs- und Gerichtshilfe haben in\nden vergangenen Jahren bereits erfolgreiche Arbeit gelei-\nstet und sich gro\u00dfes Vertrauen bei Gerichten und Staats-\nanwaltschaften erworben. Auch haben wir zwei Tr\u00e4ger\nder freien Straff\u00e4lligenhilfe gebeten, sich an dem Modell-\nprojekt des Bundesministeriums f\u00fcr Familie ,,Re/Aktion\nauf Gewalt durch Straff\u00e4lligenhilfe und Jugendhilfe\u201c zu\nbeteiligen. Das ist gut so. Der Aufbau des sozialen Dien-\nstes in Sachsen wird in diesem Jahr weitestgehend abge-\nschlossen sein.\nEin letztes Wort zur Jugendkriminalit\u00e4t, der mein beson-\nderes Augenmerk gilt. Verhaltens\u00e4nderungen sind um so\nschwieriger, je \u00e4lter die T\u00e4ter sind. Das Jugendstrafrecht\nbietet uns noch die beste Chance, den jugendlichen T\u00e4ter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1010\n\n\n\ndurch erzieherische Reaktionen auf seine Tat doch noch\nauf den rechten Weg zu bringen.\nBesonderes Bem\u00fchen gilt der Schaffung von Einrichtun-\ngen, um Untersuchungshaft zu vermeiden. Die bislang\n\u00fcberwiegend positiven Erfahrungen mit der ersten Ein-\nrichtung dieser Art, dem Projekt ,,Villa e.V.\u201c in Leipzig,\nlassen weitere Unterbringungsm\u00f6glichkeiten als w\u00fcn-\nschenswert erscheinen. Im Aufbau befinden sich solche\nProjekte in Dresden und L\u00f6bau.\nDie steigende Jugendkriminalit\u00e4t f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig zur\nschnellen Forderung nach einer Versch\u00e4rfung des Jugend-\nstrafrechts. Ich halte es f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch, bei jeder\nzutage tretenden Fehlentwicklung sogleich nach dem\nGesetzgeber zu rufen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nDas geltende Jugendstrafrecht bietet Jugendrichtern und\nJugendstaatsanw\u00e4lten eine breite Palette von Reaktions-\nm\u00f6glichkeiten. Es erlaubt bereits jetzt ein rasches Eingehen\nauf die Person des T\u00e4ters, seine Entwicklung und die\nbegangene Tat. Das Jugendstrafrecht sollte unangetastet\nbleiben.\nIch komme zum Schlu\u00df. Innere Sicherheit, meine Damen\nund Herren, ist ein kostbares, aber immmer gef\u00e4hrdetes\nGut. Durch die im ganzen erfolgreiche Arbeit von Polizei\nund Justiz wurde die innere Sicherheit im Freistaat Sach-\nsen erheblich verbessert. Aber wir sind nat\u00fcrlich noch\nnicht am Ziel. Man wird bei dieser Aufgabe ohnehin nie\nam Ziel sein k\u00f6nnen, denn jede Straftat ist eine Straftat\nzuviel.\nBesonders wichtig war mir, darauf hinzuweisen, da\u00df inne-\nre Sicherheit eng mit dem allgemeinen Rechts- und Werte-\nbewu\u00dftsein in unserer Gesellschaft zusammenh\u00e4ngt; dar-\nauf hat auch Herr Kollege Eggert hingewiesen. Die Erhal-\ntung dieses Rechts- und Wertebewu\u00dftseins in unserer\nGesellschaft ist eine Aufgabe, die von Polizei und Justiz,\nvon Innenressort und Justizressort nicht allein bew\u00e4ltigt\nwerden kann. Das ist eine Aufgabe, die uns alle angeht,\ndie alle Ressorts und alle gesellschaftlichen Kr\u00e4fte angeht.\n\n(Beifall bei der CDU und\nZustimmung des Abg. Bartl, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zur Aussprache zur Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten sind f\u00fcr die Fraktio-\nnen vom Pr\u00e4sidium festgelegt worden: CDU 60 Minuten,\nSPD 30 Minuten, PDS ebenfalls 30 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU.\nIch bitte jetzt, da\u00df die Fraktion der SPD das Wort nimmt.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es war in den Jahren 1279 bis\n1319 vor Christus: In \u00c4gypten regierte der gro\u00dfe Pharao\nRamses II. Nomaden, die in sein Land als Freunde gekom-\nmen waren, hatte er versklavt. Ziegel mu\u00dften sie f\u00fcr ihn\nbrennen und H\u00e4user bauen. Wie durch ein Wunder kamen\ndiese versklavten Familien frei und wanderten aus dem\nLand der Knechtschaft in ein Land der Freiheit.\n\n(Zuruf von der CDU: 2. Buch der Richter!)\n\nAuf dem Weg der Freiheit war immer wieder einmal die\ninnere Sicherheit der Gro\u00dffamilien gef\u00e4hrdet. Streit ent-\nbrannte, weil das Wasser oder das Brot ausgingen und das\n\nihre Existenz gef\u00e4hrdete. Ihr Oberhaupt Mose brachte\nihnen bei einer l\u00e4ngeren Rast im Sinaigebirge zwei stei-\nnerne Tafeln mit zw\u00f6lf Geboten, dem sp\u00e4teren \u2013 so m\u00f6chte\nich es einmal bezeichnen \u2013 Grundgesetz des j\u00fcdischen Vol-\nkes. Diese Gebote, zur\u00fcckgef\u00fchrt auf die Aktivit\u00e4t ihres\nGottes, sicherten die Menschenw\u00fcrde eines jeden Volks-\nmitgliedes und gew\u00e4hrleisteten zuk\u00fcnftig in diesen Fami-\nlien die innere Sicherheit.\nWarum erz\u00e4hle ich Ihnen diese Geschichte? Innere Sicher-\nheit bedarf der Freiheit des Menschen, der Absicherung\nseiner W\u00fcrde in Gleichheit und der Br\u00fcderlichkeit als soli-\ndarisches Leben in der Gemeinschaft der Menschen. Diese\nFreiheit, Gleichheit und Br\u00fcderlichkeit als Ziele der Fran-\nz\u00f6sischen Revolution finden in Deutschland und in Sach-\nsen ihre Absicherung im Grundgesetz und in der Landes-\nverfassung durch die Grundrechte. Die Grundrechte des\ndemokratischen Staates sind Grundwerte, auf die wir uns\nals Volk verst\u00e4ndigt haben. Sie zu sch\u00fctzen, zu erhalten\nund im Leben der B\u00fcrgergemeinschaft durchzusetzen ist\nletztlich Aufgabe der inneren Sicherheit. Ziel der inneren\nSicherheit ist also die Erhaltung der Menschenw\u00fcrde als\nFreiheit des Menschen.\nDiese Menschenw\u00fcrde und damit die innere Sicherheit\nscheint durch die Kriminalit\u00e4tsentwicklung gef\u00e4hrdet zu\nsein. Zur Sensibilisierung m\u00f6chte ich uns ein Beispiel aus\neiner Zeitung beschreiben, das zu Pfingsten am Knappen-\nsee passiert ist. Das Pfingstwochenende zog nicht nur Fans\nder Countrymusik und des Truckertreffens an den Knap-\npensee; auch rund 150 rechtsradikale Jugendliche aus ganz\nSachsen hatten sich den Zeltplatz f\u00fcr ihr Pfingstlager\nauserkoren \u2013 Alkohol, L\u00e4rm und verbotene Lagerfeuer.\nSchrecklicher H\u00f6hepunkt: ,,Wir holen uns hier alles!\u201c \u2013 mit\ndiesem Ausspruch h\u00f6rte f\u00fcr Familie M\u00fcller am\nPfingstmontag nachts um 1.45 Uhr die Nacht auf. Der\nHorror begann. Kahlgeschorene junge M\u00e4nner machten\nsich \u00fcber Bier auf der Veranda der Dauercamper her,\nschlugen dann mit Eisenstangen auf den Vorbau ein. Das\nein Jahr alte Auto hat nur noch Schrottwert.\n,,Ich will jetzt noch nicht sterben\u201c, schrie die achtj\u00e4hrige\nTochter Sabine in Todesangst. Der Familienvater ging hin-\naus, um Frau und Kinder, Hab und Gut zu sch\u00fctzen.\n,,Einer der beiden Schl\u00e4ger, die mich angegriffen haben,\ntraf mich dann mit einer Eisenstange unterhalb des\nAuges\u201c, erinnert sich der 36j\u00e4hrige Vater. Er wei\u00df noch,\nda\u00df er um Hilfe gerufen habe. Dann sei er zu Boden\ngegangen und kann sich nur noch schwach an das Gesche-\nhen erinnern.\n,,Sie h\u00e4tten meinen Mann wahrscheinlich totgeschlagen,\nwenn nicht ein 66j\u00e4hriger Rentner von nebenan mit einem\nKn\u00fcppel dazwischengegangen w\u00e4re\u201c, ist die 29j\u00e4hrige\nEhefrau \u00fcberzeugt.\n,,Jetzt\u201c, so sagt der Rentner, ,,haben wir Angst. Die Schl\u00e4-\nger haben angek\u00fcndigt, da\u00df wir die n\u00e4chsten sein wer-\nden.\u201c\nDies, meine Damen und Herren, ist eine der im Jahre 1994\nbegangenen 24 191 Straftaten gegen das Leben, gegen\ndie pers\u00f6nliche Freiheit bzw. Hoheitsdelikte. Die 386 106\nerfa\u00dften Kriminalit\u00e4tsf\u00e4lle besagen, da\u00df der Grundkon-\nsens unserer Wertegemeinschaft auf dem Spiel steht. Denn\njeder, der kriminelle Energie entwickelt, h\u00e4lt sich nicht\nmehr an die Grundwerte unserer Verfassung, wie die Un-\nverletzlichkeit der W\u00fcrde eines jeden Menschen, das Recht\nauf Unversehrtheit seines Lebens und K\u00f6rpers, die Freiheit\nseiner Person. Sagen wir es anders: Es findet in unserem\nLand nicht nur ein Wertewandel, sondern ein Wertever-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1011\n\n\n\nlust statt. Immer mehr Menschen geben den Konsens\nunserer Wertegemeinschaft auf. Die innere Sicherheit\nger\u00e4t immer mehr in die Defensive. Der Staat, der als\nAutorit\u00e4t zur Erhaltung der Grundwerte verpflichtet ist,\nmu\u00df mit den Mitteln des Zwanges und der Gewalt reagie-\nren.\nWo liegen die Ursachen f\u00fcr diese Entwicklung? Es gibt\nsicherlich viele Ursachen; ich m\u00f6chte eine grundlegende\nbenennen. Von den drei Losungen der Franz\u00f6sischen\nRevolution stand die dritte Losung ,,Br\u00fcderlichkeit\u201c im\nSchatten der beiden anderen Losungen ,,Freiheit\u201c und\n,,Gleichheit\u201c. Mit ,,Br\u00fcderlichkeit\u201c ist die Solidarit\u00e4t als\neine Haltung bewu\u00dfter Mitmenschlichkeit gemeint, die\nauf der Einsicht beruht, da\u00df wir als Menschen aufeinander\nangewiesen sind. Solidarit\u00e4t ist der Name f\u00fcr die Binde-\nkraft jeglicher Gemeinschaft, ob es eine Familie ist, eine\nPartei, eine Schulklasse oder die ganze Gesellschaft. Diese\nBindekraft nimmt in der modernen Gesellschaft aufgrund\neines Individualisierungsprozesses st\u00e4ndig weiter ab.\nF\u00fcr den amerikanischen Soziologen Daniel Bell zerst\u00f6rt\nder vom Kapitalismus selbst erzeugte Konsumhedonismus\ndas s\u00e4kularisiert-protestantische Arbeitsethos und schlie\u00df-\nlich auch jene republikanische Verantwortung f\u00fcr die\nGemeinschaft, ohne die auf Dauer auch die moderne Indu-\nstriegesellschaft nicht bestehen kann. Hier sind wir wieder\nbei der Gef\u00e4hrdung der inneren Sicherheit.\nWo das Zusammenleben der Menschen immer nachhal-\ntiger von der \u00d6konomie durchdrungen und gepr\u00e4gt ist\nund die anderen Werte ihren Wert verlieren, zerf\u00e4llt das\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr gemeinsame Interessen, ger\u00e4t in Verges-\nsenheit, da\u00df der andere nicht nur ein Konkurrent ist, son-\ndern auch eine Bereicherung meiner Existenz.\nDer Bindungswandel der Familie, die Aush\u00f6hlung tradi-\ntioneller Wertegemeinschaften, wie die der Kirchen-\ngemeinden und Gewerkschaften, die sinkende Wahlbetei-\nligung, die generelle Abwendung vom politischen und\nsozialen Engagement sind Beispiele genug f\u00fcr den Verfall\nder Solidarit\u00e4tsf\u00e4higkeit. Die Frage nach dieser F\u00e4higkeit\nwird zur Frage nach der Zukunftsf\u00e4higkeit der Gesell-\nschaft \u00fcberhaupt. Damit wird die Gef\u00e4hrdung der inneren\nSicherheit eben nicht zuerst eine Frage nach Justiz und\nPolizei; innere Sicherheit ist eine gesamtgesellschaftliche\nAufgabe.\nDer s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident hat in den letzten Wo-\nchen von seiner Partei gefordert, dem W\u00e4hler Antworten\nauf die wesentlichen Zukunftsfragen zu geben. Grundent-\nscheidungen seien in der Innen-, Au\u00dfen- und Gesell-\nschaftspolitik sp\u00e4testens 1996 zu treffen. Herr Minister-\npr\u00e4sident, ich gebe Ihnen recht, aber dies gilt nicht nur f\u00fcr\nIhre Partei. Wir in Sachsen brauchen von Ihrer Regierung\nAntworten auf die wesentlichen Zukunftsfragen auch f\u00fcr\nSachsen.\n\n(Zustimmung bei der SPD \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU:\n\nSie haben wohl nichts beizutragen? \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nSie lassen uns doch nicht! \u2013\nStaatsminister Eggert:\n\nDer W\u00e4hler l\u00e4\u00dft Sie nicht!)\n\n\u2013 Doch, auch wir haben etwas beizutragen.\nWo bleibt Ihr familienpolitisches Konzept, das Familien\ngegen\u00fcber kinderlosen Ehepaaren gleichstellt? Werden\nnicht auch in Sachsen Familien und besonders Alleinerzie-\nhende \u00f6konomisch benachteiligt? In der Bundesrepublik\n\nDeutschland leben von 15 Millionen Kindern 500 000 Kin-\nder in Obdachlosensiedlungen bzw. schlechten Wohnver-\nh\u00e4ltnissen. Wo bleibt Ihr bildungspolitisches Konzept, in\ndem die Schule nicht nur Wissensvermittler, sondern\nneben dem Elternhaus Erzieher zur Lebensbew\u00e4ltigung\nwird? Vor drei Wochen sagte mir eine hervorragende\nSchulleiterin eines Gymnasiums: ,,Werteerziehung, so wie\nes n\u00f6tig w\u00e4re, kann in unserem Gymnasium nur in gerin-\ngem Umfang stattfinden. Die \u00e4u\u00dferen Bedingungen und\ndie inhaltlichen Forderungen\u201c, so sagte sie, ,,machen dies\nzum Teil unm\u00f6glich.\u201c\nWo, Herr Biedenkopf, bleibt Ihr arbeitsmarktpolitisches\nKonzept? Hat diese Regierung, besonders der Wirtschafts-\nminister, gen\u00fcgend getan, um Menschen wieder in Ausbil-\ndung, Arbeit und Brot zu bringen? Ein Viertel aller Allein-\nerziehenden in der Bundesrepublik Deutschland ist\narbeitslos; es gibt 3,5 Millionen Arbeitslose insgesamt. Wie\nsteht es \u2013 das mu\u00df man bundesrepublikanisch ausweiten \u2013\nmit einem sozialpolitischen Gesamtkonzept? K\u00f6nnen wir\nin Zukunft weiterhin mit 2,5 Millionen Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngern leben? Die familien-, schul- und arbeitsmarktpoli-\ntische und soziale Situation sch\u00fcrt bei vielen Menschen\neben Zukunfts\u00e4ngste. Zukunfts\u00e4ngste aber sind der N\u00e4hr-\nboden f\u00fcr Entsolidarisierung, radikal vereinfachte Denk-\nund Verhaltensmuster, Politikfeindlichkeit, Fremdenfeind-\nlichkeit sowie sozialen Abstieg und Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Ge-\nwalt und Kriminalit\u00e4t.\n\nBesonders junge Menschen sind gef\u00e4hrdet, Gewalt als\nkonfliktl\u00f6sendes Verhaltensmuster zu verinnerlichen. Dies\nist angesichts der Besch\u00f6nigung, Verherrlichung und all-\nt\u00e4glichen Normalit\u00e4t von Gewalt in der Wirklichkeit wie\nin Medien, z.B. dem Fernsehen, nicht nur eine Gefahr, son-\ndern hat sich in den K\u00f6pfen der jungen Generation festge-\nsetzt. Gewalt in der Familie wird erlebt, bei schw\u00e4cheren\nSch\u00fclern ausprobiert, im Fernsehen vor Augen gef\u00fchrt\nund in der gleichaltrigen Gruppe ausgef\u00fchrt.\n\nDamit kommen wir zur inneren Sicherheit, im engeren\nSinne zur Justiz und Polizei als n\u00f6tige Repressivorgane\ndes Staates.\n\nZur Sicherheitslage und zum Sicherheitsgef\u00fchl ist bereits\neiniges ausgef\u00fchrt worden. Ich m\u00f6chte dies noch einmal\nunterstreichen. Wir haben in Sachsen eine steigende Kri-\nminalit\u00e4tsrate. 1992 wurden 318 758 Delikte erfa\u00dft, 1994\nwaren es 386 106 erfa\u00dfte Straftaten. Im Bewu\u00dftsein der\nB\u00fcrger kommt dies als \u00dcberhandnahme des Verbrechens\nan. Die B\u00fcrger empfinden gleichzeitig die Strafverfolgung\nals unzul\u00e4nglich und vermissen die sch\u00fctzende Gewalt\ndes Staates vor dem Verbrechen. Der Polizist auf der\nStra\u00dfe ist Mangelware. Die hohe Kriminalit\u00e4tsrate, die in\nden Augen der B\u00fcrger zu milde und langatmige Strafver-\nfolgung und die fehlende Pr\u00e4senz der Polizei f\u00fchren beim\nB\u00fcrger zu dem Gef\u00fchl: Der Staat kann mich nicht ausrei-\nchend sch\u00fctzen und vertreten.\n\nDas Ergebnis der Allensbacher Umfrage, das Minister\nHeitmann hier bereits vorgelegt hat, zeigt sehr deutlich an,\nda\u00df sich der B\u00fcrger vom Staat nicht mehr gesch\u00fctzt wei\u00df.\nEs ist eine prim\u00e4re Aufgabe des Staates, seinen B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern Schutz vor Verbrechen zu gew\u00e4hrleisten.\nAuch wenn die Sicherheitslage objektiv viel besser als das\nSicherheitsgef\u00fchl der Menschen ist, darf dies kein politi-\nsches Trostpflaster sein. Das Risiko, Opfer einer Gewalttat\nzu werden, betr\u00e4gt bundesweit 0,1875 %. Das ist eigentlich\nein sehr verschwindender Prozentsatz. Im Stra\u00dfenverkehr\nkommen mehr Menschen um als durch Gewalttaten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1012\n\n\n\nTrotzdem haben wir als Politiker das Unsicherheitsgef\u00fchl\nder B\u00fcrger ernst zu nehmen,\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\ndenn die Angst sitzt mittlerweile tief, so tief, da\u00df sie nicht\ndurch Statistiken wegdiskutiert werden kann.\nWas ist politisch zu tun, um das Sicherheitsgef\u00fchl der B\u00fcr-\nger zu erh\u00f6hen?\nDa komme ich zu den Aufgaben der Polizei. Die Polizei\nhat die grunds\u00e4tzliche Aufgabe, die Sicherheit der B\u00fcrger\nvor \u00dcbergriffen auf Eigentum, Personen und Leben ande-\nrer zu sch\u00fctzen. Dazu bedarf es einer Polizei mit hoher\nMotivation. Hat diese hohe Motivation unsere s\u00e4chsische\nPolizei? Der Weg von einer ungeliebten Volkspolizei zu\neiner Polizei, die dem Staat zum Wohl der B\u00fcrger dient, ist\nein dorniger und hier und da noch nicht abgeschlossener\nWeg.\nWir stehen zu den Gauck-\u00dcberpr\u00fcfungen und den daraus\nfolgenden Konsequenzen. Diese haben freilich auch eine\nerhebliche Unsicherheit in die Reihen der Polizei gebracht.\nDie darin liegende Demotivation war nicht zu umgehen;\ndenn wie soll ein B\u00fcrger die Polizei als seine Polizei\nbegreifen, wenn er nicht sicher ist, einem IM, einem haupt-\namtlichen Stasimitarbeiter oder einem K1-Beamten gegen-\n\u00fcberzustehen.\nDie politischen Weisungen des Innenministers haben in\ndie \u00dcberpr\u00fcfungspraxis kein Vertrauen bringen k\u00f6nnen.\nDie Vorw\u00fcrfe gegen Leipziger Polizeibeamte durch die\n,,Fakt\u201c-Sendung vor 14 Tagen zeigen, welchen Gefahren\nwir ausgesetzt sind, wenn ehemalige K1 mit der organi-\nsierten Kriminalit\u00e4t verstrickt sein sollten. Zu diesen Vor-\ng\u00e4ngen verlangen wir als SPD-Fraktion eine vollst\u00e4ndige\nAufkl\u00e4rung vor diesem Landtag.\nSolche Vorg\u00e4nge demotivieren nat\u00fcrlich den ehrlich und\nsauber arbeitenden Polizisten. Das ist gewi\u00df die \u00fcberwie-\ngende Mehrheit. Darum m\u00f6chte ich auch von dieser Stelle\naus als Oppositionspartei der Polizei und diesen sauber\narbeitenden Polizisten unseren herzlichen Dank f\u00fcr ihre\nschwierige Arbeit aussprechen, die sie in Sachsen in den\nletzten f\u00fcnf Jahren geleistet haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDemotivierend in der Polizei wirkt sich au\u00dferdem das feh-\nlende Personalkonzept f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei aus. Dazu\ngeh\u00f6ren auch die ungekl\u00e4rten Versorgungsbez\u00fcge der\nBeamten, die jetzt 60 Jahre alt werden und in den Ruhe-\nstand gehen, aber ihre vollen Versorgungsbez\u00fcge erst mit\n65 Jahren erhalten werden. Warum haben Sie als Innen-\nminister Ihre F\u00fcrsorgepflicht nicht l\u00e4ngst in diesem Ver-\nsorgungsbereich wahrgenommen? Wir haben dies 1993\nschon diskutiert, zum Beispiel mit der GdP.\nZur hohen Motivation tragen gerade nicht \u00e4u\u00dfere, marode\nArbeitsbedingungen, besonders in kleineren Dienststellen,\nbei. Hier ist dringender Sanierungsbedarf gefordert. Der\nMinister hat dies genauso gesagt.\nZur Motivierung geh\u00f6rt auch die Entlohnung. 1991 stellte\ndas Kienbaum-Gutachten ,,Funktionsbewertung bei der\nSchutzpolizei\u201c fest: ,,Die operativen Funktionen in der\nPolizei, insbesondere der Streifenbeamten, der Gruppen-\nleiter, der Schutz-, Bereichs- und Stationsleiter und Leiter\nder Schutzpolizei \u2013 im Verh\u00e4ltnis zu \u00e4hnlich belastenden\nund verantwortungsvollen Funktionen sowohl in der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung als auch in der Privatwirtschaft \u2013\nsind unterbewertet.\u201c Die zweigeteilte Laufbahn f\u00fcr die\nPolizei zu erreichen war seit 1991 das vordringliche Ziel\n\nder Gewerkschaft der Polizei. Bis heute sind mehr als 80 %\nder Kolleginnen und Kollegen, die Sicherheit rund um die\nUhr gew\u00e4hrleisten sollen, noch im mittleren Dienst und\ndamit nach diesem Gutachten unterbewertet und unter-\nbezahlt.\nDie Fragebogenaktion der Gewerkschaft der Polizei vom\nSeptember 1992 in der Bundesrepublik liefert klare Aus-\nsagen zur Berufszufriedenheit. Fast drei Viertel der befrag-\nten Polizisten, n\u00e4mlich 74,36 %, haben die Aussage: ,,Wenn\nich heute noch einmal zu entscheiden h\u00e4tte, w\u00fcrde ich\nwieder zur Polizei gehen\u201c, verneint. Mehr als die H\u00e4lfte \u2013\n51,09 % \u2013 kann sich sogar vorstellen, wenn keine kurz-\nfristigen Ver\u00e4nderungen stattfinden, die Polizei wieder zu\nverlassen. Meine Damen und Herren! Niemanden moti-\nviert es, erwiesenerma\u00dfen in seiner Arbeit unterbewertet\nund unterbezahlt zu sein.\nKommen wir zur Effizienz der Polizei. Erstes Defizit ist die\nmangelnde Polizeist\u00e4rke. Auf die Einwohnerzahl in den\nL\u00e4ndern der Bundesrepublik hochgerechnet, haben wir in\nSachsen die geringste Polizeist\u00e4rke. \u00dcberhaupt fordern\nwir die Erh\u00f6hung der Polizeipr\u00e4senz vom Innenminister\nein. Dazu ist mehr Ausbildungskapazit\u00e4t bereitzustellen,\nund im Haushalt sind nat\u00fcrlich auch Finanzen einzustel-\nlen. Verbunden mit der Polizeipr\u00e4senz ist die Polizei-\neffizenz. Ma\u00dfnahmen wie die Einf\u00fchrung des Systems\nMOPS sind zu begr\u00fc\u00dfen. Sie machen die Arbeit der Polizei\neffektiver. Eine wesentliche Erh\u00f6hung der Polizeipr\u00e4senz\nist nach unserer Meinung aber damit nicht erreichbar,\ndenn die steigende Kriminalit\u00e4t bedeutet ja auch steigende\nArbeitsbelastung.\nZur Pr\u00e4senz geh\u00f6rt seit einiger Zeit der B\u00fcrgerpolizist in\nden Gro\u00dfst\u00e4dten. Wir begr\u00fc\u00dfen ihn und fordern eine\nfl\u00e4chendeckende Besetzung auch im l\u00e4ndlichen Raum.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies erh\u00f6ht B\u00fcrgern\u00e4he und dieses Sicherheitsgef\u00fchl. So\nk\u00f6nnte auch eine verst\u00e4rkte Mitarbeit der B\u00fcrger bei der\nAufkl\u00e4rung von Straftaten erreicht werden. Gleiches gilt\nf\u00fcr die Einrichtung der pr\u00e4ventiven R\u00e4te in den Kommu-\nnen. Diese alte SPD-Forderung scheint nun in Sachsen\nerf\u00fcllt zu werden.\nZum 41-Punkte-Programm ,,Abbau polizeifremder Auf-\ngaben\u201c. Wir sagen ja zum Abbau polizeifremder Auf-\ngaben. \u00dcberall da, wo aber die Sicherheit von Menschen\ngef\u00e4hrdet ist, darf die Polizei nicht abgezogen werden.\nFu\u00dfballstadien sind keine Spielwiese f\u00fcr sicherheitspoli-\ntische Experimente.\nBeim Abbau polizeifremder Aufgaben mu\u00df sichergestellt\nwerden, da\u00df die Aufgaben durch die dann neu zust\u00e4ndi-\ngen Beh\u00f6rden in gleicher Qualit\u00e4t wie bisher durchgef\u00fchrt\nwerden. Vor einer \u00dcbertragung der Aufgaben m\u00fcssen\ndeshalb sowohl die materiellen als auch die personellen\nVoraussetzungen in den Kommunen, in der Justiz und in\nanderen Beh\u00f6rden geschaffen werden, wobei sich der Frei-\nstaat an den entstehenden finanziellen Mehrbelastungen\nbeteiligen mu\u00df. Geplante Vereinfachungen, zum Beispiel\nbei der Verkehrsunfallaufnahme, d\u00fcrfen nicht zu Lasten\nder Rechtssicherheit der B\u00fcrger gehen. Das hei\u00dft, es darf\nbei m\u00f6glicher Schadenersatzstreitigkeit vor Gerichten\nnicht zu Beweislastschwierigkeiten des Gesch\u00e4digten\nkommen.\nEine Privatisierung einzelner Aufgaben der Polizei darf\nnur dann erfolgen, wenn tats\u00e4chlich gew\u00e4hrleistet ist, da\u00df\ndiese T\u00e4tigkeiten nicht auch durch das vorhandene Tarif-\npersonal genauso g\u00fcnstig geleistet werden k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1013\n\n\n\nEin wesentlicher Mangel des 41-Punkte-Papiers ist das\nFehlen einer genauen Kostenplanung f\u00fcr die Umsetzung\ndieser Vorschl\u00e4ge. Viele davon k\u00f6nnen n\u00e4mlich erst dann\ngreifen, wenn die finanziellen Voraussetzungen daf\u00fcr\ngeschaffen sind. So klingt es zwar gut, wenn die Amts-\nhilfen f\u00fcr die Justiz kurzfristig abgebaut werden sollen,\nindem diese T\u00e4tigkeit durch einen Ausbau des Gerichts-\nwachtmeisterdienstes und der Transportkapazit\u00e4ten der\nJustizvollzugsanstalten \u00fcbernommen werden. Ich bin aber\nauf die Meinungs\u00e4u\u00dferung des Justizministers gespannt,\nwie dieser vern\u00fcnftige Vorschlag bei der jetzigen Situation\ndes Haushaltes im Justizministerium kurzfristig umgesetzt\nwerden kann.\nSchon heute gibt es so viel Wach- und Sicherheitsdienste,\nalso Personal, wie Polizisten. Da diese Sicherheitsdienste\naber keine hoheitsrechtlichen Aufgaben wahrnehmen k\u00f6n-\nnen, sind sie kein Ersatz f\u00fcr die Erhaltung der Sicherheit\ndurch die Polizei.\nZur  Reform  der  Strukturen  der  Polizei  lese  ich  im\nGdP-Bericht: ,,F\u00fcr die Gewerkschaft der Polizei ergibt sich\nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt keine dringende Notwen-\ndigkeit, die Polizei im Freistaat organisatorisch vollkom-\nmen umzugestalten.\u201c Nach einer ganzen Anzahl von\nGespr\u00e4chen mit f\u00fchrenden Polizisten im Freistaat sind wir\nals SPD gegen eine Aufl\u00f6sung der Polizeipr\u00e4sidien und\nderen Integration in die Regierungspr\u00e4sidien.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist dadurch weder fachlich noch personell mehr\nEffizenz der Polizeif\u00fchrung zu erwarten. Diese Neuorga-\nnisation bringt erneut Mehrkosten; Verwaltungs- und\nKompetenzabl\u00e4ufe werden verkompliziert, und die Stabi-\nlisierung der Polizeiarbeit wird erneut gest\u00f6rt. Der Sinn\ndieser ganzen Aktion ist doch nur, die drei Regierungs-\npr\u00e4sidien zu st\u00e4rken und zu erhalten.\nDies wollen wir so nicht!\nUnser konkreter Forderungskatalog an den Innenminister\nenth\u00e4lt folgende Punkte. Zur Erh\u00f6hung der Motivation\nund der Effizienz und Pr\u00e4senz der Polizei ist aus unserer\nSicht n\u00f6tig:\n\u2013 Schneller Abschlu\u00df aller Gauck-\u00dcberpr\u00fcfungen;\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\n\u2013 Einf\u00fchrung einer zweigeteilten Laufbahn zur angemes-\nsenen Funktionsbewertung der Schutzpolizei;\n\n\u2013 Schnelle Festlegung der Versorgungsbez\u00fcge zwischen\n60 und 65 Jahre;\n\n\u2013 Erstellung eines Personalkonzepts bis Ende des Jahres\n1995;\n\n\u2013 Erh\u00f6hung der Polizeist\u00e4rke auf 1:350 bis zum Jahr 2000\nund damit verbunden Erh\u00f6hung der Ausbildungskapa-\nzit\u00e4t;\n\n\u2013 Entlastung von polizeifremden Aufgaben nur dann,\nwenn das Sicherheitsrisiko nicht erh\u00f6ht wird;\n\n\u2013 Fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung der B\u00fcrgerpolizisten und\nder kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te zur Erh\u00f6hung des Sicher-\nheitsgef\u00fchls und der Aufkl\u00e4rungsrate von Straftaten\nbis Mitte 1996;\n\n\u2013 Einf\u00fchrung von Psychologen in allen Polizeidienst-\nstellen zur psychologischen Betreuung von Polizisten,\nwenn sie denn in psychische Not geraten;\n\n\u2013 Beibehaltung der Polizeipr\u00e4sidien und Herstellung\neiner einheitlichen F\u00fchrung durch die Schutzpolizei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAbschaffung der Oberschul\u00e4mter.)\n\nZum dritten, zu den Aufgaben der Justiz. Im Rahmen der\ninneren Sicherheit ist die Justiz das zweite Standbein, um\ndem B\u00fcrger das Sicherheitsgef\u00fchl zu vermitteln, das er\nzum Leben in Freiheit braucht. Vorschl\u00e4ge zur Strafverfol-\ngung durch die Justiz, zu einer Reform dieser, zur effizien-\nten und glaubhaften Vermittlung, da\u00df Strafverfolgung\nwirklich z\u00fcgig geschieht und der B\u00fcrger das auch sehen\nkann \u2013 solche Vorschl\u00e4ge haben wir eine ganze Reihe.\nEs tut mir leid, da\u00df ich diese heute aus zeitlichen Gr\u00fcnden\nnicht mehr vortragen kann. Herr Justizminister, wir kom-\nmen bei n\u00e4chster Gelegenheit darauf zur\u00fcck und werden\ndazu \u2013 denke ich \u2013 eine intensive Aussprache auch einmal\nim Ausschu\u00df f\u00fchren m\u00fcssen.\n\n(Staatsminister Heitmann: Gern.)\n\nLeider kann man innere Sicherheit nicht in 30 Minuten\nsachgerecht und angemessen abhandeln. Das ist eine Kri-\ntik an alle Pr\u00e4sidiumsmitglieder. Und von Populismus\nhalte ich nichts.\nUm die Bev\u00f6lkerung Sachsens in Zukunft besser vor Kri-\nminalit\u00e4t sch\u00fctzen zu k\u00f6nnen, bedarf es nach Auffassung\nder SPD-Fraktion eines sicherheitspolitischen Konzeptes,\nwelches die Kriminalpr\u00e4vention in den Mittelpunkt stellt.\nDieses von uns eingeforderte sicherheitspolitische Kon-\nzept mu\u00df ein gesamtheitliches Konzept, ein gesamtgesell-\nschaftliches Konzept werden, von der Staatsregierung res-\nsort\u00fcbergreifend zu erstellen und in politische Taten\numzusetzen. So k\u00f6nnen Sie und wir die Zukunftsaufgaben\nSachsens anpacken.\nIch ende mit einem Zitat von Robert Musik in der\n,,Jugendszene in Deutschland\u201c, der dort schreibt: ,,Nicht\ndie Jugendlichen sind das Problem, sondern die Erwachse-\nnen. Nicht der Kern der Gewalt ist das Problem, sondern\ndie Schale, in der sie gedeiht.\u201c\nDas Problem sind also wir selbst und unsere Gesellschaft.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die innere Sicherheit ist nach wie vor\nein Thema, das die Bev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen sehr\nbesch\u00e4ftigt. Die Kriminalit\u00e4tsbelastung ist in den vergan-\ngenen Jahren stetig gestiegen. Es vergeht kein Tag, ohne\nda\u00df in den Zeitungen Meldungen \u00fcber die verschieden-\nsten Straftaten zu lesen w\u00e4ren. Wen wundert es, da\u00df sich\ndie Bev\u00f6lkerung ob ihrer eigenen Sicherheit besorgt dar-\n\u00fcber zeigt, ob die innere Sicherheit im Freistaat Sachsen\nnoch gew\u00e4hrleistet ist.\nDa\u00df die Besorgnis in der Bev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen\nebenso wie in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern beson-\nders gro\u00df ist, kann ebenfalls niemanden verwundern. Wir\nsind \u2013 anders als in den alten Bundesl\u00e4ndern \u2013 nicht mit\nKriminalit\u00e4t in diesem Umfang gro\u00dfgeworden. Wir haben\nnicht eine langsame, stetige Zunahme der Kriminalit\u00e4t\nerfahren. W\u00e4hrend man in den alten Bundesl\u00e4ndern\ngezwungenerma\u00dfen gelernt hat, mit der steigenden Krimi-\nnalit\u00e4tsbelastung zu leben und sie bis zu einem gewissen\nGrad als Preis f\u00fcr eine freiheitliche, liberale und plurali-\nstische Gesellschaft und Rechtsordnung zu betrachten, ist\ndie Erfahrung einer zunehmenden Kriminalit\u00e4t nach der\nWiedervereinigung v\u00f6llig unvorbereitet \u00fcber uns herein-\ngebrochen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1014\n\n\n\nDazu kommt, da\u00df die vorhandene Kriminalit\u00e4t in der\nDDR oftmals verschwiegen wurde und dadurch ein sub-\njektiv falsches Bild wahrgenommen wurde. Da\u00df das sub-\njektive Sicherheitsempfinden im Freistaat Sachsen ein\nanderes ist als in den alten Bundesl\u00e4ndern und da\u00df die\nBedrohung der eigenen Sicherheit hier st\u00e4rker empfunden\nwird, obwohl die Kriminalit\u00e4tsbelastung im Freistaat\nSachsen objektiv nicht gr\u00f6\u00dfer ist als in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern, wird vor diesem Hintergrund verst\u00e4ndlich.\nAllerdings bitte ich Sie, mich an dieser Stelle nicht mi\u00df-\nzuverstehen. Ich bin keinesfalls der Meinung, da\u00df die\nBesorgnis in der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung ob der zuneh-\nmenden Kriminalit\u00e4tsbelastung in irgendeiner Weise \u00fcber-\ntrieben w\u00e4re. Im Gegenteil. Ich bin sehr wohl der Auffas-\nsung, da\u00df wir zwischenzeitlich im Freistaat Sachsen ein\nAusma\u00df an Kriminalit\u00e4t erreicht haben, das ernsthaften\nGrund zur Besorgnis gibt.\nWir d\u00fcrfen keinesfalls die stetig steigende Zunahme der\nKriminalit\u00e4tsbelastung als notwendiges \u00dcbel akzeptieren.\nWir d\u00fcrfen uns nicht in unser vermeintliches Schicksal\nergeben und einen weiteren Kriminalit\u00e4tsanstieg als Preis\nf\u00fcr unsere neugewonnene Freiheit tolerieren, sondern wir\nm\u00fcssen konsequent alles daransetzen, um dieser Entwick-\nlung zu begegnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen ist so wirksam wie m\u00f6g-\nlich zu bek\u00e4mpfen und einzud\u00e4mmen, um so ein m\u00f6g-\nlichst hohes, insgesamt aber zufriedenstellendes Niveau\nder inneren Sicherheit im Freistaat Sachsen zu erreichen.\nDies ist nicht nur Voraussetzung f\u00fcr ein Miteinander unse-\nrer B\u00fcrger, das weitgehend frei ist von Mi\u00dftrauen und\nGewalt, sondern auch f\u00fcr einen sozialen und \u00f6konomi-\nschen Aufschwung. Beides sind innerpolitische Infrastruk-\nturachsen, die dringend gest\u00e4rkt werden m\u00fcssen. Auf bei-\ndes sind wir in hohem Ma\u00dfe angewiesen.\nWie dringend das Problem ist und mit welch enormem\nTempo wir dabei sind, in der Kriminalit\u00e4tsbelastung mit\nden alten Bundesl\u00e4ndern gleichzuziehen, vermag ein Blick\nauf die Entwicklung der letzten Jahre zu verdeutlichen.\nWurden im Jahre 1990 im Freistaat Sachsen 87 000 Straf-\ntaten registriert, so waren es 1991 bereits 133 642. Im\nJahre 1992 wurden in der polizeilichen Kriminalstatistik\n318 758 Straftaten registriert, im Jahre 1993 354 516\nbekanntgewordene F\u00e4lle. Im letzten Jahr schlie\u00dflich, 1994,\nwaren es bereits 386 106 bekanntgewordene Straftaten \u2013\nvon der Dunkelziffer dabei spreche ich nicht \u2013, die in der\npolizeilichen Kriminalstatistik erfa\u00dft wurden.\nNoch deutlicher wird die Entwicklung, wenn man die\nH\u00e4ufigkeitszahl, die Zahl der bekanntgewordenen Straf-\ntaten auf 100 000 Einwohner gerechnet, gegen\u00fcberstellt.\nLag diese H\u00e4ufigkeitszahl im Jahre 1992 noch bei 6 813,\nbetrug sie im Jahre 1993 bereits 7 639 und im vergangenen\nJahr schlie\u00dflich 8 380. Mit anderen Worten: Im Jahre 1994\nwurden pro 100 000 Einwohner 741 Straftaten mehr ver\u00fcbt\nals im Jahre 1993. Da\u00df das in den anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern noch schlechter ist, da\u00df beispielsweise Mecklen-\nburg-Vorpommern oder Brandenburg bereits im Jahre\n1993 mit H\u00e4ufigkeitszahlen von 13 794 und 12 901 ein\nNiveau erreicht hatten, von dem der Freistaat Sachsen ein\nJahr sp\u00e4ter noch deutlich entfernt war, darf uns an dieser\nStelle nicht tr\u00f6sten.\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir alles daransetzen, von die-\nsen, wie ich finde, erschreckend hohen Zahlen herunter-\nzukommen. Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung beginnt daher mit\n\nSicherheit nicht erst bei der Verfolgung bereits begangener\nStraftaten und endet selbstverst\u00e4ndlich auch nicht damit,\nda\u00df die Polizei einen mutma\u00dflichen T\u00e4ter ermittelt; Krimi-\nnalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung beginnt als gesamtgesellschaftliche\nAufgabe.\nIch denke, der Minister und auch mein Vorredner haben\nauf dieses wichtige Feld hingewiesen. Diese gesamtgesell-\nschaftliche Aufgabe ist Pr\u00e4vention insgesamt. Wir m\u00fcssen\nalles daransetzen, da\u00df Straftaten gar nicht erst begangen\nwerden. Hier denke auch ich an Straftaten innerhalb der\nFamilie. Das Elend, welches mit Straftaten in der Familie\nf\u00fcr Heranwachsende entsteht, pr\u00e4gt sie oft f\u00fcr ein ganzes\nLeben. Hier sind Nachbarn und Freunde aufgerufen, mit-\nmenschlich zu sein, bei beginnenden Signalen von Kon-\nflikten sich nicht vornehm oder aus Angst zur\u00fcckzuzie-\nhen, sondern zu helfen.\nHilfe tut not. Hier ist die Zivilcourage eines jeden einzel-\nnen gefordert. Solidarisches Verhalten untereinander ist\nf\u00fcr eine Gesellschaft unverzichtbar. Dies entsch\u00e4rft man-\nchen Konflikt, und Polizei und Repression k\u00f6nnen au\u00dfen\nvor bleiben.\nKonsequente Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung endet letztlich\naber mit einer konsequenten Strafverfolgung. Zu beiden\nAspekten werden meine Kollegen Rasch und Schiemann\nsicher noch weitere Ausf\u00fchrungen machen, so da\u00df ich\nmich an dieser Stelle auf den Bereich beschr\u00e4nken will, der\n\u00fcblicherweise mit der Diskussion um die innere Sicherheit\nverbunden ist: die Arbeit der Polizei bei der Verhinderung\nund der Aufkl\u00e4rung von Straftaten.\nDie Polizei ist die staatliche Institution, die den B\u00fcrger vor\nau\u00dferstaatlichen Eingriffen in seine elementaren Grund-\nund Menschenrechte zu sch\u00fctzen hat. Ihr obliegt es als\nTr\u00e4gerin des staatlichen Gewaltmonopols, im Inneren\neinen Status von Sicherheit und Ordnung zu gew\u00e4hr-\nleisten, der diese Angriffe auf die unmittelbare Rechts-\nund Pers\u00f6nlichkeitssph\u00e4re des B\u00fcrgers weitestgehend aus-\nschlie\u00dft. Sie ist der Garant der inneren Sicherheit f\u00fcr unser\nLand.\nDa\u00df sich die Arbeit der Polizei dabei nicht auf die rein\nrepressive Verbrechensbek\u00e4mpfung und die Aufkl\u00e4rung\nvon Straftaten beschr\u00e4nkt, ist selbstverst\u00e4ndlich. Ohne\nmich selbst L\u00fcgen strafen und meinem Kollegen Rasch\nvorgreifen zu wollen, halte ich es deshalb f\u00fcr notwendig,\nzumindest kurz auf die pr\u00e4ventiven Aspekte polizeilicher\nT\u00e4tigkeit hinzuweisen. Ich denke, gerade diese pr\u00e4ventive\nT\u00e4tigkeit in Sachsen hat sich weit \u00fcber die Grenzen\nDeutschlands herumgesprochen.\nIm Idealfall kann die Polizei in hohem Ma\u00dfe zur Krimina-\nlit\u00e4tspr\u00e4vention beitragen. Konsequente Pr\u00e4senz der Poli-\nzei im Stra\u00dfenbild, der Einsatz vom B\u00fcrgerpolizisten als\nAnsprechpartner f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, als B\u00fcrger f\u00fcr den\nB\u00fcrger, k\u00f6nnen dazu beitragen, da\u00df ein potentieller Straf-\nt\u00e4ter letztendlich \u2013 und sei es nur aus Angst, auf frischer\nTat ertappt zu werden \u2013 einer sich bietenden Versuchung\ndoch nicht nachgibt.\nDabei ist es nicht nur die Pr\u00e4senz der Polizei, die die Bege-\nhung von Straftaten verhindern kann. Konkrete und\ngezielte Hilfestellung und Beratungsangebote an den ein-\nzelnen, wie er sich gegen Straftaten m\u00f6glichst wirkungs-\nvoll sch\u00fctzen kann und welche Straftaten denn m\u00f6glicher-\nweise auf ihn zukommen k\u00f6nnen, geh\u00f6ren ebenso selbst-\nverst\u00e4ndlich zu den Angeboten polizeilicher T\u00e4tigkeit.\nWer k\u00f6nnte besser wissen als die Polizisten, welche Anfor-\nderungen beispielsweise an Alarmanlagen in Geb\u00e4uden\noder wirklich sichere T\u00fcrschl\u00f6sser zu stellen sind?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1015\n\n\n\nEs kann jedem Interessierten nur empfohlen werden, die\nentsprechenden Beratungsangebote im Freistaat Sachsen,\ndie es in hoher Qualit\u00e4t \u2013 auch mit einem oder mehreren\nmobilen Einsatzwagen \u2013 gibt, wahrzunehmen. Wir alle\nm\u00fcssen lernen, uns weniger leichtfertig zu verhalten und\nso h\u00e4ufig erst die Gelegenheit f\u00fcr die Begehung von Straf-\ntaten zu schaffen. Mir erscheint dieser Hinweis gerade vor\nder anstehenden Urlaubszeit besonders notwendig, weil\noftmals normale Wirkungsmechanismen dann au\u00dfen vor\nbleiben und man sich einfach eine heile Welt w\u00fcnscht, wie\nsie leider nicht da ist, und sich oftmals auch leichtfertig\nverh\u00e4lt.\nEin Hauptteil der Arbeit der Polizei \u2013 und an diesen Stel-\nlen brauchen wir uns leider wohl keinen falschen Hoff-\nnungen hinzugeben \u2013 wird jedoch bei allen Bem\u00fchungen\num eine bestm\u00f6gliche Pr\u00e4vention weiterhin in der Auf-\nkl\u00e4rung von Straftaten liegen. Hierzu mu\u00df die s\u00e4chsische\nPolizei auch tats\u00e4chlich in die Lage versetzt werden.\nBeide Aufgabenbereiche \u2013 pr\u00e4ventive Kriminalit\u00e4ts-\nbek\u00e4mpfung und Aufkl\u00e4rung von Straftaten \u2013 bedingen\nnat\u00fcrlich, da\u00df die Polizei zur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben\nauch tats\u00e4chlich personell in der Lage ist. Wir haben im\nFreistaat Sachsen in dem vergangenen Jahr die Zahl der\nPlanstellen im Polizeivollzugsdienst deutlich erh\u00f6ht. Ob\nwir in den n\u00e4chsten Jahren eine weitere Personalverst\u00e4r-\nkung bei der Polizei \u00fcber das hinaus erreichen, was der\nMinister Eggert heute angek\u00fcndigt hat, erscheint mir\nangesichts der finanziellen Lage des Freistaates Sachsen\njedoch zweifelhaft.\nWir m\u00fcssen den Tatsachen an dieser Stelle ins Auge\nsehen. Wir m\u00fcssen deshalb vor allem nach Alternativen\nsuchen, die es uns erlauben, das vorhandene Personal\nbestm\u00f6glich und auf die effizienteste Weise einzusetzen.\nHierzu geh\u00f6rt vor allem, die von der Staatsregierung\nbeschlossenen Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Pr\u00e4senz\nder Polizei konsequent umzusetzen. Wir als CDU-Fraktion\nwerden dies auch deutlich kontrollieren und uns von den\nDingen vor Ort \u00fcberzeugen.\nDie organisatorischen Ma\u00dfnahmen mit dem Ziel einer\nbestm\u00f6glichen Organisationsstruktur der Polizei, vor\nallem aber auch durch die konsequente Entlastung der\nPolizei von vollzugsfremden Aufgaben erscheinen mir\nweiter dringend notwendig, um das angestrebte Ziel tat-\ns\u00e4chlich zu erreichen. Ich denke, der Hinweis des Herrn\nRichter, die Umstrukturierung nicht in Richtung Regie-\nrungspr\u00e4sidium zu lenken, ist dabei wenig hilfreich gewe-\nsen.\nIch brauche diese Ma\u00dfnahmen an der Stelle im einzelnen\nwohl nicht weiter aufzuz\u00e4hlen. Herr Staatsminister hat\nden Landtag hier\u00fcber vor einiger Zeit bereits ausf\u00fchrlich\nunterrichtet. Da\u00df diese teilweise doch recht einschneiden-\nden Ma\u00dfnahmen nicht gegen die Polizisten und auf dem\nR\u00fccken der s\u00e4chsischen Polizei durchgef\u00fchrt werden k\u00f6n-\nnen, versteht sich dabei meines Erachtens von selbst.\nWenn wir mit den Betroffenen sprechen, sie von den Not-\nwendigkeiten der Ma\u00dfnahmen \u00fcberzeugen und ihre\nUnterst\u00fctzung gewinnen und vor allem ihre Anregungen\nfr\u00fchzeitig in unsere \u00dcberlegungen einbeziehen, dann wird\nes nach meiner festen \u00dcberzeugung m\u00f6glich sein, tats\u00e4ch-\nlich die notwendige Entlastung der Polizei und eine best-\nm\u00f6gliche Pr\u00e4senz und Effizienz der polizeilichen Arbeit zu\nerreichen.\nHochmotivierte, engagierte Polizisten, die wissen, da\u00df sie\nselbst es sind, die am Ende hier f\u00fcr das Ansehen im Frei-\nstaat sorgen, sind der beste Garant f\u00fcr diese Arbeit.\n\nDa\u00df im Einzelfall die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen sehr\nsorgf\u00e4ltig erfolgen mu\u00df, liegt ebenfalls auf der Hand. Ich\nm\u00f6chte Ihnen hierf\u00fcr nur ein Beispiel geben. Selbstver-\nst\u00e4ndlich mu\u00df sehr ernsthaft dar\u00fcber nachgedacht wer-\nden, welche polizeilichen T\u00e4tigkeiten etwa bei Bewa-\nchungsaufgaben und im Bereich des Objektschutzes nicht\ngenausogut von privaten Sicherheitsunternehmen wahr-\ngenommen werden k\u00f6nnen. Wir bekennen uns grunds\u00e4tz-\nlich zu privaten T\u00e4tigkeiten, aber es mu\u00df \u00fcberlegt sein.\nWas ich mir jedoch nicht vorstellen kann, ist, da\u00df hierbei\nehemalige Polizisten, die aufgrund ihrer Stasibelastung\naus dem Polizeidienst entlassen wurden, diese T\u00e4tigkeiten\nvornehmlich wieder \u00fcbernehmen, die sie gerade nicht\nmehr wahrnehmen sollten.\nSo halte ich es f\u00fcr v\u00f6llig undenkbar, wenn ein stasibelaste-\nter Mitarbeiter einer privaten Sicherheitsfirma im Landtag,\nin einem Ministerium oder gar in einer polizeilichen Ein-\nrichtung selbst wieder Pf\u00f6rtnerdienste verrichtet und Kon-\ntrolle dar\u00fcber hat, ob der nichtbelastete, saubere Kollege\naus der Vergangenheit nun das Objekt betreten darf oder\nnicht. Ich denke, dieses Beispiel zeigt, welcher Konflikt\nsich da auftun kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nSolche Ergebnisse m\u00fcssen bei allen Entlastungsbem\u00fchun-\ngen selbstverst\u00e4ndlich vermieden werden, Frau Zschoche.\nWie notwendig die Entlastung der Polizei ist, wie notwen-\ndig es ist, da\u00df wir alles unternehmen, um die Polizei in die\nLage zu versetzen, ihren eigentlichen Schwerpunktauf-\ngaben nachzukommen, zeigt die immer noch erschreckend\nniedrige Gesamtaufkl\u00e4rungsquote von 34,4 %, die die\ns\u00e4chsische Polizei im vergangenen Jahr erzielt hat.\nZwar ist hier eine deutliche und kontinuierliche Steige-\nrung in den letzten Jahren unverkennbar; befriedigend ist\ndas Ergebnis jedoch noch keineswegs.\nDa\u00df wir bei der derzeitigen Kriminalit\u00e4tsstruktur im Frei-\nstaat Sachsen, die im hohen Ma\u00dfe durch h\u00e4ufig nur\nschwer aufzukl\u00e4rende Diebstahlsdelikte bestimmt ist, die\n\u00fcber zwei Drittel der Gesamtzahl der erfa\u00dften Straftaten\nausmachen, auch weiterhin mit einer relativ geringen Auf-\nkl\u00e4rungsquote zu k\u00e4mpfen haben werden, ist zu bef\u00fcrch-\nten. Dennoch m\u00fcssen wir alles daransetzen, diese Quote\nzu verbessern. Gerade bei der Verfolgung von Diebstahls-\ndelikten wird dies jedoch nicht m\u00f6glich sein, wenn die\nnotwendigen personellen Kapazit\u00e4ten bei der Landespoli-\nzei nicht vorhanden sind.\nNeben dem m\u00f6glichst effizienten Personaleinsatz bestehen\ndie weiteren Bedingungen f\u00fcr eine optimale Polizeiarbeit,\n\u00fcber die wir an dieser Stelle schon mehrfach gesprochen\nhaben. Wir ben\u00f6tigen nicht nur eine ausreichende Zahl\nvon Beamten; wir ben\u00f6tigen auch m\u00f6glichst gut ausgebil-\ndete Polizistinnen und Polizisten, die zunehmend \u00fcber die\nnotwendige technische Ausstattung und die damit ver-\nbundenen Kenntnisse verf\u00fcgen und eine gute rechtliche\nGrundlage f\u00fcr ihre Arbeit vorfinden.\nIn die polizeiliche Ausr\u00fcstung haben wir in den letzten\nJahren enorm viel investiert. Beamte aus den alten Bundes-\nl\u00e4ndern sind in bestimmten Bereichen mittlerweile nei-\ndisch auf uns. Aber das ist aufgrund der Neuinvestitionen\nfast naturgegeben. Ich glaube, da\u00df wir hier auch eine gute\nArbeit geleistet und der Polizei bereits jetzt in vielen F\u00e4llen\neine Ausr\u00fcstung in die Hand gegeben haben, die sich\nsehen lassen kann. Dies beginnt bei der Beschaffung einer\nmodernen Kommunikationstechnik und geht bis hin zu\nder nun vorgesehenen Einf\u00fchrung des Polizeiinforma-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1016\n\n\n\ntionssystems MOPS f\u00fcr die Verkehrspolizei. Da\u00df aller-\ndings im baulichen Bereich \u2013 der Minister hat dies deutlich\nangesprochen \u2013 noch erhebliche Defizite bestehen, wissen\nwir alle. Dies kann aufgrund der hohen finanziellen Inve-\nstitionen, die in diesem Bereich notwendig sind, nur\nschrittweise geschehen. Dies ist zutiefst zu bedauern, aber\nauch in diesem Bereich werden wir massiv weiterarbeiten.\n Mit der Novellierung des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes\nhaben wir f\u00fcr den Bereich unserer Gesetzgebungskompe-\ntenz eine gute Rechtsgrundlage geschaffen und \u2013 ich\ndenke \u2013 deutschlandweit ein deutliches Zeichen gesetzt.\nLeider hinken hier die Rechtsgrundlagen des Bundes, z. B.\nin der Strafproze\u00dfordnung, um den Schwerpunkt f\u00fcr die\nVerbrechensaufkl\u00e4rung und Strafverfolgung herauszu-\ngreifen, hinterher. Selbstverst\u00e4ndlich ist der Schutz des\nGrundrechts auf Datenschutz unverzichtbar. Selbstver-\nst\u00e4ndlich kann aber auch niemand ein Interesse daran\nhaben, da\u00df ein \u00fcberzogener Datenschutz, der letztlich zu\nLasten jedes einzelnen geht, dabei Straft\u00e4ter beg\u00fcnstigt,\ndie konsequente Verbrechensbek\u00e4mpfung verhindert und\ndamit dieses subjektive Gef\u00fchl erzeugt, da\u00df es oftmals\nkaum m\u00f6glich ist, diesen Leuten ,,an die W\u00e4sche\u201c zu\ngehen, um es etwas drastisch auszudr\u00fccken, wenn man sie\ndenn schon hat.\nIn einer Zeit, in der wir in zunehmendem Ma\u00dfe mit orga-\nnisierten T\u00e4terstrukturen zu k\u00e4mpfen haben und wo uns\namerikanische und italienische Experten aus eigener\nleidvoller Erfahrung in ihren L\u00e4ndern auf allen Kongres-\nsen und Diskussionsveranstaltungen zu diesem Thema\ndavor warnen, da\u00df wir offenbar dabei sind, blindlings in\neine Entwicklung der organisierten Kriminalit\u00e4t hineinzu-\nstolpern, in der uns die Situation v\u00f6llig aus der Hand\nger\u00e4t, ist eine solche Einstellung nicht nur fragw\u00fcrdig,\nsondern unverantwortlich. Die Nachbesserung der bun-\ndesrechtlichen Rahmenbedingungen halte ich daher f\u00fcr\nweiterhin zwingend geboten.\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch ein paar Worte zur\nAusbildung der Polizei sagen. Wir alle wissen, da\u00df es auch\nf\u00fcr die Polizeibeamten selbst nicht einfach war, ihren Aus-\nbildungsstand an die neuen Anforderungen anzupassen.\nUmfangreiche Schulungsma\u00dfnahmen, Aus- und Fortbil-\ndung mu\u00dften deshalb bestm\u00f6glich durchgef\u00fchrt werden,\nohne die t\u00e4gliche Arbeit der Polizei zu sehr zu erschweren\nund den Personalk\u00f6rper weiter zu schw\u00e4chen. Ich glaube,\nda\u00df dies bei allen Schwierigkeiten recht gut gelungen ist.\nAn dieser Stelle mein pers\u00f6nlicher Dank, aber auch der\nDank meiner Fraktion an die s\u00e4chsischen Polizistinnen\nund Polizisten, die diesen Umstrukturierungs- und Lern-\nproze\u00df in die neue Demokratie erfolgreich geschafft\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaneben mu\u00dften wir auch die Ausbildung des eigenen\nPolizeinachwuchses aufbauen; wie ich glaube, sehr erfolg-\nreich. Die jungen Leute auf der Stra\u00dfe sind ein beredter\nBeweis daf\u00fcr.\nDie Landespolizeischule in Bautzen hat bisher hervor-\nragende Arbeit geleistet und dabei auch bundesweit\nBeachtung und Anerkennung gefunden. Mit dem Aufbau\nder Polizeifachhochschule haben wir die Voraussetzung\nf\u00fcr eine optimale Ausbildung der Polizisten im gehobenen\nDienst geschaffen. Mit dem z\u00fcgigen und konsequenten\nweiteren Ausbau dieser Einrichtung wird es uns hoffent-\nlich gelingen, der Polizeifachhochschule einen guten Ruf\nzu verschaffen, der dem der Polizeilandesschule bundes-\n\nweit in nichts nachsteht. Das Ziel mu\u00df sein, eine bestm\u00f6g-\nliche Ausbildung f\u00fcr bestm\u00f6gliche Leistungsf\u00e4higkeit der\nPolizei und ein H\u00f6chstma\u00df an innerer Sicherheit zu errei-\nchen.\nDa\u00df durch die Entlastung der Polizei von vollzugsfrem-\nden Ma\u00dfnahmen und die geplanten organisatorischen\nVerbesserungen freigesetzte Kapazit\u00e4ten vor allem den\nRegionen zugute kommen m\u00fcssen, die unter einer beson-\nders hohen Kriminalit\u00e4tsbelastung zu leiden haben, ist\nselbstverst\u00e4ndlich. Wir haben \u2013 Gott sei Dank \u2013 im Frei-\nstaat Sachsen noch weite Regionen, die sich durch eine\ndeutlich unterdurchschnittliche Kriminalit\u00e4tsbelastung\nauszeichnen und in denen es sich, wie ich meine, sehr gut\nund sicher leben l\u00e4\u00dft. Wir ben\u00f6tigen diese freigewordenen\nKapazit\u00e4ten vor allem dort, wo wir im Freistaat Sachsen\ntats\u00e4chlich die Kriminalit\u00e4tsschwerpunkte finden. Dies ist\nvor allem der Raum der Gro\u00dfst\u00e4dte und der grenznahe\nRaum zu Polen, insbesondere auch im Bereich der Polizei-\ndirektion G\u00f6rlitz, also meiner eigenen Heimatregion. Ich\nwei\u00df also, wovon ich rede.\nDa\u00df die Kriminalit\u00e4tsbelastung in diesen Schwerpunkt-\ngebieten immer etwas \u00fcber dem s\u00e4chsischen Durchschnitt\nliegen wird, d\u00fcrfte leider auch in Zukunft nicht zu verhin-\ndern sein. Gerade deshalb mu\u00df alles darangesetzt werden,\nin diesen Regionen zu einer m\u00f6glichst effizienten Krimina-\nlit\u00e4tsbek\u00e4mpfung zu gelangen.\nGestatten Sie mir in diesem Zusammenhang, noch einige\nWorte \u00fcber die Situation an der deutsch-polnischen\nGrenze zu verlieren. Wir erleben immer wieder, da\u00df\ndie Umsetzung des Schengener Abkommens nicht so\nfunktioniert, wie wir uns dies im Idealfall vorgestellt\nhaben. Wenn wir wirklich eine konsequente Sicherheit der\ns\u00e4chsischen Au\u00dfengrenze erreichen wollen, sind wir zwin-\ngend auf die Unterst\u00fctzung des Bundes angewiesen.\nSolange aber Bundesgrenzschutz und Bundeszoll perso-\nnell und ausr\u00fcstungsm\u00e4\u00dfig nicht wirklich in die Lage ver-\nsetzt werden, die Grenz\u00fcberg\u00e4nge und die gr\u00fcne Grenze\nwirksam zu kontrollieren und trotzdem einen z\u00fcgigen\nReiseverkehr zu gew\u00e4hrleisten, werden wir keine Chancen\nhaben, osteurop\u00e4ischen T\u00e4tern und T\u00e4tergruppen, die\nzunehmend die Bundesrepublik Deutschland und hier\nnat\u00fcrlich vor allem den Freistaat Sachsen als T\u00e4tigkeitsfeld\nentdecken, wirksam zu begegnen. Wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen\nes meines Erachtens nicht zulassen, da\u00df die bundesdeut-\nsche Ostgrenze \u2013 es geht hier ja bei weitem nicht nur um\ndie s\u00e4chsischen Au\u00dfengrenzen \u2013 das Einfallstor f\u00fcr Straf-\nt\u00e4ter aus Osteuropa wird, die sich dann mehr oder weni-\nger ungehindert im gesamten Raum der Europ\u00e4ischen\nUnion bewegen k\u00f6nnen.\nDie Bem\u00fchungen um eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Sicherheit an der\ndeutsch-tschechischen und deutsch-polnischen Grenze\nund eine konsequente Kontrolle dieser Grenzen dient bei\nweitem nicht nur der Sicherheit im Freistaat Sachsen, son-\ndern der inneren Sicherheit in der gesamten Europ\u00e4ischen\nUnion. Wir m\u00fcssen uns dieser Aufgabe stellen und sie\nbestm\u00f6glich erf\u00fcllen. F\u00fcr diesen Bereich mu\u00df sich der\nBund aber weiterhin seiner verfassungsrechtlichen Verant-\nwortung stellen. Ich sage es mit allem Nachdruck: Auch\nwenn dort Anstrengungen unverkennbar sind, darf dieser\nEinsatz nicht nachlassen, sondern mu\u00df weiter ausgebaut\nwerden.\nMit Freude habe ich vernommen, da\u00df das Abkommen mit\nPolen abgeschlossen ist, da\u00df eine weitere, vertiefte Zusam-\nmenarbeit mit unserem Nachbarn eintritt. Ich denke, dies\nist ein wichtiger Eckpunkt im Bereich der Zusammen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1017\n\n\n\narbeit derjenigen, die gegen gemeinsame T\u00e4terstrukturen\nvorgehen.\nInnere Sicherheit ist und bleibt also f\u00fcr uns alle ein wichti-\nges Gut, das wir unbedingt sch\u00fctzen m\u00fcssen. Die Gew\u00e4hr-\nleistung der inneren Sicherheit ist, auch wenn die Polizei\neinen gro\u00dfen Anteil hat, von ihr allein nicht zu bew\u00e4ltigen.\nGrundlegende gesellschaftliche Fehlentwicklungen und\nKonflikte kann die Polizei beim besten Willen nicht l\u00f6sen.\nHier sind wir alle gefragt, jeder einzelne. In diesem Sinne\nist die Sorge um die innere Sicherheit eine gesamtgesell-\nschaftliche Aufgabe, der sich keiner entziehen darf. Ich\nbitte Sie, helfen Sie da alle mit!\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sollen Fachregierungserkl\u00e4rungen etwas bewir-\nken und nicht nur der vordergr\u00fcndigen Selbstdarstellung\nder Regierungsbank dienen, m\u00fcssen sie ganz gewi\u00df\nanders angelegt sein, ich denke, vor allem lebendiger, pro-\nblemorientierter, kritischer und nicht zuletzt konkreter. Es\nd\u00fcrfen auch keine Ressortregierungserkl\u00e4rungen sein.\nWir halten Staatsminister Eggert zugute, da\u00df er neben\nseiner unausweichlichen dr\u00f6hnenden Erfolgsbilanz auf\ndiesem Gebiet, die wir \u00fcber weite Strecken gar nicht\nin Abrede stellen wollen, durchaus um Sachlichkeit\nbem\u00fcht war, auch wenn unsere Politikans\u00e4tze \u2013 das ist ja\nbekannt \u2013 sehr deutlich verschieden sind. Von platter poli-\ntischer Konfrontation auf diesem au\u00dferordentlich sensi-\nblen und emotionalisierten Politikfeld halten wir sehr\nwenig, weil dies den Menschen drau\u00dfen, die wirkliche\nVerbesserungen ihrer Lage von uns im Landtag erwarten,\n\u00fcberhaupt nicht helfen w\u00fcrde.\nWas die SPD nun wirklich zur Verbesserung der Lage tun\nwill oder zu lassen gedenkt, wurde mir nach den diffusen\nAusf\u00fchrungen von Kollegen Richter ein weiteres Mal\nnicht klar.\nWie beurteilen wir die Lage? \u2013 In Zeiten wachsender\nsozialer Unsicherheit und Ungerechtigkeit, so auch gegen-\nw\u00e4rtig in Sachsen, hat die sogenannte innere Sicherheit,\ndie viel besser ,,pers\u00f6nliche Sicherheit\u201c hei\u00dfen sollte, wie-\nder Hochkonjunktur. Das Sicherheitsgef\u00fchl der Menschen\nschwindet, Kriminalit\u00e4tsfurcht w\u00e4chst, und auch der Ruf\nnach dem starken Staat, nach den scheinbar einfachen\nstrafrechtlichen und polizeilichen L\u00f6sungen: kurz, nach\nlaw and order wird immer lauter. Die genannten und wei-\nteren Forderungen werden durch eine beispiellose\nMedienkampagne und, wie wir h\u00f6ren mu\u00dften, durch\ndie Staatsregierung unterst\u00fctzt. Sie finden in der Bev\u00f6lke-\nrung \u2013 dabei macht die PDS-W\u00e4hlerschaft \u00fcberhaupt keine\nAusnahme \u2013 einen erheblichen Resonanzboden.\nF\u00fcr uns ist deshalb nicht schlechthin die innere Sicherheit,\nsondern ganz eindeutig die pers\u00f6nliche Sicherheit der\nDreh- und Angelpunkt aller \u00dcberlegungen. Das ist ein dia-\nmetral entgegengesetztes Herangehen im Vergleich zur\nStaatsregierung, die heute ein \u00fcbriges Mal die sicherlich\nnicht zu untersch\u00e4tzenden Ans\u00e4tze der organisierten Kri-\nminalit\u00e4t in Sachsen hochgepuscht hat und damit ein\nVehikel schafft, um die weitere Versch\u00e4rfung der Sicher-\nheitsgesetze und den Abbau von Grundrechten der Bev\u00f6l-\nkerung konsensf\u00e4hig zu machen.\nF\u00fcr uns sind drei Fragen besonders wichtig:\n\n1. Frage: Wie ist die wirkliche Lage auf dem Gebiet der\nKriminalit\u00e4tsentwicklung, und wie spiegelt sie sich in den\nK\u00f6pfen der Bev\u00f6lkerung wider? Obgleich die polizeiliche\nKriminalstatistik f\u00fcr den Freistaat auch 1994 alles andere\nals Anla\u00df zur Beruhigung gibt, so ist doch festzustellen,\nda\u00df die immer wieder beschworene Kriminalit\u00e4tsexplo-\nsion so nicht stattfindet. Vor allem angestiegen ist die All-\ntagskriminalit\u00e4t, und besonders beunruhigend ist hier die\nsehr geringe Aufkl\u00e4rungsrate. In anderen Bereichen hin-\ngegen stagniert die Kriminalit\u00e4t oder ist gar zur\u00fcckgegan-\ngen. Wir meinen, differenzierte Analysen und eine ziel-\ngerichtete \u00d6ffentlichkeitsarbeit fehlen. So ist nur zu ver-\nst\u00e4ndlich, da\u00df sich bei gro\u00dfen Teilen der Bev\u00f6lkerung ein\nsehr diffuses Bedrohungsgef\u00fchl einstellt, das oftmals\ngr\u00f6\u00dfer ist als die reale Bedrohung durch Kriminalit\u00e4t.\nStaatsminister Eggert hat heute hier leider auch wenig zu\neiner differenzierten Aufkl\u00e4rung beigetragen. Statt dessen\nfordert er h\u00f6chst pauschal, ver\u00e4nderte Kriminalit\u00e4t erfor-\ndert ver\u00e4nderte Gesetze. Das aber ist Politik aus dem\nBauch heraus, wenn nicht gar Biertischpopulismus.\n2. Frage: Welche Schritte sind in der Wirtschafts- und\nSozialpolitik, auf p\u00e4dagogischem Gebiet, in den Medien,\nin der Kulturpolitik, im Arbeitsrecht, in der Drogenpolitik,\nin der Justiz geeignet und geboten, um wachsender Krimi-\nnalit\u00e4t entgegenzuwirken? Niemand d\u00fcrfte doch ernsthaft\nin Frage stellen, da\u00df die Polizei nur das letzte Mittel sein\nkann, um die Vielzahl kriminogener Faktoren in der\nGesellschaft zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Vor allem sind Erwar-\ntungshaltungen an die Polizei, sie k\u00f6nne eine gewisse\ngesellschaftssanit\u00e4re Funktion aus\u00fcben, h\u00f6chst verfehlt.\nAuch in den heutigen Ausf\u00fchrungen von Staatsminister\nEggert vermissen wir ganz eindeutig Aussagen zu den\nsozialen Ursachen zunehmender Kriminalit\u00e4t und zu den\nsozialpolitischen Mitteln, mit denen die Staatsregierung\nbeabsichtigt, soziale Desintegration, psychologische\nDeklassierung der Ostdeutschen und psychische Verelen-\ndung zu bek\u00e4mpfen.\nHerr Staatsminister Eggert, wenn Sie schon von den\nabendl\u00e4ndischen Wertevorstellungen sprechen, dann, bitte\nsch\u00f6n, geh\u00f6rt f\u00fcr die PDS das Recht auf gesellschaftlich\nn\u00fctzliche Erwerbsarbeit, auf bezahlbares Wohnen, auf\nlebenslange Bildung, auf kulturelle Bet\u00e4tigung und sinn-\nvolle Freizeitgestaltung, auf Sport, auf eine soziale Grund-\nsicherung unbedingt dazu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPolitische Dramatisierung des Kriminalit\u00e4tslagebildes, ein\nMehr an Repression, ein Mehr an Polizeiaufr\u00fcstung und\nGesetzesversch\u00e4rfung l\u00f6sen diese sozialen Probleme und\nKonflikte nicht. Kriminalpolitik ist und bleibt f\u00fcr uns\nimmer die Ultima ratio einer gescheiterten Sozialpolitik.\nDas legitime Bed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung nach sozialer\nSicherheit und Schutz vor Kriminalit\u00e4t mi\u00dfbrauchen Sie,\nHerr Eggert, um den Sicherheitsapparat weiter auszu-\nbauen. Die gravierenden Folgen f\u00fcr Demokratie und B\u00fcr-\ngerrechte sind ablesbar. So wird eine Sicherheitskonzep-\ntion bef\u00f6rdert, die der Bev\u00f6lkerung vorgaukelt, letztend-\nlich sozialpolitische Konflikte k\u00f6nnten polizeilich oder\nstrafrechtlich gel\u00f6st werden. Aber gerade diese Sicher-\nheitskonzeption ist im \u00fcbrigen zielsicher gegen mi\u00dfliebige\npolitische und soziale Minderheiten, kurzum gegen poli-\ntisch engagierte und emanzipierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger, gleich welcher parteipolitischen Couleur, einsetzbar.\nDie Gefahr des Mi\u00dfbrauchs besteht sehr real.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1018\n\n\n\nBei aller Unterschiedlichkeit zwischen DDR-Volkspolizei\nund der heutigen Polizei: Das Szenario \u00e4hnelt, zumindest\nin der Tendenz, in erschreckender Weise den untauglichen\nVersuchen der DDR, ungel\u00f6ste politische Probleme in den\nSicherheitsbereich zu verfrachten, der sich \u2013 das liegt in\nder Natur der Sache \u2013 erst recht nicht in der Lage zeigt,\ndiese zu kurieren. Der Mensch wird so allm\u00e4hlich wieder\nzum polizeilichen Sicherheitsrisiko.\nDie PDS-Fraktion vertritt demgegen\u00fcber den Standpunkt,\nda\u00df vor allem die Alltagskriminalit\u00e4t, die die Bev\u00f6lkerung\nobjektiv besonders ber\u00fchrt, die vielfach mit sozialer Ver-\nunsicherung und politisch-psychologischer Deklassierung\nder Ostdeutschen durch den \u00fcberst\u00fcrzten Einigungspro-\nze\u00df zusammenh\u00e4ngt, die sich in einer zunehmenden\nAnonymit\u00e4t und Entsolidarisierung hiesiger Lebensver-\nh\u00e4ltnisse abspielt, die mit dem Verfall der gewachsenen\nKulturlandschaft verbunden ist und die auch mit der \u00fcber-\nbeordenden kapitalistischen Wolfsmoral zusammenh\u00e4ngt,\nder Zielpunkt allen Handelns sein mu\u00df. Nat\u00fcrlich gehen\nwir nicht so heran, da\u00df wir hier einen mechanischen\nZusammenhang zwischen den genannten Faktoren sehen.\nAber da\u00df diese Faktoren beg\u00fcnstigend auf die Alltagskri-\nminalit\u00e4t wirken, ist wohl kaum zu leugnen.\n3. Frage: Welche Ma\u00dfnahmen der effektiven Kriminali-\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung, der Gefahrenabwehr und der Strafverfol-\ngung liegen wirklich im B\u00fcrgerinteresse? Die PDS ver-\nschlie\u00dft sich konkreten \u00dcberlegungen auch zu diesen Fra-\ngen nicht. Sie fordert allerdings, da\u00df zun\u00e4chst gr\u00fcndlich\n\u00fcber die beiden vorangegangenen Fragestellungen nach-\ngedacht und dementsprechend politisch gehandelt wird.\nDas Grundproblem besteht in der Angemessenheit der\ninsbesondere von der CDU/CSU und neuerdings von der\nSPD \u2013 wir haben das bei Herrn Richter geh\u00f6rt \u2013 favorisier-\nten Ma\u00dfnahmen.\nWenn jetzt die organisierte Kriminalit\u00e4t und rechtsextre-\nmistische Gewalt als Legitimationsgr\u00fcnde f\u00fcr die alten\nLadenh\u00fcter der inneren Sicherheit herhalten m\u00fcssen,\nbesteht die reale Gefahr, da\u00df ebenso wie in der Asyl-\ndebatte Vehikel gesucht und schlie\u00dflich auch gefunden\nwerden, um letztendlich zu grunds\u00e4tzlich anderen verfas-\nsungspolitischen Weichenstellungen zu gelangen. Ich erin-\nnere hier an die Aussage von Wolfgang Sch\u00e4uble auf dem\nBerliner Parteitag der CDU: ,,F\u00fcr mich ist die zentrale\nFrage, ob unser Staat von allen noch als eine Schutz- und\nSchicksalsgemeinschaft verstanden wird.\u201c\nWer, wie Staatsminister Eggert, vorgibt, das Verbrechen\ndurch St\u00e4rkung der inneren Sicherheit bek\u00e4mpfen zu wol-\nlen, aber zugleich als Preis daf\u00fcr den Abbau der wirt-\nschaftlichen und sozialen Verantwortung des Staates kal-\nkuliert, ist unglaubw\u00fcrdig. Da hilft auch der Versuch\nnichts, die Reduktion der Sozialstaatlichkeit mit der Reha-\nbilitation einer diffusen Schutz- und Schicksalsgemein-\nschaft erkaufen zu wollen. Denn der Staat als Dienst-\nleistungsunternehmen \u2013 das ist unsere Auffassung \u2013 dient\ndem B\u00fcrger. Dem Staat als Schutz- und Schicksalsgemein-\nschaft hingegen hat der B\u00fcrger gl\u00e4ubig zu dienen. Das ist\nein gravierender Unterschied!\nVor diesem Hintergrund wird der bisherige Vorrang der\nindividuellen Grundrechte aufgegeben, wird zuk\u00fcnftig im\nInteresse einer sogenannten Sicherheitsgew\u00e4hr als der\nzentralen Staatsaufgabe blindes Vertrauen in den gro\u00dfen\nLauschangriff, die Einschr\u00e4nkung des Datenschutzes und\ndie praktische Aufhebung des Trennungsgebotes von Poli-\nzei und Geheimdiensten gefordert. Genau dies hat heute\nwieder Staatsminister Eggert sehr massiv und leider auch\n\nh\u00f6chst demagogisch eingefordert. Dem rechtstreuen B\u00fcr-\nger passiere schon nichts. Dies gelte doch nur f\u00fcr diejeni-\ngen, die den Rechtsstaat massiv bedrohen.\nWir fragen aber, bitte sch\u00f6n: Wer entscheidet dies, und vor\nallem, wer kontrolliert das?\nAll diese Absichten sto\u00dfen auf die prizipielle Kritik der\nPDS, wie bei der parlamentarischen Behandlung der Poli-\nzeigesetznovelle deutlich wurde. Nicht der starke Staat ist\nder Ausweg, sondern nur eine gerechte und starke soziale\nBasis. Nur so gelangt man an die Wurzeln der Krimina-\nlit\u00e4t.\nWir erwarten und wir fordern von der Staatsregierung ein\ntragf\u00e4higes Konzept f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der pers\u00f6n-\nlichen Sicherheit, das der spezifischen Lage Sachsens als\nGrenz- und Transitland gerecht wird. Wir fordern vor\nallem eine wirksame kommunale Kriminalpr\u00e4vention.\nDie kriminalpolizeilichen Beratungsstellen der Polizei-\ndirektionen, das Informationsfahrzeug des LKA und auch\ndie durchgef\u00fchrten regionalen Aktionen der s\u00e4chsischen\nPolizei sind wertvolle und unverzichtbare Facetten eines\nProgramms der Kriminalit\u00e4tsverh\u00fctung, machen jedoch\nkeinesfalls die notwendige soziale Prophylaxe als das\nGrundlegende und \u00dcbergreifende verzichtbar.\nKriminalit\u00e4tsverh\u00fctung l\u00e4\u00dft sich nach den vorliegenden\nErfahrungen am ehesten durch Konzentration auf einzelne\nDeliktarten erreichen. Die polizeiliche Kriminalstatistik\nweist hier wertvolle Ansatzpunkte auf, wenn alle Betroffe-\nnen und Beteiligten daran im Konsens mitwirken. Dazu\nwird es dringend notwendig sein, kriminologische Regio-\nnalanalysen zu erstellen, um ressort\u00fcbergreifende Struktu-\nren und Konzepte der Kriminalpr\u00e4vention zu entwickeln.\n Die in Sachsen noch v\u00f6llig unzureichend vorhandenen\nkriminalpr\u00e4ventiven Strukturen bed\u00fcrfen eindeutig einer\ngesamtgesellschaftlichen Tr\u00e4gerschaft, die nicht per Order\nzu initiieren ist. Die jeweils beste Organisationsform mu\u00df\njede Kommune, in Gro\u00dfst\u00e4dten jeder Stadtteil selbst ent-\nwickeln, denn es ist unstrittig, da\u00df Massendelikte lokale\nEntstehungsprozesse haben.\nDie Aufgaben der Polizei sehen wir hier in der Impuls-\ngebung, der Beratung, der Mitarbeit. Alles andere ist Sache\nder Kommunen und ein Verantwortungsfeld der Politik.\nAuch hier fordern wir: So wenig Staat wie n\u00f6tig und so\nviel Zivilcourage und Eigeninitiative wie m\u00f6glich. Die\nGestaltung sollte, einfach gesagt, von unten nach oben ver-\nlaufen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich nicht vers\u00e4umen, zum Ausdruck\nzu bringen, da\u00df wir als PDS der s\u00e4chsischen Polizei durch-\naus Achtung, Respekt und kritische Solidarit\u00e4t entgegen-\nbringen. Wir sind f\u00fcr eine leistungsstarke, hochqualifizier-\nte und vor allem charakterstarke Polizei, eine Polizei ohne\ndie alten Z\u00f6pfe und ohne den unr\u00fchmlichen Korpsgeist,\nohne Elitedenken, eine Polizei, die mitten im Leben steht,\neine B\u00fcrgerpolizei, so wie es die brandenburgische Polizei-\npr\u00e4sidentin, Frau Leichsenring, unl\u00e4ngst formulierte.\nAls PDS werden wir aber auch jeden Versto\u00df gegen Recht\nund Gesetz anmahnen, den konkreten Vorgang, Ort, Zeit\nund handelnde Personen benennen, niemals aber pauschal\nund undifferenziert die Polizei als Ganzes zum S\u00fcnden-\nbock stempeln.\nWir werden der s\u00e4chsischen Polizei bei berechtigten For-\nderungen nach sozialer Sicherheit und Gleichbehandlung\nbei der Wahrnehmung ihrer Rechte im Rahmen der soge-\nnannten Einzelfallentscheidung zur Bewertung ihres\ndienstlichen und gesellschaftlichen Verhaltens vor der\nWende jederzeit zur Seite stehen. Wir werden uns immer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1019\n\n\n\neindeutig gegen Versuche wenden, die Polizei politisch zu\ninstrumentalisieren.\nWir wollen eine b\u00fcrgernahe demokratische Polizei, die bei\nder Aus\u00fcbung ihrer schweren Pflichten keiner geheim-\ndienstlichen Mittel bedarf, die dem B\u00fcrger frei ins Gesicht\nsehen kann, mit offenem Visier \u2013 und hoffentlich m\u00f6g-\nlichst bald mit Namensschild.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Rasch, bitte.\n\nRasch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas ist ja im gro\u00dfen und ganzen eine durchaus staats-\ntragende Veranstaltung. Ich bemerke, wie schwer es f\u00fcr\neine sichtlich um Sachlichkeit bem\u00fchte Opposition ist, hier\n\u00fcberhaupt Differenzen herauszuarbeiten. Ich halte das f\u00fcr\ngut und richtig so.\nDa\u00df Herr Dr. Friedrich nun feststellt, da\u00df der Kollege\nRichter sich diffus \u00e4u\u00dfern w\u00fcrde, mag vielleicht daran lie-\ngen, da\u00df einem Vertreter der PDS nat\u00fcrlich die tiefe\nDimension, die hinausgeht \u00fcber mechanistische, materia-\nlistische Deutungen und Gesellschaftsmodelle, nicht klar\nist, selbst wenn Dr. Friedrich das von sich weist; das ist\nmir nat\u00fcrlich nur zu verst\u00e4ndlich.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nIch will das staatstragende Element gern dahin gehend\nfortsetzen, da\u00df ich betonen m\u00f6chte: Beide Teile der Regie-\nrungserkl\u00e4rung, wenn wir auch zum Teil davon aufgrund\ndes Zeitfaktors nur schriftlich Kenntnis nehmen konnten,\nhaben in einer sehr soliden Weise den erreichten Stand der\nstaatlichen Bem\u00fchungen im weiten und ja auch recht kom-\nplizierten Feld der inneren Sicherheit dargestellt. Daran\ngibt es keine Abstriche.\nWir haben einen guten Stand erreicht und brauchen eine\nBeleuchtung dessen in diesem Hohen Hause genauso-\nwenig zu scheuen wie den Vergleich mit anderen Bundes-\nl\u00e4ndern.\nEine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Handlungsschwerpunkten, sowohl\nim Gesetzgeberischen als auch in der Vollzugspraxis, sind\nvon den beiden Ministern benannt worden. Staatsregie-\nrung und dieser Landtag sollten sie jeweils im eigenen\nVerantwortungsfeld mit Konsequenz verfolgen.\nNun will ich treffend Gesagtes nicht unn\u00fctz wiederholen.\nJohann Gottfried Seume hat zwar hinterlassen: ,,Die Wahr-\nheiten m\u00fcssen laut alle Tage wiederholt werden, bis ihre\nallgemeine Befolgung die Wiederholung \u00fcberfl\u00fcssig\nmacht\u201c, was f\u00fcr den Umgang mit der Opposition viel-\nleicht gelegentlich ein ganz vern\u00fcnftiger Ansatz ist. Ich\nwill aber Doppelungen trotzdem meiden und mich auf\neinige zus\u00e4tzliche Aspekte der Kriminalit\u00e4ts- und Gewalt-\npr\u00e4vention beschr\u00e4nken.\nDa\u00df Vater oder Mutter das Kindergartenkind, den Schul-\nanf\u00e4nger liebevoll an die Hand nehmen sollten, den richti-\ngen Weg mit ihm gemeinsam mehrfach absolvieren, ihm\ndie hilfreichen Gebote, Verbote und Verkehrszeichen\nerkl\u00e4ren sollten und da\u00df es letztendlich lebensnotwendig\nist, dem Kleinen begreiflich zu machen, wie kreuzgef\u00e4hr-\nlich es ist, sich regelwidrig zu verhalten, dies ist inzwi-\nschen einigerma\u00dfen Allgemeingut. Trotz aller schlechten\nVorbilder, die sie selbst immer wieder abgeben, sind die\n\u00e4lteren Generationen davon \u00fcberzeugt, da\u00df das sinnvolle\nPr\u00e4vention ist.\n\nAuch bez\u00fcglich der Rauschgiftkriminalit\u00e4t wird von der\n\u00d6ffentlichkeit weitgehend mitvollzogen, da\u00df Pr\u00e4vention\nvon immenser Bedeutung ist und nicht weit genug ins\nVorfeld hineinreichen kann. Die relativ niedrige Kriminali-\nt\u00e4tsrate in diesem Feld bei uns hier in Sachsen best\u00e4tigt\naus meiner Sicht voll und ganz, wie richtig es ist, die\nH\u00e4lfte des Personals im pr\u00e4ventiven Bereich einzusetzen.\nAuch ist man in der \u00d6ffentlichkeit weitgehend bereit, das\ngro\u00dfe Gewicht sozialer Faktoren f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des\neinzelnen durch Rauschgift anzuerkennen.\nBez\u00fcglich des verbleibenden Feldes, insbesondere der\nGewalt- und Eigentumsdelikte, wird jedoch in der \u00d6ffent-\nlichkeit viel eher die individuelle Bedrohung des B\u00fcrgers\nwahrgenommen als die M\u00f6glichkeit und die generelle\nNotwendigkeit weitreichender Pr\u00e4vention. Die Mechanis-\nmen im komplizierten Feld einer Vielzahl von Ursachen\nund Wirkungen sind sicher auch schwer zu \u00fcberschauen.\nDas hei\u00dft aber nicht, da\u00df dieses Feld vorbeugenden M\u00f6g-\nlichkeiten nicht zug\u00e4nglich w\u00e4re.\nZu drei Themenkreisen m\u00f6chte ich einige Anmerkungen\nmachen: 1. zur polizeilichen und beh\u00f6rdlichen Pr\u00e4vention,\n2. zur sozialen Pr\u00e4vention im Proze\u00df der Individualent-\nwicklung und 3. zur sozialen Pr\u00e4vention als \u00f6ffentliche\nAufgabe.\nZu den polizeilichen und beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen hat\nmein Kollege Bandmann schon Wesentliches ausgef\u00fchrt.\nVon der sicherheitstechnischen Beratung, \u00fcber B\u00fcrger-\npolizisten \u2013 hier sollten wir tats\u00e4chlich weiter ausbauen \u2013\nbis hinein in die allt\u00e4glichen pr\u00e4ventiven Kleinigkeiten der\nAlltagsarbeit des Vollzugsdienstes ist da viel geleistet wor-\nden.\nDa\u00df nun die Bem\u00fchungen dahin gehen, in m\u00f6glichst\ngro\u00dfer Breite gesellschaftliche Kr\u00e4fte zusammenzubrin-\ngen, die in der einen oder anderen Weise direkt oder indi-\nrekt mit Kriminalit\u00e4t und deren Verh\u00fctung zu tun haben,\nbegr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. Gerade das Ziel, Kriminalit\u00e4ts-\nund Gewaltpr\u00e4vention \u00fcber kommunale Pr\u00e4ventionsr\u00e4te\nin die st\u00e4dtischen Alltagsaufgaben einzubinden, halte ich\nf\u00fcr erfolgversprechend. Auf diesem Wege w\u00e4chst m\u00f6g-\nlicherweise z. B. die Erkenntnis, welchen Wert Jugendver-\nbandsarbeit hat, am ehesten.\nDer Begriff der Sicherheitsallianz, den Staatsminister\nEggert hier vielleicht auch gern m\u00fcndlich ins Gespr\u00e4ch\ngebracht h\u00e4tte, geht \u00fcber dies in manchem Aspekt noch\nhinaus. Nat\u00fcrlich provoziert dann eine Nennung der\nMedien z. B. durchaus die Frage, wo diese denn auf dem\nWege zur Sicherheitsallianz stecken.\nInsbesondere aber der einzelne B\u00fcrger scheint es mir zu\nsein, den wir f\u00fcr diese Allianz erreichen m\u00fcssen. Der B\u00fcr-\nger, der sich um den Nachbarn und bei dessen Abwesen-\nheit um die Wohnung k\u00fcmmert; der, der seine Augen und\nOhren offenh\u00e4lt und relevante Dinge zur Anzeige bringt.\nDer B\u00fcrger, der als Zeuge die Courage zur Aussage auf\ndem Revier und vor Gericht aufbringt; der, der im Notfall\nauch eigenes Eingreifen riskiert; derjenige, der das\nSchwarzfahren und die Schwarzarbeit, den Versicherungs-\nbetrug und die Steuerhinterziehung nicht als Kavaliers-\ndelikt betrachtet und damit zu Gedankeng\u00e4ngen an Ent-\nkriminalisierung \u2013 zumindest bei der sogenannten Klein-\nkriminalit\u00e4t \u2013 beitr\u00e4gt.\nWir brauchen den B\u00fcrger, der sich sowohl gegen das Ver-\nsenken von Shell-\u00d6l-Plattformen im Meer wie auch gegen\nden M\u00fcll im Wald engagiert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1020\n\n\n\nGanz nebenbei: Auch ich will k\u00fcnftig um Shell-Tankstel-\nlen einen gro\u00dfen Bogen fahren.\nWir brauchen den B\u00fcrger, der nicht nur St\u00e4rke, Durchset-\nzungsverm\u00f6gen und Erfolg als Lebensmaximen aner-\nkennt.\nIch m\u00f6chte Staatsminister Eggert in dieser Beziehung aus-\ndr\u00fccklich best\u00e4tigen: Wir sollten uns fragen, inwieweit wir\nals die Erwachsenen selbst Verursacher sind. Die wenigen\nBeispiele machen deutlich, welche Aufgaben vor uns ste-\nhen und welche Aufgaben vor unseren Mitb\u00fcrgern stehen.\nErkennbar wird vorzugsweise auch, da\u00df sich polizeiliche\nAktivit\u00e4ten, individuelle und gesellschaftliche Aufgaben\nin der Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention gegenseitig eng durchdrin-\ngen.\nVon den polizeilichen Aufgaben, dem l\u00f6blichen Bem\u00fchen\nder Polizei, in die Gesellschaft hineinzuwirken, bin ich\ndamit auch unversehens zu den Mustern pers\u00f6nlichen\nFehlverhaltens vorgedrungen.\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich unter der \u00dcber-\nschrift ,,Beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen\u201c einen kritischen Punkt\nansprechen: die \u00d6ffentlichkeitsarbeit des Justizministe-\nriums. Es besteht kein Zweifel meinerseits an den sicht-\nlichen Erfolgen der s\u00e4chsischen Justiz. Jedoch bleibt f\u00fcr\nmich als einen Innenpolitiker, der sich von Pr\u00e4vention sehr\nviel verspricht, ein wesentlicher Wunsch offen.\n\u00dcber die pr\u00e4ventive Wirkung von Strafe hat Staatsminister\nHeitmann sehr zutreffend ausgef\u00fchrt: ,,Nur eine Strafe,\ndie der Tat auf dem Fu\u00dfe folgt, schreckt ab und hat die\nerforderliche spezial- und generalpr\u00e4ventive Wirkung.\u201c \u2013\nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Letztere, und zwar die general-\npr\u00e4ventive Wirkung, wird erst dann erreicht, wenn die\n\u00d6ffentlichkeit auch tats\u00e4chlich von der Strafe erf\u00e4hrt.\nDas ist aber leider f\u00fcr gew\u00f6hnlich nicht der Fall. Einmal\nvom begrenzten Horizont meiner SZ-Kreisseite ausgegan-\ngen: Da kommen im Laufe der Woche neben Verkehrs-\ndelikten so manche Einbr\u00fcche und andere Straftaten in\nregelm\u00e4\u00dfig daf\u00fcr vorgehaltener Kolumne zum Abdruck.\nErfreulicherweise sprechen die Berichte in merklich\nzunehmender Zahl auch von erfolgreichen Zugriffen der\nPolizei. Ich kann mich jedoch in den letzten Wochen und\nMonaten nicht an einen Bericht \u00fcber die auf dem Fu\u00df fol-\ngende Strafe \u2013 selbst wenn sie im Abstand von einem Jahr\nfolgen sollte \u2013 erinnern.\nBereits im September 1992 wurde in einem Schreiben an\nbeide zust\u00e4ndigen Staatsminister darum gebeten, die Auf-\ngabe der \u00d6ffentlichkeitsarbeit nicht zu untersch\u00e4tzen.\nInzwischen hat eine gemeinsame Verordnung Regularien\ngeschaffen. Meine Vermutung aber: In der Praxis werden\ndiese wohl eher zur Abgrenzung als zur Zusammenarbeit\ngenutzt. Ich bitte, Herr Staatsminister, darum, diesen\nAspekt der Arbeit vor Ort nochmals einer kritischen Pr\u00fc-\nfung zu unterziehen.\nLassen Sie mich zur sozialen Pr\u00e4vention kommen, und\nzwar vor allem erst einmal im Proze\u00df der Individualent-\nwicklung. Die billigste Investition in Kriminalit\u00e4tspr\u00e4ven-\ntion ist Zuwendung. Ein Mensch, der diesbez\u00fcglich mit\nst\u00e4ndigen Defiziten aufw\u00e4chst, erweist sich im sp\u00e4teren\nsozialen Zusammenleben in mancherlei Weise als gef\u00e4hr-\ndet. Nicht zuletzt besteht die Gefahr, da\u00df hier der Grund-\nstein f\u00fcr Gewaltbereitschaft und kriminelle Gef\u00e4hrdung\ngelegt wird.\nZuwendung ist nat\u00fcrlich zuallererst im sozialen Nah-\nbereich zu erleben. Vor allem in der Familie ist ein Lern-\nund \u00dcbungsfeld f\u00fcr jegliche Konfliktl\u00f6sungsstrategien, f\u00fcr\nsoziale Kompetenz also, gegeben. Bevorzugt zwischen\n\nzwei Polen \u2013 Autorit\u00e4t und Partnerschaft \u2013 bewegt sich\ndas, was der junge Mensch braucht: Autorit\u00e4t im Sinne\nvon verl\u00e4\u00dflicher Orientierung, von Vorleben dessen, was\nan den jungen Menschen an normativer Erwartung gestellt\nwird; Partnerschaft im Sinne des Sich-st\u00e4ndig-Fragens,\nauch des Sich-Hinterfragenlassens nach den eigenen\nOrientierungen, Werten und Bewertungen. Vermittlung\nvon Werten also nicht als abstrakte Forderung an gesell-\nschaftliche Institutionen, sondern als Aufgabe im t\u00e4glichen\nMiteinander.\nNur in einer derartigen Partnerschaft im Erziehungspro-\nze\u00df kann der junge Mensch eigene gefestigte Positionen\nfinden.\nIch mu\u00df aus Zeitgr\u00fcnden auch an meinem Konzept k\u00fcr-\nzen. Lassen Sie mich aber noch einmal auf soziale Pr\u00e4ven-\ntion als \u00f6ffentliche Aufgabe eingehen. Da das Leben nun\neinmal so ist, wie es ist, und so manche Wunschvorstel-\nlung von idealen Lebenswegen und zweckm\u00e4\u00dfigen Pr\u00e4-\ngungen sich nicht umsetzt, bedarf es einer Menge gesell-\nschaftlicher Bem\u00fchungen in dem Pr\u00e4ventionsproze\u00df. Dies\nbeginnt bei all den w\u00fcnschenswerten M\u00f6glichkeiten f\u00fcr\nEltern, viel mehr noch f\u00fcr alleinstehende M\u00fctter und\nV\u00e4ter, Ausbildung bzw. Beruf und Familie in sinnvolle\nRelationen zueinander zu bringen, damit wirklich Zeit\nbleibt f\u00fcr die Kinder; Zeit, sie mit viel Zuwendung und\nLiebe aufwachsen zu lassen.\nDas erste soziale Lernfeld au\u00dferhalb der Familie sollte das\nKind dann sicher im Kindergarten finden. Altersgemischte\nGruppen und die Integration behinderter Kinder sind\nzwei Beispiele daf\u00fcr, wie bereits die 3- bis 6j\u00e4hrigen R\u00fcck-\nsichtnahme, F\u00fcrsorge und Freundschaft lernen k\u00f6nnen.\nBei aller berechtigten Zuweisung der Erziehungsverant-\nwortung an die Familie d\u00fcrfen wir es nicht zulassen, da\u00df\nsich die Schule auf einen reinen Bildungsauftrag zur\u00fcck-\nzieht. Gerade die Schule ist es, die neben der Vermittlung\nvon Fachwissen die Herausbildung von sozialen Kompe-\ntenzen f\u00f6rdern kann.\nAuf keinen Fall darf man all die M\u00f6glichkeiten bzw. auch\nverpa\u00dften M\u00f6glichkeiten untersch\u00e4tzen, Jugendlichen im\nFreizeitbereich die Integration in Gruppen zu erm\u00f6g-\nlichen, die Unterhaltung und Zerstreuung mit Gleichaltri-\ngen bieten, aber auch den gemeinsamen Einsatz an n\u00fctz-\nlichen Aufgaben f\u00fcr sinnvolle Ziele nicht vers\u00e4umen. Sp\u00e4-\ntestens dort, wo man die \u00f6rtliche Situation in kommunalen\nPr\u00e4ventionsr\u00e4ten gemeinsam bedenkt, wird sichtbar, wie\nwesentlich all die Angebote der Jugendarbeit bzw. der\nJugendsozialarbeit sind.\nEiner Gefahr sollte man sich allerdings nicht aussetzen:\nDas ist die ausschlie\u00dfliche Konzentration auf Problem-\ngruppen. M\u00fcssen Jugendliche erst zu Problemf\u00e4llen wer-\nden, ehe man sich ihnen widmet? Diese Frage sollten sich\nsowohl Eltern als auch Schulen, Jugend\u00e4mter und sonstige\nVerantwortliche gefallen lassen.\nZum Jugendstrafrecht w\u00fcrde ich mich gern ausf\u00fchrlicher\n\u00e4u\u00dfern. Hier kann ich, Herr Staatsminister Heitmann, Ihre\nAusf\u00fchrungen nur sehr deutlich bekr\u00e4ftigen: Strafrechts-\nversch\u00e4rfungen sind sicher keine L\u00f6sungen. Wir brauchen\ndie M\u00f6glichkeit f\u00fcr Jugendliche zur Resozialisierung,\nzur sinnvollen Eingliederung in den gesellschaftlichen\nLebensproze\u00df.\nMit welchen Zielen habe ich den Schwerpunkt meines Bei-\ntrages auf soziale Pr\u00e4vention gelegt? \u2013 Zwei generelle Ziel-\nrichtungen habe ich im Blick:\n1. Hinausgehend \u00fcber das herk\u00f6mmliche Instrumenta-\nrium pr\u00e4ventiver polizeilicher Aktivit\u00e4ten l\u00e4uft Gewalt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1021\n\n\n\nund Kriminalpr\u00e4vention nicht vordergr\u00fcndig nach dem\nMechanismus ab: heute die Ma\u00dfnahme und morgen das\nErgebnis. Vielmehr sind es langfristig ablaufende Soziali-\nsationsprozesse in verschiedenen gesellschaftlichen\nLebensbereichen, die es vorbeugend zu gestalten gilt \u2013\nsicher nicht allein und bevorzugt ein Feld staatlichen Wir-\nkens.\nAber Regierung und kommunale Aufgabentr\u00e4ger, Parla-\nment und engagierte B\u00fcrger sollten bei jeglichen Eingrif-\nfen in gesellschaftliche Prozesse \u2013 auch bei den unterlasse-\nnen \u2013 dringend den Bewertungszusammenhang der Erfor-\ndernisse sozialer Kriminalpr\u00e4vention ber\u00fccksichtigen.\n2. Es braucht die Gesellschaft die engagierte B\u00fcrgerin und\nden engagierten B\u00fcrger als Gegen\u00fcber und als Partner der\nPolizei, als den aktiv Mitwirkenden.\nLassen Sie mich vor allem ausdr\u00fccklich darauf hinweisen,\nda\u00df es die heute schon mehrfach angesprochene Zivilcou-\nrage des einzelnen ist, die h\u00e4ufig ganz \u00fcberraschend gefor-\ndert ist. Darin zeigt sich, ob eine strategische Sicherheits-\nallianz eine Chance hat.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Schlu\u00df, indem\nich eines noch einmal ausdr\u00fccklich tue: Ich m\u00f6chte im\nNamen der CDU-Fraktion allen Besch\u00e4ftigten bei Polizei\nund Justiz einen gro\u00dfen Dank sagen, einen Dank f\u00fcr das\nstarke Engagement beim Aufbau handlungsf\u00e4higer Struk-\nturen in Sachsen und einen Dank f\u00fcr den verl\u00e4\u00dflichen Ein-\nsatz im Alltagsdienst.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. \u2013\nNoch anderthalb Minuten, Herr Richter.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Richter, f\u00fchren Sie die Geschichte\n\nbis zum Goldenen Kalb weiter;\ndann hat die ganze Sache Sinn!)\n\nRichter, Joachim, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu Ihnen, Herr Innen-\nminister. Sie haben in Ihrem Beitrag eine ganze Menge\nVorschl\u00e4ge gemacht.\n\n(Staatsminister Eggert verl\u00e4\u00dft den Plenarsaal)\n\n\u2013 Er geht gerade weg.\nEiniges mehr steht in seiner schriftlichen Rede. Ich m\u00f6chte\nnur noch ein Wort dazu sagen und Ihnen zurufen: Nicht\nan seinen Worten, sondern an seinen Taten werdet ihr ihn\nerkennen! \u2013 Wir werden dies auch in Zukunft tun.\nZu Herrn Friedrich m\u00f6chte ich sagen, da\u00df ich mich f\u00fcr\nseinen Beitrag bedanke, f\u00fcr seine Abgrenzung von mir.\nSeine Ausf\u00fchrungen zeigen, wie schlimm es einer Partei\nergeht, die sich von dem einen Extrem einer Staatsdiktatur\nin eine scheinbar rechtsstaatliche Partei entwickeln will\nund sich zum Gralsh\u00fcter individueller Freiheit macht.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Nicht sehr originell!)\n\nSie haben vom Zusammenhang zwischen den Werten\neiner Gesellschaft und der inneren Sicherheit nichts ver-\nstanden. Sie haben auch nicht zugeh\u00f6rt oder begriffen, da\u00df\ninnere Sicherheit eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist,\ndie aber nur \u00fcber die Werteorientierung in den Menschen\nl\u00f6sbar ist.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIhre eigenen Vorschl\u00e4ge, die Sie in Ihrer Rede gebracht\nhaben, waren weder konkret, noch war es eine systema-\ntische Rede.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDr. Friedrich, PDS:\n\nDie Trauben h\u00e4ngen zu hoch!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch,  CDU:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Zur Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber die\ninnere Sicherheit geh\u00f6rt f\u00fcr mich neben der Polizei und\nder Justiz, wie Sie bestimmt vermuten, die Feuerwehr.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDabei stellt der Brandschutz mit dem Katastrophenschutz\nund dem Rettungsdienst eine sehr stabile Einheit zum\nSchutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor allen Gefahren,\ndie f\u00fcr Leib und Leben bestehen, dar.\nFeuerwehr ist Sicherheit \u2013 dies habe ich Ihnen in der letz-\nten Debatte hier im Hause schon einmal ins Stammbuch\ngeschrieben. Warum ich das immer wieder mache, liegt\nauf der Hand; nicht nur, weil ich aus den Reihen der\nFeuerwehr komme, sondern weil Feuerwehr einfach mehr\nist als ,,tat\u00fctata\u201c und ,,Wasser marsch!\u201c. Feurwehrdienst\nist selbstloses, in der Mehrzahl ehrenamtliches Engage-\nment und f\u00fcr alle die, die diesen Dienst tun, eine Herzens-\nsache zum Wohle jedes einzelnen. Der Schutz des Lebens\nsteht dabei an erster Stelle. Zum Leben geh\u00f6ren in diesem\nZusammenhang nat\u00fcrlich auch lebensnotwendige Sach-\nwerte, die es zu sch\u00fctzen gilt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Schon fr\u00fchzeitig\nwurde im Freistaat damit begonnen, ein neues Brand-\nschutz- und Rettungssystem zu organisieren. F\u00fcr den\nKatastrophenschutz steht uns dies durch den R\u00fcckzug des\nBundes und die \u00dcbertragung der Verantwortung auf die\nL\u00e4nder noch bevor. Vieles konnte durch den enormen\nArbeitseinsatz der Abteilung 4 des SMI geleistet werden.\nTrotz der geringen Personalausstattung in den Minirefera-\nten wurde dieses enorme Pensum in kurzer Zeit bew\u00e4ltigt.\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich an dieser Stelle einen ganz herzlichen\nDank an den Abteilungsleiter, Herrn Dr. Belz, den Refe-\nratsleiter Feuerwehr, Herrn Pfeiffer, den Referatsleiter\nKatastrophenschutz, Herrn Bardt, und den Referatsleiter\nRettungsdienst, Herrn Rein, \u00fcbermitteln. Sie haben ent-\nscheidend dazu beigetragen, da\u00df wir \u00fcber sehr flexible\nund effiziente Gesetze verf\u00fcgen, die es uns erlauben, kurz-\nfristig auf Ver\u00e4nderungen zu reagieren. Auch wenn ich\nmit einigen Regelungen nicht immer einverstanden war\nund auch bin, so glaube ich doch, da\u00df wir auch in Zukunft\ngemeinsam konsequent an der Ausgestaltung der Grund-\nziele arbeiten werden.\nEines wird dabei f\u00fcr mich im Vordergrund stehen: Die\nFeuerwehr ist kein Experimentierfeld f\u00fcr Privatisierungs-\n\u00fcberlegungen. Jeder Eingriff ist sch\u00e4dlich und birgt Gefah-\nren f\u00fcr die innere Sicherheit in sich. Sorgen wir daf\u00fcr, da\u00df\nprivate Dienstleister in diesem Bereich keine Chance\nbekommen, den aktiven Feuerwehrdienst zu \u00fcbernehmen!\n Brandschutz ist und bleibt eine hoheitliche Aufgabe. Es\ngeht beim Brandschutz neben der Hauptaufgabe des\nSchutzes von Menschen, Tieren und Sachwerten um die\nBek\u00e4mpfung von Br\u00e4nden, die Hilfeleistung bei Ungl\u00fccks-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1022\n\n\n\nf\u00e4llen und Notst\u00e4nden, die Bek\u00e4mpfung von Katastro-\nphen, den Rettungsdienst, die Beseitigung von Umwelt-\ngefahren und die technische Hilfeleistung, aber auch um\nGemeinschaft, Kameradschaft und Kultur. Jede Feuerwehr\nbesitzt in den Kommunen den Stellenwert des kulturellen\nKerns. Um die Aktivit\u00e4ten neben dem aktiven Feuerwehr-\ndienst, wie Kameradschaftspflege und Jugendarbeit,\ngestaltet sich vielerorts ein vielf\u00e4ltiges Vereinsleben.\nUm dies zu sichern, sind in Anbetracht der Ver\u00e4nderung\nder Schwerpunkte im aktiven Bereich Sicherungsma\u00dfnah-\nmen erforderlich, die zum einen den Bestand der Wehren\nsch\u00fctzen und zum anderen daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df nicht\nZw\u00e4nge der Tr\u00e4ger der Feuerwehren entstehen, die sie\ndann den privaten Dienstleistern in die Arme treiben.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Warum mir\ngerade an dieser Grundposition soviel liegt, m\u00f6chte ich\nIhnen am Beispiel der Jugendarbeit erl\u00e4utern. Die 570\ns\u00e4chsischen Jugendfeuerwehren mit ihren 9 147 Mitglie-\ndern, davon 1 540 M\u00e4dchen, nahmen im vergangenen Jahr\nan insgesamt 640 Aktivit\u00e4ten auf Kreis- bis Bundesebene\nteil; sogar bei neun internationalen Aktivit\u00e4ten waren die\ns\u00e4chsischen Jugendfeuerwehren dabei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Basis f\u00fcr diese besonderen Aktivit\u00e4ten bildeten ca.\n20 000 Stunden feuerwehrtechnische Ausbildung und ca.\n13 000 Stunden allgemeine Jugendarbeit. Ich freue mich\nimmer besonders, wenn ich diesen Einsatz und diese\nBegeisterung bei den \u00fcberwiegend 11-  bis 15j\u00e4hrigen\nsehe. Am beachtenswertesten finde ich aber auch die\nLeistung der 570 Jugendfeuerwehrwarte, wie sie selbst die\nfast 400 Kinder unter 10 Jahren f\u00fcr die Feuerwehr begei-\nstern und in die Gemeinschaft einbinden. Dies ist ein Teil\nder Brandschutzerziehung, wie ich ihn mir vorstelle.\nNeben den Angeh\u00f6rigen der Feuerwehren sind aber auch\ndie Eltern und vor allem Lehrer und Erzieher dringend\naufgerufen, die Brandschutzerziehung aktiver zu unter-\nst\u00fctzen. Erziehung ist ein Teil, die Unterst\u00fctzung im s\u00e4ch-\nlichen Bereich der andere. Wir haben hier vor allem bei\nden Haushaltsberatungen 1996 die Aufgabe, dahin gehend\nZeichen zu setzen, da\u00df nicht aufgrund fehlender Finanzen\nf\u00fcr die pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung dieser Kinder und Jugend-\nlichen die Motivation fl\u00f6tengeht. Dies ist auch einer mei-\nner Beweggr\u00fcnde, warum ich es ablehne, private Dienst-\nleister zuzulassen, denn um diesen Teil k\u00fcmmern sich die-\nse nicht. Hier ist kein Gewinn zu machen, aber ein wichti-\nger Teil des Gemeinwohls zu vernichten.\nMeine Damen und Herren! Auf die Finanzen, die im\ngesamten Bereich Brandschutz notwendig sind, m\u00f6chte\nich heute nicht n\u00e4her eingehen. Das wird in K\u00fcrze ohne-\nhin Bestandteil der Haushaltsdiskussion im Bereich des\nInnenministeriums sein.\nAuf einen Aspekt m\u00f6chte ich dennoch eingehen, da sich in\nder Praxis Tendenzen abzeichnen, die ich im Vorfeld\netwaiger Gef\u00e4hrdungen beseitigen m\u00f6chte. Dabei geht es\nim speziellen um den Ausbildungsstand und die Einsatz-\nbereitschaft der Freiwilligen Feuerwehren. Mit Sorge\nbetrachte ich die schwindende Teilnahme an Weiterbil-\ndungsveranstaltungen und -lehrg\u00e4ngen. Es fehlt nicht an\nder Bereitschaft der Freiwilligen, sondern in zunehmen-\ndem Ma\u00dfe an der Einsicht der Arbeitgeber, aktive Feuer-\nwehrfrauen und -m\u00e4nner freizustellen. Sie gef\u00e4hrden die\ninnere Sicherheit und, was ihnen \u00fcberhaupt nicht klar ist,\ndamit auch ihre eigene Existenz. Es stellt sich dabei die\nFrage der Einsatzbereitschaft generell. Wir sollten uns\n\nGedanken dar\u00fcber machen, wie wir nicht nach Schema F\nverfahren, sondern in Anbetracht der ver\u00e4nderten Situa-\ntion, vor allem der wirtschaftlichen, flexiblere L\u00f6sungen\nanstreben k\u00f6nnen.\nWarum sollte es nicht m\u00f6glich sein, kommunale Bedien-\nstete st\u00e4rker in das Bereitschaftssystem der Freiwilligen\nFeuerwehren einzubeziehen? Durch deren meist ortsbezo-\ngene T\u00e4tigkeiten w\u00e4re eine Basis zur Sicherung der Ein-\nsatzbereitschaft vorhanden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben mit\nder Neustrukturierung die Basis f\u00fcr eine stabile innere\nSicherheit geschaffen. All denen, die aktiv daran mit-\ngewirkt haben, m\u00f6chte ich an dieser Stelle sehr herzlich\ndanken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau  Mattern,  PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte\nAbgeordnete! Nachdem \u00fcber das Vereinsleben gesprochen\nworden ist, m\u00f6chte ich nun einen Themenwechsel vorneh-\nmen. Gewalt und ihr scheinbar organisierter Ausdruck in\nForm des Extremismus spielten in den Erkl\u00e4rungen beider\nMinister eine herausgehobene Rolle, zwar zu sehr als Fakt\nund zu wenig hinsichtlich der Ursachen und gar nicht hin-\nsichtlich der M\u00f6glichkeiten, diesem sozialen und kulturel-\nlen Problem von vornherein oder auch im nachhinein zu\nbegegnen. Ein Extremismusbegriff, der rechtsextrem\ngleich linksextrem formuliert, dr\u00fcckt au\u00dferdem dieses\nThema ins Ideologische ab und fragt nicht mehr. Nun ja,\nder Verfassungsschutzbericht z\u00e4hlt das auch so auf, aber\nich will mich jetzt nicht diesbez\u00fcglich anlegen, zumal sol-\nche Fragen diesen Saal schnell zum \u00dcberhitzen bringen,\nwie dies unl\u00e4ngst bei der Debatte um Wurzen der Fall\ngewesen ist.\nWehret den Anf\u00e4ngen! Das ist ein mehr als p\u00e4dagogisches\nMotto, und um eher da zu sein, wird beispielsweise gern\n\u00fcberwacht. Es mag sein, da\u00df dies auch etwas n\u00fctzt. Eine\nGewalttat zu verhindern ist kein Kleines, auch durch\nschnellere Aufkl\u00e4rung der schon begangenen. Dazu\nbraucht das Land seine Polizei und ein wenig schneller\narbeitende Gerichte.\nGewalt ist zu verhindern; diesbez\u00fcglich besteht kein Dis-\nsens. Worin aber Gewalt begr\u00fcndet ist, womit sie an ihren\nWurzeln bek\u00e4mpft werden kann, dar\u00fcber scheiden sich\ndie Geister. Schon das Wort ,,bek\u00e4mpfen\u201c hat etwas von\nMilitanz. Es geht wohl nicht ohne die Frage ab, warum\ndenn die Gesellschaft Extremismus hervorbringt und zu-\nvor auch, was denn eigentlich Extremismus ist. Geht es\nnach dem Verfassungsschutz, dann ist die Gewaltbereit-\nschaft das entscheidende Merkmal. Alles andere wird\nsekund\u00e4r. Die einschl\u00e4gigen Brosch\u00fcren versuchen sich\ndann noch an den politischen Zielsetzungen: Linksextre-\nmismus will entweder die Diktatur oder die Herrschafts-\nlosigkeit, Anarchie, Rechtsextremismus will den totalit\u00e4-\nren Staat.\nDie Ziele sind also \u2013 dahingestellt, ob sie so \u00fcberhaupt\nrichtig erfa\u00dft sind \u2013 gegenl\u00e4ufig: Herrschaftslosigkeit oder\ntotale Herrschaft? Und somit sind wir wieder bei der\nGewalt; denn das Gewaltmonopol liegt beim Staat, und\nExtremist ist dieser Logik nach, wer dies in irgendeiner\nWeise nicht anerkennt. Der Begriff Extremismus ist, um es\nklar zu sagen, zur wirklichen Analyse untauglich. Er ist\nuntauglich, wenn es um Vorbeugung geht. Aus dieser\nSicht macht es einen Unterschied, wenn Gewalt zum Errei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1023\n\n\n\nchen eines gewaltt\u00e4tigen Zieles, z. B. der Errichtung einer\nDiktatur, oder als Gegengewalt, als Verteidigung, bei-\nspielsweise eines ethischen Anspruches wegen, ange-\nwandt wird.\nNichtsdestotrotz ist auch das letztere nicht unproblema-\ntisch. Es vermeint, den Teufel mit dem Beelzebub austrei-\nben zu k\u00f6nnen. Aller geschichtlichen Erfahrung nach geht\ndas kaum, und es ist unter den sogenannten Linksextre-\nmen eben nicht  d a s  Mittel, sondern eher das letzte.\nDarum ist es wichtig, da\u00df sich der Staat nicht als auf dem\nrechten Auge blind erweist. Eben darum ist es wichtig,\nda\u00df auch der vermeintlich sehr links Stehende erf\u00e4hrt, da\u00df\nauch seine Rechte und seine Pers\u00f6nlichkeit gesch\u00fctzt wer-\nden, wenn diese angegriffen werden. Nichts anderes sollte\neigentlich die Debatte um Wurzen bezwecken. Kulturlos\nwie sie war, hat sie wohl kaum dazu beigetragen, mehr\nEinsicht zu f\u00f6rdern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 Nein.\nEine politische Kultur k\u00f6nnte in der Lage sein, Gewalt als\npolitisches Mittel zunehmend auszuschlie\u00dfen. Aber nat\u00fcr-\nlich reicht dies nicht. Es ist vor allem n\u00f6tig, nach den\nGr\u00fcnden f\u00fcr die latente Gewaltbereitschaft z. B. unter\nJugendlichen zu fragen, einer Bereitschaft, die sich zwar\nauch in politischen Zusammenh\u00e4ngen \u00e4u\u00dfert, aber viel-\nmehr ins Alltagsleben vorzudringen beginnt.\nGewalt wird an bestimmten Orten zur Normalit\u00e4t, ent-\nwickelt sich aus der Mitte der Gesellschaft heraus: Gewalt\nin den Medien, Gewalt an Schulen, Gewalt in den Kultur-\nst\u00e4tten der Neubausiedlungen, Gewalt als Imagepflege,\nGewaltbereitschaft als positiver Wert, Gewalt des Mannes\ngegen\u00fcber der Frau, des jugendlichen Mannes gegen\u00fcber\ndem M\u00e4dchen, Gewalt des \u00dcbergeordneten gegen\u00fcber\ndem Untergeordneten, hierarchische Strukturen in\nJugendgruppen, Gewalt begr\u00fcndet in den patriarcha-\nlischen Strukturen der gesamten Gesellschaft.\nAuch unsere heutige Debatte ist ein deutlicher Beweis da-\nf\u00fcr, da\u00df in der Hauptsache M\u00e4nner \u00fcber Gewalt sprechen.\nDabei wird fast vergessen, da\u00df Gewalt in diesem Land in\nerster Linie ,,m\u00e4nnlich\u201c ist. Eine entstehende latente\nGewaltbereitschaft aber vergiftet auf Dauer auch das poli-\ntische Feld. Die Demokratie wird nicht in erster Linie\ndurch eine noch fixere Polizei st\u00e4rker, sondern dadurch,\nda\u00df sie ihre F\u00e4higkeit unter Beweis stellt, die Vorausset-\nzungen der Gewalt zu bek\u00e4mpfen.\nDavon ist die Gesellschaft trotz des Engagements vieler\nweit entfernt, und sie ist sich bisweilen des Problems nicht\neinmal bewu\u00dft, geschweige denn, da\u00df sie \u00fcber die Wur-\nzeln des \u00dcbels wei\u00df, sie selbst: ihre Reduktion des Erfolgs\nauf das Gesch\u00e4ft, des Verlustes an Werten, nicht zuletzt\nauch der Furcht der Politik, sich diesen Problemen zu stel-\nlen. Eher ist sie bereit, sich die Verh\u00e4ltnisse sch\u00f6nzureden.\n Wenn beispielsweise junge Leute die heilige Ruhe des\nStadtrates in Dresden st\u00f6rten, um auf ihre Situation auf-\nmerksam zu machen, ist zwar bedauerlich, da\u00df eine Glas-\nt\u00fcr zu Bruch ging. Aber was ist denn diese Glast\u00fcre gegen\ndas, was in ihnen vorher zu Bruch gegangen ist? Wenn\nsich Abgeordnete k\u00fcnftig per Dekret vor solchen Dingen\nsch\u00fctzen wollen, sch\u00fctzen sie sich vielleicht auch vor der\nErfahrung, die ihnen andere, vielleicht etwas grob, bei-\nbringen m\u00f6chten. Selbst eine Demo ist immer noch ein\nAngebot zum Dialog. Man mu\u00df dies nur sehen.\nDeshalb kann es nicht angehen, da\u00df der bestehende\nZustand zum Normalfall erkl\u00e4rt wird. Tut man dies, dann\n\nwird eine Gang-Mentalit\u00e4t weiter um sich greifen, die nur\nnoch selten nach Politischem fragt, und die vielger\u00fchmte\nDemokratie fri\u00dft zuletzt ihre Kinder. Das spricht keinen\nVerbrecher frei und ist kein Pl\u00e4doyer f\u00fcr Gewalt. Nur\nkann das Hauptmittel gegen Gewalt nicht Gewalt sein.\nWer die Wahl hat, die Polizei oder die Sozialarbeit zu ver-\nbessern, sollte auf das letztere setzen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Schiemann. Bitte.\n\nSchiemann,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und\nHerren! Was tut man, wenn man sich mit dem Problem\nkonfrontiert sieht, da\u00df ein Kleing\u00e4rtner einer Kleingarten-\nkolonie zu einem kommt und fragt: Bei mir ist in der\nNacht eingebrochen worden, was passiert nun? \u2013 Der\nKleing\u00e4rtner ist auf jeden Fall der Verlierer. Was k\u00f6nnen\nwir als Politiker dem Kleing\u00e4rtner an Hilfe anbieten?\nIn der Diskussion, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, ist das Augenmerk zum gr\u00f6\u00dften Teil auf die Aufga-\nben der Polizei gelegt worden. Die Justiz hat dabei aber \u2013\ndas hat meines Erachtens Justizminister Heitmann klar\nherausgestellt \u2013 eine gleichwertig anzusehende Rolle.\nWir m\u00fcssen alles tun, damit es bei der Strafverfolgung in\nZukunft keine Abstriche gibt. Dies bedeutet, sie mu\u00df \u2013 das\nist bereits mehrfach angesprochen worden \u2013 so z\u00fcgig wie\nm\u00f6glich erfolgen. Nicht immer aber werden umfangreiche\nund langwierige Ermittlungsarbeiten zu verhindern sein.\nIn einigen Deliktbereichen wie bei Straftaten in der Wirt-\nschaftskriminalit\u00e4t werden diese eher die Regel als die\nAusnahme sein. Aber in anderen, einfach gelagerten F\u00e4l-\nlen mu\u00df alles darangesetzt werden, die Strafverfahren\nschnellstm\u00f6glich zum Abschlu\u00df zu bringen.\nDies bedeutet auch, da\u00df Gerichte und Staatsanwaltschaf-\nten in die Lage versetzt werden m\u00fcssen, dem st\u00e4ndig\nzunehmenden Arbeitsanfall ohne Qualit\u00e4tsverlust\ngewachsen zu sein. Im Freistaat Sachsen bedeutet dies,\nda\u00df die immer noch im Aufbau befindliche Justiz weiter\nausgebaut und das Personalniveau mit steigender Arbeits-\nbelastung der Gerichte bis zum Personalniveau in den\nalten Bundesl\u00e4ndern erh\u00f6ht werden mu\u00df.\nAlso, die Personalsituation und die materielle Ausstattung\nder Gerichte und Staatsanwaltschaften bleiben dabei f\u00fcr\nuns das zentrale Thema.\nEs ist wichtig, da\u00df es keinen Verzicht auf die Strafverfol-\ngung geben darf. Die Bagatell- und Massendelikte sind\nmehrfach von meinen Vorrednern angesprochen worden.\nIch m\u00f6chte noch einmal appellieren: Die Neigung, solche\nStraftaten zu begehen, w\u00fcrde eher zu- statt abnehmen. Es\nbest\u00fcnde die Gefahr, da\u00df die Bagatell- und Massendelikte\nsich zu einem noch gr\u00f6\u00dferen Problem bei einem noch\ngr\u00f6\u00dferen Gesamtschaden f\u00fcr die Opfer entwickeln w\u00fcr-\nden, w\u00fcrden wir dort eine sogenannte Liberalisierung\nzulassen.\nVerbesserung der rechtlichen Grundlagen, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren, ist meines Erachtens sehr kurz\nnur angesprochen. Neben der ausreichenden personellen\nAusstattung der Staatsanwaltschaften und der Gerichte ist\nalles daranzusetzen, das Strafverfahrensrecht so auszuge-\nstalten, da\u00df eine schnelle Durchf\u00fchrung der Strafverfahren\nm\u00f6glich wird. Die Bem\u00fchungen der Justizminister, mit\neiner \u00c4nderung des Strafproze\u00dfrechts die notwendigen\nrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Beschleunigung von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1024\n\n\n\nStrafverfahren zu schaffen, sind deshalb uneingeschr\u00e4nkt\nzu begr\u00fc\u00dfen.\nDas Strafproze\u00dfrecht mu\u00df aber mit Sicherheit auch im\nBereich der staatsanwaltschaftlichen Ermittlungsverfahren\n\u00fcberpr\u00fcft werden.\nEin besonderes Augenmerk sollten wir auch in Zukunft\nauf neue Kriminalit\u00e4tsformen legen. Dabei sollte die\npr\u00e4ventive Arbeit im Vordergrund stehen. M\u00f6gliche T\u00e4ter\nm\u00fcssen durch ein verst\u00e4rktes Entdeckungsrisiko abge-\nschreckt und das Dunkelfeld mu\u00df durch Kontroll-\nmechanismen erhellt werden. Dabei sollte im Bereich der\nKorruption an eine versch\u00e4rfte Innenkontrolle in den\nBeh\u00f6rden, aber auch die Einbeziehung der Landesrech-\nnungsh\u00f6fe und anderer Instanzen gedacht werden.\nDie Strafverfolgungsbeh\u00f6rden sagen oft, da\u00df die straf-\nrechtlichen und strafprozessualen Instrumente weitge-\nhend stumpfe Waffen im Kampf gegen die Korruptions-\nkriminalit\u00e4t sind. Deshalb m\u00fcssen wir alles tun, um den\nKampf gegen die Bestechungsdelikte erheblich zu ver-\nsch\u00e4rfen und eine Strafbarkeit schon dann vorzusehen,\nwenn Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst in Beziehung zu\neiner Diensthandlung Geschenke und Zuwendungen\nannehmen.\nRegelm\u00e4\u00dfige Geschenke, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, f\u00fchren auf Dauer zu Abh\u00e4ngigkeit und\nErpre\u00dfbarkeit. Auch besteht kein Zweifel daran, da\u00df\ndurch solche objektiven Sachverhalte das Vertrauen der\nBev\u00f6lkerung in Verwaltungen nachhaltig beeintr\u00e4chtigt\nwerden kann. Nach geltendem Recht ist ein solches Ver-\nhalten nur dann strafbar, wenn nachgewiesen wird, da\u00df\ndie Zuwendung als Gegenleistung f\u00fcr eine rechtm\u00e4\u00dfige\nbzw. rechtwidrige Diensthandlung zwischen den beiden\nPartnern vereinbart wurde.\nSie werden mir zustimmen, da\u00df ein Nachweis an der Stelle\n\u00e4u\u00dferst schwierig zu f\u00fchren ist. Wir sollten zum einen\n\u00fcber einen allgemeinen Mindeststrafrahmen im Bereich\nder Korruptionsdelikte nachdenken. Zum anderen ist\nzu \u00fcberlegen, rechtswidrige Diensthandlungen, f\u00fcr die\nSchmiergeld gezahlt wurde, als Verbrechen mit einer Frei-\nheitsstrafe von mindestens einem Jahr zu ahnden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer Ursachen\nund Bek\u00e4mpfungsstrategien im Zusammenhang mit Kor-\nruption diskutiert, sollte nicht \u00fcbersehen, da\u00df zur Korrup-\ntion immer zwei geh\u00f6ren: Derjenige, der sich bestechen\nl\u00e4\u00dft, und derjenige, der Schmiergelder zahlt, um sich Wett-\nbewerbsvorteile zu schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte beispielsweise nichts davon, lediglich eine ver-\nst\u00e4rkte Innenrevision vorzunehmen, sondern wir sollten\ngemeinsam im Interesse unserer  Wirtschaft \u00fcberlegen, ob\neine solche auch im Wirtschaftsunternehmen verst\u00e4rkt\ndurchgef\u00fchrt werden sollte.\nDer wichtige Punkt des Justizvollzuges ist meines Erach-\ntens schon angesprochen worden. Die Zeiten, als Fallada\nsein bekanntes Buch schrieb: ,,Wer einmal aus dem\nBlechnapf fri\u00dft\u201c, sind, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, lange vorbei. Leider hat sich die Situation, auch\nwas die Sicherheitslage in unseren Justizanstalten betrifft,\nge\u00e4ndert. Wir m\u00fcssen dort reagieren, das hei\u00dft in Form\nvon Personalverst\u00e4rkung, der sozialen Betreuung. Reso-\nzialisierung ist billiger als das Vorhalten von Haftpl\u00e4tzen.\nWir werden uns in diesem Zusammenhang nat\u00fcrlich dann\nauch zu einem Gespr\u00e4ch mit unserem Finanzminister\nzusammenfinden m\u00fcssen.\n\nIch gehe davon aus, da\u00df im Bereich der Justizvollzugsan-\nstalten der Rahmen des noch Notwendigen \u2013 wir haben ja\nbisher, in den letzten f\u00fcnf Jahren vieles geleistet \u2013 sicher-\nlich die Milliarde \u00fcberschreiten wird.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wertewandel:\nMan wendet sich scheinbar modernen Lebensgewohn-\nheiten zu. Schwindendes Rechtsbewu\u00dftsein, die steigende\nAnonymisierung der Gesellschaft, Materialismus, Kon-\nsumdenken \u2013 das sind unter anderem Grundlagen f\u00fcr stei-\ngende Kriminalit\u00e4t. Ein weiterer Normen- und Wertever-\nfall, das Auseinanderbrechen der Familien, Erfahrungen\nmit der Arbeitslosigkeit, der K\u00fcndigung auf der einen\nSeite und das r\u00fccksichtslose Durchsetzen eigener Interes-\nsen auf der anderen Seite; viele bedienen sich dort, wo sie\nnur k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Herr Schneider hat uns dies\nmeines Erachtens eindr\u00fccklich vorgef\u00fchrt. Sein Fall ist\nzwar besonders spektakul\u00e4r, aber ich glaube nicht, da\u00df es\nein Einzelfall ist. Die Damen und Herren ,,Schneider\u201c in\ndieser Republik bedrohen die gesamte Gesellschaft. Die\nZeche m\u00fcssen wir alle bezahlen \u2013 der kleine Sparer, der\nehrliche Arbeiter, der ehrlich und hart arbeitende Hand-\nwerksbetrieb und der flei\u00dfige Mittelstand. Haben wir\ndabei nicht schon viel zu lange zugeschaut?\nZum Abschlu\u00df m\u00f6chte ich Sie noch einmal bitten, da\u00df wir\ngemeinsam \u00fcberlegen sollten, welche M\u00f6glichkeiten der\nVer\u00e4nderung der rechtlichen Grundlagen wir im Kinder-\nund Jugendschutzbereich f\u00fcr die Zukunft diskutieren k\u00f6n-\nnen.\nEs ist von vielen Rednern angesprochen worden: Die\nGewalt, die Gewaltdarstellung in der \u00d6ffentlichkeit, an die\nwir uns gew\u00f6hnt haben, die Gewaltdarstellung in den\nMedien. An der Stelle sollten wir als Gesetzgeber \u00fcber-\nlegen, ob es mit einer \u00c4nderung der gesetzlichen Grund-\nlagen auch von unserer Seite zu einer gewissen Eind\u00e4m-\nmung kommen k\u00f6nnte. Das sollte aber das ausschlie\u00dfliche\nEngagement der Gesellschaft nicht au\u00dfen vor halten.\nAls zweiten Punkt mahne ich dringend eine Koordinie-\nrungsstelle zur Bek\u00e4mpfung neuer Kriminalit\u00e4tsformen im\nFreistaat an. In ihr sollten Staatsanwaltschaften, Steuer-\nfahndungen, Zoll, Bundesgrenzschutz, Polizei und Lan-\ndesrechnungshof ihre Informationen gemeinsam zur\nBek\u00e4mpfung der neuen Kriminalit\u00e4tsformen im Interesse\ndes Freistaates einbringen.\nEs ist heute von vielen meiner Vorredner betont worden,\nda\u00df die innere Sicherheit ein unverzichtbares Gut ist, mit\ndem wir nicht sorgsam genug umgehen k\u00f6nnen und des-\nsen Gew\u00e4hrleistung eine unserer wichtigsten Aufgaben als\nGrundvoraussetzung f\u00fcr ein gedeihliches Wachsen des\ndemokratischen Gemeinwesens, f\u00fcr eine hohe Lebensqua-\nlit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung und als unverzichtbarer Standortfak-\ntor f\u00fcr den notwendigen wirtschaftlichen Aufschwung\nsein mu\u00df. Ich kann dies nur nachdr\u00fccklich unterstreichen.\nLassen wir also in unseren Bem\u00fchungen nicht nach, diese\nAufgabe der Gesellschaft im Freistaat Sachsen bestm\u00f6glich\nzu bew\u00e4ltigen!\nIch danke Ihnen recht herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS, Herr\nBartl.\n\nBartl,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Nach dem Verlauf der bisherigen Diskussion\nkann man zun\u00e4chst feststellen, da\u00df in einem Punkt Einig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1025\n\n\n\nkeit von der Staatsregierung, der CDU \u00fcber die SPD bis\nzur PDS im Hohen Haus herrscht, n\u00e4mlich darin, da\u00df die\nFragen der inneren Sicherheit \u2013 f\u00fcr uns vor allem im Ver-\nst\u00e4ndnis pers\u00f6nlicher Sicherheit der B\u00fcrger \u2013 einen \u00fcber-\nragenden Stellenwert in der s\u00e4chsischen Politik haben\nm\u00fcssen und in dem Sinne Anliegen der Staatsregierung\nund des Parlaments in seiner Gesamtheit sein m\u00fcssen, und\nzwar ohne Ressortdenken und \u00fcber Aussch\u00fcsse und Frak-\ntionen hinweg. Dann h\u00f6ren im wesentlichen die Gemein-\nsamkeiten schon auf \u2013 sowohl hinsichtlich der Pr\u00e4missen\nf\u00fcr das Verh\u00e4ltnis zwischen innerer Sicherheit und Frei-\nheitsrechten der B\u00fcrger und welcher Seite man in diesem\nVerh\u00e4ltnis den Vorrang gibt als auch hinsichtlich der\nhaupts\u00e4chlichen Ursachen und Determinanten f\u00fcr Krimi-\nnalit\u00e4t und Kriminalit\u00e4tsboom. Und f\u00fcr uns sind das eben\nsoziale Determinanten, die gravierenden sozialen Unter-\nschiede zum Beispiel, auch die Eigentums- und Vertei-\nlungsverh\u00e4ltnisse zum Beispiel und nicht irgendein ambi-\nvalentes B\u00f6ses, wie es Herr Heitmann sieht, oder der\nhehre Preis der Freiheit oder \u2013 wie das Herr Richter hier\nsieht \u2013 ein l\u00f6chriges Wertegef\u00fcge, das noch hinter das der\nZeit von Ramses II. zur\u00fcckgeht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSowohl hinsichtlich der vorrangigen Angriffsrichtungen\nals auch der eingesetzten Mittel und Methoden, sprich der\nKonzepte, haben wir gravierende Unterschiede. Das Ihre,\nmeine Damen und Herren hinter und rechts vor mir, ist\ndas Kanthersche Konzept von law and order. Das Kon-\nzept, das Sie f\u00fcr die SPD r\u00fcbergebracht haben, Herr Rich-\nter, liegt so etwa in der N\u00e4he von Alexander von Stahl und\nvielleicht Martin Ludwig Rade, der auf der Trib\u00fcne sitzt.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas sind Freiheitsk\u00e4mpfer \u2026)\n\n\u2013 Ja, okay. Aus Schaden wird man klug. Aus Schaden\nwird man klug, Herr Minister.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\n\u2013 Ich rate es Ihnen blo\u00df an, das nicht zu verpassen. Wer\nzu sp\u00e4t kommt \u2026 und so.\nUnd gravierend unterschiedlich sind offenkundig auch die\nStandpunkte in der Frage, welche Besitzst\u00e4nde des Rechts-\nstaates, wie sie unter der Wirkung des Artikels 20 in der\nalten BRD \u2013  durchaus hoch zu sch\u00e4tzen \u2013 zustande\ngekommen sind, denn nun als Preis f\u00fcr innere Sicherheit\ngeopfert werden sollen.\nIch sage als Stichwort blo\u00df Polizeigesetz, s\u00e4chsisches. Und\nich sage als Stichwort Zweites Justizentlastungsgesetz und\ndas, was dazu der Herr Minister in Richtung Abbau von\nVerteidigungsrechten angeboten hat.\nMeine Herren Minister und insbesondere Sie, Herr Staats-\nminister Heitmann, Sie haben es vorhin nicht an Problem-\nsicht, auch nicht an Differenzierungsverm\u00f6gen fehlen las-\nsen. Das soll durchaus konstatiert sein. Und Sie waren im\nDetail \u2013 ich will es noch einmal betonen \u2013 teils wesentlich\nliberaler in Ihrer Auffassung als Herr Richter von der SPD.\nAber, Herr Heitmann, wenn der Justizminister regierungs-\npolitisch offiziell verk\u00fcndet \u2013 ich zitiere \u2013, da\u00df ,,eine im\nInteresse der materiellen Gerechtigkeit immer weiter aus-\ndifferenzierte und abgestufte Einzelfallgerechtigkeit die\nAkzeptanz der Rechtsprechung durch die B\u00fcrger gef\u00e4hr-\ndet\u201c, dann graust es mir.\n\n(Staatsminister Eggert:\nUns hat es jetzt auch gegraust.)\n\nNicht weniger bei Ihrer These \u2013 w\u00f6rtlich wieder \u2013 ,,Der\nrichtige Weg \u2026\u201c \u2013 das haben Sie geschickt am Stammtisch\nmit dem Parteisekret\u00e4r beredet, Herr Eggert \u2013 ,,Der rich-\ntige Weg, sogenannte Massenkriminalit\u00e4t in den Griff zu\nbekommen, ist Vereinfachung und Einsatz von Technik.\u201c\nSo w\u00f6rtlich Herr Heitmann.\nVereinfachen in der Rechtspflege in welche Richtung?\nSchnellverfahren? Typisierte Entscheidungsmuster? Was\nsind die von Ihnen erw\u00e4hnten ,,standardisierten Verfahren\nzur schnelleren Bearbeitung ausgew\u00e4hlter Massendelik-\nte\u201c?\n\n(Staatsminister Heitmann:\nGucken Sie es sich doch an! \u2013\n\nZuruf des Staatsministers Eggert)\n\nWie kompatibel sind dann diese Arten von Verfahren\nnoch mit den Rechtsstaatsprinzipien? Zum Beispiel mit\ndem Prinzip der Individualisierung von Schuld und Ver-\nantwortung?\n\n(Staatsminister Eggert:\nMachen Sie sich doch einmal sachkundig!)\n\nZum Beispiel mit dem Rechtswegeprinzip. Es soll aufgege-\nben werden bei bestimmten Straftaten, das Rechtswege-\nprinzip.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nGucken Sie es sich doch an in der\n\nStaatsanwaltschaft. Sie haben doch\ngute Erfahrungen dort.)\n\n\u2013 Ja, okay.\nWas also alles vom liberalen Rechtsstaat wird als Preis f\u00fcr\ndie innere Sicherheit aus Ihrem heutigen Konzept, Ihrem\nheutigen Verst\u00e4ndnis, unserem gestrigen Verst\u00e4ndnis her-\naus aufgegeben?\nMeine Damen und Herren, es ist unbestreitbar, da\u00df der\nRechtspflege, der Strafrechtspflege \u2013 und einer funktionie-\nrenden Strafrechtspflege \u2013 im Kampf gegen Kriminalit\u00e4t,\nder Erh\u00f6hung der Sicherheit der B\u00fcrger eine gro\u00dfe Dimen-\nsion zukommt. Wir wollen hier ausdr\u00fccklich f\u00fcr die PDS-\nFraktion sagen, da\u00df wir die Arbeit der Berufs- und Laien-\nrichter an den Strafgerichten, der Staatsanw\u00e4lte, der\nBediensteten und sonstigen Angestellten, die unter teils\nweitaus komplizierteren Bedingungen wesentlich h\u00f6here\nErledigungsquoten bringen als vergleichbare Gerichte in\nWestdeutschland, hoch sch\u00e4tzen; \u00fcberhaupt keine Frage.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir stellen in diesem Zusammenhang die Frage, ob es\njetzt richtig ist, \u00e0 la Bayern Laufbahnwechsel permanent\ndurchzuf\u00fchren. Was ja nichts anderes hei\u00dft, als da\u00df ich die\nStaatsanw\u00e4ltin von gestern heute als Scheidungsrichterin\ntreffe und in einem halben Jahr als Vormundschaftsrich-\nterin, die sich also auch in dieser komplizierten Zeit kein\nSpezialwissen erarbeiten kann.\nWir haben auch permanent von irgend jemand siegen\ngelernt. Und das war nicht hilfreich.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas merkt man heute noch.)\n\n\u2013 Ja, richtig. Ich kann meine Herkunft nicht verleugnen.\nHerr Justizminister, wir sind der Auffassung, da\u00df es dann,\nwenn die Strafrechtspflege der Dimension der Kriminalit\u00e4t\ngen\u00fcgen soll, vor allem auf vier Faktoren ankommt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1026\n\n\n\nZum ersten mu\u00df es um eine Erh\u00f6hung der Aufkl\u00e4rungs-\nquote gehen, und zwar mit besonderem Vorrang. Eine\nAufkl\u00e4rungsquote von 34,4 % ist doch ein Witz! Und es ist\nkeine Abschreckung, sondern eine Ermutigung f\u00fcr den\nT\u00e4ter; denn die Wahrscheinlichkeit, bei einer Straftat\ngestellt zu werden, ist relativ gering, sehr gering sogar.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\nEs war bereits Anselm Feuerbach, der Verfasser des ersten\nmodernen Strafgesetzbuches, Erfinder von ,,nulla poena\nsine lege\u201c, keine Strafe ohne Gesetz \u2013 das haben wir ja\nzum Teil hier in Sachsen wieder abgeschafft \u2013, der 1800\nbetonte, da\u00df dem s\u00fcndigen Begehren des Verbrechers der\npsychologische Zwang der Straferwartung begegnen mu\u00df.\nW\u00f6rtlich: ,,Dieser s\u00fcndige Antrieb wird dadurch aufge-\nhoben, wenn jeder wei\u00df, auf seine Tat werde unausbleib-\nlich ein \u00dcbel folgen, welches gr\u00f6\u00dfer ist als die Unlust, die\nauf die nicht befriedigten Antriebe zur Tat entspringt.\u201c\nWir fordern also ein Konzept zur Erh\u00f6hung der Aufkl\u00e4-\nrungsquote. Das halten wir f\u00fcr vorrangig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens. Die Strafrechtspflege krankt momentan an viel\nzu langer Dauer von Ermittlungs- und Strafverfahren \u2013\n\u00fcberhaupt keine Frage. Es ist nicht die Ausnahme, es ist\ndie Regel, da\u00df heute auch Jugendliche vor Gericht stehen\nbzw. Heranwachsende, die vor drei oder vier Jahren die\nbewu\u00dfte Straftat begangen haben. Siehe heute in Zwickau\ndas Verfahren wegen \u00dcberfalls auf ein Asylbewerberheim\nim Jahre 1991.\nDie Jugendlichen sind heute teilweise v\u00f6llig aus der Krimi-\nnalstruktur heraus, haben sich v\u00f6llig sozialisiert, andere\nsind inzwischen kriminell verfestigt. Welche Wirkung soll\neine Hauptverhandlung, eine solche Strafe \u00fcberhaupt\nnoch haben?\nUm die Verfahren zu beschleunigen, bedarf es nat\u00fcrlich\nReformen, der Reformen im materiellen Recht, der Refor-\nmen im prozessualen Recht vor allem. Da haben wir \u00fcber-\nhaupt keine Differenz zum Herrn Staatsminister. Und wir\nmeinen, da\u00df solche Reformen so aussehen k\u00f6nnen, wie es\nder 60. Deutsche Juristentag im September vergangenen\nJahres empfohlen hat. Dort war eben zum Beispiel mehr-\nheitsf\u00e4hig, da\u00df man bei Bagatellkriminalit\u00e4t eine Entkrimi-\nnalisierung vornimmt. Was ist denn das f\u00fcr ein Unfug,\neinen Kaufhausdiebstahl von 30, 40 DM als gerichtliches\nStrafverfahren durchzuziehen?! Das l\u00e4\u00dft sich doch wirk-\nlich auf anderem Wege mit Ordnungswidrigkeiten oder\n\u00e4hnlichem kl\u00e4ren.\nDiese Reformen d\u00fcrfen in keinem Fall hinter dem erreich-\nten Level in den Verteidigungsrechten zur\u00fcckgehen. Auch\nder Straft\u00e4ter, auch der Verd\u00e4chtige ist ein B\u00fcrger und soll\ndann irgendwann in dieser Gesellschaft wieder integriert\nwerden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDrittens. Wir sind der Auffassung, da\u00df derzeit der Stand\nder Resozialisierung und der Vorbereitung auf wirkliche\nsoziale Integration im Justizvollzugsbereich absolut nicht\nden Bed\u00fcrfnissen entspricht. Was die sozialen Dienste dort\nleisten, die Jugendgerichtshilfe, die Bew\u00e4hrungshilfe, ist\nalles hoch zu sch\u00e4tzen. Aber dieser Bereich ist ganz emi-\nnent unterbesetzt, auch finanziell miserabel ausgestattet.\nDort m\u00fcssen Gelder, dort mu\u00df Personal rein, um diese\nhohe R\u00fcckfallkriminalit\u00e4t, die aus dieser Situation resul-\ntiert, zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\n\nUnd viertens schlie\u00dflich, meinen wir, mu\u00df Sachsen\nzur\u00fcckkehren zum Legalit\u00e4tsprinzip, das hei\u00dft zu dem\nPrinzip, da\u00df tats\u00e4chlich jede Straftat verfolgt wird, so wie\ndas ein Rechtsstaatsprinzip vorschreibt. Wir sind das Land\nder Pilotverfahren. Wir suchen uns irgendwo ein Exem-\nplar heraus, und an diesem Exemplar werden Exempel\nstatuiert, und links und rechts werden gleiche Straftaten\nnicht verfolgt.\nEin Beispiel. Nat\u00fcrlich mu\u00df man Zigarettenschmuggel\nverfolgen, nat\u00fcrlich. Und es wird ja getan, teilweise mit\nStrafen, die an die Antike bzw. an das Mittelalter erinnern,\ndrastisch, vor allem, wenn es Vietnamesen waren. Aber\nwas tun wir zum Beispiel parallel, um Steuerhinterziehun-\ngen der High-Society zu bek\u00e4mpfen, wo es um Milliarden\ngeht zur Verk\u00fcrzung der Gewinnsteuer?\n\n(Beifall bei und Zuruf von der PDS: Richtig!)\n\nDas ist das Legalit\u00e4tsprinzip.\nDamit mein letzter Satz. Wir bleiben Anh\u00e4nger der These,\naltbekannt und bew\u00e4hrt: Eine gute Sozialpolitik ist die\nbeste Kriminalpolitik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung Innere Sicher-\nheit beendet. Damit ist auch \u2013 \u2013 Bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte noch eine\nsachliche Richtigstellung machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das k\u00f6nnen Sie machen.\n\nBandmann, CDU: Die Abg. Mattern hat vorhin angef\u00fchrt,\ndie Veranstaltung in Wurzen sei ein Angebot zum Dialog\ngewesen. Aus der Anmeldung zu dieser Veranstaltung\nzitiere ich: ,,\u2026 aus der Demonstration keine direkten\nAngriffe erfolgen. F\u00fcr uns ist klar, da\u00df auf dieser Demo\nFotos und Videoaufzeichnungen von seiten der Polizei\nund der Presse, aber auch von unserer Seite durchgef\u00fchrt\nwerden. Wer nicht erkannt werden will, m\u00fc\u00dfte sich dem-\nentsprechend sch\u00fctzen.\u201c\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der CDU)\n\nDas ist f\u00fcr mich eindeutig, das ist kein Angebot zum Dia-\nlog; diese Begr\u00fcndung zeigt dies eindeutig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist der\nTagesordnungspunkt 1 \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS,\nmeldet sich zur Gesch\u00e4ftsordnung.)\n\nIch bitte, da\u00df Sie mich wirklich nicht immer im Satz dann\ndurch Handmeldung unterbrechen. Bitte, wer jetzt noch\ngern reden m\u00f6chte, eine Richtigstellung machen will, gehe\nrechtzeitig ,,ans Telefon\u201c. Bitte.\n\n(Heiterkeit)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Herr Pr\u00e4sident, ich bitte vielmals\num Entschuldigung; denn es ist nat\u00fcrlich schwierig. Wenn\neine sachliche Richtigstellung genau etwas sachlich Fal-\nsches darstellt, dann kann ich erst in der Reaktion meinen\nAnspruch auf sachliche Richtigstellung anmelden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, akzeptiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1027\n\n\n\nProf. Dr. Porsch,  PDS:  Was Herr Bandmann gesagt hat,\nunterstellt, da\u00df das auf dieser Veranstaltung so gewesen\nw\u00e4re. Ich habe an dieser Veranstaltung teilgenommen,\nund ich kann hier sachlich richtigstellen: Es ist weder sei-\ntens der Polizei noch seitens der Demonstranten in irgend-\neiner Form mit Videoaufnahmen und Fotoaufnahmen\noder \u00e4hnlichem gearbeitet worden. So hat es niemand not-\nwendig gehabt, sich davor zu sch\u00fctzen. Es hat auch nie-\nmand gemacht. Es gab keinerlei Beanstandungen wegen\nVermummung.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 M\u00f6chte noch jemand eine sachli-\nche Richtigstellung zum Tagesordnungspunkt oder zu\neiner \u00c4u\u00dferung abgeben? \u2013 Dann zum dritten Mal: Damit\nist der Tagesordnungspunkt 1 \u2013 Innere Sicherheit \u2013 been-\ndet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n\u2013 Wahl des Pr\u00e4sidenten des Landesrechnungshofes\nDrucksache 2/1250, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\n\u2013 Erteilung der Zustimmung des Landtages zur Ernennung des Vizepr\u00e4sidenten\ndes Landesrechnungshofes\n\nDrucksache 2/1251, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS,\nmeldet sich zur Gesch\u00e4ftsordnung.)\n\n\u2013 Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, wenn der Tages-\nordnungspunkt 2 vor der Mittagspause aufgerufen wird,\nm\u00f6chte ich namens meiner Fraktion um eine Auszeit von\n20 Minuten bitten. Wir haben dazu Beratungsbedarf und\nm\u00fcssen das leider in Anspruch nehmen. Wir h\u00e4tten es\nsonst in der Mittagspause gemacht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann w\u00fcrde ich das jetzt einmal zur\nDiskussion stellen. Wenn das w\u00e4hrend der Mittagspause\ngemacht wird, dann w\u00fcrden wir jetzt in eine Pause eintre-\nten \u2013 falls das die Meinung des Plenums ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch wollte blo\u00df vorbeugen, da\u00df dann nicht nach der\nStunde Pause der Antrag auf Unterbrechung kommt.\nGut. \u2013 Wie ist jetzt die Meinung des Plenums? Soll jetzt\neine Pause eingelegt werden oder nicht? \u2013 Allgemeine\nZustimmung, kein Widerspruch. Dann setzen wir die\nBeratung \u2013 vielleicht haben Sie auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr \u2013\nbereits um 14.30 Uhr fort.\n\n(Unterbrechung von 13.42 Uhr bis 14.30 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, ich rufe nochmals auf Tagesordnungspunkt 2, wie vor\nder Pause benannt.\nGem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 3 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung wird der Pr\u00e4sident des Landesrechnungshofes auf\nVorschlag des Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt. Der Minister-\npr\u00e4sident hat Herrn Dr. Dieter Rudorf zur Wahl zum Pr\u00e4-\nsidenten des Rechnungshofes vorgeschlagen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 71\nAbs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung hat der Landtagspr\u00e4sident\nden Vorschlag dem zust\u00e4ndigen Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df zugeleitet.\nDie Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses liegt Ihnen in der Drucksache 2/1250 vor. Der\nAusschu\u00df empfiehlt, dem Wahlvorschlag des Minister-\n\npr\u00e4sidenten zu folgen. Die Wahl des Pr\u00e4sidenten des Lan-\ndesrechnungshofes mu\u00df gem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 3 Satz 1\nder S\u00e4chsischen Verfassung mit Zweidrittelmehrheit der\nabgegebenen Stimmen erfolgen.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte namens der PDS-Fraktion\ndarum bitten, da\u00df uns hier in diesem Hohen Hause die\nAuslegung des Artikels 100 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung bekanntgegeben wird, und zwar ist dort formuliert,\nda\u00df der Pr\u00e4sident des Rechnungshofes vom Landtag mit\neiner Mehrheit von zwei Dritteln der abgegebenen Stim-\nmen gew\u00e4hlt wird. Hier gibt es offenbar Auslegungspro-\nbleme.\nWir sind der Auffassung: Wenn 90 Abgeordnete ihre\nStimme abgeben, bedarf es 60 Jastimmen zu dieser Zwei-\ndrittelmehrheit. Es gibt eine andere Auslegung, die uns\nhier mitgeteilt worden ist, da\u00df Stimmenthaltungen gene-\nrell nicht mitz\u00e4hlen oder auch nicht m\u00f6glich sind.\nDie Abgeordneten m\u00fcssen wissen, nach welchem Verfah-\nren sie diese wichtige Entscheidung zu treffen haben. Ich\nbitte um eine verbindliche Auslegung des Z\u00e4hlverfahrens\nund des Wahlverfahrens.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erkl\u00e4re dazu: Nach\nder herrschenden Staatsrechtslage und der Praxis des Bun-\ndestages bedeutet dies, da\u00df die Enthaltungen nicht bei der\nBerechnung der erforderlichen Mehrheit mitgez\u00e4hlt wer-\nden.\n\nDr. Hahn, PDS: Dann m\u00f6chte ich zur Kl\u00e4rung noch zwei\nweitere Fragen stellen.\nErstens: Wird es auf dem Stimmzettel die Spalte Enthal-\ntung geben?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ja.\n\nDr. Hahn, PDS: Dann ist aus unserer Sicht nat\u00fcrlich eine\neindeutige Stimmabgabe erfolgt. Die Abgeordneten wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1028\n\n\n\nfen ihren Stimmschein in den entsprechenden Beh\u00e4lter\nund geben damit ihre Stimme ab. Dann ist es aus unserer\nSicht nicht m\u00f6glich, diese Stimmen im nachhinein aus dem\nWahlverfahren zu rechnen. Das ist das erste.\nUnd das zweite ist nach Ihrer Auslegung jetzt die Frage:\nW\u00e4re es dann m\u00f6glich \u2013 ich bleibe bei dem Beispiel \u2013 da\u00df,\nwenn 90 Abgeordnete w\u00e4hlen, zwei Abgeordnete mit Ja\nstimmen, ein Abgeordneter mit Nein und 87 Abgeordnete\nsich der Stimme enthalten, der Pr\u00e4sident des Landes-\nrechnungshofes dann mit zwei Stimmen dieses Hauses\ngew\u00e4hlt ist?\nIch denke, das ist ein Verfahren, das dem Amt nicht ange-\nmessen ist.\n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Hahn, ich mu\u00df\nIhnen sagen, da\u00df das so m\u00f6glich ist.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\n\u2013 Ich darf Sie um etwas mehr Ruhe bitten.\nGem\u00e4\u00df Art. 100 Abs. 3 Satz 2 der S\u00e4chsischen Verfassung\nhat der Landtag der Ernennung des Vizepr\u00e4sidenten des\nLandesrechnungshofes durch den Ministerpr\u00e4sidenten\nzuzustimmen. Der Pr\u00e4sident des Landesrechnungshofes\nhat dazu Herrn Udo Theobald vorgeschlagen.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 71 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung hat auch hier der\nLandtagspr\u00e4sident den Vorschlag dem zust\u00e4ndigen Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df zugeleitet. Die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses liegt Ihnen\nin der Drucksache 2/1251 vor. Der Ausschu\u00df empfiehlt,\ndem Vorschlag des Pr\u00e4sidenten des Landesrechnungs-\nhofes zu folgen. Die Zustimmung erfolgt mit einfacher\nMehrheit.\n\nDie Wahl des Pr\u00e4sidenten des Landesrechnungshofes\nbzw. die Erteilung der Zustimmung zur Ernennung des\nVizepr\u00e4sidenten wird gem\u00e4\u00df \u00a7 100 Abs. 3 Gesch\u00e4ftsord-\nnung ohne Aussprache geheim durchgef\u00fchrt. Hierzu\nberufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahl-\nkommission mit folgenden Mitgliedern des Landtages:\nHerr Abg. Hatzsch als Leiter, Frau Abg. Einsle, Herr\nAbg. Colditz, Herr Abg. Kannegie\u00dfer, Frau Abg. Dr. Bret-\nschneider.\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an den Leiter der Wahlkom-\nmission. Herr Abg. Hatzsch, bitte sch\u00f6n.\n\nHatzsch,  SPD:  Meine verehrten Damen und Herren! Die\nAbgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten zwei Stimmscheine, auf denen\nentsprechend der angegebenen Drucksachen jeweils Herr\nDr. Rudorf als Kandidat f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten des Landes-\nrechnungshofes \u2013 wei\u00dfer Stimmschein \u2013 und Herr Theo-\nbald als Kandidat zur Ernennung als Vizepr\u00e4sident des\nLandesrechnungshofes \u2013 grauer Stimmschein \u2013 aufgef\u00fchrt\nsind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen\nin dem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimment-\nhaltung entscheiden. Wir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Befindet sich ein\nMitglied des Landtages im Raum, das ich verga\u00df aufzu-\nrufen? \u2013 Wenn nein, beenden wir die Wahlhandlung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich schlage vor, wir fah-\nren in der Tagesordnung fort, bis uns die Ergebnisse vor-\nliegen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung\neines Landesblindengeldes\n\nDrucksache 2/0120, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\nDrucksache 2/1064, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nWir kommen zur allgemeinen Aussprache: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Bevor wir in die\nAussprache eintreten, frage ich den Berichterstatter des\nAusschusses, ob er sprechen m\u00f6chte. Herr Abg. Kanne-\ngie\u00dfer?\n\n(Kannegie\u00dfer, CDU: Nein.)\n\nDann rufe ich auf zur allgemeinen Aussprache in der\nReihenfolge PDS, CDU, SPD, CDU. Ich bitte die Fraktion\nder PDS ums Wort.\n\nHerr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Lassen Sie mich mit zwei Pressemel-\ndungen beginnen.\n\nGestern stellte Bundespr\u00e4sident Herzog sehr treffend fest,\nda\u00df Behinderte nicht weiter ausgegrenzt werden d\u00fcrfen\nund die Verantwortung des Staates darin besteht, entspre-\nchende Rahmenbedingungen zu schaffen, um zur Integra-\ntion beizutragen.\n\nHeute war im PSR zu h\u00f6ren, da\u00df das S\u00e4chsische Landes-\nblindengeldgesetz angenommen wird.\n\nDer lange Weg des S\u00e4chsischen Landesblindengeldgeset-\nzes, der stets von Versprechungen der CDU begleitet war,\ndie sehr schnell als Seifenblasen zerplatzten, hat also ein\nEnde. Das ist sehr erfreulich f\u00fcr die Menschen mit Behin-\nderung und vor allem f\u00fcr die blinden B\u00fcrger in Sachsen.\nEs ist ja auch ein sehr gutes Gesetz, das hier zur Abstim-\nmung vorliegt. Es bedarf keiner weiteren gro\u00dfen Polemik\nund Diskussion. Die betroffenen B\u00fcrger und viele Gliede-\nrungen des Blinden- und Sehbehindertenverbandes haben\nsich sehr massiv und deutlich zu Wort gemeldet. Es gab\nviele Beratungen und Veranstaltungen mit Abgeordneten,\nbei denen vor allem den CDU-Politikern sehr deutlich\ngesagt wurde, da\u00df ihre Politik an den Interessen der Men-\nschen vorbeigeht, und die Forderung aufgemacht wurde,\nda\u00df das vorliegende Gesetz, weil es erstens die bestehende\nUngerechtigkeit gegen\u00fcber den anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern abbaut, indem der Zahlbetrag von 600 DM um\n204 DM auf 804 DM erh\u00f6ht wird, zweitens endlich die\nDynamisierung ber\u00fccksichtigt wird und diese j\u00e4hrlich mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1029\n\n\n\nder Rentenanpassung zur Anwendung kommt und drit-\ntens mit der Ber\u00fccksichtigung der hochgradig Sehbehin-\nderten ein erster Schritt f\u00fcr ein generelles Nachteilaus-\ngleichsgesetz erfolgt, unbedingt anzunehmen ist.\nDiese drei Punkte sind so klar und deutlich und damit\nauch f\u00fcr alle verst\u00e4ndlich. Die Deutlichkeit der Forderun-\ngen und die Klarheit des Inhaltes \u00fcberzeugten die Kreis-\nverb\u00e4nde und Betroffenen. Das unterstreichen viele, viele\nBriefe an uns.\nUm besonders inhaltliche Fragen des Gesetzestextes und\nbesonders die sozialen Probleme von blinden Menschen\nbesser zu verdeutlichen und zu verstehen, beantragte\nmeine Fraktion eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung. \u00dcber 200 Men-\nschen mit Behinderung erschienen, und 7 Sachverst\u00e4ndige\nlegten ihre \u00dcberlegungen dar.\nKerns\u00e4tze waren bei Herrn Preu\u00dfe, Vorsitzender des Blin-\ndenverbandes: ,,In dreifacher Hinsicht wurde Ungerech-\ntigkeit beseitigt, wenn ihrerseits dem Gesetzentwurf\ngefolgt wird, Ungerechtigkeit, was die H\u00f6he des Landes-\nblindengeldes betrifft. Die zweite Ungerechtigkeit besteht\nin der Nichtdynamisierung, und die dritte Ungerechtig-\nkeit, die beseitigt wurde, besteht in der Ber\u00fccksichtigung\nder Sehschwachen.\u201c\nHerr Hilpert, der Sprecher der Schwerbehindertenvertre-\ntungen: ,,Ich m\u00f6chte das Gesagte unterstreichen, was mein\nVorredner gesagt hat. Der Freistaat Sachsen w\u00fcrde eine\npositive Wende vom letzten Platz bundesweit vollziehen.\u201c\n Frau Arnold vom Allgemeinen Behindertenverband:\n,,Mit diesem Gesetz werden zwei Dinge beabsichtigt, die\nim Hinblick auf den Sozialstaat Bundesrepublik beach-\ntenswert sind. Zum einen wird die Ungleichbehandlung\nvon blinden Menschen in Sachsen beseitigt, und zum an-\nderen wird ein Vorschlag zur Besserstellung von hochgra-\ndig Sehbehinderten gemacht.\u201c\nHerr M\u00fcnzberg, Landesvorsitzender der LAGH: ,,Die vor-\ngeschlagene Anpassung an das Niveau der anderen neuen\nBundesl\u00e4nder wird im Sinne der Gleichstellung blinder\nMenschen untereinander f\u00fcr dringend erforderlich gehal-\nten. Die vorgesehene Dynamisierung sichert die Anglei-\nchung der steigenden Aufwendungen, die Aufnahme\nhochgradig Sehbehinderter wird unterst\u00fctzt.\u201c\nHerr Richter, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Lebenshilfe: ,,Es ist\nunbedingt dem Vorschlag zu entsprechen.\u201c\nHerr Weber, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des VdK: ,,Die bestehenden\nAusgleiche in Form des Landesblindengeldes sind mehr\nals zeitgem\u00e4\u00df.\u201c\nHerr Dohmke, Vorsitzender des Geh\u00f6rlosenverbandes:\n,,Die Anh\u00f6rung ist ein sichtbares Zeichen, da\u00df der Zeit-\npunkt herangereift ist, notwendige gesetzliche Regelungen\nzu verhandeln.\u201c\nAlle brachten zum Ausdruck: Der Vorschlag der CDU,\neine Steigerung von 50 DM, ist f\u00fcr uns nicht nachvollzieh-\nbar. Warum schert Sachsen aus der Reihe und schl\u00e4gt ein\nviel niedrigeres Blindengeld im Gesetz vor?\nEs gab also gen\u00fcgend Handlungsbedarf f\u00fcr die Aus-\nschu\u00dfmitglieder, dieses Gesetz zur Annahme vorzuschla-\ngen. Was brachte die Ausschu\u00dfsitzung?\n\n(Kannegie\u00dfer, CDU:\nDa waren Sie genauso still wie jetzt eben.\n\nDa haben Sie auch nichts gesagt.)\n\n\u2013 Sie haben recht, meine Damen und Herren von der\nCDU: Diese Zeit war ausreichend, um von Ihrer Seite bei\nder dr\u00fcckenden Schwere der Beweise dieses Gesetz abzu-\nlehnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Bitte, Herr Abg. Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Dieses Beispiel, das der Herr\nD\u00fcrrschmidt jetzt hier geliefert hat, dieses Schweigen, mit\nso einem Schweigen hat er auch den Gesetzentwurf im\nAusschu\u00df behandelt. Der Gesetzentwurf, der von seiner\nFraktion eingebracht worden ist, wurde von den Aus-\nschu\u00dfmitgliedern nicht f\u00fcr wert gehalten, ihn \u00fcberhaupt\nzu diskutieren. Und jetzt wird diese polemische Diskus-\nsion entfacht, um zu zeigen, wie sich die PDS-Fraktion\ndieser Behinderten annimmt.\nDie CDU-Fraktion hat einen eigenen Gesetzentwurf einge-\nbracht. Dieser Gesetzentwurf ist weitergehend als der\nGesetzentwurf der PDS-Fraktion, und insofern w\u00fcrden\nwir vorschlagen, da\u00df wir unseren Gesetzentwurf behan-\ndeln, den Gesetzentwurf, wie er vom Ausschu\u00df angenom-\nmen worden ist, und diese Beschlu\u00dfempfehlung nicht\nanzunehmen.\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die SPD-Frak-\ntion, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Menschen, die nicht sehen k\u00f6nnen, bekom-\nmen nur 30 % der Informationen mit, die sehende Men-\nschen mitbekommen, und sie m\u00fcssen nat\u00fcrlich diesen\nNachteil durch Hilfsmittel ausgleichen. Diese Hilfsmittel\ngibt es, aber diese Hilfsmittel kosten in der Regel Geld,\nund daf\u00fcr gibt es ein Landesblindengeldgesetz in allen\nBundesl\u00e4ndern.\nAber in Sachsen bekommen Blinde eben nur 600 DM Blin-\ndengeld gegen\u00fcber 804 DM in allen neuen Bundesl\u00e4ndern\nund \u00fcber 1 000 DM in den alten Bundesl\u00e4ndern. Und in\nSachsen wird als einzigem Bundesland dieses Landesblin-\ndengeld nicht dynamisiert.\nDa n\u00fctzt es auch nichts, Herr Staatsminister, wenn Sie im-\nmer wieder darauf verweisen, da\u00df 90 % der blinden Men-\nschen zum Sozialamt gehen und sich die Differenz zu den\n804 DM abholen k\u00f6nnen, sozusagen \u00fcber die Aufstockung\nder Sozialhilfe. Denn es ist doch ein Unterschied, ob ein\nbehinderter Mensch einen Anspruch hat, unabh\u00e4ngig von\nEinkommen und Verm\u00f6gen einen Nachteilsausgleich zu\nbekommen, oder ob er sein Einkommen und Verm\u00f6gen\noffenlegen mu\u00df und nur im Falle der Bed\u00fcrftigkeit auf-\nstockende Sozialhilfe bekommt.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas habe ich nie anders behauptet.)\n\nAber f\u00fcr das Land macht es durchaus etwas aus, denn die\naufstockende Sozialhilfe wird \u00fcber den Umweg Landes-\nwohlfahrtsverband den Kommunen wieder aufgeb\u00fcrdet.\nAu\u00dferdem: Wir glauben auch, da\u00df das mit dem Grund-\ngesetz Art. 3 nicht vereinbar ist.\nEs n\u00fctzt auch nichts, und wir k\u00f6nnen auch keinen positi-\nven Sinn darin sehen, da\u00df Sie immer wieder die Besonder-\nheit des s\u00e4chsischen Weges betonen, der darin besteht, da\u00df\ns\u00e4chsische Blinde das niedrigste Blindengeld von allen in\nDeutschland bekommen und mit diesen eingesparten Mit-\nteln die ,,Landesstiftung Otto Perl\u201c gespeist wird und die\nLandesdolmetscherzentrale f\u00fcr die Geb\u00e4rdendolmetscher\naufgebaut wurde und unterst\u00fctzt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1030\n\n\n\nSo wichtig es ist, die Lebensbedingungen aller behinderten\nMenschen zu verbessern, so ist das doch der v\u00f6llig unge-\neignete Weg: da\u00df nur behinderte Menschen f\u00fcr andere\nbehinderte Menschen sorgen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHier ist die Solidarit\u00e4t aller gefragt. Deswegen will die\nSPD einen einkommens- und verm\u00f6gensunabh\u00e4ngigen\nNachteilsausgleich f\u00fcr alle Schwerbehinderten, und des-\nwegen haben wir zu diesem Gegenstand in drei Jahren\nzwei Gesetzentw\u00fcrfe in diesen Landtag eingebracht, die\nbeide durch die CDU-Mehrheit abgelehnt wurden.\nWir stimmen heute dem Gesetzentwurf der PDS zu, auch\nwenn dieser Entwurf den entscheidenden Mangel hat, da\u00df\ner nur f\u00fcr blinde Menschen Verbesserungen bringt. Das\nhaben die Behindertenverb\u00e4nde auch so gesehen. Wir\nstimmen ihm zu, weil mit diesem Gesetzentwurf drei\nwesentliche Verbesserungen erfolgen, die Herr D\u00fcrr-\nschmidt schon mehrfach wiederholt hat: Einmal wird die\nH\u00f6he des Landesblindengeldes ausgeglichen, es erfolgt\ndie Dynamisierung, und hochgradig Sehschwache erhal-\nten mit diesem Gesetz ebenfalls eine finanzielle Leistung.\nNach wie vor h\u00e4lt die SPD aber einen Nachteilsausgleich\nf\u00fcr alle Schwerbehinderten f\u00fcr erforderlich, und wir\nunternehmen weitere Aktivit\u00e4ten, um das durchzusetzen.\nWir sind der Meinung, da\u00df unsere Forderungen durch die\nVerankerung des Benachteiligungsverbotes f\u00fcr Behinderte\nim Grundgesetz gest\u00fctzt werden.\nEs ist h\u00f6chste Zeit, da\u00df sich Staatsregierung und Landtag\nihrer Verantwortung bewu\u00dft werden, das Benachteili-\ngungsverbot in die Tat umzusetzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Noch einmal die CDU-\nFraktion, Herr Abg. Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich habe mich noch einmal zu\nWort gemeldet, weil Frau Dr. Volkmer bisher offenbar\nnoch nicht verstanden hat, wie die Otto-Perl-Stiftung funk-\ntioniert.\nEs sind hier Haushaltsmittel eingestellt worden, die dieser\nOtto-Perl-Stiftung zur Verf\u00fcgung gestellt wurden. Diese\nGelder sind noch vorhanden. Aus den Zinsertr\u00e4gen wer-\nden die Leistungen der Otto-Perl-Stiftung finanziert.\nWenn wir dem Vorschlag der SPD gefolgt w\u00e4ren, w\u00e4ren\ndiese Mittel, die jetzt noch vorhanden sind und die zur\nFinanzierung von Nachteilausgleichszahlungen der Otto-\nPerl-Stiftung herangezogen werden k\u00f6nnen, verbraucht\nund schlicht und ergreifend nicht mehr vorhanden.\nWir haben einen Weg gew\u00e4hlt, der dauerhaft den Behin-\nderten zum Vorteil gereicht.\nWenn hier seitens der PDS-Fraktion Redebeitr\u00e4ge aus der\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zitiert worden sind, so ist wieder\ndas \u00fcbliche Verfahren gew\u00e4hlt worden, da\u00df nur die n\u00fctz-\nlichen Dinge zitiert worden sind und nicht die Dinge, auf\ndie auch hingewiesen wurde und die im Gesetzentwurf\nder PDS-Fraktion unber\u00fccksichtigt sind.\nUnber\u00fccksichtigt im Gesetzentwurf der PDS-Fraktion sind\nandere Menschen mit Behinderungen, und in der \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rung ist von allen, die Herr D\u00fcrrschmidt\nzitiert hat, darauf hingewiesen worden, da\u00df auch andere\nbehinderte Menschen einen Nachteilsausgleich erfahren\nsollen.\n\nDer Gesetzentwurf der CDU-Fraktion stand bei der \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rung nicht zur Diskussion. Aufgrund der Ver-\n\u00f6ffentlichungen, die seitens der CDU-Fraktion zum\nGesetzentwurf gemacht worden sind, haben die Beteilig-\nten bereits Stellung dazu genommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Nein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Minister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\n1992 hat dieses Haus als erstes in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern ein Landesblindengeldgesetz beschlossen.\nAuf die in vielen alten Bundesl\u00e4ndern \u00fcbliche Dynamisie-\nrung des Blindengeldes wurde damals bewu\u00dft verzichtet,\num aus den so gesparten Mitteln auch anderen Gruppen\n\u00e4hnlich schwer betroffener Behinderter einen Nachteils-\nausgleich gew\u00e4hren zu k\u00f6nnen. Im \u00a7 8 des Landesblinden-\ngeldgesetzes ist dies deutlich gemacht und festgeschrie-\nben.\nDie ebenfalls dem s\u00e4chsischen Landtag vorliegende Geset-\nzesnovelle der CDU-Fraktion folgt mit der dort vorge-\nschlagenen Einbeziehung weiterer Gruppen besonders\nschwer betroffener Behinderter in einen monatlichen\nfinanziellen Nachteilsausgleich diesem eingeschlagenen\nWeg weiter.\nDer heute zur Lesung vorliegende Entwurf der PDS-Frak-\ntion verfolgt ein anderes Ziel. Er sieht einkommensunab-\nh\u00e4ngige Leistungen an Blinde in Sachsen in gleicher H\u00f6he\nwie in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern vor und begr\u00fcn-\ndet dies mit einer Ungleichbehandlung, der Sachsens Blin-\nde ausgesetzt seien.\nDas trifft jedoch so nicht zu; denn durch das Bundessozial-\nhilfegesetz, das in Sachsen ohne Abstriche gilt, ist die\nerforderliche Gleichstellung gew\u00e4hrleistet. Ich sage noch\neinmal deutlich: Hier gelten \u00fcber das Bundessozialhilfe-\ngesetz gleiche Lebensbedingungen f\u00fcr alle in Deutschland.\nDas Grundgesetz hat ausdr\u00fccklich die anderen Fragen in\ndie Hoheit und in die Entscheidung des Landes gelegt und\ndamit an der Stelle nicht verlangt, sie bundeseinheitlich zu\ngestalten. Dies ist eindeutig. Die Gleichheit vor dem\nGrundgesetz ist durch das BSHG gew\u00e4hrleistet, und das\nandere ist in die Entscheidungsfreiheit des Landes gelegt.\nJede Argumentation in Richtung Brandenburg oder Hes-\nsen, Hamburg oder Bayern ist an dieser Stelle falsch.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister Geisler, wenn Sie\ndas BSHG so zitieren, warum brauchen wir dann \u00fcber-\nhaupt ein Landesblindengeldgesetz, wenn es f\u00fcr alle\ngleich geregelt ist? Sie vermischen verm\u00f6gensunabh\u00e4ngige\nund verm\u00f6gensabh\u00e4ngige Leistungen. Ich m\u00f6chte Sie\nbitten, bei der Klarheit zu bleiben. Bei verm\u00f6gensunabh\u00e4n-\ngigen Leistungen besteht eine Ungleichbehandlung, und\ndas \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1031\n\n\n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df, da\u00df Sie das alle nicht begreifen, das ist auch\nsehr verst\u00e4ndlich.\nMir geht es darum: Ich wollte wissen, warum \u00fcberhaupt\nLandesblindengeld, wenn Sie das BSHG so hofieren?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Also, Herr D\u00fcrrschmidt, das war das letzte Mal,\nda\u00df ich gestattet habe, hier eine Frage zu stellen, denn ich\nkomme auf die Unabh\u00e4ngigkeit oder Abh\u00e4ngigkeit vom\nEinkommen. Ich habe das auch jedesmal, bei jeder Debatte\nausf\u00fchrlich diskutiert, ausf\u00fchrlich!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMir zu unterstellen, ich w\u00fcrde das nicht diskutieren, ist\neinfach infam!\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nDas haben Sie doch gerade gemacht!)\n\n\u2013 Nein, ich bin \u00fcberhaupt noch nicht fertig; dann h\u00f6ren\nSie sich erst einmal meine Rede an!\nSie unterstellen uns, da\u00df wir etwas an Ungleichheit provo-\nzieren, wo der Bundesgesetzgeber eindeutig geregelt hat,\nda\u00df es sein kann. Der Bundesgesetzgeber hat mit dem\nBSHG die einkommensabh\u00e4ngigen Dinge geregelt, und\ndiese sind einheitlich. Das andere kann landesweit von\njedem Land unterschiedlich geregelt sein. Damit hat der\nGrundgesetzgeber nicht die Gleichheit in Deutschland in\nFrage gestellt gesehen, ganz eindeutig!\nF\u00fcr die Blinden w\u00fcrde die Annahme dieses Gesetzentwur-\nfes bedeuten, da\u00df ihnen Leistungen in H\u00f6he der Blinden-\nhilfe nach BSHG dann generell ohne Pr\u00fcfung von Einkom-\nmen und Verm\u00f6gen gew\u00e4hrt w\u00fcrden. Zugleich w\u00fcrde es\nbedeuten, da\u00df die bisherige teilweise Abkehr von der\nBed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung durch eine vollkommene Abkehr\nvon einer solchen Pr\u00fcfung ersetzt wird.\nDies halte ich in einer Zeit knapper \u00f6ffentlicher Kassen\nund in einer Zeit einer umfassenden Diskussion von\nSozial- und Sozialhilfereform f\u00fcr ein falsches Zeichen,\nzumal der Gesetzentwurf zus\u00e4tzliche Leistungen an hoch-\ngradig Sehschwache und damit eine extensive Leistungs-\nausweitung vorsieht.\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Es ist mir vollkom-\nmen klar, da\u00df Blinde behinderungsbedingten Mehrauf-\nwand haben. Ich finde es auch richtig, die Betroffenen mit\ndiesem unverschuldeten Mehraufwand nicht allein zu\nlassen, sondern ihnen durch die Solidargemeinschaft zu\nhelfen. Ich bin aber der Meinung, da\u00df dies nicht allein\nnach dem Gie\u00dfkannenprinzip erfolgen kann, sondern da\u00df\ngezielte Hilfe gefragt ist.\nBei den Blinden ist dies m\u00f6glich, indem neben dem ein-\nkommens- und verm\u00f6gensunabh\u00e4ngigen Landesblinden-\ngeld von derzeit 600 DM einkommens- und verm\u00f6gensab-\nh\u00e4ngige Blindenhilfe in H\u00f6he von 240 DM gezahlt wird.\nDabei gilt: Wer sich wenigstens teilweise selbst zu helfen\nvermag, mu\u00df nicht unbedingt einkommens- und verm\u00f6-\ngensunabh\u00e4ngige Leistungen erhalten, die \u00fcber das bis-\nherige hinausgehen.\nUnd \u2013 auch an dieser Aussage halte ich fest: Nach meinem\nDaf\u00fcrhalten sind wenigstens die H\u00e4lfte, eher aber noch\nzwei Drittel der s\u00e4chsischen Blinden berechtigt, Blinden-\nhilfe in Anspruch zu nehmen.\nDie weitere Deckelung der einkommens- und verm\u00f6gens-\nunabh\u00e4ngigen Leistungen an Blinde halte ich auch deshalb\nf\u00fcr konsensf\u00e4hig, weil es neben den Blinden noch weitere\nGruppen schwer durch ihre Behinderung Betroffener gibt,\n\ndenen ebenfalls behinderungsbedingte Mehraufwendun-\ngen entstehen. Nicht alle sind aber pflegebed\u00fcrftig, und\ndeshalb erhalten nicht alle Leistungen aus der jetzt g\u00fcl-\ntigen Pflegeversicherung. Dies betrifft beispielsweise\nGeh\u00f6rlose oder hochgradig Sehschwache.\nHier sehe ich mich als Sozialminister und als Abgeordne-\nter genauso in der Pflicht wie jeder andere Abgeordnete\nauch. Ich meine, da\u00df auch diese Gruppen Behinderter\nAnspruch auf Hilfe von der Solidargemeinschaft haben.\nAn dieser Stelle ist es eben wirklich ein s\u00e4chsischer Son-\nderweg, da\u00df wir innerhalb Sachsens zwischen den Behin-\nderten mehr Gerechtigkeiten schaffen \u2013 entsprechend\nunserer nach dem Grundgesetz m\u00f6glichen Entscheidungs-\nfreiheit.\nAls Kompromi\u00df sehe ich dabei die M\u00f6glichkeit, da\u00df sich\nder S\u00e4chsische Landtag wie bisher weiter dazu bekennt,\nden Behinderten individuelle Leistungen in vergleichbarer\nH\u00f6he zu gew\u00e4hren wie die anderen Bundesl\u00e4nder auch,\naber dabei die Mittel nicht nur einer Gruppe zuflie\u00dfen zu\nlassen, sondern sie auf einen breiteren Kreis besonders\nschwer Betroffener zu verteilen.\nPro Kopf der Bev\u00f6lkerung bringt Sachsen f\u00fcr Behinderte\nnach entsprechenden Gesetzen Mittel in gleicher H\u00f6he auf\nwie die anderen neuen Bundesl\u00e4nder. Um hier noch ein-\nmal die Zahlen von 1994 zu nennen: in Mecklenburg-Vor-\npommern und Sachsen-Anhalt f\u00fcr jeden B\u00fcrger jeweils\n18,50 DM, in Th\u00fcringen 16,50 DM und in Sachsen 20 DM\npro Einwohner. Mehr Mittel \u2013 ich verschweige das nicht \u2013\nhat bisher lediglich Brandenburg aufgebracht, 39 DM pro\nEinwohner, das auch Pflegebed\u00fcrftigen Leistungen\ngew\u00e4hrt hat. Diese werden aber jetzt durch die Pflegever-\nsicherung nicht mehr gew\u00e4hrt.\nFazit: Nach Auffassung der Staatsregierung ist der vorlie-\ngende Gesetzentwurf der PDS-Fraktion nicht geeignet, die\nungleichgewichtige Behandlung besonders schwer betrof-\nfener Behinderter zu vermindern. Er f\u00fchrt eher zu einer\nVersch\u00e4rfung der Diskrepanz zwischen jenen, die eine\nLeistung erhalten \u2013 den Blinden \u2013, und denen, die nichts\nbekommen \u2013 allen anderen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas sehen die Betroffen aber\nganz anders, Herr Minister!)\n\n\u2013 Nein, das sehen die Geh\u00f6rlosen ganz genauso.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Ja, die haben das durchaus so gesehen.\nDie beabsichtigte Einbeziehung lediglich einer zus\u00e4tz-\nlichen Gruppe, und zwar der hochgradig Sehschwachen,\ntr\u00e4gt dem in \u00a7 8 des Landesblindengeldgesetzes formulier-\nten Willen des Landtages nur ungen\u00fcgend Rechnung.\nLetztlich werden dem ohnehin kreditbelasteten Staats-\nhaushalt durch extensive Leistungsausweitung zus\u00e4tzliche\nMittel abverlangt.\nVon daher empfehle ich, diesen Gesetzentwurf abzuleh-\nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es von seiten der\nCDU noch Redebedarf? \u2013 Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte eine sachliche Rich-\ntigstellung vornehmen. Sie bezieht sich auf die \u00c4u\u00dferung\nvon Herrn Kannegie\u00dfer und auch auf die \u00c4u\u00dferung, die\nder Herr Staatsminister gerade gemacht hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1032\n\n\n\nVon Herrn Kannegie\u00dfer ist gesagt worden, zur Anh\u00f6rung\nw\u00e4re nichts zum Gesetzentwurf der CDU gesagt worden.\n\n(Zuruf des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\n\u2013 Das haben Sie vorhin in Ihrem Redebeitrag gesagt. \u2013\nUnd nachdem Ihr Gesetzentwurf bekannt w\u00e4re, w\u00fcrden\ndie Behindertenverb\u00e4nde dem zustimmen. Auch der Herr\nSozialminister hat es gerade so ausgedr\u00fcckt.\nIch zitiere aus dem Protokoll der Anh\u00f6rung: ,,Frau Arnold,\nAllgemeiner Behindertenverband: ,Wir h\u00e4tten es uns auch\ngew\u00fcnscht, in die Diskussion \u00fcber die Vorstellung der\nCDU mit einbezogen zu werden. Ich wei\u00df nicht, welche\nVerb\u00e4nde hier zur Seite gestanden haben.\nEhrlich gesagt, ich kann mir das nicht vorstellen, denn das\nErgebnis ist nicht nur bedauerlich, sondern ziemlich mies.\nDie Vorschl\u00e4ge der CDU tragen nicht zur Verbesserung\nbei \u2013 \u2013\u2019\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, das\nist keine sachliche Richtigstellung.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Nat\u00fcrlich ist das eine sachliche\nRichtigstellung.\n\n(Zurufe von der CDU: Nein, nein!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das ist ein zus\u00e4tzlicher\nDiskussionsbeitrag.\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein, es ist eine sachliche Rich-\ntigstellung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte Sie, die sachliche\nRichtigstellung vorzunehmen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Es ist gesagt worden, von den\nBehindertenverb\u00e4nden sei dazu nichts gesagt worden, und\ndie Behindertenverb\u00e4nde w\u00fcrden, im Gegenteil, das CDU-\nGesetz begr\u00fc\u00dfen.\nIch sage nur noch einen Satz: ,,Wir lehnen den von der\nStaatsregierung und der CDU-Fraktion eingebrachten\nVorschlag nicht nur ab, sondern protestieren auf das\nsch\u00e4rfste gegen die beabsichtigte gegenseitige Ausspie-\nlung von Menschen mit Behinderung.\u201c\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSo etwa k\u00f6nnte ich noch weiter zitieren, denn dazu gibt es\nweitere \u00c4u\u00dferungen. Wenn solche \u00c4u\u00dferungen von einem\nAnwesenden bei dieser Anh\u00f6rung hier wieder vorgetra-\ngen werden, so bitte ich darum, da\u00df er sich wenigstens das\nProtokoll vorher durchliest.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Ministerpr\u00e4sident,\nSie haben um das Wort gebeten.\n\nProf. Dr. Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe um\ndas Wort gebeten, weil Frau Volkmer in der Debatte noch\neinmal f\u00fcr die Sozialdemokraten gefordert hat, da\u00df alle\nBehinderten unabh\u00e4ngig von ihren Einkommensverh\u00e4lt-\nnissen einen finanziellen Ausgleich erhalten sollen. Ich\nhalte es f\u00fcr zwingend erforderlich \u2013 es wird nicht heute in\ndieser Debatte m\u00f6glich sein, aber ich wollte es wenigstens\n\nzu Protokoll erkl\u00e4rt haben \u2013, da\u00df wir \u00fcber diese Vorstel-\nlung intensiver diskutieren. Das hei\u00dft n\u00e4mlich, da\u00df wir\nuns in v\u00f6lliger Abweichung von dem, was bisher der Sinn\nsolcher Ausgleichszahlungen war, dazu entschlie\u00dfen sol-\nlen, jede Behinderung unabh\u00e4ngig von der Frage, welche\nAuswirkungen sie auf die wirtschaftliche und soziale Lage\nder Betroffenen hat, materiell auszugleichen. Ich halte eine\nsolche Vorstellung f\u00fcr undurchf\u00fchrbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte sie auch im h\u00f6chsten Ma\u00dfe f\u00fcr verantwortungs-\nlos. Das w\u00fcrde bedeuten, da\u00df ein Behinderter, der \u00fcber\neine hervorragende wirtschaftliche Lage verf\u00fcgt, der also\naus keinerlei materiellen Gr\u00fcnden eine Transferleistung\nvon der Allgemeinheit brauchte, dennoch eine finanzielle\nEntsch\u00e4digung bekommen w\u00fcrde, weil er eine besonders\nschicksalhafte Benachteiligung hat. Das kann man \u00fcber-\nhaupt nicht rechtfertigen.\nDie erste Frage ist: Wie wollen Sie unabh\u00e4ngig von den\nwirtschaftlichen und sozialen Bedingungen die Last einer\nsolchen Behinderung bewerten? Ist jemand, der wohl-\nhabend ist, der also weder das Geld braucht noch in\nirgendeiner Form materiell oder sozial benachteiligt ist,\nmit seiner Behinderung nun in H\u00f6he von 500, 1 000 oder\n2 000 DM im Monat belastet? Wie wollen Sie diese Bela-\nstung bewerten? Wie wollen Sie eine teilweise oder v\u00f6llige\nErblindung bewerten, wenn es nicht mehr auf die Auswir-\nkungen auf die wirtschaftliche Lage ankommt?\nWie wollen Sie eine andere Behinderung bewerten, z. B.\ndie Behinderung, die durch Verkr\u00fcppelung oder auf\nirgendeine andere Weise entstanden ist? Wie wollen Sie\ndiese eigentlich bewerten? Wollen Sie sie nach dem\nGesichtspunkt bewerten, was Sie bei der Mehrheit der\nBev\u00f6lkerung an Transferleistungen durchsetzen k\u00f6nnen?\nEs gibt keine objektiven Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr den materiellen\nGegenwert von menschlichen Gebrechen. Es gibt nur eine\neinzige M\u00f6glichkeit, einen Ausgleich auf eine rationale\nBasis zu stellen: Das ist zu fragen, ob durch die Behinde-\nrung bei dem Betroffenen eine Benachteiligung eintritt, die\nihm ein angemessenes Leben nicht mehr erlaubt. Das ist\ndie einzige M\u00f6glichkeit, wie man so etwas \u00fcberhaupt\nbewerten kann. Alles andere ist v\u00f6llig willk\u00fcrlich.\nEbenso willk\u00fcrlich w\u00e4re es dann auch zu fragen, welche\nBehinderungen denn ausgleichspflichtig sein sollen. Sollen\ndie Behinderungen all derer ausgleichspflichtig sein, die\neinen Behindertenausweis haben? Das w\u00e4ren zu meiner\nPraxis in Nordrhein-Westfalen etwa 10 % der nordrhein-\nwestf\u00e4lischen Bev\u00f6lkerung gewesen. Wo fangen Sie mit\nder ausgleichspflichtigen Behinderung an? Das sind alles\nwillk\u00fcrliche Ma\u00dfst\u00e4be.\nEs gibt nach meiner Auffassung aber noch einen dritten\nGrund, und ich wollte sie alle drei wenigstens zu Protokoll\nerkl\u00e4rt haben. Ich bin der Meinung \u2013 und ich kenne selbst\nviele behinderte Menschen \u2013, da\u00df es diesen behinderten\nMenschen zun\u00e4chst einmal darauf ankommt, sich selbst\nund anderen zu beweisen, da\u00df sie dennoch ihr Leben mei-\nstern k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ein Behinderter sich und anderen bewiesen hat, da\u00df\ner sein Leben meistern kann und da\u00df er eben nicht auf die\nZahlungen Dritter angewiesen ist, dann ist das f\u00fcr ihn,\njedenfalls in sehr vielen F\u00e4llen, eine au\u00dferordentlich wich-\ntige Best\u00e4tigung f\u00fcr seine eigene Identit\u00e4t, f\u00fcr seine eigene\nPers\u00f6nlichkeit und seine eigenen Lebensm\u00f6glichkeiten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1033\n\n\n\nWenn ein Blinder in der Lage ist, aufgrund seiner F\u00e4hig-\nkeiten ein beachtliches Einkommen zu erzielen \u2013 und es\ngibt viele Blinde, die dazu in der Lage sind und es auch\ntun \u2013, warum wollen Sie ihn dann, indem Sie ihm trotz-\ndem Geld geben, immer noch darauf aufmerksam machen,\nda\u00df er jemand anderes ist und da\u00df er die Leistung, die er\nerbracht hat, indem er sich selbst behauptet, eben nicht\nvoll anerkannt bekommt?\nWarum soll ein Behinderter, ein Blinder zum Beispiel,\ndurch seine Leistungen nicht in der Lage sein, die zus\u00e4tzli-\nchen Einrichtungen oder Vorkehrungen, die er aufgrund\nseiner Behinderung braucht, selbst zu finanzieren, wenn er\nes kann? Das gilt f\u00fcr alle anderen auch.\nWas Sie machen, ist, da\u00df Sie in solchen F\u00e4llen, in denen ein\nsozialer Ausgleich aus den von Herrn Kollegen Geisler\nvorgetragenen Gr\u00fcnden offensichtlich nicht mehr statt-\nfindet, dennoch die Leute durch eine monatliche Zah-\nlung daran erinnern wollen, da\u00df sie eben anders sind als\nandere. Sie wollen ihnen die M\u00f6glichkeit nehmen; Sie wol-\nlen umverteilen, und zwar v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, ob es\nein soziales Bed\u00fcrfnis f\u00fcr Umverteilung gibt. Das ist nach\nmeiner Auffassung eine sehr prinzipiell andere Position\nals die Position, die wir einnehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelwei-\nse zu beraten und abzustimmen.\n\n(Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS, meldet Redebedarf an)\n\n\u2013 Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe jetzt eine\nFrage. Haben wir als Fraktion die M\u00f6glichkeit, auf das,\nwas der Herr Ministerpr\u00e4sident gesagt hat, zu antworten?\nMeines Wissens ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nein, wir haben die\nGesch\u00e4ftsordnung dahin gehend ver\u00e4ndert, da\u00df der Mini-\nsterpr\u00e4sident jederzeit das Wort ergreifen kann, ohne da\u00df\ndie Fraktionen reagieren.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Er kann jederzeit reden, aber wir m\u00fcs-\nsen das Erwiderungsrecht haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte um einen\nMoment Geduld.\n\n(Beratung des Sitzungsvorstandes)\n\nHerr Abg. D\u00fcrrschmidt, nach \u00a7 86 Abs. 2 verbleiben Ihnen\nnoch 2 Minuten zum Entgegnen. Wollen Sie das in\nAnspruch nehmen?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nTrifft das f\u00fcr die SPD auch zu?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: \u2013 Das trifft f\u00fcr die SPD-\nFraktion nicht zu. \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist bedauerlich, da\u00df der Herr Ministerpr\u00e4sident\nnicht da ist, aber er wird es aus dem Protokoll \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU: Da sitzt er doch!)\n\n\u2013 Entschuldigung. Sonst h\u00e4tte ich gesagt, er w\u00fcrde es aus\ndem Protokoll erfahren.\nNachteilsausgleiche, Herr Ministerpr\u00e4sident, sind nicht\nnur finanzieller Art. Man mu\u00df wissen: Wenn man alles auf\nFinanzen reduziert \u2013 das sagt jeder Behinderte, und das\nsagt jedes Mitglied der Behindertenverb\u00e4nde \u2013, wenn ich\nalso so wie Sie auf die wirtschaftliche und damit nur auf\ndie finanzielle Lage abziele, dann kann ich mir die Nach-\nteilsausgleiche schenken. Nachteilsausgleiche sind dazu\nda, um die k\u00f6rperliche Befindlichkeit, um die wirklich vor-\nhandenen Nachteile der Person zu kompensieren. Dazu\nsind finanzielle Leistungen unbedingt notwendig.\nWenn ich immer von ,,Edelbehinderten\u201c ausgehe \u2013 ich will\ndas in Anf\u00fchrungszeichen sagen \u2013 oder wenn ich von\neinem Vorsitzenden der CDU/CSU-Bundestagsfraktion\nausgehe, dann braucht der nat\u00fcrlich keinen einzigen Pfen-\nnig, denn extra f\u00fcr ihn ist der Bundestag umgebaut wor-\nden.\nIch gehe aber von dem normalen Behinderten aus, der eine\nminimale Rente und sehr wenig Geld hat. F\u00fcr ihn spielt es\neine entscheidende Rolle, ob er Nachteilsausgleiche\nbekommt oder nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs trifft zu, da\u00df 10 % der Bev\u00f6lkerung behindert sind. Es\ngibt gen\u00fcgend Vorschl\u00e4ge, z. B. von der Landesarbeits-\ngemeinschaft, entsprechend dem Grad der Behinderung\nAbstufungen dahin gehend vorzunehmen, in welcher\nH\u00f6he die finanziellen Leistungen verm\u00f6gensunabh\u00e4ngig\ngew\u00e4hrt werden. Wenn ich es immer nur auf die Finanzen\nanrechne \u2013 das hat selbst ein Mitglied in der Anh\u00f6rung\ngesagt \u2013, dann vergesse ich eigentlich, da\u00df die Befindlich-\nkeit der Behinderten au\u00dfer acht gelassen wird.\nIch komme zu einer letzten Frage. Herr Ministerpr\u00e4sident,\nSie haben so viel von den Leistungen gesprochen, die\ndann mit der Gie\u00dfkanne ausgegeben w\u00fcrden. Was wird\neigentlich bei den Beamten gemacht? Jeder Beamte, der\nbehindert ist, bekommt unabh\u00e4ngig davon, wieviel Geld\ner hat, Nachteilsausgleich entsprechend dem Beamten-\nrecht gew\u00e4hrt, und er kann sich auch eine Haushaltshilfe\nleisten, die ihm bezahlt wird. Und was ist mit der\nKriegsopferversorgung? Dort gibt es auch andere Leistun-\ngen. Vermischen Sie bitte nicht verschiedene Dinge mitein-\nander! Es kann nur so sein, da\u00df ich den Menschen Chan-\ncen gebe, indem ich ihnen so viele M\u00f6glichkeiten finan-\nzieller Art er\u00f6ffne, da\u00df sie sich am Leben beteiligen k\u00f6n-\nnen. Wenn Sie das nicht tun, dann zeigt das eigentlich nur,\nwie Sie Behindertenpolitik im Freistaat betreiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Dr. Volkmer,\nIhre Redezeit war vollkommen ausgesch\u00f6pft. Deswegen\nbekommen Sie nur noch 2 Minuten.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Ministerpr\u00e4sident, es ist\nsehr schwer, auf Ihre Rede innerhalb von 2 Minuten zu\nantworten.\n\n(Leroff, CDU: Das kann ich mir vorstellen!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob Sie das k\u00f6nnen, Herr Leroff.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1034\n\n\n\nSie haben Ihre Philosophie \u00fcber das Empfinden von\nBehinderten und Blinden. Ich glaube, es ist angemessen\nund wichtig, die Betroffenen selbst zu befragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlle, ob der Blinden- und Sehbehindertenverband, der\nSchwerbehindertenverband, der Allgemeine Behinderten-\nverband Deutschlands, \u2013 \u2013\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nFragen Sie doch einmal die Leute selbst!)\n\n\u2013 Das sind Betroffene. Hier waren 200 Betroffene, der\nPlenarsaal war voller als jetzt. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert,\nda\u00df Sie sich das, sofern Sie dies zeitlich erm\u00f6glichen k\u00f6n-\nnen, auch einmal anh\u00f6ren. Alle, die anwesend waren,\nhaben sich auf unseren Standpunkt gestellt. Das kann man\nim Protokoll nachlesen und auch aus den Unmuts- und\nBeifalls\u00e4u\u00dferungen entnehmen.\nIch gebe gern zu, da\u00df es in der Tat ein ganz anderes Her-\nangehen an Sozialpolitik ist. Wir sagen immer, da\u00df wir die\nkonservative Sozialpolitik praktisch darin sehen, sozu-\nsagen eine Art letzte Hilfe f\u00fcr diejenigen zu geben, die gar\nnicht mehr anders k\u00f6nnen. Wir verstehen Sozialpolitik in\neinem anderen Sinn, n\u00e4mlich in einem emanzipatorischen\nSinn der gleichberechtigten Teilhabe.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir glauben, da\u00df es nicht gerechtfertigt ist, beispielsweise\neinen armen Blinden oder einen reichen Blinden mit einem\narmen anderen Menschen gleichzusetzen. Das hat zur\nAnh\u00f6rung Herr Dr. Preu\u00dfe sehr gut verdeutlicht. Er hat\ngesagt: ,,Es ist keinesfalls sinnvoll, auch das k\u00f6nnen wir ab\nund zu beobachten, den sogenannten reichen Blinden mit\ndem armen Sehenden zu vergleichen oder gar den soge-\nnannten reichen Blinden mit dem sogenannten armen\nBlinden. Blindheitsbedingter Mehraufwand vergleicht den\nBlinden mit dem vergleichbaren Sehenden, den hochgra-\ndig Sehbehinderten mit dem vergleichbaren Sehenden.\u201c\nIch glaube, das mu\u00df der Ansatz sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, kom-\nmen Sie bitte zum Schlu\u00df.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Das ist auch die Erkl\u00e4rung daf\u00fcr,\nwarum die Behinderten eben nicht den Weg \u00fcber die Sozi-\nalhilfe gehen wollen, da\u00df also nur die Bed\u00fcrftigsten dies\nbekommen.\nLeider ist meine Redezeit zu Ende.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Ministerpr\u00e4sident,\nbitte.\n\nProf.  Dr.  Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Frau Kollegin\nVolkmer, ich sehe, da\u00df wir die Diskussion in der Tat f\u00fch-\nren m\u00fcssen, denn den Zitaten, die Sie vorgelesen haben,\nkann ich uneingeschr\u00e4nkt zustimmen. Ich habe nicht den\nreichen Blinden mit dem \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS: Doch!)\n\n\u2013 Vielleicht erlauben Sie mir, da\u00df ich zu Ende spreche,\nbevor Sie dazwischenschreien. Ich habe Frau Kollegin\nVolkmer angesprochen.\n\n(Wehnert, fraktionslos:\nHier kann jeder reden, wie er will!)\n\n\u2013 Ein Gl\u00fcck, da\u00df Sie dies ab und zu tun, denn so sehen\nwir, was dabei herauskommt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe diese Vergleiche nicht vorgetragen, sondern mir\ngeht es um etwas v\u00f6llig anderes. Es geht mir um die Frage,\nob der Blinde, der aufgrund seiner Ausbildung \u2013 Mathe-\nmatiker, \u00dcbersetzer oder was auch immer \u2013 ein wesentlich\n\u00fcber dem Durchschnitt liegendes Einkommen erzielen\nkann, ob dieser Blinde trotzdem eine staatliche Unterst\u00fct-\nzung in Anspruch nehmen soll, obwohl er die Leistungen\nselbst erbringen k\u00f6nnte, ohne seinen Lebensstandard\nwesentlich zu beeintr\u00e4chtigen. Das gleiche kann ich f\u00fcr\neinen Sehenden sagen, der eine andere Sonderaufwen-\ndung f\u00fcr notwendig, sinnvoll oder n\u00fctzlich h\u00e4lt.\nWas Sie machen, ist im Ergebnis, da\u00df Sie die Blindheit als\nsolche ausgleichen. Und nur darauf kommt es mir an.\nDenn wenn Sie Blindheit oder jede andere Behinderung\nals solche ausgleichen, haben Sie keine Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die\nH\u00f6he des notwendigen Ausgleiches mehr. Der Ausgleich\nist v\u00f6llig willk\u00fcrlich. Sie k\u00f6nnen einen Ausgleich mit 100\noder mit 1 000 DM vornehmen. Das bedeutet f\u00fcr diejeni-\ngen, die auf den Ausgleich nicht angewiesen sind, keinen\nUnterschied. Sie zahlen im Ergebnis eine Entsch\u00e4digung\nf\u00fcr Behinderung. Darauf l\u00e4uft die Sache hinaus. Das ist\nder prinzipielle Unterschied zu uns.\nWir sind der Meinung, da\u00df auch ein behinderter Mensch\nin der Lage ist, wenn er dies kann, die M\u00f6glichkeiten be-\nsitzt und diese genutzt hat, ein gleicherma\u00dfen emanzipier-\ntes Leben zu f\u00fchren wie der Sehende. Er mu\u00df nicht f\u00fcr\nseine Behinderung entsch\u00e4digt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ergeben sich neue\nRedezeiten. Die PDS-Fraktion erh\u00e4lt eine Minute, die SPD-\nFraktion erh\u00e4lt ebenfalls eine Minute. Die CDU-Fraktion\nhat noch eine Redezeit von 7 Minuten, die sie vorhin nicht\nverbraucht hat. Ich frage nun die CDU-Fraktion, ob sie\nnoch das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe\nich die PDS-Fraktion auf. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben gerade dage-\ngengesprochen und gesagt, Sie wollen Behinderung nicht\nbezahlen. Mit dem Landesblindengeldgesetz in H\u00f6he von\n600 DM \u2013 \u2013\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nMit Ihnen diskutiere ich nicht!)\n\n\u2013 Es ist mir egal, ob Sie mit mir diskutieren, Sie m\u00fcssen\nmir aber wenigstens zuh\u00f6ren!\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf\nverl\u00e4\u00dft seinen Platz und setzt sich\n\nauf die hintere Ministerreihe.)\n\nMit dem Landesblindengeldgesetz in H\u00f6he von 600 DM\noder 650 DM bezahlen Sie aber Behinderung. Das m\u00fcssen\nSie begreifen! Sie erz\u00e4hlen v\u00f6llig falsche Dinge. Ich hoffe,\nda\u00df jeder, der hier sitzt und jeder, der das am Radio ver-\nfolgt, genau merkt, was f\u00fcr einen Unsinn Sie erz\u00e4hlt\nhaben.\n\n(Bandmann, CDU:\nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit! \u2013\n\nUnruhe bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1035\n\n\n\nIch bezahle n\u00e4mlich mit dem Landesblindengeld \u2013 \u2013\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nWenn es darum geht, da\u00df Sie falsche Dinge vortragen,\ndann erz\u00e4hlt selbstverst\u00e4ndlich derjenige, der die Wahr-\nheit sagt, etwas Unversch\u00e4mtes. Sie m\u00fcssen genau drauf-\nh\u00f6ren! 600 DM sind nur Bezahlung auf Blindheit; 650 DM,\nso wie Sie das interpretieren, sind ebenfalls nur Bezahlung\nauf Blindheit \u2013 weil Sie ihnen nicht das gleiche Recht\nzubilligen, entsprechend dem, was gebraucht wird, zu\nzahlen. Sie sagen dann: Wenn jemand mehr braucht, kann\ner zur Sozialhilfe gehen und sich dort Geld holen.\n\n(Leroff, CDU:\nDavon haben wir gar nicht gesprochen!)\n\nDas ist der gro\u00dfe Unterschied.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, Ihre\nRedezeit ist zu Ende.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Sie verstehen nicht, da\u00df es um die\nW\u00fcrde der Menschen geht. Die W\u00fcrde eines Behinderten\n\n(Zurufe von der CDU: Aufh\u00f6ren!)\n\nkann nicht so interpretiert werden, wie Sie es tun. Tun Sie\ndas ruhig weiter!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nhabe mich gemeldet, da hier wirklich demagogisch ver-\nsucht wird, auf eine grunds\u00e4tzliche Rede mit den Tat-\nbest\u00e4nden der \u00dcbergangsphase zu reagieren, genau an der\nStelle, an der wir versuchen, die W\u00fcrde entsprechend\nernst zu nehmen, auch die W\u00fcrde desjenigen, der selb-\nst\u00e4ndig unabh\u00e4ngig von den durch seine Behinderung\nbedingten Einschr\u00e4nkungen so viel zum Lebensunterhalt\nerwerben kann, da\u00df er auf diese Hilfe nicht mehr angewie-\nsen ist. Gerade an dieser Stelle versuchen Sie, durch die in\nder \u00dcbergangsphase nat\u00fcrlich vorhandenen beidseitigen\nDinge so zu reagieren, da\u00df Sie unredlicherweise diesen\nWiderspruch als L\u00fcge hinstellen.\nVon daher m\u00f6chte ich deutlich sagen, da\u00df wir mit unserer\nGesetzgebung eine gr\u00f6\u00dfere Gerechtigkeit unter den Behin-\nderten in dem Bereich erreichen, wo wir Verantwortung\nhaben, und durch das Grundgesetz mit einer Leistung, die\nnicht Gnade ist, sondern Recht, von jedem, der sich eben\nnicht durch die Behinderung vollst\u00e4ndig emanzipatorisch\nhelfen kann, ein Ausgleich geschaffen wird.\nDaher ist f\u00fcr mich in unserer Argumentation kein Wider-\nspruch vorhanden, sondern in der Gesetzgebungskompe-\ntenz des Landes mehr Gerechtigkeit als in jedem anderen\nBundesland der Bundesrepublik Deutschland. Wir geben\ndasselbe aus wie die anderen Bundesl\u00e4nder. Jeder, der be-\nhauptet, wir w\u00fcrden die Behinderten in Sachsen schlechter\nbehandeln als in den anderen Bundesl\u00e4ndern, der l\u00fcgt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Jetzt ergeben sich wieder\nneue Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen: die SPD 3 Minuten,\ndie PDS 2 Minuten und die CDU nach wie vor 7 Minuten.\nIch rufe die SPD-Fraktion auf.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Es ist unm\u00f6glich, dieses Thema\nund die unterschiedlichen Ans\u00e4tze von Sozialpolitik jetzt\nin diesem Raum zu er\u00f6rtern. Ich glaube aber, da\u00df es drin-\ngend notwendig ist. Ich glaube auch, da\u00df es ein ganz wich-\ntiges Feld ist. Wir m\u00fcssen auch verdeutlichen, wo unsere\nUnterschiede liegen. Und hier unterscheiden sich ganz\noffenkundig CDU und SPD. Aber es bringt nichts, das hier\ninnerhalb von 3 Minuten kl\u00e4ren zu wollen. Wir werden\ndas an anderer Stelle tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die PDS-Fraktion? \u2013\nDann k\u00f6nnen wir jetzt zur Abstimmung kommen.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise abzustimmen. Wer dem\nVerfahren seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen k\u00f6nnen\nwir dann so verfahren.\nIch lasse abstimmen \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen, Drucksache 2/1064.\nWer dem Artikel 1 seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Artikel 1 abge-\nlehnt.\nIch rufe den Artikel 2, Inkrafttreten, auf. Wer dem seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist auch dieser Artikel abgelehnt. Damit er\u00fcbrigt\nsich auch die namentliche Abstimmung, weil ich \u00fcber das\nGesetz in seiner Gesamtheit nicht mehr abstimmen lassen\nmu\u00df. \u2013 Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben nament-\nliche Abstimmung zur Drucksache 2/1064 beantragt. Das\nist die Empfehlung des Ausschusses.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. D\u00fcrrschmidt,\nich verweise auf den \u00a7 101 Abschnitt 3f der GO: Nament-\nliche Abstimmung ist unzul\u00e4ssig \u00fcber Teile der Vorlage.\nWir haben \u00fcber Teile der Vorlage abgestimmt. Wir k\u00f6nnen\nnur namentliche Abstimmung erlauben, wenn \u00fcber das\ngesamte Gesetz abgestimmt wird.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Der Inhalt der Vor-\nlage lautet: ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, den Gesetz-\nentwurf der PDS 2/0120 abzulehnen.\u201c Das ist die Vorlage.\nDazu habe ich namentliche Abstimmung beantragt.\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir haben \u00fcber die\nGesetzesvorlage abgestimmt. Wir k\u00f6nnen nicht \u00fcber die\nBeschlu\u00dfempfehlung abstimmen, weil die Beschlu\u00df-\nempfehlung ,,Nein\u201c hei\u00dft. Also ist das unlogisch. \u2013 Herr\nAbg. Leroff.\n\nLeroff,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Vielleicht darf ich dem\nKollegen noch etwas im Verst\u00e4ndnis zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung nachhelfen. Herr D\u00fcrrschmidt, h\u00f6ren Sie zu, Sie k\u00f6n-\nnen auch noch einmal etwas lernen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1036\n\n\n\n\u2013 Herr Porsch, deswegen kommen Sie auch nicht weiter,\nGott sei Dank.\nWir haben erst \u00fcber die Verfahrensweise abgestimmt und\nuns entschieden, artikelweise abzustimmen. Mit dieser\nTatsache war geregelt, da\u00df, wenn die einzelnen Artikel des\nGesetzes abgelehnt sind, \u00fcber das Gesamtgesetz nicht\nmehr abzustimmen ist. Daraus resultierend ist auch, Herr\n\nD\u00fcrrschmidt, da\u00df Ihr Antrag hinf\u00e4llig ist, weil \u00fcber das\nGesamtgesetz nicht abgestimmt werden kann und mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich schlie\u00dfe diesen\nTagesordnungspunkt jetzt ab.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis\nder geheimen Wahl des Pr\u00e4sidenten des Landesrech-\nnungshofes vor. Abgegeben wurden 116 Stimmscheine.\nUng\u00fcltig waren 0 Stimmscheine. Es wurde wie folgt abge-\nstimmt: Mit Ja, f\u00fcr Herrn Dr. Rudorf, stimmten 72 Abge-\nordnete, mit Nein 42 Abgeordnete, und 2 Abgeordnete\nhaben sich der Stimme enthalten. Damit erhielt Herr\nDr. Rudorf nicht die notwendigen zwei Drittel der abge-\ngebenen Stimmen der Mitglieder des Landtages und ist\nsomit als Pr\u00e4sident des Landesrechnungshofes nicht\ngew\u00e4hlt.\nIch frage Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, ob Sie einen neuen\nWahlvorschlag erteilen wollen.\n\nProf. Dr. Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Ich bedaure dieses Ergebnis. Das Kabinett hatte den\nWahlvorschlag gemacht. Das Kabinett mu\u00df erneut \u00fcber\neinen Wahlvorschlag beraten und einen neuen Wahlvor-\nschlag beschlie\u00dfen.\nIch kann Ihnen als Person keinen Wahlvorschlag machen.\nIch werde diese neue Beschlu\u00dffassung so schnell wie m\u00f6g-\nlich herbeif\u00fchren und den neuen Wahlvorschlag dem\nLandtag zuleiten. Ich werde mit dem amtierenden Pr\u00e4si-\n\ndenten des Landesrechnungshofes beraten, wie wir die\nSchwierigkeiten bew\u00e4ltigen, die durch dieses Votum ent-\nstanden sind, da wir ja vor der Sommerpause und vor\ndem geplanten Ausscheiden des Pr\u00e4sidenten Wienrich\njetzt keine Beschlu\u00dffassung mehr herbeif\u00fchren k\u00f6nnen.\nIch werde aber so schnell wie m\u00f6glich einen neuen Wahl-\nvorschlag unterbreiten. \u2013 Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Mir liegt auch das Ergeb-\nnis der geheimen Abstimmung zur Erteilung der Zustim-\nmung des Landtages zur Ernennung des Vizepr\u00e4siden-\nten des Landesrechnungshofes vor. Abgegeben wurden\n116 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren 0 Stimmscheine. Es\nwurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr Herrn Theobald, mit Ja,\n98 Abgeordnete, mit Nein 11 Abgeordnete. 7 Abgeordnete\nhaben sich der Stimme enthalten. Damit ist dem Minister-\npr\u00e4sidenten die Zustimmung des Landtages erteilt, Herrn\nTheobald zum Vizepr\u00e4sidenten des Landesrechnungs-\nhofes zu ernennen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen;\nHerr Theobald wird mit Blumen begl\u00fcckw\u00fcnscht)\n\nIch rufe jetzt auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen vom 16./17.12.1993\n\u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik (ZLS) und \u00fcber\n\ndie Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Me\u00df- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug\ndes Gefahrstoffrechts (AKMP)\n\nDrucksache 2/0901, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/1184, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage, ob dennoch\nein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nIch w\u00fcrde noch einen ganz kleinen Moment warten, bis\ndie Gratulationscour vor\u00fcber ist.\nIch schlage vor, wir setzen fort. Eine Aussprache ist nicht\ngew\u00fcnscht worden. Ich schlage Ihnen entsprechend \u00a7 44\nAbs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber den Gesetz-\nentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den\nAusschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\nstimmen. Wer diesem Verfahren seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimm-\nenthaltungen k\u00f6nnen wir so verfahren.\nIch lasse abstimmen \u00fcber das Gesetz zu dem Abkommen\nvom 16./17.12.1993 \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr\nSicherheitstechnik (ZLS) und \u00fcber die Akkreditierungs-\nstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Me\u00df- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug\n\ndes Gefahrstoffrechts (AKMP), Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie,\nDrucksache 2/1184, Artikel 1. Wer dem seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen ist dem so zuge-\nstimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 2. Wer dem seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 2 so auch\nzugestimmt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber das gesamte Gesetz. Wer\ndem Gesetz seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist\ndem Gesetz so zugestimmt.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1037\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nS\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden\n\nDrucksache 2/0658, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/1185, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt: CDU 20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS\n10 Minuten. Die Reihenfolge in der 1. Runde: SPD, CDU,\nPDS und CDU.\nIch frage, bevor wir in die allgemeine Aussprache treten,\nob der Berichterstatter, Herr Prof. Dr. Bramke, das Wort\nw\u00fcnscht.\n\n(Prof. Dr. Bramke, PDS: Nein.)\n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich die SPD-Fraktion\nauf, Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir haben heute scheinbar mit der\nAbstimmung \u00fcber das Landesbibliotheksgesetz eine\nschwierige Aufgabe vor uns. F\u00fcr mich ist sie nicht schwie-\nrig.\nEin Blick ganz kurz auf die Situation, auf die Fakten. Wir\nhaben auf der einen Seite eine Bibliothek, die im f\u00fcnften\nJahrhundert ihrer Existenz ist, die eine kulturhistorische\nInstitution f\u00fcr den Freistaat Sachsen ist, in der Gedanken\ngro\u00dfer Schriftsteller, Kompositionen gro\u00dfer s\u00e4chsischer,\ndeutscher und ausl\u00e4ndischer Musiker, Gedanken von\nK\u00f6nigen dieses Landes aufbewahrt werden. Und wir\nhaben auf der anderen Seite eine Bibliothek, die der Tech-\nnischen Universit\u00e4t Dresden, etwa 150 Jahre alt, die beher-\nbergt Gedanken von Andreas Schubert, Arbeiten von\nZeuner, von T\u00f6pler, von Johannes G\u00f6rges oder auch von\ndem gro\u00dfen Pionier der Elektronik Heinrich Barkhausen.\nDie Frage ist, im Konjunktiv gesprochen: W\u00e4ren diese bei-\nden Bibliotheken nicht im Kriege zerst\u00f6rt worden, k\u00e4me\njemand heute auf die Idee, die S\u00e4chsische Landesbiblio-\nthek mit der Universit\u00e4tsbibliothek zu vereinigen? Ich\nsage: nein. Das hei\u00dft, die Problematik der Vereinigung\nergibt sich aus rein monet\u00e4rer Sicht.\nUnd da gibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten. Einmal den\nErhalt beider Bibliotheken; der scheint \u2013 ich habe das im\neinzelnen nicht nachgerechnet \u2013, auch gemessen an dem\nNachholbedarf, zu teuer zu sein.\nDa ist die zweite Variante, n\u00e4mlich die Kooperation zwi-\nschen beiden Bibliotheken, so wie sie in der Vergangenheit\nauch war; \u00fcbrigens nicht nur w\u00e4hrend der DDR-Zeit, son-\ndern schon fr\u00fcher, denn damals hatten wir keine Volluni-\nversit\u00e4t in Dresden, die wir heute \u2013 auch mit Zustimmung\nder SPD-Fraktion \u2013 in Dresden geschaffen haben.\nUnd die dritte M\u00f6glichkeit ist, durch Fusion beider Biblio-\ntheken eine einzige aufzubauen.\nF\u00fcr die SPD und auch f\u00fcr mich gibt es nur eine sinnvolle\nL\u00f6sung, und diese eine sinnvolle L\u00f6sung hei\u00dft Koopera-\ntion beider Bibliotheken, Erhalt beider Bibliotheken als\neigenst\u00e4ndige Einrichtungen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte daf\u00fcr zwei Gr\u00fcnde anf\u00fchren. Der erste Grund\nist rein technischer Art. Ich meine, da\u00df die Landesauf-\ngaben dieser neuen Bibliothek auf dem Campus der Uni-\n\nversit\u00e4t nicht in dem Umfang wahrgenommen werden\nk\u00f6nnen, wie das in einer eigenst\u00e4ndigen Einrichtung m\u00f6g-\nlich ist.\nUnd der zweite Grund ist: Gegen die Fusionierung spre-\nchen Geist und Tradition des Freistaates Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Landesbibliothek, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, ist verpflichtet der Landeskunde, der Landeskul-\ntur, der landesweiten Literaturversorgung. Die TU-Biblio-\nthek steht im Dienst der universit\u00e4ren Versorgung von\nLehre und Forschung. Und beide sind auch nach unserem\nWillen der Freiheit, der Freiheit von Lehre und Forschung\nverpflichtet.\nDies sind zwei Aufgaben, die aus meiner Sicht nur schwie-\nrig zusammenzuf\u00fchren sind. Ich meine, da\u00df eine solche\nBibliothek mit Blick auf das Land eben nicht im ungeteil-\nten Dienst einer unverwechselbaren Kulturregion Sach-\nsens stehen kann.\nWir bekommen nach diesem Gesetz weiterhin, durch das\nKuratorium oder durch den Beirat, auch in diesem Kurato-\nrium keine Waffengleichheit der Landesvertreter und der\nUniversit\u00e4tsvertreter. Denn es ist nicht m\u00f6glich nach die-\nsem Gesetz, die Mehrheit der Universit\u00e4tsangeh\u00f6rigen zu\n\u00fcberstimmen. Aber auf der anderen Seite ist es m\u00f6glich,\ndie Mehrheit der Landesvertreter zu \u00fcberstimmen.\nMeine Damen und Herren, wir erhalten eine neue Biblio-\nthek alten Namens. Dies lehnt diese SPD-Fraktion auch\naus dieser bibliothekarischen Sicht ab!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweiter Gesichtspunkt: Versto\u00df gegen Geist und Tradition\ndes Landes Sachsen.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, Gesetzgebung ist aus\nmeiner Sicht ohne den geschichtlichen und kulturellen\nKontext nicht denkbar. Es ist, verehrte Kolleginnen und\nKollegen, die Tradition der S\u00e4chsischen Landesbibliothek,\nin der sich unter anderem aus meiner Auffassung heraus\nder s\u00e4chsische Staat als kultureller Tr\u00e4ger und F\u00f6rderer\nverk\u00f6rpert.\nWir, meine Damen und Herren, als Vertreter des Souve-\nr\u00e4ns haben daf\u00fcr zu sorgen, in dieser geschichtlichen und\nkulturellen Kontinuit\u00e4t zu bleiben. Unsere Verfassung ver-\nf\u00fcgt im Artikel 1, da\u00df der Freistaat Sachsen ein der Kultur\nverpflichteter sozialer Rechtsstaat ist. In der Pr\u00e4ambel\nwird ausgef\u00fchrt, da\u00df wir uns ganz bewu\u00dft in unsere\nGeschichte hier in diesem Landstrich einbinden wollen.\nIn unserer Verfassung wird also im Artikel 1 ein Staatsziel\nformuliert. Die Regierung, die jetzt dieses Fusionsgesetz\neinbringt, hat nach Kr\u00e4ften daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df dieses\nStaatsziel, n\u00e4mlich der Kultur verpflichtet zu sein, gewahrt\nbleibt.\nF\u00fcr mich ist dieser Verfassungszusammenhang relevant.\nIch bin mir n\u00e4mlich nach diesem Gesetz nicht mehr sicher,\nwof\u00fcr wir dieses Bekenntnis in unsere freistaatliche Ver-\nfassung geschrieben haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1038\n\n\n\nDie S\u00e4chsische Landesbibliothek ist eine der \u00e4ltesten\nBibliotheken Deutschlands. Wir hier im Land, verehrte\nDamen und Herren, Frau Pr\u00e4sidentin, haben die Kultur-\nhoheit. Wir k\u00f6nnen hier in diesem Sinne wirklich selbst\ndar\u00fcber entscheiden. Aber mehr noch: Wir haben auch die\nVerpflichtung, in dieser Region als Treuh\u00e4nder f\u00fcr die\ndeutsche Nation im Sinne der Erhaltung kulturhistorischer\nWerte t\u00e4tig zu sein.\nAls der Bundespr\u00e4sident letztes Jahr \u2013 ich glaube, das letz-\nte Jahr war es \u2013, nein, dieses Jahr, in Sachsen war, hat er\neine Geschichte erz\u00e4hlt, die in die Tage seiner fr\u00fchen\nJugend zur\u00fcckging. Er fragte damals \u2013 so erz\u00e4hlte er im\nKreise zumindest der Fraktionsvorsitzenden \u2013 seinen\nVater, was in diesem geteilten Deutschland fehlt. Sein\nVater f\u00fchrte aus, es fehlten die Sachsen.\nDiesen Satz kann ich nachempfinden. Es ist offenbar etwas\nBesonderes dran hier an diesem Landstrich. Wir wollen\nuns nicht \u00fcber und auch nicht unter die anderen stellen.\nAber schon etwas Besonderes hier in Sachsen zu sein, dar-\nauf legen wir Wert, vor allen Dingen in bezug auf unsere\nkulturelle Identit\u00e4t.\nDa denke ich, wenn wir heute aus einer monet\u00e4ren Kala-\nmit\u00e4t heraus eine Option f\u00fcr sp\u00e4ter verbauen, da\u00df das die\nnachfolgenden Generationen nicht nachvollziehen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Befall bei der PDS)\n\nIch wei\u00df, Herr Finanzminister, da\u00df Sie die verfassungs-\nm\u00e4\u00dfige Verpflichtung haben, das Geld zusammenzuhal-\nten. Das wird respektiert. Ich wei\u00df auch, da\u00df das Hemd,\ndas wir im Moment auf dem Leibe tragen, relativ kurz ist.\nAus Erfahrung wei\u00df ich, wenn man an der einen Seite\nzieht, da\u00df man dann an der anderen Seite noch mehr ent-\nbl\u00f6\u00dft.\nDeshalb m\u00fcssen wir die Geduld haben, Saum f\u00fcr Saum an\ndieses Hemd hinanzuschneidern, bis wir eines Tages die\nfinanzielle Kraft haben, um diese Option f\u00fcr eine S\u00e4ch-\nsische Landesbibliothek im Kulturforum unserer Landes-\nhauptstadt aufzubauen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch stelle mir vor, verehrte Kolleginnen und Kollegen, da\u00df\ndies in einem modernen neuen Geb\u00e4ude sein k\u00f6nnte, das\neine Dominante der Architektur des kommenden Jahrhun-\nderts setzt. Aus meiner Erfahrung wei\u00df ich: Eine moderne\nGrafik in einem barocken Rahmen verursacht eine\nbestimmte Spannung zwischen H\u00fclle und Werk. Ein\nmodernes Geb\u00e4ude mit dem Geist der Jahrhunderte und\nder heutigen Zeit w\u00e4re so eine Komposition, die uns als\nKulturstaat gut anstehen k\u00f6nnte.\nMeine Damen und Herren, wir sollten uns nicht freiwillig\n\u00e4rmer machen, als wir sind. Diese Entscheidung darf nicht\naus einer momentanen Kalamit\u00e4t im Finanzbereich getrof-\nfen werden!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb mein Petitum: Die TU sollte im Moment eine\nneue, moderne Bibliothek bekommen. Wer w\u00fc\u00dfte besser\nals ich, da\u00df es notwendig ist. Ich bin Absolvent dieser Uni-\nversit\u00e4t.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunckel, bitte kommen\nSie zum Schlu\u00df.\n\nDr. Kunckel,  SPD:  Die Landesbibliothek kann noch auf\nbessere Zeiten warten. Es ist der Weisheit des Parlamentes\nanheimgestellt. Wir sollten uns diese Option f\u00fcr die\nZukunft nicht verbauen.\nLetzter Gedanke: Verehrte Kolleginnen und Kollegen, eine\nFusionsentscheidung hei\u00dft: Wir glauben nicht \u2013 in diesem\nPunkt zumindest \u2013 an die Zukunft; wir geben ein St\u00fcck\nVertrauen auf. Wie klein sind wir dann doch im Vergleich\nzu solchen Menschen wie Fritz L\u00f6ffler hier in Dresden, der\n\u00fcber die DDR-Zeiten hinweg jede Ruine bewahrt hat,\njeden Stein bewahrt hat, um die M\u00f6glichkeit zu erhalten,\nda\u00df wir sie eines Tages, heute n\u00e4mlich, wieder aufbauen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Kunckel, bitte!\n\nDr. Kunckel, SPD: Wir glauben an die Zukunft des Frei-\nstaates. Wir glauben an den Geist, an die Kreativit\u00e4t und\ndie flei\u00dfigen H\u00e4nde der B\u00fcrger dieses Landes und eine\nk\u00fcnftig daraus entspringende neue finanzielle Kraft.\nMeine Damen und Herren, wenn wir dieses Gesetz heute\nannehmen, begehen wir nicht nur schlechthin einen politi-\nschen Fehler, sondern diesmal, meine Damen und Herren,\nbegehen wir eine S\u00fcnde!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU, Herr\nDr. Reinfried.\n\nDr. Reinfried, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich sage es ganz offen: F\u00fcr mich als Abgeordneter\neines Dresdner Wahlkreises ist die Wunschl\u00f6sung ein\nNeubau f\u00fcr die Technische Universit\u00e4t und die Nutzung\ndes Erlweinspeichers f\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbibliothek.\nAber Wunschvorstellungen werden nicht immer Realit\u00e4t.\nIch glaube, das wei\u00df auch die SPD.\nWir sind uns bewu\u00dft: Die S\u00e4chsische Landesbibliothek ist\neine der \u00e4ltesten kulturellen Institutionen unseres Landes.\n1556 begann Kurf\u00fcrst August von Sachsen mit einer\nB\u00fcchersammlung, und 1580 bestand diese Sammlung aus\n2 354 B\u00e4nden. 1786 wurde diese Sammlung ins Japanische\nPalais \u00fcberf\u00fchrt, gegen\u00fcber zu sehen. Da umfa\u00dfte der\nKatalog allein bereits 103 B\u00e4nde. 1927 bis 1933 wurde\ndas Japanische Palais umgebaut, um dieser S\u00e4chsischen\nLandesbibliothek die M\u00f6glichkeit einer modernen\nGebrauchsbibliothek einzurichten. Gleichzeitig wurde in\ndiesem Zeitraum das Buchmuseum eingerichtet.\nDer schwere Schlag erfolgte 1945. Mit 40 Volltreffern wur-\nden 45 % der Buchbest\u00e4nde vernichtet. Das waren damals\n450 000 B\u00e4nde.\nSeit 1947 sind die B\u00fccher der Landesbibliothek, die Ein-\nrichtung, in der Marienallee 12 untergebracht.\nVielleicht noch eine Zahl aus der DDR-Zeit. Der j\u00e4hrliche\nEtat waren in den 70er Jahren f\u00fcr die Bestandsentwicklung\nder B\u00fccher und Zeitschriften ganze 500 000 Mark der\nDDR. Als Student war ich Nutzer der Landesbibliothek\nund habe auch in dieser Institution das unheilvolle Wirken\nder SED erfahren m\u00fcssen, als ich B\u00fccher ausleihen wollte\nund die Antwort bekam: Der wissenschaftliche Verwen-\ndungszweck ist nachzuweisen.\nAls Student der Physik konnte ich es nicht zwingend nach-\nweisen, warum ich mich gerade mit Heidegger besch\u00e4fti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1039\n\n\n\ngen wollte, um ,,Sein und Zeit\u201c einmal zu lesen. Dieses\nwurde mir vorenthalten.\nDas war die Politik der SED im Umgang eben auch mit\nB\u00fcchern.\nHeute \u2013 und das ist nun in diesen drei Jahren Diskussion\num die Bibliothekskonzepte f\u00fcr Dresden vielfach hin und\nher gedacht und gewendet worden \u2013 ist f\u00fcr alle, und auch\nf\u00fcr Herrn Kunckel, offensichtlich, da\u00df beide Bibliotheken,\ndie der TU und die des Landes, ein neues, angemessenes\nGeb\u00e4ude ben\u00f6tigen. Aber nicht nur das, sondern: Beide\nBibliotheken ben\u00f6tigen erhebliche Mittel, um den\nBestandsaufbau so zu gestalten, da\u00df er den heutigen\nAnforderungen entspricht, n\u00e4mlich der Versorgung der\nTechnischen Universit\u00e4t als Volluniversit\u00e4t und den lan-\ndesbibliothekarischen Aufgaben der Landesbibliothek.\nEs wurde gr\u00fcndlich analysiert und diskutiert, was f\u00fcr\nM\u00f6glichkeiten bestehen: der Erhalt der beiden Biblio-\ntheken, die Kooperation und die Fusion. Die vielen Unter-\nsuchungen und Gutachten, das Dresdner Bibliothekskon-\nzept vom M\u00e4rz 1993, die Empfehlungen des Wissen-\nschaftsrates und vieles andere haben letztlich zu der\nEntscheidung gef\u00fchrt, die sich in dem Gesetzentwurf der\nStaatsregierung niedergeschlagen hat und die durch eine\nReihe von Vorschl\u00e4gen der CDU-Fraktion ver\u00e4ndert und \u2013\nwir denken \u2013 optimiert worden ist: da\u00df eine Fusion der\nSchritt ist, der heute f\u00fcr uns die richtige Entscheidung dar-\nstellt. Wir wissen genau, da\u00df dies keine leichte Entschei-\ndung ist.\nIch gestatte mir auch noch einmal, auf das Projekt Erlwein-\nspeicher einzugehen. Vom Staatshochbauamt, von den\nArchitekten Wilkens und von Altenstadt, durch eine bau-\ntechnische Einsch\u00e4tzung von Prof. Opitz, durch eine Beur-\nteilung von Prof. Kordina vom Institut f\u00fcr Materialpr\u00fc-\nfung sind Untersuchungen durchgef\u00fchrt worden. Vielfach\nsteht als Quintessenz ein: Im Prinzip ja \u2013 das Geb\u00e4ude ist\ngeeignet. Aber einerseits bestehen Unklarheiten \u2013 und das\nist wohl verst\u00e4ndlich bei einem solchen Geb\u00e4ude \u2013 \u00fcber\ndie Sanierungskosten. Es gibt unter den Fachleuten eben\nauch unterschiedliche Auffassungen \u00fcber die m\u00f6gliche\nDeckenbelastung. Ist eine Kompaktmagazinierung in\neinem gr\u00f6\u00dferen Fl\u00e4chenbereich m\u00f6glich oder nicht? Der\nFl\u00e4chenbedarf, den die Landesbibliothek angemeldet hat,\nbetr\u00e4gt 27 000 m2, nach einer Optimierung 23 000 m2. Im\nErlweinspeicher sind angeblich 18 000 m2 verf\u00fcgbar.\nDie Entscheidung wurde letztlich dahin gehend getroffen,\nden Erlweinspeicher f\u00fcr die Bibliothek nicht einzusetzen,\nweil einerseits die Sanierungskosten stehen, aber anderer-\nseits bei einer Fusion zwei deutlich getrennte Standorte\nden Aufgabenanforderungen auch nicht entsprochen h\u00e4t-\nten.\nWichtig f\u00fcr uns \u2013 und ich denke, ich darf hier f\u00fcr die\nanderen Dresdner Abgeordneten sprechen \u2013 ist aber, da\u00df\neine Option dennoch besteht, in die zuk\u00fcnftige Neukon-\nzeption der Landesbibliothek den Erlweinspeicher einzu-\nbeziehen, indem uns vom Finanzminister zugesagt wor-\nden ist, die Ausstellungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die musealen\nBest\u00e4nde im Erlweinspeicher vorzusehen unter der Vor-\naussetzung, da\u00df es der Stadt Dresden gelingt, eine trag-\nf\u00e4hige Sanierungs- und Nutzungskonzeption zu erstellen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir gehen davon aus, da\u00df auch f\u00fcr die anderen Museen,\ndie sich jetzt im Stadtzentrum befinden, ebenso eine\nstadtzentrale Fortf\u00fchrung gefunden wird. Quintessenz ist:\nDie Landesbibliothek bleibt erhalten; denn der andere\n\nWeg, der in anderen deutschen Bundesl\u00e4ndern beschritten\nworden ist, n\u00e4mlich die Landesbibliothek in eine Univer-\nsit\u00e4tsbibliothek zu integrieren und durch eine Universi-\nt\u00e4tsbibliothek die landesbibliothekarischen Aufgaben mit\n\u00fcbernehmen zu lassen, ist hier gerade wegen der besonde-\nren Tradition der Landesbibliothek \u00fcber viele Jahrhunder-\nte nicht beschritten worden.\nDie S\u00e4chsische Landesbibliothek bekommt mit Inkraft-\ntreten dieses Gesetzes eine neue, gro\u00dfe, wichtige Aufgabe\nzugeordnet, n\u00e4mlich als Universit\u00e4tsbibliothek zu fungie-\nren. In den Expertenanh\u00f6rungen des Ausschusses und\ndar\u00fcber hinaus in anderen Gremien, wie dem Entwick-\nlungsforum Dresden, wurden die Argumente vielfach\ngenannt und abgewogen. Wir wissen deshalb, da\u00df es eine\nschwierige Entscheidung f\u00fcr uns ist und eben keine leichte\nEntscheidung, Herr Kunckel, das einfach abzulehnen. Son-\ndern wir wollen Wege f\u00fcr die Zukunft beschreiten. Es geht\nnicht darum, eine S\u00fcnde zu begehen, sondern darum, die\nZukunft Sachsens zu gestalten. Ein Beitrag ist diese neue,\nmoderne Bibliothek, die hier als geistiges Zentrum f\u00fcr die\nStadt und das Land entstehen wird.\nDie CDU-Fraktion hat eine Reihe von \u00c4nderungen an dem\nGesetzestext vorgeschlagen. Die Intention ist stets gewe-\nsen, erstens beide Einrichtungen mit gleichen Rechten,\ngleichen Chancen in den Fusionsproze\u00df hineinf\u00fchren zu\nk\u00f6nnen, und zweitens, als anderen wichtigen Gesichts-\npunkt, die besondere Beschreibung, W\u00fcrdigung und Fest-\nlegung, die zur Wahrung der Traditionen dient. Zu diesen\nTraditionen z\u00e4hlen wir insbesondere auch die musealen\nBest\u00e4nde und die m\u00f6gliche Nutzung des Erlweinspei-\nchers. Es ist f\u00fcr uns \u2013 gerade f\u00fcr die Dresdner Abgeordne-\nten \u2013 ein ganz besonderer Gesichtspunkt, da\u00df dies in\nGespr\u00e4chen noch einmal festgelegt werden konnte. Das\ngibt uns die M\u00f6glichkeit, dem Gesetzentwurf in der Fas-\nsung des Ausschusses unsere Zustimmung zu geben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der PDS;\nHerr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! M\u00f6gen Sie Kleist? \u2013 Er sagt: ,,Nichts sagt\nmehr \u00fcber den Zustand einer Stadt, einer Kommune aus\nals der Zustand der \u00f6ffentlichen Lesehallen.\u201c Man kann\ndieses Wort auch umkehren. Aus dem Zustand der \u00f6ffent-\nlichen Lesehallen, der Bibliotheken \u2013 eben Kleist beim\nWort genommen, und das zeigt ja auch die Diskussion,\nund schlie\u00dflich wird es auch die heutige Entscheidung in\ndiesem Hause zeigen \u2013 kann man ablesen, welchen Ver-\npflichtungen die s\u00e4chsische offizielle Kulturpolitik unter-\nliegt.\nDie Krise des \u00f6ffentlichen Haushalts und das Auslaufen\nvon Kulturf\u00f6rderprogrammen stellt, wie wir allenthalben\nund auch in diesem konkreten Fall feststellen, Erreichtes\nund Erhaltenes in Frage. So vollzieht sich ein\nSchrumpfungsproze\u00df, der schlie\u00dflich an die kulturelle\nSubstanz geht. Oder ist das etwa ganz anders?\nSchwerlich ist immer, aus der Not eine Tugend zu\nmachen. Und wer nur der Not gehorcht, kommt folglich\nzu Notl\u00f6sungen. Die Fusion von Landes- und Universi-\nt\u00e4tsbibliothek ist eine Notl\u00f6sung. Sie geht an den Bed\u00fcrf-\nnissen, wohl auch an den M\u00f6glichkeiten beider Einrich-\ntungen vorbei. M\u00f6glich w\u00e4re die Kooperation. Notwendig\nsind der Erhalt der Eigenst\u00e4ndigkeit beider Bibliotheken\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1040\n\n\n\nund deren kooperatives Wirken. Wer sagt denn, da\u00df eine\nordentlich gestaltete Kooperation nicht effektiver ist als\neine schnell dahingeschusterte Fusion?\n\n(Gro\u00df, CDU: 3 Jahre haben wir diskutiert!)\n\nDer erste Grund, weshalb wir so eindringlich f\u00fcr eine\nKooperation sprechen, w\u00e4re der historische Punkt. Dazu\nist schon viel gesagt worden. Aber was hier gewachsen ist,\nist ja nicht nur das Haus, ist ja nicht nur das Magazin der\nLandesbibliothek oder der Universit\u00e4tsbibliothek. Es sind\nBeziehungsstrukturen, die hier gewachsen sind.\nDas sind Versorgungsaufgaben, die origin\u00e4r sind, die nun\nfreilich der Aufl\u00f6sung anheimgestellt w\u00fcrden und neu\ngeordnet werden m\u00fc\u00dften. Drohte da nicht auch ein Sub-\nstanzverlust?\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nWaren Sie schon oft in Bibliotheken?)\n\n\u2013 Ach, Herr Gr\u00fcning, ich war oft in Bibliotheken. Das\nk\u00f6nnen Sie mir schon glauben.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nAber nicht in der Landesbibliothek, sonst\n\nw\u00fcrden Sie nicht solchen Unsinn erz\u00e4hlen. \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nIch habe Sie aber nie getroffen.)\n\nDer zweite Grund ist die Bewahrung von Spezifik, die nur\nmit Sch\u00e4den aufl\u00f6sbar ist. Die beiden Bibliotheken sind\nzwei wichtige wissenschaftliche und Kultureinrichtungen,\nallerdings mit kontr\u00e4ren Versorgungsaufgaben. In der\nAusf\u00fcllung dieser Spezifik liegt doch gerade die Chance.\nWozu sind denn Bibliotheken da, wenn nicht zur Befriedi-\ngung spezifisch gewachsener kultureller Bed\u00fcrfnisse?\nDer dritte Grund ist der wichtigste, es ist der perspekti-\nvische, futurale Aspekt. Der Strukturwandel und der\nWandel gesellschaftlicher Verh\u00e4ltnisse erfordern eine\noffensive Kultur- und Kulturstandortpolitik. Ein ganz\nanderer Informationsweg, ein ganz anderes System von\nBildung setzt sich durch. Es sind Umstrukturierungen in\nder Arbeits- und Freizeitwelt ohne bisher bekannte Aus-\nma\u00dfe zu erahnen. Es dringen neue Medien in unser allt\u00e4g-\nliches Leben ein. Zu fragen ist schon: Welche L\u00f6sung f\u00fcr\nLandesbibliothek und Universit\u00e4tsbibliothek entspr\u00e4che\ndieser Anforderung am ehesten, als die, die aus der\nZukunft an uns heranw\u00e4chst? Ich m\u00f6chte auch nicht\nimmer auf die Vergangenheit schauen. Ich m\u00f6chte schon\neine Landes- und eine Universit\u00e4tsbibliothek haben, die\naus der Zukunft, zur\u00fcckgerechnet, eine L\u00f6sung darbietet\nund in der Zukunft Bestand haben wird.\nHerr Staatsminister! Ihr Namensvetter, Dr. Meyer vom\nDeutschen St\u00e4dtetag, schrieb vor geraumer Zeit, da\u00df die\nKultur eher \u00dcberlebensstrategien suche \u2013 bis zu Vertei-\nlungsk\u00e4mpfen zwischen einzelnen Bereichen und Institu-\ntionen \u2013 als nach k\u00fcnftigen Gestaltungsr\u00e4umen. Was\nDr. Meyer kritisiert, realisieren Prof. Meyer nebst CDU.\nMeine Damen und Herren! Es soll, glaube ich, nicht so\nschnell zusammenkommen, was so nicht zusammenge-\nh\u00f6rt. Bewahren wir die Eigenst\u00e4ndigkeit der S\u00e4chsischen\nLandesbibliothek! Bauen wir diese Eigenst\u00e4ndigkeit aus,\nund lassen wir sie wirken in der Kooperation; denn dies\nschlie\u00dflich ist eigentlich der h\u00f6chste Grad der Verwirk-\nlichung der Spezifik der Aufgaben, die sich aus der Ent-\nwicklung und aus den M\u00f6glichkeiten ergeben. Wir, die\nPDS, sind f\u00fcr Kooperation. Wir sind entschieden gegen die\nFusion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vom ber\u00fchmtesten Bibliothekar unseres Jahrhun-\nderts, ich meine Jorge Luis Borges, stammen die Zeilen:\n,,Ich, der vom Paradies getr\u00e4umet habe, es m\u00fcsse ganz aus\nB\u00fcchern sein.\u201c Ich m\u00f6chte dem eine andere \u00c4u\u00dferung\nnicht gegen\u00fcber-, sondern an die Seite stellen. Claude\nL\u00e9vi-Strauss, w\u00e4hrend der Okkupation emigriert, sagte\nnach dem Weltkrieg: ,,Nahezu alles verdanke ich den ame-\nrikanischen Bibliotheken.\u201c Und auf die Frage eines Fach-\njournalisten: ,,Wie k\u00f6nnen Sie, ein gebildeter Europ\u00e4er, so\netwas sagen?\u201c entgegnete er: ,,Sie kennen die vorz\u00fcglichen\namerikanischen Bibliotheken nicht.\u201c\nIch m\u00f6chte den Streit um die S\u00e4chsische Landesbibliothek\nnicht mit Goethe kommentieren: ,,Amerika, du hast es bes-\nser \u2026\u201c Ich m\u00f6chte nur auf zwei Sichtweisen hinweisen,\nrepr\u00e4sentiert in diesem Fall durch Borges, im anderen\ndurch L\u00e9vi-Strauss. Das eine ist die buchmythische Sicht,\ndas Buch, unabh\u00e4ngig von seinem Inhalt, als ein Kultur-\nzeuge und ein Kulturgestalter. Das andere ist die buch-\nfunktionale Sichtweise. Sie stellt die Versorgung und die\nInformation in den Vordergrund. Beide Sichtweisen haben\nihre Berechtigung.\nDer s\u00e4chsische Bibliotheksstreit zeigt deutlich, wie stark\nder Mythos Buch \u2013 ich meine das in einem guten Sinne \u2013\nunser Kulturverst\u00e4ndnis gepr\u00e4gt hat und pr\u00e4gt. Aber eines\nist sicher: Man kann nicht den einen Aspekt der Landes-\nbibliothek, den anderen der Universit\u00e4tsbibliothek zuord-\nnen.\nHerr Kosel, wenn Sie von einem kontr\u00e4ren Auftrag spre-\nchen, so ist das grundfalsch. Es entspricht weder der\nBedeutung, die die Universit\u00e4t in unserer Gesellschaft\ngewonnen hat, noch der Tradition der Universit\u00e4t \u2013 ich\ndarf darauf hinweisen, da\u00df die Universit\u00e4tsbibliothek in\nLeipzig \u00e4lter ist als die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013,\nnoch entspricht es der Aufgabenteilung, die in unserer\nGesellschaft vorgenommen werden mu\u00dfte, und der Ver-\nbundenheit, die zugleich aus der wachsenden Zahl der\nTitel kommt. Alle Bibliotheken sind in ein Netz, auch in\nein Netz der Fernleihe eingebunden. Anders geht es gar\nnicht.\nHerr Kunckel, Sie haben Geist und Tradition beschworen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\nHierzu m\u00f6chte ich etwas bemerken. Worin beruht die\nTradition? Ist es der Ort, an dem die B\u00fccher aufbewahrt\nworden waren? Offensichtlich ist er das nicht mehr durch\nden Zweiten Weltkrieg. Sind es die Reihen der Bibliothe-\nkare? Sie sind es auch. Aber diese Reihe wechselt und ist\nvon unterschiedlicher Mentalit\u00e4t gepr\u00e4gt. Wahrscheinlich\nsind es aber doch vor allem die B\u00fccher, die die Tradition\neiner Bibliothek ausmachen, und die Bewahrung einer sol-\nchen Sammlung.\nDie Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Hamburg, schon in\nden 20er Jahren existent, hatte damals 20 000 Handschrif-\nten. Sie hat heute auch noch 20 000 Handschriften. Keine\ndieser Handschriften ist in der Universit\u00e4tsbibliothek ab-\nhanden gekommen, w\u00e4hrend ich aus Ihrer Rede den Ein-\ndruck hatte, die S\u00e4chsische Landesbibliothek werde sich in\nRauch mit samt ihren B\u00fcchern aufl\u00f6sen, sobald sie an die\nUniversit\u00e4tsbibliothek kommt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1041\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Gr\u00fcning, gestatten Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch, PDS, bitte.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Ich bedanke mich. \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, Sie haben ganz richtig darauf hingewiesen,\nda\u00df die Universit\u00e4tsbibliothek in Leipzig \u00e4lter ist als die\nS\u00e4chsische Landesbibliothek. Sie haben dann auch ver-\nsucht, uns zu erkl\u00e4ren, was Tradition ist in Ihrem Sinne.\nIch habe zwei Fragen in diesem Zusammenhang.\nK\u00f6nnen Sie mir beantworten, warum unsere Altvorderen\ndann, nachdem eine Universit\u00e4tsbibliothek im s\u00e4chsischen\nRaum schon da war, dennoch eine Landesbibliothek\ngegr\u00fcndet haben und nicht einfach diese altehrw\u00fcrdige\nUniversit\u00e4tsbibliothek zur Landesbibliothek gemacht\nhaben, und ob diese Unterscheidung in der Funktion usw.\nnicht auch traditionsbegr\u00fcndend sein k\u00f6nnte im guten\nSinn, so da\u00df wir uns daran halten k\u00f6nnten?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Die Frage kann ich Ihnen ganz leicht\nbeantworten. Obwohl das s\u00e4chsische Kurf\u00fcrstentum\ngewisse zentralistische Tendenzen hatte, war es kein Zen-\ntralstaat wie die SED, und die Universit\u00e4t war durchaus\neine andere Einrichtung als eine kurf\u00fcrstliche Bibliothek.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGeist und Tradition! Herr Kunckel, es ist nicht so, da\u00df\nGeist und Tradition bewahrt werden, wie Ihre Partei\ndenkt, indem man alte Strukturen erh\u00e4lt, sondern Tradi-\ntion lebt nur durch den Wandel. Ein Museum, das sich\nnicht erneuert, eine Bibliothek, die in ihren Best\u00e4nden\nnicht w\u00e4chst, wird museal, und sie wird tot. Man mu\u00df sich\nauf die neuen Gegebenheiten einstellen. Das ist s\u00e4ch-\nsischer Geist. Immer, wenn eine neue historische Situation\nkam, wenn eben die Ernestiner nicht mehr regierten, son-\ndern die Albertiner das Land \u00fcbernahmen, dann hat das\nnicht zu einer Einbu\u00dfe, sondern letztendlich zu einer Ent-\nfaltung gef\u00fchrt.\n\n(Hatzsch, SPD:\nDas unterscheidet sie von der CDU!)\n\n1815 \u2013 \u2013 Ich habe Sie nicht verstanden, Herr Hatzsch, auch\nwenn Sie sehr geschrien haben.\n\n(Hatzsch, SPD:\nDas unterscheidet sie von\n\nder CDU-Landesregierung.)\n\n\u2013 Ja, die CDU-Landesregierung wird viel zur Entfaltung\nSachsens beitragen. Passen Sie nur auf!\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\n1815, der schlimmste Einschnitt in Sachsens Geschichte,\nhat zu Sachsens Entfaltung gef\u00fchrt. Herr Kunckel, weil Sie\nsagten, es sei nur eine Folge des Zweiten Weltkrieges. Das\nist kein Nur, sondern das ist eine Gegebenheit, auf die wir\neine Antwort finden m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen eine Antwort\nfinden auf die steigende Zahl von Buchtiteln, auf die Ver-\nteuerung der Zeitschriften. Wir h\u00f6rten den bayerischen\nExperten, der sagte, es ist schon in Bayern so \u2013 dort hat\nman viele Bibliotheken \u2013, da\u00df man Zeitschriften nur an\nverschiedenen Orten halten kann und sie gegenseitig aus-\ntauschen mu\u00df.\n\nSie propagieren hier zwei Rumpfbibliotheken, denn beide\nBibliotheken erf\u00fcllen in ihrem heutigen Bestand nicht die\nAnforderungen einer Universalbibliothek: Der Bibliothek\nder Technischen Universit\u00e4t Dresden fehlen viele geistes-\nwissenschaftliche, der Landesbibliothek fehlen viele natur-\nwissenschaftliche Best\u00e4nde.\nNat\u00fcrlich w\u00e4re eine bessere Versorgung Sachsens g\u00fcnsti-\nger. Sie muten dann aber allen Sachsen zu, da\u00df sie nach\nDresden kommen, weil hier dann zwei Vollbibliotheken\nda sind, w\u00e4hrend im ganzen Lande, au\u00dfer in Leipzig,\nkeine Bibliothek mehr vorhanden ist, die dem Anspruch\neiner Universalbibliothek gerecht w\u00fcrde.\nIch wollte noch kurz etwas zum Gesetz sagen. Nat\u00fcrlich\nwollen wir die Landesbibliothek nicht vernichten, ihre\nBest\u00e4nde wollen wir bewahren. Wenn Sie den Gesetzes-\ntext richtig gelesen h\u00e4tten, vor allem die \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge der CDU, dann w\u00e4re Ihnen das auch bewu\u00dft\ngeworden. Diese Intention ist im Gesetzentwurf der\nStaatsregierung schon enthalten. Wir haben aber durch\neinige \u00c4nderungsantr\u00e4ge der CDU diese Tendenz noch\nverdeutlicht und pr\u00e4zisiert. Wir werden dann bei Ihren\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen noch darauf zu sprechen kommen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS; Herr\nProf. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist ja schon bemerkenswert, da\u00df es, um\nzwei voll funktionierende Bibliotheken in Dresden herzu-\nstellen, ein Gesetz geben soll, aber noch bemerkenswerter\nist die Anteilnahme der \u00d6ffentlichkeit daran. Es mag sein,\nda\u00df dabei auch vielfach eine Erregung, eine Emotionalisie-\nrung mitspielte, die vielleicht der Kl\u00e4rung von Sachfragen\nnicht immer zutr\u00e4glich gewesen ist.\nIch bestreite nicht, da\u00df das Gesetz, wenn es heute oder\nmorgen auf den Weg gebracht wird, auch seine Vorteile\nhat, vor allem f\u00fcr die universit\u00e4ren Bed\u00fcrfnisse oder \u2013\nrichtiger \u2013 f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der Studenten aller Dresd-\nner Hochschulen und aus dem Dresdner Umland. Das will\nich nicht bestreiten.\nIch stimme auch zu, da\u00df diese Interessen des gr\u00f6\u00dften\nBenutzerkreises wissenschaftlicher Bibliotheken insgesamt\npriorit\u00e4r gef\u00f6rdert werden sollen. Aber ich sehe eben nicht\ndie zwingend notwendige Verkn\u00fcpfung der Perspektive\nder Landesbibliothek und der Universit\u00e4tsbibliothek.\nDazu sind hier bereits die Argumente von den Kollegen\nKunckel und Kosel genannt worden.\nIch will nur noch erg\u00e4nzen, da\u00df sich in den letzten Jahren\ndie Benutzerkreise beider Bibliotheken deutlich auseinan-\nderentwickelt haben, da\u00df es hier disparate Funktionen\ngibt. Hinzu kommt, da\u00df die Mittel des Bundes f\u00fcr die\ndringenden Bed\u00fcrfnisse auch dann flie\u00dfen w\u00fcrden, wenn\nes eben zun\u00e4chst nur eine L\u00f6sung f\u00fcr die Universit\u00e4tsbi-\nbliothek geben w\u00fcrde.\nSchlie\u00dflich sind auch die Bef\u00fcrchtungen in der Landes-\nbibliothek nicht von der Hand zu weisen, da\u00df, weil eben\ndie universit\u00e4ren Bed\u00fcrfnisse an erster Stelle stehen, bei\nder j\u00e4hrlichen Beratung des Haushaltsplanes dann selbst\nbei einer relativen Sonderstellung innerhalb eines Fusions-\nmodells die Landesbibliothek benachteiligt werden\nk\u00f6nnte.\nZum Schlu\u00df noch eine Bitte, eben weil die Erregung in der\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber den Weg dieses Gesetzes und die jetzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1042\n\n\n\nangegangene L\u00f6sung so gro\u00df ist und weil sich hier offen-\nsichtlich ein sehr verbreitetes Bewu\u00dftsein artikuliert, da\u00df,\nwenn dieses Gesetz so, nicht weiter qualifiziert, verab-\nschiedet wird, eine Schmerzgrenze in der Kulturpolitik\n\u00fcberschritten wird, bei der ein Weg zur\u00fcck nur noch\nschwer m\u00f6glich ist.\nDeshalb bitte ich noch einmal \u2013 und hier folge ich durch-\naus dem Kollegen Reinfried: Wir sollten es uns bei unserer\nEntscheidung bis zur letzten Sekunde, bis zur endg\u00fcltigen\nEntscheidung schwermachen. Hier empfehle ich auch,\nnoch einmal die Erfahrungen, die es bei uns im Ausschu\u00df\ngegeben hat, zu ber\u00fccksichtigen. Es war dort festzustellen,\nda\u00df ein Lernproze\u00df in allen drei Parteien und im Grunde\nbei fast jedem Beteiligten da war. Wer die Anh\u00f6rung hier\nmitverfolgt hat, der wird ebenso festgestellt haben, da\u00df\njeder der neun Sachverst\u00e4ndigen, die zur Sache gespro-\nchen haben, mit sich gerungen hat, fr\u00fcher erreichte Posi-\ntionen zum Teil in Frage gestellt hat, um bis zuletzt Ent-\nscheidungshilfen zu geben.\nDeshalb meine Bitte, da\u00df wir uns wirklich des Druckes der\n\u00d6ffentlichkeit bewu\u00dft sind. Wir sehen keine zwingend\nnotwendige Verkn\u00fcpfung der Perspektive beider Biblio-\ntheken. Wenn es sie aber durch das Gesetz geben sollte,\ndann sollten wir das Gesetz so weit offenhalten, da\u00df Feh-\nlentwicklungen weitgehend vermieden werden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. So hat der\nBerichterstatter des Ausschusses das Wort, aber nat\u00fcrlich\ndavor Prof. Meyer als zust\u00e4ndiger Staatsminister. Bitte,\nHerr Minister.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Um\nnur wenige Entscheidungen ist in den letzten f\u00fcnf Jahren\nso lange und so leidenschaftlich gerungen worden wie um\ndieses Gesetz. Denn das Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Lan-\ndesbibliothek ist nicht ein beliebiges Organisationsgesetz,\nsondern es ber\u00fchrt die Frage: Bewahren wir die Vergan-\ngenheit, indem wir sie festhalten, oder bewahren wir die\nVergangenheit, indem wir sie in die Gestaltung des Neuen\neinbringen?\nManchem scheint es ein Gegensatz zu sein, wenn wir fra-\ngen: Wie gehen wir mit der Vergangenheit um, und wie\ngestalten wir unsere Gegenwart und unsere Zukunft? In\nWahrheit ist das eine Frage, und es sind nicht zwei Fragen,\ndie man gegeneinander ausspielen kann. Unsere Gegen-\nwart ist die Br\u00fccke, die aus der Vergangenheit in die\nZukunft f\u00fchrt. Und so, wie wir das Heute und das Morgen\nnicht gewinnen k\u00f6nnen ohne das Wissen um unseren bis-\nherigen Weg und um unseren R\u00fcckhalt in der Geschichte,\nso k\u00f6nnen wir auch die Vergangenheit nicht bewahren,\nsondern wir werden sie verlieren, wenn wir sie \u00e4ngstlich\nfestschreiben, statt sie ver\u00e4ndernd und erweiternd fortzu-\nf\u00fchren.\nNiemand leugnet die Bedeutung der Geschichte und der\nkulturellen Identit\u00e4t Sachsens. Die S\u00e4chsische Landes-\nbibliothek ist ein unaufgebbarer Teil der Geschichte und\ndieser Identit\u00e4t, nicht nur weil sie zu den \u00e4ltesten Landes-\nbibliotheken Deutschlands und zu den \u00e4ltesten Staats-\nbibliotheken Europas geh\u00f6rt, sondern nicht zuletzt auch\ndeshalb, weil sie \u00fcber fast vier Jahrzehnte zusammen mit\nder evangelisch-lutherischen Landeskirche Sachsens und\n\nder S\u00e4chsischen Akademie der Wissenschaften den\nNamen dieses Landes bewahrte, als dieser der allgemei-\nnen Nivellierung in einem sozialistischen Zentralstaat zum\nOpfer fallen sollte.\nDie Technische Universit\u00e4t Dresden, meine Damen und\nHerren, ist ein nicht minder wichtiger Teil der kulturellen\nIdentit\u00e4t Sachsens und speziell Dresdens. Da\u00df wir,\nankn\u00fcpfend an die kulturwissenschaftlichen Traditionen\nin den 20er und 30er Jahren, das F\u00e4cherspektrum dieser\nUniversit\u00e4t um die Geistes-, Sozial- und Erziehungs-\nwissenschaften sowie um Jura erweitert und die Medizin\nvoll ausgebaut haben, das gibt dieser Universit\u00e4t neben\ndem traditionellen Schwerpunkt in den Ingenieur-, Natur-\nund Wirtschaftswissenschaften ein kr\u00e4ftiges zweites\nStandbein. Heute ist diese Universit\u00e4t eine der wichtigsten\nKraftquellen f\u00fcr das geistige Leben dieser Stadt und des\nganzen Landes. Und wer in Dresden diese Entwicklung\nbeklagt, der wei\u00df nicht, was er redet.\nEs geh\u00f6rt zu den Lasten, die wir vor f\u00fcnf Jahren schultern\nmu\u00dften, da\u00df beide Bibliotheken, die S\u00e4chsische Landes-\nbibliothek und die Dresdner Universit\u00e4tsbibliothek, in\ndoppelter Hinsicht notleidend sind \u2013 in ihrem bis 1989 nur\nunzureichend entwickelten Bestand und in ihrer baulichen\nUnterbringung seit dem Krieg.\nDamit stehen wir vor einer Aufgabe, die auch sehr viel\nreichere L\u00e4nder in Deutschland \u00fcberfordern w\u00fcrde, und\nSachsen ist nicht mehr reich und wird auch ziemlich lange\nnicht reich sein.\nNat\u00fcrlich h\u00e4tten wir Dresden gern mit zwei gro\u00dfen Biblio-\ntheken geschm\u00fcckt. Wer t\u00e4te das nicht gern? Aber die\nHoffnung, da\u00df wir das \u00dcberma\u00df dieser Aufgabe dadurch\nertr\u00e4glich machten, da\u00df wir den Erlweinspeicher daf\u00fcr\nnutzten, diese Hoffnung erwies sich als nicht belastbar. Es\nist gar keine Frage, da\u00df ein Bau dieser Qualit\u00e4t gerettet\nwerden mu\u00df, indem er eine angemessene Aufgabe erh\u00e4lt.\n Aber der Erlweinspeicher w\u00e4re der erste Altbau dieser\nGr\u00f6\u00dfe, dessen Umbau und Wiederherstellung billiger\nw\u00e4re als ein Neubau. Damit schied er f\u00fcr unsere \u00dcber-\nlegungen aus; denn wir brauchten eine L\u00f6sung, die es uns\nerlaubt, unsere Mittel konzentriert einzusetzen.\nIn diesem Zusammenhang, meine Damen und Herren,\nnoch einmal ein Wort zum kooperativen Modell. Wir\nhaben ja dieses kooperative Modell zun\u00e4chst als die geeig-\nnete L\u00f6sung betrachtet, gr\u00fcndlich analysiert und nach\nallen Richtungen gepr\u00fcft. Dabei war uns sehr bald klar,\nda\u00df das kooperative Modell nat\u00fcrlich nicht schlechthin die\nIdeall\u00f6sung ist. Wenn zwei unabh\u00e4ngige Einrichtungen\naufeinander abgestimmt Aufgaben durchf\u00fchren, gibt es\nimmer Reibungsverluste.\nDessenungeachtet waren wir bereit, uns auf das koopera-\ntive Modell einzulassen, wenn es denn eine Chance gebo-\nten h\u00e4tte, die spezifische Dresdner Situation zu l\u00f6sen. Dies\nwar aber gerade nicht der Fall, denn das Typische eines\nkooperativen Modells ist eben, da\u00df eine Bibliothek aus-\ngebaut ist und eine zweite dazugesetzt wird und das Auf-\ngabenfeld der zweiten Bibliothek so zugeschnitten ist, da\u00df\ndas Aufgabenfeld der ersten Bibliothek ber\u00fccksichtigt\nwird. Aber eine solche Situation gab es in Dresden eben\nnicht.\nHerr Dr. Kunckel, wir konnten uns nicht auf den, wie ich\nfinde, fahrl\u00e4ssigen Trost einlassen, die Landesbibliothek\nk\u00f6nne warten. Ich halte es nicht f\u00fcr verantwortbar, alle\nKraft auf die Universit\u00e4tsbibliothek zu konzentrieren und\nuns der v\u00f6llig unzuverl\u00e4ssigen Hoffnung hinzugeben, zu\nirgendeinem Zeitpunkt dann wieder die Landesbibliothek\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1043\n\n\n\nauf ihren alten Status zur\u00fcckzubringen und so lange zuzu-\nsehen, da\u00df sie im Grunde genommen nur noch von ihrem\nmusealen Ruhm zehrt. Das halte ich nicht f\u00fcr verantwort-\nbar.\nMeine Damen und Herren, die Staatsregierung hat es sich\nnicht leicht gemacht mit dieser L\u00f6sung. Sie h\u00e4tte die Lan-\ndesbibliothek der Universit\u00e4tsbibliothek zuordnen k\u00f6n-\nnen, wie es ihr ja immer wieder f\u00e4lschlich unterstellt wur-\nde und weiter unterstellt wird, und es h\u00e4tte dazu keines\nGesetzes bedurft.\nStatt dessen hat sie, um die Eigenexistenz der S\u00e4chsischen\nLandesbibliothek zu bewahren, ein Gesetz eingebracht,\ndas diese Eigenexistenz festschreibt und dieser Bibliothek\nzugleich die Aufgaben der Universit\u00e4tsbibliothek \u00fcber-\ntr\u00e4gt.\nDazu bedurfte es nun wieder intensiver Gespr\u00e4che mit der\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden und mit dem Wissen-\nschaftsrat, um die rechtlichen und inhaltlichen Interessen\nvon Lehre und Forschung und die berechtigten und ein-\nsehbaren Standortinteressen der Universit\u00e4t zu garantie-\nren und damit die M\u00f6glichkeiten der Hochschulbauf\u00f6rde-\nrung f\u00fcr die neue Bibliothek zu nutzen.\nZum Erfolg dieses komplizierten, aber notwendigen Pro-\nzesses pr\u00e4ziser und ausgewogener Formulierungen hat die\nintensive Arbeit des Landtagsausschusses f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kultur zwischen der 1. und der 2. Lesung ent-\nscheidend beigetragen, und ich danke den Abgeordneten\ndaf\u00fcr.\nDas Ergebnis einer langen und intensiven Debatte in die-\nsem Hohen Haus und an vielen Stellen im Land liegt\nIhnen heute zur Entscheidung vor. In der Tat geht es um\ndie k\u00fcnftige Rolle der S\u00e4chsischen Landesbibliothek. Wer\ndiese Aufgabe nur in der Vergangenheit sieht, wird vor\nder Integration zur\u00fcckschrecken. Wer aber begreift, da\u00df\ndas Erbe der Vergangenheit immer nur in der Erneuerung\nund durch die Erneuerung fruchtbar gemacht und fortge-\nf\u00fchrt werden kann, der wird der Integration zustimmen.\nMan hat diese Debatte eine Auseinandersetzung zwischen\nTraditionalisten und Pragmatikern genannt. Ich halte diese\nGegen\u00fcberstellung f\u00fcr falsch. Richtig ist, da\u00df wir bei unse-\nrer Entscheidung die finanziellen Realit\u00e4ten zu ber\u00fccksich-\ntigen haben. Nur Tr\u00e4umer oder Schw\u00e4tzer k\u00f6nnen glau-\nben, dies ver\u00e4chtlich machen zu k\u00f6nnen.\nWas die Gegner und die Bef\u00fcrworter der Integration tat-\ns\u00e4chlich trennt, ist die Vision von der Zukunft der S\u00e4ch-\nsischen Landesbibliothek. Die Vision der Gegner der Inte-\ngration ist die einer Bewahrung musealer Sch\u00e4tze und\neines Kleinods f\u00fcr wenige. Meine Vision ist die einer\nBr\u00fccke, die von einem kostbaren und wohlgeh\u00fcteten Erbe\nder Vergangenheit in die Medien- und Informationsgesell-\nschaften von heute und morgen f\u00fchrt.\nIch respektiere die Haltung jener, die sich mehr dem Ideal\ndes Bewahrens verpflichtet f\u00fchlen als dem Versuch, aus\nder Not eine Tugend zu machen und entschlossen ein neu-\nes Kapitel in der Geschichte der Landesbibliothek aufzu-\nschlagen.\nLeider waren durchaus nicht alle kritischen Argumente\nvon der Art, da\u00df sie Respekt verdienen. Ich spreche nicht\nvon der Debatte in diesem Hause. Aber Sie wissen es,\nmeine Damen und Herren: In der \u00d6ffentlichkeit hielten bis\nzuletzt offenbar manche Gegner der Integration ihre Posi-\ntion f\u00fcr so schwach, da\u00df sie den Inhalt dieses Gesetzes\nentstellten und von einem Ende der Unabh\u00e4ngigkeit der\nLandesbibliothek sprachen.\n\nEs wurde die unsinnige Behauptung in die Welt gesetzt,\ndurch die Integration w\u00fcrden die Best\u00e4nde der Landes-\nbibliothek aufgeteilt. Tats\u00e4chlich reicht die vom Wissen-\nschaftsrat akzeptierte Nutzfl\u00e4che f\u00fcr die Vereinigung bei-\nder Best\u00e4nde und f\u00fcr den Zuwachs bis zum Jahre 2030.\nDie vom Wissenschaftsrat ebenfalls empfohlene Archiv-\nbibliothek dient \u2013 wie in jedem Land \u2013 den wissenschaft-\nlichen Bibliotheken f\u00fcr nicht mehr genutzte Literatur, und\nerfahrungsgem\u00e4\u00df kommt diese im wesentlichen aus den\nTechnik- und Naturwissenschaften.\nDa\u00df die Mehrheit der f\u00fchrenden Bibliothekare in Deutsch-\nland unser Modell unterst\u00fctzt, wird schlicht unterschla-\ngen. Eine Dresdner Zeitung, die sich fr\u00fcher als Organ der\nBezirksleitung der SED bezeichnete, hatte gestern den\ntraurigen Mut, einen Kommentar unter der \u00dcberschrift\n,,Sp\u00e4te Genugtuung f\u00fcr Herrn Ulbricht\u201c zu ver\u00f6ffent-\nlichen.\nEine Kultursendung im gestrigen MDR-Fernsehen scheute\nsich nicht zu behaupten, jetzt w\u00fcrden die kostbaren Perga-\nmente und Handschriften dem Massenbetrieb der Studen-\nten zum Opfer fallen. Jeder stellt sich halt auf die Stufe, die\nihm gem\u00e4\u00df ist.\n\n(Starker Beifall bei der CDU und\nder Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcrdige ausdr\u00fccklich \u2013 um\nes davon abzugrenzen \u2013 die fairen Debatten im Hohen\nHaus und im Landtagsausschu\u00df, die uns zu einem guten\nErgebnis gef\u00fchrt haben. Wir alle kommen nach gewissen-\nhafter Abw\u00e4gung aller Umst\u00e4nde und Fakten an der\nWahrheit der Feststellung nicht vorbei: Nur die Integra-\ntion bietet der S\u00e4chsischen Landesbibliothek die Chance,\neine Bibliothek von gesamtdeutscher und europ\u00e4ischer\nBedeutung zu werden. Sie verliert nichts und gewinnt viel\ndazu. Sie wird k\u00fcnftig unter den gro\u00dfen Bibliotheken\nDeutschlands genannt werden.\nGeben Sie ihr durch Ihre Zustimmung zu diesem Gesetz\ndiese Chance!\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ent-\nsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf paragra-\nphenweise in der durch den Ausschu\u00df vorgeschlagenen\nFassung zu beraten und abzustimmen. Wer diesem Ver-\nfahren seine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist dem Verfahren zuge-\nstimmt.\nIch rufe das Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013\nStaats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden \u2013 auf. \u00a7 1 Er-\nrichtung, Rechtsform, Sitz, Name. Ein \u00c4nderungsantrag\nliegt nicht vor, und das Wort wird dazu nicht gew\u00fcnscht.\nWer dem \u00a7 1 seine Zustimmung geben will, den bitte ich\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf \u00a7 2 Organisation, Aufgaben. Dazu liegt in der\nDrucksache 2/1258 ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD vor, ein Absatz 2 sei zu erg\u00e4nzen. \u2013 Frau Ernst, bitte.\n\nFrau Ernst, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Diskussion um die Zukunft von Dresdens gr\u00f6\u00dften\nBibliotheken \u2013 der Landesbibliothek und der Universit\u00e4ts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1044\n\n\n\nbibliothek \u2013 besch\u00e4ftigt Fachleute, Betroffene und uns\nnunmehr schon l\u00e4nger als zwei Jahre.\nDie beabsichtigte Fusion wurde von der SPD von Anfang\nan kritisch betrachtet. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind hinl\u00e4nglich\ndargestellt worden. Unser Vorschlag, zwischen beiden\nBibliotheken zu einer Kooperation zu kommen, erhielt im\nAusschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien keine Mehrheit.\nEs ist aber genau die M\u00f6glichkeit \u2013 und als Frau vom Fach\nkann ich mich voll dahinterstellen \u2013, Bestandsaufbau und\nErschlie\u00dfung aufeinander abzustimmen und zu erg\u00e4nzen,\nohne Best\u00e4nde der einen Bibliothek in die andere zu inte-\ngrieren. Nachtr\u00e4gliche kleine Korrekturen und \u00c4nderun-\ngen am Gesetzentwurf der Staatsregierung, wie von der\nCDU-Fraktion praktiziert, formulieren lediglich Nuancie-\nrungen, wie die Aufwertung des Direktors einer zuk\u00fcnf-\ntigen S\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013 Staats- und Universi-\nt\u00e4tsbibliothek \u2013 zum Generaldirektor. Der Grundansatz\nbleibt jedoch der gleiche.\nDie SPD-Fraktion unterbreitet im Wissen um die histo-\nrische Reichweite dieser Gesetzesverabschiedung noch-\nmals drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu Beschlu\u00dfempfehlung und\nBericht zur Drucksache 2/0658, Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische\nLandesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek\nDresden.\n\u00c4nderungsantrag Nummer 1 bezieht sich auf \u00a7 2 Abs. 2, in\ndem nach unserer Meinung folgender Satz 3 zu erg\u00e4nzen\nist:\n,,Die Wahrnehmung der Aufgaben nach Ziffer 1 soll auf\nangemessenen Fl\u00e4chen im Stadtzentrum von Dresden\nerfolgen.\u201c\nDie Spezifik der im \u00a7 2 Abs. 1 genannten Aufgaben wie \u2013\nich zitiere \u2013 ,,Sammlung, Pflege und wissenschaftliche\nBetreuung der wertvollen Best\u00e4nde der s\u00e4chsischen, natio-\nnalen und internationalen Literatur und Buchkultur sowie\nder Sondersammlungen, insbesondere der Musikquellen,\nHandschriften, Karten, stenografischen Schriften, Bild-\nund Tontr\u00e4ger\u201c legt eine Unterbringung innerhalb des\nhistorischen Zentrums der Landeshauptstadt, also der\nKulturmeile, nahe, um diese Sammlungen ihrem Charak-\nter entsprechend einem breiten Publikum zu pr\u00e4sentieren\nund um die Wertsch\u00e4tzung des Freistaates Sachsen im\nUmgang mit seinem kulturellen Erbe zu markieren.\nDas Bekenntnis zu Aktualit\u00e4t und kulturhistorischem\nWert einer Landesbibliothek ersch\u00f6pft sich eben nicht in\nder \u00f6ffentlichen Darstellung der musealen Best\u00e4nde. Eine\nUnterbringung auf dem Campus ist weder notwendig\nnoch zweckdienlich.\nUnd \u2013 ich spreche hier wieder als Bibliothekarin; das\nm\u00f6chte ich auch mit gutem Gewissen tun \u2013 die von uns\nvorgeschlagene L\u00f6sung bedeutet nicht, den Bestand der\nLandesbibliothek, wie bef\u00fcrchtet, auseinanderzurei\u00dfen\nund damit grunds\u00e4tzlich zu gef\u00e4hrden. Die Gef\u00e4hrdung\nder Landesbibliothek kommt aus einer ganz anderen Rich-\ntung.\nDer \u00c4nderungsantrag Nummer 2 bezieht sich auf den \u00a7 3\nAbs. 2.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir sind erst beim \u00a7 2. Den\nanderen \u00c4nderungsantrag m\u00fc\u00dften Sie einbringen, wenn\nwir beim \u00a7 3 angelangt sind.\n\nFrau Ernst, SPD: Ich habe das alles in einem abgehandelt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Aber ich rufe die Paragraphen\neinzeln auf.\n\nFrau Ernst, SPD: Gut.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Wenn Frau Ernst ,,Nummer 1\u201c,\n,,Nummer 2\u201c und ,,Nummer 3\u201c sagt, dann ist das f\u00fcr mich\nnicht nachvollziehbar, da die SPD-\u00c4nderungsantr\u00e4ge\nnicht numeriert sind. Ich w\u00fcrde Sie bitten, dann auf die\nDrucksachennummer Bezug zu nehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja. Frau Ernst wird beim n\u00e4ch-\nsten Mal die Drucksachennummer nennen.\nWird zu dem \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 2, Druck-\nsache 2/1258, das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 F\u00fcr die Fraktion\nder CDU Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Wir k\u00f6nnen diesem \u00c4nderungsantrag\nnicht zustimmen, weil er bibliothekarisch unsinnig und\nauch sonst nicht zweckm\u00e4\u00dfig ist. Die Sammlungen, die\nunter den Punkten 1 und 3 dieses Paragraphen genannt\nsind, w\u00fcrden auseinandergerissen werden. Sie stellen aber\neinen sachlichen Zusammenhang dar.\nAu\u00dferdem ist es Sinn und Zweck dieses Gesetzes, die\nBest\u00e4nde geschlossen zu erhalten. Das haben wir in\netlichen \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die im Ausschu\u00df angenom-\nmen wurden, auch gew\u00e4hrleistet.\nEs soll ein Standort sein, der es allen Benutzern erm\u00f6g-\nlicht, an diesem Standort die wissenschaftliche Literatur,\ndie Literatur der Bildung und Kultur zu nutzen. Deswegen\nk\u00f6nnen wir diesem Antrag nicht beipflichten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht\ngew\u00fcnscht. So stelle ich den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der SPD zu dem \u00a7 2 in der Drucksache 2/1285 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen und vielen Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich\nabgelehnt.\nSo rufe ich auf den \u00a7 2 in der Form der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses. Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltun-\ngen mehrheitlich angenommen.\nIch rufe auf den \u00a7 3. Dazu liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD in der Drucksache 2/1259 vor. Frau\nErnst, Sie wollten ihn vorhin schon einbringen. Bitte tun\nSie das jetzt.\n\nFrau Ernst, SPD:  Ich fahre fort. \u00c4nderungsantrag Num-\nmer 2 bezieht sich auf den \u00a7 3 Abs. 2, der um die Ziffer 4,\nden Haushaltsplan, erg\u00e4nzt werden soll. In inhaltlicher\nAngleichung an das S\u00e4chsische Hochschulgesetz erh\u00e4lt\ndas Kuratorium die verbindliche Aufgabe und Verantwor-\ntung, den Generaldirektor auch in Fragen des Haushalts\nzu beraten. Gerade die Wahrnehmung von landesbiblio-\nthekarischen Aufgaben erfordert Haushaltsmittel, die\nnicht mit Entscheidungen zu Bestandsaufbau, Bestandser-\nhaltung und Informationsvermittlung indirekt abgedeckt\nsind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1045\n\n\n\nJetzt kommt zur Drucksache 2/1259 \u2013 \u2013 Soll ich gleich\nfortfahren, oder soll ich noch einmal unterbrechen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es ist richtig so.\n\nFrau  Ernst,  SPD:  Im \u00c4nderungsantrag Nummer 3 wird\n\u00a7 3 Abs. 4 Satz 6 wie folgt neu formuliert:\n,,Das Kuratorium fa\u00dft seine Beschl\u00fcsse mit den Stimmen\nder Mehrheit seiner Mitglieder, jedoch in Angelenheiten\nder Technischen Universit\u00e4t nicht gegen die Mehrheit der\nStimmen der Vertreter der Technischen Universit\u00e4t Dres-\nden und in landesbibliothekarischen Angelegenheiten\nnicht gegen die Mehrheit der Stimmen der vom Staats-\nminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst berufenen f\u00fcnf Kura-\ntoren.\u201c\nDie bisher in Drucksache 2/1185 vorgeschlagene Fassung\nder Vetorechte reduziert das Abstimmungsrecht der Ver-\ntreter des Landes auf rein museale Belange. So jedenfalls\ninterpretiere ich Ihre weit auslegbare Formulierung zur\nPflege der besonderen Traditionen der S\u00e4chsischen Lan-\ndesbibliothek. F\u00fcr landesbibliothekarische Interessen exi-\nstiert dieses Vetorecht grunds\u00e4tzlich nicht, womit diese im\nVergleich zu den ohnehin dominierenden universit\u00e4ren\nInteressen nicht gesch\u00fctzt sind.\nDie Hauptbef\u00fcrchtung im Zusammenhang mit der Inte-\ngration der Universit\u00e4tsbibliothek in die S\u00e4chsische Lan-\ndesbibliothek besteht aber vor allem darin, da\u00df weniger\ndie Traditionspflege, sondern vielmehr die landesbiblio-\nthekarischen Aufgaben gef\u00e4hrdet sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, Fraktion\nder CDU, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich m\u00f6chte zuerst zum \u00c4nderungsan-\ntrag bez\u00fcglich \u00a7 3 Abs. 3 Satz 2 und zur vorgeschlagenen\nErg\u00e4nzung um Ziffer 4 folgendes bemerken:\nIm \u00a7 4 ist dieses Problem viel exakter, wie es auch dem\nHochschulgesetz entspricht, abgehandelt, und zwar steht\njetzt an dieser Stelle in der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses auf Antrag der CDU:\n,,Im Einvernehmen mit dem Kuratorium stellt der Gene-\nraldirektor den Vorschlag zum Entwurf des Haushalts-\nplanes auf und verteilt die j\u00e4hrlich anfallenden Haushalts-\nmittel.\u201c\nDas ist eine exakte Formulierung. Die SPD nimmt ohnehin\ndiese Erg\u00e4nzung aus dem im Mechanismus nach Abs. 5\ngeregelten Empfehlungspaket heraus; sie macht das\nGesetz uneinheitlich und tr\u00e4gt im Grunde genommen\nzu einer Verw\u00e4sserung des \u00a7 4 bei.\nIch bitte um Ablehnung dieses \u00c4nderungsantrages.\nSoll ich gleich zum n\u00e4chsten Punkt Stellung nehmen, oder\nwollen Sie erst abstimmen lassen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, bitte noch zu Abs. 4 Satz 6,\ndenn das ist ein \u00c4nderungsantrag. Einzelabstimmung ist\nnicht beantragt worden, so da\u00df wir insgesamt abstimmen\nwerden.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Absatz 4 Satz 6 lehnen wir ab. Der\n\u00c4nderungsantrag der SPD geht von einem grundlegenden\nMi\u00dfverst\u00e4ndnis aus, das wir auch w\u00e4hrend der ganzen\nDebatte beobachtet haben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\n\u2013 Herr Dr. Kunckel, Sie haben anscheinend nicht gesehen,\nda\u00df jede Universit\u00e4tsbibliothek in diesem Lande auch lan-\ndesbibliothekarische Aufgaben wahrnimmt. Sie steht n\u00e4m-\nlich einerseits der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung, anderer-\nseits ist sie in das System der Fernleihen und der Versor-\ngung des Landes mit Literatur eingebunden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ich habe dort studiert!)\n\nWenn Sie also von einem Vetorecht in landesbibliotheka-\nrischen Angelegenheiten sprechen, dann erstreckt sich das\nsachlich nahezu \u00fcber den ganzen universit\u00e4ren Biblio-\ntheksbereich. Die Formulierung lehnen wir wegen Unex-\naktheit ab. Wir haben mit unserer Formulierung die Ein-\ngrenzung richtig vorgenommen, damit nichts gegen die\nInteressen bzw. Traditionen und Buchbest\u00e4nde der jet-\nzigen Landesbibliothek geschehen soll. Wir tragen mit\ndieser Formulierung Sorge zu ihrer Wahrung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nWort wird weiter nicht gew\u00fcnscht. So stimmen wir ab\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 2/1259. Er betrifft die Abs\u00e4tze 3 und 4. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD seine Zustimmung\ngeben will, der m\u00f6ge jetzt sein Handzeichen geben. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n2 Stimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\nIch rufe \u00a7 3 \u2013 Organe \u2013 in der Form der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses auf. Wer \u00a7 3 in der Form der\nBeschlu\u00dfempfehlung seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nist dieser Paragraph mehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe \u00a7 3a \u2013 Zweigbibliotheken \u2013 auf. Es liegt kein\n\u00c4nderungsantrag vor. Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht.\nWer \u00a7 3a \u2013 Zweigbibliotheken \u2013 in der Form der Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist\n\u00a7 3a mehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe \u00a7 4 \u2013 Haushalt und Haushaltsplan \u2013 auf. Es liegt\nkein \u00c4nderungsantrag vor. Das Wort wird nicht\ngew\u00fcnscht. Wer dem \u00a7 4 in der Form der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung seine Zustimmung erteilen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist\n\u00a7 4 mehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe \u00a7 5 \u2013 \u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften \u2013 auf.\nDazu liegt in der Drucksache 2/1260 ein \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS vor. Herr Kosel wird ihn f\u00fcr die\nFraktion der PDS einbringen.\n\nKosel, PDS: Es geht uns bei diesem \u00c4nderungsvorschlag\num die Sicherung der Pr\u00e4senz der origin\u00e4ren landesbiblio-\nthekarischen Funktion einschlie\u00dflich der Sondersammlun-\ngen und der musealen Best\u00e4nde im Zentrum der Landes-\nhauptstadt. Die SPD-Fraktion hatte an anderer Stelle einen\n\u00e4hnlichen \u00c4nderungsantrag eingereicht.\nWeshalb tun wir das? Es ist die Frage zu stellen: Wohin\ngeh\u00f6rt die Landesbibliothek oder zumindest wesentliche\nTeile der Landesbibliothek? Die Pr\u00e4senz der Landesbiblio-\nthek im Zentrum der Landeshauptstadt entspricht auch\nihrem kulturellen Stellenwert. Deshalb wollen wir erstens\ndie Minimalvariante, da\u00df aus der origin\u00e4ren, unverwech-\nselbaren Funktion der Landesbibliothek sozusagen das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1046\n\n\n\nTeilst\u00fcck im Zentrum der Landeshauptstadt pr\u00e4sent ist.\nDas ist nicht von geringer Bedeutung f\u00fcr den Kulturver-\nkehr in der Landeshauptstadt.\nZweitens m\u00f6chten wir, da\u00df die Landeshauptstadt als eine\norigin\u00e4re Kulturlandschaft \u00fcberhaupt, gest\u00fctzt auf die\nPr\u00e4senz herausragender Kulturbauten, einen solchen\nGrundri\u00df aufweist. Deshalb steht f\u00fcr uns die kulturpoli-\ntische Frage des Standortes. Das ist keine Frage der Ver-\nmessung, sondern der Kulturpolitik.\nDie Landeshauptstadt braucht f\u00fcr Landesbauten und Lan-\ndeseinrichtungen schlie\u00dflich und endlich einen gesamt-\nheitlichen Standortplan. Mit diesem Absatz bek\u00e4me die\nS\u00e4chsische Landesbibliothek schon ihren Platz. Das w\u00e4re\nein erster Schritt zur Schaffung eines Planes der Standorte\nvon Landesbauten der Kultur im Zentrum der Stadt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, Fraktion der CDU.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Erstens m\u00f6chte ich sagen, es ist einem\nnicht in Dresden Wohnenden nicht klarzumachen, da\u00df der\nZellesche Weg nicht zum Zentrum von Dresden geh\u00f6rt,\nauch wenn er eindeutig nicht der Altstadt zuzuordnen ist.\nZweitens. Wir wollen gerade keine zwei Standorte, wir\nwollen kein Auseinanderrei\u00dfen der Sammlung. Denn auch\nin der Empfehlung des Wissenschaftsrates wird f\u00fcr die\nerste Bauphase angestrebt, da\u00df eben auch die Neuerwer-\nbungen auf geisteswissenschaftlichem Gebiet dort konzen-\ntriert werden k\u00f6nnen. Es geht nicht an, da\u00df man zu ein\nund demselben Sachgebiet der Geisteswissenschaften zwei\nverschiedene Standorte aufsuchen mu\u00df, um zu einer effek-\ntiven Nutzung zu kommen.\nWir lehnen deshalb diesen Antrag ab.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort zum \u00c4nderungsantrag\nwird noch gew\u00fcnscht. Bitte.\n\nWehnert, fraktionslos:  Die Begr\u00fcndungen von Dr. Gr\u00fc-\nning zum \u00c4nderungsantrag kann ich als Dresdner \u00fcber-\nhaupt nicht nachvollziehen. Wenn Sie sich die M\u00fche\nmachen w\u00fcrden, die Strecke zum Zelleschen Weg bzw.\nzum gegenw\u00e4rtigen Standort der Landesbibliothek abzu-\nlaufen, w\u00fcrden Sie mir recht geben, da\u00df es doch n\u00e4her\nzum Zentrum ist. Laufen Sie den Weg morgen einmal ab,\ndann werden Sie das merken.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Weitere Wortmeldungen liegen\nmir nicht vor. Ich lasse nun \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS in der Drucksache 2/1260 abstimmen.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich nun um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der \u00c4nde-\nrungsantrag ist mehrheitlich ohne Stimmenthaltung abge-\nlehnt.\nIch rufe \u00a7 5 \u2013 \u00dcbergangs- und Schlu\u00dfvorschriften \u2013 in der\nForm der Beschlu\u00dfempfehlung auf. Wer der Empfehlung\ndes Ausschusses zu \u00a7 5 folgen m\u00f6chte, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen. Somit ist\n\u00a7 5 mehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe \u00a7 6 \u2013 Inkrafttreten \u2013 auf. Ihnen liegt in der Druck-\nsache 2/1261 ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS\nvor. Bitte, Herr Kosel.\n\nKosel, PDS: Verehrter Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In der Debatte ist sichtbar geworden, da\u00df wir es uns\nmit diesem Gesetz nicht leichtgemacht haben. Wir sollten\nes uns mit dem Inkrafttreten des Gesetzes ebenfalls nicht\nleichtmachen. Es ist ohnehin noch eine gro\u00dfe Arbeit zu\nleisten. Vieles von dem, was an Gutachten und Anh\u00f6run-\ngen vorliegt, ist in der Gesamtheit noch nicht nachbereitet\nworden. Die Nachbereitung all dessen ist eine unabding-\nbare Voraussetzung der Vorbereitung f\u00fcr das Inkrafttreten\ndieses Gesetzes. Deshalb schlagen wir diesen zeitlichen\nVerzug vor, dem deutschen Sprichwort folgend: ,,Eile mit\nWeile\u201c.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, Fraktion der CDU.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Kosel, ich habe gerade nachgese-\nhen. Die PDS-Fraktion hat in keinem Fall gegen die \u00dcber-\ngangs- und Schlu\u00dfbestimmungen gestimmt, sondern sich\nder Stimme enthalten. Die \u00dcbergangs- und Schlu\u00dfbestim-\nmungen legen aber etwas ganz anderes fest, als Sie mit\ndiesem \u00c4nderungsantrag erreichen wollen. Durch den\n\u00c4nderungsantrag w\u00fcrden die \u00dcbergangs- und Schlu\u00df-\nbestimmungen ad absurdum gef\u00fchrt. Dort wird dem\nRechnung getragen, da\u00df das Ganze ein Proze\u00df und kein\nabrupter Vorgang wird. Ihrer Sorge wird durch die \u00dcber-\ngangs- und Schlu\u00dfbestimmungen Rechnung getragen. Ihr\nAntrag ist unn\u00f6tig. Wir lehnen ihn ab.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht\ngew\u00fcnscht.\nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS\nin der Drucksache 2/1261 abstimmen. Wer diesem \u00c4nde-\nrungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltun-\ngen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nIch rufe \u00a7 6 in der Form der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses auf. Wer der Empfehlung des Ausschusses zu \u00a7 6\nfolgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmenthaltungen ist \u00a7 6 mehrheitlich ange-\nnommen worden.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die\n3. Lesung.\nEs liegt kein Wunsch auf eine allgemeinen Aussprache\nvor. \u2013 Bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Wir hatten im Ausschu\u00df einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag verabschiedet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Den Entschlie\u00dfungsantrag kann\nich erst nach der Schlu\u00dfabstimmung aufrufen, wie das bei\nGesetzen so \u00fcblich ist.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWu\u00dften Sie das etwa nicht, Herr Gr\u00fcning? \u2013\n\nHeiterkeit bei der SPD)\n\nEs war keine allgemeine Aussprache vorgesehen, aber die\nFraktion der SPD hat namentliche Abstimmung beantragt.\nEs bedarf dazu einer bestimmten Anzahl von Mitgliedern\ndes Hauses. Ich habe den Wunsch bisher nur von zwei\nAbgeordneten geh\u00f6rt. Ich frage die SPD-Fraktion, ob sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1047\n\n\n\nden Wunsch auf namentliche Abstimmung unterst\u00fctzt. \u2013\nIch sehe, da\u00df dies der Fall ist. Ich danke Ihnen. Es h\u00e4tte\nsein k\u00f6nnen, da\u00df Ihre Leute Ihnen nicht folgen, Herr\nDr. Kunckel.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist sehr selten der Fall! \u2013\n\nHeiterkeit bei der SPD \u2013\nLachen und Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, wir werden jetzt in 3. Lesung\ndie namentliche Abstimmung \u00fcber das Gesetz \u00fcber die\nS\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4ts-\nbibliothek Dresden, Drucksache 2/0658, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung vornehmen.\n\nLochbaum,  SPD:  Sie werden jetzt aufgerufen. Wer dem\nEntwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, antwortet mit\nja, bei Ablehnung mit nein oder Stimmenthaltung.\nIch bitte, f\u00fcr uns hier oben sehr laut, deutlich und ver-\nnehmlich zu sprechen.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlagen)\n\nHabe ich jemanden aufzurufen vergessen? \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor ich Ihnen die genauen\nZahlen sagen kann, kann ich aber schon feststellen, da\u00df\ndem Entwurf des Gesetzes mehrheitlich die Zustimmung\ngegeben worden ist und der Entwurf als Gesetz beschlos-\nsen wurde.\nWir kommen zur Drucksache 2/1256, dem \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU, Neufassung des Ent-\nschlie\u00dfungsantrages. Herr Dr. Reinfried, bitte.\n\nDr.  Reinfried,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstim-\nmungsverhalten abgeben.\nIch habe dem Gesetzentwurf zugestimmt, insbesondere\nauch im Hinblick auf die Absprachen zwischen dem Mini-\nsterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst und dem Ministerium\nder Finanzen, im Stadtzentrum einen geeigneten Ort f\u00fcr\ndie musealen Best\u00e4nde zu finden, insbesondere den Erl-\nweinspeicher in die \u00dcberlegungen einzubeziehen. Das war\ndie Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten.\nDarf ich nun den \u00c4nderungsantrag zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag einbringen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wir behandeln erst einmal nach\n\u00a7 3 alle Erkl\u00e4rungen zum Abstimmungsverhalten. Herr\nGro\u00df, Fraktion der CDU, bitte.\n\nGro\u00df, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch stelle hier fest, da\u00df mir die Zustimmung zu diesem\nGesetz zun\u00e4chst nicht leichtgefallen ist, wenn ich vom Ent-\nwurf der Regierung allein ausgegangen w\u00e4re. Mir waren\ndie Anliegen der Petenten, die sich zu diesem Gesetzent-\nwurf zu Wort gemeldet haben, sehr ernst.\nIch habe mich zur Abstimmung entscheiden k\u00f6nnen, nach-\ndem \u2013 so ist meine Auffassung \u2013 der Ausschu\u00df den\nGesetzentwurf so verbessert hat, da\u00df die Anliegen der\nPetenten jetzt in diesem Gesetzentwurf verwirklicht sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Weitere Antr\u00e4ge auf Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten liegen nicht vor.\n\nZur Drucksache 2/1256, \u00c4nderungsantrag der CDU, Neu-\nfassung des Entschlie\u00dfungsantrages, bitte, Herr Dr. Rein-\nfried.\n\nDr. Reinfried,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In dem Entschlie\u00dfungsantrag sind in drei Punkten\nnoch einmal wichtige Intentionen festgelegt \u2013 Sie haben\ndas gelesen \u2013, einerseits die Ausschreibung, zum anderen\ndie Geschlossenheit der Best\u00e4nde zu bewahren und die\nschon erw\u00e4hnte Option zu verwirklichen, den Erlwein-\nspeicher in die weitere Konzeption f\u00fcr das Buchmuseum\nund die Ausstellung einzubeziehen.\nDieser \u00c4nderungsantrag korrigiert einen Formfehler des\nurspr\u00fcnglichen Entschlie\u00dfungsantrages, indem der Vor-\nspann neu gefa\u00dft worden ist und damit den Gepflogen-\nheiten des Landtages Rechnung tr\u00e4gt, also lediglich diese\nformale Seite enth\u00e4lt. Ich bitte um Zustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, Fraktion\nder PDS, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich gehe doch recht in der Annahme, da\u00df wir \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag Drucksache 2/1256 sprechen. Da\nmu\u00df ich schon einmal sagen: Man hat uns von seiten der\nCDU-Fraktion in diesem Hause schon eine ganze Menge\nzugemutet, aber so etwas hat es bis jetzt noch nicht gege-\nben.\nPunkt II auf der 2. Seite lautet: ,,Der Landtag nimmt den\nBriefwechsel zwischen dem Oberb\u00fcrgermeister der Stadt\nDresden, Dr. Herbert Wagner, und den Herren Staatsmini-\nstern Prof. Hans Joachim Meyer und Prof. Dr. Georg Mil-\nbradt aus dem Monat Mai 1995 zustimmend zur Kennt-\nnis.\u201c\nIch mu\u00df Ihnen sagen, weder der Herr Oberb\u00fcrgermeister\nnoch die Herren Minister haben mir ihre Briefwechsel zur\nKenntnis gegeben\n\n(Zuruf von der CDU: Einspruch!)\n\n\u2013 auch anderen Personen in diesem Hause nicht. Ich bin\nnicht Mitglied des Ausschusses. Wir sollen hier \u00fcber eine\nVorlage abstimmen, ohne den Inhalt zu kennen. Das lehne\nich ab.\n\n(Zuruf von der CDU:\nLesen Sie die Drucksache!)\n\nDeshalb kann ich dem \u00c4nderungsvorschlag der CDU-\nFraktion nicht zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Die Briefe wurden beim Ausschu\u00df\neingereicht mit dem Antrag der CDU, eine solche\nSchlu\u00dferkl\u00e4rung durch den Ausschu\u00df annehmen zu las-\nsen. Sie sollte dem Ausschu\u00dfmaterial offiziell beigef\u00fcgt\nwerden. Dann mu\u00df der Ausschu\u00df daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df\ndas ordnungsgem\u00e4\u00df weitergereicht wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ohne meine \u00dcberparteilichkeit\nzu verletzen, denke ich, sollte ich Ihnen noch sagen, Herr\nDr. Hahn, da\u00df der Brief ein Teil der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses ist und demzufolge Ihnen auch vorliegt.\nMeine Damen und Herren, er ist Teil der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung; glauben Sie es mir.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1048\n\n\n\nSo, meine Damen und Herren, wird zu dem \u00c4nderungsan-\ntrag der Neufassung der Entschlie\u00dfung der CDU noch ein-\nmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. So lasse\nich jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/1256, \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU, Neufassung des Ent-\nschlie\u00dfungsantrages. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag in\nder neuen Form seine Zustimmung geben will, bitte ich\njetzt um sein Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen mehrheitlich angenom-\nmen.\n\nJetzt m\u00f6chte ich gern die genaue Zahl wissen von der\nnamentlichen Abstimmung. Kann mir das einmal jemand\nsagen? \u2013 Es wird noch gerechnet. Sind Sie einverstanden,\nda\u00df ich schon den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe,\ndamit wir Zeit sparen? Nein? \u2013 Also doch. Wir werden erst\neinmal diesen Tagesordnungspunkt beenden.\n\nMeine Damen und Herren, ich nehme mir die Freiheit, den\nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufzurufen, das ist\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Aufgaben\u00fcbertragungsgesetz\nzum Unterhaltsvorschu\u00dfgesetz\n\nDrucksache 2/0465, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/1186, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter, eine Abgeordnete das Wort? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. W\u00fcnscht Frau Petzold als Berichterstatterin des\nAusschusses noch einmal das Wort? \u2013 Das ist auch nicht\nder Fall.\nSo schlage ich Ihnen entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber den Gesetzentwurf para-\ngraphenweise in der durch den Ausschu\u00df vorgeschla-\ngenen Fassung zu beraten und abzustimmen. \u2013 Es erhebt\nsich gegen dieses Verfahren kein Widerspruch. So rufe ich\nauf in der Einzelberatung: S\u00e4chsisches Aufgaben\u00fcbertra-\ngungsgesetz zum Unterhaltsvorschu\u00dfgesetz, \u00a7 1 Ausf\u00fch-\nrung des Unterhaltsvorschu\u00dfgesetzes. Wer dem \u00a7 1 seine\nZustimmung nicht verweigern will, bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme.\nStimmenthaltungen? \u2013 3 Stimmenthaltungen. Mit deut-\nlicher Mehrheit angenommen.\n\nIch rufe auf \u00a7 2 Inkrafttreten. Wer ist f\u00fcr den \u00a7 2? \u2013 Und\nwer ist dagegen? \u2013 Keiner. Und Stimmenthaltungen? \u2013\n2 Stimmenthaltungen.\nMeine Damen und Herren, da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die\n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen\nAussprache vor. Deshalb stelle ich den Entwurf S\u00e4ch-\nsisches Aufgaben\u00fcbertragungsgesetz zum Unterhaltsvor-\nschu\u00dfgesetz, Drucksache 2/0465, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf\ndes Gesetzes in der 3. Lesung zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimmen. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nStimmenthaltung. Damit ist der Entwurf als Gesetz\nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt abgeschlos-\nsen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 5\n\nMeine Damen und Herren! Von dem vorhergehenden Ta-\ngesordnungspunkt kann ich Ihnen die Zahlen jetzt genau\n\nsagen: Mit Ja haben gestimmt 67 Abgeordnete, mit Nein\n33; eine Stimmenthaltung hat es gegeben.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1049\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zur Einf\u00fchrung des aktiven und passiven Wahlrechts f\u00fcr B\u00fcrger\n\nder Europ\u00e4ischen Union im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1168, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie 94/80/EG des Rates der Europ\u00e4ischen Union\nvom 19. Dezember 1994 \u00fcber die Einzelheiten der Aus\u00fcbung des aktiven und\npassiven Wahlrechts bei den Kommunalwahlen f\u00fcr Unionsb\u00fcrger in einem\n\nMitgliedsstaat, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit sie nicht besitzen\nDrucksache 2/1248, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen daher\nnur die Einreicher, die Fraktion der SPD und die Fraktion\nder CDU, je 5 Minuten. Ich rufe auf die Fraktion der SPD;\nFrau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Werte G\u00e4ste! Mit dem Inkrafttreten des Maastrich-\nter Vertrages wurden wichtige Weichen gestellt, um allen\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die tats\u00e4chliche Freiz\u00fcgigkeit in\nden Mitgliedsl\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union zu gew\u00e4h-\nren.\nIn der ,,Richtlinie des Rates \u00fcber die Einzelheiten der Aus-\n\u00fcbung des aktiven und passiven Wahlrechts bei den Kom-\nmunalwahlen f\u00fcr Unionsb\u00fcrger mit Wohnsitz in einem\nMitgliedsstaat, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit sie nicht besit-\nzen\u201c vom Dezember 1994, verabschiedet vom Au\u00dfenmini-\nsterrat der Europ\u00e4ischen Union, werden die Mindest-\nbedingungen des Kommunalrechts f\u00fcr Unionsb\u00fcrgerinnen\nund -b\u00fcrger beschrieben. Die Umsetzung dieser Richtlinie\nauch in Sachsen ist ein wesentlicher Baustein in den weite-\nren Bem\u00fchungen der Vertragsstaaten, \u00fcberall in der Union\neinheitliche Lebens- und Rechtsverh\u00e4ltnisse zu schaffen.\n Europ\u00e4ische Politik hei\u00dft f\u00fcr unseren Freistaat nunmehr\nnicht nur, gew\u00e4hlte Vertreter in den verschiedensten Gre-\nmien in Br\u00fcssel oder Strasbourg zu haben, hei\u00dft nicht nur,\nZiel-1-Gebiet zu sein und immense Summen von Ecu im\nRahmen des operationellen Programms oder der Struktur-\nfonds oder des Europ\u00e4ischen Sozialfonds im Land einset-\nzen zu k\u00f6nnen. Dies hei\u00dft f\u00fcr uns auch, Ideen des europ\u00e4i-\nschen Gedankens konkret umzusetzen. Nichts liegt daher\nn\u00e4her, als den nichtdeutschen B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen\nUnion in unserem Land dem B\u00fcrger einer s\u00e4chsischen\nKommune gleichzustellen im Sinne der Verwirklichung\nder demokratischen Rechte aller EU-B\u00fcrger.\nIntegration statt Ausgrenzung \u2013 gerade bei diesem Ideal\ndes europ\u00e4ischen Gedankens k\u00f6nnen wir Sachsen einen\nBeitrag leisten, haben wir doch in unserer Geschichte \u00fcber\nviele Jahrzehnte erleben m\u00fcssen, was es hei\u00dft, ausgegrenzt\nzu sein. Und auch dieser Schwerpunkt, meine Damen und\nHerren, war Inhalt des Euro-Runden Tisches, auf dem\nnicht nur \u00fcber die vielen Ecu gesprochen wurde, \u00fcber die\nvielen Fonds, die im Lande eingesetzt wurden, sondern es\nhei\u00dft auch, Menschenrechte hier im Rahmen der Union\numzusetzen.\nMeine Damen und Herren, auch wir sind Europ\u00e4er, wenn-\ngleich dies sicherlich noch nicht vielen im Bewu\u00dftsein haf-\ntengeblieben ist. Der Grundsatz der Gleichbehandlung ist\ndaher auch der Grundtenor des Gesetzentwurfes der SPD,\n\nden wir heute in den Landtag einbringen. Die \u00c4nderung\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung in den \u00a7\u00a7 15 und 16\nsowie gleichlautend der S\u00e4chsischen Landkreisordnung in\nden \u00a7\u00a7 13 und 14, wie sie der Ihnen vorliegende Vorschlag\nenth\u00e4lt, wird unseres Erachtens diesem Grundsatz gerecht.\nWahlberechtigt im Sinne dieser Richtlinie sind aus-\nschlie\u00dflich die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen der EU-Mitglied-\nstaaten. Dies machen wir auch in unserem Gesetzentwurf\ndeutlich. Menschen aus Drittstaaten erhalten mit dieser\nRichtlinie kein Wahlrecht, bzw. f\u00fcr sie gelten die anderen\nRegelungen der Mitgliedsstaaten zum Ausl\u00e4nderwahl-\nrecht f\u00fcr Drittstaatler.\nBei der Erarbeitung unseres Entwurfes konnten wir fest-\nstellen, da\u00df die Verankerung dieses Wahlrechtes f\u00fcr B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger der EU keiner wesentlichen syste-\nmatischen Ver\u00e4nderungen der gesetzlichen Regelungen\nbedarf. Es ist lediglich notwendig, f\u00fcr Gemeinden und\nKreise die EU-B\u00fcrger den s\u00e4chsischen gleichzustellen.\nDer Landtag hat die beamtenrechtlichen Voraussetzungen\nf\u00fcr das passive Wahlrecht im \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 des S\u00e4ch-\nsischen Beamtengesetzes bereits geschaffen. Der richtige\nWeg zu einer guten und friedfertigen Gemeinschaft ist der\nZugang zum Elementarrecht in der Demokratie: Freies\nund gleiches Wahlrecht f\u00fcr alle, demzufolge auch freies\nund gleiches aktives und passives Wahlrecht f\u00fcr alle und\nnicht nur f\u00fcr die deutschen EU-B\u00fcrger.\nDie SPD-Fraktion hat heute morgen bef\u00fcrwortet, da\u00df der\nGesetzentwurf der CDU ebenfalls mit auf die Tagesord-\nnung kommt. Wir freuen uns, da\u00df Sie sich beflei\u00dfigt\ngef\u00fchlt haben, ebenfalls hier einen entsprechenden Gesetz-\nentwurf vorzulegen. Sicherlich w\u00e4re es auch gegangen,\nwenn Sie konstruktiv-inhaltlich unseren Gedanken aufge-\ngriffen h\u00e4tten. Aber wir hoffen, da\u00df wir im Sinne einer\nsachlichen und demokratisch gef\u00fchrten Diskussion auch\nim Sinne unseres Gesetzentwurfes einiges weiter mitent-\nscheiden k\u00f6nnen, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nFrau Weihnert, SPD: \u2013 wir auch als Europ\u00e4er in dieser\nDiskussion. Wir bitten daher um \u00dcberweisung in den\nInnenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013, in den Europaausschu\u00df\nund in den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nSchimpff, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1050\n\n\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geh\u00f6rt zur unbestrittenen geschichtlichen Leistung\nvon Helmut Kohl, die Wiedervereinigung Deutschlands in\nFreiheit und die Gestaltung der deutschen Einheit mit der\nEntscheidung f\u00fcr die weitere europ\u00e4ische Integration ver-\nbunden zu haben. Diese Leistung ist gerade deshalb so\nunbestreitbar, weil die Zahl der B\u00fccher, Reden und Leitar-\ntikel Legion ist, in denen unterstellt wurde, da\u00df dies gar\nnicht gehen k\u00f6nne, da\u00df die Wiedervereinigung unverant-\nwortliches Gerede, politische Umweltverschmutzung und\ndie Lebensl\u00fcge der zweiten deutschen Republik sei, da\u00df\ndie europ\u00e4ische Integration notwendig sei, um die erbs\u00fcn-\ndig gef\u00e4hrlichen Deutschen an der nationalstaatlichen Ein-\nheit zu hindern, da\u00df die Einheit des deutschen Volkes und\nVaterlandes das Zusammenwachsen Europas beenden\nm\u00fc\u00dfte, da\u00df die Deutschen die europ\u00e4ische Integration nur\nwollen, um die Nachbarn zu unterdr\u00fccken, da\u00df die Nach-\nbarn die europ\u00e4ische Integration nur wollen, um die Deut-\nschen zu unterdr\u00fccken etc.\nMeine Damen und Herren, das sind Berge von Makulatur;\ndenn das wiedervereinigte Deutschland ist der Motor der\nweiteren europ\u00e4ischen Integration geworden. Es ist der\nMotor der Erweiterung der westeurop\u00e4ischen zur paneu-\nrop\u00e4ischen Integration und der Motor der Ausgestaltung\nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaften zur Europ\u00e4ischen Uni-\non. Es geht in der Integration mit Angeboten der Verge-\nmeinschaftung voran, die mitunter atemberaubend sind\nund den Integrationswillen der Partner wie die Integra-\ntionsm\u00f6glichkeiten des eigenen Landes aufs \u00e4u\u00dferste\nbeanspruchen.\nZu den Integrationsschritten in der Ausgestaltung der\nEurop\u00e4ischen Union geh\u00f6rt auch die in Maastricht verein-\nbarte Teilhabe der Staatsangeh\u00f6rigen der EU-L\u00e4nder an\nkommunalen Wahlen. Lassen Sie mich dazu einiges reka-\npitulieren.\nErstens. Nach unserer Verfassungsordnung geht die\nStaatsgewalt vom Volke aus. Das Staatsvolk ,,wird nach\ndem Grundgesetz von den Deutschen, also den deutschen\nStaatsangeh\u00f6rigen, und den ihnen nach Artikel 116 Abs. 1\ngleichgestellten Personen gebildet\u201c, also von den B\u00fcrgern\nnach Artikel 15 der S\u00e4chsischen Verfassung.\nAuch soweit die Verfassung ,,eine Vertretung des Volkes\nf\u00fcr die Kreise und Gemeinden vorschreibt, bilden aus-\nschlie\u00dflich Deutsche das Volk und w\u00e4hlen dessen Vertre-\ntung\u201c. Die Verfassung ,,tr\u00e4gt damit der besonderen Stel-\nlung der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften im Aufbau\ndes demokratischen Staates Rechnung\u201c. Es ist das in\nGrundgesetz und S\u00e4chsischer Verfassung verankerte\ndemokratische Prinzip, wonach Ausl\u00e4ndern das Wahl-\nrecht auch in den Kommunen verwehrt ist. So hat das\nBundesverfassungsgericht 1990 im Falle des schleswig-\nholsteinischen und hamburgischen kommunalen Ausl\u00e4n-\nderwahlrechtes entschieden. \u2013 Ich habe eben einiges aus\ndiesen Urteilen im 83. Band der Entscheidungen des\nGerichtes zitiert.\nZweitens. Mit der Begr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Union\nhat die westeurop\u00e4ische Integration einen Stand erreicht,\nder es sinnvoll macht, den Ausl\u00e4nderstatus zu differenzie-\nren. Wohlgemerkt: Staat ist und bleibt der Mitgliedstaat\nder Union, bei Bundesstaaten auch der Gliedstaat. Die\nEurop\u00e4ische Union hat als Staatenverbund \u2013 sie ist, wie\nwiederum das Bundesverfassungsgericht festgestellt hat,\nkein Bundesstaat \u2013 eine mit einzelnen Elementen von\nStaatlichkeit ausgestattete Qualit\u00e4t sui generis. In unserem\nFall ist ein Staat also die Bundesrepublik Deutschland und\n\nder Freistaat Sachsen. Staatsangeh\u00f6rtigkeit ist die deutsche\nStaatsangeh\u00f6rigkeit. Eine europ\u00e4ische Staatsangeh\u00f6rigkeit\ngibt es nicht.\nAber der Staatsangeh\u00f6rige anderer Mitgliedstaaten der\nUnion, sit venia verbo: der Staatenverbundsangeh\u00f6rige, ist\nnicht mehr schlichtweg Ausl\u00e4nder, sondern hat einen\nbesonderen Status, der in Maastricht als Unionsb\u00fcrger\nbezeichnet wurde. Die europ\u00e4ische Integration hat einen\nStand erreicht, der es erlaubt, meine Damen und Herren,\ndie Angeh\u00f6rigen anderer EG-Mitgliedstaaten an kommu-\nnalen Wahlentscheidungen teilhaben zu lassen.\nDrittens. So steht es seit Maastricht im Artikel 8b Abs. 1\ndes EG-Vertrages, umgesetzt in Artikel 28 Abs. 1 des\nGrundgesetzes, wo die Vorschrift \u2013 ich zitiere: ,,In den\nL\u00e4ndern, Kreisen und Gemeinden mu\u00df das Volk eine Ver-\ntretung haben, die aus allgemeinen, unmittelbaren, freien,\ngleichen und geheimen Wahlen hervorgegangen ist\u201c \u2013\ndurch den neuen Satz erg\u00e4nzt wird: ,,Bei Wahlen in Krei-\nsen und Gemeinden sind auch Personen, die die Staatsan-\ngeh\u00f6rigkeit eines Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft besitzen, nach Ma\u00dfgabe vom Recht der\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft wahlberechtigt und w\u00e4hlbar.\u201c\n Dadurch treten die EG-Ausl\u00e4nder zus\u00e4tzlich zum Staats-\nvolk in die Gesamtheit der W\u00e4hler ein.\nDiese Verfassungs\u00e4nderung war im Lichte des Demokra-\ntieprinzips aufgrund des Integrationsstandes als Staaten-\nverbund zul\u00e4ssig und f\u00fcr die Umsetzung des vertraglich\nVereinbarten und europapolitisch Gewollten notwendig.\nSie war zugleich \u2013 ich sprach vorhin von atemberauben-\nden Integrationsangeboten Deutschlands \u2013 ein Blanko-\nscheck, denn das darin genannte EG-Recht gibt es mit der\nim Titel unseres Gesetzentwurfes zitierten Richtlinie erst\nseit Dezember 1994.\nViertens und letztens: Die Richtlinie ist vor dem 1. Januar\n1996 in mitgliedstaatliches Recht \u2013 in Deutschland ist das\nhier Landesrecht \u2013 umzusetzen. In der Richtlinie werden\nder Inhalt des kommunalen EG-Ausl\u00e4nderwahlrechtes, die\nAusnahmeregelungen, der Spielraum des Landesgesetz-\ngebers beschrieben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Schimpff, kommen\nSie zum Ende.\n\nSchimpff,  CDU:  \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df. \u2013 Da\u00df die\nRichtlinie ein Meisterwerk an Einheitlichkeit und Geset-\nzessystematik ist, wird man nicht behaupten k\u00f6nnen. Man\nmerkt ihr im Gegenteil an, da\u00df sie, die Vorstellungen ver-\nschiedener L\u00e4nder zusammenf\u00fcgend, ,,intergouvernmen-\ntal\u201c erarbeitet und erst wenige Tage vor Fristende verab-\nschiedet wurde.\nUnseren Gesetzentwurf, auf dessen Einzelheiten ich hier\nnicht eingehe \u2013 das sei den Ausschu\u00dfberatungen vorbehal-\nten \u2013, bitte ich in den Europaausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013, in\nden Innenausschu\u00df und den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\nwir m\u00fcssen uns jetzt entscheiden, in welche Aussch\u00fcsse\nwir \u00fcberweisen, und vor allen Dingen, wer der federf\u00fch-\nrende Ausschu\u00df sein soll. Das ist ein wenig schwierig.\nUnstrittig ist \u2013 das hatte das Pr\u00e4sidium gesagt \u2013, da\u00df der\nInnenausschu\u00df und der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\ndas bekommen soll. Ich habe jetzt von den beiden Fraktio-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1051\n\n\n\nnen geh\u00f6rt, auch der Europaausschu\u00df soll beteiligt wer-\nden. Auch das scheint unstrittig zu sein.\nAber die Fraktion der SPD hat gesagt: Federf\u00fchrend ist\nder Innenausschu\u00df, die Fraktion der CDU sagt: Federf\u00fch-\nrend ist der Europaausschu\u00df. Nun scheint es bestimmt\nnicht sinnvoll zu sein, in zwei verschiedene Aussch\u00fcsse\ndie Gesetzentw\u00fcrfe federf\u00fchrend zu geben. Wir m\u00fc\u00dften\nschon zu einer gemeinsamen L\u00f6sung finden.\nSind Sie einverstanden, wenn ich das durch Abstimmung\nregle? \u2013 Wenn Sie sich nicht verst\u00e4ndigen, mu\u00df ich es\ndurch Abstimmung machen lassen. \u2013 Ich sehe keinen Pro-\ntest.\nIch lasse erst einmal dar\u00fcber abstimmen, meine Damen\nund Herren, den Entwurf der Fraktion der SPD, Drucksa-\nche 2/1168, und den Entwurf der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/1248, in die Aussch\u00fcsse Innen, Verfassung\nund Recht und Europa zu geben. Wer dem zustimmen\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\n\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen.\nJetzt lasse ich abstimmen, ob der Innenausschu\u00df der feder-\nf\u00fchrende Ausschu\u00df sein soll. Der SPD-Entwurf ist der \u00e4lte-\nre Entwurf. Wer also zustimmt, da\u00df der Innenausschu\u00df\nder federf\u00fchrende Ausschu\u00df sein soll, den bitte ich jetzt\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Das ist mit\nMehrheit abgelehnt.\n\nWer daf\u00fcr ist, da\u00df der Europaausschu\u00df der federf\u00fchrende\nAusschu\u00df sein soll, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist deutlich,\nda\u00df der Europaausschu\u00df federf\u00fchrend ist, Innenausschu\u00df\nund Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sind mitbeteiligt.\nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen, und dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen zwischen den L\u00e4ndern\nin der Bundesrepublik Deutschland \u00fcber die Genehmigung zur F\u00fchrung\n\nakademischer Grade ausl\u00e4ndischer Hochschulen und entsprechender\nausl\u00e4ndischer staatlicher Grade vom 29. Oktober 1992\n\nDrucksache 2/1169, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zur allgemeinen\nAussprache vor. Es spricht nur der Einreicher, Herr Staats-\nminister Prof. Dr. Meyer. Bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das\ndem Landtag zur Ratifizierung vorgelegte Abkommen\n\u00fcber die Genehmigung zur F\u00fchrung akademischer Grade\nausl\u00e4ndischer Hochschulen und entsprechender ausl\u00e4n-\ndischer staatlicher Grade vom 29. Oktober 1992 ist ein wei-\nterer Schritt auf dem Wege der Rechtsvereinheitlichung in\nDeutschland. Das Abkommen regelt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr\ndie Genehmigung zur F\u00fchrung eines akademischen Gra-\ndes einer ausl\u00e4ndischen Hochschule und legt gleichzeitig\nfest, da\u00df die in einem Land erteilte F\u00fchrungsgenehmigung\nin allen L\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland gilt.\n\nAuch wenn es sich hier nur um ein Randgebiet handelt \u2013\ndas macht ja auch die Anwesenheit im Plenum deutlich \u2013,\nsollten doch solche kleinen Schritte nicht untersch\u00e4tzt wer-\nden. Immerhin geht es darum, die neuen L\u00e4nder in ein\nbisher nur zwischen den alten L\u00e4ndern geltendes Ver-\ntragswerk einzubinden.\n\nW\u00e4hrend au\u00dferdem das alte Abkommen noch ausdr\u00fcck-\nlich auf das Reichsgesetz \u00fcber die F\u00fchrung akademischer\nGrade vom 7. Juni 1939 Bezug genommen hatte, ist diese\nBezugnahme im neuen Abkommen ersatzlos gestrichen\nworden, da inzwischen viele L\u00e4nder diese landesrechtliche\nMaterie \u2013 so wie hier auch der Freistaat Sachsen \u2013 in Lan-\ndeshochschulgesetzen geregelt haben.\n\nDar\u00fcber hinaus regelt das vorliegende Abkommen bisher\nunbeschriebene Zust\u00e4ndigkeitsfragen nach allgemeinen\nVerwaltungsgrunds\u00e4tzen. Das Vertragswerk ist ein Bei-\nspiel f\u00fcr funktionierenden F\u00f6deralismus in Deutschland.\nEinerseits regelt es eine Materie, die origin\u00e4r zur Kultur-\nhoheit der L\u00e4nder geh\u00f6rt. Andererseits verlangt der\nkooperative F\u00f6deralismus, da\u00df die L\u00e4nder bei gemein-\nsamen Aufgaben im Interesse der B\u00fcrger der Bundesrepu-\nblik zusammenwirken. Dem tr\u00e4gt das Abkommen\ndadurch Rechnung, da\u00df einmal in einem Land erteilte\nGenehmigungen in allen L\u00e4ndern der Bundesrepublik\nDeutschland gelten.\nDa das Abkommen ein Staatsabkommen ist, mu\u00df es\ngem\u00e4\u00df Art. 65 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung durch\nden Landtag ratifiziert werden. Ich bitte Sie daher um Ihre\nZustimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz\nzu dem Abkommen zwischen den L\u00e4ndern in der Bundes-\nrepublik Deutschland \u00fcber die Genehmigung zur F\u00fchrung\nakademischer Grade ausl\u00e4ndischer Hochschulen und ent-\nsprechender ausl\u00e4ndischer staatlicher Grade vom 29. Ok-\ntober 1992 an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien zu \u00fcberweisen. Wer diesem\nVorschlag seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Der \u00dcberweisung wurde zustimmt. Damit\nist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1052\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Entlastung der B\u00fcrger im Freistaat Sachsen\nvon Kommunalabgaben (Kommunalabgabenentlastungsgesetz)\n\nDrucksache 2/1189, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher erteile ich jetzt\ndem Einreicher das Wort.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Leere im Saal begr\u00fcndet sich dadurch, da\u00df\nz. Z. ca. 400 betroffene, w\u00fctende Demonstranten hier vor\ndem gl\u00e4sernen Haus gegen die jetzige Fassung des Kom-\nmunalabgabengesetzes demonstrieren. Es ist also mitnich-\nten Desinteresse an der Sache. Weiterhin liegen \u2013 wie\nbekannt \u2013 weit \u00fcber 50 000 Petitionen zum Thema Kom-\nmunalabgaben an den S\u00e4chsischen Landtag vor. Das sind\nalles sicherlich mehr als Zuf\u00e4lligkeiten.\nNoch vor wenigen Monaten hie\u00df es: Die PDS r\u00fchrt im\nAbwasser herum, w\u00e4rmt die ollen Kamellen wieder auf,\nfischt im tr\u00fcben und heizt die Stimmung der Leute an. Die\nEntwicklungen, die sich inzwischen abgespielt haben,\nallein die mehrfache Befassung dieses Hohen Hauses mit\ndem Thema Kommunalabgaben, zeigen, da\u00df wir das\nThema wohl doch nicht verfehlt haben. Ich denke, dies\nalles kann wohl kein einziger der 60 direkt gew\u00e4hlten\nCDU-Landtagsabgeordneten beiseite wischen.\nWir stellen heute das Kommunalabgabenentlastungs-\ngesetz als ein sachliches und konstruktives Diskussionsan-\ngebot vor. Der Pr\u00e4sident des Landesverbandes von Haus\nund Grund, Herr Christian Rietschel, hat eben dazu\nbemerkenswerterweise gesagt, dies sei ein guter Ansatz,\naber er gehe nicht weit genug. Wir wollen mehr tun, als\nlediglich das Kommunalabgabengesetz \u00e4ndern. Wir haben\nein Artikelgesetz eingebracht, das gleichzeitig die notwen-\ndigen \u00c4nderungen an der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung,\nam Gesetz \u00fcber kommunale Zusammenarbeit und am\nS\u00e4chsischen Wassergesetz vornimmt.\nIm Detail kann ich nicht darauf eingehen. Ich will hier nur\neinige Kernpunkte nennen.\n1. Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer und Geb\u00fchrenschuldner sol-\nlen wesentlich verbindlicher, als das bisher der Fall ist, am\ngeplanten Ausbau oder Neubau von Einrichtungen zur\n\u00f6ffentlichen Wasserversorgung, Abwasserbeseitigung,\nAbfallbeseitigung und bei Verkehrsanlagen unterrichtet\nund beraten werden. Wir wollen analoge Regelungen, wie\nsie im \u00a7 3 Baugesetzbuch verbindlich sind. Wir wollen den\nBeitragsschuldnern \u2013 also den Anliegern \u2013 zwingend die\nGelegenheit einr\u00e4umen, Anregungen und Bedenken zu\nden entsprechenden Planungen zu \u00e4u\u00dfern sowie in die\nPlanungsunterlagen und Kostenrechnungen Einblick neh-\nmen zu k\u00f6nnen. Weiterhin sollen die Kommunen ein soge-\nnanntes Belastungsverzeichnis \u00fcber Kommunalabgaben\nf\u00fchren, welches auch eine mittelfristige Vorausschau ent-\nh\u00e4lt.\nIn den F\u00e4llen, in denen die Summe aller Belastungen\ndurch Kommunalabgaben f\u00fcr typische Haushaltsgruppen\nnicht mehr tragbar ist, sollen entsprechend \u00a7 73 der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung Entlastungen vorgenommen\nwerden. Schlie\u00dflich sollen den B\u00fcrgern gegen\u00fcber Zweck-\nverb\u00e4nden sinngem\u00e4\u00df die gleichen Rechte bez\u00fcglich Ein-\nwohnerversammlung, Einwohnerantrag, B\u00fcrgerentscheid\n\nund B\u00fcrgerbegehren zustehen wie gegen\u00fcber den\nGemeinden.\n2. Wir wollen ausdr\u00fccklich von der M\u00f6glichkeit Gebrauch\nmachen, die Schuldner von Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen vor\nsozialen H\u00e4rten zu sch\u00fctzen. Wir wollen hier einen ver-\nbindlichen Rechtsanspruch auf die Inanspruchnahme von\nH\u00e4rtefallregelungen einf\u00fchren, insbesondere die zinslose\nStundung von Beitr\u00e4gen im Gesetz festschreiben. Dieser\nRechtsanspruch soll f\u00fcr die Betroffenen eindeutig nach-\nvollziehbar sein. Wir zielen dabei auf eine konkret\nbestimmbare wirtschaftliche Leistungskraft ab. Wir haben\nuns am Wohngeldsondergesetz orientiert. Sobald das\nmonatliche Familieneinkommen die dort festgesetzen\nObergrenzen um 10 % unterschreitet, soll diese mangelnde\nwirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit vorliegen.\n3. Wir haben uns, dem Beispiel des Bundeslandes Rhein-\nland-Pfalz folgend, f\u00fcr folgende Obergrenzen f\u00fcr Trink-\nund Abwassergeb\u00fchren entschieden: Wassergeb\u00fchren\nvon 3,33 DM pro Kubikmeter, bei Abwasser bis 6,66 DM.\nDas ist bei einem Wasserverbrauch bis 35 m3 je nat\u00fcrliche\nPerson und Jahr m\u00f6glich. Dar\u00fcber hinaus sollen im Inter-\nesse des Umweltschutzes kostendeckende Preise gelten.\n F\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie bedeutete dies immerhin\nnoch stolze 117 DM pro Monat bei Einhaltung der Grenz-\nbelastung, also ein immerhin noch sehr hoher Betrag.\nEchte \u00dcberkapazit\u00e4ten wollen wir herausnehmen. Wir\nwollen den Wiederbeschaffungszeitwert herausnehmen.\nWir wollen explizit ein Verbot von Doppelfinanzierungen.\nWir wollen die H\u00f6he des Betriebskapitals ausschlie\u00dflich\nauf der Grundlage der noch zu errichtenden Anlagen und\nnicht \u2013 wie gegenw\u00e4rtig \u2013 unter Einbeziehung der bereits\nvorhandenen Anlagen bestimmen.\nSchlie\u00dflich wollen wir die Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge sp\u00fcrbar sen-\nken und den Anteil des \u00f6ffentlichen Interesses durch-\ngehend um 10 % erh\u00f6hen.\nIch kann nicht auf alle Einzelheiten eingehen. Nur soviel\nnoch: Selbstverst\u00e4ndlich haben wir auch an die Finanzie-\nrung gedacht. Die Einnahmenausf\u00e4lle sollen, sofern das\nVerursacherprinzip nicht gilt, zu 50 % die Gemeinden und\n50 % das Land tragen.\nIch hoffe auf eine wohlwollende parlamentarische\nBehandlung in diesem Landtag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! \u2013 Herr Abg. Wehnert, bitte; Entschuldigung.\n\nWehnert, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bitte, vor der\n\u00dcberweisung die Beschlu\u00dff\u00e4higkeit feststellen zu lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich w\u00fcrde sagen, die ist\nnicht gegeben. Das kann ich von hier aus so einsch\u00e4tzen\nund sehen.\n\n(Iltgen, CDU: Wir beantragen Auszeit.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1053\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion hat\neine Auszeit beantragt. Wie lange, bitte?\n\n(Iltgen, CDU: 10 Minuten.)\n\n(Unterbrechung von 17.46 Uhr bis 17.58 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir waren bei dem Tagesord-\nnungspunkt 9. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Ent-\nwurf Gesetz zur Entlastung der B\u00fcrger im Freistaat Sach-\n\nsen von Kommunalabgaben an den Innenausschu\u00df \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013, an den Haushalts- und Finanzausschu\u00df\nund an den Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung zu \u00fcberweisen. Wer dem seine Zustimmung gibt, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nist der \u00dcberweisung so zugestimmt.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen \u00fcber die Zentralstelle\nder L\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei Medizinprodukten\n\nDrucksache 2/1199, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung vor, eine Aussprache zu f\u00fchren.\nDaher erteile ich jetzt das Wort dem Einreicher. Herr Mini-\nster Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung legt Ihnen heute den Entwurf des Zustim-\nmungsgesetzes zum Abkommen \u00fcber die Zentralstelle der\nL\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei Medizinprodukten zur\nBeratung in 1. Lesung vor.\nMit dem Inkrafttreten des Medizinproduktegesetzes als\nbundesrechtliche Grundlage am 1. Januar 1995 ist der\nBereich der Apparate, Gegenst\u00e4nde und Instrumente, die\nihre medizinische Zweckbestimmung auf physikalischem\nWege erreichen, neu geregelt worden. Diese bislang in\nanderen Rechtsbereichen oder \u00fcberhaupt nicht geregelten\nProdukte werden nunmehr einheitlich vom Medizin-\nproduktegesetz erfa\u00dft und damit Bestimmungen unter-\nworfen, die vom Sicherheitsniveau in etwa den Regelun-\ngen im Arzneimittelgesetz entsprechen.\nDie treibende Kraft f\u00fcr diese Neuregelung war neben\nfachlichen \u00dcberlegungen vor allem das hierzu bereits gel-\ntende Recht in der Europ\u00e4ischen Union, insbesondere die\nRichtlinie 93/42 EWG \u00fcber Medizinprodukte, welche mit\ndem Medizinproduktegesetz im deutschen Recht umge-\nsetzt wurde.\nIn einem bestimmten Punkt unterscheiden sich jedoch die\nBestimmungen des Medizinproduktegesetzes von den uns\nansonsten bekannten vergleichbaren arzneimittelrechtli-\nchen Regelungen. Vor dem Hintergrund der Philosophie\nder schlanken Verwaltung und der Privatisierung der\n\u00dcberwachung sind es nicht zwangsl\u00e4ufig staatliche Stel-\nlen, die die \u00dcbereinstimmung eines bestimmten Medizin-\nproduktes mit den jeweils geltenden Qualit\u00e4tskriterien\nfeststellen. Diese Feststellung, die Voraussetzung f\u00fcr die\nZuerkennung des CE-Zeichens und damit f\u00fcr die europa-\nweite Verkehrsf\u00e4higkeit des Produktes ist, kann durch-\naus \u2013 und das wird die Regel sein \u2013 auch von privaten\nPr\u00fcf- und Sachverst\u00e4ndigenorganisationen, sogenannten\nbenannten Stellen, getroffen werden. Entscheidend ist, da\u00df\ndiese Stellen die personellen und sachlichen Vorausset-\nzungen erf\u00fcllen, um die Pr\u00fcfung von Medizinprodukten\nsachkundig gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen.\nEntsprechend der Kompetenzverteilung zwischen Bund\nund L\u00e4ndern obliegt es den L\u00e4ndern, die benannten Stel-\nlen zu akkreditieren und zu \u00fcberwachen. Es erscheint\njedoch weder sinnvoll noch praktikabel, in allen L\u00e4ndern\nden hierf\u00fcr erforderlichen Sachverstand vorzuhalten. Des-\n\nhalb haben die Ministerpr\u00e4sidenten der Bundesl\u00e4nder auf\nihrer Konferenz am 16. Dezember 1993 beschlossen, als\ngemeinsam zu tragende Einrichtung die Zentralstelle der\nL\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei Medizinprodukten in\nBonn zu errichten.\nNach dem diesbez\u00fcglichen s\u00e4chsischen Kabinettsbeschlu\u00df\n01/0674 vom 10. Mai 1994 hat der Ministerpr\u00e4sident am\n30. Juni 1994 das Abkommen \u00fcber die ZLG f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen unterzeichnet.\nDer Finanzbedarf der ZLG soll zum gr\u00f6\u00dften Teil \u2013 zirka\n75 % \u2013 \u00fcber Geb\u00fchreneinnahmen abgedeckt werden. Die\nverbleibenden Kosten werden nach Abzug einer Sitzland-\nquote auf die Bundesl\u00e4nder verteilt. Im laufenden Haus-\nhaltsjahr betr\u00e4gt der s\u00e4chsische Anteil an der ZLG zirka\n12 000 DM.\nDa nach einem Rechtsgutachten des SMJ das Abkommen\n\u00fcber die ZLG die \u00dcbertragung von Hoheitsbefugnissen\nregelt, bedarf es nach Artikel 65 Abs. 2 der S\u00e4chsischen\nVerfassung der Zustimmung des Landtages durch ein\nf\u00f6rmliches Ratifizierungsgesetz. Dieses bringen wir ein\nund bitten um \u00dcberweisung sowohl an den Gesundheits-\nals auch an den Rechtsausschu\u00df.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz\nzu dem Abkommen \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr\nGesundheitsschutz bei Medizinprodukten an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen zu\n\u00fcberweisen. Jetzt kam noch der Vorschlag, den Entwurf an\nden Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wird dar\u00fcber Ein-\nzelabstimmung verlangt? \u2013\n\n(Zuruf von der PDS: Ja.)\n\nDann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber die \u00dcberweisung an\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen. Wer dem seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Dem ist mehrheitlich so zugestimmt.\n Ich lasse abstimmen \u00fcber die \u00dcberweisung in den\nRechtsausschu\u00df. Wer dem seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund einigen Gegenstimmen ist der \u00dcberweisung zuge-\nstimmt.\nWir m\u00fcssen noch \u00fcber die Federf\u00fchrung abstimmen. Ich\nlasse abstimmen, ob federf\u00fchrend der Ausschu\u00df f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1054\n\n\n\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen ist. Wer dem die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\nDem ist mehrheitlich so zugestimmt. Tagesordnungs-\npunkt 10 ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit\ndes Amtsgerichts Magdeburg f\u00fcr das Binnenschiffsregister\n\nDrucksache 2/1200, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier wird durch das Pr\u00e4sidium keine allgemeine\nAussprache empfohlen. Ich bitte den Einreicher um die\nEinbringung. Herr Staatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung soll die Zustimmung des\nLandtages zu einem zwischen den L\u00e4ndern Mecklenburg-\nVorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen\ngeschlossenen Staatsvertrag herbeigef\u00fchrt werden.\nDurch diesen Staatsvertrag wird die Zust\u00e4ndigkeit des\nAmtsgerichts Magdeburg zur F\u00fchrung des Binnenschiffs-\nregisters f\u00fcr die genannten L\u00e4nder begr\u00fcndet. Schon der\nEinigungsvertrag sah die Zust\u00e4ndigkeit des Amtsgerichts\nMagdeburg f\u00fcr alle neuen L\u00e4nder vor. Diese Regelung\nl\u00e4uft am 31. Dezember d. J. aus. Der Staatsvertrag macht\nvon der in \u00a7 1 Abs. 2 der Schiffsregisterordnung enthalte-\nnen Erm\u00e4chtigung an die Landesjustizverwaltung zur\nRegelung der Zust\u00e4ndigkeit zur F\u00fchrung des Binnen-\nschiffsregisters Gebrauch.\nInhaltlich geht es darum, da\u00df die zur Schiffahrt auf Fl\u00fcs-\nsen und sonstigen Binnengew\u00e4ssern bestimmten Schiffe \u2013\n\nalso das, was wir hier immer vor unseren Augen haben \u2013\nmit mehr als 10 Tonnen Tragf\u00e4higkeit oder wenigstens 50\neffektiven Pferdest\u00e4rken sowie alle Schlepper, Tanker und\nSto\u00dfboote in das Binnenschiffsregister ihres Heimathafens\neinzutragen sind.\nDie bisherige F\u00fchrung des Binnenschiffsregisters durch\ndas Amtsgericht Magdeburg hat sich bestens bew\u00e4hrt. Die\nrelativ geringe Zahl an einzutragenden Schiffen steht\nau\u00dfer Verh\u00e4ltnis zum Aufwand f\u00fcr die F\u00fchrung eines\neigenen Binnenschiffsregisters.\n\nWir bitten um baldige Beratung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nvor, das Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit\ndes Amtsgerichts Magdeburg f\u00fcr das Binnenschiffsregister\nan den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer dem seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Das ist einheitlich so \u00fcberwiesen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Bundessozialhilfegesetz\n\nDrucksache 2/1201, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs wurde keine Aussprache empfohlen. Es spricht der Ein-\nreicher; Herr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mit\ndem Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Bundessozialhilfe-\ngesetz soll eine bereits bestehende Praxis legitimiert wer-\nden.\nIn \u00a7 25 des Gesetzes \u00fcber den Landeswohlfahrtsverband\nist dessen Finanzierung geregelt. Die Umlage wird hier-\nnach aufgrund der Finanzkraft der Kommunen bemessen.\nDie bisherige Regelung in \u00a7 8 Abs. 1 Satz 3 und 4 des\nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Bundessozialhilfe-\ngesetz sollte dazu dienen, da\u00df vor Ort nicht gegen das\nPrinzip ,,ambulant vor station\u00e4r\u201c versto\u00dfen wird.\nSeit Bestehen des Landeswohlfahrtsverbandes, dem\n1.1.1993, hat dieser die Vorschrift in \u00dcbereinstimmung mit\nden Mitgliedsk\u00f6rperschaften nicht mehr angewendet. Da\nsich auch haushaltsm\u00e4\u00dfig durch die Anwendung des \u00a7 8\nAbs. 1 Satz 3 und 4 des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes\nzum Bundessozialhilfegesetz keine Auswirkungen erge-\nben, w\u00fcrde die Landeswohlfahrts-Verbandsumlage im\n\ngleichen Umfang sinken. Der Gesetzentwurf dient auch\nder Beseitigung von Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen.\nIn \u00dcbereinstimmung mit dem Finanzministerium und\ndem Innenministerium ist der speziellen Rechtsvorschrift\nin \u00a7 25 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber den Landeswohlfahrtsver-\nband der Vorrang einzur\u00e4umen, so da\u00df die bisherige\nRegelung in \u00a7 8 Abs. 1 Satz 3 und 4 des S\u00e4chsischen Aus-\nf\u00fchrungsgesetzes zum Bundessozialhilfegesetz entbehrlich\nist.\n\nIch bitte um die \u00dcberweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen des S\u00e4chsischen\nLandtages.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nvor, das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\nrungsgesetzes zum Bundessozialhilfegesetz an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen zu\n\u00fcberweisen. Wer dem seine Zustimmung gibt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Das ist eindeutig so beschlossen. Damit\nist auch der 12. Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1055\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nVerfassungsgerichtshofsgesetzes\n\nDrucksache 2/1245, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs wird keine Aussprache vorgesehen. Ich bitte um Ein-\nbringung; Herr Staatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Nachdem der Verfassungs-\ngerichtshof des Freistaates Sachsen seine T\u00e4tigkeit im vol-\nlen Umfang aufgenommen hat, hat sich gezeigt, da\u00df das in\nder letzten Legislaturperiode verabschiedete Verfassungs-\ngerichtshofsgesetz an der einen oder anderen Stelle einer\nkleineren Korrektur bzw. Erg\u00e4nzung bedarf. Der nun vor-\nliegende Gesetzentwurf soll dem Rechnung tragen.\nIm einzelnen sieht der Entwurf die Anhebung der Alters-\ngrenze f\u00fcr nichtberufsrichterliche Mitglieder des Verfas-\nsungsgerichtshofs von bisher 65 Jahren auf 70 Jahre vor.\nDas Amt soll danach mit Ablauf des Monats enden, in\nwelchem das nichtberufsrichterliche Mitglied das 70. Le-\nbensjahr vollendet hat.\nDurch diese Regelung sollen geeignete Pers\u00f6nlichkeiten in\nm\u00f6glichst weitem Umfang f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Verfas-\nsungsgerichtshofs gewonnen werden. Insbesondere aber\nhandelt es sich auch um eine Gleichstellung mit den Rich-\ntern, denn nach unserem S\u00e4chsischen Richtergesetz kann\nja in besonderen F\u00e4llen ein Richter bis zum 70. Lebensjahr\namtieren.\nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt au\u00dferdem eine Erweiterung\nder vorhandenen Inkompatibilit\u00e4tsregelung auf Richter\ndes Bundesverfassungsgerichts. Das war uns nicht im\nBlick, als wir das Gesetz verabschiedet haben. Nach der\ngegenw\u00e4rtigen Rechtslage kann Mitglied des Verfassungs-\ngerichtshofs nicht sein, wer dem Bundestag, dem Bundes-\n\nrat, der Bundesregierung oder einem entsprechenden\nOrgan eines Landes angeh\u00f6rt.\nDurch die Einbeziehung des Bundesverfassungsgerichts in\ndiesen Katalog wird die Unabh\u00e4ngigkeit und Eigenst\u00e4n-\ndigkeit des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs und\nseiner Mitglieder noch einmal unterstrichen.\nDer Entwurf dient ferner der Vereinfachung bei der\nGew\u00e4hrung der Entsch\u00e4digungen an die Mitglieder des\nVerfassungsgerichtshofs durch feste monatliche Pauschal-\nbetr\u00e4ge. Es war bisher eine Einzelabrechnung vorgeschrie-\nben, die doch der Arbeit des Verfassungsgerichtshofs nicht\nangemessen ist.\nSchlie\u00dflich \u2013 das hat sich auch in der Arbeit herausge-\nstellt \u2013 kann bei offenkundig nicht erfolgversprechenden\nVerfassungsbeschwerden von einer Anh\u00f6rung Dritter\nabgesehen werden, was jetzt zwingend vorgesehen ist.\nDadurch wird das Verfahren beschleunigt, und vor allem\nwerden f\u00fcr diesen Dritten Kosten vermieden.\nIch bitte um eine z\u00fcgige Beratung des Gesetzentwurfes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Erstes\nGesetz zur \u00c4nderung des Verfassungsgerichtshofsgesetzes\nan den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer dem seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Das ist einstimmig so beschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nDrogenpolitik, Pr\u00e4vention und Repression im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0464, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten.\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion der PDS. Herr\nAbg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nDer Hamburger Kriminologe Scheerer verweist darauf,\nda\u00df ein gro\u00dfer Teil der Konsumenten auch illegaler Dro-\ngen \u2013 jetzt Zitat \u2013 ,,keine Probleme mit dem Konsum\u201c\nhabe. Erst wenn Drogen oder andere T\u00e4tigkeiten einziger\nLebensinhalt werden und damit eine selbstzerst\u00f6rerische\nKomponente erhalten, k\u00f6nne von Sucht gesprochen wer-\nden.\nMichael M\u00fcller, Vorsitzender der Jungen Liberalen Nie-\ndersachsens, meint \u2013 Zitat \u2013, ,,da\u00df der Genu\u00df der soge-\nnannten legalen Drogen wie Alkohol und Zigaretten\ngenauso gef\u00e4hrlich und gesundheitssch\u00e4dlich ist wie der\nvon ein paar Joints\u201c.\nAuf dem Bundeskongre\u00df der Gewerkschaft der Polizei im\nNovember 1994 wurde gefordert, die Trennung in legale\nund illegale Drogen bei Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung auf-\n\nzuheben. Ein absolutes Werbeverbot f\u00fcr alle Drogen solle\neingef\u00fchrt werden.\n\nDie Junge Gruppe der Gewerkschaft der Polizei geht noch\nweiter. Sie setzt sich sogar f\u00fcr eine Freigabe von Cannabis-\nProdukten ein.\n\nDer Polizeipr\u00e4sident von Bielefeld, Horst Kruse, fordert,\nda\u00df Cannabis-Produkte wie Haschisch und Marihuana\nvon der Strafandrohung des Bet\u00e4ubungsmittelgesetzes zu\nbefreien sind, da Haschisch als Einstiegsdroge im wesent-\nlichen nur deshalb eine Rolle spielt, weil es illegal ist und\nsomit in derselben Szene gehandelt wird wie harte Dro-\ngen.\n\nNun liegt die Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe\nAnfrage der PDS-Fraktion zur Drogenpolitik vor. Es ist\nnormal, da\u00df es in dieser Gesellschaft unterschiedliche Auf-\nfassungen gibt. Es ist auch normal, da\u00df sich die Auffas-\nsungen einer Oppositionspartei nicht mit denen der Staats-\nregierung decken m\u00fcssen, die unserer Meinung nach viel\nAufwand in die Beantwortung der Fragen gesteckt hat.\nAllerdings, und darauf m\u00f6chte ich im folgenden eingehen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1056\n\n\n\nsind uns einige Widerspr\u00fcche in den Antworten aufgefal-\nlen.\nWenn Sie, Herr Minister Geisler, in Ihrer Antwort auf\nSeite 32 schreiben, Alkohol ist \u2013 jetzt ein Zitat \u2013 ,,anders als\ndie durch das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz erfa\u00dften Suchtstoffe\nein seit Menschengedenken in Europa und anderen L\u00e4n-\ndern erlaubtes Genu\u00dfmittel\u201c, ist damit aber noch nichts\n\u00fcber dessen Suchtcharakter, zumal im Vergleich mit\nCannabis-Produkten, gesagt, au\u00dfer: Da der europ\u00e4ischen\nKultur das Genu\u00dfmittel Alkohol inh\u00e4rent ist, ist es erlaubt;\nau\u00dfereurop\u00e4ische Genu\u00dfmittel werden jedoch mit einem\nVerbot belegt. Warum sollen und k\u00f6nnen wir uns nicht\nauch die Errungenschaften anderer Kulturen, wie einiger\nasiatischer, aneignen?\n\n(Goliasch, CDU:\nWollen Sie Rauschgift als\n\nErrungenschaft bezeichnen?)\n\nEine m\u00f6gliche Antwort, jetzt nat\u00fcrlich aus dem Zusam-\nmenhang gerissen, auf Seite 32, wiederum von Minister\nGeisler:\n,,Es geht hier um die aus der Sicht der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung zu verneinende Frage, ob nachweisbar sch\u00e4d-\nliche Drogen neu\u201c \u2013 ich betone: neu \u2013 ,,zugelassen\nwerden.\u201c So wird gegen die herk\u00f6mmlichen Konsumge-\nwohnheiten bei Alkohol nicht mit rechtsstaatlichen und\nadministrativen Ma\u00dfnahmen vorgegangen, da diese\nnicht \u2013 wieder Zitat \u2013 ,,effektiv\u201c seien. Der wesentliche\nUnterschied zwischen Alkohol und Cannabis-Produkten\nscheint also f\u00fcr die Staatsregierung meiner Meinung nach\nzu sein, da\u00df die ersten, also Alkohol, alt und die zweiten,\nCannabis, neu f\u00fcr unsere Kultur sind. So sehe ich die Poli-\ntik der Staatsregierung wie auch der CDU auf Bundes-\nebene vor allem als Klientel-Politik. Ein Alkoholverbot\nk\u00f6nnen Sie sich gegen\u00fcber Ihren W\u00e4hlern nicht leisten,\nund die Hascher sind in dieser Beziehung nicht Ihre Klien-\ntel.\nWenn auf Seite 39 der Antwort geschrieben wird, da\u00df die\ngro\u00dfen Unterschiede \u2013 \u2013\n\n(Goliasch, CDU:\nWollen Sie behaupten, da\u00df sie Ihre Klientel sind?)\n\n\u2013 Ich kann Sie nicht verstehen. Stellen Sie doch eine\nZwischenfrage.\n\n(Goliasch, CDU:\nDas lohnt sich nicht bei solch einem Quatsch!)\n\nWenn auf Seite 39 geschrieben wird, da\u00df die gro\u00dfen\nUnterschiede betreffs der Abstinenz von illegalen Drogen\nzwischen Ost \u2013 86 % \u2013 und West \u2013 41 % \u2013 auf die \u2013 wieder-\num Zitat \u2013 ,,aktuelle drogenpolitische Diskussion mit ihrer\nnegativen Bewertung des Abstinenzbegriffes\u201c zur\u00fcckge-\nf\u00fchrt werden, so sei doch von unserer Seite mit Verweis\nauf das Datum der Erhebung, ausgef\u00fchrt 1992, auch auf\ndie Nachwirkungen und Folgen der SED-Politik in diesem\nPunkt verwiesen, denn als eines der gr\u00f6\u00dften \u00dcbel und\nZeichen f\u00fcr das Siechtum und den Verfall des Kapitalis-\nmus galten die Drogenabh\u00e4ngigen und Toten, die es\nimmer wieder zu einer ausf\u00fchrlichen Berichterstattung in\nder ,,Aktuellen Kamera\u201c brachten. Es scheint, da\u00df diese\nBerichterstattung noch immer nachwirkt, so da\u00df die CDU\nin ihrer Drogenpolitik der Vorg\u00e4ngerpartei meiner Frak-\ntion wesentlich n\u00e4her steht als diese selbst.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nMeiner Meinung nach verst\u00f6\u00dft die Illegalisierung von\nCannabis \u2013 erstens \u2013 gegen Artikel 3 Abs. 1 Grundgesetz.\nDer verfassungsrechtliche Versto\u00df gegen den Gleichheits-\ngrundsatz begr\u00fcndet sich im allgemeinen und im wesent-\nlichen auf dem Vergleich gesetzlich erlaubter Drogen wie\nAlkohol und Nikotin und dem Verbot von Cannabis. So\nspricht die Bundesministerin Nolte von 2,5 Millionen\nAlkoholabh\u00e4ngigen, 800 000 Medikamentenabh\u00e4ngigen\nund gerade einmal 100 000 illegalen Drogenabh\u00e4ngigen.\nZu Beginn der Antwort der Staatsregierung f\u00fchrt der\nMinister Geisler aus, da\u00df ,,jegliche Form\u201c \u2013 wiederum\nZitat \u2013 ,,von Drogenpolitik sowohl auf wissenschaftlichen\nErkenntnissen als auch auf Wertvorstellungen und Wert-\nhaltungen beruht\u201c. Dies wurde in der Antwort deutlich.\nDoch welchen wissenschaftlichen Erkenntnissen man\nfolgt \u2013 schlie\u00dflich gibt es unterschiedliche \u2013, ist von Vorur-\nteilen abh\u00e4ngig. Von denen waren unserer Meinung nach\ndoch einige zu verzeichnen.\nSo empfehle ich einigen von Ihnen \u2013 nicht gleich den Dro-\ngenkonsum; soweit will ich nicht gehen \u2013, zumindest die\nAufzeichnungen von Walter Benjamin und Ernst Bloch zu\nlesen, die in den zwanziger Jahren \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nHilker, PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\n\u2013 Drogenselbstversuche dokumentierten und nicht\nabh\u00e4ngig wurden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Frau Abg. Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Vor uns liegt eine Gro\u00dfe Anfrage\nzum Thema Drogenpolitik und die dazu aus Sicht der\nCDU-Fraktion sehr ausf\u00fchrliche Stellungnahme des\nStaatsministers Dr. Hans Geisler.\n\n(Frau Schneider, PDS: Richtig!)\n\nAls ich die mit Akribie gestellten Fragen gelesen habe, hat-\nte ich schon die Bef\u00fcrchtung, da\u00df Frau Ostrowski in das\nsozialpolitische Lager \u00fcbergewechselt w\u00e4re. Gott sei Dank\nist das nicht der Fall.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDie einzelnen Fragen beziehen sich auf die Anwendung\ndes Bet\u00e4ubungsmittelgesetzes unter repressiven, pr\u00e4ven-\ntiven und sozialen Gesichtspunkten. Weiterhin werden die\neurop\u00e4ische Bet\u00e4ubungsmittelgesetzgebung und die Stel-\nlung zur Freigabe von Drogen angesprochen.\nEs d\u00fcrfte verschiedene Gr\u00fcnde daf\u00fcr geben, da\u00df junge\nMenschen \u00fcber kurz oder lang mit Rauschgift in Kontakt\ntreten k\u00f6nnen. Einerseits sind es nicht bew\u00e4ltigte Pro-\nbleme, die es \u00fcbrigens auch zuhauf in der gewesenen DDR\ngab. Nur, dort hatte das SED-Regime durch das Errichten\neiner widernat\u00fcrlichen Grenze in Gestalt einer Beton-\nmauer die Probleme sozusagen ganz in Familie abgekl\u00e4rt\nund abgeschw\u00e4cht. Dies soll hei\u00dfen, da\u00df nicht nachgewie-\nsen ist, da\u00df nicht, wenn der Drogenflu\u00df zu Zeiten der\nDDR m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, viele B\u00fcrger ihre nicht zu\nbew\u00e4ltigenden Probleme nicht im Alkohol, sondern im\nDrogenkonsum zu bet\u00e4uben versucht h\u00e4tten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1057\n\n\n\nIch kannte \u00fcbrigens nicht nur einen Arzt, der sich gesetz-\nwidrig zur damaligen Zeit am Giftschrank in seinem Wir-\nkungsbereich vergriffen hat. Das Vergehen dieser \u00c4rzte,\ndie mir noch heute namentlich in Erinnerung sind, wurde\nmit einer Entziehung der Eignung zum Beruf geahndet\nund mit Gef\u00e4ngnisstrafe bedroht. Das Beste, was diesen\n\u00c4rzten passieren konnte, war, da\u00df sie nach einer Haftzeit\nvon der damaligen BRD freigekauft wurden.\nDamals wurde vom herrschenden System niemals gefragt,\nwelche Probleme diese Menschen eigentlich hatten. Genau\ndie Vertreter dieses Systems und Nachfolger der SED-Par-\ntei verlangen heute von unserer Regierung Stellung-\nnahmen \u2013 ich behaupte voraussehend: die legale Abgabe\nvon Drogen.\nEs ist schon ein eigenartig Ding, die Demokratie. Man\nsollte nicht nur am Verbot von Drogen festhalten, sondern\nauch \u00fcber das Verbot von anderen existenzzerst\u00f6renden\nDingen nachdenken.\nAber wieder zum eigentlichen Thema Drogen zur\u00fcck. Alle\nMenschen, gleich welchen Alters, werden t\u00e4glich mit\nguten und mit weniger zutr\u00e4glichen Dingen des Lebens\nkonfrontiert. In einer Gesellschaft, wie es unser Deutsch-\nland nun einmal ist, sind dies nicht immer nur zutr\u00e4gliche\nDinge, und Drogen sind eines der Mittel, welche nicht nur\nselbstzerst\u00f6rerisch wirken, sondern auch viel Leid f\u00fcr die\nAngeh\u00f6rigen bedeuten.\nGerade deshalb m\u00fcssen sich vor allem die Eltern um ihre\nKinder sorgen. Sie m\u00fcssen in der Erziehung daf\u00fcr sorgen,\nda\u00df von ihren Kindern im entscheidenen Augenblick ein\nselbstbewu\u00dftes Nein zu Drogen gesagt wird. Von gr\u00f6\u00dfter\nBedeutung ist dabei, wie Eltern mit legalen Drogen, also\nAlkohol, Nikotin und Arzneimitteln, umgehen. Wer Kin-\ndern durch unkontrollierten Konsum legaler Drogen die\nSucht quasi vorlebt, mu\u00df sich nicht wundern, wenn die\nWiderstandskraft ihrer Kinder gegen Rauschgift nur\ngering ist.\nWie aus der Stellungnahme der Staatsregierung ersichtlich\nist, besch\u00e4ftigen sich die verschiedensten Institutionen,\nGremien und Arbeitsgruppen mit dem Ph\u00e4nomen Drogen.\nDas Motto ,,Drogen \u2013 Kampf oder Kapitulation?\u201c ist nicht\nneu. F\u00fcr uns als CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag\nkann die Beantwortung der Fragen zu Drogen nur bedeu-\nten: F\u00fcr uns gibt es nur den Kampf gegen Drogenhandel\nund den Kampf gegen Drogenmi\u00dfbrauch!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der K\u00fcrze der Redezeit ist es unm\u00f6glich, auf jeden\nPunkt der Gro\u00dfen Anfrage aus Sicht der CDU-Fraktion\neinzugehen. Der wichtigste Punkt f\u00fcr uns wird auch in\nZukunft die Pr\u00e4vention sein. Ein dichtes Beratungssystem,\ngef\u00f6rdert vom Freistaat Sachsen, sorgt f\u00fcr Aufkl\u00e4rung\n\u00fcber die Folgen und die Warnung vor dem Konsum von\nDrogen.\nEs wurden fachmedizinische und soziale Betreuungs-\nstellen f\u00fcr Suchtkranke, insbesondere der Aufbau eines\ngemeindenahen und fl\u00e4chendeckenden Netzes von ambu-\nlanten Suchtberatungs- und -behandlungsstellen, Selbst-\nhilfegruppen und die F\u00f6rderung von f\u00fcnf Modellprojek-\nten zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Suchtkranke mit\nBundes- und Landesmitteln erm\u00f6glicht. Daf\u00fcr gibt es Bei-\nspiele wie das Modellprojekt ,,Mobile Drogenpr\u00e4vention\u201c.\n1994 wurden daf\u00fcr 1,8 Millionen DM ausgegeben, und f\u00fcr\n1995 stehen 1,9 Millionen DM zur Verf\u00fcgung. Das Modell-\nprogramm ,,Integrierte Suchtberatungsstellen\u201c wurde 1993\n\nmit 13 Einrichtungen in den neuen L\u00e4ndern initiiert. F\u00fcr\ndas Jahr 1994 wurden 2,5 Millionen DM vorgesehen.\nIn den neuen L\u00e4ndern stellt aber der Alkoholmi\u00dfbrauch\nderzeit die entscheidende Suchtproblematik dar. Trotz-\ndem ist zu verzeichnen, da\u00df der Konsum illegaler Drogen\nallm\u00e4hlich zunimmt. Der Modellversuch ,,Integrative\ngemeindenahe Hilfen f\u00fcr Suchtkranke \u2013 INTHIS\u201c wurde\nin der zweiten H\u00e4lfte des Jahres 1994 gestartet. Das Modell\nsoll vorhandene L\u00fccken in der Therapiekette vom nieder-\nschwelligen Angebot \u00fcber Entgiftung, Entw\u00f6hnung und\nNachsorge schlie\u00dfen. Im Jahre 1994 wurden daf\u00fcr 4,5 Mil-\nlionen DM zur Verf\u00fcgung gestellt. F\u00fcr das Jahr 1995 wur-\nden 4,9 Millionen DM und f\u00fcr das Jahr 1996 5 Millio-\nnen DM eingeplant.\nDies sind nur einige Beispiele daf\u00fcr, da\u00df die Drogensucht\nmit anderen Mitteln als der Freigabe zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wer-\nden soll. Auch wenn die pr\u00e4ventive Arbeit bis jetzt keinen\ndurchschlagenden Erfolg hatte, werden wir nicht nach-\nlassen, die Pr\u00e4vention als eines der Hauptmittel zur Vor-\nbeugung und Bek\u00e4mpfung zu sehen.\nDie CDU-Fraktion lehnt eine Legalisierung von Drogen\nab. Das gilt f\u00fcr Kokain und Heroin ebenso wie f\u00fcr die\nVerharmlosung der als weiche Drogen bezeichneten\nRauschgifte Haschisch und Marihuana. Wir sind der Mei-\nnung, da\u00df die Legalisierung der Drogen eine Kapitulation\nvor dem Gesamtproblem darstellen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTeilweise sind es die gleichen Menschen, die eine weitere\nVergiftung der Umwelt ablehnen und f\u00fcr eine Zukunft\nunseres Planeten k\u00e4mpfen, sich andererseits aber selbst\nvergiften, kaltbl\u00fctig und gen\u00fc\u00dflich mit eigener Hand. Das\nist kaum zu fassen! Auch Verfechter der sogenannten\nangeblich sanften Drogen sind auf dem Weg \u00fcber ein\ngef\u00e4hrliches und tragisches Experiment zum bitteren\nEnde. Was wir \u00fcber Drogenkarrieren wissen, best\u00e4tigt,\nda\u00df der Tag des Einstieges auch der Anfang vom Ende\nund nicht der Umstieg von weich auf hart ist.\nNoch ist es in Sachsen eine Minderheit, die auf der schie-\nfen Bahn segelt. Es geht aber um jeden einzelnen, und\neiner ist schon zu viel. Warum verbreiten manche Men-\nschen nur Mi\u00dfmut und Finsternis? Wir sollten unseren\nJugendlichen vermitteln, da\u00df die Welt offen ist, da\u00df Frei-\nheit und Selbstbestimmung nicht mit Dope, Stre\u00dfgejam-\nmer und Selbstmitleid zu gestalten sind, sondern da\u00df ihre\nLeistungen, K\u00f6nnen und Bereitschaft notwendig sind,\ndamit diese unsere Jugendlichen als B\u00fcrger diesen Staat\ntragen und mitbestimmen. Eine Legalisierung von Drogen\nw\u00fcrde deshalb einen Teil unserer Menschen bei vollem\nBewu\u00dftsein vernichten.\nIch kann mir nicht vorstellen, da\u00df einer in diesem Hohen\nHause dieses will. Wer sein Land achtet und erhalten will,\nsollte unsere Jugend nicht zu Abwegen und Selbstzerst\u00f6-\nrung auffordern. Wir m\u00fcssen unseren Jugendlichen viel-\nmehr sagen, da\u00df Probleme dazu da sind, sie zu bew\u00e4ltigen\nund zu l\u00f6sen. Der St\u00e4rkere sollte dem Schw\u00e4cheren dabei\nhelfen. Ob ihr wollt oder nicht, ihr werdet einmal als B\u00fcr-\nger dieses Land tragen und mitbestimmen; von euren Lei-\nstungen, eurem K\u00f6nnen und Gestaltungswillen wird eure\nExistenz, eure Zukunft abh\u00e4ngen.\nIch jedenfalls werde versuchen, wo ich auch bin, unseren\nKindern diese Gedanken zu vermitteln. Ich werde sie vor\nParteien warnen, die existenzvernichtenden Mitteln das\nWort reden. Wer Suchtkranken helfen und eine Ausbrei-\ntung der Krankheit Drogenabh\u00e4ngigkeit verhindern will,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1058\n\n\n\nmu\u00df Geld f\u00fcr Pr\u00e4vention und, wenn es geschehen ist, f\u00fcr\nTherapien ausgeben. Er mu\u00df versuchen, die Abh\u00e4ngigkeit\nzur\u00fcckzudr\u00e4ngen und daneben das organisierte Verbre-\nchen zu bek\u00e4mpfen.\nHerr Hilker, wenn Sie den Einstieg in Drogen als Errun-\ngenschaft bezeichnen, dann zeigt mir das nur, da\u00df die PDS\neigentlich nichts hinzugelernt hat, denn schon im Sozialis-\nmus sind Errungenschaften v\u00f6llig falsch dargestellt wor-\nden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Ich mu\u00df Ihre letzte Ausf\u00fchrung zur\u00fcckwei-\nsen. Wenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten \u2013 Sie k\u00f6nnen das nachher\nim Protokoll nachlesen \u2013, w\u00fc\u00dften Sie, da\u00df ich das nicht\ngesagt habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Frau Abg. Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Das von der Fraktion der PDS thema-\ntisierte Problem einer Drogenpolitik, Pr\u00e4vention und\nRepression im Freistaat Sachsen, geht im Prinzip an den\ndr\u00e4ngenden Problemen vor Ort vorbei. Die Gro\u00dfe Anfrage\nrichtet sich einseitig auf das Problem der illegalen Drogen,\ndie ohne entsprechende Definition in weiche und harte\nDrogen unterschieden werden. Tatsache ist aber, da\u00df die\nillegalen Drogen in Sachsen zur Zeit noch eine untergeord-\nnete Rolle spielen und zudem kein isoliertes Problem dar-\nstellen.\nDurch die einseitige Thematisierung ger\u00e4t aus dem Blick,\nda\u00df sich die Drogenpr\u00e4vention in Sachsen vordringlich\nauf den Mi\u00dfbrauch von legalen Drogen, von Alkohol,\nMedikamenten und Tabak, richten sollte. Die verf\u00fcgbaren\nDaten veranschaulichen das deutlich. W\u00e4hrend 1994 im\nFreistaat Sachsen 636 Rauschgiftdelikte verzeichnet wur-\nden, lag die Zahl der Alkoholkranken bei ungef\u00e4hr 150 000\nund die Zahl der Medikamentenabh\u00e4ngigen bei 45 000\nMenschen. Ich will damit nicht sagen, da\u00df es unwichtig\nw\u00e4re, den illegalen Drogenkonsum im Freistaat Sachsen\npolitisch zu thematisieren.\nIch bin der Meinung, da\u00df wir ein integriertes und tragf\u00e4hi-\nges Konzept zur Bek\u00e4mpfung aller Drogen in den Vorder-\ngrund r\u00fccken sollten. Das gilt f\u00fcr die Frage der Pr\u00e4vention\nund der Sanktionen gegen den Mi\u00dfbrauch von Drogen.\nWas wir nicht tun sollten, ist, explizit ein Pr\u00e4ventionspro-\ngramm zur Vermeidung des Konsums illegaler Drogen\naufzulegen, wenn gleichzeitig die s\u00e4chsischen Drogen-\nberatungsstellen in jedem Haushaltsjahr Schwierigkeiten\nhaben, die finanziellen Mittel f\u00fcr ihre Arbeit zusammen-\nzubekommen. Au\u00dferdem sind Untersuchungen \u00fcber die\nUrsachen der Abh\u00e4ngigkeit von illegalen Drogen und ent-\nsprechende differenzierte Untersuchungen \u00fcber die Ursa-\nchen der Abh\u00e4ngigkeit von legalen Drogen notwendig. Im\npr\u00e4ventiven Bereich sollte der Schwerpunkt auf den Ver-\nzicht des Mi\u00dfbrauchs von Drogen \u00fcberhaupt gelegt wer-\nden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas die Repression angeht, so sehe ich auch hier immer\nmehr die Tendenz, sich auf die illegalen Drogen zu kon-\nzentrieren. Es ist durchaus der Reputation eines Innen-\n\nministers dienlich, wenn wieder einmal ein spektakul\u00e4rer\nHeroinfund vermeldet werden kann.\n\n(Staatsminister Eggert: Das ist ein Erfolg!)\n\n\u2013 Sicherlich, aber der Bek\u00e4mpfung der Abh\u00e4ngigkeit von\nDrogen w\u00e4re es wahrscheinlich weit zutr\u00e4glicher, wenn\ndie Polizeiarbeit ganz unspektakul\u00e4r dazu f\u00fchren w\u00fcrde,\nda\u00df sich alle Gastst\u00e4tten an das Verbot des Ausschanks\nvon Alkohol an Jugendliche hielten und konsequenter\ngegen Alkohol am Steuer vorgegangen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nStaatsminister Eggert:\n\nDas tun wir doch auch!)\n\nWenn aber schon das Thema der illegalen Drogen hier\nund heute im Vordergrund steht, mu\u00df zumindest differen-\nziert werden. Sosehr ich daf\u00fcr bin, da\u00df Konsumenten von\nHaschisch und Marihuana in Deutschland nicht l\u00e4nger\nvorwiegend repressiven Ma\u00dfnahmen unterzogen werden,\nsosehr ich auch der Position zustimme, da\u00df es an drogen-\npolitischen Brennpunkten, und zwar Hamburg, Frankfurt\noder Berlin, erlaubt ist, langj\u00e4hrige Drogenabh\u00e4ngige\nunter \u00e4rztlicher Aufsicht auch mit Originalpr\u00e4paraten zu\ntherapieren, um ihnen wieder eine M\u00f6glichkeit der sozia-\nlen Integration zu bieten und gleichzeitig die Beschaf-\nfungskriminalit\u00e4t einzud\u00e4mmen, bin ich dennoch der\nMeinung, da\u00df derartige Forderungen aus Sachsen zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt fehl am Platze sind.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDresden, Leipzig, Chemnitz oder Zwickau sind eben nicht\nmit Hamburg oder Frankfurt zu vergleichen. In den s\u00e4ch-\nsischen Metropolen ist man, wie ich wei\u00df, auf die entspre-\nchende Problematik vorbereitet. Aber \u00dcberlegungen zum\nBeginn eines Methadon-Programmes oder zur Abgabe von\nOriginalpr\u00e4paraten sind zu diesem Zeitpunkt zum Gl\u00fcck\nnicht notwendig.\nObsolet d\u00fcrfte in Sachsen auch eine Diskussion dar\u00fcber\nsein, ob eine Legalisierung von Haschisch sinnvoll ist. F\u00fcr\nSachsen macht sie eindeutig keinen Sinn, weil die Krimi-\nnalisierung von Cannabis-Konsumenten bisher nicht in\nnennenswerten Gr\u00f6\u00dfenordnungen aufgetreten ist.\nUm dieses Problem auch k\u00fcnftig nicht aufkommen zu las-\nsen, pl\u00e4diere ich neben einer wirksamen Pr\u00e4vention f\u00fcr\neine weiche Linie von Polizei und Justiz, was die Repressi-\non gegen Konsumenten anbelangt, also Drogenentzug\nstatt Strafvollzug. Hingegen sollen die Gro\u00df- und Zwi-\nschenh\u00e4ndler mit der ganzen Sch\u00e4rfe des Strafrechtes be-\nk\u00e4mpft werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch pflichte Herrn Minister Eggert bei, wenn er heute\ngesagt hat, Drogen d\u00fcrfen nicht zur Normalit\u00e4t in Sachsen\nwerden.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit sind die Rede-\nzeiten abgelaufen. F\u00fcr die Staatsregierung Herr Minister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Da\nich voraussetzen kann, da\u00df Ihnen die Antwort der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage zur Dro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1059\n\n\n\ngenpolitik ,,Pr\u00e4vention und Repression im Freistaat Sach-\nsen\u201c in vollem Umfang vorliegt, m\u00f6chte ich heute die\nGelegenheit nutzen, Ihnen ausgew\u00e4hlte Aspekte der Dro-\ngenpolitik im allgemeinen und der s\u00e4chsischen Drogen-\npolitik im besonderen vorzutragen, einer Drogenpolitik,\nvon der einige unter uns immer wieder behaupten, da\u00df sie\nbundesweit gescheitert sei.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst ein paar allgemeine Anmerkun-\ngen machen.\n1. Drogenpolitik ist vom Grundsatz her eine gesamt-\ngesellschaftliche Aufgabe. Das hatten wir heute fr\u00fch in der\nRegierungserkl\u00e4rung zur inneren Sicherheit schon mehr-\nfach dargestellt. Gesundheitserzieher, \u00c4rzte und nicht\u00e4rzt-\nliche Suchttherapeuten, Lehrer, Polizei, Zoll, Juristen, Wis-\nsenschaftler und nicht zuletzt auch Politiker \u2013 also wir \u2013\nk\u00f6nnen auf Dauer nicht erfolgreich sein, wenn sie isoliert\nt\u00e4tig werden. Mit anderen Worten: Eine erfolgreiche Dro-\ngenpolitik beruht immer auf einem Konsens und, wenn\ndies absolut nicht m\u00f6glich ist, zumindest auf einem Kom-\npromi\u00df zwischen allen Beteiligten. Aktionistische Einzel-\nma\u00dfnahmen, in welcher Form auch immer, sind am Ende\nkontraproduktiv.\n2. Drogenpolitik beruht nicht nur auf wissenschaftlichen\nErkenntnissen, sondern auch auf Wertvorstellungen und\nWerthaltungen. Bei jeder drogenpolitischen Entscheidung\nist deshalb immer zwischen folgenden Grundwerten abzu-\nw\u00e4gen: zwischen dem verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierten\nRecht der freien Gestaltung des eigenen Lebens und der\nF\u00fcrsorgepflicht des Staates.\n3. Die Abh\u00e4ngigkeit von einem Suchmittel gef\u00e4hrdet,\nbeeintr\u00e4chtigt und zerst\u00f6rt nicht nur die Gesundheit, son-\ndern sie gef\u00e4hrdet, beeintr\u00e4chtigt und zerst\u00f6rt auch die\nPers\u00f6nlichkeit und die W\u00fcrde des Betroffenen, ganz zu\nschweigen vom Leid der Menschen im unmittelbaren\nLebensumfeld des Abh\u00e4ngigkeitskranken. Jede Form von\nSuchterkrankung belastet auch die Gesellschaft in ihrer\nGesamtheit.\n4. Bei den Suchtproblemen unserer Gesellschaft nehmen\nAlkohol und Medikamente eine Spitzenfunktion ein. Ille-\ngale Drogen folgen erst mit erheblichem Abstand. Damit\nkomme ich schon auf die s\u00e4chsische Drogenpolitik zu\nsprechen.\nDie im Freistaat Sachsen vorhandenen Hilfesysteme f\u00fcr\nSuchtkranke werden zum gr\u00f6\u00dften Teil von Alkoholabh\u00e4n-\ngigen in Anspruch genommen. Dies ist auch nicht weiter\nverwunderlich, sch\u00e4tzt man doch die Zahl der Alkoholab-\nh\u00e4ngigen in der Bundesrepublik Deutschland auf etwa\n2,5 Millionen. Das sind rund 3 % der gesamten Bev\u00f6lke-\nrung. 3 % Alkoholabh\u00e4ngige haben wir mindestens auch\nim Freistaat Sachsen. Experten rechnen insgesamt mit\n150 000. Die Zahlen sind ja auch teilweise von Ihnen\ngenannt worden. Als Zahl der Personen mit Alkohol-\nmi\u00dfbrauch k\u00f6nnen Sie grunds\u00e4tzlich gut 10 % dazurech-\nnen.\nDie Sch\u00e4tzzahlen f\u00fcr Drogenabh\u00e4ngige bewegen sich\ndemgegen\u00fcber bundesweit im Bereich von 80 000 bis\n100 000, vielleicht sind es auch 140 000 Personen. Das\nw\u00e4ren so etwa 0,1 bis 0,2 % der Gesamtbev\u00f6lkerung. In\ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung haben wir erfreulicherweise noch\nkeine Drogenabh\u00e4ngigen im Freistaat Sachsen. Die Zahl\nder Betroffenen bei uns liegt gegenw\u00e4rtig zwischen 100\nund 150 Personen. In Prozenten ausgedr\u00fcckt, w\u00e4re dies\nein Dezimalbruch mit eins bis zwei Nullen hinter dem\nKomma, also deutlich niedriger als in der Gesamt-Bundes-\nrepublik.\n\nWenn es rund 3 % unserer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger\nnicht gelingt, mit dem legal erh\u00e4ltlichen Genu\u00dfmittel\nAlkohol umzugehen, wie, so frage ich Sie, meine Damen\nund Herren Abgeordnete, k\u00f6nnen wir dann im Umgang\nmit Rauschdrogen Abstinenz erwarten, also mit Stoffen,\ndie im Gegensatz zum Alkohol ausschlie\u00dflich mit dem\nZiel konsumiert werden, die Sinneswahrnehmung, Erleb-\nnisf\u00e4higkeit usw., ja schlechthin den Bewu\u00dftseinszustand\nganz allgemein zu ver\u00e4ndern? Gewi\u00df, wir k\u00f6nnen nicht so\ntun, als g\u00e4be es keine Haschischraucher, die seit 10 oder\n15 Jahren Joints ziehen, die trotzdem ihre Pr\u00fcfung bestan-\nden haben und inzwischen im Beruf angesehen sind. Diese\nMenschen sind aber kein Beweis f\u00fcr Qualit\u00e4t und positive\nPotenz einer Droge. Sie sind nur ein Beweis daf\u00fcr, da\u00df in\nsich relativ stabile Pers\u00f6nlichkeiten sogar privilegiert sind,\nda\u00df sie die Folgen ihres Suchtmittelkonsums abfangen\nk\u00f6nnen, Herr Hilker.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs gibt aber immer mehr Menschen, die glauben, mit\ndieser oder jener Droge umgehen zu k\u00f6nnen, also Men-\nschen, die das wirklich beweisen. In der Mehrzahl aller\nF\u00e4lle hat bisher die Droge \u00fcber den Menschen gesiegt und\nnicht umgekehrt. Die Leidtragenden aller Legalisierungs-\nkampagnen sind am Ende wieder Unm\u00fcndige und die\nsozial Schwachen, die Menschen mit pers\u00f6nlichen Proble-\nmen. Gerade typische Haschischwirkungen, wie Antriebs-\nverminderung, Teilnahmslosigkeit und Problemverdr\u00e4n-\ngung, sind es, die bei jugendlichen Konsumenten den\nnotwendigen Entwicklungs- und Sozialisierungsproze\u00df\ndeutlich negativ beeinflussen.\nDie bestehenden gesetzlichen Verbote des freien Umgangs\nmit sogenannten illegalen Drogen k\u00f6nnen bereits Abh\u00e4n-\ngige nicht daran hindern, sich ihre Suchtmittel zu beschaf-\nfen. Das ist ja gerade das Typische f\u00fcr Suchterkrankungen.\nIn diesem Punkt stimme ich Ihnen v\u00f6llig zu.\nGesetzliche Drogenverbote k\u00f6nnen aber mit dazu bei-\ntragen \u2013 hier liegt die Betonung auf dem Wort ,,mit\u201c \u2013,\nGef\u00e4hrdete oder auch nur Neugierige vom Drogenkonsum\nabzuhalten. Das ist ihre eigentliche Funktion.\nAus diesen genannten Gr\u00fcnden \u2013 es gibt noch weitere\nGr\u00fcnde, die hier nicht alle genannt werden k\u00f6nnen \u2013 lehnt\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung sowohl den Wegfall der f\u00fcr\ndie sogenannten illegalen Drogen geltenden gesetzlichen\nStrafvorschriften als auch die Regelung der Verkehrsf\u00e4hig-\nkeit f\u00fcr ausgew\u00e4hlte illegale Drogen ab. Jede weitere Libe-\nralisierung durch den Gesetzgeber k\u00f6nnte als Einverst\u00e4nd-\nnis der angeblichen Harmlosigkeit illegaler Drogen\nmi\u00dfverstanden werden. Ich mache Sie hier darauf auf-\nmerksam, da\u00df genau zu dem Zeitpunkt, an dem einer\nLiberalisierung des Haschischkonsums das Wort geredet\nworden ist, dieser Haschischkonsum auch in Sachsen\nnachweislich angestiegen ist. Ein Zufall ist das ja wohl\nkaum.\nDas Ziel einer guten Drogenpolitik besteht nicht nur darin,\nmit allen verf\u00fcgbaren Mitteln zu verhindern, da\u00df Men-\nschen suchtkrank werden. Das Ziel einer guten Drogenpo-\nlitik mu\u00df es auch sein, Erkrankten und ihren Angeh\u00f6rigen\njede Form der Hilfe zu gew\u00e4hren. Aufgrund der immer\nwieder vorgetragenen Behauptung, die vorhandene Dro-\ngengesetzgebung diene ausschlie\u00dflich dazu, Drogenkon-\nsumenten zu kriminalisieren und zu bestrafen, m\u00f6chte ich\nhierzu folgende Anmerkung machen:\nNach dem Grundsatz Hilfe vor Bestrafung enthalten das\nJugendgerichtsgesetz, die Strafproze\u00dfordnung und das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1060\n\n\n\nBet\u00e4ubungsmittelgesetz bereits jetzt in summa bis zu 16\nverschiedene Vorschriften, die es den Staatsanwaltschaf-\nten und Gerichten gestatten, von einer Strafverfolgung\nbzw. einem Strafvollzug abzusehen. Auf diese Weise k\u00f6n-\nnen p\u00e4dagogische pr\u00e4ventive Aspekte beim Probier- und\nGelegenheitsgebrauch und therapeutische Aspekte beim\nabh\u00e4ngigen Gebrauch im besonderen Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt\nwerden.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung tritt f\u00fcr eine konsequente\nAussch\u00f6pfung aller gegenw\u00e4rtig vorhandenen gesetz-\nlichen M\u00f6glichkeiten im Sinne der sogenannten Entp\u00f6na-\nlisierung ein, um eben gerade eine Ausgrenzung und\nKriminalisierung von Drogen konsumierenden und dro-\ngenabh\u00e4ngigen Jugendlichen und jungen Erwachsenen zu\nverhindern bzw. einzud\u00e4mmen.\nNun komme ich auf die immer wieder stereotyp vorgetra-\ngene Behauptung zur\u00fcck, da\u00df die staatliche Drogenpolitik\nin ihrer Einheit von Pr\u00e4vention, Therapie und Repression\ngescheitert sei und da\u00df der \u00fcberwiegende Teil der f\u00fcr die\nSuchthilfe zur Verf\u00fcgung gestellten Steuergelder f\u00fcr die\nRepression verwendet w\u00fcrde.\nMeine Damen und Herren! Abgesehen davon, da\u00df die\nletztgenannte Behauptung nachweislich nicht zu halten ist,\nm\u00f6chte ich Sie in diesem Zusammenhang bitten, sich nur\neinmal vorzustellen, wie es heute in der Bundesrepublik\nDeutschland im allgemeinen und im Freistaat Sachsen im\nbesonderen auss\u00e4he, wenn alle denkbaren Suchtstoffe\n\u00fcberall frei erh\u00e4ltlich oder zumindest eingeschr\u00e4nkt ver-\nf\u00fcgbar w\u00e4ren. F\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung ist diese\nVorstellung eine Horrorvision.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich aus einer k\u00fcrzlich gehaltenen\nRede des Bundesgesundheitsministers zitieren und Sie\nhier in diesem Hause fragen, ob diejenigen, die ein Recht\nauf Rausch reklamieren \u2013 Herr Porsch, Sie erinnern sich an\nIhre Einladung, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe Sie aber nicht\n\nzum Rausch verf\u00fchren wollen.)\n\n\u2013 Sie wollten mich einmal zum Rausch verf\u00fchren.\n\n\u2013 nicht Freiheit mit Gleichg\u00fcltigkeit und Liberalit\u00e4t mit\nVerantwortungslosigkeit verwechseln. Eine regelm\u00e4\u00dfige\nund kritische Bestandsaufnahme und Bewertung der\nErgebnisse jeder Form staatlicher Drogenpolitik ist die\nGrundlage ihres dauerhaften Erfolges. Und in diesem\nSinne bitte ich Sie alle, meine Damen und Herren Land-\ntagsabgeordnete, auch k\u00fcnftig um eine konstruktive\nZusammenarbeit, die nicht zum Rausch verf\u00fchrt.\nMeine Damen, meine Herren! Herr Hilker hat wieder ein-\nmal im besonderen bewiesen, wie selektierendes Denken\nauch selektierendes Lesen hervorruft. Ich m\u00f6chte Sie blo\u00df\nauffordern, nach dem von Ihnen zitierten Satz den n\u00e4ch-\nsten noch einmal zu lesen und sich dann zu \u00fcberlegen, ob\nIhre Ausf\u00fchrungen noch naturwissenschaftlich und intel-\nlektuell in sich schl\u00fcssig sind, Herr Hilker.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit been-\ndet. \u2013 Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtig-\nstellung machen. Der Herr Minister hat meine Einladung,\nmit ihm bei einem Glas Wein, was tats\u00e4chlich eine Droge\nist, \u00fcber die Problematik zu sprechen, offensichtlich so\nverstanden, da\u00df ich ihn damit in einen Rausch verf\u00fchren\nwollte. Das wollte ich wirklich nicht, Herr Staatsminister.\nIch war der Meinung, Sie k\u00f6nnten mit der Droge umge-\nhen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Porsch, in Ihrer Einladung war von Wein\nkeine Rede.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nur legale Drogen!)\n\n\u2013 Das ist Ihre Auslegung jetzt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nUmsetzung der Schulgesetznovelle\nDrucksache 2/0823, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten, und die Reihenfolge in der 1. Runde: CDU,\nSPD, CDU, PDS. Ich erteile der CDU-Fraktion als Einrei-\ncherin das erste Wort.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es steht au\u00dfer Zweifel, da\u00df mit der im vorigen Jahr\nverabschiedeten Schulgesetznovelle ein grundlegender\nUmstrukturierungsproze\u00df im F\u00f6rderschulbereich eingelei-\ntet wurde, der in einem Jahr der praktischen Umsetzung\nzu neuen Strukturen bez\u00fcglich der Verantwortlichkeit und\nfinanziellen Zust\u00e4ndigkeit f\u00fchren sollte.\n\nDieser Proze\u00df war von Bef\u00fcrchtungen um den Qualit\u00e4ts-\nabbruch der Betreuung und der Ausbildung im F\u00f6rder-\nschulbereich begleitet. Es ist f\u00fcr mich dabei durchaus\nnachvollziehbar, da\u00df strukturelle Ver\u00e4nderungen bei den\nBetroffenen, egal in welchem Bereich, solche Bef\u00fcrchtun-\n\ngen und Bedenken ausl\u00f6sen. Nicht nachvollziehbar ist,\nwenn solche Bef\u00fcrchtungen und \u00c4ngste bewu\u00dft gesch\u00fcrt\nwerden und wenn man von objektiv vorhandenen zeitwei-\nligen Problemen des \u00dcbergangs aus generell den einge-\nschlagenen Weg und das anvisierte Ziel in Frage stellt.\n\nDieses Ziel wurde bereits bei der Verabschiedung der\nSchulgesetznovelle klar definiert: Es ging um die Einbezie-\nhung der gesetzlich verpflichteten Kostentr\u00e4ger bei gleich-\nzeitiger Niveausicherung der Betreuung und Ausbildung\nim F\u00f6rderschulbereich und im Bereich der medizinischen\nBerufsfachschulen.\n\nDies ist weder nach dem Jahr der Umstrukturierungspha-\nse noch in Zukunft in Frage gestellt. Nur kann man dies\neben nicht allein postulieren, genausowenig, wie man dies\nleichtfertig in Frage stellen kann. Vielmehr wird es darauf\nankommen, da\u00df die jetzt in Verantwortung stehenden\nBeteiligten, also Kommunen, Kassen und Verb\u00e4nde, den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1061\n\n\n\nGesetzesrahmen inhaltlich im Sinne der Betroffenen aus-\nf\u00fcllen. Das vergangene Jahr war hierzu ein Zeitraum, in\ndem die grundlegenden Rahmenbedingungen geschaffen\nwurden.\nAb dem 1.8. wird das bislang praktizierte Miteinander\nfortzuf\u00fchren und zu vertiefen sein. Jeder, der den\nUmstrukturierungsproze\u00df zum Anla\u00df nimmt, um Kritik\nan der Novelle insgesamt zu \u00fcben, sollte nicht vergessen,\nwas an vielschichtigen, parallel zueinander stattfindenden\nAktivit\u00e4ten notwendig war, um den Gesetzesrahmen aus-\nzuf\u00fcllen.\nSo zum Beispiel die Einigung \u00fcber die Betreuungsschl\u00fcs-\nsel im schulischen oder au\u00dferschulischen Bereich, die sich\nergebenden personellen und arbeitsrechtlichen Ver\u00e4nde-\nrungen, die Verhandlungen mit den in Frage kommenden\nKostentr\u00e4gern, also den Kassen und dem Landeswohl-\nfahrtsverband, die Schaffung von Nachfolgeverordnun-\ngen, die strukturellen Ver\u00e4nderungen vor Ort, die notwen-\ndigen Informationen und die Einbeziehung der Betroffe-\nnen, die trotz gegenteiliger Meinung sehr wohl stattgefun-\nden hat.\nMeine Damen und Herren, die Vielschichtigkeit der zu\nl\u00f6senden Probleme macht nat\u00fcrlich die Schwierigkeiten\ndes vergangenen Jahres deutlich. Aber was bei dieser\nProblemhaftigkeit eben nicht au\u00dfer acht gelassen werden\ndarf \u2013 und dies wurde in Anh\u00f6rungen immer deutlich\nsignalisiert \u2013, ist die Bereitschaft der an diesem Proze\u00df der\nUmstrukturierung beteiligten Seiten, die Umsetzung der\nGesetzesvorgabe im Sinne der Betroffenen zu realisieren.\nDiese Position wird auch f\u00fcr die weitere Ausgestaltung\ndie Grundlage daf\u00fcr sein, die noch offenen bzw. unzurei-\nchend im Detail gekl\u00e4rten Fragen sinnvoll zu l\u00f6sen.\nVon seiten der Opposition wurde in vergangenen Diskus-\nsionen immer der Vorwurf erhoben, die Umsetzung der\nF\u00f6rderschulgesetznovelle geschehe an den Betroffenen\nvorbei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mit Recht!)\n\nIch denke, auch dies kann man aus verschiedenen Gr\u00fcn-\nden so nicht gelten lassen. Vielmehr ist es doch richtig,\nda\u00df \u2013 erstens \u2013 unter Einbeziehung von Jugend- und\nSozial\u00e4mtern vor Ort in Elternabenden Informationen zu\nstrukturellen \u00c4nderungen gegeben wurden. Die \u00c4mter\nhaben zudem die Eltern bei der Beantragung finanzieller\nLeistungen unterst\u00fctzt und werden es weiter tun.\nZweitens. Die Einbeziehung der Schultr\u00e4ger in den\nUmstrukturierungsproze\u00df hat es m\u00f6glich gemacht, durch-\naus regional sinnvolle L\u00f6sungen zu schaffen, besonders im\nBlick auf die vorzuhaltenden Einrichtungen.\nDrittens war das an den Schulen t\u00e4tige und betroffene Per-\nsonal chancengleich am Ausschreibungsverfahren betei-\nligt. Zudem hat die Pr\u00e4misse der Fortsetzung der Konti-\nnuit\u00e4t der Arbeit gerade bei den Personalentscheidungen\neine bedeutsame Rolle gespielt.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich zur Einbeziehung der Betroffenen\nin den Umstrukturierungsproze\u00df noch eine grunds\u00e4tzliche\nBemerkung machen. Das Erreichen des Zieles der Novelle\nsetzt Rahmenvorgaben voraus, die bei allem Demokratie-\nverst\u00e4ndnis von den Betroffenen eben selbst nicht zu lei-\nsten sind. Vielmehr ist es doch so, da\u00df durch die vorge-\nnommenen Neuregelungen Voraussetzungen geschaffen\nwerden mu\u00dften, in denen sich die Betroffenen m\u00f6glichst\nproblemlos wieder zurechtfinden. Wenn man aber statt\ndessen durch st\u00e4ndiges Infragestellen der stattfindenden\nAktivit\u00e4ten Verunsicherung erzeugt, wenn dann mit die-\n\nsen Bef\u00fcrchtungen einseitig gegen die neu entstehenden\nStrukturen argumentiert wird, schafft dies sicher keine\ngute Basis f\u00fcr einen problemlosen \u00dcbergang im Sinne der\nBetroffenen. Die aber ist notwendig.\nIch denke, der im vorliegenden Bericht dargelegte Ent-\nwicklungsstand liefert eine gute Grundlage f\u00fcr die weitere\nQualifizierung der Arbeit im Bereich der F\u00f6rderschulen\nunter den neuen Strukturen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Und ich bitte die SPD-\nFraktion, Herrn Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wenn ich Ihren Antrag, meine Damen und Herren\nvon der Mehrheitsfraktion, lese, den Ausf\u00fchrungen von\nHerrn Colditz lausche und insbesondere die Pressemit-\nteilung des Sozialministers vom 1.6. dieses Jahres lese,\ndann habe ich den Eindruck, der Staatspropaganda der\nSED erneut ausgesetzt zu sein. Je dreister das ,,Sch\u00f6n-\nreden\u201c, um so eher wird es geschluckt, denkt wohl insbe-\nsondere Herr Geisler.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir haben uns schon oft zu den Problemen der F\u00f6rder-\nschulen hier verst\u00e4ndigt. Es ist fast m\u00fc\u00dfig, darauf zu ver-\nweisen, da\u00df die ganze Novelle erstens \u00fcberhaupt nicht\nnotwendig war und zweitens erst Probleme geschaffen\nhat, die abgeschafft zu haben sich jetzt die Staatsregierung\nr\u00fchmt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie, meine Damen und Herren von der CDU-Staatsregie-\nrung wie von der -Fraktion, haben mit der Absicht zu spa-\nren vor \u00fcber einem Jahr eine Kampagne entfacht, die nur\ndie \u00dcberschrift ,,Haltet den Dieb!\u201c verdient. Sie haben die\nKrankenkassen und den Landeswohlfahrtsverband ange-\ngriffen, sie w\u00fcrden sich nicht an der finanziellen F\u00f6rde-\nrung der F\u00f6rderschulen beteiligen wollen. Sie hatten nur\neine Absicht: die Personalkosten vom Land weg auf die\nKommunen zu verlagern und den Eltern aufzub\u00fcrden.\nDas immer wieder unter Beweis gestellte Ziel der Staats-\nregierung ist nicht die Verbesserung der Betreuung und\nF\u00f6rderung der bed\u00fcrftigen Kinder und Jugendlichen, son-\ndern die Sanierung des Staatshaushaltes.\nDenn erstens: Schon lange vor der Novellierung hatte das\nKabinett die Reduzierung des Betreuungspersonals\nbeschlossen. Zweitens: Alle Verhandlungen mit Kranken-\nkassen und Landeswohlfahrtsverband h\u00e4tten genausogut\nohne Schulgesetznovellierung durchgef\u00fchrt werden k\u00f6n-\nnen, denn sie unterliegen bundesgesetzlicher Regelung.\n\n(Frau Schneider, PDS: Richtig!)\n\nDrittens: Den in freier Tr\u00e4gerschaft befindlichen F\u00f6rder-\nschulen wird entgegen dem Gesetz \u00fcber Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft die hundertprozentige Kostendeckung nach\nwie vor vorenthalten, so da\u00df sie gerichtlich gegen den\nFreistaat vorgehen m\u00fcssen.\nEine Nebenbemerkung: Dieses Problems werden wir uns\nin n\u00e4chster Zeit besonders annehmen. Diese Beispiele m\u00f6-\ngen vorerst gen\u00fcgen.\nAm 31. Mai fand eine Anh\u00f6rung des Schulausschusses zur\nUmsetzung der Schulgesetznovelle statt, an der Sozial-\nminister Geisler nicht teilnahm. Am n\u00e4chsten Tag ver-\n\u00f6ffentlichte aber sein Ministerium eine Pressemitteilung,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1062\n\n\n\ndie den Mitgliedern des Landtages unter dem Titel ,,Schul-\ngesetznovelle ist Zeugnis guter Sozialpolitik in Sachsen\u201c\nauf Seite 11 der ,,Publikationen, Informationen und Doku-\nmentationen\u201c 8/95 vorliegt. Sie soll dem Beleg f\u00fcr den\noben erhobenen Vorwurf der DDR-Propaganda noch ein-\nmal dienen.\nUm nicht noch polemischer zu werden, lasse ich nur\neinige der wenigen Zitate dieser Mitteilung und die Reali-\nt\u00e4t gegen\u00fcberstellen. Was schreibt das SMS? ,,Wie aus dem\nBericht des SMSG hervorgeht, sind die organisatorischen\nVorbereitungen zur Umsetzung der Schulgesetznovelle\nhinsichtlich der F\u00f6rderschulen in vollem Gange.\u201c Was war\neinen Tag vorher in der Anh\u00f6rung zur F\u00f6rderschulproble-\nmatik festgestellt worden?\nBisher ist noch keine einzige Verwaltungsvorschrift \u2013 auch\nnicht die, f\u00fcr die das SMS allein zust\u00e4ndig ist \u2013 erlassen.\nDa im Ausschu\u00df vereinbart wurde, da\u00df den Ausschu\u00df-\nmitgliedern diese Rechtsvorschriften umgehend nach\nVerabschiedung zugestellt werden, und dies bis jetzt nicht\nder Fall ist \u2013 eine knappe Woche vor Ende dieses Schuljah-\nres \u2013, k\u00f6nnen wir nur sagen, da\u00df diese Behauptung des\nMinisters unzutreffend ist. Ich weise nur auf solche Pro-\nblematiken, die einen enormen Sprengsatz in sich bergen,\nwie zum Beispiel K\u00fcndigungsschutz und Teilzeitbesch\u00e4fti-\ngung, hin.\nZweites Zitat aus der Pressemitteilung vom 1.6.: Jedes\nKind, das F\u00f6rderung und Betreuung braucht, werde diese\nin hoher Qualit\u00e4t erhalten. Tatsache ist, am 31.5. wurde\nfestgestellt: ,,Die Anmeldungen f\u00fcr die Unterbringung im\nF\u00f6rderschulbereich, die nicht von dem BSHG oder dem\nKJHG finanzierbar sind, sind zum gro\u00dfen Teil r\u00fcckl\u00e4ufig,\nin Leipzig zum Teil bis zu einem Drittel der bisherigen\nAnmeldungen.\u201c\nWenn man daraus schlu\u00dffolgern k\u00f6nnte, diese Kinder\nbed\u00fcrften ja nun nicht mehr der besonderen p\u00e4dago-\ngischen Betreuung, dann ist dies ein fahrl\u00e4ssiger Trug-\nschlu\u00df. Alle p\u00e4dagogischen Publikationen beweisen das\nGegenteil.\nDas vorletzte Zitat aus dem Haus Geisler: ,,Die Sorgen,\nbew\u00e4hrte Einrichtungen m\u00fc\u00dften geschlossen werden,\nseien unbegr\u00fcndet,\u201c in der Anlage Ihrer eigenen Antwort\nauf unseren Antrag: ,,Ein Drittel der Einrichtungen wird\ngeschlossen.\u201c \u2013 Bis jetzt ist mir nicht bekannt, da\u00df diese\nEinrichtungen sich nicht bew\u00e4hrt h\u00e4tten. Wir sind\ngespannt, Herr Geisler. Wir werden von Ihnen gern anfor-\ndern, auf welcher Grundlage die Nichtbew\u00e4hrung basie-\nren soll.\nUnd das ist der H\u00f6hepunkt, Herr Geisler: ,,Die Schul-\ngesetznovelle werde sich f\u00fcr alle Betroffenen positiv aus-\nwirken.\u201c Unverfrorener geht es eigentlich nicht. Sie sollten\ndoch einmal alle die, denen die Schulgesetznovelle zus\u00e4tz-\nliche Kosten aufb\u00fcrdet, die ihre Kinder nachmittags nicht\nmehr betreuen lassen k\u00f6nnen, die behinderten Kinder,\nderen aufgebaute Sozialkontakte jetzt weggebrochen sind,\nvor allem aber das Personal, das jetzt zum Teil seine\nArbeit verliert oder niedriger eingestuft wird, hierher bit-\nten und ihnen noch einmal Ihre Argumentation vortragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nHatzsch,  SPD:  Das bisher traurigste Kapitel der s\u00e4chsi-\nschen Schulgeschichte ist leider noch immer nicht zu Ende,\nHerr Geisler. Wir werden nicht aufh\u00f6ren, Herr Geisler, Sie\nweiterhin zu gei\u00dfeln (mit \u00df), Herr Geisler (mit s).\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Frau Abg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ja, es ist richtig: Wir haben schon sehr oft \u00fcber die\nNovellierung des Schulgesetzes gesprochen. Wir haben\nsehr oft auch im Ausschu\u00df dar\u00fcber gesprochen. Ich\nm\u00f6chte gleich vorweg sagen, da\u00df ich die Rede von Herrn\nDr. Hahn ja im Nachgang dann erst h\u00f6re. Aber es wird\nsicherlich wieder angebracht werden, da\u00df bei der zweiten\nAnh\u00f6rung die Betroffenen nicht vertreten waren. Ich\nm\u00f6chte es hier gleich noch einmal eindeutig darstellen,\nHerr Dr. Hahn \u2013 bestimmt, das wollten Sie sicherlich\nanbringen \u2013, da\u00df diese vor allen Dingen vertreten waren\ndurch den S\u00e4chsischen Landkreistag, durch den SSG,\ndurch die Ministerien vertreten waren, da\u00df also hier alle\nBetroffenen auch in dieser Form ber\u00fccksichtigt worden\nsind.\nMir ist dieser Bericht des Sozialministeriums auch\nbekannt. Das ist nun \u00fcberhaupt keine Huldigung, sondern\nganz einfach eine Darstellung der Arbeit, die bisher gelau-\nfen ist, Herr Hatzsch. Ich denke, da\u00df das, was da drinsteht,\ngenauso auch zutrifft. Es ist ein sicherlich schmerzlicher\nProze\u00df. Ich habe mir hier eigentlich etwas anderes ausge-\narbeitet, aber ich denke, wir haben auch wissenschaftlich\nund hochtrabend oft genug dar\u00fcber gesprochen.\nEs ist sicherlich ein schmerzlicher Proze\u00df auch f\u00fcr die\nKommunen \u2013 das ist unstrittig \u2013, sicherlich auch f\u00fcr alle\nBeteiligten. Aber ich denke, wenn wir die Sache ehrlich\nbetrachten, hat gerade in der Wendezeit in dem F\u00f6rder-\nschulbereich sehr viel an Personalbewegungen stattgefun-\nden. Ich glaube, es war auch notwendig, die entsprechen-\nden Tr\u00e4ger und die entsprechenden Kassen dort in das\nBoot mit hineinzunehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Qualit\u00e4t der Betreuung \u2013 ich denke, das kann man hier\nmit Fug und Recht sagen \u2013 wird auch nach der Novellie-\nrung und der Umsetzung der Novellierung genau die glei-\nche sein wie vorher; denn daf\u00fcr arbeiten diese Leute im\nF\u00f6rderschulbereich viel zu engagiert. Das m\u00f6chte ich hier\neindeutig einmal darstellen.\nDie zweite Anh\u00f6rung am 31.5. hat sicherlich dazu beige-\ntragen \u2013 und wurde auch von der CDU-Fraktion noch ein-\nmal als Eckpunkt genommen \u2013, einige Dinge schneller in\nBewegung zu bringen. Das ist sicherlich unstrittig, und\ndas k\u00f6nnen wir auch in dieser Form in Angriff nehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: \u2013 Entschuldigung, nein. \u2013 Ich komme\nauf das zweite zur\u00fcck, Herr Hatzsch, auf das Sie sich\nbezogen haben, was in dieser Pressemitteilung des SMS\ndrinstand, auf die Schlie\u00dfung von Einrichtungen, da\u00df\ndiese nicht in dieser Form so stattfindet, und man br\u00e4uchte\nkeine Bef\u00fcrchtungen zu haben. Das haben Sie dann nicht\nzu Ende zitiert.\nDort stand also drin, da\u00df man keine Bef\u00fcrchtungen zu\nhaben braucht; denn dort, wo Schlie\u00dfungen vorgenommen\nwerden m\u00fcssen \u2013 und die m\u00fcssen sicherlich an einigen\nOrten vorgenommen werden \u2013, wird man daf\u00fcr Sorge tra-\ngen, da\u00df die Kinder, die gef\u00f6rdert und betreut werden\nm\u00fcssen, auch in andere Einrichtungen umgesetzt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1063\n\n\n\nGenauso stand es dort drin. Wenn Sie so etwas zitieren,\nm\u00fcssen Sie es halt auch richtig zitieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal zum Schlu\u00df zum Ausdruck brin-\ngen, da\u00df ich \u00fcberzeugt bin \u2013 und das, Herr Hatzsch, haben\nSie sogar in der letzten Diskussion im Plenum hier auch\ngesagt, Sie sind auch davon \u00fcberzeugt \u2013, da\u00df planm\u00e4\u00dfig\ndiese Umsetzung der Schulgesetznovelle hier im Freistaat\npassieren wird. So sinngem\u00e4\u00df haben Sie das gesagt. Ich\nbin auch davon \u00fcberzeugt.\nIch mu\u00df Ihnen eindeutig sagen: Es wird von seiten des\nKultusministeriums, des Sozialministeriums und vor\nallem von seiten der Tr\u00e4ger, das hei\u00dft der Kommunen und\nder Landkreise, daf\u00fcr Sorge getragen, da\u00df gerade diese\njungen Menschen im F\u00f6rderschulbereich genausogut wie\nbisher betreut werden. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Schneider.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Frau Henke, Sie m\u00fcssen mit mir vorlieb neh-\nmen. Der CDU-Antrag, meine Damen und Herren, war ein\nBerichtsantrag. Mit Stand vom 2.5.1995 berichtete das\nSMK. Was wir erfahren, ist \u00e4u\u00dferst positiv und im Stil, wie\nes Herr Hatzsch geschildert hat. Ich brauche dem nichts\nhinzuzuf\u00fcgen.\nAn keinem Punkt der Ausf\u00fchrungen des Kultusministers\nkann man erkennen, da\u00df es erhebliche Probleme gibt. Wie\nsch\u00f6n f\u00fcr den Kultusminister!\nAm 31.5. \u2013 das wurde hier schon gesagt \u2013 f\u00fchrte der Schul-\nausschu\u00df seine zweite Anh\u00f6rung zur Umsetzung der\nSchulgesetznovelle durch. Jetzt kommt es, Frau Henke,\ndas m\u00fcssen Sie nun auch von mir h\u00f6ren: Wohlweislich hat\ndie Mehrheitsfraktion verhindert, da\u00df betroffene Eltern,\nbetroffenes Personal der F\u00f6rderschulen oder der medizi-\nnischen Berufsfachschulen geh\u00f6rt wurden. Aber auch\nvon den Anzuh\u00f6renden \u2013 und das waren St\u00e4dte- und\nGemeindetag, Landkreistag, Landeswohlfahrtsverband,\nAOK und auch VdAK \u2013 waren \u00e4u\u00dferst kritische T\u00f6ne zu\nh\u00f6ren. Ich m\u00f6chte hier noch einmal einige Beispiele auf-\nf\u00fchren.\nAb 1.8., also in genau 46 Tagen, greift die Schulgesetz-\nnovelle. Aber man wei\u00df bis jetzt nicht genau, ob die\nerrechneten Sch\u00fclerzahlen an den F\u00f6rderschulen reell\nsind. Das ist aber Voraussetzung daf\u00fcr, wieviel Personal\nman braucht. 85 Erzieherinnen soll im gesamten Freistaat\ngek\u00fcndigt werden. An der Zahl zweifle ich generell. In der\nStadt Chemnitz sollen es allein 50 sein. Bis dato ist aber\nnoch keine K\u00fcndigung vom SMK ausgesprochen worden.\nDie Schultr\u00e4ger wissen nicht, wieviel Personal zu \u00fcberneh-\nmen ist. Die Kommunen werden weiter abbauen m\u00fcssen,\ndie Gek\u00fcndigten werden klagen. Bei den \u00fcber- und au\u00dfer-\nplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben f\u00fcr 1995 werden im Bereich\nKultus wieder Millionenbetr\u00e4ge f\u00fcr Gerichtskosten auf-\ntauchen. Oder, frage ich Sie, sollen das auch die Kommu-\nnen tragen?\nMeine Damen und Herren, mit der Entscheidung f\u00fcr die\nEinzelfinanzierung nach SGB V ist nicht nur die Ganzheit-\nlichkeit an den F\u00f6rderschulen gef\u00e4hrdet. F\u00fcr die Eltern\nbeginnt auch ein harter, ein b\u00fcrokratischer, langwieriger\nund ein erniedrigender Weg durch die Beh\u00f6rden. Es hei\u00dft\n\nAntr\u00e4ge \u00fcber Antr\u00e4ge zu stellen, alle Finanzen offenzu-\nlegen.\nIm Oberschulamtsbereich Chemnitz haben von rund 550\nbetroffenen Eltern erst 250 diesen harten, schweren Weg\nbeschritten. Ich frage Sie: Warum wohl? Andererseits sind\nca. 1 000 schon gestellte Antr\u00e4ge f\u00fcr ganz Sachsen \u00fcber-\nhaupt noch nicht bearbeitet. Es gibt bisher keine L\u00f6sung\nf\u00fcr die Ferienbetreuung der geistig behinderten Kinder.\nDer St\u00e4dte- und Gemeindetag schl\u00e4gt vor, dieses Problem\n\u00fcber die p\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen zu l\u00f6sen. Das ist\nklar; denn diese sind weiter beim Land besch\u00e4ftigt und\nwerden von dort bezahlt. Das will aber selbstverst\u00e4ndlich\ndas SMK nicht. P\u00e4dagogische Unterrichtshilfen haben\neinen Arbeitsvertrag f\u00fcr den Unterricht und nicht f\u00fcr die\nFerienbetreuung, war von seiten des SMK zu h\u00f6ren.\nAngemahnt werden mu\u00df weiterhin die Finanzierungsver-\nordnung, die bis heute nicht da ist. Das hat auch schon\nHerr Hatzsch gesagt. Zum Beispiel ist der Einsatz von\nKrankenschwestern in Chemnitz \u00fcberhaupt noch nicht\ngekl\u00e4rt. Ich stelle die Frage: Was wird mit den Kindern aus\nden anderen Bundesl\u00e4ndern, die an F\u00f6rderschulen in\nSachsen beschult werden?\nAlles in allem viele offene und manche schier unl\u00f6sbare\nFragen. Aber das SMK erkl\u00e4rt: Es wird einen termin-\ngerechten Abschlu\u00df geben.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nSie k\u00f6nnen sich darauf verlassen.)\n\nIch bef\u00fcrchte sehr, da\u00df das SMK dies f\u00fcr sich so entschei-\nden wird und den Kommunen, den Schultr\u00e4gern die Last\naufb\u00fcrden wird, die diese nicht tragen k\u00f6nnen. Am Ende\ntragen diese Last die Kinder mit Behinderung und deren\nEltern. Und das alles eigentlich f\u00fcr nichts \u2013 auch das hat\nHerr Hatzsch schon gesagt.\nNach Aussage des Vertreters der AOK am 31.5.1995 w\u00e4re\neine Schulgesetznovellierung f\u00fcr die F\u00f6rderschulen \u00fcber-\nhaupt nicht n\u00f6tig gewesen. Eine Mitfinanzierung Dritter\nw\u00e4re auch auf anderem Wege m\u00f6glich gewesen. Das war\ndie Meinung der PDS-Fraktion und auch der anderen\nOppositionsfraktion von Anfang an. Und, Herr Kultus-\nminister, auch Sie haben sich zur Abstimmung \u00fcber die\nSchulgesetznovelle der Stimme enthalten. Und ich denke,\nauch Sie haben Zweifel an der Umsetzung dieser Schul-\ngesetznovelle gehabt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten; Herr Minister R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrte Kol-\nleginnen und Kollegen! Die Schulgesetznovelle und die\nUmstrukturierung des F\u00f6rderschulwesens, die Kommuna-\nlisierung der Internate und Heime besch\u00e4ftigt das Hohe\nHaus seit mindestens einem Jahr. Ich bedanke mich beim\nSchulausschu\u00df, da\u00df er diesen Proze\u00df mit vielen Anh\u00f6run-\ngen begleitet hat, die auch diese und jene verfahrens-\nm\u00e4\u00dfige Verbesserung f\u00fcr uns gebracht haben. Dieser\nUmstrukturierungsproze\u00df n\u00e4hert sich seinem Ende, und\nich denke, da\u00df wir diesen schwierigen Proze\u00df im Sinne\ndes Gesetzgebers abschlie\u00dfen werden.\nFrau Schneider, Sie k\u00f6nnen sich ganz sicher darauf verlas-\nsen, da\u00df wir diese Sache ganz planm\u00e4\u00dfig abschlie\u00dfen wer-\nden, und zwar mit den Mechanismen, die wir daf\u00fcr zur\nVerf\u00fcgung haben. Es war uns ein besonderes Anliegen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1064\n\n\n\nmit den Schultr\u00e4gern zusammenzuarbeiten. Das war auch\ndas Schwierigste. Ich m\u00f6chte nur eins tun: Sie auf den\naktuellsten Stand bringen, wie weit das Verfahren gedie-\nhen ist, und zwar auf den Stand, der uns zum 1. Juni vor-\ngelegen hat.\nMit allen kommunalen Tr\u00e4gern wurde Einigung \u00fcber das\n\u00fcbergehende Betreuungspersonal erzielt. Lediglich in drei\nF\u00e4llen wurden aufgrund eines massiven Sch\u00fclerr\u00fcckgangs\nNachverhandlungen erbeten. Das ist der Wei\u00dferitzkreis,\nder Kreis Torgau/Oschatz und der Landkreis Plauen.\nNachdem die Stellen f\u00fcr die p\u00e4dagogischen Unterrichts-\nhilfen besetzt sein werden, erhalten die Kommunen die\ngenauen Personalangaben. Wir rechnen damit, da\u00df das\npersonalvertretungsrechtliche Beteiligungsverfahren zur\nBesetzung der Stellen der p\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen\nin der kommenden Woche abgeschlossen wird.\nDie Freisetzung von Stellen erfolgt durch den Abschlu\u00df\nvon Teilzeitvertr\u00e4gen und durch die Vereinbarung von\nAufhebungsvertr\u00e4gen. Wir hoffen, da\u00df durch die gro\u00df-\nz\u00fcgigen M\u00f6glichkeiten, die wir zur Verf\u00fcgung haben \u2013\nAbfindungsvertr\u00e4ge zwischen 40 000 und 60 000 DM; das\nist ein erheblicher Betrag, den wir in der freien Wirtschaft\nsicher nicht so finden \u2013, sozialvertr\u00e4gliche L\u00f6sungen f\u00fcr\nPersonal\u00fcberh\u00e4nge gefunden werden k\u00f6nnen. Sollten\ndoch K\u00fcndigungen notwendig werden, wird unter Beach-\ntung der notwendigen Formalit\u00e4ten bis zum Ende dieses\nMonats gek\u00fcndigt.\nLassen Sie mich noch kurz auf die Ferienbetreuung einge-\nhen, die in der Anh\u00f6rung des Ausschusses angesprochen\nwurde und die auch oft Gegenstand der Diskussion gewe-\nsen ist. Die F\u00f6rderschulen f\u00fcr geistig Behinderte werden\nim Freistaat Sachsen als Ganztagsschulen gef\u00fchrt. Daraus\nergibt sich, da\u00df die ganzt\u00e4gige Betreuung w\u00e4hrend der\nSchulzeit durch das an den Schulen eingesetzte Personal\nerfolgt. Die ganzt\u00e4gige F\u00f6rderung an den Schulen f\u00fcr gei-\nstig Behinderte ist \u2013 ganz klar \u2013 wegen der Behinderung\nauch w\u00e4hrend der Ferien notwendig. Um die geistig\nbehinderten Sch\u00fcler und deren Eltern nicht zu benachteili-\ngen, werden z. Z. von meinem Haus gemeinsam mit dem\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie, dem Landeswohlfahrtsverband und den\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Reali-\nsierung der Ferienbetreuung unter Beteiligung \u2013 vor allem\nwegen der Refinanzierung \u2013 des Landeswohlfahrtsverban-\ndes erarbeitet. Ich hoffe, da\u00df wir dieses Problem bis zum\nFerienbeginn kl\u00e4ren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Hatzsch, ich hatte eigentlich nicht vor zu reden, aber\nSie haben es herausgefordert. Sie haben ein St\u00fcck Ihrer\nRede, die Sie sonst Herrn R\u00f6\u00dfler widmen, heute voll mir\ngewidmet.\nMeine Damen! Meine Herren! Auch Sie, Herr Hatzsch,\nwaren offensichtlich der Versuchung erlegen, Ihr Bild,\nwelches Sie haben, durch Zitationen zu best\u00e4tigen. Sie\nhaben nicht einmal den zweiten Satz \u2013 ich habe vorhin\ngerade Herrn Hilker empfohlen, fertig zu lesen \u2013 beachtet,\nals Sie es f\u00fcr notwendig erachteten zu zitieren. Ich will\ndies nachholen. Sie hatten nur zitiert: ,,Sorgen, bew\u00e4hrte\nEinrichtungen m\u00fc\u00dften geschlossen werden, seien jedoch\n\nunbegr\u00fcndet. Es werde keine Schule geschlossen, ohne\nda\u00df die spezielle F\u00f6rderung der Kinder und Jugendlichen\nauf einem anderen Wege gesichert w\u00e4re.\u201c Das haben Sie\nnicht mitzitiert. Damit ist Ihre ganze Ableitung der folgen-\nden Gedanken nat\u00fcrlich hinf\u00e4llig.\nIch will aber auf den letzten Satz noch einmal eingehen,\nder f\u00fcr Sie auch als Propaganda im Stile der vergangenen\nZeiten der SED genutzt wurde. Die Schulgesetznovelle\nwerde sich f\u00fcr alle Betroffenen positiv auswirken. Wie\nkomme ich darauf? \u2013 Die Analysen \u00fcber die physiothera-\npeutischen Leistungen, die mit dem Wechsel des Jahres\n1994/95 erfolgten, haben in der Auswertung ergeben \u2013\nund das habe ich hier schon zitiert \u2013 da\u00df wir davon aus-\ngehen k\u00f6nnen oder m\u00fcssen, da\u00df wir eher zu wenig Phy-\nsiotherapeuten haben als zuviel, da\u00df \u00fcberhaupt nicht die\nDiskussion ansteht, da\u00df Physiotherapeuten ggf. nicht von\nden Kommunen \u00fcbernommen werden k\u00f6nnten und ent-\nlassen werden m\u00fc\u00dften.\nIch kann Ihnen heute dazu als Konkretisierung sagen, da\u00df\ndiese Analyse der durchgef\u00fchrten physiotherpeutischen\nMa\u00dfnahmen ergeben hat, da\u00df im Schnitt im Augenblick\nleider maximal eine Behandlung von einer halben Stunde\nam Tag je mehrfach schwerstbehindertem Kind erfolgen\nkann. Wir sind uns mit den Krankenkassen einig, da\u00df dies\nbei weitem nicht dem notwendigen Bedarf entspricht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  \u2013 Im Augenblick nicht, Frau Volkmer.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDann frage ich Sie sp\u00e4ter.)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern dann fragen.\nIch denke, da\u00df dies ohne die Schulgesetznovelle bei wei-\ntem nicht so ge\u00e4ndert worden w\u00e4re, wie es jetzt sichtbar\nist, und \u00c4nderungen herausfordert, und zwar \u00c4nderun-\ngen zum Positiven f\u00fcr die betroffenen Kinder und Jugend-\nlichen. Von daher ist f\u00fcr mich \u2013 das habe ich auch das\nletzte Mal schon gesagt \u2013 viel st\u00e4rker im Augenblick leider\ndie L\u00fccke zu sehen, da\u00df wir diese notwendigen physio-\ntherapeutischen Ma\u00dfnahmen deswegen nicht zur Ver-\nf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, weil wir nicht gen\u00fcgend Physio-\ntherapeuten haben, weil unter den zu betreuenden Kin-\ndern und Jugendlichen heute in diesen Einrichtungen ein\nerheblicher Teil derer ist, die bis 1990 entweder zu Hause\nvon den Eltern oder in psychiatrischen Einrichtungen\nbetreut wurden. In diesen beiden F\u00e4llen sind im wesent-\nlichen \u00fcberhaupt keine physiotherapeutischen Behandlun-\ngen erfolgt. Von daher ist auch schon seit 1990 eine deut-\nliche Besserung f\u00fcr diesen Teil der Sch\u00fcler eingetreten.\nIch denke, da\u00df in der Zukunft f\u00fcr die, die schon vor 1989\nin Einrichtungen waren \u2013 wie meinetwegen hier in der\nFischhausstra\u00dfe \u2013, und f\u00fcr den Teil der Kinder, die erst\nseit 1990 in entsprechenden Einrichtungen \u00fcberhaupt eine\nbeginnende Bildung nach dem Recht der Bundesrepublik\nDeutschland erfahren, eine Besserung eintreten wird. Inso-\nfern bin ich voll davon \u00fcberzeugt, da\u00df zuk\u00fcnftig durch die\nSchulgesetznovelle dort eine Besserung eintritt.\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion um das Schlu\u00dfwort. Herr Abg. Colditz, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1065\n\n\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Hatzsch, ich verlange weder von Ihnen noch von\nder Opposition insgesamt, da\u00df Sie ein Gesetz, das Sie nicht\nmittragen konnten \u2013 und da auch in unserer Fraktion\nwegen der Problemhaftigkeit, die mit der Umsetzung ver-\nbunden war und ist \u2013, im Nachgang seligpreisen. Ich halte\nes aber doch f\u00fcr angemessen, da\u00df man das breite Bem\u00fc-\nhen um die Umsetzung durch die Beteiligten und auch\nden damit erreichten, insgesamt positiven Entwicklungs-\nstand anerkennt und w\u00fcrdigt. Wenn dies nicht geschieht,\nist es wohl wenig hilfreich daf\u00fcr, da\u00df sich dann auch die\nBetroffenen in den neuen Strukturen orientieren k\u00f6nnen.\nLassen Sie mich dieses Schlu\u00dfwort aber auch noch nutzen,\neinen Bereich anzusprechen, der in der bisherigen Diskus-\nsion einen nur relativ kleinen Raum eingenommen hat,\nn\u00e4mlich die medizinischen Berufsfachschulen. Ich denke,\nda\u00df auch hier der gesetzliche Rahmen und die politische\nMa\u00dfgabe davon ausgehen, da\u00df es um den Erhalt des\nerreichten Niveaus in diesem Ausbildungsbereich gehen\nmu\u00df. Dies mu\u00df und kann auch unter den neuen Tr\u00e4ger-\nstrukturen gesichert bleiben.\nUm die vorhandene Breite der Ausbildung abzusichern,\nbegr\u00fc\u00dft es die CDU-Fraktion ausdr\u00fccklich, da\u00df durch die\nKassen die Finanzierung der Diplommedizinp\u00e4dagogen\nund Medizinp\u00e4dagogen in den Pflegeverhandlungen\nber\u00fccksichtigt werden kann. Hierdurch und durch die\nKostenerstattungsverordnung des Landes mu\u00df garantiert\nwerden, da\u00df die genannten Schulen nicht zu reinen Kran-\nkenhausschulen nach dem Vorbild der Altbundesl\u00e4nder\nherabqualifiziert werden. Dies w\u00e4re auch mit Blick auf die\nBem\u00fchungen der Altbundesl\u00e4nder zur Erlangung des\n\nNiveaus unserer medizinischen Berufsfachschulen nicht\nzu rechtfertigen. Gerade weil in den Altbundesl\u00e4ndern\nBem\u00fchungen stattfinden, die KHG-Finanzierung f\u00fcr die\nmedizinische Fachausbildung zu erweitern, ist es notwen-\ndig, die inhaltliche Ausbildung an unseren medizinischen\nBerufsfachschulen in den neuen Tr\u00e4gerstrukturen auf-\nrechtzuerhalten.\nDiese Forderung unserer Fraktion, die bereits zur Geset-\nzesverabschiedung erhoben wurde, m\u00f6chte ich an dieser\nStelle noch einmal nachdr\u00fccklich bekr\u00e4ftigen.\nMeine Damen und Herren! Der vorgelegte Bericht des\nKultusministeriums beschreibt auf wenigen Seiten einen\numf\u00e4nglichen, komplizierten Proze\u00df der Schaffung neuer\nStrukturen im F\u00f6rderschulbereich, im Bereich der medizi-\nnischen Berufsfachschulen. Er vermag sicher nicht, alle\naufgetretenen und im weiteren Vollzug noch zu l\u00f6senden\nProbleme zu dokumentieren. Aber er verdeutlicht durch-\naus das breite Engagement bei der Umsetzung der Novelle\nund letztlich auch die Grundlage daf\u00fcr, da\u00df die Betreuung\nund Ausbildung sowohl im F\u00f6rderschulbereich als auch\nim Bereich der medizinischen Berufsfachschulen weiter\nauf einer guten Grundlage stattfinden. Hiervon gehen wir\nim Gegensatz zur Opposition aus.\nMit der Beantwortung dieses Berichtsantrages betrachtet\ndie CDU-Fraktion diesen Antrag als erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Drucksache ist im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nUmsetzung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes\nDrucksache 2/0846, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Mi-\nnuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD und CDU.\nIch erteile dem Einreicher das Wort. Herr Abg. Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Vier Jahre nach Verabschiedung des\nS\u00e4chsischen Schulgesetzes erscheint es angeraten, die\nUmsetzung und die Wirksamkeit der damals getroffenen\nRegelungen einer kritischen Pr\u00fcfung durch den 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtag zu unterziehen.\nDer Antrag der PDS-Fraktion hatte das Anliegen, eine sol-\nche Debatte in diesem Hause zu bef\u00f6rdern. Es ist doch\nwohl unbestritten, da\u00df das Schulgesetz, wenn man einmal\nvon den aktuellen Auseinandersetzungen um die Folgen\ndes Kommunalabgabengesetzes absieht, zu den am heftig-\nsten und bis heute massiv kritisierten Gesetzen des Frei-\nstaates Sachsen geh\u00f6rt.\nIch will an dieser Stelle darauf verzichten, noch einmal\nausf\u00fchrlich daran zu erinnern, wie das Gesetz zustande\nkam, wie die mahnenden Briefe Tausender B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger und die begr\u00fcndeten Bedenken der Opposi-\ntion von der CDU-Mehrheitsfraktion einfach ignoriert\noder ungepr\u00fcft weggewischt wurden. Ich m\u00f6chte mich\nvielmehr den gegenw\u00e4rtigen Diskussionen zu diesem\nThema zuwenden.\n\nDie Tatsache, da\u00df dem Hohen Haus derzeit zwei Gesetz-\nentw\u00fcrfe zur Novellierung des Schulgesetzes vorliegen \u2013\neiner von der SPD-Fraktion zur Zusammensetzung der\nSchulkonferenz, einer von der PDS-Fraktion bez\u00fcglich der\nSch\u00fclervertretungen \u2013, zeigt unseres Erachtens, da\u00df das\nmomentan g\u00fcltige Gesetz einer dringenden \u00dcberarbeitung\nbedarf. Die Tatsache, da\u00df es Volksantr\u00e4ge zum Gesetz gab\nund ein von der PDS ausdr\u00fccklich unterst\u00fctztes Volks-\nbegehren zur Festsetzung des Klassenteilers auf 25 in die-\nsen Monaten auf vollen Touren l\u00e4uft und hoffentlich\nerfolgreich sein wird, ist Beleg daf\u00fcr, da\u00df die Thematik in\nder Bev\u00f6lkerung weiterhin eine wesentliche Rolle spielt.\nSchlie\u00dflich ist die Tatsache, da\u00df wir uns in den letzten\nWochen und auch heute in dieser Landtagssitzung mit der\nwenigstens mittelfristig drohenden Schlie\u00dfung kleiner\nGrundschulen zu besch\u00e4ftigen hatten und haben, unter\nanderem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df 1991 eine Entschei-\ndung gegen die Grundschule bis Klasse 6 gef\u00e4llt wurde.\nAuch hier besteht Novellierungsbedarf.\nIn ihrem Antrag hat die PDS-Fraktion lediglich sechs Fra-\ngen aufgeworfen; die Liste h\u00e4tte sich problemlos verl\u00e4n-\ngern lassen.\nWas nun die Stellungnahme der Staatsregierung anbe-\nlangt, so ist diese an Ignoranz gegen\u00fcber den gew\u00e4hlten\nAbgeordneten wohl kaum zu \u00fcberbieten. Auf die Frage\nnach den St\u00e4rken und Schw\u00e4chen des gegliederten Schul-\nsystems antwortet Minister R\u00f6\u00dfler, da\u00df die Staatsregie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1066\n\n\n\nrung den Landtag regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Umsetzung des\nSchulgesetzes informiere. Abgesehen davon, da\u00df dies gar\nnicht Inhalt der Frage war, ist doch die getroffene Aussage\nschlicht falsch: Der Landtag wurde zu keinem Zeitpunkt\nund schon gar nicht regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber unterrichtet. Auf\neine entsprechende Fachregierungserkl\u00e4rung warten wir\nbis heute vergeblich, und auch im zust\u00e4ndigen Schulaus-\nschu\u00df kamen Anh\u00f6rungen nur auf massives Dr\u00e4ngen der\nOpposition zustande.\nAuf die Frage nach den Ursachen von Gewalt im Schulbe-\nreich verweist die Staatsregierung auf eine Gro\u00dfe Anfrage\nder Linken Liste/PDS aus der vergangenen Wahlperiode.\nIst allein dies schon eine Frechheit, so wird dar\u00fcber hinaus\neinfach ignoriert, da\u00df sich in den letzten Wochen und\nMonaten Medienberichte \u00fcber Gewalt an Schulen h\u00e4uften\nund man wohl schwerlich auf eine Anfrage aus dem\nMonat Februar 1994 verweisen kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Aber bitte.\n\nFrau Henke, CDU:  Herr Dr. Hahn, geben Sie mir recht,\nwenn ich sage, da\u00df Sie eben die Unwahrheit gesagt haben,\nwenn Sie meinen, da\u00df die Anh\u00f6rung im Schulausschu\u00df\nnur auf Dr\u00e4ngen der Opposition zustande gekommen ist?\n\nDr.  Hahn,  PDS: Ich werde Ihnen sicherlich nicht recht\ngeben, da\u00df ich die Unwahrheit gesagt habe. Die Antr\u00e4ge\nsind jedesmal von der Opposition gekommen. Ich will\nIhnen gerne einr\u00e4umen, da\u00df die CDU sie dann unterst\u00fctzt\nhat. Aber Initiator dieser Anh\u00f6rungen war die Opposition.\nDas habe ich nicht zur\u00fcckzunehmen.\n\nFrau Henke, CDU: Dr. Hahn, das ist richtig. Dann m\u00fcssen\nSie es aber auch richtig ausdr\u00fccken. Wenn man es ein-\nbringt, ist das richtig. Aber von einem Dr\u00e4ngen k\u00f6nnen Sie\nhier nicht sprechen.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Ich denke schon, da\u00df die Opposition\ngedr\u00e4ngt hat und hoffentlich auch weiter dr\u00e4ngen wird.\nIch m\u00f6chte im Text fortfahren. Die Frage: ,,Welche p\u00e4d-\nagogischen Argumente rechtfertigen Klassenst\u00e4rken von\nmehr als 25 Sch\u00fclern?\u201c wurde von der Staatsregierung\ngleich gar nicht beantwortet.\nWas wunder, es gibt ja auch keine. Ebenfalls keiner Ant-\nwort f\u00fcr w\u00fcrdig befunden wurde die Frage nach der Hal-\ntung der Staatsregierung zu einer parit\u00e4tisch besetzten\nSchulkonferenz.\nHinsichtlich des Erfolgs oder Mi\u00dferfolgs der vor Jahres-\nfrist umgesetzten Bildungsempfehlungen f\u00fcr die Mittel-\nschule oder das Gymnasium schlie\u00dflich wurde erkl\u00e4rt,\ngesicherte Erkenntnisse l\u00e4gen erst im Juni vor. Bitte, Herr\nMinister R\u00f6\u00dfler, jetzt haben wir Juni. Holen Sie das Ver-\ns\u00e4umte vor dem Plenum des Landtags nach!\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDarauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen, Herr Hahn!)\n\nSie sollten \u00fcberhaupt Stellung dazu nehmen, wie eine der-\nart unqualifizierte Positionierung zu dem vorliegenden\nAntrag zustande kommt, die aus unserer Sicht letztlich\neine Verh\u00f6hnung des gesamten Parlaments darstellt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion, Herrn Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Zun\u00e4chst stellte sich f\u00fcr mich doch die Frage nach der\nSinnf\u00e4lligkeit des vorliegenden Antrages. Es verwundert\nschon, da\u00df ausgerechnet die PDS-Fraktion einen Berichts-\nantrag zur Umsetzung des Schulgesetzes in Sachsen stellt.\n Nachdem man f\u00fcnf Jahre lang nicht m\u00fcde geworden ist,\ndie Umstrukturierung der s\u00e4chsischen Schullandschaft\nund das Schulgesetz zu diskreditieren und in Frage zu\nstellen, vermittelt zumindest das Thema des Antrages den\nEindruck, als lie\u00dfe man sich tats\u00e4chlich von der Sorge um\ndie Neustrukturierung der s\u00e4chsischen Schullandschaft\nleiten.\nSp\u00e4testens wenn man aber die den Antrag untersetzenden\nFragen liest, wird man eines Besseren belehrt. Der Inhalt\nder Fragestellung allein soll erneut suggerieren, was man\nin der Vergangenheit praktiziert hat, n\u00e4mlich das grund-\ns\u00e4tzliche Infragestellen bisheriger s\u00e4chsischer Schulpolitik.\n So ist der vorliegende Antrag auch nicht im entferntesten\ngeeignet, diese Politik grunds\u00e4tzlich und umfassend zu\ncharakterisieren. Und ich will mich darauf beschr\u00e4nken,\nauf die im Antrag genannten Fragestellungen inhaltlich\nund vor einem anderen Hintergrund als dem offensicht-\nlich gewollten einzugehen.\nZun\u00e4chst zur Schulstruktur: Es liegt mir dabei fern, die\nVielfalt der mit der Einf\u00fchrung neuer Schulstrukturen ver-\nbundenen Probleme sch\u00f6nzureden, nur mu\u00df man doch\ngrunds\u00e4tzlich zun\u00e4chst einmal davon ausgehen, da\u00df der\nNeuordnungsproze\u00df der s\u00e4chsischen Schullandschaft in\nden vergangenen f\u00fcnf Jahren erfolgreich verlaufen ist und\nda\u00df der \u00e4u\u00dfere Reformproze\u00df auch eine breite grunds\u00e4tz-\nliche Zustimmung erfahren hat. Wahrscheinlich, Herr\nHahn, gehen wir von einer anderen Klientel aus, was die\nBetrachtungsweise anbelangt.\nGrundlage f\u00fcr die Neuordnung von Bildung und Erzie-\nhung in Sachsen war und ist das 1992 verabschiedete\nSchulgesetz. Damit wurden nicht nur f\u00fcr das Land, son-\ndern deutschlandweit bewu\u00dft neue Wege bei der Schaf-\nfung von Schulstrukturen beschritten. Abweichend von\nVorgaben der alten Bundesl\u00e4nder wurde weder das\nGesamtschulsystem noch das dreigliedrige Schulsystem\n\u00fcbernommen, sondern mit der Einf\u00fchrung der Mittel-\nschule eine Diskussion zur Innovation deutschlandweit\nbestehender Schulstrukturen initiiert.\nDie differenzierte Mittelschule bildet zum einen das\nKernst\u00fcck des s\u00e4chsischen Schulwesens und ist zugleich\ngeeignet, mit der ihr innewohnenden Flexibilit\u00e4t auf unter-\nschiedliche Erfordernisse der gesellschaftlichen Entwick-\nlung zu reagieren. Sie wird zum einen dem unterschied-\nlichen Leistungsverm\u00f6gen, zum anderen aber auch den\nverschiedenen Interessenlagen der Sch\u00fcler gerecht.\nDen allgemeinbildenden Schulen steht eine breite Palette\nder beruflichen Schulen, der F\u00f6rderschulen sowie der\nSchulen des zweiten Bildungsweges zur Seite. Schule in\nSachsen ist nach dem geltenden Schulgesetz auf eine Viel-\nzahl von Bildungsangeboten ausgerichtet, die die Begab-\nten- und Behindertenf\u00f6rderung ebenso einschlie\u00dft wie die\nWahlfach- und Kurssysteme. Das s\u00e4chsische Schulsystem\nbekennt sich zu einer Vielzahl von Schulangeboten, die\nauch konfessionelle und andere freie Schulen einschlie\u00dft.\n Der Stellenwert, den unser Schulsystem gesellschaftlich\nerlangt, wird zweifellos auch daran zu messen sein, wie es\nindividuellen Vorstellungen und individuellem Leistungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1067\n\n\n\nverm\u00f6gen sowie individuellen Entwicklungen gerecht\nwird. In diesem Zusammenhang ist die innere Struktur\nund Durchl\u00e4ssigkeit des s\u00e4chsischen Schulsystems hervor-\nzuheben. So hat ein Mittelsch\u00fcler durch die Wahl des\nberuflichen Gymnasiums die gleiche Chance, das Abitur\nabzulegen, wie ein Gymnasiast in den Altbundesl\u00e4ndern.\nDie verk\u00fcrzte Gymnasialausbildung und die berufliche\nGymnasialausbildung sowie das Zentralabitur sind eben-\nfalls Indikatoren f\u00fcr die Installation eines zukunftsorien-\ntierten und den gesellschaftlichen Bed\u00fcrfnissen entspre-\nchenden Schulsystems in Sachsen.\nIch hatte bereits darauf hingewiesen, da\u00df im Zusammen-\nhang mit diesem \u00e4u\u00dferen Umstrukturierungsproze\u00df eine\nReihe innerer Probleme zu bew\u00e4ltigen waren und sind.\nNur sollte man diese Probleme im Detail ins richtige Ver-\nh\u00e4ltnis zum Gesamtproze\u00df der Ausgestaltung unserer\nSchullandschaft setzen. Die s\u00e4chsische Schullandschaft ist\nkein starres Gebilde und das Schulgesetz kein eisernes\nKorsett. Vielmehr wurden mit den Grundsatz\u00fcberlegun-\ngen zum Schulgesetz und mit dessen praktischer Umset-\nzung Bedingungen geschaffen, in denen sich Schulstruktu-\nren innovativ entwickeln k\u00f6nnen.\nInsofern geht es nicht um die Fragestellung des Antrages\nim Sinne von St\u00e4rken und Schw\u00e4chen eines gegliederten\nSchulsystems in Sachsen, sondern letztlich darum, die\nVielfalt vorhandener M\u00f6glichkeiten und sich aktuell erge-\nbender Probleme zur weiteren inhaltlichen Ausgestaltung\nder s\u00e4chsischen Schullandschaft zu nutzen.\nMit der zweiten Frage des Antrages impliziert der Antrag-\nsteller offensichtlich die Ursache von Gewalt mit den vor-\nhandenen Schulstrukturen. Dieser Denkansatz ist sowohl\nfalsch als auch irref\u00fchrend. Das Problem der Gewaltbereit-\nschaft Jugendlicher ist auch im Landtag mehrfach thema-\ntisiert worden. Dabei wurde auch mehrfach die Vielschich-\ntigkeit der Ursachen dieses Ph\u00e4nomens dargestellt.\nEs ist schlichtweg falsch, die Ursachen f\u00fcr Gewalt und das\nWirksamwerden dagegen vordergr\u00fcndig und allein nur\nim Schulbereich anzusiedeln. Trotz des Erziehungsauftra-\nges, den die Schule nach wie vor hat, ist der Einflu\u00df der\nSchule auf die Lebensgestaltung und das Verhalten von\nJugendlichen automatisch nicht mehr dominierend. Rich-\ntig ist es meines Erachtens, dieses Problem, wie es heute\nbereits vom Innenminister dargestellt wurde, in einem\nbreiten Rahmen vor dem Hintergrund einer grundlegen-\nden Wertediskussion zu er\u00f6rtern.\nZudem tut auch eine R\u00fcckbesinnung auf den elterlichen\nErziehungsauftrag not, der im Konsens mit dem schuli-\nschen Erziehungsauftrag ausge\u00fcbt werden mu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBeides ist unter den gegenw\u00e4rtigen gesellschaftlichen\nBedingungen anders als zu DDR-Zeiten endlich m\u00f6glich.\nAuch die Frage der p\u00e4dagogisch vertretbaren Klassenst\u00e4r-\nken an den s\u00e4chsischen Schulen wird dieses Problem nicht\nendg\u00fcltig, ja noch nicht einmal teilweise l\u00f6sen k\u00f6nnen.\nWenn seitens des Antragstellers die Frage gestellt wird,\nwelche p\u00e4dagogischen Argumente eine Klassenst\u00e4rke von\nmehr als 25 rechtfertigen, mu\u00df dem zun\u00e4chst entgegen-\ngehalten werden, da\u00df die durchschnittliche Klassenst\u00e4rke\nin Sachsen durchaus um 25 liegt. Selbst bei Abweichungen\ngibt es keine vern\u00fcnftige Alternative zum Klassenteiler,\nder n\u00e4mlich bedeutet, da\u00df bei 33 Sch\u00fclern 2 neue Klassen\nmit je 16 bzw. 17 Sch\u00fclern einzurichten sind.\nEs war und ist auch unsere Vorstellung, Klassenst\u00e4rken in\neinem p\u00e4dagogisch sinnvollen Rahmen zu bef\u00fcrworten.\n\nDiese m\u00fcssen sich aber nicht an der magischen Zahl 25\nfestschreiben. Auch mit 26 und 27 Sch\u00fclern ist die p\u00e4dago-\ngische Vertretbarkeit durchaus noch gegeben.\nDiese Ma\u00dfgaben werden bislang durch die Einflu\u00dfnahme\nder Schulverwaltung in Abstimmung mit den Kommunen\nrealisiert. Zudem halten die Klassenst\u00e4rken und der Klas-\nsenteiler auch dem Vergleich mit anderen L\u00e4ndern, wie\nBayern, Baden-W\u00fcrttemberg und dem Saarland, durchaus\nstand.\nWenig nachvollziehbar ist es von den Fragestellungen des\nAntrags her, da\u00df die p\u00e4dagogische Sinnf\u00e4lligkeit der Klas-\nsenst\u00e4rke zwar hinterfragt wird, bei der Forderung nach\neiner sechsj\u00e4hrigen Grundschulzeit dieser Aspekt aber\noffensichtlich unber\u00fccksichtigt bleibt. Wir haben auch\ndieses Anliegen bereits mehrfach und intensiv diskutiert\nund durchaus die Richtigkeit der vierj\u00e4hrigen Grundschul-\nzeit in Sachsen er\u00f6rtert, so da\u00df es keinen Sinn macht, eine\nandere Regelung zu treffen, es sei denn, man stellt die\nSchulstruktur insgesamt in Frage.\nWir haben uns in Sachsen ebenfalls aus innovativen \u00dcber-\nlegungen heraus zu einer achtj\u00e4hrigen gymnasialen Aus-\nbildung bekannt. Die vierj\u00e4hrige Grundschulzeit orientiert\nsich am Gesamtgef\u00fcge des vorhandenen Schulsystems.\nDies ist zudem von hoher Durchl\u00e4ssigkeit gekennzeichnet,\nso da\u00df jedes Kind eine seinen Vorstellungen und seinem\nLeistungsverm\u00f6gen entsprechende Ausbildung absolvie-\nren kann.\nDamit \u2013 und nicht mit einer diesbez\u00fcglich kontroversen\nDiskussion \u2013 werden wir letztlich den Elternvorstellungen\nzur Entwicklung ihrer Kinder gerecht. Dabei ist es ein\nGewinn f\u00fcr das Schulsystem, da\u00df auch und gerade f\u00fcr\nSch\u00fcler und Eltern die schulischen Interessen nicht mehr\nau\u00dfen vor bleiben.\nIch denke, mit der letzten Frage des Antrages erreicht\ndieser den H\u00f6hepunkt seines beabsichtigten Inhalts. Wenn\nnach dem Ausbau demokratischer Mitbestimmungsm\u00f6g-\nlichkeiten im s\u00e4chsischen Schulsystem gefragt wird, igno-\nriert man entweder die in den \u00a7\u00a7 43 bis 57 benannten Mit-\nwirkungsgremien oder versucht, diese Gremien, die sich\ngerade beim Aufbau des neuen Schulsystems bew\u00e4hrt\nhaben, inhaltlich zu diskreditieren. Wenn in allein 15 Para-\ngraphen des Schulgesetzes Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten\nvon Eltern und Sch\u00fclern beschrieben sind, ist die Frage\nnach dem Ausbau demokratischer Mitwirkungsgremien\nnicht nachvollziehbar.\nIm Rahmen der vorgelegten \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur \u00c4nde-\nrung des Schulgesetzes werden wir uns inhaltlich tiefer\nmit dem Problem und den Vorstellungen zur Sch\u00fclermit-\nwirkung befassen k\u00f6nnen. Deshalb spare ich mir an dieser\nStelle auch weitere Ausf\u00fchrungen.\nMit der Beantwortung durch die Staatsregierung halten\nwir den vorliegenden Antrag f\u00fcr erledigt und werden\neiner Weiterbehandlung nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Meine Damen und Herren von der PDS-\nFraktion, ich kann beim besten Willen nicht verstehen,\nwarum Sie gerade heute \u2013 einen Tag vor der Sommer-\npause \u2013 eine solch grundlegende Debatte einfordern, wo\nSie genau wissen, wieviel Zeit zur Verf\u00fcgung steht. Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1068\n\n\n\nwissen genau, da\u00df Sie 5 Minuten und dann noch 3 Minu-\nten Redezeit am Schlu\u00df haben.\nWir m\u00f6chten f\u00fcr dieses Thema mehr Zeit verwenden und\nhaben deshalb auch eine Gro\u00dfe Anfrage eingebracht, die\nim Herbst in diesem Hause behandelt werden wird. Und\nnat\u00fcrlich, Herr R\u00f6\u00dfler, warten wir auf Ihre Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung, um Ihnen dann die Vorstellungen sozial-\ndemokratischer Schul- und Bildungspolitik entgegenzu-\nhalten. Ich kann nur die Aufforderung wiederholen, diese\nRegierungserkl\u00e4rung m\u00f6glichst bald abzugeben.\nNat\u00fcrlich wird es dann hochinteressant sein, wie das SMK\ndas gegliederte Schulsystem vor dem Hintergrund der\nkatastrophalen Geburtenentwicklung zu verteidigen ver-\nsuchen wird; ob man z. B. in wenigen Jahren, wenn das\nGeburtentief die Sch\u00fcler der Sekundarstufe I erreicht hat\nund in einem Mittelzentrum unterbesetzte Mittelschulen\nund unterbesetzte Gymnasien parallel betrieben werden\nsollen und ihnen sogar nach der heutigen Gesetzeslage\nKooperationen untersagt sind, dabei bleibt oder ob dann\nnicht doch der Finanzminister Fusionen gebietet, die dann\nnat\u00fcrlich p\u00e4dagogisch untersetzt werden m\u00fcssen, und wie\ndann die Staatsregierung zur Reduzierung der Klassen-\nst\u00e4rke steht.\nEs w\u00e4re sehr zu w\u00fcnschen, wenn es erneut zu einer p\u00e4d-\nagogischen Diskussion um die L\u00e4nge der gemeinsamen\nSchulzeit kommen w\u00fcrde. Die Positionen der SPD hier-\n\u00fcber sind klar und im Lande hinreichend bekannt.\nWir h\u00e4tten also mit diesem Antrag und der unbefriedigen-\nden Antwort der Staatsregierung eine gute Grundlage f\u00fcr\neine Fachdiskussion im Ausschu\u00df gehabt; hier im Plenum\nhaben wir sie nicht. Es ist nat\u00fcrlich richtig, da\u00df die gegebe-\nnen Antworten zum gr\u00f6\u00dften Teil unbefriedigend sind und\nzur\u00fcckgewiesen werden m\u00fcssen, wenn z. B. im ersten Teil\nSchulpolitik zur reinen Verwaltungspolitik erkl\u00e4rt wird.\nWir h\u00e4tten lieber ausf\u00fchrlich und begr\u00fcndet dar\u00fcber\ngesprochen.\nOder aber \u2013 jetzt wieder mein Vorwurf an die PDS \u2013 wol-\nlen Sie mit dem heutigen Antrag nur \u00f6ffentlich Themen\nbesetzen, die ansonsten von der SPD kontinuierlich bear-\nbeitet werden? Wir werden nach der Sommerpause im\nAusschu\u00df oder in diesem Plenum unsere Gro\u00dfe Anfrage\nzur F\u00f6rderschulproblematik, unsere Gro\u00dfe Anfrage zur\nmittel- und langfristigen Personalpolitik im SMK, unsere\nGro\u00dfe Anfrage zur gymnasialen Oberschule und die\nUmsetzung der F\u00f6rderschulgesetznovelle behandeln.\nDen Punkt 6 betreffend, Frau Schneider, wissen Sie genau,\nda\u00df wir einen Gesetzesantrag im Umlauf haben \u00fcber die\nparit\u00e4tisch zusammengesetzte Sch\u00fclervertretung. Wir wis-\nsen also nicht so recht, was dies am heutigen Donnerstag\nvor der Sommerpause soll.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung bitte,\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir erhiel-\nten gerade eine Kostprobe, was einen konstruktiven\nOppositionspolitiker aus der deutschen Sozialdemokratie\nvon einem kommunistischen Agitator \u2013 wie Ihnen, Herr\nHahn \u2013 unterscheidet.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch sehe das ganz \u00e4hnlich wie Sie, Herr Hatzsch: Wir soll-\nten hier schon sachlich Strukturen diskutieren.\nIch will dieser intensiven Diskussion \u00fcber die Gro\u00dfen\nAnfragen der SPD \u2013 die mein Haus \u00fcber alle Ma\u00dfen\nbesch\u00e4ftigen, mu\u00df ich sagen, weil sie in ihrer Fragestellung\nsehr tiefgehend sind \u2013 nicht vorgreifen. Trotzdem viel-\nleicht einiges, weil es mich innerlich erregt hat, wie Herr\nHahn die Arbeit unserer Lehrerinnen und Lehrer im Frei-\nstaat Sachsen diskreditiert. Denn sie sind es, die dieses\nSchulsystem, das wir geschaffen haben auf der Grundlage\nunseres Schulgesetzes, mit ihrer Arbeit und mit ihrer\nM\u00fche ausf\u00fcllen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben ein zweigliedriges Schulsystem in Sachsen, das\nanerkannterma\u00dfen innovativ ist und das eine Menge\nAns\u00e4tze zur Verbesserung der Bildungslandschaft in\nDeutschland \u00fcberhaupt liefern kann. Gerade die s\u00e4ch-\nsische Mittelschule, die Sie \u00fcber Jahre kaputtzureden ver-\nsuchten, hat sich recht gut etabliert.\nIch bin in den letzten Monaten viel im Land unterwegs\ngewesen, und gerade an den Mittelschulen zeigt sich doch\ndurchaus, wie die gute Arbeit der Mittelschullehrerinnen\nund -lehrer Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. Wir haben dort auch aus-\nreichend Lehrer \u2013 ich bin so ehrlich, die haben wir im\nGymnasium nicht \u2013, und so funktioniert diese neue\nSchulart. Sie hat sich auch zunehmend im Wettbewerb mit\nden Gymnasien durchgesetzt, und ich m\u00f6chte das am\n\u00dcbergang zum Gymnasium vielleicht auch noch an den\nR\u00fcckkehrquoten untermauern.\nIch bitte Sie um eines: Wenn wir hier in diesem Haus \u00fcber\nunser Schulsystem diskutieren, sollten wir eines im Blick\nhaben: Viele Lehrerinnen und Lehrer, mit denen wir spre-\nchen, sagen: \u00c4ndert nur nicht schon wieder an diesem\nSchulsystem herum! Wir wollen es in Ruhe p\u00e4dagogisch\nausf\u00fcllen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kenne auch eine Menge sozialdemokratischer Bil-\ndungspolitiker, die sagen, da\u00df dieses zweigliedrige Schul-\nsystem nicht so schlecht ist \u2013 besonders im Saarland \u2013,\n\n(Hatzsch, SPD: Es k\u00f6nnte besser sein!)\n\nund vielleicht ist es doch eine Art historischer Kompromi\u00df\nf\u00fcr ein Schulsystem in Deutschland.\nDie zweite Frage ist polemisch, wie sie polemischer nicht\nsein kann. Die Ursachen f\u00fcr Gewalt liegen nicht in der\nMittelschule, die Ursachen f\u00fcr Gewalt liegen immer in der\nGesellschaft! Die Schule kann nicht Reparaturbetrieb\ndieser Gesellschaft sein! Die Schule kann helfen, Dinge, die\nvielleicht in Schule und Gesellschaft kaputtgegangen sind,\nzu reparieren, aber sie kann es nicht ausschlie\u00dflich.\nGerade die s\u00e4chsische Mittelschule \u2013 das sage ich hier\nganz deutlich \u2013 ist kein Ort der Gewalt, sondern es ist ein\nOrt p\u00e4dagogischer Innovationen. Die Kolleginnen und\nKollegen sagen immer wieder: Verhindern Sie, da\u00df die\nMittelschule st\u00e4ndig mit Gewalt in Zusammenhang\ngebracht wird! Wir haben Gewalt an den Schulen, das ist\nunbestritten \u2013 die ist an Berufsschulen, die ist auch bei den\nGymnasiastinnen und Gymnasiasten, die ist auch an der\nMittelschule, aber immer punktuell.\nDie gro\u00dfe Mehrheit unserer Schulen ist in keiner Weise\nsozialer Brennpunkt von Gewalt. Ich bitte Sie einfach um\neines: Unterst\u00fctzen Sie unsere Lehrerschaft dabei, die\nUrsachen f\u00fcr Gewalt zumindest teilweise mit zu bek\u00e4mp-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1069\n\n\n\nfen \u2013 aus der Schule heraus! Sie liegen nicht in der Schule\nan sich; das m\u00f6chte ich deutlich sagen.\nWelche p\u00e4dagogischen Argumente rechtfertigen Klassen-\nst\u00e4rken von mehr als 25 Sch\u00fclern? \u2013 Damit die Diskussion\nauch um diesen Volksantrag etwas entkrampft wird, hier\neinige Daten zur mittleren Klassenst\u00e4rke an unseren Schu-\nlen. An den Grundschulen liegt die mittlere Klassenst\u00e4rke\nbei 22 Sch\u00fclern. Nat\u00fcrlich gibt es Grundschulklassen, wo\ndie Klassenst\u00e4rke gr\u00f6\u00dfer ist; aber es gibt auch viele, wo sie\nkleiner ist. Wir haben auch Grundschulklassen von 7 oder\n9 Sch\u00fclern, um hier einfach einmal eine Legende zu zer-\nst\u00f6ren; im Schnitt sind es 22 Sch\u00fcler.\nAn den Mittelschulen haben wir eine mittlere Klassen-\nst\u00e4rke von 22,7 Sch\u00fclern.\nDie Gymnasien sind nat\u00fcrlich am ,,gef\u00fclltesten\u201c, hier fehlt\nes uns auch am meisten an Lehrern; das sage ich so ehr-\nlich. Die Alternative zur kleinen Klassenst\u00e4rke w\u00e4ren\nUnterrichtsausf\u00e4lle. Wir wollen das auch durch die suk-\nzessive Neueinstellung von Gymnasiallehrern abd\u00e4mpfen.\nDie mittlere Klassenst\u00e4rke liegt hier bei 25,5 Sch\u00fclern. Hier\nbesteht n\u00e4mlich ein Unterschied zwischen mittlerer Klas-\nsenst\u00e4rke und Klassenteiler.\nIch mu\u00df eines ganz deutlich sagen: Wer einen Klassen-\nteiler von 25 fordert, fordert in Sachsen den kleinsten Klas-\nsenteiler, den es in Deutschland \u00fcberhaupt gibt. Der Klas-\nsenteiler in Bayern ist 33; der Klassenteiler in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg ist 33.\nMeine Damen und Herren, was, meinen Sie, werden die\nwestdeutschen Steuerzahler sagen, die zu 70, 80 % \u2013 \u2013\n\u2013 Da brauchen Sie gar nicht so Luft zu holen, Frau\nSchwarz, es ist so.\n\n(Jurk, SPD: Unsere Kinder sind kl\u00fcger!)\n\n\u2013 unseren Haushalt finanzieren; was meinen Sie, was der\nbaden-w\u00fcrttembergische oder bayerische Steuerzahler\nsagt, wenn wir einen Klassenteiler \u2013 zu 70 % auf seine\nKosten! \u2013 von 25 haben und er von 33?!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Ich stelle das nur so fest! Gerade die Genossen Ihrer\nPartei im Westen sind die ersten, die die Transferleistun-\ngen in Frage stellen, wenn unser Klassenteiler 25 ist und\nder im Saarland 32.\n\n(Starker Beifall und Bravo-Rufe von der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: So ein Bl\u00f6dsinn! \u2013\n\nWeitere Zurufe von CDU und PDS)\n\n\u2013 So sieht es aus, und das wissen Sie! Wer das wegreden\nwill, der versteift sich hier auf billige Polemik!\n\u00dcber p\u00e4dagogische Sinnhaftigkeit von Klassenst\u00e4rken\nm\u00fcssen wir sicher diskutieren; wir m\u00fcssen aber die Fakten\nhier in Deutschland im Auge behalten.\nVielleicht noch zur Frage 4. Die Grundschule in Sachsen\nwird bei 4 Jahren bleiben. Wir glauben, da\u00df das richtig\nund gut ist. Es stimmt auch nicht, da\u00df die Mehrheit der\nEltern und Lehrer fordern w\u00fcrde, da\u00df die Grundschule\nauf 6 Jahre erh\u00f6ht wird.\nEines sage ich Ihnen: Solange die CDU in diesem Land\nregiert, bleibt die Grundschule bei 4 Jahren. Sie m\u00fcssen\nsich zumindest \u2013 ich bef\u00fcrchte f\u00fcr Sie: wesentlich l\u00e4nger \u2013\ndie n\u00e4chsten viereinhalb Jahre mit dieser Diskussion\ngedulden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nVielleicht noch eine Information. Wer meint, \u00fcber die\nsechsj\u00e4hrige Grundschule Grundschullehrer besch\u00e4ftigen\nzu k\u00f6nnen, der irrt sich. 30 % der Lehrer an den Mittel-\nschulen sind ohnehin Kolleginnen und Kollegen, die aus\nden Grundschulen kommen. Also zur Lehrerbesch\u00e4f-\ntigung von Grundschullehrern k\u00f6nnte man auf jeden Fall\ndiese sechsj\u00e4hrige Grundschule nicht nutzen. Im Gegen-\nteil \u2013 Herr Hatzsch, Sie sind Fachmann; Sie wissen das \u2013,\nin den Klassen 5 und 6 der Mittelschulen kann man mehr\nGrundschullehrerInnen unterbringen als in der reinen\nGrundschule.\n\n(Hatzsch, SPD: Richtig!)\n\nDas zur Lehrerbesch\u00e4ftigung und vielleicht zur Versach-\nlichung der Diskussion.\nDer Erfolg der Bildungsempfehlung zum Gymnasium ist,\nso glaube ich, recht gut. Die Kolleginnen und Kollegen an\nden Grundschulen k\u00f6nnen ihre Kinder gut einsch\u00e4tzen.\nDas zeigt sich immer deutlicher. Wir hatten vor zwei Jah-\nren noch wilde Proteste gegen die Bildungsempfehlungen,\nin diesem Jahr fast \u00fcberhaupt keine mehr. Ich habe nicht\neinen Brief bekommen, der sich \u00fcber die Bildungsempfeh-\nlung unserer GrundschullehrerInnen beschwert h\u00e4tte, weil\ndas zunehmend von den Eltern akzeptiert wird.\nVielleicht noch eines: Im vergangenen Schuljahr betrug\nder \u00dcbergang zum Gymnasium von der Grundschule in\nSachsen 32,1 %; in diesem Jahr liegt er bei 29 %.\nWer wechselt vom Gymnasium zur\u00fcck an die Grund-\nschule? Daran zeigt sich, da\u00df in den letzten Jahren wahr-\nscheinlich doch zu viele auf das Gymnasium gegangen\nsind. Dadurch, da\u00df sich der Ruf der Mittelschule stabili-\nsiert, die Diskussion versachlicht hat und viele Eltern auch\nwissen, da\u00df wir eine gymnasiale Oberstufe unserer Mittel-\nschule haben, n\u00e4mlich das berufliche Gymnasium, auf\ndem man auch die Hochschulreife erreichen kann, ist auch\nder Drang zum Gymnasium nicht mehr so gro\u00df.\nIn der Klassenstufe 5 wollen ungef\u00e4hr 1,6 % der Gymna-\nsiasten zur\u00fcck auf die Mittelschule, in der Klassenstufe 6\n4,4 %, in der Klassenstufe 7 4,9 %, in der Klassenstufe 8\n4,7 %, und nach der Klassenstufe 9 \u2013 das ist interessant \u2013\nsind es 5,9 % der Sch\u00fcler, die vom Gymnasium an die\nMittelschule gehen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist die Pr\u00fcfungsangst!)\n\nDas zeigt in der Tendenz eines: Am Anfang war der\nZustrom zum Gymnasium sicher ein gutes St\u00fcck zu stark.\nIch glaube, da\u00df wir auf Dauer in einer modernen Gesell-\nschaft ein Drittel eines Jahrgangs brauchen, der auf das\nGymnasium geht. Ich hoffe, da\u00df sich die \u00dcbergangsquote\nzum Gymnasium auf diesen Prozentsatz zwischen 30 und\n33 % einpegelt und ein weiterer Teil der Mittelsch\u00fcler \u00fcber\ndas berufliche Gymnasium vielleicht noch zur Hochschul-\nreife kommt. Die M\u00f6glichkeiten bestehen in Sachsen.\nIch glaube, da\u00df die demokratischen Mitbestimmungsm\u00f6g-\nlichkeiten im s\u00e4chsischen Schulwesen gut sind. Wir haben\ndurch unser Schulgesetz eigentlich auf allen hierarchi-\nschen Ebenen Mitwirkungsgremien vorgesehen. Ich will\ndas hier nicht weiter vertiefen; Kollege Colditz hat das\nschon angesprochen. Wir werden uns im Ausschu\u00df dar-\n\u00fcber unterhalten.\nNur noch eines zur Schulkonferenz. Die Schulkonferenzen\nin Sachsen funktionieren. Dort haben wir das Verh\u00e4ltnis 50\nzu 50 zwischen Lehrern auf der einen und Sch\u00fclern und\nEltern auf der anderen Seite. Wir haben in der Diskussion\nzum Schulgesetz extra \u2013 beide Fraktionen, wenn Sie sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1070\n\n\n\nerinnern, Herr Hatzsch \u2013 verhindert, da\u00df der Schulleiter in\nder Schulkonferenz Stimmrecht bekommt. Dadurch ist ein\nfaires 50-zu-50-Verh\u00e4ltnis gegeben.\nDie Schulkonferenzen funktionieren. Ich warne vor einem,\nn\u00e4mlich: funktionierende Strukturen zu zerst\u00f6ren. Das\nbeziehe ich auf unser neuartiges Schulsystem, das von der\nMehrheit der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer voll\nakzeptiert wird.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas m\u00f6chte ich so in den Raum stellen.\n\nIch bitte Sie auch um eines: Auch die Schulkonferenzen\nfunktionieren. Ich wei\u00df nicht, ob es t\u00f6richt w\u00e4re, diese Mit-\nwirkungsgremien, die sich gut eingespielt haben, nur um\ndes Experimentierens willen zu zerschlagen.\n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile der Fraktion\nder PDS das Schlu\u00dfwort.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Staatsminister, auf\nIhren Ausfall und die Bemerkung mit dem Agitator\nm\u00f6chte ich jetzt nicht eingehen. Wenn ich einige Ihrer\nAusf\u00fchrungen hier geh\u00f6rt habe, dann k\u00f6nnte ich das\nKompliment zur\u00fcckgeben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich auf das zur\u00fcckkommen, was Sie\neingefordert haben, n\u00e4mlich sachlich zu diskutieren. Die\nFragen, die wir in dem Antrag gestellt haben, waren sach-\nlich. Die Grundlage der Sachlichkeit ist durch die Antwor-\nten der Staatsregierung verlassen worden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nWenn Sie uns einen Angriff auf die Lehrerinnen und Leh-\nrer des Freistaates Sachsen vorwerfen bzw. ihn mir vor-\ngeworfen haben, dann will ich dazu nur sagen, da\u00df das\nWort ,,Lehrer\u201c in diesem Antrag und auch in meiner Rede,\nweil es zun\u00e4chst einmal um das Schulgesetz ging, gar\nnicht vorgekommen ist. Ich habe \u00fcberhaupt keine Not und\ntue das auch gern f\u00fcr die PDS-Fraktion, mich bei den Leh-\nrerinnen und Lehrern in Sachsen f\u00fcr die Arbeit, die sie\ngeleistet haben, ganz herzlich zu bedanken.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDas wird auch einmal Zeit, Herr Hahn!)\n\nSie haben aus einem schlechten Schulgesetz noch das Beste\ngemacht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Herr Hatzsch gefragt hat, warum der Antrag vor\nder Sommerpause gestellt wird, so ist f\u00fcr uns klar gewe-\nsen, da\u00df ein Schuljahr zu Ende geht, da\u00df vier Jahre seit der\nVerabschiedung des Schulgesetzes vergangen sind und\nwir der Auffassung waren, da\u00df man dies vor der Sommer-\npause hier noch einmal thematisieren m\u00fc\u00dfte.\nWas Sie in bezug auf die Redezeit von 5 Minuten sagen, so\nwei\u00df ich nicht, ob Sie im Pr\u00e4sidium durchsetzen k\u00f6nnen,\nbei Ihrer Gro\u00dfen Anfrage mehr Redezeit zu bekommen.\nWir haben heute eine Gro\u00dfe Anfrage zu Drogen gehabt\nund hatten auch nur 5 Minuten zur Verf\u00fcgung. Das ist\nnat\u00fcrlich zu wenig f\u00fcr die Opposition, um ausgiebig dar-\n\u00fcber zu diskutieren. Wir bedanken uns auch, da\u00df Sie eben-\nfalls sehen, da\u00df die Antworten des Kultusministeriums\nunbefriedigend sind. Sie sind es in der Tat.\nZu Herrn Colditz m\u00f6chte ich noch etwas sagen. Er hat die\nFrage nach der Sinnf\u00e4lligkeit des Antrages gestellt. Ich\ndenke, Herr Colditz, das sollte Ihre Sorge nicht sein. Wel-\nche Antr\u00e4ge die PDS-Fraktion stellt, entscheiden zum\nGl\u00fcck immer noch wir.\nUnd egal, was immer Sie hier behaupten: Uns geht es um\neine solide Bildung und gleiche Entwicklungschancen f\u00fcr\ndie s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Ich halte es f\u00fcr\nunredlich, uns diese Intention abzusprechen.\nLassen Sie mich res\u00fcmieren. Die Stellungnahme der\nStaatsregierung zu unserem Antrag war absolut unbefrie-\ndigend, die heutige Debatte leider auch. Aufgrund dessen\nsehen wir keine M\u00f6glichkeit, den vorliegenden Antrag\nzur\u00fcckzuziehen, auch wenn Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler zu\neinigen Fragen hier weitergehende Informationen gegeben\nhat. Vielmehr erscheint eine m\u00f6glichst umfassende und\nvor allem baldige Berichterstattung der Staatsregierung\nebenso dringend erforderlich wie eine umfassende und\nbaldige Novellierung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes. Die\nPDS-Fraktion wird dazu ihre Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/0846 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen ist die Druck-\nsache damit nicht beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nStudie der TU Dresden zu Lebenslagen und Lebensorientierungen\nalleinerziehender Frauen in Sachsen\n\nDrucksache 2/0870, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nFrau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Vogel Strau\u00df war es gewesen, der seinen Kopf in\nden Sand steckte, um sich die b\u00f6se Welt sch\u00f6nzudenken.\n\nFrau de Haas nahm sich dieser Methode an, denn als der\nHerr Staatsminister Geisler 1993 selbstsicher verk\u00fcndete,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1071\n\n\n\nda\u00df die Staatsregierung besondere F\u00f6rderprogramme f\u00fcr\nAlleinerziehende f\u00fcr nicht erforderlich hielte, schwieg sie\ngehorsam. Als sich dar\u00fcber nicht nur die frechen grauen\nSpatzen, sondern eine ganze bunte Vogelschar mokierte,\nblieb nichts weiter \u00fcbrig, als einen vorsichtigen Blick\ndurch den Sand zu riskieren. So entstand wohl auch diese\nStudie.\nIm \u00fcbrigen keine schlechte, weil sie vieles von der Realit\u00e4t\nn\u00fcchtern widerspiegelt. Nicht nur, da\u00df es unglaublich viel\nabverlangt, sich als alleinerziehende Mutter oder als allein-\nerziehender Vater durchzuschlagen, einen eigenst\u00e4ndigen\nWeg zu finden, der das selbstbestimmte Ich nicht v\u00f6llig\nnegiert,  sondern weil es eine Tatsache ist,  da\u00df von den\n188 100 Alleinerziehenden in Sachsen, darunter 85 %\nFrauen, \u00fcber 60 % auf unteren und untersten Lohngrup-\npen rangieren.\n26 300 verf\u00fcgen \u00fcber ein Nettoeinkommen unter 1 000 DM\nund liegen damit unter der statistischen Armutsgrenze\nDeutschlands. Zirka ein Drittel der alleinerziehenden\nFrauen in Sachsen sind auf Sozialhilfe angewiesen, \u00fcber\n12,5 % von ihnen sind erwerbslos. In der Studie wird von\neinem Einbruch in der Erwerbs- und Haushaltssituation\nnach der Wende gesprochen, von der Ausd\u00fcnnung sozia-\nler Beziehungen. Alleinerziehende und ihre Kinder w\u00fcr-\nden mehr als andere gehindert, gleichberechtigt am gesell-\nschaftlichen Leben teilzuhaben.\n,,Wenn die Wende nicht gekommen w\u00e4re\u201c \u2013 so schreibt\neine Frau \u2013, ,,h\u00e4tte ich durchaus noch weitere Kinder\ngehabt.\u201c Sie schreibt dies nicht zuf\u00e4llig im Jahr 1992 im\ngeburtenschw\u00e4chsten Land Deutschlands. All das, meine\nDamen und Herren, hat rein gar nichts mit DDR-Nostalgie\nzu tun, aber es mu\u00df doch nachdenklich stimmen, wenn\nExpertinnen vergleichend zur Lage Alleinerziehender in\nder DDR, die \u00fcberhaupt nicht einfach gewesen ist, feststel-\nlen, da\u00df es den Abstieg, der heute m\u00f6glich ist, nicht gege-\nben hat. Die zweifellos sch\u00e4rfste Kritik fa\u00dfte die Mitarbei-\nterin eines Gesundheitsamtes zusammen \u2013 ich zitiere: ,,Im\nLand Sachsen, da ist f\u00fcr Alleinerziehende absolut Toten-\ntanz.\u201c\nMeine Damen und Herren, auf unsere Frage, was denn die\nStaatsregierung dagegen zu tun gedenkt, antwortet Frau\nde Haas, da\u00df in der Studie eine Kommentierung der s\u00e4ch-\nsischen Rahmenbedingungen fehle; in Sachsen gebe es\nschlie\u00dflich das Landeserziehungsgeld, den Rechtsan-\nspruch auf den Kindergartenbesuch und sozialp\u00e4dago-\ngische Familienhilfen, so da\u00df die Empfehlungen der Auto-\nrinnen daher in Relation zu den vorhandenen Angeboten\nzu sehen seien.\nAch ja, Frau de Haas, Mogeln wird Ihnen nicht helfen! Es\ngibt erstens auch in anderen ostdeutschen L\u00e4ndern \u00e4hnli-\nche Regelungen und Bedingungen. Zweitens verga\u00dfen Sie\nhinzuzuf\u00fcgen, da\u00df z. B. das Landeserziehungsgeld ein-\nkommensabh\u00e4ngig ist, und es wird nur gezahlt, wenn das\nKind keine Kindertagesst\u00e4tte besucht. Alleinerziehende\ngeraten meist in die Sozialhilfe, gerade weil sie im Erzie-\nhungsjahr keine Lohnersatzleistungen erhalten oder eben\nnur teilzeitig erwerbst\u00e4tig sein k\u00f6nnen. Zu guter Letzt ist\nihr Wiedereinstieg nach dem Erziehungsjahr auch ein\nKunstst\u00fcck. Drittens steht fest, da\u00df in den Familienhilfen\nAlleinerziehende nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt sind.\nDie Studie hat unzweideutig die Kernprobleme aufge-\nzeichnet: die materielle Notsituation vieler Alleinerziehen-\nder durch Arbeitslosigkeit oder Niedrigverdienst, die\n\u00dcberforderung durch Beruf und Kindererziehung, fehlen-\nde flexible Arbeitszeiten, Bedrohung des Arbeitsplatzes,\n\ndie Angst vor dem Verlust der Wohnung und des sozialen\nUmfeldes, M\u00e4ngel in der Kinderbetreuung \u00fcber die \u00d6ff-\nnungszeiten der Einrichtung hinaus und soziale Isolation\nbeim Arbeitsplatzverlust.\nAngesichts solch kardinaler Lebensfragen fallen Ihnen,\nFrau de Haas, nur Pr\u00fcfauftr\u00e4ge ein; kein einziges Wort zu\nKonzepten, L\u00f6sungsans\u00e4tzen, ja wenigstens Vorstellungen\nzum Abbau der materiellen Notsituation und der Arbeits-\nlosigkeit vieler Alleinerziehender. Ein Ratgeber f\u00fcr Allein-\nerziehende, so wichtig er auch ist, Frau de Haas, kann das\nnicht richten. Hilflos bescheiden Sie sich wieder einmal.\nMich fragten in der vorigen Woche Alleinerziehende ver-\nzweifelt: Warum nimmt die Staatsministerin den ihr zuge-\nwiesenen ohnm\u00e4chtigen Platz so widerspruchslos mit dem\nKopf in den Sand ein?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, kom-\nmen Sie bitte zum Schlu\u00df.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich frage die Staatsregierung: Wozu\nwurde eigentlich diese Studie angefertigt?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Goliasch, CDU:\nDamit Sie heute dar\u00fcber\n\nreden k\u00f6nnen, Frau Zschoche!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Frau Abg. Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sie werden manchmal als Halbfamilie oder, was\nnoch schlimmer ist, als Restfamilie bezeichnet. Dabei sind\nihre Lebensumst\u00e4nde gar nicht so unterschiedlich im Ver-\ngleich zu den Lebensumst\u00e4nden der konventionellen\nFamilien. Sie haben aber eines gemeinsam, und zwar die\nAlleinverantwortung und die Alleinzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr ihre\nKinder und ihre Existenzsicherung.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nFrau Zschoche hat die in der Studie stehenden Zahlen\ngenannt. Vielleicht ist noch erw\u00e4hnenswert, da\u00df es nicht\nnur alleinerziehende Frauen gibt, sondern da\u00df ungef\u00e4hr\n15 % der Alleinerziehenden M\u00e4nner sind.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weber, CDU)\n\nDenken wir einmal zur\u00fcck, es gab eine Zeit, in der es\nAlleinerziehende genauso schwer hatten. Da stand zwar\nauf dem Papier, da\u00df alles in Ordnung ginge, aber denken\nwir daran zur\u00fcck: alleinerziehende, kinderwagenschie-\nbende M\u00e4nner wurden auch damals bel\u00e4chelt.\n\n(Frau Einsle, CDU:\nSie bekamen nicht einmal einen Haushaltstag!)\n\nDie Schwierigkeiten sind bekannt, trotzdem entscheiden\nsich heute immer noch Partner, bestehende und konflikt-\nreiche Partnerschaften zu l\u00f6sen. Das Bild der Alleinerzie-\nhenden ist in der \u00d6ffentlichkeit weitgehend von Defizit\nund Belastungsperspektiven gepr\u00e4gt. Aber wir sollten\nnicht nur die materielle Seite betrachten. Alleinerziehende\nerwarten, da\u00df sie als eine Familienform unter anderen\nFamilienformen verstanden werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie von ihnen erbrachte Erziehungsleistung \u2013 schade, da\u00df\nniemand von der Presse und der \u00d6ffentlichkeit hier ist \u2013\nkann nicht hoch genug eingesch\u00e4tzt werden. Es wird sehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1072\n\n\n\nviel \u00fcber Familienlasten und \u00fcber Alleinerziehende disku-\ntiert. Ich mu\u00df sagen, die Presse schreibt zwar dar\u00fcber,\naber wenn im Plenum \u00fcber dieses Thema diskutiert wird,\nist niemand mehr da.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nVielleicht ist da ein gewisses Desinteresse vorhanden.\nDen Bed\u00fcrfnissen Alleinerziehender hat der Freistaat\nRechnung getragen. Auch wenn es bem\u00e4ngelt wird, ich\nmu\u00df sagen, der Rechtsanspruch auf einen Kindertages-\nplatz ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, die Leistungen, die das\nLand und die Kommunen erbringen, sind betr\u00e4chtlich. Die\nGew\u00e4hrung eines Landeserziehungsgeldes und die spezi-\nellen Beratungsdienste, auch wenn sie als nicht ausrei-\nchend empfunden werden, sind meiner Ansicht nach ein\nSchritt in die richtige Richtung.\nFrau de Haas hat geantwortet, da\u00df ein Familien-Service-\nzentrum und die Verbesserung der Mietwohnf\u00f6rderung\nf\u00fcr Alleinerziehende zur Diskussion stehen. \u00dcber das\nS\u00e4chsische Kindertagesst\u00e4ttengesetz hinausgehend denkt\nman \u00fcber eine Verbesserung der Kinderbetreuungsm\u00f6g-\nlichkeiten nach. F\u00fcr mich ist die Umsetzung des Familien-\nleistungsausgleiches zum 1.1.1996, wie dies jetzt durch den\nBundestag beschlossen wurde, sehr wichtig. Gerade f\u00fcr\nAlleinerziehende ist eine Erh\u00f6hung des Kindergeldes bzw.\ndie Option auf einen Kinderfreibetrag und damit die steu-\nerfreie Existenzsicherung f\u00fcr Kinder wichtig.\nDie CDU-Fraktion hat zum Thema der Situation Allein-\nerziehender eine Gro\u00dfe Anfrage eingebracht, und wir wer-\nden nach der Beantwortung ausf\u00fchrlicher dar\u00fcber debat-\ntieren. Wir betrachten deshalb den Antrag mit der Ant-\nwort der Staatsregierung f\u00fcr heute als erledigt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die SPD-Frak-\ntion, das Wort zu nehmen. Frau Abg. Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es war immerhin eine Pressekonferenz wert,\nin der die Ministerin die Studie zu Lebenslagen und\nLebensorientierung alleinerziehender Frauen in Sachsen\nvorstellte. Das Problembewu\u00dftsein war immerhin zu\nerkennen, auch, was die berichtende Presse anbetrifft.\nSehe ich mir jetzt jedoch die Antwort der Staatsregierung\nan, scheint es verlorengegangen zu sein.\nWie werden von der Staatsregierung die Anregungen der\nAutorinnen der Studie aufgenommen? Ich fasse letztere\nnoch einmal zusammen: Aus der Situation heraus, den\neigenen Lebensunterhalt nicht durch Erwerbsarbeit\nsichern zu k\u00f6nnen, entsteht eine materielle Notsituation,\ndroht der Verlust der Wohnung und des sozialen Umfel-\ndes. Hinzu kommt, da\u00df die Betreuung der Kinder \u00fcber\nden Rahmen der \u00d6ffnungszeiten der Kindereinrichtungen\nhinaus nicht abzusichern ist, und alles zusammen f\u00fchrt zu\neiner sozialen Isolation.\nDie Staatsregierung hat immer wieder mit Mitteln\ngeknausert, so da\u00df es in Sachsen kein ausreichendes Netz\nan Familienhelferinnen und Familienhelfern gibt, die Ein-\nzelfamilien mit Problemen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum\nbetreuen k\u00f6nnen. Diese Arbeit wird vorwiegend von\nABM-Kr\u00e4ften gel\u00f6st. Da\u00df daraus keine kontinuierliche\nArbeit werden kann, ist hinreichend bekannt. Auch Fami-\nlienzentren verf\u00fcgen aus den eben genannten Ursachen\nnur \u00fcber begrenzte Ressourcen.\n\nDes weiteren mu\u00df es gesetzliche Regelungen geben, die\ndie Unterhaltsflucht der V\u00e4ter \u2013 auch einiger M\u00fctter \u2013 als\nStraftatbestand ansehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir fordern die Staatsregierung auf, sich im Bundesrat\ndaf\u00fcr einzusetzen, da\u00df solche gesetzliche Regelungen\ngeschaffen werden, mit denen es m\u00f6glich ist, diese regel-\nm\u00e4\u00dfigen Unterhaltszahlungen zu gew\u00e4hren und durchzu-\nsetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas, was die Staatsregierung in ihrer Antwort anbietet,\nwie Kindereinrichtungen, Landeserziehungsgeld, ist\nbekannt, aber ansonsten unzureichend.\nEs wird gepr\u00fcft, es wird Rat gegeben, es wird appelliert;\n,,Sensibilit\u00e4t und Verst\u00e4ndnis\u201c sollen erh\u00f6ht werden. In\nerster Linie ist dies auch bei der Staatsregierung n\u00f6tig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas besonders erschreckend ist: da\u00df f\u00fcr diese zahlen-\nm\u00e4\u00dfig nicht unbedeutende Gruppe offensichtlich das\nsoziale Netz zust\u00e4ndig ist, keine Rede davon, da\u00df ein aus-\nreichendes eigenes Einkommen nach wie vor das ist, was\ndie alleinerziehenden M\u00fctter und V\u00e4ter brauchen und\nanstreben.\nEs sind immerhin 99 %, die \u00fcber Einkommen verf\u00fcgen,\ndas aber nicht ausreichend ist, weshalb sie Hilfe zum\nLebensunterhalt brauchen. Wenn schon Studien in Auf-\ntrag gegeben werden \u2013 kein Zweifel, wir sind daf\u00fcr \u2013, soll-\nten auch die notwendigen Konsequenzen, von denen ich\nhier einige genannt habe, gezogen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Dann bitte ich jetzt die\nStaatsregierung, Frau Ministerin de Haas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen! Meine Herren! Ich habe nicht gehorsam\ngeschwiegen, Frau Zschoche, und ich habe es schon gar\nnicht n\u00f6tig, wie Vogel Strau\u00df den Kopf in den Sand zu\nstecken, sondern ich war durchaus einer Meinung mit\nmeinem Kollegen Geisler: Wir wollen keine gesonderten\nF\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr Alleinerziehende, sondern wir f\u00f6r-\ndern Alleinerziehende als Familien. Das zu Ihrem Beitrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Gerade weil mir bewu\u00dft war,\nda\u00df die Situation f\u00fcr Alleinerziehende und ihre Kinder\neine besondere Spezifik aufweist, da\u00df es Problemlagen\ngibt, die nicht als allgemein bekannt vorausgesetzt werden\nk\u00f6nnen, habe ich diese Studie in Auftrag gegeben. Es lag\nmir eben daran, konkretere Aussagen zur Situation der\nAlleinerziehenden und ihrer Kinder in Sachsen treffen zu\nk\u00f6nnen, als es auf der Grundlage rein statistischer Anga-\nben m\u00f6glich war.\nAus den Interviews mit Alleinerziehenden und aus Befra-\ngungen von Mitarbeiterinnen in \u00c4mtern und Beratungs-\nstellen lassen sich folgende Punkte besonders heraus-\nheben:\nEs fehlt h\u00e4ufig an einer umfassenden Information dar\u00fcber,\nwas an Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Alleinerziehende\nin Frage kommt. Wenn wir zusammentragen, welche F\u00f6r-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1073\n\n\n\nderungsm\u00f6glichkeiten \u2013 vom Bundeserziehungsgeld \u00fcber\nWohngeld, Kindergeld, Ausbildungsfreibetr\u00e4ge, Ausbil-\ndungsf\u00f6rderung, Berufsausbildungsbeihilfe, Unterhalts-\nvorschu\u00df, Landeserziehungsgeld bis hin zu Leistungen\naus der Stiftung f\u00fcr Familie, Mutter und Kind \u2013 in Betracht\nkommen, dann kommt eine lange Liste zusammen.\nUnsere Schlu\u00dffolgerung daraus: Die Information und der\nInformationsflu\u00df m\u00fcssen verbessert werden. Hier sind\nsowohl die Sozial- und Jugend\u00e4mter als auch Beratungs-\nstellen in freier Tr\u00e4gerschaft gefragt. Ein Ratgeber f\u00fcr\nAlleinerziehende ist gegenw\u00e4rtig in der Staatskanzlei in\n\u00dcberarbeitung. Er wird im September ver\u00f6ffentlicht wer-\nden. Das ist eines.\nZum zweiten: Im Zusammenhang mit dem weitgefa\u00dften\nSpektrum an Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten steht ein wei-\nteres Problem, das von der Staatsregierung aufgegriffen\nworden ist: die Frage der Beantragung von unterschied-\nlichen Leistungen bei unterschiedlichen \u00c4mtern und Insti-\ntutionen. Es geht viel Zeit auf \u00c4mterg\u00e4ngen verloren. Oft-\nmals werden die gleichen Daten mehrfach erhoben und\nbearbeitet. Es wird gegenw\u00e4rtig gepr\u00fcft, um dann auch\nwirklich ein tragbares Konzept erarbeiten zu k\u00f6nnen,\ninwieweit eine Vereinfachung erfolgen kann, damit eine\nMutter oder ein Vater Zeit sparen kann, die besser f\u00fcr die\nFamilie, f\u00fcr die Betreuung der Kinder genutzt w\u00e4re.\nGedacht ist an die Einrichtung von Familien-Servicezen-\ntren, wobei daran deutlich wird, da\u00df Verbesserungen f\u00fcr\nalle Familien, einschlie\u00dflich der Ein-Eltern-Familien,\nerreicht werden sollen.\nZum dritten: Ebenfalls soll gepr\u00fcft werden, wie die M\u00f6g-\nlichkeiten einer besonderen Ber\u00fccksichtigung der Bed\u00fcrf-\nnisse Alleinerziehender bei der Mietwohnungsf\u00f6rderung\naussehen k\u00f6nnen.\nAd vier: Ein spezielles Problem f\u00fcr alleinerziehende M\u00fct-\nter und V\u00e4ter ergibt sich dann, wenn aufgrund von Krank-\nheit, von Dienstreisen, Weiterbildungen au\u00dferhalb der\nWohnorte oder Abendterminen die Kinderbetreuung nicht\nabgesichert werden kann. Dieses Problem kann durch die\nKindertageseinrichtungen nicht gel\u00f6st werden. Hier ist es\nein spezielles Anliegen, ein Konzept zu entwickeln, wie\nlandesweit kurzfristig Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr\nAlleinerziehende in Not- oder besonderen Bedarfsf\u00e4llen zu\nrealisieren sind. Dies kann nicht von staatlichen Stellen\ngeleistet werden. Hier sind vielmehr Konzepte f\u00fcr freie\nTr\u00e4ger gefragt.\nSchlie\u00dflich widme ich mich dem Bereich der Verwaltung.\nDas ist f\u00fcr mich ein spezielles Problem. Beamtinnen und\nBeamte sollen mit Angestellten in der Frage der Freistel-\nlungsm\u00f6glichkeiten zur Betreuung erkrankter Kinder\ngleichgestellt werden.\nDamit sind wichtige Punkte angesprochen, die sich in der\nPr\u00fcfung befinden und auf konkrete Verbesserungen zie-\nlen.\nDie Studie gibt aber auch sehr viele Anregungen, die von\nder kommunalen Ebene und von freien Tr\u00e4gern aufgegrif-\nfen werden k\u00f6nnen. Es geht darum, da\u00df Alleinerziehende\nnicht zu einer sozialen Randgruppe gestempelt werden,\nsondern da\u00df sie Anerkennung f\u00fcr ihre Erziehungsleistung\nund ihre nicht immer einfache Situation finden, allein f\u00fcr\ndie Kinder und ihre Familie verantwortlich zu sein. Es\ngeht vor allem auch darum, f\u00fcr die Kinder gute Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten und die Sicherheit zu schaffen, ange-\nnommen zu werden, ganz gleich, ob in der Kindergarten-\ngruppe, in der Schule oder in der Berufsausbildung.\n\nMeine Damen und Herren! In dieser Beziehung kann jeder\nund jede etwas dazu beitragen, da\u00df das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\ndie spezielle Lebenssituation Alleinerziehender und ihrer\nKinder zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit in unserem Alltag wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat nun\ndie Fraktion der PDS; Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! ,,Auf den Schultern vieler alleinerziehender M\u00fct-\nter ruht eine Last\u201c, hei\u00dft es in der Studie, ,,eine Last, die\ndroht, sie zu destabilisieren.\u201c Und an anderer Stelle: ,,Der\nArbeitsplatz unsicher, die Wohnung unsicher, der Hort\nunsicher, das Einkommen unsicher, der Unterhalt unsi-\ncher.\u201c Ich nenne dies nicht, meine Damen und Herren, um\nMitleid zu erheischen, denn das wollen Alleinerziehende\nwahrlich nicht. Aber was sie wollen und brauchen, ist ihre\nvolle Akzeptanz und die gleiche Teilhabem\u00f6glichkeit in\nund an der Gesellschaft. Sie wollen auch keinen Sonder-\nstatus, sondern die reale Chance, ein selbstbestimmtes\nLeben zu f\u00fchren.\nDie Studie offenbart eindeutig: Es wird Zeit, Alleinerzie-\nhen als eigenst\u00e4ndigen, gleichwertigen Lebensentwurf zu\nakzeptieren \u2013 da gebe ich Ihnen v\u00f6llig recht, Frau Pet-\nzold \u2013 und nicht als hilfsbed\u00fcrftigen Ungl\u00fccksfall, der sich\nmit einer Ehe in letzter Instanz am besten aus der Welt\nschaffen l\u00e4\u00dft. Wie sehr das ein Trugschlu\u00df ist, zeigt die\nTatsache, da\u00df sich viele verheiratete Frauen als ,,Alleiner-\nziehende\u201c verstehen.\nNicht zuletzt wurden in der Studie die positiven Momente\ndes Alleinerziehens, wie Selbst\u00e4ndigkeit, Kommunika-\ntions- und Konfliktf\u00e4higkeit, Durchsteh- und Durchset-\nzungsverm\u00f6gen \u2013 nicht nur der Alleinerziehenden, son-\ndern auch deren Kinder \u2013 betont.\nWorum es also nur gehen kann, das ist eine grundlegende\nrechtliche, finanzielle und berufliche Absicherung von\nAlleinerziehenden und ihren Kindern. Und gerade die\nKinder m\u00fcssen wir beim Begriff der bzw. des Alleinerzie-\nhenden immer und immer wieder mitdenken.\nWir fordern erstens die verfassungsrechtliche Gleichstel-\nlung von Ehe, Lebensgemeinschaft und Ein-Eltern-Familie.\nWir fordern: Alleinerziehende m\u00fcssen bei der Vergabe\nvon Arbeitspl\u00e4tzen, ABM und Umschulung bevorzugt\nwerden, der gesetzliche K\u00fcndigungsschutz mu\u00df erweitert\nund der Wiedereinstieg ins Berufsleben verst\u00e4rkt werden.\nWir fordern umfassende Rahmenbedingungen zur sozial\nausgewogenen Flexibilisierung von Arbeitszeit f\u00fcr V\u00e4ter\nund M\u00fctter, damit Vereinbarkeit von Beruf und Familie\ngesichert wird. Der Rechtsanspruch ist auf Krippe und\nHort auszudehnen, um das fl\u00e4chendeckende Kita-Netz zu\nbewahren. Erziehungs- und Kindergeld m\u00fcssen dem Exi-\nstenzminimum von Kindern entsprechen und die Unter-\nhaltszahlungen von Unterhaltspflichtigen durch versch\u00e4rf-\nte Regelungen besser und konsequenter durchgesetzt wer-\nden. Frau Schwarz sprach dazu.\nNicht punktuelle Besserung, sondern ein komplexes,\nressort\u00fcbergreifendes Konzept ist erforderlich. Die F\u00f6rde-\nrung von Ein-Eltern-Familien als gleichwertige Lebens-\nform mu\u00df ein vordringliches staatliches und gesellschaft-\nliches Interessen- und Verantwortungsfeld sein. Genau\ndas, meine Damen und Herren, ist bitter n\u00f6tig, und es ist\nm\u00f6glich, sofern der politische Wille da ist. Befreien wir\nendlich die Alleinerziehenden und deren \u2013 \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1074\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 Kinder von der Last der Alleinge-\nlassenen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bevor wir zur Beschlu\u00df-\nfassung kommen, frage ich den Antragsteller, die Fraktion\nder PDS, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung\nden vorliegenden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will. Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Die Fraktion der PDS bittet darum,\nda\u00df dieser Antrag im Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\n\nFamilie und Frauen weiter er\u00f6rtert wird, m\u00f6glicherweise\ngemeinsam mit der Gro\u00dfen Anfrage, die die CDU-Frak-\ntion eingebracht hat. Ich denke, hier m\u00fcssen wir gemein-\nsam etwas tun, damit Alleinerziehenden auch tats\u00e4chlich\nbesser als bisher geholfen werden kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Zschoche, ich mu\u00df\njetzt \u00fcber den Antrag abstimmen lassen, und damit wird\nsich ergeben, ob er erledigt ist oder neu verhandelt werden\nwird.\nIch stelle nun die Drucksache 2/0870 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist diese\nDrucksache nicht beschlossen worden.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nUnterst\u00fctzung Alleinerziehender durch Schulen\nDrucksache 2/0902, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Mi-\nnuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der 1. Runde:\nSPD, CDU, PDS, CDU. Ich erteile der Fraktion der SPD als\nEinreicher das Wort. Frau Abg. Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Auswertung der Studie ,,Alleinerziehende\nFrauen in Sachsen\u201c durch das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr\nKultus ist nicht zufriedenstellend.\n\nErstens sind darin keinerlei Konsequenzen enthalten, und\nzweitens stellt die Antwort eine Ignoranz der Problemlage\nAlleinerziehender und ihrer Kinder dar. Selbst wenn man\ndavon ausgeht, da\u00df in dem Zust\u00e4ndigkeitszeitraum des\nKindertagesst\u00e4ttengesetzes gegenw\u00e4rtig die Betreuung der\nKinder zufriedenstellend ist \u2013 obwohl auch hier zuneh-\nmend Probleme mit der Betreuungszeit insbesondere f\u00fcr\nAlleinerziehende auftreten und man \u00fcber den Bereich der\nF\u00f6rderschulen im Moment nicht spricht; obwohl wir\ndieses nat\u00fcrlich mit Skepsis abwarten und beobachten\nm\u00fcssen \u2013, ist insbesondere die Antwort zur Sekundar-\nstufe I und II bemerkenswert. Bemerkenswert deshalb,\nweil gerade acht Zeilen f\u00fcr acht Schuljahre zur Nachmit-\ntagsbetreuung Auskunft geben sollen. Allein darin wird\ndeutlich, da\u00df hier uneingestanden erhebliche Defizite und\nReserven bestehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSchauen wir uns die Sekundarstufe I, also die Klassen 5 bis\n10 oder einen Altersbereich zwischen dem 13. und 17. Le-\nbensjahr, genauer an.\n\nDie Kinder in diesem Alter suchen die offene Gemein-\nschaft in ihrer Freizeit.\n\nZum zweiten besteht jedoch ein gro\u00dfes Defizit gerade f\u00fcr\ndiesen Altersbereich in den Freizeitangeboten und insbe-\nsondere an R\u00e4umlichkeiten daf\u00fcr. Kinder von alleinerzie-\nhenden M\u00fcttern sind dadurch besonders betroffen; denn\ndie alleinerziehende Mutter hat oft nicht die Zeit, die Frei-\nzeit ihrer Kinder gemeinsam mit ihnen zu verbringen.\nUnd Geld ist auch nicht immer da, um besonders begehrte\nund kommerzielle Freizeitangebote zu nutzen. Ich denke\nzum Beispiel an einen Tennisklub.\n\nHier kann sich das SMK nicht mit dem blo\u00dfen Hinweis auf\ndas Schulgesetz, das die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umt, im Nach-\nmittagsbereich zu betreuen, aus der Verantwortung steh-\nlen. Hier h\u00e4tte die SPD-Fraktion mehr Gestaltungswillen\nvom Kultusministerium erwartet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn das Kultusministerium keine Ideen hat, m\u00f6chten\nwir einige Vorschl\u00e4ge machen:\n\n1. Die Schulen verf\u00fcgen \u00fcber R\u00e4umlichkeiten, die auch\nam Nachmittag f\u00fcr Sch\u00fcler zur Verf\u00fcgung stehen sollten.\n\nDazu ist es nat\u00fcrlich\n\n2. notwendig, da\u00df die traditionelle Schule zu hinterfragen\nist mit dem Ziel, da\u00df Schule auch Lebensraum f\u00fcr Kinder\nund Jugendliche sein sollte.\n\n3. Das hei\u00dft auch, da\u00df man Lehrer in Ganztagsangebote\neinbeziehen sollte. Dazu ist z. B. eine andere Aufteilung\nder Arbeitszeit notwendig. Kein Problem, wir haben eine\nganze Menge unk\u00fcndbarer Lehrer, und Herr Staatsmini-\nster spricht \u00f6ffentlich davon, diese im Nachmittagsbereich,\nz. B. f\u00fcr Schulsozialarbeit, einzubeziehen.\n\n4. sollte die Nutzung der Finanzierung \u00fcber das Kinder-\nund Jugendhilfegesetz gepr\u00fcft und genutzt werden. Ich\nspreche hier nur den \u00a7 13 an bzw. \u2013 wie gerade schon\nerw\u00e4hnt \u2013 die Schulsozialarbeit.\n\nDie Situation alleinerziehender M\u00fctter und ihrer Kinder\nist nicht einfach. Sie stellen wiederum aber einen erheb-\nlichen Teil unserer Gesellschaft dar, und die Tendenz ist\nsteigend. So, wie sich die Gesellschaft weiterentwickelt,\neben auch im Erscheinungsbild ihrer Familien, mu\u00df sich\nSchule darauf einstellen, um ihren Bildungs- und Erzie-\nhungsauftrag zu erf\u00fcllen.\n\nDas s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Kultus ist sich dieser Tat-\nsache offensichtlich zumindest nicht ausreichend bewu\u00dft.\nDie SPD-Fraktion fordert deshalb das Kultusministerium\nnoch einmal auf, wenigstens \u00fcber unsere Vorschl\u00e4ge oder\n\u00fcber die Vorschl\u00e4ge der Gewerkschaft nachzudenken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1075\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Frau Abg. Meyer, bitte.\n\nFrau Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ausgangspunkt des Antrages der\nSPD-Fraktion d\u00fcrfte nicht die Studie, sondern das Anlie-\ngen, sich f\u00fcr die Ausdehnung der Ganztagsbetreuung an\nSchulen und f\u00fcr das Modell der Ganztagsschulen einzu-\nsetzen, gewesen sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nGutes Motiv, sehr gutes Motiv!)\n\nDie Studie konstatiert in Auswertung von Expertinnenbe-\nfragungen und der Interviews mit Alleinerziehenden, da\u00df\ndie Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder im Rahmen der beste-\nhenden Regelungen im S\u00e4Kita in Sachsen ausreichend\nsind. Sie leitet keine Forderung ab, da\u00df in Sachsen Ganz-\ntagsschulen eingerichtet werden m\u00fcssen, kommt aber zu\nder Schlu\u00dffolgerung \u2013 und dies d\u00fcrfte berechtigt sein \u2013,\nda\u00df im Interesse der Vereinbarkeit von Familie und Beruf\ngerade f\u00fcr Alleinerziehende die Sicherung der Kinderbe-\ntreuung von grundlegender Bedeutung ist.\nEntsprechend wird auch in der Antwort der Staatsregie-\nrung darauf verwiesen, da\u00df sowohl zur Betreuung in\nden Kindertageseinrichtungen einschlie\u00dflich der Horte als\nauch zur Betreuung in F\u00f6rderschulen umfangreiche\ngesetzliche Regelungen in Sachsen bestehen, die es Eltern,\nsofern sie es w\u00fcnschen, erm\u00f6glichen, Familie und Beruf zu\nvereinbaren, um ihre Kinder auch in den Zeiten, in denen\nsie nicht in der Familie versorgt werden k\u00f6nnen, gut\nbetreut zu wissen.\nVon der Mehrheit der Frauen gibt es keine Kritik an den\n\u00d6ffnungszeiten der Kindereinrichtungen. Als positiv wird\nerlebt, sich den Kindergarten, die Schule oder den Hort\naussuchen zu k\u00f6nnen. Betont wird dieser Vorteil auf dem\nHintergrund, da\u00df dieses Engagement der M\u00fctter im Sinne\nihrer Kinder zu DDR-Zeiten nicht m\u00f6glich war.\nGanztagsschulen sind Modelle, die auch auf Bedenken der\nEltern sto\u00dfen. Besonders dann, wenn sich der Unterricht\nwechselnd auf Vor- und Nachmittag verteilt, kann es dazu\nkommen, da\u00df die psychische Daueranspannung bei den\nKindern zu \u00dcberforderungen und damit zu Auswirkun-\ngen auf das Gesamtbefinden f\u00fchrt.\nNach den gegenw\u00e4rtigen gesetzlichen Regelungen kann\nder Schultr\u00e4ger Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ganzt\u00e4gig\nau\u00dferunterrichtliche Betreuungsangebote machen. Inso-\nfern steht der Umsetzung und Erprobung entsprechender\nModelle nichts im Wege.\nGleichzeitig mu\u00df es aber auch in der Entscheidungsbefug-\nnis der Eltern liegen, welche Formen der Betreuung sie f\u00fcr\nihre Kinder w\u00e4hlen, war es doch nach 1989 eines der wich-\ntigsten Anliegen, die staatlichen Reglementierungen bis\nhinein in die Familie zur\u00fcckzunehmen zugunsten der\nSt\u00e4rkung der Verantwortung und der Entscheidungsm\u00f6g-\nlichkeiten der Eltern. Dazu geh\u00f6rt auch, da\u00df die Eltern\nentscheiden k\u00f6nnen, ob ihr Kind ein Betreuungsangebot\nder Kirche, eines freien Tr\u00e4gers oder einer Elterninitiative\nin Anspruch nimmt.\nWas die Situation der Alleinerziehenden betrifft, zeigt die\nStudie, da\u00df f\u00fcr die Zeitr\u00e4ume an Wochentagen die Betreu-\nung der Kinder ganztags abgesichert werden kann. Proble-\nmatisch wird es f\u00fcr alleinerziehende M\u00fctter oder einen\nalleinerziehenden Vater dann, wenn Termine an Wochen-\nenden, an Abenden oder Krankheitsf\u00e4lle verhindern, da\u00df\ndie Kinder betreut werden k\u00f6nnen.\n\nObwohl die Alleinerziehenden das Arrangement der Kin-\nderbetreuung au\u00dferhalb \u00fcblicher \u00d6ffnungszeiten als eine\nGrundschwierigkeit ihrer Lebensbew\u00e4ltigung ansehen,\nartikuliert keine der M\u00fctter das Bed\u00fcrfnis nach \u00f6ffent-\nlicher Kinderbetreuung auch zu Nacht- oder Wochenend-\nzeiten. Diese F\u00e4lle lassen sich nicht gesetzlich regeln, son-\ndern bed\u00fcrfen einer L\u00f6sung durch flexible soziale Netz-\nwerke.\nDas ist eine Aussage, mit der sich die Projektgruppe an\nder TU Dresden auch in der zweiten Phase der Projekt-\nbearbeitung befassen wird. Das soziale Netzwerk der Her-\nkunftsfamilie und der Nachbarschaft funktioniert zwar,\naber nicht in jedem Fall kann die vollst\u00e4ndige Absicherung\nder Kinderbetreuung garantiert werden. Zus\u00e4tzliche\nAngebote, wie zum Beispiel solche, die von Projekten \u00fcber\ndie ,,Aktion 55\u201c entwickelt worden sind, k\u00f6nnen hier\nL\u00fccken schlie\u00dfen.\nAls positives Beispiel kann hier der Verein zur beruflichen\nF\u00f6rderung in Chemnitz genannt werden. \u00dcber die ,,Aktion\n55\u201c betreuen \u00e4ltere Frauen Kinder von Alleinerziehenden.\nAndere Vereine haben damit noch Schwierigkeiten. Auf\ndiesem Gebiet mu\u00df konzeptionell noch weitergearbeitet\nwerden. Hier sind in erster Linie die freien Tr\u00e4ger gefragt,\ndie bedarfsorientierte Angebote f\u00fcr Notf\u00e4lle entwickeln\nsollten.\nDer Freistaat verf\u00fcgt \u00fcber ein gutes Betreuungsangebot\nf\u00fcr alle Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen. Aus der Sicht der Ein-\nEltern-Familie ist eine bedarfsgerechte Versorgung in\nSachsen vorhanden.\nMeine Damen und Herren, ein Problem, mit dem wir jetzt\nschon konfrontiert sind, belastet Alleinerziehende beson-\nders: Wenn durch die geringe Zahl der zu betreuen-\nden Kinder Kindertageseinrichtungen geschlossen oder\nzusammengelegt werden m\u00fcssen, werden die Wege\nl\u00e4nger. F\u00fcr diejenigen, die \u00fcber keinen eigenen Pkw ver-\nf\u00fcgen, sind die Wegstrecken zu oder von der Kinder-\ntagesst\u00e4tte unter Umst\u00e4nden mit \u00f6ffentlichen Verkehrs-\nmitteln nicht zu bew\u00e4ltigen.\nAuf diesem Gebiet zu angemessenen L\u00f6sungen zu kom-\nmen d\u00fcrfte entschieden wichtiger sein, als die von SPD\nund GEW gemeinsam favorisierte Einrichtung von Ganz-\ntagsschulen zu bef\u00f6rdern.\nIch bitte um Ablehnung des Antrages und bedanke mich\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion, Frau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst mein Gl\u00fcckwunsch an die SPD-Fraktion\nzu diesem wirklich pfiffigen Antrag. Unter der schlichten\n\u00dcberschrift ,,Unterst\u00fctzung Alleinerziehender durch Schu-\nlen\u201c verbirgt sich wie ein Trojanisches Pferd der von uns\nbegr\u00fc\u00dfte Versuch, das von der Opposition so ungeliebte\nSchulgesetz zu ver\u00e4ndern. Schaut man in die Thesen zur\nFachtagung ,,Ganztagsangebote der Schule\u201c, dann wird\nklar, da\u00df sich die Problematik nicht auf Alleinerziehende\nund deren Kinder beschr\u00e4nken l\u00e4\u00dft, sondern eine grund-\ns\u00e4tzliche ist.\nEs geht um die ganzt\u00e4gig ge\u00f6ffnete Schule, um das Pro-\nblem der gegenw\u00e4rtig strikten Trennung von Schule und\nFreizeit, das sich bekanntlich in Sachsen gesetzlich nieder-\nschl\u00e4gt. Dadurch, da\u00df Schule und zum Beispiel der Hort\ngetrennt sind, ist zwar die Vereinnahmung der Kinder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1076\n\n\n\ndurch die Schule weniger m\u00f6glich; das ist einerseits gut.\nAber andererseits wird ein koordiniertes Wirken zwischen\nLehrerInnen und ErzieherInnen erschwert, was sich nicht\nnur im Grundschulbereich behindernd auswirkt \u2013 behin-\ndernd f\u00fcr Kinder, f\u00fcr Eltern. Und da w\u00e4ren wir wieder bei\nden Alleinerziehenden.\nLandeselternrat und GEW sprechen von notwendigen\n\u00dcbergangsl\u00f6sungen hin zur Ganztagsschule, wie Halb-\ntagsschulen, eventuelles Umr\u00fcsten von Schulr\u00e4umen f\u00fcr\nden Hort, von Schulf\u00f6rdervereinen f\u00fcr Freizeitangebote,\nSchulklubs etc. Sie kommen schlie\u00dflich und endlich bei\nder Rolle des Lehrers und der Lehrerin an. Lehrer- und\nErzieherrolle m\u00fc\u00dften neu definiert werden. Lehrer sollten\nim Pflichtstundenbereich zugunsten von T\u00e4tigkeiten im\nFreizeitbereich und der Arbeit als Klassenleiter entlastet\nwerden.\nAber die s\u00e4chsische Schule praktiziert das ganze Gegen-\nteil. Ich denke nur an den Irrsinn der Pflichtstundenzahl\nvon 27 bzw. 28 Wochenstunden. Doch das ist bekanntlich\nnicht der einzige Mangel an dem rundum konservativen\nS\u00e4chsischen Schulgesetz, dessen Hauptfehler wohl darin\nbesteht, da\u00df es so ist, wie es aussieht.\nEs versteht sich von selbst, da\u00df die PDS-Fraktion w\u00e4rm-\nstens diesem SPD-Antrag folgt, auch, aber nicht nur\nwegen der besonderen Betroffenheit Alleinerziehender\nund deren Kindern, auch wenn Kinder in diesem Antrag\nnicht explizit benannt sind.\nDie Schule als ein lebendiges geistiges Zentrum im Frei-\nstaat Sachsen \u2013 das ist es, was wir uns w\u00fcnschen, nicht als\neinziges, aber als  e i n  Zentrum der Freizeitbet\u00e4ti-\ngung von Kindern und Jugendlichen.\nMeine Damen und Herren, wir sollten nicht so tun, als\nm\u00fc\u00dften wir das Fahrrad neu erfinden. All das ist weder\nneu noch originell. An manche Erfahrung der DDR kann\nhier angekn\u00fcpft werden, vor allem, was die Hortbetreu-\nung angeht, die wesentlich besser geregelt war, als das\njetzt der Fall ist.\nDer Hort ist zur Zeit im Kita-Gesetz verankert. Das hat\ninhaltliche und organisatorische Konsequenzen. Aller-\ndings, so meinen wir, m\u00fc\u00dfte insgesamt sehr sorgsam und\ngr\u00fcndlich abgewogen werden, welche Konsequenzen das\nModell der Ganztagsschule f\u00fcr freie Tr\u00e4ger von Kinder-\nfreizeiteinrichtungen h\u00e4tte. Aber auch hier ist Koordinie-\nrung m\u00f6glich, so da\u00df freie Tr\u00e4ger dadurch nicht zwangs-\nl\u00e4ufig ausgebootet werden m\u00fc\u00dften.\nDie Staatsregierung, meine Damen und Herren, antwortet\nim \u00fcbrigen nicht minder pfiffig auf diesen SPD-Antrag. Sie\nerl\u00e4utert bestehendes Gesetz, dr\u00fcckt die Intention des\nAntrages sehr freundlich weg und stellt fest, da\u00df eine Aus-\ndehnung zur Ganztagsschule hin nicht erforderlich und\ndeshalb auch nicht im Schulgesetz vorgesehen sei. Das\nsagen Sie, Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, und vergessen\ndabei, da\u00df dieses Gesetz gegen die kompletten Stimmen\nder Opposition und wohl auch der meisten Eltern aus-\nschlie\u00dflich von der CDU-Fraktion beschlossen worden\nwar.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\n\nDann erteile ich dem Einreicher, der Fraktion der SPD, das\nWort zum Schlu\u00dfwort.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion hat nat\u00fcrlich die Studie zum\nAnla\u00df f\u00fcr diesen Antrag genommen. Ich r\u00e4ume jedoch ein,\nda\u00df ich denjenigen verantwortlichen Ministern in anderen\nBundesl\u00e4ndern, die Ganztagsangebote f\u00fcr Sch\u00fcler bef\u00f6r-\ndern, sehr wohl zugestehen will, da\u00df sie sich eine ganze\nMenge dabei denken, wenn sie dies tun.\nHeute fr\u00fch haben wir sehr ernste Hinweise in der Fach-\nregierungserkl\u00e4rung von Minister Eggert zu jugendlichen\nStraft\u00e4tern geh\u00f6rt. Wenn ich mir jetzt insbesondere den\nDiskussionsbeitrag meiner Kollegin von der CDU-Fraktion\nanh\u00f6re, dann habe ich das Gef\u00fchl, da\u00df das nichts mit-\neinander zu tun haben kann, denn wir sprechen offen-\nsichtlich von zwei ganz unterschiedlichen Dingen. Aber\ndiese Dinge geh\u00f6ren \u2013 verdammt noch mal! \u2013 ganz sehr\nzusammen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir m\u00fcssen mit Bedauern feststellen, da\u00df besonders ab\ndem Alter von 10 Jahren Kinder anfangen, kriminell zu\nwerden. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber unterhalten, warum die\nKinder besonders in diesem Alter gewaltt\u00e4tig werden. Ich\nhabe in meiner Rede schon gesagt, da\u00df besonders in dem\nAlter, wo das Kindertagesst\u00e4ttengesetz noch greift, also\nauch im Hortalter, durchaus noch eine Betreuung vorhan-\nden ist. Insbesondere in der Sekundarstufe I fallen die Kin-\nder in ein gewisses Loch, wo eben keine Nachmittags-\nbetreuung mehr da ist. Das ist eine Tatsache, die wir\nakzeptieren sollten.\nDer Runde Tisch gegen Gewalt hat vor wenigen Wochen\ndarauf aufmerksam gemacht, da\u00df wir sehr wohl in den\nSchulen Probleme haben. Daran sind nat\u00fcrlich auch Kin-\nder aus intakten Elternh\u00e4usern beteiligt. Es betrifft aber\nauch Kinder von M\u00fcttern, die alleinerziehend sind. Ich\nverstehe deshalb nicht, warum man zumindest die Vor-\nschl\u00e4ge nicht ernsthaft pr\u00fcft, um den vorhandenen Tat-\nsachen etwas Pr\u00e4ventives entgegenzusetzen.\nUnsere Intention war nicht, das Schulgesetz mit einem\nAntrag zu \u00e4ndern. Das h\u00e4tten wir dann, wenn wir es so\ngemeint h\u00e4tten, auch so gesagt.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich zu unserem Antrag hoffen \u2013 ich\nhabe das schon ausgef\u00fchrt \u2013, da\u00df die Staatsregierung noch\neinmal dar\u00fcber nachdenkt und es sich insbesondere im\nBereich der Schulsozialarbeit zeigen mu\u00df, da\u00df wir uns vor\ndem Hintergrund der Personalsituation den vorhandenen\nProblemen stellen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die SPD-Frak-\ntion, ob sie den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will?\n\n(Frau Ludwig, SPD: Nein)\n\nDann lasse ich \u00fcber den Antrag in der Drucksache 2/0902\nabstimmen. Bei Zustimmung bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Gegenstimmen ist dieser Antrag nicht beschlossen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1077\n\n\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nUmsetzung des Landesentwicklungsplanes im Bereich der Grundschulen\nDrucksache 2/0958, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu liegt Ihnen die Stellungnahme der Staatsregierung\nvor. Die Redezeiten sind: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde\nlautet: PDS, CDU, SPD, CDU. Ich erteile der Fraktion der\nPDS als Einreicher das Wort. Herr Abg. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Da ich vorhin relativ heftige Kritik an\nder Stellungnahme der Staatsregierung zu einem anderen\nAntrag der PDS-Fraktion ge\u00fcbt habe, m\u00f6chte ich eingangs\nfeststellen, da\u00df die Positionierung des Kultusministeriums\nzum nun zu debattierenden Antrag hinreichend konkret\nund der Angelegenheit angemessen ist. Da\u00df wir dann\nm\u00f6glicherweise nicht mit allen gemachten Aussagen ein-\nverstanden sind, liegt in der Natur der Sache und ist\ndurchaus nicht ungew\u00f6hnlich. Aber einen Anspruch auf\nordentliche Beantwortung haben die Abgeordneten dieses\nHauses allemal, so denke ich.\nWorum geht es nun im vorliegenden Antrag? \u2013 Die PDS-\nFraktion wollte einen Landtagsbeschlu\u00df herbeif\u00fchren, der\ndie Staatsregierung auffordert, die im Landesentwick-\nlungsplan fixierte Festlegung, wonach an Grundschulen\nneue Klassen in der Regel erst bei mindestens 15 Sch\u00fclern\npro Jahrgang gebildet werden, so lange auszusetzen, bis\neine verbindliche Schulnetzplanung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre\nvorliegt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Aber bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Hahn, d\u00fcrfte ich Sie bit-\nten, uns zu beantworten, wo im Landesentwicklungsplan\neine Aussage \u00fcber Sch\u00fclerzahlen in Grundschulen steht,\nwenn man davon ausgehen mu\u00df, da\u00df die im Amtsblatt\nver\u00f6ffentlichte Rechtsverordnung der Landesentwick-\nlungsplan ist und nicht die Begr\u00fcndungslyrik aus der\nBearbeitungsphase.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Ich kann gern versuchen, Ihnen diese\nFrage zu beantworten. Ich glaube, es geht nicht um\nBegr\u00fcndungslyrik. Sie wissen ganz genau, da\u00df die Schul-\ntr\u00e4ger auf die Erl\u00e4uterungen zum Landesentwicklungs-\nplan immer wieder zur\u00fcckgreifen, das in der Praxis\numsetzen und sich nicht nur auf das beschr\u00e4nken, was im\nnormalen Text des Landesentwicklungsplanes ausgef\u00fchrt\nworden ist.\nIch m\u00f6chte gern fortfahren. \u2013 Wir hatten also beantragt,\ndiese Regelung so lange auszusetzen, bis eine verbindliche\nSchulnetzplanung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre vorliegt, welche\ndie gesunkenen Geburtenzahlen ber\u00fccksichtigt, aber auch\nAlternativen zur Schlie\u00dfung kleinerer Schulen anbietet. In\nder Antwort der Staatsregierung sind Kriterien aufgef\u00fchrt,\nnach deren Ma\u00dfgabe Ausnahmeregelungen f\u00fcr Grund-\nschulen erteilt werden k\u00f6nnen. Die PDS-Fraktion begr\u00fc\u00dft\ndiese Festlegungen, denn sie stellen eine notwendige\nUnterst\u00fctzung der Entscheidungen der betreffenden\nSchultr\u00e4ger dar.\n\nSehr wichtig erscheint uns auch die folgende Aussage von\nseiten des Kultusministeriums: ,,Intention der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung ist es dabei, im Zusammenwirken mit den\nSchultr\u00e4gern nach p\u00e4dagogisch vertretbaren und einver-\nnehmlichen L\u00f6sungen zu suchen.\u201c Wir gehen davon aus,\nda\u00df die einvernehmlichen L\u00f6sungen auch mit der Opposi-\ntion in diesem Haus gesucht werden. F\u00fcr die PDS-Frak-\ntion kann ich versichern, da\u00df wir uns hier einer sachbezo-\ngenen Debatte \u00fcber diese Fragen nicht verschlie\u00dfen wer-\nden.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben\nmit gro\u00dfer Freude, vor allem mit Erleichterung zur Kennt-\nnis genommen, da\u00df die von verschiedenen Seiten ge\u00e4u\u00dfer-\nten Bedenken und Sorgen hinsichtlich der Schlie\u00dfung von\nGrundschulen zun\u00e4chst weitgehend ausger\u00e4umt werden\nkonnten. Wir begr\u00fc\u00dfen dies ausdr\u00fccklich.\nDie anstehenden Probleme sind damit allerdings noch\nlange nicht gel\u00f6st, und die ,,Freie Presse\u201c titelte dieser\nTage zu Recht: ,,Ein Jahr Aufschub f\u00fcr kleine Grund-\nschulen\u201c. Denn mehr als ein Aufschub ist der Fakt, da\u00df\nSchulschlie\u00dfungen aufgrund der im Regelfall erteilten\nAusnahmegenehmigung vermieden werden konnten, lei-\nder nicht. Die dadurch gewonnene Zeit mu\u00df nun intensiv\ngenutzt werden, um f\u00fcr das Schuljahr 1996/97 tragf\u00e4hige\nund von den Betroffenen akzeptierte L\u00f6sungen zu erarbei-\nten.\nVielleicht sollten wir ein scheinbar \u00fcberholtes Wende-\nm\u00f6bel wieder entstauben und unter Federf\u00fchrung des\nKultus- und nicht des Finanzministeriums einen Runden\nTisch einberufen, an dem alle Betroffenen, also der St\u00e4dte-\nund Gemeindetag, Eltern- und Sch\u00fclervertreter, Lehrer,\nGewerkschaften und nat\u00fcrlich auch die Fraktionen dieses\nHauses, Platz nehmen, gemeinsam nach den besten\nL\u00f6sungen suchen und Konsens \u00fcber Konfrontation stellen\nsollten.\nWas unseren Antrag anbelangt, der im April als dringlich\neingereicht wurde, so hat sich inzwischen durch positive\nEntscheidungen der Staatsregierung eine gewisse Ent-\nkrampfung der Situation ergeben, wenngleich nicht in\nallen Regionen behutsam mit der Angelegenheit umge-\ngangen wird, wie das Beispiel Oberschulamt Leipzig zeigt,\nwelches offenbar massiven Druck auf Schulen aus\u00fcbt,\nKlassen bis zum geltenden Klassenteiler von 33 aufzuf\u00fcl-\nlen.\nFrau Kollegin Weihnert von der SPD-Fraktion hat darauf\nin einer Presseerkl\u00e4rung hingewiesen. Ich m\u00f6chte mich\nihrem Protest anschlie\u00dfen und hoffe, da\u00df der Kultusmini-\nster die nachfolgende Debatte nutzt, um dazu Stellung zu\nnehmen. Von der anschlie\u00dfenden Diskussion wird es auch\nabh\u00e4ngen, ob wir unseren Antrag als erledigt betrachten\nk\u00f6nnen.\nZun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Seidel, bitte.\n\nSeidel,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Der von der Fraktion der PDS eingebrachte Antrag in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1078\n\n\n\nder Drucksache 2/0958 zur Umsetzung des Landesent-\nwicklungsplanes in Grundschulen ist fachlich falsch und\ninhaltlich unn\u00f6tig. Er ist fachlich falsch, weil es sich bei\ndem angesprochenen Punkt 12.1 um eine in der Begr\u00fcn-\ndung des Landesentwicklungsplanes stehende Empfeh-\nlung handelt und nicht um den Landesentwicklungsplan\nselbst. Er ist inhaltlich unn\u00f6tig, da diese Empfehlung\nlediglich den Rahmen der Schulnetzplanung bildet, bei der\nAbweichungen aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden m\u00f6glich\nsind und bereits bedacht werden.\nEs wird jetzt und auch in Zukunft in schwach besiedelten\nTeilen unseres Freistaates oder in benachteiligten Sied-\nlungsr\u00e4umen Ausnahmen von der Regel geben. Bei dem\nNichterreichen der Mindestsch\u00fclerzahlen sind Einzelfall-\npr\u00fcfungen vorzunehmen. Schulaufsicht und Schultr\u00e4ger\nm\u00fcssen gemeinsam nach bestm\u00f6glichen L\u00f6sungen suchen,\ngegebenenfalls auch durch die \u00c4nderung der Schulbe-\nzirke.\nWenn dennoch mittelfristig der Bestand einer Grund-\nschule mangels Kindern nicht gesichert ist, kann gleitend\ndurch Leerlaufen deren Schlie\u00dfung p\u00e4dagogisch sinnvoll\nerfolgen.\nGrundanliegen bei all diesen Betrachtungen zur weiteren\nAusgestaltung des Schulnetzes mu\u00df in jedem Fall das Aus-\nbildungsniveau unserer Kinder sein, wobei wir davon aus-\ngehen, da\u00df es dabei zu keinem Stadt-Land-Gef\u00e4lle kom-\nmen darf. Genau die genannten Punkte sind in der Erl\u00e4u-\nterung der Staatsregierung und im Organisationserla\u00df\nzum Schuljahr 1995/96 des Kultusministeriums ber\u00fcck-\nsichtigt.\nWir lehnen daher aus inhaltlichen und fachlichen Gr\u00fcnden\nden Antrag der Fraktion der PDS ab.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion; bitte,\nHerr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler, da haben Sie mir ja vor\neiner Stunde ein Kompliment vor die F\u00fc\u00dfe geworfen. Ich\nwei\u00df gar nicht so richtig, wie ich damit umgehen soll.\nZur\u00fcckgeben kann ich es Ihnen nat\u00fcrlich nicht; denn in\nderselben Debatte haben Sie ja dann dargelegt, da\u00df Sie ein\nvorbildlicher Ingenieur sind, der alles zusammenrechnen\nkann. Kein Mensch von uns hat bis jetzt die Sache der\nVerl\u00e4ngerung der Schulzeit unter dem Aspekt der\nBesch\u00e4ftigungspolitik von Grundschullehrern gesehen.\nUns geht es seit Jahren um das P\u00e4dagogische, um die p\u00e4d-\nagogischen Inhalte der verl\u00e4ngerten Schulzeit. Das hat\nman offensichtlich bei Ihnen im Hause noch nicht ganz\nverstanden.\nAber jetzt zum heutigen Antrag. Der Wille meiner Frak-\ntion ist allgemein bekannt, die Probleme des Sch\u00fclerr\u00fcck-\ngangs in Sachsen mit p\u00e4dagogischem Blick zu l\u00f6sen, um\nm\u00f6glichst viele wohnortnahe Grundschulen in Sachsen zu\nerhalten.\nIn der von uns beantragten Aktuellen Debatte im April\nhaben wir sowohl auf die Gefahren f\u00fcr Kinder, Eltern und\nKommunen hingewiesen, als auch p\u00e4dagogische Wege\naufgezeigt. Ein diesbez\u00fcglicher Antrag meiner Fraktion ist\nim Gesch\u00e4ftsgang. Die Staatsregierung hat bereits geant-\nwortet \u2013 nat\u00fcrlich unbefriedigend. Wir werden uns im\nFachausschu\u00df intensiv mit den p\u00e4dagogischen Alterna-\n\ntiven besch\u00e4ftigen und auch dazu eine Anh\u00f6rung von\nExperten beantragen.\nZum Antrag selbst ist zu sagen, da\u00df er den Landesent-\nwicklungsplan falsch interpretiert. Die diesbez\u00fcgliche\nAntwort der Staatsregierung ist voll zutreffend. Ansonsten\nist zur Antwort zu sagen, da\u00df sie zwar die vorhergehende\nFormulierung zur\u00fccknimmt, aber noch immer einen\nunwahren Schein bestehen l\u00e4\u00dft. Es handelt sich \u2013 das\nist heute schon ein paarmal gesagt worden, das ist Seite\nB 119 \u2013 auch um keine Empfehlung des Landesentwick-\nlungsplanes. Es wird eine zur\u00fcckliegende Entwicklung\nbewertet. Ich zitiere den gesamten Punkt 12.1: ,,Mit der\nUmstrukturierung des Schulnetzes nach dem S\u00e4chsischen\nSchulgesetz wurden Grundschulen als selbst\u00e4ndige Ein-\nrichtungen eingerichtet. Dabei galt es, der Forderung nach\neinem m\u00f6glichst kurzen und gefahrlosen Schulweg f\u00fcr die\nGrundsch\u00fcler nachzukommen und diese Forderung mit\nden qualitativen Anspr\u00fcchen an die Ausbildung, die in\nder Regel erst bei mindestens 15 Sch\u00fclern pro Jahrgang zu\nerf\u00fcllen sind, in \u00dcbereinstimmung zu bringen.\u201c\nAber die seinerzeit von uns angegriffene Begr\u00fcndung, da\u00df\ndie Qualit\u00e4t der Ausbildung 15 Sch\u00fcler pro Jahrgang\nerfordere, ist nat\u00fcrlich haarstr\u00e4ubend. Sie behaupten\ndamit nichts anderes, als da\u00df in kleinen Klassen schlechter\ngelernt werden kann als in gro\u00dfen, obwohl jeder, der eine\nganz besondere F\u00f6rderung ben\u00f6tigt, erreichen will, da\u00df\nKleingruppen- oder sogar Einzelunterricht stattfindet.\nEs geht im Landesentwicklungsplan wie in der Politik der\nStaatsregierung im ganzen immer wieder um das gleiche \u2013\nso wie heute auch schon in der F\u00f6rderschulgesetznovellie-\nrung von mir festgestellt \u2013: um ein m\u00f6glichst billiges\nSchulsystem. Da\u00df man Klassen auch jahrgangs\u00fcbergrei-\nfend unterrichten kann und da\u00df dies durchaus keine Not-\nl\u00f6sungen sein m\u00fcssen, darauf kommt eine Kultusbeh\u00f6rde\nnicht, die sich nur als Verwaltungsinstitution begreift und\nnicht gestaltet. Auch dieser Vorwurf ist heute schon von\nmir einmal vorgetragen worden.\nAnsonsten mu\u00df ich feststellen, da\u00df die Antworten des\nSMK an den \u00fcbrigen Stellen befriedigen, da sie den Lan-\ndesentwicklungsplan richtig wiedergeben. Auch die auf-\ngef\u00fchrten Ausnahmen mit Begr\u00fcndungen sind richtig, wie\nstandortbenachteiligte Siedlungsr\u00e4ume, extrem schwach\nbesiedelte Regionen oder wo die Mindestsch\u00fclerzahl nur\nknapp unterschritten wird und in den Folgejahren Gebur-\ntenzug\u00e4nge zu erwarten sind.\nEs kommt also begrenzte Hoffnung auf, weil hier in die-\nsem Plan schriftlich fixiert ist, was im Organisationserla\u00df,\nHerr R\u00f6\u00dfler, fehlt. Denn weder die g\u00fcltigen Verwaltungs-\nvorschriften zur Schulentwicklungsplanung noch der Lan-\ndesentwicklungsplan schreiben die Mindestgr\u00f6\u00dfe einer\nGrundschule auf 60 Sch\u00fcler oder eines Altersjahrgangs auf\n50 Sch\u00fcler fest, sondern der vom SMK erlassene Organisa-\ntionserla\u00df.\nIch best\u00e4rke abschlie\u00dfend von dieser Stelle aus alle Lehrer,\nEltern und Kommunalpolitiker, die sich gegen angek\u00fcn-\ndigte Schulschlie\u00dfungen wehren. Ich rufe sie auf, alle\nM\u00f6glichkeiten des Schulgesetzes auszunutzen und um\nGottes willen keineswegs freiwillig auf das \u00f6ffentliche\nBed\u00fcrfnis zur Errichtung einer \u00f6ffentlichen Schule zu ver-\nzichten.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion nochmals das Wort? \u2013 Ich frage die Staatsregierung. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1079\n\n\n\nDas ist nicht der Fall, dann \u2013 \u2013 Entschuldigung, Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Meine Damen und\nHerren! Ganz kurz eine Information. Unsere Verwaltungs-\nvorschrift f\u00fcr die Unterrichtsversorgung des Schuljahres\n1995/96 ist an den Schul\u00e4mtern in Kraft. Wir haben dort\ndiese Zielgr\u00f6\u00dfe, die Mindestsch\u00fclerzahl von 15, ausge-\nbracht. Wie gesagt, alles andere steht in der Beantwortung\ndes Antrags der PDS.\nIch glaube, da\u00df wir jetzt die Zeit haben zu moderieren. Die\nModeration mu\u00df von unseren Schul\u00e4mtern ausgehen. Die\nEntscheidung liegt bei den Kommunen, bei den Schultr\u00e4-\ngern. Ich habe das hier schon ein paarmal angef\u00fchrt.\nNat\u00fcrlich wird im Zuge der Kommunalreform, im\nZuge des Zusammengehens verschiedener Gemeinden in\ngr\u00f6\u00dfere Verb\u00e4nde die Frage stehen, wo denn am Ort die\nGrundschule ist, ob der Nachbarort auch eine Grund-\nschule haben mu\u00df oder ob man dort vielleicht die Mittel-\nschule hinbringt. Man kann doch \u00fcberlegen, wie man mit\nden zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen vern\u00fcnftig und effek-\ntiv umgeht. Das betrifft den Schultr\u00e4ger, und das betrifft\nnat\u00fcrlich auch die Kultusbeh\u00f6rde. Wir m\u00fcssen ja mit\nunserem Lehrerpool sinnvoll wirtschaften.\nDiesen Diskussionsproze\u00df m\u00fcssen wir jetzt einleiten. Wir\nm\u00fcssen die Betroffenen an einen Tisch bringen. Sie wissen\nselbst, da\u00df es nicht immer einfach ist, die B\u00fcrgermeister\nvon Gemeinden an einen Tisch zu bringen, wenn es um\ndie Verteilung von Schulstandorten geht. Dieser und jener\nB\u00fcrgermeister macht nat\u00fcrlich auch die eigene Existenz\noder die Existenz der Eigenst\u00e4ndigkeit seines Ortes von\nder Schule abh\u00e4ngig. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, wenn wir\nobjektive Kriterien f\u00fcr diesen Diskussionsproze\u00df nutzen,\nwenn die B\u00fcrgermeister vielleicht doch nach und nach aus\nEinsicht in die Notwendigkeiten in gr\u00f6\u00dferen Verb\u00e4nden\nzusammenfinden, wird sich vieles kl\u00e4ren. Deshalb auch\nunser Zur\u00fcckgehen in diesem und jenem Fall und die Ein-\nleitung dieser Diskussionsphase.\nWir werden sie als Kultusbeh\u00f6rde mit begleiten. Der\nSchultr\u00e4ger mu\u00df letztlich entscheiden. Ich hoffe, da\u00df dabei\ndie Vernunft da und dort die Oberhand gewinnt \u00fcber den\nvielleicht momentan etwas aufgeheizten Lokalpatriotis-\nmus, denn Schule mu\u00df p\u00e4dagogisch sinnvoll und finan-\nzierbar sein.\nAlle reden ja davon, da\u00df Bildung nicht genug kosten kann.\nBlo\u00df wenn Sie mit den Interessengruppen dieser Gesell-\nschaft \u00fcber den Anteil am Kuchen diskutieren, den Anteil\nam Kuchen, der konstant bleibt in seinem Umfang \u2013 das\nwissen auch Sie in der SPD, das ist ja so \u2013, dann ist auf\njeden Fall der Vertreter der Wirtschaftsf\u00f6rderung in dem\nMoment sehr skeptisch gegen\u00fcber der Bildungspolitik,\nwenn er nicht mehr \u00fcber ein St\u00fcck Kuchen diskutieren\nsoll, sondern \u00fcber sein St\u00fcck Kuchen, das unter Umst\u00e4n-\nden zugunsten der Bildung kleiner wird. Deshalb brau-\nchen wir nicht nur die Diskussion in den Kommunen, son-\ndern wir brauchen eine gesamtgesellschaftliche Diskussion\ndar\u00fcber, was Bildung dem einzelnen wert ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDann m\u00fcssen wir alle nicht nur \u00fcber unser St\u00fcck vom\ngro\u00dfen Kuchen diskutieren, sondern die anderen politi-\nschen Interessengruppen m\u00fcssen sich auf die Diskussion\neinlassen, ob unter Umst\u00e4nden ihr St\u00fcck am Kuchen klei-\nner werden k\u00f6nnte. Meine Damen und Herren, dann wird\ndie Diskussion ganz, ganz kompliziert.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion. Herr Abg. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Staatsminister, ich habe selten genug Gelegen-\nheit, Ihnen uneingeschr\u00e4nkt zuzustimmen. Den Ausf\u00fch-\nrungen, die Sie eben gemacht haben, das mu\u00df ich aller-\ndings sagen, kann ich mich in nahezu allen Punkten\nanschlie\u00dfen.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDa mu\u00df ich ja mi\u00dftrauisch werden.)\n\n\u2013 Das ist nun Ihre Angelegenheit, Herr R\u00f6\u00dfler. In einem\nm\u00f6chte ich Sie allerdings erg\u00e4nzen. Sie haben gesagt:\nSchule mu\u00df p\u00e4dagogisch sinnvoll und finanzierbar sein.\nIch denke angesichts der Thematik, Schule mu\u00df auch\nwohnortnah stattfinden.\n\nIch m\u00f6chte dann gern noch etwas zu Herrn Hatzsch sagen.\nEr hat vorhin bemerkt, die PDS w\u00fcrde Themen besetzen,\ndie bisher die SPD kontinuierlich bearbeitet hat. Ich m\u00f6ch-\nte mir ersparen, hier aufzulisten, wie viele Antr\u00e4ge die\nPDS zur Bildungspolitik eingebracht hat. Parlament sollte\ndoch wohl auch und vielleicht sogar in erster Linie Ideen-\nwettbewerb sein. Die PDS-Fraktion wird sich auch k\u00fcnftig\nin diesen Wettbewerb einbringen. Uns dann allerdings\nvorzuwerfen, wir w\u00fcrden SPD-Themen besetzen, ist zu-\nmindest etwas unfair.\n\nWas die Frage des jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterrichts\nangeht, die Sie eben angesprochen haben, mu\u00df ich f\u00fcr die\nPDS schon sagen, hier haben wir noch eine ganze Menge\nKl\u00e4rungsbedarf. Wir sind uns nicht sicher, ob der jahr-\ngangs\u00fcbergreifende Unterricht das L\u00f6sungsmittel ist, um\ndie Probleme im Grundschulbereich zu l\u00f6sen.\n\n(Hatzsch, SPD: Ein Mittel!)\n\nWir werden aber sicherlich \u00fcber diese Fragen hier noch\nk\u00fcnftig diskutieren k\u00f6nnen.\n\nWas den vorliegenden Antrag angeht, so betrachten wir\nihn mit der Antwort der Staatsregierung und der heutigen\nDebatte als erledigt, werden ihn aber gegebenenfalls im\nn\u00e4chsten Jahr in geeigneter Form wieder aufgreifen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist der Tages-\nordungspunkt 19 abgeschlossen, und ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1080\n\n\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nErhalt der Grundschulp\u00e4dagogik-Standorte\nDrucksache 2/0920, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU. Ich\nbitte nun den Herrn Abg. Hatzsch als Einreicher, das Wort\nzu nehmen.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ganz gleich, meine verehrten Kollegen der CDU, wie\nSie heute abstimmen werden, unser Antrag hatte \u2013 und\ndas geschieht hier relativ selten \u2013 bereits einen Erfolg: Der\nImmatrikulationsstopp, der bereits an einer s\u00e4chsischen\nHochschule ausgesprochen worden war, ist zur\u00fcckgenom-\nmen bzw. wurde an anderen s\u00e4chsischen Hochschulen f\u00fcr\ndas Herbstsemester \u00fcberhaupt nicht ausgesprochen.\nWarum haben wir dann trotz der knappen Zeit des heu-\ntigen Tages dies nicht von der Tagesordnung nehmen las-\nsen? Wir taten das, weil das Problem nicht vom Tisch ist\nund weil es tiefer liegt.\nAuch sonst kaum mit Bildung befa\u00dften Damen und Her-\nren d\u00fcrfte inzwischen bekannt sein, da\u00df mit der Drittelung\nder Geburtenrate ein drastischer Einbruch in der Sch\u00fcler-\npopulation und auch im Lehrerbedarf verbunden ist.\nSelbst wenn wir in diesem Haus Einigung erzielen k\u00f6nn-\nten, den R\u00fcckgang positiv zu werten und z. B. das Lehrer-\nSch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis zu verbessern, bliebe nicht nur ein\n\u00dcberhang, sondern vor allem kein Bedarf f\u00fcr Neueinstel-\nlungen. Diese Entwicklung trifft nun zuerst die Grund-\nschulen.\nVon den jetzt erstmalig fertig werdenden Absolventen im\nGrundschulbereich findet unseres Wissens kein einziger\neine Anstellung im Freistaat Sachsen und wohl auch kaum\nin anderen Bundesl\u00e4ndern. Ich habe entsprechende\nAntr\u00e4ge auf meinem Schreibtisch. Vor diesem Hinter-\ngrund besteht die reale Gefahr, da\u00df die Grundschullehrer-\nausbildung in Sachsen in ihrer Existenz gef\u00e4hrdet ist, weil\nein Finanzminister eine Sparm\u00f6glichkeit sieht und weil\njunge Leute sich nicht f\u00fcr die Arbeitslosigkeit bzw. f\u00fcr die\nSozialhilfe abm\u00fchen wollen.\nWarum m\u00fcssen verantwortungsvolle Politiker hier gegen-\nsteuern? Das Wesentliche dazu steht in der Begr\u00fcndung\nunseres Antrags, den ich Sie ausdr\u00fccklich bitte intensiv zu\nlesen. Sind nun aber praktische L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten\nvorhanden? \u2013 Jawohl, sie sind es. Denn angesichts der sehr\ndynamischen Sch\u00fclerstr\u00f6me ist die wichtigste L\u00f6sung die\nVer\u00e4nderung der Grundschullehrerausbildung. Statt nur\ndas Lehramt f\u00fcr die Primarstufe erwerben zu k\u00f6nnen,\nsollte immer mehr auch die Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr wenig-\nstens ein Fach der Sekundarstufe I erworben werden. Dies\ngilt auch aus Gr\u00fcnden der Chancengleichheit. In den mei-\nsten Bundesl\u00e4ndern gibt es n\u00e4mlich das Lehramt f\u00fcr die\nGrundschulen nur in Verbindung mit dem f\u00fcr die Haupt-\nschulen bzw. mit einem Lehramt in der Sekundarstufe I.\nAuch aus diesen Gr\u00fcnden haben unsere jetzigen Absol-\nventen kaum eine Chance, in einem anderen Bundesland\neine Anstellung zu bekommen.\nDie Bef\u00fcrchtungen, Herr R\u00f6\u00dfler, da\u00df Sie annehmen\nm\u00fc\u00dften, da\u00df wir mit dieser ver\u00e4nderten Ausbildung einen\nAnfang des Endes des gegliederten Schulsystems einl\u00e4u-\nten w\u00fcrden, ist v\u00f6llig gegenstandslos. Aber nicht nur Sie\noder Ihr Nachfolger w\u00fcrde von einer flexibleren Lehrer-\n\nausbildung mit dem Blick auf das Auf und Ab von Sch\u00fc-\nlerzahlen und Schularten profitieren.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nWollen Sie mein Nachfolger\n\nwerden, Herr Hatzsch?)\n\nAuch die Schulen k\u00f6nnten davon profitieren, und zwar\np\u00e4dagogisch. Die Grundschullehrer w\u00fc\u00dften um einiges\nbesser, auf welche Anforderungen sie ihre Sch\u00fcler am\nEnde der Klasse 4 vorzubereiten haben. Einem in der\nSekundarstufe I, wohl meist in der Mittelschule, wie Sie\nheute dargelegt haben, eingesetzten Lehrer kann das Wis-\nsen um die Grundschule auch nicht schaden bzw. ein tiefe-\nres p\u00e4dagogisches Verst\u00e4ndnis bescheren.\nWir fordern Sie, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, von hier aus auf, sich\nzusammen mit Ihrem Kollegen Herrn Prof. Meyer an\neinen Tisch zu setzen und \u00fcber eine sinnvolle Ver\u00e4nde-\nrung der Lehrerausbildung einerseits und den effektiven\nEinsatz der vom Wissenschaftsministerium zum Gl\u00fcck\nvorgehaltenen wissenschaftlichen Kapazit\u00e4ten gerade f\u00fcr\nWeiterbildungs-, aber auch f\u00fcr Forschungsaufgaben nicht\nnur im Grundschulbereich andererseits zu verst\u00e4ndigen.\nWir denken, da\u00df die Universit\u00e4ten dazu viele Ideen bei-\nsteuern k\u00f6nnten, auf die wir nicht verzichten wollten.\nWir m\u00f6chten an dieser Stelle auch unmi\u00dfverst\u00e4ndlich dar-\nauf hinweisen, da\u00df wir die Errichtung von drei Standorten\nf\u00fcr die Grundschulp\u00e4dagogik f\u00fcr prinzipiell richtig halten.\nWir erwarten mit unserem Antrag von Ihnen, meine\nDamen und Herren von der Mehrheitsfraktion, da\u00df Sie in\ndiesem Punkt die vorausschauende Politik des Wissen-\nschaftsministers unterst\u00fctzen.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df aus dem Memorandum der\nUniversit\u00e4t Leipzig zitieren: ,,Das Rektorat und der Aka-\ndemische Senat der Universit\u00e4t Leipzig appellieren des-\nhalb mit aller Dringlichkeit an die Regierung des Freistaa-\ntes, an alle politischen Mandatstr\u00e4ger und alle bildungs-\npolitisch Interessierten, eine offene Diskussion zu f\u00fchren,\num ein gemeinsames Konzept zu erarbeiten, das den qua-\nlitativen Anforderungen einer auf die Zukunft gerichteten\nSchul- und Bildungspolitik in Sachsen verpflichtet ist.\u201c\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion bitte,\nHerr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Neben den hochschulpolitischen \u00dcberlegungen zum\nProblem erscheint es sinnvoll, das zur Diskussion stehen-\nde Problem auch aus schulpolitischer Sicht zu analysieren.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich noch einmal grunds\u00e4tzlich darstellen,\nda\u00df es von Anfang an die Position der CDU-Fraktion war,\nda\u00df die Erneuerung der Schullandschaft notwendig auch\ndie Ma\u00dfgabe setzt, hierf\u00fcr personelle Voraussetzungen zu\nschaffen. Dies bezieht sich auf die Qualifizierung des vor-\nhandenen Personals genauso wie auf die Notwendigkeit\nvon Neueinstellungen im Schulbereich. Zudem mu\u00df \u00fcber\ndiesen Weg auch die Altersstruktur im Schulbereich im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1081\n\n\n\nBlick behalten werden, um eine kontinuierliche Arbeit\nauch f\u00fcr die Zukunft zu erm\u00f6glichen.\nF\u00fcr diese genannten Probleme spielt nat\u00fcrlich eine quali-\ntativ hochwertige und quantitativ ausreichende Hoch-\nschul- bzw. Universit\u00e4tsausbildung eine entscheidende\nRolle. Ich denke, da\u00df dies auch niemand in Frage stellt.\nNur mu\u00df auch diese vorzuhaltende Ausbildung eben an\ndem tats\u00e4chlichen aktuellen und perspektischen Bedarf\ngemessen werden. Die Grundlagen hierf\u00fcr liegen auf dem\nTisch.\nDie Analyse des Kultusministeriums zu den Sch\u00fcler-\nstr\u00f6men und der daraus abzuleitende Lehrerbedarf sind\nauch f\u00fcr die notwendige akademische Ausbildung im\nGrundschullehrerbereich ausschlaggebend. So ist es f\u00fcr\ndie Grundschulen nach dem Jahr 2000 so, da\u00df ein R\u00fcck-\ngang von 230 000 auf 100 000 Sch\u00fcler absehbar ist. Die\nnotwendige Lehrerzahl wird sich dabei halbieren.\nSelbst die Diskussion um den differenzierten Erhalt von\nGrundschulstandorten wirft kein grunds\u00e4tzlich anderes\nLicht auf diese Situation.\nDie rund 11 000 Stellen im Grundschulbereich sind schon\njetzt mit nahezu 75 % durch Frauen besetzt. Dies ver-\nsch\u00e4rft das arbeitsmarktpolitische Problem bez\u00fcglich eines\nerwarteten \u00dcberhangs von 4 000 Stellen.\nWir alle wissen um die Bem\u00fchungen des Kultusministers,\ndiese angespannte Lage einerseits durch Aufl\u00f6sungsver-\ntr\u00e4ge und Abfindungen, andererseits durch die Absen-\nkung von Teilzeitvereinbarungen von 50 und 60 % zu ent-\nsch\u00e4rfen.\nSchlie\u00dflich ist auch klar, da\u00df die im Grundschulbereich\nfreiwerdenden Stellen dringend zur Auff\u00fcllung von Defi-\nziten im Berufsschul- und Gymnasialbereich ben\u00f6tigt wer-\nden.\nDamit m\u00fcssen Grundlagen f\u00fcr eine kontinuierliche Unter-\nrichtsversorgung in diesen Bereichen geschaffen werden,\num nicht das Niveau beruflicher und gymnasialer Ausbil-\ndung in Sachsen im Nachgang in Frage zu stellen. Gerade\nLetztgenanntes steht ja zudem deutschlandweit auf dem\nPr\u00fcfstand.\nNein, meine Damen und Herren, ich denke, wir k\u00f6nnen\ndiese \u00dcberlegungen nicht au\u00dfen vor lassen, wenn wir \u00fcber\nstrukturelle Vorgaben der Hochschulausbildung f\u00fcr\nGrundschullehrer sprechen. Vor dem genannten Hinter-\ngrund macht sich meines Erachtens eine Konzentration\nder Ausbildung durchaus sinnvoll, und ich denke, da\u00df\ndiesbez\u00fcglich Pr\u00fcfungen \u2013 von mehr sprechen wir ja nicht\n\u2013 durchaus sinnvoll sind.\nSchlie\u00dflich ist auch dies ein Stellenproblem. Es kann ja\nwohl nicht angehen, da\u00df im schulischen Bereich Effizienz\nund p\u00e4dagogische Vertretbarkeiten einer Gratwanderung\nauszuhalten sind, andererseits aber im Hochschulbereich\nStellen vorgehalten werden, f\u00fcr die wom\u00f6glich im Nach-\ngang kein wirksamer Bedarf besteht.\nIch denke, da\u00df auch die allj\u00e4hrlich diskutierten Referen-\ndarstellen deutlich machen, da\u00df hier in der vorzuhalten-\nden Ausbildung Korrekturen notwendig sind. So besteht\neine so nicht dem Bedarf entsprechende L\u00fccke zwischen\nBewerbern f\u00fcr den Grundschulbereich gegen\u00fcber denen\nim Berufsschulbereich.\nDamit soll an dieser Stelle nicht die Referendarstellen-\ndiskussion neu er\u00f6ffnet werden. Nur macht doch eine\nZahl von 520 Bewerbern f\u00fcr das Lehramt an Grund-\nschulen gegen\u00fcber 81 Bewerbern an beruflichen Schulen\neine Diskrepanz deutlich, die es sowohl im Sinne der\nStudierenden als auch im Sinne des gesellschaftlichen\n\nBedarfs zu kl\u00e4ren gilt. Ansatz hierzu kann und mu\u00df auch\ndie Konzentration der Ausbildung von Grundschullehrern\nauf den tats\u00e4chlichen Bedarf hin sein.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich aus schulpolitischer Sicht jedoch\nnoch darauf verweisen, da\u00df die Qualit\u00e4t der Ausbildung\nnicht in Frage gestellt werden darf. So weit d\u00fcrfen auch\nstrukturelle \u00dcberlegungen nicht f\u00fchren. Eine Hochschul-\nbzw. universit\u00e4re Ausbildung ist nicht nur f\u00fcr die Ver-\ngleichbarkeit mit dem Niveau anderer L\u00e4nder, sondern\nauch f\u00fcr die Qualit\u00e4t p\u00e4dagogischer Arbeit in der Praxis\nvon Bedeutung.\nSo gehe ich davon aus, da\u00df die strukturellen Ver\u00e4nderun-\ngen in der Grundschullehrerausbildung aus Gr\u00fcnden der\ngenannten Entwicklung unserer Schullandschaft zwar\ndurchaus aus schulpolitischer Sicht nachvollziehbar sind,\njedoch zu keinem Abbruch der Qualit\u00e4tssicherung unserer\nSchullandschaft f\u00fchren werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS; Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der uns vorliegende Antrag der SPD-Fraktion zum\nErhalt der Grundschulp\u00e4dagogik-Standorte erscheint auf\nden ersten Blick unn\u00f6tig, ja unvertretbar angesichts des\ndramatischen R\u00fcckgangs der Geburtenzahlen und ange-\nsichts des daraus resultierenden Fakts, da\u00df bis wenigstens\nzum Jahr 2010 kein Einstellungsbedarf bei Grundschulleh-\nrern besteht.\nDies r\u00e4umen \u00fcbrigens die Sozialdemokraten in der\nBegr\u00fcndung zu ihrem Antrag selbst ein. Insofern verwun-\ndert es \u00fcberhaupt nicht, da\u00df auch die Staatsregierung in\nihrer Stellungnahme auf diesen scheinbaren Widerspruch\neingeht.\nAndererseits verweisen sowohl SPD als auch Staatsregie-\nrung auf die Notwendigkeit, auch in den kommenden Jah-\nren ein fl\u00e4chendeckendes p\u00e4dagogisches Weiterbildungs-\nangebot f\u00fcr Grundschullehrer sicherzustellen. Ob dazu\nalle drei derzeitigen Standorte im bisherigen Umfang auf-\nrechterhalten werden m\u00fcssen oder k\u00f6nnen, bedarf aus\nSicht der PDS-Fraktion einer genauen Analyse. Bevor dies\nnicht geschehen ist, d\u00fcrfen jedoch auf keinen Fall Abstri-\nche an der bisherigen Ausbildung vorgenommen werden.\n Diesbez\u00fcglich nehmen wir die im Memorandum des\nRektorats und des Akademischen Senats der Universit\u00e4t\nLeipzig zur universit\u00e4ren Lehrerbildung ge\u00e4u\u00dferten\nBedenken sehr ernst, ohne uns jedoch zum jetzigen Zeit-\npunkt schon darauf festlegen zu k\u00f6nnen, ob bei der\nGrundschullehreraus- und -weiterbildung in der Messe-\nstadt wirklich alles beim alten bleiben kann.\nWir werden unsere Haltung vom Ergebnis der nun hof-\nfentlich einsetzenden Diskussion zu dieser Frage abh\u00e4ngig\nmachen. Schon jetzt kann ich jedoch sagen, da\u00df wir es\nbegr\u00fc\u00dfen w\u00fcrden, wenn Grundschullehrer in Zukunft\ngenerell eine Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr ein Fach der Sekundar-\nstufe I erhalten. Dies w\u00e4re auch eine Motivation f\u00fcr die\ndort Studierenden.\nDa wir die Auffassung vertreten, da\u00df der SPD-Antrag\ndazu geeignet sein k\u00f6nnte, die notwendige Debatte zu die-\nsem Thema anzuschieben und in der vorliegenden recht\nallgemeinen Fassung auch kaum Schaden anrichten kann,\nwird die PDS-Fraktion der Drucksache 2/1061 ihre\nZustimmung geben.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1082\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion; Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der ,,Frankfurter Rundschau\u201c vom 31. Mai d. J.\nwar ein interessanter Artikel \u00fcber die Entwicklung in der\ndeutschen W\u00e4hlerlandschaft zu lesen \u2013 ich zitiere: ,,In ihrer\nSpirale abw\u00e4rts reagiert die SPD wie im Reflex auf Wahl-\nniederlagen durch Trendverst\u00e4rkung. Mit der Verfesti-\ngung der rot-gr\u00fcnen Milieutrennung sinkt zugleich ihre\ninnere Modernisierungsf\u00e4higkeit, was sich deutlich auch\nam Personalreservat zeigt.\u201c\n\u00dcber die innere Modernisierungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen\nCDU zu sprechen steht mir nicht zu. Nach au\u00dfen, verehr-\nter Herr Hatzsch, bietet Ihre Partei \u2013 das hat sie heute\nschon einmal bewiesen, jetzt mit diesen Antr\u00e4gen wieder \u2013\ndas Bild eines starken Strukturkonservatismus.\nNat\u00fcrlich stehen wir in einem Dilemma. Nat\u00fcrlich wissen\nwir, da\u00df es eine \u00dcberalterung bedeutet, \u00fcber das Jahr 2000\nhinaus keine Grundschullehrer einzustellen, da\u00df die Inno-\nvation nicht nur eine des Wissens, sondern auch eine der\nGeneration ist. Aber Probleme nicht l\u00f6sen und vom Tisch\nwischen zu wollen, die \u00f6konomisch bestehen, ist keine\nL\u00f6sung.\nIhnen ist nun eingefallen, da\u00df Sie den jahrgangs\u00fcbergrei-\nfenden Unterricht einf\u00fchren wollen. Fr\u00fcher galt das bei\nder SPD als ein Relikt aus Kaisers Zeiten, das man Gott sei\nDank \u00fcberwunden habe. Bei der SPD in Bremen ist das\nder neueste Modeschrei. Der Prediger Salomon sagt dazu:\n,,Es gibt nichts Neues unter der Sonne.\u201c\n\n(Leichte Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nWahrscheinlich kommt es Ihnen aber nicht mehr darauf\nan, da\u00df die Kinder in der Schule vor allem etwas lernen,\nsondern da\u00df sie betreut werden. Ihr Ideal ist die betreute\nGesellschaft. Da wir aber auch so viele Lehrer haben, m\u00fcs-\nsen auch die betreut werden. Deshalb lassen wir sie durch\nHochschullehrer betreuen und brauchen dann auch ent-\nsprechend viele Hochschullehrer.\nBedarf \u2013 das ist ein b\u00fcrgerliches Relikt und hat keinen\nRaum in der betreuten Gesellschaft. Nat\u00fcrlich brauchen\nwir, wenn wir einen jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht\neinf\u00fchren, auch eine P\u00e4dagogik des jahrgangs\u00fcbergreifen-\nden Unterrichts; es m\u00fc\u00dften wahrscheinlich neue Berufun-\ngen f\u00fcr die P\u00e4dagogik des jahrgangs\u00fcbergreifenden\nUnterrichts ausgesprochen werden.\nHerr Hatzsch, wenn Sie das Memorandum der Universit\u00e4t\nLeipzig zitieren, darf ich Sie auch auf folgende Stelle in\ndiesem Memorandum aufmerksam machen: ,,Unbestritten\nist, da\u00df sich die Staatsregierung infolge der demographi-\nschen Entwicklung zum Handeln veranla\u00dft sehen mu\u00df.\nDas Rektorat und der Akademische Senat der Universit\u00e4t\nLeipzig wissen um die Konsequenzen auch f\u00fcr die Lehrer-\nbildung.\u201c\nHier m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen: Falls eine Reduzierung der\nStandorte der Lehrerausbildung in Sachsen erfolgen soll,\nso mu\u00df es sehr reiflich erwogen werden und in seinen\nvielf\u00e4ltigen Konsequenzen durchdacht werden. Demogra-\nphische Entwicklungen lassen sich nicht durch einfache\nExtrapolation der Geburtenzahlen voraussagen.\nZum anderen: Die Lehrerausbildung in den einzelnen Stu-\nfen steht in einem Sachzusammenhang. Hier kommt es\ndarauf an, Schnittstellen zu ber\u00fccksichtigen. Das gilt nicht\nnur f\u00fcr die F\u00f6rderschulp\u00e4dagogik, die im Leipziger\nMemorandum angesprochen worden ist.\n\nAu\u00dferdem: Die Umgestaltung kann nicht per Erla\u00df an\neinem Stichtag erfolgen, sondern sie beansprucht einen\nl\u00e4ngeren Zeitraum. Aber kein ewiges Gesetz fordert, da\u00df\nwir in Sachsen drei und genau drei Standorte zur Grund-\nschullehrerausbildung vorhalten m\u00fcssen. Vielmehr mu\u00df\neine Entscheidung nach soziologischen Gegebenheiten,\nnat\u00fcrlich auch nach Gegebenheiten der P\u00e4dagogik erfol-\ngen.\nDie Staatsregierung, wie ihre Antwort zeigt, nimmt diese\nFrage sehr ernst und wird sie verantwortungsvoll ent-\nscheiden.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung; Herr\nProf. Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bis\nzum Jahre 2003 wird entsprechend der achten koordinier-\nten Bev\u00f6lkerungsvoraussch\u00e4tzung die Zahl der Sch\u00fcler in\nden s\u00e4chsischen Grundschulen von jetzt 225 000 auf 90 000\nzur\u00fcckgehen.\nZugleich sinkt der Bedarf von Grundschullehrerinnen und\nGrundschullehrern auf 4 100. Gegenw\u00e4rtig sind etwa\n11 000 P\u00e4dagogen in den Grundschulen Sachsens t\u00e4tig.\nAltersbedingt scheiden bis zum Jahre 2003 nur etwa\n1 000 Grundschullehrer aus dem Berufsleben aus. Eine\nM\u00f6glichkeit zur Neueinstellung von Grundschullehrern\nbesteht also im Grunde genommen nicht.\nDer dramatische Geburtenr\u00fcckgang, die dadurch beding-\nten abnehmenden Sch\u00fclerzahlen in den Grundschulen\nund die Tatsache, da\u00df es auch zu Beginn des n\u00e4chsten\nJahrtausends in Sachsen nicht m\u00f6glich sein wird, Grund-\nschullehrer einzustellen, zwingen zur Neuordnung der\nLehrerausbildung und in diesem Zusammenhang nat\u00fcr-\nlich auch zur Beschr\u00e4nkung der Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die\nErstausbildung im Studiengang Lehramt an Grund-\nschulen. Ich denke, wir sind uns dar\u00fcber einig: Es w\u00e4re\ngegen\u00fcber den am Grundschullehrerberuf interessierten\nSch\u00fclern verantwortungslos, w\u00fcrde man ihnen keine Klar-\nheit \u00fcber die geringen Einstellungschancen in diesem\nBeruf in Sachsen vermitteln.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Hatzsch, SPD)\n\nIch sage das jetzt in aller Behutsamkeit und in aller Vor-\nsicht: Es ist jedoch nicht auszuschlie\u00dfen, da\u00df um die Jahr-\ntausendwende durch steigende Sch\u00fclerzahlen in den\nGrundschulen der alten Bundesl\u00e4nder hier ausgebildete\nGrundschullehrer dort eine gewisse Einstellungschance\nhaben k\u00f6nnten.\nDie Zahl der Studierenden im Studiengang Lehramt an\nGrundschulen hat sich an den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten\nwie folgt entwickelt: Wir hatten im Jahre 1991 2 220 Stu-\ndenten, und im Wintersemester 1994/95 sind es 789,\ndavon 87 Studienanf\u00e4nger.\nDer R\u00fcckgang der Studentenzahlen macht deutlich, wie\nschnell bei der Studienwahl auf Ver\u00e4nderungen auf dem\nArbeitsmarkt reagiert wird und da\u00df vorhandene Ausbil-\ndungskapazit\u00e4t f\u00fcr Grundschullehrer schon jetzt f\u00fcr deren\nErstausbildung nicht mehr in Anspruch genommen wird.\nNun soll k\u00fcnftig auch gew\u00e4hrleistet bleiben, da\u00df an den\ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten alle Lehr\u00e4mter und alle F\u00e4cher,\ndie die Landeslehrerpr\u00fcfungsordnung vorsieht, studierbar\nsind. Jedoch kann nicht an jeder Universit\u00e4t jedes Fach in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1083\n\n\n\nLehramtsstudieng\u00e4ngen angeboten werden. Eine Konzen-\ntration der Angebote ist also unabdingbar. Dies haben wir\nvor einigen Monaten den Universit\u00e4ten in einer Beratung\nmitgeteilt. Wir haben ihnen angek\u00fcndigt, da\u00df wir mit\nihnen Gespr\u00e4che f\u00fchren werden.\nWie es in einer \u00f6ffentlichen und \u00f6ffentlichkeitsorientierten\nGesellschaft nicht weiter verwunderlich ist, haben die Uni-\nversit\u00e4ten nicht nur in diesen internen Gespr\u00e4chen, son-\ndern auch durch \u00f6ffentliche Memoranden darauf reagiert.\nDas ist sicher nicht unberechtigt und sinnvoll, reichert es\ndoch die Argumente, die in diesem Zusammenhang zu\nbedenken sind, an. Nur \u2013 ich will auch dies als Hinter-\ngrund f\u00fcr die heutige Debatte sagen: Dieses Gespr\u00e4ch\nwird von uns in allem Ernst, mit aller Verantwortung und\nmit aller \u00dcberlegung gef\u00fchrt, aber es ist unverzichtbar.\nGenerell bleibt, das will ich ausdr\u00fccklich sagen, f\u00fcr die\nEntwicklung in der Wissenschaftsdisziplin Grundschul-\np\u00e4dagogik und f\u00fcr den notwendigen Innovationsschub in\nden s\u00e4chsischen Grundschulen der Erhalt von Forschungs-\nkapazit\u00e4t und nat\u00fcrlich auch die Mitwirkung des Hoch-\nschulpersonals bei der Weiterbildung der Grundschulleh-\nrer notwendig und w\u00fcnschenswert.\nDa Lehrkapazit\u00e4t f\u00fcr die Erstausbildung der Grundschul-\nlehrer an den Universit\u00e4ten nicht mehr im bisherigen\nUmfang ben\u00f6tigt wird, ist daher auch die verst\u00e4rkte Mit-\nwirkung des Hochschulpersonals bei der Lehrerfort- und\n-weiterbildung m\u00f6glich. Dies ist im \u00a7 4 Abs. 3 des S\u00e4ch-\nsischen Hochschulgesetzes auch grunds\u00e4tzlich geregelt,\ndenn darin ist den Universit\u00e4ten die Weiterbildung als\nAufgabe \u00fcbertragen worden.\nGemeinsam mit den Universit\u00e4ten wird deshalb eine\nArbeitsgruppe des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst und des Kultusministeriums ein Weiter-\nbildungskonzept f\u00fcr Grundschullehrer erarbeiten. Nach\nersten \u00dcberlegungen sind u. a. die folgenden inhaltlichen\nSchwerpunkte der Weiterbildung von Grundschullehrern\ndenkbar: Umgang mit Teilleistungsschw\u00e4chen von Grund-\nsch\u00fclern, Differenzierung im Unterricht der Grundschule,\nProbleme des \u00dcbergangs zur Grundschule und von der\nGrundschule in weiterf\u00fchrende Schulen und anderes.\nIm Antrag der SPD wird angeregt, die Lehr\u00e4mter in Sach-\nsen zu erweitern, so da\u00df Grundschullehrer bereits w\u00e4h-\nrend der Erstausbildung zus\u00e4tzlich die Lehrbefugnis f\u00fcr\nein Fach der Mittelschule erwerben sollen. Meine Damen\nund Herren, wir m\u00fcssen dabei bedenken, da\u00df eine solche\nErweiterung an der Situation grunds\u00e4tzlich nichts \u00e4ndern\nkann, da auch f\u00fcr die Mittelschule in absehbarer Zeit kein\nEinstellungsbedarf besteht.\nWie Sie wissen, haben wir in Sachsen bereits eine berufs-\nbegleitende Weiterbildung von Grundschullehrern mit\ndem Ziel, die Lehrerlaubnis f\u00fcr ein Fach der Mittelschule\nzu erwerben, eingef\u00fchrt. Die Kapazit\u00e4t hierf\u00fcr entspricht\nweitgehend dem Bedarf.\n\nIch sage zu, da\u00df wir dieses Problem mit dem notwendigen\nVerantwortungsbewu\u00dftsein pr\u00fcfen werden, aber ich\ndenke, die Zahlen und Fakten, die heute genannt worden\nsind, machen deutlich, da\u00df wir auch handeln m\u00fcssen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr den letzten Redebei-\ntrag und die Zusicherung, da\u00df eine Arbeitsgruppe aus\nbeiden H\u00e4usern eingerichtet wird, um Forschungs- und\nWeiterbildungseinrichtungen im Bereich der s\u00e4chsischen\nP\u00e4dagogikstandorte zu erhalten; denn uns ist nat\u00fcrlich\nklar, und das habe ich auch ausgef\u00fchrt, da\u00df es keine\nMassenbewegung mehr in das Lehramt geben wird. Das\n\u00e4ndert nichts daran, da\u00df wir unseren Antrag als solchen\naufrechterhalten, obwohl er kurz vor der Verwirklichung\nstehen k\u00f6nnte.\nIch m\u00f6chte aber zu den beiden anderen Vorrednern doch\nnoch etwas sagen, denn, Herr Colditz, ich wu\u00dfte eigentlich\ngar nicht, wovon Sie sprechen. Ich wurde irgendwie an\nKarl Valentin erinnert, der immer wieder einmal sagte:\n,,Wollen t\u00e4te ich schon m\u00f6gen\u201c. Sie haben sich also weder\nnach der einen Seite noch nach der anderen festgelegt.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nHerr Gr\u00fcning, Sie haben wieder alles durcheinander\ngebracht, \u00c4pfel und Birnen miteinander verglichen.\n\n(Erneute Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nSie wissen genau, wie unsere Redezeiten sind. Wenn ich\nselbstverst\u00e4ndlich nicht das gesamte Memorandum der\nUniversit\u00e4t Leipzig vortragen kann, dann sagte ich doch\netwas zum Fazit der Universit\u00e4t. Die haben nat\u00fcrlich ihre\nGedanken entwickelt. Ich habe den Schlu\u00dfextrakt vorge-\ntragen, und der war eindeutig. Ich brauchte also nicht\nnoch den Weg dorthin zu beschreiben \u2013 denn auch jetzt ist\nmeine Redezeit gleich wieder zu Ende.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/1061 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1084\n\n\n\nTagesordnungspunkt 21\n\nEinheitliche Anerkennung des Berufsbildes des Geb\u00e4rdendolmetschers\nund der Geb\u00e4rdensprache\n\nDrucksache 2/0920, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS,\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDer Einreicher, die Fraktion der PDS, hat das Wort.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! An der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf der PDS\nzum Blindengeld am 7. April 1995 nahmen auch Vertreter\ndes Geh\u00f6rlosenverbandes Sachsen teil, die ca. 5 000 Geh\u00f6r-\nlose in Sachsen vertreten. Diese forderten zum wiederhol-\nten Male eindringlich die bundesweite Anerkennung der\nGeb\u00e4rdensprache und des Berufsbildes Geb\u00e4rdendolmet-\nscher.\nNun ist Fakt, da\u00df Sachsen neben Hamburg und Nord-\nrhein-Westfalen \u2013 dort wird das in K\u00f6ln gemacht \u2013 diesbe-\nz\u00fcglich ein Vorreiter geworden ist und eine berufliche\nFortbildung f\u00fcr Geb\u00e4rdensprachdolmetscher auf der\nGrundlage von Beschl\u00fcssen des Geh\u00f6rlosenverbandes\ngeregelt hat. Ende dieses Jahres soll nach Aussagen der\nStaatsregierung der erste berufsbegleitende Ausbildungs-\ngang beendet und die staatliche Anerkennung f\u00fcr den\nFreistaat anvisiert werden.\nWir halten das f\u00fcr einen richtigen Schritt auf dem Weg zur\nbundesweiten Anerkennung der Geb\u00e4rdensprache. Das\nkann aber nur ein Anfang konkreter Schritte zur gleichbe-\nrechtigten Teilhabe von Geh\u00f6rlosen in der Gesellschaft\nsein.\nDas, meine Damen und Herren, war auch das Anliegen\neines SPD-Antrages und sp\u00e4teren CDU-\u00c4nderungsan-\ntrages in der 1. Legislaturperiode. Am 28. Januar 1994\nbeschlo\u00df die Mehrheit des Landtages, die Staatsregierung\nzu ersuchen, sich mit einer Bundesratsinitiative f\u00fcr die\nAnerkennung dieser Sprache einzusetzen, was auch\ngeschah.\nAm 16. September 1994 berichtete das SMS \u2013 ich zitiere:\n,,Auf Antrag Sachsens hat die Arbeits- und Sozialminister-\nkonferenz, und zwar einstimmig, folgenden Beschlu\u00df\ngefa\u00dft: ,,Die Ministerinnen und Minister, Senatorinnen\nund Senatoren f\u00fcr Arbeit und Soziales der L\u00e4nder bitten\ndie Kultusministerkonferenz, gemeinsam mit ihnen die\nnotwendigen in ihrer Zust\u00e4ndigkeit liegenden Ma\u00dfnah-\nmen zu ergreifen, um der Benutzung der Zeichensprache\nf\u00fcr Geh\u00f6rlose den Weg zu ebnen.\u201c Weiter hei\u00dft es: ,,Um\ndiese Situation zu ver\u00e4ndern, ist einmal eine einheitliche\nAnerkennung des Berufsbildes des Geb\u00e4rdensprachdol-\nmetschers notwendig. Ferner m\u00fcssen die Ausbildungs-\nm\u00f6glichkeiten, die zur Zeit nur in Form von Modellvorha-\nben existieren, wesentlich erweitert werden. Au\u00dferdem ist\ndie offizielle Anerkennung der Geb\u00e4rdensprache notwen-\ndig.\u201c\nNach diesem 16. September wurde es freilich still. Die\nWahlen kamen dazwischen, und Nebel zog sich um dieses\nProblem. Nerv\u00f6s geworden, fragten wir zwischen SMS\nund SMK hin und her und landeten schlie\u00dflich bei einem\naufgeregten Sekretariat der St\u00e4ndigen Konferenz der Kul-\ntusminister der L\u00e4nder. Dort wu\u00dfte niemand etwas oder\nkeiner nichts, so da\u00df ich geneigt war, zu dem Schlu\u00df zu\n\nkommen, da\u00df es sich offensichtlich bei den Sozial- und\nKultusministerien und deren Konferenzen um spezifische\nFormen des Bermuda-Dreiecks handelt, in dem f\u00fcr die\nBetroffenen wichtige Beschl\u00fcsse verschwinden.\nSo schwebt auch die Antwort auf unseren heutigen Antrag\nnoch zwischen den Konferenzen, und ich habe folgende\nFragen: Was ist mit dem Antrag der Sozialministerkonfe-\nrenz an die Kultusministerkonferenz geworden? Wurde er\nverworfen, oder blieb er auf der Strecke, und wenn ja, wo?\nGab es keine Einigkeit? Gab es Hemmnisse bez\u00fcglich des\nangestrebten Zieles der bundesweiten Anerkennung\ndieser Sprache und des Berufsbildes, oder wird es nur auf\nL\u00e4nderebene Regelungen dazu geben, \u00e4hnlich, wie es bei\nLehrern der Fall ist?\nWir denken, da\u00df es nicht ausreicht, in einem Land oder in\nmehreren L\u00e4ndern und mit unterschiedlichen Grundlagen\ndiesen Beruf und diese Sprache anzuerkennen, weil daran\nweitreichende Konsequenzen gekn\u00fcpft sind, z. B. die bun-\ndeseinheitliche Ausbildungsregelung, tarifliche Festlegun-\ngen und Eingliederungen der Geb\u00e4rdensprachdolmetscher\nund ihr Einsatz im Bundesgebiet oder auch die Anerken-\nnung eines Unterrichtsfaches Geb\u00e4rdensprache. Abgese-\nhen davon ist die bundeseinheitliche Regelung f\u00fcr das\nGesamtanliegen der Gleichstellung Geh\u00f6rloser im gesell-\nschaftlichen Leben von sehr gro\u00dfer Bedeutung. Fragen\n\u00fcber Fragen und bisher keine greifbaren Antworten, auf\ndie die Betroffenen seit langem warten.\nDeshalb richten wir vorsichtshalber gleich an zwei Staats-\nminister, an Herrn Dr. Geisler und an Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler,\nunsere Fragen, in der Hoffnung, da\u00df sie aus dem Ber-\nmuda-Dreieck herausfinden werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Schneider hat einige Fragen\ngestellt und das Bermuda-Dreieck ins Spiel gebracht. Sie\nh\u00e4tte das gar nicht n\u00f6tig gehabt; denn wenn sie sich um-\nfassender informiert h\u00e4tte, dann w\u00fc\u00dfte sie, da\u00df, nachdem\nder Beschlu\u00df der Sozialministerkonferenz im September\n1994 realisiert worden ist, aufgrund des in diesem Haus\ngefa\u00dften Antrages im Rahmen des ganz normalen Infor-\nmationsaustausches zwischen der Sozialministerkonferenz\nund der Kultusministerkonferenz alle gefa\u00dften Beschl\u00fcsse\nder Kultusministerkonferenz \u00fcbermittelt worden sind. Ich\nweise darauf hin, da\u00df zu dieser Zeit das Land Hessen den\nVorsitz der Sozialministerkonferenz innehatte. Ich unter-\nstelle einmal, da\u00df die zugeleiteten Informationen auch\ngelesen wurden.\nNachdem der Sozialminister Dr. Geisler den Vorsitz der\nSozialministerkonferenz \u00fcbernommen hat, hat er im Rah-\nmen seiner Kontrollt\u00e4tigkeit nach dem Verbleib dieses\nBeschlusses gefragt. Am 17.5.1995 hat er noch einmal die\nKultusministerkonferenz \u00fcber diesen Beschlu\u00df informiert.\nInsofern sind unsere Minister tats\u00e4chlich ihren Pflichten\nnachgekommen. Unser Kultusminister, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1085\n\n\n\nkonnte in seiner Antwort, die vom 13.5. datiert ist, gar\nkeine andere Auskunft geben, weil das Sekretariat der\nKultusministerkonferenz die Informationen nicht mit der\ngeb\u00fchrenden Achtung verfolgt hat, so da\u00df im Anschlu\u00df an\ndie T\u00e4tigkeit unseres Sozialministers der Antrag dort offi-\nziell eingereicht worden ist.\nSoweit der Tatbestand. Das h\u00e4tten Sie auch feststellen k\u00f6n-\nnen. Insofern ist die Begr\u00fcndung, die Sie zu Ihrem Antrag\ngegeben haben, tats\u00e4chlich ein Widerspruch zur Antwort,\ndie aber so, wie ich das gerade dargestellt habe, richtig\nwiedergegeben worden ist.\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, da\u00df die CDU-Fraktion\nmehrere Aktivit\u00e4ten zur Anerkennung der Geb\u00e4rden-\ndolmetschersprache get\u00e4tigt hat. Ich nenne das Gesetz\n\u00fcber die Otto-Perl-Stiftung, und ich nenne die Druck-\nsache 1/4318, ich nenne auch die Kleine Anfrage Druck-\nsache 2/0917, die von mir an die Staatsregierung gestellt\nworden ist.\nDie Geb\u00e4rdendolmetscherausbildung in Sachsen erfolgt in\neiner berufsbegleitenden dreij\u00e4hrigen Ausbildung. Frau\nSchneider, Sie haben nur gesagt, da\u00df der Abschlu\u00df 1995\nerfolgt, aber wenn Sie drei Jahre zur\u00fcckrechnen, war der\nBeginn 1993, also bereits lange vor der Zeit, als diese\nAntr\u00e4ge hier gestellt worden sind.\nDie Pr\u00fcfung wird f\u00fcr den Freistaat Sachsen Anerkennung\nfinden, und die Ausbildungskosten sind wieder einmal,\nFrau Dr. Volkmer, eine Leistung der Otto-Perl-Stiftung.\nDas ist eine hervorragende Sache und kann nicht als\nschlecht bezeichnet werden.\nIch m\u00f6chte auch nicht ganz unerw\u00e4hnt lassen, da\u00df die\nL\u00e4nder Bayern, Th\u00fcringen und Nordrhein-Westfalen un-\nserer Praxis gefolgt sind. An der Hamburger Universit\u00e4t\nwerden jetzt acht Auszubildende in einem Modellversuch\nausgebildet.\nDie finanzielle Unterst\u00fctzung der Otto-Perl-Stiftung f\u00fcr\ndie Landesdolmetscherzentrale ist ein wichtiger Bestand-\nteil f\u00fcr die Integration der H\u00f6rbehinderten im Freistaat\nSachsen. Der Erfolg dieser T\u00e4tigkeit dr\u00fcckt sich unter\nanderem darin aus, da\u00df sich, rein statistisch gesehen, die\nZeit, in der H\u00f6rbehinderte kommunizieren k\u00f6nnen, von\nurspr\u00fcnglich 9 Minuten auf mittlerweile 27 Minuten\nerh\u00f6ht hat. Die Zeit hat sich also verdreifacht.\nMeine Damen und Herren, die CDU-Fraktion betrachtet\nmit der Antwort der Staatsregierung den Antrag als erle-\ndigt. Falls die PDS-Fraktion den Antrag nicht zur\u00fcckzieht\noder als erledigt betrachtet, m\u00fcssen wir den Antrag leider\nablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich kann es ganz kurz machen. Die SPD for-\ndert die Staatsregierung auf, ihre Bem\u00fchungen zu verst\u00e4r-\nken, die deutsche Geb\u00e4rdensprache in Deutschland auch\nals vollwertige Sprache anzuerkennen. Bereits 1988 hat das\nEurop\u00e4ische Parlament einstimmig den Beschlu\u00df gefa\u00dft,\ndie nationalen Geb\u00e4rdensprachen als vollwertige Sprachen\nanzuerkennen; nach meiner Kenntnis sind lediglich D\u00e4ne-\nmark und Schweden dieser Forderung gefolgt. Es ist also\n\u00fcberf\u00e4llig, da\u00df in Deutschland diesbez\u00fcglich etwas\ngeschieht.\nWir in Sachsen begr\u00fc\u00dfen es, da\u00df jetzt alle Richtlinien\ngeschaffen werden, damit die Ausbildung der Geb\u00e4rden-\n\ndolmetscher an der Landesdolmetscherzentrale so erfol-\ngen kann, da\u00df dann die Pr\u00fcfung zum staatlichen Geb\u00e4r-\ndendolmetscher durchgef\u00fchrt wird.\nWir glauben aber, da\u00df es bei weitem noch nicht ausreicht,\nund da\u00df es kein gro\u00dfer Erfolg ist, wenn die Geh\u00f6rlosen in\nSachsen 27 Minuten im Jahr kommunizieren k\u00f6nnen.\nDeutschlandweit sind das 1,5 Stunden. Auch das ist nat\u00fcr-\nlich sehr wenig, wenn man sich einmal \u00fcberlegt, wo zum\nBeispiel Geh\u00f6rlose praktisch auf den Einsatz eines Geb\u00e4r-\ndendolmetschers angewiesen sind: wenn sie zum Arzt\ngehen, bei einer Weiter- oder Fortbildung, wenn sie zum\nAnwalt wollen. Also, auch mit den 1,5 Stunden, die es\ndeutschlandweit sind, sind sie noch weit unterversorgt.\nIch glaube, wir k\u00f6nnen uns auch hier nicht ausruhen.\nNoch einmal: Ich kann nicht froh sein, wenn das \u00fcber die\nOtto-Perl-Stiftung erfolgt; denn es ist nun einmal so, da\u00df\nich es nicht f\u00fcr richtig halte und auch nicht f\u00fcr mit dem\nGrundgesetz vereinbar, wenn auch hier wieder andere\nBehinderte die Ausbildung von Geb\u00e4rdendolmetschern,\npraktisch durch Einsparung ihres Blindengeldes, finanzie-\nren. Das kann nicht sein!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nWird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer,  CDU:  Eine sachliche Richtigstellung: Frau\nDr. Volkmer hat soeben gesagt, da\u00df die Mittel der Otto-\nPerl-Stiftung den anderen Behinderten weggenommen\nwerden. Diese Mittel sind im Haushalt 1993 und 1994\njeweils mit 7,5 Millionen DM eingestellt worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Minister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Auch eine Richtigstellung: Frau Volkmer hat\nbehauptet, da\u00df in Sachsen im Jahr 27 Minuten zur Verf\u00fc-\ngung stehen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas hat Herr Kannegie\u00dfer gesagt.)\n\n\u2013 Ja, aber pro Monat!\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ach, pro Monat)\n\nDamit haben Sie 27 Minuten pro Monat mit 1,5 Stunden\npro Jahr der anderen L\u00e4nder gleichgestellt. Es sind aber\ndann 330 Minuten in Sachsen und damit knapp 6 Stunden\nzu 1,5 Stunden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort noch von der Fraktion\nder CDU gew\u00fcnscht. \u2013 Wird von der Staatsregierung das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann hat die PDS als Einreicher das\nWort.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kannegie\u00dfer, wir werden unseren Antrag\nselbstverst\u00e4ndlich nicht zur\u00fcckziehen; denn es geht hier\num die einheitliche Anerkennung des Berufsbildes Geb\u00e4r-\ndendolmetscher und Geb\u00e4rdensprache in der gesamten\nBundesrepublik, nicht nur in Sachsen. Ich habe das, denke\nich, ausgiebig gesagt.\nSie haben, glaube ich, weder den Antrag verstanden, noch\nhaben Sie die Antwort gelesen; denn hier wird wirklich\nvon der Staatsregierung dargestellt, da\u00df die Kultusmini-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1086\n\n\n\nsterkonferenz eben nichts von der Sozialministerkonferenz\nerhalten hat. Sie m\u00fc\u00dften es vielleicht doch einmal lernen,\nordentlich zu lesen.\nDurch dieses Mi\u00dfverst\u00e4ndnis ist ,,eben nichts\u201c zustande\ngekommen. Es m\u00fc\u00dften sich beide Ministerien noch einmal\nan den Tisch setzen und gemeinsam etwas in Gang brin-\ngen, was ganz einfach notwendig ist.\nIch denke, da\u00df unbedingt diese Anerkennung der Geb\u00e4r-\ndensprache notwendig ist. Punktschrift ist schon lange an-\nerkannt. Hier sitzt unser blinder Stenograf an der Punkt-\nschriftmaschine. Warum soll die Anerkennung der Geb\u00e4r-\ndensprache nicht ebenfalls m\u00f6glich sein, wie das hier ist?\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor wir zur Beschlu\u00dffassung kommen,\nfrage ich den Antragsteller, die Fraktion der PDS, ob sie\ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung den vorliegen-\nden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Zuruf von der PDS: Nein.)\n\nDann stimmen wir \u00fcber den Antrag ab. Wer dem Antrag\nder Fraktion der PDS, Drucksache 2/0920, die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 22\n\nAuflagen an Unternehmen bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und F\u00f6rdermittel\nDrucksache 2/0923, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs gibt einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Herr Dr. M\u00fcnch,\nbitte.\n\nDr.  M\u00fcnch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Die CDU-Fraktion\nbeantragt gem\u00e4\u00df \u00a7 82 Gesch\u00e4ftsordnung: Schlu\u00df der\nSitzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident, wir m\u00f6chten nicht\nSchlu\u00df der Sitzung beantragen, sondern eigentlich Unter-\nbrechung der Sitzung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann m\u00fcssen wir erst \u00fcber den Schlu\u00df\nder Sitzung abstimmen. Das ist der weitergehende Antrag.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Umgedreht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Schlu\u00df der Sitzung, dann ist Schlu\u00df.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Schlu\u00df der Sitzung hei\u00dft Schlu\u00df und\nhei\u00dft, da\u00df alle Tagesordnungspunkte abgebrochen wer-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte streiten Sie nicht\nmit dem Pr\u00e4sidenten. Das ist eindeutig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich werde jetzt \u00fcber den\nAntrag auf Schlu\u00df der Sitzung abstimmen lassen. Wird\ndieser Antrag von 10 % der Abgeordneten mitgetragen?\nDeswegen frage ich: Wer tr\u00e4gt diesen Antrag mit? \u2013 Damit\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag: Schlu\u00df\nder Sitzung. Wer diesem Antrag die Zustimmung gibt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung ist dem so zugestimmt.\nBevor aber Schlu\u00df der Sitzung ist, m\u00f6chte ich laut\nGesch\u00e4ftsordnung noch zwei Antragstellern die Gelegen-\nheit geben, eine Erkl\u00e4rung nach \u00a7 80 abzugeben. \u2013 Frau\nOstrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist nat\u00fcrlich etwas gespenstig jetzt um diese\nZeit bei einem halbleeren Haus, aber ich werde die Erkl\u00e4-\nrung au\u00dferhalb der Tagesordnung abgeben.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen. \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler:\n\nBei Ihnen vielleicht.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Ostrowski.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Wenn sich die Herren beruhigt\nhaben, beginne ich.\nIch sehe mich gezwungen, zu dem Mittel der Erkl\u00e4rung\nzu greifen, da die Fraktionen der CDU und der SPD\nhier im Landtag mittlerweile seit der 13. Sitzung die\nBehandlung des Antrages Mieten\u00fcberleitungsgesetz,\nDrucksache 2/1045, ehemals SPD-Antrag, \u00fcbernommen\nvon der PDS, gemeinsam verhindern. Da beide Fraktionen\naus unserer Rechtssicht bei der Verhinderung des Antra-\nges selbst vor der Verletzung der Gesch\u00e4ftsordnung nicht\nzur\u00fcckschrecken, ist offenbar bei beiden Fraktionen ein\nstarkes Motiv vorhanden, die \u00f6ffentliche Debatte zu die-\nsem Thema zu vermeiden.\nDer Antrag vom 9. Mai dieses Jahres war urspr\u00fcnglich\neiner der SPD-Fraktion, in dem die Staatsregierung\nersucht wurde, sich bei den Verhandlungen im Vermitt-\nlungsausschu\u00df f\u00fcr eine ganze Reihe Forderungen einzu-\nsetzen, die in das Mieten\u00fcberleitungsgesetz aufgenommen\nwerden sollten.\nHerr Pr\u00e4sident, falls ich erkl\u00e4ren sollte, m\u00fc\u00dfte hier Ruhe\nherrschen.\nZu solchen Forderungen geh\u00f6rten die 10prozentige Kap-\npungsgrenze bei Wiedervermietungen, die Einf\u00fchrung\nvon Kappungsgrenzen bei Mieterh\u00f6hung im Bestand, die\nZustimmungsfrist des Mieters innerhalb eines Zeitraumes\nvon zwei Monaten, eine Anpassung des Wohngeldes der-\ngestalt, da\u00df soziale H\u00e4rten bei Haushalten mit niedrigem\nEinkommen vermieden werden, eine Verl\u00e4ngerung der\nZinshilfe bei den Altschulden, falls der Termin 1. Juli nicht\neingehalten werden kann.\nAls Begr\u00fcndung f\u00fchrte die SPD-Fraktion unter anderem\nan, da\u00df der von der Bundesregierung vorgelegte Gesetz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1087\n\n\n\nentwurf noch erhebliche M\u00e4ngel aufweist, die einen\nsozialvertr\u00e4glichen \u00dcbergang in das Vergleichsmieten-\ngesetz behindern.\nNachdem sich der Antrag im parlamentarischen Gang\nbefand und im Pr\u00e4sidium einm\u00fctig die Dringlichkeit fest-\ngestellt wurde, verlie\u00df die SPD diese Forderungen und\nstimmte im Bundestag gemeinsam mit den Fraktionen der\nCDU, der CSU und der F.D.P. dem von der Regierung\neingebrachten Gesetzentwurf zu, in dem zum Beispiel statt\neiner 10prozentigen eine 15prozentige Kappungsgrenze\nfestgelegt, die zweimonatige Zustimmungsfrist des Mie-\nters unterlaufen, das Wohngeld nicht in der erforderlichen\nQualit\u00e4t angepa\u00dft und nat\u00fcrlich auch keine Zinshilfe ver-\nl\u00e4ngert wurde, obwohl der Termin 1. Juli nicht gehalten\nwerden konnte.\nAuch den SPD-dominierten Bundesrat passierte das\nGesetz ungehindert, obwohl urspr\u00fcnglich von den SPD-\nBauministern angek\u00fcndigt war, bei Nichteinhaltung der\nSPD-Forderungen das Mieten\u00fcberleitungsgesetz der\nRegierung zu verhindern.\nDeshalb hatte unsere Fraktion diesen SPD-Antrag \u00fcber-\nnommen. Da auch die CDU f\u00fcrchten mu\u00dfte, \u00f6ffentliche\nKritik zu erhalten, weil sie als Mehrheitsfraktion ebenfalls\neinen Antrag in den Landtag eingebracht hatte, in dem die\nStaatsregierung beauftragt wurde, sich im Bundesrat f\u00fcr\neine 10prozentige Kappungsgrenze einzusetzen, die\nStaatsregierung dem Landtag versichert hatte, da\u00df sie an\nden 10 % festh\u00e4lt, aber in Mi\u00dfachtung des h\u00f6chsten Gremi-\nums, des Landtages, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, ich bitte den Schlu\u00dfsatz\nzu formulieren.\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Ich bin sofort fertig.\n\u2013 im Bundesrat diesen Beschlu\u00df dieses Parlamentes nicht\nvertrat, griff sie der SPD br\u00fcderlich unter die Arme und\nverhinderte bisher jede Aussprache zur Vorlage.\nIch erkl\u00e4re hiermit, da\u00df ich das politische Verhalten der\nSPD und der CDU besch\u00e4mend finde und auch das poli-\ntische Stimmverhalten hier im Hohen Haus zu diesen\nwichtigen Fragen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Absoluter Stu\u00df!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegt ein weiterer Antrag eines Abge-\nordneten zur Abgabe einer Erkl\u00e4rung vor; Herr Kanne-\ngie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, es handelt sich um eine sachliche\nRichtigstellung zum Tagesordnungspunkt 3, Landesblin-\ndengesetz. Frau Dr. Volkmer hat in ihrer sachlichen Rich-\ntigstellung behauptet: \u2013 ich zitiere \u2013 ,,Von Herrn Kanne-\ngie\u00dfer ist gesagt worden, zur Anh\u00f6rung w\u00e4re nichts zum\nGesetzentwurf der CDU gesagt worden.\u201c Diese Behaup-\ntung ist falsch, denn im Wortprotokoll zu meinem Rede-\nbeitrag zum Tagesordnungspunkt 3 steht: \u2013 ich zitiere:\n\n,,Der Gesetzentwurf der CDU-Fraktion stand bei der\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung nicht zur Diskussion. Aufgrund\nder Ver\u00f6ffentlichungen, die seitens der CDU-Fraktion zum\nGesetzentwurf gemacht worden sind, haben die Beteilig-\nten bereits Stellung dazu genommen.\u201c \u2013 Ende des Zitats.\n Frau Dr. Volkmer h\u00e4tte wissen m\u00fcssen, da\u00df der Gesetz-\nentwurf der CDU-Fraktion zur \u00c4nderung des Landesblin-\ndengesetzes erst nach der Anh\u00f6rung zur 1. Lesung im\nS\u00e4chsischen Landtag auf der Tagesordnung stand. Des-\nhalb konnten die Sachverst\u00e4ndigen anl\u00e4\u00dflich der Anh\u00f6-\nrung sich auch nur auf die Pressever\u00f6ffentlichung st\u00fctzen.\nGenau auf diesen Umstand habe ich in meinem Redebei-\ntrag Bezug genommen. In meinem Redebeitrag ist des\nweiteren keine \u00c4u\u00dferung zu finden wie \u2013 ich zitiere Frau\nDr. Volkmer: ,,Es ist gesagt worden, von den Behinderten-\nverb\u00e4nden sei dazu nichts gesagt worden, und die Behin-\ndertenverb\u00e4nde w\u00fcrden im Gegenteil das CDU-Gesetz\nbegr\u00fc\u00dfen.\u201c\nDie sachliche Richtigstellung erfolgt anhand der Wort-\nprotokolle zu Tagesordnungspunkt 3.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine weitere Wortmeldung.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte nur f\u00fcr meine Fraktion klarstellen, da\u00df das,\nwas Frau Ostrowski ausgef\u00fchrt hat \u2013 wie ich heute vormit-\ntag schon einmal sagte \u2013 \u00e4hnlich wie ihre Kleine Anfrage\nlautet.\nIch mu\u00df mal deutlich feststellen: Wenn dieses Hohe Haus\nentscheidet, Antr\u00e4ge zu behandeln oder nicht zu behan-\ndeln in diesem Haus, geschieht das nach demokratischen\nMehrheitsverh\u00e4ltnissen. Und ich m\u00f6chte mal klarstellen,\negal wie oft, Frau Ostrowski, Sie behaupten oder auch\nnicht behaupten, da\u00df hier undemokratisch abgestimmt\nwird oder undemokratisch festgelegt wird, was wir behan-\ndeln: Immer noch dieses Hohe Haus mit seiner Mehrheit\nentscheidet, was wir behandeln.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nVielleicht sollten Sie sich einfach mal damit abfinden, da\u00df\nGott sei Dank Ihre Fraktion nicht die Mehrheit hat in die-\nsem Haus.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie k\u00f6nnen eine Richtigstellung machen,\nmehr nicht.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 15. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 16. Sitzung auf morgen,\nFreitag, den 16.6., 10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und\ndie Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor.\nDie 15. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.49 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1088\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 15. Sitzung  am 15.6.1995\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/1185\nNamensaufruf durch Abg. Lochbaum, SPD, beginnend mit dem Buchstaben H\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Ludwig, Barbara x\nBandmann x M\u00e4dler x\nBartl x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBellmann, Veronika x Mattern, Ingrid x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nBolick x Prof. Dr. Milbradt x\nDr. B\u00f6ttrich x M\u00f6ckel x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Dr. Reinfried x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGro\u00df x Richter, Joachim x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nde Haas, Friederike x Roth, Andrea x\nDr. H\u00e4hle x Dr. Runge, Monika x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Sandig x\nHahn, Andreas x Schiemann x\nHatzsch x Schimpff x\nHauck x Schneider, Angela x\nHeinz x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeitmann x Schowtka x\nHenke, Rita x Schulmeyer x\nHermsdorfer x Schulz, Regina x\nHilker x Dr. Schwarz, Gisela x\nHubrich x Seidel, Heide x\nHubrig, Andrea x Seidel, Rolf x\nIltgen x Stachorra, Ruth x\nDr. J\u00e4hnichen x Steinert x\nDr. Jahr x Stempell x\nJurk x Teubner x\nKannegie\u00dfer x Thomaschk x\nKehl x Dr. Th\u00fcrmer x\nKeller, Karin x Dr. Tiedt x\nKlein, Gudrun x Ulbricht x\nKlinnert x Vaatz x\nKosel x Dr. Volkmer, Marlies x\nK\u00fchnrich x Wappler x\nKulscher x Weber, Christine x\nDr. Kunckel x Wehnert x\nKupfer x Weihnert, Margit x\nL\u00e4mmel x Weinhold x\nDr. Langer x Windisch, Uta x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Winkler x\nLehmann x Witzschel x\nLehner x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLeroff x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:  67\nNeinstimmen:  33\nStimmenthaltungen:   1\n\nGesamtstimmen: 101\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1089\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 20 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 15. Juni 1995\n\n1090\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Fachregierungserkl\u00e4rung ,,Innere Sicherheit\u201c\n\t2 \u2013 Wahl des Pr\u00e4sidenten des Landesrechnungshofes\n\t3 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\t4 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen vom 16./17.12.1993 \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik ...\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Aufgaben\u00fcbertragungsgesetz zum Unterhaltsvorschu\u00dfgesetz\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 5\n\t7 1. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Gesetz zur Einf\u00fchrung des aktiven und passiven Wahlrechts f\u00fcr B\u00fcrger ...\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen zwischen den L\u00e4ndern in der Bundesrepublik Deutschland \u00fcber die Genehmigung ...\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Entlastung der B\u00fcrger im Freistaat Sachsen von Kommunalabgaben\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Gesundheitsschutz bei Medizinprodukten\n\t11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit  des Amtsgerichts Magdeburg f\u00fcr das Binnenschiffsregis\n\t12 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Bundessozialhilfegesetz\n\t13 1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofsgesetzes\n\t14 Drogenpolitik, Pr\u00e4vention und Repression im Freistaat Sachsen\n\t15 Umsetzung der Schulgesetznovelle\n\t16 Umsetzung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes\n\t17 Studie der TU Dresden zu Lebenslagen und Lebensorientierungen alleinerziehender Frauen in Sachsen\n\t18 Unterst\u00fctzung Alleinerziehender durch Schulen\n\t19 Umsetzung des Landesentwicklungsplanes im Bereich der Grundschulen\n\t20 Erhalt der Grundschulp\u00e4dagogik-Standorte\n\t21 Einheitliche Anerkennung des Berufsbildes des Geb\u00e4rdendolmetschers und der Geb\u00e4rdensprache\n\t22 Auflagen an Unternehmen bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und F\u00f6rdermittel\n\tAnlage\n\n",
    "status": 200
}