{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T14:02:13Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:42:46Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:42:46Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "461",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T14:02:13Z",
        "date": "2001-10-12T06:42:46Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/75 19.03.1998",
        "dcterms:created": "1998-10-09T14:02:13Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:42:46Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T14:02:13Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:42:46Z",
        "modified": "2001-10-12T06:42:46Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2311",
            "3052",
            "852",
            "5633",
            "5524",
            "6498",
            "6147",
            "6446",
            "5439",
            "5772",
            "6175",
            "6162",
            "5549",
            "5769",
            "6467",
            "5465",
            "4294",
            "5286",
            "6297",
            "5591",
            "4271",
            "5381",
            "5924",
            "6117",
            "6634",
            "6731",
            "6333",
            "6416",
            "5677",
            "6294",
            "6075",
            "5987",
            "5700",
            "5088",
            "5485",
            "5454",
            "5716",
            "5582",
            "5749",
            "5727",
            "5910",
            "4947",
            "5248",
            "6108",
            "6303",
            "6114",
            "6429",
            "5215",
            "4888",
            "6165",
            "6470",
            "6348",
            "6528",
            "4477",
            "6420",
            "6645",
            "6650",
            "6633",
            "6857",
            "6359",
            "6550",
            "5947",
            "6825",
            "6100",
            "6516",
            "6828",
            "6666",
            "6772",
            "5517",
            "6017",
            "6437",
            "6200",
            "6456",
            "6149",
            "6453",
            "5854",
            "5743",
            "5990",
            "6377",
            "6320",
            "5564",
            "5719",
            "5020",
            "6076",
            "3910",
            "1841",
            "1843",
            "1841",
            "1641"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T14:02:13Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:42:46Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/75 19.03.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_75_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/75 19.03.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "89"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/75 19.03.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/75\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n75. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 19. M\u00e4rz 1998, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 21.00 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5421\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5421\nLeroff, CDU 5421\nDr. Hahn, PDS 5421\nAdler, SPD 5421\n\n1  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz des Frei-\nstaates Sachsen zur Bereinigung des\nalten s\u00e4chsischen Landesrechts sowie des als\nLandesrecht fortgeltenden Rechts der Deut-\nschen Demokratischen Republik (S\u00e4chsisches\nRechtsbereinigungsgesetz)\nDrucksache 2/4281, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/8285, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 5422\n\nRichter, Joachim, SPD 5422\nSchiemann, CDU 5423\nBartl, PDS 5424\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5425\nSchiemann, CDU 5426\n\nAbstimmung und Annahme in 2. Lesung 5426\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nEingliederung der Gemeinde Heuersdorf\n(Heuersdorfgesetz)\nDrucksache 2/7268, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/8286, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 5427\n\nFrau Roth, PDS 5427\nFrau Einsle, CDU 5428\nFrau Einsle, CDU 5429\nFrau Dr. Runge, PDS 5430\nFrau Einsle, CDU 5430\nRichter, Joachim, SPD 5430\nFrau Roth, PDS 5430\n\nFrau Gangloff, PDS 5431\nFrau Stachorra, SPD 5431\nHardraht, Staatsminister des Innern 5432\nRichter, Joachim, SPD 5433\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 5433\n\nDr. Friedrich, PDS 5433\n\n3  1. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zur Gemeindegebietsreform in der\nPlanungsregion Oberlausitz-Niederschlesien\n(Gemeindegebietsreformgesetz Oberlausitz-\nNiederschlesien)\nDrucksache 2/8274, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\n\u2013 Gesetz zur Gemeindegebietsreform in der\nPlanungsregion Oberes Elbtal/Osterzgebirge\n(Gemeindegebietsreformgesetz Oberes Elbtal/\nOsterzgebirge)\nDrucksache 2/8275, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\n\u2013 Gesetz zur Gemeindegebietsreform in der\nPlanungsregion S\u00fcdwestsachsen (Gemeinde-\ngebietsreformgesetz S\u00fcdwestsachsen)\nDrucksache 2/8276, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\n\u2013 Gesetz zur Gemeindegebietsreform in der\nPlanungsregion Chemnitz-Erzgebirge\n(Gemeindegebietsreformgesetz Chemnitz-\nErzgebirge)\nDrucksache 2/8277, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\n\u2013 Gesetz zur Gemeindegebietsreform in der\nPlanungsregion Westsachsen (Gemeinde-\ngebietsreformgesetz Westsachsen)\nDrucksache 2/8278, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 5434\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 5434\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5435\n\n\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Grund-\ns\u00e4tze der Gemeindegebietsreform im Freistaat\nSachsen (Gemeindegebietsreformgrundsatz-\ngesetz)\nDrucksache 2/8304, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 5435\n\nDr. Friedrich, PDS 5435\nLeroff, CDU 5436\nDr. Friedrich, PDS 5436\nRichter, Joachim, SPD 5437\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5437\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes zur Neuordnung des Kranken-\nhauswesens (S\u00e4chsisches Krankenhausgesetz)\nDrucksache 2/8305, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 5437\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5437\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5438\n\n6  Wahl der Vertrauensleute f\u00fcr den Wahlaus-\nschu\u00df nach \u00a7 23 der Finanzgerichtsordnung\nf\u00fcr die Wahl der ehrenamtlichen Richter\nder Finanzgerichtsbarkeit\nDrucksache 2/8104, Antrag der Fraktion der\nCDU 5438\n\nAbstimmung und Zustimmung 5438\n\n7  \u2013 Regionalisierung von Struktur- und Arbeits-\nmarktpolitik\nDrucksache 2/6501, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit in Sachsen\nDrucksache 2/8003, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Arbeitsmarktpolitik\nDrucksache 2/8103, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5438\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5438\nFrau Schulz, PDS 5443\nDr. H\u00e4hle, CDU 5445\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5453\nDr. M\u00fcnch, CDU 5453\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 5457\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 5459\nJurk, SPD 5459\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 5460\nAdamczyk, PDS 5461\nJurk, SPD 5462\nDr. Langer, PDS 5463\nDr. Langer, PDS 5464\nFrau Schulz, PDS 5464\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5465\nDr. H\u00e4hle, CDU 5465\n\n8  \u2013 F\u00f6rderung privaten Engagements in der\nKultur\nDrucksache 2/6849, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sponsoring-Erla\u00df des Bundesfinanz-\nministers vom 9.7.1997\nDrucksache 2/7984, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5466\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5466\nHatzsch, SPD 5467\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5468\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5469\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 5469\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5470\n\n9  Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nAusschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten\n\u2013 zu Drucksache 2/7380\n  Antrag auf Erhebung der Abgeordneten-\n  anklage\n  Drucksache 2/8214\n\u2013 zu Drucksache 2/7381\n  Antrag auf Erhebung der Abgeordneten-\n  anklage\n  Drucksache 2/8215\n\u2013 zu Drucksache 2/7382\n  Antrag auf Erhebung der Abgeordneten-\n  anklage\n  Drucksache 2/8216 5471\n\nDr. Nowak, CDU 5471\nBartl, PDS 5472\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5482\nKosel, PDS 5484\nAdler, SPD 5486\nWehnert, fraktionslos 5488\nDr. H\u00e4hle, CDU 5489\nDr. Hahn, PDS 5491\nDr. Hahn, PDS 5495\nProf. Dr. Bramke, PDS 5495\nGerlach, SPD 5496\nFrau Ludwig, SPD 5496\nM\u00e4dler, SPD 5497\nDr. Nowak, CDU 5498\nWehnert, fraktionslos 5498\nDr. Hahn, PDS 5498\nDr. Hahn, PDS 5499\nLeroff, CDU 5499\nFrau Petzold, CDU 5499\nFrau Petzold, CDU 5500\n\nNamentliche Abstimmung zu\nDrucksache 2/8214 5500\nErgebnis (Abg. Bartl) 5500\n\nNamentliche Abstimmung zu\nDrucksache 2/8215 5500\nErgebnis (Abg. D\u00fcrrschmidt) 5500\n\nNamentliche Abstimmung zu\nDrucksache 2/8216 5500\nErgebnis (Abg. Kosel) 5500\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n\n\nAdamczyk, PDS 5500\nHauck, CDU 5500\n\n10 Vertretung des S\u00e4chsischen Landtages bei\nden Verfahren nach \u00a7 7 Nr. 9 Verfassungs-\ngerichtshofsgesetz\nDrucksache 2/8360, Antrag der Fraktionen der\nCDU und der SPD 5500\n\nLeroff, CDU 5500\nDr. Hahn, PDS 5500\nLeroff, CDU 5501\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS 5501\nDr. Hahn, PDS 5501\nAbstimmung und Ablehnung 5501\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/8360 5502\n\n11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/8287 5502\n\nAbstimmung und Zustimmung 5502\n\n12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/8257 5502\n\nFrau Roth, PDS 5502\nR\u00fcck\u00fcberweisung Petition Nr. 02/05118-6 5502\n\nAbstimmung und Zustimmung 5502\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5502\n\nAnlagen 1 bis 3\nNamentliche Abstimmungen im TOP 9\n\nAnlage 4\nSchreiben der CDU-Fraktion zu TOP 9\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 75. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen\nzu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nHerr Hermsdorfer, Herr Prof. Dr. Milbradt, Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, Herr Eggert, Herr Dr. B\u00f6ttrich, Herr Albrecht\nund Herr Prof. Dr. Porsch. F\u00fcr heute nachmittag liegt eine\nweitere Abmeldung vor.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte darum, den\nTagesordnungspunkt 12, Kleine Anfragen, zu streichen, da\nkeine Kleinen Anfragen vorliegen.\nWeiterhin ist mir angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktionen\nvon CDU und SPD beabsichtigen, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um die Behandlung\ndes Antrages der Fraktionen von CDU und SPD, Ver-\ntretung des S\u00e4chsischen Landtages bei dem Verfahren\nnach \u00a7 7 Nr. 9 Verfassungsgerichtshofsgesetz, Druck-\nsache 2/8360, zu erweitern.\nIch bitte um Einbringung. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Her-\nren! Wir haben heute \u00fcber die Abgeordnetenanklage ab-\nzustimmen. F\u00fcr den Fall, da\u00df das Hohe Haus diesen\ndrei Drucksachen bzw. der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsange-\nlegenheiten zustimmt, ergibt sich nach \u00a7 7 Nr. 9 des Ver-\nfassungsgerichtshofsgesetzes die Notwendigkeit, die\nVertretung des S\u00e4chsischen Landtages bei Gericht zu be-\nnennen. Je nachdem, wie diese Abstimmung ausgeht,\nm\u00f6chten wir diesen Antrag in Folge des Tagesordnungs-\npunktes 9 auf die Tagesordnung gesetzt wissen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich gehe doch aber recht in der Annahme \u2013 das\nm\u00f6chte ich demzufolge fragen \u2013, da\u00df dieser Antrag gegen-\nstandslos ist, wenn die Abgeordnetenanklagen nicht be-\nschlossen werden? Ich halte das Verfahren f\u00fcr seltsam, den\nAntrag auf die Vertretung des S\u00e4chsischen Landtages in\neinem eventuellen Verfahren einzubringen, wo doch die\nAbgeordnetenanklage noch nicht einmal behandelt, ge-\nschweige denn beschlossen worden ist. Ich kann nicht\nnachvollziehen, warum dieser Antrag nicht \u2013 wenn es\ndenn so k\u00e4me \u2013 am morgigen Tag eingebracht werden\nkann. Das w\u00e4re immer noch rechtzeitig.\nWir werden uns in dieser Frage der Stimme enthalten. Wir\nhalten es nicht f\u00fcr notwendig, da\u00df dieser Antrag heute\nzus\u00e4tzlich auf die Tagesordnung gesetzt wird. Es h\u00e4tte\nandere M\u00f6glichkeiten gegeben. Mir geht es nur um den\nHinweis, da\u00df nicht etwa schon vollendete Tatsachen dar-\ngestellt werden, die dieses Haus noch nicht beschlossen\nhat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird weiter gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Kollege Dr. Hahn, Sie meinen, da\u00df sich\nprinzipiell etwas \u00e4ndern w\u00fcrde, wenn wir diesen Antrag\nmorgen auf die Tagesordnung setzen w\u00fcrden. Das k\u00f6nn-\nten wir auch tun. Wir wollen den Antrag jedoch heute\nbehandeln, weil zu Beginn die Tagesordnungspunkte fest-\ngelegt werden, \u00fcber die wir heute beraten wollen. Wenn\nwir im Tagesordnungspunkt 9 nicht zur Anklageerhebung\nkommen, ist der Tagesordnungspunkt, der jetzt beschlos-\nsen werden soll, nat\u00fcrlich hinf\u00e4llig. Das ist eigentlich sehr\neinleuchtend.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Ich m\u00f6chte nur die Ausf\u00fchrungen des Kolle-\ngen Adler erg\u00e4nzen. Ich hatte speziell darauf hingewiesen,\nda\u00df dieser Tagesordnungspunkt nur f\u00fcr den Fall Bedeu-\ntung erlangt, da\u00df die Antr\u00e4ge auf Erhebung der Abge-\nordnetenanklage angenommen werden. Das bedeutet\nselbstverst\u00e4ndlich, da\u00df der jetzt zu beschlie\u00dfende Punkt\n\u00fcberfl\u00fcssig ist, wenn das Hohe Haus den Antr\u00e4gen auf\nErhebung der Abgeordnetenanklage nicht zustimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, die Drucksache zur\nKenntnis zu nehmen. Darin wird die verfolgte Absicht\ndezidiert erl\u00e4utert.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Antrag auf Auf-\nnahme des Antrages der Fraktionen von CDU und SPD,\nVertretung des S\u00e4chsischen Landtages bei dem Verfahren\nnach \u00a7 7 Nr. 9 Verfassungsgerichtshofsgesetz, Druck-\nsache 2/8360, in die Tagesordnung zur Abstimmung. Wer\nf\u00fcr die Aufnahme dieses Antrages in die Tagesordnung\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist der Antrag mehrheit-\nlich in die Tagesordnung aufgenommen worden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS-Fraktion beantragt, da\u00df zum Tagesord-\nnungspunkt 3, 1. Lesung der Entw\u00fcrfe zu den Gesetzen\nzur Gemeindegebietsreform, eine Aussprache in diesem\nHause durchgef\u00fchrt wird. Ich m\u00f6chte dies wie folgt be-\ngr\u00fcnden: Die Gesetze zur Gemeindegebietsreform sind die\ngegenw\u00e4rtig am meisten diskutierten Gesetze im Freistaat\nSachsen. Es hat eine lange Phase der Anh\u00f6rung zu den\nvorliegenden Referentenentw\u00fcrfen gegeben. Die meisten\nVorschl\u00e4ge und Forderungen der B\u00fcrger und der Gemein-\nden sind in den jetzt vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen nicht\nber\u00fccksichtigt worden. Es hat einen Volksantrag gegeben,\nder aus formalen Gr\u00fcnden nicht in dieses Haus einge-\nbracht werden konnte. Ich werte jetzt nicht, ob dies zu\nRecht oder zu Unrecht geschehen ist. In jedem Falle w\u00e4re\neine andere Diskussionsgrundlage geschaffen worden.\nWir halten es deshalb f\u00fcr notwendig, bereits heute in\n1. Lesung dar\u00fcber zu diskutieren. Das Pr\u00e4sidium hat eine\nentsprechende Empfehlung nicht ausgesprochen. Daher ist\nnur der Weg \u00fcber eine Ausnahmeregelung nach \u00a7 110 der\nGesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich. Ich m\u00f6chte eine solche Aus-\nnahmeregelung hiermit beantragen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5421\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den Antrag abstim-\nmen, nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Ausnahme-\nregelung zu beschlie\u00dfen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag auf Ausnah-\n\nmeregelung nach \u00a7 110 unserer Gesch\u00e4ftsordnung abge-\nlehnt worden.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Meine\nDamen und Herren! Wenn das nicht der Fall ist, gilt die\nIhnen vorliegende Tagesordnung mit der beschlossenen\n\u00c4nderung f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz des Freistaates Sachsen zur Bereinigung des\nalten s\u00e4chsischen Landesrechts sowie des als Landesrecht fortgeltenden Rechts der\n\nDeutschen Demokratischen Republik (S\u00e4chsisches Rechtsbereinigungsgesetz)\nDrucksache 2/4281, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/8285, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDie Fraktionen haben die Gelegenheit zu einer allgemei-\nnen Aussprache. Die Redezeiten betragen: CDU-Fraktion\n10 Minuten, SPD-Fraktion 5 Minuten, PDS-Fraktion 5 Mi-\nnuten. Die Reihenfolge lautet: SPD, CDU, PDS, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte darum, da\u00df die Fraktion der SPD das Wort nimmt.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir d\u00fcrfen uns alle dar\u00fcber einig sein \u2013 mit\nAusnahme eines Ausschu\u00dfvorsitzenden, dem ich nur ein\nStudium der Rechtsgeschichte, insbesondere des R\u00f6mi-\nschen Rechts, nahelegen kann \u2013, da\u00df unser Recht system-\nkonformer, \u00fcbersichtlicher und einfacher gestaltet werden\nmu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDerzeit beanspruchen aber noch Normen aus mindestens\nvier politischen Systemen Geltung. Bei manchen Gesetzen\nist man sich zudem noch nicht einmal dar\u00fcber einig, ob sie\nwirklich noch anwendbar sind oder aber inzwischen von\nanderen Gesetzen \u00fcberlagert oder verdr\u00e4ngt worden sind.\nEntr\u00fcmpelung tut not!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nRecht mu\u00df eine lebendige Materie sein, wenn es den An-\nforderungen unserer Zeit gerecht werden soll, u. a. auch\nder Anforderung, da\u00df die B\u00fcrger das Recht verstehen.\nLeider tr\u00fcbt ein gro\u00dfer Wermutstropfen die Sicht auf ein\nansonsten gelungenes und von uns begr\u00fc\u00dftes Gesetz: Die\nCDU-Ausschu\u00dfmehrheit hat den uns vorliegenden Ent-\nwurf dazu mi\u00dfbraucht, das geltende Staatshaftungsgesetz\nabzuschaffen.\nDas ist ein Schritt, der g\u00e4nzlich unverst\u00e4ndlich bleibt, da\ndie im Einigungsvertrag festgeschriebene \u00dcbernahme des\nStaatshaftungsgesetzes gerade der Rechtsbereinigung\neinen gro\u00dfen Dienst erweisen sollte. Das Staatshaftungs-\ngesetz dient n\u00e4mlich einer Zusammenfassung und Verein-\nfachung der Haftung des Staates.\nDas nunmehr anstelle des Staatshaftungsgesetzes ver-\nbleibende Recht ist in vielen Bereichen un\u00fcbersichtliches\nFallrecht, zwischen den Gerichtszweigen stark umstritten\nund an den verfassungsrechtlichen Grenzen richterlicher\nRechtsfortbildung angelangt. In den alten Bundesl\u00e4ndern\nbestand darum schon seit Ende der sechziger Jahre ein-\n\nvernehmlich und partei\u00fcbergreifend \u2013 man h\u00f6re und\nstaune! \u2013 Einigkeit \u00fcber eine Reform.\nDas Anfang der achtziger Jahre erlassene Staatshaftungs-\ngesetz des Bundes, das sich inhaltlich weitgehend mit dem\nderzeit in Sachsen geltenden Staatshaftungsgesetz deckt,\nscheiterte damals nur an der fehlenden Kompetenz des\nBundes. Folgerichtig wurde das Staatshaftungsgesetz der\nDDR \u2013 hier war es rechtlich m\u00f6glich \u2013 in den Einigungs-\nvertrag aufgenommen.\nIch zitiere aus diesem Einigungsvertrag: ,,\u2026 auf Wunsch\nder Deutschen Demokratischen Republik das dort Erreich-\nte, das auch aus der Sicht der Bundesrepublik Deutschland\nrechtspolitisch w\u00fcnschenswert scheint, bis zur angestreb-\nten Reform des Staatshaftungsrechts im geeinten Deutsch-\nland zu bewahren\u201c.\nMit der Au\u00dferkraftsetzung des Staatshaftungsgesetzes\nwird aber nicht nur der Rechtsbereinigung ein B\u00e4rendienst\nerwiesen, sondern eine b\u00fcrgerfreundliche Regelung abge-\nschafft, die einem Rechtsstaat sehr gut ansteht. Das Staats-\nhaftungsgesetz mit seiner verschuldensunabh\u00e4ngigen Haf-\ntung ist n\u00e4mlich gerade darauf angelegt, dem Abwehr-\nstatus der Grundrechte zur vollen Geltung zu verhelfen.\nDa\u00df ein modernes Staatshaftungsrecht auch ein nicht zu\nuntersch\u00e4tzender Standortfaktor ist, wird von Ihnen als\nCDU-Fraktion wohl noch nicht gesehen. Ihnen scheint ent-\ngangen zu sein, da\u00df sich der Europ\u00e4ische Gerichtshof erst\nj\u00fcngst f\u00fcr eine verschuldensunabh\u00e4ngige Staatshaftung\nbei Durchf\u00fchrung des EU-Rechtes ausgesprochen hat.\nGerade hier, wo sich die Verwaltung noch im Umbruch\nbefindet und naturgem\u00e4\u00df h\u00e4ufig Fehler unterlaufen, ist\neine Haftungsregelung erforderlich, die Investoren weit-\nreichenden Schutz vor staatlichem Unrecht gew\u00e4hrt. Statt\ndessen unterwirft sich die CDU-Fraktion dem Diktat\nscheinbar fiskalpolitischer Interessen, und sie macht einen\nKniefall vor dem Hause Milbradt.\nZu den bef\u00fcrchteten Mehrbelastungen der Haushalte wird\nes jedoch kaum kommen. Dagegen spricht die bisherige\nPraxis. Aber allein aus Kostengr\u00fcnden darf staatliches\nUnrecht nicht bestehenbleiben. Wiedergutmachung staat-\nlichen Unrechts ist eine fundamentale Forderung des\nRechtsstaates.\nWir werden diesem Gesetz trotzdem zustimmen, weil f\u00fcr\nuns die Rechtsbereinigung an dieser Stelle h\u00f6herrangig ist\nals ein Einzelfall in diesem Gesetz.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5422\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kollege\nRichter, Sie wissen, da\u00df wir sehr lange \u00fcber die Frage der\nStaatshaftung gestritten haben. Wie es demokratischer\nBrauch ist, kommt am Ende des Weges eine Entscheidung.\nDie Entscheidung ist auch von Vertretern Ihrer Fraktion\nim Finanzausschu\u00df mitgetragen worden. Der Ausschu\u00df\nhat sein Votum vom vorigen Jahr korrigiert. Wir haben das\nVotum, das mit einer gro\u00dfen Mehrheit vom Finanzaus-\nschu\u00df gekommen ist, im Rechtsausschu\u00df \u00fcbernommen.\nIch glaube, es ist demokratisch ein guter Brauch, da\u00df man\ndie entsprechenden Experten einbezieht. Ich m\u00f6chte jetzt\nnicht darauf abstellen, Ihre Argumente zu entkr\u00e4ften.\nNat\u00fcrlich hat der Einigungsvertrag das Signal gesetzt, f\u00fcr\nDeutschland ein neues Staatshaftungsrecht zu schaffen.\nLeider liegt der Entwurf unbeschlossen in der Schublade.\nIch bin aber der festen \u00dcberzeugung, da\u00df es durchaus\nm\u00f6glich ist, die komplizierten Regelungen, denen wir uns\nunterwerfen, jetzt auch bei uns im Prinzip mit politischen\nMehrheiten in Kraft zu setzen. Ich glaube, am Ende ist das\nErgebnis entscheidend. Der Weg ist manchmal sehr lang.\nWir haben das erfahren.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben uns\nin bezug auf dieses Gesetz die Diskussion wahrlich nicht\nleichtgemacht, weil die Bereinigung, das hei\u00dft die Aufhe-\nbung von Recht, ein endg\u00fcltiger Akt ist. Verantwortung\nund Sachkompetenz waren hierbei in besonderem Ma\u00dfe\ngefragt. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, da\u00df sich die Fachaus-\nsch\u00fcsse mit der Frage der Fortgeltung bzw. Nichtfortgel-\ntung alter Rechtsvorschriften gewissenhaft befa\u00dft haben.\nWir stehen bei dem Thema der Rechtsbereinigung s\u00e4ch-\nsischen Landesrechts in einem besonderen Spannungsfeld:\nWir wollen nicht nur altes DDR-Recht, sondern auch altes\ns\u00e4chsisches Landesrecht bereinigen.\nDen mutigen Frauen und M\u00e4nnern des Herbstes von 1989\nsei nochmals daf\u00fcr gedankt, da\u00df sie mit ihrer Zivilcourage\nden Weg f\u00fcr eine neue Entwicklung in den deutschen L\u00e4n-\ndern erm\u00f6glicht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Verantwortung von Bundeskanzler Kohl und von Mini-\nsterpr\u00e4sident de Maizi\u00e8re wurde ein Einigungsvertrag er-\narbeitet, der in der Geschichte sicherlich mit dem Pr\u00e4dikat\nder Einmaligkeit einen festen Platz einnehmen wird. F\u00fcr\njedes Haus, das man baut, braucht man neben dem Archi-\ntekten auch den flei\u00dfigen Bauarbeiter. Bei der Erarbeitung\ndes Einigungsvertrages waren es in der Mehrzahl Juristen\nund Beamte, die dieses Reformwerk zur Rechtsanglei-\nchung und \u00dcberleitung in ein neues Rechtssystem erm\u00f6g-\nlichten.\nDer Einigungsvertrag \u2013 er wurde sehr oft kritisiert \u2013 hat\nuns in den neuen L\u00e4ndern die Chance gegeben, diese\nRechtsangleichung in einem fairen und l\u00e4ngeren Proze\u00df\n\u00fcberhaupt umzusetzen. Unserem Land, dem Freistaat\nSachsen, wurde dabei der Spielraum zur Schaffung neuen\nLandesrechts er\u00f6ffnet. Der \u00dcbergang der Rechtsanglei-\nchung kann nunmehr als abgeschlossen angesehen wer-\nden.\nGerade in der heutigen Diskussion \u00fcber die zunehmende\nGesch\u00e4ftsbelastung der Gerichte und Staatsanwaltschaften\nund die damit verbundenen Reformvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\nEntlastung der Justiz ist der vorliegende Gesetzentwurf\n\nein wichtiger Schritt. Ich brauche nicht zu betonen, wie\nwichtig das ist. Haben wir doch alle nach der Vereinigung\ngesp\u00fcrt, wie schwer wir uns mit dem Neuland des Rechts-\nstaates tun.\nDie Verabschiedung des Rechtsbereinigungsgesetzes ist in\ndiesem Kontext eine wesentliche Ma\u00dfnahme, um Rechts-\nklarheit und Rechtsvereinfachung f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen zu schaffen. Mit der pauschalen Aufhebung des soge-\nnannten alten s\u00e4chsischen Landesrechts, also des \u00fcber-\nnommenen Rechtes aus dem K\u00f6nigreich Sachsen, dem\ndaraus hervorgegangenen Freistaat Sachsen sowie dem\nsp\u00e4teren Land Sachsen, und mit der nahezu vollst\u00e4ndigen\nAu\u00dferkraftsetzung fortgeltenden DDR-Rechtes verhindern\nwir etwaige Zweifel und Streitigkeiten.\nIn der Vergangenheit hat sich die Frage nach der Fortgel-\ntung des alten Rechts nur in Einzelf\u00e4llen gestellt. Dadurch,\nda\u00df sich eine Fortgeltung nicht als notwendig erwiesen\nhat, l\u00e4\u00dft sich klar sagen, da\u00df die Regelungen heute und in\nZukunft \u00fcberfl\u00fcssig sind und entfallen m\u00fcssen. Ihre histo-\nrische Bedeutung \u2013 das m\u00f6chte ich nochmals betonen \u2013,\ndie bis zum heutigen Tag wirken kann \u2013 ich denke bei-\nspielsweise an Wege- oder Wasserrecht \u2013, wird damit nicht\nin Zweifel gezogen.\nIch m\u00f6chte betonen: Mit der Aufhebung alten Rechts ist\nkeine Entwertung der Leistung unserer Vorfahren verbun-\nden. Das hei\u00dft, Rechtspositionen und Rechtsg\u00fcter, die sich\nauf fr\u00fchere Vorschriften gr\u00fcnden, bleiben von der Bereini-\ngung unber\u00fchrt.\nEine wesentliche Ver\u00e4nderung auf dem rechtspolitischen\nGebiet erfuhr Sachsen insbesondere in den drei\u00dfiger Jah-\nren des letzten Jahrhunderts. Mit einem enormen politi-\nschen und wirtschaftlichen Aufschwung ebnete die erste\nS\u00e4chsische Verfassung von 1831 unter K\u00f6nig Anton den\nWeg f\u00fcr die notwendigen weitreichenden Reformen auf\nallen Gebieten des Staatslebens. Mit der Zentralisierung\nder Staatsverwaltung, der Justizreform und der Einf\u00fch-\nrung von Fachministerien fand unser K\u00f6nigreich den Weg\nin die Moderne. Sachsen entwickelte sich zu einem der\nf\u00fchrenden L\u00e4nder im Deutschen Bund. Vor allem auf dem\nGebiet der Justiz nahm Sachsen in der Folgezeit eine Vor-\nreiterrolle ein. Ich erinnere nur an das S\u00e4chsische B\u00fcrger-\nliche Gesetzbuch von 1863 und an die Reform der Straf-\nproze\u00dfordnung von 1856.\nWir haben gleichsam ab 1933 eine Zeit erfahren, die zu den\nschlimmsten Zeiten Sachsens, Deutschlands und Europas\ngez\u00e4hlt werden mu\u00df. Nach dem Krieg gab es nur eine sehr\nkurze Zeit f\u00fcr die Entwicklung des Landesrechtes. 1952\nwurde dieser Proze\u00df mit der Aufl\u00f6sung der L\u00e4nder wieder\naufgehoben.\nDie Tradition des s\u00e4chsischen Landesrechts wird uns das\nRechtsbereinigungsgesetz entgegen verschiedener Mei-\nnungen nicht nehmen. Es stellt im Gegenteil den Abschlu\u00df\nunserer gesetzlichen Anpassung politischer Realit\u00e4ten und\nErfordernisse nach der friedlichen Revolution von 1989\ndar.\nIm \u00fcbrigen stehen wir mit einem solchen Gesetz nicht\nallein da. Auch die anderen neuen Bundesl\u00e4nder haben\nentsprechende Rechtsbereinigungsgesetze verabschiedet.\nDas Rechtsbereinigungsgesetz ist nur ein Schritt zur\nRechtsvereinfachung. Die CDU-Fraktion bekennt sich\ndazu, da\u00df weitere Schritte zu Reformen zur Entlastung der\nJustiz folgen m\u00fcssen.\nAuch wenn man viel mit dem Modewort ,,Deregulierung\u201c\nsagen m\u00f6chte, man sollte dabei nicht ohne eine seri\u00f6se Fol-\ngenabsch\u00e4tzung zu Werke gehen. Wenn das Ergebnis von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5423\n\n\n\nDeregulierung im wesentlichen darin besteht, da\u00df die\nB\u00fcrger in zivilrechtliche Auseinandersetzungen getrieben\nwerden, dann w\u00e4re das kein Beitrag zur Entlastung der\nJustiz.\nHerr Staatsminister Heitmann, ich bitte Sie, besonders bei\n\u00dcberlegungen zur Novellierung der Bauordnung im Frei-\nstaat Sachsen Ihr wachsames Auge diesem Problem zu\nwidmen. Deregulierung auf der einen darf nicht Belastung\nder Justiz auf der anderen Seite bedeuten.\nDeutschland \u2013 das betone ich nochmals \u2013 braucht eine\ndurchgreifende Justizreform. Dabei gilt mein Appell be-\nsonders und erneut den SPD-gef\u00fchrten Bundesl\u00e4ndern.\nBeenden Sie Ihre Reformblockade nur um der blo\u00dfen\nMachtinteressen willen! Seit 1995 blockiert insbesondere\ndas Land Niedersachsen auf L\u00e4nderebene eine Justiz-\nreform in Deutschland.\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch warne: Deutschland darf nicht Tummelplatz f\u00fcr Krimi-\nnelle werden. Die Entlastung der Justiz,\n\n(Richter, Joachim, SPD: Machen Sie Wahlkampf?)\n\nVereinfachung der Verfahren, Straffung der Verfahren\nsowie eine bessere Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t, das sind\nPunkte, die Grundlage einer Justizreform werden m\u00fcssen.\nDabei sollte die Rechtsprechung nicht nur Sanktions-\ncharakter haben, sondern endlich wieder eine pr\u00e4ventive\nFunktion erf\u00fcllen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch danke Staatsminister Heitmann f\u00fcr sein hartes Ringen\nin diesen Punkten auf Bundesebene.\nDanken m\u00f6chte ich aber gleicherma\u00dfen all denen, die bei\nder Erarbeitung dieses Gesetzes mitgewirkt haben. Neben\nden Mitgliedern der Aussch\u00fcsse des Hohen Hauses waren\nwieder \u2013 ich betone das ausdr\u00fccklich \u2013 in gro\u00dfer Zahl\nflei\u00dfige Juristen und Beamte beteiligt.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir bei der Bewertung der Wirkung des\nRechtsbereinigungsgesetzes realistisch bleiben. Wir d\u00fcrfen\nes auch nicht bei der Rechtsbereinigung belassen und m\u00fcs-\nsen uns gewissenhaft damit befassen, welche seit 1990\ngeltenden Gesetze nicht nur novellierungsbed\u00fcrftig, son-\ndern vielleicht auch g\u00e4nzlich entbehrlich sind. Die Rechts-\nbereinigung ist daf\u00fcr eine wichtige Grundlage.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie des-\nhalb um Zustimmung zu dem Ihnen jetzt vorliegenden\nGesetzentwurf.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\nHerr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wir beraten heute in 2. Lesung \u00fcber einen\nGesetzentwurf der Staatsregierung, der den Abgeordneten\nmit der Drucksache 2/4281 am 30. Oktober 1996 zugegan-\ngen und in 1. Lesung bereits am 14. November 1996 hier\nim Landtag behandelt worden ist.\nMit dem Gesetzentwurf wird das Anliegen verfolgt, mehr\n\u00dcbersichtlichkeit, Rechtssicherheit und Rechtsklarheit im\ns\u00e4chsischen Landesrecht zu schaffen, f\u00fcr die Normen-\nadressaten k\u00fcnftig mehr \u00dcberblick zu geben, welche\nNormen im Landesrecht weitere Geltung beanspruchen\n\nk\u00f6nnen. Dieses Anliegen wird von unserer Fraktion zu-\nn\u00e4chst uneingeschr\u00e4nkt unterst\u00fctzt.\nF\u00fcr den Normenadressaten und Rechtsanwender ist es\naufgrund der F\u00fclle von Normen nicht immer eindeutig\nund ohne Schwierigkeiten, wohl auch nicht ohne Risiken\nm\u00f6glich, den f\u00fcr ihn aktuell geltenden Rechtsnormen-\nbestand zu ermitteln. Insbesondere was das historisch so-\ngenannte aufgeschichtete Recht betrifft, ist der heutige\nNormenanwender h\u00e4ufig unsicher, ob eine Rechtsnorm\nnoch Geltung beanspruchen kann oder nicht. Dies ist vor\nallem ein Problem des unterverfassungsrechtlichen Nor-\nmenbestandes; denn selbst wenn sich die Verfassung als\nFundamentalordnung infolge eines revolution\u00e4ren Aktes\nwandelt, so gilt dies nicht in gleicher Weise f\u00fcr den ein-\nfachgesetzlichen Normenbestand. Dieser besteht in der\nRegel, sofern nicht eklatante Wertungswiderspr\u00fcche zur\nVerfassung gegeben sind, zun\u00e4chst einmal fort. Das ist bis\nheute auch im wesentlichen der Fall in Sachsen.\nIm Resultat hat das sogenannte Altbestandsrecht allge-\nmein \u2013 so auch in Sachsen \u2013 einen oft unertr\u00e4glich un\u00fcber-\nschaubaren Umfang erreicht.\nAngesichts dieser Sachlage ist es auch aus unserer Sicht\nnaheliegend und geboten, den wirklichen Rechtsbestand\nzu ermitteln und jetzt durch dieses Gesetz festzustellen,\nder auch fernerhin hier in Sachsen gelten soll. Dies ge-\nschieht vorliegend mit diesem Rechtsbereinigungsgesetz.\nRechtsbereinigung hat es \u2013 das haben meine Vorredner\nbereits erw\u00e4hnt, wie man auch in der Literatur nachlesen\nkann \u2013 aus naheliegenden Gr\u00fcnden mehrfach gegeben,\nauch in Deutschland, zum Beispiel nach dem Zweiten\nWeltkrieg.\nAugenscheinlicher Handlungsbedarf ergibt sich nunmehr\nim Zuge der Neuordnung des Rechts in den neuen L\u00e4n-\ndern. Das Problem der Rechtsbereinigung in den neuen\nL\u00e4ndern stellt sich, auch bezogen auf Sachsen, aus unserer\nSicht wie folgt dar: Zum einen gilt es, im Hinblick auf das\nRecht der DDR, das gem\u00e4\u00df Artikel 9 des Einigungsver-\ntrages fortgilt und entsprechend der grundgesetzlichen\nKompetenzverteilung in Bundes- und Landesrecht aufge-\ngliedert wurde, festzustellen, welches Recht der Deutschen\nDemokratischen Republik am 3. Oktober 1990 als Landes-\nrecht weiter fortgalt und jetzt noch fortgilt; zum anderen\nstellt sich nach dem Beitritt, wie schon in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern, die Frage, ob und inwieweit auch vorkonstitu-\ntionelles altes Landesrecht rechtsbereinigend erfa\u00dft wer-\nden soll.\nInzwischen sind Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Branden-\nburg mit Rechtsbereinigungsgesetzen in Kraft gegangen.\nDiese Gesetze haben jedoch nur die Sichtung und Bereini-\ngung des dortigen Landesrechts unter dem Aspekt des\nfr\u00fcheren DDR-Rechts zum Gegenstand. Die beizubehal-\ntenden Rechtsvorschriften sind jeweils in eine Positivliste\naufgenommen worden.\nDer hier vorliegende s\u00e4chsische Entwurf eines Rechtsberei-\nnigungsgesetzes geht wesentlich weiter, weil er eben nicht\nnur hinsichtlich des DDR-Rechts klarstellt, welche Normen\nweiter als Landesrecht Bestand haben, sondern weil er\nauch das alte s\u00e4chsische Landesrecht einer Rechtsbereini-\ngung unterzieht.\nNach der uns nunmehr in der Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses vorliegenden Fas-\nsung des Gesetzentwurfes soll mit Ablauf des 30. April\n1998 au\u00dfer Kraft treten:\n\u2013 das vom K\u00f6nigreich Sachsen und dessen Rechtsvorg\u00e4n-\nger zwischen Freistaat Sachsen und dem Land Sachsen vor\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5424\n\n\n\ndem 1. Januar 1953 gesetzte und als s\u00e4chsisches Landes-\nrecht fortgeltende Recht;\n\u2013 das erlassene Recht in denjenigen Gebieten, die erst mit\ndem L\u00e4ndereinf\u00fchrungsgesetz vom 22. Juli 1990 oder sp\u00e4-\nter mit dem Staatsvertrag s\u00e4chsisches Staatsgebiet gewor-\nden sind, und\n\u2013 das Recht der Deutschen Demokratischen Republik, das\nnach Ma\u00dfgabe des Artikels 9 Abs\u00e4tze 1 bis 4 des Eini-\ngungsvertrages als Landesrecht fortgilt.\nDer Gesetzentwurf der Staatsregierung schl\u00e4gt hiermit\neinen Weg ein, der zur Folge hat, da\u00df in einer Positivliste\nnur bestimmte, als Landesrecht fortgeltende Bestimmun-\ngen der DDR von der Rechtsbereinigung ausgenommen\nwerden und es im \u00fcbrigen zu einer pauschalen Aufhebung\ndes obsolet gewordenen oder nur noch in wenigen Einzel-\nf\u00e4llen faktisch bedeutsamen s\u00e4chsischen Landesrechts\nkommt. Das ist ein radikaler Schnitt. Wir halten das aber\nf\u00fcr einen richtigen und \u00fcberzeugenden Weg und stehen\ninsoweit voll hinter diesem Gesetzentwurf.\nDie gleichen Beschwernisse wie die SPD-Fraktion haben\nwir mit dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion bez\u00fcg-\nlich der Streichung des Staatshaftungsgesetzes der DDR\naus der Positivliste. Auch wir verweisen hier auf die\nneuere Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes,\nder generell davon ausgeht, da\u00df f\u00fcr staatliches Unrecht\nverschuldensunabh\u00e4ngige Haftung anzunehmen ist. Von\ndaher ist nicht nachzuvollziehen, weshalb wir in Sachsen\neinen Weg gehen, der gewisserma\u00dfen auch in Ansehung\nder europ\u00e4ischen Einigung diese Rechtsauffassung konter-\nkariert.\nSchlie\u00dflich haben wir ein Problem mit dem gew\u00e4hlten\nStichtag f\u00fcr das Au\u00dferkrafttreten des Rechts, das hier im\nGesetz benannt ist. Es soll jetzt gewisserma\u00dfen zum\n30. April 1998 alles, was hier aufgef\u00fchrt und nicht in der\nPositivliste enthalten ist, au\u00dfer Kraft treten. Urspr\u00fcnglich\nhatte der Gesetzentwurf, der am 30. Oktober 1996 aus-\ngereicht wurde, den Stichtag 31. M\u00e4rz 1997. Damals war\nhinreichend gen\u00fcgend Zeit, um entsprechende technische\nVorkehrungen zu treffen. Jetzt haben wir bereits Mitte\nM\u00e4rz 1998. Ob es uns bis zum 30. April gelingt, die ent-\nsprechenden technischen Vorkehrungen zu schaffen, stel-\nlen wir in den Raum.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Normenflut und die Regu-\nlierungsdichte sind ein immer wieder beklagtes \u00dcbel; im\nallgemeinen aber folgen vielen Worten keine Taten.\nBei dem Entwurf dieses Rechtsbereinigungsgesetzes ist\ndas anders. Dieser Entwurf ist meiner \u00dcberzeugung nach\nein Musterbeispiel f\u00fcr konstruktive Rechtsetzung.\nNach der Wiedervereinigung am 3. Oktober 1990 erlangte\ndas westdeutsche Recht auch Geltung auf dem Gebiet der\nehemaligen DDR. Damit trat aber das Recht der ehemali-\ngen DDR nicht zwangsl\u00e4ufig au\u00dfer Kraft. Es bestand\nvielmehr dann grunds\u00e4tzlich fort, soweit es nach der Kom-\npetenzordnung des Grundgesetzes dem Landesrecht\nzuzuordnen war. Etwas anderes galt nur, wenn die Vor-\naussetzungen einiger im Einigungsvertrag vorgesehener\nAusschlu\u00dftatbest\u00e4nde vorlagen.\n\nMit dem S\u00e4chsischen Rechtsbereinigungsgesetz werden\nnun diejenigen Vorschriften der DDR au\u00dfer Kraft gesetzt,\ndie nicht ausdr\u00fccklich in der Anlage genannt sind. Ferner\nsoll das gesamte vor der Gr\u00fcndung der DDR im Gebiet\ndes heutigen Freistaates Sachsen gesetzte und als Landes-\nrecht fortgeltende Recht aufgehoben werden. Das ist schon\ngesagt worden. Ohnehin spielt dieses Recht in der Praxis\nselten noch eine Rolle.\nDurch diese negative Ausschlu\u00dfklausel wird der Bestand\nan fortgeltendem Landesrecht auf 21 Normen der ehemali-\ngen DDR reduziert. Die Au\u00dferkraftsetzung auch des DDR-\nStaatshaftungsgesetzes erfolgt mit Blick auf die Rechtsver-\neinheitlichung in Deutschland. Die Kompetenz f\u00fcr die\nRechtsetzung dort wird k\u00fcnftig der Bund wahrnehmen.\nAufhebungszeitpunkt f\u00fcr alle Normen wird der 1. Mai\n1998 sein. Ich denke, da\u00df die Zeit gen\u00fcgt und ausreicht,\num auch die rein technischen Voraussetzungen daf\u00fcr zu\nschaffen. Bereits bestehende Rechtspositionen \u2013 das sei\nhier noch einmal betont \u2013 werden durch das Gesetz nicht\nber\u00fchrt.\nZiele des Gesetzes sind Rechtssicherheit und Rechtsklar-\nheit im Bereich des geltenden s\u00e4chsischen Landesrechts.\nMit der Aufhebung des sogenannten alten s\u00e4chsischen\nLandesrechts und mit der nahezu vollst\u00e4ndigen Au\u00dfer-\nkraftsetzung des fortgeltenden DDR-Rechts werden etwai-\nge Zweifel und Streitigkeiten \u00fcber das anzuwendende\nRecht vermieden. Damit wird dem Gebot der Normenklar-\nheit Rechnung getragen. Zum anderen leistet das Gesetz\neinen wichtigen Beitrag zur Rechtsvereinfachung, zur\nRechtsbereinigung.\nVereinzelte Kritiker haben gemeint, das Rechtsbereini-\ngungsgesetz mi\u00dfachte unser gewachsenes s\u00e4chsisches\nRecht. Das ist falsch. Das Gegenteil ist der Fall. Mit dem\nEntwurf dieses Rechtsbereinigungsgesetzes wird eine alte\ns\u00e4chsische Rechtstradition aufgegriffen und fortgesetzt.\nBereits 1763 beabsichtigte Kurf\u00fcrst Friedrich Christian, das\ndamals geltende Privatrecht zusammenzufassen und ein\numfassendes privatrechtliches Gesetzbuch f\u00fcr das damali-\nge Kurf\u00fcrstentum Sachsen zu schaffen. Diese Bem\u00fchun-\ngen sollten allerdings erst etwa 100 Jahre sp\u00e4ter von Erfolg\ngekr\u00f6nt sein. Herr Schiemann hat schon auf das am\n1. M\u00e4rz 1865 in Kraft getretene B\u00fcrgerliche Gesetzbuch f\u00fcr\ndas K\u00f6nigreich Sachsen hingewiesen. Das war pr\u00e4gend f\u00fcr\ndie Rechtsentwicklung in Deutschland und der Vorg\u00e4nger\ndes heute noch geltenden B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches. Die\nzur Publikation dieses Gesetzes erlassene Verordnung sah\nvor, da\u00df mit dem Inkrafttreten des Gesetzes alle bisher im\nK\u00f6nigreich Sachsen geltenden fr\u00fcheren Bestimmungen des\nb\u00fcrgerlichen Rechts \u2013 von einzelnen Ausnahmen abge-\nsehen \u2013 pauschal au\u00dfer Kraft gesetzt werden sollten.\nEntsprechende Regelungen enthielt \u00fcbrigens auch die Ver-\nordnung zur Publikation des Strafgesetzbuches vom\n13. August 1855, das ebenfalls ma\u00dfgeblich auf die gesamt-\ndeutsche Rechtsentwicklung Einflu\u00df genommen hat.\nDer vorliegende Gesetzentwurf darf deshalb auch nicht als\nein Endpunkt der Rechtsbereinigung in Sachsen verstan-\nden werden. Vielmehr handelt es sich dabei um einen kon-\ntinuierlichen Proze\u00df.\nBereits bislang wurde der Neuerla\u00df oder die Neufassung\nvon Gesetzen und Verordnungen zum Anla\u00df genommen,\ndie Aufhebung bestehender Vorschriften zu pr\u00fcfen. Nach\ndem Inkrafttreten des Rechtsbereinigungsgesetzes will\nmein Haus damit beginnen, eine Liste der geltenden Ge-\nsetze und Verordnungen des Freistaates zu erstellen. Diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5425\n\n\n\nListe soll dann die Grundlage f\u00fcr eine k\u00fcnftige Rechts-\nbereinigung des Landesrechts sein.\nNach unserer Auffassung mu\u00df eine effektive Rechtsberei-\nnigung zudem bereits vor dem Erla\u00df von Vorschriften\neinsetzen. Aus diesem Grund sind seit dem 1. September\nvergangenen Jahres vor dem Entwurf eines Gesetzes oder\neiner Rechtsverordnung die Notwendigkeit, die Wirksam-\nkeit und die Praktikabilit\u00e4t der geplanten Regelungen zu\npr\u00fcfen. Erst nach Billigung durch das Kabinett erarbeitet\ndann das zust\u00e4ndige Ressort den Entwurf der Rechtsnorm.\nMit diesem Modell einer institutionalisierten, gewisser-\nma\u00dfen pr\u00e4ventiven Rechtsbereinigung \u2013 das \u00fcbrigens\nbundesweit auf gro\u00dfe Resonanz gesto\u00dfen ist \u2013 nimmt der\nFreistaat Sachsen eine Vorreiterrolle ein.\nDie in der ersten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts verst\u00e4rkt ein-\nsetzende Kodifizierung hatte das Ziel, die Rechte des\neinzelnen gegen\u00fcber dem Staat zu sch\u00fctzen und Hand-\nlungsfreir\u00e4ume in der Gesellschaft, insbesondere auch f\u00fcr\ndie wirtschaftliche Entfaltung, zu gew\u00e4hrleisten.\nGeben wir den B\u00fcrgern diese Freiheiten zur\u00fcck, indem wir\nden Normenbestand auf ein notwendiges Ma\u00df reduzieren!\nDie Geschichte unseres s\u00e4chsischen Rechts lehrt uns, da\u00df\nwir unsere s\u00e4chsische Rechtstradition nur im st\u00e4ndigen\nWandel bewahren k\u00f6nnen. Den Sachsen entspricht kein\nr\u00fcckw\u00e4rtsgewandter Traditionalismus.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch Rechtsbereinigung und moderne Rechtsetzung\nhaben Sachsen in der zweiten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts\nund in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts zu einer der\nbestverwalteten und wirtschaftsst\u00e4rksten Regionen Euro-\npas gemacht. An diese Tradition kn\u00fcpfen wir mit diesem\nGesetz an.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache beendet. Bevor wir in die Abstimmungen ein-\ntreten, frage ich den Sprecher des Ausschusses, ob er das\nWort w\u00fcnscht. Herr Schimpff? \u2013 Nein.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise abzustimmen, so wie ihn der\nAusschu\u00df Ihnen hier vorgelegt hat. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall; dann verfahren wir\ndanach.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber das\nGesetz des Freistaates Sachsen zur Bereinigung des alten\ns\u00e4chsischen Landesrechts sowie des als Landesrecht fort-\ngeltenden Rechts der Deutschen Demokratischen Repu-\nblik, Drucksache 2/4281, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung; jetzt die Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses, Drucksache 2/8285, neue \u00dcberschrift\n,,Rechtsbereinigungsgesetz des Freistaates Sachsen\u201c.\nArtikel 1. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder CDU in der Drucksache 2/8361 vor.\nIch bitte um Einbringung. Herr Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben diesen\n\u00c4nderungsantrag aufgrund der aktuellen Entscheidung\nauch auf Bundesebene so kurzfristig dem Hohen Haus\nnoch einmal vorgelegt. Der \u00c4nderungsantrag, wie Sie\nselbst nachlesen k\u00f6nnen, beinhaltet eine Streichung der in\nder Anlage als weitergeltendes Recht aufgenommenen\nPunkte.\nIch bitte Sie, jetzt dem Gesetzentwurf auch den aktuellen\nStand zu verleihen und diesen \u00c4nderungsantrag mit zu\nunterst\u00fctzen, denn auf Bundesebene sind die im \u00c4nde-\nrungsantrag angesprochenen Punkte \u2013 die \u00fcberwiegend\nTeile von Bereichen der Hygiene betreffen \u2013 vom Bundes-\ngesetzgeber bereits als Landesrecht au\u00dfer Kraft getreten.\nDas hei\u00dft, da\u00df wir uns jetzt mit dem \u00c4nderungsantrag auf\neinen sehr aktuellen Stand beziehen. Ich bitte Sie um Zu-\nstimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag.\nVielen herzlichen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Dann bringe ich den \u00c4nde-\nrungsantrag, Drucksache 2/8361, zur Abstimmung. Wer\ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist\ndem mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber Artikel 1 mit Anlage zu \u00a7 2:\nGesetz des Freistaates Sachsen zur Bereinigung des alten\ns\u00e4chsischen Landesrechtes sowie des als Landesrecht\nfortgeltenden Rechtes der Deutschen Demokratischen\nRepublik, neue \u00dcberschrift ,,Rechtsbereinigungsgesetz des\nFreistaates Sachsen\u201c. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimme dagegen und\nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung des Archiv-\ngesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer dem Artikel zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndem mehrheitlich zugestimmt bei einer ganzen Anzahl\nvon Stimmenthaltungen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, \u00dcbergangsvorschrif-\nten. Wer dem Artikel 3 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Damit ist das gleiche Abstimmungs-\nverhalten signalisiert. Artikel 3 ist damit zugestimmt wor-\nden.\nArtikel 4, Inkrafttreten: Wer dem Artikel 4 zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem auch zugestimmt.\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen. Da wir einen \u00c4nderungsantrag beschlossen\nhaben, wird die 3. Lesung morgen sein.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5426\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Eingliederung der Gemeinde Heuersdorf\n(Heuersdorfgesetz)\n\nDrucksache 2/7268, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/8286, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird wie immer das Wort zu einer allge-\nmeinen Aussprache erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU\n20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Rei-\nhenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Meine Damen und Herren, die Debatte ist er-\n\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df die Fraktion der PDS das Wort\nnimmt. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Mit der Drucksache 2/7268, die im\nLaufe ihres Ganges durch die Aussch\u00fcsse des Landtages\nvon einem ,,Gesetz zur Eingliederung der Gemeinde\nHeuersdorf\u201c zum ,,Heuersdorfgesetz\u201c, sprich zu einem\nDevastierungsgesetz, mutiert ist, soll nun der Heimatver-\nlust f\u00fcr ca. 300 Menschen im S\u00fcdraum Leipzig offiziell\nbesiegelt werden. Das fordert selbstverst\u00e4ndlich viele\nEmotionen bei den Betroffenen in Heuersdorf heraus, bei\nweiteren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in der Region, nicht\nzuletzt auch bei denen, die durch Braunkohle Arbeit und\nBrot finden.\nIch m\u00f6chte diese Emotionen nicht weiter anheizen. Trotz-\ndem kann ich dem Hohen Haus zumindest f\u00fcnf sachliche\nGr\u00fcnde nicht ersparen, die nach Auffassung der Mehrheit\nder PDS-Fraktion gegen die Annahme dieses Gesetzes\nsprechen; denn\n\u2013 erstens: Wer heute f\u00fcr das Heuersdorfgesetz stimmt, der\nspricht sich gegen die Entscheidung der gew\u00e4hlten Volks-\nvertreter vor Ort aus, jedoch f\u00fcr die Gewinnmaximierung\nder Mibrag.\n\n(Zuruf von der CDU: So ein Unsinn!)\n\nDer Kreistag Leipzig-Land hat doch die Eingliederung\nnach Regis-Breitingen im Beschlu\u00df vom 16. April 1997\nzweifelsfrei abgelehnt. In bezug auf die Begr\u00fcndung des\nBraunkohlenplanes findet man zudem, ich zitiere, ,,da\u00df\nnach den Leitlinien der Staatsregierung zur Braunkohlen-\npolitik Ortsverlagerungen gegen den \u00fcberwiegenden Wil-\nlen der Betroffenen nach M\u00f6glichkeit zu vermeiden sind\u201c.\nBeide Positionen sollen nun mit dem Gesetz umschifft\nbzw., um mit einem einschl\u00e4gigen Begriff aus der Branche\nzu sprechen, umfahren werden. F\u00fcr mich liegt das Motiv\nauf der Hand: Beste Gewinnm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Investoren.\nDa ist wohl auch die Staatsregierung vereinbarungsgem\u00e4\u00df\nin der Pflicht. Doch Vereinbarungen bzw. Vertr\u00e4ge, bei\ndenen der Gewinn durch Eigentumsverluste des dritten\nVertragspartners \u2013 das ist Heuersdorf \u2013 maximiert wird,\nhaben den leichten Geruch der Sittenwidrigkeit. Selbst\nBanken w\u00fcrden wohl mit der Unterschrift z\u00f6gern.\n\u2013 Zweitens: Wer heute f\u00fcr das Heuersdorfgesetz stimmt,\nder setzt weiter auf vom Leben l\u00e4ngst \u00fcberholte Progno-\nsen, da\u00df mit der Braunkohle zigtausende Arbeitspl\u00e4tze\nerhalten bzw. geschaffen werden. Die Betonung liegt auf\n,,zigtausend\u201c. Zehntausend Besch\u00e4ftigte durch das\nNeubaukraftwerk Lippendorf hatte der Bergbauexperte\nund -gutachter Dr. Berkner 1993 in einem Beitrag f\u00fcr die\nFriedrich-Ebert-Stiftung in Aussicht gestellt. Auf eine\nAnfrage zu Arbeitspl\u00e4tzen im Zusammenhang mit dem\n\nBetrieb des Kraftwerkes Lippendorf an die Staatsregierung\nim Februar 1998 erhielt ich als Antwort, da\u00df es sich um\nmaximal 2 500 Arbeitspl\u00e4tze handelt; 1995 schrieb die\nStaatsregierung noch von rund 4 500 Arbeitspl\u00e4tzen.\nIch m\u00f6chte nicht falsch verstanden werden. Jeder einzelne\nArbeitsplatz, der erhalten wird bzw. neu entsteht, ist wich-\ntig. Jeder Schritt in diese Richtung findet die uneinge-\nschr\u00e4nkte Unterst\u00fctzung der PDS-Fraktion. Nur frage ich\nmich: F\u00fchren \u00fcberholte, eventuell auch gesch\u00f6nte Progno-\nsen, die letztendlich ein Dorf unter den Hammer bringen,\ntats\u00e4chlich zu richtigen Schritten in die richtige Richtung?\nEher nein, meine ich.\n\n\u2013 Drittens: Wer heute f\u00fcr das Heuersdorfgesetz stimmt,\nder stimmt zumindest auch indirekt f\u00fcr weiteren\nStrom\u00fcberschu\u00df, gegen notwendige Innovationen der\nEnergieeinsparung, stimmt letztendlich auch f\u00fcr weitere\nUmweltbelastungen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nEs gibt verschiedene seri\u00f6se Berechnungen dazu, da\u00df an-\nhaltender Strom\u00fcberschu\u00df in Deutschland Innovationen\nder Energieeinsparung und regenerativer Energien zumin-\ndest hemmt und damit auch das Entstehen neuer, zu-\nkunftstr\u00e4chtiger Arbeitspl\u00e4tze. Wie sieht das im konkreten\nFall mit den Bekenntnissen der Parteien zum Klimaschutz\naus?\n\nDas Braunkohlenkraftwerk Lippendorf wird 11 Millionen\nTonnen Kohlendioxid im Jahr emittieren. Die Strompro-\nduktion entspricht aber lediglich der H\u00e4lfte des elektroni-\nschen Stand-by-Verbrauchs in Deutschland. Der Verzicht\nauf einen Teil dieser Energie durch innovative Technik\nw\u00fcrde weniger CO2 und den Erhalt von Landschaft und\nRohstoffen f\u00fcr kommende Generationen bedeuten, even-\ntuell auch ein Mehr an Arbeitspl\u00e4tzen.\n\nDa mu\u00df ich Ihnen noch mit einer Zahl kommen: Zur\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Landtag sprach der Vertreter\nder Mibrag von einem j\u00e4hrlichen Abbau von 9,8 Millionen\nTonnen Rohkohle. Im Braunkohlenplan, der auf das Ab-\nbaggern von Heuersdorf setzt, sind j\u00e4hrlich 11 Millionen\nTonnen vorgesehen.\n\nNun mag man mir Milchm\u00e4dchenrechnung ruhig vorwer-\nfen, aber mit einem j\u00e4hrlichen Abbau von 9,8 Millionen\nTonnen k\u00f6nnte auch bei einer 40j\u00e4hrigen Laufzeit des\nKraftwerkes auf die unter Heuersdorf liegenden reichlich\n40 Millionen Tonnen Braunkohle verzichtet werden.\n\n\u2013 Viertens: Wer heute f\u00fcr das Heuersdorfgesetz stimmt,\nder stimmt auch daf\u00fcr, da\u00df weiter \u2013 versteckt oder unver-\nsteckt \u2013 Subventionen in die Braunkohle flie\u00dfen. Ich m\u00f6ch-\nte nicht in Abrede stellen, da\u00df daf\u00fcr spezifische nach-\nvollziehbare Interessen in Sachsen, Sachsen-Anhalt und\nBrandenburg vorliegen. Zur ganzheitlichen Betrachtung\ndes Problems geh\u00f6rt aber, da\u00df F\u00f6rdermittel oder Subven-\ntionen, die zum Beispiel f\u00fcr die F\u00f6rderung der Solarener-\ngie fehlen, \u00fcber Umwege in der Fernw\u00e4rmeleitung, im\nKohletransport per Bahn zu Sonderkonditionen und jetzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5427\n\n\n\nauch in der geplanten Freistellung von der Wasserent-\nnahmeabgabe stecken.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nGanz ins Schwarze treffen deshalb die Argumente von der\nsubventionslosen Braunkohle nicht. Es mu\u00df wohl auch\nweiter beobachtet werden, wie sich diesbez\u00fcglich nach-\nvollziehbare Ostinteressen gegen Auffassungen der EU\ngegen die Subventionierung durchsetzen lassen.\n\u2013 F\u00fcnftens: Wer heute f\u00fcr das Heuersdorfgesetz stimmt,\nder mu\u00df sich auch fragen lassen, ob dies sozialvertr\u00e4glich\nwar. Selbstverst\u00e4ndlich sind die ins Auge gefa\u00dften Sum-\nmen keine Peanuts, nur, f\u00fcr neuen Erwerb von Grund und\nBoden, Hausbau etc. reichen die eben nicht aus, von der\nuns\u00e4glichen Stichtagsregelung ganz zu schweigen. Ganz\nzu schweigen auch von der Fragestellung, ob der Verlust\ndes vertrauten Umfeldes \u00fcberhaupt sozialvertr\u00e4glich\ngestaltet werden kann. Im Protokoll des Regionalen Pla-\nnungsverbandes Westsachsen vom 30.5.1997 findet man\neine nachdenklich stimmende Erkl\u00e4rung des Landrates\nLeipziger Land: ,,Eine sozialvertr\u00e4gliche Umsiedlung von\nHeuersdorf kann ich nicht erkennen.\u201c\nIch komme zum Schlu\u00df. Gemeinsam mit weiteren Kolle-\nginnen und Kollegen meiner Fraktion werde ich gegen das\nGesetz stimmen, weil ein Pro zur Gemeinde Heuersdorf\nnicht zugleich ein Kontra zur weiteren Braunkohlenver-\nstromung im S\u00fcdraum Leipzig, sondern lediglich ein Pro\nf\u00fcr Augenma\u00df und Vernunft ist.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Einsle, bitte.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die mehr als 100j\u00e4hrige Geschichte des Braunkoh-\nlenabbaus im Leipziger S\u00fcdraum hat besonders in den\nletzten Jahrzehnten auch eine von viel Leid gepr\u00e4gte Ent-\nwicklung genommen. Was einst als verhei\u00dfungsvoller\nAufschwung zu einer starken Industrieregion begann,\nendete bis zur friedlichen Revolution f\u00fcr viele B\u00fcrger mit\neiner der Enteignung gleichkommenden Vertreibung aus\nihrer Heimat.\nDie Entsch\u00e4digungen f\u00fcr H\u00e4user und Grundst\u00fccke der\nehemaligen Eigent\u00fcmer waren geradezu l\u00e4cherlich, die\nSchaffung einer neuen Existenz in der DDR-Mangelwirt-\nschaft ein m\u00fchseliges Unterfangen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nEs gab weder Energiebilanzen noch moderne Anlagen, die\nden wertvollen Rohstoff Braunkohle effektiv auszunutzen\nin der Lage waren \u2013 ganz zu schweigen von den Hinter-\nlassenschaften: unsanierte Restl\u00f6cher, nicht gesicherte\nTagebaukanten und Kippen, wilde M\u00fclldeponien, land-\nwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen, die nach Verlassen der Bagger\nnicht mehr als solche zu bezeichnen waren.\nAuch wir in der CDU haben uns 1990 gefragt: Ist es des\nRaubbaus an der Natur nicht genug? Aber was passiert\nmit den vielen Arbeitspl\u00e4tzen, die verlorengehen? Kann\nein kompletter Strukturwandel in der Region dies abfan-\ngen? Wie sollen die entstandenen Sch\u00e4den beseitigt und \u2013\nnoch viel wichtiger \u2013 wie sollen sie bezahlt werden?\nDiese Fragen waren nicht leicht zu beantworten, doch war\ndas Bekenntnis zum Bau eines neuen Braunkohlenkraft-\nwerkes in Lippendorf eine folgerichtige Entscheidung, die\n\nden Weiterbetrieb eines der Tagebaue nach sich zog. Die\nSynergieeffekte zwischen Bergbau und Sanierungsbergbau\ntragen wesentlich dazu bei, da\u00df den stillgelegten Tagebau-\nen mehrere hundert Millionen Mark aus aktivem Bergbau\nund Privatisierungserl\u00f6sen zugute kommen. Es m\u00fc\u00dfte\ndieses Geld ansonsten vom Steuerzahler aufgebracht wer-\nden.\nDer Regionale Planungsverband Westsachsen hat dazu in\nseiner Entscheidung vom 18. August 1995 die Abbau-\nvariante I f\u00fcr den Tagebau Vereinigte Schleenhain be-\nschlossen, die die \u00dcberbaggerung des Ortes Heuersdorf\nvorsieht. Dabei ist zu bemerken, da\u00df die anderen Varian-\nten tiefgreifend gepr\u00fcft worden sind, wobei die F\u00f6rderung\nder ben\u00f6tigten Braunkohlenmenge f\u00fcr einen 40j\u00e4hrigen\nBetrieb des Kraftwerkes die eine Bedingung war, die Ent-\nscheidung, welche Fl\u00e4chen daf\u00fcr in Frage kommen, die\nandere.\nEs findet dabei kaum noch Erw\u00e4hnung, da\u00df durchaus\nauch andere sch\u00fctzenswerte Gebiete, wie die Schnauder-\naue mit den Ortsteilen Obertitz und P\u00f6delwitz, in anderen\nVarianten gef\u00e4hrdet waren. Wir haben dabei stets betont,\nda\u00df sich die Bedingungen f\u00fcr eine m\u00f6gliche Umsiedlung\nvon Einwohnern grundlegend gegen\u00fcber denen zu DDR-\nZeiten \u00e4ndern m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer am 19.6.1995 von der Mibrag mbH und dem Freistaat\nSachsen, vertreten durch Herrn Ministerpr\u00e4sident Bieden-\nkopf, unterzeichnete sogenannte Heuersdorf-Vertrag\nregelt daher auch die Bedingungen, wie sie in Entsch\u00e4di-\ngungsfragen ihresgleichen suchen. Dank der Drittbeg\u00fcn-\nstigungsklausel werden neben Wertsch\u00e4tzungen f\u00fcr Haus\nund Grundst\u00fcck Einmalzahlungen, die sogenannte Um-\nsiedlungszulage, bis zu 150 000 DM einkommensteuerfrei\ngew\u00e4hrt, Kosten f\u00fcr Bauland von 90 Mark pro Quadratme-\nter erschlossenen Baulandes getragen.\nDes weiteren werden allgemeine Baunebenkosten der\nArchitekten, Gutachter etc. sowie allgemeine Pauschal-\nzahlungen und Umzugskosten garantiert. Sollten diese\nZahlungen nicht ausreichen, sichert die Mibrag mbH auf\nder Grundlage g\u00fcnstiger Darlehenskonditionen eine Rest-\nfinanzierung zu, die eine Zinsbindung auf 15 Jahre zu 3 %\nund Tilgung zu 3 bis 6 % beinhaltet. Sie k\u00f6nnen bitte nach-\nrechnen, was das hei\u00dft.\nF\u00fcr Mieter, die Mieter bleiben wollen, wird eine Miet-\ngarantie von 6,50 DM pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che f\u00fcr\neinen Zeitraum von 15 Jahren festgeschrieben, f\u00fcr Rentner\nauf Lebenszeit.\nIch habe lange \u00fcberlegt, ob ich diese Zahlen heute nenne \u2013\nes handelt sich im \u00fcbrigen nur um Ausz\u00fcge aus dem\nHeuersdorf-Vertrag \u2013, da ich meine, da\u00df die B\u00fcrger, die\ndiese Betr\u00e4ge f\u00fcr die Abfindung ihrer Besitzt\u00fcmer und f\u00fcr\nden Bau neuer H\u00e4user bzw. Regularien f\u00fcr Mietpreis-\nbindungen bekommen, einen gewissen Daten- und Ver-\ntrauensschutz genie\u00dfen sollten. Doch es scheint mir ange-\nsichts der Emotionen, wie sie durchaus Frau Roth heute\nwieder ins Spiel gebracht hat, angebracht.\nVon den urspr\u00fcnglichen 141 Eigent\u00fcmer- und Mieterhaus-\nhalten haben nach jetzigem Stand bereits 25 ehemalige\nEigent\u00fcmer verkauft und neues Eigentum erworben. Dazu\nhaben 17 Mieterhaushalte bereits die Gemeinde verlassen.\nDa die Gemeinde bis zum heutigen Tag ihre Unterschrift\nunter den Heuersdorf-Vertrag verweigert, hat es die ehe-\nmaligen Dorfbewohner in verschiedene Richtungen ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5428\n\n\n\nstreut. Das genau ist eine Entwicklung, die wir nicht beab-\nsichtigt haben.\nDas Ziel war eine sozialvertr\u00e4gliche Umsiedlung der Dorf-\ngemeinschaft mit ihren sozialen Bindungen, kulturellen\nEinrichtungen und Vereinen. Das Gesetz, welches heute\nhier zur Beschlu\u00dffassung ansteht, soll diesen Trend aufhal-\nten helfen. Man kann dar\u00fcber streiten, ob es eine Alterna-\ntive zur Eingemeindung des Ortes Heuersdorf in die Stadt\nRegis-Breitingen gegeben h\u00e4tte. Ich h\u00e4tte mir durchaus\nvorstellen k\u00f6nnen, da\u00df sich die Gemeinden Deutzen,\nRamsdorf und Heuersdorf zu einer Einheitsgemeinde fin-\nden. Die Bedingungen aber, da\u00df damit nach wie vor die\nUmsiedlung der betroffenen Einwohner in G\u00e4nze nicht ge-\nw\u00e4hrleistet wird, sind f\u00fcr uns nicht akzeptabel.\nWir haben uns zu diesem Heuersdorf-Vertrag bekannt\nund sind damit in der Pflicht, zumindest f\u00fcr die noch ver-\nbleibenden Einwohner die Voraussetzungen zu schaffen,\ndiesen auch zu erf\u00fcllen. Es kommen sicherlich mehrere\nStandorte f\u00fcr die geschlossene Umsiedlung in Frage, doch\nscheint der Standort Regis-Breitingen der geeignetste.\nIch m\u00f6chte hiermit noch einmal an die Gemeinde appellie-\nren. Ich wei\u00df, da\u00df heute Vertreter der Gemeinde auf der\nTrib\u00fcne sitzen. Die Gesch\u00e4ftsordnung verbietet mir, sie\ndirekt zu begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war geschickt.\n\nFrau Einsle, CDU: Ich habe in diesem Zusammenhang\nschon einmal eine R\u00fcge bekommen.\nIch m\u00f6chte hiermit nochmals an die Gemeinde appellieren,\nihre Blockadehaltung aufzugeben, den Vertrag zu unter-\nzeichnen und damit die infrastrukturelle Erschlie\u00dfung mit\nden von der Mibrag mbH bereitgestellten Mitteln in\nAngriff zu nehmen. Der Zugriff auf dieses Geld ist selbst-\nverst\u00e4ndlich nur mit Unterschrift des B\u00fcrgermeisters m\u00f6g-\nlich. Noch l\u00e4ngeres Z\u00f6gern ist nach meiner Ansicht unver-\nantwortlich, denn der Heuersdorf-Vertrag sichert neben\nder Neuerschlie\u00dfung auch Entsch\u00e4digungen f\u00fcr gemein-\ndeeigene Geb\u00e4ude und kulturelle Belange, wie Dorfchro-\nnik, Traditionszimmer usw.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Gesetzent-\nwurf wurde im November 1997 in den S\u00e4chsischen Land-\ntag eingebracht, wobei uns klar war, da\u00df es sich um eine\nemotional schwierige Materie handelt. Regelungsgegen-\nstand ist in der Tat die Frage der Eingliederung von Heu-\nersdorf im Rahmen der Gemeindegebietsreform. Doch\nhaben wir in den Beratungen deutlich gemacht, da\u00df die\nInanspruchnahme des Gemeindegebietes zum Zwecke des\nAbbaus von Braunkohle das Ziel ist, was sich jetzt auch im\nGesetzestext wiederfindet.\nVon interessierten Seiten wurde der Vorwurf erhoben,\nman gliedere die Gemeinde nur deshalb ein, um sie hier-\ndurch in ihren Klagem\u00f6glichkeiten zu beschneiden. Um zu\ndokumentieren, da\u00df dies in keinem Fall beabsichtigt war\nund auch, um vorsorglich dem Urteil zum brandenburgi-\nschen Horno-Gesetz Gen\u00fcge zu tun, wurde klargestellt,\nda\u00df sowohl die Gemeinde Heuersdorf gegen die Ein-\ngliederung als auch gegen verwaltungsrechtliche Entschei-\ndungen in bezug auf den Braunkohlenabbau auf dem\nKlagewege vorgehen kann und nur zu diesem Zwecke\nweiterhin, vertreten durch den Ortsvorsteher, wie eine\nselbst\u00e4ndige Gemeinde agieren kann.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sicher kann der\nVerlust der Heimat nicht mit Geld aufgewogen werden.\n\nDie Heuersdorfer sollten auch nicht als Bauernopfer f\u00fcr\ndie Erhaltung eines Industriestandortes gelten. Doch glau-\nbe ich, den Entscheidungsproze\u00df dargestellt zu haben,\nausgehend von drohendem Niedergang eines ganzen\nIndustriezweiges \u00fcber die Entscheidung, in welcher Form\ntraditionelle und gewachsene Arbeitsplatzstrukturen in\nunserer Region in einem vertretbaren Ma\u00df erhalten wer-\nden, bis hin zu der Frage, wie die betroffenen Einwohner\neine gerechte Entsch\u00e4digung und die Aussicht auf eine\nsichere Zukunft und eine neue Heimat garantiert bekom-\nmen. Wir haben ersteres abwenden, zweites erhalten und\nletzteres sichern wollen. Daher ist dieses Gesetz not-\nwendig. Ich bitte Sie deshalb um Ihre Zustimmung.\nEin paar Worte zum Beitrag von Frau Roth. Ihre Auslas-\nsungen, die aus dem Kommunistischen Manifest stammen\nk\u00f6nnten, halte ich f\u00fcr nicht erw\u00e4hnenswert. Dar\u00fcber kann\nsich jeder selbst ein Urteil bilden.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Dann haben Sie das nie gelesen!)\n\nDas Thema Braunkohlenf\u00f6rderung und -verstromung hat\nsich seit l\u00e4ngerem zum Tummelplatz \u00f6kologisch und alter-\nnativ Andersdenkender entwickelt. Es ist sicherlich nicht\nvon der Hand zu weisen, da\u00df Einschnitte in Natur und\nUmwelt mit dieser Industrie erheblich sind. Das habe ich\nauch nie bestritten und auch, so denke ich, in meinem\nRedebeitrag heute wieder deutlich gemacht.\nEs mu\u00df auch gleichzeitig betont werden, da\u00df es sich bei\nder Verstromung der Braunkohle mit der gleichzeitigen\nFernw\u00e4rmeversorgung f\u00fcr die Stadt Leipzig um eine\nkeinesfalls mit fr\u00fcheren Zeiten vergleichbare Umwelt-\nbelastung handelt.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nEs werden doch gleichzeitig mehrere Kraftwerke, darunter\nauch 1999 Thierbach und Lippendorf, au\u00dfer Betrieb\ngenommen. Das neue Kraftwerk Lippendorf mit einem\nWirkungsgrad von 0,46 wird eine noch nie dagewesene\nAusbeute der Rohstoffe sichern.\nWir wollen aber heute nicht \u00fcber die Arbeitsplatzprogno-\nsen philosophieren, weil es \u00fcberhaupt einfach nicht m\u00f6g-\nlich ist. Wir k\u00f6nnen zwar einige Dauerarbeitspl\u00e4tze\nfeststellen. Die sind da, das wissen wir. Ich kann Ihnen\nauch die Zahl der Arbeitskr\u00e4fte nennen, die sich zur Zeit\nauf der Baustelle in Lippendorf aufhalten. Das sind 2 715.\nDer Ausl\u00e4nderanteil liegt bei 14 %. Der Rest kommt \u00fcber-\nwiegend aus der Region.\nWas sich an Zulieferern, an Serviceleistungen aus der\nRegion durch Synergieeffekte ableiten wird, kann nur\ngesch\u00e4tzt werden. Diese Sch\u00e4tzung habe ich bereits seit\nl\u00e4ngerer Zeit mit ca. 5 000 beziffert. Ich bleibe dabei.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Einsle, gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Einsle, CDU: \u2013 Ja, nachher.\nWenn auch der von mir sehr gesch\u00e4tzte Herr Dr. Berkner\ndiese Zahl einmal irgendwann und irgendwie verlautbart\nhat, finde ich es etwas unversch\u00e4mt, da\u00df sie von Ihnen\nst\u00e4ndig wieder zitiert wird. Hier in diesem Hause ist sie\nvon uns, von den Entscheidungstr\u00e4gern, nicht gefallen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nFrau Einsle, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Runge.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5429\n\n\n\nFrau  Dr.  Runge,  PDS:  Frau Einsle, ich habe folgende\nFrage, was die Arbeitskr\u00e4fteentwicklung in der Energie-\nwirtschaft/Braunkohlenwirtschaft angeht. Es gibt ja eine\nStudie vom Institut f\u00fcr Energetik Leipzig, die vom SMWA\nund von Europa gef\u00f6rdert worden ist. Herr Spaniol von\nder Mibrag hat in der Anh\u00f6rung eindeutig darauf geant-\nwortet, da\u00df diese Prognose stimmt, da\u00df n\u00e4mlich weitere\nTausende von Arbeitspl\u00e4tzen in der Energiewirt-\nschaft/Braunkohlenwirtschaft auch im S\u00fcdraum Leipzig\nverlorengehen.\n\nFrau Einsle, CDU: Das ist sicherlich der allgemeinen Wirt-\nschaftsentwicklung geschuldet. Ich m\u00f6chte meine Hand\nnicht ins Feuer legen f\u00fcr Zahlen, die zwei Jahre alt sind, ob\nsie heute noch gelten oder wie sie in f\u00fcnf Jahren aussehen.\nEine andere Analyse w\u00fcrde sicherlich ganz andere Zahlen\nzutage bringen, wie das mit Gutachten des \u00f6fteren so sein\nwird.\nFrau Roth, ich wei\u00df nicht, ob Sie f\u00fcr sich gesprochen haben\noder f\u00fcr Ihre gesamte Fraktion; ich wei\u00df nur, da\u00df Ihre\nFraktion im Ausschu\u00df diesem Gesetz zugestimmt hat.\nVielleicht k\u00f6nnen wir dazu noch ein paar erkl\u00e4rende Wor-\nte h\u00f6ren.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst zwei Bemerkungen zu Frau Roth.\nFrau Roth, Sie haben hier f\u00fcr meine Begriffe einige\nFalschbewertungen vorgenommen, die ich gleich zurecht-\nr\u00fccken werde.\nZweitens mu\u00df ich sagen, Ihre Vorg\u00e4ngerpartei und Staats-\nregierung haben Braunkohle ohne R\u00fccksicht ausgebeutet\nund Raubbau in einer Weise betrieben, da\u00df wir jetzt mit\nUmweltsch\u00e4den zu tun haben, die auch Sachsen jetzt be-\nzahlen mu\u00df. Ihr Populismus ist an dieser Stelle grenzenlos!\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nZur Sache. Der Gesetzentwurf verbindet zwei Regelungs-\nmaterien miteinander, einerseits die vorzeitige Eingliede-\nrung der Gemeinde Heuersdorf in die Gemeinde Regis-\nBreitingen, andererseits die M\u00f6glichkeit der Verwertung\nvon Fl\u00e4chen der Gemeinde f\u00fcr einen m\u00f6glichen und not-\nwendigen Braunkohlenabbau von ca. 400 Millionen Ton-\nnen Braunkohle. Diese Verwertung der Braunkohle w\u00fcrde\neine Umsiedlung aller B\u00fcrger von Heuersdorf n\u00f6tig\nmachen.\nHerr Dr. Hermann hat es in der Anh\u00f6rung auf den Punkt\ngebracht: Zweck dieses Gesetzes und damit Ziel ist der\nBraunkohlenabbau. Das rechtliche Mittel dazu soll die\nEingliederung der Gemeinde Heuersdorf nach Regis-Brei-\ntingen sein.\nDie SPD-Fraktion ist der Ansicht, da\u00df dieser Gesetzesweg\nzwei Regelungsmaterien unzul\u00e4ssig vermischt und es\neiner vorzeitigen Eingliederung der Gemeinde Heuersdorf\nin eine andere Gemeinde nicht bedarf.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWarum nicht? Die Eingliederung der Gemeinde Heuers-\ndorf k\u00f6nnte durchaus im Rahmen der Gemeindegebiets-\nreform im l\u00e4ndlichen Raum geschehen. Aber Sinn macht\ndies in diesem Sinne auch nicht, weil es sich bei der Einge-\nmeindung nach der Umsiedlung nur noch um eine Fl\u00e4che\n\nhandelt, die zur Braunkohlenverwertung in eine Gemein-\nde dann eingegliedert werden k\u00f6nnte, wenn umgesiedelt\nworden ist. Dies aber k\u00f6nnte durchaus nach der Umsied-\nlung geschehen.\nWas jetzt geschieht, ist eine Eingemeindung nach Regis-\nBreitingen, freilich gegen den mehrheitlichen Willen der\nBev\u00f6lkerung, die sich mehrheitlich f\u00fcr eine Eingemein-\ndung nach Deutzen ausgesprochen hat. In bezug auf die\nWahrung der Interessen dieser Gemeinde gibt es in die\nZukunft hinein zumindest bei der Regelung des \u00a7 7 Abs. 5\nrechtliche Unsicherheiten, wo es um die Klagem\u00f6glichkeit\nder betroffenen Gemeinde geht.\nDarum lehnen wir als SPD-Fraktion alle Bestimmungen in\ndiesem Gesetzentwurf zur Gemeindegebietsreform ab, zu-\nmal im Ausschu\u00df eine ausreichende Abw\u00e4gung, wohin\ndenn die Gemeinde nun eingemeindet werden soll, nach\nRegis-Breitingen oder Deutzen, f\u00fcr meine Begriffe nicht\nstattgefunden hat.\nBleibt die Verwertung der Braunkohle durch die Mibrag\nf\u00fcr die Energiegewinnung. Die SPD-Fraktion spricht sich\nf\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der Energiegewinnung durch die\nbeiden Bl\u00f6cke aus. Wir sind uns dabei sehr wohl bewu\u00dft,\nda\u00df dies \u00f6konomische und auch \u00f6kologische Grundsatz-\nfragen aufwirft. Diese aber sind in diesem Fall zugunsten\nder Arbeitspl\u00e4tze beim Neubau und beim Betrieb zur\u00fcck-\nzustellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs stehen derzeit nach Auskunft der Mibrag 2 400 Arbeit-\nnehmer auf den Baustellen des Neubaus. Die Mibrag will\nnach Fertigstellung und Betriebsaufnahme 2 100 Mitarbei-\nter besch\u00e4ftigen.\nWir wollen und m\u00fcssen bei der derzeitigen Arbeitslage\nzugunsten dieser Arbeitsstellen entscheiden, zumal zu den\n2 100 nochmals etwa 2 000 Arbeitspl\u00e4tze durch Zuliefer-\nbetriebe, Handwerk, Handel und Dienstleistungen hinzu-\nkommen werden.\nIn etwa 4 100 Arbeitspl\u00e4tze \u2013 meine Damen und Herren,\ndas ist bei dieser Arbeitsmarktlage in unserem Land ein\nwichtiges Faktum, dem wir uns nicht verschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUm diese Arbeitspl\u00e4tze nicht zu gef\u00e4hrden, ist ein Braun-\nkohlenabbau notwendig. Die Mibrag hat erhebliche finan-\nzielle Vorleistungen erbracht, die nicht entwertet werden\nd\u00fcrfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Roth, bitte.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Herr Richter, wissen Sie, da\u00df die\n2 100 Arbeitskr\u00e4fte, von denen Sie eben sprachen, Arbeits-\npl\u00e4tze in Sachsen und Sachsen-Anhalt sind?\n\nRichter, Joachim, SPD: Also das spielt f\u00fcr mich, Frau\nRoth, nun wirklich keine Rolle, aus welchem Land sie am\nEnde kommen. Hauptsache, wir haben Arbeitspl\u00e4tze ge-\nschaffen!\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU\n\u2013 Richtig! von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigt die\ndeutsche Bergbauindustrie, die inzwischen weitgehend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5430\n\n\n\nvom Export lebt, auch im eigenen Land Erfahrungen aus\neinem existierenden Bergbau. Die Deckgebirgsm\u00e4chtigkeit\nim mitteldeutschen Raum ist wesentlich g\u00fcnstiger als die\nin der Lausitz. Der Heizwert dieser Braunkohle ist deutlich\nh\u00f6her als in der Lausitz.\nDie regionale Planungsstelle Leipzig hat eine unabh\u00e4ngige\n\u00dcberpr\u00fcfung der vorhandenen Angaben zu den Kohlevor-\nr\u00e4ten unter der Ortslage Heuersdorf eingeholt. Das Ergeb-\nnis der Untersuchung best\u00e4tigt, da\u00df weder im Aschegehalt\nnoch im Heizwert oder im Schwefelgehalt bedeutsame Un-\nterschiede zu der Braunkohle anderer Baufelder des Tage-\nbaus Vereinigte Schleenhain bestehen. Es handelt sich um\neine hochwertige Braunkohle. Das Kraftwerk Lippendorf\nben\u00f6tigt diese Braunkohle auch, um wirtschaftlich weiter\nbetrieben werden zu k\u00f6nnen. Hierdurch k\u00f6nnen alte Kraft-\nwerke ohne moderne Filtertechnik stillgelegt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nInsgesamt verbessert sich dadurch n\u00e4mlich die Umweltbe-\nlastung und nicht, wie Sie sagen, Frau Roth, sie w\u00fcrde sich\nverschlechtern.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDer Abbau der Braunkohle unter Heuersdorf ist, wenn\nman denn \u00fcberhaupt Braunkohle verstromen will, das\nkleinere \u00dcbel, und darum stimmen wir als SPD-Fraktion\ndieser Braunkohlenverwertung zu.\nDas bedeutet, meine Damen und Herren \u2013 und jetzt kom-\nme ich zu dem letzten Teil \u2013, eine Entscheidung zur Ver-\nwertung der Braunkohle auf dem Gebiet der Gemeinde\nHeuersdorf und damit eine sehr schmerzliche Entschei-\ndung f\u00fcr die Umsiedlung der B\u00fcrger von Heuersdorf. Zu\ndieser Umsiedlung liegt ein Vertrag mit der Staatsregie-\nrung vor, dem leider die Gemeinde Heuersdorf bis heute\nnicht beigetreten ist.\nMeine Damen und Herren, wir betrachten die Umsied-\nlungsangebote der Mibrag an die Gemeinden, an die\nEigent\u00fcmer und an die Mieter f\u00fcr sozialvertr\u00e4glich, auch\nf\u00fcr familiengerecht. Eine gemeinsame Umsiedlung, wie sie\ngeplant ist, mit dem Aufbau einer neuen Infrastruktur f\u00fcr\neine neue Gemeinde w\u00e4re f\u00fcr diese B\u00fcrger, f\u00fcr alle vor-\nteilhaft. Da\u00df damit die Heimatverbundenheit besonders\n\u00e4lterer B\u00fcrger nicht ersetzt werden kann, bedauern auch\nwir als SPD-Fraktion sehr. Aber die Arbeitspl\u00e4tze haben\nan dieser Stelle wahrhaftig Priorit\u00e4t.\nDamit m\u00f6chte ich im Namen der SPD-Fraktion die Heu-\nersdorfer B\u00fcrger mit ihrem B\u00fcrgermeister herzlich bitten,\ndie in der gemeinsamen Umsiedlung liegenden Chancen\nzu nutzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Rasch, CDU)\n\nDie SPD-Fraktion wird sich bei diesem Gesetz der Stimme\nenthalten und wird es damit passieren lassen; aber nur\ndeshalb, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden!\n\u2013 weil bei diesem Gesetz die Gemeindegebietsreform ver-\nmischt worden ist mit der Verwertung der Fl\u00e4chen f\u00fcr die\nBraunkohle. Wir stimmen der Verwertung der Fl\u00e4chen f\u00fcr\ndie Braunkohle zu, aber die vorgezogene Eingemeindung\nlehnen wir ab. Darum unsere Stimmenthaltung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf der Abg. Frau Einsle, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich\ndie PDS-Fraktion, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte,\nFrau Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS-Fraktion wird zu diesem Gesetzentwurf\nunterschiedlich abstimmen. Wenn ich heute f\u00fcr diesen Ge-\nsetzentwurf stimme, dann \u00e4u\u00dfere ich ein klares Bekenntnis\nf\u00fcr die Erhaltung der Arbeitspl\u00e4tze im Braunkohlentage-\nbau.\nWir haben um Borna \u2013 trotz Industriekomplex B\u00f6hlen und\nKraftwerksneubau Lippendorf \u2013 eine Rate von \u00fcber\n21 % Arbeitslosigkeit. Deshalb erwarten und wollen wir\neinfach, da\u00df die geplanten Arbeitspl\u00e4tze auch in voller\nH\u00f6he kommen werden bzw. erhalten bleiben.\nIch sage das deshalb mit Nachdruck, weil Arbeitsplatz-\nzusagen in fast keinem Fall eingehalten worden sind, und\nklammere mich an die Hoffnung, da\u00df angesichts der Trag-\nweite der heutigen Entscheidung das nicht so sein wird.\nDie Weiterf\u00fchrung des Braunkohlentagebaues Schleen-\nhain ist f\u00fcr unsere Region aus meiner Sicht \u00fcberlebens-\nwichtig und auch eine Tradition. Noch ist er nicht im Leip-\nziger S\u00fcdraum wegzudenken.\nIch wei\u00df auch, da\u00df der Preis f\u00fcr die Annahme des Geset-\nzes f\u00fcr die Heuersdorfer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sehr\nhoch sein wird. Ich wei\u00df es, weil meine Familie, als das\nDorf Eythra devastiert wurde, sich auch eine neue Heimat\naufbauen mu\u00dfte. Aber im Gegensatz zu damals haben die\nHeuersdorfer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit,\nsich als Dorfgemeinschaft neu zu siedeln.\nDeshalb kritisiere ich an diesem Gesetz, da\u00df die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger von Heuersdorf im Augenblick des\nBeschlusses der \u00dcberbaggerung ihrer Heimat auch noch\nihre Eigenst\u00e4ndigkeit verlieren und sich ihre Wahlheimat\nnicht selbst suchen d\u00fcrfen. Mit der Verabschiedung des\nGesetzes wird die Abbaggerung definitiv \u2013 selbstverst\u00e4nd-\nlich unabh\u00e4ngig von den Klagem\u00f6glichkeiten der Gemein-\nde.\nIch f\u00e4nde es fair, wenn die Einwohner nochmals eine\n\u00dcberlegungs- und Handlungsfrist erhalten w\u00fcrden und\nnicht per Akklamation nach Regis eingegliedert werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Gangloff, PDS: Bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Gehe ich recht in der Annahme, da\u00df\nSie Ihren Redebeitrag an die Kumpel und Frau Roth den\nihren an die Heuersdorfer schicken?\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Stachorra, ich habe mich in\ndieser Frage immer eindeutig positioniert, und es ist auch\nlegitim, da\u00df eine Fraktion unterschiedliche Auffassungen\nzu einem schwierigen Thema haben kann.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Schulmeyer, SPD)\n\nUnd, meine Damen und Herren, ich f\u00e4nde es weiter fair,\nwenn die Besch\u00e4ftigten und die F\u00fchrungsetage der Mibrag\ndas Opfer der Heuersdorfer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr\ndie Erhaltung ihrer Arbeitspl\u00e4tze und einer gesunden\nBetriebswirtschaft geb\u00fchrend anerkennen. Wir sollten das\nwohl auch im Blickfeld unseres Parlamentes lassen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5431\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung das Wort.\nHerr Innenminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat am\n13. November 1997 den Entwurf des Heuersdorfgesetzes\neingebracht, um Klarheit hinsichtlich der Zukunft der Ge-\nmeinde Heuersdorf zu schaffen. Sie hat die Entscheidung\n\u00fcber die Zukunft der Gemeinde gegen\u00fcber der Gemeinde-\ngebietsreform vorgezogen, weil nur durch das zeitliche\nVorziehen dieses Teilst\u00fccks der Gemeindegebietsreform\neinerseits den Einwohnern Gewi\u00dfheit \u00fcber die Zukunft\nihres Gemeindegebietes gegeben und andererseits die f\u00fcr\ndas bergbautreibende Unternehmen notwendige Pla-\nnungssicherheit geschaffen werden konnte und kann.\nIn erster Linie, meine Damen und Herren, sind es die B\u00fcr-\nger von Heuersdorf, die seit langem die Frage bewegt:\nBleibt Heuersdorf oder nicht? Und diese B\u00fcrger, diese\nMenschen \u2013 unter ihnen viele, die in Heuersdorf aufge-\nwachsen und verwurzelt sind \u2013, haben einen Anspruch\ndarauf, nicht im ungewissen gelassen zu werden. Sie\nhaben ein Recht zu erfahren, wie die Zukunft ihrer Ge-\nmeinde und damit ihrer \u00f6rtlichen Gemeinschaft aussehen\nwird, damit sie ihre ganz pers\u00f6nliche Lebensplanung da-\nnach ausrichten k\u00f6nnen.\nDar\u00fcber hinaus hat aber auch \u2013 und das sage ich deutlich\n\u2013 das bergbautreibende Unternehmen, die Mibrag, An-\nspruch auf Planungssicherheit; denn Planungssicherheit\nbedeutet Rechtssicherheit, und diese ist die unerl\u00e4\u00dfliche\nVoraussetzung, wenn Arbeitspl\u00e4tze erhalten und geschaf-\nfen und neue Investitionen get\u00e4tigt werden sollen.\nZur arbeits-, wirtschafts- und strukturpolitischen Bedeu-\ntung dieser Angelegenheit: Die Braunkohlenverstromung\nist in der strukturschwachen Region im S\u00fcden von Leipzig\nder wichtigste Industriezweig.\nAm Tagebau, Kraftwerk und Umfeld h\u00e4ngen direkt oder\nindirekt zirka 5 000 Arbeitspl\u00e4tze \u2013 die Zahl stimmt \u2013,\nn\u00e4mlich 2 000 Arbeitspl\u00e4tze unmittelbar im Bereich der\nMibrag plus weitere Arbeitspl\u00e4tze bis zu der genannten\nH\u00f6he insgesamt durch die Besch\u00e4ftigen in Zulieferbetrie-\nben und bei der Veag.\nInvestitionen in H\u00f6he von 5 Milliarden DM kommen von\nder Veag und anderen Energieversorgungsunternehmen,\n1,8 Milliarden DM von der Mibrag. Die Instandhaltungsin-\nvestitionen f\u00fcr das Kraftwerk werden bei nochmals j\u00e4hr-\nlich 70 Millionen DM liegen.\nEin Gro\u00dfteil der Auftr\u00e4ge von Kraftwerk und Tagebau\nverbleibt in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Allein 520 s\u00e4ch-\nsische Firmen profitieren bereits heute vom Einkaufsver-\nhalten der Mibrag. Bis zum Jahr 2006 will das Braunkoh-\nlenunternehmen f\u00fcr weitere 2,5 Milliarden DM Leistungen\nvon den regionalen Zulieferern beziehen. Dies tr\u00e4gt eben-\nfalls zur kontinuierlichen Wertsch\u00f6pfung in dieser Region\nbei.\nDie Entscheidung des Verfassungsgerichts des Landes\nBrandenburg im Falle der ebenfalls vom Braunkohlenab-\nbau betroffenenen Gemeinde Horno hat zu der Situation\ngef\u00fchrt, da\u00df der zun\u00e4chst von uns erwogene Weg, n\u00e4m-\nlich erst den Braunkohlenplan f\u00fcr verbindlich zu erkl\u00e4ren,\ndann die bergrechtlichen Genehmigungen und Betriebs-\nzulassungen zu erteilen und ganz zum Schlu\u00df \u00fcber die\nAufl\u00f6sung der Gemeinde Heuersdorf zu entscheiden,\nnicht ohne verfassungsrechtliches Risiko, Herr Richter,\ngegangen werden konnte.\n\nNach dieser Rechtsprechung des Verfassungsgerichtes von\nBrandenburg, bei der nicht ausgeschlossen werden kann,\nda\u00df sich der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof ihr an-\nschlie\u00dft, mu\u00df die gesetzliche Aufl\u00f6sung der Gemeinde\nerfolgt sein, ehe der Braunkohlenplan f\u00fcr verbindlich\nerkl\u00e4rt, also genehmigt werden kann.\n\nDa die Aufl\u00f6sung einer Gemeinde nicht ohne Entschei-\ndung \u00fcber die Zuordnung des Gemeindegebietes getroffen\nwerden kann, weil es nach der Rechtsordnung des Frei-\nstaates Sachsen eben kein gemeindefreies Gebiet gibt, m\u00fcs-\nsen in dem Gesetzentwurf der Braunkohlenabbau und die\nGebietsneuregelung im Zusammenhang behandelt wer-\nden. Dies hat die Staatsregierung, auch aus Gr\u00fcnden der\nFairne\u00df gegen\u00fcber den Beteiligten, im vorliegenden\nGesetzentwurf deutlich zum Ausdruck gebracht. Und,\nmeine Damen und Herren, die im Innenausschu\u00df angeh\u00f6r-\nten Experten haben eindeutig darauf hingewiesen, da\u00df\ndieser Entwurf der Staatsregierung verfassungsgem\u00e4\u00df ist.\n\nBei der Entscheidung, die Gemeinde Heuersdorf in die\nStadt Regis-Breitingen einzugliedern, hat sich, wie\nFrau Einsle hier v\u00f6llig zu Recht und umfassend ausgef\u00fchrt\nhat, die Staatsregierung von dem Gedanken leiten lassen,\nda\u00df in Regis-Breitingen die M\u00f6glichkeit einer gemein-\nsamen Ansiedlung f\u00fcr die Heuersdorfer gegeben ist. Das\nist in Deutzen nicht der Fall. Die Ansiedlung kann als\neigene Ortslage mit d\u00f6rflichem Charakter erfolgen. Damit\nwird den betroffenen B\u00fcrgern trotz des Heimatverlustes\ndie Chance erhalten, ihre Dorfgemeinschaft und die zwi-\nschenmenschlichen Beziehungen zu bewahren.\n\nDie Staatsregierung h\u00e4tte diese durch die Verkn\u00fcpfung\nvon Braunkohlenabbau und Gebietsneugliederung ent-\nstehende besondere Situation gern durch eine einvernehm-\nliche L\u00f6sung geregelt. Die zu diesem Zweck seit vier Jah-\nren mit der Gemeinde Heuersdorf und ihren B\u00fcrgern\ngef\u00fchrten Gespr\u00e4che haben zu keinem Konsens gef\u00fchrt. Es\nist damit die Verpflichtung des Gesetzgebers, nicht nur\ngegen\u00fcber der Allgemeinheit, sondern vor allem gegen-\n\u00fcber den B\u00fcrgern von Heuersdorf jetzt Gewi\u00dfheit zu\nschaffen.\n\nEs ist unbestritten, da\u00df den Einwohnern von Heuersdorf\nim Interesse der Allgemeinheit ein Sonderopfer abverlangt\nwird. Auch k\u00f6nnen, wie ich glaube, wir alle die \u00c4ngste der\nHeuersdorfer B\u00fcrger vor den Ver\u00e4nderungen gut ver-\nstehen. Daher m\u00fcssen wir verhindern, da\u00df \u00c4ngste und\nEmotionen zus\u00e4tzlich begr\u00fcndet werden k\u00f6nnen, wenn\nf\u00fcr die Heuersdorfer nicht endlich Klarheit geschaffen\nwird.\n\nIch bin \u00fcberzeugt, da\u00df mit diesem Gesetzentwurf und den\nfinanziellen Leistungen des Heuersdorf-Vertrages f\u00fcr die\nBetroffenen die Chance er\u00f6ffnet wird, gemeinsam umzu-\nsiedeln und damit ihre \u00f6rtliche Gemeinschaft zu bewahren\nund fortzuf\u00fchren. Daher bitte ich Sie um die Zustimmung\nzu diesem Entwurf.\n\nLassen Sie mich noch etwas hinzuf\u00fcgen: Die zust\u00e4ndigen\nMinisterien \u2013 das Innenministerium, das Wirtschafts-\nministerium und zum Teil auch das Landwirtschaftsmini-\nsterium \u2013 stehen, meine Damen und Herren als Zuh\u00f6rer,\nbereit, Ihnen bei der anstehenden Verlagerung zu helfen,\nstehen bereit, Ihnen bei weiteren Verhandlungen mit der\nStadt Regis-Breitingen zu helfen. Wir warten auf Sie, und\nich biete Ihnen deutlich meine Hand, stellvertretend auch\nf\u00fcr die \u00fcbrigen beteiligten Minister, Ihnen konkret dabei\nzu helfen. Aber Sie m\u00fcssen eben auch dazu bereit sein,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5432\n\n\n\ndiese Hilfe durch die Repr\u00e4sentanten Ihrer Gemeinde an-\nzunehmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir zu\nden Einzelberatungen kommen, frage ich den Sprecher des\nAusschusses, Herrn Pietzsch, ob er noch das Wort\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber die\nParagraphen in G\u00e4nze abzustimmen. Vorher nenne ich\nIhnen die entsprechenden \u00dcberschriften, da es keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt. Aber ich merke schon, es gibt\nWiderspruch.\nHerr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte Sie, da\u00df\nSie \u00fcber die \u00a7\u00a7 1, 7 und 14 getrennt abstimmen lassen. Der\nRest kann insgesamt sein; also 1, 7 und 14.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das ist notiert.\nMeine Damen und Herren! Dann werden wir in dieser\nWeise zur Abstimmung schreiten.\nIch lasse abstimmen \u00fcber das Gesetz zur Eingliederung\nder Gemeinde Heuersdorf, Drucksache 2/7268, Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung; Beschlu\u00dfempfehlung des Innen-\nausschusses, Drucksache 2/8286.\nWir stimmen ab \u00fcber die neue \u00dcberschrift ,,Heuersdorf-\ngesetz\u201c. Wer dem zustimmen kann, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das mehrheitlich so beschlos-\nsen.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 1 \u2013 Nutzung des\nGemeindegebietes. Hier ist die gesonderte Abstimmung\nbeantragt. Wer dem \u00a7 1 zustimmen will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 2 \u2013 Eingliederung,\n\u00a7 3 \u2013 Rechtsnachfolge und weitere Folgen, \u00a7 4 \u2013 Wohnsitz\nund Aufenthalt, \u00a7 5 \u2013 Ortsrecht, \u00a7 6 \u2013 Ortsteilname. Wer\ndiesen Paragraphen zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 7 \u2013 Ortschaftsverfas-\nsung. Wer dem Paragraphen zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 8 \u2013 Erweiterung des Stadt-\nrates, \u00a7 9 \u2013 Rechtsstellung der Bediensteten, \u00a7 10 \u2013 Haus-\nhalt, Wirtschaft, \u00a7 11 \u2013 Stellenbewirtschaftung, \u00a7 12 \u2013 Be-\nstimmungen zu den Kommunalwahlen im Jahr 1999 und\n\u00a7 13 \u2013 Freistellung von Abgaben. Wer den Paragraphen in\nder Fassung des Ausschusses zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\neiner Anzahl von Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 14 \u2013 Inkrafttreten. Wer\ndem \u00a7 14 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist dem \u00a7 14 mehrheitlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen. Da es in der 2. Beratung keine \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge gegeben hat, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor. Ich stelle deshalb den Entwurf Heuersdorfgesetz,\nDrucksache 2/7268, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung gem\u00e4\u00df \u00a7 45\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf\nmehrheitlich zugestimmt und damit das Gesetz beschlos-\nsen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 2 beendet.\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie bitte\neine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Ich  habe  heute  nicht  gegen  das\nHeuersdorfgesetz stimmen k\u00f6nnen, weil ich als Verbands-\nrat im Regionalen Planungsverband Westsachsen bereits\nim August 1995 f\u00fcr die Abbauvariante I, das hei\u00dft f\u00fcr die\nbergrechtliche Inanspruchnahme der Ortslage Heuersdorf\nf\u00fcr den Braunkohlenabbau, gestimmt habe.\nIch habe mir damals diese Entscheidung nicht einfach ge-\nmacht, und ich mache sie mir auch heute nicht einfach,\nweil ich wei\u00df, da\u00df der Verlust von Heimat auch durch\ngro\u00dfz\u00fcgige Umsiedlungskonditionen nicht kompensiert\nwerden kann.\nIch stehe aber zu meiner Entscheidung, weil ich im Detail\nhabe nachvollziehen k\u00f6nnen \u2013 ich kann dies nach wie\nvor \u2013, da\u00df die Abw\u00e4gungsprozesse umfassend und kor-\nrekt durchgef\u00fchrt worden sind und von einer einseitigen\nGewinnmaximierung zugunsten der Mibrag wirklich\nkeine Rede sein kann.\nIch habe weiterhin nicht gegen das Heuersdorfgesetz stim-\nmen k\u00f6nnen, weil ich es f\u00fcr richtig halte, da\u00df daraus ein\nklares Devastierungsgesetz geworden ist. Ebenso halte ich\nes f\u00fcr richtig, da\u00df jetzt zur Entscheidung gedr\u00e4ngt und\nden Heuersdorfern ungeschminkt die Wahrheit gesagt\nwird, auch wenn diese Wahrheit eine komplizierte ist.\nDennoch habe ich nicht f\u00fcr das Heuersdorfgesetz stimmen\nk\u00f6nnen, weil zum einen soziale Mindeststandards f\u00fcr die\nUmsiedlung fehlen, zum anderen \u00fcber die K\u00f6pfe der\nHeuersdorfer hinweg der Ort Heuersdorf in die Stadt\nRegis-Breitingen eingemeindet werden soll.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 2 beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5433\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\n\u2013 Gesetz zur Gemeindegebietsreform in der Planungsregion\nOberlausitz-Niederschlesien\n\n(Gemeindegebietsreformgesetz Oberlausitz-Niederschlesien)\nDrucksache 2/8274, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\n\u2013 Gesetz zur Gemeindegebietsreform in der Planungsregion\nOberes Elbtal/Osterzgebirge\n\n(Gemeindegebietsreformgesetz Oberes Elbtal/Osterzgebirge)\nDrucksache 2/8275, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\n\u2013 Gesetz zur Gemeindegebietsreform in der Planungsregion S\u00fcdwestsachsen\n(Gemeindegebietsreformgesetz S\u00fcdwestsachsen)\n\nDrucksache 2/8276, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\n\u2013 Gesetz zur Gemeindegebietsreform in der Planungsregion Chemnitz-Erzgebirge\n(Gemeindegebietsreformgesetz Chemnitz-Erzgebirge)\n\nDrucksache 2/8277, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\n\u2013 Gesetz zur Gemeindegebietsreform in der Planungsregion Westsachsen\n(Gemeindegebietsreformgesetz Westsachsen)\n\nDrucksache 2/8278, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Deshalb spricht nur der\nEinreicher, die Staatsregierung. Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zusammen mit den im\nSeptember 1997 vorgelegten Entw\u00fcrfen zu den Stadt-\nUmland-Gesetzen komplettieren die nun vorgelegten f\u00fcnf\nGesetzentw\u00fcrfe die Vorstellungen der Staatsregierung zur\nNeuordnung der kommunalen Gebietsstrukturen im Frei-\nstaat Sachsen. F\u00fcr eine gegen\u00fcber den gro\u00dfen St\u00e4dten\ngleichberechtigte Entwicklung der Lebensverh\u00e4ltnisse\nbedarf es auch der Regelungen zur Verbesserung der Ver-\nwaltungs\u00f6konomie im l\u00e4ndlichen Raum. Dies wird durch\ndie Schaffung effizienterer, leistungsf\u00e4higerer und finanz-\nkr\u00e4ftigerer kommunaler Verwaltungen erreicht.\nIn den vergangenen Jahren haben zahlreiche Gemeinden\ndie Vorteile und M\u00f6glichkeiten gr\u00f6\u00dferer Verwaltungsein-\nheiten erkannt und sich deshalb durch freiwillige Verein-\nbarungen zu gr\u00f6\u00dferen Gemeinden zusammengeschlossen\noder aber Verwaltungsverb\u00e4nde oder Verwaltungsge-\nmeinschaften gebildet. So ist die Zahl der Gemeinden von\n1991 bis heute von 1 626 auf 787 zur\u00fcckgegangen. Dies ist\nein Erfolg der Freiwilligkeitsphase, den in diesem Umfang\nkein anderes deutsches Bundesland aufweisen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch das bisher Erreichte wird aber auch offensichtlich,\nda\u00df gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung und ihrer Repr\u00e4sentanten\nin den Gemeindeverwaltungen den Sinn und die Notwen-\ndigkeit einer Gemeindegebietsreform erkannt haben und\nzu dieser Reform stehen. Gesetzgeberische Regelungen\nsind jedoch insgesamt nicht v\u00f6llig zu vermeiden: Die den\n\nvorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen zugrunde liegende Kon-\nzeption der Gemeindegebietsreform im l\u00e4ndlichen Raum\nerm\u00f6glicht dabei die weitgehende Erhaltung des l\u00e4ndlich-\nd\u00f6rflichen Charakters innerhalb kleinr\u00e4umiger Strukturen,\nohne auf den notwendigen Zugewinn an Leistungskraft\nverzichten zu m\u00fcssen, der auch die Attraktivit\u00e4t unserer\nD\u00f6rfer f\u00fcr die j\u00fcngeren Einwohner verbessert und so lang-\nfristig unseren D\u00f6rfern die Zukunft sichert.\nDie Staatsregierung ist sich der Bedeutung der \u00f6rtlichen\nIdentit\u00e4tsfindung der B\u00fcrger und der Erhaltung und Ent-\nwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes f\u00fcr die weitere Entwick-\nlung Sachsens voll bewu\u00dft. Im Rahmen der Gemeindege-\nbietsreform wird diesen Gesichtspunkten gro\u00dfe Beachtung\ngeschenkt. So finden bei der Abgrenzung der \u00f6rtlichen\nVerwaltungseinheiten auch die Siedlungsstruktur, die Be-\nv\u00f6lkerungsdichte, die \u00f6rtlichen Traditionen und histori-\nschen Verbundenheiten sowie die \u00dcberschaubarkeit des\nVerwaltungsraumes Ber\u00fccksichtigung. Wir halten also bei\nder Abgrenzung der \u00f6rtlichen Verwaltungseinheiten im\nl\u00e4ndlichen Raum nicht stur an Einwohnergrenzen fest,\nsondern lassen dort, wo es die spezifische Situation jeweils\nerfordert, auch Ausnahmen zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit der Umsetzung der Reformvorschl\u00e4ge wird offensicht-\nlich, da\u00df im Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern die\nGemeindegebietsreform in Sachsen relativ moderat gestal-\ntet wird.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat die\nGesetzentw\u00fcrfe im Ergebnis einer umfangreichen Anh\u00f6-\nrung, in der 69 000 Stellungnahmen ausgewertet worden\nsind, gegen\u00fcber den fr\u00fcheren Anh\u00f6rungsentw\u00fcrfen \u00fcber-\narbeitet. Dabei haben insbesondere drei grunds\u00e4tzliche\nProblembereiche im Ergebnis des Abw\u00e4gungsprozesses zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5434\n\n\n\neiner \u00c4nderung der urspr\u00fcnglichen Anh\u00f6rungsentw\u00fcrfe\ngef\u00fchrt:\n1. Wenn freiwillige Reformschritte bereits zu Strukturen\ngef\u00fchrt haben, die im gro\u00dfen und ganzen den Grund-\ns\u00e4tzen und Leitlinien der Gemeindegebietsreform entspre-\nchen, so ist f\u00fcr den jetzt vorgelegten Entwurfsbereich ein\ngegen\u00fcber den Anh\u00f6rungsentw\u00fcrfen erh\u00f6hter Bestands-\nschutz zugrunde gelegt worden.\n\n2. Die Staatsregierung h\u00e4lt im Grundsatz daran fest, da\u00df\ndie Mindestzahl von Mitgliedsgemeinden in Verwaltungs-\ngemeinschaften oder -verb\u00e4nden 1 000 Einwohner betra-\ngen mu\u00df. Jedoch ist in jedem Einzelfall, speziell bei einer\nnur geringf\u00fcgigen Unterschreitung dieser Gr\u00f6\u00dfe, zu pr\u00fc-\nfen, ob nicht auch andere Gr\u00fcnde f\u00fcr den Erhalt entspre-\nchender Gemeinden gegeben sind. So sollen \u2013 Sie k\u00f6nnen\ndas den Entw\u00fcrfen entnehmen \u2013 in vier F\u00e4llen wegen\nbesonderer Randlagen oder historischer Gegebenheiten\nEinwohnerzahlen unter 1 000 akzeptiert werden.\n\n3. Das Leitbild der Gemeindegebietsreform geht davon\naus, da\u00df die Verwaltungseinheiten, also Einheitsgemein-\nden mit voller Verwaltungskompetenz, Verwaltungs-\ngemeinschaften oder Verwaltungsverb\u00e4nde, eine Mindest-\neinwohnerzahl von 5 000 oder \u2013 wir wissen das \u2013 im\nUmfeld der Oberzentren von 8 000 haben sollen. Dabei\nsind im l\u00e4ndlichen Raum u. a. wegen der geringen Besied-\nlungsdichte Unterschreitungen m\u00f6glich. Im l\u00e4ndlichen\nRaum ohne Verdichtungsans\u00e4tze \u2013 aber nur dort \u2013 ist im\nAusnahmefall auch eine Unterschreitung der Einwohner-\nzahl von 3 000 denkbar, wenn die spezifischen Bedingun-\ngen keine andere sinnvolle L\u00f6sung zulassen. Wir haben\n\ninsoweit von der Untergrenze von 3 000 Einwohnern\nzw\u00f6lf Ausnahmen in den Entw\u00fcrfen vorgesehen.\nMeine Damen und Herren! Die Zahl der Gemeinden wird\nsich \u2013 wenn Sie unseren Vorschl\u00e4gen folgen \u2013 von den\nurspr\u00fcnglichen 1 626 \u00fcber die genannten 787 auf 533 ver-\nringern. Zahlreiche Gemeinden werden zudem in einer\nVerwaltungsgemeinschaft oder einem Verwaltungsver-\nband zusammengefa\u00dft werden. Insgesamt streben wir f\u00fcr\ndie Zukunft in Sachsen 322 \u00f6rtliche Verwaltungseinheiten\nan.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen bei einem solchen Neugliederungsvor-\nhaben nicht alle W\u00fcnsche erf\u00fcllt werden. Das d\u00fcrfte wahr-\nscheinlich nie der Fall sein. Aber ich glaube und bin zuver-\nsichtlich, da\u00df unser Weg einer mit Augenma\u00df betriebenen\nReform der richtige ist. Ich bitte Sie deshalb um Unterst\u00fct-\nzung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, die Entw\u00fcrfe der f\u00fcnf Gesetze zur\nGemeindegebietsreform an den Innenausschu\u00df \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013, an den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df sowie an\nden Haushalts- und Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer\ndem Vorschlag auf \u00dcberweisung an die genannten Aus-\nsch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung einstimmig be-\nschlossen worden.\nDer Tagesordnungspunkt 3 ist hiermit beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Grunds\u00e4tze der Gemeindegebietsreform im\nFreistaat Sachsen (Gemeindegebietsreformgrundsatzgesetz)\n\nDrucksache 2/8304, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Ausprache zu f\u00fchren. Deshalb spricht nur der Ein-\nreicher. Ich bitte die Fraktion der PDS, den Gesetzentwurf\neinzubringen. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor etwa anderthalb Stunden hat die CDU-Mehr-\nheit eine parlamentarische Aussprache zu dem gro\u00dfen\nGesetzesb\u00fcndel, das soeben der Herr Staatsminister einge-\nbracht hat, verweigert.\n\nIch denke, diese Tatsache bringt einmal mehr die grund-\nlegenden M\u00e4ngel der Gebietsreform in diesem Lande auf\nden Punkt: fehlende Transparenz des Verfahrens, Beiseite-\nschieben des B\u00fcrgerwillens und Ignoranz selbst in bezug\nauf eindeutige Anh\u00f6rungsergebnisse, falsche Reform-\nma\u00dfst\u00e4be, die vom Finanzminister diktiert worden sind.\nHinzu kommt eine uns\u00e4gliche Taktiererei hinter den Kulis-\nsen nach dem Motto: Siehst du einmal bei Engelsdorf ein\nbi\u00dfchen weg, dann spucke ich dir auch bei Gr\u00fcna nicht in\ndie Suppe.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist ein reines Papperlapapp,\nwas Sie hier vortragen!)\n\nDie CDU scheut die offene parlamentarische Aussprache\nzur Gebietsreform und den Streit in der Sache wie der Teu-\nfel das Weihwasser.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuf diesem Niveau wird und mu\u00df die Reform scheitern.\n\n(Schiemann, CDU: Wo haben Sie denn das\nabgeschrieben?)\n\nNicht aus Liebe zum Ministerpr\u00e4sidenten, der diese\nReform einmal zur Chefsache machen wollte \u2013 davon\nmerkt man nicht viel \u2013, sondern aus ihrer konstruktiven\nOpposition in der Kommunalpolitik heraus hat sich die\nPDS-Fraktion seit Jahren mit gut begr\u00fcndeten und nach-\nvollziehbaren Politikangeboten zu diesem Thema zu Wort\ngemeldet. Bereits am 28. Oktober 1997 haben wir in der\nPresse ein alternatives Leitbild zur Gebietsreform vorge-\nstellt. Mit R\u00fccksicht auf den seinerzeit noch laufenden\nVolksantrag zur Gebietsreform, der sehr viele Parallelen\nzu unseren Vorstellungen aufwies, hatten wir damals auf\nein eigenes Gesetz verzichtet.\nIch darf das so deutlich sagen: Wir hatten fest mit einem\nerfolgreichen Volksantrag und mit seiner z\u00fcgigen Behand-\nlung im Parlament gerechnet, womit unser Anliegen einer\nGrundsatzdiskussion erf\u00fcllt gewesen w\u00e4re. Bedauerlicher-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5435\n\n\n\nweise ist dieser Volksantrag aus rein formalen Gr\u00fcnden\ngescheitert \u2013 was im \u00fcbrigen ein letzter Ansto\u00df sein sollte,\nendlich \u00fcber eine radikale Vereinfachung der Volksgesetz-\ngebung nachzudenken.\nDas PDS-Grundsatzgesetz zur Gebietsreform kommt da-\nher heute sp\u00e4t, aber ich denke, es kommt noch rechtzeitig.\nVielleicht ist es sogar gut, da\u00df es so sp\u00e4t kommt; denn\ndamit sind wir in der Lage, die h\u00f6chst interessanten Ergeb-\nnisse der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung vom Dezember 1997\nvoll zu ber\u00fccksichtigen. Das war im \u00fcbrigen eine Anh\u00f6-\nrung, die unser alternatives Leitbild in allen wesentlichen\nTeilen best\u00e4tigt hat.\nDie Zeit reicht nicht aus, unser Leitbild in vollem Umfang\nvorzustellen. Deshalb werde ich nur auf die wichtigsten\nTeile eingehen. Wir meinen, die Dominanz der quantitati-\nven Kriterien, die die Staatsregierung ihren Leitgrunds\u00e4t-\nzen zugrunde gelegt hat, wie Einwohnerzahl, Fl\u00e4che,\nInfrastruktur, mu\u00df unabdingbar durch weitaus mehr qua-\nlitative Kriterien gebrochen werden, wie die B\u00fcrgern\u00e4he\nder Verwaltung und die F\u00e4higkeit der Verwaltung zur\nErhaltung und Entwicklung einer lokalen Identit\u00e4t.\nBei der Gebietsreform sollte deshalb auf starre Mindestein-\nwohnerzahlen f\u00fcr die k\u00fcnftigen Verwaltungseinheiten\nverzichtet werden. Allgemeine Orientierungsgr\u00f6\u00dfen sollte\nes schon geben, und zwar f\u00fcr politisch selbst\u00e4ndige Ge-\nmeinden 1 000 Einwohner, f\u00fcr kommunale Verwaltungs-\neinheiten im l\u00e4ndlichen Raum 2 000 bis 3 000 Einwohner\nund im Verdichtungsraum der gro\u00dfen St\u00e4dte 5 000 bis\n7 000 Einwohner.\nDie PDS meint, diese Orientierungen w\u00fcrden der sehr\nfeingliedrigen Siedlungsstruktur im Freistaat weitaus bes-\nser gerecht als die deutlich h\u00f6heren Werte, die die CDU-\nFraktion und die Staatsregierung vorschlagen.\nWeiterhin will die PDS, da\u00df die im s\u00e4chsischen Kommu-\nnalrecht vorgesehenen Formen kommunaler Verwaltungs-\neinheiten \u2013 Einheitsgemeinde, Verwaltungsverband, Ver-\nwaltungsgemeinschaft \u2013 als wirklich gleichberechtigte und\ngleichwertige Endstufen dieser Reform anerkannt werden.\nMit der Praxis der offenen und manchmal auch versteck-\nten Bevorzugung der Einheitsgemeinden als der angeblich\neffektivsten Form mu\u00df Schlu\u00df sein. Die Anh\u00f6rung hat ein-\ndeutig die Position erh\u00e4rtet, wonach ein Interessenvorrang\neinzelner Gemeindetypen gegen\u00fcber der Gesamtheit der\nGemeinden rechtlich nicht haltbar ist. Das erfordert die\nprinzipielle Gleichbehandlung der Gemeinden, egal, ob es\nsich um ein Oberzentrum, um eine kleine Landgemeinde\noder um einen zentralen Ort handelt. Es gibt keinen Frei-\nbrief etwa dergestalt, alle Gemeinden, die nicht \u00fcber den\nStatus eines zentralen Ortes verf\u00fcgen, einfach einzuge-\nmeinden.\nAus der Sicht der PDS sollte die Bildung neuer Einheits-\ngemeinden nur dort erfolgen, wo nachgewiesenerma\u00dfen\ndie wirtschaftlichen, sozialen, kulturellen und gebietlichen\nVerflechtungen so eng sind, da\u00df die Bildung von Verb\u00e4n-\nden oder Verwaltungsgemeinschaften auf Dauer keine\nL\u00f6sung sein kann.\nGanz wichtig ist es f\u00fcr uns, den Ergebnissen von B\u00fcrger-\nentscheiden, B\u00fcrgerbefragungen und Gemeinderatsbe-\nschl\u00fcssen einen sehr hohen Stellenwert einzur\u00e4umen. Klar\nsollte auch sein, da\u00df es nicht Aufgabe der Gemeinde-\ngebietsreform sein kann, sozusagen ersatzweise bislang\nvernachl\u00e4ssigte Aufgaben der Raumordnung und der Lan-\ndesplanung im nachhinein zu l\u00f6sen. Anders, als es die\nStaatsregierung in ihrem Gesetzespaket vorsieht, ist es\nunserer \u00dcberzeugung nach nicht sachgerecht, Defizite in\n\ndiesem Bereich zur Begr\u00fcndung von Ma\u00dfnahmen der\nReform heranzuziehen.\nSchlie\u00dflich vertritt die PDS-Fraktion die Position, da\u00df der\nGesetzgeber unverz\u00fcglich Vorkehrungen zu treffen hat,\num die mit der Gebietsreform unweigerlich einhergehen-\nden Verluste an demokratischen Mitwirkungsm\u00f6glichkei-\nten der Einwohner zu kompensieren. Naheliegend sind\ndaf\u00fcr zum Beispiel die Vergr\u00f6\u00dferung der Mandatsdichte\nin den Gemeinder\u00e4ten, die Erh\u00f6hung der Rechte und\nPflichten der Ortschaftsr\u00e4te und der Stadtbezirksbeir\u00e4te,\ndie Belassung eines weitaus gr\u00f6\u00dferen Aufgabenbereiches\nbei den Mitgliedsgemeinden von Verwaltungsgemein-\nschaften und -verb\u00e4nden und schlie\u00dflich die unechte Teil-\nortswahl.\nFazit: Die PDS-Fraktion unterbreitet heute fundierte Vor-\nschl\u00e4ge, die aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen vor Ort gewonnen\nwurden, die die Erfahrungen der alten Bundesl\u00e4nder mit\nGebietsreformen aufgreifen und die die Ergebnisse der\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen ber\u00fccksichtigen.\nEine gr\u00fcndliche parlamentarische Debatte \u00fcber diese Vor-\nschl\u00e4ge liegt im Interesse der Menschen, die mit dieser\nReform leben werden.\nIch m\u00f6chte im Sinne der Gleichbehandlung beantragen,\nda\u00df der Gesetzentwurf der PDS-Fraktion ebenso wie die\nGesetzentw\u00fcrfe der Staatsregierung zus\u00e4tzlich in den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df \u00fcberwiesen wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir zu\ndem Antrag kommen, erteile ich Herrn Leroff das Wort.\n\nLeroff, CDU: Wir beantragen, da\u00df dieser Gesetzentwurf\nin den Innenausschu\u00df und in den Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df, aber in keinen weiteren Ausschu\u00df \u00fcberwiesen\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das bedeutet, da\u00df der angegebene Ver-\nfassungs- und Rechtsausschu\u00df nicht zum Tragen kommt.\nSo ist das wohl zu verstehen.\nEs gibt zwei Antr\u00e4ge. Der eine Antrag lautet, den Gesetz-\nentwurf zus\u00e4tzlich in den Haushalts- und Finanzausschu\u00df\nzu \u00fcberweisen. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das so beschlos-\nsen.\nEs ist beantragt worden, keine \u00dcberweisung in den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df vorzunehmen. Ich mu\u00df aller-\ndings darauf hinweisen, da\u00df ich dazu noch gar nichts vor-\ngeschlagen hatte. Ich mu\u00df Ihnen das zun\u00e4chst vortragen,\num dann \u00fcber den Antrag abstimmen lassen zu k\u00f6nnen. \u2013\nHerr Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie, da\u00df ich\nnoch einmal f\u00fcr den Antrag spreche, und zwar f\u00fcr den\nVorschlag, wie er in der Vorlage des Pr\u00e4sidiums steht.\nWenn wir ein Grunds\u00e4tzegesetz zur Gemeindegebiets-\nreform vorschlagen, ist es im Sinne der Gleichbehandlung\nmit den Gesetzentw\u00fcrfen der Staatsregierung nur sachge-\nrecht, da\u00df auch der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df an\ndiesen Beratungen beteiligt wird. Ich darf daran erinnern,\nda\u00df in Artikel 88 der s\u00e4chsischen Landesverfassung prak-\ntisch die H\u00fcrden bzw. die Vorgaben f\u00fcr die Gebietsreform\naufgef\u00fchrt sind. Es w\u00e4re \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5436\n\n\n\nausgerechnet den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df au\u00dfen\nvor zu lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist nun die Diskussion vorweggenom-\nmen worden. Ich schlage Ihnen vor, da\u00df ich Ihnen das,\nwas im Pr\u00e4sidium beschlossen wurde, vortrage. Dann\nwerden wir auf diese Antr\u00e4ge zur\u00fcckkommen.\nDas Pr\u00e4sidium hat vorgeschlagen, das Gesetz \u00fcber Grund-\ns\u00e4tze der Gemeindegebietsreform im Freistaat Sachsen\nfederf\u00fchrend an den Innenausschu\u00df sowie an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df zu verweisen. Jetzt wurde\nzus\u00e4tzlich vorgeschlagen, den Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df an den Beratungen teilnehmen zu lassen. Das haben\nwir beschlossen.\nJetzt w\u00e4re \u00fcber den Antrag der CDU-Fraktion abzustim-\nmen, die \u00dcberweisung an den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df nicht vorzunehmen. Dazu hat die PDS-Fraktion\nStellung genommen. Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich denke, da\u00df es\nunabdingbar ist, an dieser Stelle die \u00dcberweisung in den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df, der \u00fcber verfassungs-\nrechtliche Fragen zu entscheiden hat, vorzunehmen.\nDieses Gesetz wirft verfassungsrechtliche Fragen auf. Ich\nbitte deshalb, die \u00dcberweisung in den Rechtsausschu\u00df\n\nebenfalls vorzunehmen. Ich bitte die CDU-Fraktion, sich\ndiesbez\u00fcglich nicht zu verweigern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse jetzt \u00fcber den Antrag abstim-\nmen, die \u00dcberweisung an den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df nicht vorzunehmen. So lautet der Antrag der\nCDU-Fraktion, wenn ich das richtig interpretiert habe.\nWer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Das ist etwas un\u00fcbersichtlich. Ich bitte die\nSchriftf\u00fchrer um Ausz\u00e4hlung.\nIch stelle jetzt noch einmal die Frage: Wer dem CDU-An-\ntrag der Nicht\u00fcberweisung an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 41 haben daf\u00fcr gestimmt. Wer ist dage-\ngen? \u2013 25. Damit ist der \u00dcberweisung nicht zugestimmt.\nWir m\u00fcssen jetzt noch \u00fcber die \u00dcberweisung an den\nInnenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 abstimmen. Wer der\n\u00dcberweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00dcberweisung an den\nInnenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren!\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Neuordnung des\nKrankenhauswesens (S\u00e4chsisches Krankenhausgesetz)\n\nDrucksache 2/8305, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nAuch hierzu liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor,\neine allgemeine Aussprache zu f\u00fchren. Ich bitte, da\u00df der\nEinreicher jetzt den Gesetzentwurf einbringt. Herr D\u00fcrr-\nschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ihnen liegt ein Gesetzentwurf vor,\nder das sogenannte Krankenhausnotopfer zum Inhalt hat.\n\nAuch im Freistaat Sachsen soll nach Auffassung der PDS-\nFraktion zuk\u00fcnftig dieser zus\u00e4tzliche Beitrag nicht mehr\nvon den gesetzlich Versicherten aufgebracht werden. Hin-\ntergrund daf\u00fcr ist folgender:\n\nVom Bundesgesetzgeber wurde festgelegt, da\u00df f\u00fcr\nInstandhaltungsma\u00dfnahmen zur Sanierung der Kranken-\nh\u00e4user in den Jahren 1997 bis 1999 mehr Geld bereitzustel-\nlen ist. Wenn sich das einzelne Bundesland nicht in die\nLage versetzt sieht, diese Mittel bereitstellen zu k\u00f6nnen\noder zu wollen, so m\u00fcssen nach dem Willen des Gesetzge-\nbers die gesetzlich Krankenversicherten in den Jahren 1997\nbis 1999 jeweils 20 DM zus\u00e4tzlich an ihre Krankenkasse\nzahlen.\n\nNoch im Dezember 1996 hat Sozialminister Dr. Geisler\ngegen\u00fcber der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c verk\u00fcndet, mit allen\nMitteln zu versuchen, die S\u00e4chsinnen und Sachsen vor\ndiesem Notopfer zu bewahren. Nun ist ja die Zeit sehr\nschnellebig, und manche vollmundige Erkl\u00e4rung eines\nPolitikers ger\u00e4t in Vergessenheit. Manche haken sich, be-\ndauerlich f\u00fcr den Betreffenden, aber auch im Ged\u00e4chtnis\nanderer fest.\n\nDa aber nun in Sachsen das Notopfer gezahlt werden mu\u00df,\nso stellt sich die Frage: Was haben Sie denn nun unternom-\nmen, Herr Dr. Geisler, um die gesetzlich Krankenversi-\ncherten in Sachsen vor dieser Extrazahlung zu bewahren?\nIch w\u00fcrde meinen, nicht gerade viel, denn im Dezember\nerkl\u00e4rten Sie, der Staatsregierung seien die H\u00e4nde gebun-\nden. Zur Begr\u00fcndung ziehen Sie ein Urteil des Bundesver-\nwaltungsgerichtes heran bzw. verschanzen sich dahinter.\nEs geht ja auch anders, zum Beispiel im Freistaat Bayern.\nWenn ich an die Zukunftskommission denke, so arbeitet\ndie Staatsregierung sehr eng mit ihr zusammen, und nicht\nselten wird sie uns als l\u00f6bliches Vorbild angepriesen, was\nsie ja auch wirklich in diesem Falle ist: Der Freistaat Bay-\nern hat sich f\u00fcr seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entschieden\nund bringt die Kosten der Krankenhaussanierung aus\nStaatsmitteln auf. Gesetzestechnisch war die ganze Sache\nso schwer nicht. Es bedurfte nur einer entsprechenden\nVerankerung im Krankenhausgesetz.\n\nDa also der Staatsminister nichts mehr unternehmen woll-\nte, mu\u00dften wir aktiv werden. F\u00fcr die Opposition ist das ja\ngar nicht so einfach, aber mehrfache Anfragen und Nach-\nfragen, m\u00fcndlich wie schriftlich, brachten es dann an das\nTageslicht: Auch der Freistaat Sachsen kann durchaus wie\nBayern die Finanzierung des Notopfers f\u00fcr die gesetzlich\nVersicherten \u00fcbernehmen. Man mu\u00df es eben nur wollen.\nMehr als deutlich wird das aus den Antworten auf die\nKleine Anfrage aus meiner Fraktion, Drucksache 2/8045:\n,,Besteht f\u00fcr den Freistaat Sachsen ebenfalls die M\u00f6glich-\nkeit, von der Regelung\u201c \u2013 wohlgemerkt: wie in Bayern \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5437\n\n\n\n,,Gebrauch zu machen?\u201c \u2013 Antwort von Herrn Staatsmini-\nster Dr. Geisler: ,,Rein rechtlich gesehen, ja.\u201c\n,,Welche Beweggr\u00fcnde f\u00fchrten dazu, da\u00df der Freistaat\nSachsen nicht diese M\u00f6glichkeit zugunsten aller Versicher-\nten wahrnimmt?\u201c Hier fl\u00fcchtet sich der Minister in die\nber\u00fchmte Mittelknappheit oder, besser gesagt, in das s\u00e4ch-\nsische Haushaltsloch: ,,Das Land f\u00f6rdert schon j\u00e4hrlich;\nweitere zus\u00e4tzliche Mittel m\u00fc\u00dften an anderer Stelle ge-\nspart werden.\u201c\nWas machen diese Aussagen deutlich?\nErstens. Der Staatsminister hat uns als Abgeordnete bei\nallen vorhergehenden Aussagen wissentlich belogen.\nZweitens. Es ist nicht die Frage der Mittelknappheit, son-\ndern es ist von der Staatsregierung politisch nicht gewollt.\nFazit: Sie will das Notopfer als einen Baustein der Demon-\ntage der solidarischen Krankenversicherung instrumentali-\nsieren. Das ist die Wahrheit.\nWir als PDS-Fraktion haben daher, weil wir das Solidar-\nprinzip erhalten wollen, diesen Gesetzentwurf in den\n\nLandtag eingebracht. Wir wollen damit die s\u00e4chsischen\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor weiteren Notopfern bewah-\nren und vor allem gleichbehandelt wissen.\nIch bitte um \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes zur Neuordnung des Krankenhauswesens an\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt 5 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nWahl der Vertrauensleute f\u00fcr den Wahlausschu\u00df nach \u00a7 23 der\nFinanzgerichtsordnung f\u00fcr die Wahl der ehrenamtlichen Richter\n\nder Finanzgerichtsbarkeit\nDrucksache 2/8104, Antrag der Fraktion der CDU\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage trotzdem, ob\nein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/8104 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so\nbeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 6 ist\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis zu\nhaben, da\u00df wir jetzt schon in die Pause eintreten, weil wir\n\nim n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt sehr lange Redezeiten\nvorgesehen haben. Es ist eigentlich von allen Fraktionen\ngewollt, da\u00df wir das zusammenh\u00e4ngend diskutieren.\nAuch mit R\u00fccksichtnahme auf unsere Stenografen ist es\ngeboten, da\u00df wir an dieser Stelle in eine Pause von einer\nStunde eintreten. Wir setzen also um 13.00 Uhr die Bera-\ntung fort.\n\n(Unterbrechung von 11.58 Uhr bis 13.00 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Regionalisierung von Struktur- und Arbeitsmarktpolitik\nDrucksache 2/6501, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit in Sachsen\nDrucksache 2/8003, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Arbeitsmarktpolitik\nDrucksache 2/8103, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 60 Minuten, SPD\n30 Minuten, PDS 30 Minuten. Die Reihenfolge in der er-\nsten Runde: Herr Staatsminister Schommer, die Fraktionen\nder PDS, der CDU, der SPD, der CDU usw.\n\nIch erteile jetzt Herrn Staatsminister Schommer das Wort.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Der Land-\ntag hat sich zuletzt in seinen Sitzungen im Dezember des\n\nvergangenen Jahres, im Januar sowie im Februar dieses\nJahres mit der Situation auf dem Arbeitsmarkt besch\u00e4ftigt.\n\nDie intensive Auseinandersetzung mit diesem Thema ist\nzweifelsohne berechtigt. Sie ist notwendig, und wir wollen\nsie ebenso wie die Mehrheitsfraktion auch in der Zukunft\nsehr intensiv f\u00fchren; denn die Menschen erwarten zu\nRecht, da\u00df Politik, aber auch Wirtschaft und Gewerkschaf-\nten beim Thema Arbeitslosigkeit nicht einfach zur Tages-\nordnung \u00fcbergehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5438\n\n\n\nEigentlich war es ja der Wunsch des Oppositionsf\u00fchrers,\ndes Abg. Kunckel, heute diese Debatte zu f\u00fchren.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nDenn er beklagte nicht zu Unrecht \u2013 und ich verstehe das\n\u2013, da\u00df die Opposition in einer Aktuellen Debatte benach-\nteiligt ist, keine Waffengleichheit hat.\n\n(Adler, SPD: Richtig, das ist so!)\n\nDeshalb, glaube ich, wollen wir auch heute diese Debatte\nf\u00fchren.\nNun habe ich geh\u00f6rt, der Kollege Kunckel ist erkrankt, so\nda\u00df er leider nicht hier sein kann. Ich w\u00fcnsche ihm von\ndieser Stelle aus gute Besserung.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nUnd wir werden die Debatte auch mit der SPD und mit\ndem Oppositionsf\u00fchrer weiterhin f\u00fchren, weil wir alle nur\nin einer permanenten Diskussion den Leuten klarmachen\nk\u00f6nnen, welches ein richtiger Weg ist bzw. sein k\u00f6nnte.\nDie PDS, das wissen wir, bietet uns ohnehin keine konkre-\nten L\u00f6sungen an.\nAllerdings, das m\u00f6chte ich sagen, mache ich mir ein wenig\nSorge, wenn ich die Bundes-SPD-Diskussion im Augen-\nblick verfolge:\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch habe die Sorge, da\u00df die Bundes-SPD nicht die Weichen\nin eine positive Zukunft, sondern in eine etwas von Starr-\nheit gepr\u00e4gte Vergangenheit stellen will.\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nWie anders soll man sonst Absichten deuten, etwa die\nGesetze zur Einschr\u00e4nkung der Lohnfortzahlung im\nKrankheitsfall sowie zum K\u00fcndigungsschutz zur\u00fcckzu-\nnehmen?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Hoffentlich!)\n\n\u2013 So etwas mag ja auf den ersten Blick, Frau Dr. Volkmer,\npopul\u00e4r erscheinen. Tats\u00e4chlich aber w\u00fcrde es bedeuten,\nda\u00df im Arbeitsrecht wieder Einstellungsbarrieren errichtet\nund die Lohnzusatzkosten erh\u00f6ht w\u00fcrden.\n\n(Adler, SPD: Kein Mensch ist eingestellt worden.)\n\nDamit w\u00fcrde die SPD den Arbeitslosen einen B\u00e4rendienst\nerweisen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei der SPD)\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich nie von ihrer Linie\nabbringen lassen, die tats\u00e4chlichen Ursachen und Entwick-\nlungen in der Wirtschaft und auf dem Arbeitsmarkt beim\nNamen zu nennen. Diese Sachlichkeit ist eine Grundvor-\naussetzung f\u00fcr ein problemad\u00e4quates Vorgehen.\nMeine Damen! Meine Herren! Was wir brauchen, sind\nReformen. Wir brauchen eine Reform unseres falschen und\n\u00fcberkomplizierten Steuersystems, und zwar eine grund-\nlegende Reform und nicht nur eine 49-Prozent-Reform,\nwie es die SPD plant.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen eine neue Finanzierung unserer Sozial-\nversicherungssysteme und eine Reform unserer Sozial-\nsysteme, um die Lohnnebenkosten zu senken, und nicht\neine Umwegfinanzierung, wie unter dem Deckm\u00e4ntelchen\n,,\u00d6kologische Steuerreform\u201c nun von seiten B\u00fcndnis 90/\n\nDie Gr\u00fcnen die Benzinpreiserh\u00f6hungspolitik vorgescho-\nben wird.\nWir brauchen wieder mehr Mut zur Selbst\u00e4ndigkeit in\nunserem Land, meine Damen, meine Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen den Menschen Mut machen, selbst etwas zu\nbewegen, anstatt sich mit staatlicher Absicherung zu ver-\nwirklichen.\nMeine Damen! Meine Herren! Zu den Wahrheiten geh\u00f6rt\nauch die Erkenntnis, da\u00df der Staat keine Arbeitspl\u00e4tze\nschafft und da\u00df der Staat f\u00fcr eine \u00fcberbordende Arbeits-\nmarktpolitik auch kein Geld hat. Er kann sich nicht weiter\nverschulden. Der Staat mu\u00df Rahmenbedingungen setzen.\nUnd da frage ich mich nat\u00fcrlich, wo es hinf\u00fchrt, wenn\nLafontaine in seinem neuen Buch suggeriert, da\u00df die Men-\nschen eine beh\u00fctete Zukunft dann haben, wenn der Staat\ndie Verantwortung \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013 ,,daf\u00fcr \u00fcber-\nnimmt, da\u00df jeder B\u00fcrger sein Recht auf Arbeit auch wirk-\nlich aus\u00fcben kann und da\u00df der Staat f\u00fcr Vollbesch\u00e4ftigung\nsorgen mu\u00df.\u201c\n\n(Adler, SPD: Da lesen Sie einmal die\nS\u00e4chsische Verfassung aufmerksam durch.)\n\nSehen Sie, ja, da ist schon ein Unterschied zu Herrn Lafon-\ntaine. Und deshalb habe ich ja auf Ihre Argumentation\nimmer mehr geh\u00f6rt als auf die von Herrn Lafontaine. Aber\nich w\u00fcrde Sie auch warnen: Lassen Sie sich nicht in das\nFahrwasser von Lafontaine und seiner nachfrageorientier-\nten Politik leiten!\n\n(Beifall bei der CDU\n\u2013 Zuruf des Abg. Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD)\n\n\u2013 Ja, Ihnen und Ihren politischen Tr\u00e4umen, Herr Richter,\nkommt das nat\u00fcrlich entgegen. Ich verstehe das ja.\nAber, meine Damen, meine Herren, Arbeitsmarktpolitik\nmu\u00df zielorientiert und darf nicht beruhigend sein.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nSie mu\u00df Hilfe zur Heilung und nicht nur zur Schmerz-\nlinderung geben.\n\n(Adler, SPD: Ergebnisse?)\n\nMeine Damen! Meine Herren! Wir m\u00fcssen die Wahrheit\n\u00fcber \u00f6konomische Zusammenh\u00e4nge darlegen und Konse-\nquenzen aus der Erkenntnis ziehen, da\u00df wir uns wie vor\n200 Jahren, als mit der mechanischen Baumwollspinnerei\nin Chemnitz das industrielle Zeitalter eingel\u00e4utet wurde,\nan der Stufe zu einem postindustriellen Zeitalter befinden,\nin dem in der Zukunft Kapital und Wissen eine h\u00f6here\nBedeutung haben werden und die Nachfrage nach Er-\nwerbsarbeit zur\u00fcckgehen wird.\nDiese Erkenntnisse m\u00fcssen Auswirkungen haben auf eine\nArbeitsmarktpolitik. Die Hintergr\u00fcnde der Arbeitslosig-\nkeit sind sehr komplex. Dies reduziert zwangsl\u00e4ufig die\nM\u00f6glichkeiten einer Landesregierung, unmittelbar und\nnachhaltig Einflu\u00df auf die Entwicklung zu nehmen.\nAngesichts der von Ihnen in der vorausgegangenen Dis-\nkussion vorgetragenen Ausf\u00fchrungen und erhobenen Vor-\nw\u00fcrfe nenne ich die Stichworte zu den Ursachen der\nArbeitslosigkeit noch einmal kurz, da sie in Ihren Bei-\ntr\u00e4gen \u2013 wie immer \u2013 nicht genannt wurden. Dies sind\ninsbesondere:\n1. der R\u00fcckgang der Arbeitsmenge, die notwendig ist, um\nein bestimmtes Bruttoinlandsprodukt zu produzieren;\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5439\n\n\n\n2. die zunehmend geringeren Kosten f\u00fcr Investitionen, mit\ndenen menschliche Arbeit durch Maschinen aller Art er-\nsetzt werden kann;\n3. die weltweite Verf\u00fcgbarkeit von Wissen und Kapital zu\nann\u00e4hernd gleichen Bedingungen;\n4. die zunehmende Vernetzung der Kommunikation auf\nunserem Planeten, die Digitalisierung und damit verbun-\nden der schnellere Abbau von Wissenvorspr\u00fcngen und\n5. auch soziokulturelle Hintergr\u00fcnde, das hei\u00dft eine durch\ndie Individualisierung hervorgerufene h\u00f6here Erwerbsnei-\ngung.\nOb Sie diese \u2013 wie aus Ihrer Reaktion eben wieder zu ent-\nnehmen ist \u2013 als Ausrede ansehen oder \u2013 wie w\u00fcnschens-\nwert w\u00e4re \u2013 als Tatsache anerkennen, das wird langsam\nwesentlich, weil die Menschen auch von Ihnen gerne\nh\u00f6ren m\u00f6chten, wie denn tats\u00e4chlich die Wirklichkeit auf\ndem Arbeitsmarkt ist.\nIch sage noch einmal: Die Ver\u00e4nderungen in der Arbeits-\nwelt sind so gro\u00df, da\u00df auch eine gut florierende Wirtschaft\ndie Arbeitslosigkeit nicht in dem Ma\u00dfe beseitigen kann,\nwie wir uns dies alle w\u00fcnschen.\nZu den von Ihnen so gern ignorierten Tatsachen z\u00e4hlt nun\neinmal, da\u00df die Ausstattung mit Arbeitspl\u00e4tzen im Frei-\nstaat Sachsen, also die Erwerbst\u00e4tigkeit, das Niveau der\nalten L\u00e4nder erreicht hat. Sachsen rangiert 1997 mit einer\nArbeitsplatzdichte von 411 Erwerbst\u00e4tigen je 1 000 Ein-\nwohnern unter den 16 Bundesl\u00e4ndern auf einem beacht-\nlichen 7. Rang. Nimmt man den Vergleich der Fl\u00e4chen-\nl\u00e4nder ohne die Stadtstaaten, die wegen ihrer h\u00f6heren\nDienstleistungen ein dichteres Angebot haben, dann findet\nsich Sachsen schon auf dem 4. Rang.\n\n(Adler, SPD: Das sind wieder die \u00fcblichen Zahlen!)\n\n\u2013 Dies ist auch ein St\u00fcckchen Beschreibung der Besch\u00e4fti-\ngungssituation auf diesem Markt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies ist ein Wert, auf den wir stolz sind, weil n\u00e4mlich\nUnternehmer, Selbst\u00e4ndige aus diesem Land, auf diesem\nWeg dieses Ergebnis erreicht haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie registrierte Arbeitslosigkeit, an der sich die politische\nDiskussion derzeit festbei\u00dft, ist mithin kein wirklich aus-\nsagekr\u00e4ftiger Indikator f\u00fcr die tats\u00e4chliche Entwicklung.\nWer die Verschiebungen zwischen dem regul\u00e4ren Arbeits-\nmarkt, dem sogenannten zweiten Arbeitsmarkt sowie die\nAuswirkungen der bis Ende 1997 gegen Null gegangenen\nEntlastungseffekte des Alters\u00fcbergangsgeldes nicht zur\nKenntnis nehmen will, wird der Sache nicht gerecht, eben-\nso derjenige, der hinter der n\u00fcchternen Feststellung, da\u00df in\nSachsen wie im restlichen Ostdeutschland mehr Menschen\neiner Erwerbsarbeit nachgehen wollen als in Westdeutsch-\nland, bereits ein ideologisches Komplott und eine Schuld-\nzuweisung vermutet.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung bleibt deshalb dabei, da\u00df\nnur eine Betrachtung der Gesamtarbeitslosigkeit oder \u2013\nbesser \u2013 der Unterbesch\u00e4ftigung insgesamt, deren statisti-\nsche Komponenten der \u00d6ffentlichkeit zwangsl\u00e4ufig nicht\nimmer bekannt sein k\u00f6nnen, eine realistische Basis f\u00fcr Ver-\ngleiche der Entwicklung in den n\u00e4chsten Jahren sein kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Aber auch nur eine solch\ndifferenzierte Betrachtung kann die Grundlage f\u00fcr eine\n\nerfolgreiche Politik der \u00dcberwindung der Probleme auf\ndem Arbeitsmarkt in diesem Lande bieten.\nDa\u00df im Freistaat Sachsen Weichenstellungen vorgenom-\nmen wurden, die langfristig Erfolge nach sich ziehen,\nbelegt die Entwicklung im Bereich der Industrie. Hier hat\ndie Staatsregierung mit Hilfe von Mitteln der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung gezielt die Wirtschaftskraft und auch die\nBesch\u00e4ftigung gef\u00f6rdert. In der s\u00e4chsischen Industrie ist\ndie Entwicklung mit einer stabilen Tendenz nach oben\ngerichtet. Nach ersten vorl\u00e4ufigen Ergebnissen lag der\nGesamtumsatz 1997 um 10,2 % \u00fcber dem des Vorjahres.\nDer Auslandsumsatz \u00fcbertraf das Vorjahresergebnis sogar\num 39,5 %.\nMeine Damen, meine Herren! Dies sind Zahlen, die wir\nden Menschen auch vermitteln m\u00fcssen. Wir sind stolz,\nda\u00df wir eine solch starke Exportquote haben, wenn auch\nvon niedrigerem Niveau aus, und froh, da\u00df wir ausl\u00e4n-\ndische Investoren in unserem Lande haben, die Ausbil-\ndungspl\u00e4tze schaffen. Ich wei\u00df nicht, wie denn der nieder-\ns\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident, der ja nun Bundeskanzler-\nkandidat geworden ist, wirklich als Bundeskanzler f\u00fcr\nausl\u00e4ndische Investoren werben kann, wenn er aus wahl-\ntaktischen Gr\u00fcnden hingeht und sagt, die Entscheidung\n\u00fcber Arbeitspl\u00e4tze in Niedersachsen darf nicht im Ausland\ngetroffen werden, sondern sie mu\u00df in Niedersachsen ge-\ntroffen werden,\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nund der einen bereits rechtskr\u00e4ftig ausgehandelten Vertrag\nzur \u00dcbernahme der Stahlwerke Peine/Salzgitter durch die\nVoest, ein \u00f6sterreichisches Unternehmen, verhindert hat.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir sind stolz, da\u00df wir mit\nAMD, mit Dow Chemical, mit Case, mit Bombardier, mit\nEnzo Gutzeit und mit Federmann ausl\u00e4ndische Investoren\nin Sachsen haben. Wir wollen, da\u00df sie auch weiter kom-\nmen, meine Damen, meine Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist unsere Politik zum Abbau oder zur Minderung von\nArbeitslosigkeit!\n\n(Adler, SPD: Arbeitspl\u00e4tze!)\n\n\u2013 Das ist es. Genau das sind die Arbeitspl\u00e4tze, die hier\ngeschaffen worden sind, Herr Adler. \u2013 Der Besch\u00e4fti-\ngungsabbau in diesem Sektor ist fast zum Stillstand\ngekommen. Im letzten Quartal 1997, Herr Adler, lag die\nBesch\u00e4ftigung in der s\u00e4chsischen Industrie erstmals seit\nder Wiedervereinigung \u2013 wenn auch mit 0,4 % nur gering-\nf\u00fcgig \u2013 h\u00f6her als im Vorjahr. Diese Entwicklung w\u00e4re\nnicht m\u00f6glich gewesen ohne die solide und zukunftsorien-\ntierte Politik der Mehrheitsfraktion und der Staatsregie-\nrung.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nWir haben die niedrigste Pro-Kopf-Verschuldung in Ost-\ndeutschland. Trotzdem haben wir die h\u00f6chste Investitions-\nquote in allen deutschen L\u00e4ndern, meine Damen, meine\nHerren. Wir sind zukunftsf\u00e4hig in und mit Sachsen. Daher\nunterst\u00fctzen wir auch den Kollegen Milbradt, der zur Zeit\nbei den Vermittlungsgespr\u00e4chen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen\nDienst verhandelt, damit wir eben weiter Geld f\u00fcr Investi-\ntionen ausgeben k\u00f6nnen statt f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne in einem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5440\n\n\n\nBereich, dessen Besch\u00e4ftigte ohnehin zu den Besserverdie-\nnenden geh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sparen, aber wir sparen nicht bei den Investitionen.\nIch nenne nur drei Beispiele:\nErstens. Die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung wurde und wird in den\nJahren 1997 und 1998 stetig weitergef\u00fchrt. Neben dem\nBund-/L\u00e4nderprogramm der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung hat der\nFreistaat noch ein eigenes Landesprogramm aufgelegt und\nf\u00fchrt ein eigenes Denkmalpflegeprogramm durch. Die\nBewilligungsrahmen dieser Programme betragen 1997 und\n1998 je 400 Millionen DM. Das ist Geld f\u00fcr die Verbesse-\nrung der Infrastruktur, Geld f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze im Freistaat\nSachsen.\nZweitens. In diesem Jahr konnte der Freistaat Sachsen die\nInvestitionen in den Stra\u00dfenbau gegen\u00fcber den vergange-\nnen Jahren um ca. 230 Millionen DM erh\u00f6hen. Wir haben\nein Sonderprogramm f\u00fcr die F\u00f6rderung des kommunalen\nStra\u00dfenbaus, das mit 130 Millionen DM dotiert ist. Dieses\nSonderprogramm tr\u00e4gt auch den Gemeinden Rechnung,\ndie durch \u00fcberdurchschnittlich gro\u00dfe Strukturschw\u00e4che\ngekennzeichnet sind. Aus GVFG-Mitteln und Mitteln des\nSonderprogrammes k\u00f6nnen damit allein im Bereich des\nkommunalen Stra\u00dfenbaus 1998 insgesamt Zuwendungen\nin H\u00f6he von 284 Millionen DM ausgegeben werden.\nMeine Damen, meine Herren! Deshalb fordere ich die\nLandr\u00e4te und B\u00fcrgermeister und alle diejenigen, die \u00fcber\ndiese Mittel entscheiden, auf: Schreiben Sie diese Projekte\nso aus, da\u00df Sie arbeitsintensiven Firmen diese Auftr\u00e4ge\ngeben k\u00f6nnen anstatt kapitalintensiven gr\u00f6\u00dferen Unter-\nnehmen!\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nDies w\u00e4re dann ein Arbeitsplatzeffekt, den die Region\nschaffen kann und nicht die Staatsregierung. Wir haben\nhier Rahmenbedingungen geschaffen, aber vor Ort mu\u00df\nnun daf\u00fcr gesorgt werden, da\u00df die kleinen und mittleren\nFirmen diese Auftr\u00e4ge auch bekommen. Ich kann das nicht\nanordnen, aber ich appelliere: Handeln Sie f\u00fcr die von\nArbeitslosigkeit bedrohten Mitarbeiter der Bau-, der Hoch-\nbau- und der Tiefbaufirmen!\nLassen Sie mich auch \u2013 als drittens \u2013 anf\u00fchren, da\u00df die im\nstaatlichen Hochbau durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen im\nLandes- und Hochschulbau auf hohem Niveau verstetigt\nworden sind. Von 1991 bis 1998 wurden f\u00fcr landeseigene\nLiegenschaften und Einrichtungen 5,7 Milliarden DM\nbereitgestellt, darunter f\u00fcr 1997 und 1998 je 860 Millio-\nnen DM.\nSachsen unterst\u00fctzt aber auch vor allem private Investo-\nren. Wir haben von allen neuen L\u00e4ndern die meisten GA-\nMittel eingesetzt. Bis Ende vergangenen Jahres wurden in\nder gewerblichen Wirtschaft \u00fcber 11 000 Vorhaben mit\neinem Investitionsvolumen von knapp 50 Milliarden DM\nund einem Zuschu\u00df von 10 Milliarden DM gef\u00f6rdert. Hin-\nzu kommen 8,2 Milliarden DM Investitionszusch\u00fcsse f\u00fcr\nerg\u00e4nzende Investitionen in der wirtschaftsnahen Infra-\nstruktur.\nDer L\u00f6wenanteil dieser Gelder bei der GA-F\u00f6rderung, und\nzwar der einzelbetrieblichen, entf\u00e4llt mit 98 % der F\u00f6rder-\nf\u00e4lle und 60 % der F\u00f6rdermittel auf kleine und mittlere\nUnternehmen. Wir machen eben eine andere Politik als die\nKollegen in Brandenburg oder Sachsen-Anhalt, wo man\nwertvolle GA-Mittel, weil man sonst keine Investitionen\nzu f\u00f6rdern hat, in den Bau von Kraftwerken oder in den\n\nBau von Riesenrennstrecken investiert, meine Damen,\nmeine Herren. Das, was wir machen, ist eine zukunftsori-\nentierte Politik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden auch in Zukunft alles tun, da\u00df jede sinnvolle\nInvestition kleiner und mittlerer Unternehmen gef\u00f6rdert\nwerden kann.\nMeine Damen, meine Herren! Um unsere richtige Politik in\nder Vergangenheit auch fortf\u00fchren zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir\nuns sehr intensiv mit der Analyse der Arbeitslosenzahlen,\nder Arbeitslosenstatistik auseinandersetzen. Wir m\u00fcssen\ndies auch in der \u00d6ffentlichkeit tun, nicht, um, wie Sie mei-\nnen, irgendwelche Statistiken zu sch\u00f6nen, sondern wirk-\nlich problemorientierte L\u00f6sungen anbieten zu k\u00f6nnen, um\nden Menschen, die von dem Schicksal der Arbeitslosigkeit\nbetroffen sind, auch die richtige Hilfe anbieten zu k\u00f6nnen.\nWas sind denn die Erkenntnisse? Ich danke ausdr\u00fccklich\nder CDU-Fraktion f\u00fcr ihre Anfrage, die wir auch ausf\u00fchr-\nlich beantwortet haben. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wenn\nSie sie auch, Herr Richter, gr\u00fcndlich studiert h\u00e4tten und\nnicht immer meinen w\u00fcrden, es sei Zynismus, wenn man\nsich wirklich mit den Problemen besch\u00e4ftigt, die aus dieser\nStatistik herauszulesen sind.\nWas sind denn die Erkenntnisse? Stichtagsbezogen waren\n29 % weniger als drei Monate arbeitslos, meine Damen,\nmeine Herren. Das ist die Dynamik, die in der s\u00e4chsischen\nWirtschaft zu beobachten ist. Menschen wechseln den\nArbeitsplatz, suchen sich einen neuen Arbeitsplatz. Nach\ndrei Monaten haben die meisten einen. Auch wenn man in\nder Statistik die Abg\u00e4nge aus der Arbeitslosigkeit sieht,\nerkennt man, da\u00df hier eine \u00e4hnliche Tendenz festzustellen\nist.\nWir m\u00fcssen diese Erkenntnisse noch wissenschaftlich ver-\ntiefen. Es geht nicht um Prozente, sondern es geht um die\nTrends, meine Damen, meine Herren. Der Trend ist klar:\nSowohl stichtagsbezogen als auch was das Ausscheiden\naus der Arbeitslosigkeit angeht, ist ein gro\u00dfer Teil der\nMenschen in Sachsen nur kurzfristig arbeitslos. Und f\u00fcr\ndie brauche ich keine Arbeitsmarktpolitik zu machen. Hier\nmu\u00df ich eine Reform der Arbeitslosenstatistik \u2013,\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\n\u2013 Entschuldigung! \u2013, der Arbeitslosenversicherung ange-\nben. Ja, warten Sie ab!\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 Nein, nein, Herr Adler. Das w\u00e4re n\u00e4mlich mein n\u00e4chster\nPunkt gewesen, weil ich mich offensichtlich etwas intensi-\nver damit besch\u00e4ftige.\nWir brauchen eine Reform der Arbeitslosenversicherung,\nindem wir mehr Wahlrechte f\u00fcr diejenigen einf\u00fchren, die\nsagen, ich kann auch drei Monate ohne Arbeitslosengeld\nauskommen, wenn ich das m\u00f6chte, und zahle entspre-\nchend weniger Arbeitslosenversicherung.\nUnd wir brauchen eine Reform der amtlichen Statistik, die\ngenau wie bei der beruflichen Bildung nach au\u00dfen deutlich\nmacht, wo die tats\u00e4chlichen Probleme sind. Wir wollen\nallen Menschen helfen, nur k\u00f6nnen wir nicht jedem mit\nder gleichen Medizin helfen. Das ist unser Problem.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Langzeitarbeitslosigkeit, meine\nDamen, meine Herren. 30 % sind ein Jahr und l\u00e4nger\narbeitslos, bezogen auf Dezember 1997. 18 % sind es, wenn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5441\n\n\n\nich die Abg\u00e4nger aus der Arbeitslosigkeit anschaue. Auch\nhier, meine Damen, meine Herren, m\u00fcssen wir uns Gedan-\nken machen, wie wir denjenigen, die l\u00e4nger als ein Jahr\narbeitslos sind und mit jedem Monat ihrer Arbeitslosigkeit\ngeringere Chancen auf dem Arbeitsmarkt haben, helfen\nk\u00f6nnen. Das ist nicht mit Umschulung und Arbeits-\nbeschaffungsma\u00dfnahmen allein getan.\nDas gleiche gilt f\u00fcr Kranke und/oder Behinderte. Sowohl\nim September wie auch im Dezember waren dies etwa\n17 % der arbeitslos Gemeldeten. Es w\u00e4re ja sch\u00f6n, wenn\nmehr Behinderte im ersten Arbeitsmarkt einen Arbeits-\nplatz h\u00e4tten und wenn auch Kranke bevorzugt eingestellt\nwerden w\u00fcrden. Es ist eben \u00e4u\u00dferst schwer, f\u00fcr alle diese\nMenschen einen Arbeitsplatz zu finden. Sie werden des-\nhalb immer chancenloser.\nDeshalb m\u00fcssen wir nachdenken, wie wir mit sozialpoliti-\nschen und sonstigen Ma\u00dfnahmen auch den Menschen\nhelfen k\u00f6nnen, nach denen im ersten Arbeitsmarkt nicht\nunbedingt gefragt wird.\nDas gleiche gilt auch f\u00fcr die Frauenarbeitslosigkeit. Ich\nwill das jetzt nicht auf die Erwerbsneigung reduzieren, die\nja gewollt ist, weil sie in 40 Jahren DDR so anerzogen wor-\nden ist. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir auch\nmehr Frauen eine Chance geben k\u00f6nnen, da\u00df sie unter-\nkommen. Da spielt die Entlastung bei den Lohnneben-\nkosten eine wichtige Rolle. Da w\u00e4re eine Grundrente von\ngro\u00dfer Hilfe, weil sie diejenigen bevorteilt, die erstens Kin-\nder f\u00fcr unser jetziges Rentensystem gro\u00dfziehen, damit wir\nBeitragszahler haben, und zum zweiten, damit sie nicht bei\nder Rente im Alter bestraft werden, weil sie wegen Kinder-\nerziehung nicht arbeiten konnten. Hier helfen uns auch\nvor\u00fcbergehend die 610/520 DM-Arbeitsverh\u00e4ltnisse. Auch\ndas sind Wege, auf denen wir helfen k\u00f6nnen.\nMeine Damen, meine Herren! Was hei\u00dft das alles f\u00fcr die\nArbeitsmarktpolitik? Wir werden weiter Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen kofinanzieren und uns auf Ma\u00dfnahmen\nin strukturschwachen Regionen konzentrieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber wir d\u00fcrfen eines nicht \u00fcbersehen: Woher kommen\ndenn die Gelder f\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen?\nMan darf die Bereitschaft der Menschen in Westdeutsch-\nland, diese Gelder f\u00fcr die Finanzierung der Besch\u00e4fti-\ngungsma\u00dfnahmen in Ostdeutschland bei steigender Ar-\nbeitslosigkeit in Westdeutschland nicht \u00fcberstrapazieren,\nindem wir sagen: Bei uns wollen mehr Menschen arbeiten,\ndeshalb m\u00fcssen wir auch mehr Geld hierf\u00fcr ausgeben.\nDies ist ein Konflikt, den wir sehen m\u00fcssen. Dieser\nKonflikt wird unter Christdemokraten genauso wie unter\nSozialdemokraten auszutragen sein.\nWir werden weiterhin die zielorientierten ABS-Ma\u00df-\nnahmen f\u00f6rdern, weil dies ein sinnvoller s\u00e4chsischer und\ninnovativer Weg ist. Wir werden auch Fortbildung und\nUmschulung weiter mittragen. Aber hier m\u00fcssen wir\nkritisch hinterfragen. Die einen kritisieren und sagen:\nWof\u00fcr soll ich umschulen, wenn ich doch keinen Arbeits-\nplatz finde? Die anderen sagen: Ihr m\u00fc\u00dft hier mehr tun;\nFortbildung und Umschulung ist nur sinnvoll, wenn sie\nzielorientiert geschieht, nicht als allgemeine arbeitsmarkt-\npolitische Ma\u00dfnahmen!\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDeshalb sagen wir dies, auch wenn wir von dem einen\noder anderen kritisiert werden. Wir denken dar\u00fcber nach,\nwie denn eine innovative Arbeitsmarktpolitik aussieht. Ich\n\nkann sie Ihnen hier noch nicht skizzieren, aber wir m\u00fcssen\nes trotzdem diskutieren. Deshalb sollten wir auch weiter-\nhin hier im Landtag dar\u00fcber reden.\nAls innovativ galten unter den Bedingungen der bisheri-\ngen Industriegesellschaft Arbeitsmarktma\u00dfnahmen, mit\ndenen Personen, die qualifikatorische oder andere Defizite\naufwiesen, durch geeignete Ma\u00dfnahmen wieder in den\nersten Arbeitsmarkt vermittelt werden konnten. Die Wir-\nkung dieser Erfahrung nimmt aber ab, nicht nur, weil die\nentsprechenden Fallzahlen gestiegen sind, sondern auch\ndie M\u00f6glichkeiten der Eingliederung von Benachteiligten\nin den sogenannten ersten Arbeitsmarkt bei einem immer\ngeringer werdenden Arbeitsvolumen abgenommen haben.\nDies ist ein Faktum, das wir zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen.\nInnovativ erschienen vor\u00fcbergehend Ideen, da\u00df man sich\nmit Sozialbetrieben oder Massenbesch\u00e4ftigungen \u00fcber\nABM gewisserma\u00dfen am Schopf aus dem Sumpf ziehen\nk\u00f6nne. Zumeist waren die Erfinder dieser Ideen nicht\nbesonders mit wirtschaftlichem Sachverstand versehen.\nWir haben in den Jahren 1991 und 1992 unter den Bedin-\ngungen in Ostdeutschland diese Idee vor allem in den\nK\u00f6pfen von Vertretern aus den A-L\u00e4ndern einen Auf-\nschwung erleben lassen. Dabei wurde \u00fcbersehen, da\u00df um-\nfassende Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen nur \u00fcberall dort\nerfolgreich waren, wo am konkreten Objekt und mit ent-\nsprechender zeitlicher Begrenzung die Hinterlassenschaf-\nten maroder Betriebe und Kombinate beseitigt wurden.\nZudem standen in vielen F\u00e4llen auch Investoren bereit.\nInnovationen f\u00fcr den Arbeitsmarkt bestehen heute vor\nallem darin, die Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt zu\nsehen und sich m\u00f6glicherweise die konkreten pers\u00f6nlichen\nFolgen zu vergegenw\u00e4rtigen. Innovation hei\u00dft nicht, an\ndas Wunder Wachstum zu glauben, sondern die Folgen\ndes technischen Wandels und der Produktivit\u00e4tsentwick-\nlung zu begreifen und immer zu diskutieren. Wir m\u00fcssen\ndie Menschen \u00fcber diese Sachverhalte aufkl\u00e4ren, weil wir\ndann erfolgreich Politik machen k\u00f6nnen.\nInnovation hei\u00dft auch zu begreifen, da\u00df Deutschland nicht\nvon Natur aus ein Hochlohnland ist. Ich darf daran erin-\nnern, da\u00df es in Sachsen Menschen gab und gibt, die in der\nBauwirtschaft und in Elektroberufen zu L\u00f6hnen zu arbei-\nten bereit sind, die weit unter denen Westdeutschlands\nliegen. Da\u00df westdeutsche Politiker quer durch alle Partei-\nen dies mit einem sogenannten Entsendegesetz gegen den\nerbitterten Widerstand Sachsens verhindern wollen, indem\nsie gesagt haben, ihr m\u00fc\u00dft mit Hochl\u00f6hnen in die Arbeits-\nlosigkeit gehen, auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInnovation hei\u00dft, L\u00f6sungen zu finden, wie die geringer\nwerdende Erwerbsarbeit nicht einfach umverteilt, sondern\nsinnvoll, etwa durch B\u00fcrgerarbeit, erg\u00e4nzt werden kann.\nHierin eingeschlossen sind innovative L\u00f6sungen f\u00fcr die\nFinanzierung dieser B\u00fcrgerarbeit, die nicht additiv zum\nbisherigen System erfolgen kann.\nInnovation hei\u00dft, die Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt\nganz einheitlich zu begreifen. Das hei\u00dft, die Beseitigung\nder Arbeitslosigkeit ist nicht einfach durch Wirtschafts-\nund Arbeitsmarktpolitik zu erreichen. Diese Frage mu\u00df im\ngesamtgesellschaftlichen Kontext, auch im Kontext zu den\nsozialen Sicherungssystemen, im Kontext zu den Erwar-\ntungen der B\u00fcrger an den Staat gel\u00f6st werden.\nIch sage noch einmal: Nur wenn wir die klare Aussage,\nda\u00df wir als Staat Rahmenbedingungen schaffen, aber nie\nArbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen, nur wenn wir diese Er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5442\n\n\n\nkenntnis den B\u00fcrgern nahebringen, werden wir in der\nLage sein, ohne soziale Br\u00fcche die vor uns liegenden Pro-\nbleme auf dem Arbeitsmarkt zu l\u00f6sen, in Sachsen wie in\nGesamtdeutschland.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Frau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte einiges richtigstellen.\nDer Minister begann seinen Redebeitrag damit, da\u00df diese\nDebatte heute auf Wunsch der Regierung stattfindet. Ich\nglaube, es war umgekehrt. Es ist der Druck der Parlamen-\ntarier dieses Hauses gewesen, diese Antr\u00e4ge heute auf die\nTagesordnung zu setzen, um sie zu zwingen, sich damit\nauseinanderzusetzen. Das ist die erste Feststellung.\nDie zweite: Ich stelle fest, da\u00df der Bundeswahlkampf auch\nbeim Minister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit angekommen ist.\nDie Landtagswahlen werfen offenbar ihre Schatten voraus,\ndenn wir haben hier eine Auseinandersetzung mit bundes-\nweiter SPD-Politik erlebt und weniger eine mit der im\neigenen Lande.\nNun gut. Ich w\u00e4re bereit, das auch weiterzutreiben, denn\ninzwischen wird auf h\u00f6chster Ebene, also auch im Bundes-\nkabinett, mit gro\u00dfartigen Zahlenspielereien aufgewartet,\ndenn ein Wahlvolk, auch ein s\u00e4chsisches, mu\u00df schlie\u00dflich\nausgerichtet werden, damit das Kreuzchen dann an der\ngew\u00fcnschten richtigen, ich will sagen: an der rechten Stelle\ngemacht wird.\nWas verspricht uns die Bundesregierung in diesem Jahr?\nLassen wir den Mann zu Wort kommen, der wohl zu Wirt-\nschafts- und Arbeitsmarktentwicklung am ehesten aus-\nsagef\u00e4hig sein sollte, auch wenn sich seine Prognosen f\u00fcr\ndie letzten Jahre und das Jahr 1997 insbesondere als v\u00f6llig\nunrealistisch erwiesen hatten. Diese Tendenz setzt sich bei\nihm offenbar fort. Je n\u00e4her wir dem 27. September r\u00fccken,\num so rosiger werden f\u00fcr dieses Jahr die Prognosen.\nAm 24. Februar, im Ergebnis der Ifo-Vorausschau f\u00fcr\ndieses Jahr, bewertete Herr Rexrodt die Lage so, da\u00df bis\nzum Jahresende gut 100 000 Arbeitslose weniger zu Buche\nstehen k\u00f6nnten als Ende 1997. Nur etwa zwei Wochen sp\u00e4-\nter, zur Verabschiedung des Jahreswirtschaftsberichtes im\nKabinett, liest sich das schon wieder anders: Die Situation\nauf dem Arbeitsmarkt bliebe schwierig, aber das Schlimm-\nste sei geschafft, und er sei zuversichtlich, da\u00df die Zahl der\nArbeitslosen im Jahresdurchschnitt um ca. 200 000 abneh-\nmen w\u00fcrde. Die H\u00e4lfte davon versprach er schon einmal\ngleich wider besseres eigenes Wissen f\u00fcr den Osten. Soll-\nten wir diesem frommen Wunsche glauben, was bliebe\ndann f\u00fcr Sachsen \u00fcbrig? Sie alle kennen den Umrech-\nnungsquotienten. Das w\u00fcrde f\u00fcr uns bedeuten, wir w\u00fcr-\nden die Schwelle von 400 000 registrierten Arbeitslosen in\nSachsen nicht unterschreiten. Diese Prognose nenne ich\nund meine Fraktion einen politischen Skandal.\nIhre Schilderung, Herr Minister, zur Arbeitsplatzdichte in\nSachsen und Ihr Stolz darauf \u00e4ndern nichts daran. Offen-\nbar scheint alles in Ordnung zu sein nach Ihren Ausf\u00fch-\nrungen von vorhin, denn neue Wege gibt es nicht, wie wir\nden Stellungnahmen der Staatsregierung zu den vorliegen-\nden Antr\u00e4gen entnehmen k\u00f6nnen. Minister Schommer be-\ntrieb seine donnerst\u00e4gliche Wirtschaftsbetrachtung soeben\nim Vergleich mit der gro\u00dfen Bundespolitik, insbesondere\nauch mit SPD-regierten L\u00e4ndern. Ich m\u00f6chte diese Art der\n\nAuseinandersetzung anfragen, wenn es um Vergleiche mit\nder Bonner CDU-, CSU- und F.D.P.-Regierung und Ihre\nPolitik geht. Die fehlt uns.\nSo fehlt uns beispielsweise auch seine Bewertung oder die\ndes Ministerpr\u00e4sidenten zur Aussage der Bundesregierung\nim Jahreswirtschaftsbericht, da\u00df es erst mehr Arbeitspl\u00e4tze\ngeben werde, wenn die Unternehmen ihre Kapazit\u00e4ten\nerweiterten. Wir w\u00fcrden vom wirtschaftspolitisch gebilde-\nten Ministerpr\u00e4sidenten vielleicht heute erwarten, da\u00df er\ndiesen und anderen Aussagen zum Beispiel entgegenh\u00e4lt,\nda\u00df der prognostizierte schwache konjunkturelle Auf-\nschwung zwar m\u00f6glicherweise einigen wenigen Unterneh-\nmen und Unternehmern zum betriebwirtschaftlichen Vor-\nteil gereichen k\u00f6nnte, nicht aber die Arbeitsmarktsituation\nals Strukturproblem l\u00f6sen kann. Ganz abgesehen davon,\nda\u00df eine Entwicklung des Bruttoinlandproduktes von 2,5\nbis 3 % generell nicht ausreichen w\u00fcrde, um Entscheiden-\ndes zu \u00e4ndern, so ist zur Prognose von 2 % f\u00fcr den Osten\nlediglich zu konstatieren: Das ist kein Aufholproze\u00df, das\nist eine Bewegung unterhalb des Niveaus.\nWir erwarten vom Ministerpr\u00e4sidenten heute, da\u00df er der\nBundesregierung in seiner psychologisch durchgestylten\nWiderspruchstaktik entgegenh\u00e4lt, da\u00df sie generell von fal-\nschen Hoffnungen ausgeht, wenn sie allein auf die Wun-\nderwaffe Wachstum setzt, weil das Zusammentreffen\nhoher Produktivit\u00e4tsfortschritte und tendenziell sinkender\nWachstumsraten dazu f\u00fchrt, da\u00df das Wirtschaftswachs-\ntum in den Aufschwungphasen des Konjunkturzyklus\nnicht oder kaum noch zum Abbau der Arbeitslosigkeit\nf\u00fchrt. Im Prinzip wissen Sie das, Herr Ministerpr\u00e4sident,\nwie Sie unl\u00e4ngst in Tutzingen bewiesen. Auch Herr Mini-\nster Schommer legte das heute hier dar. Allein in der s\u00e4ch-\nsischen Politik, in der Wirtschafts- und Arbeitsmarktpoli-\ntik wurstelt man so weiter wie bisher.\nDie Entwicklung neuer Denkans\u00e4tze bewegt sich lediglich\nin den Grenzen der Vorstellungen der Zukunftskommis-\nsion. Die gro\u00dfen Schlagworte, die uns dort angeboten wer-\nden, hei\u00dfen Erneuerungsstrategie und Anpassungsstrate-\ngie. Sie gestatten uns bitte, verehrte Kolleginnen und Kol-\nlegen, da\u00df wir Erneuerungsstrategie schlichtweg mit Dere-\ngulierung und R\u00fcckzug der Politik aus der Verantwortung\n\u00fcbersetzen. Der Fetisch Anpassungsstrategie, der mit der\nkonsequenten Absenkung sozialer Standards bis zur\nSchmerzgrenze f\u00fchrt, ist auch kein \u00fcberzeugender Weg\nzur Verbesserung der Arbeitsmarktlage, denn positive\nEffekte des Arbeitsf\u00f6rderungsreformgesetzes, des Sozial-\ngesetzbuches III blieben bisher aus. Wir k\u00f6nnen uns das\nerkl\u00e4ren, denn es besteht kein Kausalzusammenhang\nzwischen Gewinnmaximierung und Schaffung neuer\nArbeitspl\u00e4tze.\n1996 beispielsweise hatten die deutschen Produktions-\nunternehmen dreizehnmal mehr fl\u00fcssige Mittel zur Verf\u00fc-\ngung, als sie zur Erweiterung der Produktion investierten.\nW\u00e4hrend die fl\u00fcssigen Mittel seit 1980 um 248 % und die\nnicht entnommenen Gewinne sogar um 515 % wuchsen,\nnahmen die Neuinvestitionen im gleichen Zeitraum um\nnur 20,8 % zu. Diese Zahlen widerlegen die Behauptung,\nUnternehmer w\u00fcrden bei besseren Rahmenbedingungen\nin Arbeitspl\u00e4tze investieren. Sie widerlegen auch die Be-\nhauptung, zu hohe Lohnkosten sind schuld an der Lage.\nNun wundert sich zwar nicht alle Welt dar\u00fcber, aber bei-\nspielsweise Arbeitsminister Bl\u00fcm. Er fordert, es sei endlich\nan der Zeit, die Konsequenzen aus den verbesserten Rah-\nmenbedingungen zu ziehen, die die Bundesregierung\ngeschaffen hat. Die Unternehmen m\u00fc\u00dften jetzt neue\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5443\n\n\n\nArbeitspl\u00e4tze schaffen und einstellen. Auf hohe Arbeits-\nlosigkeit k\u00f6nne man nur mit mehr Einstellungen antwor-\nten, und wer lamentiere, der sollte lieber investieren in\nsozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze. Dies w\u00e4re der\nrichtige Beitrag f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung.\nMeine Fraktion wundert sich dar\u00fcber nicht, denn das ist\nnach unserem Verst\u00e4ndnis das Kernproblem. Seit Jahren\nund nicht erst seit der Wiedervereinigung hat die politi-\nsche Klasse der Bundesrepublik daran gearbeitet, dem\nDruck der Unternehmer nachzugeben und die steuerlichen\nRahmenbedingungen f\u00fcr angeblich mehr Investitionen zu\nverbessern, den Sozialstaat nach ihren W\u00fcnschen zu defor-\nmieren. Dennoch \u00e4ndert sich die Lage nicht.\n\nArbeitspl\u00e4tze also \u00fcber diesen Weg zu erwarten ist eine\nIllusion. Es blieben andere Wege. Einer w\u00e4re die Erh\u00f6hung\nder Binnennachfrage nach Waren, Dienstleistungen,\nmenschlicher Zuwendung, L\u00f6sung \u00f6kologischer Auf-\ngaben. Das setzte allerdings eine h\u00f6here Kaufkraft und\nstaatliche wie kommunale Investitionen voraus. Dieser\nWeg ist aber kein politischer Wille, weder in Bonn noch in\nDresden in der Regierung, noch in der CDU-Fraktion, wie\nwir erst k\u00fcrzlich in Zittau vernommen haben. Woher also\nnimmt dann Minister Rexrodt seinen Optimismus, wenn\ner trotz allem von einer bevorstehenden wirtschaftlichen\nund arbeitsmarktpolitischen Trendwende spricht? Diese\nFrage m\u00f6chten wir hier laut und deutlich formulieren.\n\nEine Trendwende wird es mit dieser Politik mit Sicherheit\nnicht geben. Was es dieses Jahr geben wird, ist mit Sicher-\nheit eine \u00c4nderung in der Regierung und damit hoffent-\nlich eine \u00c4nderung in der Politik.\n\nDennoch, einen Anlauf macht er, der Herr Bundeskanzler:\nIm April \u2013 also allern\u00e4chstens \u2013 soll es einen nationalen\nAktionsplan zur Umsetzung der Beschl\u00fcsse des Luxem-\nburger Besch\u00e4ftigungsgipfels geben. Und so stellen wir\nheute und hier die Frage, wo denn nun von dem Mann,\nder vor dem Besch\u00e4ftigungsgipfel am lautesten nach natio-\nnalen statt europ\u00e4ischen L\u00f6sungen schrie, das freistaat-\nliche Aktionsprogramm bleibt. Wo sind die Konzepte? Wo\nsind die s\u00e4chsischen Querdenker geblieben, wenn es um\ndie ureigenen Hausaufgaben geht?\n\nStichwort Konzepte \u2013 danach fragte auch die CDU-Frak-\ntion in ihrem Antrag. Na, wo sind sie denn? Ich habe keine\nAntwort gefunden in diesem Papier; es gibt keine.\n\nOder, Herr Ministerpr\u00e4sident, lassen Sie es allen Ernstes\ndurchgehen, wenn Ihr Arbeitsminister angesichts der\nmehr als 440 000 registrierten Arbeitslosen \u2013 davon 30 %\nLangzeitarbeitslose, mehr als 8 000 arbeitslose Jugendliche\nunter 20 Jahren \u2013 und mehr als 86 000 Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger in Sachsen nicht arbeitet, wenn er selbst seiner ihn\ntragenden Fraktion auf ihre Fragen im Antrag nur alte\nKamellen serviert, die schon seit Jahren das Nonplusultra\nseiner Arbeitsmarktpolitik sind?\n\nZwei Antworten hat er gegeben auf die Frage nach Kon-\nzepten und nach L\u00f6sungen: Investitionen \u2013 okay, fragt sich\nnur: wie, in welcher H\u00f6he, worein und wohin \u2013 und das\nProgramm f\u00fcr Arbeit und Qualifizierung in Sachsen; das\nhat sich aber seit Jahren nicht ge\u00e4ndert. Es sind die glei-\nchen strategischen Vorhaben, und das wird nicht der\nGr\u00f6\u00dfe der Aufgabe gerecht.\n\nStatt dessen stellen wir nicht erst seit der lautstarken und\npolemischen Rede im Landtag im Februar fest, da\u00df sich\nproportional zur Abnahme der arbeitsmarktpolitischen\n\nAktivit\u00e4ten des Ministers seine propagandistischen Quali-\nt\u00e4ten erh\u00f6hen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nVerehrte Staatsregierung, Herr Minister, noch etwas wird\ndeutlich: Wenn wir Ihre Stellungnahmen zum Antrag der\nSPD-Fraktion lesen \u2013 das haben wir nat\u00fcrlich gr\u00fcndlich\ngetan \u2013, fragen wir uns, ob Sie an Wahrnehmungsst\u00f6run-\ngen leiden.\n\n(Bandmann, CDU: Das kann man Sie allerdings\nauch fragen!\n\n\u2013 Staatsminister Dr. Schommer: Was hei\u00dft: auch?!\n \u2013 Adler, SPD: Herr Bandmann, Eigentor!\n\n \u2013 Heiterkeit \u2013 Beifall)\n\nIch denke, die Einzelheiten kann ich mir dazu ersparen,\ndas werden sicherlich die Fraktionsvertreter der SPD selbst\ntun. Aber ich frage Sie, ob die seitenweisen Aufz\u00e4hlungen\nvon Erfolgen und der permanente Versuch von Umdeu-\ntungen gegebener Sachverhalte nicht etwas zuviel des\n\u00dcblichen sind angesichts der Arbeitsmarkt- und sozialen\nLage. Die Lorbeeren, Herr Minister, die Sie sich selbst ver-\nleihen, sind \u00fcppig. Das Schlimmste aber ist, da\u00df Sie sich\ndarauf ausruhen, und wer das tut, der tr\u00e4gt die Lorbeeren\nan der falschen Stelle.\nEs ist h\u00f6chste Zeit f\u00fcr andere, innovative, an der Grund-\ntendenz der welt- und bundesweiten Wirtschafts- und\nArbeitsmarktentwicklung anpackende Wege. Der Ideen-\nreichtum anderer europ\u00e4ischer Nachbarl\u00e4nder allerdings,\nzum Beispiel zur L\u00f6sung des Arbeitsmarktproblems, wird\nnicht genutzt.\nAus unserer Sicht sind auch solche Gedanken und auch\nErfahrungen, wie sie der amerikanische Wissenschaftler\nFridtjof Bergman zur Entwicklung einer ,,Neuen Arbeit\u201c\nunterbreitet oder der Club of Rome zur Installierung neuer\nArbeitsfelder in sogenannten drei Schichten vorschl\u00e4gt,\nebenso \u00fcberlegenswert wie das durch die PDS thematisier-\nte Modell von \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Arbeit oder die von\nder 3. DGB-Konferenz des Landesbezirkes Sachsen verab-\nschiedeten Beschl\u00fcsse f\u00fcr eine offensive Wirtschafts- und\nArbeitsmarktpolitik.\nBleibt nun allerdings die Frage, ob das Beispiel des Kanz-\nlers, m\u00f6glichst schnell mit gesellschaftlichen und Wirt-\nschaftsakteuren nach L\u00f6sungswegen zu suchen, auch in\nSachsen Schule macht und beispielsweise demn\u00e4chst die\nGewerkschaft eine Gespr\u00e4chseinladung zum Ministerpr\u00e4-\nsidenten erh\u00e4lt.\nIch m\u00f6chte Sie daran erinnern, Herr Ministerpr\u00e4sident: Sie\nhaben schon am 3. Februar versprochen, sich baldm\u00f6g-\nlichst mit den Arbeitsamtsdirektoren und den Mitarbeitern\nder Stiftung Innovation und Arbeit Sachsen zu beraten \u2013\nbislang: Ruhe. Aus unserer Sicht w\u00e4re das ein n\u00fctzliches\nund ein sehr dringendes Vorhaben gewesen. Offenbar gibt\nes aber von Ihrer Seite keinen Gespr\u00e4chsstoff.\nM\u00f6glicherweise w\u00fcrden Sie bei einem solchen Gespr\u00e4ch\nunweigerlich mit solchen Fragen konfrontiert werden wie:\nWarum \u2013 und die Fragen stelle ich auch dem Herrn Mini-\nster \u2013 wurden zun\u00e4chst mit Willen der Staatsregierung\nund auch der CDU-Fraktion in diesem Hause Tr\u00e4gerstruk-\nturen des gef\u00f6rderten Arbeitsmarktes durch Mittelreduzie-\nrung f\u00fcr ABM in Gefahr gebracht und regelrecht zur Auf-\ngabe gezwungen, wenn doch absehbar war, da\u00df man ohne\nsie der Massenarbeitslosigkeit nicht Herr werden w\u00fcrde?\n\n(Lehmann, CDU: Das ist doch nicht wahr!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5444\n\n\n\n\u2013 Innerhalb eines Jahres wurden die Gelder f\u00fcr ABM so\ngek\u00fcrzt, da\u00df sich die Anzahl der Stellen halbierte \u2013 und\ndas ist wahr, Herr Lehmann! Gleiches geschah mit\nMa\u00dfnahmen in Fortbildung und Umschulung. Und das\nalles ist das Ergebnis einschneidender gesetzlicher Anti-\nma\u00dfnahmen, die \u2013 CDU-getragen \u2013 im Bundestag be-\nschlossen wurden.\nUnd nun \u2013 nach dieser Bauchlandung \u2013 wird im Wahljahr\ndie ABM wie der Hase aus dem Hut gezaubert. Der ABM-\nMarkt wird pl\u00f6tzlich zum Markt der M\u00f6glichkeiten. Das\nmag zwar helfen \u2013 und Ihnen vielleicht ein St\u00fcckchen\nhelfen, wenn es Ihnen k\u00fcnftig um die Mehrheiten geht \u2013,\naber Fragen gibt es dazu jede Menge, und die werden Sie\nsicherlich auch morgen vor dem S\u00e4chsischen Landtag zu\nbeantworten haben.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEine weitere Frage: Warum sind Vermittlungen in den er-\nsten Arbeitsmarkt zunehmend nur noch \u00fcber F\u00f6rdermittel\nund \u00fcber Lohnkostenzusch\u00fcsse zu erschlie\u00dfen? Jede dritte\nin den ersten Arbeitsmarkt vermittelte Stelle ist auf Lohn-\nkostenzusch\u00fcsse angewiesen oder baut darauf. Wo liegen\ndie Ursachen, und wer hat daf\u00fcr die Verantwortung?\nOder eine weitere Frage: Warum sollen die Kommunen\nzunehmend f\u00fcr die Arbeitsmarktbereinigung herhalten?\nWarum sollen sie f\u00fcr eine zielungenaue und nicht weit\ngenug greifende Besch\u00e4ftigungsinitiative verantwortlich\ngemacht werden, wo sie doch ohnehin starke finanzielle\nund personelle Probleme haben?\nDenn, meine Damen und Herren, wir stellen fest, da\u00df\nArbeitslosigkeit und ihre Folgen zunehmend mit Ihrem\nWillen kommunalisiert werden. So stellen wir uns das\nnicht vor. Ganz im Gegenteil: Wir vertreten die Ansicht,\nda\u00df die Entwicklung regionaler Profile \u2013 sprich territoria-\nler Wirtschaftskomplexe unter dem Gesichtspunkt von\nNachhaltigkeit \u2013 eine wichtige politische Aufgabe ist.\nIch m\u00f6chte das in drei grobe Schwerpunkte gliedern:\n1. Nachhaltige, zukunftsf\u00e4hige Entwicklung und \u00f6kolo-\ngischer Umbau;\n2. St\u00e4rkung regionaler Wirtschaftsverflechtungen und\neiner regionalen Strukturentwicklung;\n3. Nutzung und St\u00e4rkung des kreativen und innovativen\nPotentials f\u00fcr eine hohe Wertsch\u00f6pfung und f\u00fcr perspekti-\nvische Arbeitspl\u00e4tze, wof\u00fcr die F\u00f6rderung von Forschung,\nEntwicklung und \u00dcberleitung ihrer Ergebnisse in die\nReproduktion wesentlich sind.\nDas alles sind notwendige Aufgaben, die nicht erst mor-\ngen in Angriff genommen werden k\u00f6nnen. Diese Schwer-\npunkte m\u00fcssen unter anderem in strukturpolitische Leit-\nbilder und Entwicklungskonzepte f\u00fcr Regionen m\u00fcnden.\nWichtiger als bisher wahrgenommen scheint uns die\nVerkn\u00fcpfung mit dem Leitgedanken der Agenda 21 des\nUmweltgipfels von Rio. Das fehlt uns bisher noch. Wirt-\nschaftspolitische Strukturplanung, kommunale Zielstel-\nlung und nachhaltige Entwicklungskonzepte sind nach\nunserer Ansicht st\u00e4rker zu b\u00fcndeln und abzugleichen.\nDeshalb auch haben wir den Antrag zum Thema Regiona-\nlisierung von Struktur- und Arbeitsmarktpolitik gestellt,\nder heute zur Diskussion steht. Und eigentlich h\u00e4tte man\nauf die Stellungnahme der Staatsregierung dazu verzich-\nten k\u00f6nnen, denn es wurde nichts Neues gesagt.\nDer Verweis allerdings auf die Stiftung Innovation und\nArbeit Sachsen, Herr Minister, war von uns erwartet, denn\ndas seit Januar 1997 laufende Projekt in parit\u00e4tischer Ver-\nantwortung \u2013 das ist wohl etwas, an dem man in diesem\n\nZusammenhang nicht vorbeikommt. Da geben wir Ihnen\nv\u00f6llig recht. Wir sind mit der Konzipierung und teilweise\nmit der Arbeits- und Vorgehensweise der regionalen\nArbeitsst\u00e4be und -beir\u00e4te recht gut vertraut, denken wir,\nund wir wissen um erste Ergebnisse und Vorhaben, wir\nkennen aber auch die Haken und \u00d6sen.\nNach schwierigem Anlauf der Arbeit in den Regionalstel-\nlen ist es noch zu fr\u00fch, um die Wirkung dieser Gremien\nf\u00fcr eine nachhaltige arbeitsmarktsichernde und -schaffen-\nde Regionalpolitik beurteilen zu k\u00f6nnen. Dessen sind wir\nuns bewu\u00dft. Einige Ergebnisse lassen Hoffnungen ent-\nstehen, andere noch auf sich warten.\nIch habe den Eindruck, da\u00df sich insbesondere in der\nRegion Oberlausitz/Niederschlesien die regionalen Akteu-\nre dessen bewu\u00dft sind: Wenn sie sich nicht r\u00fchren, dann\nr\u00fchrt sich dort ohnehin nichts mehr. Deshalb m\u00f6chte ich\nihnen an dieser Stelle unseren Dank und unsere Anerken-\nnung f\u00fcr die vielen guten Ideen aussprechen, die nun\nallerdings \u2013 und das ist in unseren Augen auch die Unvoll-\nkommenheit dieser Konstruktion \u2013 von den Entscheidun-\ngen der \u00fcbergeordneten Gremien zur Art und Weise sowie\nH\u00f6he der F\u00f6rderung abh\u00e4ngig sind.\nNoch etwas m\u00f6chten wir warnend aussprechen \u2013 Herr\nMinister, Ihre Stellungnahme zu unserem Antrag dies-\nbez\u00fcglich nimmt uns unsere Sorge n\u00e4mlich nicht: Es darf\nnicht sein, da\u00df die Stiftung und die Arbeit der regionalen\nAkteure zum Ruhekissen der Staatsregierung bzw. des\nMinisteriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit wird.\nIch sage das bewu\u00dft so. Die Frage steht n\u00e4mlich knallhart:\nIst sie oder wird sie zum Impulsgeber f\u00fcr regionale Ent-\nwicklung und erh\u00e4lt alle staatliche Unterst\u00fctzung, oder ist\nsie nur ein Mittel der regionalen Befriedung? Damit k\u00f6nn-\nten wir uns nicht zufriedengeben. Das wissen Sie.\nUnd dem Finanzminister ins Stammbuch \u2013 auch wenn er\nheute nicht hier ist: Ein Jahr Stiftung Innovation und\nArbeit mag kurz oder lang sein, wie man es nimmt, und\ndie Ungeduld nach Ergebnissen mag gro\u00df sein, aber die\nStiftung mu\u00df \u00fcber das Jahr 1998 hinaus Existenzm\u00f6glich-\nkeiten bekommen. Solches Stehverm\u00f6gen braucht dieser\ns\u00e4chsische Sonderweg, den wir ausdr\u00fccklich bef\u00fcrworten.\nWir werden das in der Haushaltsvorbereitung f\u00fcr das Jahr\n1999 und folgende aufmerksam begleiten und einfordern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! 4,8 Millionen Arbeitslose in Deutsch-\nland, 486 000 in Sachsen \u2013 das ist eine ernste und keines-\nfalls hinnehmbare Situation. Ich glaube, dar\u00fcber sind wir\nuns im S\u00e4chsischen Landtag einig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHinter den Zahlen stehen nicht nur Einzelschicksale und\nEntt\u00e4uschungen, sondern es ist auch eine allgemeine Ent-\nmutigung im Land zu sp\u00fcren. Weil das so ist, meine\nDamen und Herren, macht sich auch unter denen Angst\nbreit, die eine gute Arbeit haben.\nDie Demoskopen sprechen von einer Angstl\u00fccke zwischen\nder eigenen Lage, die bei den meisten nicht schlecht ist,\nund der vermuteten Lage des Landes und den allgemeinen\nZukunftsaussichten. Die Demagogen und die Demagogin-\nnen versuchen, diese Angstl\u00fccke noch zu vergr\u00f6\u00dfern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5445\n\n\n\nEine weit verbreitete Meinung ist, da\u00df der Staat mehr tun\nm\u00fcsse, um die Zukunftsaussichten zu verbessern.\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\nDa kann ich ja in gewisser Weise noch mitgehen.\nManche gehen weiter und sagen: Die Politik m\u00fcsse jetzt\nangesichts der Lage sofort die Notbremse ziehen und um-\ngehend die Probleme l\u00f6sen. Es gibt sogar einige \u2013 wir\nhaben eine davon geh\u00f6rt \u2013, die sagen, da\u00df sie das k\u00f6nnten.\nSie sagen das aber weniger deshalb, weil sie das selbst\nglauben, sondern weil sie bei Wahlen Zuw\u00e4chse erzielen\nwollen oder gar Wahlen gewinnen wollen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nDie Frage ist indessen eine ganz andere, n\u00e4mlich: Was sind\ndie wirklich geeigneten Ma\u00dfnahmen, um das \u00dcbel bei der\nWurzel zu packen? Dar\u00fcber zu diskutieren lohnt sich\ndurchaus. Deshalb haben wir diese Debatte mit einem\nAntrag initiiert, auch wenn andere behaupten, sie seien es\ngewesen. Sei es drum. Ich will darum nicht streiten.\nFrau Schulz von der PDS hat ihre eigenen Vorstellungen,\nzum Beispiel: Erh\u00f6hung der Nachfrage. Ich werde darauf\nnoch zur\u00fcckkommen.\nDie Sozialdemokraten sagen: Der Staat m\u00fcsse sich \u00fcber\nm\u00f6glichst auf Dauer angelegte Arbeitsprogramme, bezahlt\naus \u00f6ffentlichen Kassen, direkt einschalten und selbst als\nUnternehmer aktiv werden \u2013 siehe Preussag in Nieder-\nsachsen und einschl\u00e4gige Ver\u00f6ffentlichungen der letzten\nTage!\n\n(Jurk, SPD: Wir kommen noch dran, Herr H\u00e4hle!)\n\nIch sage namens meiner Fraktion, da\u00df Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen in einer besonderen Situation wie der\nunseren sicherlich noch l\u00e4ngere Zeit unverzichtbar sind.\nDaf\u00fcr haben wir uns auch immer eingesetzt.\n\n(Adler, SPD: Neue Erkenntnis!)\n\n\u2013 Keine neue Erkenntnis. Wir haben uns immer f\u00fcr die\nPr\u00e4ferenz Ost eingesetzt und haben auch Erfolge erzielt.\nAber eine L\u00f6sung auf Dauer k\u00f6nnen sie nicht sein.\nWir sind nach wie vor der Meinung, da\u00df der Schwerpunkt\nstaatlicher Ausgaben im investiven Bereich liegen mu\u00df\nund da\u00df wir nach wie vor eine andere Orientierung in der\nOrdnungspolitik brauchen \u2013 nicht um den Sozialstaat aus-\nzuh\u00f6hlen oder gar abzuschaffen, sondern um ihn dauer-\nhaft zu stabilisieren und zukunftsf\u00e4hig zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine n\u00fcchterne Analyse der Situation und die offene und\nehrliche Diskussion \u00fcber die daraus zu ziehenden\nSchlu\u00dffolgerungen sind nicht etwa der Ausdruck sozialer\nK\u00e4lte, sondern ein Gebot richtig verstandener Verantwor-\ntung f\u00fcr heutige und k\u00fcnftige Generationen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa helfen \u00fcberholte Vorstellungen nicht weiter.\nEine wesentliche Voraussetzung zur L\u00f6sung des Problems\nbesteht nach meiner \u00dcberzeugung darin, erst einmal die\nBegriffe richtig zu kl\u00e4ren, denn mit dem Begriff Arbeit, der\nin aller Munde ist, wird derzeit allerhand Schindluder\ngetrieben. Wir brauchen eine neue, der heutigen Wirklich-\nkeit angepa\u00dfte Definition von Arbeit. Womit allenthalben\n\nnoch operiert wird, das geh\u00f6rt weitgehend zur Begriffs-\nund Vorstellungswelt des 19. Jahrhunderts.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nMarx bezeichnete die Arbeit als das ,,konstitutive Merkmal\ndes menschlichen Seins\u201c. Er ging davon aus, da\u00df sich der\nMensch von allen anderen Lebewesen durch sein Ver-\nm\u00f6gen zur Arbeit unterscheidet, womit er sicher auch\nrecht hat.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nEr war aber auch der Meinung, die menschliche Arbeit sei\nder einzige produktive Faktor, der die aus der Natur\ngewonnenen Ressourcen umformt und einen Mehrwert\nschafft, der weit \u00fcber den zu seiner Erhaltung notwendi-\ngen G\u00fcterverbrauch hinausgeht. Daraus entwickelte er\ndann, das wissen wir, seine Ausbeutungstheorie, seine Kri-\nsentheorie und daraus die Schlu\u00dffolgerung, da\u00df einzig\nund allein die Vergesellschaftung der Produktion, die Ver-\nstaatlichung des Produktionskapitals und die staatliche\nSteuerung der Produktion Abhilfe schaffen k\u00f6nnten. Was\ndaraus geworden ist, haben wir erlebt.\nWenn ich mich recht erinnere, war aber auch die Meinung\nBestandteil des sozialistischen Gedankenguts, da\u00df eine der\nwesentlichen sch\u00f6pferischen Leistungen der Menschen\ndarin besteht, sich die Arbeit durch technische Erfindun-\ngen zu erleichtern und schlie\u00dflich bis auf die rein sch\u00f6pfe-\nrischen Elemente g\u00e4nzlich abzuschaffen. Diese Vision hat\nman uns zumindest jahrzehntelang vorgezeichnet.\nDer wesentliche Irrtum bestand allerdings darin, da\u00df man\ndiese Entwicklung vor allem vom sozialistischen System\nerwartete, das dem kapitalistischen aufgrund objektiver\nGesetzm\u00e4\u00dfigkeiten \u2013 Sie erinnern sich \u2013 \u00fcberlegen sein\nsollte.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Vielleicht reden wir mal\n\u00fcber die Gegenwart?!)\n\nIn Wirklichkeit hat sich jedoch gerade umgekehrt die\nuneinholbare \u00dcberlegenheit einer privatwirtschaftlich\norganisierten freien Wirtschaft gegen\u00fcber der staatlichen\nPlanwirtschaft gezeigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu hat beigetragen, da\u00df es in allen westlichen Demo-\nkratien gelungen ist, einen erheblichen Teil des privat\nerwirtschafteten Gewinns \u00fcber Steuern und Sozialver-\nsicherungsbeitr\u00e4ge sozialstaatlicher Verf\u00fcgung zu unter-\nstellen. Deshalb sind die von den Marxisten vorausge-\nsagten unaufl\u00f6sbaren sozialen Spannungen ausgeblieben.\nEs hat sich sogar bei der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung ein\ndurchaus beachtlicher Wohlstand eingestellt.\nNichts und niemand konnte deshalb verhindern und wird\nes hinfort verhindern k\u00f6nnen, da\u00df sich die Menschen, k\u00f6n-\nnen sie in freier Selbstbestimmung dar\u00fcber befinden, f\u00fcr\ndieses leistungsf\u00e4higere System entscheiden.\nIm \u00fcbrigen wei\u00df ich von keinem Fall, da\u00df seit 1990 jemand\naus der Bundesrepublik Deutschland nach Kuba oder\nNordkorea gefl\u00fcchtet ist, wohl noch nicht einmal ein Mit-\nglied der PDS.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nDas sozialistische System ist zusammengebrochen, und\nzwar weltweit. Es gibt nicht den allergeringsten Grund, zu\nsozialistischen Rezepten zur\u00fcckzukehren und von ihnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5446\n\n\n\ndie Besserung der derzeitigen Schwierigkeiten zu erwar-\nten. Das wollen wir doch einmal festhalten.\n\n(Bandmann, CDU: Nicht einmal Honecker ist nach\nKuba gegangen.)\n\nAuch diejenigen, die das immer noch vertreten, ziehen es\nvor, lieber die Segnungen des von ihnen bek\u00e4mpften \u2013 wie\nsie sagen \u2013 kapitalistischen Systems in Anspruch zu neh-\nmen.\nAber, meine Damen und Herren, ich f\u00fcge hinzu: Es gibt\nauch keinen Grund, deswegen aufzuh\u00f6ren, dar\u00fcber nach-\nzudenken, wie die soziale Marktwirtschaft weiter verbes-\nsert und neuen Gegebenheiten angepa\u00dft werden kann.\nWir erleben zur Zeit, da\u00df Wirtschaftswachstum nicht mehr\nautomatisch eine Vermehrung von Arbeitspl\u00e4tzen zur\nFolge hat. Der technische Fortschritt bringt es mit sich, da\u00df\nin immer weniger Arbeitsstunden immer mehr hergestellt\nwerden kann. Minister Schommer hat schon darauf hinge-\nwiesen. Hinzu kommen die fortschreitende internationale\nArbeitsteilung, der unproblematisch gewordene weltweite\nHandel, die enormen M\u00f6glichkeiten einer informations-\ntechnisch vernetzten Welt und die wiedergewonnene Frei-\nheit vieler V\u00f6lker in einem gro\u00dfen Teil der Welt.\nDie Konkurrenz ist gr\u00f6\u00dfer geworden. Das l\u00e4\u00dft sich weder\nvermeiden noch r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Die Arbeitspl\u00e4tze im\nproduktiven Bereich sind knapper geworden, und sie\nwerden k\u00fcnftig noch rarer und zum Teil noch hei\u00dfer um-\nk\u00e4mpft sein als heute.\n,,Was soll denn nun aus uns werden?\u201c fragen viele. Der\nMensch sei doch geboren, um zu arbeiten. Es ginge nicht\nnur um den Verdienst, sondern auch um den Lebenssinn.\nDa\u00df der Mensch als soziales Wesen eine sinnvolle T\u00e4tig-\nkeit und auch Gemeinsamkeit mit anderen braucht, ist un-\nbestritten. Aber ein aus ideologischen Gr\u00fcnden bewu\u00dft\nkultiviertes falsches Denken besteht darin, da\u00df eine sinn-\nvolle T\u00e4tigkeit nur in bezahlter Arbeit best\u00fcnde. Mit\ndiesem Gedankengut haben wir zu k\u00e4mpfen.\nSie werden mir doch sicher recht geben, wenn ich sage:\nF\u00fcr diejenigen, die es sich leisten k\u00f6nnen, finden sich\ngen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, je nach Neigung einer sinnvollen\nBesch\u00e4ftigung nachzugehen, die zum Beispiel mehr Freu-\nde bereitet als monotone Fabrikarbeit. Es gibt vielf\u00e4ltige\nM\u00f6glichkeiten in Kunst und Kultur, im Sport, bei der Hin-\nwendung zum N\u00e4chsten, in Vereinen und Verb\u00e4nden bis\nhin zur ehrenamtlichen politischen Mitwirkung. Das geht\nselbstverst\u00e4ndlich nicht ohne jegliches Einkommen.\nBei der Er\u00f6rterung des Problems d\u00fcrfen wir nicht verges-\nsen, da\u00df die Bundesrepublik Deutschland ein reiches Land\nist. Nicht wenige erzielen nicht nur Einkommen aus\nArbeit, sondern haben auch noch andere Eink\u00fcnfte, zum\nBeispiel Ertr\u00e4ge aus Verm\u00f6gen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Das ist richtig!)\n\nMan kann es ihnen neiden, oder man kann es ihnen g\u00f6n-\nnen: Wer \u00fcber solche Sicherheiten verf\u00fcgt \u2013 das sind in\nWestdeutschland mehr als hierzulande \u2013, kann gelassener\nauf die Knappheit am Arbeitsmarkt reagieren. Weil das so\nist, sehen wir auch eine Aufgabe des Staates darin, Anreize\nzu schaffen, damit sich die Verm\u00f6gensgrundlage der\nBev\u00f6lkerung verbreitert. Dieses Ziel ist in der Bundesrepu-\nblik Deutschland, die, wie Sie wissen, viele Jahre von der\nCDU gef\u00fchrt wurde und immer noch gef\u00fchrt wird,\n\n(Zuruf von der CDU: Und CDU-gef\u00fchrt bleibt!)\n\nimmer verfolgt worden, und das, wie sich heute zeigt, mit\nErfolg. Herr Kollege Richter hat mir das eben best\u00e4tigt.\nW\u00fcnschenswert ist nunmehr eine gewisse Pr\u00e4ferenz f\u00fcr\nOstdeutschland bei der F\u00f6rderung der Eigentums- und\nVerm\u00f6gensbildung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDem ist \u2013 auch das mu\u00df anerkannt werden \u2013 bisher durch-\naus Rechnung getragen worden. Der Unterschied l\u00e4\u00dft sich\naber trotz aller Bem\u00fchungen nicht in wenigen Jahren ab-\nbauen oder aufheben. Es ist nur nat\u00fcrlich, da\u00df gerade die\nweniger Verm\u00f6genden hier mit gr\u00f6\u00dferer \u00c4ngstlichkeit die\nEntwicklung des Arbeitsmarktes beobachten. Auch das ist\nein Problem, dem wir uns stellen m\u00fcssen.\nNun sage ich: Wenn es um eine andere Verteilung der\nArbeit geht, dann halte ich es f\u00fcr gerecht, zun\u00e4chst einmal\ndenen bevorzugt Arbeit anzubieten, die sich Verm\u00f6gen\nerst noch schaffen m\u00fcssen und wollen. Nur, meine Damen\nund Herren, es gibt keine M\u00f6glichkeit, denen, die es weni-\nger n\u00f6tig h\u00e4tten, die Erwerbsarbeit einfach zu verbieten.\nDer Staat kann allenfalls das Anreizsystem so ver\u00e4ndern,\nda\u00df der gew\u00fcnschte Effekt gef\u00f6rdert wird. Das hat u. a.\nviel mit dem System der Alterssicherung zu tun.\nAber die Voraussetzung f\u00fcr das alles ist auch ein anderes\ngeistiges Klima, n\u00e4mlich ein Klima, das Abschied nimmt\nvon dem Denken, da\u00df jemand, der nicht einer Erwerbs-\narbeit nachgehen mu\u00df, ein Schmarotzer sei, und da\u00df jeder,\nder arbeitet, zu den Ausgebeuteten geh\u00f6re. Wer in dem\nDenken gefangen ist, Einkommen k\u00f6nne und d\u00fcrfe nur\naus Arbeit entstehen, mu\u00df zwangsl\u00e4ufig zu dem Schlu\u00df\nkommen, da\u00df die weniger gewordene Arbeit besser, das\nhei\u00dft, m\u00f6glichst auf alle verteilt werden mu\u00df. Der Gedan-\nke, da\u00df dies auch mit weniger Geld verbunden sein k\u00f6nn-\nte, f\u00e4llt schon schwerer.\nSo kommt es zu der bekannten Parole ,,K\u00fcrzere Arbeitszeit\nbei vollem Lohnausgleich\u201c \u2013 paradiesische Zust\u00e4nde! Es\nist nicht lange her, da\u00df Gewerkschaften solches gefordert\nund zu einem gro\u00dfen Teil auch erreicht haben. Die Arbeit-\nnehmer indessen, die diesen Zustand genie\u00dfen durften,\ndachten nicht daran, etwa die dadurch teurer gewordenen\ndeutschen Waren zu kaufen, sondern sie erwarben die\nkosteng\u00fcnstigeren ausl\u00e4ndischen.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nDie Unternehmer mu\u00dften, um Schritt halten und die Preise\nwieder senken zu k\u00f6nnen, rationalisieren. Das bedeutete\nverst\u00e4rkte Automatisierung und Entlassung von Mit-\narbeitern. Dieses Faktum wiederum beklagt dann die\nOpposition.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sehr richtig!)\n\nViele solcher Rationalisierungswellen sind inzwischen\ndurchs Land gegangen. Ich meine, jetzt ist der Punkt er-\nreicht, wo auch weiteres Wachstum und mehr Export\nkaum mehr Arbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen, denn die weit-\ngehend automatisierten Fabriken sind meist so weit auf\nZuwachs konzipiert, da\u00df eine Produktionserweiterung\nohne zus\u00e4tzliche Arbeitskr\u00e4fte jederzeit m\u00f6glich ist. Auch\ndas Eingehen auf spezielle Kundenw\u00fcnsche, wovon man\nsich vor kurzem noch einige Arbeitspl\u00e4tze mehr verspro-\nchen hatte, ist heutzutage durch das Einspielen des ent-\nsprechenden Programms ohne weiteres m\u00f6glich.\nNun sage ich das, was wir schon lange sagen: Die Arbeit\nkann daher nicht mehr die alleinige Grundlage f\u00fcr ein\nwohlstandssicherndes Einkommen und die Finanzierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5447\n\n\n\ndes sozialen Sicherungssystems einschlie\u00dflich der Alters-\nversorgung sein. Die Sozialisten werden mir an dieser Stel-\nle m\u00f6glicherweise zustimmen. Ich h\u00f6re aber auch schon\nden Alternativvorschlag. Ich bin sicher, da\u00df sie wieder ihr\naltes Rezept anbieten werden \u2013 Sie, Frau Schulz, haben es\nsoeben wieder angeboten: Der Staat mu\u00df einschreiten, den\nprivat erzielten Gewinn sozialisieren und umverteilen.\nDas \u2013 auch das wei\u00df jeder, der die letzten 40 Jahre mit-\nerlebt hat \u2013 w\u00e4re allerdings wieder das Ende jeglicher\nEffektivit\u00e4t und Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Nach dem Mi\u00df-\nerfolg eines jahrzehntelangen Gro\u00dfversuchs an Menschen\nin der halben Welt sollte dieser Weg ausgeschlossen sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEr erscheint nur denen immer wieder attraktiv, die nicht\nbereit sind, sich von \u00fcberkommenen Vorstellungen zu\nl\u00f6sen. Dazu geh\u00f6rt, zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df die\nArbeit heute \u2013 anders als im vorigen Jahrhundert und bis\nin die sechziger oder gar siebziger Jahre dieses Jahrhun-\nderts hinein \u2013 nicht mehr der alles \u00fcberragende werterzeu-\ngende Faktor ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Damals haben auch\nnicht alle von Arbeit gelebt!)\n\nHerr Schommer hat es schon gesagt: Neben dem Produkti-\nonsfaktor Arbeit sind die Faktoren Wissen und Kapital als\nweitere produktive Faktoren mit wachsender Bedeutung\nhinzugetreten.\nSoeben h\u00f6rte ich einen Zwischenruf, der die Aussage zum\nInhalt hatte, auch fr\u00fcher h\u00e4tten nicht alle von Arbeit ge-\nlebt. Das ist richtig. Aber heute vertreten Sie die Meinung,\nes m\u00fc\u00dften alle von Arbeit leben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wenn sie wollen!)\n\nMit gen\u00fcgend Kapital \u2013 das ist anders als fr\u00fcher \u2013 l\u00e4\u00dft sich\nheute eine hochproduktive Fabrik errichten, in der kaum\nnoch ein Mensch arbeitet. Mit gen\u00fcgend Wissen \u2013 auch\ndas ist anders als fr\u00fcher \u2013, mit Know-how und neuer Soft-\nware l\u00e4\u00dft sich viel Geld verdienen, nicht nur, wie fr\u00fcher,\nvon wenigen herausragenden Erfindern, sondern auch von\nTausenden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht also nicht nur um die Verteilung der Arbeit, son-\ndern auch um eine breitere Streuung von Kapital und um\ndie effektivere Vermittlung von Wissen. Dazu geh\u00f6rt das\nWissen, wie man in der modernen Welt zurechtkommen\nund die neuen Chancen nutzen kann.\nIn diesem Punkt sind uns die USA eindeutig weit voraus.\nW\u00e4hrend bei uns noch helle Emp\u00f6rung ausbricht \u2013 Herr\nKunckel spricht des \u00f6fteren mit einem anklagenden Unter-\nton von Shareholder Value \u2013, wenn jemand bei steigenden\nAktienkursen betr\u00e4chtliche Gewinne erzielt, ist das Beteili-\ngungsgesch\u00e4ft in den Vereinigten Staaten bereits zu einem\nVolkssport geworden. Ich las vor kurzem in einem\nMagazin der United Airlines von Tausenden kleiner Betei-\nligungsgesellschaften von jeweils zehn bis f\u00fcnfzehn Perso-\nnen, die in einen gemeinsamen Fonds einzahlen und damit\nan der B\u00f6rse Gewinne erzielen.\nDie Kleinaktion\u00e4re spielen inzwischen weltweit eine nicht\nunbetr\u00e4chtliche Rolle. Es sind nicht nur die Kapitalisten\nmit Zylinder und dicker Zigarre, die dort Gewinne erzie-\nlen. Schlie\u00dflich ist nichts Unmoralisches daran. Auch ein\nwohl\u00fcberlegter Teil der Rentenfonds wird in Aktien ange-\nlegt. Das f\u00fchrt zu dem Ergebnis, da\u00df die Rentner eine\n\nzus\u00e4tzliche Alterssicherung erhalten. Denn derart angeleg-\ntes Geld dient als Risikokapital, dessen Fehlen hierzulande\ndoch so sehr beklagt wird.\nIn Amerika kommt ein Existenzgr\u00fcnder, der eine gute Idee\nhat, relativ schnell an Geld heran. Ich h\u00f6rte, da\u00df das inner-\nhalb von drei Monaten m\u00f6glich sei. 60 % derartiger Invest-\nments werden zwar in den Sand gesetzt, weil einzelne\nUnternehmen nicht erfolgreich sind. Die restlichen 40 %\nbringen aber so viel Gewinn, da\u00df mehr als die verlorenen\n60 % wieder hereinkommen. Es mu\u00df demzufolge nicht im-\nmer nur die Beteiligung an der Firma sein, in der man\nselbst besch\u00e4ftigt ist, um Produktivverm\u00f6gen in die\nArbeitnehmerhand zu bekommen. Dar\u00fcber sollten wir\neinmal gemeinsam nachdenken.\n\nAm 4. M\u00e4rz 1998 haben die Bonner Koalitionsfraktionen\nein Gesetz in den Bundestag eingebracht, das die verbes-\nserte F\u00f6rderung der Verm\u00f6gensbildung von Arbeitneh-\nmern zum Ziel hat. Dabei sollen \u2013 das merke ich wiederum\npositiv an \u2013 die Besch\u00e4ftigten in den neuen L\u00e4ndern\ngegen\u00fcber ihren westdeutschen Kollegen sogar etwas be-\ng\u00fcnstigt werden. Ich meine, das ist ein Schritt in die richti-\nge Richtung.\n\nAuch im Freistaat Sachsen l\u00e4uft seit einiger Zeit ein\nModellversuch in f\u00fcnf ausgew\u00e4hlten Betrieben, in denen\ndie staatliche F\u00f6rderung mit der Beteiligung der Mitarbei-\nter am Betriebskapital verkn\u00fcpft wird. Das begr\u00fc\u00dfen wir\nals CDU-Fraktion. Wir m\u00f6chten, da\u00df es weiter ausgedehnt\nwird.\n\nIch wei\u00df, da\u00df jemand, der arbeitslos ist, das alles, was ich\njetzt vorschlage, nicht besonders gut findet, weil es kurz-\nfristig die aktuellen Probleme des Arbeitsmarktes nicht\nl\u00f6sen wird. Wenn wir aber immer so an die Sache herange-\nhen und immer nur L\u00f6sungen von der Hand in den Mund\nsuchen, wird es uns nie gelingen, langfristig die Probleme\nin den Griff zu bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Wer macht denn das?)\n\nIch erwarte, da\u00df es uns gelingen wird, nochmals ein be-\ntr\u00e4chtliches Wachstum zu erzielen und auf diese Art und\nWeise mehr Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, als heute verf\u00fcgbar\nsind. Wenn wir es in dieser n\u00e4chsten Periode nicht schaf-\nfen werden, das Problem, da\u00df Arbeit immer knapper wird,\nlangfristig zu kl\u00e4ren, werden wir es nie schaffen. Also\nm\u00fcssen wir das eine tun und d\u00fcrfen das andere nicht las-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs braucht einen l\u00e4ngeren Atem, um eine durchgreifende\nHeilung herbeizuf\u00fchren. Es gibt ohnehin keinen einfachen\nK\u00f6nigsweg. Vielmehr sind viele einzelne Schritte und\nMa\u00dfnahmen n\u00f6tig.\n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das wei\u00df auch ich \u2013 haben wir das Pro-\nblem der noch nicht erreichten Ost-West-Anpassung ein-\nfach als Gerechtigkeitsproblem. Die Forderung: ,,Gleicher\nLohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c erscheint auf den ersten Blick und\nf\u00fcr sich genommen wie der Inbegriff der Gerechtigkeit.\nInnerhalb eines einzelnen Unternehmens l\u00e4\u00dft sich diese\nForderung im Prinzip ohne weiteres durchsetzen. Beim\nVergleich von Unternehmen mit sehr unterschiedlicher Er-\ntragslage wird das schon sehr viel schwieriger; denn es\nkann nur das ausgezahlt werden, was vorher verdient\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5448\n\n\n\nwurde. Daran kann der beste Rechner der PDS und der\ntiefste Tr\u00e4umer der SPD nichts \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Das mu\u00df man sich\nauf der Zunge zergehen lassen: der beste Rechner\n\nder PDS und der tiefste Tr\u00e4umer der SPD!)\n\nDie wirtschaftliche Einheit Deutschlands mu\u00df der politi-\nschen Einheit zwangsl\u00e4ufig hinterherhinken. Das sieht\njeder ein, der nicht vollkommen vernagelt ist. Aus diesem\nGrunde gibt es in Deutschland zwei Gebiete mit unter-\nschiedlicher durchschnittlicher Ertragslage der Unter-\nnehmen. Es zeigt sich auch im achten Jahr der deutschen\nEinheit, wie enorm gro\u00df die Unterschiede der Wirt-\nschaftskraft zwischen Ost und West gewesen sind und da\u00df\ndie DDR keineswegs zu den f\u00fchrenden Industriestaaten\nder Welt geh\u00f6rt haben kann, auch wenn das ihre F\u00fchrer\nimmer behauptet haben.\nDiese Unterschiede, meine Damen und Herren, lassen sich\nnicht einfach per Gesetz, sondern nur durch Hilfe zur\nSelbsthilfe beseitigen. Manche wollen das nicht begreifen\nund reden den Leuten ein, es l\u00e4ge nur am Willen der heute\npolitisch Verantwortlichen. Der Wille ist durchaus vorhan-\nden, aber die M\u00f6glichkeit ist objektiv nicht gegeben. Sie\nhaben fr\u00fcher auch von objektiven Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten\ngesprochen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das wissen Sie noch?)\n\nAm 5. M\u00e4rz 1998 erkl\u00e4rte beispielsweise der Vorsitzende\nder Gewerkschaft \u00d6TV, Herbert Mai, die Tarifverhandlun-\ngen im \u00f6ffentlichen Dienst seien gescheitert. Als Begr\u00fcn-\ndung f\u00fchrte er an, da\u00df das von der Arbeitgeberseite ge-\nmachte Angebot zu einseitig zu Lasten der Arbeitnehmer\nginge. Die Arbeitgeber tr\u00fcgen kaum etwas dazu bei. Das\nist f\u00fcr mich ein Beispiel f\u00fcr Denken in eingefahrenen Glei-\nsen: Hier der Arbeitgeber, der dem Arbeitnehmer etwas\nvorenthalten will, damit er seinen Gewinn \u2013 Marx nennt\ndas Profit \u2013 maximieren kann.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Bei der \u00d6TV ist es ja wohl\nder Staat!)\n\nDort der Arbeitnehmer, der den Wert schafft \u2013 Marx\nspricht von Mehrwert \u2013, dem aber der gerechte Lohn vor-\nenthalten wird. Der Arbeitnehmer mu\u00df ihn sich ertrotzen,\nnotfalls mit Streik. ,,Alle R\u00e4der stehen still, wenn dein star-\nker Arm es will.\u201c So etwa kenne ich es aus dem Schul-\nunterricht der DDR. Allerdings war der starke Arm\ndamals nicht so stark. Es war verboten, in dieser Bezie-\nhung stark zu sein.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das war 1948!)\n\nDa\u00df dieses Denken in der Bundesrepublik Deutschland ein\nhartn\u00e4ckiges Dasein fristen w\u00fcrde, und zwar noch nach\ndem Zusammenbruch des real existierenden Sozialismus,\nist in meinen Augen schlicht und einfach ein Unding.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer sind denn die Arbeitgeber im \u00f6ffentlichen Dienst? Es\nsind zun\u00e4chst die Gemeinden, dann die L\u00e4nder und der\nBund, es ist also der Staat. Wer sind denn die Vertreter des\nStaates? Es sind die vom Volk gew\u00e4hlten Gemeinder\u00e4te,\nStadtr\u00e4te, Kreisr\u00e4te und Abgeordneten, die auf Zeit im\nAuftrag des Volkes die notwendigen Entscheidungen tref-\nfen. Wessen Geld verwalten denn diese Vertreter? Es ist\ndas Geld, das \u00fcber Steuern, Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren einge-\n\nnommen wird. Ausschlie\u00dflich von diesem Geld werden\ndie Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes bezahlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte das noch deutlicher sagen. Das hei\u00dft im spezi-\nellen Fall der neuen L\u00e4nder, da\u00df die Arbeitnehmer in der\nprivaten Wirtschaft, die zwischen 65 % und 80 % des ver-\ngleichbaren Westlohnes erhalten, die Geh\u00e4lter des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes bezahlen. Im \u00f6ffentlichen Dienst werden\nbereits 85 % des vergleichbaren Westgehaltes verdient.\nDas ist die Lage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs kommt hinzu, da\u00df im \u00f6ffentlichen Dienst auch alle\nsogenannten Arbeitgeberbeitr\u00e4ge aus dem Steueraufkom-\nmen der Allgemeinheit bezahlt werden m\u00fcssen. Die\nForderung der \u00d6TV und anderer Gewerkschaften des\n\u00f6ffentlichen Dienstes nach h\u00f6heren Geh\u00e4ltern und einer\nschnelleren Ost-West-Anpassung richtet sich direkt an\ndiejenigen, die ihr Brot nach den Gesetzen der \u00d6konomie\nverdienen m\u00fcssen, das hei\u00dft, f\u00fcr die der Zusammenhang\nzwischen Produktivit\u00e4t und Verkaufsf\u00e4higkeit ihrer Pro-\ndukte und dem Lohn ganz offensichtlich ist, anders als im\n\u00f6ffentlichen Dienst. Dazu geh\u00f6ren neben den Arbeitneh-\nmern in der Privatwirtschaft auch die Handwerker, die\nMittelst\u00e4ndler und die Selbst\u00e4ndigen. Auch sie k\u00f6nnen\nsich nur 100 % West genehmigen, wenn sie auf dem Markt\n100 % verdienen. Da\u00df das bei uns bei weitem noch nicht so\nist, dar\u00fcber sind sich doch alle einig. Die Daten des Stati-\nstikamtes besagen das jedenfalls eindeutig.\nDamit die ostdeutsche Wirtschaft eine Chance erh\u00e4lt, hier\naufzuholen, mu\u00df sie entlastet werden; sie darf nicht weiter\nbelastet werden. Genau das Gegenteil bewirken jedoch die\nForderungen der Gewerkschaften. Vor diesem Hinter-\ngrund k\u00f6nnen diese Forderungen letztlich nicht einmal im\nInteresse der Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes selbst\nsein. Denn eine Gehaltserh\u00f6hung im \u00f6ffentlichen Dienst\nhat keineswegs zur Folge, da\u00df dann etwa \u00fcber den Bund-\nL\u00e4nder-Finanzausgleich den neuen L\u00e4ndern mehr Geld\nzuflie\u00dft. Die Budgets bleiben \u2013 das wissen wir alle \u2013 bis\nzum Jahr 2004 konstant. Danach wird es nicht etwa besser\nwerden, vielmehr wird es schwieriger werden.\nWenn das aber so ist, hei\u00dft das, da\u00df es nur zwei Wege gibt,\nerh\u00f6hte Personalkosten im \u00f6ffentlichen Dienst auszuglei-\nchen: entweder die Reduzierung \u00f6ffentlicher Investitionen\noder den Abbau von Personal im \u00f6ffentlichen Dienst.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie dritte denkbare M\u00f6glichkeit, die Erh\u00f6hung der\nVerschuldung, m\u00f6chte ich hier ausschlie\u00dfen. Eine Ver-\nschuldung f\u00fcr das Bezahlen von L\u00f6hnen ist wirtschafts-\npolitischer Bl\u00f6dsinn.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGehaltserh\u00f6hungen zu Lasten der Investitionen hie\u00dfen,\ndas Auftragsvolumen f\u00fcr die Bauwirtschaft weiter zu ver-\nringern, den dringend n\u00f6tigen Ausbau der Infrastruktur\nzu verz\u00f6gern oder gar unm\u00f6glich zu machen, die M\u00f6glich-\nkeiten der Hilfen zur Gesundung der einheimischen\nWirtschaft einzuschr\u00e4nken und die Belastung f\u00fcr die Wirt-\nschaft sogar noch zu erh\u00f6hen, was wiederum eine weiter\nverringerte Konkurrenzf\u00e4higkeit gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen\nAnbietern zur Folge h\u00e4tte. Das kann niemand wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5449\n\n\n\nWir w\u00fcrden uns alle Chancen verbauen und uns der\nGrundlagen berauben, gegen\u00fcber dem Westen aufholen\nzu k\u00f6nnen.\n\nBliebe der zweite Weg, die Personalreduzierung.\n\nMeine Damen und Herren! Wer das will, der mu\u00df es auch\nsagen und darf seine Parolen aus der Mottenkiste nicht zur\nVerschleierung des Tatbestandes heranziehen. Montags\nmit Arbeitslosen demonstrieren und mittwochs f\u00fcr Lohn-\nerh\u00f6hung im \u00f6ffentlichen Dienst, das ist verantwortungs-\nlose Heuchelei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion stellt sich deshalb ganz bewu\u00dft hinter\ndie Auffassung, die von der \u00f6ffentlichen Arbeitgeberseite\nvertreten wird: da\u00df eine weitere Anpassung an Westgeh\u00e4l-\nter im \u00f6ffentlichen Dienst erst dann zu rechtfertigen ist,\nwenn im gleichen Ma\u00dfe in der Privatwirtschaft eine solche\nLohnentwicklung durch verbesserte eigene Leistungs-\nf\u00e4higkeit erreicht ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir vertreten dies, obwohl wir wissen und anerkennen,\nda\u00df die Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst hierzulande\nnicht schlechter und keinesfalls weniger arbeiten als ihre\nKolleginnen und Kollegen im Westen. Deshalb, g\u00e4be es\nnur diesen Vergleich, h\u00e4tten sie durchaus einen Anspruch\nauf gleiche Bezahlung. Wir k\u00f6nnen aber den Vergleich mit\nden L\u00f6hnen im privaten Bereich nicht einfach aussparen,\nund zwar auch um der Gerechtigkeit willen.\n\nHerr Mai von der \u00d6TV zeigt daf\u00fcr, wie ich wei\u00df, kein\nVerst\u00e4ndnis. Er meint, es sei das erste Mal in der Geschich-\nte, da\u00df eine solche Kopplung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter der\nPrivatwirtschaft vorgeschlagen werde.\n\nIch sage, es ist h\u00f6chste Zeit, den Kopf aus dem Sand zu\nziehen und sich den Tatsachen des realen Lebens zu\nstellen. Irgendwann mu\u00df der Mensch erkennen: Ich mu\u00df\ndie Wirklichkeit annehmen, wie sie ist, sonst lebe ich am\nLeben vorbei.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Da m\u00fcssen Sie was \u00e4ndern!)\n\nDie Wirklichkeit annehmen, wie sie ist, hei\u00dft nicht, sich\nmit hohen Arbeitslosenzahlen abzufinden. Solches wird\nuns von der Opposition aus naheliegenden Gr\u00fcnden in\nunlauterer Weise immer wieder unterstellt. Mit der Wirk-\nlichkeit, die es anzunehmen gilt, meine ich allerdings die\nWirklichkeit der vorhandenen Ausgangsbedingungen in\neiner ver\u00e4nderten Welt, die zun\u00e4chst erst einmal zur\nKenntnis genommen werden mu\u00df. Die richtige Diagnose\nist die Voraussetzung f\u00fcr die richtige Therapie.\n\nDie Sozialdemokraten \u2013 und die PDS ohnehin \u2013 sind offen-\nsichtlich nicht in der Lage, diese Realit\u00e4t zur Kenntnis zu\nnehmen.\n\n(Jurk, SPD: Wir reden noch dar\u00fcber!)\n\nSie tr\u00e4umen sich die Wirklichkeit zurecht, wie Sie es gern\nh\u00e4tten. Die SPD, namentlich ihr Vorsitzender, schl\u00e4gt\ndrastische Lohnerh\u00f6hungen vor \u2013 Frau Schulz von der\nPDS hat es auch vorgeschlagen \u2013, angeblich um die\nInlandsnachfrage anzukurbeln. Die damit zwangsl\u00e4ufig\nverbundene, noch h\u00f6here Belastung der Lohnst\u00fcckkosten\ndeutscher Produkte interessiert sie nicht. Die Folgen w\u00e4ren\nnicht nur beim Export verheerend, sondern auch das Kauf-\n\nverhalten im Inland w\u00fcrde sich noch mehr als bisher hin\nzu ausl\u00e4ndischen Produkten verschieben.\n\n(Zuruf von der SPD: So ein Quatsch!)\n\nHinzu kommt, da\u00df die Investoren unter diesen Bedingun-\ngen einen noch gr\u00f6\u00dferen Bogen um Deutschland schlagen\nw\u00fcrden.\nNun, ich habe noch genug Redezeit; ich wollte es eigent-\nlich weglassen. Ich erlaube mir, Ihnen einige Erfahrungen\nmitzuteilen, die ich bei einem kurzen Besuch in den Verei-\nnigten Staaten Ende Februar, Anfang M\u00e4rz gewonnen\nhabe. Ich war unter anderem auch bei der Firma Hewlett-\nPackard in Palo Alto im Herzen von Silicon Valley. Ich\nwei\u00df, da\u00df es dort vor zwei Jahren Pl\u00e4ne gab, in Europa ein\nZweigwerk zu errichten. Es ging um die Herstellung von\nPatronen f\u00fcr Tintenstrahldrucker, die heute schon Bilder\nin h\u00f6chster Fotoqualit\u00e4t ausdrucken k\u00f6nnen. Es war ein\nHochtechnologieprodukt, das in Europa hergestellt wer-\nden sollte. Auch der Standort Deutschland war dabei zu-\nn\u00e4chst in Erw\u00e4gung gezogen worden. Aber angesiedelt\nwurde der Betrieb letztlich in Irland.\nIch habe gefragt, warum Deutschland denn nicht in Frage\nkommt. Die Antwort lautete: Die Steuern und sonstigen\nKosten seien ohnehin zu hoch, aber das wisse man. Was\nletztlich ausschlaggebend war, das waren die R\u00fcckzugs-\nkosten. Die R\u00fcckzugskosten seien in Deutschland zu hoch,\nso hoch wie sonst nirgendwo in der Welt. Das hei\u00dft, nicht\nnur hohe L\u00f6hne, Steuern und Lohnnebenkosten schrecken\nInvestoren ab, sondern auch der f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten an\nsich segensreiche K\u00fcndigungsschutz und die sich daraus\nergebenden Verpflichtungen zu Sozialpl\u00e4nen, Abfindun-\ngen usw. bei Firmenschlie\u00dfungen.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nEin Investor von au\u00dfen denkt nicht nur an die Zeit, die er\nin dem entsprechenden Land produzieren wird. Er denkt\nauch daran, was kostet es mich, wenn ich aus nicht vorher-\nsehbaren Gr\u00fcnden die Produktion dort wieder beenden\nmu\u00df.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 Ich h\u00f6re ja das Gebrummel und Geheule auf der linken\nSeite.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nAber die Amerikaner denken nun einmal zuerst an die\nChancen und die Deutschen zuerst an die Risiken. Nat\u00fcr-\nlich sieht die Welt in den USA nicht immer und keines-\nwegs \u00fcberall und gar nicht f\u00fcr jeden rosig aus. Das gebe\nich zu. Aber ein bi\u00dfchen mehr von der Zuversicht, der\nAufbruchsstimmung und dem Unternehmergeist in den\nVereinigten Staaten k\u00f6nnte uns keineswegs schaden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls k\u00fcrzlich bei Apple Mackintosh aus betrieblichen Gr\u00fcn-\nden 1 000 Mitarbeiter entlassen werden mu\u00dften, war\nkeiner l\u00e4nger als drei Tage arbeitslos. Sie sind von anderen\nFirmen sofort eingestellt worden. \u00dcber fehlenden K\u00fcndi-\ngungsschutz beklagt sich unter solchen Bedingungen\nnat\u00fcrlich niemand.\nDienstleistung beschr\u00e4nkt sich in den USA bei weitem\nnicht nur auf Schuheputzen und Koffertragen, obwohl es\ndas mit gro\u00dfer Selbstverst\u00e4ndlichkeit auch gibt. Ich habe\nnicht den Eindruck gewonnen, da\u00df diejenigen, die diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5450\n\n\n\nDienste aus\u00fcben, zu den \u00c4rmsten in der Gesellschaft ge-\nh\u00f6ren.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nAbgesehen davon \u2013 ich strebe das f\u00fcr Deutschland nicht\nan. Wir werden keinesfalls das Ziel verfolgen, zum Billig-\nlohnland zu werden. Aber wenn wir das nicht wollen,\nm\u00fcssen wir einfach besser sein als andere. Das ist im\nMoment nicht in Sicht, wenn ich das mit den Verh\u00e4ltnissen\nund der Aufbruchsstimmung in den Vereinigten Staaten\nvergleiche.\n\nDie technische Entwicklung schreitet mit einem atem-\nberaubenden Tempo fort. Sie wird die Welt weiter ver-\n\u00e4ndern, ob wir es wollen oder nicht. F\u00fcr diese Dinge offen\nzu sein und sie mitzugestalten halte ich f\u00fcr wesentlich\nwirksamer als spektakul\u00e4re \u00f6korevolution\u00e4re Aktionen\nund Spr\u00fcche technikfeindlicher Ideologen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas hat das alles mit Arbeitspl\u00e4tzen zu tun? Ich meine, ich\nhabe deutlich gemacht: sehr viel; denn die Ver\u00e4nderung\nf\u00e4ngt beim Denken an, Denken in Chancen und nicht nur\nin Risiken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMan mu\u00df ja nicht unbedingt \u00fcber den Ozean schauen, um\nden neuen Wind zu sp\u00fcren. Ein Beitrag der ,,Freien Pres-\nse\u201c vom 5. M\u00e4rz 1998 berichtet vom Arbeitskr\u00e4ftemangel\nin Holland. Man zieht dort in Erw\u00e4gung, um deutsche\nGastarbeiter zu werben oder die 40-Stunden-Woche\nwieder einzuf\u00fchren.\n\nWas hat denn diese Entwicklung nun ausgel\u00f6st? \u2013 Steuer-\nreform, Lohnm\u00e4\u00dfigung und eine Reform des Sozialstaates.\n\n(Jurk, SPD: Eine sozialdemokratische Regierung!)\n\nDas sind Dinge, zu denen die Sozialdemokraten und Gr\u00fc-\nnen in Deutschland nein sagen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nKollege Richter und Kolleginnen und Kollegen von der\nSPD-Fraktion, ich kann Ihnen das, was jetzt kommt, nicht\nersparen. Ich gehe davon aus, wenn Sie dann zu Wort\nkommen, werden Sie auch nicht zimperlich sein, wenn Sie\nunsere Politik beurteilen m\u00fcssen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDie Sozialdemokraten \u2013 ich halte es fest \u2013 sagen nein zur\nSteuerreform. Sie sagen nein zu moderaten Tarifabschl\u00fcs-\nsen.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nSie sagen nein zur Reform des Sozialstaates. Sie sagen nein\nzur Novelle des Hochschulrahmengesetzes,\n\n(Jurk, SPD: Ihr Ministerpr\u00e4sident will nicht!)\n\nobwohl sie zuvor einem Kompromi\u00df zugestimmt hatten.\nSie verw\u00e4ssern das Gesetz \u00fcber die elektronische Beweis-\nsicherung in Verbrecherwohnungen, obwohl sie auch hier\nzun\u00e4chst vollinhaltlich zugestimmt hatten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube auch nicht, da\u00df die SPD diesen Kurs \u00e4ndern\nwird, sollte sie jemals Wahlen gewinnen. Sollte sie aber\ngewinnen, armes Deutschland, kann man da nur sagen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun wei\u00df ich, da\u00df mit solchen scharfen T\u00f6nen die Men-\nschen in unserem Land nicht sehr viel anfangen k\u00f6nnen,\nauch wenn vielleicht jedes Wort wahr ist, das ich zur\nHaltung der sozialdemokratischen F\u00fchrung gesagt habe.\nAber ich will es doch noch einmal zum Ausdruck bringen:\nIch halte es trotzdem f\u00fcr regelrecht grausam, wie mit den\nMenschen umgesprungen wird, indem ihre Zukunftsangst\nmit dem einzigen Ziel regelrecht gesch\u00fcrt wird, einen\nMachtwechsel auf Biegen und Brechen herbeizuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen den \u00c4ngsten mit einfachen Beschwichtigun-\ngen nicht entgegentreten, sondern wir werden es wie\nbisher mit n\u00fcchterner Offenheit und mit \u00fcberzeugender\nDarstellung auch der Chancen tun. Denn es gibt durchaus\ngute Gr\u00fcnde, Mut zu fassen. Minister Schommer hat vieles\nangef\u00fchrt, was Anla\u00df zum Mutfassen bietet. In etlichen\nBranchen, zum Beispiel im Maschinenbau, in der Compu-\nterbranche, auch in manchen Dienstleistungsbereichen gibt\nes schon wieder offene Stellen, die wegen Mangel an\nNachfrage nicht besetzt werden k\u00f6nnen.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nK\u00f6che, NC-Programmierer, System-Programmierer usw.\nwerden h\u00e4nderingend gesucht, letztere in Amerika wie in\nDeutschland.\n\nMit der heutigen Debatte wollen wir einen Beitrag dazu\nleisten, die Zuversicht und das Vertrauen in die Zukunft\nzu st\u00e4rken. Wir halten es f\u00fcr richtig und f\u00fcr sinnvoll, das\nArbeitslosenproblem differenziert zu betrachten, damit die\nBeunruhigungen nicht in unangemessener Weise \u00fcber-\nhandnehmen und auch, um die besonders betroffenen Pro-\nblemgruppen zu identifizieren, um ihnen noch besser als\nbisher helfen zu k\u00f6nnen.\n\nDie Arbeits\u00e4mter haben seit Anfang des Jahres wesentlich\nflexiblere M\u00f6glichkeiten, um wirksam zu werden. Es gibt\nderzeit auch keinen Grund, \u00fcber zu wenig Geld zu klagen.\nNicht etwa \u2013 wie das jetzt schon wieder behauptet wird \u2013,\nweil aufgrund der Probleme und aufgrund der bevor-\nstehenden Wahl mehr eingestellt worden w\u00e4re \u2013 das ist\nalles im Haushalt 1998 vom Deutschen Bundestag be-\nschlossen worden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ohne R\u00fccksicht auf \u2026)\n\nEs sind auch Gesetze beschlossen worden, die es m\u00f6glich\nmachen, mit dem verf\u00fcgbaren Geld mehr Projekte und\nMa\u00dfnahmen zur Arbeitsf\u00f6rderung als bisher in Angriff zu\nnehmen. Nur scheint im Moment die SPD \u2013 ich sage im\nMoment \u2013 nichts mehr zu f\u00fcrchten, als da\u00df die Arbeits-\nlosenzahlen abnehmen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja. \u2013\nBandmann, CDU: Das zeigt das wahre Gesicht. \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa es aber um die Arbeitslosen und nicht um die SPD\ngeht, erwarten wir von der Arbeitsverwaltung, da\u00df alles,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5451\n\n\n\nwas m\u00f6glich ist, z\u00fcgig und unb\u00fcrokratisch eingesetzt\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich k\u00fcndige an: Die Abgeordneten unserer Fraktion\nwerden sich in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen im einzel-\nnen informieren, wie das abl\u00e4uft. Das sind die Aktivit\u00e4ten,\nvon denen wir kurzfristig Entspannung erhoffen. Kurz-\nfristig!\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir erwarten dabei von den Gewerkschaften konstruktive\nMitwirkung bei der L\u00f6sung des Arbeitslosenproblems und\nnicht unangemessen einseitige Wahlkampfaktivit\u00e4ten, wie\nbisher zu sp\u00fcren war.\nMeine Damen und Herren von den Gewerkschaften, ins-\nbesondere Ihre F\u00fchrer sind angesprochen. Wenn Sie es\nschon f\u00fcr notwendig halten, in Sachsen vor CDU-\nGesch\u00e4ftsstellen zu demonstrieren und Abgeordnete mit\nEiern zu bewerfen, dann sollten Sie in Sachsen-Anhalt, wo\ndie Arbeitslosigkeit noch h\u00f6her ist, das gleiche vor SPD-\nund PDS-B\u00fcros tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBesser ist aber, Sie lassen das bleiben und k\u00fcmmern sich\nwirklich um die Arbeitslosen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe Zweifel, ob das wirklich alles Arbeitslose sind, die\ndort stehen.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch fordere deshalb alle vern\u00fcnftigen politischen Kr\u00e4fte\nzum gemeinsamen Handeln auf. Es gibt eine Menge von\nVorschl\u00e4gen, wie sich die Lage mittel- und langfristig bes-\nsern kann. Ich habe einige gemacht:\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Welche?)\n\nDie dynamischen Kr\u00e4fte in Wirtschaft und Gesellschaft\nst\u00e4rken; Verm\u00f6gensbildung verbreitern. Ich wiederhole\nmich: Vorhandene T\u00e4tigkeitsfelder erhalten und weitere\nerschlie\u00dfen; freiwillige Teilzeitbesch\u00e4ftigung f\u00f6rdern.\nDenkbar erscheint auch unter bestimmten Bedingungen\ndie Verk\u00fcrzung der Wochen-, Jahres- und Lebensarbeits-\nzeit. Weitere Vorschl\u00e4ge sind: Erwerbst\u00e4tigkeit durch B\u00fcr-\ngerarbeit erg\u00e4nzen; Funktionsf\u00e4higkeit des Arbeitsmarktes\nverbessern; politische Zust\u00e4ndigkeiten regionalisieren.\nUnd wenn Sie dem, was ich eben vorgetragen habe, eini-\ngerma\u00dfen zustimmen k\u00f6nnen, dann haben Sie den Vor-\nschl\u00e4gen der bayerisch-s\u00e4chsischen Zukunftskommission\nzugestimmt.\nWer das, was dort von Wissenschaftlern vorgeschlagen\nworden ist, alles in den Schubkasten neoliberalen Gedan-\nkenguts stecken und aus dem Wort ,,neoliberal\u201c sogar\nnoch ein Schreckgespenst konstruieren will, disqualifiziert\nsich selbst.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDenn \u2013 ich darf daran erinnern \u2013 es waren einst die neo-\nliberalen Wissenschaftler \u2013 sie nannten sich selbst Ordo-\nliberale \u2013 Franz B\u00f6hm, Walter Eucken, Friedrich Hajek und\nandere, auf deren Erkenntnissen die soziale Marktwirt-\nschaft aufbaut.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df selbst die Sozialdemokraten dem\nPrinzip der sozialen Marktwirtschaft inzwischen etwas ab-\ngewinnen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Vaatz)\n\nDenn es ist unzweifelhaft die Grundlage f\u00fcr die wirt-\nschaftliche St\u00e4rke und den Wohlstand der Bundesrepublik\nDeutschland bis heute. Das steht allerdings \u2013 wie ich mir\nsagen lie\u00df \u2013 erst seit 1990 in einem SPD-Programm. So\nlange hat man immerhin gebraucht; aber nun wollen wir\ndoch an dieser Gemeinsamkeit festhalten.\n\n(Jurk, SPD: Wir schicken Ihnen\nein Godesberger Programm.)\n\nWir sollten uns also einig sein: Es gilt, die soziale Markt-\nwirtschaft unter den neuen Bedingungen weiterzuent-\nwickeln und nicht abzuschaffen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nDie ver\u00e4nderte Welt erfordert eine neue Definition der\nArbeit. Es ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, als einzigen Arbeits-\nmarkt den Erwerbsarbeitsbereich anzuerkennen.\nZu dieser Erkenntnis kommt unter anderem auch der doch\neinigerma\u00dfen angesehene Club of Rome in seinem neuen\nBericht. Die Autoren erg\u00e4nzen den heute als einzigen\nArbeitsmarkt anerkannten Erwerbsarbeitsbereich um zwei\nweitere Bereiche: die Mitwirkung bei wohlt\u00e4tigen, gemein-\nn\u00fctzigen oder ehrenamtlichen T\u00e4tigkeiten, f\u00fcr die auch\neine gewisse Bezahlung m\u00f6glich erscheint.\n\n(Frau Schulz, PDS: Eben, eben!)\n\nUnd der dritte soll T\u00e4tigkeiten in Eigenleistung oder nicht-\nbezahlte freiwillige Arbeit f\u00fcr die Familie, f\u00fcr die Gemein-\nschaft usw. umfassen. Das alles tr\u00e4gt zur Steigerung gesell-\nschaftlichen Wohlstandes bei.\nMeine Damen und Herren! Wir haben das Privileg, in\neiner wohlhabenden Gesellschaft zu leben, und die reiz-\nvolle Aufgabe, ihre Zukunft zu gestalten. Die Voraus-\nsetzung f\u00fcr Wohlstand war, ist und bleibt die Freiheit des\neinzelnen. Um diese zu erhalten, mu\u00df jeder an seinem\nPlatz und nach eigenem Verm\u00f6gen f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr\ndie Gemeinschaft Verantwortung tragen:\nDer Unternehmer f\u00fcr seine Besch\u00e4ftigten und f\u00fcr die Ge-\nsellschaft, die ihm das wirtschaftliche Handeln in Freiheit\nerm\u00f6glicht.\nDie Arbeitnehmer auch f\u00fcr ihr Unternehmen und die Soli-\ndargemeinschaft, die f\u00fcr sie soziale Sicherungen und Lei-\nstungen anderer Art erbringt.\nDie Leistungsstarken m\u00fcssen eintreten f\u00fcr die Leistungs-\nschwachen; diejenigen, die Arbeit haben, f\u00fcr diejenigen,\ndie keine Arbeit haben, aber dringend darauf angewiesen\nsind; vor allem aber die mit unternehmerischen F\u00e4hig-\nkeiten und Mut f\u00fcr die, denen diese F\u00e4higkeiten weniger\ngegeben sind.\nDer Staat kann zum verantwortlichen Handeln nicht zwin-\ngen, er kann allerdings Anreize schaffen, die es bef\u00f6rdern.\nWas an uns liegt, haben wir getan. Und wir wollen es\nweiter tun, wenn es geht, noch besser als bisher. Der Frei-\nstaat Sachsen ist im gro\u00dfen und ganzen auf gutem Wege,\naber noch keinesfalls am Ziel aller W\u00fcnsche. Der Weg, den\nwir weisen, ist der anstrengendere, aber er ist erfolgver-\nsprechend. Ganz einfach, weil es in Wirklichkeit keinen\nleichten Weg gibt. Und nach jedem Wegabschnitt werden\nwir erneut feststellen: Der Weg ist das Ziel.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5452\n\n\n\nIch bedanke mich, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Bitte, Herr Abg. Richter.\n\n(Jurk, SPD: Herr Hardraht, bleiben Sie bitte hier,\njetzt kommt ein guter Beitrag.)\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr H\u00e4hle, als Landesvor-\nsitzender der CDU und als Fraktionsvorsitzender haben\nSie hier gesprochen. Also, auf mich hat es den Eindruck\ngemacht: Wenn die B\u00fcrger in unserem Lande noch eines\nAnsto\u00dfes bedurft haben, einen Wechsel in der Politik zu\nwollen, dann war es Ihre Rede.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ha, ha, ha! \u2013\nBeifall bei SPD und PDS)\n\nWer hier den K\u00fcndigungsschutz beklagt, wer hier nur das\nRisiko beschreibt, wenn Investoren in unser Land kom-\nmen, sich dann aber wieder zur\u00fcckziehen wollen, wer nur\nan den Gewerkschaften Schelte \u00fcbt, da\u00df sie ihre ureigen-\nsten Aufgaben wahrnehmen, und wer dann letztendlich\nden Arbeitslosen so salopp erkl\u00e4rt, der neue Volkssport\nw\u00e4re, Kleinaktion\u00e4r zu werden, dem mu\u00df ich sagen, der\nhat das Ziel vollkommen aus den Augen verloren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine lieben Kollegen, den f\u00fcnften Monat in Folge disku-\ntiert dieses Hohe Haus das Problem der Arbeitslosigkeit in\nunserem Lande; ob es die Beratungen zum Haushalt 1998\nwaren, ob es die Debatte zum Auseinanderdriften der\nRegionen war, stets das gleiche Bild: Wir machten kon-\nkrete Vorschl\u00e4ge, und die Staatsregierung ersch\u00f6pfte sich\nim Erkl\u00e4ren und Verharmlosen und schlie\u00dflich im Spalten\nder Arbeitslosen in echte und unechte.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDas, finde ich, ist unertr\u00e4glich!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDerweilen \u2013 meine lieben Kolleginnen und Kollegen von\nder CDU, da k\u00f6nnen Sie l\u00e4cheln oder lachen, wie sie wol-\nlen \u2013 stieg die Zahl der Arbeitslosen von Woche zu Woche\nund von Monat zu Monat an.\n\n(Lehmann, CDU: Sie nimmt jetzt wieder ab!)\n\nDer vorl\u00e4ufige H\u00f6hepunkt, Herr Lehmann: 445 000 Ar-\nbeitslose und damit 53 000 mehr als vor einem Jahr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Richter?\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Kollege Richter, stimmen Sie mir zu,\nda\u00df wir anstelle von 444 000 Arbeitslosen in Sachsen \u00fcber\n500 000 h\u00e4tten, wenn wir die gleiche Arbeitslosigkeit wie\nin Sachsen-Anhalt bek\u00e4men?\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Ich wei\u00df nicht, was dieser\nVergleich eigentlich soll, Herr M\u00fcnch. Seien Sie mir nicht\nb\u00f6se, er ist eigentlich Ihrem Intelligenzgrad nicht ganz\nad\u00e4quat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWeil wir diese Arbeitslosigkeit haben, Herr M\u00fcnch, war\ndie Annahme meiner Fraktion sicher auch berechtigt, da\u00df\nwir heute eine Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten erwar-\nten durften, die zumindest bis jetzt offensichtlich doch\nnicht kommt. Warum, wei\u00df ich im Moment nicht. Da kann\nman sicher spekulieren. Aber die Zahlen sprechen eine\neigene bittere Sprache. Da wartet auch ein Herr Minister-\npr\u00e4sident nat\u00fcrlich lieber ab, bis Bonn ihm beispringt.\nAuf der anderen Seite, Herr Schommer, war es sicherlich\nein Novum, da\u00df bei einer solchen Debatte heute Sie als\nMinister den ,,Reigen\u201c er\u00f6ffnet haben. Ich w\u00fcrde Ihnen\nblo\u00df eine Empfehlung geben, wenn Sie mir das gestatten,\nda\u00df Ihr Redenschreiber n\u00e4mlich ein kleines bi\u00dfchen\nber\u00fccksichtigt, ob die Opposition vor Ihnen spricht oder\ndanach. Es hat sich gezeigt, da\u00df das nicht ganz funktio-\nnierte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Schommer: Es bezog sich auf\n\ndie vorhergehenden Landtagsdebatten!)\n\nDie Stimmen vom Aktionstag der Gewerkschaften am\n5. Februar will ich noch einmal wiederholen, Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident. Die sprechen eine andere Sprache: ,,Wir\nhaben die Schnauze voll\u201c, haben die wortw\u00f6rtlich gesagt,\n,,da\u00df sich die verantwortlichen Politiker immer als nicht\nzust\u00e4ndig f\u00fchlen.\u201c\nNun zur Thematik der vorliegenden Antr\u00e4ge. Ich zitiere\naus dem Bericht des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit in Sachsen 1997: ,,Die Probleme am Arbeitsmarkt\nhaben sich bundesweit bis in die j\u00fcngste Zeit hinein ver-\nsch\u00e4rft. Zentrale Ursachen liegen in der andauernden Inve-\nstitionsschw\u00e4che, in einer ung\u00fcnstigen Entwicklung der\nArbeitskosten sowie vor allem in den sich allgemein struk-\nturell verfestigenden Entwicklungstendenzen auf dem\nArbeitsmarkt. Die Wachstumsabschw\u00e4chung wirkt sich\nentsprechend auf die Entwicklung der Gesamtbesch\u00e4fti-\ngung aus.\u201c \u2013 Zitatende.\nDas war die Beschreibung der Situation Ende 1996. 1997\nsetzt sich die gleiche Entwicklung fort. Ich will das schlag-\nwortartig erw\u00e4hnen: Ende der Steuersparkonjunktur, Ein-\nbruch der Bauindustrie, Stagnation bei den personenbezo-\ngenen Dienstleistungen, r\u00fcckl\u00e4ufige Ums\u00e4tze im Handel,\nzunehmende Firmenzusammenbr\u00fcche beim Bau, im\nHandel und bei nichtproduktionsnahen Dienstleistungen,\nzwar Wachstums- und Umsatzsteigerungen beim verar-\nbeitenden Gewerbe und beim Export. Dennoch war das\nGesamtwachstum stark r\u00fcckl\u00e4ufig. Das Ergebnis: Entlas-\nsungen in allen Wirtschaftszweigen und R\u00fcckgang der\nZahl der Erwerbst\u00e4tigen in Sachsen um 3,5 %.\nDie Prognose des Jahreswirtschaftsberichtes f\u00fcr 1998 lau-\ntet: Weitere Rationalisierung im Osten f\u00fchrt zu steigenden\nArbeitslosenzahlen und einer sinkenden Zahl von Er-\nwerbst\u00e4tigen. Dies vereint sich in einer immer h\u00f6heren\nArbeitslosenquote; kein Silberstreif am ostdeutschen Him-\nmel.\nDoch noch schneller, liebe Kolleginnen und Kollegen, als\ndie Zahl der Arbeitslosen steigt die durchschnittliche Dau-\ner der Arbeitslosigkeit. Die Zahl der Langzeitarbeitslosen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5453\n\n\n\nnimmt rapide zu. Die psychosozialen Folgen: Angst, Ver-\nlust an Selbstwertgef\u00fchl, Depression und Krankheit.\nGenau hier, meine Damen und Herren, m\u00fc\u00dfte die Politik\nhandeln.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber anstatt da\u00df die Bundesregierung alles tut, um die\nsoziale Kompetenz der Menschen zu erhalten, tut sie alles\nzu deren Ausgrenzung. Schauen Sie sich doch die Rege-\nlung im SGB III an, die Ihre Partei, meine Damen und\nHerren von der CDU, beschlossen hat! Hier nur drei Bei-\nspiele: Verk\u00fcrzung der Dauer des Anspruchs auf Arbeits-\nlosengeld, drastische Ausweitung der Anrechnung von\nEntlassungsentsch\u00e4digungen auf das Arbeitslosengeld\nund Verminderung des Bemessungsentgeltes f\u00fcr die\nArbeitslosenhilfe pro Jahr \u2013 ich wiederhole: pro Jahr \u2013 um\n3 %.\nDurch diese Ma\u00dfnahmen entstehen bei den Betroffenen\nfinanzielle L\u00fccken, die immer mehr Arbeitslose zwingen,\nnicht den Gang zum Arbeitsamt, sondern zum Sozialamt\nanzutreten. Damit, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, entsteht die paradoxe Situation, da\u00df durch eine\nReform der Arbeitsf\u00f6rderung nicht die Arbeitslosigkeit,\nsondern die Arbeitslosen selbst bek\u00e4mpft werden.\nDiese Entwicklungen zeigen deutlich: Wir brauchen eine\nneue Politik; denn wir k\u00f6nnen es nicht zulassen, da\u00df Hun-\nderttausende von Menschen bewu\u00dft ausgegrenzt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Schommer, Sie haben vorhin wieder so positiv be-\nmerkt, da\u00df der Freistaat Sachsen die geringste Verschul-\ndung hat. Warum sagen Sie nicht redlicherweise auch\ndazu, da\u00df die Kommunen in Sachsen die h\u00f6chste Ver-\nschuldung haben?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Auswirkungen auf die Gemeinden sind ja, da\u00df mas-\nsenhafte Langzeitarbeitslosigkeit zu regelrechten Verwer-\nfungen in den Proportionen der kommunalen Haushalte\nf\u00fchrt. Die Sozialhilfe steigt. Der Spielraum f\u00fcr kommunale\nArbeitsmarktpolitik wird immer eingeengter. Die Sozial-\n\u00e4mter sind mittlerweile die L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer der unterlasse-\nnen Anstrengungen seitens der Bundes- und auch seitens\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas ist einfach f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden nicht mehr\nverkraftbar. Statt da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung die\nKommunen bei der Bew\u00e4ltigung der Aufgaben finanziell\nunterst\u00fctzt, k\u00fcrzt sie die Mittelzuweisungen best\u00e4ndig.\nDas mu\u00df nun nicht unbedingt dem Finanzminister in\nSachsen noch als gro\u00dfes Lob immer wieder auf dem\nTablett dargeboten werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr ganze 100 Projekte ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c, meine\nDamen und Herren, stehen im Landeshaushalt Mittel zur\nVerf\u00fcgung, ein j\u00e4mmerlicher Zustand, der ein bezeichnen-\ndes Bild auf den Stellenwert dieses Problems bei der\nStaatsregierung wirft. Ich darf Ihnen sagen, da\u00df allein die\nStadt Chemnitz das Sechsfache leistet, um dort einen wirk-\nsamen Beitrag zur Entlastung des kommunalen Arbeits-\nmarktes zu bringen.\n\nDa dr\u00e4ngt sich doch die Frage auf, meine Damen und\nHerren: Warum konnte es soweit kommen? Ich m\u00f6chte\ndrei Verantwortungsbereiche benennen:\n1. Gro\u00dfe Teile der Wirtschaft, besonders die international\nagierenden Gro\u00dfkonzerne, haben sich vielfach von ihrer\nnationalen, gesamtgesellschaftlichen Verantwortung ver-\nabschiedet. Das Fundament unserer Republik, der Grund-\nkonsens zwischen Arbeitgeber, Arbeitnehmer, Politik und\nBanken, ist br\u00fcchig geworden. Das B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit ist\nzu einer Sprechblase verkommen, mit der beliebig jongliert\nwird. Gewinnmaximierung, Shareholder Value, das sind\ndie Worte, die heutzutage gesellschaftliche Anerkennung\nbringen, Herr H\u00e4hle. Ich wei\u00df nicht, ob wir das wollen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Parole lautet einfach, Herr H\u00e4hle: Gewinne werden\nprivatisiert, Kosten sozialisiert. Aber so etwas tr\u00e4gt ein Ge-\nmeinwesen nicht auf die Dauer. Damit geht es vor die\nHunde. Die Folge ist, der soziale Frieden scheint kein Wert\nmehr zu sein in unserer Gesellschaft.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Wenn Sie das l\u00f6sen wollen,\nm\u00fcssen Sie eine Mauer bauen in Deutschland!)\n\n\u2013 Wissen Sie, da\u00df das etwas mit intelligenten L\u00f6sungen zu\ntun hat, Herr M\u00fcnch, ohne Mauer?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGenau das ist es n\u00e4mlich, was wir der alten DDR so anla-\nsten: da\u00df die keine L\u00f6sungen gefunden hat, au\u00dfer um das\nSt\u00fcckchen DDR eine Mauer zu bauen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnter der Phantomdebatte des Globalisierungsdrucks, der\nin Wahrheit nichts anderes ist als ein Verteilungskonflikt\nvon oben nach unten und eine Umverteilung des gesell-\nschaftlichen Reichtums von unten nach oben, wird der\nSozialstaat nach der Salamitaktik beschnitten.\n2. Die politischen Rahmenbedingungen taugen nicht mehr.\nN\u00f6tige Reformen in der Gesetzgebung, die dem ,,Fakti-\nschen\u201c Rechnung tragen, kamen in den letzten Jahren\neinfach nicht auf den Weg. Die Steuerreform zur Stabilisie-\nrung der Binnennachfrage, die Senkung der Lohnneben-\nkosten und der Sozialabgaben, um den Faktor Arbeit zu\nverbilligen \u2013 alles Fehlanzeige. Praktikable Modelle zum\nAbbau von \u00dcberstunden, zu Arbeitszeitverk\u00fcrzungen und\nzur Teilzeitarbeit sind Mangelware.\nAber, Herr H\u00e4hle und meine lieben Kolleginnen und Kol-\nlegen von der CDU-Fraktion, Ihre gewohnt k\u00fcnstliche\nAufregung bez\u00fcglich der sogenannten SPD-Blockadehal-\ntung will ich Ihnen ersparen. Denn ich m\u00f6chte Ihnen ganz\nkurz sagen, warum wir den von Ihrer Partei vorgeschlage-\nnen Entwurf zur Steuerreform als ungerecht, wirtschafts-\npolitisch verfehlt und unseri\u00f6s ablehnen. Die Vorschl\u00e4ge\nder Bundesregierung sind nichts weiter als der Steuerl\u00fcge\nzweiter Teil.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern werden Steuersenkungen\nf\u00fcr die Zeit nach der Bundestagswahl versprochen. Es\nmu\u00df doch jeder merken, da\u00df hier nicht mit offenen Karten\ngespielt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDieser Eindruck erh\u00e4rtet sich \u2013 wie immer bei solchen\nfragw\u00fcrdigen Angeboten \u2013, wenn man das Kleingedruckte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5454\n\n\n\nliest. Es gibt n\u00e4mlich eine Fu\u00dfnote zu der gigantischen\nDeckungsl\u00fccke, in der es hei\u00dft: ,,Verringerung des Defizits\ndurch Umschichtung von direkten zu indirekten Steuern.\u201c\nWas hei\u00dft denn das im Klartext, Herr H\u00e4hle? Mehrwert-\nsteuer rauf und Spitzensteuersatz runter.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Nicht nur Spitzensteuersatz!)\n\nEinmal abgesehen davon, da\u00df ein solches Konzept an Un-\ngerechtigkeit nicht mehr zu \u00fcberbieten ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWer in einem Steuergesetzentwurf in einer Fu\u00dfnote die\nAnhebung der Mehrwertsteuer vorsieht, statt sie ordent-\nlich im Text auszuweisen, der f\u00fchrt seine Seriosit\u00e4t selbst\nad absurdum.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was noch viel wichtiger\nist, ist die Gerechtigkeit. Es ist abenteuerlich, mit welchen\nTricks die Verm\u00f6genden in diesem Land ganz legal ihre\nSteuerschuld auf Null herunterrechnen. Die steuerliche\nBemessungsgrundlage ist ein Flickenteppich, und davon\nprofitieren vor allem Spitzenverdiener. Dies ist mit uns\nnicht zu machen, Herr H\u00e4hle!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist f\u00fcr uns geradezu eine Pflicht, eine Finanzpolitik zu\nverhindern, die in vielf\u00e4ltiger Form die Reichen beg\u00fcnstigt\nund alle anderen benachteiligt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir wollen keine Spitzenverdiener entlasten. Wir wollen\ndie Entlastung von Familien mit Kindern und Normalver-\ndienern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Seitdem die Arbeitslosigkeit so dramatisch steigt, ver-\nsucht die Bundesregierung, \u00fcber Einschnitte ins soziale\nNetz, vornehm umschrieben als Angebotspolitik, Druck\nauf die Arbeitnehmer auszu\u00fcben: ein Standortsicherungs-\ngesetz nach dem anderen, ein K\u00fcrzungspaket nach dem\nanderen, in immer k\u00fcrzerer Folge und mit immer gr\u00f6\u00dferen\nEingriffen.\n\nHerr Schommer, ja, es ist so: Wir setzen dem eine nach-\nfrageorientierte Politik gegen\u00fcber. Das haben Sie zumin-\ndest erst einmal richtig erkannt. Von der Seite her stimmen\nwir schon mal \u00fcberein.\n\nDie letzten Machwerke, liebe Kolleginnen und Kollegen,\nlassen Sie sie mich so bezeichnen: Gesetz f\u00fcr mehr Wachs-\ntum und Besch\u00e4ftigung, Arbeitsf\u00f6rderungsreformgesetz\noder SGB III. Die Adressaten waren immer dieselben,\nn\u00e4mlich die Arbeitnehmer. Einsicht, Verzicht, Lohnein-\nbu\u00dfen, G\u00fcrtel enger schnallen. Und wenn das alles nicht\ngemacht wurde, stand die Drohung, die Wirtschaft wan-\ndert ins Ausland.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nIch frage Sie blo\u00df: Was ist denn das erhabene Ergebnis\ndieser K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen, wie Abschaffung des\nSchlechtwettergeldes, Aufhebung des K\u00fcndigungsschut-\nzes, K\u00fcrzung der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall oder\nHerunterfahren arbeitsmarktpolitischer Ma\u00dfnahmen auf\n\nWestniveau? Eines jedenfalls war nicht das Ergebnis: da\u00df\nmehr Arbeitspl\u00e4tze geschaffen worden sind.\n\n(Beifall bei der SPD und PDS)\n\nDie blieben komplett aus. Ganz im Gegenteil, Herr H\u00e4hle,\ndie Arbeitslosigkeit stieg allein in Sachsen binnen drei Jah-\nren, seit das alles angelaufen ist, um 128 000; das sind\nschlappe 40 %. Vernichtender kann doch wohl kaum, so\nglaube ich, die sogenannte Erfolgsbilanz einer Politik aus-\nfallen.\nStichwort ,,\u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Arbeitsmarkt\u201c.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Ja, das ist ein Thema, welches ich sehr oft bestreite. Da\nhaben Sie nat\u00fcrlich recht, Herr H\u00e4hle. Stets und st\u00e4ndig\ngeschm\u00e4ht und gescholten, ist es das ungeliebte Stiefkind\nder Staatsregierung. Obwohl die CDU-Bundestagsabge-\nordneten geschworen hatten, einer Absenkung nur in dem\nMa\u00dfe zuzustimmen, wie die Arbeitslosigkeit sinkt, wur-\nden ABM und F und U in Sachsen 1997 nahezu halbiert.\nIm Gegenzug war es selbst f\u00fcr einen hartgesottenen neo-\nliberalen Grabenk\u00e4mpfer ein Lehrbeispiel, wie dies\nunmittelbar und direkt zur Erh\u00f6hung der Arbeitslosigkeit\nf\u00fchrte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen prim\u00e4r Arbeits-\npl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt. Dar\u00fcber sind wir uns\nin diesem Hause einig. Daf\u00fcr haben auch wir in den Haus-\nhaltsberatungen f\u00fcr das laufende Jahr mehrere Vorschl\u00e4ge\neingebracht, um die Steuermehreinnahmen des Landes\ninnerhalb der n\u00e4chsten vier Jahre f\u00fcr arbeitsplatzf\u00f6rdernde\nInvestitionen zu nutzen. Ich darf Sie daran erinnern \u2013 ZIS\nhaben wir es genannt, Zukunftsinitiative Sachsen. Das ist\nein Vorschlag, der einen beschleunigten Ausbau der\n\u00f6ffentlichen Infrastruktur, eine Ankurbelung des besch\u00e4fti-\ngungswirksamen St\u00e4dtebaus, die verst\u00e4rkte F\u00f6rderung des\ns\u00e4chsischen Mittelstandes sowie eine massive F\u00f6rderung\nangewandter Forschung und Technologie in zukunftswei-\nsenden Bereichen zum Ziel hatte.\nAll diese Vorschl\u00e4ge haben Sie, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion, abgelehnt. Warum eigentlich?\nfrage ich mich. Sie prahlen doch so gern mit den hohen\nInvestitionsausgaben Sachsens und scheinen dabei gar\nnicht zu registrieren, da\u00df selbst die Investitionsausgaben\nim Jahr 1997 gegen\u00fcber dem Vorjahr in Mark und Pfennig\num 6,2 % zur\u00fcckgegangen sind.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Es sind trotzdem noch\ndie allerh\u00f6chsten in ganz Deutschland.)\n\n\u2013 Und dennoch sind sie zur\u00fcckgegangen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nIn welcher Welt leben Sie eigentlich?!)\n\nAnscheinend hoffen Sie noch immer \u2013 auch zu Ihnen mu\u00df\nich das sagen, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 auf die heilenden\nKr\u00e4fte des Marktes und vertrauen auf die Verk\u00fcndigung\nder Wirtschaftsbosse, obwohl Sie mittlerweile eines Besse-\nren belehrt sein sollten. Ich will ein Beispiel erw\u00e4hnen. Als\nder BDA-Pr\u00e4sident Hundt vor wenigen Tagen in M\u00fcnchen\nvollmundig 600 000 neue Arbeitspl\u00e4tze versprach, was im\ngesamten Arbeitgeberlager f\u00fcr Verwirrung sorgte, brachte\ndies schlie\u00dflich Rexrodt in eine ganz schwierige Konstella-\ntion, und er reduzierte die Aussage noch am selben Abend\nauf 200 000 weniger Arbeitslose.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5455\n\n\n\nEs war der vorsichtige Versuch einer Schlichtung. Und die\nPresse schrieb am n\u00e4chsten Tag: ,,Reiner Zweckoptimis-\nmus mit Blick auf den Wahlkampf.\u201c\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Aber sie hat oftmals schon den Finger in der Wunde,\nHerr H\u00e4hle, und jeder schilt die Presse.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZur Arbeitsmarktpolitik. Ich wiederhole noch einmal an\ndieser Stelle, was wir so oft betont haben: Eine innovative\nund aktive Arbeitsmarktpolitik ist das Bindeglied zum\nersten Arbeitsmarkt. Die wachsende Dynamik in der Ent-\nwicklung und Umstrukturierung der Wirtschaft in all\nihren Bereichen weist ihr einen immer h\u00f6heren Stellen-\nwert, ja eine dauerhafte Aufgabe zu. Ihre Wirkungsfelder\nsind sehr komplex, von der Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze\n\u00fcber verst\u00e4rkte Forschung und Entwicklung bis hin zum\nErschlie\u00dfen neuer Arbeitsfelder. Das zeigt ihren innovati-\nven Charakter. Wer Arbeitsmarktpolitik auf rein soziale\nAufgaben beschr\u00e4nkt, wird ihr in keiner Weise gerecht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIn diesem Aufgabenspektrum, meine Damen und Herren,\n\u00fcbernimmt der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeitsmarkt eine\nwichtige Rolle. Solange der erste Arbeitsmarkt nicht ge-\nn\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze bereitstellen kann, werden wir auf\nden \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarkt nicht verzichten\nk\u00f6nnen. Denn an der Tatsache, da\u00df er Menschen f\u00fcr einen\nberuflichen Wiedereinstieg vorbereitet, Existenzgr\u00fcndun-\ngen erm\u00f6glicht sowie \u00fcber Lohnkostenzusch\u00fcsse\nMenschen in Arbeit bringt und Unternehmen wettbe-\nwerbsf\u00e4hig erh\u00e4lt, kann nicht vorbeigegangen werden.\nVoraussetzung f\u00fcr seine Wirksamkeit ist jedoch seine Ver-\nstetigung, die Planungssicherheit bedeutet, damit zwei\nDinge erreicht werden: Kontinuit\u00e4t und Qualit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd genau daran hat es immer gemangelt. Die Gelder aus\nBonn wurden immer weniger, die Zugangsvoraussetzun-\ngen immer schwieriger, Sachsen stieg aus den klassischen\nFeldern des \u00a7 249h aus \u2013 als einziges neues Land im Osten\nDeutschlands. Das Ergebnis habe ich bereits beschrieben.\nNun kommt genau das, was wir schon seit Monaten\nerwarten und an dieser Stelle vorausgesagt haben. Ich\nkonstatiere: In dieser Hinsicht ist die Bundesregierung\nsehr berechenbar. All das, was rationale Analyse und\nAnerkennung der Realit\u00e4t nicht geschafft haben, hat das\nWahljahr nun mit Leichtigkeit gemeistert. Aus den h\u00e4rte-\nsten Gegnern des \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarktes\nwerden die gl\u00fchendsten Bef\u00fcrworter. Der 27. September\nl\u00e4\u00dft gr\u00fc\u00dfen! Das scheint irre. Nein, es ist die Logik einer\nzynischen Wahlkampfstrategie!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas die Bundesregierung jahrelang immer restriktiver be-\nhandelt hat, was stets als die gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr das Funktio-\nnieren der Marktwirtschaft beschrieben und immer mit\nspitzen Fingern angefa\u00dft wurde, das ist pl\u00f6tzlich das\nGr\u00f6\u00dfte. Ganz einfach: Die Bundesregierung hat erkannt,\nda\u00df fast 5 Millionen Arbeitslose das Ende der Regierung\nKohl bedeuten. Um da noch zu retten, was vermeintlich\nnoch zu retten ist, ist jedes Mittel recht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch hatte blo\u00df in Ihrer Rede, Herr Schommer, vor wenigen\nStunden den Eindruck, da\u00df Sie an Ihrer kritischen Ein-\nsch\u00e4tzung zur ABM festhalten, was eine gewisse Kontinui-\nt\u00e4t bedeuten w\u00fcrde. Das hie\u00dfe, da\u00df die Sachsen diese\nInitiative, die die Bundesregierung jetzt so massiv an-\nschiebt, nicht mitmachen wollen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das hat er so nicht gesagt!)\n\nDas ist eine Frage an Sie.\nOrdnungspolitische Bedenken scheinen, zumindest auf\nBundesseite, hinweggefegt. Der Aufschrei der Kammern\nverhallt ungeh\u00f6rt. Fazit: Die Schleusen werden ge\u00f6ffnet,\ndie Beschr\u00e4nkungen fallen. Nichts mehr mit Vergabe-ABM\nim gewerblichen Bereich. Nicht die Ma\u00dfnahmen sind ent-\nscheidend; entscheidend sind die Arbeitslosenzahlen, und\ndie m\u00fcssen runter. Also werden alle Ma\u00dfnahmen, in\ndenen Arbeitslose \u00fcber 50 Jahre, Schwerbehinderte,\nArbeitslose unter 25 Jahre ohne Berufsabschlu\u00df oder Frau-\nen besch\u00e4ftigt sind, von vornherein aus dem gewerblichen\nBereich herausgenommen. Das sind allein in Sachsen \u00fcber\n85 % der arbeitslosen Menschen. Ich frage Sie: Was bleibt\neigentlich von den Gesetzgebungen noch \u00fcbrig, die in den\nletzten Jahren gemacht worden sind?\nUm noch eins draufzusetzen: Die vorzugsweise vorgesehe-\nnen Kleinstma\u00dfnahmen mit bis zu vier Besch\u00e4ftigten und\nalle Ma\u00dfnahmen mit einer Laufzeit bis vier Monate wer-\nden von den Vergabeauflagen befreit \u2013 der September l\u00e4\u00dft\ngr\u00fc\u00dfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist als Sozialpolitik getarnter Wahlkampf, meine\nDamen und Herren von der CDU. Ihr Handeln, klamm-\nheimlich unterhalb der Gesetzesschwelle f\u00fcr ein paar\nMonate all das auszuhebeln, was Sie immer gepredigt\nhaben, blo\u00df weil Sie glauben, da\u00df es Ihnen n\u00fctzen k\u00f6nnte,\nist im wahrsten Sinne des Wortes unredlich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie opfern damit \u2013 meine Damen und Herren, mir ist es\nsehr ernst \u2013 den Rest an Glaubw\u00fcrdigkeit, den Politik noch\nhat, auf dem Altar des Machterhaltes.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun h\u00f6re ich Sie schon h\u00f6hnen. Wenn ich Ihr Murmeln\njetzt so interpretiere, geht es genau in die Richtung: Immer\nwill der Richter ABM, und jetzt, wo wir sie machen, pa\u00dft\nes ihm wieder nicht. Da kann ich Ihnen nur sagen: \u2013 \u2013\n\n(Lehmann, CDU: Das verstehe ich nicht!)\n\n\u2013 Herr Lehmann, da\u00df Sie das nicht verstehen, daf\u00fcr habe\nich Verst\u00e4ndnis,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\naber es gibt vielleicht noch intelligentere Leute in Ihrem\nBereich, die das sehr wohl verstehen.\nDa\u00df ABM eingerichtet werden, pa\u00dft mir sehr wohl. Was\nmir nicht pa\u00dft, meine Damen und Herren von der CDU,\nist, wie es geschieht. Ich habe etwas dagegen, wenn in\neiner aktionistischen Hauruck-Aktion Zehntausende von\nAB-Ma\u00dfnahmen bewilligt werden, bei denen die Gefahr\nbesteht, da\u00df die Qualit\u00e4t auf der Strecke bleibt\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund bei denen im Herbst die Menschen wieder auf der\nStra\u00dfe stehen, sich ansehen und fragen: Wie geht es denn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5456\n\n\n\nnun weiter? Ich will keinen gelben Strich zwischen\nFu\u00dfweg und Radweg. Ich will auch kein Strohfeuer, son-\ndern Verl\u00e4\u00dflichkeit. Mir sind die Menschen zu schade f\u00fcr\neine kurzfristige Manipulation!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb haben wir gestern alle Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger hier in\ndiesem Hause aufgefordert, sich sofort ihrer bisher abge-\nlehnten Projekte zu entsinnen und sie bei den Arbeits\u00e4m-\ntern einzureichen. Ich nehme ja gern zur Kenntnis, da\u00df\nsich die Bundesregierung vom Saulus zum Paulus gewan-\ndelt hat. Es hat nur eine Bedingung: Es mu\u00df nachhaltig, es\nmu\u00df zukunftsweisend sein. Deshalb fordere ich die Staats-\nregierung auf: Wirken Sie auf Bonn ein, da\u00df nicht nach\nvier Monaten wieder Schlu\u00df ist. Entsprechen Sie unserem\nAntrag vom Dezember vorigen Jahres, und stocken Sie\njetzt und f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre den Haushaltstitel wieder\nauf, der die ausreichende Kofinanzierung der Ma\u00dfnahmen\ngew\u00e4hrleistet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Dr. Schommer, wenn Sie in Ihrer Rede heute betont\nhaben, da\u00df Sachsen weiterhin die Kofinanzierung sicher-\nstellt und die ZABS-F\u00f6rderung weiter aufrechterh\u00e4lt, dann\nnehme ich das gern zur Kenntnis. Ich mu\u00df blo\u00df feststellen,\nda\u00df beide Titel in diesem Jahr gegen\u00fcber dem Jahr 1997\nabgesenkt worden sind. Wo bleibt denn da die Verl\u00e4\u00dflich-\nkeit? frage ich Sie.\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung und\nder CDU! Mein Fraktionsvorsitzender hat anl\u00e4\u00dflich einer\nAktuellen Debatte im November vorigen Jahres vor diesen\nT\u00e4uschungsman\u00f6vern gewarnt. Leider sind Sie dennoch\nder Versuchung unterlegen.\nIch will es abschlie\u00dfend noch einmal klar und deutlich\nsagen: Wir brauchen viele Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten\nArbeitsmarkt. Erg\u00e4nzend dazu brauchen wir jedoch auch\nqualitativ hochwertige, planbare arbeitsmarktpolitische\nMa\u00dfnahmen, die sowohl der Gesellschaft dienen als auch\nden Menschen. Um dies endlich auf den Weg zu bringen,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, bedarf es einer anderen Politik,\ndas sage ich Ihnen, einer Politik, in der Arbeit, Solidarit\u00e4t\nund Gerechtigkeit im Mittelpunkt stehen.\nIch danke Ihnen recht herzlich.\n\n(Anhaltender Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Ministerpr\u00e4sident Prof.\nDr. Biedenkopf, bitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident:  Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nWir haben diese Debatte heute durch die Antr\u00e4ge meiner\nFraktion und der anderen Fraktionen gef\u00fchrt und f\u00fchren\nsie, weil wir nach der Aktuellen Stunde im Februar-Ple-\nnum der Meinung gewesen waren \u2013 ich habe da mit Herrn\nKollegen Kunckel voll \u00fcbereingestimmt \u2013, da\u00df eine Aktu-\nelle Stunde f\u00fcr die Behandlung eines so komplexen Gegen-\nstandes nicht besonders geeignet ist. Wir haben allerdings\ndie Aktuelle Stunde damals auch nicht beantragt.\nHerr Richter hat eine ganze Reihe von Fragen aufgewor-\nfen. Ich m\u00f6chte wenigstens einige davon aufgreifen.\nSie haben mehrfach, Kollege Richter, festgestellt, da\u00df wir\nArbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt brauchen. Ich\nglaube nicht, da\u00df es dar\u00fcber in diesem Haus eine Mei-\nnungsverschiedenheit gibt. Die st\u00e4ndig wiederholte Fest-\nstellung dieses Umstandes ist sicherlich auch ein Ausdruck\n\neines breiten Konsenses. Nur damit f\u00e4ngt die Sache ja erst\nan.\nAusf\u00fchrlich haben Sie sich allerdings nur mit der Frage\nbesch\u00e4ftigt, wie sich der zweite Arbeitsmarkt entwickeln\nsoll. Zu der Frage, wie auf dem ersten Arbeitsmarkt\nArbeitspl\u00e4tze entstehen, haben Sie sich nicht ge\u00e4u\u00dfert. Sie\nhaben allerdings einige Schuldige daf\u00fcr ausgemacht, da\u00df\nsie nicht entstehen.\n\nAls erstes haben Sie die Konzerne erw\u00e4hnt. Interessanter-\nweise sind dieselben Konzerne auch in den Niederlanden\nt\u00e4tig. Dort treten aber ganz andere Ursachen, ganz andere\nWirkungen auf.\n\nZweitens finde ich es nicht besonders hilfreich, wenn man\ndiejenigen, die man st\u00e4ndig im Inland und Ausland um-\nwirbt, nach Sachsen zu kommen, um hier zu investieren,\nals erste daf\u00fcr verantwortlich macht, da\u00df wir hier Arbeits-\nlosigkeit haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen sich das, Herr Kollege Richter, leisten, weil Sie\nin der Opposition sind. Wir k\u00f6nnen uns das nicht leisten;\ndenn die Leute kommen nicht hierher, weil sie auf Ihre\nPolitik vertrauen, sondern weil sie auf unsere Politik ver-\ntrauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist nun mal so, und es wird auch noch eine Weile so\nbleiben!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nSie haben gesagt, Herr Kollege Richter, das B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit ist br\u00fcchig geworden. Wollen Sie denn wirklich\nsagen, da\u00df es in Deutschland keine Kooperation zwischen\nArbeitgebern und Arbeitnehmern in den Tarifvertr\u00e4gen\nmehr gibt? Die Tarifvertr\u00e4ge sind das B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit,\nund das eigentliche Problem des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit in\nDeutschland, Herr Kollege Richter \u2013 Kollege Schommer\nebenso wie der Vorsitzende meiner Fraktion haben darauf\nhingewiesen \u2013, ist, da\u00df am Tarifverhandlungstisch die\nArbeitslosen keinen Platz haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wo gelten denn noch Tarife\nin Sachsen?)\n\n\u2013 Ich habe nun 40 Jahre lang mit Arbeitsrecht und Tarifver-\ntr\u00e4gen zu tun gehabt, und ich habe auch Tarifkonflikte\nmoderiert. Nie hat man nach den Arbeitslosen gefragt \u2013\nauch heute fragt man nicht nach den Arbeitslosen, Frau\nKollegin Schwarz \u2013, sondern man fragt danach: Wie kann\nman die Arbeit Besitzenden besser ausstatten? Und darum\ngeht der Streit zwischen Arbeitgebern und Gewerkschaft.\n\nDas Problem ist, da\u00df sich die Arbeitslosen jetzt in Arbeits-\nloseninitiativen organisieren m\u00fcssen, um auf sich auf-\nmerksam zu machen. Ich habe gegen diese Initiativen nicht\ndas Geringste einzuwenden. Ich finde nur, die Demonstra-\ntion sollte nicht vor der CDU-Gesch\u00e4ftsstelle, sondern vor\nden Gewerkschaftsh\u00e4usern und vor den Arbeitgeberver-\nb\u00e4nden stattfinden.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nDenn da werden die Entscheidungen \u00fcber die Arbeits-\nkosten getroffen. Ich komme gleich noch einmal darauf\nzur\u00fcck.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5457\n\n\n\nSie haben Ihr ZIS-Programm erw\u00e4hnt, aber Sie haben\nunerw\u00e4hnt gelassen, da\u00df Sie dieses Programm mit einer\nh\u00f6heren Staatsverschuldung verwirklichen wollen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Stimmt nicht! \u2013\nZuruf von der CDU: So ist es!)\n\nUnd wir haben hier \u00fcber die Frage gestritten, ob wir es uns\nleisten k\u00f6nnen, mehr Schulden zu machen, um gegenw\u00e4r-\ntig mehr Konsumausgaben zu finanzieren.\nFrau Schulz hat angemahnt, wir h\u00e4tten nicht mit den\nGewerkschaften gesprochen. Ich habe das gerade in der\nletzten Woche getan. Sie m\u00fcssen nur ein bi\u00dfchen die Dinge\nverfolgen, die im Land passieren. Wir haben drei Stunden\nzusammengesessen \u2013 und zwar mit der Gewerkschaft, die\ndie gr\u00f6\u00dften Probleme hat, n\u00e4mlich mit der IG BAU \u2013 und\nhaben dar\u00fcber beraten, wie die Dinge weitergehen k\u00f6n-\nnen. Bei diesem Gespr\u00e4ch war auch der DGB-Landesvor-\nsitzende dabei, und wir haben zum Schlu\u00df des Gespr\u00e4ches\ndar\u00fcber gestritten, ob wir in diesem Land weitere Schul-\nden machen d\u00fcrfen oder nicht. Ich habe ihm wieder ge-\nsagt, da\u00df ich es nicht verantworten kann, weitere Schulden\nzu machen als die, die wir jetzt schon machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung \u2013\nZurufe von der SPD)\n\n\u2013 Das ist ein generelles Problem, das ich mit den Oppositi-\nonsrednern habe. Bei der PDS \u00fcberrascht mich das nicht.\nDort scheint die Hilflosigkeit des Sozialismus durch. Aber\nbei den Sozialdemokraten \u00fcberrascht mich das schon.\nSie reden von Bonn. Was ist denn Bonn? Bonn hat kein\nGeld, auch die Bundesregierung hat kein Geld, sondern\ndie Steuerzahler sind diejenigen, die Sie meinen. Das hei\u00dft,\nSie meinen die Bev\u00f6lkerung. Egal, wie jetzt die Steuerge-\nrechtigkeit aussieht \u2013 ich will mich heute nicht mit Ihnen\n\u00fcber die Steuerreform streiten, und diese Formeln, die Sie\nda verwendet haben, w\u00fcrde ich mal unter die allgemeine\nWahlkampfrabulistik abbuchen \u2013, aber es sind doch in\njedem Fall \u2013 Herr Kollege Richter, das wissen Sie doch so\ngut wie ich \u2013 die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die das bezah-\nlen m\u00fcssen.\n\n(Zurufe von der SPD: Richtig!)\n\nDas hei\u00dft, es sind diejenigen, die Einkommen haben \u2013 aus\nwelcher Quelle auch immer \u2013, und diejenigen, die konsu-\nmieren und damit Mehrwertsteuer bezahlen. Alles das,\nwas Sie jetzt erwarten, setzt h\u00f6here Staatsausgaben voraus,\ndenn Sie haben keine einzige Ausgabe erw\u00e4hnt \u2013 weder im\nLandes- noch im Bundeshaushalt \u2013, auf die zu verzichten\nSie bereit sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen mehr Geld einnehmen. Wenn wir\nmehr Geld einnehmen wollen, m\u00fcssen wir die Steuern\nerh\u00f6hen. Wenn wir die Steuern noch weiter erh\u00f6hen,\nHerr Richter, dann wird folgendes passieren \u2013 die F\u00fch-\nrung Ihrer Partei ist im \u00fcbrigen mit der F\u00fchrung meiner\nPartei dar\u00fcber einig, da\u00df man die Gesamtsteuerlast nicht\nerh\u00f6hen darf \u2013: Dann werden unsere B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger nach M\u00f6glichkeiten suchen, dieser f\u00fcr sie unertr\u00e4g-\nlich gewordenen Steuerlast auszuweichen. Und das tun\nnicht nur die Reichen.\n\n(Jurk, SPD: Das machen Sie doch jetzt schon!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Herr Jurk. Das tun nicht nur die Reichen. Wir\nhaben jetzt gerade in der Zeitung lesen k\u00f6nnen, da\u00df die\n\nSchatten\u00f6konomie in Deutschland von 6 % in den sieb-\nziger Jahren auf 15 % angewachsen ist. 15 % unseres\nBruttoinlandsproduktes sind rund 560 Milliarden DM. Das\nist mehr als der gesamte Bundeshaushalt. Wir m\u00fcssen\ndavon ausgehen, da\u00df ein wesentlicher Teil dieser Aus-\ngaben Ausgaben f\u00fcr Arbeit sind, denn G\u00fcter und Dienst-\nleistungen \u2013 G\u00fcter vor allen Dingen \u2013 k\u00f6nnen Sie ja in der\nSchatten\u00f6konomie nicht verkaufen; das geht immer legal.\nDas Eigentliche in der Schatten\u00f6konomie ist die bezahlte\nmenschliche Arbeit. Wenn die bezahlte menschliche Arbeit\nin der Schatten\u00f6konomie auch nur 10 % unseres Brutto-\ninlandsproduktes \u2013 n\u00e4mlich 360 Milliarden DM \u2013 aus-\nmachen w\u00fcrde, w\u00e4re das ein Riesenbetrag. Dieser Riesen-\nbetrag geht an Steuer- und Sozialabgaben vorbei. Er geht\ndeshalb daran vorbei, weil die Menschen im Land zuneh-\nmend kein Ungerechtigkeitsgef\u00fchl mehr haben, wenn sie\nin der Schatten\u00f6konomie t\u00e4tig sind.\nEin Sozialdemokrat war es, der in einer der letzten Debat-\nten im Bundestag und auch an anderer Stelle gesagt hat \u2013\nund ein Gewerkschaftsf\u00fchrer war es, der es zu mir gesagt\nhat \u2013, da\u00df es nicht mehr ertr\u00e4glich sei, da\u00df ein Handwer-\nker sechs Stunden arbeiten mu\u00df, um eine Handwerks-\nstunde eines anderen legal zu bezahlen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nDiese Probleme, Herr Adler, dazu m\u00fc\u00dften Sie \u2013 \u2013\n\n(Adler, SPD: Dazu gibt es keinen Widerspruch!)\n\n\u2013 Augenblick mal. Ich habe nichts davon in der Rede von\nHerrn Richter geh\u00f6rt. Ich habe nichts geh\u00f6rt von der Ursa-\nche f\u00fcr das Ausweichen der Menschen.\n\n(Adler, SPD: Wir sind doch nicht f\u00fcr Lobhudeleien\nder Regierung da!)\n\n\u2013 Ich habe nicht gesagt, da\u00df Sie die Regierung loben sollen,\nsondern Sie sollen etwas machen, Herr Kollege Adler, was\nIhnen offenbar viel schwerer f\u00e4llt: Sie sollen die Wirklich-\nkeit zur Kenntnis nehmen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung \u2013\nAdler, SPD: Die nehmen wir zur Kenntnis!)\n\nEs war ja doch ganz charakteristisch: Solange Kollege H\u00e4h-\nle einfach nur \u00fcber Entwicklungen berichtet hat, dar\u00fcber,\nwas sich ver\u00e4ndert, ist die Unruhe auf Ihrer Seite immer\ngr\u00f6\u00dfer geworden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Es war auch wirklich\nlangweilig!)\n\nWarum ist die Unruhe immer gr\u00f6\u00dfer geworden? \u2013 Weil\nIhre ideologischen und politischen Positionen mit dieser\nWirklichkeit unvereinbar sind, weil Sie damit nicht zu-\nrechtkommen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSie haben sich, Herr Richter, zur Nachfragepolitik bekannt.\nWas hei\u00dft das denn? \u2013 Nachfragepolitik hei\u00dft, da\u00df man\ndie Kaufkraft der Menschen im Land erh\u00f6ht. Die beste\nNachfragepolitik, die man sich \u00fcberhaupt vorstellen kann,\nist die, da\u00df man die Staatsausgaben verringert.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: So ist es!)\n\nWenn ich den Staatsanteil, der jetzt einschlie\u00dflich Sozialab-\ngaben rund 50 % betr\u00e4gt, um 10 Punkte, um 20 %, senken\nk\u00f6nnte auf 40 %, dann w\u00fcrde die Kaufkraft der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger um diese 10 % zunehmen. Das w\u00e4ren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5458\n\n\n\n360 Milliarden DM. Das w\u00e4re die beste Nachfragepolitik,\ndie Sie \u00fcberhaupt machen k\u00f6nnen.\nWenn Sie aber Nachfragepolitik durch h\u00f6here Verschul-\ndung machen, Herr Richter \u2013 und das ist ja die Alter-\nnative \u2013, dann wissen Sie noch nicht einmal, ob die Leute\nihre h\u00f6here Kaufkraft auch in Deutschland ausgeben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn Herr Kollege Lafontaine die Nachfragepolitik \u00e0 la\nKeynes als seine politische Linie vertritt \u2013 was er ja k\u00fcrz-\nlich in einem sehr ausf\u00fchrlichen Fernsehinterview getan\nhat \u2013, hat er eines \u00fcbersehen. Er ist ja gleichzeitig f\u00fcr die\neurop\u00e4ische W\u00e4hrung und f\u00fcr die Integration des europ\u00e4i-\nschen Marktes, aber die Nachfragepolitik machen nach\nseiner Vorstellung die Deutschen. Das hei\u00dft, Herr Lafon-\ntaine will die Kaufkraft der Deutschen erh\u00f6hen, damit sie\num so freier im europ\u00e4ischen Markt einkaufen k\u00f6nnen.\nAlles, was sie im europ\u00e4ischen Markt au\u00dferhalb Deutsch-\nlands einkaufen, schafft zwar Arbeitspl\u00e4tze \u2013 aber nicht in\nDeutschland!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nDa wir schon eine sehr hohe Kaufkraft haben und unsere\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ganz Europa die begehrtesten\nEink\u00e4ufer sind, vor allen Dingen Eink\u00e4ufer von Dienst-\nleistungen, n\u00e4mlich Tourismus, wird die Kaufkraft der\nDeutschen im wesentlichen \u2013 so war es im \u00fcbrigen auch\nnach der deutschen Einheit in einem erheblichen Umfang\noder zumindest zu einem wesentlichen Teil \u2013 anderen\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern zugute kommen, und wir m\u00fcssen\ndauerhaft die Zinsen f\u00fcr die Schulden zahlen, die notwen-\ndig waren, um die Nachfrageerh\u00f6hung zu finanzieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nDas kann doch kein vern\u00fcnftiges politisches Konzept sein!\n\n(Jurk, SPD: Da d\u00fcrften wir nichts mehr produzieren!)\n\n\u2013 Nein, ich bitte Sie. Folgen Sie mir doch, bitte. Ich meine,\nSie haben doch eine gute Ausbildung. Folgen Sie mir doch\nbitte.\n\nIch habe gesagt, wenn wir in Deutschland Schulden\nmachen, um die Nachfragemacht der deutschen Bev\u00f6lke-\nrung zu erh\u00f6hen, und die Deutschen entscheiden sich nun,\nwider unserem Erwarten, nicht deutsche, sondern franz\u00f6-\nsische oder italienische Autos zu kaufen oder in Italien, in\nFrankreich, in Spanien oder auf den Kanarischen Inseln\nUrlaub zu machen statt in Sachsen, dann geht diese zu-\ns\u00e4tzliche Kaufkraft in andere europ\u00e4ische L\u00e4nder.\n\n(Jurk, SPD: Woran liegt denn das?)\n\n\u2013 Das liegt daran, da\u00df wir einen freien Markt haben.\n\n(Jurk, SPD: Das liegt daran, da\u00df unsere Autos\nzu teuer sind.)\n\n\u2013 Und warum sind sie zu teuer?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nEndlich haben Sie es verstanden. Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie.\nHerr Jurk, wie sagt man so sch\u00f6n: Der Groschen ist gefal-\nlen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDavon rede ich die ganze Zeit. Davon rede ich die ganze\nZeit.\n\n(Adler, SPD: An wem liegt es denn,\nda\u00df sie so teuer sind?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Ministerpr\u00e4sident?\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: In diesem Falle\ngern.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Ministerpr\u00e4sident! Das, was gerade dar-\ngestellt wurde und von dem Sie meinten, da\u00df ich das jetzt\nendlich verstanden h\u00e4tte, hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, da\u00df es bei\nuns Kostenbelastungen gibt, unter anderem beim Faktor\nArbeit, die man durch eine andere Politik vielleicht anders\ngestalten k\u00f6nnte. Das hei\u00dft, wir m\u00fc\u00dften die Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft \u2013 \u2013\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Darf ich um die\nFrage bitten?\n\nJurk, SPD: Entschuldigung. Geben Sie mir darin recht, wir\nk\u00f6nnten die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirt-\nschaft verbessern, wenn wir die Kostenbelastung des Fak-\ntors Arbeit entlasten? Das hei\u00dft auf der anderen Seite\nnat\u00fcrlich, da\u00df das nicht automatisch mit Lohnverzicht im\nZusammenhang steht.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident:  Herr Kollege\nJurk! Das gibt mir Anla\u00df, zum zweiten Teil der Ausf\u00fch-\nrungen zu kommen, die ich machen wollte. Dabei werde\nich auch Ihre Frage beantworten.\nEs ist ja vollkommen richtig, was Sie sagen. Die Minister-\npr\u00e4sidentenkonferenz hat deshalb vor drei Jahren\nbeschlossen, sich mit diesen ganzen Komplexen \u2013 Sozial-\nsystem, Arbeitsmarkt und Finanzpolitik \u2013 zu befassen\nund zur Vorbereitung ihrer Arbeit f\u00fcr den Arbeits-\nmarktteil \u2013 \u2013\n\u2013 Ich warte gern, bis die Frau Kollegin mit ihrer Unterhal-\ntung fertig ist.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nIch hatte den Kollegen gerade angesprochen. Wenn Sie mir\nvielleicht gestatten, da\u00df ich ihn anspreche.\n\n(Adler, SPD: Wir beschweren uns auch nicht,\nwenn Sie Gespr\u00e4che mit Herrn Geisler f\u00fchren.)\n\n\u2013 Ich habe mich nicht beschwert, Herr Adler. Ich war h\u00f6f-\nlich und habe gewartet.\n\n(Adler, SPD: Das nehmen Sie bitte mal so mit aller\nDeutlichkeit zur Kenntnis.)\n\n\u2013 Ich nehme es sogar zur Kenntnis, wenn Sie weniger\ndeutlich sind.\nIch wollte eigentlich Herrn Kollegen Jurk die M\u00f6glichkeit\ngeben,\u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ich wollte auch etwas sagen.)\n\n\u2013 Also, meine H\u00f6flichkeit ist mi\u00dfverstanden worden. Es\ntut mir leid.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist Arroganz.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5459\n\n\n\nIch komme zur\u00fcck zu dem, was ich sagen wollte.\nDer arbeitsmarktpolitische Teil sollte f\u00fcr die Minister-\npr\u00e4sidentenkonferenz durch eine kleine Arbeitsgruppe\nvorbereitet werden. Diese Arbeitsgruppe bestand aus dem\nMinisterpr\u00e4sidenten von Niedersachsen und aus dem\nMinisterpr\u00e4sidenten von Sachsen.\nHerr Kollege Schr\u00f6der und ich haben das gemeinsam ge-\nmacht. Wir haben ein gemeinsames Papier verfa\u00dft, und\ndieses gemeinsame Papier enth\u00e4lt eine ganze Reihe von\nAntworten, die vielleicht auch die sozialdemokratische\nFraktion in diesem Hohen Hause interessieren k\u00f6nnten,\nunter anderem genau das, was Herr Jurk gesagt hat.\nDie Arbeitskosten sind zu hoch. Einer der wichtigsten\nPunkte war, Arbeitskosten m\u00fcssen reduziert werden.\nDazu mu\u00df unter anderem der Leistungsumfang der sozia-\nlen Systeme kritisch \u00fcberpr\u00fcft werden.\nNun haben wir aber bisher bei jedem Versuch, die Lei-\nstungsumf\u00e4nge der sozialen Systeme zu untersuchen, den\nerbitterten Widerstand der Sozialdemokratischen Partei zu\nsp\u00fcren bekommen. Jeder Versuch, soziale Systeme ratio-\nneller zu gestalten, st\u00f6\u00dft auf die Ablehnung der SPD, st\u00f6\u00dft\nauf die Ablehnung der Gewerkschaften.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nSie haben ja gerade angek\u00fcndigt, da\u00df Sie unmittelbar nach\nder Bundestagswahl, falls Sie denn gewinnen sollten, eini-\nge Senkungen, einige K\u00fcrzungen wieder aufheben wer-\nden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Richtig, weil sie nichts\ngebracht haben.)\n\nIn der Rentenversicherung wollen Sie die in Aussicht\ngenommenen Entlastungen wieder zur\u00fccknehmen und\ndamit dazu beitragen, da\u00df die monatlichen Beitr\u00e4ge zur\nRentenversicherung wieder steigen. Es ist \u00fcberhaupt keine\nFrage, da\u00df das so ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wollen andere Hemmnisse, die wir abgebaut haben,\nwieder einf\u00fchren.\nDer Leistungsumfang der sozialen Systeme ist aber nur\nmit dem Ziel einer Absenkung der zur Zeit \u00fcber 40 %\nhohen Belastung auf die Arbeitskosten kritisch zu \u00fcber-\npr\u00fcfen, wenn man wirklich mal zur Sache geht.\nDie zweite Aussage, die sehr wichtig ist, ist auch eine ge-\nmeinsame Aussage: Die Arbeit kann nicht alleiniger oder\n\u00fcberwiegender Kostentr\u00e4ger der sozialen Systeme sein.\nHerr Kollege Schr\u00f6der und ich sind uns in dieser Frage\neinig. Aber Herr Kollege Schr\u00f6der ist sich auch mit seiner\neigenen Partei in dieser Frage noch nicht einig.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja. \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nJeder Versuch, auch nur im entferntesten zu einer partiel-\nlen Entkopplung von Sozialsystem und Arbeitsverh\u00e4ltnis\nzu kommen, wird auf das erbittertste bek\u00e4mpft, und der\ngewaltigste Vork\u00e4mpfer ist Herr Kollege Dre\u00dfler.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Aber Ihre Rentenreform ist\nin Ihrer eigenen Partei auch nicht unumstritten!)\n\nIch kann aber \u2013 und das ist inzwischen in der Wissenschaft\nallgemein anerkannt \u2013 die Arbeitskosten nur senken und\ndamit zu preiswerteren Autos kommen, Herr Jurk, wenn\n\nich einen Teil der Sozialkosten vom Arbeitsverh\u00e4ltnis her-\nunternehme.\n\n(Zuruf von der SPD: Es gibt noch andere Wege!)\n\n\u2013 Ja, gut. Aber dann helfen Sie doch mit, statt da\u00df Sie das\nimmer kritisieren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSeit Jahren tr\u00e4gt meine Fraktion oder trage ich vor, da\u00df das\nn\u00f6tig ist, zum Beispiel durch eine entsprechende Reform\nder Rentenversicherung.\n\n(Jurk, SPD: Ich kann Ihnen leider nicht antworten.)\n\n\u2013 Das kann ich doch nicht \u00e4ndern. Ich rede in meiner\nRedezeit, und Sie haben in Ihrer Redezeit geredet.\n\n(Jurk, SPD: Wenn Sie mir die Welt erkl\u00e4ren,\nm\u00f6chte ich gern darauf antworten.)\n\n\u2013 Ich erkl\u00e4re nicht die Welt, sondern ich erkl\u00e4re Ihnen Zu-\nsammenh\u00e4nge, die Sie in Ihren Debatten angesprochen\nhaben. Das ist ja wohl legitim.\nSie haben mich gefragt, wie das mit den Kosten ist. Jetzt\nversuche ich, Ihnen das zu erkl\u00e4ren. Da ist es auch wieder\nnicht recht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Ministerpr\u00e4sident, erlauben\nSie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Ich w\u00fcrde ger-\nne fortfahren. Vielen Dank.\nHerr Kollege Beyer, entschuldigen Sie, ich war gerade mit-\nten in einem Gedanken.\nDie n\u00e4chste Feststellung, die wir getroffen haben, war, da\u00df\ndie prim\u00e4re Verantwortung f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit des\nArbeitsmarktes bei Gewerkschaften und Unternehmern\nliegt. In den Reden der Opposition habe ich davon nicht\ndas Geringste geh\u00f6rt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wir haben nicht soviel Zeit.)\n\nIch finde es unertr\u00e4glich, da\u00df der Staat f\u00fcr die Folgen einer\nautonomen, n\u00e4mlich tarifautonomen Auseinandersetzung\n\u00fcber die Arbeitskosten verantwortlich gemacht wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist nur dann unredlich, wenn hinter dieser Inanspruch-\nnahme auch die M\u00f6glichkeit des Staates stehen w\u00fcrde, in\ndie Tarifautonomie einzugreifen. Solange aber die Tarif-\nautonomie durch die Verfassung gesch\u00fctzt ist \u2013 und ich\nhabe mich immer daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df sie gesch\u00fctzt\nbleibt \u2013, m\u00fcssen diejenigen, die durch Vertrag die Arbeits-\nkosten festlegen \u2013 rund 50 % der Lohnnebenkosten wer-\nden tarifvertraglich geregelt \u2013, auch die Verantwortung f\u00fcr\ndie politischen und auch die gesamtwirtschaftlichen Fol-\ngen ihrer Vertr\u00e4ge \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch lasse mir keine politische Arbeitsteilung aufb\u00fcrden, bei\nder Gewerkschaften und Unternehmer in ihrer Freiheit die\nUrsachen f\u00fcr die Arbeitslosigkeit setzen und der Staat\ndann daf\u00fcr verantwortlich gemacht wird.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen ganz genau, \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber auch die Arbeitgeber.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5460\n\n\n\n\u2013 Verehrte Frau Schwarz, ich habe Arbeitgeber und\nGewerkschaften gesagt. Auf jedem Tarifvertrag stehen\nzwei Unterschriften. Das ist f\u00fcr mich kein Problem.\nWir haben Anfang der neunziger Jahre \u00fcber den perspek-\ntivischen Tarifvertrag mit 100 % West bei der IG Metall bis\n1996 diskutiert. Ich habe damals die Gewerkschaften und\ndie Arbeitgeberverb\u00e4nde vor dem Vorwurf in Schutz ge-\nnommen, sie w\u00fcrden etwas Falsches machen. Aber ich\nhabe immer hinzugef\u00fcgt, da\u00df sie f\u00fcr die Konsequenzen\nauch die Verantwortung tragen.\n\n(Bandmann, CDU: So ist das.)\n\nWenn das nicht so ist, wenn jetzt die Gewerkschaften \u2013\nund ich mu\u00df das noch einmal wiederholen \u2013 vor der T\u00fcr\nmit den Arbeitslosen stehen und die Arbeitslosen gegen\ndie Regierung aufhetzen, und zwar in zum Teil unertr\u00e4g-\nlicher Weise, ohne da\u00df sie auch nur daran denken, \u00fcber\ndie Frage zu diskutieren, in welchem Umfang denn die\nLohnentwicklung zu dieser Arbeitslosigkeit beigetragen\nhat, so ist das nicht nur unredlich, es ist heuchlerisch.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df kommen. Herr Kollege Schommer\nhat f\u00fcr die Staatsregierung in Erg\u00e4nzung zu dem, was wir\nschon in den letzten Monaten diskutiert haben, eine ganze\nReihe von sehr praktischen Problemen vorgetragen. Wir\nwerden uns von niemandem bei dem Versuch \u00fcbertreffen\nlassen, im Rahmen dessen, was der Freistaat Sachsen kann,\nund im Rahmen der Mittel, die ihm zur Verf\u00fcgung stehen,\nden Menschen in diesem Land dabei zu helfen, da\u00df sie\nArbeit finden.\nAber wir k\u00f6nnen das nicht allein. Wir brauchen Menschen,\ndie bereit sind, Unternehmer zu sein. Wir brauchen\nMenschen, die bereit sind, jemanden zus\u00e4tzlich zu besch\u00e4f-\ntigen. Wir werden die Motivation dieser beiden Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen nicht dadurch erh\u00f6hen, da\u00df wir sie\nbeschimpfen. Vielmehr m\u00fcssen wir sie ermutigen und ihre\nLeistung anerkennen. Deshalb hat es mich sehr irritiert,\nda\u00df man bei der Feststellung, wir h\u00e4tten inzwischen\nwieder 411 Erwerbst\u00e4tige pro 1 000 Einwohner, bei der\nOpposition auch nicht den geringsten Anschein von\nAkzeptanz der Leistung erkennen konnte, die hinter dieser\nZahl steht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn diese Zahl 411 ist nicht die Leistung der Regierung.\nDiese Zahl ist die Leistung von Hunderttausenden, von\nkleinen und mittleren Unternehmern, Selbst\u00e4ndigen, allein\nrund 50 000 Handwerksbetrieben und vielen anderen, die\neine enorme Leistung in Sachsen erbracht haben und wei-\nter erbringen.\nWenn man \u00fcber Arbeitslosigkeit diskutiert, sollte man\nauch erw\u00e4hnen, da\u00df immerhin rund 80 % der Menschen,\ndie Arbeit suchen, aufgrund der Initiativen und Leistun-\ngen von Unternehmerinnen und Unternehmern in diesem\nLand schon wieder Arbeit gefunden haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df das nicht genug ist, wissen wir alle. Aber wenn man\ndiese Leistung mit keinem Wort erw\u00e4hnt \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\n\u2013 Sie ist von der Opposition nicht erw\u00e4hnt worden. Ich\nhabe sehr genau hingeh\u00f6rt. Niemand hat ein anerkennen-\ndes Wort zur mittelst\u00e4ndischen Industrie, zum Handwerk,\n\nzu den Selbst\u00e4ndigen, zu den Dienstleistungsberufen oder\nzu sonst jemandem gesagt.\nAuf diese Menschen sind wir angewiesen. Ihnen, und\ndamit allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, wollen wir mit den\nuns gebotenen M\u00f6glichkeiten und in den zur Verf\u00fcgung\nstehenden finanziellen Rahmen helfen.\nIch h\u00f6re immer wieder, wir sollten mehr Geld ausgeben.\nIch kann diese Problematik jetzt nicht ausweiten. Wir\nwerden vielleicht im Mai dar\u00fcber sprechen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In den n\u00e4chsten\nJahren werden wir au\u00dferordentlich schwere See in der\nFrage des horizontalen Finanzausgleichs bekommen. Wir\nwerden au\u00dferordentliche Probleme bei der Aufrechterhal-\ntung der Leistungen, die wir aus dem Westen brauchen,\nhaben. Denn es gibt inzwischen eine fast v\u00f6llige \u00dcberein-\nstimmung unter den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern, da\u00df\ndie Leistungen auf keinen Fall erh\u00f6ht werden k\u00f6nnen,\nvielmehr sukzessive abgebaut werden m\u00fcssen. Wir sind\ngut beraten, da\u00df wir uns, wenn wir von Bonn reden \u2013\ndamit meinen wir ja Westdeutschland \u2013, mit unserer eige-\nnen Politik in den M\u00f6glichkeiten einrichten, die uns mit\ngro\u00dfer Wahrscheinlichkeit und mit Verl\u00e4\u00dflichkeit in\nZukunft geboten werden. Die Verl\u00e4\u00dflichkeit ist nicht nur\nunser Problem, Herr Jurk. Die Verl\u00e4\u00dflichkeit ist die Ver-\nl\u00e4\u00dflichkeit der Transferbereitschaft. Die Transferbereit-\nschaft mu\u00df immer wieder eingeworben werden. Bei die-\nsem Einwerben m\u00fcssen wir alle zusammenarbeiten, sonst\nwird diese Verl\u00e4\u00dflichkeit immer geringer werden. Nur\nwenn wir diese Realit\u00e4t im Auge behalten und im Rahmen\ndieser Realit\u00e4t arbeiten, k\u00f6nnen wir auch den Arbeitslosen\nim Land helfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich nenne jetzt die Redezeiten,\ndamit die Fraktionen wissen, wieviel sie noch haben:\nDie CDU-Fraktion hat eine Redezeit von noch reichlich\n13 Minuten. Auch die SPD-Fraktion verf\u00fcgt durchaus\nnoch \u00fcber Redezeit; es sind 8 Minuten. Herr Jurk, Sie k\u00f6n-\nnen also antworten. Die PDS-Fraktion hat noch reichlich\n8 Minuten Redezeit.\nIch rufe die Fraktion der PDS auf. Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Herr Ministerpr\u00e4sident! Herr\nStaatsminister Schommer! Immer wieder konnte ich von\nIhnen h\u00f6ren und lesen, da\u00df Sie davon ausgehen, da\u00df f\u00fcr\n60 % der besch\u00e4ftigungsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung gen\u00fcgend\nArbeitspl\u00e4tze vorhanden seien. Ich frage Sie: Wer sind\nnach Ihrer Meinung die 40 % der besch\u00e4ftigungsf\u00e4higen\nBev\u00f6lkerung, die sich nicht diese Arbeitsgesellschaft lei-\nsten kann?\nSollen dieses Frauen sein, die nach Auffassung der CDU-\nRegierungspolitik eher in den Haushalt geh\u00f6ren, in die\nAbh\u00e4ngigkeit der hochbezahlten Ehem\u00e4nner? Oder sollen\nes eher Jugendliche sein, denen ich nur bedingt Ausbil-\ndungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen kann? Sollen es die\n\u00fcber 50j\u00e4hrigen Menschen sein? Sollen es Schwerbehinder-\nte sein? Oder wen m\u00f6chten Sie denn von dem besch\u00e4fti-\ngungsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerungsanteil ,,befreien\u201c?\nEine zweite Frage schlie\u00dft sich aus meiner Sicht logisch an:\nWie sollen sich die von Ihnen besagten \u00fcbrigen 40 % finan-\nzieren, ihren Lebensunterhalt bestreiten? Schwebt Ihnen\nf\u00fcr diese 40 % etwa die staatliche F\u00fcrsorge, also der Status\ndes Sozialhilfeempf\u00e4ngers, vor?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5461\n\n\n\nIm Dezember 1997 registrierte das Landesarbeitsamt Sach-\nsen 7 508 arbeitslose Schwerbehinderte. Im Februar 1998\nstieg die Zahl der arbeitslosen Schwerbehinderten noch\neinmal um 309 auf insgesamt 7 906. Im Februar 1997\nwaren es 6 789 arbeitslose Schwerbehinderte. Gegen\u00fcber\nFebruar 1997 haben wir nun 1 117 arbeitslose Schwerbe-\nhinderte mehr. Das entspricht einer Steigerung um 16,5 %.\nHerr Staatsminister Geisler, Ihr immer noch im Raum\nstehender Vorschlag, die Besch\u00e4ftigungsquote f\u00fcr Schwer-\nbehinderte zu senken, weil nach Ihrer Auffassung gar\nnicht so viele Schwerbehinderte zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden,\nwird so lange auf Kritik und Ablehnung von Betroffenen\nund der PDS-Fraktion sto\u00dfen, bis es tats\u00e4chlich gelungen\nist, die Arbeitslosenzahl von Schwerbehinderten gegen\nNull zu fahren.\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! In den letz-\nten beiden Tagen habe ich in nicht sortierter Rang- und\nReihenfolge Stadtverwaltungen und Landrats\u00e4mter da-\nnach befragt, wie es in ihrem Bereich mit der Besch\u00e4fti-\ngungsquote Schwerbehinderter steht. Von den 13 befrag-\nten antworteten mir vier Kommunen bzw. Landrats\u00e4mter,\nda\u00df sie die Schwerbehindertenbesch\u00e4ftigungsquote erf\u00fcll-\nten. Das waren die St\u00e4dte Meerane und Plauen sowie die\nLandkreise Chemnitzer Land und Freiberg. Auf der ande-\nren Seite stehen neun Kommunen bzw. Landkreise, die\nSt\u00e4dte Glauchau, Zwickau, Chemnitz, Hoyerswerda,\nHohenstein-Ernstthal und Dresden sowie die Landkreise\nZwickauer Land, Annaberg und S\u00e4chsische Schweiz, die\ngegenw\u00e4rtig noch nicht die Schwerbehindertenbesch\u00e4fti-\ngungsquote erf\u00fcllen.\nSicher war die Befragung nur sehr unvollst\u00e4ndig, aber ich\ndenke, da\u00df sie dennoch ein St\u00fcck gesellschaftlicher Rea-\nlit\u00e4t widerspiegelt. So, wie man unter den Landesbe-\nh\u00f6rden positive Einzelf\u00e4lle antrifft, wie das von Ihnen\ngeleitete Sozialministerium, Herr Geisler, gibt es eben auch\nSchlu\u00dflichter, wie das Innenministerium und die Staats-\nkanzlei.\nBei dieser kurzen Befragung ist mir aber auch aufgefallen,\nda\u00df die jeweiligen Beh\u00f6rden sehr unterschiedliche Auffas-\nsungen dar\u00fcber haben, wie bestimmte Fragen zu beant-\nworten sind. Die Antworten reichten von der Auskunft, es\nhandele sich hierbei um Personaldaten, und deshalb k\u00f6nne\nman aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden keine Antwort\ngeben, bis hin zu einer offenen Aussprache dar\u00fcber,\nwelche Anstrengungen unternommen werden, um die\nSchwerbehindertenbesch\u00e4ftigungsquote zu erf\u00fcllen. Daf\u00fcr\nist die Stadt Dresden ein Beispiel.\nDie Erh\u00f6hung der Schwerbehindertenbesch\u00e4ftigungsquote\nsowohl im Landes- als auch im kommunalen Bereich\nk\u00f6nnte durch die \u00dcbernahme von frisch ausgebildeten\nKr\u00e4ften aus den drei Berufsbildungswerken Chemnitz,\nDresden und Leipzig erreicht werden. Wie ich auf der vor\nkurzem in Leipzig stattgefundenen Messe RehaVision\nerfahren konnte, liegen die Vermittlungschancen f\u00fcr die\n,,metallischen\u201c Berufe recht hoch. Die Vermittlung in Ver-\nwaltungsberufe l\u00e4\u00dft jedoch sehr zu w\u00fcnschen \u00fcbrig.\nMeine Damen und Herren Minister, ausgenommen\nHerr Geisler, vielleicht besuchen Sie einmal diese Ein-\nrichtungen in Chemnitz, Dresden und Leizpig und \u00fcber-\nzeugen sich von der Leistungsf\u00e4higkeit der Behinderten.\nWenn Sie dann auch noch daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df alle dort\nausgebildeten Behinderten in Ihren und den Ihnen nachge-\nordneten Bereichen einen Arbeitsplatz erhalten k\u00f6nnten \u2013\ndie Behinderten, die Betreuer und die P\u00e4dagogen dieser\nEinrichtungen w\u00e4ren Ihnen sehr dankbar.\n\nHerr Minister Hardraht, auch f\u00fcr Sie habe ich einen durch-\naus akzeptablen Vorschlag, um die Besch\u00e4ftigungsquote\nvon Schwerbehinderten zu steigern. Seit einiger Zeit pro-\npagieren Sie in der \u00d6ffentlichkeit ein Programm, das eine\nsp\u00fcrbare Steigerung der Polizeipr\u00e4senz auf der Stra\u00dfe zum\nZiel hat, gleichzeitig aber die Einbindung der Polizeibeam-\nten in den Dienststellenbetrieb vermindern soll. Ich unter-\nbreite Ihnen den Vorschlag, im Bereich der Verwaltungs-\nund Schreibtischarbeit Schwerbehinderte zu besch\u00e4ftigen.\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df viele Verwaltungsaufgaben\ndurchaus von Schwerbehinderten wahrgenommen wer-\nden k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU verzichtet.\nVon der Fraktion der SPD spricht Herr Jurk. Bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident, es ist so, da\u00df ich\nIhnen nicht unmittelbar antworten konnte. Ich kann es\naber jetzt tun.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf etwas\nhinweisen. Sie wissen aus Ihrer langj\u00e4hrigen Parlaments-\npraxis, da\u00df es nicht unbedingt Aufgabe der Opposition\nsein sollte, die Leistungen der Regierung zu loben und zu\npreisen. Andernfalls w\u00fcrde ich meiner Ansicht nach ein\nfalsches Demokratieverst\u00e4ndnis pflegen. Es ist sicherlich\ndas Grundanliegen der Opposition, Ihre Schwachstellen\naufzudecken, anzuprangern und \u2013 das gestehe ich ein \u2013\nentsprechende Alternativen aufzuzeigen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Bandmann, CDU: Herr Jurk,\nes ist aber auch nicht verboten!)\n\n\u2013 Ich bin jetzt bei den Alternativen. Das ist mit Sicherheit\nnicht verboten, Herr Bandmann.\nInsofern hat mich bei Ihrer Rede, Herr Ministerpr\u00e4sident,\n\u00fcberrascht, da\u00df Sie die SPD kritisiert und ihr vorgeworfen\nhaben, da\u00df sie keinen Vorschlag gemacht h\u00e4tte, wie die\nSituation der Besch\u00e4ftigung auf dem ersten Arbeitsmarkt\nverbessert werden k\u00f6nnte. Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn\nich richtig zugeh\u00f6rt habe \u2013 Sie k\u00f6nnen sofort versuchen,\ndas zu widerlegen \u2013, so haben Sie auch keinen Vorschlag\nunterbreitet, wie man die Besch\u00e4ftigung auf dem ersten\nArbeitsmarkt verbessern kann.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Ich wei\u00df nicht, ob Sie unsere\nZukunftsinitiative Sachsen, die wir bei den Haushaltsbera-\ntungen eingebracht haben, richtig gelesen haben.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Das habe ich!)\n\nFakt ist doch, da\u00df wir uns daf\u00fcr ausgesprochen haben,\nnicht etwa die Nettoneuverschuldung zu erh\u00f6hen. Viel-\nmehr wollten wir sie gleichhalten und mit den erh\u00f6hten\nSteuereinnahmen, die es in Sachsen durchaus gibt, dieses\nProgramm \u2013 es ist ein rein investives Programm und kein\nKonsumtionsprogramm \u2013 finanzieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie haben uns vorgeworfen, da\u00df wir die Leistungen der\nSelbst\u00e4ndigen, der Handwerker und der Gewerbetreiben-\nden nicht entsprechend honoriert h\u00e4tten. Das ist einfach\nfalsch. Ich kann das gern nachholen. Ich wei\u00df, mit wieviel\nEngagement und Zeitaufwand viele Selbst\u00e4ndige in die-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5462\n\n\n\nsem Land t\u00e4tig sind und Arbeitspl\u00e4tze schaffen, erhalten\nbzw. sichern. Sie scheitern oftmals an b\u00fcrokratischen H\u00fcr-\nden, die auch die Regierung in Sachsen bisher nicht abstel-\nlen konnte.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben uns vorgehalten,\nHerr Richter h\u00e4tte Kritik an den Konzernen, Unternehmen\nund Selbst\u00e4ndigen ge\u00e4u\u00dfert. Gut, das hat er getan. Ich darf\naber daran erinnern, da\u00df es nach dem Ausbleiben der\nErfolge des ,,Programms f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4f-\ntigung\u201c der Bundesregierung, wenn ich mich recht erinne-\nre, Unionspolitiker namens Sch\u00e4uble, Bl\u00fcm, Gei\u00dfler und\nEppelmann waren, die die Verantwortung der deutschen\nWirtschaft eingeklagt haben, die ihre Entt\u00e4uschung ge-\n\u00e4u\u00dfert und gesagt haben, sie h\u00e4tten sich mehr ver-\nsprochen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie in der letzten Woche mit den Gewerkschafts-\nfunktion\u00e4ren zusammengesessen haben \u2013 ich habe das\nvom Landesvorsitzenden der IG BAU geh\u00f6rt \u2013, so ver-\nmisse ich, da\u00df Sie sich einmal zu der Frage der Mindest-\nl\u00f6hne und der Tariftreueerkl\u00e4rung am Bau \u00e4u\u00dfern. Es gibt\nsehr unterschiedliche Haltungen. Es hat einen entspre-\nchenden Verordnungsentwurf gegeben. Dar\u00fcber haben\nwir letztens in einer Anh\u00f6rung zur Frage der VOB-Ver\u00e4n-\nderung diskutiert. Es ist darauf hingewiesen worden, da\u00df\ndieser Entwurf, der schon einmal vorlag, wieder in den\nSchubladen verschwunden ist. Wenn Sie dann \u00fcber die\nSchattenwirtschaft in Deutschland diskutieren \u2013 jetzt\nkommt der Punkt \u2013, frage ich mich, ob das nicht ein Mittel\nw\u00e4re, der Schattenwirtschaft den N\u00e4hrboden zu entziehen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nStaatsminister Dr. Schommer: Im Gegenteil!)\n\nIch denke, da\u00df das Anliegen, Recht und Ordnung auf dem\nersten Arbeitsmarkt wieder herzustellen, ein Grundanlie-\ngen jeder neuen Regierung in Bonn sein mu\u00df. Nach dem\n27. September 1998 erhoffe ich mir sehr viel von einer\nsozialdemokratisch gef\u00fchrten Bundesregierung. Bis dahin\nm\u00fcssen wir aber anscheinend noch warten, weil n\u00e4mlich \u2013\ndas ist f\u00fcr mich der Witz der heutigen Debatte \u2013 offen-\nsichtlich irgendwo die Rollen der Verantwortlichkeit ver-\ndreht worden sind. Ich denke, noch regiert in Bonn die\nCDU in Gemeinsamkeit mit CSU und F.D.P., und noch\nregiert die CDU in Sachsen.\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Sie haben in der Vergangenheit\neinige Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Der Verweis auf die Zu-\nkunftskommission ist gemacht worden. Ich h\u00e4tte bei der\nDiskussion \u00fcber die Lohnkosten auch nichts anderes er-\nwartet. Sie haben versucht, mir nachzuweisen, da\u00df ich\nheute zum ersten Mal richtig verstanden h\u00e4tte, wie die\nMarktwirtschaft funktioniere.\n\n(Staatsminister Vaatz: Das hat doch niemand gesagt!)\n\nDas m\u00fcssen Sie f\u00fcr sich entscheiden. Wenn Sie uns so\nwenig zutrauen, verstehe ich nat\u00fcrlich Ihre Reden. Ich\nkann Ihnen nur eines sagen: Es kann einfach keine Politik\nauf Dauer sein, st\u00e4ndig die L\u00f6hne herunterzufahren und\nm\u00f6glicherweise \u2013 das geht aus dem Bericht der Zukunfts-\nkommission hervor \u2013 die Spreizung bei den Lohnh\u00f6hen\nnoch zu verst\u00e4rken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas, meine Damen und Herren, wird die soziale Erosion in\ndiesem Land weiter verst\u00e4rken. Das kann keine gute Poli-\n\ntik sein. Man mag \u00fcber die Vorschl\u00e4ge der Gr\u00fcnen \u2013 ich\nm\u00f6chte sie jetzt nicht beurteilen \u2013, zum Beispiel den Vor-\nschlag in bezug auf den Benzinpreis, geteilter Auffassung\nsein. Die Gr\u00fcnen diskutieren nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Frage\ndes Faktors Arbeit und \u00fcber die Frage, ob man dies nicht\nauf die verst\u00e4rkte Besteuerung des Ressourcenverbrauchs\numlegen sollte.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Das ist richtig!)\n\nDar\u00fcber mu\u00df man nachdenken. Ich meine, das kann man\nunter dem Schlagwort ,,\u00f6kologische Steuerreform\u201c nicht in\nden Schubladen lassen. Dar\u00fcber mu\u00df man heute diskutie-\nren. Da\u00df sich die Gr\u00fcnen mit der Diskussion \u00fcber einen\nBenzinpreis von 5 DM einen B\u00e4rendienst erwiesen haben,\nbrauche ich nicht zu kommentieren.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich denke, da\u00df auch Sie die Hoff-\nnung haben, da\u00df sich nach dem Regierungswechsel in\nBonn einiges bewegen wird. Deswegen haben Sie immer\nwieder versucht, Herrn Schr\u00f6der in das richtige Licht zu\nr\u00fccken. Es ist f\u00fcr mich klar: Sie haben die Kanzlerkandida-\ntur von Herrn Kohl als Risiko f\u00fcr die Union dargestellt.\nDiesbez\u00fcglich stimme ich Ihnen v\u00f6llig zu. Die Union\nkonnte sich nicht entschlie\u00dfen, jemand anderes ins Rennen\nzu schicken. Ich sage Ihnen aber eines: Dieses Land hat\neine andere Politik verdient. Es wird auch eine andere\nPolitik bekommen. Es ist mir heute bewu\u00dft geworden \u2013\nauch eingedenk des Pl\u00e4doyers f\u00fcr einen Machtwechsel,\ndas Herr H\u00e4hle gehalten hat \u2013: Wir werden erst, nachdem\nwir in Deutschland andere politische Mehrheitsverh\u00e4ltnis-\nse haben, eine wirksame Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit\nvornehmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf von der CDU: Das war nicht viel wert!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch\neinmal das Wort? \u2013 Nein. Dann spricht Herr Langer von\nder Fraktion der PDS.\n\n(Staatsminister Vaatz: Jetzt kommt Rommel! \u2013\nDr. Langer, PDS: Nein, das Thema ist mir zu ernst! \u2013\n\nStaatsminister Vaatz: Sie zitieren sonst immer Rommel!)\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Eigentlich wollte ich mir die in der Lesung des Haus-\nhaltsplanes 1998 durch Prof. Milbradt begonnene Polemik\n\u00fcber M\u00f6glichkeiten der Erh\u00f6hung auf der Einnahmenseite,\nalso das Geld, aus der Sicht der PDS und deren Verdam-\nmung als Ideologie des 19. oder der ersten H\u00e4lfte des\n20. Jahrhunderts bis zur Diskussion \u00fcber den Haushalts-\nplan 1999 aufsparen. Der Verlauf der Beratung zwingt\nmich aber, diesbez\u00fcglich etwas Generelles zu sagen.\nIch habe die Kausalkette hier schon einmal entwickelt. Ich\nlehne mich an die \u00c4u\u00dferungen von Kollegen Richter an:\n1. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Landes befinden sich\nim W\u00fcrgegriff der Bundes- und Sozialpolitik: Wachsende\nSozial- und Kommunalabgaben, steigende Geb\u00fchren usw.\nund das heutige Thema, n\u00e4mlich fehlende Arbeitspl\u00e4tze.\nDas ist die erste Crux.\n2. Die Politik jeder Ebene wiederum klemmt in der\nBei\u00dfzange der Wirtschaft. Kohl und Ministerpr\u00e4sident Bie-\ndenkopf, Politiker aller Parteien und Verantwortungs-\nebenen k\u00f6nnen flehen und fordern, fluchen und beten, sie\nk\u00f6nnen das leise oder laut tun und sagen, man solle im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5463\n\n\n\nOsten kaufen oder investieren \u2013 die Wirtschaft macht den-\nnoch, was sie will. Sie fusioniert, wie sie will, wenn es\nGewinn verspricht, sie f\u00fchrt mit dem ,,B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\u201c\ndie Politik am Nasenring umher, sie unterwandert die\nTarifvertr\u00e4ge usw. Das ist die zweite Crux.\n3. Die Wirtschaft wird ihrerseits vom Finanzkapital wie in\neinem Schraubstock ge- und zerpre\u00dft. Das betrifft sowohl\ndie kleinen Unternehmen, die z. B. risikobehaftet investie-\nren m\u00fcssen, die aber nach Meinung der Kreditinstitute\nnicht d\u00fcrfen, als auch mehr oder weniger gro\u00dfe Unterneh-\nmen. Das erkennt man, wenn man sich einmal ein paar\nStunden an der Frankfurter B\u00f6rse aufh\u00e4lt. Die Beobachtun-\ngen dort reichen f\u00fcr gen\u00fcgend Erkenntniszuwachs. Vor-\ngestern stand der Dax bei 4 947, also knapp unter der\nmagischen Zahl 5 000. Eine Zeitung \u2013 es ist nicht meine\nLieblingszeitung \u2013 schreibt: ,,Gewinnexplosionen melden\nBayer, BASF, Continental.\u201c Ein B\u00f6rsianer sagte: ,,Die Leute\nbringen s\u00e4ckeweise Geld; was sollen wir anderes tun als\nkaufen?\u201c Von Arbeitsplatzexplosion ist aber keine Rede.\nDenn Triebfeder ist die steigende Produktivit\u00e4t. Diese\nerreicht man vorz\u00fcglich durch weiteren Personalabbau,\nflexiblere Arbeitszeitmodelle, Rationalisierungen, Produk-\ntionsverlagerungen in kosteng\u00fcnstigere L\u00e4nder. Wenn die\nWirtschaft w\u00e4chst \u2013 es reicht schon, wenn die B\u00f6rsianer\nglauben, da\u00df sie w\u00e4chst \u2013, steigen die Aktiennotierungen,\nunabh\u00e4ngig davon, wie viele Leute besch\u00e4ftigt werden.\nSteigende Arbeitslosigkeit ist gleich steigende Aktienkur-\nse. Heiner Geisler nannte das gestern im MDR ,,kriminell\u201c.\nDer Wertbegriff in dieser Gesellschaft hei\u00dft ,,Rendite\u201c.\nUm auf das Thema zur\u00fcckzukommen: Prof. Milbradt sag-\nte meiner Fraktion dazu im Dezember aus seiner Sicht\ndreierlei; siehe Seite 5117 unserer Landtagsprotokolle: ,,In\neiner Welt mit offenen Grenzen hat der Staat seine steuer-\npolitische Souver\u00e4nit\u00e4t teilweise verloren.\u201c\nIch sage: Wenn das der Fall ist, dann ist auch sein Einflu\u00df\nauf die Finanzwelt und die Wirtschaft \u00e4u\u00dferst minimal.\nEr rief der Fraktion zu: ,,Wenn Sie bereit sind, sich mit den\nHerausforderungen von heute und morgen auseinander-\nzusetzen, dann werden Sie merken, da\u00df die sozialistischen\nRezepte nicht mehr anwendbar sind.\u201c\nIch sage: Doch, das geht! Denn wenige S\u00e4tze sp\u00e4ter hat er\nseine Aussage praktisch revidiert, indem er, unseren\nFinanzvorschl\u00e4gen in der Haushaltsdebatte quasi folgend,\nsagte \u2013 heute kam das auch vom Ministerpr\u00e4sidenten und\nvom Wirtschaftsminister \u2013: ,,Wenn wir unser Abgaben-\nund Steuersystem nicht modernisieren, werden wir den\nWettbewerb verlieren.\u201c Hier ist also ein Widerspruch, aber\num den geht es mir bei dem heutigen Thema nicht, son-\ndern ich bringe es auf den Punkt: Meine Fraktion, die PDS,\nbraucht f\u00fcr ihre Vorschl\u00e4ge viel Geld, viel Geld f\u00fcr Inno-\nvation und mehr Arbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr Technologien und\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeit. Geld mu\u00df also her, wenn es\nschon mit einer anderen Gesellschaftsordnung noch etwas\nl\u00e4nger dauert.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nHerr Dr. M\u00fcnch und Herr Dr. H\u00e4hle, dazu habe ich nat\u00fcr-\nlich meine Vision; die redet mir auch keiner hier im Land-\ntag tot: Es ist eine Gesellschaft, die menschliche Werte,\nzum Beispiel solidarisches Verhalten mit allen, ins Zent-\nrum stellt und nicht die Jagd nach Gewinn und Besitz.\n\n(Bandmann, CDU: Das haben wir 40 Jahre erlebt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Langer, bitte kommen\nSie zum Schlu\u00df.\n\nDr. Langer, PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\nDas waren unsere Vorschl\u00e4ge vor drei Monaten, ein\nalternatives, modernes Abgaben- und Steuersystem in\nDeutschland mit sozialer Sto\u00dfrichtung, das die finanzielle\nBasis f\u00fcr die Ver\u00e4nderung der Arbeits- oder Besch\u00e4fti-\ngungswelt und der Ausbildungssph\u00e4re schafft.\nDie Streitfrage zwischen uns und der CDU wird dann\nimmer sein, ob diese von beiden Seiten geforderte Moder-\nnisierung ausreichend in die Besitz- und Verm\u00f6gensver-\nh\u00e4ltnisse eingreift. Wir wollen das, Sie wollen das nicht.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nSchlu\u00dfwort haben die Fraktionen in der Reihenfolge PDS,\nSPD und CDU f\u00fcr jeweils 3 Minuten. Fraktion der PDS,\ndas Schlu\u00dfwort; Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nKolleginnen und Kollegen! Die objektiven Ursachen f\u00fcr\nArbeitsplatzabbau nach bisheriger Auffassung von Wirt-\nschaft und Arbeit werden \u2013 so haben wir den Eindruck \u2013\nvon allen drei Fraktionen und der Staatsregierung erkannt.\nEs geht nicht eigentlich um Schuld oder Unschuld der\nUnternehmer daran. Es geht um Wege zur Schaffung von\nmehr bezahlter Arbeit \u2013 Herr H\u00e4hle, Sie verga\u00dfen das bei\nIhrer Definition \u2013; ob wertsch\u00f6pfend orientiert oder ge-\nmeinn\u00fctzig, das ist egal.\nEs ist doch so: Die durch hohe Rationalisierung und effek-\ntive Produktion freigesetzten Arbeitnehmer, die sich durch\ndie Investition ihres Wissens und K\u00f6nnens sozusagen\nselbst aus der Produktion entlassen haben, sorgen zugleich\ndaf\u00fcr, da\u00df bundesweit die Gewinne steigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDazu gab es heute einige Beispiele.\nEs ist doch nicht so, da\u00df rundum und \u00fcberall die Unter-\nnehmer auf den Knien kriechen, da\u00df es ihnen allen\nschlecht geht. So ist es doch bei weitem nicht. Wir h\u00f6rten\neben Zahlen. Diese aber \u00fcberwiegend privat angeeigneten\nGewinne sind nach unserer Meinung wenigstens teilweise\nin bezahlte Arbeitspl\u00e4tze oder in bezahlte gemeinwirt-\nschaftliche Leistungen zu investieren, sonst steht das Prin-\nzip der Solidargemeinschaft v\u00f6llig auf dem Spiel, und die\nsozialen Spreizungen k\u00f6nnen in der Gesellschaft nicht\nmehr ausgehalten werden.\nAber dar\u00fcber hinaus sehen wir auch f\u00fcr die regul\u00e4ren\nArbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt notwendige\nSchritte, die zu tun sind. Wir sehen dort Reserven, und\nzwar:\nErstens \u2013 ich sagte es heute schon \u2013, ist der Auf- und Aus-\nbau regional vernetzter Wirtschaftsstrukturen zwecks\nErhaltung bestehender Arbeitspl\u00e4tze und Schaffung neuer\nBesch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten zu beschleunigen.\nZweitens. Es ist eine unverz\u00fcgliche Reformierung der\nWirtschaftsf\u00f6rderung mit dem Ziel einer konsequenteren\nBesch\u00e4ftigungsorientierung vorzunehmen.\nDrittens \u2013 dazu werden wir uns morgen noch einmal ver-\nst\u00e4ndigen \u2013 sehen wir im Beschreiten vern\u00fcnftiger Wege in\nder Bodenpolitik eine M\u00f6glichkeit zur Sicherung von\nArbeitspl\u00e4tzen, insbesondere in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen,\nindem privates, genossenschaftliches und \u00f6ffentliches\nEigentum verst\u00e4rkt f\u00fcr die nachhaltige Bodennutzung und\nf\u00fcr die Erh\u00f6hung der Effizienz der landwirtschaftlichen\nUnternehmen genutzt werden. Es hat Sicherheit und Zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5464\n\n\n\nverl\u00e4ssigkeit einzukehren, statt st\u00e4ndig neue Enteignungs-\nversuche im l\u00e4ndlichen Raum zuzulassen.\nViertens ist die St\u00e4rkung der Finanzkraft der Kommunen\nnotwendig, damit sie als \u00f6ffentliche Auftraggeber und In-\nvestitionstr\u00e4ger Besch\u00e4ftigungsimpulse ausl\u00f6sen k\u00f6nnen.\nF\u00fcnftens sind Bundes- und Landesmittel und Wege zu fin-\nden, um ein Programm beruflicher Erstausbildung f\u00fcr\ndieses und alle kommenden Jahre auflegen zu k\u00f6nnen, das\nden Ausbildungsnotstand, insbesondere hier im Osten,\nwirklich beendet.\nVorschl\u00e4ge dazu liegen in Bonn gen\u00fcgend vor. Es kommt\ndarauf an, einen vern\u00fcnftigen Weg zu finden, der ein Kon-\nsens ist, den wirklich auch alle gehen und tragen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion hat nicht vor,\nden Antrag zur Abstimmung zu bringen, sondern wir den-\nken, da\u00df er mit der heutigen Debatte f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt\nwerden kann.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD\nzum Schlu\u00dfwort auf; Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir k\u00f6nnen es\ndrehen und wenden, wie wir wollen: Hier gibt es eine\nRegierung und eine sie tragende Fraktion in diesem Haus\nund in der jetzigen Bundeshauptstadt Bonn von CDU,\nCSU und F.D.P. \u2013 \u2013\n\n(Bandmann, CDU: Bundeshauptstadt ist\nimmer noch Berlin!)\n\n\u2013 Es ist die Stadt der Regierung. Ich danke Ihnen, Herr\nBandmann; manchmal haben auch Sie recht.\nEs gibt eine CDU/CSU-F.D.P.-Regierung, die daf\u00fcr ver-\nantwortlich ist, L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die dringendsten\nProbleme, die wir haben, zu erarbeiten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese Verantwortung wollen wir auch nicht wegdelegie-\nren, genausowenig wie wir uns der Verantwortung als\nOpposition entziehen, die Finger in die Wunden zu legen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas hat gar nichts mit uns zu tun, wenn der Herr Minister-\npr\u00e4sident meint, uns in professoraler Art und Weise, wie\nimmer, belehren zu m\u00fcssen, da\u00df wir nicht gen\u00fcgend die\nWirtschaft, die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe und\ndie Menschen in unserem Land gew\u00fcrdigt haben, die alle\nan diesem Aufbauproze\u00df beteiligt sind. Das ist eine Diffa-\nmierung, das mu\u00df ich ehrlich sagen,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nweil wir sehr wohl um diese Dinge wissen und in allen\nGespr\u00e4chen und Diskussionen auch das w\u00fcrdigen und\nber\u00fccksichtigen, was es Positives zu vermelden gibt. Aber\nhier in diesem Parlament haben wir andere Priorit\u00e4ten zu\nsetzen. Hier m\u00fcssen wir die politischen Verantwortlichkei-\nten benennen. Das ist das, was wir auch heute in diese\nDebatte einzubringen versucht haben.\nWenn der Ministerpr\u00e4sident sagt, die Tarifpartner sind\nverantwortlich und nur sie haben die Verantwortung, mu\u00df\nich sagen, das stimmt auch nur zur H\u00e4lfte, weil eben die\nTarifpartner nur in dem gesellschaftlichen Rahmen ver-\n\nhandeln k\u00f6nnen, der ihnen durch die Politik gegeben wor-\nden ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn in diesem Land nahezu kein Tariflohn mehr gezahlt\nwird, sind auch die Verhandlungsm\u00f6glichkeiten fast null.\nWenn der Ministerpr\u00e4sident anmahnt, da\u00df in Amerika\nvorwiegend die Chancen gesehen werden, in Deutschland\ndagegen die Risiken,\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich bin noch nicht Ministerpr\u00e4sident!)\n\ndann frage ich, wie wir seine Debatte zur Einf\u00fchrung des\nEuro zu verstehen haben,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndie nur auf die Risiken hinwirkt.\nLassen Sie mich das abschlie\u00dfen: Deutschland ist eigent-\nlich als Wirtschaftsstandort und auch als Lebensstandort\nnicht schlecht. Wir wollen ihn um Gottes willen nicht\nschlechter reden, als er ist.\nGanz im Gegenteil! Wir haben auch gro\u00dfe Exportgewinne,\ndie eigentlich beweisen, wie stabil einige Bereiche der\nWirtschaft sind.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nJetzt geht es einfach darum \u2013 ja, Herr Bandmann \u2013, da\u00df wir\ndie Gewinne, die daraus gesch\u00f6pft werden, auch in der\nGesellschaft so einsetzen, um die soziale Marktwirtschaft\nzu stabilisieren. Denn auch in einer globalisierten Welt ist\ndie soziale Marktwirtschaft der Stabilit\u00e4tsfaktor.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Und daf\u00fcr hat die Regierung\nin allererster Linie Vorschl\u00e4ge zu erarbeiten und vorzu-\nlegen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnd wenn sie das ordentlich macht, dann braucht sie auch\nkeine Mauer um sich zu bauen. Aber wenn sie das nicht\nkann, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, kommen Sie zum\nEnde!\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: \u2013 dann mu\u00df sie von der\nMacht abtreten und die Politik anderen \u00fcberlassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nCDU zum Schlu\u00dfwort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir haben eine mehrst\u00fcndige Debatte\ngef\u00fchrt mit dem Ziel, die Vorstellungen der einzelnen\nFraktionen der \u00d6ffentlichkeit vorzutragen, wie sie denn\njeweils gedenken, das schwierige Problem der Arbeits-\nlosigkeit in den Griff zu bekommen.\nGefordert wurde von allen Seiten mehr bezahlte Arbeit.\nIch bin auch nicht dagegen, mehr bezahlte Arbeit zu\norganisieren, wenn es denn geht. Blo\u00df, wir sehen die Sache\nrealistisch. Grundlage eines jeden wirtschaftlichen Han-\ndelns ist zun\u00e4chst die Identifizierung eines Bedarfs, f\u00fcr\ndessen Befriedigung Menschen bereit sind Geld zu bezah-\nlen. Und alles andere, was dar\u00fcber hinausgeht, ist pure\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5465\n\n\n\nTr\u00e4umerei. Von diesem Geld, das die Menschen bereit sind\nzu bezahlen f\u00fcr die Befriedigung eines Bedarfs, wird ein\ngewisser Teil abgezweigt, mit dem der Staat dann Wohl-\ntaten verteilen kann, f\u00fcr die er auch zust\u00e4ndig ist.\nEs gibt immer Bed\u00fcrftige, es gibt weniger Leistungsf\u00e4hige,\nf\u00fcr die der Sozialstaat ausdr\u00fccklich gemacht ist. Wir\nwehren uns aber dagegen, allzuviel zu verteilen auch an\ndiejenigen, die es gar nicht n\u00f6tig h\u00e4tten.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEs ist wichtig, da\u00df wir das ganze System, das der Staat\nderzeit noch mit fast 50 % bewirtschaftet, \u00fcberarbeiten,\ndamit mehr Mittel privat zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist die\nbeste Methode, die Nachfrage anzukurbeln.\nDer Weg, den wir vorschlagen, ist der anstrengendere. Wir\nsagen aber auch nicht aus wahltaktischen Gr\u00fcnden, wir\nhaben einen einfachen Weg, sondern wir gehen Schritt f\u00fcr\nSchritt an der Seite der Menschen nach vorn. Und wir mei-\nnen, wir haben durchaus gute Chancen, weil in Sachsen\n\ndie Menschen auch auf ihre eigene Leistungskraft vertrau-\nen und damit bis heute gut gefahren sind.\nIch erkl\u00e4re f\u00fcr meine Fraktion, da\u00df sich mit der Beantwor-\ntung durch die Staatsregierung unser Antrag erledigt hat.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So mu\u00df ich nur noch die Frak-\ntion der SPD fragen, ob sie die Drucksache 2/8003 auch\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Ja.)\n\n\u2013 Das ist auch der Fall. So sind die Drucksachen 2/6501,\n2/8003 und 2/8103 von den betreffenden Fraktionen im\nSinne der Gesch\u00e4ftsordnung, \u00a7 53 Abs. 6, f\u00fcr erledigt er-\nkl\u00e4rt worden.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 F\u00f6rderung privaten Engagements in der Kultur\nDrucksache 2/6849, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sponsoring-Erla\u00df des Bundesfinanzministers vom 9.7.1997\nDrucksache 2/7984, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten und SPD und PDS je\n5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der CDU als Einreiche-\nrin das Wort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Von den beiden Versionen, in denen ein Aus-\nspruch von Hilmar Hoffmann \u00fcberliefert ist \u2013 n\u00e4mlich:\n,,Kultur ist nicht zu retten, wenn sie die K\u00fcnstler nicht\nretten\u201c und: ,,Die Kultur ist nicht zu retten, wenn sie sich\nnicht selbst rettet\u201c \u2013, w\u00e4hle ich die letztere Version, weil\nsie mir einen breiteren Deutungsraum erm\u00f6glicht.\n\nUm die Rettung der Kultur, die nat\u00fcrlich nicht in Gefahr\nsteht, heute oder morgen zu st\u00fcrzen, geht es auf l\u00e4ngere\nPerspektive. Es geht darum in unseren beiden Antr\u00e4gen.\n\nZum einen mu\u00df gesagt werden, da\u00df Kultur als Staatsenga-\ngement, als alleiniges Staatsengagement \u2013 wobei ich den\nFreistaat und den Staat keineswegs aus seiner Pflicht ent-\nlassen wissen m\u00f6chte \u2013 nicht erhaltbar ist. Die Kultur \u2013\nund das hei\u00dft, die B\u00fcrger selbst \u2013 m\u00fcssen f\u00fcr sich auch\neinstehen, ebenso wie der Staat seiner Kulturpflicht ge-\nrecht werden mu\u00df.\n\nWir sehen es im Denkmalschutz. Jeder, der mit dieser\nSache befa\u00dft ist, wird es wissen: Denkmale lassen sich nur\nmit Hilfe, zumindest aber mit Billigung der Bev\u00f6lkerung\nerhalten, nie aber gegen den Willen der Bev\u00f6lkerung und\ngegen ihren langanhaltenden Widerstand.\n\nDeshalb ist es erforderlich, da\u00df das private Engagement in\nder Kultur in jeder Weise gef\u00f6rdert und gest\u00fctzt wird.\nDieses private Engagement wird sich aber nicht immer auf\nGeldzuwendungen beschr\u00e4nken. Im Gegenteil. Geldzu-\nwendungen sind nur ein Bereich dieses privaten Engage-\nments. Die innere Unterst\u00fctzung und die ehrenamtliche\n\nUnterst\u00fctzung sind ebenso notwendig, wie es Geldzuwen-\ndungen sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie das neueste Buch\nvon Arnulf Baring lesen, dann sagt er dort, da\u00df zwei seiner\nT\u00f6chter in Deutschland das Abitur ablegen konnten, ohne\nje ein Wort von Goethe in der Schule geh\u00f6rt zu haben und\nohne je eine Zeile von Goethe als Schullekt\u00fcre lesen zu\nm\u00fcssen.\n\nEin Kultusminister namens Herr Holzapfel \u2013 Herr\nHatzsch, Sie wissen, da\u00df er im glorreichen Land Hessen\nregiert \u2013 sagte: ,,Man kann auch ohne Goethe Bildung ge-\nwinnen.\u201c\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: In welcher Partei ist er denn?)\n\n\u2013 Ich glaube, er m\u00fc\u00dfte wohl der SPD angeh\u00f6ren, wenn ich\nmich nicht irre, Herr M\u00fcnch.\n\n(Jurk, SPD: Das ist eine Suggestivfrage!)\n\nAber ich will gern zugeben, da\u00df Herr Holzapfel eine Per-\nson sui generis ist, also besonderer Art.\n\nWalter Jens kommentierte dazu: Eine solche Frage oder\neine solche Behauptung k\u00f6nne man \u00fcberhaupt nur in\nDeutschland stellen. Man solle einem Franzosen sagen, er\nk\u00f6nne auch ohne Voltaire oder Racine, ohne Corneille oder\nHugo, ohne Baudelaire oder Verlaine Bildung gewinnen.\nDas w\u00e4re f\u00fcr den gebildeten Franzosen undenkbar. Er\nw\u00fcrde \u00fcber solche Behauptung nur den Kopf sch\u00fctteln.\nDas gleiche t\u00e4te unweigerlich der Engl\u00e4nder, wenn der\nName Shakespeare f\u00e4llt.\n\n(Jurk, SPD: Nun m\u00fcssen Sie aber zum Thema\nzur\u00fcckkommen.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5466\n\n\n\n\u2013 Ach, Herr Jurk, ich bin beim Thema. Ihre Kulturkompe-\ntenz scheint mir nicht so gro\u00df zu sein wie Ihre Wirt-\nschaftskompetenz. Sie ist wahrhaft gering.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPrivates Engagement \u2013 wir fordern es, aber diese Forde-\nrung bedeutet zugleich, da\u00df der Staat dem privaten Geld-\ngeber auch auf eine gute Weise erm\u00f6glicht, t\u00e4tig zu\nwerden. Deswegen haben wir schon immer gefordert, da\u00df\nprivates Sponsoring als Betriebsausgabe absetzbar sein\nmu\u00df, und das m\u00f6glichst nicht in einer steuerlichen Grenze.\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig!)\n\nDiese Forderung ist erf\u00fcllt worden. Aber es kam dann eine\nInterpretation aus dem Bundesfinanzministerium, die\ndiese Forderung in ihr Gegenteil verkehrte: Zwar durfte\nder Sponsor alles, was er f\u00fcr die Kultur aufwendete, als\nBetriebsausgabe absetzen, aber das Theater, das Orchester\noder ein anderer Kulturveranstalter, der diese Gelder ent-\ngegennahm, mu\u00dfte sie voll versteuern, eventuell bis zu\n53 %, wenn er den Namen des Sponsors erw\u00e4hnte im Pro-\ngramm, als Logo oder bei einer Begr\u00fc\u00dfungsrede.\n\n(Jurk, SPD: Schlechte Bundesregierung.)\n\n\u2013 Ja, wissen Sie, das ist ein guter Finanzminister, aber ein\nschlechter Kulturminister. Er ist ja nun Finanzminister und\nkein Kulturminister, und, Herr Jurk, deswegen sind wir ja\nda \u2013 ich hoffe, auch Ihre Partei \u2013, um solche finanziellen\nFehlentscheidungen zu korrigieren. Wir haben das auch\ngetan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas bedeutet das? Herr Jurk, ich darf jetzt den Entwurf\ndes Rundfunkstaatsvertrages zitieren, an dem Ihre SPD-\nregierten L\u00e4nder ma\u00dfgeblich, weil sie ja die Mehrheit\nhaben, mitgewirkt haben. Dort wird Sponsoring definiert\nals etwas, das man tut, um sein Produkt oder seinen\nNamen, seine Firma aufzuwerten. Da\u00df man etwas spon-\nsert, nur weil man der Kultur einen Dienst tun will, auf\neinen solchen Gedanken sind die Rundfunkreferenten\nnicht gekommen. Das ist doch immerhin seltsam.\nWenn ich etwas sponsere, dann kann ich es der Kultur\nwegen tun, weil ich eben ein gewisses St\u00fcck sehen m\u00f6chte,\nweil ich ein Orchester, das ich sch\u00e4tze, h\u00f6ren will, weil ich\nauch soziokulturelle Veranstaltungen f\u00fcr notwendig und\nf\u00fcr gut halte oder wie auch immer meine Motive zum Kul-\nturengagement sein sollen.\nWenn ich aber dabei will, da\u00df mein Name genannt wird,\nwill ich nicht immer einen wirtschaftlichen Vorteil damit\nerreichen, sondern ich will demonstrieren, da\u00df ich zum\nKulturstaat, zur Kultur eines Landes als tragender Grund\nder Gesellschaft stehe, da\u00df ich also Teil dieser Gesellschaft\nsein mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas ist es f\u00fcr ein Verst\u00e4ndnis, wenn ich dieses Motiv, das\nnur f\u00f6rderlich ist und nicht unmittelbaren wirtschaftlichen\nVorteil bringt, im Gegenteil, wo der wirtschaftliche Vorteil\noft im Hintergrund steht, nur in die finanzielle Sicht ver-\nkehre? Hier einzig sieht man die Dinge nur von ihrem\ngeldlichen und ihrem wirtschaftlichen Wert her.\nWenn man in der Wirtschaft die Dinge von ihrem wirt-\nschaftlichen Wert her sieht, dann finde ich das berechtigt.\nNat\u00fcrlich kann es nicht die einzige Sicht sein. Aber es mu\u00df\nin der Wirtschaft die Hauptsicht sein, sonst w\u00e4re es keine\n\nWirtschaft. In der Kultur ist eine solche Sicht t\u00f6dlich. Sie\nist auch t\u00f6dlich, wenn man sie konsequent auf unser\ngesamtes Zusammenleben, auf unsere kulturelle Existenz\nanwendet.\nZum Gl\u00fcck erhob sich gegen diese Interpretation von Be-\namten im Finanzministerium ein Sturm der Entr\u00fcstung;\ndenn es f\u00fchrte dazu, da\u00df weniger Geld gespendet w\u00fcrde\noder da\u00df weniger Geld am Ende f\u00fcr die Kulturveranstalter\nund f\u00fcr die K\u00fcnstler zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde.\nJetzt ist interpretiert worden, da\u00df die Namensnennung,\ndie W\u00fcrdigung in einer Ansprache, das Logo, das Nieder-\nschreiben im Programm, eventuell auch auf dem Plakat,\nnicht als eine Leistung im Sinne des Steuerrechtes gilt. Ge-\nnau das wollten wir mit unserem Antrag.\nNat\u00fcrlich sind noch einige Ungereimtheiten da, das mu\u00df\nich sagen. Es geht darum, was eine ,,bedeutende Mit-\nwirkung\u201c ist. Hier ist ein breiter Interpretationsspielraum.\nNat\u00fcrlich wollen wir auch nicht, da\u00df der Chor der Sem-\nperoper in irgendwelchen Trikots einer Firma auftritt. Das\nwollen wir auch nicht.\n\n(Jurk, SPD: Wenn es das St\u00fcck hergibt!)\n\n\u2013 Wenn es das St\u00fcck hergibt, ist das Schleichwerbung.\nHerr Jurk, da sollten Sie sich einmal informieren. Aber es\nwird dann vollends seltsam: Wenn Mercedes selbst seine\nFahne vor der Veranstaltung aufzieht, dann ist das steuer-\nfrei. Wenn es der Portier des Theaters tut, m\u00fc\u00dfte es even-\ntuell versteuert werden. Das sehe ein, wer will. Ich will es\nnicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Gr\u00fcning, nicht ganz so. Das\n\u00fcbergeordnete Thema heute ist klar. Das sind Ihre beiden\nAntr\u00e4ge. Die lassen sich hier kurz so zusammenfassen:\nWie sind die Auswirkungen des Stiftungs- und des Steuer-\nrechtes auf die Finanzierung und F\u00f6rderung von Kunst\nund Kultur? Im Antrag zum Sponsoring-Erla\u00df des Bundes\nstimmen wir heute, also am 19. M\u00e4rz, \u00fcber eine Frage ab,\nHerr Gr\u00fcning, die am 10. Februar in Bonn bereits klar ge-\nregelt wurde.\nDeshalb hat meine Fraktion ihren Antrag zum Sponsoring-\nErla\u00df, der bereits am 4. Februar von der Staatsregierung\nbeantwortet worden war, als Ihrer gerade in den Ge-\nsch\u00e4ftsgang ging, heute auch nicht auf die Tagesordnung\nsetzen lassen; denn das gew\u00fcnschte Ergebnis ist erreicht.\nEine Beweihr\u00e4ucherung oder Eigenlob sind fehl am Platz.\nDen Erfolg \u2013 und das gebe ich zu \u2013 f\u00fcr das Einlenken von\nBundesfinanzminister Waigel k\u00f6nnen weder Sie noch wir\nuns auf die Fahnen schreiben, sondern das ist der Tatsache\nzu verdanken, da\u00df es einen eindrucksvollen bundesweiten\nProtest gegeben hat, der so geschlossen von Kulturmen-\nschen, von Kunstinstitutionen, von Kultureinrichtungen in\nden letzten Jahren wohl kaum zu verzeichnen gewesen\nwar.\nDie Antwort allerdings des s\u00e4chsischen Finanzministers\nauf den Antrag meiner Fraktion spricht ihre eigene, ihre\nberedte Sprache. Auf zwei Seiten ministeriale Belehrung,\naber Wille und Engagement, sich mit Nachdruck in Bonn\nf\u00fcr dieses Anliegen einzusetzen \u2013 4. Februar! \u2013, ist nicht\neinmal in Andeutungen sichtbar. Im Gegenteil, Herr Mil-\nbradt \u00fcberschlug sich in Leidenschaftslosigkeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5467\n\n\n\nSo haben Sie Ihre Pflicht eher schlecht als recht gemacht,\nwenn Sie ein Thema, welches bekannterma\u00dfen vier Tage\nvor der Beantwortung war, noch einmal in den Landtag\neinbringen und zum Gegenstand Ihres Antrages machen.\nAuch bei Ihrem Antrag zur F\u00f6rderung privaten Engage-\nments der Kultur gehen Sie offensichtlich von dem Grund-\nsatz aus: Was lange w\u00e4hrt, wird gut. Sagen will ich damit:\nIn Ihrem Antrag vom September 1997 lassen Sie sich von\nder Staatsregierung noch einmal lang und breit erkl\u00e4ren,\nwas zu diesem Zeitpunkt nach intensiven Gespr\u00e4chen und\nDiskussionen im Gr\u00fcnbuch des Aktionskreises Kultur,\nherausgegeben vom Kulturkreis der Deutschen Wirtschaft\nim Bundesverband der Deutschen Industrie, bereits seit\n1996, also ein Jahr vorher, allgemein bekannt war.\nDas wichtigste Ergebnis dieser Ver\u00f6ffentlichung sind die\nzehn Empfehlungen zur Verbesserung der Gemeinn\u00fctzig-\nkeit und des Spendenrechtes. Wird ansonsten CDU-Wirt-\nschaftsexperten oder solchen, die sich daf\u00fcr halten, wie\nheute Herr H\u00e4hle, ungesehen geglaubt, bed\u00fcrfen \u00c4u\u00dfe-\nrungen eines Kulturkreises der Deutschen Wirtschaft im\nBDI offensichtlich der h\u00f6heren Weihen der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung, ehe man ihnen Glauben schenken darf.\nDiese, n\u00e4mlich die Staatsregierung, hat Ihnen nun bereits\nim November des letzten Jahres gesagt, wo und wie Sie als\nMehrheitsfraktion aktiv werden k\u00f6nnten; wohlgemerkt:\nk\u00f6nnten.\nNach dieser ausf\u00fchrlichen Nachhilfe h\u00e4tten wir von Ihnen\nmindestens ein Leuchtfeuer von konkreten Vorschl\u00e4gen in\nVerm\u00f6gensverwaltung und Stiftungsgesetz erwartet. Statt\ndessen lassen Sie ein Jahr Zeit vergehen. Ehe Sie wieder\naufschauen, ist Ihre kleine Wunderkerze schon vergl\u00fcht,\nohne da\u00df ein paar spr\u00fchende Funken tats\u00e4chlich in Sach-\nsens Kulturf\u00f6rderung angekommen w\u00e4ren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas best\u00e4tigt wieder einmal unseren Eindruck von Anfang\nan: Mit Pflichterf\u00fcllung allein ist man weder innovativ,\nnoch kann man ein Feuerwerk entfachen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS. Frau Latt-\nmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! ,,Das ist unfair! Der\nWirtschaft wird gesagt, ihr habt doch alles, was ihr wollt,\nund den Schw\u00e4chsten bittet man zur Kasse.\u201c Diese Worte\nhat kein Oppositionspolitiker ausgesprochen. Nein, so\nkennzeichnete ein der Kultur verpflichteter Banker, der in\nDresden wohlbekannte Dr. Bernd Freiherr von L\u00f6ffelholz,\nder auch die Gesch\u00e4fte des Kulturkreises der Deutschen\nWirtschaft f\u00fchrt, den entscheidenden Fehler des Spon-\nsoring-Erlasses des Bundesfinanzministers vom 9.7.1997.\nTrotz Expertenvorwarnung \u2013 und das soll an dieser Stelle\ndurchaus mit gesagt werden \u2013 wurde dieser Erla\u00df in einer\nForm verabschiedet, die wahrhaft Anla\u00df zu Spott, \u00c4rger\nund Verwirrung gab. Dazu sprach Herr Hatzsch bereits.\nEs brauchte nun tats\u00e4chlich sieben Monate Zeit, bis das\nb\u00fcrokratische Kn\u00e4uel entwirrt wurde, und ohne den\nDruck der \u00d6ffentlichkeit w\u00e4re das vielleicht bis heute nicht\ngeschehen.\nZu dem n\u00e4rrischen Treiben um diesen Anla\u00df geh\u00f6rt auch\ndie Begegnung zwischen dem Finanzminister Theo Waigel\nund dem Theatermann August Everding auf einem K\u00f6lner\n\nFaschingsvergn\u00fcgen, wo der kluge Theaternarr dem\nFinanzminister in Narrenkappe eine herbe Lektion in\nSachen privater Kulturf\u00f6rderung erteilt hat.\nDem folgte der bekannte Wink von oben, der die Sache zu\neinem \u2013 hoffentlich vertretbaren \u2013 Abschlu\u00df brachte, denn\nzu diesem Zeitpunkt war Herr Waigel trotz des \u00f6ffent-\nlichen Druckes immer noch nicht so weit.\nNicht nur jenes Karnevalstreffen auf h\u00f6chster Ebene ist im\nProtokoll der Kulturdebatte im Bundestag vom 12. Febru-\nar dieses Jahres verb\u00fcrgt, sondern auch die bedauerliche\nTatsache, da\u00df jener, in seiner Einf\u00fchrungsphase so l\u00e4cher-\nliche Sponsoring-Erla\u00df buchst\u00e4blich das einzige Highlight\nder Koalitionsregierung in Sachen besserer gesetzlicher\nRahmenbedingungen f\u00fcr die F\u00f6rderung von Kunst und\nKultur nach dreieinhalb Jahren Amtszeit war.\nDamit bin ich bei dem Antrag der CDU-Fraktion, dem Be-\nrichtsantrag zur F\u00f6rderung privaten Engagements in der\nKultur. In den Antworten weist das Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst auf eine Reihe notwendig zu erar-\nbeitender neuer Rahmenbedingungen auf Bundesebene\nhin, besonders auf das Steuer- und Spendenrecht. Kein\nWort in der Berichterstattung jedoch zu den eigenen\nBem\u00fchungen bei der Durchsetzung reformbed\u00fcrftiger\nRegelungen gegen\u00fcber der Bundesregierung, kein Wort\nzum konkreten Stand der Dinge. Herr Hatzsch wies auch\ndarauf bereits hin.\nWer wei\u00df von uns schon, da\u00df Abgeordnete der Bundes-\ntagsfraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen am 12.2. den Entwurf\neines Gesetzes zur l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Reform des Stif-\ntungsrechtes, einer so wesentlichen Rechtsform privater\nF\u00f6rderung in gemeinn\u00fctziger Form, einbrachten? Das ist\neine Reform, der man nur w\u00fcnschen kann, da\u00df sie noch in\ndieser Legislaturperiode Gesetz wird, auch zum Nutzen\nder privaten Kulturf\u00f6rderung in Sachsen.\nAuch unsere Fraktion anerkennt den Wert dieser privaten\nF\u00f6rderung, auch wenn sie bundesweit nicht mehr als 3 bis\n5 % betr\u00e4gt und nach unserer Auffassung immer auch nur\nals ermutigende Erg\u00e4nzung zur F\u00f6rderung durch die\n\u00f6ffentliche Hand verstanden werden kann.\nDie drei herausragenden Beispiele privaten Sponsorings\nseit 1990 in Sachsen wurden von der Staatsregierung\nbenannt. Sie sind ohnehin im Lande l\u00e4ngst allgemein\nbekannt.\nUnsere Fraktion w\u00e4re an genaueren Aussagen durchaus\ninteressiert gewesen, auch an Aussagen zum privaten\nSponsoring aus den l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen. Messe ich\ndas Beispielhafte einer Kulturf\u00f6rderung nicht nur aus-\nschlie\u00dflich an der H\u00f6he der privat gesponserten Summe,\nsondern auch an einem besonders phantasievollen, inno-\nvativen Umgang bei der Umsetzung kultureller Projekte in\nihrer Zusammenf\u00fchrung von \u00f6ffentlicher und privater\nFinanzierung, ihrer Wechselbeziehungen verschiedener\nEigentumsformen zum Wohle der kulturellen Belebung\neiner Region und der individuellen K\u00fcnstlerf\u00f6rderung,\ndann w\u00e4ren wohl weitaus mehr Beispiele an Aktivit\u00e4ten in\ndem Bericht zu nennen gewesen. Das h\u00e4tte sinnvoll und\ninformativ f\u00fcr uns alle sein k\u00f6nnen.\nIch erinnere in diesem Zusammenhang beispielsweise an\nden Landschaftspark H\u00f6fgen im Muldental, die Denkmal-\nschmiede oder an die Margaretenstiftung, Beispiele, die\nunter dem von mir benannten Gesichtspunkt anregend\nsind.\nDoch es gibt auch Grenzen, ja Gefahren des Sponsoring,\nauf die vor zwei Jahren 350 namhafte K\u00fcnstlerinnen und\nK\u00fcnstler in der sogenannten D\u00fcsseldorfer Erkl\u00e4rung hin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5468\n\n\n\ngewiesen haben. In dieser Erkl\u00e4rung wurde beklagt, da\u00df\nsich die Politik zunehmend st\u00e4rker aus der ihr zugewiese-\nnen verfassungsm\u00e4\u00dfigen Kulturpflicht stiehlt und damit\nGefahren des Sponsorings in den Vordergrund r\u00fccken, die\nja durchaus auch in der Natur der Sache liegen, worauf ich\nhier aber aus Zeitgr\u00fcnden nicht n\u00e4her eingehen kann.\nWiederum spricht der schon zitierte Freiherr von L\u00f6ffel-\nholz das Problem direkt an, st\u00e4rkt die Auffassung der\nK\u00fcnstler. Er sagt: ,,Nicht die Zunahme von Sponsoren,\nsondern das Zur\u00fcckziehen der \u00f6ffentlichen Hand ist das\nProblem.\u201c Dieses Zur\u00fcckziehen der \u00f6ffentlichen Hand \u2013\ngestatten Sie mir, das abschlie\u00dfend zu sagen \u2013 wird in die-\nsen Tagen besonders in Zwickau sichtbar. Da hilft auch ein\nVW-Werk Mosel als Sponsor nicht. Ich meine konkret die\nangek\u00fcndigte Schlie\u00dfung des Zwickauer Schauspiels infol-\nge mi\u00dfgl\u00fcckter Fusionsbestrebungen der Theater Plauen\nund Zwickau, weil eben auch hier der materielle Rahmen\nder \u00f6ffentlichen Hand nicht ausreichte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte den Schlu\u00dfsatz, Frau Lattmann-\nKretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Es ist gut, da\u00df sich in\nZwickau ein Runder Tisch der Kultur, weit \u00fcber das\nSchauspiel hinausgehend, zusammengefunden hat und\nPolitiker, B\u00fcrger und K\u00fcnstler der Region zum Gespr\u00e4ch\num den Kulturstandort auch in dieser Region auffordert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung;\nHerr Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da das\nThema dieser Debatte unterschiedliche ministerielle Ver-\nantwortung ber\u00fchrt, habe ich die seltene Chance, gleich-\nsam in unterschiedlicher ministerieller Gestalt vor Sie zu\ntreten. Zun\u00e4chst nehme ich die seltene Gelegenheit wahr\nund habe die hohe Ehre, f\u00fcr meinen Kollegen, den Finanz-\nminister, zu sprechen.\n\n(Beifall und Oh-Rufe bei der CDU und\nvereinzelt bei SPD und PDS)\n\nEs geht dabei, wie Sie sich sicherlich denken k\u00f6nnen,\nzun\u00e4chst um den Sponsoring-Erla\u00df. Nun wird man mir\nm\u00f6glicherweise entgegenhalten, warum ich dies hier voll-\nst\u00e4ndig vortrage, da doch scheinbar der Sachverhalt\nbekannt ist. Ich habe aber insbesondere nach den Ausf\u00fch-\nrungen der Frau Abg. Lattmann-Kretschmer den Ein-\ndruck, da\u00df die Vorgeschichte dieses Erlasses doch nicht in\nkorrekter Weise dargestellt wurde. Daher will ich zun\u00e4chst\nauf die Ausf\u00fchrungen meines Kollegen Milbradt Bezug\nnehmen.\nDas Bundesministerium der Finanzen hat im Einverneh-\nmen mit den obersten Finanzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder am\n9. Juli 1997 den sogenannten Sponsoring-Erla\u00df heraus-\ngegeben. Mit diesem Schreiben war beabsichtigt, eine ein-\nheitliche Verwaltungspraxis bei allen Finanz\u00e4mtern sicher-\nzustellen und dadurch mehr Rechtssicherheit bei den\nSponsoren und bei den steuerbeg\u00fcnstigten Empf\u00e4ngern zu\nschaffen. Der Erla\u00df betraf zum Beispiel das Kultur-, Sozio-,\nSport-, \u00d6ko- und Wissenschaftssponsoring gleicherma\u00dfen.\nEine Sonderregelung f\u00fcr einzelne Bereiche war nicht vor-\ngesehen.\n\nVor diesem Sponsoring-Erla\u00df war streitig, wann Zuwen-\ndungen zur F\u00f6rderung gemeinn\u00fctziger Zwecke beim\nSponsor als Betriebsausgaben abgezogen werden k\u00f6nnen\nund damit den zu versteuernden Gewinn beim Sponsor\nmindern. Mit dem Sponsoring-Erla\u00df wurde die M\u00f6glich-\nkeit geschaffen, Aufwendungen f\u00fcr gemeinn\u00fctzige\nZwecke ohne Einschr\u00e4nkung als Betriebsausgaben abzu-\nziehen, wenn die Zuwendung im wirtschaftlichen Interes-\nse des Unternehmens liegt. Daf\u00fcr ist grunds\u00e4tzlich jede\nwerbewirksame Ma\u00dfnahme geeignet.\nDer Betriebsausgabenabzug ist erst dann versagt, wenn ein\nkrasses Mi\u00dfverh\u00e4ltnis zwischen den Leistungen des Spon-\nsors und dem zu erreichenden Werbeeffekt besteht. Damit\nwurde einem Anliegen der Sponsoren Rechnung getragen,\nihre Zuwendungen an steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften\nwerbewirksam und gleichzeitig unbegrenzt, das hei\u00dft an-\nders als bei Spenden, steuerentlastend einzusetzen.\nUnsicherheit bestand dagegen in der ertragssteuerlichen\nBehandlung der Sponsoringeinnahmen bei den steuerbe-\ng\u00fcnstigten Empf\u00e4ngern, also zum Beispiel den kulturellen,\nwissenschaftlichen, sozialen, kirchlichen, \u00f6kologischen\noder \u00e4hnlich bedeutsamen gesellschaftspolitischen Berei-\nchen. Auch gemeinn\u00fctzige K\u00f6rperschaften unterliegen aus\nGr\u00fcnden der Wettbewerbsneutralit\u00e4t mit ihren wirt-\nschaftlichen Bet\u00e4tigungen grunds\u00e4tzlich der Besteuerung.\nWerbung wird allgemein als wirtschaftlicher Gesch\u00e4ftsbe-\ntrieb behandelt. Nach dem Sponsoring-Erla\u00df vom 9.7.1997\nwurde daher jede Mitwirkung der steuerbeg\u00fcnstigten\nK\u00f6rperschaft an Werbema\u00dfnahmen f\u00fcr den Sponsor als\nsteuerpflichtige T\u00e4tigkeit eingestuft. Das hei\u00dft, da\u00df zum\nBeispiel der Hinweis auf Plakaten oder im Programmheft\nauf den Sponsor bereits zur Besteuerung gef\u00fchrt h\u00e4tte.\nDas war wirklichkeitsfremd und so nicht akzeptabel.\nIm Zuge der \u00f6ffentlichen Diskussion um den Sponsoring-\nErla\u00df ist insbesondere aus den Bereichen der Kunst und\nKultur die Forderung erhoben worden, nicht jede Mitwir-\nkung der steuerbeg\u00fcnstigten K\u00f6rperschaft an den Werbe-\nma\u00dfnahmen f\u00fcr den Sponsor der Besteuerung zu unter-\nwerfen.\nDie obersten Finanzbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder\nhaben deshalb in ihrer Sitzung am 9. Februar 1998 eine\nerg\u00e4nzende Klarstellung des Sponsoring-Erlasses hinsicht-\nlich des Begriffes der Mitwirkung an den Werbema\u00dfnah-\nmen beschlossen und den Erla\u00df wie folgt erg\u00e4nzt: ,,Ein\nwirtschaftlicher Gesch\u00e4ftsbetrieb liegt auch dann nicht vor,\nwenn der Empf\u00e4nger der Leistung zum Beispiel auf Plaka-\nten, Veranstaltungshinweisen, in Ausstellungskatalogen\noder anderer Weise auf die Unterst\u00fctzung durch einen\nSponsor lediglich hinweist. Dieser Hinweis kann unter\nVerwendung des Namens, Emblems oder Logos des Spon-\nsor, jedoch ohne besondere Hervorhebung erfolgen. Nur\neine dar\u00fcber hinausgehende Mitwirkung an Werbe-\nma\u00dfnahmen ist dagegen steuerpflichtig.\u201c\nMit dieser Regelung wird dem Anliegen der steuerbeg\u00fcn-\nstigten K\u00f6rperschaften weitgehend Rechnung getragen.\nDie Zusammenarbeit zwischen Wirtschaft und gemeinn\u00fct-\nzigen K\u00f6rperschaften wird sich durch die Lockerung der\nBesteuerung des Sponsorings zum Vorteil f\u00fcr Sponsor und\nsteuerbeg\u00fcnstigten Empf\u00e4nger entwickeln. Die Finanzie-\nrung gemeinn\u00fctzigen Engagements wird damit in einer\nWeise gesichert, in der \u00f6ffentliche Zusch\u00fcsse aufgrund der\nangespannten Haushaltslage nicht mehr wie in den Vor-\njahren flie\u00dfen k\u00f6nnen. \u2013 Soweit der Finanzminister.\nMeine Damen und Herren! Man k\u00f6nnte sich nat\u00fcrlich\nfragen, ob in dem Ermessensspielraum, der hier f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5469\n\n\n\nFinanzbeh\u00f6rden nach wie vor erhalten bleibt, auch eine\nkulturpolitisch gef\u00e4hrliche Situation entstehen kann.\nIch denke, da\u00df der Abg. Dr. Gr\u00fcning mit Recht bereits\ndarauf hingewiesen hat, da\u00df es durchaus von Vorteil sein\nkann, wenn man nicht den Versuch einer stringenten juri-\nstischen Definition macht, sondern die F\u00e4lle hier aufz\u00e4hlt\nund durch die Formulierung oder in anderer Weise auch\nweitere Formen der Unterst\u00fctzung zul\u00e4\u00dft. Das er\u00f6ffnet\neinen Entscheidungsraum, und es er\u00f6ffnet auch eine M\u00f6g-\nlichkeit der Bestimmung, was weiterhin im kulturpoli-\ntischen Interesse ist. Denn es kann ja nicht \u00fcbersehen wer-\nden, da\u00df durchaus Situationen entstehen k\u00f6nnten, in\ndenen Forderungen der Sponsoren \u00fcber das normale Ma\u00df\nder Gegenleistung hinausgehen und zum Beispiel durch\nWerbema\u00dfnahmen eine Veranstaltung oder Ausstellung\nnegativ beeinflussen. Da k\u00f6nnte aus unserer Sicht eine\nsolche Bestimmung, die eine gewisse Abw\u00e4gung erm\u00f6g-\nlicht, auch solchen ungerechtfertigten Inanspruchnahmen\nkultureller Leistungen entgegenwirken.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich nun noch ein\npaar Worte zum Stiftungsrecht sagen. Ich will ausdr\u00fcck-\nlich darauf hinweisen, da\u00df ich hier im wesentlichen im\nBereich der Verantwortung des Innenministers wildere.\nIch will dies ohne Kompetenz\u00fcberschreitung nat\u00fcrlich\nunter kulturpolitischen Gesichtspunkten tun.\nIch darf zun\u00e4chst aber doch darauf verweisen, meine\nDamen und Herren, da\u00df f\u00fcr b\u00fcrgerlich-rechtliche Stiftun-\ngen der Bund die konkurrierende Gesetzgebungskompe-\ntenz hat. Davon hat er ja auch in den \u00a7\u00a7 80 ff. des B\u00fcrger-\nlichen Gesetzbuches Gebrauch gemacht. Die L\u00e4nder m\u00fcs-\nsen sich daher in ihren Landesstiftungsgesetzen an diesen\nvorgegebenen Rahmen halten. Bei bundesunmittelbaren\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Stiftungen liegt die Kompetenz beim\nBund, bei den landesunmittelbaren \u00f6ffentlich-rechtlichen\nStiftungen bei den L\u00e4ndern.\nWir werden uns sicherlich dar\u00fcber einig sein, meine\nDamen und Herren, da\u00df f\u00fcr den Fragenkreis, den wir hier\nheute er\u00f6rtern, die b\u00fcrgerlich-rechtlichen Stiftungen von\nbesonderem Interesse sind.\nIm Freistaat Sachsen gilt nach wie vor das Stiftungsgesetz\nder letzten DDR-Volkskammer vom 13. September 1990,\ndas von vielen Stiftungsexperten aufgrund seines weiten\nRahmens als vorbildlich angesehen wird. Einige neue Bun-\ndesl\u00e4nder, zum Beispiel Brandenburg, haben das von der\nVolkskammer der DDR noch beschlossene Stiftungsgesetz\ndurch ein Landesstiftungsgesetz abgel\u00f6st mit dem Ergeb-\nnis, da\u00df die formalen Voraussetzungen wieder ausgebaut\nund damit das Stiftungswesen beeintr\u00e4chtigt wurde.\nAndererseits m\u00fc\u00dften wir bei diesem Gegenstand beden-\nken, da\u00df wir mitten in einer bundesweiten Debatte \u00fcber\ndie Gestaltung des Stiftungsrechtes sind.\nFrau Kollegin Lattmann-Kretschmer, es ist nicht die Ab-\nsicht der Staatsregierung, den Aussagen des Kulturkreises\ndes Bundesverbandes der Deutschen Industrie h\u00f6here\nWeihen zu verleihen. Aber ich will dem doch gr\u00f6\u00dferen\nNachdruck geben. Wir wollen uns doch in aller N\u00fcchtern-\nheit um die Situation in diesem Lande klar sein: Wir\nwerden insbesondere darauf angewiesen sein, da\u00df B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger in den alten Bundesl\u00e4ndern aufgrund\nihres Verm\u00f6gens als Stifter auftreten. Wir haben in diesem\nLande weithin diese M\u00f6glichkeit noch nicht. Nat\u00fcrlich\nhoffen wir, da\u00df die wirtschaftliche Entwicklung auch in\ndiesem Lande daf\u00fcr die Voraussetzungen schafft.\nIch vermag \u00fcberhaupt keinen Vorteil darin zu sehen, da\u00df\nwir auf die in der Tat ja vorhandenen Ans\u00e4tze zu einer\n\nprivaten Unterst\u00fctzung der Kultur hier in aller Ausf\u00fchr-\nlichkeit hinweisen. Es w\u00fcrde einen v\u00f6llig falschen Ein-\ndruck geben. Wir haben an anderer Stelle in aller Ausf\u00fchr-\nlichkeit darauf hingewiesen, da\u00df die Grundidee der S\u00e4ch-\nsischen Kulturstiftung, gleichsam als Infrastruktur dazu zu\ndienen, \u00f6ffentlichen und privaten Einsatz zusammenzu-\nf\u00fchren, sich sehr wohl bew\u00e4hrt hat.\nJetzt geht es uns, meine ich, vor allen Dingen darum, die\nbundesrechtlichen Voraussetzungen g\u00fcnstig zu beeinflus-\nsen und den Vorschl\u00e4gen Rechnung zu tragen, die auch\neine Weiterentwicklung des Stiftungsgedankens bedeuten\nw\u00fcrden, etwa durch die Idee der B\u00fcrgerstiftung oder\ndurch die \u00dcbernahme von Anregungen aus dem euro-\np\u00e4ischen Stiftungsrecht.\nBei den B\u00fcrgerstiftungen handelt es sich nicht um eine\nneue Rechtsform neben der \u00f6ffentlich-rechtlichen und b\u00fcr-\ngerlich-rechtlichen Stiftung, sondern um das Modell der\namerikanischen Community-Foundations, bei denen zahl-\nreiche B\u00fcrger und Wirtschaftsunternehmen gemeinsam als\nStifter auftreten und so ihr b\u00fcrgerschaftliches Engagement\nzum Ausdruck bringen. Beispiele sind die B\u00fcrgerstiftun-\ngen in G\u00fctersloh und in Hannover. Aber auch in Dresden\nsoll in K\u00fcrze ebenfalls eine B\u00fcrgerstiftung ins Leben geru-\nfen werden.\nEin k\u00fcnftiges s\u00e4chsisches Stiftungsgesetz, wenn wir uns\ndazu entschlie\u00dfen sollten, w\u00e4re, was die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr b\u00fcrgerlich-rechtliche Stiftungen und steuer-\nrechtliche Erleichterungen angeht, von der vorherigen\nVerabschiedung entsprechender \u00c4nderungen auf der\nBundesebene abh\u00e4ngig, und daher, so meine ich, m\u00fc\u00dfte es\nunser wichtigstes Anliegen sein, die bundesweite Debatte,\nzu der die Vorschl\u00e4ge der Kultusministerkonferenz und\ndes bereits erw\u00e4hnten Kulturarbeitskreises des BDI\nma\u00dfgeblich beigetragen haben, mit Nachdruck zu unter-\nst\u00fctzen.\nIch will auch gerne auf den Entwurf eines Stiftungsf\u00f6rde-\nrungsgesetzes vom B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hinweisen,\ndas im Bundestag vorliegt. Auch dies ist ein wichtiger,\nbemerkenswerter und innovativer Beitrag zu dieser Debat-\nte.\nIch hoffe, da\u00df es in absehbarer Zeit gelingt, hier bundes-\nweit zu weitergehenden und zu innovativen Regelungen\nzu kommen und wir damit in ganz Deutschland f\u00f6rdernde\nBedingungen erhalten f\u00fcr das zus\u00e4tzliche, f\u00fcr das weiter-\ngehende private Engagement auf dem Gebiet der Kultur,\nallerdings \u2013 das will ich in aller Deutlichkeit hinzuf\u00fcgen \u2013\nnicht als Ersatz, nicht als Abl\u00f6sung der \u00f6ffentlichen Ver-\nantwortung f\u00fcr das kulturelle Leben, sehr wohl aber als\nErg\u00e4nzung, als Erweiterung, als Bereicherung.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU.\nHerr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Lattmann-Kretschmer, ich mu\u00df doch darauf\nhinweisen, da\u00df der Sponsoring-Erla\u00df ein Fortschritt ist. Er\nist etwas, was wir immer gefordert haben, n\u00e4mlich die\nsteuerliche Absetzbarkeit des gesponserten Geldes in vol-\nler H\u00f6he. Womit wir nicht einverstanden waren, ist, da\u00df\ndann die Besteuerungen, wie Sie zu Recht gesagt haben, in\ndie Kulturinstitutionen verlegt werden sollten, und zwar\ndurch eine Interpretation.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5470\n\n\n\nHier, Herr Hatzsch, mu\u00df ich sagen, da\u00df ich es nicht f\u00fcr\nsinnlos halte, was geschehen ist. Ich habe mich gefreut,\nda\u00df Ihre Fraktion an die Presse gegangen ist und gegen\ndiese Interpretation protestiert hat, wie es meine Fraktion\nauch getan hat. Das war vor der entscheidenden Sitzung.\nIch glaube, da\u00df eine Vielzahl solcher Proteste, auch die aus\nSachsen, dazu beigetragen hat, da\u00df eine Klarstellung in\nunserem Sinne erfolgt ist.\nHerr Staatsminister, wir hoffen, wir erwarten von Ihnen,\nda\u00df Sie in Bonn wirksam werden \u2013 das ist keine Frage von\nheute, keine Frage von schnellen Aktionen \u2013, aber wirksam\n\nwerden in dem Sinne, das Stiftungsrecht so zu gestalten,\nda\u00df wir m\u00f6glichst viel privates Kapital f\u00fcr die Kultur er-\nschlie\u00dfen.\nIn diesem Sinne erkl\u00e4re ich beide Antr\u00e4ge als erledigt. Was\nnicht erledigt ist, ist dieses Thema. Es wird uns weiter be-\nsch\u00e4ftigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 8 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten\n\n\u2013 zu Drucksache 2/7380\nAntrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage\n\nDrucksache 2/8214\n\n\u2013 zu Drucksache 2/7381\nAntrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage\n\nDrucksache 2/8215\n\n\u2013 zu Drucksache 2/7382\nAntrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage\n\nDrucksache 2/8216\n\nMeine Damen und Herren! W\u00fcnscht der Berichterstatter\ndes Ausschusses, Herr Dr. Nowak, das Wort? \u2013 Bitte, Herr\nDr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Ausschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung\nund Immunit\u00e4tsangelegenheiten hat Ihnen zu den an den\nAusschu\u00df \u00fcberwiesenen drei Drucksachen mit Num-\nmer 2/7380, Antrag auf Erhebung der Abgeordneten-\nanklage gegen Klaus Bartl, 2/7381, Antrag auf Erhebung\nder Abgeordnetenanklage gegen Sieghard Kosel, MdL,\nund 2/7382, Antrag auf Erhebung der Abgeordneten-\nanklage gegen J\u00fcrgen D\u00fcrrschmidt, MdL, jeweils einzeln\ndie Beschlu\u00dfempfehlung und den Bericht vorgelegt. Diese\ndrei Drucksachen tragen die Ordnungsnummern 2/8214,\n2/8215 und 2/8216.\n\nGrundlage f\u00fcr die Bearbeitung und die mehrheitlich\ngetroffene Entscheidung im GO-Ausschu\u00df waren die im\nPlenum des S\u00e4chsischen Landtages abgestimmte Beschlu\u00df-\nempfehlung des Bewertungsausschusses in der Druck-\nsache 2/5413, die Erg\u00e4nzung des Berichtes des Bewer-\ntungsausschusses zur Drucksache 2/5413 vom 28. Januar\n1998, den Abg. J\u00fcrgen D\u00fcrrschmidt betreffend, sowie die\nim Beratungsverfahren zum Antrag gegen den Abg. Klaus\nBartl eingef\u00fchrten zus\u00e4tzlichen Unterlagen \u2013 erstens zum\nVorgehen der Bezirksleitung der SED und der Bezirksver-\nwaltung des MfS Karl-Marx-Stadt gegen einen B\u00fcrger aus\nWilkau-Ha\u00dflau und zweitens Protokoll der Dienstbe-\nratung vom 31. August 1989 beim Minister f\u00fcr Staats-\nsicherheit Erich Mielke, abgedruckt in der Dokumenten-\nsammlung der Herausgeber Armin Mitter und Stefan\nWolle mit dem Titel ,,Ich liebe euch doch alle! \u2013 Befehle\n\nund Lageberichte des MfS Januar \u2013 November 1989\u201c sowie\ndie zum Sachverhalt gegebenen Informationen und Erl\u00e4u-\nterungen durch Holger Horsch in Heft 19 ,,BF informiert\u201c\ndes Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staats-\nsicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokra-\ntischen Republik.\nDie Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des GO-Aus-\nschusses liegen Ihnen, verehrte Damen und Herren Abge-\nordnete, vor. Ich m\u00f6chte deshalb an dieser Stelle nicht\nnoch einmal auf die Einzelheiten eingehen. Ich halte es\njedoch f\u00fcr geboten, ausdr\u00fccklich darauf hinzuweisen, da\u00df\nsich der Ausschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4ts-\nangelegenheiten \u2013 wie vorher schon der Bewertungsaus-\nschu\u00df \u2013 ausf\u00fchrlich, gr\u00fcndlich und mit gro\u00dfem Verant-\nwortungsbewu\u00dftsein mit den \u00fcberwiesenen Antr\u00e4gen be-\nfa\u00dft hat.\nIn insgesamt f\u00fcnf Sitzungen im Zeitraum vom 1. Dezem-\nber 1997 bis zum 3. M\u00e4rz 1998 haben die Mitglieder des\nAusschusses w\u00e4hrend zahlreicher Sitzungsstunden die\nSachverhalte der drei betroffenen Abgeordneten behandelt\nund diese hinsichtlich der Relevanz zum Inhalt des Arti-\nkels 118 der S\u00e4chsischen Verfassung gepr\u00fcft. \u2013 Die vom\nStenografischen Dienst angefertigten Wortprotokolle bele-\ngen dies.\nAllen drei betroffenen Abgeordneten wurde rechtliches\nGeh\u00f6r gew\u00e4hrt; den Abgeordneten Bartl und D\u00fcrrschmidt\nsogar zweimal.\nDie Berichte zu den Antr\u00e4gen auf Erhebung der Abgeord-\nnetenanklage gegen drei Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\ntages enthalten ausf\u00fchrlich die jeweils gegebenen Sachver-\nhalte und die Erw\u00e4gungen, die zur Beschlu\u00dfempfehlung\ngef\u00fchrt haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5471\n\n\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr den Berichterstatter des\nGO-Ausschusses zu den Drucksachen 2/8214 bis 2/8216\nbleibt daher festzustellen, da\u00df die Voraussetzungen f\u00fcr\neine Entscheidung durch das Plenum des S\u00e4chsischen\nLandtages entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung in \u00fcberaus\ngr\u00fcndlicher Weise gegeben sind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chten die betroffenen Abgeordneten\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen sprechen? \u2013 Herr Bartl,\nbitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nbin lange genug auf der Welt, um einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen,\nwelche Rede heute f\u00fcr mich die richtige w\u00e4re, um mir die\nSpur einer letzten Chance zu erhalten, da\u00df sich vielleicht\ndoch nicht die notwendige Mehrheit findet, um der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung\nund Immunit\u00e4tsangelegenheiten, gegen mich Abgeordne-\ntenanklage zu erheben, zu folgen.\nDer fr\u00fchere Innenminister des Freistaates Sachsen und\nMitglied dieses Landtages, Herr Heinz Eggert, hat in der\n62. Sitzung dieses Landtages am 11. September 1997 kei-\nnen Zweifel daran gelassen, was daf\u00fcr die Voraussetzung\nw\u00e4re: Man erwartet, da\u00df ich in Demut und in Reue vor das\nPlenum trete. Auch die Begr\u00fcndung des Bewertungsaus-\nschusses verfolgt ganz offenkundig diesen Ansatz, hei\u00dft es\ndoch auf Seite 12: ,,Danach kann bis heute von Reue oder\nauch nur einem nachtr\u00e4glichen Abr\u00fccken von dieser T\u00e4tig-\nkeit durch Herrn Bartl, MdL, keine Rede sein (vgl. Plenar-\nprotokoll 2/62, nicht\u00f6ffentlicher Teil, vom 11. September\n1997, S. 6 f., 32; Plenarprotokoll 2/67 vom 14. November\n1997 \u2026)\u201c. Es folgt eine Auff\u00fchrung einer Reihe von weite-\nren Plenar- und Sitzungsprotokollen; Ausz\u00fcge aus Reden,\ndie ich im Landtag oder vor dem Ausschu\u00df gehalten habe.\nIch erw\u00e4hne nur am Rande, da\u00df dieser Nachverfolg und\nselbige Bewertung meiner Reden vor dem Landtag durch\nden Verfasser bzw. durch die Tr\u00e4ger dieser Beschlu\u00dfemp-\nfehlung \u2013 immerhin Mitglieder des Immunit\u00e4tsausschus-\nses \u2013 ein sehr seltsames Verh\u00e4ltnis zur Indemnit\u00e4t zum\nAusdruck bringt. Die Indemnit\u00e4t soll ausschlie\u00dfen, da\u00df\nAbgeordneten aus \u00c4u\u00dferungen vor dem Landtag bzw. in\nWahrnahme ihres Mandates Nachteile entstehen.\nHier werden meine Reden im Plenum als Beweis in einem\nVerfahren gegen mich herangezogen, um mir das Mandat\nabzuerkennen. Eine Vorschrift, die die Abgeordneten und\ndas Parlament sch\u00fctzen soll, wird h\u00f6chsteigens vom Im-\nmunit\u00e4tsausschu\u00df verletzt, und das ist nachher wirklich\nschon grotesk.\nSei es denn. Wo der Parlamentarismus endet, wenn der\nVerbleib von Abgeordneten der Opposition im Parlament\ndavon abh\u00e4ngig gemacht wird, da\u00df selbige sich in Demut\nzu Wert- und Moralma\u00dfst\u00e4ben der Mehrheit bekennen,\nmag jeder selbst zu Ende denken. Ich jedenfalls eigne mich\nf\u00fcr diesen Weg nicht, und ich halte ihn auch f\u00fcr wenig\nehrenhaft.\nMenschen, die sich heute von ihrem eigenen gelebten\nLeben distanzieren \u2013 unter welchen Sachzw\u00e4ngen auch\nimmer \u2013, die sich drehen und wenden, eigenem gelebten\nLeben abschw\u00f6ren, um Konformit\u00e4t zu signalisieren, gibt\nes hinreichend \u2013 auch in diesem Hohen Hause. Aber das\nist einer und eines jeden eigene Sache und unterliegt nicht\nmeiner Bewertung.\n\nIch m\u00f6chte aber weiter vorausschicken \u2013 bevor ich zu den\nAnw\u00fcrfen der Beschlu\u00dfempfehlung des Gesch\u00e4ftsord-\nnungs- und Immunit\u00e4tsausschusses Stellung nehme \u2013, da\u00df\nich nicht zu jenen geh\u00f6re, die von sich behaupten, in ihrem\npers\u00f6nlichen und politischen Leben keine Fehler gemacht\nzu haben. Ich rechne mir solche durchaus zu, und auch\nnicht knapp.\nIch bin in meine politische \u00dcberzeugung, in mein gesell-\nschaftliches Engagement in der DDR nicht hineinge-\nzwungen worden. Ich habe in der DDR tats\u00e4chlich aus\n\u00dcberzeugung gehandelt. Die Gauck-Auskunft, auf die sich\ndie Beschlu\u00dfempfehlung des Bewertungsausschusses zu-\nn\u00e4chst bezieht, ist insofern v\u00f6llig korrekt. Da\u00df Handeln\naus \u00dcberzeugung zu Zeiten der DDR heute als schuld-\nerschwerender Umstand gilt, nehme ich hin. Ich habe \u2013\nund insofern mu\u00df ich dem Immunit\u00e4tsausschu\u00df wiederum\nrecht geben \u2013 meine \u00dcberzeugung nicht gewechselt. Ich\nbin deshalb seit 1990 Abgeordneter der PDS im S\u00e4ch-\nsischen Landtag, weil ich die Idee einer nicht dominant an\nEigentum und Wertsch\u00f6pfung orientierten Gesellschaft,\ndie Vorstellung einer solidarischen Alternative zu diesem\nSystem weiter vertrete.\nIch bin mir allerdings auch keineswegs erst heute dar\u00fcber\nim klaren, da\u00df die Politik der SED, der ich seit 1973 ange-\nh\u00f6rte, zu ganz erheblichen Teilen von eben diesen Idealen\nabwich, da\u00df der Respekt und die Toleranz gegen\u00fcber\nAndersdenkenden, der Schutz von Minderheiten und die\nBereitschaft, sich deren Gedanken, Vorstellungen und\nPositionen unvoreingenommen zu \u00f6ffnen, im argen lagen.\nIch habe vor diesem Landtag und andernorts vielfach und\nauch innerlich \u00fcberzeugt erkl\u00e4rt, da\u00df ich es bedauere, in\nwelcher Verantwortung auch immer eine Politik und \u2013 auf\ndas heutige Thema bezogen \u2013 eine Sicherheits- und Rechts-\npolitik mitgetragen zu haben, die die Ideale einer soziali-\nstischen Gesellschaft so diskreditiert hat, da\u00df sich Mehr-\nheiten im Volke fanden, die sich 1989 selbst von einem\nreformierten sozialistischen Gesellschaftsmodell abwand-\nten und den Weg \u2013 f\u00fcr mich zur\u00fcck \u2013 in den Kapitalismus\ngingen.\nIch habe ein ehrliches Bedauern zum Ausdruck gebracht,\nda\u00df Menschen zu Zeiten der DDR wegen ihrer \u00dcberzeu-\ngung Nachteile erleiden mu\u00dften. Ich versichere heute\nwieder, nicht zuletzt auch unter dem Eindruck eigenen\nErlebens der Situation von Minderheiten, aufrichtig\nmeinen Respekt vor jenen Minderheiten, die den Mut und\nden Weitblick aufbrachten, demokratische Ver\u00e4nderungen\nin der DDR anzumahnen.\nIch lasse mir von jedem, der dieserhalb zu Zeiten der DDR\nNachteile erlitten hat, vorhalten, da\u00df ich f\u00fcr eine im\nAnspruch der damaligen Verk\u00fcndigungen nicht demokra-\ntische Politik Verantwortung trug.\nSoviel zur Frage Bekenntnis und Einsicht.\nNun zur Beschlu\u00dfempfehlung und dem Bericht des Aus-\nschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegen-\nheiten, betreffend meine Person und vorliegend in Druck-\nsache 2/7380.\nZun\u00e4chst etwas zum Procedere, zum Verlauf des Verfah-\nrens.\nDer Th\u00fcringer Verfassungsgerichtshof hat j\u00fcngst, n\u00e4mlich\nin seinem Urteil vom 17. Oktober 1997 zu Aktenzeichen\n18/95 auf eine Organklage von drei Abgeordneten der\nPDS-Fraktion des Th\u00fcringer Landtages, festgestellt, da\u00df\nein \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren auf Konktakte zum damaligen\nMinisterium f\u00fcr Staatssicherheit der DDR, Abgeordnete\neines Landtages betreffend, mit deren verfassungsrecht-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5472\n\n\n\nlichen Stellung nur vereinbar ist, wenn die \u00dcberpr\u00fcfung so\ngestaltet sei, da\u00df der einzelne Abgeordnete vor Mi\u00dfbrauch,\ninsbesondere politischem Mi\u00dfbrauch, der ermittelten In-\nformationen und Daten gesch\u00fctzt werde. Ausdr\u00fccklich\nkommt im Urteil zum Ausdruck, da\u00df das Verfahren in\nallen seinen Teilen auf einer gesetzlichen Grundlage, und\nzwar auf einem formellen Gesetz, beruhen mu\u00df.\nDa\u00df dieser Verfassungsgerichtshof weiter festgestellt hat,\nda\u00df der inhaltlich mit Artikel 118 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung nahezu wortgleiche Regelungsgehalt des \u00a7 1 Abs. 2\ndes Th\u00fcringer Abgeordnetengesetzes die materielle Ein-\ngriffsnorm f\u00fcr die Mandatsaberkennung wegen nach-\ngewiesener MfS-Kontakte keineswegs zweifelsfrei verfas-\nsungsgem\u00e4\u00df ist, mithin keineswegs zweifelsfrei grund-\ngesetzkonform, erw\u00e4hne ich nur am Rande.\nZum einen pr\u00e4judiziert die Entscheidung des Th\u00fcringer\nVerfassungsgerichtshofes die s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse\nzun\u00e4chst nicht. Zum zweiten sind diese nat\u00fcrlich auch\nanders.\nWir haben gesetzliche Regelungen f\u00fcr das Verfahren, n\u00e4m-\nlich die in Ausgestaltung des Gesetzesvorbehalts des Arti-\nkels 118 Abs. 4 der S\u00e4chsischen Verfassung getroffenen\nRegelungen im \u00a7 44 des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes und im\n\u00a7 1 des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglie-\nder des S\u00e4chsischen Landtages.\nLetztere bestimmen, da\u00df der Landtag zum Beginn der\nWahlperiode einen Bewertungsausschu\u00df bildet, der parit\u00e4-\ntisch aus je zwei Mitgliedern der im Landtag vertretenen\nFraktionen zusammengesetzt ist. Dieser Bewertungsaus-\nschu\u00df bewertet \u2013 ich zitiere \u2013 ,,die vom Bundesbeauftrag-\nten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der\nDDR \u00fcbergebenen Unterlagen.\u201c Er \u2013 dieser Bewertungs-\nausschu\u00df \u2013 erstellt einen Bericht mit einer Beschlu\u00dfemp-\nfehlung, ob Antrag auf Erhebung der Anklage mit dem\nZiel der Aberkennung des Mandats gem\u00e4\u00df Artikel 118 der\nVerfassung des Freistaates Sachsen empfohlen werden\nsoll. Er \u2013 dieser Bewertungsausschu\u00df \u2013 hat vor der Ent-\nscheidung \u00fcber eine Beschlu\u00dfempfehlung an den Landtag\ndem betreffenden Abgeordneten, zu dem ein Antrag auf\nErhebung der Abgeordnetenanklage erwogen wird, Gele-\ngenheit zur Stellungnahme und Einsicht in die Unterlagen\nzu gew\u00e4hren. Er \u2013 dieser Bewertungsausschu\u00df \u2013 ,,hat in\nder Beschlu\u00dfempfehlung zu begr\u00fcnden, weshalb die\nfortdauernde Innehabung des Mandats als untragbar\nerscheint.\u201c\nHier bricht die gesetzliche Regelung ab. Weder im Wahl-\ngesetz noch im Abgeordnetengesetz finden sich weitere\ngesetzliche Regelungen. Zur Einbeziehung des Ausschus-\nses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten\nin das Verfahren findet sich lediglich eine gesch\u00e4ftsord-\nnungsrechtliche Regelung im \u00a7 73 der Gesch\u00e4ftsordnung\ndes 2. S\u00e4chsischen Landtages, die bestimmt, da\u00df der\nAntrag, ein Mitglied vor dem Verfassungsgerichtshof\nanzuklagen, von dem Pr\u00e4sidenten schriftlich einzureichen,\nin zwei Beratungen im Plenum zu behandeln und zum\nSchlu\u00df der 1. Beratung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\nnung und Immunit\u00e4t zu \u00fcberweisen ist, der das betreffen-\nde Mitglied des Landtages ,,zu h\u00f6ren hat\u201c; ,,zu h\u00f6ren\nhat\u201c \u2013 mehr nicht, mehr nicht, auch nicht in der Gesch\u00e4fts-\nordnung!\nAbgesehen davon, da\u00df schon fraglich ist, ob die Aus-\nlegung der Einbeziehung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4fts-\nordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten in das Verfah-\nren allein in der Gesch\u00e4ftsordnung nach den vom Th\u00fcrin-\nger Verfassungsgerichtshof gesetzten formellen Ma\u00dfst\u00e4ben\n\nausreichend ist, so beinhaltet jedenfalls diese Regelung\nkeine Berechtigung des Immunit\u00e4tsausschusses, neue, wei-\ntere, ganz andersgeartete Sachverhalte in die Er\u00f6rterung\nund Bewertung sowie in die in der 2. Lesung in den Land-\ntag einzubringende Beschlu\u00dfempfehlung einzubeziehen,\nals sie Gegenstand im Bewertungsausschu\u00df und in der\n1. Lesung im Landtag waren.\nDie gesamten Regelungen im Abgeordnetengesetz und im\nWahlgesetz \u00fcber Zusammensetzung, Kompetenz und\nArbeitsprinzipien des Bewertungsausschusses machen\n\u00fcberhaupt keinen Sinn mehr, wenn dann am Ende der\ndreij\u00e4hrigen Pr\u00fcfungs- und Bewertungst\u00e4tigkeit dieses\nAusschusses, der aus guten Gr\u00fcnden parit\u00e4tisch zusam-\nmengesetzt ist, der nach d\u2019Hondt zusammengesetzte Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegen-\nheiten nach Belieben v\u00f6llig neue Sachverhalte hinzuf\u00fcgen\nkann, in der Zusammensetzung 7 Mitglieder CDU, 2 Mit-\nglieder SPD und 2 Mitglieder PDS. Das gesamte Verfah-\nren, wie es gesetzlich geregelt ist, ist mit Ihrer Gangart im\nImmunit\u00e4tsausschu\u00df konterkariert worden, gesetzwidrig\nkonterkariert worden.\nDer Immunit\u00e4tsausschu\u00df hat in meinem Falle, was eben\ndie gesetzliche Regelung angeht, diese in extensiver Weise\nverletzt.\nDie Beschlu\u00dfempfehlung und der Bericht des Bewertungs-\nausschusses selbst vom 9. April 1997, Drucksache 2/5413,\ndes Landtages wirft mir als vermeintliche Begr\u00fcndung f\u00fcr\ndie Untragbarkeit des weiteren Mandats w\u00f6rtlich vor:\n,,Herr Bartl hat seine Zusammenarbeit mit dem MfS zwar\nals Minderj\u00e4hriger begonnen, seine T\u00e4tigkeit am Anfang\nder Armeezeit jedoch fortgesetzt, wobei er auch Personen-\nberichte abgab, die dem Bewertungsausschu\u00df vorliegen.\nAus der Armeezeit liegen zwei Berichte vor. Aufgrund\nobjektiver Schwierigkeiten, wie Kommandierung des Mit-\narbeiters sowie Kommandierung des IMS, kam keine\nsystematische inoffizielle Zusammenarbeit zustande. Die\nVerbindung zum IMS war mehrfach unterbrochen, und es\ngab Schwierigkeiten bei der Verbindungsaufnahme und\nTreffvereinbarung. Aufgrund dieser genannten Proble-\nmatik wurde der IMS nicht weiter genutzt und die\nEntlassung aus der NVA zum Anla\u00df genommen, die\nZusammenarbeit einzustellen. \u2013 Abschlu\u00dfeinsch\u00e4tzung\nvom 29.8.1972, Anlage 1.5.\u201c\nDas war Originalton der Beschlu\u00dfempfehlung vom\n9.4.1997 \u2013 Bewertungsausschu\u00df.\nBeigef\u00fcgt sind der Beschlu\u00dfempfehlung lediglich dann\nnoch zwei Seiten Auskunftsbericht des Beauftragten f\u00fcr\ndie Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes gem\u00e4\u00df der\nMitteilung vom 1. August 1996.\nDie jetzt im S\u00e4chsischen Landtag zur 2. Lesung vorliegen-\nde Beschlu\u00dfempfehlung umfa\u00dft 12 Seiten und erhebt im\nKern drei Vorw\u00fcrfe bzw. Begr\u00fcndungsinhalte f\u00fcr die\nEmpfehlung, da\u00df der Landtag beschlie\u00dfen m\u00f6ge, gegen\nmich Abgeordnetenanklage zu erheben.\nErstens wegen des bereits durch den Bewertungsausschu\u00df\nund \u2013 jedenfalls nach den s\u00e4chsischen Gesetzen \u2013 in rechts-\nf\u00f6rmiger Weise festgestellten Sachverhalts.\nDanach war ich entsprechend der beim Bundesbeauftrag-\nten gef\u00fchrten und von diesem beigezogenen Unterlagen\ndes Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit der damaligen DDR\nvom 6.11.1968 bis 29.8.1972 als sogenannter Inoffizieller\nMitarbeiter f\u00fcr Sicherheit erfa\u00dft. Aus dieser Zeit liegen\n38 handschriftliche Berichte, regelm\u00e4\u00dfig unterzeichnet mit\nDecknamen, vor, die Informationen \u00fcber Beobachtungen\nim Grenzabschnitt Oberwiesenthal an der Staatsgrenze\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5473\n\n\n\nDDR/\u00c6SSR als freiwilliger Grenzhelfer, Lagebeschreibun-\ngen von Geb\u00e4uden im Grenzbereich, Informationen und\nEinsch\u00e4tzungen zu Personen \u2013 Sch\u00fcler, Lehrer, Bewohner\ndes Ortes \u2013, Stimmungen und Meinungen im Wohn-\nbereich, Informationen \u00fcber Pfingsttreffen in Aue beinhal-\nten. \u2013 Alles Originalton Gauck-Auskunft.\nMeine in der Anh\u00f6rung vor dem Bewertungsausschu\u00df er-\nhobene Einrede, da\u00df meine inoffizielle Zusammenarbeit\nmit dem Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit der DDR de fac-\nto bereits im April 1970 endete, habe ich in der Anh\u00f6rung\nvor dem Immunit\u00e4tsausschu\u00df am 6. Januar 1998 wieder-\nholt. Der Immunit\u00e4tsausschu\u00df war f\u00fcr weitere Er\u00f6rterun-\ngen hier\u00fcber schlicht gesetzlich nicht zust\u00e4ndig. Ich werde\ndiesen Einwand auch dem Verfassungsgerichtshof vor-\ntragen und gegebenenfalls entsprechende Beweisantr\u00e4ge\nstellen, wenn das notwendig wird.\nIch habe vor dem Immunit\u00e4tsausschu\u00df auch erkl\u00e4rt, da\u00df\nich im \u00fcbrigen den personenbezogenen Bericht der Gauck-\nBeh\u00f6rde vom 1. August 1996 anerkenne, weitere Einw\u00e4nde\ngegen den Akteninhalt also nicht erhebe. Selbiger Bericht\nist im wesentlichen fast wortgleich mit dem Auskunfts-\nbericht Gaucks an den 1. S\u00e4chsischen Landtag, der im\nFr\u00fchjahr 1991 im Bewertungsausschu\u00df eintraf.\nHierzu \u2013 zu den wortgleichen Vorw\u00fcrfen wie heute \u2013 habe\nich in der seinerzeitigen Er\u00f6rterung dieser Problematik im\nRahmen der \u00f6ffentlichen 29. Sitzung des 1. S\u00e4chsischen\nLandtages am 24. Oktober 1991 ausf\u00fchrlich Stellung ge-\nnommen. Diese Stellungnahme wurde breit in den Medien\nreflektiert.\nSelbige Er\u00f6rterung meiner pers\u00f6nlichen politischen Bio-\ngraphie wiederholte ich im Vorfeld der Wahlen zum\n2. S\u00e4chsischen Landtag 1994 in zahlreichen Nominierungs-\nund Wahlveranstaltungen. In W\u00e4hlerbriefen habe ich zu\ndieser seinerzeitigen T\u00e4tigkeit als IMS Stellung genom-\nmen. Der Beweis dazu ist gegen\u00fcber dem Bewertungsaus-\nschu\u00df angetreten worden.\nDies war der \u00d6ffentlichkeit hiermit ebenso bekannt wie\nder Umstand, da\u00df ich in den Jahren 1985 bis 1989 Leiter\nder Abteilung f\u00fcr Staats- und Rechtsfragen der Bezirks-\nleitung Karl-Marx-Stadt der SED war und in dieser Eigen-\nschaft dienstliche Kontakte zum MfS hatte. Das steht in\ndiesen W\u00e4hlerbriefen. Sie liegen dem Bewertungsausschu\u00df\nvor.\nDie Bemerkung in der Beschlu\u00dfempfehlung, der Vermerk\nin den MfS-Unterlagen, da\u00df meine Akte 1972 nicht\ngesperrt archiviert wurde, spreche gegen die tats\u00e4chliche\nBeendigung der IM-Kontakte zu diesem Zeitpunkt, ist mir\neinfach zu flach, um darauf einzugehen: Sperrvermerke\nerhielten die IMS, die wichtig waren, die man nicht dekon-\nspirieren wollte. Das wei\u00df jeder Jurist, der auf diesem\nGebiet Staub wischt.\nDies offenbart nur die Berechtigung, da\u00df der s\u00e4chsische\nGesetzgeber Pr\u00fcfungen und Bewertungen der vom Bun-\ndesbeauftragten \u00fcbersandten Unterlagen bewu\u00dft einem\nGremium, n\u00e4mlich dem Bewertungsausschu\u00df, \u00fcberant-\nworten wollte, der sich hierzu in l\u00e4ngerer T\u00e4tigkeit wenig-\nstens einige Sachkenntnis erarbeitet.\nWas diese informellen Kontakte als Vorwurf Nummer eins\nangeht und die Tatsache, da\u00df der Ausschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4fts-\nordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten quasi bereits die\nErstattung informeller Berichte an den Geheimdienst der\ndamaligen DDR als einen Versto\u00df gegen die Grunds\u00e4tze\nder Menschlichkeit und Rechtsstaatlichkeit darstellt \u2013\nkonkret wird mir in diesem Papier vorgeworfen, gegen\nsieben Artikel des Internationalen Paktes \u00fcber b\u00fcrgerliche\n\nund politische Rechte vom 19. Dezember 1966 bzw. die\nAllgemeine Erkl\u00e4rung \u00fcber die Menschenrechte vom\n10. Dezember 1948 versto\u00dfen zu haben \u2013, so versage ich\nmir hier eine rechtliche Argumentation, denn diese bleibt\ndem weiteren Verfahrensgang vorbehalten.\nWas ich mir aber nicht versage, sind folgende Denk-\nanst\u00f6\u00dfe:\nSie behaupten, allein die informelle T\u00e4tigkeit gegen\u00fcber\nGeheimdiensten verletze diese sieben Artikel. Sie werfen\nmir vor, mit der Abgabe von Berichten an das MfS gegen\nArtikel 12 der UN-Erkl\u00e4rung von 1948 versto\u00dfen zu haben,\nder lautet: ,,Niemand darf willk\u00fcrlichen Eingriffen in sein\nPrivatleben, seine Familie, sein Heim oder seinen Brief-\nwechsel noch Angriffen auf seine Ehre und seinen Beruf\nausgesetzt werden. Jeder Mensch hat Anspruch auf recht-\nlichen Schutz gegen derartige Eingriffe oder Anschl\u00e4ge.\u201c\nAllein meine Schweigepflicht verbietet es mir, hier zu refe-\nrieren, wie viele junge Leute, vor allem linke, wie viele\nAngeh\u00f6rige der sogenannten Sicherheits- und Justizorgane\nder ehemaligen DDR, wie viele heutige B\u00fcrgermeister bei\nmir als Anwalt oder Abgeordneten Rat gesucht haben, wie\nsie sich heute gegen Anwerbungsversuche oder informelle\nAuskunftsverlangen von Geheimdiensten dieses Landes\nverhalten sollen. Nach Zeitungsinhalten wurden diese\nLeute nicht gefragt.\nOder wie gehen Sie \u2013 bei dem hehren Anspruch, den Sie\nhier verk\u00fcnden \u2013 mit der Aufforderung des BGS in dem\nSchreiben an die Einwohner von Grenzgebieten der Lau-\nsitz um, vermeintlich illegal eingereiste Ausl\u00e4nder auszu-\nsp\u00e4hen und dem BGS zu melden?\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das ist doch wohl etwas ganz anderes!)\n\n\u2013 Richtig! Es ist die Denunziation der Neuzeit.\nWie gehen Sie mit der strafrechtlichen Verfolgung und\nberuflichen Ruinierung von Taxifahrern um, die dies in\nWahrnehmung ihres gesetzlichen Transportauftrages\nunterlassen haben? Ich kenne einen Teil der diesbez\u00fcg-\nlichen Urteile des Landgerichts G\u00f6rlitz und ihre \u00fcber-\nwiegend indizielle Beweisst\u00fctzung. Ich kenne auch die\nbest\u00fcrzten Reaktionen von Gliederungen des Deutschen\nAnwaltsvereins wegen dieser Bestrafung wegen unterlas-\nsener Denunziation.\nWelchen Grad an Menschenrechtswidrigkeit ordnen Sie\nder Aufforderung Waigels zu, gegen Honorar andere Mit-\nb\u00fcrger zu melden, die vermeintlich Steuern verk\u00fcrzen?\nWie viele Menschenrechtsverletzer hat nach Ihrer Lesart\nIhre eigene Staatsregierung verbeamtet? Erinnern Sie sich\nan die Stellungnahme des S\u00e4chsischen Staatsministers des\nInnern vom 29.3.1994 auf die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-\nFraktion, Personalpolitik im S\u00e4chsischen Staatsministeri-\num des Innern, Drucksache 1/4326? Allein das Staats-\nministerium des Innern hatte zu diesem Zeitpunkt in sei-\nnem Gesch\u00e4ftsbereich 362 Bedienstete, davon 328 Beamte\nauf Probe, besch\u00e4ftigt, die nachgewiesenerma\u00dfen Inoffizi-\nelle Mitarbeiter des ehemaligen Ministeriums f\u00fcr Staats-\nsicherheit der DDR waren.\nDas gleiche Innenministerium hatte des weiteren 161 Be-\ndienstete, davon 119 Beamte auf Probe, besch\u00e4ftigt, die\nhauptamtliche Mitarbeiter des Ministeriums f\u00fcr Staats-\nsicherheit waren. Darunter befinden sich zwei Oberstleut-\nnante, sieben Majore, 25 Hauptleute etc. 90 davon kamen\naus der Hauptabteilung des Ministeriums f\u00fcr Staatssicher-\nheit in Berlin, davon vier wiederum aus der Arbeitsgruppe\ndes Ministers Mielke, 74 aus der Abteilung M, Postkon-\ntrolle, 15 aus den Bezirksverwaltungen. Auch waren Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5474\n\n\n\ntreter der Hauptabteilung Beobachtung und Ermittlung\ndarunter. \u2013 Ich gebe nur den Inhalt der Auskunft Ihrer\neigenen Staatsregierung wieder.\nSie, meine Damen und Herren der die Regierung tragen-\nden CDU-Fraktion, haben nichts unternommen, als durch\ndiese Gro\u00dfe Anfrage bekannt wurde, da\u00df im Gesch\u00e4fts-\nbereich des Staatsministeriums des Innern, wo 19 Leiter\nvon ehemaligen Volkspolizeikreis\u00e4mtern aus DDR-Zeiten,\ndie in dieser Eigenschaft nun wahrlich im Zentrum von\nSicherheitspolitik standen, zum Teil auch Mitglieder von\nKreisleitungen und Kreiseinsatzleitungen waren, besch\u00e4f-\ntigt sind, vorverbeamtet wurden.\nEbensowenig st\u00f6rte es Sie, da\u00df bereits zum Zeitpunkt\ndieser Gro\u00dfen Anfrage, also zum 29.3.1994, 351 ehemalige\nhauptamtliche Mitarbeiter des Arbeitsgebietes K1 der\nKriminalpolizei, bekannterma\u00dfen zu erheblichen Teilen\nkonspirativ arbeitend, vorverbeamtet waren. Sie h\u00e4tten ja\nnichts mehr tun k\u00f6nnen. Sie w\u00e4ren sie ja nicht mehr los-\ngeworden, weil Sie die Vorverbeamtung im Wissen und in\nAnsehung der Biographien vorgenommen haben \u2013\nbewu\u00dft, nicht nur billigend in Kauf nehmend!\nIch habe gegen keine einzige dieser Vorverbeamtungen\noder heutigen Verbeamtungen Einw\u00e4nde. Die Sachkompe-\ntenz dieser Menschen mag beim Aufbau Ihrer neuen\nRechtsordnung wichtig und von Nutzen gewesen sein.\nAber Sie k\u00f6nnen doch nicht auf der einen Seite in Anse-\nhung des Artikels 33 des Grundgesetzes im Kernbereich\nIhrer Regierung solche Verbeamtungen vornehmen, auf\nder anderen Seite jedoch Abgeordnete der Opposition\nunter Verweis auf in analogen Lebenssachverhalten began-\ngene Handlungen, die Sie in Bausch und Bogen als\nMenschenrechtsverletzungen qualifizieren, aus dem\nMandat jagen wollen. Das geht doch nicht!\n\n(Zuruf von der CDU: Es gibt eine Gewaltenteilung!)\n\n\u2013 Diese Drucksache lag hier vor. Der Landtag als Kontroll-\norgan der Regierung h\u00e4tte auf der Grundlage des Prinzips\nder Gewaltenteilung Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. Wie\nanders als politisch intendiert soll ich das Vorgehen der\nMehrheit dieses Hauses in Ansehung der Personalpraxis\nim Innenministerium dieser s\u00e4chsischen Regierung gegen\nmich werten?\nIn welche Lage wollen Sie eigentlich, so frage ich, den\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof bringen, der just vor\neinem Jahr den B\u00fcrgermeister von K\u00f6nigstein, Maiwald,\ntrotz einer nachgewiesenen T\u00e4tigkeit als IMS im Zeitraum\nSeptember 1972 bis Juni 1983 mit 75 Treffnachweisen,\n47 Berichten der F\u00fchrungsoffiziere und 29 handschrift-\nlichen sowie acht Tonbandabschriften mit der Entschei-\ndung vom 20.2.1997 wieder in das Amt des B\u00fcrgermeisters\nund damit in die Stellung eines Kommunalbeamten brach-\nte? Wie wollen Sie das dem Verfassungsgerichtshof ver-\nmitteln? Der B\u00fcrgermeister wurde \u00fcbrigens auf der\nGrundlage einer Forderung des ganz \u00fcberwiegenden Tei-\nles der Gemeindeb\u00fcrger wieder in das Amt gebracht.\nSie werfen mir in der Beschlu\u00dfempfehlung vor, mit meiner\nIM-T\u00e4tigkeit vor knapp 30 Jahren auch gegen Artikel 26\ndes Internationalen Paktes \u00fcber b\u00fcrgerliche und politische\nRechte vom 19. Dezember 1966 versto\u00dfen zu haben, der\nlautet: ,,Alle Menschen sind vor dem Gesetz gleich und\nhaben ohne Diskriminierung Anspruch auf gleichen\nSchutz durch das Gesetz \u2026\u201c\nDa jedes Wort der Begr\u00fcndung fehlt, wei\u00df ich nicht, was\nSie mit diesem Vorwurf meinen. Aber ich frage Sie schon:\nWie handhaben Sie denn die Gleichheit vor dem Gesetz?\n\nSpionage zu Zeiten der Teilung Deutschlands f\u00fcr die DDR\ngegen die Bundesrepublik Deutschland unter Versto\u00df\ngegen die Gesetze der Bundesrepublik bedeutet Strafver-\nfolgung mit langj\u00e4hrigen Freiheitsstrafen. Ich verweise auf\ndas Rupp-Urteil: 12 Jahre. Spionage f\u00fcr die Bundesrepu-\nblik Deutschland gegen die DDR unter Versto\u00df gegen\nGesetze der DDR bedeutet Rehabilitierung, finanzielle\nAbfindung in sechsstelliger H\u00f6he und Entsch\u00e4digung.\nS\u00e4mtliche auf knapp eine halbe Million gesch\u00e4tzten politi-\nschen Strafverfahren in der alten Bundesrepublik, vor\nallem auch im Umfeld des KPD- und FDJ-Verbots \u2013 siehe\nPoser-Anwalt im Kalten Krieg \u2013 waren bis 1968 v\u00f6llig ver-\ngessen. Jedes Strafverfahren mit vermeintlich politischem\nHintergrund zwischen Oktober 1949 und dem 3. Oktober\n1990 in der DDR steht auf dem Pr\u00fcfstein der Rechtsbeu-\ngung und der Freiheitsberaubung.\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\n\u2013 Sie, meine Damen und Herren der Fraktionen von CDU\nund SPD, nehmen hin und votieren daf\u00fcr, Herr Adler, da\u00df\nsogar Straftaten, die nach dem Anschlu\u00df der DDR, also bei\nund nach der Herstellung der deutschen Einheit, als Ver-\neinigungskriminalit\u00e4t begangen wurden, in Ost und West\nv\u00f6llig unterschiedlich verj\u00e4hren. Der Betrug Ost wird\ndrei Jahre sp\u00e4ter verj\u00e4hren als der Betrug West. Sie sind\ndie Tr\u00e4ger, mindestens die Handlanger einer Politik, die\nUngleichbehandlung durch und \u00fcber das Gesetz in\nAbh\u00e4ngigkeit von Ost- oder Westbiographie zum Prinzip\nerhebt.\n\n(Adler, SPD: Nicht nur Sie haben eine Ost-Biographie!)\n\nSoviel aus meiner Sicht zu dem Vorwurf der Menschen-\nrechtsverletzung als IMS. Detaillierter Sachvortrag und\nvorsorglicher Beweisantritt und pr\u00e4ziser Rechtsvortrag\nerfolgen im weiteren Verfahren gegen\u00fcber dem Verfas-\nsungsgerichtshof, soweit dies notwendig wird.\nIhr zweiter Vorwurf lautet, ich h\u00e4tte in meiner Eigenschaft\nals Leiter der Abteilung f\u00fcr Staats- und Rechtsfragen der\nBezirksleitung Karl-Marx-Stadt der SED gegen Grunds\u00e4tze\nder Menschlichkeit und Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen, und\nzwar zun\u00e4chst, indem ich laut Zuschrift des B\u00fcrgers\nGerhard Meyer aus Wilkau-Ha\u00dflau \u2013 Sie nennen in der\nBeschlu\u00dfvorlage die entsprechenden Namen \u00f6ffentlich \u2013\ndiesen durch ein Schreiben vom 16.9.1988 an den Leiter\nder damaligen Bezirksverwaltung Karl-Marx-Stadt des\nMfS, Generalleutnant Gehlert, bez\u00fcglich seiner weiteren\nberuflichen Eignung als Teilzeitbediensteter der Volkssoli-\ndarit\u00e4t der damaligen DDR \u00fcberpr\u00fcfen lie\u00df.\nZun\u00e4chst ein paar S\u00e4tze zur Erkenntnisgewinnung Ihrer-\nseits hinsichtlich dieses Vorwurfes. Ich meine jetzt die\nDamen und Herren des Immunit\u00e4tsausschusses, die diese\nBeschlu\u00dfempfehlung mit ihrer Stimme getragen haben. Ich\nsage es noch einmal: Das gesetzlich \u2013 ohnehin einmalig \u2013\nvorgeschriebene Verfahren bestimmt, da\u00df der Landtag mit\nBeginn der Wahlperiode einen Bewertungsausschu\u00df bil-\ndet, der \u2013 ich zitiere wieder \u2013 ,,die vom Bundesbeauftrag-\nten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der\nehemaligen DDR \u00fcbergebenen Unterlagen bewertet\u201c. Das\nGesetz sieht nicht vor, da\u00df dieser Bewertungsausschu\u00df\netwas anderes bewertet. Es sieht noch weniger vor, da\u00df\nder Immunit\u00e4tsausschu\u00df als ein anderer Ausschu\u00df Gauck-\nUnterlagen oder etwas anderes bewerten darf.\nHerr Gerhard Meyer aus Wilkau-Ha\u00dflau, den Sie auf Seite\n2 der Vorlage als ,,unbescholtenen B\u00fcrger\u201c, den ich \u00fcber-\npr\u00fcfen lie\u00df, charakterisieren, schrieb am 22. 10. 1997 unter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5475\n\n\n\ndem Betreff: ,,Klaus Bartl, PDS, Fraktionsmitglied im S\u00e4ch-\nsischen Landtag\u201c an den Vorsitzenden der Fraktion der\nSPD, wohl auch den Vorsitzenden der Fraktion der CDU\nim Landtag.\nIn seinem Anschreiben, das Sie jetzt zum Zwecke des\nBeweises meiner angeblichen Menschenrechtsverletzung\nvorlegen, erkl\u00e4rt dieser ,,unbescholtene\u201c B\u00fcrger in Reflexi-\non seiner DDR-Widerstandskarriere u. a. folgendes \u2013 ich\nzitiere -: ,,Ich mu\u00dfte als Stanzer arbeiten. F\u00fcr mich war das\nkein Problem, weil ich aus der Metallbranche komme.\nAuch \u00d6l und Dreck machen mir nichts aus. Arbeitsm\u00e4\u00dfig\nkonnte man mir absolut nichts Negatives anlasten. Meine\nNorm erf\u00fcllte ich mit maximal 105 %. Eine h\u00f6here Lei-\nstung wurde nicht ad\u00e4quat verg\u00fctet, sondern nur noch\nabsolute kommunistische Ausbeutung. Zu den meisten\nStanzern hatte ich ein gutes kollegiales Verh\u00e4ltnis \u2013 einige\nBlindg\u00e4nger sind \u00fcberall vorhanden \u2013, bis auf den be-\nscheuerten\u201c K\u2026 \u2013 er nennt den vollen Namen \u2013, ,,einen\nabsolut dummen roten Idioten, der mich immer wieder\npolitisch zu agieren versuchte, bis ich ihn nur noch als\nErsatzrusse anredete, zumal er auch kein uns gel\u00e4ufiges\nDeutsch sprach. Angeblich war er Ostpreu\u00dfe, vielleicht\nauch Beute-Deutscher. Nat\u00fcrlich provozierte ich bei jeder\nsich bietenden Gelegenheit z. B. mit dem Gru\u00df: ,Gr\u00fc\u00df Gott,\nGenosse Parteisekret\u00e4r!\u2019 Der nahm\u2019s gelassen und meinte:\n,Das ist nicht der richtige Gru\u00df f\u00fcr mich!\u2019 In einer meiner\nStasiunterlagen ist vermerkt, da\u00df ich auch die faschistische\nGru\u00dferweisung gemacht h\u00e4tte \u2013 typische kommunistische\nDemagogie. Wenn ich in die Stanzerei einlief, tat ich dies\nh\u00e4ufig mit erhobenem rechtem Arm und gestrecktem\nZeigefinger, verbunden mit dem Ruf: ,Genossis!\u2019 Das war\nmeine angebliche faschistische Gru\u00dferweisung.\u201c\nDiesem Anschreiben \u2013 eingangs dessen Herr Meyer im\n\u00fcbrigen auch seine beiden widerst\u00e4ndlerischen Vorstrafen\nwegen Beleidigung, Verleumdung, \u00f6ffentlicher Herabw\u00fcr-\ndigung und Gefangenenmeuterei nicht unerw\u00e4hnt l\u00e4\u00dft,\nohne allerdings Mitteilung zu geben, ob er deshalb einen\nerfolgreichen Antrag auf Separatierung gestellt hat \u2013 sind\n22 Blatt Kopien beigef\u00fcgt. Diese Kopien sind, offenkundig\nvon Meyer selbst gefertigt, durch niemanden gepr\u00fcft und\ndurch niemanden beglaubigt, geschweige denn beh\u00f6rdlich\ngepr\u00fcft. Das sind Unterlagen, \u00fcberwiegend aus der\nGauck-Akte, die er eingesehen hat, und aus Eingabevor-\ng\u00e4ngen und Berichten, reichlich versehen mit handschrift-\nlichen Streichungen, Erg\u00e4nzungen, Kommentierungen.\nDieses neue ,,Belastungs- und Beweismaterial\u201c gegen\nmich, das irgendwann Anfang Dezember des vergangenen\nJahres von beiden oder von einem der beiden Vorsitzen-\nden der CDU bzw. der SPD-Fraktion an den Bewertungs-\nausschu\u00df \u00fcbergeben wurde, reichte ein Vertreter desselben\nMitte Dezember an die Vorsitzende des Immunit\u00e4tsaus-\nschusses. Anheimgestellt wurde zu pr\u00fcfen, ob und wie der\nAusschu\u00df dieses Material im weiteren Verfahren gegen\nmich verwenden will.\nAm 29. Dezember 1997, 16.28 Uhr, w\u00e4hrend meiner eige-\nnen urlaubsbedingten Abwesenheit, die ich mir wegen der\nParlamentsferien geg\u00f6nnt habe, faxte der Abteilungsleiter\nPlenardienst des Landtages, Herr Dr. R\u00fchmann, diese\nMeyerschen Unterlagen nebst einem Empfangsbekenntnis\nund einer Einladung der Ausschu\u00dfvorsitzenden zur Anh\u00f6-\nrung bez\u00fcglich dieses Vorganges in den Immunit\u00e4ts-\nausschu\u00df am 6.1.1998 in meine Anwaltskanzlei, wo das\nMaterial von einer Auszubildenden im 2. Lehrjahr entge-\ngengenommen wurde. Mein Azubi benachrichtigte mich\ndann dankenswerterweise telefonisch am Urlaubsort vom\n\nEingang dieser Unterlagen und ihrem grunds\u00e4tzlichen\nInhalt. Nach R\u00fcckkehr aus dem Urlaub am 3.1.1998 nahm\nich k\u00f6rperlich das Material entgegen.\nF\u00fcr Sie, Herr Verfassungsrechtler Dr. R\u00fchmann, der Sie ab\nmorgen am Anklageschriftsatz gegen mich basteln sollen,\nund f\u00fcr dieses Hohe Haus sowie f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit\nsage ich zur Erinnerung: Das Gesetz, n\u00e4mlich \u00a7 44 Abs. 3\ndes Landeswahlgesetzes und \u00a7 1 Abs. 3 des Abgeordneten-\ngesetzes, bestimmt, da\u00df der Bewertungsausschu\u00df die vom\nBundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staats-\nsicherheitsdienstes der ehemaligen DDR \u00fcbergebenen\nUnterlagen heranzieht und bewertet. Paragraph 44 Abs. 4\nbestimmt, da\u00df die Mitglieder des Bewertungsausschusses\nzur Verschwiegenheit \u00fcber die Angelegenheiten verpflich-\ntet sind, die ihnen im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit im Bewer-\ntungsausschu\u00df bekannt geworden sind. Dies gilt auch f\u00fcr\ndie Zeit nach dem Ausscheiden. Nun vergleichen Sie das\ndoch einmal mit dem Verfahren, das Sie gew\u00e4hlt haben!\nDer Th\u00fcringer Verfassungsgerichtshof f\u00fchrt in seinem\nUrteil am 17.10.1997 aus \u2013 ich zitiere: ,,Eine parlamentari-\nsche Untersuchung, welche auf die Aufdeckung einer\nm\u00f6glichen Zusammenarbeit mit dem fr\u00fcheren MfS/AfNS\nabzielt und ohne oder gegen den Willen der Abgeordneten\neingeleitet wird, betrifft unmittelbar den Mandatsstatus,\nwie er durch die Verfassung des Freistaates Th\u00fcringen ge-\nw\u00e4hrleistet wird. Die durch Wahl erworbene Legitimation\ndes Abgeordneten ersch\u00f6pft sich nicht in der formalen\nInnehabung und dem tats\u00e4chlichen Aus\u00fcben des Mandats.\nSein Status ist auch betroffen, wenn die Legitimation\nseines Mandats im Rahmen oder als Ergebnis einer\nparlamentarischen Untersuchung in Abrede gestellt wird.\u201c\nSeite 17 des Urteils.\nWeiter hei\u00dft es: ,,Ein \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren betrifft\nsomit, selbst dann, wenn das Mandat und die aus ihm\nfolgenden Rechte unber\u00fchrt blieben, die Mandatsstellung,\nweil es in der Sache zu einem Verdikt f\u00fchren kann, da\u00df\nder betroffene Abgeordnete politisch unw\u00fcrdig sei, dem\nParlament anzugeh\u00f6ren. Um so mehr betrifft ein parla-\nmentarisches Verfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung von Abgeordne-\nten auf MfS/AfNS-Verstrickung mit der gesetzlich vorge-\nsehenen M\u00f6glichkeit des Mandatsverlustes nach \u00a7 1 Abs. 2\ndes Th\u00fcringer Abgeordnetengesetzes die organschaftliche\nStellung des Antragstellers, des Abgeordneten.\u201c Seite 18\ndes Urteils.\nAn anderer Stelle hei\u00dft es: ,,Voraussetzung f\u00fcr die Verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit eines solchen \u00dcberpr\u00fcfungsverfahrens ist\njedoch, da\u00df dessen verfassungsrechtliche Ausgestaltung\nder verfassungsrechtlichen Stellung des Abgeordneten\nausreichend Rechnung tr\u00e4gt. Der verfassungsrechtlich ge-\nw\u00e4hrleistete Mandatsschutz gebietet verfahrensrechtliche\nMa\u00dfnahmen zum Schutze des Mandatstr\u00e4gers vor (politi-\nschem) Mi\u00dfbrauch, der den am \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren\nBeteiligten zur Kenntnis gelangte, Informationen und per-\ns\u00f6nliche Daten. Ferner m\u00fcssen den von einer \u00dcberpr\u00fcfung\nauf Zusammenarbeit mit dem MfS/AfNS betroffenen\nAbgeordneten vor allem Beteiligungsrechte am Verfahren\neinger\u00e4umt sein, die nicht nur das rechtliche Geh\u00f6r ge-\nw\u00e4hrleisten, sondern ihnen auch gestatten, aktiv an der\nHerstellung des Beweisergebnisses mitzuwirken.\u201c \u2013 Erin-\nnern Sie sich an Ihre Terminkette: am 29.12 das Fax, am\n3.1. die Entgegennahme und am 6.1. die Anh\u00f6rung. Ich\nerinnere an das vorherige Zitat des Th\u00fcringer Verfas-\nsungsgerichtshofes.\nWenn Sie, meine Damen und Herren der CDU und\nder SPD, des Immunit\u00e4tsausschusses und Sie, Herr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5476\n\n\n\nDr. R\u00fchmann, dies schon nicht ermessen k\u00f6nnen, mag die\nallgemeine \u00d6ffentlichkeit bewerten, ob Ihre Verfahrens-\nweise mit dem Meyerschen Papier den vom Verfassungs-\ngericht des Nachbarlandes gesetzten Ma\u00dfst\u00e4ben in An-\nsehung des Stellenwertes des freien Mandats auch nur in\nN\u00e4herung gerecht wird. \u00dcberlegen Sie nur einen Moment:\nWo endet Politik, wo enden Politiker, wenn Sie es heute\nf\u00fcr legitim erkl\u00e4ren, da\u00df ein Parlament auf der Grundlage\nder Zuschrift eines B\u00fcrgers ohne jede Pr\u00fcfung der Authen-\ntizit\u00e4t des Materials, der Beweggr\u00fcnde, der Zusammen-\nh\u00e4nge usw. gegen den betroffenen Abgeordneten das\nMandatsaberkennungsverfahren einleitet, wie Sie das jetzt\ntun wollen?\nSie, meine Damen und Herren des Ausschusses f\u00fcr Ge-\nsch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \u2013 schon\nvom Namen her dazu berufen, die Rechte des Parlaments\nund seiner Organe, also auch des einzelnen Abgeordneten,\nzu wahren \u2013 haben in eklatanter Weise gegen meine\nRechte versto\u00dfen \u2013 wirklich in eklatanter Weise. Sie haben\nein von keiner Beh\u00f6rde gepr\u00fcftes, bez\u00fcglich seiner\nAuthentizit\u00e4t bewertetes Papier in die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung eingef\u00fchrt, das erstens zu keinem Zeitpunkt dem\nvom Gesetz zur Sachverhaltspr\u00fcfung und Bewertung\nberechtigten Bewertungsausschu\u00df zur Er\u00f6rterung auch\nnur vorlag, zu dem zweitens mit mir als Betroffenen weder\neine Er\u00f6rterung noch eine Anh\u00f6rung im Bewertungsaus-\nschu\u00df stattfand, geschweige denn, da\u00df mir vor diesem\nzust\u00e4ndigen Ausschu\u00df, dem Bewertungsausschu\u00df, die\nM\u00f6glichkeit zum Sach- und Rechtsvortrag gegeben\nwurde \u2013 zwei gravierende Verfahrensverst\u00f6\u00dfe, die mich\nveranla\u00dft haben, schriftlich den Pr\u00e4sidenten des Landtages\nanzurufen, meine Einw\u00e4nde gegen diese ungesetzlichen\nHandlungen vorzutragen und um eine Kl\u00e4rung des weite-\nren Verfahrens zu bitten. Unser Pr\u00e4sident, der Pr\u00e4sident\ndes gesamten Landtages, wollte keine Verfahrensverst\u00f6\u00dfe\nwahrgenommen haben.\nUm diese Ihre v\u00f6llig unrechtm\u00e4\u00dfige Verfahrensweise und\nMethodik als Immunit\u00e4ts- und Gesch\u00e4ftsordnungsaus-\nschu\u00df nicht noch juristisch zu heilen, habe ich mich zur\nSache am 6.2.1998 in der Anh\u00f6rung des Immunit\u00e4tsaus-\nschusses zum Papier von Herrn Meyer nicht eingelassen.\nAllein deshalb und nicht aus einer Erkl\u00e4rungsnot werde\nich auch gegen\u00fcber dem Verfassungsgerichtshof im weite-\nren Verfahren in sachlicher und rechtlicher Hinsicht zu\ndiesem Meyerschen Papier Stellung nehmen.\nDa ich aber mit der Tatsache leben mu\u00df, da\u00df ich, der B\u00fcr-\nger Klaus Bartl, in dieser Demokratie in keiner Weise mehr\nEinflu\u00df darauf habe, welche von mir gesammelten Daten\nund Informationen an einen beliebigen Personenkreis und\ndie \u00d6ffentlichkeit weitergegeben werden, zur Sache nur\nsoviel:\nEs ist richtig, da\u00df ich seinerzeit als Leiter der Abteilung\nStaats- und Rechtsfragen der SED-Bezirksleitung den\ndamaligen Leiter der Bezirksverwaltung Karl-Marx-Stadt\ndes Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit in einem Schreiben\nzu pr\u00fcfen bat, ob aktuelle Erkenntnisse zu staatsfeind-\nlichen und inkriminierten Handlungen des Gerhard Meyer\nvorliegen und sich daraus arbeitsrechtliche Konsequenzen\nzur Weiterbesch\u00e4ftigung bei der Volkssolidarit\u00e4t ableiten\nlassen.\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas ist richtig. Das geschah auf der Grundlage einer Ver-\neinbarung im Bezirk Karl-Marx-Stadt, da\u00df die Block-\nparteien und Massenorganisationen, insbesondere die zum\n\nDemokratischen Block geh\u00f6renden, aus ihrer Sicht not-\nwendige und gew\u00fcnschte Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen durch\ndas Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit \u00fcber den Leiter der\nAbteilung f\u00fcr Staats- und Rechtsfragen einreichen. Man\nwollte nicht, da\u00df die ,,Blockies\u201c immer beim BV-Chef auf\nder Matte stehen, wie es in Dresden gemacht worden ist.\nAnwesende, die das wissen, k\u00f6nnen das vielleicht durch\nAkklamation best\u00e4tigen.\n\n(Zuruf von der PDS: Die werden sich h\u00fcten!)\n\nHier sollte das \u00fcber den Leiter f\u00fcr Staats- und Rechts-\nfragen geschehen. Es wurde heftig davon Gebrauch ge-\nmacht. Auch dazu ist der Beweis anzutreten.\nDie anderen, heute in der Regierungspartei aufgegangenen\nBlockparteien CDU, DBD, wie auch die LDPD und NDPD,\nmachten hiervon Gebrauch, unter anderem, wenn es um\ndie Besetzung von staatlichen \u00c4mtern ging, und nicht nur\neinmal. Details und Namen erspare ich mir, vor allem\nIhnen, besser.\n\n(Zuruf von der CDU: Sch\u00e4big!)\n\n\u2013 Sch\u00e4big ist das, was Sie veranstalten!\nZu Herrn Meyer: Die nach ein paar Wochen eingehende\nAntwort des Chefs der Bezirksverwaltung Karl-Marx-\nStadt ergab, da\u00df aktuell zu Herrn Meyer keine Erkenntnis-\nse bez\u00fcglich staatsfeindlicher Handlungen \u2013 so der\nSprachgebrauch \u2013 vorliegen. Die Recherche brachte nur\ndasselbe: da\u00df er in der Vergangenheit wiederholt mit dem\nStrafgesetz der DDR in Konflikt gekommen war.\nIm \u00fcbrigen enthielt der gesamte Bericht und das Aufkl\u00e4-\nrungsergebnis zu der Person Meyer nicht endenwollende\nAufz\u00e4hlungen \u00fcber fortw\u00e4hrende Verleumdungen und\nBeschimpfungen des Herrn Meyer gegen\u00fcber seinen\nBrigadiers, Meister und sonstigen Leiter, Richter und\nSch\u00f6ffen und die Schilderung, da\u00df der ,,unbescholtene\nB\u00fcrger\u201c Meyer 13 Prozesse gegen seine Betriebe \u2013 heute\nsagt man gegen seine Arbeitgeber \u2013 gef\u00fchrt hat, wobei der\nProze\u00dfgegenstand in einem Fall die Klage auf Nachzah-\nlung von 2,88 Mark Milchgeld, beim anderen Mal von\n4,80 Mark Essengeld war, und beim dritten Mal war der\nStreitwert 2,10 Mark Reisekosten.\nDas waren die Klagen des unbescholtenen B\u00fcrgers Meyer.\nDas konnte man in der DDR. Wir hatten keine Streitwert-\ngrenze. Herr H\u00e4hle, Sie wissen es doch aus der ABI am\nbesten, wie es gelaufen ist.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nIch erspare mir weitere Kommentierungen zur Pers\u00f6nlich-\nkeit dieses Herrn, der meine pers\u00f6nliche politische Integri-\nt\u00e4t bewerten will und den Sie als Ihren Kronzeugen bestel-\nlen. Das erspare ich mir.\nMeyer blieb jedenfalls bei der Volkssolidarit\u00e4t wohl bis\n1991. Er schied aus, als die Volkssolidarit\u00e4t den neuen ge-\nsellschaftlichen Verh\u00e4ltnissen gem\u00e4\u00df gezwungen war, ihre\nStrukturen zu ,,effektivieren\u201c.\nIn dieser Sache Menschenrechte verletzt zu haben weise\nich mit Nachdruck zur\u00fcck, und gegen die Behauptung zu\ndieser Sache werde ich mich rechtlich zur Wehr setzen.\nZum zweiten vom Immunit\u00e4tsausschu\u00df neu eingef\u00fchrten\nSachverhalt, die angebliche Verletzung von sieben in\nder gemeinsamen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte vom\n10.12. 1948 bzw. im Internationalen Pakt f\u00fcr b\u00fcrgerliche\nund politische Rechte vom 19.12.1996 aufgef\u00fchrten Grund-\nrechten in meiner Eigenschaft als Leiter der Abteilung f\u00fcr\nStaats- und Rechtsfragen der damaligen Bezirksleitung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5477\n\n\n\nKarl-Marx-Stadt: Der konkrete Vorwurf lautete, ich h\u00e4tte\neine Arbeitsgruppe des 1. Sekret\u00e4rs der Bezirksleitung der\nSED Karl-Marx-Stadt zur ,,Zur\u00fcckdr\u00e4ngung von \u00dcbersied-\nlungsersuchen in die Bundesrepublik Deutschland\u201c gelei-\ntet. Als Belastungsmaterial f\u00fchrten Sie insoweit, verehrter\nHerr Berichterstatter Nowak, einen wohl neunseitigen\nAuszug aus der Schrift ,,Ich liebe euch doch alle\u201c, heraus-\ngegeben von Armin Mitter und Stephan Wolle, 2. Auflage,\nBerlin 1990, in den Immunit\u00e4tsausschu\u00df ein. Dieses\nBelastungsmaterial bzw. drei f\u00fcr mich hieraus abgelichtete\nSeiten wurden mir mit Schreiben der Ausschu\u00dfvorsitzen-\nden vom 29.1.1998, also Ende Januar dieses Jahres, zuge-\nsandt, mit dem Angebot, hierzu in einer Sitzung des\nImmunit\u00e4tsausschusses am 16.2.1998 eine erg\u00e4nzende\nAnh\u00f6rung vorzunehmen.\nIn der Beschlu\u00dfempfehlung ist jetzt erg\u00e4nzend die Rede\nvon einer Ausarbeitung eines Herrn Holger Horsch unter\ndem Titel ,,Hat nicht wenigstens die Stasi die Stimmung\nim Lande gekannt? \u2013 MfS und SED im Bezirk Karl-Marx-\nStadt, Schriftenreihe des BSTU, Abteilung Bildung und\nForschung.\u201c Ich kenne diese Arbeit nicht. Sie ist mir nicht\ngezeigt worden. Sie ist mir nicht vorgelegt worden, aber\njetzt in das Material des Bewertungsausschusses ein-\ngef\u00fchrt. Soviel, Herr Nowak, in puncto Verteidigungs-\nm\u00f6glichkeiten hier im Ausschu\u00df.\nSicher ist: Weder das Buch von Mitter und Wolle ,,Ich liebe\neuch doch alle\u201c noch die Ausarbeitung des Gauck-Mit-\narbeiters Horsch noch \u00fcberhaupt der in Ziffer 3a der\nBeschlu\u00dfempfehlung vorgeworfene Sachverhalt waren\njemals Gegenstand von Vorwurfserhebungen, Anh\u00f6run-\ngen, Er\u00f6rterungen, Beweisantragsm\u00f6glichkeiten im gesetz-\nlich zust\u00e4ndigen Bewertungsausschu\u00df.\nIn proze\u00dfrechtlicher Hinsicht haben Sie eindeutig dieses\nMaterial, meine Damen und Herren des Immunit\u00e4tsaus-\nschusses, die Sie dem Verfahren zustimmten, wiederum\nunter Verletzung des gesetzlich geregelten Verfahrens ein-\ngef\u00fchrt. Erneut und ausschlie\u00dflich aufgrund dessen habe\nich mich zu dieser Sache in der Anh\u00f6rung vom 16.2.1998\nim Immunit\u00e4tsausschu\u00df nicht eingelassen. Die Anh\u00f6rung\nhabe ich aus Respekt und Anstand gegen\u00fcber dem Aus-\nschu\u00df wahrgenommen. Eingehend habe ich aber nach-\ndr\u00fccklich eben diese gesetzliche Unzust\u00e4ndigkeit Ihres\nImmunit\u00e4tsausschusses betont, was Sie \u00fcberhaupt nicht\nangefochten hat, auch nur pr\u00fcfen zu lassen, was zur For-\nmulierung der Anklageerhebung bereitsteht.\nAusdr\u00fccklich als rechtswidrig habe ich auch Ihr Vorgehen\nger\u00fcgt, da\u00df die Heranziehung von solchen Sachverhalten\nerfolgte, die dienstliche Kontakte zum damaligen Ministe-\nrium f\u00fcr Staatssicherheit zum Gegenstand haben, eine\nVerfahrensweise, die nur und ausschlie\u00dflich bei 120 Abge-\nordneten dieses Hauses beim Abg. Klaus Bartl Anwen-\ndung findet. Nur beim Abg. Klaus Bartl werden jetzt\ndienstliche Kontakte herangezogen, bewertet und der\nBeschlu\u00dfempfehlung zugrunde gelegt. Ich habe gesagt,\ndas verst\u00f6\u00dft gegen mein Recht auf Gleichbehandlung.\nBesagte Arbeitsgruppe zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung von \u00dcber-\nsiedlungsersuchen in die Bundesrepublik Deutschland\nwar eine Parteikommission. Wer etwas anderes behauptet,\nl\u00fcgt. Es war eine Parteikommission, die auf Bezirksebene\nund analog auf Kreisebene bestand und der neben Ver-\ntretern der damaligen sogenannten Sicherheitsorgane\nVertreter des Staatsapparates und verschiedene Abtei-\nlungsleiter der Bezirksleitung Karl-Marx-Stadt angeh\u00f6rten.\nIch geh\u00f6rte funktionell als Abteilungsleiter f\u00fcr Staats- und\nRechtsfragen ihr an. Im Auftrage des 1. Sekret\u00e4rs der\n\nBezirksleitung nahm ich in den turnusm\u00e4\u00dfigen Beratun-\ngen in dessen Abwesenheit den Vorsitz wahr. Soweit alles\nkorrekt, richtig, Herr Bandmann.\nIch werde gegen\u00fcber dem Verfassungsgerichtshof im\nDetail und in vielf\u00e4ltigen Beweisangeboten dokumentie-\nren, da\u00df diese Arbeitsgruppe alles andere als ein Restrikti-\nonsorgan gegen\u00fcber \u00dcbersiedlungsersuchen war.\nNur noch soviel: Ich kenne in diesem Hohen Hause gen\u00fc-\ngend ehemalige Partei-, Staats- und Blockfunktion\u00e4re aus\nZeiten der DDR, \u00fcberwiegend nat\u00fcrlich aus den Blockpar-\nteien des Bezirkes Karl-Marx-Stadt. Nicht wenige kenne\nich aus jeder Form des sozialistischen Wettbewerbes, der\nlautete: ,,Wer ist am meisten befreundet mit der SED?\u201c\nZumindest diese Damen und Herren wissen genauestens,\nda\u00df die Begrifflichkeit ,,Zur\u00fcckdr\u00e4ngung von \u00dcbersied-\nlungsersuchen\u201c keine Synonymit\u00e4t f\u00fcr Restriktion war.\nWir sprachen in der DDR gemeinsam von Zur\u00fcckdr\u00e4n-\ngung der Kriminalit\u00e4t, von Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der Krank-\nheitsquote etc. pp. Einsperren war damit doch nicht\ngemeint. Unterstellen Sie doch nichts! Zur\u00fcckdr\u00e4ngung\nvon Ausreiseersuchen, nat\u00fcrlich, das hat aber nichts mit\nEinsperrungen zu tun.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nAufgabe dieser Parteikommission war es \u2013 h\u00f6ren Sie\nweiter zu, dann k\u00f6nnen Sie weiter eifern! \u2013,\n\n(Bandmann, CDU: M\u00e4rchenstunde!)\n\ndurch Gespr\u00e4che mit Leitern in Betrieben, Genossenschaf-\nten, sonstigen Wirtschafts- und sozialen Einrichtungen, wo\nKonzentration von Antragstellern auf \u00dcbersiedlung in die\nBundesrepublik Deutschland auftrat, wie auch durch\nGespr\u00e4che mit den Antragstellern selbst die Ausgangs-\npunkte, Ursachen, Motive f\u00fcr Reiseantr\u00e4ge zu analysieren,\naufzubereiten und mit politischen Entscheidungsvorschl\u00e4-\ngen gegen\u00fcber der Bezirksleitung und dem Rat des Bezir-\nkes zu verbinden, Vorschl\u00e4ge, die im Grundansatz darauf\naus sein sollten, durch zumindest die partielle Beseitigung\nvon Ursachen \u2013 zu mehr waren wir sowieso nicht in der\nLage \u2013, teils auch ganz profanen \u00c4rgernissen und Ursa-\nchen, Menschen dazu zu bewegen, die DDR nicht zu ver-\nlassen.\nDa\u00df diese Arbeitsgruppe vor allem diesen Gegenstand\nhatte, Herr Nowak, kommt im \u00fcbrigen in den von Ihnen\nvorgelegten Ausz\u00fcgen aus dem Buch ,,Ich liebe euch doch\nalle\u201c aus dem Jahr 1990 zum Ausdruck. Dr. Nowak belieb-\nte n\u00e4mlich, die Aufmerksamkeit der Mitglieder des Immu-\nnit\u00e4tsausschusses von vornherein nur auf die sieben Zeilen\nim Wortprotokoll eines Redebeitrages des damaligen\nChefs der Bezirksverwaltung Karl-Marx-Stadt des MfS in\nder Dienstberatung des Ministers Mielke durch Anstrei-\nchen zur Lekt\u00fcre zu empfehlen, die ihm als Nachweis f\u00fcr\nmeine herausgehobene Stellung und meinen vermeintlich\npermanenten Hang zur Restriktion wesentlich erschienen.\nEinen Abschnitt sp\u00e4ter schildert Generalleutnant Gehlert,\neben der damalige Chef der Bezirksverwaltung Karl-Marx-\nStadt des MfS, da\u00df diese Arbeitsgruppe in Betriebe geht,\nj\u00fcngst erst im Bezirkskrankenhaus sowie in der Frauen-\nklinik war, und auf welche Unzul\u00e4nglichkeiten, die Anla\u00df\nf\u00fcr \u00dcbersiedlungsantr\u00e4ge waren, sie gesto\u00dfen ist.\nDas ist Protokoll, das ist doch Wortprotokoll. Lesen Sie es\ndoch nach: ,,Ich liebe euch doch alle\u201c.\n\n(Heiterkeit)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5478\n\n\n\nDen geneigten Zuh\u00f6rern will ich noch jene wenigen S\u00e4tze\naus den Darlegungen des Generalleutnants Gehlert in\ndieser Dienstberatung des Jahres 1989 nicht vorenthalten,\ndie Dr. Nowak dem Ausschu\u00df nicht angestrichen hat, weil\nsie seinen politischen Absichten nicht ins Konzept pa\u00dften.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist eine Verh\u00f6hnung\nder Revolution! \u2013 Proteste bei der PDS)\n\n\u2013 Sie Revolution\u00e4r, Herr Bandmann!\nGeneralleutnant Gehlert \u2013 Originalton: ,,Die Arbeitsgruppe\nhat auch das Recht, in Betriebe zu gehen, und sie war in\nder vorigen Woche in einem absoluten Schwerpunkt, was\ndas Antragsgeschehen betrifft; n\u00e4mlich im Bezirkskran-\nkenhaus der Stadt Karl-Marx-Stadt. In diesem Kranken-\nhaus gibt es 70 und in der Stadt Karl-Marx-Stadt insgesamt\n200 Antragsteller unter dem medizinischen Personal. Ich\nm\u00f6chte aber hier auch nicht verschweigen, da\u00df sowohl der\n\u00c4rztliche Direktor als auch der Parteisekret\u00e4r dieses Kran-\nkenhauses eine ganze Reihe Ursachen und beg\u00fcnstigende\nBedingungen der Arbeitsgruppe mit auf den Weg gegeben\nhat, die zwar nicht letztendlich bei den Antragstellern als\nUrsache f\u00fcr die Antragstellung dargestellt werden, aber\ndie wesentlich dazu beitragen, die Unzufriedenheit unter\ndem medizinischen Personal und nat\u00fcrlich auch unter den\nPatienten weiterhin zu forcieren. Es wird also seit 1980\ndem Chefarzt der Frauenklinik Karl-Marx-Stadt verspro-\nchen, da\u00df das Dach gedeckt wird. Die Krankenschwestern\nm\u00fcssen, wenn es regnet, mit Eimern durchs Kranken-\nhaus.\u201c\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das war DDR-Realit\u00e4t.)\n\n\u2013 Richtig!\nAn dieser Stelle fiel ihm Genosse Minister Mielke ins Wort.\nIch zitiere Genossen Minister Mielke: ,,H\u00f6r mal zu. Ich will\nmal was sagen. Wenn Du es seit 1980 wei\u00dft, dann h\u00e4ttest\nDu ein paar Dachdecker schon organisieren k\u00f6nnen. Das\nist auch nicht richtig, wie Du das hier darstellst.\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\nDu kannst mir doch nicht erz\u00e4hlen, da\u00df seit 1980 das Dach\nundicht ist. Da mu\u00df man Initiative ergreifen. Wir machen\ndas auch.\u201c\n\n(Heiterkeit)\n\nSeite 132. Das ist das Material, das Sie angebracht haben,\nHerr Dr. Nowak. Warum haben Sie es nicht bis zu Ende\ngelesen?\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nWarum haben Sie nicht bis zu Ende gelesen? Weil Sie Ver-\nfolgungseifer haben.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nMich hat die Einf\u00fchrung dieser drei Seiten ,,Ich liebe euch\ndoch alle\u201c in die Beweisunterlagen gegen mich an dieser\nSchrift interessiert gemacht. Ich hoffe, weitere geneigte\nZuh\u00f6rer auch.\nIch will richtig verstanden sein. Als Leiter der Abteilung\nStaats- und Rechtsfragen der Bezirksleitung Karl-Marx-\nStadt \u2013 was schon die Begrifflichkeit sagt \u2013 war ich nat\u00fcr-\nlich nicht weit ab von den sensibelsten, zu erheblichen\nTeilen hausgemachten Sicherheits- und Rechtsproblemen,\njedenfalls im Bezirk Karl-Marx-Stadt.\nIn dieser Arbeitsgruppe der Partei wurde auch nicht nur\n\u00fcber fehlende Einwegspritzen, Medizinhandschuhe und\n\nungedeckte D\u00e4cher oder sonstige \u00c4rgernisse wegen Ver-\nsorgungsengp\u00e4ssen geredet, die den Menschen Anla\u00df\nwaren, in den wirtschaftlich effizienteren Teil Deutsch-\nlands zu gehen. Es ging auch um ganz konkrete Ausreise-\nund Einreiseantr\u00e4ge, wie die Fragen, welchem Pfarrer man\ngestatten solle, in den Westen zu reisen, oder welche\nKirchgemeinde man einreisen lassen kann. Deshalb auch\ndie von Gehlert in diesem Protokoll wiedergegebene\ninhaltlich nat\u00fcrlich makabre Bezeichnung dieser Arbeits-\ngruppe als ,,Reiseb\u00fcro\u201c. Es ging auch darum, welche\nSt\u00e4dtepartnerschaften gef\u00f6rdert werden sollen bzw.\nwelche Entscheidungsvorschl\u00e4ge im Sekretariat dem Rat\ndes Bezirkes aus Sicht dieser Arbeitsgruppe angetragen\nwerden sollten. Und es ging auch um die Fragen geeigne-\nter rechtlicher Reaktionen auf Gesetzesverst\u00f6\u00dfe im Zusam-\nmenhang mit \u00dcbersiedlungsersuchen. Alles richtig.\nEs ist jederzeit nachzuweisen, da\u00df aber die T\u00e4tigkeit dieser\nArbeitsgruppe auf diesem Gebiet eben gerade nicht zu\nweniger genehmigten Ausreisen, eben gerade nicht zu\nweniger genehmigten Einreisen und eben gerade nicht zu\nmehr Restriktionen gef\u00fchrt hat, sondern zu erheblichen\nTeilen tats\u00e4chlich zu differenzierteren L\u00f6sungen, die den\nMenschen Erleichterungen schaffen konnten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weber, CDU)\n\n\u2013 Das l\u00e4\u00dft sich nachweisen an statistischen Zahlen \u2013 aber\nnicht Ihnen gegen\u00fcber! Da ist jedes Wort vergebene\nLiebesm\u00fche.\nNach den heute geltenden Ma\u00dfst\u00e4ben liegt der Charakter\nder \u00dcbersiedlungspolitik der SED bzw. der DDR klar auf\nder Hand. Diese jedoch wurde mitgetragen auch von den\nBlockparteien.\nUnd was das Grunds\u00e4tzliche angeht, die grunds\u00e4tzliche\nEinstellung zum Hierbleiben, auch von den Kirchen: Auch\ndie Kirchen haben in der DDR dazu aufgerufen und\nimmer wieder in den sogenannten Checkgespr\u00e4chen\nbekundet \u2013 in den Gespr\u00e4chen ihres Superintendenten bei\nden Kreisratsvorsitzenden, in den Gespr\u00e4chen ihrer\nBisch\u00f6fe bei den Bezirksratsvorsitzenden \u2013, da\u00df sie mit\ndem Staat daf\u00fcr sind, da\u00df Menschen hierbleiben, nicht\nausreisen. Und da\u00df man sich gemeinsam dar\u00fcber Gedan-\nken machen mu\u00df, wie man Ursachen so beseitigt, da\u00df\nMenschen hierbleiben wollen. Und nichts anderes wollte\nauch diese Arbeitsgruppe.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWenn Sie noch so viel Fairne\u00df aufbringen k\u00f6nnen, \u00fcber-\nhaupt noch so viel Fairne\u00df aufbringen k\u00f6nnen, erinnern\nSie sich: Es war Konsens zwischen SED, Blockparteien,\nMassenorganisationen und auch der Kirche, da\u00df es nicht\nangehen kann, da\u00df die Menschen, die hier geboren wor-\nden sind, die hier aufgewachsen sind, die hier ihre Aus-\nbildung hatten, die hier vorgesehen waren, als Arzt in\nKarl-Marx-Stadt oder in Berlin zu arbeiten, da\u00df diese in\nden Westen gehen, wenn sie mit der Ausbildung fertig\nsind. Das war Konsens. Und es war auch \u00fcberwiegend in\nder Bev\u00f6lkerung Konsens, da\u00df das nicht gut sei.\nDie T\u00e4tigkeit dieser Arbeitsgruppe verletzte keine Men-\nschenrechte. Das werde ich unter Beweis stellen.\n\n(Ho, ho, ho! bei der CDU)\n\nUnd der Vorsitz dort machte mich auch nicht, wie die\nBeschlu\u00dfempfehlung behauptet, zu einem ,,Befehls- oder\nAuftraggeber gegen\u00fcber dem MfS\u201c. Wer die Parteien- und\nStaatsstruktur der DDR kannte, weist es schlicht als Unfug\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5479\n\n\n\nzur\u00fcck, da\u00df ein Abteilungsleiter einer Bezirksleitung Auf-\ntrags- oder Befehlskompetenzen gegen\u00fcber dem MfS hat-\nte. Einfach Unfug, schlicht Unfug! Das wenigstens mu\u00df\ninzwischen auch der hiesige Gauck-Chef in der bisherigen\nT\u00e4tigkeit, soweit er nicht in irgendwelchen Sekten war,\nmitgekriegt haben.\nAber selbst wenn Sie schon an Ihrer belastungseifrigen\nKonstruktion festhalten, ein Problem wird Sie im weiteren\nVerfahren auf jeden Fall besch\u00e4ftigen: da\u00df die mir von\nIhnen zugeordneten Eigenschaften ,,Systemtr\u00e4ger\u201c, ,,Be-\nfehlsgeber\u201c etc. sp\u00e4testens seit 1990 bekannt gewesen sind;\nseit 1990 wu\u00dften alle im Lande, da\u00df ich Abteilungsleiter\nStaats- und Rechtsfragen war. Und jeder Ossi mindestens\nkonnte sich damit zusammenreimen, was ich mit Sicher-\nheits- und Rechtspolitik zu tun hatte, eindeutig.\nJeder wei\u00df seither \u2013 das steht auch im Landtagshand-\nbuch \u2013, da\u00df ich diese Funktion hatte. Das steht im ersten\nund zweiten Landtagshandbuch genau so drin. Es stand\njedoch nicht in Ihrem Ermessen, diesen Fakt so lange im\nRaum zu lassen und dann zur Erhebung einer Abgeordne-\ntenanklage heranzuziehen, wenn es Ihnen genehm ist;\nzum Beispiel, wenn wieder ein Wahljahr kommt.\nWenn Sie mich dazu auf der Grundlage des Artikels 118\nanklagen wollten, konnten Sie das sp\u00e4testens nach Rechts-\nkraft der S\u00e4chsischen Verfassung am 6. Juni 1992 tun. Ich\nwei\u00df nicht, weshalb Sie es seinerzeit nicht getan haben; ich\nreime mir aber zusammen, weshalb Sie es heute tun\nwollen: Ich geh\u00f6re nicht zu denen, die ihr Leben aus-\ngewechselt haben. Ich geh\u00f6re nicht zu denen, die abge-\nschw\u00f6rt haben. Ich hatte in den letzten sieben Jahren \u2013 und\ninsbesondere in der Eigenschaft als Fraktionsvorsitzender\nder Fraktion im 1. Landtag \u2013 wiederholt die Stirn, Ihren\nPauschalisierungen in puncto DDR und gelebtes Leben in\nder DDR zu widersprechen.\nJe gr\u00f6\u00dfer die Zahl der Menschen wird, die vergleicht, die\nbewu\u00dft oder unterschwellig realisiert, da\u00df Wert und\nStandard eines Lebens mehr ist als Konsum, da\u00df Reisen\nund sonstige individuelle Freiheiten zwar Werte an sich\nsind, die jedoch ihre Bedeutung in dem Ma\u00dfe verlieren,\nwie die Bedingungen zu ihrer individuellen Realisierung\nverschwinden, in dem Ma\u00dfe, wie immer gr\u00f6\u00dfere Teile der\nBev\u00f6lkerung erkennen, da\u00df die Menschenrechte wieder\nnur einseitig postuliert werden \u2013 die sozialen n\u00e4mlich un-\nter den Hammer kommen \u2013, steigen bei Ihnen Drang und\nEifer, die Verh\u00e4ltnisse in der DDR zu delegitimieren und\nebenso die Personen, die Ihnen nicht recht geben. Und Sie\nwollen beweisen, da\u00df Sie die Macht haben, Menschen mit\nmeiner Biographie auszugrenzen. Das wollen Sie bewei-\nsen.\nUnd dazu sind Ihnen auch viele Mittel recht. Das im letz-\nten Teil. Es ist schlicht die Unwahrheit \u2013 das will ich jetzt\nnoch einmal sagen \u2013, wenn Sie, meine Damen und Herren\ndes Immunit\u00e4tsausschusses, die Sie der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung zugetragen und zugestimmt haben, auf meine Ein-\nrede der Ungleichbehandlung wegen Heranziehung\ndienstlicher Kontakte allein bei mir zu Seite 6 der\nBeschlu\u00dfempfehlung erkl\u00e4ren lassen, da\u00df es sich \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,lediglich um eine tats\u00e4chliche Ungleichheit han-\ndelt, eben weil zu anderen Abgeordneten bislang keine\nderartigen Erkenntnisse aus Einsendungen von B\u00fcrgern\noder allgemein zug\u00e4nglichen Informationsquellen be-\nkanntgeworden sind. Eine gezielte Nachforschung zu der-\nartigen Sachverhalten seitens des S\u00e4chsischen Landtages\nhat weder zu Herrn Bartl, MdL, noch zu einem anderen\nMitglied des Landtages stattgefunden\u201c.\n\nDas ist unwahr. Und Sie wissen das. Ich habe dar\u00fcber\nn\u00e4mlich schon einmal in einer Sitzung des 1. S\u00e4chsischen\nLandtages gesprochen. Sie wissen, da\u00df kurz nach der\nBehandlung der MfS-Problematik in der 29. Sitzung des\n1. S\u00e4chsischen Landtages am 24. Oktober 1991 und meiner\ndortigen Rede zur MfS-Problematik gegen mich auch ein\nberufsst\u00e4ndisches Verfahren als Rechtsanwalt eingeleitet\nworden ist \u2013 kurz nach dieser Rede.\nDiese Akte durfte ich dann 1994 einsehen. Im Wahljahr\nwurde mir mitgeteilt, da\u00df dieses Verfahren seit 1992 l\u00e4uft.\nDem Redeprotokoll nachgeordnet in der Akte ist der Ent-\nwurf \u2013 der Entwurf, als n\u00e4chstes nach dem Redeprotokoll\naus dem Landtag \u2013 Indemnit\u00e4t! \u2013, ist der Entwurf \u00fcber den\nBescheid \u00fcber die Zur\u00fccknahme der Zulassung zur\nRechtsanwaltschaft. Das hei\u00dft also, bei mir folgt in der\nAkte nach der ,,Anzeige\u201c der Entwurf des ,,Urteils\u201c. Sonst\nkommt erst einmal die Ermittlung, dann kommt erst ein-\nmal die Beweisaufnahme usw. Hier kommt der Entwurf\ngleich nach dem Redeprotokoll des Landtages.\nAuf Seite 46 und 47 der Akte findet sich dann folgendes:\nKopfbogen ist es nicht. Es steht blo\u00df oben ,,SMJus/Parl.\u201c,\nwahrscheinlich Abk\u00fcrzung f\u00fcr Parlament. ,,Betrifft Rechts-\nanwalt Dr. Bartl,\u201c \u2013 da kann ich nix f\u00fcr \u2013, ,,MdL, hier: Im\nArbeitskreis XIII der CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Land-\ntages vorliegendes belastendes Material. I. Vermerk: In der\nheutigen Sitzung des Arbeitskreises XIII\u201c (Mitglieder sind\ndie CDU-Mitglieder des Ausschusses zur Untersuchung\nvon Amts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-Herr-\nschaft, Vorsitzender des Arbeitskreises ist Herr Ulbricht,\nMdL) \u2013 jetzt beim Verfassungsschutz; das Wort ,,Verfas-\nsungsschutz\u201c kommt von mir \u2013 ,,legte der Abgeordnete\nTeubner Material vor, das er sich bei einem Besuch in der\nGauck-Au\u00dfenstelle in Chemnitz fotokopiert hat.\nIch habe die Unterlagen nur kurz durchgebl\u00e4ttert und\nmeine ihnen entnehmen zu k\u00f6nnen, da\u00df Herr Bartl 1988\nvom damaligen Leiter des MfS Bezirksleitung Dresden\u201c \u2013\nin Dresden war ich nie \u2013 ,,f\u00fcr die Verleihung der Ver-\ndienstmedaille der NVA vorgeschlagen wurde \u2026\u201c Und so\nweiter. ,,Die Unterlagen werden jetzt von der Parlamen-\ntarischen Beraterin der CDU, Frau Bienert,\u201c \u2013 Telefon ist\nangegeben \u2013, ,,f\u00fcr den Arbeitskreis aufbewahrt.\u201c\nUnd dann folgen hier mit sch\u00f6ner Absignierung die ver-\nschiedenen Abteilungsleiterbereiche im Staatsministerium\nder Justiz, also Herr Abteilungsleiter Soundso. Ich will\njetzt aus Datenschutzgr\u00fcnden das nicht vortragen. Bei den\nSignen befindet sich auch das des Herrn Dr. R\u00fchmann.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 ,,Dr. R\u00fc\u201c; dann ist es falsch. Das nehme ich zur\u00fcck. Es\nwar nicht der Herr Dr. R\u00fc. Es war ein anderer Dr. R\u00fc. ,,\u2026\nKopien werden von Frau Bienert \u00fcber Frau \u2026 an uns\nweitergeleitet.\u201c\nIch war zu diesem Zeitpunkt Vorsitzender einer Fraktion\nim S\u00e4chsischen Landtag. Abgeordnete einer Mehrheits-\nfraktion gehen ohne einen entsprechenden Auftrag, ohne\neinen entsprechenden Beschlu\u00df, ohne eine Legitimation\ndurch den Landtag, geschweige denn durch ein anderes\nGremium zur Gauck-Beh\u00f6rde und holen sich zu meiner\nPerson Unterlagen, zu einem Vorsitzenden der Oppositi-\nonsfraktion, Kopien. Sie k\u00f6nnen es nicht bestreiten. Hier\nist das \u00dcbergabeprotokoll. Aufstellung Kandidaten Ver-\ndienstmedaille, mehrere Kopien zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung von\nAusreise- und \u00dcbersiedlungsersuchen, Kopien zu Zuarbei-\nten usw., \u00fcbergeben vielleicht wegen weiterer Fragen an\ndie Au\u00dfenstelle Karl-Marx-Stadt, und dann rechts die bei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5480\n\n\n\nden MdL aus diesem Hause, die das Material entgegen-\ngenommen haben.\nSie haben nicht nachgeforscht? Sie haben nicht nachge-\nsp\u00fcrt? \u00dcbrigens, die Mitteilung \u00fcber die Einleitung dieses\nberufsst\u00e4ndischen Verfahrens durch den Generalstaats-\nanwalt des Freistaates Sachsen erreichte mich zeitgleich\nmit der Vorsprache des MDR, Sendereihe WIR, unter Vor-\nhalt ganz offenkundig solchen Aktenmaterials, das ich\ndann in meiner berufsst\u00e4ndischen Akte fand.\nEine knappe Woche vor dem Wahlsonntag, Montag zwi-\nschen 20.15 und 20.25 Uhr, strahlte der MDR in der\nSendung ,,FAKT\u201c am 12.9.1994 einen zehnmin\u00fctigen\nBeitrag zur PDS-Personalie Klaus Bartl aus, meine MfS-\nBiografie eingeschlossen, unter dem Abspann: ,,Wahltag\nist Zahltag\u201c. Ich erreichte dennoch in meinem Wahlkreis\nals Direktkandidat mehr Stimmen als die Liste meiner Par-\ntei. Unter einem der damals ersten drei Listenkandidaten\nwar mein Name auf der Landesliste PDS direkt aufgef\u00fchrt.\nIch bin gew\u00e4hlt worden.\nSie k\u00f6nnen es drehen, wenden und verklausulieren, wie\nSie es wollen: Mit der Anklageerhebung mi\u00dfachten Sie den\nW\u00e4hlerwillen, handeln Sie gegen das Prinzip der Volks-\nsouver\u00e4nit\u00e4t, zensieren Sie W\u00e4hlerentscheidungen. Da\nn\u00fctzt auch der Verweis nichts zum Ende der Beschlu\u00df-\nempfehlung, meine sehr verehrten Damen und Herren der\nCDU und SPD, ,,der Landtag und seine Mitglieder m\u00fcs-\nsen\u201c \u2013 ich zitiere ein letztes Mal \u2013 ,,h\u00f6chsten politisch-\nmoralischen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen, ihr Wirken auch denje-\nnigen B\u00fcrgern des Freistaates zugemutet werden k\u00f6nnen,\ndie in der DDR Opfer politischer Willk\u00fcr waren oder die\neinen f\u00fcr das MfS t\u00e4tig gewesenen bzw. in Menschen-\nrechtsverletzungen verstrickt gewesenen heutigen Land-\ntagsabgeordneten auch aus diesen Gr\u00fcnden als besondere\nBelastung empfinden m\u00fcssen\u201c. \u2013 Ende des Zitates.\nEs mag sein, da\u00df es Menschen gibt, die in der DDR durch\ntats\u00e4chliche politische Willk\u00fcr Nachteile erlitten und\ndeshalb wirklich Probleme haben, da\u00df ich trotz meiner\nBiographie \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie den Satz bis zum Ende an! \u2013 Es mag sein, da\u00df\nes Menschen gibt, die in der DDR durch tats\u00e4chliche\npolitische Willk\u00fcr Nachteile erlitten haben und deshalb\nProbleme damit haben, da\u00df ich trotz meiner Biographie im\nLandtag vertreten bin, lautet der Satz. Das ist richtig.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Das ist doch richtig. N\u00e4chster Satz, Sie k\u00f6nnen es nach-\nlesen: Das verstehe und respektiere ich.\n\n(Zurufe von CDU und SPD)\n\nDas ist gedruckt, Protokoll. Aber zum einen z\u00e4hle ich heu-\nte zu meinen politischen Freunden auch Menschen, die in\nder DDR wirklich Opposition waren und daf\u00fcr, anders als\ndie meisten von Ihnen in diesem Hause, auch richtig was\nriskiert haben. Sie haben kein Monopol auf die Artikula-\ntion von Meinungen und Interessen von Opfern. Das\nhaben Sie nicht.\nZum anderen, ich habe im Oktober/November 1989 mich\nnicht zwischen irgendwelche Leninb\u00e4nde vergraben und\nmeine bisherigen Auffassungen weitergepflegt. Mich\nhaben auch nicht erst die Menschen auf der Stra\u00dfe zum\nNachdenken gebracht. Von Beginn an stellte ich mich in\nden Oktoberforen und \u00fcbernahm tats\u00e4chlich zun\u00e4chst auf\nBeschlu\u00df des letzten Bezirkstages den Vorsitz im Unter-\n\nsuchungsausschu\u00df zum Amts- und Machtmi\u00dfbrauch im\nBezirk Karl-Marx-Stadt,\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\nein Fakt, den Sie auch hineingeschrieben haben in dieses\nPapier, ohne da\u00df es irgendwann mit mir er\u00f6rtert worden\nist. Es kommt n\u00e4mlich aus dem Horsch-Papier, das ich gar\nnicht kenne. Ich \u00fcbernahm den Vorsitz dieses Ausschusses\nund wurde \u2013 jetzt kommt es, Herr Vaatz, zum Weiter-\nlachen \u2013 in zwei Vertrauensabstimmungen auch durch die\nVertreter der neuen Parteien im Ausschu\u00df, n\u00e4mlich Neues\nForum, SPD, DA etc. pp., als Vorsitzender best\u00e4tigt bis\nzum Ende der T\u00e4tigkeit dieses Ausschusses.\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\nMoment, den Abschlu\u00dfbericht dieses Ausschusses \u2013 jetzt\nseien Sie vorsichtig \u2013 unterschrieb ich gemeinsam mit\nHerrn Kirchenamtsrat Knoth, heute Verfassungsrichter in\nSachsen. Er war der Stellvertreter. Der Abschlu\u00dfbericht,\nvon Bartl und Knoth unterschrieben, ging als Umlaufvor-\nlage in die letzte frei gew\u00e4hlte Volkskammer. Da ging es\nn\u00e4mlich um die Ereignisse vom 7. Oktober 1989.\n\n(Zuruf von der CDU: Da hat man den Bock\nzum G\u00e4rtner gemacht!)\n\n\u2013 Ja, es sind m\u00e4chtige B\u00f6cke hier drin. Das ist wahr.\nIch habe mich am Runden Tisch des Bezirkes Karl-Marx-\nStadt als Vertreter der PDS zu Schuld und Verantwortung\nbekannt und dann noch unz\u00e4hlige weitere Male als\nLandesvorsitzender bzw. Fraktionsvorsitzender meiner\nPartei, der ich angeh\u00f6re, weil ich das Konzept eines demo-\nkratischen Sozialismus, in Konsequenz auch der Lehren\naus meinem eigenen Leben, uneingeschr\u00e4nkt vertrete.\nDieses Konzept schlie\u00dft Loyalit\u00e4t gegen\u00fcber Parlamen-\ntarismus und Akzeptanz des Grundgesetzes und der frei-\nheitlich-demokratischen Grundordnung ebenso ein wie\nAchtung der Prinzipien des Rechtsstaates. So handhabe\nich auch meinen Beruf als Rechtsanwalt.\nWir leben heute im achten Jahr des Beitritts der DDR zur\nBundesrepublik Deutschland. Ich habe kein Problem\ndamit, wenn Sie mir in Podien, in Foren, im Landtag, im\nAusschu\u00df oder am Biertisch noch lange, lange Zeit meine\nBiographie vorhalten wie auch Schuld zuweisen. Ich habe\nkein Problem damit, auch wenn es mich besch\u00e4ftigt. Aber\nich akzeptiere das,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\ngleich, ob Sie dies wegen Ihres pers\u00f6nlichen Weges in der\nDDR tun sollten, oder ob Sie es wegen dieses pers\u00f6nlichen\nWeges in der DDR selbst nicht tun sollten. Das mit dem\nSprichwort, wer den ersten Stein werfen darf, will ich blo\u00df\nerw\u00e4hnen. Ich kenne einen Teil von Ihnen von fr\u00fcher, und\nnoch mehr, ich habe Sie nahezu alle selbst erlebt, entweder\nin zwei Landtagen oder in diesem 2. Landtag. Ich habe\nauch einen Eindruck, wie Sie heute in Verantwortung mit\nLebensproblemen der Menschen umgehen.\nIch akzeptiere Sie als Mensch, ich akzeptiere Sie als Kolle-\ngen im Parlament. Ich akzeptiere Sie nicht als moralische\nInstanz, unter anderem nicht wegen solcher Handlungen,\ndie ich hier \u2013 ich bedauere das \u2013 in einem so langen Beitrag\ndarlegen mu\u00dfte.\nIch wei\u00df, da\u00df ich nicht der Nabel der Welt bin. Auch h\u00e4ngt\nmein Herz nach all dem, was ich in diesem Haus erlebt\nhabe, nicht sonderlich an diesem Landtagsmandat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5481\n\n\n\nAber bei Ihrer heutigen Entscheidung, meine Damen und\nHerren, \u00fcber diese drei Beschlu\u00dfempfehlungen des Aus-\nschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegen-\nheiten sollten Sie bedenken, da\u00df es um mehr geht als um\ndie Fortdauer des Mandates der Abgeordneten Kosel,\nD\u00fcrrschmidt und Bartl: Sie treffen eine Richtungsentschei-\ndung, eine Richtungsentscheidung, ob das freie Mandat\nfrei und unantastbar bleibt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, wird von Ihnen das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es liegt der Antrag vor, gegen mich und meine\nParteifreunde Klaus Bartl und Sieghard Kosel ein Verfah-\nren auf Erhebung der Abgeordnetenanklage gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 118 Abs. 1 S\u00e4chsische Verfassung einzuleiten.\nSie haben gerade erlebt, wie mein Freund, Fraktions-\nkollege Klaus Bartl, auf seine Weise zu dieser Absicht Stel-\nlung genommen hat. Ich kann es nur auf meine Weise tun.\nSie verstehen sicher, da\u00df ich mich nicht zu verteidigen be-\nabsichtige. Eine Verteidigung in diesem Zusammenhang\nw\u00e4re nur sinnvoll, wenn ich das Verfahren als solches in\nseiner Berechtigung anerkennen w\u00fcrde. Ich wehre mich\ngegen das Verfahren in seiner G\u00e4nze, weil damit erstmals\nnach 1933 wieder Bestandteil des deutschen Parlamenta-\nrismus w\u00fcrde, da\u00df Mehrheiten ihre frei gew\u00e4hlten K\u00f6rper-\nschaften s\u00e4uberten, indem sie politisch Unerw\u00fcnschte,\n\u00fcbrigens gleich welcher Richtung, daraus entfernten.\nIch will mich also nicht verteidigen, ich will zu erkl\u00e4ren\nversuchen. Und Erkl\u00e4rung dieser Absicht f\u00fchrt dann viel-\nleicht zu Verst\u00e4ndnis im h\u00f6heren Sinne und damit zu\neinem ersten Ansatz von Verst\u00e4ndigung zwischen Opfern\nund F\u00fcrsprechern des vergangenen Systems bis hin zu \u2013\ndas war sicher die Mehrheit \u2013 Mitl\u00e4ufern aus blankem Op-\nportunismus.\n1. Ich will erkl\u00e4ren, und dazu mu\u00df ich erz\u00e4hlen. Ich bin\nkindergel\u00e4hmt von kleinauf, ein Jahr sp\u00e4ter eingeschult als\nmeine Altersgenossen. Ich hinke also von kleinauf, und ich\nsch\u00e4me mich daf\u00fcr nicht, denn hinken ist eine zweiseitige\nAngelegenheit. Man macht einen gro\u00dfen Schritt und dann\nwieder einen kleinen, und dann wieder einen gro\u00dfen und\ndann wieder einen kleinen. Man ist auf beiden Seiten der\nExtreme, nur begreift das die jeweils andere Seite meistens\nselten.\nGenauso ist es mir mit der Stasi ergangen. Ich habe einen\ngro\u00dfen Schritt gemacht, indem ich mich meinem damali-\ngen Land und noch nicht dem MfS verpflichtet habe. Und\nich bitte Sie, das zu verstehen. Es war ein wirklich gro\u00dfer\nSchritt, denn ein Junge von 20, 22 Jahren hat damals ja\nwirklich glauben k\u00f6nnen, er sei auf der richtigen Seite der\nGeschichte. Zde\u00ef ek Miler, wenn man so will der Kurt\nHager, also der Ideologiechef der KP\u00c6 im Prager Fr\u00fchling,\nsp\u00e4ter Oppositioneller und emigriert nach Wien, hat es im\nVorwort zu seinem Buch ,,Nachtfrost\u201c sehr genau be-\nschrieben.\nIch habe also einen gro\u00dfen Schritt gemacht, indem ich\nmich zu dem System bekannt habe, dem mein Vertrauen\ngalt. Ja, ich hatte Vertrauen, und ich denke, da\u00df das nicht\nschlecht gewesen sein kann. Zu vertrauen, denke ich, ist\nnie ein Verbrechen. Was dann von anderen aus diesem\nVertrauen gemacht wird, wie auch Vertrauen mi\u00dfbraucht\nwerden kann, ist ein anderes Kapitel. Ja, unser, mein Ver-\n\ntrauen ist mi\u00dfbraucht worden, aber das ist kein Argument\ngegen die, die vertraut haben.\nIch habe danach einen kleinen Schritt gemacht. Ich habe\ndie Zusammenarbeit mit dem MfS erkl\u00e4rt. Es ging dabei\naber eigentlich um etwas ganz anderes als das, was heute\ngemeinhin unter derartigem Zusammenarbeiten verstan-\nden wird. Wie aus meiner Verpflichtungserkl\u00e4rung her-\nvorgeht, habe ich unterschrieben, durch diese Zusammen-\narbeit mit dem MfS zur Sicherung und Erhaltung des\nFriedens beizutragen. Ein solcher Satz steht zwar meines\nWissens \u00e4hnlich in den meisten bekanntgewordenen ent-\nsprechenden Erkl\u00e4rungen. Er war aber bei mir v\u00f6llig w\u00f6rt-\nlich gemeint, denn ich habe meine Unterschrift nur gelei-\nstet, weil ich mein Land im Ausland vertreten wollte. Das\nist inzwischen auch aktenkundig belegbar mit der Akten-\nnotiz vom 3. Januar 1977, vier Tage nach dem ersten Ge-\nspr\u00e4ch vom 30.12.1976 mit mir, da\u00df ich geplant war f\u00fcr\neinen Auslandseinsatz, und sogar noch vier Tage vor\nmeiner Unterschrift unter die Verpflichtungserkl\u00e4rung, die\nam 7. Januar 1978 erfolgte. Vergleiche Drucksache 5413\nund zu Drucksache 5413.\nIch habe 1977 geglaubt, der Umstand dieser Verpflich-\ntungsunterschrift sei f\u00fcr diese Arbeit n\u00f6tig. Ja, ich wollte\nmein Land im Ausland vertreten und auch verteidigen.\nEine Zusammenarbeit nach innen jedoch habe ich stets ab-\ngelehnt. Das ist auch der Grund, weshalb diese Leute mit\nmir unzufrieden waren, wie aus der Einsch\u00e4tzung der\npolitisch-operativen Zusammenarbeit des MfS zu meiner\nPerson hervorgeht. Das ist gleichfalls der Grund, weshalb\nes nie, wie ich immer betont habe, eine kontinuierliche\nZusammenarbeit gab. Die Kontakte waren gekennzeichnet\n,,durch Oberfl\u00e4chlichkeiten und Terminverz\u00f6gerungen\u201c\nund dadurch, da\u00df ab Februar 1980 der Kontakt fast v\u00f6llig\nunterbrochen war.\nErst heute kann ich jedoch \u2013 vergleichen Sie die von mir\nzitierte Quelle \u2013 meinen eigentlichen Antrieb allerdings\naktenm\u00e4\u00dfig beweisen. H\u00e4tte ich ihn von vornherein er-\nw\u00e4hnt, w\u00e4re es mir freilich stets als Schutzbehauptung\nausgelegt worden, wie ja auch meine stete Betonung der\nkeineswegs kontinuierlichen Kontakte und der nichtgelie-\nferten Personenberichte, ohne das Gegenteil beweisen zu\nk\u00f6nnen, noch in der Beschlu\u00dfempfehlung als Schutz-\nbehauptung deklariert wird.\nAber, meine Damen und Herren, wer von Ihnen wird\netwas dagegen haben, sein Land, meinetwegen heute auch\nunser Land, im Ausland verteidigen zu wollen. Nach dem\nEinigungsvertrag ist eine geheimdienstliche Arbeit von\nDDR-B\u00fcrgern f\u00fcr das MfS im Ausland bekanntlich nie\nstrafbar gewesen. Wie sollte es dann sogar nur die blo\u00dfe\nAbsicht sein?\nDie Zusammenarbeit mit dem MfS ist dann beendet wor-\nden, als dieser Grund weggefallen war, also 1980 und\ndemzufolge nicht erst bei Aufnahme meiner hauptamt-\nlichen T\u00e4tigkeit im Parteiapparat, also 1986. Die Zusam-\nmenarbeit mit dem MfS ist beendet worden, als den\nentsprechenden Leuten bewu\u00dft wurde, da\u00df ich nicht\ninnenpolitisch spitzeln werde.\nDies zu meiner Person. Aber ich denke, da\u00df f\u00fcr Ihre Ent-\nscheidung heute noch andere Punkte wesentlich sein soll-\nten.\n2. Ich distanziere mich eindeutig, wie bereits aus dem vor-\nher Gesagten hervorgegangen sein sollte, von dem innen-\npolitischen Sicherheitskonzept des ehemaligen MfS. Das\nhat nichts mit der von mir seinerzeit bejahten Au\u00dfent\u00e4tig-\nkeit zu tun. In der Zeit des Kalten Krieges zumindest hatte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5482\n\n\n\njedes Land seinen Geheimdienst und brauchte ihn wohl\nauch. Aber dieses Unbedingt-alles-wissen-M\u00fcssen nach\ninnen, das Hineinziehen von Leuten in die Ermittlungen,\ndie mit eigentlichen Straftatbest\u00e4nden gar nichts zu tun\nhatten etc. \u2013 all dies war im h\u00f6chsten Ma\u00dfe moralisch ver-\nwerflich, was auch zu meiner Ablehnung eines Mittuns\ndaran gef\u00fchrt hat und zum anderen, vielleicht noch wich-\ntiger, auch politisch eine unendliche Dummheit war.\nEs hat unter anderem dazu gef\u00fchrt, da\u00df das MfS und das\nganze System im Endeffekt auch an einer \u00dcbermenge\n\u00fcberfl\u00fcssigster Informationen quasi erstickt ist. Allerdings,\nmeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion und\nauch von der SPD-Fraktion, wenngleich \u00fcbrigens auch mit\nStimmen der PDS-Fraktion von letzteren k\u00fcrzlich im Bun-\ndestag eine leichte Verbesserung herbeigef\u00fchrt worden ist:\nWie wollen Sie, die Sie trotzdem im gro\u00dfen Lauschangriff\nnoch immer die M\u00f6glichkeit des Abh\u00f6rens von Ehebettge-\nspr\u00e4chen zwischen den Partnern gestatten, also Menschen,\ndie durchaus ein Zeugnisverweigerungsrecht besitzen, wie\nwollen Sie irgend jemandem ernsthaft vorwerfen, einem\nOrgan gedient zu haben, das zum Beispiel die Bespitze-\nlung der seinerzeitigen Frau Wollenberger durch ihren\nEhemann Knut veranla\u00dft hat?\nIch w\u00fcrde Sie also ganz sachlich bitten zu \u00fcberlegen, in-\nwieweit nicht jeder, der heute einem gro\u00dfen Lauschangriff\nzustimmt, im Grunde unter einen Artikel 118 Abs. 1 muta-\ntis mutandis fallen w\u00fcrde.\n3. Die f\u00fcr meine Begriffe wichtigste \u00dcberlegung: Sie stellen\ndie m\u00f6gliche Anwendung des besagten Artikels unter die\ngro\u00dfe \u00dcberschrift ,,Aufarbeitung der DDR-Vergangen-\nheit\u201c. Zun\u00e4chst erst einmal als Pr\u00e4misse: Wie kam es denn\ndazu, da\u00df das MfS und die sich ihm verpflichtenden B\u00fcr-\nger der DDR zum Buhmann f\u00fcr die gesellschaftliche Aus-\neinandersetzung mit der DDR \u00fcberhaupt gemacht worden\nsind.\nEs gab im Grunde genommen zwei Varianten:\na) Man h\u00e4tte durchaus berechtigt sagen k\u00f6nnen, die SED\nwar die Hauptschuldige f\u00fcr alle Entwicklungen, damit\nauch f\u00fcr Vergehen und Verbrechen in der damaligen\nDDR, und man h\u00e4tte sie sogar verbieten k\u00f6nnen. Damit,\nmeine Damen und Herren, h\u00e4tten Sie unsere ganze Frak-\ntion als Problem los.\nAber man h\u00e4tte sich dann gerechterweise auch fragen las-\nsen m\u00fcssen, wer die Entscheidungstr\u00e4ger in der DDR\nwaren. Nur SED-Leute? Oder waren die Mitglieder der\nR\u00e4te der Bezirke, der Kreise, die B\u00fcrgermeister, Kampf-\ngruppenkommandeure, Schuldirektoren, Auslandskader\netc. etc. nicht auch zu einem gro\u00dfen Teil Parteilose und vor\nallem Mitglieder der vier Blockparteien?\nDiese Blockparteien samt ihrer Mitglieder, ihres Ver-\nm\u00f6gens, ihrer Infrastruktur, Herr H\u00e4hle, wollten sich\njedoch die Westparteien mit nicht unbetr\u00e4chtlichem\nGewinn unter ihren Nagel rei\u00dfen und haben dies bekannt-\nlich auch gemacht.\nAlso mu\u00dfte denn den Parteien als solchen die Absolution\nerteilt werden. Aber das Problem des Buhmanns stand\ndann immer noch.\nDeshalb kam man auf b): Man nahm sich das MfS, weil\nman damit einerseits bestimmte Kreise der SED rauskrieg-\nte \u2013 Sie haben es gerade geh\u00f6rt \u2013, einen gro\u00dfen Teil der-\njenigen freilich, die sich im Wendesinne schnell brauchbar\nmachen lie\u00dfen, ungeschoren lassen konnte.\nWas der eigentliche Trick dieses Modells gewesen ist: Die\nMitgliedschaften in Parteien waren im wesentlichen\n\u00f6ffentlich bekannt. Die Verpflichtungen f\u00fcr das MfS waren\n\njedoch im allgemeinen nicht bekannt. Man hatte als neuer\nStaat jetzt quasi die M\u00f6glichkeit, sich nach eigenem Gusto\nherauszusuchen, wer ein guter Stasimann gewesen ist und\nwer ein schlechter, und dies mit dem unbezahlbaren Vor-\nteil der letztendlichen \u00f6ffentlichen Un\u00fcberpr\u00fcfbarkeit.\nMan konnte jeden denunzieren, der einem nicht genehm\nwar, und jedem den demokratischen Segen erteilen, der\nsich schnell den neuen Verh\u00e4ltnissen anpa\u00dfte oder den\nman brauchte. Diesen gegen\u00fcber hat man dann immer\nnoch den unsch\u00e4tzbaren Vorteil des Damoklesschwertes,\nbis ans Ende ihrer Zeitlichkeit sagen zu k\u00f6nnen: Parierst\ndu nicht weiter \u2013 Akten vergilben, aber du moderst garan-\ntiert eher als das Papier, und das Papier haben wir. \u2013 Der\nganze Mechanismus strotzt also nur so vor Verlogenheit\nvon hinten bis vorn.\nAber von dieser praktisch politischen Bedeutsamkeit der\nVerteufelung des MfS als nahezu einzige Macht des B\u00f6sen\nnun zu gegenw\u00e4rtig wohl noch wichtigeren substantiellen\nProblemen der Aufarbeitung von Vergangenheit. Ich bin\nkein Historiker, aber es ist geschichtswissenschaftliches\nErstsemester und darum von jedem halbwegs Gebildeten\nf\u00fcr mein Verst\u00e4ndnis leicht nachvollziehbar.\nGeschichtliche Bew\u00e4ltigung eines vergangenen Zeitab-\nschnittes ist nur dann m\u00f6glich, wenn wirklich relevante\nAussagen beider beteiligter Seiten vorliegen. Dies wird\naber nur dann geschehen k\u00f6nnen, wenn auch beiden Sei-\nten ihre Aussagen im wesentlichen v\u00f6llig frei gestattet sein\nwerden. Es wird also nicht geschehen, wenn die eine Seite\ndurch bestimmte gesetzliche Bestimmungen quasi ge-\nzwungen ist, alles abzustreiten, solange dies irgend geht.\nIch habe nicht gespitzelt im Sinne des Vorwurfs von Arti-\nkel 118 Abs. 1. Die Intentionen meiner Zusammenarbeit\nmit dem MfS habe ich oben dargelegt, aber ich kann \u2013\nverzeihen Sie mir das bitte \u2013 jeden verstehen, der es getan\nhat und heute selbst die geringsten, belang- und folgen-\nlosesten Kontakte ableugnet, bis ihm unwiderruflich alles\nbewiesen ist; denn er w\u00fcrde sonst augenblicklich ins unwi-\nderrufliche Abseits gestellt, h\u00e4tte also kaum die kleinste\nChance, je wieder gleichberechtigt integriert und \u00f6ffentlich\nwirksam werden zu k\u00f6nnen. Ein verurteilter M\u00f6rder ist\nnach im Schnitt 15 verb\u00fc\u00dften Jahren wieder rehabilitiert\nund hat seine s\u00e4mtlichen \u00f6ffentlichen Rechte. Ein ehemali-\nger ,,Stasi\u201c dagegen bekommt sie nie wieder.\nWie aber sollen wir da zu einer wirklichen Aufarbeitung\nkommen? Wie sieht denn die Lage gegenw\u00e4rtig aus? Wir\nhaben Hunderte, Tausende von Berichten ehemaliger\nOpfer bis hin zu inzwischen Dutzenden von B\u00fcchern, die\nich in ihrer Eindringlichkeit und subjektiven Wahrhaftig-\nkeit gar nicht abwerten will. Sie sind f\u00fcr die eine Seite der\nAufarbeitung vollkommen n\u00f6tig. Aber wo sind die Berich-\nte der sogenannten T\u00e4ter einschlie\u00dflich der Begr\u00fcndungen\nder Motive f\u00fcr ihr Tun, die f\u00fcr die Aufarbeitung genauso\nnotwendig w\u00e4ren, Herr H\u00e4hle? Sie sind einfach nicht da\naus obengenannten einsichtigen Gr\u00fcnden. Dann frage ich\nSie: Wie soll unter solchen Bedingungen eine wirkliche,\nwahrhaftig historische wesentliche Aufarbeitung der Ver-\ngangenheit denn zustande kommen? Es d\u00fcrfte wohl jeder-\nmann verst\u00e4ndlich sein, da\u00df dies unter vorstehenden Im-\nplikationen \u2013 dazu geh\u00f6rt eben auch Artikel 118 Abs. 1 \u2013\nnie und nimmer m\u00f6glich sein wird.\nDamit wir uns hier nicht falsch verstehen: Ich verlange\nkeine Absolution aller T\u00e4tigkeiten f\u00fcr das MfS. Deshalb\nhabe ich oben auch die Einschr\u00e4nkung im wesentlichen\ngemacht. Strafrechtlich auch nach DDR-Begriffen relevante\nVergehen und Verbrechen schuldig Gewordener m\u00f6gen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5483\n\n\n\nentsprechend der Schwere ihrer Verfehlungen auch nach\nden im Einigungsvertrag vereinbarten Bedingungen zur\nRechenschaft gezogen werden. Allerdings, wer mehr oder\nweniger Tratsch und Klatsch weitergegeben hat, also, da\u00df\nChef X mit Sekret\u00e4rin Y schl\u00e4ft oder Oppositioneller Z\nvielleicht manchmal s\u00e4uft oder hurt, wer also das gemacht\nhat, was zu allen Zeiten und in allen Systemen geschieht\nund zumeist in allen Zeiten und in allen Systemen im\nwesentlichen folgenlos blieb und bleibt \u2013 und 95 % der\nKilometer von erhaltenen Akten bestehen ja bekanntlich\naus einem derartigen, entschuldigen Sie, Mist \u2013, dem sollte\ndie Chance gegeben werden, sich frei und folgenlos zu\nseinem Tun zu bekennen, die Motive f\u00fcr sein Handeln zu\nerl\u00e4utern und damit zu einer wirklichen Aufarbeitung der\nGeschichte beizutragen, zu einer wirklichen Aufarbeitung\nund zu einer tats\u00e4chlichen Verhinderung der M\u00f6glichkeit,\nda\u00df es je wieder zu so etwas kommt.\nIch frage Sie weiter, meine Damen und Herren. Es ist 1990\noftmals die Bef\u00fcrchtung ge\u00e4u\u00dfert worden, es k\u00e4me zu\nMord und Totschlag, w\u00fcrden die Akten ge\u00f6ffnet. Dies ist\nGott sei Dank nicht passiert. Trotzdem gab es aber unend-\nlich viel menschliches Leid, und ein wirklicher gesell-\nschaftlicher Friede zwischen allen Gruppen des seinerzeiti-\ngen Systems ist doch bis heute nicht zustande gekommen.\nDaraus resultiert ja, meine Damen und Herren, wie Sie\nimmer wieder lautstark verk\u00fcnden, die PDS bek\u00e4mpfen zu\nwollen, ein Gutteil des politischen und parlamentarischen\nEinflusses meiner Partei. Ich sage Ihnen voraus: Mit Ihrer\ngnadenlosen Umsetzung solcher Vorschriften wie des\nArtikels 118 Abs. 1 werden Sie unsere Partei keineswegs\nschw\u00e4chen, sondern eher st\u00e4rken. Sie kriegen im besten\nFalle vielleicht uns drei aus dem Parlament hinaus, aber\ndaf\u00fcr vier oder f\u00fcnf neue andere hinein.\nAber zur\u00fcck zu den Fragen nach einem wirklichen Frieden\nzwischen allen gesellschaftlichen Gruppen des vergange-\nnen Systems. Meine Damen und Herren besonders von der\nCDU! In Ihren und den Kreisen Ihrer Koalitionskollegen in\nBonn wird h\u00e4ufig der ehemalige Reichskanzler und erste\nDeutschlandeiniger Otto von Bismarck bejubelt, vor dem\nbekanntlich auch Helmut Kohl des \u00f6fteren seine immense\nEhrfurcht bekundet. Aber gerade von ihm, f\u00fcr den ich und\nmeine Partei ja nicht gerade die gr\u00f6\u00dfte Vorliebe hegen,\nk\u00f6nnten Sie lernen, wie man das tut. Mit besiegten\nGegnern \u2013 die ehemalige DDR, so wie sie gewesen ist, ist\nzweifellos historisch besiegt worden \u2013, mit Unterlegenen\nalso schlie\u00dft man Frieden, wie Bismarck dies 1866/67 in\nNikolsburg und Prag gegen\u00fcber \u00d6sterreich und letztlich\nauch gegen\u00fcber Sachsen vorexerziert hat, n\u00e4mlich ohne\njegliche Dem\u00fctigung der Verlierer mit dem Ergebnis, da\u00df\ndie seinerzeitigen Erzfeinde Preu\u00dfen und \u00d6sterreich nach\nreichlich zehn Jahren Verb\u00fcndete wurden, mit welchen\ntraurigen Ergebnissen \u2013 1940 und in den folgenden Jah-\nren \u2013 auch immer. Aber das steht hier nicht zur Debatte,\ngenausowenig wie der Umstand, da\u00df Bismarck auch\nandere Friedensschl\u00fcsse mit zu verantworten hat.\nIch gestehe gern zu, da\u00df die SED in Zeiten ihrer haupt-\ns\u00e4chlichen Staatsverantwortung sich an ein derartiges Ma\u00df\nin der Auseinandersetzung mit ihren Gegnern auch nicht\ngehalten hat. Aber das Ergebnis dieser verfehlten Politik\nist ja genauso bekannt. Ich denke, da\u00df es nunmehr immer-\nhin nach mehr als sieben Jahren nach der deutschen\nWiedervereinigung endlich an der Zeit w\u00e4re, im gut\nbismarckschen Sinne Frieden mit den Unterlegenen von\ndamals zu schlie\u00dfen, selbstverst\u00e4ndlich ausgenommen die\nstrafrechtlich relevanten F\u00e4lle, und mit der R\u00fccknahme\n\ndes Antrages auf Abgeordnetenanklage gar nicht so sehr\nf\u00fcr uns drei, aber f\u00fcr all die vielen ins damalige System\nintegrierten B\u00fcrger unseres Landes ein Zeichen zu setzen,\nda\u00df auch ihre Mitarbeit innerhalb und zum Nutzen des\nneuen demokratischen Systems erw\u00fcnscht und gestattet\nist, statt eben diesen B\u00fcrgern durch eine Anklage von uns\ndreien jeglichen Mut zu demokratischer Mitsprache zu\nnehmen und sie damit in ein politisches Abseits zu stellen,\nin das wohl nur die wenigsten von ihnen wollen.\n4. Ich werde mich hier nicht hinstellen und um Entschuldi-\ngung bitten, da ich mich wei\u00df Gott nicht im mindesten\ndessen schuldig gemacht habe, was man mir v\u00f6llig unver-\nst\u00e4ndlicherweise trotzdem in der Beschlu\u00dfempfehlung\nvorwirft, n\u00e4mlich Verst\u00f6\u00dfe gegen die Grunds\u00e4tze der\nRechtsstaatlichkeit oder Menschlichkeit. Ich stelle mich\ndazu nicht hin, ich stehe aber daf\u00fcr ein, zu bitten um Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr unsere verschiedenen Entwicklungen, f\u00fcr ver-\nschiedene Sozialisationen, f\u00fcr verschiedene Resultate und\num Frieden zwischen allen gesellschaftlichen Gruppen in\ndiesem Lande, darum, nicht f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis des MfS,\nnicht f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr mich, wohl aber \u2013 da sind\nwir wieder am Anfang \u2013 f\u00fcr die Verst\u00e4ndigung zwischen\nuns allen, die wir hier sitzen, und denen, die drau\u00dfen im\nLande unsere Entscheidung abwarten, weil sie sich ein-\nmischen wollen mit ihren erlittenen Schw\u00e4chen und\nerahnten, langsam erlernten, aber schnell sich in unserer\nDemokratie verwirklichenden Gr\u00f6\u00dfen.\nF\u00fcr uns alle sage ich darum trotzdem das Wort, das Sie\nvon mir als Person erwartet haben, das ich aber nur f\u00fcr\nuns alle als Gemeinwesen aussprechen kann, wie dies aus-\ndr\u00fccklich sowohl den Intentionen meiner seinerzeitigen\nKontakte mit dem MfS entsprach und genauso ausdr\u00fcck-\nlich heute gelernt habend unserer Demokratie: Ich sage:\nBitte, bitte \u00fcberlegen Sie sich unsere Anklage, unsere m\u00f6g-\nliche Verurteilung sehr genau! Das, was Sie heute entschei-\nden, m\u00fcssen Sie verantworten k\u00f6nnen \u2013 nicht nur vor\nIhrem eigenen Gewissen, sondern eben auch vor Ihrer Ver-\nantwortung f\u00fcr die Zukunft Demokratie. Auch eingedenk\ndes Bibelwortes: ,,Nein, nicht, auf da\u00df Ihr nicht gerichtet\nwerdet!\u201c\nIch will keinen Aufruf zu neuer ungerechter Verfolgung,\nzu neuem negativen Denken, sondern der positiven Forde-\nrung aus F\u00fcnfte Moses, 1618:\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n,,Richter und Amtsleute sollst Du Dir bestellen, da\u00df sie das\nVolk richten mit gerechtem Gericht\u201c \u2013 ,,mit gerechtem\nGericht\u201c, also nicht dem ungerechten von gestern, aber\nauch nicht einem aufs neue ungerechten von heute.\n\n(Hatzsch, SPD: Deswegen \u00fcbergeben Sie Ihre\nAngelegenheit dem Gericht!)\n\nUnd was alles Richten als solches \u00fcberhaupt angeht,\ndenken Sie gerade in Erinnerung der Abgeordneten des\n1. S\u00e4chsischen Landtages, vielleicht auch an Jacobus 213:\n,,Barmherzigkeit triumphiert aber \u00fcber das Gericht.\u201c\nBitte: ,,Dreimal sollst du es sagen!\u201c \u2013 Ich habe es gesagt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kosel, wollen Sie noch das Wort\nnehmen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist bisher vieles zur Abgeordnetenanklage ge-\nsagt worden \u2013 Zustimmendes und Abweisendes \u2013, und ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5484\n\n\n\nkann mich kurz fassen. Es \u00e4ndert ja nichts an dem Tatbe-\nstand, da\u00df hier etwas vollzogen werden soll, was einen\neinmaligen Akt der demokratischen Parlamentsgeschichte\nDeutschlands darstellt \u2013 Diktaturen mal ausgenommen.\nEs ist gerade 150 Jahre her \u2013 Herr Bandmann, um mal\neinen Anklang auf Revolution zu nehmen \u2013, da\u00df die Revo-\nlution in Deutschland zu einem Artikel 21 der Erkl\u00e4rung\nder Menschenrechte f\u00fchrte \u2013 der freilich nie angenommen\nwurde \u2013, der da hei\u00dft, ich zitiere: ,,Alle B\u00fcrger sind zu\nallen \u00c4mtern zul\u00e4ssig ohne einen anderen Unterschied als\nden der Tugenden und der Talente, ohne einen anderen\nRechtsanspruch als das Vertrauen des Volkes.\u201c\nMeine Damen und Herren! Ich stelle mich der Bewertung\ndessen, was war \u2013 wie sollte ich auch sonst. Allerdings\nverweigere ich mich \u2013 und dies um so entschiedener, je\nl\u00e4nger ich dar\u00fcber nachdenke \u2013 einer st\u00fcckhaften, einer\nl\u00fcckenhaften Bewertung dessen, was das Leben ausmach-\nte: das Wirken in einem Land, das es nicht mehr gibt und\nmit dem ich verbunden war.\nAlles gr\u00fcndet sich doch bei der Bewertung von Lebens-\nhaltung und Lebensleistung auf Ma\u00dfst\u00e4be der Wertung.\nGef\u00e4lligkeitsbewertungen \u2013 m\u00f6gen sie noch so sehr in das\npolitische Konzept der Verfasser passen \u2013 werden bei einer\nsolchen Sache, wie es die MfS-Mit-, Zu- oder Zusammen-\narbeit eines Abgeordneten ist, dem Anliegen nicht im ge-\nringsten gerecht.\nPolitisch l\u00e4\u00dft sich mehrheitlich alles erkl\u00e4ren. Die Wahr-\nheit ist es dennoch nicht. Und ich beuge mich auch in\ndiesem Fall der Mehrheit nicht und f\u00fchle mich darin Mal\num Mal best\u00e4tigt beim \u00f6ffentlichen Umgang mit Biogra-\nphien.\nSo wurde in einem anderen Landtag von Abgeordneten\nfraktions\u00fcbergreifend betont, es sei \u2013 ich zitiere \u2013 ,,eine nur\nselektive Kenntnisnahme unter den Gesichtspunkten heu-\ntiger politischer Opportunit\u00e4t ungerecht und verhindere\neinen aufrichtigen Umgang mit der Geschichte\u201c.\nUnd hinzugef\u00fcgt wurde, ich zitiere weiter: ,,Eine der\nAchtung der Menschenw\u00fcrde verpflichtete Auseinander-\nsetzung mit politischen Biographien ist unvereinbar mit\nVorverurteilung. Das Bekennen zur eigenen Verantwor-\ntung und gegebenenfalls auch Schuld wird dadurch er-\nschwert.\u201c\nMeine Damen und Herren! Ich stelle mich der Verantwor-\ntung, die ich zu DDR-Zeiten trug und die \u2013 so war es nun\nmal \u2013 recht vielseitig war. Sie reichte von der Minder-\nheitenpolitik \u00fcber Kulturpolitik bis zur Medienpolitik \u2013\nBereiche von wahrlich hoher Brisanz; wer sich da aus-\nkennt, wird das best\u00e4tigen k\u00f6nnen.\nDiese Vielseitigkeit, in die ich hineingeraten war, b\u00f6te,\nwenn man die gegen mich erhobenen Vorw\u00fcrfe verall-\ngemeinern wollte, sehr viele M\u00f6glichkeiten des Angriffs\ngegen meine Person, gegen mein Wirken, wegen Macht-\nund Amtsmi\u00dfbrauch, Vertrauensbruch, Benachteiligung\nanderer und anderes mehr, nach der Wende alles schnell\ngesagt und auch bis heute vielen vorgeworfen. Und da\u00df\ndas gegen mich nicht geschah, l\u00e4\u00dft Schl\u00fcsse zu \u2013 die ziehe\nich nicht \u2013; aber ich nehme schon an, da\u00df die auch das\nVerfassungsgericht zu ziehen wei\u00df.\nMeine Damen und Herren, ich stelle mich dem Lebens-\nsachverhalt, wie es in der Beschlu\u00dfempfehlung hei\u00dft, und\nsage, da\u00df mein Sachverhalt so einfach nicht war, wie er\nnun von anderen gew\u00fcnscht wird, als h\u00e4tte mein politi-\nsches Leben nur aus Unterw\u00fcrfigkeit, Willf\u00e4hrigkeit oder\nallfertiger Parteidisziplin bestanden. \u2013 Das h\u00e4tten Sie viel-\nleicht gern.\n\nDa wird aus der MfS-Akte \u2013 um mal zu belegen, wie man\nsich gef\u00e4llig macht \u2013 zitiert, weil es so ins Konzept pa\u00dft.\nDas Zitat lautet: ,,Genosse Kosel bat, gemeinsam zu \u00fcber-\nlegen, wie man der Situation in der Redaktion am besten\nHerr werden k\u00f6nne.\u201c \u2013 Ende des Zitats. Und dies wird in\nder Bewertung \u2013 ich zitiere \u2013 als ,,Niederhaltung politisch\nabweichender Str\u00f6mungen in der Redaktion\u201c gewertet.\nGenau das Gegenteil ist der Fall. Es ging just in jenem Jahr\ndarum, da\u00df sich die von mir geleitete Redaktion politisch\nund auch in anderer Hinsicht benachteiligt f\u00fchlte, da\u00df\nVorstellungen im Zentralkomitee und bei dem Heraus-\ngeber auch im Ministerium nicht fruchteten und ich\ndarum an der Spitze der Redaktion gegen diese, wie mir\nschien, diskreditierende Verhaltensweise gegen\u00fcber der\nRedaktion zu Felde zog.\nSo, glaube ich, m\u00fc\u00dfte man schon, wenn man den Hinter-\ngrund immer sieht, die Sachverhalte pr\u00fcfen. Das haben Sie\nnicht getan, weil Sie das nicht wollten. Sie h\u00e4tten das ge-\nkonnt. \u2013 Befragt worden dazu bin ich ja nicht.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle mich auch meiner\nFeigheit, meinen Unterlassungen, meinen Schw\u00e4chen, die\nnun auch zu meinem Leben in der DDR geh\u00f6rten, denn ich\nwar nun mal B\u00fcrger der DDR \u2013 darin nicht besser, aber\nauch nicht schlechter. Allerdings waren mir nicht nur\ndiese gar zu menschlichen Eigenschaften eigen, es wurde\nmir auch anderes zugeschrieben: denunzierend. Und das,\nwas mich damals zu DDR-Zeiten tadelte, w\u00fcrde mich viel-\nleicht heute adeln.\nAls es um eine Ver\u00f6ffentlichung in der von mir geleiteten\nZeitung ging, wurde in einer Protokollnotiz des Zentral-\nkomitees vermerkt \u2013 ich zitiere: ,,Diese Ver\u00f6ffentlichungen\nerfolgten durch eigenm\u00e4chtige Entscheidungen des Chef-\nredakteurs, Genossen Sieghard Kosel, unter dem Gesichts-\npunkt einer ,freien Problemdiskussion\u2019. Im Ergebnis wur-\nde die Handlungsweise des Chefredakteurs mi\u00dfbilligt und\nihm untersagt, weiterhin solche Ver\u00f6ffentlichungen vorzu-\nnehmen.\u201c Man habe die ganze Sache nicht ,,richtig im Griff\ngehabt\u201c, meint das ZK.\nNun, jeder, der in der DDR gelebt hat, wei\u00df, was das dann\nhie\u00df, eine Sache nicht richtig im Griff gehabt zu haben.\nUnd dennoch sage ich: F\u00fcr mich ist dies eben Bestandteil\ndes Kampfes gewesen, den ich zu f\u00fchren trachtete f\u00fcr eine\nbessere Journalistik. Mir dies dann aber vorzuwerfen \u2013 wie\nan anderer Stelle \u2013 zeigt, wie br\u00fcchig eigentlich Ihr Ansin-\nnen ist. Sie wollen etwas, und koste es, was es wolle, es\nmu\u00df erreicht werden.\nDie Beschlu\u00dfempfehlungen zur Abgeordnetenanklage \u2013\ndurch die Einzeldrucksachen auf jeden der drei Abgeord-\nneten zugeschnitten \u2013 veranla\u00dften mich, zu meiner Person\nzu sprechen. Doch ich verliere dabei die Sache nicht aus\nden Augen. Hier wird \u2013 ich wiederhole es \u2013 in Ausdr\u00fcck-\nlichkeit eine parlamentsgeschichtliche Einmaligkeit zele-\nbriert, die mich in der Sache wie in der Person zum Wider-\nspruch und zum Widerstand herausfordert \u2013 heute hier\nund \u00fcberall dort, wo ich auftreten werde.\nUnd es sei Ihnen auch noch gesagt \u2013 weil dies auch denun-\nziatorisch vermerkt wird, und das tr\u00e4fe ja auf andere auch\nzu: Wir w\u00fcrden scheinheilig zu unserer Vergangenheit\nstehen. Ich, da ich nun Publizist bin, folge diesem meinem\nBerufsstand, arbeite an einem Manuskript, das fast abge-\nschlossen ist, und habe mich den Diskussionen gestellt \u2013\nin einer Ein-Stunden-Diskussion im Mitteldeutschen\nRundfunk, in einer Zwei-Stunden-Diskussion vor dem\nSorbischen K\u00fcnstlerverband, gemeinsam mit dem Beauf-\ntragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5485\n\n\n\nHerrn Faust, und schlie\u00dflich habe ich mehrere Lesungen\naus meiner Stasiakte vorgetragen.\nDies tue ich doch nicht zur Rechtfertigung. Dies tue ich\neben \u2013 was Sie h\u00e4tten auch sollen, und diesen Auftrag\nh\u00e4tten Sie gehabt; nur, Sie haben ihn nicht wahrnehmen\nwollen \u2013, um Licht in die Angelegenheit zu bringen, um\ndarzulegen, was war, aber auch, um darzulegen, was nicht\nwar.\nMeine Damen und Herren! Ich werde \u2013 wie geschehen \u2013\nweiter die \u00d6ffentlichkeit suchen und, wie es sich zeigt, sie\nauch sachlich interessiert vorfinden. Das Auditorium des\nLandtages allerdings scheint mir mehrheitlich wohl kein\nInteresse zu haben, denn es folgt eher einer politisch vor-\ngegebenen Meinung als einer Auffassung oder Aufforde-\nrung zur differenzierten Sicht auf die Vergangenheit. Sie\nhaben es sich in den Kopf gesetzt. Sie k\u00f6nnen es nicht\nlassen. Tun Sie also, was Sie f\u00fcr richtig halten!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht von den Abgeordneten noch\njemand das Wort? \u2013 Herr Adler und dann Herr Wehnert,\nbitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Bartl, f\u00fcr das, was Sie uns hier lang vorgetragen\nhaben, bin ich Ihnen dankbar. Wir sind n\u00e4mlich innerhalb\nvon acht Jahren relativ verge\u00dflich. Sie haben uns vieles ins\nGed\u00e4chtnis zur\u00fcckgerufen, was wir eigentlich schon bereit\nwaren zu vergessen.\nWenn Sie von diesem Pult aus versuchen, eine Differen-\nzierung zwischen, wie Sie es formuliert haben, Ost- und\nWestbiographien vorzunehmen, \u2013 \u2013\n\n(Bartl, PDS: Habe ich nicht!)\n\n\u2013 Das haben sie gemacht, hier an dieser Stelle!\n\n(Bartl, PDS: Ich nicht.)\n\n\u2013 dann sage ich Ihnen: Von ganz links bis ganz rechts sit-\nzen hier in diesem Hause Ostbiographien, mit ganz weni-\ngen Ausnahmen, und die haben eben zum Teil die DDR\nanders erlebt, als Sie uns das geschildert haben.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013 Bartl, PDS: Da klatschen\ndie B\u00fcrgermeister. \u2013\n\nWehnert, fraktionslos: Mensch, guckt doch mal\nins erste Handbuch!)\n\nAuch dazu erlaube ich mir noch eine Bemerkung. Sie\nhaben das Thema aufgegriffen, wer im Innenministerium\nverbeamtet ist. Dazu ist meine Fraktion in entsprechender\nWeise parlamentarisch aktiv gewesen. Das haben wir dort\nverhandelt. Wir haben dazu eine Position gehabt, und\ndiese Position, die wir dort hatten, hat sich von der der\nMehrheit in diesem Hause deutlich unterschieden. Aber\ndas verhandeln wir heute hier nicht. Heute haben wir hier\n\u00fcber einen anderen Gegenstand zu reden.\nBesondere Bedenken habe ich, wenn Sie \u00fcber den Brief des\nHerrn Meyer und \u00fcber Herrn Meyer insonderheit reden.\nIch mache mir an der Stelle zun\u00e4chst einmal keine Gedan-\nken\n\n(Zuruf von der PDS: Ob der echt ist.)\n\n\u2013 nicht, ob der echt ist \u2013, ich mache mir zun\u00e4chst einmal\nkeine Gedanken, was der Herr Meyer f\u00fcr eine Person ist\nund was der Herr Meyer f\u00fcr einen Charakter hat. Dies zu\nuntersuchen ist nicht unsere Aufgabe. Das haben Sie n\u00e4m-\n\nlich st\u00e4ndig an dieser Stelle verwechselt, indem Sie st\u00e4ndig\ndeutlich gemacht haben, da\u00df wir hier ein Gericht w\u00e4ren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWir sind hier kein Gericht. Wir haben einzig und allein zu\nentscheiden, ob sich f\u00fcr uns Verdachtsmomente aneinan-\nderreihen, die im Endeffekt dazu f\u00fchren, da\u00df wir ein Ge-\nricht bitten, eine Entscheidung herbeizuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nSie sind hier mit dem Herrn Meyer umgegangen, wie es\nRechtsanw\u00e4lte tun, vor denen ich, gelinde gesagt, meistens\nwenig Achtung habe, die den T\u00e4ter aus dem Auge lassen\nund den Zeugen zum T\u00e4ter machen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nHeute fr\u00fch habe ich in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c gelesen:\n,,Die Absicht der Verfassungsv\u00e4ter imponiert mir. Das ist\nein klares Bekenntnis f\u00fcr einen Neuanfang.\u201c\nWir haben gerade hier geh\u00f6rt, es geht um Frieden in die-\nsem Land.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nMir macht es keinen Spa\u00df, zu diesem Thema zu reden. Mir\nhat es auch keinen Spa\u00df gemacht, in f\u00fcnf Sitzungen im\nGesch\u00e4ftsordnungausschu\u00df stundenlang zu sitzen.\nWenn wir Frieden in diesem Lande herstellen wollen,\ndann w\u00e4re es sinnvoll gewesen, da\u00df Ihre Partei uns im\nGrunde nicht an der Stelle provoziert.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013 Frau Schneider, PDS:\nAm besten, uns g\u00e4be es gar nicht.)\n\nIch m\u00f6chte, zu diesem Thema mit einem Satz beginnen,\nden ich bewu\u00dft anonymisiere, weil er in einer nicht\u00f6ffent-\nlichen Sitzung in diesem Haus zur Abgeordnetenanklage\ngefallen ist: ,,Ich sage: Die Wirkung der Aufarbeitung der\nMfS-T\u00e4tigkeit hat inzwischen in der Quantit\u00e4t und Quali-\nt\u00e4t viel mehr Menschen zerbrochen, als es das MfS je konn-\nte.\u201c\nDas haben Sie alle in den Protokollen f\u00fcr diese Sitzung\nzugestellt bekommen. Ich denke, Sie haben das alle gele-\nsen, und Sie haben es hier geh\u00f6rt.\nIch nehme deshalb darauf Bezug, weil ich denke, da\u00df diese\n\u00c4u\u00dferung die T\u00e4tigkeit des MfS bis zur Unkenntlichkeit\nverharmlost und auch bis zur Unkenntlichkeit verharm-\nlosen soll.\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch wollte eigentlich an dieser Stelle noch etwas zu Bibelzi-\ntaten sagen. Aber das schenke ich mir an dieser Stelle\nlieber. Da will ich die Auseinandersetzung an dieser Stelle\nnicht suchen. Es hat mich sehr unangenehm ber\u00fchrt.\nAber die Frage mu\u00df schon gestattet sein, wie Mitglieder\ndieses Hauses, die diesen Satz, den ich eben zitiert habe\nund den wir dem Inhalt nach in einigen, nicht in allen\ndieser Reden jetzt wieder vorgetragen bekommen haben,\nwie diese Mitglieder des Hauses mit der Frage der Vergan-\ngenheit grunds\u00e4tzlich und mit der eigenen Vergangenheit\numgehen. Diese Frage wird man stellen d\u00fcrfen.\nHerr Bartl, wenn man wie Sie sagt, da\u00df es Ihnen leid tut,\nwenn in der DDR Leute Nachteile erlitten haben, aber Sie\ndann sagen \u2013 so habe ich es jedenfalls verstanden \u2013, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5486\n\n\n\nIhr Begriff von Ehre Sie daran hindert, sich zu entschuldi-\ngen, dann mu\u00df ich das sehr bedauern.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\n\u2013 So habe ich das verstanden.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das war wirklich nicht\nmi\u00dfzuverstehen.)\n\n\u2013 Dann h\u00e4tten Sie es deutlicher sagen sollen. Es ist nicht\nnur bei mir so angekommen. Ich habe da auch mit anderen\nMitgliedern des Hauses gesprochen. Es ist so angekom-\nmen.\n\nSie haben gesagt, Sie bedauern, wenn B\u00fcrger der DDR\nNachteile erlitten haben, aber aus dem Grund f\u00fchlen Sie\nsich nicht zu einer Entschuldigung f\u00e4hig.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, fraktionslos)\n\n\u2013 Ich kann meine Position hier darstellen, Herr Wehnert,\ndas m\u00fcssen Sie sich schon anh\u00f6ren. Wir haben diszipli-\nniert bei Herrn Bartl zugeh\u00f6rt. Dann erwarte ich das auch\nvon Ihnen.\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch darf jetzt einen Blick auf unsere Verfassung werfen.\n\nNicht nur die Pr\u00e4ambel unserer S\u00e4chsischen Verfassung\nerinnert an die leidvollen Erfahrungen nationalsozialisti-\nscher und kommunistischer Gewaltherrschaft. Wir haben\nimmer gesagt: Wir setzen es nicht gleich, aber es war in\nbeiden F\u00e4llen Gewaltherrschaft.\n\nIm Artikel 118 der Verfassung haben wir eben dann genau\ngeregelt, wie wir mit den Belastungen der Vergangenheit\numgehen. Ich trage es uns noch einmal vor. Dieser Artikel\n118 bestimmt, da\u00df dann, wenn der dringende Verdacht \u2013\nhier steht etwas von Verdacht \u2013 vorliegt, da\u00df ein Mitglied\ndes Landtages gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit\nund Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen hat oder f\u00fcr das fr\u00fchere\nMinisterium f\u00fcr Staatssicherheit t\u00e4tig war und die fortdau-\nernde Innehabung des Mandats als untragbar erscheint,\nder Landtag beim Verfassungsgerichtshof ein Verfahren\nmit dem Ziel der Aberkennung des Mandats beantragen\nkann.\n\nHier mu\u00df ich ein St\u00fcck weiter zur\u00fcckgehen. Diese Bestim-\nmung unserer Verfassung ist ja nicht zuf\u00e4llig in unsere\nVerfassung geraten, sondern sie ist im Kern eines der\nSignale, die wir schon w\u00e4hrend der Demonstrationen 1989\nausgesendet haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie werden sich erinnern: ,,Stasi in die Produktion!\u201c war\neine unserer Forderungen. Dieser Satz disziplinierte nicht\nnur w\u00e4hrend revolution\u00e4rer Zeiten. Ich bin im \u00fcbrigen\nsehr froh dar\u00fcber, da\u00df dieser Satz disziplinierte. Einer der\ndrei hat vorhin dieses Thema angesprochen. Es h\u00e4tte da-\nmals auch ganz anders kommen k\u00f6nnen. Nein, dieser Satz\nbeinhaltete damals auch den Bauplan f\u00fcr die Gesellschaft,\ndie wir uns w\u00fcnschten, f\u00fcr den eigenen Anspruch in die-\nsem Gesellschaftssystem. Dieser Satz war nicht von Rache\ngepr\u00e4gt, sondern er signalisierte \u2013 das sage ich jetzt noch\neinmal ganz deutlich \u2013: ,,Ja, wir wollen trotzdem\u201c \u2013 ich\nbetone das ,,trotzdem\u201c \u2013 ,,mit euch leben.\u201c Herr Bartl, des-\nhalb k\u00f6nnen Sie auch als Anwalt arbeiten. Das bedeutet\nder Satz: ,,Wir wollen mit Ihnen leben.\u201c Wer Sie als An-\n\nwalt haben m\u00f6chte, der wird nicht behindert; er kann Sie\nals Anwalt nehmen.\n\n(Kosel, PDS: Und wer ihn als Abgeordneter haben will?)\n\nAndererseits bedeutet dieses Ja aber nicht, da\u00df wir schwei-\ngend zusehen wollen, wie die Menschen, die f\u00fcr das fr\u00fche-\nre Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit t\u00e4tig waren, unbemerkt\naus der Teilnahme an der Macht einer Diktatur in die\ndurch die Gewaltenteilung charakterisierte Machtstruktur\ndemokratischer Verh\u00e4ltnisse nahtlos wandern k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDemzufolge formuliert Artikel 118, da\u00df Menschen, die die\nDiktatur der DDR soweit gest\u00fctzt haben, da\u00df sie f\u00fcr den\nBestandteil des zentralen Machtapparates, n\u00e4mlich das\nMinisterium f\u00fcr Staatssicherheit, t\u00e4tig waren, oder zumin-\ndest, wie es auch in der Beschlu\u00dfvorlage hei\u00dft, billigend in\nKauf nahmen, da\u00df Dritte aufgrund ihrer T\u00e4tigkeit in ihren\nGrundrechten verletzt wurden, nicht unsere Gesetzgeber\nsein k\u00f6nnen. Diese Regelung zeigt, da\u00df ein Abgeordneter\neben nicht nur ein kleines R\u00e4dchen im Staatsgetriebe, son-\ndern neben seiner T\u00e4tigkeit als Gesetzgeber auch Teil eines\n\u00fcberwachenden Organs ist. Dabei mu\u00df er insbesondere\nauch den Personen zumutbar sein, die selbst unter politi-\nscher Willk\u00fcr gelitten haben und die deshalb bei der freien\nGestaltung des eigenen Lebensweges vor 1989 behindert\nwurden.\nIch erw\u00e4hne dies insbesondere deshalb, weil in vielen Ge-\nspr\u00e4chen innerhalb und au\u00dferhalb dieses Hauses h\u00e4ufig\nzu unterstellen versucht wird, eine zahlenm\u00e4\u00dfige Mehr-\nheit dieses Landtages habe das Verm\u00f6gen, kraft Amtes\n\u00fcber die Art der Zusammensetzung dieses Hauses ab-\nschlie\u00dfend und selbst\u00e4ndig zu entscheiden. Dies ist nicht\nder Fall, sondern wir k\u00f6nnen laut Verfassung anklagen.\nNicht wir, verehrte Kollegen, erkennen das Mandat ab,\nnein, wir k\u00f6nnen lediglich das Verfahren in Gang setzen.\nDies entspricht auch unserer \u00dcberzeugung von Gewalten-\nteilung. Es wird keinem Abgeordneten durch einen Kolle-\ngen sein Mandat entzogen oder gar, wie auch schon disku-\ntiert wurde, die St\u00e4rke der Fraktion ver\u00e4ndert.\nDie Schwere der Entscheidung, die G\u00fcterabw\u00e4gung zwi-\nschen der Wahrnehmung des freien Mandats und der\nEinschr\u00e4nkung nach Artikel 118 haben wir als Verfas-\nsungs- und Gesetzgeber in die H\u00e4nde von Juristen gelegt.\nUnabh\u00e4ngige Richter sollen rechtsstaatlich entscheiden.\nDies, meine Damen und Herren, ist eine Konsequenz der\nfriedlichen Revolution von 1989. Menschen, die unter dem\ntotalit\u00e4ren System, das 1989 untergegangen ist, gelitten\nhaben, beklagen heute oft Proze\u00dff\u00fchrung, Strafe und Straf-\nh\u00f6he unserer von Rechtsstaatlichkeit gepr\u00e4gten Verfahren.\nDabei orientiert sich ihre Kritik an dem, was ihnen damals\nwiderfahren ist, in einem System, das sich selbst nicht als\nRechtsstaat empfand. Ihre Empfindungen darf man jedoch\nnie aus dem Blick verlieren.\nVerehrte Kollegen! Die andere Seite ist folgende: Ich bin\nstolz darauf, da\u00df wir uns zu keiner Zeit aus Gef\u00fchlen\nheraus zu einem nicht rechtsstaatlichen Vorgehen haben\nverleiten lassen. Die Verleitung war sicher hin und wieder\ngegeben. Unsere Rechtsprechung \u2013 meine Damen und\nHerren von der PDS, das m\u00f6gen Sie anders sehen \u2013 war\neben nie Siegerjustiz, im Gegensatz zu der Justiz, die Ihre\nVorl\u00e4uferpartei installiert hat und die mit dem Namen\nHilde Benjamin verbunden ist.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5487\n\n\n\nIm Gegensatz dazu wird unsere Rechtsprechung als Teil\nunseres demokratischen Staates vor der Geschichte Be-\nstand haben, weil sie eben nicht ein willk\u00fcrliches Mittel ist,\num Menschen zu zerbrechen.\nMein Kollege Richter hat in der Sitzung am 11. September\n1997 in diesem Hause gesagt: ,,Aus meiner Verantwortung\nf\u00fcr das ganze Volk, aber nun insbesondere f\u00fcr die Opfer\nder SED-Herrschaft, und wegen der vielen \u00dcberpr\u00fcfungen\nund Entlassungen im \u00f6ffentlichen Dienst bin ich in diesem\nFall f\u00fcr den Rechtsweg.\u201c\nDaf\u00fcr habe ich gerade gestritten, f\u00fcr den Rechtsweg, der,\nf\u00fcr mich jedenfalls, mehr Klarheit und Sicherheit schaffen\nw\u00fcrde als alle anderen Wege.\nWir haben \u2013 das gilt f\u00fcr mich und viele meiner Fraktions-\nkollegen \u2013 bei den Herren Bartl, D\u00fcrrschmidt und Kosel\nden dringenden Verdacht nach Artikel 118, der in diesem\nArtikel formuliert ist. Die Einzelheiten dazu finden Sie in\nden entsprechenden Beschlu\u00dfempfehlungen. Diese Be-\nschlu\u00dfempfehlungen st\u00fctzen sich nach meiner Ansicht auf\nAkteninhalte, Unterlagen, bei deren Kenntnis und an-\nschlie\u00dfender Lekt\u00fcre des Artikels 118 unserer Verfassung\ndurch einen unbeteiligten Dritten eine andere Entschei-\ndung als die Erhebung der Anklage Unverst\u00e4ndnis hervor-\nrufen w\u00fcrde. Der Verfassungsgerichtshof wird also f\u00fcr\nden Fall der Anklageerhebung dar\u00fcber zu befinden haben,\nob unser heutiges Votum den rechtsstaatlichen Grunds\u00e4t-\nzen, denen wir uns verpflichtet f\u00fchlen, entspricht. Dort\nund nur dort allein liegt die Entscheidung.\nIch kann nur empfehlen, da\u00df Sie sich dieser Beschlu\u00dfemp-\nfehlung anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile dem Abg. Wehnert das Wort.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mich\nangesichts dessen, da\u00df ich in der geschlossenen Sitzung\ngesprochen habe, im wesentlichen auf Fragen an den\nBerichterstatter Dr. Nowak beschr\u00e4nken. Dies geschieht\ndeshalb, weil wir alle heute gefordert sind, nach bestem\nWissen und Gewissen abzustimmen.\nIch frage deshalb: Welcher dringende Verdacht liegt vor,\nder zu der Feststellung berechtigt, da\u00df die drei Betroffenen\nentsprechend Artikel 118 Abs. 1 Nr. 1 S\u00e4chsische Ver-\nfassung gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder\nRechtsstaatlichkeit pers\u00f6nlich versto\u00dfen haben? Sie be-\nhaupten unter einheitlicher Wortwahl \u2013 zumeist auf Sei-\nte 3 \u2013 bei allen Betroffenen, da\u00df \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013\n,,der dringende Verdacht einer T\u00e4tigkeit nach Artikel 118\nAbs. 1 Nr. 1 und 2 S\u00e4chsische Verfassung gegeben\u201c sei. Ich\nfrage Sie zu Artikel 118 Abs. 1 Nr. 1, nicht zu Nr. 2. Entge-\ngen der Behauptung von Herrn Adler, da\u00df sich bei den\nvorhandenen Unterlagen der Abgeordneten zu dieser\nNummer 1 Beweisdokumente befinden w\u00fcrden, sind \u2013 zu-\nmindest bei mir \u2013 zu dieser Nummer 1 keine Unterlagen\nzu finden.\n\n(Adler, SPD: Sie werten sie anders!)\n\n\u2013 Das ist kaum m\u00f6glich. Vielleicht haben Sie einige\nGeheimunterlagen bekommen. Mitglieder anderer Frak-\ntionen haben heute bereits dargelegt, wie man an solche\nUnterlagen herankommt.\nIch frage deshalb:\n1. Welche konkreten Unterlagen besitzen Sie, die den Arti-\nkeln bzw. den Paragraphen des Internationalen Paktes\n\u00fcber b\u00fcrgerliche und politische Rechte von 1966 und der\n\nAllgemeinen Erkl\u00e4rung \u00fcber Menschenrechte vom 10. De-\nzember 1948 zugrunde liegen und gegen die nach Mei-\nnung des Berichterstatters und der den Beschlu\u00df bef\u00fcr-\nwortenden Ausschu\u00dfmitglieder die drei Betroffenen im\neinzelnen versto\u00dfen haben? Das m\u00f6chte ich schon wissen.\nEs wird nirgendwo zitiert. Gegen welche Paragraphen\ndieser genannten Dokumente haben die drei versto\u00dfen?\n2. Welche nationalen und internationalen Gerichtsurteile,\nSachverhalte, Beweisunterlagen oder Antr\u00e4ge im Ver-\nmittlungsverfahren von Strafverfolgungsbeh\u00f6rden liegen\nIhnen bzw. den Ausschu\u00dfmitgliedern in bezug auf die er-\nhobenen Beschuldigungen der genannten Betroffenen vor\nund werden den Landtagsmitgliedern vorenthalten, die\ndiese Behauptungen, die Sie hier schriftlich aufstellen, be-\nweisen? Ich besitze keine. Unter meinen Unterlagen sind\nsie nicht. Die anderen haben dieselben Unterlagen, da sind\nsie sicherlich auch nicht. Oder \u2013 so mu\u00df ich fragen \u2013 pau-\nschalisieren Sie einfach automatisch einen kausalen\nZusammenhang zwischen dem Abs. 1 und dem Abs. 2?\n3. Ab wann beabsichtigt der Bewertungs- oder der\nGesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df mit der Untersuchung und\nBewertung aller dienstlichen und pers\u00f6nlichen Kontakte,\nder Zuarbeiten und Verbindungen, Auszeichnungen und\nDankschreiben der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages\nund der Staatsregierung gegen\u00fcber dem ehemaligen MfS,\nseinen nachgeordneten Einrichtungen und den dort be-\nsch\u00e4ftigten Personen zu beginnen? Denn im vorliegenden\nFall wurde das bereits getan. Das ist ausgef\u00fchrt worden.\nDem Gleichheitsgrundsatz auch dieses Hauses normaler-\nweise folgend, w\u00e4re es mehr als logisch und konsequent,\nalle 120 Landtagsabgeordneten diesem Verfahren zu\nunterziehen, wenn man es schon bei einem gemacht hat.\nIch fordere Sie deshalb erneut auf \u2013 ich habe das bereits in\nder geschlossenen Sitzung getan \u2013, bez\u00fcglich dieses The-\nmas t\u00e4tig zu werden. Ich sagte das damals schon zu Herrn\nH\u00e4hle: Schauen Sie in die Unterlagen \u00fcber die Befehle von\nMielke hinein. Sie liegen aus. Der Untersuchungsausschu\u00df\ndes Bundestages hat sie summiert und alle sch\u00f6n abgehef-\ntet.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich mu\u00df nicht alles machen,\nwas Sie mir sagen!)\n\nSchauen Sie sich an und ermessen Sie, wer geworben\nwerden durfte und wer nicht, weil er oder sie bereits\ndurch dienstliche Stellung und Amtsinhabe im \u00f6ffent-\nlichen Dienst innerhalb von Parteien und Massenorganisa-\ntionen der DDR verpflichtet war, die Zusammenarbeit zu\npflegen, ohne je eine Verpflichtungserkl\u00e4rung dazu unter-\nschreiben zu m\u00fcssen. Ich geh\u00f6rte auch dazu, das sage ich\nIhnen ganz offen und ehrlich. Viele aus Ihrer Partei geh\u00f6r-\nten aufgrund ihrer Funktion gem\u00e4\u00df des ersten Hand-\nbuches \u2013 Sie m\u00fcssen das erste Handbuch nehmen \u2013 auch\ndazu.\nIch fordere Sie auf: Tun Sie es! Die b\u00f6sen \u00dcberraschungen\nund Entt\u00e4uschungen werden Sie sicherlich nicht aus den\nReihen der PDS zu erwarten haben. Nach Ihrem Gleich-\nheitsverst\u00e4ndnis ist ja PDS gleich SED gleich MfS.\nIch halte es f\u00fcr uns Abgeordnete aufgrund der uns heute\nabverlangten Gewissensentscheidung f\u00fcr notwendig, f\u00fcr\nwissens- und f\u00fcr bedenkenswert, vor der Abstimmung zur\nKenntnis zu nehmen und damit den Versuch in seiner Ein-\nmaligkeit nicht zuzulassen, da\u00df es sich um eine lebens-\nlange Aberkennung des passiven Wahlrechtes handelt. Ich\nsage das, damit wir uns dar\u00fcber im klaren sind, welches\nVerfahren hier eingeleitet werden soll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5488\n\n\n\nWeder der Bundesgerichtshof bei seinen Urteilen in der\nvergangenen Woche noch ein s\u00e4chsisches Landesgericht in\ndieser Woche haben sich in \u00e4hnlichen F\u00e4llen der uns heute\nvorgelegten Lesart angeschlossen. Ansonsten w\u00e4ren die\nbeschuldigten ehemaligen MfS-Offiziere in bezug auf die\nRAF-Aussteiger und auch die beschuldigten ehemaligen\nDDR-Richter und -Staatsanw\u00e4lte nicht freigesprochen\nworden. Ansonsten w\u00e4ren die gegen sie gef\u00e4llten Urteile\nnicht aufgehoben worden, und sie w\u00e4ren auch nicht von\npers\u00f6nlicher juristischer Schuld freigesprochen worden.\nIch betone bewu\u00dft die Formulierung: juristische Schuld.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie heute herausgefor-\ndert sind, \u00fcber uns, die wir uns als Abgeordnete in diesem\nLandtag in der 2. Wahlperiode gemeinsam verpflichtet\nhaben, nach bestem Wissen und Gewissen abzustimmen,\ndann bedenken Sie das, was ich gesagt habe. Sie setzen\nnicht nur f\u00fcr Sachsen, sondern f\u00fcr die gesamte Bundes-\nrepublik markante Zeichen, da die gesamte Bundesrepu-\nblik heute auf Sachsen schaut; denn es ist ein einmaliger\nAkt in der Bundesrepublik Deutschland,\n\n(Adler, SPD: Das wollen wir auch!)\n\nda\u00df man in Sachsen zwar f\u00fcr den Landtag nicht kandidie-\nren kann, da\u00df man aber f\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament\nund f\u00fcr den Bundestag kandidieren kann. Denn diese\nVoraussetzung steht nirgendwo, und damit werden \u2013\nHerr Bartl hat das bereits ausgef\u00fchrt; das klassische Urteil\nwar Maiwald, es gibt inzwischen mehrere Urteile \u2013 all\ndiese Lesarten, die Sie hier mit politischen Zw\u00e4ngen auf-\nzeigen wollen, zunichte gemacht. Diese Blamage, die weit\ngr\u00f6\u00dfer als beim Polizeigesetz in Sachsen sein wird, k\u00f6nnen\nSie sich ersparen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. H\u00e4hle, Sie haben das Wort.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es besteht \u00fcberhaupt kein Zweifel\ndaran \u2013 das mu\u00dfte uns Herr Wehnert nicht erst sagen \u2013,\nda\u00df der S\u00e4chsische Landtag vor einer Entscheidung steht,\ndie in der deutschen Parlamentsgeschichte m\u00f6glicherweise\neinmalig ist. Ich glaube, die Mehrheit dieses Hauses ist\nsich dessen durchaus bewu\u00dft. Die einzelnen Abgeordne-\nten werden ihre Entscheidung mit gro\u00dfer Ernsthaftigkeit\nund frei nach ihren Gewissen treffen.\n\nWir haben wahrlich mit gro\u00dfer Geduld zugeh\u00f6rt, was die\ndrei Abgeordneten zu sagen hatten. Die drei unmittelbar\nbetroffenen Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages sehen\ndas gesamte Verfahren der Abgeordnetenanklage nach\nArtikel 118 unserer Verfassung als eine gro\u00dfe Ungerechtig-\nkeit an. Sie nennen es undemokratisch und grundgesetz-\nwidrig. Das haben wir ausf\u00fchrlich vom Abgeordneten\nBartl geh\u00f6rt. Das wurde auch von den anderen beiden Ab-\ngeordneten gesagt.\n\nIch kann in dieser Sache keine Erkl\u00e4rung f\u00fcr meine Frak-\ntion abgeben. Ich spreche als einzelner Abgeordneter. Was\nich vorzutragen habe, ist meine pers\u00f6nliche Meinung.\n\nArtikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung ist nat\u00fcrlich nicht\nnur meine pers\u00f6nliche Meinung. Dieser Artikel ist nun ein-\nmal Bestandteil unserer Verfassung, die von mehr als\nzwei Dritteln der Mitglieder des 1. S\u00e4chsischen Landtages\nverabschiedet worden ist. Wir sind an die S\u00e4chsische Ver-\n\nfassung gebunden und nicht an die Verfassung des Frei-\nstaates Th\u00fcringen. Das gleiche trifft auf die Gesetze zu.\n\n(Bartl, PDS: Aber an das Grundgesetz!)\n\n\u2013 Ja, auch an das Grundgesetz.\n\nDie einstige Linke Liste/PDS hat seinerzeit dieser Ver-\nfassung nicht zugestimmt. Ihr damaliger Vorsitzender\nHerr Bartl hat jedoch erkl\u00e4rt, seine Partei werde diejenige\nsein, die sich stets f\u00fcr die Einhaltung dieser Verfassung auf\nPunkt und Komma einsetzen werde. Er erkl\u00e4rte dies, ob-\nwohl er in seiner Rede f\u00fcnf prinzipielle Gr\u00fcnde anf\u00fchrte,\ndie seiner Fraktion die Zustimmung zur Verfassung un-\nm\u00f6glich machten.\n\nDarunter war die bemerkenswerte Behauptung, da\u00df die\nS\u00e4chsische Verfassung Geschichtsf\u00e4lschung zur Verfas-\nsungsdoktrin erhebe. Die Ursache f\u00fcr diese bis heute von\nder Mehrheitsmeinung abweichende Geschichtsauffas-\nsung, die wir auch heute in den drei Reden wieder ken-\nnengelernt haben, findet sich aus meiner Sicht in den\nunterschiedlichen Erfahrungen der verschiedenen Seiten\nmit der DDR-Wirklichkeit; denn es gab verschiedene Sei-\nten, weil durch die Gesellschaft der DDR ein tiefer Ri\u00df\nging. Auf der einen Seite diejenigen, die sich als Avantgar-\nde einer neuen Gesellschaft sahen und heute noch dazu\nstehen. F\u00fcr die Durchsetzung ihrer Ideologie schien ihnen\nbeinahe jedes Mittel recht zu sein, sie f\u00fchlten sich stets von\n\u00e4u\u00dferen und inneren Feinden umringt und bedroht, sahen\nes als eine Heldentat an, ihre vermeintlichen Feinde mit\neiserner H\u00e4rte zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, wie sie das nannten. Auf\nder anderen Seite das \u00fcbrige Volk, das sich eingeengt, be-\ndr\u00fcckt, bevormundet, bespitzelt und eingemauert vorkam\n\u2013 es auch war \u2013, das eingesch\u00fcchtert war und die Ursachen\nf\u00fcr die Unzufriedenheit und Beklemmung bis zum Herbst\n1989 nicht auszudr\u00fccken wagte.\n\nDie SED-F\u00fchrung interpretierte das Schweigen und die Be-\nfolgung regelm\u00e4\u00dfig abgeforderter Ergebenheitsrituale als\nbreite Zustimmung der Bev\u00f6lkerung zu ihrer Politik.\n\nNun will ich gern sagen, auf welcher Seite ich mich da\nbefunden habe, gerade weil der Herr Bartl manchmal an-\ndeutet, \u00fcber meine T\u00e4tigkeit in der Arbeiter-und-Bauern-\nInspektion etwas zu wissen. Ich habe damals an der\nTechnischen Universit\u00e4t in Chemnitz regelm\u00e4\u00dfig die\nWinterkontrolle durchgef\u00fchrt, ob gen\u00fcgend Streumaterial\nda war. Leider war es meist nicht da. Vielleicht haben Sie\ndas konfisziert und benutzen den Sand, um ihn heute in\nunsere Augen zu streuen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Grundpr\u00e4gung habe ich nicht in der ABI erfahren,\nsondern au\u00dfer im Elternhaus durch eine enge Verbindung\nzur evangelisch-lutherischen Kirche in meiner Heimatge-\nmeinde, in der Jungen Gemeinde, der kirchlichen Jugend-\narbeit, als Mitglied der s\u00e4chsischen Posaunenmission seit\nmeinem 15. Lebensjahr und sp\u00e4ter auch als Mitglied des\nVorstandes der Kirchgemeinde Gr\u00fcna.\n\n1967 kam ein neuer Pfarrer in die Gemeinde. Er hatte\nzwei Kinder. Ein drittes wurde kurz nach Beginn seines\nDienstantrittes noch geboren. Durch meine Verbindung\nzur Kirchgemeinde entwickelte sich ein freundschaftliches\nVerh\u00e4ltnis zum Pfarrer und seiner Familie. Der Sohn,\nmusikalisch und auch sonst sehr begabt, war wie ich im\nPosaunenchor aktiv. Wir waren oft zusammen, musizier-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5489\n\n\n\nten gemeinsam. Der Posaunenchor war unter anderem bei\nseiner Hochzeit zugegen.\n\n(Zuruf von der SPD: Sollen wir alle die Hosen\nrunterlassen?)\n\nIch will ein Beispiel erz\u00e4hlen. \u2013 Nun kenne ich die Gr\u00fcnde\nnicht im einzelnen, warum die jung Verm\u00e4hlten \u2013 der Pfar-\nrerssohn und seine Frau \u2013 bald nach ihrer Hochzeit einen\nAusreiseantrag gestellt haben. Eines Tages wurden sie\ndann zum Rat des Kreises bestellt und waren von Stund\u2019\nan verschwunden. Die Eltern wu\u00dften tagelang nicht, wo\nsie sich aufhielten. Auf Nachfrage erhielten sie zun\u00e4chst\nkeine Auskunft, bis sie erfuhren, da\u00df beide in Unter-\nsuchungshaft seien. Es gab dann irgendwann wohl eine\nGerichtsverhandlung unter Ausschlu\u00df der \u00d6ffentlichkeit.\nBis heute war es niemandem \u2013 wie mir gesagt wurde,\nweder den Betroffenen noch den n\u00e4chsten Anverwand-\nten \u2013 verg\u00f6nnt, ein Schriftst\u00fcck \u00fcber das Urteil oder eine\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr zu erhalten. Zweieinhalb Jahre Gef\u00e4ng-\nnis waren als Strafma\u00df festgelegt worden. Der Sohn des\nPfarrers sa\u00df zun\u00e4chst in Chemnitz auf dem Ka\u00dfberg, sp\u00e4-\nter in Naumburg ein. Seine junge Frau mu\u00dfte ihre Gef\u00e4ng-\nnisstrafe in Hoheneck bei Stollberg verb\u00fc\u00dfen. Beide sind\nnach einem Jahr vom Westen freigekauft und in die Bun-\ndesrepublik Deutschland entlassen worden.\nHerr Bartl, so wird im ,,Spiegel\u201c 12/98 berichtet, sei in den\nachtziger Jahren unter anderem f\u00fcr Zur\u00fcckdr\u00e4ngung von\nAusreiseantr\u00e4gen zust\u00e4ndig gewesen. Er hat uns ja selber\neiniges davon geschildert. Er wird im ,,Spiegel\u201c-Artikel\nmit den Worten zitiert: Die SED-Bezirksleitung sei eben\nnun mal kein Kirchenchor gewesen. Aber, Herr Bartl, wir\nwaren ein Kirchenchor, ein kirchlicher Posaunenchor. Wir\nhaben gegen\u00fcber dem Gef\u00e4ngnis auf dem Ka\u00dfberg auf\ndem Kirchgel\u00e4nde f\u00fcr unser eingesperrtes Chormitglied\nein Geburtstagsst\u00e4ndchen geblasen, unter anderem das\nVolkslied ,,Die Gedanken sind frei\u201c. Das hat er geh\u00f6rt und\nsich dar\u00fcber gefreut, weil er gerade an dieser Melodie er-\nkannte, da\u00df wir es waren, wie er uns sp\u00e4ter in Freiheit\nberichtete.\nWarum erz\u00e4hle ich das? Ich wei\u00df sehr wohl, da\u00df es sehr\nschwer sein wird, eine unmittelbare und pers\u00f6nliche\nSchuld an dem geschilderten Einzelschicksal \u2013 das nat\u00fcr-\nlich kein Einzelschicksal war \u2013 einem der drei Fraktions-\nmitglieder, um die es heute geht, nachzuweisen. Darum\ngeht es uns ja \u00fcberhaupt auch nicht. Ich will mit dem\nGeschilderten nur auf den Unterschied zwischen der\nRechtspraxis heute und der damals in der DDR hinweisen,\nals Sie dort verantwortlich mitwirkten oder sich den Ver-\nantwortlichen unter Billigung offensichtlichen Unrechts\nwillf\u00e4hrig erwiesen. Gerade weil sich die drei Betroffenen,\ndie ganze PDS-Fraktion und dar\u00fcber hinaus etliche, die\ndieser Partei nahestehen, trotz allem heute so gro\u00dfem Un-\nrecht ausgesetzt sehen, m\u00f6chte ich folgendes erkl\u00e4ren:\nErstens. Der S\u00e4chsische Landtag schwingt sich doch nicht\nzum Richter auf, denn die Entscheidung \u00fcber die Aberken-\nnung des Mandats wird, vorausgesetzt, der Landtag\nstimmt mit der erforderlichen Mehrheit zu, von einem\nunabh\u00e4ngigen Verfassungsgericht getroffen. Herr Adler\nhat das schon so gesagt.\nZweitens. Da\u00df mit einer Abgeordnetenanklage nach Arti-\nkel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung zu rechnen war, mu\u00dfte\nden drei betroffenen Abgeordneten der PDS-Fraktion vom\nTage ihrer Wahl an klar sein, viel mehr noch: Sie haben das\nmit ihrer Kandidatur f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag bewu\u00dft\nin Kauf genommen, ebenso wie die Partei, die f\u00fcr die Auf-\n\nstellung der Liste verantwortlich zeichnet; denn bereits in\nder 1. Legislaturperiode lag die Empfehlung des Bewer-\ntungsausschusses f\u00fcr Herrn Bartl, Herrn D\u00fcrrschmidt und\nHerrn Kosel vor, ihr Mandat niederzulegen. Im Gegensatz\nzu diesen sind damals die Betroffenen aus CDU und SPD\nder Empfehlung der Kommission gefolgt. Das m\u00f6chte ich\nausdr\u00fccklich erkl\u00e4ren. Von diesen ist auch keiner wieder\nf\u00fcr die Wahl als Kandidat aufgestellt worden, anders bei\nder PDS.\nDrittens. Alle Kandidaten f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag\nhaben vor der Wahl 1994 folgende Erkl\u00e4rung unterschrie-\nben: Gem\u00e4\u00df Artikel 118 Abs. 1 der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen kann der Landtag beim Verfassungs-\ngerichtshof ein Verfahren mit dem Ziel der Aberkennung\ndes Mandates von Mitgliedern beantragen, die vor ihrer\nWahl\na) gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit und der\nRechtsstaatlichkeit versto\u00dfen haben, insbesondere die im\nInternationalen Pakt \u00fcber b\u00fcrgerliche und politische\nRechte vom 19. Dezember 1996 gew\u00e4hrleisteten Men-\nschenrechte oder die in der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der\nMenschenrechte vom 10. Dezember 1948 enthaltenen\nGrundrechte verletzt haben oder\nb) f\u00fcr das fr\u00fchere Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit/Amt\nf\u00fcr Nationale Sicherheit der DDR t\u00e4tig waren,\nwenn deshalb die fortdauernde Innehabung des Mandats\nals untragbar erscheint. Dann kommt der entscheidende\nSatz: ,,Mir ist bekannt, da\u00df mir das Mandat aberkannt wer-\nden kann, wenn diese Voraussetzungen auf mich zutref-\nfen.\u201c\nOhne Angabe einer solchen Erkl\u00e4rung mit pers\u00f6nlicher\nUnterschrift und Datum sind nach \u00a7 15 des Gesetzes \u00fcber\ndie Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag die W\u00e4hlbarkeits-\nvoraussetzungen nicht erf\u00fcllt. Auf diese Gesetzesparagra-\nphen hat Herr Bartl wohlweislich nicht hingewiesen. Ich\nhabe nichts in Ihrer Rede davon geh\u00f6rt. Also haben die\ndrei in Rede stehenden Abgeordneten der PDS vor ihrer\nWahl diese Erkl\u00e4rung unterschrieben. Was heute geschieht\noder noch geschehen kann, war insofern abzusehen und\nallen bekannt. Ich verstehe deshalb das gro\u00dfe Geschrei\nnicht.\nDie PDS behauptet, mit der Einleitung des Verfahrens\nverfolge der S\u00e4chsische Landtag die Absicht, den W\u00e4hler-\nwillen zu beugen, denn die drei Abgeordneten seien ge-\nw\u00e4hlt worden, obwohl den W\u00e4hlern ihre T\u00e4tigkeit f\u00fcr das\nfr\u00fchere Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit bekannt gewesen\nsei. Diese Behauptung ist unzutreffend, denn keiner der\ndrei ist direkt gew\u00e4hlt worden.\n\n(Zuruf von der PDS: Gew\u00e4hlt ist gew\u00e4hlt!)\n\nDiejenigen, die die Liste der PDS gew\u00e4hlt haben, konnten\nkeine Unterscheidung zwischen stasibelasteten und nicht-\nbelasteten Kandidaten der PDS vornehmen.\nIch bin der Meinung, da\u00df der Landtag nicht nur das Recht,\nsondern nach dem S\u00e4chsischen Wahlgesetz sogar die\nPflicht hatte und hat, das Verfahren einzuleiten und zu\nEnde zu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen ist es nicht ganz so au\u00dfergew\u00f6hnlich, wie es\nhingestellt wird, denn das deutsche Wahlrecht kennt auch\nnoch andere Gr\u00fcnde, die dazu f\u00fchren, da\u00df der Wille einer\nbestimmten W\u00e4hlergruppe keine Ber\u00fccksichtigung findet.\nZum Beispiel hat die 5-Prozent-H\u00fcrde diese Wirkung. Eine\nPartei oder W\u00e4hlervereinigung, die gerade einmal 4 % der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5490\n\n\n\nZweitstimmen erh\u00e4lt, h\u00e4tte ohne diese H\u00fcrde vier bis f\u00fcnf\nMandate im S\u00e4chsischen Landtag zu beanspruchen, be-\nkommt aber wegen der nichterf\u00fcllten Voraussetzung von\n5 % der W\u00e4hlerstimmen kein einziges.\nAnders sieht es nat\u00fcrlich aus, wenn jemand direkt in\neinem Wahlkreis gew\u00e4hlt wird. Dessen Mandat ist dann\nnicht an diese Voraussetzung gebunden.\nDa\u00df das Verfahren heute bis zur bevorstehenden endg\u00fclti-\ngen Abstimmung fortgeschritten ist, h\u00e4ngt damit zusam-\nmen, da\u00df der Bewertungsausschu\u00df nach gr\u00fcndlicher\nPr\u00fcfung der Berichte der Gauck-Beh\u00f6rde und herbeige-\nzogener Akten sowie nach Anh\u00f6rung der Betroffenen den\nMitgliedern des Landtages die Anklageerhebung empfoh-\nlen hat und da\u00df in weiteren Verfahrensschritten die nach\nRecht und Gesetz und nach der Gesch\u00e4ftsordnung erfor-\nderlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Schlu\u00dfabstimmung im\nS\u00e4chsischen Landtag festgestellt worden sind.\nNun mu\u00df der Landtag mit Zweidrittelmehrheit bei Anwe-\nsenheit von mindestens zwei Dritteln seiner Mitglieder\ndar\u00fcber befinden, ob es \u00fcberhaupt zu einer Anklage kom-\nmen soll. Und erst dann wird der Verfassungsgerichtshof\nin v\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit dar\u00fcber entscheiden, ob nach\nW\u00fcrdigung der Beweismittel und der bekannten Sachver-\nhalte, nach Abw\u00e4gung aller Umst\u00e4nde und unter Pr\u00fcfung\ndes Einzelfalles die Aberkennung des Mandats gerecht-\nfertigt erscheint.\nIch meine, meine Damen und Herren, da\u00df es fairer nicht\nzugehen kann.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nEs geht aber auch nicht billiger. Denn gerade der S\u00e4ch-\nsische Landtag hat das Verm\u00e4chtnis der friedlichen Revo-\nlution, die im wesentlichen von Sachsen ausgegangen ist,\nin besonderer Weise zu erf\u00fcllen. Um nichts anderes geht es\nuns heute.\nDa\u00df dies im speziellen Fall ohne Ha\u00df nach strengen\nRegeln und durchaus mit Achtung der Pers\u00f6nlichkeit der\ndrei Betroffenen geschieht, zeugt von der Fortwirkung des\nfriedlichen Charakters der 89er Revolution.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr H\u00e4hle hat eben an einer Stelle sinngem\u00e4\u00df gesagt:\nEs geht heute nicht darum, eine konkrete Einzelfallver-\nstrickung nachzuweisen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr diese ebenso offene wie verr\u00e4terische\n\u00c4u\u00dferung.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU:\nIch bezog mich auf die von mir geschilderten Beispiele.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das, was heute\nhier geschehen soll, ist ein beispielloser Vorgang in der\nGeschichte der Bundesrepublik.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt bei der CDU)\n\nEs geht \u2013 ja, man kann es offenbar nicht oft genug sagen,\nweil einige von Ihnen es nicht begreifen wollen \u2013, es geht\num eine Z\u00e4sur in der deutschen Parlamentsgeschichte.\nUnd dieser Tragweite sollte sich jeder bewu\u00dft sein, der\nheute eine Entscheidung zu treffen hat.\nDamit keine Unklarheiten aufkommen, will ich eingangs\nnoch einmal in aller Deutlichkeit festhalten: Die PDS ist\n\nweder f\u00fcr einen Schlu\u00dfstrich, noch verweigert sie sich\neiner Debatte \u00fcber die Vergangenheit. Wissenschaftliche,\npolitische und auch moralische Diskussionen m\u00fcssen ge-\nf\u00fchrt werden; und sie sind ja in den vergangenen Jahren\nauch in erheblichem Ma\u00dfe gef\u00fchrt worden. Allerdings\nwohl deutlich h\u00e4ufiger und intensiver in den Reihen der\nPDS als in denen der CDU.\n\n(Bandmann, CDU: Woher wollen Sie das wissen?)\n\nAuf ungez\u00e4hlten und im \u00fcbrigen uneingeschr\u00e4nkt \u00f6ffent-\nlichen Veranstaltungen hat sich die PDS mit der DDR-\nGeschichte und der besonderen Verantwortung ihrer\nVorg\u00e4ngerpartei auseinandergesetzt. Davon zeugen nicht\nzuletzt verschiedene Parteitagsbeschl\u00fcsse einschlie\u00dflich\neiner Entschuldigung vor den B\u00fcrgern der Deutschen\nDemokratischen Republik sowie eine F\u00fclle von Publika-\ntionen zu diesem Thema.\nMan mag das alles f\u00fcr unzureichend halten, und Sie k\u00f6n-\nnen den Kopf sch\u00fctteln. Aber Sie m\u00fcssen es wenigstens\nzur Kenntnis nehmen. Diese Aufarbeitung jedoch ver-\nweigert insbesondere die CDU-Mehrheit in diesem Land,\ndie sich in puncto Aufarbeitung ihrer eigenen Vergangen-\nheit im Rahmen der Nationalen Front nach wie vor im\nEmbryonalzustand befindet. Und ob das Kind jemals gro\u00df\nwerden wird, erscheint zumindest zweifelhaft.\nZur\u00fcck zum unmittelbaren Anla\u00df der Debatte, der Abge-\nordnetenanklage. Drei freigew\u00e4hlten Mitgliedern des\nS\u00e4chsischen Landtages, drei Abgeordneten der PDS soll\n\u00fcber diesen Weg ihr Mandat entzogen werden, und zwar\nf\u00fcr vor dem Mandat liegende Vorg\u00e4nge. Und das ganze\nwird keinen Deut besser \u2013 auch wenn Sie immer wieder\ndarauf hinweisen \u2013, da\u00df dies auf einem Artikel der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung beruht.\nDie PDS-Fraktion hat in der Vergangenheit mehrfach er-\nkl\u00e4rt, und ich wiederhole dies auch heute: Wir halten den\nArtikel 118 f\u00fcr eindeutig grundgesetzwidrig, weil darin\nein schwerwiegender Eingriff in das freie Mandat sowie in\ndas passive Wahlrecht erm\u00f6glicht wird.\nEine Mehrheit in diesem Haus ist diesbez\u00fcglich anderer\nAnsicht und hat im Abgeordnetengesetz sowie in der\nGesch\u00e4ftsordnung des Landtages Festlegungen zur Unter-\nsetzung des genannten Verfassungsartikels getroffen. Auf\ndieser Grundlage hat der Bewertungsausschu\u00df die Aus-\nk\u00fcnfte der sogenannten Gauck-Beh\u00f6rde bez\u00fcglich aller\n120 Abgeordneten entgegengenommen, ausgewertet und\nnach Anh\u00f6rung der Betroffenen dem Landtag empfohlen,\nin drei F\u00e4llen den Antrag auf Abgeordnetenanklage zu\nstellen.\nUngeachtet unserer grunds\u00e4tzlichen Einw\u00e4nde gegen den\nArtikel 118 konzedieren wir, da\u00df das Vorgehen im Bewer-\ntungsausschu\u00df gem\u00e4\u00df der gesetzlichen Vorschriften weit-\ngehend korrekt erfolgt ist; insbesondere sind die Rechte\nder Betroffenen und die zur Vermeidung von politischem\nMi\u00dfbrauch gebotene Geheimhaltung gewahrt worden.\nSelbstverst\u00e4ndlich sind wir davon ausgegangen, da\u00df dies\nauch der Fall sein mu\u00df, nachdem eine Reihe Abgeordneter\nvon CDU und SPD das Verfahren auf Erhebung der Ab-\ngeordnetenanklage f\u00f6rmlich eingeleitet hatte und die ent-\nsprechenden Drucksachen nach erfolgter 1. Lesung im\nPlenum dem Ausschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immu-\nnit\u00e4tsangelegenheiten \u00fcberwiesen worden waren.\nDavon konnte dann jedoch keine Rede mehr sein. Auf eini-\nge Punkte werde ich im folgenden eingehen. Schon \u00fcber\nden konkreten Auftrag des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses\ngab es erheblich unterschiedliche Auffassungen. Eine klare\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5491\n\n\n\nrechtliche Regelung fehlt. Vorgeschrieben ist lediglich, da\u00df\nAntr\u00e4ge auf Erhebung einer Abgeordnetenanklage an den\nGO-Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen und die Betroffenen dort zu\nh\u00f6ren sind.\nF\u00fcr uns konnte es keinen Zweifel daran geben, da\u00df der\nAusschu\u00df dabei an die Sachverhaltsfeststellung des\nBewertungsausschusses gebunden war. CDU und SPD\nsahen dies jedoch v\u00f6llig anders und installierten unter\ntatkr\u00e4ftiger Mithilfe des juristischen Beraters der Landtags-\nverwaltung in der Endkonsequenz einen zweiten Bewer-\ntungsausschu\u00df, quasi als ein eigenst\u00e4ndiges staatsanwalt-\nliches Ermittlungsgremium.\n\nWillk\u00fcrlich und bar jeder rechtlichen Grundlage war\npl\u00f6tzlich die Rede davon \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013, da\u00df s\u00e4mt-\nliche Lebenssachverhalte der drei betroffenen PDS-Abge-\nordneten heranzuziehen und zu bewerten seien, s\u00e4mtliche\nLebenssachverhalte.\n\nInfolge dieser nirgendwo fixierten Festlegung wurden\nunseres Erachtens unzul\u00e4ssige externe Unterlagen in das\nVerfahren eingef\u00fchrt, die dem Bewertungsausschu\u00df zu\nkeinem Zeitpunkt vorlagen und deren Authentizit\u00e4t nicht\n\u00fcberpr\u00fcft werden konnte. Gegenst\u00e4ndlich betrafen sie zu-\ndies dienstliche Kontakte des MfS, die bisher bei keinem\nanderen Abgeordneten Gegenstand der Untersuchung,\nPr\u00fcfung und Bewertung waren.\n\nDabei ging es zum einen um ein Schreiben eines B\u00fcrgers\nan zwei Fraktionen des Landtages sowie um verschiedene\nPublikationen im Zusammenhang mit der T\u00e4tigkeit des\nMfS.\n\nInsbesondere beim Abg. Bartl waren die vorliegenden\nMfS-Unterlagen offenbar derart d\u00fcnn, da\u00df man meinte,\nzus\u00e4tzliches Material zu ben\u00f6tigen, um eine Abgeordne-\ntenanklage auch nur halbwegs konstruieren zu k\u00f6nnen.\n\nIn diesem Zusammenhang sei nochmals darauf hingewie-\nsen, da\u00df die drei Betroffenen ihr Anh\u00f6rungsrecht im Aus-\nschu\u00df wahrgenommen haben und auch keineswegs, wie\ndie Begr\u00fcndung zur Beschlu\u00dfempfehlung suggeriert, etwa\nAussagen zum Gegenstand verweigert h\u00e4tten. Soweit es\num Unterlagen der Gauck-Beh\u00f6rde ging, haben alle drei\nsehr wohl Stellung genommen; nicht jedoch zu den nach-\ntr\u00e4glich eingef\u00fchrten Dokumenten, um nicht offenkundige\nVerfahrensfehler zu heilen.\n\nWas nun die zus\u00e4tzlichen Papiere anbelangt, so will ich an\ndieser Stelle darauf verzichten, auf Einzelheiten einzuge-\nhen. Es ist heute auch schon viel genannt worden. Eines\nwill ich jedoch unbedingt erw\u00e4hnen, zumal in der Begr\u00fcn-\ndung der Beschlu\u00dfempfehlung mehrfach darauf Bezug ge-\nnommen wird. Gemeint ist der Schriftsatz ,,MfS und SED\nim Bezirk Karl-Marx-Stadt\u201c von Holger Horsch. Dieser\nwurde niemals und zu keinem Zeitpunkt durch einen Be-\nschlu\u00df des GO-Ausschusses zum Beweismittel erhoben,\ngeschweige denn, da\u00df er den Betroffenen im Vorfeld der\nAnh\u00f6rung vorgelegt worden w\u00e4re.\n\nDie Abgeordneten erhielten selbst nach energischem For-\ndern nicht den kompletten Text, sondern lediglich die se-\nlektierten Kopien einzelner Seiten. Ich sage Ihnen jetzt,\nwas ich als Mitglied dieses Ausschusses bekommen habe:\nNeben dem Deckblatt erhielt ich die Seite 4. Es folgten die\nSeiten 8 und 9. Dann kamen die Seiten 11 bis 13, dann die\nSeite 17, dann die Seiten 21, 27, 34 und 35.\n\nAbgesehen davon, da\u00df die Einbeziehung zus\u00e4tzlicher\nUnterlagen grunds\u00e4tzlich zweifelhaft ist; wer auf der Basis\nsolcher unvollst\u00e4ndiger Dokumente eine Abgeordneten-\n\nanklage erheben will, der disqualifiziert sich in allen Punk-\nten selbst.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer GO-Ausschu\u00df hatte aus unserer Sicht zu \u00fcberpr\u00fcfen,\nob die Rechte der Betroffenen gewahrt wurden, und diese\nanzuh\u00f6ren. Gegebenenfalls hatte er zu w\u00fcrdigen, ob der\nvom Bewertungsausschu\u00df festgestellte Sachverhalt und\ndie hieraus abgeleitete Begr\u00fcndung einer vermeintlichen\nUntragbarkeit der Mandatsfortdauer eine tats\u00e4chliche\nAnklageerhebung rechtfertigen kann, um dem Plenum\neine entsprechende Beschlu\u00dfempfehlung vorzulegen.\nSelbst dies allerdings ist nirgendwo fixiert.\n\nNun jedoch will ich zu den vorliegenden Beschlu\u00dfempfeh-\nlungen einige Ausf\u00fchrungen machen. Selbst die im Zuge\nder abschlie\u00dfenden Ausschu\u00dfberatung noch etwas abge-\nschw\u00e4chte Textfassung ist in vielerlei Hinsicht eine Zumu-\ntung, ganz abgesehen davon, da\u00df der Berichterstatter aus\nden Reihen der CDU der Einfachheit halber im Entwurfs-\ntext gleich auch noch versuchte, die Minderheitenposition\nder PDS gem\u00e4\u00df seiner Intention zu formulieren. Auch dies\nwirft ein bezeichnendes Licht auf das gesamte Vorgehen\nder Landtagsmehrheit.\n\nDie Liste der Pannen ist so lang, da\u00df ich an dieser Stelle\ndarauf verzichten m\u00f6chte, sie alle im Detail darzustellen.\nDa wurden geheimzuhaltende Unterlagen vom Ausschu\u00df-\nsekretariat per Fax verschickt und von einem ahnungs-\nlosen Mitarbeiter in der Kanzlei des Abg. Bartl entgegen-\ngenommen. Dazu ist gesprochen worden. Da wurden ele-\nmentare Grundrechte von Abgeordneten in eklatanter\nWeise verletzt. Der Eifer der Betreffenden mu\u00df wirklich\nschon enorm sein, da\u00df selbst der juristische Berater den\noffenkundigen Versto\u00df gegen Artikel 55 der S\u00e4chsischen\nVerfassung, der die Indemnit\u00e4t der Parlamentarier regelt,\nzumindest billigend in Kauf nimmt. Darin hei\u00dft es, Zitat:\n,,Abgeordnete d\u00fcrfen zu keiner Zeit wegen ihrer Abstim-\nmung oder wegen einer \u00c4u\u00dferung, die sie im Landtag\noder sonst in Aus\u00fcbung ihres Mandates getan haben,\ngerichtlich oder dienstlich verfolgt oder anderweitig\nau\u00dferhalb des Landtages zur Verantwortung gezogen\nwerden.\u201c Herr Bartl hat darauf bereits hingewiesen.\n\nIn der Begr\u00fcndung der Abgeordnetenanklage wird nun\njedoch mehrfach ausdr\u00fccklich auf \u00c4u\u00dferungen der drei\nBetroffenen in parlamentarischen Gremien Bezug genom-\nmen. Genau dies ber\u00fchrt den Kernbereich der Indemnit\u00e4t.\nUnter anderem werden die Abgeordneten zitiert, wenn es\num ihre Aussagen in Landtagsdebatten zur Bewertung der\nVergangenheit geht. Herrn Bartl wird vorgeworfen, da\u00df\nbei ihm von Reue oder auch nur einem nachtr\u00e4glichen Ab-\nr\u00fccken von seiner T\u00e4tigkeit als Inoffizieller Mitarbeiter\nkeine Rede sein k\u00f6nne. Es wird dabei auf \u00c4u\u00dferungen in\nPlenarsitzungen des Landtages verwiesen.\n\nAuch bei Herrn Kosel wird ein Zitat aus der 67. Sitzung\nangef\u00fchrt, in dem er formulierte, ich zitiere: ,,Der Vorwurf,\nKontakte zur Staatssicherheit gehabt zu haben, ist berech-\ntigt. Das werfe ich mir aus heutiger Sicht selbst vor. H\u00e4tte\nich vorher gewu\u00dft, was ich sp\u00e4ter wu\u00dfte, ich h\u00e4tte anders\ngehandelt.\u201c Ende des Zitates. Dies wird vom CDU-Bericht-\nerstatter jedoch nicht etwa als entlastend oder auch nur als\nTeil einer individuellen Aufarbeitung der Geschichte\nbegriffen, sondern in grenzenloser \u00dcberheblichkeit bewer-\ntet \u2013 Zitat \u2013 ,,als blo\u00dfes, substanzloses Lippenbekenntnis\u201c,\nganz so, wie Sie es gerade brauchen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5492\n\n\n\nDer Abg. Bartl zeigt keine Reue. Der Abg. Kosel sagt viel-\nleicht etwas, das man in diese Richtung deuten kann. Es\npa\u00dft Ihnen nicht. Also wird es umgedeutet.\n\nIch bin \u00fcberzeugt davon, nachdem ich dies in der Be-\nschlu\u00dfempfehlung gelesen habe: Sie wollen nicht wirklich\neine differenzierte Betrachtung des Gewesenen. Sie for-\ndern nahezu bedingungslose Unterordnung unter Ihre\nWertma\u00dfst\u00e4be. Entschuldigungen, selbstkritische \u00c4u\u00dfe-\nrungen seitens der PDS und jegliche Versuche von Wieder-\ngutmachung, soweit dies m\u00f6glich ist, ignorieren Sie mit\neiner geradezu unversch\u00e4mten Beharrlichkeit.\n\nSie wollen keine Aufarbeitung. Sie wollen die Vergangen-\nheit, solange es irgend geht, parteipolitisch und wahltak-\ntisch instrumentalisieren.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nSie fordern nicht Aufkl\u00e4rung und Einsicht. Sie verlangen\nden Kniefall. Dazu war und ist die PDS jedoch nicht bereit,\nund ich denke, dies aus guten Gr\u00fcnden.\n\nWas im \u00fcbrigen die dienstlichen Kontakte zum MfS\nanbelangt, so ist bis zum heutigen Tage offen, in welcher\nFraktion dieses Hauses zahlenm\u00e4\u00dfig die meisten Kontakt-\npersonen sitzen. Mein Ehrgeiz, dies n\u00e4her zu ergr\u00fcnden,\nh\u00e4lt sich im \u00fcbrigen in Grenzen. Aber wenn schon dienst-\nliche Kontakte herangezogen werden, dann bei allen Mit-\ngliedern dieses Landtages in gleicher Art und Weise.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nFestzustellen ist jedoch, da\u00df der Bewertungsausschu\u00df sich\ngem\u00e4\u00df seines Auftrages nur mit den Unterlagen der\nGauck-Beh\u00f6rde befa\u00dfte, und dies ist korrekt so. Dienst-\nliche Kontakte wurden nahezu ausschlie\u00dflich dem Abg.\nBartl zum Vorwurf gemacht. Kein anderes Mitglied dieses\nHauses \u2013 ich habe es eben gesagt \u2013 wurde daraufhin \u00fcber-\npr\u00fcft, obwohl sich unter uns B\u00fcrgermeister, Funktion\u00e4re\nder Nationalen Front, Direktoren in verschiedenen\nBereichen, Verantwortungstr\u00e4ger in der ABI, Reisekader\nund hochrangige Kampfgruppenmitglieder befinden.\n\n(Adler, SPD: Hochrangige?)\n\nWenn aber dienstliche Kontakte nur bei der PDS heran-\ngezogen werden, dann ist dies eine eklatante Ungleich-\nbehandlung, f\u00fcr die es keine Rechtfertigung gibt.\n\nGeradezu abenteuerlich ist die bei allen drei Abgeordneten\nenthaltene Behauptung, da\u00df quasi jegliche personenbezo-\ngene Informationen an einen staatlichen Geheimdienst\ngleichbedeutend mit einem Versto\u00df gegen die Grunds\u00e4tze\nder Menschlichkeit seien. Wenn dies zutr\u00e4fe, dann d\u00fcrfte\nkein einziger Geheimdienst auf diesem Erdball derartige\nInformationen erheben; denn ganz gleich, ob dies parla-\nmentarisch kontrolliert erfolgen w\u00fcrde oder nicht, nach\ndem Wortlaut \u2013 und schauen Sie genau hin \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 Herr Adler, h\u00f6ren Sie zu!\n\n\u2013 der von CDU und SPD beschlossenen Begr\u00fcndung w\u00e4re\njegliche Information eine Menschenrechtsverletzung.\nLesen Sie nach, was Sie dort zusammengeschustert haben.\nEs ist einfach absurd.\n\nAn mehreren Stellen verstricken Sie sich in so offenkundi-\nge Widerspr\u00fcche, die jedem Jurastudenten im 1. Semester\n\nf\u00f6rmlich ins Auge springen w\u00fcrden. Eine Mehrheit in\ndiesem Hause hat daf\u00fcr jedoch keinen Blick.\n\n(Adler, SPD: Da brauchen Sie doch keine Angst\nzu haben! \u2013 Weitere Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ich warte nur, bis Sie fertig sind, weil ich dann gern\nfortsetzen m\u00f6chte und weil ich Ihnen sagen will, da\u00df ich\nmich nicht freue, wenn das Verfassungsgericht hinterher\nfeststellt, da\u00df dieses Haus in vielen F\u00e4llen eklatante\nRechtsverst\u00f6\u00dfe begangen hat. Noch haben wir die Chance,\ndas zu verhindern. Deshalb rede ich zu Ihnen, weil ich\nimmer noch hoffe, da\u00df Sie in dieser Frage umdenken.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch will Ihnen ein Beispiel nennen. Es hei\u00dft an einer\nStelle \u2013 auch dieses Zitat ist heute schon gefallen \u2013, das\nWirken der Landtagsabgeordneten m\u00fcsse auch denjenigen\nB\u00fcrgern im Freistaat Sachsen zugemutet werden k\u00f6nnen,\ndie in der DDR Opfer politischer Willk\u00fcr waren. Es wird\nausgef\u00fchrt, da\u00df diese Personen die heutigen Abgeordne-\nten Bartl, Kosel und D\u00fcrrschmidt als besondere Belastung\nempfinden m\u00fcssen.\nAls moralischer Appell mag das akzeptabel sein. Als Teil\nder Begr\u00fcndung f\u00fcr eine Abgeordnetenanklage ist dies\nnicht nur abwegig, sondern regelrecht gef\u00e4hrlich. Was dort\nformuliert ist, bedeutet im Klartext nichts anderes, als da\u00df\nAbgeordnete aus dem Parlament entfernt werden k\u00f6nnen,\nwenn eine Minderheit in der Bev\u00f6lkerung diese als beson-\ndere Belastung empfindet. Mit dieser Argumentation k\u00f6n-\nnen Sie auch andere politisch unliebsame Mandatstr\u00e4ger\naus dem Parlament werfen. Ich rede von Ihrer Begr\u00fcn-\ndung, die Sie im Ausschu\u00df beschlossen haben.\n\n(Adler, SPD: Das steht in der Verfassung!)\n\nDies w\u00e4re ein Angriff \u2013 Herr Adler, da stimmen Sie mir\nsicherlich zu \u2013 auf die Grundfesten der parlamentarischen\nDemokratie.\n\n(Adler, SPD: Das steht in der Verfassung,\nHerr Dr. Hahn!)\n\nIch kann mir im \u00fcbrigen, um ein anderes Beispiel zu nen-\nnen, sehr gut vorstellen, da\u00df Opfer des Faschismus, da\u00df\nviele Antifaschisten es f\u00fcr ziemlich unertr\u00e4glich halten,\nda\u00df es in diesem Hause Abgeordnete gibt, die die Ver-\nbrechen der Wehrmacht in unverantwortlicher Weise ba-\ngatellisieren, wie dies hier k\u00fcrzlich im Landtag geschehen\nist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nAber deshalb wird der Betreffende dennoch nicht aus dem\nParlament verbannt, und dies ist gut und richtig so. Dies\nf\u00fcge ich hinzu. Solange Vertreter mit solchen Positionen\nvon den B\u00fcrgern gew\u00e4hlt werden, m\u00fcssen wir ebenso da-\nmit leben wie Sie mit der von Ihnen ungeliebten PDS.\n\n(Adler, SPD: Das steht aber nicht in der Verfassung! \u2013\nUnruhe im Saal)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Tatsache,\nda\u00df die drei Abgeordneten, um die es heute geht, die W\u00e4h-\nlerinnen und W\u00e4hler in vielf\u00e4ltiger Weise \u00fcber ihre Biogra-\nphien informiert hatten und somit im Wissen um ihre\nKontakte zum MfS gew\u00e4hlt wurden, ist von niemandem,\nauch heute nicht, ernsthaft bestritten worden. Allenfalls\nwurde darauf verwiesen, da\u00df alle drei Abgeordneten \u00fcber\ndie Landesliste der PDS in den Landtag eingezogen seien.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5493\n\n\n\nAuch Herr H\u00e4hle hat dieses Uralt-Argument vorhin wie-\nderholt.\nDa\u00df es jedoch keine zwei Klassen von Abgeordneten gibt,\nhabe ich an verschiedenen Stellen deutlich gemacht, und\nauch in der Begr\u00fcndung zur Beschlu\u00dfempfehlung finden\nSie dieses Argument nicht mehr. Es taucht dort nicht mehr\nauf. Statt dessen wird nun pl\u00f6tzlich darauf verwiesen \u2013\nund auch das ist interessant \u2013, da\u00df die drei Kollegen ja\nschlie\u00dflich nicht von einer Mehrheit des Wahlvolkes die\nStimme erhalten haben.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nEine f\u00fcrwahr ungeheuerlich \u00fcberraschende und neue Fest-\nstellung. Ich wu\u00dfte, da\u00df die PDS 16,5 % hatte. Interessant\nist jedoch eines: Folgt man der Logik dieser Argumentati-\non, dann w\u00fcrde dies hei\u00dfen, da\u00df Abgeordnete mit MfS-\nVergangenheit hinzunehmen seien, wenn denn eine Mehr-\nheit des Wahlvolkes f\u00fcr sie votiert h\u00e4tte. Nun glaube ich\nzwar nicht, da\u00df Sie das meinten, im Text steht es aber so.\nWeitere derartige Konstruktionsfehler in den vorliegenden\nAntr\u00e4gen lie\u00dfen sich problemlos nennen. Ich will Ihnen\nund mir das heute ersparen. Der Verfassungsgerichtshof\nwird dies im Falle einer Anklage jedoch alles kritisch zu\nw\u00fcrdigen haben.\nZur CDU-Fraktion habe ich bereits einiges gesagt. Ab-\nschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich aber auch noch einmal an die\nKolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion wenden.\nDabei rede ich weder von m\u00f6glicher und bisher real prak-\ntizierter Zusammenarbeit bis hin zu gemeinsamen Klagen\nvor dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof, sondern ich\ndenke mehr an die Glaubw\u00fcrdigkeit von Politik in diesem\nLande, und damit meine ich nicht nur Sachsen, sondern\ndie gesamte Bundesrepublik.\nIch will das Thema nicht \u00fcberstrapazieren, aber es er-\nscheint mir schon notwendig, den Blick zu unseren Nach-\nbarn nach Brandenburg zu richten, wo eine absolute SPD-\nMehrheit mit dem Ministerpr\u00e4sidenten Manfred Stolpe an\nder Spitze regiert. Herr Kunckel und die hiesigen Sozialde-\nmokraten haben damit offenbar nicht das geringste Pro-\nblem.\n\n(Adler, SPD: Nein.)\n\nDie Arbeit des PDS-Vorsitzenden Lothar Bisky als Leiter\ndes eingesetzten Untersuchungsausschusses wurde bun-\ndesweit als sachkundig und \u00fcberparteiisch gelobt. Auf der\nanderen Seite wei\u00df Lothar Bisky genauso wie Karl-Heinz\nKunckel, da\u00df Manfred Stolpe mit seiner Biographie nach\nder geltenden Rechtslage in Sachsen nicht einmal einfacher\nAbgeordneter, geschweige denn Ministerpr\u00e4sident sein\nk\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers Vaatz)\n\n\u2013 Auf den Beifall von der falschen Seite kann ich an dieser\nStelle verzichten. Ich halte es f\u00fcr notwendig, das noch ein-\nmal anzusprechen.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nDennoch, und Herr Adler, es geht ja noch weiter, dennoch\nhat die s\u00e4chsische SPD-Fraktion offenkundig keinerlei\nSchwierigkeiten damit, da\u00df eben dieser Manfred Stolpe\ntrotz oder vielleicht auch wegen seiner Biographie zum\nLeiter des Forums Ost der Bundes-SPD avancierte. Und ich\nf\u00fcge hinzu, auch ich habe damit kein Problem.\n\n(Schiemann, CDU: Zur Sache!)\n\n\u2013 Ich komme gleich zur Sache, Herr Kollege.\nWer aber Stolpe nahezu bedingungslos unterst\u00fctzt, die\nAbgeordneten Bartl, Kosel und D\u00fcrrschmidt jedoch mit\neiner Abgeordnetenanklage \u00fcberziehen will, wie dies eine\nMehrheit in der SPD-Fraktion offenkundig beabsichtigt,\nder zeigt eine doppelte Moral, eine Moral zur Auswahl,\nund offenbart \u2013 es tut mir leid \u2013 eine gespaltene Zunge.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd Herr Adler, da Sie so sehr schimpfen, Sie wissen viel-\nleicht, da\u00df der Abg. Bartl einen Brief an den Ministerpr\u00e4si-\ndenten des Landes Brandenburg geschrieben hat.\n\n(Adler, SPD: Antwort?)\n\nDie Antwort ist heute fr\u00fch um 8.28 Uhr vom B\u00fcro des\nMinisterpr\u00e4sidenten gekommen, und ich m\u00f6chte Ihnen\nden Brief korrekt wenigstens auszugsweise vortragen,\ndamit Sie mir nicht vorwerfen, \u2013 \u2013\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Seite 21 und 33.)\n\n\u2013 Das sind zwei Seiten. Wir stellen Ihnen das gern zur\nVerf\u00fcgung, Herr H\u00e4hle. Im Gegensatz zu Ihnen geben wir\nIhnen die vollst\u00e4ndigen Dokumente.\n\n(Abg. Frau Ostrowski, PDS, bringt dem Abg. Dr. H\u00e4hle,\nCDU, den Brief.)\n\nIch zitiere aus dem Schreiben des Ministerpr\u00e4sidenten:\n,,Sehr geehrter Herr Bartl! F\u00fcr Ihren Brief vom 12. M\u00e4rz\n1998 bedanke ich mich. Jeder Fall ist anders. Deshalb wird\nnach meiner \u00dcberzeugung nur ein differenzierter Umgang\nmit Biographien den jeweils besonderen Gegebenheiten\ngerecht. Ich kann von hier aus nicht einsch\u00e4tzen, wie Ihr\nFall zu beurteilen ist.\u201c\n\n(Zurufe von der SPD: Richtig.)\n\n\u2013 Ich hoffe, Sie sagen dann auch noch ,,richtig\u201c, wenn ich\nIhnen den zweiten Teil vorlese.\n,,M\u00f6glicherweise hilft Ihnen bei der Einordnung der Be-\nschlu\u00df des Landtages Brandenburg vom 16.6.1994 weiter,\nden ich vollinhaltlich mittrage. Ich f\u00fcge ihn zu Ihrer Infor-\nmation in der Anlage bei. Eine Kopie dieses Briefes habe\nich an Oskar Lafontaine und Gerhard Schr\u00f6der \u00fcbersandt.\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen Manfred Stolpe.\u201c\nJetzt kommt der Entschlie\u00dfungsantrag des Brandenburger\nLandtages zum Umgang mit der Geschichte, Druck-\nsache 1/3098, \u00dcberschrift: ,,Mit menschlichem Ma\u00df die\nVergangenheit bewerten\u201c. Das ist der Beschlu\u00df, den\nHerr Stolpe vollinhaltlich mittr\u00e4gt.\nIch zitiere jetzt in aller K\u00fcrze drei Punkte aus diesem\nPapier. Sie bekommen alle den vollen Text. Punkt 2 lautet:\n,,Der \u00f6ffentliche Umgang mit Biographien mu\u00df der Men-\nschenw\u00fcrde verpflichtet sein. Eine nur selektive Kenntnis-\nnahme von Lebensl\u00e4ufen und Lebensleistungen und ihre\nBewertung unter dem Gesichtspunkt heutiger politischer\nOpportunit\u00e4ten sind ungerecht, verhindern einen aufrich-\ntigen Umgang mit der Geschichte und schaden dem inne-\nren Frieden.\u201c\n\n(Zurufe von der SPD: Richtig.)\n\nN\u00e4chster Punkt: ,,Eine der Achtung der Menschenw\u00fcrde\nverpflichtete Auseinandersetzung mit politischen Bio-\ngraphien ist unvereinbar mit Vorverurteilungen und Ver-\nletzungen von Grundrechten. Das Bekennen zu eigener\nVerantwortung und gegebenenfalls zu Schuld wird\ndadurch erschwert.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5494\n\n\n\nPunkt 4 lautet: ,,Die Erfahrungen aus der Debatte um die\nKontakte Manfred Stolpes zu staatlichen Stellen der ehe-\nmaligen DDR, auch zum Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit,\nzeigen, da\u00df eine oberfl\u00e4chliche Beurteilung, die allein am\nMa\u00dfstab formaler Kriterien vorgenommen wird, zu gro-\nben Ungerechtigkeiten f\u00fchrt.\u201c\nUnterschrieben ist dieses Papier von Wolfgang Birthler,\nSPD, Siegfried Lietzmann, F.D.P., Rolf Wettst\u00e4dt, B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen, als Antrag damals eingebracht, Dr. Pe-\nter Michael Diestel, CDU, und Prof. Dr. Michael Schu-\nmann, PDS.\nUnd wenn Sie, Herr Adler, und mehrere andere Kollegen\njetzt immer ,,richtig\u201c dazwischengerufen haben, wenn dies\nIhre Meinung ist, dann k\u00f6nnen Sie dem Antrag auf Erhe-\nbung der Abgeordnetenanklage nachher nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ich m\u00f6chte jetzt ausnahmsweise einmal\nkeine Zwischenfrage zulassen, Herr Kollege.\nDieser Entschlie\u00dfungsantrag wurde meines Wissens ein-\nstimmig im Brandenburger Landtag angenommen.\n\n(Hatzsch, SDP: Dann stimmen Sie nachher mit uns mit. \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Herr Hatzsch, ich glaube der Gegenstand ist zu ernst, um\nWitze zu machen.\nDer Brandenburger Landtag hat mit diesem Beschlu\u00df und\nmit dem vereinbarten \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren einen ande-\nren Weg und einen anderen Umgang mit Gewesenem und\nmit individuellen Biographien beschritten. Das in Potsdam\ngew\u00e4hlte Verfahren schlo\u00df parteipolitischen Mi\u00dfbrauch\nund Mehrheitsentscheidungen zu einzelnen Abgeordneten\nbewu\u00dft aus.\nEinem solchen souver\u00e4nen, differenzierten Herangehen\nh\u00e4tte sich auch die s\u00e4chsische PDS-Fraktion nicht ver-\nschlossen. Die Mehrheit in diesem Landtag hat jedoch\neinen v\u00f6llig anderen Weg gew\u00e4hlt, leider auch mit Zustim-\nmung der Sozialdemokraten.\nNoch allerdings, und deshalb rede ich hier, habe ich die\nHoffnung nicht aufgegeben, da\u00df, wenn schon nicht eine\nMehrheit, dann doch zumindest eine ausreichende Min-\nderheit in diesem Hause gegen die Erhebung einer Abge-\nordnetenanklage votieren wird.\nDa\u00df die Fraktionsspitzen von CDU und SPD in dieser\nFrage v\u00f6llig verunsichert sind, zeigt der Fakt, da\u00df nachher\neine namentliche Abstimmung stattfinden soll. Obwohl es\nnicht \u2013 das wissen Sie ganz genau \u2013 um irgendwelche\nDrucksachen geht, sondern um ganz konkrete Menschen,\nsoll offenbar ein massiver Druck auf die Abgeordneten\nausge\u00fcbt werden, um die erforderliche Zweidrittelmehr-\nheit zu sichern.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist doch Bl\u00f6dsinn!)\n\n\u2013 Herr Bandmann, wenn Sie dazwischenrufen, das sei\nBl\u00f6dsinn, dann will ich Ihnen einfach einmal sagen, wir\nhaben in diesem Hause noch \u00fcber keine einzige Person in\noffener Abstimmung abgestimmt, sofern ein Mitglied\ndieses Landtages widersprochen hat. Es ist der erste Fall,\nda\u00df \u00fcber Menschen hier in offener Abstimmung votiert\nwird. Das m\u00fcssen Sie einfach zur Kenntnis nehmen. F\u00fcr\nmich ist dieses Vorgehen ganz klar Ausdruck von Angst,\nda\u00df dieses Quorum bei einer geheimen Abstimmung nicht\n\nerreicht werden kann. Wahrscheinlich ist diese Angst so-\ngar gerechtfertigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch kann daher, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren,\nabschlie\u00dfend nur hoffen, da\u00df dennoch alle Mitglieder des\nLandtages nach ihrem Gewissen abstimmen und sich von\nder namentlichen Abstimmung nicht beeindrucken lassen.\nIch bitte also alle Mitglieder dieses Hauses eindringlich:\nStimmen Sie in allen drei F\u00e4llen gegen die Erhebung der\nAbgeordnetenanklage! Setzen Sie dieser Farce ein Ende!\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt noch\neine Wortmeldung vor. Wenn Sie einverstanden sind,\nw\u00fcrde ich dann die Rednerliste schlie\u00dfen. Es gibt noch\nmehrere: Herr Gerlach, dann Frau Ludwig, Herr M\u00e4dler.\nDas waren sie? \u2013 Mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis schlie\u00dfe ich\ndann die Rednerliste. Herr Nowak dann noch. Bitte. \u2013 Ja,\nbitte, Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Hier ist schon mehrfach \u00fcber\ndie Bedeutung der heutigen Debatte gesprochen worden.\nIch m\u00f6chte mich hier zur\u00fcckhalten, weil erst im histori-\nschen Ged\u00e4chtnis entschieden werden wird, ob die heutige\nSitzung historisch zu nennen ist oder nicht. Ich warne aber\nauch vor einer Untersch\u00e4tzung.\nHerr Kollege H\u00e4hle und Herr Kollege Adler, Sie haben\nvorhin darauf verwiesen, da\u00df ja heute hier nicht verurteilt\nwird, sondern eine Anklage auf den Weg gebracht werden\nsoll und die Entscheidung erst vor dem Landesverfas-\nsungsgericht fallen wird. Ich warne hier vor einer Unter-\nsch\u00e4tzung unserer Verantwortung heute. Die politische\nGlaubw\u00fcrdigkeit h\u00e4ngt nicht prim\u00e4r von der Entschei-\ndung eines Verfassungsgerichtes ab. Dieses Gericht kann\nund mu\u00df korrigieren, aber die Glaubw\u00fcrdigkeit von Poli-\ntik h\u00e4ngt entscheidend ab davon, wie sich die gew\u00e4hlten\nVolksvertreter entscheiden werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNiemand darf hier aus seiner heutigen Verantwortung\nentlassen werden oder sich herausstehlen.\nIn den Beschlu\u00dfempfehlungen wird der schwere, im\nGrunde nicht zu \u00fcberbietende Vorwurf der Menschen-\nrechtsverletzung gemacht. In keinem einzigen Fall wird\ndieser Vorwurf direkt mit Fakten unterlegt, sondern es\nwird indirekt geschlu\u00dffolgert.\nIch verweise darauf, da\u00df die internationalen Vereinbarun-\ngen nach dem Zweiten Weltkrieg, die darauf gerichtet\nwaren zu verhindern, da\u00df sich erneut Menschenrechts-\nverletzungen wie in der Zeit des Nationalsozialismus und\nFaschismus weltweit wiederholen, unbedingt auf die strik-\nte Pr\u00fcfung eines Einzelfalls orientiert wurden. Zwar wird\ndann in den Beschlu\u00dfempfehlungen davon gesprochen,\nda\u00df die Einzelfallpr\u00fcfung notwendig ist, aber sie wird\nnicht vorgenommen. Es wird ziemlich umfangreich bei\nallen dreien der Nachweis gebracht, da\u00df die Betreffenden\nf\u00fcr das MfS gearbeitet haben. Es wird aus keinem Bericht\ndeutlich, wie tats\u00e4chlich Schuld zugef\u00fcgt wurde. Ja, im\nGegenteil. Es wird gesagt, es ist im Einzelfall nicht nach-\nweisbar, ob eine Sch\u00e4digung erfolgte. Ja, es reicht aus, da\u00df\nz. B. jemand, wie im Fall des Abgeordnetenkollegen Kosel,\nein GMS, ein Gesellschaftlicher Mitarbeiter der Staats-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5495\n\n\n\nsicherheit, gewesen ist und da\u00df demzufolge allein die Be-\nrichterstattung kriminell war.\nIch bin im Fr\u00fchsommer 1987 in einer au\u00dferordentlich\nschwierigen Situation gewesen. Ich habe erst 1994 dann\neinigerma\u00dfen rekonstruieren k\u00f6nnen, wie ich aus dieser\nSituation herausgekommen bin. Es geschah wesentlich\ndurch den Bericht eines dieser sogenannten GMS, einen\nAngeh\u00f6rigen der Leitung der Universit\u00e4t, von dem ich\nnicht wu\u00dfte, zu welchen Institutionen er Kontakt hatte.\nDieser hat dezidiert gegen die Beschuldigung des MfS, da\u00df\nich die innere Sicherheit der DDR gef\u00e4hrdet habe, meine\nVorgehensweise verteidigt und sie als eine Vorgehenswei-\nse im Sinne der Universit\u00e4t dargestellt. Dazu geh\u00f6rte viel\nMut. Aber nach den Prinzipien, die hier in der Beschlu\u00df-\nempfehlung formuliert sind, h\u00e4tte dieser Mann verbreche-\nrisch gehandelt, w\u00e4re er ein Verbrecher durch Vorverurtei-\nlung, und zwar nur wegen seines Berichtes und nur wegen\nseiner T\u00e4tigkeit als GMS. Das halte ich f\u00fcr eine unertr\u00e4g-\nliche Auffassung von Recht und Unrecht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs wird weiter bei Klaus Bartl festgestellt, es sei unerheb-\nlich, ob er 1970 oder 1972 seine T\u00e4tigkeit beendet hat.\nNein, das ist sehr erheblich, denn in zwei Jahren der Ent-\nwicklung einer inneren Biographie vollzieht sich soviel,\nnoch dazu in dieser Zeit. 1972 gab es bereits eine relative\nLiberalisierung im Zusammenhang mit dem Grundlagen-\nvertrag. 1970 war sie noch nicht da. Wer sich 1970 ent-\nschieden hat, die T\u00e4tigkeit zu beenden, hat enormen Mut\nbewiesen.\nSchlie\u00dflich \u2013 das ist schon gesagt worden \u2013 empfinde ich\ndie Unterstellungen, die selbstkritischen Bemerkungen\nseien Lippenbekenntnisse, als gleichfalls unertr\u00e4glich.\nHerr Kollege Adler, ich m\u00f6chte mich direkt an Sie wenden.\nIch war zugegen bei der Anh\u00f6rung am 6. Januar, bei der\nAnh\u00f6rung im Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsaus-\nschu\u00df. Ich habe es einer Reihe von Mitgliedern meiner\nFraktion gesagt, und ich sage es auch hier: Ich war sehr\nbeeindruckt davon, mit welcher Konsequenz Sie wirklich\nauf sachliche Kl\u00e4rung gedrungen haben. Ich konnte Ihnen\nauch folgen, wenn Sie Positionen von PDS-Vertretern in\nFrage gestellt haben. Da war manches in Frage zu stellen.\nEs ist mir aber unerkl\u00e4rlich, wie Sie einer solchen Be-\nschlu\u00dfempfehlung zustimmen konnten.\nIch m\u00f6chte hier auf einen m\u00f6glichen Irrtum bei manchen\nnoch einmal eingehen, den ich auch aus Gespr\u00e4chen glau-\nbe erkennen zu m\u00fcssen, da\u00df wohl Unbehagen bei vielen,\nbei Kollegen der CDU und auch bei Kollegen der SPD,\ndar\u00fcber da ist, da\u00df in den Berichten manches nicht so dar-\ngestellt ist, wie man sich das w\u00fcnscht, da\u00df man sich aber\nvielleicht aus der Gesamtsituation heraus verpflichtet\nsieht, in diesem Einzelfall die Augen zuzudr\u00fccken und\ndann doch daf\u00fcr zu stimmen.\nIch verweise hier auf eine Erkl\u00e4rung eines Mannes, an den\nheute zu erinnern eigentlich von doppelter Bedeutung ist,\nweil diese Erkl\u00e4rung genau hierher pa\u00dft und auch \u2013 es\nhandelt sich um einen 48er \u2013, weil wir gestern an 150 Jahre\nnach dem Ausbruch der Revolution in Deutschland erin-\nnert haben. Ich meine Carl Schurz, den Freund Abraham\nLincolns, den sp\u00e4teren Senator in den Vereinigten Staaten\nund schlie\u00dflich Innenminister. Carl Schurz erkl\u00e4rte \u2013 ge-\nnau mit dem Verweis auf das Risiko, im Einzelfall die\nAugen zuzudr\u00fccken und dabei ein Prinzip zu verletzen:\n,,Die Geschichte lehrt, da\u00df nichts, was im Prinzip gerecht\nist, in der Praxis nicht recht sein kann. Die Menschen sind\n\ngeneigt, in diesem Punkt einer Selbstt\u00e4uschung zu verfal-\nlen. Im Endergebnis wird sich aber diese Maxime stets als\nwahr erweisen. Eine Verletzung der Gleichberechtigung\nkann niemals dazu dienen, Einrichtungen zu st\u00fctzen, die\nauf der Gleichberechtigung aufgebaut sind.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig davon, wie wir\njetzt die Situation bewerten, so scheint eines sicher zu sein:\nDer Landtag, zumindest dieser 2. Legislaturperiode, wird\nnach der Abstimmung ein anderer sein. Es ist die M\u00f6glich-\nkeit, Glaubw\u00fcrdigkeit zu gewinnen. Dann d\u00fcrfen diese\nBeschlu\u00dfempfehlungen nicht hier verabschiedet werden.\nEs kann auch politische Glaubw\u00fcrdigkeit verloren sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gerlach, Sie haben das Wort. Meine\nDamen und Herren, sind Sie einverstanden, da\u00df ich dann\nnach den vier Wortmeldungen die Rednerliste schlie\u00dfe?\n\n(Bandmann, CDU: Ja!)\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Dr. Hahn, Sie haben es\ngeschafft, mich mit Ihrer letzten \u00c4u\u00dferung zu einem Rede-\nbeitrag zu provozieren, was ich eigentlich nicht vorhatte.\nSie stellen eine unzul\u00e4ssige Verbindung von Dingen her,\nvon denen ich geglaubt hatte, da\u00df sie mit dem Auslaufen\nder DDR vorbei w\u00e4ren. Ich gebe Ihnen zwei Beispiele.\nSie hatten hier gesagt: Wenn Sie dem, was da in Branden-\nburg \u2013 und nur das, was Sie vorgelesen haben, kam, weil\nwir diesen Brief noch nicht kennen; ich habe vorhin gerade\ndas Deckblatt von einer Kollegin bekommen, eher noch\nnicht \u2013 wenn Sie dem zustimmen, dann m\u00fcssen Sie unsere\nAnsicht tragen, und dann d\u00fcrfen Sie hier nicht \u2026 \u2013 Das\nwar Ihre Aussage. Sie haben es sicher mit anderen Worten\ngesagt, aber das war Ihre Aussage: wenn \u2013 dann.\nDie Verfassung der DDR 1968 wurde mit der Abstim-\nmungsfrage gestellt: Sind Sie f\u00fcr die Verfassung und f\u00fcr\nden Frieden? \u2013 Und wer wollte gegen den Frieden sein?\nUnd nur, weil er gegen die Verfassung ist, ist er gegen den\nFrieden. Das war so eine typische Sache.\nDas zweite Beispiel \u2013 um hier noch einmal ein St\u00fcck DDR-\nRealit\u00e4t in Erinnerung zu rufen: Meine Musterung lief fol-\ngenderma\u00dfen ab: Werbung als Offizier \u2013 die haben damals\nnoch nicht gewu\u00dft, was sie sich da einhandeln, aber es\nsollte sein. Da wurde mir irgend so eine bunte Zeitung aus\nder DDR vorgelegt mit Bildern von Vietnam \u2013 schlimme\nDinge, die dort abgebildet waren. Und dann wurde gesagt:\nWollen Sie das? \u2013 Nat\u00fcrlich wollte ich das nicht. Und dann\nkam diese Frage: Und dann m\u00fcssen Sie Offizier der Natio-\nnalen Volksarmee werden.\nAuf diesem Niveau bewegen Sie sich, wenn Sie solche\nRedebeitr\u00e4ge halten. Ich wollte Ihnen das nur mal klar-\nmachen.\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In besonderer Weise die Achtung vor den Opfern\npolitischer Verfolgung in der DDR und der Wille der Ver-\nfassungsgeber in Sachsen geben mir auf, an der Verwirk-\nlichung des Zieles mitzuarbeiten, da\u00df nicht Mitglied des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5496\n\n\n\nS\u00e4chsischen Landtages sein soll, wer als Mitglied der\nStaatssicherheit der DDR Menschen Schaden zugef\u00fcgt hat.\nTrotzdem werde ich dem heute einzuleitenden Klagever-\nfahren nicht zustimmen. Ich m\u00f6chte dies begr\u00fcnden. Ich\nteile, wie gesagt, grunds\u00e4tzlich das Ziel des Artikels 118\nder S\u00e4chsischen Verfassung. Durch das Spannungsverh\u00e4lt-\nnis, in dem sich jedoch Artikel 118 zu den Fundamen-\ntalprinzipien des Grundgesetzes und der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung zur Volkssouver\u00e4nit\u00e4t und zur Rechtsstaatlichkeit\nbefindet, sehe ich als Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages\nnicht die ausreichende Erm\u00e4chtigung, die W\u00e4hlbarkeit\naufgrund von Tatbestandsmerkmalen einzuschr\u00e4nken\nbzw. trotz W\u00e4hlbarkeit nachtr\u00e4glich das durch Wahl er-\nworbene Mandat abzuerkennen.\nArtikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung lie\u00dfe sich im Hin-\nblick auf die Verfassungsgrunds\u00e4tze der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung und des Grundgesetzes konform auslegen. Um\nzur f\u00fcr das Rechtsstaatsgebot erforderlichen Konkretheit\nder Normen zu kommen, w\u00e4re jedoch eine gesetzliche\nAusformung der richtige Weg.\nDer geeignete Platz daf\u00fcr w\u00e4re das Landeswahlgesetz.\nDort sollte das Grundanliegen des Artikels 118, welches\naus der Entstehungsgeschichte ablesbar ist, aufgenommen\nwerden: Stasimitarbeiter sollen nicht in Unkenntnis ihrer\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS in den Landtag gew\u00e4hlt werden k\u00f6n-\nnen. Eine vors\u00e4tzliche W\u00e4hlert\u00e4uschung diesbez\u00fcglich\nsollte mit der M\u00f6glichkeit, das Mandat abzuerkennen, ge-\nahndet werden k\u00f6nnen.\nDie bewu\u00dft in Kenntnis der MfS-Mitarbeit getroffene\nW\u00e4hlerentscheidung aber darf \u2013 das ist meine pers\u00f6nliche\n\u00dcberzeugung \u2013 nicht nachtr\u00e4glich korrigiert werden. F\u00fcr\neine solche Regelung fehlt die Legitimit\u00e4t. Lediglich eine\nvom Volk selbst in einem Volksentscheid angenommene\nVerfassungsbestimmung k\u00f6nnte dem Legitimit\u00e4tszweifel\nan der nachtr\u00e4glichen Korrektur einer freien W\u00e4hlerent-\nscheidung desselben Volkes standhalten.\nMeine Damen und Herren, man darf es zutiefst bedauern\nund es emotional nicht verstehen; vielleicht ist es auch eine\nbesonders beklagenswerte Ironie des Schicksals, die vielen\nB\u00fcrgern in Sachsen unverst\u00e4ndlich bleiben wird: Artikel\n118 der S\u00e4chsischen Verfassung ist nicht daf\u00fcr geeignet,\ndie Schuld an den politischen Vergehen in der DDR aufzu-\narbeiten und in \u00fcberzeugender Weise S\u00fchne f\u00fcr die Opfer\nzu leisten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Schiemann, CDU:\nDas m\u00f6chte niemand tun!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr M\u00e4dler, Sie haben das Wort.\n\nM\u00e4dler, SPD: Beim mehrmaligen Versuch, sich schriftlich\nauf einen Redebeitrag vorzubereiten, ging es mir so wie\nmeinem Kollegen Adler: Man versuchte sich zur\u00fcckzuer-\ninnern an die Zeiten vor 1989, an die st\u00fcrmischen Monate\n1989/90, und lie\u00df die ganze parlamentarische Arbeit der\nletzten Jahre an sich vorbeilaufen.\nIch bin zu dem Ergebnis gekommen, keinen schriftlichen\nBeitrag zu machen, und diese Entwicklung noch einmal\nvor mir ablaufen zu lassen. Und ich glaube, diese Debatte\nhat mich in der Entscheidung, die ich letzte Woche in un-\nserer Fraktionssitzung getroffen habe, best\u00e4rkt: Ich werde,\nso wie meine Kollegin Frau Ludwig, diesen Beschlu\u00df-\nempfehlungen nicht zustimmen k\u00f6nnen.\nWarum? \u2013 Es gibt, glaube ich, bei der Beurteilung von\nStasi, von DDR, von Biographien bestimmt verschiedene\nEbenen. Jeder nimmt sich da auch verschiedene Wertun-\n\ngen heraus. Ich versuche es mal auf drei Ebenen, die ich als\nbesonders wichtig ansehe.\nDie erste Ebene ist eine moralische Ebene, wo ich frage:\nWelche Ma\u00dfst\u00e4be setze ich an einen Abgeordneten eines\ndemokratischen Parlamentes und an einen Abgeordneten\nder 2. Legislaturperiode? Und da denke ich auch, wenn ich\ndiese Ma\u00dfst\u00e4be bei mir pers\u00f6nlich ansetze, dann w\u00fcrde ich\nfordern, da\u00df ein Abteilungsleiter Staat und Recht der SED-\nBezirksleitung, Herr Bartl, ein IM, der Sie nun mal waren;\nHerr Kosel, Herr D\u00fcrrschmidt \u2013 Sie haben unterschrie-\nben \u2013, da\u00df Sie den pers\u00f6nlichen Mumm und das R\u00fcckgrat\nhaben zu sagen: Ich geh\u00f6re nicht ins erste Glied, sondern\nich trete zur\u00fcck ins zweite Glied. Ich erspare diesem\nHohen Hause diese Debatte.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas sind aber moralische Aspekte, und wenn ich da tiefer\nnachfrage, m\u00fc\u00dfte ich nat\u00fcrlich sagen, diese Frage sollten\nsich auch ehemalige Funktion\u00e4re von Blockparteien stel-\nlen, diese Frage sollten sich Nomenklaturkader der ver-\nschiedensten Couleur stellen, und diese Frage sollten sich\ngegebenenfalls auch Lehrer und P\u00e4dagogen stellen \u2013 ich\nerinnere nur an das sch\u00f6ne Lied von Bettina Wegner, wer\ndas noch kennt, \u2013 \u2013\n\n(Schiemann, CDU: \u2026 und Unteroffiziere!)\n\n\u2013 Und Unteroffiziere stellen, richtig.\n\nIch habe aber festgestellt, moralische Kriterien funktionie-\nren nicht in der Politik. Fangen wir mit der n\u00e4chsten Ebene\nan, das sind die juristischen, die rechtlichen. Da mu\u00df ich\nfeststellen und da sage ich: Herr Bartl, Sie haben eine gl\u00e4n-\nzende Verteidigungsrede auf diesem Gebiet gehalten,\nwenn auch mit sehr viel Duktus und Vokabular, die mich\ngerade wieder an vor 1989 erinnern, wenn Parteisekret\u00e4re\nund \u00e4hnliche aufgetreten sind \u2013 aber vom Inhalt her, vom\nAufbau \u2013, da mu\u00df ich Ihnen eigentlich auch nur zustim-\nmen.\n\nIch denke, das, was hier der Ausschu\u00df als Beweis vorlegt \u2013\ndarum geht es f\u00fcr mich; es geht nicht um eine Verurtei-\nlung eines Abteilungsleiters Staat und Recht, sondern was\nhier an individueller Schuld vorliegt \u2013, das ist mehr als\nd\u00fcrftig, und die Beweisunterlage Meyer ist sogar f\u00fcr mich\nals Abgeordneten eine Beleidigung.\n\nIch spreche hier \u00fcber eine Sache, wo ich in verschiedenen\nGremien arbeitete \u2013 Richter-Wahlausschu\u00df, Staatsanwalts-\nWahlausschu\u00df, Sportbund. Hier haben wir zum Beispiel\nvor einem halben Jahr eine Entscheidung treffen m\u00fcssen\nwegen eines Bundestrainers im Schwimmen \u2013 Herrn Neu-\nmann, wer das verfolgt hat. Damals habe ich gesagt:\nuntragbar!\n\nIch spreche aber eben aufgrund meiner Erfahrung, wenn\nich jetzt sage \u2013 ich wei\u00df, die Juristen werden jetzt wieder\naufschreien, man kann das nicht vergleichen, man kann\nnicht immer ein Recht mit dem anderen vergleichen, man\nmu\u00df immer die individuelle Schuld sehen \u2013; aber was ich\nin den Akten gesehen habe, was ich da an menschlichem\nSumpf, an wirklich schlimmen Dingen erfahren habe, was\nda m\u00f6glich war! Das ging bis zu Schreiben, in denen einer\nforderte, er m\u00f6chte gern bevorzugt ein Eigenheimgrund-\nst\u00fcck haben oder ein Eigenheim oder er m\u00f6chte Reise-\nkader werden. Das war schlimm, ohnegleichen. Da denke\nich, da\u00df das hier aber nicht zutrifft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5497\n\n\n\nIch glaube auch, man h\u00e4tte intensiver suchen m\u00fcssen. Vor-\nhin kamen solche Beispiele, Herr H\u00e4hle. Warum sind wir\nnicht in der Lage, solche Beispiele hier vorzulegen?\nIch komme aus einer Handwerkerfamilie. Wir sind rund\n30 Mann, verschiedene Gewerbe, B\u00e4cker, Fleischer, Fri-\nseur, Buchbinder. Alles kann ich bieten. Kein Mitglied\neiner Blockpartei oder einer anderer Partei!\nGut, Marko, Du hast gesagt: Ich habe mich mal f\u00fcr\ndrei Jahre verpflichtet. Da ging es um ein Stipendium, weil\nich wu\u00dfte, da\u00df ich sonst als Handwerkerkind gar keines\nbekommen h\u00e4tte. Aber das ist jetzt wieder so eine Offen-\nlegung einer Biographie.\nDa gab es Dinge, von denen ich sagen kann, was dort in\ndiesem Umfeld f\u00fcr Dinge passiert sind, ich denke, wenn so\netwas hier vorgelegen h\u00e4tte, m\u00fc\u00dfte man wirklich sagen: Er\nist nicht tragbar. Dann h\u00e4tte ich so einem Antrag auch\nzugestimmt.\nWir wissen doch alle, wie das ablief, wie zum Beispiel\nHandwerker wegen angeblicher Steuerhinterziehung oder\nanderen Dingen Eigentum, Laden und anderes verloren\nhaben, wie in Kirchenkreisen Leute systematisch kaputt-\ngemacht wurden, physisch und psychisch. Das ging bis\nzum Selbstmord. Das gab es alles.\nAber leider \u2013 das sage ich jetzt noch einmal \u2013 liegen solche\nBeweise in diesen drei F\u00e4llen nicht vor.\nIch sage es noch einmal: Bei der Sache Meyer frage ich\nmich wirklich \u2013 lesen Sie sich das doch noch einmal\ndurch! \u2013, wie hier einige Funktionstr\u00e4ger auf der rechten\nSeite mit dem Fall Meyer umgegangen w\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJetzt die dritte Frage \u2013 das ist die politische Frage.\nIch glaube, die Freiheit des Mandats ist f\u00fcr mich, der sich\nwirklich noch zu denen z\u00e4hlt, die auf die Stra\u00dfe gegangen\nsind, als sie noch Angst hatten, ein hohes, hohes Gut.\n\n(Schowtka, CDU: Nicht nur Sie, Herr M\u00e4dler!)\n\n\u2013 Herr Schowtka, \u00fcber so etwas diskutiere ich mit Ihnen\nnicht. Entschuldigung!\nDie Freiheit des Mandates ist f\u00fcr mich wirklich ein hohes\nGut.\nIch denke, so wie wir hier aufgrund dieser Beweislast mit\ndiesen drei Kollegen \u2013 es sind f\u00fcr mich Kollegen \u2013 um-\ngehen, besch\u00e4digen wir diese Freiheit des Mandates und\nbesch\u00e4digen letztendlich diese Demokratie, f\u00fcr die, wie ich\ndenke, eine gro\u00dfe, gro\u00dfe Mehrheit dieses Hauses damals\nauf die Stra\u00dfe gegangen ist.\nIch f\u00fcr meine Person m\u00f6chte auch sagen, da\u00df wir uns an-\ngesichts der Vorw\u00fcrfe, die hier vorliegen, nat\u00fcrlich nicht\neiner politischen Diskussion entziehen k\u00f6nnen, wie wir\nnun mit den Kollegen, mit den Abgeordneten Bartl, D\u00fcrr-\nschmidt und Kosel umgehen. Wie gehen wir nach acht,\nneun Jahren dieser deutschen Einheit mit ihnen um?\nIch sage aufgrund dieser Beweislast: Es geht nicht um Ver-\nmutungen, was ein Abteilungsleiter Staat und Recht etwa\ngetan hat. Ich denke, ich bin in einem Rechtsstaat. Dann\nsage ich f\u00fcr meine Person: Ich kann in diesem Jahr, im\nJahre 8 der Wiedervereinigung, mit diesen Kollegen unter\ndieser Beweislast sogar hier im Landtag zusammenarbei-\nten. Diese Debatte sollten wir f\u00fchren!\nUnabh\u00e4ngig davon akzeptiere ich nat\u00fcrlich, wenn eine\nMehrheit in diesem Haus ihr demokratisches Recht \u2013 in\nder Verfassung so fixiert \u2013 anders auffa\u00dft und zu einer\nanderen Entscheidung kommt.\nIch denke blo\u00df, insgesamt wird dieses Verfahren vor dem\nVerfassungsgericht f\u00fcr viele ein b\u00f6ses Erwachen bringen.\n\nIch glaube, Sie tun insgesamt diesem demokratischen\nSystem und dem Klima in diesem Land einen schlechten\nDienst.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)*)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Nowak, Sie haben das Wort.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte als Bericht-\nerstatter eine sachliche Richtigstellung einbringen.\nHerr Dr. Hahn hat Herrn Dr. R\u00fchmann vorgeworfen, das\nErgebnis des Ausschusses sei mit tatkr\u00e4ftiger Unterst\u00fct-\nzung des juristischen Beraters zustande gekommen.\nIch bin selbst Ausschu\u00dfvorsitzender und wei\u00df, wovon ich\nrede. Richtig ist, da\u00df es die Aufgabe und die Pflicht des\nAusschu\u00dfsekret\u00e4rs und des juristischen Beraters ist, die\nMitglieder des Ausschusses zu unterst\u00fctzen. Im \u00fcbrigen\nhat zu keiner Zeit des Verfahrens die Ausschu\u00dfvorsitzen-\nde, Frau Dr. Runge, die Art und Weise der Mitwirkung\nvon Herrn Dr. R\u00fchmann im Verfahren ger\u00fcgt oder bean-\nstandet.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert hat einen Gesch\u00e4ftsord-\nnungantrag.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Ich hatte eigentlich\nerwartet, da\u00df mir der Berichterstatter auf meine hier im\nHaus gestellten Fragen an ihn eine Antwort gibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Er mu\u00df Ihnen nicht antworten. Das ist\nauch kein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nWehnert, fraktionslos: Aber sicher. Sie hatten vorhin die\nDiskussion abgebrochen. Ich habe gewartet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist jetzt eine Unterstellung. Ich habe\ngefragt, ob die Rednerliste geschlossen werden soll; und\ndem wurde nicht widersprochen.\n\nWehnert, fraktionslos: Soweit gebe ich Ihnen recht, ja-\nwohl. Die Formulierung ist so herum richtig, wie Sie es\nsagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann m\u00fcssen Sie es auch so sagen.\n\nWehnert, fraktionslos: Aber da der Berichterstatter noch\nnicht geantwortet hat, w\u00fcrde ich darum bitten, da\u00df Sie ihn\nauffordern, auf die gestellten Fragen Antwort zu geben.\n\n(Zurufe von der CDU: Zur Gesch\u00e4ftsordnung!\nMikrophon abschalten!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich stelle fest, da\u00df das kein Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag war. Man mu\u00df Ihnen nicht antworten, wenn\nSie das w\u00fcnschen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aussprache be-\nendet. Wir kommen nun zur Abstimmung. \u2013 Ja, Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nach dem Ende dieser Aussprache bitten wir, da jetzt\ndie Abstimmung folgt, gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung um eine\nAuszeit von 5 Minuten vor der Abstimmung.\n\n*) Siehe auch Anlage 4.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5498\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\n(Unterbrechung von 19.56 Uhr bis 20.01 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Dr. Hahn,\nSie wollen uns das Ergebnis der Pausenberatung mitteilen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir haben uns soeben noch einmal\nbez\u00fcglich der Abstimmungsmodalit\u00e4ten verst\u00e4ndigt. Ob-\nwohl es hier und im Pr\u00e4sidium mehrfach anders artikuliert\nworden ist, haben wir uns doch entschlossen, noch einmal\nden Antrag auf geheime Abstimmung zu stellen. Dies ist\n\u00fcber \u00a7 110 Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich. Ich habe das vorhin\nausgef\u00fchrt und mu\u00df es daher nicht in allen Einzelheiten\nwiederholen. Nach unserer Einsch\u00e4tzung ist in diesem\nHause \u00fcber Personen bzw. konkret \u00fcber Menschen noch\nnie in offener Abstimmung entschieden worden. Deshalb\nbitten wir auf der Grundlage von \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung um eine geheime Abstimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu diesem Antrag das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Her-\nren! Wer sich die Antr\u00e4ge durchliest, wird feststellen, da\u00df\nes dabei um die Entscheidung zu einem Sachverhalt geht.\nWir wollen den Pr\u00e4sidenten beauftragen, etwas zu tun.\nUnsere Gesch\u00e4ftsordnung sieht in \u00a7 100 genau vor, \u00fcber\nwelche Sachverhalte geheim abgestimmt werden soll,\nn\u00e4mlich wenn es um Wahlen geht. Es ist jedoch so, da\u00df\nwir heute nicht w\u00e4hlen, uns auch nicht zu Personen\n\u00e4u\u00dfern und \u00fcber sie kein Urteil f\u00e4llen. Vielmehr beauftra-\ngen wir den Pr\u00e4sidenten \u2013 wenn die Mehrheit zustande\nkommt \u2013, die Abgeordnetenanklage einzuleiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Unabh\u00e4ngig davon kann nat\u00fcrlich auf\nder Grundlage von \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung eine\nAusnahme hinsichtlich des Abstimmungsverfahrens be-\nschlossen werden. Das Plenum ist in seiner Entscheidung\ninsoweit frei.\nIch lasse jetzt \u00fcber den Antrag, eine geheime Abstimmung\nauf der Grundlage von \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung durch-\nzuf\u00fchren, abstimmen. Wer einer Ausnahmeregelung\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein Antrag auf nament-\nliche Abstimmung f\u00fcr alle drei Antr\u00e4ge vor. Wir kommen\ndeshalb zur Abstimmung. Gem\u00e4\u00df Artikel 118 Abs. 2 Satz 2\nder Verfassung des Freistaates Sachsen erfordert der Be-\nschlu\u00df auf Erhebung der Anklage bei Anwesenheit von\nmindestens zwei Dritteln der Mitglieder des Landtages\neine Zweidrittelmehrheit, die jedoch mehr als die H\u00e4lfte\nder Mitglieder, also 60 oder mehr Abgeordnete, betragen\nmu\u00df.\nBei der Feststellung der Zweidrittelmehrheit werden ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Abgeordneten,\ndie zwar im Saal anwesend sind, sich aber nicht an der\nAbstimmung beteiligen oder mit Enthaltung stimmen,\nnicht mitgez\u00e4hlt.\nIch mu\u00df jetzt feststellen, ob mindestens 80 Abgeordnete im\nSaal anwesend sind. \u2013 Ich stelle fest: Es sind 80 Abgeord-\nnete. Wenn dieser Feststellung widersprochen wird, m\u00fcs-\nsen wir es ausz\u00e4hlen. \u2013 Es wird nicht widersprochen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung\nund Immunit\u00e4tsangelegenheiten in der Drucksache 2/8214\nab, den Antrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage\ngegen Klaus Bartl, MdL, Drucksache 2/7380, anzunehmen,\nalso gegen Herrn Bartl Abgeordnetenanklage beim Verfas-\nsungsgerichtshof des Freistaates Sachsen zu erheben.\nWir kommen jetzt zur namentlichen Abstimmung. \u2013 Ich\nbin soeben gefragt worden, ob die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die\nnamentliche Abstimmung gew\u00e4hrleistet sei. Ich wurde\njedoch von der Fraktion \u00fcber den Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer informiert, da\u00df die Fraktion einen Antrag auf\nnamentliche Abstimmung stellt. Ich m\u00f6chte auch dieses\nletzte m\u00f6gliche Mi\u00dfverst\u00e4ndnis hiermit aufgekl\u00e4rt haben.\nIch bitte Sie, die namentliche Abstimmung vorzunehmen.\n\nFrau Petzold, CDU: Namentliche Abstimmung zu Druck-\nsache 2/8214.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 Ergebnis siehe Anlage 1)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich schlage vor, da\u00df wir gleich das Er-\ngebnis feststellen, bevor wir mit der n\u00e4chsten Abstim-\nmung beginnen.\n\n(Ausz\u00e4hlung der Stimmen)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte\nIhnen das Ergebnis der Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 2/7380 bekanntgeben. Es haben insgesamt 108 Ab-\ngeordnete abgestimmt. Davon haben 88 Abgeordnete mit\nJa und 20 Abgeordnete mit Nein gestimmt. Als Erg\u00e4nzung\nteile ich Ihnen mit, da\u00df es 3 Stimmenthaltungen gab. Diese\nwerden nicht zum Ergebnis gez\u00e4hlt.\nDamit ist die Drucksache 2/7380 angenommen. Es ist\nsomit beschlossen, gegen Herrn Bartl Abgeordnetenan-\nklage beim Verfassungsgerichtshof zu erheben.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung\nund Immunit\u00e4tsangelegenheiten in der Drucksache 2/8215\nab, den Antrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage\ngegen Herrn Sieghard Kosel, MdL, Drucksache 2/7381, an-\nzunehmen, also gegen Herrn Kosel Abgeordnetenanklage\nbeim Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen zu\nerheben.\nAuch hierzu wurde beschlossen, eine namentliche Abstim-\nmung durchzuf\u00fchren. Wir beginnen jetzt damit. Vorher\nm\u00f6chte ich noch einen Hinweis geben. Bitte sagen Sie\ndeutlich an, wie Sie votieren. Es hat vorhin leider eine klei-\nne Unklarheit gegeben.\n\nFrau Petzold, CDU: Aufruf zur namentlichen Abstim-\nmung in der 75. Sitzung am 19.3.1998 \u00fcber die Druck-\nsache 2/8215 zur Drucksache 2/7381, beginnend mit dem\nBuchstaben R.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 Ergebnis siehe Anlage 2)\n\nHabe ich jemanden vergessen aufzurufen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\n(Ausz\u00e4hlung der Stimmen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nIhnen das Ergebnis der Abstimmung zum Antrag Druck-\nsache 2/7381 bekanntgeben. F\u00fcr den Antrag gestimmt\nhaben 88, mit Nein gestimmt haben 21, bei 2 Stimmenthal-\ntungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5499\n\n\n\nDamit ist der Antrag angenommen und beschlossen, ge-\ngen Herrn Kosel Abgeordnetenanklage beim Verfassungs-\ngerichtshof zu erheben.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung\nund Immunit\u00e4tsangelegenheiten mit Drucksache 2/8216,\nden Antrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage gegen\nHerrn J\u00fcrgen D\u00fcrrschmidt, MdL, Drucksache 2/7382, an-\nzunehmen, also gegen Herrn D\u00fcrrschmidt Abgeordneten-\nanklage beim Verfassungsgerichtshof zu erheben.\nEs ist namentliche Abstimmung gew\u00fcnscht. Ich stelle fest,\nda\u00df mindestens 80 Abgeordnete anwesend sind. Wir be-\nginnen jetzt mit der namentlichen Abstimmung.\n\nFrau Petzold, CDU: Namentliche Abstimmung \u00fcber\nDrucksache 2/8216 zu Drucksache 2/7382, beginnend mit\ndem Buchstaben C.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 Ergebnis siehe Anlage 3)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, meine Damen und Herren,\n111 Abgeordnete haben sich an der Abstimmung beteiligt.\nMit Ja haben gestimmt 88, mit Nein 21. Es gab 2 Stimm-\nenthaltungen. Damit ist der Antrag Drucksache 2/7382\nangenommen. Es ist beschlossen worden, die Abgeordne-\ntenanklage gegen Herrn D\u00fcrrschmidt beim Verfassungs-\ngerichtshof zu erheben. Dieser Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\n\n(Zurufe von CDU und PDS)\n\n\u2013 Nicht? Moment. Entschuldigung. Ich gehe noch einmal\nzur\u00fcck auf den Tagesordnungspunkt 9. Ich vermute, Sie\nwollen Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Herr Adam-\nczyk, das Recht haben Sie. Herr Adamczyk, Fraktion der\nPDS, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Ich habe gegen den Antrag auf Erhebung der\nAbgeordnetenanklage gegen Klaus Bartl, Sieghard Kosel\nund J\u00fcrgen D\u00fcrrschmidt gestimmt.\n1. Die Fraktion der PDS/Linke Liste hat in der 1. Wahl-\nperiode des S\u00e4chsischen Landtages gegen die Annahme\nder S\u00e4chsischen Verfassung gestimmt, unter anderem\nwegen des Artikels 118. Wir erachten diesen Artikel f\u00fcr\n\ngrundgesetzwidrig. Ich habe das damals als Nichtabgeord-\nneter unterst\u00fctzt und stehe bis heute dazu.\n2. Ich habe damals bei der Wahl des Bewertungsausschus-\nses in der 2. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtages\nmich gegen eine Mitarbeit der PDS in diesem Ausschu\u00df\ngewandt. Ich halte dieses Verfahren f\u00fcr rechtswidrig.\n3. Mit Duldung der Mehrheit der Mitglieder des Landtages\nmu\u00df ich vermuten, da\u00df der S\u00e4chsische Verfassungsschutz\nmich beobachtet. Weil ich mich gegen Rechtsextremismus\nund Rassismus mit aller Entschiedenheit wende, mu\u00df ich\nmir mit Zurufen im Landtag gefallen lassen, als Terrorist\nbezeichnet zu werden. Ich habe heute keine M\u00f6glichkeit,\nmeine Unterlagen beim Verfassungsschutz einzusehen\nund dagegen rechtlich vorzugehen. Ich mu\u00df zur Kenntnis\nnehmen, da\u00df offenbar weitere Mitglieder und Abgeordne-\nte meiner Partei heute beobachtet werden, weil sie nach\nAnsicht der heutigen herrschenden Regierenden verfas-\nsungsfeindlich seien.\n4. Eine Aufarbeitung der Geschichte und damit auch ver-\nbundener Schicksale unter den zur Zeit geltenden Bedin-\ngungen und die Ausgrenzung und erneute Diskriminie-\nrung von Menschen sind mit mir nicht zu machen.\n5. Ich beteilige mich nicht an einer Rufmordkampagne.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine weitere Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmungsverhalten. Bitte, Herr Hauck, Fraktion der\nCDU.\n\nHauck, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich habe mir die Abstimmungen nicht leicht\ngemacht. Ich hatte auch schon Bedenken. Vieles von mei-\nnen Bedenken wurde hier in diesen Diskussionsbeitr\u00e4gen\ngesagt. Aber mir ist auch die Zeit bewu\u00dft geworden in der\n1. Legislaturperiode, wo von der SPD und der CDU Kolle-\ngen diesen Raum verlassen mu\u00dften, weil damals dasselbe\nvorlag. Diese Kollegen haben f\u00fcr meine Begriffe sehr viel\nleiden m\u00fcssen. In Anbetracht der Gleichbehandlung ging\ndiese Abstimmung von mir nicht anders.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, ich schaue in die Runde und\nkann jetzt feststellen, da\u00df der Tagesordnungspunkt 9 be-\nendet ist.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nVertretung des S\u00e4chsischen Landtages bei den Verfahren nach \u00a7 7 Nr. 9\nVerfassungsgerichtshofsgesetz\n\nDrucksache 2/8360, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht\ndennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Herr Leroff, Frak-\ntion der CDU, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Nachdem die Abgeordne-\ntenanklagen vom Hohen Haus beschlossen worden sind,\nbitte ich textlich zu \u00e4ndern: ,,Der Landtag m\u00f6ge be-\nschlie\u00dfen, zu den vom Landtag beschlossenen Abgeordne-\ntenanklagen \u2026\u201c\nDenn sonst w\u00fcrde der Antrag keinen Sinn machen. Ich\nbitte, diese redaktionelle \u00c4nderung vorzunehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut. Ich denke, es ist tats\u00e4chlich\neine redaktionelle \u00c4nderung. Bitte, korrigieren Sie anstelle\n,,zu beschlie\u00dfenden\u201c ,,beschlossenen\u201c.\n\nSo, jetzt Herr Dr. Hahn, Fraktion der PDS, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe heute zu Beginn der Sitzung bereits deutlich\ngemacht, da\u00df ich es f\u00fcr fragw\u00fcrdig halte, bevor \u00fcberhaupt\nder Landtag \u00fcber die Erhebung der Abgeordnetenan-\nklagen beschlossen hat, einen solchen Antrag hier auf die\nTagesordnung zu setzen. Dies ist dennoch geschehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5500\n\n\n\nJetzt m\u00f6chte ich zum Inhalt des Antrages sprechen. Wir\nhatten, da er erst heute vorgelegt worden ist, keine M\u00f6g-\nlichkeit, uns in der Fraktion insgesamt zu verst\u00e4ndigen.\nDeshalb m\u00f6chte ich jetzt gern meine pers\u00f6nliche Meinung\nsagen, auch als Mitglied im Ausschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten, in der entsprechen-\nden Angelegenheit. Ich m\u00f6chte bitten, dann eine getrennte\nAbstimmung vorzunehmen. Es stehen zwei Personen als\nzu bestimmende Vertreter des Landtages in diesem An-\ntrag.\nIch m\u00f6chte gegen die Aufnahme von Herrn Dr. R\u00fchmann\nsprechen. Ich m\u00f6chte dies ganz kurz begr\u00fcnden, ohne jetzt\nins Detail zu gehen. Herr Dr. R\u00fchmann ist ohne Zweifel\nein erfahrener Jurist. Aus meiner Sicht trifft das zu. Aber\nhinsichtlich der Abgeordnetenanklagen halte ich pers\u00f6n-\nlich ihn f\u00fcr g\u00e4nzlich ungeeignet, den Landtag vor dem\nVerfassungsgericht zu vertreten.\nHerr Dr. R\u00fchmann hat als Vertreter des Justizministeri-\nums im damaligen Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df ent-\nscheidenden Anteil daran genommen, da\u00df dieser Artikel\nin der jetzigen Form \u00fcberhaupt in die Verfassung gelangt\nist.\n\n(Schiemann, CDU: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Schauen Sie sich die Protokolle an, die Ihr Fraktions-\nkollege Schimpff herausgegeben hat. Sie werden dies dort\nfinden. Im Ausschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immuni-\nt\u00e4tsangelegenheiten hat Herr R\u00fchmann, nunmehr als\nLeiter des Juristischen Dienstes des Landtages, ma\u00dfgeblich\ndazu beigetragen, da\u00df der Untersuchungsgegenstand\nextensiv und, wie heute von uns ausgef\u00fchrt, nach unserer\nMeinung rechtswidrig ausgeweitet worden ist.\nWir halten Herrn Dr. R\u00fchmann oder ich halte ihn und\neinige andere meiner Kollegen daher f\u00fcr befangen, in\ndieser Angelegenheit den Landtag vor dem Verfassungs-\ngerichtshof zu vertreten, weil er in verschiedenen Stadien\ndes Vorgehens indirekt und direkt eingebunden war in die\nEntstehung dieser nunmehrigen Abgeordnetenanklagen.\nAus dem Grund meinen wir, da\u00df es nicht m\u00f6glich ist, da\u00df\ner den Landtag vor dem Verfassungsgericht vertritt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Hahn, ich war manch-\nmal nahe daran einzugreifen, weil ich denke, Sie waren\nhart an der Grenze dessen, wie Sie einen Mitarbeiter der\nLandtagsverwaltung beurteilen. Ich habe Ihnen das Wort\naber nicht entzogen und auch nicht gesagt, Sie sollen es\nnicht sagen. Subjektiv k\u00f6nnen Sie ja eine Meinung auch\nvortragen, die m\u00f6glicherweise Ihre \u00dcberzeugung ist. Aber\nes ist eben auch schwer gefallen. Ich denke, auch Mitarbei-\nter der Landtagsverwaltung bed\u00fcrfen eines gewissen\nSchutzes von uns allen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nHerr Leroff, Fraktion der CDU.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Zu dem eben von Ihnen\nAusgef\u00fchrten kann ich nichts weiter hinzuf\u00fcgen. Man\nkann dem nur zustimmen. Ich m\u00f6chte nur darauf hinwei-\nsen, es ist ein Antrag. Wir sehen keine Notwendigkeit,\n\u00fcber die beiden Personen, die hier benannt sind im An-\ntrag, getrennt abzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das ist das zweite. Es ist tats\u00e4ch-\nlich f\u00fcr mich schwierig. Man kann \u00fcber einen Antrag im-\nmer nur mit Ja oder Nein oder Stimmenthaltung abstim-\n\nmen lassen. Der Antrag besteht aus den beiden Namen,\ndie uns vertreten. Ich k\u00f6nnte mir tats\u00e4chlich nur vorstel-\nlen, da\u00df der Antrag dann zur\u00fcckgezogen wird und zwei\nAntr\u00e4ge erscheinen oder so etwas.\nAber was ich mit diesem Antrag machen soll, kann ich mir\nkaum vorstellen.\n\n(Zuruf von der CDU: Abstimmen!)\n\n\u2013 Nein, ich denke, man mu\u00df auch sehen, ob das juristisch\nm\u00f6glich ist. Ich habe das Gef\u00fchl, es ist auch bei viel gutem\nWillen juristisch nicht m\u00f6glich. Wer kann mich an dem\nPunkt beraten? Darf ich kurz einmal alle drei Fraktions-\ngesch\u00e4ftsf\u00fchrer nach vorn bitten.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nWir haben ein Verfahren gefunden, meine Damen und\nHerren, das uns sauber zu sein scheint.\nEs wird jetzt m\u00fcndlich ein \u00c4nderungsantrag eingebracht.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich denke, da\u00df es eine\nnach der Gesch\u00e4ftsordnung korrekte M\u00f6glichkeit gibt, sich\nhier \u00fcber einen \u00c4nderungsantrag im Landtag zu positio-\nnieren, m\u00f6chte aber, bevor ich diesen Antrag einbringe,\ndoch eine Vorbemerkung machen.\nIch teile Ihre Auffassung, Herr Pr\u00e4sident, was den Schutz\nder Mitarbeiter der Landtagsverwaltung angeht, ohne\nWenn und Aber. Ich mu\u00df aber auch sagen, da\u00df wir hier\neinen Antrag auf dem Tisch haben, in dem Namen stehen.\nUnd die haben nicht wir hineingeschrieben, sondern die\nAntragsteller. Da mu\u00df es m\u00f6glich sein, inhaltlich in diesem\nHaus dazu und zu den dort genannten Personen Stellung\nzu nehmen.\nDer Antrag w\u00fcrde jetzt lauten, da\u00df die Worte ,,und Mini-\nsterialdirigent Dr. J\u00fcrgen R\u00fchmann\u201c gestrichen werden.\nNat\u00fcrlich mu\u00df es dann hei\u00dfen ,,vertreten wird\u201c. Dies ist\nder Antrag. Da\u00df der Pr\u00e4sident des Landtages die Ver-\ntretung \u00fcbernimmt, halten wir f\u00fcr normal und selbst-\nverst\u00e4ndlich, und dem k\u00f6nnen wir uns auch anschlie\u00dfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja. Also, meine Damen und\nHerren, ich will noch einmal das Verfahren erkl\u00e4ren. Es ist\nein \u00c4nderungsantrag eingebracht worden. Nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung wird zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nabgestimmt. Da kann man mit Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung stimmen. Sollte der \u00c4nderungsantrag angenommen\nwerden, ist der eigentliche Antrag damit hinf\u00e4llig. Sollte\nder \u00c4nderungsantrag abgelehnt werden, kommt es zu\neiner Abstimmung \u00fcber den urspr\u00fcnglichen Antrag. Das\nist das Verfahren.\nDer \u00c4nderungsantrag liegt nicht schriftlich vor. Er ist jetzt\nnur m\u00fcndlich gestellt worden. Aber ich denke, es erheben\nsich keine Einw\u00e4nde gegen das Verfahren.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag, den Dr. Hahn vorgetragen hat. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag, wo die Worte ,,Ministerialdirigent Dr. J\u00fcrgen\nR\u00fchmann\u201c fehlen, seine Zustimmung geben will, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist gegen diesen\n\u00c4nderungsantrag? \u2013 Ich frage nach den Stimmenthaltun-\ngen. \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist der \u00c4nderungs-\nantrag mit Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\nSo rufe ich den eigentlichen Antrag auf, also die Druck-\nsache 2/8360, gestellt von den Fraktionen der CDU und\nder SPD. Wer diesem urspr\u00fcnglichen Antrag in der Druck-\nsache 2/8360 seine Zustimmung geben will, den bitte ich\njetzt um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5501\n\n\n\nstimmen. \u2013 Ich frage nach den Stimmenthaltungen. \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und Stimmen dagegen ist dieser\nAntrag in der Drucksache 2/8360 mehrheitlich angenom-\nmen und damit beschlossen.\n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich rufe nun auf\nden\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/8287\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine m\u00f6gliche Redezeit von 7 Mi-\nnuten je Fraktion festgelegt. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWird Einzelabstimmung beantragt? \u2013 Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten\nim Ausschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der\nFall.\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt, und dieser Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/8257\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Offen-\nsichtlich ist das der Fall.\n\nFrau Roth, PDS: Nein, das m\u00f6chte ich nicht. Ich wollte\neine getrennte Abstimmung beantragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja. Die Berichterstatter w\u00fcnschen\nalso nicht das Wort. Da kein Verlangen nach Aussprache\nvorliegt, kommen wir gleich zur Abstimmung. Jetzt\nkommt m\u00f6glicherweise Ihr Antrag.\n\nFrau Roth, PDS: Ich w\u00fcrde Sie bitten, da\u00df Sie bei den\nPetitionen, \u00fcber die getrennt abgestimmt werden soll,\nnoch die Petition 02/04780/3 aufnehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es liegt kein Antrag auf getrenn-\nte Abstimmung vor. Das w\u00e4re das erste. Darf ich fragen,\nob Sie vielleicht eine abweichende Meinung ank\u00fcndigen\nwollen?\n\nFrau Roth, PDS: Sehr richtig. Sie sagen es. Das meine ich\nwohl.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wie wir uns doch gut verstehen.\nSagen Sie bitte noch einmal die Nummer.\n\n(Leroff, CDU: Die Seite w\u00e4re wichtig.)\n\nFrau Roth, PDS: Seite 111, Petition 02/04780/3.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es liegt in der Drucksache\n2/8257 ein Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung seitens des MdL\nKannegie\u00dfer vor. Ich rufe die Petition auf Seite 175,\nNr. 02/05118/6, auf. Wer stimmt der R\u00fcck\u00fcberweisung\n\ndieser Petition zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Mehrheit war mit Sicherheit daf\u00fcr,\neine Minderheit dagegen. Es gab vielleicht auch einige\nStimmenthaltungen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDamit ist die Petition zur\u00fcck\u00fcberwiesen.\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschlu\u00df-\nempfehlungen haben die Fraktion der PDS bzw. die Frak-\ntion der SPD ihre abweichenden Meinungen bekundet. Die\nZusammenstellung dieser Beschlu\u00dfempfehlungen liegt\nIhnen in Drucksache 2/8257 schriftlich vor. Es w\u00e4re also\nnoch erg\u00e4nzend bei den abweichenden Meinungen der\nPDS-Fraktion die Seite 111 einzutragen.\nDar\u00fcber haben wir nicht abzustimmen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den in der Sam-\nmeldrucksache enthaltenen Beschlu\u00dfempfehlungen mit\nAusnahme der in den Ausschu\u00df zur\u00fcck\u00fcberwiesenen Be-\nschlu\u00dfempfehlung die Zustimmung des Plenums entspre-\nchend dem Abstimmungsverhalten in den Aussch\u00fcssen\nfest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten ange-\nk\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt,\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 75. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist damit abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 76. Sitzung auf mor-\ngen, Freitag, den 20. M\u00e4rz 1998, 10.00 Uhr, festgelegt. Die\nEinladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor.\nDie 75. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist damit ge-\nschlossen. Es bleibt mir nur \u00fcbrig, Ihnen einen guten\nAbend und eine ruhige Nacht zu w\u00fcnschen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.00 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5502\n\n\n\nAnlage 1\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 75. Sitzung  am 19.3.1998\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/8214 zu Drucksache 2/7380\nNamensaufruf durch Abg. Frau Petzold, CDU, beginnend mit dem Buchstaben K\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Lehner x\nAdler x Leroff x\nAlbrecht x Dr. Lippmann x\nBandmann x Lochbaum x\nBartl x Ludwig, Barbara x\nBellmann, Veronika x M\u00e4dler x\nBeyer x Prof. Dr. Mannsfeld x\nProf. Dr. Biedenkopf x Mattern, Ingrid x\nBolick x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nProf. Dr. Bramke x Prof. Dr. Milbradt x\nDr. Bretschneider, Ulrike x M\u00f6ckel x\nClau\u00df, Gisela x Dr. M\u00fcnch x\nColditz x Nicolaus, Kerstin x\nD\u00fcrrschmidt x Nitzsche x\nEggert x Dr. Nowak x\nEinsle, Siegrun x Ostrowski, Christine x\nEnders x Petzold, Ingrid x\nErnst, Christine x Pfeifer x\nFlath x Pietzsch x\nFranke x Plobner x\nDr. Friedrich x Prof. Dr. Porsch x\nGangloff, Maria x Rasch x\nDr. Geisler x Reber x\nGerlach x Reichardt, Monika x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGruhle, Gertraude x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Vaatz x\nKeller-Strempel, Karin x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlein, Gudrun x Wappler x\nKlinnert x Weber, Christine x\nKosel x Wehnert x\nK\u00fchnrich x Weihnert, Margit x\nKulscher x Windisch, Uta x\nDr. Kunckel x Winkler x\nKupfer x Witzschel x\nL\u00e4mmel x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nDr. Langer x Zschoche, Brigitte x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x\nLehmann x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:  88\nNeinstimmen:  20\nStimmenthaltungen:   3\n\nGesamtstimmen: 111\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5503\n\n\n\nAnlage 2\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 75. Sitzung  am 19.3.1998\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/8215 zu Drucksache 2/7381\nNamensaufruf durch Abg. Frau Petzold, CDU, beginnend mit dem Buchstaben R\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Lehner x\nAdler x Leroff x\nAlbrecht x Dr. Lippmann x\nBandmann x Lochbaum x\nBartl x Ludwig, Barbara x\nBellmann, Veronika x M\u00e4dler x\nBeyer x Prof. Dr. Mannsfeld x\nProf. Dr. Biedenkopf x Mattern, Ingrid x\nBolick x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nProf. Dr. Bramke x Prof. Dr. Milbradt x\nDr. Bretschneider, Ulrike x M\u00f6ckel x\nClau\u00df, Gisela x Dr. M\u00fcnch x\nColditz x Nicolaus, Kerstin x\nD\u00fcrrschmidt x Nitzsche x\nEggert x Dr. Nowak x\nEinsle, Siegrun x Ostrowski, Christine x\nEnders x Petzold, Ingrid x\nErnst, Christine x Pfeifer x\nFlath x Pietzsch x\nFranke x Plobner x\nDr. Friedrich x Prof. Dr. Porsch x\nGangloff, Maria x Rasch x\nDr. Geisler x Reber x\nGerlach x Reichardt, Monika x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGruhle, Gertraude x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Vaatz x\nKeller-Strempel, Karin x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlein, Gudrun x Wappler x\nKlinnert x Weber, Christine x\nKosel x Wehnert x\nK\u00fchnrich x Weihnert, Margit x\nKulscher x Windisch, Uta x\nDr. Kunckel x Winkler x\nKupfer x Witzschel x\nL\u00e4mmel x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nDr. Langer x Zschoche, Brigitte x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x\nLehmann x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:   88\nNeinstimmen:   21\nStimmenthaltungen:   2\n\nGesamtstimmen: 111\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5504\n\n\n\nAnlage 3\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 75. Sitzung  am 19.3.1998\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/8216 zu Drucksache 2/7382\nNamensaufruf durch Abg. Frau Petzold, CDU, beginnend mit dem Buchstaben C\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Lehner x\nAdler x Leroff x\nAlbrecht x Dr. Lippmann x\nBandmann x Lochbaum x\nBartl x Ludwig, Barbara x\nBellmann, Veronika x M\u00e4dler x\nBeyer x Prof. Dr. Mannsfeld x\nProf. Dr. Biedenkopf x Mattern, Ingrid x\nBolick x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nProf. Dr. Bramke x Prof. Dr. Milbradt x\nDr. Bretschneider, Ulrike x M\u00f6ckel x\nClau\u00df, Gisela x Dr. M\u00fcnch x\nColditz x Nicolaus, Kerstin x\nD\u00fcrrschmidt x Nitzsche x\nEggert x Dr. Nowak x\nEinsle, Siegrun x Ostrowski, Christine x\nEnders x Petzold, Ingrid x\nErnst, Christine x Pfeifer x\nFlath x Pietzsch x\nFranke x Plobner x\nDr. Friedrich x Prof. Dr. Porsch x\nGangloff, Maria x Rasch x\nDr. Geisler x Reber x\nGerlach x Reichardt, Monika x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGruhle, Gertraude x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Vaatz x\nKeller-Strempel, Karin x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlein, Gudrun x Wappler x\nKlinnert x Weber, Christine x\nKosel x Wehnert x\nK\u00fchnrich x Weihnert, Margit x\nKulscher x Windisch, Uta x\nDr. Kunckel x Winkler x\nKupfer x Witzschel x\nL\u00e4mmel x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nDr. Langer x Zschoche, Brigitte x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x\nLehmann x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:  88\nNeinstimmen:  21\nStimmenthaltungen:   2\n\nGesamtstimmen: 111\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5505\n\n\n\nAnlage 4\n\nCDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag\n\u2013 Der Vorsitzende \u2013\n\nHerrn Landtagspr\u00e4sidenten\nErich Iltgen MdL\n\nim Hause\n\nAntrag auf Berichtigung des Plenarprotokolls zu TOP 9 der 75. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages am 19. M\u00e4rz 1998\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\n\ndas vorredigierte, nicht autorisierte Arbeitsexemplar nach \u00a7 106 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \u00fcber\ndie 75. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages weist auf der Seite 306 beim Redebeitrag des Abgeordneten M\u00e4dler, SPD, am\nEnde seiner Rede in Klammer aus ,,(Beifall bei allen Fraktionen)\u201c. Weder meine Fraktionskollegen noch ich k\u00f6nnen uns\ndaran erinnern, da\u00df es von Abgeordneten der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion au\u00dfer zu Beginn der Rede von Herrn\nM\u00e4dler noch Beifall gab; dem tr\u00e4gt auch der Klammerzusatz auf Seite 302 des Entwurfsprotokolls Rechnung. Das\nEntwurfsprotokoll weist auf Seite 306 bei dem bereits genannten Klammerzusatz ,,(Beifall bei allen Fraktionen)\u201c zum\nEnde der Rede von Herrn M\u00e4dler zurecht ein Fragezeichen aus, da es eben sowohl von meinen Fraktionskollegen und\nmir als auch von den Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion keinen Beifall an dieser Stelle gab.\nDaher beantrage ich im Namen der Mitglieder der CDU-Fraktion, das Wortprotokoll in diesem Sinne zu \u00e4ndern.\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\n\ngez.\nDr. Fritz H\u00e4hle MdL\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 19. M\u00e4rz 1998\n\n5506\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz des Freistaates Sachsen zur Bereinigung des alten s\u00e4chsischen Landesrechts sowie ...\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Eingliederung der Gemeinde Heuersdorf\n\t3 1. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Gesetz zur Gemeindegebietsreform in der Planungsregion\n\t4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Grunds\u00e4tze der Gemeindegebietsreform im Freistaat Sachsen\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Neuordnung des Krankenhauswesens (S\u00e4chsisches Krankenhausgesetz)\n\t6 Wahl der Vertrauensleute f\u00fcr den Wahlausschu\u00df nach \u00a7 23 der Finanzgerichtsordnung f\u00fcr die Wahl der ehrenamtlichen Richter\n\t7 \u2013 Regionalisierung von Struktur- und Arbeitsmarktpolitik\n\t8 \u2013 F\u00f6rderung privaten Engagements in der Kultur\n\t9 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten\n\t10 Vertretung des S\u00e4chsischen Landtages bei den Verfahren nach \u00a7 7 Nr. 9 Verfassungsgerichtshofsgesetz\n\t11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\tAnlage 1\n\tAnlage 2\n\tAnlage 3\n\tAnlage 4\n\n",
    "status": 200
}