{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T15:30:11Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:34:03Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:34:03Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "331",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T15:30:11Z",
        "date": "2001-10-12T06:34:03Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/53 07.03.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T15:30:11Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:34:03Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T15:30:11Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:34:03Z",
        "modified": "2001-10-12T06:34:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2015",
            "3404",
            "2127",
            "4352",
            "4898",
            "5208",
            "5561",
            "4974",
            "5464",
            "5229",
            "5514",
            "5790",
            "6126",
            "5155",
            "4995",
            "5832",
            "5685",
            "5309",
            "5397",
            "5046",
            "6154",
            "5321",
            "5252",
            "5970",
            "6336",
            "5831",
            "5738",
            "6045",
            "5843",
            "5750",
            "5799",
            "5606",
            "6141",
            "4720",
            "5901",
            "5834",
            "6098",
            "6486",
            "6316",
            "6333",
            "5559",
            "6330",
            "6362",
            "6511",
            "5523",
            "5482",
            "6075",
            "5936",
            "6144",
            "4562",
            "6390",
            "6344",
            "4148",
            "5751",
            "6249",
            "6170",
            "6578",
            "6323",
            "5791",
            "5271",
            "6339",
            "6363",
            "6152",
            "5707",
            "616",
            "1846",
            "344"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T15:30:11Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:34:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/53 07.03.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_53_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/53 07.03.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "67"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/53 07.03.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/53\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n53. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 7. M\u00e4rz 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.45 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 3799\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3799\nFrau Seidel, SPD 3799\nFrau Mattern, PDS 3799\nLeroff, CDU 3799\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nDie Entwicklung der Arbeitslosigkeit in\nSachsen unter Ber\u00fccksichtigung ihrer sozialen\nund wirtschaftlichen Auswirkungen und die\nsich daraus ergebenden Konsequenzen f\u00fcr die\nHaushaltspolitik in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 3800\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3800\nPietzsch, CDU 3800\nFrau Schulz, PDS 3801\nFrau Petzold, CDU 3801\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 3802\nFrau Weber, CDU 3803\nFrau Dr. Runge, PDS 3803\nFrau Dr. Runge, PDS 3804\nJurk, SPD 3804\nDr. M\u00fcnch, CDU 3805\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3805\nProf. Dr. Porsch, PDS 3805\nProf. Dr. Porsch, PDS 3806\nDr. M\u00fcnch, CDU 3806\nJurk, SPD 3806\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3807\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3808\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3809\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3809\nProf. Dr. Porsch, PDS 3809\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3810\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 3810\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3811\n\n   2. Aktuelle Debatte\nDie Krise der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft\nAntrag der Fraktion der PDS 3812\n\nFrau Mattern, PDS 3812\nFranke, CDU 3813\nKehl, SPD 3813\nDr. Nowak, CDU 3814\nFrau Ostrowski, PDS 3814\nFrau Ostrowski, PDS 3815\nL\u00e4mmel, CDU 3815\nFranke, CDU 3815\nLehmann, CDU 3816\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3816\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3817\nFrau Mattern, PDS 3817\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/5140 3818\n\n\u2013 Luftraumkontrolle \u00fcber dem Flughafen\nDresden-Klotzsche (Frage Nr. 1)\nGerlach, SPD 3818\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3818\n\n\u2013 \u00dcbersch\u00fcsse der Pflegeversicherung\n(Frage Nr. 4)\nFrau Zschoche, PDS 3818\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3818\nFrau Zschoche, PDS 3819\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3819\n\n\n\n\u2013 Gew\u00e4hrung von Zuwendungen aus dem Pro-\ngramm zur Verbesserung der Struktur der\nJugendarbeit ... (Frage Nr. 2)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3819\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3819\n\n\u2013 Rechtsradikale Aktivit\u00e4ten in der Oberlausitz\n(Frage Nr. 5)\nKosel, PDS 3819\nHardraht, Staatsminister des Innern 3819\nKosel, PDS 3820\nHardraht, Staatsminister des Innern 3820\n\n\u2013 Neubau einer Sporthalle in Dresden\n(Frage Nr. 6)\nFrau Ostrowski, PDS 3820\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3820\nFrau Ostrowski, PDS 3821\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3821\n\n\u2013 Landesberufsbildungsbericht (Frage Nr. 16)\nFrau Weihnert, SPD 3821\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3821\nFrau Weihnert, SPD 3822\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3822\n\n\u2013 Best\u00e4tigung des Haushaltsplanes 1997 f\u00fcr\nden Niederschlesischen Oberlausitzkreis\n(Frage Nr. 17)\nJurk, SPD 3822\nHardraht, Staatsminister des Innern 3822\n\n\u2013 Verseuchtes Grundwasser in Tagebaul\u00f6chern\n(Frage Nr. 8)\nFrau Mattern, PDS 3822\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 3823\nFrau Mattern, PDS 3823\n\n\u2013 Auskunftspflicht von Elternsprechern gegen-\n\u00fcber staatlichen Schul\u00e4mtern (Frage Nr. 18)\nJurk, SPD 3823\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3823\n\n\u2013 Fachkraft f\u00fcr Soziale Arbeit (Frage Nr. 9)\nAdamczyk, PDS 3823\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3824\nAdamczyk, PDS 3824\n\n\u2013 Str\u00f6mungsmaschine Industrietechnik GmbH\nPirna (Frage Nr  10)\nDr. Hahn, PDS 3824\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3824\n\n\u2013 Aktion 55 (Frage Nr. 12)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3825\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3825\n\n\u2013 Neuberinjubil\u00e4um (Frage Nr. 13)\nKosel, PDS 3825\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3825\n\nKosel, PDS 3826\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3826\n\n\u2013 F\u00f6rdermittel im Krankenhausbereich\n(Frage Nr. 15)\nFrau Zschoche, PDS 3826\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3826\nFrau Zschoche, PDS 3827\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3827\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 3827\n\n\u2013 Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Geb\u00fchrenerhebung\ndurch den AZV Heidelbach (Sitz in Langen-\nreichenbach, Kreis Torgau-Oschatz)\n(Frage Nr. 3)\nSchulmeyer, Joachim, SPD 3827\nHardraht, Staatsminister des Innern 3827\n\n\u2013 Kommunale Verwaltungsgemeinschaften\n(Frage Nr. 7)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 3827\nHardraht, Staatsminister des Innern 3828\n\n\u2013 F\u00f6rderprogramm der \u00c4mter f\u00fcr L\u00e4ndliche\nNeuordnung (Frage Nr. 11)\nFrau Roth, PDS 3828\nHardraht, Staatsminister des Innern 3828\n\n\u2013 Kleine Imbi\u00dfst\u00e4nde (Frage Nr. 14)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 3828\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3829\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vor-\nverlegung der n\u00e4chsten regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen\nzu den Personalr\u00e4ten und zu den Jugend- und\nAuszubildendenvertretungen im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/5130, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses\nDrucksache 2/5215, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 3829\n\nNamentliche Abstimmung\nLehner, CDU 3829\n\nAnnahme des Gesetzes 3829\n\n4  \u2013 Zuwendung von Landesf\u00f6rdermitteln an\nfreie Tr\u00e4ger\nDrucksache 2/2270, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Anerkennung von geldwerten Leistungen\nkleiner Verb\u00e4nde und Vereine als Eigenanteil\nbei der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln\nDrucksache 2/4186, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3830\n\nFrau Weber, CDU 3830\nAdamczyk, PDS 3831\nDr. Metz, CDU 3831\nDr. Metz, CDU 3832\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n\n\nFrau Ludwig, SPD 3832\nAdamczyk, PDS 3833\nFrau Weber, CDU 3833\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3834\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3835\nFrau Ludwig, SPD 3835\nDr. Hahn, PDS 3835\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3836\n\nAbstimmung und Zustimmung 3836\n\n5  Rechtshilfeabkommen mit der Tschechischen\nRepublik\nDrucksache 2/2268, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3836\n\nBandmann, CDU 3836\nRichter, Joachim, SPD 3837\nBandmann, CDU 3837\nBartl, PDS 3838\nHardraht, Staatsminister des Innern 3838\n\nAbstimmung und Zustimmung 3840\n\n6  Gutachten des Rechnungshofes zur\nVer\u00e4u\u00dferung des Uniturms Leipzig\nDrucksache 2/4872, Antrag der Fraktion\nder SPD 3840\n\nHatzsch, SPD 3840\nDr. Metz, CDU 3841\nDr. Metz, CDU 3842\nProf. Dr. Bramke, PDS 3842\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3843\nProf. Dr. Bramke, PDS 3843\nProf. Dr. Bramke, PDS 3844\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 3844\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3844\nHatzsch, SPD 3845\n\nAbstimmung und Zustimmung 3845\n\n7  Entbindung kleiner Wohnungsgenossen-\nschaften von ihrer Ver\u00e4u\u00dferungsverpflichtung\nvon 15 % des Wohnungsbestandes\nDrucksache 2/4187, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3846\n\nFrau Ostrowski, PDS 3846\nFranke, CDU 3846\nFrau Stachorra, SPD 3847\nFrau Stachorra, SPD 3848\nHardraht, Staatsminister des Innern 3848\nFrau Ostrowski, PDS 3848\n\nAbstimmung und Ablehnung 3848\n\n8  Mehrbelastungsausgleichgesetz\nDrucksache 2/4391, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3849\n\nRichter, Joachim, SPD 3849\nDr. Metz, CDU 3849\nDr. Friedrich, PDS 3850\nBolick, CDU 3851\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finazen 3851\nRichter, Joachim, SPD 3854\nRichter, Joachim, SPD 3855\n\nAbstimmung und Ablehnung 3855\n\n9  R\u00fcckf\u00fchrung bosnischer Fl\u00fcchtlinge\nDrucksache 2/5197, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 3855\n\nFrau Seidel, SPD 3855\nBandmann, CDU 3856\nFrau Mattern, PDS 3857\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 3857\nHardraht, Staatsminister des Innern 3858\nHardraht, Staatsminister des Innern 3859\nFrau Seidel, SPD 3859\n\nAbstimmung und Ablehnung 3859\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3860\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 53. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Prof.\nDr. Biedenkopf, Herr Vaatz, Frau Dr. Bretschneider, Herr\nAlbrecht, Herr Dr. B\u00f6ttrich, Herr Klinnert, Herr Kanne-\ngie\u00dfer, Frau Windisch, Herr Lochbaum, Herr Dr. Kunckel,\nHerr M\u00e4dler und Herr Schulmeyer.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich darf Sie bitten, fol-\ngende Streichungen vorzunehmen: Die Tagesordnungs-\npunkte 3, 4 und 6 sind zu streichen, da die dritten Lesun-\ngen und die entsprechenden Abstimmungen bereits\ngestern erfolgt sind.\nMir liegt ein als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion\nder SPD auf Drucksache 2/5197 vor: R\u00fcckf\u00fchrung bos-\nnischer Fl\u00fcchtlinge. Gem\u00e4\u00df unserer Gesch\u00e4ftsordnung\nk\u00f6nnen Antr\u00e4ge als dringlich auf die Tagesordnung ge-\nsetzt werden, wenn sie unter den Katalog des \u00a7 54 Abs. 2\nder Gesch\u00e4ftsordnung fallen. Ich bitte, die Dringlichkeit\ndes Antrages zu begr\u00fcnden. Bitte, Frau Seidel.\n\nFrau Seidel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Fraktion der SPD bittet darum, einen Dringlichen\nAntrag zum Thema ,,R\u00fcckf\u00fchrung bosnischer Fl\u00fcchtlinge\u201c\nin die heutige Tagesordnung aufzunehmen.\nKriegsfl\u00fcchtlinge und Fl\u00fcchtlingsorganisationen sind in\nden letzten Tagen verst\u00e4rkt an die \u00d6ffentlichkeit gegan-\ngen, um auf gravierende Probleme bei der R\u00fcckf\u00fchrung\naufmerksam zu machen. Da mit diesen R\u00fcckf\u00fchrungen\nam 1. April begonnen werden soll, ergibt sich die Dring-\nlichkeit aus dem Umstand, da\u00df eine rechtzeitige Entschei-\ndung des Landtages im \u00fcblichen Verfahren nach \u00a7 53\nAbs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung nicht zu erreichen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer m\u00f6chte zu diesem Antrag sprechen?\n\u2013 Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es wird Sie sicherlich nicht wundern,\nda\u00df wir als PDS-Fraktion sowohl die Dringlichkeit als\nauch den Inhalt dieses Antrages unterst\u00fctzen, auch wenn\nder Antrag im Hinblick auf diejenigen ungerecht erscheint,\ndie er nicht meint.\nAuch wenn Sie mir in diesem Hohen Hause noch vor\nwenigen Monaten eine vergleichbare Ungerechtigkeit\nvorhielten, denke ich doch, da\u00df jeder Schritt getan werden\nmu\u00df. Es ist dringlich, und ich meine, wir m\u00fcssen uns mit\nder Sache befassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Inhaltlich wollen wir das\njetzt nicht diskutieren, Frau Mattern. Das machen wir\nanschlie\u00dfend. Selbstverst\u00e4ndlich ist dem Antrag zuzu-\nstimmen, da er nach Gesch\u00e4ftsordnung in der Tat dring-\nlich ist. Deswegen verstehe ich die langen Reden nicht.\n\n(Unruhe und Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, Herr Leroff, Sie kennen die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, wonach zu den Antr\u00e4gen durch die Frak-\ntionen Stellung genommen werden kann, und das haben\ndie Fraktionen wahrgenommen. Das bitte ich zu akzep-\ntieren.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber den als dringlich bezeichneten Antrag. Wer der\nDringlichkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist der Dringlichkeit des Antrages zu-\ngestimmt. Er wird damit als letzter Tagesordnungspunkt\nunserer heutigen Sitzung eingeordnet werden.\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, dann gilt die vorgeschlagene Tages-\nordnung mit der soeben beschlossenen \u00c4nderung f\u00fcr\nunsere Sitzung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Die Entwicklung der Arbeitslosigkeit in Sachsen\nunter Ber\u00fccksichtigung ihrer sozialen und wirtschaftlichen Auswirkungen\n\nund die sich daraus ergebenden Konsequenzen\nf\u00fcr die Haushaltspolitik in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Krise der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Redezeiten: CDU 30 Minuten, SPD und PDS je 15 Mi-\n\nnuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte, da\u00df das\nrechtzeitig mitgeteilt wird.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3799\n\n\n\n1. Aktuelle Debatte\nDie Entwicklung der Arbeitslosigkeit in Sachsen unter Ber\u00fccksichtigung\n\nihrer sozialen und wirtschaftlichen Auswirkungen\nund die sich daraus ergebenden Konsequenzen\n\nf\u00fcr die Haushaltspolitik in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU; die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte den Antragsteller, die Fraktion der SPD, das Wort zu\nnehmen. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Und schon wieder wird\ndem Drama Arbeitslosigkeit ein weiterer Akt hinzugef\u00fcgt.\nNach dem Anstieg der Arbeitslosenzahlen in Sachsen im\nJanuar um \u00fcber 60 000 nahm ihre Zahl im Februar um\nweitere knapp 9 000 zu. Der derzeitige traurige Stand sind\n391 554 Personen. Das entspricht 19,3 % aller abh\u00e4ngigen\nzivilen Erwerbspersonen. Es ist eine Katastrophe, zumal\nSachsen den h\u00f6chsten Zuwachs an Arbeitslosen in Ost-\ndeutschland verzeichnen mu\u00df.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nAber es ist noch dramatischer, Herr M\u00fcnch. Das wirt-\nschaftliche Wachstum bricht zusammen. Der DIHT spricht\nin seinem Fr\u00fchjahrsgutachten von einem weiteren unge-\nbremsten Arbeitsplatzabbau. Die verbleibende Zeit f\u00fcr die\nHalbierung der Arbeitslosigkeit bis zum Jahr 2000 wird\nimmer k\u00fcrzer. L\u00f6sungsinstrumentarien und Gestaltungs-\nmittel werden immer mehr eingeschr\u00e4nkt. Der Osten\nDeutschlands holt nicht mehr auf; er bleibt sogar hinter\ndem Westen zur\u00fcck. Und die hohe Investitionsquote im\ns\u00e4chsischen Haushalt hat keine Arbeitspl\u00e4tze geschaffen.\nIm Gegenzug ist Deutschland Exportweltmeister. Zumin-\ndest die gro\u00dfen Unternehmen machen Gewinne, und die\nKurse an den B\u00f6rsen feiern einen H\u00f6chststand nach dem\nanderen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gestern wieder!)\n\n\u2013 Genau, Herr Porsch.\nFazit: Dieser neue Arbeitslosenrekord zeigt die totale\nSchieflage im sozial\u00f6konomischen Gef\u00fcge unseres Landes.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas gesamtwirtschaftliche Gleichgewicht ist nachhaltig\ngest\u00f6rt. Das ist die Realit\u00e4t der Spaltung der Gesellschaft;\ndies bedroht den sozialen Frieden. Dabei geht es uns nicht\num eine vordergr\u00fcndige Schuldzuweisung. Nein, es geht\ndarum, die bittere Wahrheit in ihrem ganzen Ausma\u00df\nwahrzunehmen. Und da erstaunt es mich, wenn ich h\u00f6re,\nda\u00df der Ministerpr\u00e4sident heute nicht an unserer Debatte\nteilnimmt. \u2013 Begr\u00fcndung: Urlaub.\nAu\u00dferdem bitte ich Herrn Staatsminister Schommer: Ver-\nschonen Sie uns heute mit Ihrem Feuerwerk von mehr\noder weniger stimmigen und nachpr\u00fcfbaren Zahlen! Die\nDimension des Problems verbietet es.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMit dem Aushalten in bisherigen Sch\u00fctzengr\u00e4ben und\ndem Beibehalten der alten politischen Rezepte wird keine\nTrendwende erreicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIhr Zahlenfeuerwerk, Herr Minister Schommer, hat bisher\nauch keine Besserung bewirkt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Staatsminister Dr. Schommer:\nEs hat immer gestimmt.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich darf hier\neine Korrektur anbringen. Der Ministerpr\u00e4sident ist\ndienstlich unterwegs, also nicht im Urlaub. Er ist heute in\nBonn wegen des Rentenmodells.\nDarf ich jetzt die CDU-Fraktion bitten, das Wort zu neh-\nmen.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! In Anbetracht der traurigen Tat-\nsache, da\u00df wir in Sachsen \u00fcber 300 000 Arbeitslose zu ver-\nzeichnen haben, m\u00f6chte ich nicht versuchen, hier an dieser\nStelle eine Erkl\u00e4rung durch Auswertungen von Statistiken\nf\u00fcr die derzeitige Situation zu finden, wie es leider viel zu\noft getan wird.\nWir alle wissen, da\u00df die zuletzt bekanntgegebenen Zahlen\n\u00fcber die Entwicklung der Arbeitslosigkeit nicht nur alar-\nmierend sind, sie sind katastrophal. Oft haben wir in die-\nsem Hohen Haus \u00fcber die Auswirkungen dieser Entwick-\nlung debattiert und Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Erkl\u00e4rungen\nvor Ort den Betroffenen gegen\u00fcber, wie, man habe das\nProblem erkannt und bem\u00fche sich um eine L\u00f6sung, sind\nschon lange nicht mehr gefragt. Wir m\u00fcssen endlich han-\ndeln!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer Sozialstaat mu\u00df die Rahmenbedingungen schaffen\nund darf nicht zu viel Vertrauen auf das sogenannte ,,freie\nSpiel der Kr\u00e4fte\u201c oder ,,Der Markt wird es schon richten\u201c\nsetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nArbeit bedeutet Einkommen und noch viel mehr. Arbeit\nbedeutet soziale Sicherheit. Arbeit er\u00f6ffnet Lebenschancen.\nSie ist der N\u00e4hrboden, auf dem Selbstvertrauen und Men-\nschenw\u00fcrde wachsen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nKeine Gesellschaft kann und darf es sich leisten, so viele\nMenschen auszuschlie\u00dfen. Es ist unmenschlich und wirt-\nschaftlich sch\u00e4dlich, so vielen die Chance zu nehmen, die\neigene Existenz zu sichern.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Erst soziale Sicherung\nund gerechte Einkommensverteilung schaffen Bedingun-\ngen f\u00fcr Individualit\u00e4t. Sie sind die Grundlage und zu-\ngleich ihr gr\u00f6\u00dfter Schutz. Aus christlich-sozialer Verant-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3800\n\n\n\nwortung heraus hat das Kapital \u2013 und so sehe ich das \u2013\neine dienende Funktion zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nund zur Verbesserung des menschlichen Arbeitens an sich.\nF\u00fcr mich ist es mit der W\u00fcrde des Menschen, mit der\nW\u00fcrde des Arbeitnehmers nicht vereinbar, wenn das\nKapital nicht zu arbeitsplatzschaffenden Investitionen\neingesetzt wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSchon in meiner Rede im vergangenen Juni habe ich\ngesagt, da\u00df die Arbeitnehmer in vielen Bereichen in Vorlei-\nstung gegangen sind. Nun erwarten sie mit Recht, da\u00df die\nArbeitgeber, nachdem man ihren Forderungen entspro-\nchen hat, Arbeitspl\u00e4tze schaffen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der PDS: Jawohl!)\n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht versuchen, die Vorschl\u00e4ge, wie\nArbeitslosigkeit bek\u00e4mpft wird, zu wiederholen. Nein, ich\nm\u00f6chte Ihnen noch ein nach meiner Meinung treffendes\nGedicht eines Arbeitslosen zum Schlu\u00df vortragen:\n,,Punkt\nAuf den Punkt gebracht:\nDie Ware ist nicht mehr marktg\u00e4ngig.\nDie Ware ist ausgemustert.\nDie Ware ist die Arbeitskraft eines Menschen.\nDie Ware ist ein Mensch.\nEin Mensch wird abgeschrieben.\nEin Mensch wird abgeschrieben?\nWieviel Arbeit braucht ein Mensch, um Mensch zu sein?\nWieviel mu\u00df ein Mensch leisten, um etwas wert zu sein?\nWelche Stellung mu\u00df ein Mensch einnehmen, um etwas zu\ngelten?\nNichts von alledem sagt man.\nWirklich nichts?\nOder ist es einfach egal?\nArbeitslos: Abgeschrieben.\nPunkt.\nDer Punkt ist wie ein Wunde.\u201c\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Fast ein Jahr ist es her, da\u00df in diesem Hohen\nHause auf Antrag der SPD-Fraktion eine Sondersitzung\nmit dem Thema ,,Lage der Wirtschaft und des Arbeits-\nmarktes in Sachsen\u201c stattfand. Das einzige Ergebnis des\nAuftritts des Ministerpr\u00e4sidenten in der damaligen Sit-\nzung war und ist: Nach der Attacke auf Dr. Tiedt hat der\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df dieses Hauses einen\nneuen Vorsitzenden. Im \u00fcbrigen jedoch hat sich hier nichts\nver\u00e4ndert. Aber die Lage drau\u00dfen hat sich enorm ver-\nschlechtert.\nNun geh\u00f6rte damals nicht viel Weisheit dazu, die Lage so\neinzusch\u00e4tzen, wie sie war. Es geh\u00f6rte nicht viel Weitsicht\ndazu zu erkennen, wohin die Entwicklung gehen wird.\nDoch das wurde damals nicht akzeptiert.\n,,Diese ganze Opposition\u201c, so wurde uns vom Herrn\nMinisterpr\u00e4sidenten vorgeworfen, ,,kann wirklich nichts\nanderes tun als das, was schon erfolgreich geleistet wor-\n\nden ist, unter den Tisch zu kehren. Ich habe kein einziges\npositives Wort geh\u00f6rt.\u201c\nIm weiteren forderte er den Finanzminister und den Wirt-\nschaftsminister auf, uns \u00fcber die Realit\u00e4t, wie er sagte, in\nder wir leben, aufzukl\u00e4ren. Der einzige Grund, sich\ndamals selbst in der Debatte zu Wort zu melden, so kl\u00e4rte\ner uns auf, war der, da\u00df er sich um die Opposition in\ndiesem Hause sorge. Ich fand im Protokoll seine Sorge so\nformuliert: ,,\u2026weil ich n\u00e4mlich Sorge habe, da\u00df hier in der\nOpposition ein Realit\u00e4tsverlust stattfindet, der be\u00e4ngsti-\ngend ist, wenn er von Menschen au\u00dferhalb dieses Hohen\nHauses ernst genommen wird.\u201c\nHeute fragen wir uns mit Sorge: Wer hat denn hier Reali-\nt\u00e4tsverlust? Die Opposition doch nicht etwa?\nWenn man die aktuellen Fakten betrachtet, wird uns das\nklar. Unter der Regierung Biedenkopf hat sich die Arbeits-\nlosigkeit seit 1990 mehr als verdoppelt. Seit der Sonder-\nsitzung des Landtages damals ist sie um rund 90 000\ngestiegen, und derzeit hat Sachsen von allen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern die h\u00f6chste Zuwachsrate. Das Wirtschafts-\nwachstum verlangsamt sich. 1995 betrug das Bruttoinlands-\nprodukt in Sachsen real 7,1 %, im vergangenen Jahr nur\nnoch 2,6 %.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wachstum!)\n\nUnd die Vorausschau wird auf 1 % prognostiziert.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: In Sachsen-Anhalt null Prozent!)\n\n\u2013 Wir leben in Sachsen, nicht in Sachsen-Anhalt,\nDr. M\u00fcnch.\nDie Steuereinnahmen verringern sich genau wie anders-\nwo.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordeten der CDU und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie,\ndie Rednerin aussprechen zu lassen.\n\nFrau Schulz, PDS: Genau wie woanders f\u00e4llt nichts ande-\nres ein, als Haushaltssperren als Notbremsen zu ziehen.\nUnd da sollen wir uns Realit\u00e4tsverlust vorwerfen lassen?\nIch glaube, hier sind Sie auf dem falschen Pferd.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Arbeitslosigkeit und Frauen, das ist f\u00fcr die frauen-\npolitische Sprecherin nat\u00fcrlich ein Thema heute zu dieser\nDebatte.\nDie Berufsaus\u00fcbung ist f\u00fcr die meisten Frauen in Sachsen\neine gewohnte Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Es ist ganz einfach\nein Teil ihrer Lebensplanung.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Gewesen!)\n\nDie Erwerbsarbeit ist nicht nur eine Form der pers\u00f6nlichen\nSelbstbestimmung, sondern sie ist auch die M\u00f6glichkeit\nzur Erlangung einer materiellen Unabh\u00e4ngigkeit.\nFrauen sind nach wie vor in Sachsen doppelt so h\u00e4ufig\nArbeitsuchende, als das bei den M\u00e4nnern der Fall ist.\nIch m\u00f6chte gern noch einmal zu einem weitverbreiteten\nIrrtum Stellung nehmen, da\u00df n\u00e4mlich gesagt wird: Die\nFrauen fallen aus der Statistik heraus. Ich denke, das ist\nnicht so. Auch wenn der erwerbst\u00e4tige Ehepartner Geld\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3801\n\n\n\nnach Hause bringt und das Arbeitsamt keine Arbeitslosen-\nhilfe zahlt, so mu\u00df sich die Frau doch als Arbeitsuchende\nmelden, und das machen die Frauen in Sachsen, weil\nansonsten ihre Versicherungsleistungen entfallen.\nDie sozialen Auswirkungen der Arbeitslosigkeit hat mein\nKollege Pietzsch mit dem Gedicht, so denke ich, ganz\ntreffend umrissen.\nDurch die Belastung durch Beruf und Familie sehe ich\nallerdings f\u00fcr die Frauen, m\u00f6chte ich sagen, noch eine\nganz andere Gefahr, da\u00df sie n\u00e4mlich die Pause, die durch\ndie Arbeitslosigkeit entsteht, durchaus f\u00fcr sich als Er-\nholungspause sehen. Wenn sie dann nach dieser Pause\nnicht durch eigene Bem\u00fchungen einen Arbeitsplatz finden\nund sich auf das verlassen, was vom Arbeitsvermittler,\nwas vom Arbeitsamt angeboten wird, so entsteht daraus\ndurchaus eine Langzeitarbeitslosigkeit.\nIch denke, da\u00df deshalb die Forderungen im wirtschafts-\nund arbeitspolitischen Programm des Staatsministeriums\ndurchaus unverzichtbar sind, vor allen Dingen f\u00fcr Lang-\nzeitarbeitslose und f\u00fcr Frauen.\nAber ich m\u00f6chte auch auf einen ganz anderen Weg ein-\ngehen, n\u00e4mlich die verst\u00e4rkte direkte Unterst\u00fctzung von\nUnternehmen, um damit neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\nDas m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. Mut zum\nUnternehmen und zur Eigeninitiative gilt es zu fordern\nund auch zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon 100 erwerbst\u00e4tigen Frauen sind in Deutschland nur\nsechs selbst\u00e4ndig. Ich denke, dort haben wir eine gro\u00dfe\nReserve.\nIch m\u00f6chte aber auch einmal sagen, da\u00df Frauen ganz ein-\nfach in ihrem Mut Unterst\u00fctzung brauchen; denn wenn\nzum Beispiel eine Frau aus einer dreij\u00e4hrigen \u00a7 249h-\nMa\u00dfnahme dann nicht den Mut hat sich auszugr\u00fcnden\noder wenn aus einer ABS keine Ausgr\u00fcndung erfolgt,\ndann, denke ich, m\u00fc\u00dften wir einmal nach den Ursachen\nforschen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIm Rahmen der Beratungen zum Landeshaushalt 1998\nwird zu \u00fcberlegen sein, inwieweit der Freistaat hier spe-\nzielle Hilfen anbieten sollte.\nZum Schlu\u00df noch einige Bemerkungen zur Teilzeitarbeit:\nIn ganz Deutschland gibt es 5,2 Millionen Teilzeitbesch\u00e4f-\ntigte. Das sind zu 89 % Frauen. Wenn wir weiter zu einer\nTeilzeitbesch\u00e4ftigung kommen wollen, dann ist es eine\nIllusion, wenn wir sagen: mit vollem Lohnausgleich. Also:\nMit vollem Lohnausgleich und Teilzeitbesch\u00e4ftigung bleibt\nes eine Illusion.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas w\u00fcrden wir nicht schaffen. Ich denke, die Offensive,\ndie unser Kultusminister gestartet hat, schafft Teilzeit-\narbeitspl\u00e4tze f\u00fcr 10 000 Frauen. Das ist sicher eine gute\nL\u00f6sung.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich danke ausdr\u00fccklich\nmeinem Kollegen Pietzsch, da\u00df er den Zusammenhang\n\nzwischen Arbeit und Menschenw\u00fcrde hier herausgearbei-\ntet hat; ein Problem, das man gar nicht oft genug betonen\nkann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer Befund ist eindeutig: Das volkswirtschaftliche Ge-\nsamtsystem funktioniert nicht mehr. Es wird nur noch\nnach betriebswirtschaftlichen Kriterien entschieden, und\nwie zwischen den kommunizierenden R\u00f6hren geht jede\nEntlastung der einen Seite zu Lasten der anderen. Die\nUnternehmen entlasten sich auf Kosten der Arbeitslosen-\nversicherung und des Staates. Der Staat wiederum entla-\nstet sich auf Kosten seiner schw\u00e4chsten B\u00fcrger. Dies alles\nwird unter der Phantomdebatte des Globalisierungs-\ndruckes gef\u00fchrt, der in Wahrheit nichts anderes ist als ein\nVerteilungskonflikt von oben nach unten und eine Um-\nverteilung gesellschaftlichen Reichtums von unten nach\noben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nWir brauchen eine R\u00fcckbesinnung auf die Grundinten-\ntionen des Sozialstaates. Wir brauchen einen erneuerten\nGrundkonsens zwischen Arbeitgeber, Arbeitnehmer, Poli-\ntik und den Banken.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz und Adler, SPD)\n\nEin jeder ist gefordert, den riesigen Reformstau abzu-\nbauen.\nNun wissen wir alle, da\u00df die wichtigsten Rahmenbedin-\ngungen in Bonn festgelegt werden. Diese sind verheerend.\nAber es gibt auch M\u00f6glichkeiten, landespolitisch gegen-\nzusteuern. Darin besteht die Eigenverantwortung der Lan-\ndesregierung f\u00fcr diese Arbeitslosigkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb fordere ich Sie auf, meine Damen und Herren von\nder Staatsregierung und der CDU-Fraktion, machen Sie\nIhren Einflu\u00df geltend und nutzen Sie Ihren Gestaltungs-\nspielraum. Wir brauchen prim\u00e4r Arbeitspl\u00e4tze auf dem\nersten Arbeitsmarkt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDiese werden die Unternehmen aber nur schaffen, wenn\nder Faktor Arbeit billiger wird. Das hei\u00dft Senkung der\nLohnnebenkosten, hei\u00dft Senkung der Sozialabgaben durch\nEntlastung von versicherungsfremden Leistungen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas verschafft dem Klein- und Mittelst\u00e4ndler Gewinn und\ndamit Handlungsspielraum.\nWir brauchen eine Steuerentlastung f\u00fcr Arbeitnehmer und\nFamilien, um die Binnennachfrage zu stabilisieren.\nWir brauchen eine andere Philosophie der Politik in\npuncto Abbau von \u00dcberstunden, Arbeitszeitverk\u00fcrzung,\nTeilzeitarbeit, Forschung und Entwicklung und Bewertung\nvon Arbeit, um sich dem Gesamtproblem Minimierung\nder Arbeitslosigkeit auch nur etwas n\u00e4hern zu k\u00f6nnen.\nWir brauchen heute und auf l\u00e4ngere Zeit, meine Damen\nund Herren, als Bindeglied f\u00fcr den ersten Arbeitsmarkt\neine innovative, aktive Arbeitsmarktpolitik; denn an der\nTatsache, da\u00df der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeitsmarkt Men-\nschen f\u00fcr eine berufliche Laufbahn vorbereitet, Existenz-\ngr\u00fcndungen erm\u00f6glicht sowie \u00fcber Lohnkostenzusch\u00fcsse\nMenschen in Arbeit bringt und Unternehmen wett-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3802\n\n\n\nbewerbsf\u00e4hig erh\u00e4lt, kann nicht vorbeigegangen werden.\nDabei sollte st\u00e4ndig \u00fcber qualitative Steigerungen und\neinen effektiveren Mitteleinsatz nachgedacht werden. In\ndiese Richtung geht zum Beispiel auch die Anregung des\nUnternehmerverbandes, ABM f\u00fcr Forschung und Ent-\nwicklung in den Betrieben zu installieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin R\u00fcckgang der Vermittlungen um 42 % jedoch wie in\ndiesem Monat ist der falsche Weg.\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns gemeinsam\n\u00fcber neue Wege diskutieren, und gehen wir sie an! Die\nZeit dr\u00e4ngt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch? \u2013 Nein. Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist ja wohl unbestritten, da\u00df uns\nalle, auch die Mitglieder der CDU-Fraktion, die steigenden\nArbeitslosenzahlen nicht ruhig sein lassen k\u00f6nnen. Die\nSchwierigkeiten auf dem Arbeitsmarkt sind enorm und\nbetreffen nicht nur einzelne Jugendliche, Frauen und\nM\u00e4nner, sondern leider manchmal ganze Familien. Herr\nPietzsch und Frau Petzold haben das auch schon ein-\ngehend erl\u00e4utert.\n\nDennoch sind die Ursachen nicht, wie oft von der SPD\npropagiert und dargestellt, mit Forderungen, ein paar\nLeute mehr einzustellen, F\u00f6rderungen des Staates hoch-\nzuschrauben und m\u00f6glichst noch mit hohen Beauflagun-\ngen die Unternehmen zu zwingen, Frauen einzustellen, zu\nbek\u00e4mpfen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nSie haben wahrscheinlich vorhin nicht zugeh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Ich habe schon zugeh\u00f6rt. \u2013 Ich glaube, so werden Sie\nnicht einen einzigen Arbeitsplatz schaffen. Was wirklich\nzu Ver\u00e4nderungen f\u00fchrt und was helfen k\u00f6nnte, hat jetzt\nHerr Richter angesprochen.\n\nWenn dann der Staat oder die CDU-Fraktion diese Dinge\nwie Lohnverk\u00fcrzungen und Tarifver\u00e4nderungen wirklich\neinmal angehen, wer steht denn dann und streikt mit den\nGewerkschaften?\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU \u2013\nUnruhe bei SPD und PDS)\n\nZwischen Praxis und Theorie besteht eben ein Unter-\nschied. Der Antrag der SPD lie\u00df auf eine Erleuchtung hof-\nfen. Er lautet n\u00e4mlich: ,,Die Entwicklung der Arbeitslosig-\nkeit in Sachsen unter Ber\u00fccksichtigung ihrer sozialen und\nwirtschaftlichen Auswirkungen\u201c und unter Gesichtspunk-\nten der Haushaltslage. Dies lie\u00df hoffen, da\u00df die SPD den\nZusammenhang zwischen Wirtschafts- und Sozialbereich\nerkannt hat und somit auch ihre Schlu\u00dffolgerungen f\u00fcr die\nEinnahmen und Ausgaben, welche der Staatshaushalt\nbringen kann, daraus ableiten w\u00fcrde.\n\nNach der jetzigen Diskussion ist das \u2013 so denke ich \u2013 weit\ngefehlt. Einmal abgesehen davon, da\u00df von Ihrer Seite zwar\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge kommen, aber \u2013 das sagte ich vorhin\nschon \u2013 bei der Umsetzung mit uns gemeinsam dann doch\n\nwesentliche Unterschiede bestehen, kann ich nur eines\nfeststellen:\n\n(Adler, SPD: Bei der Abschaffung\nder Verm\u00f6gensteuer schon!)\n\nWenn Sie hier in diesem Lande die Verantwortung tragen\nw\u00fcrden, w\u00fcrde das Lied ,,Wenn der Topf aber nun ein\nLoch hat\u201c die Sachsenhymne werden. Herr Kunckel hat in\nseiner Zwischenbilanz nichts ausgelassen \u2013 15 Kritik-\npunkte an unserer Politik.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nDas ehrt ihn, wenn Sie das so einsch\u00e4tzen!)\n\nIch denke, wir w\u00fcrden in kurzer Zeit wesentlich mehr an\nder SPD-Politik finden.\n\n(Adler, SPD: Sie tragen die Verantwortung\nf\u00fcr die Verh\u00e4ltnisse in diesem Land!)\n\n\u2013 Richtig!\n\n(Adler, SPD: Das sind Ihre Arbeitslosen!)\n\n\u2013 Das ist mein Mann auch schon seit anderthalb Jahren. Es\ntrifft alle.\nIch glaube, ein ungedeckter Nachtragshaushalt bringt f\u00fcr\ndie Einf\u00fchrung eines Sofortprogramms zur Rettung priva-\ntisierter Industriebetriebe, zur St\u00fctzung aktiver Arbeits-\nmarktpolitik mit 350 Millionen DM, mit dem Vorziehen der\nBauvorhaben usw. nichts, wenn die Geldmittel nicht zur\nVerf\u00fcgung stehen. Wo nehmen wir diese Mittel denn dann\nweg? Aus dem Sozialbereich, aus dem Kultur- und Sport-\nbereich, bei Schulen oder Hochschulen? \u2013 Aber nein, doch\nnicht aus diesen Bereichen! Die sollen ja von der SPD und\nvon der PDS ebenfalls finanziell gest\u00e4rkt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIhre St\u00e4rke liegt \u00fcberhaupt darin, die Forderungen gegen\nunendlich zu schrauben und mitnichten an die Unterset-\nzung des materiellen Teiles zu denken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir denken, da\u00df das kein Beitrag ist, der uns weiterbringt.\nEs ist im Grunde auch ein wenig Heuchelei an der Be-\nv\u00f6lkerung in Sachsen.\nZum Schlu\u00df noch eine Preisfrage, meine Damen und\nHerren von der SPD: Wie wird der gro\u00dfe Finanzexperte\nOskar Lafontaine wohl seine Arbeitslosigkeit l\u00f6sen, wenn\ndie Kohlesubventionierung im Saarland endlich wegf\u00e4llt?\nOb er ein Konzept und das notwendige Geld in der Lan-\ndeskasse hat?\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nDenken Sie an die Landwirtschaft!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das Thema etwas\ngrunds\u00e4tzlicher angehen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Da sind wir aber gespannt!)\n\n\u2013 Ja, Sie d\u00fcrfen durchaus gespannt sein.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3803\n\n\n\nIm Artikel 20 des Grundgesetzes hei\u00dft es bekanntlich: ,,Die\nBundesrepublik Deutschland ist ein demokratischer und\nsozialer Bundesstaat.\u201c\n\n(Lehmann, CDU: Bis jetzt war alles richtig!)\n\n\u2013 Bis jetzt war es richtig.\nImmer h\u00e4ufiger wird die Frage gestellt: Wie viele Arbeits-\nlose verkraftet eigentlich die bundesrepublikanische De-\nmokratie? Diese politische Grundentscheidung nimmt den\nPolitikern, den Parteien, den Arbeitgeberverb\u00e4nden und\nden Gewerkschaften niemand ab. Die Grundentscheidung\ndar\u00fcber, was wir wollen und in welche Richtung wir\ngehen wollen, m\u00fcssen wir selber treffen.\nDie zunehmende Massenarbeitslosigkeit wird immer mehr\nzu einem ganz gef\u00e4hrlichen N\u00e4hrboden f\u00fcr rechtsextremi-\nstische und nationalistische politische Str\u00f6mungen in der\nBundesrepublik. Die NPD tritt immer h\u00e4ufiger mit der\nLosung auf: ,,Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Deutsche\u201c.\nDeshalb m\u00f6chte ich zu den Rahmenbedingungen, die\neigentlich f\u00fcr die schlechte Arbeitsmarktlage verantwort-\nlich sind, etwas sagen. Im Jahr 1995 gab es aufgrund der\nf\u00fcnfprozentigen Aufwertung der Deutschen Mark einen\nEinbruch auf dem Arbeitsmarkt, vor allem in West-\ndeutschland, wodurch allein im Exportgesch\u00e4ft 700 000\nArbeitspl\u00e4tze verlorengegangen sind. Im Jahr 1996 hat sich\ndas korrigiert, und es wurden wiederum zwei Drittel des\nBruttoinlandproduktes aus dem Exporterl\u00f6s erwirtschaf-\ntet.\nEine weitere Rahmenbedingung ist meiner Ansicht nach\ndie Geldstabilit\u00e4tspolitik der Bundesbank, die nicht nur\nmeiner Meinung nach einen neuen Fetischismus prak-\ntiziert, wie es neulich der franz\u00f6sische Philosoph P. Bour-\ndieu im ,,Spiegel\u201c trefflich beschrieben hat: ,,Neoliberale\nWirtschaftspolitik verkommt zum blo\u00dfen Monetarismus.\u201c\nBisher habe ich aus dem Kabinett Biedenkopf keine deut-\nliche Kritik an dieser wirtschaftspolitischen Richtung ver-\nnommen.\nZu den Stabilit\u00e4tskriterien f\u00fcr die EU-W\u00e4hrungsunion.\nLuxemburg hat allein im Jahr 1996 diese Kriterien einge-\nhalten. Die Bundesrepublik hat zwei wesentliche Kriterien\nverfehlt. Schon werden Stimmen von der Bundesbank und\nvon verschiedenen Landesbanken \u2013 das war vor zwei\nTagen nachzulesen \u2013 laut, da\u00df der Fahrplan f\u00fcr die Euro-\np\u00e4ische W\u00e4hrungsunion so nicht einzuhalten ist. Es mu\u00df\ntats\u00e4chlich noch einmal \u00fcber die Stabilit\u00e4tskriterien f\u00fcr die\nEurop\u00e4ische W\u00e4hrungsunion nachgedacht werden.\nSchlie\u00dflich zur Steuerreform, wie sie die Bundesregierung\nbisher im Konzept vorgelegt hat. Ernsthafte Kritiker fra-\ngen, ob dieses neue Steuerpaket den Namen Reform \u00fcber-\nhaupt verdient.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn es stimmt, da\u00df Arbeitslosigkeit nicht mehr an den\nKonjunktur- und Rezessionszyklus gebunden ist, sondern\nda\u00df wir es mit einer strukturellen Arbeitslosigkeit und mit\neinem wachsenden Sockel zu tun haben, dann mu\u00df man\nvon den Politikern erwarten, da\u00df sie eine echte Struktur-\nreform des Steuerkonzeptes vorlegen.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nDas hat meiner Ansicht nach die Bundesregierung bisher\nmit den neuen Steuervorschl\u00e4gen nicht getan. Vielmehr \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Runge, Sie haben die Zeit\nbereits um zwei Minuten \u00fcberschritten.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Dann danke ich f\u00fcr die Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Problem wurde bereits beschrieben. Ich\nwill die Zahlen zu dem Thema Arbeitslosigkeit und das,\nwas uns erwartet, noch ein wenig sch\u00e4rfen. Ich will Ihnen\nvon der Oberlausitz erz\u00e4hlen und davon, was dort in\nK\u00fcrze droht.\n\nEnde 1997 ist mit der Au\u00dferbetriebsetzung des Kraftwer-\nkes Hagenwerder und dem damit verbundenen Einstellen\ndes Betriebes des Tagebaues Berzdorf zu erwarten, da\u00df in\neiner ohnehin strukturschwachen und sehr gebeutelten\nRegion weitere 2 000 Arbeitspl\u00e4tze verlorengehen und da\u00df\ndann eine negative Sogwirkung eintritt. Im positiven Falle,\nwenn es gelingt, Gro\u00dfinvestitionen anzusiedeln, ist es so,\nda\u00df Handwerker, Mittelst\u00e4ndler, Gewerbetreibende quasi\nim Sog nachkommen. Dort geschieht aber das Negative,\nn\u00e4mlich da\u00df mit dem Verlust dieser Arbeitspl\u00e4tze die\nHandwerker und Gewerbetreibenden mit in den Abw\u00e4rts-\nstrudel gerissen werden.\n\nEs geht weiter: Selbst in einer Region, wo man Hoffnung\nmit dem Neubau eines Kraftwerkblockes gesch\u00f6pft hat,\nn\u00e4mlich in Boxberg, droht zur Mitte n\u00e4chsten Jahres der\nVerlust von weiteren 1 000 Arbeitspl\u00e4tzen im Kraftwerk\nund im Tagebau.\n\nIch will nur beschreiben, was uns noch erwarten wird. Von\ndaher ist es wichtig, was die Staatsregierung zu diesem\nThema zu sagen hat. Ich gebe zu, da\u00df der landespolitische\nSpielraum nicht der allergr\u00f6\u00dfte ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU: Richtig!)\n\nAber es ist interessant, was der Ministerpr\u00e4sident in der\nersten Reaktion im Februar auf die Arbeitslosenzahlen des\nJanuar zu sagen hat \u2013 ich zitiere: ,,Wir m\u00fcssen besser wer-\nden.\u201c\n\n(Lehmann, CDU: Richtig!)\n\n\u2013 Sch\u00f6n, Herr Lehmann!\n\nIch gebe dem Ministerpr\u00e4sidenten zun\u00e4chst einmal als\nOppositionspolitiker v\u00f6llig recht. Aber reicht das?\n\nWir fordern den Ministerpr\u00e4sidenten auf, hier im Landtag\nin einer Sondersitzung eine Regierungserkl\u00e4rung abzu-\ngeben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der CDU)\n\nWir fordern den Ministerpr\u00e4sidenten auf, Vorschl\u00e4ge zu\npr\u00e4sentieren, wie er auf Landesebene auf die Massen-\narbeitslosigkeit in Sachsen reagieren will.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Gar nicht!)\n\nWir fordern den Ministerpr\u00e4sidenten auf, gemeinsam mit\nArbeitgebern und Gewerkschaften in einer konzertierten\nAktion gegen die Arbeitslosigkeit in Sachsen vorzugehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3804\n\n\n\nWir fordern den Ministerpr\u00e4sidenten auf, endlich aktiv zu\nwerden. Kommen Sie endlich von Ihren akademischen Vor-\nlesungen zur\u00fcck zur Realit\u00e4t dieses Landes!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Kann er nicht.)\n\nWerden Sie konkret! Was will die Staatsregierung besser\nmachen?\nBeherzigen Sie endlich die Feststellungen des Angst-Gut-\nachtens, Ihres ehemaligen Staatssekret\u00e4rs, in dem von\neinem F\u00f6rderdickicht die Rede ist!\nBrechen Sie die Besitzstandsmentalit\u00e4t Ihrer Fachressorts\nauf, von der Herr Angst in seinem Gutachten gesprochen\nhat!\nDas Gutachten ist jetzt ein Jahr alt, und es ist nichts\ngeschehen. Deshalb ist der Satz des Ministerpr\u00e4sidenten\nunglaubw\u00fcrdig. Sie werden nicht besser.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Auch uns l\u00e4\u00dft die extrem hohe Ar-\nbeitslosigkeit nicht zur Ruhe kommen. Mein Kollege\nPietzsch hat das sehr eindrucksvoll dargestellt, auch Frau\nPetzold. Ich suche bei allem auch die Gemeinsamkeit. Nur:\nZur Gemeinsamkeit geh\u00f6rt auch Ehrlichkeit.\nFrau Schwarz, ich m\u00f6chte Ihnen Ihre Frage bez\u00fcglich der\nArbeitslosigkeit in Brandenburg beantworten, weil Sie\ngestern Brandenburg gesagt haben und heute wieder\nBrandenburg nannten.\nIn Sachsen ist die Arbeitslosigkeit im Februar 21,2 %, in\nBrandenburg 21,6 %.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das Wachstum!)\n\nDie Verschuldung pro Einwohner betr\u00e4gt 3 683 DM in\nSachsen und 8 071 DM in Brandenburg \u2013 4 000 zu 8 000.\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Ihr Modell\n,,Mehr Staat, mehr Schulden\u201c hat 40 Jahre nicht funk-\ntioniert und funktioniert auch heute nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr gern, Frau Kollegin Schwarz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege M\u00fcnch, ich hatte\nvorhin zu Ihnen hin\u00fcbergerufen, was die Zahlen in Bran-\ndenburg angeht, als es um die Zahlen des Wirt-\nschaftswachstums ging, als Sie Sachsen-Anhalt erw\u00e4hnten.\nMeine Frage ist, wie da der Unterschied zu Sachsen ist.\nSie nannten die Pro-Kopf-Verschuldung. Haben Sie dabei\ndie Verschuldung pro Kopf des Landeshaushaltes und die\nGesamtverschuldung, auch wenn man die Verschuldung\nder Kommunen hinzunimmt, hier vorgetragen?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich werde Ihnen Ihre beiden Fragen be-\nantworten. Die erste: Der Zuwachs in Brandenburg liegt\nbei 3 %, ist durch den Berliner Raum bedingt. Aber letzten\nEndes interessiert unsere Leute,\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nhaben wir Arbeit oder haben wir keine Arbeit. Ich glaube,\nwenn wir Arbeitsmarkt thematisieren, m\u00fcssen wir auch\n\u00fcber die Arbeitslosen reden.\nIch habe \u00fcber die Verschuldung des Freistaates im Vergleich\nzu Brandenburg gesprochen. Lassen Sie mich noch einen\nSatz dazu sagen. Ihre Methode wird in Zukunft auch nicht\ngreifen. Sie wollen den Chip des 21. Jahrhunderts mit dem\nSchraubenschl\u00fcssel der Vergangenheit reparieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas kann am Ende gar nicht funktionieren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das machen Sie! \u2013\nBeifall bei der CDU \u2013 Unruhe im Saal)\n\nHerr Pr\u00e4sident, darf ich fortfahren?\nIch will Ihnen jetzt auch die L\u00f6sungswege zeigen, wie ich\nsie sehe. Die Weiche f\u00fcr die Entwicklung des Arbeitsmark-\ntes in Deutschland wird in Bonn gestellt. Die n\u00e4chsten Wo-\nchen entscheiden \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre. Ich kann nur die\nKolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion bitten, da\u00df sie\nmit ihrer Bundestagsfraktion und mit ihren Ministerpr\u00e4si-\ndenten sprechen. Die Chance, die wir jetzt haben, kommt\nkein zweites Mal.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAdler, SPD:\n\nEs regiert die SPD in Bonn!?)\n\n\u2013 Herr Adler! Ohne SPD ist das Paket nicht zu schn\u00fcren;\nSie wissen das. Ich sage das: Wir brauchen die SPD. Meine\nBitte an Sie geht auch ganz pers\u00f6nlich: Verhindern Sie, da\u00df\nEgoisten, da\u00df Lobbyisten, da\u00df die Ideologen am Ende die\nEinigung blockieren, speziell f\u00fcr Sachsen! Kollege Jurk hat\nzu Recht gesagt, wir k\u00f6nnen nur bedingt eingreifen. Wir\nsetzen auf Innovationen, die exportf\u00e4hig sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir sind Exportweltmeister, und nichts passiert! \u2013\n\nBeifall bei der PDS)\n\nWir setzen auf Investitionen, weil Investitionen stabile Ar-\nbeitspl\u00e4tze schaffen und weil Investitionen Arbeitspl\u00e4tze\nauch in der Bauindustrie schaffen. Wir setzen auch darauf,\nda\u00df Existenzgr\u00fcndungen in Sachsen zustande kommen.\nSie wollen am Ende in der ,,K\u00e4seglocke Staat\u201c Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen. Aber das gelingt nicht. Warum haben\ndenn die SPD-regierten L\u00e4nder die h\u00f6chsten Schulden und\ndie h\u00f6chste Arbeitslosigkeit?\nDer Schlu\u00dfsatz, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich begr\u00fc\u00dfe sehr den\nKonsens mit der Stiftung Innovation und Arbeit, den wir\nin Sachsen erreicht haben. Ich w\u00fcnsche, da\u00df die Stiftung\neine Ideenschmiede wird, da\u00df dort Modelle der Teilzeit-\narbeit, Modelle der Jahresarbeitszeit, Modelle der flexiblen\nLebensarbeitszeit und der Arbeitnehmerbeteiligung auch\nentsprechend umgesetzt werden und die regionale Kom-\npetenz genutzt wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Bis jetzt passiert nichts!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\n(Lehmann, CDU:\n Jetzt kommt der Wirtschaftsexperte der PDS!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Immerhin habe ich vor zwei Jah-\nren gesagt, da\u00df der Anteil der Bauindustrie an produktiver\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3805\n\n\n\nArbeit zu hoch ist. Da bin ich ausgelacht worden. Heute\nsagt der Ministerpr\u00e4sident, das w\u00e4re eine neue Erkenntnis.\n\n(Protest bei der CDU)\n\n\u2013 Kommen Sie, kommen Sie! Vor zwei Jahren war es die\nS\u00e4ule der mittelfristigen Finanzplanung.\nAber Artikel 63 der Landesverfassung legt ja fest, da\u00df der\nMinisterpr\u00e4sident die Richtlinien der Politik bestimmt und\ndaf\u00fcr die Verantwortung tr\u00e4gt. Da wollen wir uns doch\neinmal die Richtlinien angucken, die der Ministerpr\u00e4sident\nnach Bekanntwerden der Arbeitslosenzahlen im Februar\nfestgelegt hat.\nHerr Jurk, er hat in zwei Interviews etwas gesagt. Er hat\nder \u00d6ffentlichkeit im MDR und in der ,,Super Illu\u201c n\u00e4m-\nlich unterbreitet, was zu tun ist. Im MDR erfahren wir, was\nwir zu tun haben: h\u00e4rter arbeiten, Klinken putzen, Investo-\nren gewinnen, Kleinarbeit und vor allem, nicht den Mut\nverlieren. Keiner soll sich auf die Seite stellen. \u2013 Okay. Wir\nwollen den Mut nicht sinken lassen. Wir wollen uns auch\nnicht auf die Seite stellen, nicht beim Klinkenputzen und\nnicht beim Investorengewinnen. Aber wir fragen schon, ob\ndas reicht.\nIm Grunde \u2013 das zeigen die gerade in Sachsen dramatisch\ngestiegenen Arbeitslosenzahlen \u2013 ist doch die Politik des\nAkquirierens von Arbeitspl\u00e4tzen gescheitert. Sie lassen\nsich nicht mehr herreden und herbeikaufen. Das ist keine\naktive Arbeitsmarktpolitik und Besch\u00e4ftigungspolitik, die\nSie betreiben.\nInvestoren, sagt der Ministerpr\u00e4sident, m\u00fcssen Geld mit-\nbringen. Ja, hat er noch immer nicht bemerkt, da\u00df, wer\nGeld investiert, es heute fast immer in die Vernichtung von\nArbeitspl\u00e4tzen investiert und nicht in deren Schaffung?\nAber er hat es bemerkt. Darauf geht er im theoretischen\nOrgan der CDU, der ,,Super Illu\u201c, ein.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nNach der Seelenmassage im MDR spricht er dort Klartext.\nZitat: ,,Ich glaube, da\u00df in 20 Jahren nur noch jeder zweite\neinen Vollzeitjob hat. Die \u00fcbrigen werden in Teilzeit oder\nehrenamtlich t\u00e4tig sein.\u201c\nUnd jetzt wissen wir, wo es wirklich lang geht mit den\nRichtlinien dieses Ministerpr\u00e4sidenten und mit der L\u00f6sung\nder Probleme. Seine L\u00f6sung der Probleme ist die steuer-\nfinanzierte Grundrente.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nProf. Porsch?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das Zitat will ich noch zu Ende\nbringen.\nEr sagt: ,,Wer aber im Alter komfortabler leben will, mu\u00df\nprivate Vorsorge treiben.\u201c \u2013 Das ist sein Rat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. M\u00fcnch mit seiner Zwischen-\nfrage, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Prof. Porsch, stimmen Sie mir zu,\nda\u00df der Wille der Investoren, nach Sachsen zu kommen,\nungebrochen ist und da\u00df dieser Wille dadurch verst\u00e4rkt\nwird, da\u00df in Sachsen die F\u00f6rderkonditionen gut sind? Die\nS\u00e4chsische Aufbaubank hat, wie Sie wissen, gerade jetzt\ndie Zinsen auf 4,25 % f\u00fcr das Mittelstandsprogramm und\nf\u00fcr die strukturschwachen Regionen auf 3,5 % gesenkt.\nStimmen Sie mir zu, da\u00df das die richtige Politik ist?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr M\u00fcnch, gesetzt den Fall, da\u00df\nes mit den Investoren tats\u00e4chlich so ist, dann wundert\nmich immer noch, wieso wir im Februar 9 000 Arbeitslose\nmehr bekommen haben. Dann stimmt doch meine These,\nda\u00df in den Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen investiert wird und\nnicht in ihre Schaffung.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nNun zur\u00fcck zum Rat des Ministerpr\u00e4sidenten, private Vor-\nsorge zu treiben. Wer kann denn private Vorsorge treiben?\nNach allem h\u00f6chstens jeder zweite, wie er sagt. Auf der\nStrecke bleibt dann wohl jede erste \u2013 die Frauen.\nJetzt wird der ganze Charakter Biedenkopfscher Politik\nsichtbar. Sie bringt keine neuen L\u00f6sungen, sondern sie ver-\nsetzt uns zur\u00fcck ins 18. oder 19. Jahrhundert.\n\n(Lehmann, CDU: Ins 17.!)\n\nF\u00fcr die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung sind Sozialhilfe und\nGrundrente die Lebensperspektive. Sie sind die \u00c4qui-\nvalente der Grundversorgung im Armenhaus fr\u00fcherer\nZeiten.\nAber neben dieser Brutalit\u00e4t wartet freilich auch die Idylle.\nEine Altersversorgung bekommen laut Biedenkopf eben\nauch Frauen, die wegen ihrer Kinder nicht gearbeitet\nhaben. Schillers ,,Glocke\u201c t\u00f6nt aus dem 18. Jahrhundert\nher\u00fcber: ,,Drinnen waltet die z\u00fcchtige Hausfrau, Mutter\nder Kinder.\u201c\nSo kommt es n\u00e4mlich, meine Damen und Herren, wenn\nwir allen Gewinn aus Kapitalkonzentration und Rationa-\nlisierung von Steuern befreien und Eigentum aus seiner\ngrundgesetzlichen Verpflichtung f\u00fcr das Allgemeinwohl\nentlassen.\n\u2013 Ich komme zum Ende. \u2013 Daf\u00fcr steht Biedenkopf und die\nCDU. Wir stehen f\u00fcr eine andere Politik. Unser gestriger\nDringlicher Antrag hat die Ans\u00e4tze formuliert. Dar\u00fcber\nwird demn\u00e4chst in diesem Hohen Hause zu sprechen sein.\n\n(Beifall bei der PDS und bei Abgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Der Begriff Steuerreform ist gefallen, und\nauch ich teile die Wertung einer Vorrednerin: Diese Steuer-\nreform hat nach dem, was bisher passiert ist, diesen\nNamen nicht verdient.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke auch, da\u00df die Erwartungen, die jetzt an die\nSteuerreform gekn\u00fcpft werden, einfach viel zu hoch ge-\nschraubt werden, vielleicht absichtlich.\nDie Steuerreform kann nat\u00fcrlich ein wichtiger, ein wesent-\nlicher Bestandteil der Bem\u00fchungen um mehr Besch\u00e4fti-\ngung sein. Aber was sich da im Moment abzeichnet, ist f\u00fcr\nmich und auch f\u00fcr viele andere eine Entt\u00e4uschung.\nWenn, wie in Hamburg, die H\u00e4lfte aller Million\u00e4re \u00fcber-\nhaupt keine Steuern zahlt,\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nIn Sachsen wissen wir es nicht!)\n\n\u2013 in Sachsen gibt es ein paar weniger \u2013, dann kann doch\nirgend etwas in diesem Staat nicht ganz stimmen. Wo\nbleibt denn da die soziale Gerechtigkeit?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3806\n\n\n\nWer sagt denn, wenn die Verm\u00f6gensteuer verfassungswid-\nrig ist, da\u00df die Verm\u00f6genden nicht auch zur Kasse gebeten\nwerden k\u00f6nnen, ja m\u00fcssen?\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf von der SPD: Das versteht die CDU nicht!)\n\nDa bin ich bei dem Punkt, da\u00df diese Steuerreform eines\nau\u00dfer acht l\u00e4\u00dft, n\u00e4mlich die Sparm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die\nMillion\u00e4re und die vielen, vielen Probleme, die jetzt die\nArbeitnehmer bekommen, wenn man ihnen so wichtige\nSachen wie z. B. entsprechende Pauschalen f\u00fcr das Kilo-\nmetergeld etc. reduzieren will. Da ist eine totale Schieflage\nentstanden, die ich gerade jetzt, wo viel mehr Mobilit\u00e4t\nvon den Arbeitnehmern erwartet wird, \u00fcberhaupt nicht\nverstehen kann.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWie schwierig die Situation ist, haben \u2013 nicht zum ersten-\nmal \u2013 die beiden gro\u00dfen Kirchen beschrieben. Es ist jedem\nPolitiker anzuraten, sich das neue Kirchenpapier gr\u00fcndlich\ndurchzulesen und zu pr\u00fcfen, ob das, was dort beschrieben\nist, nicht der Realit\u00e4t entspricht und nicht eigentlich ein\nAufruf zum aktiven Handeln ist.\n\n(Beifall bei der SPD und\nbei Abgeordneten der PDS)\n\nDamit bin ich bei dem Thema, was s\u00e4chsische Landes-\npolitik im Moment leisten kann. Ich komme zum Aus-\ngangstitel unserer Debatte zur\u00fcck.\nDie SPD fordert die Staatsregierung auf, einen Nachtrags-\nhaushalt vorzulegen, der drei Ziele erreichen soll:\nErstens. Die F\u00f6rdermittel des Freistaates m\u00fcssen auf\narbeitsplatzschaffende Investitionen konzentriert werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweitens. Der vom Landtag erst vor zwei Monaten be-\nschlossene Haushalt mu\u00df seri\u00f6s und nicht am Gesetzgeber\nvorbei finanziert werden. Die Haushaltssperre zeigt, da\u00df\nbereits im Februar das Korsett zu eng ist, das Sie geschn\u00fcrt\nhaben, Herr Finanzminister.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDrittens. Eine Haushaltssperre ist auch konjunkturpoli-\ntisch das falsche Signal. Deshalb soll ein Nachtragshaus-\nhalt zur Finanzierung eines staatlichen Konjunktur-\nprogramms dienen, das in dieser Woche auch vom\nPr\u00e4sidenten der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit als sinnvolle\nMa\u00dfnahme zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit bezeich-\nnet wurde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nProf. Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Jurk, ich\nglaube, da\u00df Sie die Haushaltssituation in Sachsen verken-\nnen. Wir sind nicht in Brandenburg, wo man die Investi-\ntionen Jahr f\u00fcr Jahr k\u00fcrzen mu\u00df, weil man eine \u00fcber-\nzogene Verschuldungspolitik gemacht hat. Wir haben \u2013 das\nk\u00f6nnen Sie aus dem Abschlu\u00df des Haushaltsjahres 1996\nsehen \u2013 \u00fcber den beschlossenen Haushalt 1996 hinaus \u00fcber\neine halbe Milliarde mehr investiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das trotz der Haushaltssperren, weil ich n\u00e4mlich\nHaushaltssperren auf konsumtive Ausgaben ausbringe,\num Investitionen zu f\u00f6rdern, und damit z. B. den s\u00e4ch-\nsischen Bauarbeiter in Arbeit und Brot bringe.\nDas, was Sie fordern, tun wir. Auch im Haushaltsf\u00fch-\nrungserla\u00df zum Haushaltsjahr 1997 sind die Investitionen\nund alle kofinanzierten Programme von s\u00e4mtlichen Sper-\nren ausgenommen. Aber man darf doch wohl dar\u00fcber\ndiskutieren, ob man nicht normale Verwaltungs- und\nBetriebskosten sperren kann, ob es vielleicht mit ein paar\nTelefongespr\u00e4chen oder ein paar Briefen weniger geht,\nob z. B. die Portokasse wirklich so gro\u00df zu sein hat. Das\nsind die Sperren, die im Augenblick von mir vollzogen\nwerden.\nWir brauchen keinen Nachtragshaushalt, denn das, was\nsich im Augenblick vollzieht, ist normaler Haushaltsvoll-\nzug. Der Haushalt ist auch nicht aus den Fugen. Da m\u00fcs-\nsen Sie in andere Bundesl\u00e4nder gehen, wobei dort die SPD\ngenauso schlecht dasteht wie die CDU. Bei Berlin, Nieder-\nsachsen und dem Saarland sind keine allzu gro\u00dfen Unter-\nschiede zu sehen. Aber das gilt nicht f\u00fcr Sachsen.\nWir werden diesen Haushalt so vollziehen k\u00f6nnen, ohne\nda\u00df er eines Nachtrages bedarf. Die Abweichungen halten\nsich im Augenblick noch in vertretbaren Grenzen. Das ein-\nzige, was wir m\u00f6glicherweise gesetzlich regeln m\u00fcssen \u2013\ndas habe ich gestern angek\u00fcndigt \u2013, ist die Frage der Ge-\nmeindefinanzierung, die Konsequenzen aus einer Nicht-\nerhebung der Gewerbekapitalsteuer f\u00fcr die Schl\u00fcsselzu-\nweisungen. Aber wegen 70 Millionen DM brauchen wir\nkeinen Nachtragshaushalt. Die kann ich im laufenden Etat\neinsparen.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen einmal Situationen eintreten, in denen\ndie Wirklichkeit so weit von den Planzahlen entfernt ist,\nda\u00df wir \u00fcber die Planzahlen nachdenken m\u00fcssen. Aber\nbisher hat sich die Haushaltspolitik in Sachsen im Gegen-\nsatz zu vielen anderen L\u00e4ndern und teilweise auch zum\nBund dadurch ausgezeichnet, da\u00df unsere Planzahlen der\nWahrheit ziemlich nahe lagen und daher f\u00fcr die Steuerung\ngebraucht werden konnten.\nIch m\u00f6chte eine allgemeine Bemerkung zu der Hoffnung\nmachen, die in Konjunkturprogramme und h\u00f6here Staats-\nverschuldung gesetzt wird. Ich will durchaus zugeben,\nda\u00df es Situationen geben kann, wo man so etwas machen\nm\u00fc\u00dfte. Aber eines ist ganz klar: Ein einzelnes Land kann\nkeine Konjunkturpolitik machen. Bei der hohen Abh\u00e4ngig-\nkeit unserer Wirtschaft von anderen bedeutet doch ein\nKonjunkturprogramm eines einzelnen Landes, da\u00df es,\nbezogen auf das Land, verpufft und in anderen L\u00e4ndern\nwirksam wird.\nWenn man also so etwas angeht, mu\u00df man es konzentriert\nmachen\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig!)\n\nund auch bezogen auf konkrete Programme. Sie alle ken-\nnen die Situation. Wir haben durch die hohe Verschuldung\nin den vergangenen Jahren die Spielr\u00e4ume f\u00fcr solche\nProgramme insbesondere auf Bundesebene weitestgehend\nersch\u00f6pft.\nIch sehe also kaum M\u00f6glichkeiten. Sollte es aber zu einem\nallgemeinen Konjunkturprogramm kommen und die\nSituation auch entsprechend sein, dann werden wir uns\nsicherlich mit unserer stabilen Haushaltspolitik an-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte aber davor warnen, da\u00df man mit Konjunktur-\nprogrammen die gegenw\u00e4rtige Arbeitslosigkeit bek\u00e4mp-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3807\n\n\n\nfen kann, denn die gegenw\u00e4rtige Arbeitslosigkeit beruht\nnur zu einem Teil auf konjunkturellen Einfl\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Fast gar nicht!)\n\nDie wesentlichen Gr\u00fcnde sind struktureller Art, und da\nn\u00fctzt es Ihnen \u00fcberhaupt nichts, da\u00df Sie zus\u00e4tzlich ein\npaar Millionen oder Milliarden D-Mark kreditfinanziert\ndurch den Staat ausgeben, die ja im \u00fcbrigen nur in be-\nstimmten Bereichen wirksam werden k\u00f6nnen, im wesent-\nlichen im Baubereich.\nWas wir brauchen und wor\u00fcber wir reden m\u00fcssen, ist, da\u00df\nwir die Bedingungen, unter denen Arbeit stattfindet, unter\ndenen Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden, verbessern und\nver\u00e4ndern. Denn wenn wir es so lassen wie bisher, dann\nwird es kaum m\u00f6glich sein, die hohe Arbeitslosigkeit von\n4,7 Millionen Arbeitslosen zu ver\u00e4ndern.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nNur \u2013 klatschen Sie nicht zu fr\u00fch! \u2013: Die Fragen der Ver-\n\u00e4nderungen der Rahmenbedingungen werden wenig im\nS\u00e4chsischen Landtag entschieden, sondern auf der Bun-\ndesebene. Da habe ich bisher die Erfahrung gemacht \u2013\nauch im Vermittlungsausschu\u00df \u2013, da\u00df diejenigen, die prak-\ntisch nichts ver\u00e4ndern wollen, eher in der Opposition in\nBonn zu suchen sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nDie Opposition meint n\u00e4mlich, es m\u00fcsse alles beim alten\nbleiben, und man k\u00f6nne mit ein bi\u00dfchen mehr Staatsgeld\ndas Problem l\u00f6sen, w\u00e4hrend ich und meine Freunde in\nBonn der Meinung sind, da\u00df Staatsgeld vielleicht in dem\neinen oder anderen Fall sinnvoll und notwendig sein mag,\nda\u00df es aber prim\u00e4r darum geht, da\u00df sich unsere Gesell-\nschaft, unsere Wirtschaft ver\u00e4ndert. Und dazu brauchen\nwir auch Ihre Mithilfe, denn Sie haben die Sperrminori-\nt\u00e4ten im Bundesrat. Und bei Verfassungs\u00e4nderungen \u2013 dar-\n\u00fcber haben wir ja gestern schon gesprochen \u2013 sind Sie\nganz besonders gefordert.\nWenn also die SPD wirklich die Arbeitslosigkeit bek\u00e4mp-\nfen will, dann sollten Sie daran mitwirken, da\u00df die Rah-\nmenbedingungen und da\u00df Gesetze in Bonn ge\u00e4ndert\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile Herrn Staatsminister Schom-\nmer das Wort.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Es ist unbe-\nstritten, da\u00df wir eine ernste Situation auf dem Arbeits-\nmarkt haben \u2013 in Gesamtdeutschland und in den neuen\nBundesl\u00e4ndern. Da\u00df wir in diesem Jahr diese Probleme\nhaben werden, habe ich bereits im Sommer letzten Jahres\nbei der Vorstellung des Jahreswirtschaftsberichtes gesagt.\nEs haben manche nicht richtig verstehen k\u00f6nnen, als ich\nsagte, die Zeiten werden nicht rosig, aber sie werden trotz-\ndem nicht so schlecht, da\u00df wir den Mut verlieren werden.\nDie Entwicklung, meine Damen, meine Herren, macht uns\nSorge, und ich teile ausdr\u00fccklich die Auffassung, die Herr\nPietzsch hier vorgetragen hat. Es ist auch meine Auffas-\nsung. Und es ist unsere Aufgabe, alles zu tun, damit das\nProblem der Arbeitslosigkeit gel\u00f6st werden kann. Nur:\nWir m\u00fcssen die richtigen Schl\u00fcsse aus der Analyse ziehen\nund dann sachgerecht entscheiden, und nicht aus dem\nBauch heraus.\n\nEs ist ja geradezu r\u00fchrend, Herr Richter, wenn Sie fordern,\nUnternehmer sollen Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Was glauben\nSie denn \u2013 fragen Sie doch Herrn Kehl \u2013, wie gerne Unter-\nnehmer das tun w\u00fcrden, wenn denn die Rahmenbedin-\ngungen stimmen w\u00fcrden, wenn sie denn Gewinne machen\nw\u00fcrden! \u2013 Das ist das Entscheidende.\n\n(Zurufe: Richtig!)\n\nUnd ich wei\u00df ja: Gewinne, Herr Richter, sind f\u00fcr Ihre Par-\ntei offensichtlich etwas F\u00fcrchterliches; ich komme gleich\nnoch darauf zur\u00fcck.\nUnd au\u00dferdem haben Sie noch gesagt: Verschonen Sie uns\nmit Ihren Zahlen. \u2013 Wie schwach ist eigentlich Ihre Argu-\nmentationsbasis, wenn Sie sich nicht einmal mehr mit Tat-\nbest\u00e4nden auseinandersetzen wollen? \u00dcber Tatbest\u00e4nde\nmu\u00df man reden, gerade wenn man L\u00f6sungen finden will.\nKurzfristig \u2013 das ist unbestritten \u2013 ist ein starker Anstieg\nfestzustellen. Das hat konjunkturelle Gr\u00fcnde; das hat vor\nallen Dingen mit der Entwicklung in der Bauwirtschaft zu\ntun, auch mit dem R\u00fcckgang arbeitsmarktpolitischer\nMa\u00dfnahmen, auch und besonders mit dem R\u00fcckgang von\nFortbildung und Umschulung. Das sind die kurzfristigen\nGr\u00fcnde.\nMittelfristig jedoch sieht die Entwicklung ein wenig anders\naus. Im Vergleich zum sprunghaften Anstieg ist die mittel-\nfristige Entwicklung auch und gerade in Sachsen g\u00fcnsti-\nger, als es im Augenblick scheint. Im Jahresdurchschnitt\n1996 \u2013 ich zitiere Zahlen, Herr Richter, des Landesarbeits-\namtes \u2013 gab es zwar einen Anstieg der registrierten\nArbeitslosen, jedoch ging gleichzeitig die Arbeitslosigkeit\ninsgesamt, n\u00e4mlich unter Ber\u00fccksichtigung aller ihrer For-\nmen \u2013 Arbeitslose, ABM, Fortbildung und Umschulung,\n\u00a7 249h AFG, AL\u00dcG usw. \u2013, um 6,8 % zur\u00fcck. Das hei\u00dft, es\nist hier insgesamt eine positive Entwicklung festzustellen.\nDer Anstieg der registrierten Arbeitslosigkeit war nur ein\nDrittel so hoch wie der R\u00fcckgang bei arbeitsmarktent-\nlastenden Ma\u00dfnahmen. Dies mu\u00df man bei der Analyse\nimmer dazusagen.\nAu\u00dferdem ist die Entwicklung der Erwerbst\u00e4tigenzahlen\nohne Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen \u2013 wenn auch gering\n\u2013 weiter angestiegen. Von allen ostdeutschen L\u00e4ndern hat\nSachsen auch im Jahre 1996 hier die g\u00fcnstigste Entwick-\nlung. Bezogen auf die Erwerbsf\u00e4higen \u2013 und das wissen\nSie \u2013, liegt der Erwerbst\u00e4tigenanteil in Sachsen mittlerwei-\nle fast auf dem durchschnittlichen Niveau Westdeutsch-\nlands. Ich glaube, das ist auch ein Erfolg unserer Politik.\nWenn Sie die Diskussion in der Enquete-Kommission in\nDresden verfolgt haben, dann k\u00f6nnen Sie feststellen, da\u00df\nman in den alten Bundesl\u00e4ndern immer weniger bereit ist,\neine h\u00f6here Erwerbsneigung mit westlichen Steuergeldern\n\u00fcber Transferzahlungen, \u00fcber arbeitsmarktpolitische\nMa\u00dfnahmen zu finanzieren.\nLassen Sie mich nur ganz wenig \u00fcber den R\u00fcckgang der\narbeitsmarktentlastenden Ma\u00dfnahmen sagen. Hier er-\nheben Sie ja auch Vorw\u00fcrfe gegen uns. Herr Richter, durch\nIhre Verhinderungspolitik, durch die Verhinderungspolitik\nder SPD, ist das Inkrafttreten des AFRG nicht erfolgt. Da-\nmit haben Sie zu einem gewissen Grad zu verantworten,\nwenn es hierdurch keine \u00dcbergangsl\u00f6sungen gab. Das ist\nein St\u00fcckchen der Wirklichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum Bau und zur Schlechtwettergeldregelung werden wir\ngleich beim n\u00e4chsten Punkt noch diskutieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3808\n\n\n\nUnd wenn Sie L\u00e4nderpolitik anprangern \u2013 ich kann es\nimmer wieder nur sagen \u2013 Schauen Sie erst in die Nachbar-\nschaft, und dann reden Sie und diskutieren Sie mit uns\nund auch \u00fcber uns! Dann sieht die Situation n\u00e4mlich ganz\nanders aus.\nEs bleibt Ziel unserer Politik, da\u00df Arbeitspl\u00e4tze in der\nWirtschaft geschaffen werden. Das ist doch wohl auch Ihre\nGrundphilosophie.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister Schommer,\nglauben Sie, da\u00df es besonders glaubw\u00fcrdig ist, da\u00df Sie\nund zum Beispiel auch Ihre Kollegin Weber hier st\u00e4ndig\nein Feindbild der SPD herbeireden? \u2013 Ich glaube, kein\nArbeitsloser wird das begreifen. Wie Herr Milbradt schon\nsagte, geht es doch jetzt darum, da\u00df wir gemeinsam\nL\u00f6sungen aus dieser schwierigen Situation finden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDann beherzigen Sie das bitte sch\u00f6n, Frau Dr. Schwarz!\nDas ist eine Frage, die sich an Sie selbst und an Ihre Partei\nrichtet. Ich baue kein Feindbild auf. \u2013 Und ich mu\u00df auch\nzugeben: Ich w\u00fcrde auch im gewissen Ma\u00dfe nerv\u00f6s wer-\nden, wenn ich Sie als Feindin h\u00e4tte, verehrte Frau Schwarz.\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDa es nicht von meiner Zeit abgeht, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, die Gesch\u00e4fts-\nordnung dieses Hohen Hauses bringt die Staatsregierung\nderart in Vorteil, Sie k\u00f6nnen reden, solange Sie wollen. Das\neinzige ist: Ich habe dann wieder Rederecht.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSo ist es. Der Unterschied ist, ob die Leute das dann auch\nalles h\u00f6ren wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Meines schon. Ich habe ein posi-\ntives Echo; bei Ihnen ist es langsam durchwachsen.\nAber jetzt frage ich. \u2013 Sie haben gerade gesagt, Arbeits-\npl\u00e4tze werden vornehmlich in der Wirtschaft geschaffen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nRichtig.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist so ein Allgemeinplatz, der\nin Frage gestellt werden mu\u00df, denke ich. Denn wie inter-\npretieren Sie folgenden Fakt: Seit den 60er Jahren hat das\nArbeitsvolumen um fast 20 % abgenommen \u2013 von 56 Mil-\nliarden Stunden auf 45 Milliarden Stunden. Allein in der\nProduktion ging das Arbeitsangebot um \u00fcber 40 % zur\u00fcck.\n\nWo sind da in der Wirtschaft die Arbeitspl\u00e4tze geschaffen\nworden? Das frage ich schon.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber selbst als Philosoph \u2013 oder als was Sie sich bezeich-\nnen \u2013 h\u00e4tte ich Ihnen eine etwas fundiertere Fragestellung\nzugetraut.\nDas ist das Ergebnis wirtschaftlicher T\u00e4tigkeit. So etwas\nnennt man Anstieg der Produktivit\u00e4t, verehrter Herr\nPorsch.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Ja, das sind die restlichen, nat\u00fcrlich. Und da\u00df Sie hier\nPolitik machen k\u00f6nnen, verdanken Sie auch der hohen\nProduktivit\u00e4t unserer Wirtschaft, weil n\u00e4mlich durch diese\nProduktivit\u00e4t das Steueraufkommen geschaffen worden\nist, das Ihnen auch Ihre Einkommen \u2013 auch an der Uni-\nversit\u00e4t \u2013 finanziert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir werden auch in diesem\nJahr unser arbeitsmarktpolitisches Instrumentarium ziel-\ngerichtet, auf h\u00f6chste Effizienz ausgerichtet, und wirt-\nschaftsnah einsetzen. Im vergangenen Jahr hatten wir f\u00fcr\netwa 200 000 Arbeitnehmer 894 Millionen DM eingesetzt;\nim Haushalt dieses Jahres stehen 868 Millionen DM. Auch\nhier werden wir gezielt flankieren.\nAber es ist in keinem Fall akzeptabel, den Problemen auf\ndem Arbeitsmarkt durch eine weitere Verschuldung entge-\ngenzutreten. Dies w\u00e4re ein ungedeckter Wechsel auf die\nZukunft. Und wo diese Wechsel so ausgestellt worden\nsind, kann ich Ihnen sagen: Schauen Sie nach Bremen,\nschauen Sie nach Niedersachsen, schauen Sie ins Saar-\nland \u2013 zu Ihrem gro\u00dfen Vorsitzenden \u2013, schauen Sie nach\nSchleswig-Holstein!\nUnd selbst im reichen Hamburg wird die Verschuldung pro\nKopf immer gr\u00f6\u00dfer.\n\n(Widerspruch des Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 Das beste Beispiel, Herr Adler, ist wohl Vulkan, nicht? Da\nhat Herr Grobecker geglaubt, er k\u00f6nne, da er nicht\nArbeitslosensenator sein wollte, Geld in ein Unternehmen\nschie\u00dfen und selbst Unternehmer sein. Er hat Arbeitspl\u00e4t-\nze verloren und Geld verloren. Das wird uns in Sachsen\nnicht passieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Zwischenrufe etwas\nreduziert werden.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nMeine Damen! Meine Herren! Herr Jurk, Sie haben recht\ngehabt. Der landespolitische Einflu\u00df ist gering. Auf der\nanderen Seite habe ich jetzt irgendwo gelesen, da\u00df Sie\ngesagt haben: Wenn die Staatsregierung nicht reagiert,\nwird sie den Vorsprung, den Sachsen bisher hat, verspielen.\n\n(Jurk, SPD: Hat sie schon verspielt.)\n\n\u2013 Hat sie noch nicht.\nAber ich bedanke mich zun\u00e4chst einmal f\u00fcr das gro\u00dfe Lob,\ndas Sie mit dieser Aussage sowohl den Menschen als auch\nder Staatsregierung ausgesprochen haben.\nHerr Jurk, 1990 haben wir alle bei Null angefangen. Wenn\nes denn gelungen ist, bis jetzt einen Vorsprung zu haben,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3809\n\n\n\nwar es auch der Erfolg der Rahmenbedingungen durch\nunsere Politik.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDas ist ein Verdienst der Menschen hier.)\n\nNun will ich noch etwas zu den fundamentalen \u00f6kono-\nmischen Kenntnissen des Herrn Prof. Porsch sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie haben sich immer bewahrheitet.)\n\nHerr Kollege Porsch! Wenn Sie ein wenig Mu\u00dfe h\u00e4tten,\nanstatt sich mit Ihrer Partei herumzuschlagen, mal zu ana-\nlysieren, wo eigentlich die Ursachen f\u00fcr die weltweite Ent-\nwicklung liegen, die wir haben, k\u00e4men Sie zu dem Ergeb-\nnis, da\u00df wir durch die Globalisierung, auch als Ergebnis\nder Wirtschaftspolitik und durch die Standardisierung,\nn\u00e4mlich die F\u00e4higkeit des Menschen, immer mehr Arbeit\ndurch Kapital zu ersetzen, in die Situation, in der wir\nheute sind, gekommen sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas habe ich immer gesagt.)\n\nHerr Porsch, das ist \u00e4hnlich wie in der Landwirtschaft.\nWenn sich das Weltklima ver\u00e4ndert, auch durch mensch-\nliches Zutun, dann kann man nicht die Bauern beschimp-\nfen, die dann im Sommer vielleicht niedrigere Ertr\u00e4ge\nhaben, oder die Landwirtschaftspolitik. Dann mu\u00df man\nbei der Ursachenbek\u00e4mpfung ansetzen, n\u00e4mlich bei der\nKlimaverbesserung. Man mu\u00df auf das neue Klima durch\nentsprechende Produktionsverfahren und Produkte rea-\ngieren.\nGenau in dieser Situation, meine Damen, meine Herren,\nsind wir heute.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nOh, Gott! Ja. Entschuldigung!\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie irren sich, ich bin nur sein\nProphet.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nHerr Staatsminister! Ich wu\u00dfte ja zun\u00e4chst nicht, da\u00df\nIhnen nicht bekannt ist, da\u00df ich genau das, was Sie sagen,\nnat\u00fcrlich auch immer sage und feststelle, da\u00df es eine\nobjektive Tatsache ist.\n\n(Lehmann, CDU: Frage!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, aber man merkt es nicht, wenn Sie hier reden.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist ein objektiver Proze\u00df.\nGeben Sie mir aber zu \u2013 jetzt komme ich zur Frage \u2013, da\u00df\naufgrund dieser sich objektiv vollziehenden Prozesse, die\nman auch nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen kann \u2013 das w\u00e4re\nMaschinenst\u00fcrmerei und Unsinn \u2013, sich Gewinnm\u00f6glich-\nkeiten ergeben haben, die heute so abgesch\u00f6pft werden,\nda\u00df sie nicht wieder reinvestiert werden in gesellschaftlich\nn\u00fctzliche Arbeit, die allerdings nicht in der Lage ist, so\nhohe Profite zu bringen wie heute z. B. auf der Basis der\n\nGlobalisierung \u00fcber Investmentfonds und \u00fcber Finanz-\nanlage?\nStimmt es denn nicht \u2013 auch die Frage \u2013, da\u00df in den letzten\nzehn Jahren jede vierte Mark durch Verm\u00f6gen erwirtschaf-\ntet wurde? Heute ist es jede dritte Mark. Meine Frage ist\nnun, ob man nicht bei der Verteilung dieser jetzt ent-\nstehenden Gewinne eine andere Politik machen m\u00fc\u00dfte.\nSie machen n\u00e4mlich nichts angesichts der Klimaver\u00e4nde-\nrung und lassen alles beim alten. Wir w\u00fcrden es gerne\nver\u00e4ndern und \u00fcber Steuer etwas absch\u00f6pfen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe von der CDU: Frage!)\n\n\u2013 Ich habe doch die Frage gestellt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann m\u00fcssen Sie aber auch den Minister\nantworten lassen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n1. Ich teile nicht Ihre Auffassung.\n2. Ich stimme Ihnen auch nicht zu.\n3. Das, was Sie gesagt haben, ist typisch.\nSie analysieren zwar richtig, da\u00df der Faktor Kapital in der\nWertsch\u00f6pfung an Gewicht zunimmt und Arbeit zur\u00fcck-\ngeht. Nur: Ihre Reaktion ist typisch sozialistisch, n\u00e4mlich,\nwir m\u00fcssen dann mehr verteilen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nWenn wir denn schon nichts zu verteilen haben, dann\nm\u00fcssen wir das wenige gerecht verteilen. Damit bin ich\nn\u00e4mlich bei den Konsequenzen der ja auch von Ihnen\nkonstatierten Entwicklung.\n\u2013 Ich m\u00f6chte jetzt nicht mehr in Dialog mit Herrn Kollegen\nPorsch treten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe so sch\u00f6ne Zahlen gehabt.)\n\nIch m\u00f6chte \u00fcber die Konsequenzen sprechen. Die erste\nKonsequenz, die wir hier im Freistaat Sachsen daraus\ngezogen haben, ist die einer konsequent sparsamen und\nauf Investitionen ausgerichteten Haushaltspolitik. Dabei\nwerden wir auch bleiben. Wir haben uns konzentriert auf\nInvestitionen, auf den Ausbau von Forschung und Ent-\nwicklung, auf die F\u00f6rderung der Exporte, auf die St\u00fctzung\nder kleinen und mittleren Unternehmen. Dies ist Politik\nf\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, meine Damen, meine Herren.\nHerr Richter, Sie sprachen wieder die Kaufkrafttheorie an.\nAuch hier ist die Antwort der Staatsregierung ganz, ganz\neindeutig. Wir brauchen nicht Einkommen durch Staats-\ngelder und Konjunkturprogramme und was auch immer.\nWir brauchen Einkommen und Gewinne durch Erfolge der\nWirtschaft im ersten Arbeitsmarkt. Darauf ist unsere\nPolitik gerichtet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd zu den Rahmenbedingungen, Herr Richter.\n\u2013 Ich m\u00f6chte jetzt keine Zwischenfrage mehr zulassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Richter, jetzt schwimmt er.)\n\n\u2013 Nein, nein, er schwimmt \u00fcberhaupt nicht!\nAuch im Zusammenhang mit der Steuerreform \u2013 das sind\nja Rahmenbedingungen \u2013 treten Sie doch mal Ihrem Vorsit-\nzenden der SPD-Bundestagsfraktion und Ihrer Partei in\nden Allerwertesten!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3810\n\n\n\nMeine Damen, meine Herren! Ich frage Sie allen Ernstes:\nWas hat F\u00fcrstin Gloria von Thurn und Taxis mit den\nN\u00f6ten unserer Unternehmer zu tun? \u2013 Nichts, werden Sie\nsagen. Doch! Denn Sie sagen, solange Gloria noch keine\nprivate Verm\u00f6gensteuer bezahlen mu\u00df, m\u00fcssen in Sachsen\ndie Unternehmen darunter leiden, da\u00df Sie die Gewerbe-\nkapitalsteuer nicht abschaffen. Das ist Ihre Politik, meine\nDamen, meine Herren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sch\u00f6nes Beispiel.)\n\nUnd da kommt Herr Scharping noch und sagt: Sonder-\nsteuer f\u00fcr Million\u00e4re. Meine Damen und Herren, das beste\nKapitalfluchtprogramm, das es gibt, sind solche \u00c4u\u00dferun-\ngen. Ich hoffe, da\u00df Sie ihn da b\u00e4ndigen. Und vielleicht\nk\u00f6nnen Sie auch Herrn Porsch mit seinen \u00f6konomischen\nGrundkenntnissen mit hinzuziehen, ihn aufkl\u00e4ren, wie\nman das am besten macht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs reichen die Grundkenntnisse,\n\num Sie zu kritisieren.)\n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich \u2013 und auch das sind Rahmenbedin-\ngungen \u2013 dar\u00fcber nachdenken, wie wir Arbeitszeit ins-\ngesamt anders verteilen. Ich werde gleich bei der Bauwirt-\nschaft noch etwas dazu sagen. Das ist auch der Grund,\nwarum Prof. Biedenkopf heute in Bonn ist.\n\nWarum machen so wenige Teilzeitarbeit? Nicht, weil die\nLeute nicht Teilzeit arbeiten wollen, sondern sie m\u00fcssen\nvoll arbeiten, weil von der H\u00f6he des Einkommens ihre\nsp\u00e4tere Rente abh\u00e4ngt. Deshalb m\u00fcssen wir hier zu einer\nEntkoppelung kommen. Dann werden wir auch mehr Teil-\nzeitarbeitspl\u00e4tze haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn wir hier von Solidarit\u00e4t reden, meine Damen\nund Herren, dann kann Solidarit\u00e4t nicht einseitig sein. Der\nStaat hat zu geben, und die anderen haben zu nehmen.\nWir m\u00fcssen auch zu einem Umdenken in unserer Sozial-\npolitik kommen, da\u00df, wenn der Staat gibt, auch die Men-\nschen daf\u00fcr etwas zu geben haben.\n\nWir m\u00fcssen \u00fcber die Zumutbarkeit von Arbeit sprechen.\nNur die Arbeit ist nicht zumutbar, meine Damen und Her-\nren, die gegen Menschenrechte verst\u00f6\u00dft. \u00dcber alles andere\nwerden wir reden m\u00fcssen in der Zukunft.\n\nArbeitsmarktpolitik \u2013 ich habe es gesagt \u2013 werden wir in\nder Zukunft in den Regionen zielgerichtet \u00fcber ZABS\nmachen. Wir werden die Tarifparteien bei der Reform der\nFl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge unterst\u00fctzen. Diese Reform ist not-\nwendig. Nur dann haben wir die Flexibilit\u00e4t f\u00fcr unsere\nUnternehmen in Sachsen, damit sie Gewinne machen k\u00f6n-\nnen.\n\nZum letzten. Herr M\u00fcnch, ich bin Ihnen dankbar, da\u00df Sie\ndie Stiftung Innovation und Arbeit angesprochen haben.\nSie wird ein Instrument sein, um nicht nur Synergieeffekte\nin den Regionen zu wecken, sondern auch zu helfen,\ndamit die Regionen aus eigener Kraft, mit eigenen Ideen\nnach vorn kommen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile dem Staatsminister Dr. Geisler\ndas Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte zu einem Punkt, der in dieser Debatte immer wie-\nder durchaus heftig im Gespr\u00e4ch ist, Stellung nehmen. Das\nist die Frage der Lohnnebenkosten.\nBesch\u00e4ftigung und soziale Sicherung stehen in einer engen\nWechselbeziehung. Arbeitslosigkeit und stagnierende\nL\u00f6hne lassen die Lohnsumme zum Volkseinkommen rela-\ntiv zur\u00fcckbleiben, w\u00e4hrend die Ausgaben f\u00fcr die soziale\nSicherung durch Arbeitslosigkeit direkt in der Arbeits-\nlosenversicherung, indirekt in der Rentenversicherung\nansteigen.\nDies f\u00fchrt wiederum zu steigenden Beitragss\u00e4tzen in der\nSozialversicherung und damit zu Belastungen der Sozial-\nversicherten und der Arbeitgeber. Andererseits erh\u00f6hen\nsteigende Kosten der sozialen Sicherung die Arbeitskosten\nund behindern damit die Stabilisierung des Arbeitsmark-\ntes.\nDie von der Bundesregierung eingeleiteten Stabilisierungs-\nma\u00dfnahmen, auch durch Leistungseinschr\u00e4nkungen in der\nRenten- und Krankenversicherung, waren und sind not-\nwendig. Sie werden von der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nmitgetragen. Langfristig gesichert wurde das System der\nsozialen Sicherung dadurch jedoch keineswegs. ,,Lang-\nfristig\u201c habe ich hier gesagt.\nDer Anstieg der Lohnnebenkosten wurde entgegen den\nAnk\u00fcndigungen der Bundesregierung keineswegs ver-\nhindert. Der Beitragsanstieg offenbart vielmehr einen\nStrukturfehler in unserem System der sozialen Sicherung.\nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge belasten lediglich den Faktor\nArbeit. Darauf hat gerade auch Herr Kollege Schommer\nhingewiesen. Sie erfassen hingegen Einkommen aus Zin-\nsen, Gewinnen, Vermietung nur in Ausnahmef\u00e4llen.\nWenn die Arbeitseinkommen relativ absinken \u2013 und dies\nist keineswegs nur in Deutschland der Fall \u2013, so wird \u2013 es\ngeht hier nicht um die individuellen Arbeitseinkommen \u2013,\nso wird das Verh\u00e4ltnis von Beitrag und Leistung immer\nschlechter. Die Systeme werden immer unbezahlbarer.\nDazu kommt noch, da\u00df das Normarbeitsverh\u00e4ltnis, die\nlebenslange unbefristete Vollzeitbesch\u00e4ftigung, nicht mehr\nder Regelfall der Besch\u00e4ftigung ist, es sei denn, wir w\u00fcr-\nden wieder Arbeitsverh\u00e4ltnisse wie in der DDR schaffen,\nbei denen wir ein Drittel der Arbeitsproduktivit\u00e4t haben.\nDann k\u00f6nnen wir dreimal soviel Leute besch\u00e4ftigen.\n\n(Lehmann, CDU:\nF\u00fcr ein Drittel des Lohnes!)\n\n\u2013 Zu einem Drittel des Lohnes und einem Drittel der sozia-\nlen Sicherungsm\u00f6glichkeiten und medizinischen Ver-\nsorgungsm\u00f6glichkeiten.\nNeue Formen der Besch\u00e4ftigung, wie geringf\u00fcgige Be-\nsch\u00e4ftigung und Scheinselbst\u00e4ndigkeit, fallen rechtlich\nund faktisch f\u00fcr die Finanzierung der Sozialversicherung\naus.\nGrunds\u00e4tzlich kann dieses Problem nur dadurch gel\u00f6st\nwerden, da\u00df k\u00fcnftig alle Einkommen und nicht nur die\nLohneinkommen f\u00fcr die Finanzierung der Kosten der\nsozialen Sicherung herangezogen werden. Dies beinhaltet\ndie Einbeziehung wenigstens der gesamten erwerbs-\nf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung in das Sicherungssystem. Das w\u00fcrde\nbedeuten: Finanzierung \u00fcber Steuern, sei es direkt \u00fcber\neine Art Einkommensteuer, sei es indirekt, zum Beispiel\n\u00fcber Verbrauchssteuern. Auch eine Anhebung der Umsatz-\nsteuer kann durchaus sozial ausgewogen gestaltet werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3811\n\n\n\nAls erster Einstieg in eine Steuerfinanzierung der Sozial-\nversicherung w\u00e4re die in letzter Zeit diskutierte Erstattung\nweiterer genannter versicherungsfremder Leistungen\ndurch den Bund an die Sozialversicherungstr\u00e4ger ge-\neignet. Dabei ist das Ausma\u00df der versicherungsfremden\nLeistungen der Sozialversicherung umstritten. Eine Ar-\nbeitsgruppe der Arbeits- und Sozialministerkonferenz hat\nversicherungsfremde Leistungen in H\u00f6he von insgesamt\n57 Milliarden DM, das hei\u00dft in H\u00f6he von 4 Beitragssatz-\npunkten, festgestellt. Hierbei sind bisherige Bundes-\nzusch\u00fcsse nicht gegenzurechnen, da auch an den Ver-\nsicherungsleistungen ein \u00f6ffentliches Interesse besteht. Die\nAllgemeinheit unterst\u00fctzt hier vielmehr einen sozialver-\nsicherungsgem\u00e4\u00dfen sozialen Ausgleich.\nEine endg\u00fcltige L\u00f6sung ist eine solche Erstattung jedoch\nnicht. Die Sozialversicherung ist nicht deshalb in Schwie-\nrigkeiten, weil ihre Fremdlasten zu gro\u00df sind; im Gegen-\nteil. Der Abbau solcher Fremdleistungen und ihr Ersatz\ndurch Versicherungsleistungen, zum Beispiel durch die\nRentenreform 1992, haben das System bisher stabilisiert.\nK\u00fcnftig wird dar\u00fcber hinaus schon wegen des R\u00fcckgangs\n\nder Kriegsfolgelasten die Bedeutung versicherungsfrem-\nder Leistungen abnehmen.\nDie strukturelle Schw\u00e4che des Systems, die Entwicklung\nvon Bedarf und Finanzierungsbasis, w\u00fcrde also nur kurz-\nfristig \u00fcberdeckt. Eine Steuerfinanzierung versicherungs-\nfremder Leistungen k\u00f6nnte die Vorstellung erwecken, man\nk\u00f6nne jetzt mit dem beitragsfinanzierten System so fort-\nfahren wie bisher. Dazu ist die Zeit, die zum Umsteuern\nbleibt, jedoch zu knapp.\nUngeachtet m\u00f6glicher Teill\u00f6sungen mu\u00df die grunds\u00e4tz-\nliche Umgestaltung der Finanzierung \u2013 dies ist das Fazit\nmeines Beitrages \u2013 jetzt in Angriff genommen werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen jetzt noch im\nRahmen des Redekontingentes das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle\nDebatte abgeschlossen. Ich rufe auf die\n\n2. Aktuelle Debatte\nDie Krise der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZun\u00e4chst hat der Antragsteller, ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nerteile der Fraktion der PDS das Wort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Sparziel der Bundesregierung,\nwelches sie mit der Abschaffung des Schlechtwettergeldes\nverfolgte, ist zum Rohrkrepierer geworden. Statt der bis-\nher notwendigen 700 bis 900 Millionen DM f\u00fcr das\nSchlechtwettergeld mu\u00df die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit nun\nzwischen 2,1 und 2,8 Milliarden DM f\u00fcr die Winterarbeits-\nlosigkeit der Bauleute einsetzen.\n40 000 s\u00e4chsische Bauarbeiter sind in diesem Winter ar-\nbeitslos geworden. In den vergangenen Jahren, als die\nSchlechtwettergeldregelung noch wirkte, gab es zwar auch\neine besorgniserregende Arbeitslosigkeit von Bauleuten,\nsie lag aber regelm\u00e4\u00dfig bei zirka 7 000, niemals aber \u00fcber\n10 000. Bundesweit sind gegenw\u00e4rtig davon \u00fcber 400 000\nBauarbeiter betroffen.\nWenn Sie, Herr Prof. Milbradt \u2013 jetzt ist er schon gegan-\ngen \u2013, hier ein Loblied auf die Investitionspolitik des Frei-\nstaates absingen und die damit angeblich verbundene\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen loben, dann schauen Sie sich\nzuerst auf Ihrer eigenen Baustelle f\u00fcr das neue Finanz-\nministerium am Carolaplatz um! Dort arbeiten ein deut-\nscher Bauleiter, ein deutscher Polier und 40 polnische Bau-\nleute.\nDie Arbeitslosigkeit wird auf diese Weise trotz der Investi-\ntionen nicht bek\u00e4mpft.\nIch, f\u00fcr meinen Teil, habe \u00fcberhaupt kein Problem mit pol-\nnischen oder anderen ausl\u00e4ndischen Werkt\u00e4tigen, aber ich\nsinge ja auch keine Loblieder auf die s\u00e4chsische Investi-\ntionspolitik.\nDer s\u00e4chsische Wirtschaftsminister hat erkl\u00e4rt, da\u00df das\nSchlechtwettergeld zu unflexibel f\u00fcr die s\u00e4chsische Bau-\nwirtschaft sei. Der Glaube, das Fehlen des Schlechtwetter-\n\ngeldes durch tarifvertragliche Regelungen kompensieren\nzu k\u00f6nnen, ist ein Irrglaube, und die gesetzliche Regelung\ndes sogenannten Winterausfallgeldes ist zu einem Flop\ngeworden.\nDie Bauwirtschaft, vor allem die kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen, in denen zirka 80 % aller Besch\u00e4ftig-\nten des Baugewerbes t\u00e4tig sind, haben diese Regelung\nschon allein aufgrund der miserablen Konjunkturlage\n\u00fcberhaupt nicht annehmen k\u00f6nnen. Statt die Bauleute wei-\nter zu besch\u00e4ftigen, wurden sie entlassen.\nDie IG Bau \u2013 Agrar \u2013 Umwelt rechnet auch nicht damit,\nda\u00df die inzwischen arbeitslosen Bauarbeiter in ihrer Ge-\nsamtzahl wieder eingestellt werden, denn die sogenannte\nWinterbereinigung hat neue Konkurrenzverh\u00e4ltnisse zu-\ngunsten der gro\u00dfen Unternehmen, vor allen Dingen der\nwestdeutschen, erbracht.\nWenn Sie, Herr Dr. Schommer, tats\u00e4chlich eine Flexibilisie-\nrung w\u00fcnschen, dann setzen Sie sich f\u00fcr die Wiederein-\nf\u00fchrung des Schlechtwettergeldes ab dem 1. November\n1997 ein und nehmen das Angebot der Gewerkschaften f\u00fcr\neine Ganzjahresflexibilisierung in der Bauwirtschaft an,\nwas dann auch die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umt, die H\u00f6he der\nWinterbauumlage zu verringern.\nDie ,,Freie Presse\u201c titelt heute: ,,Entlassene Bauarbeiter\nm\u00fcssen zittern.\u201c Ich hoffe, Dr. Schommer, Sie zittern ein\nwenig mit, denn Charme und Larmoyanz allein reichen\ndiesmal nicht aus.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wenn Sie\nGer\u00e4usche feststellen sollten, hat das nicht unmittelbar\netwas mit unserer Debatte zu tun. Es kommt von au\u00dfen.\nEs handelt sich um die Bauwirtschaft, die drau\u00dfen ein\nObjekt bearbeitet. Ich hoffe, Sie verkraften das.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die zittern!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3812\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe die Fraktion der CDU\nauf, zum Thema zu sprechen. Herr Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es sind wieder einmal die Erben der\nSED,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bravo! \u2013\nDemonstrativer Beifall bei der PDS)\n\ndie verantwortlich sind f\u00fcr 45 Jahre permanente Unterpro-\nduktion und Krise der Bauwirtschaft \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS: Was, 45 Jahre?)\n\n\u2013 In der sowjetischen Besatzungszone schon und dann in\nder DDR. 45 Jahre hat die Bauwirtschaft nur so viel produ-\nzieren k\u00f6nnen, wie die Planwirtschaft der Meinung war,\nda\u00df es richtig w\u00e4re. Es waren weniger als 10 % der\nGesamtarbeitskr\u00e4fte, die dort besch\u00e4ftigt waren. Das Er-\ngebnis ist bekannt.\nSie sind also gro\u00dfe Experten f\u00fcr krisenhafte Entwicklun-\ngen und Spezialisten f\u00fcr Wirtschaftszerst\u00f6rung.\nAber jetzt nehmen Sie wahr, da\u00df es hier eine Krise in der\ns\u00e4chsischen Bauwirtschaft geben soll. Aber die gibt es\nnicht.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nEs ist Ihnen offenbar entgangen, da\u00df in den Jahren seit\n1990 bis 1995 zwischen einem Drittel und 40 % des Um-\nsatzes des produzierenden Gewerbes Leistungen der Bau-\nwirtschaft waren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nFranke?\n\nFranke, CDU: Nein, ich werde Ihnen dann auf Ihre vori-\ngen \u00c4u\u00dferungen ein Feedback geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin Drittel bis 40 % des Umsatzes des produzierenden\nGewerbes in Sachsen waren in den vergangenen Jahren\nLeistungen der Bauwirtschaft. Auch noch im Jahre 1996 \u2013\ndaf\u00fcr liegen ja die Zahlen bisher nur vor \u2013 waren von\nsechs Milliarden DM Umsatz des produzierenden Gewer-\nbes 1,66 Milliarden DM \u2013 das sind \u00fcber 27 % \u2013 vom Bau-\ngewerbe und noch einmal 670 Millionen DM \u2013 das sind\n11,1 % \u2013 vom Ausbaugewerbe, insgesamt 37,4 % von der\nBauwirtschaft erbracht worden. Im handwerks\u00e4hnlichen\nGewerbe waren von einem Gesamtumsatz von rund\n1,4 Milliarden DM \u00fcber 800 Millionen DM Bauleistungen.\nDas sind \u00fcber 59 %.\nEs mu\u00dfte doch jedem, der sich mit Wirtschaft besch\u00e4ftigt,\nklar sein, da\u00df dieser Stand nicht auf Dauer zu halten sein\nkann. Nur den Experten der PDS ist es heute nicht klar.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas habe ich vor zwei Jahren gesagt!)\n\nDer Auftragseingang spiegelt wider, da\u00df jetzt dieser R\u00fcck-\ngang zu einer gewissen Normalit\u00e4t, der uns sehr weh tut,\neinsetzt und da\u00df wir auch nicht ohne weiteres M\u00f6glich-\nkeiten finden k\u00f6nnen, ihn aufzuhalten.\nDie Auftragseing\u00e4nge im Monat September, dem Monat\nim Jahr 1996 mit dem h\u00f6chsten Auftragszugang, lagen mit\n1,25 Milliarden DM gegen\u00fcber 1,35 Milliarden DM im Jahr\n1995 um 7,4 % niedriger. Im Oktober 1996 dann lagen sie\n\nmit 1,05 Milliarden DM gegen\u00fcber 1,2 Milliarden DM im\nJahr 1995 um 12,5 % niedriger.\nDas ist, alles in allem, keine krisenhafte Entwicklung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFranke, CDU: Richtig aber ist, da\u00df die Entwicklung der\nBauwirtschaft Schwierigkeiten bereitet und da\u00df auch das\nLand nach Kr\u00e4ften daf\u00fcr wirken mu\u00df, um dem Auftrags-\nr\u00fcckgang entgegenzuwirken. Ich werde dazu am Ende der\nDebatte noch einmal etwas sagen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Kehl, bitte.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Franke, die SED ist f\u00fcr diese Krise nicht zust\u00e4ndig.\nFrau Mattern, das Schlechtwettergeld kann es auch nicht\nallein sein. Die PDS-Fraktion spricht zwar hier von einer\nKrise. Ich habe mir einmal des Wortes Bedeutung ange-\nsehen. Das hei\u00dft soviel wie Zuspitzung, Wendepunkt, ge-\nf\u00e4hrliche Lage.\nWenn ich den Begriff Krise in die Politische \u00d6konomie\n\u00fcbertrage, dann unterscheiden wir nach Spekulationskrise,\nStrukturkrise und \u00dcberproduktionskrise. Also soweit erst\neinmal die Einf\u00fchrung zum Thema.\nMeine Damen und Herren! Gehen wir noch einmal auf die\nBedeutung des Wortes zur\u00fcck, dann bin ich der Meinung,\nda\u00df der Begriff Wendepunkt heute auf diese Situation am\nbesten zutrifft. Wir alle wissen doch, da\u00df dieser Bauboom,\nwie das Herr Franke auch gesagt hat, der sich nach der\nWende in der s\u00e4chsischen Wirtschaft herausgebildet hatte,\nkeine Dauerl\u00f6sung sein konnte,\n\n(Beifall der Abg. Lehmann und Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nauch wenn unser Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit,\nunser lieber Herr Schommer, uns das immer als diesen\nAufschwung pur darbringen wollte und da\u00df sich an die-\nsem Boom die Wende vollzieht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIn Wirklichkeit haben wir mit dieser Entwicklung in der\nBaubranche f\u00fcr eine begrenzte Zeit den R\u00fcckgang unserer\nVolkswirtschaft teilweise kompensiert.\nStr\u00e4flich ist nat\u00fcrlich f\u00fcr eine Regierung, da\u00df sie aufgrund\nsolcher Entwicklungen meint, anderen Wirtschaftszweigen\nnicht die n\u00f6tige Aufmerksamkeit und F\u00f6rderung zukom-\nmen lassen zu m\u00fcssen. Ich denke dabei an den Maschinen-\nund Anlagenbau und viele andere.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIm zweiten Teil meiner Bemerkungen zur Politischen \u00d6ko-\nnomie sagte ich Spekulations-, Struktur- und \u00dcberproduk-\ntionskrise. Sage mir keiner, da\u00df ein Unternehmer nicht\nspekuliert. Wer w\u00fc\u00dfte das besser als ich! Das hat auch\netwas mit dem Finden von Nischen zu tun, von besonders\nattraktiven Gesch\u00e4ftsfeldern. Es ist auch das ber\u00fchmte\nSetzen auf das beste Pferd.\nDie Baubranche galt unter den Unternehmern als eine\nsichere Bank zum Geldverdienen. Es wurde und es wird\nauch heute noch Geld verdient. Nur: Ein Volkswirtschafts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3813\n\n\n\nzweig vertr\u00e4gt nicht soviel Spekulation, da\u00df es nicht zu\neinem \u00dcberangebot kommt; und das ist dann die so-\ngenannte \u00dcberangebotskrise.\nDa\u00df sich unser Land dazu noch in einer Strukturkrise\nbefindet, kommt zu allem noch erschwerend hinzu.\n\n(Beifall der Abg. Lehmann und Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch frage mich aber: Wo bleibt der so oft zitierte Weitblick\nder Politik, in diesem Fall der Regierung? Das Schlecht-\nwettergeld mu\u00dfte weg. Die Abschaffung wurde von dem\nlieben Kollegen der CDU, Herrn Schommer, in einer Zeit\ngefordert, als von einer Krise in der Bauwirtschaft noch\ngar keine Rede war. Heute merken wir: Au\u00dfer Spesen f\u00fcr\ndie Bauarbeiter nichts gewesen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSchlechtwettergeld als Jobkiller: Auch das funktioniert\nnicht, kann nicht funktionieren, da es auf alle Branchen\nzutraf und es damit zu keinen Wettbewerbsverzerrungen\nkam, was man heute nach dem Wegfall des Schlechtwet-\ntergeldes so nicht mehr sagen kann, da die schwarzen\nSchafe gegen\u00fcber den sozial engagierten und seri\u00f6sen\nUnternehmen im Wettbewerbsnachteil sind.\n\n(Aufforderung zur Beendigung der Rede\ndurch Lichtzeichen am Rednerpult)\n\n\u2013 Einen Satz bitte noch.\n\nMeine Damen und Herren, das sind die Zust\u00e4nde und\nAusw\u00fcchse am Bau. 40 % der Baufirmen sind aus dem\nUnternehmerverband ausgeschieden. Sie zahlen nicht\nmehr Tarif. Wer bezahlt \u00fcberhaupt noch Mindestlohn\nnach dem Entsendegesetz hier in Sachsen? Wer arbeitet\nauf Sachsens Baustellen? Sachsen etwa? Fragen Sie einmal\nin Dresden auf den Baustellen nach einem Weg. Die Ant-\nwort ist: ,,Nix verstehen!\u201c Wer bekommt heute noch Tarif-\nlohn nach Facharbeiter/Spezialist? Selbst die bekommen\ndoch 13,00 DM in der Regel.\n\nDer letzte Satz; ich bitte darum: Die billigsten Anbieter in\ndiesem Land machen das Rennen aufgrund von Billig-\narbeitern. Unsere Bauarbeiter bleiben drau\u00dfen. Die Situa-\ntion ist keine Krise, aber sie stinkt zum Himmel hier in der\ns\u00e4chsischen Bauwirtschaft!\n\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Bedeutung des Bausektors f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Wirtschaft ist unbestritten. Das Statistische Lan-\ndesamt weist f\u00fcr 1996 aus, da\u00df es in Sachsen knapp 3 000\nBaubetriebe gegeben hat und 156 000 Besch\u00e4ftigte. Die\nBauinvestitionen hatten 1995 \u2013 die Zahlen f\u00fcr 1996 liegen\nmir noch nicht in der G\u00e4nze vor \u2013 einen Anteil von 40 %\nam s\u00e4chsischen Bruttoinlandsprodukt.\n\nInnerhalb dieser Investitionen hatte wiederum der Woh-\nnungsbau, ebenfalls auf der Basis 1995, mit 43 % den\nHauptanteil. Die Wohnungsbauf\u00f6rderung und insbe-\nsondere auch die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung geh\u00f6ren zu den\neffizientesten Instrumenten, um Investitionen zu initiieren.\nEine D-Mark, ausgegeben im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rde-\n\nrung, bewirkt nach aktuellen Erkenntnissen 8 bis 10 DM\nan begleitenden Bauinvestitionen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWer durch unsere St\u00e4dte und Gemeinden geht, wird fest-\nstellen: Es ist in den zur\u00fcckliegenden sechseinhalb Jahren\neine Menge geschehen.\n\n(Sehr richtig! bei der CDU)\n\nAber es ist auch klar, da\u00df nach wie vor viel geschehen\nmu\u00df. Ich m\u00f6chte das an einem Beispiel deutlich machen.\nObwohl lediglich 20 % des gesamtdeutschen Wohnungs-\nbestandes auf die neuen L\u00e4nder entfallen, z\u00e4hlen 70 % der\ninsgesamt in Deutschland instandzusetzenden Wohnun-\ngen zum Wohnungsbestand der ehemaligen DDR. An\nAufgaben mangelt es also gewi\u00df nicht.\nRichtig ist, da\u00df es darauf ankommt, da\u00df die entsprechen-\nden Rahmenbedingungen so gesetzt werden, da\u00df auch\nk\u00fcnftig investiert wird. Darauf wird die CDU-Fraktion ihr\nAugenmerk richten. Genau deshalb haben wir bereits in\nden zur\u00fcckliegenden Jahren daf\u00fcr gesorgt, da\u00df die Moder-\nnisierung und Instandsetzung von Wohnungen absolute\nPriorit\u00e4t bei der F\u00f6rderung des Mietwohnungsbaus ge-\nnie\u00dft.\nAuch die F\u00f6rderung des Wohneigentums, die seit Jahren\nzu den programmatischen Schwerpunkten geh\u00f6rt, ist ein\nBeitrag, um gerade auch der heimischen Bauwirtschaft zu\nAuftr\u00e4gen zu verhelfen.\nUns ist bewu\u00dft, da\u00df es keine Garantie geben kann, da\u00df der\nau\u00dferordentliche Bauboom der zur\u00fcckliegenden Jahre\nunvermindert anh\u00e4lt. Richtig ist, wir m\u00fcssen uns auf eine\ngewisse Abk\u00fchlung der Baukonjunktur im Sinne einer\nNormalisierung einstellen. Aber wir helfen der Bauwirt-\nschaft nicht, wenn wir \u00fcber das Heraufziehen von m\u00f6g-\nlicherweise etwas schwierigeren Zeiten lamentieren. Wir\nhelfen der Bauwirtschaft, wenn wir konsumtive Ausgaben\nknapp halten und F\u00f6rderprogramme auch k\u00fcnftig so kon-\nstruieren,\n\n(Beifall der Abg. Lehmann und Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nda\u00df mit 1 DM staatlicher Mittel m\u00f6glichst eine hohe\nSumme privater Mittel zus\u00e4tzlich aktiviert wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Haushaltsberatungen f\u00fcr das kommende Jahr werden\nzeigen, ob Sie, meine Damen und Herren von der Opposi-\ntion, einen solchen Weg mitgehen, auch unpopul\u00e4re Um-\nverteilungen aus dem konsumtiven in den investiven\nBereich vorzunehmen, oder ob Sie sich auf parlamentari-\nsche Fensterreden beschr\u00e4nken.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die PDS\nh\u00e4tte noch die M\u00f6glichkeit, kurz zu antworten; eine Mi-\nnute. \u2013 Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eine Minute ist nicht viel Zeit; macht aber nichts.\nMir gehen diese ganzen Spr\u00fcche sowieso auf die Nerven.\nIch kann auch Herrn Minister Schommer nicht mehr\nh\u00f6ren. Seine Albernheiten stehen mir bis hier oben.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3814\n\n\n\nIch stimme allerdings mit Herrn Nowak \u00fcberein, weil \u2013 Sie\nwerden sich halb totlachen \u2013 ich die gleichen Zahlen hier\ndrinhatte, n\u00e4mlich da\u00df 1 DM St\u00e4dtebauf\u00f6rderung das\nAchtfache an Bauinvestitionen schaffen kann. Wenn Sie\nsich jetzt hier hinstellen und daf\u00fcr pl\u00e4dieren, da\u00df man F\u00f6r-\ndermittel ausreicht und effektiv damit umgeht, dann kann\nich Ihnen nur aus vollem Herzen zustimmen.\nDie Situation im Landeshaushalt des Freistaates Sachsen\nist doch aber so, da\u00df f\u00fcr diesen hohen Modernisierungs-\nstau, den es hier in diesem Lande gibt, von dem Sie ge-\nsprochen haben, in diesem Jahr der Bewilligungsrahmen\nbereits um nahezu die H\u00e4lfte heruntergesetzt wird. Der\nHerr Finanzminister wird es ja genau wissen. Der Bewilli-\ngungsrahmen der F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Mietwohnungsbau\nsinkt in den n\u00e4chsten Jahren sukzessive ab.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWenn Sie denn schon wollen, da\u00df 1 DM 8 DM an Bauinve-\nstitionen schafft, dann m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nOstrowski?\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 wie wir in den n\u00e4chsten Haus-\nhaltsdiskussionen den urspr\u00fcnglichen Bewilligungsfonds\nerh\u00f6hen k\u00f6nnen; denn sonst werden wir diese Investitio-\nnen, diese erw\u00fcnschten Wirkungen nicht schaffen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, haben Sie meine An-\nfrage geh\u00f6rt?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Bitte sch\u00f6n, Sie k\u00f6nnen jetzt reden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel,  CDU:  Frau  Ostrowski,  Sie  gehen  sicher  darin\nmit \u2013 das haben Sie in Ihrem Redebeitrag auch erw\u00e4hnt \u2013,\nda\u00df Investitionen in die Bauwirtschaft Arbeitspl\u00e4tze in der\nBauwirtschaft sind und vor allen Dingen Geld mobilisie-\nren. Wie stellen Sie sich denn dazu, da\u00df Sie im Stadtrat\nvon Dresden verhindern, da\u00df ein gro\u00dfes Br\u00fcckenbauwerk\nin Dresden errichtet wird,\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\ndas \u2013 erstens \u2013 Investitionen in die Stadt Dresden bringt\nund \u2013 zweitens \u2013 Arbeitspl\u00e4tze auch f\u00fcr einen l\u00e4ngeren\nZeitraum erh\u00e4lt?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Sie meinen die Waldschl\u00f6\u00dfchen-\nbr\u00fccke?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Zun\u00e4chst einmal ist dort \u00fcberhaupt\nnoch nichts verhindert. Die B\u00fcrger werden, so hoffe ich,\nentscheiden. Wir werden sehen, wie sich die B\u00fcrger ent-\nscheiden. Ich sage Ihnen auch eines zu diesem Projekt von\n200 Millionen DM, das nach den offiziellen Dokumenten\nnachweislich eine geringere Entlastung der innerst\u00e4dti-\nschen Verkehrsverh\u00e4ltnisse bringt, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Franke, CDU)\n\n\u2013 Herr Franke, dann lesen Sie bitte die Dokumente und\nreden hier nicht einen solchen Unsinn daher!\n\n\u2013, das nachweislich eine \u00f6kologische Belastung mit sich\nbringt, das nachweislich die Landschaft zerst\u00f6rt: Wenn Sie\nvon einem effektiven Einsatz von finanziellen Mitteln re-\nden, dann machen Sie das bitte so, da\u00df der beste Effekt\ndabei herauskommt, beispielsweise auch f\u00fcr das mit-\ntelst\u00e4ndische ostdeutsche Baugewerbe! Das ist bei einer\n200-Millionen-DM-Br\u00fccke ja wohl in den Wind geschrie-\nben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas ist die typische Situation, mit der wir uns wieder kon-\nfrontiert sehen und die sich hier immer einstellt: Die PDS\nvergie\u00dft Krokodilstr\u00e4nen\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Wie bitte?)\n\n\u00fcber den schlimmen Zustand der Bauwirtschaft, \u00fcber kri-\nsenhafte Entwicklungen. In der Realit\u00e4t aber verhindern\nSie, da\u00df Bauleistungen erbracht werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Ostrowski, mit dem Bau der Br\u00fccke in Dresden h\u00e4tte\nschon begonnen werden k\u00f6nnen, wenn nicht von der PDS\ndie ganze Zeit \u00fcber diese Verhinderungsstrategie betrieben\nw\u00fcrde.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nSie versuchen, diesen Bau immer wieder hinauszuschie-\nben. Sie versuchen \u2013 nur zum Schaden der Bev\u00f6lkerung \u2013,\nhier in dieser Stadt Ihre eigenen politischen Intentionen\ndurchzusetzen. Das ist die Wahrheit!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schulz, PDS: Dann lassen wir doch\n\ndie Bev\u00f6lkerung entscheiden!)\n\nIhre Reden hier entpuppen sich dadurch als reine Heuche-\nlei.\n\n(Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nFranke?\n\nFranke, CDU: \u2013 Nein.\nIch habe vorhin gesagt, da\u00df nat\u00fcrlich auch das Land nach\nKr\u00e4ften daf\u00fcr wirken mu\u00df, dem Auftragsr\u00fcckgang zu be-\ngegnen. Mein Kollege Herr Dr. Nowak hat Ihnen bereits\ndargelegt, wie sich die F\u00f6rderungen im Wohnungsbau\nauswirken. Aber ebenso sind es die staatlichen Aufwen-\ndungen, die im Stra\u00dfenbau, im Autobahnbau und f\u00fcr die\nBauvorhaben der Deutschen Bahn erbracht werden. Sie\nselbst wissen doch, wie lange und wie h\u00e4ufig wir uns hier\nmit diesen Fragen, z. B. mit dem Bau der Sachsen-Magi-\nstrale, besch\u00e4ftigt haben und wie wir daf\u00fcr gek\u00e4mpft\nhaben, da\u00df sobald wie m\u00f6glich die Bauleistungen begin-\nnen. Nat\u00fcrlich gibt es bei der Bahn auch objektive Pro-\nbleme \u2013 diese m\u00f6chte ich nicht untersch\u00e4tzen \u2013, aber ein\nfr\u00fcherer Beginn h\u00e4tte uns in diesem Winter nicht ohne\nweiteres in diese Situation gebracht.\nNat\u00fcrlich sollte der Freistaat als \u00f6ffentlicher Auftraggeber\nder Bauwirtschaft in Zukunft noch mehr dazu beitragen,\nda\u00df bei der Vergabe von Bauleistungen Baubetriebe, die in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3815\n\n\n\nSachsen Steuern zahlen und bei denen auch Sachsen be-\nsch\u00e4ftigt sind, eingesetzt werden. Dabei schlie\u00dfe ich mich\nnicht diesen sch\u00e4ndlichen Seitenhieben auf die in Deutsch-\nland t\u00e4tigen polnischen Bauarbeiter aus dem Kontingent\nan. Wir m\u00fcssen vielmehr daf\u00fcr sorgen, da\u00df Betriebe, die\nhier Steuern zahlen, auch s\u00e4chsische Betriebe sind.\nDann ist es nat\u00fcrlich auch v\u00f6llig falsch, wenn immer wie-\nder auf die gro\u00dfen Baukonzerne geschimpft wird und\nwenn versucht wird, sie zu verteufeln. Es sind im wesent-\nlichen die Niederlassungen der gro\u00dfen Baukonzerne, die\nauch in Sachsen als Steuerzahler auftreten und die den\ns\u00e4chsischen Bauarbeitern Arbeit geben. Die Bauarbeiter in\nden Baukonzernen machen etwa 50 % aller s\u00e4chsischen\nBauarbeiter aus. Dies Unternehmen zahlen alle den Tarif,\nHerr Kehl.\nSie k\u00f6nnen also nicht davon ausgehen, da\u00df die Erschei-\nnungen, die in kleinen Betrieben zu beobachten sind, auch\nin den Gro\u00dfbetrieben auftreten. Wir haben allen Grund,\nihnen daf\u00fcr dankbar zu sein, da\u00df sie uns als R\u00fcckgrat der\nBauwirtschaft in Sachsen auch in dieser Zeit, die zweifellos\nproblematisch ist, zur Verf\u00fcgung stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist richtig, da\u00df dennoch die Zahl der Baubetriebe in\ndieser Legislaturperiode von 2 146 im Jahre 1994 auf 2 988\nEnde dieses Jahres angewachsen ist und da\u00df noch immer\neine sehr gro\u00dfe Zahl von Bauarbeitern, n\u00e4mlich genauso,\nwie das beim Umsatz ist, unseren wirtschaftlichen Auf-\nschwung tr\u00e4gt. Eine Krise herbeizureden und den Standort\nschlechtzureden ist das Schlechteste, was man machen\nkann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs stand heute in der ,,Morgenpost\u201c, Herr Franke,\n\nda\u00df es eine Krise gibt! \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Es steht noch viel mehr in der Zeitung!\n\nLesen Sie nur alles!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat weiterhin die Fraktion der\nCDU. Wird es noch gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich hatte das Gl\u00fcck, an den j\u00fcngsten\nVor-Ort-Aktionen meiner Fraktion teilzunehmen. Wir\nwaren in Bautzen, G\u00f6rlitz und in dem bescheidenen\nSpeckg\u00fcrtel um Hoyerswerda. Man sieht st\u00e4dtisch und\nl\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Regionen, benutzt Gemeinde-, Kreis-,\nBundes- und Staatsstra\u00dfen, auch die A 4. Ich war ehrlich\ndar\u00fcber \u00fcberrascht, da\u00df seit dem Fr\u00fchling so viele Bauge-\nr\u00fcste an st\u00e4dtischen Sanierungsobjekten zu sehen waren.\nBesonders beeindruckt war ich in G\u00f6rlitz,\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nwie intensiv die Abwasserzweckverb\u00e4nde und die Tele-\nkom ihre Arbeit wieder aufgenommen haben, wie Eigen-\nheimstandorte wachsen, wie Baul\u00fccken geschlossen\nwerden und wie es mit dem Ausbau der A 4 wieder voran-\ngeht.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nAus Sicht des neutralen Beobachters ist eine Krise am Bau\nnicht zu erkennen.\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nFreilich, man sieht kaum noch Erschlie\u00dfungen von Ge-\nwerbegebieten auf der gr\u00fcnen Wiese. Man sieht kaum\n\nnoch Neubauten von Tankstellen, Gro\u00dfm\u00e4rkten, Hotels\nund B\u00fcroh\u00e4usern. Die Marktstruktur am s\u00e4chsischen Bau\nhat sich ver\u00e4ndert. Die Firmen m\u00fcssen ihre Gesch\u00e4ftsfel-\nder neu erschlie\u00dfen. Sie m\u00fcssen bei Qualit\u00e4t und Arbeits-\nproduktivit\u00e4t zulegen. Sie m\u00fcssen Spezialit\u00e4ten erwerben.\nDie Zeiten der Abschreibungsgro\u00dfprojektspezialisten sind\nl\u00e4ngst vorbei. Das schl\u00e4gt sich nat\u00fcrlich zuerst bei der\nKlientel des Bauindustrieverbandes nieder, wo in 1997\nR\u00fcckg\u00e4nge um bis zu 5 % erwartet werden.\nWie Sie wissen, beschreibt die Baukonjunktur diese eigen-\nartigen Wellenbewegungen in Abh\u00e4ngigkeit von den Jah-\nreszeiten und von der allgemeinen Konjunkturlage in der\nWirtschaft. Wenn die Wirtschaft zulegt, dann kommt der\nBau etwas zeitversetzt nach. In diesen Normalrhythmus\nschwenken wir nun nach den Jahren der Sonderkonditio-\nnen ein. Es gilt nun: Was der s\u00e4chsischen Wirtschaft hilft,\nhilft auch der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft. Deshalb setzen\nwir auf hohe Investitionsquoten in den \u00f6ffentlichen Haus-\nhalten, auch gegen Ihr permanentes Votum. Wir setzen auf\ndie Fortf\u00fchrung der Sonderkonditionen f\u00fcr Investitionen\nin der ostdeutschen Wirtschaft. Wir setzen auch auf An-\nreize f\u00fcr den privaten Wohungsbau.\nIch glaube, wenn wir diese Strategie konsequent gegen die\nOpposition durchhalten, wird dieser Normalisierungspro-\nze\u00df im Bau ohne krisenhafte Erscheinungen umgesetzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU hat noch eine Restredezeit. \u2013\nDiese wird nicht in Anspruch genommen. Dann bitte ich\nHerrn Staatsminister Dr. Schommer, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Ich teile die\nAuffassung der Kollegen Franke, Nowak und Kehl: Von\neiner Krise in der Bauwirtschaft generell zu sprechen halte\nich f\u00fcr verfehlt. Allerdings mu\u00df man auch genauso klar\nsagen, da\u00df sich die Bauwirtschaft \u2013 Kollege Lehmann hat\ndas zum Schlu\u00df ebenfalls noch einmal gesagt \u2013 in einem\nernsten Anpassungsproze\u00df hin zur Normalit\u00e4t befindet.\nWie waren die Zahlen, wie war die Situation im Jahre\n1996, und wie ist sie heute? Nach den Ergebnisssen der\nTotalerhebung, der j\u00e4hrlichen Erhebung im Ausbauge-\nwerbe, gab es im vergangenen Jahr 185 Baubetriebe und\n1 200 Besch\u00e4ftigte mehr als im Jahre 1995.\nDer Umsatz aller Betriebe ist im vergangenen Jahr laut\nStatistik nochmals um 6 % gestiegen. Nehme ich die Zahl\nder Betriebe mit mehr als 20 Arbeitnehmern, hat es auch\nhier eine Zunahme um 13 % gegeben, w\u00e4hrend der Um-\nsatz in dieser Gruppe nur noch um 4 % gestiegen ist.\nIm Vergleich zum Produktivit\u00e4tsniveau des Bauhaupt-\ngewerbes in den alten Bundesl\u00e4ndern wurden im s\u00e4ch-\nsischen Baugewerbe durchschnittlich 85 % erreicht, und\nder Anteil des Baugewerbes an der Bruttowertsch\u00f6pfung \u2013\ndas ist jetzt entscheidend \u2013 betrug im Jahr 1995 etwa 19 %\nund war damit fast dreimal so hoch wie in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern. Die Zahl der in der Bauwirtschaft besch\u00e4ftig-\nten Arbeitnehmer ist doppelt so hoch wie in den alten\nBundesl\u00e4ndern mit 23 auf 1 000 Einwohner in Sachsen zu\n13 auf 1 000 Einwohner in den alten Bundesl\u00e4ndern.\nDies ist neben der Entwicklung der Rahmenbedingungen\nf\u00fcr die Bauwirtschaft auch ein Grund daf\u00fcr, da\u00df jetzt ein\nAnpassungsproze\u00df eingesetzt hat, auch wenn der Ausnut-\nzungsgrad \u2013 das ist positiv \u2013 der Maschinen und Ger\u00e4te im\nvergangenen Jahr bereits bei knapp 80 % lag.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3816\n\n\n\nHerr Franke, nach unserer Kenntnis gingen fast 78 % aller\nin Sachsen vergebenen Bauauftr\u00e4ge an ortsans\u00e4ssige\nFirmen. Dies ist eine gro\u00dfe Leistung, und zwar auch der\nBauauftraggeber, f\u00fcr die ich mich ausdr\u00fccklich bedanken\nm\u00f6chte.\nMeine Damen und Herren! Was mu\u00df und was kann die\nStaatsregierung tun? Was soll die Politik tun? Die Kollegen\nder CDU-Fraktion haben dies deutlich gemacht. Ich sage\nes noch einmal: Wir k\u00f6nnen und werden den Anpassungs-\nproze\u00df nicht behindern.\nDie Situation ist ernst. Es ist eine kritische Situation f\u00fcr die\nUnternehmen, die in diesem Proze\u00df ausscheiden m\u00fcssen.\nWas wir tun, ist, mit unseren arbeitsmarktpolitischen In-\nstrumentarien in diesen F\u00e4llen und insbesondere bei den\nAusbildungsvertr\u00e4gen zu helfen, damit hierbei die Betrof-\nfenen nicht zu Schaden kommen. Gefordert ist aber vor\nallen Dingen die Bauwirtschaft selbst. Sie mu\u00df ihre Pro-\nduktivit\u00e4t noch st\u00e4rker erh\u00f6hen, und gerade die Bauwirt-\nschaft in Sachsen mu\u00df mit aller Macht darauf dr\u00e4ngen,\neine eigene Tarifpolitik f\u00fcr Sachsen zu machen.\nIch halte es f\u00fcr fatal, da\u00df die Tarifvereinbarungen, die mit\neinem einheitlichen Bundestarif ausgehandelt worden\nsind, die ostdeutschen Betriebe gegen ihren Willen zwin-\ngen, kurzfristig eine 100prozentige Anpassung an das\nWestniveau vorzunehmen, und da\u00df die westdeutschen\nBauindustrieverb\u00e4nde es ablehnen, da\u00df die ostdeutsche\nIndustrie eigene Tarifvertr\u00e4ge abschlie\u00dft.\n\n(Beifall der Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU,\nund Lehmann, CDU)\n\nDas ist einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, da\u00df wir Probleme haben.\nIch halte es nicht f\u00fcr hinnehmbar, da\u00df schon im Jahr 1991\nauf Druck der westdeutschen Tarifpartner beschlossen\nwurde, da\u00df, wenn ostdeutsche Firmen auf westdeutschen\nBaustellen arbeiten, sie westdeutsche L\u00f6hne zahlen m\u00fcs-\nsen und nicht die Lohndifferenz einsetzen k\u00f6nnen. Das ist\neine eminente Benachteiligung unserer Bauwirtschaft und\neiner der Gr\u00fcnde f\u00fcr die Situation.\nEs hat sich gezeigt, da\u00df die von den Tarifparteien aus-\ngehandelte Schlechtwetterregelung gescheitert ist. Wir\nhaben diese Regelung vor Inkrafttreten kritisiert. Auch ich\npers\u00f6nlich habe das getan. Ich kann nur sagen: Wenn man\nvom Senken der Lohnnebenkosten spricht, wenn man\nwirklich flexible L\u00f6sungen haben will, dann kann es nur\neine L\u00f6sung geben, und das sind die Jahresarbeitszeit-\nkonten, die auch in anderen Berufen m\u00f6glich sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch fordere die Tarifparteien auf, diesen Weg zu gehen.\nNur so haben sie eine Chance.\nDer Staat, meine Damen und Herren, wird durch die\nHaushaltspolitik, durch die F\u00f6rderung der Investitionen\neinen weiteren Beitrag leisten. Aber er kann nicht die\nReparatur dieser Branche \u00fcbernehmen. Die \u00dcber-\nbr\u00fcckungshilfen, die wir im vergangenen Sommer durch\nLandtagsbeschlu\u00df bewilligt und gew\u00e4hrt haben, wurden\nnur von 29 Betrieben mit einem Kreditbetrag von 6,6 Mil-\nlionen DM in Anspruch genommen. Das best\u00e4rkt mich in\n\nmeiner Meinung, da\u00df hier der Staat kein Hilfsinstrument\nhat, um die Entwicklung in diesem Bereich zu steuern. Wir\nm\u00fcssen weiterhin alles tun. Wir brauchen eine neue\nSchlechtwetterregelung, und zwar die Jahresarbeitszeit-\nregelung. Wir brauchen keine Mindestl\u00f6hne.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Sofort.\nHerr Kehl, Sie sprachen von Ausw\u00fcchsen. Ja, die Aus-\nw\u00fcchse liegen eben darin, da\u00df vorgeschrieben wird, da\u00df\nUnternehmen mehr zahlen m\u00fcssen, als sie zahlen k\u00f6nnen,\nund da\u00df deshalb die Arbeitnehmer, gesch\u00fctzt durch ein\nGesetz, in die Arbeitslosigkeit geschickt werden.\n\u2013 Bitte, Frau Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Dr. Schommer, Sie haben soeben\ndie Arbeitszeitkonten als eine M\u00f6glichkeit genannt, um die\ngesamte Angelegenheit zu kompensieren. Ich m\u00f6chte Sie\nfragen: Was machen vor allen Dingen die kleinen und mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen, wenn die Arbeitszeitkonten\nim Januar oder Februar eines jeden Jahres verbraucht sind?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs gibt keine Konten, die vorher festgeschrieben sind. Viel-\nmehr wird das, was nicht gearbeitet wird, dann, wenn ge-\narbeitet werden kann, durch nicht zuschlagsberechtigte\n\u00dcberstunden nachgeholt. Das hei\u00dft, der Arbeitnehmer\nbekommt das ganze Jahr hindurch ein durchschnittliches\nArbeitsentgelt, und er arbeitet die Zeit, in der er nicht\narbeiten konnte, nach. Das ist eine ganz simple Regelung. \n\nFragen Sie einmal nach, wie das in der Landwirtschaft und\nin anderen Berufen, z. B. in der Metallindustrie, geregelt\nist. Dort wird eben zu bestimmten Zeiten mehr gearbeitet.\nDa kommt man mittlerweile zu solchen Erkenntnissen.\nLiest man den neuen Vertrag, den der DIHT-Pr\u00e4sident,\nHerr Stihl, mit der IG Metall abgeschlossen hat, kommt\nman zu der Erkenntnis, da\u00df man auf diese flexible Art am\nbesten die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der eigenen Industrie\nsch\u00fctzen und st\u00e4rken kann.\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich die Aufforderung an die Tarif-\nparteien wiederholen: Machen Sie eine eigene s\u00e4chsische\nTarifpolitik! Nur dann hat die s\u00e4chsische Bauwirtschaft die\nChance, aus diesem Anpassungsproze\u00df in ihrer Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit gest\u00e4rkt hervorzugehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit sind\nalle Redebeitr\u00e4ge gehalten, die vorher angemeldet worden\nsind. Die Redezeiten wurden eingehalten. Die Debatte ist\nabgeschlossen, und der Tagesordnungspunkt 1 ist been-\ndet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3817\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/5140\n\nDie Fragen wurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden.\nWir beginnen mit der Fragestunde. Ich bitte den Abg. Ger-\nlach, seine Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nGerlach, SPD: Es geht um die Luftraumkontrolle \u00fcber\ndem Flughafen Dresden-Klotzsche. Zeitungs- und Fern-\nsehberichten der vergangenen Tage zufolge werden die\nFlugbewegungen von kleineren Flugzeugen, z. B. Sport-\nfliegern, \u00fcber dem Flughafen Klotzsche nicht von den\nFluglotsen erfa\u00dft und \u00fcberwacht. Hier gelten lediglich\nSichtflugbedingungen.\nDie Pilotenvereinigung ,,Cockpit\u201c erhebt schwere Vorw\u00fcrfe\nhinsichtlich der Flugsicherheit auch f\u00fcr den Linienflugver-\nkehr und bef\u00fcrchtet im schlimmsten Fall Kollisionen.\nMeine beiden Fragen lauten:\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung die Bef\u00fcrchtungen der Piloten-\nvereinigung f\u00fcr gerechtfertigt?\n2. In welcher H\u00f6he l\u00e4gen die finanziellen Aufwendungen,\nwenn auch f\u00fcr die obengenannten Flugbewegungen eine\nKontrolle durch die Fluglotsen erfolgen m\u00fc\u00dfte?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Gerlach, um Ihre Fragen pr\u00e4zise und\nverst\u00e4ndlich beantworten zu k\u00f6nnen, bedarf es umfang-\nreicher einf\u00fchrender Erl\u00e4uterungen. W\u00e4ren Sie damit ein-\nverstanden, da\u00df ich Ihnen die Erl\u00e4uterungen schriftlich\ngebe und konkret nur auf die zwei Fragen direkt eingehe?\nAnsonsten w\u00fcrde ich das alles hier vortragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sind Sie damit einverstanden?\n\nGerlach, SPD: Ich bin damit einverstanden.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZur ersten Frage. Die Staatsregierung h\u00e4lt die Bef\u00fcrchtun-\ngen der Pilotenvereinigung f\u00fcr nicht gerechtfertigt. \u00dcber\ndem Flughafen Dresden-Klotzsche wird durch die\nDeutsche Flugsicherung eine Flugverkehrskontrolle aus-\ngef\u00fchrt. Ausgenommen davon ist der Luftraum von 1 850\nbis 3 050 Metern \u00fcber Normalnull, der nur unter Einhal-\ntung bestimmter Bedingungen beflogen werden darf: Min-\ndestsichtbedingungen 8 Kilometer und f\u00fcr kleine Motor-\nflugzeuge die Schaltung eines Transponder-Codes f\u00fcr das\nSekund\u00e4rradar, so da\u00df die Flugzeuge durch die Deutsche\nFlugsicherung \u00fcberwacht werden k\u00f6nnen.\nDie Staatsregierung h\u00e4lt die Bef\u00fcrchtungen der Pilotenver-\neinigung also f\u00fcr nicht gerechtfertigt. Der Flughafen Dres-\nden-Klotzsche hat 1996 in Deutschland zu den sichersten\ngeh\u00f6rt. Es hat in dem Luftraum keine gef\u00e4hrlichen An-\nn\u00e4herungen gegeben. Die Staatsregierung sieht deshalb\nauch keinen Anla\u00df, eine unmittelbare Ver\u00e4nderung der\nLuftraumstruktur \u00fcber dem Flughafen Dresden-Klotzsche\nzu veranlassen, wird aber bei den Zust\u00e4ndigen, n\u00e4mlich\ndem Bundesverkehrsministerium und der Deutschen Flug-\n\nsicherung GmbH, auf eine weitere Optimierung der\nFlugsicherheit dr\u00e4ngen.\nZur zweiten Frage: In welcher H\u00f6he l\u00e4gen die finanziellen\nAufwendungen, wenn auch f\u00fcr die obengenannten Flug-\nbewegungen eine Kontrolle durch die Fluglotsen erfolgen\nm\u00fc\u00dfte?\nDie finanziellen Aufwendungen werden auf mindestens\nbundesweit 40 Millionen DM pro Jahr gesch\u00e4tzt. Eine ent-\nsprechende Luftraumkontrolle allein f\u00fcr Sachsen ist nicht\nsinnvoll.\n\nGerlach, SPD: Ich habe eine einzige Nachfrage. Die ande-\nren w\u00fcrde ich mir erst erlauben, wenn ich Ihren Vorspann\ngelesen habe.\nIst die Vereinigung ,,Cockpit\u201c direkt an Sie als Ministerium\nherangetreten? \n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDazu ist mir nichts bekannt. Mir liegt ein solcher direkter\nKontakt nicht vor. Ich will aber nicht ausschlie\u00dfen, da\u00df im\nRahmen der Diskussion mit der Flugaufsicht mit meinem\nHause gesprochen worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Frau Zschoche,\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Die \u00dcbersch\u00fcsse der Pflegever-\nsicherung betrugen Ende 1996 ca. 8 Milliarden DM. Der\nBund der Steuerzahler verlangt, da\u00df diese \u00dcbersch\u00fcsse an\ndie Beitragszahlerinnen und -zahler zur\u00fcckgezahlt wer-\nden. Ich frage: Welche Auffassung hat die Staatsregierung\nzu dieser Forderung? Wer entscheidet, was mit den \u00dcber-\nsch\u00fcssen passiert?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die in\nder Presse diskutierten \u00dcbersch\u00fcsse von 8 Milliarden DM\nenthalten im wesentlichen die notwendigen Betriebsmittel\nund die gesetzlich vorgeschriebenen R\u00fccklagen. Dar\u00fcber\nhinaus waren Ende 1996 lediglich 2,5 Milliarden DM vor-\nhanden.\nDie finanzielle Entwicklung ist zur Zeit kaum prognosti-\nzierbar, zumal erst f\u00fcr 6 Monate Erfahrungen zur station\u00e4-\nren Pflege vorliegen. Daher sind Forderungen, die \u00dcber-\nsch\u00fcsse an die Beitragszahler zur\u00fcckzuzahlen oder den\nBeitragssatz zum Abbau der \u00dcbersch\u00fcsse zu senken \u2013 f\u00fcr\nbeide w\u00e4ren Gesetzes\u00e4nderungen erforderlich \u2013, nach Auf-\nfassung der Staatsregierung zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt\nnicht vertretbar.\nDie Verwendung von \u00dcbersch\u00fcssen ist gesetzlich festge-\nlegt. Sie sind, soweit sie das R\u00fccklagesoll von 50 % der\nMonatsausgaben der einzelnen Pflegekasse \u00fcberschreiten,\nden Betriebsmitteln bis zur H\u00f6he einer Monatsausgabe\nzuzuf\u00fchren. Dar\u00fcber hinausgehende \u00dcbersch\u00fcsse sind an\nden vom Bundesversicherungsamt verwalteten Aus-\ngleichsfonds zu \u00fcberweisen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3818\n\n\n\nZusammengefa\u00dft: Eine R\u00fcckzahlung von Beitr\u00e4gen ist\nnicht m\u00f6glich. Was mit den etwaigen \u00dcbersch\u00fcssen zu\ngeschehen hat, ist gesetzlich klar geregelt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Minister, ich m\u00f6chte eine\nNachfrage stellen. Wie erkl\u00e4ren Sie sich dann, da\u00df der\nPresse zu entnehmen war, da\u00df die Bonner Koalition \u00fcber-\nlegt, ob nicht ein Teil der in den Fehlkassen angefallenen\n\u00dcbersch\u00fcsse an Renten- und Arbeitslosenversicherung\ngegeben werden k\u00f6nnte?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da ich mich nicht an Spekulationen beteiligen\nwill, will ich weder dar\u00fcber nachdenken, was gegebenen-\nfalls in der Presse geschrieben ist, noch dar\u00fcber mut-\nma\u00dfen, auf welche Bonner Politiker Bezug genommen\nwird. Wenn Sie mir nicht handfestere Belege vorlegen, bin\nich nicht bereit, mich an irgendwelchen Spekulationen zu\nbeteiligen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Abg. Dr. Schwarz,\nSPD, ihre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es geht um das Fachf\u00f6rderpro-\ngramm f\u00fcr Jugendarbeit im Staatsministerium f\u00fcr Kultus.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Sieht die Staatsregierung Probleme in der Umsetzung\ndadurch, da\u00df die Voraussetzung nach Punkt 4.3., ,,der\nNachweis der Teilnahme an einem berufsbegleitenden Stu-\ndiengang\u201c von vielen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern\nin der Jugendarbeit zwar angestrebt wird, aber Studien-\npl\u00e4tze nicht ausreichend zur Verf\u00fcgung stehen? Mir ist be-\nkannt, da\u00df in Mittweida ewa 1 000 Bewerbungen vor-\nliegen, aber nur 25 Bewerber ein Studium aufnehmen\nk\u00f6nnen.\n2. Entspricht es der Tatsache, da\u00df die unter 1. genannte\nVoraussetzung nur anerkannt wird, wenn ein Studien-\nbeginn f\u00fcr 1997, nicht aber eine feste Zusage f\u00fcr 1998 oder\n1999 nachgewiesen wird?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Fragestellerin\nstellt fest, da\u00df offensichtlich gegenw\u00e4rtig weniger Aus-\nbildungspl\u00e4tze als gew\u00fcnscht f\u00fcr die berufsbegleitende\nWeiterbildung zur Verf\u00fcgung stehen. Sie vermutet, da\u00df die\nMittel f\u00fcr die Fachkraftf\u00f6rderung deshalb wegen man-\ngelnder Qualifikation der Antragsteller nicht an Mitarbei-\nter in der Jugendarbeit ausgereicht werden k\u00f6nnen. Sie\nsieht darin ein Problem f\u00fcr die Umsetzung des Fachkraft-\nf\u00f6rderprogramms.\nEs liegen gegenw\u00e4rtig mehr als 400 Antr\u00e4ge auf Fachkraft-\nf\u00f6rderung beim Landesjugendamt vor. Von diesen An-\ntr\u00e4gen sind aufgrund der nachgewiesenen Qualifikation\nca. 200 f\u00f6rderf\u00e4hig.\nDer Haushaltsansatz f\u00fcr das Fachkraftf\u00f6rderprogramm\nliegt 1997 bei 5,86 Millionen DM. Bei einer durchschnitt-\nlichen F\u00f6rdersumme von ca. 30 000 DM pro Antragsteller\nj\u00e4hrlich erm\u00f6glicht dies die F\u00f6rderung von ca. 200 Stellen.\nEs kann also davon ausgegangen werden, da\u00df die F\u00f6rder-\nmittel 1997 an Antragsteller mit der geforderten Qualifika-\ntion \u2013 Hochschulabschl\u00fcsse ,,Fachkraft f\u00fcr Sozialarbeit\u201c \u2013\nausgereicht werden k\u00f6nnen.\n\nBei der gegenw\u00e4rtigen Haushaltslage kann nicht damit ge-\nrechnet werden, da\u00df sich die F\u00f6rdersumme f\u00fcr das Fach-\nkraftf\u00f6rderprogramm in den n\u00e4chsten Jahren erh\u00f6hen\nwird. Eine Erweiterung der Ausbildungskapazit\u00e4ten im\nZusammenhang mit dem Fachkraftf\u00f6rderprogramm ist\ndaher aus Sicht der Staatsregierung nicht geboten.\nZur zweiten Frage: Es entspricht der Tatsache, da\u00df f\u00fcr eine\nF\u00f6rderung im Jahr 1997 der Ausbildungs- bzw. Studien-\nbeginn ebenfalls im Jahr 1997 liegen mu\u00df.\nBez\u00fcglich der Zulassung zur Fachschulausbildung kann\nfolgendes festgestellt werden: Eine feste Zusage f\u00fcr die\nJahre 1998 und 1999 kann aufgrund des in der Schulord-\nnung Fachschule vom 9.1.1996 festgelegten Aufnahme-\nbzw. Auswahlverfahrens nicht verbindlich nachgewiesen\nwerden. Die Auswahl der Bewerber f\u00fcr die entsprechen-\nden Ausbildungsg\u00e4nge erfolgt j\u00e4hrlich. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr\ndie Immatrikulation an einer Universit\u00e4t oder Fachhoch-\nschule f\u00fcr den berufsbegleitenden Studiengang Sozialp\u00e4d-\nagogik/Sozialarbeit. Die f\u00fcr die Vergabe von Studienpl\u00e4t-\nzen an den Fachhochschulen und Universit\u00e4ten in Sachsen\ngeltenden Regelungen, insbesondere die S\u00e4chsische Ver-\ngabeordnung vom 14. Juli 1993, lassen keine verbindliche\nZusage f\u00fcr die Jahre 1998 und 1999 zu. Die Vergabe der\nStudienpl\u00e4tze erfolgt j\u00e4hrlich nach einem bestimmten Ver-\nfahren.\nIn der F\u00f6rderrichtlinie ,,Pr\u00e4ventive Jugendarbeit\u201c ist eine\n\u00dcbergangsregelung f\u00fcr den Erwerb der geforderten Quali-\nfikation bis zum Jahr 2000 getroffen worden. Diese setzt\njedoch ebenfalls den Beginn der Ausbildung 1997 voraus,\nda der Ausbildungsgang drei Jahre dauert.\nEntsprechend dem gestrigen Entschlie\u00dfungsantrag der\nSPD, der sich mit dem Fachkraftf\u00f6rderprogramm besch\u00e4f-\ntigt, werden wir das F\u00f6rderprogramm weiter ausgestalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Abg. Kosel, PDS,\nseine Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nKosel, PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In j\u00fcngster Zeit ist es in der Oberlausitz zu Zu-\nsammenrottungen rechtsradikaler Jugendlicher gekom-\nmen. Die Wertungen seitens der Verantwortlichen sind un-\nterschiedlich:\n1. Welche Wertung trifft die Staatsregierung zu den orga-\nnisierten Treffen von Rechtsradikalen?\n2. Haben die Treffen bundesweite Dimensionen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Innenminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Abgeordneter, aus der\nFragestellung ergibt sich nicht, welche \u2013 ich zitiere \u2013 ,,Zu-\nsammenrottungen rechtsradikaler Jugendlicher\u201c gemeint\nsind. Ich vermag daher die Frage generell nicht zu beant-\nworten.\nWenn \u2013 ich zitiere erneut \u2013 mit den ,,Zusammenrottungen\nrechtsradikaler Jugendlicher\u201c unter anderem das Ereignis\nanl\u00e4\u00dflich des angemeldeten Konzerts in M\u00fccka gemeint\nsein sollte, \u00e4u\u00dfere ich mich wie folgt: Wir haben die\nKonzertveranstaltung als unzul\u00e4ssig, als gesetzwidrig\nangesehen. Wir haben die Veranstaltung nach dem Ver-\nsammlungsgesetz untersagen lassen. Das zust\u00e4ndige Ver-\nwaltungsgericht hat unsere Auffassung best\u00e4tigt. Die Poli-\nzei Sachsens hat dann die widerrechtliche Versammlung zu\nRecht konsequent aufgel\u00f6st.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3819\n\n\n\nZu Ihrer Frage 2: Bei diesem Ereignis waren auch ver-\neinzelt \u2013 die genaue Zahl kann ich Ihnen nicht sagen \u2013\nTeilnehmer aus anderen Bundesl\u00e4ndern anwesend.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage? \u2013 In der Tat, ich\nmeine vor allem M\u00fccka. Meine Nachfrage geht auch noch\nin diese Richtung. Diese Frage ist auch deshalb wichtig,\nweil es unterschiedliche Wertungen gibt. Deshalb habe ich\nauch die Frage gestellt.\nMir ist bekannt, da\u00df schon wieder in M\u00fccka ein Treffen\nvorgesehen war. Dort sollte \u2013 mir str\u00e4ubt sich fast die\nZunge, dies so zu benennen \u2013 der Liedermacher Frank\nRenniecke auftreten. Es ist mir zu Ohren gekommen, nun\nw\u00fcrde er in Spremberg auftreten. Dies ist ja nun von Sach-\nsen so weit nicht entfernt.\nMeine Nachfrage lautet folgenderma\u00dfen: Gibt es, da es\nsich ja um einen gewissen Raum, einen geschlossenen\nRaum, eine Region handelt, grenz\u00fcberschreitende Zusam-\nmenarbeit mit Brandenburg auch in diesen Fragen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Das von Ihnen an-\ngesprochene zweite Konzert wird von uns ebenfalls wegen\nVersto\u00dfes gegen das Versammlungsgesetz verboten werden.\nDie Entscheidung ist bei uns im Ministerium vor zwei,\ndrei Tagen ergangen. Wohin der Veranstalter ge-\ngebenenfalls das Konzert verlagern will, wei\u00df ich nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Schulmeyer wollte eine Frage an\ndie Staatsregierung stellen. Er ist aber f\u00fcr heute entschul-\ndigt. \u2013 Dann bitte ich, da\u00df die Abg. Frau Ostrowski, PDS,\nihre Frage stellt.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die Stadt Dresden\nbeschlo\u00df im letzten Herbst den Neubau einer Sporthalle\nals Ersatz f\u00fcr eine zugunsten des Regierungsviertels abge-\nrissene Sporthalle. Gerade noch rechtzeitig beschlo\u00df der\nStadtrat ein Leasingmodell zur Finanzierung. Alle erfor-\nderlichen Unterlagen wurden eingereicht. Insbesondere\nder Termin war wichtig, da das Finanzierungsmodell\nwesentlich auf die damals g\u00fcltige Steuerabschreibung von\n50 % setzte.\nKurz darauf kam vom Regierungspr\u00e4sidium das Aus. Es\nwurde ein zus\u00e4tzliches Gutachten angefordert, das beim\nbesten Willen nicht mehr fristgem\u00e4\u00df einzuholen war \u2013 ein\nGutachten, wie es zwar nach der neuen Verwaltungsrichtli-\nnie ab dem 1.1.1997 zwingend vorgeschrieben ist, aber es\nwar noch 1996.\nAuf einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Stadtrates zu dieser\nTurnhalle f\u00fchrte Herr Christian seitens des Regierungspr\u00e4-\nsidiums aus, da\u00df das Regierungspr\u00e4sidium auf diesem da-\nmals noch nicht vorgeschriebenen Gutachten bestanden\nhat, um materiellen Schaden von der Stadt abzuwenden.\nDas f\u00fchrte dazu, da\u00df der Stadt, um einen solchen m\u00f6g-\nlichen Schaden zu verhindern, ein tats\u00e4chlicher Schaden in\nH\u00f6he von deutlich \u00fcber einer Million DM entstand, weil\nseit dem 1.1.1997 die Steuerabschreibung nur noch 25 %\nbetr\u00e4gt.\nIch frage die Staatsregierung: Wer kommt f\u00fcr den Fall, da\u00df\ndie Turnhalle, wie es der erkl\u00e4rte Wille von Stadtrat und\nStadtverwaltung ist, dennoch gebaut wird, f\u00fcr den durch\ndiese Genehmigungspraxis des Regierungspr\u00e4sidiums ver-\nursachten realen Schaden auf, bzw. in welcher H\u00f6he darf\nein realer Schaden in Kauf genommen werden, um einen\nm\u00f6glichen Schaden in unbekannter H\u00f6he zu vermeiden?\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet f\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Staatsminister Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  F r a u\nOstrowski! Schadensersatzanspr\u00fcche sind grunds\u00e4tzlich\nnur dann gegeben, wenn schuldhaftes und pflichtwidriges\nHandeln zu einem Schaden bei einem Dritten gef\u00fchrt hat.\nBei der Nichtgenehmigung des Neubaus der Sporthalle\nBodenbacher Stra\u00dfe in Dresden im Wege eines privaten\nInvestorenmodells sind diese Voraussetzungen nicht ge-\ngeben.\nNachdem der Stadtrat von Dresden das zu realisierende\nModell am 21.11.1996 beschlossen hatte \u2013 ich bitte, auf die\nDaten zu achten \u2013, wurden die Unterlagen am 3.12.1996\ndem Staatsministerium f\u00fcr Kultus und dem Regierungs-\npr\u00e4sidium in Dresden zur Verf\u00fcgung gestellt.\nDa f\u00fcr den Neubau der Sporthalle Bodenbacher Stra\u00dfe\nauch Zuwendungen bis zur H\u00f6he von 6 Millionen DM in\nAussicht gestellt worden waren, mu\u00dfte sowohl eine\nzuwendungsrechtliche als auch eine rechtsaufsichtliche\nPr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden.\nDer Landeshauptstadt Dresden war sp\u00e4testens seit dem\n4. Oktober, also zwei Monate davor, bekannt, da\u00df die Vor-\nlage eines unabh\u00e4ngigen Wirtschaftspr\u00fcfergutachtens\nsowie bei der Gew\u00e4hrung von Zuwendungen der Aus-\nschlu\u00df einer sogenannten Doppelf\u00f6rderung Genehmi-\ngungsvoraussetzungen sind. Sie sind ja bestens informiert\n\u00fcber die Problematik im Zusammenhang mit Arzberg-\nBeilrode.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Ja, das bin ich.)\n\n\u2013 Ja, deswegen, Frau Ostrowski, verstehe ich auch Ihre\nFrage nicht so ganz.\nDen am 3.12.1996 den Staatsbeh\u00f6rden zur Verf\u00fcgung ge-\nstellten Unterlagen lag ein unabh\u00e4ngiges Wirtschafts-\npr\u00fcfergutachten nicht bei. Zudem ergaben sich Unstim-\nmigkeiten mit zuvor beigebrachtem Material. Der\nerforderliche Nachweis der Wirtschaftlichkeit des privaten\nInvestorenvorhabens im Vergleich zu einer Kreditfinan-\nzierung konnte daher von der Landeshauptstadt nicht ge-\nf\u00fchrt werden.\nWie sich aus \u00c4u\u00dferungen von Vertretern der Stadt Dresden\nferner ergab \u2013 h\u00f6ren Sie zu! \u2013, fehlte zudem der Landes-\nhauptstadt Dresden die haushaltsrechtliche Erm\u00e4chtigung\nzum Abschlu\u00df des angedachten Investorenvertrages.\nPrivate Investorenvorhaben kommen wirtschaftlich einer\nKreditaufnahme gleich, so da\u00df sie nach \u00a7 82 Abs. 5 S\u00e4ch-\nsische Gemeindeordnung der Genehmigung der Rechts-\naufsichtsbeh\u00f6rde bed\u00fcrfen. Da der Abschlu\u00df des Investo-\nrenvertrages langj\u00e4hrige Verpflichtungen mit sich bringt, ist\nnach \u00a7 81 Abs. 1 S\u00e4chsische Gemeindeordnung die ent-\nsprechende Verpflichtungserm\u00e4chtigung vor Abschlu\u00df des\nVertrages erforderlich. Somit w\u00e4re der Landeshauptstadt\nDresden selbst dann verwehrt gewesen, den beabsichtig-\nten Investorenvertrag abzuschlie\u00dfen, wenn die rechtsauf-\nsichtliche Genehmigung nach \u00a7 82 Abs. 5 S\u00e4chsische\nGemeindeordnung erfolgt w\u00e4re.\nDie Entscheidungsfindung \u00fcber die Genehmigung des\nkredit\u00e4hnlichen Rechtsgesch\u00e4ftes durch die Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde w\u00e4re dar\u00fcber hinaus von der Verschul-\ndungssituation der Landeshauptstadt Dresden beeinflu\u00dft\nworden. Zum Stand 30.9.1996 wies Dresden 2887,62 DM\nSchulden je Einwohner auf; der Durchschnitt aller kreis-\nfreien St\u00e4dte liegt bei 2256,71 DM je Einwohner. Bei dieser\nSachlage war es nicht mehr m\u00f6glich, noch 1996 die Geneh-\nmigung eines privaten Investorenvorhabens f\u00fcr die Sport-\nhalle Bodenbacher Stra\u00dfe zu erteilen. Das hat allein die\nStadt Dresden zu vertreten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3820\n\n\n\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df noch eine Bemerkung\nmachen, Frau Ostrowski. Das Problem der Landeshaupt-\nstadt Dresden ist, da\u00df sie ihre Investitionen nicht mehr im\nnotwendigen Umfang selbst finanzieren kann. Deswegen\nhat der Regierungspr\u00e4sident \u00fcber die Kommunalaufsicht\nden Verschuldungsspielraum der Stadt Dresden sukzessive\nverringert. Bei der Finanzierung der Sporthalle wird ver-\nsucht, sich diesem an sich notwendigen Konsolidierungs-\nvorhaben durch das Ausweichen in private Finanzierungs-\nmodelle zu entziehen und, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, eine Fi-\nnanzierung au\u00dferhalb des Haushaltes vorzunehmen.\nNun sind wir nicht mehr im Jahr 1991, Frau Ostrowski, wo\nviele B\u00fcrgermeister geglaubt haben, private Investorenmo-\ndelle w\u00e4ren eine Art Dukatenesel. Wir wissen mittlerweile,\nda\u00df diese Finanzierungen au\u00dferhalb des Haushaltes bei\nvielen Gemeinden erhebliche Probleme zur Folge haben\nund die tats\u00e4chliche Verschuldung, die tats\u00e4chliche wirt-\nschaftliche Lage wesentlich schlechter ist, als sie in den\noffiziellen Haushaltspl\u00e4nen zum Ausdruck kommt. Das\ngilt auch f\u00fcr die Stadt Dresden, die schon sehr viel au\u00dfer-\nhalb finanziert hat und weiter finanziert; denken Sie nur\nan den Wiener Platz.\nIn einer solchen Situation empfehle ich der Landeshaupt-\nstadt Dresden \u2013 ich habe das auch im Dezember getan; ich\nhoffe, da\u00df es jetzt 1997 erf\u00fcllt wird \u2013, ganz normal eine\nsolche Turnhalle zu finanzieren, n\u00e4mlich durch den Haus-\nhalt. Da bekommt die Stadt auch in voller H\u00f6he die 6 Mil-\nlionen DM Zuschu\u00df, die avisiert worden sind.\nJedem Versuch wiederum, sich der notwendigen Konsoli-\ndierung durch Finanzierung au\u00dferhalb des Haushaltes zu\nentziehen, werden wir nicht zustimmen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich habe noch zwei Nachfragen, ge-\nstatten Sie?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich verstehe Ihre Bemerkungen zu\nder Problemhaftigkeit einer Leasingfinanzierung; die ver-\nstehe ich durchaus. Aber geben Sie mir trotzdem recht,\nda\u00df unter der Situation einer 50prozentigen Sonder-\nabschreibung eines steuerfinanzierten Leasingmodells\neigentlich vom Grundsatz her eine Ersparnis der h\u00f6chsten\nWahrscheinlichkeit nach gegeben gewesen sein k\u00f6nnte?\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  F r a u\nOstrowski! Die Wirtschaftlichkeit sollte ja gerade durch\nGutachten belegt und nicht nur behauptet werden. Sie alle\nwissen aus der Diskussion anderer Leasingmodelle, wie\nau\u00dferordentlich kompliziert die Bewertung solcher Vor-\nhaben ist und da\u00df ein gro\u00dfer Teil der Kommunalverwal-\ntungen nicht in der Lage ist, ohne externen Rat die Vorteil-\nhaftigkeit solcher Investitionen wirklich zu beurteilen.\nIch habe den Eindruck, da\u00df es nicht die wirtschaftliche\nVorteilhaftigkeit der Finanzierung ist, die oft zu Leasing-\nmodellen f\u00fchrt, sondern da\u00df sie der Versuch sind, sich der\nnormalen Haushaltsdisziplin zu entziehen. Das war auch\nhier in Dresden der eigentliche Grund.\nDie Investition war n\u00e4mlich nicht im Haushalt der Stadt\nim Jahr 1996 verankert. Sie ist, soweit ich wei\u00df, auch bis\nzur Stunde nicht im Haushalt 1997 verankert, weil die\nHineinnahme dieser Investition in den Verm\u00f6genshaushalt\nbedeutet h\u00e4tte, da\u00df bei einem Schuldendeckel andere Inve-\nstitionen h\u00e4tten zur\u00fcckgestellt werden m\u00fcssen.\nDie Vorstellung mancher Gemeinden, man k\u00f6nne mit Lea-\nsing ,,sowohl als auch\u201c machen, halte ich nicht f\u00fcr richtig.\n\nLeasing ist eine andere Form von Schuldenaufnahme und\nmu\u00df in diesem Zusammenhang auch \u00e4hnlich gewertet\nwerden.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Gut. Mir ging es nur um Ihre\ngrunds\u00e4tzliche Beurteilung bei einer 50prozentigen\nAbschreibung, die sich ja bei einer 25prozentigen ver-\nschlechtert.\nJetzt meine zweite Nachfrage. Die Verwaltungsrichtlinie\ngilt also ab 1.1.1997. Sie geben mir doch recht, da\u00df sie nicht\nr\u00fcckwirkend gelten kann?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  W i r\nhaben von den Gemeinden diese Dinge auch schon vorher\nverlangt. Die Verwaltungsrichtlinie hat nur zusammenge-\nfa\u00dft, was geltende Verwaltungspraxis ist. Sie hat in diesem\nPunkt keine neuen Verfahren geschaffen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Schade, da\u00df es keine dritte Nach-\nfrage gibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zum dritten Mal geht es nicht, Frau\nOstrowski.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Im \u00fcbri-\ngen, Frau Ostrowski, war auch im Fall Dresden die Frage\nder Doppelf\u00f6rderung \u2013 eine Diskussion, die wir das ganze\nJahr 1995 und 1996 gef\u00fchrt haben \u2013 nicht positiv gekl\u00e4rt.\nAuch dort sollte, soweit ich das Modell noch kenne, der\nVersuch unternommen werden, auf den von der staatlichen\nSeite finanzierten Teil noch einmal Abschreibungen gel-\ntend zu machen.\nBei der Haltung, die Ihre Fraktion normalerweise zu die-\nsen Fragen der Steuerpolitik hat, verwundert mich Ihre\nintensive Nachfrage etwas.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt die Abg. Frau\nWeihnert, SPD, ihre Frage stellt.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Frage an die Staatsregierung\nbeinhaltet den Sachverhalt des Landesberufsbildungs-\nberichts.\nMit der Drucksache 2/1848, Antrag der SPD-Fraktion, und\ndem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, Drucksache\n2/2799, wurde die Staatsregierung aufgefordert, dem\nLandtag j\u00e4hrlich einen Landesberufsbildungsbericht, erst-\nmals im Januar/Februar 1997, vorzulegen. Das ist bis\nheute noch nicht erfolgt.\nIch frage daher die Staatsregierung: Wann wird die Staats-\nregierung den Landesberufsbildungsbericht dem Landtag\nvorlegen? Weshalb konnte dieser Bericht bis heute nicht\nvorgelegt werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Weihnert, nach der abschlie\u00dfenden\nBehandlung des Entwurfs des Berichtes im Landesaus-\nschu\u00df f\u00fcr Berufsbildung in seiner Sitzung am 9. April 1997\nsoll der Landesberufsbildungsbericht meinem Hause zu-\nn\u00e4chst noch einmal vorab vorgelegt werden. Gem\u00e4\u00df dem\nVertrag zwischen meinem Hause und dem Auftragnehmer\nsoll der Endbericht dem Fachressort am 15. April 1997\n\u00fcbergeben werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3821\n\n\n\nDer Bericht wird danach dem Kabinett zum n\u00e4chstm\u00f6g-\nlichen Termin zur Beschlu\u00dffassung vorgelegt und nach\nZustimmung an den Landtag weitergereicht.\nZur zweiten Frage, weshalb er noch nicht vorgelegt wer-\nden konnte. Eine erste Ausschreibung erbrachte kaum ver-\nwertbare Angebote und mu\u00dfte aufgehoben werden. Der\nAuftrag zur Erstellung des Landesberufsbildungsberichts\nwurde dann per beschr\u00e4nkter Ausschreibung in zwei\nLosen vergeben.\nLos eins ist \u00fcberwiegend statistisch gepr\u00e4gt. Es wurde an\ndas Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung vergeben, da dort\nbereits ein Grunddatenbestand auch aus Sachsen j\u00e4hrlich\nerhoben wird und spezielle Erfahrungen in diesem statisti-\nschen Bearbeitungsteil vorhanden sind. Aus Kostengr\u00fcn-\nden wird auf diesen Datenbestand zur\u00fcckgegriffen. Die\nStatistik des Bundesinstituts f\u00fcr Berufsbildung, die diesen\nGrunddatenbestand enth\u00e4lt, steht jedoch jeweils erst An-\nfang des Jahres zur Verf\u00fcgung, mu\u00df aber so nicht doppelt\nerhoben werden.\nDie Ergebnisse aus Los eins bilden auch die Grundlage f\u00fcr\ndie Bearbeitung des Loses zwei. Aus diesem Grund konnte\nder Landesberufsbildungsbericht in der abschlie\u00dfenden\nForm bisher nicht vorgelegt werden. Der Zwischenbericht\nwurde bereits am 26. Februar dem Fachressort vorgestellt.\nAm 27. Februar wurden ausgew\u00e4hlte inhaltliche Schwer-\npunkte des Landesberufsbildungsberichts im Rahmen\neines Workshops mit weiteren beteiligten Partnern der\nBerufsbildung diskutiert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Gestatten Sie zwei Nachfragen? \u2013\nHerr Minister, die Beschl\u00fcsse des Landtages sind bindend,\nauch f\u00fcr Sie. Mir ist nicht erinnerlich, da\u00df Sie eine Verl\u00e4nge-\nrung beantragt haben.\nMeine zweite Nachfrage: Als der Beschlu\u00df gefa\u00dft wurde,\nkonnte auch Ihnen bekannt sein, wann Sie auf Bundes-\ndaten zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, so da\u00df Sie darauf schon hin-\nweisen konnten. Ihre Erkl\u00e4rung ist f\u00fcr mich nicht schl\u00fcs-\nsig. Ich bitte Sie zu sagen: Wann k\u00f6nnen Sie den Bericht\nvorlegen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch kann noch einmal wiederholen: Am 15. April wird der\nBericht vorgelegt. Er wird dann ins Kabinett gehen, und\nsobald das Kabinett ihn genehmigt hat, wird er dem Land-\ntag zugeleitet werden. Das wird im Laufe des Monats Mai\nsein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. \u2013 Ich bitte jetzt, da\u00df Herr\nJurk, SPD, seine Frage stellt.\n\nJurk, SPD: Im Dezember 1996 wurde der vom Kreistag\ndes Niederschlesischen Oberlausitzkreises beschlossene\nHaushaltsplan 1997 dem Regierungspr\u00e4sidium Dresden\nzur Best\u00e4tigung zugeleitet. Nachdem die urspr\u00fcnglich vor-\ngesehene kurzfristige Bewertung des Haushaltsplanes\nnicht gelang, sollte bis Ende Februar eine Entscheidung\ngetroffen werden. Nunmehr wird eine Best\u00e4tigung mit\nAuflagen f\u00fcr den 20.3.1997 avisiert.\nMeine Frage ist: Warum dauert die Best\u00e4tigung des Haus-\nhaltsplanes des Niederschlesischen Oberlausitzkreises\ndurch das Regierungspr\u00e4sidium Dresden so lange? Wie\nkann die Investitionst\u00e4tigkeit des Landkreises auch ohne\nbest\u00e4tigten Haushaltsplan sichergestellt werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag wurde am 23. De-\nzember 1996 beim zust\u00e4ndigen Regierungspr\u00e4sidium ein-\ngereicht. Der Haushaltsplan weist einen Fehlbetrag von\n11,6 Millionen DM aus und entspricht damit nicht den Vor-\naussetzungen des \u00a7 72 Abs. 2 der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung.\nDas Regierungspr\u00e4sidium pr\u00fcft derzeit eingehend, wie\nman den Haushalt dennoch genehmigen kann. Dabei\nspielt insbesondere eine Kreditaufnahme zur Reparatur\nund Herrichtung des Geb\u00e4udes f\u00fcr das Landratsamt eine\nRolle. Diese Fragen werden voraussichtlich \u2013 ich relati-\nviere hier bewu\u00dft \u2013 bis zum 20. M\u00e4rz dieses Jahres gekl\u00e4rt\nsein, so da\u00df bis dahin mit der Erteilung eines Bescheides,\nsehr wahrscheinlich unter Auflagen, gerechnet werden\nkann. Die in Ihrer Fragestellung mittelbar zum Ausdruck\nkommende Kritik teile ich nicht.\nDen zweiten Teil Ihrer Frage m\u00f6chte ich pauschal beant-\nworten, ohne das konkrete Vorhaben im Auge zu haben.\nDer Landkreis kann wie jeder andere Landkreis ohne\nbest\u00e4tigten Haushalt im Rahmen der vorl\u00e4ufigen Haus-\nhaltsf\u00fchrung gem\u00e4\u00df \u00a7 78 Abs. 1 und 2 der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung begonnene Investitionsma\u00dfnahmen\nfortsetzen, wenn daf\u00fcr im Verm\u00f6genshaushalt des Vorjahres\nBetr\u00e4ge vorgesehen waren.\n\nJurk, SPD: Die Frage ist noch einmal: Sie sprechen von\nbegonnenen Vorhaben. Das bedeutet, neue Vorhaben in\nForm von Investitionen aus dem 97er Haushalt k\u00f6nnen\ndemzufolge nicht begonnen werden?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Richtig.\n\nJurk, SPD: Gibt es die M\u00f6glichkeit eines eventuellen vor-\nzeitigen Beginns von Vorhaben unter Auflagen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Es k\u00f6nnen solche\nAntr\u00e4ge gestellt werden. Das steht fest. Das bedarf aber\neiner sehr genauen Pr\u00fcfung, und eine solche Sonder-\npr\u00fcfung er\u00fcbrigt sich dann, wenn die Genehmigung des\nGesamthaushalts unmittelbar bevorsteht, wie es hier der\nFall ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Mattern, PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Mattern, PDS: Zuvor m\u00f6chte ich die \u00dcberschrift der\nFrage korrigieren. Es handelt sich nat\u00fcrlich exakt um die\n\u00dcberschrift ,,Verseuchtes Grundwasser in Tagebaurest-\nl\u00f6chern\u201c.\nIn der Drucksache 2/4635 antwortet der Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung namens der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung auf meine Kleine Anfrage nach der Kon-\ntamination des in den stillgelegten s\u00e4chsischen Tagebauen\nbefindlichen Wassers bzw. des angestiegenen Grund-\nwassers, da\u00df eine solche ,,der Umweltverwaltung bei-\nspielsweise von den Tagebauen Espenhain und Witznitz\u201c\nbekannt sei und da\u00df dort ,,Kohlenwasserstoffe aus Diesel-\nkraftstoff, Vergaserkraftstoff, \u00d6len und Fetten sowie Lau-\ngen, S\u00e4uren und Farben aus Restchemikalien\u201c nachge-\nwiesen werden konnten.\nIch frage die Staatsregierung:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3822\n\n\n\n1. Welche weiteren stillgelegten s\u00e4chsischen Braunkohlen-\ntagebaue au\u00dfer den in der Antwort auf die Kleine Anfrage\nmit ,,beispielsweise\u201c bezeichneten sind von solchen oder\n\u00e4hnlichen Kontaminationen betroffen?\n2. Wie bewertet die Staatsregierung den von der Lausitzer\nund Mitteldeutschen Bergbauverwaltungsgemeinschaft\nLMBV und anderen in der ,,Lausitzer Rundschau\u201c vom\n21.2.1997 bezogenen Standpunkt, da\u00df die in der Antwort\nder Staatsregierung festgestellten Verseuchungen in Espen-\nhain und Witznitz jeglicher Grundlage entbehren w\u00fcrden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Abgeordnete, in Abstimmung\nmit Herrn Kollegen Vaatz m\u00f6chte ich Ihnen auf Ihre Fragen\nantworten, zun\u00e4chst aber eine Vorbemerkung machen.\nDie Sanierung der Altlasten in der Braunkohle hat ja unter\nanderem das Ziel, in den Folgelandschaften der Braun-\nkohlentagebaue einen ausgeglichenen Wasserhaushalt\nwiederherzustellen. Das ist eine fachlich sehr komplizierte,\ngleichzeitig aber auch komplexe Aufgabe. Bund und L\u00e4n-\nder stellen daf\u00fcr gro\u00dfe Summen zur Verf\u00fcgung. Aufgrund\nder Komplexit\u00e4t der Aufgabe wirft die Beantwortung ein-\nzelner solcher herausgel\u00f6ster Fragen zu diesem Thema\nzwangsl\u00e4ufig auch neue Fragen auf.\nBei der Beantwortung der Kleinen Anfrage in Drucksache\n2/4635 ist die Staatsregierung davon ausgegangen, da\u00df\nalle Schadstoffe und gef\u00e4hrlichen Stoffe als toxische Stoffe\neingeordnet sind, und zwar unabh\u00e4ngig von ihrer Kon-\nzentration und von ihrer Wirkung.\nEine Kontamination des Grundwassers mit diesen Stoffen\nbedeutet eine Konzentration, die nicht unerheblich ist und\nweiteren Handlungsbedarf erfordert. Daraus eine Ver-\nseuchung abzuleiten, wie es ja \u2013 auch nach Ihren Worten \u2013\ndie ,,Lausitzer Rundschau\u201c getan hat, ist allerdings v\u00f6llig\nabwegig.\nNun konkret zu Ihren Fragen, Frau Kollegin Mattern. Sie\nhaben ja aus dem Wort ,,beispielsweise\u201c abgeleitet, da\u00df\nneben den Tagebauen Espenhain und Witznitz auch glei-\nche oder \u00e4hnliche Kontaminationen in anderen Tagebauen\nbekannt sind. Das ist nicht der Fall.\nDie genannten Kontaminationen stammen, bezogen auf\ndie gesamtr\u00e4umliche Ausdehnung der Tagebaue, aus\npunktf\u00f6rmigen Ablagerungen der Industrie und auch aus\nSiedlungsabf\u00e4llen, insbesondere Schuttablagerungen. Sie\nstellen aus derzeitiger Sicht keine Gefahr f\u00fcr die k\u00fcnftige\nRestseebeschaffenheit dar.\nDie Fragestellung war auch nicht auf eine Gefahr oder\nGef\u00e4hrdung abgestellt. Das haben am Ende offenbar die\nPressedarstellungen daraus abgeleitet, und so ist es zu\ndieser Situation in der Bewertung gekommen.\nNun noch ein paar Worte zu Ihrer zweiten Teilfrage. Die\nStaatsregierung hat in den genannten Tagebauen weder\nVerseuchungen festgestellt noch dar\u00fcber in der von Ihnen\ngenannten Kleinen Anfrage berichtet. Die LMBV wider-\nspricht auch der Verseuchung. Sie bezieht sich ja dabei auf\ndie Pressemitteilungen. Insofern ist zur Beantwortung der\nKleinen Anfrage auch kein Widerspruch zu sehen.\nDie LMBV hat im Rahmen der Selbstkontrolle zur \u00dcberwa-\nchung der Wasserqualit\u00e4t der entstehenden Restseen und\nauch des aufgehenden Grundwassers die entsprechenden\nVerpflichtungen, was die Kontrolle betrifft. Die Umweltver-\n\nwaltung begleitet diese Kontrollen lediglich. Ein eigenes\nG\u00fcteme\u00dfnetz wird ja von der Umweltverwaltung dazu\nauch nicht betrieben. Aber die Umweltverwaltung nimmt\nEinflu\u00df auf die Untersuchungen im Rahmen der Erstellung\nvon Genehmigungen und Gutachten bei den Abschlu\u00dfbe-\ntriebspl\u00e4nen.\nDie Notwendigkeit der Sanierung festgestellter Altlasten\nund Verunreinigungen, gerade in Abh\u00e4ngigkeit von aufge-\nhendem Grundwasser bzw. der Restdurchflutung, hat die\nLMBV nach Kenntnis der Staatsregierung auch nicht in Fra-\nge gestellt und somit allerdings auch nicht deren Vorhan-\ndensein.\n\nFrau Mattern, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Jurk, SPD, seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk, SPD: Eine ganz kurze Frage; es k\u00f6nnte m\u00f6glicher-\nweise auch eine kurze Antwort geben: Sind Elternsprecher\ngegen\u00fcber staatlichen Schul\u00e4mtern verpflichtet, Ausk\u00fcnfte\n\u00fcber schulische Belange zu erteilen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nElternvertretungen sind unabh\u00e4ngige, von den Eltern\nselbst gew\u00e4hlte oder gebildete Organe. Die T\u00e4tigkeit als\nElternvertreter ist ehrenamtlich. Die Elternvertreter sind in\nihren Entscheidungen der Elternschaft der Schule ver-\npflichtet. Sie sind gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 1 und Abs. 2 Satz 1 und\n2 der Verordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus \u00fcber die Mitwirkung der Eltern in den Schulen im\nFreistaat Sachsen bei der Ausf\u00fchrung ihrer Rechte frei von\nWeisungen durch Schule, Schulaufsichtsbeh\u00f6rde und son-\nstige Beh\u00f6rden. Somit besteht keine Verpflichtung der\nElternsprecher gegen\u00fcber den staatlichen Schul\u00e4mtern,\n\u00fcber schulische Belange Auskunft zu erteilen.\nIm Interesse einer konstruktiven Zusammenarbeit, Kollege\nJurk, sollte allerdings seitens der Elternsprecher Dialog-\nbereitschaft bestehen. Da sind wir uns sicher einig.\n\nJurk, SPD: Na klar; danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Adamczyk, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\nHerr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Ich frage die Staatsregierung: In Beant-\nwortung einer pers\u00f6nlichen Anfrage an das SMK wird\nausgef\u00fchrt, da\u00df die Ausbildung zur ,,Staatlich anerkann-\nten Fachkraft f\u00fcr soziale Arbeit\u201c in den Bundesl\u00e4ndern\nSachsen-Anhalt, Th\u00fcringen, Brandenburg und Sachsen ge-\ngenseitig anerkannt wird. F\u00fcr diese Ausbildung bezahlen\ndie Auszubildenden an der Deutschen Privaten Finanz-\nakademie GmbH Sachsen, Standort Zwickau, einen\nKostenbeitrag in H\u00f6he von ca. 7 500 DM. Angesichts der\nhohen Kosten, die zumeist durch die Auszubildenden zu\nerbringen sind, frage ich die Staatsregierung:\n1. Mit welcher Begr\u00fcndung werden Ausbildungen durch\ndie \u00c4mter angeboten und staatlich gef\u00f6rdert, wenn Ab-\nschl\u00fcsse nur in einem Teil der Bundesl\u00e4nder anerkannt\nwerden?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3823\n\n\n\n2. Welche Vorstellungen hat die Staatsregierung, um Stu-\ndienabschl\u00fcsse bundeseinheitlich anerkennen zu lassen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nZu 1. Es ist durchaus \u00fcblich, da\u00df einzelne L\u00e4nder unter\nanderem Bildungsg\u00e4nge, Ausbildungen und Abschl\u00fcsse\nanbieten, die es in anderen L\u00e4ndern der Bundesrepublik\nnicht gibt. Dies basiert auf dem Grundsatz der Kultur-\nhoheit der L\u00e4nder, die im Grundgesetz festgelegt ist.\nGerade im beruflichen Bereich sind nicht alle Ausbildun-\ngen durch Rahmenvereinbarungen der KMK geregelt. Die\nAnerkennung solcher Bildungsg\u00e4nge oder Bildungsab-\nschl\u00fcsse liegt dann ausschlie\u00dflich im Kompetenzbereich\ndes jeweiligen Bundeslandes, in dem ein Antragsteller eine\nAnerkennung w\u00fcnscht.\nAuch Bildungsg\u00e4nge, deren Ausbildung und Abschl\u00fcsse\n\u00fcber eine Rahmenvereinbarung der KMK erfa\u00dft sind, fin-\nden in einzelnen L\u00e4ndern nur dann eine Anerkennung,\nwenn die Vorgaben der entsprechenden Rahmenverein-\nbarungen eingehalten werden.\nZu 2. Eine Notwendigkeit, in diesem Punkt Vorstellungen\nzu entwickeln, besteht nicht. Bei der Ausbildung zur Fach-\nkraft handelt es sich um eine berufsbegleitende Ausbil-\ndung. Die Teilnehmer stehen bereits in einem festen\nArbeitsverh\u00e4ltnis und nehmen an dieser Ausbildung mit\ndem Ziel teil, ihren jetzigen Arbeitsplatz in Sachsen abzu-\nsichern.\nDie Ausbildung ,,Staatlich anerkannte Fachkraft f\u00fcr soziale\nArbeit\u201c wendet sich an alle Besch\u00e4ftigten, die gegenw\u00e4rtig\nin den verschiedenen sozialp\u00e4dagogischen Arbeitsfeldern\nt\u00e4tig sind und einen fachfremden oder fachangrenzenden\nBerufsabschlu\u00df besitzen. Mit diesem Angebot wird eine\nzeitlich befristete Ausbildung bereitgestellt, die zwingend\nnotwendig ist, da andernfalls der genannte Personenkreis\nweiter ohne sozialp\u00e4dagogische Ausbildung t\u00e4tig sein\nm\u00fc\u00dfte.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Dr. Hahn, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Meine Frage besch\u00e4ftigt sich mit der Str\u00f6mungs-\nmaschine Industrietechnik GmbH in Pirna.\n1. Wie stellt sich aus der Sicht der Staatsregierung die ge-\ngenw\u00e4rtige Situation der Str\u00f6mungsmaschine Industrie-\ntechnik GmbH Pirna dar?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten zur finanziellen Unterst\u00fctzung\nsieht die S\u00e4chsische Staatsregierung, vor allem angesichts\nder Tatsache, da\u00df die Arbeitsvertr\u00e4ge der meisten Besch\u00e4f-\ntigten zum Ende des Monats Februar ausgelaufen sind?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Situation des Unternehmens hatte sich Ende des Jahres\n1996 dramatisch verschlechtert. Aufgrund dieser Sachlage\nhatte die begleitende Hausbank Sachsen LB in \u00dcberein-\nstimmung mit dem Freistaat Sachsen ein Gutachten \u00fcber\n\ndie Sanierungsf\u00e4higkeit des Unternehmens in Auftrag ge-\ngeben. Dieses Gutachten wurde Anfang Februar vorge-\nstellt und kam zu dem Ergebnis, da\u00df das Unternehmen in\nTeilbereichen ohne industriellen Partner nicht \u00fcberlebens-\nf\u00e4hig ist.\nDiese Ausgangslage war Gegenstand eines Gespr\u00e4ches am\n14. Februar unter der Leitung von Herrn Staatssekret\u00e4r\nDr. Vehse in meinem Hause. Im Ergebnis dieser Bespre-\nchung mu\u00dfte festgestellt werden, da\u00df aufgrund der beste-\nhenden Zahlungsunf\u00e4higkeit des Unternehmens und der\ndrohenden \u00dcberschuldung sowie mangels eines potentiel-\nlen \u00dcbernahmeinteressenten die Gesamtvollstreckung\nnicht mehr zu verhindern war. Die Gesch\u00e4ftsleitung der\nStr\u00f6mungsmaschine Industrietechnik GmbH hat deshalb\nam 21. Februar Antrag auf Gesamtvollstreckung gestellt.\nDer bestellte Sequester pr\u00fcft zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt die Unternehmenssituation und erstellt einen Sta-\ntus.\nDer Freistaat Sachsen strebt nach wie vor eine Fortf\u00fch-\nrungsl\u00f6sung mit dem Ziel einer \u00fcbertragenen Sanierung\naus der Gesamtvollstreckung heraus an. Entscheidend\nhierf\u00fcr ist jedoch, da\u00df potentielle \u00dcbernahmeinteressenten\nvorhanden sind bzw. da\u00df gegebenenfalls der Sequester\n\u00fcber ein Platzhaltermodell bereit ist, das Unternehmen\nfortzuf\u00fchren. Dies zur Situation des Unternehmens.\nZur zweiten Frage m\u00f6chte ich wie folgt antworten: Die\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen sind\naufgrund der umfangreichen, nahezu zweij\u00e4hrigen F\u00f6rde-\nrung von Qualifizierungsma\u00dfnahmen, die \u00fcber die Perso-\nnalentwicklungs- und Dienstleistungsgesellschaft eigens\nf\u00fcr die ehemaligen Mitarbeiter der SMI entwickelt wur-\nden, zwischenzeitlich ersch\u00f6pft.\nWelche und wie viele Arbeitnehmer durch den Sequester\nzur Ausproduktion der bestehenden Auftr\u00e4ge \u00fcbernom-\nmen werden, wird gegenw\u00e4rtig noch durch diesen \u00fcber-\npr\u00fcft.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminster, ich habe noch eine\nNachfrage. Sie sprachen von m\u00f6glichen \u00dcbernahmen oder\neiner Fortf\u00fchrung von Teilen des Unternehmens. K\u00f6nnen\nSie sagen, bis wann hier mit einer Entscheidung zu rech-\nnen ist, da f\u00fcr die betroffenen Besch\u00e4ftigten die Situation\nnat\u00fcrlich zunehmend unertr\u00e4glich wird und sie schon wis-\nsen wollen, bis wann eine definitive Entscheidung zu er-\nwarten ist?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch kann die Gef\u00fchle der betroffenen Arbeitnehmer verste-\nhen. Gleichwohl kann nicht ich entscheiden, wann dieser\nZeitpunkt gekommen ist. Der Sequester f\u00fchrt die Verhand-\nlungen mit unserer Unterst\u00fctzungszusage im Falle einer\nEinigung. Wir m\u00fcssen das Ergebnis dieser Verhandlungen\nabwarten und auch den Zeitpunkt. Er wird vom Sequester\nund den m\u00f6glichen \u00dcbernahmepartnern bestimmt.\n\nDr. Hahn, PDS: Danke sehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. D\u00fcrrschmidt,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe eine Frage\nzur ,,Aktion 55\u201c. Nach welchen inhaltlichen Vorgaben und\nfinanziellen Verg\u00fctungen wird die ,,Aktion 55\u201c im Jahr\n1997 weitergef\u00fchrt? Sind die diesbez\u00fcglichen Richtlinien\nbereits ver\u00f6ffentlicht?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3824\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Schon\nin der Stellungnahme der Staatsregierung vom 10.9.96 zur\nDrucksache 2/3808 wurde die Zielstellung der ,,Aktion\n55\u201c aufgezeigt und deren Aktualit\u00e4t best\u00e4tigt. Dies fand\ndurch den best\u00e4tigten Haushalt 1997 f\u00fcr die Aktion in\nH\u00f6he von 22,5 Millionen DM auch seinen Niederschlag.\nZum ersten Frageteil. Ziel bleibt es weiterhin, Menschen\nim Alter zwischen 55 und 60 Jahren, die nicht mehr berufs-\nt\u00e4tig sind, M\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen, ihre reiche Lebens-\nerfahrung, ihre Kenntnisse und F\u00e4higkeiten in gemein-\nn\u00fctziger T\u00e4tigkeit zum Wohle anderer Menschen\nanzuwenden und weiterzuvermitteln und den Helfern\nselbst damit Perspektiven zu er\u00f6ffnen.\nMit dem Haushaltsansatz ist diese grunds\u00e4tzliche Weiter-\nf\u00fchrung der ,,Aktion 55\u201c gesichert. Die Aufwandsentsch\u00e4-\ndigung wurde auf 150 DM pro Monat abgesenkt. Damit\nsoll sichergestellt werden, da\u00df trotz geringerer Haushalts-\nmittel die \u00fcberwiegende Anzahl der Projekte weiterge-\nf\u00fchrt und eine \u00e4hnliche Anzahl von Personen wie im Jahr\n1996 in der ,,Aktion 55\u201c ehrenamtlich t\u00e4tig werden kann.\nDie andere Alternative w\u00e4re gewesen, bei 200 DM pro\nMonat eine geringere Anzahl zu haben.\nEine Absenkung der Aufwandsentsch\u00e4digung auf 150 DM\nstellt den Sinn der Aufwandsentsch\u00e4digung nicht in Frage.\nDas sind \u2013 meiner Ansicht nach \u2013 meist die eigentlichen\nMi\u00dfverst\u00e4ndnisse, die auch von Ihnen in den ersten Jahren\nbewu\u00dft gesch\u00fcrt wurden. Das waren Mi\u00dfdeutungen, die\ndie Aufwandsentsch\u00e4digung als Lohn deuteten. Die 150\noder 200 DM sind nie Lohn gewesen, sondern sind immer\nAufwandsentsch\u00e4digung.\nWir haben darauf verzichtet, Aufwandsentsch\u00e4digung\ndurch Einzelabrechnung nachweisen zu lassen. Insofern\nsind nach aller Erfahrung die 150 DM auch heute g\u00fcnstig\nund ausreichend als Aufwandsentsch\u00e4digung ausgewie-\nsen. Jeden Bezug zu den Stunden, der immer wieder her-\ngestellt wird, weise ich energisch zur\u00fcck. Es ist Aufwands-\nentsch\u00e4digung.\nDie bisher vorliegenden, gr\u00f6\u00dftenteils best\u00e4tigten Antr\u00e4ge\nf\u00fcr das Jahr 1997 zeigen, da\u00df von der Mehrheit der Betrof-\nfenen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ma\u00dfnahme aufgebracht wird.\nWir k\u00f6nnen aus diesen Antr\u00e4gen auch ablesen, da\u00df die\nBetroffenen durchaus bereit sind, zugunsten anderer Teil-\nnehmer an der ,,Aktion 55\u201c die Minderung der Aufwands-\nentsch\u00e4digung in dem beschriebenen Umfang hinzuneh-\nmen.\nZum zweiten Teil: Mit Schreiben vom 19.12.96, also un-\nmittelbar nach Beschlu\u00dffassung im Plenum, wurden alle\nBewilligungsbeh\u00f6rden von dieser \u00c4nderung in Kenntnis\ngesetzt und die Tr\u00e4ger der ,,Aktion 55\u201c daraufhin um-\ngehend informiert. Also sowohl Bewilligungsbeh\u00f6rden als\nauch Tr\u00e4ger wurden informiert. Die \u00c4nderung der Verwal-\ntungsvorschrift zur ,,Aktion 55\u201c ist veranla\u00dft worden. Die\nmitbetroffenen Ressorts wurden davon in Kenntnis\ngesetzt. Die entsprechend in \u00a7 7 Abs. 2 ge\u00e4nderte Richtlinie\nzur ,,Aktion 55\u201c wird nach formeller Best\u00e4tigung durch\ndas Kabinett der S\u00e4chsischen Staatsregierung im ,,S\u00e4chsi-\nschen Amtsblatt\u201c ver\u00f6ffentlicht.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, da\u00df sich die ,,Aktion\n55\u201c bew\u00e4hrt hat. Das wird ja auch von Ihnen nicht bestrit-\nten. Deshalb wird sie auch in Zeiten angespannter Haus-\n\nhaltslage in angemessener, das hei\u00dft verantwortlicher\nWeise fortgef\u00fchrt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe eine Nachfrage, Herr Pr\u00e4si-\ndent.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Meine Nachfrage bezieht sich haupt-\ns\u00e4chlich auf den zweiten Teil. Kann ich das so verstehen,\nda\u00df faktisch mit dem Schreiben vom 19.12. die Vorinforma-\ntion an die \u00c4mter gegangen ist. Wann ist dann mit der\nVer\u00f6ffentlichung zu rechnen? Im M\u00e4rz oder wann?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wann die Ver\u00f6ffentlichung erfolgt, kann ich Ihnen\nnicht sagen. Verwaltungshandlungen k\u00f6nnen auch auf die-\nse Weise vollzogen werden. Ich wei\u00df gar nicht, warum das\njetzt einer Ver\u00f6ffentlichung bedarf. Die Antr\u00e4ge werden\njetzt beschieden; das hat mit der Ver\u00f6ffentlichung \u00fcber-\nhaupt nichts zu tun.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Also ist jetzt das Schreiben vom 19.12.\nma\u00dfgebend?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Na sicher!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Kosel, PDS, seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf das Jubil\u00e4um der\nNeuberin. Anfang M\u00e4rz \u2013 akkurat heute \u2013 wird in Sachsen\nder 300. Geburtstag der Reformatorin des Theaters in\nDeutschland, Caroline Neuber, begangen.\nIch frage\n1. Welche Veranstaltungen sind im Jubil\u00e4umsjahr im Pro-\ngramm?\n2. Wie wird in Forschung und Ver\u00f6ffentlichungen das Erbe\nder Neuberin gepflegt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Anl\u00e4\u00dflich des\n300. Geburtstages der B\u00fchnenreformatorin und Schauspie-\nlerin Friederike Caroline Neuber f\u00fchrt die Stadt Reichen-\nbach im Vogtland zusammen mit der Neuberin-Gesell-\nschaft e.V. am 7.3.97 die zentrale Festveranstaltung in Sach-\nsen durch.\nDas Neuberin-Museum hat sich um dieses Jubil\u00e4um be-\nsonders verdient gemacht. Am 8. und 9.3.97 findet eine\nzweit\u00e4gige Tagung mit Fachleuten aus dem In- und Aus-\nland in Reichenbach statt. Am 7.3. wird eine Ausstellung\n,,B\u00fchnenvisionen\u201c er\u00f6ffnet. Am 8.3. findet eine Sonder-\nausstellung zur barocken B\u00fchnentechnik statt. Beide Aus-\nstellungen finden im Neuberin-Museum statt.\nZu 2.: Wissenschaftler von Instituten in zw\u00f6lf St\u00e4dten, dar-\nunter Paris, Bern, Moskau und Wien, erforschen Leben\nund Wirken der Neuberin. Zur Fachtagung am 8.3. wird\ndas Buch ,,Friederike Caroline Neuber \u2013 Das Lebenswerk\nder B\u00fchnenreformatorin\u201c mit Band I ,,Poetische Urkun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3825\n\n\n\nden, Schriften des Neuberin-Museums \u2013 Kritische Aus-\ngabe\u201c vorgestellt.\n\nKosel, PDS: Auch wenn Sie, Herr Staatsminister, in Vertre-\ntung da sind, gestatten Sie mir trotzdem noch, da\u00df ich eine\nNachfrage stelle.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wenn es meine be-\nscheidenen Kenntnisse zur Neuberin zulassen.\n\nKosel, PDS: Es geht nicht um die Neuberin, sondern es\ngeht um die Jetztzeit. Sie nannten unter den St\u00e4dten, die\neine Neuberin-Pflege betreiben, auch Moskau. Mir ist zu\nOhren gekommen, da\u00df eine Wissenschaftlerin aus Moskau\nSchwierigkeiten mit der Anreise hatte.\nDas Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst begr\u00fcndete\ndies damit, da\u00df F\u00f6rdermittel f\u00fcr wissenschaftliche Tagun-\ngen und f\u00fcr Gastwissenschaftler aus Osteuropa nur Ein-\nrichtungen zustehen, die zum Gesch\u00e4ftsbereich des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\ngeh\u00f6ren. F\u00fcr Einrichtungen in kommunaler Tr\u00e4gerschaft\nbesteht leider keine F\u00f6rderm\u00f6glichkeit.\nDa diese Veranstaltung als vom Land mitgetragen benannt\nwird, frage ich: W\u00e4re da nicht eine Unterst\u00fctzung auch\ndieses Projektes der Sache dienlich gewesen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich kann hier na-\nt\u00fcrlich jetzt keine direkten Ausk\u00fcnfte geben, Herr Kollege.\nIch denke aber, da\u00df wir das kl\u00e4ren und Ihnen umgehend\nschriftlich mitteilen, vielleicht \u2013 ich sehe, das Wissen-\nschaftsministerium ist vertreten \u2013 noch heute.\n\nKosel, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau\nZschoche, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident!\nIch frage: Was hat die Staatsregierung veranla\u00dft, die\nVerwendung der F\u00f6rdermittel im Krankenhausbereich\nnochmals \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, obwohl Rechnungspr\u00fc-\nfungs\u00e4mter und staatliche Wirtschaftspr\u00fcfer bzw. Wirt-\nschaftspr\u00fcferinnen diese Pr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt und\nunter anderem die zweckentsprechende Verwendung der\nF\u00f6rdermittel bereits best\u00e4tigt haben?\nIch darf hinzuf\u00fcgen: Auch wir als Tr\u00e4ger von Kranken-\nh\u00e4usern, im Kreistag zum Beispiel, haben ja die Ab-\nschlu\u00dfrechungen bereits best\u00e4tigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im\n\u00a7 20 des S\u00e4chsischen Krankenhausgesetzes wird festgelegt,\nda\u00df das gef\u00f6rderte Krankenhaus einen Nachweis \u00fcber die\nVerwendung der zugewiesenen F\u00f6rdermittel zu erstellen\nund der Bewilligungsbeh\u00f6rde vorzulegen hat. Die Bewilli-\ngungsbeh\u00f6rde ist in dem Fall das Sozialministerium. Das\nN\u00e4here wird in den Nebenbestimmungen der F\u00f6rder-\nbescheide ausgef\u00fchrt.\nDer Nachweis \u00fcber die zweckentsprechende Verwendung\nund den sparsamen und wirtschaftlichen Einsatz der F\u00f6r-\ndermittel wird von der F\u00f6rderbeh\u00f6rde gepr\u00fcft. Nur die\nF\u00f6rderbeh\u00f6rde kann Konsequenzen aus dem Pr\u00fcfergebnis\n\nziehen, zum Beispiel R\u00fcckforderungsbescheide erlassen.\nDas kann der Kreistag nicht.\nDie Wirtschaftspr\u00fcfer hingegen pr\u00fcfen die Jahresergebnis-\nse des einzelnen Krankenhauses und erstellen die Jahres-\nabschl\u00fcsse. Die \u00f6rtlichen Rechnungspr\u00fcfungs\u00e4mter pr\u00fcfen\nbei F\u00f6rdermitteleinsatz die Einhaltung der Vorschriften\nund die rechnerische Richtigkeit. Bei der Pr\u00fcfung der F\u00f6r-\nderbeh\u00f6rde werden die Ergebnisse der \u00f6rtlichen Rech-\nnungspr\u00fcfung ber\u00fccksichtigt.\nIch denke, es ist klargeworden: Die drei genannten Pr\u00fc-\nfungen im Krankenhausbereich stehen zwar im Zusam-\nmenhang, verfolgen aber je einen eigenen Aspekt, sind\nmithin n\u00f6tig.\nUm Ihre Anfrage zusammenfassend zu beantworten, Frau\nKollegin Zschoche: Wir pr\u00fcfen, weil wir dazu verpflichtet\nsind und weil wir den verantwortlichen Umgang mit\nF\u00f6rdermitteln sicherstellen m\u00fcssen, um den sinnvollen\nEinsatz der Steuermittel zu gew\u00e4hrleisten.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte bitte eine Nachfrage stel-\nlen.\nEs ist nat\u00fcrlich einleuchtend, was Sie in Ihrem letzten Satz\nformuliert haben. Ich frage dennoch: Gibt es \u00dcberlegun-\ngen, wie man diese Kontrollg\u00e4nge und Kontrollen durch\nnun drei Beh\u00f6rden nicht m\u00f6glicherweise doch effekti-\nvieren kann?\nDas ist meiner Ansicht nach zu b\u00fcrokratisch. Jetzt gehen\nSie mit den Kontrollinstanzen bis ins Jahr 1993 zur\u00fcck. Das\nkostet wieder jede Menge Mittel, Geld etc. Da m\u00fc\u00dfte es\ndoch einen Weg der Effektivierung geben.\nSehen Sie das auch so?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nein. \u2013 Die erste Kontrolle, die Sie angesprochen\nhaben, Frau Zschoche, ist die reine Kontrolle des laufen-\nden Haushalts jedes Krankenhauses. Das hat \u00fcberhaupt\nnichts mit der Investitionsf\u00f6rderung zum Beispiel eines\nBauabschnittes oder eines ganz neuen Krankenhauses zu\ntun.\nWenn Sie sich Mei\u00dfen anschauen, so l\u00e4uft der Betrieb des\nalten Krankenhauses jetzt weiter. Da mu\u00df j\u00e4hrlich der\nHaushalt durch die Rechnungspr\u00fcfung kontrolliert und\ngepr\u00fcft werden. Unabh\u00e4ngig davon wird dort ein Kran-\nkenhaus auf der gr\u00fcnen Wiese gebaut. Das hat damit \u00fcber-\nhaupt nichts zu tun.\nDas zweite ist die Frage, da\u00df dann der Krankenhaustr\u00e4ger\n\u2013 in dem Fall bei Ihnen \u2013 der Landkreistag ist. Das ist eine\neigene Frage, da\u00df der Kreis sozusagen der Tr\u00e4ger ist.\nWenn der Tr\u00e4ger einen Auftrag zur Erstellung des Kran-\nkenhauses ausschreibt, dann mu\u00df er nat\u00fcrlich erst einmal\ndie Rechnungen der Handwerker pr\u00fcfen. Das ist ganz\nklar. Deswegen habe ich ja auch gesagt: Auf diese Pr\u00fcf-\nergebnisse verlassen wir uns. Er mu\u00df pr\u00fcfen, ob die Bau-\nrichtlinien eingehalten worden sind, ob die H\u00f6hen der\nR\u00e4ume stimmen und so etwas. Das pr\u00fcfen wir doch nicht\nmehr.\nAber ob die Gesamtheit der zur Verf\u00fcgung stehenden F\u00f6r-\ndermittel zweckentsprechend eingesetzt worden ist, das ist\nunsere Verantwortung, weil Sie als Tr\u00e4ger dabei unter Um-\nst\u00e4nden ein anderes Ziel haben als wir als F\u00f6rderbeh\u00f6rde.\nDer Tr\u00e4ger eines Krankenhauses k\u00f6nnte zum Beispiel das\nZiel haben, da wir mit Festbetragsfinanzierung f\u00f6rdern,\nda\u00df er viel einspart. Dabei k\u00f6nnte aber herauskommen,\nda\u00df etwas, was geplant war, meinetwegen ein R\u00f6ntgenge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3826\n\n\n\nr\u00e4t, nicht angeschafft worden ist. Das m\u00fcssen wir dann\nkritisieren.\nEs k\u00f6nnte sein, da\u00df Sie mit den eingesparten Mitteln, z. B.\n500 000 DM, das Recht haben, etwas f\u00fcr das Kranken-\nhaus zus\u00e4tzlich zu finanzieren. Aber Sie nehmen diese\n500 000 DM, um einen Kindergarten zu finanzieren. Dann\nw\u00e4re das nicht sachgerecht. Das m\u00fcssen wir kritisieren. Sie\nals Tr\u00e4ger, als Kreis w\u00e4ren aber froh, vielleicht diesen Kin-\ndergarten mit den 500 000 DM finanziert zu haben.\n\nEs sind also ganz unterschiedliche Sachverhalte, die da ge-\npr\u00fcft werden.\n\nFrau Zschoche, PDS: Das hat mich nicht \u00fcberzeugt, weil\nich sage: Es ist ganz einfach zu b\u00fcrokratisch, was hier kon-\ntrolliert wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, stellen Sie Ihre Frage!\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich frage nach: Ist es richtig, da\u00df\njetzt von Ihrer Seite her ab dem Jahre 1993 gepr\u00fcft wird?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, sicher.\n\nFrau Zschoche, PDS: Das ist sp\u00e4t.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das wissen wir. Aber wir waren im Aufbau.\nDie Pr\u00fcfungen bei gro\u00dfen Krankenhausbauten k\u00f6nnen\nerst am Ende geschehen. Insofern sind diese Pr\u00fcfungen\nteilweise erst nach zwei, drei Jahren m\u00f6glich. Zwischen-\nzeitlich gibt es die Pr\u00fcfungen der \u00f6rtlichen Baubeh\u00f6rde,\nda\u00df zum Beispiel der Bauablauf ordentlich gelaufen ist\nund die Rechnungen des Bauunternehmers richtig sind.\nDie laufen zwischenzeitlich. Das sind einfach andere Sach-\nverhalte, die gepr\u00fcft werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeit-\ndauer der Fragestunde ist abgelaufen. Die Regierungsmit-\nglieder werden gebeten, die Antworten auf alle nicht be-\nhandelten Fragen zur Aufnahme in das Plenarprotokoll\ndem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Der Stenografische\nDienst ordnet diese dann in das Plenarprotokoll ein.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nSchulmeyer, Joachim, SPD: Frage Nr. 3\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit der Geb\u00fchrenerhebung durch den AZV\nHeidelbach (Sitz in Langenreichenbach, Kreis Torgau-\nOschatz)\nMitte Dezember 1996 erhielten die Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer der Gemeinden R\u00f6cknitz, B\u00f6hlitz und Zwochau\n(alle Muldentalkreis) die Geb\u00fchrenbescheide f\u00fcr die Ab-\nwasseranschl\u00fcsse durch den f\u00fcr sie zust\u00e4ndigen Abwas-\nserzweckverband Heidelbach. In mehreren F\u00e4llen liegen\ndie Bescheide weit \u00fcber 20 000 Mark. Ein vom s\u00e4chsischen\nInnenministerium in Auftrag gegebenes juristisches Gut-\nachten stellt die Satzung des Zweckverbandes in Frage.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Konsequenzen hat das Ergebnis des juristischen\nGutachtens f\u00fcr die betroffenen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer?\n2. Kann zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt vom Innenministe-\nrium definitiv best\u00e4tigt werden, da\u00df die Anschlu\u00dfgeb\u00fch-\nren vom AZV Heidelbach zu hoch berechnet worden sind?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Bevor ich auf die\neinzelnen Fragen eingehe, lassen Sie mich auf folgendes\nhinweisen: Bei den in der Vorbemerkung zur Anfrage er-\nw\u00e4hnten ,,Geb\u00fchrenbescheiden f\u00fcr Abwasseranschl\u00fcsse\u201c\nhandelt es sich tats\u00e4chlich um Abwasserbeitragsbescheide.\nDie H\u00f6he der zu zahlenden Beitr\u00e4ge h\u00e4ngt von drei Fak-\ntoren ab: dem Beitragssatz, der m\u00f6glichen baulichen Aus-\nnutzbarkeit des Grundst\u00fcckes und \u2013 ma\u00dfgeblich \u2013 der\nGr\u00f6\u00dfe des Grundst\u00fcckes.\nWenn, wie angef\u00fchrt, Beitragsbescheide \u00fcber mehr als\n20 000 DM ergangen sind, ist zu fragen, welche Grund-\nst\u00fccksgr\u00f6\u00dfen dem zugrunde liegen. Allein aus der H\u00f6he\nder Summe k\u00f6nnen keine Schl\u00fcsse auf die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit\nder Beitragserhebung gezogen werden.\nBei dem angef\u00fchrten ,,juristischen Gutachten\u201c handelt es\nsich um die Stellungnahme von Herrn Prof. Dr. Birk, die er\nim Auftrag des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern\nim Rahmen der fl\u00e4chendeckenden \u00dcberpr\u00fcfung der Bei-\ntragssatzungen im Freistaat Sachsen zur Abwassersatzung\ndes AZV Heidelbach abgegeben hat.\n\nZu Frage 1: Der AZV Heidelbach arbeitet derzeit in enger\nZusammenarbeit mit dem Landratsamt Torgau-Oschatz\nund der Kommunalen Beratungsstelle Wasser/Abwasser\nim Regierungspr\u00e4sidium Leipzig an der Bereinigung der\nin der Stellungnahme zur Abwassersatzung festgestellten\nM\u00e4ngel. Das Ingenieurb\u00fcro, welches die Globalrechnung\nf\u00fcr den Abwasserzweckverband aufgestellt hat, ist zur\nZeit dabei, die bem\u00e4ngelten fehlenden Nachweise zur\nGlobalberechnung, z. B. zur Deckungsgleichheit von\nKosten und Fl\u00e4chen und zur Angemessenheit des Betriebs-\nkapitals, zu erbringen. Ob sich daher eine \u00c4nderung des\nBeitragssatzes ergibt, ist nicht eindeutig zu beantworten.\nZu Frage 2: Nach den dem Innenministerium vorliegenden\nErkenntnissen kann dies nicht best\u00e4tigt werden.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Frage Nr. 7\nKommunale Verwaltungsgemeinschaften\nLaut Gesetz \u00fcber kommunale Verwaltungsgemeinschaften\n\u00fcbernimmt die erf\u00fcllende Gemeinde mit \u00dcbernahme von\nWeisungsaufgaben auch Personal aus der sich anschlie-\n\u00dfenden Gemeinde. Dadurch wird aber auch der Stellen-\nplan der erf\u00fcllenden Gemeinde belastet.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Wird bei der Zuordnung des Verwaltungsschl\u00fcssels\n(3 Mitarbeiter/1 000 Einwohner) die Gesamteinwohner-\nzahl der ,,Verwaltungsgemeinschaft\u201c oder nur die der\nerf\u00fcllenden Gemeinde zugrunde gelegt?\n2. Finden bei Schl\u00fcsselzuweisungen die Einwohner der\n,,Verwaltungsgemeinschaft\u201c eine Ber\u00fccksichtigung, so da\u00df\neiner Gemeinschaftsaufgaben erf\u00fcllenden Gemeinde Zu-\nwendungen in H\u00f6he der Gesamteinwohnerzahl (z. B. zur\nErf\u00fcllung der Verwaltungsaufgaben) zukommen?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Zu Teilfrage 1:\nNach \u00a7 7 Abs. 1 und 2 i. V. m. \u00a7 36 Abs. 3 S\u00e4chsKomZG\ngehen bei der Bildung einer Verwaltungsgemeinschaft die\nWeisungsaufgaben, die Aufgaben der vorbereitenden Bau-\nleitplanung sowie weitere, durch \u00f6ffentlich-rechtlichen Ver-\ntrag festgelegte Aufgaben auf die erf\u00fcllende Gemeinde\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3827\n\n\n\n\u00fcber. Diese erledigt ferner gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Abs. 1 i. V. m. \u00a7 36\nAbs. 1 nach Weisung der Mitgliedsgemeinden die Vorberei-\ntung und den Vollzug der Beschl\u00fcsse der Mitgliedsgemein-\nden, die Besorgung ihrer Gesch\u00e4fte der laufenden Verwal-\ntung und deren Vertretung in gerichtlichen Verfahren und\nf\u00f6rmlichen Verwaltungsverfahren. Die erf\u00fcllende Gemein-\nde hat das daf\u00fcr erforderliche Personal aus den Mitglieds-\ngemeinden zu \u00fcbernehmen.\nDie soeben aufgez\u00e4hlten Aufgaben, die auf die erf\u00fcllende\nGemeinde \u00fcbergehen oder von ihr wahrzunehmen sind,\nsind Aufgaben der sogenannten Kernverwaltung. Bei der\nZuordnung des von Ihnen genannten ,,Verwaltungsschl\u00fcs-\nsels\u201c ist folglich insoweit die Gesamteinwohnerzahl der\nVerwaltungsgemeinschaft zugrunde zu legen, weil die\nerf\u00fcllende Gemeinde diese Aufgaben nicht nur f\u00fcr sich\nund ihre B\u00fcrger allein, sondern auch f\u00fcr die Mitglieds-\ngemeinden und deren B\u00fcrger erbringt.\nZu Teilfrage 2: Nein. Nach \u00a7 4 Abs. 1 FAG 1997 gew\u00e4hrt\nder Freistaat Sachsen den kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden,\nkreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen zur Deckung des allgemeinen Finanzbedarfs. Diese\nSchl\u00fcsselzuweisungen bemessen sich nach \u00a7 6 Abs. 1 FAG\n1997 f\u00fcr die kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden allein nach ihrer\nSteuerkraft und ihrem auf den Einwohner und den Sch\u00fcler\nbezogenen durchschnittlichen Finanzbedarf. Die Frage, ob\neine kreisangeh\u00f6rige Gemeinde erf\u00fcllende Gemeinde einer\nVerwaltungsgemeinschaft ist, spielt bei der Berechnung\nkeine Rolle.\n\nDiese Entscheidung ist auch sachgerecht, da der Umfang\nder von der erf\u00fcllenden Gemeinde wahrzunehmenden\nAufgaben wesentlich von der einzelnen Vereinbarung \u00fcber\ndie Bildung der Verwaltungsgemeinschaft abh\u00e4ngt und es\ndaher nicht m\u00f6glich ist, einen landesweit einheitlichen\nSchl\u00fcssel festzulegen. Der erforderliche Ausgleich findet\ndergestalt statt, da\u00df die erf\u00fcllende Gemeinde nach \u00a7 42 i. V.\nm. \u00a7 25 S\u00e4chsKomZG nach Ma\u00dfgabe der jeweiligen Ge-\nmeinschaftsvereinbarung von den Mitgliedsgemeinden\neine Umlage erheben und Kostenersatz verlangen kann.\n\nFrau Roth, PDS: Frage Nr. 11\nF\u00f6rderprogramm der \u00c4mter f\u00fcr L\u00e4ndliche Neuordnung\nKommunen, die F\u00f6rderprogramme der \u00c4mter f\u00fcr L\u00e4nd-\nliche Neuordnung, wie z. B. ,,Dorfentwicklungspro-\ngramm\u201c, verwirklichen, erhalten bis zu 80 % F\u00f6rdermittel\nund verwenden diese teilweise auch f\u00fcr Stra\u00dfenbau.\nDie Antr\u00e4ge unterliegen dabei nicht der S\u00e4chsVwV-KStB,\nund insbesondere mu\u00df nicht die hierzu vorgeschriebene\nAnlage 4 eingereicht werden, nach welcher andere Kom-\nmunen die nicht f\u00f6rderf\u00e4higen Kosten, inklusive Anlieger-\nbeitr\u00e4ge, ausweisen m\u00fcssen.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. K\u00f6nnen mit diesen F\u00f6rderprogrammen die allgemeinen\nKriterien nach BauG \u00a7 127 (Erschlie\u00dfungsbeitr\u00e4ge) bzw.\nS\u00e4chsKAG \u00a7 26 (Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge) einschlie\u00dflich der\nRegelung von Anliegerbeitr\u00e4gen in einer Stra\u00dfenbeitrags-\nsatzung au\u00dfer Kraft gesetzt bzw. umgangen werden?\n2. K\u00f6nnen im Rahmen solcher Dorferneuerungspro-\ngramme diese hohen F\u00f6rdermittel auch f\u00fcr die komplexe\nInstandsetzung oder den Neubau von Stra\u00dfen unbegrenzt\nund auch nach Jahresscheiben und Bauabschnitten einge-\nsetzt werden?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: Die F\u00f6r-\nderung von Ma\u00dfnahmen der Dorfentwicklung durch die\n\nStaatlichen \u00c4mter f\u00fcr L\u00e4ndliche Neuordnung erfolgt auf\nder Grundlage des Gesetzes \u00fcber die Gemeinschaftsauf-\ngabe zur Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcsten-\nschutzes, des Investitionsf\u00f6rdergesetzes sowie der VO\n(EWG) Nr. 2085/93, Artikel 5 (Ziel-1-Gebietsf\u00f6rderung des\nEAGFL). Die auf diesen Grundlagen erstellten Richtlinien\nzur F\u00f6rderung der Dorfentwicklung und Strukturverbes-\nserung im l\u00e4ndlichen Raum des Freistaates Sachsen (RL-\nNr. 33/93-1) und f\u00fcr die F\u00f6rderung der Dorferneuerung\n(RL 04/97) haben die Entwicklung l\u00e4ndlich gepr\u00e4gter Orte\nals eigenst\u00e4ndigen Wohn-, Arbeits-, Sozial- und Kultur-\nraum zum Ziel.\nGegenstand der F\u00f6rderung sind dabei ,,Ma\u00dfnahmen zur\nVerbesserung und dorfgem\u00e4\u00dfen Gestaltung der inner\u00f6rt-\nlichen Verkehrsverh\u00e4ltnisse, einschlie\u00dflich unmittelbar an-\ngrenzender Randbereiche im Rahmen einer abgestimmten\nAusf\u00fchrung, ausgenommen sind Aufwendungen in Neu-\nbau- und Gewerbegebieten\u201c. Die Gestaltung des Stra\u00dfen-\nraumes im Dorf, der nicht nur als Verkehrsfl\u00e4che f\u00fcr moto-\nrisierten Verkehr, sondern auch als Aufenthalts-,\nBegegnungs- und im weitesten Sinne Sozialraum betrach-\ntet wird, ist komplexer ausgerichtet, als die Verbesserung\nder Verkehrsverh\u00e4ltnisse im engeren Sinn.\n\nEs wird der Investitionsaufwand als f\u00f6rderf\u00e4hig betrach-\ntet, der inhaltlich der Richtlinie zur F\u00f6rderung der Dorf-\nentwicklung entspricht. Die Bearbeitung der Antr\u00e4ge er-\nfolgt entsprechend den Verfahrensbestimmungen zur\nF\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der Dorfentwicklung.\n\nSo ist beispielsweise f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen von kom-\nmunalen K\u00f6rperschaften die gemeindewirtschaftliche Stel-\nlungnahme der zust\u00e4ndigen Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde dem\nAntrag beizuf\u00fcgen und wird von den ALN entsprechend\ngepr\u00fcft.\n\nDie ,,allgemeinen Kriterien nach Baugesetzbuch \u00a7 127 bzw.\nS\u00e4chsischem Kommunalabgabengesetz \u00a7 26\u201c werden\ndurch die F\u00f6rderung weder au\u00dfer Kraft gesetzt noch um-\ngangen.\n\nZu Frage 2: Diese Fragestellung ist teilweise unverst\u00e4nd-\nlich. Die Zusch\u00fcsse f\u00fcr obengenannte Ma\u00dfnahmen, die bis\nzu 80 % betragen k\u00f6nnen, sind grunds\u00e4tzlich auf h\u00f6ch-\nstens 300 000 DM begrenzt. Selbstverst\u00e4ndlich wird die\nBewilligung von Kassenmitteln und Verpflichtungserm\u00e4ch-\ntigungen bezogen auf die Jahre, f\u00fcr die die Haushaltsmit-\ntel verf\u00fcgbar sind und die Durchf\u00fchrung der Vorhaben ge-\nplant ist. Es ist sinnvoll, Bauabschnitte und\n,,Jahresscheiben\u201c in \u00dcbereinstimmung zu bringen, damit\nden Kommunen keine Mehraufwendungen f\u00fcr kurz-\nfristige Kredite entstehen.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Frage Nr. 14\n\nKleine Imbi\u00dfst\u00e4nde\n\nIn den letzten Jahren versuchen viele Arbeitslose, durch\ndie Betreibung von kleinen Imbi\u00dfst\u00e4nden ihren Lebens-\nunterhalt zu bestreiten.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Rechtsgrundlagen gelten f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung\nund Kontrolle solcher Einrichtungen durch die Lebensmit-\ntel\u00fcberwachungs\u00e4mter der zust\u00e4ndigen Landkreise?\n\n2. Sind Kontrollen von Gastst\u00e4tten und Imbi\u00dfeinrichtun-\ngen, sowohl der ausgereichten Speisen als auch Fotodoku-\nmentationen der Einrichtung, dem Personal bzw. dem Be-\ntreiber anzuzeigen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3828\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Zu Frage 1: Rechtsgrundlage f\u00fcr die amtliche\nLebensmittel\u00fcberwachung ist das Lebensmittel- und Be-\ndarfsgegenst\u00e4ndegesetz \u2013 LMBG \u2013, das insbesondere im\nSiebten Abschnitt, unter Abschnitt A (\u00a7 40 ff.), die erfor-\nderlichen Vorschriften zur \u00dcberwachung enth\u00e4lt. Darin\nwerden die Durchf\u00fchrung der \u00dcberwachung (\u00a7 41), die\nProbenahme (\u00a7 42) sowie die Duldungs- und Mitwir-\nkungspflichten der Rechtsunterworfenen (\u00a7 43) geregelt.\nDie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die nach diesem Gesetz bezeichne-\nten \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen richtet sich nach dem Lan-\ndesrecht (\u00a7 40). Deshalb war es erforderlich, ein Gesetz zur\nAusf\u00fchrung des Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4nde-\ngesetzes im Freistaat Sachsen \u2013 S\u00e4chsAGLMBG \u2013 in den\nS\u00e4chsischen Landtag einzubringen, der es am 24. Februar\n1994 beschlossen hat.\nDieses Gesetz, am 20. April 1994 verk\u00fcndet, ist am Tage\nnach seiner Verk\u00fcndung in Kraft getreten.\nDanach liegt die sachliche Zust\u00e4ndigkeit, soweit nichts\nanderes geregelt ist, bei den unteren Lebensmittel\u00fcber-\nwachungsbeh\u00f6rden (\u00a7 2 S\u00e4chsAGLMBG).\nDas war, Frau Kollegin, eine umfassende Antwort auf Ihre\nerste Frage, n\u00e4mlich die Frage nach den vorhandenen\nRechtsgrundlagen.\nIhre zweite Frage beantworte ich wie folgt:\nDie Durchf\u00fchrung der \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen durch\ndie Lebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden erfolgt regel-\nm\u00e4\u00dfig. Sie erfolgt aber auch aus besonderem Anla\u00df, ins-\nbesondere bei Verdacht des Vorliegens von Verst\u00f6\u00dfen gegen\ndas Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4nderecht ein-\n\nschlie\u00dflich des Milch- und Weinrechts. Diese \u00dcber-\nwachungsma\u00dfnahmen werden in der Regel ohne Voran-\nk\u00fcndigung vorgenommen (\u00a7 9 S\u00e4chsAGLMBG).\nDas bedeutet, da\u00df Kontrollen von Gastst\u00e4tten und Im-\nbi\u00dfeinrichtungen dem Personal bzw. dem Betreiber in aller\nRegel vorher nicht angezeigt werden.\nBez\u00fcglich Fotodokumentationen der Einrichtung ist fest-\nzustellen, da\u00df diese durch die Lebensmittel\u00fcberwachungs-\nbeh\u00f6rden zul\u00e4ssig sind, soweit sie zur Erf\u00fcllung ihrer\nAufgaben nach diesem Gesetz erforderlich sind (\u00a7 12\nS\u00e4chsAGLMBG).\nZusammenfassend kann ich Ihnen also mitteilen, da\u00df die\nkleinen Imbi\u00dfst\u00e4nde sehr wohl in die effektiv arbeitende\ns\u00e4chsische Lebensmittel\u00fcberwachung einbezogen sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir in\ndie Mittagspause eintreten, noch ein kleiner Hinweis, ein\nfreundlicher Hinweis in eigener Sache:\nWir werden dann mit dem 3. Tagesordnungspunkt weiter-\nmachen. Dort geht es um das Gesetz \u00fcber die Vorverlegung\nder n\u00e4chsten regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen zu den Per-\nsonalr\u00e4ten\u2026 Sie wissen, da\u00df dazu eine namentliche Ab-\nstimmung vorgesehen ist. Ich bitte Sie also, p\u00fcnktlich 14.00\nUhr wieder hier im Plenarsaal zu erscheinen.\n\n(Unterbrechung von 12.51 Uhr bis 14.00 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen. Die Mittags-\npause ist beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vorverlegung\nder n\u00e4chsten regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen zu den Personalr\u00e4ten\n\nund zu den Jugend- und Auszubildendenvertretungen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/5130, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDrucksache 2/5215, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 52. Sitzung des Landtages am\n6.3.1997 statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen vor-\ngenommen. Ihnen liegt die Zusammenstellung der \u00c4nde-\nrungen als Drucksache 2/5215 vor. Es liegt kein Wunsch\nnach einer allgemeinen Aussprache vor.\n\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle\nich nunmehr den Entwurf Gesetz \u00fcber die Vorverlegung\nder n\u00e4chsten regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen zu den Personalr\u00e4ten\nund zu den Jugend- und Auszubildendenvertretungen im\nFreistaat Sachsen in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung unter Ber\u00fccksichtigung der Drucksache 2/5215\nals Ganzes zur Abstimmung.\n\nEs ist namentliche Abstimmung beantragt worden. Die\nnotwendige Anzahl der Unterst\u00fctzungsstimmen liegt mir\nvor. Ich bitte nun die Schriftf\u00fchrer, t\u00e4tig zu werden. Bitte,\nHerr Abgeordneter.\n\nLehner, CDU: Wir beginnen mit der Abstimmung \u00fcber\ndie Drucksache 2/5130 in Verbindung mit der Drucksache\n2/5215, beginnend mit dem Buchstaben M.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nMeine Damen und Herren! Ist jemand im Saal, der nicht\naufgerufen wurde?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte jetzt um Geduld\nf\u00fcr die Ausz\u00e4hlung.\nIch gebe nun das Ergebnis der Abstimmung bekannt: Mit\nJa stimmten 63 Abgeordnete, mit Nein 35 Abgeordnete. Es\ngab keine Stimmenthaltung. Damit ist das Gesetz beschlos-\nsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Zuwendung von Landesf\u00f6rdermitteln an freie Tr\u00e4ger\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3829\n\n\n\nDrucksache 2/2270, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Anerkennung von geldwerten Leistungen kleiner Verb\u00e4nde und Vereine\nals Eigenanteil bei der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln\n\nDrucksache 2/4186, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu mit folgenden Redezeiten\nStellung nehmen: CDU 20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS\n10 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet:\nCDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nDanach spricht die Fraktion der PDS als Einreicherin des\nzweiten Antrages.\nDie CDU-Fraktion, bitte. Frau Weber.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Es geht um die Zuwendung von Lan-\ndesmitteln an freie Tr\u00e4ger. Seit Oktober 1996 liegt uns der\nnunmehr 2. Landesjugendplan der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung vor. Darin hei\u00dft es: ,,Dieser Landesjugendplan\nist ein jugendpolitisches Grundsatzprogramm.\u201c\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte um etwas mehr\nRuhe. Frau Abgeordnete, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Mit dem Landesjugendplan liegt ein\nInstrumentarium vor, das eine gute Grundlage bietet, um\nsinnvoll, zielbewu\u00dft und effektiv die Jugendarbeit im\nLand Sachsen voranzubringen. In der praktischen Arbeit\nhat sich aber gezeigt, da\u00df es auf vielen Ebenen Reibungs-\npunkte gibt, die teilweise verhindern, da\u00df diese von uns\nallen gew\u00fcnschte schnelle und unb\u00fcrokratische Hilfe im\nJugendhilfebereich erfolgen kann. Deshalb der vor uns\nliegende Antrag. Er sollte ein Denkansto\u00df in Richtung der\nbeiden obersten Landesjugendbeh\u00f6rden sein. Ich denke, es\nist niemandem verborgen geblieben, da\u00df Abstimmungen\nauf allen Ebenen teilweise zu lange dauern und oftmals\nkontraproduktiv sind.\nDie Verteilung der Mittel der Jugendhilfe auf viele Schul-\ntern \u2013 sprich: Ministerien \u2013 ist oftmals mit Kompetenz-\nschwierigkeiten verbunden, die sich alles andere als posi-\ntiv erweisen. Wir denken, da\u00df die Zusammenf\u00fchrung der\nF\u00f6rderung im Landesjugendamt, das nach dem Kinder-\nund Jugendhilfegesetz die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde sein d\u00fcrfte,\neine Erleichterung f\u00fcr alle Beteiligten bringen wird.\nAber dies ist nicht der einzige Grund f\u00fcr unseren Wunsch\nnach besser abgestimmten Konzepten. Im SGB VIII ist der\nVorrang der freien Tr\u00e4ger fixiert. Wir als Fraktion der CDU\nstehen zu dem Grundsatz, da\u00df freie Tr\u00e4ger nach dem Sub-\nsidiarit\u00e4tsprinzip Vorrang vor den \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern ge-\nnie\u00dfen sollen, auch wenn leider teilweise dieses Prinzip\nvon den \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern mi\u00dfverstanden wird. Die\n\u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger vertreten oftmals die Meinung: Wenn\nich Geld zuzahlen mu\u00df, kann ich die Aufgabe auch selbst\nerledigen.\nIch denke, da\u00df noch eine Menge Aufkl\u00e4rungsarbeit von\nuns allen notwendig ist, da\u00df es nicht nur um eine finan-\nzielle Entlastung der Kommunen geht, sondern da\u00df die\nTr\u00e4gervielfalt, die W\u00fcnsche und das Wahlrecht der Be-\ntroffenen im Vordergrund stehen m\u00fcssen.\nDie Feststellung im Jugendplan \u2013 ich zitiere -: ,,Die Umset-\nzung des SGB VIII verlangt deshalb zwingend ein partner-\nschaftliches Miteinander aller an der Leistungserbringung\n\nbeteiligten Tr\u00e4ger. Dies schlie\u00dft im Sinne der Gesamtver-\nantwortung die Hilfe, Beratung und Unterst\u00fctzung des\nfreien Tr\u00e4gers durch den \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger ein, um die\nPluralit\u00e4t der Angebote zu gew\u00e4hrleisten und den Anfor-\nderungen des SGB VIII insgesamt gerecht zu werden. Diese\nZielstellung verlangt dar\u00fcber hinaus eine Vernetzung zwi-\nschen den Angeboten, Leistungen und Strukturen in \u00f6f-\nfentlicher und freier Tr\u00e4gerschaft ebenso\u201c \u2013 jetzt kommt\ndas, worauf wir Wert legen sollten \u2013 ,,wie ein abgestimm-\ntes Miteinander der personalen, kommunalen und Landes-\nebene, das sich nicht an hierarchischen Strukturen, son-\ndern in erster Linie am Wohl von Kindern und\nJugendlichen orientiert.\u201c \u2013 kann man nur unterst\u00fctzen.\nDiese Worte sind weitsichtig und richtig. Aber gerade dies\nvermissen wir an manchen Stellen. Deshalb k\u00f6nnen wir in\ndiesem Punkt nicht vorbehaltlos die Antwort der Staats-\nregierung teilen. Unsere Begr\u00fcndung zum Antrag: ,,Die\nErfahrungen im Bereich der Zuwendungen an freie Tr\u00e4ger\nder Jugendhilfe haben gezeigt, da\u00df teilweise ein Mi\u00dfver-\nh\u00e4ltnis zwischen der F\u00f6rderung einerseits und der \u00f6rt-\nlichen Jugendhilfeplanung andererseits besteht\u201c bleibt im\nRaum stehen.\n\nIch denke, es bleibt unbestritten, da\u00df zum Beispiel im\nAltenhilfebereich eine effektivere und zielgenauere F\u00f6rde-\nrung schon deshalb stattgefunden hat, weil dort konse-\nquent geregelt war, wer was entscheidet. Vor allem mu\u00dfte\njeder \u00f6rtliche Tr\u00e4ger \u2013 das ist uns wichtig \u2013 einen Alten-\nhilfeplan, best\u00e4tigt vom Kreistag, vorlegen, um \u00fcberhaupt\nbei der F\u00f6rderung ber\u00fccksichtigt zu werden.\n\nNun wei\u00df ich selbst, da\u00df Jugendhilfe nicht gleich Alten-\nhilfe ist. Trotzdem mu\u00df man feststellen, da\u00df teilweise F\u00f6r-\nderungen erfolgt sind, die zwischen allen Beteiligten auf\nden untersten Ebenen besser abzustimmen gewesen\nw\u00e4ren. Nach inzwischen sieben Jahren mu\u00df es m\u00f6glich\nsein, da\u00df in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten als\n\u00f6rtlichem Tr\u00e4ger der Jugendhilfe ein Jugendhilfeplan vor-\nliegt.\n\n(Beifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nNur so kann gew\u00e4hrleistet werden, da\u00df nachweislich\nwirklich das SGB VIII umgesetzt wird und die Mittel an\nden richtigen Stellen effektiv, zum Wohle der Betroffenen\neingesetzt werden.\n\nWie mir bekannt ist, sind nur f\u00fcnf Tr\u00e4ger der Jugendhilfe\nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt in der Lage, verabschiedete\nJugendhilfepl\u00e4ne vorzulegen. Man sollte Mittel und Wege\nfinden, diese betreffenden Landkreise oder St\u00e4dte eher zu\nbedienen oder dort mehr Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen,\ndamit die anderen, die Nachz\u00fcgler angehalten werden, die\nHausaufgaben, die sie gegen\u00fcber der obersten Landes-\nbeh\u00f6rde haben, auf diesem Gebiet zu erledigen.\n\n(Beifall bei der CDU\nund des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nUnser Antrag sollte einfach ein Hinweis sein, dieses Pro-\nblem schnellstens zu l\u00f6sen. Deshalb bitte ich darum, unse-\nrem Antrag zuzustimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3830\n\n\n\n(Beifall bei der CDU\nund des Abg. Adamczyk, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion erh\u00e4lt\ndas Wort. Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren Abgeordnete! Als Antragsteller f\u00fcr\nden zweiten Antrag m\u00f6chte ich zun\u00e4chst nur diesen zwei-\nten Antrag einbringen. In einer zweiten Runde w\u00fcrde ich\ndann zu dem Antrag der CDU sprechen.\nBei dem Antrag der PDS-Fraktion ,,Anerkennung von\ngeldwerten Leistungen kleiner Verb\u00e4nde und Vereine als\nEigenanteil bei der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln\u201c in der\nDrucksache 2/4186 geht es unserer Fraktion in erster Linie\ndarum, die M\u00f6glichkeit in die Landeshaushaltsordnung\ndes Freistaates Sachsen aufzunehmen, ehrenamtlich ge-\nleistete Arbeit in Verb\u00e4nden und Vereinen als geldwerte Lei-\nstungen und somit als Eigenanteil anzuerkennen, wenn\nbedingt durch die zu betreuende bzw. zu beratende Klien-\ntel keine oder nur geringf\u00fcgige Einnahmen erzielt werden\nk\u00f6nnen. Das betrifft z. B. Erwerbsloseninitiativen, Sozial-\nhilfeinitiativen und den Verband alleinerziehender M\u00fctter\nund V\u00e4ter.\nDie Einf\u00fchrung einer solchen M\u00f6glichkeit in die Landes-\nhaushaltsordnung Sachsens h\u00e4tte aus unserer Sicht meh-\nrere Vorteile: Anerkennung einer engagierten, unverzicht-\nbaren und unbezahlten ehrenamtlichen Arbeit; dem\nFreistaat entstehen keine Mehrkosten; die F\u00f6rdermittel in\nH\u00f6he von 90 % f\u00fcr die bewilligten Antr\u00e4ge versetzen\nkleine Vereine und Verb\u00e4nde in die Lage, ihre begonnene\nArbeit fortzusetzen, sofern daf\u00fcr ein Bedarf besteht und\neine qualifizierte Arbeit nachgewiesen werden kann;\nbessere Aussch\u00f6pfung der vorhandenen F\u00f6rdermittel und\nErhalt einer Tr\u00e4gervielfalt von Projekten und Vereinen.\nHerr Staatsminister Milbradt \u2013 er ist nicht da \u2013, aus Ihrer\nStellungnahme zu unserem Antrag kann ich leider nur\nherauslesen, da\u00df Sie eine solche M\u00f6glichkeit der Auf-\nnahme der Anerkennung von geldwerten Leistungen klei-\nner Verb\u00e4nde und Vereine als Eigenanteile bei der Gew\u00e4h-\nrung von F\u00f6rdermitteln nicht wollen und daher nach\nBegr\u00fcndungen suchen, wie man den Antrag ablehnen\nkann. Das ist sehr schade.\nImmer wieder war auch hier im Hohen Haus davon die\nRede, da\u00df der Freistaat auf die ehrenamtliche T\u00e4tigkeit\nseiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger setzt. Allj\u00e4hrlich wird den\nB\u00fcrgern des Freistaates f\u00fcr ihr engagiertes ehrenamtliches\nTun gedankt. Hier h\u00e4tten wir die M\u00f6glichkeit, ganz prak-\ntisch denjenigen zu helfen, die ihre begonnene Arbeit fort-\nsetzen. Die Freie Hansestadt Bremen hat zum Beispiel eine\nRichtlinie erlassen, die genau das beinhaltet. Warum sollte\nes in Sachsen nicht auch m\u00f6glich sein, eine solche Richt-\nlinie zu erlassen.\nSchlie\u00dflich und endlich geht es doch bei der Erstellung der\nallj\u00e4hrlichen Haushaltspl\u00e4ne darum, eingestellte Mittel in\nden jeweiligen Bereichen effektiv einzusetzen, und nicht\ndarum, am Jahresende erhebliche F\u00f6rdermittel an den\nStaatshaushalt zur\u00fcckzuf\u00fchren, nur weil die entsprechen-\nden Tr\u00e4ger nicht die Eigenanteile an den finanziellen Mit-\nteln aufbringen konnten. Das w\u00e4re aus meiner Sicht falsch\nverstandene Haushaltspolitik. Man k\u00f6nnte zuk\u00fcnftig diese\nMittel dann gleich im Haushalt sparen.\nIch gehe davon aus, da\u00df auch zuk\u00fcnftig der Freistaat Sach-\nsen eine engagierte ehrenamtliche T\u00e4tigkeit w\u00fcnscht und\nben\u00f6tigt, wie auch wir zuk\u00fcnftig eine angemessene Tr\u00e4-\n\ngervielfalt von Projekten und Vereinen und keine Konzen-\ntration auf einige wenige Gro\u00dfprojekte oder Initiativen\nw\u00fcnschen.\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen. Herr Staats-\nminister Milbradt, ich bitte insbesondere Sie, noch einmal\nzu pr\u00fcfen, ob es nicht doch eine vern\u00fcnftige M\u00f6glichkeit\ngibt, unserem Antrag zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Von der CDU-Fraktion er-\nh\u00e4lt der Abg. Dr. Metz das Wort; bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich spreche zum Antrag der PDS ,,Anerkennung von\ngeldwerten Leistungen kleiner Verb\u00e4nde und Vereine als Ei-\ngenanteil bei der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln\u201c.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Demokratie lebt\nvom Mitmachen.\n\n(Lehmann, CDU: Das ist richtig!)\n\nWo kann man demokratisches Verhalten besser erfahren\nund wo kann man demokratisches Verhalten besser er-\nlernen als beim pers\u00f6nlichen Engagement in einer Gruppe\nGleichgesinnter, in einem Verein?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnser Gemeinwesen lebt zu einem erheblichen Anteil von\nder Bereitschaft der Menschen, von der Bereitschaft unse-\nrer B\u00fcrger, sich \u00fcber den reinen Broterwerb hinaus f\u00fcr die\nGemeinschaft zu engagieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ausgepr\u00e4gte Vereinswesen in Sachsen \u2013 Gott sei Dank\nist es wieder so! \u2013 bietet den B\u00fcrgern eine Vielfalt von M\u00f6g-\nlichkeiten, aktiv zu werden. Die CDU-Fraktion erkennt die\nLeistung, die von einer kaum \u00fcberschaubaren Anzahl von\nVereinen in diesem Lande erbracht wird, ausdr\u00fccklich an.\nIch m\u00f6chte es nicht unerw\u00e4hnt lassen, da\u00df es gerade diese\nCDU-Fraktion war, die sich in den Haushaltsverhandlun-\ngen 1997 f\u00fcr die Fortf\u00fchrung z. B. der ,,Aktion 55\u201c einge-\nsetzt hat,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie uns ja auch eine bestimmte Summe Geldes gekostet\nhat.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nNa, dann stimmen Sie doch zu!)\n\nLosgel\u00f6st von aller fachlichen und sachbezogenen F\u00f6rde-\nrung, die ohnehin aus den Haushalten der Fachressorts\nheraus geleistet wird \u2013 dort sind diese Posten n\u00e4mlich auf-\ngehoben \u2013, hat meine Fraktion mit einem klaren Bekennt-\nnis zur ,,Aktion 55\u201c belegt, da\u00df eben auch ehrenamtliche\nT\u00e4tigkeit ihren Wert im Freistaat Sachsen hat und da\u00df\ndiese auch finanziell anerkannt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur \u2013 hinter ,,nur\u201c ist ein Ausrufezeichen zu setzen \u2013, die\nfinanzielle Honorierung ist kein ausgepr\u00e4gtes Merkmal\nehrenamtlicher T\u00e4tigkeit. Der Gr\u00fcndung eines Vereins lie-\ngen in der Regel bestimmte Ziele, zumindest aber gemein-\nsame Interessen zugrunde, denen sich die Mitglieder ver-\npflichtet f\u00fchlen. Wenn zum Erreichen dieser Ziele Geld\nvonn\u00f6ten ist, so ist es vorrangig die Aufgabe der Vereins-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3831\n\n\n\nmitglieder, entsprechende Mittel zu mobilisieren. Das wird\nsicherlich in diesem Hohen Hause niemand in Frage stel-\nlen. Es verh\u00e4lt sich nun einmal so, da\u00df derjenige, der Geld\ngibt, auch Einflu\u00df nimmt und damit auch einen Teil der\nVerantwortung oder die gesamte Verantwortung tr\u00e4gt.\nMeine Damen und Herren! An diesem Punkt zeigt sich\nsehr deutlich, wessen Geistes Kind die Verfasser dieses An-\ntrages sind. Die PDS-Fraktion schl\u00e4gt vor, da\u00df Vereine, die\nihre Vorhaben nicht einmal zu 10 % selber finanzieren k\u00f6n-\nnen, eine hundertprozentige Finanzierung aus \u00f6ffentlichen\nMitteln erfahren sollen. Ich glaube, da\u00df sich niemand in\ndiesem Hohen Hause, vielleicht mit Ausnahme der PDS,\nder die Zeit vor 1990 in diesem Teil Deutschlands erlebt\nhat, eine hundertprozentige staatliche Einflu\u00dfnahme auf\nVerb\u00e4nde und Vereine, gleich welcher Art, w\u00fcnscht. Wir\nhaben erlebt, zu welchem Mi\u00dfbrauch die allumfassende\nstaatliche F\u00fcrsorge gerade im Verbands- und Vereinswesen\ngef\u00fchrt hat.\nMeine Damen und Herren! Das Anliegen dieses Antrages\nist nicht eine Unterst\u00fctzung, sondern letztlich eine Ent-\nm\u00fcndigung. Der Antrag ist demokratiefeindlich und reali-\nt\u00e4tsfern.\nMeine Damen und Herren! Aus diesen Gr\u00fcnden bitte ich\nmeine Fraktion, diesen Antrag abzulehnen.\nNun noch ein Wort zu meinem Vorredner, Herrn\nAdamczyk.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Metz, CDU: \u2013 Nein.\nVerehrter Herr Kollege Adamczyk! Das Beispiel der Hanse-\nstadt Bremen ist zumindest f\u00fcr mich als Finanzpolitiker\nkein gutes Beispiel f\u00fcr den Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr gut!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion erh\u00e4lt\ndas Wort. Bitte, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich spreche zun\u00e4chst zum Antrag der CDU-Frak-\ntion.\nIch mu\u00df ehrlich gestehen, es ist mir zun\u00e4chst gar nicht so\nleichtgefallen, den Sinn und Zweck dieses Antrages her-\nauszufinden, der ja lediglich hei\u00dft, bei der Zuwendung\nvon Landesf\u00f6rdermitteln an freie Tr\u00e4ger die unteren\nJugendbeh\u00f6rden zu beteiligen. Da mu\u00df ich zun\u00e4chst der\nStaatsregierung formal recht geben, da\u00df das so gemacht\nwird.\nNun habe ich mir gedacht, irgend etwas wird sich die\nCDU-Fraktion denken, wenn sie diesen Antrag ins Plenum\nbringt. Deshalb war ich sehr auf die Ausf\u00fchrungen meiner\nKollegin Weber gespannt. Sie k\u00f6nnen sich sicherlich vor-\nstellen, da\u00df ich ihr nicht widerspreche. Eines mu\u00df ich\nIhnen aber schon sagen: Wenn Sie als Fraktion Antr\u00e4ge\nformulieren, warum schreiben Sie da nicht hinein, was Sie\neigentlich meinen? Dann h\u00e4tten Sie mit Sicherheit in die-\nsem Antrag schreiben m\u00fcssen, was zum Beispiel meine\nFraktion hier schon lange thematisiert und gelegentlich\nauch fordert, n\u00e4mlich, da\u00df die Staatsregierung, insbeson-\ndere die beiden obersten Landesjugendbeh\u00f6rden, endlich\nEinflu\u00df auf die \u00f6rtliche Jugendhilfeplanung dahin gehend\nnehmen, da\u00df sie dem \u00a7 82 im Kinder- und Jugendhilfe-\ngesetz gerecht werden, n\u00e4mlich ihre Verantwortung dahin\n\ngehend wahrzunehmen, da\u00df es regional Disparit\u00e4ten nicht\ngibt, weil der Jugendliche nichts daf\u00fcr kann, ob er in\nD\u00f6beln wohnt, wo momentan pro Jugendlichen 0,57 DM\nausgegeben werden, oder im Landkreis Mei\u00dfen-Radebeul,\nwo ca. 115 DM pro Jugendlichen ausgegeben werden. Bei\ndem einen sind es Pfennigbetr\u00e4ge, bei dem anderen sind es\n\u00fcber 100 DM pro Jugendlichen. Disparit\u00e4ten bestehen\ngegenw\u00e4rtig in Sachsen. Hier mu\u00df nat\u00fcrlich die oberste\nLandesjugendbeh\u00f6rde Einflu\u00df nehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn ich Sie richtig verstanden habe, Frau Weber, ist es ja\nauch das, was Sie meinen.\nWenn ich Sie zwischen den Zeilen richtig verstanden habe\nund Sie immer wieder von den Abstimmungsproblemen\nzwischen den beiden obersten Landesjugendbeh\u00f6rden\nsprechen, dann mu\u00df man irgendwann einen Strich ziehen\nund sagen, es ist einfach nicht praktikabel, da\u00df wir zwei\noberste Landesjugendbeh\u00f6rden haben. Wir werden immer\nund immer wieder dieselben Probleme haben, wenn wir\nweiterhin zwei oberste Landesjugendbeh\u00f6rden haben. Es\nist nun einmal praktikabler \u2013 in anderen Bundesl\u00e4ndern\nerleben wir das; da gibt es keine Abstimmungsprobleme\nzwischen zwei obersten Beh\u00f6rden.\nDeshalb sollten Sie als Fraktion irgendwann einmal so\nkonsequent sein. Wir werden es sein, wenn unser Gesetz-\nentwurf zum Kinder- und Jugendhilfegesetz und zum\nAusf\u00fchrungsgesetz hier auf der Tagesordnung steht. Wir\nwerden dazu einen \u00c4nderungsantrag einbringen, da\u00df es\neben nur noch eine Landesjugendbeh\u00f6rde gibt. Sie haben\nbis dahin noch Zeit.\nWir haben jetzt auch von der Staatsregierung einen Ge-\nsetzentwurf zum Ausf\u00fchrungsgesetz in der Anh\u00f6rung.\nSeien Sie konsequent und beantragen und regeln Sie wirk-\nlich das, was hier regelungsbed\u00fcrftig ist, um wirklich\ngrundlegend Ihrem Anliegen Rechnung zu tragen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun zum Antrag der PDS: Der Antrag der PDS-Fraktion,\nin dem es um Anerkennung geldwerter Leistungen f\u00fcr\nkleine Verb\u00e4nde und Vereine geht, verlangt zun\u00e4chst die\nEntscheidung, ob es in Sachsen m\u00f6glich ist, kleinen Verb\u00e4n-\nden und Vereinen, denen es sonst nicht anders m\u00f6glich ist,\neine 10prozentige Eigenfinanzierung aufzubringen, auch\ngeldwerte Leistungen, die sie in Form von ehrenamtlicher\nT\u00e4tigkeit erbringen, als Eigenanteil anzuerkennen und da-\nmit ihre F\u00f6rdert\u00e4tigkeit \u00fcberhaupt sicherzustellen.\nDie Staatsregierung lehnt dies ab und begr\u00fcndet es vor-\ndergr\u00fcndig damit, da\u00df eine solche F\u00f6rderung dem Haus-\nhaltsrecht widerspr\u00e4che. Also ist zuerst zu pr\u00fcfen, ob der\nStaatsregierung in ihrer Interpretation des Haushaltsrechts\nrecht zu geben und zuzustimmen ist. Nach Beurteilung\nder SPD-Fraktion ist dies nicht so. Selbst wenn man der\nMeinung ist, da\u00df, dieser 10-%-Eigenanteil dann eine\n100-%-Finanzierung ist \u2013 wir sind nicht der Meinung \u2013,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nkann man der Interpretation des s\u00e4chsischen Haushalts-\nrechts trotzdem nicht zustimmen, denn eine entspre-\nchende Anerkennung verst\u00f6\u00dft nicht gegen die S\u00e4chsische\nHaushaltsordnung. Einschl\u00e4gig daf\u00fcr sind die \u00a7\u00a7 23 und\n44 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung. Im Kommentar\nzum \u00a7 44 der Bundeshaushaltsordnung, die in diesem Fall\nder S\u00e4chsischen Haushaltsordnung entspricht, hei\u00dft es:\n,,Bei der Auswahl der Finanzierungsart ist zwischen Teilfi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3832\n\n\n\nnanzierung und Vollfinanzierung zu unterscheiden. Nach\ndem Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz kommt in der Regel eine Teil-\nfinanzierung und nur ausnahmsweise eine Vollfinanzie-\nrung in Betracht.\u201c\nDas hei\u00dft, das Haushaltsrecht schlie\u00dft nicht ausdr\u00fccklich\neine Vollfinanzierung aus, wenn man prinzipiell davon\nausgeht, da\u00df es sich \u00fcberhaupt um eine solche handelt. Es\ngibt also aus der Sicht der SPD-Fraktion keinen Grund,\nden Antrag zur gew\u00fcnschten \u00dcberpr\u00fcfung aus haushalts-\nrechtlichen Gr\u00fcnden negativ zu bescheiden.\nAls n\u00e4chstes mu\u00df man sich nun mit dem Antrag selbst\nbesch\u00e4ftigen. Sollte man also diesen Eigenanteil in Form\nvon ehrenamtlicher Arbeit als geldwerte Leistung aner-\nkennen? Insbesondere f\u00fcr kleine Vereinigungen und Ver-\nb\u00e4nde \u2013 auch wenn Sie das momentan nicht so sehen wol-\nlen \u2013 ist das eine Entscheidung \u00fcber Sein oder Nichtsein,\nwenn es das Ziel ist, weiterhin eine Vielfalt von verschiede-\nnen Initiativen und Verb\u00e4nden in Sachsen aufrechtzuerhal-\nten. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel Erwerbsloseninitiativen.\nDa frage ich Sie wirklich, wie sind die in der Lage, diesen\nEigenanteil zu bringen? Wenn Sie sich einmal mit Er-\nwerbsloseninitiativen besch\u00e4ftigen, dann hat dieser 10pro-\nzentige Anteil sogar einen doppelten Sinn, n\u00e4mlich, da\u00df\ndie Leute, die dort etwas in ihrer Erwerbsloseninitiative\nmachen, was auch als geldwerte Leistung anerkannt wird,\nzus\u00e4tzlich einen Sinn darin sehen, sich in dieser Initiative\nzu organisieren. Sie haben \u00fcber Spenden oder anderes\nkeine andere Chance. Sie k\u00f6nnen es selbst nicht schaffen;\ndenen spendet ja kaum jemand etwas. Deshalb ist es in\nsolchen F\u00e4llen richtig, wo es wirklich keine andere M\u00f6g-\nlichkeit gibt, solchen Verb\u00e4nden das auch anzuerkennen.\nDa die SPD-Fraktion das Ziel hat, gerade auch bei schwie-\nriger Haushaltslage solchen Vereinen eine Chance zu\ngeben, werden wir dem Antrag der PDS-Fraktion zustim-\nmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs werden eben keine zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr den Frei-\nstaat entstehen. Das ist ein ganz wichtiger Aspekt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebedarf\nin den Zeiten der Fraktionen? \u2013 Herr Abg. Adamczyk. Das\nist aber nicht das Schlu\u00dfwort, sondern im Rahmen der\nDiskussion.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte jetzt auf den Antrag\nder Fraktion der CDU Bezug nehmen: Zuwendung von\nLandesf\u00f6rdermitteln an freie Tr\u00e4ger.\nVor 15 Monaten stellte die CDU-Fraktion einen Antrag, in\ndem es ihr darum ging, da\u00df die unteren Jugendbeh\u00f6rden\nbei Zuwendung von Landesf\u00f6rdermitteln an freie Tr\u00e4ger\nzu beteiligen sind. Angeblich sei teilweise ein Mi\u00dfverh\u00e4lt-\nnis zwischen der F\u00f6rderung einerseits und der Jugend-\nhilfeplanung andererseits zu verzeichnen. Daher sollte ver-\nsucht werden, die unteren Jugendbeh\u00f6rden an der\nRichtlinie zur Zuwendung von Landesf\u00f6rdermitteln an\nfreie Tr\u00e4ger zu beteiligen.\nDoch die unteren Jugendbeh\u00f6rden waren schon immer an\nden Entscheidungen beteiligt, wird doch bei den meisten\nLandesf\u00f6rderungen ein Anteil der Kommunen gefordert,\nmu\u00df sich das \u00f6rtliche Jugendamt zu den Antr\u00e4gen positio-\nnieren. Wenn das nicht der Fall gewesen ist, wovon Sie ja\nausgehen, Frau Weber, dann h\u00e4tte das eigentlich schon\nviel eher gepr\u00fcft werden m\u00fcssen.\n\nMittlerweile ist in den entsprechenden Antragsformularen\ndie Einordnung des entsprechenden Projektes in die\nJugendhilfeplanung nachzuweisen. Allerdings liegen in\nden meisten Jugend\u00e4mtern nur Teilfachpl\u00e4ne vor, haben\ndie Jugend\u00e4mter in D\u00f6beln, Mittweida, Niederschlesischer\nOberlausitzkreis, Mei\u00dfen \u2013 Radebeul und Kamenz gerade\nerst mit der Planung begonnen. W\u00e4hrend die beiden letz-\nteren durch die Kreisreform automatisch im R\u00fcckstand lie-\ngen m\u00fcssen und so den beiden ,,Jugendministern\u201c als\nWahlkreisabgeordnete f\u00fcr Mei\u00dfen vorerst noch kein Vor-\nwurf gemacht werden kann, ist f\u00fcr die anderen Landkreise\nschon zu fragen, wieso mit der Erstellung der Pl\u00e4ne so sp\u00e4t\nbegonnen wird, warum in den meisten Landkreisen nur\nTeilfachpl\u00e4ne vorliegen.\nSo ist eine fachliche Entscheidung \u00fcber fortzuf\u00fchrende\nProjekte, \u00fcber weiterzufinanzierende Stellen kaum m\u00f6g-\nlich, und dies in einer Zeit, da allein im letzten halben Jahr\n1 100 Paragraph-249h-Stellen fast ersatzlos wegfielen, da\nvom Freistaat \u00fcber die Infrastrukturf\u00f6rderung finanzierte\nH\u00e4user schlie\u00dfen m\u00fcssen, weil die Stellen nicht mehr\nfinanziert werden k\u00f6nnen. Dies nur nebenbei. In nicht\nwenigen Landkreisen gibt es genauso viele Jugendhilfe-\nplaner wie Streetworker \u2013 n\u00e4mlich keine.\nEigentlich, meine Damen und Herren von der CDU, geht\ndieser Antrag an Ihre Fraktion zur\u00fcck, geht dieser Antrag\nan die Kreis- und Stadtr\u00e4te in Ihren Reihen. Warum liegen\ndenn die Jugendhilfepl\u00e4ne nicht vor, obwohl das Kinder-\nund Jugendhilfegesetz schon sieben Jahre Gesetzeskraft\nhat und die Jugendhilfeplanung damit verbindlich vor-\ngeschrieben ist? Warum werden Ihre Kreisr\u00e4te nicht aktiv\nund fordern diese Pl\u00e4ne ein? Warum \u00fcben Sie nicht auf\nder kommunalen Ebene Druck aus, den gesetzlichen\nPflichten nachzukommen? Vielleicht, weil Sie nicht alle Ge-\nsetze kennen k\u00f6nnen. Das entschuldigt jedoch nichts. Zu-\nmindest Ihre Sozialexperten wissen Bescheid. So ist die In-\naktivit\u00e4t kein Wunder, weil doch sonst den Kommunen\nzus\u00e4tzliche finanzielle Lasten entstehen und Leistungen\nabgefordert w\u00fcrden, weil dadurch mit Sicherheit die\nFinanzforderungen der Kommunen und Landkreise an\nden Freistaat steigen w\u00fcrden. Dies ist Ihnen dann doch ein\netwas zu hei\u00dfes Pflaster.\nSomit bleibt mir nichts weiter, als Ihr Anliegen als schein-\nheilig und den Antrag als erledigt zu betrachten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die SPD noch Rede-\nbedarf? \u2013 Die CDU? \u2013 Nicht. Doch. Bitte, Frau Abg. Weber.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Frau Ludwig, meiner Meinung nach\nist es wirklich, ich will nicht sagen, unerheblich, aber es\nkann geregelt werden. Egal, wieviel es oberste Landes-\nbeh\u00f6rden gibt, kann es auch dort nach dem Jugendplan\nund dem Jugendbericht, der vorliegt, eine ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe Arbeit geben, wenn die Fronten gekl\u00e4rt sind,\nwenn gekl\u00e4rt ist, wer was zu machen hat, und wenn sich\njeder daran h\u00e4lt. Darum ist es eigentlich uninteressant, wie\nviele oberste Landesjugendbeh\u00f6rden es gibt, sondern nur,\nda\u00df umgesetzt wird, was notwendig ist, und wie es am\nbesten gemacht werden kann.\nZum zweiten. Herr Adamczyk, wenn die CDU-Fraktion\nkeine Probleme anspricht, hei\u00dft es, wir sind zu feige, Pro-\nbleme anzusprechen. Wenn wir Probleme ansprechen,\nhei\u00dft es, wir sind scheinheilig, weil wir die Probleme\nansprechen. Ich werde es in Zukunft weiter so halten: Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3833\n\n\n\nmache, was ich will. Ich werde nicht die PDS-Fraktion\nfragen, was ich sagen und was ich tun soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch eines mu\u00df ich nat\u00fcrlich feststellen: Es ist falsch,\nwenn Sie fragen, warum wir unsere Kreisr\u00e4te nicht zwin-\ngen. Im Zwingen waren Sie ja fr\u00fcher sehr gut. Zwingen\nk\u00f6nnen wir die Kreisr\u00e4te nicht,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn sie sind ein gew\u00e4hltes Organ des Kreises. Aber in\nden Jugendhilfeaussch\u00fcssen hat ja die CDU-Fraktion im\nKreistag gar keine Mehrheit, sondern dies sind parit\u00e4tisch\nbesetzte Aussch\u00fcsse. Dort sitzen freie Tr\u00e4ger und alle\nParteien. Und genau dort sollte eigentlich angesto\u00dfen und\nentschieden werden, da\u00df die Jugendpl\u00e4ne entstehen. Das\nwollte ich hier noch einmal ansprechen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung. Herr\nMinister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der\nvorliegende Antrag verfolgt das Ziel, bei der Vergabe von\nLandesf\u00f6rdermitteln an freie Tr\u00e4ger die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger\nder \u00f6ffentlichen Jugendhilfe zu beteiligen.\nJugendhilfe ist vor allem eine kommunale Aufgabe. Das\nwurde hier mehrfach auch durchaus so gesehen. W\u00fcrde\nseitens der obersten Landesjugendbeh\u00f6rden bei der Lan-\ndesf\u00f6rderung dieser Tatsache nicht Rechnung getragen,\nw\u00e4re dies mit den Grunds\u00e4tzen der kommunalen Selbst-\nverwaltung nicht vereinbar. Zudem ergibt sich das Erfor-\ndernis der Beteiligung der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugend-\nhilfe aus deren Planungsverantwortung nach \u00a7 80\nSozialgesetzbuch VIII. Buch sowie aus der Gesamtverant-\nwortung f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben nach \u00a7 79 Sozial-\ngesetzbuch VIII. Buch.\nDie Staatsregierung stellt fest, da\u00df die Beteiligung bereits\ng\u00e4ngige Praxis der Bewilligungsbeh\u00f6rden ist. Auch die\neinschl\u00e4gige F\u00f6rderrichtlinie schreibt dies vor. Da\u00df in Ein-\nzelf\u00e4llen eine Beteiligung versehentlich unterblieben ist,\nkann f\u00fcr vergangene Jahre nicht ganz ausgeschlossen wer-\nden. Aber in den letzten eineinhalb bis zwei Jahren ist eher\ndie nicht vorliegende Einsch\u00e4tzung und Zustimmung der\n\u00f6rtlichen Jugend\u00e4mter verantwortlich daf\u00fcr, da\u00df manche\nBewilligung sehr lange gedauert hat und vom Landes-\njugendamt diese Vollst\u00e4ndigkeit gerechter- und notwen-\ndigerweise vorausgesetzt wurde, bevor die Bearbeitung\nbeginnen konnte.\nVoraussetzung f\u00fcr eine F\u00f6rderung mit Landesmitteln ist,\nda\u00df vom Antragsteller schon mit dem Antrag eine Stel-\nlungnahme des \u00f6rtlichen zust\u00e4ndigen Jugendamtes beige-\nbracht wird. Dazu geh\u00f6rt neben der fachlichen Beurteilung\nauch eine Aussage zur finanziellen Beteiligung. So wird\ngesichert, da\u00df die Projekte, Ma\u00dfnahmen und Vorhaben\nbeim \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger nicht nur bekannt, sondern in die\n\u00f6rtliche Jugendhilfeplanung eingebunden sind und einge-\nbunden werden k\u00f6nnen.\nIn der Regel wird eine Landesf\u00f6rderung als Anteilsf\u00f6rde-\nrung gew\u00e4hrt. Deshalb ist die kommunale Beteiligung fast\nimmer eine zwingende Voraussetzung f\u00fcr eine F\u00f6rderung.\nBesonders bei den investiven F\u00f6rderungen von Vorhaben\nfreier Tr\u00e4ger gibt es oft Probleme bei der Bereitstellung des\n\nKommunalanteils. Dies ist nicht nur mit knappen Kassen\nzu begr\u00fcnden, sondern leider auch mit M\u00e4ngeln in der\n\u00f6rtlichen Jugendhilfeplanung, die Sie auch schon ange-\nsprochen haben.\nGerade bei den Investitionen ist aber auf der \u00f6rtlichen\nEbene zwischen den \u00f6ffentlichen und den freien Tr\u00e4gern\ndie Bedeutung der Ma\u00dfnahme f\u00fcr die Kommune, f\u00fcr die\nRegion und, damit verbunden, die Frage der Mitf\u00f6rderung\nim Vorfeld zu kl\u00e4ren. Hier gibt es, bezogen auf ganz Sach-\nsen, noch erhebliche regionale Unterschiede. Das ist an-\ngesprochen worden; ich komme darauf zur\u00fcck.\nDie Auswertung der F\u00f6rderpraxis der letzten zwei Jahre\nhat ergeben, da\u00df die verf\u00fcgbaren Landesmittel in die\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte sehr unterschiedlich ab-\ngeflossen sind. Da mu\u00df ich jetzt einflechten, Frau Ludwig:\nDie zwei Zahlen \u2013 F\u00f6rdermittel pro Jugendlichen \u2013 stim-\nmen, aber in der Gegen\u00fcberstellung stimmen sie nicht,\nund zwar wegen des folgenden Tatbestandes.\nDie investiven F\u00f6rderungen sind sehr unterschiedlich, da\nF\u00f6rderungen in 2 bis 3 Millionen DM H\u00f6he nicht in jedem\nLandkreis jedes Jahr m\u00f6glich sind. Insofern wird es da\nimmer, j\u00e4hrlich betrachtet, Disproportionen geben. Inso-\nfern sind auch nur die 115 DM, die Sie von Mei\u00dfen zitiert\nhaben, im vergangenen Jahr zu erkl\u00e4ren, wogegen die\nH\u00f6he der Mittel bei den Sechsertiteln, also den laufenden\nAusgaben, schon seit zwei Jahren inzwischen eine obere\nGrenze von 40 DM pro Jugendlichen hat, die von uns\naufgrund von Auswertungen gezogen worden ist.\nEs bleibt nat\u00fcrlich dennoch die Frage, warum es so nied-\nrige Werte gibt wie in D\u00f6beln mit 12 Pfennigen. Auch da\nsind wir in den vergangenen Jahren durchaus nicht\nunt\u00e4tig gewesen. Aber der Einflu\u00df von obersten Jugend-\nbeh\u00f6rden auf die kommunale Ebene ist nat\u00fcrlich begrenzt.\nDie Einflu\u00dfnahme ist nicht so dirigistisch m\u00f6glich, wie Sie\nes vielleicht als PDS in den vergangenen Jahrzehnten\ngemacht haben. Aber immerhin hat es dazu gef\u00fchrt \u2013 zwar\nm\u00fchsam; und nun werden Sie sagen, jetzt sind Sie doch\ndirigistisch gewesen \u2013, da\u00df der Jugendamtsleiter von\nD\u00f6beln wirklich abgel\u00f6st worden ist. Aber das ist die Ver-\nantwortung des Landkreises, nicht der obersten Landes-\njugendbeh\u00f6rden. Da\u00df wir den Landkreis darauf hingewie-\nsen haben, da\u00df ich mit dem Landrat dar\u00fcber mehrfach\ngesprochen habe, kann ich Ihnen durchaus best\u00e4tigen. Sie\nk\u00f6nnen ihn auch fragen. Insofern nehmen wir die Ver-\nantwortung schon wahr. Aber in den Anfangsjahren war\nsowohl ein Gleichgewicht zwischen Antragstellung, die\ninhaltlich und auch fachlich von den Regionen best\u00e4tigt\nwerden mu\u00dfte, auf der einen Seite und auf der anderen\nSeite den M\u00f6glichkeiten des Haushaltes zu ber\u00fccksichti-\ngen. Meistens war es bei Abw\u00e4gungen so, da\u00df die M\u00f6g-\nlichkeiten des Haushaltes sogar gr\u00f6\u00dfer waren als die von\nden Regionen, Kommunen, Landkreisen oder auch kreis-\nfreien St\u00e4dten fachlich zu verantwortenden Antr\u00e4ge.\nInsofern haben wir eine ganze Zeit alle Antr\u00e4ge, die fach-\nlich zu verantworten waren, bewilligt. Deswegen sind\ndie gr\u00f6\u00dferen Disproportionen in den Anfangsjahren bis\n1993/94 aufgetreten. Ab 1995/96 haben wir darauf sehr\nintensiv Einflu\u00df genommen, so wie es das Gesetz erm\u00f6g-\nlicht, nicht durch Anweisung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte sch\u00f6n, Frau Ludwig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3834\n\n\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Minister! Nun ging ja die Kritik\nvon meiner Kollegin Weber weiter. Sie sagte ja \u2013 ich zitiere\nnicht w\u00f6rtlich, aber sinngem\u00e4\u00df \u2013, da\u00df es Abstimmungs-\nprobleme zwischen Ihren beiden H\u00e4usern gegeben hat,\nalso zwischen dem Hause des Kultusministers und Ihrem\nHaus, und da\u00df auch deshalb Probleme bei verschiedenen\nF\u00f6rderpraktiken entstanden sind. W\u00fcrden Sie dieser Kritik\nso zustimmen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: In totaler Form sicher nicht, in Einzelf\u00e4llen unbe-\nstritten. Wir haben daraus \u2013 Frau Weber hat das schon\ngenannt \u2013 die Schlu\u00dffolgerungen gezogen, und die F\u00f6rde-\nrungen laufen, wie gesagt, konzentriert alle \u00fcber das Lan-\ndesjugendamt, so da\u00df dort das Miteinander und die Ab-\nstimmung in einem Haus von Schreibtisch zu Schreibtisch\nerfolgen und die bis jetzt aufgetretenen Disproportionen in\nZukunft verhindert werden k\u00f6nnen.\nDas Landesjugendamt ist als Bewilligungsbeh\u00f6rde ange-\nwiesen, verst\u00e4rkt auf die ausgewogene lokale und regio-\nnale Mittelverteilung zu achten. Das ist es, was ich gerade\nbeschrieben habe. Dies bedeutet, da\u00df bei der Abstimmung\nzwischen dem \u00f6rtlichen Jugendamt und dem Landes-\njugendamt dieser Gesichtspunkt ausreichend ber\u00fccksich-\ntigt werden mu\u00df.\nEs hei\u00dft aber auch, da\u00df auf der \u00f6rtlichen Ebene die Zu-\nsammenarbeit zwischen dem Jugendamt und den freien\nTr\u00e4gern im Rahmen einer soliden Jugendhilfeplanung ge-\npflegt werden mu\u00df. Damit bin ich bei dem zweiten Punkt,\nden vor allen Dingen meine Kollegin Weber, aber ebenso\nauch Sie angesprochen haben.\nAuch bei der Jugendhilfeplanung ist es nicht so, da\u00df wir\nsozusagen anweisen k\u00f6nnen: Bis zum Soundsovielten\nhaben Sie alles das zu vollziehen; ansonsten wird ab 1.1.\ndas Gehalt gestrichen oder gek\u00fcrzt oder werden die Zah-\nlungen eingestellt.\nMeine Damen, meine Herren, die Einflu\u00dfnahme geschieht,\nund sie ist durchaus davon gekennzeichnet, da\u00df Ver\u00e4nde-\nrungen eingetreten sind. Da\u00df ich mit der Geschwindigkeit\nder Ver\u00e4nderungen nicht zufrieden bin, gebe ich unum-\nwunden zu. Aber wir ordnen eben auch nicht mehr an,\nsondern nehmen Einflu\u00df. Das ist schon ein Unterschied.\nAngesichts der dargestellten Situation und der gegebenen\nRechtslage halte ich einen f\u00f6rmlichen Landtagsbeschlu\u00df\nim Sinne des vorliegenden Antrages nicht f\u00fcr angezeigt.\nIch sichere jedoch zu, da\u00df wir in unserem Bem\u00fchen nicht\nnachlassen werden, auf eine gedeihliche und vertrauens-\nvolle Zusammenarbeit der \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4ger\nder Jugendhilfe hinzuwirken.\nIch m\u00f6chte meiner Kollegin Frau Weber ausdr\u00fccklich\nbeipflichten und in der \u00d6ffentlichkeit noch einmal sehr\ndeutlich sagen, da\u00df der Vorrang der freien Tr\u00e4ger gew\u00e4hr-\nleistet sein mu\u00df. Da gibt es in den kommunalen Verantwor-\ntungsbereichen durchaus noch Vorstellungen, da\u00df \u2013 wie\nFrau Weber es geschildert hat \u2013 die \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger\nmeinen, wenn sie damit kein Geld sparen, k\u00f6nnten sie es\nauch gleich selber machen. Dies widerspricht dem im\nKJHG ausdr\u00fccklich festgelegten Vorrang der anerkannten\nTr\u00e4ger der freien Jugendhilfe wegen der angestrebten Plu-\nralit\u00e4t.\nIch mu\u00df immer wieder darauf hinweisen, da\u00df jeder, der\nauf solche Schwierigkeiten trifft, sich jederzeit an uns wen-\nden kann. Ich werde dann mit den Landr\u00e4ten oder ent-\nsprechenden Verantwortungstr\u00e4gern in den Jugend\u00e4mtern\nKontakt aufnehmen und auf eine \u00c4nderung hinwirken.\n\nLassen Sie mich noch auf die Frage des Ehrenamtes und\ndes geldwerten Vorteils eingehen. In den Bewilligungs-\nbescheiden und in den Antr\u00e4gen gerade im Bereich der\ninvestiven F\u00f6rderung haben wir in den vergangenen\nJahren Eigenleistungen unumstritten anerkannt. Das sind\naber Eigenleistungen, wo wirklich gebaut wird, wo sich\nJugendliche mit einer nachweisbaren Leistung eingebracht\nhaben, die durch Baubetriebe nicht erbracht werden\nmu\u00dfte.\nGanz anders sieht es aus, wenn man das Ehrenamt finan-\nzieren will, wenn es darauf hinausl\u00e4uft, Stundenl\u00f6hne zu\nberechnen und damit Vorstandsarbeit oder Organisations-\narbeit ersetzen zu wollen. Diese Dinge werden wir auch in\nZukunft nicht anerkennen, sondern den Unterschied zwi-\nschen dieser ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit und einem Einsatz\nbei Bauarbeiten deutlich aufrechterhalten.\nInsofern bitte ich darum, da\u00df der Antrag der PDS-Fraktion\nabgelehnt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe nun zum\nSchlu\u00dfwort auf. Die CDU-Fraktion verzichtet. F\u00fcr die\nPDS-Fraktion Herr Abg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Zun\u00e4chst einmal mu\u00df ich nat\u00fcrlich auf das, was Herr\nMinister Geisler gesagt hat, noch einmal kurz eingehen.\nDie Vertr\u00f6stung in bezug auf die beiden obersten Jugend-\nbeh\u00f6rden h\u00f6ren wir seit Jahren. Sie r\u00e4umen immer wieder\nDisproportionen und Abstimmungsprobleme ein und sa-\ngen, Sie w\u00fcrden das in K\u00fcrze kl\u00e4ren.\nSeit Jahren hat sich nichts getan. Daher bleiben wir bei\nunserer Forderung nach einer obersten Jugendbeh\u00f6rde mit\n\u00fcberschaubaren und durchschaubaren Strukturen. Wir\ndenken, da\u00df sich die CDU-Fraktion und die Staatsregie-\nrung dem irgendwann anschlie\u00dfen werden.\nDas wollte ich vorweg sagen. Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich\nnoch einmal zu unserem Antrag sprechen. Die Wortbei-\ntr\u00e4ge dazu haben deutlich gemacht, da\u00df Frau Ludwig den\nPDS-Antrag verstanden hat, w\u00e4hrend Herr Dr. Metz dies\noffenkundig nicht konnte oder wollte.\n\n(Dr. Metz, CDU: Nicht nur den Antrag,\nsondern die Politik der PDS!)\n\n\u2013 Da\u00df Sie die ganze Politik der PDS jetzt hier zur Sprache\nbringen, ist sch\u00f6n; aber darauf kann ich leider nicht ein-\ngehen. Ich kann nur auf unseren Antrag eingehen, und das\nwill ich gern tun.\nEs ging eben nicht um eine hundertprozentige Finan-\nzierung dieser kleineren Vereine und Verb\u00e4nde. Es ging le-\ndiglich um die Suche nach einem Weg, kleineren Ver-\nb\u00e4nden und Vereinen zu gestatten, den f\u00fcr den Erhalt von\nF\u00f6rdermitteln zwingend erforderlichen Eigenanteil durch\ndie Anerkennung geldwerter Leistungen zu erbringen.\nDas sind z. B. geleistete Arbeitsstunden, Herr Minister,\naber aus unserer Sicht eben nicht nur f\u00fcr den Bereich von\nBauma\u00dfnahmen. Es geht auch um absolvierte Fahrtkilo-\nmeter, die von diesen Verb\u00e4nden erbracht worden sind.\nDies m\u00fc\u00dfte und k\u00f6nnte aus unserer Sicht als Eigenanteil\nangerechnet werden, damit \u00fcberhaupt eine F\u00f6rderung\nm\u00f6glich ist. Denn ohne die Anerkennung dieser geld-\nwerten Leistungen \u2013 das wissen Sie so gut wie wir \u2013 erhal-\nten zahllose kleine Vereine nicht 100 % F\u00f6rderung, sondern\n0 %, das hei\u00dft null DM F\u00f6rderung, weil sie aufgrund feh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3835\n\n\n\nlenden Eigenkapitals ihren Eigenanteil nicht leisten k\u00f6n-\nnen.\nIch will abschlie\u00dfend sagen: Wer keine Monopolstellung\nvon gro\u00dfen Sozialverb\u00e4nden und -vereinen m\u00f6chte \u2013 wir\nwollen dies ausdr\u00fccklich nicht \u2013, der mu\u00df nach Wegen\nsuchen, kleinen Verb\u00e4nden und Vereinen \u00dcberlebens-\nchancen einzur\u00e4umen. Unser Antrag hat versucht, einen\nsolchen Weg aufzuzeigen. Wir denken, da\u00df er gangbar ist,\nund bitten deshalb auch im Schlu\u00dfwort noch einmal um\nIhre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\nnoch einmal ums Wort gebeten. Herr Minister Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Hahn, Sie vermischen immer wieder verschiedene\nDinge. Es ging hier um F\u00f6rderung im Rahmen von F\u00f6rder-\nprogrammen. Es gibt die Verbandsf\u00f6rderung und auch die\n\nVereinsf\u00f6rderung. Diese standen hier nicht zur Debatte.\nDamit wird das \u00dcberleben auch von kleineren Vereinen\ndurchaus erm\u00f6glicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebedarf,\ndenn die Beratung ist wieder er\u00f6ffnet worden? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber die beiden Drucksachen\nabstimmen.\n\nIch rufe die Drucksache 2/2270, Antrag der Fraktion der\nCDU, auf. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen ist der Drucksache mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\n\nIch rufe die Drucksache 2/4186, Antrag der Fraktion der\nPDS, auf. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der\nAntrag ist mehrheitlich abgelehnt.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nRechtshilfeabkommen mit der Tschechischen Republik\nDrucksache 2/2268, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt worden: CDU 10 Mi-\nnuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in\nder ersten Runde ist: CDU, SPD, CDU, PDS; die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie CDU hat als Einreicherin das Wort. Herr Abg. Band-\nmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die begr\u00fc\u00dfenswerte \u00d6ffnung der\nGrenzen nach Mittel- und Osteuropa und damit leider\nauch die Zunahme der grenz\u00fcberschreitenden Krimina-\nlit\u00e4t erfordern eine m\u00f6glichst effektive Zusammenarbeit\nder Polizeibeh\u00f6rden diesseits und jenseits der Grenzen.\nGerade im Raum der Oberlausitz, aber nat\u00fcrlich auch im\nGrenzgebiet zur Tschechischen Republik ist dies dringend\nnotwendig, weil die Bev\u00f6lkerung dort teilweise unter einer\nerheblichen Belastung durch diese Kriminalit\u00e4t leidet.\nWir wollen dies nach Kr\u00e4ften ver\u00e4ndern. Die Grenze selbst\nist eine r\u00e4umliche Begrenzung des Wirkungsraumes staat-\nlichen Handelns. W\u00e4hrend Angeh\u00f6rige von Polizeibeh\u00f6r-\nden an den Grenzen zwingend stehen bleiben m\u00fcssen, um\ndie staatliche Souver\u00e4nit\u00e4t nicht zu verletzen, ist es Straf-\nt\u00e4tern leider jederzeit m\u00f6glich, die Grenze \u2013 teilweise legal,\naber in zunehmenden Ma\u00dfe auch illegal \u2013 zu \u00fcberschreiten\nund sich somit dem Zugriff staatlicher Pr\u00e4ventions- und\nSanktionsma\u00dfnahmen zu entziehen.\nKriminalit\u00e4t ist also wesentlich flexibler als staatliches\nHandeln. Dies gilt es deutlich einzugrenzen. Diese r\u00e4um-\nlich vorgegebenen Grenzen staatlichen Handelns k\u00f6nnen\nnur durch eine verbesserte Kommunikation und Zusam-\nmenarbeit der staatlichen Stellen \u00fcberwunden werden, um\nzu verhindern, da\u00df sich Straft\u00e4ter diesen staatlichen\nMa\u00dfnahmen durch Flucht in das jeweilige Ausland ent-\nziehen.\nUm die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung auch international zu\nverbessern, hat die Bundesrepublik Deutschland im April\n\n1995 ein Abkommen mit der Republik Polen unterzeich-\nnet, welches die Zusammenarbeit der Polizeibeh\u00f6rden und\nder Grenzschutzbeh\u00f6rden in den Grenzgebieten regelt.\nDies ist au\u00dferordentlich zu begr\u00fc\u00dfen.\nAufgrund dieses Abkommens wurde zwischen dem Frei-\nstaat Sachsen und den Wojewodschaften Hirschberg und\nGr\u00fcnberg am 30. Januar dieses Jahres ein Zusatzprotokoll\nunterzeichnet. Danach k\u00f6nnen k\u00fcnftig beispielsweise auf\ndem Gebiet der Rauschgift-, Eigentums- und Waffenkrimi-\nnalit\u00e4t die Polizeibeh\u00f6rden auf dem kleinen Dienstweg\nInformationen austauschen, und dies unter rechtlich ge-\nsicherten Rahmenbedingungen.\nIch mu\u00df lobend erw\u00e4hnen, da\u00df man auch vorher schon\nversuchte, sich auf dem kleinen Dienstweg nach Kr\u00e4ften\nzu helfen. Dieser Informationsaustausch wird in der Praxis\nauch als polizeiliche Rechtshilfe bezeichnet.\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung auch in den\nGrenzgebieten ist in erster Linie die Landespolizei. Von da-\nher sind wir nat\u00fcrlich hier auch mit erheblichen personel-\nlen Ressourcen gefordert. Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung an\nsich umschlie\u00dft sowohl die pr\u00e4ventiven als auch die\nrepressiven Ma\u00dfnahmen, ist also in einem umfassenden\nSinne zu verstehen.\nInhalt dieses Abkommens mit Polen ist jedoch nur die\npolizeiliche Zusammenarbeit auf dem Gebiet des pr\u00e4ven-\ntiven und sogenannten operativen Bereiches. Dies hat\nseine Ursache darin \u2013 wie auch die Antwort der Staats-\nregierung klarstellt \u2013, da\u00df die Rechtshilfe in Strafsachen\ndurch internationale Abkommen geregelt ist. Diese Ver-\ntr\u00e4ge bleiben bei den hier zur Sprache stehenden Abkom-\nmen jedoch unber\u00fchrt.\nDa\u00df sich der unmittelbare Dienstverkehr im repressiven\nBereich daher nur auf den Austausch operativer Infor-\nmationen beschr\u00e4nken mu\u00df und nicht in bezug auf ein-\nzelne Straft\u00e4ter ausgedehnt werden kann, ist leider\nbedauerlich, aber derzeit nicht zu \u00e4ndern. Dennoch kann\ndas Zusatzabkommen als ein Fortschritt und ein weiterer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3836\n\n\n\nSchritt in die richtige Richtung des Aufbaus einer umfas-\nsenden effektiven internationalen Zusammenarbeit gewer-\ntet werden. Und wir sind erfreut, da\u00df dies beide Partner so\nsehen und willens sind, dort ihren jeweiligen Beitrag zu\nleisten.\nDie CDU-Fraktion strebt daher einen \u00e4hnlichen Vertrag\nzwischen Sachsen und den west- und nordb\u00f6hmischen\nBezirken an. Voraussetzung hierzu ist jedoch der Abschlu\u00df\neines entsprechenden Vertrages zwischen der Bundes-\nregierung und der Tschechischen Republik, der bis heute\nleider nicht unterzeichnet ist. Ich denke, dies hat ein\ngro\u00dfes anderes Abkommen sicherlich bisher verhindert.\nAber ich bin recht zuversichtlich, da\u00df wir mit den grund-\ns\u00e4tzlichen \u00dcbereinkommen zwischen der Bundesrepublik\nDeutschland und der Tschechischen Republik in der Frage\nder Auss\u00f6hnung den Weg freibekommen.\nIch denke, der Herr Staatsminister des Innern wird uns\nnoch Auskunft \u00fcber den genauen Verhandlungsstand ge-\nben k\u00f6nnen. Gleichfalls m\u00f6chte ich beantragen zu pr\u00fcfen,\ninwieweit eine diesbez\u00fcgliche Verwaltungsvereinbarung,\nwie sie bereits 1991 zwischen dem Innenministerium der\nTschechischen Republik und dem Bayerischen Staatsmini-\nsterium des Innern abgeschlossen wurde, f\u00fcr Sachsen in\nBetracht kommt. Ich m\u00f6chte aber betonen, da\u00df dieser\nWeg \u2013 falls er rechtlich \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig sein sollte \u2013 f\u00fcr\nuns nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung darstellen kann.\nLassen Sie mich nochmals auf das Thema Rechtshilfe im\nSinne von Rechtshilfe in Strafsachen zu sprechen kom-\nmen. \u2013 Aber ich denke, das werde ich dann in meiner\nzweiten Runde machen.\nIch bitte jedenfalls, unserem Antrag im umfassenden Sinne\nzuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion; Herr\nAbg. Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Selbstverst\u00e4ndlich wird die SPD-Landtags-\nfraktion dem Antrag der CDU-Fraktion zustimmen. Die\nbeiden Ziele \u2013 ein Abkommen der Bundesrepublik\nDeutschland mit der Tschechischen Republik mit dem\nZiel, die Zusammenarbeit der Polizei in beiden L\u00e4ndern zu\nverbessern und auch dementsprechende Verwaltungsver-\neinbarungen des Freistaates Sachsen mit Tschechien \u2013 wer-\nden von der SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft.\nGleicherma\u00dfen bedauern wir es ganz au\u00dferordentlich, da\u00df\nes noch nicht zu einem Abschlu\u00df eines v\u00f6lkerrechtlichen\nVertrages zur grenz\u00fcberschreitenden polizeilichen Zusam-\nmenarbeit der beiden Staaten gekommen ist. Wir haben\nerfahren, da\u00df zwar seit etwa Mitte des vergangenen Jahres\nein entsprechender Entwurf vorliegen soll, dieser aber auf-\ngrund datenschutzrechtlicher Bedenken seitens der Bun-\ndesrepublik Deutschland bislang noch nicht unterzeichnet\nist.\nUm so wichtiger erscheint es uns deshalb, da\u00df in Gespr\u00e4-\nchen auf Ministerebene mit der Tschechischen Republik\nVereinbarungen getroffen werden, die die Zusammenarbeit\nder Polizeien beider L\u00e4nder unterhalb einer rechtsverbind-\nlichen Ebene \u2013 also auf dem kleinen Dienstweg \u2013 erleich-\ntern. Offenkundig ist n\u00e4mlich, da\u00df die innere Sicherheit\ndes Freistaates Sachsen gerade aufgrund seiner regionalen\nLage besonders gef\u00e4hrdet ist und es durch die starke Zu-\nnahme von grenz\u00fcberschreitenden Einbruchsdelikten,\nPkw-Diebst\u00e4hlen, Schmuggelgesch\u00e4ften und Menschen-\n\nhandel in den Grenzregionen ganz au\u00dferordentlich wich-\ntig ist, hier zu reagieren.\nAufgrund der \u2013 relativ gesehen \u2013 hohen Kriminalit\u00e4ts-\nbelastung ist eine absinkende Lebensqualit\u00e4t der Einwoh-\nner im Grenzgebiet zwischen dem Zittauer Gebirge und\ndem Raum Ebersbach an der Grenze zu Nordb\u00f6hmen fest-\nzustellen.\nVerwunderlich ist diese Entwicklung in keiner Weise. So\nhandelt es sich nat\u00fcrlich aus unserer Sicht \u2013 aus Sicht der\nBundesrepublik \u2013 im Fall der Grenze zur Tschechischen\nRepublik um eine Armutsgrenze und aus umgekehrter\nSicht \u2013 aus Sicht der Tschechischen Republik \u2013 um eine\nWohlstandsgrenze, die zu einem \u00dcberflu\u00dfstaat geh\u00f6rt.\nNach Auffassung der SPD-Landtagsfraktion sind neben\nunkonventionellen Hilfen auf beiden Seiten f\u00fcr eine grenz-\n\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung folgende Ma\u00df-\nnahmen erforderlich:\nEine internationale Angleichung der Rechts- und Straf-\nproze\u00dfordnungen mu\u00df erfolgen. Es m\u00fcssen grenz\u00fcber-\nschreitende Grenzr\u00e4te gebildet werden. Neben einer\ngrenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit der jeweiligen\nPolizeibeh\u00f6rden mu\u00df auch die der jeweiligen Grenz-\nschutzorgane gew\u00e4hrleistet sein. Eine grenz\u00fcberschreiten-\nde Verfolgung und Observation sollte erm\u00f6glicht werden;\nein Austausch von Sicherheitsbeamten und die gegensei-\ntige \u2013 auch sprachliche \u2013 Integration von Polizeibeamten in\ndie Polizei der jeweils anderen L\u00e4nder. Die Vereinfachung\nder internationalen Rechts- und Amtshilfeverfahren mu\u00df\nangestrebt werden und nat\u00fcrlich auch der beschleunigte\nAufbau von Europol.\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich meinen Redebeitrag mit dem\nWunsch, da\u00df das geplante Regierungsabkommen in unser\naller Interesse baldm\u00f6glichst zustande kommen m\u00f6ge, um\nauf vertraglicher Basis die Zusammenarbeit mit der tsche-\nchischen Polizei noch besser gestalten zu k\u00f6nnen. Darum\nappelliere ich an die Staatsregierung, sich in diesem Sinne\nauch bei der Bundesregierung einzusetzen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte;\nHerr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst freue ich mich, Herr Richter, da\u00df Sie un-\nser Anliegen unterst\u00fctzen. Was die Frage der Armutsgren-\nze oder der Wohlstandsgrenze betrifft \u2013 ich komme aus\ndieser Region \u2013, denke ich, sollten wir vorsichtig an der\nStelle sein, weil das manche Handlungen Deutscher im\nGrenzgebiet unterst\u00fctzt. Diese werden aus einer gewissen\nArroganz heraus wegen eben solcher falscher Behauptun-\ngen \u2013 ich sage bewu\u00dft: ,,falscher Behauptungen\u201c \u2013 zu\nHandlungen verleitet, eben diesen Reichen aus dem\nreichen Wohlstandsgebiet herauszustecken.\nIch kenne die Anstrengungen sowohl der polnischen\nNachbarn als auch der tschechischen Region. Von wirk-\nlicher Armut sind diese Regionen weit entfernt. Die Aus-\ngangssituationen, in denen sich diese Nachbarl\u00e4nder be-\nfinden, sind zugegebenerma\u00dfen wesentlich schwieriger,\naber dies in solch absoluter Beschreibung stehenzulassen,\nwage ich einfach zu bezweifeln.\nGerade in den Grenzgebieten, wo auch Tourismus auf\ntschechischer und polnischer Seite stattfindet, vollzieht\nsich eine sehr erfreuliche Entwicklung. Ich denke, wir soll-\nten unsere Nachbarn dahin gehend ermutigen und ihnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3837\n\n\n\nnicht den Spiegel vorhalten unter der Ma\u00dfgabe, da\u00df wir\nentscheiden, wie wir die Lage bei ihnen bewerten.\nVon daher \u2013 denke ich \u2013 sollten wir die erfreuliche Entwick-\nlung, die in den Nachbarl\u00e4ndern da ist, herausstreichen,\nweil ihnen das bei den weiteren Anstrengungen Mut\nmacht.\nAber zur Sache selbst. Wie bereits erw\u00e4hnt, ist im Gegen-\nsatz zur Polizei eine unmittelbare Zusammenarbeit der\nJustizbeh\u00f6rden weder mit den Staaten der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft noch mit den Staaten Mittel- und Osteuro-\npas vertraglich geregelt und damit auch kein m\u00f6glicher\nunmittelbarer Kontakt der Polizeidienststellen als Hilfs-\nbeamte der Staatsanwaltschaft mit ausl\u00e4ndischen Strafver-\nfolgungsbeh\u00f6rden.\nHier bedarf es dringend vertraglicher Nachbesserung. Das\ngeltende Rechtshilferecht reicht nicht aus, um Straftaten\nmit internationalem Bezug angemessen und schnell auf-\nkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen.\nDiesem Anliegen widmet sich der Antrag der CDU-Frak-\ntion ,,Zusammenarbeit der Justizbeh\u00f6rden Sachsens mit\nder Tschechischen Republik und der Republik Polen\u201c, auf\nden wir zu gegebener Zeit n\u00e4her eingehen werden. Ich\nbitte Sie also, unserem Antrag zuzustimmen, weil es v\u00f6llig\nrichtig ist, da\u00df Kriminalit\u00e4t f\u00fcr beide Seiten der Grenze\neine belastende Sache ist.\nDie Frage der grenz\u00fcberschreitenden Verfolgung ist sicher\nw\u00fcnschenswert. Aber so, wie die Dinge gegenw\u00e4rtig sind,\nist das eine Illusion. Ich sage dies deutlich. Wir sollten hier\nviel st\u00e4rker auf das setzen, was in guter Weise im Staats-\nministerium des Innern praktiziert wird, n\u00e4mlich die\nNachbarstaaten einzuladen bzw. Einladungen anzuneh-\nmen und zeitweilig entsprechende Kontaktbeamte in den\njeweiligen Regionen zu plazieren. Vor allem die Frage der\nSprachausbildung sowohl beim Bundesgrenzschutz als\nauch bei unseren Beh\u00f6rden ist kr\u00e4ftig voranzutreiben. Hier\nleistet gerade die Fachschule f\u00fcr Polizei in Rothenburg\neine richtige und wichtige Arbeit, um bei diesen Dingen\nvoranzukommen.\nIch bitte Sie also nochmals, dem Antrag zuzustimmen, und\ndanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nWir haben zun\u00e4chst mit diesem Antrag ein paar Probleme\ngehabt, und zwar aus folgendem Grund. Der Antrag selbst\nist vom 1.12.95, die Antwort der Staatsregierung vom\n23.12.95. Unser Problem war es heute, im M\u00e4rz 1997, da\nwir nun nicht jeden Tag Zugang zum Wissen der Staats-\nregierung haben, da\u00df wir \u00fcberhaupt nicht genau wu\u00dften,\nob es inzwischen dieses Regierungsabkommen gibt und\nweshalb das heute auf die Tagesordnung kommt?\nGeht es nun darum, da\u00df die Vereinbarung in Bonn ange-\nmahnt werden soll, geht es darum, da\u00df die Vereinbarung\nbevorsteht und hier der Feinschliff in der Debatte gegeben\nwerden soll, oder geht es um die Frage, da\u00df mehr oder\nweniger ausbleibendes Handeln in Bonn durch das Parla-\nment mit dieser Debatte bef\u00f6rdert werden sollte?\nInsofern ist jetzt durch die Darlegungen von Herrn Band-\nmann f\u00fcr uns klar, da\u00df die Vereinbarung nach wie vor\nnicht da ist, die nat\u00fcrlich auch zun\u00e4chst unbedingt der\nBundesebene vorbehalten bleiben mu\u00df. Der Gedanke,\nnach bayerischem Vorbild durch Verwaltungsverein-\n\nbarungen inzwischen einzuspringen, ist sicherlich von der\nPragmatik her gesehen nicht von der Hand zu weisen,\naber es wird immer notwendig sein \u2013 glaube ich \u2013, diese\nDinge unter dem Aspekt der v\u00f6lkerrechtlichen Substanz\nauf der Ebene der Staaten zu kl\u00e4ren.\nIn der Sache selbst haben auch wir mit diesem Antrag\nkeine Probleme. Nat\u00fcrlich ist auch die PDS-Fraktion daf\u00fcr,\nda\u00df zur wirksamen Bek\u00e4mpfung der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t in den Grenzbereichen mit der Tangierung der\nStaatsgrenze Mittel und M\u00f6glichkeiten gefunden werden\nm\u00fcssen, flexibel und individuell auf neue und aktuelle\nErscheinungsformen der Kriminalit\u00e4t zu reagieren.\nDabei besteht immer die Frage \u2013 ich glaube, da habe ich\nmit Herrn Richter und Herrn Bandmann \u00dcbereinstim-\nmung \u2013, da\u00df gerade in diesen Bereichen auch solche Hand-\nlungen im Vorgriff auf das dann zu erwartende Strafverfah-\nren geschehen, so da\u00df eine gewisse Proze\u00dff\u00f6rmigkeit, die\ngeregelt ist, immer dasein mu\u00df.\nBestimmte Hoheiten m\u00fcssen bei der Bundesrepublik blei-\nben, und die Individualit\u00e4t der Vereinbarungen, die zwi-\nschen dem Freistaat und der Tschechischen Republik\ngetroffen werden durch solche Einzelverwaltungsabspra-\nchen, kann nicht die Endl\u00f6sung sein. Dar\u00fcber sind wir uns\nim klaren. Die Sache selbst aber mit all den Delikten, die\ndurch meine Vorredner genannt wurden, unterst\u00fctzt meine\nFraktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung; Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Kriminalit\u00e4t macht an der\nGrenze nicht halt, insbesondere nicht an der Grenze zur\n\u00c6R. Deshalb haben wir uns von Anfang an daf\u00fcr ein-\ngesetzt, ein entsprechendes Abkommen zwischen der Bun-\ndesrepublik und der \u00c6R zu erreichen, in dem die polizei-\nliche Zusammenarbeit erleichternd geregelt ist.\nIch habe pers\u00f6nlich den Innenminister des Bundes in meh-\nreren Gespr\u00e4chen, beginnend Ende Januar 1996, sich fort-\nsetzend \u00fcber jede Innenministerkonferenz, also etwa alle\ndrei Monate, auf dieses Problem hingewiesen. Wir haben\nsodann versucht, die Verhandlungen zwischen der Bundes-\nrepublik Deutschland, insbesondere dem Vertreter des\nAusw\u00e4rtigen Amtes, des Bundesjustizministeriums und\ndes Bundesinnenministeriums, mit der tschechischen Seite\ndadurch zu beschleunigen, da\u00df wir zu diesen Verhandlun-\ngen nach Dresden eingeladen haben, und haben das auch\nerreicht.\nIn dieser Verhandlungsrunde im letzten Sommer ist dann \u2013\nwie Herr Richter zu Recht bemerkt hat \u2013 das Abkommen\nals solches abschlie\u00dfend formuliert worden. Die Frage\nsteht im Raum, weshalb dieses Abkommen weder von der\ndeutschen noch von der tschechischen Seite bisher ratifi-\nziert worden ist.\nDer Entwurf des Abkommens liegt derzeit nach unseren\nInformationen immer noch \u2013 und das nun seit Monaten \u2013\nim Bundesjustizministerium, da \u2013 wie Herr Richter eben-\nfalls zu Recht gesagt hat \u2013 das Bundesjustizministerium\naus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden Bedenken hat.\nIn dem Abkommen ist, wie in vergleichbaren Abkommen\neben auch, eine dichtere Zusammenarbeit zwischen den\njeweiligen Kriminal\u00e4mtern vorgesehen \u2013 Landeskriminal-\namt und Bundeskriminalamt \u2013, wo ein erh\u00f6hter Daten-\ntransport von eventuellen Straft\u00e4tern von Deutschland in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3838\n\n\n\ndie \u00c6R angestrebt wird, und das v\u00f6llig zu Recht. Dieser\nPunkt wird vom Bundesjustizministerium unter dem Bun-\ndesjustizminister kritisch gesehen, und man kann sich dort\nnicht entscheiden.\nIch habe versucht, diese Beratungen im Bundesjustizmini-\nsterium erneut in Bewegung zu setzen, das letzte Mal am\n5. Februar in einem sehr intensiven Gespr\u00e4ch, nicht nur\nvon meiner Seite her, sondern auch mit den \u00fcbrigen CDU-\nInnenministern gemeinsam, insbesondere Herrn Beckstein,\ngegen\u00fcber dem Bundesinnenminister. Herr Kanther hat\nuns zugesagt, sich erneut mit der F.D.P. und dem Bundes-\njustizminister zu dieser Frage auseinanderzusetzen.\nAus diesem \u2013 das sage ich offen \u2013 mi\u00dflichen Zustand hat\nsich in der Sache selbst kein Nachteil in der Bek\u00e4mpfung\nder grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t zwischen Sachsen\nund der \u00c6R ergeben. Ich habe, nachdem einigerma\u00dfen\ndeutlich wurde, wie schwierig die Formulierung und die\nanschlie\u00dfende Ratifikation des Abkommens sein w\u00fcrde,\nwie Sie wissen, Ende Januar 1996 in einem Treffen mit\nHerrn Innenminister Ruml in Liberec vereinbart, da\u00df wir\nden Inhalt sowohl dieses Bundesrepublik-\u00c6R-Abkommens\nwie auch das bereits fertig formulierte Erg\u00e4nzungsabkom-\nmen zwischen Sachsen und der \u00c6R per Handschlag in\nKraft setzen. So ist es auch geschehen.\nWir behandeln also praktisch die Kriminalit\u00e4tsverfolgung\nim grenz\u00fcberschreitenden Bereich zwischen Sachsen und\nder \u00c6R so, wie wenn die beiden Abkommen abgeschlossen\nund ratifiziert w\u00e4ren.\nDas funktioniert auch, und zwar in folgenden Punkten, die\nSie, Herr Richter, hier zum Teil gefordert haben und deren\nSachstand ich deshalb hier kurz mitteilen m\u00f6chte:\nDie Ermittlungen zwischen den verschiedenen Dienststel-\nlen der s\u00e4chsischen und der tschechischen Polizei laufen\nweitgehend, soweit die Sprachkenntnisse das erlauben,\nbereits im unmittelbaren Verkehr.\nWir haben einen gegenseitigen Personalaustausch verein-\nbart. \u2013 Funktioniert.\nWir haben die Teilnahme der jeweilig anderen Seite an\nSprachkursen an hiesigen oder in der \u00c6R gelegenen Poli-\nzeischulen vereinbart. \u2013 Funktioniert. Das k\u00f6nnte man\nzahlenm\u00e4\u00dfig erh\u00f6hen, aber das h\u00e4ngt nicht vom Abkom-\nmen ab.\nWir haben vor allem in der tats\u00e4chlichen Strafverfolgung\nerhebliche Erfolge durch diesen unmittelbaren Verkehr\nerzielt. Sie erinnern sich vielleicht an die Zeitungsmeldun-\ngen vor etwa vier, f\u00fcnf Monaten \u00fcber das Ausheben einer\ngro\u00dfen international t\u00e4tigen Scheckf\u00e4lscherbande in Prag,\nwas im wesentlichen \u00fcber diesen unmittelbaren Verkehr\nzwischen den beiden Kriminal\u00e4mtern zustande gekom-\nmen ist. In der letzten Woche ist ein vergleichbarer Fall\nebenfalls \u00fcber eine hervorragende bilaterale Zusammenar-\nbeit aufgedeckt worden.\nIch habe die Gespr\u00e4che mit Herrn Ruml fortgef\u00fchrt. Wir\nwerden im April \u2013 nach dem derzeitigen Sachstand Ende\nApril \u2013 erneut zusammentreffen, um unabh\u00e4ngig von dem\nInkrafttreten dieser beiden \u00dcbereinkommen zu \u00fcberlegen\nund festzuklopfen, was man dar\u00fcber hinaus machen kann.\nWir werden die Einrichtung gemeinschaftlicher Ermitt-\nlungsgruppen, lokal und deliktsm\u00e4\u00dfig bezogen, vorschla-\ngen, wobei mir insbesondere daran liegt, da\u00df wir f\u00fcr be-\nstimmte Bereiche der s\u00e4chsisch-tschechischen Grenze, die\nnach unseren Statistiken durch besondere Delikte belastet\nsind, \u00fcber gemeinsam besetzte, gemischt besetzte Ermitt-\nlungsgruppen nachdenken.\n\nWir wollen insbesondere auch gemeinsam pr\u00fcfen, inwie-\nweit wir in diesem zum Teil schwierig zu beobachtenden\nGrenzbereich beiderseitig besetzte Grenzstreifen Streife\nziehen lassen, um mit den Sprachproblemen bei der grenz-\n\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t besser zurechtzukommen.\nWir werden vor allem weitergehend miteinander \u00fcber-\nlegen, wie wir in einem relativ rasch \u00fcberschaubaren Zeit-\nraum erreichen, da\u00df die \u00c6R auch im sicherheitspolitischen\nBereich die Bedingungen f\u00fcr einen eventuellen Beitritt zur\nEurop\u00e4ischen Union erreicht.\nDem liegt folgende \u00dcberlegung zugrunde: Wir haben an\nder s\u00e4chsischen Grenze nach Polen und zu Tschechien hin\nvon der s\u00e4chsischen Seite her den von Herrn Kanther so\ngenannten Sicherheitsschleier dort durch die ver\u00e4nderten\nStrukturen der Zusammenarbeit des Bundesgrenzschut-\nzes, der s\u00e4chsischen Polizei und des Bundeszolls erreicht.\nWir wollen weitergehend \u2013 auch das habe ich hier bereits\nkurz vorgetragen \u2013 einen zweiten solchen \u2013 das Wort ist\nvielleicht nicht besonders sch\u00f6n, aber es charakterisiert die\nSache doch recht gut \u2013 Sicherheitsschleier an der Grenze\nderjenigen Staaten nach Osten hin, die Beitrittskanditaten\nder Europ\u00e4ischen Union sind. Das sind Polen, \u00c6R und vor\nallem auch Ungarn, eventuell auch die Slowakei.\nWir sind dabei, auf der von mir hier schon mehrfach er-\nw\u00e4hnten Ost-West-Sicherheitskonferenz diese Staaten zu\ngewinnen, alles zu tun, um an ihrer eigenen Ostgrenze\ndiesen Sicherheitsschleier so dicht einzurichten, da\u00df sie\nauch unter Sicherheitsgesichtspunkten die Bedingungen\nf\u00fcr einen Beitritt in die Europ\u00e4ische Union erf\u00fcllen.\nInsoweit haben wir folgende konkrete Schritte unternom-\nmen: Wir haben mit Hilfe auch von Europa-Abgeordneten\naus Sachsen, auch \u00fcber unmittelbare Kontakte zur Euro-\np\u00e4ischen Kommission, beantragt, da\u00df sich \u2013 so sieht es\nmomentan nach den Schreiben, die vorgestern eingegan-\ngen sind, aus \u2013 die Europ\u00e4ische Union an den Kosten f\u00fcr\nFortbildungsveranstaltungen grenz\u00fcberschreitender Art\nim Bereich Sachsen, Polen und \u00c6R unter Einbeziehung der\n\u00fcbrigen eventuellen Beitrittsstaaten mit deutlichen finan-\nziellen Zuwendungen beteiligt und sich weiter beteiligt an\neinem entsprechenden s\u00e4chlichen Ausstattungsprogramm\ndieser Staaten zur Verbesserung der Grenzkontrollm\u00f6glich-\nkeiten an deren Ostgrenzen.\nAll das ist eigentlich letztlich keine Frage des Papiers, des\nEntwurfs von Abkommen, der Ratifikation von Abkom-\nmen, sondern eine Frage des Vertrauens zueinander. Und\ndarum lege ich besonderen Wert darauf, da\u00df diese Vertrau-\nensverh\u00e4ltnisse zu den Innenministern, den Polizeipr\u00e4si-\ndenten der \u00fcbrigen osteurop\u00e4ischen Staaten verdichtet\nwerden und auf etwa dem Niveau gehalten haben, wie wir\nes momentan erreicht haben.\nZu der Frage, weshalb wir bisher im Verh\u00e4ltnis zur \u00c6R\nnicht ein solches Abkommen, eine solche Vereinbarung\nerreicht haben, wie die Bayern es vor mehreren Jahren\nerreicht haben, eine klare Antwort: Wir haben es vorsichtig\nversucht. Die \u00c6R hat es abgelehnt, weil sie \u2013 nach meinen\nBegriffen zu Recht \u2013 den Vorwurf eines v\u00f6lkerwidrigen Ver-\ntrages bef\u00fcrchtet, der dann wiederum die Atmosph\u00e4re\nbeim Abschlu\u00df des eigentlichen Abkommens zwischen der\nBundesrepublik und der \u00c6R im Ausw\u00e4rtigen Amt st\u00f6ren\nw\u00fcrde.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3839\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe das Schlu\u00dfwort\nauf. Wird es noch gew\u00fcnscht? \u2013 Es wird verzichtet.\nDann stelle ich jetzt die Drucksache 2/2268 zur Abstim-\nmung. Wer dieser die Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\n\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist die Drucksache einstimmig\nbeschlossen worden.\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nGutachten des Rechnungshofes zur Ver\u00e4u\u00dferung des Uniturms Leipzig\nDrucksache 2/4872, Antrag der Fraktion der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen:\nCDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU;\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie SPD hat als Einreicherin das Wort. Herr Abg. Hatzsch,\nbitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Am 30.12.1996 hat der Freistaat Sachsen in einer\nNacht-und-Nebel-Aktion einen Tauschvertrag abgeschlos-\nsen, der in der Immobilienbranche seinesgleichen sucht.\n\nDer Freistaat erh\u00e4lt von drei Minigesellschaften das Stadt-\npalais in Leipzig, das ihnen bei der Vertragsunterzeichnung\nnoch gar nicht geh\u00f6rte. Das Grundst\u00fcck, auf dem das\nStadtpalais steht, ist mit Grundschulden belastet, die den\ntats\u00e4chlichen Wert dieses Palais bei weitem \u00fcberschreiten.\nIm Gegenzug erhalten die Gesellschaften drei unbelastete\nerstklassige Immobilien aus dem Besitz des Freistaates,\ndarunter den Leipziger Universit\u00e4tsturm.\n\nDen Mitgliedern des Haushalts- und Finanzausschusses\nwurden die Unterlagen am Freitag, dem 10. Januar dieses\nJahres, zugestellt. Der Ausschu\u00df sollte dann an dem\ndarauffolgenden Montag dem Gesch\u00e4ft seine Zustimmung\nerteilen. In der K\u00fcrze der Zeit war eine genaue Pr\u00fcfung\ndes Vertrages nicht m\u00f6glich. Die SPD hat deshalb im Aus-\nschu\u00df um eine Verschiebung der Angelegenheit gebeten.\nDas wurde von der CDU-Fraktion abgelehnt.\n\nMittlerweile ist eines deutlich geworden: Der Tauschver-\ntrag ist durch sein krasses Mi\u00dfverh\u00e4ltnis von Leistung und\nGegenleistung charakterisiert. Leistung und Gegenleistung\nsind dar\u00fcber hinaus v\u00f6llig unzureichend definiert, was bei\nsolchen Vertr\u00e4gen absolut un\u00fcblich ist. Bei einem Immobi-\nlientausch achten die Vertragspartner bis ins Detail darauf,\nda\u00df die Leistungen der Gegenseite klar festgeschrieben\nwerden.\n\nIm Gegensatz zu diesem \u00fcblichen Verfahren hei\u00dft es in\ndem vorliegenden Vertrag zur Verpflichtung eines der\nTauschpartner des Freistaates: ,,Die Gesellschaft verpflich-\ntet sich, f\u00fcr die funktionsgerechte Instandsetzung des\nStadtpalais als Gerichtsgeb\u00e4ude eine Planung aufzustellen\nund nach deren Abstimmung mit dem S\u00e4chsischen Staats-\nministerium der Finanzen danach zu bauen mit einem Ge-\nsamtaufwand von voraussichtlich 50 Millionen DM.\u201c\n\nWas hei\u00dft denn ,,voraussichtlich 50 Millionen DM\u201c? Doch\nletztendlich gar nichts. Mit einer solchen Formulierung\nkann Ihr Vertragspartner doch alles machen. So einen un-\nklar gefa\u00dften Vertrag kann man nicht unterzeichnen. Was\npassiert denn, wenn die Gesellschaft das Stadtpalais f\u00fcr\nweniger Geld saniert als f\u00fcr 50 Millionen DM? Was pas-\nsiert, wenn die Gesellschaft diese Sanierung gar nicht\nfinanzieren kann? Von der Gesellschaft wurde keinerlei\n\nB\u00fcrgschaft verlangt, obwohl v\u00f6llig unklar ist, ob sie \u00fcber-\nhaupt \u00fcber 50 Millionen DM verf\u00fcgt.\nEin zweites Beispiel daf\u00fcr, da\u00df der Vertrag f\u00fcr den Freistaat\nvon Nachteil ist, ist folgendes: Die Tauschpartner des Frei-\nstaates d\u00fcrfen das Grundst\u00fcck des Uniturms gleich zu Be-\nginn der Vertragsunterzeichnung sofort mit 100 Millionen\nDM Grundschuld belasten \u2013 sofort, sozusagen ohne mit\nder Wimper zu zucken.\nWas passiert, wenn die Gesellschaften Pleite gehen? Erh\u00e4lt\nder Freistaat dann den Uniturm mit 100 Millionen DM\nGrundschuld zur\u00fcck? Welche Sicherheiten hat der Frei-\nstaat gegen\u00fcber seinen Vertragspartnern in der Hand?\nEin noch nicht saniertes Stadtpalais \u2013 das reicht doch wohl\nnicht. Warum hat der Freistaat weder f\u00fcr das Stadtpalais\nnoch f\u00fcr den Uniturm eine Verkehrswertermittlung durch-\ngef\u00fchrt?, frage ich Sie.\nDer Wert des Stadtpalais wurde vom Finanzministerium\nmit 30,5 Millionen DM angegeben. Die Depfa hat aller-\ndings dieses Stadtpalais f\u00fcr 21,5 Millionen DM erworben.\nDas ist eine Differenz von 9 Millionen DM; immerhin be-\nachtlich.\nKurz und gut, der Freistaat unterzeichnet also einen Ver-\ntrag, der in seiner Form nicht nur un\u00fcblich, sondern auch\nf\u00fcr den Freistaat von Nachteil ist. Leider ist vor genau\neiner Woche die Frist abgelaufen, innerhalb derer der Frei-\nstaat Sachsen den Vertrag noch f\u00fcr ung\u00fcltig h\u00e4tte erkl\u00e4ren\nk\u00f6nnen.\nF\u00fcr die SPD-Fraktion gibt es in dieser Angelegenheit viele\nungekl\u00e4rte Fragen, die gutachterlich gepr\u00fcft werden\nm\u00fc\u00dften. In diesem Zusammenhang mu\u00df die CDU beant-\nworten, warum sie unseren Antrag vor genau einem\nMonat nicht behandeln wollte. Warum hatte die CDU\netwas dagegen, den Tauschvertrag vom Rechnungshof be-\ngutachten zu lassen, solange noch keine Fakten geschaffen\nwaren?\n\n(Dr. Metz, CDU: Woher wissen Sie das?)\n\n\u2013 Wir haben es doch vor einem Monat beantragt. Herr\nMetz, Sie waren nicht da.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWir haben es beantragt, Sie haben es abgelehnt. Ein Gut-\nachten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes kann nur noch im\nnachhinein Antworten auf unsere jetzigen Fragen geben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Herr Metz, es ist klar, Sie konnten nicht. Pardon, das ist\nrichtig, aber dann halten Sie sich bitte zur\u00fcck.\nDas Parlament hat also die Aufgabe, die Exekutive bei der\nAusf\u00fchrung der vom Landtag beschlossenen Gesetze kri-\ntisch zu begleiten. Die SPD-Fraktion sieht die Gefahr,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3840\n\n\n\nwir sehen die Gefahr, da\u00df die Staatsregierung beim Tausch\ndes Leipziger Uniriesen gegen den Haushaltsgrundsatz\nder Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit eklatant versto\u00dfen\nhat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nAus diesem Grunde bitten wir das Hohe Haus, unserem\nAntrag zuzustimmen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Metz f\u00fcr die\nCDU-Fraktion. Bitte.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nIch bitte um etwas Aufmerksamkeit.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nBitte, Herr Abg. Metz.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! In der Vorlage des\nStaatsministers der Finanzen zur Ver\u00e4u\u00dferung des Unitur-\nmes Leipzig auf der Grundlage des Tauschvertrages mit\nder Depfa Immobilien Management AG hei\u00dft es \u2013 ich zitie-\nre \u2013: ,,Das SMF hat das Universit\u00e4tshochhaus am\nAugustusplatz in Leipzig auf der Grundlage des beiliegen-\nden, am 30.12.1996 beurkundeten Vertrages mit der Depfa-\nBank bzw. ihrer Tochtergesellschaft getauscht.\u201c\nJetzt kommt der entscheidende Satz: ,,Der Vertrag steht un-\nter Vorbehalt der Zustimmung des Haushalts- und\nFinanzausschusses.\u201c Um genau dieses Anliegen, meine\nDamen und Herren, ging es in der 43. Sitzung des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses am 13.1. dieses Jahres, nach-\nzulesen im Protokoll des Ausschusses vom 21.1.\nNach sehr eingehender Diskussion, wobei insbesondere\nKollege Jurk von der SPD die M\u00f6glichkeit nutzte, ziel-\ngerichtet und nachdr\u00fccklich zu fragen \u2013 auch nachzulesen\nim Protokoll \u2013, wurde der Antrag auf Ver\u00e4u\u00dferung des\nUniturmes Leipzig gem\u00e4\u00df \u00a7 64 Abs. 2 der S\u00e4chsischen\nHaushaltsordnung vom Haushalts- und Finanzausschu\u00df\nmit 7 : 1 : 2 Stimmen gebilligt.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nWer die Ausschu\u00dfsitzung miterlebt hat, wei\u00df, da\u00df von den\nvier anwesenden Kollegen der Opposition nur Herr Jurk\ndagegen gestimmt hat. Er hat dann ja auch seinen beab-\nsichtigten Auftritt in den Medien gehabt.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie Kollegen, die dem Antrag zugestimmt haben, hatten\ngute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, auch die der Opposition.\nRechtlich gesehen ist der Freistaat Sachsen Eigent\u00fcmer\nbeider Grundst\u00fccke. Der Kanzler der Universit\u00e4t Leipzig\nhatte bereits mit Schreiben vom 8. Mai \u2013 man h\u00f6re und\nstaune! \u2013 1995 sein Einverst\u00e4ndnis zur Ver\u00e4u\u00dferung des\nUniturmes erkl\u00e4rt.\nMeine Damen und Herren, die durch den Freistaat an-\ngestrebte und nun auch \u2013 Gott sei Dank \u2013 durchgesetzte\nL\u00f6sung ist ein Gl\u00fccksfall f\u00fcr diese Universit\u00e4t, auch wenn\nder Rektor das ganz anders sah oder sieht, und nicht nur\nf\u00fcr die Universit\u00e4t, sondern auch f\u00fcr die Justiz im Freistaat\nSachsen. Die gefundene L\u00f6sung wird aus folgenden Gr\u00fcn-\nden von meiner Fraktion unterst\u00fctzt:\n\n1. Die nun realisierte Ver\u00e4u\u00dferung des Uniturmes tr\u00e4gt der\nhervorragenden Bedeutung der Universit\u00e4t f\u00fcr die Stadt\nLeipzig weitestgehend Rechnung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Universit\u00e4t Leipzig hat das Bild dieser Stadt \u00fcber viele\nJahrzehnte und Jahrhunderte hinweg ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt\nund mu\u00df deshalb im Zentrum der Stadt pr\u00e4sent sein und\nbleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies war jedenfalls f\u00fcr die CDU-Fraktion immer die ent-\nscheidende Verhandlungsgrundlage.\n2. Die Universit\u00e4t Leipzig erh\u00e4lt einen Neubau in der Beet-\nhovenstra\u00dfe, der von der Funktionalit\u00e4t und Herrichtung\nher besser ihren Anforderungen entspricht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Der sogenannte Uniturm, meine Damen und Herren, ist\nso, wie er ist, f\u00fcr die Universit\u00e4tszwecke aufgrund seines\nAlters, des technischen Zustandes und seiner Ausstattung\nf\u00fcr diese Zwecke nur noch sehr begrenzt oder gar nicht\nmehr geeignet. Ich kenne sogar Leute aus diesem Hohen\nHause, die einige Zeit in diesem Uniturm in der Ver-\ngangenheit gearbeitet haben und das \u00e4hnlich empfinden.\nDies kommt prim\u00e4r in hohen Bewirtschaftungs- und Bau-\nunterhaltungskosten f\u00fcr diesen Turm zum Ausdruck. Die\nBewirtschaftungskosten betragen j\u00e4hrlich ca. 2,3 Millionen\nDM. Die Investitionskosten im Falle eines l\u00e4ngeren Verblei-\nbens der Universit\u00e4t in diesem Uniturm betragen ca. 200\nMillionen DM.\n4. Im Palais in der Bernhard-G\u00f6ring-Stra\u00dfe kann das\nAmtsgericht Leipzig, das bisher an f\u00fcnf \u2013 man h\u00f6re und\nstaune! \u2013 Stellen teuer zur Miete untergebracht ist \u2013 j\u00e4hr-\nlicher Mietaufwand f\u00fcr den Freistaat 353 000 DM \u2013,\n\n(Zuruf von der CDU: Er ist h\u00f6her!)\n\nzusammengefa\u00dft werden. Neben der daraus resultieren-\nden Mietersparnis hat sich die Depfa verpflichtet, ca.\n50 Millionen DM f\u00fcr die Herrichtung zu investieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\n5. Die im \u00a7 9 des Tauschvertrages vorgesehene Nutzungs-\nvereinbarung \u00fcber den Uniturm Leipzig sichert f\u00fcr die\nUniversit\u00e4t einen reibungslosen \u00dcbergang f\u00fcr die Zeit bis\nzur Bezugsfertigkeit des Neubaus in der Beethovenstra\u00dfe.\nMeine Damen und Herren, aufgrund klarer Rechts- und\nSachlage hat das Kabinett ohne Gegenstimme am\n17.12.1996 dem Tauschvertrag zugestimmt. Jede Verz\u00f6ge-\nrung dieses Termines war der Sache abtr\u00e4glich und konnte\nzu erheblichen finanziellen Einbu\u00dfen f\u00fchren.\n\n(Sehr richtig! bei der CDU)\n\nHinzu k\u00e4me, da\u00df die Unterbringung der Universit\u00e4t Leip-\nzig weiter \u00e4nderungsbed\u00fcrftig bliebe und die Justiz in\nLeipzig nicht zusammengef\u00fchrt werden k\u00f6nnte.\nIch denke, meine Damen und Herren, da\u00df sich von diesen\nguten Gr\u00fcnden nicht nur Vertreter der Staatsregierung bei\nihrer Entscheidung haben leiten lassen, sondern auch die\n\u00fcberwiegende Mehrheit meiner Kollegen im Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df, dem leider Kollege Hatzsch nicht\nangeh\u00f6rt.\nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich und f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar\nist in diesem Zusammenhang das Schreiben des Rektors\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3841\n\n\n\nder Universit\u00e4t Leipzig vom 10. Januar 1997 an den Vor-\nsitzenden des Haushalts- und Finanzausschusses. Ich\nerlaube mir, dieses Schreiben zu zitieren.\n,,Sehr geehrter Herr Vorsitzender! Aus der Presse hat die\nUniversit\u00e4t Leipzig von einem Beschlu\u00df der Landesregie-\nrung erfahren, nach dem der Tausch des Universit\u00e4tshoch-\nhauses gegen eine Immobilie vorgesehen ist, die sich ge-\ngenw\u00e4rtig im Eigentum der Depfa-Bank AG befindet.\u201c \u2013\nEnde des Zitates.\nDer Inhalt dieses Schreibens, meine Damen und Herren,\nverwundert mich schon sehr, zumal mir das Datum 10. Ja-\nnuar 1997 zu denken gibt. Soviel mir bekannt ist, hat der\nKanzler der Universit\u00e4t Leipzig, wie ich vorhin schon sag-\nte, bereits im Mai 1995 der Ver\u00e4u\u00dferung des Uniturmes zu-\ngestimmt und das Kabinett im Dezember 1996.\nDer Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat in\nseiner  Presseerkl\u00e4rung  vom 22.1.1997 wie folgt ausge-\nf\u00fchrt \u2013 jetzt kommt ein l\u00e4ngeres Zitat:\n,,Die Universit\u00e4t Leipzig erzeugt im Zusammenhang\nmit der Ver\u00e4u\u00dferung des Universit\u00e4tshochhauses am\nAugustusplatz durch einseitige und zum Teil falsche\nDarstellung den Eindruck, da\u00df die Staatsregierung sie\nmassiv in ihrer Arbeit beeintr\u00e4chtige, ihren historisch\nangestammten Sitz im Zentrum der Stadt Leipzig in Frage\nstelle und \u00fcber die Abgabe des Universit\u00e4tshochhauses\nohne Unterrichtung der Universit\u00e4t entschieden habe. Dies\nist nicht so.\u201c\nIch zitiere weiter: ,,Im Ergebnis eines l\u00e4ngeren Meinungs-\nbildungsprozesses habe ich\u201c \u2013 damit meint der Minister\nsich \u2013 ,,im Dezember 1993 mit der Universit\u00e4t der Stadt\nLeipzig und dem S\u00e4chsischen Staatsministerium der\nFinanzen Einvernehmen erzielt, das Universit\u00e4tshochhaus\nf\u00fcr die universit\u00e4re Nutzung aufzugeben und statt dessen\neinen Neubau in der Innenstadt zu errichten.\u201c\nIch zitiere weiter: ,,Im Vorfeld dieser Kabinettssitzung wur-\nde das Rektoratskollegium in seiner Sitzung am 26.11.1995\ndurch zwei leitende Beamte meines Hauses \u00fcber die Tau-\nschabsichten des Freistaates mit der Depfa-Bank ausf\u00fchr-\nlich informiert. Mit meinem Schreiben vom 5.12.1996 an\nden Rektor der Universit\u00e4t Leipzig habe ich meine Sicht\nzur Abgabe des Hochhauses dargelegt und dies am\n16.12.1996 in einem Telefongespr\u00e4ch dem Rektor nochmals\nerl\u00e4utert.\u201c\n\n(Abg. Prof. Dr. Bramke, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Metz, CDU:  \u2013 Nein, danke.\nNun erlaube ich mir schon eine Frage an den Herrn\nRektor: Welche Zeitung lesen Sie? W\u00e4re es nicht besser\ngewesen, Informationen der Staatsregierung Ihrem Schrei-\nben an den Vorsitzenden des Finanzausschusses zugrunde\nzu legen?\nDoch, meine Damen und Herren, das ist Geschichte. Es\ngibt inzwischen eine klare rechtliche Entscheidung des Ver-\nwaltungsgerichts Leipzig vom 19.2.1997. Das Ergebnis\nkennen Sie alle, und es bedarf auch keiner weiteren Er-\nl\u00e4uterung.\nMeine Damen und Herren! Als Fazit bin ich der Meinung,\nda\u00df das Handeln der Staatsregierung aus finanzpolitischer\nund auch aus hochschulpolitischer Sicht richtig war.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Anforderungen, die die Universit\u00e4t berechtigterweise\nan ihre Geb\u00e4udeausstattung stellen mu\u00df, wurden in jener\nvorliegenden L\u00f6sung voll und ganz ber\u00fccksichtigt.\nDarum, meine Damen und Herren, Herr Hatzsch, wird die\nCDU-Fraktion einem Gutachten des Rechnungshofes zur\nVer\u00e4u\u00dferung des Uniturmes Leipzig mit Interesse und Ge-\nlassenheit entgegensehen und den Antrag der SPD-Frak-\ntion nicht ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Erregung w\u00e4hrend der Debatte spiegelt\nein wenig wider, da\u00df es schon in den Wochen zuvor einen\n\u2013 ich m\u00f6chte es beinahe so bezeichnen \u2013 ,,Pressekrieg\u201c im\nZusammenhang mit dem Verkauf des Universit\u00e4tshoch-\nhauses gegeben hat.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Diese Aufregung best\u00e4tigt das ja nur wieder. Auch die\nTatsache, da\u00df Herr Kollege Metz eine Frage, die ich stellen\nwollte, einfach nicht zur Kenntnis genommen hat, verdeut-\nlicht ja auch ein bestimmtes Unbehagen um die Vorg\u00e4nge;\nsonst w\u00e4re die Frage schlie\u00dflich zugelassen worden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDa hier auch die unterschiedlichen Auffassungen zusam-\nmengesto\u00dfen sind, vor allen Dingen auch \u00fcber die Werte,\num die es geht \u2013 f\u00fcr den Verkauf, f\u00fcr die in Frage kommen-\nden Immobilien und f\u00fcr die Restaurierung \u2013, ist in der Tat\ndie von der SPD vorgeschlagene L\u00f6sung eines Gutachtens\ndes Landesrechnungshofes die beste L\u00f6sung, der sich die\nPDS selbstverst\u00e4ndlich anschlie\u00dfen wird.\nIch m\u00f6chte aber noch zwei Bemerkungen hinzuf\u00fcgen, die\nmir auch aus der jetzigen Diskussion heraus wichtig er-\nscheinen. Das ist zum einen der Vorwurf an die Universit\u00e4t,\nweil sie eines anderen Sinnes geworden ist, was den Ver-\nkauf des Hochhauses betrifft; zum anderen ist es ein Vor-\nwurf, der auch eine gro\u00dfe Rolle spielte, n\u00e4mlich, die Uni-\nversit\u00e4t wolle sich einen unlauteren Wettbewerbsvorteil\ngegen\u00fcber anderen Universit\u00e4ten verschaffen.\nZum ersten. Es ist richtig, es gibt diesen Sinneswandel. Es\nist auch richtig, Herr Kollege Metz, da\u00df es eine ganze\nReihe \u2013 bis 1989 war es die Mehrheit \u2013 der im Hochhaus\nsitzenden Wissenschaftler war, die den Hochhausturm als\nnicht sehr funktional f\u00fcr die wissenschaftliche Arbeit im\nHochhaus angesehen hat. Ich geh\u00f6rte dazu. Daf\u00fcr gab es\nauch gute Gr\u00fcnde, n\u00e4mlich die Trennung zwischen Wis-\nsenschaftlern und Studenten auf eine empfindliche Weise,\nund zum anderen die Trennung von Wissenschaftlern und\nB\u00fcchern.\nAber es hat einen deutlichen Trendwandel in der Meinung\nAnfang der 90er Jahre gegeben, und dieser mu\u00df zu respek-\ntieren sein. Dieser Trendwandel resultierte aus einer Ver-\nbesserung der Arbeitsbedingungen im Hochhaus. Vor\nallem jedoch m\u00f6chte die gro\u00dfe Mehrzahl der neu berufe-\nnen Kollegen aus den alten Bundesl\u00e4ndern diesen Hoch-\nhausturm unbedingt verteidigen, weil sie wissen, welche\nVorteile eine Universit\u00e4t im Zentrum gegen\u00fcber einer Cam-\npus-Universit\u00e4t am Rande einer Stadt hat. Nicht zuletzt\nhaben die Studenten diesen Hochhausturm angenommen,\nauch wegen der kurzen Wege: Hochhaus, M\u00f6glichkeiten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3842\n\n\n\nmit den Wissenschaftlern zu kommunizieren, H\u00f6rs\u00e4le,\nMensageb\u00e4ude, Seminargeb\u00e4ude. Das mu\u00df n\u00e4mlich auch\ngesagt werden: Eine Kompensationsl\u00f6sung f\u00fcr das Hoch-\nhaus bedeutet auf jeden Fall l\u00e4ngere Wege f\u00fcr die Studen-\nten, denn dann ist das Hochhaus woanders, als die H\u00f6rs\u00e4-\nle und Seminargeb\u00e4ude sich befinden.\n\n(Dr. Metz, CDU:\nWenn das ein Kriterium sein soll!)\n\n\u2013 Das ist doch ein nicht unwesentliches Kriterium, wenn\nSie wirklich das Leben innerhalb einer Universit\u00e4t genau\nkennen!\nZu dem Vorwurf eines unlauteren Wettbewerbs. Es ist rich-\ntig: Die Universit\u00e4tsleitung hat die gesch\u00e4ftlichen Dinge \u2013\nin erster Linie, was das Hochhaus betrifft \u2013 beim Umbruch\nweitgehend verschlafen. Sie hat sich zun\u00e4chst mit der Um-\nstrukturierung \u2013 Neustrukturierung der Wissenschaft und\nder Studieng\u00e4nge \u2013 und mit den Personalentscheidungen\nbefa\u00dft, hat aber den Immobilienangelegenheiten und auch\nden gesch\u00e4ftlichen Dingen nicht gen\u00fcgend Aufmerksam-\nkeit gewidmet.\nAber ich bitte Sie: Wenn sie jetzt erkennt, welch wichtige\nRolle Immobilien und Geld spielen, vor allen Dingen in\neiner Zeit, in der wir darauf orientieren, da\u00df die Univer-\nsit\u00e4ten endlich ein besseres Wirtschaften, einen besseren\nUmgang mit dem Geld lernen sollen, dann m\u00fc\u00dfte man\ndoch eigentlich sagen: Gut, da\u00df sie das erkennt. Dem\nFinanzminister m\u00fc\u00dfte doch eigentlich das Herz im Leibe\nlachen, wenn sie jetzt den Wert von Immobilien und Geld\nsch\u00e4tzen lernt, denn dann wird sie auch mit dem Geld, das\ner ausgibt, besser umgehen.\nSchlie\u00dflich noch eine Bemerkung zu den Irritationen\nwegen des Verkaufs. Nat\u00fcrlich hat es 1993 und auch noch\neinmal 1995 eine Zusicherung gegeben, da\u00df die Univer-\nsit\u00e4t diesen Verkauf w\u00fcnscht. Aber ebenso gab es eine Zu-\nsicherung der Staatsregierung, da\u00df dies zur Zeit, da kein\nentsprechendes Angebot vorliegt, nicht aktuell ist. In dem\nentscheidenden Zeitraum vom Oktober bis zum Dezember\n1996 ist die Universit\u00e4t eben nicht gen\u00fcgend konsultiert\nworden. Bei der fraglichen Sitzung des Haushalts- und\nFinanzausschusses am 10. Januar hat die Universit\u00e4t auch\nnicht die M\u00f6glichkeit gehabt, sich zu \u00e4u\u00dfern. Das ist dann\nerst in der Sitzung unseres Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien am 7. Februar ge-\nschehen.\nIch m\u00f6chte also an dieser Stelle noch einmal um Verst\u00e4nd-\nnis daf\u00fcr werben, da\u00df hier auch ein Vertrauensbeweis auf\nbeiden Seiten gegeben werden mu\u00df.\nUm zum Schlu\u00df zu kommen: Das Entscheidende ist, da\u00df\njetzt die besten M\u00f6glichkeiten, die bestm\u00f6gliche Funk-\ntionalit\u00e4t der Universit\u00e4tsgeb\u00e4ude gesucht werden. Dazu\nist das Gutachten vern\u00fcnftig. Wir werden dem also zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung auf. Herr Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nach den\n\u00c4u\u00dferungen des Kollegen Bramke habe ich den Eindruck,\nals ob das Gutachten, das die SPD-Fraktion f\u00fcr einen abge-\nschlossenen Immobilientausch beantragt, die Unterbrin-\ngungssituation der Universit\u00e4t Leipzig verbessert. Was soll\n\ndas, Herr Bramke?! Wir reden doch nicht \u00fcber die Unter-\nbringung der Universit\u00e4t, sondern wir reden dar\u00fcber, ob\nder Tausch vorteilhaft war oder nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nInsoweit ist also all das, was Herr Bramke hier als Unter-\nst\u00fctzung f\u00fcr den SPD-Antrag vorgetragen hat, im Grunde\ngenommen nicht zum Thema geh\u00f6rig. Es geht hierbei\nnicht darum, wie die Universit\u00e4t untergebracht wird.\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\nEs geht auch nicht darum, ob die Universit\u00e4t nun beteiligt\nwar oder nicht, sondern es geht schlicht und einfach\ndarum, ob die Sache wirtschaftlich war oder nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Gleich.\nIch stelle auch namens der Staatsregierung fest: Wir haben\ndie Sache sehr intensiv gepr\u00fcft. Es gibt kaum einen Immo-\nbilientausch oder -kauf, den wir mit derart intensiven\nRechnungen begleitet haben. Davon wird sich auch der\nRechnungshof \u00fcberzeugen lassen.\nAber nun die Frage von Herrn Bramke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Aber Herr Milbradt, gerade weil\nSie soeben sagten, es gehe um die Wirtschaftlichkeit, ergibt\nsich doch folgende Frage: H\u00e4ngt denn nicht die Wirt-\nschaftlichkeit entscheidend davon ab, welches die best-\nm\u00f6glichen Finanzierungsm\u00f6glichkeiten sind, wie sich die\nKostensituation darstellt usw.? Denn davon h\u00e4ngt doch,\nwenn ich mich nicht t\u00e4usche, auch ab, was dann weiter\ngeschieht, um wirklich die bestm\u00f6gliche Ersatzl\u00f6sung zu\nfinden.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  I c h\nglaube, hier werden zwei Dinge durcheinandergeworfen,\nn\u00e4mlich die Frage, ob der Tausch f\u00fcr den Freistaat g\u00fcnstig\nwar oder nicht. Das betrifft ja im wesentlichen nicht die\nUniversit\u00e4t, sondern die Bewertung der Gegenimmobilie,\nn\u00e4mlich des Stadtpalais. Das hat mit der Universit\u00e4t gar\nnichts zu tun.\nDie Frage, ob die Universit\u00e4t richtig oder falsch unter-\ngebracht ist, haben wir gepr\u00fcft. Herr Bramke, wir haben\ndamals zusammen mit der Universit\u00e4t entschieden, von\nder Stadt Leipzig f\u00fcr viel Geld ein Grundst\u00fcck zu erwer-\nben, um dort einen Neubau zu errichten.\nIch finde, man kann durchaus seine Meinung \u00e4ndern, aber\nman kann doch nicht den Staat in den Kauf eines Grund-\nst\u00fcckes \u2013 neben der Bibliothek \u2013 treiben und anschlie\u00dfend\nsagen, man wolle im alten Geb\u00e4ude bleiben. Damit verl\u00e4\u00dft\nman die gemeinsame Gesch\u00e4ftsgrundlage.\nMeiner Meinung nach kam alles, was von der Universit\u00e4t\nseit 1994 vorgetragen worden ist, zu sp\u00e4t. Denn wir hatten\neinen Teil der Vorbereitungen, n\u00e4mlich den Kauf des\nGrundst\u00fcckes, schon get\u00e4tigt. Das einzige, was die Uni-\nversit\u00e4t jetzt sagen kann, ist: Wir haben nicht mehr damit\ngerechnet, da\u00df es dem Freistaat gelingen wird, einen K\u00e4u-\nfer oder einen Tauschpartner zu finden; wir haben die\nImmobiliensituation wesentlich schlechter eingesch\u00e4tzt.\nUnd, oh Wunder, es ist doch geschehen. \u2013 Bitte sch\u00f6n, das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3843\n\n\n\nist aber kein Punkt, an dem es Vertrauensschutz zugunsten\nder Universit\u00e4t gibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Woher haben Sie die Kenntnis,\nda\u00df die Universit\u00e4t jetzt in dem Hochhaus bleiben will?\nIch sagte vorhin, sie hat es verschlafen und wei\u00df, da\u00df sie es\nverschlafen hat. Und sie ist mit dem Kauf im wesentlichen\neinverstanden. Woher haben Sie nun die gegenteilige Auf-\nfassung?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  S i e\nhaben doch gerade vorgetragen, da\u00df ein nicht unerheb-\nlicher Teil der neu berufenen Professoren den Turm noch\nimmer liebt und am liebsten dort bleiben m\u00f6chte, da\u00df es in\nder Universit\u00e4t einen Wandel gegeben habe und da\u00df die\nStaatsregierung diese Meinungs\u00e4nderung bei der Durch-\nf\u00fchrung des Tausches zu ber\u00fccksichtigen habe.\nDie Entscheidung, den Uniturm zu verlassen, ihn sozu-\nsagen auf den Markt zu geben, dort ein Geb\u00e4ude zu errich-\nten und zur Vorbereitung dieses Geb\u00e4udebaus ein Grund-\nst\u00fcck von der Stadt zu erwerben, liegt wesentlich weiter\nzur\u00fcck.\nDie Frage, ob die Universit\u00e4t selbst Immobiliarverm\u00f6gen\nh\u00e4lt, das sogenannte K\u00f6rperschaftsverm\u00f6gen, soll an\neinem f\u00fcr meine Begriffe v\u00f6llig untauglichen Objekt ge-\npr\u00fcft werden. Dar\u00fcber hat das Verwaltungsgericht mit\neinem f\u00fcr die Universit\u00e4t meines Erachtens katastrophalen\nErgebnis geurteilt. Es hei\u00dft in der m\u00fcndlichen Begr\u00fcn-\ndung \u2013 die schriftliche Begr\u00fcndung liegt ja nicht vor \u2013, da\u00df\nK\u00f6rperschaftsverm\u00f6gen ein historisches Relikt sei. Das\nst\u00e4rkt nicht gerade die Rechtsposition der Universit\u00e4t.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, es gibt\nnoch eine Zwischenfrage. Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Staatsminister, Herr Bramke hat\nSie gefragt, woher Sie das w\u00fc\u00dften. K\u00f6nnte es sein, da\u00df Sie\nIhr Mitarbeiter, der offiziell an der Ausschu\u00dfsitzung teil-\ngenommen hat, dar\u00fcber informiert hat, da\u00df er w\u00e4hrend\nder Ausschu\u00dfsitzung diese Meinung vom Rektor der Uni-\nversit\u00e4t Leipzig geh\u00f6rt hat? \u2013 Auch ich war dabei.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Er hat\nmich nat\u00fcrlich dar\u00fcber informiert. Aber diese \u00c4u\u00dferungen\nsind auch \u00fcber die Presse und \u00fcber andere Kan\u00e4le erfolgt.\nIch wundere mich dar\u00fcber, da\u00df Herr Bramke offensicht-\nlich einen Teil des Streites nicht wahrgenommen hat.\nIch komme nun zu der Problematik, die Herr Hatzsch an-\ngesprochen hat. Herr Hatzsch, ich sch\u00e4tze Sie als bildungs-\npolitischen Sprecher. Aber bei der Interpretation von Ver-\ntr\u00e4gen habe ich den Eindruck, da\u00df Sie sich weniger auf\nden Vertragstext beziehen als vielmehr auf eine Interpreta-\ntion eines Konkurrenten, der auch den Uniturm gern h\u00e4tte\nhaben wollen und der eine bestimmte Interpretation der\nVertr\u00e4ge in die Presse gebracht hat. Der Investor hat auch\nauf andere Art und Weise versucht, auf den Tausch oder\nKauf in seinem Sinne Einflu\u00df zu nehmen. Ich m\u00f6chte das\nwie folgt kommentieren: Ich habe die Angelegenheit mitt-\nlerweile der Staatsanwaltschaft \u00fcbergeben, weil dies auf\neine etwas un\u00fcbliche Art und Weise geschah.\nHerr Hatzsch, ich hoffe nicht, da\u00df Sie als Vertreter dieser\nInteressen hier im Landtag auftreten. Wenn Sie in den Ver-\n\ntrag hineinschauen, Herr Hatzsch, werden Sie feststellen,\nda\u00df z. B. zur Frage der Belastung in dem Vertrag steht, da\u00df\ndie Belastung zugunsten der Depfa-Bank eingetragen wor-\nden ist \u2013 das ist die Muttergesellschaft der Verk\u00e4ufer \u2013, weil\nmittlerweile die Depfa das Eigentum weitergegeben hat. In\neinem weiteren Vertragsartikel steht, da\u00df diese Tochterge-\nsellschaft das Grundst\u00fcck belastungsfrei \u00fcbergeben. Des-\nwegen ist die Frage, was zwischen Depfa und Tochterge-\nsellschaft intern an Belastungen l\u00e4uft, f\u00fcr mich v\u00f6llig\nuninteressant.\nZu dem zweiten Punkt. Nat\u00fcrlich wird Zug um Zug\nEigentum erworben. Die Frage, ob die Gesellschaften\npleite sind oder nicht, stellt sich nicht. Wir werden Eigen-\ntum an dem Stadtpalais bekommen, und zwar ohne Be-\nlastung.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich auf folgendes hinweisen. Wir\nhaben es hier nicht mit irgendeinem wildfremden Investor\nzu tun, sondern wir haben mit einer durchaus bedeuten-\nden Bank verhandelt. Glauben Sie im Ernst, da\u00df es sich\neine Bank erlauben kann, ihre Tochtergesellschaft pleite\ngehen zu lassen? Glauben Sie das wirklich? Was meinen\nSie denn, was f\u00fcr ein Standing diese Bank h\u00e4tte und was\ndann weiter passieren w\u00fcrde?! Wir leben doch nicht in\neiner Bananenrepublik. Ich wei\u00df nicht, welche Vorstellun-\ngen hier \u00fcber die wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse herrschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Hatzsch, ich habe keinerlei Anla\u00df anzunehmen, da\u00df\nder Vertragspartner unseri\u00f6s ist und deswegen der Vertrag\nhinf\u00e4llig w\u00e4re. Ganz im Gegenteil. Ich habe nach wie vor\nden Eindruck, und ich bin auch stolz darauf, da\u00df es mir\ngelungen ist, in einer au\u00dferordentlich schwierigen Immo-\nbiliensituation ein Objekt, das uns nur Geld gekostet hat,\nloszuwerden\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund gleichzeitig sowohl f\u00fcr die Justiz als auch f\u00fcr die Uni-\nversit\u00e4t eine angemessene neuzeitliche Unterbringung zu\nbekommen, die \u2013 so hoffe ich, und da bin ich mir eigent-\nlich sicher \u2013 die Betriebskosten wesentlich senken wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas gilt auch f\u00fcr die Universit\u00e4t, Herr Bramke, in deren\nBetriebshaushalt, wenn man wirtschaftlich denkt, nat\u00fcr-\nlich die Unterhaltung der Geb\u00e4ude in irgendeiner Form\nber\u00fccksichtigt wird.\nDeshalb, meine Damen und Herren, meine ich, da\u00df der\nTausch richtig war und da\u00df er insbesondere auch hoch-\nschulpolitisch bei den Begleitfragen, die zu kl\u00e4ren waren,\nberechtigt war.\nEine letzte Bemerkung zur Universit\u00e4t Leipzig. Ich glaube,\nda\u00df sich die Universit\u00e4t Leipzig mit ihrem Vorgehen in der\nFrage nicht gerade Freunde geschaffen hat. Ich denke, da\u00df\nsie ihre wohlverstandenen Interessen schlecht verteidigt\nhat. Wenn man in einer Frage, bei der man, aus welchen\nGr\u00fcnden auch immer, schon einmal ein Wort gegeben hat,\nmit fadenscheinigen juristischen Gr\u00fcnden versucht, wie-\nder herauszukommen, ist man zumindest als Partner nicht\nbesonders gern gesehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Ansicht \u2013 das war Presseerkl\u00e4rungen zu entnehmen \u2013,\nda\u00df das Schicksal der Leipziger Universit\u00e4t und ihre\nweitere Entwicklung mit der Durchsetzung historischer\nRechte an Grundst\u00fccken zusammenhinge, kann ich nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3844\n\n\n\nnachvollziehen. Eines ist doch wohl ganz klar: Finanzieller\nTr\u00e4ger der Universit\u00e4t wird der Freistaat bleiben, es sei\ndenn, wir bek\u00e4men eine andere Hochschulverfassung.\nDie Frage, ob sich die Universit\u00e4t entwickelt oder nicht,\nwird doch nicht durch Grundst\u00fccksgesch\u00e4fte oder formale\nEigentumspositionen, sondern wird im Landtag durch\nBewilligungen zugunsten der Leipziger Universit\u00e4t ent-\nschieden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllerdings habe ich den Eindruck, da\u00df es der Universit\u00e4t\nbei der Grundst\u00fccksfrage um etwas anderes geht, n\u00e4mlich\ndarum, eine Rechtsposition in Fragen der Standortverlage-\nrung gegen\u00fcber dem Freistaat zu bekommen, die norma-\nlerweise Universit\u00e4ten und auch sonstige Institutionen des\nLandes nicht haben, da n\u00e4mlich hier im Landtag oder von\nden zust\u00e4ndigen Organen die Frage der Unterbringung\nentschieden wird und nicht von den Unterorganisationen\nselbst. Da mag es gewisse Bef\u00fcrchtungen geben. Aber,\nHerr Bramke, in Leipzig denkt doch niemand daran, eine\nCampusuniversit\u00e4t zu errichten. Deswegen sind meines\nErachtens die Bef\u00fcrchtungen, die immer wieder genannt\nworden sind, v\u00f6llig unbegr\u00fcndet.\nDer Ersatzstandort ist doch nicht auf der gr\u00fcnen Wiese,\nsondern in unmittelbarer N\u00e4he des jetzigen Komplexes.\nIch darf noch eines hinzuf\u00fcgen. Die Finanzierung dieses\nNeubaus war ja auch vom Wissenschaftsrat mit der aus-\ndr\u00fccklichen Bemerkung bewilligt worden, da\u00df er nur an\ndieser Stelle und im Zusammenhang mit der N\u00e4he der\nUniversit\u00e4tsbibliothek positiv entschieden worden sei. Das\nmu\u00df man doch bei der Wertung der Gesamtvorg\u00e4nge\nber\u00fccksichtigen.\nDeswegen noch einmal zusammengefa\u00dft: F\u00fcr die Univer-\nsit\u00e4t ist eine richtige Entscheidung getroffen. F\u00fcr die Justiz\nist eine richtige Entscheidung getroffen. Wir werden jetzt\nden weiteren \u00dcberpr\u00fcfungen des Rechnungshofes, die\neine Ex-post-\u00dcberpr\u00fcfung und nicht eine Ex-ante-\u00dcber-\npr\u00fcfung ist, gern mit unseren Unterlagen zur Verf\u00fcgung\nstehen. Wir gehen von einer positiven Bewertung aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt zum\nSchlu\u00dfwort den Abg. Herrn Hatzsch auf.\n\nHatzsch, SPD: Herr Minister! Unmittelbar an Sie: Ich er-\nkl\u00e4re erst einmal, da\u00df ich kein Lobbyist von irgendeiner\nImmobilienfirma bin.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nZum zweiten, Herr Minister: Sie haben von der Seriosit\u00e4t\nund dem Ansehen von Banken gesprochen. Ich stimme\nIhnen weitestgehend zu. So sollte es sein. Ich weise nur\ndarauf hin, da\u00df das Stadtpalais zwischenzeitlich einmal\nEigentum des Herrn Schneider war.\n\n(Leroff, CDU: Schneider ist keine Bank!)\n\nIn diesem Zusammenhang wurde dann einmal von einer\nder gr\u00f6\u00dften deutschen Banken, wenn ich mich richtig ent-\nsinne, das ber\u00fchmte Wort von den ,,Peanuts\u201c gepr\u00e4gt. Das\nwar eine der seri\u00f6sesten deutschen Banken.\nDie Legislative sollte schon aufmerksam verfolgen, was\nhier von seiten der Exekutive geschieht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nZum dritten, Herr Milbradt: Sie hauen mit Recht auf Herrn\nBramke ein, denn er hat das Thema verfehlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber das Thema, auf das Sie hinwiesen, hat Ihr Par-\nteifreund Metz als erster verfehlt. Er redet 10 Minuten an\neinem sch\u00f6nen Freitagnachmittag zu einem Thema, wo-\nvon der Antrag gar nicht spricht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir reden \u00fcber das Tauschgesch\u00e4ft. Er stiehlt uns 10 Mi-\nnuten Zeit,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nredet \u00fcber etwas, das nicht beantragt ist.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nSie haben den Antrag vor sich oder auch nicht. Der Antrag\nist ein ganz anders lautender.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nNachdem der Minister den einen Kollegen pr\u00fcgelt, den\nanderen, der es angefangen hat, vergi\u00dft, macht er am\nSchlu\u00df denselben Quatsch. Er geht auch auf die Univer-\nsit\u00e4t ein, erz\u00e4hlt, was dort alles stattfindet usw.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas war nicht das Thema der Veranstaltung. Wir waren\nuns einig, wir stimmen dem zu. Das ist unser Begehren.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDer Rechnungshof \u00fcberpr\u00fcft, ob das Haushaltsgesetz\nSachsens verletzt worden ist oder nicht. Das ist das ein-\nzige, was wir wissen wollen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich lasse nun \u00fcber die Drucksache 2/4872 abstimmen.\nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Dieser Antrag ist, wie ich das hier erkennen\nkonnte, angenommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nEntbindung kleiner Wohnungsgenossenschaften von ihrer\nVer\u00e4u\u00dferungsverpflichtung von 15 % des Wohnungsbestandes\n\nDrucksache 2/4187, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3845\n\n\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5\nMinuten. Die Reihenfolge in der 1. Runde: PDS, CDU,\nSPD, CDU; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der PDS das Wort. Frau Abg.\nOstrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich h\u00e4tte Ihnen jetzt angeraten, Herr Leroff,\nda\u00df Sie Kaffeetrinken gehen, wenn Sie mich nicht anh\u00f6ren\nwollen. Ich freue mich, da\u00df Sie schon selbst auf die Idee\ngekommen sind.\nUnser Antrag bezweckt, kleine Wohnungsgenossenschaf-\nten bis zu 300 Wohneinheiten von der Ver\u00e4u\u00dferungsver-\npflichtung von 15 % ihres Bestandes zu entbinden. Das\nsind im \u00fcbrigen ungef\u00e4hr 200 hier in Sachsen.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist aus dem Antrag nicht zu schlie\u00dfen,\nda\u00df wir die Privatisierungspflicht f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Genossen-\nschaften guthei\u00dfen \u2013 das wissen Sie \u2013, denn die Grundkon-\nstruktion des Altschuldenhilfegesetzes bleibt aus unserer\nSicht politisch falsch, rechtlich fragw\u00fcrdig und wirt-\nschaftlich unvern\u00fcnftig.\nAber zum Thema: Die Privatisierungskampagne gegen-\n\u00fcber den Mietern ist vollst\u00e4ndig gescheitert. Das ist \u00fcber-\nhaupt ohne Frage. Die Sonntagsreden zu diesem Thema\nwerden auch von den verantwortlichen Politikern nicht\nmehr gehalten.\nZiel der Privatisierung an die Mieter war, Kapital zu mobi-\nlisieren und die Sicherheit der B\u00fcrger zu erh\u00f6hen \u2013 eigent-\nlich ein l\u00f6bliches Anliegen. Es funktionierte aus unter-\nschiedlichen Gr\u00fcnden nicht, vorrangig deshalb nicht, weil\ndie Menschen das Geld dazu nicht hatten.\nDa\u00df man von einer erfolglosen Regierung kein Einge-\nst\u00e4ndnis eines Versagens erwarten kann, kennt man noch\ngut aus der Vergangenheit. Die heutige ist diesbez\u00fcglich\nnicht besser.\nDie Zweifelhaftigkeit der Altschuldenregelung belegt am\nallerbesten der Ministerpr\u00e4sident, der sich ja bekannter-\nma\u00dfen, als es um die kommunalen Altschulden ging, ganz\nfurchtbar in die Bresche geschmissen und dieses Altschul-\ndenkonstrukt bei den kommunalen Altschulden angezwei-\nfelt hat, und zwar aus einem einzigen Grund: weil es hier\num Gelder ging, die der Freistaat h\u00e4tte zahlen m\u00fcssen. Das\nKonstrukt ist aber das gleiche. Bei Wohnungsschulden hat\ner dieses Engagement vermissen lassen, einfach aus dem\nGrunde, weil man dort beabsichtigt hatte, das den Mietern\naufzuerlegen.\nBei den kleinen Wohnungsgenossenschaften haben wir\nfolgendes Problem: Sie m\u00fcssen ehrenamtlich betrieben\nwerden. Anders geht es nicht. Ihre Betriebswirtschaft gibt\nkeine hauptamtliche Stelle her. F\u00fcr eine ehrenamtliche\nT\u00e4tigkeit ist es illusorisch anzunehmen, da\u00df sie die erfolg-\nlose Ernsthaftigkeit ihrer Bem\u00fchungen \u00fcber viele Jahre\nl\u00fcckenlos nachweisen k\u00f6nnen, so wie es im Altschulden-\nhilfegesetz vorgesehen ist, damit sie \u00fcberhaupt entbunden\nwerden k\u00f6nnen.\nEin hauptamtlicher Vorstand kann das, ehrenamtliche Vor-\nst\u00e4nde nicht, gleich gar nicht, weil es sich bei den kleinen\nGenossenschaften in den Regionen, wo sie gr\u00f6\u00dftenteils be-\nstehen \u2013 das sind Regionen in Gebieten, in denen die Ar-\nbeitslosigkeit sehr hoch ist \u2013 um Genossenschaften han-\ndelt, wo vorwiegend Menschen \u00e4lterer Jahrg\u00e4nge leben\nund wohnen, weil es dort gleich gar nicht m\u00f6glich ist. Dort\nist das Management nicht vorhanden. Sie werden diesen\nNachweis nicht bringen k\u00f6nnen.\nHinzu kommt, da\u00df diese Genossenschaften in der Regel in\nstrukturell und durch Arbeitslosigkeit besonders benach-\n\nteiligten Regionen liegen. Da\u00df das die Staatsregierung\nnicht wei\u00df, kann ich ihr nat\u00fcrlich nicht abnehmen. Nichts-\ndestoweniger hat sie dieses Nichtwissen in ihrer Antwort\nauf meine Kleine Anfrage dokumentiert. Ich kann ihr\nnat\u00fcrlich nachhelfen. Die Mitgliederliste des Verbandes\nS\u00e4chsischer Wohnungsgenossenschaften ist ganz leicht zu\nerhalten. Ich k\u00f6nnte jetzt alle Genossenschaften aufz\u00e4hlen,\nzum Beispiel eine Genossenschaft mit 92 Wohneinheiten,\nin Augustusburg 49, Beiersfeld 78, in Bernsburg mit 48\nWohneinheiten usw.\nNehmen wir einfach ein Beispiel. 15 % von 300 Wohnein-\nheiten sind 45. Stellen Sie sich das bitte in einer Erzgebirgs-\nregion mit hoher Arbeitslosigkeit und vorwiegend \u00e4lteren\ndort lebenden Genossenschaftern vor. Wenn es einer sol-\nchen Genossenschaft nicht gelingt, 45 Familien, die Mit-\neigent\u00fcmer sind, zu \u00fcberreden, im Interesse des \u00dcber-\nlebens der verbleibenden Genossenschaft das, was ihnen\nohnehin niemand nehmen kann, n\u00e4mlich ihr lebenslanges\nvererbbares Nutzungsrecht, durch den Kauf zum Markt-\nwert noch einmal zu erwerben, und zwar unter Inkaufnah-\nme von privaten Risiken, was dann? Glauben Sie allen\nErnstes, da\u00df das einer kleinen Genossenschaft gelingen\nkann? Glauben Sie vor allen Dingen allen Ernstes, da\u00df\neiner solchen kleinen Genossenschaft gelingen kann, einen\nZwischenerwerber in eine solche Region zu holen, der 45\nWohnungen kauft?\nDa\u00df der Verband S\u00e4chsischer Wohnungsgenossenschaften\nf\u00fcr unsere Initiative dankbar ist, freut uns, und da\u00df er sol-\nche Vorst\u00f6\u00dfe durch eigene Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzt, freut\nuns auch. Das liegt in der Natur der Sache, sollte hier aber\ndennoch Erw\u00e4hnung finden.\nGeben Sie sich deshalb einen Ruck! Nehmen Sie uns die\nM\u00f6glichkeit, Ihnen in einigen Jahren dieses Versagen vor-\nzuwerfen, wenn Sie heute nicht zustimmen! Stimmen Sie\nlieber zu!\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Franke, bitte.\n\nFranke,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Bereits in der Stellungnahme der\nStaatsregierung zu diesem Antrag der PDS ist Ihnen dar-\ngelegt worden, da\u00df auf der Grundlage des geltenden\nRechts eine Nichtumsetzung bzw. auch die nur teilweise\nUmsetzung der Ver\u00e4u\u00dferungsauflage des Altschulden-\nhilfegesetzes zu keinen wirtschaftlichen oder rechtlichen\nNachteilen der Wohnungsunternehmen f\u00fchrt; dann nicht\nzu Nachteilen f\u00fcr diese Wohnungsunternehmen und\nGenossenschaften f\u00fchrt, wenn diese objektiv gehindert\nwaren, die Quote eines Verkaufs von 15 % des Bestandes zu\nerf\u00fcllen. Es mu\u00dfte deshalb eigentlich erwartet werden, da\u00df\nSie Ihren Antrag zur\u00fcckziehen.\nDiese Stellungnahme hat ja nachgewiesen, da\u00df Sie den\nText des \u00a7 5 des Altschuldenhilfegesetzes nicht richtig ge-\nlesen, zumindest aber nicht verstanden hatten. In der Auf-\nrechterhaltung Ihres Antrages zeigen Sie sich erneut \u2013 zum\nwievielten Male eigentlich?! \u2013 als unbelehrbar.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung weist aus: Wenn\ndie in Ihrer Begr\u00fcndung zum Antrag unter den Punkten 1,\n2, 3 und 4 aufgef\u00fchrten Bedingungen, derentwegen Sie\nmeinen, eine \u00c4nderung des Gesetzes fordern zu m\u00fcssen,\ngegeben sind, also wenn es objektive Hinderungen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3846\n\n\n\nVerkauf gab, dann f\u00fchrt das nicht zu Nachteilen. Das gilt\nauch f\u00fcr kleine Genossenschaften.\nIhrem Antrag zu folgen h\u00e4tte die Wirkung, da\u00df kleine Ge-\nnossenschaften, die 15 % ihres Wohnungsbestandes oder\nauch einen geringeren Anteil ihres Bestandes verkaufen\nkonnten und dies auch getan haben oder die auch nur\nernstzunehmende Bem\u00fchungen um den Verkauf gemacht\nhaben, nun feststellen m\u00fcssen, da\u00df gesetzestreues Verhal-\nten und auch das Bem\u00fchen, sich gesetzeskonform zu ver-\nhalten, am Schlu\u00df nichts bringt. Wer dagegen etwa nach-\nl\u00e4ssig war oder auch ganz bewu\u00dft Gesetzesvorschriften\nnicht nachkommt, w\u00fcrde im nachhinein Recht erhalten.\nEin Gesetzgeber, der solche Signale geben w\u00fcrde, da\u00df man\nnur lange genug Gesetze verletzen mu\u00df, um damit \u00c4nde-\nrungen zu erreichen, w\u00fcrde sich selbst verh\u00f6hnen. Der\nAntrag ist deshalb ganz schlicht abwegig.\nDie meisten der kleinen Wohnungsgenossenschaften in\nSachsen haben sich nach Kr\u00e4ften bem\u00fcht, der Ver-\n\u00e4u\u00dferungspflicht nachzukommen. Das ignoriert Ihr An-\ntrag. Er will nicht Gerechtigkeit schaffen, sondern be-\nstehende Gerechtigkeit beseitigen. Die PDS will hier\nSonderrecht schaffen, von dem nur solche Genossenschaf-\nten partizipieren k\u00f6nnten, die ihren Verpflichtungen aus\ndem Gesetz sehr wohl h\u00e4tten nachkommen k\u00f6nnen, dies\naber nicht getan haben. Ich denke aber, solche Genossen-\nschaften gibt es in Sachsen gar nicht. Die \u00c4nderung liefe\ndeshalb ins Leere. Es ist v\u00f6llig verzichtbar, was Sie be-\nantragt haben.\nIm \u00fcbrigen ist, wie hoffentlich auch Sie von der PDS wis-\nsen, erst am 1. Januar dieses Jahres ein Gesetz \u00fcber die\n\u00c4nderung des Altschuldenhilfegesetzes in Kraft getreten.\nIm Moment kann man deshalb auch niemanden finden,\nder eventuell zu einer erneuten \u00c4nderung bereit w\u00e4re. F\u00fcr\ndiese Novellierung, die in Kraft getreten ist, hat sich die\nCDU-Fraktion auch im Interesse der s\u00e4chsischen Woh-\nnungsgenossenschaften im Vorfeld sehr intensiv engagiert.\nWir haben uns ja auch in landesgesetzlichen Regelungen\nf\u00fcr die Interessen der Wohnungsgenossenschaften ein-\ngesetzt und die Vorstellungen des Verbandes der Woh-\nnungsgenossenschaften, soweit das nur irgend m\u00f6glich\nwar, ber\u00fccksichtigt.\nWenn bei diesen ganzen Vorg\u00e4ngen bisher die PDS auch\nnur Zuschauer war, w\u00e4re es immer noch besser, sie w\u00e4re\nZuschauer geblieben, als da\u00df sie solche abwegigen An-\ntr\u00e4ge macht und uns mit unertr\u00e4glichen Vergleichen heuti-\nger Bedingungen mit der von ihr getragenen Diktatur be-\nl\u00e4stigt und uns sonst mit allen albernen Spr\u00fcchen\n\u00fcberzieht.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Franke, wir werden Sie weiter behelligen.\n\nStellen Sie sich darauf ein!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Stachorra,\nSPD, bitte.\n\nFrau  Stachorra,  SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Wieder einmal\nbesch\u00e4ftigen wir uns hier in diesem Hohen Hause mit dem\nAltschuldenhilfegesetz. Die grunds\u00e4tzliche Position der\nSPD in bezug auf dieses Gesetz hat sich nicht ge\u00e4ndert.\nDas Gesetz hat schwerwiegende M\u00e4ngel, auf die die SPD\nimmer wieder hingewiesen hat, die zu beheben die SPD-\nBundestagsfraktion unz\u00e4hlige Antr\u00e4ge eingebracht hat, die\ns\u00e4mtlich von der Koalition abgelehnt wurden.\n\nDie schwerwiegenden M\u00e4ngel sind insbesondere die pro-\ngressive Erl\u00f6sabf\u00fchrung. Diese wurde nach langem Dr\u00e4n-\ngen der Wohnungsunternehmen und den zahlreichen Vor-\nst\u00f6\u00dfen der SPD im vergangenen Jahr dann endlich\nge\u00e4ndert.\nZweiter Mangel ist die unterschiedslose Behandlung der\nWohnungsgenossenschaften und der sonstigen Woh-\nnungsgesellschaften. Herr Franke, genossenschaftliches\nEigentum ist eben nicht das gleiche wie Privateigentum.\nDritter Mangel ist das Fehlen einer Bagatellgrenze f\u00fcr\nkleine Wohnungsunternehmen, die durch den Verkauf von\n15 % ihres Wohnungsbestandes in ihrer wirtschaftlichen\nExistenz bedroht werden.\nDie SPD brachte zu diesen drei Punkten im November\n1994 einen Novellierungsvorschlag zum Altschuldenhilfe-\ngesetz in den Bundestag ein, wohlgemerkt 1994. Darin\nsollten kleine Wohnungsunternehmen mit weniger als 400\nWohnungen von der Privatisierungspflicht befreit werden.\nDiese Novellierung wurde damals von der Koalition abge-\nlehnt. Seitdem besch\u00e4ftigen sich unz\u00e4hlige hochintelligente\nMenschen mit Ersatzkonstruktionen f\u00fcr dieses Gesetz, das\nnicht funktioniert, das man aber, aus welchen Gr\u00fcnden\nauch immer, nicht \u00e4ndern will.\nEs gibt inzwischen das Zwischenerwerbermodell, die Aus-\ngr\u00fcndung und Abspaltung von Genossenschaften, eigen-\ntumsorientierte Genossenschaften \u2013 alles nat\u00fcrlich mit\nF\u00f6rdermittelanreizen. Als gar nichts mehr ging, hat man\ndann wenigstens die progressive Erl\u00f6sabf\u00fchrung ge-\n\u00e4ndert.\nDer ganze Vorgang ist ein Musterbeispiel politischer\nUnbeweglichkeit und konservativen Beharrungsverm\u00f6-\ngens.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Frage, wer in dieser Bundesrepublik Vernunft verhin-\ndert, k\u00f6nnen Sie sich selbst beantworten, meine Damen\nund Herren von der CDU.\nDie SPD glaubt deshalb nicht mehr an eine \u00c4nderungs-\nm\u00f6glichkeit f\u00fcr dieses Gesetz, das offensichtlich das\nLieblingskind des Herrn Finanzministers Waigel ist. Da\u00df\ndie PDS zweieinhalb Jahre nach unserem Gesetzentwurf\ndie Sache nunmehr auch als falsch erkannt hat, ist, wenn\nauch reichlich sp\u00e4t, so doch erfreulich. Es wird die verh\u00e4r-\nteten Fronten jedoch kaum aufweichen.\nDie Antwort der Staatsregierung ist denn auch be-\nzeichnend. Sie r\u00e4t den Wohnungsunternehmen \u2013 Frau\nOstrowski wies vorhin darauf hin, da\u00df es bei diesen klei-\nnen Wohnungsunternehmen meist ehrenamtliche Vorst\u00e4n-\nde sind \u2013 zu immer wieder erneuten Privatisierungsversu-\nchen. Diese sind immer wieder erneut zu dokumentieren.\nDann \u2013 vielleicht, Herr Franke \u2013 vielleicht werden diese\nUnternehmen nicht wieder ihre Altschulden zur\u00fcckbe-\nkommen, wenn sie die Privatisierungsauflage nicht erf\u00fcl-\nlen. Vielleicht. So h\u00e4ngt das Damoklesschwert immer wie-\nder \u00fcber diesen Wohnungsunternehmen; denn es liegt\nnicht in ihrer Entscheidung, was letzten Endes geschieht,\nauch wenn sie alles fein s\u00e4uberlich dokumentieren, von\ndem Arbeitsaufwand ganz zu schweigen.\nDie Koalition, die angeblich die Wirtschaftskompetenz\nverk\u00f6rpert, tut nichts, wenn die Wirtschaftlichkeit dieser\nkleinen Wohnungsunternehmen mit weniger als 400 Woh-\nnungen durch das Altschuldenhilfegesetz gef\u00e4hrdet wird.\nWeshalb nicht? Minister Milbradt hat es gestern in der Dis-\nkussion zur Gewerbekapitalsteuer auf den Punkt gebracht.\nDie SPD glaube doch nicht etwa, so der Minister, da\u00df die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3847\n\n\n\nOpposition gegen die Koalition etwas durchsetzen kann,\nz. B. die Wiedereinf\u00fchrung der privaten Verm\u00f6gensteuer.\nJa, warum denn nicht? Die Nachrechnung der Waigel-\nschen Vorschl\u00e4ge ergibt ein Loch von weiteren 30 Milliar-\nden DM. Da kann man doch nicht diejenigen entlasten, die\ndie Last am ehesten tragen k\u00f6nnen, und dadurch immer\nmehr L\u00f6cher im Haushalt aufmachen!\nEs ist die CDU, die in arroganter Weise ihre Macht aus-\nspielt, gegen alle Vernunft.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, kommen Sie zum\nEnde.\n\nFrau Stachorra, SPD: Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle\nnur noch Regine Hildebrandt zitieren:\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n,,Wer sich nicht bewegt, hat schon verloren.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung, bit-\nte. Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister des Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag zielt auf eine \u00c4n-\nderung des Altschuldenhilfegesetzes ab. Der entsprechen-\nde \u00c4nderungsantrag ist, wie Sie wissen, im Herbst 1996 im\nBundesrat behandelt und abgelehnt worden.\nNun frage ich mich, was das hier nun soll. Im Grunde\nwimmern und weinen Sie doch nur, weil Sie auf der Bun-\ndesebene vor wenigen Monaten \u2013 wenn ich richtig z\u00e4hle,\ndrei \u2013 unterlegen sind. So mu\u00df man Ihre Beitr\u00e4ge auch\nverstehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion. Frau Abg. Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Franke, waren Sie in der vori-\ngen Woche auf dem Wohnungssymposium? Haben Sie\ndort teilgenommen?\n\n(Franke, CDU: Nein!)\n\n\u2013 Schade. Es gab dort einen Workshop zu Genossenschaf-\nten, und ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn Sie daran teilgenom-\nmen h\u00e4tten. Vielleicht h\u00e4tten Sie dann gewu\u00dft, worum es\n\u00fcberhaupt geht.\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz ist das eine, und\ndas Leben ist das andere. Das Altschuldenhilfegesetz ist\n\naus meiner Sicht das pr\u00e4gnanteste Beispiel daf\u00fcr, wie\nGesetz und reales Leben auseinanderklaffen k\u00f6nnen. Nun\nkann ein Gesetzgeber sagen: Ich beharre auf dem Geset-\nzestext. Oder er kann rechtzeitig aus menschlicher Vernunft\nein Gesetz \u00e4ndern, wenn es dem Leben nicht entspricht.\nDoch die eine einzige Gesetzes\u00e4nderung, die es bisher im\nAltschuldenhilfegesetz gab, n\u00e4mlich die Erl\u00f6sabf\u00fchrungs-\nquote, hat keineswegs etwas mit Einsicht der CDU oder\nmit Vorausschauen zu tun. Diese Gesetzes\u00e4nderung ist\nunter dem Druck der wirtschaftlichen Tatsachen erfolgt.\nNichts anderes war es. H\u00e4tte es diese wirtschaftlichen Tat-\nsachen nicht oder erst sp\u00e4ter gegeben, Sie h\u00e4tten dieses\nGesetz niemals ge\u00e4ndert.\n\nSie sind im nachhinein, nachdem die Situation so war,\ndazu gekommen. Dann haben die politischen Parteien und\ndie Verb\u00e4nde Druck gemacht, wie das immer so l\u00e4uft. Sie\nsind dazu gezwungen worden, dieses Gesetz zu \u00e4ndern.\n\nNun k\u00f6nnen Sie wieder so handeln. Sie haben die Mehr-\nheit in Bonn, Herr Minister. Mit der Anzahl unserer Abge-\nordneten in der Bundestagsgruppe k\u00f6nnen wir das leider\nnoch nicht \u00e4ndern; aber das kann sich ja 1998 \u00e4ndern.\n\nSie k\u00f6nnen heute ablehnen. Das ist mir am Ende zwar\nnicht egal, aber die Verantwortung daf\u00fcr tragen Sie. Eines\nkann ich Ihnen jedoch jetzt schon sagen: Die Situation\nin diesen kleinen Genossenschaften wird so sein, da\u00df\nsie nicht ver\u00e4u\u00dfern werden. Sie werden nicht ver\u00e4u\u00dfern.\nWir werden uns in drei Jahren hier wieder sprechen. Dann\nhaben Sie das nat\u00fcrlich vergessen, und Sie werden\nsich hier hinstellen und wom\u00f6glich noch behaupten, da\u00df\nSie wahnsinnig aktiv gewesen seien, um dieses Gesetz\nso zu \u00e4ndern, wie wir es heute schon ge\u00e4ndert wissen\nwollen.\n\nSie \u00e4ndern deshalb nicht \u2013 es gibt nur einen einzigen\nGrund \u2013, weil Sie insgesamt Ihr Versagen in der Altschul-\ndenhilfeproblematik und in der Privatisierung nicht\n\u00f6ffentlich eingestehen wollen. Das ist der ganze Grund. Er\nwird Ihnen im Leben immer wieder aufs neue auf die F\u00fc\u00dfe\nfallen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle die Drucksache 2/4187 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der Antrag ist\nbei einer ganzen Reihe von Bef\u00fcrwortungen mehrheitlich\nabgelehnt.\n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 7 und rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3848\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nMehrbelastungsausgleichgesetz\nDrucksache 2/4391, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde ist:\nSPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Fraktion der SPD hat als Einreicherin das Wort. Herr\nAbg. Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Bundespr\u00e4sident Roman Herzog hat 1994 im\n,,Bericht aus Bonn\u201c zur kommunalen Finanzausstattung\ngesagt, da\u00df f\u00fcr sie gilt: Wer anschaffen will, soll gef\u00e4lligst\nauch bezahlen; verk\u00fcrzt: Wer bestellt, bezahlt.\nDies gilt f\u00fcr die Verfassungslage Sachsens im besonderen.\nArtikel 85 und 87 zusammengenommen beziehen die\nKostendeckungsregelung auf alle kostenpflichtigen Auf-\ngaben. Darunter fallen alle staatlichen und pflichtigen\nSelbstverwaltungsaufgaben mit und ohne Weisungsrecht.\nDies ist auch in \u00a7 2 Abs. 2 der Gemeindeordnung so be-\nst\u00e4tigt.\nEs besteht also bei jeder Aufgaben\u00fcbertragung nach Arti-\nkel 85 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung die Pflicht, eine\nKostendeckungsregelung in H\u00f6he der Sach- und Verwal-\ntungsausgaben vorzunehmen. Bei Fehlprognosen besteht\nnach unserer Ansicht sogar eine Nachschu\u00dfpflicht. Eine\nPauschalierung kann vorgenommen werden, aber sie mu\u00df\nfinanzkraftunabh\u00e4ngig und gesondert ausgewiesen wer-\nden.\nZiel unseres Antrages auf ein Mehrbelastungsausgleich-\ngesetz ist die Gew\u00e4hrleistung der kommunalen Selbstver-\nwaltung durch eine ausreichende Finanzausstattung der\nKommunen.\n,,Wer bestellt, der bezahlt\u201c \u2013 das lehnte bis heute der\nFinanzminister ab, und er tut es in der Antwort auf unse-\nren Antrag auch weiterhin. Er zieht sich \u2013 wie schon ge-\nhabt \u2013 auf eine monistische Aufgabenstruktur, auf seine\nkommunizierenden R\u00f6hren und den Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz zwischen den Einnahmen des Landes und der\nKommunen, ihrer Steigerungen oder ihrer Defizite zur\u00fcck.\nSie, Herr Finanzminister, wenden damit nach Artikel 87\nAbs. 1 und 3 der S\u00e4chsischen Verfassung nicht das Konnex-\nprinzip g\u00fcltig an, indem Sie eben nur die Einnahmen, aber\nnicht die unterschiedliche Aufgabenbelastung bei der Aus-\ngleichsberechnung zwischen Land und Kommunen be-\nr\u00fccksichtigen. Das, Herr Finanzminister Milbradt, wird Ih-\nnen zuk\u00fcnftig in Ihrer Argumentation nicht mehr helfen.\nDenn Sie werden in diesem oder im n\u00e4chsten Jahr Ihre\nBehauptung, Ihr Finanzausgleichsgesetz sei verfassungs-\nkonform, begr\u00fcndet verteidigen m\u00fcssen. Sie werden nach-\nweisen m\u00fcssen, wie und in welcher ausreichenden H\u00f6he\nSie die \u00fcbertragenen Aufgaben den Kommunen ausgegli-\nchen haben.\nDa die S\u00e4chsische Verfassung auf Normativit\u00e4t angelegt ist,\nhandelt es sich bei Artikel 85 Abs. 2 um zwingendes Recht\nund nicht lediglich um eine finanzpolitische Richtlinie\noder einen Programmsatz.\nWir als SPD-Fraktion werden mit den Abgeordneten der\nPDS-Fraktion stellvertretend f\u00fcr alle Kommunen eine\nabstrakte Normenkontrolle beim Verfassungsgericht einrei-\nchen. Denn viele Gemeinden und St\u00e4dte sind finanziell am\n\nEnde und haben nicht die Kraft, wie die gro\u00dfen St\u00e4dte zu\nklagen. Ihnen gilt unsere Solidarit\u00e4t.\nEs geht ja letztlich nicht um die Kommunen, sondern es\ngeht um das Wohl ihrer B\u00fcrger und die Lebensqualit\u00e4t\naller Menschen in Sachsen. F\u00fcr sie stehen wir als Sozial-\ndemokraten ein. Darum werden wir in diesem Jahr diese\nVerfassungsklage einreichen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion hat\ndas Wort. Herr Abg. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag\nvom 15.11.1996 gibt die Auffassung der SPD-Fraktion zum\ndamaligen Zeitpunkt wieder \u2013 es ist also drei bis vier Mo-\nnate her \u2013, da\u00df das damals in der Beratung befindliche\nFinanzausgleichsgesetz 1997 der S\u00e4chsischen Verfassung\nnicht im ausreichenden Ma\u00dfe Rechnung tr\u00fcge. \u2013 Wir\nhaben damals in diesem Hohen Hause dazu auch disku-\ntiert.\nDie Worte meines Vorredners machen deutlich, Herr Rich-\nter, da\u00df die SPD-Fraktion die Zeit bis heute nicht genutzt\nhat, sich ausf\u00fchrlicher \u00fcber die tats\u00e4chliche Rechtslage\nund die Vollzugspraxis des Finanzausgleichs in Sachsen\nund in anderen deutschen Bundesl\u00e4ndern zu informieren.\nBereits in der 2. und 3. Lesung \u00fcber das Finanzausgleichs-\ngesetz 1997 \u2013 sie fand am 10. Dezember 1996 statt \u2013 f\u00fchrte\nHerr Richter aus, da\u00df nach seiner Auffassung das Finanz-\nausgleichsgesetz 1997 den nach \u00a7 85 Abs. 2 gebotenen\nfinanziellen Ausgleich f\u00fcr die \u00dcbertragung von Aufgaben\nan die Kommunen nicht gew\u00e4hrleistet.\nHerr Richter konnte seine Auffassung damals, wie auch\nheute, nicht belegen und schon gar nicht beziffern \u2013 also\nauch insofern kein Erkenntniszuwachs.\nDie SPD-Fraktion hat eine Normenkontrollklage \u2013 wir h\u00f6r-\nten es gerade \u2013 beim S\u00e4chsischen Verfassungsgericht ange-\nk\u00fcndigt. Bis zur Vorlage eines etwaigen Urteilsspruches\nhalte ich die Diskussion, wie wir sie gerade f\u00fchren, f\u00fcr rein\nakademisch. Sie ver\u00e4ndert nichts, aber auch rein gar nichts\nan der tats\u00e4chlichen finanziellen Situation in den kreis-\nfreien St\u00e4dten, Landkreisen und kreisangeh\u00f6rigen Ge-\nmeinden in unserem Lande.\nIch halte es f\u00fcr unredlich, Herr Richter, wenn Sie unseren\nKommunen suggerieren, durch den Gang zum Verfas-\nsungsgerichtshof sei etwas f\u00fcr die kommunale Ebene zu\ngewinnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMehr Geld \u2013 diese Hoffnung wollen Sie ja mit Ihrem An-\ntrag wecken \u2013 wird der kommunalen Ebene im laufenden\nHaushaltsjahr 1997 nicht zur Verf\u00fcgung gestellt werden\nk\u00f6nnen. Das einzige, aber auch wirklich das einzige, das\nSie mit dieser Initiative erreichen k\u00f6nnen, w\u00e4re eine Um-\nverteilung innerhalb des bestehenden Systems \u2013 weg von\nfinanzschwachen Kommunen, hin zu finanzstarken Kom-\nmunen. Sie wollen den dem Finanzausgleichsgesetz\nzugrunde liegenden Solidarit\u00e4tsgedanken unterminieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3849\n\n\n\nIch sage Ihnen schon heute: Das ist mit der CDU-Fraktion\nnicht zu machen. Der Aufbauproze\u00df in unserem Lande ist\ntrotz aller Erfolge bei weitem noch nicht beendet. Wir\nbrauchen die interkommunale Solidarit\u00e4t \u2013 das hei\u00dft den\nhohen Ausgleichsgrad im FAG f\u00fcr vorhandene Steuer-\nschw\u00e4che \u2013 auch noch in den vor uns liegenden Jahren.\nDeshalb m\u00fcssen die Lasten und die zu ihrer Bew\u00e4ltigung\nerforderlichen finanziellen Mittel angemessen und ausge-\nwogen \u2013 sowohl zwischen dem Land und seinen Kommu-\nnen als auch zwischen den einzelnen kommunalen S\u00e4ulen\n\u2013 verteilt werden.\nIhre Vorschl\u00e4ge, Herr Richter, werden dem Aufbauproze\u00df\nunseres Landes nicht gerecht. Sie versch\u00e4rfen sogar noch\nsich bereits abzeichnende Differenzen bei der stattfinden-\nden Entwicklung unseres Landes.\nIn diesem Zusammenhang erlaube ich mir, auf den\nAbschlu\u00df des Haushaltsjahres 1996 zu verweisen, in dem\nim Landesetat eine Mindereinnahme von rund 1,1 Milliar-\nden DM kompensiert werden mu\u00dfte \u2013 1,1 Milliarden DM\nin einem einzigen Jahr! Der Staatsregierung ist es dank der\nkonsequenten Haushaltsf\u00fchrung aller Ressorts gelungen,\neine signifikante Erh\u00f6hung der geplanten Nettoneuver-\nschuldung zu vermeiden. Auch die kommunalen Gebiets-\nk\u00f6rperschaften konnten weitestgehend vor direkten Ein-\ngriffen in ihre Haushalte bewahrt werden.\nIch denke \u2013 und das ist wichtig \u2013, f\u00fcr diese au\u00dferordent-\nlich gute Leistung sind wir \u2013 der Souver\u00e4n, der S\u00e4chsische\nLandtag \u2013 der Staatsregierung und insbesondere unserem\nFinanzminister auch einmal Anerkennung schuldig. Mit\nBlick auf andere Bundesl\u00e4nder wird sehr deutlich, da\u00df\ndiese Leistung in Deutschland keinesfalls selbstverst\u00e4nd-\nlich ist.\nMeine Damen und Herren! Ich halte den heutigen Tag f\u00fcr\nverfr\u00fcht, um \u00fcber eine etwaige Anpassung des Finanzaus-\ngleichsgesetzes 1997 zu diskutieren. Ein Mehrbelastungs-\nausgleichgesetz, wie es die SPD-Fraktion mit ihrem Antrag\nvorschl\u00e4gt, wird meine Fraktion ablehnen \u2013 sowohl aus\nden genannten Gr\u00fcnden als auch aus grunds\u00e4tzlichen Er-\nw\u00e4gungen heraus.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Herr\nAbg. Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich verhehle nicht, da\u00df die PDS-Fraktion mit der\nvon der SPD angestrengten Normenkontrollklage gegen\ndas FAG 1997 sympathisiert. Allerdings halten wir den\nWeg eines Mehrbelastungsausgleichgesetzes, wie er jetzt\nthematisiert wird, zwar zun\u00e4chst f\u00fcr logisch, aber f\u00fcr\nkaum praktikabel.\nIch will dies begr\u00fcnden. Nat\u00fcrlich ist es richtig, da\u00df Arti-\nkel 85 Abs. 2 diesen Ausgleich verlangt. Aber man mu\u00df\nauch fragen: Wie sieht das konkret in der kommunalen\nPraxis aus? Und hier ist die Drucksache 2/4462, die von\nder SPD selbst in Auftrag gegeben wurde, au\u00dferordentlich\naufschlu\u00dfreich. Dort wird nach den \u00fcbertragenen Auf-\ngaben, nach m\u00f6glichen Typisierungen, Kostenpauschalie-\nrungen usw. gefragt.\nEs ist eigentlich erschreckend: Das Aufschlu\u00dfreichste an\nder ganzen Sache ist die Anlage. Wenn ich mich nicht sehr\nverz\u00e4hlt habe, sind es exakt 124 solcher \u00fcbertragenen Auf-\ngaben, wobei man nat\u00fcrlich der Gerechtigkeit halber sagen\n\nmu\u00df, da\u00df nicht jede \u00fcbertragene Aufgabe f\u00fcr jede kommu-\nnale Ebene auch relevant ist.\nDennoch: Es geht in die Dutzende von \u00fcbertragenen Auf-\ngaben je kommunaler Ebene. Und wenn ich mir vorstelle,\nman macht ein solches Mehrbelastungsausgleichgesetz, so\nwird das im besten Falle ein b\u00fcrokratisches Monster, das\nallein schon wieder unheimlich viele Kosten verursachen\nund finanzielle Mittel aus den Verwaltungshaushalten\nabziehen wird.\nDas sind unsere tats\u00e4chlich bestehenden praktischen Be-\ndenken. Die PDS ist selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr bessere kommu-\nnale Finanzen. Ich erinnere an die gestrige Diskussion zum\nAusgleich f\u00fcr die wohl wegfallende Gewerbekapitalsteuer.\nWir meinen, bei der Reform der Kommunalfinanzen darf\nwirklich nicht gekleckert, sondern es mu\u00df geklotzt wer-\nden.\nF\u00fcr uns sind hier f\u00fcnf Eckpunkte wichtig:\n1. Ich erinnere an gestern: Grundgesetz\u00e4nderung der-\ngestalt, da\u00df zuk\u00fcnftig exakt 2,3 Prozentpunkte der Um-\nsatzsteuer f\u00fcr die Kommunen als Ersatz f\u00fcr die wohl weg-\nfallende Gewerbekapitalsteuer zur Verf\u00fcgung stehen.\n2. Eine Verankerung der verbleibenden Gewerbeertragsteu-\ner im Grundgesetz, wobei aus unserer Sicht wirklich dar-\n\u00fcber nachgedacht werden m\u00fc\u00dfte, ob nicht der Kreis der\nSteuerpflichtigen modifiziert werden sollte. Es ist \u00fcber-\nhaupt nicht einzusehen, da\u00df sehr gut verdienende Freibe-\nrufler, Verm\u00f6gensberatungsfirmen oder Unternehmen aus\nder Sparte ,,Vermietung und Verpachtung\u201c jetzt aus dem\nKreis der Steuerpflichtigen bei der Gewerbeertragsteuer\nausgeschlossen sind.\n3. Es sollte ernsthaft gepr\u00fcft werden, ob die Kommunen\nauch einen gr\u00f6\u00dferen Anteil an der Einkommensteuer be-\nkommen \u2013 jetzt bekanntlich 15 %, unsere Vorstellungen ge-\nhen bis hin zu 20 % \u2013 und ob nicht auch von dem gegen-\nw\u00e4rtigen Prinzip der ausschlie\u00dflichen Wohnortfixierung\nder Einkommensteuer abgegangen werden sollte und\nk\u00fcnftig praktisch eine Verkopplung mit dem Arbeitsort-\nprinzip vorgenommen werden m\u00fc\u00dfte. Das w\u00fcrde auch\nsehr die Stadt-Umland-Problematik entspannen.\n4. F\u00fcr echte Mehrbelastung mu\u00df es nat\u00fcrlich einen Aus-\ngleich geben, und hier halten wir Modifizierungen des\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes f\u00fcr weitaus praktikabler. Ich\nerinnere an die Haushaltsdebatte. Wir hatten dort einen\nEntschlie\u00dfungsantrag in Drucksache 2/4577. Wir wollten\ndie einseitige Ausrichtung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatzes nur an der Einnahmenseite aufgeben und auch die\nAusgabenseite \u2013 etwa durch entsprechende prozentuale\nAuf- oder Abschl\u00e4ge \u2013 ber\u00fccksichtigt wissen.\nDas ist damals leider abgelehnt worden. Wir werden aber\nzu gegebener Zeit \u2013 sp\u00e4testens bei der n\u00e4chsten Haushalts-\ndebatte \u2013 auf diese Modifizierung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatzes zur\u00fcckkommen.\n5. Die ostdeutschen Kommunen sollten bis zum ann\u00e4hern-\nden Ausgleich ihrer wesentlichsten Infrastrukturdefizite\nim Vergleich zu den Westkommunen \u2013 also etwa bis zum\nJahr 2002/03 \u2013 eine gesetzlich garantierte Investitionspau-\nschale vom Bund erhalten, \u00fcber die sie voll eigenverant-\nwortlich verf\u00fcgen k\u00f6nnen.\nMan mag das nun alles Maximalismus nennen. Dieser Vor-\nwurf geht voll ins Leere, denn das, was ich soeben vorge-\ntragen habe, sind exakt die Forderungen der kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3850\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion. Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Mit diesem Antrag fordert die SPD-Fraktion einen Ge-\nsetzentwurf, den die Staatsregierung entwickeln soll.\nManchmal macht sie sich selbst die M\u00fche, Gesetzentw\u00fcrfe\nvorzulegen; hier nicht. Ich glaube fast, da\u00df Sie selbst nicht\nwu\u00dften, was Sie dort hineinschreiben sollen. Wie ich sehe,\nsind die Finanzpolitiker der SPD-Fraktion gar nicht anwe-\nsend. Es bleibt zu vermuten, da\u00df Sie nicht konkret wissen,\nwas gemacht werden soll, denn im FAG ist alles geregelt.\nHerr Richter sagte: Wer bestellt, der bezahlt. Es ist bezahlt.\nEs kommt Ihnen sicherlich bei dieser ganzen Sache mehr\nauf Populismus an. Wie w\u00e4re es denn, wenn Sie sich vor\ndie Kommunen hinstellten und mal forderten, da\u00df be-\nstimmte Aufgaben auch ohne Ausgleich \u00fcbernommen\nwerden m\u00fcssen, so wie es im ganzen Land an anderen\nStellen auch passiert,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nwie es in jedem Betrieb \u00fcblich ist? Ich glaube, angesichts\nknapper Kassen w\u00e4re das sehr gut. Ihre Genossen in Bran-\ndenburg m\u00fcssen den B\u00fcrgern noch ganz andere Wahr-\nheiten beibringen.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nDie st\u00e4ndigen Forderungen, den Staat f\u00fcr alles und \u00fcberall\nverantwortlich zu machen, entlarven sich als Heuchelei,\nwenn man nicht sagt, wo das Geld herkommen soll. Das\nhabe ich von Ihnen nicht geh\u00f6rt, und das haben wir auch\nin der Haushaltsdiskussion nie geh\u00f6rt. Die Politik des\nGeldausgebens setzt so eine sonderbare Geldvermehrung\nwie im M\u00e4rchen voraus. Aber so etwas gibt es nun mal\nleider nicht \u2013 in Sachsen auch nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Investmentfonds.)\n\n\u2013 Da sind Sie wohl beteiligt?\nDas FAG 1997 gew\u00e4hrleistet den s\u00e4chsischen Kommunen\neine solide Finanzausstattung und enth\u00e4lt auch Bestand-\nteile f\u00fcr \u00fcbertragene Aufgaben. Besonderes Augenmerk\nlegte unsere Fraktion auf Zuweisungen f\u00fcr investive\nZwecke und f\u00fcr die Relationen der Angleichung zwischen\nkreisfreien St\u00e4dten und kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dten und\nGemeinden.\nDer durch Mindereinnahmen verursachte R\u00fcckgang im Vo-\nlumen 1997 um ca. 3,5 % ist zwar nicht unerheblich, aber\nletztlich verkraftbar. Es gibt keinen Anla\u00df, hier dramati-\nsche Dinge in die Wege zu leiten, wie Sie hier glauben\nmachen wollen. Au\u00dferdem haben wir schon fr\u00fchzeitig\nund deutlich gesagt, da\u00df das Jahr 1995 f\u00fcr die Kommunal-\nfinanzen das wohl beste Jahr sein wird und da\u00df es dann\nnicht mehr mit dem gleichen Anstieg weitergehen kann.\nDas ist auch aus unserer mittelfristigen Finanzplanung zu\nerkennen.\nIch habe in meinem Wahlkreis festgestellt, da\u00df speziell die\nKommunen Probleme haben, die den Anstieg, der bis 1995\nzu verzeichnen war, auf die Jahre 1996 und 1997 weiter\n\u00fcbertragen haben, und den Abbruch, den wir vorausge-\nsagt haben, \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt haben. Hier\nsind Korrekturen vor Ort schnellstens notwendig. Diese\nsind schmerzlich, aber sie m\u00fcssen vorgenommen werden.\nF\u00fcr die Fehleinsch\u00e4tzungen einiger K\u00e4mmerer in den\nKommunen will die SPD-Fraktion nun aus durchsichtigen\nMotiven heraus als Vehikel den \u00fcbertragenen Wirkungs-\n\nkreis vorschieben und daran ein Gesetz aufh\u00e4ngen. Auf\nsolche Man\u00f6ver geht die CDU-Fraktion nicht ein.\nWenn die SPD etwas f\u00fcr die Kommunen tun will, dann\nsollte sie sich die Rede, die unser Finanzminister gestern\nzur Gewerbekapitalsteuer gehalten hat, zu Herzen neh-\nmen. Dort hat er deutlich dargelegt, wo der Knackpunkt\nliegt, wo die SPD in Bonn blockiert, wo die Kommunen\nGeld herbekommen k\u00f6nnen, wenn ein gerechter Ausgleich\ngeschaffen werden soll. Lesen Sie sich das noch einmal\ndurch!\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung, Herr Minister Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finazen: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Der Kollege Richter\nhat hier die Vorstellungen der Opposition dargelegt. Er\nm\u00f6chte erstens einen Mehrbelastungsausgleich haben, un-\nabh\u00e4ngig von der Leistungskraft der Kommune; zweitens\neine exakte Benennung der Zweck-, Sach- und Personalko-\nsten der \u00fcbertragenen Aufgaben und drittens die Ber\u00fcck-\nsichtigung der nachtr\u00e4glichen Belastungsver\u00e4nderung bei\nden \u00fcbertragenen Aufgaben im Gesetz.\nIch halte alle drei Forderungen f\u00fcr weder geboten noch\nangezeigt. Der Kommunalebene wird damit kein Gefallen\ngetan. Soweit mit dem Antrag beabsichtigt ist, der kom-\nmunalen Ebene mehr Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, m\u00fcs-\nsen auch die Konsequenzen bedacht werden. Ein\nma\u00dfgeblicher Verzicht auf Haushaltsmittel durch den Frei-\nstaat zugunsten der kommunalen Ebene f\u00fchrt zur Be-\neintr\u00e4chtigung der Aufgabenwahrung bzw. der F\u00f6rderpra-\nxis durch den Freistaat Sachsen. Bereits der Haushalt des\nJahres 1997 konnte nicht ohne erhebliche Einschnitte ver-\nabschiedet werden.\nWenn die Damen und Herren der Opposition nunmehr\nzugunsten der Kommunen Umschichtungen im Landes-\netat fordern, so sollen sie das tun, aber auch gleichzeitig\nsagen, wie sie es bezahlen wollen, und sich nicht hinter\ndem Verfassungsgericht verstecken. Falls Sie dazu nicht in\nder Lage sind \u2013 und Herr Richter, ich habe Sie schon mehr-\nmals dazu aufgefordert \u2013, ist das, was Sie hier machen,\nnichts anderes als politische Effekthascherei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich auf Ihre Forderungen auch im einzelnen\neingehen. Zun\u00e4chst zur Forderung Mehrbelastungsaus-\ngleich unabh\u00e4ngig von der Leistungskraft der Kommunen.\nBis einschlie\u00dflich 1995 sahen die jeweiligen Finanzaus-\ngleichsgesetze einen gesonderten, finanzkraftunabh\u00e4ngi-\ngen Ausgleich f\u00fcr die \u00fcbertragenen Aufgaben vor. Im Jahr\n1995 betrug der Ausgleich zum Schlu\u00df 31 DM je Einwoh-\nner, insgesamt rund 142 Millionen DM.\nDaneben \u2013 ich betone: daneben \u2013 war in den Finanzaus-\ngleichsgesetzen immer geregelt, so z. B. im \u00a7 2 Abs. 1 des\nFAG 1995, da\u00df die allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen\nauch zur Abdeckung der Ausgaben des \u00fcbertragenen Auf-\ngabenkreises dienen. Somit werden die Ausgaben des\n\u00fcbertragenen Aufgabenkreises seit Gr\u00fcndung des Freistaa-\ntes Sachsen \u00fcber zwei S\u00e4ulen abgedeckt. Dies sind \u2013 wie\ngesagt \u2013 die Zuweisung von einwohnerbezogenen Be-\ntr\u00e4gen nach finanzkraftunabh\u00e4ngigen Kriterien und die\nallgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen nach finanzkraft-\nabh\u00e4ngigen Kriterien. Dazu kommen auch noch direkte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3851\n\n\n\nZuweisungen aufgrund von Gesetzen. Denken Sie nur an\ndas Kita-Gesetz.\nMit dem Finanzausgleichsgesetz 1996 wurden die Kopf-\nbetr\u00e4ge von 31 DM in eine Sockelgarantie umgewandelt.\nDadurch wird bewirkt, da\u00df alle Gemeinden Zuweisungen\nvon mindestens 5 DM je Einwohner erhalten. Diese Um-\nstellung hat eine horizontale Umschichtung auf Kommu-\nnalebene zur Folge. Die finanzstarken Gemeinden erhalten\nweniger Zuweisungen vom Freistaat als die finanzschwa-\nchen. Es handelt sich \u2013 darauf hat schon der Kollege Metz\nhingewiesen \u2013 um einen Akt der interkommunalen Solida-\nrit\u00e4t.\nDa\u00df Sie von der SPD-Fraktion etwas gegen Solidarit\u00e4t\nhaben, befremdet doch etwas; denn normalerweise wird\ndoch eine Erh\u00f6hung der Verteilungsgerechtigkeit gefordert,\nund dies war eine Ma\u00dfnahme zur Erh\u00f6hung der interkom-\nmunalen Verteilungsgerechtigkeit. Im \u00fcbrigen, Herr Rich-\nter, habe ich Ihnen im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df\nnachgewiesen, da\u00df, selbst wenn man den Forderungen\nnachk\u00e4me, sich die \u00c4nderung der Verteilung mit Ausnah-\nme von einigen abundanten St\u00e4dten im Promillebereich\nbewegen w\u00fcrde.\nWenn das Verfassungsgericht nun die Verfassungswidrig-\nkeit im Promillebereich nachpr\u00fcfen soll, dann w\u00fcnsche ich\nuns allen daf\u00fcr viel Gl\u00fcck.\nGerade vor dem Hintergrund der angespannten Haus-\nhaltssituation der Kommunen ist die Neuregelung, wie\nwir sie vorgenommen haben, ein probates Mittel, um zu-\nmindest teilweise den Druck von den Kommunen zu neh-\nmen. Den Schwachen wird geholfen, da diese aufgrund\nihrer geringen Finanzkraft die Unterst\u00fctzung am n\u00f6tigsten\nhaben.\nHierin einen Versto\u00df gegen die S\u00e4chsische Verfassung zu\nsehen, vermag ich nicht nachzuvollziehen. Im \u00fcbrigen\nhabe ich Ihnen, Herr Richter, angeboten, da\u00df wir uns \u00fcber\ndie Quantit\u00e4ten anhand von konkreten Untersuchungen\ndurchaus einmal orientieren sollten. Aber offensichtlich\nziehen Sie es vor, das Verfassungsgericht auch ohne Kennt-\nnis der Fakten schon zu besch\u00e4ftigen.\nEntgegen der Auffassung der Opposition sehe ich in Arti-\nkel 85 der Verfassung keine eigenst\u00e4ndige Finanzgarantie.\nVielmehr sind die Artikel 85 und 87 im Zusammenhang zu\nsehen. Der Schutzzweck ist, eine angemessene Finanzaus-\nstattung der kommunalen Ebene zu gew\u00e4hrleisten. Hier\nzwischen \u00fcbertragenen und Selbstverwaltungsaufgaben\nzu unterscheiden macht keinen Sinn. Gerade vor dem Hin-\ntergrund, da\u00df die s\u00e4chsische Kommunalverfassung keine\n\u00fcbertragenen Aufgaben im eigentlichen Sinne, sondern\nmehr Selbstverwaltungsaufgaben kennt, wird die Zweifel-\nhaftigkeit einer exakten Trennung deutlich.\nWas wir anerkennen, ist, da\u00df der Freistaat eine Finanz-\nausstattung gew\u00e4hren mu\u00df, die den Kommunen einen\nausreichenden Spielraum an eigenst\u00e4ndiger Aufgaben-\nentfaltung sowie eigenverantwortlicher Aufgabenwahr-\nnehmung, einr\u00e4umt. Das sind letztlich der Hintergrund\nund die Basis der Artikel 85 und 87 unserer Verfassung.\nDiesen Anforderungen wird der Freistaat auch mit dem\nFinanzausgleichsgesetz 1997 gerecht.\nLassen Sie mich im Zusammenhang mit der angemessenen\nkommunalen Finanzausstattung noch auf ein Urteil des\nBayerischen Staatsgerichtshofes vom April 1996 eingehen,\ndas Ihnen offensichtlich bei der Beschlu\u00dffassung in der\nFraktion unbekannt war. In dem Urteil weist der Gerichts-\nhof wiederholt darauf hin, da\u00df die Finanzgarantie f\u00fcr die\nGemeinden unter dem Vorbehalt der Leistungsf\u00e4higkeit der\n\nStaatsebene steht. Eine isolierte Betrachtung der kommu-\nnalen finanziellen Lage k\u00f6nne es nicht geben. Vielmehr sei\nauch die Haushaltssituation des Landes zu ber\u00fccksichti-\ngen. Eine immerw\u00e4hrende Garantie, die Sie den Gemein-\nden vorgaukeln, auf eine einmal erreichte Finanzausstat-\ntung gibt es demnach nicht; im Gegenteil ist auch eine\nAbsenkung der Zuweisungen bei unver\u00e4ndertem Auf-\ngabenbestand m\u00f6glich, wenn die ausreichende Finanz-\nausstattung inzwischen insgesamt \u2013 also Land und Ge-\nmeinden zusammen \u2013 nicht in Frage steht.\nEine Absenkung ist soweit m\u00f6glich, wie die Lebensf\u00e4hig-\nkeit einer Kommune nicht so weit eingeschr\u00e4nkt wird, da\u00df\nsie die ihr obliegenden Aufgaben nicht mehr wahrnehmen\nkann oder keine M\u00f6glichkeit mehr besitzt, freiwillige\nSelbstaufgaben wahrzunehmen.\nEine derartige Absenkung gibt es im Freistaat Sachsen\n1997 nicht. Lassen Sie mich das in Zahlen belegen: Der\nFreistaat Sachsen hat nach dem FAG 1996 insgesamt\n6,3 Milliarden DM an die Kommunen gezahlt. Bezieht\nman die Fachf\u00f6rderung nach den Pl\u00e4nen der Ressorts in\n1996 ein, so werden den Kommunen rund 11,2 Milliarden\nDM zur Verf\u00fcgung gestellt. Dies entspricht einem Anteil\nder Zuweisungen an Kommunen an den Gesamtausgaben\ndes Freistaates von 35,2 %. Zum Vergleich betr\u00e4gt dieser\nWert in Bayern 21,7 %, in Baden-W\u00fcrttemberg 20,9 % und\nin Nordrhein-Westfalen 25,4 %.\nNach Abschlu\u00df des Haushaltes 1996 haben sich diese Zah-\nlen nicht ma\u00dfgeblich ge\u00e4ndert. So hat der Freistaat nach\nder Rechnung insgesamt 10,85 Milliarden DM an die Kom-\nmunalebene ausgezahlt. Dies sind 34,4 % der Gesamtaus-\ngaben. Somit ist in 1996 gut jede dritte Mark aller Staats-\nausgaben an die Kommunalebene geflossen.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nUnter Ber\u00fccksichtigung des FAG-\u00c4nderungsgesetzes 1996\nverringert sich die Finanzausgleichsmasse von rund 6,3\nauf rund 6,08 Milliarden DM im Jahre 1997, also um\n228,8 Millionen DM. Dies bedeutet eine K\u00fcrzung der\nPro-Kopf-Zuweisungen von 1375,99 DM in 1996 auf\n1331,23 DM je Einwohner in 1997, also um rund 45 DM je\nEinwohner. Dies erscheint mir nicht so erheblich, als da\u00df\ndies verfassungsrechtliche Bedenken aufwerfen k\u00f6nnte.\nBetrachtet man nicht nur die Zuweisungen nach dem\nFinanzausgleichsgesetz, sondern auch die Fachf\u00f6rderung\nder Ressorts, so belaufen sich die Zuweisungen in 1997 an\ndie kommunale Ebene auf insgesamt 10,92 Milliarden DM.\nSomit findet im Vergleich zu den get\u00e4tigten Ausgaben 1996\nimmerhin eine Erh\u00f6hung um 70 Millionen DM statt bei\ngleichzeitig insgesamt zur\u00fcckgehenden Staatsausgaben.\nSetzt man die Gesamtzuweisungen ins Verh\u00e4ltnis zu den\nGesamtausgaben, so gehen 1997 34,8 % aller Ausgaben des\nFreistaates an die kommunale Ebene. Dies ist eine Erh\u00f6-\nhung um 0,4 Prozentpunkte im Vergleich zum Ist-Ergebnis\n1996. Dies ist besonders bemerkenswert \u2013 ich darf es noch\neinmal sagen \u2013, da der Gesamthaushalt um 408 Millionen\nDM oder 1,3 % schrumpft.\nDie Ausstattung der s\u00e4chsischen Kommunen mit Zuwei-\nsungen wird daher auch in 1997 in der Spitzengruppe aller\nBundesl\u00e4nder liegen.\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, welche Anstrengun-\ngen Sachsen unternimmt, um seine Kommunen finanziell\nangemessen auszustatten; ich sage nicht, gut auszustatten,\ndenn dazu haben wir die Mittel nicht. Diese Anstrengun-\ngen schlagen sich in der Kommunalebene auch konkret\nnieder. So hat die Kommunalebene 1996 netto 57,1 %\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3852\n\n\n\nweniger Kredite als im Vergleich zum Vorjahr aufgenom-\nmen. Nominal bedeutet dies eine Senkung der Netto-\nkreditaufnahme von rund 1 356 Millionen DM auf 552 Mil-\nlionen DM und 754 Millionen DM von 1996 auf 1997.\nIch m\u00f6chte nun zu der zweiten Forderung der SPD kom-\nmen, n\u00e4mlich die exakte Benennung der Zweck-, Sach-\nund Personalkosten. Diese Forderung erscheint mir v\u00f6llig\nrealit\u00e4tsfern. Sie erfordert einen Aufwand, der nicht leist-\nbar ist und f\u00fcr den es auch keine sachgerechte Begr\u00fcn-\ndung gibt.\nDie Forderungen gehen von der Pr\u00e4misse aus, da\u00df f\u00fcr\n\u00fcbertragene Aufgaben eine Erstattung von 1 : 1 vom Frei-\nstaat gew\u00e4hrt wird. Hierbei wird jedoch verkannt, da\u00df die\nAusgaben jeder einzelnen Kommune f\u00fcr den \u00fcbertragenen\nAufgabenkreis unterschiedlich hoch sind. Um einen Aus-\ngleich 1 : 1 zu gew\u00e4hrleisten, m\u00fc\u00dften somit alle Kom-\nmunen untersucht werden. Die Ergebnisse w\u00e4ren an-\nschlie\u00dfend gesetzlich umzusetzen. Da\u00df dies nicht leistbar\nund verwaltungs\u00f6konomischer Unsinn ist, kommt auch in\ndem von der SPD so gern zitierten Urteil des Nieders\u00e4ch-\nsischen Staatsgerichtshofes zum Ausdruck.\nGestatten Sie mir diesbez\u00fcglich, Herr Richter, weil Sie\nimmer darauf verweisen, ein Zitat, das Sie offensichtlich\nnicht gelesen haben: ,,Artikel 57 Abs. 4 der Nieders\u00e4ch-\nsischen Verfassung setzt nicht voraus, da\u00df f\u00fcr jede einzelne\n\u00fcbertragene Aufgabe nach Art einer Kostenerstattung die\njeweils entstehenden und nach Einzelfallpr\u00fcfung erforder-\nlichen Kosten gesondert zu berechnen w\u00e4ren. Dies erfor-\ndert einen vom Schutzzweck des Artikels 57 Abs. 4 Nie-\nders\u00e4chsische Verfassung nicht gedeckten und verlangten\nVerwaltungsaufwand.\u201c\nInsoweit geht dieses Urteil vollkommen konform mit der\nAuffassung des Verfassungsgerichtshofes des Landes\nNordrhein-Westfalen. Nichts anderes kann auch in Sach-\nsen gelten, da die Verfassungslage zumindest soweit keinen\nUnterschied aufweist.\nDie Forderungen der SPD gehen damit weit \u00fcber die An-\nforderungen der Rechtsprechung selbst in Niedersachsen\nhinaus. Es werden letztlich Forderungen erhoben, die die\nVerwaltung lahmlegen m\u00fcssen. Insbesondere die ge-\nw\u00fcnschte nachtr\u00e4gliche dauernde Kontrolle bei jeder ein-\nzelnen Kommune mu\u00df zur Handlungsunf\u00e4higkeit der Ver-\nwaltung f\u00fchren, sollte nicht der Personalbestand drastisch\nerh\u00f6ht werden. Die Forderungen sind also unrealistisch.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich daher noch einmal betonen, wor-\nauf es nach meiner Auffassung letztlich in den Artikeln 85\nund 87 unserer Verfassung ankommt.\nDer Freistaat hat den Kommunen eine angemessene\nFinanzausstattung zu gew\u00e4hren, das hei\u00dft einen ausrei-\nchenden Spielraum an eigenst\u00e4ndiger Aufgabenentfaltung\nsowie eigenverantwortlicher Aufgabenwahrnehmung. Wie\ndies in concreto umgesetzt wird, ist eine politische, aber\nnicht in erster Linie eine gerichtlich zu entscheidende\nFrage. Dieser Rahmenbedingung wird der Freistaat in 1997\nnach meinem Daf\u00fcrhalten gerecht.\nF\u00fcr die \u00fcbertragenen Aufgaben wird der Verfassungslage\ndurch die Sockelgarantie im erforderlichen Umfang Rech-\nnung getragen.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen, da\u00df\ndurch den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, den es zumindest\nals politische Norm nur in Sachsen, in keinem anderen\nBundesland, weder West noch Ost, gibt, die Gemeinden\nfair an den Einnahmenentwicklungen beteiligt werden,\nwie auch meine Ank\u00fcndigung zum m\u00f6glichen Ausfall der\n\nGewerbekapitalsteuer als Einnahmen unserer Gemeinden\ngestern gezeigt hat.\nIch will auch gern zugeben, da\u00df dieser Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz dann zu erg\u00e4nzen ist, wenn wesentliche Auf-\ngabenverschiebungen zwischen den Ebenen stattfinden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nNur, Herr Richter, eine solche Verschiebung von Aufgaben\nhat es weder im Jahre 1996 noch im Jahre 1997 gegeben\nund wird es aller Wahrscheinlichkeit nach auch nicht im\nJahre 1998 geben. Ich k\u00f6nnte mir eine solche Situation\ndann vorstellen, wenn man im Rahmen einer Funktional-\nreform wesentliche Aufgaben der staatlichen Beh\u00f6rden auf\ndie kommunale Ebene verlagert. Dann ist es selbstver-\nst\u00e4ndlich, Herr Richter, da\u00df man hier nicht nur die Einnah-\nmenentwicklung, sondern auch die Ausgabenentwicklung\nber\u00fccksichtigen mu\u00df. Nur, in den Jahren, die jetzt zur De-\nbatte stehen, haben solche Aufgabenverschiebungen nicht\nstattgefunden.\nAuch Ihr st\u00e4ndiger Hinweis auf die Verfassung geht an den\nRealit\u00e4ten vorbei; denn die Aufgabenverschiebungen oder,\nbesser gesagt, die Aufgabenfestsetzungen nach der Vereini-\ngung haben alle vor Erla\u00df der Verfassung stattgefunden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMan kann durch die Verfassung ja nur die Ver\u00e4nderungen\nim Aufgabenbestand wirklich fassen, die nach Erla\u00df der\nVerfassung stattgefunden haben. Soweit mir bekannt ist,\nhat es seitdem keine wesentlichen Ver\u00e4nderungen des Auf-\ngabenbestandes zwischen Land und Kommunen gegeben.\nIch schlie\u00dfe sie f\u00fcr die Zukunft nicht aus. Aber f\u00fcr den\nhier betrachteten Zeitpunkt haben sie nicht stattgefunden\nund sind im \u00fcbrigen auch von Ihnen nie behauptet wor-\nden.\nDeswegen, meine Damen und Herren, sehe ich der von\nder SPD in der letzten Woche angek\u00fcndigten Normenkon-\ntrollklage vor dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof\ngelassen entgegen.\nEs ist allerdings, Herr Richter, schon bezeichnend, da\u00df im\nGegensatz zu allen anderen F\u00e4llen, in denen es um eine\nKontrolle der Finanzausgleichgesetze ging, hier eine\nOppositionspartei ein Normenkontrollverfahren einge-\nreicht hat, w\u00e4hrend es normalerweise die sich benach-\nteiligt f\u00fchlenden Gemeinden sind.\nEs ist Ihnen nicht gelungen \u2013 trotz aller Aufforderung,\nauch \u00fcber Ihre Parteifreunde \u2013, bisher eine Gemeinde zu\nfinden, die wirklich klagen will;\n\n(Beifall und Zurufe von der CDU)\n\ndenn zumindest f\u00fcr die Gemeinden, f\u00fcr die Sie normaler-\nweise sprechen, f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte, k\u00f6nnte diese Klage zu\neinem Rohrkrepierer werden, wenn sich herausstellt, da\u00df\nman m\u00f6glicherweise im Rahmen der Verfassung die Ver\u00e4n-\nderung zu Lasten der Gro\u00dfst\u00e4dte vornehmen k\u00f6nnte. Weil\naber die Gro\u00dfst\u00e4dte das wissen, sind sie an der Rechtsfra-\nge, die Sie offensichtlich hier gekl\u00e4rt haben wollen, \u00fcber-\nhaupt nicht interessiert; denn sie sind mit dem jetzigen\nZustand zwar nicht zufrieden, aber sie sehen ihn zumin-\ndest als akzeptabel an.\nDeswegen, Herr Richter, sollten sich doch diejenigen be-\nschweren \u2013 und das k\u00f6nnen sie ja auch nach unserer Ver-\nfassung \u2013, die davon betroffen sind, dann soll doch jemand\nsagen, wo er in seinen Selbstverwaltungsrechten nun wirk-\nlich beeintr\u00e4chtigt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3853\n\n\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas wird aber offensichtlich von den Gemeinden anders\ngesehen und auch, Herr Richter, von den kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nden, die Sie immer wieder zitieren. Auch\ndort wird hinter vorgehaltener Hand gesagt: So schlecht\ngeht es uns nicht.\nIm \u00fcbrigen h\u00f6rt man dann auch wieder die Spitzenverb\u00e4n-\nde anderer Bundesl\u00e4nder, die zu dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz meinen: Wir w\u00e4ren ja froh, wenn wir so etwas\nh\u00e4tten.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nStatt das aber anzuerkennen, wollen Sie also hier gericht-\nliche Kl\u00e4rung. Gut, wenn Sie das wollen, ist es Ihr gutes\nRecht. Wir werden mit Ihnen diesen Proze\u00df f\u00fchren und\ndie notwendigen Unterlagen dem Gericht beibringen. Ich\nhoffe auch, da\u00df Sie au\u00dfer der Rechtsfrage auch an konkre-\nten Ergebnissen, das hei\u00dft an Zahlen und an Konsequen-\nzen, interessiert sind.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wenn ich die\nPresseerkl\u00e4rungen der SPD aus den letzten Tagen und\nWochen richtig deute, dann wird zum Beispiel als Beleg\nf\u00fcr die Schlechterstellung der Gemeinden der R\u00fcckgang\nder allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen im Jahr 1997 um\n600 Millionen DM gegen\u00fcber dem Vorjahr angef\u00fchrt und\nsuggeriert, der Finanzierungsspielraum sei in diesem\nMa\u00dfe gesunken.\nDamit diese M\u00e4r nicht unter den Kommunen und m\u00f6g-\nlicherweise im Lande ganz allgemein weiter kursiert,\nm\u00f6chte ich dem entgegentreten.\nBei der Ermittlung der Finanzausgleichsmasse wurde von\neinem Zuwachs kommunaler Steuereinnahmen und damit\nallgemeiner Finanzierungsmittel von 360 Millionen DM im\nJahr 1997 ausgegangen, der m\u00f6glicherweise zu korrigieren\nist bei Wegfall der Gewerbekapitalsteuer.\nWeiterhin sind die Ausgabenbelastungen der kreisfreien\nSt\u00e4dte und Landkreise infolge der Reduzierung der Lan-\ndeswohlfahrtsumlagen um 115 Millionen DM im Jahr 1997\ngesunken. Die verbleibende Reduzierung der Finanzie-\nrungsspielr\u00e4ume um rund 125 Millionen DM wird wieder-\num, wenn auch mit investiver Zweckbindung, mehr als\nkompensiert durch eine Aufstockung der investiven\nSchl\u00fcsselzuweisungen um 166 Millionen DM.\nEinen Beleg f\u00fcr eine angebliche Aush\u00f6hlung der kommu-\nnalen Selbstverwaltung bieten diese Zahlen nicht. Dies gilt\num so mehr, wenn ber\u00fccksichtigt wird, da\u00df in den ersten\ndrei Quartalen des Jahres 1996 die Schl\u00fcsselzuweisungen\nin den alten L\u00e4ndern mit 5,4 % st\u00e4rker zur\u00fcckgingen als in\nSachsen mit 4,3 %. Ich sehe der Klagebegr\u00fcndung der SPD\nalso auch in diesem Punkt mit Interesse entgegen. Wir\nwerden diesen Vorw\u00fcrfen der SPD mit Fakten begegnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte auf\neines noch einmal aufmerksam machen. Die Frage der Ver-\nteilung von Finanzmitteln ist eine ausgesprochen kompli-\nzierte und sicherlich auch sehr streitbefangene. Die Vorstel-\nlung allerdings, man k\u00f6nne mit den Regeln der Verfassung\nden immanenten Verteilungskonflikt abschlie\u00dfend l\u00f6sen, ist\nillusion\u00e4r.\nGenausowenig, wie Sie aus der Bundesverfassung den\nEinkommensteuertarif ableiten k\u00f6nnen, k\u00f6nnen Sie aus\nder S\u00e4chsischen Verfassung eine konkrete Verteilung von Fi-\nnanzmassen an die einzelne Stadt ableiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Aufgabe, der wir uns hier zu stellen haben und der\nsich auch die SPD immer wieder stellen mu\u00df, ist eine\n\nBewertung der verschiedenen Bedarfe. Das ist keine juristi-\nsche Frage, sondern das ist eine politische Frage.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bin durchaus bereit, mit Ihnen \u00fcber die Frage der Be-\ndarfe zu streiten und mich dann einer Abstimmung zu\nstellen. Ich weise die st\u00e4ndigen Versuche der SPD zur\u00fcck,\ndie Verteilungskonflikte zu leugnen, hier keine Finanzie-\nrungs- und Deckungsvorschl\u00e4ge zu machen und sich dann\nsp\u00e4ter hinter dem Verfassungsgericht bei der L\u00f6sung der\nVerteilungsfrage zu verstecken. Das ist keine richtige Poli-\ntik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Es gibt jetzt noch eine Redezeit f\u00fcr die Fraktionen der\nSPD und der PDS. Die SPD hat 13 Minuten und die PDS\n12 Minuten. \u2013 Bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Verehrte Damen und Herren! Frau\nPr\u00e4sidentin! Zun\u00e4chst zu Ihnen, Herr Metz. Sie haben be-\nhauptet, wir h\u00e4tten uns \u00fcber die Rechtslage nicht infor-\nmiert.\n\n(Dr. Metz, CDU: Schlecht informiert!)\n\n\u2013 Sie haben behauptet: nicht. Das hei\u00dft, das ist eine Be-\nhauptung, die Sie nicht aufstellen k\u00f6nnen. Wir haben uns\nsehr wohl \u00fcber die Rechtslage informiert, \u00fcber die Rechts-\nlage in den anderen Bundesl\u00e4ndern. Wir haben ein Gut-\nachten zum FAG erstellen lassen. Das Ergebnis liegt uns\nvor. Es gibt weitere Gutachten und weitere juristische Be-\nurteilungen des FAG 1995 bis 1997. Ich denke, da\u00df wir da\nauf einer guten Schiene sind.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nZweitens: Herr Metz und auch Herr Finanzminister, wir\nklagen den Solidargedanken zwischen dem Land und den\nKommunen ein, weil \u2013 ich werde gleich ein paar Zahlen\nund ein paar Kommunen nennen \u2013 sie in ihren Finanz-\nhaushalten riesengro\u00dfe Schwierigkeiten haben und die Ver-\nwaltungshaushalte nicht ausgleichen k\u00f6nnen.\nDrittens. Es geht nat\u00fcrlich um die Erh\u00f6hung von Einnah-\nmen f\u00fcr die Kommunen. Herr Finanzminister, ich weise\nIhren Vorwurf zur\u00fcck, wir h\u00e4tten f\u00fcr die Kommunen Geld\ngefordert, ohne es zu untersetzen. Wir haben eine Netto-\nkreditaufnahme in Kauf nehmen wollen\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen da reden, wie Sie wollen! \u2013\nmit einer wahrhaftig m\u00e4\u00dfigen Erh\u00f6hung, f\u00fcr die Kommu-\nnen sogar im investiven Bereich um 200 Millionen DM\nzum FAG 1997. Also erz\u00e4hlen Sie uns mit dieser Geschich-\nte nicht solche M\u00e4rchen. Das k\u00f6nnen Sie alles auch nachle-\nsen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas hat keine Deckungsnorm!)\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen ein paar Zah-\nlen nennen, um Sie auf die Realit\u00e4t der kommunalen\nSelbstverwaltung zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nHerr Eggert, Sie hatten dazu nie ein gutes Verh\u00e4ltnis; denn\nSie haben f\u00fcr die Kommunen nie gek\u00e4mpft. Darum w\u00fcrde\nich Sie bitten, seien Sie an dieser Stelle lieber ruhig.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3854\n\n\n\nMeine Damen und Herren, nach der derzeitigen Haus-\nhaltslage in Sachsen ist derzeit eine ganze Anzahl Kommu-\nnen nicht in der Lage, ihre Verwaltungshaushalte, zum Teil\nauch ihre Investitionshaushalte, also die Verm\u00f6genshaus-\nhalte, auszugleichen. Ich nenne Ihnen jetzt nur aus einem\nKreis sechs Kommunen.\n\n(Zuruf von der CDU: Na, was denn nun?)\n\n\u2013 Markersbach hat ein Defizit von 361 000 DM und hat\neinen offenen Verwaltungshaushalt verabschiedet, also aus-\ngelegt zun\u00e4chst.\n\u2013 Antonsthal 400 000 DM \u2013 gleiche Situation.\n\u2013 Rittersgr\u00fcn 240 000 DM.\n\u2013 Erlabrunn 48 894 DM.\n\u2013 Breitenbrunn 184 000 DM.\n\u2013 Schwarzenberg stand im Januar noch an der Schwelle,\n2,3 Millionen DM ausgleichen zu m\u00fcssen.\nDiese Liste werden Sie in Sachsen durchaus bei vielen\nKommunen fortsetzen k\u00f6nnen, wenn Sie sich die Zahlen\ndort holen.\nIch will Ihnen auch sagen, wie eine Gemeinde ihren Haus-\nhalt ausgeglichen hat, auf Kosten welcher Menschen.\nBeierfeld hat seinen Verwaltungshaushalt mit folgenden\nStreichungen ausgeglichen und geschlossen: 48 150 DM\nf\u00fcr Schulen, 17 500 DM f\u00fcr Kultur, 21 000 DM f\u00fcr kleine\nBauaufgaben, 10 000 DM f\u00fcr Sport und 105 000 DM f\u00fcr\nallgemeine Finanzleistungen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Kein Personal?)\n\nIch kann Ihnen auch noch weitere Gemeinden nennen. Das\nwerde ich mir jetzt jedoch ersparen. Wir k\u00f6nnten diese\nListe fortsetzen.\nDann stellen Sie sich hier hin und sagen, unsere Kommu-\nnen h\u00e4tten eine ausreichende Finanzausstattung f\u00fcr kom-\nmunale Selbstverwaltung. Das mu\u00df ich an dieser Stelle zu-\nr\u00fcckweisen. Dies ist mit dem FAG 1997 bestimmt nicht\nmehr der Fall. Darum gehen wir in diese Klage.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Damit hat die Fraktion der\nSPD das Schlu\u00dfwort. Wird es noch gew\u00fcnscht, Herr Rich-\nter?\n\nRichter, Joachim, SPD: Es ist alles gesagt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war also schon das Schlu\u00dfwort.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n2/4391 zur Abstimmung. Wer der Drucksache zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8 ist\nbeendet.\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nR\u00fcckf\u00fchrung bosnischer Fl\u00fcchtlinge\nDrucksache 2/5197, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit ist bekanntlich zu Beginn der Sitzung\nfestgestellt worden. Die Fraktionen nehmen dazu Stellung.\nFolgende Redezeiten sind festgelegt worden: CDU 10 Mi-\nnuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge:\nSPD als Antragsteller, CDU, PDS, CDU und der Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD, das\nWort zu nehmen.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Erkenntnisse aus der am 26. Fe-\nbruar hier im Plenarsaal erfolgten Anh\u00f6rung des S\u00e4ch-\nsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten sowie des durch Pax\nChristi initiierten bundesweiten Bosnien-Forums am\n1. M\u00e4rz zur R\u00fcckf\u00fchrung der bosnischen B\u00fcrgerkriegs-\nfl\u00fcchtlinge haben dringenden Handlungsbedarf auf-\ngezeigt. Die Duldungen f\u00fcr bosnische Kriegsfl\u00fcchtlinge\nlaufen am 31. M\u00e4rz ab und werden nach der Aussage von\nFrau Satelmajer, Fl\u00fcchtlingsbeauftragte des SMI, unwider-\nruflich nicht verl\u00e4ngert.\n\nNun ist klar, da\u00df schon aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden eine Ab-\nschiebung aller bosnischen Fl\u00fcchtlinge am 1. April 1997\nnicht durchgef\u00fchrt werden kann. Vor diesem Hintergrund\nist die Frage der Priorit\u00e4ten bzw. der Kriterien f\u00fcr den\nZeitpunkt neu zu definieren. Bislang ging man von einer\nStaffelung nach Familienstand aus. Dementsprechend wer-\nden alleinstehende M\u00e4nner zuerst, Familien mit Kindern\nzuletzt zur\u00fcckgef\u00fchrt. Dieser f\u00fcr sich durchaus verst\u00e4nd-\n\nliche Ansatz verkennt leider die Realit\u00e4ten in den Gebie-\nten, in die die bosnischen Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckzuf\u00fchren\nsind. Die Mehrheit der in Sachsen lebenden bosnischen\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge stammt aus dem Gebiet der heuti-\ngen Republik Srpska, in die eine R\u00fcckf\u00fchrung zur Zeit\nschlichtweg nicht m\u00f6glich ist, da sich die Serbenf\u00fchrung in\nPale weigert, Nichtserben in ihr Territorium zur\u00fcckzulas-\nsen. Auch in anderen nunmehr serbisch dominierten Ge-\nbieten ist es f\u00fcr R\u00fcckkehrer derzeit faktisch unm\u00f6glich,\neinen legalen Aufenthaltsstatus zu erlangen, an den wie-\nderum s\u00e4mtliche Hilfeleistungen der Beh\u00f6rden gekn\u00fcpft\nsind.\n\nEs verh\u00e4lt sich jedoch nicht nur so, da\u00df den zur\u00fcckkehren-\nden Fl\u00fcchtlingen Hilfeleistungen von offizieller Seite ver-\nweigert werden; sie m\u00fcssen sich sogar vor der Polizei ver-\nstecken, wenn sie der falschen ethnischen Gruppierung\nangeh\u00f6ren. Daher ist es dringend geboten, die drohende\nAbschiebung in die genannten Gebiete so lange nicht zu\nvollziehen, wie die Sicherheit und der Lebensunterhalt der\nBosnier dort nicht garantiert werden k\u00f6nnen. Diese Ein-\nsch\u00e4tzung teilt nicht nur der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte, indem er dieses Problem neu diskutiert sehen\nm\u00f6chte, sondern diese Einsch\u00e4tzung teilen auch s\u00e4mtliche\nin Bosnien vor Ort arbeitenden internationalen Hilfsorga-\nnisationen sowie der Hohe Fl\u00fcchtlingskommissar der Ver-\neinten Nationen.\n\nDie Anh\u00f6rungen der letzten Tage haben auch gezeigt, da\u00df\ndie bosnischen Kriegsfl\u00fcchtlinge zur\u00fcckkehren wollen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3855\n\n\n\nEine R\u00fcckkehr ist auch notwendig, da nur mit den zur Zeit\nim Ausland wohnhaften Landsleuten der Wiederaufbau\ndes vom B\u00fcrgerkrieg zerst\u00f6rten Landes m\u00f6glich ist. F\u00fcr\nviele stellt sich jedoch die Frage, wohin sie zur\u00fcckkehren\nsollen, wenn dies in den angestammten Gebieten nicht\nm\u00f6glich ist, sich au\u00dferdem viele bosnische Kommunalver-\nwaltungen weigern, Nichteinheimische aufzunehmen.\nAls gro\u00dfes Problem zeigte sich in diesem Zusammenhang\ndie Haltung der Staatsregierung, insbesondere der Vertreter\ndes Innenministeriums, die sich auf den Standpunkt zu-\nr\u00fcckziehen, es handele sich bei der Reintegration um eine\ninnere Angelegenheit der Regierung Bosnien-Herzogo-\nwinas. Ich bezweifle, da\u00df die Staatsregierung und im be-\nsonderen die Bundesregierung alle M\u00f6glichkeiten der Ein-\nflu\u00dfnahme ausgesch\u00f6pft haben. Ein R\u00fcckzug auf\nAllgemeinpl\u00e4tze hilft uns jedoch ganz bestimmt nicht,\nwenn wir nach L\u00f6sungen suchen.\nAls Tatsache bleibt bestehen: Wenn wir die aus serbisch\nbesetzten Gebieten stammenden Fl\u00fcchtlinge jetzt nach\nHause schicken, dann m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber im klaren\nsein, da\u00df ein solches Zuhause nicht existiert. Dieser Weg\nf\u00fchrt die Leute ins Elend.\nWenn Sie, Herr Minister Hardraht, auch weiterhin die Fah-\nne der Humanit\u00e4t hochhalten wollen \u2013 vielleicht ist es ja\nauch nur ein F\u00e4hnchen? \u2013, so \u00fcberdenken Sie bitte Ihre\nEntscheidung hinsichtlich der R\u00fcckf\u00fchrung der Bosnien-\nfl\u00fcchtlinge noch einmal.\nZur Notwendigkeit von Punkt 3 unseres Antrages m\u00f6chte\nich folgendes ausf\u00fchren: Zwar haben Bundesau\u00dfenmini-\nster Kinkel und die EU-Au\u00dfenminister die Gew\u00e4hrung\neines f\u00fcnfj\u00e4hrigen Aufenthalts f\u00fcr die Ex-Insassen von Ge-\nfangenenlagern und f\u00fcr Opfer schwerer Menschenrechts-\nverletzungen bef\u00fcrwortet. Auch der Aufenthalt in Sachsen\nist bis zum Jahresende garantiert. In der oben genannten\nAnh\u00f6rung hat jedoch ein ehemaliger Lagerinsasse von sei-\nnen Schwierigkeiten mit deutschen Beh\u00f6rden berichtet,\ninsbesondere der Androhung der Abschiebung.\nEin grundlegendes Problem scheint darin zu liegen, da\u00df\nsich hochrangige Politiker in Sonntagsreden \u00fcber das\nElend der Fl\u00fcchtlinge verbreiten, aber am Montag nicht\nmehr daran denken, den Ausl\u00e4nder\u00e4mtern die entspre-\nchenden Anweisungen zukommen zu lassen. Ich denke,\nwir m\u00fcssen diese besonders betroffenen Menschen schon\nbei der heute zu treffenden Entscheidung ber\u00fccksichtigen.\nWir sollten uns au\u00dferdem daran orientieren, da\u00df die Verei-\nnigten Staaten Gewaltopfern, die einen Einwanderungsan-\ntrag stellen, eine bedingungslose Aufnahme garantieren.\nIch pers\u00f6nlich war zutiefst betroffen von der Ratlosigkeit,\nBedr\u00fcckung und Verunsicherung der Menschen, die mir in\nder Anh\u00f6rung mit jedem Satz tiefer unter die Haut gingen.\nIch m\u00f6chte deshalb an Sie appellieren: Schicken Sie nicht\nMenschen nach Hause, ohne da\u00df diese wirklich nach Hau-\nse gehen k\u00f6nnen!\nIch bitte darum, \u00fcber unseren Antrag punktweise abzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich nehme Bezug auf den Antrag der\nSPD-Fraktion. Traumatisierte Personen \u2013 das betrifft die\nGruppe 3 des Antrages der SPD \u2013 werden ohnehin nach\n\nden vorgegebenen Kriterien der Innenministerkonferenz\nin der ersten Phase der R\u00fcckf\u00fchrung nicht abgeschoben.\nZur Frage der R\u00fcckf\u00fchrung von Personen, die in ihren\nOrtschaften einer ethnischen Minderheit angeh\u00f6ren, oder\nAngeh\u00f6rigen von bi-ethnischen Ehen, die nach R\u00fcckkehr\nin ihre Heimat einer ethnischen Minderheit angeh\u00f6ren \u2013\ndas sind die Gruppen 1 und 2 Ihres Antrages \u2013, ist die\nCDU-Fraktion der Auffassung, da\u00df dieses Anliegen,\nsoweit dies im R\u00fcckf\u00fchrungsverfahren m\u00f6glich ist, beach-\ntet werden sollte. Nach unserer bisherigen Kenntnis wird\ndiese Position auch von der Staatsregierung getragen. Das\nhei\u00dft, in der ersten Phase der R\u00fcckf\u00fchrung \u2013 um die geht\nes ja zun\u00e4chst \u2013 sind die im SPD-Antrag genannten Perso-\nnengruppen ausgenommen.\nBezug nehmend auf diese Darstellung mu\u00df festgestellt\nwerden, da\u00df die Forderung der SPD jeglicher Grundlage\nentbehrt, da ihr ohnehin bereits nachgekommen wird.\nDaher ist aus unserer Sicht der Antrag abzulehnen.\nZu der urspr\u00fcnglich am 1. Mai 1997 beginnenden zweiten\nR\u00fcckf\u00fchrungsphase wurden bundeseinheitlich noch keine\ndetaillierten Regelungen getroffen, welche Personengrup-\npen in dieser Phase zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und\nsollen. Dies wird zwischen den L\u00e4ndern und dem Bund\nnoch festzulegen sein.\nEs ist Wille der CDU-Fraktion, da\u00df auch Personen, die aus\nOrtschaften stammen, in denen sie nach ihrer R\u00fcckkehr zu\neiner ethnischen Minderheit geh\u00f6ren w\u00fcrden, nicht gene-\nrell auf Dauer hierbleiben.\nDurch die Gebietsaufteilung aufgrund des Abkommens\nvon Dayton wird es Personengruppen geben, die vorl\u00e4ufig\nnicht in ihre angestammte Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.\nDar\u00fcber war man sich bei Vertragsschlu\u00df v\u00f6llig im klaren.\nHierzu ist anzumerken, da\u00df nicht in eine bestimmte Regi-\non abgeschoben wird, sondern in den Gesamtstaat Bosni-\nen-Herzegowina. Es wird Aufgabe der dortigen Beh\u00f6rden\nsein, Personen, die nicht in ihre angestammte Heimat\nzur\u00fcckkehren, innerhalb des Gesamtstaates Bosnien-Her-\nzegowina andere Ansiedlungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen.\nHierzu bedarf es jedoch intensiver Gespr\u00e4che und Abstim-\nmungen.\nZu der Frage der Eintragungen in \u00f6rtliche Melderegister\nm\u00f6chte ich folgendes anmerken: Es ist in der Tat so, da\u00df\nteilweise in den Gemeinden im F\u00f6derationsgebiet f\u00fcr eine\nRegistrierung der R\u00fcckkehrer verlangt wird, da\u00df sie eine\nUnterkunft haben, was aber \u2013 das ist der Punkt \u2013 mit einer\neigenen Wohnung nicht gleichzusetzen ist. Es geht um\neine Unterkunft. Eine Aufnahme durch Verwandte und\nFreunde gen\u00fcgt.\nDie Abschiebung soll jetzt erfolgen, damit sich die Leute\nam Aufbau des Landes beteiligen. Es ist kaum vorstellbar,\nda\u00df andere, in erster Linie Deutsche und Franzosen, den\nAufbau in Bosnien leisten. Das m\u00fcssen in Zukunft die Bos-\nnier selber tun. Wer k\u00f6nnte das besser als diejenigen, die\nw\u00e4hrend der Kriegszeiten hier in den Ruhezonen waren.\n\n(Schimpff, CDU: Das ist richtig!)\n\nDie Vorgabe, da\u00df nur Registrierte zum Empfang huma-\nnit\u00e4rer Hilfe berechtigt sind, ist nach Ausf\u00fchrung des\nUNHCR keine eigenst\u00e4ndige Ma\u00dfnahme der bosnischen\nKommunen, sondern stammt von den Hilfsorganisatio-\nnen, um Veruntreuungen der \u00fcber die Gemeinden verteil-\nten Hilfslieferungen vorzubeugen. Wir wissen selbst, wel-\nche Probleme wir hier in Deutschland in diesen Bereichen\nhaben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3856\n\n\n\nHinsichtlich der R\u00fcckgef\u00fchrten hat die Regierung von\nBosnien-Herzegowina die Pflicht, f\u00fcr eine Unterbringung\nzu sorgen, so da\u00df f\u00fcr die Gemeinden kein Grund besteht,\ndie Registrierung zu verweigern. Sollten jedoch hierbei\nProbleme auftauchen, ist es Aufgabe des Fl\u00fcchtlingsmini-\nsteriums in Bosnien-Herzegowina, f\u00fcr Abhilfe zu sorgen.\nWir sind uns \u00fcber die Sorgen und N\u00f6te der Menschen, die\nes betrifft, v\u00f6llig im klaren. Aber wenn auf Dauer dieses\nLand wieder befriedet und besiedelt werden soll, bedeutet\ndies, wir sollten dem, was in Dayton vereinbart worden\nist, Rechnung tragen. Wir sollten alles tun, um den Aufbau\nvor Ort zu begleiten. Ich denke, das ist der klare politische\nWille.\nDeshalb ist der Antrag der SPD-Fraktion in allen einzelnen\nPunkten abzulehnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Sie wissen, ich habe mehrfach hier mit\n\u00e4hnlichen Antr\u00e4gen gestanden. Der Zustand der Welt l\u00e4\u00dft\nwenig Hoffnung, da\u00df dies das letzte Mal gewesen sein\nwird.\nGestern war es Bosnien, heute ist es vielleicht schon Alba-\nnien. Wenn ein Krieg vorbei ist, ist noch lange nicht Frie-\nden. Die Tr\u00fcmmer ordnen sich nicht von selbst. Die buch-\nst\u00e4blichen Tr\u00fcmmer in den K\u00f6pfen auch nicht. Vielleicht\nhallen B\u00fcrgerkriege mit ihren Zerst\u00f6rungen am l\u00e4ngsten\nnach. Die Folgen von Vertreibung, Verfolgung und Flucht\nmachen vor Grenzen nicht halt.\nDer Bericht des Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Sandig,\n\u00fcber seine Informationsreise nach Bosnien-Herzegowina,\nin seinem j\u00fcngsten Jahresbericht vorgestellt, sagt sachlich,\nder Zeitplan f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrung der bosnischen Fl\u00fccht-\nlinge ist mindestens zwei Jahre zu strecken. Noch wenige\nWochen vor dieser Reise nannte Herr Sandig im Parlament\ndas Fr\u00fchjahr dieses Jahres als vern\u00fcnftigen Termin. Die\neigene Anschauung zeigte eben eine andere Realit\u00e4t als\ndie, die in gewissen Gutachten vorgespiegelt wird, in\ndenen der fromme Wunsch der Vater des Gedankens ist.\nDas ist einfach so, und wir sollten dem Vertreter des Frei-\nstaates, der dort war, glauben und uns so verhalten, wie er\nes uns empfiehlt.\nVerschaffen wir uns aber auch einmal einen anderen Blick.\nWechseln wir einmal die Haut, in der wir stecken. Stellen\nwir uns vor, wir seien dem Morden entflohen, lebten be-\nreits Jahre in einem anderen Land und erlebten nun jenes\nirgendwie unw\u00fcrdige Feilschen um Termine und um Aus-\nweisungsgr\u00fcnde, das seit mittlerweile einem Jahr stattfin-\ndet.\nDas ist eine Diskussion und eine Praxis, die nicht nur dem\nDaytoner Abkommen widerspricht, Herr Bandmann. Sie\nhaben das Abkommen auch soeben zitiert. Darin wird ein-\ndeutig festgeschrieben, da\u00df eine R\u00fcckkehr nur auf Freiwil-\nligkeit fu\u00dfen sollte.\nStellen Sie sich einmal vor, Sie m\u00fc\u00dften in Feindesland zu-\nr\u00fcckkehren. ,,Ich will nicht wie ein Tier leben\u201c, so bittet\nder 56j\u00e4hrige Hakija Fazliz in der ,,LVZ\u201c vom 18. Januar\ndieses Jahres um Verst\u00e4ndnis. Ein Mann, den am 9. Juni\n1992 serbische Eroberer mit vorgehaltenen Gewehren zum\nsofortigen Verlassen von Haus und Hof zwangen, dessen\nFlucht im Fl\u00fcchtlingsheim Kamenz endete, ein Mann, der\n\nseine Zeit hierzulande als Vorsitzender des Fl\u00fcchtlingsrates\ndes Heimes und auch zur Mitarbeit im Sportverein\nDeutschbaselitz als Fu\u00dfballtrainer nutzte, einem Verein, der\nim Dezember f\u00fcr sein w\u00fcrdevolles Handeln gegen Ausl\u00e4n-\nderfeindlichkeit und Fremdenha\u00df mit der Fritz-Wildung-\nMedaille des Deutschen Sportbundes ausgezeichnet wur-\nde. Einer derjenigen, der diese Auszeichnung\nentgegennahm, war dieser Mann, ein Bosnier, ein Mann,\nhinter dem eine ganze Gemeinde steht. Ganz Deutschbase-\nlitz steht hinter ihm und setzt sich f\u00fcr dessen Bleiberecht\nein. Es geht um einen Mann, dessen Haus zerst\u00f6rt ist, des-\nsen Heimatgebiet heute serbisch ist, der keine Verwandten\nin Bosnien-Herzegowina hat, dessen Heimat Deutschbase-\nlitz geworden ist. Wie mag er seit dem 17. Juni 1996 mit\ndem R\u00fcckf\u00fchrungsbescheid des Landratsamtes Kamenz in\nder Tasche leben?\nMeine Damen und Herren! Ich kenne die Gegenpositio-\nnen, jene uns\u00e4glichen Positionen um Asyl und Einwande-\nrung. Ich kenne die immerw\u00e4hrenden Versuche, die Reali-\nt\u00e4ten zu ignorieren und uns abzuschotten.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das ist alles Falschheit!)\n\nDas ist Politik, die sich auf Stammtischniveau begibt, wie\ndie Sozialneidkampagne. Fl\u00fcchtlinge mi\u00dfbrauchten Sozial-\nleistungen, konnte man im vorigen Jahr zur Gen\u00fcge h\u00f6ren\nund lesen. Die B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge h\u00e4tten uns genug\ngekostet, jetzt w\u00fcrden sie f\u00fcr den Wiederaufbau ge-\nbraucht, so wird demagogisch von Leuten behauptet, die\ngenau wissen m\u00fc\u00dften, da\u00df die Arbeitslosigkeit in Sarajevo\nund in der Umgebung bei etwa 90 % liegt, da\u00df es noch\nmehr als 9 000 Minenfelder dort gibt usw.\nSicher hat auch dieses Land hier seine Probleme, aber sie\nsind doch nicht vergleichbar mit den Problemen der ande-\nren. Bosnien hat derzeit allein 1,4 Millionen Binnenfl\u00fccht-\nlinge unterzubringen. Vier F\u00fcnftel der Einwohner leben\nvon Hilfslieferungen. Zwei Drittel der hier lebenden Men-\nschen aus Bosnien k\u00f6nnen nicht sicher in ihre Herkunfts-\norte zur\u00fcckkehren, da sie Muslime sind, die aus der heuti-\ngen Serbischen Republik stammen, wo ihnen Verfolgung\ngewi\u00df ist.\nLassen Sie uns das N\u00f6tigste tun, wenigstens f\u00fcr die Men-\nschen, die im Falle ihrer R\u00fcckkehr am meisten gef\u00e4hrdet\nsind. Wir w\u00fcrden damit auch im Namen derer handeln,\ndie sich hierzulande mit gro\u00dfem Einsatz f\u00fcr die Verbesse-\nrung der Lage der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder einset-\nzen, jener, die in Vereinen und Kirchen mit ihrer Arbeit\ndaf\u00fcr sorgen, da\u00df Fl\u00fcchtlinge nicht nur Ha\u00df, sondern auch\nFreundlichkeit, da\u00df sie nicht nur Desinteresse, sondern\nauch Engagement sp\u00fcren.\nBitte, unterst\u00fctzen Sie den Antrag der SPD-Fraktion.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Das Wort wird nicht mehr gew\u00fcnscht. Dann bitte\nich den Ausl\u00e4nderbeauftragten, das Wort zu nehmen. Herr\nSandig, bitte.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Wie von Frau Seidel\nschon erw\u00e4hnt, fand vor zehn Tagen im Landtag auf mei-\nne Einladung hin eine Informationsveranstaltung f\u00fcr bos-\nnische Fl\u00fcchtlinge statt. Ziel des Treffens war es, mit Hilfe\nder eingeladenen Experten, des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums des Innern, des Fl\u00fcchtlingskommissariats der Verein-\nten Nationen, des amerikanischen Generalkonsulats und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3857\n\n\n\nanderer die Fl\u00fcchtlinge zu informieren und ihnen die Ge-\nlegenheit zu geben, Fragen zu stellen.\nSie sollten n\u00e4mlich in gr\u00f6\u00dferem Umfang als bisher Klarheit\ndar\u00fcber erhalten, was sie einerseits f\u00fcr M\u00f6glichkeiten\nhaben, was aber andererseits von staatlicher Seite f\u00fcr sie\nvorgesehen ist. Ich gehe auf diesen Punkt deshalb beson-\nders ein, meine Damen und Herren, da ich der festen\n\u00dcberzeugung bin, da\u00df die Fl\u00fcchtlinge geradezu ein Recht\nauf diese Klarheit haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGenau sie ist es aber auch, die ich immer wieder in offizi-\nellen Verlautbarungen zum Thema R\u00fcckf\u00fchrung vermisse.\nIn ihnen wird auf die rein rechtlichen Rahmenbedingun-\ngen verwiesen, die jedoch oft nicht die tats\u00e4chlichen Ver-\nh\u00e4ltnisse widerspiegeln.\nFaktisch ist die R\u00fcckf\u00fchrung einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von\nFl\u00fcchtlingen n\u00e4mlich zur Zeit nicht m\u00f6glich, und sie wird\nin absehbarer Zeit auch nicht m\u00f6glich sein. Daran werden\nauch die Beschl\u00fcsse der Innenministerkonferenz nichts\n\u00e4ndern k\u00f6nnen, denn diese Unm\u00f6glichkeit hat sehr prakti-\nsche Gr\u00fcnde. Sie liegen zum Beispiel in der geringen Zahl\nvon Landeerlaubnissen, die f\u00fcr Flugzeuge vom Flughafen\nSarajevo vergeben werden k\u00f6nnen. Bereits bei dem Ein-\ntreffen der SFOR-Truppen kam es zu argen Engp\u00e4ssen. Da\ndie Abschiebung \u00fcber den Luftweg erfolgen w\u00fcrde, k\u00f6n-\nnen Sie sich ausrechnen, wie schleppend die zwangsweise\nR\u00fcckf\u00fchrung gr\u00f6\u00dferer Mengen von Fl\u00fcchtlingen erfolgen\nwird.\nWeiter: In Sachsen kommen \u00fcber 60 % der bosnischen\nFl\u00fcchtlinge aus serbisch besetzten Gebieten. Auf ihren\nOrientierungsreisen haben nicht wenige dieser Menschen\npers\u00f6nlich erlebt, da\u00df sie in dieses Gebiet nicht einreisen\nkonnten, da\u00df an dieser Grenze zur sogenannten Republika\nSrpska selbst die internationalen Truppen machtlos sind,\nda\u00df ihnen die R\u00fcckkehr in dieses Gebiet zur Zeit wirklich\nnicht m\u00f6glich ist, selbst bei allem guten Willen.\nAus rechtlicher Sicht handelt es sich bei den serbisch be-\nsetzten Gebieten um eine Region innerhalb des Staates\nBosnien-Herzegowina. Faktisch \u00fcbt der Staat jedoch keine\nStaatsgewalt in diesem Gebiet aus. Die Aufforderung an\ndie Fl\u00fcchtlinge zur R\u00fcckkehr in ihre serbisch besetzte\nHeimat, verbunden mit dem Hinweis, dies sei jetzt auch\nm\u00f6glich, ist vor diesem Hintergrund fast zynisch, auch\nwenn sie v\u00f6lkerrechtlich richtig sein mag. Sie zeitigt Fol-\ngen, die niemandem recht sein k\u00f6nnen.\nEin weiteres Beispiel: Ende M\u00e4rz laufen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge der\nersten Phase die Duldungen aus, obwohl hinter vorgehal-\ntener Hand auch die Beh\u00f6rden zugeben, da\u00df ein Gro\u00dfteil\nder Fl\u00fcchtlinge aus den genannten Gr\u00fcnden nicht frei-\nwillig zur\u00fcckkehren kann und es nicht ausreichende Ab-\nschiebungskapazit\u00e4ten geben wird. Um die R\u00fcckkehr zu\nerzwingen, werden die Duldungen wohl in allen Bundes-\nl\u00e4ndern nicht verl\u00e4ngert. Dies w\u00e4re nicht problematisch,\nwenn die R\u00fcckf\u00fchrung tats\u00e4chlich stattfinden k\u00f6nnte, ob\nfreiwillig oder erzwungen. Aufgrund der bestehenden\nSituation werden sich aber viele Fl\u00fcchtlinge ab 1. April in\neinem rechtsfreien Raum befinden, ihren ja nicht illegalen\nAufenthalt zum Beispiel einer Polizeikontrolle nicht erkl\u00e4-\nren k\u00f6nnen usw.\nDie Innenminister von Bund und L\u00e4ndern m\u00fc\u00dften daher\nbei ihrer n\u00e4chsten Sitzung zum Thema bosnische Fl\u00fccht-\nlinge die bestehenden Beschl\u00fcsse insofern konkretisieren,\nals da\u00df der tats\u00e4chlichen Situation in Bosnien selbst und\nden damit verbundenen Schwierigkeiten bei der R\u00fcckkehr\n\nder Fl\u00fcchtlinge auch im Hinblick auf die Machbarkeit der\npraktischen Umsetzung Rechnung getragen wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies ist auch die Haltung der Ausl\u00e4nderbeauftragten der\nL\u00e4nder. Bei ihrem Treffen Anfang dieser Woche fa\u00dften sie\neinen entsprechenden Beschlu\u00df, den ich sehr gern mitge-\ntragen habe.\nF\u00fcr die im Dringlichen Antrag der SPD-Fraktion genann-\nten Fl\u00fcchtlinge, die in bestimmten Gebieten zur ethnischen\nMinderheit geh\u00f6ren, braucht man insoweit eine verst\u00e4rkte\nEinzelfallpr\u00fcfung. Die sogenannten traumatisierten Perso-\nnen fallen ohnehin weder in die erste noch in die zweite\nPhase der R\u00fcckf\u00fchrung.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort f\u00fcr die Staatsregierung hat\nHerr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Nach meiner Auffassung\nist der Antrag deshalb nicht begr\u00fcndet, weil, wie Herr\nBandmann zutreffend ausgef\u00fchrt hat, das Petitum in allen\ndrei Spiegelstrichen der jetzigen Entscheidungslage der\nStaatsregierung entspricht. Dazu m\u00f6chte ich doch noch\netwas sagen.\nEinmal ist es vielleicht ganz gut, da\u00df dieser Antrag von der\nSPD-Fraktion gestellt worden ist; denn aus dem Antrag\nkann man eindeutig entnehmen, da\u00df mit Ausnahme der\nPersonen, die unter die Regelung der drei Spiegelstriche\nfallen, im \u00fcbrigen auch von der SPD in Sachsen die R\u00fcck-\nf\u00fchrung der bosnischen Kriegsfl\u00fcchtlinge mitgetragen\nwird. Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, da\u00df das hier durch diesen Antrag\nklargestellt wird. Das ist nicht die Auffassung manch\nanderer SPD in anderen Bundesl\u00e4ndern. Ich erinnere hier\nzum Beispiel an die SPD in Berlin, die meinem Kollegen in\nder CDU das Handwerk insoweit gelegt hat. Ich bin Ihnen\nf\u00fcr diese Klarstellung au\u00dferordentlich dankbar.\nNoch eine Bemerkung. Frau Mattern, was hei\u00dft hier ,,zu-\nr\u00fcck in Feindesland\u201c? Zur\u00fcck in die Heimat hei\u00dft es und\nnichts anderes!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn die Heimat! Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, da\u00df, wenn\ndie R\u00fcckkehr in die Heimat m\u00f6glich ist, man das dann\nauch freiwillig macht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch habe Ihnen hier vor 3 Monaten sehr genau dargelegt,\nwelche Umfrageergebnisse es bei den in unserem Land\nSachsen als Gast befindlichen oder sich aufhaltenden\nKriegsfl\u00fcchtlingen gegeben hat, aus welchen Gr\u00fcnden\nman nicht freiwillig zur\u00fcckgeht. Die Zahlen habe ich sehr\nwohl noch in Erinnerung. Sie sind so besch\u00e4mend, da\u00df ich\nsie nicht mehr wiederholen will. Es wollen eben viele nicht\nin ihre Heimat zur\u00fcck, weil es hier bequemer ist. Ich kann\ndie Bequemlichkeit verstehen, aber Bequemlichkeit ist kein\nGrund, da\u00df wir diese bisher als G\u00e4ste behandelten bosni-\nschen Kriegsfl\u00fcchtlinge weiter behalten m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu der Frage der Beurteilung der Zust\u00e4nde in diesem\nLand: Das, was Sie machen, ist eine indifferenzierte, pau-\nschale Beurteilung der gesamten Zust\u00e4nde in der Republik\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3858\n\n\n\nBosnien-Herzegowina. Eine solche indifferenzierte, pau-\nschale Betrachtungsweise wird den gesamten Problemen\nnicht gerecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie schafft Unklarheit, Bef\u00fcrchtungen und zielt nicht nach\nvorn.\nEs gibt f\u00fcr die F\u00f6deration Bosnien-Herzegowina die ganz\nklare Aussage des UNHCR, da\u00df dort ohne Bedrohung f\u00fcr\nLeib und Leben Menschen zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nNebenbei: Der UNHCR sagt auch, freiwillig k\u00f6nne man\nauch in den Srpska-Teil zur\u00fcckkommen.\nDas Ausw\u00e4rtige Amt hat in seinem letzten Bericht \u2013 ich\nglaube, am 30. Januar \u2013 dieselbe Aussage gemacht. Die\neigene Inaugenscheinnahme in der F\u00f6deration Bosnien-\nHerzegowina \u2013 nicht Srpska \u2013 durch meine Mitarbeiter,\ndie mit Herrn Sandig gefahren sind, sieht anders als die\nBewertung von Herrn Sandig aus. Mir ist klar gesagt und\nauch dem Arbeitskreis ist mitgeteilt worden, da\u00df sehr\nwohl die R\u00fcckkehr in den F\u00f6derationsteil m\u00f6glich sei.\nSchlie\u00dflich und endlich haben noch einmal drei Innen-\nminister, darunter Herr Glogowski von der SPD, vor 10\nTagen die F\u00f6deration erneut besucht und sind wiederum,\nwie die Innenminister mit zwei SPD-Ministern damals im\nHerbst, zu dem Ergebnis gekommen, da\u00df die zwangsweise\nR\u00fcckf\u00fchrung in die F\u00f6deration im Grundsatz, unabh\u00e4ngig\nvon der Winterpausenproblematik, m\u00f6glich sei.\nDas sind meine Erkenntnisgrundlagen. An die werde ich\nmich halten und nichts anderes.\nJetzt zu den drei Spiegelstrichen: Ich glaube, man sollte\nnoch einmal die Beschlu\u00dflage der Innenministerkonferenz\nklarstellen. Sie sagt eben nicht \u2013 das d\u00fcrfen Sie auch nicht\nunterstellen; das ist schlicht falsch, was Sie da machen \u2013,\neine pauschale R\u00fcckf\u00fchrung ist zul\u00e4ssig. Die Beschlu\u00dflage\nsagt unver\u00e4ndert seit Januar 1996: R\u00fcckf\u00fchrung, auch\nzwangsweise, in solche Gebiete, die befriedet sind und aus\ndenen sie kommen.\nWir haben festgelegt, da\u00df das zumindest erst einmal das\nF\u00f6derationsgebiet ist. In dieses Gebiet werden wir zwangs-\nweise zur\u00fcckf\u00fchren. F\u00f6derationsgebiet, Frau Mattern!\nDas n\u00e4chste: Wir werden nicht in der ersten Phase aus\nEhepaaren einzelne Ehepartner zur\u00fcckf\u00fchren. Das hat nie-\nmand gewollt. Wir werden in Sachsen w\u00e4hrend der ersten\nPhase keine \u2013 und dies wahrscheinlich auch in der zweiten\nPhase, und wenn, dann nur sehr individuell gepr\u00fcft \u2013 so-\ngenannte traumatisierte Personen zur\u00fcckf\u00fchren.\nWir kommen zum eigentlichen Problem. Das ist wirklich\ndas einzige, das es gab und das sich aus der Beschlu\u00dflage\nder Innenministerkonferenz nicht so ohne weiteres ablesen\nl\u00e4\u00dft.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein, ich m\u00f6chte\ndas zu Ende f\u00fchren.\nEs gibt in der F\u00f6deration Gebiete, die fr\u00fcher muslimisch\nbesiedelt waren. Insoweit besteht die Frage, ob wir diese\nbei uns derzeit als Gast befindlichen muslimischen Per-\nsonen in die F\u00f6deration zur\u00fcckf\u00fchren, obwohl wir genau\nwissen, auch aufgrund des Berichtes des Ausw\u00e4rtigen\nAmtes, da\u00df sie dort, woher sie kommen, teilweise wieder\nvertrieben werden, weil ein Teil dieser ehemals musli-\nmischen Gebiete inzwischen von Kroaten besiedelt ist.\n\nWir haben veranla\u00dft, da\u00df dieser Teil der Muslime, der aus\ndem inzwischen kroatisch verwalteten Teil stammt, vor-\nl\u00e4ufig ab 1. April nicht zur\u00fcckgef\u00fchrt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Mattern, m\u00f6chten Sie Ihre Frage\nstellen? \u2013\nMeine Damen und Herren! Ich erteile nun der Fraktion der\nSPD als Einreicherin das Schlu\u00dfwort. Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Unbestritten waren die Vorleistungen\nder Deutschen bei der Aufnahme der bosnischen Kriegs-\nfl\u00fcchtlinge gro\u00df. Auch das will ich an dieser Stelle nicht\nunerw\u00e4hnt lassen. Gerade deshalb sollten wir jetzt nicht\nauf halbem Wege stehenbleiben, sondern die von uns\ngeleistete Hilfe zum Abschlu\u00df bringen, indem wir nun\nf\u00fcr eine menschenfreundliche Form der R\u00fcckf\u00fchrung sor-\ngen.\nDer Hohe Fl\u00fcchtlingskommissar der Vereinten Nationen in\nBosnien hat heute morgen im Deutschlandfunk an uns\nDeutsche appelliert, mit der R\u00fcckf\u00fchrung behutsam zu be-\nginnen und die psychologische Balance zu halten. Falsch\nsei es, die Abschiebungen stur nach Vorschrift durchzuf\u00fch-\nren, da es ohnehin illusorisch sei zu glauben, die R\u00fcckf\u00fch-\nrungen in der ersten Phase k\u00f6nnten bis zum Sommer abge-\nschlossen werden.\nHerr Bandmann! Leider kann ich in der K\u00fcrze nicht detail-\nliert auf Ihren Redebeitrag eingehen, zweifle aber \u00fcber\nweite Strecken Inhalte an. Ich kann mir auch nicht vorstel-\nlen, da\u00df die \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\u2013 ich habe Sie leider nicht verstanden, aber das ist wohl\nnicht so schlimm.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch kann mir nicht vorstellen, da\u00df die Ausf\u00fchrungen den\nStandpunkt aller Abgeordneten innerhalb der Mehrheits-\nfraktion widerspiegeln und unser Antrag tats\u00e4chlich abge-\nlehnt werden soll.\nHerr Minister! Gibt es wirklich garantiert keine R\u00fcckf\u00fch-\nrungen in die genannten Gebiete, wie Herr Bandmann be-\nhauptet hat?\nIch freue mich, da\u00df wenigstens der Ausl\u00e4nderbeauftragte\nunseren Appell und auch unsere Sorgen und Bedenken\nteilt.\nWarum weitere Entscheidungen der wohl im April anste-\nhenden Innenministerkonferenz abwarten? Ich denke, wir\nals Parlament sollten Manns und Frau genug sein und in\nder Lage, uns zu einem solch wichtigen Thema positiv zu\npositionieren.\nWenn Sie unser humanit\u00e4res Anliegen unterst\u00fctzen, wird\ndies nicht nur ein guter Tag f\u00fcr die betroffenen Fl\u00fcchtlinge\nsein, sondern auch ein guter Tag f\u00fcr das Ansehen in Sach-\nsen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Dringlichen Antrag der\nFraktion der SPD, Drucksache 2/5197. Wer dem Antrag\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stim-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3859\n\n\n\nmen daf\u00fcr ist dem Dringlichen Antrag nicht stattgegeben\nworden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nMit diesem Tagesordnungspunkt ist auch die Tages-\nordnung der 53. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ab-\ngearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 54. Sitzung auf\nDonnerstag, den 17. April 1997, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 53. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und\nein gutes Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.45 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3860\n\n\n\nAnlage\n Namentliche Abstimmung\n\nin der 53. Sitzung                               am 7.3.1997\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/5130 i. V. m. Drucksache 2/5215\nNamensaufruf durch Abg. Lehner, CDU, beginnend mit dem Buchstaben M\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nBolick x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nG\u00f6tzel x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 63\nNeinstimmen: 35\nStimmenthaltungen:  0\n\nGesamtstimmen: 98\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3861\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 7. M\u00e4rz 1997\n\n3862\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vorverlegung der n\u00e4chsten regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen zu den Personalr\u00e4ten\n\t4 \u2013 Zuwendung von Landesf\u00f6rdermitteln an freie Tr\u00e4ger\n\t5 Rechtshilfeabkommen mit der Tschechischen Republik\n\t6 Gutachten des Rechnungshofes zur Ver\u00e4u\u00dferung des Uniturms Leipzig\n\t7 Entbindung kleiner Wohnungsgenossenschaften von ihrer Ver\u00e4u\u00dferungsverpflichtung von 15 % des Wohnungsbestandes\n\t8 Mehrbelastungsausgleichgesetz\n\t9 R\u00fcckf\u00fchrung bosnischer Fl\u00fcchtlinge\n\n",
    "status": 200
}